{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=550&rows=25&query=UDC", "count": 1275, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=575&rows=25&query=UDC", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=1250&rows=25&query=UDC", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=525&rows=25&query=UDC", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=0&rows=25&query=UDC"}, "data": [{"id": "sound-2411145A-2F3B-41A3-8474-460A4F7717CC", "internalArchiveId": "2411145A-2F3B-41A3-8474-460A4F7717CC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le pr\u00e9sident de l'UDC fribourgeoise Ruedi Schl\u00e4fli d\u00e9missionne", "publicationDate": "2018-08-18T00:00:00Z", "summary": "Quinze mois apr\u00e8s avoir pris sa fonction, le pr\u00e9sident de l'UDC du canton de Fribourg Ruedi Schl\u00e4fli a d\u00e9missionn\u00e9 samedi. Son d\u00e9part est li\u00e9 \u00e0 des divergences strat\u00e9giques et \u00e0 des querelles internes, a appris la RTS.\r\n\r\n* * Le pr\u00e9sident de l'UDC fribourgeoise Ruedi Schl\u00e4fli d\u00e9missionne  \r\n***Le pr\u00e9sident de l'UDC du canton de Fribourg Ruedi Schl\u00e4fli rend son tablier. Il a envoy\u00e9 sa lettre de d\u00e9mission ce matin (sa). L'agriculteur sera rest\u00e9 en fonction 1 ann\u00e9e et 3 mois. Bonsoir Fabrice Gaudiano...\r\nVous \u00eates l'un de nos correspondants \u00e0 Fribourg....et selon vos informations. son d\u00e9part est li\u00e9 \u00e0 des divergences strat\u00e9giques... et \u00e0 des bisbilles internes...\r\nDepuis l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire \u00e0 la Verte Marie Garnier... un fauteuil remport\u00e9 par le PLR Didier Castella... eh bien... rien ne va plus \u00e0 l'UDC fribourgeoise. \r\nAlors certes... comme le veut la formule consacr\u00e9e... Ruedi Schl\u00e4fli explique qu'il d\u00e9missionne pour des raisons professionnelles... li\u00e9es \u00e0 une surcharge de travail. Toutefois... il ne peut s'emp\u00eacher de pr\u00e9ciser... tout de m\u00eame... que son d\u00e9part est \u00e9galement li\u00e9 \u00e0 \"diverses querelles \u00e0 l'int\u00e9rieur du parti\". \r\n*** C'est l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire du printemps dernier qui a tout d\u00e9clench\u00e9... \r\nLa candidature malheureuse de Ruedi Schl\u00e4fli a fait ressortir les vieilles rancunes... et d\u00e9clench\u00e9 une guerre \u00e0 interne... entre diff\u00e9rents courants et clans du parti.\r\nVoil\u00e0 ce qui s'est pass\u00e9 : \r\nIl y a d'abord eu le processus de s\u00e9lection des candidats... pour succ\u00e9der \u00e0 Marie Garnier. Selon plusieurs sources concordantes... Ruedi Schl\u00e4fli aurait ouvr\u00e9 pour d\u00e9courager les vocations... afin d'imposer sa propre candidature. Ensuite... d'autres d\u00e9tracteurs lui reprochent une mauvaise campagne... avec un mauvais score. \r\nEnfin... depuis cette fameuse \u00e9lection compl\u00e9mentaire manqu\u00e9e... c'est un flot de critiques... incessant... qui s'abat sur lui.\r\n*** Quels sont les critiques qui reviennent le plus ?\r\nCe serait son manque de comp\u00e9tences... et une absence de vision strat\u00e9gique pour l'UDC fribourgeoises. Ruedi Schl\u00e4fli ne ma\u00eetriserait pas les dossiers... et sans l'encadrement... serr\u00e9... de travailleurs de l'ombre... le parti serait d\u00e9j\u00e0 all\u00e9 dans le mur. \r\nBref... \u00e0 la suite d'un ni\u00e8me incident... et \u00e0 une dispute dans \u00e9tablissement public... les cadres de l'UDC fribourgeoise ont d\u00e9cid\u00e9... en mai-juin derniers... d'empoigner le taureau par les cornes. \r\n*** C'est-\u00e0-dire ?\r\nC'est-\u00e0-dire qu'ils ont organis\u00e9 plusieurs r\u00e9unions secr\u00e8tes... pour tenter de trouver une solution... et une porte de sortie honorable pour Ruedi Schl\u00e4fli... qui aura mis 2 mois pour abdiquer. \r\nParmi les participants \u00e0 ces comit\u00e9s parall\u00e8les... on retrouve plusieurs personnalit\u00e9s du parti... dont logiquement les 2 conseillers nationaux UDC... Pierre-Andr\u00e9 Page et Jean-Fran\u00e7ois Rime... ainsi que le chef du groupe au Grand Conseil... Emanuel Waeber.\r\n*** Qui pour succ\u00e9der \u00e0 Ruedi Schl\u00e4fli ?\r\nComme au PDC o\u00f9 le poste est aussi vacant... c'est un grand myst\u00e8re.\r\nLongtemps... le conseiller national Pierre-Andr\u00e9 Page \u00e9tait pressenti pour reprendre la pr\u00e9sidence de l'UDC fribourgeoise... mais pour l'instant... il pr\u00e9f\u00e8re se concentrer sur sa campagne pour les \u00e9lections nationales d'octobre 2019... car son fauteuil est en danger.\r\nDonc dans l'imm\u00e9diat... ce sont les 3 vice-pr\u00e9sidents du parti qui vont reprendre les r\u00eanes... en attendant de trouver une personne providentielle.\r\nA noter que nous avons contact\u00e9 Ruedi Schl\u00e4fli cet apr\u00e8s-midi. et qu'il ne souhaite pas s'exprimer avant lundi.", "durationSec": 175, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9768767", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le pr\u00e9sident de l'UDC fribourgeoise Ruedi Schl\u00e4fli d\u00e9missionne / FOR_2018-08-18T18:04:00_developpement-3", "Forum du 18.08.2018"], "alternativeSummary": ["Quinze mois apr\u00e8s avoir pris sa fonction, le pr\u00e9sident de l'UDC du canton de Fribourg Ruedi Schl\u00e4fli a d\u00e9missionn\u00e9 samedi. Son d\u00e9part est li\u00e9 \u00e0 des divergences strat\u00e9giques et \u00e0 des querelles internes, a appris la RTS."], "variantIds": ["ece-9768767"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:03:29Z", "speechToTexts": ["28.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nLe pr\u00e9sident de l'UDC du canton de Fribourg Ruedi Schl\u00e4fli rend son tablier, il a envoy\u00e9 sa lettre de d\u00e9mission ce matin, l'agriculteur sera rest\u00e9 en fonction une ann\u00e9e et 3 mois bonsoir Fabrice Gaudiano bonsoir, vous \u00eates l'un de nos correspondants \u00e0 Fribourg et selon vos informations, son d\u00e9part est li\u00e9 \u00e0 des divergences strat\u00e9giques et \u00e0 des bisbilles internes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [95%] :\r\nOui, depuis l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire \u00e0 la Verte Marie Garnier un fauteuil, remport\u00e9 par le PLR Didier Castella h\u00e9 bien rien ne va plus \u00e0 l'UDC fribourgeoise alors certes comme le veut la formule consacr\u00e9e, Ruedi Schl\u00e4fli explique qu'il d\u00e9missionne pour des raisons professionnelles li\u00e9es \u00e0 une surcharge de travail, toutefois, il ne peut s'emp\u00eacher de pr\u00e9ciser tout de m\u00eame que son d\u00e9part est -ce \u00e9galement li\u00e9 \u00e0 diverses querelles \u00e0 l'int\u00e9rieur du parc. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:43) [97%] :\r\nEt c'est l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire du printemps dernier, qui a tout d\u00e9clench\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:46) [95%] :\r\nLa candidature malheureuse de Ruedi Schl\u00e4fli a fait ressortir les vieilles rancunes et d\u00e9clench\u00e9 une guerre interne entre diff\u00e9rents courants et clans du parti, il y a d'abord eu le processus de s\u00e9lection des candidats UDC pour succ\u00e9der \u00e0 Marie Garnier, selon plusieurs sources concordantes, Ruedi Schl\u00e4fli aurait pour d\u00e9courager les vocations afin d'imposer sa propre candidature ensuite d'autres d\u00e9tracteurs lui reprochent de mauvaise campagne avec un mauvais score, enfin depuis cette fameuse \u00e9lection compl\u00e9mentaire manqu\u00e9e, c'est un flot de critiques incessant qui s'abat sur lui et les critiques les plus fr\u00e9quentes, ce serait \u00e0 son manque de comp\u00e9tence et une absence de vision strat\u00e9gique pour l'UDC fribourgeoise Ruedi Schl\u00e4fli ne ma\u00eetriseraient pas les dossiers et sans l'encadrement serr\u00e9 de travailleurs dans l'ombre le parti serait d\u00e9j\u00e0 all\u00e9 dans le mur, bref, \u00e0 la suite d'un ni\u00e8me incident et \u00e0 une dispute verbale dans un \u00e9tablissement public, les cadres de l'UDC fribourgeoise ont d\u00e9cid\u00e9, en mai, juin, dernier d'empoigner le taureau par les cornes, c'est-\u00e0-dire Fabrice, c'est-\u00e0-dire qu'ils ont organis\u00e9 plusieurs r\u00e9unions discr\u00e8tes et secr\u00e8tes pour tenter de trouver une solution et une porte de sortie honorable pour Ruedi Schl\u00e4fli qui aura mis 2 mois pour abdiquer parmi les participants \u00e0 ces derniers, \u00e0 ces comit\u00e9s parall\u00e8les, on retrouve plusieurs personnalit\u00e9s du parti dont logiquement les 2 conseillers nationaux UDC Pierre-Andr\u00e9 Page et Jean-Fran\u00e7ois Rime, ainsi que le chef du groupe au Grand Conseil Emanuel Weber. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:14) [86%] :\r\nAlors la page Ruedi Schl\u00e4fli a tourn\u00e9 qui pour lui succ\u00e9der. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:18) [95%] :\r\nAlors, comme au PDC o\u00f9 le poste est aussi vacant, c'est un grand myst\u00e8re longtemps le conseiller national Pierre-Andr\u00e9 Page \u00e9tait pressenti pour reprendre la pr\u00e9sidence de l'UDC fribourgeoise mais pour l'instant, il pr\u00e9f\u00e8re se consacrer sur sa se concentrer sur sa campagne pour les \u00e9lections nationales d'octobre 2019 car son fauteuil est en danger, donc dans l'imm\u00e9diat, ce sont les 3 vice- pr\u00e9sident du parti, qui vont reprendre les r\u00eanes, en attendant de trouver une personne providentielle \u00e0 noter que nous avons contact\u00e9 Ruedi Schl\u00e4fli cet apr\u00e8s- midi, et qu'il ne souhaite pas s'exprimer avant lundi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:51) [99%] :\r\nVos informations Fabrice Gaudiano vous \u00e9tiez en Direct de Fribourg. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-18T16:18:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-248C3A32-5B7F-42F7-8E2C-510E33600F9E", "internalArchiveId": "248C3A32-5B7F-42F7-8E2C-510E33600F9E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat", "publicationDate": "2018-08-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Christophe Aumeunier, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la chambre immobili\u00e8re GE;Pierre-Andr\u00e9 Page, conseiller national UDC FR;Vlahovic;Mustafa Rachid, assistant social licenci\u00e9 de l'Unrwa;Amjad el Madoun,  instituteur;Moussa Khaled, ing\u00e9nieur informatique au ch\u00f4mage, membre de l'association des parents d'\u00e9l\u00e8ves de l'UNRWA\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 07:59:20-07:59:42 / * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat (TAPIS TITRE) \r\n(TF2/GE/BILAN BUREAU->LOGEMENTS PI) Transformer des bureaux en logements:\r\nla d\u00e9marche peine \u00e0 se concr\u00e9tiser \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\nEt pourtant, une loi a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e par le peuple, c'\u00e9tait en 2015. \r\nUne mani\u00e8re de r\u00e9affecter les plus de 200'000 m\u00e8tres carr\u00e9 de surfaces commerciales inoccup\u00e9es, et de lutter contre la crise du logement. \r\nMais trois ans plus tard, cette loi n'a pas du tout eu les effets escompt\u00e9s, Sylvie Belzer\u00a0\r\n  1'29\r\nEt Forum recevra ce soir Antonio Hodgers, ministre en charge du D\u00e9partement du territoire, pour r\u00e9pondre \u00e0 ces diff\u00e9rentes critiques.\r\n((Des surfaces commerciales d\u00e9su\u00e8tes qui ne trouvent plus preneurs il y en a beaucoup, mais toutes ne se pr\u00eatent pas \u00e0 une transformation en appartements. Il y a des contraintes techniques, au niveau de l'arriv\u00e9e d'eau et de l'\u00e9lectricit\u00e9. Mais trois ans apr\u00e8s l'entr\u00e9e en vigueur de la loi, le r\u00e9sultat est insignifiant.  Selon les chiffres du D\u00e9partement, \u00e0 fin mars de cette ann\u00e9e, seuls 30 logements suppl\u00e9mentaires ont vu le jour, Autant dire presque rien. Pour Christophe Aumeunier, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la chambre immobili\u00e8re, les blocages sont d'ordre technique mais aussi politique\u00a0:\r\nSON 0'38\"\r\nEn filigrane donc la critique adress\u00e9e \u00e0 l'Etat qui veut garder un contr\u00f4le sur les surfaces transform\u00e9es et sur les prix plut\u00f4t que de passer par des proc\u00e9dures acc\u00e9l\u00e9r\u00e9es comme le pr\u00e9voyait la loi soutenue par la droite \u00e0 l'\u00e9poque.\r\nEt \u00e0 d\u00e9faut de proc\u00e9dure simplifi\u00e9e au moins pourrait-on encourager ces tranformations par des incitations fiscales estime Christophe Aumeunier.\r\nCar suite \u00e0 la nouvelle loi sur l'am\u00e9nagement du territoire, il faut certes construire plus dense sur les rares surfaces agricoles restantes mais aussi mieux utiliser le potentiel de densification de la ville. ))\r\n(03/SONDAGE REAX AGRICULTURE ITV PAGE) *** Les deux initiatives agricoles ont le vent en poupe: c'est ce qui ressort de la premi\u00e8re enqu\u00eate GFS Bern en vue des votations du 23 septembre prochain. \r\nUn sondage r\u00e9alis\u00e9 pour le compte de la SSR. \r\n75% sont en faveur de l'initiative pour la souverainet\u00e9 alimentaire.\r\nEt 78% des personnes sond\u00e9es soutiendraient l'initiative pour des aliments \u00e9quitables. \r\n*** Les opposants \u00e0 cette deuxi\u00e8me initiative ont donc du pain sur la planche. \r\nCe texte veut garantir des importations d'aliments durables et de qualit\u00e9. \r\nMais comment le camp du \"non\" compte-t-il renverser la vapeur? \r\nQuestion pos\u00e9e par Pietro Bugnon, au conseiller national UDC fribourgeois Pierre-Andr\u00e9 Page.\r\n  00'43''\r\nCette enqu\u00eate GFS Bern a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e entre le 30 juillet et le 10 ao\u00fbt dernier pour le compte de la SSR. \r\nElle a \u00e9t\u00e9 faite aupr\u00e8s d'un \u00e9chantillon repr\u00e9sentatif de 1200 votants. \r\nLa marge d'erreur de cette enqu\u00eate est de plus ou moins 2,9%.\r\n(Aretha Franklin 8H) Les hommages se multiplient apr\u00e8s le d\u00e9c\u00e8s d'Aretha Franklin. \r\nLa reine de la soul, comme on aime \u00e0 l'appeler, est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e hier, victime d'un cancer du pancr\u00e9as. \r\nEt touss, de ses amis, aux fans, en passant par les pr\u00e9sident am\u00e9ricains, touss se souviennent de son immense talent. Katja Schaer\r\nDIR\r\nElle est aujourd'hui dans un monde meilleur, mais la musique est le cadeau qu'elle nous laisse pour nous inspirer, \u00e9crit l'ancien pr\u00e9sident Barack Obama sur les r\u00e9seaux sociaux. Alors que Bill Clinton nous rappelle que ... pendant plus de 50 ans, Aretha Franklin a touch\u00e9 nos \u00e2mes. Donald Trump aussi, se fend d'un commentaire - saluant le caeau de dieu qu'\u00e9tait la voix de la reine de la soul. \r\nLes hommages sont innombrables. Ceux des stars aussi, comme celui d'Elton John qui \u00e9crit que la mort d'Aretha Franklin est un coup dur pour tous ceux qui aiment la vraie musique. Ou encore Annie Lennox qui estime que son talent est, tout simplement, in\u00e9gal\u00e9. Et puis il y a ceux qui se souviennent de sa vie aussi, de son engagement politique, contre les in\u00e9galit\u00e9s raciales. Comme Jesse Jackson, pasteur et militant pour les droits civiques. Jesse Jackson qui rappelle aussi que, de ses d\u00e9buts de choriste gospel \u00e0 Respect, la reine de la soul a ...tout simplement tout fait.\r\n  SON 8h\r\nC'est beau. Et franchement, c'est assez incroyable, l'\u00e9motion qui peut passer \u00e0 travers cette interpr\u00e9tation de l'Ave Maria, interpr\u00e9tation d'Areta Franklin. \r\nMerci Katja Schaer, de nous avoir rappel\u00e9 cette grande artiste, \u00e0 travers les hommages de ce monde.\r\n(G\u00eanes) *** Le gouvernement italien a ouvert hier soir une enqu\u00eate. Enqu\u00eate qui vise Autostrade per l'Italia. \r\nIl s'agit donc de la soci\u00e9t\u00e9 qui g\u00e8re le pont Morandi de G\u00eanes, apr\u00e8s son effondrement partiel. \r\nA moins 38 personnes ont perdu la vie mardi.\r\nLa filiale du groupe Atlantia a maintenant 15 jours pour d\u00e9montrer qu'elle a respect\u00e9 ses obligations contractuelles.\r\nEt si ses justifications n'\u00e9taient pas convaincantes, le gouvernement lui retirerait la concession pour exploiter l'autoroute A10, autoroute qui relie G\u00eane \u00e0 la France.\r\n(TF4/OUVERTURE ECOLE UNWRA RE) *** La rentr\u00e9e scolaire aura bel et bien lieu \u00e0 Gaza.\r\nL'ouverture des \u00e9coles \u00e9tait menac\u00e9e par la grave crise financi\u00e8re que traverse l'agence de l'ONU pour les r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens, en raison notamment de la baisse drastique des contributions am\u00e9ricaines. \r\nCette agence, l'Une-rwa, est en train de supprimer 950 postes de travail.\r\nMais hier, l'organisation a annonc\u00e9 que les 270 \u00e9coles g\u00e9r\u00e9es \u00e0 Gaza vont tout de m\u00eame ouvrir leurs portes. \r\nUn court r\u00e9pit, puisque le financement n'est assur\u00e9 que jusqu'\u00e0 fin septembre. \r\nMarine Vlahovic a rencontr\u00e9 des employ\u00e9s licenci\u00e9s...\r\n  1'53\r\n(Migrants) C'est un nouvel \u00e9pisode dans la gestion des migrants en Europe.\r\nLe ministre italien de l'Int\u00e9rieur r\u00e9clame que Malte accueille 170 personnes. \r\nDes migrants secourus par les garde-c\u00f4tes italiens, dans la nuit de mercredi \u00e0 hier. \r\nMais le gouvernement maltais r\u00e9agit.\r\nA ses dires, les migrants ont refus\u00e9 l'aide d'une vedette maltaise, parce qu'ils voulaient gagner l'\u00eele italienne de Lampedusa. \r\nMalte, qui a laiss\u00e9 accoster l'Aquarius, c'\u00e9tait mercredi, avec 141 migrants \u00e0 bord, apr\u00e8s un accord pour les r\u00e9partir dans plusieurs pays europ\u00e9ens.\r\n*** extro C\u00e9line\r\n(14/H\u00d4TEL DE VILLE CRISSIER PA) *** Frank Giovannini est le nouveau patron de l'H\u00f4tel de ville de Crissier. \r\nUn \u00e9tablissement mythique dans le canton de Vaud et dans le monde de la gastronomie.  \r\nDes noms l\u00e9gendaires de la haute cuisine s'y sont succ\u00e9d\u00e9s: Girardet, Rochat, Violier et, Giovannini. \r\nC'est donc ce dernier qui brille dor\u00e9navant \u00e0 l'affiche de cette enseigne. \r\nDeux ans apr\u00e8s la mort de Benoit Violier, Frank Giovannini prend les r\u00eanes, en tant que directeur, du restaurant multi-\u00e9toil\u00e9. \r\nPierre-Etienne Joye.\r\n  53''\r\n(Football) Le FC B\u00e2le jouera les barrages de l'Europa League.\r\nLes Rh\u00e9nans ont \u00e9limin\u00e9 hier soir, les N\u00e9erlandais de Vitesse Arnhem. \r\nB\u00e2le a gagn\u00e9 1-0, tout comme lors du match aller. \r\nPar contre, c'est un nouvel \u00e9chec pour Lucerne.\r\nLucerne, qui s'est inclin\u00e9 3-1 face aux grecs d'Olympia-kos.\r\nLes Lucernois avaient d\u00e9j\u00e0 perdu 4-0 en Gr\u00e8ce \u00e0 l'aller.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 764, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9766811", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat / LME_2018-08-17T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat / LME_2018-08-17T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-9766816", "ece-9766811"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-27T17:03:48Z", "speechToTexts": ["27.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS6 (00:00:00) [70%] :\r\nBon. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [89%] :\r\nRetrouvez la matinale en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH rtsinfo en continu et sur les r\u00e9seaux sociaux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:14) [89%] :\r\nInfo trafic RTS avec le TCS : le BPA, la police et leur campagne arr\u00eat\u00e9 enfant s\u00e9curit\u00e9 le trafic s'intensifie sur les principaux axes routiers de Suisse romande, mais aucune perturbation n'est \u00e0 signaler, info trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS. \r\nDu soleil ce matin un ciel plus changeant en pleine cet apr\u00e8s- midi, carr\u00e9ment nuageux en montagne avec des averses et des orages qui atteindront m\u00eame parfois la plaine, il fait entre 15 et 17 degr\u00e9s ce matin 26 \u00e0 28 cet apr\u00e8s- midi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:50) [90%] :\r\nC\u00e9line bonjour bonjour m\u00eame tout un monde ce matin se penche sur la p\u00e9nurie de m\u00e9dicaments, on en a parl\u00e9, mais vous allez aborder un point de vue mondial exactement \u00e7a, dit voil\u00e0, il y a ce probl\u00e8me en Suisse -t-il dans le reste du monde, alors on verra qu'on n'est pas les seuls touch\u00e9s, qu'il y a des pays qui sont plus touch\u00e9s que d'autres et on verra surtout que c'est un m\u00e9canisme l'approvisionnement en m\u00e9dicaments extr\u00eamement complexe qui r\u00e9gule qui approvisionne voil\u00e0 tout \u00e7a beaucoup de d\u00e9tails Sarah Cl\u00e9ment, nous fera un topo globale extr\u00eamement pr\u00e9cis d'ici une dizaine de minutes dans tout un monde bonne \u00e9mission C\u00e9line, merci beaucoup, merci romaine et merci \u00e0 vous d'\u00e9couter la premi\u00e8re il est 8 heures seul journal. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:27) [92%] :\r\nAvec Dominique Choffat, les Genevois se voyait magicien, il voulait transformer certains bureaux en logements, mais 3 ans apr\u00e8s l'entr\u00e9e en vigueur de cette loi, les r\u00e9sultats sont bien maigres avec des blocages techniques mais aussi politiques, les 2 initiatives agricoles de septembre sont pl\u00e9biscit\u00e9s, on le d\u00e9couvre dans le 1er sondage r\u00e9alis\u00e9 pour le compte de la SSR les opposants vont donc devoir convaincre et leur principal argument fait vibrer une corde tr\u00e8s sensible, les coups, les \u00e9coles palestiniennes de l'ONU vont ouvrir leurs portes, malgr\u00e9 un manque gris criant d'argent, de nombreux enseignants se retrouve d'ailleurs au ch\u00f4mage et on vous propose ce matin un reportage touchant qui en dit long sur leur d\u00e9tresse, ce sera d'ici quelques minutes. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:14) [92%] :\r\nTransformer des bureaux en logements, la d\u00e9marche, peine \u00e0 se concr\u00e9tiser, \u00e0 Gen\u00e8ve, et pourtant, une loi a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e par le peuple, c'\u00e9tait en 2015, une mani\u00e8re de r\u00e9affecter, plus de 200000 m\u00e8tres carr\u00e9s de surfaces commerciales inoccup\u00e9es et de lutter contre la crise du logement, mais 3 ans plus tard, h\u00e9 bien cette loi n'a pas du tout eu les effets escompt\u00e9s Sylvie belle-soeur. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:37) [96%] :\r\nDes surfaces commerciales d\u00e9su\u00e8tes qui ne trouvent plus preneurs, il y en a beaucoup, mais toutes ne se pr\u00eatent pas \u00e0 une transformation en appartements, il y a des contraintes techniques au niveau de l'arriv\u00e9e d'eau et de l'\u00e9lectricit\u00e9, mais force est de constater que 3 ans apr\u00e8s l'entr\u00e9e en vigueur de la loi, le r\u00e9sultat est insignifiant, seuls 30 logements suppl\u00e9mentaires au maximum ont vu le jour, autant dire presque rien pour Christophe Aumeunier, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la chambre immobili\u00e8re les blocages sont technique mais aussi politique. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:03:04) [88%] :\r\nLa loi dont on esp\u00e8re une production totale d'environ 1500 logements ne fonctionne pas encore en plein pour 2 raisons : la premi\u00e8re, c'est que les propri\u00e9taires, il est li\u00e9 avis doivent prendre l'habitude de penser \u00e0 faire est transformation entre des \u00e9tait au Liban et de nouveaux appartements puis la seconde raison tient plein de questions administratives puisque nous avions pr\u00e9vu une proc\u00e9dure d'autorisation de construire acc\u00e9l\u00e9r\u00e9es et que finalement le d\u00e9partement se sent oblig\u00e9 d'utiliser une proc\u00e9dure de construire habituelle qui prend entre 9 et 12 mois et c'est donc aussi un frein important. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:37) [96%] :\r\nEn filigrane, donc la critique adress\u00e9e \u00e0 l'\u00c9tat, qui veut garder un contr\u00f4le sur les surfaces transform\u00e9es et sur les prix, plut\u00f4t que de passer par des proc\u00e9dures acc\u00e9l\u00e9r\u00e9es, comme le pr\u00e9voyait la loi soutenue par la droite \u00e0 l'\u00e9poque et \u00e0 d\u00e9faut de proc\u00e9dure simplifi\u00e9e au moins pourrait -on encourager ces transformations par des incitations fiscales, estime encore Christophe Aumeunier car, suite \u00e0 la nouvelle loi sur l'am\u00e9nagement du territoire, il faut certes construire plus dense sur les rares surfaces agricoles restantes mais aussi mieux utiliser le potentiel de densification de la ville. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:06) [97%] :\r\nEt Forum recevra ce soir, Antonio Hodgers, ministre en charge du D\u00e9partement du territoire pour r\u00e9pondre \u00e0 ces diff\u00e9rentes critiques. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:13) [95%] :\r\nQui les 2 initiatives agricoles ont le vent en poupe, c'est ce qui ressort de la premi\u00e8re enqu\u00eate GFS Bern en vue des votations du 23 septembre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:21) [98%] :\r\nOui, un sondage r\u00e9alis\u00e9 pour le compte de la SSR 75 pourcent sont en faveur de l'initiative pour la souverainet\u00e9 alimentaire et 78 pourcent des personnes sond\u00e9es soutiendraient l'initiative pour des aliments et qui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:33) [90%] :\r\nTable \u00e0 des opposants \u00e0 cette deuxi\u00e8me initiative ont donc du pain sur la planche. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:37) [98%] :\r\nCe texte veut garantir des importations d'aliments durables et de qualit\u00e9, mais comment le camp du non compte -t-il renverser la vapeur, question pos\u00e9e par Pietro Bugnon au conseiller national UDC fribourgeois Pierre-Andr\u00e9 Page. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:04:49) [92%] :\r\nOn va commencer \u00e0 informer la population pour qu'elle connaisse exactement les probl\u00e8mes \u00e7a va augmenter les prix, je crois qu'il y a une majorit\u00e9 de consommateurs qui veut des produits de proximit\u00e9 mais il y a une autre cat\u00e9gorie de consommateurs qui regardent les prix, tout le monde n'a pas les moyens de se payer des produits d'excellente qualit\u00e9 et certains qui ont de la peine \u00e0 boucler la fin du mois, ils pr\u00e9f\u00e8rent acheter des produits bon march\u00e9 qui ne sont pas de mauvaise qualit\u00e9, mais qui sont peut-\u00eatre d'un peu moins bonne qualit\u00e9 et c'est ce qu'il faut vraiment expliquer, nous aussi on veut produire des produits de qualit\u00e9, on veut qu'soit achet\u00e9s par nos voisin mais l\u00e0 cette d\u00e9marche des Verts et des trompes puisqu'elle impose \u00e0 tous les produits qui sont import\u00e9s ces conditions -l\u00e0, donc ce sera des co\u00fbts des coups contr\u00f4le qu'on ne ma\u00eetrisera pas. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:32) [93%] :\r\nCette enqu\u00eate GFS Bern a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 entre le 30 juillet le 10 ao\u00fbt dernier pour le compte de la SSR, elle a \u00e9t\u00e9 faite aupr\u00e8s d'un \u00e9chantillon repr\u00e9sentatif de 1200 votants et la marge d'erreur de cette enqu\u00eate est de plus ou moins2,9 pourcent les hommages se multiplient apr\u00e8s le d\u00e9c\u00e8s d'Aretha Franklin, la reine de la sole, comme on aime l'appeler, est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 hier, victime d'un cancer du pancr\u00e9as et tous de ses amis aux fans en passant par les pr\u00e9sidents am\u00e9ricains, tous se souviennent de son immense talent, Katia cher. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:06:06) [93%] :\r\nIl est aujourd'hui dans un monde meilleur, mais la musique est le cadeau qu'elle nous laisse, pour nous inspirer, \u00e9crit l'ancien pr\u00e9sident Barack Obama sur les r\u00e9seaux sociaux alors que Bill Clinton rappelle que pendant plus de 50 ans, Aretha Franklin a touch\u00e9 nos \u00e2mes Donald Trump aussi se font la commentaire saluant le cadeau de Dieu qui \u00e9tait la voix de la reine de la sorte les hommages sont innombrables, ceux de Star aussi comme celui d'Elton John, qui \u00e9crit que la mort d'Aretha Franklin est un coup dur pour tous ceux qui aiment la vraie musique ou encore Annie Lennox, qui estime que son talent est tout simplement in\u00e9gal\u00e9 et puis il y a ceux qui se souviennent de sa vie aussi de son engagement politique, contre les in\u00e9galit\u00e9s raciales notamment comme Jesse Jackson Pasteur et militant pour les droits civiques, Jesse Jackson qui rappelle aussi que de ses d\u00e9buts de choriste gospel ah oui spect la reine de la Sonate il de l'assaut l\u00e0 tout simplement tout fait. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:06:59) [95%] :\r\nAh oui. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:07:06) [97%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:07:12) [75%] :\r\nOui. \r\nOh. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:31) [85%] :\r\nC'est vraiment beau, hein, franchement \u00e7a c'est incroyable \u00e9motion qui peut passer \u00e0 travers cette interpr\u00e9tation de l'Marie- interpr\u00e9tation d'Aretha Franklin merci Kathia cher de nous avoir \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:41) [89%] :\r\nLes cette grande artiste \u00e0 travers les hommages Desmond et on passe. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:45) [94%] :\r\nTr\u00e8s rapidement \u00e0 toute autre chose avec la rentr\u00e9e scolaire qui aura bel et bien lieu \u00e0 Gaza. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:50) [93%] :\r\nL'ouverture des \u00e9coles \u00e9tait menac\u00e9e par la grave crise financi\u00e8re que traverse l'agence de l'ONU pour les r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens en raison notamment de la baisse drastique des contributions am\u00e9ricaines, cette agence l'UNRWA est en train de supprimer 950 postes de travail, mais hier, cette organisation a annonc\u00e9 que les 270 \u00e9coles g\u00e9r\u00e9es \u00e0 Gaza, ces \u00e9coles vont tout de m\u00eame ouvrir leurs portes \u00e0 -t-on un court r\u00e9pit puisque le financement n'est assur\u00e9 que jusqu'\u00e0 fin septembre marine Vlahovic a rencontr\u00e9 des employ\u00e9es licenci\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:08:24) [93%] :\r\nAllong\u00e9 sous une tente plant\u00e9e dans le quartier g\u00e9n\u00e9ral de l'UNRWA \u00e0 Gaza Mustapha Rachid montre d'une main tremblante sa lettre de licenciement qu'il conserve sous son oreiller. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:34) [86%] :\r\nL'autre reine Fran\u00e7ois elle des voil\u00e0 c'est le courrier qui dit que je dois quitter mes fonctions le 31 ao\u00fbt 2018 pourpre. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:08:42) [90%] :\r\nTest\u00e9 contre cette d\u00e9cision, cette assistante sociale qui travaille depuis 18 ans \u00e0 l'UNRWA a entam\u00e9 une gr\u00e8ve de la faim. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:49) [88%] :\r\n\u00e0 ce stade de nos \u00e0 dire si c'est le raisonnement que je suis \u00e9puis\u00e9, mais je n'ai pas le choix, je dois continuer pour quelqu'un qui vit dans la bande de 15 perde son emploi, c'est comme \u00eatre condamn\u00e9s \u00e0 mort d'un b\u00e9b\u00e9 avec mon salaire, c'est d\u00e9j\u00e0 difficile de m'en sortir, comment je vais faire son travail moustacs Boileau \u00e0 la droite. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:09:11) [93%] :\r\nAux yeux des Gazaouis l'agence onusienne pour les r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens, qui emploie 13000 personnes sur place est une institution quasi \u00e9tatique et avec cette vague de licenciements 950 suppressions de postes au total, c'est le dernier bastion de la stabilit\u00e9 \u00e9conomique et sociale de l'enclave qui s'\u00e9croule sous la pression am\u00e9ricaine, regrette Amjad elle un jeune instituteur venu soutenir ses coll\u00e8gues. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:36) [93%] :\r\nBon, on commence \u00e0 conna\u00eetre l'ins\u00e9curit\u00e9 de l'emploi, nous on a toujours notre travail mais on craint un jour de conna\u00eetre le m\u00eame sort que ces employables Philippe. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:09:44) [97%] :\r\nNous \u00e7a Khaled, ing\u00e9nieur informatique au ch\u00f4mage, membre de l'association des parents d'\u00e9l\u00e8ves de l'UNRWA ne voient pas d'issue imm\u00e9diate \u00e0 cette crise. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:52) [91%] :\r\nLe mouchoir, ce n'est pas un probl\u00e8me seulement individuel, \u00e7a ne me concerne pas seulement moi, mais tous les r\u00e9fugi\u00e9s et la seule solution viendra des pays donateurs doit choisir ou non de soutenir la paix. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:10:04) [97%] :\r\nSelon la presse isra\u00e9lienne, l'\u00c9tat h\u00e9breu aurait demand\u00e9 aux \u00c9tats-Unis de revenir sur cette d\u00e9cision de geler les dons \u00e0 l'UNRWA par peur d'un regain de tension dans l'enclave palestinienne marine Vlahovic pour RTSinfo Gaza. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:18) [93%] :\r\nC'est un nouvel \u00e9pisode dans la gestion des migrants en Europe, le ministre italien de l'Int\u00e9rieur r\u00e9clame que Malte accueille 170 personnes des migrants secourus par les garde- c\u00f4tes italiens dans la nuit de mercredi \u00e0 hier, mais le gouvernement maltais r\u00e9agit \u00e0 ses dires, les migrants ont refus\u00e9 l'aide d'une vedette maltaise parce qu'ils voulaient gagner l'\u00eele italienne de l'\u00e2me paix 12 \u00e0 Malte, qui a laiss\u00e9 accoster l'Aquarius, c'\u00e9tait mercredi avec 141 migrants \u00e0 son bord, apr\u00e8s un accord pour les r\u00e9partir dans plusieurs pays europ\u00e9ens. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:50) [90%] :\r\nFranck Giovannini et le nouveau patron de l'h\u00f4tel de ville de Crissier. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:54) [94%] :\r\nUn \u00e9tablissement mythique dans le canton de Vaud mais aussi dans le monde de la gastronomie des noms l\u00e9gendaires de la haute cuisine s'y sont succ\u00e9d\u00e9s Girardet Rochat Violier et Giovannini, maintenant, c'est donc ce dernier qui brille dor\u00e9navant \u00e0 l'affiche de cet ancien saigne, 2 ans apr\u00e8s la mort de Beno\u00eet Violier, Frank Giovannini prend les r\u00eanes en tant que directeur de ce restaurant multi- \u00e9toil\u00e9 Pierre-\u00c9tienne Joye. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:11:20) [86%] :\r\nMadame Violier a donc choisi de laisser la destin\u00e9e \u00e9conomique de l'H\u00f4tel de Crissier \u00e0 son chef ex\u00e9cutif Frank Giovannini, c'\u00e9tait pr\u00e9vu, contact\u00e9e, la direction confirme la d\u00e9cision reste Crissier, un nom qui sonne encore, on note gourmande des parchemins sign\u00e9 Girardet et puis aussi \u00e0 ceux de Rochat de Violier \u00e9videmment au parfum traditionnel de la maison, cette fois, paraph\u00e9 de Giovannini car depuis plus de 20 ans, l'homme a oeuvr\u00e9 au sein de l'\u00e9tablissement chamboulement d\u00e9c\u00e8s remaniement Franck Giovannini a depuis 2016 pris les commandes des cuisines Brigitte voliez assurant la gestion de l'\u00e9tablissement, d\u00e9sormais, l'h\u00f4tel de ville de Crissier porte un nouveau nom officiel Giovannini lui va figurer sous l'inscription au-dessus de la porte d'entr\u00e9e de l'\u00e9tablissement au restaurant mythique cr\u00e9\u00e9e il y a plus de 60 ans. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:14) [93%] :\r\nEt on termine ce journal avec du football : le FC B\u00e2le jouera les barrages de l'Europa League les Rh\u00e9nans ont \u00e9limin\u00e9 hier soir, les N\u00e9erlandais de Vitesse Arnhem B\u00e2le a gagn\u00e9 1 0 tout comme au match aller, d'ailleurs, et par contre, c'est un nouvel \u00e9chec pour Lucerne Lucerne qui s'est inclin\u00e9 3 \u00e0 1 face aux Grecs d'Olympiakos, les Lucernois avaient d\u00e9j\u00e0 perdu 4 \u00e0 0 en Gr\u00e8ce au match aller. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:38) [90%] :\r\nC'\u00e9tait le journal de Dominique Choffat, vous \u00e9coutez la premi\u00e8re il est presque 8 heures et 12 minutes. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-17T06:21:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D5BFE92E-BE24-4B51-8BF4-945732ECCA3D", "internalArchiveId": "D5BFE92E-BE24-4B51-8BF4-945732ECCA3D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat", "publicationDate": "2018-08-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Homsi;Marc Rosset, ancien capitaine de l'\u00e9quipe de Suisse de Coupe Davis, Consultant RTS;Pierre-Andr\u00e9 Page, conseiller national UDC FR;Olivier Solioz, vice-pr\u00e9sident du Syndicat des enseignants romands;Samuel Rohrbach, pr\u00e9sident du Syndicat des enseignants\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat (JOURNAL INDIC) \r\n(TF5/TENNIS COUPE DAVIS PA) R\u00e9volution dans le monde du tennis.\r\nLa Coupe Davis va totalement changer de visage, d\u00e8s l'ann\u00e9e prochaine.\r\nLa f\u00e9d\u00e9ration internationale de tennis l'a d\u00e9cid\u00e9 hier.\r\nAu programme de la r\u00e9forme : une r\u00e9duction de la comp\u00e9tition \u00e0 une semaine, dans un seul lieu, avec 18 \u00e9quipes nationales. \r\nLes explications de Georges Homsi.\r\nSON Homsi\r\n(12/TENNIS COUPE DAVIS ITV ROSSET) Une comp\u00e9tition resserr\u00e9e, avec des gains \u00e9galement augment\u00e9s pour les joueurs.\r\nEt cette \u00e9volution, elle attriste Marc Rosset, l'ancien capitaine de l'\u00e9quipe de Suisse de Coupe Davis.\r\nPour lui, c'est plus d'un si\u00e8cle d'histoire qui s'envole. Il l'a dit \u00e0 Adrien Krause\r\n  48'' \r\nEt puisqu'on parle de tennis, sachez que la pluie a troubl\u00e9 le master 1000 de Cincinnati. \r\nLe match de Stan Wawrinka est interrompu, celui de Roger Federer n'a pas encore pu d\u00e9marrer.\r\n(Football) *** Et on va clore cette page sportive, par du football. Le FC B\u00e2le jouera les barrages de l'Europa League.\r\nLes Rh\u00e9nans ont \u00e9limin\u00e9 hier soir, les N\u00e9erlandais de Vitesse Arnhem. \r\nB\u00e2le a gagn\u00e9 1-0, tout comme lors du match aller. \r\nPar contre, c'est un nouvel \u00e9chec pour Lucerne.\r\nLucerne, qui s'est inclin\u00e9 3-1 face aux grecs d'Olympia-kos.\r\nLes Lucernois avaient d\u00e9j\u00e0 perdu 4-0 en Gr\u00e8ce \u00e0 l'aller.\r\n(Hommages Areta) \"Un tr\u00e9sor national\", \"une femme exceptionnelle\", \"exaltante\", \"divine\": \r\nLes hommages se succ\u00e8dent depuis hier. \r\nHommages de nombreux artistes et de personnalit\u00e9s, rendus \u00e0 la l\u00e9gende de la chanson am\u00e9ricaine Aretha Franklin.\r\nLa reine de la Soul est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e hier \u00e0 D\u00e9troit \u00e0 l'\u00e2ge de 76 ans.\r\nElle avait chant\u00e9 pour les investitures de Bill Clinton et de Barack Obama, et les deux anciens pr\u00e9sidents d\u00e9mocrates ont dit leur \u00e9motion.\r\n(03/SONDAGE REAX AGRICULTURE ITV PAGE) *** Les deux initiatives agricoles ont le vent en poupe: c'est ce qui ressort de la premi\u00e8re enqu\u00eate GFS Bern en vue des votations du 23 septembre prochain. \r\nUn sondage r\u00e9alis\u00e9 pour le compte de la SSR. \r\n75% sont en faveur de l'initiative pour la souverainet\u00e9 alimentaire.\r\nEt 78% des personnes sond\u00e9es soutiendraient l'initiative pour des aliments \u00e9quitables. \r\n--\r\n*** Les opposants \u00e0 cette deuxi\u00e8me initiative ont donc du pain sur la planche. \r\nCe texte veut garantir des importations d'aliments durables et de qualit\u00e9. \r\nMais comment le camp du \"non\" compte-t-il renverser la vapeur? \r\nQuestion pos\u00e9e par Pietro Bugnon, au conseiller national UDC fribourgeois Pierre-Andr\u00e9 Page.\r\n  43''\r\nCette enqu\u00eate GFS Bern a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e entre le 30 juillet et le 10 ao\u00fbt dernier pour le compte de la SSR. \r\nElle a \u00e9t\u00e9 faite aupr\u00e8s d'un \u00e9chantillon repr\u00e9sentatif de 1200 votants. \r\nLa marge d'erreur de cette enqu\u00eate est de plus ou moins 2,9%.\r\n(TF3/SYNDICATS ENSEIGNANTS/NUMERIQUE PI) Nous sommes \u00e0 quelques jours de la rentr\u00e9e des classes, et certains enseignants romands r\u00e9clament des \u00e9tats g\u00e9n\u00e9raux sur le num\u00e9rique. \r\nDe nombreuses questions se posent:\r\nComment, et avec quels moyens enseigner l'informatique aux \u00e9l\u00e8ves? \r\nTous les cantons en font une priorit\u00e9 aujourd'hui. \r\nQuitte \u00e0 oublier la r\u00e9alit\u00e9 du terrain. \r\nEt c'est justement ce que d\u00e9nonce le syndicat des enseignants romands. Martine Clerc\r\n  1'32\r\n(G\u00eanes) Le gouvernement italien a ouvert hier soir une enqu\u00eate.\r\nEnqu\u00eate qui vise Autostrade per l'Italia. \r\nIl s'agit donc de la soci\u00e9t\u00e9 qui g\u00e8re le pont Morandi de G\u00eanes, apr\u00e8s son effondrement partiel. \r\nAu moins 38 personnes y ont perdu la vie mardi.\r\nLa filiale du groupe Atlantia a maintenant 15 jours pour d\u00e9montrer qu'elle a respect\u00e9 ses obligations.\r\nEt si ses justifications n'\u00e9taient pas convaincantes, le gouvernement lui retirerait la concession pour exploiter l'autoroute A10, autoroute qui relie G\u00eane \u00e0 la France.\r\n(Migrants) *** C'est un nouvel \u00e9pisode dans la gestion des migrants en Europe: le ministre italien de l'Int\u00e9rieur r\u00e9clame que Malte accueille 170 personnes. \r\nDes migrants secourus par les garde-c\u00f4tes italiens, dans la nuit de mercredi \u00e0 hier. \r\nMais le gouvernement maltais r\u00e9agit.\r\nA ses dires, les migrants ont refus\u00e9 l'aide d'une vedette maltaise, parce qu'ils voulaient gagner l'\u00eele italienne de Lampedusa. \r\nMalte, qui a laiss\u00e9 accoster l'Aquarius, c'\u00e9tait mercredi, avec 141 migrants \u00e0 bord, apr\u00e8s un accord pour les r\u00e9partir dans plusieurs pays europ\u00e9ens.\r\n(05/VS/SECURISATION RIVIERE VIEZE PA) *** Plusieurs fois d\u00e9j\u00e0, la Vi\u00e8ze a fait des frasques. Notamment en mai 2015, quand il avait fallu \u00e9vacuer environ 300 habitants d'un quartier qui la bordait. \r\nOn parle d'une rivi\u00e8re, La Vi\u00e8ze, qui traverse la ville de Monthey, en Valais.\r\nElle sera recadr\u00e9e pour \u00e9viter tous nouveaux dommages, d\u00e9cision prise par les autorit\u00e9s locales. \r\n19,5 millions de francs seront affect\u00e9s \u00e0 s\u00e9curiser ses abords. \r\nEt en tout cas 65% de ce montant sera pris en charge par le canton et la Conf\u00e9d\u00e9ration. \r\nLes travaux devraient durer 3 ans, Yves Terrani.\r\n  49''\r\n(Bois) Et des rivi\u00e8res, on passe encore au bois. \r\nMais oui: m\u00eame si les constructions en bois sont en plein essor dans notre pays, la fili\u00e8re du bois indig\u00e8ne reste sous pression par rapport \u00e0 la concurrence \u00e9trang\u00e8re. \r\nDe plus en plus de scieries disparaissent, et la quantit\u00e9 de bois sci\u00e9 diminue au fil du temps.\r\nLa Suisse comptait 347 scieries l'ann\u00e9e derni\u00e8re. \r\nC'est donc 69 entreprises qui ont ferm\u00e9 leurs portes en cinq ans. \r\nEstimations faites par l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique.", "durationSec": 641, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9766797", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat / LME_2018-08-17T06:30:00_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat / LME_2018-08-17T06:30:00_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-9766815", "ece-9766797"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-27T17:06:50Z", "speechToTexts": ["27.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [93%] :\r\nVoici le journal de Dominique Choffat bonjour Dominique bonjour tradition rime avec r\u00e9volution la Coupe Davis va se transformer d\u00e8s l'ann\u00e9e prochaine, Marc Rosset fait partie de ceux qui critiquent cette d\u00e9cision, il \u00e9voque une comp\u00e9tition brad\u00e9 qui ressemble toujours plus en championnat du monde, les 2 premi\u00e8res initiatives agricoles attire la sympathie on le d\u00e9couvre dans le 1er sondage r\u00e9alis\u00e9 pour le compte de la SSR o\u00f9 vous venez de le dire romaine, les opposants vont donc devoir convaincre le nerf de la guerre, c'est toujours l'argent, mais oui, leur principal argument, c'est le coup les Romands vont bient\u00f4t reprendre le chemin de l'\u00e9cole, les profs aussi, et ils sont nombreux \u00e0 demander des \u00e9tats g\u00e9n\u00e9raux sur le num\u00e9rique, ils r\u00e9clament surtout d'\u00eatre form\u00e9 pour mieux informer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:48) [95%] :\r\nR\u00e9volution dans le monde du tennis, la Coupe Davis va totalement changer de visage d\u00e8s l'ann\u00e9e prochaine, la F\u00e9d\u00e9ration internationale de tennis l'a d\u00e9cid\u00e9, hier, au programme de la r\u00e9forme, une r\u00e9duction de la comp\u00e9tition, \u00e0 une semaine dans un seul lieu, avec 18 \u00e9quipes nationales, les explications de Georges Annecy. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:06) [91%] :\r\nLa journ\u00e9e du 16 ao\u00fbt 2018 restera donc grav\u00e9e dans l'histoire du tennis comme celle du d\u00e9c\u00e8s de la Coupe Davis, telle qu'on la conna\u00eet, m\u00eame si la comp\u00e9tition cr\u00e9\u00e9e en 1900, se poursuivra encore cette ann\u00e9e selon le format traditionnel qui en a fait un rendez- vous magique, elle se transformera d\u00e8s l'an prochain en \u00e9preuve hybride culminant sur une semaine dans un lieu unique, qui r\u00e9unira 18 \u00e9quipes au mois de novembre, mais la politique politicienne et la soif de dollars de la F\u00e9d\u00e9ration internationale et d'un paquet de f\u00e9d\u00e9rations membres soutenu par des investisseurs richissimes on aura voulu autrement, privant d\u00e9sormais la comp\u00e9tition de son \u00e2me pour certains joueurs comme Novell tout Covic le besoin de r\u00e9formes \u00e9tait tellement urgent que ce lifting reste une bonne nouvelle, d'autres pr\u00e9conisent d'attendre et voir, alors qu'un paquet d'autres comme le Fran\u00e7ais Lucas Pouille se disent indign\u00e9s et pleure une comp\u00e9tition qui leur a fait vivre tant de beaux moments Georges si rtssport Cincinnati. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:01) [94%] :\r\nUne comp\u00e9tition resserr\u00e9e avec des gains \u00e9galement augment\u00e9s pour les joueurs, et cette \u00e9volution, elle attriste Marc Rosset, l'ancien Capitaine de l'\u00e9quipe de Suisse de Coupe Davis pour lui, c'est plus d'un si\u00e8cle d'histoire qui s'envole, il l'a dit \u00e0 Adrien Kraus. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:16) [87%] :\r\nBen, c'est comme si la formule en nous enlever le Grand Prix de Mont\u00e9-Carlo d'enlever le Grand Prix de Grande-Bretagne, d'enlever des circuits qu'on \u00e9tait l\u00e0 depuis les dizaines et d'une cinquantaine d'ann\u00e9es qu'on \u00e9crit l'histoire de la Formule 1 et que pour des raisons financi\u00e8res, vous allez r\u00e9cemment dans les endroits o\u00f9 c'est le plus offrant, alors bien s\u00fbr, le sport va c'\u00e9tait mieux parce qu'il y a plus d'argent, mais d'un autre c\u00f4t\u00e9, vous perdez aussi une page de l'histoire de de votre sport et moi, c'est \u00e7a qui me rend un petit peu triste par rapport \u00e0 cette d\u00e9cision, une r\u00e9alit\u00e9 \u00e9conomique, je peux la comprendre maintenant, je trouve dommage de loin de brader cette comp\u00e9tition et je vous dis franchement, je ne veux pas critiquer l'ITF, parce que si l'on fait ce qu'il apporte raison je peux essayer de les comprendre n'est, pour moi qui ai v\u00e9cu la Coupe Davis, c'est notre formule pour moi se ressemblent plus maintenant un esp\u00e8ce de championnats du monde qui a une Coupe Davis. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:05) [95%] :\r\nEt puisqu'on parle de tennis, sachez que la pluie est venue troubler le master 1000 de Cincinnati, le match de Stan Wawrinka est interrompu, celui de Roger Federer n'a pas encore pu d\u00e9marrer et encore un dernier mot de de sport le FC B\u00e2le jouera les barrages de l'Europa League, oui, on parle donc de football les Rh\u00e9nans ont \u00e9limin\u00e9 hier soir, les N\u00e9erlandais de Vitesse Arnhem B\u00e2le a gagn\u00e9 1 0 tout comme lors du match aller, d'ailleurs, par contre, c'est un nouvel \u00e9chec pour Lucerne Lucerne qui s'est inclin\u00e9 3 \u00e0 1 face aux Grecs d'Olympiakos, les Lucernois avaient d\u00e9j\u00e0 perdu 4 \u00e0 0 en Gr\u00e8ce \u00e0 l'aller un tr\u00e9sor national, une femme exceptionnelle exaltante divine, les hommages se succ\u00e8dent depuis hier hommage de nombreux artistes et de personnalit\u00e9s rendus \u00e0 la l\u00e9gende de la chanson am\u00e9ricaine Aretha Franklin, la reine de la sole, comme on l'appelle, est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 hier \u00e0 Detroit, \u00e0 l'\u00e2ge de 76 ans elle avait chant\u00e9 pour les investitures de Bill Clinton et de Barack Obama et les 2 anciens pr\u00e9sidents d\u00e9mocrates ont dit leur \u00e9motion cette nuit. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:08) [94%] :\r\nEn Suisse, les 2 initiatives agricoles s\u00e9duisent les Suisses en tous cas ce qui ressort de la premi\u00e8re enqu\u00eate GFS Bern en vue des votations, ce sera le 23 septembre prochain. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:18) [96%] :\r\nUn sondage r\u00e9alis\u00e9 pour le compte de la SSR 75 pourcent sont en faveur de l'initiative pour la souverainet\u00e9 alimentaire et 78 pourcent des personnes sond\u00e9es sur l'soutiendraient l'initiative pour des aliments et qui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:29) [87%] :\r\nVous ne chiffre sont souvent \u00e9lev\u00e9s pour un 1er sondage mais l\u00e0 c'est vrai que les opposants auront du pain sur la plage, la planche. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:35) [96%] :\r\nOui, ce texte veut garantir des importations d'aliments durables et de qualit\u00e9, mais comment le camp du non compte -t-il renverser la vapeur, question pos\u00e9e par Pietro Bugnon au conseiller national UDC fribourgeois Pierre-Andr\u00e9 Page. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:50) [91%] :\r\nOn va commencer \u00e0 informer la population pour qu'elle connaisse exactement les probl\u00e8mes \u00e7a va augmenter les prix, je crois qu'il y a une majorit\u00e9 de consommateurs qui veut des produits de proximit\u00e9 mais il y a une autre cat\u00e9gorie de consommateurs qui regardent les prix, tout le monde n'a pas les moyens de se payer des produits d'excellente qualit\u00e9 et certains qui ont de la peine \u00e0 boucler la fin du mois, ils pr\u00e9f\u00e8rent acheter des produits bon march\u00e9 qui ne sont pas de mauvaise qualit\u00e9, mais qui sont peut-\u00eatre d'un peu moins bonne qualit\u00e9 et c'est ce qu'il faut vraiment expliquer, nous aussi on veut produire des produits de qualit\u00e9, on veut qu'ils soit achet\u00e9s par nos voisins mais l\u00e0 cette d\u00e9marche des Verts \u00e9taient trompeuses puisqu'elle impose \u00e0 tous les produits qui sont import\u00e9s ces conditions -l\u00e0, donc ce sera des co\u00fbts des coups de contr\u00f4le qu'on ne ma\u00eetrisera pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:32) [95%] :\r\nCette enqu\u00eate GFS Bern a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 entre le 30 juillet et le 10 ao\u00fbt dernier pour le compte de la SSR, elle a \u00e9t\u00e9 faite aupr\u00e8s d'un \u00e9chantillon repr\u00e9sentatif de 1200 votants et la marge d'erreur de cette enqu\u00eate est de plus ou moins2,9 pourcent soyons pr\u00e9cis : nous sommes \u00e0 quelques jours de la rentr\u00e9e des classes et certains enseignants romands r\u00e9clament des \u00e9tats g\u00e9n\u00e9raux sur le num\u00e9rique, de nombreuses questions se posent, en effet, comment et avec quels moyens enseigner l'informatique aux \u00e9l\u00e8ves tous les cantons ont font une priorit\u00e9 aujourd'hui, quitte \u00e0 oublier la r\u00e9alit\u00e9 du terrain et c'est justement ce que d\u00e9nonce le syndicat des enseignants romands Martine Clerc. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:11) [92%] :\r\nDans tous les cantons ou presque, c'est le m\u00eame Laurent, des responsables politiques de la formation, il faut enseigner le num\u00e9rique \u00e0 l'\u00e9cole, oui, mais le num\u00e9rique, c'est quoi la simple d\u00e9finition posant probl\u00e8me Olivier Sauli au vice- pr\u00e9sident du syndicat des enseignants romands. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:26) [89%] :\r\nOn parle beaucoup d'informatique de num\u00e9rique ou bien de penser qu'on pu tasse Ionel comme on le dit maintenant c'est de la programmation de la robotique, donc on demande que les diff\u00e9rents cantons se mettent d'accord sur le vocabulaire est ce que c'est de l'informatique pure et dure, est ce que c'est de la bureautique, est ce que c'est de la programmation. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:42) [94%] :\r\nLes enseignants sont inquiets pour d\u00e9battre de ces questions, il r\u00e9clame des \u00e9tats g\u00e9n\u00e9raux du num\u00e9rique, gros point noir : la formation des profs, certains se retrouvent d\u00e9munis face aux outils technologiques, explique Samuel Rohrbach il est pr\u00e9sident du syndicat des enseignants. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:56) [91%] :\r\nIl peut y avoir des enseignants qui ne suivent pas de formation con Tinu par rapport \u00e0 la 4Matic ou alors des situations o\u00f9 vous \u00eates form\u00e9s sur l'utilisation d'un type de PC et dans votre \u00e9cole vous avez note marque qui n'est pas PC il faut former les enseignants c'est bien beau d'avoir un tableau interactif, si on utilise le tableau que pour \u00e9crire avec un stylo dessus. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:15) [91%] :\r\nSans oublier les probl\u00e8mes d'\u00e9quipement et leur financement, les disparit\u00e9s sont nombreuses, l\u00e0 encore, il manque une vision commune, on retrouve Olivier Sauli au. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:23) [95%] :\r\nDes enseignants ont tous les moyens num\u00e9riques pour pour travailler ses objectifs et d'autres enseignants sont encore \u00e0 devoir utiliser un ordinateur, 2 ou 3 pour une classe de 24 et l\u00e0 on arrive \u00e0 des difficult\u00e9s pour atteindre les m\u00eames objectifs. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:37) [96%] :\r\nPour faire face \u00e0 ses nombreux d\u00e9fis le syndicat va lancer l'an prochain une vaste consultation de ses membres et des milieux concern\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:44) [97%] :\r\nLe gouvernement italien a ouvert hier soir une enqu\u00eate, enqu\u00eate qui vise Autostrade per l'Italia, il s'agit donc de la soci\u00e9t\u00e9 qui g\u00e8re le pont Morandi de G\u00eanes apr\u00e8s son effondrement partiel au moins 38 personnes y ont perdu la vie, mardi, la filiale du groupe Atlantia a maintenant 15 jours pour d\u00e9montrer qu'elle a respect\u00e9 ses obligations et si ses justifications n'\u00e9taient pas convaincantes, h\u00e9 bien le gouvernement italien lui retirerait sa concession pour exploiter l'autoroute A10 autoroute qui relie G\u00eane \u00e0 la France. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:16) [96%] :\r\nC'est un Nouvel \u00e9pisode dans la gestion des migrants en Europe, le ministre italien de l'Int\u00e9rieur r\u00e9clame que Malte accueille 170. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:22) [93%] :\r\nPersonne des migrants secourus par les garde- c\u00f4tes italiens dans la nuit de mercredi \u00e0 hier, mais le gouvernement maltais r\u00e9agit \u00e0 ses dires, les migrants refus\u00e9 l'aide d'une vedette maltaise parce qu'ils voulaient tout simplement gagn\u00e9 l'Italie et l'\u00eele italienne alarme paie 12 \u00e0 Malte, qui a laiss\u00e9 accoster l'Aquarius, c'\u00e9tait mercredi avec 141 migrants \u00e0 bord apr\u00e8s un accord pour les r\u00e9partir dans plusieurs pays europ\u00e9ens, plusieurs fois d\u00e9j\u00e0, la Vi\u00e8ze avait fait des frasques notamment en mai 2015, quand il avait fallu \u00e9vacuer environ 300 habitants d'un quartier qu'il abordait on parle donc d'une rivi\u00e8re La Vi\u00e8ze qui traverse la ville de Monthey en Valais, elle sera recadr\u00e9e pour \u00e9viter tous nouveaux dommages, d\u00e9cision prise par les autorit\u00e9s locales 19 millions et demi de francs seront affect\u00e9s pour s\u00e9curiser ses abords et en tout cas, 65 pourcent de ce montant sera pris en charge par le canton et la Conf\u00e9d\u00e9ration, les travaux devraient durer 3 ans Yves Terrani. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:19) [90%] :\r\nPlusieurs fois d\u00e9j\u00e0 une forte mont\u00e9e des eaux a d\u00e9montr\u00e9 que le gabarit de la vieillesse n'est plus adapt\u00e9 sur quelque 3 kilom\u00e8tres, il s'agit donc de le redimensionner entre le pont couvert au sommet de la ville de Monthey et l'embouchure, dans le Rh\u00f4ne, des travaux pr\u00e9sent\u00e9s hier, le projet pr\u00e9voit plusieurs am\u00e9nagements sur le secteur amont, il s'agira de rehausser les berges par endroits de Karen et le parement amont des ponts, sans oublier le pavement du lit sur les tron\u00e7ons en aval un abaissement du cours d'eau, ainsi que son \u00e9largissement sont pr\u00e9vues de plus 13 ponts un ol\u00e9oduc le canal d\u00e9mangeait de lignes \u00e0 haute tension et de multiples services traversant la rivi\u00e8re devront \u00eatre adapt\u00e9es, l'ensemble des travaux sera r\u00e9alis\u00e9 dans le respect de la dynamique fluviale et de l'environnement assure les autorit\u00e9s locales, les travaux qui permettront de prot\u00e9ger au mieux la zone r\u00e9sidentielle voisine de la Vi\u00e8ze, mais qui vise aussi \u00e0 \u00e9carter tout risque pour le site chimique de Monthey, ce dernier longe en partie la rivi\u00e8re dont il subit r\u00e9guli\u00e8rement les humeurs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:09) [95%] :\r\nEt des rivi\u00e8res, on passe encore au bois, mais oui, si les constructions en bois sont en plein essor dans notre pays, la fili\u00e8re du bois indig\u00e8ne reste sous pression par rapport \u00e0 la concurrence \u00e9trang\u00e8re de plus en plus de scieries disparaissent et la quantit\u00e9 de Boissy et diminue au fil du temps, la Suisse comptait 347 scieries l'ann\u00e9e derni\u00e8re, c'est donc 69 entreprises qui ont ferm\u00e9 leurs portes en 5 ans estimations faites par l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:36) [86%] :\r\nLe journal de Dominique Choffat, il est 6 heures 41 sur la premi\u00e8re, bon r\u00e9veil d'. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-17T04:47:33Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Krause, Adrien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clerc, Martine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Homsi, Georges", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D7AAC275-8D3C-4EE2-85FA-B3AC8CF65BC6", "internalArchiveId": "D7AAC275-8D3C-4EE2-85FA-B3AC8CF65BC6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "publicationDate": "2018-08-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Bakaloglou;Bakaloglou, Sarah  ;Mathieu, \u00e9l\u00e8ve de la fili\u00e8re bilingue secondaire;Christophe Latscha. codirecteur de la Fili\u00e8re bilingue secondaire;C\u00e9dric N\u00e9mitz, directeur biennois de la formation, de la culture et des sports;Reinhard Schnidrig, chef de la section Faune sauvage et biodiversit\u00e9 en for\u00eat, \u00e0 L'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement;Pierre Grandjean, ancien journaliste RSR, sp\u00e9cialiste du Jazz\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter (TAPIS TITRE) \r\n(TF1/SONDAGE GFS DI (7H)) Et si les votations...du 23 septembre...changeaient...vraiment... le contenu de nos assiettes...\r\nLes deux initatives...sur le th\u00e8me de l'agriculture...rencontrent...en tout cas...beaucoup de sympathie...\r\nL'une  \"pour des aliments \u00e9quitables\"...l'autre.... \"pour la souverainet\u00e9 alimentaire\". \r\nCes initiatives sont.... toutes les deux...soutenues...\u00e0 plus de 70%.... selon le premier sondage GFS Bern...pour le compte de la SSR.\r\nLe troisi\u00e8me objet de votation, l'arr\u00eat\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral pour des pistes cyclables, est...lui... soutenu...\u00e0 64%.\r\n....\r\nBonjour Marc Menichini. \r\nVous \u00eates l'un de nos corresondants \u00e0 Berne....Comment est-ce qu'on explique un soutien aussi \u00e9lev\u00e9 pour ces deux initiatives autour de l'agriclture?\r\nRenforcer la production agricole indig\u00e8ne pour l'une, limiter les importations de denr\u00e9es alimentaires de mauvaise qualit\u00e9, pour l'autre. Les objectifs sont certes bien diff\u00e9rents: davantage \u00e9cologistes, d'un c\u00f4t\u00e9, ouvertement protectionnistes, de l'autre. Mais ces deux textes partagent une m\u00eame vision, un m\u00eame projet dans l'air du temps, favoriser une alimentation plus responsable. De quoi cr\u00e9er un effet d'entra\u00eenement. Le sondage GFS Bern le montre bien, 67% des personnes favorables \u00e0 une des deux initiatives, le sont aussi pour l'autre texte. C'est l\u00e0 un des atouts des initiants.  \r\n***Est-ce qu'on doit s'attendre...\u00e0 un double oui le 23 septembre?\r\nEvitons tout pronostic, la campagne ne fait que commencer. Les arguments contre ces deux initiatives doivent encore \u00eatre plus largemment diffus\u00e9, expliqu\u00e9... notamment celui sur le risque d'une augmentation des prix... pour l'heure, selon le sondage, cet argument ne marche pas fort. M\u00eame aupr\u00e8s de l'\u00e9lectorat de droite... Mais \u00e0 terme opposer le contenu de nos assiettes \u00e0 celui de nos porte-monnaies...pourrait s\u00e9rieusement \u00e9roder le soutien aux deux textes.\r\n***Marc parlons aussi du troisi\u00e8me objet de votation, l'arr\u00eat\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral sur les pistes cyclables. 64% d'intentions de vote favorable, \u00e7a ne para\u00eet pas tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 pour un objet...qui est en fait... peu combattu\r\nOn aurait pu s'attendre \u00e0 un premier score bien plus important... d'autant plus comme les seuls opposants d\u00e9clar\u00e9s \u00e0 ce jour, l'UDC, ne pr\u00e9voient pas v\u00e9ritablement de faire campagne...mais de toute \u00e9vidence, m\u00eame si le OUI a de grande chance de l'emporter, rien n'est encore gagn\u00e9... le r\u00e9sultat de ce premier sondage sonne donc comme un avertissement aux nombreux partisans de ce texte.\r\nMerci Marc Menichini...\r\nCette enqu\u00eate GFS Bern a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e entre le 30 juillet et le 10 ao\u00fbt dernier pour le compte de la SSR. \r\nElle a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9es... aupr\u00e8s d'un \u00e9chantillon repr\u00e9sentatif de 1200 votants. Avec une marge d'erreur...de plus ou moins 2,9%.\r\n(09/G\u00caNES: PORTRAIT ATLANTIA PA) ***En Italie, le gouvernement d\u00e9clare la guerre...\u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 ...Autostrade (per l'Italia)...\r\nL'entreprise qui g\u00e8re...le pont autoroutier...qui s'est effondr\u00e9 mardi...\u00e0 G\u00eanes...cible des attaques de tout bord...\r\n\"On ne peut pas mourir lorsqu'on paie le p\u00e9age en  Italie\", a d\u00e9clar\u00e9 hier soir...le vice-premier minsistre...Luigi Di-Maio.\r\nDerri\u00e8re Autostrade...il y a sa maison-m\u00e8re...le groupe Atlantia...\r\nUn g\u00e9ant qui a perdu...22%hier \u00e0 la bourse de Milan\r\nCar le gouvernement italien exige des sanctions. Une tr\u00e8s forte amende... voire m\u00eame la r\u00e9vocation de toutes ses concessions d'autoroutes en Italie. \r\nEric Joseph....\r\n  01'00''\r\n(Alliance  - M\u00e9dias am\u00e9ricains) Il r\u00eavait d'une spectalcle gigantesque....Donald Trump devra patiener!\r\nLe d\u00e9fil\u00e9 militaire...souhait\u00e9 par le pr\u00e9sident am\u00e9ricain...le 10 novembre...est report\u00e9...\u00e0 l'an prochain.\r\nAnnonce cette nuit..du Pentagone.\r\nL'\u00e9v\u00e8nement devrait rendre hommage....aux soldats am\u00e9ricains...mobilis\u00e9es lors de la premi\u00e8re guerre mondiale\r\nSelon un responable...son budgets...les...90 millions de dollars..soit plus de trois fonds...le montant envisag\u00e9 initialement...\r\n(06/FACEBOOK GESTION ROHYNGAS PA) ***Facebook \u00e0 nouveu sous le feu des critiques...mais cette fois...en Birmanie !\r\nLe groupe am\u00e9ricain l'a reconnu hier ...\r\nIl a manqu\u00e9.... d'efficacit\u00e9 contre les messages de haine \u00e0 l'\u00e9gard des Rohingyas. cette minorit\u00e9 musulmane qui a subi les violences de l'arm\u00e9e l'ann\u00e9e derni\u00e8re.\r\nFacebook...forc\u00e9 de r\u00e9agir...apr\u00e8s des r\u00e9v\u00e9lations...qui montraient....l'incapacit\u00e9...du r\u00e9seau social...\u00e0 contr\u00f4ler les publications...\r\nEn Birmaine, le r\u00e9cit d'Eliza Hunt.\r\n   1'00 \r\n((\"Ils nous tuent et volent nos terres\"... Des messages comme celui ci contre la minorit\u00e9 des rohingyas, l'agence Reuters en a trouv\u00e9 pr\u00e8s d'un millier sur le r\u00e9seau social. Des publications appelant au meurtre et m\u00eame au g\u00e9nocide,  dont certaines sont en ligne depuis au moins six ans.   Pourtant, en avril, le patron de Facebook, avait promis de bloquer ce type de messages en 24H maximum. Une promesse devant les critiques contre l'entreprise. accus\u00e9e par l'ONU d'avoir propag\u00e9 la haine contre les rohingyas. \r\nAujourd'hui, Facebook affirme employer pr\u00e8s de 60 personnes parlant le birman, contre seulement une personne il y a quatre ans. Un chiffre qui reste insuffisant d\u00e9nonce la soci\u00e9t\u00e9 civile, face au 27 millions d'utilisateurs... en Birmanie, Facebook se repose donc encore essentiellement sur les signalements des usagers.. car le syst\u00e8me n'arrive pas encore \u00e0 traduire correctement la langue.  Pourtant, l'enjeu est de taille:  ici Facebook est extr\u00eamement populaire. Pr\u00e8s de 85% du trafic sur internet passe par le r\u00e9seau social. qui reste la source d'informations num\u00e9ro 1 pour de nombreux Birmans\r\nEliza Hunt pour RTS Info, Rangoun))\r\n(PAL - UNRWA - Rentr\u00e9e scolaire) Le soulagement pour plus de 500 mille enfants palestiniens...\r\nLes \u00e9coless financ\u00e9es sur places par l'ONU...pourront finalement...rouvrir leur portes \u00e0 temps...\r\nLa semaine derni\u00e8re...le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations Unies...avait \u00e9voqu\u00e9...une rentr\u00e9e compromise...en raison...d'un manque de fonds...\r\nL'UNRWA....l'agence  pour les r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens...est frapp\u00e9 de plein fouet...par le baisse drastique...de son financement....par les Etats-Unis...\r\nLes plus de 700s \u00e9coles financ\u00e9es par l'ONU....pourront rouvrir...mais leur financement...n'est assur\u00e9 que jusuq'\u00e0 fin septembre...\r\n(TF6/BIENNE FILIERE BILINGUE PI (7H)) ***Dans un contexte...nettement moins tendu...c'est aussi l'heure de la rentr\u00e9...d\u00e8s lundi...pour de nombreux \u00e9l\u00e8ves romands...\r\nRetour sur les bancs d'\u00e9cole \u00e0 Fribourg, Neuch\u00e2tel, dans le Jura et en Valais.\r\nA Bienne, c'est d\u00e9j\u00e0 le cas...depuis cette semaine...avec la possibilit\u00e9 de suivre...toute sa scolarit\u00e9 obligatoire en module bilingue....\r\n La ville m\u00e8ne depuis 2011 un projet pilote d'immersion totale fran\u00e7ais-allemand d\u00e8s la premi\u00e8re ann\u00e9e Harmos.\r\nUn module...qui s'\u00e9tend...d\u00e9romais  au degr\u00e9 secondaire...\r\nDans deux classes, les grilles horaires concilient... pour la premi\u00e8re fois les plans d'\u00e9tude romand et al\u00e9manique.\r\nC'est un concept unique en Suisse, Alain Arnaud ...\r\n  01'32\r\n(13/LOUP STATUT PROTECTION ITV SCHNIDRIG (REP 22H30)) Une suejt qui fait d\u00e9bat en Suisse...dans toutes ses langues nationale : Abaisser la protection du loup... \r\nC'est le souhait....du parlement...\r\nD'esp\u00e8ce ''strictement prot\u00e9g\u00e9e'' ...il devrait passer \u00e0 la cat\u00e9gorie d'esp\u00e8ce prot\u00e9g\u00e9e.. tout court. \r\nCe qui permet de tirer l'animal.... en dehors des p\u00e9riodes de reproduction...\r\n***La Conf\u00e9d\u00e9ration a formul\u00e9e cette demande hier...douze ans apr\u00e8s une m\u00eame d\u00e9marche... rejet\u00e9e...\u00e0 l'\u00e9poque par la Convention de Berne...\r\nAlors aujourd'hui..  les chances d'obtenir gain de cause sont-elles plus grandes? \r\nR\u00e9ponse de Reinhard Schni- drig, chef de la section Faune sauvage  \u00e0 l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement.\r\n  47'' \r\nDes propos recueillis par Sylvie Lambelet\r\n(Tennis) ***7h...on parle tennis : c'est d\u00e9cid\u00e9 : la Coupe Davis va totalement changer de visage...\r\nUn lifting total...certains parlent m\u00eame d'enterrement...d'une vieille dame...une comp\u00e9tition...vieille de 118 ans...\r\nLa f\u00e9d\u00e9ration internationael de tennis l'a vot\u00e9  \u00e0 plus de 70%...cette nouvelle formule...\r\nFini...les rencontres \u00e9tal\u00e9es sur 4 week-ends...de l'ann\u00e9e...avec une \u00e9quipe qui re\u00e7oit \u00e0 domicile...\r\nD\u00e9sormais...la Coupe Davis...se jouera...sur une seule semaine...dans un lieu unique...\r\nCe sera \u00e0 Lilles...ou \u00e0 Madrid pour la premi\u00e8re \u00e9dition renouvell\u00e9e...en novembre 2019...\r\nEt puis \u00e0 Cincinnati...les matchs de Roger Federer et Stan Wawrinka...pr\u00e9vus cette nuit ont \u00e9t\u00e9 annul\u00e9...\r\nLe ciel am\u00e9rician qui pleure peut-\u00eatre la Coupe Davis...ou plus probablement...une autre tr\u00e8s grand damme....\r\n(15/IMPACT DECES A. FRANKLIN ITV GRANDJEAN)   32'' ((extrait musique \u00e0 dispo ou pas, DIGAS PAD ))\r\nLa Reine de la Soul s'est \u00e9teinte. \r\nHier (JE), Aretha Franklin s'en est all\u00e9e \u00e0 l'\u00e2ge de 76 ans apr\u00e8s avoir combattu le cancer pendant de nombreuses ann\u00e9es. \r\nLa plus grande chanteuse...histoire selon le Magazine Roling Stones...\r\nAretha Franklin a inspir\u00e9 des g\u00e9n\u00e9rations d'artistes depuis 1956. \r\nPierre Grandjean a \u00e9t\u00e9 longtemps Monsieur Jazz sur la RSR\r\nIl avait  assist\u00e9 \u00e0 l'unique concert qu'Aretha Franklin a donn\u00e9 au Montreux Jazz festival (c'\u00e9tait en 1971).\r\nPour lui.... la musique soul...a perdu son ic\u00f4ne...oui...mais mais la Soul... est encore bien vivante...\r\n  50'' \r\nDes propos recueillis par Philippe Nanzer\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 880, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9766803", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2018-08-17T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2018-08-17T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-9766821", "ece-9766803"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-27T17:10:01Z", "speechToTexts": ["27.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [92%] :\r\n\u00e0 la une de cette matinale, la d\u00e9claration d'amour des Suisses au monde paysan, c'est en tout cas ce qui ressort du 1er Sondage SSR sur les 2 initiatives agricoles initiatives sur lesquelles nous voterons fin septembre aliments sains et de qualit\u00e9, protection et soutien \u00e0 l'agriculture de proximit\u00e9 3 Suisses sur 4 disent oui alors est -ce que c'est juste une tendance ou alors un vrai changement en profondeur de notre rapport \u00e0 l'alimentation et \u00e0 l'agriculture, d\u00e9cryptage d'ici une vingtaine de minutes avec l'anthropologue Yvan et puis autre invit\u00e9 ce matin, cela fait plus de 10 ans qu'elle est \u00e0 la t\u00eate de la police genevoise rare long\u00e9vit\u00e9 Monica Bonfanti sera avec nous dans une demi- heure avec elle, on reviendra \u00e9videmment sur l'agression de cinq femmes en pleine rue en vieille ville de Gen\u00e8ve, l'\u00e9v\u00e9nement a choqu\u00e9 tout le pays et cela continue alors s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve mais aussi violences faites aux femmes, Monica, bonne fin y r\u00e9pondra Romain Clivaz dans une demi- heure et puis dans cette matinale, enfin la la Syrie qui officialise ses morts, les d\u00e9c\u00e8s de centaines de d\u00e9tenus apparaissent d\u00e9sormais sur les registres de l'\u00e9tat civil, un papier officiel pour confirmer aux familles, la mort de leurs proches et mettent fin \u00e0 d'infimes espoirs t\u00e9moignage vous l'entendrez d'une veuve r\u00e9fugi\u00e9e \u00e0 Beyrouth, ce sera aux alentours de 8 heures moins quart mais l\u00e0 il est 7 heures une, et comme tous les jours, c'est l'heure du journal de Julien Bangerter bonjour Julien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:19) [89%] :\r\nBonjour, plus de produits indig\u00e8nes moins d'aliments, de mauvaise qualit\u00e9, les 2 initiatives du 23 septembre autour de l'agriculture, ont le vent en poupe, elles seraient toutes les 2 accept\u00e9 \u00e0 plus de 70 pourcent selon le 1er sondage SSR pourquoi un soutien aussi \u00e9lev\u00e9, analyse dans un instant, retour sur les bancs d'\u00e9cole ce lundi dans 4 cantons romands \u00e0 Bienne, la rentr\u00e9e a d\u00e9j\u00e0 sonn\u00e9 et les plus bilingue que jamais avec en concept unique en Suisse une immersion fran\u00e7ais allemand totale au niveau secondaire dans ce journal \u00e9galement Coup de projecteur sur un g\u00e9ant au coeur de la controverse de Eug\u00e8ne, le groupe Atlantia en Birmanie, Facebook trop passifs face aux insultes anti- Rohingyas et puis la reine de la salle s'est \u00e9teinte, vive la SARL pas hommage \u00e0 Aretha Franklin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:03) [95%] :\r\nEt si les votations du 23 septembre changeaient vraiment le contenu de nos assiettes les deux initiatives sur le th\u00e8me de l'agriculture rencontrent en tout cas beaucoup de sympathie, l'une pour des aliments \u00e9quitables autre pour la souverainet\u00e9 alimentaire ces initiatives sont toutes les deux soutenues \u00e0 plus de 70 pourcent selon le 1er sondage GFS Bern pour le compte de la SSR, le troisi\u00e8me objet de votation l'arr\u00eat\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral pour des pistes cyclables et lui soutenu \u00e0 64 pourcent bonjour Marc Menichini bonjour Julien comment est -ce qu'on explique un soutien aussi \u00e9lev\u00e9 pour ces deux initiatives autour de l'agriculture. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:36) [93%] :\r\nRenforcer la production agricole indig\u00e8ne pour l'une, limiter les importations de denr\u00e9es alimentaires de mauvaise qualit\u00e9 pour l'autre, les objectifs, les th\u00e8mes sont certes bien diff\u00e9rents davantage \u00e9cologistes d'un c\u00f4t\u00e9 ouvertement protectionnistes de l'autre, mais ces 2 textes partagent une m\u00eame vision un m\u00eame projet dans l'air du temps, favoriser une alimentation plus responsable, de quoi cr\u00e9er un effet d'entra\u00eenement, le sondage GFS Bern le montre bien : 67 pourcent des personnes favorables \u00e0 une des deux initiatives le sont aussi pour l'autre texte, c'est l\u00e0 un tous des initiants. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:08) [91%] :\r\nAlors sur ces initiatives -l\u00e0 est -ce qu'on doit s'attendre \u00e0 un double oui le 23 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:12) [95%] :\r\nDonc bon on va \u00e9viter tout pronostic 1 la campagne ne fait que commencer, les arguments des opposants contre ces deux initiatives doivent encore \u00eatre plus largement diffus\u00e9 expliqu\u00e9 notamment celui sur le risque d'une augmentation des prix, pour l'heure, selon le sondage, cet argument ne marche pas fort m\u00eame aupr\u00e8s de l'\u00e9lectorat de droite, de quoi rendre nerveux, le camp du non ces prochaines semaines, il va chercher \u00e0 opposer le contenu de nos assiettes \u00e0 celui de nos porte- monnaie, ce qui pourrait s\u00e9rieusement \u00e9roder le soutien aux deux textes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:41) [92%] :\r\nMarc par Lens du troisi\u00e8me objet de votation l'arr\u00eat\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral sur les pistes cyclables, 64 pourcent d'intentions de vote favorable \u00e7a ne para\u00eet pas tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 pour un objet qui en fait peu combattu. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:52) [96%] :\r\nOui, on aurait pu s'attendre \u00e0 un premier score plus important bien plus important, d'autant plus comme les seuls opposants d\u00e9clar\u00e9s \u00e0 ce jour, l'UDC ne pr\u00e9voient pas vraiment de faire campagne, mais de toute \u00e9vidence, m\u00eame si le oui a de grandes chances de l'emporter, rien n'est encore gagn\u00e9 le r\u00e9sultat de ce premier sondage sonne donc comme un avertissement aux nombreux partisans de ce texte. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:11) [93%] :\r\nMerci Marc Coma qui ni pour cette analyse cette enqu\u00eate GFS Bern a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 entre le 30 juillet le 10 ao\u00fbt dernier prise en compte donc pour la SSR ce sondage r\u00e9alis\u00e9 aupr\u00e8s d'un \u00e9chantillon repr\u00e9sentatif de 1200 votants, avec une marge d'erreur de plus ou moins 2 9 pourcent. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:29) [95%] :\r\nVoil\u00e0 \u00e7a c'est dit en Italie, maintenant le gouvernement d\u00e9clare \u00e0 la la guerre \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 Autostrade per l'Italia. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:35) [96%] :\r\nL'entreprise qui g\u00e8re le pont autoroutier qui s'est effondr\u00e9 mardi \u00e0 G\u00eanes, cible des attaques de tous bords, on ne peut pas mourir lorsqu'on paie le p\u00e9age en Italie, a d\u00e9clar\u00e9 hier soir le vice- 1er ministre Luigi di Maio derri\u00e8re Autostrade il y a sa maison- m\u00e8re, le groupe Atlantia, un g\u00e9ant qui a perdu 22 pourcent hier \u00e0 la Bourse de Milan car le gouvernement italien exige des sanctions, une tr\u00e8s forte amende, voire m\u00eame la r\u00e9vocation de toutes ses concessions d'autoroutes en Italie \u00c9ric Joseph. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:03) [94%] :\r\nPrivatis\u00e9 il y a pr\u00e8s de 20 ans, le groupe italien Atlantia est aujourd'hui un colosse mondial apr\u00e8s avoir en partie rachet\u00e9 l'an pass\u00e9, l'espagnol Albert il est entre autres le leader europ\u00e9en, parmi les entreprises de construction et de gestion d'autoroutes \u00e0 p\u00e9age en Italie Atlantia qui est contr\u00f4l\u00e9 \u00e0 30 pourcent par la famille Benetton assure la gestion de plus de la moiti\u00e9 des 6000 kilom\u00e8tres d'autoroute, mais elle est aussi pr\u00e9sente dans les activit\u00e9s a\u00e9roportuaires et dans la soci\u00e9t\u00e9 du tunnel du Mont- Blanc \u00e0 l'\u00e9tranger Atlantia des filiales dans 14 pays, notamment en France, en Inde et au Br\u00e9sil, pour un chiffre d'affaires global de pr\u00e8s de 6 milliards d'euros, l'\u00e9ventuelle r\u00e9vocation des concessions italienne risquerait de porter un coup tr\u00e8s dur Atlantia laquelle, de son c\u00f4t\u00e9, r\u00e9fute les accusations du gouvernement en arguant notamment qu'on ne conna\u00eet pas encore les causes de la catastrophe hier soir le ministre des Transports a donn\u00e9 15 jours \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 pour pr\u00e9senter un rapport sur le pont qui s'est \u00e9croul\u00e9 \u00c9ric Joseph rtsinfo Rome. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:03) [92%] :\r\nIl r\u00eavait d'un spectacle gigantesque Donald Trump devra patienter, le d\u00e9fil\u00e9 militaire, souhait\u00e9 par le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, le 10 novembre est report\u00e9 \u00e0 l'an prochain, annonce cette nuit du Pentagone et l'\u00e9v\u00e9nement devait rendre hommage aux soldats am\u00e9ricains mobilis\u00e9es lors de la premi\u00e8re guerre mondiale, selon un responsable son budget de 90 millions de dollars et d\u00e9pass\u00e9 de pr\u00e8s de 3 fois, 3 fois, donc plus que les 270 millions $ envisag\u00e9 initialement. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:27) [96%] :\r\nFacebook un nouveau sous le feu de la critique, mais cette fois -ci en Birmanie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:31) [96%] :\r\nLe groupe am\u00e9ricain l'a reconnu, hier, il a manqu\u00e9 d'efficacit\u00e9 contre les messages de haine \u00e0 l'\u00e9gard des Rohingyas cette minorit\u00e9 musulmane qui a subi les violences de l'arm\u00e9e, l'ann\u00e9e derni\u00e8re, Facebook forc\u00e9 de r\u00e9agir apr\u00e8s des r\u00e9v\u00e9lations qui montraient l'incapacit\u00e9 du r\u00e9seau social \u00e0 contr\u00f4ler les publications en Birmanie, le r\u00e9cit d'Eliza Hunt. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:50) [94%] :\r\nIl nous tuent et volent nos Terres des messages comme celui -ci, contre la minorit\u00e9 des Rohingyas l'agence Reuters, on a trouv\u00e9 pr\u00e8s d'un millier sur le r\u00e9seau social des publications appelant au meurtre et m\u00eame au g\u00e9nocide dont certaines sont en ligne depuis au moins 6 ans pourtant, en avril, le patron de Facebook avait promis de bloquer ce type de messages en 24 heures maximum une promesse devant les critiques contre l'entreprise accus\u00e9e par l'ONU d'avoir propag\u00e9 la haine contre les rohingyas aujourd'hui, Facebook affirme employer pr\u00e8s de 60 personnes parlant le birman pour contr\u00f4ler ce qui se dit en ligne, contre seulement une personne il y a 4 ans, un chiffre qui reste insuffisant, d\u00e9nonce la soci\u00e9t\u00e9 civile face au 27 millions d'utilisateurs en Birmanie, Facebook se repose donc encore essentiellement sur les signalements des usagers, car le syst\u00e8me n'arrive pas \u00e0 traduire correctement de lui- m\u00eame la langue pourtant l'enjeu est de taille : ici, Facebook est extr\u00eamement populaire, pr\u00e8s de 85 pourcent du trafic sur internet passe par le r\u00e9seau social qui reste donc la source d'informations, num\u00e9ro 1 pour de nombreux birmans \u00c9lise pour RTS Info Rangoun. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:51) [94%] :\r\n\u00e0 la soulagement pour plus de 500000 enfants palestiniens, les \u00e9coles financ\u00e9es sur place par l'ONU pourront finalement rouvrir leurs portes \u00e0 temps la semaine derni\u00e8re, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations avait \u00e9voqu\u00e9 une rentr\u00e9e compromise en raison d'un manque de fonds, l'UNRWA, l'agence pour les r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens est frapp\u00e9 de plein fouet par la baisse drastique de son financement par les \u00c9tats-Unis, les plus de 700 \u00e9coles financ\u00e9es par l'ONU pourront rouvrir, mais leur financement n'est assur\u00e9 que jusqu'\u00e0 la fin septembre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:16) [90%] :\r\nMais en Suisse, dans un contexte, on va dire nettement moins tendu, Julien, c'est aussi l'heure de la rentr\u00e9e lundi pour de nombreux \u00e9l\u00e8ves romands vous avez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:24) [93%] :\r\nTours sur les bancs d'\u00e9cole \u00e0 Fribourg Neuch\u00e2tel dans le Jura et en Valais notamment \u00e0 Bienne, c'est d\u00e9j\u00e0 le cas depuis cette semaine, avec la possibilit\u00e9 de suivre toute sa scolarit\u00e9 obligatoire en Module bilingue : la ville m\u00e8ne depuis 2011 : un projet pilote d'immersion totale fran\u00e7ais- allemand de la premi\u00e8re ann\u00e9e Harmos un Module qui s'\u00e9tend d\u00e9sormais au degr\u00e9 secondaire dans 2 classes les grilles horaires concilient pour la premi\u00e8re fois les plans d'\u00e9tude Romands et Al\u00e9maniques c'est un concept unique en Suisse Alain Arnaud. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:51) [93%] :\r\nIl s'appelle Mathieu est al\u00e9manique et vivait hier son 4\u00e8me jour d'immersion totale dans la fili\u00e8re bilingue secondaire. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:58) [88%] :\r\nJ'entra\u00eenement fran\u00e7ais c'est assez utile parce que si je sais pas, on va en ville, on conna\u00eet quelqu'un qui parle fran\u00e7ais, un peu par les Fran\u00e7ais bien oui je trouve aussi joli si on peut parler de langues. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:12) [88%] :\r\nMais \u00e7a va bien au-del\u00e0 de la langue, c'est aussi une question de culture et de philosophie, entre le plan d'\u00e9tudes Romand et le l'Airplane AMM 36 qu'qui sont communs \u00e0 ces 2 classes Christophe Flacher et le codirecteur de la fili\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:24) [87%] :\r\nIl y a quand m\u00eame des cultures au niveau scolaire, qui sont tr\u00e8s diff\u00e9rentes : les romans et les Al\u00e9maniques lancera en compte que ce n'est pas du tout les m\u00eames cultures enseignement les les les Al\u00e9maniques mettent en avant des des points les Romands ne ne font pas et je pense que ce duo de culture est aussi un \u00e9l\u00e9ment vraiment int\u00e9ressant pour les \u00e9l\u00e8ves, ils ont une ouverture d'esprit qui est plus grande. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:43) [96%] :\r\nMais ils sont rares \u00e0 pouvoir en b\u00e9n\u00e9ficier 46 \u00e9l\u00e8ves au secondaire en tout et pour tout pour ce projet pilote et pourquoi pas dans toutes les classes de la plus grande ville bilingue du pays, C\u00e9dric Mamiit directeur biennois des \u00e9coles. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:55) [91%] :\r\nOn peut s'\u00e9tonner de cette frilosit\u00e9 en m\u00eame temps, quand on regarde la r\u00e9alit\u00e9 de l'\u00e9cole biennois ce qu'il a v\u00e9cu quasiment schizophr\u00e9nie pendant des ann\u00e9es, c'est-\u00e0-dire de syst\u00e8me compl\u00e8tement herm\u00e9tique, le progr\u00e8s qu'on constate actuellement ces derni\u00e8res ann\u00e9es, on a un changement d'\u00e9tat d'esprit pour ouvrir des perspectives dans le bilinguisme qui est, qui est consid\u00e9rable. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:15) [91%] :\r\nEt qui devrait d\u00e9boucher dans 3 ans, sur une extension de la fili\u00e8re apr\u00e8s qu'une premi\u00e8re d'\u00e9coliers biennois auront termin\u00e9 leur scolarit\u00e9 obligatoire en Module bilingue. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:24) [94%] :\r\nC'est un sujet qui fait d\u00e9bat en Suisse dans toutes les langues nationales, la protection du loup, c'est le souhait du Parlement d'esp\u00e8ce strictement prot\u00e9g\u00e9e, ils devraient passer \u00e0 la cat\u00e9gorie d'esp\u00e8ce prot\u00e9g\u00e9e tout court, ce qui permet de tirer l'animal en dehors des p\u00e9riodes de reproduction. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:38) [94%] :\r\nLa Conf\u00e9d\u00e9ration a formul\u00e9 cette demande hier, 12 ans apr\u00e8s une m\u00eame d\u00e9marche rejet\u00e9e \u00e0 l'\u00e9poque par la Convention de Berne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:44) [96%] :\r\nAlors aujourd'hui, les chances d'obtenir gain de cause, sont -elles plus grande r\u00e9ponse de Reinhard Schnidrig, chef de la section Faune sauvage \u00e0 l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:10:53) [90%] :\r\nC'est difficile \u00e0 dire, il faut le dire tr\u00e8s honn\u00eatement, mais ce qu'on peut dire, c'est que les les choses ont vraiment chang\u00e9 alors c'est en regard tape les effectifs du loup en Europe a beaucoup de choses ont chang\u00e9, et moi je pense, c'est maintenant un bon temps pour rentrer dans ce d\u00e9bat : quel statut de protection est n\u00e9cessaire pour le loup. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:15) [95%] :\r\nIl y a aussi d'autres pays qui font cette demande, la Suisse n'est pas seule dans sa demande. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:11:21) [91%] :\r\nLa Suisse seul maintenant sur cette lettre qui est envoy\u00e9e aujourd'hui \u00e0 Strasbourg, mais il y a d'autres pays, par exemple l'Allemagne aussi plusieurs pays alpin \u00e0 leur parce exemple l'Autriche mais aussi le le tireur de du sud qui ont d\u00e9cid\u00e9 d'\u00e9crire une demande pour changer le statut du protection du loup. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:41) [97%] :\r\nLes propos recueillis par Sylvie Lamblin. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:43) [88%] :\r\nIl \u00e0 7 heures 11 on va parler tennis parce que c'est d\u00e9cid\u00e9, la Coupe Davis va totalement changer de VISA. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:49) [93%] :\r\nJean-Pierre lifting total, certains parlent m\u00eame d'enterrement d'une vieille dame, une comp\u00e9tition vieille de 100 18 ans, la F\u00e9d\u00e9ration internationale de tennis l'a vot\u00e9 \u00e0 plus de 70 vous pourcent cette nouvelle formule, fini les rencontres \u00e9tal\u00e9es sur 4 week- end de l'ann\u00e9e avec une \u00e9quipe qui re\u00e7oit \u00e0 domicile d\u00e9sormais la Coupe Davis se jouera sur une seule semaine dans un lieu unique, ce sera \u00e0 Lille ou \u00e0 Madrid, pour la premi\u00e8re \u00e9dition renouvel\u00e9e en novembre 2019, et puis en tennis, toujours \u00e0 Cincinnati, les matchs de Roger Federer et Stan Wawrinka pr\u00e9vus cette nuit ont \u00e9t\u00e9 annul\u00e9s, le ciel am\u00e9ricain qui pleure, peut-\u00eatre la Coupe Davis, ou plus probablement une autre tr\u00e8s tr\u00e8s grande dame. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:12:24) [80%] :\r\nJensen. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:50) [83%] :\r\nLa reine de la salle s'est donc \u00e9teinte, Aretha Franklin, s'en est all\u00e9 \u00e0 l'\u00e2ge de 7. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:55) [93%] :\r\n36 ans apr\u00e8s avoir combattu le cancer pendant de nombreuses ann\u00e9es, la plus grande chanteuse de l'histoire, selon le magazine Rolling Stones Aretha Franklin a inspir\u00e9 des g\u00e9n\u00e9rations d'artistes depuis 1956 Pierre Grandjean a \u00e9t\u00e9 longtemps Monsieur jazz sur la SSR, il avait assist\u00e9 \u00e0 l'unique concert d'Aretha Franklin \u00e0 Montreux Jazz Festival, c'\u00e9tait en 1971 pour lui, la musique, \u00e7a roule, a perdu son ic\u00f4ne oui mais la salle elle- m\u00eame est encore bien vivante. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:13:20) [86%] :\r\nMoi, je l'entends encore partout la seule mieux et que je l'entends dans des groupes de rap, les chanteuses qui font derri\u00e8re les que je l'entends dans inflexion dans des tas de chanteurs Quincy Jones, par exemple, faisait il y a encore pas tr\u00e8s longtemps ce genre de musique avec des tr\u00e8s jeunes et il y avait un des incontestable influence de la seule musique, je ne crois pas qu'un Style musical des plus para\u00eet m\u00eame si une de ses plus grandes interpr\u00e8tes si c'\u00e9tait la plus grande des temps modernes dispara\u00eet la musique c'est comme une pile d'assiettes, ce n'est pas parce qu'il y a un nouveau Style qu'on rejette toute la pile parce qu'elles sont vieilles, on les garder, de temps en temps, il y en a qui vont plonger l\u00e0- dedans, m\u00eame Pharrell Williams au d\u00e9but, touch\u00e9 au r\u00e9seau m\u00e8ne blues et des trucs comme \u00e7a, et on l'entend encore cette musique, mais c'est vrai que chanter \u00e0 la Aretha Franklin dans les \u00e9glises am\u00e9ricaines, \u00e7a existe encore. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:10) [92%] :\r\nVoil\u00e0 des propos recueillis par Philippe Nanzer, une femme qui a touch\u00e9 les armes pendant plus d'un demi qu'si\u00e8cles pour l'ancien pr\u00e9sident d\u00e9mocrate Bill Clinton, une Star qui nous laisse la musique en cadeau, selon Barack Obama, les hommages pleuvent \u00e9videmment apr\u00e8s l'annonce du d\u00e9c\u00e8s d'Aretha Franklin et des hommes politiques aux fans en passant par les Stars, tous saluent d'abord \u00e9videmment une voix exception. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:33) [92%] :\r\nJulien bancaire terre pour le journal merci Julien il est 7 heures 14 on est ensemble jusqu'\u00e0 8 heures dans cette matinale, restez avec nous. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-17T05:24:08Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Nanzer, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-51ED0549-5325-475C-8F61-EEDE60C384A2", "internalArchiveId": "51ED0549-5325-475C-8F61-EEDE60C384A2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2018-08-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : G\u00e9raldine Savary, conseill\u00e8re aux Etats PS VD;Vlahovic;Mustafa Rachid, assistant social licenci\u00e9 de l'Unrwa;Amjad el Madoun,  instituteur;Moussa Khaled, ing\u00e9nieur informatique au ch\u00f4mage, membre de l'association des parents d'\u00e9l\u00e8ves de l'UNRWA\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (01/SONDAGE GFS PA (6H)) Les deux initiatives agricoles ont le vent en poupe...\r\nC'est ce qui ressort de la premi\u00e8re enqu\u00eate GFS Bern en vue des votations du 23 septembre prochain. \r\nUn sondage r\u00e9alis\u00e9 pour le compte de la SSR. \r\n78% des personnes sond\u00e9es soutiendraient l'initiative pour des aliments \u00e9quitables. \r\nEt 75% sont en faveur de l'initiative pour la souverainet\u00e9 alimentaire. \r\nQuant \u00e0 l'arr\u00eat\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral sur les pistes cyclables, lui aussi re\u00e7oit pour l'heure des intentions de vote tr\u00e8s positives, Marc Menichini. \r\n  1'01 \r\n((A peine commenc\u00e9e, la campagne en faveur des deux initiatives agricoles peut compter sur un fort capital de sympathie. Une large majorit\u00e9 des personnes interrog\u00e9es par l'institut GFS Bern se disent en faveur des deux textes. Leurs partisans les plus convaincus se trouvent \u00e0 gauche. Le camp du non est plut\u00f4t au centre et \u00e0 droite. Mais il reste encore minoritaire, m\u00eame au PLR. \r\nPour le moment les arguments des opposants ne convainquent pas: que \u00e7a soit le risque d'une augmentation des prix des aliments, ou d'\u00e9ventuelles violations de r\u00e8gles internationales. D'apr\u00e8s le sondage, ces critiques ne font pas le poids face \u00e0 la volont\u00e9 de renforcer la production locale ou de limiter les importations issues d'une agriculture intensive. \r\nL'arr\u00eat\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral sur les pistes cyclables re\u00e7oit quant \u00e0 lui 64% d'intention de vote favorable. Les plus sceptiques sont l\u00e0 aussi \u00e0 droite, \u00e0 l'UDC surtout. L'id\u00e9e qu'avec ce texte, on pourrait d\u00e9congestionner d'autres moyens de transports ou encore pr\u00e9venir des accidents, ces arguments s\u00e9duisent, pour l'heure, une majorit\u00e9 de l'opinion selon l' enqu\u00eate GFS Bern.))\r\n(02/SONDAGE GFS VELOS ITV SAVARY) Et pourtant... les intentions de vote sont relativement en de\u00e7a des attentes... tant cet objet de votation fait l'unanimit\u00e9\r\nC'est en tout cas l'avis de G\u00e9raldine Savary... conseill\u00e8re aux \u00e9tats socialiste vaudoise. \r\n  52''\r\nDes propos recueillis par Marc Menichini. \r\nCette enqu\u00eate GFS Bern a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e entre le 30 juillet et le 10 ao\u00fbt dernier... pour le compte de la SSR. \r\nElle a \u00e9t\u00e9 faite aupr\u00e8s d'un \u00e9chantillon repr\u00e9sentatif de 1200 votants. \r\nLa marge d'erreur de cette enqu\u00eate est de plus ou moins 2,9%.\r\n(Vatican r\u00e9action) ***** \" Honte et col\u00e8re\". Ce sont les sentiments du Vatican... apr\u00e8s la publication de l'enqu\u00eate am\u00e9ricaine sur 300 pr\u00eatres p\u00e9dophiles\r\nLe pape Fran\u00e7ois assure qu'il est du c\u00f4t\u00e9 des victimes... \r\nIl dit comprendre combien ces crimes peuvent \u00e9branler la foi et l'esprit des croyants\r\nLe communiqu\u00e9 a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 deux jours apr\u00e8s des r\u00e9v\u00e9lations des autorit\u00e9s de Pennsylvanie\r\nElles mettent en lumi\u00e8re les abus de centaines de pr\u00eatres pr\u00e9dateurs... sur des milliers d'enfants... durant 70 ans.\r\nElles d\u00e9montrent \u00e9galement que l'Eglise catholique a parfois couvert ces crimes.\r\n(Barcelone) C'\u00e9tait il y a un an.... une camionnette folle d\u00e9valait la c\u00e9l\u00e8bre avenue des Ramblas... \u00e0 Barcelone... fauchant sur son passage des dizaines de passants\r\nUn attentat johadiste suivi d'une autre attaque... dans la station baln\u00e9aire de Cambrils..quelques heures plus tard\r\nEn tout... les deux drames ont fait 16 victimes. \r\nBarcelone leur rendra hommage aujourd'hui... en pr\u00e9sence du roi d'Espagne Felipe 6... et du chef du gouvernement Pedro Sanchez.\r\nDes fleurs seront aussi d\u00e9pos\u00e9es sur la mosa\u00efque de Joan Miro... au centre des Ramblas.\r\n(G\u00eanes) ***** Rome d\u00e9clare officiellement la guerre... \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 autorouti\u00e8re responsable du viaduc qui s'est effrondr\u00e9 \u00e0 G\u00eanes\r\nAutostrade per l'Italia a 15 jours, pas un de plus... pour prouver qu'elle a respect\u00e9 ses obligations... notamment concernant l'entrentien du pont\r\nSi les justifications ne sont pas suffisantes... le gouvernement rompra le contrat de concession pour l'exploitation de l'autoroute A10...qui relie g\u00eanes au sud de la France\r\nAutostrade pourrait en outre \u00e9coper d'une amende allant jsuqu'\u00e0 150 millions d'euros. \r\nLa catastrophe a fait au moins 38 morts... et selon le procureur de G\u00eanes... il pourrait encore y avoir dix ou 20 personnes disparues.\r\n(TF4/OUVERTURE ECOLE UNWRA RE) ***** La rentr\u00e9e scolaire aura bel et bien lieu \u00e0 Gaza. \r\nL'ouverture des \u00e9coles \u00e9tait menac\u00e9e par la grave crise financi\u00e8re que traverse l'agence onusienne pour les r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens... notamment \u00e0 cause de la baise drastique des contributions am\u00e9ricaines\r\nL'Unrwa est en train de supprimer 950 postes. \r\nMais hier l'organisation a annonc\u00e9 que les 270 \u00e9coles qu'elle g\u00e8re \u00e0 Gaza vont malgr\u00e9 tout ouvrir. \r\nUn court r\u00e9pit, puisque le financement n'est assur\u00e9 que jusqu'\u00e0 fin septembre. \r\nMarine Vlahovic a rencontr\u00e9 des employ\u00e9s licenci\u00e9s...\r\n  1'53\r\n((Script verison longue, initialement pr 12h30\r\nAllong\u00e9 sous une tente plant\u00e9e dans le quartier g\u00e9n\u00e9ral de l'UNRWA \u00e0 Gaza.Moustapha Rachid montre d'une main tremblante sa lettre de licenciement qu'il conserve sous son oreiller\r\nBOB \r\nTrad 1: Moustapha Rachid: \" Voil\u00e0 c'est le courrier qui dit que je dois quitter mes fonctions  le 31 ao\u00fbt 2018\"\r\nPour protester contre cette d\u00e9cision, cet assistant social qui travaille depuis 18 ans \u00e0 l'UNRWA a entam\u00e9 une gr\u00e8ve de la faim.. \r\nBOB \r\nTrad 2: Moustapha Rachid: \"  je suis \u00e9puis\u00e9 mais je n'ai pas le choix, je dois continue.rPour quelqu'un qui vit dans la bande de Gaza, perdre son emploi c'est comme \u00eatre condamn\u00e9 \u00e0 mort, avec mon salaire c'est d\u00e9j\u00e0 difficile de m'en sortir mais comment je vais faire sans travail?\" \r\nAux yeux des gazaouis, l'agence onusienne pour les r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens qui emploie 13 000 personnes sur place est une institution quasi-\u00e9tatique.. Et avec cette vague de licenciements, 950 suppressions de postes au total, c'est le dernier bastion de la stabilit\u00e9 \u00e9conomique et sociale qui s'\u00e9croule sous la pression am\u00e9ricaine regrette Ajad el Madoun, un jeune instituteur, venu soutenir ses coll\u00e8gues.. \r\nBOB \r\nTrad 3 Amjad el Madoun \"On commence \u00e0 connaitre l'ins\u00e9curit\u00e9 de l'emploi. Nous on a  toujours notre travail mais on craint un  jour de conna\u00eetre le m\u00eame sort que ces employ\u00e9s\".  \r\nCar l'UNRWA qui accuse un d\u00e9ficit historique de 217 millions de dollars, pourrait ne pas ouvrir ses 260 \u00e9coles\u00a0 gazaouies pour la rentr\u00e9e scolaire fix\u00e9e \u00e0 la fin du mois.Plus de 260 000 \u00e9coliers sont concern\u00e9s..dont les trois enfant de Moussa Khaled qui est inquiet \r\nBOB \r\nTrad 4: Moussa Khaled. \"nous sommes dans le flou, \u00e0 cause de la situation difficile dans la bande de Gaza, il n'y a pas vraiment de perspectives:   les \u00e9coles publiques sont d\u00e9j\u00e0 surcharg\u00e9es et n'ont pas les capacit\u00e9s de recevoir les \u00e9l\u00e8ves de l'UNRWA.. c'est le cas aussi des \u00e9coles priv\u00e9es. et ces \u00e9tablissements de toute fa\u00e7on co\u00fbtent trop cher, et je n'ai pas le moyen de payer les frais de scolarit\u00e9\" \r\nEt cet ing\u00e9nieur informatique au ch\u00f4mage, membre de l'association des parents d'\u00e9l\u00e8ves de l'UNRWA ne voit pas d'issue imm\u00e9diate \u00e0 cette crise \r\nBOB\r\nTrad 5 Moussa Khaled.\"ce n'est pas seulement un probl\u00e8me individuel, \u00e7a ne me concerne pas seulement moi mais tous les r\u00e9fugi\u00e9s et la seule solution viendra des pays donateurs qui doivent choisir ou non de soutenir la paix\"\r\nSelon la presse isra\u00e9lienne, l'Etat h\u00e9breu aurait demand\u00e9 aux Etats-Unis de revenir sur cette d\u00e9cision de geler lesdons \u00e0 l'UNRWA, par peur d'un regain de tension dans l'enclave palestinienne.. MV pour RTS Info Gaza))\r\n(Washington - Iran) Washington va mettre sur pied un \"groupe de travail sur l'Iran\".\r\nUne cellule qui n'aura qu'un objectif: faire respecter les sanctions \u00e9conomiques am\u00e9ricaines qui p\u00e8sent sur T\u00e9h\u00e9ran... \r\nLe chef de la diplmatie... Mike POmpeo... dit sa d\u00e9termination \u00e0 mener un \"gros effort mondial\" pour que le r\u00e9gime iranien \"change d'attitude\"\r\nIl rappelle que les Etats-Unis sont pr\u00eats \u00e0 imposer des sanctions secondaires... aux pays qui ne respecteraient pas ces mesures contre l'Iran.\r\n(Turquie-USA) **** Et Ankara aussi.. est sous la menace de sanctions am\u00e9ricaines\r\nLe litige sur le sort du pasteur am\u00e9ricain emprisonn\u00e9 en turquie continue\r\nDans ce contexte... Etats-Unis ont d\u00e9j\u00e0 doubl\u00e9 les droits de douane sur l'importation d'acier et d'aluminium turcs... et Recep Tayip Erdoan a r\u00e9pliqu\u00e9 avec des taxes sur certains produits am\u00e9ricains.\r\nMais Washington n'a pas l'intention de s'arr\u00eater l\u00e0: \"Nous pr\u00e9voyons d'en faire plus s'ils ne rel\u00e2chent pas rapidement le pasteur Andres Brunson\"... a d\u00e9clar\u00e9 hier le secr\u00e9taire d''\u00e9tat am\u00e9ricain au Tr\u00e9sor\r\n(08/USA EDITOS LIBERTE PRESSE PA (REP 22H30)) ****Toujours aux Etats-Unis... la presse fait front commun contre Donald Trump. \r\nPlus de 350 journaux am\u00e9ricains ont consacr\u00e9 hier leurs \u00e9ditos... \u00e0 la libert\u00e9 des m\u00e9dias \r\nLes titres d\u00e9noncent une rh\u00e9torique de plus en plus virulente contre les journalistes de la part du pr\u00e9sident. \r\nJordan Davis.\r\n  51''\r\n((\"Etiqueter la prese comme l'ennemi du peuple est aussi peu am\u00e9ricain que dangereux pour notre pacte civique.\" C'\u00e9tait l'\u00e9dito du Boston Globe. Le quotidien a \u00e9t\u00e9 le fer de lance d'une campagne qui a r\u00e9uni des grands journaux comme le New York Times. Mais aussi de petits titres dans des fiefs pro-Trump. Chacun avec son plaidoyer pour d\u00e9fendre le r\u00f4le de la presse dans une d\u00e9mocratie. mais Cette d\u00e9marche coordonn\u00e9e ne pas fait l'unanimit\u00e9. Les dirigeants du wall Street Journal l'ont jug\u00e9 contre productive. Donald Trump, lui, a r\u00e9pliqu\u00e9... comme \u00e0 son habitude... sur twitter... et tout en majuscules : \"Les m\u00e9dias fake news sont le parti d'opposition. C'est tr\u00e8s mauvais pour notre grand pays.\" Et il n'est pas tout seul \u00e0 le penser. Selon un r\u00e9cent sondage Ipsos..plus de 40 pourcent des \u00e9lecteurs r\u00e9publicains pensent que le pr\u00e9sident devrait pouvoir fermer des m\u00e9dias. Et un sur deux est d'accord avec trump... pour dire que la presse est bel et bien l'ennemi du peuple am\u00e9ricain.))\r\n(Coupe Davis) Cette fois c'est s\u00fbr... la coupe davis va totalement changer de visage.\r\nLa f\u00e9d\u00e9ration internationale de tennis a enterrin\u00e9 hier la r\u00e9forme du tournoi\r\nUne petite r\u00e9volution: les matches de la comp\u00e9tition seront notamment... rassembl\u00e9s sur une semaine... et jou\u00e9s en terrain neutre.\r\nLes gains des joueurs vont \u00e9galement augmenter \r\n**** Et du c\u00f4t\u00e9 de Cinncinati... il faudra encore patienter pour conna\u00eetre le sort de Stan Wawrinka et Roger Federer... en huiti\u00e8mes de finale du Masters 1000\r\nLe Vaudois a commenc\u00e9 son match contre le Hongrois Marton Fuxovitch... mais la rencontre est interrompue \u00e0 cause du mauvais temps... depuis le d\u00e9but du premier set\r\nQuant au duel qui opposera le B\u00e2lois \u00e0 l'Argentin Leonardo Mayer... il devrait commencer au mieux dans une cinquantaine de minutes\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(10/ENTREPRISES SUISSES/RECHERCHE PA) Les grandes entreprises suisses sont les championnes de l'investissement en recherche et d\u00e9veloppement. C'est la conclusion d'une \u00e9tude publi\u00e9e hier (JE) par le cabinet de conseil EY (prononcer \u00e0 la fran\u00e7aise). Il a compar\u00e9 au niveau mondial les 500 entreprises cot\u00e9es affichant les budgets de recherche et d\u00e9veloppement les plus importants. En moyenne, en 2017, les soci\u00e9t\u00e9s helv\u00e9tiques ont d\u00e9pens\u00e9 6,6% de leur chiffre d'affaire dans ce domaine. Et Romain Bardet, en comparaison, c'est le secteur des pharmas qui tire son \u00e9pingle du jeu.\r\n  50''\r\n((Avec plus de 10 milliards d'euros, Roche prend la 8\u00e8me place de ce classement. Novartis est 12\u00e8me. 8 milliards d'euros d\u00e9pens\u00e9s l'an dernier. A l'\u00e9chelle mondiale, les soci\u00e9t\u00e9s actives dans la pharma et les biotechnologies ont investi pr\u00e8s de 16% de leur chiffre d'affaire dans la recherche et le d\u00e9veloppement. Le double de ce que d\u00e9pense le secteur des technologies de l'information et du num\u00e9rique. Cela s'explique par l'importance constante d'innover pour d\u00e9velopper de nouveaux m\u00e9dicaments selon EY. L'innovation,  voil\u00e0 l'objectif de ces d\u00e9penses. Les entreprises veulent ainsi rester comp\u00e9titives et conserver des marges \u00e9lev\u00e9es. Mais aussi faire face \u00e0 la pression chinoise, toujours plus forte, note l'\u00e9tude. La Suisse arrive donc en t\u00eate, devant les Etats Unis, la Su\u00e8de et l'Allemagne. Mais pris individuellement, les mastodontes de la recherche et du d\u00e9veloppement sont des acteurs du num\u00e9rique. L'Am\u00e9ricain Amazon en t\u00eate, suivi d'Alphabet maison m\u00e8re de Google et du Sud-Cor\u00e9en Samsung.))\r\n(07/G\u00caNES POINT POLITIQUE PA) En Italie... les cons\u00e9quences de l'\u00e9croulement du viaduc \u00e0 G\u00eanes... sont aussi \u00e9conomiques.\r\nLe titre du groupe Atlantia, la maison maire d'Autostrade per l'Italia... qui g\u00e8re le tron\u00e7on concern\u00e9... a perdu pr\u00e8s de 22% hier  \u00e0 la bourse de Milan\r\nNotamment car le gouvernement italien exige des sanctions....\r\nUne tr\u00e8s forte amende... voire m\u00eame... la r\u00e9vocation... de toutes les concessions de gestion d'autoroutes en Italie... Eric Joszef\r\n((((A G\u00eanes, les pompiers continuent de fouiller sans rel\u00e2che dans les d\u00e9combres. notamment car hier, le procureur de la ville a indiqu\u00e9 qu'il y avait encore des disparus m\u00eame s'il y a d\u00e9sormais peu d'espoir de retrouver des survivants. Arriv\u00e9 aux affaires il y a deux mois le gouvernement populiste entend en tout cas profiter de la catastrophe de G\u00eanes pour montrer qu'il veut changer les pratiques du pass\u00e9. En commen\u00e7ant par d\u00e9noncer ceux qui sont, \u00e0 ses yeux, responsables de la trag\u00e9die \u00e0 savoir le groupe Atlantia, gestionnaire de l'autoroute. L'entreprise se d\u00e9fend, assure que tous les contr\u00f4les avaient \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9s. Mais le gouvernement menace de prendre de lourdes sanctions financi\u00e8res voire de r\u00e9voquer les concessions du groupe. Quant au ministre de l'Int\u00e9rieur Salvini, il met en cause l'Europe. Selon lui la s\u00e9curit\u00e9 des infrastructures italiennes aurait \u00e9t\u00e9 sacrifi\u00e9\u00e9 au nom de l'aust\u00e9rit\u00e9 impos\u00e9e par Bruxelles. La commission a vertement r\u00e9pondu en pr\u00e9cisant entre autres que de 2014 \u00e0 2020, l'Italie a re\u00e7u et recevra 2,5 milliards d'euros pour la gestion de ses infrastructures.)))\r\nAutostrade per l'Italia a donc 15 jours pour prouver qu'elle a bien respect\u00e9 ses obligations contractuelles. Si les justifications ne sont pas convaincantes... le contrat de concession pour l'exploitation de l'autoroute A10 sera rompu.\r\n(Traitement Journal)", "durationSec": 573, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9766784", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2018-08-17T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2018-08-17T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-9766792", "ece-9766784"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-27T16:53:48Z", "speechToTexts": ["27.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [93%] :\r\nLe journal Marielle Savoie bonjour bonjour Agathe bonjour \u00e0 tous, oui \u00e0 l'initiative pour la souverainet\u00e9 alimentaire et oui \u00e0 celle pour les aliments \u00e9quitables, les 2 textes agricoles recueille les faveurs des citoyens un peu plus d'un mois des votations f\u00e9d\u00e9rales, on fait le point sur notre 1er sondage SSR en d\u00e9but de journal, l'agence onusienne pour les r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens palestiniens manquent toujours de fonds, les \u00e9coles de la bande de Gaza, pour finalement pouvoir rouvrir pour la rentr\u00e9e mais l'UNRWA licencie en masse avec des cons\u00e9quences lourdes pour les personnes concern\u00e9es, vous entendrez le reportage de notre correspondante dans la r\u00e9gion, et puis des centaines d'\u00e9ditoriaux consacr\u00e9s \u00e0 la d\u00e9fense de la libert\u00e9 de presse, c'\u00e9tait hier dans les m\u00e9dias am\u00e9ricains, une campagne collective contre les attaques r\u00e9p\u00e9t\u00e9es de Donald Trump mais vous l'entendrez, elle ne fait pas l'unanimit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:50) [95%] :\r\nLes 2 initiatives agricoles ont le vent en poupe, c'est ce qui ressort de la premi\u00e8re enqu\u00eate GFS Bern en vue des votations du 23 septembre prochain un sondage r\u00e9alis\u00e9 pour le compte de la SSR 78 par pourcent des personnes sond\u00e9es soutiendraient l'initiative pour des aliments \u00e9quitables et 75 pourcent sont en faveur de l'initiative pour la souverainet\u00e9 alimentaire quant \u00e0 l'arr\u00eat\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral sur les pistes cyclables, lui aussi, re\u00e7oit, pour l'heure des intentions de vote tr\u00e8s positives : Marc Menichini. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:16) [96%] :\r\n\u00e0 peine commenc\u00e9e, la campagne en faveur des deux initiatives agricoles peut compter sur un fort capital de sympathie, une large majorit\u00e9 des personnes interrog\u00e9es par l'institut GFSBern, se disent en faveur des deux textes leurs partisans les plus convaincus se trouvent \u00e0 gauche, le camp du non est plut\u00f4t au centre et \u00e0 droite mais il reste encore minoritaire, m\u00eame au PLR pour le moment, les arguments des opposants ne convainquent pas que \u00e7a soit le risque d'une augmentation des prix des aliments ou d'\u00e9ventuelles violations de r\u00e8gles internationales, d'apr\u00e8s le sondage, ces critiques ne font pas le poids face \u00e0 la volont\u00e9 de renforcer la production locale ou de limiter les importations issues d'une agriculture intensive, l'arr\u00eat\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral sur les pistes cyclables re\u00e7oit quant \u00e0 lui 64 pourcent d'intentions de vote favorable les plus sceptiques sont l\u00e0 aussi \u00e0 droite \u00e0 l'UDC surtout l'id\u00e9e qu'avec ce texte on pourrait d\u00e9congestionner d'autres moyens de transports ou encore pr\u00e9venir des accidents, h\u00e9 bien ces arguments s\u00e9duisent, pour l'heure, une majorit\u00e9 de l'opinion, selon l'enqu\u00eate GFS Bern. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:17) [97%] :\r\nEt pourtant, les intentions de vote sont relativement en de\u00e7\u00e0 des attentes tant cet objet de votation fait l'unanimit\u00e9, c'est en tout cas l'avis de G\u00e9raldine Savary conseill\u00e8re aux \u00c9tats socialiste vaudoise. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:27) [91%] :\r\nC'est peut-\u00eatre pas le sujet le plus fondamental pour l'avenir de la Suisse mais \u00e7a raconte aussi quelque chose de nouveau de notre avenir, de ce qu'on a envie d'\u00eatre pour les prochaines ann\u00e9es, c'est-\u00e0-dire de la mobilit\u00e9 douce on respect de l'environnement et toutes ces questions autour du v\u00e9lo, si vous voulez, h\u00e9 bien ils ont \u00e9t\u00e9 encore tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s peu trait\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:45) [94%] :\r\nCe qu'il n'y a pas le risque que l'argument financier des moyens que la Conf\u00e9d\u00e9ration devrait mettre pour le v\u00e9lo viennent fragiliser ce vote. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:54) [91%] :\r\nJe ne crois pas \u00e0 tout le monde, encore une fois, est favorable \u00e0 ce que contreprojet \u00e7a co\u00fbte pas non plus des 1000 et des 100 et celles et ceux qui s'y opposent, au fond, le font de fa\u00e7on relativement discr\u00e8te donc maintenant ce qu'on doit faire c'est pas de faire de cette votation une votation pour Barbara cosm\u00e9tiques mais apr\u00e8s montrer que cet article constitutionnel il aura une traduction dans leur vie quotidienne dans la vie r\u00e9elle de la population, et \u00e7a je crois que ce lien il est pas encore consolid\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:20) [95%] :\r\nDes propos recueillis par Marc Menichini cette enqu\u00eate GFS Bern a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 entre le 30 juillet et le 10 ao\u00fbt dernier pour le compte de la SSR, elle a \u00e9t\u00e9 faite aupr\u00e8s d'un \u00e9chantillon repr\u00e9sentatif de 1200 votants, la marge d'erreur de cette enqu\u00eate est de plus ou moins2,9 pourcent honte et col\u00e8re, ce sont les sentiments du Vatican apr\u00e8s la publication de l'enqu\u00eate am\u00e9ricaine sur 300 pr\u00eatres p\u00e9dophiles le pape Fran\u00e7ois assure qu'il est du c\u00f4t\u00e9 des victimes, il dit comprendre combien ces crimes peuvent \u00e9branler la foi et l'esprit des croyants, la commune le communiqu\u00e9 a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 2 jours apr\u00e8s des r\u00e9v\u00e9lations des autorit\u00e9s de Pennsylvanie, elle met en lumi\u00e8re les abus de centaines de pr\u00eatres pr\u00e9dateurs sur des milliers d'enfants durant 70 ans elles d\u00e9montrent \u00e9galement que l'\u00c9glise catholique a parfois couvert ces crimes, c'\u00e9tait il y a un an, une camionnette folle d\u00e9valait la c\u00e9l\u00e8bre avenue des Ramblas \u00e7a Barcelone fauchant sur son passage, des dizaines de passants un attentat djihadiste suivie d'une autre attaque dans la station baln\u00e9aire de Cambrils, quelques heures plus tard, en tous les deux drames ont fait 16 victimes Barcelone leur rendra hommage aujourd'hui en pr\u00e9sence du roi d'Espagne, Felipe VI et du chef du gouvernement, Pedro Sanchez des fleurs seront aussi d\u00e9pos\u00e9es sur la mosa\u00efque de Joan Miro au centre des Ramblas Rome d\u00e9clare officiellement la guerre \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 autorouti\u00e8re, responsable du viaduc qui s'est effondr\u00e9 \u00e0 G\u00eanes \u00e0 Autostrade per l'Italia a 15 jours, pas un de plus pour prouver qu'elle a respect\u00e9 ses obligations, notamment concernant l'entretien du pont si les justifications ne sont pas suffisantes, le gouvernement rompra le contrat de concession pour l'exploitation de l'autoroute A10 qui relie g\u00eanes au sud de la France \u00e0 Autostrade pourrait en outre \u00e9coper d'une amende allant jusqu'\u00e0 150 millions d'euros, la catastrophe a fait au moins 38 morts et, selon le procureur de G\u00eanes, il pourrait encore y avoir 10 ou 20 personnes disparues, la rentr\u00e9e scolaire aura bel et bien lieu \u00e0 Gaza, l'ouverture des \u00e9coles \u00e9tait menac\u00e9e par la grave crise financi\u00e8re que traverse l'agence onusienne pour les r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens, notamment \u00e0 cause de la baisse drastique des contributions am\u00e9ricaines l'UNRWA est en train de supprimer 950 postes Meyer, l'organisation a annonc\u00e9 que les 270 \u00e9coles qu'elle g\u00e8re \u00e0 Gaza, vont malgr\u00e9 tout ouvrir un court et puis r\u00e9pit puisque le financement n'est assur\u00e9 que jusqu'\u00e0 la fin septembre marine Vlahovic a rencontr\u00e9 des employ\u00e9es licenci\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:31) [98%] :\r\nAllong\u00e9 sous une tente plant\u00e9e dans le quartier g\u00e9n\u00e9ral de l'UNRWA \u00e0 Gaza, Moustapha Rachid montre d'une main tremblante sa lettre de licenciement qu'il conserve sous son oreiller. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:41) [92%] :\r\nPour Fran\u00e7ois elle voil\u00e0 c'est le courrier qui dit que je dois quitter mes fonctions le 31 ao\u00fbt 2018 pour pour. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:48) [92%] :\r\nTest\u00e9 contre cette d\u00e9cision, cet assistant social qui travaille depuis 18 ans \u00e0 l'UNRWA a entam\u00e9 une gr\u00e8ve de la faim. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:56) [89%] :\r\nAinsi c'est vraiment \u00e7a que j'ai \u00e0 dire c'est ce je suis \u00e9puis\u00e9, mais je n'ai pas le choix, je dois continuer pour quelqu'un qui vit dans la bande de 15 ans perde son emploi, c'est comme \u00eatre condamn\u00e9 \u00e0 mort d'un b\u00e9b\u00e9 avec mon salaire, c'est d\u00e9j\u00e0 difficile de m'en sortir, comment je vais faire son travail alors moustacs Boileau \u00e0 la droite. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:18) [96%] :\r\nAux yeux des gazaouis l'agence onusienne pour les r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens, qui emploie 13000 personnes sur place est une institution quasi- \u00e9tatique et avec cette vague de licenciements 950 suppressions de postes au total, c'est le dernier bastion de la stabilit\u00e9 \u00e9conomique et sociale de l'enclave qui s'\u00e9croule sous la pression am\u00e9ricaine, regrette Amjad El Madoun, un jeune instituteur venu soutenir ses coll\u00e8gues. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:43) [90%] :\r\nBon, on commence \u00e0 conna\u00eetre l'ins\u00e9curit\u00e9 de l'emploi, nous on a toujours notre travail mais on craint un jour de conna\u00eetre le m\u00eame sort que ses employeurs la moindre Philips. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:50) [96%] :\r\nMoussa, Khaled, ing\u00e9nieur informatique au ch\u00f4mage, membre de l'association des parents d'\u00e9l\u00e8ves de l'UNRWA ne voient pas d'issue imm\u00e9diate \u00e0 cette crise. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:59) [90%] :\r\nAh le mouchoir, ce n'est pas un probl\u00e8me seulement individuel, \u00e7a ne me concerne pas seulement moi, mais tous les r\u00e9fugi\u00e9s et la seule solution viendra des pays donateurs qui doivent choisir ou non de soutenir la paix. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:10) [96%] :\r\nSelon la presse isra\u00e9lienne, l'\u00c9tat h\u00e9breu aurait demand\u00e9 aux \u00c9tats-Unis de revenir sur cette d\u00e9cision de geler les dons \u00e0 l'UNRWA par peur d'un regain de tension dans l'enclave palestinienne marine Vlahovic pour RTS Info Gaza. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:24) [95%] :\r\nWashington va mettre sur pied un groupe de travail sur l'Iran, une cellule qui n'aura qu'un objectif : faire respecter les sanctions \u00e9conomiques am\u00e9ricaines qui p\u00e8sent sur T\u00e9h\u00e9ran, le chef de la diplomatie Mac Pompei dit sa d\u00e9termination \u00e0 mener un gros effort mondial pour que le r\u00e9gime iranien change d'attitude, il rappelle que les \u00c9tats-Unis sont pr\u00eats \u00e0 imposer des sanctions secondaires aux pays qui ne respecteraient pas ces mesures contre l'Iran \u00c9tats-Unis toujours la presse fait front commun contre Donald Trump, plus de 350 journaux am\u00e9ricains ont consacr\u00e9 hier leurs \u00e9ditos \u00e0 la libert\u00e9 des m\u00e9dias, les titres d\u00e9noncent une rh\u00e9torique de plus en plus virulente contre les journalistes de la part du pr\u00e9sident jordan Davis. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:02) [91%] :\r\nLa presse comme l'ennemi du peuple est aussi peu am\u00e9ricain que dangereux pour notre pacte civique s'est -il \u00e9dito du Boston Globe, le quotidien a \u00e9t\u00e9 le fer de lance d'une campagne qui a r\u00e9uni les plus cons journaux du pays, comme le New York Times, mais aussi de petits titres dans les fiefs pro- Trump, chacun avec son plaidoyer pour d\u00e9fendre l'Euro, de la presse, dans une d\u00e9mocratie, mais cette d\u00e9marche coordonn\u00e9e ne fait pas l'unanimit\u00e9, les dirigeants du Wall Street Journal, l'ont jug\u00e9e contre- productive, Donald Trump, lui a r\u00e9pliqu\u00e9 : comment \u00e0 son habitude, sur Twitter et tout en majuscules et je cite les m\u00e9dias fait que News sur le parti d'opposition, c'est tr\u00e8s mauvais pour notre grand pays, et il n'est pas tout seul \u00e0 le penser, selon un r\u00e9cent sondage Ipsos- plus de 40 pourcent des \u00e9lecteurs r\u00e9publicains pensent que le pr\u00e9sident devrait pouvoir fermer des m\u00e9dias et un sur 2 est d'accord avec 30 pour dire que la presse est bel et bien l'ennemi du peuple am\u00e9ricain. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:53) [95%] :\r\nCette fois c'est s\u00fbr la Coupe Davis va totalement changer de visage, la F\u00e9d\u00e9ration internationale de tennis a ent\u00e9rin\u00e9 hier la r\u00e9forme du tournoi, une petite r\u00e9volution, les matches de la comp\u00e9tition seront notamment rassembl\u00e9s sur une semaine et jou\u00e9s en terrain neutre, les gains des joueurs ont \u00e9galement augment\u00e9, et du c\u00f4t\u00e9 de Cincinnati, il faudra encore patienter pour conna\u00eetre le sort de Stan Wawrinka et Roger Federer en huiti\u00e8mes de finale du Masters 1000 le Vaudois a commenc\u00e9 son match contre le Hongrois Marton Fucsovics mais la rencontre est interrompue \u00e0 cause du mauvais temps depuis le d\u00e9but du 1er set quant au duel qui opposera le B\u00e2lois \u00e0 l'argentin Leonardo Mayer il devrait commencer peu avant 9 heures merci beaucoup Marielle sa voix. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-17T04:17:32Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Davis, Jordan", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-16143CE2-86B6-4545-839F-75A262C9486F", "internalArchiveId": "16143CE2-86B6-4545-839F-75A262C9486F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Arr\u00eat\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral sur les voies cyclables: interview de l'UDC Manfred B\u00fchler", "publicationDate": "2018-08-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Manfred B\u00fchler, conseiller national UDC\r\nL'arr\u00eat\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral sur les voies cyclables, sur lequel les Suisses se prononceront le 23 septembre, s\u00e9duit 64% des personnes interrog\u00e9es, selon le premier sondage SSR. Interview d'un opposant \u00e0 cet arr\u00eat\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral, le conseiller national Manfred B\u00fchler (UDC/BE).\r\n\r\n* * Arr\u00eat\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral sur les voies cyclables: interview de l'UDC Manfred B\u00fchler 12h30: Pistes cyclables ITV: MENICHINI\r\nMarc Menichini... merci.... \r\nEt vous avez... justement... contact\u00e9... \"Manfred B\u00fchler\".... conseiller national UDC....\r\net opposant... \u00e0 cet arr\u00eat\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral...  pour savoir... comment.... il comptait... poursuivre la campagne:\r\n ((SON 27 sec))\r\nLa r\u00e9action... de Manfred B\u00fchler... \r\n((Et cette enqu\u00eate.... GFS Bern... a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e... entre le 30 juillet... et le 10 ao\u00fbt... pour le compte.... de la SSR. \r\nElle a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e... aupr\u00e8s... d'un \u00e9chantillon... repr\u00e9sentatif.... de 1200 votants. Avec une marge d'erreur...de plus ou moins..... 2,9%. ))", "durationSec": 163, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9766764", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Arr\u00eat\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral sur les voies cyclables: interview de l'UDC Manfred B\u00fchler / 12H30_2018-08-17T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 17.08.2018"], "alternativeSummary": ["L'arr\u00eat\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral sur les voies cyclables, sur lequel les Suisses se prononceront le 23 septembre, s\u00e9duit 64% des personnes interrog\u00e9es, selon le premier sondage SSR. Interview d'un opposant \u00e0 cet arr\u00eat\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral, le conseiller national Manfred B\u00fchler (UDC/BE)."], "variantIds": ["ece-9766764"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-27T22:21:39Z", "speechToTexts": ["28.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\nOffrir les pistes cyclables dans la constitution, leur donner le m\u00eame statut que le chemin p\u00e9destre \u00e0 cet objectif, au coeur de l'arr\u00eat\u00e9 j'f\u00e9d\u00e9ral sur laquelle nous votons le 23 septembre h\u00e9 bien ce texte s\u00e9duit 64 pourcent des personnes interrog\u00e9es par l'institut GFSBern, r\u00e9v\u00e9l\u00e9 ce matin, ce sondage, r\u00e9alis\u00e9 pour la SSR montre aussi un tr\u00e8s fort soutien pour les 2 initiatives agricoles, plus de 70 pourcent d'intentions de vote favorables 78 pourcent m\u00eame pour celles qui exigent des aliments \u00e9quitables, de quoi s'interroger Marc qui, ni sur les intentions de vote plus modeste en faveur des pistes pour v\u00e9lo. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:35) [92%] :\r\nOui, alors que les \u00e9lus b\u00e9n\u00e9ficient sur le principe d'un fort capital de sympathie, pourtant, vous l'avez dit, 64 pourcent des personnes interrog\u00e9es pr\u00e9voient de voter oui \u00e0 l'arr\u00eat\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral sur les pistes cyclables, un r\u00e9sultat en de\u00e7\u00e0 des attentes, ce texte est soutenu pourtant par tous les partis sauf l'UDC mais pour l'heure cette UDC ne fais pas vraiment campagne alors avec une opposition plut\u00f4t discr\u00e8te et une certaine unanimit\u00e9 c'est enfin 64 pourcent ont de quoi surprendre en fait l'explication est \u00e0 chercher du c\u00f4t\u00e9 de l'\u00e9lectorat de droite pourquoi, h\u00e9 bien le camp bourgeois n'est pas compl\u00e8tement acquis \u00e0 la cause cycliste on trouve dans ce camp, la plus forte proportion de personnes ind\u00e9cises et carr\u00e9ment oppos\u00e9es 36 pourcent chez les sympathisants PLR 37 pourcent au PDC 49 pourcent \u00e0 l'UDC selon les r\u00e9sultats du sondage gfs Bern, bref, les opposants \u00e0 cet arr\u00eat\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral en sont convaincus, le nom pourrait fortement progress\u00e9 au sein de cet \u00e9lectorat. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:31) [85%] :\r\nCe sc\u00e9nario, il est clairement identifi\u00e9 par les partisans du v\u00e9lo. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:34) [93%] :\r\nOui, \u00e9videmment, leur comit\u00e9 interpartis va muscler son discours insister sur les avantages d'un meilleur soutien \u00e0 la petite reine pour r\u00e9duire l'usage de la voiture o\u00f9 l'affluence dans les transports publics pr\u00e9venir des accidents gr\u00e2ce au d\u00e9veloppement des pistes pour v\u00e9lo, des arguments qui marche fort parmi les personnes favorables \u00e0 ce texte, interrog\u00e9 par GFS Bern. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:52) [93%] :\r\nMarc mais merci \u00e0 vous avez justement contact\u00e9 Manfred B\u00fchler, conseiller national UDC et opposant \u00e0 cet arr\u00eat\u00e9 j'f\u00e9d\u00e9ral pour savoir comment il comptait poursuivre la campagne. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:02) [93%] :\r\nL'\u00e9lectorat je dirais bourgeois ou m\u00eame centriste peut \u00eatre sensible \u00e0 des arguments, notamment financiers, et puis des arguments de r\u00e9partition des t\u00e2ches entre la Conf\u00e9d\u00e9ration cantons communes les gens rentrent maintenant de vacances et je pense qu'il faudra effectivement battre le rappel des troupes notamment dans mon parti pour vraiment faire comprendre aux gens que cet article est inutile et qu'il risque de causer des co\u00fbts \u00e9normes \u00e0 une conf\u00e9d\u00e9ration qui doit faire attention \u00e0 la mani\u00e8re dont elle d\u00e9pense son argent. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:29) [92%] :\r\nVoil\u00e0 la r\u00e9action de Manfred B\u00fchler cette enqu\u00eate GFS Bern a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e entre le 30 juillet le dit ou pour le compte de la SSR, elle a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e aupr\u00e8s d'un \u00e9chantillon repr\u00e9sentatif de 1200 votants, avec une marge d'erreur, faut le pr\u00e9ciser de plus ou moins2,9 pourcent. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-17T10:47:02Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-371A62F0-355C-4462-AF1C-30B025A6DC2A", "internalArchiveId": "371A62F0-355C-4462-AF1C-30B025A6DC2A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Et si la nature n'avait pas besoin de nous pour \u00eatre sauv\u00e9e? D\u00e9bat", "publicationDate": "2018-08-16T00:00:00Z", "summary": "Depuis des d\u00e9cennies, imposer des mesures vertes aux individus, aux entreprises et aux pays semble aller de soi pour prot\u00e9ger la nature. Mais la nature a t-elle besoin de nos engagements \u00e9cologiques pour s'en sortir? Et si ce mod\u00e8le \u00e9cologique \u00e9tait avant tout un anthropocentrisme? Comment repenser notre r\u00f4le et notre place au sein du vivant? 4 personnalit\u00e9s suisses en d\u00e9battent : Dominique Bourg, philosophe, auteur de \"Une nouvelle Terre\" (Descl\u00e9e de Brouwer, 2018), Christian Arnsperger, professeur en durabilit\u00e9 et anthropologie \u00e9conomique, Kate Amiguet r\u00e9alisatrice sp\u00e9cialis\u00e9e dans le documentaire animalier et nature, Pierre-Andr\u00e9 Page agriculteur et conseiller national UDC", "durationSec": 3337, "genres": ["D\u00e9bat"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9750904", "imageURL": "http://www.rts.ch/9688330.image", "thematicThemes": ["philosophie", "nature", "question philosophique", "\u00e9cologie"], "alternativeTitle": ["Philo \u00e0 chaud du 16.08.2018", "Et si la nature n'avait pas besoin de nous pour \u00eatre sauv\u00e9e? / PAC_2018-08-16T15:04:15_philo-a-chaud", "Philo \u00e0 chaud du 16.08.2018", "Et si la nature n'avait pas besoin de nous pour \u00eatre sauv\u00e9e? / PAC_2018-08-16T15:04:15_philo-a-chaud"], "alternativeSummary": ["Depuis des d\u00e9cennies, imposer des mesures vertes aux individus, aux entreprises et aux pays semble aller de soi pour prot\u00e9ger la nature. Mais la nature a t-elle besoin de nos engagements \u00e9cologiques pour s'en sortir? Et si ce mod\u00e8le \u00e9cologique \u00e9tait avant tout un anthropocentrisme? Comment repenser notre r\u00f4le et notre place au sein du vivant?\n4 personnalit\u00e9s suisses en d\u00e9battent : Dominique Bourg, philosophe, auteur de \"Une nouvelle Terre\" (Descl\u00e9e de Brouwer, 2018), Christian Arnsperger, professeur en durabilit\u00e9 et anthropologie \u00e9conomique, Kate Amiguet r\u00e9alisatrice sp\u00e9cialis\u00e9e dans le documentaire animalier et nature, Pierre-Andr\u00e9 Page agriculteur et conseiller national UDC", "Depuis des d\u00e9cennies, imposer des mesures vertes aux individus, aux entreprises et aux pays semble aller de soi pour prot\u00e9ger la nature. Mais la nature a t-elle besoin de nos engagements \u00e9cologiques pour s'en sortir? Et si ce mod\u00e8le \u00e9cologique \u00e9tait avant tout un anthropocentrisme? Comment repenser notre r\u00f4le et notre place au sein du vivant?\n4 personnalit\u00e9s suisses en d\u00e9battent : Dominique Bourg, philosophe, auteur de \"Une nouvelle Terre\" (Descl\u00e9e de Brouwer, 2018), Christian Arnsperger, professeur en durabilit\u00e9 et anthropologie \u00e9conomique, Kate Amiguet r\u00e9alisatrice sp\u00e9cialis\u00e9e dans le documentaire animalier et nature, Pierre-Andr\u00e9 Page agriculteur et conseiller national UDC"], "variantIds": ["ece-9750905", "ece-9750904"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-04T20:59:26Z", "speechToTexts": ["04.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:13) [89%] :\r\n\u00e0 chaud, Anne-Laure Gannac bonjour, bienvenue dans philo chaud ensemble jusqu'\u00e0 16 heures pour penser penser notre monde, notre environnement, tout naturellement, en compagnie de 4 invit\u00e9s venus d'horizons divers, en un mot, tous ne sont pas dit \u00e9colo divers voil\u00e0 c'\u00e9tait la blague c'est fait puisque nous allons parler de nature bienvenue, bienvenue oui dans l'air g\u00e9ologique de l'anthropoc\u00e8ne celle o\u00f9 les actions du Maine constitue le facteur principal de perturbation de l'\u00e9cosyst\u00e8me terrestre nous savons alors tant bien que mal, nous tentons de faire quelque chose \u00e0 l'\u00e9chelle internationale, ce sont des sommes et des conventions et surtout de les promesses \u00e0 l'\u00e9chelle locale plus concr\u00e8tement les citoyens conscients et c'est collectivement \u00e0 l'\u00e9cole o\u00f9 chacun chez soi, de participer au sauvetage de dame Nature, mais \u00e0 quoi bon, finalement, n'est -ce pas tout cela, et si la nature n'avait pas vraiment besoin de nous pour \u00eatre et si sous pr\u00e9texte de prot\u00e9ger l'avenir de la nature, c'\u00e9tait celui de l'humain, cet individu fou de techniques qui continuaient de nous obnubiler alors que peut vraiment faire notre esp\u00e8ce pour la nature, voil\u00e0 les questions que nous allons aborder qui vont nous occuper aujourd'hui en bonne compagnie, Dominique Bourg, philosophe. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:28) [91%] :\r\nPr\u00e9sident du comit\u00e9 scientifique de la Fondation pour la nature et pour l'homme, professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne Christian hamster, \u00e9conomiste et professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne \u00e9galement Kate Amiguet, naturaliste et cin\u00e9aste animalier et Pierre-Andr\u00e9 Page, agriculteur et conseiller national fribourgeois UDC bonjour \u00e0 vous 4 bonjour, bienvenue et place \u00e0 la philo \u00e0 chaud. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:50) [76%] :\r\nBeaucoup pour philo \u00e0 chaud sur la 1\u00e8re alors, chers invit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:57) [88%] :\r\nEt chaque jour m\u00eame rituel, je commence par une m\u00eame question, celle qui donne son titre \u00e0 l'\u00e9mission qui est pos\u00e9e \u00e0 chacun de vous, tour \u00e0 tour pour poser votre votre th\u00e8se g\u00e9n\u00e9rale sur cette th\u00e9matique, Dominique Burg je commence avec vous, Docteur en philosophie et en sciences sociales, vous \u00eates depuis plus de 10 ans, professeur \u00e0 la facult\u00e9 des g\u00e9osciences de l'environnement de l'universit\u00e9 Lausanne vous donnez \u00e9galement un cours sur les questions environnementales \u00e0 l'\u00c9cole polytechnique, h\u00e9 ben je le donne, de le donner, vous pr\u00e9sidez le conseil scientifique de la Fondation pour la nature et pour l'homme, auteur de multiples ouvrages sur ce sujet du d\u00e9veloppement durable et de l'\u00e9cologie int\u00e9grale, on en parlera le dernier ouvrage en date, une nouvelle Terre paru chez lesquels Brauer alors que r\u00e9torquer : vous, comment r\u00e9agissez -vous s'il vous dit que la nature n'aurait pas forc\u00e9ment besoin nous humains pour \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:48) [85%] :\r\nEn tout cas la nature n'a absolument pas besoin de nous, elle se porte m\u00eame beaucoup mieux lorsque nous \u00e9tions pas l\u00e0, mais la nature, il y a toutes les nature tout ce que vous avez autour de vous, votre ordinateur le bureau, tout est fait de mat\u00e9riaux qui sont revenus spontan\u00e9ment l'existence il y a 6 titres -l\u00e0 sont naturels, donc c'est la question est un peu curieux, si vous avez une part la nature n'a pas besoin de nous, en revanche, nous on a non seulement besoin d'un nature mais on a besoin d'un certain \u00e9tat du syst\u00e8me Terre au-del\u00e0, au monde, \u00e7a duquel on ne peut plus vivre et une des possibilit\u00e9s dans un avenir assez proche de la grande tr\u00e8s belle \u00e9tude qui vient de para\u00eetre, ou alors une grande revue am\u00e9ricaine PNOS tr\u00e8s r\u00e9cemment, h\u00e9 bien effectivement d'ici \u00e0 la fin du si\u00e8cle, on pourrait avoir une d\u00e9rive qui nous ferait sortir des \u00e9carts qui ont marqu\u00e9 ce qu'on appelle le quaternaire, sur les 2 millions 600 1000 ann\u00e9es qu'ils ont d\u00e9pass\u00e9 qui nous ont pr\u00e9c\u00e9d\u00e9s ce que qui moi et et l\u00e0 \u00e7a pourrait tourner relativement mal pour nous, donc c'est \u00e7a le probl\u00e8me, c'est pas la nature qu'il faut sauver c'\u00e9tait un certain \u00e9tat de la nature qu'il faut chercher si c'est encore possible \u00e0 pr\u00e9server, de telle sorte que nous et d'autres esp\u00e8ces, puissions continuer \u00e0 exister. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:56) [91%] :\r\nMerci Christian gu\u00e8re vous \u00eates Docteur en sciences \u00e9conomiques, professeur en durabilit\u00e9 et anthropologie \u00e9conomique au sein de l'Institut de g\u00e9ographie et durabilit\u00e9 de la facult\u00e9 des g\u00e9osciences et de l'environnement, \u00e0 Lausanne, auteur de plusieurs ouvrages \u00e9galement critique de l'\u00e9conomie capitaliste et qui propose une \u00e9thique \u00e9conomique pour vous, la nature a -t-elle besoin de nous pour \u00eatre sauv\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:20) [88%] :\r\n\u00e7a d\u00e9pend \u00e9videmment de ce qu'on entend par nature \u00e7a c'est la 1\u00e8re r\u00e9ponse du d'intellectuels et du philosophe non plus concr\u00e8tement, je dirais, comme un peu comme Dominique Burg la a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 \u00e0 dire oui \u00e0 l'heure actuelle, non, en soi, c'est la nature, c'est le vivant neutre et tous azimut, il peut toujours se remettent d'une mani\u00e8re ou d'une autre, par contre, dans la mesure o\u00f9 aujourd'hui ce sommet, nous les \u00eatre humains qui sommes en pointe de la destruction de cet \u00e9tat de la nature, donc tout le vivant a besoin pour survivre, c'est clair que, oui, on a besoin, on l'maintenant la nature a besoin de nous, elle a surtout besoin, j'esp\u00e8re qu'on y reviendra par la suite d'un changement anthropologique profonde, un changement humain profond, on a besoin de retrouver les je dirais les racines authentiques de notre condition humaine afin de pouvoir sauver tout le vivant, y compris nous-m\u00eames dans une condition qu'il soit vivable et o\u00f9 on puisse s'\u00e9panouir ou d'autres esp\u00e8ces puissent \u00e9panouir en notre compagnie et tout \u00e7a doit \u00eatre mis en musique, effectivement oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:23) [90%] :\r\nMerci Kate Amiguet, la faune, la flore, miel que vous vous sentez le plus chez vous en vous leur consacrer l'essentiel de votre temps \u00e0 les observer les filmer en tant que naturaliste et cin\u00e9aste sp\u00e9cialis\u00e9 dans les questions de animali\u00e8re \u00e0 d\u00e9fendre aussi cette cette nature au sein de la Fondation Martin mouvement pour les animaux et le respect de la terre que vous avez fond\u00e9e et en diffusant notamment en ce qui vous a peut-\u00eatre rendu particuli\u00e8rement populaire des vid\u00e9os sur les traitements inflig\u00e9s aux animaux d'\u00e9levage en Suisse pour vous donc, Kate Amiguet, de toute \u00e9vidence la nature, les animaux ont besoin de nous. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:58) [85%] :\r\nPour \u00eatre sauv\u00e9e, alors ils ont pas besoin de l'humanit\u00e9, ils ont besoin de quelques personnes qui s'active en faveur de la nature de la faune sauvage pour essayer de r\u00e9parer les erreurs de la majorit\u00e9 d'entre nous, si on se comportait bien son t\u00e9moin sur terre sont n'est pas untel impacte la nature l\u00e0 pas besoin de nous, malheureusement, aujourd'hui, avec tout ce qu'on tout ce qu'on fait par exemple les, les d\u00e9chets de la nature, s'il y a personne pour les nettoyer la nature et tout ce monde et chez les animaux, g\u00e8re des d\u00e9chets meurt donc \u00e0 la base et l\u00e0 pas besoin de nous, mais par notre comportement, elle a besoin de certaines personnes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:32) [92%] :\r\nMerci Pierre Andr\u00e9 Page, conseiller national UDC fribourgeois vous \u00eates agriculteur, vous dirigez une exploitation de plus de 60 hectares \u00e0 Chatenay, vous faites la production laiti\u00e8re et des grandes cultures, parmi vos engagements depuis une quinzaine d'ann\u00e9es, citons peut-\u00eatre en \u00e9cho \u00e0 notre th\u00e8me du jour votre participation \u00e0 la construction d'une banque de c\u00e9r\u00e9ales au S\u00e9n\u00e9gal pour vous, la nature a -t-elle besoin de nous pour \u00eatre sauv\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:58) [84%] :\r\nNon, alors je partage l'avis de des personnes qui ont parl\u00e9 avant moi, je crois que nature, \u00e9taient l\u00e0, longtemps avant l'homme, elle n'a pas besoin de nous pour \u00eatre donc c'est vrai que l'homme a besoin d'un nature pour vivre comme paysans producteurs de lait de c\u00e9r\u00e9ales, j'utilise la nature pour nourrir la population de notre pays et de ma r\u00e9gion, je crois que c'est l\u00e0 que c'est l\u00e0 que c'est important et a pris \u00e0 des fa\u00e7ons de produits il y a des fa\u00e7ons que l'homme utilise la nature qui sont n\u00e9fastes pour l'environnement et c'est cet \u00e9v\u00e9nement -l\u00e0 qui est maintenant qu'il est difficile et qu'il y avait qui va loin dans certaines r\u00e9gions, vous avez parl\u00e9 de cette banque de c\u00e9r\u00e9ales au S\u00e9n\u00e9gal il y a tout juste 7 ce petit exemple dans ce petit village de 800 habitants o\u00f9 il n'y a pas d'\u00e9lectricit\u00e9, o\u00f9 les gens n'avaient pas les moyens de conserver leurs c\u00e9r\u00e9ales, donc il il souffrait de la faim et de la prise de payer leurs semences beaucoup plus cher, et on a construit une banque c\u00e9r\u00e9ales en briques endure et maintenant depuis 2 ans, ils peuvent conserver leurs c\u00e9r\u00e9ales en lieu s\u00fbr, il y a 3 semaines l'ann\u00e9e suivante, donc ils utilisent la nature Sion et je pense, c'est \u00e7a, l'agriculture et il y a 2 jours, qui m'ont dit : le jour, je suis parti et nettoie et on nous dit les zones aura dans les conseillers nationaux S\u00e9n\u00e9gal toi qui arabe qui vient faire \u00e7a, nous, on peut le faire, ce qui n'est, bien s\u00fbr, c'\u00e9tait mon message que je voulais vous donner donc vous pouvez le faire si on peut le faire, il m'a dit on, d'aller en Europe et j'avais l'impression que le message \u00e9tait bon, finalement, ils ont des immenses surfaces et si on leur montres ils savent travailler avec la nature, c'est mon message de paysans travaillant avec la nature. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:22) [86%] :\r\nEt de conseils, oui aussi naturel peut-\u00eatre en vous \u00e9coutant, on voit qu'il y a, il y a, il y a une un probl\u00e8me d\u00e9j\u00e0 soulev\u00e9 notamment par Christian de quoi par le ton exactement qu'est -ce que c'est que cette nature pr\u00e9cisons ce que l'on entend par l\u00e0 et qui peut porter parfois pr\u00eat\u00e9 \u00e0 pr\u00eater \u00e0 confusion, Dominique Burg. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:42) [86%] :\r\nCe probl\u00e8me \u00e0 la nature, c'est une notion d'origine grecque, reprise par latin etc mais vous n'\u00eates pas d'\u00e9quivalent, par exemple dans la Bible il avez pas d'\u00e9quivalent dans le Coran, vous n'avez en g\u00e9n\u00e9ral pas d'\u00e9quivalent, par ailleurs, nous, au travers de l'Occident on on s'est employ\u00e9 \u00e0 avoir une conception o\u00f9 il y avait d'esp\u00e8ces de du jour homme nature et on a d\u00e9fini d'une certaine mani\u00e8re, la nature, par opposition aux actions humaines \u00e0 partir de quand \u00e7a alors \u00e7a, \u00e7a commence, si vous voulez entre le 7\u00e8me et 5\u00e8me si\u00e8cle avant J\u00e9sus-Christ avec ce qu'on appelle les pr\u00e9socratiques on va commencer par distinguer les ph\u00e9nom\u00e8nes dits naturels des ph\u00e9nom\u00e8nes surnaturels les ph\u00e9nom\u00e8nes surnaturels, ce sont ceux qui vont se se produire \u00e0 la faveur de d\u00e9cisions de Dieu, etc, en revanche, les c'est \u00e7a va engendrer l'id\u00e9e de science les ph\u00e9nom\u00e8nes naturels se produisent de m\u00eame Aristote dira ce qui est naturel, c'est ce qui advient spontan\u00e9ment l'existence, c'est l'expression que j'ai employ\u00e9 tout \u00e0 l'heure, et donc \u00e7a \u00e7a s'oppose \u00e0 ce qui proc\u00e8de de l'action humaine et donc on a un peu focaliser les choses entre la production humaine d'un c\u00f4t\u00e9 et les techniques, en fait, et puis ce qui advient de soi -m\u00eame \u00e0 l'existence, donc nous ensuite, apr\u00e8s, on enrichit si vous voulez cette cette opposition dans l'\u00e9chec, l'opposition nature artifices, on a beaucoup plus tard, enrichi avec l'opposition nature culture mais toutes ces oppositions qui sont quelque sont dans une m\u00eame ligne, elles sont vraiment propres \u00e0 notre propre culture dans dans la plupart des autres cultures, on ne sait jamais mis en t\u00eate d'opposer les hommes et le non- humains, \u00e7a c'est vraiment une partition qui nous est tr\u00e8s propre et et qui a fait que finalement, mais on a aussi \u00e7a de mani\u00e8re peut-\u00eatre pendant tr\u00e8s tr\u00e8s longtemps tr\u00e8s mal compris les autres parce que, on les a compris alors sur imposant cette grippe. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:32) [95%] :\r\nEt c'est peut-\u00eatre encore cette distinction qu'on entend dans la notion d'environnement quand on parle d'environnement, c'est ce qui nous environnent, donc c'est ce. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:38) [84%] :\r\nDans ce 13 entre Moscou et c'est tr\u00e8s repr\u00e9senterait la notion d'environnement, c'est effectivement ce que j'ai autour de moi et donc, effectivement, c'est sur un sujet humain que \u00e7a peut \u00eatre aussi un sujet. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:48) [86%] :\r\nChristian Anne Perrier, Anne, pardon je vous voyez prendre des notes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:53) [85%] :\r\nOui mais \u00e7a c'est c'est parce que je suis prof raciale, souvenez -vous, on comprend donc on n'est pas juste de quoi vous allez je prends des notes pour \u00eatre s\u00fbr de fait bien d'avoir toute la sagesse papier non alors effectivement pour, pour, disons, pour l'\u00e9conomiste, il faut distinguer l'\u00e9conomiste classique et puis l'\u00e9conomiste que je ne suis pas \u00e9conomiste critique que je suis, personnellement j'ai une vision relativement peu standard de la l'absence de scission entre l'humain et le non- humain entre l'homme et la nature, mais on y reviendra, \u00e7a, \u00e7a fait que je suis pas du tout favorable au paradigme \u00e9conomique en vigueur, y compris m\u00eame marxiste, etc, mais tout \u00e7a, je pense qu'on y reviendra par la suite, quand m\u00eame, oui et non, je vais je vais je ce ce qui est frappant, c'est que alors Dominique Bourg, vient de parler en gros des de l'\u00e2ge axial d'il y a \u00e0 peu pr\u00e8s 100000 ans ou un peu plus, hein, \u00e7a, \u00e7a fait peur dans la 7\u00e8me 5\u00e8me si\u00e8cle avant J\u00e9sus Christ les \u00e0 peu pr\u00e8s oui alors \u00e0 peine et donc ce qui est frappant, c'est que l'\u00e9conomie est ce qu'on appelle l'\u00e9conomie \u00e7a \u00e7a a \u00e9volu\u00e9 un peu \u00e0 peu pr\u00e8s en m\u00eame temps que que c'est que ces changements, la et que, en tout cas \u00e0 partir du disons de la modernit\u00e9 apr\u00e8s la renaissance que plus tard, la scission nature elle \u00e9tait consacr\u00e9e aussi parmi les dit \u00e9conomie, c'est-\u00e0-dire, en gros, on voit les \u00eatre humains, d'un c\u00f4t\u00e9, les ressources naturelles de l'autre le vivant non humain est, en gros, pas pour tout le monde mais en tr\u00e8s gros, une ressource \u00e0 exploiter, \u00e0 mettre en musique, avec d'autres ressources et afin de produire ce dont exclusivement les \u00eatres humains ont besoin ou bon, donc ceux dont il pense avoir besoin et la la c'est une distinction cruciale parce qu'on perd compl\u00e8tement et tr\u00e8s rapidement \u00e0 partir de l\u00e0, l\u00e0 j'moderne, la, la, la, l'importante distinction entre ceux dont on a vraiment besoin et ce dont on pense avoir besoin et \u00e0 partir de l\u00e0, h\u00e9 bien la nature elle est ce qu'on appelle du coup la nature et les enfants offerte en p\u00e2ture \u00e0 aux envies les plus les plus ridicules, ce serait le le. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:07) [83%] :\r\nLe besoin au sens vital et le besoin au sens \u00e9conomique, c'est \u00e7a rend en gros le besoin au sens vie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:12) [88%] :\r\nLe besoin au sens je dirais psycho- \u00e9motionnel qui peut aller bien au-del\u00e0 et sur lequel le capitalisme va se brancher \u00e0 fond pour nous faire croire qu'on a besoin de chose dont, en fait, on n'a pas besoin, alors je dis pas que cette question est simple, je dis pas qu'on a une r\u00e9ponse toute faite de tout temps, la m\u00eame, mais ce qui est frappant, \u00e0 notre \u00e9poque, c'est que quand on r\u00e9fl\u00e9chit sur les ressources naturelles, il n'est pratiquement plus jamais question d'accompagner \u00e7a en tout cas dans les sph\u00e8res de la d\u00e9cision \u00e9conomique etc, l\u00e0 o\u00f9 l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a se joue un d'accompagner cela d'une vraie discussion morale et anthropologiques sur le besoin, la distinction entre le besoin l'envie, la pulsion la compulsion tout \u00e7a dans les sommets climatiques de Dominique Burg me de trompera peut-\u00eatre, mais je crois pas, c'est, par exemple, c'est absolument absents, on part du point 5 principes que les ressources naturelles sont l\u00e0 pour la croissance de la production \u00e0 des fins humaine qu'on n'a plus le droit de critiquer parce que, ma foi, tout le monde a le droit de se d\u00e9velopper le th\u00e8me du comment je trouve crucial du sur- d\u00e9veloppement il est absent et pour moi comme \u00e9conomiste alors critique du coup et je dis que \u00e7a pour l'instant, ce dont nous avons la t\u00e2che nous en Occident moderne, actuelle, c'est bien s\u00fbr de penser aux questions de d\u00e9veloppement. \r\nVous \u00eates Monsieur Page on a parl\u00e9 il y a eu un petit moment, par contre, chez nous, de gr\u00e2ce, posons -nous la question de notre sur d\u00e9veloppement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:39) [90%] :\r\nSi, si, si c'est possible, on va essayer de voir \u00e7a, Kate Amiguet comment est -ce que vous- m\u00eame vous d\u00e9finissez la nature et est -ce que vous avez le sentiment que votre d\u00e9finition de la nature tr\u00e8s diff\u00e9rente \u00e0 celle de la majorit\u00e9 des gens que que vous c\u00f4toyez que vous rencontrez. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:54) [84%] :\r\nAh oui, bien s\u00fbr, je trouve qu'il y a alors les jeux, \u00e7a s'explique par plusieurs raisons, d\u00e9j\u00e0, les gens sont totalement d\u00e9connect\u00e9s de la nature, donc y voyez du Vert, il voyait un Champ de ma\u00efs ou ou de l'herbe avec beaucoup de vedettes donc Grey, etc, pour eux c'est c'est beau, c'est la nature, mais \u00e7a c'est pas la nature, c'est de l'agriculture et d\u00e9j\u00e0 rien que l\u00e0, il y a un \u00e9norme foss\u00e9 Antibes \u00e9coutent les et comprennent \u00e7a, estime attendez, il y a plus de monde sauvage, il y a plus de Fleury a plus papillon, il y a plus d'insectes, pourquoi, parce que, en fait, c'est de l'exploitation de la nature et je viens de terminer un film qui s'appelle nature qui, rien que dans le titre exprime clairement la situation en Suisse et partout dans le monde, c'est qu'on n'a plus de r\u00e9elle nature sauvage, on a des minuscules bouts nature qu'on place un petit peu o\u00f9 \u00e7a nous arrange les endroits bruyants ou en bordure de l'autoroute, on creuse de 3 petits Gouyon mais des grenouilles et puis \u00e7a s'appelle les compensations \u00e9cologiques et puis voil\u00e0, on croit qu'on a fait bien on a bonne conscience, mais finalement on a un gros probl\u00e8me avec la nature, on n'a quasiment pas de candidats raffole, se dire que la nature peut plus se d\u00e9placer d'un secteur \u00e0 l'autre et c'est vraiment probl\u00e9matique et nous on a un petit pays et quand on regarde \u00e7a depuis depuis l'Is\u00e8re, j'ai beaucoup d'images avec le dr\u00f4le, par exemple, et, et l\u00e0 on se rend compte que qu'il y a plus nature sauvage, c'est grave. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:16:07) [83%] :\r\nPierre-Andr\u00e9 Page pour pour l'agriculteur de Jacques, vous \u00eates comment est -ce que vous d\u00e9finissez la nature, c'est une ressource pour peut-\u00eatre reprendre approche \u00e9conomique externe. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:18) [87%] :\r\nAlors effectivement, avec mon mon travail du paysan qui doit, qui a un lieu de voir la mission de nourrir la population, c'est une ressource effectivement, mais je travaille avec la nature, donc on travaille avec elle, c'est vrai que la nature c'est que chose de de tr\u00e8s complexe, tout le monde a une autre d\u00e9finition de la nature en fonction de sa formation en fonction de ses envies, peut-\u00eatre, mais comme comme paysan, on a le devoir de produits de de nourrir la population. \r\nJ'ai aussi fait partie politique communale donc chier mis en place des plans d'am\u00e9nagement, la nature est partout au niveau politique, enfin, plan d'am\u00e9nagement, on doit penser nature ou est -ce qu'on va mettre nos immeubles ou est -ce qu'on va laisser les zones vertes au niveau cantonal, j'ai aussi fait de la politique, on est tout le temps en qu'on en n'entrent pas en conflit, mais tout en accord avec la nature, on doit toujours travailler avec elle, donc toutes nos s\u00e9ances de la vie dans toutes non le moment de la vie, on est avec la nature, et quand on dit qu'on oublie la nature, on fait des petites choses pour quelques personnes je crois que c'est vraiment faux, il faut revoir le la petite Suisse souvenons -nous sur le millions d'habitants, \u00e0 comparer au 8 milliards sur la plan\u00e8te, donc c'est vraiment ce qui ce qui, l\u00e0, c'est vrai que c'est pas grand chose mais je trouve que c'est quand m\u00eame un pas vers la nature et on travaille dans ce sens avec l'agriculture, \u00e7a c'est pas oublier : faut pas oublier que, vraiment, on est en communion la nature et la nature \u00e9tait quand m\u00eame l\u00e0 avant nous et maintenant on va la rendre aussi \u00e0 nos enfants, si possible, comme on l'a touch\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:17:40) [82%] :\r\nQui est \u00e0 midi, vous avez tr\u00e8s envie de r\u00e9agir, vous allez faire juste apr\u00e8s un petit peu de musique est -ce que vous avez d\u00e9j\u00e0 tent\u00e9 de sauver un oiseau bless\u00e9 tomb\u00e9 sous sous vos fen\u00eatre, je suis s\u00fbr que qu'a \u00e9t\u00e9 seconde 20 travaillent ensemble sur la liste et des fois, h\u00e9 ben il a oiseaux humeur malgr\u00e9 tout c'est c'est le cette exp\u00e9rience que raconte Dominique A dans son album sorti en mars dernier, toute latitude, la mort d'un oiseau. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:36) [60%] :\r\nIl de laisser de oui et puis J\u00e9r\u00e9my le au fond d'un panier de surtout les ravages de blanc dans une pi\u00e8ce ferm\u00e9e, il voit la baisse plus comme pour que il. \r\nIl y a une ann\u00e9e depuis puis je reposer de m\u00eame au bord d'un chemin jusque dans la mort, donc il ne nous a rien. \r\nDonc pourquoi faire la valeur de je ne trouveront pas pour le plaisir qu'il y a donc \u00e0 faire de m\u00eame donc y avoir de l'eau de ann\u00e9es jamais rien que de l'entend bien d'accord. \r\nLa mort d'un morceau la tourn\u00e9e, je l'ai vu mourir au fil des heures, j'ai pens\u00e9 \u00e0 l'exemple de la journ\u00e9e, allez -y, \u00e7a m'a r\u00e9veill\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:21:02) [89%] :\r\nLa mort d'un oiseau Dominique A. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:21:06) [97%] :\r\nL'info trafic RTS. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:21:08) [91%] :\r\nPrudence sur l'autoroute, sur l'axe Fribourg Vevey, on signale des objets sur les voies entre Ch\u00e2tel Saint-Denis et l'\u00e9changeur de l'Aveyron en direction de Vevey et sur l'axe Neuch\u00e2tel Bienne le tunnel de Gl\u00e9resse est toujours ferm\u00e9e en direction de Bienne, en raison d'un poids lourd en panne dans l'ouvrage, le train. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:21:23) [67%] :\r\nQui est d\u00e9vi\u00e9e par le centre de douane Miles vous. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:21:28) [88%] :\r\nC'\u00e9tait la 1\u00e8re philo \u00e0 chaud jusqu'\u00e0 16 heures nous demandons si la nature a besoin nous pour \u00eatre sauv\u00e9e et alors dans quelle, de quelle fa\u00e7on, parce qu'on peut l'aider, juste avant la musique Pierre-Andr\u00e9 Page, agriculteur, conseiller national UDC vous nous parliez de l'agriculture comme disons un moyen, un effort possible pour bien pour pour faire de l'agriculture, en prenant soin de la nature, il y a quelques personnes autour de la table qui voulait. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:21:55) [86%] :\r\nR\u00e9agir Kate Amiguet alors d\u00e9j\u00e0 le probl\u00e8me de l'agriculture telle qu'elle est pratiqu\u00e9e aujourd'hui c'est beaucoup des monocultures qui Servent principalement \u00e0 nourrir le b\u00e9tail, et d\u00e9j\u00e0 le, le fait de notre mode de consommation g\u00e9n\u00e8re ben non seulement de la maltraitance pour ces animaux qui sont exploit\u00e9s, mais \u00e9galement des graves pollutions il y a quand m\u00eame peu de d'exploitation qui sont bio en terme \u00e0 culture donc Scott on dit qu'on prot\u00e8ge la nature, l'agriculture, c'est quand m\u00eame des formes, source de pollution tant par les pesticides qu'ils mettent que la surface qu'ils utilisent au d\u00e9triment de la nature et et on ne peut pas dire qu'en Suisse, on fasse beaucoup beaucoup d'efforts \u00e0 sujet quoi, d\u00e8s qu'un petit chemin faut vite le parce que c'est quand m\u00eame plus propre en or \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:38) [91%] :\r\nPas laisser dire c'est totalement faux, je m'excuse. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:22:39) [80%] :\r\nAlors que plus d'int\u00e9r\u00eat, oui, oui, allez on va \u00e9viter le d\u00e9bat politique dans Filoche mais tout de m\u00eame, la victime aurait un droit de de r\u00eave. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:46) [79%] :\r\nDistribu\u00e9s \u00e0 l'agriculture suisse \u00e9tant monoculture, c'est totalement faux, il y a des c\u00e8pes, c'est pas une monoculture travail par avec des sols anglais en aidant chaque ann\u00e9e de nouvelles cultures ont fait une rotation des cultures et vous- m\u00eame par exemple. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:22:58) [85%] :\r\nEh bien ce que vous avez fait ces derni\u00e8res ann\u00e9es comme un renouvellement de culture. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:01) [85%] :\r\nAlors j'ai j'ai met en g\u00e9n\u00e9ral 3 ann\u00e9es de pr\u00e9f\u00e8rent ficelle ensuite sem\u00e9 du bl\u00e9, de la betterave sucri\u00e8re du : de l'\u00e9peautre du colza, du ma\u00efs, de l'orge et je reviens avec 2 prix artificiel et c'est le syst\u00e8me d'agriculture en Suisse, c'est totalement faux de dire que c'est une une monoculture et puis dire qu'on pollue, c'est \u00e9galement faux, je crois qu'il y a quand m\u00eame ce qui a \u00e9norm\u00e9ment de pesticides s'agit objectif non non, effectivement, il y a depuis de nombreuses ann\u00e9es, il y a des rapports qui ont \u00e9t\u00e9 donn\u00e9s, la diminution de pollution par les pesticides, elle est l\u00e0, les agriculteurs ont diminu\u00e9 leur quantit\u00e9 qui esp\u00e9rons. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:23:37) [68%] :\r\nBon revenu, c'est vous dire qui dit qu'il ne peut lui plus alors il y a v\u00e9cu durant cette il y a plus rien, on ne pas 6 des pesticides, Christian, je ne suis arriv\u00e9 \u00e0 chaque jour des dizaines, oui je me. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:47) [86%] :\r\nIl y a quand m\u00eame pas il y a quand m\u00eame, il y a pas que la Suisse, il y a pas que les m\u00e9dias pr\u00e9sents, il faut bien se rappeler que le Dominique Burg parlait tout \u00e0 l'heure de du Ve, VIe si\u00e8cle avant J\u00e9sus-Christ avec le une petite couche profonde mutation anthropologique, l'agriculture est l\u00e0, elle a tout juste 10000 ans, ce qui a franchement \u00e0 l'\u00e9chelle plus longue, on parle d'anthropoc\u00e8ne c'est tr\u00e8s peu, nous venons pas dire que l'\u00eatre humain a toujours \u00e9t\u00e9, agriculteur c'est totalement faux, l'\u00eatre humain la comme \u00eatre humain \u00e9tait Jean beaucoup moins par la chasse, elle accueille avec \u00e7a, alors c'est pas l'agriculture la c'est vraiment la la s\u00e9dentarisation oui la la la la, il faut mettre une limite ou m\u00eame et et et du coup l'agriculture aujourd'hui notamment participent \u00e9videmment totalement de la scission entre l'humain et la nature, et bien s\u00fbr qu'il y a des efforts qui sont faits, bien s\u00fbr que tout n'est pas tout ne va pas toujours dans dans dans le mauvais sens, mais si, si je peux juste quand m\u00eame branch\u00e9 sur le tout actuel scandale du Roundup et de ce qui est en train de se passer aux \u00c9tats-Unis avec la la le cas donc foisonnement de de de Wayne Johnson, l'agriculture, qui va recevoir, enfin en principe parce que Monsanto va certainement faire appel de toutes les mani\u00e8res possibles pr\u00e8s de 300 millions $ de d\u00e9dommagement qu'on ne Vienne pas dire que cela est l'illustration stellaire de la belle symbiose entre l'humain et le monument et le encore en danger oiseaux \u00e0 tr\u00e8s haute \u00e9chelle la biosph\u00e8re, au nom m\u00eame d'un soi-disant devoir de nourrir les humains alors que les familles ne se poursuivent alors que la distribution de nourriture ne marche pas, au niveau plan\u00e9taire, c'est \u00e7a, je dis : y a pas que la Suisse, il y a pas que les m\u00e9dias pr\u00e9sents et 5 ann\u00e9es \u00e9coul\u00e9es, il fait : on met. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:25:38) [90%] :\r\nC'est-\u00e0-dire l'engin aurait qu'au coeur de notre question : alors, il s'agirait donc de changer compl\u00e8tement vous parliez au tout d\u00e9but de changer carr\u00e9ment notre anthropologie notre rapport oui notre d\u00e9finition de de l'homme et de son inscription dans la nature, mais le fait est, oui, aujourd'hui nous avons ce cet homme qui vit dans avec l'agriculture : est ce qu'il faudrait compl\u00e8tement bannir \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:59) [77%] :\r\n\u00e7a vient cet Avantage vous voulez bannir l'agriculture, ce ne sera l\u00e0 la question bien bien \u00e9videmment merci Jo\u00ebl Genovez anthropologie alors Dominique oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:26:08) [87%] :\r\nMais je, je, je pourrais d'apr\u00e8s tu tu tu te surprendra mais bon c'est c'est vrai que l'agriculture, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le lieu favori depuis la r\u00e9volution n\u00e9olithique et en fait on, on s'interroge aujourd'hui sur une pr\u00e9cocit\u00e9 encore beaucoup plus forte de l'avancement et culture, mais \u00e7a a \u00e9t\u00e9 vraiment le lieu de l'interface entre homme et nature, alors on \u00e9tait plus cher chasseurs-cueilleurs bon et et et les agriculteurs, alors certains noms ont ont tout \u00e0 fait raison, simplement on ne peut pas parler de la agriculture il y a des fa\u00e7ons extr\u00eamement diff\u00e9rentes de culteurs on peut pas \u00eatre pratiqu\u00e9 l'agro\u00e9cologie on peut pratiquer la biodynamie on peut pratiquer l'agriculture bio, je vous donne simplement un exemple dans une bonne partie de l'Autrichien, des paysans qui ont mis au point alors justement je pense que vous connaissez -vous Monsieur Page ce qui s'appelle je suis plus en allemand, mais c'est le lait de foin, c'est-\u00e0-dire tout simplement on revient une pratique traditionnelle mais alors avec une insistance sur le bien- \u00eatre animal non non n\u00e9gligeable, \u00e7a fait fureur, il exporte \u00e9norm\u00e9ment et en fait leur innovation, c'\u00e9tait de revenir \u00e0 la tradition, et donc on n'a pas d'ensilage voil\u00e0 rien du tout, et donc effectivement il y a un impact sur l'intervenant sur la question de la monoculture faut faut faut s'entend en g\u00e9n\u00e9ral, oui, on est dans la monoculture simplement pas vous vous alterner la monoculture en m\u00eame temps sur voil\u00e0 c'est c'est on est quand m\u00eame, on est quand m\u00eame dans la monoculture, ce n'est pas le cas quand on fait par exemple de de l'agro- \u00e9cologie alors ce qu'il faut bien voir, c'est qu'on a aujourd'hui des fa\u00e7ons diff\u00e9rentes de pratiquer l'agriculture, je pense que pages sera d'accord, et effectivement dans les impacts sont sont tr\u00e8s divers, maintenant, pour revenir \u00e0 l'\u00e9tat du monde et pas par la Suisse comme \u00e7a, \u00e7a va chauffer personne bah, c'est une catastrophe, c'est une catastrophe totale si vous regardez les insectes simplement les populations d'insectes, aujourd'hui c'est un v\u00e9ritable effondrement l'une des derni\u00e8res \u00e9tudes en date, c'\u00e9tait dans des r\u00e9gions prot\u00e9g\u00e9es d'Allemagne avec un \u00e9quivalent de ce qu'on appelle agriculture int\u00e9gr\u00e9e ici o\u00f9 c'est en 27 ans, au moins 75 pourcent de de la biomasse des insectes qui a disparu, autrement, j'ai vu une un scarab\u00e9e Licorne c'\u00e9tait une \u00e9motion extr\u00eamement forte, savez vous allez anti- jeu bon pour lui, je viens pas encore demand\u00e9 avec votre aide, je peux le faire mais en tout cas pour moi, \u00e7a l'a vraiment \u00e9t\u00e9 alors que un naturaliste comme Jacques Henri Fabre en trouver des sauts. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:28:20) [91%] :\r\nJean-Jacques on on retourne \u00e0 cette question que vous posez, Christian \u00e0 l'instant sur cette nouvelle anthropologie elle consisterait \u00e0 tenter de d'en finir avec cette distinction homme- nature, c'est \u00e7a qui vaut depuis des siens. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:28:32) [86%] :\r\nEt on sait qu'on est on est on est on est all\u00e9 tellement loin, on a au contraire la scission, \u00e9videmment \u00e7a passe Ferrand, comme on dit en 3 coups de cuill\u00e8re \u00e0 pot, ni en si\u00e8cles mais nous en tout cas les universitaires, nous avons comme mission de r\u00e9fl\u00e9chir sur le long court et pas uniquement sur le le le court terme et donc on est, on est oblig\u00e9 de bien reconna\u00eetre effectivement qu'au niveau global, la Suisse est bien s\u00fbr loin d'\u00eatre le plus mauvais \u00e9l\u00e8ve, c'est clair, donc on n'est pas en train de faire le proc\u00e8s de ce pays si mais au niveau global, l'agriculture industrielle, a des effets absolument d\u00e9vastateurs oui travailler l'\u00e9levage ben oui, voil\u00e0, qui qui l'accompagneront la compl\u00e9mentaire, bien, bien entendu, en m\u00eame temps je pense que et et l\u00e0 la Suisse me semble en r\u00e9alit\u00e9 bien plac\u00e9, actuellement il y a des ferments de se comporter un nouveau paradigme, moi je l'identifierait sur 2 fronts : c'est d'une part, pour ne parler que de l'agriculture et du rapport \u00e0 la nature et au sol, le tout ce qu'on peut appeler le p\u00e8re, le Pare digne de la paire maculent qui est effectivement en train de heureusement prendre le dessus sur les les paradigmes hyper- productiviste chimique etc donc, non, franchement, on n'a plus, on ne qu'on doit plus promouvoir, m\u00eame si on le fait encore tr\u00e8s largement politiquement et d'autre part, ce que j'appellerais le ce qui s'appelle dans la litt\u00e9rature, le bio r\u00e9gionaliste, c'est-\u00e0-dire le la capacit\u00e9 de produire pour disons des bassins versants locaux avec les ressources de l'endroit, la Suisse jeudi est bien plac\u00e9, parce qu'en fait la population suisse est tr\u00e8s habitu\u00e9 \u00e0 \u00e0 une grande affection pour le local, simplement \u00e7a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truit pendant plusieurs d\u00e9cennies de de globalisation maintenant mais on peut tr\u00e8s bien retrouver cette ressource dans la culture helv\u00e9tique et d'autre part le la paire maculent est en train, en Suisse comme ailleurs en Europe, disent on va dire du Nord mais pas seulement de de percer, elle est encore petite, elle n'est pas du tout, soutenu par des pouvoirs publics qui sont noyaut\u00e9s compl\u00e8tement par les lobbies agricoles traditionnels, ce qui est normal dans la politique de politiciens de tous les jours, mais il y a clairement un mouvement de, de, de, de, d'exploration qui va jusqu'\u00e0 des changements humains de comportement recherche de sobri\u00e9t\u00e9, de nouveaux styles de vie plus locaux moins vorace en ressources beaucoup plus d'ajuster \u00e0 la \u00e0 la \u00e0 la faune et \u00e0 la flore, donc l\u00e0 on a moins consommateurs de viande etc c'est et donc le chantier, il est compl\u00e8tement la les paradigmes en fait de penser, et m\u00eame d'action, on les a \u00e0 peu pr\u00e8s, par contre on a au-del\u00e0 la volont\u00e9 politique est l\u00e0 et toute cette notion de remettre en cause notre mod\u00e8le de sur ce que j'appelais tout \u00e0 l'heure le sur d\u00e9veloppement voire, horreur de sens 2 cultures indig\u00e8nes quand m\u00eame en parler, faire les sauvages h\u00e9 ben si L \u00e0 et l\u00e0, nous sommes la la Suisse, et je pense tendu entre un pass\u00e9 trop r\u00e9cent, on identifie encore le paysan \u00e0 la pauvret\u00e9 et un pr\u00e9sent hyper- productiviste qui est d\u00e9j\u00e0 d\u00e9pass\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:31:43) [89%] :\r\nDonc l\u00e0 on a une une une pr\u00e9sentation de ce que \u00e7a pourrait signifier sauver la nature une une quelle serait la VOD Pierre-Andr\u00e9 Page page comment est -ce que vous entendez cette id\u00e9e de sauver la nature, ce serait quoi pour vous, les mesures \u00e0 prendre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:31:57) [85%] :\r\nC'est donc, c'est une des mesures les plus simples, les plus efficaces et bien s\u00fbr la consommation locale encourageant le consommateur \u00e0 acheter chez Azinger, son pr\u00e9sident, qui est \u00e0 proximit\u00e9, \u00e7a existe d\u00e9j\u00e0, \u00e7a se fait d\u00e9j\u00e0, c'est vraiment la meilleure fa\u00e7on, vous avez l'exemple du c'est parce que j'ai vu dans la dans les m\u00e9dias le cervelas qui est la le boyau du salon qui est produit en Argentine qui va \u00e0 P\u00e9kin pourraient \u00eatre abstraites et ensuite qui revient en Suisse pour \u00eatre, donc \u00e7a c'est des choses \u00e0 supprimer, \u00e0 mon avis, c'est vraiment efficace, vous avez parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure du lait des foins, mais c'est ce qu'on fait avec, pour la fabrication du fromage, du gruy\u00e8re et du Vacherin fribourgeois, on utilise du de la d\u00e9fense sans sans incident ni sans ensilage donc finalement peut-\u00eatre plus le dire d'autres appellations, mais on a l'appellation Gruy\u00e8re on essaie de se baser ou vacherin fribourgeois sur ces 2 produits, sans appeler les d\u00e9fenses et monsieur a parl\u00e9 du c'est int\u00e9ressant il faut pas oublier que tout ce qui se passe, c'est scandaleux, mais \u00e0 part en Suisse, on traite les cultures avec le Rwanda, sauf en Suisse, en Suisse, on traite les mauvaises herbes et on traite avant de mettre en place une culture \u00e7a savoir il faut pas dire que le le glyphosate est un grand poison pour ceux -ci ne sait pas ce qu'il est mal utilis\u00e9, il est utilis\u00e9 pour faire m\u00fbrir les c\u00e9r\u00e9ales, c'est quand m\u00eame un scandale et c'est pour \u00e7a qu'on a trouv\u00e9 dans le rapport, qui \u00e9tait fait p\u00e2le Conseil f\u00e9d\u00e9ral au d\u00e9but de l'ann\u00e9e ou fin de l'ann\u00e9e derni\u00e8re que les dans les farines import\u00e9es qu'on trouve ces traces de glyphosate et non pas dans les produits qui sont peu mieux suisse, c'est int\u00e9ressant de le dire aussi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:33:25) [86%] :\r\nDominique Burg oui, non, non, simplement, et \u00e7a, \u00e7a c'est pas du c'est pas une une r\u00e9ponse, donc j'ai pas je, je suis d'ailleurs mais sur la question du du glyphosate, \u00e7a vaut quand m\u00eame le coup de rappeler aux gens commencent pas ces choses parce que, en fait, quand vous avez des autorit\u00e9s Europe Suisse etc, qui vont analyser la mol\u00e9cule, il faudrait qu'un protocole qui est extr\u00eamement sujet \u00e0 caution tr\u00e8s compliqu\u00e9 mais faussement telle sorte que quand un laboratoire universitaire fait une enqu\u00eate, les industriels ont l'air cette patiente baliste se fout de la gueule du monde, passez -moi l'expression, mais en revanche, il faut que vous sachiez que le Rwanda n'a jamais \u00e9t\u00e9 analys\u00e9 le glyphosate dans le Rwanda c'est peut-\u00eatre un 100\u00e8me et en fait on n'analyse pas \u00e7a, c'est-\u00e0-dire que on le le le public et tromp\u00e9, il est compl\u00e8tement tromp\u00e9s sur ces choses -l\u00e0 et, \u00e9videmment, qu'il existe des alternatives au glyphosate le probl\u00e8me c'est pas chang\u00e9 la mol\u00e9cule pour prendre une autre parce que les r\u00e9sultats sur la faune en g\u00e9n\u00e9ral et sur les \u00e9cosyst\u00e8mes sont sont les m\u00eames, donc il y a d\u00e9j\u00e0 un d\u00e9faut d'information sur ces choses -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:34:23) [80%] :\r\nEt comme j'agissais apprend qu'qui est all\u00e9 avec la nature exactement ici c'\u00e9tait qu'un agriculteur qui n'est pas du tout bio, il souhaite un peu de moi au d\u00e9but parce que j'ai eu mon jardin en termes -t-il sur qui est plein de guillemets mauvaises herbes et puis donc il rigolait c'est quoi, \u00e7a peut aider, ben tu vois on on peut \u00eatre 9 mois par ann\u00e9e miracle on tout et puis ben pourquoi tu passes pas au bio \u00e0 tout pour bien faire, \u00e7a demande pas d'investissements suppl\u00e9mentaires etc pourquoi qui a des petits-enfants pourquoi qui continue \u00e0 polluer la terre et j'ai vraiment voulu savoir pourquoi, parce que et et la la la r\u00e9ponse qu'il a quand m\u00eame os\u00e9 me donner c'est qu'en fait ils sont tellement conditionn\u00e9e depuis toujours que la Suisse propre, au nord bien pas de mauvaises herbes machin que \u00e0 l'\u00e9poque, les paysans c\u00f4te entre guillemets ils entretenaient mal leur chance y avait des mauvaises herbes s'\u00e9taient montr\u00e9s du doigt, donc ils sont tellement dans ce cr\u00e9neau aux Anglais tellement \u00e9t\u00e9 lobotomis\u00e9s de dire : voil\u00e0, c'est de la mauvaise herbe on doit l'autre et qui n'ont pas la notion que chaque herbe est n\u00e9cessaire \u00e0 une autre, mais avec la ma cl\u00f4ture on apprend justement \u00e0 utiliser les esp\u00e8ces contre elle, que ce soit au niveau de la flore et de la faune et quand on a compris \u00e7a on. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:35:33) [87%] :\r\nCompris ce psychologue am\u00e9ricain Peter qui parle de amn\u00e9sie environnementale g\u00e9n\u00e9rationnel pour tenter d'expliquer par une voie psychologique pourquoi, au fond, on a beau savoir on continue \u00e0 polluer parce que, h\u00e9 bien on oublierait on en oublierait les les r\u00e9f\u00e9rents qui nous, qui ont pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 d'un g\u00e9n\u00e9ral sur 7 Terres de mauvaises herbes, mais je veux dire dans la nature, il y a pas une esp\u00e8ce qui n'a pas son r\u00f4le \u00e0 jouer, c'est int\u00e9ressant de, de, d'aller sur ce ce terrain des des raisons qui expliquent que l'on continue malgr\u00e9 tout, malgr\u00e9 quelques efforts qui sont faits ici et l\u00e0 les dents sur ce sur cette voie -l\u00e0, Dominique Burg peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:36:10) [79%] :\r\nEh ben \u00e9coutez, vous voulez enfin 30 secondes mais c'est important de rappeler, alors la paix maculent sur sa sont peu m\u00e9decin sous le chapeau g\u00e9n\u00e9ral oui, mais sans l'accord \u00e9cologie mais mais justement ce qu'elle sait ce que vous venez de dire qu'c'est tr\u00e8s tr\u00e8s clair, le principe c'est que cette fois -ci on se sert de la nature et des ressources internes \u00e0 la nature, alors que sur les dans le sch\u00e9ma classique, le sch\u00e9ma de ce qu'on a appel\u00e9 la r\u00e9volution verte au fusil tout et on veut simplement avoir une Foster qui va r\u00e9agir \u00e0 nos intrants et l\u00e0 on casse \u00e9videmment tout bon et donc l\u00e0, c'est quelque chose qu'on a red\u00e9couvert dans l'entre- deux-guerres arrive aussi un peu la biodynamie avec Steiner et et au aujourd'hui, y a de multitudes d'agro\u00e9cologie possibles, dont la paire maculent il y a vraiment quelque chose d'assez extraordinaire parce que c'\u00e9tait un peu de surface, alors d'une part et d'autre part, qui est aussi li\u00e9, c'est pas simplement une pratique, c'est aussi une une relation \u00e0 la Nautique un \u00e9changer absolument Jacques. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:37:02) [82%] :\r\nC'est \u00e7a, c'est la version, \u00e7a c'est vraiment pas on va revenir juste apr\u00e8s un peu de musique sur quand m\u00eame les raisons je vous entende l\u00e0- dessus, mais tout de suite, guide le roi des animaux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:37:56) [61%] :\r\nLes 30s donc on est d'un dans le gazon d'une dizaine d'\u00c9tats mais bien disons \u00e0 gogo, on peut du tout ce qui bougeait la s\u00e9curit\u00e9 poste. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:39:10) [86%] :\r\nLe roi des animaux guide \u00e7a ressemble \u00e0 une chanson pour pour enfants tendre mais non pas du tout, hein, \u00e0 \u00e9couter de plus pr\u00e8s, on d\u00e9couvre une critique notre puissante capacit\u00e9 humaine \u00e0 nuire et \u00e0 d\u00e9truire, c'est au programme de philo H aujourd'hui jusqu'\u00e0 16 heures avec 4 invit\u00e9s, on se demande si la nature a besoin de nous sauver et pourquoi, comment, alors, pourquoi, pourquoi est -ce que finalement on, on l'a bien dit : on n'a aujourd'hui pas mal de preuves sur notre impact sur la nature, il y a quelques mesures qui sont prises, mais pas tant que \u00e7a de pas changements que \u00e7a finalement pourquoi, quelles seraient les raisons possibles Christian. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:39:45) [85%] :\r\nVous venez les auditeurs lance sans doute entendu venait de faire un joli lapsus on dans la nature, a -t-elle besoin de nous sauver par ses termes mais c'est tr\u00e8s bien pass\u00e9 \u00e0 cette adresse que je pense que c'est plut\u00f4t dans ce sens -l\u00e0 que \u00e7a va le mais, mais moi je, je, mes propres travaux portent notamment sur les obstacles humains au changement de comportement et au changement de rapport \u00e0 la nature et l'une des hypoth\u00e8ses que je fais, c'est que ici et j'essaie d'affiner au cours des des des ann\u00e9es mais, mais, en gros l'id\u00e9e, c'est qu'il s'est pass\u00e9 quelque chose entre 10 1000 et 3 1000 ans avant J\u00e9sus-Christ, \u00e7a \u00e7a moins mais on en est encore tributaire ou une partie, une petite partie des \u00eatres humains \u00e0 un endroit relativement particulier parce que c'est la M\u00e9sopotamie est -ce que s\u00e9rieux, on sait pas tr\u00e8s bien, etc c'est dit tout \u00e0 coup, pour \u00eatre un peu vulgaire, mais bon sang, il y a des jeunes Gorki fantaisie quand je vais pas aller trop loin, bon sang, cette nature quand m\u00eame nous fait chier, on va pas des cartes manquent -ils alors \u00e7a devient bien avant un Descartes n'a fait que, si j'ose dire, excellent comme il y a ailleurs de non, mais vous avez ces animaux \u00e9taient des machines \u00e0 ce moment, il y en a rajout\u00e9, mais, mais, en gros, \u00e7a faisait des centaines et des milliers d'ann\u00e9es que \u00e7a durait cette nature qui chaque ann\u00e9e nous met en danger la quelle il faut sans arr\u00eat soutirer les moyens de nous nourrir, on a perdu le sens de son abondance, on a commenc\u00e9 une soi-disant r\u00e9volution agricole par haine de la nature. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:41:29) [85%] :\r\nVoici une expression Vaudois Christian Gaudin ce philosophe fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:41:33) [88%] :\r\nAlors elle par exemple extr\u00eame, cette expression, je suis d'accord je, c'est un peu durci, mais il y a quelque chose de cela, c'est-\u00e0-dire que certains peuvent se sont rendus compte que, ils pouvaient ma\u00eetriser cette nature annuellement en la en lui faisant produire des surplus qui permettait Kirch permettait une hausse de la population qui n\u00e9cessitait une nouvelle augmentation de la production agricole etc urbanisation etc, nous nous avons \u00e9t\u00e9 dans ce mod\u00e8le qui est le n\u00f4tre aujourd'hui, \u00e7a a mis des des milliers d'ann\u00e9es, mais on y est, on ne se rend plus compte \u00e0 quel point tout \u00e7a peut-\u00eatre hypoth\u00e8se au d\u00e9part, \u00e9tait d\u00fb \u00e0 une erreur de perception de la non- abondance de la nature et apr\u00e8s la d\u00e9mographie urbanisation les besoins soi-disant croissants, ont fait que maintenant on effectivement on a des agriculteurs qui nous disent : mais nous on a toujours l'homme a toujours \u00e9t\u00e9, agriculteur et c'est notre sacr\u00e9 notre mission sacr\u00e9e de nourrir la population bien s\u00fbr depuis 10 depuis tr\u00e8s longtemps, c'est comme \u00e7a, mais \u00e7a ne fait pas partie de la nature humaine, il est donc n\u00e9cessaire peut-\u00eatre d'aller revoir ses tr\u00e8s vieux h\u00e9ritage humain et non pas de redevenir des humains chasseurs-cueilleurs d'il y a 10 1000 ans, c'est pas \u00e7a qu'on veut dire, on peut donc revisitez \u00e7a et de se demander tient au fond c'est \u00e7a, par exemple, ces chasseurs-cueilleurs qu'est -ce qu'il y a dans leur vision du monde qui pourrait nous aujourd'hui encore, il y en a encore qui vivent aujourd'hui, hein, en quoi \u00e7a pourrait nous aider \u00e0 vivre plus simplement \u00e0 \u00e0 d\u00e9crocher de toute une s\u00e9rie de syst\u00e8mes qui nous emprisonne qui emprisonne la grande esp\u00e8ce avec nous et \u00e7a, c'est une recherche qu'on fait \u00e0 l'universit\u00e9 c'est pas, c'est pas dans le monde politique, \u00e7a doit se faire, c'est chacun son chacun son boulot, je suis bien d'accord, mais pour moi, pour nous, je pense Dominique sera est d'accord, c'est essentiel. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:43:19) [86%] :\r\nDans ce que vous dites, on entend les notions un de ralentissement de revenir, reprendre en compte la tradition on peut penser aussi \u00e0 la sobri\u00e9t\u00e9 est -ce que \u00e7a n'est pas aussi li\u00e9s \u00e0 tout ce ce qui est ce qui est propos\u00e9 -l\u00e0 savoir comme un arr\u00eat un une sorte de, de, de ralentissement oui de de cette course du progr\u00e8s, qui est quand m\u00eame nous semble assez confortable nous a apport\u00e9 pas mal de de bonnes choses aussi qu'il y a, qu'il y a un souci et qui fait que maintenant on n'a pas envie de, de, de revenir en arri\u00e8re, Dominique Burg. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:43:47) [90%] :\r\nOui, je suis pas s\u00fbr que ce soit une attitude qu'on va prolonger tr\u00e8s longtemps et il suffit simplement de se rappeler la canicule et on est \u00e0 peine sorti de de qui \u00e9tait une canicule si oui qui a pr\u00e9valu dans tout l'h\u00e9misph\u00e8re nord, avec des temp\u00e9ratures qui explose en Su\u00e8de 35 \u00e0 Stockholm, etc, donc on voit bien que cette course folle dans laquelle on est, elle, commence \u00e0 produire, l\u00e0 on sait \u00e7a depuis tr\u00e8s longtemps, les scientifiques du climat connaissait depuis tr\u00e8s longtemps, mais maintenant \u00e7a devient sensible au public, de m\u00eame que si voulez, l'effondrement de la biodiversit\u00e9, c'est quelque chose pour lequel on a des des indices tr\u00e8s concret suite simplement maintenant c'est pas que des mots, \u00e7a comment cette par les gens, et du coup je suis pas du tout s\u00fbr que ce que vous dites, va se maintenir, je pense, au contraire, il y a une esp\u00e8ce de peur un peu diffuse aujourd'hui et que si on voit les choses s'accentuer un petit peu dans la d\u00e9cision dans les 2 d\u00e9cennies qui viennent, c'est esp\u00e8ce d'angoisse diffuse, pourrait devenir un peu quelque chose comme une panique et donc je ne suis pas du tout s\u00fbr qu'on va maintenir mordicus cette fa\u00e7on de faire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:44:47) [92%] :\r\nKate Amiguet dans votre engagement, vous avez l'impression, vous observez un changement de de la part de concitoyennes et concitoyens une sorte de prise de conscience, une \u00e9coute que vous trouvez peut-\u00eatre davantage aujourd'hui, alors oui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:44:57) [88%] :\r\nDonc moi \u00e7a fait 20 ans que je milite pour la nature, les animaux et on n'a jamais autant parl\u00e9 d'\u00e9cologie et d'\u00e9thique animale que ces derni\u00e8res ann\u00e9es, alors en parler, c'est une chose, voil\u00e0 qui a de plus en plus de gens qui modifient leur comportement heureusement qui deviennent v\u00e9g\u00e9taliens ou qu'ils viennent, beaucoup plus \u00e9cologiste qui font attention qui, \u00e0 tous les niveaux mais il existe toujours dans une certaine classe de personnes qui veut pas diminuer ses loisirs que pas modifier son train de vie et ce qui est le plus choquant, c'est que souvent ceux qui militent en fait pour l'avenir de la plan\u00e8te, ce sont des gens qui n'ont pas d'enfants qui devrait limite son fichier totalement apr\u00e8s moi le d\u00e9luge et \u00e9tonnamment, beaucoup de gens qui ont des enfants et ma eux ils voyent pas plus loin quoi voil\u00e0 il croyait que \u00e7a va durer aeternam la vie et quand on voit d\u00e9j\u00e0 avec la disparition de la biodiversit\u00e9 qui est juste mais \u00e9poustouflante, les oiseaux, l\u00e0 maintenant, tout le monde constate mais il y a aussi plein d'insectes et \u00e7a les gens le voient et moins parce que c'est beaucoup plus petit, la situation vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s grave, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s pr\u00e9occupant parce que ce sont les insectes sont la faune sauvage, la nature, elle continue plus et nous non plus. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:46:05) [90%] :\r\nDonc, pour sauver la nature r\u00e9sumons, il faudrait limiter drastiquement le nombre de naissances limiter les constructions et limiter les d\u00e9placements arr\u00eater l'\u00e9levage intensif est -ce que l'individu contemporain peut admettre tant de limitations dans son comportement ne serait -ce que pour, pas seulement pour des raisons d'habitude mais aussi pour des raisons psychologiques psychique c'est quand m\u00eame une frustration est -ce que c'est supportable Pierre-Andr\u00e9 Page peut-\u00eatre, \u00e7a fait un moment qu'on ne vous a pas entendue, voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:46:31) [88%] :\r\nDonc moi j'entends bien ce que vous, j'entends bien votre message mais je crois que c'est important que l'on cherche ensemble, on peut pas prendre certaines personnes qui viennent avec une certaine autorit\u00e9 Ben autoritarisme qui a qui fonctionnent jamais \u00e0 l'autoritarisme et puis dire : nous, on veut \u00e7a, on voit des gens maintenant qui viennent des des Reagan qui viennent dire caillass\u00e9 DVD boucherie parce que certains hommes n'ont pas le droit de manger de la viande, donc moi je respecte ces gens ils ont droit de manger leur type Ir\u00e8ne, mais \u00e0 aucun moment, il doit venir dire aux autres comment ceux qui doivent. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:46:57) [85%] :\r\nProgramme si vous qui est produit contient effectivement une partie certainement, certainement clairement ce que vous dites mais c'est tellement vrai, mais comme il faut, il faut voir les choses en fait non parce qu'on a Whitehead urgence vous dire non, ce qu'on attende encore 20 ans que certains agriculteurs veuillent bien \u00e9ventuellement dans 30 ans se remettre un petit peu en question, on est vraiment en \u00e9tat d'urgence, on se doit d'agir, cette notion d'urgence vers Andr\u00e9 parlait il y a longtemps qu'on n'a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:47:19) [84%] :\r\nSi ces mesures Madame Madame qu\u00eate dit tout \u00e0 l'heure parce que tout n'est pas de son voisin qui n'est pas bio, un pollueur c'est c'est quand m\u00eame scandaleux quand je vois la langue et quand je vois comment on travaille, comment travaille maintenant ce n'est vraiment pas polluer et puis finalement quand on voit les avec tous les produits qui vont dans leurs champs, Yvon 10x avec du cuir 10x avec \u00e7a, c'est aussi une pollution atmosph\u00e9rique avec des tracteurs, donc on va travailler ensemble puis arr\u00eatez, arr\u00eatez de jeter la Pierre. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:47:46) [72%] :\r\nLa vieille femme il a admis qu'il pourrait aller simplement il avait pas envie de se remettre en question, mais qu'il a opt\u00e9 pour la c'est la ils \u00e9t\u00e9 en question. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:47:53) [83%] :\r\nVolontiers, vous parlez, qui a plus d'un si\u00e8cle, plus d'oiseaux il y a 10 ans qu'on a des programmes maintenant de de compensation \u00e9cologique nature on voit il y a de nouveau des nouveaux oiseaux qui reviennent des anciens qui reviennent d'aller Milan royal qui sont nouveaux, l\u00e0 on a des berges, ceux qui viennent de nouveau qui a vraiment une les animaux qui reviennent parce qu'on travaille diff\u00e9remment, donc il faut pas dire qu'on se remet pas en question je crois. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:48:13) [51%] :\r\nMais il faut arr\u00eater sur la culture Denver cette libert\u00e9 d'les matin mais Paris avait gagn\u00e9, \u00e7a je. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:48:19) [78%] :\r\nC'est pas l\u00e0 encore on ne respecte pas la population, on doit, non moi je respecte les gens ce qu'ils mangent mais l'odeur \u00e9galement respect. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:48:25) [79%] :\r\nOui autant et la population toute partie de la population n'est nuise pas \u00e0 d'autres aides, je vous rappelle quand m\u00eame qu'on n'ait pas les ma\u00eetres du monde sur terre et que nous on s'est auto- propre autoproclam\u00e9 roi du monde, on se met au-dessus de la pyramide, mais on est au m\u00eame niveau que toutes les m\u00eames alors sur cette question de l'anthropologie, on ne sait pas descendants Marc pur plaisir parce que la consommation de viande produits laitiers \u00e7a par plaisir, physiologiquement, n'a pas besoin je ne souris par pur plaisir mais je vous parle de nous, l\u00e0, on ne peut pas d\u00e9cemment continuer \u00e0 polluer cette plan\u00e8te \u00e0 faire souffrir des animaux alors qu'on peut tr\u00e8s bien vivre ensemble, sachant l'impact \u00e7a sur cette plan\u00e8te et et que \u00e7a ne change pas du tout notre mode de vie, de, de, de, justement, de se remettre en question et de changer, pourquoi ne le fait- on pas on sent est -ce que \u00e7a vous avez chang\u00e9, donc oui \u00e0 fait plein ce Madame qui est donc bravo Havre voire des vaches laiti\u00e8res et puis je temp\u00e8re ma culture en bio, non pas du tout, ben voil\u00e0, donc vous chang\u00e9 quoi donc je faisD.D.J. des labels IP suisse encore IP alors en juin, je vous propose donc discuter la revendication vertigineux, la loi oui merci Dominique Jourdain de bannir des. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:49:32) [82%] :\r\nLa mission c'est un Suisse et je vais tenter la synth\u00e8se de l'oui oui, et de sa mani\u00e8re, les 2 ont ont raison, il y a une urgence absolue et en m\u00eame temps c'est pas en contraignant les gens qu'on va y aller, alors j'ai pas solution mais il faut arriver absolument \u00e0 tenir les 2 bouts et de m\u00eame si, effectivement, je comprends ce son voisin, on peut lui dire ces polluants, mais si on dit \u00e0 tout l'ensemble des agriculteurs, vous \u00eates cette m\u00e8re moyen Balenciaga, l'accord l\u00e0- dessus, bon, bon, voil\u00e0, c'est \u00e7a qu'il faut qu'on arrive \u00e0 travailler c'est pas se f\u00e2cher avec notre petit jeu. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:50:03) [73%] :\r\nBen je sur les images de des et c'est bien ce que c'est l'arriv\u00e9e ensemble effectivement mais rapidement, c'est un probl\u00e8me rapidement chang\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:50:12) [88%] :\r\nEt, et l\u00e0 vous parlez on on enfin en disant : de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale le moyen que l'on prend pour tenter de convaincre, c'est le moyen, on avance des chiffres, on avance des raisonnements, vous \u00eates vous- m\u00eame Dominique Burg tr\u00e8s souvent invit\u00e9 pour parler de ces questions- l\u00e0, alors que l'action en g\u00e9n\u00e9ral, hein, on prend le le terme m\u00eame se mouvoir sa part des \u00e9motions, parce que \u00e7a ne serait pas l\u00e0 qu'il s'agirait de de travailler davantage sur les \u00e9motions que sur l'intellectuel. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:50:39) [87%] :\r\nPour \u00e9luder le probl\u00e8me c'est les 2 o\u00f9 les les \u00e9motions, c'est fondamental, on on r\u00e9fl\u00e9chit que parce qu'on est port\u00e9 par des \u00e9motions et une belle r\u00e9flexion elle va susciter aussi les il y a pas \u00e0 les opposer. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:50:50) [74%] :\r\nOui et et les et l'\u00e9motion qu'on ressentira en regardant un film de qu\u00eate va ramener si possible \u00e0 une r\u00e9flexion fondamentale sur le mod\u00e8le dans lequel on vit, mais si on est pas mais c'est le choix qui travaille pas, ai pas boug\u00e9, voil\u00e0, on est surtout \u00e7a c'est pas \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:51:03) [87%] :\r\nParce que Pierre-Andr\u00e9 parce que vous \u00eates sur la solution \u00e0 la science ben parce que vous \u00eates \u00e9mu par des des reportages, peut-\u00eatre que vous avez crois\u00e9 ceux de Kate Amiguet ou en tout cas des reportages dans les \u00e9levages, qui montrent une violence de l'\u00e9levage intensif. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:51:16) [87%] :\r\nOui, alors bien s\u00fbr, j'\u00e9tais choqu\u00e9 et j'ai remarqu\u00e9 que la population n'est pas inform\u00e9 de ce qui se passe, on a vu des des choses qui sont scandaleuses, mais moi j'ai aussi alors venir chez moi, faire une photo d'une vache qui a eu un un veau pr\u00e9matur\u00e9ment le matin, je les trouve est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 dans la stabulation c'\u00e9tait pas pr\u00e9vu qu'il arrive, c'est l\u00e0, il va faire une photo le conseiller national Pierre-Andr\u00e9 Page, un bourreau des animaux voil\u00e0 et puis c'est \u00e7a qui n'est pas normal on ex\u00e9cute avec les gens et apr\u00e8s on en trouve des solutions, c'est pas, on en a alors. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:51:46) [74%] :\r\nAlors quand on voit les cochons qui sont \u00e0 moiti\u00e9 \u00e7a date pas de alors, mais alors je venais Christian myst\u00e9rieux. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:51:52) [89%] :\r\nOui, non, j'ai juste envie d'y a il faut il faut aussi quand m\u00eame Dominique Burg justement parler de rapidit\u00e9, vous avez parl\u00e9 de il faut que tout le monde se respecte et qu'on travaille ensemble Monsieur Page, Elissalde, la question c'est : on travaille ensemble vers quoi, l\u00e0, je pense qu'on n'en fait pas du tout d'accord, oui et alors, vous apprendrez TAT tr\u00e8s mais la contrainte donc vous \u00e0 laquelle vous avez fait allusion tout \u00e0 l'heure, je pense qu'elle est beaucoup plus pr\u00e9sente qu'on ne le croit dans notre soci\u00e9t\u00e9 et dire que les gens ne le ne bouge jamais sous la contrainte, c'est pas vrai non plus parce que nos enfants vont \u00e0 l'\u00e9cole du matin au soir en subissant des contraintes dont on leur dit qu'elles sont bonnes pour eux et 2\u00e8me 2\u00e8me exemple, la mani\u00e8re dont la monnaie est l'argent, le franc suisse est produit par les banques, circule dans le dans l'\u00e9conomie et oblige les gens \u00e0 gagner leur vie, parce que sinon, ils ont pas acc\u00e8s au cr\u00e9dit etc, c'est une contrainte donc personne peut-\u00eatre h\u00e9las ne penserait \u00e0 dire que c'est un scandale. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:52:52) [65%] :\r\nDonc pour vous il va droit d'outils politique environnementale sans mais mais. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:52:56) [88%] :\r\nMais en m\u00eame temps, emprunt\u00e9 par exemple, mais en m\u00eame temps c'est trivial et c'est la la la contrainte en soi peut venir justement d'une juste \u00e9motion ajuster un raisonnement qui vient enfin nous dire vers quoi on veut aller, on n'a pas beaucoup parl\u00e9 de vers quoi on veut aller, on a un vrai public, j'aurais pu avancer d'\u00e9cran principe que j'avais mis au point pour vous. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:53:15) [80%] :\r\nIl est trop bas, je suis tent\u00e9 pour \u00e7a reste rassurant et donc \u00e7a une autre fois la la grande rare n\u00e9cessaire c'est comptes, les gens sont pas capables eux- m\u00eames de de faire le bien se comporter bien il y a des gens qui s'en fiche et avec des gens comme \u00e7a y a pas de de la route du groupe. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:53:29) [81%] :\r\nEn l'absence assume tout \u00e0 fait d'accord avec vous ce taux d\u00e9passe les limites il y a un monde qui va venir, mais je crois que c'est si on veut travailler intelligemment doit travailler ensemble. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:53:37) [93%] :\r\nVous \u00eates d'accord avec Pierre-Andr\u00e9 Page avec l'id\u00e9e de poser des contraintes parce que oui, donc on a bon nature. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:53:43) [85%] :\r\nOn a des contraintes, d\u00e9j\u00e0 quand on choisit de d\u00e9paysement choisi de de travailler. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:53:48) [74%] :\r\nMais des mesures politiques contraignantes mais vous \u00eates d'accord avec \u00e7a lui sont l\u00e0, on a nous il faudra. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:53:53) [80%] :\r\nOui alors aux yeux de certains, elle ne suffisait pas \u00e0 d'autres, c'est exag\u00e9r\u00e9, donc on a trouv\u00e9 le juste milieu pour aller de l'avant, ensemble et c'est ce qui est important, c'est travailler ensemble les petits pas faire ce genre de de choses qui sont contreproductives. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:54:05) [87%] :\r\nMerci beaucoup, je voulais terminer par un tour de table, vous proposez une phrase, une citation \u00e0 l'auteur, on a tr\u00e8s peu de temps, alors je vous dis : voil\u00e0 vous rapidement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:54:12) [87%] :\r\nTr\u00e8s tr\u00e8s rapidement conseiller \u00e0 nos auditeurs, un tr\u00e8s beau livre de Pablo servi chapelles qui s'appelle l'entra\u00eeneur, l'entraide, une autre loi de la jungle. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:54:23) [88%] :\r\nMagnifique merci Christian pour ma part je je je voudrais pas conseiller \u00e0 nos auditeurs \u00e9galement un auteur, malheureusement, il est plus tr\u00e8s facile \u00e0 trouver en fran\u00e7ais mais en anglais, il est tr\u00e8s, il est tr\u00e8s lu et tr\u00e8s r\u00e9pandue, c'est Daniel Daniel Quinn Q Hildesheim, qui a \u00e9crit notamment un Shadok s'appelle Ishmael sur un dialogue entre un \u00eatre humain est un gorille sur la les enjeux de long terme, c'est magnifique. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:54:48) [88%] :\r\nMerci Keitany gay ben moi je dirais simplement que la matelas nature ne nous appartient pas, et il faut Jack commen\u00e7ait \u00e0 la conna\u00eetre un petit peu, m\u00eame quand on croit qu'on la conna\u00eet finalement on sait rien d'elle est tellement complexe et tout et il faut arr\u00eater de vouloir la la g\u00e9rer. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:55:02) [92%] :\r\nIl faut juste la laisser tranquille et s'immerger dans la nature, Pierre-Andr\u00e9 Page. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:55:07) [79%] :\r\nJe n'aurais peut-\u00eatre juste une exp\u00e9rience que j'ai fait ce printemps, le Burkina Faso, une rencontre et que le pr\u00e9sident et le 1er ministre il voulait montrer qu'il voulait qu'il souhaitait construire une grande \u00e9cole Style fr\u00f4le Exxon l'interrompu et lui dire et lui dit que 90 pourcent de de population sont des paysans, ce serait mieux, qui forment ces paysans avant, il m'a dit : oui, c'est tr\u00e8s bien, je vous remercie \u00e0 la fin du d\u00e9bat, il m'a dit je vous inviterai \u00e0 l'immigration mon\u00e9taire sa beaucoup merci, c'est fini pour aujourd'hui la 1\u00e8re il est 16 heures point. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-16T14:18:00Z", "program": {"href": "/programs/0D63DA7C-C0EC-4F15-9533-734939562FBD", "id": "0D63DA7C-C0EC-4F15-9533-734939562FBD", "name": "Philo \u00e0 chaud"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gannac, Anne Laure", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Participant/e au d\u00e9bat", "name": "Arnsperger, Christian", "role": "professeur", "type": "Participant"}, {"function": "Participant/e au d\u00e9bat", "name": "Page, Pierre-Andr\u00e9", "role": "agriculteur, politicien UDC", "type": "Participant"}, {"function": "Participant/e au d\u00e9bat", "name": "Bourg, Dominique", "role": "philosophe", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gannac, Anne Laure", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Participant/e au d\u00e9bat", "name": "Amiguet, Kate", "role": "documentariste", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A46AE709-6294-4815-98A8-416256FA003D", "internalArchiveId": "A46AE709-6294-4815-98A8-416256FA003D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Cl\u00e9a Favre", "publicationDate": "2018-08-16T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Favre, Cl\u00e9a;Carlo Sommaruga, conseiller national PS GE;Laurent Wehrli, conseiller national PLR VD;Favre, Cl\u00e9a;Candidate travailliste au poste de Gouverneur de Rio de Janeiro;Marc Atallah, directeur de la Maison d'Ailleurs\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Cl\u00e9a Favre (JOURNAL INDIC) \r\n(TF3/REPUTATION CH SCENE INTER PI (6H30)) L'image de la Suisse - sur la sc\u00e8ne internationale - va-t-elle p\u00e2tir de la d\u00e9cision prise hier par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ?\r\nLa question se pose, alors que le gouvernement refuse de signer le trait\u00e9 sur l'interdiction des armes nucl\u00e9aires. \r\nA ses yeux, le texte comporte en effet des risques sur deux plans :\r\nla diplomatie du d\u00e9sarmement, ainsi que la politique de s\u00e9curit\u00e9 de la Suisse.\r\nDe nombreuses voix - notamment \u00e0 gauche - d\u00e9plorent cette d\u00e9cision.\r\nSelon eux, elle met \u00e0 mal la perception positive de la Suisse \u00e0 l'\u00e9tranger. Maurice Doucas...  \r\n  1'20\r\n((La longue tradition humanitaire de la Suisse est aujourd'hui mise \u00e0 rude \u00e9preuve. C'est notamment l'avis du conseiller national socialiste Carlo Sommaruga qui a d\u00e9pos\u00e9 une motion demandant que la Suisse signe et ratifie le trait\u00e9 sur l'interdiction des armes nucl\u00e9aires... Carlo Sommaruga est d\u00e9pit\u00e9...\r\nSON\r\nMais \u00e0 droite on d\u00e9dramatise... estimant que la d\u00e9cision du Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'est qu'une p\u00e9rip\u00e9tie... et que la Suisse finira par signer ce texte... \r\nC'est ce que pense le conseiller national lib\u00e9ral radical vaudois Laurent Wehrli...\r\nSON\r\nPour Laurent Wehrli, le conseil f\u00e9d\u00e9ral recule aujourd'hui pour mieux sauter l'obstacle demain...))\r\n(Suisse-Bruxelles) Autre d\u00e9cision du Conseil f\u00e9d\u00e9ral hier : maintenir son cap avec Bruxelles...\r\nIl estime que les n\u00e9gociations d'un accord-cadre peuvent continuer.\r\nIl compte poursuivre les discussions sur le sujet le mois prochain.\r\nPourtant, l'UDC, le PLR et le Parti socialiste avaient affich\u00e9 leur scepticisme.\r\nLes 3 partis avaient m\u00eame \u00e9voqu\u00e9 une suspension des n\u00e9gociations.\r\nalors que les syndicats boycottent la consultation initi\u00e9e par le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'\u00e9conomie sur les mesures d'accompagnement.\r\n(Genes) *** Deuxi\u00e8me nuit de recherches dans les d\u00e9combres du viaduc autoroutier \u00e0 G\u00eanes...\r\nLes sauveteurs poursuivent leurs op\u00e9rations \u00e0 la lueur de projecteurs, avec l'aide de chiens et de pelleteuses...\r\n ... alors que les chances de retrouver des survivants s'amenuisent.\r\nLe dernier bilan fait \u00e9tat de 39 morts et 16 bless\u00e9s. Mais les autorit\u00e9s r\u00e9p\u00e8tent qu'il y a des disparus.\r\nLa r\u00e9gion Ligurie a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9e en \u00e9tat d'urgence pour les 12 prochains mois.\r\nLe gouvernement italien est \u00e9galement d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 retirer la concession de gestion du r\u00e9seau autoroutier \u00e0 Autostrade per l'Italia.\r\nSoci\u00e9t\u00e9 tr\u00e8s controvers\u00e9e.\r\n(09/BRESIL CHOIX PT PI) *** La campagne \u00e9lectorale est officiellement lanc\u00e9e au Br\u00e9sil.\r\n13 pr\u00e9tendants \u00e0 la pr\u00e9sidence ont d\u00e9pos\u00e9 hier leurs candidatures.\r\nParmi eux : l'ancien chef d'Etat, Lula, qui purge une peine de 12 ans de prison pour corruption.\r\nIl est malgr\u00e9 tout toujours le favori de cette \u00e9lection. \r\nEn revanche, il est totalement absent des \u00e9crans de t\u00e9l\u00e9vison.\r\nEt il sera, sans doute, emp\u00each\u00e9 de participer aux d\u00e9bats par le Tribunal \u00e9lectoral dans les semaines qui viennent. \r\nLa strat\u00e9gie est donc risqu\u00e9e pour le parti de gauche. Anne Vigna...\r\n((Les militants du parti des Travailleurs en r\u00eavent : Lula sur les bulletins de vote. Le pari est loin d'\u00eatre gagn\u00e9 mais le Parti suit d\u00e9sormais une strat\u00e9gie claire : si sa candidature est invalid\u00e9e dans les prochains jours par le Tribunal \u00e9lectoral, Lula sera alors remplac\u00e9 par son vice: Fernando Haddad, ancien ministre de l'\u00c9ducation et ancien maire de Sao Paulo qui prendrait alors le nom de Fernando Lula Haddad. Selon les sondages, Haddad pourrait \u00eatre pr\u00e9sent  au second tour de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle avec l'appui de Lula . Reste le d\u00e9ficit d'images dont souffre Lula. Les grands m\u00e9dias boudent sa campagne et la justice lui barre la route aux d\u00e9bats t\u00e9l\u00e9vis\u00e9s. Un corps absent donc mais un m\u00eame discours qui n'a pas chang\u00e9.  le Parti dit lutter avant tout pour la d\u00e9mocratie comme l'explique sa candidate au poste de Gouverneur de Rio de Janeiro\r\nSON FEMME\r\nLula n'a commis aucun crime comme l'ancienne pr\u00e9sidente Dilma Rousseff n'en avait pas commis. La d\u00e9mocratie br\u00e9silienne est moribonde depuis 2016. Gagner cette \u00e9lection est le seul moyen de restaurer la d\u00e9mocratie.\r\nGagner pour la gauche est d\u00e9sormais possible. Une option que personne n'imaginait lors de l'incarc\u00e9ration de Lula fin avril.\r\nAV, RTS, R))\r\n(Nicaragua) On reste en Am\u00e9rique latique, avec une nouvelle manifestation hier \u00e0 Managua au Nicaragua.\r\nDes milliers de personnes ont encore demand\u00e9 la d\u00e9mission du pr\u00e9sident Daniel Ortega.\r\nAutre exigence : la lib\u00e9ration des opposants emprisonn\u00e9s depuis le d\u00e9but de la crise politique, il y a quatre mois. \r\nLes opposants ont d\u00e9fil\u00e9 en d\u00e9pit d'une loi qui qualifie d'acte \"terroriste\" la participation \u00e0 une manifestation, \r\nun crime passible de 20 ans de prison.\r\nLoi adopt\u00e9e en le mois dernier.\r\n(07/TURQUIE AMNESTY PA (REP 22H30)) *** Soulagement chez les d\u00e9fenseurs des droits de l'Homme en Turquie.\r\nUn tribunal a remis en libert\u00e9 hier Taner Ke-leutch, le pr\u00e9sident de la branche locale d'Amnesty International. \r\nUne d\u00e9cision inattendue... dans un pays o\u00f9 les libert\u00e9s sont en constant recul.\r\nCependant, cette lib\u00e9ration ne signifie pas l'abandon des poursuites contre Taner Ke-leutch et d'autres militants des droits humains. Anne Andlauer.\r\n  0'52\r\n((Apr\u00e8s 14 mois dans une ge\u00f4le, Taner Kili\u00e7 retrouve enfin son \u00e9pouse et ses deux filles. Le pr\u00e9sident de la branche turque de l'ONG Amnesty International b\u00e9n\u00e9ficie d'une lib\u00e9ration conditionnelle dans le proc\u00e8s pour \u00ab terrorisme \u00bb que lui a intent\u00e9 l'\u00c9tat turc, avec 10 de ses coll\u00e8gues. \r\nTaner Kili\u00e7 \u00e9tait le dernier d\u00e9fenseur des droits de l'homme toujours incarc\u00e9r\u00e9 dans le cadre de ce proc\u00e8s, qui vise \u00e9galement la directrice d'Amnesty en Turquie, un citoyen allemand et un autre su\u00e9dois. Malgr\u00e9 un maigre dossier d'accusation, ils sont soup\u00e7onn\u00e9s d'avoir \u00ab aid\u00e9 des organisations terroristes arm\u00e9es \u00bb aussi diff\u00e9rentes que le Parti des travailleurs du Kurdistan ou le r\u00e9seau du pr\u00e9dicateur Fethullah G\u00fclen, cerveau pr\u00e9sum\u00e9 du putsch manqu\u00e9 de l'\u00e9t\u00e9 2016.\r\nCe proc\u00e8s est devenu un symbole de l'\u00e9rosion des libert\u00e9s dans la Turquie de Recep Tayyip Erdogan et, plus pr\u00e9cis\u00e9ment, des difficult\u00e9s croissantes que rencontrent les militants des droits humains, dont les activit\u00e9s sont de plus en plus surveill\u00e9es et m\u00eame criminalis\u00e9es.\r\nAnne Andlauer pour RTS Info \u00e0 Istanbul))\r\n(Wawrinka) En tennis, victoire de Stan Wawrinka dans le Masters 1000 de Cincinnati.\r\nLe Vaudois est venu \u00e0 bout de Kei Nishikori en deux sets : 6-4   /   6-4.\r\nC'\u00e9tait son 9e duel avec le Japonais.\r\nStan Wawrinka se rapproche de plus en plus de sa meilleure forme.\r\nEn huiti\u00e8mes de finale, il se frottera au Hongrois Marton Fuk-so-vitch, vainqueur du dernier Geneva Open.\r\n(TF4/FESTIVAL NUMERIQUE GAMES PI) *** Les Numerik Games, \u00e0 Yverdon, se r\u00e9inventent.\r\nLe festival des univers num\u00e9riques d\u00e9bute dans une semaine...\r\navec une 3e \u00e9dition totalement repens\u00e9e.\r\nParmi les points forts : la pr\u00e9sence de \"Bande Son\". \r\nL'orchestre classique interpr\u00e8tera les grandes musiques de films de science fiction. \r\nIl y aura aussi des espaces de jeux pour les mordus de la console, ainsi que des installations d'immersions virtuelles.\r\nMais attention \u00e0 ne pas se perdre dans cet univers.  Pierre Crevoisier...\r\n  1'38\r\nLes Numerik Games, \u00e0 Yverdon, ce sera du 24 au 26 ao\u00fbt prochains.\r\n(((Il y aura foison d'exp\u00e9riences \u00e0 faire, \u00e0 vivre, \u00e0 traverser. Numerik Games 2018 se d\u00e9cline d'ailleurs en 6 mots, des verbes d'action pour montrer le champ des possibles. Ecouter et r\u00e9fl\u00e9chir, contempler, danser, jouer d\u00e9couvrir et s'iimerger. Mais comment fait-on pour jouer en garder la distance, pour s'iimerger sans se perdre. \r\nMarc Atallah, le directeur de la Maison d'Ailleurs, r\u00e9pond.\r\n46\"\r\nMais le jeu num\u00e9rique est souvent une exp\u00e9rience individuelle, encore. Un monde du moi avec moi. Pas seulement, dit Marc Atallah.\r\n19\" \r\nA Yverdon-les-Bains, on va jouer et r\u00e9fl\u00e9chir. On pourrait m\u00eame ajouter un autre verbe. Partager. )))\r\n(Financial Times) *** Le patron du Financial Times va restituer une partie de son salaire.\r\nSes 2,9 millions d'euros avaient suscit\u00e9 l'\u00e9moi parmi les journalistes du titre.\r\nIls l'avaient jug\u00e9 disproportionn\u00e9.\r\nRaison pour laquelle ils demandaient au directeur g\u00e9n\u00e9ral de reverser une partie de ses revenus au profit des bas salaires.\r\nJohn Ridding renonce donc \u00e0 plus de 500 000 euros.\r\nIls seront investis dans le journal.\r\nCe fonds est destin\u00e9 \u00e0 favoriser l'acc\u00e8s des femmes \u00e0 des r\u00f4les de direction,\r\nainsi qu'\u00e0 r\u00e9duire l'\u00e9cart des salaires entre hommes et femmes au sein du journal.", "durationSec": 575, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9765762", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Cl\u00e9a Favre", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Cl\u00e9a Favre / LME_2018-08-16T06:30:00_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Cl\u00e9a Favre / LME_2018-08-16T06:30:00_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-9765780", "ece-9765762"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-27T04:57:27Z", "speechToTexts": ["27.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [93%] :\r\nEt c'est le journal de Cl\u00e9a Favre bonjour Cl\u00e9a bonjour Romain bonjour \u00e0 tous, la tradition humanitaire de la Suisse est mise \u00e0 rude \u00e9preuve critique de la gauche dans son viseur : la d\u00e9cision du Conseil f\u00e9d\u00e9ral de ne pas apposer sa signature au bas du trait\u00e9 sur l'interdiction des armes nucl\u00e9aires au Br\u00e9sil, Lula, ex- pr\u00e9sident derri\u00e8re les barreaux, a d\u00e9pos\u00e9 sa candidature \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, inimaginable il y a quelques mois, une victoire de la gauche est d\u00e9sormais possible r\u00e9fl\u00e9chir s'immerger, jouer, danser, c'est ce que proposent les num\u00e9riques James \u00e0 Yverdon un festival enti\u00e8rement repens\u00e9 pour sa 3\u00e8me \u00e9dition. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:37) [97%] :\r\nL'image de la Suisse sur la sc\u00e8ne internationale va -t-elle p\u00e2tir de la d\u00e9cision prise hier par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, la question se pose, alors que le gouvernement refuse de signer le trait\u00e9 sur l'interdiction des armes nucl\u00e9aires, \u00e0 ses yeux, le texte comporte en effet des risques sur 2 plans : la diplomatie du d\u00e9sarmement, ainsi que la politique de s\u00e9curit\u00e9 de la Suisse, de nombreuses voix, notamment \u00e0 gauche d\u00e9plorent cette d\u00e9cision, selon eux, elle met \u00e0 mal la perception positive de la Suisse \u00e0 l'\u00e9tranger, Maurice Doucas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:05) [98%] :\r\nLa longue tradition humanitaire de la Suisse est aujourd'hui mise \u00e0 rude \u00e9preuve, c'est notamment l'avis du conseiller national socialiste Carlo Sommaruga qui a d\u00e9pos\u00e9 une motion demandant que la Suisse signe et ratifie le trait\u00e9 sur l'interdiction des armes nucl\u00e9aires, Carlo Sommaruga est d\u00e9pit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:21) [92%] :\r\nOui, je suis tr\u00e8s d\u00e9\u00e7u, tr\u00e8s d\u00e9\u00e7u pour la Gen\u00e8ve internationale tr\u00e8s d\u00e9\u00e7u pour la Suisse humanitaire, je crois que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral dans sa composition actuelle Mama pas saisi l'importance de ce trait\u00e9 et l'importance symbolique de le ratifier rapidement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:38) [97%] :\r\nMais \u00e0 droite, on d\u00e9dramatise, estimant que la d\u00e9cision du Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'est qu'une p\u00e9rip\u00e9tie et que la Suisse finira par signer ce texte, c'est ce que pense le conseiller national lib\u00e9ral- radical Vaudois Laurent Wehrli. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:01:50) [92%] :\r\nIl faut aussi rappeler la d\u00e9cision du Conseil national en au mois de juin, qui a vot\u00e9 la prise en consid\u00e9ration d'une motion visant \u00e0 la ratification et la signature de ce trait\u00e9, et \u00e7a c'est un \u00e9l\u00e9ment qu'un tr\u00e8s important quand une des chambres du Parlement de natel signal\u00e9, on ne peut que souhaiter que le Conseil des \u00c9tats tiennent la m\u00eame position lorsque cet objet lui sera pr\u00e9sent\u00e9e d'ailleurs, on peut voir peut-\u00eatre la d\u00e9cision ou la proposition du Conseil f\u00e9d\u00e9ral dans le sens d'essayer de convaincre le Conseil des \u00c9tats et plus dans une probl\u00e9matique propre \u00e0 la Suisse qu'une probl\u00e9matique internationale. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:19) [93%] :\r\nPour Laurent Wehrli, le conseil f\u00e9d\u00e9ral recule aujourd'hui pour mieux sauter l'obstacle demain. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:25) [94%] :\r\nAutre d\u00e9cision du Conseil f\u00e9d\u00e9ral hier maintenir son cap avec Bruxelles, il estime que les n\u00e9gociations d'un accord-cadre peuvent continuer, il compte poursuivre les discussions sur le sujet, le mois prochain, pourtant, l'UDC le PLR et le Parti socialiste avaient affich\u00e9 leur scepticisme, les 3 partis avaient m\u00eame \u00e9voqu\u00e9 une suspension des n\u00e9gociations, de leur c\u00f4t\u00e9, les syndicats boycottent la consultation initi\u00e9e par le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'\u00e9conomie sur les mesures d'accompagnement en Italie 2\u00e8me nuit de recherches dans les d\u00e9combres du viaduc autoroutier de les sauveteurs poursuivent leurs op\u00e9rations \u00e0 la lueur de projecteurs avec l'aide de chiens et de pelleteuses, alors que les chances de retrouver des survivants s'amenuisent, le dernier bilan fait \u00e9tat de 39 morts et 16 bless\u00e9s, mais les autorit\u00e9s r\u00e9p\u00e8tent qu'il y a des disparus, la r\u00e9gion Ligurie, a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9e en \u00e9tat d'urgence pour les 12 prochains mois, le gouvernement italien est d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 retirer la concession de gestion du r\u00e9seau autoroutier \u00e0 Autostrade per l'Italia, soci\u00e9t\u00e9 tr\u00e8s controvers\u00e9e au Br\u00e9sil, la campagne \u00e9lectorale est officiellement lanc\u00e9e 13 pr\u00e9tendants \u00e0 la pr\u00e9sidence ont d\u00e9pos\u00e9 hier leurs candidatures parmi eux, l'ancien chef d'\u00c9tat, Lula, qui purge une peine de 12 ans de prison pour corruption, il n'emp\u00eache, il est toujours le favori de cette \u00e9lection, en revanche, il est totalement absent des \u00e9crans de t\u00e9l\u00e9vision et il sera sans doute emp\u00each\u00e9 de participer au d\u00e9bat, par le Tribunal \u00e9lectoral dans les semaines qui viennent, la strat\u00e9gie et donc risqu\u00e9e pour le parti de gauche, Anne Vigna. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:48) [92%] :\r\nLes militants du Parti des travailleurs, on r\u00eavent Lula sur les bulletins de vote, le pari est loin d'\u00eatre gagn\u00e9e, mais le Parti suit d\u00e9sormais une strat\u00e9gie claire si sa candidature est invalid\u00e9e dans les prochains jours par le Tribunal \u00e9lectoral, Lula sera alors remplac\u00e9 par Fernando Haddad, ancien ministre de l'\u00c9ducation et ancien maire de San Paolo qui prendrait alors le nom de Fernando Lula Haddad, selon les sondages, Haddad pourrait \u00eatre pr\u00e9sent au second pilier de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, avec l'appui de Lula reste le d\u00e9ficit d'image dont souffre Lula, les grands m\u00e9dias boudent sa compagne et la justice lui barre la route aux d\u00e9bats t\u00e9l\u00e9vis\u00e9s, un corps absent, donc, mais un m\u00eame discours qui n'a gu\u00e8re chang\u00e9 le Parti dit lutter avant tout pour la d\u00e9mocratie, comme l'explique sa candidate au poste de gouverneur de Rio de Janeiro pour non quoi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:35) [94%] :\r\nLula n'a commis aucun Crime comme l'ancienne pr\u00e9sidente Dilma Rousseff, la d\u00e9mocratie br\u00e9silienne est moribonde depuis 2016 gagner cette \u00e9lection est le seul moyen de restaurer la d\u00e9mocratie voil\u00e0 d\u00e9mocratie. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:47) [88%] :\r\nGagner pour la gauche, est d\u00e9sormais possible, une option que personne n'imaginait lors de l'incarc\u00e9ration de Lula, fin avril, Anne Vigna, rtsinfo, Rio de Janeiro. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:58) [95%] :\r\nOn reste en Am\u00e9rique latine avec une nouvelle manifestation hier \u00e0 Managua, au Nicaragua, des milliers de personnes ont encore demand\u00e9 la d\u00e9mission du pr\u00e9sident Daniel Ortega, autre exigence, la lib\u00e9ration des opposants emprisonn\u00e9s depuis le d\u00e9but de la crise politique, il y a 4 mois, les opposants ont d\u00e9fil\u00e9 en d\u00e9pit d'une loi qui qualifie d'acte terroriste, la participation \u00e0 une manifestation, Crime passible de 20 ans de prison, cette loi a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e le mois dernier, c'est le soulagement chez les d\u00e9fenseurs des droits de l'homme en Turquie, un tribunal a remis en libert\u00e9 hier Tanner culotte, le pr\u00e9sident de la branche locale d'Amnesty International, une d\u00e9cision inattendue dans un pays o\u00f9 les libert\u00e9s sont en constant recul cependant cette lib\u00e9ration ne signifie pas pour autant l'abandon des poursuites contre Tanner, que le Che, d'autres militants des droits humains, Anne Andlauer apr\u00e8s 14 mois. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:45) [95%] :\r\nDans une ge\u00f4le Tanner que Loach retrouve enfin son \u00e9pouse et ses 2 filles, le pr\u00e9sident de la branche turque de l'ONG Amnesty International b\u00e9n\u00e9ficie d'une lib\u00e9ration conditionnelle, dans le cadre du proc\u00e8s pour terrorisme que lui a intent\u00e9 l'\u00c9tat turc avec 10 de ses coll\u00e8gues Tanner coll\u00e8ge \u00e9tait le dernier d\u00e9fenseur des droits de l'homme, toujours incarc\u00e9r\u00e9 dans le cadre de ce proc\u00e8s qui vise \u00e9galement la directrice d'Amnesty en Turquie un citoyen allemand et un autre su\u00e9dois, malgr\u00e9 un maigre dossier d'accusation, ils sont soup\u00e7onn\u00e9s d'avoir aid\u00e9 des organisations terroristes arm\u00e9es aussi diff\u00e9rentes que le Parti des travailleurs du Kurdistan ou le r\u00e9seau du pr\u00e9dicateur Fethullah G\u00fclen, cerveau pr\u00e9sum\u00e9 du putsch manqu\u00e9 de l'\u00e9t\u00e9 2016, ce proc\u00e8s est devenu un symbole de l'\u00e9rosion des libert\u00e9s dans la Turquie de Recep Tayyip Erdogan et plus pr\u00e9cis\u00e9ment des difficult\u00e9s croissantes que rencontrent les militants des droits humains, dont les activit\u00e9s sont de plus en plus surveill\u00e9es et m\u00eame criminaliser Indre-et-Loire pour RTS Info \u00e0 Istanbul. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:37) [93%] :\r\nEn tennis, victoire de Stan Wawrinka dans le Masters 1000 de Cincinnati, le Vaudois est venu \u00e0 bout de Kei Nishikori en 2 sets 6 4 6 4, c'\u00e9tait son 9\u00e8me duel avec le Japonais Stan Wawrinka se rapproche de plus en plus de sa meilleure forme en huiti\u00e8mes de finale, il se frottera au Hongrois Marton Fucsovics, vainqueur du dernier va Open dans le canton de Vaud les Numerik James \u00e0 Yverdon se r\u00e9inventent le festival des univers num\u00e9riques d\u00e9bute dans une semaine avec une 3\u00e8me \u00e9dition totalement repens\u00e9e parmi les points forts : la pr\u00e9sence de Bande son, l'orchestre classique interpr\u00e9tera les grandes musiques de film de science- fiction, il y aura aussi des espaces de jeux pour les mordus de la console, ainsi que des installations d'immersions virtuelles mais attention \u00e0 ne pas se perdent dans cet univers Pierre Crevoisier. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:20) [93%] :\r\nIl y aura foison d'exp\u00e9riences \u00e0 faire \u00e0 vivre \u00e0 traverser num\u00e9rique James se d\u00e9cline d'ailleurs en 6 mots des verbes d'action pour montrer le Champ des possibles \u00e9coutez et r\u00e9fl\u00e9chir contempler, danser, jouer d\u00e9couvrir et s'immerger mais comment fait- on pour jouer en gardant la distance pour plonger sans se perdre, Marc Atallah, le directeur de la Maison d'Ailleurs r\u00e9pond. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:41) [88%] :\r\nQuand tu prends cinq Project humain au m\u00eame endroit en r\u00e9alit\u00e9 virtuelle, une fois tu vas te faire masser dans un monde onirique, une fois tu vas exp\u00e9rimenter, de la danse, dans un monde po\u00e9tique, tu vas \u00e0 exp\u00e9rimenter tes peurs dans le m\u00eame monde un peu angoissant \u00e7a quand tu sors de ton exp\u00e9rience que tu peux pas dire : je me suis perdu parce que tu sais tr\u00e8s bien que parmi ces 5 mondes virtuels a v\u00e9cu des choses diff\u00e9rentes corporellement \u00e9motionnellement une fois c'\u00e9tait dans le rejet, une fois dans la fascination, une fois dans le calme face mais mon id\u00e9e \u00e0 moi c'est que en multipliant des exp\u00e9riences diff\u00e9rentes et on en leur faisant cr\u00e9er des \u00c9chos avec ce qui est adjacent \u00e0 ces m\u00eames exp\u00e9riences -l\u00e0 on peut plus facilement cr\u00e9er une possibilit\u00e9 de r\u00e9flexion ou en tout cas une diversit\u00e9 d'\u00e9motion qui va faire qu'on n'est pas dans la perte de soi, mais au contraire non peut-\u00eatre l'interrogation. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:28) [92%] :\r\nMais le jeu num\u00e9rique est souvent une exp\u00e9rience individuelle encore du monde du bois avec moi, pas seulement Marc Atallah. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:34) [86%] :\r\nC'est quelque chose que tu vas partager apr\u00e8s avec des proches, donc dans le festival dans le festif, il y a d'abord du collectif, donc Numerik Games, telle une exp\u00e9rience en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale individuelle mais si je prends verra et de je jugement et 5 concerts classiques des 300 voil\u00e0 mais \u00e7a comme une exp\u00e9rience personnelle, par contre, dans un contexte qui va faire que tu vas partager ton exp\u00e9rience. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:54) [94%] :\r\n\u00e0 Yverdon-les-Bains, on va jouer et r\u00e9fl\u00e9chir, on pourrait m\u00eame ajouter un autre verbe partag\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:59) [96%] :\r\nEt pour terminer ce journal, le patron du Financial Times va restituer une partie de son salaire, ces 2 9 millions d'euros avaient suscit\u00e9 l'\u00e9moi parmi les journalistes du titre, il avait jug\u00e9 disproportionn\u00e9, raison pour laquelle il demandait au directeur g\u00e9n\u00e9ral de reverser une partie de ses revenus au profit des bas salaires, John Reading renonce donc \u00e0 plus de 500000 euros ils seront investis dans le dans le journal dans un fonds destin\u00e9 \u00e0 favoriser l'acc\u00e8s des femmes \u00e0 des r\u00f4les de direction, ainsi qu'\u00e0 r\u00e9duire l'\u00e9cart des salaires entre hommes et femmes au sein du journal c'\u00e9tait le journal sign\u00e9 Cl\u00e9a Favre il est 6 heures 40 merci d'\u00e9couter la matinale de la premi\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-16T10:02:05Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Crevoisier, Pierre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Andlauer, Anne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Andlauer, Anne", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Vigna, Anne", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vigna, Anne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F0A67AC3-1EE2-4C57-83AF-7F4AD724CFC6", "internalArchiveId": "F0A67AC3-1EE2-4C57-83AF-7F4AD724CFC6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Selon Babette Sigg, pr\u00e9sidente de femmes PDC, la violence des migrants envers les femmes serait souvent le fait d'hommes issus de l'immigration: interview de Rebecca Ruiz, conseill\u00e8re nationale vaudoise socialiste ", "publicationDate": "2018-08-16T00:00:00Z", "summary": "Vous \u00eates conseilll\u00e8re nationale socialistes vaudoise.. \r\nAvec vous, on va revenir sur les propos de la pr\u00e9sidente des Femmes PDC.. \r\nBabette Sigg, on l'a entendue dans le journal de 7 heures.. et dans le Blick hier.. \r\nEn substance.... \"Les actes de violence \u00e0 l'\u00e9gard des femmes sont souvent le fait d'hommes issus de l'immigration.. dit-elle .. mais c'est un tabou \u00e0 gauche... \r\nBabette Sigg - et d'autres femmes de droite -  vous accusent d'ang\u00e9lisme... \r\nLe contexte... ce sont les agressions brutales, en pleine rues, de jeunes femmes, \u00e0 ge et lors de la Street Parade de ZH.. \r\n(Dans le cas de Gen\u00e8ve, les t\u00e9moins pointent du doigt des hommes issus l'immigration. Source: le Matin Dimanche et le Blick)\r\n*****A gauche, vous \u00eates \"vous minimiser les actes de violences des hommes issus de l'immigration? pour ne pas pr\u00eater le flanc aux critiques. \r\n -  La gauche est descendue dans la rue \u00e0 Gen\u00e8ve, Lausanne, Berne, B\u00e2le et Zurich pour d\u00e9noncer les violences faites aux femmes. \r\nOn a entendus les manifestants demander des changements soci\u00e9taux, davantage d'\u00e9galit\u00e9... \r\nMais personne n'a remis en cause la migration, c'est compl\u00e8tement tabou \u00e0 gauche?\r\n- il faut quand m\u00eame admettre que dans certains cultures, il existe un perception diff\u00e9rente du r\u00f4le de la femme.. des cultures plus patriarcales.. \r\n\u00e7a peut provoquer des comportements intol\u00e9rables chez nous?\r\n****la violence n'est \u00e9videmment pas l'apanage des \u00e9tangers... \r\nSujet sensible.. ang\u00e9lisme pour ne pas donner du grain \u00e0 moudre \u00e0 la droite sur les quesiton d'immigration? \r\n******M\u00eame votre coll\u00e8gue de parti, la s\u00e9natrice Anita Fetz, reconna\u00eet qu'il faut parler de cette th\u00e9matique. Elle affirme dans le Blick, \"le style macho-agressif de certains migrants pose probl\u00e8me\"...Vous \u00eates divis\u00e9es au sein de femmes de gauche?\r\n******cette attaque ne vient pas seulement de l'UDC mais de partis du centre, Babette Sigg Frank est pr\u00e9sidente des femmes PDC.. \r\nNathalie Rickli affirmait aussi dans le Blick que les migrants avaient parfois une image d\u00e9grad\u00e9e de la femme qui pouvait d\u00e9bocuher sur de telles agressions), \r\n- il ne faut pas faire d'amalgames, il ne faut pas stigmatiser...  mais a contrario il ne faut pas non plus avoir peur de d\u00e9noncer certains actes de violence, m\u00eame s'ils sont le fait de migrants?\r\n**** Babette Sigg et Anita Fetz  appelent \u00e0 une grande alliance de femmes qui d\u00e9passe les clivages politiques, vous adh\u00e9rez?\r\n- on est en ann\u00e9e \u00e9lectorale.. c'est de bonne guerre\r\n- incapacit\u00e9 des femmes \u00e0 se mettre d'accord.. \u00eatre femme, c'est pas un programme poltiique. on est d'abord de gauche ou de droite.. \r\n*****r\u00e9cup\u00e9ration politique?  d'abord \u00e0 gauche, ensuite \u00e0 droite de ces actes de violences?", "durationSec": 496, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9765771", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["discrimination sexuelle", "comportement", "violence sexuelle", "violence"], "alternativeTitle": ["La violence des migrants envers les femmes taboue \u00e0 gauche? Interview de Rebecca Ruiz / LME_2018-08-16T07:24:00_les-series-d-ete-de-l-info-5", "La Matinale du 16.08.2018"], "alternativeSummary": ["Des femmes de droite ont d\u00e9clar\u00e9 mercredi dans la presse al\u00e9manique que les actes de violence \u00e0 l'\u00e9gard des femmes sont souvent le fait d'hommes issus de l'immigration, et que la gauche doit cesser de faire de l'ang\u00e9lisme. Interview de Rebecca Ruiz, conseill\u00e8re nationale (PS/VD)."], "variantIds": ["ece-9765771"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AOU2018", "lastModifiedDate": "2019-01-08T13:34:41Z", "speechToTexts": ["27.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\n7 heures 20 bonjour Rebecca Ruiz, hein, bonjour, vous \u00eates conseill\u00e8re nationale socialistes vaudoise avec vous on va revenir sur les propos de la pr\u00e9sidente des Femmes PDC Babette Sigg on l'entendue dans le journal de de 7 heures et elle \u00e9t\u00e9 \u00e9galement dans le dans le Blick d'hier en substance, en substance, ce qu'elle dit, c'est que les actes de violence \u00e0 l'\u00e9gard des femmes sont souvent le fait d'hommes issus de la migration et que cela \u00e9tant tabou \u00e0 gauche, Babette Sigg mais aussi d'autres femmes de droite vous accusent pour \u00eatre pour \u00eatre clair d'ang\u00e9lisme, le contexte de de tout \u00e7a, ce sont \u00e9videmment ces ces agressions brutales en pleine rue de 2 jeunes femmes \u00e0 Gen\u00e8ve et lors de la de la Street Parade de Z\u00fcrich alors Rebecca Ruiz qu'est -ce que vous lui r\u00e9pondez Babette Sigg ce qu'elle a raison au sujet de ce ce tabou qui diviserait les femmes de gauche. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:47) [92%] :\r\nBon, moi je trouve ce proc\u00e8s d'intention \u00e0 peu gratuit parce que je constate, pas de d'ang\u00e9lisme ou de voilage de face de de la part de de mon parti quand il s'agit de d\u00e9noncer les in\u00e9galit\u00e9s, les discriminations et m\u00eame les violences physiques que subissent les femmes d'ailleurs, c'est vrai qu'au Parlement n'intervient tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8rement sur ces questions, fait des propositions, elles sont d'ailleurs pas toujours soutenu par par le parti de de Madame Sigg alors peut-\u00eatre de la part des femmes mais pas de la part des des hommes PDC pas non plus de la part des hommes de droite ou m\u00eame de la part de de femmes de de de la droite dure, donc je trouve ce proc\u00e8s un peu d'attention gratuite, d'autant plus que lorsqu'il y a eu les \u00e9v\u00e9nements Genevois et z\u00fcrichois qui a organis\u00e9 des mobilisations dans les 2 jours qui ont suivi ces \u00e9v\u00e9nements, c'est la gauche, avec des des associations pour, pour dire leur ras-le-bol par rapport \u00e0 ces violences, qui sont subies par les femmes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:37) [90%] :\r\nRebecca Ruiz je crois que c'est pas \u00e7a qu'elle vous reproche au contraire Babette Sigg le dit vous vous arrivez \u00e0 vous empoigne a empoign\u00e9 les th\u00e8mes de la la discrimination salariale de la violence m\u00eame faites aux femmes ce qu'elles d\u00e9noncent c'est que quand cette violence et le fait de personnes d'hommes issus de l'immigration, alors l\u00e0, \u00e7a devient tr\u00e8s compliqu\u00e9 pour vous de pointer du doigt ce probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:59) [90%] :\r\nMais je crois pas je pense que, face au sexisme ou face au au aux discriminations et d'autant plus face \u00e0 des agressions physiques, on est sans concession : il y a pas d'exception \u00e0 rechercher, il y a pas de d'excuse \u00e0 trouver d'ailleurs depuis que les \u00e9v\u00e9nements, a eu lieu, je n'ai entendu personne \u00e0 gauche, tenter d'excuser ou d'expliquer d'une mani\u00e8re culturelle, les f\u00eates qui ont \u00e9t\u00e9 qui ont \u00e9t\u00e9 commis envers ces femmes on n'excuse pas, on l'explique pas, mais on le dit pas, non plus, alors on une, peut-\u00eatre qu'on ne dit pas compl\u00e8tement parce que dans le cas pr\u00e9sent, on a, moi personnellement je n'ai pas d'information sur les origines des agresseurs. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:39) [91%] :\r\nUn arbre para\u00eetre Gen\u00e8ve ce sont effectivement des c'est pas des informations officielles, ce sont effectivement des des t\u00e9moins qui pointe du doigt des des des auriges l'immigration, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit dans dans plusieurs journaux dont Le Matin dimanche et et et le Blick effectivement c'est c'est pas des informations officielles mais est -ce que vous admettez quand m\u00eame Rebecca Ruiz, ce que dans certaines cultures, il existe une perception tr\u00e8s diff\u00e9rente du r\u00f4le de la femme, des cultures qu'on va dire plus patriarcales et que \u00e7a provoque des comportement intol\u00e9rant, chez nous, surtout quand il y a de la violence. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:08) [91%] :\r\nAlors, \u00e9videmment, qu'il y a des diff\u00e9rences de perception sur le r\u00f4le, la fonction qui doit \u00eatre assur\u00e9e par par une femme dans dans une soci\u00e9t\u00e9 en fonction des cultures ou m\u00eame des pays d'origine, il y a aussi des, des, des diff\u00e9rences quand vous regardez la la carte europ\u00e9enne il y a des statistiques tr\u00e8s int\u00e9ressantes qui existe sur la violence machiste, comme on la nomme, vous avez des vraies diff\u00e9rences entre les pays europ\u00e9ens en termes de en termes de pr\u00e9valence, donc on va \u00e9videmment pas se voiler la face et nier, a dit qu'des diff\u00e9rences de perception et si ces diff\u00e9rences de perception, elles doivent s'exprimer ici en Suisse par le fait de groupes qu'on identifiera mais clairement, de mani\u00e8re objective et h\u00e9 bien alors, il faut r\u00e9pondre par la la non- concession comme je vous l'ai dit avant, parce que on ne va pas d\u00e9roger \u00e0 notre Constitution \u00e0 nos lois et \u00e0 nos valeurs et d'autant moins \u00e0 la recherche de cette \u00e9galit\u00e9 entre les hommes et les femmes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:58) [90%] :\r\nVotre coll\u00e8gue de parti, la s\u00e9natrice Anita fait la la la B\u00e2loise reconna\u00eet dans le Blick d'hier encore une fois qu'il faut parler de cette th\u00e9matique que c'est pas forc\u00e9ment le cas, elle dit le Style macho agressif de certains migrants pose probl\u00e8me : est ce que l\u00e0- dessus, vous la suivez. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:15) [86%] :\r\nMoi, je la suis sur le fait de dire que le Style macho agressif tout court qui s'exprime \u00e0 peu pr\u00e8s n'importe o\u00f9 et dans n'avoir pas, elle fera la soci\u00e9t\u00e9 vous faites vraiment doit le faire battre si on identifie un Style peut-\u00eatre plus particuliers ou plus agressif ou qui provoque voil\u00e0 bah des agressions dans un groupe identifi\u00e9 alors \u00e9videmment qu'il faut le nommer et qu'il faut prendre des mesures bien s\u00fbr que les autorit\u00e9s politiques ont un devoir de protection vis-\u00e0-vis des femmes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:41) [89%] :\r\nExactement celle -ci cette attaque un ne vient pas seulement de 2, Babette si 2 des Femmes UDC parce qu'on entendait aussi Natalie Rickli \u00e0 faire ce genre de reproches, mais l\u00e0 on parle de la pr\u00e9sidente des Femmes PDC Babette Sigg, vous l'avez dit souvent, elles sont de votre c\u00f4t\u00e9 au parlement, comment vous comprenez cette attaque, c'est de la r\u00e9cup\u00e9ration politique, on est \u00e0 un an des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:00) [90%] :\r\nAlors, je vous avoue que je me suis dit c'est vrai on est \u00e0 un an des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales ou alors peut-\u00eatre que Babette Sigg regrette de ne pas avoir lanc\u00e9 des mobilisations quand il y a eu ces cas moi en tout cas, Jean, ce que j'ai entendu hier, c'est qu'il y a eu un appel \u00e0 une grande alliance un des femmes, je crois que cette grande alliance, elle existe, malgr\u00e9 ce que sous- entend madame Babette, dit qu'il faut peut-\u00eatre avoir \u00e9t\u00e9 un peu endormi, ces 12 derniers mois entre le lancement du mouvement metoo et le vote sur l'\u00e9galit\u00e9 salariale, pour ne pas voir l'immense mobilisation qui existe aujourd'hui dans notre pays autour de la question des femmes de la place que les femmes doivent pouvoir occuper dans le cas de ce d\u00e9bat \u00e9videmment que surgissent aussi les questions de de violence physique qui sont subies par les femmes, mais cette intransigeance qui est aujourd'hui, disons, d\u00e9clar\u00e9s comme \u00e7a par Madame Babette Sigg j'aimerais aussi qu'on puisse l'appliquer face \u00e0 tous ces actes de violence physique qui existe de mani\u00e8re moins cach\u00e9 de fait d'agresseurs qui sont connus de la part des victimes puisque j'aimerais quand m\u00eame rappeler que la violence domestique en Suisse, c'est 46 cas par ann\u00e9e par jour pardon 46 cas par jour qui sont rapport\u00e9s \u00e0 la police et l\u00e0 aussi, j'aimerais que ces femmes de droite se mobilisent sur ces questions, peut-\u00eatre moins visibles et moins spectaculaire et non pas moins dramatique, je crois qu'a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:16) [91%] :\r\n\u00e9videmment, \u00e0 aucun moment il n'a \u00e9t\u00e9 dit que la la violence n'\u00e9tait l\u00e0 l'apanage des des \u00e9trangers par par Babette Sigg ce qu'elle pointe effectivement c'est c'est un malaise qu'on peut ressentir aussi Rebecca Ruiz sur certaines th\u00e9matiques je pense au au voile int\u00e9gral, on n'ose pas aborder la question comme \u00e9tant une question li\u00e9e \u00e0 l'Islam \u00e0 la migration, on ne veut pas y toucher, quand on est \u00e0 gauche, alors que c'est quand m\u00eame une question de la de la place des femmes dans notre soci\u00e9t\u00e9, vous vous dites non, il n'y a aucun probl\u00e8me chez nous, c'est pendant tabou, tout va bien, les femmes socialistes on align\u00e9 couvert l\u00e0- dessus. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:46) [85%] :\r\nAlors les femmes socialistes, on n'est pas align\u00e9 couverts par exemple sur la question du voile int\u00e9gral : je vais \u00e9videmment que je pourrais pas je pourrais pas bien. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:53) [78%] :\r\nJe ne serai pas, j'ai le bac dans les mains d'un Adassa hausse L\u00e4nder tabou, le tabou \u00e9trangers et les femmes de gauche sont divis\u00e9s, c'est faux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:00) [92%] :\r\nAlors je pense que, face aux questions de violence que peuvent subir les femmes face \u00e0 la discrimination face aux in\u00e9galit\u00e9s, les femmes de gauche ne sont pas divis\u00e9s, sa large disons je l'affirme haut et fort. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:13) [92%] :\r\nDerni\u00e8re question, parler d'une grande alliance des femmes apparemment l\u00e0, vous \u00eates d'accord, Babette Sigg et d'accord et c'est tr\u00e8s bien, est -ce qu'au fond il n'y a pas une incapacit\u00e9, en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale des femmes \u00e0 se mettre d'accord et peut-\u00eatre tout simplement parce que les femmes, c'est pas un programme politique et puis qu'on est d'abord de gauche, de droite et puis on a une vision totalement diff\u00e9rente des probl\u00e8mes selon le clivage gauche- droite et pas du fait qu'on soit un homme ou une femme. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:34) [91%] :\r\nAlors sans doute qu'on a des des visions diff\u00e9rentes, maintenant je crois que la question de l'\u00e9galit\u00e9, c'est une question qui doit \u00eatre disons une valeur qui doit \u00eatre port\u00e9 par par tous les partis, elle est inscrite dans notre constitution et je pense pas qu'on doit faire des diff\u00e9rences en fonctionI. alors peut-\u00eatre la traduction de cette \u00e9galit\u00e9 va \u00eatre per\u00e7ue de mani\u00e8re diff\u00e9rente, qu'on soit de gauche ou de droite, mais je pense que c'est, c'est en tout cas une valeur qu'on doit absolument rechercher \u00e0 \u00e0 appliquer, disons, de mani\u00e8re unanime unilat\u00e9rale, qu'on soit de droite ou de cash ou de droite, pardon ou de gauche. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:06) [93%] :\r\nCar oui, merci d'\u00eatre venu en parler dans ce Studio, ben, on a pu constater que pour vous il n'y a pas de tabou, contrairement \u00e0 ce que disent les femmes de droite grand merci il est. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-16T05:33:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ruiz, Rebecca Ana", "role": "conseill\u00e8re nationale vaudoise socialiste", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1693772", "internalArchiveId": "AA1806694053", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Dans la t\u00eate des touristes arabes", "publicationDate": "2018-08-16T00:00:00Z", "durationSec": 3109, "genres": ["Politique, \u00e9conomie, soci\u00e9t\u00e9"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9789202", "imageURL": "http://www.rts.ch/9704196.image", "alternativeTitle": ["Dans la t\u00eate des touristes arabes", "Temps pr\u00e9sent"], "alternativeSummary": ["Les touristes arabes aiment la Suisse, ils contribuent de mani\u00e8re substantielle \u00e0 sa prosp\u00e9rit\u00e9 \u00e9conomique. Pr\u00e8s d\u2019un demi-milliard de francs en 2016, les touristes arabes sont ceux qui d\u00e9pensent le plus. Mais qui sont-ils ? Que pensent-ils de notre pays ? Pourquoi adorent-ils la Suisse ? A Interlaken, le tourisme arabe a d\u00e9pass\u00e9 Gen\u00e8ve, Mais \u00e0 l\u2019horizon, pointe un danger mortel : l\u2019initiative anti-burka, d\u00e9pos\u00e9e par l\u2019UDC l\u2019automne dernier et qui interdit de dissimuler son visage en public.", "Dans la t\u00eate des touristes arabes"], "variantIds": ["ece-9789202"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-31T10:32:21Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:02:01\r\n...\r\n\r\n10:00:02:06  10:00:20:07\r\n...\r\n\r\n10:00:25:05  10:00:26:13\r\n-Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n10:00:26:18  10:00:29:15\r\nSur les quais de Montreux,\r\n\r\n10:00:29:20  10:00:31:17\r\nle long de nos lacs,\r\n\r\n10:00:31:22  10:00:34:17\r\nles touristes arabes\r\naiment la Suisse,\r\n\r\n10:00:34:22  10:00:37:22\r\net contribuent\r\n\u00e0 sa prosp\u00e9rit\u00e9 \u00e9conomique.\r\n\r\n10:00:38:03  10:00:41:21\r\nLes touristes arabes\r\nsont ceux qui d\u00e9pensent le plus.\r\n\r\n10:00:42:02  10:00:47:06\r\nMais que pensent-ils de notre pays,\r\net pourquoi adorent-ils la Suisse ?\r\n\r\n10:00:47:11  10:00:51:20\r\nNous avons tent\u00e9 de le comprendre\r\n\u00e0 Interlaken qui a d\u00e9pass\u00e9 Gen\u00e8ve\r\n\r\n10:00:52:01  10:00:56:08\r\navec 120'000 nuit\u00e9es annuelles de\r\nressortissants des pays du Golfe.\r\n\r\n10:00:56:12  10:01:01:15\r\nA Interlaken, on soigne cette\r\nclient\u00e8le, mais on s'inqui\u00e8te aussi.\r\n\r\n10:01:01:20  10:01:04:12\r\nL'initiative anti burka,\r\n\r\n10:01:04:16  10:01:07:09\r\nd\u00e9pos\u00e9e par l'UDC l'automne dernier,\r\n\r\n10:01:07:13  10:01:10:14\r\ninterdit de dissimuler\r\nson visage en public.\r\n\r\n10:01:10:19  10:01:15:14\r\nBeaucoup de ces touristes du Golfe\r\ndisent que la Suisse est un paradis.\r\n\r\n10:01:15:19  10:01:20:13\r\nMais ils ne reviendront pas si on\r\ninterdit \u00e0 leurs femmes de se voiler.\r\n\r\n10:01:20:18  10:01:24:20\r\nEntre les h\u00f4teliers irrit\u00e9s\r\npar les caprices de leurs h\u00f4tes,\r\n\r\n10:01:25:01  10:01:28:17\r\nles amalgames et les appels\r\n\u00e0 la tol\u00e9rance religieuse,\r\n\r\n10:01:28:22  10:01:32:00\r\nc'est un \u00e9chantillon\r\ndu d\u00e9bat qui nous attend.\r\n\r\n10:01:35:23  10:01:39:04\r\n*Un homme parle en arabe\r\n\r\n10:01:39:09  10:01:42:07\r\n*-Bienvenue\r\n\u00e0 bord de notre croisi\u00e8re\r\n\r\n10:01:42:12  10:01:46:22\r\ndu jour, nous vous annon\u00e7ons\r\nque le buffet est ouvert.\r\n\r\n10:01:55:16  10:01:58:10\r\n-Nous venons d'Arabie saoudite.\r\n\r\n10:02:00:16  10:02:03:13\r\n-Comment trouvez-vous la Suisse ?\r\n\r\n10:02:03:18  10:02:06:19\r\n-Il fait frais, mais j'aime bien \u00e7a.\r\n\r\n10:02:14:13  10:02:16:12\r\nMusique arabisante\r\n\r\n10:02:16:16  10:02:21:12\r\n...\r\n\r\n10:02:21:17  10:02:33:14\r\n...\r\n\r\n10:02:33:19  10:02:36:17\r\n-Interlaken\r\nest devenue la nouvelle Mecque\r\n\r\n10:02:36:22  10:02:38:11\r\ndu tourisme hallal.\r\n\r\n10:02:38:15  10:02:39:23\r\nLa Suisse\r\n\r\n10:02:40:04  10:02:45:03\r\ndevrait conna\u00eetre cet \u00e9t\u00e9 une\r\nstagnation du nombre de visiteurs\r\n\r\n10:02:45:08  10:02:50:14\r\nen raison de la situation politique\r\nen Arabie saoudite et au Qatar.\r\n\r\n10:02:50:19  10:02:53:10\r\nLes touristes\r\ndes pays du golfe Persique\r\n\r\n10:02:53:14  10:02:58:21\r\nsont nombreux, mais si le peuple\r\naccepte l'initiative anti burka,\r\n\r\n10:02:59:02  10:03:02:21\r\nl'\u00e9conomie de la Suisse\r\npourrait en souffrir.\r\n\r\n10:03:03:02  10:03:07:08\r\nMusique arabisante\r\n\r\n10:03:07:12  10:03:10:19\r\nL'office du tourisme d'Interlaken\r\n\r\n10:03:11:00  10:03:16:03\r\nfait des efforts importants pour\r\nque les touristes des pays du Golfe\r\n\r\n10:03:16:08  10:03:18:03\r\nse sentent bien en Suisse.\r\n\r\n10:03:18:08  10:03:22:07\r\nOn invite m\u00eame des m\u00e9diateurs\r\npour pr\u00e9venir les malentendus.\r\n\r\n10:03:22:12  10:03:24:15\r\n-Bonjour, et bienvenue.\r\n\r\n10:03:24:20  10:03:29:12\r\nJe suis heureux de votre pr\u00e9sence\r\net de votre int\u00e9r\u00eat pour ce sujet.\r\n\r\n10:03:29:16  10:03:33:12\r\n\"Hallal\" signifie pour les musulmans\r\n\r\n10:03:33:17  10:03:36:01\r\n\"ce qui est autoris\u00e9\".\r\n\r\n10:03:36:06  10:03:40:00\r\nCes r\u00e8gles islamiques\r\nse trouvent dans le Coran.\r\n\r\n10:03:40:05  10:03:45:06\r\nOn croit souvent que le concept\r\nhallal ne concerne que les aliments,\r\n\r\n10:03:45:11  10:03:50:21\r\nmais il recouvre d'autres aspects de\r\nla vie: il d\u00e9finit ce qui est permis\r\n\r\n10:03:51:02  10:03:53:21\r\ndans toutes sortes de situations.\r\n\r\n10:03:54:02  10:03:56:23\r\nIl r\u00e8gle la vie quotidienne.\r\n\r\n10:03:57:04  10:03:59:22\r\nPassons \u00e0 la vente et \u00e0 la formation.\r\n\r\n10:04:00:03  10:04:02:21\r\nL'an pass\u00e9, quelqu'un m'a demand\u00e9:\r\n\r\n10:04:03:02  10:04:06:22\r\n\"Comment faire ?\r\nIls veulent toujours un rabais !\"\r\n\r\n10:04:07:03  10:04:13:02\r\n\"Ils veulent marchander alors que\r\nnos prix sont affich\u00e9s clairement !\"\r\n\r\n10:04:13:07  10:04:16:19\r\nMarchander\r\nfait partie de notre nature.\r\n\r\n10:04:17:00  10:04:20:12\r\nM\u00eame si vous connaissez un Arabe\r\ndepuis vingt ans,\r\n\r\n10:04:20:16  10:04:23:14\r\nil voudra toujours\r\nmarchander avec vous.\r\n\r\n10:04:23:19  10:04:25:22\r\nCa fait partie de sa nature.\r\n\r\n10:04:26:03  10:04:29:09\r\nC'est de la communication,\r\ndes \u00e9changes.\r\n\r\n10:04:29:13  10:04:33:19\r\n-Une salutation\r\nque vous pouvez utiliser\r\n\r\n10:04:34:00  10:04:36:18\r\navec tous les arabophones.\r\n\r\n10:04:36:23  10:04:40:10\r\nSalam aleykoum.\r\n\r\n10:04:40:14  10:04:44:11\r\nVous l'avez peut-\u00eatre\r\nd\u00e9j\u00e0 entendue dans un film.\r\n\r\n10:04:44:15  10:04:46:06\r\nSalam: la paix.\r\n\r\n10:04:46:11  10:04:50:00\r\nAleykoum: avec vous, avec toi.\r\n\r\n10:04:50:05  10:04:53:02\r\nSalam aleykoum.\r\nL'assistance r\u00e9p\u00e8te\r\n\r\n10:04:53:07  10:04:56:11\r\nAleykoum salam.\r\n...\r\n\r\n10:04:56:15  10:04:58:01\r\nTr\u00e8s bien.\r\n\r\n10:04:58:06  10:05:00:03\r\nOn va faire deux groupes.\r\n\r\n10:05:00:08  10:05:04:05\r\nVous, vous saluez ce groupe,\r\net le groupe vous r\u00e9pondra.\r\n\r\n10:05:04:10  10:05:06:08\r\nTous\r\n-Salam aleykoum.\r\n\r\n10:05:06:12  10:05:08:03\r\nTous\r\n-Aleykoum salam.\r\n\r\n10:05:08:08  10:05:09:17\r\n-Super.\r\n\r\n10:05:09:22  10:05:14:12\r\n-Les gens\r\ndoivent pouvoir passer dessous.\r\n\r\n10:05:14:16  10:05:18:04\r\nVous le mettez au dernier cran ?\r\n\r\n10:05:19:11  10:05:21:11\r\n-Il y a plus d'une ann\u00e9e,\r\n\r\n10:05:21:15  10:05:24:23\r\ndes politiciens,\r\npresque tous membres de l'UDC,\r\n\r\n10:05:25:04  10:05:29:07\r\nont commenc\u00e9 \u00e0 r\u00e9colter\r\ndes signatures pour une initiative\r\n\r\n10:05:29:12  10:05:32:18\r\nvisant l'interdiction\r\nde se dissimuler le visage.\r\n\r\n10:05:32:23  10:05:37:11\r\n-On r\u00e9colte des signatures\r\ncontre la dissimulation du visage.\r\n\r\n10:05:37:15  10:05:38:22\r\n-Non, merci.\r\n\r\n10:05:39:03  10:05:42:11\r\n-Pour l'interdiction\r\nde se dissimuler le visage.\r\n\r\n10:05:42:15  10:05:44:08\r\n-L'UDC, non merci.\r\n\r\n10:05:48:01  10:05:49:19\r\n-Et la signature.\r\n\r\n10:05:50:00  10:05:53:22\r\n-Ce que vous proposez\r\nest une tr\u00e8s bonne chose.\r\n\r\n10:05:54:03  10:05:57:11\r\nMoi j'aime regarder\r\nles gens dans les yeux.\r\n\r\n10:05:57:15  10:06:00:23\r\n-Oui, tout \u00e0 fait.\r\n-Et voir tout le visage.\r\n\r\n10:06:01:04  10:06:04:06\r\nJe vous souhaite plein succ\u00e8s.\r\n-Merci.\r\n\r\n10:06:04:11  10:06:07:14\r\n-Pour l'interdiction\r\nde se cacher le visage.\r\n\r\n10:06:07:19  10:06:09:03\r\n-Non, merci.\r\n\r\n10:06:10:15  10:06:13:02\r\n-Moi je me bats pour la justice,\r\n\r\n10:06:13:07  10:06:17:10\r\npas pour ces conneries\r\nauxquelles on ne peut pas \u00e9chapper.\r\n\r\n10:06:17:14  10:06:19:12\r\n-Oui, c'est comme \u00e7a.\r\n\r\n10:06:22:14  10:06:25:01\r\n-Nous, on doit plier l'\u00e9chine,\r\n\r\n10:06:25:06  10:06:30:01\r\nalors qu'en bas, dans le quartier\r\nd'\u00e0 c\u00f4t\u00e9, on a la mosqu\u00e9e.\r\n\r\n10:06:30:06  10:06:35:11\r\nJusqu'\u00e0 03h00, blam-blam,\r\nils peuvent faire ce qu'ils veulent !\r\n\r\n10:06:35:15  10:06:37:22\r\n-J'ai lu \u00e7a dans le journal.\r\n\r\n10:06:39:21  10:06:43:22\r\n-On ne veut pas de ces hooligans\r\nqui se masquent le visage.\r\n\r\n10:06:44:03  10:06:47:12\r\nQuand on fait quelque chose,\r\non montre son visage.\r\n\r\n10:06:47:17  10:06:50:13\r\n-Il y a aussi les terroristes.\r\n-Bien s\u00fbr.\r\n\r\n10:06:50:18  10:06:54:21\r\n-A Interlaken aussi,\r\nil n'y a que des... C'est fou !\r\n\r\n10:06:55:02  10:06:59:20\r\n-Il n'y avait que des femmes voil\u00e9es,\r\net j'ai dit \u00e0 mon mari:\r\n\r\n10:07:00:01  10:07:04:20\r\n\"C'est pas possible, des femmes\r\ncomme \u00e7a, dans nos montagnes ?\"\r\n\r\n10:07:05:01  10:07:07:12\r\nJ'avais peur.\r\n\r\n10:07:07:16  10:07:11:04\r\n-Je peux vous demander\r\npourquoi vous faites \u00e7a ?\r\n\r\n10:07:11:09  10:07:14:00\r\n-Car on est contre la dissimulation.\r\n\r\n10:07:14:05  10:07:16:21\r\n-En Suisse,\r\nil y a la libert\u00e9 religieuse.\r\n\r\n10:07:17:02  10:07:19:22\r\nPourquoi vous r\u00e9coltez\r\nces signatures ?\r\n\r\n10:07:20:03  10:07:23:09\r\nJe suis musulmane,\r\nje ne porte pas de voile.\r\n\r\n10:07:23:13  10:07:26:05\r\n-J'ai un Coran,\r\nsi \u00e7a vous int\u00e9resse.\r\n\r\n10:07:26:10  10:07:28:09\r\n-Je ne porte pas de voile,\r\n\r\n10:07:28:13  10:07:32:03\r\nmais je ne trouve pas\r\nque c'est grave d'en porter un.\r\n\r\n10:07:32:08  10:07:35:12\r\n-En Suisse,\r\non se regarde quand on se parle.\r\n\r\n10:07:35:16  10:07:38:00\r\nOn ne dissimule pas son visage.\r\n\r\n10:07:38:05  10:07:43:05\r\nOn ne veut pas qu'une femme soit\r\noblig\u00e9e de se dissimuler le visage.\r\n\r\n10:07:43:10  10:07:46:03\r\n-Les femmes ne sont pas oblig\u00e9es.\r\n\r\n10:07:46:08  10:07:49:22\r\nCertaines femmes,\r\ndont ma m\u00e8re, sont voil\u00e9es.\r\n\r\n10:07:50:03  10:07:52:00\r\nPersonne ne l'a oblig\u00e9e.\r\n\r\n10:07:55:16  10:07:57:17\r\n-Pour r\u00e9ussir \u00e0 obtenir\r\n\r\n10:07:57:22  10:08:00:09\r\nquelque chose, il faut le faire\r\n\r\n10:08:00:13  10:08:02:21\r\navant qu'il ne soit trop tard.\r\n\r\n10:08:03:02  10:08:06:08\r\nActuellement, c'est le tout d\u00e9but.\r\n\r\n10:08:06:12  10:08:09:19\r\nIl y a surtout\r\ndes converties militantes,\r\n\r\n10:08:10:00  10:08:15:17\r\nmais c'est le moment d'agir pour\r\npouvoir appliquer la loi ensuite.\r\n\r\n10:08:15:22  10:08:19:03\r\nIl en va\r\nde notre tradition de libert\u00e9.\r\n\r\n10:08:19:08  10:08:24:00\r\nOn ne peut pas se permettre\r\nd'attendre jusqu'\u00e0 je ne sais quand.\r\n\r\n10:08:24:05  10:08:28:08\r\nIl faut se poser cette question,\r\net obtenir une r\u00e9ponse.\r\n\r\n10:08:35:12  10:08:36:21\r\n-A l'UDC,\r\n\r\n10:08:37:02  10:08:38:16\r\nles avis divergent.\r\n\r\n10:08:38:21  10:08:41:02\r\nErnst Voegeli, cocher,\r\n\r\n10:08:41:07  10:08:44:05\r\ntravaille \u00e0 Unterseen,\r\npr\u00e8s d'Interlaken.\r\n\r\n10:08:44:10  10:08:48:05\r\nCe politicien UDC\r\nest contre l'initiative interdisant\r\n\r\n10:08:48:10  10:08:50:08\r\nla dissimulation du visage.\r\n\r\n10:08:50:12  10:08:53:11\r\nPour lui,\r\nla client\u00e8le arabe est b\u00e9n\u00e9fique.\r\n\r\n10:08:53:15  10:08:55:13\r\nIl ne veut pas la froisser.\r\n\r\n10:08:55:18  10:08:59:12\r\n-L'Arabe ne voyage pas en groupe.\r\n\r\n10:08:59:17  10:09:02:18\r\nIl voyage individuellement.\r\n\r\n10:09:02:23  10:09:07:18\r\nIl vient de Ryad, de Duba\u00ef,\r\nd'o\u00f9 il s'envole pour l'Europe.\r\n\r\n10:09:07:23  10:09:12:18\r\nPuis il arrive \u00e0 Hambourg\r\nou \u00e0 Zurich o\u00f9 il loue une voiture,\r\n\r\n10:09:12:23  10:09:15:22\r\nune grosse voiture un peu pompeuse.\r\n\r\n10:09:16:03  10:09:19:08\r\nAvec leur GPS,\r\nils d\u00e9couvrent la r\u00e9gion.\r\n\r\n10:09:19:12  10:09:24:08\r\nOn les d\u00e9couvre dans des coins\r\no\u00f9 on ne pense pas les trouver.\r\n\r\n10:09:24:12  10:09:27:13\r\nEux ont beaucoup de plaisir\r\n\u00e0 \u00eatre l\u00e0.\r\n\r\n10:09:27:18  10:09:32:01\r\nIls restent quatre ou cinq jours,\r\nils font des excursions.\r\n\r\n10:09:32:06  10:09:35:12\r\nEt surtout,\r\nils voyagent individuellement.\r\n\r\n10:09:35:17  10:09:38:17\r\nC'est diff\u00e9rent de ces groupes\r\n\r\n10:09:38:22  10:09:41:18\r\nde 60 personnes qui arrivent en bus.\r\n\r\n10:09:43:01  10:09:46:04\r\n-Deux, deux cal\u00e8ches.\r\n\r\n10:09:46:09  10:09:48:02\r\nDeux cal\u00e8ches !\r\n\r\n10:09:49:21  10:09:54:10\r\n-La femme de Ernst, Erica Voegeli,\r\ng\u00e8re les tours en cal\u00e8che.\r\n\r\n10:09:56:02  10:09:59:13\r\n80 % de leur client\u00e8le\r\nvient des pays arabes.\r\n\r\n10:09:59:18  10:10:05:05\r\nC'est le cas de cette famille\r\nvenue de Ryad en Arabie saoudite.\r\n\r\n10:10:11:16  10:10:13:09\r\n-Merci !\r\n\r\n10:10:13:13  10:10:15:15\r\n-Vous \u00eates un homme combl\u00e9\r\n\r\n10:10:15:20  10:10:18:02\r\nd'avoir de si belles filles.\r\n\r\n10:10:19:13  10:10:21:05\r\n-Je vous en prie.\r\n\r\n10:10:29:04  10:10:31:00\r\n-Ne la touche pas.\r\n\r\n10:10:31:05  10:10:34:23\r\n-Je ne l'ai pas touch\u00e9e,\r\nelle m'a tendu la main.\r\n\r\n10:10:35:04  10:10:38:23\r\nElles discutent en arabe\r\n\r\n10:10:39:04  10:10:42:04\r\nElles \u00e9coutent de la musique arabe\r\n\r\n10:10:42:09  10:10:49:04\r\n...\r\n\r\n10:10:49:09  10:10:51:16\r\n-La Suisse, c'est super !\r\n\r\n10:10:51:21  10:10:54:04\r\nVraiment bien, la Suisse !\r\n\r\n10:10:54:09  10:10:56:04\r\nVraiment bien.\r\n\r\n10:10:56:09  10:10:59:03\r\n-Qu'est-ce qui se passerait\r\n\r\n10:10:59:08  10:11:03:20\r\npour votre entreprise si\r\nl'initiative anti burka passait ?\r\n\r\n10:11:04:01  10:11:07:20\r\n-Si cette client\u00e8le\r\nd\u00e9cidait d'\u00e9viter la Suisse,\r\n\r\n10:11:08:01  10:11:10:22\r\nce serait tr\u00e8s difficile pour nous.\r\n\r\n10:11:11:03  10:11:15:12\r\nCe serait un gros probl\u00e8me\r\npour le tourisme en g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n10:11:15:17  10:11:20:01\r\nMais surtout, notre petit pays\r\n\u00e0 la pointe de la modernit\u00e9\r\n\r\n10:11:20:06  10:11:23:14\r\nserait montr\u00e9 du doigt\r\npar le monde entier.\r\n\r\n10:11:23:19  10:11:27:05\r\nDire qu'on se pr\u00e9sente\r\ncomme un pays neutre\r\n\r\n10:11:27:10  10:11:29:23\r\no\u00f9 il y a la libert\u00e9 de culte...\r\n\r\n10:11:30:04  10:11:35:06\r\nJe con\u00e7ois qu'on ne veuille pas de\r\nminarets avec un appel \u00e0 la pri\u00e8re,\r\n\r\n10:11:35:11  10:11:39:20\r\nni des colonies de gens voil\u00e9s\r\nqui pourraient s'assimiler,\r\n\r\n10:11:40:01  10:11:43:21\r\nmais ces gens-l\u00e0 se voient,\r\nce sont des touristes.\r\n\r\n10:11:44:02  10:11:45:19\r\nDe vrais touristes.\r\n\r\n10:11:48:14  10:11:52:13\r\nMusique arabisante\r\n\r\n10:11:52:18  10:11:54:03\r\nOn y va !\r\n\r\n10:11:54:08  10:11:59:03\r\n...\r\n\r\n10:11:59:08  10:12:05:05\r\n...\r\n\r\n10:12:05:10  10:12:09:01\r\n-En \u00e9t\u00e9, les g\u00e9rants\r\ndu parc aventure d'Interlaken\r\n\r\n10:12:09:06  10:12:12:15\r\nse mettent au diapason\r\nde leur client\u00e8le arabe.\r\n\r\n10:12:17:16  10:12:23:01\r\n-Quand le loquet touche le plastique,\r\nil se verrouille.\r\n\r\n10:12:23:06  10:12:28:11\r\nDe l'autre c\u00f4t\u00e9, \u00e7a fonctionne\r\nexactement de la m\u00eame mani\u00e8re.\r\n\r\n10:12:28:15  10:12:33:02\r\n-Un collaborateur donne m\u00eame\r\nles instructions en arabe.\r\n\r\n10:12:33:07  10:12:35:23\r\nLa client\u00e8le des pays du Golfe\r\n\r\n10:12:36:04  10:12:39:07\r\na tendance\r\n\u00e0 faire de plus longs s\u00e9jours,\r\n\r\n10:12:39:12  10:12:43:13\r\net elle appr\u00e9cie les offres\r\nde loisirs qu'on lui propose.\r\n\r\n10:12:44:21  10:12:49:17\r\nSurtout les activit\u00e9s qui procurent\r\ndes frissons sans \u00eatre dangereuses.\r\n\r\n10:12:55:11  10:12:59:01\r\nLa majorit\u00e9 des touristes arabes\r\nne veut pas\r\n\r\n10:12:59:06  10:13:00:22\r\n\u00eatre film\u00e9e.\r\n\r\n10:13:01:03  10:13:04:06\r\nIl parle en arabe aux touristes\r\n\r\n10:13:04:11  10:13:07:11\r\nNotre traducteur h\u00e8le les passants\r\n\r\n10:13:07:15  10:13:10:05\r\nsur la promenade d'Interlaken.\r\n\r\n10:13:10:10  10:13:15:12\r\nPour respecter les usages,\r\nil s'adresse toujours \u00e0 l'homme.\r\n\r\n10:13:15:17  10:13:17:16\r\n-Ici c'est tr\u00e8s diff\u00e9rent\r\n\r\n10:13:17:21  10:13:22:14\r\ndes pays arabes.\r\n\r\n10:13:22:19  10:13:28:02\r\nChez nous, en Arabie saoudite,\r\nl'islam passe avant tout le reste.\r\n\r\n10:13:28:07  10:13:33:13\r\nIl est impensable que les femmes\r\nsortent sans se couvrir le visage.\r\n\r\n10:13:33:18  10:13:38:18\r\nC'est aux gens d'ici de d\u00e9cider\r\ncomment ils veulent s'habiller.\r\n\r\n10:13:38:23  10:13:41:20\r\nOn appr\u00e9cie beaucoup la Suisse,\r\n\r\n10:13:42:01  10:13:47:02\r\nles gens sont tr\u00e8s gentils,\r\nla culture est int\u00e9ressante.\r\n\r\n10:13:47:07  10:13:53:04\r\nOn aimerait bien revenir, mais si\r\nvous interdisez le voile int\u00e9gral,\r\n\r\n10:13:53:09  10:13:56:18\r\nil y aura\r\nnettement moins de touristes.\r\n\r\n10:13:56:23  10:13:59:04\r\nJe ne peux pas autoriser\r\n\r\n10:13:59:09  10:14:03:06\r\nmon \u00e9pouse et mes soeurs\r\n\u00e0 se d\u00e9voiler le visage.\r\n\r\n10:14:03:11  10:14:05:19\r\n-Pourraient-elles ne porter\r\n\r\n10:14:06:00  10:14:08:05\r\nqu'un voile sur la t\u00eate ?\r\n\r\n10:14:08:10  10:14:11:13\r\n-Non, le visage doit \u00eatre recouvert.\r\n\r\n10:14:11:18  10:14:14:16\r\n-Je peux poser une question\r\n\u00e0 son \u00e9pouse ?\r\n\r\n10:14:14:21  10:14:18:02\r\n-Elle peut poser une question\r\n\u00e0 votre \u00e9pouse ?\r\n\r\n10:14:19:10  10:14:21:13\r\n-L'\u00e9pouse ne veut pas.\r\n\r\n10:14:26:04  10:14:27:17\r\n-Salam aleykoum.\r\n\r\n10:14:27:22  10:14:30:00\r\n-Pour parler \u00e0 une femme,\r\n\r\n10:14:30:05  10:14:34:17\r\nil faut demander l'autorisation\r\nde l'homme qui l'accompagne.\r\n\r\n10:14:35:23  10:14:38:02\r\n-Les Suisses ont le droit\r\n\r\n10:14:38:07  10:14:41:19\r\nd'interdire le voile int\u00e9gral\r\n\r\n10:14:42:00  10:14:44:18\r\ncar il emp\u00eache\r\nde reconna\u00eetre les gens.\r\n\r\n10:14:44:23  10:14:46:19\r\n-Mais si c'\u00e9tait interdit,\r\n\r\n10:14:47:00  10:14:48:22\r\nil reviendrait en Suisse ?\r\n\r\n10:14:49:03  10:14:50:20\r\n-Je reviendrais.\r\n\r\n10:14:51:11  10:14:58:05\r\nLe visage, ce n'est pas le principal.\r\n\r\n10:14:58:10  10:15:01:10\r\nLe voile suffit.\r\n\r\n10:15:01:14  10:15:05:01\r\n-J'aimerais savoir\r\nce qu'en pense son \u00e9pouse.\r\n\r\n10:15:05:06  10:15:09:16\r\nJe peux lui poser une question ?\r\nLe traducteur traduit\r\n\r\n10:15:12:06  10:15:14:05\r\n-Elle ne veut pas.\r\n\r\n10:15:14:10  10:15:17:16\r\n-Pourquoi c'est impossible ?\r\n-C'est elle.\r\n\r\n10:15:17:21  10:15:19:07\r\nIl est certain\r\n\r\n10:15:19:12  10:15:21:12\r\nqu'elle ne veut pas.\r\n\r\n10:15:26:23  10:15:29:09\r\nBonjour, comment allez-vous ?\r\n\r\n10:15:29:13  10:15:32:10\r\nC'est pour la t\u00e9l\u00e9vision suisse.\r\n\r\n10:15:32:14  10:15:36:03\r\nOn aimerait parler\r\n\u00e0 des touristes arabes.\r\n\r\n10:15:42:03  10:15:47:01\r\nS'il \u00e9tait interdit de se cacher\r\nle visage, vous reviendriez ?\r\n\r\n10:15:47:06  10:15:50:15\r\nNon, il ne reviendrait pas.\r\n\r\n10:15:53:11  10:15:56:08\r\n-Dis-lui qu'en tant que femme,\r\n\r\n10:15:56:12  10:16:00:18\r\nj'aimerais savoir\r\nce que son \u00e9pouse en pense.\r\n\r\n10:16:00:23  10:16:04:06\r\nLe traducteur traduit\r\n\r\n10:16:04:11  10:16:06:14\r\nVous d\u00e9cidez par vous-m\u00eame\r\n\r\n10:16:06:19  10:16:10:10\r\nou c'est une obligation\r\nde la part de la famille ?\r\n\r\n10:16:10:14  10:16:13:00\r\n-Ma famille est conservatrice.\r\n\r\n10:16:13:05  10:16:15:17\r\nJe ne peux pas m'opposer \u00e0 elle.\r\n\r\n10:16:15:22  10:16:19:22\r\nCertaines femmes\r\nse cachent le visage,\r\n\r\n10:16:20:03  10:16:23:17\r\nalors que d'autres ne le font pas.\r\n\r\n10:16:23:22  10:16:28:00\r\n-Si l'interdiction passait,\r\nreviendrait-elle en Suisse ?\r\n\r\n10:16:28:05  10:16:31:03\r\nPeut-elle imaginer\r\nmontrer son visage ?\r\n\r\n10:16:32:15  10:16:36:04\r\n-Non, elle ne reviendrait pas.\r\n\r\n10:16:36:09  10:16:40:18\r\n-Daniel Sulzer, le directeur de\r\nl'office du tourisme d'Interlaken,\r\n\r\n10:16:40:23  10:16:43:16\r\nveut que chaque touriste\r\npuisse porter\r\n\r\n10:16:43:21  10:16:45:13\r\nce que bon lui semble.\r\n\r\n10:16:45:18  10:16:49:20\r\nPour lui c'est une question de\r\nrespect et d'attitude commerciale.\r\n\r\n10:16:50:01  10:16:53:11\r\n-Nous n'avons jamais dict\u00e9\r\n\r\n10:16:53:15  10:16:57:06\r\nleur conduite \u00e0 nos clients.\r\n\r\n10:16:57:11  10:17:01:04\r\nOn est neutre\r\nsur le plan religieux et culturel,\r\n\r\n10:17:01:09  10:17:04:09\r\net on ne leur impose pas\r\nleur conduite\r\n\r\n10:17:04:13  10:17:07:09\r\nquand ils viennent en vacances ici.\r\n\r\n10:17:07:13  10:17:11:08\r\nOn estime que la situation\r\nn'est pas probl\u00e9matique,\r\n\r\n10:17:11:12  10:17:13:23\r\ncomme on l'entend dire parfois.\r\n\r\n10:17:14:04  10:17:19:01\r\nAu contraire, si une initiative\r\nde ce type devait passer,\r\n\r\n10:17:19:06  10:17:23:17\r\non redouterait le recul des nuit\u00e9es\r\ndans nos r\u00e9gions.\r\n\r\n10:17:30:13  10:17:36:03\r\n-Par des temp\u00e9ratures glaciales,\r\nune \u00e9quipe de tournage arabe\r\n\r\n10:17:36:08  10:17:38:22\r\ntourne une histoire d'amour\r\n\r\n10:17:39:03  10:17:43:10\r\npour une s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e\r\nde plusieurs \u00e9pisodes.\r\n\r\n10:17:43:14  10:17:46:23\r\nComme toujours\r\ndans ce genre de production,\r\n\r\n10:17:47:04  10:17:49:13\r\nles relations tr\u00e8s complexes\r\n\r\n10:17:49:18  10:17:54:00\r\nentre les personnages sont racont\u00e9es\r\navec drame et passion.\r\n\r\n10:17:54:05  10:17:59:08\r\nM.Albrecht, de Suisse Tourisme,\r\net S.Ryser, d'Interlaken Tourisme,\r\n\r\n10:17:59:12  10:18:02:14\r\nsont en charge de l'organisation.\r\n\r\n10:18:02:19  10:18:06:09\r\n-J'ai toujours su\r\nque Mayssa gagnerait.\r\n\r\n10:18:06:13  10:18:09:00\r\n-Tu sais comment \u00e7a finit ?\r\n\r\n10:18:09:05  10:18:12:03\r\n-Enfin, je sais pas exactement.\r\n\r\n10:18:12:08  10:18:14:06\r\nJe crois qu'elle...\r\n\r\n10:18:14:11  10:18:18:09\r\nAmel est la gagnante\r\nsur le plan moral.\r\n\r\n10:18:18:13  10:18:22:14\r\nUne cloche sonne\r\n-Qu'est-ce qui int\u00e9resse\r\n\r\n10:18:22:19  10:18:26:03\r\nInterlaken Tourisme\r\ndans ces tournages ?\r\n\r\n10:18:26:08  10:18:30:04\r\n-Avoir un bon support publicitaire,\r\n\r\n10:18:30:09  10:18:33:12\r\net pouvoir montrer Interlaken\r\n\r\n10:18:33:17  10:18:35:03\r\nen hiver.\r\n\r\n10:18:35:08  10:18:38:04\r\nC'est important\r\npour les march\u00e9s arabes.\r\n\r\n10:18:38:09  10:18:42:04\r\nOn cherche \u00e0 diffuser\r\nde belles images de nos paysages\r\n\r\n10:18:42:09  10:18:44:05\r\ndans le monde arabe.\r\n\r\n10:18:44:10  10:18:48:13\r\n-Avec l'appui de Suisse Tourisme,\r\nInterlaken cherche toujours\r\n\r\n10:18:48:18  10:18:51:23\r\ncomment attirer davantage\r\nla client\u00e8le du Golfe.\r\n\r\n10:18:52:04  10:18:55:02\r\nLes deux organisations\r\noffrent des nuit\u00e9es\r\n\r\n10:18:55:07  10:18:57:06\r\n\u00e0 l'\u00e9quipe de tournage.\r\n\r\n10:18:57:11  10:18:59:15\r\nEn contrepartie, elles esp\u00e8rent\r\n\r\n10:18:59:20  10:19:03:00\r\nque cela donnera\r\nune bonne image de la Suisse.\r\n\r\n10:19:03:05  10:19:06:07\r\nSuisse Tourisme\r\na soutenu d'autres s\u00e9ries.\r\n\r\n10:19:06:12  10:19:09:09\r\n-Il y a deux ans, on a favoris\u00e9\r\n\r\n10:19:09:13  10:19:12:23\r\nle tournage d'une s\u00e9rie \u00e0 Lucerne.\r\n\r\n10:19:13:04  10:19:16:02\r\nElle a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9e\r\npendant le ramadan.\r\n\r\n10:19:16:07  10:19:21:03\r\nLe mois qui a suivi le ramadan,\r\nla r\u00e9gion de Lucerne a constat\u00e9\r\n\r\n10:19:21:08  10:19:26:10\r\nune augmentation de plus de 100 %\r\ndes visiteurs venus du monde arabe.\r\n\r\n10:19:26:14  10:19:30:05\r\nLes h\u00f4tels de Lucerne\r\no\u00f9 la s\u00e9rie a \u00e9t\u00e9 tourn\u00e9e\r\n\r\n10:19:30:10  10:19:35:21\r\nont re\u00e7u des appels t\u00e9l\u00e9phoniques\r\napr\u00e8s la diffusion de l'\u00e9mission.\r\n\r\n10:19:36:02  10:19:38:06\r\nCa a eu un impact direct.\r\n\r\n10:19:38:11  10:19:40:20\r\n-Il y a des arbres, l\u00e0-bas.\r\n\r\n10:19:43:15  10:19:46:20\r\nNon, vous ne pouvez pas\r\nfaire demi-tour.\r\n\r\n10:19:47:01  10:19:49:22\r\nC'est une autoroute, c'est interdit.\r\n\r\n10:19:51:09  10:19:57:07\r\nSi vous avez d\u00e9pass\u00e9 Iseltwald,\r\nil faut continuer jusqu'\u00e0 Brienz.\r\n\r\n10:19:57:12  10:19:59:16\r\nOK, OK, good.\r\n\r\n10:20:03:14  10:20:08:09\r\n-La com\u00e9dienne Mayssa Maghrebi\r\nest une star dans les pays du Golfe.\r\n\r\n10:20:08:13  10:20:12:05\r\nLa s\u00e9rie o\u00f9 elle joue\r\nle r\u00f4le principal est produite\r\n\r\n10:20:12:10  10:20:15:02\r\npar sa propre maison de production.\r\n\r\n10:20:18:15  10:20:23:09\r\n-Il a neig\u00e9 \u00e0 Ras el Kha\u00efmah\r\net en Arabie saoudite.\r\n\r\n10:20:26:17  10:20:29:12\r\nBonjour ! Comment \u00e7a va ?\r\n\r\n10:20:29:16  10:20:33:08\r\n-Il fait tr\u00e8s froid.\r\n-Vous ne pouvez rien y faire.\r\n\r\n10:20:34:22  10:20:40:13\r\nIls discutent en arabe\r\n\r\n10:20:45:14  10:20:47:07\r\n-La Suisse correspond\r\n\r\n10:20:47:12  10:20:50:00\r\naux standards de qualit\u00e9\r\n\r\n10:20:50:05  10:20:53:06\r\nque nous attendons pour nos vacances.\r\n\r\n10:20:53:11  10:20:58:06\r\nOn aime beaucoup venir ici\r\nparce que c'est tr\u00e8s beau, calme,\r\n\r\n10:20:58:11  10:21:01:08\r\net qu'on respecte\r\nnotre sph\u00e8re priv\u00e9e.\r\n\r\n10:21:01:12  10:21:04:06\r\nLa m\u00e9t\u00e9o est merveilleuse aussi.\r\n\r\n10:21:04:11  10:21:07:15\r\nNotre production montre tout \u00e7a.\r\n\r\n10:21:07:20  10:21:12:05\r\nDe plus, l'un des personnages\r\nprincipaux est banquier.\r\n\r\n10:21:12:10  10:21:16:04\r\nCa colle assez bien, non ?\r\n\r\n10:21:25:19  10:21:28:07\r\n-Ces histoires d'amour\r\n\r\n10:21:28:12  10:21:33:12\r\nsont un excellent moyen de faire\r\nde la publicit\u00e9 pour la Suisse\r\n\r\n10:21:33:17  10:21:37:17\r\ndans le monde arabe\r\ncar elles s'adressent aux femmes.\r\n\r\n10:21:41:12  10:21:43:20\r\nD'apr\u00e8s Suisse Tourisme,\r\n\r\n10:21:44:01  10:21:48:14\r\nce sont elles qui d\u00e9cident\r\nde la destination des vacances.\r\n\r\n10:21:54:11  10:21:57:17\r\nMahmoud Boushehri\r\njoue le r\u00f4le de l'amoureux.\r\n\r\n10:21:57:22  10:21:59:12\r\nPendant les pauses\r\n\r\n10:21:59:17  10:22:03:23\r\ndu tournage, il continue\r\n\u00e0 filmer pour ses fans sur Internet.\r\n\r\n10:22:04:04  10:22:08:01\r\n-Merci; donne-moi l'objectif, le 5.\r\n\r\n10:22:14:11  10:22:18:06\r\n-Amel Mohamed, qui incarne\r\nla rivale de Mayssa Maghrebi\r\n\r\n10:22:18:11  10:22:22:09\r\ndans la s\u00e9rie, se filme aussi\r\npour ses fans qui la suivent\r\n\r\n10:22:22:13  10:22:24:16\r\nsur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n10:22:30:02  10:22:34:13\r\n-Nous avons l'air pur,\r\nla verdure, les lacs.\r\n\r\n10:22:34:18  10:22:36:22\r\n-Je suis gel\u00e9e, je meurs !\r\n\r\n10:22:37:03  10:22:41:21\r\nIl fait tellement froid !\r\n\r\n10:22:42:02  10:22:45:15\r\nMais d'un autre c\u00f4t\u00e9,\r\nvoir ces paysages...\r\n\r\n10:22:45:20  10:22:50:01\r\nVous n'imaginez pas\r\n\u00e0 quel point \u00e7a me d\u00e9tend.\r\n\r\n10:22:50:06  10:22:53:09\r\nIl n'y a pas de tension\r\nsur le plateau,\r\n\r\n10:22:53:13  10:22:56:02\r\non est contents d'\u00eatre l\u00e0.\r\n\r\n10:22:56:07  10:22:59:18\r\n-Nous invitons souvent\r\ndes c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s en Suisse.\r\n\r\n10:22:59:23  10:23:01:09\r\n-Oui.\r\n\r\n10:23:01:13  10:23:06:08\r\n-Vous pourriez vous joindre\r\n\u00e0 un de ces groupes d'invit\u00e9s.\r\n\r\n10:23:06:12  10:23:09:19\r\nOn prendrait contact avec vous\r\n\u00e0 ce sujet.\r\n\r\n10:23:10:00  10:23:13:12\r\nVous pourriez venir\r\nfaire un voyage en Suisse.\r\n\r\n10:23:13:16  10:23:17:02\r\n-Pour voir ses principaux\r\nsites touristiques ?\r\n\r\n10:23:17:07  10:23:19:21\r\n-A la condition que vous publiez\r\n\r\n10:23:20:02  10:23:24:06\r\nles photos et les films du s\u00e9jour.\r\n-Je le fais d\u00e9j\u00e0 !\r\n\r\n10:23:24:11  10:23:26:23\r\n-Suisse Tourisme a r\u00e9invit\u00e9 Amel\r\n\r\n10:23:27:04  10:23:30:22\r\npour qu'elle pr\u00e9sente\r\nles plus beaux sites de Suisse\r\n\r\n10:23:31:03  10:23:32:11\r\n\u00e0 ses fans.\r\n\r\n10:23:43:15  10:23:46:12\r\nDans la famille Sadat\r\nvenue du Bahre\u00efn,\r\n\r\n10:23:46:17  10:23:49:18\r\nc'est la m\u00e8re qui a d\u00e9cid\u00e9 de venir\r\n\r\n10:23:49:23  10:23:52:10\r\nen Suisse pour les vacances.\r\n\r\n10:23:55:17  10:23:58:08\r\n-Je me sens tellement bien\r\n\r\n10:23:58:12  10:24:01:00\r\nen contemplant cette vue.\r\n\r\n10:24:01:05  10:24:04:08\r\n-On dirait un tableau\r\npeint par un artiste.\r\n\r\n10:24:04:12  10:24:06:13\r\nOn se dit: \"C'est pas r\u00e9el.\"\r\n\r\n10:24:06:18  10:24:08:14\r\n-Quelle est la diff\u00e9rence\r\n\r\n10:24:08:19  10:24:11:01\r\npar rapport \u00e0 votre pays ?\r\n\r\n10:24:11:06  10:24:13:22\r\n-Chez nous il fait tr\u00e8s chaud.\r\n\r\n10:24:14:03  10:24:18:05\r\n-Chez nous c'est chaud\r\net poussi\u00e9reux, l'air est pollu\u00e9.\r\n\r\n10:24:18:10  10:24:21:12\r\n-Et c'est humide, c'est pas agr\u00e9able.\r\n\r\n10:24:21:17  10:24:25:10\r\nHumide, poussi\u00e9reux,\r\net le soleil est br\u00fblant.\r\n\r\n10:24:25:14  10:24:27:15\r\nOn a du mal \u00e0 respirer.\r\n\r\n10:24:27:20  10:24:32:14\r\nIl faut de l'air conditionn\u00e9 partout:\r\n\u00e0 la maison, en voiture.\r\n\r\n10:24:32:19  10:24:37:05\r\nC'est n\u00e9cessaire car il fait\r\n40 degr\u00e9s, et parfois m\u00eame 45.\r\n\r\n10:24:37:10  10:24:38:18\r\nOn cuit.\r\n\r\n10:24:38:23  10:24:42:17\r\n-Ce que j'appr\u00e9cie\r\nparticuli\u00e8rement en Suisse,\r\n\r\n10:24:42:22  10:24:47:18\r\nc'est que l'on peut se promener\r\npartout, le climat le permet.\r\n\r\n10:24:47:23  10:24:53:01\r\nChez nous on est en sueur\r\napr\u00e8s une minute pass\u00e9e dehors.\r\n\r\n10:24:53:06  10:24:57:20\r\nLe premier jour, j'ai demand\u00e9\r\no\u00f9 \u00e9tait le fitness de l'h\u00f4tel.\r\n\r\n10:24:58:01  10:25:03:00\r\nOn m'a dit qu'ici, les gens faisaient\r\nleur jogging matinal dehors.\r\n\r\n10:25:03:05  10:25:05:00\r\nAlors je fais pareil.\r\n\r\n10:25:05:05  10:25:07:11\r\n-Les touristes du Golfe\r\n\r\n10:25:07:15  10:25:09:05\r\naiment la Suisse.\r\n\r\n10:25:11:16  10:25:16:17\r\nIls d\u00e9pensent en moyenne plus\r\nde 400 frs par jour et par personne,\r\n\r\n10:25:16:22  10:25:21:09\r\nnettement plus\r\nque tous les autres touristes.\r\n\r\n10:25:23:23  10:25:26:13\r\nIls rient\r\n\r\n10:25:26:18  10:25:28:08\r\nAbdu Rahman Sadat\r\n\r\n10:25:28:12  10:25:30:18\r\n\u00e9tait banquier.\r\n\r\n10:25:30:23  10:25:34:03\r\nA 55 ans, il a pris\r\nune retraite anticip\u00e9e.\r\n\r\n10:25:34:08  10:25:35:19\r\nDepuis, il voyage\r\n\r\n10:25:36:00  10:25:38:17\r\nen famille le plus souvent possible.\r\n\r\n10:25:45:22  10:25:48:00\r\nVous portez des foulards.\r\n\r\n10:25:48:05  10:25:50:21\r\nQu'est-ce qu'ils signifient ?\r\n\r\n10:25:53:17  10:25:56:05\r\n-Je vais vous expliquer.\r\n\r\n10:25:56:10  10:26:02:00\r\nDans notre pays, on a la r\u00e9putation\r\nd'\u00eatre ouverts d'esprit et modernes.\r\n\r\n10:26:02:05  10:26:07:01\r\nMais on est diff\u00e9rents des Europ\u00e9ens,\r\net des int\u00e9gristes aussi.\r\n\r\n10:26:07:06  10:26:09:12\r\nOn se situe entre les deux.\r\n\r\n10:26:09:17  10:26:13:00\r\nDurant leur enfance,\r\non a laiss\u00e9 nos filles\r\n\r\n10:26:13:05  10:26:16:20\r\n\u00eatre de petites filles\r\nlibres d'appr\u00e9cier la vie.\r\n\r\n10:26:17:01  10:26:22:03\r\nApr\u00e8s, adultes, elles doivent\r\nporter une tenue plus traditionnelle.\r\n\r\n10:26:22:08  10:26:26:01\r\n-Tout \u00e0 l'heure\r\nnous avons vu une femme en niqab.\r\n\r\n10:26:26:06  10:26:28:06\r\n-Oh, c'est horrible.\r\n\r\n10:26:28:11  10:26:30:15\r\nOn n'aime pas \u00e7a du tout.\r\n\r\n10:26:30:20  10:26:33:17\r\nDans notre famille\r\non ne les aime pas.\r\n\r\n10:26:33:22  10:26:38:08\r\nCe sont des int\u00e9gristes,\r\nnous ne sommes pas d'accord avec eux.\r\n\r\n10:26:38:12  10:26:41:23\r\n-Mais ils ne nous d\u00e9rangent pas.\r\n-On fait avec.\r\n\r\n10:26:46:18  10:26:48:23\r\n-C'est paradisiaque.\r\n\r\n10:26:52:12  10:26:57:09\r\nMusique calme\r\n\r\n10:26:57:13  10:27:01:12\r\n-Amel, la com\u00e9dienne\r\net star des m\u00e9dias sociaux,\r\n\r\n10:27:01:16  10:27:04:14\r\ns'est r\u00e9cemment coup\u00e9 les cheveux.\r\n\r\n10:27:04:19  10:27:07:04\r\nElle est de retour en Suisse\r\n\r\n10:27:07:09  10:27:09:12\r\npour en faire la promotion.\r\n\r\n10:27:09:17  10:27:11:23\r\nDeux amies l'accompagnent.\r\n\r\n10:27:12:04  10:27:15:12\r\nAmira Abdullah,\r\nune com\u00e9dienne de Bahre\u00efn.\r\n\r\n10:27:17:01  10:27:20:05\r\nEt Amna Mohammad, sa meilleure amie.\r\n\r\n10:27:24:10  10:27:26:07\r\nLes trois jeunes femmes,\r\n\r\n10:27:26:12  10:27:29:23\r\ntr\u00e8s suivies sur Internet,\r\nfont une visite guid\u00e9e,\r\n\r\n10:27:30:04  10:27:32:04\r\nchaperonn\u00e9e par M.Albrecht.\r\n\r\n10:27:32:09  10:27:34:11\r\n-Pr\u00e9parez vos appareils photo.\r\n\r\n10:27:34:15  10:27:39:12\r\nA votre droite,\r\nla maison natale de Ferdi Kuebler,\r\n\r\n10:27:39:16  10:27:42:06\r\nun c\u00e9l\u00e8bre cycliste suisse.\r\n\r\n10:27:42:11  10:27:45:11\r\nOn s'arr\u00eate\r\npour prendre des photos ?\r\n\r\n10:27:45:15  10:27:47:18\r\n-Oui, on aimerait bien.\r\n\r\n10:27:47:23  10:27:51:05\r\nMusique arabisante entra\u00eenante\r\n\r\n10:27:51:10  10:27:57:21\r\n...\r\n\r\n10:27:58:02  10:28:00:15\r\n-Le soleil, tu vois le soleil ?\r\n\r\n10:28:00:20  10:28:06:00\r\n-Je ne veux pas de soleil, je le vois\r\ntous les jours \u00e0 la maison.\r\n\r\n10:28:06:05  10:28:07:20\r\n-Regarde !\r\n\r\n10:28:08:01  10:28:12:12\r\n-Ici on g\u00e8le, mais j'aime \u00e7a.\r\n\r\n10:28:14:08  10:28:18:12\r\n-Mustapha aime le chocolat noir.\r\n\r\n10:28:18:16  10:28:23:16\r\nLes trois femmes chantent en arabe\r\nen l'honneur de Mustapha\r\n\r\n10:28:23:21  10:28:30:21\r\n...\r\n\r\n10:28:31:02  10:28:33:09\r\nElles rient\r\n\r\n10:28:37:17  10:28:41:12\r\n-Voyons ce que vous avez film\u00e9\r\n\u00e0 Interlaken.\r\n\r\n10:28:41:17  10:28:44:14\r\n-Les gens adorent, et nous demandent\r\n\r\n10:28:44:19  10:28:47:02\r\nsi ces endroits sont adapt\u00e9s\r\n\r\n10:28:47:07  10:28:52:00\r\naux familles, aux lunes de miel,\r\naux vacances entre amis.\r\n\r\n10:28:52:05  10:28:55:16\r\n-Vous avez dit que c'\u00e9tait tr\u00e8s beau.\r\n-Oui.\r\n\r\n10:28:55:21  10:28:59:12\r\nEt j'ai pu leur donner\r\nde nombreuses informations.\r\n\r\n10:29:02:23  10:29:07:03\r\n-Mais on vous voit de plus pr\u00e8s,\r\nl\u00e0, dans la chambre.\r\n\r\n10:29:07:08  10:29:09:09\r\n-Cet homme la trompait.\r\n\r\n10:29:09:13  10:29:12:04\r\nC'est lui qui la trompait.\r\n\r\n10:29:12:09  10:29:16:10\r\nC'est toujours l'homme,\r\njamais la femme.\r\n\r\n10:29:20:10  10:29:22:16\r\n-M.Albrecht est tr\u00e8s content.\r\n\r\n10:29:22:21  10:29:27:00\r\nEn tout, 150 millions\r\nde t\u00e9l\u00e9spectateurs ont vu la s\u00e9rie\r\n\r\n10:29:27:05  10:29:28:21\r\ntourn\u00e9e en Suisse.\r\n\r\n10:29:29:02  10:29:30:20\r\n-Saint-Moritz a \u00e9t\u00e9\r\n\r\n10:29:31:01  10:29:34:09\r\nla premi\u00e8re station\r\nde sports d'hiver de Suisse.\r\n\r\n10:29:34:13  10:29:37:03\r\nSaint-Moritz est donc plus connue\r\n\r\n10:29:37:08  10:29:40:12\r\ncomme destination touristique\r\nd'hiver que d'\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:29:52:00  10:29:54:10\r\nElle parle en arabe\r\n\r\n10:29:54:14  10:29:58:15\r\n-Amel et ses copines\r\npassent par Saint-Moritz.\r\n\r\n10:29:58:20  10:30:03:16\r\nElles prennent la pose\r\npour vanter la beaut\u00e9 des lieux.\r\n\r\n10:30:03:21  10:30:06:09\r\n-Ca, c'est le nombre de vues ?\r\n\r\n10:30:06:13  10:30:09:07\r\n-En violet, oui; les vertes, non.\r\n\r\n10:30:10:23  10:30:13:13\r\n-Ca fait environ 10'000 vues.\r\n\r\n10:30:13:18  10:30:15:18\r\n-Il faut descendre...\r\n\r\n10:30:15:23  10:30:18:19\r\nIl y a eu plus de 20'000 vues.\r\n\r\n10:30:19:00  10:30:22:05\r\nMais le message ne reste que 24 h.\r\n\r\n10:30:22:10  10:30:23:21\r\nEt celui-ci...\r\n\r\n10:30:24:02  10:30:26:00\r\n-Ah, c'est magnifique.\r\n\r\n10:30:26:05  10:30:28:03\r\n-A propos de l'h\u00f4tel,\r\n\r\n10:30:28:08  10:30:30:17\r\nj'ai \u00e9crit: \"C'est tr\u00e8s agr\u00e9able\r\n\r\n10:30:30:22  10:30:35:12\r\nquand quelqu'un qu'on ne conna\u00eet pas\r\nse soucie de notre bien-\u00eatre.\"\r\n\r\n10:30:35:17  10:30:38:06\r\n-C'est tr\u00e8s philosophique !\r\nElle rit\r\n\r\n10:30:38:11  10:30:40:06\r\nDans le monde arabe,\r\n\r\n10:30:40:11  10:30:44:02\r\non peut influencer les m\u00e9dias\r\n\r\n10:30:44:07  10:30:47:00\r\nplus facilement.\r\n\r\n10:30:47:05  10:30:51:12\r\nEt les recommandations personnelles\r\nde c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s et d'amis\r\n\r\n10:30:51:17  10:30:54:23\r\ny ont plus de valeur qu'ailleurs.\r\n\r\n10:30:59:06  10:31:03:05\r\n-Les jeunes femmes\r\npublient leurs photos et leurs films\r\n\r\n10:31:03:10  10:31:07:19\r\nsur les m\u00e9dias sociaux,\r\ndont Instagram et Snapchat:\r\n\r\n10:31:08:00  10:31:12:00\r\nleurs images peuvent\r\n\u00eatre vues jusqu'\u00e0 200'000 fois.\r\n\r\n10:31:12:05  10:31:13:21\r\nMusique arabisante\r\n\r\n10:31:14:02  10:31:32:21\r\n...\r\n\r\n10:31:33:02  10:31:34:15\r\n-Bravo !!!\r\n\r\n10:31:35:22  10:31:39:16\r\n-Amna Mohammad\r\nest la meilleure amie d'Amel.\r\n\r\n10:31:39:21  10:31:42:07\r\nChez elle, elle porte le voile\r\n\r\n10:31:42:12  10:31:46:00\r\net une robe\r\nqui recouvre les autres v\u00eatements.\r\n\r\n10:31:46:05  10:31:50:11\r\nEn voyage, sa famille l'autorise\r\n\u00e0 s'habiller \u00e0 l'occidentale.\r\n\r\n10:31:50:15  10:31:55:19\r\nCes jeunes femmes ont re\u00e7u\r\nla permission de faire ce voyage\r\n\r\n10:31:56:00  10:32:00:13\r\ncar elles sont accompagn\u00e9es d'amis\r\nconnus de leurs parents.\r\n\r\n10:32:00:18  10:32:03:14\r\n-On peut descendre \u00e0 ski par l\u00e0.\r\n\r\n10:32:03:19  10:32:07:16\r\n-D'abord, ma m\u00e8re ne voulait pas\r\n\r\n10:32:07:21  10:32:10:03\r\nque je parte seule,\r\n\r\n10:32:10:08  10:32:12:11\r\nsans personne de la famille.\r\n\r\n10:32:12:15  10:32:17:01\r\nElle avait peur pour moi, mais\r\nje lui ai dit que j'\u00e9tais adulte.\r\n\r\n10:32:17:06  10:32:19:12\r\nAlors elle a \u00e9t\u00e9 d'accord.\r\n\r\n10:32:19:17  10:32:23:09\r\nElle vient de m'appeler\r\npour savoir si tout va bien.\r\n\r\n10:32:23:13  10:32:27:12\r\nJe suis ravie, j'aimerais\r\nrevenir ici avec ma famille.\r\n\r\n10:32:27:17  10:32:31:21\r\n-Il arrive parfois\r\nqu'un mari, un p\u00e8re ou une m\u00e8re\r\n\r\n10:32:32:02  10:32:34:21\r\ndoive accompagner une jeune femme.\r\n\r\n10:32:35:02  10:32:39:17\r\nDans le cadre de ces voyages\r\nde c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s et d'influenceuses,\r\n\r\n10:32:39:22  10:32:43:12\r\non invite\r\ndeux ou trois c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s \u00e0 la fois.\r\n\r\n10:32:43:17  10:32:46:02\r\nElles se connaissent d\u00e9j\u00e0,\r\n\r\n10:32:46:07  10:32:51:10\r\net ainsi elles voyagent ensemble\r\nplut\u00f4t que toutes seules.\r\n\r\n10:32:51:14  10:32:55:17\r\n-Bien qu'Amel soit c\u00e9l\u00e8bre\r\net qu'elle gagne sa vie,\r\n\r\n10:32:55:22  10:32:58:18\r\nelle vit encore chez ses parents.\r\n\r\n10:32:58:23  10:33:03:13\r\nElle donne des informations\r\ntouristiques en anglais\r\n\r\n10:33:03:18  10:33:06:03\r\n-Je passerais volontiers\r\n\r\n10:33:06:08  10:33:11:12\r\ntout mon temps avec mes parents.\r\n\r\n10:33:11:16  10:33:13:21\r\nC'est notre fa\u00e7on de vivre.\r\n\r\n10:33:14:02  10:33:19:15\r\nC'est comme \u00e7a que \u00e7a se passe entre\r\nmes grands-parents et mes parents.\r\n\r\n10:33:19:20  10:33:23:08\r\nC'est aussi comme \u00e7a\r\npour la jeune g\u00e9n\u00e9ration,\r\n\r\n10:33:23:12  10:33:27:03\r\npour mes cousines et cousins\r\nqui se sont mari\u00e9s.\r\n\r\n10:33:27:08  10:33:29:11\r\nPour nous c'est normal.\r\n\r\n10:33:29:15  10:33:33:19\r\nMes grands-parents et mes parents\r\nont v\u00e9cu comme \u00e7a.\r\n\r\n10:33:34:00  10:33:39:00\r\nJe ne quitterai mes parents\r\nque pour m'installer chez mon mari.\r\n\r\n10:33:40:22  10:33:42:12\r\nAmel crie\r\n\r\n10:33:44:23  10:33:47:20\r\nElle s'exclame en arabe\r\n\r\n10:33:50:06  10:33:52:04\r\n...\r\n\r\n10:33:52:09  10:33:55:01\r\nLes autres rient\r\n\r\n10:33:55:06  10:33:58:11\r\n-Je la lance devant vous\r\nou derri\u00e8re ?\r\n\r\n10:33:58:15  10:34:00:10\r\n-Derri\u00e8re.\r\n-1, 2, 3 !\r\n\r\n10:34:06:11  10:34:11:04\r\n-Ce voyage a donn\u00e9 lieu \u00e0 2,4 mios\r\nde contacts avec leurs fans.\r\n\r\n10:34:11:09  10:34:13:17\r\nElles ont rempli leur mission\r\n\r\n10:34:13:22  10:34:17:05\r\nd'ambassadrices touristiques\r\npour la Suisse.\r\n\r\n10:34:23:06  10:34:24:16\r\nZell am See,\r\n\r\n10:34:24:21  10:34:27:15\r\ndans le land autrichien de Salzburg.\r\n\r\n10:34:27:20  10:34:29:20\r\nUne destination de vacances\r\n\r\n10:34:30:01  10:34:34:09\r\ntr\u00e8s pris\u00e9e des touristes arabes,\r\nmais \u00e7a pourrait changer.\r\n\r\n10:34:41:01  10:34:45:05\r\nRevenons une ann\u00e9e en arri\u00e8re\r\npour suivre le dernier \u00e9t\u00e9\r\n\r\n10:34:45:10  10:34:48:23\r\no\u00f9 les femmes\r\nont pu se voiler le visage.\r\n\r\n10:34:49:04  10:34:52:12\r\nDepuis octobre 2017,\r\nl'Autriche a interdit\r\n\r\n10:34:52:17  10:34:56:11\r\nle port du voile int\u00e9gral\r\ndans les lieux publics.\r\n\r\n10:34:57:18  10:35:00:21\r\nSell am See\r\nest une destination si pris\u00e9e\r\n\r\n10:35:01:02  10:35:04:22\r\nque les touristes\r\nlui ont m\u00eame donn\u00e9 un nom arabe.\r\n\r\n10:35:05:03  10:35:07:06\r\n-Les Arabes appellent\r\n\r\n10:35:07:11  10:35:11:21\r\nZell am See \"Salam Sea\".\r\n\r\n10:35:12:02  10:35:15:13\r\nEn arabe, salam, c'est la paix.\r\n\r\n10:35:15:18  10:35:19:11\r\nEt sea, en anglais, c'est le lac.\r\n\r\n10:35:19:15  10:35:22:04\r\nIls l'appellent\r\n\r\n10:35:22:09  10:35:24:04\r\n\"lac de la paix\".\r\n\r\n10:35:24:09  10:35:28:14\r\nPour eux,\r\nc'est comme arriver au paradis.\r\n\r\n10:35:28:19  10:35:34:12\r\nSalam Sea, c'est le paradis\r\ntel qu'il est d\u00e9crit dans le Coran:\r\n\r\n10:35:34:17  10:35:39:06\r\nde vertes prairies,\r\ndes ruisseaux, des montagnes,\r\n\r\n10:35:39:11  10:35:44:17\r\nde l'eau, des cascades,\r\nde la neige et un temps agr\u00e9able.\r\n\r\n10:35:46:01  10:35:50:10\r\n-Les touristes du Golfe\r\nont aussi un faible\r\n\r\n10:35:50:14  10:35:53:21\r\npour les costumes folkloriques\r\nautrichiens.\r\n\r\n10:35:59:05  10:36:01:09\r\n-Vous pouvez l'essayer.\r\n\r\n10:36:04:05  10:36:05:19\r\nLa robe se porte\r\n\r\n10:36:06:00  10:36:07:11\r\ntr\u00e8s ajust\u00e9e.\r\n\r\n10:36:11:00  10:36:14:01\r\nElle dit le prix en anglais\r\n\r\n10:36:15:16  10:36:17:12\r\nOn m'a racont\u00e9\r\n\r\n10:36:17:16  10:36:20:14\r\nqu'une fois rentr\u00e9es chez elles,\r\n\r\n10:36:20:19  10:36:23:10\r\nles dames donnent rendez-vous\r\n\r\n10:36:23:14  10:36:27:12\r\n\u00e0 leurs amis,\r\net organisent des d\u00e9fil\u00e9s de mode.\r\n\r\n10:36:27:17  10:36:31:07\r\nNous, on ach\u00e8terait\r\nun verre ou un tee-shirt\r\n\r\n10:36:31:12  10:36:34:07\r\nportant l'inscription \"Zell am See\".\r\n\r\n10:36:34:12  10:36:38:16\r\nElles, elles ach\u00e8tent\r\nun costume folklorique complet.\r\n\r\n10:36:43:08  10:36:47:01\r\n-Comme en Suisse,\r\nle nombre de touristes du Golfe\r\n\r\n10:36:47:06  10:36:52:00\r\nqui s\u00e9journent \u00e0 Zell am See\r\na augment\u00e9 jusqu'en 2017.\r\n\r\n10:36:52:05  10:36:56:12\r\nCet afflux n'a pas pr\u00e9sent\u00e9\r\nque des avantages dans le pass\u00e9.\r\n\r\n10:36:56:16  10:37:00:04\r\nLa ville a \u00e9t\u00e9 \u00e9tiquet\u00e9e\r\n\"destination pour Arabes\",\r\n\r\n10:37:00:09  10:37:02:00\r\net les autres touristes\r\n\r\n10:37:02:05  10:37:03:13\r\nla boudent.\r\n\r\n10:37:03:18  10:37:07:15\r\nDe nombreux autochtones\r\nont commenc\u00e9 \u00e0 en avoir marre,\r\n\r\n10:37:07:20  10:37:10:12\r\ny compris certains restaurateurs.\r\n\r\n10:37:11:18  10:37:16:12\r\nR.Thiess a mis son panneau au milieu\r\nde la rue car quelqu'un a arrach\u00e9\r\n\r\n10:37:16:17  10:37:19:04\r\nle poteau qui en barrait l'acc\u00e8s.\r\n\r\n10:37:19:09  10:37:21:07\r\n-A mon avis, ce sont\r\n\r\n10:37:21:12  10:37:23:13\r\ndes touristes arabes\r\n\r\n10:37:23:18  10:37:26:12\r\navec une voiture de location\r\n\r\n10:37:26:17  10:37:28:07\r\nqui l'ont arrach\u00e9.\r\n\r\n10:37:28:12  10:37:33:01\r\nIls causent des d\u00e9g\u00e2ts, et continuent\r\nleur route sans les signaler.\r\n\r\n10:37:33:06  10:37:37:11\r\nOn s'en rend compte si le v\u00e9hicule\r\nde location finit au garage.\r\n\r\n10:37:38:18  10:37:41:19\r\nIls conduisent\r\ndes bus pleins \u00e0 ras bord,\r\n\r\n10:37:42:00  10:37:45:16\r\nil leur arrive\r\nde faire demi-tour dans un tunnel,\r\n\r\n10:37:45:21  10:37:51:02\r\nils roulent \u00e0 contre-sens, ils se\r\nfichent des r\u00e8gles de circulation.\r\n\r\n10:37:55:20  10:37:59:22\r\n-A Zell am See, le tourisme arabe\r\nest un sujet sensible.\r\n\r\n10:38:00:03  10:38:02:23\r\n-Certains ont fait un amalgame\r\n\r\n10:38:03:04  10:38:05:12\r\nentre les terroristes\r\n\r\n10:38:05:17  10:38:08:07\r\net les touristes arabes\r\n\r\n10:38:08:12  10:38:11:07\r\n\u00e0 cause de leurs v\u00eatements\r\net de l'islam.\r\n\r\n10:38:11:12  10:38:14:00\r\nOn essaie de distinguer les choses.\r\n\r\n10:38:14:05  10:38:17:19\r\nLes clients d'autres cultures\r\nsont juste des clients\r\n\r\n10:38:18:00  10:38:21:10\r\nqui viennent d'ailleurs\r\net qu'il faut accepter.\r\n\r\n10:38:21:14  10:38:24:00\r\nLe terrorisme et l'islam radical,\r\n\r\n10:38:24:05  10:38:26:23\r\nc'est l'affaire\r\nde la politique f\u00e9d\u00e9rale\r\n\r\n10:38:27:04  10:38:29:21\r\net des services\r\nde s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieurs.\r\n\r\n10:38:30:02  10:38:34:11\r\nLes clients arabes veulent\r\npasser un s\u00e9jour agr\u00e9able chez nous,\r\n\r\n10:38:34:15  10:38:36:11\r\net c'est ce qu'ils font.\r\n\r\n10:38:37:15  10:38:41:03\r\n-Sur le Kitzsteinhorn,\r\nles touristes arabes\r\n\r\n10:38:41:08  10:38:44:19\r\nd\u00e9couvrent la neige,\r\nsouvent pour la premi\u00e8re fois\r\n\r\n10:38:45:00  10:38:46:15\r\nde leur vie.\r\n\r\n10:38:46:20  10:38:49:03\r\nL'\u00e9t\u00e9 2017 a \u00e9t\u00e9 le dernier\r\n\r\n10:38:49:08  10:38:52:01\r\no\u00f9 les femmes\r\nont pu porter le niqab,\r\n\r\n10:38:52:06  10:38:56:09\r\nle voile int\u00e9gral\r\nqui leur dissimule le visage.\r\n\r\n10:38:56:13  10:39:00:17\r\nMusique arabisante\r\n\r\n10:39:00:22  10:39:14:21\r\n...\r\n\r\n10:39:15:02  10:39:19:14\r\nL'interdiction de se dissimuler\r\nle visage concerne surtout\r\n\r\n10:39:19:19  10:39:22:13\r\nles femmes d'Arabie saoudite\r\nqui portent\r\n\r\n10:39:22:18  10:39:25:12\r\nle voile int\u00e9gral\r\npour des motifs religieux.\r\n\r\n10:39:25:16  10:39:28:11\r\nNous leur demandons\r\nsi elles reviendront\r\n\r\n10:39:28:15  10:39:30:01\r\ntout de m\u00eame.\r\n\r\n10:39:30:06  10:39:31:17\r\nComme toujours,\r\n\r\n10:39:31:22  10:39:34:23\r\nl'interpr\u00e8te\r\npose d'abord la question au mari.\r\n\r\n10:39:35:04  10:39:37:20\r\n-J'esp\u00e8re que cette interdiction\r\n\r\n10:39:38:01  10:39:40:21\r\nne concernera pas les touristes,\r\n\r\n10:39:41:02  10:39:43:11\r\nmais les r\u00e9sidents du pays.\r\n\r\n10:39:43:15  10:39:49:12\r\nEn tant que touristes, on aimerait\r\nsimplement profiter de nos vacances.\r\n\r\n10:39:49:16  10:39:54:14\r\n-A partir du mois d'octobre 2017,\r\nil est interdit\r\n\r\n10:39:54:19  10:40:01:00\r\nde se dissimuler le visage\r\ndans les lieux publics en Autriche.\r\n\r\n10:40:01:05  10:40:03:10\r\nQu'en pensez-vous ?\r\n\r\n10:40:03:14  10:40:06:02\r\n-H\u00e9 bien, \u00e7a me f\u00e2che.\r\n\r\n10:40:06:07  10:40:09:06\r\nCe n'est pas une bonne chose.\r\n\r\n10:40:09:11  10:40:11:17\r\nC'est vexant pour nous.\r\n\r\n10:40:11:22  10:40:16:11\r\nC'est notre culture, nous portons\r\nd'autres v\u00eatements qu'en Europe.\r\n\r\n10:40:16:15  10:40:19:23\r\n-Il n'autorise pas son \u00e9pouse\r\n\u00e0 nous donner\r\n\r\n10:40:20:04  10:40:22:12\r\nses impressions sur le sujet.\r\n\r\n10:40:22:16  10:40:26:06\r\n-Je n'ai pas envie\r\nqu'elle passe \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision.\r\n\r\n10:40:30:09  10:40:33:04\r\n-A mon avis, avoir le droit\r\n\r\n10:40:33:09  10:40:38:02\r\nde porter un niqab fait partie\r\n\r\n10:40:38:07  10:40:40:23\r\nde la libert\u00e9 religieuse.\r\n\r\n10:40:41:04  10:40:45:04\r\nCette libert\u00e9\r\ndoit nous \u00eatre reconnue,\r\n\r\n10:40:45:09  10:40:51:12\r\nau m\u00eame titre qu'aux chr\u00e9tiens\r\net qu'aux autres religions.\r\n\r\n10:40:51:17  10:40:55:23\r\nNous aussi,\r\nnous respectons leur libert\u00e9.\r\n\r\n10:40:56:04  10:40:59:16\r\n-Je porte le niqab par conviction.\r\n\r\n10:41:01:16  10:41:03:21\r\nEt je ne permets pas\r\n\r\n10:41:04:02  10:41:09:23\r\nqu'on veuille m'en emp\u00eacher.\r\n\r\n10:41:10:04  10:41:12:19\r\n-On respecte les r\u00e8gles des pays\r\n\r\n10:41:13:00  10:41:15:20\r\ndans lesquels on va, o\u00f9 qu'on aille.\r\n\r\n10:41:16:01  10:41:17:11\r\nElle parle arabe\r\n\r\n10:41:17:15  10:41:20:22\r\nElle ne reviendra pas\r\nsi la loi est appliqu\u00e9e.\r\n\r\n10:41:21:03  10:41:23:22\r\n-En Autriche, l'amende inflig\u00e9e\r\n\r\n10:41:24:03  10:41:27:23\r\npour refus de montrer son visage\r\ns'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 150 euros.\r\n\r\n10:41:28:04  10:41:31:12\r\nLa police se charge\r\nde faire respecter la loi.\r\n\r\n10:41:32:22  10:41:34:21\r\n-Nous n'avons pas engag\u00e9\r\n\r\n10:41:35:02  10:41:37:22\r\nde policiers suppl\u00e9mentaires\r\n\r\n10:41:38:03  10:41:40:03\r\nexpr\u00e8s pour \u00e7a.\r\n\r\n10:41:40:08  10:41:43:06\r\nLa police f\u00e9d\u00e9rale s'en charge.\r\n\r\n10:41:43:11  10:41:46:16\r\nEn cas d'infraction,\r\nelle renseigne d'abord\r\n\r\n10:41:46:21  10:41:51:23\r\nsur la l\u00e9gislation en vigueur, comme\r\nc'est le cas chez vous au Tessin.\r\n\r\n10:41:52:04  10:41:54:11\r\nSi les personnes persistent,\r\n\r\n10:41:54:15  10:41:57:06\r\nelles risquent d'avoir une amende.\r\n\r\n10:41:57:11  10:42:00:01\r\n-Au Tessin, il est aussi interdit\r\n\r\n10:42:00:06  10:42:03:00\r\nde se dissimuler le visage\r\ndepuis 2016.\r\n\r\n10:42:03:05  10:42:06:05\r\nMais seules quelques rares amendes\r\n\r\n10:42:06:10  10:42:07:21\r\nont \u00e9t\u00e9 inflig\u00e9es.\r\n\r\n10:42:08:02  10:42:09:10\r\nDans ce canton,\r\n\r\n10:42:09:14  10:42:14:13\r\nil y a peu de client\u00e8le\r\ndes pays du Golfe, et le directeur\r\n\r\n10:42:14:18  10:42:18:12\r\nde l'office du tourisme tessinois\r\nest d\u00e9contract\u00e9.\r\n\r\n10:42:18:17  10:42:21:08\r\n-Les chiffres\r\nsont encourageants.\r\n\r\n10:42:21:12  10:42:23:23\r\nOn ne constate pas\r\n\r\n10:42:24:04  10:42:26:17\r\nde grands changements.\r\n\r\n10:42:26:22  10:42:30:09\r\nLes touristes s'adaptent bien.\r\n\r\n10:42:30:13  10:42:34:20\r\nL'essentiel est de communiquer\r\nde fa\u00e7on ad\u00e9quate.\r\n\r\n10:42:35:01  10:42:39:09\r\nOn explique aux femmes\r\nqu'il s'agit d'une loi cantonale.\r\n\r\n10:42:39:13  10:42:43:07\r\nOn dispose de feuilles d'information\r\nen arabe.\r\n\r\n10:42:43:12  10:42:46:04\r\nEn g\u00e9n\u00e9ral, la personne concern\u00e9e\r\n\r\n10:42:46:09  10:42:50:06\r\ndit qu'elle comprend,\r\net elle d\u00e9couvre son visage.\r\n\r\n10:42:50:11  10:42:55:10\r\nIl est important que la communication\r\nse fasse avec courtoisie.\r\n\r\n10:42:57:02  10:43:00:06\r\n-Retour \u00e0 Interlaken,\r\no\u00f9 certains h\u00f4teliers\r\n\r\n10:43:00:11  10:43:04:08\r\naimeraient que l'interdiction\r\nde se dissimuler le visage\r\n\r\n10:43:04:12  10:43:06:20\r\nsoit appliqu\u00e9e partout en Suisse.\r\n\r\n10:43:07:01  10:43:09:03\r\nCe directeur d'h\u00f4tel rapporte\r\n\r\n10:43:09:08  10:43:12:06\r\nque les femmes arabes\r\nint\u00e9gralement voil\u00e9es\r\n\r\n10:43:12:11  10:43:14:15\r\ncausent des ennuis et entra\u00eenent\r\n\r\n10:43:14:20  10:43:18:11\r\ndu travail suppl\u00e9mentaire\r\npour les h\u00f4teliers.\r\n\r\n10:43:18:15  10:43:20:16\r\n-Ils veulent avoir un service\r\n\r\n10:43:20:21  10:43:24:01\r\nde petit-d\u00e9jeuner en chambre\r\n\r\n10:43:24:06  10:43:26:17\r\n\u00e0 cause des hommes,\r\n\r\n10:43:26:22  10:43:31:11\r\ncar les femmes n'ont pas le droit\r\nd'enlever leur voile.\r\n\r\n10:43:31:15  10:43:34:12\r\nEt les maris veulent que leur \u00e9pouse\r\n\r\n10:43:34:17  10:43:38:02\r\npuisse manger\r\nsans \u00eatre int\u00e9gralement voil\u00e9e.\r\n\r\n10:43:38:07  10:43:41:05\r\nIls exigent qu'on tire les rideaux,\r\n\r\n10:43:41:10  10:43:45:21\r\net que personne n'entre dans la salle\r\npendant une demi-heure.\r\n\r\n10:43:46:02  10:43:48:03\r\nOn n'est pas d'accord.\r\n\r\n10:43:48:08  10:43:53:00\r\nC'est une salle commune, ils peuvent\r\ns'y tenir comme les autres.\r\n\r\n10:43:53:05  10:43:55:07\r\nCertains hommes ont refus\u00e9\r\n\r\n10:43:55:12  10:43:59:13\r\nque notre personnel f\u00e9minin\r\nproc\u00e8de \u00e0 leur checking.\r\n\r\n10:43:59:18  10:44:04:22\r\nCertains sont \u00e9nerv\u00e9s car\r\n\u00e0 leur avis, moi ou un autre coll\u00e8gue\r\n\r\n10:44:05:03  10:44:08:23\r\navons regard\u00e9 leur \u00e9pouse voil\u00e9e\r\ntrop longtemps\r\n\r\n10:44:09:04  10:44:12:21\r\nen la servant\r\nou en expliquant quelque chose.\r\n\r\n10:44:13:02  10:44:18:01\r\nD'une fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, je suis\r\ncontre la dissimulation du visage.\r\n\r\n10:44:23:01  10:44:25:00\r\n-Le 15 septembre 2017,\r\n\r\n10:44:25:05  10:44:28:07\r\nles initiants\r\nremettent 106'600 signatures\r\n\r\n10:44:28:12  10:44:33:21\r\nen faveur de l'initiative populaire\r\nf\u00e9d\u00e9rale OUI \u00e0 l'interdiction\r\n\r\n10:44:34:02  10:44:37:14\r\nde se dissimuler le visage:\r\napr\u00e8s les minarets,\r\n\r\n10:44:37:19  10:44:42:00\r\nnous voterons \u00e0 nouveau\r\navec l'islam dans le viseur.\r\n\r\n10:44:44:14  10:44:47:05\r\n-Le Tessin a fortement contribu\u00e9.\r\n\r\n10:44:47:10  10:44:49:12\r\n-Encore heureux, au Tessin !\r\n\r\n10:44:49:17  10:44:51:17\r\n-Mais chez eux c'est fait.\r\n\r\n10:44:51:22  10:44:54:18\r\n-Ca montre\r\nque \u00e7a leur tient \u00e0 coeur.\r\n\r\n10:44:54:23  10:44:57:12\r\n-J'ai abord\u00e9 20'000 personnes.\r\n\r\n10:44:57:16  10:45:02:18\r\nLa plupart disent non car ils\r\nn'osent pas, ils ont peur de l'islam.\r\n\r\n10:45:02:23  10:45:06:05\r\nEt ceux de gauche\r\nveulent de toute fa\u00e7on\r\n\r\n10:45:06:10  10:45:09:07\r\nque \u00e7a continue comme maintenant.\r\n\r\n10:45:09:12  10:45:14:13\r\n-80 % des gens que j'ai approch\u00e9s\r\nont sign\u00e9, tu as un probl\u00e8me !\r\n\r\n10:45:14:18  10:45:19:13\r\n-Quoi, 80 % ?! Non !\r\nSur 20'000, 9'500 ont sign\u00e9.\r\n\r\n10:45:19:18  10:45:22:15\r\n-Ca fait beaucoup.\r\n-C'est vrai !\r\n\r\n10:45:22:20  10:45:26:12\r\nParfois des tables enti\u00e8res\r\nme disaient non !\r\n\r\n10:45:26:17  10:45:31:18\r\nIl faut qu'on interdise la\r\ndissimulation du visage en Suisse.\r\n\r\n10:45:31:23  10:45:37:12\r\nLe Tessin y est arriv\u00e9, il faut que\r\nce soit interdit partout en Suisse.\r\n\r\n10:45:37:16  10:45:40:12\r\nC'est une discrimination des femmes.\r\n\r\n10:45:40:17  10:45:44:08\r\nElles doivent\r\nsuivre leur bonhomme, et se taire.\r\n\r\n10:45:44:12  10:45:47:10\r\nElles n'ont pas le droit de conduire.\r\n\r\n10:45:47:14  10:45:51:02\r\n-Des opposants\r\nraillent les initiants\r\n\r\n10:45:51:07  10:45:54:05\r\nen proposant\r\nune initiative populaire\r\n\r\n10:45:54:10  10:45:57:04\r\npour une interdiction des kebabs.\r\n\r\n10:45:57:09  10:46:02:05\r\n-Vous cherchez \u00e0 monter la population\r\ncontre certaines communaut\u00e9s.\r\n\r\n10:46:02:10  10:46:06:03\r\nVous ne vous int\u00e9ressez\r\npas aux droits des femmes.\r\n\r\n10:46:06:08  10:46:09:19\r\n-Vingt pays\r\nont d\u00e9j\u00e0 des lois identiques.\r\n\r\n10:46:10:00  10:46:12:14\r\nJ'ai gagn\u00e9 de nombreuses batailles.\r\n\r\n10:46:12:19  10:46:15:10\r\nEt on gagnera celle-ci aussi.\r\n\r\n10:46:22:21  10:46:26:19\r\nNous nous soucions\r\ndes droits populaires.\r\n\r\n10:46:27:00  10:46:32:15\r\nMais comme vous avez vu, certains\r\ntentent de jouer les perturbateurs.\r\n\r\n10:46:32:20  10:46:38:01\r\nMais on ne va pas se laisser\r\nd\u00e9tourner de notre projet.\r\n\r\n10:46:38:06  10:46:41:01\r\n-Vous avez eu des sueurs froides.\r\n\r\n10:46:41:06  10:46:45:04\r\nAvoir suffisamment de signatures\r\nn'a pas \u00e9t\u00e9 facile.\r\n\r\n10:46:45:09  10:46:46:20\r\n-C'est vrai.\r\n\r\n10:46:47:01  10:46:49:15\r\nPour diff\u00e9rentes raisons,\r\n\r\n10:46:49:20  10:46:52:07\r\nla r\u00e9colte de signatures\r\n\r\n10:46:52:12  10:46:53:21\r\na \u00e9t\u00e9 longue.\r\n\r\n10:46:54:02  10:46:58:18\r\nIl y a ceux qui d\u00e9m\u00e9nagent,\r\nqui meurent, qui signent deux fois.\r\n\r\n10:46:58:23  10:47:03:22\r\nOn a m\u00eame eu des gens qui nous\r\nont envoy\u00e9 de fausses signatures.\r\n\r\n10:47:04:03  10:47:09:07\r\nCa a \u00e9t\u00e9 un peu long pour plusieurs\r\nraisons, mais on y est arriv\u00e9.\r\n\r\n10:47:09:12  10:47:13:03\r\nPercussions arabisantes\r\n\r\n10:47:13:08  10:47:33:09\r\n...\r\n\r\n10:47:37:17  10:47:40:12\r\n-Mais le d\u00e9bat\r\nne fait que commencer.\r\n\r\n10:47:40:17  10:47:42:10\r\nNous devrions voter\r\n\r\n10:47:42:14  10:47:44:00\r\nen 2019.\r\n\r\n10:47:44:05  10:47:46:12\r\nSur le bateau croisi\u00e8re,\r\n\r\n10:47:46:17  10:47:48:22\r\nle menu hallal a du succ\u00e8s.\r\n\r\n10:47:55:08  10:47:57:19\r\n-J'appr\u00e9cie cette offre.\r\n\r\n10:47:58:00  10:48:00:08\r\nEn Suisse, on a du mal\r\n\r\n10:48:00:12  10:48:03:05\r\n\u00e0 trouver de la nourriture\r\n\r\n10:48:03:10  10:48:05:18\r\nqui nous soit autoris\u00e9e.\r\n\r\n10:48:05:23  10:48:12:06\r\nOn est d'autant plus contents de\r\nmanger ce d\u00eener halal sur le bateau.\r\n\r\n10:48:12:11  10:48:14:04\r\n-Est-ce qu'on peut\r\n\r\n10:48:14:09  10:48:17:04\r\nposer une question \u00e0 votre \u00e9pouse ?\r\n\r\n10:48:18:10  10:48:20:15\r\n-Elle est timide.\r\n\r\n10:48:20:20  10:48:22:15\r\nIl rit\r\n\r\n10:48:22:20  10:48:25:20\r\nMusique arabisante douce\r\n\r\n10:48:26:01  10:48:37:12\r\n...\r\n\r\n10:48:40:16  10:48:44:06\r\n-\"Halal\" signifie\r\n\"conforme au rite musulman\".\r\n\r\n10:48:44:11  10:48:48:15\r\nAinsi, il n'est pas permis\r\nde manger de la viande de porc\r\n\r\n10:48:48:20  10:48:52:20\r\nni de la viande d'animaux\r\nqui mangent d'autres animaux.\r\n\r\n10:48:53:01  10:48:57:00\r\nDe plus, pour \u00eatre halal,\r\nles animaux doivent \u00eatre abattus\r\n\r\n10:48:57:05  10:49:01:00\r\nselon le rite musulman,\r\net l'alcool est proscrit.\r\n\r\n10:49:01:05  10:49:03:14\r\n-J'esp\u00e8re qu'il y aura bient\u00f4t\r\n\r\n10:49:03:19  10:49:08:22\r\ndavantage d'offres halal en Suisse\r\n\r\n10:49:09:03  10:49:12:06\r\npour qu'on puisse revenir\r\n\r\n10:49:12:11  10:49:19:14\r\nparce que nous aimons la Suisse,\r\ncomme de nombreux Arabes.\r\n\r\n10:49:19:19  10:49:26:04\r\nCe soir, gr\u00e2ce \u00e0 Dieu,\r\nla nourriture est d\u00e9licieuse.\r\n\r\n10:49:26:09  10:49:28:13\r\n-Votre pays est magnifique,\r\n\r\n10:49:28:18  10:49:32:21\r\net les gens sont tr\u00e8s sympathiques.\r\n\r\n10:49:33:02  10:49:36:07\r\nLa Suisse\r\nest notre destination No 1 !\r\n\r\n10:49:36:12  10:49:38:17\r\nMusique arabisante douce\r\n\r\n10:49:38:22  10:49:48:15\r\n...\r\n\r\n10:49:48:20  10:49:53:12\r\n-Khoudour Al Harbi est \u00e9tonn\u00e9e\r\nque le port du voile int\u00e9gral\r\n\r\n10:49:53:16  10:49:57:02\r\nsuscite autant de r\u00e9actions,\r\n\r\n10:49:57:07  10:50:01:21\r\net que plus de 100'000 personnes\r\nsouhaitent l'interdire.\r\n\r\n10:50:02:02  10:50:06:04\r\nElle se demande comment\r\nil est possible que des gens\r\n\r\n10:50:06:09  10:50:08:23\r\naient peur de femmes comme elle.\r\n\r\n10:50:11:08  10:50:15:03\r\n-Les Saoudiens\r\naiment beaucoup voyager.\r\n\r\n10:50:15:08  10:50:19:16\r\nEt parmi eux, de nombreuses femmes\r\nportent le niqab.\r\n\r\n10:50:19:21  10:50:25:06\r\nJ'aimerais demander aux Suisses de\r\nne pas interdire le voile int\u00e9gral.\r\n\r\n10:50:25:11  10:50:28:19\r\nEn octobre 2017,\r\nl'Autriche l'a interdit:\r\n\r\n10:50:29:00  10:50:32:16\r\ndonc le tourisme arabe en Suisse\r\nva augmenter.\r\n\r\n10:50:32:21  10:50:34:12\r\nProfitez-en !\r\n\r\n10:50:34:16  10:50:37:07\r\nMusique arabisante douce\r\n\r\n10:50:37:12  10:50:45:23\r\n...\r\n\r\n10:50:46:04  10:50:51:01\r\n-Selon un sondage de janvier dernier,\r\nles trois quarts des Suisses\r\n\r\n10:50:51:06  10:50:55:15\r\naccepteraient l'initiative\r\ncontre le port de la burqa.\r\n\r\n10:50:55:11  10:50:57:18\r\nMais le vote aura lieu en 2019.\r\n\r\n10:50:57:23  10:51:01:07\r\nExcellente soir\u00e9e \u00e0 vous tous,\r\net \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n10:51:01:12  10:51:06:13\r\n-L'ob\u00e9sit\u00e9 est en partie une maladie\r\ndont les m\u00e9canismes sont g\u00e9n\u00e9tiques.\r\n\r\n10:51:06:18  10:51:11:06\r\nEn Australie,\r\n25 % de la population est ob\u00e8se.\r\n\r\n10:51:11:11  10:51:15:12\r\nUne \u00e9quipe m\u00e9dicale a d\u00e9cid\u00e9\r\nde s'attaquer aux m\u00e9canismes\r\n\r\n10:51:15:16  10:51:19:17\r\nqui pi\u00e8gent les individus\r\ndans un surpoids mortel.\r\n\r\n10:51:19:22  10:51:24:20\r\nReportage aupr\u00e8s de patients qui\r\nluttent pour retrouver la sant\u00e9.\r\n\r\n10:51:34:12  10:51:37:12\r\nSous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n", "10:00:00:00  10:00:02:01\r\n...\r\n\r\n10:00:02:06  10:00:20:07\r\n...\r\n\r\n10:00:25:05  10:00:26:13\r\n-Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n10:00:26:18  10:00:29:15\r\nSur les quais de Montreux,\r\n\r\n10:00:29:20  10:00:31:17\r\nle long de nos lacs,\r\n\r\n10:00:31:22  10:00:34:17\r\nles touristes arabes\r\naiment la Suisse,\r\n\r\n10:00:34:22  10:00:37:22\r\net contribuent\r\n\u00e0 sa prosp\u00e9rit\u00e9 \u00e9conomique.\r\n\r\n10:00:38:03  10:00:41:21\r\nLes touristes arabes\r\nsont ceux qui d\u00e9pensent le plus.\r\n\r\n10:00:42:02  10:00:47:06\r\nMais que pensent-ils de notre pays,\r\net pourquoi adorent-ils la Suisse ?\r\n\r\n10:00:47:11  10:00:51:20\r\nNous avons tent\u00e9 de le comprendre\r\n\u00e0 Interlaken qui a d\u00e9pass\u00e9 Gen\u00e8ve\r\n\r\n10:00:52:01  10:00:56:08\r\navec 120'000 nuit\u00e9es annuelles de\r\nressortissants des pays du Golfe.\r\n\r\n10:00:56:12  10:01:01:15\r\nA Interlaken, on soigne cette\r\nclient\u00e8le, mais on s'inqui\u00e8te aussi.\r\n\r\n10:01:01:20  10:01:04:12\r\nL'initiative anti burka,\r\n\r\n10:01:04:16  10:01:07:09\r\nd\u00e9pos\u00e9e par l'UDC l'automne dernier,\r\n\r\n10:01:07:13  10:01:10:14\r\ninterdit de dissimuler\r\nson visage en public.\r\n\r\n10:01:10:19  10:01:15:14\r\nBeaucoup de ces touristes du Golfe\r\ndisent que la Suisse est un paradis.\r\n\r\n10:01:15:19  10:01:20:13\r\nMais ils ne reviendront pas si on\r\ninterdit \u00e0 leurs femmes de se voiler.\r\n\r\n10:01:20:18  10:01:24:20\r\nEntre les h\u00f4teliers irrit\u00e9s\r\npar les caprices de leurs h\u00f4tes,\r\n\r\n10:01:25:01  10:01:28:17\r\nles amalgames et les appels\r\n\u00e0 la tol\u00e9rance religieuse,\r\n\r\n10:01:28:22  10:01:32:00\r\nc'est un \u00e9chantillon\r\ndu d\u00e9bat qui nous attend.\r\n\r\n10:01:35:23  10:01:39:04\r\n*Un homme parle en arabe\r\n\r\n10:01:39:09  10:01:42:07\r\n*-Bienvenue\r\n\u00e0 bord de notre croisi\u00e8re\r\n\r\n10:01:42:12  10:01:46:22\r\ndu jour, nous vous annon\u00e7ons\r\nque le buffet est ouvert.\r\n\r\n10:01:55:16  10:01:58:10\r\n-Nous venons d'Arabie saoudite.\r\n\r\n10:02:00:16  10:02:03:13\r\n-Comment trouvez-vous la Suisse ?\r\n\r\n10:02:03:18  10:02:06:19\r\n-Il fait frais, mais j'aime bien \u00e7a.\r\n\r\n10:02:14:13  10:02:16:12\r\nMusique arabisante\r\n\r\n10:02:16:16  10:02:21:12\r\n...\r\n\r\n10:02:21:17  10:02:33:14\r\n...\r\n\r\n10:02:33:19  10:02:36:17\r\n-Interlaken\r\nest devenue la nouvelle Mecque\r\n\r\n10:02:36:22  10:02:38:11\r\ndu tourisme hallal.\r\n\r\n10:02:38:15  10:02:39:23\r\nLa Suisse\r\n\r\n10:02:40:04  10:02:45:03\r\ndevrait conna\u00eetre cet \u00e9t\u00e9 une\r\nstagnation du nombre de visiteurs\r\n\r\n10:02:45:08  10:02:50:14\r\nen raison de la situation politique\r\nen Arabie saoudite et au Qatar.\r\n\r\n10:02:50:19  10:02:53:10\r\nLes touristes\r\ndes pays du golfe Persique\r\n\r\n10:02:53:14  10:02:58:21\r\nsont nombreux, mais si le peuple\r\naccepte l'initiative anti burka,\r\n\r\n10:02:59:02  10:03:02:21\r\nl'\u00e9conomie de la Suisse\r\npourrait en souffrir.\r\n\r\n10:03:03:02  10:03:07:08\r\nMusique arabisante\r\n\r\n10:03:07:12  10:03:10:19\r\nL'office du tourisme d'Interlaken\r\n\r\n10:03:11:00  10:03:16:03\r\nfait des efforts importants pour\r\nque les touristes des pays du Golfe\r\n\r\n10:03:16:08  10:03:18:03\r\nse sentent bien en Suisse.\r\n\r\n10:03:18:08  10:03:22:07\r\nOn invite m\u00eame des m\u00e9diateurs\r\npour pr\u00e9venir les malentendus.\r\n\r\n10:03:22:12  10:03:24:15\r\n-Bonjour, et bienvenue.\r\n\r\n10:03:24:20  10:03:29:12\r\nJe suis heureux de votre pr\u00e9sence\r\net de votre int\u00e9r\u00eat pour ce sujet.\r\n\r\n10:03:29:16  10:03:33:12\r\n\"Hallal\" signifie pour les musulmans\r\n\r\n10:03:33:17  10:03:36:01\r\n\"ce qui est autoris\u00e9\".\r\n\r\n10:03:36:06  10:03:40:00\r\nCes r\u00e8gles islamiques\r\nse trouvent dans le Coran.\r\n\r\n10:03:40:05  10:03:45:06\r\nOn croit souvent que le concept\r\nhallal ne concerne que les aliments,\r\n\r\n10:03:45:11  10:03:50:21\r\nmais il recouvre d'autres aspects de\r\nla vie: il d\u00e9finit ce qui est permis\r\n\r\n10:03:51:02  10:03:53:21\r\ndans toutes sortes de situations.\r\n\r\n10:03:54:02  10:03:56:23\r\nIl r\u00e8gle la vie quotidienne.\r\n\r\n10:03:57:04  10:03:59:22\r\nPassons \u00e0 la vente et \u00e0 la formation.\r\n\r\n10:04:00:03  10:04:02:21\r\nL'an pass\u00e9, quelqu'un m'a demand\u00e9:\r\n\r\n10:04:03:02  10:04:06:22\r\n\"Comment faire ?\r\nIls veulent toujours un rabais !\"\r\n\r\n10:04:07:03  10:04:13:02\r\n\"Ils veulent marchander alors que\r\nnos prix sont affich\u00e9s clairement !\"\r\n\r\n10:04:13:07  10:04:16:19\r\nMarchander\r\nfait partie de notre nature.\r\n\r\n10:04:17:00  10:04:20:12\r\nM\u00eame si vous connaissez un Arabe\r\ndepuis vingt ans,\r\n\r\n10:04:20:16  10:04:23:14\r\nil voudra toujours\r\nmarchander avec vous.\r\n\r\n10:04:23:19  10:04:25:22\r\nCa fait partie de sa nature.\r\n\r\n10:04:26:03  10:04:29:09\r\nC'est de la communication,\r\ndes \u00e9changes.\r\n\r\n10:04:29:13  10:04:33:19\r\n-Une salutation\r\nque vous pouvez utiliser\r\n\r\n10:04:34:00  10:04:36:18\r\navec tous les arabophones.\r\n\r\n10:04:36:23  10:04:40:10\r\nSalam aleykoum.\r\n\r\n10:04:40:14  10:04:44:11\r\nVous l'avez peut-\u00eatre\r\nd\u00e9j\u00e0 entendue dans un film.\r\n\r\n10:04:44:15  10:04:46:06\r\nSalam: la paix.\r\n\r\n10:04:46:11  10:04:50:00\r\nAleykoum: avec vous, avec toi.\r\n\r\n10:04:50:05  10:04:53:02\r\nSalam aleykoum.\r\nL'assistance r\u00e9p\u00e8te\r\n\r\n10:04:53:07  10:04:56:11\r\nAleykoum salam.\r\n...\r\n\r\n10:04:56:15  10:04:58:01\r\nTr\u00e8s bien.\r\n\r\n10:04:58:06  10:05:00:03\r\nOn va faire deux groupes.\r\n\r\n10:05:00:08  10:05:04:05\r\nVous, vous saluez ce groupe,\r\net le groupe vous r\u00e9pondra.\r\n\r\n10:05:04:10  10:05:06:08\r\nTous\r\n-Salam aleykoum.\r\n\r\n10:05:06:12  10:05:08:03\r\nTous\r\n-Aleykoum salam.\r\n\r\n10:05:08:08  10:05:09:17\r\n-Super.\r\n\r\n10:05:09:22  10:05:14:12\r\n-Les gens\r\ndoivent pouvoir passer dessous.\r\n\r\n10:05:14:16  10:05:18:04\r\nVous le mettez au dernier cran ?\r\n\r\n10:05:19:11  10:05:21:11\r\n-Il y a plus d'une ann\u00e9e,\r\n\r\n10:05:21:15  10:05:24:23\r\ndes politiciens,\r\npresque tous membres de l'UDC,\r\n\r\n10:05:25:04  10:05:29:07\r\nont commenc\u00e9 \u00e0 r\u00e9colter\r\ndes signatures pour une initiative\r\n\r\n10:05:29:12  10:05:32:18\r\nvisant l'interdiction\r\nde se dissimuler le visage.\r\n\r\n10:05:32:23  10:05:37:11\r\n-On r\u00e9colte des signatures\r\ncontre la dissimulation du visage.\r\n\r\n10:05:37:15  10:05:38:22\r\n-Non, merci.\r\n\r\n10:05:39:03  10:05:42:11\r\n-Pour l'interdiction\r\nde se dissimuler le visage.\r\n\r\n10:05:42:15  10:05:44:08\r\n-L'UDC, non merci.\r\n\r\n10:05:48:01  10:05:49:19\r\n-Et la signature.\r\n\r\n10:05:50:00  10:05:53:22\r\n-Ce que vous proposez\r\nest une tr\u00e8s bonne chose.\r\n\r\n10:05:54:03  10:05:57:11\r\nMoi j'aime regarder\r\nles gens dans les yeux.\r\n\r\n10:05:57:15  10:06:00:23\r\n-Oui, tout \u00e0 fait.\r\n-Et voir tout le visage.\r\n\r\n10:06:01:04  10:06:04:06\r\nJe vous souhaite plein succ\u00e8s.\r\n-Merci.\r\n\r\n10:06:04:11  10:06:07:14\r\n-Pour l'interdiction\r\nde se cacher le visage.\r\n\r\n10:06:07:19  10:06:09:03\r\n-Non, merci.\r\n\r\n10:06:10:15  10:06:13:02\r\n-Moi je me bats pour la justice,\r\n\r\n10:06:13:07  10:06:17:10\r\npas pour ces conneries\r\nauxquelles on ne peut pas \u00e9chapper.\r\n\r\n10:06:17:14  10:06:19:12\r\n-Oui, c'est comme \u00e7a.\r\n\r\n10:06:22:14  10:06:25:01\r\n-Nous, on doit plier l'\u00e9chine,\r\n\r\n10:06:25:06  10:06:30:01\r\nalors qu'en bas, dans le quartier\r\nd'\u00e0 c\u00f4t\u00e9, on a la mosqu\u00e9e.\r\n\r\n10:06:30:06  10:06:35:11\r\nJusqu'\u00e0 03h00, blam-blam,\r\nils peuvent faire ce qu'ils veulent !\r\n\r\n10:06:35:15  10:06:37:22\r\n-J'ai lu \u00e7a dans le journal.\r\n\r\n10:06:39:21  10:06:43:22\r\n-On ne veut pas de ces hooligans\r\nqui se masquent le visage.\r\n\r\n10:06:44:03  10:06:47:12\r\nQuand on fait quelque chose,\r\non montre son visage.\r\n\r\n10:06:47:17  10:06:50:13\r\n-Il y a aussi les terroristes.\r\n-Bien s\u00fbr.\r\n\r\n10:06:50:18  10:06:54:21\r\n-A Interlaken aussi,\r\nil n'y a que des... C'est fou !\r\n\r\n10:06:55:02  10:06:59:20\r\n-Il n'y avait que des femmes voil\u00e9es,\r\net j'ai dit \u00e0 mon mari:\r\n\r\n10:07:00:01  10:07:04:20\r\n\"C'est pas possible, des femmes\r\ncomme \u00e7a, dans nos montagnes ?\"\r\n\r\n10:07:05:01  10:07:07:12\r\nJ'avais peur.\r\n\r\n10:07:07:16  10:07:11:04\r\n-Je peux vous demander\r\npourquoi vous faites \u00e7a ?\r\n\r\n10:07:11:09  10:07:14:00\r\n-Car on est contre la dissimulation.\r\n\r\n10:07:14:05  10:07:16:21\r\n-En Suisse,\r\nil y a la libert\u00e9 religieuse.\r\n\r\n10:07:17:02  10:07:19:22\r\nPourquoi vous r\u00e9coltez\r\nces signatures ?\r\n\r\n10:07:20:03  10:07:23:09\r\nJe suis musulmane,\r\nje ne porte pas de voile.\r\n\r\n10:07:23:13  10:07:26:05\r\n-J'ai un Coran,\r\nsi \u00e7a vous int\u00e9resse.\r\n\r\n10:07:26:10  10:07:28:09\r\n-Je ne porte pas de voile,\r\n\r\n10:07:28:13  10:07:32:03\r\nmais je ne trouve pas\r\nque c'est grave d'en porter un.\r\n\r\n10:07:32:08  10:07:35:12\r\n-En Suisse,\r\non se regarde quand on se parle.\r\n\r\n10:07:35:16  10:07:38:00\r\nOn ne dissimule pas son visage.\r\n\r\n10:07:38:05  10:07:43:05\r\nOn ne veut pas qu'une femme soit\r\noblig\u00e9e de se dissimuler le visage.\r\n\r\n10:07:43:10  10:07:46:03\r\n-Les femmes ne sont pas oblig\u00e9es.\r\n\r\n10:07:46:08  10:07:49:22\r\nCertaines femmes,\r\ndont ma m\u00e8re, sont voil\u00e9es.\r\n\r\n10:07:50:03  10:07:52:00\r\nPersonne ne l'a oblig\u00e9e.\r\n\r\n10:07:55:16  10:07:57:17\r\n-Pour r\u00e9ussir \u00e0 obtenir\r\n\r\n10:07:57:22  10:08:00:09\r\nquelque chose, il faut le faire\r\n\r\n10:08:00:13  10:08:02:21\r\navant qu'il ne soit trop tard.\r\n\r\n10:08:03:02  10:08:06:08\r\nActuellement, c'est le tout d\u00e9but.\r\n\r\n10:08:06:12  10:08:09:19\r\nIl y a surtout\r\ndes converties militantes,\r\n\r\n10:08:10:00  10:08:15:17\r\nmais c'est le moment d'agir pour\r\npouvoir appliquer la loi ensuite.\r\n\r\n10:08:15:22  10:08:19:03\r\nIl en va\r\nde notre tradition de libert\u00e9.\r\n\r\n10:08:19:08  10:08:24:00\r\nOn ne peut pas se permettre\r\nd'attendre jusqu'\u00e0 je ne sais quand.\r\n\r\n10:08:24:05  10:08:28:08\r\nIl faut se poser cette question,\r\net obtenir une r\u00e9ponse.\r\n\r\n10:08:35:12  10:08:36:21\r\n-A l'UDC,\r\n\r\n10:08:37:02  10:08:38:16\r\nles avis divergent.\r\n\r\n10:08:38:21  10:08:41:02\r\nErnst Voegeli, cocher,\r\n\r\n10:08:41:07  10:08:44:05\r\ntravaille \u00e0 Unterseen,\r\npr\u00e8s d'Interlaken.\r\n\r\n10:08:44:10  10:08:48:05\r\nCe politicien UDC\r\nest contre l'initiative interdisant\r\n\r\n10:08:48:10  10:08:50:08\r\nla dissimulation du visage.\r\n\r\n10:08:50:12  10:08:53:11\r\nPour lui,\r\nla client\u00e8le arabe est b\u00e9n\u00e9fique.\r\n\r\n10:08:53:15  10:08:55:13\r\nIl ne veut pas la froisser.\r\n\r\n10:08:55:18  10:08:59:12\r\n-L'Arabe ne voyage pas en groupe.\r\n\r\n10:08:59:17  10:09:02:18\r\nIl voyage individuellement.\r\n\r\n10:09:02:23  10:09:07:18\r\nIl vient de Ryad, de Duba\u00ef,\r\nd'o\u00f9 il s'envole pour l'Europe.\r\n\r\n10:09:07:23  10:09:12:18\r\nPuis il arrive \u00e0 Hambourg\r\nou \u00e0 Zurich o\u00f9 il loue une voiture,\r\n\r\n10:09:12:23  10:09:15:22\r\nune grosse voiture un peu pompeuse.\r\n\r\n10:09:16:03  10:09:19:08\r\nAvec leur GPS,\r\nils d\u00e9couvrent la r\u00e9gion.\r\n\r\n10:09:19:12  10:09:24:08\r\nOn les d\u00e9couvre dans des coins\r\no\u00f9 on ne pense pas les trouver.\r\n\r\n10:09:24:12  10:09:27:13\r\nEux ont beaucoup de plaisir\r\n\u00e0 \u00eatre l\u00e0.\r\n\r\n10:09:27:18  10:09:32:01\r\nIls restent quatre ou cinq jours,\r\nils font des excursions.\r\n\r\n10:09:32:06  10:09:35:12\r\nEt surtout,\r\nils voyagent individuellement.\r\n\r\n10:09:35:17  10:09:38:17\r\nC'est diff\u00e9rent de ces groupes\r\n\r\n10:09:38:22  10:09:41:18\r\nde 60 personnes qui arrivent en bus.\r\n\r\n10:09:43:01  10:09:46:04\r\n-Deux, deux cal\u00e8ches.\r\n\r\n10:09:46:09  10:09:48:02\r\nDeux cal\u00e8ches !\r\n\r\n10:09:49:21  10:09:54:10\r\n-La femme de Ernst, Erica Voegeli,\r\ng\u00e8re les tours en cal\u00e8che.\r\n\r\n10:09:56:02  10:09:59:13\r\n80 % de leur client\u00e8le\r\nvient des pays arabes.\r\n\r\n10:09:59:18  10:10:05:05\r\nC'est le cas de cette famille\r\nvenue de Ryad en Arabie saoudite.\r\n\r\n10:10:11:16  10:10:13:09\r\n-Merci !\r\n\r\n10:10:13:13  10:10:15:15\r\n-Vous \u00eates un homme combl\u00e9\r\n\r\n10:10:15:20  10:10:18:02\r\nd'avoir de si belles filles.\r\n\r\n10:10:19:13  10:10:21:05\r\n-Je vous en prie.\r\n\r\n10:10:29:04  10:10:31:00\r\n-Ne la touche pas.\r\n\r\n10:10:31:05  10:10:34:23\r\n-Je ne l'ai pas touch\u00e9e,\r\nelle m'a tendu la main.\r\n\r\n10:10:35:04  10:10:38:23\r\nElles discutent en arabe\r\n\r\n10:10:39:04  10:10:42:04\r\nElles \u00e9coutent de la musique arabe\r\n\r\n10:10:42:09  10:10:49:04\r\n...\r\n\r\n10:10:49:09  10:10:51:16\r\n-La Suisse, c'est super !\r\n\r\n10:10:51:21  10:10:54:04\r\nVraiment bien, la Suisse !\r\n\r\n10:10:54:09  10:10:56:04\r\nVraiment bien.\r\n\r\n10:10:56:09  10:10:59:03\r\n-Qu'est-ce qui se passerait\r\n\r\n10:10:59:08  10:11:03:20\r\npour votre entreprise si\r\nl'initiative anti burka passait ?\r\n\r\n10:11:04:01  10:11:07:20\r\n-Si cette client\u00e8le\r\nd\u00e9cidait d'\u00e9viter la Suisse,\r\n\r\n10:11:08:01  10:11:10:22\r\nce serait tr\u00e8s difficile pour nous.\r\n\r\n10:11:11:03  10:11:15:12\r\nCe serait un gros probl\u00e8me\r\npour le tourisme en g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n10:11:15:17  10:11:20:01\r\nMais surtout, notre petit pays\r\n\u00e0 la pointe de la modernit\u00e9\r\n\r\n10:11:20:06  10:11:23:14\r\nserait montr\u00e9 du doigt\r\npar le monde entier.\r\n\r\n10:11:23:19  10:11:27:05\r\nDire qu'on se pr\u00e9sente\r\ncomme un pays neutre\r\n\r\n10:11:27:10  10:11:29:23\r\no\u00f9 il y a la libert\u00e9 de culte...\r\n\r\n10:11:30:04  10:11:35:06\r\nJe con\u00e7ois qu'on ne veuille pas de\r\nminarets avec un appel \u00e0 la pri\u00e8re,\r\n\r\n10:11:35:11  10:11:39:20\r\nni des colonies de gens voil\u00e9s\r\nqui pourraient s'assimiler,\r\n\r\n10:11:40:01  10:11:43:21\r\nmais ces gens-l\u00e0 se voient,\r\nce sont des touristes.\r\n\r\n10:11:44:02  10:11:45:19\r\nDe vrais touristes.\r\n\r\n10:11:48:14  10:11:52:13\r\nMusique arabisante\r\n\r\n10:11:52:18  10:11:54:03\r\nOn y va !\r\n\r\n10:11:54:08  10:11:59:03\r\n...\r\n\r\n10:11:59:08  10:12:05:05\r\n...\r\n\r\n10:12:05:10  10:12:09:01\r\n-En \u00e9t\u00e9, les g\u00e9rants\r\ndu parc aventure d'Interlaken\r\n\r\n10:12:09:06  10:12:12:15\r\nse mettent au diapason\r\nde leur client\u00e8le arabe.\r\n\r\n10:12:17:16  10:12:23:01\r\n-Quand le loquet touche le plastique,\r\nil se verrouille.\r\n\r\n10:12:23:06  10:12:28:11\r\nDe l'autre c\u00f4t\u00e9, \u00e7a fonctionne\r\nexactement de la m\u00eame mani\u00e8re.\r\n\r\n10:12:28:15  10:12:33:02\r\n-Un collaborateur donne m\u00eame\r\nles instructions en arabe.\r\n\r\n10:12:33:07  10:12:35:23\r\nLa client\u00e8le des pays du Golfe\r\n\r\n10:12:36:04  10:12:39:07\r\na tendance\r\n\u00e0 faire de plus longs s\u00e9jours,\r\n\r\n10:12:39:12  10:12:43:13\r\net elle appr\u00e9cie les offres\r\nde loisirs qu'on lui propose.\r\n\r\n10:12:44:21  10:12:49:17\r\nSurtout les activit\u00e9s qui procurent\r\ndes frissons sans \u00eatre dangereuses.\r\n\r\n10:12:55:11  10:12:59:01\r\nLa majorit\u00e9 des touristes arabes\r\nne veut pas\r\n\r\n10:12:59:06  10:13:00:22\r\n\u00eatre film\u00e9e.\r\n\r\n10:13:01:03  10:13:04:06\r\nIl parle en arabe aux touristes\r\n\r\n10:13:04:11  10:13:07:11\r\nNotre traducteur h\u00e8le les passants\r\n\r\n10:13:07:15  10:13:10:05\r\nsur la promenade d'Interlaken.\r\n\r\n10:13:10:10  10:13:15:12\r\nPour respecter les usages,\r\nil s'adresse toujours \u00e0 l'homme.\r\n\r\n10:13:15:17  10:13:17:16\r\n-Ici c'est tr\u00e8s diff\u00e9rent\r\n\r\n10:13:17:21  10:13:22:14\r\ndes pays arabes.\r\n\r\n10:13:22:19  10:13:28:02\r\nChez nous, en Arabie saoudite,\r\nl'islam passe avant tout le reste.\r\n\r\n10:13:28:07  10:13:33:13\r\nIl est impensable que les femmes\r\nsortent sans se couvrir le visage.\r\n\r\n10:13:33:18  10:13:38:18\r\nC'est aux gens d'ici de d\u00e9cider\r\ncomment ils veulent s'habiller.\r\n\r\n10:13:38:23  10:13:41:20\r\nOn appr\u00e9cie beaucoup la Suisse,\r\n\r\n10:13:42:01  10:13:47:02\r\nles gens sont tr\u00e8s gentils,\r\nla culture est int\u00e9ressante.\r\n\r\n10:13:47:07  10:13:53:04\r\nOn aimerait bien revenir, mais si\r\nvous interdisez le voile int\u00e9gral,\r\n\r\n10:13:53:09  10:13:56:18\r\nil y aura\r\nnettement moins de touristes.\r\n\r\n10:13:56:23  10:13:59:04\r\nJe ne peux pas autoriser\r\n\r\n10:13:59:09  10:14:03:06\r\nmon \u00e9pouse et mes soeurs\r\n\u00e0 se d\u00e9voiler le visage.\r\n\r\n10:14:03:11  10:14:05:19\r\n-Pourraient-elles ne porter\r\n\r\n10:14:06:00  10:14:08:05\r\nqu'un voile sur la t\u00eate ?\r\n\r\n10:14:08:10  10:14:11:13\r\n-Non, le visage doit \u00eatre recouvert.\r\n\r\n10:14:11:18  10:14:14:16\r\n-Je peux poser une question\r\n\u00e0 son \u00e9pouse ?\r\n\r\n10:14:14:21  10:14:18:02\r\n-Elle peut poser une question\r\n\u00e0 votre \u00e9pouse ?\r\n\r\n10:14:19:10  10:14:21:13\r\n-L'\u00e9pouse ne veut pas.\r\n\r\n10:14:26:04  10:14:27:17\r\n-Salam aleykoum.\r\n\r\n10:14:27:22  10:14:30:00\r\n-Pour parler \u00e0 une femme,\r\n\r\n10:14:30:05  10:14:34:17\r\nil faut demander l'autorisation\r\nde l'homme qui l'accompagne.\r\n\r\n10:14:35:23  10:14:38:02\r\n-Les Suisses ont le droit\r\n\r\n10:14:38:07  10:14:41:19\r\nd'interdire le voile int\u00e9gral\r\n\r\n10:14:42:00  10:14:44:18\r\ncar il emp\u00eache\r\nde reconna\u00eetre les gens.\r\n\r\n10:14:44:23  10:14:46:19\r\n-Mais si c'\u00e9tait interdit,\r\n\r\n10:14:47:00  10:14:48:22\r\nil reviendrait en Suisse ?\r\n\r\n10:14:49:03  10:14:50:20\r\n-Je reviendrais.\r\n\r\n10:14:51:11  10:14:58:05\r\nLe visage, ce n'est pas le principal.\r\n\r\n10:14:58:10  10:15:01:10\r\nLe voile suffit.\r\n\r\n10:15:01:14  10:15:05:01\r\n-J'aimerais savoir\r\nce qu'en pense son \u00e9pouse.\r\n\r\n10:15:05:06  10:15:09:16\r\nJe peux lui poser une question ?\r\nLe traducteur traduit\r\n\r\n10:15:12:06  10:15:14:05\r\n-Elle ne veut pas.\r\n\r\n10:15:14:10  10:15:17:16\r\n-Pourquoi c'est impossible ?\r\n-C'est elle.\r\n\r\n10:15:17:21  10:15:19:07\r\nIl est certain\r\n\r\n10:15:19:12  10:15:21:12\r\nqu'elle ne veut pas.\r\n\r\n10:15:26:23  10:15:29:09\r\nBonjour, comment allez-vous ?\r\n\r\n10:15:29:13  10:15:32:10\r\nC'est pour la t\u00e9l\u00e9vision suisse.\r\n\r\n10:15:32:14  10:15:36:03\r\nOn aimerait parler\r\n\u00e0 des touristes arabes.\r\n\r\n10:15:42:03  10:15:47:01\r\nS'il \u00e9tait interdit de se cacher\r\nle visage, vous reviendriez ?\r\n\r\n10:15:47:06  10:15:50:15\r\nNon, il ne reviendrait pas.\r\n\r\n10:15:53:11  10:15:56:08\r\n-Dis-lui qu'en tant que femme,\r\n\r\n10:15:56:12  10:16:00:18\r\nj'aimerais savoir\r\nce que son \u00e9pouse en pense.\r\n\r\n10:16:00:23  10:16:04:06\r\nLe traducteur traduit\r\n\r\n10:16:04:11  10:16:06:14\r\nVous d\u00e9cidez par vous-m\u00eame\r\n\r\n10:16:06:19  10:16:10:10\r\nou c'est une obligation\r\nde la part de la famille ?\r\n\r\n10:16:10:14  10:16:13:00\r\n-Ma famille est conservatrice.\r\n\r\n10:16:13:05  10:16:15:17\r\nJe ne peux pas m'opposer \u00e0 elle.\r\n\r\n10:16:15:22  10:16:19:22\r\nCertaines femmes\r\nse cachent le visage,\r\n\r\n10:16:20:03  10:16:23:17\r\nalors que d'autres ne le font pas.\r\n\r\n10:16:23:22  10:16:28:00\r\n-Si l'interdiction passait,\r\nreviendrait-elle en Suisse ?\r\n\r\n10:16:28:05  10:16:31:03\r\nPeut-elle imaginer\r\nmontrer son visage ?\r\n\r\n10:16:32:15  10:16:36:04\r\n-Non, elle ne reviendrait pas.\r\n\r\n10:16:36:09  10:16:40:18\r\n-Daniel Sulzer, le directeur de\r\nl'office du tourisme d'Interlaken,\r\n\r\n10:16:40:23  10:16:43:16\r\nveut que chaque touriste\r\npuisse porter\r\n\r\n10:16:43:21  10:16:45:13\r\nce que bon lui semble.\r\n\r\n10:16:45:18  10:16:49:20\r\nPour lui c'est une question de\r\nrespect et d'attitude commerciale.\r\n\r\n10:16:50:01  10:16:53:11\r\n-Nous n'avons jamais dict\u00e9\r\n\r\n10:16:53:15  10:16:57:06\r\nleur conduite \u00e0 nos clients.\r\n\r\n10:16:57:11  10:17:01:04\r\nOn est neutre\r\nsur le plan religieux et culturel,\r\n\r\n10:17:01:09  10:17:04:09\r\net on ne leur impose pas\r\nleur conduite\r\n\r\n10:17:04:13  10:17:07:09\r\nquand ils viennent en vacances ici.\r\n\r\n10:17:07:13  10:17:11:08\r\nOn estime que la situation\r\nn'est pas probl\u00e9matique,\r\n\r\n10:17:11:12  10:17:13:23\r\ncomme on l'entend dire parfois.\r\n\r\n10:17:14:04  10:17:19:01\r\nAu contraire, si une initiative\r\nde ce type devait passer,\r\n\r\n10:17:19:06  10:17:23:17\r\non redouterait le recul des nuit\u00e9es\r\ndans nos r\u00e9gions.\r\n\r\n10:17:30:13  10:17:36:03\r\n-Par des temp\u00e9ratures glaciales,\r\nune \u00e9quipe de tournage arabe\r\n\r\n10:17:36:08  10:17:38:22\r\ntourne une histoire d'amour\r\n\r\n10:17:39:03  10:17:43:10\r\npour une s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e\r\nde plusieurs \u00e9pisodes.\r\n\r\n10:17:43:14  10:17:46:23\r\nComme toujours\r\ndans ce genre de production,\r\n\r\n10:17:47:04  10:17:49:13\r\nles relations tr\u00e8s complexes\r\n\r\n10:17:49:18  10:17:54:00\r\nentre les personnages sont racont\u00e9es\r\navec drame et passion.\r\n\r\n10:17:54:05  10:17:59:08\r\nM.Albrecht, de Suisse Tourisme,\r\net S.Ryser, d'Interlaken Tourisme,\r\n\r\n10:17:59:12  10:18:02:14\r\nsont en charge de l'organisation.\r\n\r\n10:18:02:19  10:18:06:09\r\n-J'ai toujours su\r\nque Mayssa gagnerait.\r\n\r\n10:18:06:13  10:18:09:00\r\n-Tu sais comment \u00e7a finit ?\r\n\r\n10:18:09:05  10:18:12:03\r\n-Enfin, je sais pas exactement.\r\n\r\n10:18:12:08  10:18:14:06\r\nJe crois qu'elle...\r\n\r\n10:18:14:11  10:18:18:09\r\nAmel est la gagnante\r\nsur le plan moral.\r\n\r\n10:18:18:13  10:18:22:14\r\nUne cloche sonne\r\n-Qu'est-ce qui int\u00e9resse\r\n\r\n10:18:22:19  10:18:26:03\r\nInterlaken Tourisme\r\ndans ces tournages ?\r\n\r\n10:18:26:08  10:18:30:04\r\n-Avoir un bon support publicitaire,\r\n\r\n10:18:30:09  10:18:33:12\r\net pouvoir montrer Interlaken\r\n\r\n10:18:33:17  10:18:35:03\r\nen hiver.\r\n\r\n10:18:35:08  10:18:38:04\r\nC'est important\r\npour les march\u00e9s arabes.\r\n\r\n10:18:38:09  10:18:42:04\r\nOn cherche \u00e0 diffuser\r\nde belles images de nos paysages\r\n\r\n10:18:42:09  10:18:44:05\r\ndans le monde arabe.\r\n\r\n10:18:44:10  10:18:48:13\r\n-Avec l'appui de Suisse Tourisme,\r\nInterlaken cherche toujours\r\n\r\n10:18:48:18  10:18:51:23\r\ncomment attirer davantage\r\nla client\u00e8le du Golfe.\r\n\r\n10:18:52:04  10:18:55:02\r\nLes deux organisations\r\noffrent des nuit\u00e9es\r\n\r\n10:18:55:07  10:18:57:06\r\n\u00e0 l'\u00e9quipe de tournage.\r\n\r\n10:18:57:11  10:18:59:15\r\nEn contrepartie, elles esp\u00e8rent\r\n\r\n10:18:59:20  10:19:03:00\r\nque cela donnera\r\nune bonne image de la Suisse.\r\n\r\n10:19:03:05  10:19:06:07\r\nSuisse Tourisme\r\na soutenu d'autres s\u00e9ries.\r\n\r\n10:19:06:12  10:19:09:09\r\n-Il y a deux ans, on a favoris\u00e9\r\n\r\n10:19:09:13  10:19:12:23\r\nle tournage d'une s\u00e9rie \u00e0 Lucerne.\r\n\r\n10:19:13:04  10:19:16:02\r\nElle a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9e\r\npendant le ramadan.\r\n\r\n10:19:16:07  10:19:21:03\r\nLe mois qui a suivi le ramadan,\r\nla r\u00e9gion de Lucerne a constat\u00e9\r\n\r\n10:19:21:08  10:19:26:10\r\nune augmentation de plus de 100 %\r\ndes visiteurs venus du monde arabe.\r\n\r\n10:19:26:14  10:19:30:05\r\nLes h\u00f4tels de Lucerne\r\no\u00f9 la s\u00e9rie a \u00e9t\u00e9 tourn\u00e9e\r\n\r\n10:19:30:10  10:19:35:21\r\nont re\u00e7u des appels t\u00e9l\u00e9phoniques\r\napr\u00e8s la diffusion de l'\u00e9mission.\r\n\r\n10:19:36:02  10:19:38:06\r\nCa a eu un impact direct.\r\n\r\n10:19:38:11  10:19:40:20\r\n-Il y a des arbres, l\u00e0-bas.\r\n\r\n10:19:43:15  10:19:46:20\r\nNon, vous ne pouvez pas\r\nfaire demi-tour.\r\n\r\n10:19:47:01  10:19:49:22\r\nC'est une autoroute, c'est interdit.\r\n\r\n10:19:51:09  10:19:57:07\r\nSi vous avez d\u00e9pass\u00e9 Iseltwald,\r\nil faut continuer jusqu'\u00e0 Brienz.\r\n\r\n10:19:57:12  10:19:59:16\r\nOK, OK, good.\r\n\r\n10:20:03:14  10:20:08:09\r\n-La com\u00e9dienne Mayssa Maghrebi\r\nest une star dans les pays du Golfe.\r\n\r\n10:20:08:13  10:20:12:05\r\nLa s\u00e9rie o\u00f9 elle joue\r\nle r\u00f4le principal est produite\r\n\r\n10:20:12:10  10:20:15:02\r\npar sa propre maison de production.\r\n\r\n10:20:18:15  10:20:23:09\r\n-Il a neig\u00e9 \u00e0 Ras el Kha\u00efmah\r\net en Arabie saoudite.\r\n\r\n10:20:26:17  10:20:29:12\r\nBonjour ! Comment \u00e7a va ?\r\n\r\n10:20:29:16  10:20:33:08\r\n-Il fait tr\u00e8s froid.\r\n-Vous ne pouvez rien y faire.\r\n\r\n10:20:34:22  10:20:40:13\r\nIls discutent en arabe\r\n\r\n10:20:45:14  10:20:47:07\r\n-La Suisse correspond\r\n\r\n10:20:47:12  10:20:50:00\r\naux standards de qualit\u00e9\r\n\r\n10:20:50:05  10:20:53:06\r\nque nous attendons pour nos vacances.\r\n\r\n10:20:53:11  10:20:58:06\r\nOn aime beaucoup venir ici\r\nparce que c'est tr\u00e8s beau, calme,\r\n\r\n10:20:58:11  10:21:01:08\r\net qu'on respecte\r\nnotre sph\u00e8re priv\u00e9e.\r\n\r\n10:21:01:12  10:21:04:06\r\nLa m\u00e9t\u00e9o est merveilleuse aussi.\r\n\r\n10:21:04:11  10:21:07:15\r\nNotre production montre tout \u00e7a.\r\n\r\n10:21:07:20  10:21:12:05\r\nDe plus, l'un des personnages\r\nprincipaux est banquier.\r\n\r\n10:21:12:10  10:21:16:04\r\nCa colle assez bien, non ?\r\n\r\n10:21:25:19  10:21:28:07\r\n-Ces histoires d'amour\r\n\r\n10:21:28:12  10:21:33:12\r\nsont un excellent moyen de faire\r\nde la publicit\u00e9 pour la Suisse\r\n\r\n10:21:33:17  10:21:37:17\r\ndans le monde arabe\r\ncar elles s'adressent aux femmes.\r\n\r\n10:21:41:12  10:21:43:20\r\nD'apr\u00e8s Suisse Tourisme,\r\n\r\n10:21:44:01  10:21:48:14\r\nce sont elles qui d\u00e9cident\r\nde la destination des vacances.\r\n\r\n10:21:54:11  10:21:57:17\r\nMahmoud Boushehri\r\njoue le r\u00f4le de l'amoureux.\r\n\r\n10:21:57:22  10:21:59:12\r\nPendant les pauses\r\n\r\n10:21:59:17  10:22:03:23\r\ndu tournage, il continue\r\n\u00e0 filmer pour ses fans sur Internet.\r\n\r\n10:22:04:04  10:22:08:01\r\n-Merci; donne-moi l'objectif, le 5.\r\n\r\n10:22:14:11  10:22:18:06\r\n-Amel Mohamed, qui incarne\r\nla rivale de Mayssa Maghrebi\r\n\r\n10:22:18:11  10:22:22:09\r\ndans la s\u00e9rie, se filme aussi\r\npour ses fans qui la suivent\r\n\r\n10:22:22:13  10:22:24:16\r\nsur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n10:22:30:02  10:22:34:13\r\n-Nous avons l'air pur,\r\nla verdure, les lacs.\r\n\r\n10:22:34:18  10:22:36:22\r\n-Je suis gel\u00e9e, je meurs !\r\n\r\n10:22:37:03  10:22:41:21\r\nIl fait tellement froid !\r\n\r\n10:22:42:02  10:22:45:15\r\nMais d'un autre c\u00f4t\u00e9,\r\nvoir ces paysages...\r\n\r\n10:22:45:20  10:22:50:01\r\nVous n'imaginez pas\r\n\u00e0 quel point \u00e7a me d\u00e9tend.\r\n\r\n10:22:50:06  10:22:53:09\r\nIl n'y a pas de tension\r\nsur le plateau,\r\n\r\n10:22:53:13  10:22:56:02\r\non est contents d'\u00eatre l\u00e0.\r\n\r\n10:22:56:07  10:22:59:18\r\n-Nous invitons souvent\r\ndes c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s en Suisse.\r\n\r\n10:22:59:23  10:23:01:09\r\n-Oui.\r\n\r\n10:23:01:13  10:23:06:08\r\n-Vous pourriez vous joindre\r\n\u00e0 un de ces groupes d'invit\u00e9s.\r\n\r\n10:23:06:12  10:23:09:19\r\nOn prendrait contact avec vous\r\n\u00e0 ce sujet.\r\n\r\n10:23:10:00  10:23:13:12\r\nVous pourriez venir\r\nfaire un voyage en Suisse.\r\n\r\n10:23:13:16  10:23:17:02\r\n-Pour voir ses principaux\r\nsites touristiques ?\r\n\r\n10:23:17:07  10:23:19:21\r\n-A la condition que vous publiez\r\n\r\n10:23:20:02  10:23:24:06\r\nles photos et les films du s\u00e9jour.\r\n-Je le fais d\u00e9j\u00e0 !\r\n\r\n10:23:24:11  10:23:26:23\r\n-Suisse Tourisme a r\u00e9invit\u00e9 Amel\r\n\r\n10:23:27:04  10:23:30:22\r\npour qu'elle pr\u00e9sente\r\nles plus beaux sites de Suisse\r\n\r\n10:23:31:03  10:23:32:11\r\n\u00e0 ses fans.\r\n\r\n10:23:43:15  10:23:46:12\r\nDans la famille Sadat\r\nvenue du Bahre\u00efn,\r\n\r\n10:23:46:17  10:23:49:18\r\nc'est la m\u00e8re qui a d\u00e9cid\u00e9 de venir\r\n\r\n10:23:49:23  10:23:52:10\r\nen Suisse pour les vacances.\r\n\r\n10:23:55:17  10:23:58:08\r\n-Je me sens tellement bien\r\n\r\n10:23:58:12  10:24:01:00\r\nen contemplant cette vue.\r\n\r\n10:24:01:05  10:24:04:08\r\n-On dirait un tableau\r\npeint par un artiste.\r\n\r\n10:24:04:12  10:24:06:13\r\nOn se dit: \"C'est pas r\u00e9el.\"\r\n\r\n10:24:06:18  10:24:08:14\r\n-Quelle est la diff\u00e9rence\r\n\r\n10:24:08:19  10:24:11:01\r\npar rapport \u00e0 votre pays ?\r\n\r\n10:24:11:06  10:24:13:22\r\n-Chez nous il fait tr\u00e8s chaud.\r\n\r\n10:24:14:03  10:24:18:05\r\n-Chez nous c'est chaud\r\net poussi\u00e9reux, l'air est pollu\u00e9.\r\n\r\n10:24:18:10  10:24:21:12\r\n-Et c'est humide, c'est pas agr\u00e9able.\r\n\r\n10:24:21:17  10:24:25:10\r\nHumide, poussi\u00e9reux,\r\net le soleil est br\u00fblant.\r\n\r\n10:24:25:14  10:24:27:15\r\nOn a du mal \u00e0 respirer.\r\n\r\n10:24:27:20  10:24:32:14\r\nIl faut de l'air conditionn\u00e9 partout:\r\n\u00e0 la maison, en voiture.\r\n\r\n10:24:32:19  10:24:37:05\r\nC'est n\u00e9cessaire car il fait\r\n40 degr\u00e9s, et parfois m\u00eame 45.\r\n\r\n10:24:37:10  10:24:38:18\r\nOn cuit.\r\n\r\n10:24:38:23  10:24:42:17\r\n-Ce que j'appr\u00e9cie\r\nparticuli\u00e8rement en Suisse,\r\n\r\n10:24:42:22  10:24:47:18\r\nc'est que l'on peut se promener\r\npartout, le climat le permet.\r\n\r\n10:24:47:23  10:24:53:01\r\nChez nous on est en sueur\r\napr\u00e8s une minute pass\u00e9e dehors.\r\n\r\n10:24:53:06  10:24:57:20\r\nLe premier jour, j'ai demand\u00e9\r\no\u00f9 \u00e9tait le fitness de l'h\u00f4tel.\r\n\r\n10:24:58:01  10:25:03:00\r\nOn m'a dit qu'ici, les gens faisaient\r\nleur jogging matinal dehors.\r\n\r\n10:25:03:05  10:25:05:00\r\nAlors je fais pareil.\r\n\r\n10:25:05:05  10:25:07:11\r\n-Les touristes du Golfe\r\n\r\n10:25:07:15  10:25:09:05\r\naiment la Suisse.\r\n\r\n10:25:11:16  10:25:16:17\r\nIls d\u00e9pensent en moyenne plus\r\nde 400 frs par jour et par personne,\r\n\r\n10:25:16:22  10:25:21:09\r\nnettement plus\r\nque tous les autres touristes.\r\n\r\n10:25:23:23  10:25:26:13\r\nIls rient\r\n\r\n10:25:26:18  10:25:28:08\r\nAbdu Rahman Sadat\r\n\r\n10:25:28:12  10:25:30:18\r\n\u00e9tait banquier.\r\n\r\n10:25:30:23  10:25:34:03\r\nA 55 ans, il a pris\r\nune retraite anticip\u00e9e.\r\n\r\n10:25:34:08  10:25:35:19\r\nDepuis, il voyage\r\n\r\n10:25:36:00  10:25:38:17\r\nen famille le plus souvent possible.\r\n\r\n10:25:45:22  10:25:48:00\r\nVous portez des foulards.\r\n\r\n10:25:48:05  10:25:50:21\r\nQu'est-ce qu'ils signifient ?\r\n\r\n10:25:53:17  10:25:56:05\r\n-Je vais vous expliquer.\r\n\r\n10:25:56:10  10:26:02:00\r\nDans notre pays, on a la r\u00e9putation\r\nd'\u00eatre ouverts d'esprit et modernes.\r\n\r\n10:26:02:05  10:26:07:01\r\nMais on est diff\u00e9rents des Europ\u00e9ens,\r\net des int\u00e9gristes aussi.\r\n\r\n10:26:07:06  10:26:09:12\r\nOn se situe entre les deux.\r\n\r\n10:26:09:17  10:26:13:00\r\nDurant leur enfance,\r\non a laiss\u00e9 nos filles\r\n\r\n10:26:13:05  10:26:16:20\r\n\u00eatre de petites filles\r\nlibres d'appr\u00e9cier la vie.\r\n\r\n10:26:17:01  10:26:22:03\r\nApr\u00e8s, adultes, elles doivent\r\nporter une tenue plus traditionnelle.\r\n\r\n10:26:22:08  10:26:26:01\r\n-Tout \u00e0 l'heure\r\nnous avons vu une femme en niqab.\r\n\r\n10:26:26:06  10:26:28:06\r\n-Oh, c'est horrible.\r\n\r\n10:26:28:11  10:26:30:15\r\nOn n'aime pas \u00e7a du tout.\r\n\r\n10:26:30:20  10:26:33:17\r\nDans notre famille\r\non ne les aime pas.\r\n\r\n10:26:33:22  10:26:38:08\r\nCe sont des int\u00e9gristes,\r\nnous ne sommes pas d'accord avec eux.\r\n\r\n10:26:38:12  10:26:41:23\r\n-Mais ils ne nous d\u00e9rangent pas.\r\n-On fait avec.\r\n\r\n10:26:46:18  10:26:48:23\r\n-C'est paradisiaque.\r\n\r\n10:26:52:12  10:26:57:09\r\nMusique calme\r\n\r\n10:26:57:13  10:27:01:12\r\n-Amel, la com\u00e9dienne\r\net star des m\u00e9dias sociaux,\r\n\r\n10:27:01:16  10:27:04:14\r\ns'est r\u00e9cemment coup\u00e9 les cheveux.\r\n\r\n10:27:04:19  10:27:07:04\r\nElle est de retour en Suisse\r\n\r\n10:27:07:09  10:27:09:12\r\npour en faire la promotion.\r\n\r\n10:27:09:17  10:27:11:23\r\nDeux amies l'accompagnent.\r\n\r\n10:27:12:04  10:27:15:12\r\nAmira Abdullah,\r\nune com\u00e9dienne de Bahre\u00efn.\r\n\r\n10:27:17:01  10:27:20:05\r\nEt Amna Mohammad, sa meilleure amie.\r\n\r\n10:27:24:10  10:27:26:07\r\nLes trois jeunes femmes,\r\n\r\n10:27:26:12  10:27:29:23\r\ntr\u00e8s suivies sur Internet,\r\nfont une visite guid\u00e9e,\r\n\r\n10:27:30:04  10:27:32:04\r\nchaperonn\u00e9e par M.Albrecht.\r\n\r\n10:27:32:09  10:27:34:11\r\n-Pr\u00e9parez vos appareils photo.\r\n\r\n10:27:34:15  10:27:39:12\r\nA votre droite,\r\nla maison natale de Ferdi Kuebler,\r\n\r\n10:27:39:16  10:27:42:06\r\nun c\u00e9l\u00e8bre cycliste suisse.\r\n\r\n10:27:42:11  10:27:45:11\r\nOn s'arr\u00eate\r\npour prendre des photos ?\r\n\r\n10:27:45:15  10:27:47:18\r\n-Oui, on aimerait bien.\r\n\r\n10:27:47:23  10:27:51:05\r\nMusique arabisante entra\u00eenante\r\n\r\n10:27:51:10  10:27:57:21\r\n...\r\n\r\n10:27:58:02  10:28:00:15\r\n-Le soleil, tu vois le soleil ?\r\n\r\n10:28:00:20  10:28:06:00\r\n-Je ne veux pas de soleil, je le vois\r\ntous les jours \u00e0 la maison.\r\n\r\n10:28:06:05  10:28:07:20\r\n-Regarde !\r\n\r\n10:28:08:01  10:28:12:12\r\n-Ici on g\u00e8le, mais j'aime \u00e7a.\r\n\r\n10:28:14:08  10:28:18:12\r\n-Mustapha aime le chocolat noir.\r\n\r\n10:28:18:16  10:28:23:16\r\nLes trois femmes chantent en arabe\r\nen l'honneur de Mustapha\r\n\r\n10:28:23:21  10:28:30:21\r\n...\r\n\r\n10:28:31:02  10:28:33:09\r\nElles rient\r\n\r\n10:28:37:17  10:28:41:12\r\n-Voyons ce que vous avez film\u00e9\r\n\u00e0 Interlaken.\r\n\r\n10:28:41:17  10:28:44:14\r\n-Les gens adorent, et nous demandent\r\n\r\n10:28:44:19  10:28:47:02\r\nsi ces endroits sont adapt\u00e9s\r\n\r\n10:28:47:07  10:28:52:00\r\naux familles, aux lunes de miel,\r\naux vacances entre amis.\r\n\r\n10:28:52:05  10:28:55:16\r\n-Vous avez dit que c'\u00e9tait tr\u00e8s beau.\r\n-Oui.\r\n\r\n10:28:55:21  10:28:59:12\r\nEt j'ai pu leur donner\r\nde nombreuses informations.\r\n\r\n10:29:02:23  10:29:07:03\r\n-Mais on vous voit de plus pr\u00e8s,\r\nl\u00e0, dans la chambre.\r\n\r\n10:29:07:08  10:29:09:09\r\n-Cet homme la trompait.\r\n\r\n10:29:09:13  10:29:12:04\r\nC'est lui qui la trompait.\r\n\r\n10:29:12:09  10:29:16:10\r\nC'est toujours l'homme,\r\njamais la femme.\r\n\r\n10:29:20:10  10:29:22:16\r\n-M.Albrecht est tr\u00e8s content.\r\n\r\n10:29:22:21  10:29:27:00\r\nEn tout, 150 millions\r\nde t\u00e9l\u00e9spectateurs ont vu la s\u00e9rie\r\n\r\n10:29:27:05  10:29:28:21\r\ntourn\u00e9e en Suisse.\r\n\r\n10:29:29:02  10:29:30:20\r\n-Saint-Moritz a \u00e9t\u00e9\r\n\r\n10:29:31:01  10:29:34:09\r\nla premi\u00e8re station\r\nde sports d'hiver de Suisse.\r\n\r\n10:29:34:13  10:29:37:03\r\nSaint-Moritz est donc plus connue\r\n\r\n10:29:37:08  10:29:40:12\r\ncomme destination touristique\r\nd'hiver que d'\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:29:52:00  10:29:54:10\r\nElle parle en arabe\r\n\r\n10:29:54:14  10:29:58:15\r\n-Amel et ses copines\r\npassent par Saint-Moritz.\r\n\r\n10:29:58:20  10:30:03:16\r\nElles prennent la pose\r\npour vanter la beaut\u00e9 des lieux.\r\n\r\n10:30:03:21  10:30:06:09\r\n-Ca, c'est le nombre de vues ?\r\n\r\n10:30:06:13  10:30:09:07\r\n-En violet, oui; les vertes, non.\r\n\r\n10:30:10:23  10:30:13:13\r\n-Ca fait environ 10'000 vues.\r\n\r\n10:30:13:18  10:30:15:18\r\n-Il faut descendre...\r\n\r\n10:30:15:23  10:30:18:19\r\nIl y a eu plus de 20'000 vues.\r\n\r\n10:30:19:00  10:30:22:05\r\nMais le message ne reste que 24 h.\r\n\r\n10:30:22:10  10:30:23:21\r\nEt celui-ci...\r\n\r\n10:30:24:02  10:30:26:00\r\n-Ah, c'est magnifique.\r\n\r\n10:30:26:05  10:30:28:03\r\n-A propos de l'h\u00f4tel,\r\n\r\n10:30:28:08  10:30:30:17\r\nj'ai \u00e9crit: \"C'est tr\u00e8s agr\u00e9able\r\n\r\n10:30:30:22  10:30:35:12\r\nquand quelqu'un qu'on ne conna\u00eet pas\r\nse soucie de notre bien-\u00eatre.\"\r\n\r\n10:30:35:17  10:30:38:06\r\n-C'est tr\u00e8s philosophique !\r\nElle rit\r\n\r\n10:30:38:11  10:30:40:06\r\nDans le monde arabe,\r\n\r\n10:30:40:11  10:30:44:02\r\non peut influencer les m\u00e9dias\r\n\r\n10:30:44:07  10:30:47:00\r\nplus facilement.\r\n\r\n10:30:47:05  10:30:51:12\r\nEt les recommandations personnelles\r\nde c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s et d'amis\r\n\r\n10:30:51:17  10:30:54:23\r\ny ont plus de valeur qu'ailleurs.\r\n\r\n10:30:59:06  10:31:03:05\r\n-Les jeunes femmes\r\npublient leurs photos et leurs films\r\n\r\n10:31:03:10  10:31:07:19\r\nsur les m\u00e9dias sociaux,\r\ndont Instagram et Snapchat:\r\n\r\n10:31:08:00  10:31:12:00\r\nleurs images peuvent\r\n\u00eatre vues jusqu'\u00e0 200'000 fois.\r\n\r\n10:31:12:05  10:31:13:21\r\nMusique arabisante\r\n\r\n10:31:14:02  10:31:32:21\r\n...\r\n\r\n10:31:33:02  10:31:34:15\r\n-Bravo !!!\r\n\r\n10:31:35:22  10:31:39:16\r\n-Amna Mohammad\r\nest la meilleure amie d'Amel.\r\n\r\n10:31:39:21  10:31:42:07\r\nChez elle, elle porte le voile\r\n\r\n10:31:42:12  10:31:46:00\r\net une robe\r\nqui recouvre les autres v\u00eatements.\r\n\r\n10:31:46:05  10:31:50:11\r\nEn voyage, sa famille l'autorise\r\n\u00e0 s'habiller \u00e0 l'occidentale.\r\n\r\n10:31:50:15  10:31:55:19\r\nCes jeunes femmes ont re\u00e7u\r\nla permission de faire ce voyage\r\n\r\n10:31:56:00  10:32:00:13\r\ncar elles sont accompagn\u00e9es d'amis\r\nconnus de leurs parents.\r\n\r\n10:32:00:18  10:32:03:14\r\n-On peut descendre \u00e0 ski par l\u00e0.\r\n\r\n10:32:03:19  10:32:07:16\r\n-D'abord, ma m\u00e8re ne voulait pas\r\n\r\n10:32:07:21  10:32:10:03\r\nque je parte seule,\r\n\r\n10:32:10:08  10:32:12:11\r\nsans personne de la famille.\r\n\r\n10:32:12:15  10:32:17:01\r\nElle avait peur pour moi, mais\r\nje lui ai dit que j'\u00e9tais adulte.\r\n\r\n10:32:17:06  10:32:19:12\r\nAlors elle a \u00e9t\u00e9 d'accord.\r\n\r\n10:32:19:17  10:32:23:09\r\nElle vient de m'appeler\r\npour savoir si tout va bien.\r\n\r\n10:32:23:13  10:32:27:12\r\nJe suis ravie, j'aimerais\r\nrevenir ici avec ma famille.\r\n\r\n10:32:27:17  10:32:31:21\r\n-Il arrive parfois\r\nqu'un mari, un p\u00e8re ou une m\u00e8re\r\n\r\n10:32:32:02  10:32:34:21\r\ndoive accompagner une jeune femme.\r\n\r\n10:32:35:02  10:32:39:17\r\nDans le cadre de ces voyages\r\nde c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s et d'influenceuses,\r\n\r\n10:32:39:22  10:32:43:12\r\non invite\r\ndeux ou trois c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s \u00e0 la fois.\r\n\r\n10:32:43:17  10:32:46:02\r\nElles se connaissent d\u00e9j\u00e0,\r\n\r\n10:32:46:07  10:32:51:10\r\net ainsi elles voyagent ensemble\r\nplut\u00f4t que toutes seules.\r\n\r\n10:32:51:14  10:32:55:17\r\n-Bien qu'Amel soit c\u00e9l\u00e8bre\r\net qu'elle gagne sa vie,\r\n\r\n10:32:55:22  10:32:58:18\r\nelle vit encore chez ses parents.\r\n\r\n10:32:58:23  10:33:03:13\r\nElle donne des informations\r\ntouristiques en anglais\r\n\r\n10:33:03:18  10:33:06:03\r\n-Je passerais volontiers\r\n\r\n10:33:06:08  10:33:11:12\r\ntout mon temps avec mes parents.\r\n\r\n10:33:11:16  10:33:13:21\r\nC'est notre fa\u00e7on de vivre.\r\n\r\n10:33:14:02  10:33:19:15\r\nC'est comme \u00e7a que \u00e7a se passe entre\r\nmes grands-parents et mes parents.\r\n\r\n10:33:19:20  10:33:23:08\r\nC'est aussi comme \u00e7a\r\npour la jeune g\u00e9n\u00e9ration,\r\n\r\n10:33:23:12  10:33:27:03\r\npour mes cousines et cousins\r\nqui se sont mari\u00e9s.\r\n\r\n10:33:27:08  10:33:29:11\r\nPour nous c'est normal.\r\n\r\n10:33:29:15  10:33:33:19\r\nMes grands-parents et mes parents\r\nont v\u00e9cu comme \u00e7a.\r\n\r\n10:33:34:00  10:33:39:00\r\nJe ne quitterai mes parents\r\nque pour m'installer chez mon mari.\r\n\r\n10:33:40:22  10:33:42:12\r\nAmel crie\r\n\r\n10:33:44:23  10:33:47:20\r\nElle s'exclame en arabe\r\n\r\n10:33:50:06  10:33:52:04\r\n...\r\n\r\n10:33:52:09  10:33:55:01\r\nLes autres rient\r\n\r\n10:33:55:06  10:33:58:11\r\n-Je la lance devant vous\r\nou derri\u00e8re ?\r\n\r\n10:33:58:15  10:34:00:10\r\n-Derri\u00e8re.\r\n-1, 2, 3 !\r\n\r\n10:34:06:11  10:34:11:04\r\n-Ce voyage a donn\u00e9 lieu \u00e0 2,4 mios\r\nde contacts avec leurs fans.\r\n\r\n10:34:11:09  10:34:13:17\r\nElles ont rempli leur mission\r\n\r\n10:34:13:22  10:34:17:05\r\nd'ambassadrices touristiques\r\npour la Suisse.\r\n\r\n10:34:23:06  10:34:24:16\r\nZell am See,\r\n\r\n10:34:24:21  10:34:27:15\r\ndans le land autrichien de Salzburg.\r\n\r\n10:34:27:20  10:34:29:20\r\nUne destination de vacances\r\n\r\n10:34:30:01  10:34:34:09\r\ntr\u00e8s pris\u00e9e des touristes arabes,\r\nmais \u00e7a pourrait changer.\r\n\r\n10:34:41:01  10:34:45:05\r\nRevenons une ann\u00e9e en arri\u00e8re\r\npour suivre le dernier \u00e9t\u00e9\r\n\r\n10:34:45:10  10:34:48:23\r\no\u00f9 les femmes\r\nont pu se voiler le visage.\r\n\r\n10:34:49:04  10:34:52:12\r\nDepuis octobre 2017,\r\nl'Autriche a interdit\r\n\r\n10:34:52:17  10:34:56:11\r\nle port du voile int\u00e9gral\r\ndans les lieux publics.\r\n\r\n10:34:57:18  10:35:00:21\r\nSell am See\r\nest une destination si pris\u00e9e\r\n\r\n10:35:01:02  10:35:04:22\r\nque les touristes\r\nlui ont m\u00eame donn\u00e9 un nom arabe.\r\n\r\n10:35:05:03  10:35:07:06\r\n-Les Arabes appellent\r\n\r\n10:35:07:11  10:35:11:21\r\nZell am See \"Salam Sea\".\r\n\r\n10:35:12:02  10:35:15:13\r\nEn arabe, salam, c'est la paix.\r\n\r\n10:35:15:18  10:35:19:11\r\nEt sea, en anglais, c'est le lac.\r\n\r\n10:35:19:15  10:35:22:04\r\nIls l'appellent\r\n\r\n10:35:22:09  10:35:24:04\r\n\"lac de la paix\".\r\n\r\n10:35:24:09  10:35:28:14\r\nPour eux,\r\nc'est comme arriver au paradis.\r\n\r\n10:35:28:19  10:35:34:12\r\nSalam Sea, c'est le paradis\r\ntel qu'il est d\u00e9crit dans le Coran:\r\n\r\n10:35:34:17  10:35:39:06\r\nde vertes prairies,\r\ndes ruisseaux, des montagnes,\r\n\r\n10:35:39:11  10:35:44:17\r\nde l'eau, des cascades,\r\nde la neige et un temps agr\u00e9able.\r\n\r\n10:35:46:01  10:35:50:10\r\n-Les touristes du Golfe\r\nont aussi un faible\r\n\r\n10:35:50:14  10:35:53:21\r\npour les costumes folkloriques\r\nautrichiens.\r\n\r\n10:35:59:05  10:36:01:09\r\n-Vous pouvez l'essayer.\r\n\r\n10:36:04:05  10:36:05:19\r\nLa robe se porte\r\n\r\n10:36:06:00  10:36:07:11\r\ntr\u00e8s ajust\u00e9e.\r\n\r\n10:36:11:00  10:36:14:01\r\nElle dit le prix en anglais\r\n\r\n10:36:15:16  10:36:17:12\r\nOn m'a racont\u00e9\r\n\r\n10:36:17:16  10:36:20:14\r\nqu'une fois rentr\u00e9es chez elles,\r\n\r\n10:36:20:19  10:36:23:10\r\nles dames donnent rendez-vous\r\n\r\n10:36:23:14  10:36:27:12\r\n\u00e0 leurs amis,\r\net organisent des d\u00e9fil\u00e9s de mode.\r\n\r\n10:36:27:17  10:36:31:07\r\nNous, on ach\u00e8terait\r\nun verre ou un tee-shirt\r\n\r\n10:36:31:12  10:36:34:07\r\nportant l'inscription \"Zell am See\".\r\n\r\n10:36:34:12  10:36:38:16\r\nElles, elles ach\u00e8tent\r\nun costume folklorique complet.\r\n\r\n10:36:43:08  10:36:47:01\r\n-Comme en Suisse,\r\nle nombre de touristes du Golfe\r\n\r\n10:36:47:06  10:36:52:00\r\nqui s\u00e9journent \u00e0 Zell am See\r\na augment\u00e9 jusqu'en 2017.\r\n\r\n10:36:52:05  10:36:56:12\r\nCet afflux n'a pas pr\u00e9sent\u00e9\r\nque des avantages dans le pass\u00e9.\r\n\r\n10:36:56:16  10:37:00:04\r\nLa ville a \u00e9t\u00e9 \u00e9tiquet\u00e9e\r\n\"destination pour Arabes\",\r\n\r\n10:37:00:09  10:37:02:00\r\net les autres touristes\r\n\r\n10:37:02:05  10:37:03:13\r\nla boudent.\r\n\r\n10:37:03:18  10:37:07:15\r\nDe nombreux autochtones\r\nont commenc\u00e9 \u00e0 en avoir marre,\r\n\r\n10:37:07:20  10:37:10:12\r\ny compris certains restaurateurs.\r\n\r\n10:37:11:18  10:37:16:12\r\nR.Thiess a mis son panneau au milieu\r\nde la rue car quelqu'un a arrach\u00e9\r\n\r\n10:37:16:17  10:37:19:04\r\nle poteau qui en barrait l'acc\u00e8s.\r\n\r\n10:37:19:09  10:37:21:07\r\n-A mon avis, ce sont\r\n\r\n10:37:21:12  10:37:23:13\r\ndes touristes arabes\r\n\r\n10:37:23:18  10:37:26:12\r\navec une voiture de location\r\n\r\n10:37:26:17  10:37:28:07\r\nqui l'ont arrach\u00e9.\r\n\r\n10:37:28:12  10:37:33:01\r\nIls causent des d\u00e9g\u00e2ts, et continuent\r\nleur route sans les signaler.\r\n\r\n10:37:33:06  10:37:37:11\r\nOn s'en rend compte si le v\u00e9hicule\r\nde location finit au garage.\r\n\r\n10:37:38:18  10:37:41:19\r\nIls conduisent\r\ndes bus pleins \u00e0 ras bord,\r\n\r\n10:37:42:00  10:37:45:16\r\nil leur arrive\r\nde faire demi-tour dans un tunnel,\r\n\r\n10:37:45:21  10:37:51:02\r\nils roulent \u00e0 contre-sens, ils se\r\nfichent des r\u00e8gles de circulation.\r\n\r\n10:37:55:20  10:37:59:22\r\n-A Zell am See, le tourisme arabe\r\nest un sujet sensible.\r\n\r\n10:38:00:03  10:38:02:23\r\n-Certains ont fait un amalgame\r\n\r\n10:38:03:04  10:38:05:12\r\nentre les terroristes\r\n\r\n10:38:05:17  10:38:08:07\r\net les touristes arabes\r\n\r\n10:38:08:12  10:38:11:07\r\n\u00e0 cause de leurs v\u00eatements\r\net de l'islam.\r\n\r\n10:38:11:12  10:38:14:00\r\nOn essaie de distinguer les choses.\r\n\r\n10:38:14:05  10:38:17:19\r\nLes clients d'autres cultures\r\nsont juste des clients\r\n\r\n10:38:18:00  10:38:21:10\r\nqui viennent d'ailleurs\r\net qu'il faut accepter.\r\n\r\n10:38:21:14  10:38:24:00\r\nLe terrorisme et l'islam radical,\r\n\r\n10:38:24:05  10:38:26:23\r\nc'est l'affaire\r\nde la politique f\u00e9d\u00e9rale\r\n\r\n10:38:27:04  10:38:29:21\r\net des services\r\nde s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieurs.\r\n\r\n10:38:30:02  10:38:34:11\r\nLes clients arabes veulent\r\npasser un s\u00e9jour agr\u00e9able chez nous,\r\n\r\n10:38:34:15  10:38:36:11\r\net c'est ce qu'ils font.\r\n\r\n10:38:37:15  10:38:41:03\r\n-Sur le Kitzsteinhorn,\r\nles touristes arabes\r\n\r\n10:38:41:08  10:38:44:19\r\nd\u00e9couvrent la neige,\r\nsouvent pour la premi\u00e8re fois\r\n\r\n10:38:45:00  10:38:46:15\r\nde leur vie.\r\n\r\n10:38:46:20  10:38:49:03\r\nL'\u00e9t\u00e9 2017 a \u00e9t\u00e9 le dernier\r\n\r\n10:38:49:08  10:38:52:01\r\no\u00f9 les femmes\r\nont pu porter le niqab,\r\n\r\n10:38:52:06  10:38:56:09\r\nle voile int\u00e9gral\r\nqui leur dissimule le visage.\r\n\r\n10:38:56:13  10:39:00:17\r\nMusique arabisante\r\n\r\n10:39:00:22  10:39:14:21\r\n...\r\n\r\n10:39:15:02  10:39:19:14\r\nL'interdiction de se dissimuler\r\nle visage concerne surtout\r\n\r\n10:39:19:19  10:39:22:13\r\nles femmes d'Arabie saoudite\r\nqui portent\r\n\r\n10:39:22:18  10:39:25:12\r\nle voile int\u00e9gral\r\npour des motifs religieux.\r\n\r\n10:39:25:16  10:39:28:11\r\nNous leur demandons\r\nsi elles reviendront\r\n\r\n10:39:28:15  10:39:30:01\r\ntout de m\u00eame.\r\n\r\n10:39:30:06  10:39:31:17\r\nComme toujours,\r\n\r\n10:39:31:22  10:39:34:23\r\nl'interpr\u00e8te\r\npose d'abord la question au mari.\r\n\r\n10:39:35:04  10:39:37:20\r\n-J'esp\u00e8re que cette interdiction\r\n\r\n10:39:38:01  10:39:40:21\r\nne concernera pas les touristes,\r\n\r\n10:39:41:02  10:39:43:11\r\nmais les r\u00e9sidents du pays.\r\n\r\n10:39:43:15  10:39:49:12\r\nEn tant que touristes, on aimerait\r\nsimplement profiter de nos vacances.\r\n\r\n10:39:49:16  10:39:54:14\r\n-A partir du mois d'octobre 2017,\r\nil est interdit\r\n\r\n10:39:54:19  10:40:01:00\r\nde se dissimuler le visage\r\ndans les lieux publics en Autriche.\r\n\r\n10:40:01:05  10:40:03:10\r\nQu'en pensez-vous ?\r\n\r\n10:40:03:14  10:40:06:02\r\n-H\u00e9 bien, \u00e7a me f\u00e2che.\r\n\r\n10:40:06:07  10:40:09:06\r\nCe n'est pas une bonne chose.\r\n\r\n10:40:09:11  10:40:11:17\r\nC'est vexant pour nous.\r\n\r\n10:40:11:22  10:40:16:11\r\nC'est notre culture, nous portons\r\nd'autres v\u00eatements qu'en Europe.\r\n\r\n10:40:16:15  10:40:19:23\r\n-Il n'autorise pas son \u00e9pouse\r\n\u00e0 nous donner\r\n\r\n10:40:20:04  10:40:22:12\r\nses impressions sur le sujet.\r\n\r\n10:40:22:16  10:40:26:06\r\n-Je n'ai pas envie\r\nqu'elle passe \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision.\r\n\r\n10:40:30:09  10:40:33:04\r\n-A mon avis, avoir le droit\r\n\r\n10:40:33:09  10:40:38:02\r\nde porter un niqab fait partie\r\n\r\n10:40:38:07  10:40:40:23\r\nde la libert\u00e9 religieuse.\r\n\r\n10:40:41:04  10:40:45:04\r\nCette libert\u00e9\r\ndoit nous \u00eatre reconnue,\r\n\r\n10:40:45:09  10:40:51:12\r\nau m\u00eame titre qu'aux chr\u00e9tiens\r\net qu'aux autres religions.\r\n\r\n10:40:51:17  10:40:55:23\r\nNous aussi,\r\nnous respectons leur libert\u00e9.\r\n\r\n10:40:56:04  10:40:59:16\r\n-Je porte le niqab par conviction.\r\n\r\n10:41:01:16  10:41:03:21\r\nEt je ne permets pas\r\n\r\n10:41:04:02  10:41:09:23\r\nqu'on veuille m'en emp\u00eacher.\r\n\r\n10:41:10:04  10:41:12:19\r\n-On respecte les r\u00e8gles des pays\r\n\r\n10:41:13:00  10:41:15:20\r\ndans lesquels on va, o\u00f9 qu'on aille.\r\n\r\n10:41:16:01  10:41:17:11\r\nElle parle arabe\r\n\r\n10:41:17:15  10:41:20:22\r\nElle ne reviendra pas\r\nsi la loi est appliqu\u00e9e.\r\n\r\n10:41:21:03  10:41:23:22\r\n-En Autriche, l'amende inflig\u00e9e\r\n\r\n10:41:24:03  10:41:27:23\r\npour refus de montrer son visage\r\ns'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 150 euros.\r\n\r\n10:41:28:04  10:41:31:12\r\nLa police se charge\r\nde faire respecter la loi.\r\n\r\n10:41:32:22  10:41:34:21\r\n-Nous n'avons pas engag\u00e9\r\n\r\n10:41:35:02  10:41:37:22\r\nde policiers suppl\u00e9mentaires\r\n\r\n10:41:38:03  10:41:40:03\r\nexpr\u00e8s pour \u00e7a.\r\n\r\n10:41:40:08  10:41:43:06\r\nLa police f\u00e9d\u00e9rale s'en charge.\r\n\r\n10:41:43:11  10:41:46:16\r\nEn cas d'infraction,\r\nelle renseigne d'abord\r\n\r\n10:41:46:21  10:41:51:23\r\nsur la l\u00e9gislation en vigueur, comme\r\nc'est le cas chez vous au Tessin.\r\n\r\n10:41:52:04  10:41:54:11\r\nSi les personnes persistent,\r\n\r\n10:41:54:15  10:41:57:06\r\nelles risquent d'avoir une amende.\r\n\r\n10:41:57:11  10:42:00:01\r\n-Au Tessin, il est aussi interdit\r\n\r\n10:42:00:06  10:42:03:00\r\nde se dissimuler le visage\r\ndepuis 2016.\r\n\r\n10:42:03:05  10:42:06:05\r\nMais seules quelques rares amendes\r\n\r\n10:42:06:10  10:42:07:21\r\nont \u00e9t\u00e9 inflig\u00e9es.\r\n\r\n10:42:08:02  10:42:09:10\r\nDans ce canton,\r\n\r\n10:42:09:14  10:42:14:13\r\nil y a peu de client\u00e8le\r\ndes pays du Golfe, et le directeur\r\n\r\n10:42:14:18  10:42:18:12\r\nde l'office du tourisme tessinois\r\nest d\u00e9contract\u00e9.\r\n\r\n10:42:18:17  10:42:21:08\r\n-Les chiffres\r\nsont encourageants.\r\n\r\n10:42:21:12  10:42:23:23\r\nOn ne constate pas\r\n\r\n10:42:24:04  10:42:26:17\r\nde grands changements.\r\n\r\n10:42:26:22  10:42:30:09\r\nLes touristes s'adaptent bien.\r\n\r\n10:42:30:13  10:42:34:20\r\nL'essentiel est de communiquer\r\nde fa\u00e7on ad\u00e9quate.\r\n\r\n10:42:35:01  10:42:39:09\r\nOn explique aux femmes\r\nqu'il s'agit d'une loi cantonale.\r\n\r\n10:42:39:13  10:42:43:07\r\nOn dispose de feuilles d'information\r\nen arabe.\r\n\r\n10:42:43:12  10:42:46:04\r\nEn g\u00e9n\u00e9ral, la personne concern\u00e9e\r\n\r\n10:42:46:09  10:42:50:06\r\ndit qu'elle comprend,\r\net elle d\u00e9couvre son visage.\r\n\r\n10:42:50:11  10:42:55:10\r\nIl est important que la communication\r\nse fasse avec courtoisie.\r\n\r\n10:42:57:02  10:43:00:06\r\n-Retour \u00e0 Interlaken,\r\no\u00f9 certains h\u00f4teliers\r\n\r\n10:43:00:11  10:43:04:08\r\naimeraient que l'interdiction\r\nde se dissimuler le visage\r\n\r\n10:43:04:12  10:43:06:20\r\nsoit appliqu\u00e9e partout en Suisse.\r\n\r\n10:43:07:01  10:43:09:03\r\nCe directeur d'h\u00f4tel rapporte\r\n\r\n10:43:09:08  10:43:12:06\r\nque les femmes arabes\r\nint\u00e9gralement voil\u00e9es\r\n\r\n10:43:12:11  10:43:14:15\r\ncausent des ennuis et entra\u00eenent\r\n\r\n10:43:14:20  10:43:18:11\r\ndu travail suppl\u00e9mentaire\r\npour les h\u00f4teliers.\r\n\r\n10:43:18:15  10:43:20:16\r\n-Ils veulent avoir un service\r\n\r\n10:43:20:21  10:43:24:01\r\nde petit-d\u00e9jeuner en chambre\r\n\r\n10:43:24:06  10:43:26:17\r\n\u00e0 cause des hommes,\r\n\r\n10:43:26:22  10:43:31:11\r\ncar les femmes n'ont pas le droit\r\nd'enlever leur voile.\r\n\r\n10:43:31:15  10:43:34:12\r\nEt les maris veulent que leur \u00e9pouse\r\n\r\n10:43:34:17  10:43:38:02\r\npuisse manger\r\nsans \u00eatre int\u00e9gralement voil\u00e9e.\r\n\r\n10:43:38:07  10:43:41:05\r\nIls exigent qu'on tire les rideaux,\r\n\r\n10:43:41:10  10:43:45:21\r\net que personne n'entre dans la salle\r\npendant une demi-heure.\r\n\r\n10:43:46:02  10:43:48:03\r\nOn n'est pas d'accord.\r\n\r\n10:43:48:08  10:43:53:00\r\nC'est une salle commune, ils peuvent\r\ns'y tenir comme les autres.\r\n\r\n10:43:53:05  10:43:55:07\r\nCertains hommes ont refus\u00e9\r\n\r\n10:43:55:12  10:43:59:13\r\nque notre personnel f\u00e9minin\r\nproc\u00e8de \u00e0 leur checking.\r\n\r\n10:43:59:18  10:44:04:22\r\nCertains sont \u00e9nerv\u00e9s car\r\n\u00e0 leur avis, moi ou un autre coll\u00e8gue\r\n\r\n10:44:05:03  10:44:08:23\r\navons regard\u00e9 leur \u00e9pouse voil\u00e9e\r\ntrop longtemps\r\n\r\n10:44:09:04  10:44:12:21\r\nen la servant\r\nou en expliquant quelque chose.\r\n\r\n10:44:13:02  10:44:18:01\r\nD'une fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, je suis\r\ncontre la dissimulation du visage.\r\n\r\n10:44:23:01  10:44:25:00\r\n-Le 15 septembre 2017,\r\n\r\n10:44:25:05  10:44:28:07\r\nles initiants\r\nremettent 106'600 signatures\r\n\r\n10:44:28:12  10:44:33:21\r\nen faveur de l'initiative populaire\r\nf\u00e9d\u00e9rale OUI \u00e0 l'interdiction\r\n\r\n10:44:34:02  10:44:37:14\r\nde se dissimuler le visage:\r\napr\u00e8s les minarets,\r\n\r\n10:44:37:19  10:44:42:00\r\nnous voterons \u00e0 nouveau\r\navec l'islam dans le viseur.\r\n\r\n10:44:44:14  10:44:47:05\r\n-Le Tessin a fortement contribu\u00e9.\r\n\r\n10:44:47:10  10:44:49:12\r\n-Encore heureux, au Tessin !\r\n\r\n10:44:49:17  10:44:51:17\r\n-Mais chez eux c'est fait.\r\n\r\n10:44:51:22  10:44:54:18\r\n-Ca montre\r\nque \u00e7a leur tient \u00e0 coeur.\r\n\r\n10:44:54:23  10:44:57:12\r\n-J'ai abord\u00e9 20'000 personnes.\r\n\r\n10:44:57:16  10:45:02:18\r\nLa plupart disent non car ils\r\nn'osent pas, ils ont peur de l'islam.\r\n\r\n10:45:02:23  10:45:06:05\r\nEt ceux de gauche\r\nveulent de toute fa\u00e7on\r\n\r\n10:45:06:10  10:45:09:07\r\nque \u00e7a continue comme maintenant.\r\n\r\n10:45:09:12  10:45:14:13\r\n-80 % des gens que j'ai approch\u00e9s\r\nont sign\u00e9, tu as un probl\u00e8me !\r\n\r\n10:45:14:18  10:45:19:13\r\n-Quoi, 80 % ?! Non !\r\nSur 20'000, 9'500 ont sign\u00e9.\r\n\r\n10:45:19:18  10:45:22:15\r\n-Ca fait beaucoup.\r\n-C'est vrai !\r\n\r\n10:45:22:20  10:45:26:12\r\nParfois des tables enti\u00e8res\r\nme disaient non !\r\n\r\n10:45:26:17  10:45:31:18\r\nIl faut qu'on interdise la\r\ndissimulation du visage en Suisse.\r\n\r\n10:45:31:23  10:45:37:12\r\nLe Tessin y est arriv\u00e9, il faut que\r\nce soit interdit partout en Suisse.\r\n\r\n10:45:37:16  10:45:40:12\r\nC'est une discrimination des femmes.\r\n\r\n10:45:40:17  10:45:44:08\r\nElles doivent\r\nsuivre leur bonhomme, et se taire.\r\n\r\n10:45:44:12  10:45:47:10\r\nElles n'ont pas le droit de conduire.\r\n\r\n10:45:47:14  10:45:51:02\r\n-Des opposants\r\nraillent les initiants\r\n\r\n10:45:51:07  10:45:54:05\r\nen proposant\r\nune initiative populaire\r\n\r\n10:45:54:10  10:45:57:04\r\npour une interdiction des kebabs.\r\n\r\n10:45:57:09  10:46:02:05\r\n-Vous cherchez \u00e0 monter la population\r\ncontre certaines communaut\u00e9s.\r\n\r\n10:46:02:10  10:46:06:03\r\nVous ne vous int\u00e9ressez\r\npas aux droits des femmes.\r\n\r\n10:46:06:08  10:46:09:19\r\n-Vingt pays\r\nont d\u00e9j\u00e0 des lois identiques.\r\n\r\n10:46:10:00  10:46:12:14\r\nJ'ai gagn\u00e9 de nombreuses batailles.\r\n\r\n10:46:12:19  10:46:15:10\r\nEt on gagnera celle-ci aussi.\r\n\r\n10:46:22:21  10:46:26:19\r\nNous nous soucions\r\ndes droits populaires.\r\n\r\n10:46:27:00  10:46:32:15\r\nMais comme vous avez vu, certains\r\ntentent de jouer les perturbateurs.\r\n\r\n10:46:32:20  10:46:38:01\r\nMais on ne va pas se laisser\r\nd\u00e9tourner de notre projet.\r\n\r\n10:46:38:06  10:46:41:01\r\n-Vous avez eu des sueurs froides.\r\n\r\n10:46:41:06  10:46:45:04\r\nAvoir suffisamment de signatures\r\nn'a pas \u00e9t\u00e9 facile.\r\n\r\n10:46:45:09  10:46:46:20\r\n-C'est vrai.\r\n\r\n10:46:47:01  10:46:49:15\r\nPour diff\u00e9rentes raisons,\r\n\r\n10:46:49:20  10:46:52:07\r\nla r\u00e9colte de signatures\r\n\r\n10:46:52:12  10:46:53:21\r\na \u00e9t\u00e9 longue.\r\n\r\n10:46:54:02  10:46:58:18\r\nIl y a ceux qui d\u00e9m\u00e9nagent,\r\nqui meurent, qui signent deux fois.\r\n\r\n10:46:58:23  10:47:03:22\r\nOn a m\u00eame eu des gens qui nous\r\nont envoy\u00e9 de fausses signatures.\r\n\r\n10:47:04:03  10:47:09:07\r\nCa a \u00e9t\u00e9 un peu long pour plusieurs\r\nraisons, mais on y est arriv\u00e9.\r\n\r\n10:47:09:12  10:47:13:03\r\nPercussions arabisantes\r\n\r\n10:47:13:08  10:47:33:09\r\n...\r\n\r\n10:47:37:17  10:47:40:12\r\n-Mais le d\u00e9bat\r\nne fait que commencer.\r\n\r\n10:47:40:17  10:47:42:10\r\nNous devrions voter\r\n\r\n10:47:42:14  10:47:44:00\r\nen 2019.\r\n\r\n10:47:44:05  10:47:46:12\r\nSur le bateau croisi\u00e8re,\r\n\r\n10:47:46:17  10:47:48:22\r\nle menu hallal a du succ\u00e8s.\r\n\r\n10:47:55:08  10:47:57:19\r\n-J'appr\u00e9cie cette offre.\r\n\r\n10:47:58:00  10:48:00:08\r\nEn Suisse, on a du mal\r\n\r\n10:48:00:12  10:48:03:05\r\n\u00e0 trouver de la nourriture\r\n\r\n10:48:03:10  10:48:05:18\r\nqui nous soit autoris\u00e9e.\r\n\r\n10:48:05:23  10:48:12:06\r\nOn est d'autant plus contents de\r\nmanger ce d\u00eener halal sur le bateau.\r\n\r\n10:48:12:11  10:48:14:04\r\n-Est-ce qu'on peut\r\n\r\n10:48:14:09  10:48:17:04\r\nposer une question \u00e0 votre \u00e9pouse ?\r\n\r\n10:48:18:10  10:48:20:15\r\n-Elle est timide.\r\n\r\n10:48:20:20  10:48:22:15\r\nIl rit\r\n\r\n10:48:22:20  10:48:25:20\r\nMusique arabisante douce\r\n\r\n10:48:26:01  10:48:37:12\r\n...\r\n\r\n10:48:40:16  10:48:44:06\r\n-\"Halal\" signifie\r\n\"conforme au rite musulman\".\r\n\r\n10:48:44:11  10:48:48:15\r\nAinsi, il n'est pas permis\r\nde manger de la viande de porc\r\n\r\n10:48:48:20  10:48:52:20\r\nni de la viande d'animaux\r\nqui mangent d'autres animaux.\r\n\r\n10:48:53:01  10:48:57:00\r\nDe plus, pour \u00eatre halal,\r\nles animaux doivent \u00eatre abattus\r\n\r\n10:48:57:05  10:49:01:00\r\nselon le rite musulman,\r\net l'alcool est proscrit.\r\n\r\n10:49:01:05  10:49:03:14\r\n-J'esp\u00e8re qu'il y aura bient\u00f4t\r\n\r\n10:49:03:19  10:49:08:22\r\ndavantage d'offres halal en Suisse\r\n\r\n10:49:09:03  10:49:12:06\r\npour qu'on puisse revenir\r\n\r\n10:49:12:11  10:49:19:14\r\nparce que nous aimons la Suisse,\r\ncomme de nombreux Arabes.\r\n\r\n10:49:19:19  10:49:26:04\r\nCe soir, gr\u00e2ce \u00e0 Dieu,\r\nla nourriture est d\u00e9licieuse.\r\n\r\n10:49:26:09  10:49:28:13\r\n-Votre pays est magnifique,\r\n\r\n10:49:28:18  10:49:32:21\r\net les gens sont tr\u00e8s sympathiques.\r\n\r\n10:49:33:02  10:49:36:07\r\nLa Suisse\r\nest notre destination No 1 !\r\n\r\n10:49:36:12  10:49:38:17\r\nMusique arabisante douce\r\n\r\n10:49:38:22  10:49:48:15\r\n...\r\n\r\n10:49:48:20  10:49:53:12\r\n-Khoudour Al Harbi est \u00e9tonn\u00e9e\r\nque le port du voile int\u00e9gral\r\n\r\n10:49:53:16  10:49:57:02\r\nsuscite autant de r\u00e9actions,\r\n\r\n10:49:57:07  10:50:01:21\r\net que plus de 100'000 personnes\r\nsouhaitent l'interdire.\r\n\r\n10:50:02:02  10:50:06:04\r\nElle se demande comment\r\nil est possible que des gens\r\n\r\n10:50:06:09  10:50:08:23\r\naient peur de femmes comme elle.\r\n\r\n10:50:11:08  10:50:15:03\r\n-Les Saoudiens\r\naiment beaucoup voyager.\r\n\r\n10:50:15:08  10:50:19:16\r\nEt parmi eux, de nombreuses femmes\r\nportent le niqab.\r\n\r\n10:50:19:21  10:50:25:06\r\nJ'aimerais demander aux Suisses de\r\nne pas interdire le voile int\u00e9gral.\r\n\r\n10:50:25:11  10:50:28:19\r\nEn octobre 2017,\r\nl'Autriche l'a interdit:\r\n\r\n10:50:29:00  10:50:32:16\r\ndonc le tourisme arabe en Suisse\r\nva augmenter.\r\n\r\n10:50:32:21  10:50:34:12\r\nProfitez-en !\r\n\r\n10:50:34:16  10:50:37:07\r\nMusique arabisante douce\r\n\r\n10:50:37:12  10:50:45:23\r\n...\r\n\r\n10:50:46:04  10:50:51:01\r\n-Selon un sondage de janvier dernier,\r\nles trois quarts des Suisses\r\n\r\n10:50:51:06  10:50:55:15\r\naccepteraient l'initiative\r\ncontre le port de la burqa.\r\n\r\n10:50:55:11  10:50:57:18\r\nMais le vote aura lieu en 2019.\r\n\r\n10:50:57:23  10:51:01:07\r\nExcellente soir\u00e9e \u00e0 vous tous,\r\net \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n10:51:01:12  10:51:06:13\r\n-L'ob\u00e9sit\u00e9 est en partie une maladie\r\ndont les m\u00e9canismes sont g\u00e9n\u00e9tiques.\r\n\r\n10:51:06:18  10:51:11:06\r\nEn Australie,\r\n25 % de la population est ob\u00e8se.\r\n\r\n10:51:11:11  10:51:15:12\r\nUne \u00e9quipe m\u00e9dicale a d\u00e9cid\u00e9\r\nde s'attaquer aux m\u00e9canismes\r\n\r\n10:51:15:16  10:51:19:17\r\nqui pi\u00e8gent les individus\r\ndans un surpoids mortel.\r\n\r\n10:51:19:22  10:51:24:20\r\nReportage aupr\u00e8s de patients qui\r\nluttent pour retrouver la sant\u00e9.\r\n\r\n10:51:34:12  10:51:37:12\r\nSous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT040855\r\nDate de transcription : 18-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:25 > 0:02:33) [91%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, vous les avez s\u00fbrement crois\u00e9s sur les quais de Montreux le long de nos lacs devant nos vitrines d'horlogerie, les touristes arabes, M. la Suisse s'il contribue de mani\u00e8re substantielle \u00e0 sa prosp\u00e9rit\u00e9 \u00e9conomique pr\u00e8s d'un demi-1000000000 de francs 2016 les touristes arabes sont ceux qui d\u00e9pensent le plus, mais qui sont-ils, que pense-t-il de notre pays, pourquoi adore-t-il la Suisse, c'est ce que ce reportage sign\u00e9 : Marianne que Guy a tent\u00e9 de comprendre \u00e0 Interlaken dans la fr\u00e9quentation par des ressortissants des pays du Golfe a explos\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es dans la jolie destination bernoise, on est aux petits soins pour cette client\u00e8le, mais on est aussi tr\u00e8s inquiet car l'horizon pointe un danger mortel, l'initiative anti- burqa d\u00e9pos\u00e9e par l'UDC, l'Automne dernier et qui interdit de dissimuler son visage en public, beaucoup de ces touristes du Golfe le disent, la Suisse est un paradis, mais ils ne reviendront pas sur l'interdit \u00e0 leurs femmes de se voiler la face : excellente occasion de lancer le d\u00e9bat car entre les h\u00f4teliers, irrit\u00e9 par les caprices de leurs h\u00f4tes, les amalgames de tout poil et les appels \u00e0 la tol\u00e9rance religieuse, non sans arri\u00e8re- pens\u00e9es mercantiles, c'est un \u00e9chantillon du d\u00e9bat qui nous attend, regardez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:37 > 0:02:40) [68%] : \r\nTour guide 57 la sa fille r\u00e9pond.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:02:40 > 0:02:45) [94%] : \r\nBienvenue \u00e0 bord de notre croisi\u00e8re du jour il nous vous annon\u00e7ons que le buffet est ouvert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:56 > 0:03:07) [86%] : \r\n\u00e7a veut dire \u00e7a, venant d'Arabie Saoudite de avoir bien parce que c'est efficace : comment trouvez-vous la Suisse ben alors il fait frais, mais j'aime bien \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:35 > 0:03:47) [97%] : \r\nInterlaken est devenue la nouvelle Mecque du tourisme \u00e0 la la Suisse devrait conna\u00eetre cet \u00e9t\u00e9 une stagnation du nombre de visiteurs en raison de la situation politique en Arabie Saoudite et au Qatar.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:49 > 0:04:02) [95%] : \r\nCependant, les touristes des pays du Golfe Persique sont toujours plus nombreux \u00e0 venir dans l'Oberland bernois, mais si l'initiative anti- burqa est accept\u00e9e par le peuple, elle pourrait mettre \u00e0 mal l'\u00e9conomie de la r\u00e9gion et de la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:10 > 0:04:22) [95%] : \r\nL'office du tourisme d'Interlaken, fait des efforts importants pour que les touristes des pays du Golfe se sentent bien en Suisse on invite m\u00eame des m\u00e9diateurs pour \u00e9viter les frictions culturelles et pr\u00e9venir les malentendus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:23 > 0:05:30) [87%] : \r\nL \u00e0 nouveau Salem bonjour et bienvenue, je suis tr\u00e8s heureux de votre pr\u00e9sence et de votre int\u00e9r\u00eat pour ce sujet pr\u00e9cis arr\u00eate hallal, il sera l\u00e0, le TAS va signifie pour les musulmans, ce qui est autoris\u00e9 Islam Sch\u00e9rer quand ces r\u00e8gles islamiques se trouve dans le Coran on, off, on croit souvent que le concept halal concerne uniquement les aliments qui est pr\u00eat mais il recouvre bien d'autres aspects de la vie, c'est-\u00e0-dire la remplissent d\u00e9finir ce qui est permis et ce qui est acceptable dans toutes sortes de contacts et de situation, il r\u00e8gle la vie quotidienne sous la sociable, passons \u00e0 la vente et \u00e0 la formation visant l'an pass\u00e9, quelqu'un est venu me trouver et m'a demand\u00e9 comment faire, ils veulent toujours un rabais ils veulent marchander alors que nos prix sont affich\u00e9s clairement, ils ne comprennent donc pas son atout, enfin non marchande, il fait partie de notre nature, on veut marchander, c'est un sport m\u00eame si vous connaissez en arabe depuis 20 ans, m\u00eame la 20\u00e8me et la 21\u00e8me ann\u00e9e il voudra toujours marchand\u00e9 avec vous, \u00e7a fait partie de sa nature, c'est de la communication des \u00e9changes sous ce syst\u00e8me quand Monique, sa strange.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:31 > 0:05:52) [79%] : \r\nAvec russes sont ici et une salutation que vous pouvez utiliser avec tous les arabophones l\u00e0 ne crew ce Karl arabes chaque ann\u00e9e en br\u00e8che par Salama et comme \u00e7a la moelle est comme un petit, vous l'avez peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 entendu film peut-\u00eatre dans un film Salah Salam, l'appel \u00e0 \u00e9cho \u00e0 la avec vous avec toi Salam voil\u00e0 comme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:54 > 0:06:05) [85%] : \r\nVoil\u00e0 et comme Salam, \u00e7a c'est un coup tr\u00e8s bien Marmiya maintenant on va faire de gros mais vous vous saluer ce groupe, une fille et le groupe vous r\u00e9pondra.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:10 > 0:06:11) [92%] : \r\nSuppan super.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:06:13 > 0:06:15) [89%] : \r\nGarage, il faut que les gens puissent passer dessous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:16 > 0:06:17) [85%] : \r\nVous vous mettez au dernier cran.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:06:18 > 0:06:19) [82%] : \r\nAlors au dernier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:06:21 > 0:06:31) [96%] : \r\nIl y a plus d'une ann\u00e9e des politiciens, presque tous membres de l'UDC ont commenc\u00e9 \u00e0 r\u00e9colter des signatures pour une initiative visant l'interdiction de se dissimuler le visage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:34 > 0:06:45) [91%] : \r\nOn r\u00e9colte des signatures contre la dissimulation du visage, vous avez d\u00e9j\u00e0 18 ans n'est-ce pas c'est bon, merci, merci, merci \u00e0 vous pour l'interdiction de se dissimuler le visage, l'UDC non merci, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:06:50 > 0:06:51) [99%] : \r\nEt la signature.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:06:53 > 0:06:58) [90%] : \r\nC'est une tr\u00e8s bonne chose, ce que vous proposez le choix, moi j'aime regarder les gens dans les yeux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:06:58 > 0:06:59) [87%] : \r\nOn a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:59 > 0:07:09) [95%] : \r\nOui, tout \u00e0 fait et voir tout le visage tout \u00e0 fait je vous souhaite plein succ\u00e8s, merci, au revoir, on r\u00e9colte des signatures pour l'interdiction de se cacher le visage non merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:11 > 0:07:20) [85%] : \r\nC'est moi, je me bats pour la justice et pas pour ces conneries, auquel on ne peut pas \u00e9chapp\u00e9, mais alors pas fait oui c'est, c'est comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:24 > 0:07:38) [91%] : \r\nOuais, bien nous on doit plier l'\u00e9chine et faire ce qu'on nous dit, alors qu'en bas, dans le quartier d'\u00e0 c\u00f4t\u00e9, on a cette \u00e9glise-l\u00e0 la mosqu\u00e9e pliss\u00e9es moi jusqu'\u00e0 3 heures du matin bl\u00e2me bl\u00e2me, ils peuvent faire ce qu'ils veulent, j'ai lu \u00e7a dans le journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:42 > 0:07:51) [88%] : \r\nAlors, on ne veut pas de C, hooligans qui se masquent le visage, rien de tout \u00e7a, quand on fait quelque chose, on montre son visage, il y a aussi les terroristes oui bien s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:07:51 > 0:07:52) [89%] : \r\nNous, Poutine tente.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:07:52 > 0:08:03) [92%] : \r\n\u00e0 Interlaken aussi il n'y a que dirige, c'est compl\u00e8tement fou cette il n'y avait que des femmes voil\u00e9es, et j'ai dit \u00e0 mon mari, et c'est pas possible, des femmes comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:03 > 0:08:15) [83%] : \r\nOn en montagne, j'avais peur, il m'emmerde, je crois, toujours le 19 mars je peux vous demander pourquoi vous faites \u00e7a, parce qu'on est contre la dissimulation passant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:08:15 > 0:08:24) [95%] : \r\nMais en Suisse il y a l'\u00e9galit\u00e9, la libert\u00e9 religieuse, je ne comprends pas pourquoi vous r\u00e9coltez ces signatures je suis musulmane, je ne porte pas de voile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:24 > 0:08:26) [85%] : \r\nJ'ai un Coran au cas o\u00f9 \u00e7a vous int\u00e9resserait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:08:26 > 0:08:31) [93%] : \r\nOui, donc moi je ne porte pas de voile, mais je ne trouve pas que c'est grave d'emporter 1.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:31 > 0:08:38) [94%] : \r\nEt maintenant, on a \u00e9t\u00e9 \u00e9lev\u00e9 dans un pays o\u00f9 on a coutume de se regarder, quand on se parle, on ne dissimule pas son visage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:08:38 > 0:08:39) [93%] : \r\nLes vannes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:39 > 0:08:44) [92%] : \r\nOn ne veut pas qu'une femme soit oblig\u00e9 de se dissimuler le visage quand elle sortie on ne veut pas que.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:08:44 > 0:08:52) [89%] : \r\nLes femmes ne sont pas oblig\u00e9s de nettement moins certaines femmes dont ma m\u00e8re sont voil\u00e9es, personne ne l'a oblig\u00e9, je m\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:08:52 > 0:08:53) [99%] : \r\nOn peut certes Fr\u00e9d\u00e9ric.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:57 > 0:09:29) [91%] : \r\nBindidon Epiphane des rails si vous voulez r\u00e9ussir \u00e0 obtenir quelque chose, il faut le faire avant qu'il ne soit trop tard, Fontaine, actuellement c'est le tout d\u00e9but, militante \u00e9cran bien s\u00fbr, il y a des convertis militante mais c'est le moment d'agir, histoire de pouvoir appliquer la loi ensuite alors si j'ai une taille on une, il en va de notre tradition de libert\u00e9 si on vote, on ne peut pas se permettre d'attendre jusqu'\u00e0 je ne sais quand ils reviennent, il faut qu'on se pose cette question et qu'on obtienne une r\u00e9ponse peut-\u00eatre pas dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:09:37 > 0:09:39) [95%] : \r\n\u00e0 l'UDC, les avis divergent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:09:40 > 0:09:54) [90%] : \r\nErnst Feghouli et coch\u00e9e et travaille \u00e0 Unterseen pr\u00e8s d'Interlaken, ce politicien UDC et pourtant contre l'initiative interdisant la dissimulation du visage, il estime que la client\u00e8le arabe est b\u00e9n\u00e9fique et il ne veut surtout pas la froisser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:56 > 0:10:40) [83%] : \r\nAlors, on peut arriver cette l'arabe ne voyage pas en gros autant ils voyagent individuellement, enfin faut rien, il vient de Ryad de Duba\u00ef, d'o\u00f9 il s'envole pour l'Europe Francs-Bourgeois, il arrive \u00e0 ob\u00e9ir ou \u00e0 Z\u00fcrich, o\u00f9 il loue une voiture, on met \u00e7a ici, en g\u00e9n\u00e9ral, ils sont tous contents de louer une grosse voiture un peu pompeuse Philippe Piat avec leur GPS, ils d\u00e9couvrent la r\u00e9gion qu'ils appr\u00e9cient maintenant on les rencontre, m\u00eame dans des coins o\u00f9 l'on se demande comment \u00e7a se fait qu'un touristes arabes arrive l\u00e0 peut \u00eatre reprendra en main feuilletage, ils ont beaucoup de plaisir \u00e0 \u00eatre l\u00e0 tout ce qu'il reste 4 ou 5 jours, ils font des excursions et surtout ils voyagent individuellement, voil\u00e0, c'est tr\u00e8s diff\u00e9rent de ces groupes de 60 personnes qui arrivent en bus, car ce que l'ultime Napo sans rames.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:10:46 > 0:10:49) [76%] : \r\nAlerte de cal\u00e8ches de Callas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:10:52 > 0:11:00) [86%] : \r\nLa femme de Ernst \u00c9ric un feu gueule, il g\u00e8re les tours en cal\u00e8che \u00e0 de 80 pourcent de leur client\u00e8le vient des pays arabes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:11:03 > 0:11:05) [91%] : \r\nC'est le cas de cette famille venue de Riyad, en Arabie Saoudite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:11:13 > 0:11:18) [93%] : \r\n5 merci, vous \u00eates un homme combl\u00e9 d'avoir de si belles filles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:21 > 0:11:22) [98%] : \r\nJe vous en prie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:31 > 0:11:34) [89%] : \r\nAbsolument la touche pas, je n'ai pas touch\u00e9, elle m'a tendu la main.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:51 > 0:11:57) [80%] : \r\nOui, c'est l\u00e0 o\u00f9 la Suisse, c'est super quoi rigolote vraiment bien \u00e0 la Suisse vraiment bien aller donne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:11:57 > 0:11:57) [81%] : \r\netc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:11:59 > 0:12:03) [85%] : \r\nParce que c'\u00e9tait mieux qu'est ce qui se passerait pour votre entreprise, si l'initiative anti- burqa pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:05 > 0:12:21) [86%] : \r\nSachant que le RCS si cette client\u00e8le d\u00e9cid\u00e9 d'\u00e9viter la Suisse, ce serait tr\u00e8s difficile pour nous, ce serait un gros probl\u00e8me pour le tourisme en g\u00e9n\u00e9ral le nouveaut\u00e9 naissance Queensland envahissent mais surtout notre petit pays \u00e0 la pointe de la modernit\u00e9 seraient montr\u00e9 du doigt par le monde entier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:21 > 0:12:26) [56%] : \r\nOn a remarqu\u00e9 une cr\u00e8me et \u00e7a pour appuyer Alain campagne en serait et ne s'\u00e9tant Haussmann.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:26 > 0:12:29) [97%] : \r\nDire qu'on se pr\u00e9sente comme un pays neutre il y a la libert\u00e9 de culte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:30 > 0:12:34) [57%] : \r\nEnfant aussi est mal et m\u00eame de cr\u00e9er des minarets de Peillon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:34 > 0:12:46) [85%] : \r\nJe peux tout \u00e0 fait concevoir qu'on ne veuille pas de minaret, avec un appel \u00e0 la pri\u00e8re des colonies, de gens qui pourraient s'assimiler, mais ces gens-l\u00e0, \u00e7a se voit, ce sont des touristes facettes si touristes parce qu'il avait de devrait touristes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:54 > 0:12:55) [85%] : \r\nAlors oui, quand on y va.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:13:07 > 0:13:12) [85%] : \r\nEn \u00e9t\u00e9, les g\u00e9rants du parc aventure d'Interlaken se mettent au diapason de leur client\u00e8le arabe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:19 > 0:13:24) [83%] : \r\nMais le plastique reste quand le loquet touche le plastique, il se verrouille \u00e0 Wembley G\u00e9rard 9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:13:24 > 0:13:27) [93%] : \r\nShow de l'autre c\u00f4t\u00e9, \u00e7a fonctionne exactement de la m\u00eame mani\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:13:28 > 0:13:32) [86%] : \r\n\u00e0 Auber, un collaborateur de m\u00eame les instructions en arabe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:13:35 > 0:13:42) [91%] : \r\nNon seulement la client\u00e8le des pays du Golfe, a tendance \u00e0 faire de plus longs s\u00e9jours, mais en plus elle appr\u00e9cie les offres de loisirs qu'on lui propose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:13:46 > 0:13:50) [95%] : \r\nParticuli\u00e8rement les activit\u00e9s qui procure des frissons sans \u00eatre dangereuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:13:58 > 0:14:01) [93%] : \r\nLa majorit\u00e9 des touristes arabes ne veut pas \u00eatre \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:14:01 > 0:14:05) [72%] : \r\nC'est la vision, la Suisse, je fais moi \u00e7a n'a, \u00e7a n'a pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:14:06 > 0:14:09) [91%] : \r\nNotre traducteur elle les passants sur la promenade d'Interlaken.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:14:09 > 0:14:11) [77%] : \r\nComme \u00e0 la cour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:14:11 > 0:14:15) [93%] : \r\nPour ne pas aller heurter, il s'adresse toujours \u00e0 l'homme pour respecter les usages.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:14:15 > 0:14:16) [72%] : \r\nAxway fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:17 > 0:15:03) [83%] : \r\nOui, et il dit bonne, elle est \u00e0 un moment m\u00eame o\u00f9 d'ici c'est tr\u00e8s diff\u00e9rent des pays arabes chez nous en Arabie Saoudite, l'Islam passe avant tout le reste, il est impensable que les femmes sortant se couvrir le visage r\u00e9ellement trop mena\u00e7ant n'en a cr\u00e9\u00e9 une c'est aux gens d'ici, de d\u00e9cider comment ils veulent s'habiller non car Kobach recherchant sont sur une bonne note, non un sort veuve essayer d'afficher les divers qui pr\u00e9valait qu'on appr\u00e9cie beaucoup la Suisse ah ben les gens ils sont tr\u00e8s gentils et la culture int\u00e9ressante tra\u00eener un avis alors on aimerait bien revenir, mais si vous interdisez le voile int\u00e9gral, il y aura nettement moins de touristes, Jeanne la \u00e0 avoir \u00e7a ben dites donc \u00e7a un badge d'difficile, je ne peux pas autoris\u00e9, mon \u00e9pouse et mes soeurs \u00e0 se d\u00e9voiler le visage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:05 > 0:15:10) [86%] : \r\nBah, \u00e7a serait-il envisageable qu'elle ne porte qu'un voile sur la t\u00eate, non, il faut que le visage soit recouvert.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:15:10 > 0:15:13) [86%] : \r\nAlors on prend statistiquement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:15:13 > 0:15:15) [94%] : \r\nJe peux vous poser une question \u00e0 son \u00e9pouse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:15:15 > 0:15:16) [47%] : \r\nFilm moi l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:16 > 0:15:19) [93%] : \r\nEst ce qu'elle peut poser une question \u00e0 votre \u00e9pouse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:15:21 > 0:15:22) [96%] : \r\nL'\u00e9pouse ne veut pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:15:22 > 0:15:24) [94%] : \r\nBen Salem \u00e0 Saddam.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:15:27 > 0:15:30) [78%] : \r\n\u00e7a va avoir lieu que \u00e7a repr\u00e9sente.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:15:30 > 0:15:34) [93%] : \r\nPour parler \u00e0 une femme, il faut demander l'autorisation de l'homme qui l'accompagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:15:37 > 0:15:41) [80%] : \r\nVoil\u00e0, Manfred, bien s\u00fbr, les Suisses veulent interdire le voile int\u00e9gral, c'est leur droit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:15:42 > 0:15:44) [86%] : \r\nParce qu'il emp\u00eache de reconna\u00eetre les gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:15:44 > 0:15:46) [83%] : \r\nEt partout, non, non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:15:47 > 0:15:50) [84%] : \r\nDonc il mais si c'\u00e9tait interdit, il reviendrait quand m\u00eame en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:50 > 0:16:02) [75%] : \r\nUn des \u00e9lections, je reviendrai, voil\u00e0 l'ann\u00e9e le visage, ce n'est pas le principal : la loi du j'aurais le voile suffit Right radieux conduira d\u00e8s bah, \u00e7a n'a jamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:16:03 > 0:16:08) [95%] : \r\nExprimer j'aimerais beaucoup savoir ce qu'en pense son \u00e9pouse ce serait possible de lui poser une question.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:08 > 0:16:14) [68%] : \r\nFilm un gel qui maximale madame choisir d'un moratoire c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:14 > 0:16:22) [85%] : \r\nElle ne veut pas, c'est pourquoi ce n'est pas possible, c'est elle qui est en fait la note, il en est certain, il est certain qu'elle ne veut pas, c'est fait, \u00e7a c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:22 > 0:16:23) [75%] : \r\nMais avant quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:28 > 0:16:37) [88%] : \r\nC'est un moyen Conrad bonjour, comment allez- vous, alors la t\u00e9l\u00e9vision, excusez-moi, c'est pour la t\u00e9l\u00e9vision suisse, on aimerait parler \u00e0 des touristes arabes Benjamin vous avez quelques minutes \u00e0 nous accorder.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:38 > 0:16:43) [66%] : \r\nPendant une saison \u00e0 la la la, a fait rire, mais c'est l\u00e0 qu'elle m'adapter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:43 > 0:16:49) [86%] : \r\nSerge Alain s'il \u00e9tait interdit de se cacher le visage est ce que vous reviendrez est quand m\u00eame, alors qu'en fait c'est le non, il ne reviendrait pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:49 > 0:16:54) [70%] : \r\nNon, Evelyne il ne reviendra pas interdire hier est observe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:16:55 > 0:16:59) [82%] : \r\nMoi j'aime \u00e7a, au dernier c'est dit qu'en tant que femme, j'aimerais savoir ce que son \u00e9pouse en pense.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:00 > 0:17:05) [67%] : \r\nMadame de Brun nourrit BBM moi quand m\u00eame \u00e0 droite et \u00e7a mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:17:05 > 0:17:22) [91%] : \r\nSoir\u00e9e vous d\u00e9cider par vous- m\u00eame ou c'est une obligation de la part de la famille, j'ai grandi dans une famille conservatrice et je ne peux pas m'opposer \u00e0 elle, elle accuse je suis au courant des pol\u00e9miques \u00e0 propos du voile int\u00e9gral, certaines femmes se cache le visage, alors que d'autres ne le font pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:17:22 > 0:17:24) [79%] : \r\nAussi devons aller.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:17:25 > 0:17:32) [74%] : \r\nChristelle que si l'interdiction passait reviendra-t-elle encore en Suisse ce imaginez montrer son visage tente et des.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:17:32 > 0:17:34) [83%] : \r\nUn arr\u00eat Annick.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:17:35 > 0:17:37) [94%] : \r\nNon, elle ne reviendrait pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:17:38 > 0:17:48) [93%] : \r\nDaniel Sulser le directeur de l'office du tourisme d'Interlaken veut que chaque touriste puisse porter ce que bon lui semble, pour lui, c'est une question de respect mais aussi une attitude commerciale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:17:50 > 0:18:24) [82%] : \r\nEncre tourisme sans organiser l'organisation Interlaken tourisme existent depuis 2 si\u00e8cles, et n'a jamais dicter leur conduite \u00e0 nos clients, Krupp elle et qu'on est neutre sur le plan religieux et culturel, et on ne leur impose pas leur conduite quand ils viennent en vacances \u00e0 Interlaken au fait y mon fr\u00e8re, mais elle n'des discours si on est pour une discussion politique en optique et j'mais on estime que la situation n'est pas probl\u00e9matique, comme on l'entend dire parfois autre mythe, on ne s'\u00e9teint, au contraire, mais avait fut aussi une initiative de ce type devait passer redouterait le recul des nuit\u00e9es dans nos r\u00e9gions on tasse Arte le cr\u00e2ne qui fait leur tennis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:18:25 > 0:18:31) [85%] : \r\nWhich donc White, qui ont \u00e0 Ta\u00efwan par il y a une telle qu'il y a eu trahison.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:18:33 > 0:18:40) [95%] : \r\nPar des temp\u00e9ratures glaciales, une \u00e9quipe de tournage arabes tourne une histoire d'amour pour une s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e de plusieurs \u00e9pisodes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:18:41 > 0:18:44) [51%] : \r\nR\u00e9unissant d'attiser \u00e0 candidater soit devenu tr\u00e8s qu'accroisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:18:45 > 0:18:52) [94%] : \r\nComme toujours dans ce genre de production les relations tr\u00e8s complexes entre les personnages sont racont\u00e9s avec drames et passions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:18:54 > 0:19:00) [91%] : \r\nMatthias Albrecht de Suisse Tourisme et St\u00e9phane Ryser d'Interlaken tourisme sont en charge de l'organisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:19:04 > 0:19:12) [84%] : \r\nIl fait maintenant et j'ai toujours su qu'au bout du compte, c'est Ma\u00efssa qui gagnerait oui c'est, c'est c'est tu sais comment finit Asie c'est enfin je sais pas exactement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:19:14 > 0:19:18) [84%] : \r\nAvec que je crois qu'elle a m\u00eal\u00e9 la gagnante sur le plan moral.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:19:22 > 0:19:27) [69%] : \r\nOn passe-ce qui int\u00e9resse Interlaken tourisme dans ses tournages g\u00eane.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:19:27 > 0:19:43) [88%] : \r\nTulle reste \u00e0 ce moment-l\u00e0, \u00e9videmment, c'est d'avoir un bon support publicitaire et aussi de pouvoir montrer Interlaken en hiver, c'est important pour les march\u00e9s arabes, on ne peut se on cherche \u00e0 diffuser de belles images de nos paysages dans le monde arabe, il arabes je suis partout ce trac.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:19:45 > 0:20:00) [95%] : \r\nAvec l'appui de Suisse Tourisme Interlaken cherche constamment de nouvelles id\u00e9es pour attirer davantage la client\u00e8le du Golfe, les 2 organisations offrent des vols et des nuit\u00e9es \u00e0 l'\u00e9quipe de tournage en contrepartie elles esp\u00e8rent que cela donnera une bonne image de la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:20:01 > 0:20:05) [97%] : \r\nCe n'est pas la premi\u00e8re s\u00e9rie qui se tourne avec le soutien de Suisse Tourisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:20:07 > 0:20:40) [85%] : \r\nMadame Smith plus forte mar\u00e9es il y a 2 ans, on a favoris\u00e9 le tournage d'une s\u00e9rie \u00e0 Lucerne qui je vais entameront mais elle a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9e quotidiennement pendant le ramadan, le mois qui a suivi le ramadan, la r\u00e9gion de Lucerne a constat\u00e9 une augmentation de plus de 100 par 100 des visiteurs venus des pays du Golfe et du monde arabe hausse on Saatchi c'est au f\u00e9mur ou parce que oblige Shalom et atteint les h\u00f4tels de Lucerne o\u00f9 la s\u00e9rie a \u00e9t\u00e9 tourn\u00e9e ont re\u00e7u des appels t\u00e9l\u00e9phoniques, imm\u00e9diatement apr\u00e8s la diffusion de l'\u00e9mission, on parle si \u00e7a a eu un impact Direct une fin acte oui il y a des arbres l\u00e0- bas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:20:45 > 0:20:50) [90%] : \r\nNon, non Yoka non, non, vous ne pouvez pas faire demi- tour, c'est une autoroute, c'est interdit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:20:52 > 0:20:59) [82%] : \r\nIl r\u00eave Nao, ils furent vous avez d\u00e9pass\u00e9 is faut continuer jusqu'\u00e0 Brienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:21:05 > 0:21:13) [93%] : \r\nLa com\u00e9dienne Ma\u00efssa Maghreb il est une Star dans les pays du Golfe, la s\u00e9rie dans laquelle elle joue le r\u00f4le principal et produite par sa propre maison de production.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:21:20 > 0:21:24) [82%] : \r\nIl a neig\u00e9 \u00e0 Arras Al-Qa\u00efm oui tout et il a neig\u00e9 en Arabie Saoudite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:21:29 > 0:21:34) [94%] : \r\nComment \u00e7a va, c'est pas les colons, il fait tr\u00e8s froid, vous ne pouvez rien y faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:21:36 > 0:21:39) [71%] : \r\nOui, les \u00c9tats \u00e0 faire et m\u00eame de cadres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:21:39 > 0:21:42) [74%] : \r\n\u00e0 la \u00e7a retraite \u00e0 la moustache, la Chine a donc plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:21:42 > 0:21:44) [83%] : \r\nDu cosmos ou le bois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:21:46 > 0:22:17) [86%] : \r\nMoi, je ne sais pas quoi occup\u00e9 la Suisse correspond aux standards de qualit\u00e9 que nous attendons pour nos vacances et votre syst\u00e8me de sant\u00e9 est excellent, on aime beaucoup venir ici parce que c'est tr\u00e8s beau, calme et qu'on respecte notre sph\u00e8re priv\u00e9e No\u00ebl et le s\u00e9same, la m\u00e9t\u00e9o est merveilleuse aussi t\u00e9moignage dont une centaine c'est plus les notre production montrent tout \u00e7a ou de de dites un ace de plus, l'un des personnages principaux et banquiers, \u00e7a colle assez bien un est-il c'est une saison.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:22:22 > 0:22:28) [74%] : \r\nAllez vous une source de l'\u00e9cole, c'est pas au bout de cette maison de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:22:28 > 0:22:35) [97%] : \r\nCes histoires d'amour sont un excellent moyen de faire de la publicit\u00e9 pour la Suisse dans le monde arabe parce qu'elle s'adresse avant tout aux femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:22:43 > 0:22:47) [92%] : \r\nD'apr\u00e8s Suisse Tourisme ce sont elles qui d\u00e9cident de la destination de vacances.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT3 (0:22:52 > 0:22:54) [71%] : \r\nOui URL qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:22:56 > 0:23:04) [87%] : \r\nMahmoud bouch\u00e8re, il joue le r\u00f4le de l'amoureux pendant les pauses du tournage, il continue \u00e0 filmer pour ses nombreux fans sur Internet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:23:05 > 0:23:14) [66%] : \r\nY figurent merci Alain de moi, l'objectif, le 5 vivent toute notre \u00e9quipe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:23:15 > 0:23:16) [69%] : \r\nMalheureusement rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:23:16 > 0:23:23) [89%] : \r\nAmel Mohammed, qui incarne la rivale de ma\u00efs maghr\u00e9bine dans la s\u00e9rie, ce film aussi pour tous ses fans qui la suivent sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:23:31 > 0:23:32) [59%] : \r\nIl a toute fra\u00eeche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:23:32 > 0:23:34) [89%] : \r\nNous avons l'air pur, la verdure, les lacs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:23:35 > 0:23:57) [81%] : \r\nEn frise alors arrive, je le dis, je meurs, il fait tellement froid les et tout aider et passion des radars, mais d'un autre c\u00f4t\u00e9, voir ses paysages Anne taire il karat\u00e9 maintiennent vous n'imaginez pas \u00e0 quel point \u00e7a me d\u00e9tend, soit 2 Knowlton, s'il n'y a pas de tension sur le plateau, on est content d'\u00eatre l\u00e0, rock, m\u00eame si on travaille, on a du plaisir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:23:57 > 0:24:22) [85%] : \r\nOui \u00e0 acheter, c'est une nous invitons r\u00e9guli\u00e8rement des c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s en Suisse, oui, c'est ce que vous m'avez dit tu aurais aim\u00e9, c'est une, vous pourriez vous joindre \u00e0 un de ces groupes d'inviter voter afin de les contacter, a parl\u00e9, on prendrait contact avec vous \u00e0 ce sujet que de pourriez venir faire un voyage en Suisse tous souhaitent la un domaine qui rendent l'inqui\u00e9tude a fait pour voir ses principaux sites touristiques, si \u00e7a ne dit oui \u00e0 la condition que vous publiez les photos et les films de s\u00e9jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:24:22 > 0:24:25) [98%] : \r\nC'est ce que je fais d\u00e9j\u00e0 tout le monde me demande o\u00f9 je suis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:24:26 > 0:24:28) [74%] : \r\nOu difficile d'habitude sortie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:24:28 > 0:24:32) [84%] : \r\nSuisse Tourisme r\u00e9invit\u00e9 Hamel pour qu'elle pr\u00e9sente les plus beaux sites de Suisse \u00e0 ces femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:24:35 > 0:24:38) [63%] : \r\nEt s'se c'est ou est-ce un oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:24:46 > 0:24:51) [90%] : \r\nDans la famille, \u00e7a date venue du Bahre\u00efn, c'est la m\u00e8re qui a d\u00e9cid\u00e9 de venir en Suisse pour les vacances.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:24:57 > 0:25:01) [73%] : \r\nOui, elle est r\u00e9elle et un moment au feeling compris, je me sens tellement bien en comptant cette vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:25:01 > 0:25:14) [85%] : \r\nEt c'est cela que toujours on dirait un tableau peint par un artiste et ce n'est pas r\u00e9elle, c'est un tableau trop oui, quelle est la diff\u00e9rence par rapport \u00e0 votre pays, chez nous en cuit, il fait tr\u00e8s chaud, Tiana.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:25:15 > 0:25:18) [95%] : \r\nChez nous, c'est chaud et poussi\u00e9reux, l'air est pollu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:25:18 > 0:25:22) [72%] : \r\nSi aucune interview et mais des et c'est un de c'est pas agr\u00e9able.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:25:23 > 0:25:38) [86%] : \r\n\u00c9mile poussi\u00e9reux et le soleil et br\u00fblant vers l'Irak, on a du mal \u00e0 respirer des r\u00e9serves comme des cha\u00eenes, il faut de l'air conditionn\u00e9, partout \u00e0 la maison en voiture c'est n\u00e9cessaire parce qu'il fait 40 degr\u00e9s et parfois m\u00eame 45 aucune.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:25:39 > 0:25:39) [74%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:25:40 > 0:25:51) [87%] : \r\nAlors que le solde lynx, ce que j'appr\u00e9cie particuli\u00e8rement en Suisse, c'est que l'on peut se promener partout le climat le permet, chez nous, on est en sueur, apr\u00e8s une minute pass\u00e9e dehors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:25:51 > 0:25:55) [53%] : \r\nC'est l'cure beh Aung, Juan Monaco Jungels souhait\u00e9 axe les voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:25:55 > 0:26:04) [96%] : \r\nLe 1er jour, j'ai demand\u00e9 o\u00f9 \u00e9tait le fitness de l'h\u00f4tel et on m'a r\u00e9pondu qu'ici les gens faisaient leur jogging matinal dehors alors avec ce beau temps je fais pareil.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:26:07 > 0:26:09) [91%] : \r\nLes touristes du Golfe M. la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:26:13 > 0:26:19) [97%] : \r\nIls d\u00e9pensent en moyenne plus de 400 francs par jour et par personne, nettement plus que tous les autres touristes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:26:29 > 0:26:37) [93%] : \r\nAbdurrahman Sadate \u00e9tait banquier \u00e0 55 ans, il a pris une retraite anticip\u00e9e depuis il voyage en famille le plus souvent possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:26:46 > 0:26:54) [79%] : \r\nJo\u00ebl VREL vous porter des foulards teigneux et, ce qui signifie qu'au S\u00e9nat on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:26:54 > 0:27:23) [86%] : \r\nJe M\u00e9gane, je vais vous expliquer l'sprint \u00e0 avoir pu pour notre pays, on a la r\u00e9putation d'\u00eatre ouvert d'esprit et moderne construit mais nous sommes pas des Europ\u00e9ens, on est diff\u00e9rent et on est diff\u00e9rent des int\u00e9gristes aussi Berlin des probl\u00e8mes, nous on se situe entre les 2 listes ou 100000 aurait durant leur enfance : on a laiss\u00e9 nos fillettes de petite fille libre d'appr\u00e9cier la vie des grands apr\u00e8s une fois qu'ils sont devenus adultes apr\u00e8s avoir termin\u00e9 leur formation, le moment est venu pour elle de porter une tenue plus traditionnel, sans plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:27:24 > 0:27:24) [81%] : \r\nAT.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:27:24 > 0:27:27) [97%] : \r\nTout \u00e0 l'heure, nous avons vu une femme en niqab.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:27:27 > 0:27:39) [86%] : \r\nOui pas dou\u00e9, c'est horrible, on n'aime pas \u00e7a du tout, dans notre famille, on ne les aime pas et Line, ce sont des int\u00e9gristes, mais ils se pas d'accord avec oui oui oui de sa grille, \u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:27:40 > 0:27:43) [96%] : \r\nMais il ne nous d\u00e9range pas, on fait avec oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:27:49 > 0:27:50) [91%] : \r\nC'est paradisiaque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:27:59 > 0:28:04) [86%] : \r\nAmen, la com\u00e9dienne Star des m\u00e9dias sociaux s'est r\u00e9cemment coup\u00e9 les cheveux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:28:05 > 0:28:08) [99%] : \r\nElle est de retour en Suisse pour en faire la promotion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:28:09 > 0:28:14) [84%] : \r\n2 amis l'accompagne Amira Abdullah une com\u00e9dienne de Bahre\u00efn.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:28:16 > 0:28:21) [73%] : \r\nLa m\u00eame et Anna Mohammad sa meilleure amie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:28:26 > 0:28:33) [86%] : \r\nLes 3 jeunes femmes sont tr\u00e8s suivis sur Internet, elles font une visite guid\u00e9e, chaperonn\u00e9 par Matthias Albrecht.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:28:34 > 0:28:49) [91%] : \r\nMais pr\u00e9parez vos appareils photo de Leiden Sa\u00efdi \u00e0 votre droite, la maison natale de Ferdi K\u00fcbler, un c\u00e9l\u00e8bre cycliste suisse, vous voulez-vous qu'on s'arr\u00eate pour prendre des photos, oui, oui, on aimerait bien faire quelque part.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:29:00 > 0:29:15) [82%] : \r\nFemme le soleil, tu vois le soleil on, je ne veux pas de soleil, le soleil, je le vois tous les jours \u00e0 la maison, oui c'est grill\u00e9 un peu regardants de sorte a dans le dos au Kenya, o\u00f9 en plus une tout ici on g\u00e8le, mais j'aime \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:29:16 > 0:29:18) [77%] : \r\nAnne m'Mustapha aime le chocolat noir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:29:19 > 0:29:35) [69%] : \r\nDans La Croix \u00e0 Mostafa pas il y a Mustapha et un Mustapha mon assistant \u00e0 est l\u00e0- bas r\u00eave Badgley oui engagement du brevet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:29:36 > 0:29:38) [94%] : \r\nVoil\u00e0 pour Brazzaville.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:29:38 > 0:29:44) [78%] : \r\nVotre enfin local, voyons ce que vous avez film\u00e9 \u00e0 Interlaken un complexe qui pourra.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:29:44 > 0:29:50) [91%] : \r\nLes gens adorent et nous demandent o\u00f9 se trouvent ces endroits s'ils sont adapt\u00e9s aux familles, aux lune de miel aux vacances entre amis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:29:50 > 0:30:00) [91%] : \r\nOn nous pose beaucoup de questions en garde Paul si vous leur avez r\u00e9pondu que c'\u00e9tait tr\u00e8s beau, oui, et m\u00eame si c'est ma premi\u00e8re visite, j'ai pu leur donner, de nombreuses informations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:30:04 > 0:30:08) [83%] : \r\nPaul Tennessee mais on vous voit depuis pr\u00e8s d'une d\u00e9cennie la dans la chambre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:30:08 > 0:30:17) [76%] : \r\nC'est une erreur, c'est Tom la trompait alors dit : c'est lui qui l'a tromp\u00e9 \u00e9tiez c'est toujours l'homme jamais la femme bien lotis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:30:22 > 0:30:28) [94%] : \r\nMatthias Albrecht est tr\u00e8s content en tout 150 millions de t\u00e9l\u00e9spectateurs ont vu la s\u00e9rie tourn\u00e9e en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:30:28 > 0:30:42) [85%] : \r\nSoviba EDGE, nous sommes l'original Saint-Moritz a \u00e9t\u00e9 la premi\u00e8re station de sports d'hiver de Swissair parti \u00e9tait r\u00e9elle et c'est pourquoi Saint-Moritz est plus connu comme destination touristique d'hiver que l'\u00e9t\u00e9 d'Sam.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:30:55 > 0:31:01) [89%] : \r\nAvec un espoir Amelle et ses copines passent par Saint-Moritz, elles prennent la pose pour vanter la beaut\u00e9 de Dieu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:31:04 > 0:31:09) [86%] : \r\nChristian \u00e7a c'est le nombres de vues en violet oui les vertus non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:31:12 > 0:31:14) [83%] : \r\nOn nous c'\u00e9tait \u00e7a fait environ 10000 vues.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:31:16 > 0:31:30) [83%] : \r\nIl faut descendre, il y a eu plus de 20000 vu Kouat\u00e9 beaucoup mais le message n'en reste que 24 heures un de ses celui-ci Kozlov d'appeler c'est magnifique \u00e7a Noyce feeling ONU au fil.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:31:30 > 0:31:36) [91%] : \r\n\u00e0 propos de l'h\u00f4tel, j'ai \u00e9crit, c'est tr\u00e8s agr\u00e9able, quand quelqu'un qu'on ne conna\u00eet pas ce souci de notre bien- \u00eatre du temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:31:37 > 0:31:54) [82%] : \r\nVous avez fait le c'est tr\u00e8s philosophique, je suis dans le monde arabe midi on peut influencer les m\u00e9dias plus facilement, c'est on est assez naturel et les recommandations personnelles de c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s et d'amis qui ont plus de valeur qu'ailleurs Bertrand finira doucement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:32:01 > 0:32:08) [92%] : \r\nLes jeunes femmes publient leurs photos et leurs films sur les m\u00e9dias sociaux, dont Instagram mais Snapchat leurs images peuvent \u00eatre vus jusqu'\u00e0 200000 fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:32:35 > 0:32:38) [56%] : \r\nBon Aldabra veut parle pour voir l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:32:38 > 0:32:58) [86%] : \r\nAnna Mohammad est la meilleure ami d'Amel chez elle, elle porte le voile et l'abaya une robe islamique qui recouvre les autres v\u00eatements en voyage, sa femme, il autorise toutefois \u00e0 s'habiller \u00e0 l'occidentale, ces jeunes femmes toutes trentenaires ont re\u00e7u la permission de faire ce voyage uniquement parce qu'elles sont accompagn\u00e9es d'amis connus de leurs parents.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:32:59 > 0:33:30) [86%] : \r\nEt on peut descendre \u00e0 ceux qui, par ici ou par l\u00e0, mais cette piste est r\u00e9serv\u00e9 aux tr\u00e8s bons skieurs qui si c'est donc Goriot allant un note d'abord, ma m\u00e8re n'\u00e9tait pas d'accord que je parte seul, sans personne de la famille, ce qu'elle, elle avait peur qu'il m'arrive quelque chose, Big n'a, je lui ai dit que j'\u00e9tais adulte, alors elle m'a dit d'accord voici et amuse-toi 1 this Coline M\u00e9nard, elle vient de m'appeler pour savoir si tout va bien, je suis ravi, j'aimerais revenir ici avec ma famille, c'est un tr\u00e8s bel endroit Nijs c'est ce Kit Fallevoz.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:33:30 > 0:33:47) [88%] : \r\nIl arrive parfois qu'un mari, un p\u00e8re ou une m\u00e8re doivent accompagner une jeune femme ce mythe tenace \u00e0 la police dans le cadre de ses voyages de c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s et d'influence osseuse, on fait en sorte d'inviter 2 ou 3 c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s \u00e0 la fois, elles se connaissent d\u00e9j\u00e0 et ainsi elles voyagent ensemble plut\u00f4t que tout seul.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:33:47 > 0:33:53) [59%] : \r\nAnnette on signe Times c'est une une Price mettez Downtown est \u00e0 La Haye.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:33:53 > 0:33:58) [87%] : \r\nIl bien Kamel soit c\u00e9l\u00e8bre qu'elle gagne sa vie, elle vit encore chez ses parents.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:33:58 > 0:34:07) [65%] : \r\nPeut-\u00eatre un de \u00e7a du FC t\u00eate ate Away au whisky louer une Dieu un th\u00e9\u00e2tre de crabes, ajoute l'acte au sprint Everything.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:34:07 > 0:34:40) [84%] : \r\nJe passerai volontiers tout mon temps avec mes parents, voil\u00e0 un an, a \u00e9t\u00e9 un coup \u00e9carlate mais vu on ne survit, c'est notre fa\u00e7on de vivre chez nous, elle sera au moins grande, c'est comme \u00e7a que \u00e7a se passe entre mes grands- parents et mes parents casernes c'est aussi comme \u00e7a pour la jeune g\u00e9n\u00e9ration pour mes cousines et cousins qui se sont mari\u00e9s, Sagnol moins et dit non d'un pour nous, c'est normal, ouais, h\u00e9 ben tu as eu elle n'arrivera au moins ils gagnent paiements, c'est ainsi que mes grands- parents et mes parents ont v\u00e9cu Ketty sur filette normal, hein, je quitterai mes parents seulement pour m'installer chez mon mari, c'est comme \u00e7a et pas autrement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:34:56 > 0:35:01) [74%] : \r\nSavez tout, j'ai la lance devant vous ou derri\u00e8re, derri\u00e8re, un 2 3.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:35:03 > 0:35:07) [55%] : \r\nDe soci\u00e9t\u00e9 avec la Guin\u00e9e Negredo \u00e9laguer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:35:07 > 0:35:15) [95%] : \r\nCe voyage a donn\u00e9 lieu \u00e0 2 4 millions de contact avec leurs fans, elles ont donc rempli leur mission d'ambassadrice touristique pour la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:35:15 > 0:35:17) [66%] : \r\nC'est tout \u00e0 la fois sur 10, alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:35:25 > 0:35:33) [91%] : \r\nC'est la Meuse et dans le Land autrichien de Salzbourg une destination de vacances tr\u00e8s pris\u00e9e des touristes arabes mais \u00e7a pourrait changer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:35:42 > 0:35:47) [91%] : \r\nRevenons une ann\u00e9e en arri\u00e8re pour suivre le dernier arr\u00eat\u00e9 o\u00f9 les femmes ont pu se voiler le visage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:35:48 > 0:35:53) [97%] : \r\nEn effet, depuis octobre 2017, l'Autriche a interdit le port du voile int\u00e9gral dans les lieux publics.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:35:58 > 0:36:00) [79%] : \r\nRobert non Batman pr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:36:00 > 0:36:05) [84%] : \r\nZ\u00e8le Meuse et est une destination si pris\u00e9s que les touristes lui ont m\u00eame donn\u00e9 un nom arabe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:36:07 > 0:36:46) [81%] : \r\nC'est faux, les arabes appellent c'est la Meuse et Salam sa c'est en arabe Salam, c'est la paix vote Salam est-ce Frida et si, en anglais, c'est le lac son altesse ANC l'appelle la qu\u00eate de la paix, c'est quand m\u00eame pour eux, voil\u00e0 c'est comme arriv\u00e9 au paradis, sir Salam si Vichy c'est le paradis stupide telle qu'il est d\u00e9crit dans le Coran de vertes prairies des ruisseaux des montagnes de l'eau va \u00e7a des cascades de la neige et un temps agr\u00e9able, il se voit \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:36:47 > 0:36:51) [98%] : \r\nLes touristes du Golfe ont aussi un faible pour les costumes folkloriques autrichiens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:36:52 > 0:36:53) [90%] : \r\nC'est, c'est pour vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:36:53 > 0:37:00) [71%] : \r\nVotre score dans ce soir, chez nous, EDF et je vais aller \u00e0 la t\u00eate d'ann\u00e9e de l'abstraction.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:37:01 > 0:37:02) [74%] : \r\nLe tr\u00e8s monolingue pouvait l'essayer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:37:05 > 0:37:08) [70%] : \r\nPeut-\u00eatre la semence Laroque se porte tr\u00e8s ajust\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:37:12 > 0:37:15) [70%] : \r\nJe voudrais notre Chine Roland Minder F5.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:37:17 > 0:37:39) [80%] : \r\nS'va il s'va se fondre, on m'a racont\u00e9 doigt\u00e9 une fois rentr\u00e9e chez elle, les dames, il donne rendez- vous \u00e0 leurs amis et \u00e0 leur famille et organise des d\u00e9fil\u00e9s de mode, une riche que mondaine Sharon ce sont vives et nous on ach\u00e8terait un verre ou un t-shirt portant l'inscription z\u00e8le Meuse Jacques M\u00e9decin, elles, elles ach\u00e8tent un costume folklorique complet et, une fois rentr\u00e9, elles organisent un super, d\u00e9fil\u00e9 de mode.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:37:46 > 0:38:02) [88%] : \r\nComme en Suisse, le nombre de touristes du Golfe, qui s\u00e9journe Hazel armes et a augment\u00e9 chaque ann\u00e9e jusqu'en 2017 cet afflux n'a pas pr\u00e9sent\u00e9 que des avantages dans le pass\u00e9, la petite ville a \u00e9t\u00e9 \u00e9tiquet\u00e9 destination pour arabes et les autres touristes la boudent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:38:04 > 0:38:09) [94%] : \r\nDe nombreuses autochtones ont m\u00eame commenc\u00e9 \u00e0 en avoir marre, y compris certains restaurateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:38:14 > 0:38:19) [89%] : \r\nRoland Tys \u00e0 placer son panneau au milieu de la rue parce que quelqu'un a arrach\u00e9 le poteau qui ont barr\u00e9 l'acc\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:38:21 > 0:38:25) [89%] : \r\nC'est ce naturel, \u00e0 mon avis, ce sont des touristes arabes avec une voiture de location qui l'ont arrach\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:38:27 > 0:38:29) [79%] : \r\nAh oui je me renvoie \u00e0 nous concerne pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:38:29 > 0:38:38) [87%] : \r\n\u00e7a arrive souvent avec il cause des d\u00e9g\u00e2ts et continue simplement leur route sans les signaler Street est, on s'en rend compte si le v\u00e9hicule de location finit au garage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:38:40 > 0:38:52) [87%] : \r\nDes formules, il va conduire des bus pleins \u00e0 ras bord, il leur arrive de faire demi- tour dans un tunnel, il roule sur 2 voies, c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te dans un tunnel \u00e0 2 voies, il roule \u00e0 contresens, il se fiche compl\u00e8tement des r\u00e8gles de circulation qui est assez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:38:58 > 0:39:01) [87%] : \r\nHazel amus\u00e9 le tourisme arabe est un sujet sensible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:39:01 > 0:39:38) [90%] : \r\n\u00e7a n'est-ce pas, c'\u00e9tait \u00e0 moi, certains ont fait un amalgame entre les terroristes et les touristes arabes et si la cause de leurs v\u00eatements et de l'Islam si Nagui par on, moi ce mec, il faut distinguer les choses clairement, c'est ce qu'on essaie de faire qu'mais dans les clients d'autres cultures sont simplement des clients qui viennent d'ailleurs et qu'il faut accepter soit accept\u00e9e quant au terrorisme et \u00e0 l'Islam radical, c'est l'affaire de la politique f\u00e9d\u00e9rale et des services de s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure sexy Retz soit pas chez nous, ce qu'on a constat\u00e9 au cours de toutes ces ann\u00e9es, c'est que les clients arabes ont envie de passer un s\u00e9jour agr\u00e9able chez nous et c'est ce qu'ils font entre le lac le glacier et la montagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:39:40 > 0:39:45) [88%] : \r\nSur le Kit Stein ornent les touristes arabes d\u00e9couvrent la neige souvent pour la premi\u00e8re fois de leur vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:39:48 > 0:39:55) [94%] : \r\nL'\u00e9t\u00e9 2017, a \u00e9t\u00e9 le dernier o\u00f9 les femmes ont \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9s \u00e0 porter le niqab, le voile int\u00e9gral qui leur dissimule le visage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:40:18 > 0:40:25) [96%] : \r\nL'interdiction de se dissimuler le visage concerne surtout les femmes d'Arabie Saoudite qui portent le voile int\u00e9gral pour des motifs religieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:40:28 > 0:40:34) [89%] : \r\nNous leur demandant si elles reviendront tout de m\u00eame, comme toujours, l'interpr\u00e8te pose d'abord la question au mari.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:40:37 > 0:40:46) [93%] : \r\n\u00e0 toi-m\u00eame, j'esp\u00e8re que cette interdiction ne concernera pas les touristes, mais uniquement les r\u00e9sidents du pays en tant que touriste, on aimerait simplement profiter de nos vacances.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:40:47 > 0:40:53) [58%] : \r\n\u00e7a est vrai derni\u00e8re fortement et Fall un bas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:40:53 > 0:40:55) [99%] : \r\n\u00e0 partir du mois d'octobre 2017.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:40:56 > 0:40:57) [95%] : \r\nAu Kowe\u00eft et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:40:58 > 0:41:07) [92%] : \r\nIl est interdit de se dissimuler le visage dans les lieux publics en Autriche, qu'en pensez-vous donc il y a l\u00e0 o\u00f9 cela m\u00e8ne, h\u00e9 bien \u00e7a me f\u00e2che.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:41:07 > 0:41:08) [73%] : \r\nOu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:41:08 > 0:41:17) [92%] : \r\nC'est \u00e7a va, c'est pas une bonne chose c'est vexant pour nous, c'est notre culture st\u00e9rile, nous portons d'autres v\u00eatements qu'en Europe on ne peut pas s'habiller comme vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:41:19 > 0:41:22) [95%] : \r\nIl n'autorise pas son \u00e9pouse \u00e0 nous faire part de ses impressions sur le sujet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:41:22 > 0:41:27) [94%] : \r\nLa vie animale chez nous, \u00e7a ne se fait pas, je n'ai pas envie qu'elle passe \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:41:32 > 0:41:50) [84%] : \r\nVoil\u00e0, il n'est pas ravir servir \u00e0 dire \u00e0 mon avis, avoir le droit de porter un niqab maire fait parti de la libert\u00e9 religieuse, mais tellement mais cette libert\u00e9 doit nous \u00eatre reconnu la Diana, Laure Watrin, au m\u00eame titre qu'aux chr\u00e9tiens qu'aux autres religions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:41:52 > 0:41:56) [90%] : \r\nWalter nous aussi, nous respectons leur libert\u00e9 \u00e0 dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:41:56 > 0:42:11) [75%] : \r\nIl y a \u00e0 Douala, car vous voil\u00e0, oui, je porte le niqab par conviction cher c'est qu'elle n'est pas \u00e0 nos coll\u00e8gues malgr\u00e9 voil\u00e0 mais tu as accusera et oui par conviction et je ne permets pas qu'on veuille m'en emp\u00eacher Alain de rayonnements font d\u00eener n'a-t-il.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:42:12 > 0:42:17) [93%] : \r\nOn respecte toujours les r\u00e8gles des pays dans lesquels on va o\u00f9 qu'on aille \u00e0 la parole.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:42:17 > 0:42:20) [80%] : \r\nVoil\u00e0 l'armoire c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:42:20 > 0:42:22) [93%] : \r\nQuand elle dit qu'elle ne reviendra pas, si la loi est appliqu\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:42:24 > 0:42:31) [97%] : \r\nEn Autriche, l'amende inflig\u00e9e pour refus de montrer son visage s'\u00e9l\u00e8ve maintenant \u00e0 150 euros, c'est la police qui se charge de faire respecter la loi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:42:34 > 0:42:55) [85%] : \r\nC'est bien Akal\u00e9 extrapoler de six dingue, je ne nous n'avons pas engager de policiers suppl\u00e9mentaires expr\u00e8s pour \u00e7a non, sauf, c'est la police f\u00e9d\u00e9rale qui s'en charge, celle qui s'occupe habituellement des chauffards, des infractions \u00e0 la circulation et de ceux qui ne mettent pas leur ceinture de s\u00e9curit\u00e9 en cas d'infraction de renseigner d'abord sur la l\u00e9gislation en vigueur, comme c'est le cas chez vous, dessin, ce qui les personnes persiste, elle risque d'avoir une amende, je pr\u00e9cise que je travaille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:42:59 > 0:43:06) [95%] : \r\nAu Tessin, il est aussi interdit de se dissimuler le visage depuis 2016, mais seuls quelques rares amendes ont \u00e9t\u00e9 inflig\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:43:09 > 0:43:17) [96%] : \r\nDans ce canton, la part de la client\u00e8le des pays du Golfe et peu importante, ce qui explique la d\u00e9contraction du directeur de l'office du tourisme tessinois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:43:19 > 0:43:57) [82%] : \r\nOui, mais il y d'artistes sont actuellement les chiffres sont encourageants, on ne constate pas de grands changements, les touristes s'adapte bien costaud 15 on en saura davantage dans quelques ann\u00e9es Peyronnet, aussi bien pour tenter communicable, l'essentiel est de communiquer de fa\u00e7on ad\u00e9quate et morale, on explique aux femmes qu'il s'agit d'une loi cantonale les rigoler un Allemand pour cela, on dispose de feuilles d'information en arabe, le co\u00fbt moyen Chritine arabes repr\u00e9sailles Pierre en g\u00e9n\u00e9ral, la personne concern\u00e9e, dit qu'il comprend et elle d\u00e9couvre son visage et ses clich\u00e9s, il est tr\u00e8s important que la communication se fasse avec courtoisie Monique rester en le, le mot est subit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:44:00 > 0:44:17) [88%] : \r\nRetour \u00e0 Interlaken o\u00f9 certains h\u00f4teliers aimeraient que l'interdiction de se dissimuler le visage soit appliqu\u00e9 partout en Suisse, on a un \u00eelot Christopher admiratif, directeur de l'h\u00f4tel Roessli, un 2 \u00e9toiles, rapporte que les femmes arabes int\u00e9gralement voil\u00e9es causent des ennuis et entra\u00eene du travail suppl\u00e9mentaire pour les h\u00f4teliers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:44:19 > 0:45:19) [90%] : \r\nCes le service en ils veulent avoir un service de petit d\u00e9jeuner en chambre, c'est-\u00e0-dire qu'on leur monte tout ce qu'on propose en salle c'est manne c'est \u00e0 cause des homos on \u00e9toffe parce que les femmes n'ont pas le droit d'enlever leur voile et les maris veulent que leur \u00e9pouse puisse manger sans \u00eatre int\u00e9gralement voil\u00e9e hier en uniforme, ils exigent qu'on tire tous les rideaux, on ferme la porte \u00e0 clef, on baisse le Store ranch et qu'on fasse en sorte que personne n'entrent dans la salle pendant une demi- heure, on n'est pas d'accord, de faire ce genre de choses \u00e7a cache son nom, ne serait-ce que pour les autres clients, c'est une salle commune, ils peuvent s'y tenir, comme les autres en M\u00e9lenchon certains hommes ont refus\u00e9 que notre personnel f\u00e9minin proc\u00e8dent \u00e0 leur check-in ordinaire, certains sont \u00e9nerv\u00e9s parce qu'\u00e0 leur avis, moi ou un autre coll\u00e8gue, on a regard\u00e9 leur \u00e9pouse voil\u00e9e trop longtemps en la servant ou en expliquant quelque chose mais il a pris acte d'une fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, je suis contre la dissimulation du visage Dominique 4.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:45:25 > 0:45:41) [96%] : \r\nLe 15 septembre 2017 les initiants remettent in-extremis 106600 signatures en faveur de l'initiative populaire f\u00e9d\u00e9rale oui \u00e0 l'interdiction de se dissimuler le visage ainsi apr\u00e8s les minarets nous voterons \u00e0 nouveau avec l'Islam dans le viseur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:45:45 > 0:45:50) [85%] : \r\nR\u00e9cit n'emp\u00eache le Tessin a fortement contribu\u00e9 encore heureux au Tessin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:45:50 > 0:45:55) [92%] : \r\nNon, c'est \u00e9tonnant, parce qu'ils n'en ont plus besoin chez eux et fait justement \u00e7a montre que \u00e7a leur tient \u00e0 coeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:45:55 > 0:46:00) [94%] : \r\nC'est j'ai abord\u00e9 pr\u00e8s de 20000 personnes, la plupart disent non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:46:01 > 0:46:36) [84%] : \r\nIl sait ce qu'il n'ose pas ce qu'ils ont peur de l'Islam et ceux de gauche, ils veulent de toute fa\u00e7on que \u00e7a continue comme maintenant on est la une, comment Fran\u00e7ois Roux sont oui telle raison ou la m\u00e8re, et alors moi, \u00e0 80 pourcent des gens que j'ai approch\u00e9 ont sign\u00e9, tu dois avoir un probl\u00e8me que 80 pourcent non sur 20000 9500 ont sign\u00e9 une harpe tous nombre de chacun, \u00e7a fait beaucoup cherchent m\u00eame, c'est vrai, et comment, parfois, des tables enti\u00e8res me disait non, personne n'osait oui monsieur, enfin, il faut qu'on interdise la dissimulation du visage en Suisse le Tessin, il est arriv\u00e9, il faut que ce soit interdit partout en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:46:37 > 0:46:48) [85%] : \r\nOn per\u00e7oit y on le veut, jeudi, c'est une discrimination des femmes il faudrait on voit ben ils doivent suivre leur bonhomme et se taire ONU n'ont pas le droit de conduire d'aller chercher de l'argent \u00e0 la banque rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:46:48 > 0:46:50) [79%] : \r\nLutte hein il chute.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:46:50 > 0:46:56) [92%] : \r\nDes opposants, raille les initiants en proposant une initiative populaire pour une interdiction des kebabs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:46:56 > 0:47:01) [88%] : \r\nBonsoir, je sais bien ce qui me d\u00e9range, c'est que vous cherchez \u00e0 monter la population contre certaines communaut\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:47:01 > 0:47:14) [93%] : \r\nVous ne vous int\u00e9ressez pas du tout \u00e0 la burqa ni aux droits des femmes Jo\u00eblle vous savez que 20 pays ont d\u00e9j\u00e0 des lois identiques, la France, l'Autriche, la Hollande, la Belgique, j'ai gagn\u00e9 de nombreuses batailles et celle-ci, on la gagnera aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:47:24 > 0:47:39) [89%] : \r\nWilliam fort, nous on se souci des droits populaires de tube mais comme vous avez vu certains tentent de jouer les perturbateurs, je peux vous assurer d'une chose : on ne va pas se laisser d\u00e9tourner de notre projet, on ira jusqu'au vote et on va gagner.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:47:39 > 0:47:39) [88%] : \r\nOuais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:47:41 > 0:47:46) [97%] : \r\nEt c'est vous avez eu des sueurs froides, \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 facile d'avoir suffisamment de signatures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:47:46 > 0:48:10) [84%] : \r\nDans ces jeux sont, c'est vrai, j'admets que pour diff\u00e9rentes raisons, il fallait la r\u00e9colte de signatures a \u00e9t\u00e9 longue, ont tagu\u00e9 ceinture de ensuite, comme toujours, il y a ceux qui d\u00e9m\u00e9nagent, ce qui leur lutte ce qui signe 2 fois parce qu'ils ne savent plus s'ils ont sign\u00e9 ou non, bravo \u00e0 vous, on a m\u00eame eu des gens qui nous envoyer de fausses signatures, on disait : succ\u00e8s pour le Celtic, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un peu long pour plusieurs raisons, mais on y est arriv\u00e9 en poste on soigne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:48:40 > 0:48:44) [93%] : \r\nMais en fait, le d\u00e9bat ne fait que commencer, nous devrions voter en 2019.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:48:47 > 0:48:50) [95%] : \r\nSur le bateau croisi\u00e8re le menu halal a du succ\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:48:57 > 0:49:00) [80%] : \r\nEt qui d'ailleurs ben j'appr\u00e9cie cette offre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:49:01 > 0:49:09) [88%] : \r\nEn Suisse, on a du mal \u00e0 trouver de la nourriture qui ne soit autoris\u00e9e quand Audio d'on est d'autant plus content de pouvoir manger ce d\u00eener halal sur le bateau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:49:09 > 0:49:12) [65%] : \r\nMais, comme a aussi qu'il y a un avenir pour tous, la caravane.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:49:14 > 0:49:17) [87%] : \r\nC'est \u00e7a, madame, \u00e7a fait mal, est ce qu'on peut poser une question \u00e0 votre \u00e9pouse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:49:20 > 0:49:23) [75%] : \r\nC'\u00e9tait et elle est timide voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:49:42 > 0:49:58) [94%] : \r\nAlan signifie conforme aux rites musulmans, ainsi il n'est pas permis de manger de la viande de porc, ni de la viande d'animaux qui mangent d'autres animaux de plus pour \u00eatre halal les animaux doivent \u00eatre abattus selon le rite musulman et l'alcool est proscrit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:50:03 > 0:50:28) [85%] : \r\nBon, j'esp\u00e8re qu'il y aura bient\u00f4t davantage d'offre halal en Suisse \u00e0 la BNP, Suez pour qu'on puisse revenir comme \u00e7a et c'est \u00e7a, parce que nous aimons la Suisse comme de nombreux Arabes et \u00e0 Alwan, directeur du Space Madame ce soir, gr\u00e2ce \u00e0 Dieu, la nourriture est d\u00e9licieuse la en mangeant canadienne et.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:50:28 > 0:50:36) [89%] : \r\nTr\u00e8s longtemps, pas votre pays est magnifique et les gens sont tr\u00e8s sympathiques, la Suisse et notre destination num\u00e9ro 1 handball.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:50:52 > 0:51:00) [86%] : \r\nTour \u00e0 Larbi \u00e9tait \u00e9tonn\u00e9 que le port du voile int\u00e9gral suscite autant de r\u00e9actions, et que plus de 100000 personnes souhaitent l'Inter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:51:04 > 0:51:08) [95%] : \r\nElle se demande comment il est possible que des gens aient peur de femmes comme elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:51:13 > 0:51:35) [83%] : \r\nKid l\u00e8che les Saoudiens aime beaucoup voyag\u00e9 et parmi eux de nombreuses femmes portent le niqab phare, qui est un j'aimerais demander aux Suisses de ne pas interdire le voile int\u00e9gral en octobre 2017, l'Autriche, l'interdit, \u00e7a signifie que le tourisme arabe en Suisse va augmenter ce r\u00f4le c'est \u00e0 ACTA profit\u00e9s en r\u00eave.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:51:47 > 0:52:04) [97%] : \r\nSelon un sondage publi\u00e9 en janvier dernier, les 3 quarts des Suisses accepteraient l'initiative contre le port de la burqa mais sachant que le vote ne se tiendra pas avant 2019 le d\u00e9bat et les positions ont le temps d'\u00e9voluer, excellente soir\u00e9e \u00e0 vous tous, tr\u00e8s belle semaine et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:52:05 > 0:52:27) [92%] : \r\nOn le sait peu, mais l'ob\u00e9sit\u00e9 est en partie une maladie dont les m\u00e9canismes sont g\u00e9n\u00e9tiques en Australie 2 adultes sur 3 sont en surpoids et 25 pourcent de la population est ob\u00e8se pour lutter contre ce probl\u00e8me majeur de sant\u00e9 publique, une \u00e9quipe m\u00e9dicale a d\u00e9cid\u00e9 de s'attaquer aux m\u00e9canismes qui pi\u00e8ge des individus dans un surpoids mortel, reportage aupr\u00e8s de patients qui luttent courageusement pour retrouver sant\u00e9 et dignit\u00e9.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T10:48:34Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1806694054", "durationSec": 2954, "title": "CLEAN Dans la t\u00eate des touristes arabes", "excerpt": "La r\u00e9gion d'Interlaken dans le canton de Berne est devenu une destination favorite des touristes arabes du Golfe persique. Les touristes arabes sont parmi les plus fortun\u00e9s et ceux qui d\u00e9pensent le plus dans les commerces. Mais l'initiative populaire pr\u00f4nant l'interdiction syst\u00e9matique du port de la burqa lanc\u00e9e par l'UDC menace directement la prosp\u00e9rit\u00e9 et divise jusque dans le camp de l'UDC. De nombreux touristes arabes affirment qu'ils ne reviendraient pas en Suisse si le voile int\u00e9grale est interdit comme en Autriche.\nSuisse tourisme organise des voyages avec des influenceuses des pays arabes pour faire connaitre la Suisse.", "contributors": [{"function": "R\u00e9alisatrice", "name": "KAGI, Marianne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "SSR", "type": "Organisation"}, {"function": "Productrice", "name": "Sallin, Belinda", "type": "Personne physique"}, {"function": "Adaptation", "name": "ZIMMERMANN, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SALZBOURG (LAND)", "TESSIN", "INTERLAKEN", "ST-MORITZ"], "thematicThemes": ["INITIATIVE POPULAIRE", "VOILE INT\u00c9GRAL", "TOURISME", "ISLAM", "ISLAMOPHOBIE", "MOEURS ET COUTUMES"], "thematicCorporations": ["UDC", "SUISSE TOURISME"]}, {"internalArchiveId": "AA1806694055", "durationSec": 2954, "title": "TITREE Dans la t\u00eate des touristes arabes"}], "program": {"href": "/programs/103", "id": "103", "name": "Temps pr\u00e9sent"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SELIGMANN, Varuna", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "CEPPI, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "PORTE, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Charg\u00e9 de production", "name": "ZIMMERMANN, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "CEPPI, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "EBERLE, Colette", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1748969", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZT040855", "position": "1"}}, {"id": "1748088", "isColor": true, "version": 1, "medium": {"id": "ZT040690", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-F4B3F830-FFD6-41FA-BACA-524D1D0C61E6", "internalArchiveId": "F4B3F830-FFD6-41FA-BACA-524D1D0C61E6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "publicationDate": "2018-08-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Giusspepe Conte, pr\u00e9sident du Conseil italien;Josh Shapiro, procureur g\u00e9n\u00e9ral de Pennsylvanie;Fran\u00e7ois Cherix, co-pr\u00e9sident du Nouveau mouvement europ\u00e9en;Jannine Pilloud pr\u00e9sidente de CH-Direct;Jacques Bouvier, pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration des associations de parents d'\u00e9l\u00e8ves de Neuch\u00e2tel;Roger Federer, joueur de tennis suisse;St\u00f6cklin , Vincent\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter (TAPIS TITRE) \r\n(TF1/G\u00caNES DI 7H) Un drame...aussi...effrayant qu'absurde...\r\nLa formule....est sign\u00e9e...du pr\u00e9sident italien Sergio Materella...\r\nL'Italie...en col\u00e8re ce matin : pourquoi ce viaduc autotoutier de G\u00eanes...a-t-il pu s'effondrer?\r\nDes centaines de secouristes...ont oeuvr\u00e9....tout toute la nuit....au milieu d'un amas...de t\u00f4le...de b\u00e9tons...\r\nVincent St\u00f6clin, vous \u00eates en direct...sur les lieux de catastrophe...\u00e0 G\u00eanes...\r\nL'Italie...o\u00fb c'est toujours la stupeur et la col\u00e8re qui domine ce matin...?\r\n---DIRECT\r\nCe matin Julien, G\u00eane compte ses morts. Le dernier bilan officiel de la Protection civile italienne fait \u00e9tat de 26 morts, 15  bless\u00e9s dont 9  sont dans un \u00e9tat grave. D'autres sources sur place, notamment le chef des pompiers parlent eux d'un bilan qui pourrait s'\u00e9lever \u00e0 35 morts. Il y aurait au moins 3 enfants parmi les victimes. Des victimes qui \u00e9taient toutes sur le pont, dans leur voiture au moment o\u00f9 l'un des piliers s'est effondr\u00e9 hier peu avant midi.\r\nRelance : Vosu \u00eates devant cet amas de b\u00e9ton...\u00e0 G\u00eanes...Quelle est l'atmosph\u00e8re sur place?\r\nC'est celle d'un r\u00e9veil incr\u00e9dule et douloureux comme suspendu \u00e0 l'image de ces deux camions miracul\u00e9s qui se d\u00e9tachent sur l'horizon \u00e0 quelques tout petits m\u00e8tres du vide.Ce matin, avec le jour qui se l\u00e8ve, c'est une sc\u00e8ne de film catastrophe qui s'offre \u00e0 la vue. avec l'amas de b\u00e9ton et les engins de d\u00e9blaiement \u00e9clair\u00e9 par des projecteurs. Autour du pont et le long du la rivi\u00e8re, un village de tentes et d'hopitaux de fortune ont \u00e9t\u00e9 install\u00e9s. Il y a les girofares bleu du ballet des voitures des carabinieri ... et aussi les girofares oranges des v\u00e9hicules de secours qui travaillent sans rel\u00e2che\r\nCe matin Julien, G\u00eane compte ses morts. Le dernier bilan officiel de la Protection civile italienne fait \u00e9tat de 26 morts, 15  bless\u00e9s dont 9  sont dans un \u00e9tat grave. D'autres sources sur place, notamment le chef des pompiers parlent eux d'un bilan qui pourrait s'\u00e9lever \u00e0 35 morts. Il y aurait au moins 3 enfants parmi les victimes. Des victimes qui \u00e9taient toutes sur le pont, dans leur voiture au moment o\u00f9 l'un des piliers s'est effondr\u00e9 hier peu avant midi.\r\nRelance : Quelle est l'atmosph\u00e8re sur place ce matin ?\r\nC'est celle d'un r\u00e9veil incr\u00e9dule et douloureux comme suspendu \u00e0 l'image de ces deux camions miracul\u00e9s qui se d\u00e9tachent sur l'horizon \u00e0 quelques tout petits m\u00e8tres du vide.Ce matin, avec le jour qui se l\u00e8ve, c'est une sc\u00e8ne de film catastrophe qui s'offre \u00e0 la vue. avec l'amas de b\u00e9ton et les engins de d\u00e9blaiement \u00e9clair\u00e9 par des projecteurs. Autour du pont et le long du la rivi\u00e8re, un village de tentes et d'hopitaux de fortune ont \u00e9t\u00e9 install\u00e9s. Il y a les girofares oranges des v\u00e9hicules de secours, les girofares bleu du ballet des voitures des carabinieri qui se poursuit sans discontinuer. \r\nRelance : Des secours salu\u00e9 par les autorit\u00e9s italienne Vincent \r\nOui, Ils sont plus de 200 pompiers et sauveteurs a \u00eatre \u00e0 pied d'ouvre depuis hier midi. hier en fin soir\u00e9e, devant la pr\u00e9f\u00e9cture de G\u00eane, le Pr\u00e9sident du conseil italien Giuseppe Conte qui est arriv\u00e9 sur place a salu\u00e9 la rapidit\u00e9 et l'efficacit\u00e9 des secours.\r\n(13/G\u00caNES ITV CONTE (\u00e0 traduire)) Vincent St\u00f6cklin, en direct de G\u00eanes.\r\nLes r\u00e9actions politiques s'accumulent depuis hier soir...\r\nLe ministre de l'int\u00e9rieur Matteo Salvini...est arriv\u00e9 \u00e0 G\u00eanes...o\u00f9 il a promis que les responsables allaient...\"tout payer...et payer...cher\".\r\nLe pr\u00e9sident Sergio Matarella...a lui appel\u00e9 un examen s\u00e9rieux...de toutes les autorit\u00e9s : Les Italiens dont droit \u00e0 des infrasturctures modernes et effiaces...\"\r\nM\u00eame son de cloche...du c\u00f4t\u00e9 du chef de l'ex\u00e9cutif...\r\nGiusspepe Conte....qui est sur place \u00e0 G\u00eanes depuis hier soir...\r\nSelon de nombreux experts...ce viaudc..le pont Morandi..faisait l'objet de probl\u00e8mes structurels...depuis sa construction...dans les ann\u00e9es 60.\r\nCe matin...de nombreux regards...sont tourn\u00e9s vers la soci\u00e9t\u00e9 italienne des autoroutes...\r\nElle a indiqu\u00e9 que  \"des travaux de consolidation \u00e9taient en cours...sur la base du viaduc... Elle assure que le pont faisait l'objet d'activit\u00e9s constantes d'observation et de vigilance..\r\nLe vice-ministre des tranports italiens...estime...d'ores et d\u00e9j\u00e0...que l'int\u00e9gralit\u00e9 du pont...devra \u00eatre d\u00e9moli.\r\n(S\u00e9isme - Adriatique) ***L'Italie d\u00e9cid\u00e9ment pas \u00e9pargn\u00e9e...puisqu'un tremblement de terre...a secou\u00e9...hier soir...le centre et l'est du pays...\r\nS\u00e9sisme de magnitude 4,7...dans la r\u00e9gion du Molise...et ressentie principalement sur la c\u00f4te Adriatique...\r\nAucune victime n'a \u00e9t\u00e9 signal\u00e9e....et les secours n'ont re\u00e7u aucune demande d'intervention.\r\n(19/ USA- SCANDALE PEDOPHILIE ITV) ***A la une aussi... L'eglise catholique des Etats-Unis touch\u00e9e par une affaire de p\u00e9dophilie...de tr\u00e8s grande ampleur...\r\nLes services du procureur de Pennsylvanie ont mis au jour des abus sexuels perp\u00e9tr\u00e9s par plus de 300 \"pr\u00eatres.\r\nDes viols...des agressions sexuelles qui ont \u00e9t\u00e9 volontairement couvertes par l'\u00e9glise catholique de cet Etat.\r\n La justice d\u00e9nombre un millier  de victimes. Certains enfantz avaient moins de 10 ans au moment des faits.\r\nEcoutez....Josh Shapiro, procureur g\u00e9n\u00e9ral de Pennsylvanie\r\n--- \r\nSeuls deux des pr\u00eatres concern\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 poursuivis...\r\nLes autres ne devront pas faire face \u00e0 la justice...car les faits en question...sont prescrits...\r\nC'est pour cette raison...notamment...que le jury de Pennylavanie...a d\u00e9cider de publier les noms des pr\u00eatres concern\u00e9s...\r\n(Aquarius) Direction...l'\u00eele de Malte....pour l'Aquarius...et ses 141 migrants...sauv\u00e9s en mer...\r\nLe navire humanitaire errait en M\u00e9diterran\u00e9e...a donc enfin trouver un port d'accueil...\r\nLes personnes \u00e0 son bord...des mineurs africains pour la plupart...seront ensuit accueillis...par 5 autre pays de l'Union europ\u00e9enne...la France...l'\u00c2llemange, le Portugal, l'Eppagne et le Luxembourg.\r\nC'est ce qu'a annonc\u00e9 hier soir le premier ministre maltais.\r\n(TF2/CF RISQUES/OPPORTUNITE BREXIT PI (7H) (ITV CHERIX+COMM)) *** Il n'y pas que les \u00e9coliers pour qui les vacances sont (presque) finies): Ca y est! L'heure de la rentr\u00e9e politique a sonn\u00e9 \u00e0 Berne...\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral reprend aujourd'hui ses travaux avec un dossier br\u00fblant: l'avenir des relations avec l'Union europ\u00e9enne.\r\n L'accord institutionnel, tel qu'il est n\u00e9goci\u00e9 actuellement, pourrait passer \u00e0 la trappe, faute de soutien politique en Suisse. \r\nCe qui repousserait les discussions sur l'avenir des bilat\u00e9rales de une, voir deux ann\u00e9es. \r\nUn report probl\u00e9matique, aux yeux de Fran\u00e7ois Cherix, co-pr\u00e9sident du Nouveau mouvement europ\u00e9en.\r\n  SON 51''\r\n*** Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral qui sera donc face \u00e0 un choix difficile ces prochaines semaines... Poursuivre dans sa voie, avec une assise politique incertaine... Ou alors, et c'est le chemin \u00e0 suivre selon vous, Pietro Bugnon: stopper les discussions. Votre commentaire...\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit prendre son courage \u00e0 deux mains. Constater enfin que le dossier europ\u00e9en a \u00e9t\u00e9 mal g\u00e9r\u00e9 depuis ses d\u00e9buts. Que les gesticulations de l'apprenti-sorcier Ignazio Cassis ont enterr\u00e9 toute possibilit\u00e9 de trouver un terrain d'entente. Et que dans cette voie sans issue, il ne reste plus qu'une chose \u00e0 faire: quitter les pourparlers avec Bruxelles, devenus totalement st\u00e9riles.\r\nChapeau tout de m\u00eame aux n\u00e9gociateurs, qui pendant 5 ans ont fait preuve d'une cr\u00e9ativit\u00e9 sans limites. Leurs efforts ne sont pas r\u00e9compens\u00e9s \u00e0 leur juste valeur. Mais voil\u00e0: l'imagination ne suffit pas en politique.\r\n*** Alors que doit faire aujourd'hui le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, Pietro ?\r\nTemporiser. Laisser passer les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. Les \u00e9lections europ\u00e9ennes. Observer attentivement ce que les Britanniques auront n\u00e9goci\u00e9 avec les Europ\u00e9ens. Et surtout: s'assurer ensuite, avec les nouvelles forces en pr\u00e9sence, avec les nouveaux interlocuteurs, qu'il y a une volont\u00e9 d'aller de l'avant. Et que les uns et les autres sont pr\u00eats \u00e0 faire des concessions. Pour \u00e9viter de se retrouver dans une impasse comme aujourd'hui.\r\nLe d\u00e9bat actuel sur l'avenir des relations avec l'Union europ\u00e9enne est devenu beaucoup trop \u00e9lectrique. Cette agitation sert uniquement les int\u00e9r\u00eats de l'UDC et de ses initiatives. Alors comme le dit l'expression coonsacr\u00e9e: aujourd'hui, \"il est urgent d'attendre\".\r\n(02/PRIX TRANSPORTS PUBLICS ITV PILLOUD) ***Les transports publics suisses vont continuer leur tranformation... num\u00e9rique. \r\nA la cl\u00e9 des applications permettant une tarification diff\u00e9renci\u00e9e selon le moment du voyage ou le tron\u00e7on utilis\u00e9.\r\nA Berne, la communaut\u00e9 des transports publics \u00e0 pr\u00e9sent\u00e9 hier des pistes de r\u00e9flexions sur l'avenir de la tarification. \r\nSi la num\u00e9risation et la tarification diff\u00e9renci\u00e9e va se d\u00e9velopper.... \u00e7a ne signifique pas la mort de l'abonnement g\u00e9n\u00e9ral selon Jannine Pilloud pr\u00e9sidente de CH-Direct, l'organe qui d\u00e9cide des tarifs. \r\n  28'' \r\nDes propos recueillis par St\u00e9phane Deleury\r\n(05/NE/CANTONALISATION ECOLES ITV BOUVIER) ***A Neuch\u00e2tel...les syndicats des enseignants et les parents d'\u00e9l\u00e8ves veulent changer le syst\u00e8me scolaire! \r\nIls ont pr\u00e9sent\u00e9 hier les grandes lignes de leur initiative.  \"pour une \u00e9cole efficiente et \u00e9quitable\", \r\nLe texte plaide pour un plus grand contr\u00f4le cantonal. \r\nDivis\u00e9e en sept cercles scolaires, l'\u00e9ducation est aujourd'hui une pr\u00e9rogative communale. \r\nEt  cela m\u00e8ne \u00e0 de trop grandes disparit\u00e9s-.... selon Jacques Bouvier....pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration des associations de parents d'\u00e9l\u00e8ves de Neuch\u00e2tel. \r\n  37'' \r\nDes propos recueillis par Coraline Pauchard. \r\nLe canton r\u00e9pond pour sa part qu'aucune disparit\u00e9 flagrante n'a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9e entre les cercles scolaires et que le canton s'occupe d\u00e9j\u00e0 des missions p\u00e9dagogiques pour les \u00e9coles. \r\nPour \u00eatre soumise au peuple, L'initiative devra r\u00e9colter 4'500 signatures d'ici le 11 f\u00e9vrier 2019...\r\n(Turquie) br\u00e8ve turquie - USA \r\nLes suites du bras de fer diplomatique entre  laTurquie et les Etats-Unis: Les autorit\u00e9s turques ont consid\u00e9rablement relev\u00e9 les droits de douane qu'elle exige pour l'importation de plusieurs cat\u00e9gories de produits am\u00e9ricains. Dans un d\u00e9cret sign\u00e9 par Recep Tahip Erdo-han, la Turquie a relev\u00e9 les droits de douane de 120% sur les v\u00e9hicules de tourisme, de 140% sur les boissons alcoolis\u00e9es et de 60% sur le tabac.\r\n(TF5/DEBUT CAMPAGNE USA FEDERER (SI FEDERER PERD REMPLACE PAR HOMSI)) ***7h...on palre tennis! Roger Federer a parfaitement entam\u00e9 sa tourn\u00e9e am\u00e9ricaine cette nuit (MAR-MER). \r\nLe B\u00e2lois s'est impos\u00e9 contre l'Allemand Peter Goyov-tchi au deuxi\u00e8me tour du tournoi de Cincinnati. \r\nLe score : .6-4 6-4 \r\nUn premier pas vers son principal objectif de cette fin de saison : l'US Open qui d\u00e9butera dans moins de deux semaines, Adrien Krause.\r\n  1'06 \r\n((2008. C'est le dernier sacre de Roger Federer \u00e0 Flushing Meadows. 10 ans donc que le B\u00e2lois attend de triompher une 6\u00e8me fois \u00e0 New York. Et cette ann\u00e9e Federer a mis toutes les chances de son c\u00f4t\u00e9 pour le faire . Il est arriv\u00e9 aux Etats-Unis il y a deux semaines et a m\u00eame d\u00e9j\u00e0 tap\u00e9 quelques balles sur le central de l'US Open. De son propre avoeu, le B\u00e2lois est \u00ab plus que pr\u00e9par\u00e9 \u00bb. M\u00eame si \u00e0 37 ans, il sent parfois le poids des ann\u00e9es. \r\nSON 1\r\nA New York. Roger Federer tentera de conqu\u00e9rir un 21\u00e8me titre en Grand Chelem. Mais aussi de se rapprocher de la place de num\u00e9ro 1 mondial occup\u00e9e par Rapha\u00ebl Nadal, forfait \u00e0 Cincinatti.))\r\n(Mt blanc OK) Si comme Roger Federer vous visez les sommets....\r\nSachez encore qules les  alpinistes peuvent reprendre leur ascension du Mont-Blanc. \r\nLes autorit\u00e9s fran\u00e7aises ont estim\u00e9 hier... qu'il n'y avait plus lieu de d\u00e9conseiller l'escalade.\r\nDepuis dix jours, la travers\u00e9e du couloir du Go\u00fbter,  \u00e9tait fortement d\u00e9conseill\u00e9 en raison de la canicule....plus pr\u00e9cis\u00e9ment du d\u00e9gel et des chuttes de pierre...\r\nChaque jours, jusqu'\u00e0 300 candidats au sommet...passennt par ce couloir...avant l'objectif final...l'arriv\u00e9e sur le toit de l'Europe...\u00e0 4 mille 800 m\u00e8tres d'altitude...\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 872, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9762543", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2018-08-15T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2018-08-15T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-9762555", "ece-9762543"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-27T01:30:16Z", "speechToTexts": ["27.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS7 (00:00:00) [72%] :\r\nHeure. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [91%] :\r\n\u00e7a paie 20 non 2 mots ont une d'un quotidien italien, ce matin, pour r\u00e9sumer la col\u00e8re qui monte chez nos voisins, tout le monde savait la fatalit\u00e9 n'a rien \u00e0 voir dans l'effondrement du pont Morandi hier \u00e0 G\u00eanes sont en tout cas le sentiment g\u00e9n\u00e9ral qui r\u00e8gne en Italie, vous l'entendrez, nous serons en Direct de G\u00eanes, dans le journal de 7 heures et puis \u00e0 8 heures moins quart \u00e9galement avec nos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux sur place alors ce pont, vous l'avez peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 emprunt\u00e9 l'autoroute des fleurs, route des vacances pour beaucoup d'entre nous, comment. \u00e0 -t-il pu s'effondrer ainsi comment\u00e9 le drame peut se produire aujourd'hui en Italie, nous recevrons Herv\u00e9 Rainer il est ma\u00eetre d'enseignement \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, avec lui nous \u00e9voquerons les responsabilit\u00e9s, bien s\u00fbr, l'\u00e9tat des investissements des infrastructures italienne aussi et puis \u00e9videmment les cons\u00e9quences de cette trag\u00e9die dans le reste de l'actualit\u00e9 ce matin, nous parlerons montagne cette montagne qui vous gagne, apparemment, puisque elle a fait un tabac, cet \u00e9t\u00e9, les chiffres du tourisme sont bons \u00e0 l'heure du 1er bilan Bernard Debarbieux, il la conna\u00eet bien cette montagne, il est professeur de g\u00e9ographie \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, il sera l'invit\u00e9 de Romain Clivaz dans une petite demi- heure mais l\u00e0 il est 7 heures une, et c'est l'heure du journal avec Julien Bangerter bonjour Julien bon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:17) [91%] :\r\nBonjour les coupables doivent \u00eatre identifi\u00e9s, c'est ce qu'a exig\u00e9 hier soir Matteo Salvini, le ministre italien de l'Int\u00e9rieur, les sauveteurs ont lutt\u00e9 toute la nuit dans les d\u00e9combres du viaduc, nous serons en Direct de G\u00eanes, dans quelques instants, lors de la rentr\u00e9e politique \u00e0 Berne avec un dossier toujours aussi br\u00fblant : l'accord cadre avec l'Union europ\u00e9enne et une question : Faut -il pers\u00e9v\u00e9rer dans l'incertitude, ou alors temporiser stopper les discussions avec Bruxelles dans ce journal, \u00e9galement, l'\u00e9glise catholique au coeur d'un scandale de p\u00e9dophilie d'ampleur aux \u00c9tats-Unis, un jury a identifi\u00e9 au moins 1000 victimes et puis nouveau retour gagnant tenir Roger Federer cette nuit au Masters 1000 de Cincinnati. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:57) [95%] :\r\nUn drame aussi effrayant qu'absurde, la formule est sign\u00e9e du pr\u00e9sident italien Sergio Mattarella, \u00e0 l'Italie en col\u00e8re ce matin pourquoi ce viaduc autoroutier de G\u00eanes a -t-il pu s'effondrer des centaines de secouristes ont oeuvr\u00e9 toute la nuit au milieu d'un amas de t\u00f4les et de b\u00e9ton, Vincent St\u00f6cklin, vous \u00eates en Direct sur les lieux de la catastrophe \u00e0 G\u00eanes, l'Italie, o\u00f9 c'est toujours la stupeur et la tristesse qui domine ce matin. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:21) [95%] :\r\nOui, ce matin, Julien G\u00eane compte ses morts mais garde l'espoir de retrouver encore des survivants, un espoir qui diminue toutefois avec les heures qui passe le dernier bilan officiel du minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur italien fait \u00e9tat de 31 morts, 15 bless\u00e9s dont 9 sont dans un \u00e9tat grave, d'autres sources sur place, notamment le chef des pompiers parlent d'un bilan qui pourrait s'\u00e9lever \u00e0 35 morts, il y aurait au moins 3 enfants parmi les victimes, des victimes qui \u00e9taient toutes sur le pont dans leur voiture au moment o\u00f9 l'un des piliers s'est effondr\u00e9 hier peu avant midi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:50) [95%] :\r\nVincent, vous \u00eates devant cet amas de b\u00e9ton \u00e0 G\u00eanes, quelle est l'atmosph\u00e8re sur place. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:56) [94%] :\r\nC'est une atmosph\u00e8re d'un r\u00e9veil incr\u00e9dule et douloureux, un r\u00e9veil suspendu \u00e0 l'image de ces deux camions miracul\u00e9s qui se d\u00e9tachent sur l'horizon sur un bout du pont, qui ne s'est pas effondr\u00e9e \u00e0 quelques tout petits m\u00e8tres du vide ce matin avec le jour qui se l\u00e8ve, c'est aussi une sc\u00e8ne de film catastrophe qui s'offre \u00e0 la vue avec l'amas de b\u00e9ton, vous l'avez dit, et les engins de d\u00e9blaiement \u00e9clair\u00e9 par des projecteurs et autour du pont sur les quais de la rivi\u00e8re, les girofares bleu des carabinieri qui clignote le long du grand village de tentes et d'hopitaux de fortune qui ont \u00e9t\u00e9 install\u00e9s, il y a aussi les girofares bleu des carabinieri et c'est oranges des v\u00e9hicules de secours qui travaillent sans rel\u00e2che. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:33) [88%] :\r\nUn des secours, salu\u00e9 par les autorit\u00e9s italiennes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:37) [91%] :\r\nOui, ils sont plus de 200, les pompiers et sauveteurs a \u00eatre \u00e0 pied d'oeuvre depuis hier midi et hier en fin de soir\u00e9e, devant la pr\u00e9fecture de G\u00eanes, les autorit\u00e9s locales et nationales ont salu\u00e9 la rapidit\u00e9 et l'efficacit\u00e9 des ce. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:49) [93%] :\r\nPour inverser, Vincent, Vincent St\u00f6cklin, en Direct de G\u00eanes, les r\u00e9actions politiques s'accumulent forc\u00e9ment depuis hier soir le ministre de l'int\u00e9rieur, Matteo Salvini est arriv\u00e9 \u00e0 G\u00eanes, o\u00f9 il a promis que les responsables allaient tout payer et payer cher le pr\u00e9sident Sergio Mattarella, lui, appel\u00e9 \u00e0 un examen s\u00e9rieux de toutes les autorit\u00e9s, les Italiens ont droit, dit -il \u00e0 des infrastructures modernes et efficaces, m\u00eame son de cloche du c\u00f4t\u00e9 du chef de l'ex\u00e9cutif Giuseppe Conte qui lui aussi est sur place depuis hier \u00e0 G\u00eanes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:16) [83%] :\r\nLa Haute autorit\u00e9 judiciaire devra fallait se Corse, la justice devra suivre son cours, les v\u00e9rifications n\u00e9cessaires devront \u00eatre faites de ton c\u00f4t\u00e9 comme autorit\u00e9 avec le gouvernement, avec ministres qui seront avec moi, ici, \u00e0 G\u00eanes, nous commencerons imm\u00e9diatement \u00e0 mettre en place un plan extraordinaire, c'\u00e9tait en assurer une surveillance de l'\u00e9tat g\u00e9n\u00e9ral de les infrastructures, certaines sont tr\u00e8s anciennes halles Khune selon Autodata une telle les 22 pays il est \u00e9vident qu'au fil des d\u00e9cennies, il est n\u00e9cessaire d'assurer en entretien soigneusement les contr\u00f4les soient encore plus exigeants et plus rigoureux on nous devons faire en sorte qu'une telle trag\u00e9die puisse plus se regarder d\u00e9j\u00e0 qui ont un peu Atget g\u00e8re cette force avait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:59) [96%] :\r\nEt rappelons que, selon de nombreux experts, ce viaduc le pont Morandi, faisait l'objet de probl\u00e8mes structurels depuis sa construction, dans les ann\u00e9es 60 ce matin de nombreux regards sont tourn\u00e9s vers la soci\u00e9t\u00e9 italienne des autoroutes, elle a indiqu\u00e9 que des travaux de consolidation \u00e9taient en cours sur la base du viaduc Elle assure que le pont faisait objet d'activit\u00e9s constantes d'observation et de vigilance, le vice- ministre des Transports italiens estime d'ores et d\u00e9j\u00e0 que l'int\u00e9gralit\u00e9 du pont devra \u00eatre d\u00e9moli. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:25) [94%] :\r\nMais on va y revenir \u00e9videmment dans dans cette matinale et l'Italie qui, d\u00e9cid\u00e9ment, n'est pas \u00e9pargn\u00e9e, puisqu'un tremblement de terre a secou\u00e9 hier soir le centre et l'est du pays. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:34) [93%] :\r\n10 semaines de magnitude4,7 dans la r\u00e9gion du Molise et ressentie principalement sur la c\u00f4te Adriatique, aucune victime, heureusement, n'a \u00e9t\u00e9 signal\u00e9, les secours n'ont re\u00e7u pour l'instant, aucune demande d'intervention. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:46) [92%] :\r\nEt dans le reste de l'actualit\u00e9 \u00e0 la une, aussi l'\u00c9glise catholique des \u00c9tats-Unis, touch\u00e9e par une affaire de p\u00e9dophilie, de tr\u00e8s grande ampleur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:53) [96%] :\r\nLes services du procureur de Pennsylvanie ont mis au jour des abus sexuels perp\u00e9tr\u00e9s par plus de 300 pr\u00eatres des viols, des agressions sexuelles qui ont \u00e9t\u00e9 volontairement couvertes par l'\u00e9glise catholique de cet \u00c9tat, la justice d\u00e9nombre un millier de victimes certains enfants avaient moins de 10 ans au moment des faits, \u00e9coutez, Josh Shapiro, procureur g\u00e9n\u00e9ral de Pennsylvanie. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:13) [85%] :\r\nC'est quand m\u00eame jury Ankra Volk beau Avenance Ciaccio odieuse, le grand jury a d\u00e9couvert des preuves accablantes d'abus sexuels concernant 300 un pr\u00eatre s'pr\u00e9dateur, les \u00e9v\u00eaques avant la cl\u00e9 des archives secr\u00e8tes et celle -ci contenait \u00e0 la fois les all\u00e9gations et les aveux concernant des abus et la dissimulation d'effets, vous voyez des repr\u00e9sentants de l'\u00c9glise, qui ont r\u00e9guli\u00e8rement et d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment d\u00e9crit les abus comme de simples jeux ou de la lutte avec des contacts inappropri\u00e9s, ce n'\u00e9tait rien de tout cela et Rozehnal 9 12 et Washington, c'\u00e9tait des anarchistes Donfut incluant des viols commis par des hommes adultes sont d\u00e9sempar\u00e9s, mais pour y a Genscher. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:59) [95%] :\r\n\u00e0 noter que seuls 2 des pr\u00eatres concern\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 poursuivis, les autres ne devront pas faire face \u00e0 la justice car les faits en question sont prescrits, c'est pour cette raison, notamment, que le jury de Pennsylvanie a d\u00e9cid\u00e9 de publier les noms des pr\u00eatres en question, direction l'\u00eele de Malte pour l'Aquarius et ses 141 migrants sauv\u00e9s en mer, le navire humanitaire errait en M\u00e9diterran\u00e9e, qui errait en M\u00e9diterran\u00e9e a donc enfin trouver un port d'accueil, les personnes \u00e0 son bord des mineurs africains pour la plupart seront ensuite accueillis par cinq autres pays de l'Union europ\u00e9enne, la France, l'Allemagne, le Portugal, l'Espagne et le Luxembourg, c'est ce qu'a annonc\u00e9 hier soir le 1er ministre mal. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:35) [91%] :\r\nEn Suisse, c'est l'heure de la rentr\u00e9e politique \u00e0 Berre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:37) [93%] :\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral reprend aujourd'hui ses travaux avec un dossier br\u00fblant : l'avenir des relations avec l'Union europ\u00e9enne, l'accord institutionnel telle qu'il est n\u00e9goci\u00e9 actuellement pourrait passer \u00e0 la trappe, faute de soutien politique en Suisse, ce qui repousserait les discussions sur l'avenir des bilat\u00e9rales de une, voir 2 ann\u00e9es un report probl\u00e9matique aux yeux de Fran\u00e7ois Cherix, son co- pr\u00e9sident du Nouveau mouvement europ\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:08:01) [89%] :\r\nTout va changer, on sait pas du tout quel type de commission va sortir des \u00e9lections europ\u00e9ennes de 2019 sait pas quel Parlement suisse va sortir des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2019 on sait pas ce que va \u00eatre le Brexit mais on peut imaginer que, au fond, la fen\u00eatre de Tir pour une bienveillance \u00e0 l'\u00e9gard de la Suisse soit pas \u00e9ternellement ouverte et ce qu'a de nouveau l'Union sera en situation de consid\u00e9rer que la Suisse, pas un cas particulier, avec des solutions particuli\u00e8res ou est -ce qu'on aura des dirigeants intransigeants, est ce que l'accord-cadre sera encore demand\u00e9 par l'Union europ\u00e9enne ou bien est -ce qu'elle mettra sur la table des propositions encore plus drastiques, 1 du genre bon bah \u00e9coutez les objets institutionnelles, connues ou l'adh\u00e9sion ou l'isolement choisissez donc on va quand m\u00eame vers des incertitudes et l'incertitude, notamment au plan \u00e9conomique, c'est toujours un risque. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:51) [93%] :\r\nJean, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui sera donc face \u00e0 un choix difficile ces prochaines semaines : Poursuivre dans sa voie avec une assise politique incertaine ou alors et c'est le chemin \u00e0 suivre selon vous Pietro Bugnon stopper les discussions c'est votre commentaire. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:04) [96%] :\r\nOui, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit prendre son courage \u00e0 2 mains constater enfin que le dossier europ\u00e9en a \u00e9t\u00e9 mal g\u00e9r\u00e9 depuis ses d\u00e9buts, que les gesticulations d'Ignazio Cassis en apprenti sorcier ont enterr\u00e9 toute possibilit\u00e9 de trouver un terrain d'entente et que dans cette voie sans issue, il ne reste plus qu'une chose \u00e0 faire quitter les pourparlers avec Bruxelles, devenus totalement st\u00e9riles chapeau tout de m\u00eame aux n\u00e9gociateurs qui pendant 5 ans, ont fait preuve d'une cr\u00e9ativit\u00e9 sans limite leurs efforts ne sont pas r\u00e9compens\u00e9s \u00e0 leur juste valeur, mais voil\u00e0, l'imagination ne suffit pas en politique alors Pietro que doit faire aujourd'hui le Conseil f\u00e9d\u00e9ral h\u00e9 bien temporiser, laisser passer les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, les \u00e9lections europ\u00e9ennes observer attentivement ce que les Britanniques n\u00e9gocieront avec les Europ\u00e9ens et surtout s'assurer ensuite avec les nouvelles forces en pr\u00e9sence avec les nouveaux interlocuteurs qu'il y a bien une volont\u00e9 d'aller de l'avant et que les uns et les autres sont pr\u00eats \u00e0 faire des concessions pour \u00e9viter de se retrouver dans une impasse comme au jour. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:02) [94%] :\r\nLe commentaire sign\u00e9 Pietro Bugnon les transports publics suisses vont continuer leur transformation num\u00e9rique \u00e0 la cl\u00e9, des applications permettant une tarification diff\u00e9renci\u00e9e selon le moment du voyage ou le tron\u00e7on utilis\u00e9 \u00e0 Berne, la communaut\u00e9 des transports publics \u00e0 pr\u00e9sent\u00e9 hier des pistes de r\u00e9flexion sur l'avenir de la tarification si la num\u00e9risation et la taf \u00e9lectrification diff\u00e9renci\u00e9e va se d\u00e9velopper, \u00e7a ne signifie pas la mort de l'abonnement g\u00e9n\u00e9ral selon Jannine Pilloud pr\u00e9sidente de Ch CH-Direct l'organe qui d\u00e9cide des tarifs. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:32) [86%] :\r\nNon, d\u00e9finitivement non, \u00e7a c'est pas une discussion bon maire on doit vraiment d\u00e9velopper le lait \u00e0 mon g\u00e9n\u00e9ral et on doit discuter, \u00e7a, \u00e7a veut dire des services additionnels comme K\u00e4rcher et et tout \u00e7a dans le sait dans ces abondement et pas \u00e9liminer quelque chose tr\u00e8s, tr\u00e8s important pour nous, on a 2 millions de clients qui sont en route avec les abondement c'est une ombre et non aux mains. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:00) [93%] :\r\nLe propos recueillis par St\u00e9phane Deleury. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:11:02) [98%] :\r\n\u00e0 Neuch\u00e2tel, les syndicats des enseignants et les parents d'\u00e9l\u00e8ves veulent changer le syst\u00e8me scolaire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:06) [96%] :\r\nIls ont pr\u00e9sent\u00e9 hier les grandes lignes de leur initiative pour une \u00e9cole efficiente et \u00e9quitable le texte plaide pour un plus grand contr\u00f4le cantonal divis\u00e9 en sept cercles scolaires, l'\u00e9ducation est aujourd'hui une pr\u00e9rogative communale et cela m\u00e8ne \u00e0 de trop grandes disparit\u00e9s selon Jacques Bouvier, pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration des associations de parents d'\u00e9l\u00e8ves de Neuch\u00e2tel. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:26) [86%] :\r\nDes parents nous disent qu'ils changent de quand ils le peuvent, de cercles scolaires c'est-\u00e0-dire m\u00e9lange d'une commune \u00e0 l'autre, parce que le service scolaire au sud est peut-\u00eatre meilleur qu'au Nord, ils ont impression que certaines prestations que leurs voisins pourraient avoir alors que l'ensemble fr\u00e9quente pas le m\u00eame cercle scolaire n'a pas \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9e \u00e0 leur enfant, qu'il a aussi des probl\u00e8mes par exemple d'orthophonie d'horaires de classe, les petites classes ont disparu, et enfin un certain nombre de choses qui fait la vie de l'\u00e9cole, l'\u00e9cole a un probl\u00e8me et on n'a pas partout, et c'est m\u00eame des fois un peu inique dans le sens que certaines personnes se demandent pourquoi ces prestations sont disponibles l\u00e0 et pas l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:03) [97%] :\r\nPropos recueillis par Coraline Pauchard au chapitre \u00e9conomique, et les suites du bras de fer diplomatique entre la Turquie et les \u00c9tats-Unis, les autorit\u00e9s turques ont consid\u00e9rablement relev\u00e9 les droits de douane qu'elle exige pour l'importation de plusieurs cat\u00e9gories de produits am\u00e9ricains dans un d\u00e9cret sign\u00e9 Redjep Tayyip Erdogan, la Turquie a relev\u00e9 les droits de douane de 120 pourcent sur les v\u00e9hicules de tourisme de 140 pourcent sur les boissons alcoolis\u00e9es et de 60 pourcent sur le tabac. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:28) [97%] :\r\n\u00e0 7 heures 12 on va parler tennis avec Roger Federer qui a parfaitement entam\u00e9 sa tourn\u00e9e am\u00e9ricaine cette nuit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:34) [95%] :\r\nLe B\u00e2lois s'est impos\u00e9 contre l'Allemand Peter gouaille Witschi au 2\u00e8me tour du tournoi de Cincinnati le score 6 4 6 4 un 1er pas vers son principal objectif de cette fin de saison, l'US Open, qui d\u00e9butera dans moins de 2 semaines, Adrien Krause. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:47) [94%] :\r\n2008, c'est le dernier sacre de Roger Federer \u00e0 Flushing Meadows, disons donc que le B\u00e2lois attend de triompher une 6\u00e8me fois \u00e0 New York, et cette ann\u00e9e, Federer a mis toutes les chances de son c\u00f4t\u00e9 pour le faire, il est arriv\u00e9 vous \u00c9tats-Unis il y a 2 semaines, et a m\u00eame d\u00e9j\u00e0 tap\u00e9 quelques balles sur le central de l'US Open de son propre aveu, le B\u00e2lois est plus que pr\u00e9par\u00e9, m\u00eame si \u00e0 37 ans, il sent parfois le poids des ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:13:12) [88%] :\r\nDepuis je dirais la blessure, ben il y a 2 ans en arri\u00e8re, forc\u00e9ment on g\u00e8re les choses un peu diff\u00e9remment, on a plus prudent, malheureusement c'est difficile, d'un c\u00f4t\u00e9, de se retirer de Torrente, en sachant que tu es \u00e0 100 pourcent ou de pas jouer \u00e0 Roland Garros, mais tu sais que tu as \u00e0 100 pourcent mais c'est pour le bien de mon corps pour la famille aussi surtout pas premi\u00e8res pens\u00e9es c'est toujours Mirka, les enfants, alors il faut que \u00e7a joue de tous les angles, c'est pour \u00e7a que je me r\u00e9jouis pour la suite de la saison parce qu'il y a encore beaucoup de de grands rendez- vous. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:42) [95%] :\r\n\u00e0 New York, Roger Federer tentera de conqu\u00e9rir un 21\u00e8me titre en Grand Chelem, mais aussi de se rapprocher de la place de num\u00e9ro 1 mondial occup\u00e9e par Rafa\u00ebl Nadal Rafa\u00ebl Nadal forfait \u00e0 Cincinnati. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:54) [93%] :\r\nComme si, si, comme Roger Federer ou Rafa\u00ebl Nadal d'elle, d'ailleurs vous visez les sommets, sachez que les alpinistes peuvent reprendre leur ascension du Mont Blanc, les autorit\u00e9s fran\u00e7aises ont estim\u00e9 hier qu'il n'y avait plus lieu de d\u00e9conseiller l'escalade depuis 10 jours, la travers\u00e9e du couloir du Go\u00fbter \u00e9tait fortement d\u00e9conseill\u00e9, en raison de la canicule, plus pr\u00e9cis\u00e9ment du d\u00e9gel et des chutes de pierres, chaque jour jusqu'\u00e0 300 candidats au sommet passe par ce couloir avant l'objectif final, l'arriv\u00e9e sur le toit de l'Europe, tout l\u00e0- haut \u00e0 4800 m\u00e8tres d'altitude. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:14:23) [89%] :\r\nEt on prendra montagne avec l'invit\u00e9 de Romain Clivaz tout \u00e0 l'heure \u00e0 7 heures et merci beaucoup, c'\u00e9tait votre journal Julien bancaire tard il est 7 heures 14 sur la premi\u00e8re, restez avec nous. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-17T06:21:14Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "St\u00f6cklin, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Krause, Adrien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "St\u00f6cklin, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-67247140-EB23-42CA-8FF1-0BF79B2B6902", "internalArchiveId": "67247140-EB23-42CA-8FF1-0BF79B2B6902", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "D\u00e9mission du pr\u00e9sident de l'UDC neuch\u00e2teloise Stephan Moser", "publicationDate": "2018-08-15T00:00:00Z", "summary": "Le pr\u00e9sident de l'UDC neuch\u00e2teloise, Stephan Moser, d\u00e9missionne de son poste au 18 ao\u00fbt, a annonc\u00e9 mardi soir le parti cantonal. Sa vice-pr\u00e9sidente, Anne-Marie Ridout, le remplacera ad int\u00e9rim.\r\n\r\n* * D\u00e9mission du pr\u00e9sident de l'UDC neuch\u00e2teloise Stephan Moser  \r\nDIR ST NE\r\n***\u00e0 Neuch\u00e2tel...rebelote \r\nLe pr\u00e9sident de l'UDC neuch\u00e2teloise...\r\nre-d\u00e9missionne...\r\nSt\u00e9phan Moser quittera ses fonctions \u00e0 la fin de la semaine. \r\nLa section cantonale \u00e9lira son nouveau pr\u00e9sident dans le courant de l'automne. \r\nD'ici-l\u00e0, l'int\u00e9rim est assur\u00e9 par la vice-pr\u00e9sidente, Anne-Marie Ridout. \r\nEtienne Kocher, on vous retrouve en direct de Neuch\u00e2tel. C'est la deuxi\u00e8me fois que St\u00e9phane Moser d\u00e9missionne de ce poste.\r\nTrop de travail, pas assez de temps pour assumer la pr\u00e9sidence; c'\u00e9taient les raisons invoqu\u00e9es par St\u00e9phan Moser... en 2015. Lorsqu'il d\u00e9missionnait apr\u00e8s avoir pr\u00e9sid\u00e9 l'UDC neuch\u00e2teloise pendant moins d'une ann\u00e9e. \r\nPour lui succ\u00e9der, l'ex-Conseiller d'Etat Yvan Perrin tentait un retour. Sans succ\u00e8s durable... L'an dernier, Yvan Perrin d\u00e9missionne \u00e0 nouveau, apr\u00e8s le mauvais r\u00e9sultat des \u00e9lections cantonales, o\u00f9 le parti perd la moiti\u00e9 de ses si\u00e8ges. St\u00e9phan Moser revient alors aux commandes. \r\n***Et cette fois Etienne il sera rest\u00e9 pr\u00e9sident un peu plus longtemps....\r\nPlus d'une ann\u00e9e, mais il renonce \u00e0 nouveau, \u00e0 cause d'une nouvelle formation professionnelle. Lui qui n'est plus d\u00e9put\u00e9, qui ne veut pas faire de \"carri\u00e8re politique\". St\u00e9phan Moser assure que sa d\u00e9mission n'est pas li\u00e9e aux tensions apparues cet \u00e9t\u00e9 avec le d\u00e9put\u00e9 Niels Rosselet-Christ. Sa d\u00e9cision \u00e9tait prise depuis quelques temps. M\u00eame si elle n'a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9e que hier soir par le comit\u00e9 cantonal.\r\nL'UDC neuch\u00e2teloise doit maintenant se trouver un nouveau pr\u00e9sident. Alors m\u00eame que s'ouvre la campagne pour les prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. L'assembl\u00e9e qui doit avoir lieu cet automne aura pour d\u00e9fi... de fixer une strat\u00e9gie claire. Et de ramener un peu de stabilit\u00e9. Si ce parti chahut\u00e9 veut avoir une chance de r\u00e9cup\u00e9rer un si\u00e8ge au Conseil National.\r\n***Etienne Kocher merci...suite de la saga cet automne donc...", "durationSec": 98, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9762588", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["D\u00e9mission du pr\u00e9sident de l'UDC neuch\u00e2teloise Stephan Moser / 12H30_2018-08-15T12:35:00_developpement-6", "Le 12h30 du 15.08.2018"], "alternativeSummary": ["Le pr\u00e9sident de l'UDC neuch\u00e2teloise, Stephan Moser, d\u00e9missionne de son poste au 18 ao\u00fbt, a annonc\u00e9 mardi soir le parti cantonal. Sa vice-pr\u00e9sidente, Anne-Marie Ridout, le remplacera ad int\u00e9rim."], "variantIds": ["ece-9762588"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-27T03:04:05Z", "speechToTexts": ["27.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\n\u00e0 Neuch\u00e2tel, rebelote, le pr\u00e9sident de l'UDC neuch\u00e2teloise re d\u00e9missionne St\u00e9phan Moser, quittera ses fonctions \u00e0 la fin de la semaine, la section cantonale \u00e9lira son nouveau pr\u00e9sident, dans le courant de l'Automne, d'ici l\u00e0, l'int\u00e9rim sera assur\u00e9 par la vice- pr\u00e9sidente Anne-Marie Ridout \u00c9tienne Kocher, on vous retrouve en Direct de Neuch\u00e2tel, c'est la 2\u00e8me fois que St\u00e9phane Moser d\u00e9missionne de ce poste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [94%] :\r\nEh oui, trop de travail, pas assez de temps pour assumer la pr\u00e9sidence, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 les raisons invoqu\u00e9es par St\u00e9phan Moser, en 2015 lorsqu'il d\u00e9missionnait apr\u00e8s avoir pr\u00e9sid\u00e9 l'UDC neuch\u00e2teloise pendant moins d'une ann\u00e9e pour lui succ\u00e9der \u00e0 l'\u00e9poque, l'ex- conseiller de ta Yvan Perrin tentait un retour sans succ\u00e8s durable l'an dernier le parti perd plus de la moiti\u00e9 de ses si\u00e8ges au Conseil, il exclut aussi son compte son seul conseil national et puis Yvan Perrin d\u00e9missionne \u00e0 nouveau et alors St\u00e9phan Moser revient en commun. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:49) [90%] :\r\nEt cette fois, \u00c9tienne il sera rest\u00e9 pr\u00e9sident un peu plus longtemps. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:52) [92%] :\r\nPeu plus longtemps, un peu plus d'une ann\u00e9e, l'occasion de vivre quelques crises suppl\u00e9mentaire, derni\u00e8re en date, les tensions avec le d\u00e9put\u00e9 Niels Christ cet \u00e9t\u00e9 mais St\u00e9phan Moser, assure que sa d\u00e9mission n'est pas li\u00e9e \u00e0 cela, lui qui n'a pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu au Grand Conseil qui ne veut pas faire de carri\u00e8re politique, il \u00e9voque une nouvelle formation professionnelle : sa d\u00e9cision \u00e9tait prise depuis quelque temps m\u00eame si le comit\u00e9 central ne l'a enregistr\u00e9e que hier soir, l'UDC neuch\u00e2teloise doit maintenant se trouver encore une fois, donc un nouveau pr\u00e9sident, alors m\u00eame que s'ouvre la campagne pour les prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de cet Automne, devra absolument ramener un peu de stabilit\u00e9 et fixer une strat\u00e9gie claire si le parti qui est un peu chahut\u00e9 veut avoir une chance en 2019 de r\u00e9cup\u00e9rer un si\u00e8ge au Conseil national. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:32) [98%] :\r\n\u00c9tienne Kocher merci suite de la saga de l'UDC neuch\u00e2teloise cet Automne donc. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-15T10:48:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Kocher, Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5497399B-8D69-4590-BCD8-3826B163C873", "internalArchiveId": "5497399B-8D69-4590-BCD8-3826B163C873", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'UDC demande au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de cesser les n\u00e9gociations avec l'UE", "publicationDate": "2018-08-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Albert R\u00f6sti, pr\u00e9sident de l'UDC\r\nL'UDC a \u00e9crit au Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour lui demander de cesser les n\u00e9gociations sur l'accord-cadre avec l'Union europ\u00e9enne. Cette lettre n'est finalement pas sign\u00e9e par d'autres partis, comme l'UDC l'esp\u00e9rait.\r\n\r\n* * L'UDC demande au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de cesser les n\u00e9gociations avec l'UE  \r\n***Politique f\u00e9d\u00e9rale \u00e0 pr\u00e9sent...\r\nLe conseil f\u00e9d\u00e9ral fait sa rentr\u00e9e des classes...aujourd'hui...avec sa premi\u00e8re s\u00e9ance post-vacances...\r\nIl doit faire le point sur les discussions avec Bruxelles....\r\nL'UDC lui a envoy\u00e9 une lettre...\r\nLe parti passe de la parole aux actes...\r\npuisqu'il demande au gouvernement de cesser les n\u00e9gociations sur l'accord-cadre avec l'Union europ\u00e9enne. \r\nObjectif: lui mettre la pression en vue de la s\u00e9ance du jour...\r\nPietro Bugnon...l'UDC esp\u00e9rait \u00eatre rejointe dans sa d\u00e9marche par d'autres partis. \r\nvous avez obtenu une copie de cette lettre...et bien personne d'autres l'a sign\u00e9e...\r\nNon la missive envoy\u00e9e au pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration est sign\u00e9e uniquement par le pr\u00e9sident de l'UDC Albert R\u00f6sti, qui n'est pas parvenu \u00e0 convaincre les dirigeants du PS, du PLR, du PDC. Trois formations qui ont pourtant affich\u00e9 dimanche leur scepticisme sur l'issue des pourparlers avec Bruxelles. Apr\u00e8s la volte-face des syndicats sur l'assouplissement des mesures d'accompagnement.\r\nL'UDC, qui se bat depuis toujours contre cet accord, a donc saisi la balle au bond. L'occasion \u00e9tait trop belle. Mais sa demande est rest\u00e9e lettre morte. Albert R\u00f6sti ne cache pas sa d\u00e9ception.\r\nSON 34'' \r\nAlbert R\u00f6sti demande \u00e0 ces partis qu'ils clarifient leur position. Au plus tard lors des entretiens de Watteville le 31 ao\u00fbt prochain.\r\nLes partis gouvernementaux pourront dire au Conseil f\u00e9d\u00e9ral s'ils soutiennent toujours la poursuite des discussions sur l'avenir des relations entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne.", "durationSec": 107, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9762586", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["L'UDC demande au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de cesser les n\u00e9gociations avec l'UE / 12H30_2018-08-15T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 15.08.2018"], "alternativeSummary": ["L\u2019UDC a \u00e9crit au Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour lui demander de cesser les n\u00e9gociations sur l'accord-cadre avec l\u2019Union europ\u00e9enne. Cette lettre n'est finalement pas sign\u00e9e par d'autres partis, comme l'UDC l'esp\u00e9rait."], "variantIds": ["ece-9762586"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-27T03:02:06Z", "speechToTexts": ["27.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nComment on passe \u00e0 la politique f\u00e9d\u00e9rale \u00e0 pr\u00e9sent avec le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui fait sa rentr\u00e9e des classes aujourd'hui quelque sorte sa premi\u00e8re s\u00e9ance post- vacances il doit faire le point sur les discussions avec Bruxelles, l'UDC lui envoyer une lettre, le parti passe de la parole aux actes, hein, puisqu'il demande au gouvernement de cesser les n\u00e9gociations sur l'accord-cadre avec l'Union europ\u00e9enne, l'objectif c'est de lui mettent la pression en vue de la s\u00e9ance d'aujourd'hui justement Pietro Bugnon vous retrouve au Palais f\u00e9d\u00e9ral : l'UDC esp\u00e9rait \u00eatre rejointe dans sa d\u00e9marche par d'autres partis, vous avez obtenu une copie de cette lettre, h\u00e9 bien, personne d'autre n'a sign\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:35) [96%] :\r\nNon, c'est \u00e7a la missive envoy\u00e9e au pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Alain Berset sign\u00e9 uniquement par le chef de l'UDC Albert R\u00f6sti n'est pas parvenu \u00e0 convaincre les dirigeants du PS du PLR du PDC 3 formations qui ont pourtant affich\u00e9 dimanche leur scepticisme sur l'issue des pourparlers avec Bruxelles apr\u00e8s la volte-face des syndicats sur l'assouplissement des mesures d'accompagnement, l'UDC qui se bat depuis toujours contre cet accord, a saisi la balle au bond, l'occasion \u00e9tait trop belle, mais sa demande est donc rest\u00e9e lettre morte, Albert R\u00f6sti, ne cache pas sa d\u00e9ception. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:07) [89%] :\r\n\u00e7a me f\u00e2che parce qu'ils ont pr\u00e9tendu aupr\u00e8s du peuple tous les 3 partis PS PDC \u00e9radiquant sort pour arr\u00eater les n\u00e9gociations, 3 jours apr\u00e8s, ils disent non, non, \u00e7a on peut pas seulement si on n'arrive pas un but, il faut peut-\u00eatre une fois avait \u00e9t\u00e9 voil\u00e0 ce sont des excuses que je comprends pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:29) [95%] :\r\nAlbert R\u00f6sti, demande \u00e0 ces formations politiques elle clarifient leur position au plus tard lors des entretiens de Watteville le 31 ao\u00fbt prochain les partis gouvernementaux pourront dire au Conseil f\u00e9d\u00e9ral s'ils soutiennent toujours la poursuite des discussions sur l'avenir des relations entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:44) [98%] :\r\nPietro Bugnon \u00e0 Berne merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-15T10:44:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-34A58BF0-DEF0-4FA8-8490-A5C26C979D65", "internalArchiveId": "34A58BF0-DEF0-4FA8-8490-A5C26C979D65", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral maintient sa ligne dans les n\u00e9gociations avec l'Europe", "publicationDate": "2018-08-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus :  Richard,  Alexandra\r\nBien que contest\u00e9 par les grands partis de Suisse, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9cid\u00e9 mercredi de maintenir sa position pour tenter de trouver un compromis avec les partenaires sociaux sur les mesures d'accompagnement \u00e0 la libre circulation.\r\n\r\n* * Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral maintient sa ligne dans les n\u00e9gociations avec l'Europe  \r\nLa rentr\u00e9e politique, \u00e0 Berne. Elle est tr\u00e8s europ\u00e9enne. Y compris pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral qui a consacr\u00e9 une partie de sa s\u00e9ance, aujourd'hui, \u00e0 l'Europe. Alexandra Richard, vous \u00eates en direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral... Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'a pas entendu les appels des grands partis politiques \u00e0 suspendre les n\u00e9gociations avec Bruxelles. Il a d\u00e9cid\u00e9 de maintenir le cap...\r\nIl veut aller de l'avant, oui. M\u00eame seul. Il veut poursuivre les discussions, en Suisse, pour tenter de trouver un compromis avec les partenaires sociaux sur les mesures d'accompagnement \u00e0 la libre circulation. C'est le mandat qui a \u00e9t\u00e9 confi\u00e9 au ministre de l'Economie Johann Schneider Ammann. \r\nEt tant qu'il n'aura pas accompli sa mission, rien ne sera entrepris avec Bruxelles. Le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res Ignazzio Cassis l'avait dit cet \u00e9t\u00e9: il faut d'abord r\u00e9gler la question ici en Suisse avant de ren\u00e9gocier avec l'Union europ\u00e9enne.\r\nEt le Conseil f\u00e9d\u00e9ral reste sur cette ligne. Son porte-parole Andr\u00e9 Simonazzi confirme la d\u00e9cision prise aujourd'hui, apr\u00e8s avoir fait un point de situation.\r\nPoursuivre... mais seul. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral avance sans soutien?\r\nIl est tr\u00e8s seul, oui. Johann Schneider Ammann, en particulier. Les syndicats ont claqu\u00e9 la porte et quitt\u00e9 sa table de discussions. Et m\u00eame les patrons ne sont pas pr\u00eats \u00e0 brader les mesures d'accompagnement. Ils veulent une protection des salaires en Suisse. \r\nAlors sans les partenaires sociaux, inutile de continuer: c'est l'avis des dirigeants des grands partis. PS, PLR et PDC qui plus que sceptiqzes suspendre les n\u00e9gociations avec l'Union europ\u00e9enne - tr\u00e8s vite applaudis au passage par l'UDC, allergique \u00e0 cet accord, et qui a saisi l'occasion pour le dire, dans une lettre, au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Le pr\u00e9sident de l'UDC Albert R\u00f6sti le r\u00e9v\u00e9lait dans notre journal de 12h30. \r\nPourquoi le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut, malgr\u00e9 tout, aller de l'avant?\r\nIl explique vouloir s'en tenir \u00e0 sa ligne, d\u00e9cid\u00e9e le 4 juillet. Mais c'\u00e9tait avant la pause estivale. Avant le boycott des syndicats et le blocage des discussions. Alors il esp\u00e8re calmer le jeu en Suisse. \r\nEt, dans le m\u00eame temps, il peut montrer \u00e0 Bruxelles qu'il fait le travail pour tenter de r\u00e9pondre \u00e0 ses exigences. M\u00eame si, au final, il arrive les mains vides \u00e0 la table de n\u00e9gociations, parce que les discussions en Suisse auront \u00e9chou\u00e9, faute d'avoir su rassembler les acteurs \u00e9conomiques. \r\nUne mani\u00e8re, preuve \u00e0 l'appui, d'appeler l'Union europ\u00e9enne \u00e0 \u00eatre plus conciliante et \u00e0 l'\u00e9coute de la d\u00e9mocratie suisse, pour que les n\u00e9gociations sur cet accord cadre aboutissent comme convenu d'ici la fin de l'ann\u00e9e.", "durationSec": 140, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9762603", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral maintient sa ligne dans les n\u00e9gociations avec l'Europe / FOR_2018-08-15T18:04:00_developpement-3", "Forum du 15.08.2018"], "alternativeSummary": ["Bien que contest\u00e9 par les grands partis de Suisse, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9cid\u00e9 mercredi de maintenir sa position pour tenter de trouver un compromis avec les partenaires sociaux sur les mesures d'accompagnement \u00e0 la libre circulation."], "variantIds": ["ece-9762603"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:03:23Z", "speechToTexts": ["27.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nOn encha\u00eene avec la rentr\u00e9e politique \u00e0 Berne, elle est tr\u00e8s europ\u00e9enne, y compris pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui a consacr\u00e9 une partie de sa s\u00e9ance aujourd'hui \u00e0 l'Europe, Alexandra Richard, vous \u00eates en Direct de notre Studio du Palais f\u00e9d\u00e9ral, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'a pas attendu des appels des grands partis politiques \u00e0 suspendre les n\u00e9gociations avec Bruxelles, non, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9cid\u00e9 de maintenir le cap. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:21) [95%] :\r\nIl veut aller de l'avant, oui, m\u00eame seul, il veut poursuivre les discussions en Suisse pour tenter de trouver un compromis avec les partenaires sociaux sur les mesures d'accompagnement \u00e0 la libre circulation, c'est le mandat qui a \u00e9t\u00e9 confi\u00e9 au ministre de l'\u00c9conomie Johann Schneider- Ammann, ils ont fait un point aujourd'hui sur cette question- l\u00e0 et tant qu'il n'aura pas accompli sa mission, rien ne sera entrepris avec Bruxelles, le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, Ignazio Cassis, cela dit, cet \u00e9t\u00e9, il faut d'abord r\u00e9gler la question ici en Suisse avant de ren\u00e9gocier avec l'Union europ\u00e9enne et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral reste sur cette ligne, son porte- parole, Andr\u00e9 Simonazzi a confirm\u00e9 la d\u00e9cision prise aujourd'hui, apr\u00e8s un bref point de situation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:58) [93%] :\r\nDonc on en d\u00e9duit Alexandra que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral alors poursuit mais il avance sans soutien. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:03) [94%] :\r\nAh, il est tr\u00e8s seul oui un Johann Schneider- Ammann en particulier, les syndicats ont claqu\u00e9 la porte et quitt\u00e9 sa table de discussions m\u00eame les patrons ne sont pas pr\u00eats \u00e0 brader les mesures d'accompagnement, ils veulent une protection des salaires en Suisse alors sans les partenaires sociaux, inutile de continuer, c'est l'avis des dirigeants des grands partis, PS PLR et PDC tr\u00e8s sceptique \u00e0 l'id\u00e9e de poursuivre dans ces conditions, les n\u00e9gociations avec l'Union europ\u00e9enne applaudit, hein, au passage, par l'UDC qui est allergique \u00e0 cet accord et qui a saisi l'occasion pour le dire, dans une lettre au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le pr\u00e9sident d'UDC Albert R\u00f6sti le r\u00e9v\u00e9lait tout \u00e0 l'heure dans notre journal de toutes heures 30 alors Alexandra, pourquoi le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut malgr\u00e9 tout aller de l'avant, alors, il explique qu'il veut s'en tenir \u00e0 sa ligne d\u00e9cid\u00e9e le 4 juillet mais c'\u00e9tait avant la pause estivale avant justement, le boycott des syndicats et le blocage des discussions, il esp\u00e8re aujourd'hui calmer le jeu en Suisse et dans le m\u00eame temps, il peut montrer \u00e0 Bruxelles qu'il fait le travail pour tenter de r\u00e9pondre \u00e0 ces exigences, m\u00eame si au final il arrive les mains vides \u00e0 la table de n\u00e9gociation parce que les discussions en Suisse aurait \u00e9chou\u00e9 faute d'avoir su rassembler les acteurs \u00e9conomiques et, peut-\u00eatre, c'est une mani\u00e8re aussi preuve \u00e0 l'appui d'appeler l'Union europ\u00e9enne, \u00e0 \u00eatre plus conciliante \u00e0 l'\u00e9coute de la d\u00e9mocratie suisse pour que les n\u00e9gociations sur cet accord cadre aboutissent comme convenu d'ici la fin de l'ann\u00e9e, Alexandra Richard en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral et on a. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-15T16:23:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E42E4CEC-DAA3-41B8-9571-562174F5831B", "internalArchiveId": "E42E4CEC-DAA3-41B8-9571-562174F5831B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Et si la justice \u00e9tait impossible \u00e0 rendre? D\u00e9bat", "publicationDate": "2018-08-13T00:00:00Z", "summary": "La justice a pour fonction de r\u00e9partir les biens et de r\u00e9parer les torts, mais est-ce seulement possible? Peut-on jamais r\u00e9parer la douleur, le manque, la col\u00e8re chez la victime et/ou ses proches ? Et si la justice \u00e9tait une fiction impuissante ?  4 invit\u00e9s suisses en d\u00e9battent ensemble: Brian Favre doctorant en philosophie du droit, Emmanuelle Granzotti psychologue et membre de l'AJURES, association pour une justice restaurative en Suisse, Yves Nidegger avocat et conseiller national UDC et Nicolas Feuz \u00e9crivain de polar et procureur de Neuch\u00e2tel", "durationSec": 3306, "genres": ["D\u00e9bat"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9744371", "imageURL": "http://www.rts.ch/9688330.image", "thematicThemes": ["philosophie", "justice", "question philosophique"], "alternativeTitle": ["Philo \u00e0 chaud du 13.08.2018", "Et si la justice \u00e9tait impossible \u00e0 rendre ? / PAC_2018-08-13T15:04:15_philo-a-chaud", "Philo \u00e0 chaud du 13.08.2018", "Et si la justice \u00e9tait impossible \u00e0 rendre ? / PAC_2018-08-13T15:04:15_philo-a-chaud"], "alternativeSummary": ["La Justice a pour fonction de r\u00e9partir les biens et de r\u00e9parer les torts, mais est-ce seulement possible? Peut-on jamais r\u00e9parer la douleur, le manque, la col\u00e8re chez la victime et/ou ses proches ? Et si la justice \u00e9tait une fiction impuissante ?  \n4 invit\u00e9s suisses en d\u00e9battent ensemble: Brian Favre doctorant en philosophie du droit, Emmanuelle Granzotti psychologue et membre de l'AJURES, association pour une justice restaurative en Suisse, Yves Nidegger avocat et conseiller national UDC et Nicolas Feuz \u00e9crivain de polar et procureur de Neuch\u00e2tel", "La Justice a pour fonction de r\u00e9partir les biens et de r\u00e9parer les torts, mais est-ce seulement possible? Peut-on jamais r\u00e9parer la douleur, le manque, la col\u00e8re chez la victime et/ou ses proches ? Et si la justice \u00e9tait une fiction impuissante ?  \n4 invit\u00e9s suisses en d\u00e9battent ensemble: Brian Favre doctorant en philosophie du droit, Emmanuelle Granzotti psychologue et membre de l'AJURES, association pour une justice restaurative en Suisse, Yves Nidegger avocat et conseiller national UDC et Nicolas Feuz \u00e9crivain de polar et procureur de Neuch\u00e2tel"], "variantIds": ["ece-9744372", "ece-9744371"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-05T06:27:26Z", "speechToTexts": ["05.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:12) [78%] :\r\nPhilo \u00e0 chaud, Anne-Laure Gannac. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:15) [88%] :\r\nBonjour, bienvenue dans X-Files Washoe ensemble jusqu'\u00e0 16 heures avec 4 invit\u00e9s r\u00e9unis pour parler avec autant de justesse et d'\u00e9quit\u00e9 que possible, de justice, c'est le th\u00e8me du jour, les yeux band\u00e9s, elle, \u00eatre impartial, une balance \u00e0 la main gauche, Elsa avec \u00e9quilibr\u00e9, juste mesure un glaive \u00e0 la main droite, elle tranche sanctionne, \u00e7a peut faire mal, bien s\u00fbr, mais c'est elle qui d\u00e9cide coupable victime n'ont qu'\u00e0 se satisfaire du verdict cette all\u00e9gorie de la justice, vieille de plus de 8 si\u00e8cles est -elle encore fiable la justice punitive est -elle \u00e0 la hauteur des attentes, des besoins de consolation de vengeance de reconnaissance ou de r\u00e9paration de chacun et si, au fond, la justice \u00e9tait impossible \u00e0 rendre d'ailleurs qu'est -ce que cette expression signifie que rend ont par la loi une justice moins humaine plus informatique nous semblerait -t-elle plus juste, voil\u00e0 quelques unes des vastes questions que nous allons tenter de d\u00e9velopper avec nos 4 invit\u00e9s : Brian Favre, doctorant en philosophie du droit Emmanuelle grande Zotti psychologue, membre de la jurait cela se pour la justice restaurative en Suisse, Yves Nidegger, avocat et conseiller national UDC et Nicolas Feuz \u00e9crivain de polar et procureur de Neuch\u00e2tel bonjour \u00e0 vous 4 bonjour, bonjour, bienvenue, place \u00e0 la philo \u00e0 chaud. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:37) [63%] :\r\nBeaucoup beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:38) [83%] :\r\nPhilo \u00e0 chaud sur la 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:43) [91%] :\r\nComme chaque jour cette \u00e9mission commence par un tour de table, je vous pose \u00e0 chacun la m\u00eame question, celle qui donne son titre \u00e0 l'\u00e9mission, Brian Favre La philosophie vous passionne tout autant que le droit, vous avez donc \u00e9tudier les 2 et vous \u00eates aujourd'hui assistant dipl\u00f4m\u00e9 en philosophie du droit \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne et \u00e0 l'\u00c9cole normale sup\u00e9rieure de la rue d'Ulm \u00e0 Paris en cause tutelle en doctorat alors, selon vous, Brian, enfin, la justice est -elle impossible \u00e0 rendre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:12) [87%] :\r\nBonjour, je commencerai par une double- d\u00e9formation professionnelle parce que, que ce soit quand on a \u00e9tudi\u00e9 un peu de philosophie ou du droit, on a toujours tendance \u00e0 vouloir s'orienter sur le sens des mots et de de recommencer par l\u00e0 et puis le type de l'\u00e9mission et si la justice \u00e9tait impossible \u00e0 rendre la 1\u00e8re impression en tout cas c'est qu'on sent qu'il y a comme une d\u00e9ception dans ce constat et que on n'emploie d\u00e9j\u00e0 devant la lourdeur et l'ampleur de la difficult\u00e9 de de de la t\u00e2che avec ce et si finalement c'\u00e9tait pas trop difficile voire m\u00eame impossible, ensuite il y a la justice cette justice qu'il faudrait rendre alors d\u00e9j\u00e0, on a l'impression que cette justice elle unique univoque et que on est en train de, de redonner quelque chose un aux justiciables qu'il avait peut-\u00eatre perdu mais en tout cas on le, on le r\u00e9int\u00e8gre dans quelque chose qui lui appartenait cette justice quel \u00e9tait le enfin, on va certainement tous essayer de dire r\u00e9pondre et enfin il y a ceux qui se rendre, quelle est la le sens de ce de ce de ce verbe est -ce qu'on ressent vraiment entendu quelque chose qui appartenait avant \u00e0 ce justiciable et si c'est le cas, ma r\u00e9ponse liminaire par rapport \u00e0 cette question, ce serait de dire dans ce sens, id\u00e9alistes maximaliste et c'est lorsque l'on dit il faut rendre la justice, je dirais que oui, effectivement, \u00e0 l'\u00c9tat, impossible \u00e0 rendre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:32) [88%] :\r\nEmmanuel grande Zotti, vous \u00eates psychologue psychoth\u00e9rapeute \u00e0 Gen\u00e8ve, sp\u00e9cialis\u00e9e dans le suivi des d\u00e9tenus et des victimes, vous \u00eates membre du comit\u00e9 de la jurait cela, association pour la justice restaurative en Suisse, en 2 mots : d\u00e9finir la la justice restaurative t\u00eate qui propose une une alternative, disons \u00e0 la justice r\u00e9tribue -t-il via le dialogue, la rencontre entre victimes et entre les 2 parties, donc, du fait de cette exp\u00e9rience aupr\u00e8s des 2 des 2 parties justement comprenez -vous que l'on puisse s'interroger sur la capacit\u00e9 \u00e0 rendre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:05) [89%] :\r\nJustice alors absolument, je pense que c'est extr\u00eamement difficile pour la majorit\u00e9 des gens qui se retrouvent tout d'un coup, du jour au lendemain, dans la dans la machine judiciaire la la majorit\u00e9 des citoyens ne sont pas des, des, des, des personnes qui ont l'habitude du droit qui connaissent le droit ou la justice, ils ne connaissent pas forc\u00e9ment les lois non plus, donc \u00e7a peut porter \u00e0 \u00e9norm\u00e9ment de frustration, parce que les attentes \u00e9videmment qui peuvent avoir 2 d'un c\u00f4t\u00e9 et de l'autre, tant de l'auteur, que la victime ne sont pas forc\u00e9ment ne sont pas forc\u00e9ment satisfait \u00e0 ce moment -l\u00e0, et c'est l\u00e0, je pense que justement, parall\u00e8lement \u00e0 la \u00e0 la justice r\u00e9tribue tive p\u00e9nal comme on la conna\u00eet, au sens classique, la place de la la justice restaurative est tr\u00e8s importante parce qu'elle peut r\u00e9pondre \u00e0 certains besoins qui sont plus humains qui sont moins bas\u00e9 peut-\u00eatre sur tout ce qui est terrible, demandez au niveau des lois mais qui va plus se baser sur les aspects humains \u00e9motionnelles, etc, de l'auteur, que la victime. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:56) [94%] :\r\nTr\u00e8s bien, on aura l'occasion d'en discuter, Yves Nidegger, vous \u00eates avocat en droit suisse et internationale, vous \u00eates conseiller national UDC depuis 2007, la justice, selon vous, Yves Nidegger, impossible \u00e0 rendre qu'en pensez -vous. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:12) [87%] :\r\nTout d\u00e9pend la d\u00e9finition qu'on va donner du mot justice si c'est cet id\u00e9al de justice, dans lequel chacun attend qui est -il \u00e9ternelle, immuable et absolu, donc il serait le m\u00eame hier, aujourd'hui et demain, l\u00e0 \u00e9videmment, si ce n'est en tout cas, passe chez les tribunaux qu'on va trouver ce type de fruits sur l'arbre proc\u00e9durale pour faire un peu simplet, si la justice, c'est le seul fait que tout le monde soit trait\u00e9 selon les m\u00eames r\u00e8gles avec \u00e9quit\u00e9, l\u00e0 \u00e7a devient un peu plus possible mais lorsque quelqu'un et c'est tout le mal entendu probablement qui est continent votre titre lorsque quelqu'un se tourne vers une autorit\u00e9 judiciaire pour qu'on lui rende justice, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment qu'il consid\u00e8re qu'on lui a pris quelque chose et que la fonction de la justice apr\u00e8s de le lui rendre, mais le juge va devoir d'abord trouver dans son arsenal une base l\u00e9gale enfin comportement pr\u00e9vue par le droit qui s'applique \u00e0 ce qu'on lui a fait pour constater qu'effectivement, oui, on lui a appris, justice et qu'on doit donc lui rendre justice, puis apr\u00e8s, ordonn\u00e9 une r\u00e9paration et tout \u00e7a, c'est assez compliqu\u00e9, d'autant qu'il y a une partie adverse \u00e0 laquelle le juge tout, ont oblig\u00e9 de rendre justice en tant qu'auteur cette fois ou en tant qu'accus\u00e9 et que, \u00e0 la fin des fins, la justice que l'on cherche, on trouve finalement le droit et que le droit qui change tous les jours parce que le Parlement le r\u00e9invente assez l\u00e9g\u00e8rement ces derniers temps, d'ailleurs, au m\u00e9pris de Montesquieu et de ses recommandations, fait que quand bien m\u00eame un proc\u00e8s aurait \u00e9t\u00e9 conduit de mani\u00e8re parfaitement correcte encore tr\u00e8s -t-il fallu clame la loi soit juste pour que la d\u00e9cision finale le soir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:54) [86%] :\r\nNicolas Feuz un erreur judiciaire crimes non \u00e9lucid\u00e9s inspecteur d\u00e9boussol\u00e9e, c'est peu dire que la justice a d\u00fb travailler avec vous, dans vos thriller, vous \u00eates le roi du polar helv\u00e9tique du tout, vous avez commenc\u00e9 \u00e0 \u00e9crire en en 2010 c'\u00e9tait un an avant de devenir procureur \u00e0 Neuch\u00e2tel, comment est -ce que vous vous entendez cette question : et si la justice \u00e9tait impossible \u00e0 rendre, comment est -ce que l'auteur et le procureur y r\u00e9pondre. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:20) [83%] :\r\nAlors on ne peut avoir, on a, on a l'impression, dans votre classe, question que j'ai commenc\u00e9 par \u00e9crire des polars et qu'ensuite je suis devenu procureur mais \u00e7a vous inspire oui ou un non non j'ai j'ai j'ai aussi 12 ans de 2 juges d'instruction, avant cela, donc je me suis mis \u00e0 \u00e9crire que le syst\u00e8me a chang\u00e9. \r\nPeut-\u00eatre alors, certaines personnes ont dit que c'\u00e9tait pour des prix fait peut-\u00eatre aussi que \u00e7a part par d\u00e9pit face \u00e0 des situations que qu'on a l'impression de ne pas pouvoir r\u00e9soudre des, des, des personnes comme l'impression de ne pas pouvoir contenter, que ce soit du c\u00f4t\u00e9 des parties plaignantes tous les pr\u00e9venus, tr\u00e8s souvent dans mon travail d'un in\u00e9gal a dit : je dois je dois d'abord appliquer la loi, alors la loi est -ce qu'elle est m\u00e9canique, non, on a une on a une marge d'appr\u00e9ciation mais qui est parfois parfois tr\u00e8s parfois plus large et et c'est vrai que c'est assez r\u00e9gulier, je vais pas dire c'est tous les jours parce que je ferai tout ce travail aujourd'hui, mais c'est assez r\u00e9gulier de de quitter un dossier en se disant, ben ben oui, on a un sentiment mitig\u00e9 Les et 2 personnes sont rentr\u00e9s \u00e0 la maison, peut-\u00eatre m\u00eame sans nous comprendre des fois des fois le plus compliqu\u00e9, je crois qu'on disait avant qu'on ait entre juristes, on a l'impression de ne on on parle chinois, on parle, juriste, personne ne comprend et je crois qu'il y a une chose qui est importante aussi pour le tout public pour les justiciables qui se retrouvent dans les tribunaux, c'est c'est d'utiliser un vocabulaire accessible. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:40) [93%] :\r\nDonc, en vous entendant apr\u00e8s ce ce 1er tour de table, ce que je souligne, c'est la difficult\u00e9 d\u00e9j\u00e0 s'entendre peut-\u00eatre sur la notion de, de, de justice, Brian Favre comment est -ce qu'on pourrait d\u00e9finir cette notion de de justice. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:56) [90%] :\r\nBon d\u00e9j\u00e0 je souhaite \u00e0 aucun des \u00e9tudiants que je connais de se retrouver dans la situation dans laquelle je me trouve maintenant \u00e0 essayer de d\u00e9finir la justice en quelques minutes en quelques minutes en plus \u00e7a pour pour faire cours, c'est vrai qu'en revenant sur ce qui a \u00e9t\u00e9 dit, il faut bien faire la diff\u00e9rence entre ce qu'on pourrait \u00eatre ah parce qu'on pourrait appeler les th\u00e9ories de la justice qui sont cr\u00e9\u00e9s par des syst\u00e8mes philosophiques, on essaye d'obtenir un ensemble coh\u00e9rent \u00e9thiquement et moralement, on se dit voil\u00e0, c'est un syst\u00e8me que l'on peut qualifier ans en morale et en \u00e9thique de juste, on a beaucoup de de de philosophie se soit exprim\u00e9 \u00e0 ce sujet, c'est notamment le cas de Rolls apr\u00e8s John Rawls donc philosophe Philippe philosophes anglo- saxon qui a donc \u00e7a il y a une partie du syst\u00e8me juridique anglo- saxon aussi qui se retrouve dans dans ce qu'il \u00e9crit alors il y a une port\u00e9e vraiment heuristique et didactique int\u00e9ressante \u00e0 ces mod\u00e8les quand on, quand on les \u00e9tudie quand on en prend connaissance, mais c'est vrai que pour le juriste dans sa pratique de tous les jours, on a plut\u00f4t tendance \u00e0 se dire que c'est quand m\u00eame dommage, c'est un outil relativement limit\u00e9, ce qu'on ce qu'on peut peut-\u00eatre dire c'est que le jury sera plut\u00f4t tendance \u00e0 parler de juste pourquoi le juste parce que on est en face d'un cas concret et on pressant qu'il y a peut-\u00eatre, on rencontre une sorte de justesse, parce qu'on a r\u00e9ussi \u00e0 ajuster une solution la solution l\u00e9gale \u00e0 aux aspects concrets dans le cas pr\u00e9cis, avec effectivement partie plaignante les partis qui sont en cause se sentent quand m\u00eame relativement r\u00e9tribu\u00e9s par le travail de la justice, donc l\u00e0 on est dans ce cas de la justesse et c'est important de commencer par l\u00e0 finalement le juste, ce serait la justice qui s'exerce \u00e9quitablement, dans un cas concret et \u00e0 partir de l\u00e0, on peut faire des diff\u00e9rences l\u00e0 il y a effectivement la justice qui est plut\u00f4t institutionnelles, on a un appareil judiciaire, on a des autorit\u00e9s qui sont en charge et de l'autre, on a une justice plus substantielle qui a un peu l'id\u00e9al normatif que tout \u00e0 chacun peut avoir mais qui est aussi totalement d\u00e9pendant des cultures des, des, des, des situations, des \u00e9poques. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:58) [90%] :\r\nVous voulez dire comme un sentiment de justice. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:00) [91%] :\r\nC'est un sentiment de justice, alors c'est une locution d'ailleurs qui est tr\u00e8s int\u00e9ressante parce que en faisant une recherche rapide uniquement dans le code civil, on ne trouve jamais l'occurrence sentiment de justice sentiment de la justice, pourtant c'est une notion qui intervient de mani\u00e8re assez r\u00e9currentes dans la doctrine, donc c'est-\u00e0-dire les auteurs qui s'exprime \u00e0 propos du droit et particuli\u00e8rement aussi dans la jurisprudence et le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a recours \u00e0 cette figure du sentiment de de justice, notamment lorsqu'il est question de l'examen, ce qu'on appelle sous l'angle de l'arbitraire qu'est -ce que \u00e7a veut dire, c'est que bon, sans rentrer dans les d\u00e9tails, c'est que le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral ne veut pas s'occuper de questions qui ne rendent pas dans son dans son dans son Champ de comp\u00e9tence et donc il ne peut le faire que si justement le sentiment de justice et d'attente, c'est-\u00e0-dire que le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral doit se poser ce genre de question, toute la question, c'est comment est -ce qu'il fait la. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:52) [92%] :\r\nCette place pour le le sentiment de justice, quelle est -elle au sein du du tribunal pour l'avocat que que vous \u00eates Yves Nidegger. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:00) [87%] :\r\nBon et bien d'autres questions de l'arbitraire, mais ce n'est pas les seules causes qui am\u00e8nent \u00e0 saisir le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral et qui mais f\u00e9d\u00e9rale a parl\u00e9 il y a aussi l'application du droit arbitraire, c'est justement cette esp\u00e8ce de de limite choquant enfin mais fait alpin place l\u00e0, ah bah assez haut en disant que pour qui arbitraire, il y avait, il faut que le juge en lisant l'fait telle que relat\u00e9e par le tribunal qu'on attaque tombe de sa chaise, donc il faut v\u00e9ritablement quelque chose de profond\u00e9ment choquant qui bouleverse tout ce \u00e0 quoi on puisse s'attendre, mais de fa\u00e7on plus g\u00e9n\u00e9rale, il \u00e9tait dit que il y a justice comme \u00e7a universel, puis apr\u00e8s vous avez du droit occidental, c'est-\u00e0-dire du droit qui vient d'une tradition romaine dans laquelle on avait une caste d'anciens pr\u00eatre devenu juriste qui s'est \u00e9mancip\u00e9 de la religion qui s'est \u00e9mancip\u00e9 de la morale et on est en droit technique chez nous en Occident, c'est pas le cas en droit musulman th\u00e8se ou la source du droit reste la r\u00e9v\u00e9lation, c'est pas le cas en droit indien, enfin bref il fait toute sorte de apr\u00e8s, vous avez des m\u00e9langes avec toute la du ph\u00e9nom\u00e8ne coloniaux et d'autres, mais ce pour l\u00e0 pour dire qu'on parle aujourd'hui en Occident, d'un droit qui est beaucoup plus proche d'une technique qui viserait au fond \u00e0 \u00eatre juste par le seul fait que chacun sera trait\u00e9 de la m\u00eame fa\u00e7on, si tant est que l'on puisse \u00eatre juste en traitant des gens diff\u00e9rents de la m\u00eame fa\u00e7on et l\u00e0 vous avez tout le paradoxe entre la recherche subjective de la justice qui est ce qui motive les justiciables \u00e0 saisir un tribunal et ce qui va arriver \u00e0 la fin, parce que souvent il y a une mais compr\u00e9hension ou une un malentendu fondamental entre les id\u00e9es de la justice que se fait le justiciable, lui il dit : J'ai \u00e9t\u00e9 l\u00e9s\u00e9 le droit doit donc contenir quelque part une r\u00e8gle qui pr\u00e9voit mon cas, il doit me rendre justice, malheureusement ce n'est pas le cas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:52) [80%] :\r\nVous confirmez que c'est ce que vous disent les personnes Emmanuelle grandes Zotti que vous accompagnez victime en tant que psychologue et psychoth\u00e9rapeute. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:01) [90%] :\r\nAlors je crois que c'est, c'est, effectivement, on est, on est tout accord sur le, le fait que le terme de rendre justice et tr\u00e8s compliqu\u00e9 et c'est l\u00e0, je pense, o\u00f9 justement il y a, il y a des petites nuances qu'on peut, qu'on peut peut-\u00eatre apporter tant de la part des auteurs que des victimes, souvent ce qui ressort, c'est le fait effectivement que peu de place, leur a \u00e9t\u00e9 laiss\u00e9 que ce soit dans le processus judiciaire etc, ce qui est ce qu'on peut comprendre quand on, quand on doit appliquer le droit au sens strict du terme, maintenant je pense que ce qui est important, on sait qu'on peut pas rendre la justice, de mani\u00e8re litt\u00e9rale, on peut essayer de la r\u00e9parer un petit peu, on peut essayer de r\u00e9parer le dommage qui a \u00e9t\u00e9 commis, et c'est la justice restaurative internes, directement, c'est d'ailleurs la d\u00e9finition de la justice restaurative qui vise, si vous voulez qui peut expliquer l'\u00e9v\u00e9nement l'infraction comme \u00e9tant un \u00e9v\u00e9nement qui causent des dommages et dont le but est, contrairement \u00e0 la justice du dont vous avez parl\u00e9 entre du ction et plut\u00f4t la justice de l'aiguille qui veut essayer de recoudre le tissu ce ciel qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9chir\u00e9 pendant l'infraction et c'est l\u00e0 o\u00f9 effectivement apr\u00e8s \u00e7a va d\u00e9pendre \u00e9videmment des infractions et des infractions qui sont, entre guillemets, plus concr\u00e8tement, facile \u00e0 r\u00e9parer que d'autres, un dommage \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9 ne va probablement, probablement pas pardon caus\u00e9 les, les, les, les m\u00eames effets chez la victime que quelque chose qui va toucher \u00e0 son int\u00e9grit\u00e9 physique ou sexuelle, par exemple, et, et c'est l\u00e0 o\u00f9 une r\u00e9paration par contre je pense \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:23) [86%] :\r\nR\u00e9parer est -ce que c'est, ce serait une t\u00e2che qui vous qui vous conviendrait aussi \u00e0 Nicolas Feuz en tant qu'\u00e9crivain est -ce que vous cherchez \u00e0 \u00e0 r\u00e9parer tant bien que mal ce que vous n'avez pas le sentiment de, de, de bien soigner, disons, en tant que procureur. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:39) [87%] :\r\nBon alors, il est, il est fort probable que dans mes livres, je je verse toute ma frustration de, de, de situations qui me conviennent pas que que que ce sont des situations droit au ce sont des situations de fait, \u00e7a c'est clair maintenant pour eux comme pour rebondir sur ce que vous disiez avant, c'est vrai que tout d\u00e9pend des infractions tous devant les infractions parce que on peut pas traiter les infractions sur un pied d'\u00e9galit\u00e9, on va pas traiter un brillant Benjamin mais m\u00eame chose qu'une injure et parfois il y a des attentes qui sont compl\u00e8tement disproportionn\u00e9s, il y a ce il y a ce principe : il y a 2 principes qui sont tr\u00e8s importants, justice, surtout en 1\u00e8re instance on \u00e0 mon niveau, au niveau des tribunaux ces principes de proportionnalit\u00e9 et puis aussi d'\u00e9conomie quelque part \u00e9conomiques droit mais aussi \u00e9conomie financi\u00e8re Assembly il faut pas l'oublier, et tr\u00e8s souvent on peut pas mettre derri\u00e8re chaque dossier, l'\u00e9nergie, une \u00e9nergie \u00e9gale, on va devoir \u00eatre proportionn\u00e9e en fonction de la fraction et \u00e7a souvent, il y a des justiciables, qu'ils ne comprennent pas, mais forc\u00e9ment, parce que chaque jour pour chaque justiciable parfois c'est son c'est son passage devant la justice et son 1er son 1er passage c'est \u00e7a peut-\u00eatre le solde ailleurs de sa vie et il attend qu'on traite son dossier de mani\u00e8re prioritaire avec une importance d\u00e9mesur\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:52) [85%] :\r\nOn continue \u00e0 en discuter, mais pour l'heure, un peu de de musique papillon Sand Severiano c'est une chanson sur le c\u00e9l\u00e8bre d\u00e9tenu papillon dans la vie, alors en partie romanc\u00e9e d'apr\u00e8s les sp\u00e9cialistes inspir\u00e9 plusieurs films plusieurs livres, le dernier film du nom papillon sort sur les \u00e9crans romands ce mercredi 15 ao\u00fbt il est projet\u00e9 en Suisse al\u00e9manique depuis le 26 juillet votez papillon Severiano. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:17:30) [81%] :\r\nHistoire se passe dans les ann\u00e9es 30 les cacher au public par les sanctions 1944 j'ai eu ma lib\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:17:38) [71%] :\r\nIl a beaucoup beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:17:40) [75%] :\r\nJe m'appelle Henri, mais on m'appelle papillon, point de donc, \u00e7a ne s'est pas fait du jour au lendemain, la je crois \u00e7a partout enfin accus\u00e9 attend recette, un jour, j'ai pris perp\u00e8te, c'\u00e9tait vous, \u00e0 Cayenne \u00e0 l'autre bout de la plan\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:17:59) [97%] :\r\nPoint l'identit\u00e9 de 4. \r\nQui de pour tout financer Pointaire et c'est une technique. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:18:17) [78%] :\r\nPr\u00e9sident : les jur\u00e9s sont tranquille \u00e0 Paris depuis qu'ils m'ont envoy\u00e9 ici, vous pouvez, je dirais, pardonnez -leur, ils ne savent pas ce qu'il faut pour donc si j'\u00e9tais J\u00e9sus-Christ et m\u00e9moire, je suis pas d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:18:30) [70%] :\r\nDonc tout \u00e7a, c'est de d\u00e9cider. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:18:32) [79%] :\r\nJe dors les fers aux pieds d'ind\u00e9pendants qui sont sous la couette avec mon montrer g\u00e9noise irait pas longtemps a la premi\u00e8re occasion, point, je pense que c'est couillon je m'appelle pas pays. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:18:46) [80%] :\r\nDonc despote. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:18:47) [75%] :\r\nLes jur\u00e9s sur leurs parents les pour venir. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:18:53) [70%] :\r\nLes peines seraient morts aujourd'hui dans les prisons de Top t\u00e9l\u00e9 aurait moyennement ou voter papy. \r\nDans les beaux livres les forces son grand costaud, bon 11 est satur\u00e9, c'\u00e9tait \u00e0 l'encre de Chine \u00e0 l'Alexy ici, on fait la musique peut point il y a pas selon mon nom moins bon, c'est pas de la d\u00e9coration. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:19:33) [85%] :\r\nPour d'. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:19:35) [74%] :\r\nMat\u00e9riel c'est pas avec le savoir ben quand on y reste, c'est qu'on \u00e9crit avoir. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:19:40) [72%] :\r\n\u00e7a donne, quand pendant la g\u00e9rer, donc on va rencontrer pour c'est la mort il y a pas un jour les d\u00e9livrer. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:19:48) [75%] :\r\n\u00e9coutez, contre plus de social. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:19:59) [52%] :\r\nAh pour voir v\u00e9ritablement comportementale, tout \u00e7a, pourquoi en fait de \u00e7a, la participation importante donc c'\u00e9tait pas. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:20:08) [72%] :\r\nAlors l'Achoura et les assassinats, j'ai pris la plus grosse vague et voil\u00e0 donc sur un radeau de noix de coco, j'ai fait d'appel sur leur poids j'vers ma vie structur\u00e9e du groupe affili\u00e9 au point, j'ai nag\u00e9 vers malgr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:20:26) [92%] :\r\nEt tu es libre papillon. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:20:33) [91%] :\r\nVotez papillon Severiano sur la 1\u00e8re jusqu'\u00e0 16 heures, on s'interroge en philo \u00e0 chaud sur la justice, on se demande si la justice ne serait pas impossible \u00e0 rendre Brian Favre, doctorant en philosophie du droit, vous vouliez d'abord revenir sur ce qui a pu \u00eatre dit juste avant par Nicolas faisant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:50) [88%] :\r\nOui, je voulais revenir sur cette probl\u00e9matique du langage qui est effectivement tr\u00e8s rapidement un un mur contre lequel les justiciables se heurte, hein, parce que les juristes ont une langue propre qu'on ne comprend pas du tout depuis le d\u00e9but, j'ai rien demand\u00e9 une ailleurs on se demande si ce n'est pas fait expr\u00e8s, mais \u00e7a rejoint une distinction qu'on qu'on qu'on fait notamment sociologie juridique entre la culture juridique et la culture judiciaire la culture juridique, c'est effectivement ce que les juristes partagent entre donc conna\u00eetre, conna\u00eetre les diff\u00e9rents noms des institutions quelques adage latin et les r\u00e8gles de proc\u00e9dure, bon je la je la fais courte et la culture judiciaire par contre cette culture plus r\u00e9pandu dans la soci\u00e9t\u00e9 et parce qu'il y a des gens qui sont mieux \u00e0 m\u00eame de savoir \u00e0 quelle porte frapper est -ce que je devais devoir consulter un avocat ou non est -ce que, en fait, cette cause doit \u00eatre port\u00e9e devant cette instance, cet autre instance et on voit que si on veut le capital culturel judiciaire \u00e0 \u00e0 ce niveau -l\u00e0 n'est pas r\u00e9partis aussi de la m\u00eame mani\u00e8re, dans la soci\u00e9t\u00e9 et \u00e7a se retrouve aussi dans la capacit\u00e9 \u00e0 d\u00e9coder ce langage un peu \u00e9trange et depuis le d\u00e9but de l'\u00e9mission, on a, on a fait ce petit glissement entrent cette locution rendre justice, rendre la justice, et on voit qu'ici \u00e0 Austin, il faut distinguer parce que on on a une sorte un anglicisme, une sorte de vers la Ping entre le langage courant, et le langage plus proprement juridiques dans le langage courant, lorsque l'on dit rendre justice, si par exemple, je dis que que les politiques ne s'occupent pas des des petites gens, ben je ne leur rend pas justice parce que c'est un lourd travail et que je leur rends redonne pas le m\u00e9rite qu'ils ont \u00e0 faire ce travail, rendre la justice, c'est l\u00e0, on entre dans le domaine plus proprement juridiques et plus proprement judiciaire et \u00e7a c'est int\u00e9ressant, qui est la loi, c'est d'appliquer la loi et pour revenir sur ce qu'on disait sur ce rendre il y a une sorte de leur \u00e0 se dire que on va rendre quelque chose qui a \u00e9t\u00e9 perdu, si on revient dans les textes m\u00eame de droit Romain, on voit que l'\u00e9locution, par exemple, Ryder et y Audi qui, au moment o\u00f9 r\u00e9d\u00e9ric justifiera existe rendre justice, justice, mais que \u00e7a n'a pas du tout la m\u00eame valeur qu'aujourd'hui on a une leur rendre \u00e0 une valeur, une valeur certaines de palettes, donc c'est un terme de palais qui est beaucoup plus plat dans sa signification et qui revient presque plus \u00e0 le verbe vers dit que et donc dire le droit, donc en fait quand on on compte un magistrat rend la justice, ce qu'il donne en fait, c'est ce qu'il donne une r\u00e9ponse parce qu'une question lui a \u00e9t\u00e9 pos\u00e9e et c'est l\u00e0 o\u00f9 il y a ce prendront la parole parce qu'une question a \u00e9t\u00e9 pos\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:23) [89%] :\r\nEn vous \u00e9coutant, moi j'ai l'impression qu'on parle d'un monde en soi que la justice serait un univers \u00e0 part voir avec ses r\u00e8gles, c'est son langage donc son cadre une invention, une fiction parce que c'est un terme qui qui vous \u00e7a semble juste : Yves Nidegger. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:40) [87%] :\r\nMoi, je pense, c'est pire qu'une fiction, le droit de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, est une sorte de parano\u00efa et comme toutes les parano\u00efa quand vous \u00eates \u00e0 l'int\u00e9rieur, vous les sentez bien ou pas, c'est un ext\u00e9rieur, ils comprennent rien, oui, oui, en ce sens que vous quel qui vous projeter une vision de votre esprit sur une r\u00e9alit\u00e9 qui vous a pas forc\u00e9ment demand\u00e9 quoi que ce soit et c'est, c'est un peu \u00e7a le le malentendu entre ce monde qui fait sens, \u00e0 condition qu'on soit \u00e0 l'int\u00e9rieur de lui et qui tente \u00e0 ne pas faire sens si on le regarde de l'ext\u00e9rieur, il \u00e9tait dit avant que, en droit Romain de dire la justice hein au fond lorsqu'on se tourne vers un tribunal dans une soci\u00e9t\u00e9 comme aujourd'hui qui est tr\u00e8s horizontales, o\u00f9 tout le monde est \u00e9gaux et o\u00f9 l'id\u00e9e d'hi\u00e9rarchie, c'est un peu banni de notre syst\u00e8me de valeurs on ne Tantaoui, dans l'id\u00e9al, on en est encore loin mais bon ben on on est, on on en est au niveau des esprits, on est d\u00e9j\u00e0 assez loin \u00e0 ce niveau -l\u00e0 et on tend \u00e0 oublier que le droit est une science ou un art ou que sais -je, extr\u00eamement conservateur, si vous lisez \u00e0 la r\u00e9ussite, une Feral 1885 vous dire mais qu'est -ce qui \u00e9tait moderne, \u00e0 l'\u00e9poque, c'est exactement comme \u00e7a qu'aujourd'hui que le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral s'exprime alors qu'en fait c'est \u00e7a que que l'aide d'expression qui se sont bah oui, la tradition jurisprudentiel se base sur ce qui a \u00e9t\u00e9 fait pour refaire la m\u00eame chose, en plus, enfin, en adaptant aux lois, mais finalement nous disons la m\u00eame chose et au d\u00e9part, vous avez le pouvoir, le pouvoir judiciaire, ce n'est rien d'autre que le pouvoir sous sa forme judiciaire et que ce qu'ils veulent pouvoir que son ordre public soit respect\u00e9 et accessoirement que les litiges entre ses administr\u00e9s soient tranch\u00e9s parce qu'un litige m\u00eame mal c'est beaucoup mieux pour l'ordre social qu'un litige pas tranch\u00e9 et donc on est dans un rapport tr\u00e8s hier archi- qu'encore aujourd'hui, on est une soci\u00e9t\u00e9 qui r\u00e9cuse la hi\u00e9rarchie qui r\u00e9cuse l'id\u00e9e de Dieu et donc de toute l'ordonnance du monde hi\u00e9rarchique et qui donc, et qui postule l'\u00e9galit\u00e9 comme 1er principe absolu, mais qui proc\u00e8de droit donc ces id\u00e9es d'\u00e9galit\u00e9 absolue vers lesquels le droit moderne de tendre se fait avec des outils qui proviennent d'une tradition compl\u00e8tement hier archivage compl\u00e8tement et \u00e9videmment, certains avoir l'impression que la caste des juristes qui qui sont une sorte de caste, de pr\u00eatre un peu magique qui va dire le droit, vous adresser \u00e0 des professionnels des augures particulier qui connaissent les arcanes vous leur confiez leur car ils vont se pr\u00e9senter devant la divinit\u00e9 qui est dans un sorte de temple avec une robe noire pour plaider en plus comme les pasteurs et puis va sortir la justice va va tomber du ciel comme \u00e7a parce qu'on leur a prononc\u00e9 les bonnes formules si possibles incompr\u00e9hensibles pour le commun des mortels et et id\u00e9alement latin et tout \u00e7a fait partie \u00e0 cause du copi\u00e9-coll\u00e9 des arr\u00eats et de la culture et du c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s conservateur de tous les juristes, fusse -t-il de gauche, sp\u00e9cialement quand ils sont de gauche, je savais qu'on y viendrai actuellement un peu de politique et et qui fait qu'on on se retrouve avec un esp\u00e8ce d'hybrides aujourd'hui une soci\u00e9t\u00e9 dont les valeurs sont horizontales in\u00e9galitaire \u00e0 l'extr\u00eame droit qui veut rendre justice \u00e0 cette \u00e9galit\u00e9 mais avec des outils et une tradition qui provient d'une tradition compl\u00e8tement vertical et autoritaire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:27:02) [80%] :\r\nNicolas Feuz, vous n'avez pas mis votre tenue de procureur, aujourd'hui je peux dire, comment vous \u00eates en t-shirt avec des tatouages qui d\u00e8s qu'ils d\u00e9passent est -ce que \u00e7a conviendrait dans une cour pour tenir cette mais cette fiction dont on dont on parlait juste avant. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:27:18) [79%] :\r\nAlors bien s\u00fbr que non, parce que d\u00e9j\u00e0 j'ai un un bel neuch\u00e2telois qui date de 1890 je crois qu'convient bien, c'est pas l\u00e0 j'invente parce que je suis un peu de la date exacte, mais \u00e7a vrai \u00eatre dans ces eaux -l\u00e0, et c'est l'arr\u00eat\u00e9 sur la tenue vestimentaire en audience et donc non j'aurais \u00e9videmment le l'interdiction dans les dans cette tenue -l\u00e0 mais, mais, l\u00e0, je me consid\u00e8re encore un petit peu comme on va commencer donc et puis je me suis dit que j'\u00e9tais aussi partiellement invit\u00e9 comme auteur de polars donc janvier- de de tenue, mais j'ai radio et c'est la radio. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:27:44) [90%] :\r\nMais j'imagine que \u00e7a vous, \u00e7a vous parle quand m\u00eame cette id\u00e9e du du droit comme comme fiction, vous \u00eates vous le dites, \u00e9crivain de de polar. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:27:52) [85%] :\r\nOui, oui, mais alors, si vous permettez je juste rebondir, j'ai une id\u00e9e qui me vient en t\u00eate maintenant parce qu'on parlait avant de, de, de, de, de cet effort, \u00e0 mon avis, que les juristes doit faire vis-\u00e0-vis des justiciables, de, de, de simplifier les morts quand on veut expliquer une situation et et et vous parlez de tenue vestimentaire enterr\u00e9 \u00e7a c'est aussi mon credo que certains de mes coll\u00e8gues ne comprennent pas, alors oui, il y a une image de la justice, une image aussi vaste montait, on a toujours les Robins pour aller plaider devant certains tribunaux mais je me suis rendu compte des fois qu'en s'habillant un petit peu plus cool dans des audiences alors non en instruction, h\u00e9 bien on on diminu\u00e9 la la distance avec le justiciable et du coup on gagne pas mal en confiance aussi dans la dans la relation dans l'interrogatoire par exemple oui et et voil\u00e0, c'est surtout ce que je sais ce que je dis l\u00e0 peut choquer certains mais coll\u00e8gues. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:28:41) [80%] :\r\nPas vous, en revanche, Andreotti, vous semblez vous opinez. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:28:44) [91%] :\r\nAbsolument, serait que quand on assiste \u00e0 un proc\u00e8s par exemple l\u00e0 je reviens sur de fiction dont vous parliez tout \u00e0 l'heure, \u00e7a ressemble tr\u00e8s souvent un grand th\u00e9\u00e2tre un ses avocats avec leurs qui font des grands discours avec beaucoup d'\u00e9motion, beaucoup d'\u00e9l\u00e9gance, la majorit\u00e9 des gens dans un \u00e7a ne comprennent absolument rien, ce qui est en train de se passer et d'autant plus le le le le justiciable ne ne ne se sent pas, ne se reconna\u00eet pas, ne se reconna\u00eet pas du tout dans dans dans cette forme -l\u00e0 et je rejoins ce que disait monsieur faisait effectivement je pense que on est quand m\u00eame dans l'humain avant tout, et si un changement de tenue quelque part faire tomber certaines de ces barri\u00e8res qui sont finalement tr\u00e8s superficielle et qui ne change rien \u00e0 la probl\u00e9matique, je pense qu'on peut tout \u00e0 fait juger une situation qu'on soit en tee-shirts ou en grande robe, ce qui est important, c'est d'avoir la capacit\u00e9 d'entendre, de comprendre et d'essayer de se mettre \u00e0 la place, tant l'auteur que la victime dans dans ce qui s'est pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:29:38) [95%] :\r\nDonc \u00e7a, \u00e7a aiderait \u00e0 donner un peu plus le sentiment que la justice peut \u00eatre rendue. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:29:42) [72%] :\r\nIl est en tout cas plus humaine, mais quelle est ma juste bas\u00e9e sur des lois, Brian. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:29:47) [89%] :\r\nOui pour contrebalancer puis revenir aussi sur cette notion de de parano\u00efa, je crois qu'il y a une vertu tout \u00e0 fait b\u00e9n\u00e9fique aussi de cette parano\u00efa de t\u00eate, je cite le grand avocat p\u00e9naliste, Jacques Verg\u00e8s, qui disait : il faut faire tr\u00e8s attention dans l'environnement d'un pr\u00e9toire \u00e0 ce que les gens qui viennent voir ce grand th\u00e9\u00e2tre, ce serait un peu surann\u00e9, il joue une part de leur vie, et le probl\u00e8me qui peut -il y avoir \u00e0 justement mettre l'humain au centre mais aussi ah si l'on veut d\u00e9sacralis\u00e9e, ce qui reste peut-\u00eatre un des derniers rites un peu surann\u00e9 et contemporain le rite les rituels de la proc\u00e9dure qui se d\u00e9roule devant un tribunal, h\u00e9 bien finalement c'est de d\u00e9sacralis\u00e9 la parole du juridique et finalement dans une soci\u00e9t\u00e9 totalement horizontales Iz\u00e9, si l'on d\u00e9sacralise par trop cette parole -l\u00e0 et qu'on la d\u00e9ci par trop de son pi\u00e9destal, qui est un pi\u00e9destal symbolique certes, h\u00e9 bien on risque aussi de se retrouver avec des d\u00e9cisions de justice qui n'auront pas la force performative qu'elles ont encore aujourd'hui parce que, qu'on le veuille ou non, effectivement, on pr\u00eate, on pr\u00eate all\u00e9geance \u00e0 une certaine forme de cette dame Justice on pr\u00eate all\u00e9geance \u00e0 des symboles, on porte on porte robe, on se pr\u00e9sente dans un pr\u00e9toire comme dans un th\u00e9\u00e2tre, sauf que dans ce th\u00e9\u00e2tre, il y a des gens qui vit, qui vivent quelque chose de tr\u00e8s important qui joue, des fois, leur vie, leur Patrimoine et des histoires personnelles tr\u00e8s importante et il y a comme quelque chose de lors de la tenue, on peut aussi se dire que on respecte l'humain, on se. \r\nSe donnant une certaine tenue dans le, dans ce cadre -l\u00e0, apr\u00e8s il ne faut pas que \u00e7a devienne de la pure forme parce que c'est l\u00e0 o\u00f9, effectivement, \u00e7a devient un cirque. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:31:30) [85%] :\r\nOui, Emmanuel Andreotti oui je voulais juste lancer un petit peu effectivement parce que en rebondissant sur la fiction et sur ce que vient dire monsieur, effectivement, je pense que les les lois, elles existent pour une bonne raison, elles sont indispensables, syst\u00e8me judiciaire p\u00e9nal classique, la justice r\u00e9tribue -t-il est indispensable mais c'est l\u00e0, je pense que justement quelque chose comme la justice restaurative permet de sortir un petit peu peut-\u00eatre de cette image de fiction dans le sens o\u00f9 o\u00f9, une fois qu'auront \u00e9t\u00e9 les probl\u00e8mes de lois, on peut \u00e0 ce moment -l\u00e0 justement enlever toute cette place qui est donn\u00e9e aux avocats etc et redonner vraiment la place dans l'auteur que la victime o\u00f9 chacun \u00e0 leur tour, vont pouvoir exprimer expliquer ce ce dont ils ont besoin, Fort\u00e8s qui font \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:32:10) [92%] :\r\nEn quelques mots : d\u00e9crire ce qui se passe dans cette justice alors. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:32:13) [87%] :\r\nBen, g\u00e9n\u00e9ralement, donc il y a 3 phases 1 Canton Canton rend dans une d\u00e9marche de justice restaurative bien s\u00fbr une phase d'\u00e9valuation va \u00e9valuer, effectivement, des 2 c\u00f4t\u00e9s, tant de l'auteur de la victime, si chacun a les crit\u00e8res entre guillemets pour faire partie de ce processus, hein, on va pas mettre un psychopathe face \u00e0 sa victime, si il a pas les capacit\u00e9s cognitives d'empathie, etc, etc, c'est une \u00e9vidence, donc il y a plusieurs crit\u00e8res qu'on va \u00e9valuer et puis apr\u00e8s, il faut les pr\u00e9parer, il faut bien les pr\u00e9parer chacun de leur c\u00f4t\u00e9, parce que c'est pas parce qu'on leur donne, finalement, cette classe qui n'ont peut-\u00eatre pas eu dans dans un proc\u00e8s auparavant que ils vont pouvoir \u00eatre satisfaits dans toutes leurs attentes non plus, donc on les pr\u00e9pare \u00e0 certaines frustrations, en fait, qui vont peut-\u00eatre pas pouvoir tout comprendre tout dire comme il comme il le souhaiterait, et puis ensuite, donc si les les les personnes d\u00e9cident d'aller de l'avant, parce qu'ils peuvent se retirer du processus \u00e0 tout moment, \u00e9videmment ce que cela peut se faire soit travers une rencontre en face \u00e0 face, soit \u00e0 travers les m\u00e9diateurs de toute mani\u00e8re, qui sont toujours pr\u00e9sents pendant les rencontres, soit \u00e0 travers des \u00e9changes de courriers de vid\u00e9o etc et l\u00e0 l'id\u00e9e, bien \u00e9videmment, c'est de laisser la place ben tout d'abord \u00e0 l'auteur d'expliquer un petit peu son parcours, son v\u00e9cu, pourquoi il en est arriv\u00e9 \u00e0 commettre l\u00e0 qu'il a commis son enfant le justifier ou l'excuser du tout mais juste expliquer c'est pas par hasard quand on commet tels ou tels actes criminels ou d\u00e9lictuels et la victime, elle, \u00e0 son tour va pouvoir ben du coup comprendre c'est quand m\u00eame une des demandes qui ressort le plus souvent de la part de toutes les victimes, c'est comprendre, comprendre pourquoi \u00e7a m'est arriv\u00e9, pourquoi entre pourquoi il ou elle m'a fait \u00e7a et puis expliquer aussi elle qu'elle est, son v\u00e9cu depuis les cons\u00e9quences que cette infraction aura eu sur sa vie et du co\u00fbt de cette mani\u00e8re -l\u00e0, reprendre un peu le contr\u00f4le, la ville a \u00e9t\u00e9 perdu et rendent la responsabilit\u00e9 \u00e0 l'auteur, parce que c'est \u00e0 l'auteur que la responsabilit\u00e9 infraction appartient \u00e9videmment donc et c'est l\u00e0 o\u00f9 finalement compte de mani\u00e8re compl\u00e9mentaire, on va dire \u00e0 la justice p\u00e9nale classiques, la justice restaurative permet -elle de recr\u00e9er un peu de r\u00e9parer, de restaurer ce tissu qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9chir\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:34:02) [94%] :\r\nYves Nidegger, vous vouliez r\u00e9agir \u00e0 cette notion de justice restaurative. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:34:07) [86%] :\r\nOui, je, je pense que le processus de m\u00e9diation qui est qui existe aujourd'hui, un qui est pr\u00e9vu, il a sa place dans dans le syst\u00e8me g\u00e9n\u00e9ral c'\u00e9tait il y a toutes sortes de passions par le droit p\u00e9nal iAd s'infractions dont la peine sera diff\u00e9rente selon qu'on est r\u00e9parer ou non plus ou moins compl\u00e8tement selon ses possibilit\u00e9s, les cons\u00e9quences de l'acte, donc il y a, il y a un endroit dans le processus, sous la m\u00e9diation \u00e0 mon avis, elle est excellente et on si on peut d\u00e9charger l'\u00c9tat d'une partie de son boulot \u00e0 la satisfaction de 2 parties, c'est, c'est tr\u00e8s bien, mais c'est quand m\u00eame dans un cadre \u00e9tatique, c'est-\u00e0-dire que pour que vous organisez une m\u00e9diation, il faut quand m\u00eame que l'\u00c9tat ait commenc\u00e9 par jouer son r\u00f4le, c'est-\u00e0-dire est probablement arr\u00eater \u00e7a, l'auteur de l'infraction dont on se plaint, lui a fait miroiter la peine \u00e0 laquelle il est expos\u00e9 les donn\u00e9es du coup envie de se reconna\u00eetre coupable de rentrer dans un h\u00f4tel processus g\u00e9n\u00e9ralement rien de tout cela ne se passe, si la personne est en cavale sur la pas identifi\u00e9s et que lorsqu'on la attraper si elle nie sa responsabilit\u00e9 refuse de vouloir enfin, il ne voit pas le b\u00e9n\u00e9fice or tout ce cadre qui am\u00e8nera l'auteur a consid\u00e9r\u00e9 qu'il y a un b\u00e9n\u00e9fice pour lui \u00e0 entrer dans une telle d\u00e9marche qui peut-\u00eatre b\u00e9n\u00e9fique pour la victime et probablement pour lui aussi, se place \u00e0 mon avis, dans le cadre de la r\u00e9pression p\u00e9nale \u00e9tatique et ne pourrait pas exister sur cette c'\u00e9tait la vision que l'on puisse au fond r\u00e9gler comme le bon sauvage de Rousseau, tous nos litiges par les n\u00e9gociations sous un arbre, c'est une vision de l'esprit qui me para\u00eet totalement oui, j'ai pas impossible voir si, mais c'est \u00e0 l'int\u00e9rieur du caritatif, c'est certainement quelque chose \u00e0 creuser parce que s'il y a une cat\u00e9gorie de personnes qui se sont exclus, g\u00e9n\u00e9ralement, je parle des domaines des proc\u00e9dures c'est bien les victimes qui apparaissent comme 2 des t\u00e9moins et gu\u00e8re plus, qui peut avoir des pr\u00e9tentions civiles pour autant que l'on reconnaisse, mais qui, au fond, on est dans un syst\u00e8me o\u00f9 c'est l'\u00c9tat qui dit vous avez viol\u00e9 mon l'ordre public et moi \u00c9tat je vous en veut pour \u00e7a et je vous punir et pour \u00e7a, avant d'\u00eatre la r\u00e9paration du a effectivement pour le tort qu'elle en particulier, a subi, c'est l'\u00c9tat qui se consid\u00e8re comme le le disait d'ailleurs, on place le droit p\u00e9nal, en tout cas dans le syst\u00e8me suisse comment donner du droit public ce que de droit priv\u00e9, donc c'est pas \u00e0 disposition des parties, c'est-\u00e0-dire position de l'\u00c9tat et de l'opportunit\u00e9 qu'il trouve \u00e0 poursuivre, \u00e0 ne pas poursuivre parfois des motifs politiques aussi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:36:39) [90%] :\r\nPardonnez voil\u00e0 peut-\u00eatre ce qui pourrait \u00eatre permis par une justice restaurative avoir, on va continuer d'en discuter en tout cas, pardonnez, c'est le titre de cette chanson de la Grande Sophie, Sophie Urios, alias la Grande Sophie, tout de suite. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:37:02) [75%] :\r\n\u00e7a n'a pas de prix, mais \u00e7a a du poids, mais pour faire de la sc\u00e8ne \u00c9lys\u00e9e la demande \u00e7a d\u00e9pend pour qui \u00e7a d\u00e9pend pour quoi m\u00eame trouver la raison ou non, c'est celle qui fera Blue Tooth. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:37:20) [63%] :\r\nPoint bah j'ai prise de. \r\nPour trouver la voie jamais tout tombait dans prix en son \u00e9toile, un peu, parce qu'\u00e0 quelque chose d'un point en sant\u00e9 charg\u00e9 de bailleurs r\u00e9ciproque des instantan\u00e9s, mais un peu de temps de points qui nous allons laisser un territoire et \u00e0 demain. \r\nL\u00e2cher prise abandonne pour la dette, vous pensez donc pas, c'est peut-\u00eatre \u00e7a, r\u00e9sultat : beaucoup de jeunes et dans le l'et et le orange qui nous s\u00e9pare et nous r\u00e9duirons qui abusent, il faut donc et en forme, place qu'envisage, lui avait demand\u00e9, et voil\u00e0 le. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:38:23) [66%] :\r\nOui et Pointe-Calumet tout comme d'avoir oubli\u00e9 pointer au complet pour poivrons tout simplement de la capitale, donc \u00e0 la qualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:38:43) [69%] :\r\nOn n'en d\u00e9mord pas oublier pendant 2 morts pas mais face \u00e0 des installe en perspective et si la qui ne se d\u00e9colle pas, c'est la mer dans le jeu, mais j'ai m\u00eame tous les honn\u00eates pardon. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:39:00) [61%] :\r\nEt l\u00e0, j'ai pris voil\u00e0 \u00e7a abandonnait n'est pas pass\u00e9 du tout. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:39:38) [84%] :\r\nPardonnez la Grande Sophie, sur la 1\u00e8re philo \u00e0 chaud et si la justice est t\u00eate impossible \u00e0 rendre, on a en tout cas vu dans cette 1\u00e8re partie d'\u00e9mission qu'elle \u00e9tait tr\u00e8s, tr\u00e8s compliqu\u00e9 \u00e0 rendre Nicolas Feuz 11 procureur et \u00e9crivain de vous vouliez peut-\u00eatre revenir sur, sur ce que nous disait juste avant, Yves Nidegger. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:40:01) [88%] :\r\nAlors sur, sur le fait que ben en tant que procureur, effectivement moi je j'ai agi pour le compte de l'\u00c9tat, donc je suis o\u00f9 je dois d\u00e9fendre avant tout l'int\u00e9r\u00eat public, la soci\u00e9t\u00e9 et pas et \u00e7a se confond souvent avec la la partie plaignante donc souvent on croit que je suis l'avocat du plaignant ou la victime et alors dans les f\u00eates, c'est tr\u00e8s souvent quand on arrive au tribunal, c'est que souvent le procureur croit plut\u00f4t la th\u00e8se de la victime que celle du pr\u00e9venu, parce que sinon on aurait class\u00e9 l'affaire avant mais parfois on est contraint de renvoyer une affaire devant le tribunal et et d'arriver comme procureur \u00e0 dire, a expliqu\u00e9 \u00e0 dire : voil\u00e0, j'applique le droit, et je suis pas convaincu par la culpabilit\u00e9 du pr\u00e9venu et je demande son acquittement dans ce cas, on d\u00e9montre bien qu'on n'est pas l'avocat de la du plaignant et qui m'. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:40:45) [92%] :\r\nVous avez un r\u00f4le \u00e0 tenir et ce r\u00f4le change ensuite quand vous devenez \u00e9crivain de polars o\u00f9 vous pouvez la prendre tous les r\u00f4les. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:40:53) [88%] :\r\nAlors l\u00e0, j'ai une libert\u00e9 immense je vais, je vais me glisser dans la roue dans le dans le dans le dans le dans la peau du du procureur du flic de de l'assassin de la victime, 2 journalistes, pourquoi pas, parfois, et. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:41:07) [82%] :\r\nEt quoi alors pourquoi faites -vous \u00e7a c'est pour enfants avec cette frustration dont vous tout \u00e0 l'heure en tant que procureur mais qu'est -ce que ou est -ce que vous cherchez un peu plus la v\u00e9rit\u00e9, peut-\u00eatre dans cette d\u00e9marche. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:41:18) [83%] :\r\nAlors sa m\u00e8re, \u00e7a m'est arriv\u00e9 de, de, de glisser de la frustration dans mes livres et et donc peut-\u00eatre de, de, de juger coupable, personnes qui ont \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9s dans la r\u00e9alit\u00e9, mais bien bien entendu les travestissant suffisamment pour qu'on les reconnaisse pas, \u00e7a m'est aussi arriv\u00e9 de alors, on va dire, avec retenue, mais de, de, de d\u00e9noncer des, des, des d\u00e9rives du syst\u00e8me ou des des choses qui ne fonctionne pas, j'a un exemple ne fera qu'une devenir chose derni\u00e8re chose que j'ai dites \u00e7a c'est par rapport au au plan financier et et aucune coupe budg\u00e9taire qu'on voit partout je jeudi quand on commence \u00e0 s'attaquer, par exemple, le budget de la police et qu'on que syst\u00e9matiquement on commence \u00e0 bas prix, les policiers de de choses et d'autres ont les d\u00e9motive, et comme il y a rien de pire qu'un flic d\u00e9motiv\u00e9e parce que un flic, vous ne pourrez jamais lui reprocher de de mal faire son boulot, ce sera tr\u00e8s difficile de le d\u00e9montrer mais un flic qui ne veut pas trouver la v\u00e9rit\u00e9 on ne la trouve pas mais il fait son boulot et vous ne pouvez rien lui reprocher et et si vous voulez des flics motiv\u00e9s, il faut, il faut faire attention avec les comptes budg\u00e9taires, c'est aussi menti comme coup de gueule : politique oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:42:25) [90%] :\r\nYves Nidegger justement est -ce que vous lisez des polars. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:42:30) [70%] :\r\nEn grande classe c'est le rappeler le dernier que j'ai lu et \u00e7a fait longtemps, oui des des polars sud- africain comment ce qui s'appelle cet auteur qu'elle humain auquel cas peuvent avec vue parce que c'est d'parlant de du cap c'est un Crime avec vue, voil\u00e0 ce qui a un non, ai j'ai la bonne s\u00e9rie de cela il y a 3, aucun trait\u00e9 \u00e7a, donc je suis africaine par l'ensemble des romans policiers, c'est int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:42:55) [88%] :\r\nMais le succ\u00e8s des polars en tout cas est -ce que qui qui ne se d\u00e9ment pas, il est vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s fort qu'est -ce qui nous dit de notre rapport \u00e0 la justice, peut-\u00eatre la la confiance, au contraire, la d\u00e9fiance, l'amour, la fascination qu'on peut avoir pour ce pour ce syst\u00e8me -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:43:10) [88%] :\r\nBen il est c'est bien un des romans qui essaient de jouer pr\u00e9cis\u00e9ment sur le besoin de justice de chacun, j'ai un c\u00f4t\u00e9 myst\u00e9rieux et puis il y a le, le fait de c\u00f4toyer par le monologue int\u00e9rieur du criminel les les aspects sont que l'on n'oserait pas avant, qui sont difficiles \u00e0 aborder, y compris chez soi -m\u00eame, mais \u00e0 travers le celui qui a commis le mal et qui est \u00e9tiquet\u00e9e comme telle et qui est bien dans une fronti\u00e8re d\u00e9finie, on peut s'en approcher de, de, de tr\u00e8s pr\u00e8s mais \u00e7a dit aussi beaucoup, si vous prenez le roman policier fran\u00e7ais Laurent policiers anglo- am\u00e9ricains dans la dans un syst\u00e8me, le h\u00e9ros, c'est le commissaire c'est l'\u00c9tat dans le syst\u00e8me fran\u00e7ais et puis c'est le d\u00e9tective priv\u00e9 dans syst\u00e8me anglais ou am\u00e9ricains, parce que la proc\u00e9dure est diff\u00e9rente l\u00e0- bas avec les partis doivent agir ailleurs \u00e7a donne des proc\u00e8s beaucoup plus spectaculaire en droit anglais et am\u00e9ricains pr\u00e9cis\u00e9ment parce que j'ai plus pacifiques et les partis sont tr\u00e8s on le le le plus gation d'apporter la preuve, alors que celle -ci est recherch\u00e9 par l'\u00c9tat dans un syst\u00e8me \u00e0 la commissaire Maigret qui r\u00e8gne sur le continent europ\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:44:16) [78%] :\r\nAlors, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des romans de pour, on peut remplir des essais, des essais de philosophe sur la justice, il y en a pl\u00e9thore, vous avez cit\u00e9 tout-\u00e0-l'heure Brian Favre John Rawls ce qu'un philosophe qui compte beaucoup, ancien dans ce ce Champ de du du droit. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:44:30) [88%] :\r\nAlors pour \u00eatre pour \u00eatre pr\u00e9cis, il compte beaucoup pour les th\u00e9ories de, de, de la justice, de la justice, disons plus pour les philosophes, encore une fois, les philosophes du droit juriste ne se ne raffole pas tous des th\u00e9ories juridiques qui s'de John Rawls ce qui sont plut\u00f4t des syst\u00e8mes philosophiques, cela \u00e9tant, \u00e7a permet de revenir sur quelque chose qu'on a qu'on a un petit peu abord\u00e9 tout \u00e0 l'heure, c'est aussi l'\u00e9volution si l'on veut de nos soci\u00e9t\u00e9s occidentales qui appelle de toute fa\u00e7on \u00e0 des solutions diff\u00e9rentes, \u00e9tant entendu que, comme le dit, comme le dit le sociologue Emilio Karim on a une tendance sur plusieurs si\u00e8cles \u00e0 passer d'une soci\u00e9t\u00e9 de statut avec une une certaine cl\u00f4ture des des familles certaine cl\u00f4ture de l'\u00c9tat, une certaine cl\u00f4ture de des villes, des cit\u00e9s-\u00c9tats grecques, par exemple, o\u00f9 tout s'organise autour de la police de la Gent \u00e0 Rome ou en tout cas d'un milieu social ou la police, au sens de citer au sens de sant\u00e9 au o\u00f9 tout s'organise et o\u00f9 la justice forc\u00e9ment prend place dans un esp\u00e8ce de cosmos ce qui a un sens, ce qui a un sens que l'on pourrait dire immanent, c'est-\u00e0-dire que ce sens on en fait partie, on est int\u00e9gr\u00e9 comme une pi\u00e8ce d'un gigantesque rouages qui est le cosmos sous la cit\u00e9 et l'\u00e9volution faisant que Durkheim le montrer le montrent, notamment en montrant la l'\u00e9volution de la justice p\u00e9nale, on s'oriente de plus en plus dans une soci\u00e9t\u00e9 horizontales comme la comme l'a soulev\u00e9, il Nidegger tout \u00e0 l'heure qui sous- entend qu'il faut faire advenir une sorte de r\u00e8gne de la parole, \u00e7a c'est Paul Ricoeur qui en parlent aussi beaucoup la parole prend de plus en plus de place, parce que les diff\u00e9rentes parties du d'un processus judiciaire, que ce soit peine au p\u00e9nal, au civil, ont envie de faire partie de la grande narration du droit et d'avoir une place dans ce r\u00e9cit et c'est vrai que John Rolls dans cette, dans ce paysage intellectuel a cherch\u00e9 au cours du 20\u00e8me si\u00e8cle, a propos\u00e9 \u00e0 contractualiser ce donc th\u00e9orie du contrat social revisiter \u00e0 l'aune de ces changements de ces ces changements philosophique et et et sociaux alors lui en 2, en 2 mots ce qu'il propose, c'est une fiction de nouveau totalement Anne historique qui n'a jamais exist\u00e9 qui prend place entre des individus, tous \u00e9gaux, mais qui sont munis d'un voile d'ignorance, ils ne savent pas quelle est leur place dans la soci\u00e9t\u00e9, quelles sont leurs m\u00e9rites v\u00e9ritable est -ce qu'ils sont des capitaux sociaux comme le dirait pas le le dirait Bourdieu innocents, ils ne savent pas, mais ils doivent d\u00e9cider, se mettre d'accord sur les principes de justice qui fonderont les institutions qui devront ensuite s'en occuper et notamment dans ces institutions, il y a la justice au sens institutionnel derme et cette fiction permet justement de, de, de, pour lui de cr\u00e9er \u00e0 contractualiser avec une soci\u00e9t\u00e9 beaucoup plus \u00e9galitaire, puisque les gens ne sachant pas o\u00f9 ils vont arriver cherche \u00e0 \u00e9galiser au maximum les conditions hein. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:47:32) [82%] :\r\nC'est Nidegger une th\u00e9orie du 20\u00e8me si\u00e8cle avec ce que \u00e7a signifie, on est au 21\u00e8me, le 21\u00e8me, le 20\u00e8me si\u00e8cle \u00e9tait domin\u00e9, m\u00eame quand on est un lib\u00e9ral comme on le sait par le marxisme, par cette id\u00e9e qu'au fond on pourrait faire fonctionner la soci\u00e9t\u00e9 intrins\u00e8quement de fa\u00e7on juste de sorte. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:47:48) [73%] :\r\nC'est un libertarien aussi John r\u00f4le spectacle. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:47:51) [86%] :\r\nOui, mais il s'il continue comme Rousseau et conf\u00e8re \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 le la mission de donner \u00e0 chacun les m\u00eames chances, et il est tout sont choqu\u00e9s que certaines personnes puissent \u00eatre n\u00e9 dans des milieux pauvres et avoir moins de chances d'acc\u00e9der \u00e0 des fonctions \u00e9lev\u00e9es que par le fait que certaines personnes peuvent \u00eatre peu intelligente ou avec une si vous avez la g\u00e9n\u00e9tique de Federer et plus de chances d'\u00eatre un bon tennisman que si vous avez la mienne, donc il est tout \u00e0 fait ce qui il donne \u00e0 l'\u00c9tat la mission au nom du contrat social, de faire en sorte que tout le monde et les m\u00eames chances d'acc\u00e9der au m\u00eame poste, quel que soit le point d\u00e9part ou alors que existent -ils s'il y a des diff\u00e9rences, ces diff\u00e9rences soient justifi\u00e9s par un bien commun, pour faire simple, s'il y a des riches s'est bien pass\u00e9, donne du boulot aux pauvres, mais autrement, ce n'est pas acceptable, donc c'est tout \u00e7a Ghislaine, ce qui \u00e9tait mon tr\u00e8s tr\u00e8s loin de notre sujet de d\u00e9part qui est celui de la justice judiciaire qui est une petite partie de l'activit\u00e9 \u00e9tatique alors que Ross, voyez, l\u00e0 \u00e7a de mani\u00e8re pense soci\u00e9tal \u00e9toile. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:48:57) [86%] :\r\nOn s'est quand m\u00eame demand\u00e9 depuis le d\u00e9but, si la justice pouvait \u00eatre on a quand m\u00eame avanc\u00e9 en voyant que c'\u00e9tait tr\u00e8s difficile, je voudrais tout de m\u00eame vous entende, juste avant de terminer sur cette id\u00e9e que des robots peut-\u00eatre rendrait mieux la justice alors Emmanuelle grandes au Tir. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:49:15) [87%] :\r\nAlors je pense que les nouvelles technologies ont beaucoup \u00e9volu\u00e9, je suis pas absolument pas du tout une sp\u00e9cialiste des questions robotique, maintenant, comme je l'ai exprim\u00e9 d\u00e9j\u00e0 avant, je pense que pour que la justice puisse -t-\u00eatre entre guillemets rendu ou en tout cas, en partie, r\u00e9parer les dommages les dommages caus\u00e9s, il faudrait que nous ayons une Intelligence artificielle quand m\u00eame tr\u00e8s tr\u00e8s d\u00e9velopp\u00e9e pour pouvoir prendre en compte tous les \u00e9l\u00e9ments, justement, il n'est pas moins restaurative hein oui, on est loin encore, je pense, qui sait, qui sait, dans les d\u00e9cennies \u00e0 venir, ce que ce que \u00e7a peut nous r\u00e9server, mais je pense que comme dans toute nouvelle technologie, il y a, il y a un revers \u00e0 \u00e7a aussi, il y a des limites tremblotante. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:49:52) [84%] :\r\nMontr\u00e9al Favre est -ce que c'est pas un peu le voile d'ignorance de de John Rawls ce cette Intelligence Arte. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:49:57) [86%] :\r\nEt celle, moi je verrais d'un c\u00f4t\u00e9 d'un oeil tr\u00e8s tr\u00e8s positif parce que je crois que, contrairement \u00e0 ce qui vient d'\u00eatre dit, la, la, l'Intelligence artificielle \u00e0 l'avance tr\u00e8s tr\u00e8s rapidement et que si l'on se contente cantonne encore aujourd'hui un droit purement technique finalement une Intelligence artificielle bien faite pourra t\u00f4t ou tard, effectivement r\u00e9alis\u00e9 un travail juridique, technique relativement facilement, ce qui force, par contre, les juristes et le monde du droit \u00e0 se repenser aussi autrement que comme une pure technicit\u00e9 justement et \u00e0 r\u00e9int\u00e9grer l'importance de choses comme l'interpr\u00e9tation des textes comme la culture juridique qu'il faut pour essayer de trouver les marges de manoeuvre, mais \u00e7a c'est un lourd travail passer s'arr\u00eater depuis le 19\u00e8me si\u00e8cle on a \u00e9volu\u00e9, bien s\u00fbr, on n'est plus qu'elles Zegna comme comme on l'\u00e9tait ou d'autres, au d\u00e9but, mais le positivisme ah si l'on veut rendu le droit beaucoup beaucoup plus technique et aujourd'hui on se trouve dans ce situation paradoxale o\u00f9 en fait on l'a rendue tellement technique qu'on l'a certainement rendu beaucoup plus accessible \u00e0 ceux qui vont nous vous nous suivez nous nous nous nous nous succ\u00e9der, c'est-\u00e0-dire cette Intelligence artificielle. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:51:01) [82%] :\r\nDonc, des robots rendrait votre travail, il Nidegger Nicolas Feuz plus encore plus humain vous contraindre \u00e0 \u00eatre encore plus humain, vous \u00eates d'accord avec \u00e7a Nicolas Feuz. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:51:11) [84%] :\r\nAlors moi, j'aime bon je suis pas l'ampleur, sp\u00e9cialiste des robots et en l'\u00e9tat, j'imagine mal faire, enfin j'imagine mal des robots faire mon travail \u00e0 ma place, je crois qu'en 19 ans de carri\u00e8re j'ai j'ai du traiter 5 6000 7000 dossiers je pense pas qu'et 2 qui se ressemblent, je pense pas qu'il est de justice qui se ressemblent, il y a tellement de crit\u00e8res pour fixer une peine Incheon Parlons Droit p\u00e9nal pour traiter une affaire va fixer une peine ou m\u00eame, ou m\u00eame classer une affaire que que que pour moi, c'est impensable, mais apr\u00e8s, si on r\u00e9fl\u00e9chit plus loin notre, notre syst\u00e8me des amendes d'ordre les, les, les zones bleues les feux rouges et tout \u00e7a, c'est, c'est d\u00e9j\u00e0 de la justice de robotique parce qu'on a des tarifs qu'on applique \u00e0 la lettre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:51:52) [75%] :\r\nIl est venu d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:51:53) [87%] :\r\nC'est vrai qu'on est dans un syst\u00e8me o\u00f9 les d\u00e9cisions sont prises pour une bonne part d'entre elles par des radars, donc c'est c'est bien pire encore qu'un robot \u00e0 bord il y avait plus idiot que Carla, cela dit il faudrait admettre qu'il serait une bonne chose que la justice ne soit que \u00e7a et je pense que c'est une mauvaise chose, je pense qu'un robot pourrait parfaitement scanner des quantit\u00e9s d'\u00e9tat de fait qu'on pourrait arriver les objectifs et pour faire des crit\u00e8res puis qu'\u00e0 la fin si c'est faire correspondre jurisprudentiel ment des 15 anciens un nouveau pour avoir la m\u00eame conclusion : une machine pourrait y arriver, il y a juste un tout petit d\u00e9tail qui manque dans cette histoire, c'est que la notion de justice est une valeur humaine qui a qui fait vibrer l'\u00e2me humaine et que les robots que je sache on peut-\u00eatre de l'Intelligence artificielle, mais elles n'ont pas d'\u00e2me, non pas qu', par cons\u00e9quent, on ne pourra jamais parler de justice rendue par des robots, sauf \u00e0 oublier la notion m\u00eame de justice qui est humaine. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:52:51) [88%] :\r\nMerci beaucoup \u00e0 vous 4 avant de se quitter, j'aimerais faire un ultime tour de table, vous proposez biens de, de, de convoquer peut-\u00eatre un livre une phrase, une image, une personne pour ouvrir Bardot tre aux horizons cette question de la justice, Brian Favre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:53:09) [90%] :\r\nAlors moi je me plonge dans un dans un vieux texte qui a beaucoup fait parler de lui, ce L\u00e9viathan de Thomas se sent peut-\u00eatre \u00e9tonnamment puisque c'est effectivement un texte qui porte sur la souverainet\u00e9, mais c'est cette phrase, c'est l'autorit\u00e9 non, la v\u00e9rit\u00e9 qui fait la loi, c'est l'autorit\u00e9 et non la v\u00e9rit\u00e9 qui fait la loi, on retrouve de nouveau cette id\u00e9e de fiction et \u00e7a peut para\u00eetre \u00e9tonnant pour qui conna\u00eet la philosophie de Thomas se obstin\u00e9, il y a de quoi creuser l\u00e0- dedans puisque, effectivement, ce n'est souvent pas la v\u00e9rit\u00e9 qui int\u00e9resse le droit mais c'est l'autorit\u00e9 respectable et pas uniquement l'autorit\u00e9 devant \u00eatre respect\u00e9e parce qu'elle est munie d'une sanction. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:53:41) [70%] :\r\nOui merci Emmanuel grandes au Tir. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:53:44) [88%] :\r\nAlors moi, j'aimerais juste peut-\u00eatre dire qu'effectivement la justice quand on a parl\u00e9 aujourd'hui, elle n'est pas parfaite, elle est, les lois ont \u00e9t\u00e9 \u00e9crites par des hommes qui par d\u00e9finition sont faillibles donc pas parfait, mais je pense qu'on peut autant un homme peut \u00e9voluer les lois peuvent \u00e9voluer, il y a eu une \u00e9norme \u00e9volution au cours de l'histoire et je pense qu'il ont c'est de notre devoir d'utiliser tous les outils \u00e0 disposition pour la rendre va dire meilleur donc la justice restaurative on fait partie d'un outil de plus. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:54:08) [86%] :\r\nMerci beaucoup, Yves Nidegger, un livre peut-\u00eatre un. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:54:11) [87%] :\r\nUne situation une chose n'est pas juste parce que les lois mais elle doit \u00eatre loi parce qu'elle est juste, c'est Montesquieu en au 18\u00e8me si\u00e8cle, ce m\u00eame Montesquieu qui disait qu'il ne faut toucher aux lois que d'une main tremblante en disant que les lois inutiles affaiblissent les lois n\u00e9cessaires en tant que parlementaire, je plaide coupable vous affaiblissant quotidiennement et annuellement le droit par des quantit\u00e9s de loi inutile qui a fait de ce qu'il soit. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:54:36) [81%] :\r\nMerci beaucoup Nicolas Feuz, vous avez 2 secondes, dites -moi, le tr\u00e8s basique je vous un film, la nuit, de juges magnifique oui, tr\u00e8s beau, merci beaucoup \u00e0 vous 4, c'est un plaisir de vous avoir discutant autour de cette table, Jean Baptiste Roumains s'\u00e9tait \u00e0 la musique Eloi Nadia Didier \u00e0 la r\u00e9alisation, merci \u00e0 eux \u00e0 demain avec 4 nouveaux invit\u00e9s, une autre th\u00e9matique vous \u00e9coutez la 1\u00e8re il est 16 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-13T14:17:00Z", "program": {"href": "/programs/0D63DA7C-C0EC-4F15-9533-734939562FBD", "id": "0D63DA7C-C0EC-4F15-9533-734939562FBD", "name": "Philo \u00e0 chaud"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gannac, Anne Laure", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Participant/e au d\u00e9bat", "name": "Granzotti, Emmanuelle", "role": "psychologue", "type": "Participant"}, {"function": "Participant/e au d\u00e9bat", "name": "Nidegger, Yves", "role": "avocat, conseiller national UDC", "type": "Participant"}, {"function": "Participant/e au d\u00e9bat", "name": "Feuz, Nicolas", "role": "procureur neuch\u00e2telois", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gannac, Anne Laure", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Participant/e au d\u00e9bat", "name": "Favre, Brian", "role": "doctorant en philosophie", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F7758D78-5E27-4517-A9B7-3710A133BAA1", "internalArchiveId": "F7758D78-5E27-4517-A9B7-3710A133BAA1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "publicationDate": "2018-08-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : John Plassard, Analyste pour Mirabaud Securities;Albert R\u00f6sti, pr\u00e9sident UDC;Pierre Andr\u00e9 Page, conseiller national UDC;Ad\u00e8le Thorens, conseillere nationale verte;Marc Baudat, pr\u00e9sident de l'Union du personnel du corps de police de Gen\u00e8ve;Sonia Dridi;Dridi, Sonia ;Oliver Hegi, gymnaste argovien;Jean-Philippe Rapp, directeur du Festival international du film alpin des Diablerets\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter (TAPIS TITRE) \r\n(21/ TURQUIE -USA - MESURES TURQUES) La Turquie s'appr\u00eate donc.... \u00e0 lancer ce matin son plan d'action pour lutter contre l'effondrement de sa monnaie.. \r\nSur les march\u00e9s asiatiques, la monnaie s'\u00e9change ce matin \u00e0 7,24 livres pour un dollar, son plus bas niveau historique. \r\nDans une interview au quotidien Hurriyet , le ministre turc des finances ne d\u00e9taille pas les mesures.... \r\nmais il assure que son pays va tenter de rassurer les banques, les petites et moyennes entreprises, et les secteurs les plus affect\u00e9s par les fluctuations mon\u00e9taires, C\u00e9dric Guigon...\r\n----DIRECT\r\nDepuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, la livre turque a perdu plus de 45% de sa valeur... \r\nTrois raisons \u00e0 cet effondrement : les inqui\u00e9tudes li\u00e9es \u00e0 l'influence d'Erdogan sur l'\u00e9conomie, son opposition r\u00e9p\u00e9t\u00e9e \u00e0 une hausse des taux\r\nd'int\u00e9r\u00eat et la tension dans les relations avec les Etats-Unis.\r\nDes relations ex\u00e9crables entre les deux alli\u00e9s de l'OTAN, depuis plusieurs jours.\r\nLa Turquie refuse de lib\u00e9rer le pasteur am\u00e9ricain Andrew Brunson, qu'elle accuse de \"terrorisme\" et d'\"espionnage\". \r\nEn riposte, Washington a mis la pression et annonc\u00e9 son intention de doubler les tarifs douaniers sur l'acier et l'aluminium turcs.\r\nDevant ses partisans, Recep Tayip Erdogan a pr\u00e9venu hier qu'il ne ferait aucune concession \u00e0 ce qu'il qualifie de \"complot politique\"... \r\nLe pr\u00e9sident turc a d\u00e9clar\u00e9 : \"Nous ne pouvons que dire 'good bye' \u00e0 quiconque d\u00e9cide de sacrifier son partenariat strat\u00e9gique et une alliance d'un demi-si\u00e8cle avec un pays de 81 millions d'habitants pour sauvegarder ses relations avec des groupes terroristes\".\r\nPour le 3e jour cons\u00e9cutif, il a encore appel\u00e9 ses compatriotes \u00e0 vendre des dollars et des euros pour soutenir la monnaie nationale.\r\n(13/CRISE BANQUES TURQUES PI 7H) Merci C\u00e9dric Guigont....\r\nLa monnaie turque a perdu 40% de sa valeur depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e....25%....pour la seule journ\u00e9e.... vendredi dernier. \r\nCette crise entra\u00eene d\u00e9sormais dans son sillage les banques europ\u00e9ennes. \r\nAlors qu'en est-il des banques helv\u00e9tiques.... ?  D\u00e9cryptage sign\u00e9.... Cynthia Racine\r\n  1'08''\r\n((Tout est parti d'un article du Financial Times. Le quotidien r\u00e9v\u00e9lait vendredi que des superviseurs de la banque centrale europ\u00e9enne \u00e9taient extr\u00eamement inquiets. Inquiets de l'exposition de plusieurs grandes banques europ\u00e9ennes \u00e0 la dette de de la Turquie. \r\nParmi les \u00e9tablissements concern\u00e9es : de grandes banques europ\u00e9ennes. L'espagnole BBVA, l'italienne UniCredit et la fran\u00e7aise BNP Paribas. \r\nEn Suisse les banques g\u00e9n\u00e9ralement peu expos\u00e9es \u00e0 la Turquie sont \u00e9pargn\u00e9es. John Plassard, Analyste pour Mirabaud Securities\r\nSON 1\r\nUBS articule le chiffre de 552 millions de francs li\u00e9s \u00e0 la Turquie... pour la plupart sous forme de cr\u00e9dits. Cr\u00e9dit Suisse ne donne pas de montant mais indique que la Turquie ne fait pas partie de ses 16 plus grandes expositions internationales.))\r\n(01/ACCORD CADRE UE-CH ITV R\u00d6STI) ******La signature cette ann\u00e9e d'un accord-cadre avec l'Union europ\u00e9enne s'\u00e9loigne un peu plus encore...Plusieurs grands partis ..songent d\u00e9sormais...\u00e0 suspendre les n\u00e9gocations avec Bruxelles!\r\nLes pr\u00e9sident du PS, du PLR et du PDC ...ils ont tous \u00e9voqu\u00e9s ce sc\u00e9nario...dans la presse dominicale.\r\nUn possible nouveau rebondissement donc...apr\u00e8s ...le refus des syndicats...de discuter...de l'assouplissement des mesures d'accompagnement...\r\nL'UDC jubile. Elle qui se bat depuis toujours contre la conclusion de cet accord-cadre. \r\nSon pr\u00e9sident, Albert R\u00f6sti.... encourage d\u00e9sormais les autres partis \u00e0 intervenir aupr\u00e8s du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n  0'44''\r\nPropos recueillis par Pietro Bugnon.\r\n(TF1/FAIRFOOD ET L'OMC PI) ***Cette question aussi dans l'actualit\u00e9 poltique : L'initiative dite pour des aliments \u00e9quitables...est-elle incompatible avec de nombreux accords internationaux sign\u00e9s par la Suisse? \r\nLe texte  propose  notamment que la Suisse.... importe des denr\u00e9es alimentaires de l'\u00e9tranger....respectueuses...de certaines norme sociales et \u00e9cologiques. \r\nVoi\u00e0 qui divise initiants et opposants \u00e0 ce texte soumis au vote du peuple  le 23 septembre. \r\nLes opposants d\u00e9noncent une violation des accords commerciaux...\r\nUn argument totalement faux...r\u00e9pondent les initiants...\r\nLes d\u00e9tals...avec Marc Menichini. \r\n  1'36''\r\n((Selon les opposants \u00e0 l'initiative pour des aliments \u00e9quitables, une fois appliqu\u00e9, ce texte pourrait contrevenir \u00e0 de nombreuses r\u00e8gles de l'Organisation mondiale du commerce, l'OMC. Des pays avec lesquels la Suisse a conclu des accords commerciaux pourraient alors exiger des sanctions. \r\nPierre Andr\u00e9 Page, conseiller national UDC\r\nSON 19''\r\nUn sc\u00e9nario \u00e9cart\u00e9 par les partisans de l'initiative. Ces derniers s'appuyent sur un avis juridique de l'Universit\u00e9 de Berne dont la conclusion est, \u00e0 leurs yeux, sans appel: le texte peut \u00eatre mise en oeuvre conform\u00e9ment aux engagements internationaux de la Suisse. \r\nM\u00eame en abaissant certains tarifs douaniers, explique Ad\u00e8le Thorens, conseillere nationale verte:\r\nSON 18''\r\nLes partisans de cette initiative, si elle venait \u00e0 \u00eatre accept\u00e9e, comptent donc sur la sagesse et la cr\u00e9ativit\u00e9 du Parlement pour \u00e9laborer de tels instruments... au fond, pour trouver comment tr\u00e8s concr\u00e8tement appliquer les grands principes \u00e9nonc\u00e9s par le texte. Et ce en respectant le droit international. Un chemin parfois tortueux que les opposants \u00e0 l'initiative veulent \u00e0 tout prix \u00e9viter. ))\r\n(Gen\u00e8ve Violences - Manifs) Pas question de se taire...face aux violence envers les femmes....\r\nPr\u00e8s de 500 personnes....ont r\u00e9pondu \u00e0 cette appel...dans hier en SUisse...\r\nDes rassemblements....\u00e0 Lausanne, Berne, B\u00e2le ou encore Zurich...\u00e0 l'appel des Jeunessses socialistes...\r\nUne r\u00e9action...\u00e0 la violente agression de cinq femmes...mercredi...\u00e0 la sortie d'une discoth\u00e8que \u00e0 Gen\u00e8ve...\r\n(06/GE/AGRESSIONS POLICE ITV BAUDAT) ***Et d'autres r\u00e9actions \u00e0 Gen\u00e8ve...celle des syndicats de police...apr\u00e8s l'aggression d'un agent...dans la nuit de samedi \u00e0 diamnche...dans le quartier des Eaux-Vives. \r\nUn policier gri\u00e8vement...bless\u00e9...alors qu'il tentait d'intervenir dans un bagarre.\r\nFrapp\u00e9 \u00e0 la t\u00eate,  l'agent de la Brigade anti-criminalit\u00e9 est dans le coma... \r\nCette  nouvelle agression contre un repr\u00e9sentant des forces de l'ordre consterne le pr\u00e9sident de l'Union du personnel du corps de police de Gen\u00e8ve. \r\nSelon Marc Baudat les cas de violence contre les policiers ont doubl\u00e9 depuis 2011...une situation qui ne peut plus durer...\r\n   0'40''\r\n Marc Baudat qui r\u00e9pondait \u00e0  Yves Terrani.\r\n(Mali - Elections) Le d\u00e9but d'un d\u00e9pouillement...sans grand suspense au Mali...\r\nLe sortant IBrahim Boubacar Ke\u00efta...devrait sortir vainqueur du deuxi\u00e8me tour de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle..\r\nScrutin..marqu\u00e9 par une faible participation...\r\nDes citoyens...souvent d\u00e9sabus\u00e9s...par les tensions qui ont entour\u00e9 la campagne...\r\nHier encore...le pr\u00e9sident d'un bureau de vote...\u00e0 Tombonctou...a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 par des hommes arm\u00e9s...\r\nLes r\u00e9sultats du scrutin sont attendus en milieu de semaine...\r\n(08/USA MANIF CHARLOTESVILLE PA 7H (dans la nuit)) Aux Etats-Unis, les milieux d'extr\u00eame droite...annon\u00e7aient une d\u00e9monstration de force...elle est finalement venue...des contre-manifestants...\r\n***Seule une petite poign\u00e9e de supr\u00e9-macistes blanc.... se sont finalement r\u00e9unis hier soir.... devant la Maison Blanche, sous une importante escorte polici\u00e8re.\r\nEt face \u00e0 eux...des centaines de citoyens...venus d\u00e9noncer....ce rassemblement ouvertement raciste....\r\nLes militants de la droite radicale sont repartis sans coup d'\u00e9clat...\r\nCorresopndance de Sonia Dridi ...\u00e0 Wahignton...\r\n  0'55''\r\n((((Ils ne seront finalement pas rest\u00e9s longtemps devant la Maison Blanche : \u00e0 peine une heure alors qu'ils avaient un permis pour manifester pendant deux heures\r\nLes Supr\u00e9macistes Blancs \u00e9taient seulement quelques dizaines\r\nFace \u00e0 eux des milliers de contre manifestants : des membres des BLM les Vies Noires comptent, des antifas et de nombreux citoyens de tous les \u00e2ges et de toutes les origines qui sont sortis dans les rues de Washington pour dire non au racisme \r\nCertains manifestants anti raciste ont fait le voyage depuis d'autres Etats pour l'occasion\r\nL'organisateur du rassemblement de nationalistes Blancs, Jason Kessler, s'est bri\u00e8vement exprim\u00e9 pour dire que les Blancs aux Etats-Unis ne reconnaissaient plus leur pays\r\nIl s'est fait hu\u00e9 par les contre manifestants puis la pluie a commenc\u00e9 \u00e0 tomber, les Supr\u00e9macistes Blancs sont vite repartis\r\nLes deux camps \u00e9taient s\u00e9par\u00e9s par des barri\u00e8res pour ne pas se retrouver face \u00e0 face\r\nMais au final pas d'affrontement, le rassemblement des Supr\u00e9macistes a \u00e9t\u00e9 \u00e9clips\u00e9 par une pr\u00e9sence massive des anti-racistes)))\r\n(18/CE GYMNATISQUE ITV HEGI) ***7h....On passe au sport...et la Suisse qui finit en beaut\u00e9....les championnats multi-sports.... europ\u00e9ens \r\nAvec une derni\u00e8re m\u00e9daille...hier soir..\u00e0 Berlin....en Athl\u00e9tisme...\r\nL'argent pour l'Argovienne Fabienne Schlumpf...sur le 3 mille m\u00e8tres Steeple...\r\nD\u00e9ception...ensuite...pour le relais f\u00e9minin 4 x 100 m\u00e8tres....\r\nMalgr\u00e9 les attentes...elles ne terminent que quatri\u00e8me...au pied du podium...malgr\u00e9 les attentes...\r\nCe sont les britanniques qui ont remport\u00e9 la m\u00e9daille d'or...\r\nSoir\u00e9e aussi marqu\u00e9 par l'ascensiion d'un prodige su\u00e9dois......tr\u00e8s haut...\u00e0 6 m\u00e8tres 05\r\nMondo Duplantis, m\u00e9daille d'or du saut \u00e0 la perche...\u00e0  \u00e0 peine....18 ans....\r\n****Et puis c\u00f4t\u00e9...suissse...non pas une...mais deux m\u00e9dailles...aussi en gymnastique!\r\nL\u00e0  \u00e7a se passait du c\u00f4t\u00e9 de Glasgow..et le h\u00e9ros est argovien...\r\nOliver Hegi...m\u00e9daille d'or....\u00e0  la barre fixe....\r\nAlors que quinze minutes plus t\u00f4t...il avait d\u00e9j\u00e0 obtenu la m\u00e9daille de bronze...aux barres parall\u00e8le...\r\nOliver Hegi...conscient...d'avoir r\u00e9alis\u00e9 un exploit....\r\n  0'32''\r\n(17/CE GLASGOW BILAN CH PA) De nouvlles m\u00e9dailles hier....LLe bilan Suisse des championnats europ\u00e9ens multisports est excellent. \r\n4 m\u00e9dailles \u00e0 Berlin o\u00f9 se d\u00e9roulaient les \u00e9preuves d'athl\u00e9tisme....et 15 \u00e0 Glasgow pour les autres championnats d'Europe r\u00e9unis. \r\nEt, m\u00eame s\u00e9par\u00e9e, la d\u00e9l\u00e9gation Suisse a vite serr\u00e9 les rangs, Patrick D\u00e9l\u00e9troz...\r\n  0'59''\r\n((Ici, l'effet ''mini jeux olympiques'' s'est fait sentir tr\u00e8s t\u00f4t.  Malgr\u00e9 l'absence d'un village regroupant les athl\u00e8tes, la premi\u00e8re m\u00e9daille obtenue par l'\u00e9quipe de poursuite sur piste, puis la journ\u00e9e historique de l'aviron Suisse avec 5 bateaux en finale et  4 m\u00e9dailles dont deux d'or. ont titill\u00e9s les autres athl\u00e8tes. voulant profiter d'une exposition m\u00e9diatique exceptionnels.  Et les 15 m\u00e9dailles rapport\u00e9es d'Ecosses ont toute leur histoire ou leur m\u00e9rite. mais deux d'entre elle on ont marqu\u00e9 la petite histoire du sport suisse. \r\nCelle du genevois J\u00e9r\u00e9my Desplanches dans le 200 m\u00e8tres 4 nages. la premi\u00e8re \u00e0 ce niveau pour la natation suisse depuis 10 ans et le titre, en triathlon, de l'immense Nicola Spirig.   sixi\u00e8me titre europ\u00e9en. et l'envie, \u00e0 36 ans, d'aller chercher dans deux ans une nouvelle m\u00e9daille pour ses cinqui\u00e8mes jeux olympiques. Enorme travail personnel et en \u00e9quipe avec le relais qui a remport\u00e9 l'argent.  joie visible de pratiquer son sport, modestie.  transmission aux plus jeunes,  elle repr\u00e9sente toutes les valeurs de base du sport. Patrick D\u00e9l\u00e9troz, RTS Sport, Glasgow))\r\n(07/VD/FESTIVAL FILM FIFAD ITV RAPP) Un dernier tour...parmi les beaut\u00e9s visuelles de la montagne....\r\nLa 49e \u00e9dition du Festival international du film alpin des Diablerets a pris fin ce week-end... \r\nLa derni\u00e8re...pour Jean-Philippe Rapp en tant que directeur... \r\nEn douze ans, ce dernier aura permis au FIFAD de passer de 3000 \u00e0 quelque 22'000 spectateurs... \r\nUn parcours aisso---- riche en rencontres...\r\n  0'48''\r\nDes propos recueillis par Yves Terrani.\r\nC'est d\u00e9sormais le Valaisan Beno\u00eet Aymon, journaliste et r\u00e9alisateur, qui reprend le flambeau \u00e0 la t\u00eate du FIFAD.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 856, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9766165", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2018-08-13T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2018-08-13T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-9766172", "ece-9766165"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-29T15:40:05Z", "speechToTexts": ["26.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEt c'est le journal le journal avec Julien bancaire bonjour Julien, bonjour la Turquie au chevet de ces banques et ces entreprises Ankara va d\u00e9voiler ce matin une s\u00e9rie de mesures destin\u00e9es \u00e0 rassurer les march\u00e9s apr\u00e8s l'effondrement de sa monnaie, surprise, sur fond de crise avec les \u00c9tats-Unis, quelles cons\u00e9quences pour les banques suisses ont fait le point dans un instant, suspendre les n\u00e9gociations avec l'Union europ\u00e9enne sur un accord-cadre, le sc\u00e9nario est d\u00e9sormais ouvertement \u00e9voqu\u00e9e par le PS, le PLR Le PDC oppos\u00e9s \u00e0 ce trait\u00e9 depuis toujours, l'UDC se frottent les mains, \u00e0 suivre le ras-le-bol des syndicats de police genevoise apr\u00e8s la violente agression d'un agent ce week- end aux Eaux-Vives l'\u00e9chec des supr\u00e9macistes blancs aux \u00c9tats-Unis submerg\u00e9s par les contre- manifestants et puis des biceps en or, le gymnaste Oliver et Guy a offert hier 2 m\u00e9dailles \u00e0 la Suisse, au dernier jour des championnats d'euros. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:50) [97%] :\r\nLa Turquie s'appr\u00eate donc \u00e0 lancer ce matin son plan d'action pour lutter contre l'effondrement de sa monnaie sur les march\u00e9s asiatiques, la monnaie s'\u00e9change ce matin \u00e07,24 livres pour un dollar, son plus bas niveau historique, dans une interview au quotidien Ouriet le ministre turc des finances ne d\u00e9taille pas les mesures mais il assure que son pays va tenter de rassurer les banques, les petites et moyennes entreprises et les secteurs les plus affect\u00e9s par les fluctuations mon\u00e9taires C\u00e9dric Guigon. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:16) [95%] :\r\nOui, depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, la livre turque qui a perdu plus de 45 pourcent de sa valeur, 3 raisons \u00e0 cet effondrement, les inqui\u00e9tudes li\u00e9es \u00e0 l'influence d'Erdogan sur l'\u00e9conomie, son opposition r\u00e9p\u00e9t\u00e9e \u00e0 une hausse des taux d'int\u00e9r\u00eat et la tension dans les relations avec les \u00c9tats-Unis des relations ex\u00e9crables entre les 2 alli\u00e9s de l'Otan depuis plusieurs jours, la Turquie refuse de lib\u00e9rer le Pasteur am\u00e9ricain Andrew Bronson, qu'elle accuse de terrorisme et d'espionnage en riposte, Washington a mis la pression et annonc\u00e9 son intention de doubler les tarifs douaniers sur l'acier et l'aluminium turcs 2 ans ses partisans Redjep Tayyip Erdogan, a pr\u00e9venu hier qu'il ne ferait aucune concession \u00e0 ce qu'il qualifie de complot politique, le pr\u00e9sident turc a d\u00e9clar\u00e9 : nous ne pouvons que dire goodbye \u00e0 quiconque d\u00e9cide de sacrifier son partenariat strat\u00e9gique et une alliance d'un demi- si\u00e8cle avec un pays de 81 millions d'habitants pour sauvegarder ses relations avec des groupes terroristes pour le 3\u00e8me jour cons\u00e9cutif, il a encore appel\u00e9 ses compatriotes \u00e0 vendre des dollars et des euros pour soutenir la monnaie nationale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:14) [95%] :\r\nMerci C\u00e9dric Guigon la monnaie turque a perdu 40 pourcent de sa valeur depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e 25 pourcent pour la seule journ\u00e9e de vendredi dernier, cette crise entra\u00eene d\u00e9sormais dans son sillage les banques europ\u00e9ennes, alors qu'en est -il des banques helv\u00e9tiques d\u00e9cryptage sign\u00e9 Cynthia racines. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:29) [94%] :\r\nTout est parti d'un article du Fine Charles Times le quotidien r\u00e9v\u00e9lait vendredi que des superviseurs de la Banque centrale europ\u00e9enne \u00e9taient extr\u00eamement inquiets, inquiets de l'Exposition de plusieurs grandes banques europ\u00e9ennes \u00e0 la dette de la Turquie parmi les \u00e9tablissements concern\u00e9s, l'espagnol BBVA, l'italienne UniCredit et la fran\u00e7aise BNP Paribas en Suisse les banques g\u00e9n\u00e9ralement peu expos\u00e9es \u00e0 la Turquie sont \u00e9pargn\u00e9es, John Plassard Analyste pour Mirabaud Securities. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:57) [93%] :\r\nIl faut simplement rappeler c'est qu'\u00e9videmment l'effondrement des banques en question vendredi donc, BBVA BNP Paribas et UniCredit a un effet de contagion sur tout le secteur comme comme il est de coutume, m\u00eame pour les banques qui sont pas du tout expos\u00e9s, donc c'est ce qui se passe lorsque, il y a un stress sur certaines banques, les autres banques en p\u00e2tissent aussi, mais les banques suisses en elles-m\u00eames ne sont pas beaucoup expos\u00e9s \u00e0 cette date turc. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:25) [95%] :\r\nUBS articule le chiffre de 552 millions de francs li\u00e9s \u00e0 la Turquie pour la plupart sous forme de cr\u00e9dit Cr\u00e9dit Suisse ne donne pas de montant mais indique que la Turquie ne fait pas partie de ses 16 plus grandes expositions internationales la signature cette ann\u00e9e d'un accord-cadre avec l'Union europ\u00e9enne s'\u00e9loigne un peu plus encore plusieurs grands partis songent d\u00e9sormais \u00e0 suspendre les n\u00e9gociations avec Bruxelles, allez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:47) [95%] :\r\nPr\u00e9sident du PS du PLR du PDC ont tous \u00e9voqu\u00e9 ce sc\u00e9nario dans la presse dominicale un possible nouveau rebondissement donc apr\u00e8s le refus des syndicats de discuter de l'assouplissement des mesures d'accompagnement, l'UDC Jubil\u00e9, elle qui se bat depuis toujours compte la conclusion de cet accord-cadre son pr\u00e9sident Albert R\u00f6sti encourage d\u00e9sormais les autres partis \u00e0 intervenir aupr\u00e8s du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:09) [87%] :\r\nJ'ai d\u00e9j\u00e0 envoy\u00e9 un e-mail \u00e0 tous les pr\u00e9sidents pour les, de faire une lettre en comme aupr\u00e8s du Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour lui demander de faire une communication claire et nette aupr\u00e8s de la communaut\u00e9 Open compte arr\u00eater les n\u00e9gociations qu'il faut arr\u00eater les n\u00e9gociations pour ma\u00eetre Claire les choses sur la table pour bien la r\u00e9action, mais j'ai quand m\u00eame une certaine crainte, il faut savoir que tous ces 3 partis, sauf l'UDC a toujours dit : il faut un accord-cadre, on a \u00e9t\u00e9 les seuls \u00e0 dire attention \u00e0 pas perdu la souveraine \u00e9tait si ils sont pas pr\u00eat \u00e0 mettre en oeuvre ce qu'ils nous ont dit, \u00e7a serait pas du tout prix aurait mais je on attend maintenant ce qu'il dit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:53) [93%] :\r\nVous avez, propos recueillis par Pietro Bugnon. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:54) [95%] :\r\nEt cette question encore Julien dans l'actualit\u00e9 politique, l'initiative dite pour des aliments \u00e9quitables est -elle incompatible avec de nombreux accords internationaux sign\u00e9s par la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:03) [92%] :\r\nTexte propose notamment que la Suisse importe des denr\u00e9es alimentaires de l'\u00e9tranger respectueux de certaines norme sociales et \u00e9cologiques, voil\u00e0 qui divise initiants et opposants \u00e0 ce texte soumis au vote du peuple 23 septembre les opposants d\u00e9noncent une violation des accords commerciaux, un argument totalement faux, r\u00e9pondent les initiants les d\u00e9tails avec Marc Meunier qui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:22) [97%] :\r\nSelon les opposants \u00e0 l'initiative pour des aliments \u00e9quitables, une fois appliqu\u00e9 ce texte pourrait contrevenir \u00e0 de nombreuses r\u00e8gles de l'Organisation mondiale du commerce, l'OMC des pays avec lesquels la Suisse a conclu des accords commerciaux pourraient alors exiger des sanctions Pierre-Andr\u00e9 Page, conseiller national UDC. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:05:40) [88%] :\r\nAvec les r\u00e8gles de l'OMC, on ne peut pas refuser d'importer ces produits et ensuite, si on commence \u00e0 mettre des r\u00e8gles suppl\u00e9mentaires on pourrait cr\u00e9er des probl\u00e8mes avec d'autres entreprises, il y a des partenaires prennent lire \u00e9coutez si vous prenez plus notre viande, nous, on en prend plus montrant plus votre chocolat ou autres, je crois que \u00e7a c\u00e9der un danger qui est vraiment tr\u00e8s bon. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:59) [94%] :\r\nUn sc\u00e9nario \u00e9cart\u00e9 par les partisans de l'initiative, ces derniers s'appuient sur un avis juridique de l'universit\u00e9 de Berne, dont la conclusion est \u00e0 leurs yeux sans appel le texte peut \u00eatre mis en oeuvre conform\u00e9ment aux engagements internationaux de la Suisse, m\u00eame en abaissant certains tarifs douaniers explique Ad\u00e8le Torrance conseill\u00e8re nationale verte. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:06:20) [94%] :\r\nOn peut jouer avec les droits de douane et les contingents douaniers pour favoriser les produits durables, il y a un exemple dans le domaine des biocarburants qui entrent en Suisse s'ils correspondent \u00e0 un certain nombre de crit\u00e8res de durabilit\u00e9, ils sont favoris\u00e9s et c'est vraiment un succ\u00e8s qu'on pourrait reproduire sur d'autres types de denr\u00e9es notamment les Tories alimentaire. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:38) [97%] :\r\nLes partisans de cette initiative, si elle venait \u00e0 \u00eatre accept\u00e9e comptent donc sur la sagesse et la cr\u00e9ativit\u00e9 du Parlement pour \u00e9laborer de tels instruments au fond pour trouver comment, tr\u00e8s concr\u00e8tement, appliquer les grands principes \u00e9nonc\u00e9s par le texte et ce, en respectant le droit international, un chemin parfois tortueux que les opposants \u00e0 l'initiative, veulent \u00e0 tout prix \u00e9viter. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:58) [91%] :\r\nOui, on va parler, on va aller un petit peu plus loin sur ce th\u00e8me et sur l'agriculture suisse en g\u00e9n\u00e9ral ce matin avec l'invit\u00e9 de Romain Clivaz tout \u00e0 l'heure, \u00e0 7 heures et demie s'agit de Patricia les elle est agricultrice \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:08) [96%] :\r\nPas question de se taire face aux violence envers les femmes, pr\u00e8s de 500 personnes ont r\u00e9pondu \u00e0 cet appel hier en Suisse, des rassemblements \u00e0 Lausanne, Berne, B\u00e2le ou encore Z\u00fcrich \u00e0 l'appel des jeunesses socialistes une r\u00e9action \u00e0 la violente agression de cinq femmes mercredi \u00e0 la sortie d'une discoth\u00e8que \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:24) [95%] :\r\nEt d'autres r\u00e9actions \u00e0 Gen\u00e8ve aussi celle des syndicats de police apr\u00e8s l'agression d'un agent, c'\u00e9tait dans la nuit de samedi \u00e0 dimanche, dans le quartier des Eaux-Vives. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:32) [94%] :\r\nPolicier gri\u00e8vement bless\u00e9 alors qu'il tentait d'intervenir dans une bagarre, frapp\u00e9 \u00e0 la t\u00eate, l'agent de la brigade anticriminalit\u00e9 dans le coma, cette nouvelle agression contre un repr\u00e9sentant des forces de l'ordre consterne le pr\u00e9sident de l'Union du personnel du corps de police de Gen\u00e8ve, selon Marc Baudat, les cas de violences contre les policiers ont doubl\u00e9 depuis 2011, une situation qui ne peut plus durer. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:07:52) [87%] :\r\nC'est un constat qui est g\u00e9n\u00e9ral en Suisse, des policiers sont de plus en plus agress\u00e9s, il y a de plus en plus de violence dans l'espace public, que ce soit contre les policiers ou m\u00eame compte les usagers de l'espace public, hein, on a encore les images du 1er ao\u00fbt \u00e0 Lausanne, des gens qui trouvent amusant de lancer des feux d'artifice compte les forces de l'Ordre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:10) [97%] :\r\nAujourd'hui, vous r\u00e9clamez quoi. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:08:11) [93%] :\r\n\u00e0 une prise de conscience politique, qu'on arr\u00eate de syst\u00e9matiquement ni\u00e9 l'\u00e9vidence ni la r\u00e9alit\u00e9, il y a des probl\u00e8mes op\u00e9rationnels, il y a du risque accru pour le personnel et c'est une vraie prise de conscience et Suisse, \u00eatre aussi une vraie discussion sur l'action de la police sur l'action de l'\u00c9tat pour garantir la s\u00e9curit\u00e9 des usagers de l'espace public. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:32) [95%] :\r\nMarc Baudat qui r\u00e9pondait \u00e0 Yves Terrani le d\u00e9but d'un d\u00e9pouillement sans grand suspense au Mali, le sortant Ibrahim Boubacar Ke\u00efta devrait sortir vainqueur du 2\u00e8me tour de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, scrutin marqu\u00e9 hier par une faible participation des citoyens souvent d\u00e9sabus\u00e9s par les tensions qui ont entour\u00e9 la campagne hier encore le pr\u00e9sident d'un bureau de vote \u00e0 Tombouctou a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 par des hommes arm\u00e9s, les r\u00e9sultats officiels du scrutin sont attendus en milieu de semaine aux \u00c9tats-Unis, les milieux d'extr\u00eame droite, annon\u00e7aient une d\u00e9monstration de force, et l\u00e0, elle est finalement venue des contre- manifs. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:04) [93%] :\r\nMais seule une petite poign\u00e9e des supr\u00e9macistes blancs se sont finalement r\u00e9unis hier soir devant la Maison Blanche sous une importante escorte polici\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:11) [95%] :\r\nFace \u00e0 eux des centaines de citoyens venus d\u00e9noncer ce rassemblement ouvertement raciste, les militants de la droite radicale sont reparties sans coup d'\u00e9clat, correspondance de Cioni \u00e0 Dridi \u00e0 Washington. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:09:22) [93%] :\r\nIls ne seront finalement pas rest\u00e9 longtemps devant la Maison Blanche, \u00e0 peine une heure alors qu'ils avaient un permis pour manifester de 2 heures, les supr\u00e9macistes blancs \u00e9taient seulement quelques dizaines, face \u00e0 eux des milliers de contre manifestants des membres des Black lives malheur les Vies Noires comptent des antifas et de nombreux citoyens de tous les \u00e2ges, de toutes les origines qui sont sortis dans les rues de Washington pour dire non au racisme, certains manifestants antiracistes ont fait le voyage depuis d'autres \u00c9tats, pour l'occasion, l'organisateur du rassemblement de nationalistes Blancs John Kessler s'est bri\u00e8vement exprim\u00e9 pour dire que les Blancs aux \u00c9tats-Unis ne reconnaissaient plus leur pays, il s'est fait huer par les contre- manifestants puis la pluie a commenc\u00e9 \u00e0 tomber les supr\u00e9macistes blancs sont vite reparti, les 2 camps \u00e9taient s\u00e9par\u00e9s par des barri\u00e8res pour ne pas se retrouver face \u00e0 face, mais au final, pas d'affrontement, le rassemblement des supr\u00e9macistes a \u00e9t\u00e9 \u00e9clips\u00e9 par une pr\u00e9sence massive des anti- raciste. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:18) [89%] :\r\n7 heures 11 sur la premi\u00e8re, on passe au sport et la Suisse qui finit en beaut\u00e9 les championnats multi- europ\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:24) [93%] :\r\nAvec une derni\u00e8re m\u00e9daille hier soir \u00e0 Berlin en athl\u00e9tisme, l'argent pour l'Argovienne Fabienne Schlumpf sur le 3000 m\u00e8tres steeple d\u00e9ception ensuite pour le relais f\u00e9minin 4 fois 100 m\u00e8tres malgr\u00e9 les attentes elle ne termine que 4\u00e8me au pied du podium, ce sont les britanniques, remport\u00e9 la m\u00e9daille d'or, soir\u00e9e aussi marqu\u00e9 par l'ascension d'un prodige su\u00e9dois tr\u00e8s haut \u00e0 6 m\u00e8tres 05 mondo Duplantis, m\u00e9daill\u00e9 d'or du saut \u00e0 la perche \u00e0 \u00e0 peine 18 ans. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:48) [90%] :\r\nEt puis, c\u00f4t\u00e9 suisse, non pas une mais 2 m\u00e9dailles aussi en gymnaste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:52) [90%] :\r\nC'\u00e9tait l\u00e0, \u00e7a se passait du c\u00f4t\u00e9 de Glasgow en Ecosse, c'est le h\u00e9ros est argovien Oliver et m\u00e9daille d'or \u00e0 la barre fixe, alors que 15 minutes plus t\u00f4t, il avait d\u00e9j\u00e0 obtenu la m\u00e9daille de bronze aux barres parall\u00e8les, Oliver et Guy, conscient d'avoir r\u00e9alis\u00e9 un exploit. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:05) [92%] :\r\nC'est une chose que j'ai jamais r\u00e9ussi \u00e0 \u00e0 faire et puis c'est un r\u00eave qui s'est r\u00e9alis\u00e9 maintenant et je suis tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:11:12) [88%] :\r\nOn vous avez d\u00e9j\u00e0 apr\u00e8s la premi\u00e8re m\u00e9daille n'avait pas fait et il fallait repartir tout de suite comment est -ce que \u00e7a s'est pass\u00e9 entre les 2 concours. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:19) [86%] :\r\nBen, je vais essayer de rester calme, quand m\u00eame, quand quand je dirais qui j'ai gagn\u00e9 la branche m\u00e9daille, c'\u00e9tait quand m\u00eame \u00e0 se concentrer sur la barre fixe, et puis je devais pr\u00e9parer la barre fix\u00e9e comme \u00e7a je pouvais faire un petit peu de distance entre moi et la m\u00e9daille de bronze, donc c'est de toute fa\u00e7on, je suis heureux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:38) [95%] :\r\nVoil\u00e0 2 nouvelles m\u00e9dailles hier donc notamment en gymnastique, le bilan Suisse des championnats europ\u00e9ens multisports est excellent 4 m\u00e9dailles \u00e0 Berlin o\u00f9 se d\u00e9roule les \u00e9preuves d'athl\u00e9tisme et 15 en Ecosse pour les autres championnats d'Europe r\u00e9unis m\u00eame s\u00e9par\u00e9e, la d\u00e9l\u00e9gation suisse a vite serr\u00e9 les rangs Patrick D\u00e9l\u00e9troz. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:11:54) [94%] :\r\nIci l'effet mini- jeux olympiques s'est fait sentir tr\u00e8s t\u00f4t, malgr\u00e9 l'absence d'un village regroupant les athl\u00e8tes la premi\u00e8re m\u00e9daille obtenue par l'\u00e9quipe de poursuite sur piste puis la journ\u00e9e historique de l'aviron Suisse avec 5 bateaux en finale et 4 m\u00e9dailles dont 2 d'or ont titill\u00e9s les autres athl\u00e8tes suisses voulant profiter aussi d'une Exposition m\u00e9diatique exceptionnels et les 15 m\u00e9dailles rapport\u00e9es l'Ecosse ont toute leur histoire ou leur m\u00e9rite, mais 2 d'entre elles ont marqu\u00e9 la petite histoire du sport suisse, celle du Genevois J\u00e9r\u00e9my Desplanches tout d'abord dans le 200 m\u00e8tres 4 nages, la premi\u00e8re \u00e0 ce niveau pour la natation suisse depuis 10 ans et puis le titre en triathlon de l'immense Nicola Spirig 6\u00e8me titre europ\u00e9en l'envie \u00e0 36 ans, d'aller chercher dans 2 ans, une nouvelle m\u00e9daille pour ses cinqui\u00e8mes Jeux olympiques, elle qui est d\u00e9j\u00e0 championne olympique \u00e9norme travail personnel et en \u00e9quipe avec le relais qui a remport\u00e9 l'argent joie visible de pratiquer son sport modestie transmission aux plus jeunes, Nicolas Spirig, repr\u00e9sente toutes les valeurs de base du sport Patrick D\u00e9l\u00e9troz RTS Sport Glasgow. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:53) [92%] :\r\nL \u00e0 aussi, c'est du sport, mais pas que du sport, une derni\u00e8re balade parmi les beaut\u00e9s visuelles de la montagne et la 49\u00e8me \u00e9dition du festival international du film alpin des Diablerets a pris fin ce week- end, la derni\u00e8re pour Jean-Philippe Rapp en tant que directeur en 12 ans, il aura permis au FIFAD de passer de 3000 \u00e0 quelque 22000 spectateurs un parcours forc\u00e9ment riche en rencontrant. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:13:15) [89%] :\r\nJ'ai rencontr\u00e9 beaucoup Jean attachant, simple et Direct, c'\u00e9tait l'essentiel pour moi et puis aussi une passion partag\u00e9e avec avec des r\u00e9alisateurs avec les organisateurs, c'est ce que je retiens. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:28) [92%] :\r\nCe monde de la montagne et les particuliers. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:13:29) [83%] :\r\nOui, mais ce sont souvent que de belles histoires, ce sont des histoires de d\u00e9passement de soi, ce sont des histoires de se relever d'un \u00e9chec des histoires humaines et dans ce sens l\u00e0, j'ai vraiment donc Kourou prouv\u00e9 mais \u00e7a et le programme cr\u00e8ches plus passionn\u00e9 documentaire comment Cagnard, j'ai essay\u00e9 de mixer les 2. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:46) [92%] :\r\nJamais eu de Cr\u00e8vecoeur en osant. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:13:48) [88%] :\r\nNon, des regrets, j'ai un regret : je me suis dit mais on aurait d\u00fb pouvoir inviter Valter ONAC et puis entre temps, il est mort ou des gens qui sont partis, mais qu'on a eu la chance de Belgrade tribunal c'est plus des regrets, c'est simplement, on a offert un espace \u00e0 des gens, et ces gens nous ont apport\u00e9 vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:03) [88%] :\r\nCoup voil\u00e0, dernier festival pour Jean-Philippe Rapp, c'est d\u00e9sormais le Valaisan Beno\u00eet Aymon, journaliste et r\u00e9alisateur qui reprendra le flambeau \u00e0 la t\u00eate du FIFAD. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:11) [93%] :\r\nEt voil\u00e0 pour ce journal, sign\u00e9 Julien Bangerter remercie Julien il est 7. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-13T05:24:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Krause, Adrien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Racine, Cynthia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AC842E96-E6F2-4030-B0BD-942BBCED87F5", "internalArchiveId": "AC842E96-E6F2-4030-B0BD-942BBCED87F5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Cl\u00e9a Favre", "publicationDate": "2018-08-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Favre, Cl\u00e9a;Sarah Atcho, athl\u00e8te vaudoise;Favre, Cl\u00e9a;Nicolas V\u00e9ron, co-fondateur du think tank europ\u00e9en Bruegel;Fran\u00e7ois Vuille, directeur ex\u00e9cutif du centre \u00e9nergie de l'EPFL\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Cl\u00e9a Favre (TAPIS TITRE) \r\n(Traitement Journal) La Suisse rentre des championnats europ\u00e9ens d'Athl\u00e9tisme avec quatre m\u00e9dailles.\r\nMais, gros cr\u00e8ve-coeur : pas celle du relais 4x100m.\r\nAlors que les fronts se fissurent les uns apr\u00e8s les autres sur le dossier europ\u00e9en.\r\nImpossible pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral de tenir le calendrier pr\u00e9vu.\r\nLa fili\u00e8re de l'\u00e9nergie est, elle aussi, frapp\u00e9e de plein fouet par le changement climatique.\r\nLes panneaux photovolta\u00efques n'appr\u00e9cient gu\u00e8re les grosses chaleurs.\r\n(16/CE BERLIN RELAIS ITV ATCHO) La Suisse quitte Berlin, avec 4 m\u00e9dailles dans sa besace, gl\u00e2n\u00e9es aux championnats d'Europe d'athl\u00e9tisme. \r\nLes deux derni\u00e8res, en argent, ont \u00e9t\u00e9 gagn\u00e9es hier par Tadess\u00e9 Abraham sur le marathon \r\net Fabienne Schlumpf sur 3 000 m\u00e8tres stiple. \r\nLe relais 4x100m a lui \u00e9chou\u00e9 \u00e0 la 4e place. \r\nLa r\u00e9action, un brin d\u00e9sabus\u00e9e, de l'une de ces relayeuses : la Vaudoise Sarah Atcho. \r\n   0'33''\r\nLe titre est revenu \u00e0 la Grande-Bretagne qui a sign\u00e9 la meilleure performance mondiale de l'ann\u00e9e.\r\n(TF5/CE BILAN FORMULE GLASGOW DI 8H) La premi\u00e8re \u00e9dition des Championnats Europ\u00e9ens multi-sport s'est donc referm\u00e9e hier soir \u00e0 Berlin et Glasgow...\r\nsur un bilan tr\u00e8s positif.   \r\nPositif au niveau Suisse, en terme de m\u00e9dailles, 19 au total dans 7 sports. \r\nPositif aussi au niveau de l'organisation. \r\nPatrick D\u00e9l\u00e9troz, vous avez suivi ces championnats en Ecosse, \u00e0 Glasgow.  \r\nPeut-on vraiment parler de r\u00e9ussite ?\r\n  0'47''\r\n((Oui, clairement.  Avant le d\u00e9but ces championnats, il a fallu expliquer et r\u00e9expliquer qu'il s'agissait de 6 championnats d'europe r\u00e9unis dans un m\u00eame lieu + l'athl\u00e9tisme \u00e0 Berlin, qu'il ne s'agissait pas de mini jeux olympiques \u00e0 la taille du continent mais de la r\u00e9union de ces championnats.  Et, de fait, c'est devenu de mini jeux olympiques dans l'esprit.   tr\u00e8s vite, le classement des m\u00e9dailles toute discipline confondues est devenu une r\u00e9f\u00e9rence et surtout, la couverture m\u00e9diatique offerte par les m\u00e9dias de service public de toute l'Europe a mis en avant des disciplines beaucoup moins m\u00e9diatis\u00e9es et les f\u00e9d\u00e9rations l'ont bien compris, elles ont tout fait pour faciliter le travail de tout le monde.  Je ne vous parlerai pas ce matin en direct du lieu o\u00f9 se d\u00e9roulait les championnats d'Europe d'aviron ou de cyclisme et nous n'aurions pas vu toutes ces images si les championnats avaient \u00e9t\u00e9 organis\u00e9s s\u00e9par\u00e9ment. .  \u00c7a sera d'ailleurs le cas dans les trois prochaines ann\u00e9es.   avant une novuelle \u00e9dition de ces championnats europ\u00e9ens.)) \r\nR\u00e9ussite m\u00e9diatique, sportive mais \u00e9conomique aussi ?\r\n  ^'33''\r\n((Ho oui.   quand un chauffeur de taxi vous dit qu'il a plus travaill\u00e9 ces dix derniers jours qu'habituellement \u00e0 cette p\u00e9riode c'est qu'il se passe quelque chose.  Les h\u00f4tels aussi ont profit\u00e9 de la pr\u00e9sence de milliers d'athl\u00e8tes et accompagnant et journalistes et techniciens. puisqu'il s'agit d'une volont\u00e9 des organisateurs de ne pas cr\u00e9er un village regroupant tout le monde. \r\nC'est b\u00e9n\u00e9fique pour l'\u00e9conomie locale. pour l'image des sports et de la r\u00e9gion, difficile de ne pas trouver une ville int\u00e9ress\u00e9e pour la prochaine \u00e9dition dans quatre ans.  Au bout de ces dix jours c'est vraiment la satisfaction qui l'emporte sur les quelques probl\u00e8mes d'organisation rencontr\u00e9s.  probl\u00e8mes techniques et d'organisation des transports.  mais g\u00e9rables et am\u00e9liorables.)) \r\nPatrick D\u00e9l\u00e9troz, merci !\r\n(Doris Leuthard) *** Doris Leuthard s'inqui\u00e8te d'\u00e9ventuels rachats d'entreprises suisses d'importance strat\u00e9gique par des groupes chinois. \r\nLa conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale estime que la Conf\u00e9d\u00e9ration devrait r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 la question.\r\n\"Comme l'Allemagne le fait depuis longtemps, nous devons mener une discussion pour savoir comment agir face \u00e0 la soif de rachat des entreprises chinoises\", \r\nconfie-t-elle aujourd'hui dans les pages de la Nord-west-schweiz.\r\nSelon elle, Berne devrait r\u00e9clamer la r\u00e9ciprocit\u00e9,\r\nc'est-\u00e0-dire n'autoriser le rachat que dans le cas o\u00f9 des firmes suisses peuvent aussi proc\u00e9der sans probl\u00e8me \u00e0 des acquisitions en Chine.\r\n(03/ACCORD CADRE UE-CH ANALYSE PA) *** Suspendre les n\u00e9gociations avec l'Union europ\u00e9enne sur l'accord cadre, apr\u00e8s le refus des syndicats de discuter de l'assouplissement des mesures d'accompagnement. \r\nC'est l'issue \u00e9voqu\u00e9e par les pr\u00e9sidents du PS, du PLR et du PDC hier dans la presse dominicale. \r\nL'UDC appelle d\u00e9sormais les autres formations \u00e0 intervenir aupr\u00e8s du gouvernement, pour qu'il g\u00e8le les n\u00e9gociations sur ce trait\u00e9. \r\nEn l'absence de soutien politique, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pourra difficilement respecter son calendrier.\r\nPietro Bugnon...\r\n  1'01''\r\n((Un compromis en Suisse sur l'assouplissement des mesures d'accompagnement d\u00e9but septrembre. Pour boucler les pourparlers avec Bruxelles cet automne... A moins d'un incroyable revirement de situation, les d\u00e9lais que s'\u00e9taient donn\u00e9s respectivement Johann Schneider Ammann... et Ignazio Cassis seront tr\u00e8s difficiles, voire impossibles \u00e0 tenir. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral devrait le constater ce mercredi d\u00e9j\u00e0.\r\nCons\u00e9quence imm\u00e9diate: la discussion avec l'Union europ\u00e9enne devra attendre. Si l'accord institutionnel n'est pas mort en tant que tel, les n\u00e9gociations ne reprendront pas avant 1 \u00e0 2 ann\u00e9es. Apr\u00e8s les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales et europ\u00e9enes. Apr\u00e8s la fin du Brexit aussi. Il est donc fort probable que les bases de la discussion ne soient plus les m\u00eames.\r\nDans l'intervalle, l'Union europ\u00e9enne, qui r\u00e9clame cet accord depuis pr\u00e8s de 10 ans, pourrait r\u00e9pliquer en p\u00e9nalisant la Suisse dans divers domaines. Renier la place boursi\u00e8re helv\u00e9tique ou encore exclure les scientifiques suisses du prochain programme de recherche europ\u00e9en.\r\nCe sc\u00e9nario, s'il se r\u00e9alise, sonnerait comme un cuisant \u00e9chec pour le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Ignazio Cassis. Lui et sa strat\u00e9gie du \"reset\".))\r\n(Violences femmes rassemblements) A Lausanne, Berne, B\u00e2le ou encore Zurich, des manifestations se sont tenues hier contre le sexisme.\r\nMobilisation en r\u00e9action \u00e0 l'agression mercredi dernier de 5 femmes \u00e0 Gen\u00e8ve, par un groupe d'hommes, \u00e0 la sortie d'une bo\u00eete de nuit.\r\nUne centaine de personnes se sont r\u00e9unies dans la capitale vaudoise, pour exprimer leur indignation.\r\n\"Les droits des femmes doivent pouvoir s'exprimer dans la rue, \u00e0 la sortie d'un restaurant, de jour comme de nuit. \r\nCe sont des droits fondamentaux\",\r\na relev\u00e9 \u00e0 cette occasion G\u00e9raldine Savary, conseill\u00e8re aux Etats socialiste.\r\n(Rassemblement Washington) *** Ils n'\u00e9taient finalement qu'une poign\u00e9e \u00e0 Washington.\r\nLe rassemblement de supr\u00e9macistes blancs n'a attir\u00e9 hier qu'une vingtaine de personnes.\r\nLes organisateurs en esp\u00e9raient plusieurs centaines.\r\nMais ce sont leurs adversaires politiques qui se sont le plus mobilis\u00e9s.\r\nDes centaines de contre-manifestants se sont r\u00e9unis.\r\nL'an dernier, une militante anti-raciste avait \u00e9t\u00e9 tu\u00e9e un supr\u00e9maciste blanc qui avait pr\u00e9cipit\u00e9 son v\u00e9hicule sur la foule.\r\nLes faits s'\u00e9taient d\u00e9roul\u00e9s \u00e0 Charlottesville, en Virginie.\r\n(10/MALI ELECTIONS PA (dans la nuit)) *** Les Maliens se sont prononc\u00e9s. Ils ont choisi hier entre Ibrahim Boubacar Keita, le pr\u00e9sident sortant, et Souma\u00efla Ciss\u00e9, le chef de file de l'opposition. \r\nMais les r\u00e9sultats du second tour ne sont pas attendus avant plusieurs jours. \r\nDans la capitale, Bamako, pas d'affluence dans les bureaux de vote hier.\r\nDans l'int\u00e9rieur du pays, quelques incidents ont \u00e9t\u00e9 signal\u00e9s, \r\nessentiellement au nord et au centre, des zones r\u00e9guli\u00e8rement vis\u00e9es par des attaques terroristes. \r\nA Bamako, Coralie Pierret. \r\n  0'55''\r\n((Il y a d'abord l'attaque du village d'Arkodia dans la r\u00e9gion de Toumbouctou au nord du pays o\u00f9 le pr\u00e9sident d'un bureau de vote a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 d'une balle dans la t\u00eate par des hommes arm\u00e9s, des pr\u00e9sum\u00e9s djihadistes. Toujours au nord, dans le cercle de Dir\u00e9, du mat\u00e9riel \u00e9lectoral a \u00e9t\u00e9 vol\u00e9 puis br\u00fbl\u00e9. \r\nDans le centre, un nombre significatif de bureaux de vote n'ont pas pu ouvrir \u00e0 cause de l'ins\u00e9curit\u00e9. Mais ce nombre est moins important qu'au premier tour assure le minist\u00e8re de la s\u00e9curit\u00e9 sans pour autant donner de chiffres. \r\nDans le sud et \u00e0 Bamako, pas d' incident s\u00e9curitaire n'a \u00e9t\u00e9 signal\u00e9 . mais une faible participation constat\u00e9e. Si aucune estimation officielle n'a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9, un groupe d'observateurs nationaux calcule qu'environ 1 malien inscrit sur 4 a particip\u00e9. A une semaine de la Tabaski, une importante f\u00eate religieuse dans un pays essentiellement musulman, le second tour n'a pas mobilis\u00e9 les habitants de la capitale.))\r\n(Aquarius) L'histoire se r\u00e9p\u00e8te pour l'Aquarius, le navire affr\u00e9t\u00e9 par SOS M\u00e9diterran\u00e9e.\r\nIl a secouru vendredi 141 personnes au large des c\u00f4tes libyennes.\r\nIl fait maintenant route vers l'Europe. \r\nCependant, il n'a pas re\u00e7u confirmation d'un lieu s\u00fbr o\u00f9 accoster.\r\nSelon l'ONG, les secours libyens ont confirm\u00e9 \u00eatre l'autorit\u00e9 en charge de la coordination des sauvetages.\r\nMais ils auraient inform\u00e9 l'Aquarius qu'ils ne lui indiqueraient pas de lieu s\u00fbr de d\u00e9barquement.\r\n(14/CRISE BANQUES TURQUES ITV VERON - 22.30) *** La chute de la livre turque ne peut s'expliquer que par un \"complot contre Ankara\". \r\nC'est l'interpr\u00e9tation faite hier par le pr\u00e9sident Recep Tayyip Erdogan devant ses partisans, r\u00e9unis \u00e0 Tr\u00e9bizonde, sur la Mer noire. \r\nDans sa chute, la monnaie a entrain\u00e9 les banques europ\u00e9ennes actives en Turquie. \r\nLa banque espagnole BBVA, l'italienne UniCredit et la fran\u00e7aise BNP Paribas...\r\nToutes ont enregistr\u00e9 les baisses les plus importantes vendredi. \r\nMais pour Nicolas V\u00e9ron, co-fondateur du think tank europ\u00e9en Bruegel (Bru_geul) \u00e0 Bruxelles, \r\nles banques ont la situation sous contr\u00f4le.\r\n  0'44'' ((une diff\u00e9rence majeure entre autres))\r\nNicolas V\u00e9ron interrog\u00e9 par Cynthia Racine.\r\n(Typhon Chine) P\u00e9kin ordonne l'\u00e9vacuation de plus de 200 000 personnes.\r\nLes autorit\u00e9s redoutent les effets du typhon Yagi sur les c\u00f4tes orientales.\r\nLes vents atteignent en effet 102 km/h.\r\nPr\u00e8s de 21 000 bateaux de p\u00eache ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 rappel\u00e9s au port.\r\nLe typhon doit provoquer de fortes chutes de pluie. \r\nSes effets devraient s'estomper progressivement, \u00e0 mesure qu'il avancera en direction du Nord-Ouest chinois.\r\n(TF3/CANICULE ET PRODUCTION D'ENERGIE PI) *** Canicule, S\u00e9cheresse.... la production d'\u00e9nergie est touch\u00e9e de plein fouet par le changement climatique.\r\nEn Suisse comme ailleurs, il faut donc apprendre \u00e0 anticiper le risque. \r\nEt l'impact est d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s fort dans certaines fili\u00e8res. Camille Degott.\r\n  1'32''\r\n((Des mines de charbon qui manquent cruellement d'eau, c'est le cas en Chine; des centrales nucl\u00e9aires au ralenti ou \u00e0 l'arr\u00eat parce qu'elles n'ont pas le droit de rejetter de l'eau trop chaude dans les rivi\u00e8res, \u00e7a se passe en Suisse ou en France... ces filli\u00e8res \u00e9nerg\u00e9tiques subissent l'\u00e9volution du climat.\r\nLes \u00e9nergies renouvelables n'\u00e9chapperont pas \u00e0 la r\u00e8gle notamment en Suisse. Fran\u00e7ois Vuille, directeur ex\u00e9cutif du centre \u00e9nergie de l'EPFL.\r\nSON 1 17''\r\nLes autres \u00e9nergies renouvelables sont aussi affect\u00e9es. Trop de soleil pour les panneaux volta\u00efques, c'est pas bon non plus.\r\nSON 2 27''\r\nAujourd'hui, il faut apprendre \u00e0 jouer avec les incertitudes de l'\u00e9volution du climat, pour des investissements sur 10, 30 ou m\u00eame 100 ans pour l'hydro\u00e9lectrique.\r\nEn Suisse, c'est bient\u00f4t la fin du nucl\u00e9aire. \r\nOn sait d\u00e9j\u00e0 \u00e0 quoi doit ressembler notre futur syst\u00e8me \u00e9nerg\u00e9tique. Mais il faudra \u00eatre suffisamment rapide pour compenser d'ici 2050 la production en \u00e9lectricit\u00e9 de cinq centrales.))\r\n(Foot) En football, le FC Sion s'est inclin\u00e9 3 \u00e0 2 face au FC Bale, lors de la 4e journ\u00e9e de Super League... \r\nZurich et St Gall se sont s\u00e9par\u00e9s sur le score de 0 \u00e0 0. \r\nAlors que Young Boys a battu Lucerne 3 \u00e0 2. \r\nEn Challenge League, d\u00e9faite de Servette face \u00e0 Vaduz 1 \u00e0 0.\r\n(Mexique record hot-dog) Et puis, victoire du Mexique dans une toute autre discipline : \r\nla longueur de file de hot-dog.\r\nLe pays a dispos\u00e9 des sandwichs sur plus de 1 400 m\u00e8tres...\r\npulv\u00e9risant ainsi le record auparavant d\u00e9tenu par le Japon, avec 325 petits m\u00e8tres.\r\nSachez que les r\u00e8gle sont strictes :\r\nChaque hot-dog doit avoir une saucisse, au moins deux sauces et la taille du hot-dog ne doit pas d\u00e9passer 18 centim\u00e8tres.\r\nTout a \u00e9t\u00e9 respect\u00e9. La performance a donc \u00e9t\u00e9 homologu\u00e9e par le Guinness des records.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 699, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9766185", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Cl\u00e9a Favre", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Cl\u00e9a Favre / LME_2018-08-13T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Cl\u00e9a Favre / LME_2018-08-13T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-9766191", "ece-9766185"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-26T16:49:36Z", "speechToTexts": ["26.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:00) [68%] :\r\n\u00e0 l'. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [93%] :\r\nDe Cl\u00e9a Favre, la Suisse rentre des Championnats Europ\u00e9ens d'athl\u00e9tisme avec 4 m\u00e9dailles mais gros Cr\u00e8vecoeur, pas celle du relais 4 fois 100 m\u00e8tres alors que les fronts se fissurent les uns apr\u00e8s les autres sur le dossier europ\u00e9en, impossible pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral de tenir le calendrier pr\u00e9vu, la fili\u00e8re de l'\u00e9nergie, elle aussi frapp\u00e9e de plein fouet par le changement climatique, les panneaux photovolta\u00efques n'appr\u00e9cient gu\u00e8re les grosses chaleurs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:29) [93%] :\r\nLa Suisse quitte Berlin avec 4 m\u00e9dailles dans sa besace glan\u00e9es aux championnats d'Europe d'athl\u00e9tisme, les 2 derni\u00e8res en argent ont \u00e9t\u00e9 gagn\u00e9es hier par ta d\u00e9c\u00e8s Abraham sur le marathon et Fabienne Schlumpf sur 3000 m\u00e8tres steeple le relais 4 fois 100 m\u00e8tres a lui \u00e9chou\u00e9 \u00e0 la 4\u00e8me place la r\u00e9action un brin d\u00e9sabus\u00e9e de l'une de ces relayeuses la Vaudoise Sarah Atcho. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:51) [87%] :\r\nL'impression qu'on a un peu m\u00eame discours toute la semaine, la c'est c'est d\u00e9cevant, c'est frustrant, c'est pourtant, c'est un bon temps hein le temps il est pas il est pas d\u00e9gueulasse et jusqu'encore une fois le niveau europ\u00e9en est en train d'exploser suite de je ne sais o\u00f9, d'ailleurs on comprend pas trop de Symbian et et on n'est pas dans la dans la vague c'\u00e9tait, c'\u00e9tait pas pour cette ann\u00e9e, non c'est chacune d'entre nous, on aurait d\u00fb faire le centim\u00e8tres de plus le petits ma\u00eetres de plus pour que cette m\u00e9daille soit assur\u00e9es et on peut pas mettent la faute sur une nous personne c'est c'est tout le monde ensemble, on est une \u00e9quipe, on gagne ensemble, on perd ensemble et l\u00e0 on a, on a presque perdu en. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:24) [94%] :\r\nLe titre est revenu \u00e0 la Grande-Bretagne qui a sign\u00e9 la meilleure performance mondiale de l'ann\u00e9e, la premi\u00e8re \u00e9dition des Championnats Europ\u00e9ens multi- sport s'est donc referm\u00e9e hier soir \u00e0 Berlin et Glasgow sur un bilan tr\u00e8s positif, positif au niveau Suisse en terme de m\u00e9dailles 19 au total dans 7 sports positif aussi au niveau de l'organisation Patrick D\u00e9l\u00e9troz vous avez suivi ces championnats en Ecosse \u00e0 Glasgow, peut -on vraiment parler de r\u00e9ussite. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:49) [93%] :\r\nAh oui, clairement avant le d\u00e9but de ces championnats, il a fallu pourtant expliquer, r\u00e9expliquer qu'il ne s'agissait pas de mini- jeux olympiques \u00e0 la taille du continent, mais de la r\u00e9union de 6 championnats d'Europe, plus l'athl\u00e9tisme \u00e0 Berlin et pourtant \u00e7a y ressemblait un tr\u00e8s vite le classement des m\u00e9dailles par nations, toutes disciplines confondues, est devenu une r\u00e9f\u00e9rence et surtout la couverture m\u00e9diatique offerte par les m\u00e9dias de service public de toute l'Europe a mis au m\u00eame niveau, toutes les disciplines, m\u00eame les moins m\u00e9diatis\u00e9e habituellement gr\u00e2ce aux horaires de comp\u00e9tition intelligent en temps normal, je ne vous parlerai pas ce matin depuis le lieu o\u00f9 se d\u00e9roulaient les championnats d'Europe d'aviron ou de cyclisme et nous n'aurions pas vu toutes ces images, si les championnats avaient \u00e9t\u00e9 organis\u00e9s s\u00e9par\u00e9ment, ce sera d'ailleurs le cas dans les 3 prochaines ann\u00e9es, avant une nouvelle \u00e9dition de ces championnats europ\u00e9ens r\u00e9unis. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:36) [96%] :\r\nR\u00e9ussite m\u00e9diatique sportive mais \u00e9conomique aussi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:39) [93%] :\r\nBah, \u00e9coutez, quand un chauffeur de taxi vous dit qu'il a plus travaill\u00e9 ces 10 derniers jours qu'habituellement cette p\u00e9riode c'est qu'il se passe quelque chose, hein, les h\u00f4tels ont aussi profit\u00e9 de la pr\u00e9sence de milliers d'athl\u00e8tes d'accompagnement, de journalistes, de techniciens c'est b\u00e9n\u00e9fique pour l'\u00e9conomie locale pour l'image des sports pour l'image de la r\u00e9gion, difficile de ne pas trouver une ville int\u00e9ress\u00e9e pour la prochaine \u00e9dition, dans 4 ans, et au bout de ces 10 jours, c'est vraiment la satisfaction qui l'emporte sur les quelques probl\u00e8mes d'organisation rencontr\u00e9s probl\u00e8mes techniques d'organisation des transports des probl\u00e8mes g\u00e9rables et am\u00e9liorable mais surtout, on sait que ces championnats europ\u00e9ens ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s suivis. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:12) [96%] :\r\nPatrick D\u00e9l\u00e9troz merci Doris Leuthard s'inqui\u00e8te d'\u00e9ventuels rachats d'entreprises suisses d'importance strat\u00e9gique par des groupes chinois, la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale estime que la Conf\u00e9d\u00e9ration devrait r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 la question, comme l'Allemagne, le fait depuis longtemps, nous devons mener une discussion pour savoir comment agir face \u00e0 la soif de rachat des entreprises chinoises, confie -t-elle aujourd'hui dans les pages de la Nordwestschweiz, selon elle, Berne devrait r\u00e9clamer la r\u00e9ciprocit\u00e9, c'est-\u00e0-dire n'autoriser le rachat que dans le cas o\u00f9 les uns ou les firmes suisses peuvent aussi proc\u00e9der sans probl\u00e8me \u00e0 des acquisitions en Chine suspendre les n\u00e9gociations avec l'Union europ\u00e9enne sur la c\u00f4te, l'accord cadre apr\u00e8s le refus des syndicats de discuter de l'assouplissement des mesures d'accompagnement, c'est l'issue \u00e9voqu\u00e9e par les pr\u00e9sidents du PS, du PLR et du PDC hier dans la presse dominicale, l'UDC appelle d\u00e9sormais les autres formations \u00e0 intervenir aupr\u00e8s du gouvernement pour qu'il g\u00e8le les n\u00e9gociations sur ce trait\u00e9, en l'absence de soutien politique, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pourra difficilement respecter son calendrier Pietro Bugnon. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:12) [96%] :\r\nUn compromis en Suisse sur l'assouplissement des mesures d'accompagnement d\u00e9but septembre pour boucler les pourparlers avec Bruxelles, cet Automne, \u00e0 moins d'un incroyable revirement de situation, les d\u00e9lais que s'\u00e9taient donn\u00e9s respectivement Johann Schneider- Ammann et Ignazio Cassis seront tr\u00e8s difficiles, voire impossibles \u00e0 tenir le Conseil f\u00e9d\u00e9ral devrait le constater ce mercredi, cons\u00e9quence imm\u00e9diate la discussion avec l'Union europ\u00e9enne devra attendre si l'accord institutionnel n'est pas mort en tant que telle, les n\u00e9gociations ne reprendront pas avant une \u00e0 2 ann\u00e9es apr\u00e8s les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales et europ\u00e9ennes apr\u00e8s la fin du Brexit aussi, il est donc fort probable que les bases de la discussion ne soient plus les m\u00eames, dans l'intervalle, l'Union europ\u00e9enne qui r\u00e9clame cet accord depuis pr\u00e8s de 10 ans pourrait r\u00e9pliquer en p\u00e9nalisant la Suisse dans divers domaines renier la place boursi\u00e8re helv\u00e9tique ou encore exclure les scientifiques suisses du prochain programme de recherche europ\u00e9en ce sc\u00e9nario, s'il se r\u00e9alise, sonnerait comme un cuisant \u00e9chec pour le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Ignazio Cassis, lui et sa strat\u00e9gie du riz sec. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:14) [96%] :\r\n\u00e0 Lausanne, Berne, B\u00e2le ou encore Z\u00fcrich, des manifestations se sont tenues hier contre le sexisme, mobilisation en r\u00e9action \u00e0 l'agression mercredi dernier de 5 femmes \u00e0 Gen\u00e8ve par un groupe d'hommes \u00e0 la sortie d'une bo\u00eete de nuit, une centaine de personnes se sont r\u00e9unies dans la capitale vaudoise pour exprimer leur indignation, les droits des femmes doivent pouvoir s'exprimer dans la rue, \u00e0 la sortie d'un restaurant de jour comme de nuit, ce sont des droits fondamentaux \u00e0 relev\u00e9 \u00e0 cette occasion, G\u00e9raldine Savary conseill\u00e8re aux \u00c9tats socialiste il n'\u00e9tait finalement qu'une poign\u00e9e \u00e0 Washington, le rassemblement de supr\u00e9macistes blancs n'a attir\u00e9 hier qu'une vingtaine de personnes les organisateurs en esp\u00e9raient plusieurs centaines mais ce sont leurs adversaires politiques qui se sont le plus mobilis\u00e9s, ils \u00e9taient eux- des centaines l'an dernier une militante antiraciste avait \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 par un supr\u00e9maciste blanc qui avait pr\u00e9cipit\u00e9 son v\u00e9hicule sur la foule, les faits s'\u00e9taient d\u00e9roul\u00e9s \u00e0 Charlottesville en Virginie, les maliens, eux, se sont prononc\u00e9s, ils ont choisi hier entre Ibrahim Boubacar Ke\u00efta, le pr\u00e9sident sortant et Souma\u00efla Ciss\u00e9, le chef de file de l'opposition, mais les r\u00e9sultats du second tour ne sont pas attendus avant plusieurs jours dans la capitale Bamako pas d'affluence dans les bureaux de vote, hier, \u00e0 l'int\u00e9rieur du pays, quelques incidents ont \u00e9t\u00e9 signal\u00e9s, essentiellement au nord et au centre des zones r\u00e9guli\u00e8rement vis\u00e9es par des attaques terroristes \u00e0 Bamako Coralie Pierret. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:30) [95%] :\r\nIl y a d'abord l'attaque du village d'Arkodia dans la r\u00e9gion de Tombouctou au nord du pays, o\u00f9 le pr\u00e9sident d'un bureau de vote a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 d'une balle dans la t\u00eate par des hommes arm\u00e9s des pr\u00e9sum\u00e9s djihadistes toujours au nord dans le cercle de dire et du mat\u00e9riel \u00e9lectoral a \u00e9t\u00e9 vol\u00e9 puis br\u00fbl\u00e9 dans le centre, un nombre significatif de bureaux n'ont pas pu ouvrir \u00e0 cause de l'ins\u00e9curit\u00e9, mais ce nombre est moins important qu'au 1er tour, assure le minist\u00e8re de la s\u00e9curit\u00e9, sans pour autant donner de chiffres dans le sud, et \u00e0 Bamako, pas d'incident s\u00e9curitaire signal\u00e9, mais une faible participation constat\u00e9e si aucune estimation officielle n'a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9e, un groupe d'observateurs nationaux, calcule qu'environ 1 malien inscrit sur 4 a particip\u00e9 \u00e0 une semaine de la Tabaski une importante f\u00eate religieuse dans un pays essentiellement musulman, le second tour n'a pas mobilis\u00e9 les habitants de la capitale, Coralie Pierret pour RTSinfo. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:25) [95%] :\r\nBamako, l'histoire se r\u00e9p\u00e8te pour l'Aquarius le navire affr\u00e9t\u00e9 par SOS M\u00e9diterran\u00e9e il a secouru vont vendredi 141 personnes au large des c\u00f4tes libyennes, il fait maintenant route vers l'Europe, cependant il n'a pas re\u00e7u confirmation d'un lieu s\u00fbr o\u00f9 accoster, selon l'ONG, les secours libyens ont confirm\u00e9 \u00eatre l'autorit\u00e9 en charge de la coordination des sauvetages, mais ils auraient inform\u00e9 l'Aquarius qui ne lui indiqueraient pas de lieu s\u00fbr de d\u00e9barquement, la chute de la livre turque ne peut s'expliquer que par un complot contre Ankara, c'est l'interpr\u00e9tation faite hier par le pr\u00e9sident, Recep Tayyip Erdogan devant ses partisans r\u00e9unis \u00e0 Tr\u00e9bizonde sur la mer Noire dans sa chute la monnaie a entra\u00een\u00e9 des banques europ\u00e9ennes actives en Turquie, la banque espagnole BBVA, l'italienne UniCredit et la fran\u00e7aise BNP Paribas toutes enregistr\u00e9 les baisses les plus importantes vendredi mais pour Nicolas V\u00e9ron, co- fondateur du think tank europ\u00e9en Bruegel, \u00e0 Bruxelles, les banques ont la situation sous contr\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:08:20) [90%] :\r\nDans le pire des cas, elles perdent la quasi- totalit\u00e9 de leur actif mais certains sc\u00e9narios chance de se r\u00e9aliser puisque l'acteur qui a des ressources, le pire des cas, si vous voulez, c'est l'\u00e9quivalent de ce qui s'est pass\u00e9 pour les banques qui avaient \u00e9t\u00e9 tactique et en Argentine des ann\u00e9es 2000 et effectivement la plupart de ces banques n'ont pas r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 grand chose. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:37) [94%] :\r\nC'est comparable \u00e0 la situation en Argentine, au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:08:40) [89%] :\r\nL'\u00e9conomie Argentine de l'\u00e9poque et l'\u00e9conomie turque aujourd'hui sont extr\u00eamement diff\u00e9rentes, l'\u00e9conomie turque est beaucoup plus ouvert, l\u00e0 o\u00f9 il y a un point de comparaison, \u00e9videmment, c'est un gouvernement qui n'agit pas tr\u00e8s rationnel mandat pointu \u00e9conomique et qui est tr\u00e8s difficile \u00e0 pr\u00e9voir dans cette prochaine \u00e9tape donc de ce point de vue l\u00e0 il y a des pointes de correspondance sur le risque politique, mais en revanche sur le la structure de l'\u00e9conomie et notamment l'ouverture de l'\u00e9conomie, je crois que \u00e7a c'est une carence majeure entre autres. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:04) [94%] :\r\nNicolas V\u00e9ron, interrog\u00e9 par Cynthia Racine P\u00e9kin ordonne l'\u00e9vacuation de plus de 200000 personnes, les autorit\u00e9s redoutent les effets du typhon Yagi sur les c\u00f4tes orientales, les vents atteignent 102 kilom\u00e8tres heure, pr\u00e8s de 21000 bateaux de p\u00eache ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 rappel\u00e9s au port, le typhon doit provoquer de fortes chutes de pluie, ses effets devraient s'estomper progressivement \u00e0 mesure qu'il avancera en direction du Nord-Ouest chinois canicule, s\u00e9cheresse, la production d'\u00e9nergie est touch\u00e9e de plein fouet par le changement climatique en Suisse comme ailleurs, il faut donc apprendre \u00e0 anticiper le risque, l'impact est d'ailleurs d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s fort dans certaines fili\u00e8res, Camille Degoat. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:41) [97%] :\r\nDes mines de charbon qui manquent cruellement d'eau, c'est le cas en Chine des centrales nucl\u00e9aires au ralenti ou \u00e0 l'arr\u00eat, elles n'ont plus le droit de rejeter de l'eau trop chaude dans les rivi\u00e8res, \u00e7a se passe en Suisse ou en France, ces fili\u00e8res \u00e9nerg\u00e9tiques subissent l'\u00e9volution du climat et les \u00e9nergies renouvelables n'\u00e9chapperont pas \u00e0 la r\u00e8gle, notamment en Suisse, Fran\u00e7ois, directeur ex\u00e9cutif du centre \u00e9nergie de l'EPFL \u00e0 Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:04) [92%] :\r\nOn subit une fonte acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e des glaciers qui notre \u00e9normes r\u00e9serves en eau, donc on va avoir un un afflux ces prochaines ann\u00e9es, alors la question est -ce qu'on est capable de capter toute cette eau dans les barrages pour ne pas la laisser simplement filer c'est aujourd'hui par Palka. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:21) [96%] :\r\nLes autres \u00e9nergies renouvelables sont aussi affect\u00e9es, trop de soleil pour les panneaux photovolta\u00efques, ce n'est pas bon non plus. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:27) [90%] :\r\nParce que plus la temp\u00e9rature est \u00e9lev\u00e9e en moins, les panneaux sont efficaces, un panneau qui monte \u00e0 entre 30 ou 40 degr\u00e9s de temp\u00e9rature \u00e0 un panneau photovolta\u00efque ne va pas produire la m\u00eame quantit\u00e9 d'\u00e9lectricit\u00e9 plus il fait chaud, moins il va produire et puis l'\u00e9olien est aussi un effet long terme, donc l\u00e0 c'est simplement que le r\u00e9chauffement climatique g\u00e9n\u00e8re des changements de climats r\u00e9gionaux et ces changements de climat vont affecter le r\u00e9gime des vents. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:10:53) [95%] :\r\nAujourd'hui il faut apprendre \u00e0 jouer avec les incertitudes de l'\u00e9volution du climat pour des investissements sur 10 30 ou m\u00eame 100 ans pour l'hydro\u00e9lectrique et en Suisse, c'est bient\u00f4t la fin du nucl\u00e9aire, alors on sait d\u00e9j\u00e0 \u00e0 quoi va ressembler notre futur syst\u00e8me \u00e9nerg\u00e9tique mais il faudra \u00eatre suffisamment rapide pour compenser d'ici 2050, la production en \u00e9lectricit\u00e9 de 5 centrales. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:14) [95%] :\r\nEt puis encore un mot de football : le FC Sion s'est inclin\u00e9 3 \u00e0 2 face au FC B\u00e2le lors de la 4\u00e8me journ\u00e9e de Super League Z\u00fcrich et Saint-Gall se sont s\u00e9par\u00e9s sur le score de 0 \u00e0 0 alors que Young Boys a battu Lucerne 3 \u00e0 2 en Challenge League d\u00e9faite de Servette face \u00e0 Vaduz 1 \u00e0 0, c'\u00e9tait le journal de Cl\u00e9a Favre merci vous \u00e9coutez la premi\u00e8re, il est tout juste 8 heures et 12 minutes. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-17T06:20:05Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Racine, Cynthia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Pierret, Coralie", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Pierret, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Reymond, Caroline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-97DCEB45-9DFD-47F5-ADC0-35170AFF3811", "internalArchiveId": "97DCEB45-9DFD-47F5-ADC0-35170AFF3811", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h 13.08.2018", "publicationDate": "2018-08-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Alain Berset, pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration;Marcel, enseigant malien;Salim, p\u00e8re de famille malien;Samba, jeun dipl\u00f4m\u00e9 au ch\u00f4mage au Mali;MESKENS;Maurizio Jacobacci, entraineur FC Sion\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h (03/ACCORD CADRE UE-CH ANALYSE PA) Les n\u00e9gociations sur l'accord cadre avec l'Union europ\u00e9enne pourraient \u00eatre suspendues\r\nC'est l'issue \u00e9voqu\u00e9e par les pr\u00e9sidents du PS.. du PLR et du PDC... dans la presse dominicale... apr\u00e8s le refus des syndicats de discuter l'assouplissement des mesures d'accompagnement\r\nL'UDC appelle d\u00e9sormais les autres formations politiques \u00e0 intervenir aupr\u00e8s du gouvernement pour qu'il g\u00e8le les n\u00e9gociations sur ce trait\u00e9\r\nPietro Bugnon... en l'absence de soutien politique... le COnseil f\u00e9d\u00e9ral pourra difficilement respecter son calendrier. \r\n  1'01''\r\n((Un compromis en Suisse sur l'assouplissement des mesures d'accompagnement d\u00e9but septrembre. Pour boucler les pourparlers avec Bruxelles cet automne... A moins d'un incroyable revirement de situation, les d\u00e9lais que s'\u00e9taient donn\u00e9s respectivement Johann Schneider Ammann... et Ignazio Cassis seront tr\u00e8s difficiles, voire impossibles \u00e0 tenir. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral devrait le constater ce mercredi d\u00e9j\u00e0.\r\nCons\u00e9quence imm\u00e9diate: la discussion avec l'Union europ\u00e9enne devra attendre. Si l'accord institutionnel n'est pas mort en tant que tel, les n\u00e9gociations ne reprendront pas avant 1 \u00e0 2 ann\u00e9es. Apr\u00e8s les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales et europ\u00e9enes. Apr\u00e8s la fin du Brexit aussi. Il est donc fort probable que les bases de la discussion ne soient plus les m\u00eames.\r\nDans l'intervalle, l'Union europ\u00e9enne, qui r\u00e9clame cet accord depuis pr\u00e8s de 10 ans, pourrait r\u00e9pliquer en p\u00e9nalisant la Suisse dans divers domaines. Renier la place boursi\u00e8re helv\u00e9tique ou encore exclure les scientifiques suisses du prochain programme de recherche europ\u00e9en.\r\nCe sc\u00e9nario, s'il se r\u00e9alise, sonnerait comme un cuisant \u00e9chec pour le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Ignazio Cassis. Lui et sa strat\u00e9gie du \"reset\".))\r\n(02/ACCORD CADRE  UE-CH ITV BERSET) Dans ce contexte de crise... certains demandent au pr\u00e9sident de la COnf\u00e9d\u00e9ration de prendre les choses en main\r\nAlors... que r\u00e9pond le principal int\u00e9ress\u00e9?\r\nAlain Berset \u00e9taiet hier l'invit\u00e9 d'honneur du March\u00e9-concours de Saignel\u00e9gier...\r\nAlain Arnaud en a profit\u00e9 pour lui poser la question: \r\n  0'25''\r\nNo comment... donc pour Alain Berset... sur ce dossier europ\u00e9en.\r\n(Erdogan-Trump) **** Le pr\u00e9sident turc crie au complot contre son pays... dans le conflit commercial qui l'oppose aux Etats-Unis\r\nPour Recep Tayip Erdoan... c'est ce qui explique la chute de livre turque...\r\nElle a chut\u00e9 \u00e0 son plus bas niveau hoistorique... ce matin \u00e0 l'ouverture des bourses asiatiques... \r\nCar en fin de semaine derni\u00e8re... les \u00e9tats unis ont annonc\u00e9 de nouveaux droits de douanes sur l'acier et l'aluminium import\u00e9s de Turquie... \r\nRecep Tayip Erdoan assure que son pays ripostera en cherchant de nouveaux march\u00e9s... et de nouveaux alli\u00e9s\r\nAu coeur de cette bataille qui s'enveni,e entre Washington et Ankara: le sort d'un pasteur am\u00e9ricain jug\u00e9 en Turquie pour terrorisme\r\n(Manif Washington) Le rassemblement de supr\u00e9macistes blancs organis\u00e9 hier \u00e0 Washington n'a attir\u00e9 qu'une vingtaine de personnes\r\nLes militants de l'extr\u00eame droite am\u00e9ricaine ont m\u00eame \u00e9t\u00e9 d\u00e9pass\u00e9s... et de loin... par les contre-manifestants\r\nIls \u00e9taient au moins 300... munis de pancartes avec des slogans comme \"honte \u00e0 vous\"\r\nLa manifestation \u00e9tait attendue avec beaucoup d'appr\u00e9hension par les autorit\u00e9s de la capitale am\u00e9ricaine... un an jour pour jour apr\u00e8s Charlottesville\r\n1 femme avait \u00e9t\u00e9 tu\u00e9e et 19 personnes bless\u00e9es... lors d'un rassemblement du m\u00eame type... dans cette petite cit\u00e9 de Virginie.\r\n(TF2/MALI RESULTATS 2EME TOUR PI (dans la nuit)) **** Qui dirigea le Mali pendant les 5 prochaines ann\u00e9es? Les \u00e9lecteurs \u00e9taient \u00e0 nouveau appel\u00e9s aux urnes hier pour le second tour de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle\r\nDeux candidats \u00e0 d\u00e9partager: le pr\u00e9sident sortant Ibrahim Boubacar Ke\u00efta... et son principal opposant... Souma\u00efla Ciss\u00e9\r\nLes r\u00e9sultats ne tomberont pas avant plusieurs jours... mais le taux de participation... lui... s'annonce d\u00e9j\u00e0 faible\r\nIl n'y avait pas foule hier dans les bureaux de vote\r\nMais pour ceux qui se sont d\u00e9plac\u00e9s... les attentes sont nombreuses\r\nReportage: Coralie Pierret. \r\n  1'28''\r\n(Aquarius) L'Aquarius est \u00e0 nouveau en qu\u00eate d'un port d'accueil.\r\nLe navire affr\u00e9t\u00e9 par l'ONG SOS M\u00e9diterrann\u00e9e a secouru 141 personnes au large de la Libye.... vendredi dernier\r\nIl fait maintenant route vers l'Europe... mais n'a pas encore re\u00e7u l'autorisation d'\u00e2ccoster quelque part\r\nSOS M\u00e9diterrann\u00e9e et M\u00e9decins sans fronti\u00e8res demandent \u00e0 tous les gouvernements europ\u00e9ens de recona\u00eetre la crise humanitaire qui s\u00e9vit en M\u00e9diterrann\u00e9e... et de garantier un acc\u00e8s rapide \u00e0 des lieux s\u00fbrs pour d\u00e9barquer les rescap\u00e9s.\r\n(11/FRANCE BONUS-MALUS PLASTIQUE PA) **** Paris d\u00e9clare la guerre au plastique!\r\nC'est le secr\u00e9taire d'Etat \u00e0 la transition \u00e9cologique et solidaire qui l'a annonc\u00e9 hier dans la presse: Les prix des produits en plastique non recycl\u00e9s vont prendre l'ascenseur... en France\r\nLa strat\u00e9gie du gouvernement passe par un syst\u00e8me de bonus-malus... qui sera mis en place d\u00e8s l'an prochain\r\nJo\u00eblle Meskens.\r\n  0'51''\r\n((C'\u00e9tait une promesse de campagne d'Emmanuel Macron. Recycler 100% des plastiques d'ici 2025. Le d\u00e9fi est de taille pour la France. Ce pays est l'un des plus mauvais \u00e9l\u00e8ves de l'Europe avec \u00bc seulement des plastiques recycl\u00e9s. Le dispositif d\u00e9marrera \u00e0 partir de 2019. Les prix pourront varier de 10% entre les emballages \u00e9cologiques et les autres. Un label servira \u00e0 les distinguer. Le principe d'une caution pour les bouteilles en plastique est aussi \u00e0 l'\u00e9tude. On n'est pas  dans l'\u00e9cologie punitive mais incitative. Pour les d\u00e9fenseurs de l'environnement, cela va dans le bon sens. Ils jugeaient jusque-l\u00e0 le bilan du gouvernement mitig\u00e9 avec un sursis de trois ans accord\u00e9 au glyphosate et un report des objectifs en mati\u00e8re nucl\u00e9aire. La promesse de ramener en 2025 \u00e0 50% la part du nucl\u00e9aire dans la production d'\u00e9lectricit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 jug\u00e9 intenable. Jo\u00eblle Meskens, pour RTS info, Paris.))\r\n(17/CE GLASGOW BILAN CH PA) 4 m\u00e9dailles \u00e0 Berlin... 15 \u00e0 Glasgow: La Suisse quitte les championnats europ\u00e9ens multisport sur un bilan tr\u00e8s positif\r\nLes \u00e9preuves ont pris fin hier soir...\r\nEt m\u00eame si la d\u00e9l\u00e9gation helv\u00e9tique \u00e9tait partag\u00e9e... entre l'Allemagne pour l'Athl\u00e9tisme... et l'Ecosse... pour 6 autres disciplines\r\neh bien elle a vite r\u00e9ussi \u00e0 serrer les rangs... Patrick D\u00e9l\u00e9troz\r\n  0'59''\r\n((Ici, l'effet ''mini jeux olympiques'' s'est fait sentir tr\u00e8s t\u00f4t.  Malgr\u00e9 l'absence d'un village regroupant les athl\u00e8tes, la premi\u00e8re m\u00e9daille obtenue par l'\u00e9quipe de poursuite sur piste, puis la journ\u00e9e historique de l'aviron Suisse avec 5 bateaux en finale et  4 m\u00e9dailles dont deux d'or. ont titill\u00e9s les autres athl\u00e8tes. voulant profiter d'une exposition m\u00e9diatique exceptionnels.  Et les 15 m\u00e9dailles rapport\u00e9es d'Ecosses ont toute leur histoire ou leur m\u00e9rite. mais deux d'entre elle on ont marqu\u00e9 la petite histoire du sport suisse. \r\nCelle du genevois J\u00e9r\u00e9my Desplanches dans le 200 m\u00e8tres 4 nages. la premi\u00e8re \u00e0 ce niveau pour la natation suisse depuis 10 ans et le titre, en triathlon, de l'immense Nicola Spirig.   sixi\u00e8me titre europ\u00e9en. et l'envie, \u00e0 36 ans, d'aller chercher dans deux ans une nouvelle m\u00e9daille pour ses cinqui\u00e8mes jeux olympiques. Enorme travail personnel et en \u00e9quipe avec le relais qui a remport\u00e9 l'argent.  joie visible de pratiquer son sport, modestie.  transmission aux plus jeunes,  elle repr\u00e9sente toutes les valeurs de base du sport. Patrick D\u00e9l\u00e9troz, RTS Sport, Glasgow))\r\n(19/FOOT BALE SION ITV JACOBACCI) **** En football... d\u00e9ception pour le FC Sion... apr\u00e8s sa rencontre avec le FC B\u00e2le\r\nLes S\u00e9dunois se sont inclin\u00e9s 3 \u00e0 2 hier au Parc Saint-Jacques... en quatri\u00e8me journ\u00e9e de Super League\r\nEt la d\u00e9faite est d'autant plus frustrante que les s\u00e9dunois ont \u00e9t\u00e9 plut\u00f4t entreprenants dans ce match\r\nMais ils ont mal entam\u00e9 le d\u00e9but du duel... au grand damn de leur entra\u00eeneur... Maurizio Jaccobaci\r\nEcoutez\r\n  0'35''\r\nMaurizio Jaccobaci au micro de Laurent Bastardoz... \r\nEt dans les autres rencontres d'hier en superleague\r\nZurich et St Gall se sont s\u00e9par\u00e9s sur le score de 0 \u00e0 0... tandis queYoung Boys a battu Lucerne 3 \u00e0 2. \r\nEnfin en Challenge League, d\u00e9faite de Servette face \u00e0 Vaduz 1 \u00e0 0.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Traitement Journal)", "durationSec": 606, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9766229", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h", "Le Journal de 6h / LMA_2018-08-13T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h / LMA_2018-08-13T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-9766234", "ece-9766229"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-26T16:26:25Z", "speechToTexts": ["26.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLe journal pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoie bonjour, bonjour \u00e0 Gap, bonjour \u00e0 tous, c'est un nouveau coup port\u00e9 aux n\u00e9gociations entre Berne et Bruxelles apr\u00e8s le retrait des syndicats, le PS, le PLR et le PDC \u00e9voque une suspension des discussions sur l'accord-cadre cons\u00e9quence le sc\u00e9nario d'un compromis pour cet Automne, et de plus en plus improbable Ibrahim Boubacar Ke\u00efta ou Souma\u00efla Ciss\u00e9 les maliens \u00e9taient appel\u00e9s aux urnes hier pour trancher, l'enjeu est de taille, mais le second tour de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle n'a pas mobilis\u00e9 les foules, vous entendrez le reportage de notre correspondante \u00e0 Bamako et puis le FC Sion il y a cru mais il a quand m\u00eame perdu les s\u00e9dunois se sont inclin\u00e9s 3 \u00e0 2 hier \u00e0 B\u00e2le, malgr\u00e9 un joli retour au score pour leur entra\u00eeneur, le bilan du match est mitig\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:49) [96%] :\r\nLes n\u00e9gociations sur l'accord cadre avec l'Union europ\u00e9enne pourrait \u00eatre suspendues, c'est l'issue \u00e9voqu\u00e9e par les pr\u00e9sidents du PS, du PLR et du PDC dans la presse dominicale, apr\u00e8s le refus des syndicats de discuter l'assouplissement des mesures d'accompagnement, l'UDC appelle d\u00e9sormais les autres formations politiques \u00e0 intervenir aupr\u00e8s du gouvernement pour qu'il g\u00e8le les n\u00e9gociations sur ce trait\u00e9, Pietro Bugnon en l'absence de soutien politique, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pourra difficilement respecter son calendrier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:16) [95%] :\r\nUn compromis en Suisse sur l'assouplissement des mesures d'accompagnement d\u00e9but septembre pour boucler les pourparlers avec Bruxelles, cet Automne, \u00e0 moins d'un incroyable revirement de situation, les d\u00e9lais que s'\u00e9taient donn\u00e9s respectivement Johann Schneider- Ammann et Ignazio Cassis seront tr\u00e8s difficiles, voire impossibles \u00e0 tenir le Conseil f\u00e9d\u00e9ral devrait le constater ce mercredi, cons\u00e9quence imm\u00e9diate la discussion avec l'Union europ\u00e9enne devra attendre si l'accord institutionnel n'est pas mort en tant que telle, les n\u00e9gociations ne reprendront pas avant une \u00e0 2 ann\u00e9es apr\u00e8s les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales et europ\u00e9ennes apr\u00e8s la fin du Brexit aussi, il est donc fort probable que les bases de la discussion ne soient plus les m\u00eames, dans l'intervalle, l'Union europ\u00e9enne qui r\u00e9clame cet accord depuis pr\u00e8s de 10 ans pourrait r\u00e9pliquer en p\u00e9nalisant la Suisse dans divers domaines renier la place boursi\u00e8re helv\u00e9tique ou encore exclure les scientifiques suisses du prochain programme de recherche europ\u00e9en ce sc\u00e9nario, s'il se r\u00e9alise, sonnerait comme un cuisant \u00e9chec pour le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Ignazio Cassis, lui et sa strat\u00e9gie du riz 7. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:18) [95%] :\r\nDans ce contexte de crise, les appels \u00e0 une intervention du pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration se multiplient alors que r\u00e9pond le principal int\u00e9ress\u00e9, Alain Berset \u00e9tait hier l'invit\u00e9 d'honneur du March\u00e9- Concours de Saignel\u00e9gier, Alain Arnaud, en a profit\u00e9 pour lui poser la question. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:32) [90%] :\r\n\u00e9coutez, vous savez, moi je me suis toujours appuy\u00e9 sur les d\u00e9cisions du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, on pr\u00e9pare l'\u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et des discussions qui s'y passe, \u00e7a fait des ann\u00e9es qu'on parle de cette question- l\u00e0 moi depuis que je suis au cong\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral, c'est un dossier qui nous accompagne et nous allons maintenant attendre les prochaines s\u00e9ances du Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour pour \u00e9changer sur ces questions, c'est-\u00e0-dire mercredi prochain ah \u00e7a, on verra en fonction de se dirigent de l'\u00e9tat du dossier, ce qui est pr\u00eat ou pas, je vous donne pas de date, c'est clair que la question europ\u00e9enne reste un dossier sur la table du Conseil f\u00e9d\u00e9ral durant les les semaines et les mois qui viennent. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:58) [96%] :\r\nNo comments donc pour Alain Berset sur ce dossier europ\u00e9en, le pr\u00e9sident turc, crie au complot contre son pays dans le conflit commercial qui l'oppose aux \u00c9tats-Unis pour Recep Tayyip Erdogan, c'est ce qui explique la chute de la livre turque, elle a atteint son plus bas niveau historique ce matin \u00e0 l'ouverture des Bourses asiatiques, car en fin de semaine derni\u00e8re, les \u00c9tats-Unis ont annonc\u00e9 de nouveaux droits de douane sur l'acier et l'aluminium import\u00e9s de Turquie Recep Tayyip Erdogan assure que son pays ripostera en cherchant de nouveaux march\u00e9s et de nouveaux alli\u00e9s au coeur de cette bataille qui s'envenime entre Washington et Ankara le sort d'un Pasteur am\u00e9ricain jug\u00e9 en Turquie pour terrorisme le rassemblement de supr\u00e9macistes blancs organis\u00e9 hier \u00e0 Washington, n'a attir\u00e9 qu'une vingtaine de personnes, les militants de l'extr\u00eame droite am\u00e9ricaine ont m\u00eame \u00e9t\u00e9 d\u00e9pass\u00e9, et de loin par les contre- manifestants, ils \u00e9taient au moins 300 munis de pancartes avec des slogans comme honte \u00e0 vous, la manifestation \u00e9tait attendue avec beaucoup d'appr\u00e9hension par les autorit\u00e9s de la capitale am\u00e9ricaine, un an jour pour jour apr\u00e8s Charlotte, une femme, avaient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s et 19 personnes bless\u00e9es lors d'un rassemblement du m\u00eame type dans cette petite cit\u00e9 de Virginie, une question maintenant qui dirigera le Mali pendant les 5 prochaines ann\u00e9es, les \u00e9lecteurs \u00e9taient \u00e0 nouveau appel\u00e9s aux urnes hier pour le second tour de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, 2 candidats \u00e0 d\u00e9partager le pr\u00e9sident sortant Ibrahim Boubacar Ke\u00efta et son principal opposant, Souma\u00efla Ciss\u00e9, les r\u00e9sultats ne tomberont pas avant plusieurs jours, mais le taux de participation lui s'annonce d\u00e9j\u00e0 faible, il n'y avait pas foule hier dans les bureaux de vote, mais pour ceux qui se sont d\u00e9plac\u00e9s, les attentes sont nombreuses, reportage Coralie Pierret. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:30) [79%] :\r\nIl est 8 heures en fait bien commenc\u00e9, il a eu. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:34) [91%] :\r\nAu d\u00e9but de la journ\u00e9e, membre de bureaux de vote et observateurs, tout le monde est en place, il ne manque plus que les \u00e9lecteurs, Marcel, le pr\u00e9sident d'un bureau est enseignant dans son pays, le taux d'alphab\u00e9tisation des adultes ne d\u00e9passe pas 40 pourcent de la population. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:48) [85%] :\r\nLa priorit\u00e9, c'est tout juste l'\u00e9ducation tout pays qui veulent se d\u00e9velopper, il faut qu'il s'int\u00e9ressait beaucoup \u00e0 l'\u00e9ducation, a vot\u00e9 2\u00e8me tour ici, c'est vrai, ils perdent. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:00) [95%] :\r\nFamille le 1er de la journ\u00e9e \u00e0 avoir vot\u00e9 dans ce bureau, quel qu'il soit le futur pr\u00e9sident devra am\u00e9liorer le pouvoir d'achat des citoyens. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:08) [64%] :\r\nTout HLM tout est cher, les r\u00e9acteurs, la viande est cher ont v\u00e9cu le sentiment. \r\nDans la cour, Samba \u00e0 braver la pluie battante, il est jeunes dipl\u00f4m\u00e9s mais depuis 3 ans, il est au ch\u00f4mage, \u00e0 part de de stage par la Eparcy Ir\u00e9n\u00e9e concret \u00e0 vrai dire, donc vous avez pas de salaires ou de quoi gagner votre vie n'en est rien, moi personnellement, si moi je, il est vraiment la possibilit\u00e9 d'aller en Europe, moi je le ferais pour et c'est d'abord et vu une sant\u00e9 de qualit\u00e9 \u00e0 bord de la s\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:44) [93%] :\r\nLa s\u00e9curit\u00e9 sera certainement un des th\u00e8mes phares du prochain mandat le nord et le centre du pays sont r\u00e9guli\u00e8rement vis\u00e9s par des attaques terroristes, ces zones sont \u00e9galement le terrain de conflits communautaires Coralie Pierret pour RTSinfo Bamako. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:58) [95%] :\r\nL'Aquarius est \u00e0 nouveau en qu\u00eate d'un port d'accueil le navire affr\u00e9t\u00e9 par l'ONG SOS M\u00e9diterrann\u00e9e a secouru 141 personnes au large de la Libye, vendredi il fait maintenant route vers l'Europe, mais n'a pas encore re\u00e7u l'autorisation d'accoster quelque part SOS M\u00e9diterran\u00e9e et M\u00e9decins sans fronti\u00e8res, demandent \u00e0 tous les gouvernements europ\u00e9ens de reconna\u00eetre la crise humanitaire qui s\u00e9vit en M\u00e9diterrann\u00e9e et de garantir un acc\u00e8s rapide \u00e0 des lieux s\u00fbrs pour d\u00e9barquer les rescap\u00e9s Paris d\u00e9clare la guerre au plastique, c'est le secr\u00e9taire d'\u00c9tat \u00e0 la transition \u00e9cologique et solidaire, qui l'a annonc\u00e9 hier dans la presse, les prix des produits en plastique non recycl\u00e9s vont prendre l'ascenseur en France, la strat\u00e9gie du gouvernement passe par un syst\u00e8me de bonus-malus qui sera mis en place d\u00e8s l'an prochain, Jo\u00ebl s'. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:42) [92%] :\r\nC'\u00e9tait une promesse de campagne d'Emmanuel Macron, recycler 100 pourcent des plastiques d'ici 2025, le d\u00e9fi est de taille pour la France, ce pays est l'un des plus mauvais \u00e9l\u00e8ve de l'Europe avec un quart seulement des plastiques recycl\u00e9s, le dispositif d\u00e9marre \u00e0 partir de 2019 les prix pourront varier de 10 pourcent entre les emballages \u00e9cologiques et les autres, un Label servira \u00e0 les distinguer le principe d'une caution pour les bouteilles en plastique est aussi \u00e0 l'\u00e9tude, on n'est pas dans l'\u00e9cologie punitive, mais incitative pour les d\u00e9fenseurs de l'environnement, cela va dans le bon sens, il jugeait jusque -l\u00e0, le bilan du gouvernement mitig\u00e9 avec un sursis de 3 ans accord\u00e9 au glyphosate et un report des objectifs en mati\u00e8re nucl\u00e9aire, la promesse de ramener en 2025 \u00e0 50 pourcent la part du nucl\u00e9aire dans la production d'\u00e9lectricit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 jug\u00e9e intenable Jo\u00ebl mais pour rtsinfo Paris. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:33) [94%] :\r\n4 m\u00e9dailles \u00e0 Berlin 15 \u00e0 Glasgow, la Suisse quitte les championnats europ\u00e9ens multisport sur un bilan tr\u00e8s positif, les \u00e9preuves ont pris fin hier soir et m\u00eame si la d\u00e9l\u00e9gation helv\u00e9tique \u00e9tait partag\u00e9e entre l'Allemagne pour l'athl\u00e9tisme et l'Ecosse pour 6 autres disciplines, h\u00e9 bien elle a vite r\u00e9ussi \u00e0 serrer les rangs, Patrick D\u00e9l\u00e9troz. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:51) [93%] :\r\nIci l'effet mini- jeux olympiques s'est fait sentir tr\u00e8s t\u00f4t, malgr\u00e9 l'absence d'un village regroupant les athl\u00e8tes la premi\u00e8re m\u00e9daille obtenue par l'\u00e9quipe de poursuite sur piste puis la journ\u00e9e historique de l'aviron Suisse avec 5 bateaux en finale et 4 m\u00e9dailles dont 2 d'or ont titill\u00e9s les autres athl\u00e8tes suisses voulant profiter aussi d'une Exposition m\u00e9diatique exceptionnels et les 15 m\u00e9dailles rapport\u00e9es l'Ecosse ont toute leur histoire ou leur m\u00e9rite, mais 2 d'entre elles ont marqu\u00e9 la petite histoire du sport suisse, celle du Genevois J\u00e9r\u00e9my Desplanches tout d'abord dans le 200 m\u00e8tres 4 nages, la premi\u00e8re \u00e0 ce niveau pour la natation suisse depuis 10 ans et puis le titre en triathlon de l'immense Nicola Spirig 6\u00e8me titre europ\u00e9en l'envie \u00e0 36 ans, d'aller chercher dans 2 ans, une nouvelle m\u00e9daille pour ses cinqui\u00e8mes Jeux olympiques, elle qui est d\u00e9j\u00e0 championne olympique \u00e9norme travail personnel et en \u00e9quipe avec le relais qui a remport\u00e9 l'argent joie visible de pratiquer son sport modestie transmission aux plus jeunes, Nicolas Spirig, repr\u00e9sente toutes les valeurs de base du sport Patrick D\u00e9l\u00e9troz Sport Glasgow. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:51) [93%] :\r\nEt puis en football maintenant, d\u00e9ception pour le FC Sion, apr\u00e8s sa rencontre avec le FC B\u00e2le dans les s\u00e9dunois se sont inclin\u00e9s 3 \u00e0 2 hier au Parc Saint-Jacques en 4\u00e8me journ\u00e9e de Super League et la d\u00e9faite est d'autant plus frustrante que les S\u00e9dunois ont \u00e9t\u00e9 plut\u00f4t entreprenants dans ce match, mais ils ont mal entam\u00e9 le d\u00e9but du duel, au grand dam de leur entra\u00eeneur, Maurizio Jacobacci \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:11) [88%] :\r\nC'est clair qu'on ne peut pas prendre, pas une minute un but comme on l'a pris, on a l\u00e0 quand l'occasion d'aller dans le duel puis le gagner, on le perd, et puis sur le contre, apr\u00e8s, on prend un but trop facile et ici \u00e0 Saint-Jacques, \u00e7a pardonne pas quoi, il y a des choses positives quand m\u00eame, oui il y a beaucoup de choses, positif, on a vu une \u00e9quipe qui \u00e9tait une \u00e9quipe qui est quand m\u00eame avec une situation tr\u00e8s difficile, d\u00e9licate surtout sur 2 \u00e0 0, elle a su r\u00e9agir revenir au score et surtout elle aurait m\u00e9rit\u00e9 surtout en sur la 2\u00e8me mi- temps, la victoire Malone, elle est parvenue, mais il faut vraiment sortir t\u00eate haute de ce match et puis essayer de, de, de comprendre ce qu'on a fait aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:47) [90%] :\r\nOhrid sur Jacobacci au micro de Laurent Bastard, do et dans les autres rencontres d'hier en Super League Z\u00fcrich et Saint-Gall se sont s\u00e9par\u00e9s sur le score de 0 \u00e0 0, tandis que Lyon Boys a battu Lucerne 3 \u00e0 2 enfin en Challenge League d\u00e9faite de Servette face \u00e0 Vaduz 1 \u00e0 0 merci beaucoup Marie- sa voix. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-17T06:12:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Meskens, Jo\u00eblle", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Pierret, Coralie", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pierret, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-53CE692B-82E0-416C-86E8-679EB551353B", "internalArchiveId": "53CE692B-82E0-416C-86E8-679EB551353B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "D\u00e9bat entre Micha\u00ebl Buffat et Laurent Wehrli autour du pouvoir des communes suisses", "publicationDate": "2018-08-13T00:00:00Z", "summary": "Les communes n'ont pas assez de marge de manoeuvre face aux d\u00e9cisions f\u00e9d\u00e9rales ou cantonales, estime le nouveau directeur de l'Association des communes suisses, Christoph Niederberger. D\u00e9bat entre les conseiller nationaux vaudois Micha\u00ebl Buffat (UDC), et Laurent Wehrli (PLR).\r\n\r\n* * D\u00e9bat entre Micha\u00ebl Buffat et Laurent Wehrli autour du pouvoir des communes suisses  \r\nMicha\u00ebl Buffat, chez lui, t\u00e9l\u00e9phone fixe : **.55 (natel si jms : **.59)\r\nLaurent Werhli, sur son natel, au calme : **.62\r\nLes communes r\u00e9clament pluss de pouvoir... elles n'ont pas assez de marge de manoeuvre, notamment face aux d\u00e9cisions f\u00e9d\u00e9rales... d\u00e9claration du nouveau directeur de l'Association des communes suisses, Christoph Niederberger, dans la NZZ du jour. Il demande la mise en place d'un droit de r\u00e9f\u00e9rendum au niveau national pour les communes, comme cela existe pour les cantons... Alors, levier n\u00e9cessaire pour que les communes puissent peser \u00e0 Berne ou, au contraire, outil suppl\u00e9mentaire inutile?\r\nOn en d\u00e9bat avec deux conseillers nationaux vaudois: \r\n- L'UDC Micha\u00ebl Buffat\r\n- Le PLR Laurent Wehrli, \u00e9galement syndic de Montreux. \r\nLaurent Wehrli... \r\n((il a co-sign\u00e9 l'initiative parlementaire de M\u00fcller-Altermatt. Pas pu bcp causer avec lui. Mais en gros, il dit que c'est incompr\u00e9hensible qu'une ville comme Lausanne ait moins de moyens d'actions \u00e0 Berne qu'un petit canton comme Glaris. Selon lui, les cantons ne veulent pas de ce droit de r\u00e9f\u00e9rendum communal. et leur lobby \u00e0 Berne et plus fort que celui des communes.)) \r\n- Un droit de r\u00e9f\u00e9rendum pour les communes. c'est justement ce que demande une initiative parlementaire du PDC soleurois Stefan M\u00fcller-Altermatt. vous avez co-sign\u00e9 ce texte. qu'est-ce que \u00e7a changerait?\r\nSi on prend l'exemple de votre commune, Montreux, dans quels cas vous pourriez vous dire : \u00ab l\u00e0 il faut avoir recours au r\u00e9f\u00e9rendum communal \u00bb? quels exemples ? \r\n- le f\u00e9d\u00e9ralisme est fait d'\u00e9chelons. les communes peuvent agir sur le plan cantonal. demander \u00e0 leur canton de servir de relais sur certains dossiers. pourquoi vouloir d\u00e9sormais \u00ab sauter un \u00e9chelon \u00bb ? \r\n\u00c7a revient presque \u00e0 nier le r\u00f4le des cantons, non ?!\r\n- Risque de blocage trop important, disent les opposants \u00e0 cette proposition : qu'est-ce que vous leur r\u00e9pondez?\r\n- Est-ce que \u00e7a ne va pas favoriser les petites communes au d\u00e9triment des grandes? (c'est un des risques \u00e9voqu\u00e9s par l'art. dans NZZ)\r\n- les communes ont d\u00e9j\u00e0 des relais \u00e0 Berne... vous en faites d'ailleurs partie, avec votre double mandat... \u00e7a ne suffit pas? \r\nLes int\u00e9r\u00eats des communes pas assez entendus, \u00e7a veut dire que le lobby des communes ne fonctionne pas ? \r\n- Les villes veulent pluss de pouvoir, les communes \u00e9galement. les revendications se succ\u00e8dent. qui a le pluss besoin d'avoir des relais au niveau national ? des revendications qui peuvent \u00eatre contradictoires dans certains cas.\r\n- Si on en arrive \u00e0 ce type de demande, c'est aussi parce que certaines villes prennent beaucoup d'importance. trop peut-\u00eatre ? on leur demande trop ? leur donne trop de responsabilit\u00e9s ? C'est \u00e7a qu'il faudrait revoir ?\r\nMicha\u00ebl Buffat...\r\n((en commission des institutions politiques du National, il a dit NON \u00e0 l'initiative de M\u00fcller-Altermatt. A voir l'UDC \u00e9tait assez divis\u00e9. Lui estime que les outils actuels suffisent... le droit de r\u00e9f\u00e9rendum doit surtout s'appliquer aux citoyens, selon lui. Et puis les communes peuvent se faire entendre au niveau des cantons: pas de raison qu'elles sautent un \u00e9chelon. Il pointe aussi le risque de blocage, car assez simple de trouver 200 communes dans 15 cantons selon lui))\r\n- Il existe d\u00e9j\u00e0 un r\u00e9f\u00e9rendum cantonal... apr\u00e8s tout, pourquoi ne pas offrir cette possibilit\u00e9 aux communes? \r\n- Cet instrument permettrait aux communes de r\u00e9agir quand des lois f\u00e9d\u00e9rales entravent leur libert\u00e9 d'action... pas une demande l\u00e9gitime? \r\nLes communes ont de plus en plus de charges mais pas davantage de comp\u00e9tences, c'est normal qu'elles montent au cr\u00e9neau, non?!\r\n- On est aujourd'hui dans un syst\u00e8me o\u00f9 un petit canton comme Glaris (et ses quelques 40'000 habitants selon Wikipedia !!) a pluss de moyen d'action \u00e0 Berne que des villes comme Lausanne ou Gen\u00e8ve... pas un peu paradoxal? \r\n- L'\u00e9chelon de la commune, c'est celui qui est le plus proche de la population, de ses pr\u00e9occupations... il ne faudrait pas lui laisser une plus grande marge d'action?\r\n- Les communes ont parfois l'impression d'\u00eatre les \"caisses enregistreuses\", notamment de d\u00e9cisions f\u00e9d\u00e9rales... sans vraiment avoir leur mot \u00e0 dire.. il n'y a pas qqch \u00e0 corriger? \r\nSi ce n'est pas via un droit de r\u00e9f\u00e9rendum communal, comment faire ?\r\nSami Kanaan (maire de Gen\u00e8ve) rappelait aussi la piste (\u00ab provocatrice \u00bb \u00e9voqu\u00e9e par certains maires de villes) de \u00ab cr\u00e9er des si\u00e8ges \u00bb pour les villes au Conseil des Etats. elle serait plus acceptable \u00e0 vos yeux ?  \r\n((La d\u00e9cision de la commission sur le texte de M\u00fcller-Altermatt: \r\nhttps://www.parlament.ch/fr/ratsbetrieb/suche-curia-vista/geschaeft?AffairId=**\r\nDans plusieurs cantons, le droit de demander l'organisation d'une votation n'est pas r\u00e9serv\u00e9 aux seuls citoyens, mais il est \u00e9galement octroy\u00e9 aux communes, pour autant qu'un certain nombre soit atteint. Fort de ce constat, le conseiller national Stefan M\u00fcller-Altermatt a d\u00e9pos\u00e9 l'initiative parlementaire 17.481 n \u00abInscrire le r\u00e9f\u00e9rendum \u00e0 l'initiative des communes au niveau f\u00e9d\u00e9ral\u00bb, visant \u00e0 ce que le r\u00e9f\u00e9rendum puisse aussi \u00eatre demand\u00e9 \u00e0 l'\u00e9chelon f\u00e9d\u00e9ral par approximativement 200 communes de quinze cantons. Pour sa part, la commission consid\u00e8re que les instruments actuels suffisent pour que les communes puissent faire entendre leurs revendications; aussi a-t-elle d\u00e9cid\u00e9, par 12 voix contre 8 et 3 abstentions, de proposer \u00e0 son conseil de rejeter l'initiative. Si la majorit\u00e9 est favorable \u00e0 certains buts vis\u00e9s par l'initiative, elle s'interroge sur la faisabilit\u00e9 des mesures propos\u00e9es tout en jugeant pr\u00e9occupant que les communes puissent intervenir directement dans le processus d\u00e9cisionnel f\u00e9d\u00e9ral, ind\u00e9pendamment des cantons. Une minorit\u00e9 estime que cet instrument permettrait aux communes de r\u00e9agir lorsque des lois f\u00e9d\u00e9rales entravent leur libert\u00e9 d'action.\r\nEl\u00e9ment de contexte:\r\nOn dit souvent que le 21e si\u00e8cle est celui des villes. La population mondiale (et suisse) s'urbanise toujours plus.\r\nLa mondialisation favorise ce d\u00e9calage de pouvoir dans la mesure o\u00f9 elle met de plus en plus les villes au centre d'enjeux nouveaux, plus globaux, qui d\u00e9passent souvent leurs comp\u00e9tences traditionnelles: c'est le cas dans le domaine de la migration, du climat, des \u00e9volutions \u00e9conomiques (Airbnb, Uber, par exemple). Les villes sont souvent aux premi\u00e8res loges dans beaucoup de domaines.))", "durationSec": 443, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9756963", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["D\u00e9bat entre Micha\u00ebl Buffat et Laurent Wehrli autour du pouvoir des communes suisses / FOR_2018-08-13T18:14:00_developpement-8", "Forum du 13.08.2018"], "alternativeSummary": ["Les communes n'ont pas assez de marge de man\u0153uvre face aux d\u00e9cisions f\u00e9d\u00e9rales ou cantonales, estime le nouveau directeur de l'Association des communes suisses, Christoph Niederberger. D\u00e9bat entre les conseiller nationaux vaudois Micha\u00ebl Buffat (UDC), et Laurent Wehrli (PLR)."], "variantIds": ["ece-9756963"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:03:20Z", "speechToTexts": ["26.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nLe Thierry quels nerfs et pour conclure ce forum revient en Suisse pour parler du sort des communes, elle r\u00e9clame plus de pouvoirs, plus de marges de manoeuvre, notamment face aux d\u00e9cisions f\u00e9d\u00e9rales, c'est en tout cas ce qu'a d\u00e9clar\u00e9 le nouveau directeur de l'Association des communes de Suisse Christoph Niederberger c'\u00e9tait dans la NZZ aujourd'hui, il demande la mise en place d'un droit de r\u00e9f\u00e9rendum au niveau national pour les communes un peu sur le mod\u00e8le de ce droit de r\u00e9f\u00e9rendum qui existe pour les cantons, c'est une proposition qui est actuellement trait\u00e9 par le par le Parlement alors est -ce un levier n\u00e9cessaire pour que les communes puissent peser au niveau national, ou au contraire un outil de blocage suppl\u00e9mentaires vont d\u00e9battre avec 2 invit\u00e9s, Micha\u00ebl Buffat et Laurent Wehrli bonsoir \u00e0 tous les 2, bonsoir, Micha\u00ebl Buffat, je rappelle que vous \u00eates conseiller national UDC Vaudois \u00e9galement Vaudois Laurent Wehrli, vous \u00eates consid\u00e8re conseiller national PLR, syndic de Montreux, on commence avec vous Monsieur Verly finalement ce que ce n'est pas un outil de blocage suppl\u00e9mentaire dans un syst\u00e8me suisse qui consomment, qui, qui a d\u00e9j\u00e0 beaucoup d'\u00e9chelons et beaucoup de processus qui ralentissent les choses. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:00) [91%] :\r\nAlors on peut \u00e9videmment voir tout changement comme une source de blocage, \u00e7a peut aussi \u00eatre une source de meilleure prise en consid\u00e9ration et donc une meilleure car Karentie d'efficacit\u00e9, de mise en des diff\u00e9rents croire au niveau f\u00e9d\u00e9ral par rapport \u00e0 une r\u00e9alit\u00e9 tout \u00e0 fait clair et Net par rapport \u00e0 l'\u00e9volution de la Suisse, \u00e0 savoir qu'il y a de plus en plus de gens qui vivent en ville, plut\u00f4t qu'en campagne, alors c'est pas un combat campagne je crois qu'il ne faut pas voir sous cette forme -l\u00e0, mais sous la forme du du respect de la r\u00e9alit\u00e9 de comment les gens fil\u00e9 ont \u00e9volu\u00e9 en Suisse et la constitution f\u00e9d\u00e9rale a toujours consid\u00e9r\u00e9 ces \u00e9volutions, la constitution d'aujourd'hui n'est pas celle de 1848 parce que justement nous avons un pays qui sait s'adapter aux nouvelles r\u00e9alit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:40) [88%] :\r\nVous avez un exemple, vous, pour votre commune, celle de Montreux o\u00f9 vous auriez senti la n\u00e9cessit\u00e9 d'intervenir, de regrouper des communes ensemble pour dire, l\u00e0 on n'est pas d'accord, il faut qu'on attaque telle d\u00e9cision par r\u00e9f\u00e9rendum. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:52) [88%] :\r\nJe crois qu'il y a un exemple extr\u00eamement r\u00e9cent, alors on n'a pas \u00e9t\u00e9 les seuls \u00e0 dire que \u00e7a nous convenait moins piano c'est dans le cadre de la de la r\u00e9forme de la, de l'imposition des entreprises Dieter yeux 3 au niveau f\u00e9d\u00e9ral, notamment le fait que le le Parlement n'est pas suivi la proposition qui venait justement des diff\u00e9rents repr\u00e9sentants des villes qui est une meilleure prise en consid\u00e9ration des villes dans la r\u00e9partition des essais li\u00e9s \u00e0 la \u00eatre au niveau f\u00e9d\u00e9ral a aussi invit\u00e9 un certain nombre de villes \u00e0 dire leur bateau mais leur mouvement dans le cas de ce r\u00e9f\u00e9rendum et ont contribu\u00e9 malheureusement certainement au r\u00e9sultat qu'on conna\u00eet, ou en tout cas, il y a eu une forme d\u00e9mocratique de d'\u00e9volution dans ce cadre -l\u00e0, c'est alors vous nous direz qu'on peut le faire sans savoir, cette forme de fort belle de r\u00e9f\u00e9rendum, mais encore une fois, je pense que dans la bonne d\u00e9mocratie suisse si cet outil existait \u00e7a nous permettrait certainement d'avancer en toute transparence, y compris dans la pr\u00e9paration des journ\u00e9es et non pas simplement sous forme de r\u00e9action. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:44) [91%] :\r\nQu'est -ce que vous en dites, Micha\u00ebl Buffat, quand on regarde l'importance que prennent aujourd'hui les villes au niveau des charges assum\u00e9es par contre elles ont beaucoup plus de, de, de, de choses \u00e0 appliquer avec dont elles n'ont pas forc\u00e9ment pris la d\u00e9cision au d\u00e9part, est ce qu'il faut leur donner cette possibilit\u00e9 d'd\u00e9fendent leurs int\u00e9r\u00eats. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:58) [83%] :\r\nPeut-\u00eatre, en pr\u00e9ambule, je voudrais quand m\u00eame pr\u00e9ciser qu'on a tendance dans ce genre de d\u00e9bat \u00e0 vouloir opposer les uns sont entr\u00e9s en disant la Conf\u00e9d\u00e9ration report du sang sur les cantons ou bien encore les cantons reporter \u00e7a se sur les communes, il faut bien voir qu'finalit\u00e9 il y a un seul citoyen un seul contribuable et c'est lui qui est mort d'une commune qui est aussi bien du canton et puis aussi de l'acc\u00e9l\u00e9ration ensuite, moi je suis pas tellement favorable alors ce qu'on trouve des revendications, les communes, mais je suis pas savoir abouti du lettres Dominique communes pourquoi parce qu'il fait pas de sens, la Conf\u00e9d\u00e9ration, elle a \u00e9t\u00e9 construite sur le sur une alliance des cantons et c'est normal qui on ils ayant droit de r\u00e9f\u00e9rendum et les citoyens \u00e9galement parce que \u00e7a, c'est en fait la la structure institutionnelle du pays, d'ailleurs, la structure qui est \u00e9galement reprise par le Parlement, puisque le par le mot se compose d'une chambre des citoyens et d'une chambre des cantons, par contre, je peux comprendre que les communes de le r\u00e9f\u00e9rendum au niveau de haut niveau que tonal, d'ailleurs, \u00e7a se fait dans un certain nombre de cantons mais \u00e7a doit pas \u00eatre non plus pour mettre en avant et puis les les villes, je trouve, exemple le dernier qui est introduit, c'est le le coton Z\u00fcrich o\u00f9 l\u00e0 c'est dit clairement dit que c'\u00e9tait pour pouvoir donner plus de poids, Z\u00fcrich et Winterthour. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:01) [89%] :\r\nMicha\u00ebl Buffat vous dites en gros faut rien changer \u00e0 la con constitution et \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 comme \u00e7a aujourd'hui en canton comme Glaris, c'est 40000 habitants \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 plus de poids au niveau et plus de moyens d'action \u00e0 Berne qu'une grande ville comme Z\u00fcrich, Lausanne ou Gen\u00e8ve \u00e7a pas un petit paradoxe quand on peut quand m\u00eame adapt\u00e9 \u00e0 l'\u00e9volution des des choses et des populations. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:23) [83%] :\r\nIl faut, il faut voir dans la pratique, les clowns communes que vous citez, o\u00f9 les les grands cantons urbains ont \u00e9galement bien plus de conseillers nationaux qui si\u00e8gent au conseil national de quels sont aussi repr\u00e9sent\u00e9s et puis il faut si on reste dans la pratique, on remarque que beaucoup d'\u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux sont \u00e9galement qui, mercredi, entre les communes, si je prends ma d\u00e9putation vient m\u00eame la d\u00e9putation de mon opposant de subir les de ce soir, je crois que sur 6 \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux qu'ils ont 3 Foncia municipaux bien syndic Monsieur Vernier syndic d'une commune, monsieur Borloo \u00e9galement syndic une commune moi sur les 4 UDC Vaudois 3 sont municipaux ancien syndic du d'une commune, donc les communes sont aussi indirectement repr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 l'\u00e9chelon politique f\u00e9d\u00e9rale, mais c'est vrai beau au cantons ou \u00e0 la population qu'il appartient de faire ce genre de de r\u00e9f\u00e9rendum. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:06) [95%] :\r\nAlors en vertu. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:07) [92%] :\r\nCommunes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:07) [90%] :\r\nLaurent Wehrli, c'est vrai qu'il a pas mal de, de, d'\u00e9lus locaux qui sont, qui si\u00e8gent aussi sous la Coupole, \u00e7a veut dire que finalement fait pas c'est bien votre travail puisque puisque vous avez encore besoin d'un nouvel instrument. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:18) [85%] :\r\nNon, alors je force je prends bien la remarque \u00e9videmment je et je l'comme j'entends mon coll\u00e8gue monsieur Buffat qui dit tout va bien parce qu'on a d\u00e9j\u00e0 tous les moyens de le faire, mais la question est d'\u00eatre, et elle pas ce qui a ainsi communes au sein des champs f\u00e9d\u00e9ral o\u00f9 les derni\u00e8res statistiques, \u00e0 ma connaissance, un cas 15 \u00e9lus en fonction parce que tout le monde \u00e9tait peut-\u00eatre aussi un municipal ou syndic mais il y a 15 en fonction sur les 240 il manque de l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale, donc on peut pas forc\u00e9ment dire que c'\u00e9tait une majorit\u00e9, toujours est -il que par rapport \u00e0 cela, c'est encore une fois, la question est -ce qu'on est en place, un outil qui est inscrit dans la Constitution et qui est donc transparent tant avec le citoyen que que diff\u00e9rents niveau constitutionnel suisse ou est -ce qu'on se contente de l'eau, oui, il y a quand m\u00eame que de 3 indiquant commission alors \u00e7a suffit, o\u00f9 il y a 3 municipaux a -t-elle droit puis \u00e7a suffit je crois qu'il faut, il faut \u00eatre transparent et au m\u00eame titre, il n'y a plus de troupes cantonal de l'arm\u00e9e suisse parce que la Constitution a \u00e9volu\u00e9 pour une seule harmonie f\u00e9d\u00e9rales, h\u00e9 bien on doit aussi tenir compte des \u00e9volutions de la Suisse, la n\u00f4tre, donc de ce. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:19) [82%] :\r\nLaurent Wehrli les cantons, ce droit de r\u00e9f\u00e9rendum des cantons et ne l'ont saisi qu'une seule fois. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:24) [86%] :\r\nAlors c'est c'est oui, mais vous savez la politique suisse permet justement quand droit est possible qu'il ne sont soit tenu compte bien en amont, c'est-\u00e0-dire quand on pr\u00e9pare les lois et quand on pr\u00e9pare les des p\u00e9riodes de consultation et c'est parce que justement il y a le droit, c'est parfois on est plus attentif aux positions des cantons pour justement \u00e9viter que ce droit soit mise en. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:44) [98%] :\r\nLe mot de la fin de Micha\u00ebl Buffat. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:45) [84%] :\r\nSi ce droit n'existe pas, on l'\u00e9coute pas forc\u00e9ment la m\u00eame fa\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:48) [98%] :\r\nMicha\u00ebl Buffat. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:49) [78%] :\r\nAujourd'hui, on voit qu'il y a des possibilit\u00e9s de r\u00e9f\u00e9rendum pour les droits, on a vu d'ailleurs sur les sujets importants qui concernent communes comme si assez terrible, 3 ce droit \u00e9tait utilis\u00e9 par la population, et puis on voit que r\u00e9f\u00e9rendum des communes, c'est bien trop compliqu\u00e9, m\u00e9tro Place qui se qui d\u00e9cide les municipalit\u00e9s, les conseils communaux est que dans les trois montrer convoqu\u00e9 chacune des communes du pays au conseil communal pour savoir son lot sous pas de r\u00e9f\u00e9rendum, s'\u00e9crit nulle du Nasdaq \u00e0 Gaza o\u00f9 il y a pas forc\u00e9ment au probl\u00e8me Direct \u00e0 Aigle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:13) [92%] :\r\nVoil\u00e0 Micha\u00ebl Buffat c'\u00e9tait votre mot de la fin, en tout cas, il est assez percutant, merci aussi \u00e0 vous Laurent Wehrli, d'avoir \u00e9t\u00e9 notre invit\u00e9 ce soir, bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:21) [86%] :\r\nBonne soir\u00e9e voir. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-13T17:03:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bitsch, Katia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Wehrli, Laurent", "role": "Syndic de Montreux, Conseiller national PLR VD, Pr\u00e9sident Pro Familia", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Buffat, Micha\u00ebl", "role": "Conseiller national UDC VD", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C9A196D1-7650-460E-BA64-CCA78354F527", "internalArchiveId": "C9A196D1-7650-460E-BA64-CCA78354F527", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les enjeux des relations avec l'Union europ\u00e9enne sont capitaux pour la Suisse : interviews d'Andreas Schwaab, eurod\u00e9put\u00e9 de l'Union chr\u00e9tienne-d\u00e9mocrate d'Allemagne (CDU) et de Gerhard Pfister, pr\u00e9sident du PDC suisse ", "publicationDate": "2018-08-13T00:00:00Z", "summary": "Les enjeux des relations avec l'Union europ\u00e9enne sont capitaux pour la Suisse. Les principaux partis politiques se sont dit pr\u00eat \u00e0 laisser tomber la conclusion rapide d'un accord institutionnel. Mais l'Europe a d\u00e9j\u00e0 brandi des menaces.\r\nC'est un peu le feuilleton politique de la rentr\u00e9e. Et pour cause, les enjeux sont tout simplement capitaux pour la Suisse. On va bien sur reparler des relations avec l'Union europ\u00e9enne. Depuis hier - au-del\u00e0 de l'UDC - ce sont les principaux partis politiques PDC, PLR, PS qui se sont dit pr\u00eat \u00e0 laisser tomber la conclusion rapide d'un accord institutionnel.\r\nOr voil\u00e0, la Suisse n'est pas seule dans cette affaire. L'Europe a d\u00e9j\u00e0 brandit des menaces, si cet accord n'aboutissait pas cette ann\u00e9e encore. La fameuse \u00e9quivalence boursi\u00e8re est en jeu ; la suisse pourrait aussi \u00eatre tenue \u00e0 l'\u00e9cart de programmes de recherche.\r\nFaut-il vraiment craindre ces retours de manivelle, ou est-ce du bluff, comme dans chaque n\u00e9gociation ?\r\nAndreas Schwaab, eurod\u00e9put\u00e9 CDU\r\n-\tLa Suisse a visiblement besoin de temps pour tomber d'accord, question des mesures d'accompagnement trop sensible . est-ce que l'Europe peut attendre ?\r\n-\tSuisse, pays souverain, travaille \u00e0 son rythme !\r\n-\tPourquoi conclure absolument fin 2018 ?? quelle urgence ?\r\n-\t\u00c9quivalence boursi\u00e8re, programme de recherche, accord sur les entraves au commerce . est-ce vraiment par des mesures de r\u00e9torsion qu'on convainc un partenaire de travailler avec lui ?\r\n-\tDes mesures de r\u00e9torsion \u00e0 la veille d'\u00e9lections europ\u00e9ennes, envers un pays tiers, ind\u00e9pendant . la commission ne pourrait pas faire mieux pour doper les votes souverainistes et europhobes qui sont d\u00e9j\u00e0 en pleine explosion !\r\nGerhard Pfister, pr\u00e9sident du PDC, CN PDC zougois\r\n-\tD'accord pour tirer la prise temporairement sur l'accord institutionnel, ne serait-ce pas risqu\u00e9 ?? exposer la suisse \u00e0 des repr\u00e9sailles douloureuses ??\r\n-\tR\u00e9ax aux propos de Schwaab . l'europe doit tenir une ligne, c'est l\u00e9gitime, et au final c'est la aussi la suisse qui gagne son argent avec l'acc\u00e8s au march\u00e9 europ\u00e9en !!! + main d'oeuvre !\r\n-\tVous jouez un jeu dangereux\r\n-\tLe CF pris en flagrant d\u00e9lit de cacophonie sur ce dossier ??\r\n-\tDoit-il reprendre la main ?\r\n-\tEt vous, le PDC, c'est quoi votre solution ?? on vous entend critiquer les autres, mais que mettez-vous sur la table ?? \r\n-\tPeut-on vraiment attendre jusqu'en 2019 ??", "durationSec": 761, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9756958", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Suisse", "Union europ\u00e9enne"], "thematicThemes": ["accord international", "relations internationales"], "thematicPersons": ["Union Europ\u00e9enne (UE)"], "alternativeTitle": ["L'UE menace la Suisse en cas de retardement d'un accord institutionnel / FOR_2018-08-13T18:04:00_developpement-3", "Forum du 13.08.2018"], "alternativeSummary": ["Les enjeux des relations avec l\u2019Union europ\u00e9enne sont capitaux pour la Suisse. Les principaux partis politiques se sont dit pr\u00eat \u00e0 laisser tomber la conclusion rapide d\u2019un accord institutionnel. Mais l\u2019Europe a d\u00e9j\u00e0 brandi des menaces. Les interview d'Andreas Schwaab, eurod\u00e9put\u00e9 CDU, et de Gerhard Pfister, pr\u00e9sident du PDC."], "variantIds": ["ece-9756958"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AOU2018", "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:03:21Z", "speechToTexts": ["26.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nC'est un peu le feuilleton politique de la rentr\u00e9e, un pour cause, les enjeux sont tout simplement capitaux pour la Suisse, les relations avec l'Union europ\u00e9enne depuis hier, au-del\u00e0 du laisser ce sont les les principaux partis politiques PDC PLR PS qui se sont dit pr\u00eats \u00e0 laisser tomber la conclusion rapide d'un accord institutionnel or voil\u00e0 la Suisse n'est pas seule dans cette affaire, l'Europe a d\u00e9j\u00e0 brandit des menaces, si cet accord n'aboutissait pas, cette ann\u00e9e encore, la fameuse \u00e9quivalence boursi\u00e8re est en jeu, la Suisse pourrait aussi \u00eatre tenue \u00e0 l'\u00e9cart de programmes de recherche et on ne parle m\u00eame pas d'un accord sur l'\u00e9nergie, alors faut -il vraiment craindre ces retours de manivelle ou alors est -ce que c'est du bluff de la part de Bruxelles, un peu comme dans chaque n\u00e9gociation, on va tout d'abord le voir en recevant Andreas Schwab, bonsoir Monsieur. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:00:41) [81%] :\r\nBonsoir, messieurs vous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:42) [89%] :\r\nC'est un eurod\u00e9put\u00e9 CD ou est -ce que la Suisse a visiblement besoin de de la Suisse, a besoin de temps \u00e0 l'\u00e9vidence pour tomber d'accord sur ces questions institutionnelles, en particulier sur la question du du contr\u00f4le des des salaires est -ce que l'Europe, finalement on ne peut pas entendre ce message politique envoy\u00e9 par la Suisse et si l'Europe dit on a besoin de plus de temps h\u00e9 ben la Suisse dit on a besoin de plus de temps, ben l'Europe finalement doit doit prendre acte qu'en pensez -vous. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:06) [81%] :\r\nD'abord g\u00e9n\u00e9rale en 4 pour et un pays comme la stricte un syst\u00e8me fortement d\u00e9mocratique avec l'engagement du peuple pas on va dire pour moi, tout est question reprendre c'est clair qu'il faut du temps, il repart avec un reprocher \u00e0 un pays comme la Suisse, pour prendre cette anticiper, c'est-\u00e0-dire qu'il a un nouveau peupl\u00e9 et d\u00e8s cette. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:32) [91%] :\r\nAndreas Schwab, je suis d\u00e9sol\u00e9, Andr\u00e9 je suis oblig\u00e9 de vous couper parce que la ligne n'est vraiment pas tr\u00e8s bonne, elle saute un peu, on vous comprend pas tr\u00e8s bien, je vous propose ceci : on va accueillir Gerhard Pfister et puis on vous rappelle tout de suite, on verra, en esp\u00e9rant que la ligne soit un petit peu meilleure athl\u00e8te 8 \u00e7a marche. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:47) [98%] :\r\nTr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:47) [90%] :\r\nOui, on vous dit, \u00e0 tout de suite gare Pfister vous \u00eates avec nous. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:50) [99%] :\r\nOui bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:51) [91%] :\r\nAlors vous \u00eates le pr\u00e9sident du PDC, vous \u00eates un cousin politique d'Andreas Schwaab, vous \u00eates conseiller national PDC zougois d\u00e9j\u00e0 pour revenir sur ce qu'on est en train peut-\u00eatre d'entendre de la part d'Andreas Schwab, mais c'est pas facile \u00e0 comprendre, vous avez dit hier aussi dans la presse, a comme pr\u00e9sident du PS et du PLR, que finalement on pouvait se permettre de tirer la prise de cet accord institutionnel qu'on ne va pas y arriver avant la fin de l'ann\u00e9e, donc attendons 2019 mais franchement est -ce qu'on peut se le permettre, et ce qu'on prend pas des risques inconsid\u00e9r\u00e9s vis-\u00e0-vis de Bruxelles et des mesures de r\u00e9torsion que peut-\u00eatre vont prendre les Europ\u00e9ens. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:26) [84%] :\r\nCe qui ne montrent que ne devait pas \u00eatre pas pos\u00e9 \u00e0 moi parce que ce n'est pas le PDC qui a dit en France, on met une fin ou un Torrent ces n\u00e9gociations, c'\u00e9tait avant tout les les syndicats et la le, le Parti socialiste, qui a, qui a qui qui s'oui, qui a renonc\u00e9 \u00e0 m\u00eame au \u00e0 part enti\u00e8re de la table de n\u00e9gociations avec le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et comme \u00e7a, vous avez une situation qui est tr\u00e8s, tr\u00e8s bloqu\u00e9e parce que sans le soutien de de la gauche et son sens une confidence que le peuple a a que les les mesures d'accompagnement reste, je ne vois aucune chance pour avoir un accord qui qui serait atteint, qui aurait atteint une chance d'\u00eatre accept\u00e9 par le peuple et Monsieur Schwab, comme je le compris et j'ai, si j'ai bien alors, il a aussi dit, et c'est \u00e0 ce jeu, j'explique toujours aux diplomates europ\u00e9enne, vous devez savoir qu'en Suisse, o\u00f9 vous avez la d\u00e9mocratie directe et on a en tout cas \u00e0 la fin, un vote et le le le calcul, le pire sera encore que les autres le peuple va rejeter un accord cadre quand accord-cadre comme \u00e7a, c'est comme \u00e7a, dont on suisse, il faut n\u00e9gocier, il faut avoir un peu du patience mais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:51) [91%] :\r\nLe garde \u00e7a, vous, vous l'avez dit, hein, vous \u00eates c'est pas votre responsabilit\u00e9 d'avoir d'avoir provoqu\u00e9 cette situation -l\u00e0, si on est tout \u00e0 fait d'accord, mais quand m\u00eame, vous allez dans la m\u00eame direction que les partis qui disent on peut se permettre d'attendre avec l'Union europ\u00e9enne, je repose la question est -ce que vraiment la Suisse ne prend pas un risque inconsid\u00e9r\u00e9, parce que vous, en tant que pr\u00e9sident du PDC, vous pourriez aussi tenir un discours qui dit non non non, on doit tout faire pour aboutir cette ann\u00e9e il y invit\u00e9 par exemple de p\u00e8re de l'\u00e9quivalence boursi\u00e8re ou des accords \u00e0 venir avec les universit\u00e9s sur des programmes de recherche et des choses comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:22) [88%] :\r\nVous avez du risque, vous avez le risque \u00e0 avoir un accord cadre qui n'est pas soutenu par par ces partis qui sont normalement pour les la putain de la et l\u00e0 je compte sur le Parti socialiste et vous avez l'autre risque que nous avons m\u00e9moire sign\u00e9, je n'ai jamais dit que cette situation, on en est maintenant et confortable, mais vous avez un choix pour le moment on n'a pas le choix, si la gauche se refuse m\u00eame de de parler avec le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:55) [91%] :\r\nIl n'\u00e9tait pas un choix de discuter, de tenter d'aller convaincre la gauche peut-\u00eatre parce qu'on est dans une n\u00e9gociation interne aussi sur ce qu'il doit y avoir dans dans ces mesures d'accompagnement tent\u00e9s d'aller voir si un un moyen de trouver un terrain d'entente entre les syndicats et et vous, pour tenter de sauver tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:12) [87%] :\r\nNon, d'abord, c'est \u00e7a la responsabilit\u00e9 du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et je je je vous rappelle que, aussi, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a une certaine responsabilit\u00e9 et pour pour sa trituration maintenant parce qu'il est, tout le monde savait toujours que les les les l'et les mesures d'accompagnement sont une ligne rouge du conseil f\u00e9d\u00e9ral du monde, et avant tout pour pour la gauche et c'\u00e9tait eux aussi la faute du du Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'annoncer on quand on est pr\u00eat \u00e0 renoncer au r\u00e9duire les les mesures d'accompagnement, sans avoir parl\u00e9 en amont avec les les Partners. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:50) [90%] :\r\nMais l\u00e0 on parle, vous \u00eates sans tous les pr\u00e9sidents de partis qui se sont exprim\u00e9s hier sont des partis gouvernementaux, \u00e7a veut dire que vous n'arrivez plus \u00e0 discuter avec vos repr\u00e9sentants au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:00) [86%] :\r\nBon, oui, mais oui mon discute \u00e7a mais qu'est ce que vous voulez faire quand le le conseil f\u00e9d\u00e9ral qui d\u00e9cide quel que chose quand le quand, conseiller f\u00e9d\u00e9ral communiqu\u00e9 une d'une mani\u00e8re pour moi pas tr\u00e8s rose trois untel est trop intelligent, \u00e7a c'est la responsabilit\u00e9 du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, mais comme pr\u00e9sident du parc, vous pouvez discuter. \r\nAvant tout, avec votre avec ma conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale et j'aurais, j'ai fait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:28) [90%] :\r\nOn recevait tout \u00e0 l'heure, Guy Parmelin, bien \u00e9videmment, elle a pas voulu en dire beaucoup plus, vous l'avez peut-\u00eatre entendu n'emp\u00eache, vous attendez -vous du Conseil f\u00e9d\u00e9ral qu'il reprenne rapidement dossier en main d\u00e8s mercredi qu'ils communiquent, qu'il remonte finalement que c'est lui qui est le patron sur ce dossier. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:42) [86%] :\r\nQuand nous d'abord, il, il doit encore il n'a pas une loi de pas arr\u00eat\u00e9 \u00e0 inviter les les partager la gauche ne de, de points de parler parce que ce n'est pas la la la m\u00e9thode quand le Style quand on a en Suisse que quand, quand ces r\u00e9fugi\u00e9s \u00e0 un dialogue entre le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et des partenaires et des parcs nationaux sur sa selle d'abord et puis il faut se pr\u00e9parer pour le cas qu'est -ce qu'on va, qu'est ce qu'on va se passer compte on n'arrive pas \u00e0 la fin de de cette ann\u00e9e de, de, de, de, de, d'avoir un accord o\u00f9 la majorit\u00e9 des partis du du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, soutenir sa soeur, il faut, il faut se pr\u00e9parer pour une situation parce que, en 2019, vous avez des \u00e9lections en fin de l'Union europ\u00e9enne, vous avez l\u00e0 le l'\u00e9lection du successeur de Monsieur Lyon que vous avez le Brexit et vous avez des \u00e9lections en Suisse, je ne vois pas comment en 2000 19 ans, on va avoir des progr\u00e8s dans ce. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:47) [60%] :\r\nOui \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:47) [98%] :\r\nDans ce domaine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:48) [91%] :\r\nAlors guerre Pfister vous restez avec nous, on a retrouv\u00e9 Andreas Schwaab avec un t\u00e9l\u00e9phone, d'une meilleure qualit\u00e9 rebonjour monsieur bonsoir bonsoir, voil\u00e0, \u00e7a va, voil\u00e0 \u00e7a va d'armes mieux alors tout \u00e0 l'heure vous prenez beaucoup de pr\u00e9cautions pour nous dire que finalement, oui, la Suisse est souveraine, on doit respecter le rythme politique des Suisses et des discussions, mais la question est vraiment de savoir si \u00e0 la fin de cette ann\u00e9e, comme c'\u00e9tait pr\u00e9vu, aucune solution n'est trouv\u00e9e, avec cet accord institutionnel entre Berne et Bruxelles que fera vraiment la Commission europ\u00e9enne, est ce que la Suisse sera soumise \u00e0 des sanctions, comme les menaces ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 brandies. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:08:23) [91%] :\r\nAlors, je ne parlerai pas de menace, le fait est clair que la Suisse veut avoir des liaisons \u00e9troites et profonde avec l'Union europ\u00e9enne, l'Union europ\u00e9enne est pr\u00eate \u00e0 respecter ce ce ce d\u00e9sir et a n\u00e9goci\u00e9 un contrat, un nouveau contrat entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne et pour y arriver, il faut des concessions des 2 c\u00f4t\u00e9s et malheureusement on en parle depuis longtemps et le d\u00e9bat qu'on a maintenant est un peu nouveau, et donc de la Commission europ\u00e9enne ne peut pas toujours c\u00e9d\u00e9 plus tout en sachant que c'est d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s difficile dans le contexte du Brexit donc il faut pas donner la groupe a l'impression que l'Union europ\u00e9enne et pure et et dogmatique, on a un peu pris beaucoup de patience avec la Suisse et on a respect\u00e9 fortement l'engagement politique et d\u00e9mocratique de ce pays, mais \u00e0 un moment donn\u00e9, il faut aussi trancher et la question qui se pose pour nous, et d'abord est -ce que cette, cette ligne D 8 jours vraiment aide au travailleurs transfrontaliers ou est -ce qu'il n'y a pas de meilleure solution a \u00e9t\u00e9 pour un meilleur march\u00e9 int\u00e9rieur juste et \u00e9quilibr\u00e9e et deuxi\u00e8mement est -ce qu'on ne peut pas n\u00e9gocier \u00e7a dans un 2\u00e8me temps apr\u00e8s avoir conclu ce contrat qui est plus ou moins pr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:38) [95%] :\r\nEt vous dites il faut trancher, c'est plus ou moins quoi l'urgence de de conclure \u00e7a d'ici la fin de l'ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:09:45) [89%] :\r\nBen il est, les choses ont ont d\u00e9j\u00e0 pris beaucoup de temps et on a eu beaucoup de, de, de, de respect pour les d\u00e9lais qui ont qui ont \u00e9t\u00e9 donn\u00e9es par les Suisses mais \u00e0 un moment donn\u00e9, on ne peut pas toujours pour en parler, il faut \u00e0 un moment donn\u00e9 aussi tranch\u00e9 aussi la Suisse soit tranch\u00e9, est ce qu'elle veut approfondir c'est liaison avec l'Union europ\u00e9enne ou est -ce qu'elle ne veut pas la Suisse n'est pas oblig\u00e9 mais n'a plus la Suisse ne peut pas accepter expect et de l'Union europ\u00e9enne de t'avoir toujours plus de temps pour n\u00e9gocier, tout en esp\u00e9rant qu'il n'y aura pas des mesures pour en quelque sorte, Ma\u00eetre clair que le march\u00e9 int\u00e9rieur, c'est quelque chose qui se le partage pas en partie soit si on y est, on peut partir et tout, si on n'y est pas, on peut partager rien mais on ne peut pas seulement piqu\u00e9 ce qui ce qui pla\u00eet, \u00e7a serait un truc tr\u00e8s difficile. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:34) [87%] :\r\nFrancineM. Picard comment comme on dit, Andreas Schwab et de Tergat Gerhard Pfister le le calendrier \u00e0 venir et c'est vrai qu'il est impressionnant, il y a l'ann\u00e9e prochaine, il y a le Brexit il y a les \u00e9lections europ\u00e9ennes et \u00e0 la succession de de Monsieur Juncker et ensuite il y a les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales 2019 c'est vrai que ce n'est pas le terreau le plus favorable pour arriver au \u00e0 un accord pour n\u00e9gocier de mani\u00e8re de mani\u00e8re d\u00e9tendue. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:10:56) [90%] :\r\nNon mais, mais, honn\u00eatement, on en parle depuis 4 ans, donc on savait d\u00e9j\u00e0 en 2014 il y avait des \u00e9lections en 2019, donc il faut maintenant pas se faire des illusions, tout cela \u00e9tait pr\u00e9visible, et on n'a pas pu acc\u00e9l\u00e9rer le processus, \u00e0 cause des, des, des, des terrils Jean a permis \u00e0 Bruxelles, donc il ne faut pas se moquer maintenant de rien, \u00e7a c'\u00e9tait pr\u00e9visible. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:18) [91%] :\r\nMais quand m\u00eame, Andreas Schwaab Imaginons un sc\u00e9nario \u00e0 la Suisse et l'Union europ\u00e9enne n'arrive pas \u00e0 tomber d'accord d'ici la fin de l'ann\u00e9e, l'Union europ\u00e9enne prend les sanctions qu'elle a d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 par exemple le refus de reconna\u00eetre l'\u00e9quivalence boursi\u00e8re des programmes de recherche auxquelles la Suisse ne pourra pas participer \u00e0 un gel de certaines n\u00e9gociations des entraves au commerce des choses comme \u00e7a le message envoy\u00e9 serait quand m\u00eame assez assez n\u00e9gatives de la part de l'Union europ\u00e9enne qui s'en fonctionnerait un pays qui d\u00e9cide aussi d'avancer \u00e0 son rythme, avec son propre rythme politique, ce serait parfait pour doper tous les europhobes qui sont en train de de germer aux 4 coins du continent europ\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:11:53) [92%] :\r\nC'est pour \u00e7a que je suis tr\u00e8s s\u00fbr, tr\u00e8s tr\u00e8s convaincu que si le syst\u00e8me politique suisse donne un signal clair qu'il veut vraiment \u00e0 am\u00e9nager un nouveau contrat bilat\u00e9ral avec l'Union europ\u00e9enne, que la Commission europ\u00e9enne prendra acte de ce qui se veut, mais pour l'instant assez longtemps, on a pu voir un moment que les dirigeants de \u00e0 Berne, on a pas voulu vraiment se convaincre pour vraiment donner ce signal politique s'il y a un signal politique fort de la part de la Suisse et qu'on veut vraiment approfondir nos relations, je suis s\u00fbr que la Commission europ\u00e9enne peut en tirer les cons\u00e9quences n\u00e9cessaires. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:32) [88%] :\r\nMerci beaucoup, Andreas Schwaab, je rappelle que vous \u00eates un \u00e9go d\u00e9put\u00e9 de CDU ou allemand bien s\u00fbr, on vous remercie d'avoir \u00e9t\u00e9 dans notre forum, ce soir, c'est une tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 vous une gaffe. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-13T16:33:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Pfister, Gerhard", "role": "pr\u00e9sident du PDC suisse ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schwab, Andreas", "role": "eurod\u00e9put\u00e9 de l'Union chr\u00e9tienne-d\u00e9mocrate d'Allemagne (CDU)", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1D56369F-F71D-470F-B31A-A4058E0B4ABD", "internalArchiveId": "1D56369F-F71D-470F-B31A-A4058E0B4ABD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le PS, le PLR et le PDC envisagent la suspension des n\u00e9gociations avec l'UE", "publicationDate": "2018-08-12T00:00:00Z", "summary": "Le PS, le PLR et le PDC pensent \u00e0 une suspension des n\u00e9gociations avec l'UE apr\u00e8s le refus des syndicats de discuter de l'assouplissement des mesures d'accompagnement, selon la SonntagsZeitung. R\u00e9actions de G\u00e9raldine Savary, conseill\u00e8re aux Etat (PS/VD) et Christian L\u00fcscher, conseiller national (PLR/GE).\r\n\r\n* * Le PS, le PLR et le PDC envisagent la suspension des n\u00e9gociations avec l'UE  \r\n*** Le PS, le PLR et le PDC envisagent s\u00e9rieusement l'arr\u00eat des n\u00e9gociations avec l'Union europ\u00e9enne. Les pr\u00e9sidents de ces partis gouvernementaux s'expriment aujourd'hui dans la presse dominicale. Pietro Bugnon, les trois formations politiques partagent ce constat: les pourparlers sont au point mort apr\u00e8s le refus des syndicats d'assouplir les mesures d'accompagnement.\r\nPetra G\u00f6ssi, Christian Levrat et Gerhard Pfister sont du m\u00eame avis. C'est plut\u00f4t rare.\r\nLa pr\u00e9sidente du PLR consid\u00e8re que sans l'appui des syndicats, il est impossible d'aller de l'avant. Le pr\u00e9sident du parti socialiste plaide, lui, pour une pause dans les discussions, si le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'obtient pas de concessions \u00e0 Bruxelles. Un gel des n\u00e9gociations \"in\u00e9luctable\" m\u00eame pour le pr\u00e9sident d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien.\r\nPlus personne dans la classe politique ne semble croire en ce trait\u00e9 avec l'Union europ\u00e9enne. M\u00eame les trois partis qui ont b\u00e2ti l'\u00e9difice bilat\u00e9ral sont pr\u00eats \u00e0 d\u00e9brancher les discussions. Leurs dirigeants expriment aujourd'hui leurs doutes ouvertement et simultan\u00e9ment. C'est in\u00e9dit.\r\n*** Pietro, cet accord est n\u00e9goci\u00e9 depuis 2013. 5 ans d\u00e9j\u00e0. On peut parler d'un tournant aujourd'hui ?\r\nAbsolument. Les chances de voir aboutir les pourparlers cet automne sont infimes. Voire tout simplement nulles.\r\nMais ce n'est pas tr\u00e8s surprenant \u00e0 vrai dire. Ca sent le roussi dans ce dossier depuis plusieurs semaines. On voyait mal les syndicats accepter de s'aligner sur des mesures anti-dumping europ\u00e9ennes qui sont encore au stade embryonnaire et dont on mesure mal l'efficacit\u00e9.\r\nSi l'Union europ\u00e9enne maintient son exigence, alors l'accord institutionnel n'est pas pr\u00eat de voir le jour. Parce que c\u00f4t\u00e9 suisse, on l'a vu cette semaine, il n'y a pas de marge de manoeuvre. Et les trois partis gouvernementaux cens\u00e9s porter cet accord ont d\u00e9sormais d\u00e9clar\u00e9 forfait.\r\n*** Le camp pro-europ\u00e9en doute d'un accord cadre. A qui est-ce que cela profite ?\r\nCette volte-face \u00e0 trois fait le beurre de l'UDC, qui s'est empress\u00e9e de r\u00e9agir cet apr\u00e8s-midi, par voie de communiqu\u00e9. Le parti demande aux formations politiques de passer de la parole aux actes. Et propose que tous les partis gouvernementaux \u00e9crivent au Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour qu'il communique \u00e0 Bruxelles la rupture des n\u00e9gociations.\r\nVous le voyez, l'UDC jubile. C'est logique. \"Heureuse\", dit-elle, \"de recevoir du soutien dans sa lutte contre l'accord-cadre\". \"Il est r\u00e9jouissant de constater que les autres partis aient fini par comprendre\", \u00e9crit encore le premier parti de Suisse.\r\n*** Et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral? Est-ce qu'il y croit toujours?\r\nA priori, Johann Schneider Ammann et Ignazio Cassis esp\u00e8rent toujours une issue heureuse. Le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Alain Berset est, lui, rest\u00e9 en retrait.\r\nAlors que va faire le coll\u00e8ge en l'absence de soutien politique en Suisse? Va-t-il acter la fin des discussions avec Bruxelles? D\u00e9but de r\u00e9ponse mercredi peut-\u00eatre. Le gouvernement reprendra ses travaux apr\u00e8s la pause estivale. Dans une ambiance qu'on devine... \u00e9lectrique. Personne ne voudra pourter la responsabilit\u00e9 de cet \u00e9chec.", "durationSec": 612, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9755472", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le PS, le PLR et le PDC envisagent la suspension des n\u00e9gociations avec l'UE / FOR_2018-08-12T18:00:00_developpement-1", "Forum du 12.08.2018"], "alternativeSummary": ["Le PS, le PLR et le PDC pensent \u00e0 une suspension des n\u00e9gociations avec l'UE apr\u00e8s le refus des syndicats de discuter de l'assouplissement des mesures d'accompagnement, selon la SonntagsZeitung. R\u00e9actions de G\u00e9raldine Savary, conseill\u00e8re aux Etat (PS/VD) et Christian L\u00fcscher, conseiller national (PLR/GE)."], "variantIds": ["ece-9755472"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:03:18Z", "speechToTexts": ["26.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nLe PS, le PLR et le PDC envisagent s\u00e9rieusement l'arr\u00eat des n\u00e9gociations avec l'Union europ\u00e9enne, les pr\u00e9sidents de ces partis gouvernementaux s'exprime aujourd'hui dans la presse dominicale, Pietro Bugnon, bonsoir, bonsoir les 3 formations politiques partagent ce constat, les pourparlers sont au point mort apr\u00e8s le refus des syndicats d'assouplir les mesures d'accompagnement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [95%] :\r\nOui, P\u00e9tra G\u00f6ssi Christian Levrat et Gerhard Pfister sont du m\u00eame avis, c'est pas tr\u00e8s fr\u00e9quent, la pr\u00e9sidente du PLR consid\u00e8re que sans l'appui des syndicats, il est impossible d'aller de l'avant, le pr\u00e9sident du parti socialiste plaide lui pour une pause dans les discussions, si le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'obtient pas de concessions \u00e0 Bruxelles un gel des n\u00e9gociations in\u00e9luctable, analyse le pr\u00e9sident d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien, plus personne dans la classe politique ne semble croire en ce trait\u00e9 avec l'Union europ\u00e9enne, m\u00eame les 3 partis qui ont b\u00e2ti l'\u00e9difice bilat\u00e9ral sont pr\u00eats \u00e0 d\u00e9brancher les discussions leurs dirigeants expriment aujourd'hui leurs doutes ouvertement et simultan\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:58) [97%] :\r\nC'est in\u00e9dit Pietro cet accord n\u00e9goci\u00e9 depuis 2013 5 ans d\u00e9j\u00e0, on peut parler d'un tournant aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:06) [96%] :\r\nAbsolument, les chances de voir aboutir les pourparlers cet Automne sont infimes, voire tout simplement nulles mais ce n'est pas tr\u00e8s surprenant \u00e0 vrai dire, \u00e7a sent le roussi dans ce dossier depuis plusieurs semaines, on voyait mal les syndicats, accepter de s'aligner sur des mesures anti-dumping europ\u00e9ennes qui sont encore au stade embryonnaire et dont on mesure mal l'efficacit\u00e9 si l'Union europ\u00e9enne maintient son exigence alors l'accord institutionnel n'est pas pr\u00e8s de voir le jour, parce que, c\u00f4t\u00e9 suisse, on l'a vu, cette semaine, il n'y a pas de marge de manoeuvre et les 3 partis gouvernementaux cens\u00e9s porter cet accord ont d\u00e9sormais d\u00e9clar\u00e9 forfait. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:37) [81%] :\r\nLe camp pro- europ\u00e9en doute d'un accord-cadre \u00e0 qui est, est-ce que cela profite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:43) [96%] :\r\nCette volte-face \u00e0 trois fait le beurre de l'UDC qui s'est empress\u00e9e de r\u00e9agir cet apr\u00e8s- midi, par voie de communiqu\u00e9 le parti demande aux autres formations politiques de passer de la parole aux actes et propose que tous les partis gouvernementaux, \u00e9crivent au Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour qu'il communique \u00e0 Bruxelles la rupture des n\u00e9gociations, vous le voyez, l'UDC jubilent c'est logique heureuse, dit -elle, de recevoir du soutien dans sa lutte contre l'accord-cadre il est r\u00e9jouissant de constater que les autres partis et finit par comprendre, \u00e9crit encore le 1er parti de Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:14) [95%] :\r\nEt Conseil f\u00e9d\u00e9ral il y croit toujours. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:17) [95%] :\r\nAlors, a priori, Johann Schneider- Ammann et Ignazio Cassis esp\u00e8rent toujours il n'issue heureuse, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Alain Berset est lui rest\u00e9 en retrait jusqu'ici alors que va faire le coll\u00e8ge en l'absence de soutien politique en Suisse va -t-il confirmer l'\u00e9chec des discussions avec Bruxelles d\u00e9but de r\u00e9ponse mercredi peut-\u00eatre le gouvernement reprendra ses travaux apr\u00e8s apr\u00e8s la pause estivale, dans une ambiance qu'on devine \u00e9lectrique, personne ne voudra porter la responsabilit\u00e9 de cet \u00e9chec. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:43) [91%] :\r\nMerci, Pietro Bugnon, vous \u00eates notre correspondant au Palais f\u00e9d\u00e9ral, Christian L\u00fcscher, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates vice- pr\u00e9sident du PLR, conseiller national Genevois est avec nous dans ce Studio G\u00e9raldine Savary, bonsoir conseill\u00e8re aux \u00c9tats vaudoise et vice- pr\u00e9sidente du Parti socialiste, nous vous avoir un nous vous avons invit\u00e9 tous les 2 pour parler des 35 heures de travail hebdomadaires, mais avant cela, impossible de pas vous faire r\u00e9agir \u00e0 cette prise de position de vos pr\u00e9sidents de parti, Christian L\u00fcscher, on a envie de dire : bravo l'UDC se se frottent les mains, ce soir, le parti de Albert R\u00f6sti vous propose de signer une lettre pour demander au Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'annoncer \u00e0 Bruxelles la rupture des n\u00e9gociations avec l'Union europ\u00e9enne sur un accord-cadre, vous allez la signer cette lettre. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:26) [91%] :\r\nAlors moi je dis bravo et je me frotte les mains lorsque l'\u00e9conomie suisse va bien et pour l'\u00e9conomie suisse a\u00e9rien, il faut qu'il ait des emplois et \u00e7a implique de de poursuivre les n\u00e9gociations avec l'Union europ\u00e9enne sur l'accord-cadre sur d'autres points \u00e9galement on a pr\u00eat\u00e9, vous le savez, \u00e0 P\u00e9tra G\u00f6ssi des propos qu'elle n'a pas enti\u00e8rement tenu ou qui ont \u00e9t\u00e9 surinterpr\u00e9t\u00e9, elle a d'ailleurs r\u00e9agi par voie communiqu\u00e9 de presse pour indiquer qu'il \u00e9tait encore comme partis attach\u00e9s \u00e0 des n\u00e9gociations avec Union europ\u00e9enne, non pas pour courber l'\u00e9chine, comme certains le disent de fa\u00e7on via le Soudan, sachant que c'est pas le cas, mais simplement parce que nous sommes soucieux de la prosp\u00e9rit\u00e9 de notre pays et que nous sommes encore persuad\u00e9 aujourd'hui que cette prosp\u00e9rit\u00e9 passe par des relations fortes avec Niang europ\u00e9enne \u00e0 laquelle je pr\u00e9cise, le PLR ne souhaite en aucun cas av\u00e9r\u00e9 et donc ce qu'a dit P\u00e9tra G\u00f6ssi c'est qu'il fallait poursuivent les n\u00e9gociations mais qui, \u00e0 un certain moment, si on se trouvait v\u00e9ritablement dans son culs-de-sac dans une impasse alors il fallait suspendre ces n\u00e9gociations. \r\nEt puis discuter ensemble, avec tous les partis responsables gouvernementaux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:31) [99%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:31) [99%] :\r\nPour voir comment on peut essayer de trouver une issue \u00e0 cette \u00e0 cette probl\u00e9matique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:35) [93%] :\r\nChristian L\u00fcscher, la pr\u00e9sidente du PLR consid\u00e8re que sans l'appui des syndicats, il est impossible d'aller de l'avant et dans ce cas est -ce que vous allez signer cette lettre avec l'UDC. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:42) [89%] :\r\nMais moi, je, je ne suis pas d'accord, d'\u00eatre pris en otage par par monsieur Rechsteiner et par les syndicats, j'ai d\u00e9j\u00e0 eu l'occasion d'dire publiquement qu'il \u00e9tait tout de m\u00eame un peu cavalier de quitter une table discussions alors que le discussions avait m\u00eame pas commenc\u00e9 d'ailleurs se faire \u00e0 la presse, a dit elle- m\u00eame que les syndicats pleurait avant m\u00eame d'avoir pris un coup, moi je trouve ce ne sont pas des m\u00e9thodes et que on ne peut pas simplement consid\u00e9rer qui s'est accompli est acceptable et il vaut mieux, me semble -t-il. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:11) [88%] :\r\nContinuez, poursuivent les les discussions avec avec les syndicats, je constate d'ailleurs que s'il y a une personne en Suisse, toute sa vie professionnelle et politique, a r\u00e9ussi \u00e0 disputer. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:22) [92%] :\r\nToutes les parties concern\u00e9es, c'est bien monsieur Schneider- Ammann. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:26) [90%] :\r\nG\u00e9raldine Savary, est ce que vous vous allez signer cette lettre avec l'UDC pour demander qu'on arr\u00eate la n\u00e9gociation sur l'accord-cadre avec l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:34) [89%] :\r\nMais je crois que ce que \u00e7a contient, c'est que la la situation des salari\u00e9s de ce pays soit identique \u00e0 celle qui existe aujourd'hui, voir s'am\u00e9liore et et c'est \u00e7a qui nous para\u00eet le plus important, on peut pas brad\u00e9 au fond ce qu'on a, on a conquis ce qu'on a construit ensemble, partenaires sociaux, milieux \u00e9conomiques comme syndicats depuis 20 ans, on peut pas brader ce compromis ses acquis sociaux et cette protection des travailleurs, tout simplement parce que cet accord-cadre primerait sur toile rel\u00e2che croit que il y a pas de solution possible et je pense que de ce point de vue l\u00e0 le le PLR devrait au fond des syndicats de cette mont\u00e9e tr\u00e8s ferme dans la d\u00e9fense des des salari\u00e9s de ce pays parce que c'sans ces mesures d'accompagnement, c'est \u00e9vident que cet accord 4 n'a aucune chance donc P\u00e9tra G\u00f6ssi a eu la la la bonne id\u00e9e ou la sagesse d'une certaine mani\u00e8re de reconna\u00eetre que sans partenariat social, aucun accord n'est viable, le journaliste se faire \u00e0 l'id\u00e9e, c'est G\u00e9raldine Savary fixe la feuille de euros un petit peu quand m\u00eame bien et syndicats qui ont pr\u00e9cis\u00e9 Charles les mesures d'accompagnement qui sont toutes fragilis\u00e9es et pr\u00e9caris\u00e9es affaibli, h\u00e9 bien c'est pas, c'est pas un dialogue, \u00e7a c'est pas un dialogue, c'est uniquement un affaiblissement g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 de ce qu'on a construit. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:51) [87%] :\r\nPuis vint G\u00e9raldine Savary dans 2 mois, dans 2 mois, Christian Duch\u00eane suffisamment Christian L\u00fcscher Christian L\u00fcscher, je vous donne la parole tout de suite, Christian L\u00fcscher dans 2 mois, il y a une votation ce qui s'appelle sur l'initiative pour le taux de d'autod\u00e9termination de l'UDC dite compte les juges \u00e9trangers la l'UDC se frottent les mains, elle dit : regardez le Parti socialiste, c'est le PLR reconnaissent que nous avions raison, cet accord-cadre, et qu'on n'est pas une bonne chose pour la Suisse, vous le donne quand m\u00eame un petit peu raison non. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:17) [90%] :\r\nEn aucun cas, je crois qu'on est, on est PLR comme PS d'ailleurs tout \u00e0 fait conscient, comme l'a dit Christian Luescher, qu'il n'y a pas d'emploi solide dans ce pays sont des relations solides avec l'Union europ\u00e9enne, voil\u00e0 \u00e7a c'est une r\u00e8gle qu'on s'est fix\u00e9, mais il y a pas d'ouverture vis-\u00e0-vis de l'Union europ\u00e9enne sans protection des salari\u00e9s de ce pays, \u00e7a c'est l'autre r\u00e8gle de base, c'est la cl\u00e9 de vo\u00fbte de ce qu'on a construit depuis 20 ans, alors c'est pas du d\u00e9c\u00e8s, on est alors on est tout \u00e0 fait d'accord avec le PLR sur ces questions, PS et PLR pour autant, alors l\u00e0, c'est ce que je regrette fortement que vos 2 conseillers f\u00e9d\u00e9raux ne consid\u00e8re pas qu'il faille directement la protection des salari\u00e9s sur l'autel de de ces relations, il y a, parce que forc\u00e9ment c'est c'est c'est un c'est en auto, c'est un suicide politique, \u00e7a veut dire que, de facto, cet accord-cadre est mort parce que si vous avez une alliance. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:10) [86%] :\r\n\u00e7a me dire \u00e0 monsieur Schneider- Ammann et \u00e0 Monsieur Cassis ce qu'ils n'ont pas dit, ils ont m\u00eame express\u00e9ment les 2 dit le contraire, il n'est pas question on a pris mes questions en aucune mani\u00e8re de porter pr\u00e9judice \u00e0 la protection des salaires et la protection des travailleurs simplement cette r\u00e8gle et 8 jours est une r\u00e8gle d\u00e9su\u00e8te qui date du temps o\u00f9 on faisait du courrier postal, aujourd'hui, on peut tout faire, tout faire, tout \u00e7a par Internet, et donc on veut raccourcir ce d\u00e9lai sans ne portait donc une mani\u00e8re pr\u00e9judice \u00e0 la protection des salaires des travailleurs. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:40) [93%] :\r\nOn va peut-\u00eatre pas refaire le d\u00e9bat sur sursis 8 jours Christian L\u00fcscher et G\u00e9raldine Savary parce que je vous ai fait venir aussi pour un autre d\u00e9bat, ce que je retiens ce que ni l'un ni l'autre n'a tr\u00e8s envie de signer cette lettre avec l'UDC on verra, il y a pas de il y a. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:51) [82%] :\r\nPas de d'abord il n'a aucune d\u00e9mocratie ni c'est que c'est moi qui la lettre qui fait. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:56) [85%] :\r\n\u00e7a n'est pas dans le m\u00eame temps, parce qu'on s'en sortira pas G\u00e9raldine \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:58) [88%] :\r\nLa lettre, enfin ce qu'il faut signer la signature qui nous engage, c'est entre partenaires sociaux, \u00e7a c'est la premi\u00e8re signature qu'on doit faire cette signature aujourd'hui, elle est pas acquise, voir, elle est, elle est, elle, est en fait plier en danger la 2\u00e8me signature, c'est entre l'Union europ\u00e9enne et la Suisse sur des bases qui qui qui qui vont, qui construisent \u00e0 la fois une ouverture \u00e0 la fois des relations \u00e9conomiques avec l'Union europ\u00e9enne et la possibilit\u00e9, la possibilit\u00e9 absolue est imp\u00e9ratif de prot\u00e9ger les salari\u00e9s de ce pays, c'est \u00e7a la les signatures qu'on doit maintenant mettre en oeuvre le l'UDC veut peut peut bien sortir son stylo effectivement et puis a tout cela na\u00eetre, c'est pas la question principale aujourd'hui Christian L\u00fcscher. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:09:36) [86%] :\r\nOui, je voulais vous dire pour une petite boutade, on sait que depuis le d\u00e9but de c'est parce qu'on sait, 9 mois, le 9 9 fois le mot UDC et qu'en r\u00e9alit\u00e9 le de l'UDC veulent signer des lettres, c'est son probl\u00e8me, mais en tout cas o\u00f9 PLR nous nous sommes attach\u00e9s \u00e0 la prosp\u00e9rit\u00e9 de l'\u00e9conomie, vous savez, le PLR et le parti de l'\u00e9conomie, et si l'UDC se frottent les mains d'un affaiblissement de de l'emploi en Suisse, h\u00e9 bien, c'est son probl\u00e8me et puis apr\u00e8s les \u00e9lecteurs d\u00e9cideront mais je crois pas qu'on puisse dire aujourd'hui que c'est un d\u00e9bat de l'UDC compte le r\u00e9sume : c'est la suite qu'il faut prot\u00e9ger et chacun doit prendre ses responsabilit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:11) [90%] :\r\nOn va \u00e9v\u00eaque. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-12T16:27:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D82AE233-42A1-43E7-BF28-24243121FFAE", "internalArchiveId": "D82AE233-42A1-43E7-BF28-24243121FFAE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'Europe au menu du Congr\u00e8s des Suisses de l'\u00e9tranger: interview de Laurent Wehrli", "publicationDate": "2018-08-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Michael Matthiessen, ambassadeur de l'Union europ\u00e9enne aupr\u00e8s de la Suisse et du Liechtenstein\r\nL'Europe \u00e9tait au menu du Congr\u00e8s des Suisses de l'\u00e9tranger, tenu vendredi et samedi \u00e0 Vi\u00e8ge. La question des mesures de protection des travailleurs, qui divise les syndicats et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, a \u00e9t\u00e9 abord\u00e9e. Interview de Laurent Wehrli, conseiller national (PLR/VD).\r\n\r\n* * L'Europe au menu du Congr\u00e8s des Suisses de l'\u00e9tranger: interview de Laurent Wehrli  \r\n*** \u00abLa Suisse sans l'Europe - L'Europe sans la Suisse\u00bb. Tel \u00e9tait le th\u00e8me du colloque qui s'est d\u00e9roul\u00e9 cet apr\u00e8s-midi, \u00e0 Vi\u00e8ge, en Valais, dans le cadre du 96e Congr\u00e8s des Suisses de l'\u00e9tranger. Un th\u00e8me choisi il y a plus d'un an. A un moment o\u00f9 une avanc\u00e9e plus importante sur le dossier europ\u00e9en \u00e9tait envisag\u00e9e. Et un sujet, Yves Terrani, qui d\u00e9passe largement la question europ\u00e9enne.Vous \u00e9tiez sur place \u00e0 Vi\u00e8ge. Est-ce que les Suisses de l'\u00e9tranger, dont certains b\u00e9n\u00e9ficient de la libre circulation,  ont montr\u00e9 des signes d'inqui\u00e9tude?...\r\n. Disons que les quelque 250 personnes pr\u00e9sentes ont surtout \u00e9cout\u00e9.  Elles ont \u00e9cout\u00e9 avec int\u00e9r\u00eat le Secr\u00e9taire d'Etat en charge du dossier europ\u00e9en, Roberto Balzaretti, assurer que \u00abpour garantir la prosp\u00e9rit\u00e9 de la Suisse, les relations avec l'Europe doivent \u00eatre consolid\u00e9es sur le long terme tout en maintenant notre souverainet\u00e9\u00bb. Roberto Balzaretti a ajout\u00e9 qu'un accord viable, au sein duquel chacun fait des concessions, doit \u00eatre trouv\u00e9. \u00abIl ne s'agit pas de se replier sur soi, mais de s'ouvrir de mani\u00e8re volontaire en cherchant des solutions\u00bb, a-t-il dit.\r\n*** Les Suisses et l'Europe ont donc plus que jamais besoin l'un de l'autre...\r\n. C'est ce qu'est venu assurer Michael Matthiessen, ambassadeur de l'Union europ\u00e9enne aupr\u00e8s de la Suisse et du Liechtenstein. Pour lui, il est temps de consolider un accord des deux c\u00f4t\u00e9s, car un cadre stable est dans l'int\u00e9r\u00eat de tous. Il n'emp\u00eache, le Danois a rappel\u00e9 avec un certain aplomb que la Suisse est le seul pays tiers auquel l'Union europ\u00e9enne a accord\u00e9 un tel acc\u00e8s bilat\u00e9ral. \u00abL'Union ne le referait pas\u00bb, a-t-il lanc\u00e9. Alors. Mani\u00e8re de mettre la pression sur la Suisse alors que la situation de notre pays avec l'Europe est tendue? Nous lui avons pos\u00e9 la question.\r\n  Son 0'23''\r\n. L'Union europ\u00e9enne est le premier partenaire commercial de la Suisse, a rappel\u00e9 Michael Matthiessen. \u00abLorsque l'Europe se porte bien, la Suisse en ressent les effets positifs\u00bb, a-t-il dit..\r\n*** Et quelles cons\u00e9quences pour notre pays et ses citoyens?...\r\n. C'est ce qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9 en milieu d'apr\u00e8s-midi et qui a donn\u00e9 lieu \u00e0 des \u00e9changes vifs et tr\u00e8s contrast\u00e9s entre les quatre intervenants d'une table ronde. Notamment Lukas Reimann, conseiller national UDC argovien et membre du comit\u00e9 de l'Action pour une Suisse ind\u00e9pendante et neutre et le Neuch\u00e2telois Claude Nicaty, membre du conseil du Nouveau Mouvement europ\u00e9en suisse, le NOMES. Les deux ne partiront pas en vacances ensemble...\r\n*** Merci Yves Terrani. \r\n((Plus de 471'000 Suisses vivent dans l'UE, r\u00e9union des Suisses de l'\u00e9tranger ... prise de temp\u00e9rature au moment o\u00f9 le d\u00e9bat interne s'envenime \u00e0 cause du diff\u00e9rent sur les mesures de protection des travailleurs entre les syndicats et le  Conseil F\u00e9d\u00e9ral.\r\nPrise de position sur l'initiative d'autod\u00e9termination - dite contre les Juges \u00e9trangers \r\nR\u00e9cit Yves - comment on pr\u00e9sente l'Europe et ce dossier chaud \r\nitw Balzaretti ? sur le blocage suisse\r\nJusqu'ici la diplomatie suisse avait r\u00e9ussi \u00e0 faire comprendre \u00e0 l'Union europ\u00e9enne que les mesures d'accompagnement \u00e9taient une ligne rouge, aujourd'hui Bruxelles demande plus de concessions , le vent a tourn\u00e9 en d\u00e9faveur de la Suisse ?\r\nPerception de l'Union Europ\u00e9enne du blocage interne en Suisse: la porte parole de l'UE a dit que celui qui veut participer au march\u00e9 int\u00e9rieur de l'Union doit aussi en respecter les r\u00e8gles, fin de non recevoir ?\r\nPosition  de l'UE encore plus ferme \u00e0 cause des n\u00e9gociations sur le Brexit ?\r\nSi on c\u00e8de trop sur les mesures de protection des travailleurs suisses, le rejet du peuple en votation populaire va encore \u00eatre plus massif ?))", "durationSec": 562, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9754160", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["L'Europe au menu du Congr\u00e8s des Suisses de l'\u00e9tranger: interview de Laurent Wehrli / FOR_2018-08-11T18:02:00_developpement-2", "Forum du 11.08.2018"], "alternativeSummary": ["L'Europe \u00e9tait au menu du Congr\u00e8s des Suisses de l'\u00e9tranger, tenu vendredi et samedi \u00e0 Vi\u00e8ge. La question des mesures de protection des travailleurs, qui divise les syndicats et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, a \u00e9t\u00e9 abord\u00e9e. Interview de Laurent Wehrli, conseiller national (PLR/VD)."], "variantIds": ["ece-9754160"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:03:17Z", "speechToTexts": ["26.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLa Suisse sans l'Europe, l'Europe sans la Suisse, elle \u00e9tait le th\u00e8me du colloque qui s'est d\u00e9roul\u00e9 cet apr\u00e8s- midi \u00e0 Vi\u00e8ge en Valais dans le cadre du 96\u00e8me congr\u00e8s des Suisses de l'\u00e9tranger, un th\u00e8me choisi il y a plus d'un an, \u00e0 un moment o\u00f9 une avanc\u00e9e, bien plus importante sur le dossier europ\u00e9en \u00e9tait envisag\u00e9e et un sujet Yves Terrani qui d\u00e9passe largement la question europ\u00e9enne, bonsoir, bonsoir, vous \u00e9tiez sur place \u00e0 Vi\u00e8ge, est ce que les Suisses de l'\u00e9tranger, dont certains b\u00e9n\u00e9ficient de la libre circulation des personnes avec l'Union europ\u00e9enne et ce qu'ils ont montr\u00e9 des signes d'inqui\u00e9tude. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [96%] :\r\nBen disons que les quelque 250 personnes pr\u00e9sentes ont surtout \u00e9cout\u00e9, ils ont \u00e9cout\u00e9 avec int\u00e9r\u00eat le secr\u00e9taire d'\u00c9tat en charge du dossier europ\u00e9en Roberto Balzaretti assurer que pour garantir la prosp\u00e9rit\u00e9 de la Suisse, les relations avec l'Europe doivent \u00eatre consolid\u00e9es sur le long terme tout en maintenant notre souverainet\u00e9 Roberto Balzaretti assurer qu'un accord viable au sein duquel chacun fait des concessions, doit \u00eatre trouv\u00e9, il ne s'agit pas de se replier sur soi, mais de s'ouvrir de mani\u00e8re volontaire en cherchant des solutions, a -t-il dit. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:58) [95%] :\r\nLes Suisses, et l'Europe ont donc plus que jamais besoin l'un de l'autre, en tout cas c'est le message que les diplomates ont voulu faire passer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:05) [93%] :\r\nOui, et c'est ce qu'est venu assurer, Michael Matthiessen, ambassadeur de l'Union europ\u00e9enne aupr\u00e8s de la Suisse et du Liechtenstein, pour lui, il est temps de consolider un accord des 2 c\u00f4t\u00e9s, car un cadre stable est dans l'int\u00e9r\u00eat de tous, il n'emp\u00eache, le Danois a rappel\u00e9 avec un certain aplomb que la Suisse est le seul pays tiers auquel l'Union europ\u00e9enne a accord\u00e9 untel acc\u00e8s bilat\u00e9ral l'Union ne le ressort est pas a -t-il lanc\u00e9 \u00e0 leur mani\u00e8re de mettre la pression sur la Suisse, alors que la situation de notre pays avec l'Europe est tendue, nous lui avons pos\u00e9 la question. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:34) [91%] :\r\nJe dirais pas comme \u00e7a, mais ce que j'ai essay\u00e9 de dire, c'est que le syst\u00e8me des accords bilat\u00e9raux de paquets de 120, accord qui a \u00e9t\u00e9 n\u00e9goci\u00e9 entre la Conf\u00e9d\u00e9ration suisse et l'Union europ\u00e9enne apr\u00e8s le non suisse \u00e0 le en 92 et un syst\u00e8me tr\u00e8s compliqu\u00e9 et dans le contexte actuel, je ne vois pas l'Union europ\u00e9enne refaire ceci avec un pays tiers. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:57) [94%] :\r\n\u00e0 l'Union europ\u00e9enne, qui est le 1er partenaire commercial de la Suisse, a encore rappel\u00e9 Michael Matthiessen lorsque l'Europe se porte bien, la Suisse en ressent les effets positifs, a -t-il dit. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:05) [99%] :\r\nEt quelles cons\u00e9quences pour notre pays et ses citoyens. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:08) [92%] :\r\nEh bien, c'est ce qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9 en milieu d'apr\u00e8s- midi et qui a donn\u00e9 lieu \u00e0 des \u00e9changes vifs et tr\u00e8s contrast\u00e9s, entre les quatre intervenants d'une table ronde notamment Lukas Sleiman, conseiller national UDC argovien et membre du comit\u00e9 de l'Action pour une Suisse ind\u00e9pendante et neutre et le Neuch\u00e2telois Claude Nicati, membre du conseil du nouveau vent Nouveau mouvement europ\u00e9en suisse le nommer les 2 ne partiront assur\u00e9ment pas en vacances ensemble. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:30) [92%] :\r\nOui, on l'imagine merci Yves Terrani et pour \u00e9voquer ce congr\u00e8s des Suisses de l'\u00e9tranger et la question europ\u00e9enne, j'accueille Laurent Wehrli bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:38) [99%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:39) [92%] :\r\nVous \u00eates conseiller national PLR Vaudois, le th\u00e8me de ce congr\u00e8s, la Suisse et l'Europe a \u00e9t\u00e9 choisi, il y a, il y a 14 ans en arri\u00e8re, mais vous vous faites \u00e9galement partie de de du comit\u00e9 des Suisses de l'\u00e9tranger, est ce que vous ressentez de l'inqui\u00e9tude parmi les Suisses, qui habite dans l'Union europ\u00e9enne devant ce ce blocage concernant la politique europ\u00e9enne de la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:00) [89%] :\r\nInqui\u00e9tude c'est peut-\u00eatre un mot surtout un tr\u00e8s grand int\u00e9r\u00eat, il faut rappeler que sur les quelque 770000 Suisses qui vivent \u00e0 l'\u00e9tranger, plus de 400000 vivent dans un pays membre de l'europ\u00e9enne et par d\u00e9finition, ils sont directement concern\u00e9s par les accords bilat\u00e9raux leur maintien et surtout leur mise \u00e0 jour, si on peut s'exprimer ainsi, pour des accords qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9crits il y a maintenant une vingtaine d'ann\u00e9es et qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 adapt\u00e9 avec \u00e9volution du droit, donc oui, \u00e9videmment, qui sont attentifs \u00e0 ce qui va pouvoir se dialoguer et \u00eatre trouv\u00e9 entre la Suisse \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, parce qu'il sont eux tr\u00e8s directement concern\u00e9 au quotidien. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:33) [89%] :\r\nOui, on l'oublie parfois un Laurent Wehrli, de nombreux Suisses b\u00e9n\u00e9ficient eux- m\u00eames de la libre circulation des personnes, d'ailleurs, on encourage les \u00e9changes avec l'\u00e9tranger, c'est une r\u00e9alit\u00e9 qui est un peu oubli\u00e9 en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:43) [89%] :\r\nOui, on a tour souvent tendance \u00e0 parler N\u00e9ga. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:46) [87%] :\r\nSi je mens, des relations entre la Suisse et non europ\u00e9enne de ne voir que les Europ\u00e9ens qui viennent travailler en Suisse prendre le travail des Suisses, ils jouent aux expressions un peu grossi\u00e8re mais qui a d'ailleurs \u00e9t\u00e9 rappel\u00e9e quasiment notamment par par aucun cet apr\u00e8s- midi, mais toujours est -il que, il y a \u00e9videmment beaucoup de Suisses qui sont dans les pays de l'Union europ\u00e9enne qui y travaillent, qui. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:04:08) [98%] :\r\nNous a. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:08) [82%] :\r\nEnfin son son la retraite mais qui d'autre y travaille donc soit des \u00e9l\u00e9ments \u00e9videmment tr\u00e8s important, on songe peut-\u00eatre presque une inqui\u00e9tude encore plus grandir aupr\u00e8s des Suisses qui vivent en Grande-Bretagne. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:04:18) [98%] :\r\nEt qui. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:19) [91%] :\r\nIls sont en train de de vivre tous faits, c'est-\u00e0-dire les relations de la Suisse et l'Union europ\u00e9enne et l'\u00e9volution des relations que autre en Bretagne et l'Union europ\u00e9enne, dans le cas du principe. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:27) [95%] :\r\nLaurent Wehrli, on le sait depuis cette semaine, le torchon br\u00fble enfin particuli\u00e8rement cette semaine, le torchon br\u00fble entre le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et les syndicats au sujet des mesures d'accompagnement et pendant ce temps, celui qui a lanc\u00e9 la pol\u00e9mique votre conseiller f\u00e9d\u00e9ral dans le PLR Ignacio K6 est en voyage en Inde, nous l'avons interrog\u00e9 hier \u00e0 ce sujet, \u00e9coutez cet extrait o\u00f9 il renvoie la balle \u00e0 son coll\u00e8gue du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:49) [88%] :\r\nJe ne m'occupe pas de \u00e7a, c'est monsieur, j'avais des rames qui fait \u00e7a et c'est vraiment s'attache \u00e0 lui c'est lui, le ministre de l'\u00e9conomie, il me tient au courant, mais je participe pas du tout \u00e0 \u00e7a, je lui ai dit : je suis \u00e0 disposition si tu as besoin tu me sollicite, autrement je je vais en Inde, je fais autre chose. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:07) [94%] :\r\nEt je vous fais \u00e9galement \u00e9coutez la r\u00e9action de votre coll\u00e8gue, le conseiller national socialiste Roger Nordmann. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:12) [88%] :\r\nJe suis compl\u00e8tement stup\u00e9fait par les propos que que je viens d'entendre, je dois dire, il y a, Ignacio cas si \u00e7a peut exploser une bombe au mois de juin, au 10 oui oui faut on peut remettre en question les mesures d'accompagnement qui \u00e9tait pourtant la base de ce consensus qui permettait \u00e0 un amour c'est avec les accords bilat\u00e9raux toujours ouverture \u00e9conomique et en contrepartie de mesures d'accompagnement, il fait exploser une bombe, il braque tous les partenaires, il part en Inde et puis dire : oui, c'est mon coll\u00e8gue qui doit s'en occuper, non c'est c'est vraiment assez stup\u00e9fiant de de d\u00e9sinvolture. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:43) [93%] :\r\nLaurent Wehrli, vous \u00eates aussi membre de la commission de la politique ext\u00e9rieure, il est stup\u00e9fiant de d\u00e9sinvolture Ignacio K6. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:05:51) [78%] :\r\n\u00e9videmment, au confort que les gens d'un autre parti \u00e0 Akel. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:55) [85%] :\r\n3 des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales prennent tous les arguments possibles pour critiquer l'affaire des commentaires, la question, il faut, il faut bien le rappeler, en l'occurrence c'est pas d'\u00eatre au centre d'une. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:06:05) [91%] :\r\nLa question qui s'est pos\u00e9e, c'est que face \u00e0 la question que l'Union europ\u00e9enne pour c'est l'Union europ\u00e9enne qui dit. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:11) [85%] :\r\nDor\u00e9navant, nous aimerions que vous repreniez la directive des travailleurs d\u00e9tach\u00e9s, c'est-\u00e0-dire celle qui iraient tous les cas des travailleurs pr\u00e9sents polonaise travailler en Allemagne des travailleurs allemands trahir offrant aux travailleurs fran\u00e7ais travaillent en Espagne, etc, et cette question l\u00e0 impose, c'est vrai, la question de certaines des mesures qui avaient \u00e9t\u00e9 n\u00e9goci\u00e9es avec les syndicats, je me presse de le rappeler, dans les ann\u00e9es 97 98 lors de la r\u00e9daction des accords bilat\u00e9raux, hein, et en particulier de la libre circulation des personnes et -ce qu'Ignazio Cassis, a dit, a dit, dans ce contexte -l\u00e0, nous serons peut-\u00eatre amen\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:06:42) [85%] :\r\n\u00e0 rediscuter ensemble et j'insiste sur le mot on sombres, des mesures d'accompagnement peut-\u00eatre de les mettre \u00e0 jour, faut -il toujours c'est 8 jours donc un le pense donc impose qu'avec des applications smartphones et des et de la technologie d'aujourd'hui, on peut \u00eatre gagn\u00e9 du temps, je rappelle quand m\u00eame dans cette suite, on travaille avec le Fax en tout on a r\u00e9fl\u00e9chi \u00e0 ces accords, hein, et c'est bien cet \u00e9l\u00e9ment -l\u00e0 maintenant la pol\u00e9mique rebondit mais en \u00e0 ce cas, si c'est \u00e7a les ram\u00e8ne, je crois qu'il faut pas faut pas la voir par d\u00e9finition Conseil f\u00e9d\u00e9ral nous avons 7 conseillers f\u00e9d\u00e9raux qui sont trop chers, il fait beau d\u00e9partement et les relations avec les syndicats et les patrons d'autres. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:15) [87%] :\r\nKhadr des accords bilat\u00e9raux pour leur application et les jours d'accompagnement du d\u00e9partement d'\u00e9conomie, je crois qu'on on sait vraiment ici par volont\u00e9 politicienne et c'est vraiment dommage par rapport \u00e0 l'importance des sujets. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:07:26) [74%] :\r\nUn d\u00e9bat purement. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:07:27) [84%] :\r\nAlors qu'on devrait plut\u00f4t s'appeler \u00e0 chercher ensemble des solutions, ce que d'ailleurs la population reconnue au travers de sondages qui sont sortis cette semaine : la population d\u00e9montrer clairement qu'pour qui sont peut-\u00eatre chercher ensemble des solutions c'est bien Suisse c'est bien Suisse de chercher ensemble des solutions, ce que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral propose cet \u00e9t\u00e9 avec 6 E. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:43) [75%] :\r\nLaurent Weil non non. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:45) [86%] :\r\nHier dans notre \u00e9mission fera miniature qui assiste disait aussi que les conseils, les discussions continuent \u00e0 quand m\u00eame sans les syndicats, mais franchement, sans leur soutien sans l'assurance de la protection des des conditions de travail, de travail en Suisse, on a peu de sens de faire passer un accord cadre avec l'Union europ\u00e9enne devant le pape non. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:08:00) [84%] :\r\nMoi, je suis tout \u00e0 fait d'accord avec vous, pour moi c'est alors bien s\u00fbr, \u00e7a peut peut-\u00eatre continuer, c'est une \u00e9tape cet apr\u00e8s- midi il y avait quelques concile assure aux socialistes avec mon petit rond tr\u00e8s publiquement dire aussi. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:08:10) [78%] :\r\nBah classe est -ce dans une n\u00e9gociation il y a des moments o\u00f9 on plus h\u00e9sitant cadeau. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:15) [79%] :\r\nBon, on est peut-\u00eatre l'un peu trop peut-\u00eatre conna\u00eetre ce cas, si c'est un peu trop montrer les dents un peu trop fait passer les choses dans les dans la presse. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:08:22) [85%] :\r\nEt les syndicats, peut-\u00eatre aussi un peu trop, donc \u00e7a permettra \u00e0 tout le monde se retrouver non plus, on montre les crocs mais en souriant non je, je, je, je ne suis peut-\u00eatre trop optimiste ce que je veux dire par l\u00e0 c'est que par d\u00e9finition ce qui vous connaissent ce qu'il y a un qui est tr\u00e8s fort par rapport demandant qu'soit politique, c'est beau, ensembles et par d\u00e9finition, \u00e9videmment, on a pass\u00e9 des accords bilat\u00e9raux sans \u00eatre justement en sont sur des questions aussi importantes, \u00e9videmment qu'on doit le faire maintenant et on va, je ne peux qu'esp\u00e9rer que les syndicats comprennent que l\u00e0 o\u00f9 ils \u00e9taient, \u00e7a veut dire \u00e0 la place des n\u00e9gociations quand on a fait les imp\u00f4ts obligatoire, il faut qu'il revienne \u00e0 la place des n\u00e9gociations extr\u00eamement cirque. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:56) [95%] :\r\nEt le PLR aussi mettre de l'eau dans son vin redevenir le partenaire de la gauche, quand il s'agit d'Europe, sinon c'est l'UDC qui va prendre l'Avantage. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:09:03) [85%] :\r\nEn l'occurrence, aujourd'hui c'est plut\u00f4t la gauche qui dit que le plus d'Europe pour, on peut craindre de voir s'adapter les choses de mani\u00e8re alors que c'est la qu'ce qu'on fait au moment de l'accord bilat\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:14) [97%] :\r\nJe vous remercie Laurent Wehrli, je rappelle que vous \u00eates conseiller national PLR Vaudois, je vous souhaite une bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:09:20) [99%] :\r\nBonne soir\u00e9e, merci au revoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-11T16:24:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A9680ED8-EF9D-4366-9F18-1F6A93B897F8", "internalArchiveId": "A9680ED8-EF9D-4366-9F18-1F6A93B897F8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "N\u00e9gociations de l'accord-cadre entre la Suisse l'Union europ\u00e9enne. Le r\u00f4le du Parti socialiste face aux syndicats dans les n\u00e9gociations : interview de Roger Nordmann, conseiller national vaudois socialiste ", "publicationDate": "2018-08-10T00:00:00Z", "summary": "En soutenant le boycott des syndicats sur les mesures d'accompagnement, le PS pourrait faire capoter les n\u00e9gociations sur l'accord-cadre avec Bruxelles. Il mettrait ainsi en p\u00e9ril tout l'\u00e9difice des bilat\u00e9rales. Interview de Roger Nordmann, pr\u00e9sident du groupe socialiste aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales.\r\nVous \u00eates pr\u00e9sident du groupe socialiste aux Chambres F\u00e9d\u00e9rales\r\nIgnazio Cassis est serein, \u00e7a vous irrite ?\r\nLe parti socialiste soutient le  boycott des syndicats sur les mesures d'accompagnement, le PS pourrait bien faire capoter les n\u00e9gociations sur l'accord cadre avec l'Union europ\u00e9enne. Il met ainsi en p\u00e9ril tout l'\u00e9difice des bilat\u00e9rales.\r\n Une strat\u00e9gie qui ne plait pas \u00e0 tout le monde chez les socialistes, traditionnellement pro-europ\u00e9ens. Votre coll\u00e8gue Eric Nuissbaumer estime que c'est faux de boycotter les n\u00e9gociations Tactique risqu\u00e9e ? .\r\nC'est un calcul politique ? Vous ne croyez pas \u00e0 la conclusion d'un accord cadre \u00e0 l'automne, donc vous vousn positionnez pour ne pas laisser le champs libre \u00e0 l'UDC?\r\n- Le parti socialiste est fondamentalement pro-europ\u00e9en, sa base l'est ... Pourquoi ne pas jouer les entremetteurs ? Assumer votre r\u00f4le de parti gouvernemental ?\r\n- Ces 8 jours de devoir d'annonce pour les travailleurs d\u00e9tach\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 compt\u00e9s en fonction de la dur\u00e9e d'\u00e9change du courrier, \u00e0 l'heure du num\u00e9rique, ce n'est pas un scandale de revoir cela \u00e0 la baisse, non ?\r\n- Votre strat\u00e9gie est critiqu\u00e9e dans vos propres rangs. Selon un sondage Tamedia, seuls 18% des militants socialistes estiment que les mesures d'accompagnement sont intouchables. Ne faites-vous pas fausse route ?\r\n- Les syndicats, que vous soutenez, remettent en cause la cour europ\u00e9ene de justice. ils veulent que la Suisse soit autonome dans ses d\u00e9cisions. Ca ressemble \u00e9trangement \u00e0 l'argumentaire de l'UDC. Vous faites le jeu de l'UDC ?\r\n- Sans accord institutionnel, l'\u00e9quivalence boursi\u00e8re ne sera pas accord\u00e9e \u00e0 la Suisse d\u00e8s l'ann\u00e9e prochaine. Pas une priorit\u00e9 pour vous ? Des emplois sont aussi en jeu \r\n- Le blocage, c'est une solution?\r\n- Le Blick appelel votre CF Alain Berset \u00e0 agir, il peut avoir une influence ?\r\n------------------------------------------------\r\n- Vous \u00eates pr\u00eats \u00e0 sacrifier la place boursi\u00e8re suisse ? Elle est secondaire pour les emplois et l'\u00e9conomie de ce pays ?\r\n- Et si tout ce ram-dam \u00e9tait organis\u00e9 entre PS, syndicats, PLR et le conseil f\u00e9d\u00e9ral. ? Vous guerroyez, vous occupez le terrain. L'UDC et le PDC sont hors-jeu. C'est votre strat\u00e9gie ?\r\n- L'UDC n'h\u00e9sitera pas \u00e0 se servir de vous dans sa campagne sur les juges \u00e9trangers. En montrant que les syndicats et m\u00eame le PS, ne sont pas derri\u00e8re la voie europ\u00e9enne. Pas tr\u00e8s habile de votre part.\r\n- Donc aujourd'hui vous nous le dites : l'accord institutionnel n'est plus une priorit\u00e9 pour le parti socialiste ? Vous \u00eates pr\u00eats \u00e0 l\u00e2cher le PLR ? Qui est votre partenaire historique sur la question europ\u00e9enne ?", "durationSec": 475, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9752127", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Union europ\u00e9enne", "Suisse"], "thematicThemes": ["accord international", "boycottage", "relations internationales"], "thematicPersons": ["Cassis, Ignazio", "Union Europ\u00e9enne (UE)"], "alternativeTitle": ["R\u00f4le du PS face aux syndicats dans les n\u00e9gociations avec l'UE: interview de Roger Nordmann / FOR_2018-08-10T18:02:00_developpement-2", "Forum du 10.08.2018"], "alternativeSummary": ["En soutenant le boycott des syndicats sur les mesures d\u2019accompagnement, le PS pourrait faire capoter les n\u00e9gociations sur l\u2019accord-cadre avec Bruxelles. Il mettrait ainsi en p\u00e9ril tout l\u2019\u00e9difice des bilat\u00e9rales. Interview de Roger Nordmann, pr\u00e9sident du groupe socialiste aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales."], "variantIds": ["ece-9752127"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AOU2018", "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:03:14Z", "speechToTexts": ["25.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [83%] :\r\nOpinion et pour commenter ces propos d'inepties cause d'indignation qu'a -t-il je re\u00e7ois Roger Nordmann, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates pr\u00e9sident du groupe socialiste aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales alors vous l'avez entendu Ignacio Cassis est serein, il laisse Yoann Scheider Ammann se d\u00e9p\u00eatre R avec ce dossier, \u00e7a vous irrite hein. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:16) [88%] :\r\nJe suis compl\u00e8tement stup\u00e9fait par les propos que que je viens d'entendre, je dois dire, il y a toujours Cassis a fait exploser une bombe au mois de juin, au 10 oui oui faut on peut remettre en question les mesures d'accompagnement qui \u00e9tait pourtant la base de ce consensus qui permettait \u00e0 amour c'est avec les accords bilat\u00e9raux toujours ouverture \u00e9conomique et en contrepartie de mesures d'accompagnement, il fait exploser une bombe, il braque tous les partenaires, pas pris part, on a, depuis, dire oui, c'est mon coll\u00e8gue qui doit s'en occuper, non c'est c'est vraiment assez stup\u00e9fiant de d\u00e9sinvolture, ben c'est \u00e0 la fois c'est quand m\u00eame un sujet tr\u00e8s important, c'est la p\u00e9rennisation des bilat\u00e9rales, d'une part et le maintien du niveau de protection des salaires, c'est comme des des choses importantes, parce d'un conseiller f\u00e9d\u00e9ral cette tonalit\u00e9 c'est c'est assez \u00e9tonnant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:00) [95%] :\r\nAlors il s'agit d'un dossier important, vous l'avez dit Roger Nordmann, or le parti socialiste soutient le boycott des syndicats sur les mesures d'accompagnement donc le fait que les syndicats veulent pas aller \u00e0 la table des n\u00e9gociations sur un dossier aussi important qui vous tient autant \u00e0 coeur que nos Liens avec l'Union europ\u00e9enne est ce qu'il faudrait pas mettre un peu d'eau dans votre banque. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:19) [88%] :\r\nAlors le le point initial, c'est que les syndicats avaient accept\u00e9 aller discuter avec le Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 la demande du Conseil f\u00e9d\u00e9ral suite repos gaffe pour dire les choses clairement, qu'avait fait Monsieur Cassis et ce qui a compl\u00e8tement bloqu\u00e9 le processus, c'est que on d\u00e9but on a dit oui \u00e7a 10 d'adaptation techniques alors sur des adaptations techniques, on peut discuter, en r\u00e9alit\u00e9, la liste des 7 propositions qui ont \u00e9t\u00e9 faites, c'est toutes des propositions pour d\u00e9grader pour affaiblir les mesures d'accompagnement et donc \u00e0 la fin, la, la, la, les cartes \u00e9taient compl\u00e8tement truqu\u00e9es pour les, les, pour les syndicats, il \u00e9tait, il devait, ils ont, ils seraient ressortis du processus avec des mesures d'accompagnement fortement affaiblies et \u00e7a, \u00e7a joue sa sagesse a jou\u00e9 vraiment pas, d'autant qu'\u00e0 la fin c'est pas juste pour la galerie, on fait \u00e7a \u00e0 la fin, il faut obtenir un coup si on a un accord institutionnel il faut obtenir une majorit\u00e9 de la population, parce qu'il y aura un r\u00e9f\u00e9rendum, l'UDC l'a d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 l'UDC est contre et donc il faut clairement avoir un soutien fort de la gauche et des syndicats, et \u00e7a, \u00e7a n\u00e9cessite de maintenir clairement les mesures d'accompagnement, m\u00eame si ce n'est pas exclu que sur un d\u00e9pit param\u00e8tres on aurait -il \u00e0 la baisse et sur un autre \u00e0 la hauteur, mais il faut que l'\u00e9quilibre soit l\u00e0 et l\u00e0, les conditions \u00e9taient vraiment pu donner les cartes \u00e9taient c'\u00e9tait plus qu'une n\u00e9gociation sur combien on affaiblit. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:36) [91%] :\r\nOui mais Roger Nordmann, un des points d'achoppement le c'est ce devoir d'annonce d\u00e8s 8 jours devoir d'annonce qui a \u00e9t\u00e9 mis en place \u00e0 l'heure des de mon au moment o\u00f9 on \u00e9changeait les choses par courrier postal, aujourd'hui on a l'aire du num\u00e9rique, vous \u00eates assez bloqu\u00e9, les syndicats se sont bloqu\u00e9s sur ces 8 jours est -ce qu'on ne peut pas revoir un peu les choses \u00e0 la baisse pour s'adapter aux temps modernes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:56) [87%] :\r\nMais toute fa\u00e7on la c'est d\u00e9j\u00e0 un formulaire informatique pour s'annoncer depuis l'\u00e9tranger c'est passe, c'est la question, c'est qu'il faut \u00eatre avoir suffisamment de temps pour organiser le contr\u00f4le en Autriche, ils ont renonc\u00e9 \u00e0 cette r\u00e8gle et 5 jours o\u00f9 7 et 5 jours et r\u00e9sultat des courses, le dumping salarial a augment\u00e9, \u00e7a n'a, \u00e7a n'a pas de sens, \u00e7a ne va pas \u00eatre accept\u00e9e en votation populaire si a un affaiblissement ici et puis sur le fond, le but de l'int\u00e9gration europ\u00e9enne, c'est de toute fa\u00e7on pas de mettre en concurrence les jours pour faire baisser leur salaire la la accord l\u00e0 c'est absurde ce qu'il faut aussi observer ces cas au d\u00e9but des mesures d'accompagnement, c'\u00e9tait l'Union europ\u00e9enne \u00e0 15 membres, maintenant on a avec des rapports de salaire d'un \u00e0 3, maintenant on a des rapports de salaire de 1 \u00e0 10 parce que c'est l'Union europ\u00e9enne a menti 7 membres enfin 28 encore, mais c'est vraiment 7 et donc \u00e9videmment la, la tension est beaucoup plus grande d'ailleurs, les Europ\u00e9ens eux- m\u00eames afin pour leurs r\u00e8gles internes \u00e0 l'ont reconnue puisqu'ils en viennent de renforcer la directive sur le fond, sur l'autre, les travailleurs d\u00e9tach\u00e9s en disant c'est le salaire local et les conditions de travail local qui compte donc \u00e7a montre bien que la sur le fond, cette position est juste, alors il y a des gens qui la contestent \u00e0 l'Inter de l'Union europ\u00e9enne mais inversement il y a des gens qui sont tr\u00e8s contents qu'on m\u00e8ne cette lutte \u00e0 l'int\u00e9rieur, l'Union europ\u00e9enne campagne avec les syndicats europ\u00e9ens justement parce qu'ils veulent \u00e9viter ce dumping qui menace aussi la la la la l'acceptons ceux de l'Int\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:14) [87%] :\r\nJe suis d'accord Roger, maintenant on est dans une situation de blocage, les syndicats n'ont pas voulu aller \u00e0 la table de n\u00e9gociations avec Yoann Schneider- Ammann ou l'ont quitt\u00e9e, plus exactement, vous avez une base de militants socialistes, qui est tr\u00e8s pro- europ\u00e9enne, comment vous allez leur expliquer que vous soutenez un blocage des n\u00e9gos des discussions sur ces sujets sensibles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:34) [89%] :\r\nOn soutient pas un blocage des discussions sur ce sujet sensible, mais notre base toujours que l'a toujours \u00e9t\u00e9 clair sur le fait qu'elle est d'accord, de porter l'ouverture \u00e9conomique de porter l'int\u00e9gration europ\u00e9enne de porter les d\u00e9veloppements des bilat\u00e9rales, c'est comme \u00e7a depuis 20 ans et, mais \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 coupl\u00e9e \u00e0 la condition que chaque fois qu'il y avait un risque de d\u00e9gradation des conditions de salaires ont renforc\u00e9 les mesures d'accompagnement et l\u00e0 tout d'un coup, il serait question de les affaiblir et de les affaiblir substantiellement c'est pas que des corrections techniques il y a aussi l'affaire des cautions, il y a aussi les conditions pour des d\u00e9clarations de port\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des, des, des conventions collectives, donc pour rendre les salaires des conventions collectives obligatoires dans une branche il y a les contr\u00f4les des pseudo- \u00e7a ind\u00e9pendants, etc, et puis il faut voir que la Suisse, elle est on ne peut pas, certains l'ont compar\u00e9 \u00e0 la Su\u00e8de, mais \u00e9videmment un installateur de cuisines du Bade-Wurtemberg, il peut pas aller pour une journ\u00e9e au nord de la Su\u00e8de, salon, une cuisine \u00e0 des prix dumping revenir ce qui est par contre possible de le faire, de, de, d'aller \u00e0 B\u00e2le B\u00e2leCampagne ou ou d'aller de Dole, d'autres cantons d'Argovie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:30) [87%] :\r\nPour le faire, Roger Nordmann aborde pourquoi Sion, qui est tr\u00e8s grande dans vos rangs au sein du Parti socialiste, il y a des \u00e9lus comme \u00c9ric Nussbaumer, qui estime que c'est faux, de boycotter les n\u00e9gociations, vous \u00eates pas totalement unanime sur la situation, alors est -ce que c'est une strat\u00e9gie politique ou est -ce qu'est ce que vous allez faire concr\u00e8tement maintenant pour essayer d'am\u00e9liorer les choses. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:48) [89%] :\r\nMarc Noye concr\u00e8tement le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit reprendre le dossier et constater qu'il n'arrive pas \u00e0 affaiblir les mesures d'accompagnement, parce que si on le faisait, l'accord serait rejet\u00e9e et avec \u00e7a, \u00e7a doit \u00eatre la, la, la base de n\u00e9gociation avec Bruxelles, peut-\u00eatre \u00e0 la fin, ce sera pas possible de conclure un accord, on verra si les Europ\u00e9ens peuvent se bouger ou pas \u00e7a la question, la question est encore ouvert et ce qu'ils ont un int\u00e9r\u00eat \u00e0 avoir cet accord institutionnel ou pas, \u00e7a c'est de un, nous en Inde, la Suisse a un int\u00e9r\u00eat, l'Europe a un int\u00e9r\u00eat il y a aussi d'autres secteurs qui pourraient faire des concessions en Suisse en par exemple la bourse veut absolument cet accord, c'est un accord qui profite ceci d\u00e9veloppement profitera \u00e0 l'\u00e9conomie, c'est assez difficile de consid\u00e9rer que contrepartie ces accords qui profite \u00e0 l'\u00e9conomie devrait conduire \u00e0 une d\u00e9gradation des conseillers des conditions salariales pour une partie des salari\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:38) [96%] :\r\nDonc la balle dans le camp du Conseil f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset peut jouer un r\u00f4le, par exemple comme le Blick l'appel aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:43) [87%] :\r\nBon, c'est que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral est une autorit\u00e9 coll\u00e9giale, \u00e7a va, qui d\u00e9fendent collectivement leur le leur dossier, on pourrait imaginer qu'joue un r\u00f4le, mais le dossier principalement il \u00e9poque quand m\u00eame des Affaires \u00e9trang\u00e8res et c'est pour \u00e7a que j'\u00e9tais compl\u00e8tement choqu\u00e9 tout \u00e0 l'heure par la la la, le positionnement compl\u00e8tement d\u00e9sinvolte de Monsieur Cassis, qui a alors simplement refiler la patate chaude \u00e0 monsieur Schneider- Ammann qui lui il avait monsieur Schneider- Ammann avait malheureusement tout d'un coup, dit oui \u00e0 l'heure de l'informatique, on peut passer 10 jours \u00e0 8 secondes 4 jours apr\u00e8s la de L\u00e9a les faux pas de Monsieur il avait un peu rajout\u00e9 alors que lui il \u00e9t\u00e9 averti que \u00e7a faisait exploser une bombe en fait, il faut un esp\u00e8ce de de Reset du Reset sur ce ce sur ce sur ce segment, parce que c'est \u00e9vident qu'on fera pas passer un accord institutionnel, si 2000 par le volet institutionnel pas mais l\u00e0 \u00e7a sans qu'on puisse aller mais si le volet mais si le volet protection des des salaires et et affaibli et on a, on a peu de on a, on n'a pas au fait pas divergent si vous avez lu l'interview Nussbaumer aujourd'hui dit sur le fond, les syndicats, ils ont raison, on peut pas affaiblir la protection des travailleurs. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:46) [89%] :\r\nRoger Nordmann, je vous remercie, je rappelle que vous \u00eates pr\u00e9sident du groupe socialiste aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales l'excellente soir\u00e9e \u00e0 vouloir vous informera Madame c'\u00e9tait. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-10T16:19:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Nordmann, Roger (homme politique vaudois)", "role": "conseiller national vaudois socialiste", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-700342F4-8DE7-4EF9-8975-46C9016EA5A8", "internalArchiveId": "700342F4-8DE7-4EF9-8975-46C9016EA5A8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Et si la fiction \u00e9tait l'opium du peuple?", "publicationDate": "2018-08-09T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* Infotrafic: 15:09:11-15:09:36 / Infotrafic: 15:14:27-15:14:52 / Infotrafic: 15:25:35-15:25:50 / * En livres, en films, en s\u00e9ries TV: la production de fictions n'a peut-\u00eatre jamais \u00e9t\u00e9 si dense. Et si cette richesse culturelle faisait de nous des consommateurs toujours plus passifs et insouciants? Et si la fiction \u00e9tait l'opium du peuple? Ya t-il une \"bonne\" et une \"mauvaise\" fiction? \r\n4 personnalit\u00e9s suisses en discutent : Colin Pahlisch, doctorant en litt\u00e9rature sp\u00e9cialis\u00e9 en science fiction, Emilie Jendly, journaliste sp\u00e9cialiste des s\u00e9ries, St\u00e9phane Mitchell sc\u00e9nariste et Oskar Freysinger, vice-pr\u00e9sident sortant de l'UDC, membre du comit\u00e9 de l'ASIN pour une Suisse ind\u00e9pendante et neutre, et \u00e9crivain.", "durationSec": 3316, "genres": ["D\u00e9bat"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9738225", "imageURL": "http://www.rts.ch/9688330.image", "thematicThemes": ["philosophie", "question philosophique"], "alternativeTitle": ["Philo \u00e0 chaud du 09.08.2018", "Et si la fiction \u00e9tait l'opium du peuple? / PAC_2018-08-09T15:04:15_philo-a-chaud", "Philo \u00e0 chaud du 09.08.2018", "Et si la fiction \u00e9tait l'opium du peuple? / PAC_2018-08-09T15:04:15_philo-a-chaud"], "alternativeSummary": ["En livres, en films, en s\u00e9ries TV: la production de fictions n'a peut-\u00eatre jamais \u00e9t\u00e9 si dense. Et si cette richesse culturelle faisait de nous des consommateurs toujours plus passifs et insouciants? Et si la fiction \u00e9tait l'opium du peuple? Ya t-il une \"bonne\" et une \"mauvaise\" fiction? \n4 personnalit\u00e9s suisses en discutent : Colin Pahlisch, doctorant en litt\u00e9rature sp\u00e9cialis\u00e9 en science fiction, Emilie Jendly, journaliste sp\u00e9cialiste des s\u00e9ries, St\u00e9phane Mitchell sc\u00e9nariste et Oskar Freysinger, vice-pr\u00e9sident sortant de l'UDC, membre du comit\u00e9 de l'ASIN pour une Suisse ind\u00e9pendante et neutre, et \u00e9crivain.", "En livres, en films, en s\u00e9ries TV: la production de fictions n'a peut-\u00eatre jamais \u00e9t\u00e9 si dense. Et si cette richesse culturelle faisait de nous des consommateurs toujours plus passifs et insouciants? Et si la fiction \u00e9tait l'opium du peuple? Ya t-il une \"bonne\" et une \"mauvaise\" fiction? \n4 personnalit\u00e9s suisses en discutent : Colin Pahlisch, doctorant en litt\u00e9rature sp\u00e9cialis\u00e9 en science fiction, Emilie Jendly, journaliste sp\u00e9cialiste des s\u00e9ries, St\u00e9phane Mitchell sc\u00e9nariste et Oskar Freysinger, vice-pr\u00e9sident sortant de l'UDC, membre du comit\u00e9 de l'ASIN pour une Suisse ind\u00e9pendante et neutre, et \u00e9crivain."], "variantIds": ["ece-9738226", "ece-9738225"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-23T09:55:40Z", "webPublicationDate": "2018-08-09T14:29:43Z", "program": {"href": "/programs/0D63DA7C-C0EC-4F15-9533-734939562FBD", "id": "0D63DA7C-C0EC-4F15-9533-734939562FBD", "name": "Philo \u00e0 chaud"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gannac, Anne Laure", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gannac, Anne Laure", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1D770BF6-59D5-4959-BF6D-3C6DDAFCDE34", "internalArchiveId": "1D770BF6-59D5-4959-BF6D-3C6DDAFCDE34", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Simon Corthay", "publicationDate": "2018-08-09T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La revue de presse - Par Simon Corthay (7h48 Revue de presse) 7h48\r\n*** Dans la presse, on cherche ce matin des coupables dans la rupture des n\u00e9gociations sur les mesures d'accompagnement...\r\nEt les regards accusateurs se tournent plut\u00f4t vers les syndicats qui ont annonc\u00e9 leur refus de continuer \u00e0 discuter \u00e0 la table du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Des syndicats de mauvaise foi et qui crient avant d'avoir mal, jugent la Tribune et 24 Heures dans l'un des rares commentaires de la presse romande sur le sujet. Chez les Al\u00e9maniques, en revanche, c'est l'avalanche. Le Tages Anzeiger et le Bund parlent de comportement irresponsable. Avec l'UDC, les syndicats forment dor\u00e9navant une alliance malsaine des isolationnistes, analyse la NZZ. \r\nLe Blick titre de son c\u00f4t\u00e9 sur le torpillage de la gauche, mais le quotidien accorde une place substantielle \u00e0 la r\u00e9action du pr\u00e9sident du PDC Gerhard Pfister, pour qui le Conseil f\u00e9d\u00e9ral porte aussi une part de responsabilit\u00e9. \"Le gouvernement a manqu\u00e9 l'occasion de chercher un dialogue de confiance avec les partenaires sociaux. A la place, Ignazio Cassis a remis en question la fameuse r\u00e8gle des huit jours dans les m\u00e9dias. Et le fait que les syndicats quittent les n\u00e9gociations n'est au fond pas une surprise, explique Gerhard Pfister...\r\nEt si le responsable de toute l'affaire ne se trouvait pas en Suisse? Le commentateur de plusieurs journaux romands comme le Nouvelliste, le Journal du Jura, Arcinfo ou la Libert\u00e9, lorgne ce matin vers Bruxelles. L'union europ\u00e9enne est tout sauf innocente, \u00e9crit Philippe Boeglin. Bruxelles campe sur des positions ciment\u00e9es et refuse toute concession sur les mesures d'accompagnement... \r\n...\r\n*** Une tromperie sur les vins italiens d\u00e9busqu\u00e9e dans l'Oberland bernois...\r\nLa Berner Zeitung raconte la surprise du marchand de vins de Thoune Adrian Weibel, sp\u00e9cialiste de grands crus, devant la pub d'un discounter proposant \u00e0 prix cass\u00e9 un grand cru du Pi\u00e9mont dont il est l'importateur exclusif.  Adrian Weibel est tomb\u00e9 sur 17'000 bouteilles falsifi\u00e9es de Sito Moresco, arriv\u00e9es en Suisse via un importateur tessinois aussi douteux que sa marchandise. Gr\u00e2ce \u00e0 l'intervention du marchand de Thoune, deux falsificateurs pr\u00e9sum\u00e9s dorment en prison pr\u00e9ventive. \r\nEt puis, c'est de la grappa \u00e0 1500 Euros la bouteille qui coule en une de la NZZ. Annonce d'un reportage d'une page dans le Frioul, dans une entreprise familiale. Les femmes sont aux commandes de cette affaire. Voici Giannola Nonino la fondatrice, entour\u00e9e de ses filles et de sa petite fille... Comme le journal le dit en titre, ces trois g\u00e9n\u00e9rations de femmes r\u00e9inventent le schnaps des hommes.\r\n*** La presse romande n'en a pas fini avec les violents orages du d\u00e9but de la semaine...\r\n24 Heures et la Tribune de Gen\u00e8ve feuilletonnent:\r\n hier, un m\u00e9t\u00e9orologue expliquait \u00e0 quel point il \u00e9tait difficile de savoir pr\u00e9cis\u00e9ment o\u00f9 le d\u00e9luge pouvait s'abattre. Ce matin, vous saurez tout sur la carte g\u00e9ographique qui vous indiquera si vous habitez une zone o\u00f9 des trombes d'eau risquent de faire beaucoup de d\u00e9gats. La carte de l'al\u00e9a ruissellement - c'est son petit nom - se trouve sur le site de la Conf\u00e9d\u00e9ration. Sa pr\u00e9cision a impressionn\u00e9 le journaliste des deux quotidiens. Que ce soit aux alentours de la gare de Lausanne ou \u00e0 Sion, o\u00f9 les quartiers inond\u00e9s lundi dernier sont clairement surlign\u00e9 en rouge... \r\nParmi les immeubles sous l'eau, celui du Service cantonal des contributions- et des milliers de d\u00e9clarations d'imp\u00f4ts ont \u00e9t\u00e9 tremp\u00e9es. Le Nouvelliste et le matin.ch expliquent comment on va sauver ses documents sans refaire le tour des contribuables. La solution, la cong\u00e9lation. Et apr\u00e8s un s\u00e9jour \u00e0 moins 25 degr\u00e9s, les documents seront pris en charge par des sp\u00e9cialistes qui utilisent des proc\u00e9d\u00e9s chimiques qui \u00e9vitent les moisissures... Titre du Nouvelliste: l'\u00e9tat g\u00e8le les imp\u00f4ts... \r\n*** Et de la cong\u00e9lation, on passe aux gr\u00ealons... \r\nDans plusieurs journaux romands dont la Libert\u00e9, le Nouvelliste, la Cote, ou le Journal du Jura, le lecteur d\u00e9couvre de petits appareils bleus h\u00e9riss\u00e9s de tiges. Ces engins permettent d'aff\u00fbter la vision de la gr\u00eale pour les radars de M\u00e9t\u00e9osuisse. D'ici \u00e0 2020,  tout le territoire suisse sera \u00e9quip\u00e9 de ces capteurs qui pourront mesurer pr\u00e9cis\u00e9ment les gr\u00ealons au sol. Le but, c'est bien s\u00fbr d'am\u00e9liorer la pr\u00e9vention de ce pays \u00e0 gr\u00eale qu'est la Suisse. Un gr\u00ealon de 8cm de diam\u00e8tre touche le sol \u00e0 170 km/h... un v\u00e9ritable obus... \r\nVous aimez les contrastes de temp\u00e9ratures? Vous allez adorer cette randonn\u00e9e \u00e0 v\u00e9lo entre la Br\u00e9vine, capitale helv\u00e9tique du froid (moins 41,8 degr\u00e9s il y a trente ans) et le village grison de Grono, o\u00f9 le thermom\u00e8tre a mesur\u00e9 41 degr\u00e9s et demi pendant la canicule de 2003. Une cinquantaine de cyclotouristes grisons et neuch\u00e2telois couvrent la distance en trois jours, dont le maire et le pr\u00e9sident des deux localit\u00e9s. Aujourd'hui, les cols du Grimsel et de la Furka, annonce le journal Arcinfo. Une route redoutable sous un ciel qui ne le sera pas moins: des intemp\u00e9ries parfois violentes sont attendues dans les Alpes...", "durationSec": 472, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9753446", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Simon Corthay", "La revue de presse - Par Simon Corthay  / LME_2018-08-09T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Simon Corthay  / LME_2018-08-09T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-9753454", "ece-9753446"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-25T17:04:51Z", "speechToTexts": ["25.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:00) [98%] :\r\nOn cherche ce matin Simon Corthay des coupables dans la rupture des n\u00e9gociations sur les mesures d'accompagnement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:06) [95%] :\r\nEt les regards accusateurs se tournent plut\u00f4t vers les syndicats, qui ont annonc\u00e9 leur refus de continuer \u00e0 discuter, \u00e0 la table du Conseil f\u00e9d\u00e9ral des syndicats de mauvaise foi et qui crient avant d'avoir mal jugent la Tribune et 24 heures dans l'un des rares commentaires de la presse romande sur le sujet chez les Al\u00e9maniques en revanche c'est l'avalanche le Tages-Anzeiger et le Bund parlent de comportement irresponsable avec l'UDC les syndicats forment dor\u00e9navant une alliance malsaine des ils et des isolationnistes, c'est ce qu'analyse la NZZ le Blick, titre de son c\u00f4t\u00e9 sur le torpillage de la gauche, mais le quotidien accorde une place substantielle \u00e0 la r\u00e9action du pr\u00e9sident du PDC Gerhard Pfister, pour qui le Conseil f\u00e9d\u00e9ral porte aussi une part de responsabilit\u00e9, le gouvernement a manqu\u00e9 l'occasion de chercher un dialogue de confiance avec les partenaires sociaux, dit le pr\u00e9sident du PDC \u00e0 la place, Ignazio Cassis a remis en question la fameuse r\u00e8gle des huit jours dans les m\u00e9dias et le fait que les syndicats quittent les n\u00e9gociations n'est au fond pas une surprise, conclut Gerhard Pfister et si et si le responsable de toute l'affaire ne se trouvait pas en Suisse, le commentateur de plusieurs journaux romands comme le Nouvelliste le Journal du Jura Arc Info la Libert\u00e9 lorgne ce matin vers Bruxelles, l'Union europ\u00e9enne est tout sauf innocente, estime le journaliste Bruxelles campe sur des positions ciment\u00e9 et refuse toute concession sur les mesures d'accompagnement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:36) [91%] :\r\nJean-Fran\u00e7ois Steiert tout, vous avez \u00e9t\u00e9 conseiller national pendant une dizaine d'ann\u00e9es socialistes vous comprenez la position tr\u00e8s rigide des syndicats sur sur ces 2 sujets. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:48) [88%] :\r\nJe veux dire qu'on prend et je suis pas s\u00fbr qu'il soit aussi rigide que \u00e7a, \u00e7a fait partie d'un d'un processus de de discussions et de temps en temps, dans un processus de discussion, vous quittez la table pour venait apr\u00e8s parce que vous avez d'autres endroits au vous d\u00e9terminer les conditions dans lesquelles le dialogue peut se poursuivre ce qui a \u00e9t\u00e9 dit tout \u00e0 la fin, c'est-\u00e0-dire sur le r\u00f4le que Bruxelles jouer \u00e0 mon avis, juste la Suisse a tout int\u00e9r\u00eat et j'en suis profond\u00e9ment persuad\u00e9 \u00e0 ce que l'Union europ\u00e9enne se porte bien, se porte mieux quand on voit ce qui se fait aujourd'hui au niveau mondial, la pression que plus avec les \u00c9tats-Unis sur les march\u00e9s mondiaux et surtout de la politique, y compris au Proche-Orient, parler d'Isra\u00ebl, il y a quelques minutes au les \u00c9tats, je ne suis ni joue un r\u00f4le d\u00e9terminant par l'absence d'action aussi pour une tr\u00e8s lourde responsabilit\u00e9 sur les plaintes, quoi qu'on a pu entendre la la partie des gens qui habitent dans le territoire de Gaza, dans ce contexte -l\u00e0, la chance de la Suisse et de l'Europe, qui ont un destin \u00e9troitement li\u00e9s, c'est un renforcement des institutions europ\u00e9ennes, elle l'est indispensable Mans li\u00e9 au fait qu'on r\u00e9duise la concurrence sur les salaires, la condition de concurrence sur les conditions sociales entre les pays europ\u00e9ens, quand aujourd'hui vous avez en Suisse des entreprises suisses de transport qui ont d\u00e9fil\u00e9 \u00e0 la presse \u00e0 Varsovie ou ailleurs en Europe de l'Est qui paye 500 euros par mois, leur chauffeur poids lourd pour venir faire du travail en Suisse, cela donne des peurs \u00e9vidente des craintes compr\u00e9hensibles pour les gens qui habitent chez nous et ce n'est pas sur ces craintes -l\u00e0 qu'on va pouvoir construire des rapports corrects avec l'Union europ\u00e9enne, quand en cette phase -l\u00e0 qu'on s\u00e8me la pagaille, on provoque, comme l'a fait le Conseil f\u00e9d\u00e9ral Cassis, je pense que les choses qui sont peu responsable dans un processus extr\u00eamement difficile de n\u00e9gociations. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:22) [97%] :\r\nDonc vous comprenez la position des syndicats mais vous la soutenez aussi au risque de tout faire capoter. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:27) [89%] :\r\nJe pars du fait qu'elle a fait, on doit trouver un accord accord-cadre mais que cet accord-cadre de par ses pas un respect des conditions de travail des gens qui sont en Suisse, si vous avez d'une part, une sensibilit\u00e9 politique, qui dit non par principe \u00e0 tout rapprochement avec l'Union europ\u00e9enne \u00e0 tout accord cadre avec l'Union europ\u00e9enne et de l'autre c\u00f4t\u00e9, une peur que vous que vous poussez par ces gens d'insertion chez les gens qui ont des craintes assez l\u00e9gitime de voir leur salaire diminuer de voir leur emploi remise en danger ce moment l\u00e0, c'est impossible de cr\u00e9er une majorit\u00e9 ce discours qui, aujourd'hui, l'existence d'une partie de la droite dure et qui dit : il y a aucune concession possible, il y aura rien de plus, comme mesure d'accompagnement, la Suisse ne fera rien, le gouvernement ne fera rien pour renforcer les mesures que la politique interne, nous permet de prendre au b\u00e9n\u00e9fice des gens qui travaillent chez nous ces attitudes -l\u00e0 sont dangereux et torpiller l'avenir de la Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:13) [94%] :\r\nOn va passer \u00e0 la suite de cette revue de presse Jean-Fran\u00e7ois acheter ailleurs avec la presse romande qui n'en a pas fini avec les violences orages du d\u00e9but de la semaine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:22) [94%] :\r\n24 heures et La Tribune de Gen\u00e8ve Firestone hier un m\u00e9t\u00e9orologue, expliquait \u00e0 quel point il \u00e9tait difficile de savoir pr\u00e9cis\u00e9ment o\u00f9 un d\u00e9luge pouvait s'abattre ce matin, vous saurez tout sur la cartes de g\u00e9ographie, qui vous indiquera si vous habitez une zone o\u00f9 des trombes d'eau risquent de faire beaucoup de d\u00e9g\u00e2ts, la carte de l'al\u00e9a ruissellement c'est son petit nom, se trouve sur le site de la Conf\u00e9d\u00e9ration sa pr\u00e9cision a impressionn\u00e9 le journaliste des 2 quotidiens, que ce soit aux alentours de la gare de Lausanne ou \u00e0 Sion o\u00f9 les quartiers inond\u00e9s lundi dernier sont clairement surlign\u00e9 en rouge parmi les immeubles sous l'eau, celui du Service cantonal des contributions et des milliers de d\u00e9clarations d'imp\u00f4ts valaisannes ont \u00e9t\u00e9 tremp\u00e9es, Le Nouvelliste et Le Matin Point CH explique comment on va sauver ses documents sans refaire le tour des contribuables, la solution c'est la cong\u00e9lation et apr\u00e8s un s\u00e9jour \u00e0 moins 25 degr\u00e9s les documents seront pris en charge par des sp\u00e9cialistes qui utilisent des proc\u00e9d\u00e9s chimiques qui \u00e9vitent les moisissures Titre du Nouvelliste l'\u00e9tat g\u00e8le les imp\u00f4ts. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:29) [88%] :\r\nC'est joli, si on n'arr\u00eate pas le progr\u00e8s, Jean-Fran\u00e7ois Steier, hier, avec les intemp\u00e9ries avec les r\u00e9chauds, le r\u00e9chauffement climatique, on a beaucoup parl\u00e9 de la s\u00e9cheresse de son impact sur l'agriculture en Suisse en ce moment est -ce que vous dans le canton de Fribourg, vous vous pr\u00e9parez \u00e0 devoir \u00e0 d\u00e9penser plus pour la politique agricole. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:47) [89%] :\r\nOn les choses se discutent \u00e0 plusieurs niveaux, il y a la question, savoir quels sont les les mesures de pr\u00e9vention qui peuvent \u00eatre faites aujourd'hui plus personne de raisonnable ne conteste le fait qu'il y a un r\u00e9chauffement, le fait qu'un r\u00e9chauffement il y a des cons\u00e9quences directes dans notre pays, on les observe, aujourd'hui, on a pu relever certaine ambivalence avec des repr\u00e9sentants du monde paysan au Palais f\u00e9d\u00e9ral qui disent il y a pas de r\u00e9chauffement mais au moment les effets du r\u00e9chauffement sont l\u00e0, il faut venir donner un coup de main, je crois que ces choses -l\u00e0 aujourd'hui sont heureusement un peu un peu d\u00e9pass\u00e9e, ce qui peut \u00eatre fait au quotidien, il y a 2 choses : on a, on a des types de mesures qui font que la Suisse peut participer \u00e0 \u00e9viter le r\u00e9chauffement climatique tendance une t\u00e2che et dans une dimension extr\u00eamement modeste, qui est celle de notre pays, c'est pas une raison pour rien faire et pilotes C\u00e9line mesures de pr\u00e9vention, c'est-\u00e0-dire que ce soit son domaine touristique : comment adapter nos infrastructures touristiques, des conditions qui seront plus les m\u00eames qu'au moment o\u00f9 on a construit, \u00e0 des altitudes relativement moyenne des installations de remont\u00e9es m\u00e9caniques, comment \u00e9viter pour prendre l'\u00e9clipser grandes tr\u00e8s concrets de ruissellement ou de d\u00e9bordements d'eau dans domaine sur des surfaces agricoles, des questions se posent sur les, les, les, les, endiguement qui ont \u00e9t\u00e9 faits et qui aujourd'hui ont des cons\u00e9quences d\u00e9plorables avec les tr\u00e8s grandes quantit\u00e9s d'eau qui arrive donc c'est dit revitalisation en partie des cours d'eau qui doivent \u00eatre naissent n\u00e9goci\u00e9, discut\u00e9 avec le monde agricole qui prennent des surfaces agricoles mais qui en m\u00eame temps les prot\u00e8ge et \u00e7a, \u00e7a fait partie des mesures que nous envisagions, sur lesquels nous travaillons actuellement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:09) [90%] :\r\nBeaucoup de d\u00e9fis en jeu et puis si vous aimez les contrastes de temp\u00e9ratures, vous allez \u00eatre servi hein Simon. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:17) [93%] :\r\nOui, vous allez en adorer cette randonn\u00e9e \u00e0 v\u00e9lo entre la Br\u00e9vine capitale helv\u00e9tique du froid : moins41,8 degr\u00e9s il y a 30 ans, et le village grison de Grono o\u00f9 le thermom\u00e8tre a mesur\u00e9 41 degr\u00e9s et demi pendant la canicule de 2003, une cinquantaine de cyclotouristes grisons et neuch\u00e2telois couvrent la distance en 3 jours dont le maire est le pr\u00e9sident des deux localit\u00e9s aujourd'hui les cols du Grimsel et de la Furka, annonce le journal Arc Info une route redoutable sous un ciel qui ne le sera pas moins des ont ont p\u00e9ri parfois violentes sont attendues dans les salles. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-09T06:25:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}