{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=1125&rows=25&query=UDC", "count": 1275, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=1150&rows=25&query=UDC", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=1250&rows=25&query=UDC", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=1100&rows=25&query=UDC", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=0&rows=25&query=UDC"}, "data": [{"id": "sound-EC60B2AA-4E87-47D6-8988-25F2998A69C8", "internalArchiveId": "EC60B2AA-4E87-47D6-8988-25F2998A69C8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Guillaume Rey", "publicationDate": "2018-02-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Angela Merkel, Chanceli\u00e8re allemande;Marina Carobbio, conseill\u00e8re nationale PS TI;St\u00e9phane Saillant, Psychiatre au Centre d'urgence psychiatrique neuch\u00e2telois;Yves Dorogi, infirmier et Pr\u00e9sident du Groupe romand de pr\u00e9vention du suicide;Serge M\u00e9trailler, pr\u00e9sident du PDCVR\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Guillaume Rey (JOURNAL INDIC) \r\n(13/ALLEMAGNE ITV MERKEL) L'Allemagne est donc en passe de sortir de sa crise post-\u00e9lectorale... \r\nA l'issue de longues et difficiles n\u00e9gociations, les conservateurs d'Angela Merkel et les sociaux-d\u00e9mocrates du SPD sont parvenus hier \u00e0 un accord... un gouvernement de coalition devrait gouverner le pays, pour autant que les membre du SPD valident la proposition.\r\nR\u00e9action d'Angela Merkel peu apr\u00e8s l'annonce de cet accord.\r\n  42''\r\n(14/MACRON/ALLEMAGNE/UE PA) R\u00e9action donc d'Angela Merkel... et s'il en est un qui a pu se r\u00e9jouir de cet accord, c'est le pr\u00e9sident fran\u00e7ais Emmanuel Macron... Il attendait depuis son arriv\u00e9e \u00e0 l'Elys\u00e9e que son partenaire ait un gouvernement pour relancer l'Europe. C'est donc fait. \r\nMais hier, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais a \u00e9galement subi un revers de la part des Allemands.. au Parlement europ\u00e9en, sur un autre dossier qui lui tient \u00e0 cour. L'analyse d'Alain Franco\r\n  1'03''\r\n(US shutdown) *** Autres n\u00e9gociations compliqu\u00e9es, aux Etats-Unis, pour tenter d'\u00e9viter un shutdown... \r\nEt hier, les \u00e9lus r\u00e9publicains et d\u00e9mocrates du S\u00e9nat sont parvenus \u00e0 un accord budg\u00e9taire, dont les montants exacts n'ont pas encore \u00e9t\u00e9 rendus publics.. mais qui devrait faire gonfler les d\u00e9penses am\u00e9ricaines de plusieurs centaines de milliards de dollar. \r\nIl doit encore \u00eatre valid\u00e9 par un vote au Congr\u00e8s... vote pr\u00e9vu ce jeudi, date butoir pour \u00e9viter un nouveau \u00ab shutdown \u00bb.\r\n(CarPostal) ***Dans l'actualit\u00e9 suisse, le contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances a d\u00e9cid\u00e9 de s'interesser \u00e0 CarPostal... \r\nL'instance avait d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9vu d'enqu\u00eater sur La Poste, elle va donc se concentrer sur sa filiale.\r\nMardi, l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports a annonc\u00e9, on le rappelle, la d\u00e9couverte de transferts ill\u00e9gaux chez CarPostal.\r\nLe Contr\u00f4le des finances pr\u00e9sentera ses conclusions l'ann\u00e9e prochaine.\r\n(03/MEDECINS PAYES PAR PHARMAS ITV CAROBBIO) *** L'industrie pharmaceutique a vers\u00e9 14 millions de francs aux m\u00e9decins suisses en 2016... \r\nC'est la branche elle-m\u00eame qui communique ce montant... ces 14 millions ont profit\u00e9 \u00e0 environ 6'000 prestataires de soins... Les motifs principaux de ces versements consistent en honoraires, en frais de voyage ou s\u00e9minaires de formation, que les entreprises offrent aux m\u00e9decins. \r\nNos confr\u00e8res de l'\u00e9mission \u00ab On en parle \u00bb sur la Premi\u00e8re ont d\u00e9montr\u00e9 l'opacit\u00e9 du syst\u00e8me... Une opacit\u00e9 que d\u00e9nonce la conseill\u00e8re nationale socialiste Marina Carobbio.\r\n  48'' \r\nDes propos recueillis par Rouven Gueissaz.\r\n(Million des m\u00e9decins) On reste dans le monde m\u00e9dical, avec ce chiffre: 140... c'est le nombre de m\u00e9decins qui gagnent un million de francs\" pay\u00e9s par la LaMal, l'assurance maladie obligatoire...\r\nD\u00e9claration du directeur de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique, hier soir dans l'\u00e9mission Infrarouge... Une clarification qui intervient en pleine pol\u00e9mique sur le salaire touch\u00e9 par certains m\u00e9decins.\r\n(TF5/BAISSE TAUX SUICIDE CH PI) *** Le taux de suicide n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi bas depuis le d\u00e9but du 20e si\u00e8cle...  \r\nC'est le constat en France de 2 sociologues auteurs d'un livre sur le sujet qui para\u00eet aujourd'hui. Il montre qu'en 30 ans ce taux a diminu\u00e9 d'un tiers dans les pays de l'OCDE. Y compris en Suisse donc, pourtant souvent consid\u00e9r\u00e9e comme un pays o\u00f9 le suicide est plus fr\u00e9quent qu'ailleurs. Sylvie Lambelet\r\n 1'45\r\n((Suicide . L'envers de notre monde, de Christian Baudelot et Roger Establet (Editions du Seuil, coll. \u00ab Points \u00bb. Sortie le 8 f\u00e9vrier.))\r\n(06/VS/OPPOSANTS CONSTITUTION ITV METRAILLER) *** En Valais, d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens et d\u00e9mocrates du centre ne veulent pas d'une r\u00e9vision totale de la Constitution cantonale....Ils sont oppos\u00e9s aussi \u00e0 une Constituante....\r\nLe PDC et l'UDC du Valais romand ont pr\u00e9sent\u00e9 hier leurs arguments concernant ce double objet cantonal en votation le 4 mars. \r\nSerge M\u00e9trailler est le pr\u00e9sident du PDC... selon lui, il y a d'un c\u00f4t\u00e9 les id\u00e9alistes. comprenez les tenants de la r\u00e9vision du texte fondamental par une Constituante... Et de l'autre, les pragmatiques, auxquels appartiennent dans ce dossier son parti et l'UDC.\r\n  45''\r\nSerge M\u00e9trailler interrog\u00e9 par Yves Terrani.\r\n(JO porte-drapeau) Du sport pour finir: Dario Cologna sera le porte-drapeau de la Suisse demain lors de la c\u00e9r\u00e9monie d'ouverture des JO de Pyeongchang.\r\nLe triple champion olympique de ski de fond succ\u00e8de \u00e0 Simon Amman... Ralf St\u00f6ckli, le chef de mission, a justifi\u00e9 ce choix: \"Dario Cologna \u00e9tait l'homme de la situation\", de par son palmar\u00e8s et son aura dans le pays.", "durationSec": 550, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9297203", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Guillaume Rey", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Guillaume Rey / LME_2018-02-08T06:30:16_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Guillaume Rey / LME_2018-02-08T06:30:16_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-9297220", "ece-9297203"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-02-15T07:57:01Z", "speechToTexts": ["15.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:00) [70%] :\r\nC'est journal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [92%] :\r\nGuillaume Rabault bonjour Romain bonjour \u00e0 tous, Angela Merkel pose les bases d'un 4\u00e8me mandat les conservateurs de la chanceli\u00e8re allemande et les sociaux- d\u00e9mocrates sont parvenus \u00e0 un accord au forceps pour former un gouvernement, un accord qui pr\u00f4ne le renouveau de l'Europe, l'industrie pharmaceutique a vers\u00e9 14 millions de francs aux m\u00e9decins suisses ont 2016 pour des frais de voyage, honoraires et autres s\u00e9minaires la concernation nale socialiste Marina Carobbio, d\u00e9nonce l'opacit\u00e9 du syst\u00e8me, la Suisse, pays o\u00f9 le suicide est plus fr\u00e9quents qu'ailleurs, c'est faux, le taux de suicide helv\u00e9tique est dans la moyenne europ\u00e9enne et la tendance est \u00e0 la baisse, Sylvie Langlet, nous explique pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:41) [95%] :\r\nL'Allemagne est donc en passe de sortir de sa crise post- \u00e9lectorale \u00e0 l'issue de longues et difficiles n\u00e9gociations, les conservateurs d'Angela Merkel et les sociaux- d\u00e9mocrates du SPD sont parvenus hier \u00e0 un accord, un gouvernement de coalition devrait donc gouverner le pays, pour autant que les membres du SPD valident la proposition r\u00e9action d'Angela Merkel, peu apr\u00e8s l'annonce de cet accord. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:03) [87%] :\r\nMais si nous allons \u00eatre dans les prochains jours certainement critiquer on d\u00e9taillera ce que nous aurions pu faire de mieux, quel groupe, nous aurions pu plus soutenir, nous avons gard\u00e9 \u00e0 l'esprit l'\u00e9quilibre suivant : d'un c\u00f4t\u00e9, r\u00e9partir de mani\u00e8re \u00e9quitable et de l'autre, garantir un cadre pour l'activit\u00e9 \u00e9conomique parce que les gros orphelin la saveur de s'et Mavuba sur The que ce coup de filet, le pilotage de l'immigration et de l'int\u00e9gration, a \u00e9t\u00e9 un dossier tr\u00e8s disput\u00e9e, nous n'avons pas rendu les choses faciles en prenant en compte des valeurs humanitaires d'un c\u00f4t\u00e9, la n\u00e9cessit\u00e9 de g\u00e9rer les flux et de contr\u00f4ler, mais l\u00e0 aussi, nous sommes parvenus \u00e0 un bon r\u00e9sultat alors mais \u00e0 une goutte parfois un paquet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:44) [95%] :\r\nR\u00e9action donc d'Angela Merkel et s'il en est un qui a pu se r\u00e9jouir de cet accord, c'est le pr\u00e9sident fran\u00e7ais Emmanuel Macron Il attendait depuis son arriv\u00e9e \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e que son partenaire est un gouvernement pour relancer l'Europe, c'est donc fait, mais hier, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais a \u00e9galement subi un revers de la part des Allemands au Parlement europ\u00e9en sur un autre dossier qui lui tient \u00e0 coeur : l'analyse d'Alain Franco. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:05) [91%] :\r\nIl ne s'en doutait pas en se r\u00e9veillant le matin mais hier, Emmanuel Macron a pris une douche \u00e9cossaise sur l'Europe, le matin c'est chaud bouillant pour Emmanuel Thiry, l'accord de coalition en Allemagne pr\u00f4ne le renouveau de l'Europe pour lequel, plaide le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, les sociaux- d\u00e9mocrates prennent le contr\u00f4le des minist\u00e8res des Affaires \u00e9trang\u00e8res et des Finances, c'est la fin de l'\u00e8re Shao bleu qui incarnait le refus d'approfondir la zone Euro 1er grand chantier r\u00e9clam\u00e9e par Paris, cet accord est d'excellente augure pour la relance de la locomotive franco- allemande rest\u00e9 trop longtemps \u00e0 quai, mais hier apr\u00e8s- midi, c'est froid glacial pour Emmanuel qui pleure, le Parlement europ\u00e9en rejette la proposition d\u00e9fendue par Paris, de faire \u00e9lire aux \u00e9lections de 2019 des d\u00e9put\u00e9s sur des listes transnationales et non plus national, la r\u00e9sistance est men\u00e9e par la CDU d'Angela Merkel qui p\u00e8sent lourd dans le groupe PPE majoritaire au Parlement, c'est lui qui se r\u00e9serve le meilleur poste, et le pp craint une chose par- dessus tout, confie un proche du pr\u00e9sident, que Macron pulv\u00e9rise les partis europ\u00e9ens comme il l'a fait en France autres n\u00e9gociations compliqu\u00e9es, \u00e7a se passe aux \u00c9tats-Unis pour tenter d'\u00e9viter un shutdown. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:13) [95%] :\r\nHier, les \u00e9lus r\u00e9publicains et d\u00e9mocrates du S\u00e9nat sont parvenus \u00e0 un accord budg\u00e9taire dont les montants exacts n'ont pas encore \u00e9t\u00e9 rendu publique mais qui devrait faire gonfler les d\u00e9penses am\u00e9ricaines de plusieurs centaines de milliards de dollars, il doit encore \u00eatre valid\u00e9 par un vote au Congr\u00e8s vote pr\u00e9vu ce jeudi, date butoir pour \u00e9viter un nouveau shutdown dans l'actualit\u00e9 en Suisse le Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances, a d\u00e9cid\u00e9 de s'int\u00e9resser \u00e0 CarPostal l'instance avait d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9vu d'enqu\u00eater sur La Poste va donc se concentrer sur sa filiale mardi l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports annon\u00e7ant le rappelle la d\u00e9couverte de transferts ill\u00e9gaux chez CarPostal, le contr\u00f4le des finances pr\u00e9sentera ses conclusions, l'ann\u00e9e prochaine. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:50) [87%] :\r\nL'industrie pharmaceutique a vers\u00e9 14 millions de francs aux m\u00e9decins suisses en 2016. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:55) [92%] :\r\nOui, c'est la branche elle- m\u00eame qui communique ce montant ces 14 millions en profit\u00e9, environ 6000 prestataires de soins Les motifs principaux de ces versements consistent en honoraires en frais de voyage ou s\u00e9minaires de formation que les entreprises offrent aux m\u00e9decins, nos confr\u00e8res de l'\u00e9mission, on en parle sur la premi\u00e8re ont d\u00e9montr\u00e9 l'opacit\u00e9 du syst\u00e8me Une opacit\u00e9 que d\u00e9nonce la concerne Ascione le socialiste Marina Carobbio. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:17) [88%] :\r\nJ'avais fait, il y a quelques ann\u00e9es, une proposition parlementaire pour avoir plus de transparence plus avoir un registre public sur les donations de la arme un vers le secteur de la m\u00e9decine et le secteur sanitaire en g\u00e9n\u00e9ral, malheureusement on n'a pas \u00e9t\u00e9 accept\u00e9, on disait qu'il fallait avoir de la autor\u00e9gulation mais maintenant on voit que la autor\u00e9gulation accompli cons\u00e9quence, faute de transparence, on opacit\u00e9 du syst\u00e8me et on ne sait pas bien si c'est des dons qui vont \u00e0 des personnes priv\u00e9es ou sont utilis\u00e9s par exemple peut, pour des int\u00e9r\u00eats publics et donc l\u00e0 il faut vraiment faire quelque chose, comment est -ce que vous pouvez encore intervenir au Parlement, je pense que maintenant vu ces ces chiffres il faut repr\u00e9senter quelque chose, une proposition parlementaire, je vais \u00e9tudier la chose dans les prochains jours et demander si on peut avoir au moins une syst\u00e8me uniforme, hein, et une obligation \u00e0 des d\u00e9clarations. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:05) [95%] :\r\nDes propos recueillis par Rouven Gueissaz, on reste dans le monde m\u00e9dical avec ce chiffre : 140 c'est le nombre de m\u00e9decins qui gagne 1 1000000 de francs pay\u00e9s par la LAMal, l'assurance maladie obligatoire, d\u00e9claration du directeur de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique hier soir dans l'\u00e9mission Infrarouge Une clarification qui intervient en pleine pol\u00e9mique sur le salaire touch\u00e9 par certains m\u00e9decins. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:25) [95%] :\r\nLe taux de suicide n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi bas depuis le d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:30) [94%] :\r\nC'est le constat en France de 2 sociologues, auteur d'un livre sur le sujet qui para\u00eet aujourd'hui, il montre qu'en 30 ans, ce taux a diminu\u00e9 d'un tiers dans les pays de l'OCDE, y compris en Suisse, donc pourtant souvent consid\u00e9r\u00e9e comme un pays o\u00f9 le suicide est plus fr\u00e9quents qu'ailleurs Sylvie Langlet. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:45) [93%] :\r\nEn Suisse, \u00e9galement depuis 1950 on ne sait jamais aussi peu suicid\u00e9, m\u00eame si le taux est tr\u00e8s l\u00e9g\u00e8rement remont\u00e9 r\u00e9cemment \u00e0 13 pour 100000 personnes, il est dans la moyenne des pays europ\u00e9ens, ce chiffre a r\u00e9guli\u00e8rement baiss\u00e9 depuis 1980 pour plusieurs raisons : St\u00e9phane Saillant, psychiatre au centre d'urgence psychiatrique neuch\u00e2telois. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:06:04) [94%] :\r\nIl y a eu un d\u00e9veloppement tr\u00e8s important en terme de m\u00e9dication et on traite mieux les troubles qui sont plus \u00e0 m\u00eame de provoquer des suicides, donc on parle des d\u00e9pression en 1er lieu mais aussi les troubles bipolaires de la schizophr\u00e9nie et pour ces diff\u00e9rents troubles les traitements m\u00e9dicamenteux ou vraiment apporter une am\u00e9lioration notable. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:24) [90%] :\r\nD'autres facteurs ont favoris\u00e9 la baisse des suicides en Suisse, l'accessibilit\u00e9 aux soins qui s'est am\u00e9lior\u00e9e, on va plus facilement chez le psy, qu'il y a 40 ans, les actions de pr\u00e9vention publique et le changement des mentalit\u00e9s, le suicide n'est plus un tabou, on ose reparler enfin une explication surprenante, l'introduction d'armes et 21 en 2004 Yves, de Roger infirmier et pr\u00e9sident du Groupe Romand de pr\u00e9vention du suicide, pr\u00e9cisent les 2 dispositions qui ont chang\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:06:50) [94%] :\r\nLa premi\u00e8re, qu'il \u00e9tait d\u00e9sormais plus difficile de conserver une arme de service chez soi et puis la 2\u00e8me, c'est l'\u00e2ge maximal du service militaire obligatoire qui a \u00e9t\u00e9 baiss\u00e9 de 40 \u00e0 30 ans gr\u00e2ce \u00e0 fait \u00e0 ces mesures, le nombre d'armes \u00e0 disposition dans les foyers a diminu\u00e9 et \u00e7a a une cons\u00e9quence positive sur le taux de suicides par armes \u00e0 feu, notamment chez les hommes \u00e2g\u00e9s de 30 \u00e0 40 ans. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:20) [92%] :\r\nLe suicide par arme \u00e0 feu reste 3 fois sup\u00e9rieur \u00e0 la moyenne europ\u00e9enne en Suisse, la conf\u00e9d\u00e9ration s'est fix\u00e9 l'objectif de r\u00e9duire d'un quart le nombre de suscite non assister d'ici 2030 en Valais d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens et d\u00e9mocrates du centre ne veulent pas d'une r\u00e9vision totale de la Constitution cantonale, ils sont oppos\u00e9s aussi \u00e0 une Constituante. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:39) [95%] :\r\nLe PDC l'UDC du Valais Romand ont pr\u00e9sent\u00e9 hier leurs arguments concernant ce double objet cantonal en votation le 4 mars Serge M\u00e9trailler, le pr\u00e9sident du PDC, selon lui, il y a d'un c\u00f4t\u00e9 les id\u00e9alistes, comprenez les tenants de la r\u00e9vision du texte fondamental par une Constituante et de l'autre les pragmatiques auxquels appartiennent dans ce dossier, son parti et l'UDC \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:58) [91%] :\r\nJe pense qu'il y a aujourd'hui une r\u00e9alit\u00e9, il ne faut en tout cas pas donner l'impression qu'une constitution est un programme politique est une vision, c'est une loi, c'est une loi fondamentale, h\u00e9 oui, il faut \u00eatre capable de mesurer que chaque article constitutionnel n'est pas sans cons\u00e9quences, il faut pouvoir mesurer les cons\u00e9quences financi\u00e8res, il faut pouvoir \u00eatre capable de la mettre en pratique et je pense qu'il est essentiel, h\u00e9 bien oui, d'avoir un certain pragmatisme dans l'analyse de ces articles constitutionnels et encore vos opposants Santilli liste j'ai le sentiment \u00e0 voir leurs arguments qu'ils veulent traiter de sujets comme le vivre ensemble la relation en pleine montagne, faut -il 2 demi- cantons et lorsque je rencontre des gens dans la rue, h\u00e9 bien, les gens ont de vrais probl\u00e8mes ont des questions du quotidien et aujourd'hui, h\u00e9 bien ce n'est pas la Constitution valaisanne qui va apporter des r\u00e9ponses allons pr\u00e9occupations quotidiennes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:44) [97%] :\r\nSerge M\u00e9trailler, interrog\u00e9 par Yves Terrani du sport pour finir ce journal Dario Cologna sera le porte- drapeau de la Suisse demain lors de la c\u00e9r\u00e9monie d'ouverture des JO de Pyongyang, le triple champion olympique de ski de fond, succ\u00e8de \u00e0 Simon Amman Ralf St\u00f6ckli, le chef de mission, a justifi\u00e9 ce choix Dario Cologna \u00e9tait l'homme de la situation de par son palmar\u00e8s et son aura dans le pays. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:04) [86%] :\r\nOn y revient tout de suite d'ailleurs avec Jo\u00ebl Robert, Jean merci Guillaume Rey pour votre journal, il est 6. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-08T06:36:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Luc, Andr\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Luc, Andr\u00e9", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AEC27526-6A87-43AA-A715-A7B534ED2056", "internalArchiveId": "AEC27526-6A87-43AA-A715-A7B534ED2056", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Une d\u00e9l\u00e9gation parlementaire suisse effectue un voyage officiel en Arm\u00e9nie. Une occasion de resserrer les liens politiques et \u00e9conomiques entre les deux pays", "publicationDate": "2018-02-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_FEV2018\r\nUne d\u00e9l\u00e9gation parlementaire suisse effectue ces jours un voyage officiel en Arm\u00e9nie. Il s'agit d'une occasion de resserrer les liens politiques et \u00e9conomiques entre les deux pays. La question du g\u00e9nocide perp\u00e9tr\u00e9 par l'arm\u00e9e ottomane de Turquie en 1915 reste tr\u00e8s pr\u00e9sente.\r\n\r\n* * La question du g\u00e9nocide de 1915 reste tr\u00e8s pr\u00e9sente en Arm\u00e9nie  ECLAIRAGE ACTU\r\n((Il y a des photos si jamais sur mon compte Twitter pour illustrer le sujet.))\r\n***On va se rendre en Arm\u00e9nie... Cette semaine, une d\u00e9l\u00e9gation parlementaire suisse effectue.. un voyage officiel dans ce pays du Caucase...\r\nLa question du g\u00e9nocide, perp\u00e9tr\u00e9 par l'arm\u00e9e ottomane en 1915, reste tr\u00e8s pr\u00e9sente.. L'Arm\u00e9nie souhaite en finir avec les d\u00e9bats r\u00e9currents sur la reconnaissance ou non de ces \u00e9v\u00e9nements... \r\nLe reportage sur place de notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial, Rouven Gueissaz.\r\n  3'15\r\n((Bruits de pas\r\nLes parlementaires de la d\u00e9l\u00e9gation marchent lentement vers les 12 blocs de granit qui abritent la flamme en m\u00e9moire des victimes du g\u00e9nocide.\r\nDominique de Buman, le pr\u00e9sident du Conseil national\r\nT\u00e9moignage de buman.\r\nT\u00e9moignage Sibel Arslan\r\nTRAD Je connais beaucoup d'arm\u00e9niens de Turquie qui essaie d'assimiler leur histoire. Si on ne fait pas ce processus, on n'en sort pas indemne. Il est important d'assimiler \u00e7a pour pouvoir passer \u00e0 autre chose\r\nLe Conseil national a reconnu le g\u00e9nocide arm\u00e9nien en 2003, apr\u00e8s plusieurs ann\u00e9es de d\u00e9bat. Comme d'autres gouvernements occidentaux, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'utilise pas express\u00e9ment le terme de g\u00e9nocide, avant tout pour m\u00e9nager ses relations avec la Turquie. Aujourd'hui encore, cette question de la reconnaissance fait pol\u00e9mique, y compris en Suisse. Une bonne partie de la droite ne souhaite pas aller plus loin pour ne pas braquer Ankara. Egalement du voyage, l'ancien chef du groupe UDC aux Chambres, Adrian Amstutz, plaide lui pour davantage de reconnaissance, contre l'avis de plusieurs membres de son parti.\r\nT\u00e9moignage AMstutz\r\nTRAD: Cette histoire m'a profond\u00e9ment impressionn\u00e9, je dois le dire. Ce que ce peuple a subi, c'est vraiment tr\u00e8s grave. QUESTION Le parlement a reconnu le g\u00e9nocide. Au conseil f\u00e9d\u00e9ral maintenant de faire pareil... Dans ce cas, il faut \u00eatre clair.\r\nLa reconnaissance du g\u00e9nocide reste un enjeu central pour le gouvernement arm\u00e9nien, mais une prise de position officielle du sommet de l'\u00e9tat n'est pas forc\u00e9ment n\u00e9cessaire, comme l'explique le ministre arm\u00e9nien des affaires \u00e9trang\u00e8res, Edouard Nalbandian.\r\nSON\r\nEn 2009, la Suisse avait ouvr\u00e9 comme m\u00e9diatrice entre la Turquie et l'Arm\u00e9nie dans le cadre des protocoles de Zurich, visant \u00e0 r\u00e9tablir le dialogue entre les deux pays. Mais ces accords n'ont jamais \u00e9t\u00e9 ratifi\u00e9s par les deux pays et ils devraient \u00eatre annul\u00e9s ce printemps. Retour \u00e0 la case d\u00e9part, donc. La question de savoir si la Suisse va une nouvelle fois proposer ses bons offices reste ouverte.\r\nRG rtsinfo Erevan))", "durationSec": 221, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9297211", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "thematicGeographicals": ["Arm\u00e9nie", "Suisse"], "thematicThemes": ["g\u00e9nocide", "relations internationales", "l\u00e9gislatif national"], "alternativeTitle": ["La question du g\u00e9nocide de 1915 reste tr\u00e8s pr\u00e9sente en Arm\u00e9nie / LME_2018-02-08T07:44:00_l-eclairage-d-actualite", "La Matinale du 08.02.2018"], "alternativeSummary": ["Une d\u00e9l\u00e9gation parlementaire suisse effectue ces jours un voyage officiel en Arm\u00e9nie. Il s'agit d'une occasion de resserrer les liens politiques et \u00e9conomiques entre les deux pays. La question du g\u00e9nocide perp\u00e9tr\u00e9 par l\u2019arm\u00e9e ottomane de Turquie en 1915 reste tr\u00e8s pr\u00e9sente."], "variantIds": ["ece-9297211"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_FEV2018", "lastModifiedDate": "2018-10-03T15:25:23Z", "speechToTexts": ["14.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nAvant \u00e7a, je, je vous propose de nous rendre en Arm\u00e9nie, cette semaine, une d\u00e9l\u00e9gation parlementaire suisse effectue un voyage officiel dans ce pays du Caucase et la question du g\u00e9nocide perp\u00e9tr\u00e9 par l'arm\u00e9e ottomane en 1915 reste tr\u00e8s pr\u00e9sente l'Arm\u00e9nie souhaite en finir avec les d\u00e9bats r\u00e9currents sur la reconnaissance ou non de ces \u00e9v\u00e9nements, \u00e9coutez le reportage sur place de notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial, Rouven Gueissaz. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [94%] :\r\nLes parlementaires de la d\u00e9l\u00e9gation marchent lentement vers les 12 blocs de granit qui abritent la flamme en m\u00e9moire des victimes du g\u00e9nocide, c'est la 4\u00e8me fois que je viens l\u00e0 Dominique document, le pr\u00e9sident du Conseil national et j'ai \u00e9t\u00e9 saisi la m\u00eame \u00e9motion. \r\nIl y avait d'ailleurs silence \u00e9norme au sein de notre d\u00e9l\u00e9gation chacune et chacun s'est rendu compte que, dans le silence, dans la dignit\u00e9, il y avait la m\u00e9moire d'un 1000000 et demi de personnes Sibel Arslan, vous \u00eates des Verts, vous \u00eates aussi d'origine kurde, donc qu'est -ce que vous avez ressenti ce matin au au m\u00e9morial du g\u00e9nocide. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:02) [81%] :\r\nEt quelle note avec un statut f\u00e9d\u00e8re arm\u00e9nien, je connais beaucoup d'arm\u00e9niens Turquie qui essayent d'assimiler leur histoire, ni si on ne fait pas ce processus, on n'en sort pas Abdelmajid Tara o\u00f9 il est important d'assimiler \u00e7a pour pouvoir passer \u00e0 autre fait une est l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:20) [90%] :\r\nAdriana m'Stutz vous \u00eates l'ancien chef de groupe UDC au Parlement vous pr\u00e9senter l'UDC dans ce voyage qu'est -ce que vous avez ressenti lors de la visite de ce m\u00e9morial \u00e0 c\u00f4t\u00e9 cach\u00e9 etc, cette histoire m'a profond\u00e9ment impressionn\u00e9, je dois le dire, ce que ce peuple a subies, c'est vraiment tr\u00e8s grave clair quand est -ce que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral devrait reconna\u00eetre fiscalement ce g\u00e9nocide pour l'instant, c'est que le Conseil national et \u00e0 Cottens par m\u00eame caract\u00e8re, le Parlement a reconnu le g\u00e9nocide au Conseil f\u00e9d\u00e9ral maintenant de faire pareil dans ce cas, il faut \u00eatre clair ou non, il y a des listes Shonan tassement du krach avec chevalets comme d'autres gouvernements occidentaux, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'utilise pas express\u00e9ment le terme de g\u00e9nocide avant tout pour m\u00e9nager ses relations avec la Turquie, la reconnaissance du g\u00e9nocide reste un enjeu central pour le pays, comme l'explique le ministre arm\u00e9nien des Affaires \u00e9trang\u00e8res, \u00c9douard Nalbandian. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:09) [92%] :\r\nPr\u00e9vention des g\u00e9nocides, les crimes contre l'humanit\u00e9, c'est pas l'affaire de l'Arm\u00e9nie, seulement, c'est l'affaire de la communaut\u00e9 internationale. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:16) [89%] :\r\nEst -ce que vous attendez, plus de la Suisse, on sait que le Conseil national a a reconnu le g\u00e9nocide, le gouvernement suisse a un peu plus r\u00e9serv\u00e9 sur la question est -ce que l\u00e0 vous attendez un signal plus clair. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:26) [89%] :\r\nVous savez, Conseil national repr\u00e9sente le peuple suisse, alors c'est tr\u00e8s important que le peuple suisse a reconnu que je ne suis dormir, \u00e7a suffit, si le gouvernement f\u00e9d\u00e9ral va suivre le Conseil national suisse pour faire un d\u00e9claration ce soir tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:46) [91%] :\r\nToute derni\u00e8re question Dominique de depuis \u00e0 quel point ce g\u00e9nocide marque encore l'actualit\u00e9 en en Arm\u00e9nie dans le d\u00e9veloppement du pays dans sa politique int\u00e9rieure ext\u00e9rieure, \u00e7a semble encore extr\u00eamement pr\u00e9sent ce dont nous sommes tous convaincus, ici, c'est que, en d\u00e9veloppant l'Arm\u00e9nie en lui permettant de cr\u00e9er des emplois si l'Arm\u00e9nie et prosp\u00e8re, ce sera pour elle, g\u00e9rer la condition sine qua non pour \u00eatre plus entendu sur la sc\u00e8ne internationale et pour avoir son pass\u00e9 mieux reconnue en 2009, la Suisse avait ouvr\u00e9 comme m\u00e9diatrice entre la Turquie et l'Arm\u00e9nie dans le cadre des protocoles de Z\u00fcrich visant \u00e0 r\u00e9tablir le dialogue entre les 2 pays, mais ces accords n'ont jamais \u00e9t\u00e9 ratifi\u00e9s et il devrait \u00eatre annul\u00e9s ce printemps, retour \u00e0 la case d\u00e9part, donc la question de savoir si la Suisse va une nouvelle fois proposer ses bons offices reste ouverte Rouven Gueissaz rtsinfo est. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:37) [98%] :\r\nVoil\u00e0 pour ce reportage \u00e0 Erevan avec la d\u00e9l\u00e9gation suisse. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-08T07:21:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Buman, Dominique de", "role": "pr\u00e9sident du Conseil national", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Arslan, Sibel", "role": "conseill\u00e8re nationale b\u00e2loise Les Verts ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Nalbandian, Edouard", "role": "ministre arm\u00e9nien des affaires \u00e9trang\u00e8res", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Amstutz, Adrian", "role": "conseiller national bernois UDC", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-63DCD85B-4428-4D77-86FF-61F7E8656069", "internalArchiveId": "63DCD85B-4428-4D77-86FF-61F7E8656069", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ici la Suisse : Ici la Suisse - Les habitants de Bernex (GE) voteront sur un projet de construction sur leur commune", "publicationDate": "2018-02-08T00:00:00Z", "summary": "Les habitants de Bernex vont devoir se prononcer le 4 mars sur le pr\u00e9avis de leur commune concernant une partie du projet de d\u00e9veloppement du village. 380 logements ainsi que divers am\u00e9nagements, comme par exemple une cr\u00e8che, sont pr\u00e9vus. Un r\u00e9f\u00e9rendum a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 apr\u00e8s le pr\u00e9avis de la commune.\r\n\r\n* * Ici la Suisse - Les habitants de Bernex (GE) voteront sur un projet de construction sur leur commune   DIRECT STUDIO GENEVE \r\n*** 6h48....C'est Ici la Suisse.. Ce matin, notre magasine en r\u00e9gon nous emm\u00e8ne \u00e0 Gen\u00e8ve..  \u00e0 Bernex, plus pr\u00e9cis\u00e9ment.. \r\nTania Sazpinar,  Le 4 mars prochain, les habitants de la commune vont se prononcer sur un projet de construction de logement.. \r\nOui ils doivent en fait se prononcer sur le pr\u00e9avis de leur commune concernant une premi\u00e8re partie du projet de d\u00e9veloppement du village.. On parle l\u00e0 de 380 logements ainsi que divers am\u00e9nagements comme par exemple une cr\u00e8che..Ce projet serait cr\u00e9\u00e9 sur une parcelle en bord de route compos\u00e9e principalement d'un champ en jach\u00e8re et d'une bande de petits b\u00e2timents accueillant actuellement des entreprises. Autour a part la route on y trouve des immeubles de villages. En fait, le conseil municipal avait vot\u00e9 de justesse un pr\u00e9avis positif pour ce projet mais un r\u00e9f\u00e9rendum a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 pour que les habitants puissent donner leur avis.. Il a donc aboutit.. Je vous propose qu'on se rende directement sur la parcelle en question en compagnie de deux conseillers municipaux \u00e9videmment oppos\u00e9s sur la question..On va d'abord entendre le r\u00e9f\u00e9rendaire et conseiller municipal UDC Walter Bisol:\r\n  3'58 (((REPORTAGE)))\r\n*** REPRISE ROMAINE: On l'entend beaucoup d'interrogations du cot\u00e9 des habitants de la commune. \r\nCe qui est int\u00e9ressant c'est que ce type de projet est li\u00e9 \u00e0 la volont\u00e9 de densifier le canton qui fait face au d\u00e9fi d'accueillir de plus en plus de personnes sur un petit territoire.. Et en fait le projet dont on vient de parler n'est pas le seul a \u00eatre soumis a r\u00e9f\u00e9rendum. Deux autre votations ont \u00e9galement lieu le 4 mars, elles concernent des plan localis\u00e9s de quartier ou des modifications de zone au Petit-Saconnex et \u00e0 Ch\u00eanes-Bougerie.\r\n*** Mais Tania, ces votes peuvent-ils avoir un r\u00e9el impact sur le d\u00e9veloppement futur de ces projets?\r\nDans les 3 cas les citoyens vont voter sur des pr\u00e9avis communaux, c'est donc une mani\u00e8re d'envoyer un message aux autorit\u00e9s cantonales mais ca n'a pas d'effet suspensif.. Car c'est le canton en concertation avec Berne qui a la main sur le d\u00e9veloppement du territoire par le la biais notamment du Plan Directeur Cantonal 2030. Certaines voix s'\u00e9l\u00e8vent pour que les genevois puissent justement se prononcer ce document. Th\u00e9oriquement, ce serait possible par le biais d'une initiative qui modifierait la loi ou la constitution et qui pr\u00e9voirait une consultation de la population mais le cas \u00e9ch\u00e9ant ca toucherait plut\u00f4t les futurs plan directeurs..", "durationSec": 363, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9297214", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872048.image", "alternativeTitle": ["Ici la Suisse - Les habitants de Bernex (GE) voteront sur un projet de construction sur leur commune", "Ici la Suisse - Les habitants de Bernex voteront sur un projet de construction sur leur commune / LME_2018-02-08T06:47:00_ici-la-suisse", "Ici la Suisse - Les habitants de Bernex voteront sur un projet de construction sur leur commune / LME_2018-02-08T06:47:00_ici-la-suisse"], "alternativeSummary": ["Les habitants de Bernex vont devoir se prononcer le 4 mars sur le pr\u00e9avis de leur commune concernant une partie du projet de d\u00e9veloppement du village. 380 logements ainsi que divers am\u00e9nagements, comme par exemple une cr\u00e8che, sont pr\u00e9vus. Un r\u00e9f\u00e9rendum a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 apr\u00e8s le pr\u00e9avis de la commune.", "Les habitants de Bernex vont devoir se prononcer le 4 mars sur le pr\u00e9avis de leur commune concernant une partie du projet de d\u00e9veloppement du village. 380 logements ainsi que divers am\u00e9nagements, comme par exemple une cr\u00e8che, sont pr\u00e9vus. Un r\u00e9f\u00e9rendum a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 apr\u00e8s le pr\u00e9avis de la commune.", "Les habitants de Bernex vont devoir se prononcer le 4 mars sur le pr\u00e9avis de leur commune concernant une partie du projet de d\u00e9veloppement du village. 380 logements ainsi que divers am\u00e9nagements, comme par exemple une cr\u00e8che, sont pr\u00e9vus. Un r\u00e9f\u00e9rendum a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 apr\u00e8s le pr\u00e9avis de la commune."], "variantIds": ["ece-9297239", "ece-9297214"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-02-16T03:26:35Z", "speechToTexts": ["16.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\n\u00e0 6 heures 48 c'est ici la Suisse ce matin notre magasine en r\u00e9gion, nous emm\u00e8ne \u00e0 Gen\u00e8ve, Berne et, plus pr\u00e9cis\u00e9ment, Agn\u00e8s Pinard, bonjour, bonjour le 4 mars prochain les habitants de de cette commune vont se prononcer sur un projet de construction de logements, oui, ils doivent en fait se prononcer sur le pr\u00e9avis de leur commune concernant une premi\u00e8re partie du projet de d\u00e9veloppement du village, on parle de 380 logements ainsi que de divers am\u00e9nagements, comme par exemple une cr\u00e8che ce projet en fait serait cr\u00e9\u00e9 sur une parcelle en bord de route compos\u00e9e principalement d'un Champ en jach\u00e8re et d'une bande de petits immeubles accueillant actuellement des entreprises autour a part la route, on y trouve des immeubles de villages et le conseil municipal avait vot\u00e9 de justesse un pr\u00e9avis positif pour ce projet mais un r\u00e9f\u00e9rendum a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 pour les habitants puissent donner leur avis Il donc aboutit, je propose qu'on rende directement sur la parcelle en question, en compagnie de 2 conseillers municipaux \u00e9videmment oppos\u00e9s sur la question, on va d'abord entendre le r\u00e9f\u00e9rendaire et conseiller municipal UDC Walter Bizeul. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:57) [87%] :\r\nJ'ai lanc\u00e9 ce r\u00e9f\u00e9rendum parce que c'est une affaire qui concerne tous les habitants de la commune, ce projet, il va cr\u00e9er une cession entre le vieux Vernel dernier qui est d\u00e9j\u00e0 construit et le nouveau permis on va \u00e9mettre des b\u00e2timents \u00e0 toit plat mais il n'y a aucune liaison entre de \u00e7a va \u00eatre la route de Chancy va cr\u00e9er vraiment une fracture entre les 2 Bernex. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:19) [91%] :\r\nGuillaume, vous \u00eates chef de groupe des verts et des socialistes aux municipales de Bernex vous n'avez pas peur que ce projet change l'atmosph\u00e8re du village. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:26) [92%] :\r\nOn aura une densit\u00e9 d'1,4 qui est d'une densit\u00e9 qu'on conna\u00eet pas v\u00e9ritablement sur Bernay mais toutes ces r\u00e9flexions pendant 15 ans, qui ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es, c'\u00e9tait justement pour essayer de conserver ce ce c\u00f4t\u00e9 villageois on aura un an en moyenne 5 \u00e9tages sur ce sur ce d\u00e9veloppement, donc on a voulu le la majorit\u00e9 du conseil municipal garder ce c\u00f4t\u00e9 villageois qui important pour la population mais aussi pour nous et je pense que \u00e7a c'est c'est fait, il y a des n\u00e9gociations, mais aussi via \u00e0 l'\u00e9coute de la population alentour est -ce parce que \u00e7a c'\u00e9tait vraiment important et je pense qu'on y arrive sur ce projet. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:59) [94%] :\r\nUn autre probl\u00e8me qui ressort souvent, c'est le probl\u00e8me justement de la mobilit\u00e9 si on am\u00e8ne plus de d'habitants ici, les routes sont d\u00e9j\u00e0 satur\u00e9s, selon vous, vous arrivez pas absorber le trafic suppl\u00e9mentaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:11) [86%] :\r\nTout \u00e0 fait actuellement dans le grand probl\u00e8me de mobilit\u00e9 dans le canton bourse commune, on nous a promis au boulevard \u00e0 Barrois qui allait se raccorder \u00e0 l'autoroute n'aucun projet ne nous a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9, on a parl\u00e9 dans Boulevard de la paroi qui allait recevoir toute la circulation il y actuellement c'est un boulevard qui va nulle part. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:30) [90%] :\r\nAlors l\u00e0, c'est vrai que c'est un souci qu'on a, on a notamment communiqu\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises sur notre inqui\u00e9tude quant aux transports, mais on a la ligne du tram 14 ce qui va se d\u00e9velopper d'ici la fin de l'ann\u00e9e, d\u00e9but de l'ann\u00e9e prochaine, donc l\u00e0 on allait et \u00e7a semblait bon ensuite il y a cette 2\u00e8me axe qui est le boulevard des qui doit se construire o\u00f9 l\u00e0 on demande et on exige une concomitance avec la la prolongation du tram, \u00e7a avance un peu plus lentement, mais on a Nespor que \u00e7a arrive en m\u00eame temps et qu'on puisse du coup absorber ces probl\u00e8mes de mobilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:01) [96%] :\r\nLa votation suscite beaucoup d'interrogations parmi les habitants de la commune, raison pour laquelle 2 d\u00e9bats entre les pour et les contre ont d\u00e9j\u00e0 eu lieu \u00e0 Bernay et ce soir -l\u00e0, ils \u00e9taient une centaine \u00e0 y assister. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:12) [62%] :\r\nLe non donc est. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:16) [92%] :\r\nApr\u00e8s plus d'une heure et demie d\u00e9bat parfois un peu muscl\u00e9e, place aux questions des habitants de la commune, qui aimerait visiblement en savoir plus sur les infrastructures qui devrait se d\u00e9velopper parall\u00e8lement au projet. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:26) [86%] :\r\nC'est le boulevard des Abattoirs, et si le prolongement de la ligne du tram ne se fera pas comme pr\u00e9vu est -ce que ce quartier l\u00e0 va se faire quand m\u00eame, je rebondis sur ce qu'a dit Monsieur est -ce que vous voulez r\u00e9pondre vous parlez l\u00e0 du fameux boulevard d\u00e9j\u00e0 Barrois, on va construire, donc un pourvoi le boulevard des abats roi sans qu'il soit rattach\u00e9e \u00e0 l'autoroute, c'est \u00e7a que vous nous dites, avec tout le monde, bon \u00e9l\u00e8ve qui vont arriver \u00e0 l'\u00e9cole, qu'est-ce que parce que. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:58) [82%] :\r\nEst -ce que vous avez d\u00e9j\u00e0 pris la d\u00e9cision doit peut-\u00eatre votations. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:01) [93%] :\r\nAh oui, parce que il faut favoriser les logements sur le canton, sur la commune et c'est un super projet derri\u00e8re et je crois que pour les jeunes, il faut vraiment des logements et des projets comme \u00e7a sur la commune, sur le canton. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:15) [88%] :\r\nJe vais voter non, pourquoi je suis pas convaincu de ce projet -l\u00e0, ce qui, vous, pour ma part, tout simplement, c'est 380 logements, \u00e7a va faire \u00e0 peu pr\u00e8s 500 enfants en plus ils iront se scolaris\u00e9s ou ses enfants alors, suis pas encore tout \u00e0 fait certain par contre c'est vrai que j'aime bien et qui moi \u00e9clair\u00e9 et je pense que je vais voter oui, j'ai rien contre et que \u00e7a se construit et je comprends bien que les gens doivent vivre et quelque part, mais je trouve la concentration \u00e9norme et je trouve, et je me pose beaucoup de questions sur la circulation, je pense, pour le moment on n'est pas encore les 4 mars mais je pense que je voterais non. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:55) [91%] :\r\nMobilit\u00e9 \u00e9colo l'entend beaucoup d'interrogations du c\u00f4t\u00e9 des habitants de de Bernheim oui et ce qui est int\u00e9ressant, c'est que ce type de projets li\u00e9s \u00e0 la volont\u00e9 de densifier le canton qui fait face au d\u00e9fi d'accueillir de plus en plus de personnes sur un petit territoire et en fait le projet, dont on vient de parler n'est pas le seul \u00e0 \u00eatre soumis \u00e0 r\u00e9f\u00e9rendum 2 autre votations communales similaires ont \u00e9galement lieu le 4 mars elles concernent des plan localis\u00e9s de quartier ou des modifications de zone au petit sac en main et \u00e0 Ch\u00eane-Bougeries, mais ces votes, ils vont vraiment avoir un impact r\u00e9el sur le d\u00e9veloppement de ces projets alors dans les 3 cas, les citoyens vont voter sur des pr\u00e9avis communaux, c'est donc une mani\u00e8re d'envoyer un message aux autorit\u00e9s cantonales mais \u00e7a n'a pas d'effet suspensif car c'est le canton en concertation avec Berne, qui a la main sur le d\u00e9veloppement du territoire par le biais notamment du Plan, Directeur Cantonal 2030, certaines voix s'\u00e9l\u00e8vent pour que les Genevois puissent justement se prononcer sur ce document, th\u00e9oriquement, ce serait possible, par le biais d'une initiative qui modifierait la loi ou du o\u00f9 la constitution et qui pr\u00e9voirait une consultation de la population, mais le cas \u00e9ch\u00e9ant, \u00e7a toucherait plut\u00f4t les futurs plan directeurs ici la Suisse \u00e0 Bernay, bonne journ\u00e9e, Tania. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-08T06:46:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-095FCCA4-2EF2-451E-86F5-6E5257CBD33B", "internalArchiveId": "095FCCA4-2EF2-451E-86F5-6E5257CBD33B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e d'actualit\u00e9 : Yves Gerber, responsable de la communication pour le TCS Suisse", "publicationDate": "2018-02-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Bourban , Namya \r\nS'il n'est pas interdit de t\u00e9l\u00e9phoner en conduisant avec un dispositif mains libres, cette pratique peut toutefois entra\u00eener des sanctions p\u00e9nales. Entretien avec Yves Gerber, responsable de la communication pour le TCS Suisse.\r\n\r\n* * Yves Gerber, responsable de la communication pour le TCS Suisse    DIRECT STUDIO GENEVE  (+ 41 79 ** )\r\nYves Gerber responsable de communication pour le TCS Suisse\r\n***7H18\r\nOn revient sur ces chiffres du Bureau pour la Pr\u00e9vention des Accidents, divulgu\u00e9s hier par le Tages Anzeiger et le Bund.. \r\n36% des automobilistes utilisent.. un dispositif mains libres.. pour t\u00e9l\u00e9phoner depuis leur v\u00e9hicule.. \r\nUn chiffre qui plus que doubl\u00e9 en 7 ans.. \r\nAlors \u00e7a n'est pas interdit.. le kit main libre est l\u00e9gal... \r\nMais on le sait moins...  cette pratique peut entra\u00eener des sanctions p\u00e9nales.\r\nBonjour Yves Gerber! \r\nVous \u00eates responsable de communication pour le TCS Suisse. \r\n****\u00c7a peut pr\u00eater \u00e0 confusion : utiliser un dispositif mains libres, c'est autoris\u00e9, mais potentiellement punissable. Expliquez-nous ..\r\n(punissable si \u00e7a entra\u00eene la perte de ma\u00eetrise du v\u00e9hicule. Il y a une zone grise qui d\u00e9pend de l'appr\u00e9ciation du juge. Idem pour manger au volant, porter des tongs, se mettre du rouge \u00e0 l\u00e8vres ou avoir des pneus d'\u00e9t\u00e9)\r\n- En fait, tant qu'il ne vous arrive rien, pas de probl\u00e8me.. Mais si vous avez un accrochage, alors c'est consid\u00e9r\u00e9 comme une circonstance agravante.. c'est \u00e7a? \r\n**m\u00eame chose pour l'alcool? \r\n****On entendait dans le journal le porte-parole du BPA Nicolas Kessler expliquer que les kits mains libres sont presque aussi dangereux qu'un t\u00e9l\u00e9phone coll\u00e9 \u00e0 son oreille. C'est aussi votre avis ?\r\n(non. C'est vrai qu'ils d\u00e9tournent l'attention. Mais ils permettent d'avoir les deux mains sur le volant et le regard sur la route, c'est bien mieux que sans mains libres)\r\n****Les BPA dit: risques sont comparables.. pourtant, le t\u00e9l\u00e9phon est interdit.. et pas le kit main libre.. C'est pas tr\u00e8s coh\u00e9rent.. pourquoi ne pas l'interdire c'est dangereux... \r\n- c'est quand m\u00eame 5 fois plus dangereux que de parler \u00e0 son passager..... \r\n***Est-ce qu'on peut comparer aux cas des pneus d'hiver, c'est de saison.... \r\nR\u00e9cemment, le conseiller national UDC soleurois Walter Wobman a annonc\u00e9 qu'il d\u00e9poserait une motion pour les rendre obligatoires. Bonne id\u00e9e ?\r\n(non, notion de responsabilit\u00e9 individuelle, pas tout interdire)\r\n****Les pays voisins ont beaucoup serr\u00e9 la vis en mati\u00e8re de t\u00e9l\u00e9phone au volant. $\r\nLa France et l'Allemagne interdisent depuis le 1er janvier de toucher son t\u00e9l\u00e9phone m\u00eame \u00e0 l'arr\u00eat, dans un bouchon ou au feu rouge. \r\nEn Suisse on est beaucoup plus permissif... pourquoi ? \r\nVIA SICURA\r\n*** Tout de m\u00eame, on l'a vu avec Via Sicura,  c'est une tendance qu'on retrouve chez nous, d'aller toujours vers plus de r\u00e9pression ?\r\n(non, on a fait des progr\u00e8s \u00e9normes en combinant r\u00e9pression - pr\u00e9vention - \u00e9ducation, on continue sur cette lanc\u00e9e)\r\n**C'est vrai que Via Sicura passe d\u00e9j\u00e0 pour un paquet tr\u00e8s dur. Est-ce qu'on va plut\u00f4t un peu rel\u00e2cher prise en mati\u00e8re de r\u00e9pression ?\r\n(crois pas, pas de remise en question de la peine de chauffard)\r\n***Plus globalement, les avanc\u00e9es technologiques vont nous forcer \u00e0 r\u00e9viser la l\u00e9gislation de fond en comble. D\u00e8s que les voitures autonomes seront l\u00e0 . La technologie va davantage lib\u00e9rer les automobilistes? Ce ne sont plus eux qui conduisent.. on pourra lire.. \u00eatre ivre, pourquoi pas? \r\n(mais la notion de responsabilit\u00e9 restera au centre)", "durationSec": 330, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9294252", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["Yves Gerber, responsable de la communication pour le TCS Suisse / LME_2018-02-07T07:17:00_l-invite-e-d-actualite", "La Matinale du 07.02.2018"], "alternativeSummary": ["S\u2019il n\u2019est pas interdit de t\u00e9l\u00e9phoner en conduisant avec un dispositif mains libres, cette pratique peut toutefois entra\u00eener des sanctions p\u00e9nales. Entretien avec Yves Gerber, responsable de la communication pour le TCS Suisse."], "variantIds": ["ece-9294252"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-02-15T11:31:57Z", "speechToTexts": ["15.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nPremi\u00e8res on revient sur ces chiffres du Bureau pour la pr\u00e9vention des accidents chiffres divulgu\u00e9s hier par le Tages-Anzeiger et le Bund 36 pourcent des automobilistes utilisent un dispositif mains li\u00e9es pour pour t\u00e9l\u00e9phoner depuis leur v\u00e9hicule, un chiffre qui a plus que doubl\u00e9 en 7 ans, alors ce n'est pas interdit un le Kit mains libres est tout \u00e0 fait l\u00e9gale mais on le sait moins, cette pratique peut entra\u00eener des sanctions p\u00e9nales, bonjour Yves Gerber, bonjour, vous \u00eates responsable de la communication pour le pour le TCS Monsieur Gerber, alors \u00e7a peut peut-\u00eatre pr\u00eater \u00e0 confusion, utiliser un dispositif mains libres c'est autoris\u00e9 mais c'est potentiellement punissable, expliquez -nous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:36) [94%] :\r\nEffectivement, il s'agit simplement de la notion d'avoir l'attention et la ma\u00eetrise de du volant il y a l'article 31 de la loi sur la circulation routi\u00e8re qui pr\u00e9cise bien qu'\u00e0 tout moment le conducteur, c'est lui qui a la ma\u00eetrise du volant et qui doit garder son attention et ne pas provoquer d'accident ou ne commette de faute. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:54) [92%] :\r\nMais juste pour bien comprendre, tant qu'ils ne nous arrive rien et qu'on a le Kit mains-libres, pas de souci, mais si par contre on a un accrochage un accident alors l\u00e0 c'est consid\u00e9r\u00e9 comme une circonstance aggravante et on peut avoir des probl\u00e8mes, c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:06) [91%] :\r\nAlors oui, en fait, la situation est assez comparable \u00e0 celle des pneus d'hiver, on en fait en Suisse, vous savez que les pneus d'hiver c'est pas obligatoire, c'est une recommandation et en fait, tant que vous n'avez pas de probl\u00e8me, pas d'incident, on perdait pas la ma\u00eetrise de votre v\u00e9hicule sur la neige avec des pneus d'\u00e9t\u00e9, grosso-modo, vous exposez \u00e0 rien du tout par compte le moment o\u00f9 vous avez provoqu\u00e9 un incident, c'est le cas, par exemple, quand vous \u00eates au t\u00e9l\u00e9phone, \u00e7a fait partie des circonstances qui vont \u00eatre \u00e9tudi\u00e9es, si on part du principe que c'est par le fait que vous \u00e9tiez en train de discuter, vous \u00e9tiez dans une conversation anim\u00e9e, on va peut-\u00eatre tenir compte de ce facteur l\u00e0, vous avez \u00e9t\u00e9 distrait et la distraction fait partie des motifs pour qu'on vous attribue une responsabilit\u00e9 lors de cet incident. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:45) [90%] :\r\nMais y compris si on n'a pas les oreillettes, mais on n'a cess\u00e9, Kit mains libres, il suffit d'appui, un bouton dans la voiture et puis on entend la personne t\u00e9l\u00e9phone l\u00e0 aussi on peut, on peut \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:54) [89%] :\r\nAlors oui effectivement la la fin, il y a une ordonnance qui a \u00e9t\u00e9 revue en 2005 je pas entrer dans les d\u00e9tails. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:59) [79%] :\r\nLes gens le savent \u00e7a, mais c'est le service \u00e7a veut. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:03) [94%] :\r\nBen disons que ce que l'automobiliste au moment o\u00f9 il est form\u00e9 et puis de la m\u00eame mani\u00e8re qu'on fait \u00e9norm\u00e9ment de campagnes de pr\u00e9vention, l'automobiliste doit \u00eatre responsable, il doit garder la ma\u00eetrise \u00e0 tout moment de son v\u00e9hicule par beaucoup de conduite automatis\u00e9e aujourd'hui donc c'est pas tellement le chemin qu'on est en train de prendre mais in fine, et c'est vous qui \u00eates responsable quand vous \u00eates au volant, vous devez garder la ma\u00eetrise \u00e0 tout moment s'envole pr\u00e9cise bien au moment de passer votre permis de conduire, on vous le r\u00e9p\u00e8te r\u00e9guli\u00e8rement lors de campagnes de sensibilisation. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:30) [96%] :\r\nOui, mais en m\u00eame temps si on nous dit c'est l\u00e9gal, c'est vrai que \u00e7a peut, \u00e7a peut pr\u00eater \u00e0 confusion, on entendait dans le journal de 7 heures le porte- parole du BPA Nicolas Kessler, expliquer que les kits mains libres sont presque aussi dangereux qu'un t\u00e9l\u00e9phone coll\u00e9 \u00e0 l'oreille, c'est aussi votre avis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:43) [92%] :\r\nAlors, bien entendu, ce qui, il faut s'entendre sur ce qu'il entend par presque aussi dangereux, il pr\u00e9cise bien qu'il s'agit de la distraction mental bien entendu \u00e0 partir du moment o\u00f9 vous avez un t\u00e9l\u00e9phone dans la main, l\u00e0 vous avez en plus une g\u00eane physique en fait, il faut savoir que le temps de r\u00e9action du cerveau, en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale chez tout le monde quand il se passe quelque chose devant vous, quand vous \u00eates en train de conduire, il faut \u00e0 peu pr\u00e8s 2 secondes pour que l'info remonte \u00e0 votre cerveau, donc il est clair qu'\u00e0 partir du moment, vous avez un t\u00e9l\u00e9phone dans la main, il vous faudra encore un temps suppl\u00e9mentaire pour lib\u00e9rer les mains et reprend la ma\u00eetrise du volant, donc on peut partir du principe qu'effectivement la distraction allait peut-\u00eatre r\u00e2teau \u00e9gal mais par contre, les cons\u00e9quences sont quand m\u00eame l\u00e9g\u00e8rement diff\u00e9rente, \u00e0 partir du moment, vous n'avez pas les mains sur le volant et l\u00e0, elle a le regard fix\u00e9 sur la route. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:26) [93%] :\r\nSi on regarde ce qui se pratique un petit peu chez nous, chez nos voisins, ils ont largement la visse en mati\u00e8re de de t\u00e9l\u00e9phone au volant, par exemple, la France et l'Allemagne interdisent depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, de toucher son t\u00e9l\u00e9phone m\u00eame \u00e0 l'arr\u00eat, m\u00eame si on est dans un dans un bouchon au feu rouge, on Suisse on est, on est beaucoup plus permissif pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:42) [90%] :\r\nJe vais pas parler permissif mais en Suisse en a depuis tr\u00e8s lent qu'on n'entende compris les cr\u00e9ations c'est comme devise nos coll\u00e8gues du du Bureau de pr\u00e9vention des accidents tout \u00e0 l'heure, on a un panel de mesures qui part depuis la formation en avec le volet r\u00e9pression mais aussi beaucoup de pr\u00e9vention, ensuite c'est quelque chose d'extraordinaire par rapport \u00e0 d'autres pays, c'est que l'argent que vous mettez dans votre assurance automobile il y a un petit montant qui est vers\u00e9e chaque ann\u00e9e dans un fonds, s\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re, qui sert \u00e0 alimenter des campagnes de pr\u00e9vention, donc \u00e7a fait partie, on peut pas uniquement aller sur le volet r\u00e9pressif pour miser sur la responsabilit\u00e9 individuelle de chacun d'au moment o\u00f9 il prend le volant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:19) [90%] :\r\nVous parliez tout \u00e0 l'heure de des des voitures autonomes, donc c'est vrai que les avanc\u00e9es technologiques vont vont nous forcer un petit peu \u00e0 r\u00e9viser, non seulement dans nos mani\u00e8res de faire, mais aussi la la l\u00e9gislation -ce que la technologie va lib\u00e9rer les automobilistes parce que, au fond, on pourra peut-\u00eatre lire bah effectivement papoter avec la personne qui est \u00e0 c\u00f4t\u00e9, pourquoi pas m\u00eame avoir bu de l'alcool quand quand on prend une voiture parce que ce sera plus nous qui conduisons ouvrez fl\u00e9chissent \u00e0 ces choses -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:46) [90%] :\r\nAlors, bien entendu, en fait, de toute fa\u00e7on le l\u00e9gislateur adapte toujours par rapport aux technologiques sont en cours de route aujourd'hui par exemple, tout, tout, le tout ce qui concerne les voitures connect\u00e9es touche par exemple la loi sur la protection des donn\u00e9es, et actuellement le l\u00e9gislateur est en train de se pencher sur cette question, on n'attend pas, bien s\u00fbr, mais aujourd'hui vous avez encore une obligation qui \u00e9claire un dans toute l'Europe, partout dans le monde, c'est le conducteur qui a la responsabilit\u00e9, c'est lui qui doit garder la ma\u00eetrise du volant, m\u00eame s'il est de plus en plus d'outils qui nous permet d'avoir une conduite assist\u00e9e, c'est quand m\u00eame vous in fine et qui devait \u00eatre responsable. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:18) [96%] :\r\n\u00e0 garder en t\u00eate quand on t\u00e9l\u00e9phone, m\u00eame avec un Kit mains-libres en voiture merci Yves Gerber, je rappelle que vous \u00eates responsable de la communication pour le TCS Suisse merci d'avoir \u00e9t\u00e9 en Direct ce matin, bonne journ\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-07T06:55:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Delemer, Cyril", "role": "Technicien radio", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gerber, Yves", "role": "porte-parole romand", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3A740A26-4C7B-4FA9-9E95-E00B7B1C6C2A", "internalArchiveId": "3A740A26-4C7B-4FA9-9E95-E00B7B1C6C2A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Initiative pour la suppression des redevances radio et t\u00e9l\u00e9vision \"No Billag\". D\u00e9bat en direct de Sion avec Thomas Birbaum, vice-pr\u00e9sident du comit\u00e9 romand No Billag, Claudio Zanetti, conseiller national UDC, Gilles Marchand, directeur g\u00e9n\u00e9ral de la SSR et Christophe Darbellay, conseiller d'Etat valaisan ", "publicationDate": "2018-02-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_FEV2018\r\nLes Suisses voteront le 4 mars sur l'initiative No Billag. D\u00e9bat en direct de Sion (VS) avec Thomas Birbaum, vice-pr\u00e9sident du comit\u00e9 romand No Billag, Claudio Zanetti, conseiller national (UDC/ZH), Gilles Marchand, directeur g\u00e9n\u00e9ral de la SSR et Christophe Darbellay, conseiller d'Etat (PDC/VS).\r\n\r\n* * Grand d\u00e9bat sur l'initiative No Billag      \r\nNous sommes en direct de Sion\r\nEn direct et en public de la Brasserie du Grand Pont\r\nGrand d\u00e9bat sur l'initiative NO Billag, qui veut la suppression du financement public de l'audiovisuel\r\nVotation le 4 mars prochain\r\nVous pouvez nous rejoindre . ou nous suivre en direct et en couleurs sur rtsinfo.ch\r\nNos 4 invit\u00e9s : \r\nThomas Birbaum, vice-pr\u00e9sident du comit\u00e9 romand No Billag\r\nClaudio Zanetti, CN UDC ZH \r\nGilles Marchand, dir general de la SSR\r\nChristophe Darbellay, conseiller d'Etat PDC Valaisan, en charge de l'\u00e9conomie\r\n3 grands th\u00e8mes : \r\n-\tLes plans B et les alternatives \u00e9conomiques si l'initiative devait \u00eatre accept\u00e9e\r\n-\tL'impact sur les grands \u00e9quilibres du pays et la coh\u00e9sion nationale\r\n-\tEt puis l'enjeu g\u00e9n\u00e9rationnel, face \u00e0 la r\u00e9volution num\u00e9rique et aux nouvelles mani\u00e8res de consommer les m\u00e9dias\r\nMais on commence avec vous Thibaut Schaller .\r\n1)\tNo Billag, l'arr\u00eat de mort de la SSR ? Plans B et alternatives \u00e9conomiques\r\n-\tLa SSR peut-elle survivre sans financement public ?\r\n-\tLe pay per view, une alternative cr\u00e9dible ? \u00e0 quel prix ?\r\n-\tPuiser davantage sur le march\u00e9 publicitaire\r\n-\tL'exemple des priv\u00e9s (Canal 9)\r\n-\tLa SSR ne propose pas suffisamment d'alternatives\r\n-\tDavantage partager la redevance\r\n-\tQui va occuper le vide laiss\u00e9 par la SSR, eldorado pour les m\u00e9dias \u00e9trangers ?\r\n2)\tUn risque pour la coh\u00e9sion nationale ?\r\n-\tLes grands \u00e9quilibres en question (langues, r\u00e9gions, politiques)\r\n-\tD\u00e9mocratie directe, un syst\u00e8me qui impose des m\u00e9dias publics forts ?\r\n-\tLes priv\u00e9s, autres garants du service public\r\n-\tLa culture suisse en danger ?\r\n-\tLa SSR ne doit pas \u00eatre un OFC-bis\r\n3)\tProduction et diffusion : comment r\u00e9pondre aux d\u00e9fis de demain ?\r\n-\tLes jeunes . mais de qui parle-t-on ??\r\n-\tQui regardera encore la TV dans 20 ans ?\r\n-\tQuelle place pour la SSR sur le web ??\r\n-\t\u00c0 quoi va ressembler la SSR de demain ?\r\nDivers : \r\n-\tUne campagne qui passionne, et d\u00e9rape aussi\r\n-\tRarement la suisse n'a autant d\u00e9battu de ses liens sociaux et de ses \u00e9quilibres", "durationSec": 2223, "genres": ["D\u00e9bat", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9294307", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["initiative populaire", "redevance radio-TV"], "thematicPersons": ["Billag", "SSR"], "alternativeTitle": ["Grand d\u00e9bat sur l'initiative No Billag / FOR_2018-02-07T18:08:00_developpement-5", "Forum du 07.02.2018"], "alternativeSummary": ["Les Suisses voteront le 4 mars sur l'initiative No Billag. D\u00e9bat en direct de Sion (VS) avec Thomas Birbaum, vice-pr\u00e9sident du comit\u00e9 romand No Billag, Claudio Zanetti, conseiller national (UDC/ZH), Gilles Marchand, directeur g\u00e9n\u00e9ral de la SSR et Christophe Darbellay, conseiller d'Etat (PDC/VS)."], "variantIds": ["ece-9294307"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_FEV2018", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:51:33Z", "speechToTexts": ["14.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\n\u00e0 l'instant, on va jouer notre 1er s'applique ce qu'avec nos Bill agace l'arr\u00eat de mort de la SSR, que dire des plans B des alternatives \u00e9conomiques, on va le voir tout de suite avec vous Thomas Birenbaum du c\u00f4t\u00e9 des des initiants est-ce que la SSR tout simplement peut survivre sans financement public. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:16) [88%] :\r\nAlors pour nos clairement oui, donc, pour nous, il faut commencer \u00e0 comprendre d'o\u00f9 vient cette initiative, on s'est aper\u00e7u, tout le monde s'est aper\u00e7u qu'on est, on est \u00e0 l'av\u00e8nement d'une nouvelle soci\u00e9t\u00e9 num\u00e9rique au moins en avait possibilit\u00e9 de consommer \u00e0 la demande, possibilit\u00e9 de consommer sur l'abonnement avait maintenant les moyens technologiques d'exclure des personnes qui souhaitent pas payer qui soit pas consommer un service, on peut les exploits, la consommation de ce service, donc pour nous le principe de la redevance n'\u00e9tait plus et maintenant, vu qu'on a un essor des nouveaux m\u00e9dias pour nous c'\u00e9tait jusqu'au niveau national, toutes les les m\u00e9dias puissent concurrencer \u00e0 armes \u00e9gales et ainsi qu'sans concurrence hante les m\u00e9dias, donc c'est pour \u00e7a que nous avons propos\u00e9 cette initiative. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:51) [88%] :\r\nLe fait qu'il y a du dup\u00e9 pourvus, on pourrait vous r\u00e9torquer que \u00e7a ne peut pas encore dire que l'entreprise pourrait survivre avec ce mod\u00e8le. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:56) [89%] :\r\nAlors pour savoir si elle pourrait sauver, on devrait d'abord se poser la question c'est est -ce que les consommateurs souhaitent s'abonner volontairement \u00e0 la SSR et ceux qui souhaitent souscrire des abonnements et la question pourrait se poser c'est est -ce que maintenant les gens sont pr\u00eats \u00e0 franchir ce pas- l\u00e0, passer d'une redevance qui est obligatoire \u00e0 un mode de financement volontaire donc pour \u00e7a il faut il faut faire une \u00e9tude de march\u00e9 pour savoir si une vraiment une demande \u00e0 ce niveau -l\u00e0 et, malheureusement, c'est une \u00e9tude de march\u00e9 qui a pas \u00e9t\u00e9 fait donc \u00e7a fait depuis 4 ans que la la SSR, c'est qu'initiative Harris, \u00e7a fait depuis 4 ans que le monde politique c'est qu'initiative arrive et malheureusement il y a un qui \u00e9tait propos\u00e9 et c'est pour \u00e7a que nous disons, maintenant il y a des gens qui sont capables qui qui veulent payer volontairement, il y a des gens qui trouvent que les probl\u00e8mes SSR sur les de qualit\u00e9 et donc les gens quand il et on y retrouve la qualit\u00e9, ils ont atteint leur utilit\u00e9 souhaite s'abonner ainsi vous souhaiteront volontairement payer des abonnements \u00e0 la SSR pour avoir acc\u00e8s \u00e0 ce programme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:41) [91%] :\r\nAlors j'ai Marchand, vous \u00eates le directeur de la SSR qu'est -ce que vous r\u00e9pondez aux initiants quand ils disent finalement que l'entreprise n'a pas \u00e9t\u00e9 capable d'anticiper les grands changements \u00e9conomiques qui pourraient toucher l'entreprise. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:49) [90%] :\r\nMais, je r\u00e9ponds que c'est pas tout \u00e0 fait le cas puisque d'abord ici nous sommes en Valais en Valais, on a v\u00e9cu une exp\u00e9rience grandeur nature, un test grandeur nature avec Canal 9 qui a tent\u00e9 de basculer d'une logique de, de, au fond de de taxes li\u00e9es \u00e0 au c\u00e2ble, \u00e0 une logique d'abonnement payant, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un d\u00e9sastre absolu et Canal 9 un besoin existentiel aujourd'hui la redevance 2\u00e8me remarque : nous avons tr\u00e8s longuement et tr\u00e8s soigneusement document\u00e9 les commissions parlementaires pour expliquer quelles seraient les cons\u00e9quences d'une SSR avec moins de 100 moins 300 moins 400 millions et c'est pr\u00e9cis\u00e9ment cette discussion -l\u00e0, qui a pr\u00e9sid\u00e9 au fond au rejet de ce contre- projet et, aujourd'hui, pour r\u00e9sumer les choses simplement, si nous imaginons le mandat de prestations qui est le n\u00f4tre, c'est-\u00e0-dire au fond une information g\u00e9n\u00e9raliste en 4 langues, qui couvre toutes les r\u00e9gions du pays, qui ne se limite pas l'information mais qui est aussi actif dans le domaine de la production de films, de musique etc, h\u00e9 bien cette SSR l\u00e0 n'est pas du tout finan\u00e7able \u00e0 travers un m\u00e9canisme d'abonnement et encore moins \u00e0 travers la publicit\u00e9 qui, pour avoir une chance de se d\u00e9velopper, n\u00e9cessiterait pr\u00e9cis\u00e9ment qu'on encore plus de programmes pour trouver des audiences suffisantes, donc le raisonnement je je comprends le d\u00e9bat, je trouve qu'il est int\u00e9ressant de, de, de discuter au fond de l'\u00e9volution des modes de comportement par rapport aux m\u00e9dias l\u00e0- dessus, nous sommes parfaitement ouverts \u00e0 la discussion et j'aimerais vous dire ici qu'on a bien anticip\u00e9, il y a des ann\u00e9es parce \u00e7a fait tr\u00e8s longtemps qu'on est sur Internet tr\u00e8s actif et notamment ici en Suisse romande, mais imaginez un seul instant qu'on pourrait substituer cette logique de financement solidaire qui, au fond, le couvre l'ensemble de r\u00e9gions par de l'abonnement de 2 types de type hyper view est absolument impossible, improbable dans le domaine professionnel. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:12) [89%] :\r\nClaudio Zanetti y a eu un des plans B qui ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9s, propos\u00e9e par par les initiants et par donc ceux qui sont favorables \u00e0 cette initiative, No Billag et tous, tous ces plans B tablent sur une partie quand m\u00eame de financement public, notamment pour les courses de la baronne auquel tout le monde semble tr\u00e8s attach\u00e9, sans financement public, \u00e7a para\u00eet un peu compliqu\u00e9 d'assurer le le service public, or le texte l'interdit, c'est \u00e9crit noir sur blanc. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:38) [88%] :\r\nOui, probablement, c'est vraiment compliqu\u00e9 de financer un programme, mais je suis je d'abord j'aimerais dire dire quelque chose sur ce qui vient Monsieur Marchand de dire heureusement et les cantons et il il est pr\u00eat maintenant de discuter mais c'est nouveau \u00e7a et c'est c'est seulement gr\u00e2ce \u00e0 l'initiative avant on n'\u00e9tait jamais pr\u00e8s de discuter avec les opposants et maintenant, on a beaucoup de possibilit\u00e9s aussi c'\u00e9tait de l'usage, je sais pas si c'est vraiment de meilleures chose que qu'il peut qui le propose, mais au moins on a maintenant des variantes pour discuter. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:18) [74%] :\r\nDonc c'est plomb\u00e9 qui ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9s aussi en pas des initiants vers vers la SSR quelque part on est. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:23) [75%] :\r\nA aussi, on peut lancer d\u00e8s l'aura encore beaucoup aid\u00e9 des Blancs, vous et aussi un plongeur L comme liquidation si je meurs oui et puis peut-\u00eatre aussi, c'\u00e9tait aussi une variante mais c'est une variante qu'avec seulement seulement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:37) [88%] :\r\nMais seulement si on accepte cette initiative, on va discuter les, les, les plans diff\u00e9rents. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:43) [92%] :\r\nChristophe Darbellay, vous \u00eates le chef, le patron de l'\u00e9conomie valaisanne, vous \u00eates quelqu'un qui est attach\u00e9 au syst\u00e8me lib\u00e9ral \u00e0 la force de l'entreprise, c'est un d\u00e9cret credo, vous avez d\u00e9fendu durant toute votre carri\u00e8re politique, notamment \u00e0 Berne les initiants disent finalement les opportunit\u00e9s sont l\u00e0, si les \u00e9missions fonctionne bien, s'il y a des produits auxquels la population est attach\u00e9e, alors les gens seront d'accord de payer, pourquoi ne pas se laisser convaincre par ses perspectives. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:05) [91%] :\r\nParce que simplement je crois au march\u00e9 dans toutes sortes de domaines mais il y a des domaines o\u00f9 il faut dire que le march\u00e9 ne r\u00e8gle pas tout, et celui -l\u00e0 en est \u00e0 regarder les grands pays europ\u00e9ens pratiquement tous seront maintenus, un syst\u00e8me de redevance, un syst\u00e8me de service public dans leur paysage m\u00e9diatique, c'est pas pour rien, et ce sont des pays qui ont 68 millions d'habitants, ici on est dans un pays tr\u00e8s tr\u00e8s particulier d'abord une d\u00e9mocratie directe citoyens un r\u00f4le essentiel, 4 fois par ann\u00e9e sur 12 objets o\u00f9 il faut se prononcer il y a une formation de l'opinion publique qui est n\u00e9cessaire, h\u00e9 bien, dans un pays comme \u00e7a avec 8 millions d'habitants avec 4 r\u00e9gions linguistiques 4 culture de penser que sur une base purement volontaire en pourra financer la diversit\u00e9 et la qualit\u00e9, l'ind\u00e9pendance de service public, c'est une illusion, c'est simplement pas possible et je suis assez choqu\u00e9, enfin, de voir que des gens qui sont des repr\u00e9sentants de minorit\u00e9s linguistiques d\u00e9fendent ce projet c'est un projet qui posera des probl\u00e8mes aux r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques qui posera des probl\u00e8mes aussi aux minorit\u00e9s linguistiques et la Suisse romande d'imaginer qu'en Suisse allemande, c'est 890 millions de francs qui est collect\u00e9 au niveau de la redevance pour la Suisse al\u00e9manique et s\u00fbr, c'est 890 millions h\u00e9 bien 200 millions sont redistribu\u00e9s au Tessin 120 millions \u00e0 la Suisse romande et 20 millions au restaurant match c'\u00e9tait impressionnant de voir cette solidarit\u00e9 et c'est pour une aventure pour une esp\u00e8ce d'\u00e9tudes de march\u00e9 que vous voulez casser cela vous attaquer aux solidarit\u00e9s \u00e0 leurs fondamentaux. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:32) [85%] :\r\nC'est beaucoup, franchement c'est vrai aujourd'hui, c'est beaucoup plus facile et beaucoup moins cher aujourd'hui de de produire des \u00e9missions qu'il y a et qu'il \u00e9tait, disons, il y a un jeu j'ai dit oui c'est vrai, regardez seulement la date. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:48) [86%] :\r\nTechnique ici dans cette salle, il y a 30 ans \u00e0 c\u00f4t\u00e9 encore des millions aujourd'hui sans auquel des milliers de francs mais on ne remarque pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:57) [89%] :\r\nMais c'est parce que ce n'est -il, je suis tout \u00e0 fait pr\u00eats \u00e0 suivre ce raisonnement quand on parle de l'information et de d\u00e9bats et des discussions qui peuvent aujourd'hui se se produit avec des moyens beaucoup plus l\u00e9gers, mais quand vous parlez de production sportive quand vous parlez de film, quand vous parlez de soutien aux arts qu'est -ce que vous parlez de ce qui est au fond le coeur du m\u00e9tier de l'audiovisuel alors croyez -moi, les investissements sont extr\u00eamement lourds, les frais fixes sont tr\u00e8s importants, et vous savez, une cam\u00e9ra, m\u00eame une petite cam\u00e9ra, comme celle qui est en face de nous, elle co\u00fbte la m\u00eame chose que l'on utilise \u00e0 Berlin pour l'ensemble de l'Allemagne ou qu'on l'utilise ici en Suisse que pour une petite r\u00e9gion comme la Suisse romande donc les frais fixes dans l'audiovisuel sont tr\u00e8s tr\u00e8s importants et ne pensait pas qu'il est possible d'un coup d'un seul, parce qu'on a bascul\u00e9 dans ce monde num\u00e9rique de revoir par 2 ou par 3 les frais de production de 2\u00e8me c'est malheureusement pas le cas pour la plupart des activit\u00e9s que nous avons. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:38) [86%] :\r\nThomas Birbaum mais je crois que ce que disait Christophe Darbellay, vous \u00eates directement adress\u00e9e c\u00f4t\u00e9 minorit\u00e9, une minorit\u00e9 linguistique et la la Suisse romande qui qui re\u00e7oit plus que qu'elle ne donne, au nom du lib\u00e9ralisme, \u00e7a vous d\u00e9range \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:52) [86%] :\r\nNon, pas du tout, ben \u00e7a c'est la responsabilit\u00e9 de l'entreprise de faire en sorte de de redistribuer ces ressources, comme elle l'entend, oui, bien entendu, bien entendu Monsieur Darbellay la c'est pas dans la bonne habilet\u00e9 \u00e0 l'entr\u00e9e, si si c'est la r\u00e9alit\u00e9, l'ont \u00e9t\u00e9 pendant pr\u00e8s, laissez -moi parler, si vous voulez au leader sur l'essoufflement pas coup\u00e9 quand on accepte volontairement de son abonnement \u00e0 la SSR, peut dire non va redistribuer une partie de l'argent, s\u00fbrement une partie de l'argent Suisse An\u00e9mone ensuite Alien, une partie de l'agence al\u00e9manique une partie de l'argent ce \u00e0 cela la r\u00e9gion revanche et de plus je dirais aussi que par analogie, le syst\u00e8me des CFF quand vous avez des grandes lignes qui paye pour les petits dans les r\u00e9gions qui sont pas couvertes, \u00e7a va tr\u00e8s bien comme \u00e7a et c'est pas une raison pour laquelle le le le SFF impose un abonnement obligatoire un \u00e2ge obligatoire pour tous les citoyens de ce pays, Christophe d'un. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:36) [90%] :\r\nMais c'est exactement \u00e7a, le probl\u00e8me monsieur Guillaumin, c'est exactement \u00e7a, la Suisse est bas\u00e9 sur un certain nombre de solidarit\u00e9 on la vie aux CFF, on la vie \u00e0 la Poste, quand on envoie une lettre d'un quartier de Z\u00fcrich \u00e0 l'autre rue 2 rues plus loin, \u00e7a co\u00fbte le m\u00eame prix que l'envoy\u00e9 de Z\u00fcrich \u00e0 Evol\u00e8ne c'est \u00e7a la r\u00e9alit\u00e9 de ce pays ces solidarit\u00e9s entre la ville et la campagne entre les riches et les pour les malades et les bien portants et au sein m\u00eame de ces cultures au niveau de la Suisse au travers de la SSR, c'est exactement la m\u00eame solidarit\u00e9 c'est \u00e0 \u00e7a que vous vous attaquez aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:08) [99%] :\r\nCasio Zanetti. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:09) [88%] :\r\nMonsieur Darbelet vient de mentionner la Poste hier de nouveaux, on a eu un exemple : comment \u00e7a marche avec La Poste, avec les voitures postales apparemment on triche une tricherie \u00e9norme dans le service public et c'est toujours le cas quand on, quand il y a trop d'argent, il faut faire attention et on peut bien s\u00fbr parler de, de, de la solidarit\u00e9, mais apparemment beaucoup d'chaud on les gens ont l'impression d'acheter les minorit\u00e9s si on, on, on dit il profite bien s\u00fbr qu'profite mais ils deviennent d\u00e9pendants de cette argent Monsieur Marchand a dit ils ont extr\u00eamement besoin de cet argent, c'est pas bien, si on a extr\u00eamement besoin des liquid\u00e9s de l'argent public. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:57) [90%] :\r\nGilles Marchand, c'est la responsabilit\u00e9 de de l'entreprise, c'est ce que disait Thomas Beerbaum finalement peut aussi d\u00e9cider en tant que directeur g\u00e9n\u00e9ral de de favoriser les ans plus t\u00f4t que les autres, c'est aussi votre r\u00eave. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:07) [90%] :\r\nC'est bien, vous savez, nous avons un mandat de prestations qui nous est fix\u00e9 ce mandat de prestations sous- entend que nous devons offrir des prestations programme \u00e9quivalente de m\u00eame nature dans les grandes r\u00e9gions linguistiques du pays, donc y compris dans les r\u00e9gions linguistiques qui ont moins de capacit\u00e9 \u00e9conomiques je pense en particulier \u00e0 la Suisse italienne, alors nous nous essayons d'honneur et ce mandat de prestations le mieux possible, alors on est sans doute pas parfait je j'en conviens mais disons franchement, nous essayons de faire en sorte que les citoyens de ce pays ne soit pas r\u00e9partis en 2 classes, ceux qui ont la chance de vivre jury comme vous Monsieur Zanetti et ceux qui sont dans des r\u00e9gions un peu plus p\u00e9riph\u00e9riques, alors moi je crois que ce m\u00e9canisme -l\u00e0 qui est au fond l'expression d'une volont\u00e9 politique dans le mandat de prestations publiques, il est important de le maintenir un mot, un mot pour vous dire, monsieur Beerbaum, qu'en fait, qu'est ce qui se vend aujourd'hui par abonnement dans le monde audiovisuel, on a fait ces ces \u00e9tudes \u00e9videmment, et on les a regard\u00e9s, pas seulement en Suisse, mais partout, on arrive \u00e0 vendre de la fiction, on arrive avant du sport et du sexe, mais je vous mets au d\u00e9fi de trouver des offres audiovisuelles d'information qui fonctionnent en Pay per view, qui fonctionne en abonnement, \u00e7a n'existe pas, alors moi je crois que si on veut consid\u00e9rer le mandat de prestations de la SSR, qui est un mandat g\u00e9n\u00e9raliste dont beaucoup d'informations et c'est tr\u00e8s important de de continuer \u00e0 faire il faut pas r\u00eaver une seconde, \u00e7a ne se vend pas en abonnement Thibaut Schaller, vous souhaitez intervenir. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:14) [91%] :\r\nPeut-\u00eatre un mot sur l'\u00e9volution de la SSR allait pas immuables comme semblait le dire Claudio Zanetti \u00e0 une \u00e9volution, il y en a 2 en fait, tout d'abord, la redevance, qui va passer de 451 francs par an \u00e0 361 5 francs en 2000 19 au 1er janvier \u00e7a a \u00e9t\u00e9 qualifi\u00e9 de de coup marketing c'\u00e9tait annonc\u00e9 par Doris Leuthard, mais les opposants \u00e0 la SSR ont parl\u00e9 de coup marketing et puis Gilles Marchand dans unitaire vu autant a \u00e9galement \u00e9voqu\u00e9 des changements \u00e0 venir, le fameux plan R comme r\u00e9formes une baisse du nombre de canaux lin\u00e9aire, sans vraiment dire encore qu'est -ce que \u00e7a peut repr\u00e9senter et puis aussi une \u00e9volution dans la redevance pour savoir s'adapter \u00e0 cette g\u00e9n\u00e9ration pays per view peut-\u00eatre des formules \u00e0 plusieurs vitesses, des abonnements pour certaines choses pour le ski et pas pour l'information, \u00e7a peut-\u00eatre quand on en saura plus ce soir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:54) [86%] :\r\nMais il y a 2 ans peut-\u00eatre r\u00e9agir \u00e0 ce que disait Gilles Marchand il y a pas de mod\u00e8le \u00e9conomique qui montre que \u00e7a fonctionne view par exemple pour l'information, c'est c'est un saut dans l'inconnu qu'est -ce qu'vrai premi\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:04) [81%] :\r\nG\u00e9rer qu'on a des m\u00e9dias actuellement priv\u00e9s qui font de la formation, pourquoi que sa marge qu'on a des m\u00e9dias priv\u00e9s qui gagne l'argent qui Anne-Laure Jean voil\u00e0 comment c'est clair qu'\u00e0 des transformations num\u00e9riques dans le milieu, c'est clair qu'on pas s\u00fbr du tout num\u00e9rique, c'est clair que des recettes publicitaires qui baisse, mais on a quand m\u00eame des m\u00e9dias priv\u00e9s encore dans ce pays, y a pas tout, qui est plus de la formation qui, soumis \u00e0 un domaine public. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:20) [85%] :\r\nOn parle toujours de p\u00e9p\u00e8re view en radio c'est c'est c'est diff\u00e9rent, c'est penser \u00e0 cet aspect -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:26) [91%] :\r\nAlors oui, pour les radios nationales, en tout cas au niveau le le l'initiative Nathalie pas le financement crois\u00e9, on pourrait tout \u00e0 fait voir que si vous prenez un abonnement sur SSR \u00e7a permet aussi de payer la la radio et puis on a une radio qui passent de plus en plus sur les contenus aussi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:37) [86%] :\r\nT\u00e9l\u00e9visuelles, Christophe Darbellay, il y a des m\u00e9dias priv\u00e9s qui le font et qui arrive \u00e0 survivre. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:42) [89%] :\r\nBon, moi j'ai l'impression qu'on fait beaucoup le proc\u00e8s de la SSR, on a peu parl\u00e9 des m\u00e9dias locaux \u00e9lectronique et je pense l\u00e0 aux radios et t\u00e9l\u00e9visions locales, y en a plein la Suisse romande dans le Valley partis qui ont bien servi avec Canal 9 Canal une red\u00e9fait m\u00eame Radio Chablais Herrero, et et voil\u00e0, et puis en en Suisse romande avec Radio Fribourg et et plein d'autres, h\u00e9 bien cela ne peuvent pas se passer de la redevance, c'est une r\u00e9alit\u00e9, aujourd'hui, ils ont heureusement aujourd'hui 5 pourcent de la redevance qui aurait redistribu\u00e9 peut-\u00eatre bient\u00f4t 6, c'est le maximum qui est pr\u00e9vu par la loi et je pense que on peut pas imaginer \u00e7a, on a du p\u00e9p\u00e8re view en Suisse romande, regardez, on a le Pay per view, dans les journaux aujourd'hui dans le print, on a cette situation et regarder la situation aujourd'hui le matin est en danger, le temps tire diable par la queue, vous avez quelques m\u00e9dias r\u00e9gionaux comme Le Nouvelliste la libert\u00e9 qui s'en sort bien, mais c'est une situation difficile et \u00e0 qui ils appartiennent \u00e0 des groupes \u00e9trangers atteints m\u00e9dias \u00e0 Ringier, \u00e7a, c'est la situation et la situation est extr\u00eamement difficile, donc il faut certainement un d\u00e9bat \u00e0 3 vitesses, le 1er sur le mandat de la SSR, c'est certain, le 2\u00e8me, c'est sur le mandat et le fonctionnement et le financement, surtout de ces m\u00e9dias \u00e9lectroniques r\u00e9gionaux, radios et t\u00e9l\u00e9visions et puis aussi plus g\u00e9n\u00e9ralement sur le fonctionnement de la presse et sur un certain soutien \u00e0 la presse parce que le PPE view le lib\u00e9ralisme tout au march\u00e9 dans ce domaine -l\u00e0, conduira \u00e0 l'appauvrissement du paysage audio- messieurs allez du paysage m\u00e9diatique suisse et \u00e0 la fin, \u00e0 la mort de pratiquement tous les journaux, donc on l'a test\u00e9, vous n'avait pas d'alternative, vous avez un plan B, c'est vrai, il s'appelle Blocher et Berlusconi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:12) [63%] :\r\nAn\u00e9anti. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:14) [98%] :\r\nQuelle connerie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:17) [82%] :\r\nNon, \u00e7a c'est c'est quand m\u00eame, il a, il y a un mois et apr\u00e8s il y a pas int\u00e9ressant, Kaka soulev\u00e9 quand monsieur monsieur Darbelet au-del\u00e0 de la musique vous voyais le moins Thalassa avec vous, on va vous faire r\u00e9agir, Claudio Zanetti, autant du c\u00f4t\u00e9 suisse al\u00e9manique du c\u00f4t\u00e9 Romand, on entend des entrepreneurs, des gens qui ont pris des risques pour monter des des radios et des t\u00e9l\u00e9visions priv\u00e9es, nous dire que c'est pas possible de vivre sur le la redevance qu'ils n'y arriveront pas, qu'est -ce que vous leur r\u00e9pondez \u00e0 eux quand ils disent : nous, on a un mod\u00e8le \u00e9conomique lib\u00e9ral, on se bat pour y arriver mais \u00e7a redevance apparu aussi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:45) [89%] :\r\nL\u00e0 il y a vraiment une une r\u00e9alit\u00e9 mais c'\u00e9tait nous qui ont fait cette r\u00e9alit\u00e9 par exemple avec la pub, on a vraiment pouss\u00e9 la pub \u00e0 l'\u00e9tranger, au lieu de donner vraiment la possibilit\u00e9 de faire la pub, les priv\u00e9s, mais maintenant j'ai, je dois avouer et ils sont d\u00e9pendants de cet argent public et \u00e7a c'est pas une, mais une bonne, une bonne situation, vraiment pas, mais ce que je voulais encore dire, surtout en Suisse al\u00e9manique, on a le, le grand et le grave probl\u00e8me avec le bien le billet vers la gauche bien s\u00fbr, \u00e7a existe, il a parl\u00e9 de la politisation \u00e0 la SSR, c'est oui c'est, c'est c'est tr\u00e8s tr\u00e8s important, j'ai dit, toujours aussi en Suisse romande, \u00e7a existe, je dis, je dis et je dis parfois ici les journalistes enqu\u00eatant sont encore plus \u00e0 gauche mais on auront on remarque moins mais en Suisse al\u00e9manique, c'est vraiment souvent insupportable, vous avez toujours quand vous avez allum\u00e9 la radio, vous avez toujours l'impression on veut vous \u00eates \u00e9duquer et \u00e7a commence \u00e0 le matin et reste toute la journ\u00e9e, ils sont pas l\u00e0 pour pour nous \u00e9duquer, et je vais payer pas pay\u00e9 pour \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:55) [91%] :\r\nGilles Marchand c'est c'est une critique qu'on qu'on entend qu'on lit beaucoup et qui participe aussi \u00e0 cette campagne qui est, qui est un peu diff\u00e9rente en Suisse al\u00e9manique 2 en Suisse romande qui est beaucoup, il y a la politisation suppos\u00e9e de de la SSR. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:07) [90%] :\r\nLa campagne est diff\u00e9rente en Suisse al\u00e9manique, c'est vrai aussi, d'ailleurs diff\u00e9rentes en Suisse italienne chaque chaque contexte \u00e0 sa diff\u00e9rence, alors il y a cette cette perception, \u00e0 l'instant par monsieur Zanetti, mais il y a aussi le fait que le march\u00e9 al\u00e9manique est compl\u00e8tement diff\u00e9rent, qui a des acteurs qui sont diff\u00e9rents Selemani que les relations entre la presse \u00e9crite, qui a assez si\u00e8ges d'ailleurs pour le, pour l'essentiel aujourd'hui \u00e0 Z\u00fcrich et l'arr\u00eat de la t\u00e9l\u00e9vision publique sont des des relations plus difficiles que ce n'est le cas ici, donc c'est un m\u00e9lange de facteurs sur la question de de, j'entends \u00e7a, toujours, et pas seulement en Suisse d'ailleurs, les journalistes sont \u00e0 gauche, c'est une esp\u00e8ce de, de, de leitmotiv qui revient constamment moi je dirai 2 choses : la premi\u00e8re chose, c'est que ce que pensent les gens, et notamment les journalistes, est une chose, ce qu'il faut juger, c'est ce qu'ils font \u00e0 l'antenne, c'est ce que les programmes sont de bonne qualit\u00e9 ou pas et 2\u00e8me \u00e9l\u00e9ment si telle n'est pas le cas si les uns ou les autres ont le sentiment que les programmes ne sont pas correctement rempli, h\u00e9 bien, discutons -en, il y a des proc\u00e9dures pour cela, on peut parfaitement interpell\u00e9 les journalistes, discuter avec eux, nous sommes absolument vaste discussion et quand on regarde le suivi journalistique r\u00e9dactionnel \u00e9quilibres, y compris d'ailleurs, je veux dire dans des d\u00e9bats qui sont pour nous existentiel, h\u00e9 bien je je pense quand m\u00eame que on peut \u00eatre relativement fier et satisfait du travail global qui fait par la SSR, on peut certainement trouver ici ou l\u00e0 quelques exemples qui ne qui ne fonctionne pas parfaitement, c'est bien possible, mais regardez quand m\u00eame sur la dur\u00e9e, sur l'ensemble, je trouve que le travail est fait de mani\u00e8re correcte et il est suivi, il est v\u00e9rifi\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:25) [89%] :\r\nSi vous voulez faire quelque chose contre, il faut qu'on oppose \u00e9crivit Jacques jour 2 ou 3 mentions \u00e0 \u00e0 l'ombudsman et \u00e7a ne sert \u00e0 rien, lui aussi apparemment Monsieur Blum en Suisse al\u00e9manique, il est clairement \u00e0 gauche. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:41) [82%] :\r\nAlors c'est tout le monde non pas tout le monde mais oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:44) [94%] :\r\nOn va laisser \u00e0 l'ombudsman r\u00e9clamations va pas arbitrer ce d\u00e9bat maintenant, on va ouvrir 2\u00e8me th\u00e8me qu'on a souhait\u00e9 d\u00e9velopper avec vous ce soir, finalement, c'est la question de dire est -ce que cette initiative est un risque pour la coh\u00e9sion nationale, Thomas Birbaum, on est un pays tr\u00e8s particulier, on est un pays dans lequel on vote 4 fois par an, pas toujours mais presque est -ce qu'on peut se permettre d'affaiblir, voire de r\u00e9duire \u00e0 n\u00e9ant le service public dans un pays qui pratique, \u00e0 telle point la d\u00e9mocratie semi- directe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:09) [87%] :\r\nPour on a fait, on n'affaiblit pas le service public, on rend la libert\u00e9 aux citoyens, donc on va lui laisser le Champ disons est -ce que oui ou non voulez payer pour avoir acc\u00e8s \u00e0 du divertissement pour du sport, acc\u00e8s \u00e0 l'information pour acc\u00e8s \u00e0 la culture pour l'acc\u00e8s \u00e0 plein de services et citoyen dira ben moi par exemple je vois je me, je me sens pas j'ai pas envie d'attaquer avoir tous ces domaines -l\u00e0, donc je vais prendre uniquement la formation moi je prends uniquement sport et puis on laisse vraiment une diversit\u00e9 d'audition qui les gens qui investissent Abbas, bien entendu, mais \u00e0 condition aussi que la SSR est en place et, malheureusement, est -ce que la SSR va oui ou non continuer \u00e0 continuer sa proie, pour nous, c'est le cas, parce qu'il faut passer ces abonnements volontaire et c'est quelque chose qu'on sait jamais pos\u00e9 la question, c'est jamais dit qu'on mette pourcentage de Suisse veulent garder la SSR veulent continuer \u00e0 payer pour ses contenus, de fa\u00e7on volontaire, on sait jamais pos\u00e9 la question et c'est pour \u00e7a, initiative l\u00e0 aujourd'hui pour y r\u00e9pondre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:18:53) [92%] :\r\nCe n'est pas une une d\u00e9mocratie \u00e0 2 vitesses, Claudio Zanetti si seuls ceux qui sont int\u00e9ress\u00e9s par la chose publique s'abonne \u00e0 de l'information suisse. \r\n\u00e0 l'UDC, vous \u00eates en g\u00e9n\u00e9ral tr\u00e8s tr\u00e8s ouvert, vous aimez beaucoup la d\u00e9mocratie et le d\u00e9bat public. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:06) [94%] :\r\nOui, \u00e7a s\u00fbrement bien s\u00fbr si si le peuple dit non \u00e0 cette initiative, je suis assez d\u00e9mocrate, j'accepte sans aucun probl\u00e8me, mais il faut, il faut maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:17) [82%] :\r\nSyst\u00e9matiquement sur l'abonnement, s'il faut s'abonner pour payer pour \u00eatre inform\u00e9 est -ce qu'il pas avoir une d\u00e9mocratie \u00e0 2 vitesses en Suisse entre ceux qui sont inform\u00e9s et les autres. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:26) [85%] :\r\nOui mais : mais pourquoi il y a aussi des des autres ressort, par exemple, le sport, moi j'aime \u00eatre absolument pas pour le sport mais il faut que je paye pour les \u00e9missions \u00e0 la la les jeux avant l'Olympique et des des autres \u00e9v\u00e9nements qui co\u00fbte \u00e9norm\u00e9ment moi je m'int\u00e9resse pour, peut-\u00eatre, la musique et l'information et le reste je mon fou, je peux voir sur l'Internet ou aussi les cha\u00eenes \u00e9trangers Thibaut \u00e7a va rien perdre avec \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:19:54) [90%] :\r\nUn chiffre : 150000 Valaisan qui suivait les \u00e9lections valaisannes de novembre 2016 sur Canal 9 pour dire voil\u00e0 l'int\u00e9r\u00eat et le l'information est \u00e0 disposition et les gens suivent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:05) [87%] :\r\nChristophe Darbellay par rapport finalement assez \u00e0 cette relativisation hein de de Thomas birman qui dit : mais oui, si on veut \u00eatre inform\u00e9 les citoyens quelque part sont responsables s'ils prennent \u00e0 coeur leur responsabilit\u00e9 citoyenne dans un pays d\u00e9mocratie directe, ils vont s'abonner et suivre l'information qu'est -ce que vous r\u00e9pondez. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:20:22) [90%] :\r\nIl des citoyens exemplaires et \u00e7a me r\u00e9jouirai mais regardez \u00e0 l'\u00e9tranger, ce qui se passe, les cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision priv\u00e9es, elles vivent de quoi elles vivent du sexe, de la fiction et du sport, c'est \u00e7a la r\u00e9alit\u00e9 aujourd'hui, et la mission de service public de la SSR, c'est d\u00e9sormais 40 pourcent d'actualit\u00e9, d'information et puis 50 pourcent \u00e0 l'avenir puisque ce mandat sera encore un petit peu renforcer dans cette direction, donc on a une chance d'avoir une information de qualit\u00e9, regardez le t\u00e9l\u00e9journal, qui est l'\u00e9mission la plus suivie de la t\u00e9l\u00e9vision romande, h\u00e9 bien vous avez 300 350000 Romand, donc des parts de march\u00e9 colossal que tout le monde nous envie \u00e0 l'\u00e9tranger qui suivent le t\u00e9l\u00e9journal, chaque soir, regardez forum regardez la matinale de la Radio suisse romande et l\u00e0 vous avez des parts de march\u00e9 de 60 pourcent \u00e7a veut dire que 60 pourcent des gens qui \u00e9coutent la radio le matin alors qu'il y a des centaines de postes \u00e0 leur disposition, h\u00e9 bien ils \u00e9coutent la premi\u00e8re parce qu'elle est cens\u00e9e de qualit\u00e9 et \u00e7a c'est gr\u00e2ce \u00e0 la redevance, c'est le modus Vivendi qu'on a trouv\u00e9 dans un pays avec quatre culture 8 millions d'habitants et en d\u00e9mocratie. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:21) [85%] :\r\nLa litanie mais apparemment vous aussi vous voulez \u00e9duquer les gens qui vous a donn\u00e9 le droit de faire \u00e7a, non, mais vous les voir mais je suis ministre de la formation et l'\u00e9conomie dans ce pays, je pense que l'\u00e9ducation est d'abord une t\u00e2che familial \u00e7a c'est votre grand moi je pr\u00e9f\u00e8re me faire \u00e9duquer \u00e0 la limite, alors mes parents \u00e7a dans le genre c'est bien laiss\u00e9 alors c'est moi- m\u00eame qu'ils cherchaient pour Herceptin faire on vient vous \u00e9duquer par la SSR, \u00e0 la limite, mais en tout cas pas d\u00e9veloppe c'est-\u00e0-dire Zanetti \u00e0 l'\u00e9cole, vous pouvez faire l'\u00e9ducation mais pas dans dans l'espace, plus besoin de la formation c'est pas votre devoir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:57) [92%] :\r\nJuste petit jeu chose nous anecdote dans le mandat aujourd'hui dans le mandat de prestations de la SSR, il y a une composante importante qui est pr\u00e9cis\u00e9ment la dimension \u00e9ducative mais pas dans le sens o\u00f9 vous l'avez -vous d\u00e9crit tout \u00e0 l'heure dans le sens o\u00f9 nous collaborons avec les \u00e9coles avec les universit\u00e9s avec l'enseignement pour amener du contenu, qui est ensuite utilis\u00e9 dans les classes, attendez, juste un instant, ce contenu -l\u00e0 est un contenu qui est fabriqu\u00e9 par l'ensemble de nos cha\u00eenes qui reproposer sur des plateformes qui sont mis \u00e0 disposition de ces, de ces enseignants qui, ensuite, les utilise dans les \u00e9coles, ils sont libres \u00e9videmment de le prendre, pas le prendre c'est un mat\u00e9riel qui est mis \u00e0 disposition ce mandat \u00e9ducatif est un mandat important qui, \u00e0 mon avis est tr\u00e8s utile au vivre ensemble dans ce pays, il permet aux enseignants d'avoir acc\u00e8s \u00e0 du mat\u00e9riel qui est peu pr\u00e9par\u00e9e de mani\u00e8re tout \u00e0 fait s\u00e9rieuse qui est mis \u00e0 disposition des \u00e9l\u00e8ves et je trouve qu'on devrait plut\u00f4t \u00eatre content et fier d'avoir cette cette ce ce mat\u00e9riel \u00e0 disposition, tout simplement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:45) [86%] :\r\nMais dans l'autre constitution qui est toujours valable nulle part inscrit. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:51) [76%] :\r\nQue \u00e7a va \u00eatre fait par la RTS suite une sitcom. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:55) [83%] :\r\nMais par on mais pardon, mais dans le dans le mandat de service public que nous avons, il y a cette dimension -l\u00e0, c'est une d\u00e9mission d\u00e9crite dans le. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:00) [77%] :\r\nCommandant, vous avez \u00e0 la concession et moi j'ai, je constate que souvent la course la session et viol\u00e9e oui mais alors \u00e7a, \u00e7a et \u00e7a, \u00e7a d\u00e9bat politique c'est s\u00fbr c'est pas \u00e0 moi de d\u00e9finir moi- m\u00eame que je vais honorer, nous sommes ici a pas quand il y a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:23:13) [88%] :\r\n30 minutes, on essaie -t-on de cette dans 3 journalistes, j'ai pas l'impression qu'il y en a un qui est tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e0 gauche tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e0 droite, il y a une diversit\u00e9, on a fait quoi, ici, est -ce qu'on nous a \u00e9duqu\u00e9s, on n'a pas h\u00e9sit\u00e9 hier Suisse m\u00e8ne un d\u00e9bat sur le vivre ensemble, sur la coh\u00e9sion nationale, sur la n\u00e9cessit\u00e9 d'une information ind\u00e9pendante et cr\u00e9dible sur la Suisse, et c'est \u00e7a la r\u00e9alit\u00e9 et j'ai pas du tout l'impression qu'on a essay\u00e9 de nous influencer ou les \u00e9duquer emm\u00e8ne d\u00e9bat comme en d\u00e9mocratie et \u00e7a a march\u00e9 compl\u00e8tement priv\u00e9s sans le service public ne le ferait pas, c'est clair, regardez \u00e0 l'\u00e9tranger et vous qui \u00eates tellement attach\u00e9 \u00e0 la d\u00e9mocratie \u00e0 la Suisse al\u00e9manique voudrait comprendre \u00e7a, regardez simplement ce qui se passe en berline. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:51) [89%] :\r\nMonsieur Darbelet vous connaissez tr\u00e8s bien le conseiller d'administration de la RTS. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:58) [77%] :\r\nIl y a, il y a le pr\u00e9sident le pr\u00e9sident je le pr\u00e9sident, pas vous, mais pas en Chine, je ne sais pas sans cons\u00e9quence : ces dates d'administration, l\u00e0 il y a presque des PDC il y a, vous avez quelque chose contre les histoire s'imposera sans vraiment le piston apparemment que que si on vient du PDCI en fait par une assembl\u00e9e Joris Delle, une maison m\u00e9caniquement par une assembl\u00e9e proposer un candidat et on verra ce qui signifiait. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:24:23) [92%] :\r\nOn va continuer dans dans le d\u00e9bat, Thomas Birbaum, vous vous entendez ce d\u00e9bat sur la question de de d\u00e9mocratie, c'est vrai que la Suisse est une ville internationale une nation qui doit \u00eatre qui doit \u00eatre construite qui doit \u00eatre tout le temps, remise en question et puis il faut montrer un peu de volont\u00e9 pour arriver \u00e0 la tenir \u00e0 faire tenir ensemble il y a la question des langues aussi la question du d\u00e9bat politique, vous craignez pas vous de de laisser \u00e7a au march\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:50) [86%] :\r\nAh bah, je constate, vu les, les, les, les quelques minutes quand m\u00eame pass\u00e9 l\u00e0 que le le d\u00e9bat est compl\u00e8tement en main politique plut\u00f4t le le politique qui doit dire exactement tout ce que doit faire l'audiovisuel suisse est pour nous vraiment, c'est aussi un probl\u00e8me, on voit tr\u00e8s bien aussi avec le la redevance \u00e0 3 65 francs par an dont 1 francs par jour qui ont dit non, on n'a pas peur de le dire, c'est clairement appris qui vont politique qu'on a impos\u00e9 comme \u00e7a, sans tenir compte des besoins de l'audiovisuel, sans tenir compte de la vision qu'on a de l'audiovisuel dans le futur, donc l\u00e0, on voit tr\u00e8s clairement que le monde politique, ses chars en disant qu'est -ce que doit contenir qu'est-ce que doit voir les contenus politique qu'est -ce qu'il faut faire et ce qu'il faut \u00e9duquer, faut pas \u00e9ducatrice SMS la Conf\u00e9d\u00e9ration pour faire est -ce que la couleur de le faire ou bien pas le march\u00e9, c'est les citoyens donc c'est les consommateurs qui sont seuls juges \u00e0 la fin, c'est pas des hommes politiques qui seront \u00e9lus qui vont dire oui, alors on va se battre l\u00e0- dessus, on va pas ce matelas la dessus, alors laissons, laissons -les Lip citoyens les citoyens choisir librement, ce qui va soutenir ce qui veulent pas souvenir souvenir, puis \u00e0 la fin, \u00e0 la fin, les citoyens seront contents et puis, c'est \u00e7a qui importe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:25:41) [88%] :\r\nDes citoyens, il y en a ici au caf\u00e9 \u00e0 la Brasserie du Grand-Pont en Direct de Sion, rappelle que c'est un forum sp\u00e9cial d\u00e9bat nobis l\u00e0 qu'on a un une personne qui est venu assister \u00e0 ce d\u00e9bat ici avec nous, qui souhaite poser une question, alors vous pouvez peut-\u00eatre simplement donner votre nom et nous dire \u00e0 qui vous adressez votre question, puis ensuite la poser. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:26:00) [91%] :\r\nBonsoir, je m'appelle Fabien je pose une question aux promoteurs de l'initiative, No Billag mais dans quelle mesure pourrait -on garantir aux r\u00e9gions linguistiques minoritaires en Suisse une juste repr\u00e9sentation dans le paysage m\u00e9diatique et finalement on forum se d\u00e9roule ce soir en vall\u00e9e qui s'int\u00e9ressera au paysage politique, culturel et \u00e9v\u00e9nementiel en vall\u00e9e quelle soci\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e s'int\u00e9resserait \u00e0 ce qui se passe en Valais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:26:28) [87%] :\r\nJ'ajoute, Zanetti qu'est -ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 ce citoyen qui, qui vous interpelle. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:26:32) [76%] :\r\nA papaut\u00e9 ici, moi je suis pas l'CGT, vous aurez peut-\u00eatre une r\u00e9ponse, sinon pour noter l'Islande nous divise, nous avons toujours. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:26:40) [85%] :\r\nSeulement prise l\u00e0 l'occasion de vraiment pas \u00eatre pour cette initiative, mais c'est pas une autre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:26:46) [85%] :\r\nVous annon\u00e7ons r\u00e9ponse mais qu'est -ce qui se passe pour permettent finalement une repr\u00e9sentation \u00e9gale des diff\u00e9rents enjeux int\u00e9r\u00eat culturel un formation dans les diff\u00e9rentes r\u00e9gions de Suisse, vous qui \u00eates attach\u00e9 \u00e0 la diversit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:26:59) [78%] :\r\nMais \u00e7a, et le march\u00e9 comme comme toujours. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:27:02) [89%] :\r\nM\u00eame r\u00e9ponse imagine Thomas Birbaum, c'est les citoyens tout simplement si \u00e7a vous int\u00e9resse de savoir ce qui se passe en Valais pas vous prendrez votre abonnement \u00e0 la SSR la C\u00e9sar qui couvrira aussi une partie du Valais et vous aurez votre formation vous suivrez le journal, un journal local ou bien vous continuez \u00e0 regarder Canal 9 Monsieur Marchand vous secouer la t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:27:18) [91%] :\r\n\u00e9norm\u00e9ment, bon c'est c'est c'est un peu comme un mantra cette histoire l\u00e0 mais c'est simplement pas possible, \u00e7a ne marche pas comme \u00e7a, on ne fabrique pas de l'information, comme \u00e7a, c'\u00e9tait mission que nous sommes en train de, de, de vivre en ce moment, c'est une \u00e9mission qui est possible parce qu'elle est financ\u00e9e par un par une entreprise qui a diff\u00e9rentes activit\u00e9s qui a diff\u00e9rents rendez- vous d'information amortit cesser ces \u00e9quipements sur diff\u00e9rents sur diff\u00e9rents moments de la journ\u00e9e, les journalistes qui travaillent ici, peuvent aussi travailler dans d'autres \u00e9missions, c'est cet ensemble qui rend les choses possibles, on peut pas saucissonner le paysage uniquement dans une logique consum\u00e9riste o\u00f9 on ach\u00e8te chaque demi- seconde de ce que l'on vit ou de ce que l'on pense, malheureusement ou heureusement, \u00e7a ne fonctionne pas comme \u00e7a encore, alors il faut juste, il faut juste raison garder dans le d\u00e9bat et se demander ce qui est possible et ce qui n'est pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:27:55) [89%] :\r\nAlors encore une question d'une personne qui est avec nous, si vous pouvez \u00e9galement donner votre nom, elle nous dira qui vous adresser \u00e0 votre question : oui, bonsoir, je m'appelle Pierre ma question initiale, en g\u00e9n\u00e9ral, c'est juste pour savoir : on a vu ce qu'on allait supprimer la Constitution s'initiative parce qu'elle garantit, on n'aura que le que le journalisme, \u00e7a reste quelque chose de neutre est -ce qu'on aura une garantie \u00e9tatique qui qui restera ou pas du tout, Claudio Zanetti. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:28:20) [87%] :\r\nLe journalisme toujours survivre parce qu'elle est toujours le besoin des gens d'\u00eatre inform\u00e9s, et ils sont aussi journalisme neutre ne oui notre qui est d\u00e9j\u00e0 na\u00eetre moi, ce que ce que je reproche toujours c'est on essaye peut-\u00eatre d'\u00eatre neutre m\u00eame mais c'est pas possible, moi j'aimerais aussi avoir un r\u00e9dacteur qui prend ma position et \u00e7a n'existe pas, nulle part, surtout pas un un Suisse al\u00e9manique et c'est \u00e7a que ce qui me g\u00eane, moi j'ai je demande m\u00eame pas la la neutralit\u00e9 absolue, absolue qui qui n'existe pas, tout le monde le sait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:29:00) [88%] :\r\nC'est Marchand juste un bref un bref commentaire Zanetti qui qui vient et devant l'exp\u00e9rience \u00e0 la ici en Suisse romande alerter et de ce que je suis en train de vivre en Suisse al\u00e9manique, je peux vous dire tout simplement que les r\u00e9actions parfois courrouc\u00e9es \u00e0 l'endroit de nos programmes sont bien r\u00e9partis entre la gauche et la droite, on a une partie de l'\u00e9chiquier politique qui le dit : non mais je vous dis vraiment et je re\u00e7ois les je ne sais qui le dit : \u00e9coutez, vous \u00eates constamment en train de, de faire appel aux intervenants de l'UDC parce que l'UDC souvent seules parmi beaucoup d'autres abris sont extr\u00eamement pr\u00e9sent et puis de l'autre c\u00f4t\u00e9 on a tr\u00e8s souvent des inventions de laisser qui nous non, mais vous \u00eates compl\u00e8tement \u00e0 gauche, si je fais la balance. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:29:34) [81%] :\r\nJe pense que moi, je n'\u00e9cris plus peut-\u00eatre que disons si je fais la balance, je peux vous dire qu'il y a autant, et c'est plut\u00f4t sain et sauf de qu'on peut toujours dire l'\u00e9mission Aryna par exemple, la Suisse ou \u00e0 \u00e9viter ou infrarouge pour la rouge. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:29:47) [82%] :\r\nMais, mais l\u00e0 c'est c'est c'est \u00e9videmment \u00e9vident quand on invite le public, \u00e7a va donner une autre image c'est clair. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:29:53) [86%] :\r\nJustement, le public il y a encore une autre personne qui est ici \u00e0 la Brasserie du Grand-Pont Sion qu'il a une question pour pour vous voir votre votre nom et \u00e0 qui elle s'adresse. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:30:01) [93%] :\r\nJean-Pascal Fournier je m'adresse aux porteurs de de l'initiative, on sait donc l'importance de la redevance et de la SSR, notamment dans le domaine culturel, on a la chance d'avoir une sc\u00e8ne culturelle extr\u00eamement riche, un cin\u00e9ma qui se porte bien, j'aimerais savoir qu'est -ce que il apporte comme solution finalement pour cette branche culturelle pour la musique pour notre cin\u00e9ma, si on devait accepter l'initiative. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:30:29) [91%] :\r\nThomas Birbaum la culture avec les milieux culturels se se mobilise beaucoup en ce moment, ils craignent aussi pour leur pour leurs finances qu'est -ce que vous leur r\u00e9pondez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:30:36) [88%] :\r\nOui alors tout d'abord juste pour la neutralit\u00e9 de l'information qui, une question qui est, qui est tr\u00e8s bien, \u00e7a \u00e7a \u00e7a vient celui qui rapporte l'information ce rapporte l'invention, c'est un journaliste, un journaliste qui respectent un code d\u00e9ontologique et c'est \u00e7a qui garantit la neutralit\u00e9 de l'information, c'est pas l\u00e0 d'o\u00f9 vient l'argent, mais c'est qu'il a rapport\u00e9 et cette personne, c'est un journaliste qui a un code 2\u00e8me la question sur la culture, donc bien s\u00fbr la SSR a une palette d'activit\u00e9s qui engloberait tous, tous les secteurs qu'on a actuellement, mais on a d'autres articles de la Constitution qui traite aussi de la culture qui traite aussi de de de DD handicap des archives audiovisuelles, \u00e7a c'est dans la loi pour la sauvegarde du Patrimoine, et \u00e7a, c'est les obligations constitutionnelles, donc la Conf\u00e9d\u00e9ration, elle doit, elle, a l'obligation de le faire et c'est pas une suppression de la redevance qui remettra en question ses obligations l\u00e0 qui sont dans la course. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:31:22) [93%] :\r\nChristophe Darbellay c'est une question qui est venue dans dans le d\u00e9bat qu'on a subi ces derni\u00e8res semaines sur la SSR en disant finalement la SSR ne doit pas se substituer \u00e0 l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la culture, pourquoi est -ce que c'est elle qui apporte de financement pour le cin\u00e9ma, pour le th\u00e9\u00e2tre, pour le film qu'est -ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:31:37) [93%] :\r\nJe pense que la la SSR est vraiment un des \u00e9l\u00e9ments de cette production et cette diffusion de la culture en Suisse on peut pas imaginer cette diffusion sans le cin\u00e9ma, on peut pas imaginer la musique, l'orchestre de la Suisse romande sans la SSR, tout \u00e7a fait partie d'un toutes et je pense qu'il a besoin de ce diffuseur, il y a besoin aussi des m\u00e9dias locaux, et cette initiative elle menace 6700 emplois en Suisse le 1er janvier 2019 en cas d'acceptation de l'initiative il y a 6700 personnes au ch\u00f4mage il y a 34 radios et t\u00e9l\u00e9visions locales auxquelles les Suisses sont extr\u00eamement attach\u00e9s, et je le suis, qui sont aussi menac\u00e9s, la SSR est menac\u00e9e, c'est vraiment une initiative qui a beaucoup trop extr\u00eame dans un domaine tellement sensible la coh\u00e9sion nationale de ran\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:32:21) [89%] :\r\nSur ce point encore, Gilles Marchand, Thomas Birbaum, me disait le le l'acc\u00e8s pour les handicap\u00e9s, c'est garanti par par la Constitution, \u00e9galement pour les archives si on dit oui \u00e0 No Billag \u00e7a ne s'arr\u00eate pas pour autant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:32:32) [91%] :\r\nMais ce ce n'est pas tout \u00e0 fait exact par exemple toute la restauration des archives de de la RTS ou de la TSR de l'\u00e9poque a \u00e9t\u00e9 faite int\u00e9gralement sur le budget de la de la TSR c'est moi- m\u00eame qui, qui a organis\u00e9, lanc\u00e9 je je sais de quoi je parle, c'est pareil pour le domaine de la radio, on en train maintenant de mettre \u00e0 jour les archives de la radio, le travail de de m\u00e9moire, le travail de de de conservation, le travail de r\u00e9- exploitation des archives appartient pleinement \u00e0 celui qui les a produits et donc diffuseur, c'est une responsabilit\u00e9 patrimoniale extr\u00eamement importante qui, l\u00e0, a aussi dit un peu ce que nous sommes et aussi ce vers quoi nous allons et un mot quand m\u00eame sur la production culturelle, nous sommes un acteur parmi d'autres, il faut savoir que l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la culture coproduit aussi \u00e9videmment le cin\u00e9ma mais pour que ce cin\u00e9ma dans un si petit pays subdivis\u00e9 en 4 langues, une chance d'exister, il faut non seulement que le visc\u00e9ral de la culture s'engage mais que la t\u00e9l\u00e9vision publique le fasse aussi co- produisent et diffusent et m\u00eame et m\u00eame ach\u00e8tent des droits pour faire rayonner nos artistes \u00e0 l'\u00e9tranger, c'est ce que nous faisons avec TV5 Monde pour le plus grand bien de ce pays, Thibaut Schaller. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:33:25) [91%] :\r\nCe qu'on constate aussi dans cette campagne de votation, c'est l'\u00e9mergence de la jeunesse Gernez ration Y avec quand m\u00eame un changement d'\u00e9poque est peut-\u00eatre en train de se d\u00e9rouler, on voit un public jeune qui ne comprend plus forc\u00e9ment pourquoi il doit payer une redevance \u00e0 l'air du streaming de Netflix du tout gratuit peut-\u00eatre du du tout pirat\u00e9 aussi sur Internet, les mentalit\u00e9s sont peut-\u00eatre en train de changer, d'ailleurs on le voit dans le 1er sondage gfs qui a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 il y a quelques semaines, les 18 29 ans sont 51 pourcent \u00e0 accepter l'initiative No Billag selon ce ce 1er sondage publi\u00e9 r\u00e9cemment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:33:52) [93%] :\r\nThomas Birbaum c'est un des enjeux de cette campagne, la position des jeunes face \u00e0 cette votation, vous faites partie de de ces jeunes justement qui estime qu'aujourd'hui, on a r\u00e9volutionn\u00e9 notre mani\u00e8re de consommer les m\u00e9dias que tout a chang\u00e9 avec la r\u00e9volution num\u00e9rique mais qu'est -ce qui vous dit finalement que dans 10 ans, 15 ans, vous ne serez pas comme l'ont \u00e9t\u00e9 peut-\u00eatre vos parents ou d'autres personnes plus \u00e2g\u00e9es vous aussi des consommateurs du service public et que les habitudes de consommation, que vous avez aujourd'hui ne seront peut-\u00eatre plus celle que vous aurez apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:34:20) [87%] :\r\nD'abord j'ai pas envie de parler au nom des jeunes, donc moi je fais attention \u00e0 pas mais tout le monde dans la m\u00eame case parce qu'on trouve aussi des personnes plus \u00e2g\u00e9es qu'moins de pens\u00e9e diff\u00e9rents qui lisent aussi mais c'est pas normal qu'une entreprise re\u00e7oivent un virgule 6 E1,3 milliards de redevances heureux de mani\u00e8re automatique en remplissant mandat de prestations tandis que moi j'ai une entreprise, moi, je dois me d\u00e9merder un peu pour trouver des clients pour d\u00e9velopper un nouveau produit pour investir etc et donc je rate de pas tout m\u00e9langer, c'est clair que les personnes qui pensent diff\u00e9remment, c'est clair qu'a certains jeunes qui trouve que actuellement on a une pl\u00e9thore de nouveaux m\u00e9dias disposition qu'on peut les suivre sur demande complet, celui de de mani\u00e8re gratuitement si on consomme impunit\u00e9 de suivre si on paye un abonnement et \u00e7a pour nous c'est vraiment l\u00e0 que que que vient le le le lyc\u00e9e dit vient de l\u00e0, mais sinon \u00e7a touche beaucoup de gens, et c'est la fin, c'est le consommateur qui va d\u00e9cider. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:35:05) [90%] :\r\nOn arrive gentiment au terme de ce d\u00e9bat, Gilles Marchand est -ce que finalement l'entreprise est pr\u00eate \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 ces enjeux -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:35:10) [91%] :\r\nElle doit Eldoret pendant ces enjeux de toute fa\u00e7on dans tous les cas, figure la SSR ne peut pas rester immobile, elle doit absolument s'adapter, elle doit r\u00e9pondre \u00e0 cette, \u00e0 cette nouvelle g\u00e9n\u00e9ration qui consomment autrement les m\u00e9dias qui a un autre une autre relation affective, intellectuelle avec les m\u00e9dias, nous sommes en train de pr\u00e9parer cette grande mue \u00e9videmment que nous allons quitter un monde progressivement, qui est un monde tr\u00e8s verticale, tr\u00e8s lin\u00e9aire pour aller vers un monde beaucoup plus horizontales beaucoup plus \u00e0 la carte, mais ce qui est important, voyez -vous, c'est que les contenus, c'est que les contenus qu'on essaye de fabriquer avec des valeurs de service public, h\u00e9 bien ces contenus -l\u00e0 doivent \u00eatre disponibles sur toute la distribution, peu importe, au fond, la distribution, c'est pas vraiment le d\u00e9bat, le d\u00e9bat c'est la production qu'est -ce que nous arriverons \u00e0 fabriquer pour ce pays dans les 4 langues, voil\u00e0 l'enjeu. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:35:49) [92%] :\r\nClaudio Zanetti il y a un an, une question de de g\u00e9n\u00e9rations dans dans ce d\u00e9bat, telle que vous l'avez v\u00e9cu. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:35:56) [95%] :\r\nOui, je pense que oui, les jeunes sont beaucoup plus ouvert vers les nouveaux m\u00e9dias et \u00e7a va continuer, si on n'arrive pas, cette fois, la prochaine fois on arrive. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:36:06) [83%] :\r\nC'\u00e9tait une question de timing, Christophe Darbellay, c'est peut-\u00eatre dans quelques ann\u00e9es, comme dit Claudio Zanetti, la prochaine fois \u00e7a \u00e7a marche. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:36:15) [92%] :\r\nBon, c'est clair qu'il y a un d\u00e9bat qui est en train de se durcir, c'est pas la premi\u00e8re fois qu'on a un d\u00e9bat sur la SSR et sur le service public dans le domaine m\u00e9diatique c'est certainement pas le dernier, puisque l'Utah mais d'autres ont vu l\u00e0 un bon fonds de commerce, alors j'esp\u00e8re que cette fois ce soit un r\u00e9sultat Net qui dissuade d'autres initiatives parce qu'au bout d'un moment, le sujet tranch\u00e9, je pense que la SSR doit faire sa mue, elle a commenc\u00e9, \u00e7a commence le 5 mars les premi\u00e8res r\u00e9formes sont annonc\u00e9s, je pense qu'on pourra s'\u00e9pargner quelques d\u00e9bats un peu st\u00e9rile. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:36:43) [87%] :\r\nC'\u00e9tait le mot de la fin, merci beaucoup, Christophe Darbellay, conc\u00e9dait \u00e0 PDC valaisan Gilles Marchand, directeur g\u00e9n\u00e9ral de la SSR Claes Diotte Zanetti national UDC z\u00fcrichois et Thomas Birbaum, vice- pr\u00e9sident du comit\u00e9 Romand de nos Billag merci \u00e0 vous tous, merci aussi aux auditeurs qui ont pos\u00e9 des questions et si depuis le caf\u00e9, la la Brasserie du Grand Pont \u00e0 Sion on part quelqu'. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-07T18:07:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Zanetti, Claudio", "role": "conseiller national zurichois UDC", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Birbaum, Thomas", "role": "vice-pr\u00e9sident du comit\u00e9 romand \"No Billag\"", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Marchand, Gilles", "role": "directeur g\u00e9n\u00e9ral de la SSR ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Darbellay, Christophe", "role": "conseiller d'Etat valaisan : chef du D\u00e9partement de l'\u00e9conomie et de la formation", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9982CAE4-DB65-4BA9-9490-44B851889268", "internalArchiveId": "9982CAE4-DB65-4BA9-9490-44B851889268", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pour la premi\u00e8re fois, C\u00e9line Amaudruz rencontre Laurent Geslin", "publicationDate": "2018-02-06T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Pour la premi\u00e8re fois, C\u00e9line Amaudruz, conseill\u00e8re nationale genevoise et vice-pr\u00e9sidente de l'UDC suisse, rencontre Laurent Geslin, photographe animalier.", "durationSec": 3359, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9270569", "imageURL": "http://www.rts.ch/8272744.image", "alternativeTitle": ["Premier rendez-vous du 06.02.2018", "Premier rendez-vous du 06.02.2018", "Pour la premi\u00e8re fois, C\u00e9line Amaudruz rencontre Laurent Geslin / PRV_2018-02-06T14:04:15_premier-rendez-vous", "Pour la premi\u00e8re fois, C\u00e9line Amaudruz rencontre Laurent Geslin / PRV_2018-02-06T14:04:15_premier-rendez-vous"], "alternativeSummary": ["Pour la premi\u00e8re fois, C\u00e9line Amaudruz, conseill\u00e8re nationale genevoise et vice-pr\u00e9sidente de l'UDC suisse, rencontre Laurent Geslin, photographe animalier.", "Pour la premi\u00e8re fois, C\u00e9line Amaudruz, conseill\u00e8re nationale genevoise et vice-pr\u00e9sidente de l'UDC suisse, rencontre Laurent Geslin, photographe animalier."], "variantIds": ["ece-9270570", "ece-9270569"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-07T22:57:44Z", "speechToTexts": ["07.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:10) [78%] :\r\n1er rendez- vous avez exhum\u00e9s subalterne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:16) [90%] :\r\nOn se rencontrent l'apr\u00e8s- midi, en Direct sur la premi\u00e8re notre 1er invit\u00e9 est une femme politique, conseill\u00e8re nationale, vice- pr\u00e9sidente de l'UDC, on la surnomme parfois La dame de fer genevoise, licenci\u00e9 en droit, de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, elle passe une enfance sans nuages, dans les quartiers de fleurissant et de Champel, \u00e9tudiant dans des \u00e9coles priv\u00e9es, avant de devenir gestionnaire de fortune au sein d'une grande banque, mais celle qui avoue se lever quand l'hymne national passe \u00e0 la TV est aussi une Cavaliere \u00e9m\u00e9rite \u00e9duqu\u00e9e de mani\u00e8re particuli\u00e8rement stricte par ses 2 parents chez qui se lever \u00e0 7 heures 7 ans jour de grasse matin\u00e9e talentueuse fortes t\u00eates et exporte cette t\u00e9nacit\u00e9 jusqu'au sein de son mandat politique, quitte \u00e0 parfois agac\u00e9 les vieux grognon du petit milieu notre 2\u00e8me invit\u00e9 est un amoureux de la nature, photographe d'origine bretonne, il d\u00e9couvre cet univers lors de ses \u00e9tudes d'histoire de l'art \u00e0 travers des auteurs classiques Cartier-Bresson, par exemple, il deviendra d'abord guide naturaliste, en France, en Afrique du Sud en Namibie mais renouera malgr\u00e9 tout avec sa premi\u00e8re passion d\u00e8s lors il photographe ira pour les plus grands magazines nature tels que le National Geographic ou BBC Wildlife Magazine avant de se pas, il se passionner pour un majestueux f\u00e9lins le lynx, il passe en effet de nombreuses ann\u00e9es \u00e0 le pister avec assiduit\u00e9 et passion dans les montagnes jurassiennes jusqu'\u00e0 venir s'installer sur ses Terres \u00e0 lui au pied du Jura neuch\u00e2telois de cette folle exp\u00e9rience il publiera un livre dans lequel il raconte notamment ses ruses pour obtenir les plus beaux clich\u00e9s de ce farouche animale, la premi\u00e8reS. C\u00e9line Amaudruz le second Laurent Geslin bienvenue nos 1er rendez- vous. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:40) [98%] :\r\nDe 14 heures \u00e0 15 heures 1er rendez- vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:44) [88%] :\r\nBonjour C\u00e9line Amaudruz pour bonjour d'Orange, la bienvenue \u00e0 vous aussi, premi\u00e8re question pour vous, C\u00e9line, racontez -nous un 1er rendez- vous qui vous a marqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:53) [88%] :\r\nAlors, c'\u00e9tait une histoire un peu surprenante parce qu'\u00e9videmment je pense que toute personne aurait r\u00eav\u00e9 en tout cas comme moi de de rencontrer Johnny Hallyday et je me suis retrouv\u00e9 sur sur une terrasse au soleil \u00e0 la montagne dans une pizzeria \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de lui avec mon p\u00e8re et ma belle-m\u00e8re lui, d\u00e9jeunait avec sa femme et ses 2 filles et donc il vous voyez bien qu'on le regardait donc il s'attendait \u00e0 ce qu'on lui demande un un autographe ou que sais -je, et \u00e0 ce moment -l\u00e0, mon p\u00e8re disait : mais vous avez pas en concert ce soir avec son bon accent pied dudit oui dit mais vous allez prendre cas d'itin\u00e9raire pour y aller et donc je \u00e7a m'avait un peu moi- m\u00eame marqu\u00e9 parce que je ne comprenais pas les questions de mon p\u00e8re, moi je me disais : mais \u00e9coute, je sais pas, demandons -lui un autographe ou comme \u00e7a, Jean-Louis pour pas d\u00e9ranger les Stars ce qu'int\u00e9ressant, c'est de savoir o\u00f9 il va passer quel chemin va prendre dans la Suisse pour aller \u00e0 son concert, donc \u00e7a, \u00e7a m'avait beaucoup marqu\u00e9, il avait r\u00e9pondu bien s\u00fbr, ils avaient discut\u00e9 sur le meilleur itin\u00e9raire \u00e0 prendre, on \u00e9tait \u00e0 la ou non donc c'est dans dans l'Oberland bernois o\u00f9 Johnny avait un Chalet palois et il devait aller, dans le Valais ouvert Fribourg, je me rappelle plus, mais enfin ils avaient discut\u00e9 strat\u00e9gique au Denier l'id\u00e9e non bah non pas \u00e0 ce moment -l\u00e0 et discuter justement sur quel itin\u00e9raire prendre tout \u00e7a en partageant une clope, comme dirait mon p\u00e8re et une pizza. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:05) [84%] :\r\nApr\u00e8s Bison Fut\u00e9 Johnny fut\u00e9 c'est pas mal, oui, pour savoir ou pas assez Laurent Geslin vous un 1er rendez- vous qui vous alors s'est nettement moins VIP que \u00e7a, je suis d\u00e9sol\u00e9, c'est pas juste, pas grave. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:03:15) [89%] :\r\nNon, moi, alors moi j'ai j'ai rencontr\u00e9 un ami quand j'avais une vingtaine d'ann\u00e9es, une personne qui \u00e9taient plus \u00e2g\u00e9s que moi qui avais pas du tout le m\u00eame profil que moi et je venais d'o\u00f9 je viens d'une famille plut\u00f4t modeste ouvri\u00e8re voil\u00e0 en Bretagne et puis cette personne -l\u00e0, elle \u00e9tait tr\u00e8s d\u00e9cal\u00e9s, artistes, etc, et, et, pendant plusieurs ann\u00e9es, on a vraiment une relation extr\u00eamement forte, extr\u00eamement serr\u00e9, il m'a montr\u00e9 en fait que dans la vie, on n'\u00e9tait pas oblig\u00e9 de suivre les chemins qu'on nous avez d\u00e9sign\u00e9, alors c'est une personne auquel je tiens encore beaucoup, il vit maintenant au Maroc mais cette une personne qui m'a montr\u00e9 un petit peu que bah voil\u00e0 suivre ses r\u00eaves c'\u00e9tait possible \u00e0 une esp\u00e8ce de guide alors oh j'ai horreur de ce mot l\u00e0 parce que justement, guide, j'ai tendance \u00e0 avoir envoy\u00e9 non il y a pas du tout cette esp\u00e8ce de d'admiration sans limite je vois aussi les les les d\u00e9fauts des de chacun, donc non non pas de guide, mais vraiment une inspiration avec ensuite Mahamat ma libert\u00e9 de prendre mon propre chemin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:09) [93%] :\r\n1er rendez- vous avec la libert\u00e9 premi\u00e8re fois vous rencontrer tous les 2, C\u00e9line Amaudruz, Laurent Gerra, on a un exercice qu'on appelle le speed dating on commence avec vous C\u00e9line, vous avez 2 minutes pour poser toutes les questions que vous souhaitez au photographe animalier Laurent Geslin c'est parti. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:04:23) [87%] :\r\nDonc, j'ai entendu dans l'instruction, vous, de Bretagne et que vous avez \u00e9t\u00e9 en Namibie, comment ce choix s'est fait. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:04:30) [89%] :\r\nAlors moi, mon parcours, il a \u00e9t\u00e9 un petit peu chaotique parce que j'ai \u00e9t\u00e9 en Bretagne, j'\u00e9tais guide ornithologue Angely s'\u00e9tait amener des gens comme \u00e7a pour leur montrer la roche, les plantes, les oiseaux etc et j'ai fait \u00e7a aussi \u00e0 l'\u00eele d'Yeu, ensuite j'ai commenc\u00e9 \u00e0 vivre en Angleterre pendant quelques mois, apr\u00e8s je suis all\u00e9 effectivement travailler en Namibie, en tant que guide et c'est un peu du hasard c\u00e9der rencontrent les gens que j'\u00e9tais all\u00e9 faire un reportage en Namibie sur les chacals achat Braque et puis j'ai rencontr\u00e9 un gars qui m'a dit mais ainsi un jour, si tu veux, tu peux venir parce que moi j'ai j'ai une bo\u00eete et puis je j'organise des tours, des tours op\u00e9rators et puis ce serait bien que tu viennes accueille des photographes en Namibie donc jeudi la Banco et puis 2 ans apr\u00e8s le geste, je me suis retrouv\u00e9 en Namibie pour y travailler. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:05:18) [86%] :\r\nEt aujourd'hui donc, photographe animalier, pourquoi cette passion pour le la, ce qu'est ce qui vous attire chez cet animal. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:05:24) [88%] :\r\nAlors c'est rigolo parce que quand je suis arriv\u00e9, donc moi j'ai v\u00e9cu pendant 10 ans, \u00e0 Londres, et quand je suis arriv\u00e9 en Suisse dans le Jura, la premi\u00e8re chose, auquel j'ai pens\u00e9, c'\u00e9tait de travailler sur un sur le f\u00e9lin que je connaissais depuis voil\u00e0, depuis, depuis qu'il est revenu dans les ann\u00e9es 70 et j'ai regard\u00e9 un petit peu partout les magazines, les agences photos les bouquins etc, je me suis rendu compte qu'il y avait rien, rien sur le lynx bor\u00e9al, en tous les cas pas d'images de fait de cet animal sauvage, donc toutes les id\u00e9es, toutes les images \u00e9taient faites dans des parcs, il y a un parc en Allemagne, les parcs en Finlande, etc, mais pas, pas d'images purement de l'animal sauvage, alors que tous les photographe animalier comme moi, on est all\u00e9s au Br\u00e9sil, on est all\u00e9s au Botswana, on est all\u00e9 au en Inde pour les photographies, tous les grands f\u00e9lins h\u00e9 ben le fait le lynx, qui \u00e9tait \u00e0 5 minutes de chez moi parce que je trouve des traces, pas loin de chez moi, enfin personne avait travaill\u00e9 dessus professionnellement j'entends alors voil\u00e0, je me suis, je me suis attel\u00e9 \u00e0 ce \u00e0 ce projet qui \u00e9tait assez long, assez compliqu\u00e9, \u00e7a a dur\u00e9 5 ans et j'ai fini par le voir elle photographier, vous avez beau vous l'avez beaucoup cherch\u00e9e, donc alors je continue m\u00eame \u00e0 le chercher parce que je travaille encore sur le sur le sur le lynx bor\u00e9al pour un documentaire m\u00eame film\u00e9, mais oui oui je continue toujours \u00e0 chercher et puis on a ces petits habitude on voit qu'on voit que que l'animal, quand on commence \u00e0 comprendre ses habitudes on, on le voit, un petit peu plus font. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:43) [91%] :\r\nEn est au terme des 2 minutes j'ai une question \u00e0 vous poser sur monsieur Linxe le d\u00e9clic de Laurent para\u00eet -il pour la photographie animali\u00e8re a lieu \u00e0 Londres, pourquoi et comment, selon vous, C\u00e9line Amaudruz. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:55) [84%] :\r\nLe grande question et ce qui me suis pass\u00e9 Londres est ce que vous avez \u00e9t\u00e9 au mus\u00e9e d'histoire naturelle, et vous avez vu un lynx empaill\u00e9 non alors \u00e7a aurait pu \u00eatre, \u00e7a c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:06) [90%] :\r\nBah, en fait, le lynx, \u00e0 l'\u00e9poque parce que non, ben c'est pareil, c'est quand je suis arriv\u00e9 \u00e0 Londres, c'\u00e9tait encore un accident de la vie, c'est-\u00e0-dire que je suis arriv\u00e9 \u00e0 Londres parce que je voulais parler anglais parce que j'\u00e9tais une vie \u00e0 l'\u00e9cole et que voil\u00e0 je voulais voyager, donc je voulais imp\u00e9rativement \u00e0 prendre l'anglais, donc je suis all\u00e9 \u00e0 Londres chez une copine et puis se trouver un job, mais surtout, en fait, quand je suis arriv\u00e9 \u00e0 dont je me suis rendu compte qu'il y avait des renards, il y avait des renards en ville et personne n'a encore n'avait travaill\u00e9 sur les en ville, donc j'ai fait un sujet 1er sujet dans la BBC et puis ben c'\u00e9tait effectivement alors moi, je faisais d\u00e9j\u00e0 de la photo animali\u00e8re avant fait en mai, effectivement, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le 1er, sujet qui a fait que \u00e7a a pris un petit peu d'ampleur et mon travail a commenc\u00e9 \u00e0 \u00eatre un peu plus vue sur l'aire d'armes dans les poubelles, ben oui, on les voit, on les voit tra\u00eener dans les poubelles, mais on les voit dans les parcs, le soir etc, donc il m'est arriv\u00e9 des histoires cocasses o\u00f9 je me promenais avec mon mat\u00e9riel des gros objectif \u00e0 2 heures du matin et la police qui m'arr\u00eate et puis qui me demande mais. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:03) [75%] :\r\nOui c'est Sperber alors pour exalter photos, je veux dire ce que j'ai eu pas mal de petites de petites techniques d'\u00eatre rigolo. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:09) [91%] :\r\nOn inverse les r\u00f4les : Laurent Geslin, vous avez 2 minutes pour poser toutes les questions que vous souhaitez \u00e0 la politicienne C\u00e9line Amaudruz c'est parti. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:08:15) [87%] :\r\nAlors moi je, donc on sait effectivement conna\u00eet pas, donc c'est assez, assez marrant parce que quel est qu'est -ce qui vous a pouss\u00e9 \u00e0 vous, \u00e0 vous engager dans la politique et notamment dans dans la politique genevoise. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:08:26) [88%] :\r\nUn peu, un concours de circonstances parce que, \u00e0 l'\u00e9poque j'avais 30 ans et il cherchait, c'\u00e9tait des \u00e9lections cantonales, il cherchait des femmes pour aller sur la liste UDC et le pr\u00e9sident de l'\u00e9poque Soli Pardo a \u00e9t\u00e9 un tr\u00e8s bon ami de mon papa, il lui dit : tu conna\u00eetrais pas des femmes qui seraient tent\u00e9s de faire de la politique et des jeunes, si possible, et donc le p\u00e8re, mon p\u00e8re m'appelle du diable me dit : ah, tu serais pas int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 faire un peu de politique, et je veux dire non, absolument pas, et donc le lendemain et rappelle surnomm\u00e9 fait oui, oui, elle est tout \u00e0 fait d'accord et donc c'est un peu parti par un concours de circonstances et et donc voil\u00e0 et puis finalement, ben j'ai \u00e9t\u00e9 comme m\u00eame mis sur la liste pour le parti malin parce que j'\u00e9tais oppos\u00e9 \u00e0 la ce que la Suisse adh\u00e8re \u00e0 l'id\u00e9e et \u00e0 l'\u00e9poque, quoi et et donc j'\u00e9tais sur la bonne bon parti, mais quelques semaines avant les \u00e9lections, je me suis dit maintenant il va falloir faire campagne et commencer \u00e0 comprendre un peu de quoi on parle. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:23) [89%] :\r\nAlors je sais que par contre on en politique en Suisse, je crois que vous \u00eates pas les professionnels, donc vous avez un m\u00e9tier \u00e0 c\u00f4t\u00e9, un vrai m\u00e9tier, comme dirait ma m\u00e8re qui tour qui croient toujours que je ne travaille pas ce pas le m\u00e9tier. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:34) [91%] :\r\nOui, je sais pas si oui on a un vrai m\u00e9tier quoi du bon c'est c'est quelque chose qui, pour moi, mais est tr\u00e8s important, c'est de faire en sorte qu'en Suisse, nous restions des politiciens de midi je suis gestionnaire de fortune dans son \u00e9tablissement et je trouve, c'est tr\u00e8s important que le politicien suisse garde une fonction parce que nous avons les mains dans le cambouis, donc nous avons des, des, des, des viticulteurs des des agriculteurs, des avocats, des m\u00e9decins, des pharmaciens, enfin, on a tous les corps de m\u00e9tiers qui sont sous cette coupole et cela permet d'avoir finalement des des lois qui sont repr\u00e9sentatives des besoin de de ce que repr\u00e9sente le corps de m\u00e9tiers de qu'il repr\u00e9sente. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:11) [84%] :\r\nAlors, si j', encore une, le temps d'une question si secondes alors ce sera une question vous avez tr\u00e8s bien les effets, l'UDC et moi, quand je suis arriv\u00e9 en Suisse, effectivement j'ai entendu parler de l'UDC comme une esp\u00e8ce de partie un peu radicales, un peu et puis et puis bah comment au quotidien et ce qui a au le grand public vient vous voir plut\u00f4t agressifs, plut\u00f4t sympathique, plut\u00f4t voil\u00e0 ou tr\u00e8s revendicatif. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:33) [89%] :\r\nJe crois qu'il y a quand m\u00eame un peu tout, il faut quand m\u00eame rappeler que d'UDC c'est le plus grand parti de Suisse, donc je dirais qu'en Suisse allemande est tr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9 en Suisse romande, c'est des fois un peu plus difficile et Gen\u00e8ve, pr\u00e8s de la fronti\u00e8re ce l'est encore plus, mais c'est pas grave, faut avoir le courage de ses opinions, et surtout les d\u00e9fendre parce que pour moi, faire de la politique c'est aussi \u00e9changer, communiquer et \u00e9changer des id\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:55) [91%] :\r\nOn est au terme des 2 minutes j'ai une question \u00e0 vous poser, Laurent sur C\u00e9line Amaudruz C\u00e9line Amaudruz a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises, admirez Christoph Blocher, pour une raison particuli\u00e8re, vous connaissez probablement Christoph Blocher la t\u00eate forte de l'UDC, \u00e0 votre avis pourquoi est -ce que C\u00e9line Amaudruz admire particuli\u00e8rement Christoph Blocher. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:11) [85%] :\r\nOui, une de ces cas, est ce que c'est, est -ce que c'est physique fait pas bon, c'est parce qu'elle a dit hier de garde mais peut-\u00eatre qu'on dit que vous avez quelque chose mais c'est pas \u00e7a, non, a priori, je ne sais pas son parcours peut-\u00eatre le parcours de ce monsieur, ce que vous avez dit c'est que c'est le seul politicien suisse a exprim\u00e9 franchement ses opinions sans d\u00e9tour. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:32) [91%] :\r\n\u00e7a, c'est vrai, c'est une des raisons pour lequel, pour laquelle je l'admire, il a le courage de ses id\u00e9es et surtout ce que j'ai toujours admir\u00e9 sur ce personnage, c'est qu'il avait pas besoin de la politique pour vivre et il aurait pu finalement \u00e0 un moment donn\u00e9, arr\u00eater son combat et il s'est toujours battu pour ce qu'il pensait essentiels : l'ind\u00e9pendance, la souverainet\u00e9 de la Suisse et et je pense qu', qui comme beaucoup de politiciens, il a encaiss\u00e9, si vous permettez cette expression, mais il a toujours continu\u00e9 m\u00eame apr\u00e8s son \u00e9viction du Conseil f\u00e9d\u00e9ral donc, oui, c'est quelqu'un que j'ai toujours admir\u00e9 pour son son courage en fait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:08) [96%] :\r\nEt vous non plus vous n'avez pas besoin de la politique pour vivre, vous avez suffisamment d'argent avec votre travail dans une banque. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:13) [85%] :\r\nOui, je ne gagne pas ma vie, de la politique, effectivement je gagne par mon travail, qui est au nord, un milieu Br\u00fccker. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:20) [83%] :\r\nOn va \u00e9couter un titre qu'on a choisi pour vous, C\u00e9line Amaudruz je sais pas si vous le connaissez les ronds de fum\u00e9e de Fabian tard, il a une particularit\u00e9 : ce titre, c'est qu'il a Oskar Freysinger, il y a 2 dans les rangs de fum\u00e9e de Fabian tard c'est pour vous, C\u00e9line Amaudruz, un 1er rendez- vous. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:15) [86%] :\r\nBient\u00f4t, interdiction d'. \r\nUn autre droit universel, celui de mourir. \r\nJe maintenant absolue et puis ensuite en chansons que vous les a refus\u00e9 pour r\u00e9pondre \u00e0 cette et bon j'\u00e9tais le bien contre le mal et moi j'\u00e9tais mal, chacun peut amener le meilleur de lui- m\u00eame si peu de pr\u00eatre lui- m\u00eame, voil\u00e0 la libert\u00e9 les choses qui restent, elles, sont d'une autre nature, les 12 l\u00e0- bas, on s'est mari\u00e9 on a construit cette maison un Chalet, j'ai rempli les raisons d'enfants. \r\nLes choses qui reste, elles sont niveau de la. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:43) [85%] :\r\nFabian c'est un album qui s'appelle Suisse rebelle, vous \u00eates une Suisse rebelle C\u00e9line Amaudruz. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:48) [85%] :\r\nJe ne sais pas fils il tue sa se r\u00e9v\u00e8le un peu comme tout le monde \u00e0 tout moment, on aime bien \u00eatre un peu rebelle, \u00e7a, \u00e7a m'a un peu de piment dans la vie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:56) [90%] :\r\nPremi\u00e8res fois que vous rencontrez Laurent Geslin photographe animalier, monsieur Linxe, le sp\u00e9cialiste du lynx et puis C\u00e9line Amaudruz politicienne genevoise de l'UDC, vous \u00eates passionn\u00e9 d'animaux C\u00e9line Amaudruz vous avez m\u00eame d\u00e9clar\u00e9 que vous pr\u00e9f\u00e9riez votre cheval allume. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:09) [90%] :\r\nOui, j'ai j'ai une fois la dit cette phrase lors d'un interview vous pensiez pas \u00e9coutez, je pense que oui, mon cheval, mon chien, je fais, je suis comme beaucoup de personnes, c'est son animal, alors on y a souvent plus proches que certains \u00eatre humain mais je pense pas que la comparaison \u00e9tait forc\u00e9ment ad\u00e9quates surtout raccourci comme \u00e7a dans un interview, quoi qu'il en soit, jamais on avait l'impression que c'\u00e9tait une phrase d'antisp\u00e9cistes en fait, pas du tout \u00e0 ce matin, non, mais cela \u00e9tant, j'adore les animaux, pour moi c'est c'est vraiment je disais toujours que mon cheval, c'\u00e9tait mon psychiatre \u00e7a me permettait de d'\u00e9vacuer dans ce que j'\u00e9tais avec mon cheval et, surtout, c'\u00e9tait la seule, seule personne parle seul. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:50) [80%] :\r\nAnimal, vous avez dit, seule personne oui mais bon, oui, nous sommes compagnons peut-\u00eatre qui, quand je m'exprimer \u00e9tait toujours d'accord avec moi, ou du moins ne me contredisez parce que \u00e7a, de rechercher, mais on peut accorder ben \u00e7a me permettait de, de, de, de, finalement peu. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:02) [88%] :\r\nEt, mais oui, mais mes id\u00e9es de parler sans qu'on soit jug\u00e9 toujours donc c'est des moments qui ne sont pour moi tr\u00e8s privil\u00e9gi\u00e9s \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:10) [92%] :\r\nDonne une autre image de vous parce que c'est vrai qu'on a vraiment l'image de C\u00e9line Amaudruz, ville de Gen\u00e8ve urbaine, femme de la ville et en fait non, vous avez un c\u00f4t\u00e9 campagnarde. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:19) [87%] :\r\nJ'ai un proc\u00e8s animaux le cheval tr\u00e8s campagnarde et tr\u00e8s nature, j'adore, pour moi, me promener lorsque je je ne peux pas faire d'\u00e9quitation parce que je ne suis pas \u00e0 Gen\u00e8ve o\u00f9 comme \u00e7a, j'adore aller me promener, surtout apr\u00e8s que je apr\u00e8s une journ\u00e9e difficile ou t\u00f4t le matin, avant, avant de travail donc, pour moi, la nature est tr\u00e8s important. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:40) [91%] :\r\nLe cheval et le psychiatre de C\u00e9line Amaudruz vous, on se demande si vous avez un rapport comme avec un humain avec le Lynx quand vous parlez du regard du du lynx, les regards crois\u00e9s que vous avez entre vous, derri\u00e8re votre appareil photo et celui du lynx, il y a presque quelque chose comme une relation humaine dont Laurent. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:16:56) [90%] :\r\nEn toute en tout cas moi je peux comprendre l\u00e0 la comparaison avec le psy et le cheval parce qu'il y a clairement il y a clairement, moi je suis dans, dans, dans des cas un peu particulier parce que je m'installe dans un affluent et puis je peux y rester plusieurs jours et sans bouger, sans Abou rester plusieurs jours dans votre cabane ah oui, oui, bien s\u00fbr, oui, il y a m\u00eame, il y a m\u00eame des fois ou pour certaines images, il a fallu que je je travaille plusieurs semaines voire plusieurs mois, alors j'y reste \u00e9videmment pas, mais je planque voil\u00e0 oui, alors on s'y mettent, il m'arrive effectivement de dans dans le dans le livre que j'avais, que j'avais fait, effectivement j'\u00e9tais rest\u00e9 90 6 heures dans la dans l'aff\u00fbt parce que parce que j'avais la le pr\u00e9sident du monde, de, de, de, de, de pouvoir voir quelque chose d'assez particulier, \u00e7a m'a permis d'ailleurs de de ce de de voir une sc\u00e8ne assez assez extraordinaire et la d'une femelle lynx qui me ram\u00e8ne ses 3 chatons, donc au bout de 4 jours effectivement achet\u00e9 super content parce que j'ai vu quelque chose d'assez j'avais film\u00e9 j'avais photographi\u00e9 et c'est \u00e9videmment dans le livre, mais effectivement il y a un c\u00f4t\u00e9 relaxant dans la nature, l'astre je travaille en ce moment un petit peu plus sur la sur la for\u00eat avec avec avec des des ing\u00e9nieurs forestiers notamment et puis quand on discute et quand on voit comment la for\u00eat pousse le temps que \u00e7a prend pour pour avoir ces ces arbres autour de nous, \u00e7a nous relativise terriblement par rapport au rythme qu'on peut avoir actuellement dans la soci\u00e9t\u00e9 ultra- rapide, moi \u00e7a me repose quoi \u00e7a me repose tout simplement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:21) [91%] :\r\nMais le regard, vous avez vraiment des regards \u00e9chang\u00e9s avec le la. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:18:24) [87%] :\r\nAlors non, en fait, je crois que c'est un peu d'anthropomorphisme quand on, quand on parle de, de, de, d'animal avec avec mes propres relations moi, tr\u00e8s clairement, c'est une esp\u00e8ce de jeu de cache- cache, c'est un animal, certains individus, je les connais parce que je sais qui sont sur leur territoire particulier et puis je commence \u00e0 conna\u00eetre leurs habitudes, donc je les cherche plus ou moins, mais quand ils me voient tr\u00e8s clairement il ne calcule pas, o\u00f9 il ne reconnaissent pas du tout et donc, c'est cette sorte de \u00e7a oui, ouais, alors bon je ne vais pas rentrer dans les d\u00e9tails, a des odeurs tr\u00e8s clairement qu'il reconnaisse, je me souviens notamment avec avec mon petit gar\u00e7on une fois o\u00f9 il \u00e9tait venu parce que j'avais pos\u00e9 des pieds pour le livre, j'avais pos\u00e9 des pi\u00e8ges vid\u00e9o du pi\u00e8ge photos pardon, et puis il y a une fois o\u00f9 il vient avec moi pour v\u00e9rifier un pi\u00e8ge et il dit au pape de pipi et je lui dis ben \u00e9coute fait pipi, juste devant le caillou qui est devant l'appareil photo et moi je faisais pipi tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8rement sur ce caillou l\u00e0 pour que le lynx viennent \u00e9ventuellement sentir et au bout de plusieurs fois en fait de l'Inde, c'\u00e9tait \u00e7a, oui, c'est un peu particulier, pays en fait de lynx passe une fois qu'il a qui reconna\u00eet votre de en fait, il y passant m\u00eame sans m\u00eame s'arr\u00eater d'aller, il connaissait pas l'odeur du de mon fils, donc il a fait pipi sur le caillou et 15 minutes apr\u00e8s le lynx passe effectivement renifle caillou et j'ai une tr\u00e8s belle image avec Guivarc ce gros plan en gros plan avec Yverdon derri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:38) [80%] :\r\nAh, c'est tr\u00e8s beau, il faut juste pas dire qu'il est train de renifler du pipi, c'est quoi \u00e7a sentait avec quelqu'un d'autre en fait pourcent accepter c'est juste, c'est fascinant, donc vous arrivez \u00e0 vous planquez vous pensez \u00e0 quoi quand vous planquer 90 6 heures j'\u00e9tais pas alors quels je chevaux. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:19:52) [89%] :\r\nSont pas besoin de Nord, alors l\u00e0 \u00e7a c'est \u00e9tonnant parce qu'on me pose souvent cette question, alors oui, je sais pas, je ne peux pas vous dire, je suis juste dans un \u00e9tat o\u00f9 je suis juste bien j'\u00e9coute il y a toujours quelque chose \u00e0 regarder \u00e7a, il y a toujours quelque chose \u00e0 \u00e9couter ou \u00e0 regarder o\u00f9 on sent enfin moi personnellement, je m'ennuie pas, par contre effectivement si j'am\u00e8ne ma femme dans la vue, je pense qu'elle pourra pas tenir si longtemps que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:14) [82%] :\r\nPourriez -vous, demande 6 heures \u00e0 califourchon dans f\u00fbt \u00e0 attendre en lynx. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:18) [91%] :\r\nC'est pas certaine mais enfin je je j'un plaisir d'attendre un moment et d'essayer de le voir, mais c'est vrai qu'apr\u00e8s j'ai besoin un peu de de mouvements et d'action, je n'ai pas cette capacit\u00e9 \u00e0 rester comme comme dans 6 heures \u00e0 attendre le lynx qui mais bon. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:37) [87%] :\r\nVous avez un c\u00f4t\u00e9 impatiente rentre-dedans, en tout cas, vu de l'ext\u00e9rieur qui a souvent agac\u00e9, un des hommes plus \u00e2g\u00e9s, y compris parfois dans votre parti en dira oui c'est la fonceuse la jeune fonce, c'est vrai, \u00e7a fait partie de votre caract\u00e8re \u00e7a C\u00e9line. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:49) [90%] :\r\nJe crois, je crois que c'estM. plus que mon caract\u00e8re, c'est m\u00eame dans mon \u00e9ducation, j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9duqu\u00e9, o\u00f9 on y va, on se l\u00e8ve, on se bat, les choses sont pas toujours facile dans la vie, vous savez que l'\u00e9ducation. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:01) [93%] :\r\nSon bulldozer qui vous dit \u00e0 7 heures du mat c'est une grasse mat on n'ose imaginer effectivement comment vous avez \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:06) [89%] :\r\nConditionner voil\u00e0, mais, mais, pour moi, je veux dire aujourd'hui c'est \u00e7a reste comme \u00e7a, dans dans mon caract\u00e8re, dans mon ADN avant 7 heures pour j'ai j'ai d\u00e9j\u00e0 fait mon sport et j'aime \u00e7a, comme \u00e7a, le mouvement, \u00e7a \u00e7a \u00e7a me fait vivre, d'avoir toujours cette impression de d'aller de l'avant dernier d'avoir ce mouvement et de faire quelque chose, donc c'est pour \u00e7a aussi que j'aime le sport, j'aime la nature, j'aime marcher mais, mais c'est vrai que je n'ai pas cette patience de rester immobile, vous avez une rigueur tr\u00e8s strictes, \u00e0 un moment il faut tout l\u00e2cher quand m\u00eame non, ben oui, il y a des moments o\u00f9 on l\u00e2che tout, c'est quand je parle \u00e0 mon cheval. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:21:37) [86%] :\r\nSi le pauvre s'effondre fictifs, il y a de la peine \u00e0 tenir leur rang, on va \u00e9couter un titre de Bernard Lavilliers croisi\u00e8re m\u00e9diterran\u00e9enne, vous savez pourquoi on vous a choisi ce titre non je sais pas, je sais pas ce qui voyage peu na\u00eff vous quand m\u00eame pas mal, vous voyez je oui et les r\u00e9fugi\u00e9s mauritaniens ah \u00e7a c'est int\u00e9ressant, vous n'avez pas fait que de la photographie animali\u00e8re, vous \u00eates all\u00e9 par exemple faire une s\u00e9rie de portraits sur des r\u00e9fugi\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:22:01) [87%] :\r\nOui, parce que ma femme est anthropologue et c'\u00e9tait une, un des premiers voyages qu'on a fait ensemble, mais en fait on se connaissait quasiment pas, on s'\u00e9tait rencontr\u00e9s un mois avant, je crois, et elle roule et leur redonner sa th\u00e8se, c'\u00e9tait son sujet de th\u00e8se \u00e9taient les les r\u00e9fugi\u00e9s mauritaniens, elle avait v\u00e9cu dans l'est, elle a v\u00e9cu dans les dans l'air, camps de r\u00e9fugi\u00e9s en Mauritanie, c'\u00e9tait assez difficile est parti tr\u00e8s jeune d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:22:24) [88%] :\r\nEt quand elle a restitu\u00e9 sa th\u00e8se l\u00e0- bas dans le dans les camps de r\u00e9fugi\u00e9s je dis ben \u00e9coute je viens avec toi et on est all\u00e9 en sont rester un mois et j'ai fait des images et elle, elle voulait surtout pas justement l'aspect mis\u00e9rabiliste qu'on peut avoir avec avec tes r\u00e9fugi\u00e9s et voulait surtout demain quand il voil\u00e0 et voulait leur redonner un peu de dignit\u00e9 et donc on a essay\u00e9 de faire des images assez joli, assez esth\u00e9tique et on s'est rendu compte, moi je me suis rendu compte ben c'\u00e9tait des gens qui avait toute une strat\u00e9gie de survie qui \u00e9tait loin d'\u00eatre justement compl\u00e8tement amorphes et son sens, ils avaient aussi reconstruit, enfin il reconstruit s'alourdit, quoi, et donc on a fait une Expo comme \u00e7a qu'on a qu'on avait propos\u00e9 au HCR et qui avait \u00e9t\u00e9 effectivement pr\u00e9senter aux Nations Unies \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:08) [94%] :\r\nEt \u00e7a fait tout \u00e0 fait \u00e9cho avec ce titre de Bernard Lavilliers, qu'on \u00e9coute maintenant sur la. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:23:11) [82%] :\r\nPremi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:23:25) [69%] :\r\nVenu plateau par la guerre \u00e9crasaient do sol \u00e9poux minutieux re\u00e7u vot\u00e9e par la poussi\u00e8re et vous aurez, par le site, bon l\u00e0 on est tous un jour, imaginez la douceur du niveau et soutenu loin \u00e0 payer si cher bon d\u00e9rivant. \r\nLes barbel\u00e9s sous le ciel qui commence en dessous du CO et dans l'oubli total. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:27:04) [86%] :\r\nBernard Lavilliers, sur la premi\u00e8re pour ce 1er rendez- vous entre C\u00e9line Amaudruz la politicienne UDC genevoise et Laurent Geslin, monsieur Lang photographe animalier, le sp\u00e9cialiste du lynx, qu'est ce que vous avez emportez avec vous Laurent Gerra. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:27:17) [82%] :\r\nBah, j'\u00e9tais bien emprunter avec votre question quand il fallait amener quelque chose parce que je suis pas particuli\u00e8rement f\u00e9tichiste du pape 2 objets particuliers, je dis \u00e0 ma femme, ce matin, tient je vais amener un doudou Hama Ma\u00eblle mon fils et puis il me dit : alors, tu vas pas en plus, il \u00e9tait aussi question. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:27:31) [89%] :\r\nDonc du l\u00e0, oui, oui, mais mon fils ben j'esp\u00e8re bien, oui, mais en fait, elle m'a dit : ben. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:27:37) [87%] :\r\n\u00e9coute, prend quelque chose dont tu te sers souvent et du coup vous avez v\u00e9cu, d'accord, en fait, je suis venue avec un couteau qui est un couteau multi- usages, vous savez les, les, les couteaux qui font outils qui font \u00e0 peu pr\u00e8s tout en fait en r\u00e9alit\u00e9 et c'est vrai que je l'ai tout le temps sur moi et je m'en sers probablement tous les jours donc c'est pas avec \u00e7a, alors l\u00e0 je photographe pas. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:27:57) [89%] :\r\nEn bas, ouais, mais je fais des aff\u00fbts tr\u00e8s rapidement Lucas viss\u00e9 d\u00e9viss\u00e9 je peux couper des trucs et dans la nature, on a toujours besoin de quelque chose comme \u00e7a, donc c'est vrai que j'ai pris mon j'ai pris mon couteau que j'utilise depuis, depuis des ann\u00e9es et c'est vrai que si je l'ai pas, \u00e7a m'est arriv\u00e9 de temps en temps de l'oublier, sur le terrain, h\u00e9 ben je bien d'handicap\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:14) [90%] :\r\nParce qu'on imagine le photographe animalier qu'utilisent les nouvelles technologies on a en 2018 il y a des technologies qui permettent de photographier facilement les animaux c'est pas votre cas, vous vous restez toujours derri\u00e8re votre appareil. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:28:26) [91%] :\r\nAlors j'ai effectivement utiliser la technologie, \u00e7a fait partie de mon m\u00e9tier aussi d'\u00e9voluer malheureusement parce que je suis un petit peu technophobe mais mais d'un autre c\u00f4t\u00e9, aussi quand on est sur le terrain on on se laisse un petit peu toutes ces, toutes ces, toutes ces choses techniques et puis on est oblig\u00e9 de revenir un petit peu les pieds sur terre, donc il y a des fois o\u00f9 Bach en quelque chose, car ce pas r\u00e9parer ou donc donc ce ce petit outil -l\u00e0 me sers. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:52) [98%] :\r\nTerriblement C\u00e9line Amaudruz vous avez pos\u00e9 vos pompes sur la table. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:28:56) [86%] :\r\nVoil\u00e0 une paire de basket oui les chaussures \u00e0 talons que je mets c'est vrai vu basket mais vu comme je l'expliquais tout \u00e0 l'heure, je suis tr\u00e8s sportif, j'adore le sport, j'adore marcher, j'adore courir et donc la perte de basket fait partie de ma vie, je ne parle nulle part son affaire, basket, vous allez courir en ville, je mets courir en ville, je vais courir n'importe o\u00f9, je vais courir le matin avant d'aller au Parlement, l\u00e0 ce sera plut\u00f4t des forces, salle de sport, mais, mais d'ailleurs \u00e7a avait fait rire une de vos consoeurs parce que j'arrivais \u00e0 Berne avec les basket est arriv\u00e9e devant le palais, je mettais mes talons et genre et je continue \u00e0 marche mais je consid\u00e8re beaucoup plus efficace avec mais basket pour aller attraper le train ou faire des. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:29:35) [93%] :\r\nC'est pas possible d'aller en basket au Parlement. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:29:38) [79%] :\r\nBah, chacun fait ce qui ce qui bon vous savez pas envisageable pour moi ce n'est pas envisageable, pourquoi, parce que c'est tr\u00e8s chic, c'est parce que poserait son tr\u00e8s chic mais progressons elles sont grises et roses appuyant soyons pr\u00e9cis que beaucoup d'non c'est pas que c'est je je. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:29:52) [87%] :\r\nComme quand je vais \u00e0 mon lieu de travail, je ne d\u00e9pends Basket, je mets un tailleur je mets des chaussures \u00e0 talons, j'adore aussi, comme beaucoup de femmes les talons et donc pour moi c'est vraiment du basket, le plaisir et les chaussures talons pour le travail. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:30:07) [93%] :\r\nLa question qu'il y a derri\u00e8re le fait, par exemple, de vous r\u00e9unir au-del\u00e0 de votre amour des animaux, C\u00e9line Amaudruz, c'est la question de la faune, est ce que vous avez parfois l'habitude ou l'impression d'\u00eatre dans la faune quand vous allez au Parlement \u00e0 Berne. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:30:20) [83%] :\r\nJe ne coupe je ne comparerai pas mes coll\u00e8gues avec le lancement avec le Lynx, si on peut \u00eatre comparaison par bouge pas un \u00eatre humain oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:30:30) [86%] :\r\nNon, disons que, des fois Onana, c'est un peu \u00e7a, sauvage, le Parlement, mais c'est pas parce que non c'est pas un parc, c'est un lieu de travail au o\u00f9 vraiment on essaye de faire passer des lois et des choses pour le bien de ce pays, enfin, chacun le fait avec ses propres convictions et donc non \u00e7a je je ne consid\u00e8re pas \u00e7a comme une la c'est un peu sauvage, mais c'est la loi de la jungle, c'est ou je sais pas si c'est pas, c'est clair que c'est le parti le plus fort qui a le plus de pouvoir, mais c'est pas forc\u00e9ment une personne qui a le pouvoir, comme le roi de la jungle, il y a pas de rodage anglais non je ne crois pas, je crois que c'est \u00e7a le la beaut\u00e9 de nos syst\u00e8mes politiques en Suisse, c'est que finalement il n'y a pas une personne qui fait la loi, ou qui fait tout s'est fait en Suisse, le peuple qui finalement a le dernier mot couac d'accord et que des Tarzan c'est sympa de roi de la zone si c'est des Tarzan \u00e7a ne d\u00e9rangera parce qu'en fait je pense que les belges et une hausse. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:31:19) [82%] :\r\nAussi, il y a des buildings, bien s\u00fbr, c'est nous parlons donc du conseil national, c'est important, j'ai essay\u00e9 de films, je suis suivre de pas \u00e9vident de faire sa politique suisse est quand m\u00eame assez compliqu\u00e9, oui, c'est vrai que c'est particulier oui le lynx, ce que vous a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:31:31) [90%] :\r\nAppr\u00e9ciez tant dans le lynx parce que finalement, les Suisses connaissent tr\u00e8s mal ce cet animal qui est l\u00e0, oui, on parle beaucoup du loup, les gens ont peur du loup, le lynx je crois pas tellement que j'ai les gens avaient peur du lynx, mais on conna\u00eet simplement pas. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:31:42) [88%] :\r\nNon mais c'est vrai qu'on plus je pose souvent la question \u00e0 des gens qui sont sur le terrain qui peuvent \u00eatre des bergers ou qui peuvent \u00eatre des, des, des gens qui vivent dans des petits hameaux et caetera,M. d\u00e9sormais normes lynx, on n'en voit jamais, c'est vrai que c'est un animal qui est particuli\u00e8rement fantomatiques et donc combien de accent en suisse a alors on a \u00e0 peu pr\u00e8s 150 lynx on peu pr\u00e8s un on voit qui est pas \u00e9norme, oui, ce qui est pas \u00e9norme, ce qui est pas \u00e9norme et puis surtout par compte, c'est vrai que la la la Suisse peut son son orgueil dire de, de, de, d'avoir r\u00e9introduit cet animal et c'\u00e9tait dans les ann\u00e9es donc, d\u00e9but des ann\u00e9es 70 c'\u00e9tait quand m\u00eame assez c'est-\u00e0-dire et c'est assez r\u00e9volutionnaire en r\u00e9alit\u00e9 parce que maintenant c'est vrai qu'on r\u00e9introduit des esp\u00e8ces un petit peu partout, \u00e7a semble \u00eatre normal en r\u00e9alit\u00e9 mais je pense qu'\u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait quand m\u00eame assez courageux et donc il y a quelques quelques farfelus comme \u00e7a dont Archibald qui avait, qui avait consid\u00e9r\u00e9 que bah voil\u00e0 on restaure bien les les vieux monuments h\u00e9 bien pourquoi est -ce qu'on restaure pas Les notre Patrimoine naturel et je trouvais que c'\u00e9tait, enfin, je trouve que c'\u00e9tait, c'\u00e9tait assez avant- gardiste et du coup maintenant d'ailleurs, la population est relativement saine, donc on participe alors moi je dis on, mais. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:32:47) [89%] :\r\nC'est plut\u00f4t m\u00eame des biologistes qui sont bas\u00e9s \u00e0 Berne, le corps a notamment qui, qui participe \u00e0 la r\u00e9introduction du lynx dans d'autres pays, donc ils ont r\u00e9introduit des des d\u00e9linquants en Autriche, ils ont essay\u00e9 de denr\u00e9es verte r\u00e9introduit en Italie, puis maintenant il y a un tr\u00e8s gros programme de r\u00e9introduction dans le Palatinat donc dans l'ouest de la, de l'Allemagne et donc on va capturer quelques lynx dans le Jura, l\u00e0 pendant pendant ces prochaines semaines pour ensuite les les r\u00e9introduire en Allemagne, alors \u00e7a peut parfois exportation du lynx amenait emb\u00eate un peu parce que notamment l'ann\u00e9e derni\u00e8re o\u00f9 ils avaient ils avertir et un m\u00e2le et une femelle, c'\u00e9tait ce que je que je suivais depuis vos amis depuis des ann\u00e9es, oui presque et donc je connaissais, je connaissais le vous habitudes et quand on enl\u00e8ve un bout de basse bah \u00e7a fait un \u00e9norme trou dans le territoire et apr\u00e8s pour en retrouver d'autres h\u00e9ros re comprendre leur. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:33:35) [83%] :\r\nEt l\u00e0, vous avez pass\u00e9 combien de temps attendent plus de de 6 heures ah oui non maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:33:39) [86%] :\r\nNon, alors j'ai j'ai, je suis all\u00e9 piocher un peu dans d'autres, d'autres endroits pour essayer de, de, de. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:33:43) [91%] :\r\nTrouver d'autres indices mais expliquez -nous ce qui vous fascine dans Le Lynx que les Suisses puissent conna\u00eetre un peu mieux le lynx que C\u00e9line puisse d\u00e9couvrir un peu mieux le lancement. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:33:51) [74%] :\r\nPuisqu'on confond les facs une panth\u00e8re injuste. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:33:57) [89%] :\r\nNon je pas je crois que c'est vraiment le l'image de r\u00e9introduire un grand pr\u00e9dateur dans un pays particuli\u00e8rement trop puiser et se dire que \u00e7a fonctionne et c'est vrai qu'on a tout le temps en train de regarder un peu les, les, les pr\u00e9dateurs, les grands f\u00e9lins des autres pays en Afrique, oui, il faudrait qu'il fasse \u00e7a qui fasse si froid, mais en fait, c'est \u00e0 nous de faire d'abord, les Bleus, premiers pas, et de et de pouvoir effectivement r\u00e9introduire conserver nos grands pr\u00e9dateurs et \u00eatre capable de g\u00e9rer les conflits avec les grands pr\u00e9dateurs d'une fa\u00e7on un peu plus intelligentes que ce qu'on pouvait auparavant faire c'est-\u00e0-dire bah on va les \u00e9radiquer, puis comme \u00e7a, le probl\u00e8me sera r\u00e9gl\u00e9 moi je parlais avec un ing\u00e9nieur l\u00e0 un ing\u00e9nieur des for\u00eats et \u00e0 la semaine derni\u00e8re et le gars, il me dit mais mais le lynx c'est la cl\u00e9 de vo\u00fbte de la for\u00eat alors moi je viens de du canton, comme vous pouvez le constater avec mon accent June canton de Neuch\u00e2tel et et c'est le c'est le c'est le symbole de la for\u00eat jardiner et quand un ing\u00e9nieur vous dit \u00e7a en agence Lafor\u00eat vous dit \u00e7a, c'est que il y a vraiment une importance \u00e0 r\u00e9introduire des esp\u00e8ces comme \u00e7a parce qu'on a une toute une biodiversit\u00e9 une complexit\u00e9 qui se refait bien plus intelligentes que ce qui peut se faire dans certaines for\u00eats qui qui sont quasiment vides de de faux nez de Flore. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:35:10) [95%] :\r\n\u00e7a, c'est presque un discours politique que vous pourriez soutenir C\u00e9line Amaudruz. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:35:14) [93%] :\r\nTotalement, je veux dire. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:35:16) [92%] :\r\nJe suis content parce que l'UDC et tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8rement contre les grands pr\u00e9dateurs C\u00e9line maintenant, vous allez \u00eatre la porte- parole des grands pr\u00e9dateurs donc. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:35:23) [74%] :\r\nParce qu'alors c'est une condition, c'est que vous venez au Parlement et nous pr\u00e9senter 2 logiques s'av\u00e9rer grotesque, on va comme \u00e7a et justement et je pense qu'ils ont vendu comprendrez alors. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:35:31) [92%] :\r\nGrand plaisir, je le fais aussi parfois face \u00e0 des chasseurs alors c'est un petit peu plus compliqu\u00e9, mais je trouve parce que c'est de la concurrence pour un chasseur Le Lynx oui effectivement il y a m\u00eame du braconnage, malheureusement c'est totalement interdit l'espace est compl\u00e8tement prot\u00e9g\u00e9 mais je j'ai j'oui oui bien s\u00fbr, j'aime parler avec des gens qui n'y connaissent justement rien, \u00e7a fait partie de mon m\u00e9tier de la sensibilisation pour essayer de faire passer un message et de faire comprendre que parfois les id\u00e9es re\u00e7ues sont sont forts sont fausses. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:35:55) [75%] :\r\nSi vous aimez parler \u00e0 des gens qui ne connaissent rien aller au Parlement mettait en moyenne nous aussi \u00e0 venir, c'est vrai, oui, mais j'ai volontiers pour les. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:36:02) [83%] :\r\nLaurent, au Parlement, c'est juste, vous nous disiez tout \u00e0 l'heure, C\u00e9line que vous \u00eates Madame Bison ou au Parlement, pas Madame Lin. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:36:08) [80%] :\r\nDonc non, mais bon, peut-\u00eatre que j'allais dire madame lynx maintenant expliquez -nous quand m\u00eame pourquoi madame bison, c'est pas un surnom \u00e0 Gen\u00e8ve nous avons. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:36:15) [84%] :\r\nUn monsieur qui \u00e9l\u00e8ve des bisons et c'\u00e9tait une des rares races bovines qui est d'avis qui n'avait plus de subventions souvent suivant la nouvelle sous- j'enfonce cela selon la merci, excusez -moi, la nouvelle l\u00e9gislation et donc nous avions \u00e9t\u00e9 approch\u00e9s \u00e0 Gen\u00e8ve pour faire en sorte que le bison puisse \u00eatre aussi subventionn\u00e9 et c'est un texte que j'ai r\u00e9ussi \u00e0 faire passer lors de la 1\u00e8re l\u00e9gislature depuis midi, on m'a appel\u00e9 le bison fut\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:36:41) [75%] :\r\nOui, oui, la sauveuse des bisons, c'est C\u00e9line Amaudruz la nouvelle face \u00e0 de cette que qui une zone bois\u00e9e, on \u00e9coute un titre de musique Lila Downs sur la premi\u00e8re avec ordures. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:36:53) [94%] :\r\n2 invit\u00e9s en une heure, leur 1er rendez- vous sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:37:00) [69%] :\r\nOn nous misons lors du chaos Sam dop\u00e9 mince peau il va donc pour il noyau ne fera 16 et Carignon auparavant mais tendance mais 1000 hommes comme d'asile qu'on qu'on qu'on verra ce qu'est -ce un les salons et monteuse les \u00e9coutes pas l\u00e0 que les jeunes ne veulent. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:37:43) [80%] :\r\nOn a fait de l'absence, qui est l'aimer filtr\u00e9 mais elle est \u00e9quip\u00e9e des sous. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:37:58) [88%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:38:04) [67%] :\r\nBien long mais mais. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:38:24) [69%] :\r\nOn appelle 100 on a tourn\u00e9 \u00e0 l'eau hygi\u00e8ne tr\u00e8s souvent la r\u00e9alit\u00e9 et pourrait que m'\u00e9quipe TV. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:39:06) [80%] :\r\nMais \u00e0 l'eau, il a une telle instance qui une grande part des ministres \u00e9lus ou voil\u00e0 \u00e7a mais pour sourire mais actif. \r\nVoil\u00e0 mon la m\u00eal\u00e9e la mort. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:40:03) [89%] :\r\nLes Lada 11 avec heure jeu sur la premi\u00e8re 1er rendez- vous entre C\u00e9line Amaudruz la politicienne genevoise Laurent Geslin photographe animalier, sp\u00e9cialiste du lynx, une question pour vous, Laurent, j'ai d\u00e9couvert quelque chose dans vos interviews, vous disiez oui, moi je pr\u00e9f\u00e8re faire des photos d'animaux dans des conditions sauvage, c'est donc il y a parfois des photographes animaliers qui font des photos d'animaux dans des conditions non sauvage, expliquez -nous. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:40:26) [82%] :\r\n\u00e7a, oui, oui, oui, bien s\u00fbr, oui, non mais il y a plein, plein de une vaste arnaque en face de la Star quand je prends mon cheval en photo par exemple oui, leur pour pour les chats, d'accord, mais il y a des animaux comme le Lynx d\u00e9pend \u00e0 tr\u00e8s loin cet anniversaire. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:40:40) [90%] :\r\nTr\u00e8s loin dans le sens o\u00f9 d'abord il y a des endroits o\u00f9 vous allez m\u00eame pouvoir louer un puma, vous allez pouvoir louer un lion en terre et le photographier dans toutes les conditions possibles et inimaginables, comme un mannequin \u00e0 Londres fait exactement, absolument et il y a maintenant des syst\u00e8mes de aff\u00fbt qui sont payants, et vous allez dans des aff\u00fbts, vous \u00eates 4 5, photographe Houthis j'en sais rien fait, j'y suis jamais all\u00e9 et c'est \u00e0 \u00e7a se passe \u00e0 peu pr\u00e8s dans tous les pays du monde. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:41:04) [88%] :\r\nEt en fait, le gars qui g\u00e8re les AFUB, en fait, il alimente met de l'eau, il fait ceci, il fait cela, donc les animaux viennent assez facilement shooting photo et voil\u00e0, eux, bah les photographes qui ont pas le temps d'aller faire du rep\u00e9rage chercher leur propre esp\u00e8ce est toujours tr\u00e8s intense \u00e0 soi, c'est leur m\u00e9tier non ah non non non non la par moi, en fait, moi je suis photographe professionnel Serge ne vit que de l'image, oui en Suisse romande, un monde vit si on est 2 ou 3 on je pense que c'est conversion de photographes qui vendent quelques poteaux Parra plein plein plein d'amateurs, bien s\u00fbr, bien s\u00fbr, bien s\u00fbr, des grands passionn\u00e9s, des gens qu'ont les moyens, par exemple, qui vont acheter bien plus de mat\u00e9riel que moi- m\u00eame et que parfois j'am\u00e8ne effectivement au Botswana, je les am\u00e8ne dans d'autres pays et quand je vois le mat\u00e9riel qu'ils ont bascul\u00e9 un peu jaloux parce qu'il le sorte 2 fois par an et par contre, ben ils font le ils peuvent aussi faire de tr\u00e8s belles images, donc c'est vrai qu'ils alimentent les les agences et ils peuvent m\u00eame faire des des articles dans les magazines. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:41:58) [83%] :\r\nAvec des Panthers louer et parfois, parfois \u00e7a va jusqu'cette histoire, \u00e7a va jusqu'o\u00f9 est -ce qu'on peut louer une panth\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:42:04) [91%] :\r\nVous avez des parcs, aux \u00c9tats-Unis notamment, mais \u00e9galement en Afrique en Afrique mais on proposer r\u00e9guli\u00e8rement d'aller dans dans des endroits clos et puis vous pouvez faire ce que vous voulez dans la faune africaine sans aucun probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:42:15) [92%] :\r\nMais c'est aussi pour \u00e7a qu'on a des documentaires animaliers si incroyable o\u00f9 maintenant on a l'impression qu'on est en train de manger avec les animaux, mais la triste et alors. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:42:23) [90%] :\r\nIl y a, il y a vraiment des \u00e9quipes diff\u00e9rentes, la BBC notamment, qui est vraiment la la la grosse pointure vont plut\u00f4t travailler avec les animaux des animaux sauvages, mais ils vont avoir 6 mois, un an, 2 ans, 3 ans, selon les programmes pour faire des, des, des images absolument incroyables et puis par contre lui alors l\u00e0 compl\u00e8tement et c'est pour \u00e7a que je vous disais, maintenant, je me suis mis \u00e0 faire un documentaire animalier, documentaire sur le lynx bor\u00e9al et \u00e7a n'existe pas, il y en a pas, et c'est vrai que les grandes \u00e9quipes comme la BBC ou de National Geographic me contactent en disant : on voudrait acheter des images mais je leur dis : \u00e7a fait 4 ans que je travaille dessus et j'ai pas assez d'images pour vous en vente parce que moi- m\u00eame je n'ai que tr\u00e8s tr\u00e8s peu d'images de lynx sauvages parce que chez vous il y a pas de truc, hein, et c'est un peu plus compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:43:06) [83%] :\r\nIl faut l\u00e9gif\u00e9rer, C\u00e9line Amaudruz, on nous ment sur les documentaires animaliers, c'est pas normal, oui, donc faut amener votre fils plus souvent, je crois, oui c'est \u00e7a, je l'am\u00e8ne de temps en bonne. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:43:15) [87%] :\r\nQuand le maximum, bien dormir avec mon d'ordres en dehors de ce de temps en temps dehors, il aime bien \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:43:19) [89%] :\r\nTout \u00e0 l'heure, C\u00e9line Amaudruz autour de l'interview Daniel donne Guelpa c'est la chanceli\u00e8re de Gen\u00e8ve, elle disait : je me r\u00e9jouis du moment o\u00f9 je ne serai plus sous la lumi\u00e8re des projecteurs ceci : demandez si parfois vous ressenti et \u00e7a vaut aussi C\u00e9line Amaudruz. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:43:32) [88%] :\r\nAh ben, je crois qu'\u00e9videmment auront l'un des moments donn\u00e9s, on a juste envie de plus avoir ce ce projecteur face \u00e0 nous, mais je crois que c'est, c'est c'est quand m\u00eame lorsqu'on fait de la politique, on doit accepter d'\u00eatre finalement sous le feu des projecteurs et pour le meilleur comme pour le pire, pour le meilleur et pour le pire comme pour le pire et on ne peut pas dire je le vaux aujourd'hui, je ne veux pas demain, mais, mais je comprends qu'\u00e0 un moment donn\u00e9 lorsqu'on qu'on arr\u00eate sa fonction publique, h\u00e9 bien on est content de pouvoir finalement revenir comme tout un chacun est bien qu'suisse, encore une fois en soit tr\u00e8s privil\u00e9gi\u00e9s, on n'est pas tellement importuner, je dirais, ni dans la rue, ni dans les transports publics, donc on aura encore une forme de, de, de protection en Suisse qui est tr\u00e8s agr\u00e9able, mais cette. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:44:22) [84%] :\r\nQui, souvent, ces braqu\u00e9s sur vous, sur diff\u00e9rentes histoires, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une souffrance. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:44:27) [89%] :\r\nBen, il y a eu des moments qui \u00e9taient moins dr\u00f4le, j'ai eu des \u00e9v\u00e9nements ma vie qui \u00e9tait moins dr\u00f4le des moments qui \u00e9taient plus joyeux, mais \u00e0 un moment donn\u00e9, comme tout politicien, vous devez en 15 secondes pouvoir vous relever et o\u00f9 se soit pas pavaner soit se relever, mais \u00e0 un moment donn\u00e9, il faut pouvoir passer \u00e0 2 \u00e0 autre chose et aller de l'avant et c'est vraiment ce \u00e0 quoi je m'oblige de faire dans les moments aussi bons que mauvais parce que faut pas non plus parce qu'il y a, vous avez un moment de totale ou ou vous \u00eates mis en avant pour des raisons qui vous semblent bonnes se pavaner je pense qu'il faut garder les pieds sur terre, mais aussi se relever rapidement et vous continuez de chercher la lumi\u00e8re sein des Fran\u00e7ais comme tout le monde, j'esp\u00e8re que je la cherche et que, et on, je ne sais pas si un jour on la trouve, mais on continue d'avancer, face \u00e0 la nuit. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:45:16) [82%] :\r\nTr\u00e8s bien, oui, si \u00e0 moment vous voyez une lumi\u00e8re vive \u00e7a c'est dangereux pour certaines, c'est parce que \u00e7a l'en, et l\u00e0 il faut vous inqui\u00e9tez -vous pas la chercher qui a dit : nous on ou qu'il a dit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:45:26) [88%] :\r\nDemandez phrase de vous dans la presse, C\u00e9line Amaudruz Laurent Geslin, vous devez deviner lequel des 2 a pris, a dit, a priori, vous, vous ne dites pas les m\u00eames choses, aux journalistes, et pourtant on verra qui a dit : je voulais \u00e9viter que tout ce Patrimoine Oral disparaissent, lequel des 2, alors je crois que c'est moi, \u00e7a oui c'est vous Laurent je voulais \u00e9viter que tout ce Patrimoine Oral disparaissent de quoi parlez -vous. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:45:45) [90%] :\r\nMais c'est en fait quand j'ai fait ce livre lynx, regards crois\u00e9s, j'ai fait un travail d'entretiens avec diff\u00e9rents garde- faune notamment ou biologistes ou grand amoureux de la nature qui ont fait des observations dans la nature, notamment du lynx \u00e9videmment parce qu'on \u00e9tait en plein coeur du sujet et qui ont fait des observations extraordinaire, sauf que c'est pas des, des gens qui vont \u00e9crire des bouquins et quand je rencontre notamment des garde- fous, moi je suis toujours passionn\u00e9 par leurs leurs anecdotes, leur histoire, parce que c'est des choses qui sont pour moi en tous les cas, compl\u00e8tement passionnante mais il suffit que ces gens -l\u00e0 partent partent \u00e0 la retraite et puis ben c'est termin\u00e9, on ne comprend pas, je vous voulez voil\u00e0, ils ont accumul\u00e9 une connaissance extraordinaire et puis qui dispara\u00eet et puis personne ne va leur parler et poser des questions comme : que c'est \u00e7a, donc, dans, dans le dans le livre, j'ai effectivement fait une s\u00e9rie d'entretiens de gens comme \u00e7a qui ont fait des observations, superbe et. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:46:40) [87%] :\r\nQui j'ai j'ai nomm\u00e9, \u00e9videmment, ces gens -l\u00e0 de fa\u00e7on \u00e0 voil\u00e0 avoir quelque chose d'\u00e9crit sur sur certaines observations exceptionnel qui a dit, tant qu'on ne me prouve pas que j'ai. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:46:50) [75%] :\r\nTort j'ai raison, moi vous fait \u00e7a \u00e7a, moi aussi, alors on a pas mal dans la tribune. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:46:56) [92%] :\r\nGen\u00e8ve en novembre 2013, vous dites tant qu'on ne me prouve pas que j'ai tort, j'ai raison. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:47:00) [90%] :\r\nBen oui, c'est-\u00e0-dire que je pense que si on dit quelque chose, c'est qu'on y croit oui, tant qu'on n'arrive pas \u00e0 vous prouver que vous avez tort d'c'est vous, c'est toujours aux autres de prouver, alors ben non, ben moi je j'argumente avec avec mes propres id\u00e9es mais preuve d'arguments mais il faut me prouver que j'ai tort. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:47:17) [90%] :\r\nEn revanche, si on me prouve que j'ai tort ou si on arrive \u00e0 me faire changer d'avis, je suis capable de dire : j'ai eu tort pardon ou je change d'avis, c'est \u00e7a : Savary. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:47:25) [96%] :\r\nC'\u00e9tait une question \u00e0 propos de votre t\u00e9nacit\u00e9, il y avait pas un sujet pr\u00e9cis quand vous dites tant qu'on ne me prouve pas que j'ai tort, j'ai raison, la derni\u00e8re fois qu'on vous a prouv\u00e9 que vous aviez tort C\u00e9line Amaudruz. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:47:36) [87%] :\r\nBonne question, ce que vous avez souvent raison, mais c'est \u00e7a, \u00e7a coince souvent la derni\u00e8re fois que vous approuvez vous aviez tort, \u00e7a a d\u00fb arriver quand m\u00eame dans C\u00e9line mais bien s\u00fbr, \u00e7a arrive tout le temps, mais je pense \u00e0 des choses vous oubliez m\u00e9moire s\u00e9lective, moi j'ai une m\u00e9moire s\u00e9lective, \u00e7a c'est, je pense, et dans des des banalit\u00e9s de la vie ou je, je me rappelle plus, mais d'accord, mais oui \u00e7a m'arrive souvent qu'on me prouve que j'ai tort, m\u00eame si j'ai raison. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:48:00) [93%] :\r\nAbsolument, absolument, seulement d'un tournoi tr\u00e8s bien compris C\u00e9line qui a dit cela va de l'adoration la plus aveugle \u00e0 la haine la plus sombre. \r\nC'est vous, Laurent, alors je pense alors l\u00e0 peut-\u00eatre c'est \u00e7a prouve que je dis laissez -vous, cela va de l'adoration la plus aveugle \u00e0 la haine la plus sombres, vous parlez Dominique Roux des chromosomes avec sa vie dans bien s\u00fbr, bien s\u00fbr, et vous dites : le grand public, soit l'adore, soit le d\u00e9teste l'adoration la plus aveugle \u00e0 la haine la plus sombre et en fait en fait. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:48:32) [89%] :\r\nC'est vrai que le lynx c'est plut\u00f4t un animal que que les gens aiment bien et il y a, qu'il y a une petite frange de la population chez les chasseurs notamment et pas tous les chasseurs, parce que je n'ai pas envie de me tout le monde dans le m\u00eame sac, qui ont vraiment une v\u00e9ritable haine sur ce pr\u00e9dateur mais c'est souvent des gens qui malheureusement connaissent pas connaissent pas l'animal connaissent pas non plus le milieu parce qu'en fait j'en souvent, souvent on nous on les gens qui critiquent les chasseurs vont souvent \u00eatre tax\u00e9 de urbain, des gens qui connaissent pas la nature, etc, et puis moi je pense que je la connais un petit peu parce que je suis \u00e0 peu pr\u00e8s tous les jours, j'y \u00e9tais, ce matin, j'y retourne tout \u00e0 l'heure et et moi, je vois pas les chasseurs, toute l'ann\u00e9e sur le terrain, donc je j'ai pas l'impression qu'ils connaissent mieux que moi, la nature, par contre, ils ont clairement des objectifs et que moi j'ai pas forc\u00e9ment et et certains chasseurs effectivement oui, ils sont une v\u00e9ritable haine qui \u00e0 mon avis est une haine aveugle et qui n'a pas de sens, qu'est ce qu'il reproche aux lynx de pr\u00e9lever trop de gibier notamment chevreuils et chamois et je pense qu'ils ont une vision un peu de d'un parc de Disneyland dans la for\u00eat, en consid\u00e9rant que si vous avez 350 chamois sur votre secteur, h\u00e9 ben, vous devez avoir 350 le l'ann\u00e9e d'apr\u00e8s, or \u00e9videmment selon les \u00e9pizooties selon les hivers selon les pr\u00e9l\u00e8vements de chasse, etc, bien \u00e9videmment, \u00e7a fluctue forc\u00e9ment le lynx est pr\u00e9sent aussi donc, ben voil\u00e0, tout \u00e7a, \u00e7a c'est c'est vivant, \u00e7a bouge le Lynx il tu commences \u00e0 moi alors chevreuils, chamois etc en gros il va tuer une grosse proie par semaine, sauf que \u00e7a, c'est des \u00e9tudes qui sont faites \u00e0 la louche, si vous me permettez l'expression parce que plus gourmands, non mais c'est surtout le signe qu'il y a des tas de il y a, en fait, il y a des tas de petites proies qui sont consomm\u00e9s homme donc, en r\u00e9alit\u00e9, il y a s\u00fbrement pas une grosse 3 par semaine, et parfois. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:50:13) [77%] :\r\nA pas quoi ce que vous venez d'et du li\u00e8vre il y a pas de la presse suisse, pardon, ce qui n'\u00e9tait pas de la fi\u00e8vre, moi je vais moi embrasure que oui je sais je sais, vous saviez qu'il y avait pas de la pas en Suisse, C\u00e9line. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:50:23) [77%] :\r\nDans la nature, la v\u00e9rit\u00e9 non, \u00e7a non je voudrais \u00e7a mais pas avec beaucoup de certains m\u00e9nages, ils ont des petits a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:50:28) [87%] :\r\nOui, oui, pas sauvage, mais pas dans la nature qui a dit les facile, nous avons \u00e9t\u00e9 \u00e9lev\u00e9 dans un milieu privil\u00e9gi\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:50:35) [74%] :\r\nNon. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:50:36) [81%] :\r\nAh ben \u00e7a, c'est pas moi crois c'est alors, alors, c'est moi, c'est que nous, C\u00e9line dans L'illustr\u00e9 alors \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:50:41) [92%] :\r\nTemps morts 2010 \u00e0 propos de votre jeunesse, vous dites : nous avons \u00e9t\u00e9 \u00e9lev\u00e9 dans un milieu privil\u00e9gi\u00e9 en parlant de vous, votre soeur et votre fr\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:50:48) [92%] :\r\nExactement, oui, je pense que j'ai \u00e9t\u00e9 clairement \u00e9lev\u00e9 dans un milieu privil\u00e9gi\u00e9, parce que c'est clair que, contrairement \u00e0 d'autres personnes, d'autres ben je n'ai pas eu ce besoin de chercher la nourriture j'\u00e9tais scolaris\u00e9 dans une bonne \u00e9cole mais \u00e7a, \u00e7a ne veut pas dire qu'on. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:51:06) [92%] :\r\nContrepartie, on n'a pas une \u00e9ducation stricte et s\u00e9v\u00e8re, et j'en suis tr\u00e8s reconnaissante \u00e0 mes parents parce que j'ai eu une enfance facile Madec in\u00e9dit beaucoup de rigueur et une \u00e9ducation tr\u00e8s stricte et je le renvoie remercie parce qu'aujourd'hui je pense que j'ai une bonne \u00e9ducation, du moins je l'esp\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:51:23) [89%] :\r\nEn lisant \u00e7a dans l'illustrer, j'avais presque la vraie l'impression que c'est un aveu comme s'il fallait avouer quelque chose c'est parfois handicap en politique suisse d'avouer qu'on vient d'un milieu privil\u00e9gi\u00e9, voire tr\u00e8s privil\u00e9gi\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:51:35) [87%] :\r\nBon \u00e7a d\u00e9pend ce que vous entendez par privil\u00e9gier, si vous vous tournez sur l'aspect financier, c'est vrai que \u00e7a \u00e7a \u00e7a d\u00e9rangerait une une gauche qui est circuit par exemple les \u00e9coles priv\u00e9es tout H mais non, je consid\u00e8re que je suis quelqu'un d'chanceuse et je je je je n'ai rien \u00e0 je n'ai pas \u00e0 Voiron, d'avoir eu une \u00e9ducation comme \u00e7a privil\u00e9gi\u00e9 je dire solo autant que j'ai eu de parents qui ont eu des enfants, \u00e7a c'est difficile qui sont battus toute leur vie, pourra \u00eatre o\u00f9 ils en sont aujourd'hui donc, moi, ils m'ont plut\u00f4t toujours dit quoiqu'il se passe du travail m'ont fait travailler d\u00e8s que j'avais 15 ans parce que je voulais monter \u00e0 cheval, donc il disait : si tu veux faire d'\u00e9quitation, tu vas payer des cours et tout \u00e7a donc une \u00e9ducation ou de o\u00f9 j'\u00e9tais privil\u00e9gi\u00e9 parce que j'avais j'avais ce que je pouvais avoir donc une bonne \u00e9ducation \u00e0 manger tout \u00e7a, mais avec beaucoup de rigueur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:52:24) [95%] :\r\n\u00e7a vous a pas enlev\u00e9 de sens des r\u00e9alit\u00e9s, c'est ce que vous voulez des. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:52:27) [91%] :\r\nNon, absolument pas, bien au contraire et et j'ai au moins je, je, je, j'arrive \u00e0 foire que j'ai, j'ai vraiment eu une enfance privil\u00e9gi\u00e9e et j'en suis tr\u00e8s reconnaissante \u00e0 mes parents. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:52:37) [85%] :\r\nEt vous connaissez le prix des parents chocolat par exemple, mais tout \u00e0 fait connaissez l'histoire Laurent H\u00e9lin debout. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:52:42) [90%] :\r\nSur ce que vous \u00eates en train de faire maintenant, on a parl\u00e9 de ce livre sur le lynx, des centaines de photos que vous avez du lynx, vous mettez \u00e0 la vid\u00e9o, on aura donc bient\u00f4t un documentaire sur le lynx bient\u00f4t j'esp\u00e8re, avec Laurence de. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:52:52) [90%] :\r\nP\u00e8re ben oui Val\u00e9rie j'esp\u00e8re effectivement \u00e7a va d\u00e9pendre un petit peu des rencontres que je vais faire ces prochains mois, j'aimerais bien que ce documentaire soit fait soit fini, termin\u00e9 en fin 2019, mais c'est vrai que, pas pour le moment, \u00e7a va \u00eatre beaucoup, beaucoup de terrain, apr\u00e8s j'ai heureusement des projets parall\u00e8les avec notamment l'OFEV avec France 3 pour un prime Time dans quelques, dans quelques semaines et puis, et puis voil\u00e0, oui, \u00e7a va \u00eatre beaucoup de terrain. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:53:18) [79%] :\r\nMais qu'est ce qu'il faut faire, alors quand on fait un documentaire sur le lynx. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:53:21) [93%] :\r\nEh ben, je d\u00e9couvre, je d\u00e9couvre que \u00e7a qu'il faut tout faire, il faut prendre du son, il faut faire des images, il faut faire des recherches, il faut faire beaucoup beaucoup chose des entretiens des interviews pour \u00e9viter de dire des b\u00eatises. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:53:31) [89%] :\r\nIl faudra raconter une histoire, il vous faut un acteur principal non oui alors \u00e7a c'est un \u00e7a va. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:53:36) [89%] :\r\nVraiment \u00eatre \u00e7a va vraiment \u00eatre la proie justement avec lequel je vais devoir batailler avec un sc\u00e9nariste avec un cor\u00e9alisateur avec une production tout sa t\u00eate est en train de se mettre en place doucement mais je suis \u00e0 passer, c'est mon b\u00e9b\u00e9, donc j'essaye de gestion, j'essaie de faire, oui, et j'essaie de de pas partir avec n'importe qui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:53:55) [84%] :\r\nEt puis alors vous C\u00e9line Amaudruz invit\u00e9e Laurent au Parlement, c'est \u00e7a, \u00e7a c'est clair, rendez- vous est pris, c'est tr\u00e8s bien, une photo de la poussera 2\u00e8me rendez- vous c'est un plaisir de vous avoir trouv\u00e9 dans cette \u00e9mission, merci beaucoup, C\u00e9line Amaudruz, merci, tr\u00e8s belle journ\u00e9e, Laurence, merci beaucoup, opposant les 4 ans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:54:09) [85%] :\r\nBonjour, dans un instant \u00e0 l'abordage, on va aller aux \u00c9tats-Unis, mais on va \u00e9viter les villes trop connu les endroits trop connu, \u00eatre dans un endroit vraiment perdu des \u00c9tats-Unis New York voil\u00e0 exactement l'OMS scolaire spectacle droit il y a personne, que personne ne conna\u00eet, oui, non et puis on va on va rencontrer ce lieu \u00e0 travers un lieu pr\u00e9cis, voil\u00e0 un geste, d'accord, dire et puis en m\u00eame temps dire un peu pour que \u00e7a donne envie, je pense que c'est un triomphe mais votre voix donne envie voil\u00e0, y a rien besoin de plus de 14 ans ce sera dans son instant avec toute l'\u00e9quipe d'Alain Cordier merci \u00e0 Fatmir Black a \u00e9crit : l'\u00c9lys\u00e9e cette \u00e9mission Marylin regard notre assistante de production et la programmation musicale de Jean-Baptiste Roumains somme. \r\nDemain, vous retrouvez Pauline prolixe \u00e0 cette m\u00eame place o\u00f9 donne l'adresse e-mail de l'\u00e9mission rdv \u00e0 RTS Point CH une adresse e-mail, vous pouvez par exemple utiliser pour nous proposer des invit\u00e9s bel apr\u00e8s- midi sur la premi\u00e8re, il est 15. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-06T14:29:04Z", "program": {"href": "/programs/4C1DB744-ED69-4AC3-9F9C-D01340941C0B", "id": "4C1DB744-ED69-4AC3-9F9C-D01340941C0B", "name": "Premier rendez-vous"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Schneiter, Jonas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Geslin, Laurent", "role": "Photographe", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schneiter, Jonas", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Amaudruz, C\u00e9line", "role": "conseill\u00e8re nationale UDC (GE) et vice-pr\u00e9sidente du parti", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4E1DC413-0940-4EA2-ADD0-9E6D68C2ED37", "internalArchiveId": "4E1DC413-0940-4EA2-ADD0-9E6D68C2ED37", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Bilan des sept premiers mois de Cesla Amarelle au Conseil d'Etat vaudois", "publicationDate": "2018-02-06T00:00:00Z", "summary": "La conseill\u00e8re d'Etat socialiste Cesla Amarelle a pris la t\u00eate du D\u00e9partement de la formation, de la jeunesse et des affaires culturelles, il y a sept mois. Son interview.\r\n\r\n* * Bilan des sept premiers mois de Cesla Amarelle au Conseil d'Etat vaudois  \r\nDans le canton de Vaud, cela fait 7 mois que la conseill\u00e8re d'Etat socialiste Cesla Amarelle est entr\u00e9e en fonctions. La nouvelle venue a pris la t\u00eate d'un d\u00e9partement toujours tr\u00e8s sensible, quel que soit le canton, celui de l'Instruction publique.  Michel Eymann, que pense le petit monde politique cantonal des premiers pas de la conseill\u00e8re d'Etat...?\r\nA supposer qu'elle ait eu quelques craintes, elle peut se rassurer... l'Yverdonnoise r\u00e9colte une bonne note...Certains socialistes avaient tent\u00e9 de lui savonner la planche lors de la primaire socialiste, on ne les entend plus...\r\nCesla Amarelle impressionne par sa ma\u00eetrise des dossiers et son ouverture d'esprit d\u00e9clare l'un des piliers de sa campagne. Elle a \u00e9t\u00e9 habile, ajoute-t-il, elle a donn\u00e9 des gages \u00e0 la droite dans le domaine de la formation professionnelle. Symbole de cette priorit\u00e9, l'arriv\u00e9e d'un des cadres de son coll\u00e8gue PLR Philippe Leuba.\r\nLionel Eperon a quitt\u00e9 la promotion \u00e9conomique pour diriger d\u00e9sormais la Direction g\u00e9n\u00e9rale de l'enseignement obligatoire, le titulaire du poste a \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9. Un homme proche du PLR tr\u00e8s branch\u00e9 sur l'importance de l'apprentissage...joli coup reconna\u00eet-on \u00e0 droite. \r\nDe son c\u00f4t\u00e9, un Vert note qu'elle s'est entour\u00e9e de cadres dynamiques et ouverts \u00e0 l'avenir...un vent nouveau souffle dans ce d\u00e9partement qui s'\u00e9tait un peu scl\u00e9ros\u00e9...dit-il\r\n***Michel,  la socialiste a aussi une bonne image \u00e0 droite...\r\nUn d\u00e9put\u00e9 PLR tr\u00e8s connu la qualifie de discr\u00e8te et redoutable. Outre l'arriv\u00e9e de Lionel Eperon, elle a nomm\u00e9 comme conseiller personnel le directeur du centre professionnel du Nord vaudois Michel Tatti. Un homme lui aussi sensible \u00e0 la revalorisation souhait\u00e9e des fili\u00e8res professionnelles... Elle est pragmatique dit ce d\u00e9put\u00e9, elle avance par petites touches et elle ma\u00eetrise ce lourd d\u00e9partement qu'il qualifie de cocotte-minute. \r\nLa nouvelle conseill\u00e8re d'Etat avait promis de rencontrer des profs et des directeurs d'\u00e9cole un peu partout dans le canton. Elle est \u00e0 l'\u00e9coute raconte un enseignant PLR actif en politique qui l'a vue dialoguer dans son \u00e9cole...elle arrive sans pr\u00e9jug\u00e9s ajoute-t-il.\r\nEnfin, du c\u00f4t\u00e9 des adversaires les plus r\u00e9solus de la gauche, en l'occurrence l'UDC, on rel\u00e8ve que la ministre n'a pas encore eu l'occasion de d\u00e9fendre des dossiers chauds devant le Parlement, mais sa mise en valeur de l'apprentissage r\u00e9jouit ce parti. \r\nUn dernier mot pour vous dire qu'une petite voix proche de l'Ex\u00e9cutif glisse avec une petite d\u00e9ception que la nouvelle venue n'a pas cass\u00e9 de vaisselle, ni avec ses coll\u00e8gues, ni avec le Parlement...elle r\u00e9organise pour le moment, mais les frictions sont \u00e0 ve nir ajoute cette source...", "durationSec": 658, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9290181", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Bilan des sept premiers mois de Cesla Amarelle au Conseil d'Etat vaudois / FOR_2018-02-06T18:20:00_developpement-11", "Forum du 06.02.2018"], "alternativeSummary": ["La conseill\u00e8re d'Etat socialiste Cesla Amarelle a pris la t\u00eate du D\u00e9partement de la formation, de la jeunesse et des affaires culturelles, il y a sept mois. Son interview."], "variantIds": ["ece-9290181"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:51:32Z", "speechToTexts": ["15.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nRetombe dans le canton de Vaud \u00e7a fait 7 mois que la conscience d'\u00c9tat socialiste Cesla Amarelle est entr\u00e9 en fonction, la nouvelle venue, a pris la t\u00eate d'un d\u00e9partement qui est pas toujours facile, hein, souvent insensibles, celui de l'Instruction publique, quel que soit le canton d'ailleurs dont on parle Michel Eymann : que pense le monde politique cantonal des premiers pas de la conseill\u00e8re d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [94%] :\r\nAlors, \u00e0 supposer qu'il y a eu quelques craintes, elle peut se rassurer : l'Yverdonnois, je r\u00e9colte une bonne note, certains socialistes avaient tent\u00e9 de lui savonner la planche lors de la primaire socialiste, h\u00e9 bien on ne les entend plus Cesla Amarelle impressionne par sa ma\u00eetrise des dossiers et son ouverture d'esprit, d\u00e9clare l'un des piliers de sa campagne, elle a \u00e9t\u00e9 habile, ajoute -t-il, elle a donn\u00e9 des gages \u00e0 la droite dans le domaine de la formation professionnelle, symbole de cette priorit\u00e9 de ces gages l'arriv\u00e9e d'un des cadres de son coll\u00e8gue PLR Philippe Leuba Lionel Eperon en effet quitt\u00e9 la promotion \u00e9conomique pour diriger d\u00e9sormais la direction g\u00e9n\u00e9rale de l'enseignement obligatoire, le titulaire du poste, a \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9 un homme proche du PLR tr\u00e8s branch\u00e9 sur l'importance de l'apprentissage, joli coup reconna\u00eet tant \u00e0 droite et puis de son c\u00f4t\u00e9 un Vert note qu'elle s'est entour\u00e9e de quatre dynamiques et ouverts \u00e0 l'avenir un vent nouveau souffle dans ce d\u00e9partement qui s'\u00e9tait un peu scl\u00e9ros\u00e9, dit -il. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:15) [89%] :\r\nLa socialiste, qui a aussi une bonne image \u00e0 droite, Michel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:18) [93%] :\r\nOui, un d\u00e9put\u00e9 PLR tr\u00e8s connu la qualifie de discr\u00e8te et redoutable exemple 2, l'autre l'arriv\u00e9e de Lionel et prompt \u00e0 la nomm\u00e9 comme conseiller personnel, le directeur du Centre professionnel du Nord Vaudois Michel Tati un homme lui aussi sensible \u00e0 la revalorisation souhait\u00e9e des fili\u00e8res professionnelles est pragmatique : 10 d\u00e9put\u00e9s et l'avance par petites touches et elle ma\u00eetrise ce lourd d\u00e9partement qu'il qualifie de cocotte-minute et puis la nouvelle conservait avait promis de rencontrer des profs et des directeurs d'\u00e9cole un peu partout dans le canton, elle est \u00e0 l'\u00e9coute, raconte un enseignant PLR actif en politique qui l'a vue dialoguer dans son \u00e9cole, elle arrive sans pr\u00e9jug\u00e9s, ajoute -t-il, du c\u00f4t\u00e9 des adversaires les plus r\u00e9solus de la gauche, en l'occurrence l'UDC, on rel\u00e8ve que la ministre a pas encore l'occasion de d\u00e9fendre des dossiers chauds devant le Parlement, mais sa mise en valeur de l'apprentissage r\u00e9jouit le parti enfin tout dernier mot pour vous dire qu'une petite voix proche de l'ex\u00e9cutif lisse avec une petite d\u00e9ception que la nouvelle venue n'a pas cass\u00e9 de vaisselle, ni avec ses coll\u00e8gues, ni avec le Parlement, elle r\u00e9organise pour le moment, mais les frictions sont probablement encore \u00e0 venir, ajoute 700. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:23) [84%] :\r\nMichel Hemman merci beaucoup, est avec nous au Cesla Amarelle, bonsoir Madame, bonsoir messieurs, alors conseill\u00e8re d'\u00c9tat, on a dit socialiste en charge de l'Instruction publique qu'est -ce que vous dites 2 bilan politique qui a \u00e9t\u00e9 tir\u00e9e, on a presque envie de dire, qu'est ce qui se passe Cesla Amarelle m\u00eame vos adversaires habituels sont contents de votre travail qu'est -ce que vous faites de faux. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:40) [90%] :\r\nMais \u00e9coutez on on change de fonction et donc la politique, c'est \u00e7a, c'est des fonds change de fonction et parfois on donne l'impression, quand on est au Conseil national de de casser, pas celle parce que \u00e9videmment il y a une th\u00e9\u00e2tralisation parfois des des d\u00e9bats parlementaires, qui sont tr\u00e8s forts et puis moi, j'\u00e9tais tr\u00e8s profil\u00e9 sur sur des dossiers qu'on dit tr\u00e8s clivant comme l'asile comme les les questions migratoires c'est vrai que c'est des des dossiers tr\u00e8s tr\u00e8s clivant, o\u00f9 il y a des des vraies luttes politiques au Conseil national, notamment et puis on passe dans une fonction qui ex\u00e9cutive et et cette fonction est diff\u00e9rente parce qu'on est vraiment dans un coll\u00e8ge gouvernemental dans lequel on fait avancer des dossiers et puis il y a un Pack gouvernemental qu'on doit respecte. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:24) [85%] :\r\nVous \u00eates devenu notable, Cesla, Amarelle \u00e7a fini la militante tr\u00e8s \u00e0 gauche qui se battaient \u00e0 fond pour ses id\u00e9es, vous mis trop d'eau dans votre vin. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:32) [90%] :\r\nNon mais c'est c'est c'est une question d'interpr\u00e9tation, \u00e0 des moments vous changer de fonction et puis vous avez une combativit\u00e9 ferme sur des dossiers que vous voulez faire avancer, vous vous exprimez pas n\u00e9cessairement tous les jours dans les m\u00e9dias, et puis vous vous vous cherchez \u00e0 \u00e0 garder justement cette flamme pour pour faire avancer les dossiers dans enlever l'enjeu de l'\u00e9cole, il y a des enjeux de fond tr\u00e8s tr\u00e8s important parce que l'\u00e9cole subit aujourd'hui plein de fouet de, de, de plein fouet les mutations sociales qui sont celles de la r\u00e9volution technologies num\u00e9riques qui sont celles des changements de comportement humain le changement aussi de la fonction parentale le fonctions les, les, les besoins aussi de l'\u00e9cole ont chang\u00e9, avec beaucoup de mesures socio- \u00e9ducative du du renforcement p\u00e9dagogique etc donc tout \u00e7a, disons il faut avoir la flamme pour 10 se battre tous les jours pour am\u00e9liorer le syst\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:23) [94%] :\r\nIl y a, il y a un mot qui revient tout le temps, pratiquement dans les diff\u00e9rents invit\u00e9s r\u00e9colter Michel Hemman c'est le mot dialogue le fait que vous \u00eates beaucoup \u00e0 l'\u00e9coute que vous allez voir les gens sur le terrain est -ce que \u00e7a veut dire, par d\u00e9faut, que ce n'a pas \u00e9t\u00e9 fait suffisamment auparavant, notamment par la personne \u00e0 qui vous avez succ\u00e9d\u00e9 Anne-Catherine Lyon. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:41) [93%] :\r\nNon, moi j'ai pas de de d'avis arr\u00eat\u00e9 sur disons ces ces questions, je pense, moi, je ressens le besoin aujourd'hui d'aller sur le terrain de devoir les \u00e9tablissements \u00e0 peu pr\u00e8s une ou 2 fois par semaine et puis des c\u00f4t\u00e9s, je pense que quand on est dans une fonction gouvernementale, c'est tr\u00e8s important de de s'ouvrir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:59) [92%] :\r\nParce que sinon comment \u00e7a pas \u00e9t\u00e9 fait suffisamment avant, sinon les gens seraient pas tellement heureuse d'avoir justement aujourd'hui cette porte ouverte du c\u00f4t\u00e9 du Conseil d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:07) [94%] :\r\n\u00e9coutez, moi en tout cas c'est vrai que je je ressens ce besoin l\u00e0 aujourd'hui et puis je j'entends que c'est une, c'est une n\u00e9cessit\u00e9 de de la part du corps enseignant de la part des parents de la part des syndicats de la part effectivement des des enfants aussi, parce qu'on avait une journ\u00e9e sur la politique de la jeunesse, on se rend compte qu'on discute beaucoup dans l'intrus par tellement de des questions des jeunes mais par exemple dans les conseils d'\u00e9tablissement, les jeunes sont pas n\u00e9cessairement tr\u00e8s entendu qu'il y a aussi une n\u00e9cessit\u00e9 d'ouvrir pour donner la vie au jeune pour que les jeunes puissent donner leur avis. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:40) [92%] :\r\nVous parliez de l'\u00e9cole aid\u00e9s et les principaux enjeux, vous avez cit\u00e9, notamment la question num\u00e9rique est -ce que c'est l\u00e0 vraiment l'enjeu crucial pour l'\u00e9cole vaudoise de demain. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:50) [91%] :\r\nLe Conseil d'\u00c9tat a rendu un programme de l\u00e9gislature qui \u00e9tait tr\u00e8s clair sur ces questions, la premi\u00e8re d\u00e8s le 1er des enjeux c'est la valorisation de la formation professionnelle, je crois que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 clair, c'est la mesure num\u00e9ro 1 de ce programme, l'apprentissage, l'apprentissage tendu Alcan n'\u00e9cole des m\u00e9tiers, on se rend compte effectivement que notre canton a \u00e9t\u00e9 pendant longtemps dans un climat on valorisait surtout les \u00e9tudes longues, elle le fait par exemple que les al\u00e9as entrent en apprentissage \u00e0 environ 19 ans, \u00e7a d\u00e9montre que, il faut r\u00e9fl\u00e9chir sur les causes de cette entr\u00e9e tardive dans dans le march\u00e9 du enfin dans dans le march\u00e9 de la formation professionnelle, par exemple, et \u00e7a, c'est vrai qu'il y a des mesures \u00e0 prendre ces prochains mois seront consacr\u00e9s fermement \u00e0 assez \u00e0 ce qu'on puisse pr\u00e9parer la rentr\u00e9e 2018, avec une vraie valorisation de la formation professionnelle, faut que le les les jeunes puissent davantage \u00eatre attir\u00e9s attirer leur attention sur les les plus- values forte qu'il y a dans la formation professionnelle, parce que c'est, c'est un des piliers de notre \u00e9conomie, puis c'est en m\u00eame temps un pilier de la formation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:53) [91%] :\r\nC'est int\u00e9ressant d'une question Amarelle, professeur de droit \u00e0 l'universit\u00e9 Neuch\u00e2tel une parfaite acad\u00e9mique, on vous a moins entendu sur ces enjeux -l\u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 vous \u00e9tiez parlementaire sur l'importance de la valorisation de l'apprentissage, fait de la politique aussi avec \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:07) [91%] :\r\nNon mais, \u00e7a, c'est clair, mais disons au Parlement, je m'occupais aussi des requ\u00e9rants d'asile et d\u00e9j\u00e0 pr\u00e8s apprentissage pour les requ\u00e9rants d'asile c'est vrai que j'\u00e9tais tr\u00e8s dans le dossier migration \u00e0 l'\u00e9poque, mais c'est vrai que, disons, la meilleure mani\u00e8re d'ins\u00e9rer les jeunes qui ont des certaines difficult\u00e9s, on va dire que ce soit les \u00e9l\u00e8ves allophones que ce soit les \u00e9l\u00e8ves qui, qui sont des fois plac\u00e9 en situation difficult\u00e9s scolaire c'est de leur montrer les ouvertures qu'ils peuvent avoir sur le sur le, sur le long terme et \u00e7a, c'est clair que le la formation professionnelle pour des enfants par exemple, qui ont des probl\u00e8mes socio- \u00e9ducatifs pour des enfants qui ont envie de faire, disons, un vrai travail, parce qu'aujourd'hui on parle d'apprentissage, mais disons c'est pas une, c'est pas une punition, l'apprentissage, loin de l\u00e0, disons, et surtout maintenant dans le syst\u00e8me perm\u00e9able qu'on a aujourd'hui, on peut commencer par un apprentissage et puis bifurqu\u00e9 sur une autre \u00e9cole et puis revenir sur, on est dans un syst\u00e8me de formation qui, tout au long de la vie et \u00e7a c'est tr\u00e8s impor. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:10) [93%] :\r\nTant Cesla Amarelle on l'a dit, vous avez pas encore cass\u00e9 de vaisselle \u00e7a pourrait venir peut-\u00eatre avec ce scandale politique dont vous h\u00e9ritez et que vous allez devoir g\u00e9rer, on l'annon\u00e7ait sur notre antenne la semaine derni\u00e8re le canton qui va devoir revoir ses tarifs pour les ann\u00e9es prop\u00e9deutique dans les HES en bref, jusqu'ici, c'\u00e9tait beaucoup trop bon march\u00e9 jusqu'\u00e0 10 fois moins cher qu'ailleurs et vous allez devoir adapter ses tarifs et vous allez devoir aussi vous expliquer o\u00f9 tout cet argent est pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:40) [92%] :\r\n\u00e9coutez je, je, je, j'ai un peu de mal \u00e0 comprendre parce que vous savez, on est dans un d\u00e9partement qui est un peu pr\u00e8s 2 9 milliards de budget, que c'est un d\u00e9partement il y a une multitude de dossiers et le r\u00f4le principal du conseiller d'\u00c9tat, c'est de tracer une ligne avec des enjeux majeurs, je vous ai parl\u00e9 de la valorisation de la formation professionnelle de la question de de par exemple de l'adaptation de la L\u00e9o, par exemple, la loi sur l'\u00e9cole obligatoire pour justement qui est davantage d'heures pass\u00e9es entre les enseignants et leurs \u00e9l\u00e8ves, le ma\u00eetre de classe et leurs \u00e9l\u00e8ves le le r\u00f4le de la, de, de, de la formation en g\u00e9n\u00e9ral pour les nouveaux m\u00e9tiers avec le num\u00e9rique et c'est vrai que cette question, que vous avez \u00e9voqu\u00e9s sur les cales, notamment sur le fait qu'il y a une taxe qui n'\u00e9tait pas pour 27 un peu pr\u00e8s, moins d'une trentaine d'\u00e9tudiants qui \u00e9taient un tout petit peu plus basse que on aurait pu le pr\u00e9voir, h\u00e9 bien c'est vrai que c'est le fruit d'une politique qui a \u00e9t\u00e9 plut\u00f4t lib\u00e9rale pour les \u00e9tudiants \u00e9trangers au sein surtout de certaines hautes \u00e9coles, et en particulier celle de l'ECAL et aujourd'hui, quand on va r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 la mani\u00e8re de s'adapter par rapport aux pratiques des autres cantons mais j'aimerais relever, c'est que moins d'une trentaine d'\u00e9tudiants concern\u00e9s et que c'est pour une ann\u00e9e, c'est-\u00e0-dire le prop\u00e9deutique et \u00e7a, c'est vrai qu'on va s'adapter progressivement mais 120 100 cass\u00e9 de vaisselle au au \u00e0 la pratique des autres cantons qui eux sont plus plus et rigoureux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:07) [90%] :\r\nEn quelques mots tr\u00e8s rapidement, on va conclure avec une question peut plus politique, parlant de de vaisselle cass\u00e9e, on imaginait durant la campagne \u00e9lectorale, la, la, la difficult\u00e9 de la relation entre vous et Pierre-Yves Maillard le patron quand m\u00eame de du gouvernement Vaudois, comment \u00e7a se passe avec Pierre-Yves Maillard, vous arrivez \u00e0 vous entendre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:22) [89%] :\r\nBen oui, enfin on a un coll\u00e8ge gouvernemental qui fonctionne bien et puis c'est clair que \u00e7a \u00e7a tous les membres du du coll\u00e8ge le font aujourd'hui, on a la chance parce qu'on a parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure des soins dentaires, mais il faut quand m\u00eame le dire que concr\u00e8tement un des indicateurs politiques les plus importants, c'est le budget 2018 et celui -ci a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e de mani\u00e8re tr\u00e8s large et rapide, le programme de lundi, tous les autres cantons ne peuvent pas en dire, tous les autres quand on ne peut pas, au dire autant \u00e7a c'est la preuve que le Conseil d'\u00c9tat, disons, m\u00e8ne une politique forte convaincante et qu'est coll\u00e9giale, merci, ce sera Marine, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous, merci \u00e0 vous et on. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-06T18:18:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Eymann, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-21F49212-9C8D-4B0D-8B12-31108419F734", "internalArchiveId": "21F49212-9C8D-4B0D-8B12-31108419F734", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2018-02-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Micha\u00ebl Dantinne, professeur de criminologie au centre d'\u00e9tude sur le terrorisme \u00e0 l'Universit\u00e9 de Li\u00e8ge en Belgique;Jean-fran\u00e7ois Mondeguer, membre de l'association 13 onze 15 fraternit\u00e9 v\u00e9rit\u00e9 et p\u00e8re d'une victime;Boukari, Fouad;Fran\u00e7ois Savary, responsable des Investissements chez Prime Partner\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(01/REGLEMENTATION EXPLOSIFS ITV DANTINNE) Des substances permettant de fabriquer des explosifs sont en vente libre en Suisse... \r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut mettre un terme \u00e0 cette situation unique en Europe...\r\nEt donc limiter l'acc\u00e8s \u00e0 ces produits pris\u00e9s des terroristes. \r\nUn projet de loi est actuellement en consultation. \r\nMais si la France et la Belgique ont tard\u00e9 \u00e0 appliquer la l\u00e9gislation europ\u00e9enne en la mati\u00e8re, la Suisse et sa loi arrivent beaucoup trop tard. \r\nC'est l'avis de Micha\u00ebl Dantinne, professeur de criminologie au centre d'\u00e9tude sur le terrorisme \u00e0 l'Universit\u00e9 de Li\u00e8ge en Belgique...\r\nDes propos recueillis par Marc Menichini\r\n(10/MULTI PROCES ABDELSLAM ITV MONDEGUER) *** Ces pr\u00e9curseurs d'explosif ont notamment \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9s dans les attentats de Paris, dont le dernier survivant, Salam Abdelslam \u00e9tait devant ses juges hier \u00e0 Bruxelles. \r\nL'unique survivant des commandos du 13 novembre est soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir tir\u00e9 sur des policiers lors de sa traque, qui a pris fin le 15 mars 2016 \u00e0 For\u00eat, pr\u00e8s de la capitale belge.\r\nSalam Abdelslam qui n'a pas souhait\u00e9 parl\u00e9,m\u00eame si il laiss\u00e9 \u00e9chapp\u00e9 quelques phrases...\r\n\u00ab Je n'ai pas peur de vous ni de vos alli\u00e9s \u00bb. A t-il notamment lanc\u00e9 \u00e0 l'ouverture de son proc\u00e8s...\r\nLes familles de victimes sont am\u00e8res, et crient \u00e0 la provocation. \r\nJean-fran\u00e7ois Mondeguer a eu beau s'y pr\u00e9parer, \u00e7a reste une souffrance pour ce membre de l'association \"13 onze 15 fraternit\u00e9 v\u00e9rit\u00e9\". \r\n  0'24''\r\nDes propos recueillis par nos confr\u00e8res de radio France.\r\nLa procureure a requis 20 ans de prison hier, la peine maximale.\r\nLe proc\u00e8s reprendra jeudi avec la fin des plaidoiries des parties civiles, et celles de la d\u00e9fense.\r\n(Bve Berset Rohingyas) La Suisse promet 12 millions de francs pour venir en Aide aux Rohingyas r\u00e9fugi\u00e9s au Bangladesh.\r\nAnnonce hier du pr\u00e9sident de la conf\u00e9d\u00e9ration.\r\nAlain Berset en visite officielle \u00e0 Daca\r\nBerne qui avait d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 une aide de 8 millions de francs... en octobre dernier... pour cette minorit\u00e9 musulmane pers\u00e9cut\u00e9e par l'arm\u00e9e birmane.\r\n(Bve Maldive) Arrestations d'opposants, fermeture du Parlement... La r\u00e9pression se durcit aux Maldives:\r\nLe pr\u00e9sident Abdulla Yameen a d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 hier soir l'\u00e9tat d'urgence pour une dur\u00e9e de 15 jours. \r\nCette d\u00e9cision vient renforcer les pouvoirs d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s vastes des forces de s\u00e9curit\u00e9 pour arr\u00eater et maintenir en d\u00e9tention des suspects, et intervient alors que la Cour supr\u00eame et le gouvernement sont dans un rapport de force tendu.\r\nLe pr\u00e9sident des Maldives qui a refus\u00e9 de lib\u00e9rer des prisonniers politiques comme le lui ordonnait la Cour supr\u00eame, et a mis en garde contre toute tentative de destitution ou d'arrestation le concernant.\r\n(20/CHUTES DES BOURSES) *** S\u00e9ances agit\u00e9es sur les march\u00e9s financiers... \r\nLa Bourse de Tokyo d\u00e9vissait de plus de 5% ce matin, embo\u00eetant le pas \u00e0 Wall Street o\u00f9 le Dow Jones a cl\u00f4tur\u00e9 en forte baisse hier soir, moins 4,61%. \r\nCe repli de l'indice vedette de Wall Street est une cons\u00e9quence de l'augmentation significative des salaires en janvier aux Etats-Unis. \r\nUne annonce qui a raviv\u00e9 les craintes d'inflation. \r\nLes investisseurs redoutent que la banque centrale am\u00e9ricaine, la Fed, rel\u00e8ve ses taux, plus rapidement que pr\u00e9vu. \r\nFran\u00e7ois Savary, responsable des Investissements chez Prime Partner,  lui se veut  rassurant.\r\nPropos recueillis par Anouk Henry\r\n(Bve Brexit) Le n\u00e9gociateur en chef de l'Union europ\u00e9enne sur le Brexit  a press\u00e9 hier le gouvernement de Theresa May de \"faire un choix\" sur l'apr\u00e8s Brexit\r\nMichel Barnier en visite \u00e0 Londres a rappel\u00e9 que des barri\u00e8res commerciales \u00e9taient \"in\u00e9vitables\" en dehors de l'union douani\u00e8re et du march\u00e9 unique.\r\nLes deux camps esp\u00e8rent conclure un accord en mars, avant d'entamer les discussions sur la future relation bilat\u00e9rale.\r\n(Bve Allemagne gouv + gr\u00e8ve) Ultime compte \u00e0 rebours en Allemagne pour former un gouvernement .\r\nVingt-quatre heures pour trouver un accord ou plonger dans l'inconnu: Angela Merkel engage ce mardi un ultime bras de fer avec les sociaux-d\u00e9mocrates dans l'espoir de former une coalition et sortir le pays de l'impasse politique.\r\n(Bve Allemagne IG Metall) *** L'Allemagne ou le conflit entre IG Metall et les patrons de l'industrie devrait s'apaiser. \r\nLes salari\u00e9s de la m\u00e9tallurgie vont avoir le droit de r\u00e9duire leur temps de travail \u00e0 28 heures par semaine, sans compensation salariale et pour un temps limit\u00e9. \r\nUn accord, \u00e0 forte port\u00e9e symbolique dans la premi\u00e8re \u00e9conomie europ\u00e9enne, a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 cette nuit.\r\nApr\u00e8s des semaines de n\u00e9gociations et en parall\u00e8le de d\u00e9brayages dans les usines.\r\nLa f\u00e9d\u00e9ration des employeurs de ce secteur, qui comprend notamment l'industrie automobile, a obtenu en \u00e9change davantage de flexibilit\u00e9 pour augmenter le temps de travail \u00e0 40 heures par semaine pour les salari\u00e9s qui le souhaitent.\r\n(14/RYANAIR JEU DU BATON ET DE LA CAROTTE PA) Dans le secteur a\u00e9ronautique .. Malgr\u00e9 des milliers de vols annul\u00e9s l'automne dernier, le b\u00e9n\u00e9fice net du troisi\u00e8me trimestre de Ryanair a progress\u00e9 de 12%. \r\nSon chiffre d'affaires augmente de 4%. \r\nLa compagnie a\u00e9rienne irlandaise \u00e0 bas co\u00fbts explique ces r\u00e9sultats par la croissance de son trafic passagers, et une baisse du prix des billets compens\u00e9e par d'autres sources de revenus. \r\nUn taux de remplissage de 96%, c'est le plus haut d'Europe. \r\nMais Olivier Schorderet, le patron de Ryanair en a profit\u00e9 hier pour lancer un avertissement aux pilotes. \r\n  0'50''\r\n(Bve Listes GE) Un nombre de candidatures record Les \u00e9lections cantonales genevoise, le 15 avril.\r\n31 candidats pour le 1er tour de l'\u00e9lection du Conseil d'Etat... \r\nEt pr\u00e8s de 620 pr\u00e9tendants pour les 100 si\u00e8ges du Grand Conseil... \r\nDes listes qui seront d\u00e9finitives jeudi, apr\u00e8s validation de la Chancellerie. \r\nAu Gouvernement, 6 des 7 ministres en place se repr\u00e9sentent. \r\nLe pr\u00e9sident, Fran\u00e7ois Longchamp, est le seul \u00e0 ne pas briguer de nouveau mandat.\r\n(TF1/BILAN D'ANJA WYDEN GUELPA PA) *** Elle sera notre invit\u00e9e \u00e0 7h33 :  la chanceli\u00e8re du canton de Gen\u00e8ve, Anja Wyden Guelpa, ne briguera pas un 3e mandat. \r\nUne d\u00e9cision qu'elle a communiqu\u00e9 la semaine derni\u00e8re au Conseil d'Etat. \r\nAnja Wyden nomm\u00e9e \u00e0 la t\u00eate de la Chancellerie en 2009, \u00e0 36 ans, alors qu'elle \u00e9tait directrice de l'Action sociale, et o\u00f9 elle avait succ\u00e9d\u00e9 \u00e0 Fran\u00e7ois Longchamp. \r\nC'est d'ailleurs ce m\u00eame Fran\u00e7ois Longchamp qui l'a propuls\u00e9e \u00e0 la Chancellerie, o\u00f9 son premier mandat s'est av\u00e9r\u00e9 difficile, Sylvie Belzer\r\n  1'04''\r\n((Difficile d'abord parce qu'il fallait succ\u00e9der au flamboyant Robert Hensler, qui r\u00e9gnait en ma\u00eetre sur la Chancellerie, surnomm\u00e9 d'ailleurs le 8e Conseiller d'Etat, tant il s'\u00e9tait arrog\u00e9 de pr\u00e9rogatives. Avec Anja Wyden Guelpa, le Conseil d'Etat jouait \u00e0 la fois l'atout femme et la carte jeune. Difficile ensuite car si le renouvellement est le bienvenu, ce premier mandat sera marqu\u00e9 par des bourdes retentissantes. Citons en deux: l'oubli des fun\u00e9railles de Monseigneur Genoud. L'invitation n'aurait pas \u00e9t\u00e9 transmise au Conseil d'Etat et, plus grave, l'affaire des signatures pour les r\u00e9f\u00e9rendums sur les accords Rubik arriv\u00e9es hors d\u00e9lai parce qu'envoy\u00e9es \u00e0 la derni\u00e8re minute en courrier B. Ces signatures n'auraient pas suffi \u00e0 faire aboutir le r\u00e9f\u00e9rendum, affirmera-t-on par la suite, mais elles lui valent des demandes de d\u00e9mission de la part de l'UDC et du MCG. Ce qui n'arrivera pas, les partis tradionnels lui r\u00e9it\u00e8rent leur soutien. Depuis, la Chanceli\u00e8re incarne l'avanc\u00e9e du vote \u00e9lectronique et la d\u00e9mocratisation de la politique aupr\u00e8s des jeunes. Son projet Cin\u00e9Civic, qui donne la parole \u00e0 des jeunes qui incitent d'autres jeunes \u00e0 aller voter a s\u00e9duit d'autres cantons. Mais son mentor Fran\u00e7ois Longchamp ne se repr\u00e9sente pas. Possible que \u00e7a ait aussi pes\u00e9 dans sa d\u00e9cision. ))\r\n(19/ SESSION CIO) Trente-deux sportifs russes non-invit\u00e9s par le CIO pour les jeux Olympiques de Pyeongchang, ont fait appel devant le Tribunal arbitral du sport, le TAS qui l'a annonc\u00e9 ce matin.\r\nLes appels, seront examin\u00e9s demain \u00e0 deux jours de l'ouverture des Jeux par une chambre ad-hoc du TAS install\u00e9e \u00e0 Pyeongchang.\r\nNouvel \u00e9pisode dans ce conflit qui oppose le Comit\u00e9 International Olympique et le Tribunal arbitral du Sport apr\u00e9s la lev\u00e9e de la suspension \u00e0 vie de plusieurs sportifs russes soup\u00e7onn\u00e9s de dopage. \r\nAlain Th\u00e9voz, vous \u00eates l'un de nos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux en Cor\u00e9e du Sud.\r\nUn climat glacial regne entre le TAS et le CIO alors que s'ouvre ce matin la session du Comit\u00e9 International Olympique...\r\n------------------------\r\n\u00ab La d\u00e9cision du TAS est tr\u00e8s surprenante ; choquante m\u00eame ! \u00bb s'est exclam\u00e9 Denis Oswald, le pr\u00e9sident de la Commission disciplinaire du CIO qui avait prononc\u00e9 ces suspensions \u00e0 vie.\r\nLe Neuch\u00e2telois a fait part de son profond d\u00e9sarroi et de son incompr\u00e9hension totale devant la 132\u00e8me session du CIO qui vient de s'ouvrir \u00e0 PyeongChang ; il estime que les arbitres du TAS ont appliqu\u00e9 un niveau de preuves qui n'a jamais \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 par le pass\u00e9 par le TAS  ou le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral suisse. \r\nDenis Oswald a encore pr\u00e9cis\u00e9 \u00ab qu'il ne s'agissait pas - en l'esp\u00e8ce - d'un proc\u00e8s criminel o\u00f9 le moindre doute doit profiter \u00e0 l'accus\u00e9. \u00bb Une lev\u00e9e de suspension qui - selon le CIO - encourage les tricheurs.\r\nRELANCE : Une d\u00e9cision qualifi\u00e9e de \u00ab camouflet \u00bb pour le CIO. Son pr\u00e9sident Thomas Bach avait \u00e9galement critiqu\u00e9 le TAS et son mode de fonctionnement. \r\nL'Allemand estime que : \u00ab le TAS a un besoin urgent de r\u00e9formes dans la structure interne du TAS pour parvenir \u00e0 plus de qualit\u00e9 et de continuit\u00e9 dans les jugements. \u00bb\r\nIronie du sort, le CIO et le TAS qui ont leur si\u00e8ge \u00e0 Lausanne... vont devoir r\u00e9gler leur diff\u00e9rend, une fois ces Jeux termin\u00e9s. \r\nUne tension extr\u00eame est perceptible \u00e0 trois jours de la c\u00e9r\u00e9monie d'ouverture \u00e0 PyenongChang o\u00f9 le TAS s'est d\u00e9localis\u00e9 et traite toutes les affaires \u00ab olympiques \u00bb. dont la derni\u00e8re qui vient de tomber : la demande de participation aux Jeux de 32 athl\u00e8tes russes qui n'ont pas re\u00e7u d'invitation du CIO !\r\nEXTRO : Alain Th\u00e9voz, notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 PyeongChang.\r\n(02/VS/JO MARQUE DE SION + CONTEXTE PA) *** Et voila qui pourrait donner un serieux coup de pouce \u00e0 la candidature olympique valaisanne...\r\nLa marque \u00abSion 2026 - Les Jeux au coeur de la Suisse\u00bb, ainsi que tous les noms de domaines qui lui sont li\u00e9s, ont \u00e9t\u00e9 c\u00e9d\u00e9s par Christian Constantin:\r\nLe pr\u00e9sident du FC Sion, a c\u00e9d\u00e9s les droits \u00e0 l'association responsable de la candidature valaisanne . \r\nAlors que ce mardi a lieu,Yves Terrani, le lancement de la campagne intitul\u00e9e \u00abSion 2026-OUI\u00bb.. \r\n  0'58''\r\nEt le Valaisans qui se prononceront sur les Jeux 2026, le 10 juin prochain\r\n(Bve Grid kids F1) *** Et puis quand le football inspire la Formule 1...\r\nDes enfants vont remplacer les mannequins. \r\nIls accompagneront les pilotes sur les grilles de d\u00e9part des Grand Prix de Formule 1, au lieu des c\u00e9l\u00e8bres \"grid girls\".\r\nL'annonce est tomb\u00e9e hier soir.\r\nA la suite du mouvement #MeToo, le groupe am\u00e9ricain Liberty Media, qui d\u00e9tient les droits commerciaux de la F1, avait annonc\u00e9 son intention d'en terminer avec ces jeunes femmes, choisies pour leur plastique, pour indiquer notamment l'emplacement des monoplaces. \r\nComme les enfant tenant la main des footballeurs lors de l'entr\u00e9e sur le terrain, ces \"grid kids\", c'est le nouveau terme, seront s\u00e9lectionn\u00e9s sur la base du m\u00e9rite ou par tirage au sort au sein des clubs locaux de sport automobile.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 880, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9290217", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-02-06T06:59:58_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-02-06T06:59:58_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-9290238", "ece-9290217"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:25:08Z", "speechToTexts": ["14.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [90%] :\r\n\u00e0 la une de cette matinale, les jeux Olympiques pas ceux de Pyongyang, ceux de Sion 2000 26 le projet entrent dans une phase d\u00e9cisive les Valaisans voteront le 10 juin prochain : ce sont eux qui ont l'avenir de ces Jeux olympiques helv\u00e9tique dans les mains, puisqu'un on mettrait un point final \u00e0 ce projet, les partisans de ces JO entre en campagne aujourd'hui, nous demanderons \u00e0 Vincent Riesen, du comit\u00e9 pour le oui, comment ils comptent convaincre et enthousiasm\u00e9 les Valaisans dans cette m\u00eame dette inhale l\u00e9galement on va parler de certaines substances chimiques en vente libre en Suisse, elle sert de d\u00e9sinfectant ou alors sont utilis\u00e9es comme engrais par exemple, mais elles peuvent aussi servir \u00e0 faire des bombes, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le cas lors des attentats de Paris ou de Bruxelles, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut mettre fin \u00e0 cette exception suisse et planche sur une loi, la crainte, c'est que des terroristes viennent se servir ici, seul pays europ\u00e9en o\u00f9 c'est en vente libre d\u00e9cryptage tout \u00e0 l'heure avec Marc ni qui nie et puis l'invit\u00e9 de Romain Clivaz ce matin cette Ania Avedon Guelpa la Haut-Valaisanne devenue chanceli\u00e8re du canton de Gen\u00e8ve, \u00e0 l'\u00e9poque, elle avait 36 ans, elle ne briguera pas de 3\u00e8me mandat on reviendra avec elle sur ces ann\u00e9es sur cette fonction tr\u00e8s particuli\u00e8re, sorte de 8\u00e8me, conseiller d'\u00c9tat, Annie Avedon Guelpa sera avec nous dans une demi- heure mais l\u00e0 tout de suite le journal avec Foued Boukari bonjour Fred. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:19) [92%] :\r\nBonjour, acheter des produits pouvant servir \u00e0 la fabrication d'explosifs, rien de plus simple en Suisse puisqu'ils sont en vente libre, contrairement \u00e0 nos voisins, qui dispose d'une l\u00e9gislation \u00e0 l'\u00e9chelle europ\u00e9enne Berne planche \u00e9galement sur une loi salade de slam d\u00e9fie la justice lors de son proc\u00e8s, Bruxelles le seul terroriste survivant des attentats de Paris du 13 novembre compara\u00eet depuis hier pour une autre affaire en Belgique, il ne compte pas s'exprimer, \u00e0 3 jours de l'ouverture des Jeux olympiques en Cor\u00e9e du Sud, le torchon br\u00fble entre le comit\u00e9 international olympique et le Tribunal arbitral du sport 32 nouveaux sportifs russes non- invit\u00e9s par le CIO \u00e0 Pyongyang, ont fait appel ce matin devant le TAS, nous ferons le point en fin de journal, avec Alain Th\u00e9voz, l'un de nos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:03) [95%] :\r\nDes substances chimiques permettant de fabriquer des explosifs sont encore en vente libre en Suisse, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut mettre un terme \u00e0 cette situation unique en Europe et donc limiter l'acc\u00e8s \u00e0 ces produits pris\u00e9s des terroristes, un projet de loi est actuellement en consultation, mais si la France et la Belgique ont tard\u00e9 \u00e0 appliquer la l\u00e9gislation europ\u00e9enne en la mati\u00e8re, la Suisse et sa loi arrive beaucoup trop tard, c'est l'avis de Micha\u00ebl Dantinne, professeur de criminologie au Centre d'\u00e9tudes sur le terrorisme \u00e0 l'universit\u00e9 de Li\u00e8ge en Belgique. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:32) [90%] :\r\nOn dira que mieux vaut tard que jamais, oui, mais c'est aussi une constante finalement de toute la criminalit\u00e9 et encore plus de ce type de criminalit\u00e9 la tr\u00e8s cach\u00e9 tr\u00e8s dangereuse, c'est que c'est un jeu du gendarme et du voleur mais c'est un jeu dans lequel le voleur \u00e0 2, 3, 4 coups d'avance sur le gendarme les lourdeurs politique technique l\u00e9gislatives et ensuite administratives pour mettre sur pied des politiques et des dispositifs n'ont absolument aucune commune mesure avec la flexibilit\u00e9, la l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 de ceux qui projettent de commettre des attentats, donc en effet on a toujours beaucoup de coups de retard et l\u00e0 on est vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s tard. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:11) [85%] :\r\nDes propos recueillis par Marc mini Keny. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:12) [94%] :\r\nCes pr\u00e9curseurs d'explosifs ont notamment \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9s dans les attentats de Paris, dont le dernier survivant Salah Abdeslam \u00e9tait devant ses juges hier \u00e0 Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:20) [91%] :\r\nL'unique survivant des commandos du 13 novembre soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir tir\u00e9 sur des policiers lors de sa traque qui a pris fin le 15 mars 2016 \u00e0 For\u00eat pr\u00e8s de la capitale belge salle Abdeslam, qui n'a pas c'\u00e9tait parler m\u00eame s'il a laiss\u00e9 \u00e9chapper quelques phrases : je n'ai pas peur de vous ni de vos alli\u00e9s -t-il notamment lanc\u00e9 \u00e0 l'ouverture de son proc\u00e8s, les familles des victimes sont am\u00e8res et crient \u00e0 la provocation, Jean-Fran\u00e7ois Mondeguer, gu\u00e8re beau, beau pr\u00e9parer \u00e7a reste une souffrance pour ce membre de l'association 13 onze 15 fraternit\u00e9 v\u00e9rit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:49) [88%] :\r\nCe qui est frustrant dans l'histoire c'est que s'il parlait, je crois qu'on apprendrait beaucoup de choses et, pour moi, parce que ma fille a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9e, la belle \u00e9quipe, c'\u00e9tait important de pouvoir \u00eatre \u00e0 tous les moments forts de ce qui concerne les terroristes, \u00eatre pr\u00e9sent notamment cette premi\u00e8re fois, on pouvait \u00eatre confront\u00e9 entre guillemets quand m\u00eame Abdesslam D'ailleurs il. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:13) [95%] :\r\nDes propos recueillis par nos confr\u00e8res de Radio France, le procureur, la procureur, qui a requis 20 ans de prison hier la peine maximale, le proc\u00e8s reprendra jeudi avec la fin des plaidoiries des parties civiles et celles de la d\u00e9fense, la Suisse, promet 12 millions de francs pour venir en aide aux Rohingyas r\u00e9fugi\u00e9s au Bangladesh, annonce faite hier par le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Alain Berset en visite officielle \u00e0 Daca Berne, qui avait d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 une aide de 8 millions de francs en octobre dernier pour cette minorit\u00e9 musulmane pers\u00e9cut\u00e9e par l'arm\u00e9e birmane. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:41) [97%] :\r\nS\u00e9ance agit\u00e9e sur les march\u00e9s financiers. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:44) [96%] :\r\n\u00e0 la Bourse de Tokyo d\u00e9vissait de plus de 5 pourcent ce matin, embo\u00eetant le pas \u00e0 Wall Street o\u00f9 le Dow Jones a cl\u00f4tur\u00e9 en forte baisse hier soir, moins4,61 pourcent ce repli de l'indice vedette de Wall Street est une cons\u00e9quence de l'augmentation significative des salaires en janvier aux \u00c9tats-Unis, une annonce qui arrive, qui a raviv\u00e9 les craintes d'inflation, les investisseurs redoutent que la banque centrale am\u00e9ricaine, la Fed rel\u00e8ve ses taux plus rapidement que pr\u00e9vu, Fran\u00e7ois Savary, responsable des investissements chez Prime Partner, lui, se veut plut\u00f4t rassurant. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:05:14) [94%] :\r\nPrincipalement sous l'effet de l'attention que vous avez eu sur les taux d'int\u00e9r\u00eat aux \u00c9tats-Unis, les taux d'int\u00e9r\u00eat \u00e0 long terme se sont fortement tendues au cours des derni\u00e8res semaines et vous avez une r\u00e9action de la bourse \u00e0 l'heure actuelle. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:26) [94%] :\r\nCertains parlent de d\u00e9bandade alors jusqu'o\u00f9 est -ce que \u00e7a pourrait aller. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:05:29) [92%] :\r\nExtr\u00eamement difficile, je suis pas devant on est toujours dans une \u00e9conomie mondiale qui est en reprise, on a \u00e0 l'heure actuelle, signes assez \u00e9vident que cette reprise qui s'est mis en place depuis maintenant un an, un peu plus d'un an, est toujours en place, alors je dirais que c'est pas une demande assez des prises de profits c'est \u00e0 mouvement assez marqu\u00e9 parce que vous alliez v\u00e9ritablement des conditions pour que celui -ci se produisent mais je dirais pas que c'est une d\u00e9bandade et il ne faut pas tirer des conclusions trop h\u00e2tives, c'est peut-\u00eatre un mouvement temporaire \u00e7a ne signifie pas que les bourses ont forc\u00e9ment arr\u00eat\u00e9 leur progression. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:01) [97%] :\r\nDes propos recueillis par Anouk Henry dans l'actualit\u00e9 \u00e9galement ce matin, le n\u00e9gociateur en chef de l'Union europ\u00e9enne sur le Brexit, qui a press\u00e9 hier le gouvernement de Theresa May, de faire un choix sur l'apr\u00e8s- Brexit Michel Barnier, en visite \u00e0 Londres, a rappel\u00e9 que des barri\u00e8res commerciales \u00e9taient in\u00e9vitables en dehors de l'union douani\u00e8re et du march\u00e9 unique, les 2 camps esp\u00e8rent conclure un accord en mars avant d'entamer les discussions sur la future relation bilat\u00e9rale ultime compte \u00e0 rebours en Allemagne pour former un gouvernement 24 heures pour trouver un accord ou plonger dans l'inconnu ce mardi Angela Merkel engage un ultime bras de fer avec les sociaux- d\u00e9mocrates, dans l'espoir de former une coalition et sortir le pays de l'impasse politique. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:39) [94%] :\r\nL'Allemagne o\u00f9 le conflit entre IG Metall et les patrons de l'industrie devrait s'apaiser. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:43) [95%] :\r\nLes salari\u00e9s de la m\u00e9tallurgie vont avoir le droit de r\u00e9duire leur temps de travail \u00e0 28 heures par semaine sans compensation salariale et pour un temps limit\u00e9, un accord \u00e0 forte port\u00e9e symbolique dans la premi\u00e8re \u00e9conomie europ\u00e9enne a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9, cette nuit, apr\u00e8s des semaines de n\u00e9gociations et en parall\u00e8le de dettes, voyage dans les usines, la f\u00e9d\u00e9ration des employeurs de ce secteur qui comprend notamment l'industrie automobile a obtenu en \u00e9change davantage de flexibilit\u00e9 pour augmenter notamment le temps de travail \u00e0 40 heures par semaine pour les salari\u00e9s qui le souhaitent dans le secteur a\u00e9ronautique, cette fois, malgr\u00e9 des milliers de vols annul\u00e9s, l'Automne dernier, le b\u00e9n\u00e9fice Net du 3\u00e8me trimestre de Ryanair a progress\u00e9 de 12 pourcent son chiffre d'affaires augmente de 4 pourcent la compagnie a\u00e9rienne irlandaise \u00e0 bas co\u00fbts, explique ces r\u00e9sultats par la croissance de son trafic passagers et une baisse du prix des billets compens\u00e9e par d'autres sources de revenus : un taux de remplissage de 96 pourcent, c'est le plus haut d'Europe mais, Olivier Schorderet, le patron de Ryanair, en a profit\u00e9 hier pour lancer un avertissement aux pilotes. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:41) [93%] :\r\nJe refuserai toute demande risible d'alignement de leurs conditions de travail sur celle des compagnies traditionnelles avec Michael O'Leary, l'embl\u00e9matique patron de Ryanair, le b\u00e2ton n'est jamais tr\u00e8s loin de la carotte en d\u00e9cembre dernier et pour la premi\u00e8re fois depuis la cr\u00e9ation de la compagnie, il avait \u00e9t\u00e9 contraint de reconna\u00eetre les syndicats de pilotes car il fallait apaiser les tensions sociales \u00e0 l'origine des probl\u00e8mes de planification et donc de l'annulation des vols si les n\u00e9gociations ont abouti au Royaume-Uni, elle se poursuivent, tailleur mais, avertit Michael Olery ce n'est pas parce que les derniers r\u00e9sultats financiers sont excellents, que les pilotes peuvent d\u00e9sormais demander la lune ou pour commencer, des salaires et des horaires identiques \u00e0 ceux de la concurrence, EasyJet en t\u00eate si nous devons avoir des gr\u00e8ves, h\u00e9 bien, nous les aurons, m\u00eame si elle tombe durant les vacances de P\u00e2ques, voil\u00e0, pilotes et passagers avertis et Ryanair, bien d\u00e9cid\u00e9s \u00e0 d\u00e9fendre co\u00fbte que co\u00fbte son mod\u00e8le de rentabilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:31) [96%] :\r\nUn nombre de candidatures record pour les \u00e9lections cantonales genevoise, le 15 avril 31 candidats pour le 1er tour de l'\u00e9lection du Conseil d'\u00c9tat et pr\u00e8s de 620 pr\u00e9tendants pour les 100 si\u00e8ges du Grand Conseil des listes qui seront d\u00e9finitives jeudi apr\u00e8s validation de la Chancellerie au Gouvernement 6 des 7 ministres en place repr\u00e9sente le pr\u00e9sident Fran\u00e7ois Longchamp et le seul \u00e0 ne pas briguer de nouveau mandat. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:54) [92%] :\r\nElle non plus ne briguera pas de nouveau mandat et elle sera notre invit\u00e9e \u00e0 7 heures et demie la chanceli\u00e8re du canton de Gen\u00e8ve justement \u00e0 n'y a Wyden Guelpa ne briguera pas 3\u00e8me ronde. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:03) [92%] :\r\nC'est une d\u00e9cision qu'elle a communiqu\u00e9 la semaine derni\u00e8re au Conseil d'\u00c9tat a n'y a Wyden Guelpa, nomm\u00e9 \u00e0 la t\u00eate de la chancellerie en 2009 \u00e0 36 ans alors qu'elle \u00e9tait directrice de l'action sociale et o\u00f9 elle avait succ\u00e9d\u00e9 \u00e0 Fran\u00e7ois Longchamp, c'est d'ailleurs ce m\u00eame Fran\u00e7ois Longchamp qui l'a propuls\u00e9 \u00e0 la Chancellerie o\u00f9 son 1er mandat s'est av\u00e9r\u00e9 difficile Sylvie belle-soeur. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:21) [90%] :\r\nDifficile, d'abord parce qu'il fallait succ\u00e9der au flamboyant Robert NCR qui r\u00e9gnait en ma\u00eetre sur la Chancellerie surnomm\u00e9 d'ailleurs le 8\u00e8me, conseiller d'\u00c9tat, tant il s'\u00e9tait arrog\u00e9 de pr\u00e9rogatives avec Annie Avedon Guelpa le Conseil d'\u00c9tat, jou\u00e9 \u00e0 la fois l'atout femme et la carte jeune, mais les d\u00e9buts s'av\u00e8re difficile car si le renouvellement est le bienvenu, ce 1er mandat sera marqu\u00e9e par des bourdes retentissantes, citons de l'oubli des fun\u00e9railles de Mgr Genoud l'invitation n'aurait pas \u00e9t\u00e9 transmise au Conseil d'\u00c9tat et, plus grave, l'affaire des signatures pour les r\u00e9f\u00e9rendums sur les accords Rubik arriv\u00e9 hors d\u00e9lai, parce qu'on voyait \u00e0 la derni\u00e8re minute en courrier B ces signatures n'aurait pas suffi \u00e0 faire aboutir le r\u00e9f\u00e9rendum affirmera -t-on par la suite, mais elle lui valent des demandes de d\u00e9mission de la part de l'UDC et du MCG, ce qui n'arrivera pas les partis traditionnels lui renouvellent leur confiance depuis la chanceli\u00e8re incarne l'avanc\u00e9e du vote \u00e9lectronique et la d\u00e9mocratisation de la politique aupr\u00e8s des jeunes, son projet sign\u00e9 civique qui donne la parole \u00e0 ces jeunes qui en incitent d'autres \u00e0 aller voter, a s\u00e9duit d'autres cantons mais son mentor Fran\u00e7ois Longchamp ne se repr\u00e9sente pas possible que ces d\u00e9parts et il a aussi pes\u00e9 dans sa d\u00e9cision. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:25) [93%] :\r\nLes explications sign\u00e9es Sylvie belles trente-deux sportifs russes non- invit\u00e9s par le CIO pour les Jeux olympiques de Pyeongchang ont fait appel devant le Tribunal arbitral du sport, le TAS, annonce faite ce matin des appels seront examin\u00e9s demain, 2 jours de l'ouverture des Jeux par une chambre ad-hoc du TAS install\u00e9e \u00e0 Pyongyang, nouvel \u00e9pisode dans ce conflit qui oppose le comit\u00e9 international olympique et le Tribunal arbitral du sport apr\u00e8s la lev\u00e9e de la suspension \u00e0 vie de plusieurs sportifs russes soup\u00e7onn\u00e9s de dopage, Alain Th\u00e9voz, vous \u00eates l'un de nos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux en Cor\u00e9e-du-Sud un climat glacial r\u00e8gne \u00e9galement entre le TAS et le CIO, alors que s'ouvre ce matin, la session du comit\u00e9 international olympique. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:04) [95%] :\r\nLa d\u00e9cision du TAS est tr\u00e8s surprenante choquante m\u00eame, s'est exclam\u00e9 Denis Ross, le pr\u00e9sident de la commission disciplinaire du CIO qui avait prononc\u00e9 ces suspensions \u00e0 vie le neuch\u00e2telois fait part de son profond d\u00e9sarroi et de son incompr\u00e9hension totale devant la 100 32\u00e8me session du CIO, qui vient de s'ouvrir \u00e0 Pyongyang, il estime que les arbitres du TAS ont appliqu\u00e9 au niveau de preuves qu'il n'a jamais \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9e par le pass\u00e9 par le TAS ou les Tribunal f\u00e9d\u00e9ral suisse de Mios valent encore pr\u00e9cis\u00e9 qu'il ne s'agissait pas en l'esp\u00e8ce d'un proc\u00e8s criminel o\u00f9 le moindre doute doit profiter \u00e0 l'accus\u00e9 une lev\u00e9e de suspension qui selon le CIO encourage les tricheurs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:44) [94%] :\r\nUne d\u00e9cision Alain qualifi\u00e9e de camouflet pour le CIO, son pr\u00e9sident Thomas bar avait \u00e9galement critiqu\u00e9 le TAS et son mode de fonctionnement. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:52) [92%] :\r\nOui, l'Allemand, estime que le TAS a un urgent besoin de r\u00e9formes dans la structure interne du TAS pour parvenir \u00e0 plus de qualit\u00e9 et de continuit\u00e9 dans les jugements, ironie du sort, le CIO et le TAS ont toutes 2 leur si\u00e8ge \u00e0 Lausanne, ces 2 instances vont devoir r\u00e9gler leur diff\u00e9rend, une fois ces Jeux termin\u00e9s, une tension extr\u00eame est perceptible \u00e0 3 jours de la c\u00e9r\u00e9monie d'ouverture \u00e0 Pyeongchang o\u00f9 le TAS s'est d\u00e9localis\u00e9 et traite tous les affaires olympiques, dont la derni\u00e8re qui vient de tomber, vous l'avez dit, cette demande de participation aux Jeux de 32 athl\u00e8tes russes qui n'ont pas re\u00e7u d'invitation de la part du CIO. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:28) [94%] :\r\nLes explications d'Alain Th\u00e9voz, notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial en Direct de Pyeongchang. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:32) [97%] :\r\nEt voil\u00e0 qui pourrait peut-\u00eatre donner un coup de pouce \u00e0 la candidature olympique valaisanne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:37) [93%] :\r\nLa marque Sion 2026 les Jeux au coeur de la Suisse, ainsi que tous les noms de domaines qui lui sont li\u00e9s, ont \u00e9t\u00e9 c\u00e9d\u00e9s par Christian Constantin, le pr\u00e9sident du FC Sion, qui a c\u00e9d\u00e9 les droits \u00e0 l'association, responsable de la candidature valaisanne, alors que ce mardi a lieu Yves Terrani le lancement de la campagne intitul\u00e9e Sion 2026 oui. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:56) [92%] :\r\nHeureux hasard en quelque sorte \u00e0 l'origine de la candidature Christian Constantin avait enregistr\u00e9 la marque le visuel et plusieurs noms de domaine aupr\u00e8s de l'Institut f\u00e9d\u00e9ral de la propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle cela c'\u00e9tait avant qu'il ne quitte le navire olympique suite \u00e0 sa rixe avec Rolf Fringer depuis lors, la question de la propri\u00e9t\u00e9 de la marque est revenu plusieurs fois sur le tapis, \u00e0 travers notamment des interpellations au niveau f\u00e9d\u00e9ral et cantonal \u00e9tant accus\u00e9e de vouloir la monnayer suite \u00e0 son d\u00e9part, le promoteur de Martigny a toujours contest\u00e9 cela il a d'ailleurs remis le paquet gratuitement au comit\u00e9 de candidature, on s'en r\u00e9jouit car sinon \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 d\u00e9licat, nous a confi\u00e9 le ministre valaisan des sports Fr\u00e9d\u00e9ric Favre, pour qui les positions des uns et des autres sont d\u00e9sormais claires, ce qui permet au projet d'aller de l'avant dans encore que la formule Sion 2026 appartient au domaine public, seule la ville de Sion pouvait \u00eatre en mesure de la prot\u00e9ger si les JO lui \u00e9tait attribu\u00e9 Christian Constantin lui ne pouvait revendiquer que la suite du slogan, \u00e0 savoir les jeux au coeur de la Suisse, utilis\u00e9 par le comit\u00e9 de candidature lors de la phase de d\u00e9marrage du projet, une formule remplac\u00e9 depuis par raviv\u00e9 la flamme. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:54) [87%] :\r\nLes Valaisans qui se prononceront sur les Jeux 2000 26 le dit joint prochain. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:59) [94%] :\r\nEt puis, quand le football inspire la Formule 1. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:01) [96%] :\r\nDes enfants vont remplacer les mannequins ils accompagneront les pilotes sur les grilles de d\u00e9part des Grand Prix de Formule 1 au lieu des c\u00e9l\u00e8bres Grid Girls, l'annonce est tomb\u00e9e hier soir, \u00e0 la suite du mouvement metoo, le groupe am\u00e9ricain Liberty M\u00e9dia, qui d\u00e9tient les droits commerciaux de la F1, avait annonc\u00e9 son intention d'en terminer avec ces jeunes femmes choisies pour leur plastique pour indiquer notamment l'emplacement des monoplaces comme les enfant tenant la main des footballeurs lors de l'entr\u00e9e sur le terrain ces Grid, c'est le nouveau terme seront donc s\u00e9lectionn\u00e9s sur la base du m\u00e9rite ou par tirage au sort au sein des clubs locaux de sport automobile. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:33) [91%] :\r\nLe journal de Foued Boukari, il est 7 heures 14 sur la premi\u00e8re au programme jusqu'\u00e0 8 heures, on vous retrouverez Dreekmann. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-06T06:54:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Radio France", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1655558", "internalArchiveId": "AA1801655859", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2018-02-06T00:00:00Z", "durationSec": 1815, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9314073", "imageURL": "http://www.rts.ch/9314072.image", "backgrounds": ["La bande-son du g\u00e9n\u00e9rique final est le son du sujet sur Elon Musk avec la voix du journaliste Gaspard K\u00fcehn et de la chanson \"Life on Mars\" de David Bowie."], "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "Elon Musk: une Tesla dans l'espace", "Anne Fournier: \"une bataille judiciaire est engag\u00e9e\"", "Bourses/Fortes turbulences: entretien avec Fran\u00e7ois Savary", "JO 2026: Sion en campagne", "Royaume-Uni: 100 ans de lutte f\u00e9ministe", "CarPostal Suisse: des millions \u00e0 rembourser", "Alain Berset au Bangladesh: visite aux Rohingyas", "Couche d'ozone: cri d'alarme de l'Ecole polytechnique de Zurich", "Carouge: s'endormir entour\u00e9 de bd", "Isabelle Revol: l'alpiniste soign\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve", "Culture \u00e0 Vevey: Nestl\u00e9 fait volte-face", "Bourses: fortes turbulences", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Un moyen pour le conseiller f\u00e9d\u00e9ral de mesurer l'ampleur de la crise qui touche cette communaut\u00e9 musulmane fuyant la Birmanie."], "variantIds": ["ece-9167885", "ece-9167904"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-29T23:13:25Z", "subTitles": ["19:30:01:03  19:30:16:19\r\n...\r\n\r\n19:30:16:21  19:30:19:05\r\n   Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:19:07  19:30:22:00\r\n      C'est un scandale rare\r\n    pour une telle institution.\r\n\r\n19:30:22:02  19:30:29:02\r\n      CarPostal a per\u00e7u 78 mios\r\nde fa\u00e7on indue: il faudra rembourser.\r\n\r\n19:30:30:03  19:30:32:08\r\nLes march\u00e9s financiers sont nerveux.\r\n\r\n19:30:32:10  19:30:34:09\r\nLes Bourses suisses et europ\u00e9ennes\r\n\r\n19:30:34:11  19:30:38:07\r\n      ont r\u00e9agi au fort recul\r\nde Wall Street, in\u00e9dit depuis 2008.\r\n\r\n19:30:38:18  19:30:41:03\r\n     Question \u00e0 l'\u00e9conomiste,\r\n         Fran\u00e7ois Savary:\r\n\r\n19:30:41:05  19:30:44:10\r\n     risque-t-on une d\u00e9prime,\r\n apr\u00e8s plusieurs mois d'euphorie ?\r\n\r\n19:30:44:18  19:30:46:09\r\n   La couche d'ozone s'amincit.\r\n\r\n19:30:46:11  19:30:48:10\r\n     L'ozone a un r\u00f4le crucial\r\n\r\n19:30:48:11  19:30:52:15\r\n  pour prot\u00e9ger la vie terrestre\r\n     des rayons ultraviolets.\r\n\r\n19:30:53:11  19:30:56:07\r\n    Tariq Ramadan est maintenu\r\n     en d\u00e9tention provisoire:\r\n\r\n19:30:56:10  19:30:58:21\r\n      il a \u00e9t\u00e9 mis en examen,\r\n         accus\u00e9 de viols.\r\n\r\n19:30:59:09  19:31:02:02\r\n          Anne Fournier\r\n      est en direct \u00e0 Paris.\r\n\r\n19:31:02:15  19:31:06:13\r\n  E.Revol, forc\u00e9e d'abandonner son\r\ncompagnon de cord\u00e9e dans l'Himalaya,\r\n\r\n19:31:06:15  19:31:08:12\r\n      est soign\u00e9e en Suisse.\r\n\r\n19:31:08:14  19:31:14:08\r\n Les m\u00e9decins genevois tentent de \r\nsauver ses mains et son pied gel\u00e9s.\r\n\r\n19:31:14:22  19:31:18:13\r\n  Elon Musk doit lancer sa fus\u00e9e\r\n  dans les heures qui viennent.\r\n\r\n19:31:18:15  19:31:22:07\r\n        Il appelle sa fus\u00e9e\r\n       laBig Fucking Rocket\r\n\r\n19:31:22:09  19:31:32:15\r\n    et y voit la pr\u00e9figuration\r\n     des voyages de l'espace.\r\n\r\n19:31:34:01  19:31:36:11\r\nC'est un embl\u00e8me de notre suissitude.\r\n\r\n19:31:36:12  19:31:39:09\r\n           Le car postal\r\n   avec sa fiabilit\u00e9 l\u00e9gendaire.\r\n\r\n19:31:39:11  19:31:42:10\r\n        Mais l'entreprise\r\n      est en plein scandale.\r\n\r\n19:31:42:11  19:31:48:14\r\n    CarPostal devra rembourser\r\n     78 mios re\u00e7us ind\u00fbment.\r\n\r\n19:31:49:06  19:31:53:18\r\n -C'est plus qu'une fausse note\r\n       pour le CarPostal.\r\n\r\n19:31:53:20  19:31:56:22\r\n          Chaque ann\u00e9e,\r\n\r\n19:31:57:00  19:32:00:21\r\n     il touche 340 mios de frs\r\nde la Conf\u00e9d\u00e9ration et des cantons.\r\n\r\n19:32:00:22  19:32:02:10\r\n         Ces subventions\r\n\r\n19:32:02:11  19:32:06:00\r\n       permettent d'exploiter\r\ndes lignes r\u00e9gionales peu rentables.\r\n\r\n19:32:06:02  19:32:09:16\r\nCarPostal a maquill\u00e9 ses comptes\r\n pour dissimuler des b\u00e9n\u00e9fices\r\n\r\n19:32:09:18  19:32:13:03\r\n          et continuer\r\n   de toucher les m\u00eames aides.\r\n\r\n19:32:13:05  19:32:17:02\r\n     C'est l'Office f\u00e9d\u00e9ral\r\ndes transports qui l'a d\u00e9couvert.\r\n\r\n19:32:18:13  19:32:22:18\r\n-Des dizaines de milliers d'\u00e9criture\r\n          mises en cause.\r\n\r\n19:32:23:20  19:32:26:00\r\n       -C'est un cas lourd.\r\n\r\n19:32:26:02  19:32:28:04\r\n    Il dure depuis des ann\u00e9es.\r\n\r\n19:32:28:06  19:32:31:18\r\n    Des profits ont \u00e9t\u00e9 cach\u00e9s\r\n  par des entreprises publiques.\r\n\r\n19:32:31:20  19:32:36:11\r\n      78 mios de frs, un cas\r\n   d'une gravit\u00e9 exceptionnelle.\r\n\r\n19:32:38:13  19:32:41:18\r\n     -Des sommes dissimul\u00e9es\r\n         de 2007 \u00e0 2015.\r\n\r\n19:32:41:20  19:32:44:05\r\nLa Poste, dont d\u00e9pend CarPostal,\r\n\r\n19:32:44:07  19:32:47:01\r\n     reconna\u00eet l'ill\u00e9galit\u00e9\r\n       de ces pratiques.\r\n\r\n19:32:47:09  19:32:50:13\r\n   -Nous le regrettons beaucoup.\r\n\r\n19:32:52:11  19:32:54:00\r\n       Premi\u00e8res mesures:\r\n\r\n19:32:54:02  19:32:58:02\r\nle responsable financier a \u00e9t\u00e9 d\u00e9mis\r\n      de ses responsabilit\u00e9s.\r\n\r\n19:32:58:04  19:33:01:11\r\nLe d\u00e9part en retraite du directeur\r\n          a \u00e9t\u00e9 avanc\u00e9.\r\n\r\n19:33:01:16  19:33:04:02\r\n  -J'ai pris les choses en mains.\r\n\r\n19:33:04:04  19:33:06:01\r\n      Les enqu\u00eateurs externes\r\n\r\n19:33:06:02  19:33:08:12\r\nme rendront des comptes directement.\r\n\r\n19:33:08:14  19:33:12:19\r\n Nous allons rembourser l'argent,\r\n d\u00e9terminer les responsabilit\u00e9s,\r\n\r\n19:33:12:21  19:33:21:13\r\n            et \u00e9tablir\r\n    des proc\u00e9dures de contr\u00f4le.\r\n\r\n19:33:21:19  19:33:26:06\r\n-Les Cantons veulent \u00eatre associ\u00e9s\r\n  \u00e0 la suite des investigations.\r\n\r\n19:33:26:08  19:33:30:13\r\n  Le Jura affirme avoir d\u00e9nonc\u00e9\r\n   depuis 2012 les pratiques.\r\n\r\n19:33:30:20  19:33:34:03\r\n -Les interrogations jurassiennes\r\n\r\n19:33:34:05  19:33:36:21\r\n        \u00e9taient justifi\u00e9es.\r\n\r\n19:33:36:23  19:33:39:16\r\n         CarPostal avait\r\n     des pratiques ill\u00e9gales.\r\n\r\n19:33:39:18  19:33:51:00\r\n     Ce n'est pas acceptable\r\n dans une activit\u00e9 subventionn\u00e9e.\r\n\r\n19:33:51:05  19:33:55:11\r\n  -Pour l'instant, aucune trace\r\n   d'enrichissement personnel,\r\n\r\n19:33:55:13  19:33:59:19\r\n      mais l'enqu\u00eate pourrait\r\navoir des suites devant la justice.\r\n\r\n19:34:00:13  19:34:02:11\r\n   -Le march\u00e9 est impr\u00e9visible.\r\n\r\n19:34:02:13  19:34:05:15\r\n         Hier, on parlait\r\n de l'euphorie des derniers mois.\r\n\r\n19:34:05:17  19:34:07:10\r\n    Quelques heures plus tard,\r\n\r\n19:34:07:11  19:34:11:04\r\n Wall Street chutait comme jamais\r\n     depuis la crise de 2008.\r\n\r\n19:34:11:06  19:34:15:16\r\n L'effet domino s'est fait sentir\r\n     en Europe et en Suisse.\r\n\r\n19:34:16:18  19:34:20:11\r\n-Au tour d'UBS de sonner la cloche\r\n    de la Bourse aujourd'hui.\r\n\r\n19:34:20:13  19:34:24:13\r\nUne belle page de pub pour la banque\r\n    suisse au lendemain du crash\r\n\r\n19:34:24:15  19:34:27:16\r\n       caus\u00e9 par la hausse\r\n  du rendement des obligations.\r\n\r\n19:34:27:18  19:34:34:18\r\n        Crash caus\u00e9 aussi\r\npar la bonne sant\u00e9 de l'\u00e9conomie.\r\n\r\n19:34:37:11  19:34:40:11\r\n-Les salaires sont enfin en hausse.\r\n\r\n19:34:40:12  19:34:43:17\r\nDonc les prix vont aussi augmenter.\r\n\r\n19:34:43:19  19:34:48:10\r\nLe retour de l'inflation va pousser\r\n   la banque centrale am\u00e9ricaine\r\n\r\n19:34:48:11  19:34:50:12\r\n   \u00e0 relever les taux d'int\u00e9r\u00eat.\r\n\r\n19:34:50:14  19:34:54:01\r\n       Si elle rel\u00e8ve trop\r\n les taux d'int\u00e9r\u00eat ou trop vite,\r\n\r\n19:34:54:03  19:34:58:13\r\n      cela a un effet n\u00e9gatif\r\n      sur le march\u00e9 boursier.\r\n\r\n19:34:59:06  19:35:02:15\r\n       -Les march\u00e9s europ\u00e9ens\r\nont limit\u00e9 leurs pertes aujourd'hui:\r\n\r\n19:35:02:17  19:35:07:05\r\n  -2,9 % pour la Bourse suisse.\r\n\r\n19:35:10:13  19:35:13:02\r\n-Les fondamentaux de notre \u00e9conomie\r\n\r\n19:35:13:04  19:35:15:00\r\n        restent tr\u00e8s forts:\r\n\r\n19:35:15:02  19:35:17:04\r\n    200'000 jobs ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s\r\n\r\n19:35:17:06  19:35:20:23\r\n      et le taux de ch\u00f4mage\r\n  est au plus bas depuis 17 ans.\r\n\r\n19:35:21:15  19:35:25:11\r\n-Un r\u00e9pit peut-\u00eatre de courte dur\u00e9e\r\n     car les march\u00e9s mondiaux\r\n\r\n19:35:25:14  19:35:29:19\r\n avaient atteint ces derni\u00e8res \r\nsemaines des niveaux jamais vus.\r\n\r\n19:35:30:07  19:35:32:06\r\n   -Pour justifier un Dow Jones\r\n\r\n19:35:32:08  19:35:34:06\r\n         \u00e0 25'000 points,\r\n\r\n19:35:34:08  19:35:38:05\r\n            il faudrait\r\n  une croissance mondiale de 8 %.\r\n\r\n19:35:38:07  19:35:43:08\r\n      Or, elle est de 3,5 %.\r\n\r\n19:35:44:01  19:35:48:08\r\n   -Enfin les cryptomonnaies \r\n   ont \u00e9t\u00e9 les plus secou\u00e9es.\r\n\r\n19:35:48:10  19:35:52:16\r\n      Elles ont d\u00e9j\u00e0 perdu\r\n les deux tiers de leur valeur.\r\n\r\n19:35:53:18  19:35:56:14\r\n    -Fran\u00e7ois Savary, bonsoir.\r\n\r\n19:35:59:00  19:36:01:05\r\n       Vous \u00eates \u00e9conomiste.\r\n\r\n19:36:01:09  19:36:04:11\r\n    Les mots comptent beaucoup.\r\n\r\n19:36:04:14  19:36:06:11\r\n     -Je dirais consolidation,\r\n\r\n19:36:06:16  19:36:09:08\r\n       et surtout un retour\r\n     \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 des march\u00e9s\r\n\r\n19:36:09:12  19:36:11:18\r\n            qui \u00e9taient\r\n     dans une phase euphorique\r\n\r\n19:36:11:23  19:36:15:11\r\n    depuis le dernier trimestre\r\n       de l'ann\u00e9e derni\u00e8re.\r\n\r\n19:36:15:16  19:36:17:16\r\n      -Vous avez des clients.\r\n\r\n19:36:17:21  19:36:21:22\r\n       Ils vous ont appel\u00e9 ?\r\n       Ils sont m\u00e9contents ?\r\n\r\n19:36:22:02  19:36:25:08\r\n         -Ils ne sont pas\r\n       forc\u00e9ment m\u00e9contents,\r\n\r\n19:36:25:12  19:36:30:13\r\ncar on n'a pas eu de mauvaise id\u00e9e\r\n   au cours des derniers mois.\r\n\r\n19:36:30:17  19:36:34:02\r\n  -Quels conseils on leur donne ?\r\n\r\n19:36:34:06  19:36:37:11\r\n      -On leur dit qu'il faut\r\n      garder la t\u00eate froide.\r\n\r\n19:36:37:16  19:36:41:08\r\n     Qu'il ne faut pas prendre\r\n       des mesures radicales\r\n\r\n19:36:41:12  19:36:44:02\r\n       dans un environnement\r\n           tr\u00e8s chahut\u00e9.\r\n\r\n19:36:44:07  19:36:48:06\r\n Il faut avoir plut\u00f4t une opinion\r\n     positive \u00e0 moyen terme.\r\n\r\n19:36:48:11  19:36:51:23\r\n         Des opportunit\u00e9s\r\n  se d\u00e9velopperont sur ce march\u00e9.\r\n\r\n19:36:52:03  19:36:55:19\r\n    Je dirais que c'est acheter\r\n    un certain nombre de choses\r\n\r\n19:36:56:00  19:37:01:17\r\n  comme la robotique, tout ce qui\r\n   a trait \u00e0 la digitalisation.\r\n\r\n19:37:01:21  19:37:07:11\r\n -L'ombre de Donald Trump est l\u00e0.\r\n\r\n19:37:07:14  19:37:10:15\r\n     On disait que Wall Street\r\n         ne l'aimait pas.\r\n\r\n19:37:10:19  19:37:14:11\r\n      Mais c'est le contraire\r\n        qui s'est produit.\r\n\r\n19:37:14:15  19:37:20:01\r\n   Il y a un effet Donald Trump\r\n     dans cette correction ?\r\n\r\n19:37:20:06  19:37:21:22\r\n        -Je pense que oui.\r\n\r\n19:37:22:03  19:37:25:00\r\n    Les gens se rendent compte\r\n\r\n19:37:25:05  19:37:32:15\r\n  que la baisse des imp\u00f4ts vot\u00e9s \r\n  aux USA n'est pas que positive.\r\n\r\n19:37:36:03  19:37:41:10\r\n-Un vent lib\u00e9ral pourrait d\u00e9ferler,\r\n          vous y croyez ?\r\n\r\n19:37:41:13  19:37:46:03\r\n -Je ne crois pas \u00e0 la comparaison \r\nentre Ronald Reagan et Donald Trump.\r\n\r\n19:37:46:08  19:37:48:03\r\n   Ce n'est pas la m\u00eame logique.\r\n\r\n19:37:48:08  19:37:49:17\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:37:49:19  19:37:52:06\r\n    La couche d'ozone s'amincit\r\n      au-dessus des tropiques\r\n\r\n19:37:52:08  19:37:54:03\r\n et des zones dens\u00e9ment peupl\u00e9es.\r\n\r\n19:37:54:05  19:37:56:03\r\nC'est une alerte lanc\u00e9e par l'EPFZ.\r\n\r\n19:37:56:05  19:37:58:22\r\n   L'ozone a un r\u00f4le crucial: elle\r\nnous prot\u00e8ge des rayons ultraviolets.\r\n\r\n19:37:59:11  19:38:02:17\r\n-On pensait que la couche d'ozone\r\n     \u00e9tait en convalescence.\r\n\r\n19:38:02:19  19:38:06:00\r\nElle se trouve pourtant dans un \u00e9tat\r\n      plus critique que pr\u00e9vu,\r\n\r\n19:38:06:02  19:38:13:05\r\n     comme le montre l'\u00e9tude\r\n de ces scientifiques de l'EPFZ.\r\n\r\n19:38:14:02  19:38:16:17\r\n-Il y a une d\u00e9gradation de l'ozone\r\n\r\n19:38:16:19  19:38:18:11\r\n     dans la partie inf\u00e9rieure\r\n\r\n19:38:18:12  19:38:21:02\r\n        de la stratosph\u00e8re \r\n       qui \u00e9tait inattendue,\r\n\r\n19:38:21:04  19:38:23:10\r\n au vu des r\u00e9centes \u00e9tudes men\u00e9es.\r\n\r\n19:38:23:11  19:38:29:00\r\n     La couche d'ozone semble\r\n  moins \u00e9paisse qu'il y a 20 ans.\r\n\r\n19:38:29:16  19:38:32:15\r\n      -C'est en dissociant\r\n les couches de la stratosph\u00e8re\r\n\r\n19:38:32:17  19:38:37:18\r\n      que les scientifiques\r\n ont pu \u00e9tablir leurs r\u00e9sultats.\r\n\r\n19:38:37:20  19:38:40:03\r\n            Jusqu'ici\r\n  analys\u00e9es dans leur ensemble,\r\n\r\n19:38:40:05  19:38:43:12\r\nla troposph\u00e8re et la stratosph\u00e8re\r\n  pr\u00e9sentaient un \u00e9tat stable,\r\n\r\n19:38:43:14  19:38:47:08\r\nnotamment sur la couche sup\u00e9rieure\r\n et en Antarctique, l\u00e0 o\u00f9 le trou\r\n\r\n19:38:47:10  19:38:51:12\r\navait alarm\u00e9 les esprits et conduit\r\n en 1987 au protocole de Montr\u00e9al,\r\n\r\n19:38:51:14  19:38:54:14\r\n     qui d\u00e9cidait de bannir \r\n     les substances nocives.\r\n\r\n19:38:54:16  19:38:56:01\r\n      Pour les chercheurs,\r\n\r\n19:38:56:03  19:39:00:19\r\n  leur \u00e9tude n'est pas un d\u00e9saveu\r\ndes effets positifs de ces mesures.\r\n\r\n19:39:01:09  19:39:03:03\r\n     -C'est surprenant de voir\r\n\r\n19:39:03:05  19:39:04:18\r\n         cette diminution\r\n\r\n19:39:04:20  19:39:09:04\r\ndans la couche inf\u00e9rieure, mais on ne\r\nsouhaiterait pas savoir l'\u00e9tat actuel\r\n\r\n19:39:09:06  19:39:15:14\r\nde la couche d'ozone s'il n'y avait\r\n pas eu le protocole de Montr\u00e9al.\r\n\r\n19:39:16:09  19:39:20:21\r\n  -Deux hypoth\u00e8ses pourraient \r\n expliquer cette d\u00e9t\u00e9rioration:\r\n\r\n19:39:20:23  19:39:23:16\r\nles effets du changement climatique\r\n\r\n19:39:23:18  19:39:27:12\r\nou l'impact nocif des substances\r\ntoxiques \u00e0 dur\u00e9e de vie r\u00e9duite.\r\n\r\n19:39:27:21  19:39:30:00\r\n-La dur\u00e9e de vie de ces substances\r\n\r\n19:39:30:02  19:39:31:10\r\n         est trop courte.\r\n\r\n19:39:31:11  19:39:36:12\r\nIl faut d\u00e9terminer si elles peuvent\r\n  atteindre la couche inf\u00e9rieure.\r\n\r\n19:39:37:04  19:39:40:14\r\n   -La communaut\u00e9 scientifique\r\n   devra \u00e9tudier ce ph\u00e9nom\u00e8ne,\r\n\r\n19:39:40:16  19:39:44:09\r\n         pour permettre\r\nune am\u00e9lioration de la situation.\r\n\r\n19:39:45:03  19:39:49:22\r\n-Ils devront convaincre les Valaisans\r\n de dire OUI \u00e0 Sion 2026 le 10 juin.\r\n\r\n19:39:50:00  19:39:53:21\r\n   Le comit\u00e9 de soutien valaisan\r\nlance sa campagne en faveur des JO.\r\n\r\n19:39:53:23  19:39:58:00\r\n   380 membres issus des milieux\r\nsportifs, politiques et \u00e9conomiques\r\n\r\n19:39:58:02  19:40:01:11\r\npartent en op\u00e9ration de s\u00e9duction.\r\n\r\n19:40:02:12  19:40:06:01\r\n       -Raviver la flamme \r\n      des Jeux olympiques !\r\n\r\n19:40:06:03  19:40:08:20\r\n        C'est la mission\r\n    de ce comit\u00e9 de soutien.\r\n\r\n19:40:08:22  19:40:14:01\r\nIl doit convaincre les Valaisans\r\n    de dire OUI \u00e0 Sion 2026.\r\n\r\n19:40:14:03  19:40:19:05\r\nCe sont 400 membres issus du sport,\r\n  de la politique ou du tourisme.\r\n\r\n19:40:19:07  19:40:22:19\r\nParmi eux, des visages bien connus.\r\n\r\n19:40:23:08  19:40:25:09\r\n      -La force de ce projet,\r\n\r\n19:40:25:11  19:40:27:03\r\n        c'est qu'il se base\r\n\r\n19:40:27:05  19:40:30:19\r\nsur des infrastructures existantes,\r\n    qui vont \u00eatre construites,\r\n\r\n19:40:30:21  19:40:34:04\r\n qui seront renouvel\u00e9es ou lou\u00e9es.\r\n\r\n19:40:34:06  19:40:36:08\r\n   -Les Valaisans doivent voter\r\n\r\n19:40:36:10  19:40:38:04\r\n       le cr\u00e9dit de 100 mios\r\n\r\n19:40:38:06  19:40:40:22\r\n         pour la s\u00e9curit\u00e9\r\n      et les investissements,\r\n\r\n19:40:41:00  19:40:46:15\r\n        et la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n        s'occupe du reste.\r\n\r\n19:40:47:05  19:40:50:18\r\n       -Le PDC et le PLR\r\n soutiennent cette candidature.\r\n\r\n19:40:50:20  19:40:55:07\r\n     Le PS et l'UDC posent\r\n des conditions \u00e0 leur soutien.\r\n\r\n19:40:55:21  19:40:58:08\r\n-Les risques sont d'ordre financier.\r\n\r\n19:40:58:10  19:41:01:08\r\n      Des questions se posent\r\n\r\n19:41:01:10  19:41:04:05\r\n  au niveau de la responsabilit\u00e9\r\n           de la Ville,\r\n\r\n19:41:04:07  19:41:07:04\r\ndu Canton et d'autres collectivit\u00e9s.\r\n\r\n19:41:07:14  19:41:10:19\r\n     -La candidature de Sion\r\n      a fait parler d'elle,\r\n\r\n19:41:10:21  19:41:13:13\r\n        suite aux d\u00e9parts\r\n      des deux initiateurs,\r\n\r\n19:41:13:15  19:41:16:19\r\n   C.Constantin et J-P.Rochat.\r\n\r\n19:41:16:21  19:41:20:15\r\n   La population est partag\u00e9e.\r\n\r\n19:41:21:10  19:41:24:11\r\n          -La mayonnaise\r\n n'a pas tellement pris en Valais.\r\n\r\n19:41:24:13  19:41:29:18\r\n    Il faut que les politiques\r\n         et des sportifs\r\n\r\n19:41:29:20  19:41:33:14\r\n  s'engagent pour vendre ces JO.\r\n\r\n19:41:33:16  19:41:40:01\r\n -C'est des d\u00e9passements de co\u00fbts,\r\n    pour deux semaines de Jeux.\r\n\r\n19:41:40:03  19:41:42:23\r\n        -Tr\u00e8s enthousiaste,\r\n       mais j'ai un peu peur\r\n\r\n19:41:43:01  19:41:48:21\r\n   d'infrastructures construites\r\n   qui resteraient \u00e0 l'abandon.\r\n\r\n19:41:49:12  19:41:58:00\r\n-En 1997, les Valaisans ont dit OUI\r\n  \u00e0 67 % pour les JO 2006 \u00e0 Sion.\r\n\r\n19:41:59:02  19:42:03:13\r\n   -La trag\u00e9die d'E.Revol, forc\u00e9e\r\nd'abandonner son compagnon de cord\u00e9e\r\n\r\n19:42:03:15  19:42:06:14\r\n         dans l'Himalaya,\r\n     a fait le tour du monde.\r\n\r\n19:42:06:16  19:42:09:03\r\n L'alpiniste est soign\u00e9e aux HUG.\r\n\r\n19:42:09:05  19:42:12:14\r\n            On recourt\r\n  \u00e0 une m\u00e9thode tr\u00e8s particuli\u00e8re\r\n\r\n19:42:12:16  19:42:20:06\r\n       pour tenter de sauver\r\n    ses mains et un pied gel\u00e9s.\r\n\r\n19:42:21:11  19:42:24:09\r\n     -Un caisson hyperbare,\r\n       dans l'imaginaire,\r\n\r\n19:42:24:11  19:42:27:00\r\nc'est pour les accidents de plong\u00e9e.\r\n\r\n19:42:27:02  19:42:32:09\r\n      Mais aux HUG de Gen\u00e8ve,\r\non y traite depuis peu les gelures.\r\n\r\n19:42:32:11  19:42:35:12\r\n C'est ici qu'on tente de sauver\r\n         de l'amputation\r\n\r\n19:42:35:14  19:42:39:11\r\nl'alpiniste rescap\u00e9e du Nanga Parbat\r\n          Elisabeth Revol.\r\n\r\n19:42:39:12  19:42:42:14\r\n  Ses mains et son pied gauche\r\n         sont touch\u00e9s.\r\n\r\n19:42:43:03  19:42:45:00\r\n     -Je descendais doucement,\r\n\r\n19:42:45:02  19:42:47:04\r\n      je faisais des pauses.\r\n\r\n19:42:47:06  19:42:49:11\r\n     J'avais mes gants humides\r\n\r\n19:42:49:12  19:42:53:11\r\n    et je sentais le froid vif\r\n    qui me gelait les doigts.\r\n\r\n19:42:54:05  19:42:57:12\r\n-E.Revol \u00e9tait en plein traitement\r\n           aujourd'hui.\r\n\r\n19:42:57:14  19:43:00:05\r\nSon m\u00e9decin, M-A.Magnan, travaille\r\n\r\n19:43:00:07  19:43:04:06\r\n  dans le cadre d'un programme\r\n  franco-suisse de recherche.\r\n\r\n19:43:04:08  19:43:09:19\r\n Une prise en charge des gelures\r\n par oxyg\u00e9noth\u00e9rapie hyperbare.\r\n\r\n19:43:09:21  19:43:14:09\r\n  Le patient passe 2 h par jour\r\ndans le caisson, pendant 14 jours.\r\n\r\n19:43:14:22  19:43:17:05\r\n   -On va r\u00e9oxyg\u00e9ner massivement\r\n\r\n19:43:17:07  19:43:20:04\r\n       les tissus atteints.\r\n\r\n19:43:20:06  19:43:24:15\r\n           Les gelures\r\n  ont caus\u00e9 un manque d'oxyg\u00e8ne.\r\n\r\n19:43:24:17  19:43:28:22\r\nPuis, il y a un effet procicatrisant.\r\n\r\n19:43:29:00  19:43:34:12\r\n    On favorise la r\u00e9cup\u00e9ration\r\n    des tissus, notamment l'os.\r\n\r\n19:43:35:02  19:43:38:03\r\n   -Une vingtaine de patients\r\n     ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 trait\u00e9s:\r\n\r\n19:43:38:05  19:43:40:12\r\n   des r\u00e9sultats prometteurs.\r\n\r\n19:43:40:14  19:43:45:09\r\n   Cet alpiniste a \u00e9t\u00e9 trait\u00e9\r\n     il y a quelques mois.\r\n\r\n19:43:45:20  19:43:49:15\r\n  -Ca, c'\u00e9tait \u00e0 son arriv\u00e9e ici.\r\n\r\n19:43:49:17  19:43:55:21\r\nC'est une gelure de stade 3, s\u00e9v\u00e8re:\r\n un risque de 70-80 % d'amputation.\r\n\r\n19:43:55:23  19:44:03:18\r\n    Apr\u00e8s 20 jours, l'\u00e9volution\r\ncicatrisationnelle a \u00e9t\u00e9 acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e.\r\n\r\n19:44:04:07  19:44:07:11\r\n           -Ce patient\r\n   a pu reprendre l'alpinisme.\r\n\r\n19:44:08:04  19:44:10:11\r\n -Tariq Ramadan restera en prison.\r\n\r\n19:44:10:13  19:44:14:04\r\nLes avocats de l'islamologue suisse\r\n  l'ont accompagn\u00e9 devant le juge\r\n\r\n19:44:14:06  19:44:17:15\r\n   au Palais de justice de Paris\r\nafin de demander sa mise en libert\u00e9\r\n\r\n19:44:17:16  19:44:20:05\r\n    pendant le temps n\u00e9cessaire\r\n    \u00e0 l'instruction du dossier.\r\n\r\n19:44:20:07  19:44:20:19\r\n  Mais Tariq Ramadan, inculp\u00e9 pour\r\nviol, reste en d\u00e9tention provisoire.\r\n\r\n19:44:21:16  19:44:23:14\r\n          Anne Fournier,\r\n      au d\u00e9but de l'affaire,\r\n\r\n19:44:23:16  19:44:25:11\r\n   des commentateurs judiciaires\r\n             disaient\r\n\r\n19:44:25:13  19:44:27:20\r\n   \"\u00e7a risque de tourner court,\r\n      parole contre parole\".\r\n\r\n19:44:27:22  19:44:29:06\r\n       L\u00e0, le ton a chang\u00e9.\r\n\r\n19:44:29:08  19:44:32:03\r\n             On entre\r\n   dans une bataille judiciaire.\r\n\r\n19:44:33:05  19:44:37:06\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:44:37:10  19:44:41:17\r\n     Une affaire Tariq Ramadan\r\n        qui a chang\u00e9 de ton,\r\n\r\n19:44:41:21  19:44:43:09\r\n    ces derniers jours \u00e0 Paris.\r\n\r\n19:44:43:13  19:44:47:14\r\n       Beaucoup de pression,\r\n       beaucoup d'affaires,\r\n\r\n19:44:47:19  19:44:49:13\r\n        beaucoup d'attente.\r\n\r\n19:44:49:17  19:44:53:14\r\n  Une bataille juridique s'amorce\r\n depuis la garde \u00e0 vue du Genevois\r\n\r\n19:44:53:19  19:44:56:20\r\n       et la confrontation\r\n avec l'une des deux plaignantes.\r\n\r\n19:44:57:01  19:44:58:01\r\n      Vendredi, ce sont trois\r\n\r\n19:44:58:06  19:45:05:03\r\net non pas un seul juge d'instruction\r\nqui ont d\u00e9cid\u00e9 de sa mise en examen.\r\n\r\n19:45:05:08  19:45:06:20\r\n         C'est assez rare.\r\n\r\n19:45:07:01  19:45:09:21\r\n           Aujourd'hui,\r\n    le juge des libert\u00e9s a opt\u00e9\r\n\r\n19:45:10:02  19:45:12:19\r\n          pour une mise\r\n     en d\u00e9tention provisoire,\r\n\r\n19:45:12:23  19:45:15:03\r\n      c'est-\u00e0-dire la prison\r\n       pour Tariq Ramadan.\r\n\r\n19:45:15:08  19:45:19:21\r\n      Tout cela pour \u00e9viter\r\ndes risques de fuite, de pression,\r\n\r\n19:45:20:02  19:45:23:20\r\n    et \u00e9viter un contact direct\r\n       avec les enqu\u00eateurs.\r\n\r\n19:45:24:01  19:45:27:13\r\n    La pression se durcit aussi\r\n    dans le camp de la d\u00e9fense.\r\n\r\n19:45:27:18  19:45:31:08\r\n   Elle a d\u00e9nonc\u00e9 la disparition\r\n     de documents essentiels.\r\n\r\n19:45:31:12  19:45:36:11\r\n Un billet d'avion qui attesterait\r\n d'un d\u00e9placement de Tariq Ramadan\r\n\r\n19:45:36:15  19:45:42:12\r\nqui fragiliserait les d\u00e9clarations\r\n    de la deuxi\u00e8me plaignante.\r\n\r\n19:45:42:16  19:45:46:14\r\n       Ce document a disparu\r\n et n'a \u00e9t\u00e9 soumis aux enqu\u00eateurs\r\n\r\n19:45:46:18  19:45:50:11\r\n      seulement un jour avant\r\nla mise en examen de Tariq Ramadan.\r\n\r\n19:45:50:16  19:45:53:17\r\n  Autant d'\u00e9l\u00e9ments qui montrent\r\n    la pression et la tension\r\n\r\n19:45:53:22  19:45:55:02\r\n     autour de cette affaire.\r\n\r\n19:45:55:07  19:45:56:20\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:45:57:01  19:45:59:17\r\n    Elon Musk est souvent jug\u00e9\r\n      g\u00e9nial et m\u00e9galomane.\r\n\r\n19:45:59:19  19:46:03:04\r\nIl annonce qu'il donnera vie ce soir\r\n        \u00e0 son nouveau r\u00eave.\r\n\r\n19:46:03:06  19:46:08:21\r\nApr\u00e8s la voiture \u00e9lectrique Tesla,\r\n   il croit au voyage spatial.\r\n\r\n19:46:08:23  19:46:13:18\r\n       Il parle de sa fus\u00e9e\r\n  comme de saBig Fucking Rocket.\r\n\r\n19:46:13:20  19:46:20:20\r\n    Elle a la force de pouss\u00e9e\r\n        de 18 Boeing 747.\r\n\r\n19:46:21:18  19:46:25:11\r\n  Les agences spatiales ont d'abord\r\nconsid\u00e9r\u00e9 Elon Musk comme un farfelu.\r\n\r\n19:46:25:12  19:46:28:09\r\n            Maintenant,\r\nelles prennent au s\u00e9rieux le projet\r\n\r\n19:46:28:11  19:46:33:12\r\n        et la concurrence\r\n   qui grandit dans ce domaine.\r\n\r\n19:46:35:00  19:46:39:17\r\n -Envoyer une voiture Tesla dans\r\nl'espace sur fond de David Bowie.\r\n\r\n19:46:39:19  19:46:44:10\r\nLe d\u00e9lire cr\u00e9e un buzz plan\u00e9taire.\r\n\r\n19:46:44:11  19:46:49:05\r\n Le g\u00e9nie marketing d'Elon Musk\r\n      n'a plus de limites.\r\n\r\n19:46:49:07  19:46:56:03\r\n Ce passionn\u00e9 de science-fiction\r\n    se rapproche de son r\u00eave:\r\n\r\n19:46:56:05  19:47:01:19\r\ncoloniser Mars et y mourir un jour.\r\n\r\n19:47:02:22  19:47:05:01\r\n       -Il faut des raisons\r\n\r\n19:47:05:03  19:47:07:03\r\n      d'avoir envie de vivre.\r\n\r\n19:47:07:05  19:47:12:04\r\n   Qu'est-ce qui vous inspire ?\r\n Qu'aimez-vous \u00e0 propos du futur ?\r\n\r\n19:47:12:06  19:47:16:00\r\n     Si l'avenir ne permet pas\r\n  de vivre au milieu des \u00e9toiles,\r\n\r\n19:47:16:02  19:47:21:23\r\n         c'est d\u00e9primant.\r\n\r\n19:47:23:18  19:47:28:07\r\n -Voil\u00e0 les ambitions de E.Musk,\r\n    un entrepreneur de g\u00e9nie.\r\n\r\n19:47:28:09  19:47:33:02\r\nSon id\u00e9e: des fus\u00e9es recyclables\r\n capables de revenir sur Terre.\r\n\r\n19:47:33:04  19:47:36:04\r\nUne mani\u00e8re de r\u00e9duire les co\u00fbts.\r\n\r\n19:47:36:06  19:47:40:09\r\nCela fonctionne d\u00e9j\u00e0 pour la mise\r\n    en orbite de satellites.\r\n\r\n19:47:40:11  19:47:44:16\r\n    R\u00e9sultat: son entreprise\r\n       Space X prosp\u00e8re.\r\n\r\n19:47:44:18  19:47:50:21\r\nAinsi, les acteurs traditionnels\r\n    sont moins comp\u00e9titifs.\r\n\r\n19:47:50:23  19:47:56:12\r\n E.Musk veut envoyer des hommes\r\n    sur la Lune et sur Mars.\r\n\r\n19:47:56:14  19:48:01:19\r\n    J.Bezos, patron d'Amazon,\r\n      vise le m\u00eame objectif\r\n\r\n19:48:01:21  19:48:04:14\r\n  avec son projet Blue Origin.\r\n\r\n19:48:05:17  19:48:08:02\r\n  -Je ne veux pas que Blue Origin\r\n\r\n19:48:08:04  19:48:09:16\r\n           soit une ONG,\r\n\r\n19:48:09:18  19:48:16:19\r\n mais une entreprise b\u00e9n\u00e9ficiaire\r\n          et dynamique.\r\n\r\n19:48:17:15  19:48:21:15\r\n-L'espace, nouveau terrain de jeu\r\n     pour les milliardaires.\r\n\r\n19:48:21:17  19:48:30:09\r\n  Ce r\u00eave se terminera peut-\u00eatre\r\navec les multinationales de demain.\r\n\r\n19:48:31:03  19:48:34:19\r\n-Au lendemain d'une premi\u00e8re journ\u00e9e\r\n    d'audience, Salah Abdeslam,\r\n\r\n19:48:34:21  19:48:38:14\r\n  dernier survivant des attentats\r\n     de novembre 2015 \u00e0 Paris,\r\n\r\n19:48:38:16  19:48:43:17\r\n a annonc\u00e9 qu'il ne souhaitait pas\r\n   retourner \u00e0 Bruxelles jeudi.\r\n\r\n19:48:44:13  19:48:49:19\r\n  Au Royaume-Uni, en 1918, c'\u00e9tait\r\nune cons\u00e9quence de la Grande Guerre:\r\n\r\n19:48:49:21  19:48:53:07\r\n    les femmes avaient montr\u00e9 \r\n    leur formidable engagement\r\n\r\n19:48:53:09  19:48:56:20\r\n   pour tenir le pays, pendant\r\n que les hommes \u00e9taient au front.\r\n\r\n19:48:56:22  19:49:01:09\r\n    La circonstance avait permis\r\nd'acc\u00e9l\u00e9rer le droit de vote f\u00e9minin.\r\n\r\n19:49:01:11  19:49:05:19\r\n Les femmes se battent aujourd'hui\r\n       pour d'autres droits.\r\n\r\n19:49:06:16  19:49:11:16\r\n   -Entrepreneuses, blogueuses\r\n         et maquilleuses\r\n\r\n19:49:11:18  19:49:17:07\r\n r\u00e9unies pour un petit-d\u00e9jeuner sur\r\nle th\u00e8me de l'\u00e9galit\u00e9 hommes-femmes.\r\n\r\n19:49:18:18  19:49:22:06\r\n       -Les hommes ont abus\u00e9\r\n  trop longtemps de leur pouvoir.\r\n\r\n19:49:22:08  19:49:26:23\r\n   Les femmes r\u00e9alisent qu'elles\r\n  ont droit \u00e0 une part du g\u00e2teau.\r\n\r\n19:49:27:17  19:49:29:02\r\n      -Comment l'obtenir ?\r\n\r\n19:49:29:04  19:49:32:23\r\nAvant l'action, l'encouragement.\r\n\r\n19:49:34:07  19:49:39:22\r\n   -C'est le combat de notre vie\r\n   et des g\u00e9n\u00e9rations suivantes.\r\n\r\n19:49:40:12  19:49:42:01\r\n        -Il y a 100 ans,\r\n\r\n19:49:42:03  19:49:45:10\r\n    les femmes britanniques\r\n  obtenaient le droit de vote,\r\n\r\n19:49:45:11  19:49:49:16\r\napr\u00e8s le combat, parfois violent,\r\n        des suffragettes.\r\n\r\n19:49:49:18  19:49:55:23\r\n  La National Portrait Gallery\r\n       leur rend hommage.\r\n\r\n19:49:57:11  19:50:00:07\r\n       -Elles privil\u00e9giaient\r\n       les actes militants,\r\n\r\n19:50:00:09  19:50:04:10\r\nles actes de d\u00e9sob\u00e9issance civile,\r\n avec un risque d'emprisonnement.\r\n\r\n19:50:04:11  19:50:06:00\r\n      Elles mettaient en jeu\r\n\r\n19:50:06:02  19:50:07:17\r\n      leur int\u00e9grit\u00e9 physique\r\n\r\n19:50:07:19  19:50:09:17\r\n    pour ce qu'elles croyaient.\r\n\r\n19:50:09:19  19:50:12:04\r\n          Elles ont \u00e9t\u00e9\r\n    responsables de violences:\r\n\r\n19:50:12:06  19:50:18:10\r\nbriser des vitres, poser des bombes,\r\n  et vandaliser des oeuvres d'art.\r\n\r\n19:50:19:01  19:50:21:10\r\n   -Pendant la Premi\u00e8re Guerre\r\n            mondiale,\r\n\r\n19:50:21:11  19:50:24:04\r\n   les f\u00e9ministes abandonnent\r\n       les actes violents\r\n\r\n19:50:24:06  19:50:27:01\r\n        et se mobilisent\r\n  dans l'int\u00e9r\u00eat de la nation.\r\n\r\n19:50:27:03  19:50:30:11\r\n En 1918, les femmes ont acquis\r\n       le droit de vote,\r\n\r\n19:50:30:13  19:50:34:11\r\nbien avant la France et la Suisse.\r\n\r\n19:50:34:12  19:50:39:22\r\n       Cent ans plus tard,\r\n      pas de triomphalisme.\r\n\r\n19:50:40:00  19:50:42:14\r\n         Les r\u00e9v\u00e9lations\r\n     de harc\u00e8lements sexuels\r\n\r\n19:50:42:16  19:50:48:04\r\n    ont entra\u00een\u00e9 la d\u00e9mission\r\n       de deux ministres.\r\n\r\n19:50:49:12  19:50:51:05\r\n          Dans cet h\u00f4tel,\r\n\r\n19:50:51:07  19:50:53:15\r\n   un gala de charit\u00e9 a eu lieu,\r\n\r\n19:50:53:17  19:50:58:19\r\n  r\u00e9serv\u00e9 aux hommes: les femmes \r\n  pr\u00e9sentes \u00e9taient des h\u00f4tesses.\r\n\r\n19:50:59:15  19:51:04:10\r\nUne journaliste d\u00e9guis\u00e9e en h\u00f4tesse\r\n      a pu filmer la soir\u00e9e,\r\n\r\n19:51:04:11  19:51:08:12\r\n  et r\u00e9v\u00e9ler des comportements\r\n     sexuels inappropri\u00e9s.\r\n\r\n19:51:08:14  19:51:10:14\r\n        Face au scandale,\r\n\r\n19:51:10:16  19:51:14:19\r\n  des organisations caritatives\r\n    ont rendu les donations.\r\n\r\n19:51:14:21  19:51:20:08\r\n  L'\u00e9galit\u00e9 professionnelle est\r\nle combat des ces entrepreneuses.\r\n\r\n19:51:20:10  19:51:25:15\r\nSur 100 grandes entreprises du pays,\r\n six sont dirig\u00e9es par des femmes.\r\n\r\n19:51:25:17  19:51:30:03\r\n     Ces patronnes gagnent\r\n  moiti\u00e9 moins que les hommes.\r\n\r\n19:51:30:16  19:51:33:01\r\n -Nous parlons beaucoup d'\u00e9galit\u00e9\r\n\r\n19:51:33:03  19:51:35:09\r\n  entre les hommes et les femmes.\r\n\r\n19:51:35:11  19:51:38:21\r\n           Aujourd'hui,\r\n     avec la campagne#MeToo,\r\n\r\n19:51:38:23  19:51:42:17\r\n           nous pensons\r\n que nous avons atteint l'\u00e9galit\u00e9,\r\n\r\n19:51:42:19  19:51:47:07\r\n       mais c'est maintenant\r\n     qu'il faut \u00eatre vigilant.\r\n\r\n19:51:47:09  19:51:53:00\r\n         Sinon, on risque\r\n       de perdre ce combat.\r\n\r\n19:51:54:07  19:51:57:02\r\n    -Loin est le militantisme\r\n        des suffragettes,\r\n\r\n19:51:57:04  19:52:04:03\r\n   mais l'\u00e9lan et les valeurs\r\n       restent les m\u00eames.\r\n\r\n19:52:04:20  19:52:07:08\r\n        -Au troisi\u00e8me jour\r\n    de sa visite au Bangladesh,\r\n\r\n19:52:07:10  19:52:12:01\r\n     Alain Berset s'est rendu\r\ndans un camp de r\u00e9fugi\u00e9s rohingyas.\r\n\r\n19:52:12:03  19:52:15:05\r\n        Un moyen pour lui\r\n de mesurer l'ampleur de la crise\r\n\r\n19:52:15:07  19:52:18:08\r\nqui touche cette communaut\u00e9 musulmane\r\n         fuyant la Birmanie.\r\n\r\n19:52:18:10  19:52:21:20\r\nLa communaut\u00e9 internationale parle \r\nd'un risque \"d'\u00e9puration ethnique\".\r\n\r\n19:52:21:22  19:52:24:17\r\n     A.Berset a annonc\u00e9 hier\r\nune augmentation de 12 mios de frs\r\n\r\n19:52:24:19  19:52:26:22\r\n         de l'aide aux ONG\r\n   et \u00e0 l'ONU pour cette r\u00e9gion.\r\n\r\n19:52:27:10  19:52:31:17\r\n-C'est le camp de r\u00e9fugi\u00e9s le plus\r\n dens\u00e9ment peupl\u00e9 du Bangladesh.\r\n\r\n19:52:31:19  19:52:34:21\r\nPlus de 500'000 personnes y vivent.\r\n\r\n19:52:34:23  19:52:38:09\r\n      La visite de A.Berset\r\n       est tr\u00e8s s\u00e9curis\u00e9e.\r\n\r\n19:52:39:11  19:52:42:15\r\n       -Hello everybody !\r\n\r\n19:52:42:17  19:52:47:01\r\n -Le pr\u00e9sident a souhait\u00e9 parler\r\n       avec les Rohingyas.\r\n\r\n19:52:48:07  19:52:50:07\r\n      -C'est impressionnant:\r\n\r\n19:52:50:09  19:52:53:05\r\n c'est un camp form\u00e9 en une ann\u00e9e.\r\n\r\n19:52:53:07  19:52:56:08\r\n      C'est devenu une ville\r\n      de 1 mio d'habitants.\r\n\r\n19:52:56:10  19:53:03:03\r\n        Il y a des r\u00e9fugi\u00e9s\r\n     qui se sont install\u00e9s l\u00e0.\r\n\r\n19:53:03:05  19:53:05:13\r\nLa situation semble sous contr\u00f4le.\r\n\r\n19:53:05:15  19:53:09:05\r\n       Il y a eu des efforts\r\n       de tous les acteurs.\r\n\r\n19:53:09:07  19:53:12:15\r\n  Mais la situation est pr\u00e9caire.\r\n\r\n19:53:13:09  19:53:17:15\r\n      -Accueil des enfants,\r\n       qui viennent jouer\r\n\r\n19:53:17:17  19:53:23:01\r\n    au centre de la Mission \r\n   des Nations Unies du camp.\r\n\r\n19:53:23:03  19:53:25:11\r\nLa place manque partout ailleurs.\r\n\r\n19:53:25:20  19:53:28:13\r\n    -Il faut donner aux enfants\r\n\r\n19:53:28:15  19:53:30:13\r\n    un sentiment de normalit\u00e9.\r\n\r\n19:53:30:15  19:53:33:10\r\n  Ils ont v\u00e9cu des traumatismes.\r\n\r\n19:53:33:11  19:53:42:10\r\nIci, ils peuvent \u00eatre des enfants.\r\n\r\n19:53:43:13  19:53:46:11\r\n  -Ces r\u00e9fugi\u00e9s ont tout perdu.\r\n\r\n19:53:46:13  19:53:52:11\r\n    Ils obtiennent \u00e0 manger\r\n contre une empreinte digitale.\r\n\r\n19:53:52:18  19:53:55:18\r\n-J'ai re\u00e7u du riz et des lentilles.\r\n\r\n19:53:55:20  19:54:01:01\r\n    -Nous sommes reconnaissants\r\n         du soutien re\u00e7u.\r\n\r\n19:54:01:03  19:54:06:06\r\n  Si on pouvait rentrer chez nous\r\n      en paix, on le ferait.\r\n\r\n19:54:06:21  19:54:10:09\r\n     -Un retour en Birmanie\r\n  n'est pas \u00e0 l'ordre du jour.\r\n\r\n19:54:10:11  19:54:14:13\r\n     La visite de A.Berset\r\nse termine sur une note amicale,\r\n\r\n19:54:14:15  19:54:18:19\r\n  m\u00eame si la crise humanitaire\r\n   est loin d'\u00eatre termin\u00e9e.\r\n\r\n19:54:19:19  19:54:22:11\r\n     -L'affaire a \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9e\r\n     par le journal Le Temps.\r\n\r\n19:54:22:12  19:54:25:21\r\nUne m\u00e9sentente se serait install\u00e9e\r\nentre Nestl\u00e9 et la ville de Vevey.\r\n\r\n19:54:25:23  19:54:29:16\r\n    Nestl\u00e9 renonce \u00e0 un projet\r\n      de salle d'exposition.\r\n\r\n19:54:29:18  19:54:33:11\r\n      La tension prend place\r\n   dans l'histoire des relations\r\n\r\n19:54:33:12  19:54:38:11\r\n          entre la ville\r\n  et la puissante multinationale.\r\n\r\n19:54:39:14  19:54:42:09\r\n   -Un projet tu\u00e9 dans l'oeuf.\r\n\r\n19:54:42:10  19:54:43:23\r\n        Tout \u00e9tait pr\u00eat,\r\n\r\n19:54:44:01  19:54:49:04\r\nmais Nestl\u00e9 ne veut plus construire\r\n      de salle d'exposition.\r\n\r\n19:54:49:15  19:54:52:07\r\n -C'\u00e9tait un projet tr\u00e8s important\r\n\r\n19:54:52:09  19:54:54:20\r\n         pour Images Vevey\r\n\r\n19:54:54:22  19:55:02:07\r\nmais aussi pour la place \u00e9conomique,\r\n     touristique et politique.\r\n\r\n19:55:02:19  19:55:05:03\r\n -Avec 800 m2 d\u00e9di\u00e9s \u00e0 l'image,\r\n\r\n19:55:05:05  19:55:08:10\r\n         Vevey se dotait\r\n  d'un outil culturel influent.\r\n\r\n19:55:08:11  19:55:11:14\r\n  S.Stoll veut encore y croire.\r\n\r\n19:55:11:16  19:55:15:21\r\n           Mais Nestl\u00e9\r\n    est pass\u00e9e \u00e0 autre chose.\r\n\r\n19:55:26:00  19:55:28:01\r\n -Pourquoi un tel retournement ?\r\n\r\n19:55:28:03  19:55:31:08\r\n           En ville,\r\non parle de mesure de r\u00e9torsion.\r\n\r\n19:55:31:10  19:55:34:01\r\n  Nestl\u00e9 n'aurait pas appr\u00e9ci\u00e9\r\n      que la Municipalit\u00e9\r\n\r\n19:55:34:03  19:55:37:09\r\n   g\u00e8le son projet immobilier\r\n      au centre de Vevey.\r\n\r\n19:55:37:11  19:55:43:14\r\n   Plus de 8'000 m2 de surface\r\n   habitable mis en stand-by.\r\n\r\n19:55:44:10  19:55:46:15\r\n-Il faut arr\u00eater de naviguer \u00e0 vue\r\n\r\n19:55:46:17  19:55:48:17\r\n   avec l'urbanisme d'une ville\r\n\r\n19:55:48:19  19:55:50:05\r\n           comme Vevey.\r\n\r\n19:55:50:07  19:55:54:19\r\n    C'est une mesure temporaire\r\n       pour mieux rebondir.\r\n\r\n19:55:55:10  19:56:00:07\r\n-La Municipalit\u00e9 ne s'attendait pas\r\n       \u00e0 une telle d\u00e9cision.\r\n\r\n19:56:01:06  19:56:04:05\r\n -On ne construit pas une soci\u00e9t\u00e9\r\n\r\n19:56:04:07  19:56:11:09\r\n     en fonction de ses amis \r\n     ou d'une multinationale.\r\n\r\n19:56:12:07  19:56:13:20\r\n     -Pour cet ex-municipal,\r\n\r\n19:56:13:22  19:56:17:11\r\nNestl\u00e9 a toujours su faire valoir\r\n          ses int\u00e9r\u00eats.\r\n\r\n19:56:18:00  19:56:21:05\r\n-Nestl\u00e9 essaie de se montrer discr\u00e8te\r\n\r\n19:56:21:07  19:56:25:01\r\nmais tente d'exercer des influences\r\n\r\n19:56:25:03  19:56:29:23\r\nsur des questions qui la concernent.\r\n\r\n19:56:30:23  19:56:34:00\r\n         -Nestl\u00e9 r\u00e9fute\r\n   toute volont\u00e9 de r\u00e9torsion.\r\n\r\n19:56:34:02  19:56:37:03\r\n    Seul le Conseil communal\r\n    peut changer les choses\r\n\r\n19:56:37:05  19:56:41:16\r\n        en d\u00e9sapprouvant\r\n le gel des projets immobiliers.\r\n\r\n19:56:42:10  19:56:46:18\r\n-Nouveau changement d'entra\u00eeneur au \r\nFC Sion, apr\u00e8s une nouvelle d\u00e9faite.\r\n\r\n19:56:46:20  19:56:50:13\r\n C.Constantin a d\u00e9cid\u00e9 de limoger\r\n       l'entra\u00eeneur Gabri.\r\n\r\n19:56:50:15  19:56:53:14\r\n Il est remplac\u00e9 par M.Jacobacci,\r\n             55 ans,\r\n\r\n19:56:53:16  19:56:59:11\r\nqui avait d\u00e9j\u00e0 entra\u00een\u00e9 le FC Sion\r\n  durant 9 matches en 2008-2009.\r\n\r\n19:57:00:06  19:57:04:11\r\n        Dormir avec Titeuf:\r\n     ce sera bient\u00f4t possible.\r\n\r\n19:57:04:12  19:57:08:00\r\n          Le premier h\u00f4tel\r\nenti\u00e8rement d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la bande dessin\u00e9e\r\n\r\n19:57:08:02  19:57:10:20\r\n        ouvrira ses portes\r\n     le 14 f\u00e9vrier \u00e0 Carouge.\r\n\r\n19:57:10:22  19:57:15:12\r\n    Sept dessinateurs genevois\r\n    ont habill\u00e9 les chambres.\r\n\r\n19:57:16:14  19:57:19:11\r\n           -S'endormir\r\n dans une case de bande dessin\u00e9e\r\n\r\n19:57:19:13  19:57:25:00\r\n  sera possible dans cet h\u00f4tel\r\n  de Carouge consacr\u00e9 \u00e0 la BD.\r\n\r\n19:57:25:02  19:57:29:08\r\n    Des dessinateurs genevois\r\n     ont investi les \u00e9tages.\r\n\r\n19:57:29:10  19:57:33:18\r\n      Petit tour chez Zep,\r\n       p\u00e8re de \"Titeuf\".\r\n\r\n19:57:34:10  19:57:38:02\r\n   -Titeuf a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 \u00e0 Carouge.\r\n\r\n19:57:38:04  19:57:40:16\r\n    Il se prom\u00e8ne sur un arbre,\r\n\r\n19:57:40:18  19:57:43:19\r\n o\u00f9 apparaissent les schtroumpfs,\r\n\r\n19:57:43:21  19:57:48:23\r\n        la f\u00e9e Clochette...\r\n\r\n19:57:50:06  19:57:54:01\r\n        -De quoi \u00e9gayer\r\n des chambres souvent anonymes.\r\n\r\n19:57:54:14  19:58:01:02\r\n     -J'avais envie de dessiner\r\nsur les murs pour me sentir chez moi.\r\n\r\n19:58:04:20  19:58:06:18\r\n  -A chaque \u00e9tage: une fresque\r\n\r\n19:58:06:20  19:58:10:20\r\n  et deux cr\u00e9ations originales,\r\n  r\u00e9pliqu\u00e9es dans les chambres.\r\n\r\n19:58:10:21  19:58:15:14\r\nAu 4\u00e8me, c'est l'\u00e9tage d'Albertine.\r\n\r\n19:58:16:07  19:58:18:00\r\n       -Une chambre d'h\u00f4tel\r\n\r\n19:58:18:02  19:58:22:16\r\n peut aussi \u00e9voquer la rencontre.\r\n\r\n19:58:22:18  19:58:28:00\r\n      Une rencontre en ville.\r\n\r\n19:58:28:19  19:58:32:02\r\n            -Carouge\r\n n'a pas \u00e9t\u00e9 choisie par hasard.\r\n\r\n19:58:32:04  19:58:36:11\r\n  R.Toepffer, le p\u00e8re de la BD,\r\n    y a v\u00e9cu il y a 200 ans.\r\n\r\n19:58:36:13  19:58:42:10\r\n  Son h\u00e9ritage est bien vivant.\r\n\r\n19:58:43:08  19:58:45:10\r\n -Gen\u00e8ve est le berceau de la BD.\r\n\r\n19:58:45:11  19:58:48:11\r\n       R.Toepffer a associ\u00e9\r\n\r\n19:58:48:12  19:58:51:17\r\n      les textes aux dessins,\r\n        puis l'a formalis\u00e9.\r\n\r\n19:58:51:19  19:58:55:21\r\n  Gen\u00e8ve est la plus grosse sc\u00e8ne\r\n   de bande dessin\u00e9e en Suisse.\r\n\r\n19:58:55:23  19:59:01:19\r\n  Elle accueille aussi une \u00e9cole\r\n   de bande dessin\u00e9e publique.\r\n\r\n19:59:02:13  19:59:08:17\r\n   -L'h\u00f4tel ouvrira au public\r\n    le 14 f\u00e9vrier prochain.\r\n\r\n19:59:09:21  19:59:12:07\r\n        -Demain, \u00e0 13h30, \r\n       les sir\u00e8nes d'alarme\r\n\r\n19:59:12:09  19:59:15:16\r\n   seront test\u00e9es sur l'ensemble\r\n      du territoire national.\r\n\r\n19:59:15:18  19:59:21:22\r\n     Ce sera donc un test demain\r\nmais en cas d'alarme g\u00e9n\u00e9rale r\u00e9elle,\r\n\r\n19:59:22:00  19:59:28:02\r\nrappelons la r\u00e8gle qui est d'\u00e9couter\r\n la radio et d'alerter ses voisins.\r\n\r\n19:59:29:04  19:59:33:12\r\nJe vous rappelle cette information:\r\n CarPostal est en plein scandale.\r\n\r\n19:59:33:14  19:59:37:00\r\n    CarPostal devra rembourser\r\n     78 mios re\u00e7us ind\u00fbment.\r\n\r\n19:59:37:02  19:59:40:05\r\n      Des sommes dissimul\u00e9es\r\n         de 2007 \u00e0 2015.\r\n\r\n19:59:40:07  19:59:44:05\r\n   Le tour de passe-passe co\u00fbte\r\nsa place au patron de l'entreprise\r\n\r\n19:59:44:07  19:59:46:22\r\n  et au responsable des finances.\r\n\r\n19:59:47:12  19:59:49:18\r\n Ce soir, \"ABE\" teste les sushis.\r\n\r\n19:59:49:20  19:59:52:11\r\n           Le probl\u00e8me\r\n n'est pas seulement la fra\u00eecheur\r\n\r\n19:59:52:12  19:59:55:09\r\nmais aussi la question des additifs.\r\n\r\n19:59:55:11  19:59:57:16\r\n    Juste avant cela, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n19:59:57:18  20:00:00:06\r\n  Excellente soir\u00e9e et \u00e0 demain.\r\n\r\n20:00:00:08  20:00:07:00\r\nSous-titrage SWISS TXT:S.Vuissoz \r\nJ.Cloux, J.Durussel, R.Katiyunguruza\r\n    Y.Methenitis, C.Sanguinetti\r\n\r\n20:00:07:02  20:00:09:02\r\n\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT036611\r\nDate de transcription : 01-MAR-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:00:03 > 0:00:05) [85%] : \r\nLes interviews, pardonnez-moi, vous l'avez fait ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:07 > 0:00:08) [95%] : \r\nUne victoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:10 > 0:00:14) [80%] : \r\nTout s'\u00e9change oui la d\u00e8s que la lumi\u00e8re change, \u00e7a change moins de gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:17 > 0:00:20) [92%] : \r\nC'\u00e9tait pour pardonnez-moi le l'interview avec Depardieu oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:44 > 0:01:14) [85%] : \r\nFantastique parce que sa conversation priv\u00e9e \u00e9tait comme sa conversation, c'est-\u00e0-dire au degr\u00e9 de de tenue, mais c'est une vie conf\u00e9rence en fait c'est c'est une vie de c'est quelqu'un qui, l'\u00e2ge de 14 ans, \u00e0 l'\u00e2ge de 92 ans, au fond, a tenu une sorte d'une longue conf\u00e9rence donc alors l'esprit s'entra\u00eene sans arr\u00eat ce fantastique parce que, m\u00eame c'est \u00e0 la fois tr\u00e8s altruiste, tr\u00e8s \u00e9go\u00efste, parce que m\u00eame en parlant, chauffeur de taxi, il entretient la machine des citations les.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:16 > 0:01:22) [81%] : \r\nAlors c'est un grand bonhomme, moi si je suis dans un taxi en une bombe pos\u00e9e, j'ai pas envie de ce que je veux dire un non, non, lui il par et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:27 > 0:01:29) [75%] : \r\nLe c'\u00e9tait mettre un grand bonhomme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:37 > 0:01:47) [85%] : \r\nEt que je trouve int\u00e9ressante, c'\u00e9tait, Nathalie Baye, ah oui c'est vrai mais les trouver en tout cas dans l'entretien, beaucoup moins oui ce que j'avais comme impression.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:17 > 0:02:29) [88%] : \r\nMesdames et messieurs bonsoir, c'est un scandale, rare pour une telle institution car postal aper\u00e7u 71 millions de mani\u00e8re indue, il faudra rembourser, on verra comment telle tour de passe- passe a \u00e9t\u00e9 possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:30 > 0:03:33) [90%] : \r\nLes march\u00e9s financiers sont nerveux, les bourses suisses et europ\u00e9ennes ont r\u00e9agi au fort recul de Wall Street, il est in\u00e9dit depuis 2008 question \u00e0 l'\u00e9conomiste Fran\u00e7ois Savary risque-t-on une d\u00e9prime apr\u00e8s plusieurs mois d'euphorie, la couche d'ozone s'amincit le cri d'alarme est lanc\u00e9 notamment par l'EPFZ, l'ozone, a un r\u00f4le crucial pour prot\u00e9ger la vie terrestre des rayons ultraviolets Tariq ramadan est maintenu en d\u00e9tention provisoire, il a \u00e9t\u00e9 mis en examen, accus\u00e9 de viol, Anne Fournier est en Direct sur place \u00e0 Paris, \u00c9lisabeth Revol forc\u00e9 d'abandonner son compagnon de cord\u00e9e dans l'Himalaya et soign\u00e9 ici en Suisse, les m\u00e9decins, je le vois tente de sauver ses mots et sont pieds gel\u00e9s votre reportage montre comment et puis, il ne me ce que doit lancer sa fus\u00e9e dans les heures qui viennent, l'homme de la voiture \u00e9lectrique caresse des ambitions sans limite, il appelle sa fus\u00e9e la Big fucking roquettes il y voient la pr\u00e9figuration des voyages de l'espace et l'emportera une Tesla rouge cerise avec David Bowie en fond musical.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:34 > 0:03:48) [91%] : \r\nC'est un embl\u00e8me de notre suissitude car postal avec son klaxon en 3 temps et sa fiabilit\u00e9 l\u00e9gendaire mais voici l'entreprise en plein scandale, la filiale de La Poste devra rembourser 78 millions re\u00e7us ind\u00fbment David Berger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:49 > 0:03:53) [98%] : \r\nC'est bien plus qu'une fausse note pour cette institution suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:55 > 0:04:17) [90%] : \r\nPostal touche chaque ann\u00e9e 340 millions de francs de la part de la Conf\u00e9d\u00e9ration et des cantons, des subventions qui permettent \u00e0 l'entreprise d'exploiter des lignes r\u00e9gionales peu rentable mais voil\u00e0 car postal a maquill\u00e9 ses comptes objectif dissimul\u00e9 des b\u00e9n\u00e9fices pour continuer de toucher les m\u00eames aides, c'est l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports qui a d\u00e9couvert cette comptabilit\u00e9 trafiqu\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:04:18 > 0:04:21) [94%] : \r\nC'est des dizaines de milliers d'\u00e9criture qui qui ont qui sont mises en cause.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:22 > 0:04:35) [89%] : \r\nAh, si tu \u00e9tais fan, je vais lui a dit qu'elle date, c'est un cas lourd de cons\u00e9quences, qui dure depuis des ann\u00e9es, dans lequel des profits ont \u00e9t\u00e9 cach\u00e9s par une entreprise publique, il porte sur une somme de 78 millions de francs, un cas d'une gravit\u00e9 exceptionnelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:35 > 0:04:39) [70%] : \r\nMais on entend si tu \u00e9tais \u00e0 Auxerre alors Haut-Atlas travailler atteinte furent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:39 > 0:04:46) [92%] : \r\nDes sommes dissimul\u00e9es de 2007 \u00e0 2015 la Poste dont d\u00e9pend car postal reconna\u00eet l'ill\u00e9galit\u00e9 de ces pratiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:04:46 > 0:04:48) [99%] : \r\nNous le regrettons beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:51 > 0:05:00) [90%] : \r\nPremi\u00e8res mesures le responsable financier de CarPostal a \u00e9t\u00e9 d\u00e9mis de ses responsabilit\u00e9s, le d\u00e9part en retraite du directeur pr\u00e9vu pour avril a \u00e9t\u00e9 avanc\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:00 > 0:05:21) [79%] : \r\nPasser chef \u00e7a aurait d\u00e9j\u00e0 pris les choses en manque ou les enqu\u00eateurs externe me rendront des comptes directement, nous allons rembourser l'argent qui est du d\u00e9terminer les responsabilit\u00e9s et \u00e9tablir quelles proc\u00e9dures de contr\u00f4le doivent \u00eatre mises en place \u00e0 l'avenir, homme tout comme convenance be Piaf s'explique dans et ce chef \u00e7a et on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:22 > 0:05:30) [88%] : \r\nLes cantons suisses veulent \u00eatre associ\u00e9s \u00e0 la suite des investigations et notamment le Jura, qui affirme avoir d\u00e9nonc\u00e9 depuis 2012, les pratiques de cartes postales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:31 > 0:05:51) [86%] : \r\nEt on voit que les interrogations jurassienne et d'autres cantons \u00e9taient justifi\u00e9es puisqu'on voit que car postal avait des pratiques ill\u00e9gales, donc on peut m\u00eame parler d'enrichissement sur le dos des des collectivit\u00e9s publiques, que \u00e7a soit Conf\u00e9d\u00e9ration cantons communes et, ceci, c'est pas acceptable dans un contexte de stade d'activit\u00e9s subventionn\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:51 > 0:05:58) [96%] : \r\nPour l'instant, aucune trace d'enrichissement personnel dans cette affaire, mais l'enqu\u00eate continue, elle pourrait avoir des suites devant la justice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:00 > 0:06:15) [96%] : \r\nLe march\u00e9 est d\u00e9cid\u00e9ment impr\u00e9visible hier encore sur ce plateau, on parlait de l'euphorie des derniers mois, quelques heures plus tard, Wall Street chuter comme rarement depuis la crise de 2008 jamais m\u00eame l'effet domino s'est fait sentir en Asie, en Europe et en Suisse, Nicolas Ross\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:17 > 0:06:35) [94%] : \r\nAutour d'UBS de sonner la cloche de la bourse aujourd'hui une belle page de pub pour la banque suisse au lendemain du crash un crash caus\u00e9 par la hausse du rendement des obligations qui d\u00e9tourne les investisseurs des actions un crash caus\u00e9 aussi par la bonne sant\u00e9 de l'\u00e9conomie, synonyme de hausse des salaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:06:37 > 0:06:58) [88%] : \r\nOui, j'ai ferai un Wiston tu\u00e9s, les salaires sont enfin en cause, cela signifie que les prix aussi vont augmenter, c'est le retour de l'inflation, ce qui va pousser la Fed la banque centrale am\u00e9ricaine a relev\u00e9 les taux d'int\u00e9r\u00eat est typiquement si la Fed rel\u00e8ve trop les taux d'int\u00e9r\u00eat ou trop vite, cela a un effet n\u00e9gatif sur le march\u00e9 boursier fait le stack manque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:59 > 0:07:10) [95%] : \r\nLes march\u00e9s europ\u00e9ens ont limit\u00e9 leurs pertes aujourd'hui moins 2,9 pourcent pour la Bourse suisse jugeant la baisse am\u00e9ricaine trop importante, analystes et responsables politiques l'ont r\u00e9p\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:07:11 > 0:07:20) [91%] : \r\nPas de m\u00eame les fondamentaux de notre \u00e9conomie restent tr\u00e8s fort, le dernier rapport sur l'emploi, note que 200000 jobs ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s et le taux de ch\u00f4mage est au plus bas depuis 17 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:22 > 0:07:29) [95%] : \r\nUn r\u00e9pit toutefois peut-\u00eatre de courte dur\u00e9e car il faut rappeler que les march\u00e9s mondiaux avait atteint ces derni\u00e8res semaines des niveaux jamais vus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:30 > 0:07:44) [95%] : \r\nAujourd'hui pour justifier un Dow Jones \u00e0 25000 points, il faudrait un une croissance mondiale de de 8 \u00e0 9 pourcent on a une croissance mondiale de 3 et demi le bon niveau du Dow Jones aujourd'hui est plut\u00f4t \u00e0 20000 voire un peu moins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:44 > 0:07:52) [91%] : \r\nEnfin les crypto- monnaie et les Stars de la Bourse ces derniers temps ont \u00e9t\u00e9 les plus secou\u00e9s, elles ont d\u00e9j\u00e0 perdu les 2 tiers de leur valeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:53 > 0:07:59) [86%] : \r\nFran\u00e7ois Savary, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates \u00e9conomiste, les mots comptent beaucoup, un audit contrecoup correction qu'est-ce que vous diriez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:07:59 > 0:08:09) [93%] : \r\nDerek consolidation et surtout un retour \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 des march\u00e9s qui, effectivement, comme vous l'avez not\u00e9 \u00e9tait dans une phase euphorique, surtout depuis le dernier trimestres de l'ann\u00e9e derni\u00e8re et au d\u00e9but du mois de janvier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:08:09 > 0:08:13) [86%] : \r\nAlors vous n'\u00eates pas seulement \u00e9conomiste \u00e9th\u00e9r\u00e9e, vous avez des clients hein oui, ils ont appel\u00e9 ce matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:08:13 > 0:08:25) [90%] : \r\nCertains clients nous ont appel\u00e9s, on est content, ils sont pas forc\u00e9ment m\u00e9content parce qu'on n'a pas forc\u00e9ment une mauvaise id\u00e9e, au cours des nains et moi, on a plut\u00f4t inciter les gens \u00e0 r\u00e9sister \u00e0 l'euphorie qu'\u00e0 les inciter \u00e0 \u00eatre investi ou trop investi au cours des derniers mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:08:25 > 0:08:28) [73%] : \r\n\u00e7a veut dire quoi l\u00e0, quels conseils en lourdement il circonstances comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:08:28 > 0:08:54) [92%] : \r\nDans les circonstances comme \u00e7a, on leur dit d'abord qu'il faut garder la t\u00eate froide et qui surtout pas prendre des mesures radicales dans un environnement qui reste encore extr\u00eamement chahut\u00e9e mais qu'il faut plut\u00f4t avoir une une opinion qui est positive \u00e0 moyen terme, c'est il y aura des opportunit\u00e9s qui vont se d\u00e9velopper sur ce march\u00e9, c'est acheter quoi comme on dit, c'est acheter je dirais un certain nombre de choses nous on aime bien les th\u00e9matiques d'investissement parce que par exemple la robotique est un vrai th\u00e8me d'investissement pour le moyen terme, on pense que tout ce qui a trait \u00e0 la digitalisation est extr\u00eamement int\u00e9ressant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:08:54 > 0:09:09) [85%] : \r\nL'ombre de Donald Trump, elle est l\u00e0, alors prudence, on s'est beaucoup tromp\u00e9 \u00e0 son sujet, souvenons-nous, quand on disait Wall Street ne l'aime pas Wall Street Bavay, c'est, c'est le contraire qui s'est reproduit Wall-Street a flamb\u00e9 pendant une ann\u00e9e enti\u00e8re la et ce qui a, en effet, Trump, d'une mani\u00e8re ou d'une autre dans cette correction, comme dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:09 > 0:09:23) [95%] : \r\nMoi je pense que oui, je pense que ce que vous avez, qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9, c'est la hausse des rendements est en partie li\u00e9 au fait que les gens sont en train de se rendre compte que la baisse des imp\u00f4ts qui a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e aux \u00c9tats-Unis n'est pas n\u00e9cessairement que positive, vous allez avoir une d\u00e9t\u00e9rioration significative des finances publiques am\u00e9ricaines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:09:23 > 0:09:31) [91%] : \r\nAlors des effets pas que positifs, mais positifs aussi rappelle la m\u00e9moire de Ronald Reagan, une esp\u00e8ce de vent lib\u00e9ral qui pourrait comme \u00e7a d\u00e9ferle, vous y croyez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:31 > 0:09:42) [82%] : \r\nNon parce que je crois pas du tout \u00e0 la comparaison entre Donald Trump erron\u00e9e, elle Reagan, je le vois pas la m\u00eame logique en termes \u00e9conomiques dans le plan de Donald Trump, qu'est ce qu'il avait dans la logique de Ronaldo, il y a Fran\u00e7ois Savary merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:09:43 > 0:09:57) [90%] : \r\nLa couche d'ozone s'amincit au-dessus des tropiques et de zones dens\u00e9ment peupl\u00e9e, c'est une alerte qui est lanc\u00e9e, notamment par l'EPFZ, la d\u00e9gradation se poursuit et le ozone r\u00f4le crucial pour le prot\u00e9ger des rayons ultraviolets Michael Gerber No\u00e9mie Guignard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:09:59 > 0:10:13) [92%] : \r\nOn a pens\u00e9 en cours de convalescence, la couche d'ozone, celle qui est cens\u00e9e prot\u00e9ger la Terre des rayons UV se trouve pourtant dans un \u00e9tat plus critique que pr\u00e9vu comme le montre une \u00e9tude men\u00e9e par ces scientifiques de l'\u00c9cole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale de Z\u00fcrich avec l'Observatoire physique et m\u00e9t\u00e9orologiques de Davos.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:10:14 > 0:10:29) [88%] : \r\n\u00e0 Tikrit, il y a une d\u00e9gradation de l'ozone dans la partie inf\u00e9rieure de la stratosph\u00e8re qui \u00e9tait inattendu, au vu des r\u00e9centes \u00e9tudes qui ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es la cons\u00e9quence, c'est donc que la couche d'ozone semble l\u00e9g\u00e8rement moins \u00e9paisse aujourd'hui qu'il y a 20 ans, ce gars.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:10:30 > 0:10:54) [92%] : \r\nC'est donc en dissociant les couches de la troposph\u00e8re et de la stratosph\u00e8re, que les scientifiques ont pu \u00e9tablir que l'ozone situ\u00e9 dans la partie inf\u00e9rieure se r\u00e9duisent jusqu'ici analys\u00e9e dans leur ensemble, elles pr\u00e9sentaient un \u00e9tat stable, voire m\u00eame une r\u00e9g\u00e9n\u00e9ration de la couche d'ozone, c'est le cas sur la partie sup\u00e9rieure de la stratosph\u00e8re et en Antarctique, l\u00e0 o\u00f9 le trou avait alarm\u00e9 les esprits et conduit en 1908 en t\u00eate au protocole de Montr\u00e9al qui d\u00e9cidait de bannir les substances nocives dite CLC.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:10:54 > 0:10:59) [95%] : \r\nPour les chercheurs, leur \u00e9tude est, en aucun cas un d\u00e9saveu des effets positifs de ces mesures prises il y a 30 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:01 > 0:11:15) [89%] : \r\nEt c'est, c'est mieux, c'est effectivement surprenant de voir cette diminution dans la couche inf\u00e9rieure, mais on ne souhaiterait pas savoir l'\u00e9tat actuel de la couche d'ozone, s'il n'y avait pas eu le protocole de Montr\u00e9al on aurait aujourd'hui une couche d'ozone terriblement r\u00e9duite et de Seattle retourne chez je travaille pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:11:16 > 0:11:25) [95%] : \r\nPour l'heure aucune certitude quant aux causes, mais 2 hypoth\u00e8ses possibles : le d\u00e9r\u00e8glement climatique, mais aussi l'impact des gaz \u00e0 tr\u00e8s courte dur\u00e9e de vie comme les solvants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:25 > 0:11:36) [95%] : \r\nCes substances n'ont jamais \u00e9t\u00e9 vus comme une menace, car leur dur\u00e9e de vie est trop courte pour toucher la stratosph\u00e8re, la question est aujourd'hui de d\u00e9terminer si la dur\u00e9e de vie, leur permet d'atteindre la couche inf\u00e9rieure et ainsi de causer des d\u00e9g\u00e2ts.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:11:37 > 0:11:44) [99%] : \r\nLa communaut\u00e9 scientifique devra d\u00e9sormais \u00e9tudier plus en profondeur les causes de ce ph\u00e9nom\u00e8ne et ainsi permettre une am\u00e9lioration de la situation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:11:45 > 0:12:01) [89%] : \r\nIls devront convaincre les Valaisans de dire oui \u00e0 Sion 2000 26 le 10 juin le comit\u00e9 de soutien, lance aujourd'hui sa campagne en faveur des JO 380 membres issus des milieux sportifs, politiques, \u00e9conomiques, partent l'op\u00e9ration de s\u00e9duction et ONG Wanjiru Marion Tinguely.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:03 > 0:12:22) [97%] : \r\nRaviver la flamme des Jeux olympiques, c'est la mission de ce comit\u00e9 de soutien, d'ici le 10 juin prochain il doit convaincre les Valaisans \u00e0 dire oui \u00e0 Sion 2026 ils sont issus du monde du sport, de la politique de l'\u00e9conomie ou du tourisme, 400 membres au total parmi eux des visages bien connus du grand public.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:12:22 > 0:12:34) [92%] : \r\nLa force de ce projet, c'est qu'elle se base sur des infrastructures existantes qui vont \u00eatre construites qui vont dans tous les cas \u00eatre renouvel\u00e9 ou qui vont \u00eatre lou\u00e9, donc je pense que dans tous les cas, c'est, c'est c'est vraiment un un Avantage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:12:34 > 0:12:47) [91%] : \r\nLes Valaisans doivent voter le cr\u00e9dit de 100 millions pour la s\u00e9curit\u00e9 et les investissements, et c'est la conf\u00e9d\u00e9ration qui s'occupe du reste, donc, je crois, c'est une offre extraordinaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:12:47 > 0:12:55) [93%] : \r\nDu c\u00f4t\u00e9 de la classe politique PDC et PLR soutiennent cette candidature, le PS et l'UDC pose eux des conditions \u00e0 leur soutien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:12:55 > 0:13:07) [94%] : \r\nMaintenant les risques \u00e9videmment, ils sont d'ordre financier, on a pas mal de choses \u00e0 \u00e0 \u00e9claircir au niveau des garanties financi\u00e8res au niveau de la responsabilit\u00e9 de la ville, Sion et \u00e9ventuellement du canton et d'autres collectivit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:13:07 > 0:13:20) [95%] : \r\nSi en 2026 une candidature qui a d\u00e9j\u00e0 fait beaucoup parler d'elle, suite au d\u00e9part des 2 initiateurs Christian Constantin et l'avocat Vaudois Jean-Philippe Rochat, du c\u00f4t\u00e9 de la population, les avis sont partag\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:13:20 > 0:13:33) [89%] : \r\nOui, il me semble que la mayonnaise n'a pas tellement pris pour l'instant en Valais et il faut absolument maintenant que les politiques est \u00e9galement encore des hommes sportifs se mettent, on embarque pour vendre ces Jeux olympiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:13:33 > 0:13:40) [83%] : \r\nDe toujours des coups que \u00e7a d\u00e9passe, et puis \u00e7a fait et pour 3 semaines, 2 semaines, je sais pas, je ne sais pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:13:40 > 0:13:48) [87%] : \r\nD'un c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s enthousiaste et d'un autre c\u00f4t\u00e9, j'ai un peu peur de, de, d'un paquet d'infrastructures qui pourraient \u00eatre construites Anne et qui, en fait, resterait \u00e0 l'abandon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:13:49 > 0:13:57) [95%] : \r\nPour m\u00e9moire, en 1997 les Valaisans s'\u00e9taient prononc\u00e9s \u00e0 67 pourcent en faveur de la candidature de Sion pour les JO de 2006.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:13:59 > 0:14:20) [90%] : \r\nLa trag\u00e9die d'\u00c9lisabeth Revol forc\u00e9 d'abandonner son compagnon de cord\u00e9e dans l'Himalaya, a fait le tour du monde, l'histoire se poursuit maintenant en Suisse, l'alpiniste et soign\u00e9 ou \u00e0 sujet \u00e0 Gen\u00e8ve et le recours \u00e0 une m\u00e9thode tr\u00e8s particuli\u00e8re pour tenter de sauver ses mains et un pied gel\u00e9s, attention \u00e0 la duret\u00e9 de certaines images Delphine g\u00eanera Jean-Fran\u00e7ois vous bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:14:21 > 0:14:43) [93%] : \r\nUn caisson hyperbare dans l'imaginaire, c'est pour les accidents de plong\u00e9e, h\u00e9 bien, pas seulement aux H\u00f4pitaux universitaires de Gen\u00e8ve on y traite entre autres les cicatrisations de plaies et depuis peu, les gelures, c'est d'ailleurs ici qu'on tente de sauver de l'amputation l'alpiniste rescap\u00e9 du Nanga par BAT \u00c9lisabeth Revol ses mains et son pied gauche sont s\u00e9v\u00e8rement touch\u00e9s dans la descente en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:14:43 > 0:14:53) [85%] : \r\nJe descendais doucement, je faisais des j'\u00e9tais fatigu\u00e9e en fait et j'allais millions qui \u00e9taient compl\u00e8tement humide, donc je je sentais en fait le le vit le froid vif qui me geler les doigts.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:14:53 > 0:15:13) [92%] : \r\nEt nous n'avons pas pu parler aujourd'hui \u00e0 \u00c9lisabeth Revol en plein traitement c'est Marie- Anne Magnan, qui s'occupe ici de l'alpiniste fran\u00e7aise, elle travaille dans le cas d'un programme franco- suisse de recherche m\u00e9dicale une prise en charge in\u00e9dite des gelures par administration massive d'oxyg\u00e8ne \u00e0 tr\u00e8s haute pression durant 14 jours, le patient va passer quotidiennement 2 heures dans lequel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:15:14 > 0:15:35) [89%] : \r\nDans un 1er temps on va r\u00e9- oxyg\u00e9ner de fa\u00e7on massive les tissus qui ont \u00e9t\u00e9 en souffrance, ce qui est le cas dans les jeux lui alors il y avait un manque d'oxyg\u00e8ne, on appelle \u00e7a une isch\u00e9mie aigu\u00eb, on va r\u00e9- oxyg\u00e9ner de fa\u00e7on massive dans un 2\u00e8me temps il y a un effet pro- cicatrisant, c'est-\u00e0-dire qu'on va favoriser la cicatrisation et la r\u00e9cup\u00e9ration des tissus qui ont \u00e9t\u00e9, en ouvrant notamment l\u00e0 en l'occurrence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:15:35 > 0:15:45) [93%] : \r\nUne vingtaine de patients ont d\u00e9j\u00e0 suivi ce traitement, les premiers r\u00e9sultats sont prometteurs comme le cas de cette alpiniste trait\u00e9 il y a quelques mois, dans la m\u00eame situation critique qu'\u00c9lisabeth Revol.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:15:46 > 0:16:03) [85%] : \r\nDonc \u00e7a c'\u00e9tait \u00e0 son arriv\u00e9e ici, on est quand m\u00eame sur une gelures de stade 3 s\u00e9v\u00e8res o\u00f9 on a rien qui voisin de 70 parfois 80 pourcent d'amputation et puis en fait on voit apr\u00e8s 2 semaines ennemi l'\u00e9volution qui a \u00e9t\u00e9 quand m\u00eame un niveau sur le plan cicatrisation Neil acc\u00e9l\u00e9rer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:16:04 > 0:16:06) [99%] : \r\nAujourd'hui ce patient a m\u00eame pu reprendre alpinisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:16:08 > 0:16:28) [92%] : \r\nTariq ramadan reste en prison, il avait \u00e9t\u00e9 mis en examen, accus\u00e9 de viol, il est maintenant maintenu en d\u00e9tention provisoire, vous \u00eates sur place, Anne Fournier au d\u00e9but de l'affaire des commentateurs disaient ce sera parole contre parole, \u00e7a n'ira pas forc\u00e9ment plus loin visiblement, l\u00e0 on en dans une autre phase, une bataille judiciaire qui s'engage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:16:30 > 0:17:52) [94%] : \r\nOui, Darius une affaire Tariq ramadan, qui a consid\u00e9rablement chang\u00e9 de ton ces derniers jours, ici \u00e0 Paris, beaucoup de pressions, beaucoup d'affaires beaucoup de d'attente, signe d'une pression consid\u00e9rable d'une bataille juridique qui s'amorce depuis la garde \u00e0 vue du Genevois et la confrontation avec l'une des 2 plaignantes, alors on l'a dit, vendredi, ce sont 3 et non pas un seul juge d'instruction qui ont d\u00e9cid\u00e9 de sa mise en examen, ce qui est d\u00e9j\u00e0 assez rare, et puis aujourd'hui, c'est le juge des libert\u00e9s qui a opt\u00e9 pour une mise en d\u00e9tention provisoire, c'est-\u00e0-dire la prison pour Tariq ramadan, tout cela pour \u00e9viter des risques de fuite des risques de pression aussi et pour garantir un contact Direct avec les enqu\u00eateurs, mais la pression et la bataille se durcit aussi dans l'autre camp, du c\u00f4t\u00e9 de la d\u00e9fense aujourd'hui, celle-ci a d\u00e9nonc\u00e9 la disparition d'un document essentiel ce serait un billet d'avion entre Londres et Lyon qui attesteraient d'un d\u00e9placement de Tariq ramadan, le 9 octobre 2009 et qui mettrait qui fragiliserait les d\u00e9clarations de la 2\u00e8me, plaignante alors ce document a disparu et n'a \u00e9t\u00e9 soumis aux enqu\u00eateurs que le 1er f\u00e9vrier soit un jour avant la mise en examen de Tariq Tariq ramadan, on le voit, autant d'\u00e9l\u00e9ments qui montrent la pression autour de cette affaire, la tension qui n'a pas cess\u00e9 d'augmenter ces derniers jours et qu'il pourrait encore devenir plus intense dans les mois \u00e0 venir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:17:52 > 0:17:53) [100%] : \r\nMerci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:17:54 > 0:18:33) [87%] : \r\nPour la modestie, il ne craint personne, il ne me souvent jug\u00e9e g\u00e9nial et m\u00e9galomane, il annonce qu'il donnera vie ce soir \u00e0 son nouveau r\u00eave apr\u00e8s la voiture \u00e9lectrique Tesla il croit au voyage spatial, il a tweet\u00e9 hier l'affiche qu'il illustre Ilon masque parle de sa fus\u00e9e comme de sa Big fucking roquettes et l\u00e0 la force de pousser, de 18 Boeing 747 et il veut en faire un 1er rookie de colonisation de l'espace, les agences spatiales, l'ont d'abord consid\u00e9r\u00e9 comme farfelu mais elles prennent maintenant au s\u00e9rieux le projet et la concurrence qui grandit dans ce domaine avec aussi, Jeff Bezos, le patron d'amazone Gaspard Kuhn Thibault.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:18:36 > 0:19:00) [90%] : \r\nEnvoyez une voiture Tesla dans l'espace sur fond de David Bowie, le d\u00e9lire fait sourire, il cr\u00e9e surtout un boss plan\u00e9taire autour d'elle ne masque dont le g\u00e9nie marketing n'a visiblement plus de limites, avec ses faux airs de m\u00e9chants tout droit sortis de James Bond, ce Sud-Africain passionn\u00e9 de science- fiction se rapproche un peu plus de son r\u00eave coloniser Mars et mourir un jour sur la plan\u00e8te.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:19:03 > 0:19:22) [87%] : \r\nBen ben oui, \u00e7a, s'il a, il doit y avoir des raisons de se lever le matin, d'avoir envie de vivre qu'est-ce qui vous inspire : qu'est ce que vous aimez \u00e0 propos du futur et si l'avenir n'inclut pas d'habiter au milieu des \u00e9toiles d'\u00eatre une esp\u00e8ce qui vit sur plusieurs plan\u00e8tes alors c'est terriblement d\u00e9primant, est une fabrique de proc\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:19:23 > 0:19:47) [92%] : \r\nVoil\u00e0 pour les ambitions d'H\u00e9l\u00e8ne mosqu\u00e9e qui reste avant tout un entrepreneur de g\u00e9nie, son id\u00e9e fus\u00e9es recyclable capable de revenir sur leurs pas de Tir, une mani\u00e8re de limiter la casse et donc d'abaisser les co\u00fbts, la technologie fonctionne d\u00e9j\u00e0 pour la mise en orbite de satellites r\u00e9sultat son entreprise SpaceX ne cesse de grignoter des parts de march\u00e9 face \u00e0 cette culture Start-Up les a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:19:47 > 0:20:05) [89%] : \r\nTraditionnels comme Ariane apparaissent de moins en moins comp\u00e9titifs et demain et le noeud, ce qu'veut aller plus loin, envoyer des hommes sur la Lune et sur Mars et il n'est pas le seul geste des os, le patron d'amazone veut lui aussi proposer des vols passagers avec son projet Blue origines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:20:05 > 0:20:17) [85%] : \r\nAh du une ou un pour James, je ne veux pas que Blue R\u00e9gine soit une ONG, je veux que ce soit une entreprise b\u00e9n\u00e9ficiaire qui ouvrent la voie \u00e0 cette nouvelle g\u00e9n\u00e9ration d'entrepreneurs dynamiques de l'espace entrepreneuriaux je ne Space.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:20:18 > 0:20:29) [95%] : \r\nL'espace nouveau terrain de jeu pour les milliardaires et ce qui avait commenc\u00e9 comme un r\u00eave pour les grands gamins de la Silicon Valley se terminera peut-\u00eatre avec les multinationales de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:20:31 > 0:20:43) [90%] : \r\nAu lendemain de la 1\u00e8re journ\u00e9e d'audience \u00e0 la Abdesslam, dernier survivant des commandos qui ont ensanglant\u00e9 Paris en novembre 2015, annonce qu'il ne souhaite pas retourner \u00e0 Bruxelles jeudi 2\u00e8me jour d'audience de son proc\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:20:45 > 0:21:05) [92%] : \r\nArr\u00eatons-nous maintenant sur une page d'histoire au Royaume-Uni en 1918 il y a 100 ans, c'est peut-\u00eatre une cons\u00e9quence de la Grande Guerre, les femmes avaient montr\u00e9 leur formidable engagement pour tenir le pays pendant que les hommes \u00e9taient au front la circonstance avait permis d'acc\u00e9l\u00e9rer le droit de vote, grande conqu\u00eate c\u00e9l\u00e9br\u00e9 aujourd'hui, alors que les femmes se battent pour d'autres droits l'en Burkhalter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:21:07 > 0:21:16) [86%] : \r\nToutes sont bienvenues entrepreneuse blogueuse maquilleuse pour un petit-d\u00e9jeuner r\u00e9seautage autour du th\u00e8me l'\u00e9galit\u00e9 femme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:21:18 > 0:21:26) [92%] : \r\nMais les hommes ont abus\u00e9 de leur pouvoir un peu trop longtemps les femmes sont en train de se r\u00e9veiller, ils r\u00e9alisent qu'elles ont aussi droit \u00e0 leur part du g\u00e2teau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:21:27 > 0:21:32) [96%] : \r\nComment l'obtenir quelle strat\u00e9gie adopter avant l'action, l'encouragement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:21:32 > 0:21:39) [92%] : \r\nL\u00e0, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 Cohen je crois que c'est le combat le plus important de notre vie et des g\u00e9n\u00e9rations suivantes \u00e0 l'aveugle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:21:39 > 0:21:55) [90%] : \r\nComme un refrain de l'histoire, il y a 100 ans, les femmes britanniques obtenaient le droit de vote apr\u00e8s un long combat, parfois violent, celui des suffragettes aujourd'hui l'un des plus c\u00e9l\u00e8bres mus\u00e9es de Londres la nationaux proches de car il leur rend hommage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:21:56 > 0:22:18) [86%] : \r\nDes fait : ils veulent elle privil\u00e9giait les actes militants des actes de d\u00e9sob\u00e9issance civile la plupart avec un risque d'emprisonnement elle mettaient leur int\u00e9grit\u00e9 physique on pour ce qu'elle croyait, elles ont \u00e9t\u00e9 responsables d'actes violents, elles ont bris\u00e9 des vitres commis des incendies et m\u00eame poser des bombes et vandalis\u00e9 des Oeuvres d'art dans les mus\u00e9es comme celui-ci, \u00e0 s'accumuler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:22:19 > 0:22:34) [93%] : \r\nLa premi\u00e8re guerre mondiale change la donne, les f\u00e9ministes abandonne les actes violents et se mobilisent dans l'int\u00e9r\u00eat de la nation, en 1918 elle remporte une manche d\u00e9cisive, une loi permettant \u00e0 8 millions d'entre elles, de voter un droit acquis bien avant la France et surtout la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:22:35 > 0:22:38) [96%] : \r\nMais 100 ans plus tard, pas de triomphalisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:22:39 > 0:22:48) [91%] : \r\nLe tourbillon mondial des r\u00e9v\u00e9lations d'harc\u00e8lement sexuel est pass\u00e9e par l\u00e0, entra\u00eenant la d\u00e9mission de 2 ministres et secouons les \u00e9lites du pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:22:50 > 0:22:58) [89%] : \r\nC'est ici, dans cet h\u00f4tel qui a eu lieu r\u00e9cemment un gala de charit\u00e9 r\u00e9serv\u00e9 aux hommes, les seules femmes pr\u00e9sentes \u00e9taient des h\u00f4tesses en tenue l\u00e9g\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:22:59 > 0:23:08) [86%] : \r\nAvec une cam\u00e9ra cach\u00e9e, une journaliste du seule Times d\u00e9guis\u00e9 en h\u00f4tesse a pu filmer la soir\u00e9e et r\u00e9v\u00e9l\u00e9 des comportements sexuels inappropri\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:09 > 0:23:14) [94%] : \r\nFace au scandale, de nombreuses organisations caritatives ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 rendre les donations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:17 > 0:23:29) [95%] : \r\nRespect mais aussi \u00e9galit\u00e9 professionnelle, c'est le combat de ces jeunes entrepreneuses sur les 100 plus grandes entreprises du pays seulement 6 sont g\u00e9r\u00e9s par des femmes, des patrons qui gagnent presque moiti\u00e9 moins que leurs \u00e9quivalents masculins.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:23:30 > 0:23:53) [86%] : \r\nOui oui je sais, c'est un rythme, nous parlons beaucoup d'\u00e9galit\u00e9 entre les hommes et les femmes, et aujourd'hui parce qu'on en parle, notamment sur les r\u00e9seaux sociaux avec la campagne 1000, nous pensons que nous y sommes parvenus que nous avons atteint l'\u00e9galit\u00e9 mais en v\u00e9rit\u00e9, c'est maintenant qu'il faut \u00eatre vigilant, se r\u00e9veiller et se battre car sinon, nous allons perdre ce combat, c'est peut \u00eatre mois Week Ruth les peines pour leur et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:54 > 0:24:04) [92%] : \r\nLoin et le militantisme des suffragettes mais l'\u00e9lan et les valeurs restent les m\u00eames avec la d\u00e9termination que pour atteindre leurs objectifs, il ne faudra pas s'entend \u00e7a maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:24:05 > 0:24:23) [91%] : \r\nAu 3\u00e8me jour de sa visite au Bangladesh, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Alain Berset s'est rendu dans un camp de r\u00e9fugi\u00e9s Rohingyas dans le sud du pays, la Suisse va augmenter son aide de 12 millions, voici le reportage de nos confr\u00e8res de SRF dans le camp de Coutu, pas longue F\u00e9licie notaire adapt\u00e9 par Lucie gone Lopez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:24:26 > 0:24:46) [91%] : \r\nC'est le plus grand camp de r\u00e9fugi\u00e9s du pays mais aussi le plus dens\u00e9ment peupl\u00e9es, dans le sud du Bangladesh, plus d'un demi-1000000 1000000 de personnes vivent ici, la visite du pr\u00e9sident suisse Alain Berset et tr\u00e8s s\u00e9curis\u00e9, elle aurait voulu voler mais le conseiller f\u00e9d\u00e9ral, faites un d\u00e9tour impr\u00e9vu, il souhaite parler directement avec les Rohingyas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:24:46 > 0:24:48) [60%] : \r\nAlors encore l\u00e0 les mois cordon avant que courir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:24:49 > 0:25:12) [88%] : \r\nC'est tr\u00e8s impressionnant, \u00e9coutez, c'est un camp qui s'est form\u00e9e en moins d'une ann\u00e9e et qui aboutit \u00e0 une ville en fait d'un 1000000 d'habitants, ici, \u00e0 la fronti\u00e8re entre viande mar\u00e9e Bangladesh des r\u00e9fugi\u00e9s qui ont fui, qui se sont install\u00e9s l\u00e0 la situation aujourd'hui sont plus ou moins sous contr\u00f4le parce que de gros efforts, du Bangladesh et de gros efforts aussi de la communaut\u00e9 internationale et des organisations internationales, mais on sait que cette situation est tr\u00e8s pr\u00e9caire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:25:15 > 0:25:17) [94%] : \r\nAccueil malgr\u00e9 tout chaleureux des enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:25:19 > 0:25:24) [89%] : \r\nQui viennent jouer ici au centre de la Mission des Nations unies du camp la place manque partout ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:25:25 > 0:25:43) [91%] : \r\nEt c'est une porte une vedette Chair donc Tugay \u00e7a, il est important de donner aux enfants un sentiment de normalit\u00e9 ici, ces enfants ont eu des exp\u00e9riences traumatisantes au cours des derni\u00e8res semaines et des derniers mois ici, elles peuvent \u00eatre des enfants et les travailleurs sociaux prennent particuli\u00e8rement soin de ceux qui sont gravement traumatis\u00e9 panier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:25:44 > 0:25:50) [87%] : \r\nCes r\u00e9fugi\u00e9s ici, pour la plupart, ont tout perdu contre une empreinte digitale, ils obtiennent, t'as mang\u00e9 pour leur famille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:25:52 > 0:25:55) [85%] : \r\n\u00e7a a \u00e9t\u00e9 d\u00e9j\u00e0 re\u00e7u du riz de l'huile et des lentilles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:25:56 > 0:25:57) [62%] : \r\nMais elle a amen\u00e9 voter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:25:58 > 0:26:04) [95%] : \r\nNous sommes tr\u00e8s reconnaissants pour le soutien que vous nous donnez si on pouvait rentrer chez nous, on paie, on le ferait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:26:04 > 0:26:06) [64%] : \r\nAlors \u00e7a d\u00e9j\u00e0 l'je pense \u00e0 la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:26:07 > 0:26:18) [95%] : \r\nPour les Rohingyas ici un retour en Birmanie n'est pas \u00e0 l'ordre du jour, la visite d'Alain Berset, elle touche \u00e0 sa fin sur une note amicale entre les 2 pays, m\u00eame si la crise humanitaire est loin d'\u00eatre termin\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:26:19 > 0:26:38) [93%] : \r\nL'affaire a \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9 par le journal Le Temps une m\u00e9sentente se serait install\u00e9s entre Nestl\u00e9 et la ville de Vevey la politique immobili\u00e8re en serait la cause Nestl\u00e9 renonce \u00e0 un projet de salle d'Exposition et la tension prend place dans la longue histoire des relations parfois compliqu\u00e9es entre la ville et la multinationale Gilles de disparus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:26:40 > 0:26:49) [88%] : \r\nUn projet subitement tuer dans l'oeuf, alors que tout \u00e9tait pr\u00eat, plans et Budgets Nestl\u00e9 ne veut plus construire de salles d'Exposition, derri\u00e8re ces \u00e9chafaudages.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT19 (0:26:49 > 0:27:02) [90%] : \r\nNous avons \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s surprise, c'\u00e9tait un projet qui est extr\u00eamement important pour nous pour Images Vevey mais aussi pour la place \u00e9conomique touristique financi\u00e8re voire politiques de la r\u00e9gion pour renforcer encore ce positionnement marketing urbain autour de la ville d'images.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:27:02 > 0:27:16) [93%] : \r\nCar, avec 800 m2 d\u00e9di\u00e9s \u00e0 l'image dans cette ancienne ferblanterie propri\u00e9t\u00e9 de Nestl\u00e9 Vevey se doter d'un outil culturel influent Stefano Stoll, veut encore y croire, mais la multinationale qui nous a r\u00e9pondu par \u00e9crit et passer \u00e0 autre chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:27:16 > 0:27:25) [93%] : \r\nNous confirmons que le projet de location de la ferblanterie \u00e0 la fondation Vevey, ville d'image n'a pas pu aboutir Nestl\u00e9 r\u00e9fl\u00e9chit quant \u00e0 la future affectation de ce lieu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:27:25 > 0:27:43) [94%] : \r\nAlors pourquoi une telle volte-face en ville, on parle de plus en plus de mesures de r\u00e9torsion Nestl\u00e9 n'aurait pas appr\u00e9ci\u00e9 que la municipalit\u00e9 g\u00e8le son projet immobilier ici en plein coeur de Vevey, plus de 8000 m2 de surface habitable mise en stand by le temps de revoir le plan d'affectation de la ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:27:44 > 0:27:55) [96%] : \r\nIl faut arr\u00eater de naviguer \u00e0 vue avec l'urbanisme d'une ville comme Vevey, c'est une mesure temporaire pour pouvoir mieux rebondir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:27:55 > 0:28:00) [96%] : \r\nSauf que la municipalit\u00e9 ne s'attendait pas \u00e0 une telle d\u00e9cision de la part de Nestl\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:28:00 > 0:28:12) [84%] : \r\nIl faut faut retenir ce ceci : on ne construit pas une soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 fonction ni de soi ni de ses amis, ni d'une multinationale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:28:12 > 0:28:17) [95%] : \r\nPour cet ancien municipal, la multinationale a depuis toujours su faire valoir ses int\u00e9r\u00eats \u00e0 Beauvais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:28:17 > 0:28:31) [89%] : \r\nC'est clair que Nestl\u00e9 essayent de de se montrer relativement discr\u00e8te, mais probablement tente d'exercer des des des influences souterraines souterraines sur les questions qui la concernent directement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:28:31 > 0:28:41) [92%] : \r\nDe son c\u00f4t\u00e9, Nestl\u00e9 r\u00e9fute toute volont\u00e9 de r\u00e9torsion aujourd'hui, seul le conseil communal peut encore changer les choses en d\u00e9sapprouvant le gel des projets immobiliers, d\u00e9cid\u00e9e par son ex\u00e9cutif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:28:42 > 0:28:49) [90%] : \r\nC'est un nouveau changement d'entra\u00eeneur au FC Sion, apr\u00e8s une d\u00e9faite dimanche compte gr\u00e2ce au p\u00e8re, le pr\u00e9sident du club Christian Constantin, Limoges, Lyon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:28:49 > 0:28:58) [89%] : \r\nLe il est remplac\u00e9 par Mauricio Jacob ainsi 55 ans, qui avait d\u00e9j\u00e0 entra\u00een\u00e9 le FC Sion lors de la saison 2008 2009.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:29:00 > 0:29:15) [84%] : \r\nLe 1er h\u00f4tel enti\u00e8rement d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la bande dessin\u00e9e ouvrira ses portes \u00e0 Carouge 7 dessinateurs, je ne vois ont tablier les chambres Zep mais aussi Albertine ou encore Tyra Busco la visite avec \u00c9ric Moisi et Martine claire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:29:17 > 0:29:32) [89%] : \r\nSans dormir dans une case de bande dessin\u00e9e qui n'en a pas r\u00eaver ce sera bient\u00f4t possible dans cet h\u00f4tel de Carouge enti\u00e8rement consacr\u00e9e \u00e0 la BD, un groupe de dessinateur g\u00e9nevois a investi les \u00e9tages, petit tour au 5\u00e8me chez Zep, le p\u00e8re de Titeuf.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:29:34 > 0:29:49) [79%] : \r\nTitoff, d\u00e9crit \u00e0 Carouge, \u00e0, \u00e0 quelques dizaines de m\u00e8tres d'ici, il se prom\u00e8ne sur un arbre sur cet arbre apparaissent plein de personnages de de bandes dessin\u00e9es, enfin il y a les Schtroumpfs, la f\u00e9e clochette, la coccinelle de Gotlib filaments le concombre masqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:29:49 > 0:29:53) [91%] : \r\nDe quoi \u00e9gayer des chambres d'h\u00f4tel souvent d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment anonymes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:29:53 > 0:30:04) [86%] : \r\nBen j'avoue, plusieurs fois j'ai eu envie d'dessin\u00e9e sur les murs pour me les approprier parce que ouais, c'est pas, c'est, c'est difficile de trouver un d'avoir un h\u00f4tel dans lequel on se sent chez soi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:30:05 > 0:30:14) [89%] : \r\n\u00e0 chaque \u00e9tage, une grande fresque et de cr\u00e9ations originales r\u00e9pliquer dans les chambres, au 4\u00e8me, plong\u00e9 dans l'univers po\u00e9tique d'Albertine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:30:15 > 0:30:28) [91%] : \r\nJe me suis dit qu'une chambre d'h\u00f4tel, c'\u00e9tait une aussi une chambre qui pouvait \u00e9voquer la rencontrent pas que la rencontre dans cette chambre, en particulier, mais une rencontre en ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:30:28 > 0:30:43) [94%] : \r\nUne ville aux portes de Gen\u00e8ve, qui n'a pas \u00e9t\u00e9 choisie par hasard, car c'est dans la cit\u00e9 de Calvin qu'a v\u00e9cu il y a plus de 200 ans Rodolphe Toepffer, le p\u00e8re de la bande dessin\u00e9e et son h\u00e9ritage est bien vivant, selon le coordinateur artistique du projet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:30:43 > 0:31:02) [84%] : \r\nGen\u00e8ve est le berceau de la bande dessin\u00e9e puisque le cr\u00e9ateur contemporain l'avance ni ces rebelles te faire qui qui associ\u00e9, textes et dessins qu'il a formalis\u00e9 en tant que telle et puis c'est aussi la plus grosse sc\u00e8ne devant ni en Suisse, plus d'une centaine d'auteurs tourne autour de cette sc\u00e8ne et puis elle accueille aussi \u00e0 une \u00e9cole qui vient de se cr\u00e9er une \u00e9cole devant le fait publics.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:31:02 > 0:31:08) [95%] : \r\nCe 1er h\u00f4tel 100 pourcent BD d'une cha\u00eene internationale ouvrira au public le 14 f\u00e9vrier prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:31:10 > 0:31:27) [91%] : \r\nDemain mercredi, les sir\u00e8nes d'alarme seront test\u00e9es sur l'ensemble du territoire, ce sera \u00e0 13 heures 30 l'alarme g\u00e9n\u00e9rale r\u00e9sonnera et l'alarme ou dans les zones expos\u00e9es \u00e0 d'\u00e9ventuels accidents de barrages, ce sera donc un test demain, mais en cas d'alarme g\u00e9n\u00e9rale r\u00e9el rappelons la r\u00e8gle qui est d'\u00e9couter la radio et d'alerter ses voisins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:31:29 > 0:31:46) [91%] : \r\nJe vous rappelle cette information carte postale, embl\u00e8me de suissitude est en plein scandale, la filiale de La Poste devra rembourser 78 millions re\u00e7us ind\u00fbment des sommes dissimul\u00e9es de 2007 \u00e0 2015 le tour de passe- passe co\u00fbte d\u00e9j\u00e0 sa place au patron de l'entreprise et aux responsables des finances.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:31:48 > 0:31:58) [94%] : \r\nCe soir ABE sushis, on verra que le probl\u00e8me n'est pas seulement la fra\u00eecheur mais aussi la question des additifs en et vous \u00e0 20 heures 5 juste apr\u00e8s Nathalie Sba\u00ef tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous, \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:32:01 > 0:32:18) [89%] : \r\nEnvoyez une voiture Tesla dans l'espace sur fond de David Bowie, le d\u00e9lire fait sourire, il cr\u00e9e surtout un boss plan\u00e9taire autour et le masque dont le g\u00e9nie marketing n'a visiblement plus de limites, avec ses faux airs de m\u00e9chants tout droit sortis de James Bond, ce Sud-Africain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:33:01 > 0:33:02) [99%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:33:07 > 0:33:16) [69%] : \r\nMais tu sais bien la musique Darius \u00e7a tu oui oui oui, c'est que de 10 avait accompagn\u00e9 qui d\u00e9sempar\u00e9, j'\u00e9tais \u00e9coute, c'\u00e9tait surtout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:33:21 > 0:33:25) [73%] : \r\nAh oui ben \u00e7a r\u00e9veille tient alors dans 2 minutes oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:33:39 > 0:33:43) [60%] : \r\nLes n'qui \u00e0 si si le mythe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:33:43 > 0:34:26) [78%] : \r\nOuais je c'est, c'est c'est merdique mais \u00e7a va, c'est merdique, si tu veux nous on fait, d\u00e8s qu'il fait, je crois que oui, si tu veux Fran\u00e7ois une petite boucle oui mais l\u00e0 tu verras mais le tissu tellement font \u00e7a le fait, pardon, \u00e7a peut-\u00eatre plus de poids \u00e0 ils sont SOS oui oui, ces forces arm\u00e9es, non, non, j'ai essay\u00e9, j'ai m\u00eame essay\u00e9 les morts en machin mais c'est ce qu'il y a 2 mois, on y va, comme \u00e7a, parce que c'est la bonne, oui, je crois que avez c'est bon, oui, tout \u00e0 fait, ils sont \u00e0 peu pr\u00e8s dans combien de temps oui, ouais, alors ils ont une fonction ah ah d'accord je vais veillerai.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:34:58 > 0:38:17) [88%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, l'ensoleillement \u00e9tait un peu carenc\u00e9s sur le plateau, il faut bien le dire, aujourd'hui, on voit ce stratus hein et du soleil au-dessus, \u00e9videmment, malgr\u00e9 quelques cirrus stratus qui s'est quand m\u00eame dissip\u00e9 par endroit puis reform\u00e9s, il \u00e9tait assez capricieux dans l'ensemble, mais on s'en sortait pas mal puisque nous avions sur la France un vraiment un front neigeux qui a valu pratiquement une alerte une vigilance orange pour 32 d\u00e9partements et nous avions aussi cette d\u00e9pression sur les Bal\u00e9ares qui faisait remonter des paquets d'humilit\u00e9, donc nous quand m\u00eame, on a eu le droit \u00e0 un temps sec avec ce soleil au-dessus du stratus un qui comme je vous le disais par moments \u00e0 desserrer ses griffes, alors nous allons avoir la d\u00e9pression Bal\u00e9ares qui va partir en direction de l'Italie demain et donc soulag\u00e9 le barrage, \u00e0 savoir le Tessin et la critique des Alpes valaisannes et le front de la France va venir sur nous, il va franchir les fronti\u00e8res, mais il va vraiment s'att\u00e9nuer d'va donner quelques flocons mais tr\u00e8s peu d'chose dans l'apr\u00e8s- midi et encore pas partout et on voit surtout cet air froid qui va s'accro\u00eetre et aussi gagner le Valais qui avait, gr\u00e2ce \u00e0 une composante phonique encore aujourd'hui 11 degr\u00e9s \u00e0 Sion la \u00e7a va chuter alors demain matin, selon Marianne agace \u00e0 la main de m\u00e9t\u00e9o Suisse on va voir l'augmentation de cette couverture nuageuse avec ce front qui avance par l'ouest, alors que donc le sud des Alpes, la crainte principale des Alpes valaisannes seront soulag\u00e9s et profiteront l\u00e0 de meilleur ensoleillement que ces jours derniers et puis l'apr\u00e8s- midi, les nuages vont s'enfoncer en direction du Valais mais l\u00e0 normalement \u00e7a devrait rester sec par contre, on verra \u00e7a et l\u00e0 quelques flocons, difficile de dire o\u00f9, mais en tout cas, tr\u00e8s peu d'chose et au sud, par effet de barrages, \u00e7a s'annonce bien ensoleill\u00e9, les temp\u00e9ratures donc vont fl\u00e9chir durant la nuit, d\u00e9j\u00e0 en Valais, on passe \u00e0 moins 5,4 degr\u00e9s, on monte \u00e0 4 5 degr\u00e9s donc en positif, les m\u00eames valeurs, l'apr\u00e8s- midi et c'est donc beaucoup plus frais un que Les 11 degr\u00e9s d'aujourd'hui pareil dans l'Est o\u00f9 nous avions 9 degr\u00e9s \u00e0 Coire par Fun, h\u00e9 bien l\u00e0 c'est descend \u00e0 2 degr\u00e9s ailleurs, sur le plateau 2 \u00e0 4 degr\u00e9s comme ces jours derniers la bise soufflera toujours sur le plateau et nous aurons un vent qui va pivoter \u00e0 l'ouest, le long du Jura et ce fameux nord- ouest dans les Alpes, vous l'avez fait barrage, jeudi on retrouve du stratus qui pourrait se morceler par endroits au-dessus, cette fois-ci, on aura un retour baisse donc quelques nuages qui seront rapatri\u00e9s, \u00e7a s'annonce bien meilleure en Valais et toujours frais et vendredi on aura sensiblement le m\u00eame sc\u00e9nario, sans doute un peu plus ensoleill\u00e9 en Valais ces quelques nuages de retour d'assaut stratus du soleil au-dessus, avec quand m\u00eame des strates aucune sera dans le courant de la vie, ce qui pourrait quand m\u00eame arriver jusqu'au Jura et pour le week- end, on s'achemine vers un un retour des perturbations avec encore beaucoup d'incertitudes quant \u00e0 la chronologie des \u00e9v\u00e9nements sans doute quelques flocons de neige samedi mais le Valais devrait rester en marge avec passablement de soleil, de m\u00eame que dimanche, c'est surtout dans la nuit dimanche \u00e0 lundi que nous pourrions avoir un \u00e9pisode plus neigeux, \u00e7a reste encore \u00e0 voir, en tous cas c\u00f4te temp\u00e9rature \u00e7a reste frais pour cette p\u00e9riode de carnaval, on se quitte avec cette image faite par Daniel Aebersold qui a qui surplombe la r\u00e9gion d'Aigle, o\u00f9 aujourd'hui, on a eu 6 heures de soleil Calzaghe 4 degr\u00e9s seulement, donc on est dans le Chablais Vaudois merci \u00e0 Daniel et attrist\u00e9 spectateurs qui veut nous envoyer encore leur photos dans quelques instants \u00e0 bonne entendeur qui s'int\u00e9resse aux soucis demain ici Claudia m\u00e9lange savoir excellente soir\u00e9e \u00e0 bient\u00f4t au revoir.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-05-08T00:57:02Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1802657394", "durationSec": 31, "title": "SO TARIQ RAMADAN_RTS000001390182", "excerpt": "Le comit\u00e9 de soutien pour les Jeux olympique d'hiver de Sion 2026 a lanc\u00e9 sa campagne en vue de la votation cantonale du 10 juin 2018. Cependant tous les partis politiques et les citoyens ne le soutiennent pas."}, {"internalArchiveId": "AA1802657395", "durationSec": 117, "title": "SO SION 2026_RTS000001390213", "excerpt": "L'alpiniste fran\u00e7aise Elisabeth Levol rescap\u00e9e de l'Himalaya est actuellement soign\u00e9e aux HUG pour tenter de sauver ses mains et ses pieds gel\u00e9s. Les HUG lui administre en caisson de l'oxyg\u00e8ne \u00e0 tr\u00e8s haute pression.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "TINGUELY, Marion", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "JACQUEMET, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SION"], "thematicThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "CONSULTATION POLITIQUE"], "sequenceIds": ["1657339"]}, {"internalArchiveId": "AA1802657396", "durationSec": 108, "title": "SO HUG CAISSONS V2_RTS000001390223", "excerpt": "Le premier h\u00f4tel d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la bande dessin\u00e9e ouvrira ses portes le 14 f\u00e9vrier 2018 \u00e0 Carouge. 7 dessinateurs genevois y ont particip\u00e9 dont Zep et Albertine.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "VOUGA, Jean-Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "BOISSARD, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GIANORA, Delphine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["GELURE", "TH\u00c9RAPEUTIQUE"], "thematicCorporations": ["HUG"], "sequenceIds": ["1657356"]}, {"internalArchiveId": "AA1802657397", "durationSec": 115, "title": "SO HOTEL MUSEE BD_RTS000001390234", "excerpt": "Le Royaume-Uni c\u00e9l\u00e8bre les 100 ans du droit de vote des femmes. A la fin de la 1\u00e8re guerre mondiale, le combat des suffragettes avait permis de conqu\u00e9rir le droit de vote des femmes.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CLERC, Martine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "MOISY, Erik", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CAROUGE"], "thematicThemes": ["H\u00d4TEL", "BANDE DESSIN\u00c9E"]}, {"internalArchiveId": "AA1802657398", "durationSec": 118, "title": "SO GUERRE ESPACE_RTS000001390045", "excerpt": "L'EPFZ alerte sur la d\u00e9gradation de la couche d'ozone. Celle-ci s'amincit au-dessus des tropiques et des zones dens\u00e9ment peupl\u00e9es.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "KUEHN, Gaspard", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1802657399", "durationSec": 181, "title": "SO GF 100 ANS VOTE FEMMES_RTS000001389916", "excerpt": "La filiale de La Poste Carpostal devra rembourser 78 millions de francs re\u00e7us ind\u00fbment. Car postal avait effectu\u00e9 des transferts de b\u00e9n\u00e9fices sur des lignes subventionn\u00e9es non conformes \u00e0 la loi sur les subventions de co\u00fbts entre 2007 et 2015.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BURKHALTER, Laurent", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LONDRES"], "thematicThemes": ["DROIT DE VOTE DES FEMMES", "COMM\u00c9MORATION"]}, {"internalArchiveId": "AA1802657400", "durationSec": 21, "title": "SO FC SION PC_RTS000001390042", "excerpt": "Le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Alain Berset s'est rendu dans un camp de r\u00e9fugi\u00e9s Rohingya dans le sud du Bangladesh. Un moyen pour lui de mesurer l'ampleur de la crise qui touche cette communaut\u00e9 musulmane fuyant la Birmanie."}, {"internalArchiveId": "AA1802657401", "durationSec": 108, "title": "SO DISPARITION OZONE_RTS000001390259", "excerpt": "L'entreprise Nestl\u00e9 renonce \u00e0 un projet de salle d'exposition dans une ancienne ferblanterie. La politique immobili\u00e8re de la ville de Vevey en serait la cause.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH"], "thematicThemes": ["DESTRUCTION DE LA COUCHE D'OZONE"], "thematicCorporations": ["EPFZ"], "sequenceIds": ["1657334"]}, {"internalArchiveId": "AA1802657402", "durationSec": 134, "title": "SO CAR POSTAL REMBOURSEMENT_RTS000001390245", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["CAR POSTAL", "CRIMINALIT\u00c9 \u00c9CONOMIQUE"], "thematicCorporations": ["LA POSTE"], "sequenceIds": ["1657297"]}, {"internalArchiveId": "AA1802657403", "durationSec": 98, "title": "SO BOURSE_RTS000001390130", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1802657404", "durationSec": 116, "title": "SO BERSET CAMP ROHINGAS_RTS000001390155", "contributors": [{"function": "Adaptation", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lo\u00efs", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "SRF", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BANGLADESH"], "thematicThemes": ["ROHINGYA", "R\u00c9FUGI\u00c9", "CAMP DE R\u00c9FUGI\u00c9S"], "thematicPersons": ["BERSET, ALAIN"], "sequenceIds": ["1657360"]}, {"internalArchiveId": "AA1802657405", "durationSec": 124, "title": "SO AFFAIRE NESTLE V3_RTS000001390112", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DE DIESBACH, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "GOMEZ, Jos\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BADOUX, Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VEVEY"], "thematicThemes": ["IMMOBILIER"], "thematicCorporations": ["NESTL\u00c9"], "sequenceIds": ["1657365"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1802657618", "summary": "Estival, car postal roulant. Itw Peter F\u00fcglistaler, directeur de l'Office f\u00e9d\u00e9ral des Transports. Conf\u00e9rence de presse dirig\u00e9e par la directrice de La Poste Susanne Ruoff. Itw Susanne Ruoff. Cars postaux stationn\u00e9s en gare.\nDel\u00e9mont : itw David Eray, ministre jurassien.", "id": "1657297", "visualThemes": ["CAR POSTAL", "CONF\u00c9RENCE DE PRESSE"], "visualGeographicals": ["BERNE"], "visualPersons": ["RUOFF, SUSANNE"], "visualCorporations": ["LA POSTE"]}, {"internalArchiveId": "AA1802657624", "summary": "Plateau : itw Fran\u00e7ois Savary, \u00e9conomiste.", "id": "1657303", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}, {"internalArchiveId": "AA1802657655", "summary": "Cosmos : couche d'ozone. Images NASA illustrant la couche d'ozone.\nItw William Ball, chercheur EPFZ. Itw Johannes Staehlin, chercheur EPFZ.", "id": "1657334", "visualThemes": ["COUCHE D'OZONE"], "visualGeographicals": ["COSMOS", "ZURICH-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1802657660", "summary": "Comit\u00e9 de soutien \u00e0 Sion 2026 r\u00e9uni. Itw Sophie Lamon, escrimeuse. Itw Hans Stoeckli, conseiller aux Etats bernois. Itw J\u00e9r\u00f4me Desmeules, copr\u00e9sident UDC Valais. Itw de rue.", "id": "1657339", "visualThemes": ["CONSULTATION POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["SION", "CRANS-MONTANA"], "visualPersons": ["DESMEULES, J\u00c9R\u00d4ME", "STOECKLI, HANS"]}, {"internalArchiveId": "AA1802657677", "summary": "Int HUG : caisson hyperbare vide. Itw Elisabeth Revol, alpiniste. Itw Marie-Anne Magnan, m\u00e9decin hyperbare HUG. Stills mains gel\u00e9es.", "id": "1657356", "visualThemes": ["GELURE", "MAIN"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualCorporations": ["HUG"]}, {"internalArchiveId": "AA1802657681", "summary": "Kutupalong : camp de r\u00e9fugi\u00e9s de Rohingyas. Alain Berset, pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration, accueilli et visitant le camp. Itw Alain Berset. Itw Viviane Steirteghem, cheffe du projet Unicef Bangladesh. Itw r\u00e9fugi\u00e9s. Photos d'Alain Berset et de la premi\u00e8re ministre bangladaise Sheikh Hasina dans la rue.", "id": "1657360", "visualThemes": ["ROHINGYA", "CAMP DE R\u00c9FUGI\u00c9S"], "visualGeographicals": ["BANGLADESH"], "visualPersons": ["BERSET, ALAIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1802657686", "summary": "Ext ancienne ferblanterie en travaux. Itw Stefano Stoll, directeur du festival Images Vevey. Zone d'un projet immobilier de Nestl\u00e9 refus\u00e9 par la Ville. Itw Michel Agnant, municipal veveysan. Itw Pierre Chiffelle, ex-municipal veveysan.", "id": "1657365", "visualThemes": ["IMMOBILIER"], "visualGeographicals": ["VEVEY"], "visualCorporations": ["NESTL\u00c9"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisatrice", "name": "FAVRE, Muriel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "FOURNIER, Anne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice m\u00e9t\u00e9o", "name": "SBAI, Natalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1728751", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT036611", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1654459", "internalArchiveId": "AA1801654760", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "TV, les co\u00fbts, les coulisses", "publicationDate": "2018-02-05T20:12:00Z", "durationSec": 1800, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9310002", "imageURL": "http://www.rts.ch/9310013.image", "backgrounds": ["Emission sp\u00e9ciale sur les co\u00fbts et les coulisses de la RTS avant la votation sur l'initiative populaire intitul\u00e9e \"Oui \u00e0 la suppression des redevances radio et t\u00e9l\u00e9vision\" dite initiative \"No Billag\" du 04.03.2018."], "alternativeTitle": ["T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "TV, les co\u00fbts, les coulisses", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "TV, les co\u00fbts, les coulisses", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "TV, les co\u00fbts, les coulisses", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "TV, les co\u00fbts, les coulisses", "Notre invit\u00e9: Jean-Paul Philippot", "S\u00e9quence didactique", "La redevance", "Ressources publicitaires suffisantes?", "Pay per view", "Co\u00fbts TV - France 2 vs RTS", "TV, les co\u00fbts, les coulisses"], "alternativeSummary": ["TV, les co\u00fbts, les coulisses\n- Co\u00fbts TV - France 2 vs RTS\n- S\u00e9quence didactique\n- La redevance\n- Pay per view\n- Notre invit\u00e9: Jean-Paul Philippot\n- Ressources publicitaires suffisantes?", "TV, les co\u00fbts, les coulisses\n- Co\u00fbts TV - France 2 vs RTS\n- S\u00e9quence didactique\n- La redevance\n- Pay per view\n- Notre invit\u00e9: Jean-Paul Philippot\n- Ressources publicitaires suffisantes?", "TV, les co\u00fbts, les coulisses\n- Co\u00fbts TV - France 2 vs RTS\n- S\u00e9quence didactique\n- La redevance\n- Pay per view\n- Notre invit\u00e9: Jean-Paul Philippot\n- Ressources publicitaires suffisantes?", "TV, les co\u00fbts, les coulisses\n- Co\u00fbts TV - France 2 vs RTS\n- S\u00e9quence didactique\n- La redevance\n- Pay per view\n- Notre invit\u00e9: Jean-Paul Philippot\n- Ressources publicitaires suffisantes?", "Un journal t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 combien \u00e7a co\u00fbte? Quel est le salaire de Darius? Reportage dans les coulisses du 19h30 et du 20h de France 2\nDe Bastian Baker \u00e0 la Cha\u00eene du Bonheur... \u00e0 quoi sert la reevance? Peut-on la remplacer par de la pub?\nPayer ce que l'on consomme, combien \u00e7a co\u00fbterait? TTC fait l'addition.\nC'est l'homme qui va r\u00e9volutionner le service public... le patron de la RTBF Jean-Paul Philippot est notre invit\u00e9\nDe Bastian Baker \u00e0 la Cha\u00eene du Bonheur... \u00e0 quoi sert la redevance? Peut-on la remplacer par de la pub?", "C'est l'homme qui va r\u00e9volutionner le service public... le patron de la RTBF Jean-Paul Philippot est notre invit\u00e9.", "De Bastian Baker \u00e0 la Cha\u00eene du Bonheur... \u00e0 quoi sert la reevance? Peut-on la remplacer par de la pub?", "De Bastian Baker \u00e0 la Cha\u00eene du Bonheur... \u00e0 quoi sert la redevance? Peut-on la remplacer par de la pub?", "Payer ce que l'on consomme, combien \u00e7a co\u00fbterait? TTC fait l'addition.", "Un journal t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 combien \u00e7a co\u00fbte? Quel est le salaire de Darius? Reportage dans les coulisses du 19h30 et du 20h de France 2."], "variantIds": ["ece-9168327", "ece-9168573", "ece-9168317", "ece-9167969"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-13T14:10:11Z", "subTitles": ["00:14:30:11  00:14:39:22\r\n...\r\n\r\n00:14:41:03  00:14:44:04\r\n      -Un journal t\u00e9l\u00e9vis\u00e9,\r\n       combien \u00e7a co\u00fbte ?\r\n\r\n00:14:44:06  00:14:48:22\r\n  Reportage dans les coulisses \r\n du 19h30 et du 20h de France 2.\r\n\r\n00:14:49:00  00:14:51:07\r\n        De Bastian Baker\r\n     \u00e0 la cha\u00eene du bonheur,\r\n\r\n00:14:51:09  00:14:52:21\r\n   \u00e0 quoi sert la redevance ?\r\n\r\n00:14:52:23  00:14:55:17\r\nPeut-on la remplacer par de la pub ?\r\n\r\n00:14:55:19  00:14:58:10\r\n    Payer ce qu'on consomme,\r\n     combien \u00e7a co\u00fbterait ?\r\n\r\n00:14:58:11  00:15:02:02\r\n      Il va r\u00e9volutionner\r\n le service public en Belgique,\r\n\r\n00:15:02:04  00:15:05:21\r\n      le patron de la RTBF\r\n       est notre invit\u00e9.\r\n\r\n00:15:20:09  00:15:22:19\r\n   Bonsoir et bienvenue \u00e0 tous.\r\n\r\n00:15:22:21  00:15:24:14\r\n     Le 4 mars, nous voterons\r\n\r\n00:15:24:16  00:15:26:07\r\n    sur l'initiative No Billag\r\n\r\n00:15:26:09  00:15:31:17\r\n     qui vise la suppression du\r\nfinancement public de l'audiovisuel.\r\n\r\n00:15:31:19  00:15:34:11\r\n   L'audiovisuel, \u00e7a co\u00fbte cher.\r\n\r\n00:15:34:12  00:15:38:04\r\n         390 mios de frs,\r\n       le budget de la RTS.\r\n\r\n00:15:38:06  00:15:43:07\r\n  4,4 mias pour France T\u00e9l\u00e9vision\r\n         et Radio France.\r\n\r\n00:15:45:18  00:15:51:06\r\n Les territoires sont diff\u00e9rents \r\nmais le public romand peut zapper,\r\n\r\n00:15:51:08  00:15:55:13\r\non a donc voulu savoir combien co\u00fbte\r\n       le journal t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 !\r\n\r\n00:15:55:15  00:16:00:03\r\n    Enqu\u00eate dans les coulisses\r\n  du 19h30 et du 20h de France 2.\r\n\r\n00:16:01:01  00:16:03:03\r\n      -Salut tout le monde !\r\n\r\n00:16:03:05  00:16:06:00\r\n          -Nous sommes\r\n   \u00e0 quelques minutes du 20h.\r\n\r\n00:16:06:02  00:16:09:00\r\n       Anne-Sophie Lapix\r\n    d\u00e9barque sur le plateau.\r\n\r\n00:16:09:02  00:16:15:00\r\nQuotidiennement, le JT de France 2\r\nr\u00e9unit 5 mios de t\u00e9l\u00e9spectateurs.\r\n\r\n00:16:16:21  00:16:21:17\r\nSur la RTS, c'est Darius Rochebin\r\n qui est aux commandes du 19h30.\r\n\r\n00:16:21:19  00:16:27:19\r\n300'000 Romands sont, chaque soir,\r\n     devant leur t\u00e9l\u00e9vision.\r\n\r\n00:16:27:21  00:16:30:04\r\n             -Bonsoir.\r\n             -Bonsoir.\r\n\r\n00:16:30:06  00:16:36:18\r\n-14h30, la conf\u00e9rence de r\u00e9daction\r\n            \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:16:36:20  00:16:40:08\r\n    C'est ici qu'on construit\r\n       l'\u00e9dition du jour.\r\n\r\n00:16:40:10  00:16:45:18\r\n   -Ensuite le bloc djihadiste.\r\n\r\n00:16:45:20  00:16:48:08\r\n  -Journalistes, techniciens...\r\n\r\n00:16:48:10  00:16:52:11\r\n Chaque jour, 70 collaborateurs\r\n        sont mobilis\u00e9s.\r\n\r\n00:16:56:17  00:17:00:15\r\nA Paris, on suit le m\u00eame rituel.\r\n\r\n00:17:03:21  00:17:09:22\r\n      -Elle a r\u00e9ussi \u00e0 faire\r\n    son papier devant l'h\u00f4tel.\r\n\r\n00:17:10:00  00:17:14:00\r\n-Autour de la r\u00e9dactrice en chef\r\n    et de la pr\u00e9sentatrice,\r\n\r\n00:17:14:02  00:17:16:18\r\n   les diff\u00e9rents responsables\r\n        et journalistes.\r\n\r\n00:17:16:20  00:17:22:11\r\n   Sans compter les cameramen,\r\n     monteurs, r\u00e9alisateurs.\r\n\r\n00:17:23:23  00:17:26:04\r\n  -Enorm\u00e9ment de gens travaillent\r\n\r\n00:17:26:06  00:17:28:01\r\n        sur l'information.\r\n\r\n00:17:28:03  00:17:31:12\r\n        Suivant les jours,\r\n   sur un journal comme le 20h,\r\n\r\n00:17:31:14  00:17:36:03\r\n        on peut faire appel\r\n       \u00e0 150 collaborateurs.\r\n\r\n00:17:36:05  00:17:38:16\r\n  Mais l'info ne s'arr\u00eate jamais.\r\n\r\n00:17:38:18  00:17:42:08\r\n    C'est du 24h/24 en r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n00:17:43:21  00:17:48:23\r\n         -Tu peux d\u00e9marrer\r\n     par la vid\u00e9o des Kurdes ?\r\n\r\n00:17:49:01  00:17:53:03\r\n        -Au bout du fil,\r\n  le correspondant \u00e0 J\u00e9rusalem.\r\n\r\n00:17:53:05  00:17:56:12\r\nRendre compte de ce qui se passe\r\n         dans le monde,\r\n\r\n00:17:56:14  00:18:00:13\r\n     c'est une des missions\r\n      du journal t\u00e9l\u00e9vis\u00e9.\r\n\r\n00:18:00:15  00:18:04:00\r\n-Nous avons 13 bureaux \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n00:18:04:02  00:18:08:02\r\n       ou 13 correspondants.\r\n\r\n00:18:08:04  00:18:11:03\r\n       Ca co\u00fbte de l'argent.\r\n\r\n00:18:11:05  00:18:14:15\r\nMais dans les choix qui faits ici,\r\n\r\n00:18:14:17  00:18:20:06\r\n       il y a cette volont\u00e9\r\n        de garder cet ADN.\r\n\r\n00:18:20:08  00:18:23:16\r\n    -Il faut faire le portrait\r\n          de Berlusconi.\r\n\r\n00:18:23:18  00:18:27:22\r\n -Son homologue \u00e0 Gen\u00e8ve dispose\r\n    de 2 bureaux \u00e0 l'\u00e9tranger\r\n\r\n00:18:28:00  00:18:31:12\r\n et 10 pigistes \u00e0 temps partiel.\r\n\r\n00:18:31:14  00:18:33:16\r\n    -Les principaux co\u00fbts sont\r\n\r\n00:18:33:18  00:18:36:01\r\n   des abonnements \u00e0 des agences\r\n\r\n00:18:36:03  00:18:38:03\r\n    qui fournissent des images.\r\n\r\n00:18:38:05  00:18:40:14\r\nC'est de payer des correspondants.\r\n\r\n00:18:40:16  00:18:44:15\r\nDonc d'avoir des loyers \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n00:18:44:17  00:18:47:18\r\n    Des frais de transmission.\r\n\r\n00:18:47:20  00:18:53:01\r\nEt puis, quand on envoie des gens,\r\n   tous les co\u00fbts du reportage.\r\n\r\n00:18:56:23  00:19:01:07\r\n         -Alors au total,\r\ncombien pour le journal t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 ?\r\n\r\n00:19:01:08  00:19:04:19\r\nR\u00e9ponse avec le co\u00fbt\r\npar minute diffus\u00e9e.\r\n\r\n00:19:04:21  00:19:08:04\r\nPour France 2:\r\n2'585 frs.\r\n\r\n00:19:08:06  00:19:14:09\r\nPour la RTS:\r\n1'351 frs.\r\n\r\n00:19:14:11  00:19:17:01\r\n-Si on veut \u00eatre sur tous les fronts:\r\n\r\n00:19:17:03  00:19:19:18\r\nla politique, l'\u00e9conomie, la culture,\r\n\r\n00:19:19:20  00:19:22:07\r\n         dans les cantons\r\n     et la Suisse al\u00e9manique,\r\n\r\n00:19:22:09  00:19:24:18\r\nmais aussi notre vision sur le monde.\r\n\r\n00:19:24:20  00:19:27:03\r\n           Ca a un prix.\r\n\r\n00:19:27:05  00:19:30:06\r\n  Et aujourd'hui nous consid\u00e9rons\r\n     que nous avons le budget\r\n\r\n00:19:30:08  00:19:32:20\r\n  qui permet de faire ce travail.\r\n\r\n00:19:32:22  00:19:35:00\r\n-C'est l\u00e0 que se pr\u00e9pare le 19h30.\r\n\r\n00:19:35:02  00:19:39:07\r\n    -29 mios par an au total\r\n   pour le 19h30 et le 12h45.\r\n\r\n00:19:39:09  00:19:43:07\r\n    C\u00e9line Amaudruz soutient\r\n    l'initiative No Billag,\r\n\r\n00:19:43:09  00:19:45:15\r\n      visite en r\u00e9daction.\r\n\r\n00:19:45:17  00:19:48:08\r\n     -Je ne pense pas que tout\r\n\r\n00:19:48:10  00:19:51:05\r\nce qui concerne le service public,\r\n\r\n00:19:51:07  00:19:53:21\r\n  \u00e0 savoir le 12h45 et le 19h30,\r\n           c'est trop.\r\n\r\n00:19:53:23  00:19:57:11\r\n        C'est quelque chose\r\n   dont les citoyens ont besoin.\r\n\r\n00:19:57:13  00:19:59:06\r\n       Ce qui pose probl\u00e8me,\r\n\r\n00:19:59:08  00:20:04:05\r\nc'est que la SSR a 17 cha\u00eenes radio\r\n        et 7 cha\u00eenes de TV,\r\n\r\n00:20:04:07  00:20:11:03\r\n     sous couvert des 1,35 mia\r\n  qu'elle re\u00e7oit de la redevance.\r\n\r\n00:20:11:05  00:20:14:23\r\n    Nous contestons le montant\r\n         de la redevance.\r\n\r\n00:20:15:01  00:20:19:22\r\n  -Et puis encore cette question,\r\ncombien gagnent les stars de la TV,\r\n\r\n00:20:20:00  00:20:22:07\r\n les pr\u00e9sentateurs du journal ?\r\n\r\n00:20:22:09  00:20:25:05\r\n           En France,\r\n c'est presque un secret d'Etat.\r\n\r\n00:20:25:07  00:20:27:23\r\n        Anne-Sophie Lapix\r\n reste discr\u00e8te sur son salaire.\r\n\r\n00:20:28:01  00:20:32:00\r\n        Elle est arriv\u00e9e\r\n      en septembre dernier.\r\n\r\n00:20:32:02  00:20:33:23\r\n   -Vous voulez que je vous dise\r\n\r\n00:20:34:01  00:20:36:14\r\nqu'on est mieux pay\u00e9 dans le priv\u00e9 ?\r\n\r\n00:20:36:16  00:20:39:02\r\n    Oui, mais on fait un choix.\r\n\r\n00:20:39:04  00:20:45:15\r\n  Le 20h de France 2, c'est une \r\n  responsabilit\u00e9 extraordinaire.\r\n\r\n00:20:45:17  00:20:48:09\r\n   Ca vaut quelques sacrifices.\r\n\r\n00:20:48:11  00:20:52:09\r\n  Mais j'estime avoir un salaire\r\n       tout \u00e0 fait correct.\r\n\r\n00:20:52:11  00:20:55:18\r\n -A Gen\u00e8ve, on a beau pr\u00e9senter\r\n   le journal depuis 20 ans,\r\n\r\n00:20:55:20  00:20:58:08\r\nil n'y a pas de salaire de star.\r\n\r\n00:20:58:10  00:21:01:01\r\n    -Le syst\u00e8me est \u00e9galitaire.\r\n\r\n00:21:01:03  00:21:03:08\r\n        A anciennet\u00e9 \u00e9gale,\r\n\r\n00:21:03:10  00:21:05:01\r\n      on gagne la m\u00eame chose.\r\n\r\n00:21:05:03  00:21:07:14\r\n   Je gagne 10'000 frs par mois.\r\n\r\n00:21:07:16  00:21:10:03\r\n          -En moyenne,\r\n   les journalistes de la SSR\r\n\r\n00:21:10:05  00:21:14:21\r\n  ont des salaires inf\u00e9rieurs\r\nde 3,7 % au reste de la branche.\r\n\r\n00:21:22:14  00:21:27:06\r\n        -Pour se financer,\r\n   la SSR dispose de 2 sources:\r\n\r\n00:21:27:08  00:21:33:13\r\n  la redevance qui repr\u00e9sente 75 %\r\nde ses recettes et la publicit\u00e9 25 %.\r\n\r\n00:21:34:09  00:21:38:15\r\n Vous nous rappelez les chiffres,\r\n             Pierre ?\r\n\r\n00:21:38:17  00:21:42:00\r\n   -On commence par 451,10 frs.\r\n\r\n00:21:42:02  00:21:45:22\r\n C'est le montant de la redevance.\r\n\r\n00:21:46:00  00:21:50:06\r\n  Cela fait un total de 1,37 mia.\r\n\r\n00:21:50:08  00:21:55:08\r\n La SSR touche 90 % de ce montant,\r\n    les diffuseurs priv\u00e9s 5 %.\r\n\r\n00:21:55:10  00:22:02:11\r\n        D\u00e8s l'an prochain,\r\n  la redevance passera \u00e0 365 frs.\r\n\r\n00:22:02:13  00:22:05:22\r\nLes entreprises y seront assujetties\r\n\r\n00:22:06:00  00:22:10:02\r\n     \u00e0 l'exception de celles \r\n    dont le chiffre d'affaires\r\n\r\n00:22:10:04  00:22:13:18\r\n   est de moins de 500'000 frs.\r\n\r\n00:22:13:20  00:22:16:12\r\n-Elle date de quand la redevance ?\r\n\r\n00:22:16:14  00:22:18:16\r\n             De 1920.\r\n\r\n00:22:18:18  00:22:22:10\r\n     D\u00e8s le d\u00e9but de la radio,\r\n      il y a une taxe \u00e0 payer\r\n\r\n00:22:22:11  00:22:25:10\r\n  pour ceux qui ont un r\u00e9cepteur.\r\n\r\n00:22:25:11  00:22:31:02\r\n    Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral la fixe\r\n     \u00e0 10 frs par an en 1924.\r\n\r\n00:22:31:04  00:22:34:09\r\n En 1931, la naissance de la SSR.\r\n\r\n00:22:34:11  00:22:37:00\r\n       Puis en 1953, la TV.\r\n\r\n00:22:37:02  00:22:41:17\r\n  D\u00e9sormais il y a une taxe radio\r\n          et une taxe TV.\r\n\r\n00:22:41:19  00:22:47:10\r\n    Le redevance est longtemps\r\n    per\u00e7ue via la facture PTT,\r\n\r\n00:22:47:11  00:22:54:09\r\n mais en 1998, on confie \u00e0 Billag\r\n     le soin de cette t\u00e2che.\r\n\r\n00:22:54:11  00:23:00:13\r\n-La redevance est aussi une formule\r\nmagique qui profite aux minorit\u00e9s ?\r\n\r\n00:23:00:15  00:23:06:01\r\n     -Oui, car l'objectif est\r\nune offre \u00e9quivalente dans le pays.\r\n\r\n00:23:06:03  00:23:13:13\r\n  Une bonne partie de ce qui est\r\n  collect\u00e9 en Suisse al\u00e9manique\r\n\r\n00:23:13:15  00:23:18:20\r\n  est revers\u00e9 aux autres r\u00e9gions.\r\n\r\n00:23:18:22  00:23:23:14\r\n    20 mios pour les Romanches.\r\n\r\n00:23:23:16  00:23:27:11\r\n   220 mios pour les Tessinois.\r\n\r\n00:23:27:13  00:23:31:22\r\n   Et 120 mios pour les Romands.\r\n\r\n00:23:32:00  00:23:33:12\r\n          -Merci, Pierre.\r\n\r\n00:23:34:03  00:23:37:13\r\n   La redevance, avec l'appoint\r\nde la publicit\u00e9, permet de financer\r\n\r\n00:23:37:15  00:23:41:20\r\n        17 cha\u00eenes de radio\r\n  et 7 cha\u00eenes de TV en 4 langues\r\n\r\n00:23:41:22  00:23:50:07\r\nainsi que 34 radios et TV r\u00e9gionales,\r\n    jusqu'\u00e0 70 % de leur budget.\r\n\r\n00:23:50:09  00:23:55:18\r\n  Mais la redevance b\u00e9n\u00e9ficie aussi\r\n\u00e0 de nombreux secteurs de l'\u00e9conomie.\r\n\r\n00:23:55:20  00:24:04:02\r\n    Cela repr\u00e9sente, en dehors\r\n du service public, 6'700 emplois.\r\n\r\n00:24:04:04  00:24:06:11\r\n Le d\u00e9tail avec Val\u00e9rie Demierre.\r\n\r\n00:24:07:23  00:24:09:21\r\n    -Ces derni\u00e8res semaines,\r\n\r\n00:24:10:00  00:24:13:13\r\nbeaucoup d'associations ont transmis\r\n      leurs consignes de vote.\r\n\r\n00:24:13:15  00:24:15:19\r\n La majorit\u00e9 recommande le NON.\r\n\r\n00:24:15:21  00:24:19:08\r\n        Le monde du sport\r\n    et de la culture surtout.\r\n\r\n00:24:19:10  00:24:24:00\r\n  Pour eux, la suppression de la\r\nredevance aurait des cons\u00e9quences.\r\n\r\n00:24:24:02  00:24:27:10\r\nLes musiciens suisses sont inquiets.\r\n\r\n00:24:27:11  00:24:30:04\r\n -On vit une g\u00e9n\u00e9ration d'artistes\r\n\r\n00:24:30:06  00:24:31:21\r\n        qui a de l'\u00e9nergie\r\n\r\n00:24:31:23  00:24:34:00\r\n   qui veut aller \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n00:24:34:02  00:24:39:23\r\n Si on n'a pas ce premier soutien,\r\n      \u00e7a sera plus compliqu\u00e9.\r\n\r\n00:24:40:01  00:24:43:11\r\n     Et c'est catastrophique.\r\n\r\n00:24:43:13  00:24:46:10\r\n-Voici le 1er album de Bastian Baker.\r\n\r\n00:24:46:11  00:24:51:02\r\n-A chaque diffusion, les musiciens\r\n  touchent des droits d'auteurs.\r\n\r\n00:24:51:04  00:24:56:21\r\nEn 2016, la SSR a vers\u00e9 33 mios \u00e0 \r\ndes musiciens d'ici et d'ailleurs.\r\n\r\n00:24:56:23  00:25:02:01\r\n...\r\n\r\n00:25:02:03  00:25:05:04\r\n      Pour Bastian Baker,\r\n   c'est 10 % de ses revenus.\r\n\r\n00:25:05:06  00:25:08:00\r\n         Mais, pour lui,\r\n      l'enjeu est ailleurs.\r\n\r\n00:25:08:02  00:25:14:10\r\n-Sans le soutien des m\u00e9dias suisses,\r\nma carri\u00e8re ne serait pas celle-ci.\r\n\r\n00:25:14:11  00:25:17:10\r\n L\u00e0, on est au Montreux Jazz Caf\u00e9\r\n          \u00e0 l'a\u00e9roport.\r\n\r\n00:25:17:11  00:25:20:08\r\n         Le Montreux Jazz\r\n      est soutenu par la RTS,\r\n\r\n00:25:20:10  00:25:23:18\r\nauquel j'ai maintes fois particip\u00e9.\r\n\r\n00:25:23:20  00:25:26:04\r\n  Ce genre d'offre dispara\u00eetrait.\r\n\r\n00:25:26:06  00:25:30:09\r\n      -Dans l'autre camp,\r\n  on croit aux lois du march\u00e9.\r\n\r\n00:25:30:11  00:25:32:12\r\n -Les citoyens doivent se demander\r\n\r\n00:25:32:14  00:25:34:09\r\n    ce qu'ils veulent \u00e9couter.\r\n\r\n00:25:34:11  00:25:36:23\r\n     On ne va pas leur servir \r\n     ce qu'ils ne veulent pas.\r\n\r\n00:25:37:01  00:25:40:09\r\n Je suis convaincu que les Suisses\r\n        sont pr\u00eats \u00e0 payer\r\n\r\n00:25:40:11  00:25:42:13\r\n    pour \u00e9couter cette musique.\r\n\r\n00:25:42:15  00:25:46:11\r\n  -Demander aux t\u00e9l\u00e9spectateurs de\r\npayer pour voir le Tour de Romandie,\r\n\r\n00:25:46:13  00:25:48:19\r\n Richard Chassot n'y croit pas.\r\n\r\n00:25:48:21  00:25:50:14\r\n           -Payer quoi ?\r\n\r\n00:25:50:16  00:25:54:05\r\nSeulement les \u00e9tapes de montagne ?\r\n\r\n00:25:54:07  00:25:56:20\r\n         Je ne crois pas\r\n      que les gens payeront.\r\n\r\n00:25:56:22  00:26:00:14\r\n      Ils payeront peut-\u00eatre \r\n      pour le Tour de France.\r\n\r\n00:26:00:16  00:26:04:00\r\n    Peut-\u00eatre quelques Romands\r\n    pour le Tour de Romandie.\r\n\r\n00:26:04:02  00:26:09:08\r\n    Mais est-ce que \u00e7a suffira\r\n     pour le produire ? Non !\r\n\r\n00:26:09:10  00:26:11:20\r\n    -Les personnes s'abonneront\r\n\r\n00:26:11:22  00:26:13:16\r\n    \u00e0 des cha\u00eenes qui proposent\r\n\r\n00:26:13:18  00:26:17:19\r\nle cyclisme et l'\u00e9v\u00e9nement perdurera.\r\n\r\n00:26:17:21  00:26:24:18\r\n-La SSR produit d'autres \u00e9v\u00e9nements\r\n        comme Athletissima,\r\n\r\n00:26:24:20  00:26:29:20\r\n     les courses de Wengen et\r\nCrans-Montana et le CHI de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:26:32:07  00:26:37:00\r\n   La SSR d\u00e9pense chaque ann\u00e9e\r\n     40 mios dans le cin\u00e9ma\r\n\r\n00:26:37:02  00:26:40:07\r\n    pour produire des films,\r\n       s\u00e9ries, reportages\r\n\r\n00:26:40:09  00:26:42:18\r\n r\u00e9alis\u00e9s par des ind\u00e9pendants.\r\n\r\n00:26:42:20  00:26:47:04\r\n    C'est le tiers du budget\r\n       du cin\u00e9ma suisse.\r\n\r\n00:26:47:06  00:26:49:07\r\n    -On compte 4'000 personnes\r\n\r\n00:26:49:09  00:26:51:03\r\n  qui travaillent dans le domaine\r\n\r\n00:26:51:05  00:26:53:05\r\n  cin\u00e9matographique ind\u00e9pendant.\r\n\r\n00:26:53:07  00:26:55:07\r\n    C'est des gens sp\u00e9cialis\u00e9s:\r\n\r\n00:26:55:09  00:27:00:11\r\n  des cameramen, des techniciens\r\n       du son, de l'image.\r\n\r\n00:27:00:12  00:27:04:11\r\n          Et ces emplois\r\n      risquent d'\u00eatre perdus.\r\n\r\n00:27:04:12  00:27:07:19\r\n  -Il ne nous reste qu'un espoir.\r\n\r\n00:27:07:21  00:27:10:14\r\n          C'est l'Etat !\r\n\r\n00:27:10:16  00:27:13:21\r\n    -C'est obligatoire d'avoir \r\n   un financement institutionnel\r\n\r\n00:27:13:23  00:27:17:06\r\npour avoir une cr\u00e9ation audiovisuelle\r\n             en Suisse.\r\n\r\n00:27:17:08  00:27:20:07\r\n     Comme partout en Europe,\r\n         m\u00eame en France.\r\n\r\n00:27:20:09  00:27:24:03\r\n Il y a un soutien des t\u00e9l\u00e9visions\r\n           et de l'Etat.\r\n\r\n00:27:24:05  00:27:28:20\r\n  Le march\u00e9 lui-m\u00eame ne peut pas\r\n     financer la production.\r\n\r\n00:27:28:22  00:27:31:16\r\n     C'est un domaine co\u00fbteux.\r\n\r\n00:27:31:18  00:27:37:07\r\n -En 20 ans, la SSR a particip\u00e9\r\n  \u00e0 2'000 films et reportages.\r\n\r\n00:27:37:09  00:27:40:22\r\n Ainsi deux tiers du budget de \r\nla s\u00e9rie: \"Quartier des banques\"\r\n\r\n00:27:41:00  00:27:44:07\r\n    a \u00e9t\u00e9 financ\u00e9 par la SSR.\r\n\r\n00:27:44:09  00:27:46:18\r\n     \"Ma vie de Courgette\",\r\n\r\n00:27:46:19  00:27:49:19\r\n    c'est 10 % de son budget.\r\n\r\n00:27:54:22  00:27:58:13\r\n   Pour la Cha\u00eene du bonheur,\r\nla SSR offre du temps d'antenne.\r\n\r\n00:27:58:15  00:28:03:08\r\n      -La Suisse allait-elle\r\n         \u00eatre solidaire ?\r\n\r\n00:28:03:09  00:28:09:04\r\n -Une journ\u00e9e nationale d'appel\r\naux dons, \u00e7a dope la g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9.\r\n\r\n00:28:09:06  00:28:11:14\r\n   -Pour Ha\u00efti, c'\u00e9tait 66 mios.\r\n\r\n00:28:11:16  00:28:13:21\r\n  Pour les intemp\u00e9ries en Suisse\r\n\r\n00:28:13:23  00:28:17:18\r\n   en 2005, il y avait 74 mios.\r\n\r\n00:28:17:20  00:28:23:07\r\n Ces r\u00e9sultats ne peuvent pas \u00eatre\r\n  atteints avec d'autres m\u00e9dias.\r\n\r\n00:28:23:09  00:28:26:16\r\n-Sans la SSR, la Cha\u00eene du bonheur\r\n       a fait ses calculs,\r\n\r\n00:28:26:18  00:28:30:16\r\n     elle ne survivrait pas\r\n        au-del\u00e0 de 2020.\r\n\r\n00:28:30:18  00:28:33:08\r\n    -Il faudrait la d\u00e9manteler.\r\n\r\n00:28:33:10  00:28:36:14\r\nEt refaire quelque chose de nouveau.\r\n\r\n00:28:36:16  00:28:42:23\r\n  Mais C'est pas s\u00fbr qu'on trouve\r\n   un m\u00e9dia avec le m\u00eame impact.\r\n\r\n00:28:43:01  00:28:46:01\r\n     Qui aura la m\u00eame qualit\u00e9.\r\n\r\n00:28:46:03  00:28:49:23\r\n        Et il n'y aura pas \r\n       suffisamment de dons.\r\n\r\n00:28:50:01  00:28:52:15\r\n-Il faut revenir aux fondamentaux:\r\n\r\n00:28:52:17  00:28:54:08\r\n     \u00eatre un m\u00e9dia audiovisuel\r\n\r\n00:28:54:09  00:28:58:12\r\net pas un organisme \u00e0 but caritatif.\r\n\r\n00:28:58:14  00:29:05:04\r\n       Ou qui se transforme\r\n  en minist\u00e8re de la culture bis.\r\n\r\n00:29:05:06  00:29:09:22\r\n      -Des visions du r\u00f4le\r\n   du service public oppos\u00e9es.\r\n\r\n00:29:17:17  00:29:22:08\r\n  -C'est ce mod\u00e8le de financement\r\n      de l'audiovisuel public\r\n\r\n00:29:22:10  00:29:28:17\r\n qui est remis en question partout\r\n  avec la concurrence d'Internet.\r\n\r\n00:29:28:19  00:29:32:07\r\n   Jean-Paul Philippot, bonsoir.\r\n\r\n00:29:33:02  00:29:35:10\r\nMerci d'\u00eatre venu en direct dans TTC.\r\n\r\n00:29:35:11  00:29:42:21\r\n Vous \u00eates le patron de la RTBF, la\r\nradio/tv de la Belgique francophone.\r\n\r\n00:29:42:23  00:29:46:21\r\n         Vous \u00eates aussi\r\n      le pr\u00e9sident de l'UER,\r\n\r\n00:29:46:23  00:29:49:17\r\n        l'Union europ\u00e9enne\r\n       de radio-t\u00e9l\u00e9vision.\r\n\r\n00:29:49:19  00:29:55:05\r\n Le d\u00e9bat sur l'audiovisuel public\r\n a \u00e9t\u00e9 ouvert dans plusieurs pays,\r\n\r\n00:29:55:07  00:30:00:22\r\n      quel regard vous portez\r\n  sur ce qui se passe en Suisse ?\r\n\r\n00:30:01:02  00:30:06:20\r\n        -Un regard double.\r\n\r\n00:30:07:00  00:30:12:10\r\n  Tout d'abord le d\u00e9bat est sain.\r\n\r\n00:30:12:13  00:30:16:01\r\nUne des caract\u00e9ristiques du service\r\n   public, c'est sa n\u00e9cessit\u00e9 de\r\n\r\n00:30:16:05  00:30:19:05\r\ntransparence. Son devoir de rendre\r\n           des comptes.\r\n\r\n00:30:19:09  00:30:23:14\r\n  Et un lien particulier avec le\r\n             citoyen.\r\n\r\n00:30:23:18  00:30:29:16\r\n      Donc le d\u00e9bat est sain.\r\n\r\n00:30:30:08  00:30:34:13\r\n  Ensuite la port\u00e9e du d\u00e9bat est\r\n   nettement plus interpellant.\r\n\r\n00:30:34:17  00:30:38:18\r\n C'est advenu une fois en Europe.\r\n\r\n00:30:38:22  00:30:44:20\r\n    Je suis intervenu en Gr\u00e8ce.\r\n\r\n00:30:46:10  00:30:48:14\r\n     La Gr\u00e8ce en banqueroute.\r\n\r\n00:30:48:18  00:30:54:14\r\n  Elle \u00e9tait pilot\u00e9e \u00e0 distance.\r\n\r\n00:30:56:10  00:31:00:11\r\nAu bout d'un parcours chaotique, un\r\n  soir vers 20h30 un \u00e9cran noir.\r\n\r\n00:31:00:14  00:31:06:12\r\n -La situation n'est pas la m\u00eame.\r\n\r\n00:31:06:16  00:31:09:22\r\n Mais si on reprend les arguments,\r\n\r\n00:31:10:02  00:31:13:04\r\nla radio-t\u00e9l\u00e9vision n'a pas vocation\r\n             \u00e0 devenir\r\n\r\n00:31:13:08  00:31:16:23\r\n un minist\u00e8re de la culture ou des\r\n              sports.\r\n\r\n00:31:17:03  00:31:22:11\r\n -C'est une question essentielle.\r\n\r\n00:31:22:14  00:31:26:07\r\nQuel est le sens et la valeur d'un\r\nservice public pour sa population,\r\n\r\n00:31:26:11  00:31:30:14\r\n   mais \u00e9galement pour son tissu\r\n           \u00e9conomique ?\r\n\r\n00:31:30:17  00:31:33:22\r\nAux \u00c9tats-Unis, il y a une industrie\r\n           au sens large.\r\n\r\n00:31:34:02  00:31:36:14\r\n        -On en fait trop ?\r\n\r\n00:31:36:18  00:31:40:03\r\n         -Je ne pense pas.\r\n\r\n00:31:40:07  00:31:46:05\r\nNous entrons dans un monde connect\u00e9.\r\n\r\n00:31:46:18  00:31:52:18\r\n    Avec de grands acteurs qui\r\n       s'appellent Netflix.\r\n\r\n00:31:53:05  00:31:58:13\r\n  Aucun et suisses et aucun n'est\r\n            europ\u00e9ens.\r\n\r\n00:31:58:17  00:32:02:10\r\n  Ils ont investi 2 % en contenu\r\n            originaux.\r\n\r\n00:32:02:13  00:32:07:03\r\n   La plupart sont anglo-saxons.\r\n\r\n00:32:07:07  00:32:13:01\r\nDans ce monde o\u00f9 les jeunes sont les\r\n         acteurs de demain,\r\n\r\n00:32:13:05  00:32:16:10\r\n  consomment de plus en plus de \r\n  contenus exclusivement sur les\r\n\r\n00:32:16:13  00:32:22:11\r\nplates-formes num\u00e9riques, il faut y\r\n               \u00eatre.\r\n\r\n00:32:26:07  00:32:29:08\r\nSi l'on veut que les talents suisses\r\n        belges ou irlandais\r\n\r\n00:32:29:11  00:32:33:11\r\n    puissent avoir une fen\u00eatre\r\n          d'exposition.\r\n\r\n00:32:33:14  00:32:38:14\r\n -Mais on n'entend que le service\r\npublic \u00e0 une tendance \u00e0 l'ob\u00e9sit\u00e9.\r\n\r\n00:32:38:18  00:32:44:01\r\n   -On peut le contester ou non.\r\n\r\n00:32:44:06  00:32:49:14\r\nOn peut regarder comment le service\r\n           public croit.\r\n\r\n00:32:49:18  00:32:52:16\r\n   Deuxi\u00e8mement, c'est une bonne\r\n             question.\r\n\r\n00:32:52:20  00:32:58:18\r\n Il y a un devoir de transparence.\r\n\r\n00:33:00:04  00:33:03:17\r\n  Il est possible qu'\u00e0 un certain\r\n moment de cette transformation le\r\n\r\n00:33:03:21  00:33:06:02\r\nservice public doive se mettre \u00e0 la\r\n              di\u00e8te.\r\n\r\n00:33:06:06  00:33:10:12\r\n   -C'est ce que vous avez fait.\r\n\r\n00:33:10:16  00:33:12:23\r\n   Combien vous avez supprim\u00e9 de\r\n             postes ?\r\n\r\n00:33:13:03  00:33:15:15\r\n              - 30 %.\r\n\r\n00:33:15:19  00:33:19:07\r\n     Et on r\u00e9duit les cadres.\r\n\r\n00:33:19:11  00:33:24:11\r\n On veut une structure plus plate.\r\n\r\n00:33:24:15  00:33:30:13\r\nPour avoir une structure plus agile\r\n      et moins hi\u00e9rarchique.\r\n\r\n00:33:31:22  00:33:37:22\r\nLe d\u00e9fi, le directeur g\u00e9n\u00e9ral de la\r\n          BBC le disait,\r\n\r\n00:33:38:03  00:33:44:03\r\nc'est de monter 2 chevaux \u00e0 la fois.\r\n\r\n00:33:50:08  00:33:53:18\r\n Celui de l'analogique dans large\r\n  public qu'un large public veut\r\n\r\n00:33:53:22  00:33:57:04\r\n  continuer \u00e0 regarder. Et d'\u00eatre\r\n   pr\u00e9sent sur les plates-formes\r\n\r\n00:33:57:08  00:33:59:11\r\n            num\u00e9riques.\r\n\r\n00:33:59:14  00:34:02:12\r\n -Le d\u00e9bat porte sur la redevance.\r\n\r\n00:34:02:16  00:34:07:08\r\n  Est-ce qu'il y a une perception\r\n            d\u00e9pass\u00e9e ?\r\n\r\n00:34:07:11  00:34:11:07\r\n    Elle existe depuis 100 ans.\r\n\r\n00:34:11:11  00:34:14:02\r\nEst-ce qu'elle correspond encore au\r\n              monde ?\r\n\r\n00:34:14:06  00:34:20:04\r\n     -Une r\u00e9ponse en 2 temps.\r\n\r\n00:34:23:17  00:34:25:22\r\n    En tant que chef de l'UER,\r\n\r\n00:34:26:02  00:34:29:06\r\nc'est pour nous le meilleur syst\u00e8me\r\n          de financement.\r\n\r\n00:34:29:10  00:34:35:08\r\nIl garantit une vraie ind\u00e9pendance.\r\n\r\n00:34:37:09  00:34:39:04\r\n            Autrement,\r\n\r\n00:34:39:08  00:34:43:03\r\nle gouvernement soumet une dotation\r\nqui est soumise \u00e0 un vote annuel et\r\n\r\n00:34:43:07  00:34:48:18\r\n\u00e0 une tentation de pression. Et donc\r\n     une absence de stabilit\u00e9.\r\n\r\n00:34:48:22  00:34:54:20\r\n   -Vous \u00eates en Belgique, votre\r\n         concurrence RTL.\r\n\r\n00:34:56:01  00:34:59:20\r\n  C'est la preuve que sur un petit\r\nterritoire, une t\u00e9l\u00e9vision peut \u00eatre\r\n\r\n00:35:00:00  00:35:02:20\r\n              priv\u00e9e.\r\n\r\n00:35:03:00  00:35:06:17\r\n-C'est la filiale belge d'un groupe\r\n             allemand.\r\n\r\n00:35:06:21  00:35:11:14\r\n  Ils \u00e9chappent \u00e0 la l\u00e9gislation\r\n              belge.\r\n\r\n00:35:11:18  00:35:16:20\r\n  Ils ne doivent pas investir en\r\n        production locale.\r\n\r\n00:35:17:00  00:35:20:03\r\nNous avons investi massivement dans\r\n        les s\u00e9ries belges.\r\n\r\n00:35:20:07  00:35:25:12\r\n        RTL n'en a aucune.\r\n\r\n00:35:25:16  00:35:30:12\r\nOn a lanc\u00e9 une cha\u00eene culturelle sur\r\n            le hip-hop.\r\n\r\n00:35:30:16  00:35:33:19\r\n  On a d\u00e9velopp\u00e9 une cha\u00eene de la\r\n     transmission culturelle.\r\n\r\n00:35:33:23  00:35:39:21\r\nOn a couvert les jeux paralympiques.\r\n\r\n00:35:41:11  00:35:44:15\r\nRTL s'est les s\u00e9ries am\u00e9ricaines et\r\n      la ligue des champions.\r\n\r\n00:35:44:19  00:35:48:20\r\n      C'est un autre mod\u00e8le.\r\n\r\n00:35:49:00  00:35:53:00\r\n -En l'occurrence, il y a la place\r\n            pour les 2.\r\n\r\n00:35:53:04  00:35:55:01\r\n        Merci d'\u00eatre venu.\r\n\r\n00:35:55:18  00:35:58:00\r\n      Dans le mod\u00e8le propos\u00e9\r\n        par les initiants,\r\n\r\n00:35:58:02  00:36:01:14\r\n l'audiovisuel serait financ\u00e9 par la\r\npublicit\u00e9 et par les t\u00e9l\u00e9spectateurs.\r\n\r\n00:36:01:16  00:36:04:03\r\nIls paieraient ce qu'ils regardent.\r\n\r\n00:36:04:05  00:36:06:10\r\n     Plus cher ou moins cher ?\r\n\r\n00:36:06:11  00:36:08:21\r\n      On a fait les calculs.\r\n\r\n00:36:10:10  00:36:15:05\r\n -Difficile de s'imaginer la TV\r\n       sans la redevance.\r\n\r\n00:36:15:07  00:36:18:05\r\n     Compliqu\u00e9 de chiffrer \r\n     ce que cela co\u00fbterait.\r\n\r\n00:36:18:07  00:36:21:19\r\n   Nous avons tent\u00e9 l'exercice\r\n   avec les offres existantes.\r\n\r\n00:36:21:21  00:36:27:17\r\n  Hypoth\u00e8se: vous aimez le foot,\r\nle hockey, les films et les s\u00e9ries.\r\n\r\n00:36:27:19  00:36:34:02\r\n      Du c\u00f4t\u00e9 des bouquets,\r\n        voici l'addition.\r\n\r\n00:36:34:04  00:36:37:12\r\n          C\u00f4t\u00e9 hockey,\r\n     UPC est incontournable.\r\n\r\n00:36:37:14  00:36:41:15\r\n       300 frs par an pour\r\n        tous les matchs.\r\n\r\n00:36:43:11  00:36:47:17\r\nPour le foot, Swisscom ou Teleclub.\r\n\r\n00:36:47:19  00:36:51:02\r\n   L\u00e0 aussi, tous les matchs.\r\n\r\n00:36:53:19  00:36:58:20\r\n  -Si vous voulez du foot suisse,\r\n    il faut venir sur Teleclub.\r\n\r\n00:36:58:22  00:37:00:20\r\n      Pour le hockey, il faut\r\n\r\n00:37:00:22  00:37:03:02\r\n vous tourner vers la concurrence.\r\n\r\n00:37:03:04  00:37:06:23\r\n    On n'a pas la possibilit\u00e9\r\nde l'offrir \u00e0 nos t\u00e9l\u00e9spectateurs.\r\n\r\n00:37:07:01  00:37:11:02\r\n      Le hockey est seulement\r\n       chez nos concurrents.\r\n\r\n00:37:11:04  00:37:12:22\r\n     -Vous avez un abonnement\r\n\r\n00:37:13:00  00:37:14:22\r\n    chez UPC et chez Swisscom.\r\n\r\n00:37:15:00  00:37:16:16\r\n    Si vous n'avez qu'un c\u00e2ble,\r\n\r\n00:37:16:18  00:37:20:07\r\nvous allez devoir changer de bo\u00eetier.\r\n\r\n00:37:20:09  00:37:25:01\r\n Pour regarder le match de hockey\r\n    ou alors le match de foot.\r\n\r\n00:37:25:03  00:37:28:03\r\n         C'est tr\u00e8s cher.\r\n\r\n00:37:28:05  00:37:32:14\r\n    -Du c\u00f4t\u00e9 de la fiction,\r\nun bouquet co\u00fbte 170 frs par an.\r\n\r\n00:37:32:16  00:37:36:09\r\n  Total: 708,80 frs pour 1 an.\r\n\r\n00:37:36:20  00:37:39:22\r\n          C'est le prix\r\n    sans l'abonnement de base\r\n\r\n00:37:40:00  00:37:42:23\r\n  qui peut doubler la facture.\r\n\r\n00:37:43:11  00:37:46:08\r\n      -Peut-\u00eatre que les gens\r\n      sont pr\u00eats \u00e0 payer plus\r\n\r\n00:37:46:10  00:37:48:05\r\n     pour un service complet.\r\n\r\n00:37:48:07  00:37:50:07\r\nEt qu'ils sont pr\u00eats \u00e0 payer moins\r\n\r\n00:37:50:09  00:37:52:07\r\n    pour avoir moins de choses.\r\n\r\n00:37:52:09  00:37:54:03\r\n      C'est le libre march\u00e9.\r\n\r\n00:37:54:05  00:37:57:21\r\n   Les consommateurs d\u00e9cideront \r\n   de combien ils veulent payer,\r\n\r\n00:37:57:23  00:38:01:12\r\n     et \u00e0 qui ils souhaitent \r\n     souscrire un abonnement.\r\n\r\n00:38:01:14  00:38:05:23\r\n      -Autre possibilit\u00e9,\r\nacheter les vid\u00e9os \u00e0 la demande:\r\n\r\n00:38:06:01  00:38:09:15\r\nne payer que ce que l'on consomme.\r\n\r\n00:38:09:17  00:38:13:07\r\n  Admettons que vous regardiez \r\n un match de hockey par semaine,\r\n\r\n00:38:13:09  00:38:15:22\r\net un autre de foot et deux films.\r\n\r\n00:38:16:00  00:38:18:03\r\n   Votre consommation co\u00fbtera:\r\n\r\n00:38:18:05  00:38:21:21\r\n    le foot, 5 frs par match.\r\n\r\n00:38:21:23  00:38:25:03\r\nLe hockey chez UPC, 9 frs par jour.\r\n\r\n00:38:25:05  00:38:28:19\r\nDeux films \u00e0 7 frs pi\u00e8ce: 14 frs.\r\n\r\n00:38:28:21  00:38:32:04\r\n    Total: 1'456 frs par an.\r\n\r\n00:38:32:06  00:38:34:11\r\n     Mais il est impossible\r\n        de voir du sport\r\n\r\n00:38:34:12  00:38:36:10\r\nsans \u00eatre client de l'op\u00e9rateur.\r\n\r\n00:38:36:11  00:38:44:03\r\n    L\u00e0 encore, il faut souscrire\r\nun ou plusieurs abonnements de base.\r\n\r\n00:38:44:05  00:38:46:08\r\n    -Il doit souscrire \u00e0 plein\r\n\r\n00:38:46:10  00:38:49:06\r\nde petites offres \u00e0 droite \u00e0 gauche.\r\n\r\n00:38:49:08  00:38:51:17\r\n    10 ou 12 frs par-ci par-l\u00e0.\r\n\r\n00:38:51:19  00:38:54:18\r\n    La facture finale augmente.\r\n\r\n00:38:54:20  00:38:58:08\r\n        -Une d\u00e9pense pas\r\n      \u00e0 la port\u00e9e de tous.\r\n\r\n00:38:58:10  00:39:00:11\r\n    -Chaque consommateur d\u00e9cide\r\n\r\n00:39:00:12  00:39:03:22\r\no\u00f9 il veut allouer ses ressources.\r\n\r\n00:39:04:00  00:39:08:14\r\nIl y a plein de domaines o\u00f9 certains\r\n    peuvent se payer des choses\r\n\r\n00:39:08:16  00:39:11:11\r\net d'autres n'en ont pas les moyens.\r\n\r\n00:39:11:13  00:39:15:15\r\n    Ce n'est pas qu'un sympt\u00f4me\r\n       de notre initiative.\r\n\r\n00:39:15:17  00:39:20:22\r\n  -Ces bouquets \u00e0 la demande ne\r\n  proposent aucune information.\r\n\r\n00:39:21:00  00:39:23:15\r\n       Ni de Grand Chelem \r\n       ou Jeux olympiques.\r\n\r\n00:39:23:17  00:39:26:15\r\n  Mais si le paysage m\u00e9diatique\r\n         est chamboul\u00e9,\r\n\r\n00:39:26:17  00:39:30:13\r\n  ces services et leurs tarifs\r\n    seront amen\u00e9s \u00e0 \u00e9voluer.\r\n\r\n00:39:37:16  00:39:41:02\r\n       -Pour les initiants,\r\n  la suppression de la redevance\r\n\r\n00:39:41:04  00:39:45:02\r\n  serait en partie compens\u00e9e par \r\n une augmentation de la publicit\u00e9.\r\n\r\n00:39:45:04  00:39:50:06\r\n   Question: y a-t-il un march\u00e9 \r\n   suffisant en Suisse romande ?\r\n\r\n00:39:50:08  00:39:53:04\r\n Serge Enderlin a men\u00e9 l'enqu\u00eate.\r\n\r\n00:39:53:19  00:39:56:20\r\n  -Zurich, gare de Stadelhofen.\r\n\r\n00:39:56:22  00:40:00:05\r\n  C'est dans ce bar que l'id\u00e9e\r\n      No Billag a \u00e9merg\u00e9,\r\n\r\n00:40:00:07  00:40:04:13\r\n    un soir de novembre 2013\r\n        \u00e0 la m\u00eame table.\r\n\r\n00:40:04:15  00:40:08:17\r\nCes 3 copains ont \u00e9tudi\u00e9 l'\u00e9conomie\r\n    \u00e0 l'universit\u00e9 de St-Gall.\r\n\r\n00:40:08:19  00:40:10:21\r\n  Ils travaillent dans le priv\u00e9\r\n\r\n00:40:10:23  00:40:15:04\r\n  et plaident pour une \u00e9conomie\r\n     lib\u00e9r\u00e9e de contraintes.\r\n\r\n00:40:15:06  00:40:17:04\r\n    -Le d\u00e9veloppement g\u00e9n\u00e9ral,\r\n\r\n00:40:17:06  00:40:19:18\r\n   c'est qu'il y a plus d'Etat.\r\n\r\n00:40:19:20  00:40:22:15\r\n        Regardez la France \r\n       pour voir o\u00f9 \u00e7a m\u00e8ne:\r\n\r\n00:40:22:17  00:40:25:15\r\n      les gens sont pauvres \r\n     et l'Etat trop puissant.\r\n\r\n00:40:25:17  00:40:30:12\r\n-Premier principe: l'audiovisuel\r\nne doit plus compter sur l'Etat.\r\n\r\n00:40:30:14  00:40:33:12\r\n-Ce financement public obligatoire\r\n\r\n00:40:33:14  00:40:36:11\r\n        doit \u00eatre r\u00e9voqu\u00e9.\r\n\r\n00:40:36:13  00:40:40:12\r\n   Quant \u00e0 savoir comment la SSR\r\n pourrait poursuivre son activit\u00e9,\r\n\r\n00:40:40:14  00:40:45:11\r\nc'est \u00e0 son conseil d'administration\r\n            de trouver.\r\n\r\n00:40:45:13  00:40:53:06\r\n Et \u00e0 la direction d'envisager les\r\nsc\u00e9narios pour continuer \u00e0 exister.\r\n\r\n00:40:53:08  00:40:59:21\r\n-Livr\u00e9e \u00e0 elle-m\u00eame, la TV devrait\r\n    compter sur la publicit\u00e9.\r\n\r\n00:40:59:23  00:41:02:12\r\n         Mais ce qui est\r\n   peut-\u00eatre possible \u00e0 Zurich\r\n\r\n00:41:02:14  00:41:04:19\r\n       le serait-il aussi \r\n       en Suisse romande ?\r\n\r\n00:41:04:21  00:41:08:08\r\n         Pour le savoir,\r\nil faut parler aux publicitaires.\r\n\r\n00:41:08:10  00:41:14:05\r\n  Ils \u00e9taient r\u00e9unis \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n       il y a 2 semaines.\r\n\r\n00:41:15:13  00:41:19:23\r\n-Est-ce qu'il y a un march\u00e9 romand\r\n         et que vaut-il ?\r\n\r\n00:41:20:01  00:41:22:11\r\n     -Il y a un march\u00e9 romand.\r\n\r\n00:41:22:13  00:41:25:10\r\nLes annonceurs veulent \u00eatre proches\r\n\r\n00:41:25:11  00:41:27:11\r\n         du public cible.\r\n\r\n00:41:27:13  00:41:30:21\r\n      L'avantage des cha\u00eenes\r\n     publicitaires en Suisse,\r\n\r\n00:41:30:23  00:41:34:14\r\n     c'est qu'elles v\u00e9hiculent\r\n       un \u00e9l\u00e9ment culturel.\r\n\r\n00:41:34:16  00:41:37:12\r\n-On peut parler d'un march\u00e9 romand\r\n\r\n00:41:37:14  00:41:40:09\r\n       qui est particulier.\r\n\r\n00:41:40:11  00:41:42:22\r\n      Il a un march\u00e9 r\u00e9gional\r\n          tr\u00e8s dynamique,\r\n\r\n00:41:43:00  00:41:44:20\r\n   plus qu'en Suisse al\u00e9manique.\r\n\r\n00:41:44:22  00:41:50:12\r\n    On est \u00e0 1,7 mia investis,\r\n      tous m\u00e9dias confondus.\r\n\r\n00:41:50:14  00:41:53:10\r\n         C'est cons\u00e9quent.\r\n\r\n00:41:53:11  00:41:58:13\r\n-Comment se d\u00e9compose cette somme ?\r\n\r\n00:41:58:15  00:42:00:13\r\n    330 mios pour la presse.\r\n\r\n00:42:00:15  00:42:02:08\r\n          225 \u00e0 la TV.\r\n\r\n00:42:02:10  00:42:03:23\r\n         40 \u00e0 la radio.\r\n\r\n00:42:04:01  00:42:05:19\r\n     330 mios sur Internet.\r\n\r\n00:42:05:21  00:42:07:13\r\n        150 en affichage.\r\n\r\n00:42:07:15  00:42:10:08\r\n    340 de publicit\u00e9 directe.\r\n\r\n00:42:10:10  00:42:15:13\r\nEnfin 265 mios pour la pub au cin\u00e9ma\r\n         ou les promotions.\r\n\r\n00:42:15:15  00:42:21:11\r\nDans ces conditions, une radio-TV\r\n  g\u00e9n\u00e9raliste romande et priv\u00e9e\r\n\r\n00:42:21:13  00:42:24:20\r\n   pourrait-elle se financer ?\r\n\r\n00:42:24:22  00:42:29:09\r\nNous retrouvons nos publicitaires\r\n          en assembl\u00e9e.\r\n\r\n00:42:34:04  00:42:36:05\r\n -Le probl\u00e8me pour les annonceurs,\r\n\r\n00:42:36:07  00:42:38:02\r\nc'est qu'ils ne vont pas retrouver\r\n\r\n00:42:38:04  00:42:42:04\r\n         le public agr\u00e9g\u00e9\r\n      par la SSR aujourd'hui.\r\n\r\n00:42:42:06  00:42:48:00\r\n    Donc \u00e7a va co\u00fbter plus cher\r\n   pour atteindre la m\u00eame cible.\r\n\r\n00:42:48:02  00:42:53:15\r\n-Reprenons le volume de la publicit\u00e9\r\n   \u00e0 la TV en Romandie: 225 mios.\r\n\r\n00:42:53:17  00:43:00:11\r\n      78 mios pour la RTS,\r\n    78 mios entre M6 et TF1,\r\n\r\n00:43:00:13  00:43:04:08\r\n           et 70 mios\r\n  pour les cha\u00eenes r\u00e9gionales.\r\n\r\n00:43:04:10  00:43:10:01\r\nLa TV publique pourrait-elle faire\r\n   grossir sa part du g\u00e2teau ?\r\n\r\n00:43:10:03  00:43:13:07\r\n -La SSR a une position \u00e9crasante.\r\n\r\n00:43:13:09  00:43:14:21\r\n           Elle dispose\r\n\r\n00:43:14:23  00:43:19:22\r\n   d'excellents collaborateurs,\r\n d'\u00e9quipements et d'une tradition.\r\n\r\n00:43:20:00  00:43:22:22\r\n     Or, dans un environnement\r\n       de libre-concurrence,\r\n\r\n00:43:23:00  00:43:26:09\r\n   les entreprises de ce niveau\r\n      ne disparaissent pas.\r\n\r\n00:43:26:11  00:43:31:17\r\n Elle gardera, quoi qu'il arrive,\r\n       un r\u00f4le de 1er plan.\r\n\r\n00:43:31:19  00:43:35:08\r\n    -Mais de l\u00e0 \u00e0 transformer\r\n    ce capital de comp\u00e9tences\r\n\r\n00:43:35:10  00:43:39:18\r\n   en recettes publicitaires,\r\n         il y a un pas.\r\n\r\n00:43:39:20  00:43:41:17\r\n  -L'investissement publicitaire\r\n\r\n00:43:41:19  00:43:44:04\r\n va se disperser dans les m\u00e9dias.\r\n\r\n00:43:44:05  00:43:47:17\r\n  Y compris des m\u00e9dias digitaux.\r\n\r\n00:43:47:19  00:43:50:13\r\n  Pourquoi pas du c\u00f4t\u00e9 fran\u00e7ais ?\r\n\r\n00:43:50:15  00:43:54:14\r\n Par exemple, M6 s'est d\u00e9velopp\u00e9e\r\n     sur le march\u00e9 africain.\r\n\r\n00:43:54:16  00:43:59:11\r\n         Elle peut d\u00e9cider\r\n       de se d\u00e9velopper ici.\r\n\r\n00:43:59:11  00:44:01:12\r\n-La nature ayant horreur du vide,\r\n\r\n00:44:01:13  00:44:04:23\r\non se retrouverait avec un march\u00e9\r\n publicitaire ultra-comp\u00e9titif,\r\n\r\n00:44:05:01  00:44:09:16\r\ndisput\u00e9 entre ce qui remplacerait\r\nla RTS et les cha\u00eenes \u00e9trang\u00e8res,\r\n\r\n00:44:09:17  00:44:13:00\r\nainsi que les g\u00e9ants du num\u00e9rique.\r\n\r\n00:44:18:19  00:44:24:15\r\n-Voil\u00e0 ce qu'on pouvait dire sur les\r\naspects \u00e9conomiques de la redevance.\r\n\r\n00:44:24:17  00:44:27:11\r\nIl vous reste un mois pour choisir.\r\n\r\n00:44:27:12  00:44:31:01\r\n       La semaine prochaine,\r\n      c'est la 400\u00e8me de TTC.\r\n\r\n00:44:31:03  00:44:34:12\r\n    Pour l'occasion, des chefs\r\n  d'entreprises et des ministres\r\n\r\n00:44:34:14  00:44:38:07\r\n nous raconteront leurs 400 coups.\r\n\r\n00:44:38:09  00:44:40:13\r\n       -Ca n'a pas bien fini\r\n\r\n00:44:40:15  00:44:42:05\r\n    puisqu'ils m'ont incarc\u00e9r\u00e9\r\n\r\n00:44:42:07  00:44:44:07\r\n         quelques heures.\r\n\r\n00:44:44:09  00:44:49:12\r\n-D'ici-l\u00e0, passez une bonne semaine,\r\n    une belle soir\u00e9e, \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n00:44:49:14  00:44:54:13\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT036514\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:00 > 0:00:01) [86%] : \r\nJ'ai, j'exag\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:03 > 0:00:10) [85%] : \r\nSi tous les petites X toutes les petits d\u00e9fauts, les petites chaussons remarque comme \u00e7a qui nous font rire et c'est l\u00e0- dessus qu'on va mettre le doigt.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:11 > 0:00:57) [86%] : \r\nM\u00e9lange de vid\u00e9o sur grand \u00e9cran et sur sc\u00e8ne, les personnages qui ont fait la renomm\u00e9e du duo \u00e0 la radio et \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision avec leur 2\u00e8me spectacle les de Vincent s'attaque \u00e0 un tabou, Vincent mais pas militant, on aime bien poser des questions plut\u00f4t qui r\u00e9pondent donc probl\u00e9matis\u00e9e solutionne pas \u00e7a, c'est un peu les restes de ta formation, de sociologues, voil\u00e0, tu sais ce qui est injuste, l'art \u00e9num\u00e9ration des Sanyo \u00e7a c'est injuste, or ce soir, l'\u00e9cole cependant l'une compromet ce mon ex\u00e9cution alors oui Monsieur Beauvais o\u00f9 je suis quelqu'un de bien, mais je ne peux pas vous le montrez vous venez de me couper les mains, le fric, source de toutes les \u00e9motions, part en tourn\u00e9e pour 80 date \u00e0 travers la Suisse voici mon agenda Alesi n'en t\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:00 > 0:01:39) [91%] : \r\nJe vous rappelle cette information, le tribunal correctionnel de Bruxelles a requis une peine de 20 ans de prison \u00e0 l'encontre de Salah Abdeslam, dernier survivant du commando des attentats de Paris \u00e0 la fin 2015 et un complice \u00e7a Abdeslam compara\u00eet pour la fusillade lors de sa cavale, je n'ai pas peur de vous, Adil islamiste, il s'en remet \u00e0 Allah, l'audience a \u00e9t\u00e9 suspendue jusqu'\u00e0 aura aucune image qui sera ce soir, ne manquez pas TTC l'\u00e9mission \u00e9conomiques, analyse la redevance est ce que co\u00fbte en particulier l'information Rendez-vous aussi pour notre d\u00e9bat sur les \u00e9lections au Conseil d'\u00c9tat fribourgeois c'est \u00e0 20 heures 45 sur RTS 2 avec Alain Rebetez et Christian Favre tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous, \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:48 > 0:01:51) [89%] : \r\nSuivez l'information en continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:07 > 0:04:16) [67%] : \r\nIl va la d\u00e9veloppe, voil\u00e0, c'est aussi d'tr\u00e8s r\u00e9sultat magique, pas toujours ouais ouais, avec voudrait faire une pers\u00e9cution bonsoir messieurs, c'est-\u00e0-dire la vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:19 > 0:04:45) [80%] : \r\nOn peut se prenait alors le voir passer \u00e7a, c'est que \u00e7a va \u00eatre dommageable pour les coupables, il y a de belles, chics \u00e0 la police, \u00e7a c'est une des choses la venue lundi par inspir\u00e9 de voir appara\u00eetre je vous fixe \u00e0 la fin, \u00e7a sera plus simple \u00e0 3 pour tous les acteurs sur le plateau, toutes nos recrues l'Gassi FIFA par Janet on est, au mieux, voil\u00e0, on va boire un verre apr\u00e8s o\u00f9 allons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:45 > 0:05:27) [78%] : \r\nQuelque chose ah \u00e9coutez je je vous suis, moi je n'ai pas de vous avez pas je demain mais Patrick que les meilleures adresses je ne merci beaucoup, voil\u00e0 c'est une adresse, on voit g\u00e9n\u00e9ralement apr\u00e8s l'\u00e9mission d'accord nos invit\u00e9s h\u00e9 bien involontairement pas dessus et qui est \u00e0 l'Avantage d'\u00eatre de ici y a 2 pas dit si j'ose, je sais pas o\u00f9 vous avez l'h\u00f4tel, je crois que je suis au Starling pr\u00e8s de l'a\u00e9roport, ouais, alors bon de prend oui parce que pour un matin je pars t\u00f4t donc comme donnera, on vous donnera bouffe taxi on, je veux dire pour moi juger merci beaucoup, \u00e7a c'est une bonne \u00e9mission Commercy de leur num\u00e9ro mercredi ce qu'il va dire, mais il y a des gens bonsoir messieurs, bonsoir, comme ce d\u00e9saccord sur l'\u00e2ge Prat rigolo nous, alors venez chez moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:27 > 0:05:32) [82%] : \r\nSeulement, Tamara Wolf le sens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:32 > 0:05:58) [81%] : \r\nAllez, monsieur Philippe en attendant les les places sont utilisables \u00e0 tout \u00e0 fait : ah oui, on peut se mettent la alors ne peut vous mettent la en attendant j'en ce d\u00e9but d'\u00e9t\u00e9 voil\u00e0 ensuite oui, ensuite, \u00e7a se passera l\u00e0- bas hein Tamara, vous dit vous indiquera quand vous me rejoignez l\u00e0- bas \u00e0 la attaque qui est l\u00e0- bas est ici c'est la salle d'attente ici, l\u00e0, c'est la salle d'attente du.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:06:01 > 0:06:02) [89%] : \r\nSuivront.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:02 > 0:06:42) [86%] : \r\nQuand voici toute et active, oui, pour avoir un ma\u00eetre l\u00e0 et puis alors moi je vous pose des questions \u00e0 la fois comme pr\u00e9sident de UER et comme patron de la RTBF je dirais d'abord premi\u00e8res questions pour un petit peu se mettre en bouche, c'est un petit peu comment vous regardez votre regard sur ce d\u00e9bat qu'on a ensuite en sachant qu'il est plus ou moins identique, un peu, un peu partout, ensuite je reprends quelques-uns des arguments de No Billag des initiants ce par rapport au service public et puis \u00e0 la fin que vous nous expliquiez avec le temps qu'on a, qui est pour un petit peu le sens de la r\u00e9forme que vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:50 > 0:07:51) [94%] : \r\nOui, volontiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:54 > 0:07:55) [84%] : \r\nJean Tib\u00e9ri.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:59 > 0:08:01) [76%] : \r\nAlors, bonsoir, bienvenue Le Cacheux marche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:01 > 0:08:03) [73%] : \r\nAllons voter sur l'initiale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:03 > 0:08:32) [72%] : \r\nIl a acquis 10000 familles suppression financement de l'autre visuel embarquer pour parler les chiffres audiovisuel sweat-shirt 300 vision font le plus de le faire, qui a tout le 4\u00e8me du Kablia, France T\u00e9l\u00e9visions et merci beaucoup, c'est pourquoi sur le service du Fran\u00e7ais, les territoires sont \u00e9videmment dit qu'on peut zapper, leur avocat, donc qui s'abat depuis 18 femmes le journal t\u00e9l\u00e9vis\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:32 > 0:08:40) [90%] : \r\nEnqu\u00eate Pierre Gobet dans les coulisses du 19 30 et du du 20 heures de France 2 il reste maintenant 6 minutes ami c'est mieux \u00e7a pour nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:08:40 > 0:08:49) [80%] : \r\nCe qui passe au lancer l'allocution du pass\u00e9, moi je crois initiative le village mais non moi minute de de nos Billag avant de Bilal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:50 > 0:08:51) [80%] : \r\n\u00e7a c'est pour nous avons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:51 > 0:08:53) [91%] : \r\nMoi, j'esp\u00e9rais que c'\u00e9tait de la pub.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:08:54 > 0:08:56) [92%] : \r\nParce que \u00e7a, \u00e7a ne rapporte rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:58 > 0:09:00) [85%] : \r\nOui, \u00e7a nous plombe Lorient.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:23 > 0:09:25) [70%] : \r\nJos\u00e9 a \u00e9t\u00e9 choisi ainsi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:26 > 0:09:43) [80%] : \r\nIl a fait la Belgique aussi, \u00e0 l'issue, Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:09:54 > 0:09:59) [69%] : \r\nC'est pas mal \u00e7a bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:10:01 > 0:10:02) [95%] : \r\nEt donc moi apr\u00e8s je viens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:02 > 0:10:08) [76%] : \r\nAlors, \u00e0 ma place ici les moi je suis d'accord parfait limit\u00e9e camarades.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:09 > 0:10:15) [72%] : \r\nChef de plateau, vous restez la promotion leur \u00e0 quoi il y avait tr\u00e8s pour un mois, nous ce reportage, \u00e7a c'est important.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:10:18 > 0:10:23) [79%] : \r\nDu Hamas comme vous gr\u00e8ve sans moniteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:10:25 > 0:10:27) [67%] : \r\nCeux qui sont quoi ce Studio mais il.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:28 > 0:10:47) [85%] : \r\nPense pas ou si estime tout comme certains architectes des fois oui je con\u00e7ois tout \u00e0 fait \u00e0 ceux qui vont utiliser leur maison tout \u00e0 fait parce qu'elles aussi seront assujettis \u00e0 l'exception de celles qui ont un chiffre d'affaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:10:47 > 0:10:58) [84%] : \r\nLe tourner pour que Monsieur Philippe, on puisse voir le le d\u00e9but et puis bon, peut-\u00eatre m\u00eame moi j'arrive vous voir aussi, donc, mais les crises.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:04 > 0:11:07) [79%] : \r\n\u00e7a va, mais non c'est bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:11:24 > 0:11:25) [97%] : \r\nC'est quoi la symbolique des fourmis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:29 > 0:11:42) [76%] : \r\nLa cigarette a subi mise juste puisqu'on les magazines \u00e9conomiques, d'accord, les magazines et pour voir s'il y a des fourmis bah oui oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:14:33 > 0:14:39) [94%] : \r\nOn ne peut pas dire la v\u00e9rit\u00e9 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9, il y a trop de monde qui regarde Coluche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:14:41 > 0:15:06) [90%] : \r\nUn journal t\u00e9l\u00e9vis\u00e9, combien \u00e7a co\u00fbte, quel est le salaire de Darius, reportage dans les coulisses du 19 30 et du 20 heures de France2 de Bastian Baker \u00e0 la Cha\u00eene du bonheur : \u00e0 quoi sert la redevance peut-on l'a remplac\u00e9e par de la pub payer ce qu'on consomme combien \u00e7a co\u00fbterait s'est fait l'addition, il va r\u00e9volutionner le service public en Belgique, le patron de la RTBF Jean-Paul Philippot est notre invit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:15:21 > 0:15:59) [93%] : \r\nBonsoir, bienvenue \u00e0 tous, le 4 mars nous allons voter sur l'initiative No Billag qui visent, vous le savez, la suppression du financement public de l'audiovisuel, on va donc parler chiffres \u00e0 l'audiovisuel, \u00e7a co\u00fbte cher : 390 millions de francs, le budget de la RTS, plus de 4,4 milliards pour France T\u00e9l\u00e9visions et Radio France, c'est 11 fois plus pour l'audiovisuel public fran\u00e7ais les territoires \u00e9videmment sont diff\u00e9rents mais le public Romand peut zapper de l'un \u00e0 l'autre facilement, on a donc voulu savoir combien co\u00fbte l'\u00e9mission phare, le journal t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 enqu\u00eate Pierre Gobet dans les coulisses du 19 30 et du 20 heures de France 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:16:03 > 0:16:13) [97%] : \r\nNous sommes \u00e0 quelques minutes du 20 heures Anne-Sophie Lapix d\u00e9barque sur le plateau quotidiennement le JT de France 2 r\u00e9unit environ 5 millions de t\u00e9l\u00e9spectateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:16:17 > 0:16:25) [93%] : \r\nSur la RTS c'est Darius Rochebin qui est aux commandes du 19 30 quelque 300000 Romands sont chaque soir devant leur t\u00e9l\u00e9vision.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:16:27 > 0:16:29) [80%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, le sport lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:16:32 > 0:16:39) [93%] : \r\n14 heures 30, la conf\u00e9rence de r\u00e9daction, \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est ici que se construit l'\u00e9dition du jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:16:39 > 0:16:46) [86%] : \r\nEnsuite la le Bloc djihadistes donc avec ce t\u00e9moignage de cette m\u00e8re dont le fils a disparu un fran\u00e7aise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:16:46 > 0:16:52) [91%] : \r\nJournalistes, techniciens, chaque jour, environ 70 collaborateurs sont mobilis\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:16:56 > 0:16:59) [100%] : \r\n\u00e0 Paris on suit le m\u00eame rituel quotidien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:17:03 > 0:17:07) [81%] : \r\nElle a r\u00e9ussi \u00e0 faire son papier de mon Montaigne sombre d\u00e9tenus tous les princes l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:17:08 > 0:17:21) [97%] : \r\nCes derniers pensent autour de la r\u00e9dactrice en chef du 20 heures et de la pr\u00e9sentatrice les diff\u00e9rents responsables et journalistes sans compter dans les coulisses, les cameramen, les monteurs, les r\u00e9alisateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:17:23 > 0:17:24) [89%] : \r\nAlors il.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:24 > 0:17:40) [90%] : \r\n\u00e9norm\u00e9ment de gens travaillent sur la formation et je peux vous dire que, par exemple sur suivant les jours sur un journal comme le batteur, on peut faire appel finalement \u00e0 100 150 collaborateurs \u00e0 peu pr\u00e8s c'est la m\u00eame chose sur l'ensemble des journaux mais vous contournez bien la info ne s'arr\u00eate jamais, c'est du 24h/24 en r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:17:43 > 0:17:49) [87%] : \r\nEst ce que tu penses que tu peux d\u00e9marrer par la vid\u00e9o de des Kurdes, \u00e7a c'est une question de \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:17:49 > 0:17:59) [97%] : \r\nAu bout du fil, le correspondant du 20 heures \u00e0 J\u00e9rusalem, rendre compte de ce qui se passe dans le monde, c'est l'une des missions tr\u00e8s co\u00fbteuse du journal t\u00e9l\u00e9vis\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:18:00 > 0:18:19) [92%] : \r\nFait partie de notre ADN, nous avons 13 bureaux \u00e0 l'\u00e9tranger ou 13 correspondants \u00e0 l'\u00e9tranger, qui ne sont pas tous dans des bureaux install\u00e9s, c'est vrai que \u00e7a co\u00fbte de l'argent et que \u00e7a co\u00fbte cher, mais dans les choix qui sont faits par par les responsables de l'information, ici il y a clairement cette volont\u00e9 de garder tr\u00e8s pr\u00e9sent cet ADN.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:18:19 > 0:18:22) [92%] : \r\nPortrait de Berlusconi, il faut, il faut faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:18:22 > 0:18:32) [87%] : \r\nVoil\u00e0 \u00e7a sur son homologue \u00e0 Gen\u00e8ve dispose lui de 2 bureaux \u00e0 l'\u00e9tranger et d'une dizaine de pigistes \u00e0 temps partiel, les principaux co\u00fbts c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:18:32 > 0:18:53) [89%] : \r\nPar exemple, d'avoir des abonnements, des agences, des agences nous fournissent des images qui sont chers qu'on paye \u00e0 l'ann\u00e9e cette payer des correspondants, donc d'avoir aussi des loyers, donc \u00e0 l'\u00e9tranger des bureaux qu'on paye des frais de transmission, les lignes pour refaire pour faire des Directs et puis quand on envoie des gens, reportage, tous les coups de reportages qui sont \u00e9videmment aussi des co\u00fbts importants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:18:53 > 0:18:57) [81%] : \r\nOn a appris la fermeture du RER C \u00e0 Paris \u00e9tait prolong\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:18:57 > 0:19:13) [86%] : \r\nAlors, au total, combien pour le journal t\u00e9l\u00e9vis\u00e9, r\u00e9ponse avec le co\u00fbt par minutes diffus\u00e9 pour France 2, ces 2585 francs sur actif pour la RTS, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s la moiti\u00e9 1351 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:19:13 > 0:19:30) [92%] : \r\nMais le nommer, faut savoir ce qu'on veut, si on veut \u00eatre sur tous les fronts \u00e0 la fois la politique, l'\u00e9conomie, la culture, le sport, \u00e0 la fois dans les cantons en Suisse al\u00e9manique, mais aussi notre vision sur le monde, ben \u00e7a \u00e7a a un prix, \u00e7a a un co\u00fbt et aujourd'hui, nous consid\u00e9rons que nous avons le budget qui nous permet de faire ce travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:19:34 > 0:19:44) [93%] : \r\n29 millions par an au total pour le 19 30 et le 12 45, C\u00e9line Amaudruz, soutient l'initiative dite No Billag visite en r\u00e9daction.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:19:45 > 0:20:13) [92%] : \r\nAujourd'hui, je pense pas que tout ce qui concerne le service public, \u00e0 savoir le 12 45 elle 19 30 c'est trop, c'est quelque chose dont les citoyens citoyens suisses ont besoin, ce qui pour nous pose un probl\u00e8me, c'est que la SSR a 17 cha\u00eenes radio cette cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision et tout sous la et tout cela sous couvert d'un montant de de 1,35 milliard qu'elle re\u00e7oit des redevances et nous, c'est ce que nous constatons, c'est le montant de la redevance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:20:14 > 0:20:15) [67%] : \r\nComme tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:20:15 > 0:20:30) [94%] : \r\nAh et puis encore cette question : combien gagnent les Stars de la t\u00e9l\u00e9, les pr\u00e9sentateurs du journal en France, c'est presque un secret d'\u00c9tat Anne-Sophie Lapix X reste discr\u00e8te sur son salaire, elle est arriv\u00e9e sur France 2 en septembre dernier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:20:31 > 0:20:51) [87%] : \r\nQu'est ce que vous voulez que je vous dis, c'est qu'on est mieux pay\u00e9 dans le p\u00e8re, priv\u00e9 comme public ben oui, mais on fait des, on fait un choix aussi le journal 20 heures de France 2 c'est une responsabilit\u00e9 extraordinaire \u00e7a vaut quelques sacrifices, mais je ne me sens pas d'ailleurs sacrifier je j'estime avoir un salaire tout \u00e0 fait quand m\u00eame touch\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:20:52 > 0:20:58) [93%] : \r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, on a beau pr\u00e9senter le journal depuis 20 ans, il n'y a pas de salaires de Stars le 6.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:20:58 > 0:21:06) [93%] : \r\nComme chez nous et \u00e9galitaire, c'est-\u00e0-dire que \u00e0 \u00e0 exp\u00e9rience \u00e9gale \u00e0 anciennet\u00e9 \u00e9gale, on gagne la m\u00eame chose, moi je gagne 10000 francs par mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:21:08 > 0:21:14) [90%] : \r\nMoyenne, les journalistes de la SSR ont des salaires inf\u00e9rieurs de 3,7 pour 100 au reste de la branche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:21:24 > 0:21:38) [92%] : \r\nPour financer ces programmes, la SSR dispose principalement de 2 sources de revenus, la redevance, qui repr\u00e9sente environ les 3 quarts des recettes et puis la publicit\u00e9 pour un quart Pierre Gobet, vous nous rappelez peut-\u00eatre les chiffres qui sont au coeur du d\u00e9bat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:21:38 > 0:22:54) [93%] : \r\nAlors on commence par 451 francs 10 c'est le montant actuel de la redevance pour un total d'1,37 milliards de francs, la SSR touche 90 pourcent de cette somme, les diffuseurs priv\u00e9s 5 pourcent d\u00e8s l'ann\u00e9e prochaine, changement de syst\u00e8me, avec une redevance par m\u00e9nage, fix\u00e9e \u00e0 365 francs, les entreprises seront eux \u00e9galement assujettis \u00e0 l'exception de celles qui ont un chiffre d'affaires inf\u00e9rieur \u00e0 500000 francs et cela repr\u00e9sente \u00e0 peu pr\u00e8s 75 pourcent des entreprises en Suisse, alors elle date de quand cette redevance, bien des ann\u00e9es 20, car d\u00e8s les d\u00e9buts de la radio en Suisse il y a une obligation de payer une taxe pour tous ceux qui poss\u00e8dent un appareil r\u00e9cepteur en 1924 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral fixe cette redevance \u00e0 10 francs par an en 1931 c'est la naissance de la SSR, puis l'arriv\u00e9e de la t\u00e9l\u00e9vision en 1953 alors \u00e0 la taxe radio s'ajoute la taxe TV la redevance a \u00e9t\u00e9 longtemps per\u00e7u collect\u00e9s via la facture PTT mais en 1998, h\u00e9 bien on demande \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 Billag d'effectuer cette t\u00e2che.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:22:54 > 0:23:00) [92%] : \r\nEt puis alors la redevance, c'est aussi une sorte de formule magique qui profite au aux minorit\u00e9s le Tessin et nous la Suisse romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:23:01 > 0:23:22) [92%] : \r\nOui, car l'objectif, c'est d'avoir une offre \u00e9quivalente et cela veut dire que, on l'a la Suisse al\u00e9manique o\u00f9 l'on collecte la grande partie des ressources h\u00e9 bien redistribue une bonne partie de cet argent dans les autres r\u00e9gions 20 millions pour les Reto roman.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:23:23 > 0:23:31) [96%] : \r\n220 millions qui vont de la Suisse al\u00e9manique \u00e0 la Suisse italienne et puis 120 millions pour nous la Suisse romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:23:32 > 0:24:05) [94%] : \r\nMerci Pierre et puis la redevance avec l'appoint de la publicit\u00e9, elle permet de financer les 17 cha\u00eenes de radio et cette cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision en 4 langues de la SSR et finance aussi les 34 radios et TV r\u00e9gionales dans certains cas, \u00e7a va jusqu'\u00e0 70 pourcent de leur budget mais la redevance b\u00e9n\u00e9ficie aussi \u00e0 de nombreux secteurs de l'\u00e9conomie, comme par exemple le sport et la culture, cela repr\u00e9sente en dehors des employes du service public, environ 7 6700 emplois suppl\u00e9mentaires, le d\u00e9tail avec Val\u00e9rie Demi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:24:08 > 0:24:23) [90%] : \r\nCes derni\u00e8res semaines, beaucoup d'associations, d'organisations ont transmis leurs consignes de vote, la grande majorit\u00e9, recommande le non, le monde du sport, de la culture, de la solidarit\u00e9, surtout pour eux, la suppression de la redevance aurait de lourdes cons\u00e9quences.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:24:24 > 0:24:26) [80%] : \r\nInquiets, les musiciens suisses comme Bastia de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:24:27 > 0:24:43) [87%] : \r\nOn vit aujourd'hui une g\u00e9n\u00e9ration de d'artistes suisses qui a, qui a de l'\u00e9nergie qui a de la motivation qui a de l'ambition qui veut aussi aller \u00e0 l'\u00e9tranger, je pense que si on n'a pas ce 1er soutien en Suisse, \u00e7a va \u00eatre beaucoup plus compliqu\u00e9 pour nombre d'entre eux 2 sph\u00e8res entendent de se faire voir et \u00e7a bien s\u00fbr c'est c'est catastrophique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:24:43 > 0:24:56) [90%] : \r\nTout de suite, \u00e7a va \u00eatre maintenant je vous montre le 1er album de base chaque diffusion sur les antennes radio t\u00e9l\u00e9 les musiciens touchent des droits d'auteur en 2016 la SSR a vers\u00e9 ainsi 33 millions \u00e0 des musiciens d'ici, mais aussi d'ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:24:56 > 0:25:02) [72%] : \r\nDonc absolument le hoax oui au au standard sans terme, sans que \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:25:02 > 0:25:07) [91%] : \r\nBastia n'Baker, cela repr\u00e9sente 10 pourcent de ses revenus, mais pour lui, l'enjeu est ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:25:08 > 0:25:25) [91%] : \r\nC'est clair que sans le soutien des m\u00e9dias suisses ma carri\u00e8re serait pas forc\u00e9ment celle qu'elle est aujourd'hui typiquement, l\u00e0 on se trouve au au Montreux Jazz caf\u00e9 \u00e0 l'a\u00e9roport, Montreux Jazz Festival, c'est un festival, soutenu par la RTS notamment auquel j'ai particip\u00e9 \u00e0 de maintes fois qui passent \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 ce genre d'offres dispara\u00eetrait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:25:26 > 0:25:29) [97%] : \r\nDans le camp de ceux qui veulent la fin de la redevance, on croit aux lois du march\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:25:30 > 0:25:41) [89%] : \r\nLa question va se poser vraiment au niveau des citoyens, ceux qui veulent \u00e9couter on va pas commencer \u00e0 leur servir quelque chose qui ne veut pas \u00e9couter, et moi je suis vraiment convaincu que les citoyens suisses ont envie d'\u00e9couter ce genre de musique, tant ils sont pr\u00eats \u00e0 payer pour le faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:25:42 > 0:25:48) [93%] : \r\nDemander aux t\u00e9l\u00e9spectateurs de payer pour voir le Tour de Romandie Richard Chassot, son directeur n'y croit pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:25:48 > 0:26:09) [85%] : \r\nVous payez quoi selon le sprint seulement les \u00e9tapes de montagne, comment est-ce qu'on fait \u00e7a, c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9, donc non je ne crois pas que les gens paieront peut-\u00eatre qui paieront pour 2, 3 grands \u00e9v\u00e9nements l'ann\u00e9e comme le Tour de France, Paris- Roubaix, peut-\u00eatre quelques romans payerait le Tour de Romandie, parce qu'il l'adore mais est-ce que \u00e7a suffira \u00e0 le produire et \u00e0 diffuser \u00e0 faire \u00e0 contenter no no no sponsors non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:26:09 > 0:26:17) [86%] : \r\nSi les personnes souhaitent regarder du v\u00e9lo les personnes \u00e7a bon, on a des cha\u00eenes qui proposent le cyclisme et dans ce cas-l\u00e0, l'\u00e9v\u00e9nement au perdurera.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:26:17 > 0:26:20) [81%] : \r\nEt, en cons\u00e9quence, qui paie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:26:20 > 0:26:29) [94%] : \r\nLa SSR film\u00e9 produit d'autres grands \u00e9v\u00e9nements sportifs en Suisse comme Athletissima les courses de Wengen de Crans-Montana le concours hippique international de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:26:33 > 0:26:45) [97%] : \r\nLa SSR d\u00e9pense chaque ann\u00e9e 40 millions dans le cin\u00e9ma pour coproduire ou commander des films, des s\u00e9ries, des reportages r\u00e9alis\u00e9s par des ind\u00e9pendants, cela repr\u00e9sente plus du tiers du budget global du cin\u00e9ma suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:26:47 > 0:27:06) [88%] : \r\nAujourd'hui, on compte environ 4000 personnes qui travaillent dans le domaine de l'audiovisuel cin\u00e9matographiques ind\u00e9pendants, c'est des gens assez sp\u00e9cialis\u00e9s, c'est des cr\u00e9ateurs CD cameraman c'est des techniciens du son, des techniciens de de la MAJ et donc ces employes risquent d'\u00eatre perdues, il ne nous reste plus qu'un seul espoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:27:08 > 0:27:09) [94%] : \r\nC'est l'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:27:10 > 0:27:31) [95%] : \r\nC'est obligatoire d'avoir un financement institutionnel pour avoir une cr\u00e9ation audiovisuelle en Suisse, comme c'est le cas dans tous les pays europ\u00e9ens, m\u00eame en France, qui est un grand pays, un \u00e9norme soutien \u00e0 la fois des t\u00e9l\u00e9visions avec des obligations d'investissement et puis de l'\u00c9tat fran\u00e7ais, le march\u00e9 lui- m\u00eame ne peut pas financer la production audiovisuelle qui est cher, c'est un domaine effectivement co\u00fbteux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:27:32 > 0:27:50) [90%] : \r\nEn 20 ans, la SSR a particip\u00e9 \u00e0 la r\u00e9alisation de 2000 films et reportages ainsi 2 tiers du budget de la s\u00e9rie, quartier des banques a \u00e9t\u00e9 financ\u00e9 par la SSR 3,4 millions h\u00e9 ben il y a un hold-up, ma vie de courgette, c'est 10 pourcent de son budget, soit 860000 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:27:54 > 0:27:58) [90%] : \r\nPour la Cha\u00eene du bonheur, la SSR offrent du temps d'antenne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:27:58 > 0:28:02) [90%] : \r\nLa Suisse et sa population allait-elle \u00eatre solidaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:28:03 > 0:28:08) [90%] : \r\nUne journ\u00e9e nationale d'appel aux dons, \u00e7a dope la g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 des Suisses fuit le Myanmar.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:28:08 > 0:28:23) [90%] : \r\n\u00e0 \u00e9t\u00e9 c'\u00e9tait 66 millions de francs suisses pour les intemp\u00e9ries en Suisse en 2005 \u00e0 Gondo, il avait plus que 74 millions de francs suisses ces r\u00e9sultats ne peuvent pas \u00eatre obtenu et attend avec d'autres m\u00e9dias.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:28:23 > 0:28:30) [85%] : \r\nLes dons peuvent sans la SSR, la Cha\u00eene du Bonheur a fait ses calculs : elle ne survivrait pas au-del\u00e0 de 2020 rohingyas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:28:30 > 0:28:49) [88%] : \r\nIl faudra la d\u00e9monter la et puis refaire quelque chose de nouveau avec le nom et le logo maintenant est-ce qu'on trouve le partenaire pour \u00e7a, c'est pas \u00e9vident, c'est pas s\u00fbr qu'on trouvera un m\u00e9dia qui aura la m\u00eame impact qui aura la m\u00eame qualit\u00e9 et de ce fonds le plus de ce fait l\u00e0, il n'aura pas suffisamment de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:28:49 > 0:29:05) [90%] : \r\nDonc pour nous, il faut revenir aux fondamentaux, Colette, la SSR, elle doit \u00eatre un m\u00e9dia audiovisuel et pas un organisme qui travaille \u00e0 but caritatif commence \u00e0 poser des contenus gratuits ou bien qui qui subventionne qui se transforme en minist\u00e8re de la Culture bis pour nous c'est : c'est pas possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:29:06 > 0:29:09) [85%] : \r\nDes visions du r\u00f4le du service public diam\u00e9tralement oppos\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:29:18 > 0:29:57) [94%] : \r\nC'est ce mod\u00e8le de financement de l'audiovisuel public ce Business mod\u00e8le, comme on dit aujourd'hui, qui est remis en question un peu partout et pas seulement en Suisse avec la concurrence d'internet de Google de Netflix Jean-Paul Philippot, bonsoir, bonsoir, merci d'\u00eatre venu en Direct dans TTC, vous \u00eates le patron de la RTBF, c'est-\u00e0-dire la t\u00e9l\u00e9vision publique, de la Belgique francophone depuis longtemps hein depuis 16 ans oui depuis 16 ans et puis vous \u00eates aussi le pr\u00e9sident de l'UE et R, l'Union europ\u00e9enne de radiodiffusion alors on l'a dit, ce d\u00e9bat sur le service public, il a lieu un peu partout, on a des \u00e9chos en France notamment, quel regard vous portez sur ce qui se passe en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:29:58 > 0:30:00) [86%] : \r\nRegard double, tout d'abord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:30:01 > 0:30:26) [92%] : \r\nLe d\u00e9bat sur le service public, c'est un d\u00e9bat qui est sain, une des caract\u00e9ristiques du service public audiovisuel, c'est sa n\u00e9cessit\u00e9 transparence \u00e7a son devoir de rendre des comptes et puis un lien tout \u00e0 fait particulier avec le citoyen et la citoyenne, donc le d\u00e9bat et \u00e7a alors apr\u00e8s la port\u00e9e du d\u00e9bat, supprimer le financement public de l'audiovisuel, celui-l\u00e0 il est nettement plus interpellons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:30:27 > 0:30:28) [77%] : \r\nC'est-\u00e0-dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:30:28 > 0:30:52) [89%] : \r\n\u00e9coutez c'est advenu une fois en Europe, je suis intervenu \u00e0 l'\u00e9poque comme pr\u00e9sident de l'UER c'\u00e9tait en Gr\u00e8ce : la Gr\u00e8ce en banqueroute, la Gr\u00e8ce qui m'donc l'argent, la guerre, la Gr\u00e8ce pilot\u00e9s \u00e0 distance par une tro\u00efka et au bout d'un parcours chaotique, un soir vers 20 heures 30 un \u00e9cran noir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:30:53 > 0:31:12) [88%] : \r\nAlors la situation pas tout \u00e0 fait la m\u00eame en Suisse parce que Rooney loin heureusement de la banqueroute, mais si on reprend l'argument des des initiants notamment qu'on a entendu tout \u00e0 l'heure, la radio- t\u00e9l\u00e9vision n'a peut-\u00eatre pas vocation, faire des programmes, elle a pas vocation \u00e0 faire du caritatif \u00e0 devenir un minist\u00e8re de la culture ou des sports, c'est une bonne question.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:31:12 > 0:32:23) [89%] : \r\nOui, je pense que c'est une question essentielle : quel est le sens et la valeur d'un service public audiovisuel pour sa population, mais \u00e9galement pour son tissu \u00e9conomique aux \u00c9tats-Unis, le l'industrie audiovisuelle au sens art, c'est dire qu'on en fait trop, aujourd'hui je n'en suis pas s\u00fbr voyons dans quel monde nous trouvons et surtout dans quel monde nous entrons le monde dans lequel nous entrons \u00e9tant monde connect\u00e9 convergents dans lequel les grands acteurs s'appellent Netflix, Amazon Alibaba Theissen Google alphabet caract\u00e9ristique aucun Suisse, aucun n'est europ\u00e9en 2\u00e8me caract\u00e9ristique : ils ont, en 2016 investi 2 pourcent de leurs revenus en contenus originaux 3\u00e8me caract\u00e9ristique 90 pourcent de ces contenus sont des contenus anglo- saxon dans ce monde o\u00f9 les jeunes en particulier, mais les jeunes, ce sont les acteurs de la soci\u00e9t\u00e9 de demain consomment de plus en plus de contenus audiovisuels mais les consomment de plus en plus exclusivement sur des plateformes num\u00e9riques, il faut qu'il y a, il faut il \u00eatre si l'on veut que la culture, l'information, les talents, les acteurs, les sportifs Swisscom comme fran\u00e7ais, autrichiens, allemands ou irlandais puisse encore avoir une fen\u00eatre d'Exposition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:32:23 > 0:32:30) [96%] : \r\nUne critique qu'on entend souvent, c'est que le service public a peut-\u00eatre une tendance \u00e0 l'ob\u00e9sit\u00e9 \u00e0 devenir un mammouth.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:32:31 > 0:32:57) [84%] : \r\nAlors ce sera contest\u00e9e alors \u00e9coutez au contestons, nous ne contestons le bon regardons d'abord comment lui, les services publics croit s'ils ont conclu ces 5 derni\u00e8res ann\u00e9es, 3 fois moins vite que les acteurs priv\u00e9s de l'audiovisuel, deuxi\u00e8mement, c'est une bonne question, je le disais, le service public, il a un devoir de transparence, il n'en devoir de reddition de comptes, donc il est possible que \u00e0 certains moments de sa transformation, services publics, doivent se mettre \u00e0 la di\u00e8te en kurde amaigri.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:32:57 > 0:33:07) [87%] : \r\nC'est ce que vous avez fait, ou vous avez pas mal r\u00e9duit la voilure, plusieurs plans de restructuration, vous avez supprim\u00e9 combien de postes, 30 pourcent nos effectifs en 10 ans et aujourd'hui vous attaquez aux Chafia Trochev.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:33:07 > 0:33:43) [91%] : \r\nOn r\u00e9duit le nombre de cadres alors pour avoir une structure qui est plus plate dans lequel le mode collaboratif est plus important que le mode hi\u00e9rarchique pour avoir une structure aussi plus Agile, parce qu'aujourd'hui le d\u00e9fi du service public, le directeur g\u00e9n\u00e9ral de BBC Tony Hall le disait il y a 2 ans, dans un discours qui posait un peu les jalons de sa strat\u00e9gie, c'est de, c'est en fait de monter douches faut \u00e0 la fois celui de l'analogie de de ces cha\u00eenes de radio et de t\u00e9l\u00e9vision, qu'un large public, suisse, belge, fran\u00e7ais ou anglais continuent \u00e0 regarder et \u00e9couter et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:33:44 > 0:33:49) [95%] : \r\nD'\u00eatre pr\u00e9sents sur les plateformes num\u00e9riques, les plateformes num\u00e9riques qui sont les plateformes de la croissance de la consommation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:33:49 > 0:34:06) [88%] : \r\n\u00e7a c'est d\u00e9fi l\u00e0 o\u00f9 il faut \u00eatre le d\u00e9bat aujourd'hui porte sur la redevance est-ce que la redevance, c'est pas un mode de perception qui est un peu anachronique, d\u00e9pass\u00e9 Pierre Gobet le disait tout \u00e0 l'heure, elle existe su depuis 100 ans \u00e0 peu pr\u00e8s depuis 1920 est ce que et correspond encore au monde dans lequel on vit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:34:06 > 0:34:40) [90%] : \r\nAlors r\u00e9ponse en 2 temps, je prends mon statut de pr\u00e9sident de l'Union, les t\u00e9l\u00e9vision publique europ\u00e9enne 70 membres dont 56 pays on est bas\u00e9e ici \u00e0 Gen\u00e8ve, pr\u00e8s de l'a\u00e9roport, c'est pour nous en 2018 le meilleur syst\u00e8me de financement du service public, pourquoi, parce qu'il garantit en fait une vraie ind\u00e9pendance par rapport \u00e0 un gouvernement qui, autrement, va donner une dotation dotations qui est soumise \u00e0 un vote annuel du budget et donc \u00e0 certaines tentations de pressions n\u00e9gociations traitement incessants et donc une absence de stabilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:34:41 > 0:34:50) [88%] : \r\nVous \u00eates en Belgique, est ce que votre concurrencer RTL est-ce que c'est pas la preuve que sur un petit territoire, une t\u00e9l\u00e9vision peut \u00eatre financ\u00e9e par des priv\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:34:50 > 0:35:44) [91%] : \r\nAlors c'est un cas int\u00e9ressant mon concurrent effectivement RTL, filiale belge d'un groupe allemand RTL est RTL Belgique est bas\u00e9e au Luxembourg pour \u00e9chapper \u00e0 la l\u00e9gislation belge pour ne pas devoir investir en production locale, ces derni\u00e8res ann\u00e9es, nous avons investi massivement dans des s\u00e9ries belges RTL n'en a aucune, dans son porte- folio ces derni\u00e8res ann\u00e9es, nous avons investi, on a lanc\u00e9 une cha\u00eene autour de la culture Hip-Hop, on a d\u00e9velopp\u00e9 une cha\u00eene de la retransmission culturel, on a couvert les les Jeux paralympiques RTL c'est la cha\u00eene qui ne se lit et 5 soirs par semaine, des s\u00e9ries am\u00e9ricaines, c'est donc un autre mod\u00e8le respectable, mais qui poursuit d'autres objectifs que les objectifs de pr\u00e9sentation des, des, des talents et de la culture locale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:35:44 > 0:36:08) [90%] : \r\nEt l\u00e0, en l'occurrence il y a place pour les 2 Jean-Paul Philippot, merci d'\u00eatre venu en Direct dans TTC et puis ben justement dans le mod\u00e8le propos\u00e9 par les initiants l'audiovisuel serait financ\u00e9 par la publicit\u00e9 et par les t\u00e9l\u00e9spectateurs, directement, ils paieraient en fait ce qu'il regarde, selon le principe de la TV \u00e0 la carte alors est-ce que c'est plus cher ou moins cher que la redevance Natalie Bougeard a fait les calculs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:36:08 > 0:36:32) [88%] : \r\nOn difficile de s'imaginer comment sera consomm\u00e9 la t\u00e9l\u00e9vision sans financement par la redevance compliqu\u00e9 de chiffre ce que cela co\u00fbterait, nous avons tent\u00e9 l'exercice avec les offres actuellement existantes, hypoth\u00e8se de base, vous aimez le foot et l'eau qui est Suisse, ainsi que les films et les s\u00e9ries du c\u00f4t\u00e9 des bouquets sur mesure apr\u00e8s des comparatifs et calculs fastidieux, voici l'addition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:36:33 > 0:36:52) [91%] : \r\nC\u00f4t\u00e9 sport pour les fans de hockey UPC My Sports est incontournable : 300 francs par an, vous avez acc\u00e8s \u00e0 tous les matches de Ligue nationale de hockey, ce qui n'est pas le cas actuellement sur les cha\u00eenes publiques pour les adeptes du foot, ce sera Swisscom Teleclub Sport 238 francs 80, l\u00e0 aussi tous les matches de Super League alors que le service public n'en diffuse que certains.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:36:53 > 0:37:11) [90%] : \r\nAlors si vous voulez voir du foot suisse, il faut effectivement \u00e0 venir sur sur Teleclub et si vous voulez voir du hockey suisse, il faudra vous tourner vers la vers la concurrence, on n'a malheureusement pas la possibilit\u00e9 d'offrir \u00e7a \u00e0 nous \u00e0 nos t\u00e9l\u00e9spectateurs, donc le le qui est Suisse et disponible uniquement chez nos concurrents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:37:11 > 0:37:27) [84%] : \r\nVous devez avoir un abonnement chez UPC c'est Swisscom, si vous avez Kara seul c\u00e2ble dans votre salon, vous allez devoir aux amus\u00e9s \u00e0 changer de bo\u00eetier rallumer le bo\u00eetier configur\u00e9 pour, en fait, regardez tout d'un coup le le match bloquait ou bien apr\u00e8s le match de foot, donc \u00e9videmment c'est pas du tout pratique et c'est tr\u00e8s cher pour le consommateur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:37:28 > 0:37:43) [94%] : \r\nDu c\u00f4t\u00e9 de la fiction, un bouquet co\u00fbte en moyenne 170 francs par an total pour une ann\u00e9e 700000 francs 80, \u00e7a c'est le prix uniquement des bouquets sans l'abonnement de base qui, selon les cas, peut encore doubler, voire tripler cette facture.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:37:43 > 0:38:01) [92%] : \r\nPeut-\u00eatre que des gens sont pr\u00eats \u00e0 payer plus pour avoir un service complet, peut-\u00eatre, peut-\u00eatre que les gens sont pr\u00eats \u00e0 payer moins pour avoir beaucoup moins d'chose, voire rien du tout, c'est un nouveau, c'est le libre march\u00e9 c'est les consommateurs qui d\u00e9cideront eux en leur \u00e2me et conscience de de combien ils veulent payer et de \u00e0 qui il souhaite souscrire un abonnement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:38:01 > 0:38:43) [91%] : \r\nAutre possibilit\u00e9 : renoncer au bouquet mais louer ou acheter des vid\u00e9os \u00e0 la demande, bref ne payer que ce que l'on consomme, admettons que chaque semaine vous regardiez un match de hockey suisse et en outre de foot suisse ainsi que de films votre consommation vous co\u00fbtera pour le sport, le foot chez Swisscom 5 francs par match, le hockey c'est chez UPC ne francs par jour de films \u00e0 7 francs pi\u00e8ce, en moyenne, \u00e7a fait 14 francs, soit 28 francs la semaine total 1456 francs par ann\u00e9e, sauf qu'il est impossible de regarder du sport \u00e0 la demande sans \u00eatre clients aupr\u00e8s de l'op\u00e9rateur, donc l\u00e0 encore il faut souscrire selon les sports pr\u00e9f\u00e9r\u00e9s, un ou plusieurs abonnements de base, la facture peut grimper \u00e0 plus de 2000 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:38:43 > 0:38:53) [83%] : \r\nEt se retrouve pi\u00e9g\u00e9 parce qu'il doit avoir, il doit souscrire \u00e0 plein de petites offre \u00e0 droite \u00e0 gauche \u00e0 10 12 francs 20 francs 25 francs par- ci par- l\u00e0 et en fait \u00e7a facture finale augmente beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:38:53 > 0:38:58) [95%] : \r\nDe mener 2 \u00e0 0 une d\u00e9pense qui ne sera pas \u00e0 la port\u00e9e de tout un chacun finalement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:38:58 > 0:39:15) [91%] : \r\nPour nous, chaque consommateur d\u00e9cide o\u00f9 il veut, chez qui il veut allouer ses ressources allou\u00e9es ses moyens et il y a d\u00e9j\u00e0 plein d'autres, d'autres domaines que certaines personnes peuvent se payer des choses et d'autres personnes n'ont pas les moyens, malheureusement et et \u00e7a c'est pas uniquement un sympt\u00f4me de Denain Tricia.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:39:15 > 0:39:29) [86%] : \r\nCes bouquets et vid\u00e9o \u00e0 la demande ne propose actuellement aucune information nationale et locale l'de Grand Chelem ou Jeux olympiques mais si le paysage m\u00e9diatique est chamboul\u00e9 ses services et leurs tarifs vont \u00eatre amen\u00e9s \u00e0 \u00e9voluer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:39:39 > 0:39:52) [95%] : \r\nPour les initiants la suppression de la redevance serait en partie compens\u00e9e par une augmentation de la publicit\u00e9, question : y a-t-il un march\u00e9 suffisant en Suisse romande pour financer une offre g\u00e9n\u00e9raliste Serge Enderlin a men\u00e9 l'enqu\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:39:54 > 0:40:13) [90%] : \r\nZ\u00fcrich gare de stade et allophones c'est dans ce bar que l'id\u00e9e No Billag \u00e0 \u00e9merger un soir de novembre 2013 \u00e0 la m\u00eame table devant une bi\u00e8re, c'est 3 copains trentenaires ont \u00e9tudi\u00e9 l'\u00e9conomie \u00e0 l'Universit\u00e9 de Saint-Gall il travaille d\u00e9sormais dans le priv\u00e9 et plaide pour une \u00e9conomie lib\u00e9r\u00e9e de toute contrainte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:40:14 > 0:40:25) [91%] : \r\nOui, a-t-il \u00eatre le d\u00e9veloppement g\u00e9n\u00e9ral ces derni\u00e8res ann\u00e9es, c'est qu'il y a toujours plus d'\u00c9tat, mais maintenant il suffit de regarder en France pour voir o\u00f9 cela m\u00e8ne, les gens sont pauvres et l'\u00c9tat est beaucoup trop puissant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:40:25 > 0:40:29) [94%] : \r\n1er principe l'audiovisuel public ne doit plus compter sur l'\u00c9tat providence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:40:29 > 0:40:52) [80%] : \r\nC'est \u00e7a un sont hostiles Financiero ce financement public obligatoire doit absolument \u00eatre r\u00e9voqu\u00e9 \u00e0 vos militants, ce qui est, \u00e0 savoir comment la SSR pourrait poursuivre son activit\u00e9, c'est \u00e0 son conseil d'administration de trouver une r\u00e9ponse fut : on pourra, si j'\u00e9tais et \u00e0 la direction d'envisager quelles pourraient \u00eatre les sc\u00e9narios qui pourraient lui permettre de continuer \u00e0 exister, c'est non mais oui que l'\u00e9leveur Marek TV.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:40:54 > 0:41:17) [88%] : \r\nLivr\u00e9e \u00e0 elle- m\u00eame, la t\u00e9l\u00e9vision suisse devrait donc surtout compter sur la publicit\u00e9 pour se financer, mais ce qui est peut-\u00eatre possible \u00e0 Z\u00fcrich le seraient-ils aussi en Suisse romande pour le savoir, il faut parler aux publicitaires, ils \u00e9taient justement r\u00e9unis \u00e0 Gen\u00e8ve, il y a 2 semaines par Communication Suisse l'association fa\u00eeti\u00e8re de la branche le Jihad, la cr\u00e9ativit\u00e9 peut disons est ce qu'il y a un march\u00e9 romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:41:17 > 0:41:53) [90%] : \r\nPublicit\u00e9 et qu'est ce qui vaut, on peut vraiment parler d'un march\u00e9 Romand de la publicit\u00e9, de plus en plus d'annonceurs veulent \u00eatre proches de leur de leur public cible, et elle l'Avantage de ces cha\u00eenes publicitaires en Suisse et qu'elle v\u00e9hicule aussi un \u00e9l\u00e9ment culturel proche des valeurs de des consommateurs en Suisse, on peut parler d'un march\u00e9 publicitaire Romand, qui est assez particulier, qui a la chance d'avoir un march\u00e9 r\u00e9gional et local tr\u00e8s dynamique plus dynamique qu'en Suisse al\u00e9manique, on est autour de 1,6 \u00e0 1,7 milliard investi tous m\u00e9dias confondus en Suisse romande, c'est quand m\u00eame un investissement assez cons\u00e9quent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:41:53 > 0:42:29) [90%] : \r\n1,7 milliard la somme peut para\u00eetre \u00e9norme mais comment se d\u00e9compose telle 330 millions pour la presse 225 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision 40 \u00e0 la radio 330 millions sur internet 150 ans affichage 342 publicit\u00e9 directe comme les tous m\u00e9nages enfin 265 millions comme la pub au cin\u00e9ma, o\u00f9 les op\u00e9rations de promotion alors dans ces conditions, une radio t\u00e9l\u00e9vision g\u00e9n\u00e9raliste romande et priv\u00e9 pourrait-elle vraiment se financer sur le march\u00e9 de la pub nous retrouvons nos publicitaires en assembl\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:42:29 > 0:42:47) [87%] : \r\nLes d\u00e9j\u00e0 profitable et a d\u00e9j\u00e0 et le gros probl\u00e8me pour les annonceurs, c'est qui vont pas retrouver le public agr\u00e9g\u00e9 aujourd'hui par la SSR sur ses antennes, donc la grosse difficult\u00e9, c'est qu'en fait \u00e7a va co\u00fbter plus cher pour pouvoir atteindre la m\u00eame cibles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:42:47 > 0:43:03) [94%] : \r\nReprenons maintenant le volume de la publicit\u00e9 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision en Suisse romande 225 millions il se d\u00e9coupe grosso modo en 3 tiers, 78 millions pour la RTS 78 millions entre M6 et TF1 et 70 millions pour les cha\u00eenes r\u00e9gionales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:43:04 > 0:43:09) [99%] : \r\nLa t\u00e9l\u00e9vision publique parviendrait-elle \u00e0 faire grossir sa part de ce g\u00e2teau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:43:09 > 0:43:31) [92%] : \r\nLa SSR tient une position \u00e9crasante sur le march\u00e9, elle dispose d'excellents collaborateurs de savoir- faire d'un excellent \u00e9quipement et d'une tradition arm\u00e9e 30, m\u00eame dans un environnement de libre concurrence, les entreprises de ce niveau ne disparaissent pas du jour au lendemain, elle va m\u00eame garder quoi qu'il arrive, un r\u00f4le de tout 1er plan dans le paysage m\u00e9diatique helv\u00e9tique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:43:32 > 0:43:37) [92%] : \r\nMais de l\u00e0 \u00e0 transformer ce capital de comp\u00e9tences en recettes publicitaires, il y a un pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:43:39 > 0:43:58) [89%] : \r\nInvestissements publicitaires va se disperser dans une foultitude de m\u00e9dias, y compris des m\u00e9dias digitaux des nouvelles cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision qui vont se cr\u00e9er, pourquoi pas, du c\u00f4t\u00e9 fran\u00e7ais, M6, par exemple, s'est d\u00e9velopp\u00e9e sur le march\u00e9 africain peut d\u00e9cider demain de se d\u00e9velopper sur le march\u00e9 Romand, en ayant une offre adapt\u00e9e au march\u00e9 Romand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:43:59 > 0:44:12) [93%] : \r\nLa nature ayant horreur du vide, on se retrouverait avec un march\u00e9 publicitaire ultracomp\u00e9titif disput\u00e9e entre ceux qui remplacerait la RTS et les cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9 \u00e9trang\u00e8res ainsi que les g\u00e9ants du num\u00e9rique comme Google ou Facebook.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:44:20 > 0:44:38) [94%] : \r\nVoil\u00e0 ce qu'on pouvait dire ce soir sur les aspects \u00e9conomiques de la redevance radio- TV, il vous reste un mois pour faire votre choix la semaine prochaine, c'est d\u00e9j\u00e0 la 400\u00e8me de TTC et pour l'occasion, des chefs d'entreprise et des ministres nous raconteront leurs 400 coups, est ce que \u00e7a leur a co\u00fbt\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:44:38 > 0:44:45) [87%] : \r\nSes 400 coups bas \u00e7a finit pas tr\u00e8s bien, puisqu'ils vont incarc\u00e9r\u00e9 quelques heures avec un mandat d'arr\u00eat la suite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:44:45 > 0:44:49) [96%] : \r\nLundi prochain, d'ici l\u00e0 passez une bonne semaine, une belle soir\u00e9e \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-05-07T00:57:12Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1802657034", "durationSec": 1560, "title": "TV5M 1 franc par jour", "excerpt": "Les d\u00e9fenseurs de l'initiative populaire intitul\u00e9e \"Oui \u00e0 la suppression des redevances radio et t\u00e9l\u00e9vision\" dite initiative \"No Billag\" soutiennent que les consommateurs doivent pouvoir payer uniquement ce qu'ils consomment. Avant la votation du 04.03.2018, un comparatif a \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9 parmi les offres existantes sur le prix des abonnements n\u00e9cessaires ou des achats \u00e0 la carte, et le montant s'av\u00e8re dans tous les cas bien plus \u00e9lev\u00e9 que celui de la redevance.", "contributors": [{"function": "Autres", "name": "GIGON, Nicole", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "MESLAY, Laetitia", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1802657176", "durationSec": 210, "title": "TTC ABONNEMENTS 0502 PAD_RTS000001388605", "excerpt": "De nombreuses associations ou organisations des domaines du sport, de la culture ou de la solidarit\u00e9 soutiennent le Non \u00e0 l'initiative populaire intitul\u00e9e \"Oui \u00e0 la suppression des redevances radio et t\u00e9l\u00e9vision\" dite initiative \"No Billag\". Le chanteur suisse Bastien Baker, le directeur du Tour de Romandie Richard Chassot, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de Cin\u00e9forum G\u00e9rard Ruey, et le directeur de la Cha\u00eene du Bonheur Tony Burgener expliquent l'importance d'un financement institutionnel et d'un service public en r\u00e9ponse \u00e0 l'argument du vice-pr\u00e9sident du comit\u00e9 romand No-Billag, Thomas Birbaum, de payer uniquement ce qui est consomm\u00e9.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "PENTUCCI, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BOUGEARD, Natalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "GABIOUD, Blaise", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["INITIATIVE POPULAIRE", "REDEVANCE RADIO-TV", "ABONNEMENT", "\u00c9MISSION DE T\u00c9L\u00c9VISION", "ACHAT", "PRIX (\u00c9CONOMIE)"]}, {"internalArchiveId": "AA1802657177", "durationSec": 312, "title": "TTC ASSOCIATIONS 0502 PAD_RTS000001388651", "excerpt": "D\u00e9tail des co\u00fbts de production du t\u00e9l\u00e9journal de la RTS et comparaison avec le journal t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 de 20h de la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision fran\u00e7aise France 2, avant la votation sur l'initiative populaire intitul\u00e9e \"Oui \u00e0 la suppression des redevances radio et t\u00e9l\u00e9vision\" dite initiative \"No Billag\" du 04.03.2018.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "CAVADINI, Otto", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "CHAMPENDAL, Lancelot", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "NAUDION, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "RUCKSTUHL, Eliane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DEMIERRE, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["INITIATIVE POPULAIRE", "REDEVANCE RADIO-TV", "SERVICE PUBLIC"], "thematicPersons": ["BAKER, BASTIAN", "CHASSOT, RICHARD"]}, {"internalArchiveId": "AA1802657178", "durationSec": 323, "title": "TTC COUTS TV 0502 PAD_RTS000001388807", "excerpt": "Les auteurs de l'initiative populaire intitul\u00e9e \"Oui \u00e0 la suppression des redevances radio et t\u00e9l\u00e9vision\" dite initiative \"No Billag\" affirme que m\u00eame sans redevance, la SSR pourra continuer \u00e0 se financer gr\u00e2ce \u00e0 la publicit\u00e9. Les publicitaires suisses de Communication Suisse expliquent que le march\u00e9 existe mais serait trop fractionn\u00e9 pour \u00eatre rentable.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GOBET, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "ROEHRICH, Lisa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "SPIERER, Emilie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE", "FRANCE"], "thematicThemes": ["JOURNAL T\u00c9L\u00c9VIS\u00c9", "REDEVANCE RADIO-TV", "SERVICE PUBLIC"], "sequenceIds": ["1667028"]}, {"internalArchiveId": "AA1802657179", "durationSec": 267, "title": "TTC FINANCEMENT PAR LA PUB 0502 PAD_RTS000001388811", "contributors": [{"function": "Camerawoman", "name": "ROEHRICH, Lisa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GIRARDET, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "BRUNNER, Christine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "SERRA, Santiago", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "SPIERER, Emilie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ENDERLIN, Serge", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["INITIATIVE POPULAIRE", "REDEVANCE RADIO-TV", "SERVICE PUBLIC", "PUBLICIT\u00c9"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1803667344", "summary": "Paris : Anne-Sophie Lapix, pr\u00e9sentatrice t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e, arrivant sur le plateau du journal t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 du 20h de France 2. Anne-Sophie Lapix se pr\u00e9parant sur plateau puis lors diffusion du t\u00e9l\u00e9journal. S\u00e9ance de r\u00e9daction de pr\u00e9paration du t\u00e9l\u00e9journal. Itw Alexandre Kara, directeur de la r\u00e9daction nationale \u00e0 France T\u00e9l\u00e9visions. Itw Etienne Leenhardt, r\u00e9dacteur en chef du service enqu\u00eates et reportages. R\u00e9gie journal t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 de France 2 lors direct. Itw Anne-Sophie Lapix.\nGen\u00e8ve : Darius Rochebin, pr\u00e9sentateur t\u00e9l\u00e9vis\u00e9, arrivant sur la plateau du journal t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 de 19h30 de la RTS. Darius Rochebin se pr\u00e9parant sur plateau puis lors diffusion du t\u00e9l\u00e9journal. S\u00e9ance de r\u00e9daction de pr\u00e9paration du t\u00e9l\u00e9journal. Itw Jean-Philippe Schaller, chef de la rubrique internationale. Itw Bernard Rappaz, r\u00e9dacteur en chef de l'actualit\u00e9. Vue en plong\u00e9e de la r\u00e9daction du journal t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 RTS. C\u00e9line Amaudruz, vice-pr\u00e9sidente de l'UDC, visitant r\u00e9daction de la RTS. Itw C\u00e9line Amaudruz. Itw Darius Rochebin.", "id": "1667028", "visualThemes": ["JOURNAL T\u00c9L\u00c9VIS\u00c9", "SERVICE PUBLIC"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "PARIS"], "visualPersons": ["AMAUDRUZ, C\u00c9LINE", "ROCHEBIN, DARIUS"]}, {"internalArchiveId": "AA1803667384", "summary": "Plateau : itw Jean-Paul Philippot, administrateur g\u00e9n\u00e9ral RTBF et pr\u00e9sident de l'UER.", "id": "1667068", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}], "program": {"href": "/programs/437", "id": "437", "name": "T.T.C. (Toutes taxes comprises)"}, "contributors": [{"function": "Autres", "name": "GIGON, Nicole", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "MESLAY, Laetitia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FISCHER, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "AMSTUTZ, V\u00e9ronique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "GOBET, Pierre", "role": "Stand-up didactique", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "AYMON, James", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "GOBET, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "FISCHER, Patrick", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1728149", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT036514", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-AEA9B003-3CB7-4F80-B82D-255B81323236", "internalArchiveId": "AEA9B003-3CB7-4F80-B82D-255B81323236", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ici la Suisse : Ici la Suisse - Face au durcissement des conditions de naturalisation, les dossiers s'empilent", "publicationDate": "2018-02-05T00:00:00Z", "summary": "De nombreux candidats \u00e0 la naturalisation suisse ont d\u00e9pos\u00e9 leur demande juste avant la fin 2017 et l'entr\u00e9e en vigueur le 1er janvier 2018 de la nouvelle loi, qui marque un durcissement des conditions d'obtention du passeport.\r\n\r\n* * Ici la Suisse - Face au durcissement des conditions de naturalisation, les dossiers s'empilent  Laurence Dif\u00e9lix, en direct depuis le studio de Gen\u00e8ve ** 95 \r\nAssistante GE Namya Bourban (ok, avis\u00e9e par sms...)\r\n****6h48...  \"Ici la Suisse\" s'int\u00e9resse ce matin \u00e0 la naturalisation....\r\nUne nouvelle est entr\u00e9e en vigueur le 1er janvier... \r\nEt elle marque un durcissement des conditions d'obtention du passeport suisse. \r\nAvertis... beaucoup de candidats ont d\u00e9pos\u00e9 leur demande juste avant la fin 2017. et les dossiers s'empilent. Laurence Dif\u00e9lix\r\n  oui, la hausse des demandes avait d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 suite \u00e0 la votation du 9 f\u00e9vrier 2014 sur l'immigration de masse. Et la nouvelle loi a accentu\u00e9 la tendance. A Nyon par exemple, on est pass\u00e9 de 59 dossiers en 2012 \u00e0 229 fin 2017.\r\n***En quoi est-ce que les conditions se sont durcies ? \r\n Sur presque tous les plans. entre autres choses, le candidat doit d\u00e9sormais avoir un permis C et aucun autre, il ne doit pas avoir per\u00e7u l'aide sociale depuis 3 ans, ou alors il doit l'avoir int\u00e9gralement rembours\u00e9e, et ses connaissances dans une langue nationale doivent \u00eatre certifi\u00e9es \u00e0 l'\u00e9crit. \r\n***Vous avez suivi des candidats \u00e0 diff\u00e9rents stades de cette proc\u00e9dure, dans la commune de Nyon. \r\nNyon qui a fait parler d'elle ces derni\u00e8res semaines... avec le refus de la naturalisation de la famille Scanio.... sur lequel la commune est partiellement revenue la semaine derni\u00e8re. \r\nc'est peut-\u00eatre ce contexte tendu qui a incit\u00e9 la commune de Nyon \u00e0 m'ouvrir ses portes qui restent normalement closes a proc\u00e9dure n'est jamais publique. Et pour l'Emission Vacarme j'ai pu enregistrer de l'int\u00e9rieur, le travail des faiseurs de Suisses ! J'ai commenc\u00e9 par demander ce qu'il y avait dans le dossier qui \u00e9tait pr\u00e9sent\u00e9 par J\u00e9r\u00f4me. J\u00e9r\u00f4me, qui d\u00e9marre sa proc\u00e9dure de naturalisation. \r\n Son 3'57'' !!!! SON SANS QUESTION DU DEBUT, FIN son (un peu abrupt : c'est difficile)\r\n****Immersion dans une proc\u00e9dure de naturalisation, Laurence Dif\u00e9lix. ce sera un des volets d'une s\u00e9rie qui concerne plus largement la question de la binationalit\u00e9\r\nOui, pr\u00e8s de 20% des Suisses poss\u00e8de une autre nationalit\u00e9.  Or depuis une dizaine d'ann\u00e9e l'UDC et la LEGA d\u00e9posent des motions et des initiatives parlementaires pour exiger la mono-nationalit\u00e9 dans certains secteurs (les \u00e9lus, les diplomates, les fonctionnaires f\u00e9d\u00e9raux). Le d\u00e9bat a \u00e9t\u00e9 vif en septembre avec l'\u00e9lection D'Ignazio Cassis. qui a renonc\u00e9 \u00e0 son passeport italien ! \r\nLes binationaux sont-ils des Suisses comme les autres. ? Le th\u00e8me de Vacarme, tous les jours \u00e0 13h sur LP !", "durationSec": 384, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9287362", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872048.image", "alternativeTitle": ["Ici la Suisse - Face au durcissement des conditions de naturalisation, les dossiers s'empilent", "Ici la Suisse - Face au durcissement des conditions de naturalisation, les dossiers s'empilent / LME_2018-02-05T06:47:00_ici-la-suisse", "Ici la Suisse - Face au durcissement des conditions de naturalisation, les dossiers s'empilent / LME_2018-02-05T06:47:00_ici-la-suisse"], "alternativeSummary": ["De nombreux candidats \u00e0 la naturalisation suisse ont d\u00e9pos\u00e9 leur demande juste avant la fin 2017 et l'entr\u00e9e en vigueur le 1er janvier 2018 de la nouvelle loi, qui marque un durcissement des conditions d'obtention du passeport.", "De nombreux candidats \u00e0 la naturalisation suisse ont d\u00e9pos\u00e9 leur demande juste avant la fin 2017 et l'entr\u00e9e en vigueur le 1er janvier 2018 de la nouvelle loi, qui marque un durcissement des conditions d'obtention du passeport.", "De nombreux candidats \u00e0 la naturalisation suisse ont d\u00e9pos\u00e9 leur demande juste avant la fin 2017 et l'entr\u00e9e en vigueur le 1er janvier 2018 de la nouvelle loi, qui marque un durcissement des conditions d'obtention du passeport."], "variantIds": ["ece-9287378", "ece-9287362"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-02-15T00:46:10Z", "speechToTexts": ["15.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\n27 ici la Suisse s'int\u00e9resse ce matin \u00e0 la naturalisation, une nouvelle loi est entr\u00e9e en vigueur le 1er janvier et elle marque un durcissement des conditions d'obtention du passeport suisse avertis, beaucoup de candidats avaient d\u00e9pos\u00e9 leur demande juste avant la fin 2017 et les dossiers s'empilent Laurence Dif\u00e9lix oui, la hausse des des demandes avait d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 suite \u00e0 la votation du 9 f\u00e9vrier 2014 la votation sur l'immigration de masse, mais cette nouvelle loi 2018 a accentu\u00e9 la tendance peut vous donner des chiffres pour Nyon, par exemple, on est pass\u00e9 de 59 dossiers \u00e0 traiter en 2012 \u00e0 2029 pardon 229 tout de m\u00eame, fin 2017 et en quoi les les conditions se sont -elles durcies, alors les conditions se sont durcies sur presque tous les plans, je vous donne juste quelques exemples en entre autres choses, le candidat doit d\u00e9sormais avoir un permis C aucun autre permis ne sera pris en compte, il ne doit pas avoir per\u00e7u l'aide sociale depuis 3 ans, ou alors il doit l'avoir int\u00e9gralement rembours\u00e9s et puis d\u00e9sormais ses connaissances dans une langue nationale seront certifi\u00e9s \u00e0 l'\u00e9crit, alors Laurence vous avez suivi des candidats \u00e0 diff\u00e9rents stades de cette proc\u00e9dure dans la commune de Nyon Nyon, qui a beaucoup fait parler d'elle sert ailleurs ces derni\u00e8res semaines avec le refus de la naturalisation de la famille Scanio, la famille a finalement pu \u00eatre naturalis\u00e9 en partie en tout cas, puisque la la commune est partiellement revenue sur sa d\u00e9cision la semaine derni\u00e8re, oui, alors c'est peut-\u00eatre ce contexte un peu tendu, qui a incit\u00e9 la commune de Nyon \u00e0 m'ouvrir ses portes, des portes qui normalement reste compl\u00e8tement Close la proc\u00e9dure n'est jamais publique et pour l'\u00e9mission Vacarme, j'ai pu enregistrer de l'int\u00e9rieur le travail des faiseurs de Suisses, j'ai suivi 2 candidats \u00e0 Nyon, le 1er J\u00e9r\u00f4me d\u00e9marrait sa proc\u00e9dure de naturalisation et j'ai commenc\u00e9 par lui demander ce que contenaient son gros dossier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:42) [89%] :\r\nDans le dossier il y a une le formulaire de demande de naturalisation et puis toutes les pi\u00e8ces qui accompagnent donc on v\u00e9rifi\u00e9 les bonnes moeurs du candidat. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:53) [77%] :\r\nAutre la ville et de motivation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:58) [84%] :\r\nApr\u00e8s 4 saisons professionnelles, j'ai fait le choix de Marseille en Suisse pour les importuner bouteilles professionnel rencontrer mais \u00e9galement partager les valeurs de ce pays, discr\u00e9tion, respect et travail install\u00e9 depuis 2002, je souhaite participer pleinement \u00e0 la vie politique, j'allais votation et autres consultations de plus perdu une fille de 5 ans, de nationalit\u00e9 suisse, et \u00e0 travers mon avis ce qui soit personnels dans les soci\u00e9t\u00e9s locales de la r\u00e9gion, je pense pouvoir contribuer \u00e0 perp\u00e9tuer les valeurs et les traditions pr\u00e9sentant sa demande de naturalisation. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:26) [94%] :\r\nJe vais vous donner. \r\nCette brochure, l'id\u00e9e c'est de, c'est de la pr\u00e9pond\u00e9rance \u00e0 l'urbanit\u00e9 et puis d'avoir quelques notions comme \u00e7a, il y a une chose que vous avez \u00e0 prendre parce que c'est \u00e7a c'est ce tableau qui repr\u00e9sente les 3 niveaux du pouvoir politique en Suisse, donc au niveau conf\u00e9d\u00e9ral au niveau cantonal et les 3 pouvoirs, pouvoirs judiciaires et ex\u00e9cutifs et l\u00e9gislatifs, donc je dirais \u00e7a vraiment apr\u00e8s et puis le. \r\nSi vous apprennent, vous la chose. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:04) [89%] :\r\nArriv\u00e9, vous \u00eates secr\u00e9taire municipal, adjointe de la ville de Nyon, c'est vous qu'on vient d'entendre, dans le cas de la proc\u00e9dure de naturalisation qui vient pour J\u00e9r\u00f4me tout \u00e0 l'heure, vous disiez 3 ans le d\u00e9lai pour obtenir sa naturalisation dans un cas relativement banale, une personne seule europ\u00e9enne francophones r\u00e9sidant depuis 17 ans en Suisse 307 tr\u00e8s tr\u00e8s long quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:25) [87%] :\r\nOui, alors c'est un Bellec challenges en tout petit peu parce que justement on a une tr\u00e8s forte augmentation des demandes citant et donc on a des d\u00e9lais qui s'allongent un peu parce qu'on n'a pas beaucoup de ressources suppl\u00e9mentaires pour faire face \u00e0 cette augmentation, je pr\u00e9f\u00e8re toujours aussi dire untel est un petit peu plus long aux gens qui, parce qu'il a une bonne surprise, c'est que \u00e7a se termine avant plut\u00f4t que l'inverse. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:46) [86%] :\r\nSarah Nivelon \u00e0 la fois dans un acte administratif, on l'a vu, c'est des dizaines de formulaires de dossiers de certification de la d\u00e9motivation et toute une enqu\u00eate \u00e0 la fois, on est dans un domaine fortement \u00e9motionnel, vous qui recevez les les demandes vous le percevez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:00) [91%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, je suis tr\u00e8s souvent frapp\u00e9 de voir \u00e0 quel point, m\u00eame des gens dont on se dit que que leur dossier est relativement facile, sont vraiment tr\u00e8s impliqu\u00e9 \u00e9motionnellement dans cette d\u00e9marche, c'est une d\u00e9marche qui est pas \u00e9vidente qui est lourde administrativement et qui implique monsieur. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:19) [73%] :\r\nMarianne Gorin -t-il la cote chez nous. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:22) [90%] :\r\nMaintenant, la rencontre que vous allez avoir avec la commission de naturalisation de de Nyon, vous avez d\u00fb vous pr\u00e9parer. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:28) [78%] :\r\nOui, beaucoup, vous avez fait, comment j'allais beaucoup rouge est port\u00e9 partout avec moi mon petit livre qui nous a donn\u00e9 le tous les jours les lieu de l\u00e9gion et puis voil\u00e0, j'esp\u00e8re qu'il j'ai commenc\u00e9 par la question rituelle qui vient de remonter pourquoi venir ce soir vous pr\u00e9senter non nous pour tenir la nationalit\u00e9 va fait 19 ans que j'habite dans le service et j'adore la CENI \u00e7a j'adore ce pays et je consid\u00e8re comme on pour moi c'est important c'est pas, c'est pas pour moi, c'est tr\u00e8s important mais enfin ici les 3 enfants vont voir si le passeport ce lyc\u00e9e, c'est les 2, et puis moi, ma fille de 4 ans \u00e0 la passe, part d\u00e9j\u00e0 compagnon c'est mais ils en glissant sur Nice, moi j'ai envie aussi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:23) [75%] :\r\nJe suis pass\u00e9 de la consensus donc la mesure. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:28) [75%] :\r\nRoselmack pour visiter, c'est un peu ce qui est pratiqu\u00e9 le ski, je sais pas tr\u00e8s bien la justice. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:40) [95%] :\r\nVoil\u00e0, immersion dans une proc\u00e9dure de naturalisation Laurence Dif\u00e9lix ce sera un des volets d'une s\u00e9rie qui concerne plus largement la question de la binationalit\u00e9 oui pr\u00e8s de 20 pourcent des Suisses poss\u00e8de une autre nationalit\u00e9, en plus de la Suisse, or depuis une dizaine d'ann\u00e9es, l'UDC la Lega d\u00e9posent des motions et des initiatives parlementaires pour exiger la mono- nationalit\u00e9 dans certains secteurs pour les \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux pour les diplomates pour les fonctionnaires f\u00e9d\u00e9raux et puis r\u00e9cemment, au mois de septembre dernier, le d\u00e9bat a \u00e9t\u00e9 raviv\u00e9e avec l'\u00e9lection d'Ignacio Cassis lorsqu'il a renonc\u00e9 \u00e0 son 2\u00e8me passeport son passeport italien les binationaux sont -ils des Suisses comme les autres, c'est le th\u00e8me de Vacarme tous les jours \u00e0 13 heures sur la premi\u00e8re merci beaucoup Laurence Dif\u00e9lix la journ\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-05T06:32:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Dif\u00e9lix, Laurence", "role": "Journaliste RTS \"Vacarme\"", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Dif\u00e9lix, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-58925A16-F38F-4F5D-8ED1-9FDC450F008B", "internalArchiveId": "58925A16-F38F-4F5D-8ED1-9FDC450F008B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "BINATIONALITE 1/5 - Je n'ai qu'un amour", "publicationDate": "2018-02-05T00:00:00Z", "summary": "Depuis le d\u00e9but des ann\u00e9es 2000, les initiatives et les motions parlementaires se succ\u00e8dent pour demander une restriction de la double nationalit\u00e9 chez les \u00e9lus au niveau f\u00e9d\u00e9ral, chez les fonctionnaires f\u00e9d\u00e9raux et dans le personnel diplomatique. Selon les d\u00e9put\u00e9s UDC \u00e0 l'origine de ces initiatives, comme le tessinois Marco Chiesa en septembre dernier, le passeport unique permettrait d'\u00e9viter que les repr\u00e9sentants de la Suisse ne soient tiraill\u00e9s entre des int\u00e9r\u00eats diff\u00e9rents, voire antagonistes. La double nationalit\u00e9 emp\u00eache-t-elle une totale loyaut\u00e9 vis-\u00e0-vis de la Suisse? Immersion lors d'une s\u00e9ance de r\u00e9flexion entre jeunes UDC.\r\nReportage: Laurence Dif\u00e9lix\r\nR\u00e9alisation: Didier Rossat\r\nProduction: V\u00e9ronique Marti\r\n\r\n* * Depuis le d\u00e9but des ann\u00e9es 2000, les initiatives et les motions parlementaires se succ\u00e8dent pour demander une restriction de la double nationalit\u00e9 chez les \u00e9lus au niveau f\u00e9d\u00e9ral, chez les fonctionnaires f\u00e9d\u00e9raux et dans le personnel diplomatique. Selon les d\u00e9put\u00e9s UDC \u00e0 l'origine de ces initiatives, comme le tessinois Marco Chiesa en septembre dernier, le passeport unique permettrait d'\u00e9viter que les repr\u00e9sentants de la Suisse ne soient tiraill\u00e9s entre des int\u00e9r\u00eats diff\u00e9rents, voire antagonistes. La double nationalit\u00e9 emp\u00eache-t-elle une totale loyaut\u00e9 vis-\u00e0-vis de la Suisse? Immersion lors d'une s\u00e9ance de r\u00e9flexion entre jeunes UDC.\r\nReportage: Laurence Dif\u00e9lix\r\nR\u00e9alisation: Didier Rossat\r\nProduction: V\u00e9ronique Marti", "durationSec": 1569, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9267482", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197902.image", "alternativeTitle": ["Vacarme du 05.02.2018", "BINATIONALITE 1/5 - Je n'ai qu'un amour / VAC_2018-02-05T13:04:15_vacarme", "Vacarme du 05.02.2018", "BINATIONALITE 1/5 - Je n'ai qu'un amour / VAC_2018-02-05T13:04:15_vacarme"], "alternativeSummary": ["Depuis le d\u00e9but des ann\u00e9es 2000, les initiatives et les motions parlementaires se succ\u00e8dent pour demander une restriction de la double nationalit\u00e9 chez les \u00e9lus au niveau f\u00e9d\u00e9ral, chez les fonctionnaires f\u00e9d\u00e9raux et dans le personnel diplomatique. Selon les d\u00e9put\u00e9s UDC \u00e0 l\u02b9origine de ces initiatives, comme le tessinois Marco Chiesa en septembre dernier, le passeport unique permettrait d\u02b9\u00e9viter que les repr\u00e9sentants de la Suisse ne soient tiraill\u00e9s entre des int\u00e9r\u00eats diff\u00e9rents, voire antagonistes. La double nationalit\u00e9 emp\u00eache-t-elle une totale loyaut\u00e9 vis-\u00e0-vis de la Suisse? Immersion lors d\u02b9une s\u00e9ance de r\u00e9flexion entre jeunes UDC.\n\nReportage: Laurence Dif\u00e9lix\nR\u00e9alisation: Didier Rossat\nProduction: V\u00e9ronique Marti", "Depuis le d\u00e9but des ann\u00e9es 2000, les initiatives et les motions parlementaires se succ\u00e8dent pour demander une restriction de la double nationalit\u00e9 chez les \u00e9lus au niveau f\u00e9d\u00e9ral, chez les fonctionnaires f\u00e9d\u00e9raux et dans le personnel diplomatique. Selon les d\u00e9put\u00e9s UDC \u00e0 l\u02b9origine de ces initiatives, comme le tessinois Marco Chiesa en septembre dernier, le passeport unique permettrait d\u02b9\u00e9viter que les repr\u00e9sentants de la Suisse ne soient tiraill\u00e9s entre des int\u00e9r\u00eats diff\u00e9rents, voire antagonistes. La double nationalit\u00e9 emp\u00eache-t-elle une totale loyaut\u00e9 vis-\u00e0-vis de la Suisse? Immersion lors d\u02b9une s\u00e9ance de r\u00e9flexion entre jeunes UDC.\n\nReportage: Laurence Dif\u00e9lix\nR\u00e9alisation: Didier Rossat\nProduction: V\u00e9ronique Marti"], "variantIds": ["ece-9267483", "ece-9267482"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-12-03T12:44:03Z", "speechToTexts": ["14.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [85%] :\r\nC'est clair que c'est f\u00e9d\u00e9ral dans l'ex\u00e9cutif va forc\u00e9ment si vous avez un ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, qui est de tels ou tels pays et puis qui devra justement un dossier o\u00f9 la Suisse on ne Guinot complexe pays je peux craindre et qui va peut-\u00eatre ne pas avoir un regard suffisamment patriote suisse face \u00e0 son pays d'origine. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:40) [95%] :\r\nLes binationaux sont -ils des Suisses comme les autres. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:52) [95%] :\r\nBonjour \u00e0 tous, la question revient \u00e9pisodiquement dans les d\u00e9bats au Parlement, faut -il interdire en. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:00:58) [91%] :\r\nSuisse : les nationalit\u00e9s multiplie depuis 1992 les candidats \u00e0 la naturalisation n'ont plus besoin de rendre leurs premiers passeports pour obtenir le rouge \u00e0 croix blanche mais certains parlementaires combattent cette d\u00e9cision, le conseiller national UDC saint-gallois loquace Rayman le disait au micro de vacarme au moment d'd\u00e9poser une motion contre la double nationalit\u00e9 en 2014, c'est une question de coeur comme on ne peut pas avoir de femmes, on ne peut pas avoir de nationalit\u00e9 l'affaire Ignacio Cassis a encore relanc\u00e9 le d\u00e9bat \u00e0 l'Automne dernier, rappelons -le, le tessinois avait d\u00e9cid\u00e9 de renoncer \u00e0 son passeport italien au moment d'entrer au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, du coup, l'UDC Marco Chiesa a d\u00e9pos\u00e9 dans la foul\u00e9e une initiative parlementaire demandant que seules les personnes poss\u00e9dant exclusivement la nationalit\u00e9 suisse puissent \u00eatre \u00e9lu au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, que disent ces prises de position quels probl\u00e8mes sp\u00e9cifiques pose la double voire la triple nationalit\u00e9, ceux qui ont plusieurs passeports dans notre pays sont -ils des Suisses comme les autres, cette semaine dans le vacarme, nous irons \u00e0 la rencontre de ce qu'ils sont Suisses, n'est pas seulement d'un sportif qui a d\u00fb choisir entre 2 \u00e9quipes nationales ou encore de citoyens pour qui une des nationalit\u00e9s s'est transform\u00e9 en boulet nous commenceront aujourd'hui par une rencontre avec les jeunes du parti qui s'oppose le plus aux nationalit\u00e9s multiples, l'UDC, ils sont 6, ils se sont r\u00e9unis, comme ils le font r\u00e9guli\u00e8rement pour r\u00e9fl\u00e9chir et d\u00e9battre et ce soir -l\u00e0 \u00e0 notre demande, la question portera sur la double nationalit\u00e9, il s'appelle Alexandre RIM Nicolas Fardel Emilio Maillard Lucas Fatton Yoann et Jean-Philippe qui fera rien Laurence Dif\u00e9lix \u00e9tait parmi eux pour nous faire entendre leurs discussions voici je n'ai qu'un amour c'est un reportage r\u00e9alis\u00e9 par Didier Rossat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:44) [93%] :\r\nBonsoir \u00e0 tout le monde, cette s\u00e9ance de ce soir. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:50) [86%] :\r\nLe but donc justement c'est de pouvoir savoir justement entre diff\u00e9rentes sections UDC de la de la Suisse romande et puis d'aborder un th\u00e8me, le th\u00e8me qu'on va aborder justement ce soir, c'est au tour de l'ab\u00eeme, c'est du nationalit\u00e9 \u00e7a peut-\u00eatre un petit peu aussi c'est un th\u00e9orisation mais on va essayer vraiment de rester sur justement la la binationalit\u00e9 principalement sans trop non plus trop d\u00e9border justement \u00e7a n'interrogation ou l'asile ou alors d'autres th\u00e8mes qui nous sont aussi familiers pourquoi c'\u00e9tait Matic, elle vient maintenant \u00e7a fait depuis un moment que cette th\u00e9matique, elle revient dans diff\u00e9rentes motions d\u00e9fend Auchan f\u00e9d\u00e9ral mais le fait marquant, on fait de l'ann\u00e9e 2017 et justement alors de l'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, o\u00f9 c'\u00e9tait Matic est venu sur la table, il y a ce cas, si c'est un annonc\u00e9 qu'il renon\u00e7ait \u00e0 sa binationalit\u00e9 donc \u00e7a c'\u00e9tait italienne pour garder plus que la nationalit\u00e9 suisse, donc \u00e7a pose aussi, voil\u00e0 un probl\u00e8me encore diff\u00e9rent, c'est quand on a certaines fonctions ou il peut avoir peut-\u00eatre plus encore le c\u00f4t\u00e9 confident int\u00e9r\u00eat que si on est on va dire citoyen sens pas une figure publique ou avec des id\u00e9es haute responsabilit\u00e9 peut-\u00eatre lancer directement la discussion travaux justement de voir ce qui sa sp\u00e9cificit\u00e9, avoir un peu d\u00e9j\u00e0 la position de chacun, parce que pour vous justement la binationalit\u00e9 comment est -ce que vous la l\u00e0 voyez. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:13) [84%] :\r\nOui, ben moi pour de la binationalit\u00e9, donc j'ai de passeports moi parce que ma m\u00e8re est italienne, donc je le passeport suisse et puis le passeport italien passeport italien que j'ai jamais utilis\u00e9 d'ailleurs dans l'attaque de nuit depuis plus de statut 8 ans j'ai jamais utilis\u00e9, je vois pas pourquoi \u00e7a \u00e7a va apporter quelque chose \u00e0 quelqu'un d'avoir plusieurs passeports pour moi, on a une nationalit\u00e9, on n'a pas plusieurs pour moi c'est important qu'on puisse restreindre le plus possible cette nationalit\u00e9 et puis apr\u00e8s, ce qui concerne naturalisation, \u00e7a me para\u00eet vraiment extr\u00eamement important, quand une personne \u00e9trang\u00e8re de devenir Suisse quel sa sa nationalit\u00e9 qu'elle avait avanc\u00e9 une preuve de fid\u00e9lit\u00e9 pour la nationalit\u00e9 suisse, \u00e7a, \u00e7a me para\u00eet \u00eatre un point vraiment tr\u00e8s important, en tout cas, \u00e0 mon avis un un point phare de d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:04:54) [83%] :\r\nMoi tout ce que je peux dire, c'est que j'ai marqu\u00e9 fran\u00e7aise donc j'aurais pu avoir la avis nationalit\u00e9, la question s'est pos\u00e9e ce qu'on a d\u00e9cid\u00e9, au final, que je on pas de nationalit\u00e9, probablement parce que j'ai jamais v\u00e9cu en France, je connais pas grand chose, la France, donc c'est parce que justement ce que \u00e7a peut apporter la voir se passe fort et moi le truc suis \u00e0 Sainte-Rose, ils ont sexe part du principe que du moment qu'on n'habite pas dans le pays, on a ne pour moi on ne vote pas dans ce pays l\u00e0, pour moi, en fait, pour prendre des d\u00e9cisions pour, en fait, il faut habiter, il faut conna\u00eetre les probl\u00e8mes, les enjeux que les citoyens de ce pays, la rencontre tous les jours donc, voil\u00e0 des gens, surtout sur ce fait- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:05:37) [85%] :\r\nParce qu'il faut regarder quelle est la situation actuelle voir il y a des probl\u00e8mes, les identifier en tant que ai effectivement re\u00e7u en courrier qui a \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9 par le parti socialiste fran\u00e7ais en vue d'une votation en Suisse qui donnait d\u00e9j\u00e0 un mot d'ordre, donc il fallait voter non \u00e0 une initiative suisse et ce qui emb\u00eatait c'est que les adresses e-mails ont \u00e9t\u00e9 obtenus aupr\u00e8s de la liste consulaire en France, c'est-\u00e0-dire que par des moyens diplomatiques, un parti politique peut envoyer \u00e0 une environ 100000 \u00e9lecteurs suisses une information biais\u00e9e qui pour influencer une campagne pour campagne s'est jou\u00e9 une certaines compagnies fassent en ensuite se sont jou\u00e9s assez peu de voix d'\u00e9cart 3000 voix sur la FTV o\u00f9 on voit que l'influence directe sur un \u00c9tat \u00e9tranger peut vraiment venir menacer la d\u00e9mocratie suisse L \u00e0 je pense que il faut qu'on, qu'on puisse rester au moins, au moins par le gouvernement responsables puisse puisse se s'y opposer si l'UDC avant une votation enfin le peuvent ainsi en France avant l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, si on voulait envoyer \u00e0 tous les Suisses qui habitent l\u00e0- bas une demande, \u00e7a ferait pas, c'est des choses pour inacceptable, moi j'ai confiance en les citoyens suisses et les \u00e9lecteurs pour qu'ils sachent passer outre, mais maintenant c'est vrai que c'est un grave attend de la part du par le parti socialiste fran\u00e7ais la si on arrive \u00e0 prendre de l'influence contre l'instrumentalisation de certains binationaux par des \u00c9tats, comme on l'avait vu \u00e0 l'\u00e9poque du renvoi des criminels peut-\u00eatre contre l'ing\u00e9rence de dettes \u00e0 l'\u00e9tranger \u00e7a des solutions qui vont. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:00) [84%] :\r\nJe pense que c'est pas le probl\u00e8me de la binationalit\u00e9 ou pas, enfin je pense que le probl\u00e8me, c'est plut\u00f4t comme on donne justement les papiers acquis et puis pourquoi en fait parce que pour moi, binationalit\u00e9, que ce soit quelqu'un qui habite en Suisse, sa m\u00e8re ou son p\u00e8re qui soit : les Fran\u00e7ais, il dit : ben je l'je prendre la nationalit\u00e9 fran\u00e7aise, pourquoi pas. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:21) [86%] :\r\nParce ce que je pense que ce qui me d\u00e9range dans le fait que, il y a, il y a bien de mani\u00e8re d'acqu\u00e9rir la nationalit\u00e9, c'est par naissance fin filiation ou par naturalisation par naissance, moi \u00e7a me d\u00e9rangerait qu'on refuse la nationalit\u00e9 \u00e0 un enfant dont les 2 parents sont suisses et suisse, bon, je pense que c'est une proposition que que je pourrais soutenir maintenant il reste la 2\u00e8me cas c'est la naturalisation, bien qu'Exane et les jeunes UDC Vaud avait ouvert le sujet a ouvert le d\u00e9bat en expliquant qu'il fallait qu'on se pose la question simplement d'autoriser ou non des personnes de se naturaliser suisse, tout en gardant leur ancienne nationalit\u00e9 il y a quand m\u00eame un gros, un gros b\u00e9mol \u00e0 vouloir qu'une personne ne perde son autre nationalit\u00e9 si est Suisse, c'est que, comme tous les droits \u00e9trangers ne permettent pas de renoncer \u00e0 une nationalit\u00e9 on soumettrait l'acquisition de la nationalit\u00e9 suisse a des droits \u00e9trangers, c'est quelque chose que je trouve quand m\u00eame un petit peu, un petit peu absurde de de qui plus est, de la part d'un parti qui soutient une ind\u00e9pendance des juges et du syst\u00e8me juridique suisse, par cons\u00e9quent, je pense qu'il faut regarder d'autres choses, par exemple, continuer donc, comme on l'a dit daccord d\u00e8s la nationalit\u00e9 avec des conditions strictes qui permettent de s'assurer que la Suisse est le pays du coeur de la personne qui devient suisse, c'est un vrai prouve Sassus d'adh\u00e9sion ou quelqu'un se sent r\u00e9ellement membre de ce pays non donc c'est la premi\u00e8re chose, savoir c'est est -ce difficile \u00e9galement pour voir si besoin, avoir une p\u00e9riode de naturalisation \u00e0 l'essai, une personne qu'il faudrait un Crime ou de de graves infractions pourraient se voir retirer sa nationalit\u00e9 si par exemple quelqu'un, pr\u00f4ne la lapidation ne veut pas se soumettre \u00e0 des demandes de sortent de l'Lord juridique suisse et des des principes moraux, comme on peut les on l'imaginer ce qu'il faut pouvoir n\u00e9gocier du retrait nationalit\u00e9 il nationalit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:03) [86%] :\r\nLe juste la chose qu'on pourrait, par rapport \u00e0 cette naturalisation \u00e0 l'essai, le contrat, donc on pourrait nous sortir c'est mais alors \u00e0 partir de quand la personne est vraiment Suisse -ci aurait des des situations de, de, de, de 2 doubles 2 classes diff\u00e9rentes se comptent d\u00e9j\u00e0 sur le d\u00e9bat justement, m\u00eame sur les les personnes de qui sont de licences de la 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration mais m\u00eame si quelqu'un justement \u00e9t\u00e9 \u00e0 partir de quand vraiment il est vraiment naturalis\u00e9 qui aura lieu et justement les gens naturalis\u00e9 fixe et puis ceux qui sont \u00e0 l'essai, on avait le permis de conduire \u00e0 l'essai maintenant avec une p\u00e9riode aussi probatoire de 3 ans, vous faites une faute grave, il y a tout qui sautait pour commencer, tout \u00e7a c'est pour le permis de conduire, mais pr\u00eatera justement un un exemple. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:42) [83%] :\r\nC'est clair qu'on peut pas justement enlev\u00e9 si Tati des choses pour moi c'est oui non. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:49) [83%] :\r\nIl faut regarder cette demande l'encadr\u00e9 de plusieurs principes principes notamment la demande naturalisation, le fait de vouloir faire \u00e7a de voir le processus doit vraiment venir de la personne qui l'. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:00) [88%] :\r\nPoser une autre question \u00e7a \u00e9largit un peu le d\u00e9bat, mais justement de la naturalisation va dire par groupes par famille, c'est un peu le le c\u00f4t\u00e9 justement du du petit diff\u00e9rents, un adulte qui veut lui sa propre volont\u00e9, ou quand elle si mes parents qu'ont voulu pour toute la famille ou ou dans un couple, ma femme, je suis pas tr\u00e8s fan justement de ces naturalisations par. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:22) [85%] :\r\nAussi ce genre de de combine, je suis assez contre parce que pour moi, \u00e7a parle, \u00e7a, choix qui appartient \u00e0 personne en question, donc c'est assez 18 ans que Clermont lui demande est -ce que tu as les conditions pour prendre une nationalit\u00e9 pacifique comme d'une beaut\u00e9 r\u00e9cemment oui ou non, voil\u00e0, et puis il ne sait pas les parents qui vont imposer ce choix \u00e0 l'Euro fort, \u00e7a \u00e7a \u00e7a c'est, c'est c'est quelque \u00e7a c'est une libert\u00e9 clairement individuels nous familiale, apr\u00e8s je ne sais pas quelle est la gauche, moi je vois un certain gros probl\u00e8me avec \u00e7a, c'est notamment de statistiques ont notamment la criminalit\u00e9 il y a, il y a pas besoin d'avoir fait l'universit\u00e9 pour savoir que la et plus d'origine \u00e9trang\u00e8re que d'origine suisse et puis quelqu'un qui est binational, quoi qu'il arrive, il comptera comme -ci donc la statistique d\u00e8s l'actualit\u00e9 \u00e9trang\u00e8re et diminuer artificiellement pour des raisons d'\u00e9viter \u00e0 ce jour, apr\u00e8s je suis pas pour cr\u00e9er 3 cat\u00e9gories de citoyens mais mais quand m\u00eame, \u00e0 mon avis, la gauche cherche \u00e0 masquer certains probl\u00e8mes dans notre pays, on donne le passeport, je vais pas dire importe qui met beaucoup de monde, qu'il le m\u00e9riterait pas forc\u00e9ment au corps des gens qu'on attend encore un peu plus d'efforts. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:43) [88%] :\r\nEt c'est pour \u00e7a vraiment qu'il faut pas brader le syst\u00e8me de naturalisation, il faut qu'il soit toujours contr\u00f4ler fait d'une mani\u00e8re quand m\u00eame clair. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:50) [81%] :\r\nVous oubliez que si justement cette scission se \u00e0 braver un peu toujours et cette analogie avec un dipl\u00f4me et l\u00e0 pour la nature, j'assume la valeur c'est s'effondre \u00e7a d\u00e9pr\u00e9ci\u00e9 de facto de mani\u00e8re m\u00e9canique, donc si on Docteur pu passivement c'est-\u00e0-dire final super coup j'ai j'ai j'ai j'ai mon passe, si on veut pour f\u00e9liciter Martine une Fortier totale c'est pas justement une question, j'ai fait un effort, parce que j'avais la volont\u00e9 d'adh\u00e9rer \u00e0 cette communaut\u00e9 de justement son p\u00e8re Serge Bellu beaucoup de probl\u00e8me justement maintenant de ce syst\u00e8me qu'on a actuellement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:23) [69%] :\r\nC'est vrai que 5 sortira et il y a perdu parce que l\u00e0 c'est ridicule, pensez donc. \r\nMesdames, je suis sur quelques instants, nous arrivons va perdre cette rencontre, c'est l\u00e0, si on veut enseigner une source plus ferme. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:12:42) [82%] :\r\nOui, bonjour, c'est \u00e7a, voil\u00e0, vous avez termin\u00e9 bonjour. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:12:51) [87%] :\r\nSi devant la grande porte principale. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:12:54) [92%] :\r\nAucun doute. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:02) [68%] :\r\nAlors, face \u00e0 la salle de lui. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:13:08) [94%] :\r\nMarco Chiesa il n'est d'ailleurs je vous attrape \u00e0 la sortie de votre commission ici au Palais f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 Berne et si j'avais envie de vous voir vous c'est parce qu'il y a eu ce texte qu'on avait juste l\u00e0 sous les yeux, c'est une initiative parlementaire que vous Marco Chiesa avait d\u00e9pos\u00e9 au mois de septembre, accompagn\u00e9 d'une quarantaine de cosignataires dont vous faites partie, venu d'ailleurs une initiative parlementaire demandant que les conseillers f\u00e9d\u00e9raux n'est qu'un seul passeport. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:13:36) [87%] :\r\nDonc, on a v\u00e9cu l'\u00e9lection d'un nouveau conseiller f\u00e9d\u00e9ral et Ignacio car \u00e7a finalement qui a \u00e9t\u00e9 le et lui, il a fait un choix et le choix a \u00e9t\u00e9 celui de redonner son passeport italien de voir seulement qu'une nationalit\u00e9, la nationalit\u00e9 suisse et donc, au moins, je ne suis pos\u00e9 la question de savoir si ce geste qui \u00e0 mon avis \u00e9tait due, il doit \u00eatre inscrit dans la Constitution bien pas alors le texte elle initiatives parlementaires, dit la constitution doit \u00eatre modifi\u00e9e de sorte que seules les personnes poss\u00e9dant exclusivement l'ins\u00e9curit\u00e9 \u00e0 suit 8 puisse \u00eatre \u00e9lu au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:14:11) [92%] :\r\nJe pense que c'est assez juste, on s'est rendu compte \u00e0 ce moment -l\u00e0, mais peut-\u00eatre aussi \u00e0 cause des circonstances. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:14:16) [89%] :\r\nIl y avait 2 candidats sur 3 qui avait cette caract\u00e9ristique d'\u00eatre d\u00e9tenteur de de nationalit\u00e9s et donc on s'est rendu compte \u00e0 ce moment -l\u00e0 que la population r\u00e9agisse au th\u00e8me et mon avis, c'est qu'\u00e0 partir du moment o\u00f9 la population r\u00e9agit alors il faut faire quelque chose, inscrire dans constitution pour en faire une r\u00e8gle parce qu'on a eu un petit peu, on a une sorte de psychodrame, qui \u00e9tait un peu malheureuse Cassidy dit je cesse d'\u00eatre italien et dans le m\u00eame temps, Pierre Maudet dit je rendrai temporairement mon passeport, un passeport, c'est un morceau de carton, donc si on le rend temporairement, on ne quitte pas la nationalit\u00e9, et puis on \u00e9tait l\u00e0 en face de ces 2 comportements et je pense que c'\u00e9tait pas tr\u00e8s bon, si la loi dit une chose, les gens savent ensuite \u00e0 quoi s'en tenir, je suis au je ne suis pas candidat au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, si je suis candidat au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, je r\u00e9fute il a nationalit\u00e9 suppl\u00e9mentaire que que je pourrais avoir, entre parenth\u00e8ses, on peut pas faire plus que de demander une d\u00e9marche active de r\u00e9pudiation \u00e0 quelqu'un, il y a des \u00e9tats qui n'accepte pas l'id\u00e9e m\u00eame de menacer, si vous \u00eates iranien par exemple les les rendre conna\u00eetra pas votre seconde nationalit\u00e9 suisse il ne renoncera pas \u00e0 vous traiter en iranien pour autant, donc, d\u00e8s lors que \u00e7a a fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l'application du droit \u00e9tranger sur laquelle la Suisse a \u00e9videmment aucun effet, on ne peut pas faire plus que de s'abstenir de toute d\u00e9marche active visant \u00e0 conserver leurs pr\u00e9rogatives des citoyens de l'autre, Etam, si vous \u00eates national d'un autre \u00c9tat, c'est le droit, cet autre \u00c9tat s'appliquer \u00e0 vous et si vous avez un jour une n\u00e9gociation dure entre la Suisse est un pays voisin, je peux partir de l'id\u00e9e que l'\u00c9tat voisin aurait tout \u00e0 fait le droit de traduire le conseiller f\u00e9d\u00e9ral en cour martiale portrait- ainsi on des hautes int\u00e9r\u00eats de l'Italie par hypoth\u00e8se parce qu'en tant qu'Italien ou en tant que Fran\u00e7ais, en tant qu'Allemand que 16 chacun, a aussi dit de loyaut\u00e9 que 7 autres pays attend de ce qu'il consid\u00e8re, lui, 7 autres pays comme son citoyen. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:16:18) [90%] :\r\nLa le texte que vous avez d\u00e9pos\u00e9 Marco Chiesa et que vous avez sign\u00e9, il n'est d'ailleurs, il concerne uniquement le Conseil f\u00e9d\u00e9ral si on suit votre argument qu'est -ce qui fait qu'on devrait s'arr\u00eater \u00e0 l'ex\u00e9cutif national. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:16:29) [91%] :\r\nPourquoi pas \u00e9tendre au parlementaire, les parlementaires, ils ont des Liens d'int\u00e9r\u00eats, c'est un peu pour \u00e7a qu'ils sont l\u00e0, on doit publier les conseils d'administration, dans lesquels on si\u00e8ge etc donc c'est c'est transparent, je pense qu'il y a pas de probl\u00e8me, mais on pourrait faire de m\u00eame avec des Liens qui sont des sortes de Liens d'int\u00e9r\u00eats et \u00e0 mon sens pour les parlementaires, tout ce qu'on pourrait vouloir leur demander, ce serait d'annoncer ce type de Liens afin que \u00e7a soit connu. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:16:58) [82%] :\r\nLa mention pour le la relation d'internet je pr\u00eate moi je trouve que ce correcteur que le Parlement sachent que sur la nationalit\u00e9 des des parlementaires en passeport et il y a un int\u00e9r\u00eat \u00e0 mon avis. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:17:13) [92%] :\r\nVous- m\u00eame, vous n'avez qu'un passeport l'un et l'autre. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:17:15) [89%] :\r\nNon, moi j'ai un grand- p\u00e8re fran\u00e7ais et donc, comme \u00e7a se transmet sexuellement, je suis aussi titulaire c'\u00e9tait France je n'ai pas de passeport, cette chose en carton pour passer les fronti\u00e8res, \u00e7a ne sert \u00e0 rien, donc je n'en ai pas demand\u00e9, je ne vote pas non plus et je enfin politicien celui il viendrait pas \u00e0 l'id\u00e9e de penser, de voir au pouvoir voter en France, c'est un fait sans sans dimension particuli\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:17:40) [90%] :\r\nTout \u00e0 l'heure, vous le disiez, c'est \u00e0 en a une candidature ou sur 3 candidats, on en avait 2 qui \u00e9taient binationaux est -ce que \u00e7a vous dit pas simplement quelque chose de la Suisse, qui dit, aujourd'hui, parmi les gens qui s'int\u00e9ressent \u00e0 la politique parmi les gens qui sont candidats pour \u00eatre conseiller f\u00e9d\u00e9ral, h\u00e9 bien il existe cette r\u00e9alit\u00e9 et on doit en prendre acte, plut\u00f4t que d'essayer de de la nier. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:18:00) [86%] :\r\n\u00e7a fait partie non seulement de la Suisse ne savait tous partie de l'\u00e9poque, parce qu'un mariage sur 3 entre une Suissesse ou Suisse c'est quelqu'un d'autre, ben c'est quelqu'un d'autre n'est pas suisse, donc, \u00e9videmment, vous avez des quantit\u00e9s d'enfants qui naissent avec de nationalit\u00e9, c'est une nouveaut\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:18:19) [91%] :\r\nMais est -ce qu'il a essay\u00e9 de l\u00e9gif\u00e9rer autour de cette binationalit\u00e9 dans certains secteurs, en l'occurrence, on parle du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, \u00e7a repr\u00e9sente peu de monde, mais dans d'autres secteurs aussi parce qu'on va dans les initiatives parlementaires dans l'\u00e9motion dans les tentatives UDC on \u00e9largie \u00e0 d'autres secteurs, \u00e7a fait partie des sujets que l'UDCM. amener est -ce que c'est pas probl\u00e9matique d'exclure de ces secteurs -l\u00e0 une part malgr\u00e9 tout importante de la population. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:18:43) [88%] :\r\nLe fait par exemple d'avoir du passeport, il a quand m\u00eame une privil\u00e8ge, \u00e7a c'est il a la possibilit\u00e9 d'utiliser les 2 passeports en fonction de la situation et o\u00f9 ils se trouvent alors si on aura un probl\u00e8me en Suisse, c'est quelqu'un, j'ai un passeport quand mon\u00e9taire ne va pas subir les m\u00eames cons\u00e9quences qu'une citoyen qui a que le passeport suisse. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:19:04) [83%] :\r\nPour vous, c'est un probl\u00e8me qui est tellement de citoyens suisses qui ait ce privil\u00e8ge, les 100 pourcent suisses seraient p\u00e9nalis\u00e9s au regard de ceux -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:19:12) [88%] :\r\nIls sont pas p\u00e9nalis\u00e9s, ils ont moins de droits parce que l\u00e0 on double les possibilit\u00e9s quand de passeport, mais o\u00f9 est le probl\u00e8me, le probl\u00e8me c'est que le passeport suisse, \u00e0 mon avis, a encore une grande valeur et je garderai ce valeur pour les citoyens, on entre dans un domaine qui n'est pas, qui n'est pas celui de la. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:19:40) [91%] :\r\nOn est tr\u00e8s tr\u00e8s loin, mais en fait, on est quand m\u00eame au coeur. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:19:42) [91%] :\r\nAu coeur de la psychanalyse que vous essayez de tort parce qu'on n'avait pas les comp\u00e9tences de ce que devrait \u00eatre un UDC c'est l\u00e0 le probl\u00e8me, l\u00e0 vous avez une proposition de Marco Chiesa correction f\u00e9d\u00e9ral mais apr\u00e8s il y a le fantasme journalistique qui sont vous habitez qui consiste \u00e0 dire, secr\u00e8tement ou du d\u00e9c\u00e8s doit n\u00e9cessairement ha\u00efr l'id\u00e9e de doubler nationalit\u00e9 et vouloir s'y opposer, en g\u00e9n\u00e9ral, je crois que vous avez tort, ce n'est simplement pas le cas. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:20:09) [88%] :\r\nMoi j'ai imprim\u00e9 ici quand m\u00eame \u00e0 toute l'\u00e9motion, il y en a 35 ces 10 derni\u00e8res ann\u00e9es, sur la question de la donne nationalit\u00e9 il y a 6 initiatives parlementaires depuis 2008 par rapport \u00e0 la question de la double nationalit\u00e9 dans certains secteurs, ils \u00e9manent toutes de l'UDC, une somme que l'obsession autour du th\u00e8me, elle, elle est r\u00e9elle. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:20:26) [87%] :\r\nVous avez raison d'avoir remarqu\u00e9 \u00e0 juste titre mais beaucoup l'ont fait avant vous, que l'UDC attachent de l'importance \u00e0 \u00e0 l'id\u00e9e nationale, c'est un parti de droite nationale mais il faudrait poser le probl\u00e8me en disant, id\u00e9alement, il serait bien que nous ayons d\u00e9loyaut\u00e9 univoque, non, je pense que de fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, avait une vie plus facile lorsque vous avez une \u00e9pouse plut\u00f4t que de et donc il est plus compliqu\u00e9 de ce salon de sentir des Liens forts avec 2 pays qui, avec un seul dans l'hypoth\u00e8se, mais uniquement dans cette hypoth\u00e8se -l\u00e0, qui est quand m\u00eame relativement rares avec les pays n'entend pas, o\u00f9 il y aurait en conflit d'int\u00e9r\u00eat, donc la vie simple, \u00e7a serait d'avoir une seule femme, une famille simple, un seul pays, un village d'adoption, etc, la r\u00e9alit\u00e9 beaucoup plus complexe, le monde international, le fait que cette pluralit\u00e9 commence \u00e0 s'appliquer, y compris \u00e0 des choses identitaires comme la nationalit\u00e9, \u00e7a pose des questions, on y r\u00e9pond quand il y a des probl\u00e8mes, \u00e0 mon sens la premi\u00e8re fois qu'il y a eu une vraie question \u00e0 ce sujet, c'\u00e9tait la derni\u00e8re l'action du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, je ne vois pas qu'il y eu d'autres probl\u00e8mes criants \u00e0 part celui -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:21:39) [88%] :\r\nDans les \u00e9lus du canton de Gen\u00e8ve beaucoup, presque la moiti\u00e9 des \u00e9lus de passeport o\u00f9 tout Boutroy 3 pour certains, les Tessinois, c'est vraiment pas le cas. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:21:51) [81%] :\r\nNon pas beaucoup regardez non aucun tentait sa maintenant on vit tr\u00e8s fort rivalit\u00e9 avec l'Italie, par exemple, et je pense que la population tessinoise avec un conseiller d'\u00c9tat, donc double passeport aurait dans la Panhard lui faire confiance, il ne serait pas \u00e9lu au canton Tassin je pense. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:22:12) [86%] :\r\nJe me permets, c'est clair qu'il y a certaines professions pour lesquelles \u00e7a pris nationalit\u00e9 pour moi est incompatible effectivement le Real, je vois une une incompatibilit\u00e9 on va ambassadeur, je vois une incompatibilit\u00e9 aussi, par exemple, la police, un policier est -ce qui sera mieux \u00eatre lorsque il devra intervenir et arr\u00eater quelqu'un de sa communaut\u00e9 d'origine, pas si s\u00fbr, non plus, et puis vraiment le poste o\u00f9, vraiment, pour moi c'est non, ces juges pour moi un juge ne peut pas \u00eatre d'origine \u00e9trang\u00e8re du tout et puis pas de tenir encore moins d\u00e9tenir un passeport \u00e9tranger. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:55) [80%] :\r\nOn passe \u00e0 voil\u00e0 la la police apr\u00e8s je regrette un petit peu mais je pense, moi je vais annuler allait je pense quand m\u00eame quelqu'un canon bien valaisan impliqu\u00e9 sa famille l'300 ans suivant de quel parti est ou quel village il est il y a peut-\u00eatre un traitement diff\u00e9rent qui se fait. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:23:09) [72%] :\r\nLa binationalit\u00e9 moderne, c'est \u00e7a non, mais on a le faire si on vous rappelle, mais on peut partager loin non pour le vol avec moi. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:23:18) [83%] :\r\nJ'va m\u00eame plus loin pour certains autre mandat, je pense que non, \u00e7a, de nationalit\u00e9 \u00e7a doit entrer en vigueur l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale c'est. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:23:26) [81%] :\r\n\u00e7a permet aussi d'\u00e9viter qu'il faut, ce qui moi me sont assez grave, c'est ce qui on pourrait appeler l'infiltration subversive, c'est-\u00e0-dire obtenir une nationalit\u00e9 pour apr\u00e8s, avec ce que \u00e7a octroie comme droits civiques et ce matin les casser la machine, comme on voit par exemple dans les affaires dans l'espionnage \u00e9conomique, \u00e7a c'est quelque chose qui peut \u00eatre qui peut \u00eatre grave au final un peu si on prend par exemple le chef de notre arm\u00e9e est -ce que c'est envisageable solide parce que le conflit mat\u00e9riel et Direct, ensuite, voil\u00e0, c'est pas possible vente. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:23:56) [82%] :\r\n\u00e0 mon avis, \u00e7a me para\u00eet vraiment indispensable qu'on qu'on mette cette question l\u00e0 sur la table, parce qu'imaginons une personne qui soit et \u00e0 la fois suisse et que pour dire quelque chose et pris quelques n'a coul\u00e9 et arm\u00e9s, alors ces 2 pays, \u00e7a pose a vraiment une question de loyaut\u00e9 et puis je pense que c'est important qu'au contraire ce point con\u00e7oit et aussi beaucoup plus strictes dans le recrutement de l'arm\u00e9e sur ce point. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:24:16) [84%] :\r\nIl y a, il y a un souvent si l'existence d'un probl\u00e8me, l\u00e0 on a un sujet, on en parle pour regarder les avis puissent faire des choses. \r\nAujourd'hui la situation relativement bien, on n'a pas encore un conseiller f\u00e9d\u00e9ral qui est all\u00e9 vendre les int\u00e9r\u00eats de la Suisse, donc voil\u00e0, si \u00e7a arrive, c'est vrai qu'il faut \u00eatre pr\u00eat, il aura une solution mais c'est pas aujourd'hui qu'on une chatte populaire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:24:39) [88%] :\r\n0 58 236 236 0 pour r\u00e9agir \u00e0 ce reportage de Laurence Dif\u00e9lix que pensez -vous de la double nationalit\u00e9 est -ce un probl\u00e8me ou un enrichissement pour notre pays : peut -on \u00eatre Suisse si on poss\u00e8de d'autres passeport et que signifie \u00eatre Suisse 0 58 236 236 0 vacarme V\u00e9ronique Marti, Marc Giusep, St\u00e9phanie Coudray du Front, Laurence Dif\u00e9lix, Didier Rossat demain, nous entendrons notamment le point de vue de Pierre Maudet, \u00e0 qui la question de la domination de la vitesse donc pos\u00e9e lors d'une certaine \u00e9lection, vous avez \u00e9t\u00e9 candidat au Conseil f\u00e9d\u00e9ral au mois de septembre 2017 est -ce que vous vous attendiez \u00e0 ce qui a un battage Paris autour de ce th\u00e8me -l\u00e0, avoir 2 passeports. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:25:25) [89%] :\r\nJ'ai essay\u00e9 d'introduire l'id\u00e9e que c'\u00e9tait finalement pas si important que \u00e7a, que, il y avait pas de conflit doit yacht et je n'ai qu'une seule loyaut\u00e9 c'est vis-\u00e0-vis de la Constitution f\u00e9d\u00e9rale ou cantonale aujourd'hui dans ma tentative de dire mais c'est pas \u00e7a qui va faire le bon le moins bon \u00e9lu je passais en fait compl\u00e8tement \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du d\u00e9bat central qui a, la question de la capacit\u00e9 d'avoir plusieurs appartenances. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:25:48) [82%] :\r\nOh. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:25:51) [85%] :\r\n\u00e0 tout tabou, reportage \u00e0 suivre demain dans le vacarme 13 heures sur RTS La Premi\u00e8re. \r\n\u00e0 l'\u00e9coute de nos programmes tr\u00e8s de apr\u00e8s- midi tout de suite histoire vivante. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:26:05) [82%] :\r\nPropos\u00e9 par Ir\u00e8ne Challans et Jean Leclerc. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-05T12:46:00Z", "program": {"href": "/programs/156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "id": "156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "name": "Vacarme"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Marti, V\u00e9ronique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Rossat, Didier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Marti, V\u00e9ronique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Dif\u00e9lix, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1E0C3FCC-8D7A-4BE4-A529-432FD5F7C5AB", "internalArchiveId": "1E0C3FCC-8D7A-4BE4-A529-432FD5F7C5AB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les partis  PLR.Les Lib\u00e9raux-Radicaux et Parti d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien (PDC) ont r\u00e9affirm\u00e9 leur soutien aux bilat\u00e9rales alors que les n\u00e9gociations avec l'Union europ\u00e9enne pour un accord cadre institutionnel semblent au point mort. Quelle attitude adopter d\u00e9sormais face \u00e0 Bruxelles? : interview de Pierre Maudet, conseiller d'Etat genevois PLR", "publicationDate": "2018-02-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_FEV2018\r\nLe PLR et le PDC ont r\u00e9affirm\u00e9 ce week-end leur soutien aux bilat\u00e9rales alors que les n\u00e9gociations avec l'Union europ\u00e9enne pour un accord cadre institutionnel semblent au point mort. A-t-on atteint les limites de l'exercice, quelle attitude adopter d\u00e9sormais face \u00e0 Bruxelles? L'interview de Pierre Maudet, conseiller d'Etat PLR genevois.\r\n\r\n* * Alors que les n\u00e9gociations avec l'UE semblent au point mort, quelle attitude va adopter le PLR?  \r\n TEMOIN ANTENNE\r\n****4 ans...cela fera 4 ans cette semaine que la Suisse a choisi d'accepter l'initiative dite contre l'immigration de masse. Le texte de l'UDC ouvrait alors un large d\u00e9bat autour de nos relations avec l'Union Europ\u00e9enne. La discussion a port\u00e9 sur la mise en oeuvre de ce texte, un m\u00e9canisme d'annonce anticip\u00e9e de postes vacants dans les Office de placement... Et sur les n\u00e9gociations avec Bruxelles au sujet de l'accord qui doit chapeauter les bilat\u00e9rales. \r\nBonsoir Pierre Maudet....\r\nVous \u00eates conseiller d'Etat PLR genevois...\r\nUne grande bataille est ouverte sur la question europ\u00e9enne et sur ce fameux accord institutionnel. Votre parti a r\u00e9affirm\u00e9 en fin de semaine derni\u00e8re son attachement aux bilat\u00e9rales...Vous faites partie de cette alliance qui s'est reconstitu\u00e9e ce week-end pour d\u00e9fendre cette voie, avec les d\u00e9clarations de Gerhard Pfister, pr\u00e9sident du PDC et de Valentin Vogt, pr\u00e9sident de l'Union patronale...\r\nEst-ce qu'on n'est pas arriv\u00e9 au bout de cet exercice?\r\n>Concr\u00e8tement, qu'est-ce qu'on fait? \r\nil faut aller vite...avant le Brexit...claret\u00e9 position offensive...\r\n\t>4 ans apr\u00e8s, les inqui\u00e9tudes des Suisses sur l'immigration restent intactes...perte d \tconfiance?\r\n- La pression a \u00e9t\u00e9 mise sur la Suisse avec l'\u00e9quivalence des march\u00e9s boursiers, prolong\u00e9e que pour un an, mais aussi avec l'inscription sur une liste grise des paradis fiscaux. Egalement avec une mise en oeuvre light du 9.02. \r\nEt bient\u00f4t, sur l'accord-cadre... c'est incontournable, la Suisse ne peut que plier...?\r\n- Vous d\u00e9fendez l'\u00e9conomie: faut-il profiter des n\u00e9gociations avec l'Union Europ\u00e9enne pour renoncer \u00e0 quelques mesures d'accompagnement? De quoi rendre notre \u00e9conomie plus comp\u00e9titive. C'est ce que r\u00e9clament certains \u00e9lus \u00e0 droite.\r\nNon surtout pas, cf contr\u00f4le \u00e0 Gen\u00e8ve pour \u00e9viter dumping...\r\n>Vous dites: la pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne \u00e0 Gen\u00e8ve ne fonctionne pas, pourquoi?\r\nbureaucratise le recrutement de main-d'ouvre \u00e9trang\u00e8re?\r\n>Ignazio Cassis vient de faire le bilan de ses 100 premiers jours \u00e0 la t\u00eate du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res..: il souhaite mieux communiquer dans le complexe dossier europ\u00e9en...bonne chose non?\r\n\t\tCassis fait du Burkhalter mais avec des cubes de couleur\r\n\t\tIl avait promis de faire un reset de la politique europ\u00e9nne, or statu quo...\r\n\t\t>Trop impr\u00e9gn\u00e9 de la conviction qu'un bon accord s'imposerait de lui-m\u00eame, \t\t\tDidier \tBurkhalter a n\u00e9glig\u00e9 ce point durant les derni\u00e8res a\t\t\t\tnn\u00e9es de son mandat.\r\n\t\t\t>un seul chef roberto balzaretti nouveau secr\u00e9taire d'Etat aux affaires \t\teurop\u00e9ennes, \tavec une mission claire ...changement de cap par \t\t\trapport \u00e0 Burkhalter non?\r\n- Pierre Maudet: vous tenez une chronique dans le Blick, vous venez livrer votre vision sur celui qui vous a br\u00fbl\u00e9 la politesse au Conseil f\u00e9d\u00e9ral... Vous r\u00eavez encore de gouvernement ? Vous serez candidat lors du d\u00e9part de Johann Schneider Ammann?\r\nMerci Pierre Maudet, Conseiller d'Etat genevois... Belle soir\u00e9e", "durationSec": 506, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9287333", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse", "Union europ\u00e9enne"], "thematicThemes": ["n\u00e9gociation", "relations internationales", "\u00e9conomie"], "thematicPersons": ["Union Europ\u00e9enne (UE)"], "alternativeTitle": ["Alors que les n\u00e9gociations avec l\u2019UE semblent au point mort, quelle attitude va adopter le PLR? / FOR_2018-02-05T18:06:00_developpement-4", "Forum du 05.02.2018"], "alternativeSummary": ["Le PLR et le PDC ont r\u00e9affirm\u00e9 ce week-end leur soutien aux bilat\u00e9rales alors que les n\u00e9gociations avec l'Union europ\u00e9enne pour un accord cadre institutionnel semblent au point mort. A-t-on atteint les limites de l'exercice, quelle attitude adopter d\u00e9sormais face \u00e0 Bruxelles? L'interview de Pierre Maudet, conseiller d'Etat PLR genevois."], "variantIds": ["ece-9287333"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_FEV2018", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:51:30Z", "webPublicationDate": "2018-02-05T17:31:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Maudet, Pierre", "role": "conseiller d'Etat : chef du D\u00e9partement de la S\u00e9curit\u00e9 et de l'Economie", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D6B453E7-8EAC-4BF2-9BD9-7B7B336E0A7F", "internalArchiveId": "D6B453E7-8EAC-4BF2-9BD9-7B7B336E0A7F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'Etat Fribourgeois pour succ\u00e9der \u00e0 Marie Garnier, se jouera le 4 mars 2018. D\u00e9bat radio et t\u00e9l\u00e9vion avec Sylvie Bonvin-Sansonnens (Les Verts), Val\u00e9rie Piller-Carrard (PS), Didier Castella (PLR) et Ruedi Schl\u00e4fli (UDC) ", "publicationDate": "2018-02-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : FavreCh ;CATINFO_FEV2018\r\nL'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'Etat Fribourgeois pour succ\u00e9der \u00e0 Marie Garnier se jouera le 4 mars. Forum organise un d\u00e9bat sp\u00e9cial en direct de Fribourg entre quatre des protagonistes de ce scrutin: Sylvie Bonvin-Sansonnens (Verte), Val\u00e9rie Piller-Carrard (PS), Didier Castella (PLR) et Ruedi Schl\u00e4fli (UDC).\r\n\r\n* * Le d\u00e9bat sur l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'Etat fribourgeois   \r\n  TEMOIN ANTENNE DEBAT\r\nBonsoir \u00e0 tous, \r\nForum est en direct du Nouveau Monde \u00e0 Fribourg\r\n\u00c9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'Etat \r\n\u00c9lections convoqu\u00e9es suite \u00e0 la d\u00e9mission fracassante de la Verte Marie Garnier en novembre dernier\r\nQui pour lui succ\u00e9der ? avec quel impact sur les \u00e9quilibres politiques \u00e0 Fribourg ? et avec quelle vision, quel projet, quelles id\u00e9es pour le canton ? \r\nGrand d\u00e9bat RTS radio-tv que j'ai le plaisir d'animer avec vous Alain Rebetez . \r\nNous sommes en direct dans Forum, en direct sur RTS-info, et diffusion tout \u00e0 l'heure \u00e0 20h45 sur RTS2.\r\nAlain, vous nous pr\u00e9sentez nos invit\u00e9s .. \r\nSylvie Bonvin-Sensonnens, cheffe du groupe des Verts au Parlement fribourgeois Les Verts, d\u00e9put\u00e9e au Gd-Conseil\r\nVal\u00e9rie Piller-Carrard, PS, Conseill\u00e8re nationale\r\nDidier Castella, PLR, d\u00e9put\u00e9 au Gd-Conseil\r\nRuedi Schl\u00e4fli, d\u00e9put\u00e9 UDC au Grand conseil fribourgeois, pr\u00e9sident de l'UDC Fribourg\r\n1)\tLes \u00e9quilibres : h/f, g/d\r\nDidier Castella : Une femme de gauche, remplac\u00e9e par . un homme de droite ?? \r\nPiller-Carrard : repr\u00e9sentation des femmes, important pour vous. or Sylvie Bonvin-Sensonnens est aussi une femme, pourquoi ca ne suffit pas ??\r\nAttaque frontale contre les Verts ! alliance de gauche en lambeaux !\r\nLes Verts, trop petits ! manque d'exp\u00e9rience !! + comparaison avec l'UDC !\r\n\u00c9quilibre gauche-droite : de 4/3 \u00e0 5/2\r\nCastella : vous avez cass\u00e9 l'alliance de droite ! c'est l'UDC qui n'est toujours pas servie !!\r\nCastella : le soutien du PDC, cadeau empoisonn\u00e9 . ils veulent vous f\u00e2cher avec l'UDC !\r\nCastella : le PDC pas si uni que cela pour vous soutenir, Siggen et Godel.\r\nSchl\u00e4ffli : candidat par d\u00e9faut !!\r\nSchl\u00e4ffli : les femmes \r\nSchl\u00e4ffli : 5/2, ce sera la guerre . \r\nVERTS : 5% // PDC 25% // PLR 19% // PS 25% // UDC 19% \r\n2)\tLes projets / les visions pour Fribourg\r\nCanton milliardaire . trop pr\u00e8s de ses sous ? projets ?\r\nPiller-Carrard : \u00e0 part la famille . mais qu'en ferez-vous \u00e0 la direction des institutions-agriculture-for\u00eats ?\r\nPr\u00eate \u00e0 g\u00e9rer les chasseurs, les p\u00eacheurs, etc. ??\r\nSchl\u00e4ffli : le bon sens terrien, . et apr\u00e8s ?\r\nCastella : d\u00e9velopper des institutions modernes . ca veut dire quoi ?? plus de guichet num\u00e9riques et moins de fonctionnaires ??\r\n+ Castella : agriculture d'entrepreneurs. il a raison JSA quand il veut ouvrir le monde agricole au libre-\u00e9change ?? \r\nBonvin-Sensonnens : d\u00e9veloppement durable, agriculture bio, d\u00e9v harmonieux, vous voulez mettre Fribourg sous cloche !\r\nPiller-Carrad : Une \u00ab Direction \u00bb tr\u00e8s sp\u00e9cifique : agriculture, institutions, for\u00eats . Marie Garnier \u00e9tait ing\u00e9nieur agronome ; Didier Castella travaille dans le domaine au DDPF ; SBS et RF sont agriculteurs. \r\nLes pr\u00e9fectures . au coeur de la d\u00e9mission de Marie Garnier : un \u00e9chelon administratif de trop au 21e si\u00e8cle ??\r\nAgriculteurs surrepr\u00e9sent\u00e9s au Conseil d'Etat ?? d\u00e9j\u00e0 George Godel .\r\n4)\tPour mieux les cerner .\r\n-\tJO d\u00e8s vendredi en Cor\u00e9e du Suds . et es JO \u00e0 Sion en 2026, pour ou contre ? et surtout favorable \u00e0 ce que Fribourg soutienne ?? \r\n-\tTaxes universitaires : les \u00e9tudiants doivent-ils passer \u00e0 la caisse pour aider l'Uni \u00e0 financer ces nouveaux projets ?\r\n-\tHoraires des magasins\r\n-\tLa fin des camps de ski ? \u00e0 l'Etat de co-financer, pour \u00e9viter que seules communes riches puissent encore se les payer ?\r\n-\tPlus de place aux priv\u00e9s \u00e0 l'HFR ? Hirslanden est sur les rangs .\r\n-\tHiver . l'Etat doit-il intervenir pour soutenir les remont\u00e9es m\u00e9caniques fribourgeoises ? en clair : investir dans les sports d'hiver ici dans les Pr\u00e9alpes, est-ce encore judicieux ??\r\n-\tLibre circulation des personnes . on peut se permettre le bras de fer avec Bruxelles ?\r\n-\t\u00c9galit\u00e9 salariale\r\n-\tSensibilisation au harc\u00e8lement pour les hauts cadres de l'Etat, les conseillers d'Etat aussi ?\r\nCONCLUSION \r\nC'\u00e9tait notre grand d\u00e9bat avant l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire du 4 mars prochain. \r\nUn grand merci \u00e0 nos invit\u00e9s : Val\u00e9rie Piller-Carrard, Sylvie Bonvin-Sensonnens, Didier Castella, Ruedi Schl\u00e4ffli, merci \u00e0 vous 4 .\r\nLe temps pour moi de rendre l'antenne, sans oublier tout d'abord de remercier toute l'\u00e9quipe technique\r\nLe centre culturel du Nouveau Monde\r\nMerci \u00e0 vous Alain Rebetez !\r\nEt rendez-vous jeudi, d\u00e9bat avec les \u00ab petits candidats \u00bb : \r\nMaya Dougoud, Claudio Rugo et Philippe Nahum\r\n18h5 . \u00e0 vous Marie, \u00e0 Lausanne !! \r\nMaya Dougoud, ind\u00e9pendante, juriste \u00e0 l'Etat de Fribourg, sans mendat politique\r\nClaudio Rugo, \u00e9lu au l\u00e9gisltatif de la ville de Fribourg, un des 10 membres du parti des artistes, musicien\r\nPhilippe Nahum, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du PBD Fribourg, p\u00e8re au foyer, shaman, sans mendat politqiue\r\nMaya Dougoud\r\n-\tExtr\u00eame-centre\r\n-\tQu'est-ce qui vous diff\u00e9rencie ??\r\n-\tInd\u00e9pendante .\r\n-\tAu 2e tour ??\r\nClaudio Rugo\r\n-\tExtr\u00eame-gauche ? \r\n-\t10 membres dans votre parti, aucun \u00e9lu . comment gouverner comme cela ?\r\n-\t\u00c0 quoi ca sert la politique selon vous ?\r\n-\tAu 2e tour ?? \r\nPhilippe Nahum\r\n-\tUn shaman . plut\u00f4t gu\u00e9rrisseur ou sorcier ??\r\n-\tL\u00e9gitimit\u00e9 ??\r\n-\tCandidat propre et neutre ?? (neutre quand on fait de la politique.)\r\n-\tP\u00e8re de famille . comment allez-vous organiser la garde de vos enfants ?\r\n-\tAu 2e tour ??", "durationSec": 1814, "genres": ["Interview", "D\u00e9bat"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9287329", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Fribourg (canton)", "Suisse"], "thematicThemes": ["\u00e9lection cantonale", "conseiller d'Etat", "campagne \u00e9lectorale"], "thematicPersons": ["Garnier, Marie"], "alternativeTitle": ["Le d\u00e9bat sur l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'Etat fribourgeois  / FOR_2018-02-05T18:10:00_developpement-6", "Forum du 05.02.2018"], "alternativeSummary": ["L'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'Etat Fribourgeois pour succ\u00e9der \u00e0 Marie Garnier se jouera le 4 mars. Forum organise un d\u00e9bat sp\u00e9cial en direct de Fribourg entre quatre des protagonistes de ce scrutin: Sylvie Bonvin-Sansonnens (Verte), Val\u00e9rie Piller-Carrard (PS), Didier Castella (PLR) et Ruedi Schl\u00e4fli (UDC)."], "variantIds": ["ece-9287329"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_FEV2018", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:51:31Z", "speechToTexts": ["15.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nPour la derni\u00e8re demi- heure de cette \u00e9mission, nous retournons \u00e0 Fribourg, o\u00f9 l'on rejoint Christian Favre et ses invit\u00e9s pour un grand d\u00e9bat \u00e9lectoral en vue de la compl\u00e9mentaire au Conseil d'\u00c9tat du 4 mars. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:10) [94%] :\r\nOui, bonsoir \u00e0 tous, nous sommes donc en Direct du Nouveau Monde, ici \u00e0 Fribourg \u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'\u00c9tat, vous venez de le dire, le 4 mars prochain \u00c9lections convoqu\u00e9es, il faut le rappeler quand m\u00eame hein, suite \u00e0 la d\u00e9mission fracassante de la Verte Marie Garnier, c'\u00e9tait en novembre dernier, alors qui pour lui succ\u00e9der, c'est la grande question ce soir et puis quand m\u00eame il y a du a du fond, il y a, il y a du contenu avec quel impact sur les politiques, les \u00e9quilibres politiques \u00e0 Fribourg, et avec quelle vision quel projet, quelles id\u00e9es pour le canton, c'est un grand d\u00e9bat RTS radio- TV que j'ai le plaisir d'animer avec vous Alain Rebetez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:41) [91%] :\r\nOui, et je propose de commencer par pr\u00e9senter nos, nos invit\u00e9s de femmes d'abord toutes les 2 repr\u00e9sentants de la gauche, la conseill\u00e8re nationale Val\u00e9rie Carrard du Parti socialiste et la d\u00e9put\u00e9e au Grand Conseil Sylvie Bonvin-Sansonnens s', ancienne pr\u00e9sidente, enfin non, actuel chef du groupe au au Grand Conseil du parti des Verts et puis 2 hommes qui ont repr\u00e9sent\u00e9 la droite qui en d\u00e9fendent les couleurs, tous 2 \u00e9galement d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil, le radical Didier Castella, ancien pr\u00e9sident du du parti PLR et l'UDC Ruedi Schl\u00e4fli bienvenue \u00e0 tous, vous \u00eates, vous \u00eates encore, vous \u00eates pr\u00e9sident en charge de l'UDC bienvenue \u00e0 tous, bonsoir, bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:29) [91%] :\r\n3 tests ce soir Alain qu'on va d\u00e9velopper avec nos invit\u00e9s, on va parler tout d'abord des \u00e9quilibres politiques \u00e0 Fribourg, dans un 2\u00e8me temps on va parler des projets, des visions que vous avez pour le canton des grands projets, les grandes id\u00e9es notamment en lien avec la direction, qui est en jeu avec cette \u00e9lection compl\u00e9mentaire et puis on a fini par une petite s\u00e9rie de 2 questions rapides pour essayer de mieux cerner qui sont les personnalit\u00e9s politiques qui se cache derri\u00e8re ou sur des th\u00e8mes br\u00fblants qu'on n'a peut-\u00eatre pas trop eu l'habitude de vous entendre, on va commencer avec la grande question des d\u00e9s\u00e9quilibres, la premi\u00e8re question, il y a tout de suite, avoue Didier Castella Marie Garnier, qui a d\u00e9missionn\u00e9, \u00e9tait une femme de gauche est -ce qu'une femme de gauche peut-\u00eatre remplac\u00e9 par un homme de droite. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:07) [88%] :\r\nJe crois que ce si\u00e8ge, il a chaque fois chang\u00e9 d'une \u00e9lection \u00e0 l'autre a \u00e9t\u00e9 ind\u00e9pendant, il a \u00e9t\u00e9 UDC l'\u00e9t\u00e9 PLR aujourd'hui, moi ce que je d\u00e9fends, c'est une vraie \u00e9quilibre \u00e0 Fribourg avec 2 repr\u00e9sentants de la gauche 3 du centre et de la droite, il pense, la meilleure configuration qu'on peut avoir donc la question du sexe, aucun probl\u00e8me : \u00e9coutez, je suis pas l\u00e0 pour d\u00e9fendre un sexe un jour une couleur politique suis l\u00e0 pour faire avancer ce canton, voil\u00e0 pour la grande politique pour cr\u00e9er des solutions, mais avant tout dans un ex\u00e9cutif, il faut savoir rassembler et je crois que dans un ex\u00e9cutif la couleur politique est beaucoup moins importante qu'il faut, c'est des personnalit\u00e9s pour faire avancer des projets pour faire avancer ce canton. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:42) [87%] :\r\nVal\u00e9rie Piller canard Carrard, on l'a dit, il s'agit de remplacer une \u00e9lue verte, soyons clairs, votre candidature, elle a quelque chose de tr\u00e8s inamical envers votre coll\u00e8gue de la gauche Madame Bonvin-Sansonnens s', vous dites, en gros, qu'elle est incapable de sauver le si\u00e8ge de gauche. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:01) [92%] :\r\nJe crois que ce qui est important de relever dans cette \u00e9lection compl\u00e9mentaire, c'est l'enjeu qui qui est au sein de de de cette \u00e9lection, c'est le maintien de cet \u00e9quilibre entre la gauche et la droite au sein du gouvernement, on voit tr\u00e8s bien aujourd'hui qu'il y a une attaque frontale de la part des candidatures de droite sur ce si\u00e8ge et pour moi, les enjeux sont clairs, c'est ce maintien de cette \u00e9quilibre gauche- droite, c'est la repr\u00e9sentation des femmes au gouvernement, mais j'ai dit au m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:25) [92%] :\r\nC'est ma question c'est : vous dites quand m\u00eame, elle est incapable de d\u00e9fendre ce si\u00e8ge. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:30) [94%] :\r\nAlors moi je, je, je d\u00e9fends des valeurs des positions de gauche estiment avoir une l\u00e9gitimit\u00e9 par rapport \u00e0 une exp\u00e9rience politique compl\u00e8te que je peux d\u00e9montrer aujourd'hui avec l'engagement que j'ai eu durant tout au long de de de mon parcours politique, mon parcours de vie \u00e0 cette exp\u00e9rience -l\u00e0 je souhaite maintenant le mettre au service de la population fribourgeoise et pour moi c'est vraiment cet enjeu -l\u00e0 qui est un des plus importants. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:53) [87%] :\r\nSylvie Bonvin-Sansonnens c'est int\u00e9ressant ce lui m\u00eame qu'il y a Carrard \u00c9lodie finalement que les verront pas le poids suffisant que un peu pr\u00e8s 5 pourcent de lectorat pour assurer ce si\u00e8ge au Conseil d'\u00c9tat pour la gauche ne fait pas le poids. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:05) [92%] :\r\nAlors j'aimerais d'abord corriger ce que vous avez dit au d\u00e9but pour me pr\u00e9senter, je suis chef du groupe Vert, centre gauche, donc ce n'est pas cantonn\u00e9e que \u00e7a repr\u00e9sente quand m\u00eame une force politique qui a diverses qui est vraiment repr\u00e9sentatif de la gauche plurielle, la gauche dans ce canton n'est pas que repr\u00e9sent\u00e9e par le Parti socialiste, il y a diff\u00e9rents courants qui se rejoignent, bien s\u00fbr, mais qui peuvent aussi apporter beaucoup plus de biodiversit\u00e9 j'adore utiliser ce mot dans la politique et \u00e0 ce titre, je pense que je suis tout \u00e0 fait l\u00e9gitime et \u00e0 me pr\u00e9senter pour pour ce si\u00e8ge parce que j'ai, je suis persuad\u00e9 que les fribourgeoises, les Fribourgeois sont attach\u00e9s \u00e0 cette pluralit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:45) [94%] :\r\nLe c\u00f4t\u00e9 inamical de la candidature de Madame Pilar Carrard \u00e7a vous blesse, \u00e7a vous choque. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:51) [94%] :\r\n\u00e9coutez c'est pas la strat\u00e9gie qu'on aurait souhait\u00e9, on a essay\u00e9 de d\u00e9fendre aussi une seule candidature pour pour la gauche, simplement \u00e7a s'est pas fait comme \u00e7a, maintenant, je pense qu'il faut aller de l'avant, je vais pas m'\u00e9terniser sur cette question, je pense que maintenant les choses sont comme \u00e7a, je, je pense qu'on pourra se rejoindre, de toute fa\u00e7on au 2\u00e8me tour maintenant, l'important c'est de faire avancer ses id\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:12) [90%] :\r\nAlors pour la question des d\u00e9s\u00e9quilibres du Schl\u00e4ffli il y a une question qui est centrale, quand m\u00eame, c'est le r\u00f4le des femmes en politique, c'est un grand d\u00e9bat en Suisse, la pr\u00e9sence des femmes est un probl\u00e8me \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 tous les \u00e9chelons, si c'est vous qui \u00e9taient dues au grand au Conseil d'\u00c9tat, il y aura plus qu'une femme dans ce gouvernement est -ce que \u00e7a c'est tenable pour un canton comme Fribourg. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:31) [90%] :\r\nAlors, j'ai d\u00e9j\u00e0 souvent un repr\u00e9sentant au gouvernement, ne doit pas forc\u00e9ment que 100 jours donc, une femme ne repr\u00e9sente que les femmes et un homme ne repr\u00e9sente pas que les imp\u00f4ts le le repr\u00e9sentant les repr\u00e9sentants au gouvernement Raffarin doivent rassembler l'ensemble des \u00e9lecteurs et de la population de canton de Fribourg, donc, de par ce fait, ce d\u00e9bat ne devrait pas avoir lieu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:55) [93%] :\r\nUne sur 7 c'est pas tous les \u00e9lecteurs \u00e0 tous les citoyens du canton de Fribourg difficile quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:59) [86%] :\r\nSi si le le peuple bourgeois d\u00e9cide que ce sera un homme il faudra accepter ce choix et si \u00e7a sera m\u00eame une dame on acceptera aussi ce j'ai lanc\u00e9 ce d\u00e9bat n'a pas lieu d'\u00eatre ce soir, on devrait beaucoup plus discuter sur les valeurs qu'on d\u00e9fende et aussi sur la reprend repr\u00e9sentativit\u00e9 politique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:17) [94%] :\r\nAlors pour moi, pas du tout, je crois que c'est vraiment important que les femmes soient repr\u00e9sent\u00e9es \u00e9quitablement dans ce gouvernement cantonal, je crois qu'on on a un r\u00f4le important \u00e0 jouer en tant que femme, en politique, on a un r\u00f4le de mod\u00e8le \u00e0 jouer et on le voit \u00e0 travers de nombreuses un ch\u00e8que. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:32) [87%] :\r\nMadame Pilar 40 excusez -moi avec votre candidature, vous n'allez pas renforc\u00e9, si vous \u00eates \u00e9lu, la repr\u00e9sentation des des femmes fribourgeoise parce que si vous \u00eates \u00e9lu, vous serez remplac\u00e9 au Conseil national par un homme dont. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:46) [91%] :\r\nC'est un vrai jusqu'en puissent recadrer un petit peu cette \u00e9lection, on parle d'une \u00e9lection au Conseil d'\u00c9tat, maintenant je crois que les choses doivent \u00eatre claires. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:53) [92%] :\r\nMais on est d'accord que votre \u00e9lection ferait perte si on veut une place alors \u00e0 la repr\u00e9sentation des femmes du canton de Fribourg. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:00) [87%] :\r\nLes partir sur ce cette pol\u00e9mique l\u00e0, je tiens \u00e0 rappeler que lorsque le corps on se coll\u00e8gues pour d'affaires non mais cette c'est un constat qu'on peut aussi reporter sur les autres candidats, mais j'aimerais juste rappeler qu'compte Monsieur Stein RTT \u00e9lu au Conseil d'\u00c9tat, c'est Madame Urszula Schneider donc une femme qui l'a remplac\u00e9 si je devais \u00eatre \u00e9lu au conseil, c'est un homme, donc pour moi c'est la parfaite \u00e9quilibres et je crois que le Parti socialiste a toujours d\u00e9montr\u00e9 \u00e0 travers diff\u00e9rentes \u00e9lections qu'on a eu, on a mis en place des listes paritaires pour les \u00e9lections, qu'on a une majorit\u00e9 de femmes \u00e9lues au Conseil national une parit\u00e9 au Grand Conseil, et je tiens \u00e0 rappeler sur ce c'est assez important et on ne le voit pas dans les partis droite qui sont ici vous avez chant\u00e9 au jour. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:40) [92%] :\r\nSur cette question d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9 pour d\u00e9passer la question des genres Didier Castella, vous vous \u00eates un petit peu le le Val\u00e9rie Piller Carrard de la droite, finalement il est un peu l'Entente de droite avec votre candidature. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:54) [85%] :\r\nNon je crois pas, moi j'ai toujours d\u00e9fendu qu'on devait avoir un 1er tour tr\u00e8s d\u00e9mocratique, un 2\u00e8me tour ou encore se resserrer les Liens entre la droite et puis je rappelle quand m\u00eame que le PLR \u00e0 plusieurs reprises ces au profit du PDC de l'UDC une fois et en sont ce Jean-Pierre Siggen en fait, ces ces, il n'est pas vraiment d'accord : demandez \u00e0 Monsieur vu triste retirer, c'est une r\u00e9alit\u00e9, chose mais oui, mais on l'a fait, on a toujours des droits en s'il y avait pas l\u00e0 l'UDC n'a pas voulu avoir discussion avant de lancer son candidat, nous avions une base, nous sommes en progression qui tenait \u00e0 ce que cette fois on y aille, je crois que c'\u00e9tait juste et je crois que c'est une bonne chose pour la d\u00e9mocratie, le c\u00f4t\u00e9 et comme je lui dis : je suis pr\u00eat aussi \u00e0 me rallier dans un 2\u00e8me tour et a lanc\u00e9 cet enfant parce qu'on est peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:33) [89%] :\r\nVainqueur c'est pour l'instant, c'est le 1er tour 1er tour des positions de principe monsieur Schl\u00e4ffli disait tout \u00e0 l'heure, c'est important d'avoir des \u00e9quilibres, vous \u00eates d\u00e9j\u00e0 servi en Guin\u00e9e, vous avez un repr\u00e9sentant au conseil d'\u00c9tat, l'UDC n'en a pas, alors que c'est un des partis de la plus importante du canton est -ce que l\u00e0 il y a pas quand m\u00eame quelque chose qui ne fonctionne pas quand 20 pourcent des \u00e9lecteurs du canton \u00e0 l'UDC ne sont pas repr\u00e9sent\u00e9s au gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:55) [88%] :\r\nAlors juste pour r\u00e9pondre Andr\u00e9 20 pourcent 20 pourcent c'est vrai que dans cette logique l\u00e0 oui mais alors \u00e0 ce moment -l\u00e0, le PS ne peut en tout cas pas pr\u00e9tendre \u00e0 3 si\u00e8ges au Conseil d'\u00c9tat, sachant qu'avec 2 si\u00e8ges aux yeux aujourd'hui est d\u00e9j\u00e0 sur- repr\u00e9sent\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:06) [88%] :\r\nAlors moi je pense ce que je peux r\u00e9pond tout \u00e0 fait cette question actuellement, on a 3 PDC au gouvernement est le plus grand groupe qui repr\u00e9sente pr\u00e8s pr\u00e9sent\u00e9e au Grand Conseil, c'est bien le groupe socialiste avec 24 d\u00e9put\u00e9s, 28 d\u00e9put\u00e9s, pardon, donc j'estime, j'estime avoir, on estime avoir une l\u00e9gitimit\u00e9, je le rappelle, je d\u00e9fends un si\u00e8ge de gauche : un, je d\u00e9fends un si\u00e8ge f\u00e9minin de gauche et l'attaque vient clairement de la droite par rapport \u00e0 cette \u00e9lection au Conseil d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:31) [90%] :\r\nUne question, permettez -moi de vous corriger puisque si on fait des calculs : l'\u00e9lection se fera pas au Grand Conseil, \u00e7a c'est s\u00fbr, \u00e7a fera 2 dans le aupr\u00e8s du peuple fribourgeois si on prend les chiffres, le groupe Vert, centre gauche, plus de l\u00e9gitimit\u00e9 \u00e0 avoir un conseiller d'\u00c9tat, que votre groupe socialiste d'en avoir 3 vous pouvez calculer comme vous voulez, avec 13 d\u00e9put\u00e9s, on a le pourcentage suffisant pour revendiquer un conseiller d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:53) [83%] :\r\nMais je pense qu'ici autour de la table tous les partis qui vous disent ainsi de l'UDC, tous les partis qui s'entoure de cet absent d\u00e9j\u00e0 sur- repr\u00e9sent\u00e9e ou ont d\u00e9j\u00e0 leur quota et seule l'UDC pour l'heure, n'a pas \u00e9t\u00e9 servi lors de ces derni\u00e8res \u00e9lections, et c'est aussi tout \u00e0 fait l\u00e9gitime que l'UDC peut pr\u00e9tendre \u00c9douard pr\u00e9tendent associ\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:13) [85%] :\r\nMonsieur Schl\u00e4ffli de la longueur repr\u00e9sent\u00e9 permettez, permettez le le au fond votre sera \u00e0 tous il d\u00e9pend beaucoup de quelqu'un qui n'est pas autour de cette table, c'est l'\u00e9lectorat PDC jeudi dernier, le Parti PDC a d\u00e9cid\u00e9 de soutenir monsieur monsieur Castella, comment vous r\u00e9agissez -vous Monsieur Schl\u00e4ffli. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:32) [93%] :\r\n\u00e9coutez, je prends acte de cette, de cette d\u00e9cision du comit\u00e9 directeur du du PDC, moi j'ai toujours dit aussi le une assembl\u00e9e ne fait par l'ensemble de l'\u00e9lectorat du PDC et par ce biais l\u00e0 aussi je tiens aussi tout simplement dire : Les celles et ceux qui ne n'ont peut-\u00eatre pas compris le mot d'ordre du comit\u00e9 du PDC, je les invite tr\u00e8s chaleureusement \u00e0 relier ma candidature et des salari\u00e9s d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:00) [90%] :\r\nSujet, d'autres sont joignables pour \u00eatre pr\u00eat pour poser la question brutalement votre parti ne profite pas de l'Entente de droite est -ce que vous en avez pas un peu marre de toujours un peu les cocus de la droite. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:11) [86%] :\r\nMais \u00e9coutez tous les membres qui sont \u00e9t\u00e9 \u00e9lu de du c\u00f4t\u00e9 bourgeois sont \u00e9t\u00e9 \u00e9lu grandement, avec le soutien de l'UDC ce soit en 2013 apr\u00e8s l'\u00e9lection de Madame apr\u00e8s le retrait de Madame Chassot et aussi apr\u00e8s, avec l'\u00e9lection prenons pour quitter jamais et on n'en a jamais profit\u00e9 en tant que telle, Didier Castella, les parents de l'Beno\u00eet 0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:36) [89%] :\r\nDes d\u00e9g\u00e2ts parce que j'aimerais vous dire Monsieur les journalistes, c'est que je crois que le peuple l'envie de faire avancer ce entend parler des projets de 50 ans, et chaque fois sur des genres sur du. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:44) [84%] :\r\nOn a pass\u00e9 une demi- heure, on a dit au d\u00e9part, hein, on va faire un principe d'\u00e9quilibre politique au d\u00e9part, on va parler du sel non mais il y a quand m\u00eame des questions de principe ils sont int\u00e9ressantes, vous \u00eates vous \u00eates soutenu par le PDC des Castella, vous PLR, vous \u00eates ravi ou c'est un peu un cadeau empoisonn\u00e9, parce que d'un c\u00f4t\u00e9 le le PDCI vous un peu avec votre alli\u00e9 UDC sans UDC vous serez pas \u00e9lu au Conseil d'\u00c9tat, \u00e7a c'est le chiffre, hein, \u00e7a fait partie du jeu. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:04) [93%] :\r\nAlors effectivement, on peut tr\u00e8s vite calcul\u00e9 moi vous savez j'ai \u00e9t\u00e9 un des fondateurs de cette entente de centre- droit, j'y tiens donc elle me tient \u00e0 coeur et c'est vrai que je suis tr\u00e8s heureux de voir qui soutien au niveau de la partie d'un autre c\u00f4t\u00e9, je suis cru tr\u00e8s conscient qu'au 2\u00e8me tour on a besoin d'une entente forte et soud\u00e9e et j'ai toujours travaill\u00e9 dans ce sens, j'ai toujours \u00e9t\u00e9 droit dans mes bottes, par rapport \u00e0 \u00e7a, je crois qu'on peut pas me le reprocher. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:24) [87%] :\r\nPeut-\u00eatre une derni\u00e8re question \u00e0 mesdames Bonvin-Sansonnens c'est \u00e0 vous, Madame Pillay Carrard c'\u00e9tait lectorat PDC quel message est -ce que vous, vous lui donnez pour tenter peut-\u00eatre d'avoir son soutien Madame Pilar Carrard. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:39) [92%] :\r\n\u00e9coutez, moi je crois que j'ai d\u00e9montr\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises lors de mon engagement politique, que ce soit \u00e0 la pr\u00e9sidence de profs Am\u00e9lia suisse tout en travaillant en collaboration avec le le pas le parti PDC sur toutes les questions familiales o\u00f9 on a pu cr\u00e9er des consensus, on l'a vu au niveau national sur la pr\u00e9voyance 20 20, on arrivait \u00e0 \u00e0 proposer \u00e0 la population un projet fort, on voit qu'on peut cr\u00e9er des majorit\u00e9s lorsqu'on on est r\u00e9uni et qu'on fait avancer gauche et j'estime qu'on qu'on doit maintenir l'\u00e9quilibre, avec aussi le PDC \u00e0 ce niveau -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:07) [89%] :\r\nCe que je voudrais dire c'est que l\u00e0 on doit \u00e9lire des gens qui travaillent en doit pas \u00e9lire un Parlement envoy\u00e9s vers des gens qui bossent en fait ce que je constate, c'est qu'on parle tr\u00e8s rarement des comp\u00e9tences en haut et les autres partis ont plut\u00f4t propos\u00e9 des porte- drapeaux, plut\u00f4t qu'un musicien qui puisse vraiment jouer dans l'orchestre, \u00e0 mon avis je. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:22) [85%] :\r\nLa musicien dans cette \u00e9lection un Rugo cache pas que des actes. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:26) [82%] :\r\nGr\u00e2ce aux c\u00f4t\u00e9s d'une fanfare et je sais bien qu'il faut que les registres soit tous bien complet, \u00e9quilibr\u00e9 pour assurer une harmonie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:32) [90%] :\r\nAlors, la transition est parfaite, on va parler des projets vision id\u00e9e que vous avez notamment pour pour cette \u00e9lection, on l'a dit, hein, c'est une direction qui est en jeu, qui est assez sp\u00e9cifique pour les auditeurs romands direction dans le canton de Fribourg, \u00e7a veut dire d\u00e9partement c'est je pense un seul canton sait qu'on parle de direction dans le canton de Fribourg, en tout cas, si vous le dites, les institutions, l'agriculture et des for\u00eats, alors Val\u00e9rie Carrard ici un constat qui est assez int\u00e9ressant, Marie Garnier, qui a d\u00e9missionn\u00e9 \u00e9tait ing\u00e9nieur agronome ici autour de la table, il y a 2 agriculteurs il y a Didier Castella qui g\u00e8re des questions tout \u00e0 fait similaire au sein du secr\u00e9tariat du d\u00e9partement de Guy Parmelin \u00e0 l'arm\u00e9e, du c\u00f4t\u00e9 de la Berne f\u00e9d\u00e9rale vous votre coeur de cible, c'est la politique familiale qu'est -ce que vous allez faire avec ce d\u00e9partement Val\u00e9rie Piller Carrard. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:17) [90%] :\r\nMais plein grand chose je crois que la politique familiale peut toucher tous les d\u00e9partements, qu'on a au sein du, du Conseil d'\u00c9tat, je tiens \u00e0 rappeler que c'est un poste au conseil d'\u00eatre attaquer terre pour voir et pas un poste de directeur de l'Union fribourgeoises et des paysans, et je pense avoir des des comp\u00e9tences et des capacit\u00e9s, je vous \u00e9coute, on le salue voil\u00e0 non, il est au niveau suisse fribourgeois c'est Monsieur Glauser elle croit que le r\u00f4le du Conseil d'\u00c9tat, au niveau de l'agriculture, a un r\u00f4le d'avocat et de d\u00e9fense de la politique agricole fribourgeoises \u00e0 Berne, on sait que toutes les d\u00e9cisions au niveau de la politique agricole se passe \u00e0 Berne et \u00e0 ce niveau l\u00e0 je je pense avoir un r\u00e9seau qui est important, apr\u00e8s avoir pass\u00e9 plus de 6 ans \u00e0 Berne pour faire fonctionner cette d\u00e9fense \u00e0 cette protection de de la de la politique agricole de la, de l'agriculture fribourgeoise. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:04) [87%] :\r\nVous parlez de politique agricole, je vois 2 agriculteurs autour de la table qui commence \u00e0 s'impatienter, monsieur Schl\u00e4ffli. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:10) [86%] :\r\nOui, mais je tiendrai juste \u00e0 pr\u00e9ciser que le groupe socialiste au centre et des r\u00e2les sans syst\u00e9matiquement en train de, de vouloir baisser les subventions ou les cr\u00e9dits allou\u00e9s \u00e0 l'agriculture, et l\u00e0 je suis tr\u00e8s tr\u00e8s surprise de Madame Pilar qui veut tout d'un coup lors de 5 avec \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:15:27) [63%] :\r\nJ'ai j'ai au Giro carrousel. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:29) [84%] :\r\nMais la parole Madame Carrard un peu de polyphonie et je suis tout \u00e0 fait surprises que Madame Carrard tout d'un coup, veulent le paiement d\u00e9fend d\u00e9fend des int\u00e9r\u00eats des agriculteurs quand on sait que dans le Parti socialiste au Centre f\u00e9d\u00e9ral syst\u00e9matiquement on veut appliquer pour la. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:46) [84%] :\r\nDe la peau des avoir aucun probl\u00e8me avec les votes que je fais au niveau agricole sur les questions agricoles au au Palais f\u00e9d\u00e9ral, vous pouvez aller contre les morts votent tous les derniers tours des derni\u00e8res propositions d'augmentation de paiement Direct soutenu toutes, toutes les questions avec la politique agricole, j'ai soutenu les positions de l'Union fribourgeoise des paysans, donc moi j'ai aucun souci avec \u00e7a vous pouvez contr\u00f4ler, c'est vrai que l'ensemble du parti ne soutient pas forc\u00e9ment toutes ces id\u00e9es -l\u00e0, mais de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, alors j'ai j'ai rien \u00e0 cacher toutes les. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:13) [88%] :\r\nOui, c\u00f4t\u00e9 on a pu Carrard \u00e0 Madame Sylvie Bonvin-Sansonnens, vous \u00eates agricultrice tr\u00e8s bien mais la premi\u00e8re dans le canton de Fribourg, d'ailleurs, qui a obtenu ce ce titre- l\u00e0, vous \u00eates une sp\u00e9cialiste du bio, vous voulez augmenter le d\u00e9veloppement durable, un d\u00e9veloppement harmonieux de l'agriculture, alors \u00e7a a rien \u00e0 voir avec la vision beaucoup plus productiviste de monsieur Schl\u00e4ffli les critiques vous diront : vous allez mettre Fribourg sous cloche. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:16:35) [92%] :\r\nNon, absolument pas, je pense que le ce que veulent les agriculteurs, c'est \u00eatre correctement r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s pour leur travail peut-\u00eatre parenth\u00e8se j'aimerais dire quand m\u00eame que, pour reprendre l'exploitation agricole aujourd'hui, c'est obligatoire d'\u00eatre form\u00e9, alors je suis, je trouve que \u00e7a serait correct, que le la personne qui s'occupe des agriculteurs et aussi une connaissance approfondie de ce de cette profession, ce qui serait un juste retour des choses, puisque on parle des agriculteurs n'en serait pas l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:59) [77%] :\r\nC\u00f4t\u00e9 un chef de service qu'on a dit, on l'a dit, hein, c'est quelqu'un un vision politique. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:17:03) [89%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, mais je pense qu'il y a quand m\u00eame des c'est le m\u00e9tier d'agriculteur devenu extr\u00eamement complexe, \u00e7a, \u00e7a implique des enjeux tr\u00e8s importants pour revenir \u00e0 votre question, non je vais pas \u00eatre le canton de Fribourg sous cloche, simplement le r\u00f4le de l'\u00c9tat, cantonales, dans ce cas -l\u00e0 doit \u00eatre un r\u00f4le de d'accompagnateurs des projets des paysans fribourgeois, j'entends par l\u00e0 les produits du terroir, par exemple, qu'il faut renforcer toujours dans cette optique d'avoir un maximum d'exploitations agricoles viable dans ce canton. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:32) [87%] :\r\nDidier Castella aimerait vous entende sur cette question de l'agriculture finalement entre entre Monsieur, Schl\u00e4ffli ou, ou Madame Bonvin-Sansonnens ceux de de quel type d'agriculture, vous sentez -vous le plus proche, et peut-\u00eatre m\u00eame est -ce que vous soutenez un peu les projets port\u00e9s par monsieur Schneider- Ammann d'une d'une ouverture de l'agriculture \u00e0 la concurrence \u00e9trang\u00e8re, une esp\u00e8ce de stimulation concurrentiel. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:58) [85%] :\r\n\u00e9coutez, moi je, je veux bien \u00e9videmment en tant que d\u00e9fendent les emprises que l'agriculture est une agriculture d'entrepreneurs, aujourd'hui \u00e7a allait, \u00e7a le rester Fribourg on a une extraordinaire carte \u00e0 jouer, on a un canton qui a une tradition agricole qui a un savoir- faire agricole qui d\u00e9veloppe des produits extraordinaires, des produits de niche qui ont une forte valeur ajout\u00e9e et c'est \u00e7a que le canton va faire en place, mettre en place parce que la politique agricole se fait au niveau national, c'est pas le canton qui va l'influencer, malheureusement, donc c'est bon pour la concurrence et le parcours non, par contre, on a une industrie r\u00e9glementaire qui d\u00e9veloppe des produits absolument magnifiques, qui sont voulus, on a une formation \u00e0 Grangeneuve excellente, il faut qu'on a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:33) [84%] :\r\nAinsi on peut rechercher la la la, vous vous caresser un peu li\u00e9 aux \u00e9lus : j'attends votre je vous ai pos\u00e9 la question des projets f\u00e9d\u00e9raux de Monsieur Hayman Schneider- d'une agriculture plus lib\u00e9ral vous comme PLR est -ce que vous y \u00eates favorable. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:47) [89%] :\r\nAlors la toute la toute la preuve de la difficult\u00e9 qu'on a au niveau au niveau national, c'est d'avoir des accords au niveau international et moi je pense que l\u00e0, le pays doit \u00eatre tr\u00e8s fort, on doit \u00eatre seul solidaire, on doit, on doit rentrer en discussion et n\u00e9gocier et aujourd'hui on fait des grandes th\u00e9ories sur les n\u00e9gociations qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 men\u00e9e mais comme je r\u00e9p\u00e8te encore une fois, CDC n\u00e9gociations n'auront pas lieu au niveau du canton de Fribourg, par contre nous \u00e0 Fribourg on doit d\u00e9velopper ses produits, on doit d\u00e9velopper des produits de qualit\u00e9, de s\u00e9curit\u00e9 et \u00e7a c'est il y a d\u00e9nich\u00e9 une vraie et il y a des pics, des produits qui ont de la valeur et c'est dans ce secteur -l\u00e0 qu'on va se d\u00e9velopper l\u00e0- dessus monsieur Schl\u00e4ffli. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:19) [89%] :\r\nMais alors l\u00e0, je pense aussi que le canton de Fribourg, un tr\u00e8s grand r\u00f4le \u00e0 jouer au niveau des n\u00e9gociations si intercantonale et puis avec le dialogue avec le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, je pense que le printemps Fribourg est un des cantons, des plus importants de production agro- alimentaire de ce de ce qu'entend on a multitude d'entreprises qui qui transforme et qui met en valeur nos produits, on est un des cantons o\u00f9 on a la plus grande surface aussi de de terrains agricoles savoir du sel jusqu'aux Alpes fribourgeoise et l\u00e0, on attend aussi de la part d'un cancer et d'\u00c9tat qu'il aille d\u00e9fendre d'aimant aussi les int\u00e9r\u00eats agricoles du canton de Fribourg ou au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et puis si je peux aussi encore juste r\u00e9pondez reins \u00e0 la question \u00e0 Didier Castella les, les, les accords, comme le pr\u00e9voit le le Conseil f\u00e9d\u00e9ral de libre- \u00e9change avec l'international l'agriculture dans le droit dans le mur, on peut pas accepter de mettre sur la table de l'h\u00f4tel ce lib\u00e9ralisme \u00e0 outrance l'agriculture suisse n'a simplement plus aucune chance \u00e0 leur survie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:22) [87%] :\r\nMesdames, messieurs, on va pas \u00e9lire pour on va pas lire un ministre de l'Agriculture, un au sein du gouvernement fribourgeois, vous serez aussi en charge si vous \u00eates \u00e9lu des institutions si on autour de cette table, mais pas ce qu'il eu ce clash entre Marie Garnier et le pr\u00e9fet de la Sarine Carl-Alex Ridor\u00e9 on va vous poser la question finalement de l'avenir des pr\u00e9fectures, parce que ce sera un des grands dossiers qui sera sur votre bureau, si vous \u00eates \u00e9lu Val\u00e9rie Piller air Carrard emprunte parfois quand on, quand on parle de la France de de ce mille- feuilles administratif est ce que Fribourg n'est pas un petit peu aussi dans cette optique -l\u00e0 avec ses pr\u00e9fectures Est- ce qu'elles sont aujourd'hui encore utile et ce qu'il faudrait pas moderniser tout \u00e7a, \u00e7a co\u00fbte aussi moins cher au canton. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:59) [90%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, je crois que la r\u00e9vision sur la loi de des des pr\u00e9fectures est en cours, hein, on sait que notre loi date de 1975 donc c'est vrai qu'il y a de nombreuses stages qui sans ajouter au r\u00f4le au r\u00f4le des pr\u00e9fets et l\u00e0, on doit tout revoir, en fait, le statut de ce de ce magie faut que voulait supprimer, c'est une piste non je pense pas qu'il faut les supprimer, je pense que c'est important de les maintenir, je crois qu'ils ont un r\u00f4le primordial dans le relais de l'\u00c9tat au au centre de au niveau des au niveau des r\u00e9gions, et l\u00e0 il faut renforcer ce r\u00f4le -l\u00e0, parce qu'ils ont \u00e9norm\u00e9ment de comp\u00e9tences et \u00e0 mon avis, il faut peut-\u00eatre supprimer certaines t\u00e2ches qui lui sont \u00e0 un qui lui sont attribu\u00e9s comme l'octroi de permis de PS ou des choses comme \u00e7a qu'on pourrait centralis\u00e9e au niveau d'un guichet et le renier que \u00e0 Fribourg. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:44) [89%] :\r\nAlors seulement il Bonvin-Sansonnens c'est ce que vous \u00eates d'accord avec cela, au fond, brutalement, est ce qu'il faut renforcer le r\u00f4le des pr\u00e9fets, quitte \u00e0 leur donner aussi, comme le r\u00e9clame le pr\u00e9fet de la la Gl\u00e2ne plus de plus de la farine, pardon : plus de moyens, ou bien est -ce qu'il faudrait peut-\u00eatre diminuer leur r\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:22:02) [87%] :\r\nAlors je pense que leur r\u00f4le doivent doit \u00eatre adapt\u00e9 \u00e0 la vie du 21\u00e8me si\u00e8cle, le pr\u00e9fet les, les, les, Fribourg, sont tr\u00e8s attach\u00e9s \u00e0 leur Distri et les pr\u00e9fets aujourd'hui doivent \u00eatre en son ensemble un sorte de chef de projet de leur r\u00e9gion de d'acteur majeur du d\u00e9veloppement de leur r\u00e9gion doit \u00eatre le manager de leur r\u00e9gion, si on veut bien pour le d\u00e9veloppement, et m\u00eame dans les petits Distri on va mettre en concurrence les grands distraits les petits districts, simplement je pense que pour leur permettent d'effectuer de mani\u00e8re efficace, cette fonction il faut est soulag\u00e9 d'autres fonctions qui sont peut-\u00eatre possible de de transposer au niveau informatique, par exemple, on sait qu'on est attach\u00e9 \u00e0 Fribourg avec ce ce4,4 prononce pas plus de moyens pour alors preuve peut-\u00eatre temporaire peut-\u00eatre si, il y laisse leur nouvelle fonction exige des moyens, pourquoi pas, c'est \u00e0 eux de leur faire le projet en est actuellement en discussion, il y a un groupe de travail qui a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e justement pour en parler et on attend, on attend leur propose. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:58) [82%] :\r\nMission sur ce point Monsieur Castella. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:00) [87%] :\r\nMoi je pense que on arrive au bout des 2 roues limites du syst\u00e8me aujourd'hui on a un pr\u00e9fet et des communes et je pense qu'on a vraiment besoin d'une politique vraiment r\u00e9gional pour les grands th\u00e8mes qui seront la mobilit\u00e9 que sans l'am\u00e9nagement du territoire et puis sur ces grands th\u00e8mes : l\u00e0 \u00e7a suffit pas d'avoir un pr\u00e9sident peut avoir soit des grandes communes soit un conseil r\u00e9gional qui soit repr\u00e9sentatif de la population, et \u00e7a c'est quelque chose qui va se d\u00e9velopper dans ces prochaines d\u00e9cennies car je suis convaincu qu'en Suisse, on bout du syst\u00e8me avec moi, alors fonctionnaire fait partie de vos priorit\u00e9s, ou alors oui, les institutions, certainement, ou alors des grandes communes avec des d\u00e9l\u00e9gations de comp\u00e9tences au niveau local, parce qu'aujourd'hui on n'arrive pas avec la structure actuelle, avoir \u00e0 la fois une politique r\u00e9gionale et \u00e0 la fois une on confond le mais c'est un peu d\u00e9pass\u00e9 pour vous alors le pr\u00e9fet non je pense pas qu'il est d\u00e9pass\u00e9, mais je pense qu'on doit revoir son r\u00f4le doit l'accompagner et \u00e7a blessure enfin d\u00e9veloppe c'est un c'est un changement de culture, hein, c'est quelque chose qui va faire ce long terme mais on doit lancer ses r\u00e9flexions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:49) [87%] :\r\nAvant d'aborder notre 3\u00e8me th\u00e8me nos questions courtes, on y tient cela sur cette vision -l\u00e0, on partage un petit peu la vision Didier Castella et de trop gros, l'\u00c9tat \u00e0 Fribourg il faut revoir son fonctionnement avec les pr\u00e9fectures. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:00) [88%] :\r\nAlors, comme dit cette loi va \u00eatre compl\u00e8tement r\u00e9vis\u00e9 ces prochains mois au au Grand Conseil, c'est l\u00e0 aussi \u00e9t\u00e9 dit les Fribourgeois tiennent \u00e0 leur pr\u00e9fecture et il est important \u00e0 mon sens de maintenir ces r\u00e9gions c'est pr\u00e9fectures parce que le pr\u00e9fet en g\u00e9n\u00e9ral un homme ou une femme de la r\u00e9gion qui conna\u00eet les aboutissants, il doit aussi \u00eatre un lien Direct avec le Conseil d'\u00c9tat, il doit \u00eatre certains promoteurs aussi doit d\u00e9fendre aussi les int\u00e9r\u00eats des industries et de la population et il doit aussi \u00eatre un lien avec la police aussi, s'il y a des des d\u00e9bordements ou de s\u00e9curit\u00e9, et \u00e0 mon sens, c'est un vrai programme de bon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:38) [50%] :\r\nLes pr\u00e9fets police le final. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:40) [79%] :\r\nJe veux \u00eatre conseiller d'\u00c9tat mettra la pr\u00e9fecture c'est pas, ce sera une exp\u00e9rience qu'il est tr\u00e8s important d'avoir des pr\u00e9fectures et doivent \u00eatre r\u00e9adapt\u00e9e au 21\u00e8me si\u00e8cle, mais le fribourgeois tient c'est pr\u00e9fectures et puis la d\u00e9fense maintes fois fait comprendre qu'on entend. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:24:56) [93%] :\r\nContraint les services de proximit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:58) [88%] :\r\nC'est bien, on entre maintenant dans la derni\u00e8re s\u00e9quence de notre d\u00e9bat, on aimerait vous poser \u00e0 tous les 4, des questions tr\u00e8s pr\u00e9cises qui demande pas des longues r\u00e9ponses c'est plut\u00f4t du pour ou du compte du oui ou du non, la hausse des taxes universitaires pour les \u00e9tudiants, vous \u00eates pour ou contre Madame. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:25:16) [90%] :\r\nMoi je suis clairement contre, je crois que le canton de Fribourg doit se donner les moyens de pr\u00e9server ces institutions les plus importantes, donc, doit financer le tristement. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:25:26) [92%] :\r\nJ'ai pour la taxe pour la hausse des taxes universitaires, on leur demande un petit effort, assez pour 130 francs par mois 30 francs par mois, je pense que c'est tout \u00e0 fait G\u00e9rard. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:38) [86%] :\r\nC'est Castella un temps de Fribourg va augmenter de 10 millions son budget ces prochaines ann\u00e9es il va investir 160 millions dans les infrastructures, c'est normal qu'on demande une contribution aux 3 quarts des \u00e9tudiants qui n'habitent pas ce qu'entend. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:48) [84%] :\r\nDonc vous \u00eates pour Madame Bonvin-Sansonnens serait contre la hausse compte la hausse alors. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:25:53) [87%] :\r\n2\u00e8me question qu'on envie nous poser, vous savez tous ce que d\u00e8s vendredi et les Olympiques qui commence en Cor\u00e9e du Sud il y a un projet ensuite bien \u00e9videmment Sion 2000 26 le canton de Fribourg va peut-\u00eatre participer, c'est en tout cas dans le projet, \u00e0 travers des matchs de hockey, peut-\u00eatre aussi en finan\u00e7ant, par exemple la s\u00e9curit\u00e9 Val\u00e9rie Peellaert Carrard d\u00e9j\u00e0 favorable \u00e0 ces jeux et 2 parce que le canton doit investir aussi pour soutenir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:26:14) [95%] :\r\nAlors, je dirais non, pour l'instant, enfin non, mais je crois qu'on attend de voir aussi ce qui se passe dans ce projet il y a de nombreuses questions qui restent en suspens dans les incidences financi\u00e8res sur les collectivit\u00e9s publiques Schl\u00e4ffli. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:26:26) [89%] :\r\nTr\u00e8s clairement, pour ces Jeux olympiques, c'est un projet extraordinaire pour la Suisse et puis aussi pour la jeunesse, les, les, les jeunes sportifs ils aussi apr\u00e8s un but devant eux commencent un sportif, je peux vous assurer, je sais ce que c'est d'avoir des des grands \u00e9v\u00e9nements qui qui frappe \u00e0 notre porte et puis faut pas oublier tous ces infrastructures seront un grand avait aussi financ\u00e9 par la Conf\u00e9d\u00e9ration et le canton de Fribourg serait plus, on a compris votre point de vue un peu l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:26:51) [91%] :\r\nTr\u00e8s bien s\u00fbr Didier Castella. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:26:53) [83%] :\r\nSi on devait ainsi si c'est compl\u00e8tement innovateurs, \u00e7a se veut compl\u00e8tement durable avec des actualisations r\u00e9utilisant vous avez totalement Madame Bonvin-Sansonnens chaque. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:27:00) [93%] :\r\nActuellement encore critique par rapport \u00e0 ces jeux, je demande \u00e0 \u00eatre convaincu, j'aimerais que la population puisse aussi s'exprimer maintenant si c'est l'occasion de faire des projets durables pourquoi pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:27:08) [95%] :\r\nOn a appris r\u00e9cemment par la presse que le groupe priv\u00e9 Hirslanden avait propos\u00e9 une collaboration \u00e0 l'h\u00f4pital cantonal de Fribourg pour am\u00e9liorer leur gestion, on sait que l'h\u00f4pital a refus\u00e9, malgr\u00e9 quand m\u00eame un d\u00e9ficit budg\u00e9taire je crois pour 2018 de plus de 20 millions vous qu'est -ce que vous en dites est -ce que vous seriez favorable ou pas \u00e0 une telle collaboration on commence avec vous Monsieur Castella. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:27:33) [91%] :\r\nAlors moi je pense que on lui, on doit collaborer avec le priv\u00e9 et on doit surtout cr\u00e9er la transparence dans ce canton de la transparence au niveau de l'HFR, c'est ce qui manque en ce moment. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:27:42) [74%] :\r\nMadame Bonvin-Sansonnens s'. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:27:44) [90%] :\r\nMoi je comprends la prudence des autres D\u00e9d\u00e9 du conseil d'administration de de l'h\u00f4pital de l'HFR je pense qu'il faut d\u00e9j\u00e0 trouver les ressources dans nos forces cantonales l'h\u00f4pital doit \u00eatre un service public et donnerait est adress\u00e9 au public et doit le rester, monsieur Schl\u00e4ffli. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:27:58) [94%] :\r\nOn n'aura pas le choix, on doit trouver aussi des des opportunit\u00e9s priv\u00e9/public, et je suis favorable aussi pour une collaboration avec. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:06) [66%] :\r\nC'est institutions Madame Pilar. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:28:08) [88%] :\r\nAlors moi je, je soutiens pas ce genre d'intervention crois qu'on le voit au niveau de la politique hospitali\u00e8re du moment qu'il a les cliniques priv\u00e9es qui entrent en mati\u00e8re, tout ce qu'il ne va pas et transmise juste public et puis c'est \u00e0 la charge du contribuable. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:28:24) [87%] :\r\nJ'ai vu un clivage droite- gauche 3 merci service public fort encore une question, on l'a dit, le canton de Fribourg dit plein de fois \u00c9tat canton milliardaire, il a une certaine fortune, on a aussi parl\u00e9 la semaine pass\u00e9e, l'intrigue d'un jugement du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral qui a fait beaucoup parler de lui aussi \u00e0 Fribourg, parce qu'il remet en question l'avenir des camps de ski, peut-\u00eatre que les communes devront payer davantage aujourd'hui alors ce canton milliardaire est ce qu'il doit payer davantage pour permette l'organisation de ces camps, ou alors laisser aller et risquer que seules les communes riches \u00e0 l'avenir, puisse permettre \u00e0 leurs \u00e9coles d'organiser des camps de ski Madame Pilar. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:28:55) [86%] :\r\nMoi je trouve que la position du canton rapidement quelques mois alors oui, pour moi l'que longtemps doit faire quelque chose afin de garantir l'acc\u00e8s \u00e0 tous les enfants assez comme ce qu'il le Schl\u00e4ffli. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:29:05) [94%] :\r\nNon, je pense qu'on peut demander aux parents aussi de de financer une partie, il y a des possibilit\u00e9s qui peuvent les communes peuvent aider \u00e0 financer aussi s\u00e9quence qui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:29:14) [93%] :\r\nDidier Castella c'est une tr\u00e8s malheureuse histoire un homme dans ce pays qui fait qui fait tourner tout tout le pays en bourrique et je suis, je trouve regrettable entre une chose est s\u00fbre : il faut sauvegarder ses possibilit\u00e9s pour les enfants, Sylvie Bonvin-Sansonnens. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:29:26) [96%] :\r\nQue cette d\u00e9cision est une aberration, l'\u00e9cole doit \u00eatre ouverte \u00e0 tous, aussi, pour les activit\u00e9s culturelles et sportives. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:29:33) [90%] :\r\nEt voil\u00e0, c'\u00e9tait votre derni\u00e8re prise de position, merci infiniment d'avoir 6P. \u00e0 ce grand d\u00e9bat RTS en vue d'\u00e9lections compl\u00e9mentaires du 4 mars prochain je rappelle hein autour de cette table Madame Sylvie Bonvin-Sansonnens s'Didier Castella Ruedi Schl\u00e4fli et vous Val\u00e9rie Peellaert Carrard, voil\u00e0 le temps de moi pour moi de de rentes Landen sans, sans oublier bien s\u00fbr de remercier toute l'\u00e9quipe technique qui nous a permis de r\u00e9aliser ici c'\u00e9tait mission merci bien s\u00fbr au Centre culturel du Nouveau Monde, qui nous a accueillis ce soir, merci \u00e0 vous Alain Rebetez. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:30:03) [92%] :\r\nMais c'est un plaisir partag\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:30:06) [95%] :\r\nOn vous dit : rendez- vous \u00e0 jeudi dans Forum pour parler de cette m\u00eame \u00e9lection avec les 3 petits candidats un Maya Dougoud Claudio Rugo et Philippe Nahum. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-05T18:06:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Castella, Didier", "role": "d\u00e9put\u00e9 PLR au Grand Conseil fribourgeois", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Piller Carrard, Val\u00e9rie", "role": "conseill\u00e8re nationale fribourgeoise socialiste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bonvin-Sensonnens, Sylvie", "role": "cheffe du groupe des Verts au Parlement fribourgeois Les Verts", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rebetez, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schl\u00e4fli, Ruedi", "role": "d\u00e9put\u00e9 UDC au Grand conseil fribourgeois, pr\u00e9sident de l'UDC Fribourg", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5878CC2A-E31A-4DB9-BCF8-6761F25654A9", "internalArchiveId": "5878CC2A-E31A-4DB9-BCF8-6761F25654A9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Election compl\u00e9mentaire au Conseil d'Etat fribourgeois: pr\u00e9sentation des enjeux", "publicationDate": "2018-02-05T00:00:00Z", "summary": "Suite \u00e0 la d\u00e9mission pr\u00e9matur\u00e9e de la conseill\u00e8re d'Etat Verte Marie Garnier pr\u00e9vue pour le 30 avril 2018, le suspense est de mise pour savoir qui reprendra son si\u00e8ge, puisque depuis plus d'une d\u00e9cennie, ce fauteuil gouvernemental bascule entre la gauche et la droite.\r\n\r\n* * Election compl\u00e9mentaire au Conseil d'Etat fribourgeois: pr\u00e9sentation des enjeux   \r\nLa RTS en direct du Nouveau Monde \u00e0 Fribourg\r\nGrand d\u00e9bat \u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'Etat, votation le 4 mars, pas que no billag !\r\nD\u00e9bat radio-tv, en public, dans une grosse vingtaine de minutes\r\nVous ne souhaitez pas seulement nous entendre, mais aussi nous voir, vous le pourrez ! puisqu'on sera en direct sur RTS-INFO, et ce soir, diffusion \u00e0 20h45 sur RTS 2.\r\nD\u00e9bat que je vais animer avec Alain Rebetez. \r\nMais en attendant, Fabrice Gaudiano vous \u00eates \u00e0 mes c\u00f4t\u00e9s ici au Nouveau Monde, notre correspondant \u00e0 Fribourg\r\nElections compl\u00e9mentaires, pas toujours de quoi r\u00e9veiller les morts, or cette fois-ci, c'est un scrutin particuli\u00e8rement int\u00e9ressant, pourquoi Fabrice ??\r\nCette \u00e9lection et m\u00eame plus qu'int\u00e9ressante : elle est passionnante. car son issue est compl\u00e8tement incertaine ! \r\nAlors. l'enjeu principal. c'est de savoir si oui ou non. la gauche fribourgeoise parviendra \u00e0 sauver son si\u00e8ge au Conseil d'Etat. un si\u00e8ge. rappelons-le. laiss\u00e9 pr\u00e9matur\u00e9ment vacant par la d\u00e9mission de l'\u00e9cologiste Marie Garnier. \r\nDepuis plus d'une d\u00e9cennie. ce fauteuil gouvernemental bascule entre la gauche et la droite. en passant par l'\u00e9lection de candidats ind\u00e9pendants.\r\n*** Donc dans cette \u00e9lection compl\u00e9mentaire. le suspense est de mise !\r\nOui. et avec une dramaturgie politique \u00ab hitchcockienne \u00bb !\r\nCar contrairement \u00e0 d'habitude. la gauche est divis\u00e9e et pr\u00e9sente 2 candidates. donc du tout cuit pour la droite. sauf. sauf. que depuis que le PDC a choisi de soutenir le candidat PLR au d\u00e9triment de celui de l'UDC. l'entente de droite. elle aussi. s'est l\u00e9zard\u00e9e.\r\nBref. le r\u00e9sultat des courses. c'est que vraisemblablement. le 1er tour servira d'\u00e9lection primaire \u00e0 gauche comme \u00e0 droite. \r\n*** Il y aura donc 2 matches dans le match.\r\nA gauche. la socialiste Val\u00e9rie Piller Carrard et la Verte Sylvie Bonvin Sansonnens se disputeront un ticket de qualification pour le 2\u00e8me tour. alors qu'\u00e0 droite. l'UDC Ruedi Schl\u00e4fli en d\u00e9coudra avec le PLR Didier Castella. \r\nEt si la logique est respect\u00e9e. les outsiders que sont l'ind\u00e9pendante Maya Dougoud. le PBD Philippe Nahum et le fondateur du parti des artistes Claudio Rugo. eh bien. ces candidats ne devraient pas perturber ces duels au sommet gauche-gauche et droite-droite.\r\nAinsi. comme seuls les candidats qui terminent 1er et 2\u00e8me du 1er tour gagnent le droit de se pr\u00e9senter au 2\u00e8me tour. on assistera potentiellement \u00e0 une finale en apoth\u00e9ose entre la droite et la gauche. et entre un homme et une femme - ce sera le 25 mars prochain.\r\n*** Et qui sont les favoris ?\r\nLe consensus pr\u00e9voit que la socialiste Val\u00e9rie Piller Carrad soit d\u00e9sign\u00e9e championne de la gauche fribourgeoise. candidate qui devrait en d\u00e9coudre avec le champion de la droite. et l\u00e0. c'est le lib\u00e9ral-radical Didier Castella qui a les faveurs de la cote. \r\nToutefois attention. car comme dit d'embl\u00e9e... ce scrutin est incertain. et il risque de r\u00e9server des surprises.\r\nMerci Fabrice, d\u00e9bat donc dans 20mn avec les 4 principaux candidats\r\nSylvie Bonvin-Sensonnens, Les Verts, d\u00e9put\u00e9e au Gd-Conseil\r\nVal\u00e9rie Piller-Carrard, PS, Conseill\u00e8re nationale\r\nDidier Castella, PLR, d\u00e9put\u00e9 au Gd-Conseil\r\nRuedi Schl\u00e4fli, UDC, d\u00e9put\u00e9 au Gd-Conseil, pr\u00e9sident de l'UDC Fribourg\r\n*****\r\nJeudi dans Fourm\r\nMaya Dougoud, ind\u00e9pendante\r\nClaudio Rugo, parti des artistes\r\nPhilippe Nahum, PBD\r\nA vous Marie !", "durationSec": 202, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9287332", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Election compl\u00e9mentaire au Conseil d\u2019Etat fribourgeois: pr\u00e9sentation des enjeux / FOR_2018-02-05T18:00:00_developpement-1", "Forum du 05.02.2018"], "alternativeSummary": ["Suite \u00e0 la d\u00e9mission pr\u00e9matur\u00e9e de la conseill\u00e8re d'Etat Verte Marie Garnier pr\u00e9vue pour le 30 avril 2018, le suspense est de mise pour savoir qui reprendra son si\u00e8ge, puisque depuis plus d\u2019une d\u00e9cennie, ce fauteuil gouvernemental bascule entre la gauche et la droite."], "variantIds": ["ece-9287332"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:51:31Z", "speechToTexts": ["14.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEn quelques minutes \u00e0 Fribourg qui accueille en 2\u00e8me partie de ce forum, un grand d\u00e9bat en vue de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'\u00c9tat du 4 mars Fribourg o\u00f9 on vous retrouvera Christian Fabre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:10) [92%] :\r\nOui, formait en Direct de Fribourg du Nouveau Monde, ce soir, quand d\u00e9bat \u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'\u00c9tat, vous l'avez dit votation le 4 mars prochain on ne va pas seulement voter sur nos le 4 mars prochain c'est un d\u00e9bat radio- TV en public dans une grosse vingtaine de minutes vous ne souhaitez -vous si vous ne souhaitez pas seulement entendre ce d\u00e9bat, vous pouvez le voir aussi puisque, il sera diffus\u00e9 en Direct sur rtsinfo est ce soir \u00e0 20 heures 45 sur RTS 2 c'est un d\u00e9bat tout \u00e0 l'heure que je vais animer aux c\u00f4t\u00e9s d'Alain Rebetez, mais en attendant, Fabrice Gaudiano on va prendre quelques minutes avec vous ici, en Direct du Nouveau Monde, pour essayer de saisir l'enjeu de cette \u00e9lection compl\u00e9mentaire ce genre d'\u00e9lection compl\u00e9mentaire, hein, c'est tout, pas toujours de de quoi r\u00e9veiller les morts, mais cette fois -ci c'est un scrutin qui est particuli\u00e8rement int\u00e9ressant Fabrice dites -nous pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:56) [95%] :\r\nAlors cette \u00e9lection et m\u00eame plus qu'int\u00e9ressante, je dirais qu'elle est passionnante car son issue est compl\u00e8tement incertaine alors l'enjeu principal, c'est de savoir si oui ou non \u00e0 la gauche fribourgeoise parviendra \u00e0 sauver son si\u00e8ge au Conseil d'\u00c9tat, un si\u00e8ge, rappelons -le, laiss\u00e9 pr\u00e9matur\u00e9ment vacant par la d\u00e9mission de l'\u00e9cologiste Marie Garnier depuis plus d'une d\u00e9cennie ce fauteuil gouvernemental bascule entre la gauche et la droite, en passant par l'\u00e9lection de candidats ind\u00e9pendants. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:22) [93%] :\r\nFabrice est -ce qu'on peut dire que dans cette \u00e9lection compl\u00e9mentaire le le suspense est total. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:26) [93%] :\r\nOui, et avec une dramaturgie politique Hitchcock Yann car contrairement \u00e0 d'habitude, la gauche est divis\u00e9e et pr\u00e9sente 2 candidates donc du tout cuit pour la droite, sauf, sauf que depuis que le PDC a choisi de soutenir le candidat PLR au d\u00e9triment de celui de l'UDC l'entente de droite elle aussi s'est l\u00e9zard\u00e9e Bref, le r\u00e9sultat des courses, c'est que vraisemblablement le 1er tour servira d'\u00e9lection primaire \u00e0 gauche comme \u00e0 droite, donc si je vous comprends bien 2 matchs dans le match, \u00e0 gauche, la socialiste Val\u00e9rie Pilard Carrard et la Verte, Sylvie Bonvin-Sansonnens Sansonnens se disputeront un ticket de qualification pour le 2\u00e8me tour alors qu'\u00e0 droite, l'UDC Ruedi Schl\u00e4fli en d\u00e9coudra avec le PLR Didier Castella et si la logique est respect\u00e9e, les outsiders que sont l'ind\u00e9pendante Maya Dougoud, le PBD Philippe Nahum, le fondateur du parti des artistes Karl Duroux h\u00e9 bien ces candidats ne devrait pas perturber ces duels au sommet gauche- gauche et droite- droite ainsi comme seuls les candidats qui terminent 1er et 2\u00e8me du 1er tour gagnent le droit de se pr\u00e9senter au 1er tour on assistera potentiellement \u00e0 une finale en apoth\u00e9ose entre la droite et la gauche et entre un homme et une femme, ce sera le 25 mars prochain Fabrice, dites -nous qui sont les favoris, le consensus pr\u00e9voit que la socialiste Val\u00e9rie Pivert Carrard soit d\u00e9sign\u00e9e, championne de la gauche fribourgeoise candidate qui devraient se disputer donc ce fauteuil de au gouvernement avec le champion de la droite, et l\u00e0 c'est le lib\u00e9ral- radical Didier Castella qui a les faveurs de la cote, toutefois attention car comme dit d'embl\u00e9e : ce scrutin est incertain et il risque de r\u00e9server des surprises. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:56) [87%] :\r\nMerci beaucoup Fabrice Gaudiano vous \u00eates notre correspondant \u00e0 Fribourg d\u00e9bat donc dans une grosse vingtaine de minutes, on le rappelle, hein, les 4 principaux candidats : Sylvie Bonvin Sansonnens, Verts, Val\u00e9rie puis Carrard socialiste Didier Castella, du PLR ou du Schl\u00e4fli de l'UDC, on rappelle aussi que jeudi soir dans Forum offre un petit d\u00e9bat entre Maya Dougoud, qui est ind\u00e9pendant, Claudio Rugo, parti des artistes Philippe Nahum, du PBD, vous les avez \u00e9voqu\u00e9es, Fabrice, ils seront l\u00e0 avec nous jeudi en attendant on Var. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-05T17:10:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "Journaliste, rubrique Suisse, Fribourg", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E0BEE6D2-BDBB-4530-99C6-D2DD85D604AC", "internalArchiveId": "E0BEE6D2-BDBB-4530-99C6-D2DD85D604AC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2018-02-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Raymond Clottu, conseiller national ind\u00e9pendant, membre du groupe UDC aux chambres f\u00e9d\u00e9rales;Emilie Graff, vice pr\u00e9sidente de la Commission f\u00e9d\u00e9rale pour l'enfance et la jeunesse;Zirek, professeur d'anglais en Syrie;Oussama Ouriammi, professeur associ\u00e9 \u00e0 l'Institut sup\u00e9rieur de gestion de Paris;Gabri (Gabriel Garc\u00eda de la Torre, dit Gabri), entra\u00eeneur du FC Sion\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (TF1/DENONCIATION SANS PAPIER PAR PROFESSEUR) Faciliter l'\u00e9change d'informations sur les sans-papiers entre les diff\u00e9rents organes de l'Etat, y compris avec les \u00e9coles...\r\nVoil\u00e0 l'une des principales propositions faites r\u00e9cemment par une commission parlementaire.\r\nDans une motion transmise au Conseil f\u00e9d\u00e9ral... la majorit\u00e9 de droite de cette commission appelle \u00e0 une politique coh\u00e9rente et transparente sur les personnes sans statut de s\u00e9jour r\u00e9gulier.\r\nSeulement voil\u00e0, Marc Menichini: cette proposition d'\u00e9change d'informations choque les milieux de l'\u00e9ducation.\r\n  01'35''\r\n((Les parlementaires UDC et PLR de cette commission veulent mettre un terme \u00e0 l'opacit\u00e9 r\u00e9gnant sur le nombre exact de sans papiers en Suisse, tout comme sur les co\u00fbts qu'ils g\u00e9n\u00e8rent, entre autres, \u00e0 l'aide social. \r\nIls proposent donc dans une motion de faciliter l'\u00e9change d'informations entre autorit\u00e9s \u00e9tatiques concern\u00e9es, les \u00e9coles aussi. Raymond Clottu est conseiller national ind\u00e9pendant, membre du groupe UDC aux chambres f\u00e9d\u00e9rales\r\nSON 20 sec\r\nUne mesure qui scandalise les associations d'enseignants... ainsi qu' Emilie Graff, vice pr\u00e9sidente de la Commission f\u00e9d\u00e9rale pour l'enfance et la jeunesse... un groupe d'experts ind\u00e9pendants...\r\nSON 21 sec \r\nDans cette motion, les d\u00e9put\u00e9s bourgeois veulent aussi contraindre les sans papiers \u00e0 d\u00e9sormais se r\u00e9gulariser pour acc\u00e9der aux prestations sociales. Un service \u00e9tatique fournirait un soutien d'urgence \u00e0 ceux qui resteraient sans papiers. \r\nCes propositions partent maintenant au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Et d\u00e9j\u00e0, les partis de gauche promettent de s'y opposer lors des d\u00e9bats au parlement. ))\r\n(Pape-Erdoan) ****Dans l'actualit\u00e9 internationale... cette rencontre attendue aujourd'hui: Recep Tayip Erdoan rend visite au pape Fran\u00e7ois\r\nSeul terrain d'entente... a priori... entre le pr\u00e9sident turc et le souverain pontife: ils sont l'un comme l'autre oppos\u00e9s \u00e0 la d\u00e9cision am\u00e9ricaine de reconna\u00eetre J\u00e9rusalem comme capitale d'Isra\u00ebl.\r\n\"Le statut de J\u00e9rusalem est une question centrale pour les musulmans comme pour les chr\u00e9tiens... et nous sommes tous deux engag\u00e9s dans la protection du statut quo\"... voil\u00e0 ce qu'a d\u00e9clar\u00e9 hier Recep Tayip Erdoan.\r\nLes deux hommes devraient \u00e9galement aborder un sujet plus d\u00e9licat: la situation en Syrie... o\u00f9 la Turquie m\u00e8ne une violente offensive contre une milice kurde... depuis le mois dernier.\r\n(07/SYRIE/ITW MANIFESTANT) *** Et justement... La r\u00e9gion d'Afrine au nord d'Alep \u00e9tait toujours sous le feu de l'artillerie et de l'aviation turque hier. \r\nDans cette ville de plusieurs centaines de milliers d'habitants... une grande manifestation a \u00e9t\u00e9 organis\u00e9e pour alerter l'opinion internationale.\r\nNotre envoy\u00e9 sp\u00e9cial Alexandre Habay y \u00e9tait\r\nParmi les manifestants, il a rencontr\u00e9 Zirek, un professeur d'anglais... qui ne cache pas sa col\u00e8re contre celui que les Kurdes consid\u00e8rent comme leur ennemi num\u00e9ro un: Recept Tayip Erdoan.\r\n((\u00ab Nous ne le voulons pas lui ni ses soldats sur nos terres. En r\u00e9alit\u00e9, il hait les Kurdes. Il ne cible pas uniquement une organisation. Son but est de d\u00e9truire tous les Kurdes, en Turquie et \u00e9galement en Syrie. Et sp\u00e9cialement \u00e0 Afrine. Mais pour \u00eatre honn\u00eate, il ne peut rien faire.  Croyez moi, on se battra jusqu'au dernier souffle. On \u00e9tait la ville la plus s\u00fbre de Syrie. C'est pour cette raison qu'il veut nous d\u00e9truire. Le monde entier est silencieux. La question est : pourquoi ? \u00bb))\r\n(Equateur) Les Equatoriens ne veulent plus d'un pr\u00e9sident qui puisse \u00eatre r\u00e9\u00e9lu sans limites!\r\nEnviron 64% d'entre eux en ont d\u00e9cid\u00e9 ainsi... hier dans les urnes.\r\nIls \u00e9taient appel\u00e9s \u00e0 se prononcer sur la question.. via un r\u00e9f\u00e9rendum organis\u00e9 par le nouveau pr\u00e9sident... Lenin Moreno\r\nLeur vote ferme donc la porte \u00e0 un \u00e9ventuel retour au pouvoir de l'ancien chef de l'Etat... Rafael Correa\r\nIl a dirig\u00e9 le pays de 2007 \u00e0 l'ann\u00e9e derni\u00e8re...  et envisageait de se repr\u00e9senter en 2021.\r\n(10/COUPE D'ARRIVEE D'EAU SUR LE CAP/PI 6H) **** En Afrique du Sud... les 4 millions d'habitants de la ville du Cap pourraient se retrouver priv\u00e9s d'eau!\r\nLa s\u00e9cheresse est telle... que la m\u00e9tropole a limit\u00e9 la consommation quotidienne d'eau \u00e0 50 litres par personne... depuis jeudi dernier.\r\nMais si la consigne n'est pas respect\u00e9e... les robinets seront \u00e0 sec le 16 avril.\r\nEt ce serait une premi\u00e8re pour une ville de cette taille....\r\nVal\u00e9rie Hirsch\r\n  01'01''\r\n(TF3/CONSEQUENCES AFF. KERVIEL) **** Un peu d'\u00e9conomie... avec un retour sur cette affaire qui a fait grand bruit dans le domaine de la finance\r\nRappelez-vous... c'\u00e9tait en 2008... le trader J\u00e9r\u00f4me Kerviel a \u00e9t\u00e9 accus\u00e9 d'avoir mis en p\u00e9ril une banque fran\u00e7aise... la Soci\u00e9t\u00e9 G\u00e9n\u00e9rale... par des prises de risque inconsid\u00e9r\u00e9es.\r\nEh bien la premi\u00e8re \u00e9tude acad\u00e9mique sur les cons\u00e9quences de cette affaire a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9e il y a quelques jours.\r\nDepuis le proc\u00e8s de J\u00e9r\u00f4me Kerviel, la justice a renforc\u00e9 son arsenal, et les banques ont mis en place davantage de contr\u00f4les.\r\nMais l'\u00e9tude... men\u00e9e par l'Institut Sup\u00e9rieur de Gestion de Paris.... indique que 10 ans apr\u00e8s le proc\u00e8s...  il reste encore beaucoup \u00e0 faire, Estelle Braconnier...\r\n  01'09''\r\n((L'\u00e9tude constate tout d'abord que l'affaire Kerviel a provoqu\u00e9 des mutations juridiques.\r\nOussama Ouriammi, professeur associ\u00e9 \u00e0 l'Institut sup\u00e9rieur de gestion de Paris co-auteur de l'\u00e9tude avec Benoit G\u00e9rard...\r\nSON\r\nL'arr\u00eat Kerviel de mars 2014 marque un tournant, en reconnaissant l'atteinte aux biens.\r\nL'affaire a aussi eu des r\u00e9percussions sur le management et les syst\u00e8me de contr\u00f4le dans les \u00e9tablissements financiers.\r\nOussama Ouriammi\r\nSON\r\nUne \u00e9tude qui encourage la r\u00e9flexion sur la d\u00e9ontologie des pratiques financi\u00e8res.))\r\n(Jo - dopage) Les sportifs russes blanchis par le tribunal arbritral du sport.... ne seront pas invit\u00e9s aux Jeux de Pyeongchang...\r\nLes pannels du comit\u00e9 international olympique... charg\u00e9s d'examiner leur cas... ont tranch\u00e9... ce matin.\r\n13 athl\u00e8tes et deux entra\u00eeneurs soup\u00e7onn\u00e9s d'implication dans le scandale de dopage institutionnalis\u00e9 en Russie sont concern\u00e9s par cette d\u00e9cision\r\n15 sportifs parmi les 28 qui avaient \u00e9t\u00e9 suspendus \u00e0 vie par le CIO puis disculp\u00e9s par le TAS... \r\nLe cas des 13 athl\u00e8tes restant n'\u00e9tait pas examin\u00e9... car ils ne remplissent pas les crit\u00e8res pour participer \u00e0 ces jeux.\r\n(17/SION/IV GABRI - REPRISE 22H30) **** Et puis en football, quatri\u00e8me d\u00e9faite cons\u00e9cutive... hier... pour le FC Sion.\r\nLes Valaisans, battus par Grasshopper 3 \u00e0 1 \u00e0 domicile restent bon dernier du championnat. \r\nLe public de Tourbillon ne comprend pas toujours le jeu propos\u00e9 par l'entra\u00eeneur Gabri\r\nUn jeu fait de contr\u00f4le et de nombreuses passes. \r\nLes explications de l'int\u00e9ress\u00e9.\r\n  50''\r\nGabri au micro de Patrick D\u00e9l\u00e9troz\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 578, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9287352", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2018-02-05T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2018-02-05T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-9287359", "ece-9287352"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-02-11T04:11:57Z", "webPublicationDate": "2018-02-05T06:00:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hirsch, Val\u00e9rie", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Braconnier, Estelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hirsch, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1644815", "internalArchiveId": "AA1712645116", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Election compl\u00e9mentaire au Conseil d'Etat fribourgeois : d\u00e9bat 1er tour", "publicationDate": "2018-02-05T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9bat entre les candidats au 1er tour de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire Conseil d'Etat du canton de Fribourg, agend\u00e9e le 04.03.2018.", "durationSec": 2438, "genres": ["Elections ou votations"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9310087", "imageURL": "http://www.rts.ch/9293298.image", "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE", "PLATEAU"], "thematicThemes": ["D\u00c9BAT", "CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "\u00c9LECTION", "EX\u00c9CUTIF CANTONAL"], "alternativeTitle": ["Elections cantonales", "Elections cantonales", "Election compl\u00e9mentaire au Conseil d'Etat fribourgeois"], "alternativeSummary": ["- Election compl\u00e9mentaire au Conseil d'Etat fribourgeois"], "variantIds": ["ece-9168337"], "isOnline": true, "remarks": "Diffus\u00e9 dans l'\u00e9mission radio Forum sur La Premi\u00e8re.", "lastModifiedDate": "2018-04-03T11:24:36Z", "webPublicationDate": "2018-02-05T20:47:01Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1804669862", "summary": "Fribourg-ville, Nouveau Monde, plateau : d\u00e9bat entre Didier Castella, candidat PLR au Conseil d'Etat, Val\u00e9rie Piller Carrard, candidate PS au Conseil d'Etat, Sylvie Bonvin Sansonnens, candidate Parti \u00e9cologiste Les Verts au Conseil d'Etat, Ruedi Schaefli, candidat UDC au Conseil d'Etat.", "id": "1669546", "visualThemes": ["D\u00c9BAT", "CANDIDAT"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "visualPersons": ["PILLER CARRARD, VAL\u00c9RIE", "CASTELLA, DIDIER"]}, {"internalArchiveId": "AA1804669864", "summary": "Fribourg-ville, Nouveau Monde, plateau : d\u00e9bat entre Maya Dougoud, candidate ind\u00e9pendante au Conseil d'Etat, Philippe Nahum, candidat PBD au Conseil d'Etat, Claudio Rugo, candidat Parti des artistes au Conseil d'Etat.", "id": "1669548", "visualThemes": ["CANDIDAT"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/471", "id": "471", "name": "Elections cantonales"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SCHOENENBERG, V\u00e9ronique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "BARBEY, Sandrine", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "MAHRER, Stephan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "BOURQUIN, Vincent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HERTIG, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "REBETEZ, Alain", "role": "Plateau Fribourg", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "FAVRE, Christian", "role": "Plateau Fribourg", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1722939", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT035591", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-C0FB9C67-843B-4C6D-B766-370D95F9C788", "internalArchiveId": "C0FB9C67-843B-4C6D-B766-370D95F9C788", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Forum des Medias : Forum des m\u00e9dias: Quel cap pour la politique europ\u00e9enne suisse?", "publicationDate": "2018-02-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Gmuer, Heidi\r\nIgnazio Cassis a pr\u00e9sent\u00e9 sa strat\u00e9gie europ\u00e9enne. Peut-on parler vraiment parler de remise \u00e0 z\u00e9ro? D\u00e9bat entre, Heidi Gm\u00fcr, correspondante parlementaire de la NZZ, Serge Gumy, r\u00e9dacteur en chef de La Libert\u00e9 et Xavier Alonso, r\u00e9dacteur en chef adjoint de la r\u00e9daction de Tamedia.\r\n\r\n* * Forum des m\u00e9dias: Quel cap pour la politique europ\u00e9enne suisse? 18h Forum des m\u00e9dias : Politique europ\u00e9enne suisse : quel cap ?\r\n18hXX... L'heure du Forum des m\u00e9dias....\r\nEt on va parler de la politique europ\u00e9enne de la Suisse...  \r\nCette semaine, le chef du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des Affaires \u00e9trang\u00e8res Ignazio Cassis a pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 ses coll\u00e8gues du Conseil f\u00e9d\u00e9ral sa strat\u00e9gie europ\u00e9enne... Il avait promis un nouveau cap apr\u00e8s 100 jours au gouvernement...\r\nPeut-on parler vraiment parler de reset, de remise \u00e0 z\u00e9ro des compteurs ?\r\nOn en discute avec :\r\n Heidi Gmuer, correspondante parlementaire de la NZZ\r\n Serge Gumy, r\u00e9dacteur en chef de La Libert\u00e9\r\n Et Xavier Alonso, r\u00e9dacteur en chef adjoint de la r\u00e9daction de TAmedia...\r\nBonsoir \u00e0 tous les trois...\r\n- Heidi Gmuer... Le cadre global des n\u00e9gociations reste le m\u00eame, le mandat d\u00e9fini en 2013 demeure inchang\u00e9, le gouvernement r\u00e9affirme sa volont\u00e9 d'assurer l'avenir des bilat\u00e9rales via un accord institutionnel... Il est o\u00f9 le changement de cap ?\r\n- Serge Gumy... Selon vous, Ignazio Cassis n'a pas encore trouv\u00e9 la touche reset pour faire red\u00e9marrer d'un meilleur pied les relations bilat\u00e9rales entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne ?\r\n- Xavier Alonso... Burkhalter ou Cassis, m\u00eame strat\u00e9gie europ\u00e9enne ?\r\n- Heidi Gmuer... Ignazio Cassis a pr\u00e9cis\u00e9 que l'accord-cadre institutionnel n'\u00e9tait pas un but en soi, mais un instrument, un moyen d'assurer \u00e0 la Suisse un acc\u00e8s large et s\u00fbr au march\u00e9 unique europ\u00e9en... Il pr\u00e9f\u00e8re d'ailleurs parler de l'accord d'acc\u00e8s au march\u00e9... N'est-ce pas une mani\u00e8re subtile de souligner l'enjeu \u00e9conomique des n\u00e9gociations avec Bruxelles ?\r\n- Serge Gumy, la comm', c'est important en politique... C'est vrai qu'accord-cadre institutionnel, c'est un terme barbare, \u00e7a peut effrayer une partie de l'opinion publique qui redoute que la Suisse ne soit corset\u00e9 par l'Union europ\u00e9enne dans un accord qui lui enl\u00e8ve la souverainet\u00e9... Accord d'acc\u00e8s au march\u00e9, on voit tout de suite de quoi il s'agit... \u00e7a para\u00eet profitable \u00e0 notre \u00e9conomie... C'est un message efficace, non ?\r\n- Xavier Alonso, on a beaucoup ironis\u00e9 sur le terme reset, remise \u00e0 z\u00e9ro des compteurs... Est-ce qu'en termes de communication au moins, Ignazio Cassis n'a pas trouv\u00e9 le bon bouton avec son message sur l'accord d'acc\u00e8s au march\u00e9... Il a parl\u00e9 lui-m\u00eame de reset psychologique ?\r\n- Sur le fond, peut-on esp\u00e9rer sortir de l'impasse, notamment en acceptant l'id\u00e9e d'un Tribunal arbitral propos\u00e9e par Bruxelles pour r\u00e9gler les litiges entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne ?\r\n- Sur le calendrier, Ignazio Cassis vise toujours d'ici la fin de l'ann\u00e9e pour obtenir un accord... Raisonnable ?\r\n- La nomination de Roberto Balzaretti comme supern\u00e9gociateur... Tessinois comme Ignazio Cassis, ancien ambassadeur \u00e0 Bruxelles, fin connaisseur - dit-on - des arcanes bruxelloises... C'est bien jou\u00e9 ?\r\n- Xavier Alonso, Le Matin Dimanche titre aujourd'hui \"Sur le dossier europ\u00e9en, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Ignazio Cassis va devoir trahir l'UDC\"... N'\u00e9tait-ce pas une \u00e9vidence ?\r\n- Heidi Gmuer, le pr\u00e9sident du PDC Gerhard Pfister exprime aujourd'hui dans la presse son soutien \u00e0 Ignazio Cassis... Est-ce \u00e0 dire qu'Ignazio Cassis va devoir trahir l'UDC ?\r\n- Serge Gumy... diriez-vous qu'Ignazio Cassis n'a pas le choix... Il devra trouver une majorit\u00e9, et elle sera n\u00e9cessairement PLR-PDC-PS... compte tenu du fait que l'UDC est oppos\u00e9e \u00e0 tout accord-cadre et qu'elle r\u00e9colte en ce moment m\u00eame des signatures pour son intiative contre l'accord de libre circulation des personnes ?\r\n- On sait que l'argument \u00e9conomique va dominer la campagne au cas o\u00f9 le peuple serait amen\u00e9 \u00e0 se prononcer sur l'intiative de l'UDC sur l'autod\u00e9termination... Or, on l'a vu, cet argument n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 convaincre une majorit\u00e9 de rejeter le 9 f\u00e9vrier 2014 l'initiative contre l'immigration de masse... \u00e7a ne va pas \u00eatre simple !", "durationSec": 1164, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9285243", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Forum des m\u00e9dias: Quel cap pour la politique europ\u00e9enne suisse? / FOR_2018-02-04T18:43:00_forum-des-medias", "Forum du 04.02.2018"], "alternativeSummary": ["Ignazio Cassis a pr\u00e9sent\u00e9 sa strat\u00e9gie europ\u00e9enne. Peut-on parler vraiment parler de remise \u00e0 z\u00e9ro? D\u00e9bat entre, Heidi Gm\u00fcr, correspondante parlementaire de la NZZ, Serge Gumy, r\u00e9dacteur en chef de La Libert\u00e9 et Xavier Alonso, r\u00e9dacteur en chef adjoint de la r\u00e9daction de Tamedia."], "variantIds": ["ece-9285243"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:51:30Z", "speechToTexts": ["15.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEt c'est lors du Forum des m\u00e9dias et on va parler de la politique europ\u00e9enne de la Suisse, cette semaine, le chef du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res Ignazio Cassis a pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 ses coll\u00e8gues du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, sa strat\u00e9gie europ\u00e9enne, il avait promis un nouveau cap apr\u00e8s 100 jours au gouvernement, alors peut -on vraiment parler de Reset de remise \u00e0 0 des compteurs, on en discute avec Idea Gm\u00fcr, correspondante parlementaire de la NZZ Serge Gumy, r\u00e9dacteur en chef de la libert\u00e9 et Xavier Alonso, r\u00e9dacteur en chef adjoint de la r\u00e9daction de Tamedia bonsoir \u00e0 tous les 3, bonsoir, bonsoir, Heidi Gmuer premi\u00e8res questions \u00e0 vous le cadre global des n\u00e9gociations reste le m\u00eame : le mandat d\u00e9fini en 2013 demeure inchang\u00e9 le gouvernement r\u00e9affirme sa volont\u00e9 d'assurer l'avenir des bilat\u00e9rales via un accord-cadre institutionnel, franchement, il est o\u00f9 le changement de cap. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:54) [89%] :\r\nJe pense qu'on a toujours attendu trop de ce Reset mais je pense aussi que qu'on monsieur Cassis avait lanc\u00e9 cette expression, il s'arr\u00eate pas pour un montant lui- m\u00eame encore comment \u00e7a va se passer : connaissez non plus vraiment le dossier et je pense il a, il a r\u00e9alis\u00e9 que la marge de manoeuvre est beaucoup plus petit qu'il avait pens\u00e9 maintenant je pense le changement \u00e0 la t\u00eate de ce d\u00e9partement, \u00e7a quand m\u00eame ces sc\u00e8nes pour ce dossier, je pense \u00e0 la communication, beaucoup, beaucoup s'am\u00e9liorer par rapport \u00e0 dire tout \u00e0 fait et je pense aussi l'ouverture, ce qui est primordial pour pouvoir avancer dans ce jeu aussi, c'est vraiment le conseil f\u00e9d\u00e9ral qui doit consolider sa position, \u00eatre convaincu qu'il faut le faire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:43) [82%] :\r\nEst -ce que vous avez le sentiment que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral est convaincu et qui a, qui tient cap en tout cas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:48) [91%] :\r\nNon je c'est, c'est, en fait, c'est trop t\u00f4t pour le dire, mais on sent que Cassis, il est convaincu, et \u00e7a c'est d\u00e9j\u00e0 quelque chose, c'est un d\u00e9but. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:57) [94%] :\r\nC'est pas mal pour le chef de la diplomatie effectivement Serge Gumy selon vous, Inacio Cassis n'a pas encore trouv\u00e9 la touche Aricept pour faire red\u00e9marrer d'un meilleur pied les relations bilat\u00e9rales entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne, c'est en tout cas le d\u00e9but de de votre commentaire dans La Libert\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:11) [90%] :\r\nC'est vrai, mais je crois que le malheureux Monsieur Cassis s'est mis une pression absolument terribles durant sa campagne en vue de son \u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il a promis effectivement qu'il allait faire red\u00e9marrer la machine or s'\u00e9tait oubli\u00e9 d'une part que 6 de ses coll\u00e8gues allaient rester les m\u00eames et qu'en face, finalement l'interlocuteur n'a pas chang\u00e9, c'est toujours l'Union europ\u00e9enne, donc parler de Reset, c'\u00e9tait peut-\u00eatre un petit peu ambitieux de de sa part, il y a peut-\u00eatre un changement de m\u00e9thode, c'est bien, malgr\u00e9 tout, on a l'impression que Monsieur Cassis entrent dans le dossier, d'ailleurs j'ai lu une interview de Monsieur Cassis la NZZ sign\u00e9 \u00e0 si pr\u00e9sent ou Monsieur Cassis ce qui \u00e9t\u00e9 de ce de ces politiciens bourgeois qui disait : mais nous avons tout le temps de conclure un accord, il ne faut pas se laisser mettre sous pression dire oulala, ce serait bien quand m\u00eame qu'on conclu en 2018 parce qu'on a en face une Union europ\u00e9enne qui a des armes extr\u00eamement puissante qui pourrait nous faire plier en 2019 il y a des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales et des \u00e9lections europ\u00e9ennes, vraiment le temps, le temps presse et on a l'impression que tout d'un coup Monsieur Cassis \u00e9carquille les yeux et se dit peut-\u00eatre que j'avais un peu trop parl\u00e9 dans le pass\u00e9 cela dit conclure encore cette ann\u00e9e, \u00e7a risque tout de m\u00eame d'\u00eatre assez assez complet. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:19) [88%] :\r\nXavier Alonso on a parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure avec A\u00efdid du mur, un cacique messieurs Cassis, au moins sur la communication est peut-\u00eatre meilleur que Didier Burkhalter, vous \u00eates d'accord. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:28) [91%] :\r\nIl semblerait, on va peut-\u00eatre pas comparer, on va on va attendre, on va voir ce qu'il fait ses premi\u00e8res armes sont plut\u00f4t convaincante dans la presse, on a un peu gloser rigoler de sa sa pr\u00e9sentation mais au niveau du du des Lecteurs et du grand public, je crois que \u00e7a passe tr\u00e8s bien cette p\u00e9dagogie, et puis il y a quelque chose de tr\u00e8s tr\u00e8s habile, me semble -t-il, c'est qu'il l'a renomm\u00e9e cet accord on a, on la l'accord d'acc\u00e8s au march\u00e9, c'est \u00e7a qui est une mani\u00e8re de pointer de dire \u00e0 chaque Suisse ce dont on travaille, ce sur quoi on travaille, c'est un c'est un c'est une porte d'entr\u00e9e pour l'\u00e9conomie et on doit pr\u00e9server sa et d\u00e9sormais il parle au porte- monnaie des Suisses en leur disant attention, il faut qu'on arr\u00eate de jouer avec ces accords, l'Europe, c'est important, c'est notre 1er march\u00e9 et puis, nous pourrions \u00eatre les premiers perdants si on venait \u00e0 ne pas aboutir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:21) [87%] :\r\nC'est vrai que c'est, c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant \u00e7a et du mur monsieur Cassis a pr\u00e9cis\u00e9 effectivement que l'accord-cadre institutionnel n'\u00e9tait pas un un but en soi n'\u00e9tait pas en eux- m\u00eames mais \u00e7a simplement un instrument, un moyen de d'assurer \u00e0 la Suisse, un acc\u00e8s large et s\u00fbr au march\u00e9 unique europ\u00e9en, il pr\u00e9f\u00e8re donc du coup parler effectivement de d'accord, d'acc\u00e8s au march\u00e9 est -ce que c'est pas une mani\u00e8re assez subtile de sa part de souligner l'enjeu \u00e9conomique des n\u00e9gociations avec Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:49) [88%] :\r\nOui, je constate juste que c'est un petit peu : faut qu'on arrive \u00e0 cette conclusion, 4 ans apr\u00e8s, qu'on avait commenc\u00e9 les les qui n\u00e9gociations parce que c'\u00e9tait toujours \u00e7a, h\u00e9 oui, mais le d\u00e9bat \u00e9tait \u00e9tait \u00e9tait \u00e9tait vraiment le d\u00e9bat s'est vraiment pass\u00e9 d'une mani\u00e8re tr\u00e8s tr\u00e8s bizarre chez je pense, j'ai rarement observ\u00e9 un d\u00e9bat suivi un d\u00e9bat comme \u00e7a o\u00f9 la plupart des gens, je peux aussi les membres du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, mais aussi les partis sont partis du principe que, en tout cas un accord-cadre aura pas d'chance la peuplent c'est une capitulation politique et si on arrive et je les plus entendus de Cassis et je n'ai pas moi entendus ces derniers semaines des partis et \u00e7a, on a d\u00e9j\u00e0 beaucoup gagn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:35) [92%] :\r\nVous \u00eates d'accord avec \u00e7a, Serge Gumy et ce que l'on a capitul\u00e9 politiquement finalement en excluant cette enfin en en excluant en envisageant l'id\u00e9e que l'accord-cadre institutionnel ne franchirait pas le le le le vote populaire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:49) [91%] :\r\nAlors 2 choses peut-\u00eatre diff\u00e9rent d'abord capitulation j'utiliserai pas ce terme, le probl\u00e8me, c'est plut\u00f4t la d\u00e9sertion du Champ europ\u00e9en par les autres partis politiques que l'UDC tant et si bien que, avec je dirais la la mythologie des juges \u00e9trangers l'UDC a compl\u00e8tement r\u00e9ussi \u00e0 confisquer le d\u00e9bat europ\u00e9en et \u00e0 imposer sa mani\u00e8re de raconter l'histoire son narratif de cet accord institutionnel, l'Avantage de monsieur Cassis, l\u00e0 o\u00f9 je lui reconnais vraiment un certain talent, c'est qu'il laisse non pas noyer le poisson, dire attention c'est accord institutionnel, nous en avons besoin l'Union europ\u00e9enne, il tient absolument, elle a d'ailleurs r\u00e9affirm\u00e9 jeudi, mais il faut imp\u00e9rativement concevoir cet accord institutionnel comme une possibilit\u00e9 pour nous, non seulement de rester sur le march\u00e9 europ\u00e9en et m\u00eame de pouvoir d\u00e9velopper notre acc\u00e8s \u00e0 ce march\u00e9 qui est quand m\u00eame assez capitale pour l'\u00e9conomie suisse, donc une forme d'abandon du parti aujourd'hui, il faut essayer de r\u00e9gler r\u00e9occuper le terrain moi ce qui m'inqui\u00e8te un petit peu et notamment dans l'interview qu'il a donn\u00e9 \u00e0 Madame Gm\u00fcr, monsieur Cassis a dit des choses graves, en pr\u00e9sence de notre consoeur, il donne tout \u00e0 coup l'impression d'\u00eatre une biche apeur\u00e9e devant une voiture aux phares allum\u00e9s alors que par exemple la pr\u00e9sidente 2007 de la Conf\u00e9d\u00e9ration Madame lui tarte avait r\u00e9ussi et certains autres coll\u00e8gues du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, avait r\u00e9ussi \u00e0 d\u00e9velopper un discours finalement assez ferme, laissant entendre \u00e0 Bruxelles qu'on allait pas accepter n'importe quoi et qu'il faudrait, au moment de conclure un \u00e9ventuel accord, tenir compte des sp\u00e9cificit\u00e9s de la Suisse, or l\u00e0 c'est monsieur Cassis, ce qui me donne l'impression de capituler, un petit peu par avance et je ne suis pas s\u00fbr que strat\u00e9giquement vis-\u00e0-vis de l'interlocuteur europ\u00e9en, ce soit une bonne tactique Heidi Gm\u00fcr. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:22) [90%] :\r\nMoi, je ne suis pas tout \u00e0 fait d'accord, parce que moi je trouve que Cassis, il a prononc\u00e9 des v\u00e9rit\u00e9s d'un c\u00f4t\u00e9 et le le fait que ben voil\u00e0 on on est aupr\u00e8s d'une Union europ\u00e9enne qui va toujours arriver \u00e0 nous faire mal, c'est \u00e0 et de l'autre c\u00f4t\u00e9, la Provence aussi une v\u00e9rit\u00e9 voil\u00e0, on a une chance je pense vraiment aussi, c'est une opportunit\u00e9 manquements de d'avoir un r\u00e9sultat meilleur que dans une situation o\u00f9 nous la Suisse absolument et imm\u00e9diatement besoin de cet accord, ce qui est pas le cas mal donc et et de dire, de prononcer aussi voil\u00e0 on essaye et apr\u00e8s on va voir ce qu'on peut conclure avec l'Union europ\u00e9enne et apr\u00e8s si c'est dans l'int\u00e9r\u00eat de Suisse, de signer ce cet accord, on va le signer et puis on a n\u00e9goci\u00e9 \u00e0 l'int\u00e9rieur avec le pape, si il doit aussi que le prix est pas trop et trop peu exag\u00e9r\u00e9 et je trouve que c'est, c'est assez Cerin apr\u00e8s maths. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:26) [92%] :\r\nEnfin, vous \u00eates d'accord Xavier Alonso un Inacio Cassis tr\u00e8s pragmatiques, tr\u00e8s r\u00e9alistes, les pieds sur terre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:32) [91%] :\r\nOui, je pense, parce qu'il en fait d\u00e9j\u00e0 il anticipe une en fait d\u00e9j\u00e0 une question de de politique interne, il sait que \u00e7a va se passer, in fine, et devant le peuple, site histoire de justement l'appeler l'accord d'acc\u00e8s au march\u00e9 de peser sur le c\u00f4t\u00e9 \u00e9conomique de la chose, c'est d\u00e9signer un nouvel adversaire, c'est-\u00e0-dire, c'est-\u00e0-dire le le le le l'ennemi de la prosp\u00e9rit\u00e9 de la Suisse c'est l'UDC qui va nous emp\u00eacher de travailler sereinement et de continuer \u00e0 d\u00e9velopper notre \u00e9conomie est d\u00e9sormais voil\u00e0, je pense qu'il veut amener l'UDC \u00e0 \u00e0 s'enfermer dans sa position et \u00e0 devoir se se se d\u00e9fendre et non pas \u00eatre toujours dans l'attaque. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:15) [94%] :\r\nAlors Serge Gumy la commun, on est d'accord, c'est important en politique, c'est vrai qu'accord-cadre institutionnel, c'est un terme barbare, \u00e7a peut effrayer une partie de l'opinion publique qui redoute que la Suisse ne soit corset\u00e9 par l'Union europ\u00e9enne dans un accord qui lui enl\u00e8ve la souverainet\u00e9 en tout cas une part de sa souverainet\u00e9 Accord d'acc\u00e8s au march\u00e9, on voit tout de suite de quoi il s'agit, \u00e7a, \u00e7a peut para\u00eetre profitable \u00e0 notre \u00e9conomie, sauf que voil\u00e0 l'argument \u00e9conomique n'a pas suffi, le ne f\u00e9vrier 2014. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:40) [93%] :\r\nC'est vrai, mais je pense que la majorit\u00e9 de l'establishment politique n'a vu que les aspects \u00e9conomiques et les gains pour les entreprises de pouvoir engager des travailleurs europ\u00e9ens ou des sp\u00e9cialistes qui ne trouveraient pas sur le march\u00e9 suisse s'\u00e9tait oubli\u00e9 un tas d'autres acc\u00e8s informe \u00e0 l'aise par rapport \u00e0 l'immigration, un pays qui \u00e9tait en train de changer dans certaines r\u00e9gions, \u00e0 vue d'oeil et l\u00e0 \u00e7a touche plut\u00f4t \u00e0 l'am\u00e9nagement du territoire des transports bond\u00e9s, donc il y avait une forme de malaise global qui s'\u00e9tait d\u00e9velopp\u00e9e et qui n'a pas \u00e9t\u00e9 per\u00e7ues comme telle \u00e0 Berne le probl\u00e8me qu'il y a maintenant alors c'est vrai que les int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques qui sont importants, mais il va falloir effectivement vendre autre chose et on ne vendra pas, on ne r\u00e9ussira pas \u00e0 vendre, les int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques si l'on ne r\u00e9sout pas, malgr\u00e9 tout, la question fondamentale parce que finalement beaucoup de Suisses ont peur que, d\u00e9sormais, Bruxelles puisse imposer sa loi au Parlement suisse respectivement au peuple ou que le peuple puisse pas lancer le r\u00e9f\u00e9rendum et se prononcer sur les questions qui lui tiennent \u00e0 coeur et que les r\u00e8gles soient impos\u00e9es par Bruxelles et cette question, elle est absolument fondamentale et il faudra bien qu'elle soit r\u00e9solu, bien s\u00fbr, bien s\u00fbr, les int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques sont extr\u00eamement importants qui sont \u00e0 mettre dans la balance, il faudra malgr\u00e9 tout que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral trouve une solution qui puisse \u00e9viter au peuple de se sentir, on se souvient quand m\u00eame de la double votation irlandaise pardon messieurs dames irlandais, vous n'avez pas compris la question, pri\u00e8re de revoter, imaginez que l'on dise cela un peu qui vote de 3 \u00e0 4 fois par ann\u00e9e si l'on ne trouve pas une solution satisfaisante sur ce point, quel que soit le nom donn\u00e9 \u00e0 cet accord, il n'aura pas grand chance en votation populaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:11) [89%] :\r\nAlors l\u00e0- dessus, Heidi Gm\u00fcr on a entendu hier le PLR hein, qui s'est r\u00e9uni en s\u00e9minaire \u00e0 Versoix dans le canton de Gen\u00e8ve, et qui a r\u00e9affirm\u00e9 son maintient son attachement au processus l\u00e9gislatif suisse en disant : nous sommes : voil\u00e0, nous sommes en faveur du du maintien \u00e9videmment du droit du droite r\u00e9f\u00e9rendum au travers de ces accords, donc est -ce que c'est pas une mani\u00e8re effectivement d'essayer de rassurer le peuple qui pourrait, de se dire : ben voil\u00e0 est -ce qu'on va, il a r\u00e9f\u00e9r\u00e9 le PLR a r\u00e9affirm\u00e9 d'ailleurs son rejet de la de la, de l'homme, l'automatisme indus de la reprise du droit europ\u00e9en est -ce que c'\u00e9tait \u00e7a le sens de son de son s\u00e9minaire, c'est-\u00e0-dire dire au peuple, finalement vous inqui\u00e9tez pas, nous aurons toujours nos lois et notre droit au r\u00e9f\u00e9rendum. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:51) [89%] :\r\nOui, et je pense que jamais mis en question, que c'est pas une visiblement c'\u00e9tait n\u00e9cessaire, crise du droit automatique apr\u00e8s c'est clair on est d\u00e9pendant de des d\u00e9veloppements dans le l'environnement international, la souverainet\u00e9, d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui, sans avoir un accord-cadre, elle est affaiblie, d'une mani\u00e8re ou d'une autre, hein, c'est la r\u00e9alit\u00e9, il faut rester a je pense un petit peu, c'est rien l\u00e0 dessus, mais le fait que le peuple doit pouvoir voter sur sur un happy un accord comme on le voit maintenant avec Schengen, on a cette Direct directif des armes et on va probablement avoir un r\u00e9f\u00e9rendum, on va voter l\u00e0 dessus et puis on on voit ce qui est le prix d'un nom et ce qui est le prix d'un oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:44) [94%] :\r\nOui, Xavier Alonso effet finalement sur le fond est -ce qu'on peut esp\u00e9rer sortir de l'impasse, notamment en acceptant l'id\u00e9e d'un Tribunal arbitral propos\u00e9e par Bruxelles pour r\u00e9gler les litiges entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:56) [85%] :\r\nIl me semble que non, il ne sont que l'id\u00e9e des des des juges \u00e9trangers para\u00eet absolument, totalement, totalement interdite en Suisse, mais il faudra la trouver une solution, je ne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:08) [92%] :\r\nSerge Gumy, vous \u00eates, vous \u00eates d'accord avec Xavier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:11) [89%] :\r\nDisons le, le, le probl\u00e8me est vraiment extr\u00eamement complexe parce que je comprends, hein, le point de vue de l'Union europ\u00e9enne, il n'est pas normal quelque part que la Suisse si les accords restent statiques soient soumises \u00e0 des r\u00e8gles diff\u00e9rentes des membres de de l'Union europ\u00e9enne qu'elle profite des avantages sans devoir supporter les \u00e9volutions de certains trait\u00e9s, on parle bien de certains traitaient seulement 1 il y pas les 200 ou les pardon, les 120 trait\u00e9s bilat\u00e9raux qui ont \u00e9t\u00e9 conclus avec l'Union europ\u00e9enne, donc l\u00e0, la demande de Bruxelles, elle me para\u00eet l\u00e9gitime les craintes des Suisses, me paraissent tout aussi l\u00e9gitime, donc il faut trouver un m\u00e9canisme qui r\u00e9ussissent \u00e0 faire l'arbitrage des 2, imaginez que la Cour europ\u00e9enne de justice puisse \u00eatre la seule instance a d\u00e9cid\u00e9, \u00e0 mon avis, \u00e7a ne marchera pas, comme \u00e7a, ce qu'il faut passer par le comit\u00e9 mixte, donc c'est une instance qui existent d\u00e9j\u00e0 avec des repr\u00e9sentants \u00e0 parts \u00e9gales de l'Union europ\u00e9enne et de la Suisse, elle \u00e9tait paritaire, voil\u00e0, c'est \u00e7a ou est -ce qu'il faut passer enfin par exemple le comit\u00e9 mixte 30 ou ou statut en premi\u00e8re instance et puis ensuite on cr\u00e9e une esp\u00e8ce de tribunal arbitral avait que 3 personnes, dont, dont un autre qui fera qui tranchera finalement entre les les les 2 opinions divergentes, le, le cas \u00e9ch\u00e9ant, \u00e7a c'est de la m\u00e9canique fine, je pense qu'on en discute beaucoup entre Berne et Bruxelles mais il faudra vraiment trouver la solution qui convienne \u00e0 toutes les parties, simplement un m\u00e9canisme qui permettrait \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, de dire : ben voil\u00e0, vous voulez acc\u00e9der au march\u00e9 et c'est comme \u00e7a et pas autrement, \u00e7a en Suisse, je crains que \u00e7a ne provoque une lev\u00e9e de boucliers, une crise d'urticaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:33) [90%] :\r\nUn mot de politique int\u00e9rieure puisque, \u00e9videmment, c'est tr\u00e8s li\u00e9 Xavier Londres sur le le Matin dimanche titre aujourd'hui sur le dossier europ\u00e9en, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral Inacio Cassis va devoir trahir l'UDC, j'ai envie de dire est -ce que c'est pas une est -ce que ce n'\u00e9tait pas une \u00e9vidence \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:49) [89%] :\r\nIl para\u00eet que c'est une \u00e9vidence, les gens avaient pris et si j'ai bien compris \u00e0 Berne, les gens avaient d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 \u00e0 parier sur \u00e0 quel moment il allait le faire, hein, je crois, Christian Levrat dit si moi je sais pas ce que a dit, et d'autre de de de mes coll\u00e8gues \u00e0 Berne dans la Berne f\u00e9d\u00e9rale, on avait pari\u00e9, on dit aussi dans cet article que cette semaine \u00e0 venir Ignazio Cassis doit rencontrer les pontes de l'UDC dans une rencontre secr\u00e8te qui devait \u00eatre secr\u00e8te, je crois qu'ils ont beaucoup d'chose \u00e0 se dire et peut-\u00eatre qu'ils vont, ils vont trouver un modus Vivendi o\u00f9 o\u00f9 o\u00f9 chacun va d\u00e9finir des d\u00e9finir ses r\u00f4les parce que l'UDC, c'est que le conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge du dossier doit avancer et donc il faut lui trouver une voie entre entre ce qui \u00e9tait promis et puis et puis son son son travail. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:36) [90%] :\r\nHeidi Gmuer est -ce qu'Ignazio Cassis va devoir trahir l'UDC qui l'avait soutenu lors de son \u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:42) [89%] :\r\nOui, mais c'\u00e9tait une \u00e9vidence et c'\u00e9tait le, le discours de l'UDC pour pr\u00e9parer le terrain pour pouvoir un moment dit \u00e0 un moment donn\u00e9, dire qu'il a trahi, je sais pas exactement ce qu'il a promis, mais dans les int\u00e9rieurs et Lyon ces propos inf\u00e2mes qui ont \u00e9t\u00e9 publics, il a \u00e9t\u00e9 clair : il a toujours dit qu'il faut des r\u00e8gles de une solution pour les r\u00e8gles pour les questions institutionnelles avec l'Union europ\u00e9enne, homme, donc c'est un petit peu faucheuse je trouve, et je pense aussi, il y a dans la politique europ\u00e9enne avec l'Union europ\u00e9enne, dans le contexte actuel politique suisse, il y a pas, et c'est une illusion de penser, on aura un une UDC qui va travailler constructif dans ce dossier, c'est ils peuvent conclure n'est pas n'importe quel accord le TCO aller combattre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:35) [95%] :\r\nSerge Gumy, diriez -vous qu'Ignacio Cassis n'a pas le choix, il devra trouver une majorit\u00e9, il sera n\u00e9cessairement PLR PDC PS compte tenu du fait que l'UDC est oppos\u00e9e \u00e0 tout accord-cadre et qu'elle r\u00e9colte en ce moment m\u00eame des signatures pour son initiative contre l'accord de libre- circulation des personnes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:49) [91%] :\r\nApr\u00e8s avoir lanc\u00e9 une initiative contre les juges d'\u00e9tranger, donc \u00e9videmment l'UDC in\u00e9vitablement essaie de dresser toutes les tous les obstacles possibles mais historiquement, hein, c'est non seulement arithm\u00e9tique comme r\u00e9flexion mais c'est \u00e9galement historique toutes les votations europ\u00e9enne, elles se sont faites avec une coalition lib\u00e9raux- radicaux PDC et PS et Verts d'un c\u00f4t\u00e9 et l'UDC de l'autre et c'est forc\u00e9ment avec une telle constellation que se jouera une votation populaire que tout le monde attend parce que c'est vrai que c'est un feuilleton qui dure, et on a l'impression maintenant que les Suisses auraient besoin d'que ces tensions se d\u00e9noue dans un, dans un climat dans une votation populaire et qu'on sache enfin \u00e0 quoi s'en tenir, mais tout d'abord, il faudrait savoir ce sur quoi on vot\u00e9 et Bassel, notamment ce qu'on attendait Diego session qui sont en cours avec Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:33) [92%] :\r\nHeidi Gmuer finalement peu de poser la question : pourquoi l'UDC, a -t-il soutenu le Inacio Cassis dans l'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral sachant dans les j'imagine que l'UDC le savait aussi que voil\u00e0, on est en chef du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res, et compte tenu \u00e9videmment de la position du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il allait poursuivre plus ou moins dans le m\u00eame chemin que Didier Burkhalter mais peut-\u00eatre diff\u00e9remment. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:17:56) [87%] :\r\nMoi, je pense, dans les \u00e9lections au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est toujours la question : quelle est l'alternative et c'est, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait certainement de son positionnement \u00e0 politique, c'\u00e9tait le moins, c'est le moins pire pour l'aider. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:11) [90%] :\r\nC'est un choix par d\u00e9faut Xavier Alonso est -ce que vous estimez -vous aussi, comme Serge Gumy qu'il est temps que nous votions sur par exemple l'accord de libre circulation des personnes, \u00e7a permettra d'\u00e9claircir finalement le le le pignon publique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:25) [92%] :\r\nOui, je le pense, il y a longtemps qu'on n'a pas vot\u00e9 sur l'Europe par la la la votation du 9 du 9 f\u00e9vrier et puis on a on, on, on s'est rendu compte qu'il qu'il y avait beaucoup de malentendus, je ne dis pas par l\u00e0 que que le r\u00e9sultat de de la votation, elle n'est pas valable, \u00e9videmment qu'il est valable, mais il y aurait besoin d'une grande campagne et d'une remise \u00e0 plat et et et que les partis politiques qui ont laiss\u00e9 cette question depuis trop longtemps, un peu en en jach\u00e8re, s'en empare et qu'on se on sache vraiment ce que le PS, le PDC et le PLR, les Verts veulent faire dans le dossier europ\u00e9en elle empoigne avec avec force et vigueur parce que, en face, on sait que l'UDC travaillent sans rel\u00e2che contre cette id\u00e9e et \u00e0 faire avancer leur leur leur th\u00e8se. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:10) [93%] :\r\nMerci beaucoup \u00e0 tous les 3 d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce forum des m\u00e9dias, je recevais Idea Gm\u00fcr, correspondante parlementaire de la NZZ Serge Gumy, r\u00e9dacteur en chef de la libert\u00e9 et Xavier Alonso, r\u00e9dacteur en chef adjoint de la r\u00e9daction de Tamedia bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 3, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-04T18:04:02Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Alonso, Xavier", "role": "R\u00e9dacteur en chef adjoint des r\u00e9dactions de 24h, la TdG, et Matin Dimanche", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gumy, Serge", "role": "Redacteur en chef de La Libert\u00e9", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C15279E7-DD18-4BD7-9F6D-3FA58C491F8A", "internalArchiveId": "C15279E7-DD18-4BD7-9F6D-3FA58C491F8A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le pr\u00e9sident de l'Union patronale Suisse fustige la politique antieurop\u00e9enne de l'UDC", "publicationDate": "2018-02-04T00:00:00Z", "summary": "Le pr\u00e9sident de l'Union patronale Suisse, Valentin Vogt affirme que la Suisse a besoin d'un accord-cadre avec Bruxelles. Le patron des patrons d\u00e9nonce l'opposition aveugle de l'UDC, qui n'agit que par pure strat\u00e9gie \u00e9lectorale.\r\n\r\n* * Le pr\u00e9sident de l'Union patronale Suisse fustige la politique antieurop\u00e9enne de l'UDC La presse dominicale sous la loupe avec vous Roger Guignard et cette phrase l\u00e2ch\u00e9e par le pr\u00e9sident de l'Union patronale, Valentin Vogt qui ne m\u00e2che pas ses mots ce matin dans les colonnes de la NZZ Am Sonntag \"L'Union europ\u00e9enne peut plomber en tout temps la s\u00e9curit\u00e9 du droit suisse\". La Suisse, dit-il, a besoin d'un accord-cadre avec Bruxelles, l'absence de s\u00e9curit\u00e9 juridique serait un poison pour elle. Et le patron des patrons de d\u00e9noncer l'opposition aveugle de l'UDC, qui n'agit que par pure strat\u00e9gie \u00e9lectorale...Roger Guignard. \r\nLe pr\u00e9sident de l'Union patronale frappe tr\u00e8s fort : si la conseill\u00e8re nationale UDC Magdalena Martullo-Blocher parle si mal du partenariat social - on se souvient qu'elle a d\u00e9nonc\u00e9 les mesures d'accompagnement qui ne profiteraient qu'aux syndicats - c'est uniquement parce que l'UDC veut balayer la libre-circulation. Valentin Vogt juge la position de la fille de Christophe Blocher sur ce point bien \u00e9troite, et partiale. Il ne souhaite pas une extension, un \u00e9largissement des mesures d'accompagnement, mais celles-ci constituent une partie de ce qui a \u00e9t\u00e9 n\u00e9goci\u00e9 avec le monde du travail. Pas question de la remettre en cause, d'autant plus que dans la d\u00e9cennie \u00e0 venir, un million de travailleurs vont quitter le march\u00e9 du travail suisse pour entrer \u00e0 la retraite. \"Il faut trouver, dit-il, un \u00e9quilibre entre l'immigration, l'afflux de population, et le danger de l'\u00e9migration, si les entreprises ne peuvent plus couvrir, en Suisse, leurs besoins en personnel qualifi\u00e9.\" Par ailleurs, Valentin Vogt ne cache pas que c'est bien avec le PS, le PLR et le PDC qu'il faudra faire alliance pour d\u00e9fendre les bilat\u00e9rales et la libre-circulation des personnes. \r\n*Valentin Vogt qui ne fait pas myst\u00e8re, non plus, de son soutien \u00e0 Ignazio Cassis ? \r\nIl salue la volont\u00e9 du conseiller f\u00e9d\u00e9ral tessinois de d\u00e9finir une strat\u00e9gie claire, d'obtenir que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne parle que d'une seule voix sur la question europ\u00e9enne, et cela en dialogue avec la population. L'acc\u00e8s au march\u00e9 europ\u00e9en, avec la s\u00e9curit\u00e9 juridique, voil\u00e0 qui est central pour Valentin Vogt. Et un journaliste de la NZZ am Sonntag observe qu'Ignazio Cassis, \u00e9lu gr\u00e2ce aux voix de l'UDC, s'en distancie d\u00e9j\u00e0 beaucoup : il refuse clairement la fin des mesures d'accompagnement, entend solidifier les relations bilat\u00e9rales. \"S'il veut aboutir sur le dossier europ\u00e9en, Cassis doit trahir l'UDC\", titre le Matin dimanche. Nos coll\u00e8gues suisses al\u00e9maniques estiment que c'est d\u00e9j\u00e0 le cas !", "durationSec": 137, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9285266", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le pr\u00e9sident de l'Union patronale Suisse fustige la politique antieurop\u00e9enne de l'UDC / 12H30_2018-02-04T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 04.02.2018"], "alternativeSummary": ["Le pr\u00e9sident de l'Union patronale Suisse, Valentin Vogt affirme que la Suisse a besoin d'un accord-cadre avec Bruxelles. Le patron des patrons d\u00e9nonce l'opposition aveugle de l'UDC, qui n'agit que par pure strat\u00e9gie \u00e9lectorale."], "variantIds": ["ece-9285266"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-02-14T13:03:09Z", "speechToTexts": ["14.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nRevue de presse, \u00e9galement sous la loupe avec vous Roger Guignard et cette phrase l\u00e2ch\u00e9e par le pr\u00e9sident de l'Union patronale Valentin phoques qui ne m\u00e2che pas ses mots, ce matin dans les colonnes de la NZZ Am Sonntag, l'Union europ\u00e9enne peut plomber en tout temps, la s\u00e9curit\u00e9 du droit suisse, la Suisse, dit -il, a besoin d'un accord-cadre et Bruxelles, l'absence de s\u00e9curit\u00e9 juridique serait un poison pour elle et le patron des patrons de d\u00e9noncer l'opposition aveugle de l'UDC qui n'agit que par pure strat\u00e9gie \u00e9lectorale Roger. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:26) [94%] :\r\nOui, le pr\u00e9sident de l'Union patronale frappe tr\u00e8s fort si la conseill\u00e8re nationale UDC Magdalene Amar Tou l'eau Blocher parle si mal du partenariat social, on se souvient qu'elle a d\u00e9nonc\u00e9 les mesures d'accompagnement qui ne profiteraient qu'aux syndicats, c'est uniquement parce que l'UDC veut balayer la libre- circulation Valentin phoques te juge la position de la fille de Christoph Blocher, sur ce point, bien \u00e9troite et partiale, il ne souhaite pas, lui, une extension des mesures d'accompagnement, mais celles -ci constituent une partie de ce qui a \u00e9t\u00e9 n\u00e9goci\u00e9 avec le monde du travail, pas question de la remettre en cause, d'autant plus que dans la d\u00e9cennie \u00e0 venir, un 1000000 de travailleurs vont quitter le march\u00e9 du travail suisse pour entrer \u00e0 la retraite, il faut trouver, dit -il, un \u00e9quilibre entre l'immigration, l'afflux de population et le danger de l'\u00e9migration, si les entreprises ne peuvent plus couvrir en Suisse, leurs besoins en personnel qualifi\u00e9 par ailleurs Valentin forte ne cache pas que c'est bien avec le PS, le PLR et le PDC qu'il faudra faire alliance pour d\u00e9fendre les bilat\u00e9rales et la libre- circulation des personnes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:27) [94%] :\r\nValentin phoques qui ne fait pas myst\u00e8re non plus de son soutien \u00e0 Ignazio Cassis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:31) [95%] :\r\nIl salue la volont\u00e9 du conseiller f\u00e9d\u00e9ral tessinois de d\u00e9finir une strat\u00e9gie claire d'obtenir que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, parle d'une seule voix sur la question europ\u00e9enne, et cela en dialogue avec la population, l'acc\u00e8s au march\u00e9 europ\u00e9en, avec la s\u00e9curit\u00e9 juridique, voil\u00e0 qui est central pour Valentin Fox et un journaliste de la NZZ AM Sonntag, observe qu'il n'y a tu\u00e9 au Cassis \u00e9lu gr\u00e2ce aux voix de l'UDC s'en distancie d\u00e9j\u00e0 beaucoup, il refuse clairement la fin des mesures d'accompagnement et entend solidifier les relations bilat\u00e9rales, s'il veut aboutir sur le dossier europ\u00e9en Cassis doit trahir l'UDC titre Le Matin dimanche nos coll\u00e8gues suisses al\u00e9maniques estiment en tout cas que le PLR a d\u00e9j\u00e0 pris ses distances. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:12) [96%] :\r\nVotre revue de presse pr\u00e9cise merci Roger Guignard. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-04T11:43:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Guignard, Roger", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1654927", "internalArchiveId": "AA1801655228", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2018-02-04T00:00:00Z", "durationSec": 3074, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9306880", "imageURL": "http://www.rts.ch/9306887.image", "backgrounds": ["Sion, Valais : infirmi\u00e8re pr\u00e9parant seringue et mat\u00e9riel m\u00e9dical pour op\u00e9ration chirurgicale ambulatoire.", "D\u00e9sert de Gobi, Chine : d\u00e9sert de Gobi, dunes de sable et paysan nourrissant ses b\u00eates."], "alternativeTitle": ["Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Des dents en or / Vasectomie plut\u00f4t que pilule? / La menace du d\u00e9sert de Gobi", "Des dents en or", "Chacun sa croix", "Vasectomie plut\u00f4t que pilule ?", "Interview Patricia Anex, sexologue", "La menace du d\u00e9sert de Gobi", "144 secondes", "Mise au point"], "alternativeSummary": ["- Des dents en or\n- Vasectomie plut\u00f4t que pilule ?\n- La menace du d\u00e9sert de Gobi", "- Des dents en or\n- Vasectomie plut\u00f4t que pilule ?\n- La menace du d\u00e9sert de Gobi", "- Des dents en or\n- Vasectomie plut\u00f4t que pilule ?\n- La menace du d\u00e9sert de Gobi", "- Des dents en or\n- Vasectomie plut\u00f4t que pilule ?\n- La menace du d\u00e9sert de Gobi", "Un passage chez le dentiste fait g\u00e9n\u00e9ralement doublement mal, au moment du traitement et lorsque l'on re\u00e7oit la facture, enti\u00e8rement \u00e0 la charge du patient. Ainsi, de nombreux Suisses renoncent tout simplement \u00e0 se soigner faute de moyens. Les soins dentaires ne devraient-ils \u00eatre rembours\u00e9s par une assurance publique ?", "Qui est le seul UDC romand dans un ex\u00e9cutif cantonal? Alain Rebetez l\u2019a suivi durant une journ\u00e9e.", "Avec le d\u00e9samour de la pilule, les m\u00e9thodes alternatives de contraception se multiplient et parmi elles, la vasectomie, de plus en plus pris\u00e9e. Une op\u00e9ration b\u00e9nigne que certains hommes choisissent pour \u00e9viter \u00e0 leur compagne de prendre des hormones pendant de nombreuses ann\u00e9es. Reportage", "Comment expliquer les r\u00e9ticences face \u00e0 la vasectomie?", "C'est un ennemi difficile \u00e0 combattre : depuis des d\u00e9cennies, le d\u00e9sert de Gobi engloutit des milliers de villages chinois dont les habitants, r\u00e9fugi\u00e9s \u00e9cologiques, doivent \u00eatre relog\u00e9s dans des villes nouvelles. Un ph\u00e9nom\u00e8ne qui touche m\u00eame P\u00e9kin la capitale, victime de fortes temp\u00eates de sable.", "Il est o\u00f9 le million? Catherine Sommer a d\u00e9cortiqu\u00e9 le psychodrame de la semaine au sujet des revenus des m\u00e9decins."], "variantIds": ["ece-9168660", "ece-9168375", "ece-9168627", "ece-9168052"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-20T19:50:12Z", "subTitles": ["00:08:50:14  00:09:00:20\r\n...\r\n\r\n00:09:01:01  00:09:04:16\r\n -A propos de la naturalisation,\r\n    va-t-on se rendre compte\r\n\r\n00:09:04:21  00:09:08:20\r\nque 90 % des Suisses ne passeraient\r\n    pas un test aussi absurde ?\r\n\r\n00:09:09:01  00:09:11:01\r\n       Je ne sais m\u00eame pas\r\n      ce qui vient apr\u00e8s...\r\n\r\n00:09:11:06  00:09:14:16\r\n   -Annonce un brillant r\u00e9veil\r\n\r\n00:09:14:21  00:09:18:10\r\n           -Du coup,\r\n je vais rendre mon passeport ?\r\n\r\n00:09:18:14  00:09:23:14\r\n *-J'ai 76 ans, je suis suisse,\r\n     n\u00e9 de parents suisses,\r\n\r\n00:09:23:19  00:09:29:05\r\n    que je serais incapable\r\n  de r\u00e9pondre \u00e0 ces questions.\r\n\r\n00:09:29:10  00:09:32:17\r\n*Un peu de bon sens, messieurs !\r\n\r\n00:09:32:22  00:09:37:03\r\n-Dans votre reportage sur le je\u00fbne,\r\n     il aurait \u00e9t\u00e9 int\u00e9ressant\r\n\r\n00:09:37:08  00:09:40:18\r\n      d'entendre un m\u00e9decin\r\n  qui l'utilise comme th\u00e9rapie.\r\n\r\n00:09:40:23  00:09:43:22\r\n           Les pharmas\r\n    ne peuvent pas s'enrichir\r\n\r\n00:09:44:03  00:09:47:20\r\n       quand on se soigne\r\n   sans avaler des comprim\u00e9s !\r\n\r\n00:09:48:01  00:09:51:04\r\n*-Bonjour, c'est Bernard Rappaz.\r\n\r\n00:09:51:09  00:09:54:05\r\n    *C'\u00e9tait un pseudo je\u00fbne,\r\n\r\n00:09:54:10  00:09:58:17\r\n       car quand on je\u00fbne,\r\n    on ne boit que de l'eau !\r\n\r\n00:09:58:22  00:10:07:11\r\n *Je sais de quoi je parle, j'ai\r\n effectu\u00e9 un je\u00fbne de 120 jours.\r\n\r\n00:10:07:15  00:10:11:15\r\n -Ce soir dans \"Mise au Point\".\r\n\r\n00:10:11:20  00:10:17:23\r\n Des voix s'\u00e9l\u00e8vent pour que les\r\nsoins dentaires soient rembours\u00e9s\r\n\r\n00:10:18:04  00:10:22:18\r\n    par une caisse publique,\r\n   mais on attend les moyens.\r\n\r\n00:10:23:15  00:10:28:08\r\n  Ses propositions de coupes dans\r\nl'aide sociale ont suscit\u00e9 un toll\u00e9,\r\n\r\n00:10:28:12  00:10:32:14\r\n  mais le conseiller d'Etat UDC\r\n ne craint pas la contradiction.\r\n\r\n00:10:32:19  00:10:36:12\r\nAlain Rebetez a suivi le Bernois\r\n     Pierre-Alain Schnegg.\r\n\r\n00:10:37:04  00:10:41:04\r\n         Ils ont d\u00e9cid\u00e9\r\n  de recourir \u00e0 la vasectomie.\r\n\r\n00:10:41:09  00:10:46:07\r\n   Est-ce au tour des hommes \r\n  d'assumer la contraception ?\r\n\r\n00:10:46:11  00:10:51:10\r\n   La sexologue Patricia Anex\r\n    sera sur notre plateau.\r\n\r\n00:10:52:20  00:10:58:11\r\n   Le d\u00e9sert de Gobi ne cesse \r\n  de s'\u00e9tendre: 300'000 Chinois\r\n\r\n00:10:58:15  00:11:01:14\r\n      ont d\u00fb \u00eatre relog\u00e9s.\r\n\r\n00:11:05:17  00:11:09:15\r\n             -Bonsoir.\r\n\r\n00:11:09:20  00:11:15:17\r\n Je suis ravie de vous retrouver \r\nen ce premier dimanche de f\u00e9vrier.\r\n\r\n00:11:15:22  00:11:18:04\r\n      Il est o\u00f9 le million ?\r\n\r\n00:11:18:09  00:11:22:05\r\nC'\u00e9tait LA question de la semaine,\r\n      apr\u00e8s les d\u00e9clarations\r\n\r\n00:11:22:10  00:11:25:08\r\n           du pr\u00e9sident\r\n   de la Conf\u00e9d\u00e9ration A.Berset\r\n\r\n00:11:25:12  00:11:27:18\r\n au sujet du salaire des m\u00e9decins.\r\n\r\n00:11:27:23  00:11:30:22\r\n           Un bras de fer\r\nentre praticiens et hommes politiques\r\n\r\n00:11:31:03  00:11:34:10\r\n  d\u00e9cortiqu\u00e9 par Catherine Sommer\r\n         en 144 secondes !\r\n\r\n00:11:37:19  00:11:41:11\r\n    -Quand on compose le 144,\r\n    c'est qu'il y a urgence.\r\n\r\n00:11:41:16  00:11:43:18\r\n         Cette semaine,\r\n\r\n00:11:43:23  00:11:48:19\r\n les m\u00e9decins \u00e9taient en guerre\r\n     avec les politiciens.\r\n\r\n00:11:49:00  00:11:52:01\r\n   Celui qui a coup\u00e9 la paix,\r\n       c'est un m\u00e9decin !\r\n\r\n00:11:52:06  00:11:56:11\r\n-Le chirurgien genevois Philippe\r\n Morel reproche \u00e0 Mauro Poggia,\r\n\r\n00:11:56:15  00:11:59:07\r\n  chef du D\u00e9partement genevois\r\n          de la Sant\u00e9,\r\n\r\n00:11:59:11  00:12:03:19\r\n     de n'avoir rien entrepris\r\npour contenir les co\u00fbts de la sant\u00e9.\r\n\r\n00:12:04:00  00:12:07:07\r\n         -Je ne pense pas\r\n que nos m\u00e9decins sont \u00e0 plaindre,\r\n\r\n00:12:07:11  00:12:09:16\r\nen tout cas pour les sp\u00e9cialistes.\r\n\r\n00:12:09:21  00:12:14:14\r\nOn estime les revenus des chirurgiens\r\n        \u00e0 un million minimum.\r\n\r\n00:12:14:19  00:12:20:05\r\n   Si on ne gagne pas \u00e7a, c'est\r\nqu'on n'a pas r\u00e9ussi sa carri\u00e8re !\r\n\r\n00:12:20:10  00:12:26:18\r\n   -M\u00eame si d'apr\u00e8s les chiffres\r\nde la FMH, datant d'il y a dix ans,\r\n\r\n00:12:26:23  00:12:31:14\r\n les m\u00e9decins qui auraient rat\u00e9\r\n leur vie sont assez nombreux.\r\n\r\n00:12:31:19  00:12:37:03\r\n Et Alain embraye aussi sec...\r\n\r\n00:12:37:08  00:12:40:10\r\n -Il faut r\u00e9aliser que \u00e7a signifie\r\n\r\n00:12:40:14  00:12:44:05\r\n    jusqu'\u00e0 80 ou 90'000 francs\r\n       de salaire par mois,\r\n\r\n00:12:44:10  00:12:46:22\r\n      pay\u00e9s par les primes !\r\n\r\n00:12:47:03  00:12:50:09\r\n-Deuxi\u00e8me round pour les m\u00e9decins...\r\n\r\n00:12:50:13  00:12:53:05\r\n   -Les m\u00e9decins sont meurtris.\r\n\r\n00:12:53:10  00:12:57:21\r\nOn \u00e9duque nos enfants dans le respect\r\n\r\n00:12:58:02  00:13:00:21\r\n      et on voit le pr\u00e9sident\r\n        de la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n\r\n00:13:01:02  00:13:03:05\r\n  qui a des propos stigmatisants.\r\n\r\n00:13:03:10  00:13:06:08\r\n -Et les patient dans tout \u00e7a ?\r\n\r\n00:13:06:12  00:13:09:20\r\n       A force de couper\r\n dans le temps, dans le budget,\r\n\r\n00:13:10:01  00:13:12:05\r\n     et de se faire tondre,\r\n\r\n00:13:12:10  00:13:15:15\r\n         ils pourraient\r\nchoisir un nouveau m\u00e9decin: Dr G.\r\n\r\n00:13:26:20  00:13:29:23\r\nMoi: \"J'ai mal \u00e0 la t\u00eate et suisse.\"\r\n\r\n00:13:30:04  00:13:34:09\r\n  Les patients peuvent chasser\r\n      hors des fronti\u00e8res,\r\n\r\n00:13:34:13  00:13:38:04\r\navec la consultation par smartphone.\r\n\r\n00:13:38:09  00:13:45:09\r\n          -Si le m\u00e9decin\r\n   n'est pas s\u00fbr du diagnostic,\r\n\r\n00:13:45:13  00:13:49:19\r\n         il peut renvoyer\r\n      les patients plus loin.\r\n\r\n00:13:50:00  00:13:53:05\r\n         -En attendant,\r\n  j'ai toujours mal \u00e0 la t\u00eate !\r\n\r\n00:13:59:17  00:14:03:21\r\n       -Le d\u00e9bat s'enflamme\r\n   autour des co\u00fbts de la sant\u00e9\r\n\r\n00:14:04:02  00:14:07:03\r\net des hausses des primes maladies.\r\n\r\n00:14:07:08  00:14:10:11\r\n      Mais un autre domaine, \r\n      qui n'est pas concern\u00e9,\r\n\r\n00:14:10:16  00:14:14:08\r\ngr\u00e8ve aussi le budget des m\u00e9nages:\r\n       les soins dentaires.\r\n\r\n00:14:14:12  00:14:18:18\r\nL'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique\r\n estime que chaque Suisse d\u00e9pense\r\n\r\n00:14:18:23  00:14:22:04\r\n   en moyenne environ 500 francs\r\n      par an pour ses dents.\r\n\r\n00:14:22:09  00:14:24:10\r\n  Des voix s'\u00e9l\u00e8vent pour exiger\r\n\r\n00:14:24:14  00:14:28:08\r\nque ces soins soient aussi rembours\u00e9s\r\n      par une caisse publique.\r\n\r\n00:14:28:12  00:14:31:01\r\n    Les Vaudois se prononceront\r\n    sur la question le 4 mars.\r\n\r\n00:14:31:11  00:14:35:11\r\n -On vote le 4 mars sur les soins \r\n dentaires dans le canton de Vaud.\r\n\r\n00:14:35:16  00:14:39:08\r\n           -A Lausanne,\r\ndes sourires s'affichent en faveur\r\n\r\n00:14:39:12  00:14:42:14\r\n    d'une assurance de base \r\n    pour les soins dentaires\r\n\r\n00:14:42:19  00:14:45:11\r\n   et des passants grimacent.\r\n\r\n00:14:45:15  00:14:48:15\r\n            Le sujet\r\n   ne laisse pas indiff\u00e9rent.\r\n\r\n00:14:48:20  00:14:58:11\r\n        -J'ai toujours trouv\u00e9\r\nque c'\u00e9tait beaucoup d'exploitation !\r\n\r\n00:14:58:15  00:15:07:23\r\n -C'est bizarre qu'on ne rembourse\r\n  rien pour les dents, pourquoi ?\r\n\r\n00:15:08:04  00:15:15:08\r\n   -Je gagne assez bien ma vie,\r\n mais j'\u00e9vite les frais dentaires.\r\n\r\n00:15:15:12  00:15:20:23\r\n     -Vous alliez davantage\r\n  chez le dentiste au Canada ?\r\n\r\n00:15:21:04  00:15:24:16\r\n       -Oui, car je payais\r\n    une participation de 10 %.\r\n\r\n00:15:24:21  00:15:28:02\r\n         -Votre dentiste\r\n      gagne plus que vous ?\r\n\r\n00:15:28:07  00:15:32:05\r\n      -Ah, je pense que oui !\r\n\r\n00:15:32:10  00:15:37:11\r\n-C'est dans l'int\u00e9r\u00eat des dentistes\r\n       que \u00e7a reste opaque.\r\n\r\n00:15:37:15  00:15:41:23\r\n-Je vais jamais chez le dentiste !\r\n\r\n00:15:42:04  00:15:44:06\r\n          -Pourquoi ?\r\n        -C'est trop cher !\r\n\r\n00:15:44:11  00:15:48:14\r\n    -Et quand vous avez mal ?\r\n      -Je prends des cachets.\r\n\r\n00:15:48:19  00:15:52:11\r\n       Les gens font ainsi\r\n quand ils ont mal quelque part !\r\n\r\n00:16:02:05  00:16:07:02\r\n -Le NON \u00e0 une assurance dentaire \r\nobligatoire, c'est chez le dentiste\r\n\r\n00:16:07:07  00:16:11:17\r\n         qu'il s'affiche;\r\ncomme chez le Dr Marmy, \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n00:16:11:22  00:16:18:08\r\n    Il r\u00eavait d'\u00eatre dentiste\r\n     depuis l'\u00e2ge de 12 ans.\r\n\r\n00:16:18:12  00:16:21:08\r\n          Aujourd'hui,\r\n  il occupe la vice-pr\u00e9sidence\r\n\r\n00:16:21:12  00:16:24:20\r\n      de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse \r\n     des m\u00e9decins-dentistes,\r\n\r\n00:16:25:01  00:16:27:23\r\nqui regroupe 80 % des dentistes.\r\n\r\n00:16:29:19  00:16:32:20\r\n                -On est les gardiens\r\n\r\n00:16:33:01  00:16:35:22\r\n                     d'un syst\u00e8me\r\n                   de sant\u00e9 dentaire\r\n\r\n00:16:36:02  00:16:38:07\r\n            qui marche bien en Suisse\r\n\r\n00:16:38:11  00:16:41:08\r\n     et qui a fait ses preuves\r\n         depuis longtemps.\r\n\r\n00:16:41:12  00:16:45:06\r\n Ce syst\u00e8me a amen\u00e9 une tr\u00e8s bonne\r\n     sant\u00e9 dans la population\r\n\r\n00:16:45:11  00:16:47:22\r\n  et un bon niveau de motivation.\r\n\r\n00:16:48:03  00:16:50:04\r\n  Il y a une stabilit\u00e9 des co\u00fbts\r\n\r\n00:16:50:09  00:16:54:15\r\n  par rapport \u00e0 ce qu'on observe \r\n  dans le domaine de la m\u00e9decine.\r\n\r\n00:16:54:20  00:16:57:15\r\n             Nos co\u00fbts\r\n   ont augment\u00e9 deux fois moins.\r\n\r\n00:16:57:20  00:17:04:07\r\n      -21, 22, 23, 24, 25...\r\n\r\n00:17:04:11  00:17:08:14\r\n -Les Suisses sont les champions\r\n du monde du brossage des dents.\r\n\r\n00:17:08:19  00:17:12:12\r\nGr\u00e2ce aux campagnes de prophylaxie,\r\nd\u00e8s les ann\u00e9es 60 dans les \u00e9coles,\r\n\r\n00:17:12:17  00:17:15:13\r\n    et l'adjonction du fluor\r\n    dans le sel de cuisine,\r\n\r\n00:17:15:18  00:17:19:07\r\n      le nombre de caries\r\n  a diminu\u00e9 de 90 % en 50 ans.\r\n\r\n00:17:19:11  00:17:23:22\r\n       La farouche opposition\r\ndes dentistes \u00e0 toute r\u00e9glementation\r\n\r\n00:17:24:03  00:17:26:02\r\n       n'est pas nouvelle.\r\n\r\n00:17:26:07  00:17:31:03\r\n          -C'est le fruit\r\n       d'une longue histoire\r\n\r\n00:17:31:08  00:17:33:13\r\n     qui implique l'apparition\r\n\r\n00:17:33:18  00:17:37:07\r\nde la profession m\u00e9decin-dentiste,\r\n\r\n00:17:37:11  00:17:39:10\r\n     \u00e0 la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle.\r\n\r\n00:17:39:14  00:17:43:14\r\n     Elle revendique un statut\r\n scientifique, social et culturel,\r\n\r\n00:17:43:19  00:17:47:11\r\n  comme celui de leurs confr\u00e8res\r\n      et coll\u00e8gues m\u00e9decins,\r\n\r\n00:17:47:16  00:17:52:05\r\n    et aussi une distinction, \r\n    notamment dans la question\r\n\r\n00:17:52:10  00:17:56:00\r\ndu traitement et du rapport \u00e0 l'Etat.\r\n\r\n00:17:56:05  00:18:03:00\r\nElle dit: \"Notre patient n'est pas\r\n   un patient comme les autres,\r\n\r\n00:18:03:05  00:18:09:16\r\nil faudra le responsabiliser, et nous\r\nle ferons en lui demandant de payer.\"\r\n\r\n00:18:09:21  00:18:13:21\r\n      -Pour les dentistes,\r\n    la sant\u00e9 bucco-dentaire,\r\n\r\n00:18:14:02  00:18:19:13\r\n  c'est avant tout une question\r\n de responsabilit\u00e9 individuelle.\r\n\r\n00:18:19:18  00:18:22:15\r\n   -C'est le domaine de la sant\u00e9\r\n\r\n00:18:22:20  00:18:25:16\r\n   o\u00f9 sa propre action a l'effet\r\n\r\n00:18:25:21  00:18:29:04\r\n         le plus important\r\n     et le plus spectaculaire,\r\n\r\n00:18:29:09  00:18:33:02\r\n                    avec des moyens \r\n                    tr\u00e8s bon march\u00e9.\r\n\r\n00:18:33:07  00:18:36:20\r\n                    Si on ma\u00eetrise\r\n                  l'hygi\u00e8ne dentaire,\r\n\r\n00:18:37:01  00:18:40:22\r\n        la plaque dentaire,\r\non \u00e9vite la majorit\u00e9 des probl\u00e8mes,\r\n\r\n00:18:41:03  00:18:44:22\r\n       aussi bien gingivaux\r\n     que de caries, ou autres.\r\n\r\n00:18:45:03  00:18:49:18\r\n-Apr\u00e8s l'\u00e9chec du remboursement des\r\nsoins dentaires au niveau f\u00e9d\u00e9ral,\r\n\r\n00:18:49:23  00:18:52:04\r\nl'id\u00e9e revient au niveau cantonal.\r\n\r\n00:18:52:09  00:18:55:11\r\n        Le canton de Vaud\r\n sera le premier \u00e0 se prononcer.\r\n\r\n00:18:55:16  00:18:56:16\r\n       Membre du comit\u00e9,\r\n    cette m\u00e9decin socialiste\r\n\r\n00:18:56:21  00:19:00:22\r\n     critique cette primaut\u00e9\r\nde la responsabilit\u00e9 individuelle.\r\n\r\n00:19:01:03  00:19:03:07\r\n    -Cela me donne l'impression\r\n\r\n00:19:03:11  00:19:06:17\r\nde beaucoup culpabiliser les gens.\r\n\r\n00:19:06:22  00:19:10:23\r\n  Si on ne se lave pas les dents,\r\n  si on a une hygi\u00e8ne d\u00e9plorable,\r\n\r\n00:19:11:04  00:19:13:01\r\n   on a des probl\u00e8mes dentaires.\r\n\r\n00:19:13:06  00:19:17:09\r\n  Bien s\u00fbr, il y en a quelques-uns\r\nqui n'ont pas une hygi\u00e8ne suffisante,\r\n\r\n00:19:17:13  00:19:20:08\r\n           mais beaucoup\r\n     de maladies syst\u00e9matiques\r\n\r\n00:19:20:12  00:19:24:09\r\ncomme le diab\u00e8te, comme le cancer,\r\n   surtout les chimioth\u00e9rapies,\r\n\r\n00:19:24:13  00:19:27:13\r\n   vont avoir des r\u00e9percussions\r\n        sur les gencives.\r\n\r\n00:19:27:18  00:19:32:18\r\nCes malades auront en plus des frais\r\ndentaires qui ne sont pas rembours\u00e9s.\r\n\r\n00:19:32:23  00:19:37:23\r\n-Les dentistes de Suisse romande\r\n sont form\u00e9s \u00e0 l'Ecole dentaire\r\n\r\n00:19:38:04  00:19:40:05\r\n   de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:19:40:10  00:19:46:23\r\n\"Dentiste, quel dr\u00f4le de m\u00e9tier !\",\r\n        entend-on souvent.\r\n\r\n00:19:47:04  00:19:54:06\r\nBenjamin a souvent \u00e9t\u00e9 interrog\u00e9\r\n         sur son choix.\r\n\r\n00:19:54:11  00:20:00:17\r\n-Il y a beaucoup d'incompr\u00e9hension\r\n\r\n00:20:00:22  00:20:04:03\r\n    du fait qu'il y a beaucoup\r\n\r\n00:20:04:08  00:20:07:23\r\n         de subconscient\r\nautour des dents et des dentistes.\r\n\r\n00:20:08:04  00:20:10:11\r\n           Mon objectif\r\n        est aussi d'arriver\r\n\r\n00:20:10:16  00:20:14:19\r\n   \u00e0 faire changer les opinions\r\n     sur la m\u00e9decin dentaire.\r\n\r\n00:20:15:00  00:20:17:23\r\n      -Ouvrir son cabinet\r\n    apr\u00e8s cinq ans d'\u00e9tudes,\r\n\r\n00:20:18:04  00:20:20:15\r\nc'est possible pour les dentistes.\r\n\r\n00:20:20:20  00:20:23:23\r\n       Pour les m\u00e9decins,\r\n   c'est au minimum le double.\r\n\r\n00:20:24:04  00:20:26:11\r\n  Tamara se r\u00e9jouit d'exercer,\r\n\r\n00:20:26:15  00:20:30:13\r\n       mais pas forc\u00e9ment\r\n pour les raisons qu'on imagine.\r\n\r\n00:20:30:17  00:20:34:00\r\n-Si je me motivais\r\n\r\n00:20:34:05  00:20:36:02\r\nque par l'argent,\r\n\r\n00:20:36:07  00:20:39:03\r\net pas par les patients,\r\nou leur sant\u00e9,\r\n\r\n00:20:39:08  00:20:45:07\r\nj'arriverais pas au bout des \u00e9tudes,\r\n       c'est trop difficile.\r\n\r\n00:20:45:11  00:20:49:23\r\n            -Au fait,\r\n combien gagnent les dentistes ?\r\n\r\n00:20:50:04  00:20:55:11\r\n Il n'existe aucune statistique\r\n        sur leur revenu.\r\n\r\n00:20:55:16  00:20:59:14\r\nCe document de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse\r\n    des m\u00e9decins-dentistes,\r\n\r\n00:20:59:19  00:21:02:15\r\n      qui calcule le revenu\r\n      d'un cabinet mod\u00e8le,\r\n\r\n00:21:02:20  00:21:07:02\r\n   l'estime \u00e0 200'000 francs.\r\n\r\n00:21:07:07  00:21:10:15\r\n                 -On parle du revenu\r\n\r\n00:21:10:20  00:21:12:23\r\n                   d'un ind\u00e9pendant.\r\n\r\n00:21:13:04  00:21:15:11\r\n                 Pour une comparaison\r\n                     raisonnable,\r\n\r\n00:21:15:16  00:21:17:21\r\n                     il faut d\u00e9duire\r\n                   la part patronale\r\n\r\n00:21:18:02  00:21:22:04\r\n de la pr\u00e9voyance professionnelle\r\n   et des cotisations sociales.\r\n\r\n00:21:22:09  00:21:26:13\r\n   C'est environ 159'000 francs\r\n     pour ce cabinet mod\u00e8le.\r\n\r\n00:21:26:18  00:21:28:16\r\n  -Le march\u00e9 et la concurrence\r\n\r\n00:21:28:21  00:21:33:06\r\n   sont un meilleur r\u00e9gulateur\r\n   qu'une autorit\u00e9 publique ?\r\n\r\n00:21:33:11  00:21:36:17\r\n    -Notre syst\u00e8me le d\u00e9montre.\r\n\r\n00:21:36:22  00:21:42:16\r\n        Ici, par exemple,\r\n   je n'ai plus vari\u00e9 la valeur\r\n\r\n00:21:42:21  00:21:47:08\r\nde mon propre point depuis 11 ans.\r\n\r\n00:21:47:12  00:21:53:18\r\nJ'observe ce que font mes coll\u00e8gues,\r\n       la densit\u00e9 de l'offre,\r\n\r\n00:21:53:23  00:21:57:02\r\n tr\u00e8s grande sur l'Arc l\u00e9manique.\r\n\r\n00:21:57:07  00:21:59:09\r\n     Je ne me sens pas libre,\r\n\r\n00:21:59:13  00:22:06:12\r\n     ou pour me faire plaisir,\r\nde fixer ce point selon ma volont\u00e9.\r\n\r\n00:22:06:17  00:22:09:18\r\n-L'arriv\u00e9e de dentistes \u00e9trangers\r\n\r\n00:22:09:23  00:22:12:23\r\n      et la multiplication\r\n     de cliniques dentaires\r\n\r\n00:22:13:04  00:22:16:22\r\n   am\u00e8nent plus de concurrence\r\n      sur ce libre march\u00e9.\r\n\r\n00:22:17:03  00:22:21:03\r\nDans son \u00e9tude, men\u00e9e il y a 3 ans,\r\n\r\n00:22:21:08  00:22:25:11\r\n     la F\u00e9d\u00e9ration romande\r\n   des consommateurs a envoy\u00e9\r\n\r\n00:22:25:15  00:22:30:21\r\ndes patients ayant le m\u00eame sympt\u00f4me\r\n  dans divers cabinets dentaires.\r\n\r\n00:22:31:02  00:22:35:02\r\n     -Le devis allait de 1'500\r\n     \u00e0 plus de 10'000 francs.\r\n\r\n00:22:35:07  00:22:37:22\r\nLes cliniques ne sont pas meilleures\r\n\r\n00:22:38:03  00:22:41:04\r\n   que les cabinets, vice versa.\r\n\r\n00:22:41:09  00:22:45:16\r\n  Un point faible ne garantissait\r\n  une facture finale moins ch\u00e8re.\r\n\r\n00:22:45:21  00:22:48:15\r\n         Il est difficile\r\n     de dessiner des crit\u00e8res\r\n\r\n00:22:48:20  00:22:54:16\r\n         pour conseiller\r\n   un bon rapport qualit\u00e9-prix.\r\n\r\n00:22:54:21  00:22:59:13\r\n          -Ce dentiste\r\n    souhaite rester anonyme.\r\n\r\n00:22:59:18  00:23:08:02\r\nLe remboursement des soins dentaires\r\n   existe d\u00e9j\u00e0 pour les patients\r\n\r\n00:23:08:07  00:23:12:14\r\n\u00e0 l'aide sociale, ou au b\u00e9n\u00e9fice\r\nde prestations compl\u00e9mentaires.\r\n\r\n00:23:12:19  00:23:17:04\r\nL'Etat r\u00e8gle la facture \u00e0 un tarif\r\n qui n'a pas boug\u00e9 depuis 24 ans.\r\n\r\n00:23:17:09  00:23:21:04\r\n      Ils repr\u00e9sentent 10 %\r\n de la patient\u00e8le de ce cabinet.\r\n\r\n00:23:21:09  00:23:24:03\r\n Ce dentiste \u00e0 la fibre sociale\r\n\r\n00:23:24:08  00:23:27:20\r\n         est tr\u00e8s attach\u00e9\r\nau statut lib\u00e9ral de sa profession.\r\n\r\n00:23:28:01  00:23:32:17\r\n        Il ne souhaite pas\r\nd'une telle charge administrative.\r\n\r\n00:23:32:22  00:23:37:12\r\n  -Par exemple, un patient qui a\r\n600 frs de frais de service social,\r\n\r\n00:23:37:17  00:23:41:23\r\n  il y a 70 frs d'administration \r\n  pour moi et 90 frs pour l'Etat,\r\n\r\n00:23:42:04  00:23:46:06\r\n      soit 150 frs par ann\u00e9e\r\n      qui partent en fum\u00e9e.\r\n\r\n00:23:46:11  00:23:48:17\r\nC'est comme les m\u00e9decins-assistants\r\n\r\n00:23:48:22  00:23:52:00\r\n         qui passent 70 %\r\n de leur temps \u00e0 l'administration\r\n\r\n00:23:52:05  00:23:53:23\r\n     et 30 % avec le patient.\r\n\r\n00:23:54:04  00:23:55:19\r\n      Je ne veux pas de \u00e7a !\r\n\r\n00:23:56:00  00:24:01:15\r\n-5 \u00e0 20 % des gens renonceraient aux\r\n frais dentaires, faute de moyens.\r\n\r\n00:24:01:20  00:24:05:13\r\nLes estimations varient fortement.\r\n\r\n00:24:05:18  00:24:08:23\r\nLa majorit\u00e9 du gouvernement vaudois\r\n\r\n00:24:09:04  00:24:15:07\r\n         soutient l'id\u00e9e\r\nd'une assurance dentaire de base.\r\n\r\n00:24:15:11  00:24:21:11\r\n     -Cette volont\u00e9 d'\u00e9viter \r\n     tout contr\u00f4le des tarifs\r\n\r\n00:24:21:15  00:24:26:10\r\nest tr\u00e8s forte dans la corporation.\r\n\r\n00:24:26:15  00:24:28:20\r\n   Le probl\u00e8me du co\u00fbt dentaire\r\n\r\n00:24:29:01  00:24:31:14\r\nest un probl\u00e8me de sant\u00e9 publique.\r\n\r\n00:24:31:19  00:24:35:03\r\n C'est pas un probl\u00e8me accessoire,\r\n          c'est s'acheter\r\n\r\n00:24:35:08  00:24:38:11\r\n    des prestations n\u00e9cessaires\r\n         \u00e0 la bonne sant\u00e9.\r\n\r\n00:24:38:15  00:24:41:04\r\n          Ca justifierait\r\n      qu'on apporte des aides\r\n\r\n00:24:41:09  00:24:44:09\r\n    \u00e0 ceux qui n'arrivent plus\r\n           \u00e0 les payer.\r\n\r\n00:24:44:13  00:24:49:11\r\n      -13h00, \u00e0 Lausanne, \r\n      on d\u00e9monte le stand.\r\n\r\n00:24:49:15  00:24:54:01\r\n   Apr\u00e8s la votation vaudoise,\r\n le d\u00e9bat se d\u00e9placera \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n\r\n00:24:54:06  00:24:57:19\r\nNeuch\u00e2tel, en Valais et au Tessin.\r\n\r\n00:24:58:00  00:25:02:06\r\n-Tout le monde suivra avec int\u00e9r\u00eat\r\n\r\n00:25:02:11  00:25:04:17\r\n   ce qui se passera chez nous.\r\n\r\n00:25:04:22  00:25:08:11\r\nCa donnera des ailes aux initiants\r\n       des autres cantons,\r\n\r\n00:25:08:15  00:25:11:01\r\n   si le r\u00e9sultat est favorable.\r\n\r\n00:25:11:06  00:25:13:00\r\n      -Les soins dentaires,\r\n\r\n00:25:13:05  00:25:18:10\r\n   une affaire avant tout priv\u00e9e\r\nou une question de sant\u00e9 publique ?\r\n\r\n00:25:29:12  00:25:34:03\r\n-Ce Romand, UDC, g\u00e8re les affaires\r\n   sociales du canton de Berne.\r\n\r\n00:25:34:08  00:25:37:20\r\n       Pierre-Alain Schnegg\r\n est devenu l'ennemi de la gauche\r\n\r\n00:25:38:01  00:25:42:20\r\n      avec ses propositions\r\n  de coupes dans l'aide sociale.\r\n\r\n00:25:43:01  00:25:46:13\r\n           Alain Rebetez\r\n   a suivi cet homme hyperactif.\r\n\r\n00:25:51:06  00:25:54:19\r\n    -C'est le seul UDC romand\r\n\u00e9lu dans un gouvernement cantonal.\r\n\r\n00:25:55:00  00:25:59:02\r\n      T\u00eate de Turc de la gauche\r\npour ses tailles dans l'aide sociale,\r\n\r\n00:25:59:07  00:26:01:10\r\n   il a accept\u00e9 qu'on le suive.\r\n\r\n00:26:01:14  00:26:04:20\r\n      Il est 04h30 \u00e0 Champoz,\r\n       dans le Jura bernois.\r\n\r\n00:26:05:01  00:26:07:17\r\n   Voici Pierre-Alain Schnegg.\r\n\r\n00:26:07:22  00:26:13:11\r\n  Vous \u00eates un digne repr\u00e9sentant\r\n     de l'\u00e9thique protestante.\r\n\r\n00:26:13:16  00:26:15:15\r\n         -Peut-\u00eatre, oui !\r\n\r\n00:26:15:20  00:26:20:17\r\n       -55 ans, ex-patron\r\nd'une entreprise d'informatique,\r\n\r\n00:26:20:22  00:26:24:02\r\n   c'est un bleu en politique.\r\n\r\n00:26:24:07  00:26:27:20\r\n-Ca fait 19 mois au Conseil ex\u00e9cutif,\r\n\r\n00:26:28:01  00:26:31:14\r\net trois ans et demi en politique.\r\n\r\n00:26:31:19  00:26:37:16\r\n       -En route pour Berne,\r\nil explique le coeur de son action:\r\n\r\n00:26:37:21  00:26:42:02\r\n       redresser un canton\r\n      qui a perdu son rang.\r\n\r\n00:26:42:07  00:26:46:05\r\n       -C'est pas possible\r\n que notre canton vive et d\u00e9pende\r\n\r\n00:26:46:10  00:26:50:17\r\n   d'une p\u00e9r\u00e9quation financi\u00e8re\r\n   provenant d'autres cantons !\r\n\r\n00:26:50:22  00:26:54:11\r\n  -Il est le premier au bureau.\r\n\r\n00:26:54:15  00:26:59:05\r\n   Il travaille ses dossiers,\r\n         et \u00e0 07h00...\r\n\r\n00:26:59:10  00:27:03:15\r\n      Premier rendez-vous\r\n  avec son secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral,\r\n\r\n00:27:03:20  00:27:08:06\r\n           un pur UDC,\r\n   ex-conseiller de C.Blocher.\r\n\r\n00:27:08:11  00:27:15:16\r\n -De toutes les personnes que j'ai\r\nengag\u00e9es, tu dois \u00eatre le seul UDC.\r\n\r\n00:27:15:21  00:27:19:19\r\n         -Mais il a pris\r\n    des options tr\u00e8s claires,\r\n\r\n00:27:20:00  00:27:24:19\r\n         comme la baisse\r\ndes prestations de l'aide sociale.\r\n\r\n00:27:25:00  00:27:29:11\r\n          -L'aide sociale\r\n vers\u00e9e en Suisse est trop \u00e9lev\u00e9e.\r\n\r\n00:27:29:15  00:27:32:05\r\n   Un filet solide doit exister,\r\n\r\n00:27:32:10  00:27:36:03\r\n         mais \u00e7a doit pas\r\n       \u00eatre un art de vivre.\r\n\r\n00:27:36:08  00:27:38:17\r\n    -Les s\u00e9ances se suivent.\r\n\r\n00:27:38:22  00:27:47:12\r\n  Elle parle en suisse-allemand\r\n\r\n00:27:47:17  00:27:51:10\r\n    Lui, il a tout compris !\r\n\r\n00:27:51:14  00:27:54:05\r\nCa parle d'int\u00e9gration des r\u00e9fugi\u00e9s\r\n\r\n00:27:54:10  00:27:58:10\r\n  et le projet de ses services\r\nn'est pas vraiment \u00e0 son go\u00fbt...\r\n\r\n00:27:58:14  00:28:00:22\r\n   -Le travail a \u00e9t\u00e9 bien fait,\r\n\r\n00:28:01:03  00:28:02:09\r\n           mais l'esprit\r\n\r\n00:28:02:13  00:28:08:10\r\n     dans lequel on veut aller\r\n  n'a pas encore \u00e9t\u00e9 mis partout.\r\n\r\n00:28:08:15  00:28:13:00\r\n             A.Rebetez\r\n-Il est un peu per\u00e7ucomme le diable.\r\n\r\n00:28:13:05  00:28:16:09\r\n       -Non, pas un diable,\r\n\r\n00:28:16:14  00:28:20:00\r\n   mais \u00e7a perturbe les choses.\r\n\r\n00:28:20:05  00:28:24:04\r\n        -Le diable court\r\n     vers une autre s\u00e9ance.\r\n\r\n00:28:24:09  00:28:30:16\r\n On y apprend que ses services \r\nn'ont pas pu engager un r\u00e9fugi\u00e9,\r\n\r\n00:28:30:21  00:28:35:13\r\npour des questions de proc\u00e9dures.\r\n\r\n00:28:35:18  00:28:39:11\r\n         -Cette personne\r\n     n'a pas pu \u00eatre engag\u00e9e.\r\n\r\n00:28:39:15  00:28:42:01\r\n        -Vous le vouliez ?\r\n\r\n00:28:42:06  00:28:45:05\r\n     -Oui, et on n'a pas pu !\r\n\r\n00:28:45:10  00:28:47:17\r\n            -Pourquoi ?\r\n\r\n00:28:47:22  00:28:53:02\r\n   -Je dois creuser le dossier, \r\n   je l'ai appris cette semaine.\r\n\r\n00:28:53:07  00:28:58:04\r\n-Le Grand Conseil vient d'appeler\r\n     et il doit s'y rendre.\r\n\r\n00:28:58:09  00:29:03:06\r\n      -L\u00e0, on est comme \u00e7a !\r\n\r\n00:29:03:11  00:29:06:16\r\n     -On file au Parlement,\r\n         juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9,\r\n\r\n00:29:06:21  00:29:11:12\r\net on arrive par une porte d\u00e9rob\u00e9e.\r\n\r\n00:29:11:17  00:29:16:09\r\n -C'est la salle du gouvernement.\r\n\r\n00:29:16:13  00:29:20:01\r\n      On y tient nos s\u00e9ances\r\n      une fois par semaine.\r\n\r\n00:29:20:06  00:29:26:06\r\n        -La Bible de Luther\r\ndans une \u00e9dition de 1644 tr\u00f4ne ici.\r\n\r\n00:29:26:11  00:29:28:11\r\n   Vous \u00eatres tr\u00e8s pratiquant ?\r\n\r\n00:29:28:15  00:29:30:14\r\n              -Oui !\r\n\r\n00:29:30:19  00:29:36:18\r\nMa relation avec Dieu est importante.\r\n\r\n00:29:36:23  00:29:44:03\r\n           -Il attend\r\n d'\u00eatre appel\u00e9 au Grand Conseil,\r\n\r\n00:29:44:07  00:29:48:06\r\n    mais apr\u00e8s 30 minutes...\r\n\r\n00:29:48:11  00:29:53:11\r\n             -D\u00e9sol\u00e9,\r\n  c'est report\u00e9 \u00e0 cet apr\u00e8s-midi.\r\n\r\n00:29:53:16  00:29:57:18\r\n-Il reviendra 2 heures plus tard.\r\n\r\n00:29:57:23  00:30:02:19\r\nSur cette place, des manifestants \r\nexigeaient r\u00e9cemment sa d\u00e9mission.\r\n\r\n00:30:03:00  00:30:06:00\r\n        Est-il fragilis\u00e9,\r\n   \u00e0 deux mois des \u00e9lections ?\r\n\r\n00:30:06:05  00:30:10:10\r\n            -Peut-\u00eatre,\r\n mais mes d\u00e9cisions, ma politique,\r\n\r\n00:30:10:14  00:30:15:18\r\n          n'a rien \u00e0 voir\r\n     avec un combat \u00e9lectoral.\r\n\r\n00:30:15:23  00:30:19:06\r\n   Je pr\u00e9f\u00e8re ne pas \u00eatre r\u00e9\u00e9lu\r\n\r\n00:30:19:11  00:30:23:21\r\n    que d'\u00eatre r\u00e9\u00e9lu parce que\r\nje prends des mauvaises d\u00e9cisions.\r\n\r\n00:30:24:02  00:30:27:06\r\n      Le monde de l'\u00e9conomie\r\n         est le plus dur.\r\n\r\n00:30:27:11  00:30:33:14\r\n   Au niveau relation humaine, \r\n   c'est celui de la politique.\r\n\r\n00:30:33:19  00:30:39:00\r\n       -C'est plus mesquin !\r\n               -Oui.\r\n\r\n00:30:40:22  00:30:48:01\r\n -Toujours plus de femmes refusent\r\nde prendre chaque mois des hormones\r\n\r\n00:30:48:06  00:30:50:04\r\n  et se d\u00e9tournent de la pilule.\r\n\r\n00:30:50:09  00:30:53:22\r\n  L'homme doit-il prendre sa part\r\n      dans la contraception ?\r\n\r\n00:30:54:03  00:30:58:14\r\nOui, r\u00e9pondent ceux qui ont choisi \r\nla vasectomie, mais ils sont rares.\r\n\r\n00:30:58:19  00:31:02:17\r\nNous en parlerons avec la sexologue\r\nPatricia Anex, apr\u00e8s ce reportage.\r\n\r\n00:31:04:10  00:31:07:04\r\n       -Sur le march\u00e9... \r\n      de la contraception,\r\n\r\n00:31:07:08  00:31:10:07\r\n        le public cible,\r\n      \u00e7a reste les femmes.\r\n\r\n00:31:10:11  00:31:14:14\r\n  Pilule, st\u00e9rilet, diaphragme,\r\n  implant, l'offre est vari\u00e9e.\r\n\r\n00:31:14:19  00:31:18:19\r\n        Pour les hommes,\r\n     qu'est-ce qui existe ?\r\n\r\n00:31:20:11  00:31:23:21\r\n Trois m\u00e9thodes de contraceptions,\r\n       vous me diriez quoi ?\r\n\r\n00:31:24:02  00:31:27:03\r\n-La pilule, le st\u00e9rilet, et le patch.\r\n\r\n00:31:27:08  00:31:29:05\r\n      -Et pour les hommes ?\r\n\r\n00:31:29:10  00:31:31:11\r\n        -Il n'y en a pas !\r\n\r\n00:31:31:15  00:31:36:11\r\nMais \u00e7a serait bien qu'il y en ait,\r\nque ce soit pas toujours les femmes\r\n\r\n00:31:36:16  00:31:39:02\r\n     qui supportent tout \u00e7a !\r\n\r\n00:31:39:07  00:31:42:08\r\n        -Pour les hommes, \r\n       il y a l'op\u00e9ration !\r\n\r\n00:31:42:12  00:31:46:18\r\n        -La vasectomie ?\r\n              -Oui.\r\n\r\n00:31:46:23  00:31:49:20\r\n         -La vasectomie,\r\n    vous savez ce que c'est ?\r\n\r\n00:31:50:01  00:31:52:18\r\n                           -Non.\r\n   -Non.\r\n\r\n00:31:52:23  00:31:56:05\r\n-Vous savez ce qu'est la vasectomie ?\r\n\r\n00:31:56:10  00:31:59:17\r\n-Plus ou moins.\r\n             -C'est vague !\r\n\r\n00:31:59:22  00:32:02:08\r\n  -J'ai un cousin qui a fait \u00e7a.\r\n\r\n00:32:02:12  00:32:07:00\r\n          Vulgairement,\r\n      il bande normalement !\r\n\r\n00:32:07:05  00:32:14:14\r\nIl n'y a pas de souci, mais c'est pas\r\n    tr\u00e8s r\u00e9pandu chez les hommes.\r\n\r\n00:32:14:19  00:32:20:13\r\n        -La vasectomie ?\r\n  -C'est une d\u00e9cision radicale...\r\n\r\n00:32:20:18  00:32:24:04\r\n    Forte, et courageuse aussi.\r\n\r\n00:32:33:21  00:32:37:23\r\n-La vasectomie est une op\u00e9ration\r\n  chirurgicale qui s'effectue\r\n\r\n00:32:38:04  00:32:42:15\r\n   en ambulatoire, aussi bien\r\nen cabinet priv\u00e9 qu'\u00e0 l'h\u00f4pital.\r\n\r\n00:32:42:20  00:32:46:18\r\n        Ce matin, le chef\r\n  du service d'urologie du CHUV\r\n\r\n00:32:46:23  00:32:51:23\r\n va pratiquer une st\u00e9rilisation\r\n    sur un homme de 42 ans.\r\n\r\n00:32:52:04  00:32:55:16\r\nLe patient et sa femme ont d\u00e9cid\u00e9\r\n\r\n00:32:55:21  00:32:59:13\r\n         que la famille\r\n  s'arr\u00eaterait \u00e0 trois enfants.\r\n\r\n00:32:59:18  00:33:02:17\r\n  Il a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 rester anonyme.\r\n\r\n00:33:02:22  00:33:04:12\r\n            -Ca pique ?\r\n\r\n00:33:04:17  00:33:06:08\r\n           Le patient\r\n              -Non.\r\n\r\n00:33:06:12  00:33:08:13\r\n            -Ca br\u00fble ?\r\n               -Non.\r\n\r\n00:33:08:18  00:33:12:05\r\n          -L'op\u00e9ration\r\n   durera environ 30 minutes,\r\n\r\n00:33:12:10  00:33:15:04\r\n      sous narcose locale.\r\n\r\n00:33:15:09  00:33:18:11\r\n-La vasectomie est une intervention\r\n\r\n00:33:18:15  00:33:25:02\r\nqui vise \u00e0 st\u00e9riliser l'homme.\r\n\r\n00:33:25:07  00:33:34:01\r\nDans cette situation-l\u00e0,\r\non sectionne les canaux d\u00e9f\u00e9rents.\r\n\r\n00:33:38:20  00:33:40:10\r\n          C'est le canal\r\n\r\n00:33:40:14  00:33:43:01\r\n   qui am\u00e8ne les spermatozo\u00efdes\r\n\r\n00:33:43:06  00:33:49:02\r\n           \u00e0 la prostate\r\n    et aux v\u00e9sicules s\u00e9minales.\r\n\r\n00:33:49:07  00:33:52:17\r\n         -La f\u00e9condation\r\n    devient alors impossible,\r\n\r\n00:33:52:22  00:33:56:20\r\n        mais la production\r\nde spermatozo\u00efdes ne s'arr\u00eate pas.\r\n\r\n00:33:57:01  00:34:00:10\r\n         Le chirurgien\r\n   -Le patient garde sa vigueur\r\n\r\n00:34:00:14  00:34:03:13\r\n    et sa vie sexuelle normale.\r\n\r\n00:34:03:18  00:34:07:10\r\n     Il devient juste st\u00e9rile.\r\n\r\n00:34:07:14  00:34:11:09\r\nOn a termin\u00e9, tout s'est bien pass\u00e9.\r\n\r\n00:34:11:13  00:34:13:16\r\n         Pour vous aussi ?\r\n\r\n00:34:13:21  00:34:15:21\r\n           Le patient.\r\n              -Oui.\r\n\r\n00:34:16:02  00:34:21:09\r\n           La journaliste\r\n-En faites-vous beaucoup par ann\u00e9e ?\r\n\r\n00:34:21:13  00:34:25:11\r\n       -Au CHUV, on en fait\r\n    environ 50 \u00e0 60 par ann\u00e9e.\r\n\r\n00:34:25:15  00:34:31:07\r\n     Il semblerait que \u00e7a soit\r\n      en l\u00e9g\u00e8re augmentation,\r\n\r\n00:34:31:11  00:34:35:10\r\n         mais je n'ai pas\r\n     de chiffres plus pr\u00e9cis.\r\n\r\n00:34:35:14  00:34:39:12\r\n       Comme \u00e7a fait partie\r\n  du domaine priv\u00e9 des patients,\r\n\r\n00:34:39:17  00:34:43:05\r\n            il n'y a pas\r\nde registre national ou international\r\n\r\n00:34:43:10  00:34:46:23\r\ndu nombre de vasectomies r\u00e9alis\u00e9es.\r\n\r\n00:34:47:04  00:34:50:11\r\n         La journaliste\r\n -Ce matin, il y en avait six !\r\n\r\n00:34:50:14  00:34:52:16\r\n       -C'est exceptionnel.\r\n\r\n00:34:52:21  00:34:58:15\r\n         C'est peut-\u00eatre\r\n    des d\u00e9cisions apr\u00e8s No\u00ebl !\r\n\r\n00:34:58:20  00:35:02:03\r\n  C'est tout \u00e0 fait exceptionnel.\r\n\r\n00:35:03:16  00:35:06:23\r\n        -Une vasectomie\r\nco\u00fbte entre 700 et 1'000 francs.\r\n\r\n00:35:07:04  00:35:09:19\r\n          L'op\u00e9ration\r\n   est en principe d\u00e9finitive\r\n\r\n00:35:10:00  00:35:12:09\r\ncar revenir en arri\u00e8re est d\u00e9licat.\r\n\r\n00:35:12:13  00:35:16:17\r\n  Malgr\u00e9 cela, de plus en plus \r\n  d'hommes franchissent le pas.\r\n\r\n00:35:16:22  00:35:21:05\r\n       A 40 ans, ce papa\r\n  de deux filles de 6 et 8 ans\r\n\r\n00:35:21:10  00:35:24:22\r\n    a envisag\u00e9 la vasectomie.\r\n\r\n00:35:28:14  00:35:31:03\r\n-Dans les discussions avec ma femme,\r\n\r\n00:35:31:08  00:35:33:06\r\n       on se rendait compte\r\n\r\n00:35:33:11  00:35:36:12\r\n       que la contraception,\r\n       c'\u00e9tait son affaire.\r\n\r\n00:35:36:17  00:35:41:12\r\nPar contre, ce n'\u00e9tait pas si simple,\r\n il y avait des effets secondaires.\r\n\r\n00:35:41:17  00:35:45:20\r\n     Je suis all\u00e9 me renseigner\r\net assez rapidement, c'\u00e9tait \u00e9vident\r\n\r\n00:35:46:01  00:35:49:05\r\n      que c'\u00e9tait moins cher,\r\n    moins risqu\u00e9 et plus simple\r\n\r\n00:35:49:10  00:35:52:01\r\npar rapport \u00e0 tous les autres risques\r\n\r\n00:35:52:06  00:35:55:10\r\n             qu'il y a\r\n  dans la contraception f\u00e9minine.\r\n\r\n00:35:56:22  00:36:02:06\r\n  -M\u00eame discours chez ce quadra\r\n valaisan, p\u00e8re de deux enfants.\r\n\r\n00:36:03:22  00:36:06:12\r\n     -On a opt\u00e9 pour un moyen\r\n\r\n00:36:06:17  00:36:09:10\r\n        un peu plus propre.\r\n\r\n00:36:09:14  00:36:14:01\r\n    On veut \u00e9viter que ma femme\r\nse prenne des hormones dans le corps\r\n\r\n00:36:14:06  00:36:16:02\r\n         encore vingt ans.\r\n\r\n00:36:16:07  00:36:19:17\r\n        D\u00e8s qu'on est s\u00fbrs\r\n   qu'on ne veut plus d'enfants,\r\n\r\n00:36:19:22  00:36:22:05\r\n   qu'on est bien avec sa femme,\r\n\r\n00:36:22:10  00:36:28:09\r\n          c'est une m\u00e9thode\r\nde contraception qu'on a privil\u00e9gi\u00e9e.\r\n\r\n00:36:28:13  00:36:32:11\r\nL'intervention a dur\u00e9 10 minutes !\r\n\r\n00:36:32:15  00:36:37:23\r\nOn est tr\u00e8s vite op\u00e9rationnel apr\u00e8s.\r\n\r\n00:36:38:04  00:36:41:21\r\n -Vous aviez de l'appr\u00e9hension ?\r\n\r\n00:36:42:03  00:36:46:14\r\n        -Oui, mais pas plus\r\n   que d'aller chez le dentiste.\r\n\r\n00:36:46:19  00:36:50:11\r\n      -Tellement convaincu\r\n d'avoir pris la bonne d\u00e9cision,\r\n\r\n00:36:50:15  00:36:56:09\r\nMarc Muenster a d\u00e9cid\u00e9 de parler\r\n de sa vasectomie publiquement.\r\n\r\n00:36:57:19  00:36:59:17\r\n     -C'est un acte militant,\r\n\r\n00:36:59:22  00:37:02:05\r\ncomme d'en parler \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision.\r\n\r\n00:37:02:10  00:37:05:10\r\n       J'assume ma position\r\n      d'homme jusqu'au bout,\r\n\r\n00:37:05:14  00:37:10:12\r\n  j'assume ma contraception et les\r\ncons\u00e9quences de ce que je peux faire.\r\n\r\n00:37:11:00  00:37:14:19\r\n         -Fabrice aussi\r\n     se sent toujours homme.\r\n\r\n00:37:16:09  00:37:19:18\r\n     -Il y a aucun changement \r\n    pour la virilit\u00e9 masculine.\r\n\r\n00:37:19:23  00:37:24:19\r\n Il ne faut pas avoir peur du tout\r\n   d'un ph\u00e9nom\u00e8ne de castration.\r\n\r\n00:37:25:00  00:37:28:22\r\n-Castration, effets sur la libido,\r\n       probl\u00e8mes \u00e9rectiles,\r\n\r\n00:37:29:03  00:37:32:17\r\n       autant de questions\r\n   qui pr\u00e9occupent les hommes.\r\n\r\n00:37:32:22  00:37:37:05\r\n     Pourtant, il n'y a pas\r\n de quoi trembler dans son slip.\r\n\r\n00:37:37:10  00:37:40:19\r\n      -On ne devrait pas voir\r\n          de changements\r\n\r\n00:37:41:00  00:37:44:23\r\n  sur le sperme ni sur la libido.\r\n\r\n00:37:45:04  00:37:47:15\r\n   L'impact d'une intervention,\r\n\r\n00:37:47:20  00:37:51:00\r\n       en termes de libido,\r\n     est difficile \u00e0 pr\u00e9voir,\r\n\r\n00:37:51:05  00:37:53:22\r\n        mais on ne peut pas\r\n       parler de castration.\r\n\r\n00:37:54:03  00:37:57:18\r\nOn ne supprime pas les testicules,\r\n        on n'a pas d'effet\r\n\r\n00:37:57:23  00:38:01:21\r\n       sur le plan hormonal\r\n     ni en termes d'\u00e9rection.\r\n\r\n00:38:02:02  00:38:05:20\r\n      -Cet urologue s\u00e9dunois\r\neffectue quatre \u00e0 cinq vasectomies\r\n\r\n00:38:06:01  00:38:09:06\r\n          par semaine,\r\n  directement dans son cabinet.\r\n\r\n00:38:09:11  00:38:13:20\r\n  Une tendance qui se confirme\r\n  depuis une dizaine d'ann\u00e9es.\r\n\r\n00:38:15:03  00:38:19:03\r\n  -La st\u00e9rilisation chez la femme\r\n    est un geste tr\u00e8s invasif.\r\n\r\n00:38:19:08  00:38:22:19\r\n  L'intervention intra-abdominale\r\n      n\u00e9cessite une narcose.\r\n\r\n00:38:23:00  00:38:25:04\r\n  Les hommes prennent conscience\r\n\r\n00:38:25:09  00:38:28:15\r\n       qu'ils peuvent faire\r\n   un geste relativement simple,\r\n\r\n00:38:28:20  00:38:32:11\r\n      qui \u00e9vite \u00e0 leur femme\r\n  une contraception \u00e0 long terme,\r\n\r\n00:38:32:16  00:38:34:19\r\n     d'o\u00f9 cette augmentation.\r\n\r\n00:38:35:00  00:38:39:20\r\n-La prise de conscience touche aussi\r\nles femmes, toujours plus nombreuses\r\n\r\n00:38:40:01  00:38:43:16\r\n     \u00e0 abandonner la pilule,\r\n \u00e0 cause des effets secondaires.\r\n\r\n00:38:43:21  00:38:46:16\r\n           En dix ans,\r\n  les ventes ont chut\u00e9 de 20 %.\r\n\r\n00:38:46:21  00:38:51:15\r\n Un d\u00e9samour qui force \u00e0 imaginer\r\nd'autres mod\u00e8les de contraception.\r\n\r\n00:38:51:20  00:38:54:16\r\n  -Je crois que je suis enceinte.\r\n            -Tu crois !\r\n\r\n00:38:54:21  00:38:57:17\r\n       Tu prends la pilule ?\r\n              -Ouais.\r\n\r\n00:38:57:22  00:39:00:07\r\n      L\u00e0, j'ai d\u00fb l'oublier.\r\n\r\n00:39:00:11  00:39:05:15\r\n     -Tu crois que la pilule,\r\n     c'est un jour sur deux !\r\n\r\n00:39:05:20  00:39:08:17\r\n     -La pilule pour homme \r\n     n'existe toujours pas,\r\n\r\n00:39:08:22  00:39:11:16\r\n           mais l'id\u00e9e\r\n  de partager la responsabilit\u00e9\r\n\r\n00:39:11:21  00:39:16:06\r\n   en mati\u00e8re de contraception\r\n        fait son chemin.\r\n\r\n00:39:17:19  00:39:19:14\r\n         Elles scandent\r\n     -Les femmes dans la rue,\r\n\r\n00:39:19:19  00:39:22:03\r\n       pas dans la cuisine !\r\n\r\n00:39:22:08  00:39:25:01\r\n       -En 1971, \u00e0 Paris, \r\n      les femmes se battent\r\n\r\n00:39:25:06  00:39:28:20\r\npour le droit \u00e0 la contraception\r\n       et \u00e0 l'avortement.\r\n\r\n00:39:29:01  00:39:31:16\r\n         Parall\u00e8lement\r\n  \u00e0 ces mouvements f\u00e9ministes,\r\n\r\n00:39:31:21  00:39:36:11\r\n   certains hommes se posent des\r\nquestions sur leur r\u00f4le de g\u00e9niteur.\r\n\r\n00:39:36:15  00:39:41:22\r\n   P.Colin est le copr\u00e9sident\r\n  d'une association qui milite\r\n\r\n00:39:42:03  00:39:46:11\r\n           depuis 40 ans\r\npour une contraception au masculin.\r\n\r\n00:39:46:16  00:39:49:13\r\n       -Des groupes d'hommes\r\n\r\n00:39:49:18  00:39:53:07\r\n          se r\u00e9unissaient\r\n\r\n00:39:53:11  00:39:59:17\r\n    pour parler de leur corps,\r\nde leur attitude, et du machisme...\r\n\r\n00:39:59:22  00:40:02:15\r\n  -Et aussi de contraception !\r\n\r\n00:40:02:20  00:40:06:23\r\n       Fin des ann\u00e9es 70,\r\n     Pierre et ses acolytes\r\n\r\n00:40:07:04  00:40:10:06\r\n testent une pilule pour homme.\r\n\r\n00:40:10:11  00:40:15:04\r\nIls font la une de Marie Claire.\r\n\r\n00:40:19:18  00:40:22:06\r\n -On avait une pilule chaque jour\r\n\r\n00:40:22:11  00:40:26:02\r\n      et on se passait un gel\r\n   de testost\u00e9rone sur le corps.\r\n\r\n00:40:26:07  00:40:28:10\r\n   -Vous l'avez fait vous-m\u00eame ?\r\n\r\n00:40:28:14  00:40:31:13\r\n-Oui, je l'ai fait pendant deux ans.\r\n\r\n00:40:31:18  00:40:36:07\r\n Sur Paris, on \u00e9tait une dizaine,\r\n    et une centaine en France.\r\n\r\n00:40:36:11  00:40:38:18\r\n         -Et \u00e7a marchait ?\r\n\r\n00:40:38:23  00:40:41:07\r\n      -Oui, c'\u00e9tait parfait.\r\n\r\n00:40:41:11  00:40:44:06\r\n   C'\u00e9tait le slip chauffant.\r\n\r\n00:40:44:11  00:40:47:11\r\n      -C'est la r\u00e9sistance ?\r\n\r\n00:40:47:16  00:40:51:13\r\n -Oui, mais on n'a pas continu\u00e9.\r\n\r\n00:40:51:18  00:40:54:03\r\n    -C'\u00e9tait pas concluant ?\r\n\r\n00:40:54:08  00:40:56:21\r\n     -Non, c'est encombrant.\r\n\r\n00:40:58:11  00:41:04:20\r\n-Le slip chauffant existe toujours,\r\n mais dans une version am\u00e9lior\u00e9e.\r\n\r\n00:41:08:11  00:41:13:03\r\n          -Voil\u00e0 le slip,\r\npar lequel on fait passer la verge,\r\n\r\n00:41:13:08  00:41:15:13\r\n     pour qu'elle soit libre.\r\n\r\n00:41:15:18  00:41:20:11\r\n        On tire les bourses,\r\nce qui fait remonter les testicules.\r\n\r\n00:41:20:15  00:41:25:15\r\n -Elles sont ainsi bien au chaud\r\n   \u00e0 37 degr\u00e9s, au lieu de 35.\r\n\r\n00:41:25:20  00:41:29:12\r\n       -Le fait d'\u00eatre \u00e0 37\r\n     au lieu de 35, \u00e7a suffit.\r\n\r\n00:41:29:17  00:41:31:20\r\n      -Qu'est-ce qui suffit ?\r\n\r\n00:41:32:01  00:41:37:14\r\n  -Ca arr\u00eate la spermatog\u00e9n\u00e8se, \r\n la production de spermatozo\u00efdes.\r\n\r\n00:41:37:19  00:41:42:11\r\n        C'est tr\u00e8s simple,\r\n    tr\u00e8s \u00e9colo, pas d'hormones.\r\n\r\n00:41:42:15  00:41:45:13\r\n       -Vous l'avez test\u00e9 ?\r\n              -Non.\r\n\r\n00:41:45:18  00:41:49:14\r\n   -En France, une trentaine\r\n de couples utilise avec succ\u00e8s\r\n\r\n00:41:49:19  00:41:52:19\r\n      cette contraception\r\n    thermique et r\u00e9versible.\r\n\r\n00:41:53:00  00:41:55:16\r\n   Avant d'\u00eatre commercialis\u00e9,\r\n\r\n00:41:55:21  00:41:59:21\r\n          le prototype\r\n  devra passer l'homologation.\r\n\r\n00:42:00:02  00:42:04:01\r\n         Retour \u00e0 Berne\r\n    dans la famille Muenster.\r\n\r\n00:42:04:06  00:42:09:05\r\n       Si le papa esp\u00e8re\r\nque sa d\u00e9marche fera des \u00e9mules,\r\n\r\n00:42:09:10  00:42:13:00\r\n        il est conscient\r\n qu'en mati\u00e8re de contraception,\r\n\r\n00:42:13:05  00:42:15:23\r\n         les mentalit\u00e9s\r\n     doivent encore \u00e9voluer.\r\n\r\n00:42:16:04  00:42:19:09\r\n    -C'est en partie un tabou.\r\n\r\n00:42:19:13  00:42:22:11\r\nOn ne s'y int\u00e9resse pas forc\u00e9ment.\r\n\r\n00:42:22:15  00:42:26:09\r\n     Et c'est surtout le fait\r\n   de dire que la contraception,\r\n\r\n00:42:26:13  00:42:29:01\r\nc'est la responsabilit\u00e9 de la femme.\r\n\r\n00:42:29:06  00:42:33:12\r\n   -Autant dire que la partie\r\n    n'est pas encore gagn\u00e9e.\r\n\r\n00:42:37:05  00:42:45:09\r\n     -Patricia Anex, bonsoir.\r\n\r\n00:42:45:09  00:42:49:21\r\n        Vous \u00eates sexologue.\r\n\r\n00:42:55:12  00:43:00:01\r\n     On parle de plus en plus\r\n          de vasectomie.\r\n\r\n00:43:01:05  00:43:10:02\r\n      -Oui, c'est directement\r\n     en lien avec la sexualit\u00e9\r\n\r\n00:43:10:07  00:43:17:07\r\n        et de plus en plus \r\n        de couples parlent.\r\n\r\n00:43:17:11  00:43:19:13\r\n     C'est une vraie question.\r\n\r\n00:43:19:17  00:43:23:04\r\n  -C'est la femme qui en parle ?\r\n\r\n00:43:23:08  00:43:25:22\r\n          -Parfois, oui.\r\n\r\n00:43:26:03  00:43:30:01\r\n Elle demande qu'il fasse l'effort\r\n\r\n00:43:30:06  00:43:33:09\r\n     parce qu'elle en a marre\r\n          des hormones.\r\n\r\n00:43:33:13  00:43:39:02\r\nParfois, c'est l'homme par respect\r\n pour sa femme qui fait l'effort.\r\n\r\n00:43:39:07  00:43:45:16\r\nMais parfois l'homme veut procr\u00e9er\r\n     jusqu'\u00e0 la fin de sa vie\r\n\r\n00:43:45:21  00:43:48:05\r\n      et n'est pas d'accord.\r\n\r\n00:43:48:09  00:43:52:19\r\n Et parfois, la femme ne veut pas\r\n   car elle a peur de son avis.\r\n\r\n00:43:56:12  00:44:05:21\r\n-Procr\u00e9er jusqu'\u00e0 la fin de sa vie,\r\n c'est effectivement la question.\r\n\r\n00:44:06:01  00:44:08:04\r\n      C'est encore un tabou.\r\n\r\n00:44:08:08  00:44:11:11\r\n               -Oui.\r\n\r\n00:44:11:15  00:44:17:11\r\n  Il y a des femmes qui ont peur\r\n      que si elles meurent,\r\n\r\n00:44:17:15  00:44:22:02\r\n  l'homme veuille refaire sa vie\r\n        et ne puisse pas.\r\n\r\n00:44:26:04  00:44:28:12\r\n   C'est une d\u00e9cision radicale.\r\n\r\n00:44:28:16  00:44:33:02\r\n\u00c7a explique pourquoi la vasectomie\r\n   n'est pas si courante que \u00e7a.\r\n\r\n00:44:38:22  00:44:44:07\r\n -Les s\u00e9quelles, c'est la question\r\npos\u00e9e par les hommes qui acceptent.\r\n\r\n00:44:44:11  00:44:46:04\r\n               -Oui.\r\n\r\n00:44:47:09  00:44:55:03\r\nIls demandent toujours s'ils ne vont\r\npas avoir des troubles de l'\u00e9rection.\r\n\r\n00:44:55:08  00:44:58:18\r\n      Et on doit les rassurer\r\n         et leur expliquer\r\n\r\n00:44:58:23  00:45:02:13\r\n        qu'il n'y a pas de\r\n      troubles de l'\u00e9rection,\r\n\r\n00:45:02:18  00:45:07:01\r\n        et leur expliquer\r\n que ce n'est pas une castration.\r\n\r\n00:45:07:05  00:45:10:09\r\n      Cela leur fait tr\u00e8s peur.\r\n\r\n00:45:10:12  00:45:14:05\r\nEn g\u00e9n\u00e9ral, \u00e7a se passe tr\u00e8s bien.\r\n\r\n00:45:14:10  00:45:20:20\r\n  Il y a peut-\u00eatre quelques jours\r\nsensibles, mais apr\u00e8s ils oublient.\r\n\r\n00:45:21:00  00:45:25:23\r\n -Impossible d'avoir des chiffres.\r\n\r\n00:45:26:04  00:45:35:15\r\n Mais \u00e7a se pratique plus rarement\r\n  que dans les pays anglo-saxons,\r\n\r\n00:45:35:19  00:45:38:23\r\n  comment expliquer ce d\u00e9calage ?\r\n\r\n00:45:39:04  00:45:45:22\r\n-Peut-\u00eatre dans les pays latins, on\r\na encore l'image du macho, du p\u00e8re,\r\n\r\n00:45:50:03  00:45:54:15\r\n  celui qui pense que sa virilit\u00e9\r\n   est dans les spermatozo\u00efdes.\r\n\r\n00:45:54:19  00:45:58:17\r\n Il y a la qualit\u00e9 du sperme aussi\r\n\r\n00:45:58:22  00:46:05:20\r\net certains ont peur que les jets \r\nd'\u00e9jaculation soient plus faibles.\r\n\r\n00:46:07:22  00:46:13:10\r\nIls croient encore que la qualit\u00e9 \r\nde la jouissance d\u00e9pend du sperme.\r\n\r\n00:46:13:14  00:46:16:02\r\n  Ce qui n'est pas la m\u00eame chose.\r\n\r\n00:46:25:09  00:46:28:23\r\n     -Des tests ont \u00e9t\u00e9 faits\r\n   sur des pilules pour hommes.\r\n\r\n00:46:29:04  00:46:32:20\r\n     Elle a permis aux femmes\r\n    de disposer de leur corps,\r\n\r\n00:46:33:01  00:46:35:17\r\nest-ce que ce serait bien aujourd'hui\r\n\r\n00:46:35:22  00:46:39:07\r\n            qu'un homme\r\n   en prenne la responsabilit\u00e9 ?\r\n\r\n00:46:39:11  00:46:43:20\r\n       -\u00c7a peut \u00eatre le cas\r\n pour les femmes qui en ont marre.\r\n\r\n00:46:44:05  00:46:51:22\r\n Mais on posera encore la question\r\n  de la dangerosit\u00e9 des hormones.\r\n\r\n00:46:52:03  00:46:58:09\r\n    Il faudra la prendre tous les\r\njours, des questions vont se poser...\r\n\r\n00:46:58:13  00:47:06:03\r\n-Vous \u00eates pour que l'homme prenne\r\n sa part dans la contraception ?\r\n\r\n00:47:06:08  00:47:08:06\r\n      -Oui, chacun son tour.\r\n\r\n00:47:08:06  00:47:10:07\r\n              -Merci.\r\n\r\n00:47:10:11  00:47:15:19\r\nC'est l'image d'une temp\u00eate de sable\r\n \u00e0 P\u00e9kin, venue du d\u00e9sert de Gobi.\r\n\r\n00:47:16:00  00:47:22:02\r\n   Chaque ann\u00e9e, la Chine perd\r\ndes milliers de km2 de territoire.\r\n\r\n00:47:22:07  00:47:29:04\r\n La d\u00e9sertification a d\u00e9log\u00e9 des \r\ncentaines de milliers d'habitants.\r\n\r\n00:47:36:05  00:47:38:22\r\n       -Bienvenue au coeur\r\n       du \"Dragon jaune\".\r\n\r\n00:47:39:03  00:47:40:21\r\n    Le d\u00e9sert de Gobi s'\u00e9tend\r\n\r\n00:47:41:02  00:47:44:02\r\n      sur plus d'un million\r\n      de kilom\u00e8tres carr\u00e9s.\r\n\r\n00:47:44:07  00:47:47:03\r\nIl couvre pr\u00e8s de 15 % de la Chine.\r\n\r\n00:47:47:08  00:47:50:19\r\n          Le cinqui\u00e8me\r\n   plus grand d\u00e9sert du monde\r\n\r\n00:47:51:00  00:47:55:10\r\n       s'agrandit de plus\r\n   de 1'000 km2 chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n00:48:01:05  00:48:04:04\r\n      Au nord de la Chine, \r\n     en Mongolie-Int\u00e9rieure,\r\n\r\n00:48:04:09  00:48:08:12\r\n Li Hong Jun vit sous la menace\r\n    du sable en permanence.\r\n\r\n00:48:13:19  00:48:17:06\r\n -Le d\u00e9sert ne cesse de s'\u00e9tendre.\r\n\r\n00:48:17:11  00:48:19:11\r\n  Avant, il n'y avait pas de dune\r\n\r\n00:48:19:15  00:48:21:10\r\n         entre les arbres.\r\n\r\n00:48:21:14  00:48:25:11\r\n Cela met en danger l'\u00e9cosyst\u00e8me.\r\n\r\n00:48:25:16  00:48:32:06\r\n      Quand il y a du vent,\r\n\u00e7a provoque des temp\u00eates de sable.\r\n\r\n00:48:32:11  00:48:39:07\r\n  Je ne peux pas ouvrir mes yeux,\r\n     \u00e7a me fouette le visage.\r\n\r\n00:48:39:11  00:48:45:18\r\n       La vie dans le d\u00e9sert\r\nn'a rien \u00e0 voir avec celle en ville.\r\n\r\n00:48:55:02  00:49:01:08\r\n             Le vent\r\n  am\u00e8ne du sable dans la maison.\r\n\r\n00:49:01:12  00:49:06:13\r\n Je dois nettoyer tous les jours.\r\n\r\n00:49:06:18  00:49:13:04\r\n -Li Hong Jun et sa m\u00e8re ont appris\r\n\u00e0 vivre au gr\u00e9 de cet environnement.\r\n\r\n00:49:13:09  00:49:16:03\r\n  Mais avec l'avanc\u00e9e du sable\r\n\r\n00:49:16:08  00:49:20:01\r\n    et les conditions de vie \r\n   plus pr\u00e9caires et hostiles,\r\n\r\n00:49:20:06  00:49:25:02\r\n   la femme de Li et sa fille\r\n  sont parties vivre en ville.\r\n\r\n00:49:30:04  00:49:35:12\r\n-Les habitants ont quitt\u00e9 ce d\u00e9sert\r\nparce que c'est difficile d'acc\u00e8s.\r\n\r\n00:49:35:17  00:49:40:15\r\n   C'est toujours plus compliqu\u00e9\r\n         de cultiver ici.\r\n\r\n00:49:40:20  00:49:42:15\r\n         La vie est rude.\r\n\r\n00:49:42:20  00:49:44:12\r\n          L'eau se tarit.\r\n\r\n00:49:44:16  00:49:46:20\r\n     Il ne pleut pas souvent.\r\n\r\n00:49:47:01  00:49:49:16\r\n        On doit affronter\r\n      les temp\u00eates de sable.\r\n\r\n00:49:49:21  00:49:52:14\r\n  C'est dur de nourrir les b\u00eates.\r\n\r\n00:49:52:19  00:49:56:02\r\n       Il faut aussi penser \r\n      \u00e0 l'avenir des enfants.\r\n\r\n00:49:56:07  00:50:02:05\r\nMa fille vient d'entrer \u00e0 l'\u00e9cole,\r\nelle pourra mener sa vie ailleurs.\r\n\r\n00:50:02:10  00:50:07:15\r\nMoi j'ai v\u00e9cu dans le d\u00e9sert toute \r\nma vie, et je compte bien y rester.\r\n\r\n00:50:09:19  00:50:14:05\r\n  -Les habitants sont nombreux\r\n  \u00e0 quitter les terres arides.\r\n\r\n00:50:14:10  00:50:18:07\r\n       Pour venir en aide\r\n   \u00e0 ces r\u00e9fugi\u00e9s climatiques,\r\n\r\n00:50:18:11  00:50:22:21\r\n le gouvernement a mis en place \r\n un programme de relocalisation,\r\n\r\n00:50:23:02  00:50:25:23\r\n    le plus grand du monde.\r\n\r\n00:50:26:04  00:50:31:15\r\n     Plus de 300'000 Chinois\r\n   en b\u00e9n\u00e9ficient aujourd'hui.\r\n\r\n00:50:31:20  00:50:36:01\r\n     Le village de Miaomiao\r\n   accueille 7'000 habitants.\r\n\r\n00:50:36:06  00:50:39:09\r\n         Il fait partie\r\n  des 200 villages artificiels\r\n\r\n00:50:39:13  00:50:41:12\r\n   \u00e9rig\u00e9s par le gouvernement.\r\n\r\n00:50:41:17  00:50:45:22\r\n      MA Min et sa famille\r\n  vivent ici depuis quatre ans.\r\n\r\n00:50:46:03  00:50:50:05\r\n      -C'est 2 euros pi\u00e8ce;\r\n et ceux-l\u00e0, ils sont \u00e0 combien ?\r\n\r\n00:50:50:10  00:50:55:01\r\n     -Deux fois par semaine,\r\nles habitants viennent au march\u00e9;\r\n\r\n00:50:55:06  00:50:59:19\r\nune d\u00e9marche loin d'\u00eatre ordinaire\r\n   pour cette m\u00e8re de famille.\r\n\r\n00:51:00:00  00:51:02:02\r\n      -J'ai d\u00fb m'y habituer.\r\n\r\n00:51:02:07  00:51:04:08\r\n      L\u00e0 o\u00f9 j'habitais avant,\r\n\r\n00:51:04:12  00:51:07:16\r\n   on avait que ce qui poussait\r\n         sur nos terres.\r\n\r\n00:51:07:21  00:51:11:22\r\n     -Au village de Miaomiao,\r\nles habitants sont tous originaires\r\n\r\n00:51:12:03  00:51:17:00\r\ndes plateaux de Xihaigu, l'un des\r\nendroits les plus inhospitaliers.\r\n\r\n00:51:17:05  00:51:21:21\r\n    Cette r\u00e9gion marqu\u00e9e par la\r\ns\u00e9cheresse a connu un exode massif.\r\n\r\n00:51:22:02  00:51:27:19\r\n Dans ce nouveau village, il faut\r\ns'adapter \u00e0 un mode de vie in\u00e9dit.\r\n\r\n00:51:29:14  00:51:34:11\r\n   -Qui veut manger des kakis ?\r\n\r\n00:51:34:16  00:51:39:09\r\n         Allez-y, mangez,\r\n  il y en a pour tout le monde !\r\n\r\n00:51:44:06  00:51:47:22\r\n  Le gouvernement est venu parler\r\n\r\n00:51:48:03  00:51:50:20\r\n  aux autorit\u00e9s de nos villages.\r\n\r\n00:51:51:01  00:51:54:17\r\n        On nous a inform\u00e9s\r\n  qu'on serait tous relocalis\u00e9s.\r\n\r\n00:51:54:22  00:51:59:18\r\n   Certains \u00e9taient pour partir,\r\n    d'autres ne voulaient pas.\r\n\r\n00:51:59:23  00:52:09:09\r\nApr\u00e8s notre d\u00e9part, les bulldozers\r\n sont venus raser notre village.\r\n\r\n00:52:09:13  00:52:18:12\r\n  Les trois premi\u00e8res ann\u00e9es ici,\r\nchaque foyer a re\u00e7u deux sacs de riz\r\n\r\n00:52:18:17  00:52:23:02\r\n          et de l'huile\r\n pour cuisiner pendant trois ans.\r\n\r\n00:52:23:07  00:52:26:10\r\n  Cette ann\u00e9e, on n'a rien re\u00e7u.\r\n\r\n00:52:26:14  00:52:30:08\r\n        -Autrefois active\r\n       dans l'agriculture,\r\n\r\n00:52:30:12  00:52:34:18\r\n  la famille de Ma Min survit \r\n aujourd'hui de petits boulots.\r\n\r\n00:52:34:23  00:52:38:19\r\n   Employ\u00e9s sur des chantiers\r\n ou dans des fermes collectives,\r\n\r\n00:52:39:00  00:52:43:12\r\n      les habitants gagnent\r\n une dizaine de francs par jour.\r\n\r\n00:52:43:17  00:52:47:00\r\n    Ma Min ne regrette rien.\r\n\r\n00:52:47:05  00:52:50:02\r\n      -La vie est mieux ici.\r\n\r\n00:52:50:07  00:52:54:13\r\n    Avant, on ne se nourrissait\r\nque de farine et de pommes de terre.\r\n\r\n00:52:54:18  00:52:58:11\r\n     On ne pouvait se procurer\r\n      des l\u00e9gumes nulle part.\r\n\r\n00:52:58:15  00:53:04:18\r\n            Maintenant,\r\non peut acheter des produits frais.\r\n\r\n00:53:04:23  00:53:09:04\r\n           -On estime\r\n que la d\u00e9sertification menacera\r\n\r\n00:53:09:09  00:53:12:02\r\npr\u00e8s de 400 millions de Chinois.\r\n\r\n00:53:12:06  00:53:17:15\r\n Au nord du pays, les campagnes\r\nne sont pas les seules touch\u00e9es.\r\n\r\n00:53:17:20  00:53:23:02\r\n        A seulement 80 km\r\n    du d\u00e9sert de Gobi, P\u00e9kin.\r\n\r\n00:53:23:07  00:53:25:15\r\n   Ses 21 millions d'habitants\r\n\r\n00:53:25:20  00:53:28:17\r\n         souffrent aussi\r\n     de l'avanc\u00e9e des dunes.\r\n\r\n00:53:28:22  00:53:32:05\r\n     Les temp\u00eates de sable\r\n   s'abattent sur la capitale\r\n\r\n00:53:32:10  00:53:35:06\r\net cr\u00e9ent un nuage de pollution.\r\n\r\n00:53:35:11  00:53:40:18\r\n  Un citoyen veut sensibiliser la\r\npopulation sur la qualit\u00e9 de l'air.\r\n\r\n00:53:40:23  00:53:46:11\r\n         Depuis 4 ans,\r\n Zou Yi photographie ces tours,\r\n\r\n00:53:46:16  00:53:50:20\r\ntous les matins, depuis chez lui.\r\n\r\n00:53:51:01  00:53:56:11\r\n     -Aujourd'hui, la qualit\u00e9\r\n de l'air est moins bonne qu'hier.\r\n\r\n00:53:56:16  00:53:58:19\r\n  -Depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e,\r\n\r\n00:53:59:00  00:54:02:06\r\n        cet ex-ing\u00e9nieur\r\n   aurait pris 500'000 photos\r\n\r\n00:54:02:11  00:54:04:09\r\n     depuis son appartement.\r\n\r\n00:54:04:13  00:54:07:23\r\n  Il poste ensuite ses clich\u00e9s\r\n    sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n00:54:08:04  00:54:11:02\r\n       Plusieurs centaines\r\n    de milliers d'internautes\r\n\r\n00:54:11:07  00:54:13:02\r\n   le suivent quotidiennement.\r\n\r\n00:54:13:07  00:54:17:04\r\n  Il n'h\u00e9site pas \u00e0 y utiliser \r\n des mots encore tabou en Chine:\r\n\r\n00:54:17:09  00:54:19:15\r\nsmog, pollution, temp\u00eate de sable.\r\n\r\n00:54:19:20  00:54:23:04\r\n          -Le pire jour,\r\n   c'\u00e9tait le 1er d\u00e9cembre 2015.\r\n\r\n00:54:23:09  00:54:26:07\r\n   C'\u00e9tait le pire qu'on ait vu\r\n\r\n00:54:26:11  00:54:28:15\r\n           en cinq ans !\r\n\r\n00:54:28:20  00:54:32:12\r\n           Ce jour-l\u00e0,\r\n l'impact du sable \u00e9tait \u00e9vident.\r\n\r\n00:54:32:17  00:54:34:18\r\n  -La Chine vient d'\u00eatre touch\u00e9e\r\n\r\n00:54:34:23  00:54:37:12\r\npar l'une des pires temp\u00eates de sable\r\n\r\n00:54:37:17  00:54:40:03\r\n    qui a provoqu\u00e9 le chaos...\r\n\r\n00:54:44:00  00:54:49:01\r\n           -Les cr\u00e8ches\r\n  et les \u00e9coles ont \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9es.\r\n\r\n00:54:49:06  00:54:54:19\r\n    La moiti\u00e9 des automobiles\r\nont \u00e9t\u00e9 interdites de circulation.\r\n\r\n00:54:55:00  00:54:59:18\r\nTout s'est arr\u00eat\u00e9 sur les chantiers.\r\n\r\n00:54:59:23  00:55:03:11\r\n    Les restaurants ont ferm\u00e9.\r\n\r\n00:55:03:16  00:55:06:10\r\n       On a tous pris peur.\r\n\r\n00:55:06:14  00:55:12:03\r\nAlors qu'on avait pass\u00e9 tout ce temps\r\n      \u00e0 combattre la pollution,\r\n\r\n00:55:12:08  00:55:16:20\r\n  comment en \u00e9tait-on arriv\u00e9 l\u00e0 ?\r\n\r\n00:55:17:01  00:55:19:14\r\n         -Zou Yi milite\r\n\r\n00:55:19:19  00:55:23:20\r\n  pour lib\u00e9rer la parole autour\r\n des probl\u00e8mes environnementaux.\r\n\r\n00:55:24:01  00:55:29:15\r\n  La Chine commence \u00e0 accepter\r\n    de parler de ses enjeux.\r\n\r\n00:55:29:20  00:55:32:08\r\n   -La participation du peuple,\r\n\r\n00:55:32:12  00:55:35:02\r\n     c'est la clef du succ\u00e8s.\r\n\r\n00:55:35:07  00:55:39:09\r\n   L'\u00e9ducation des populations\r\n sur les sujets environnementaux,\r\n\r\n00:55:39:13  00:55:41:22\r\nleur implication et leur supervision\r\n\r\n00:55:42:03  00:55:45:08\r\n          peut nous aider\r\n     \u00e0 am\u00e9liorer la situation.\r\n\r\n00:55:45:12  00:55:47:05\r\n    -Un \u00e9veil des consciences\r\n\r\n00:55:47:10  00:55:50:04\r\n           qui aboutit\r\n \u00e0 des initiatives surprenantes.\r\n\r\n00:55:50:09  00:55:52:08\r\n       Au coeur du d\u00e9sert,\r\n\r\n00:55:52:12  00:55:56:01\r\n      des citoyens veulent\r\nfreiner la progression des dunes.\r\n\r\n00:55:56:06  00:55:59:07\r\n         On les surnomme\r\n     les guerriers du sable.\r\n\r\n00:55:59:11  00:56:03:12\r\n            A Kubuqi,\r\n      une entreprise locale\r\n\r\n00:56:03:17  00:56:08:09\r\n      transforme les dunes\r\n    en une oasis de verdure.\r\n\r\n00:56:14:11  00:56:17:09\r\n           Han Meifei,\r\n directeur scientifique du site,\r\n\r\n00:56:17:13  00:56:22:06\r\n  mise sur une formule simple:\r\n      planter des arbres.\r\n\r\n00:56:22:11  00:56:27:17\r\n  -On avait l'habitude d'appeler \r\n  cet endroit le pays de la mort.\r\n\r\n00:56:27:22  00:56:31:12\r\nQuand j'\u00e9tais jeune, on me disait:\r\n\r\n00:56:31:17  00:56:33:23\r\n     \"Travaille dur \u00e0 l'\u00e9cole\r\n\r\n00:56:34:04  00:56:36:19\r\n     et quitte cet endroit !\"\r\n\r\n00:56:37:00  00:56:38:22\r\n    \"Il n'y a pas d'espoir ici,\r\n\r\n00:56:39:03  00:56:42:08\r\nc'est impossible de survivre ici.\"\r\n\r\n00:56:42:12  00:56:47:07\r\n       Kubuqi \u00e9tait envahie\r\n      par des dunes \u00e9lev\u00e9es.\r\n\r\n00:56:47:11  00:56:52:01\r\n         Nous avons plant\u00e9\r\n       des arbres nous-m\u00eames\r\n\r\n00:56:52:06  00:56:55:12\r\n pour stopper la d\u00e9sertification.\r\n\r\n00:56:55:17  00:57:04:00\r\n Ces piliers indiquent l'\u00e9volution \r\nde la hauteur des dunes depuis 1988.\r\n\r\n00:57:04:05  00:57:10:02\r\n             En 2016,\r\n   elles ont baiss\u00e9 de 6 m\u00e8tres.\r\n\r\n00:57:10:07  00:57:17:09\r\n   -Apr\u00e8s 30 ans d'efforts et 500\r\nmillions de francs d'investissement,\r\n\r\n00:57:17:13  00:57:21:21\r\n       le parc de Kubuqi\r\n   \u00e9tend ses terrains de golf\r\n\r\n00:57:22:02  00:57:25:18\r\n        et ses p\u00e2turages\r\n     sur plus de 6'000 km2.\r\n\r\n00:57:25:23  00:57:32:09\r\nLes \u00e9quipes de Han Meifei tentent\r\n aussi d'y faire revenir la vie.\r\n\r\n00:57:32:13  00:57:37:05\r\n Leur d\u00e9fi: transformer le sable\r\n     en un terreau fertile.\r\n\r\n00:57:37:10  00:57:44:00\r\n         -Vous \u00eates bien\r\n   en train d'analyser le sol ?\r\n\r\n00:57:44:05  00:57:47:19\r\n       -Oui, on teste le pH.\r\n\r\n00:57:53:11  00:57:58:11\r\n-On a mis en place tout un processus\r\n        d'analyse de l'eau,\r\n\r\n00:57:58:16  00:58:00:15\r\n      du sol et des graines,\r\n\r\n00:58:00:20  00:58:04:16\r\n       ainsi qu'un syst\u00e8me\r\n  de culture de tissus v\u00e9g\u00e9taux.\r\n\r\n00:58:04:21  00:58:08:17\r\n       Cette base de donn\u00e9es\r\nnous permet de trouver des solutions\r\n\r\n00:58:08:22  00:58:12:19\r\n  pour faire pousser des plantes\r\n    dans le d\u00e9sert, sans eau.\r\n\r\n00:58:13:00  00:58:19:03\r\n          On est en train\r\n de cultiver cette pomme de terre.\r\n\r\n00:58:19:08  00:58:24:06\r\n Elle peut pousser dans le d\u00e9sert.\r\n\r\n00:58:26:18  00:58:30:22\r\n            Ces fraises\r\n   poussent aussi dans le sable.\r\n\r\n00:58:31:03  00:58:36:11\r\n  Elles sont extr\u00eamement sucr\u00e9es,\r\n    en raison des temp\u00e9ratures.\r\n\r\n00:58:36:16  00:58:39:16\r\n      Elles sont d\u00e9licieuses.\r\n\r\n00:58:41:13  00:58:46:17\r\n-Au cours des 40 derni\u00e8res ann\u00e9es,\r\n   la plan\u00e8te a perdu un tiers\r\n\r\n00:58:46:22  00:58:49:07\r\n   de ses terres cultivables.\r\n\r\n00:58:49:11  00:58:53:16\r\n        La Chine figure\r\nparmi les pays les plus touch\u00e9s.\r\n\r\n00:58:53:21  00:58:56:19\r\nHan Meifei est pourtant confiant.\r\n\r\n00:58:57:00  00:59:00:19\r\n      Au milieu du d\u00e9sert,\r\n    il a conserv\u00e9 les graines\r\n\r\n00:59:01:00  00:59:05:13\r\n     et les plantes en voie\r\n de disparition dans la r\u00e9gion.\r\n\r\n00:59:05:18  00:59:07:15\r\n    Avec l'espoir qu'un jour,\r\n\r\n00:59:07:20  00:59:12:11\r\n           tout le d\u00e9sert\r\npuisse ressembler \u00e0 ce miracle vert.\r\n\r\n00:59:22:11  00:59:29:21\r\n{\\an5}    -Vous pouvez nous retrouver\r\n     sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n00:59:30:02  00:59:33:17\r\n{\\an5}  Vous pouvez aussi nous laisser\r\n    un message vocal au num\u00e9ro\r\n\r\n00:59:33:23  00:59:37:16\r\n{\\an5}      qui s'affiche \u00e0 l'\u00e9cran\r\n        ou via notre mail.\r\n\r\n00:59:37:21  00:59:43:00\r\n            D'ici l\u00e0,\r\n  passez une excellente semaine.\r\n\r\n00:59:43:05  00:59:44:11\r\n          Bonne soir\u00e9e !\r\n\r\n00:59:51:11  00:59:55:14\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT036550\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:34 > 0:06:36) [90%] : \r\nMais du coup j'en vois pas mes jambes du coup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:06:54 > 0:07:15) [89%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, je suis mesdames messieurs bonsoir, bienvenue dans cette \u00e9mission, je suis ravi de vous retrouver en ce 1er dimanche de f\u00e9vrier, il est o\u00f9 le 1000000, c'\u00e9tait la question de la semaine, apr\u00e8s les d\u00e9clarations du pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Alain Berset au sujet du salaire des m\u00e9decins, un bras de fer en praticiens et hommes politiques d\u00e9cortiqu\u00e9 par Catherine Sommer en 144 secondes ni plus, ni moi et la rubrique n'a jamais aussi bien port\u00e9 son nom.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:07:30 > 0:07:31) [71%] : \r\nQue d'Europe juge.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:07:45 > 0:07:58) [71%] : \r\nComme \u00e7a, de et \u00e7a va comme \u00e7a, je trouve \u00e7a aussi \u00e7a alors il tombe, il faut g\u00e9n\u00e9rique comme la place pour pas passer \u00e7a sort.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:08:52 > 0:08:59) [77%] : \r\nLe domaine Reggada politique d'\u00e9pargne temps de la Terre de personnel agressif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:59 > 0:09:09) [91%] : \r\n\u00e0 propos de la naturalisation est ce qu'on va se rendre compte que 90 pourcent des Suisses ne passerait pas en test aussi absurde, je ne sais m\u00eame pas ce qui vient apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:13 > 0:09:16) [83%] : \r\nDu coup je vais rends passeport.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT7 (0:09:18 > 0:09:31) [88%] : \r\nJ'ai 76 Jean une Suisse de papa suisse et je suis s\u00fbr que je la suis incapable de r\u00e9pondre \u00e0 toutes les questions pos\u00e9es \u00e0 ces personnes un peu de bon chance messieurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:09:33 > 0:09:45) [91%] : \r\nDans votre reportage sur le jeune, il aurait \u00e9t\u00e9 int\u00e9ressant d'entendre un m\u00e9decin qui l'utilisent comme th\u00e9rapie, mais \u00e9videmment les pharmas ne peuvent pas s'enrichir lorsque les passions se soigne en jeu non, et non pas en avalant des comprim\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT7 (0:09:47 > 0:10:07) [80%] : \r\nOui, bonjour Bernard Rappaz elle doit aboutir que Su\u00e8de et au jaune, on a vu parce qu'cantons jeune on ne boit que de l'eau et ont emprunt\u00e9 Pouillon ou de tisane et je sais quoi je parle, un jeu de 120 jours alors, \u00e0 bon entendeur et pour que les vous bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:10:07 > 0:10:09) [98%] : \r\nC'\u00e9tait la nuit des temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:10:10 > 0:10:22) [93%] : \r\nCe soir, dans Mise au point une carie ou une dent de sagesse peut faire tr\u00e8s mal au porte- monnaie de plus en plus de voix s'\u00e9l\u00e8vent pour que les soins dentaires soient rembours\u00e9s par une caisse publique mais on attend les moyens, enqu\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:10:23 > 0:11:01) [93%] : \r\nIl a suscit\u00e9 un toll\u00e9 avec ses propositions de coupes drastiques dans l'aide sociale, mais le seul conseiller d'\u00c9tat UDC Romand ne craint pas la contradiction Alain Rebetez a suivi le Bernois Pierre-Alain Schnegg dans une journ\u00e9e marathon, chacun sa croix, ils ont d\u00e9cid\u00e9 de recourir \u00e0 la vasectomie pour \u00e9viter \u00e0 leur femme de prendre la pilule est autour des hommes d'assumer la contraception, le sujet est encore tabou, t\u00e9moignages, interviews la sexologue Patricia ann\u00e9e sera sur notre plateau des temp\u00eates de sable jusqu'\u00e0 P\u00e9kin, le d\u00e9sert de Gobi, ne cesse de s'\u00e9tendre, 300 1000 Chinois ont d\u00fb \u00eatre relog\u00e9s, reportage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:11:07 > 0:11:30) [92%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, je suis ravi de vous retrouver en ce 1er dimanche de f\u00e9vrier, il est o\u00f9 le 1000000, c'\u00e9tait la question de la semaine, apr\u00e8s les d\u00e9clarations du pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Alain Berset au sujet des salaires des m\u00e9decins un bras-de-fer praticiens et hommes politiques d\u00e9cortiqu\u00e9 par Catherine Sommer en 144 secondes ni plus ni moins et la rubrique n'a jamais aussi bien port\u00e9 son nom.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:11:37 > 0:11:49) [93%] : \r\nEn fait, le 144 c'est en g\u00e9n\u00e9ral qu'il y a urgence, un m\u00e9decin, vite vite un m\u00e9decin, h\u00e9 bien cette semaine, les m\u00e9decins \u00e9taient dans la cour d'\u00e9cole avec les politiciens en guerre des boutons et celui qui a coup\u00e9 la paix c'est un m\u00e9decin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:11:50 > 0:11:58) [86%] : \r\nLe chirurgien g\u00e9nevois Philippe Morel tire \u00e0 boulets rouges contre d\u00e9j\u00e0 le chef du d\u00e9partement Genevois de la sant\u00e9, il lui reproche de n'avoir rien entrepris pour contenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:11:58 > 0:12:03) [87%] : \r\nLes co\u00fbts de la sant\u00e9, le petit Marot il est lui renvoie dans les dans ses co\u00fbts de la sant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:12:03 > 0:12:19) [90%] : \r\nPense pas que nos m\u00e9decins sont \u00e0 plaindre, en tout cas pour les sp\u00e9cialistes sont dans quelle heure d'id\u00e9es, nous estimons en tout cas les revenus des chirurgiens proches au minimum du million en tout cas si j'entends certains proches qui sont dans ce secteur-l\u00e0, si on ne gagne pas un 1000000 par ann\u00e9e, c'est qu'on n'a pas r\u00e9ussi sa carri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:12:20 > 0:12:29) [93%] : \r\nLa racl\u00e9e contre les m\u00e9decins millionnaire est lanc\u00e9e, m\u00eame si d'apr\u00e8s les chiffres de la FMH datant certes il y a 10 ans, les m\u00e9decins qui ont rat\u00e9 leur vie sont assez nombreux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:12:31 > 0:12:35) [88%] : \r\nMais le petit talent doit avoir les m\u00eames copains que le Petit, Machault parce qu'il embraye aussi sec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:12:36 > 0:12:42) [93%] : \r\nOn se rend compte de quoi on parle, \u00e7a veut dire jusqu'\u00e0 huit tente 1000 ou 90000 francs de salaire par mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:12:43 > 0:12:45) [90%] : \r\nPay\u00e9s par les primes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:12:45 > 0:12:49) [87%] : \r\nCertains gueule \u00e0 la r\u00e9cr\u00e9 2\u00e8me round pour les m\u00e9decins qui sortent les fontaines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:12:50 > 0:13:00) [92%] : \r\nLes m\u00e9decins sont meurtris on \u00e9duque nos enfants dans le respect, et on voit le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration, qui a des propos stigmatisants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:13:01 > 0:13:03) [94%] : \r\nEt les patients dans tout \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:13:05 > 0:13:12) [88%] : \r\n\u00e0 force de couper dans le temps dans le budget et de se faire tondre il pourrait bient\u00f4t choisir un nouveau m\u00e9decin Docteur j'ai.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:13:13 > 0:13:17) [89%] : \r\nSant\u00e9 recommande en effet de pr\u00e9parer sa consultation avec Internet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:13:18 > 0:13:41) [87%] : \r\nSi vous ne connaissez pas encore, un site de qualit\u00e9 sur votre maladie, une astuce national introduisez le nom de la maladie, suivi du mot suisse alors moi j'ai mal \u00e0 la t\u00eate et suisse, cette maison qui suit la terre il y attribue les patients peuvent aussi chasser le m\u00e9decin hors des fronti\u00e8res \u00e0 avec la consultation par smartphone le m\u00e9decin est en Autriche ou ailleurs et \u00e7a passe oui bonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:13:41 > 0:13:46) [89%] : \r\nSi le m\u00e9decin, il n'est pas su la diagnose il peut renvoyer les gens plus loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:13:51 > 0:13:52) [98%] : \r\nAspirine mais en attendant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:14:00 > 0:14:27) [91%] : \r\nEt le d\u00e9bat et on l'a vu enflamm\u00e9 autour des co\u00fbts de la sant\u00e9 des hausses des primes maladie mais il est un domaine qui n'est pas concern\u00e9 et qui pourtant, gr\u00e8ve aussi le budget des m\u00e9nages, les soins dentaires, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique estime que chaque Suisse d\u00e9pense en moyenne environ 500 francs par an pour ces dans ces soins devraient-ils aussi \u00eatre rembours\u00e9 par une caisse publique les Vaudois vont devoir se prononcer sur la question le 4 mars prochain mais les dentistes y sont farouchement oppos\u00e9s, l'enqu\u00eate de Pierre Bavaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:14:29 > 0:14:33) [90%] : \r\nBonjour, vote le 4 mars les chanteurs bonjour de son entr\u00e9e dans le canton de Vaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:14:33 > 0:14:49) [95%] : \r\nLausanne, ce mercredi, jour de march\u00e9, des sourires \u00e9clatants qui s'affiche en faveur d'une assurance de base pour les soins dentaires et des passants qui font la grimace, le sujet ne laisse personne indiff\u00e9rent, entre frustration, col\u00e8re et incompr\u00e9hension.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:14:52 > 0:14:53) [98%] : \r\nMoi j'ai toujours trouv\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:14:53 > 0:14:59) [81%] : \r\nQue tout ce qui \u00e9tait la bouche, les dentistes, c'\u00e9tait lui, beaucoup de d'exploitation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:14:59 > 0:15:08) [76%] : \r\nC'est vraiment, surtout pour la danse, c'est bizarre, la seconde c'est l'embaucher d\u00e9tour pour le temps, je ne sais pas pourquoi, quelles raisons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:15:09 > 0:15:30) [88%] : \r\nMoi- m\u00eame gagne assez bien ma vie, mais c'est vrai que je vais pas chez le dentiste, autant que je devrais vous alliez davantage chez le dentiste au Canada qu'ici, oui, parce que j'ai pay\u00e9, participation de 10 pourcent votre dentiste, elle gagne plus que vous, s\u00fbrement oui je pense oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:15:31 > 0:15:38) [83%] : \r\nLes dentistes, moi, je suppose que c'est tr\u00e8s opaque, c'est de leur int\u00e9r\u00eat que \u00e7a seule par pris en charge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:15:38 > 0:15:45) [82%] : \r\nVotre rapport au dentiste comment \u00e7a c'est jamais, pourquoi pas, c'est trop cher, vous avez mal, qu'est ce que vous faites rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:15:45 > 0:15:51) [82%] : \r\nChaque fois que \u00e7a passe, prends des cachets au lait cru, les gens font mon mal quelque part.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:16:03 > 0:16:11) [90%] : \r\nLe non a une assurance dentaire obligatoire, c'est chez les dentistes, il s'affiche comme ici dans la salle d'attente du Docteur Marmy \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:16:13 > 0:16:14) [69%] : \r\nBonjour monsieur Catane ordinaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:16:14 > 0:16:26) [92%] : \r\nDentiste une vocation pour lui, il en r\u00eavait depuis l'\u00e2ge de 12 ans aujourd'hui, il occupe la vice- pr\u00e9sidence de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse des m\u00e9decins dentiste puissante organisation qui regroupe le 80 pourcent des dentistes du pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:16:26 > 0:16:55) [93%] : \r\nNous sommes je dirais cardiaque d'un syst\u00e8me de sant\u00e9 dentaire qui marche bien en Suisse \u00e9pique a fait ses preuves, hein, depuis de longues ann\u00e9es, on a un syst\u00e8me qui a amen\u00e9 une tr\u00e8s tr\u00e8s bonne sant\u00e9 dans la population aussi un tr\u00e8s tr\u00e8s bon niveau de motivation, la 2\u00e8me chose c'est une remarquable stabilit\u00e9 d'\u00e9coute par rapport \u00e0 ce qu'on observe dans le domaine de la m\u00e9decine, les cours augmenter 2 fois moins en m\u00e9decine dentaire que dans le domaine de la m\u00e9decine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:16:55 > 0:16:59) [90%] : \r\nVous \u00eates aux ordres de votre jeune camarade qui lui va commander l'exerce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:17:03 > 0:17:17) [97%] : \r\nEt c'est vrai que les Suisses sont les champions du monde du brossage des dents, gr\u00e2ce aux campagnes de prophylaxie d\u00e8s les ann\u00e9es 60 dans les \u00e9coles et l'adjonction de fluor dans le sel de cuisine, le nombre de caries a ainsi diminu\u00e9 de 90 pourcent en l'espace de 50 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:17:19 > 0:17:27) [94%] : \r\nQuant \u00e0 la farouche opposition des dentistes \u00e0 toute r\u00e9glementation des autorit\u00e9s publiques, elle n'est pas nouvelle, fait de la Suisse, une terre d'exception.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:29 > 0:18:09) [93%] : \r\nC'est le fruit d'une longue histoire qui implique l'apparition d'une profession Les m\u00e9decins, dentistes, \u00e0 la fin du d\u00e9lai VMC qui revendique \u00e0 la fois un statut scientifique, social et culturel prestigieux comme celui de leur confr\u00e8re et coll\u00e8gue m\u00e9decin tout en revendiquant aussi une une distinction et notamment dans la question du traitement et du rapport \u00e0 l'\u00c9tat, donc une farouche ind\u00e9pendance et se pr\u00e9occupe \u00e9galement de dire nous notre patient en quelque sorte, n'est pas un patient comme les autres, il faudra le responsabiliser, donc nous allons nous le responsabiliser, en lui demandant de payer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:18:10 > 0:18:17) [92%] : \r\nPour les dentistes, en effet, la sant\u00e9 bucco- dentaire, c'est avant tout une question de responsabilit\u00e9 individuelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:18:17 > 0:18:18) [68%] : \r\nJeu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:18:18 > 0:18:43) [91%] : \r\nC'est probablement le domaine de la sant\u00e9 ou je dirais son sa propre action \u00e0 l'effet le plus important et le plus spectaculaire, et avec des moyens qui sont finalement extr\u00eamement bon march\u00e9 si on ma\u00eetrise en l'occurrence l'hygi\u00e8ne dentaire, la plaque dentaire on \u00e9vite la majorit\u00e9 des probl\u00e8mes bucco- dentaire aussi bien vaut que Carrie ou autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:18:44 > 0:18:59) [94%] : \r\nApr\u00e8s l'\u00e9chec du remboursement des soins dentaires au niveau f\u00e9d\u00e9ral, l'id\u00e9e revient au niveau cantonal, le canton de Vaud sera le 1er \u00e0 se prononcer, membre du comit\u00e9 d'initiative, m\u00e9decins et socialiste Brigitte Crotta critique cette primaut\u00e9 de la responsabilit\u00e9 individuelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:18:59 > 0:19:30) [90%] : \r\n\u00e7a meten vraiment l'impression de culpabiliser beaucoup les gens, \u00e7a veut dire on se lave pas les donc on a une hygi\u00e8ne d\u00e9plorables et que par cons\u00e9quent, on a des probl\u00e8mes dentaires et on sait que c'est pas vrai, bien s\u00fbr, voil\u00e0 quelques-uns qui ont peut-\u00eatre une hygi\u00e8ne qui n'est pas suffisante mais beaucoup de maladies syst\u00e9miques, comme le diab\u00e8te, comme le concert fait les chimioth\u00e9rapies, surtout dans le cas du cancer vont avoir des r\u00e9percussions sur la la sph\u00e8re bucco- dentaires sur les gencives et c'est pour personne, en plus d'\u00eatre malades vont avoir des frais dentaires qui ne sont pas couverts par une assurance en ce moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:31 > 0:19:55) [93%] : \r\nC'est ici que sont form\u00e9s les dentistes de Suisse romande \u00e0 l'\u00e9cole dentaire de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve un b\u00e2timent flambant 9 pour cet \u00e9tablissement plus que centenaire, dentiste, quel dr\u00f4le de m\u00e9tier, entend-on souvent Benjamin vient de terminer sa formation et il a eu droit aux interrogations de son entourage sur son envie de devenir dentiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:57 > 0:20:13) [91%] : \r\nBeaucoup d'incompr\u00e9hension effectivement du fait que, voil\u00e0, il y a beaucoup de de subconscient autour de des dents et des dentistes maintenant, voil\u00e0, c'est aussi un de nos objectifs, c'est vraiment le fait d'arriver \u00e0 communiquer et puis \u00e0 \u00e0 faire changer les opinions sur la m\u00e9decine dentaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:20:14 > 0:20:29) [96%] : \r\nOuvrir son cabinet apr\u00e8s 5 ans d'\u00e9tudes c'est possible pour les dentistes, pour les m\u00e9decins, il faut compter au minimum le double Tamara est en derni\u00e8re ann\u00e9e d'\u00e9tudes, elle se r\u00e9jouit d'exercer sa nouvelle profession mais pas forc\u00e9ment pour les raisons qu'on croit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:20:30 > 0:20:44) [88%] : \r\nSi m\u00eame que par l'argent et pas par le pas parler pas parler les patients, par leur sant\u00e9 par le fait qu'ils partent, qu'ils avaient confiance qui partent avec le c\u00e9leri fait le cas de le dire, h\u00e9 ben on ne peut pas arriver au bout de ses \u00e9tudes, c'est trop difficile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:20:45 > 0:21:04) [88%] : \r\nOuvrez permet au fait combien gagnent les dentistes c'est douloureux ici contrairement aux m\u00e9decins, il n'existe aucune statistique sur le revenu, ce qu'on a seul indice ce document de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse des m\u00e9decins, dentistes, qui calcule le revenu d'un cabinet mod\u00e8le r\u00e9sultat 200000 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:21:06 > 0:21:25) [94%] : \r\n200000 francs en tenant compte du fait qu'il compare la du revenu d'un ind\u00e9pendant, il s'agit, pour avoir une comparaison \u00e0 peu pr\u00e8s raisonnables de d\u00e9duire la part patronale de la pr\u00e9voyance professionnelle et des cotisations sociales on arrive grosso modo \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 159000 francs dans ce cabinet mod\u00e8le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:21:25 > 0:21:29) [96%] : \r\nDonc, \u00e0 votre avis le march\u00e9 et la concurrence ont un meilleur r\u00e9gulateur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:21:29 > 0:22:05) [92%] : \r\nQu'une autorit\u00e9 publique, en l'occurrence, j'en suis convaincu notre syst\u00e8me le d\u00e9montre, je pense, par de multiples effets ici pour prendre cet exemple dans mon propre cabinet je n'ai plus vari\u00e9s, la valeur de mon propre point depuis plus de 10 ans, depuis 11 ans exactement, et ceci parce que je regarde aussi ce qui se passe autour de moi, j'observe aussi ce que font mes coll\u00e8gues, j'observe l'offre, la densit\u00e9 de l'offre qui est tr\u00e8s grande sur l'arc l\u00e9manique et je me sens absolument pas Libre d'une fa\u00e7on totalement arbitraire et pour me faire plaisir d'a admettons m\u00eame que \u00e7a soit le cas de fixer le poids comme je le voudrait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:22:07 > 0:22:30) [93%] : \r\nL'arriv\u00e9e de dentiste \u00e9trangers et la multiplication des cliniques dentaires am\u00e8ne en effet plus de concurrence sur ce libre march\u00e9 elle se traduit toutefois par une v\u00e9ritable jungle des prix, dans laquelle le patient se perd facilement la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs, l'a constat\u00e9 lors d'une \u00e9tude men\u00e9e il y a 3 ans, en envoyant des patients des myst\u00e8res, pr\u00e9sentant les m\u00eames sympt\u00f4mes dans plusieurs cabinets dentaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:22:30 > 0:22:54) [90%] : \r\nDe vie allait par exemple 2500 francs jusqu'\u00e0 plus de 10000 francs, on ne peut pas dire que les cliniques sont meilleurs que les dentistes SSO ni l'inverse, un point faible voulait pas dire que la facture au final serait plut\u00f4t meilleur march\u00e9, donc au final difficile de dessiner des crit\u00e8res pour dire : ben voil\u00e0, si vous faites comme \u00e7a, paf, paf, paf, vous allez \u00eatre bien prise en charge et en prix sans surprise par votre dentiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:22:55 > 0:22:57) [80%] : \r\nPatient pour demain qui devait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:22:57 > 0:23:03) [92%] : \r\nDans son cabinet, ce dentiste affiche lui aussi d'entr\u00e9e de jeu, la couleur et souhaite rester anonyme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:23:04 > 0:23:05) [83%] : \r\nVoil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:23:05 > 0:23:30) [94%] : \r\nLe remboursement des soins dentaires, il existe d\u00e9j\u00e0 pour les patients \u00e0 l'aide sociale au b\u00e9n\u00e9fice de prestations compl\u00e9mentaires, c'est l'\u00c9tat qui r\u00e8gle la facture un tarif qui n'a pas boug\u00e9 depuis 24 ans dans ce cabinet, elles sont 10 pourcent dans cette situation, c'\u00e9tait un golf et un dentiste \u00e0 la fibre sociale mais tr\u00e8s attach\u00e9 au statut lib\u00e9ral de sa profession car il ne s'imagine pas devoir soigner l'ensemble de ses patients avec une telle charge administrative.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:23:31 > 0:23:53) [88%] : \r\nPour un patient qui a, par exemple, 600 francs de frais de service social il y a 50 francs d'administration pour moi est \u00e0 peu pr\u00e8s 8 autres 90 francs pour l'\u00c9tat, donc 150 francs par ann\u00e9e, qui partent en fum\u00e9e que dans l'administration, juste le temps qu'on fait, c'est comme les m\u00e9decins assistants qui 70 pourcent de leur temps, administrativement et 30 pourcent avec le patient en arrive l\u00e0, dans notre m\u00e9tier, c'est vraiment \u00e0 coeur et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:23:55 > 0:24:04) [93%] : \r\nCombien d'entre nous renoncent aux soins dentaires, faute de moyens, 5 10 20 pourcent voire davantage les estimations varient fortement et font l'objet d'\u00e2pres d\u00e9bats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:24:06 > 0:24:15) [94%] : \r\nLa majorit\u00e9 du gouvernement Vaudois, soutient l'id\u00e9e d'une assurance dentaire de base, \u00e0 commencer par le socialiste Pierre-Yves Maillard, en charge de la sant\u00e9 publique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:24:17 > 0:24:42) [90%] : \r\nOn sent bien que cette, cette volont\u00e9 de surtout \u00e9viter tout contr\u00f4le des tarifs tr\u00e8s forte dans la corporation, mais pour nous, le probl\u00e8me de la sant\u00e9 bucco- dentaire est un probl\u00e8me de sant\u00e9 publique, c'est pas, c'est pas un probl\u00e8me accessoire c'est pas, c'est pas comme \u00e7a, acheter mon trou ou une voiture s'est c'est s'acheter des prestations n\u00e9cessaires \u00e0 la \u00e0 la bonne sant\u00e9 et \u00e7a justifierait qu'on apporte des aides \u00e0 ceux qui aujourd'hui n'arrive plus \u00e0 se payer ses prestations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:24:45 > 0:24:55) [93%] : \r\n13 heures sonnent \u00e0 l'\u00e9glise Saint-Laurent, \u00e0 Lausanne, l'heure de d\u00e9monter le Stan \u00e0 un mois de la votation dans le canton de Vaud, le d\u00e9bat se d\u00e9placera ensuite \u00e0 Gen\u00e8ve, Neuch\u00e2tel en Valais et au Tessin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:24:58 > 0:25:09) [95%] : \r\nC'est vrai que tout le monde regarde avec assez d'int\u00e9r\u00eat ce qui va se passer chez nous et que \u00e7a va donner des ailes aux initiants dans les autres cantons si on voit que \u00e7a r\u00e9sultat favorable, on a 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:25:10 > 0:25:17) [94%] : \r\nLes soins dentaires, une affaire avant tout priv\u00e9 ou une question de sant\u00e9 publique tout un choix de soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:25:29 > 0:25:46) [90%] : \r\nIl est Romand UDC ancien patron il g\u00e8re les affaires sociales du canton de Berne Pierre-Alain Schnegg est devenu l'ennemi \u00e0 abattre, de la gauche avec ses propositions de coupes drastiques dans l'aide sociale, des critiques qui ne freine en rien cet homme hyper actif Alain Rebetez, on a fait l'exp\u00e9rience, chacun sa croix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:25:50 > 0:26:03) [89%] : \r\nC'est le seul UDC Romand \u00e9lu dans un gouvernement cantonal, t\u00eate de turc de la gauche pour ses tailler dans l'aide sociale, il a accept\u00e9 qu'on le suive, il est 4 et demi du matin bienvenue \u00e0 Champeaux, dans le Jura bernois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:26:03 > 0:26:12) [91%] : \r\nVoici Pierre-Alain Schnegg, vous l'aurez compris cette heure matinale, vous \u00eates indigne repr\u00e9sentant de l'\u00e9thique protestante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:26:13 > 0:26:13) [66%] : \r\nRetraites.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:26:15 > 0:26:23) [88%] : \r\n55 ans, ancien patron d'une entreprise d'informatique florissante qui l'a revendu, c'est un bleu en politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:26:23 > 0:26:31) [90%] : \r\n\u00e7a fait 19 mois au conseil ex\u00e9cutif, hein, \u00e7a fait 3 ans et demi en politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:26:32 > 0:26:41) [90%] : \r\nD\u00e9part pour Berne et dans la Jaguar, il explique que le coeur de son action redresser un canton qui a perdu son ce mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:26:41 > 0:26:49) [89%] : \r\nPossible notre canton doit vivre d\u00e9pendent d'une p\u00e9r\u00e9quation financi\u00e8re qui viennent d'autres cantons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:26:49 > 0:27:08) [88%] : \r\nAu bureau, c'est bien s\u00fbr le 1er Debuchy, il en profite pour travailler ses dossiers et \u00e0 7 heures salut ils \u00e9taient contract\u00e9s 1er rendez- vous avec son secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral, un pur UDC, ancien conseiller de Christoph Blocher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:27:08 > 0:27:16) [93%] : \r\nC'est pas \u00e7a qui a jou\u00e9 un grand r\u00f4le, je crois que dans tous les engagements que j'ai fait depuis, tu dois \u00eatre solide et ce que j'ai engag\u00e9, je crois que.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:27:17 > 0:27:23) [90%] : \r\n\u00e7a ne l'a pas emp\u00each\u00e9 de prendre des options tr\u00e8s clair, comme la baisse des prestations de l'aide sociale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:27:23 > 0:27:35) [85%] : \r\nAujourd'hui, l'aide sociale que l'on versait, \u00e0 mon avis trop \u00e9lev\u00e9 en Suisse au filet doit exister au filet solide mais \u00e7a doit rester un filet et non pas un art de vivre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:27:35 > 0:27:41) [98%] : \r\nMais les s\u00e9ances se suivent petit extrait en langue originale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:27:41 > 0:27:44) [65%] : \r\nOui, \u00eatre il me renvoie-t-elle ulc\u00e9r\u00e9 et certes Int.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:27:44 > 0:27:55) [85%] : \r\nOctave Cannes, bon, vous n'avez rien compris mais lui si \u00e7a parle d'int\u00e9gration des r\u00e9fugi\u00e9s sur \u00eele le projet de ces services n'est pas vraiment \u00e0 son go\u00fbt.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:27:56 > 0:28:11) [94%] : \r\nLe travail a \u00e9t\u00e9 a \u00e9t\u00e9 bien fait, mais je pense que l'esprit dans lequel on veut aller, il a encore pas \u00e9t\u00e9 mis un peu partout, il n'est pas un peu per\u00e7u comme le diable dans une partie de vos services.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:28:13 > 0:28:19) [84%] : \r\nNon pas un outil bleu mais c'est c'est \u00e7a perturbe les choses, \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est bien oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:28:19 > 0:28:35) [93%] : \r\nElle le diable couvrir une autre s\u00e9ance, comment faciliter l'acc\u00e8s au travail des personnes b\u00e9n\u00e9ficiant de l'asile et l\u00e0 on apprend que ses propres services n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 engager un r\u00e9fugi\u00e9 pour des questions de proc\u00e9dure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:28:35 > 0:28:52) [87%] : \r\nJe ne doute pas, cette personne n'a pas pu \u00eatre engag\u00e9es, vous vouliez engag\u00e9 r\u00e9volution gager quelqu'un et on n'a pas pu l'engager et vous savez m\u00eame pas, vous avez raison, alors compris pourquoi je suis en train de creuser le dossier parce que je l'ai appris cette semaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:28:52 > 0:28:59) [85%] : \r\nMais on est interrompue, le Grand Conseil vient d'appeler, il doit s'y rendre \u00e0 Coquelles Grand Conseil dit qu'il faut venir fouiller les.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:28:59 > 0:29:02) [88%] : \r\nAlors l\u00e0, on a le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:29:03 > 0:29:12) [89%] : \r\nOn file donc au Parlement juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9, par une petite porte d\u00e9rob\u00e9e il n'arrive dans cette salle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:29:13 > 0:29:19) [92%] : \r\n\u00e7a, c'est la salle du gouvernement, c'est ici qu'on a nos s\u00e9ances donc une fois par semaine, on est dans la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:29:19 > 0:29:27) [92%] : \r\nCurieusement, un livre tr\u00f4ne ici c'est la bible de Luther dans une \u00e9dition 2644 vous \u00eates tr\u00e8s pratiquants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:29:27 > 0:29:40) [85%] : \r\nOui, vous \u00eates \u00e0 la religion, pour vous c'est important je dirais la religion plut\u00f4t Mahamat relation avec avec Dieu et est importante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:29:41 > 0:29:45) [86%] : \r\nDocilement, il attend d'\u00eatre appel\u00e9s au Grand Conseil.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:29:45 > 0:29:48) [99%] : \r\nMais apr\u00e8s une demi- heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:29:48 > 0:29:54) [70%] : \r\nC'est d\u00e9sormais la chambre comme que cet apr\u00e8s- midi \u00e0 ok danseur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:29:54 > 0:30:04) [88%] : \r\nDonc, il reviendra \u00e0 2 heures plus tard, traversant cette place o\u00f9, r\u00e9cemment, des manifestants exigeaient sa d\u00e9mission n'est-il pas fragilis\u00e9 \u00e0 2 mois des \u00e9lections.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:30:05 > 0:30:25) [87%] : \r\nC'est possible, mais je dirais que les d\u00e9cisions que je prends-les la politique ce que j'essaye de m\u00ealer de monnaie n'a rien avoir \u00e0 faire avec un combat \u00e9lectoral et je le dis tr\u00e8s clairement, je pr\u00e9f\u00e8re ne pas \u00eatre r\u00e9\u00e9lu que d'\u00eatre r\u00e9\u00e9lu parce je prend des mauvaises d\u00e9cisions, le monde, le plus dur et le monde de l'\u00e9conomie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:30:27 > 0:30:39) [83%] : \r\nJe dirais le monde, le plus dur au niveau humain, peut-\u00eatre au niveau relations humaines s'le monde de la politique parce que tout est permis, oui mais, humainement, c'est mesquin, alors oui, je pense, un peu plus mesquin oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:30:40 > 0:31:01) [95%] : \r\nDe plus en plus de femmes se d\u00e9tournent de la pilule avec ce mouvement, la question du partage des responsabilit\u00e9s se pose l'homme doit-il prendre sa part dans la contraception oui, r\u00e9pondent certains qui ont fait le choix de la vasectomie, mais la question est encore tabou, nous allons en parler avec la sexologue Patricia ann\u00e9e apr\u00e8s ce reportage de Nadia Esposito et C\u00e9cile during.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:31:03 > 0:31:07) [97%] : \r\nSur le march\u00e9 de la contraception, le public cible, \u00e7a reste les femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:31:09 > 0:31:17) [90%] : \r\nPilule, st\u00e9rilet, diaphragme, implant, l'offre est vari\u00e9e et abondante, mais pour les hommes, qu'est-ce qu'il existe un petit sondage \u00e0 Gen\u00e8ve entre 2 stents.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:31:17 > 0:31:19) [88%] : \r\nComme m\u00e9thode de contraception.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:31:25 > 0:31:38) [85%] : \r\nLe patch et pour les hommes, ah ben il y en a pas, \u00e0 ma connaissance, il y en a pas permet ce serait bien qu'il en est, pas toujours nous, les femmes qui supportant tout \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:31:38 > 0:31:45) [76%] : \r\nPour les hommes, h\u00e9 ben il y a l'op\u00e9ration qu'avant, c'est ce qu'il est efficace, le Deauville, c'est \u00e7a, oui, voil\u00e0 pour ce ce chose non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:31:45 > 0:31:47) [93%] : \r\nSi je vous dis vasectomie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:31:57 > 0:32:01) [85%] : \r\nOui c'est vague, c'est le bac, moi j'ai un cousin qui a fait \u00e7a et puis il y a jamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:32:04 > 0:32:16) [85%] : \r\nVulgairement il bande normalement etc donc voil\u00e0, je pense pas que non, non \u00e0 ce niveau-l\u00e0, je pense que il y a pas de souci, simplement bon c'est tr\u00e8s r\u00e9pandue chez les hommes, en d\u00e9finitive, et est-ce que vous vous enfoncez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:32:33 > 0:33:01) [94%] : \r\nLa vasectomie est une op\u00e9ration chirurgicale qui s'effectue en ambulatoire, aussi bien en cabinet priv\u00e9 \u00e0 l'h\u00f4pital, le professeur Geslin, ce qui est le chef du service d'urologie du CHUV \u00e0 Lausanne ce matin, il va pratiquer une st\u00e9rilisation sur un homme de 42 ans, le patient est un p\u00e8re de 3 enfants qui a d\u00e9cid\u00e9 avec sa femme que la famille ne s'agrandir et pas au-del\u00e0, un patient type qui a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 rester anonyme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:33:02 > 0:33:07) [77%] : \r\nLa paix, \u00e7a br\u00fble non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:33:08 > 0:33:11) [93%] : \r\nL'op\u00e9ration va durer environ 30 minutes sous narcose local.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:33:14 > 0:33:48) [86%] : \r\nDonc la vasectomie, c'est donc une intervention qui vise \u00e0 st\u00e9riliser dans le fond, le patient et donc ce qu'on fait dans cette situation-l\u00e0, c'est que on sectionne-les canaux d\u00e9f\u00e9rents, de chaque c\u00f4t\u00e9, c'est-\u00e0-dire le canal d\u00e9f\u00e9rent celle Canal qui am\u00e8nent des spermatozo\u00efdes \u00e0 la prostate et aux v\u00e9sicules Cheminade en fermant le canal, il y a plus possibilit\u00e9 pour les spermatozo\u00efdes d'arriver aux v\u00e9sicules s\u00e9minal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:33:49 > 0:33:54) [97%] : \r\nLa f\u00e9condation devient alors impossible mais la production de spermatozo\u00efdes, elle ne s'arr\u00eate pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:33:55 > 0:33:57) [92%] : \r\nLe patient garde toute sa.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:33:58 > 0:34:05) [90%] : \r\nToute sa vigueur et toute sa ligne sexuelle normale, mais la seule chose, c'est qu'il devient.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:34:08 > 0:34:12) [88%] : \r\nVoil\u00e0, monsieur, on a termin\u00e9, tout s'est bien pass\u00e9, mort pour vous aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:34:17 > 0:34:19) [80%] : \r\nEst ce que vous en pratiquaient beaucoup par ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:34:21 > 0:34:25) [98%] : \r\nOn en fait au CHUV environ 50 \u00e0 60 par ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:34:27 > 0:34:46) [90%] : \r\nIl semblerait, hein, mais je sais que \u00e7a soit en l\u00e9g\u00e8re augmentation, mais j'ai pas de chiffres nettement plus pr\u00e9cis et puis comme \u00e7a fait partie du domaine priv\u00e9 des patients, il y a \u00e9videmment pas de registre national ou international du non de de de vasectomie qui sont r\u00e9alis\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:34:47 > 0:34:49) [87%] : \r\nMais rien que ce matin il y en avait 6, c'est exceptionnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:34:49 > 0:34:50) [94%] : \r\nC'est exceptionnel quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:34:56 > 0:35:01) [91%] : \r\nC'est peut-\u00eatre des d\u00e9cisions apr\u00e8s No\u00ebl, je sais pas mais c'est tout \u00e0 fait exceptionnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:35:01 > 0:35:11) [91%] : \r\nUne vasectomie co\u00fbte entre 700 et 1000 francs, c'est une op\u00e9ration, a priori d\u00e9finitive qu'\u00e0 revenir en arri\u00e8re et tr\u00e8s d\u00e9licat malgr\u00e9 cela de plus en plus d'hommes franchissent le pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:35:17 > 0:35:25) [94%] : \r\nMarc c'est d\u00e9cid\u00e9, il y a 6 mois \u00e0 40 ans ce papa de 2 filles de 6 et 8 ans \u00e0 envisager la vasectomie apr\u00e8s en avoir discut\u00e9 avec sa femme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:35:27 > 0:35:52) [89%] : \r\nDans les discussions avec ma femme, on se rendait compte que la contraception pour l'instant, c'\u00e9tait son affaire je me menait pas trop, par contre, c'\u00e9tait pas si simple, des feux effets secondaires et puis on en a discut\u00e9 un petit peu, je suis all\u00e9e me renseigner et puis assez rapidement, c'\u00e9tait \u00e9vident que c'\u00e9tait moins cher Maurice, qui est plus simple \u00e9pique en gros les les cons\u00e9quences \u00e9taient relativement minime par rapport \u00e0 tous les autres risques qu'il y a dans la contraception f\u00e9minine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:35:55 > 0:36:00) [96%] : \r\nM\u00eame discours chez Fabrice, un jeune quadra, \u00e9galement p\u00e8re de 2 enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:36:01 > 0:36:13) [92%] : \r\nOn a voulu opter pour un moyen un peu plus propres, si je peux dire que que la pilule et le st\u00e9rilet, \u00e9viter que ben voil\u00e0 que ma femme elle se prennent des hormones dans le corps encore 20 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:36:15 > 0:36:39) [87%] : \r\nD\u00e8s qu'on est s\u00fbr, si on veut plus d'enfants quand on est bien avec sa femme, voil\u00e0 la question \u00e0 mon avis, elle, elle se pose pas, c'est vraiment un, c'est vraiment une m\u00e9thode de contraception que nous, on a privil\u00e9gi\u00e9 l'intervention a la dur\u00e9e je all\u00e9 10 minutes c'est un prix hein, j'ai bu un petit coquin apr\u00e8s pour me remettre en forme et puis on est tr\u00e8s vite op\u00e9rationnel, donc \u00e7a c'est c'est vraiment l'Avantage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:36:39 > 0:36:41) [92%] : \r\nCe qu'il y avait quand m\u00eame un peu d'appr\u00e9hension de votre pain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:36:43 > 0:36:45) [98%] : \r\nOui, mais pas plus que d'aller chez le dentiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:36:46 > 0:36:55) [94%] : \r\nTellement convaincue d'avoir pris la bonne d\u00e9cision marque Muenster a d\u00e9cid\u00e9 de parler de \u00e7a vasectomie publiquement en faisant part de son exp\u00e9rience sur le blog du temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:36:55 > 0:37:07) [92%] : \r\nCe papier, c'est un acte militant, comme le fait aujourd'hui d'en parler, la t\u00e9l\u00e9vision, j'assume ma position d'hommes jusqu'au bout, \u00e7a veut dire que j'assume aussi ma contraception et puis j'assume les cons\u00e9quences de ce que je peux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:37:09 > 0:37:12) [90%] : \r\nFabrice aussi se sent toujours malgr\u00e9 l'op\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:37:14 > 0:37:23) [94%] : \r\nIl y a aucun changement pour la virilit\u00e9 masculine, \u00e7a c'est clair, donc il ne faut pas avoir peur du tout de, de, de, d'avoir un ph\u00e9nom\u00e8ne de castration vraiment pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:37:25 > 0:37:34) [96%] : \r\nCastration effets sur la libido probl\u00e8mes \u00e9rectiles, autant de questions qui pr\u00e9occupent les hommes pourtant les urologues sont formels : il n'y a pas de quoi trembler dans son slip.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:37:38 > 0:38:00) [92%] : \r\nOn ne voit pas d'changement sur le sperme, on ne devrait pas avoir de changement sur la libido, mais l'impact d'une intervention en terme de libido, elle est difficile \u00e0 pr\u00e9voir mais on ne peut pas parler de castration, \u00e7a n'est pas une castration on ne supprime pas les testicules, on n'a pas d'effet sur le plan hormonal et on n'a pas d'effets en terme d'\u00e9rection non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:38:01 > 0:38:06) [91%] : \r\nCet urologue s\u00e9dunois effectue 4 \u00e0 5 vasectomie par semaine directement dans son cabinet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:38:07 > 0:38:11) [99%] : \r\nUne v\u00e9ritable tendance qui se confirme depuis une dizaine d'ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:38:13 > 0:38:33) [91%] : \r\nLa st\u00e9rilisation chez la femme est un geste tr\u00e8s invasif, c'est une intervention intra- nominal qui n\u00e9cessite une narcose et il y a une prise de conscience chez les hommes de dire moi je peux faire un geste relativement simple qui \u00e9vite \u00e0 ma femme de, de, de prendre des contraceptifs oraux ou d'avoir un st\u00e9rilet \u00e0 long terme et j'moi je constate une augmentation qui est li\u00e9e \u00e0 cette prise de conscience.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:38:34 > 0:38:48) [94%] : \r\nUne prise de conscience qui touche aussi les femmes, elles sont de plus en plus nombreux \u00e0 abandonner la pilule \u00e0 cause des effets secondaires en 10 ans, les ventes ont chut\u00e9 de 20 pourcent un d\u00e9samour qui forcent \u00e0 imaginer d'autres mod\u00e8les de contraception.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:38:50 > 0:38:54) [87%] : \r\nJe crois que je suis enceinte, tu crois qu'\u00e7a hein, tu prends la pilule.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:38:57 > 0:39:00) [76%] : \r\nL\u00e0, j'ai d\u00fb oublier \u00e9coutez Tevez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:39:01 > 0:39:04) [88%] : \r\nTu crois que les pilules, c'est un jour sur 2, c'est tous les jours la pilule touche pas \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:39:04 > 0:39:11) [96%] : \r\nLa pilule pour homme n'existe toujours pas, mais l'id\u00e9e de partager la responsabilit\u00e9 en mati\u00e8re de contraception fait son chemin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:39:12 > 0:39:16) [89%] : \r\nUne mini- r\u00e9volution, car jusque-l\u00e0, c'\u00e9tait une histoire de femme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:39:21 > 0:39:26) [98%] : \r\n1971 \u00e0 Paris, les femmes se battent pour le droit \u00e0 la contraception et \u00e0 l'avortement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:39:28 > 0:39:33) [91%] : \r\nParall\u00e8lement \u00e0 ces mouvements f\u00e9ministes, certains hommes se posent des questions sur le r\u00f4le de g\u00e9niteurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:39:38 > 0:39:45) [87%] : \r\nPierre Collin et le copr\u00e9sident de l'Art D\u00e9co comme une association qui milite depuis 40 ans pour une contraception au masculin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:39:45 > 0:39:56) [89%] : \r\nC'est un donc commencer par des groupes d'hommes qui se r\u00e9unissait pour pour parler de leur corps, de leur attitude.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:39:58 > 0:39:59) [95%] : \r\nDu machisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:40:00 > 0:40:02) [98%] : \r\nEt aussi de contraception.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:40:04 > 0:40:09) [92%] : \r\nFin des ann\u00e9es 70 Pierre Collin et ses acolytes passent \u00e0 l'action et une pilule pour hommes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:40:13 > 0:40:14) [88%] : \r\nIls font la une de Marie- Claire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:40:18 > 0:40:39) [88%] : \r\nOn avait une pilule chaque jour et on se passer un gel de testost\u00e9rone sur le corps, vous dites on, c'est-\u00e0-dire que vous avez pas le oui oui je l'ai fait moi- m\u00eame, oui, donc on l'a fait pendant, pendant 2 ans et on \u00e9tait sur Paris, on devait \u00eatre une dizaine et en tout enlevait une centaine en France et parfaitement c'\u00e9tait parfait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:40:41 > 0:40:59) [85%] : \r\n\u00e7a, c'\u00e9tait le slip chauffant \u00e0 l'\u00e9poque, mais s'il y avait une r\u00e9sistance, \u00e7a, c'est la raison oui, ah oui quand m\u00eame, mais \u00e7a c'est pas, on n'a pas continu\u00e9 c'\u00e9tait pas concluant, non une c'est encombrant, alors que l\u00e0, actuellement c'est c'est rien, c'est fois c'est hyper l\u00e9ger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:40:59 > 0:41:05) [92%] : \r\nCar oui, le slip chauffant existe toujours mais dans une version am\u00e9lior\u00e9e explications.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:41:07 > 0:41:20) [89%] : \r\nVoil\u00e0 donc l\u00e0 vous avez le slip par lequel on fait passer la verge pour qu'elle soit libre et l\u00e0 on remonte en tire les bourses, ce qui fait remonter les testicules.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:41:21 > 0:41:25) [95%] : \r\nAinsi, elles sont bien au chaud \u00e0 37 degr\u00e9s au lieu de 35 le fait que d'\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:41:26 > 0:41:45) [84%] : \r\nOn chante les 35, \u00e7a suffit, \u00e7a suffit, qu'est-ce qui suffisent, \u00e7a s'arr\u00eate la spermatogen\u00e8se c'est-\u00e0-dire qu'il y a plus de spermatozo\u00efdes qui sont produits oui la la production ne se fait plus, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s simple, tr\u00e8s simple, tr\u00e8s \u00e9colo, pas d'hormones, vous les testez-vous non non non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:41:46 > 0:41:55) [88%] : \r\nEn France, une trentaine de couples utilisent avec succ\u00e8s cette contraception thermique et r\u00e9versible, mais avant d'\u00eatre commercialis\u00e9 le prototype devra passer l'homologation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:41:59 > 0:42:01) [98%] : \r\nRetour \u00e0 Berne dans la famille Muenster.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:42:04 > 0:42:11) [96%] : \r\nC'est le papa esp\u00e8re que sa d\u00e9marche fera des \u00e9mules : il est bien conscient qu'en mati\u00e8re de contraception les mentalit\u00e9s doivent encore \u00e9voluer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:42:11 > 0:42:22) [91%] : \r\nC'est en partie un tabou, en partie, on s'en fiche aussi int\u00e9resse pas forc\u00e9ment et puis c'est surtout le fait de dire : la contraception, c'est la responsabilit\u00e9 de la femme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:42:25 > 0:42:28) [94%] : \r\nAutant dire que la partie n'est pas encore gagn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:42:38 > 0:42:46) [93%] : \r\nPatricia les bonsoir, bonsoir, vous \u00eates sexologue et vous me disiez que dans dans votre cabinet lors des consultations, on parle de plus en plus de vase.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:42:46 > 0:43:44) [90%] : \r\nTommy oui exactement, parce que c'est un sujet qu'on aborde toujours la contraception, comment vous faites passer en lien Direct avec la sexualit\u00e9 et puis de plus en plus de couples se pose la question de la vasectomie me pose plein de questions autour et ce que je vais perdre mon \u00e9rection, un peu comme on a vu dans le reportage et puis \u00e7a pose vraiment une vraie question est-ce que c'est souvent les femmes qui qui qui demande la vasectomie alors \u00e7a d\u00e9pend, il y a des fois o\u00f9 c'est la femme, c'est l'homme, la femme va la demander, dans le cas o\u00f9 elle en a ras-le-bol de de s'en occuper de la contraception dit : \u00e9coute, moi je fais mes 20 ans maintenant fait 20 ans suivant et puis tu t'en occupes quelquefois c'est monsieur qui la demande parce qu'il estime soit par respect pour sa femme, soit parce qu'ils utilisent le pr\u00e9servatif par exemple l'puis qu'il y en a un peu marre du pr\u00e9servatif, donc c'est tous les cas de figure sont sont l\u00e0 et quelquefois ce monsieur qui n'est pas d'accord parce qu'il veut procr\u00e9er jusqu'\u00e0 la fin de sa vie, ou bien c'est Madame des fois, qui n'est pas d'accord parce qu'elle estime que c'est pas l'homme de le faire, ou bien elle a, elle, craint un peu des changements, psychologie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:43:44 > 0:43:59) [90%] : \r\nProcr\u00e9er jusqu'\u00e0 la fin de sa vie, \u00e7a c'est la c'est la, la, la question qui revient souvent, hein, quand on parle de de vasectomie, alors on a vu un ces 2 hommes qui qui ont t\u00e9moign\u00e9 dans le reportage, mais il suffit de faire un sondage autour de nous pour savoir o\u00f9 ne compte que l\u00e0, la question est vraiment tabou encore au jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:43:59 > 0:45:10) [89%] : \r\nOui, et puis elle est \u00e9pineuse parce qu'un homme, c'est vrai qu'il peut procr\u00e9er jusqu'\u00e0 la fin de sa vie, et des femmes, des fois, ils veulent pas \u00e0 cause de \u00e7a en disant : mais si je meurs, moi je veux que tu refasse ta vie avec une autre femme et peut-\u00eatre que tu voudras d'autres enfants, donc du coup, c'est une question radicale un CV, on a entendu que on ne peut pas forc\u00e9ment revenir en arri\u00e8re, c'est extr\u00eamement d\u00e9licat, mais l'homme quelquefois peut procr\u00e9er, donc c'est \u00e7a explique pourquoi cette vasectomie, hein, pas si courante que \u00e7a, c'est d'ailleurs une question difficile hein quand m\u00eame oui qu'on pose aux hommes qui qui acceptent de faire des vasectomie souvent donc que la question revient dans le cabinet, c'est assez int\u00e9ressant de voir les hommes qui sont tr\u00e8s sensibles sur cette question, elle vraiment leurs premi\u00e8res questions c'est mais vous \u00eates s\u00fbr \u00e0 100 pourcent que \u00e7a fera pas un trouble de l'\u00e9rection, alors je leur dis ben m\u00e9dicalement oui c'est s\u00fbr, \u00e7a c'est clair, mais c'est vraiment leur c'est la perte de la virilit\u00e9, la perte plus que la perte de procr\u00e9er c'est vraiment ce port, que je sois plus vraiment un homme, on parlait de castration dans le dans le reportage, ce qui est un mot fort, hein, \u00e7a leur fait tr\u00e8s peur, mais effectivement une fois que ils sont rassur\u00e9s sur les effets de cette vasectomie en g\u00e9n\u00e9ral \u00e7a se passe tr\u00e8s bien, alors il y a peut-\u00eatre 2, 3 mois, ils sont un peu sensible, puis ensuite ils oublient puisque tout se passe bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:45:10 > 0:45:29) [90%] : \r\nOn a essay\u00e9 d'obtenir des chiffres, on a appel\u00e9 les h\u00f4pitaux universitaires des cliniques priv\u00e9es des cabinets, impossible d'avoir des chiffres \u00e0 tout ce qu'on sait, c'est que \u00e7a a comme la France \u00e0 se prot\u00e9ger, pratique, beaucoup plus rarement dans les pays anglo- saxons, aux \u00c9tats-Unis ou en Grande-Bretagne, on parle de chiffres, de plus de 15 pourcent des hommes, comment on explique ce d\u00e9calage entre les pays anglo- saxons et les pays latins.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:45:29 > 0:46:08) [90%] : \r\nAlors peut-\u00eatre que les pays latins et encore l'image du macho du p\u00e8re, enfin, le voil\u00e0, le pater familias, qui peut procr\u00e9er ad eternam ou alors celui qui pense que sa virilit\u00e9 vraiment dans ces spermatozo\u00efdes, hein, c'est pas \u00e9vident d'imaginer que ces spermatozo\u00efdes sont stock\u00e9s dans les bourses et puis finalement ils sont plus utiles, et non plus \u00e0 \u00eatre dans le sperme et une autre question, une autre crainte, c'est la qualit\u00e9 du sperme, ils vont craindre que par exemple les j'de l'\u00e9jaculation vont \u00eatre plus faible ou bien que le sperme va para\u00eetre en grande quantit\u00e9, parce que les hommes croient encore aujourd'hui ce qui est pas tout \u00e0 fait exact que la qualit\u00e9 de la jouissance d\u00e9pend de la quantit\u00e9 de sperme, ce qui est pas tout \u00e0 fait la m\u00eame chose, donc voil\u00e0, il y a des craintes autour de cela.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:46:08 > 0:46:25) [92%] : \r\nAlors on parle de vasectomie ah mais on a vu dans le reportage aussi qu'il y avait des tests qui ont \u00e9t\u00e9 faits sur des des pilules pour pour hommes, la pilule a permis \u00e0 la femme de, de, de pouvoir disposer de son corps, est ce que dans le fond, la femme a int\u00e9r\u00eat aujourd'hui \u00e0 ce que ce soit un homme qui prennent en charge totalement la la contraception.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:46:25 > 0:47:06) [89%] : \r\nAlors elle a int\u00e9r\u00eat parce qu'elle en a ras-le-bol de s'en occuper et puis on sait que la pilule f\u00e9minine dangereuse alors la pilule homme si c'est des hormones qui sont donn\u00e9s, puis \u00e7a va d\u00e9sormais plut\u00f4t f\u00e9minine, voil\u00e0 on posera de nouveau la question de la dangerosit\u00e9 des hormones apr\u00e8s je sais pas ce qu'ils ont exactement comme d\u00e9couverte autour de de de cette pilule, mais les questions vont se poser, il faudra la prendre tous les jours etc la vasectomie et beaucoup plus efficace, vous-m\u00eame en tant que sexologue, vous \u00eates pour que l'homme prenne sa part de responsabilit\u00e9 dans la contraception alors la sexologue dimanche \u00e0 coupe doit d\u00e9cider \u00e7a doit travailler en tant que femme, je dirais, ben oui, pourquoi pas, hein, chacun son tour, merci beaucoup Madame d'avoir accept\u00e9 de r\u00e9pondre \u00e0 nos questions, bonne soir\u00e9e, bonne soir\u00e9e \u00e0 revoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:47:08 > 0:47:30) [91%] : \r\nUne temp\u00eate de sable au coeur de P\u00e9kin, \u00e7a arrive parfois, du sable venu du d\u00e9sert de Gobi, qui s'approche dangereusement de la capitale chinoise chaque ann\u00e9e le pays perd des milliers de kilom\u00e8tres carr\u00e9s de territoire engloutie par le sable une d\u00e9sertification qui \u00e0 d\u00e9loger des centaines de milliers d'habitants, la menace du d\u00e9sert de Gobi, c'est un reportage de une Park.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:47:34 > 0:47:37) [98%] : \r\nBienvenue au coeur de celui que l'on appelle le Dragon Jaune.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:47:38 > 0:47:44) [84%] : \r\nLe d\u00e9sert de Gobi \u00e9tant c'est dunes et caetera rocheux sur plus d'un 1000000 de kilom\u00e8tres carr\u00e9s d\u00e9couvre aujourd'hui pr\u00e8s de 15 pourcent de la Chine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:47:47 > 0:47:48) [95%] : \r\nUne superficie qui ne cesse d'augmenter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:47:49 > 0:47:55) [95%] : \r\nCar le d\u00e9sert de Gobi, le 5\u00e8me, plus grand du monde s'agrandit de plus de 1000 kilom\u00e8tres carr\u00e9s chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:48:00 > 0:48:07) [97%] : \r\nAu nord de la Chine en Mongolie int\u00e9rieure Li Hong Jun vit sous la menace du sable en permanence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:48:12 > 0:48:12) [76%] : \r\nChamois et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:48:14 > 0:48:25) [89%] : \r\nLe d\u00e9sert ne cesse de s'\u00e9tendent, avant il n'y avait pas de d'entre les arbres, c'est un orage, maintenant il y en a de plus en plus jusqu'entre les bosquets, \u00e7a met en danger l'\u00e9cosyst\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:48:30 > 0:48:34) [94%] : \r\nJe je crois font rage quand il y a du vent, cela provoque des temp\u00eates de sable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:48:36 > 0:48:39) [97%] : \r\nJe ne peux pas ouvrir mes yeux et \u00e7a me fouette le visage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS38 (0:48:39 > 0:48:42) [82%] : \r\nC'est un mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:48:42 > 0:48:45) [84%] : \r\nLa vie dans le d\u00e9sert, \u00e7a n'a vraiment rien \u00e0 voir avec celle en ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:48:59 > 0:49:04) [84%] : \r\nBon courage ici voir le vent a m\u00eame du dans la maison, je dois nettoyer tous les jours, je me suis habitu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:49:05 > 0:49:07) [68%] : \r\nOui je sais ouais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:49:09 > 0:49:23) [90%] : \r\nLi Hong Jun et sa m\u00e8re sont issus d'une famille qui a appris \u00e0 vivre au gr\u00e9 de cet environnement impr\u00e9visible, mais l'avanc\u00e9e du sable rend les conditions de vie toujours plus pr\u00e9caires et hostile \u00e0 telle point que la femme de lits et sa fille sont partis vivre en ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:49:26 > 0:49:27) [99%] : \r\nJe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS42 (0:49:27 > 0:49:28) [98%] : \r\nVous avez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:49:30 > 0:49:37) [98%] : \r\nLes habitants ont quitt\u00e9 ce d\u00e9sert parce que c'est trop difficile d'acc\u00e8s et c'est de plus en plus compliqu\u00e9 de faire pousser des plantes ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:49:37 > 0:49:39) [89%] : \r\nVous savez, j'ai tout \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:49:40 > 0:49:49) [89%] : \r\nLa vie rude, l'eau se tarit, il ne pleut pas souvent, on doit affronter les temp\u00eates de sable, c'est dur de nourrir les b\u00eates, justice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:49:49 > 0:49:51) [79%] : \r\nQuand j'entends savez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:49:52 > 0:50:05) [97%] : \r\nIl faut aussi penser \u00e0 l'avenir des enfants, ma fille vient tout juste d'entrer \u00e0 l'\u00e9cole, elle pourra mener sa vie ailleurs, \u00e7a serait une meilleure option mais moi j'ai v\u00e9cu dans d\u00e9sert toute ma vie et je compte bien y rester.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:50:08 > 0:50:13) [95%] : \r\nComme la femme et la fille de lits, les habitants sont de plus en plus nombreux \u00e0 quitter les Terres arides du d\u00e9sert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:50:16 > 0:50:23) [97%] : \r\nPour venir en aide \u00e0 ces r\u00e9fugi\u00e9s climatiques, le gouvernement a mis en place un vaste programme de relocalisation, le plus grand du monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:50:24 > 0:50:27) [85%] : \r\nAujourd'hui plus de 300000 Chinois en b\u00e9n\u00e9ficient.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:50:31 > 0:50:43) [90%] : \r\nAux portes du d\u00e9sert, le village de Miao Miao accueille 7000 habitants, il fait partie des 200 villages artificielle \u00e9rig\u00e9e par le gouvernement, ma mine et sa famille vivent ici depuis 4 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:50:46 > 0:50:49) [88%] : \r\nC'est 2 euros pi\u00e8ce et ceux, ils sont \u00e0 combien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:50:50 > 0:50:58) [94%] : \r\n2 fois par semaine, les habitants viennent faire leur course au march\u00e9 du village, une d\u00e9marche loin d'\u00eatre ordinaire pour cette m\u00e8re de famille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:50:58 > 0:51:04) [87%] : \r\nTout le j'ai d\u00fb m'y habituer et acheter tous mes aliments ici, l\u00e0 o\u00f9 j'habitais avant on avait que ceux qui poussaient sur nos Terres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:51:04 > 0:51:07) [78%] : \r\nMarc pluriel en face.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:51:07 > 0:51:14) [89%] : \r\nAu village de Miao Miao, les habitants sont tous originaires des plateaux de Sia \u00e9gaux, l'un des endroits les moins hospitaliers du monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:51:16 > 0:51:20) [95%] : \r\nCes derni\u00e8res ann\u00e9es, cette r\u00e9gion marqu\u00e9e par la s\u00e9cheresse, a connu un exode massif de ces populations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:51:22 > 0:51:27) [93%] : \r\nDans leur nouveau village, les habitants doivent aujourd'hui s'adapter \u00e0 un mode de vie in\u00e9dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:51:32 > 0:51:39) [79%] : \r\nBah, ce qui veut manger des quais qui moi, m'en aller y manger, il y en a pour tout le Mali mais fils.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:51:42 > 0:51:45) [68%] : \r\nCe vote vos \u00e9changes soit toujours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:51:45 > 0:51:51) [94%] : \r\nLe gouvernement est venu parler aux autorit\u00e9s de nos villages, on nous a inform\u00e9s qu'on serait tous relocalis\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:51:51 > 0:51:56) [68%] : \r\nLes autres-ce que je pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:51:56 > 0:51:59) [87%] : \r\nOn devait partir, certains \u00e9taient pour d'autres, ne voulait pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:51:59 > 0:52:03) [57%] : \r\nLes 2 aller de solutions, un des plus rapides, \u00e7a c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:52:03 > 0:52:10) [92%] : \r\nAujourd'hui il ne reste plus rien de notre village apr\u00e8s notre d\u00e9part, les bulldozers sont venus et ont tout ras\u00e9 tr\u00e8s Allamand.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:52:10 > 0:52:14) [63%] : \r\nPrix du jazz gastro- train moi- m\u00eame jazz Roger-G\u00e9rard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:52:14 > 0:52:24) [94%] : \r\n3 premi\u00e8res ann\u00e9es apr\u00e8s notre arriv\u00e9e ici, chaque foyer a re\u00e7u de sacs de riz et de l'huile pour cuisiner pendant 3 ans, mais cette ann\u00e9e, nous n'avons rien re\u00e7u.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:52:24 > 0:52:28) [75%] : \r\nIl a choqu\u00e9 le Hassania je tenais \u00e0 ce sommet \u00e0 mourir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:52:28 > 0:52:29) [80%] : \r\nEt ce qui est vrai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:52:29 > 0:52:40) [89%] : \r\nAutrefois active dans l'agriculture, la famille de ma vie ne survit aujourd'hui de petits boulots, employ\u00e9 sur les chantiers de construction ou dans des fermes collectives, les habitants de Miaou, miaou gagne une dizaine de francs par jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:52:41 > 0:52:46) [86%] : \r\nFace \u00e0 cette pr\u00e9carit\u00e9 mamie ne dit pourtant ne rien regretter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:52:46 > 0:53:01) [89%] : \r\nChavez, la vie est bien mieux ici, un autre ancien village on ne se nourrissait que de farine et de pommes de terre, il n'y avait rien d'autre, on ne pouvait se procurer des l\u00e9gumes nulle part, pas de tomates ou d'\u00e9pices, maintenant, on veut gagner notre vie et acheter des produits frais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:53:01 > 0:53:05) [74%] : \r\nJe suis all\u00e9 au sabir cyber dedans tant qu'on suit bien choisi, je suis hein, mais tu as.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:53:07 > 0:53:13) [96%] : \r\nOn estime que la d\u00e9sertification menace \u00e0 terme pr\u00e8s de 400 millions de Chinois et au nord du pays, les comptes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:53:13 > 0:53:16) [90%] : \r\nPas nul ne sont pas les seuls touch\u00e9s par l'expansion de ces Terres arides.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:53:19 > 0:53:32) [93%] : \r\n\u00e0 seulement 80 kilom\u00e8tres du d\u00e9sert de Gobi P\u00e9kin et ses 21 millions d'habitants souffrent \u00e9galement de l'avanc\u00e9e des dunes plusieurs fois dans l'ann\u00e9e, les temp\u00eates de sable s'abatte sur la capitale et un nuage de pollution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:53:34 > 0:53:49) [92%] : \r\nAu coeur du quartier des affaires, un citoyen s'est donn\u00e9 pour mission de sensibiliser la population sur la qualit\u00e9 de l'air son outil, la cam\u00e9ra de son portable depuis maintenant 4 ans, Zoug il photographie tous les matins les tours en face de son appartement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:53:50 > 0:53:55) [89%] : \r\nAujourd'hui la qualit\u00e9 de l'air est moins bonne qu'hier c'est pollu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:53:57 > 0:54:02) [97%] : \r\nDepuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, cet ancien ing\u00e9nieur affirme avoir pris 500000 photos de la fen\u00eatre de son salon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:54:03 > 0:54:08) [90%] : \r\nDes clich\u00e9s qu'ils poste ensuite sur les r\u00e9seaux sociaux, o\u00f9 plusieurs centaines de milliers d'internautes le suivent chaque jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:54:09 > 0:54:16) [88%] : \r\nSur ces micro- blog il n'h\u00e9site pas \u00e0 employer des mots encore tabou en Chine smog pollution temp\u00eates de sables.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:54:16 > 0:54:31) [86%] : \r\nC'est bien le pire jour c'\u00e9tait le 1er d\u00e9cembre 2015 sont \u00e0 trouver les gens, pour une fois que vous pouvez le voir par rapport aux photos, c'\u00e9tait le pire qu'on ait vu en 5 ans, il y a non mais ce jour- l\u00e0 l'impact du sable \u00e9tait \u00e9vident.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:54:32 > 0:54:39) [94%] : \r\nLa Chine vient d'\u00eatre touch\u00e9 par l'une des pires temp\u00eates de sable, de ces derni\u00e8res ann\u00e9es, de quoi provoquer le chaos au niveau de la circulation et de ces industries.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS38 (0:54:40 > 0:54:40) [84%] : \r\nAuditeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:54:42 > 0:54:44) [98%] : \r\nLes cr\u00e8ches ont \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS38 (0:54:44 > 0:54:45) [77%] : \r\nVoil\u00e0 donc on \u00e9valuera.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:54:46 > 0:54:48) [97%] : \r\nComme les \u00e9coles primaire et secondaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:54:51 > 0:55:03) [94%] : \r\nLa moiti\u00e9 des automobiles ont \u00e9t\u00e9 interdites de circulation sur les chantiers de construction, tout s'est arr\u00eat\u00e9 non m\u00eame les restaurants ont ferm\u00e9 leurs portes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:55:04 > 0:55:05) [98%] : \r\nOn a tous pris peur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:55:08 > 0:55:19) [83%] : \r\nAlors qu'on avait pass\u00e9 tout ce temps \u00e0 combattre la pollution comment en \u00e9tait-on arriv\u00e9 l\u00e0, oui, s\u00fbrement au menu des jeux atteler Zoug, il milite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:55:19 > 0:55:31) [93%] : \r\nPour lib\u00e9rer la parole autour des probl\u00e8mes environnementaux, elle constate que la Chine commence \u00e0 accepter de parler de ces enjeux, une \u00e9tape essentielle selon lui pour r\u00e9soudre la situation tordre Cyrano.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:55:31 > 0:55:43) [96%] : \r\nLa participation du peuple, c'est la cl\u00e9 du succ\u00e8s, l'\u00e9ducation des populations sur les sujets environnementaux leur implication et leur supervision peut nous aider \u00e0 am\u00e9liorer la situation sera eurent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:55:44 > 0:55:55) [96%] : \r\nUn \u00e9veil des consciences qui aboutit \u00e0 des initiatives surprenantes au coeur du d\u00e9sert, elles sont l'oeuvre de citoyens qui veulent freiner la progression des dunes et que l'on surnomme les guerriers du sable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:56:01 > 0:56:08) [88%] : \r\n\u00e0 coup Bucci par exemple une entreprise locale s'est donn\u00e9 pour mission de transformer les dunes en une oasis de verdure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:56:08 > 0:56:08) [66%] : \r\nOuais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:56:14 > 0:56:18) [83%] : \r\nAnne-Marie fait directeur scientifique du site mise sur une formule simple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS42 (0:56:19 > 0:56:23) [80%] : \r\nPlanter des arbres au chirurgie et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:56:23 > 0:56:38) [92%] : \r\nOn avait l'habitude d'appeler cet endroit, le pays de la mort, personne ne voulait vivre dans ce d\u00e9sert un peu cher quand j'\u00e9tais jeune les adultes me disait travaille dur \u00e0 l'\u00e9cole et quitte cet endroit, il n'y a pas d'espoir ici c'est impossible de survivre dans ce d\u00e9sert.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:56:38 > 0:56:46) [63%] : \r\nNon, moi je crois revenir choix et chaud autant hauteur l'irr\u00e9alit\u00e9 exact r\u00e9tif \u00e0 quoi je suis l\u00e0, int\u00e9grera tu sais a augment\u00e9, vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:56:46 > 0:56:55) [89%] : \r\nIl \u00e9tait envahi par des dunes \u00e9lev\u00e9, il n'y avait presque pas de plante dans cette r\u00e9gion, nous avons plant\u00e9 des arbres nous-m\u00eames pour stopper la d\u00e9sertification.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:56:55 > 0:56:56) [90%] : \r\nVous savez alors Fribourg.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:56:57 > 0:57:01) [65%] : \r\nGeorges droit adieu pratique de San R\u00e9mo, agir sur notre cha\u00eene est tr\u00e8s grand, puis encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:57:01 > 0:57:11) [87%] : \r\nCes piliers, indique l'\u00e9volution de la hauteur des dunes depuis 1988 Tony avait-il en 2016, on se rend compte qu'elles ont baiss\u00e9 de 6 m\u00e8tres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:57:11 > 0:57:13) [70%] : \r\nLes regrets je tue, femme de de Gaulle quand donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:57:15 > 0:57:23) [87%] : \r\nApr\u00e8s 30 ans d'efforts et plus de 500 millions de francs d'investissements, le parc de coups Bucci \u00e9tend ses terrains de golf et ses p\u00e2turage sur plus de 6000 kilom\u00e8tres carr\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:57:25 > 0:57:36) [86%] : \r\nDans leur laboratoire, des \u00e9quipes de fait ne se contente pas de stopper le d\u00e9sert, elle tente aussi d'y faire revenir la vie leur d\u00e9fi : transformer le sable on un terreau fertile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:57:42 > 0:57:44) [98%] : \r\nVous \u00eates bien en train d'analyser le sol.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS42 (0:57:44 > 0:57:46) [87%] : \r\nNon, c'est ce soir \u00e0 Skopje, c'est de faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:57:46 > 0:57:47) [90%] : \r\nOui, on teste le pH.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS42 (0:57:52 > 0:57:54) [82%] : \r\nJe suis gentil Jean trop.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:57:54 > 0:58:09) [91%] : \r\nNous avons mis en place tout un processus d'analyse de l'eau du sol et des graines, ainsi qu'un syst\u00e8me de cultures de tissus v\u00e9g\u00e9taux, cette base de donn\u00e9es nous permettent de trouver des solutions pour faire pousser des plantes dans le d\u00e9sert, oui comment mais \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS42 (0:58:15 > 0:58:17) [74%] : \r\nJ'ai parce que je m'en priver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:58:17 > 0:58:21) [94%] : \r\nOn est en train de cultiver cette pomme de terre, elle peut pousser dans le d\u00e9sert.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS42 (0:58:22 > 0:58:26) [54%] : \r\nCe ramadan Sarah mot \u00e0 Saumur les j'ai pass\u00e9 sur Mars amener.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:58:27 > 0:58:36) [89%] : \r\nTramway \u00e7a ce sont des frais, ce qui pousse aussi dans le sable, un mot, elles sont extr\u00eamement sucr\u00e9s en raison des temp\u00e9ratures ici elles sont d\u00e9licieuses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS42 (0:58:36 > 0:58:40) [66%] : \r\nPris en antique en votant sans moyens, sans juin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:58:43 > 0:58:50) [96%] : \r\nAu cours des 40 derni\u00e8res ann\u00e9es, la plan\u00e8te a perdu un tiers de ses Terres cultivables la Chine figure parmi les pays les plus touch\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:58:54 > 0:59:09) [93%] : \r\nAnne-Marie feuillets pourtant confiant dans ses serres au milieu du d\u00e9sert, il a conserv\u00e9 les graines et les plantes en voie de disparition dans la r\u00e9gion, avec l'espoir qu'un jour le d\u00e9sert tout entier puisse ressembler \u00e0 ce miracle vers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:59:22 > 0:59:37) [92%] : \r\nVoil\u00e0 c'est la fin de cette \u00e9mission, mais vous pouvez nous retrouver sur les r\u00e9seaux sociaux extrait images in\u00e9dites et, bien s\u00fbr, nous attendons vos r\u00e9actions vous pouvez aussi nous laisser un message vocal au num\u00e9ro qui s'affiche en bas de l'\u00e9cran ou nous envoyer un e-mail \u00e0 mise au point h\u00e2te RTS Point CH.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:59:37 > 0:59:43) [88%] : \r\nJe vous retrouve avec plaisir dimanche prochain, le S\u00e9nat a pass\u00e9 une excellente semaine soir\u00e9e, au revoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:59:48 > 0:59:49) [78%] : \r\nLe PMU.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (0:59:52 > 1:00:03) [68%] : \r\nL'\u00e9lectronique n'\u00e9tait pas la m\u00eame p\u00e9riode, r\u00e9flexe de main de tr\u00e8s tr\u00e8s la nouvelle, elle me pardonner voudrait que une bonne partie des m\u00eame malgr\u00e9 des Goren Vandierendonck de 80 kilos.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-05-06T00:57:11Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1712645952", "durationSec": 720, "title": "Sable mouvant", "excerpt": "Le d\u00e9sert de Gobi s'\u00e9tend. Cette d\u00e9sertification et la s\u00e9cheresse rendent difficile la vie des habitants de cette r\u00e9gion, notamment les paysans qui peinent \u00e0 faire pousser des cultures et faire de l'\u00e9levage. Les autorit\u00e9s ont construit des villages pour loger ces r\u00e9fugi\u00e9s climatiques et tenter de g\u00e9rer ces d\u00e9placements de population. A P\u00e9kin, la d\u00e9sertification provoque des temp\u00eates de sable.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "PARK, Y\u00e9-rinne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "ENGLER, Maurice", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CHINE"], "thematicThemes": ["D\u00c9SERT", "D\u00c9SERTIFICATION", "CHANGEMENT CLIMATIQUE"], "sequenceIds": ["1666870", "1666873", "1666875"]}, {"internalArchiveId": "AA1801653690", "durationSec": 368, "title": "Chacun sa croix : Pierre-Alain Schnegg", "excerpt": "Chronique politique du journaliste Alain Rebetez qui suit pendant une journ\u00e9e le conseiller d'Etat bernois directeur de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9voyance sociale Pierre Alain Schnegg.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "ROTELLI, V\u00e9ronique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE"], "thematicThemes": ["FONCTION POLITIQUE"], "thematicPersons": ["SCHNEGG, PIERRE ALAIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1801653752", "durationSec": 757, "title": "Les bourses ou la vie", "excerpt": "En mati\u00e8re de contraception, certains couples font le choix de la vasectomie de l'homme, plut\u00f4t que donner \u00e0 la femme le poids du contr\u00f4le des naissances. Des hommes t\u00e9moignent de leur choix d'avoir eu recours \u00e0 cet acte chirurgical de st\u00e9rilisation masculine.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "ILLI, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "GIOVANNONI, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ESPOSITO, Nadia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MARCOCI, Dan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GOREN, Ehud", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "CAVADINI, Otto", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DURRING, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["CONTRACEPTION", "ST\u00c9RILISATION HUMAINE"], "sequenceIds": ["1666839", "1666846"]}, {"internalArchiveId": "AA1801655535", "durationSec": 725, "title": "Rage dentaire", "excerpt": "Les habitants du canton de Vaud devront voter sur le remboursement des soins dentaires par l'assurance maladie de base. Les dentistes sont oppos\u00e9s \u00e0 cette prise en charge par une caisse publique et m\u00e8nent une campagne \u00e9lectorale pour le refus de cette votation.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BAVAUD, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GOREN, Ehud", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "PICARD, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "KALA, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "LAMBERT, Beat", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["VOTATION", "M\u00c9DECINE DENTAIRE", "ASSURANCE MALADIE"], "sequenceIds": ["1666763"]}, {"internalArchiveId": "AA1801655536", "durationSec": 154, "title": "144 secondes", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives, chronique satirique d'un \u00e9v\u00e9nement embl\u00e9matique de l'actualit\u00e9 de la semaine en 144 secondes. Cette semaine, les co\u00fbts de la sant\u00e9 et le salaire des m\u00e9decins qui avoisinerait le millions de francs selon certains politiciens.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SOMMER, Catherine", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1803667079", "summary": "Personnes distribuant tracts et affiches \u00e9lectorales pr\u00f4nant le oui \u00e0 la votation pour le remboursement des soins dentaires. Itw de rue. Affiche pr\u00f4nant le non \u00e0 l'assurance obligatoire pour les soins dentaires int cabinet de dentiste. Patient attendant int salle d'attente puis Olivier Marmy, dentiste et vice-pr\u00e9sident SSO, venant le chercher et l'emmenant vers salle de soins. Itw Vincent Barras, Institut histoire de la m\u00e9decine au CHUV. Olivier Marmy portant masque et auscultant bouche et m\u00e2choire d'un patient. Itw Brigitte Crottaz, membre comit\u00e9 \"Se soigner sans se ruiner\". Ext b\u00e2timent et entr\u00e9e avec enseigne CUMD Clinique universitaire de m\u00e9decine dentaire de Gen\u00e8ve. Int \u00e9cole dentaire, dentiste regardant radiographies dentaires puis gros plan sur radiographies. Itw Benjamin Lazzarotto, m\u00e9decin-dentiste. Dentiste portant masque soignant patient. Itw Tamara Chanan, \u00e9tudiante Ecole dentaire. Ext cliniques dentaires avec enseignes. Itw Joy Demeulemeester, responsable F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs FRC. Itw dentiste. Itw Pierre-Yves Maillard, conseiller d'Etat vaudois.", "id": "1666763", "visualThemes": ["VOTATION", "M\u00c9DECINE DENTAIRE", "ASSURANCE MALADIE", "DENTISTE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE", "GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1803667155", "summary": "Hivernal, pluvieux, ext Centre de chirurgie ambulatoire du CHUV avec enseigne. Chirurgiens portant masque se pr\u00e9parant pour op\u00e9ration. Chirurgiens pratiquant vasectomie int bloc op\u00e9ratoire. Itw Patrice Jichlinski, professeur chef de service en urologie au CHUV. Infographie illustrant effets de la vasectomie. Mains de chirurgien faisant points de suture sur testicule. Infirmi\u00e8res portant masque travaillant.", "id": "1666839", "visualThemes": ["CHIRURGIE", "ST\u00c9RILISATION HUMAINE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualCorporations": ["CHUV"]}, {"internalArchiveId": "AA1803667162", "summary": "Pieds et jambes de patients attendant assis int salle d'attente. Infirmi\u00e8re pr\u00e9parant seringue puis la d\u00e9posant sur plateau. Mains portant gans chirurgicaux disposant fil \u00e0 sutures et mat\u00e9riel m\u00e9dical sur plateau.", "id": "1666846", "visualThemes": ["CABINET M\u00c9DICAL", "\u00c9QUIPEMENT M\u00c9DICAL"], "visualGeographicals": ["SION"]}, {"internalArchiveId": "AA1803667169", "summary": "Plateau : itw Patricia Anex, sexologue.", "id": "1666853"}, {"internalArchiveId": "AA1803667186", "summary": "Soleil couchant, dunes du d\u00e9sert de Gobi. Gros plan sur sable. Vue par drone, dunes dans d\u00e9sert de Gobi. Infographie illustrant \u00e9tendue du d\u00e9sert de Gobi. Li Hong Jun, habitant, d\u00e9posant fourrage dans mangeoire sur sable. Troupeau de moutons. Itw Li Hong Jun. En plong\u00e9e, limite entre dunes clairi\u00e8re. Arbres poussant dans sable. Vaches mangeant dans mangeoire.", "id": "1666870", "visualThemes": ["D\u00c9SERT", "D\u00c9SERTIFICATION"], "visualGeographicals": ["CHINE"]}, {"internalArchiveId": "AA1803667189", "summary": "En acc\u00e9l\u00e9r\u00e9, nuage de sable s'abattant sur la ville. Temp\u00eate de sable sur autoroute. Ville plong\u00e9e dans nuage de sable. Circulation routi\u00e8re avec v\u00e9los dans temp\u00eate de sable. Jeune femme tentant de relever scooter malgr\u00e9 fort vent.", "id": "1666873", "visualThemes": ["TEMP\u00caTE", "SABLE", "CHANGEMENT CLIMATIQUE"], "visualGeographicals": ["PEKIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1803667191", "summary": "Dunes avec champs verts en arri\u00e8re-plan. Arbres poussant dans le d\u00e9sert de Gobi. En plong\u00e9e, b\u00e9tail courant dans p\u00e2turage. Ouvriers plantant arbres. Branches d'arbres. Itw Han Meifei, entrepreneur. Oasis de verdure dans d\u00e9sert. Int serre, v\u00e9g\u00e9taux poussant. Scientifiques analysant extraits du sol. Plantes en bocaux. Pousses int serre. En plong\u00e9e, serre.", "id": "1666875", "visualThemes": ["D\u00c9SERT", "D\u00c9SERTIFICATION", "SERRE", "RECHERCHE SCIENTIFIQUE", "CHANGEMENT CLIMATIQUE"], "visualGeographicals": ["CHINE"]}], "program": {"href": "/programs/85", "id": "85", "name": "Mise au point"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "CALAME, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "BOUNOUS, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "GENIN, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "GREENWOOD, Peter", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FAURE, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "SOMMER, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "GOMEZ, Anne-Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GREENWOOD, Peter", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "ROULET, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1728385", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT036550", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-9073F7BA-A93D-4F62-B06D-43E850BC8470", "internalArchiveId": "9073F7BA-A93D-4F62-B06D-43E850BC8470", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Del\u00e9mont: recomptage samedi des bulletins pour l'\u00e9lection au Conseil de ville", "publicationDate": "2018-02-03T00:00:00Z", "summary": "Un bureau \u00e9lectoral tri\u00e9 sur le volet proc\u00e9dera, samedi apr\u00e8s-midi \u00e0 Del\u00e9mont, au recomptage des bulletins d\u00e9pos\u00e9s le 22 octobre dernier pour l'\u00e9lection au Conseil de ville, \u00e0 cause de soup\u00e7ons de captations de voix ill\u00e9gales qui ont conduit un conseiller de ville UDC \u00e0 d\u00e9poser recours.\r\n\r\n* * Del\u00e9mont: recomptage samedi des bulletins pour l'\u00e9lection au Conseil de ville Del\u00e9mont vivra, cet apr\u00e8s-midi, un \u00e9v\u00e9nement politique tr\u00e8s singulier : sous la surveillance de l'Ex\u00e9cutif du chef-lieu jurassien, un bureau \u00e9lectoral tri\u00e9 sur le volet, proc\u00e9dera au recomptage des bulletins d\u00e9pos\u00e9s le 22 octobre dernier, pour l'\u00e9lection au Conseil de ville, l'organe l\u00e9gislatif. En cause : des soup\u00e7ons de captations de voix ill\u00e9gales qui ont conduit un conseiller de ville UDC \u00e0 d\u00e9poser recours. La juge administrative saisie de l'affaire n'a pas voulu, dans l'imm\u00e9diat, d'un retour aux urnes. Mais elle a tranch\u00e9.... pour le recomptage...Roger Guignard. \r\nUn recomptage qui pourrait entra\u00eener une nouvelle r\u00e9partition des 41 si\u00e8ges au L\u00e9gislatif de la ville. L\u00e9gisltatif qui si\u00e8ge toujours dans son ancienne composition, \u00e0 cause du recours de l'UDC Philippe Rottet. Ce dernier avait d'abord d\u00e9nonc\u00e9 des irr\u00e9gularit\u00e9s pour l'\u00e9lection au Conseil communal, \u00e0 l'Ex\u00e9cutif donc...une candidate de la liste PDC avait obtenu 40 bulletins modifi\u00e9s par une m\u00eame main. Un socialiste aussi recueillait 13 bulletins r\u00e9dig\u00e9s par la m\u00eame \u00e9criture. Tricherie pr\u00e9sum\u00e9e qui n'a pas eu de cons\u00e9quence, puisque les deux personnes n'ont pas \u00e9t\u00e9 \u00e9lues. Mais par analogie, Philippe Rottet, soup\u00e7onne de m\u00eames agissements pour le l\u00e9gislatif et voit donc son voeu en partie exauc\u00e9. Pour cet \u00e9lu, l'affaire r\u00e9v\u00e8le une crise plus profonde : la d\u00e9faillance du vote par correspondance. Il y a eu des irr\u00e9gularit\u00e9s lors des \u00e9lections \u00e0 Porrentruy, puis \u00e0 Del\u00e9mont. La m\u00e9thode n'est pas s\u00fbre \u00e0 ses yeux. On saura en fin d'apr\u00e8s-midi ce qu'il en est de ces listes douteuses, de ce recomptage qui est tout de m\u00eame l'indice, comment dire, de rouages d\u00e9mocratiques solides. Le tribunal aura le choix entre valider ou casser l'\u00e9lection. Donc, un retour aux urnes n'est pas exclu ! \r\nVotre analyse, Roger Guignard en direct de nos studios de NE", "durationSec": 99, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9283460", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Del\u00e9mont: recomptage samedi des bulletins pour l'\u00e9lection au Conseil de ville / 12H30_2018-02-03T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 03.02.2018"], "alternativeSummary": ["Un bureau \u00e9lectoral tri\u00e9 sur le volet proc\u00e9dera, samedi apr\u00e8s-midi \u00e0 Del\u00e9mont, au recomptage des bulletins d\u00e9pos\u00e9s le 22 octobre dernier pour l'\u00e9lection au Conseil de ville, \u00e0 cause de soup\u00e7ons de captations de voix ill\u00e9gales qui ont conduit un conseiller de ville UDC \u00e0 d\u00e9poser recours."], "variantIds": ["ece-9283460"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-02-15T05:35:48Z", "speechToTexts": ["15.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nDel\u00e9mont vivra cet apr\u00e8s- midi un av\u00e8nement politique tr\u00e8s singulier, sous la surveillance de l'ex\u00e9cutif du chef- lieu jurassien un bureau \u00e9lectoral tri\u00e9 sur le volet proc\u00e9dera au recomptage des bulletins d\u00e9pos\u00e9s le 22 octobre dernier pour l'\u00e9lection au Conseil de ville, l'organe l\u00e9gislatif en cause des soup\u00e7ons de captations de voix ill\u00e9gales qui ont conduit \u00e0 un conseiller de ville UDC \u00e0 d\u00e9poser recours la juge administrative, saisie de l'affaire n'a pas voulu dans l'imm\u00e9diat d'un retour aux urnes, mais elle a tranch\u00e9 pour le recomptage Roger Guignard oui un recomptage qui pourrait entra\u00eener une nouvelle r\u00e9partition des 41 si\u00e8ges au l\u00e9gislatif de la ville l\u00e9gislatif qui si\u00e8ge toujours dans son ancienne composition \u00e0 cause du recours de l'UDC, Philippe Rottet, ce dernier avait d'abord d\u00e9nonc\u00e9 des irr\u00e9gularit\u00e9s pour l'\u00e9lection au Conseil communal, donc \u00e0 l'ex\u00e9cutif une candidate de la liste PDC avait obtenu 40 bulletins modifi\u00e9s par une m\u00eame main un socialiste aussi recueillait 13 bulletins r\u00e9dig\u00e9s par la m\u00eame \u00e9criture tricherie pr\u00e9sum\u00e9e, qui n'a pas eu de cons\u00e9quence puisque les 2 personnes n'ont pas \u00e9t\u00e9 \u00e9lues mais par analogie Philippe Rottet soup\u00e7onne de m\u00eames agissements pour le l\u00e9gislatif l\u00e9gislatif et voit donc son voeu en partie exauc\u00e9 pour cet \u00e9lu, l'affaire r\u00e9v\u00e8le une crise plus profonde, la d\u00e9faillance du vote par correspondance, il y a eu des les h\u00e9ritiers des irr\u00e9gularit\u00e9s lors des \u00e9lections \u00e0 Porrentruy, puis \u00e0 Del\u00e9mont, la m\u00e9thode n'est pas s\u00fbr assez yeux on saura en fin d'apr\u00e8s- midi, ce qu'il en est de ces listes douteuses de ce recomptage qui tout de m\u00eame l'indice disons -le de rouages d\u00e9mocratiques solides le tribunal aura le choix entre valider ou casser l'\u00e9lection donc un retour aux urnes n'est pas encore exclu votre analyse Roger Guignard, en Direct de nos studios de Neuch\u00e2tel. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-03T11:40:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Guignard, Roger", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4BAC09F8-E190-4729-8223-1AA7F1185126", "internalArchiveId": "4BAC09F8-E190-4729-8223-1AA7F1185126", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Voie bilat\u00e9rale entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne (UE). Le groupe parlementaire PLR, s'est prononc\u00e9 en faveur d'un tribunal arbitral ind\u00e9pendant : interviews des conseillers nationaux Hugues Hiltpold (PLR) et Micha\u00ebl Buffat (UDC)", "publicationDate": "2018-02-03T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_FEV2018\r\nLa voie bilat\u00e9rale doit \u00eatre maintenue dans les relations entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne (UE), a r\u00e9affirm\u00e9 samedi le groupe parlementaire PLR, qui s'est prononc\u00e9 en faveur d'un tribunal arbitral ind\u00e9pendant. D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Hugues Hiltpold (PLR/GE), et Micha\u00ebl Buffat (UDC/VD).\r\n\r\n* * Le groupe PLR donne sa solution pour les relations entre la Suisse et l'UE 18h Politique europ\u00e9enne : quel \"reset\" ?\r\n  TEMOIN ANTENNE\r\nLa voie bilat\u00e9rale doit \u00eatre maintenue dans les relations Suisse-Union europ\u00e9enne... Mais les accords doivent \u00eatre d\u00e9velopp\u00e9s au b\u00e9n\u00e9fice de la Suisse.\r\nC'est ce qu'estime le groupe parlementaire PLR, qui s'est r\u00e9uni hier et aujourd'hui \u00e0 Versoix dans la canton de Gen\u00e8ve pour d\u00e9battre de la politique europ\u00e9enne.\r\nLes parlementaires lib\u00e9raux-radicaux s'opposent \u00e0 la reprise automatique du droit europ\u00e9en... Le processus l\u00e9gislatif suisse, y compris le droit de r\u00e9f\u00e9rendum, doit \u00eatre maintenu, estime-t-il.\r\nLe groupe parlementaire PLR se dit par ailleurs favorable \u00e0 l'id\u00e9e d'un tribunal arbitral ind\u00e9pendant pour r\u00e9glementer les questions institutionnelles.\r\nOn va d\u00e9battre de la politique europ\u00e9enne suisse... avec deux conseillers nationaux... Le lib\u00e9ral-radical genevois Hugues Hiltpold, vice-pr\u00e9sident du groupe parlementaire PLR aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales...  bonsoir... Et l'UDC vaudois Micha\u00ebl Buffat, bonsoir...\r\nHUGUES HILTPOLD\r\n- Avec l'\u00e9lection de votre coll\u00e8gue Ignazio Cassis au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et son accession \u00e0 la t\u00eate du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des Affaires \u00e9trang\u00e8res, il avait \u00e9t\u00e9 question d'une remise \u00e0 z\u00e9ro des compteurs, d'un \"reset\" de la politique europ\u00e9enne... Or on l'a vu cette semaine, Ignazio Cassis ne semble pas vraiment rompre en la mati\u00e8re avec son pr\u00e9d\u00e9cesseur Didier Burkhalter... Un statu quo que vous confirmez dans votre communiqu\u00e9 d'aujourd'hui \u00e0 l'issue de votre s\u00e9minaire de deux jours... Quoi de neuf, docteur ?\r\n- L'UDC et l'ASIN r\u00e9coltent en ce moment m\u00eame des signatures contre la libre circulation des personnes. L'initiative dite \"de limitation\" veut que la Suisse r\u00e8gle de mani\u00e8re autonome son immigration. Si elle aboutit et si elle est accept\u00e9e par le peuple, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral aurait un an pour n\u00e9gocier la fin de la libre circulation des personnes avec Bruxelles... Comment comptez-vous combattre cette intiative ? En r\u00e9p\u00e9tant encore et encore qu'il en va de la sant\u00e9 de l'\u00e9conomie suisse ?\r\n- Le 9 f\u00e9vrier, l'argument \u00e9conomique n'a pas su convaincre !\r\n- Il y a eu r\u00e9cemment une cacophonie au sein du Conseil f\u00e9d\u00e9ral au sujet du rythme des n\u00e9gociations avec Bruxelles sur un accord-cadre institutionnel... Dans votre communiqu\u00e9, vous soulignez que plus que l'\u00e9ch\u00e9ance, c'est le contenu de l'accord qui vous importe... N'est-ce pas une forme de d\u00e9saveu de votre conseiller f\u00e9d\u00e9ral Ignazio Cassis, qui avait soutenu qu'il fallait aller vite en la mati\u00e8re ?\r\n- Cette fois-ci, le texte vise frontalement l'accord de libre circulation. Est-ce que ce n'est pas une bonne chose de clarifier notre lien \u00e0 l'Europe ? \r\n- Vous voulez vraiment d'une Suisse \u00e0 10 millions d'habitants ?\r\n- Et la qualit\u00e9 de vie des citoyens? On ne peut pas penser qu'\u00e0 l'\u00e9conomie...\r\n- Qu'est-ce qui nous dit que Bruxelles va actionner la clause guillotine, impossible de savoir avant !!\r\n- Ils ont trop d'int\u00e9r\u00eats en Suisse, notamment avec les travailleurs frontaliers\r\n- Un peu plus de bureaucratie, mais pour une souverainet\u00e9 retrouv\u00e9e . ca ne vous dit pas ?\r\n- Le 9 f\u00e9vrier, l'\u00e9conomie n'a pas su convaincre. ( Le pommier... Les bilat\u00e9rales: notre prosp\u00e9rit\u00e9)... Comment allez vous vous y prendre cette fois-ci?\r\nMICHAEL BUFFAT\r\n- Le PLR dit pas de reprise automatique du droit europ\u00e9en, on maintient le droit de r\u00e9f\u00e9rendum, et pour les litiges, on cr\u00e9e un tribunal arbitral... Vous pourriez souscrire \u00e0 cette prise de position ?\r\n- Prendre le risque de casser les accords bilat\u00e9raux via la clause guillotine, n'est-ce pas trop dangereux pour l'\u00e9conomie suisse ?\r\n- Vous ne pouvez pas vous engager au nom de l'Union europ\u00e9enne... Si celle-ci d\u00e9cide de barrer l'acc\u00e8s de la Suisse au march\u00e9 commun en r\u00e9action \u00e0 l'acceptation de votre initiative, que faisons-nous ?\r\n- Les sondages montrent r\u00e9guli\u00e8rement que les Suisses sont favorables aux accords bilat\u00e9raux... Comment comptez-vous les convaincre de les mettre en p\u00e9ril ? \r\n- La fin des bilat\u00e9rales, cette fois-ci vous assumez pleinement ?? \r\n- Principe intangible ; on sera observ\u00e9, surtout que pour l'instant la commission ne se montre pas tendre avec la GB\r\n- Mais qu'est-ce qui vous fait tant envie dans le Brexit ???\r\n- Vous \u00eates vaudois, votre canton a clairement rejett\u00e9 l'initiative contre l'immigration de masse (61.7% de non). l'arc l\u00e9manique \u00e0 bcp profit\u00e9 \u00e9conomiquement de la LCP, vous \u00eates en porte-\u00e0-faux !\r\n- Vous ne rendez pas service aux suisses qui travaillent \u00e0 l'\u00e9tranger \r\n- Pourquoi appeler votre initiative \"de limitation\" et pas plus clairement \"contre la libre circulation avec l'UE\"?", "durationSec": 932, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9283483", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Union europ\u00e9enne", "Suisse"], "thematicThemes": ["tribunal arbitral", "relations internationales", "accord international"], "thematicPersons": ["tribunal arbitral"], "alternativeTitle": ["Le groupe PLR donne sa solution pour les relations entre la Suisse et l'UE / FOR_2018-02-03T18:00:00_developpement-1", "Forum du 03.02.2018"], "alternativeSummary": ["La voie bilat\u00e9rale doit \u00eatre maintenue dans les relations entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne (UE), a r\u00e9affirm\u00e9 samedi le groupe parlementaire PLR, qui s'est prononc\u00e9 en faveur d'un tribunal arbitral ind\u00e9pendant. D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Hugues Hiltpold (PLR/GE), et Micha\u00ebl Buffat (UDC/VD)."], "variantIds": ["ece-9283483"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_FEV2018", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:51:27Z", "speechToTexts": ["14.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLa voie bilat\u00e9rale doit \u00eatre maintenue dans les relations entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne, mais les accords doivent \u00eatre d\u00e9velopp\u00e9s au b\u00e9n\u00e9fice de la Suisse, c'est ce qu'estime donc le groupe parlementaire PLR qui s'est r\u00e9uni hier et aujourd'hui en s\u00e9minaire \u00e0 Versoix dans le canton de Gen\u00e8ve pour d\u00e9battre de la politique europ\u00e9enne, les parlementaires lib\u00e9raux- radicaux s'opposent \u00e0 la reprise automatique du droit europ\u00e9en le processus l\u00e9gislatif suisse, y compris le droit de r\u00e9f\u00e9rendum doit \u00eatre maintenu, estime -t-il, le groupe parlementaire PLR se dit par ailleurs favorable \u00e0 l'id\u00e9e d'un tribunal arbitral ind\u00e9pendant pour r\u00e9glementer les questions institutionnelles, on va d\u00e9battre de cette politique europ\u00e9enne suisse avec 2 conseillers nationaux Le lib\u00e9ral- radical, je ne vois, Hugues Hiltpold, bonsoir, bonsoir, par ailleurs vice- pr\u00e9sident du groupe parlementaire PLR aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales et l'UDC Vaudois, Micha\u00ebl Buffat, bonsoir, bonjour Hugues Hiltpold premi\u00e8res questions \u00e0 vous les accords doivent \u00eatre d\u00e9velopp\u00e9s au b\u00e9n\u00e9fice de la Suisse, dites -vous, c'est presque une \u00e9vidence pourquoi ressentez -vous le besoin de de le pr\u00e9ciser. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:55) [89%] :\r\nEn fait, c'est tellement une une \u00e9vidence que d'autres partis souhaitent d\u00e9noncer c'est c'est \u00e7a de circulation des personnes, je crois qu'il est important aujourd'hui c'est de rappeler, dans le fond que ces accords qui ont \u00e9t\u00e9 conclus et quelques ann\u00e9es, ont permis \u00e0 la Suisse d'\u00eatre prosp\u00e8re de conna\u00eetre une p\u00e9riode finalement importante de de croissance \u00e9conomique et que dans le fond aujourd'hui, il ne faut pas d\u00e9noncer ces accords parce qu'in\u00e9vitablement, c'est la prosp\u00e9rit\u00e9, l'\u00e9conomie suisse qui en p\u00e2tira. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:19) [93%] :\r\nAlors on va y revenir, mais avant cela, avec l'\u00e9lection de votre coll\u00e8gue Inacio Cassis au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et son accession \u00e0 la t\u00eate du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res, il avait \u00e9t\u00e9 question d'une remise \u00e0 0, un des compteurs d'un oui cette comme on dit en anglais de la politique europ\u00e9enne Or, on l'a vu, cette semaine, Ignacio Cassis ne semble pas vraiment rompre en la mati\u00e8re, avec son pr\u00e9d\u00e9cesseur lui aussi lib\u00e9ral- radical Didier Burkhalter Un statu quo que vous semblez confirmer dans votre communiqu\u00e9 d'aujourd'hui \u00e0 l'issue de votre s\u00e9minaire de 2 jours, Jean-Louis dire quoi de 9 Docteur. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:48) [90%] :\r\nCe qu'il faut voir, c'est qu'effectivement, ce qui nous rassemble important c'est dans le fond aujourd'hui, il y a un calendrier du Conseil f\u00e9d\u00e9ral sur la question europ\u00e9enne, parall\u00e8lement, nous avons souhait\u00e9 d\u00e9velopper cette question de politique europ\u00e9enne \u00e0 l'interne. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:00) [79%] :\r\nDe l'autre groupe, parce que nous avons narines. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:02) [92%] :\r\nAvec son tout d'abord c'est une attente des citoyens sur cette question importante et puis, in\u00e9vitablement, ce sera un th\u00e8me pour ces 2 prochaines ann\u00e9es qui vont bient\u00f4t venir en en campagne \u00e9lectorale, donc on estimait n\u00e9cessaire finalement d'avoir une action partisane avec une ligne politique PLR et bien entendu \u00e0 mettre en en la distinguant finalement de l'action du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui est compl\u00e8tement ind\u00e9pendant et souverain dans ses d\u00e9cisions. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:25) [91%] :\r\nMicha\u00ebl Buffat, le PLR dit pas trop reprise automatique du droit europ\u00e9en, on maintient le droit tr\u00e8s Ferrandon et pour les litiges, on cr\u00e9e un tribunal arbitral est -ce que vous pourriez souscrire \u00e0 cette prise de position. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:37) [90%] :\r\n\u00e9coutez, moi je partage l'avis du PLR que dans le cadre d'accords bilat\u00e9raux doivent \u00eatre faits en faveur de de. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:42) [89%] :\r\nSi au contraire on va se. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:44) [81%] :\r\nDimanche Hiltpold pour revenir la corps qui me pose probl\u00e8me c'est l'accord de circulation, on voit que son accord qui d\u00e9savantagent largement la Suisse et qui nous m\u00e8ne droit le releveur avec l'immigration de masse est totalement incontr\u00f4l\u00e9e comme on avec ces, ces derni\u00e8res ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:58) [92%] :\r\nAlors \u00e7a c'est pas une r\u00e9ponse \u00e0 ma question, ma question c'\u00e9tait de dire est -ce que sur la question du du maintien du droit de de r\u00e9f\u00e9rendum donc du processus l\u00e9gislatif suisse parce que le PLR, dit encore une fois, pas trop prise automatique du droit europ\u00e9en et pour les litiges, un tribunal arbitral, qu'est -ce que vous, vous en pensez -vous. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:14) [82%] :\r\nPour tribunal trempe indiscut\u00e9 pour moi une des cl\u00e9s du succ\u00e8s de la Suisse, et comme je voulais d\u00e9j\u00e0 dit \u00e0 plusieurs, c'est la d\u00e9mocratie directe et pour \u00e7a, c'est vrai que maintenir le tr\u00e8s savoureux, ainsi que le droit d'initiative, se d\u00e9sole mots-cl\u00e9s je crois qu'ils sont citoyens sur. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:28) [75%] :\r\nD\u00e9j\u00e0 attach\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:29) [94%] :\r\nL\u00e0 il y a une convergence Hugues Hiltpold avec l'UDC. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:31) [85%] :\r\nOui, effectivement, je crois que c'est important et peut-\u00eatre partagent le m\u00eame le m\u00eame avis. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:35) [82%] :\r\nEntre nous 2. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:36) [75%] :\r\nPolitique, c'est le fait que dans le fond la dessus, de la guerre, rester souveraine dans ses d\u00e9cisions et lorsque. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:40) [86%] :\r\nIl y a un litige ma, ma foi, le comique. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:42) [85%] :\r\nMixte et comp\u00e9tent pour tenter de trouver une solution et lorsqu'il y a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:45) [83%] :\r\nExpliquer ce qu'le comit\u00e9 mixte peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:47) [85%] :\r\nAlors le comit\u00e9 Miss et c'est un comit\u00e9 qui a \u00e9t\u00e9 mise en. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:49) [87%] :\r\nPar. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:50) [92%] :\r\nParitaire entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne pour essayer de trouver une solution dans un litige dans un diff\u00e9rend qui opposera la Suisse \u00e0 Union europ\u00e9enne et puis si la solution n'est pas trouv\u00e9 h\u00e9 bien moment donn\u00e9 on demande un tribunal arbitral de prendre une d\u00e9cision et l\u00e0 aussi, ce qui est important, c'est de respecter, dans le fond, la d\u00e9cision qui est prise, ce qui est plus important pour nous, c'est dans le fond de garder la souverainet\u00e9 de notre \u00c9tat, mais aussi la souverainet\u00e9 de l'Union europ\u00e9enne, qui est ma foi aussi son son mode de fonctionnement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:15) [85%] :\r\nC'est pas mal \u00e7a bien, Micha\u00ebl Buffat, on \u00e9vite les gens \u00e9trangers \u00e9vite les juges \u00e9trangers que, un, que vous critiquez beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:20) [89%] :\r\nC'est ce qu'il faudra \u00e9tudier en d\u00e9tail vraiment la proposition de. \r\nMais ici aussi douter des choses, je crois qu'on a des accords qu'on n\u00e9gocie, on n\u00e9gocie des accords, puis ensuite il y a un probl\u00e8me, on regarde le point de de l'accord qui qui joue pas mais par contre il faut arr\u00eater de de mettre les accords bilat\u00e9raux avec l'Union europ\u00e9enne commettent une vache sacr\u00e9e, il y a tout \u00e7a comme le dit Monsieur Paul. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:40) [79%] :\r\nMonsieur Hiltpold c'est intouchable. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:43) [91%] :\r\nC'est l\u00e0 o\u00f9 on va commencer \u00e0 avoir un avis correspondu l'id\u00e9e, c'est je crois ce qui est important pour nous, c'est dans le fond de de marteler le fait que lorsqu'on a eu cet accord sur la liste : circulation des personnes, on a vu l'\u00e9conomie qui a pris tout \u00e0 coup, Arras et \u00e7a, c'est important de de le rappeler, moi je vois tr\u00e8s clairement dans mon canton lorsque les les accords bilat\u00e9raux ont \u00e9t\u00e9 conclus \u00e0 partir de 2002, on a vu un taux d'ch\u00f4mage qui a baiss\u00e9 et on a vu finalement une \u00e9conomie qui est devenu plus prosp\u00e8re qu'elle ne l'\u00e9tait par le pass\u00e9, il y a un point qui est important de pr\u00e9ciser, \u00e7a j'en appelle finalement \u00e0 la responsabilit\u00e9 de de l'\u00e9conomie, c'est vrai que \u00e0 moment donn\u00e9, on doit aussi sensibiliser l'\u00e9conomie sur le fait qu'il y a une main-d'oeuvre indig\u00e8ne et qu'il n'y a pas n\u00e9cessit\u00e9 automatiquement. \r\nS'adresser \u00e0 une main de \u00e9trang\u00e8res il suffit simplement de regarder dans le bastion des personnes y travaillent dans les les entreprises concern\u00e9es et puis finalement, il y a pas besoin de d\u00e9noncer des accords pour faire profiter du match de lundi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:33) [93%] :\r\nMicha\u00ebl Buffat c'est vrai que la libre circulation des personnes, d'accord, elle existe, mais enfin il y a quand m\u00eame des il y a quand m\u00eame des des clauses non. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:40) [82%] :\r\nDans lesquels le peuple suisse a d\u00e9j\u00e0 dit, je ne f\u00e9vrier 2 kilos. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:43) [99%] :\r\nJustement. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:44) [77%] :\r\nC'est, c'est ce que les personnes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:45) [79%] :\r\n\u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:46) [85%] :\r\nVoir que c'est gr\u00e2ce \u00e0 l'\u00e9pilation, que l'\u00e9conomie suisse peut vivre d\u00e9j\u00e0 la reprise se fait \u00e0 la fin des ann\u00e9es une note, on n'a pas tout du les \u00eeles, la mise en vigueur de la cour bilat\u00e9raux en 2002 pour que la prise reprise commencent \u00e0 arriver de notre pays, ensuite la lutte circulation c'est un accord qui est catastrophique pour un petit pays comme la Suisse, donc Brice, notre pays a son millions d'Europ\u00e9ens qui pourraient venir chez nous, je rappelle qu'actuellement et qu'aucune qui c'est 8 ao\u00fbt 1000 personnes Net qui s'\u00e9tablit de notre pays et \u00e7a c'est pas seulement des personnes pas qualifi\u00e9es qui viennent, c'est tous les gens qui ne soit pas travailler, soit qui vient. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:17) [76%] :\r\nIl y a. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:17) [81%] :\r\nQui profitent de nos institutions et puis on voit la catastrophe, regardez Monsieur Paul, qui vient de Gen\u00e8ve moi que je imaginais \u00e7a impossible circuler tellement qu'a de monde, les prix du logement nous tandis que c'est la la folie il y a \u00e9norm\u00e9ment d'effets n\u00e9gatifs pour la Suisse dans cet accord et on n'a pas besoin d'avoir une, ce qui l\u00e0 sont les personnes pour que les autres plus puisse avoir de la main de qu'elle veut, on peut tout \u00e0 fait avoir les pots cass\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:36) [77%] :\r\nIl y a mieux. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:37) [93%] :\r\nContagion pour obtenir le personnel qu'on a besoin. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:39) [95%] :\r\nAccord Hugues Hiltpold c'est vrai que il faut peut-\u00eatre pas confondre la libre circulation des personnes, est une chose, le libre acc\u00e8s au march\u00e9 europ\u00e9en en est une autre, or c'est ce libre acc\u00e8s finalement qui a contribu\u00e9 \u00e0 l'essor de l'\u00e9conomie suisse non. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:51) [91%] :\r\nEffectivement, je crois que c'est important de mentionner, c'est que dans le fond c'est un \u00e9change entre notre pays et l'Union europ\u00e9enne, alors c'est vrai qu'il y a une partie condamne une partie qu'on re\u00e7oit, ce qui est tr\u00e8s important c'est dans ce n'est finalement que la Suisse a besoin d'avoir un partenariat avec Union europ\u00e9enne c'est son 1er partenaire \u00e9conomique et si tout \u00e0 coup nous venons \u00e0 d\u00e9noncer un accord. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:10) [82%] :\r\nParis Cochet d\u00e9noncera toute une s\u00e9rie d'autres accords, h\u00e9 bien c'est la Suisse qui ont, c'est l'\u00e9conomie suisse qui ont pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:14) [90%] :\r\nMichael tu fais l\u00e0 le que nous voyons dans la Micha\u00ebl Buffat c'est vrai que cela l\u00e0-dessus Hugues Hiltpold dit voil\u00e0, il y a pas que la libre circulation des personnes, il y a aussi les autres accords bilat\u00e9raux la fameuse clause guillotine, est-ce que ce n'est pas trop dangereux la part compte pour l'\u00e9conomie suisse de remettre en question l'ensemble des accords bilat\u00e9raux. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:32) [88%] :\r\nBien s\u00fbr que non, pour des questions de pour 2 raisons : la premi\u00e8re, j'attends du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui n\u00e9gocie, pas plus que l'Union europ\u00e9enne Vienne. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:38) [71%] :\r\nL'exosquelette. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:39) [79%] :\r\nCe mot \u00e0 la figure et puis sans aucune n\u00e9gociation 1er ensuite ce qu'il faut voir ce qui se passe parce qu'on supprime la ce des personnes m\u00eame supprim\u00e9, les accords bilat\u00e9raux, sur les plus de commerce avec avec le reste du monde ouvrier plus partir avec. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:52) [85%] :\r\nOn veut beaucoup de b\u00e2ton dans les roues, tout de m\u00eame non mais l\u00e0 vous \u00eates en train de, de, de, finalement, de dramatiser tout et si si l'\u00e9conomie suisse en sauf qu'est-ce que vous avez fait. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:03) [84%] :\r\nIl faut arr\u00eater de faire peur aux gens avec eux si on casse les bilat\u00e9raux r\u00e9unira plus de commerces, lui ne cesse pas de la dire, on est le 1er il le 1er partir comme \u00e7a, on est aussi un partenaire commercial important et lui en est \u00e0 son 3\u00e8me apr\u00e8s la Chine et les \u00c9tats-Unis, et puis apr\u00e8s c'est uniquement nous a. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:17) [98%] :\r\nIl a. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:17) [80%] :\r\nCombats qui sont menac\u00e9s par la clause guillotine et puissant regarde d\u00e9taille ces accords bilat\u00e9raux, hein, ils sont pas forc\u00e9ment tous en faveur de la Suisse et l'UE a pas int\u00e9r\u00eat \u00e0 forc\u00e9ment \u00e0 AdWords Cassis accord que \u00e7a, \u00e7a et l\u00e0, quand ce transport et \u00e0 l'accord sur le transport terrestre o\u00f9 il y a autres accords \u00e9galement sur la recherche, c'est tout des seuls des accords qui sont aussi en faveur des 2 pays mais on assiste accorde aussi, c'est-\u00e0-dire qu'on bilat\u00e9raux qu'il y a la vie : circulation des personnes et l'acc\u00e8s \u00e0 l'accord qui est clairement en d\u00e9faveur de la Suisse et qu'on doit n\u00e9gocier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:44) [94%] :\r\nHugues Hiltpold finalement est -ce que vous ne dramatisez pas les l'\u00e9ventuel effet sur l'\u00e9conomie d'un justement, d'une dur\u00e9e d'un abandon des accords bilat\u00e9raux. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:54) [91%] :\r\nNon je crois pas je crois qu'il faut \u00e9viter de conscience sur les, les cons\u00e9quences de d'une suppression de cet accord, qui entra\u00eenera, vous l'avez \u00e9voqu\u00e9 la perte des autres d'accorder 6 autres accords. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:09:03) [66%] :\r\nOui l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:09:04) [85%] :\r\nG\u00e9raldine et c'est in\u00e9vitablement un un, un manque \u00e0 gagner qu'il va y avoir pour la il s'est pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:08) [81%] :\r\n\u00e9conomie T\u00e9l quel Buffat lundi, oui mais de toute mani\u00e8re, les 2 ont int\u00e9r\u00eat \u00e0 poursuivre leur que leurs \u00e9changes commerciaux et ce qui a il tort. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:09:16) [92%] :\r\nVous savez quand je quand on regarde comment la l'Union europ\u00e9enne a trait\u00e9 la Suisse ces derniers temps, moi j'ai pas beaucoup d'illusions sur le fait que l'Union europ\u00e9enne va partir beaucoup de cadeaux \u00e0 la Suisse, le jour, on va d\u00e9noncer les 7 accords bilat\u00e9raux, donc moi j'ai un peu, on a qu'\u00e0 voir sur la question boursi\u00e8re comment la Suisse, donc moi j'ai le sentiment tr\u00e8s fort que le le jour o\u00f9 vous aurez la d\u00e9nonciation de ces accords in\u00e9vitablement la Suisse va souffrir \u00e9norm\u00e9ment, vous ajoutez encore dans le contexte g\u00e9n\u00e9ral, le Brexit qui va faire en sorte que si on r\u00e8gle pas rapidement cette question de nos relations avec l'Union europ\u00e9enne, on risque d'\u00eatre pomme avec le bourg, si vous me permettez l'expression et \u00e0 la fin, c'est toute l'\u00e9conomie suisse qui vend pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:50) [95%] :\r\nMicha\u00ebl Buffat vous ne pouvez pas effectivement vous engagez au nom de l'Union europ\u00e9enne, si celle -ci d\u00e9cide de barrer l'acc\u00e8s de la Suisse au march\u00e9 commun en r\u00e9action \u00e0 l'acceptation de votre initiative qu'est -ce qu'on fait parce que vous dites, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'a \u00e0 n\u00e9gocier mais c'est pas si simple. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:10:05) [97%] :\r\nOn a. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:10:06) [83%] :\r\nCet accords bilat\u00e9raux des bilat\u00e9rales viennent nous en demande de supprimer \u00e9ventuellement les 6 autres pourraient \u00eatre d\u00e9nonc\u00e9es nous attention mais ce qu'il faut voir, c'est que de 6 autres accords qu'ils sont tous \u00e9galement en faveur de l'Union europ\u00e9enne et puis apr\u00e8s il y a le commerce, il n'est pas ridicule par les bilat\u00e9raux du commerce des bilat\u00e9rales invoquer europ\u00e9enne il y a diff\u00e9rentes, il y a les r\u00e8gles de l'OMC, auquel l'Union europ\u00e9enne est soumise la Suisse aussi, on fait aussi du commerce aussi avec d'autres pays dans le monde et tout le monde, on est d'accord que la Suisse, on doit faire des des bilat\u00e9rales et que diff\u00e9rents pays afin de maintenir un commerce, parce ce qu'on veut passer des accords politiques telles que la luxation des personnes ou la c'est du commerce de marchandises mais l\u00e0 c'est vraiment un d\u00e9saccord politique ou ce qui nous soumettent en fait notre march\u00e9 du travail et une concurrence qui a \u00e9t\u00e9, est terrible. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:48) [94%] :\r\nHugues Hiltpold finalement, vous n'arr\u00eatez pas de de brandir la menace sain pour l'\u00e9conomie suisse, or on le sait, le 9 f\u00e9vrier l'argument \u00e9conomique n'a pas su convaincre est -ce que vous allez vous en tenir \u00e0 \u00e7a, a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 et r\u00e9p\u00e9t\u00e9, martel\u00e9, disiez -vous tout \u00e0 l'heure, le fait que bah, \u00e7a va \u00eatre \u00e7a va \u00eatre dangereux pour notre pour notre \u00e9conomie. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:11:06) [91%] :\r\nBah, disons que ce qu'on constate aujourd'hui, c'est finalement la premi\u00e8re initiative de l'UDC qui traite cette question- l\u00e0 ne f\u00e9vrier 2014 permettait une certaine marge d'appr\u00e9ciation d'interpr\u00e9tation et c'est vrai qu'participer \u00e0 la campagne, c'est vrai qu'on ne disait pas tr\u00e8s clairement si finalement la consolidation des personnes allaient d\u00e9noncer ou pas, donc maintenant on se trouve face \u00e0 une autre initiative qui arrive, o\u00f9 les choses sont tr\u00e8s claires et donc si le peuple vote c'est initiative \u00e7a veut dire qu'in\u00e9vitablement, nous aurons la d\u00e9nonciation de ces accords bilat\u00e9raux et donc, in\u00e9vitablement on aura un probl\u00e8me \u00e9conomique et c'est la responsabilit\u00e9 d'un parti politique qui est ce souci d'\u00e9conomie que de rappeler aux citoyens les cons\u00e9quences nous avoir Jules. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:43) [92%] :\r\nQuel but. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:11:44) [75%] :\r\nConcr\u00e8tement, qu'accorde les bilat\u00e9rales une pensez -vous que l'Union europ\u00e9enne aurait int\u00e9r\u00eat \u00e0 supprimer mais in\u00e9vitablement Naplouse toujours la accord sur le transport terrestre, il est en faveur du lait europ\u00e9enne, la Corse pourrait rien il en faveur pour la norme. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:11:57) [80%] :\r\nAussi semble alors l\u00e0 je ne sais pas si c'est trouve son int\u00e9r\u00eat, je pense pas qu'on puisse dire aujourd'hui la et je, moi, j'aime son intime conviction que le jour o\u00f9 vous d\u00e9noncerai ces accords, la Suisse, trouvera un manque \u00e0 gagner \u00e9norme sur la d\u00e9nonciation des accords sur celle il y les chez lui aussi les ils vont tomber sur la question de la recherche sur la question des march\u00e9s, une vraie. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:12:15) [72%] :\r\nJean-Yves Delhaye j'implantation la recherche alors prenons la est question de la chasse, l'accord sur la recherche OK vrai on touche 2 milliards 400 du temps du mur de leur union europ\u00e9enne nous par contre on contribue \u00e0 2 milliards 263 millions sur ces sur 5. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:29) [99%] :\r\nDonc. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:12:30) [81%] :\r\nCes d\u00e9saccords qui sont en faveur des 2 payer \u00e7a, on a quand on doit continuer avec ce genre d'accord il y a lieu imm\u00e9diatement \u00e0 tout le monde est gagnant, mais des accords quand m\u00eame ce sur les personnes ou un petit pays comme nous la Suisse on d\u00e9place je me perds, alors oui, on doit se n\u00e9gocier. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:12:44) [88%] :\r\nAlors moi je pas compte le fait que de devenir dans une dans une id\u00e9e progressiste de rediscussion d\u00e9saccords monsieur de les d\u00e9noncer aujourd'hui purement et simplement, tels que le demande votre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:54) [93%] :\r\nVicaire effectivement est -ce qu'on est oblig\u00e9 de passer finalement par ce risque tout de m\u00eame il existe ce risque que finalement la clause guillotine soient actionn\u00e9s est -ce qu'on est oblig\u00e9 de passer par cette par cette par cette initiative que que vous lancez et par cette d\u00e9nonciation de la libre circulation des personnes, pour tenter de d'am\u00e9liorer, si j'ose dire qu'il quelque chose dans nos dans nos relations avec l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:13:15) [85%] :\r\nCe que notre initiative, c'est qu'on rediscute l'accord d\u00e9j\u00e0 bifurcation des personnes comme le peuple a voulu d\u00e9j\u00e0 il y a 3 il y a 3 ans, ensuite si peut-\u00eatre que des ren\u00e9gociant cet accord sera soumis \u00e0 la cause guillotine mais ce qu'il faut voir c'est qu'les 6 accords sont aussi en faveur de l'Union europ\u00e9enne qui sont si certains en faveur de de la Suisse comme la reconnaissance des produits etc mais par contre, ils sont aussi en faveur d'une antenne donc aucun, aucune des 2 parties auraient int\u00e9r\u00eat \u00e0 aller les faire tomber, donc on peut tout \u00e0 fait les supprimer les n\u00e9gocier une nouvelle fois celle de l'int\u00e9r\u00eat de la Suisse, mais surtout aussi dans l'int\u00e9r\u00eat de l'Union europ\u00e9enne de maintenir ou si ces 6 de l'accord avec nous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:51) [94%] :\r\nHugues Hiltpold il y a eu r\u00e9cemment une cacophonie un au sein du Conseil f\u00e9d\u00e9ral au sujet du rythme des n\u00e9gociations avec Bruxelles sur un accord-cadre institutionnel et dans votre communiqu\u00e9 vous soulignez que plus que l'\u00e9ch\u00e9ance, c'est le contenu de l'accord qui vous importe est -ce que c'est pas une forme de c'\u00e9tait pas d\u00e9saveu mais de remise remise \u00e0 l'ordre si j'ose dire, de votre conseiller f\u00e9d\u00e9ral Inacio Cassis, qui avait soutenu \u00e0 Davos qu'il fallait aller vite en la mati\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:14:18) [92%] :\r\nNon, je crois que est d'abord un parti politique n'a pas remettre \u00e0 l'ordre son son conseil. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:14:22) [71%] :\r\nLa plus sollicit\u00e9e que c'\u00e9tait aussi marqu\u00e9 lib\u00e9ral- radical, je crois que est d'enfant. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:14:27) [91%] :\r\nLes d\u00e9cisions qu'il prend coll\u00e9gialement avec ses coll\u00e8gues, ce que je voudrais simplement dire, c'est qu'effectivement, ce qui est important, c'est dans le fond, le contenu des accords qui seront n\u00e9goci\u00e9s avec l'Union europ\u00e9enne, il ne faut pas se pr\u00e9cipiter dans la conclusion d'un accord qui pourrait \u00eatre des faveurs de la c'est ce qu'on a voulu marteler m\u00eame s'il est vrai, c'est important de le rappeler, que la question du Brexit du Brexit a quand m\u00eame son importance et on a tout int\u00e9r\u00eat pour la Suisse, \u00e0 trouver une solution avec l'Union europ\u00e9enne, avant que la question du Brexit soient trait\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:53) [93%] :\r\nMicha\u00ebl Buffat derni\u00e8re question : vous, les sondages montrent r\u00e9guli\u00e8rement et que les Suisses sont favorables aux accords bilat\u00e9raux, comment comptez -vous les convaincre de les mettre en p\u00e9ril, de les mettre en p\u00e9ril. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:15:03) [85%] :\r\nL'UDC et moi 1er on est favorable \u00e0 des accords bilat\u00e9raux, parmi tous ces accords, il y en a qui pose probl\u00e8me parce qu'il est clairement des avantages de la Suisse, et nous on veut ce que cet accord n\u00e9gocier et m\u00eame si peut-\u00eatre les autres accords peuvent \u00eatre, il faut voir ces d\u00e9saccords sont profitables aux 2 parties donc jamais d'affil\u00e9e les autoriseront pas non plus int\u00e9r\u00eat \u00e0 les \u00e0 les faire tomber. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:24) [89%] :\r\nTr\u00e8s bien, joue, merci beaucoup, Micha\u00ebl Buffat et merci \u00e9galement \u00e0 vous, Hugues Hiltpold, d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat, je souhaite une bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-03T17:22:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Hiltpold, Hugues", "role": "conseiller national genevois PLR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Buffat, Micha\u00ebl", "role": "conseiller national vaudois UDC", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A9053DE5-D029-4B3A-8D63-2FE0C48C83CF", "internalArchiveId": "A9053DE5-D029-4B3A-8D63-2FE0C48C83CF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les \u00e9lecteurs \u00e0 Del\u00e9mont devront-ils retourner aux urnes, suite au recomptage des votes?", "publicationDate": "2018-02-03T00:00:00Z", "summary": "A cause de soup\u00e7ons de captations de voix ill\u00e9gales lors de l'\u00e9lection au Conseil de ville de Del\u00e9mont, le 22 octobre dernier, un \u00e9lu UDC avait d\u00e9pos\u00e9 recours. Le Tribunal de premi\u00e8re instance a d\u00e9cid\u00e9 qu'il y avait lieu de proc\u00e9der \u00e0 un recomptage et le verdict du long d\u00e9pouillement vient de tomber.\r\n\r\n* * Les \u00e9lecteurs \u00e0 Del\u00e9mont devront-ils retourner aux urnes, suite au recomptage des votes? 18h Del\u00e9mont\r\nA Del\u00e9mont, cette apr\u00e8s-midi, on a compt\u00e9, recompt\u00e9 et rep\u00e9rer des listes douteuses. A la suite d'irr\u00e9gularit\u00e9s pr\u00e9sum\u00e9es...des soup\u00e7ons de captations de voix ill\u00e9gales lors de l'\u00e9lection au Conseil de ville du chef-lieu jurassien le 22 octobre dernier, un \u00e9lu UDC avait d\u00e9pos\u00e9 recours. \r\nEt le 24 janvier dernier, le Tribunal de premi\u00e8re instance d\u00e9cidait qu'il y avait lieu de proc\u00e9der \u00e0 un recomptage.\r\nAlors, Roger Guignard, le verdict de ce long d\u00e9pouillement vient de tomber. Les \u00e9lecteurs devront-ils retourner aux urnes ? \r\nDIRECT\r\nLe dernier mot appartiendra au tribunal, qui aura le choix entre valider ou casser l'\u00e9lection. Mais tout indique que les \u00e9lecteurs n'auront pas besoin de retourner aux urnes. Selon les r\u00e9sultats du d\u00e9pouillement et du recomptage qui viennent de nous parvenir, quelques erreurs ont bien \u00e9t\u00e9 relev\u00e9es. Le Bureau de vote parle d'erreurs \"humaines\". Et c'est vrai qu'en comparant les suffrages recens\u00e9s le 22 octobre, au moment de l'\u00e9lection, et ceux de cet apr\u00e8s-midi, les diff\u00e9rences sont assez minimes. 16 suffrages de moins pour le parti socialiste, 3 de plus pour le PLR. Des diff\u00e9rences minimes avec cette cons\u00e9quence fondamentale : les r\u00e9sultats demeurent inchang\u00e9s pour ce qui concerne les personnes \u00e9lues. \r\n*Donc le Conseil de ville, dans sa nouvelle composition, devrait pouvoir si\u00e9ger ?\r\nOui, c'est bien \u00e7a la cons\u00e9quence imm\u00e9diate. Car jusques-l\u00e0, le l\u00e9gislatif de la ville continuait de si\u00e8ger dans l'attente d'une clarification. Le recours portait sur des bulletins modifi\u00e9s par une m\u00eame main dans le cadre de l'\u00e9lection au Conseil communal, donc \u00e0 l'Ex\u00e9cutif. Tricherie qui n'avait pas eu d'effets, mais l'\u00e9lu UDC...Philippe Rottet...tenait par analogie \u00e0 ce qu'on v\u00e9rifie aussi ce qu'il en \u00e9tait pour le L\u00e9gislatif..de tels proc\u00e9d\u00e9s auraient pu, c'est vrai, changer la donne, faire que quelqu'un soit \u00e9lu, ou pas. Ce soir, clart\u00e9 est faite, au terme d'un processus qui, il faut le reconna\u00eetre, honore la d\u00e9mocratie. Un processus qui prouve que, dans le doute, eh bien, on peut se donner les moyens de faire toute la lumi\u00e8re et l\u00e9gitimer les institutions !", "durationSec": 116, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9283485", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Les \u00e9lecteurs \u00e0 Del\u00e9mont devront-ils retourner aux urnes, suite au recomptage des votes?  / FOR_2018-02-03T18:02:00_developpement-2", "Forum du 03.02.2018"], "alternativeSummary": ["A cause de soup\u00e7ons de captations de voix ill\u00e9gales lors de l'\u00e9lection au Conseil de ville de Del\u00e9mont, le 22 octobre dernier, un \u00e9lu UDC avait d\u00e9pos\u00e9 recours. Le Tribunal de premi\u00e8re instance a d\u00e9cid\u00e9 qu'il y avait lieu de proc\u00e9der \u00e0 un recomptage et le verdict du long d\u00e9pouillement vient de tomber."], "variantIds": ["ece-9283485"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:51:27Z", "webPublicationDate": "2018-02-03T17:23:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Guignard, Roger", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1654859", "internalArchiveId": "AA1801655160", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2018-02-03T00:00:00Z", "durationSec": 1846, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9304876", "imageURL": "http://www.rts.ch/9304893.image", "backgrounds": ["D\u00e9g\u00e2ts des intemp\u00e9ries de l'hiver 2017 2018 sur le r\u00e9seau routier du Valais avec de nombreux \u00e9boulements.", "D\u00e9g\u00e2ts naturels de l'hiver 2018 sur le r\u00e9seau routier du Valais."], "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "Artgen\u00e8ve: s\u00e9lection haut de gamme", "Intemp\u00e9ries: le Valais au pied du mur", "No Billag: le d\u00e9bat s\u2019invite outre fronti\u00e8re", "Del\u00e9mont: le compte est bon", "Images de Mars: les explications de Didier Queloz, professeur \u00e0 l\u2019Observatoire de Gen\u00e8ve", "Intemp\u00e9ries dans le Valais et intervention politique: les explications de Claudine Gaillard Torrent, \u00e0 Sion", "Shoah: la Commission Bergier chahute", "Coupe Davis: fin de l\u2019aventure pour les Suisses", "Protection des donn\u00e9es: il y a urgence", "M\u00e9decine: le plan B roumain", "Mars: comme si on y \u00e9tait", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Des galeristes du monde entier y tiennent un stand, mais aussi une douzaine d\u2019institutions, dont le Mus\u00e9e d\u2019art moderne et contemporain de Gen\u00e8ve.", "Elles ont provoqu\u00e9 des d\u00e9g\u00e2ts estim\u00e9s \u00e0 des dizaines de millions de francs. De nombreux tron\u00e7ons sont d\u00e9truits.", "La remise en cause de l\u2019existence m\u00eame du service public interroge en France, au Canada ou encore aux Royaumes Unis et en Allemagne.", "Tous les bulletins des \u00e9lections du 22 octobre au Conseil de ville ont \u00e9t\u00e9 recompt\u00e9s, apr\u00e8s un recours.", "Des historiens restent tr\u00e8s divis\u00e9s sur une question sensible: le nombre de juifs refoul\u00e9s par la Suisse.", "L\u2019\u00e9quipe de Suisse a \u00e9t\u00e9 battue 3 \u00e0 0 par le Kazakhstan. Elle devra donc passer par le barrage en septembre pour rester parmi les meilleures nations mondiales.", "En Suisse et en Europe, les l\u00e9gislations qui encadrent la protection des donn\u00e9es ont plus de 20 ans.", "Face \u00e0 la difficult\u00e9 du cursus suisse, de plus en plus de jeunes Romands partent faire leurs \u00e9tudes de m\u00e9decine en Roumanie.", "La Nasa diffuse des images de mars comme si on y \u00e9tait."], "variantIds": ["ece-9168110", "ece-9168123"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-04T10:04:55Z", "subTitles": ["19:30:01:16  19:30:16:07\r\n...\r\n\r\n19:30:17:15  19:30:19:08\r\n      -Bonsoir et bienvenue.\r\n\r\n19:30:20:08  19:30:22:22\r\n    Les cons\u00e9quences politiques\r\n    des intemp\u00e9ries en Valais.\r\n\r\n19:30:23:00  19:30:27:01\r\n       On parle de dizaines\r\n      de millions de francs.\r\n\r\n19:30:27:03  19:30:32:04\r\n  Des politiciens \u00e9mettent l'id\u00e9e\r\nde ne plus entretenir des tron\u00e7ons.\r\n\r\n19:30:34:11  19:30:38:14\r\n La commune de Del\u00e9mont a recompt\u00e9\r\n  aujourd'hui tous les bulletins\r\n\r\n19:30:38:16  19:30:41:08\r\ndes \u00e9lections du 22 octobre dernier,\r\n\r\n19:30:41:10  19:30:46:11\r\nsuite au recours pour irr\u00e9gularit\u00e9s.\r\n\r\n19:30:47:15  19:30:50:21\r\n    De plus en plus de Romands\r\n      se rendent en Roumanie\r\n\r\n19:30:50:23  19:30:53:19\r\n     pour \u00e9tudier la m\u00e9decine.\r\n\r\n19:30:53:21  19:30:57:11\r\n         Reportage \u00e0 Cluj.\r\n\r\n19:30:59:18  19:31:02:04\r\n Mars, comme on le l'a jamais vue.\r\n\r\n19:31:02:06  19:31:06:20\r\n        La plan\u00e8te fascine\r\n   toujours autant les humains.\r\n\r\n19:31:06:22  19:31:12:12\r\n    Le professeur Didier Queloz\r\n     r\u00e9pondra \u00e0 nos questions.\r\n\r\n19:31:12:22  19:31:15:21\r\n          En Coupe Davis,\r\nles Suisses ont \u00e9t\u00e9 battus ce matin\r\n\r\n19:31:15:23  19:31:17:22\r\n    \u00e0 Astana par le Kazakhstan.\r\n\r\n19:31:18:00  19:31:20:16\r\n     L'\u00e9quipe de Suisse devra \r\n    disputer un nouveau barrage\r\n\r\n19:31:20:18  19:31:23:15\r\n     pour assurer son maintien\r\n      dans le groupe mondial.\r\n\r\n19:31:24:00  19:31:27:07\r\n   Nous irons au salon Artgen\u00e8ve\r\n     qui se tient ce week-end.\r\n\r\n19:31:27:09  19:31:30:06\r\n    Des artistes internationaux\r\n          y participent.\r\n\r\n19:31:30:08  19:31:35:01\r\n  De grandes institutions optent\r\n  pour des d\u00e9marches originales.\r\n\r\n19:31:36:18  19:31:39:11\r\n        Le d\u00e9bat politique\r\n        s'engage en Valais\r\n\r\n19:31:39:13  19:31:42:20\r\n apr\u00e8s les intemp\u00e9ries de janvier\r\n   qui ont provoqu\u00e9 des d\u00e9g\u00e2ts\r\n\r\n19:31:42:22  19:31:46:02\r\n      estim\u00e9s \u00e0 des dizaines\r\n      de millions de francs.\r\n\r\n19:31:46:04  19:32:00:04\r\n   D'autres \u00e9boulements viennent\r\n d'avoir lieu dans le Haut-Valais.\r\n\r\n19:32:02:00  19:32:06:04\r\n-Des rochers \u00e9boul\u00e9s ont interrompu\r\ncette ligne ferroviaire touristique,\r\n\r\n19:32:06:06  19:32:09:06\r\n  hier entre Brig et Andermatt.\r\n\r\n19:32:09:08  19:32:14:08\r\n    La s\u00e9rie continue pour cette\r\nentreprise de chemins de fer priv\u00e9s,\r\n\r\n19:32:14:10  19:32:18:06\r\n          d\u00e9j\u00e0 touch\u00e9s\r\n  par des avalanches \u00e0 Zermatt.\r\n\r\n19:32:19:10  19:32:21:13\r\n     -Ces derni\u00e8res semaines,\r\n\r\n19:32:21:15  19:32:23:13\r\n      les lignes ferroviaires\r\n\r\n19:32:23:15  19:32:26:21\r\n    du Matterhorn-Gotthard Bahn\r\n       ont subi des d\u00e9g\u00e2ts.\r\n\r\n19:32:26:23  19:32:35:07\r\n      Ces d\u00e9g\u00e2ts vont co\u00fbter\r\n des centaines de milliers de frs.\r\n\r\n19:32:37:05  19:32:42:00\r\n-C'est aussi le montant des travaux\r\nsur la route du col de la Forclaz.\r\n\r\n19:32:42:02  19:32:43:22\r\n    Deux \u00e9quipes se relaient\r\n\r\n19:32:44:00  19:32:48:23\r\n    pour s\u00e9curiser les lieux\r\n     avant le d\u00e9blaiement.\r\n\r\n19:32:49:01  19:32:53:14\r\n     La paroi rocheuse reste\r\nsous surveillance, comme ailleurs.\r\n\r\n19:32:53:16  19:32:56:11\r\nLes g\u00e9ologues sont sous pression.\r\n\r\n19:32:57:07  19:32:59:11\r\n  -Par rapport au r\u00e9seau routier,\r\n\r\n19:32:59:13  19:33:01:09\r\n     partout o\u00f9 on a construit\r\n\r\n19:33:01:11  19:33:03:12\r\n    sous des parois rocheuses,\r\n\r\n19:33:03:14  19:33:05:22\r\non peut avoir ce type d'\u00e9v\u00e9nements.\r\n\r\n19:33:06:00  19:33:10:23\r\n     On ne peut pas suivre tous\r\nles compartiments rocheux du canton.\r\n\r\n19:33:11:23  19:33:15:22\r\n-Ce voyer de l'Etat ne sait plus\r\n     o\u00f9 donner de la t\u00eate.\r\n\r\n19:33:16:00  19:33:19:16\r\n      L'eau s'est infiltr\u00e9e\r\n  dans des fissures existantes,\r\n\r\n19:33:19:18  19:33:23:02\r\n    provoquant l'effondrement\r\n      de tron\u00e7ons routiers.\r\n\r\n19:33:24:02  19:33:28:21\r\n  -On a 7 ou 8 tron\u00e7ons comme \u00e7a.\r\n\r\n19:33:29:11  19:33:32:19\r\n    -Ces intemp\u00e9ries mettent\r\n    en lumi\u00e8re un probl\u00e8me.\r\n\r\n19:33:33:07  19:33:36:06\r\n   -On ne met pas assez d'argent\r\n\r\n19:33:36:08  19:33:39:02\r\npour entretenir ce r\u00e9seau routier.\r\n\r\n19:33:39:04  19:33:44:16\r\n      On fait ce qu'on peut \r\n      avec l'argent qu'on a,\r\n\r\n19:33:44:19  19:33:47:23\r\n \u00e0 long terme \u00e7a posera probl\u00e8me.\r\n\r\n19:33:48:18  19:33:50:17\r\n    -Pour le chef du Service\r\n        de la mobilit\u00e9,\r\n\r\n19:33:50:19  19:33:52:20\r\n          on a atteint\r\n     les limites du syst\u00e8me.\r\n\r\n19:33:52:22  19:33:55:08\r\n  L'Etat pourrait se d\u00e9charger\r\n      aupr\u00e8s des communes\r\n\r\n19:33:55:10  19:33:57:10\r\n   de l'entretien des routes.\r\n\r\n19:33:57:22  19:34:00:06\r\n   -Il faudra investir mieux sur\r\n\r\n19:34:00:08  19:34:02:23\r\n une route et moins sur d'autres.\r\n\r\n19:34:03:01  19:34:06:16\r\n       La route cibl\u00e9e aura\r\n   une meilleure accessibilit\u00e9.\r\n\r\n19:34:08:14  19:34:14:16\r\n-La facture sal\u00e9e de ces intemp\u00e9ries\r\n   met le Canton au pied du mur.\r\n\r\n19:34:14:18  19:34:18:10\r\n      Il va devoir repenser\r\n       son r\u00e9seau routier.\r\n\r\n19:34:20:11  19:34:23:17\r\n       -C.Gaillard Torrent,\r\n       l'\u00e9tendue des d\u00e9g\u00e2ts\r\n\r\n19:34:23:19  19:34:34:04\r\n             est telle\r\n   que le politique intervient ?\r\n\r\n19:34:34:07  19:34:37:10\r\n               \u2015Oui.\r\n\r\n19:34:37:13  19:34:43:00\r\n     L'affaire est politique.\r\n\r\n19:34:43:04  19:34:48:04\r\n    Les intemp\u00e9ries ont r\u00e9v\u00e9l\u00e9\r\n l'\u00e9tat de d\u00e9labrement des routes.\r\n\r\n19:34:48:08  19:34:54:06\r\nIl s'agit de trouver des solutions.\r\n\r\n19:34:56:07  19:34:58:01\r\n On entre dans le jeu strat\u00e9gique,\r\n\r\n19:34:58:06  19:35:01:12\r\n  le responsable du service de la\r\n   mobilit\u00e9 de l'\u00c9tat du Valais,\r\n\r\n19:35:01:16  19:35:04:07\r\n profite pour dire qu'il n'y a pas\r\n          assez d'argent.\r\n\r\n19:35:04:11  19:35:09:10\r\n      Il y a trop de routes.\r\n\r\n19:35:09:13  19:35:12:07\r\n   L'\u00c9tat envisage de se s\u00e9parer\r\n      d'un tiers des routes,\r\n\r\n19:35:12:11  19:35:18:23\r\n c'est une entreprise cons\u00e9quente.\r\n\r\n19:35:19:06  19:35:22:13\r\n      L'entretien des routes \r\n     incomberait aux communes.\r\n\r\n19:35:22:17  19:35:28:15\r\n  \u2015C'est une strat\u00e9gie radicale.\r\n\r\n19:35:29:09  19:35:32:08\r\n     \u2015Oui, elle d\u00e9pla\u00eet \u00e0 ceux\r\n   qui craignent un d\u00e9peuplement\r\n\r\n19:35:32:12  19:35:36:11\r\n    des r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques.\r\n\r\n19:35:36:15  19:35:41:08\r\n Le directeur du groupement suisse\r\n      des r\u00e9gions de montagne\r\n\r\n19:35:41:12  19:35:43:00\r\n      la trouve inacceptable.\r\n\r\n19:35:43:04  19:35:45:10\r\n          Mais il faudra\r\n   trouver des pistes communes,\r\n\r\n19:35:45:14  19:35:51:04\r\nse mettre d'accord sur des solutions.\r\n\r\n19:35:51:08  19:35:57:06\r\n  On parle du transport par car.\r\n\r\n19:36:03:07  19:36:06:09\r\nUne nouvelle strat\u00e9gie de mobilit\u00e9,\r\n      dont on ne conna\u00eet pas\r\n\r\n19:36:06:13  19:36:09:14\r\n       l'entier du contenu,\r\na \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9e au conseil d'\u00c9tat.\r\n\r\n19:36:10:16  19:36:13:20\r\n         -Del\u00e9mont a v\u00e9cu\r\nun \u00e9v\u00e9nement politique particulier.\r\n\r\n19:36:13:22  19:36:16:21\r\n Tous les bulletins des \u00e9lections \r\n du 22 octobre au Conseil de Ville\r\n\r\n19:36:16:23  19:36:19:06\r\n        ont \u00e9t\u00e9 recompt\u00e9s,\r\n        apr\u00e8s un recours.\r\n\r\n19:36:19:08  19:36:22:05\r\n           Un recomptage\r\n    qui n'a finalement d\u00e9bouch\u00e9\r\n\r\n19:36:22:07  19:36:24:22\r\n   sur aucun changement majeur.\r\n\r\n19:36:25:21  19:36:28:09\r\n    -Cette fois, \u00e0 Del\u00e9mont,\r\n       le compte est bon.\r\n\r\n19:36:28:10  19:36:30:20\r\n100'000 suffrages ont \u00e9t\u00e9 recompt\u00e9s:\r\n\r\n19:36:30:22  19:36:34:08\r\n   avec moins de 1 % d'\u00e9cart,\r\n   le r\u00e9sultat reste le m\u00eame.\r\n\r\n19:36:34:10  19:36:37:06\r\n   Une quinzaine de bulletins\r\n        est suspicieuse,\r\n\r\n19:36:37:08  19:36:41:13\r\n   mais les 41 \u00e9lus d'octobre\r\n sont confirm\u00e9s \u00e0 leurs postes.\r\n\r\n19:36:42:14  19:36:44:23\r\n -C'est un soulagement car on peut\r\n\r\n19:36:45:01  19:36:46:17\r\n     se dire qu'on peut partir\r\n\r\n19:36:46:19  19:36:51:00\r\n   avec les nouvelles autorit\u00e9s\r\n     et se mettre au travail.\r\n\r\n19:36:51:13  19:36:53:15\r\n -A peine l'op\u00e9ration commenc\u00e9e,\r\n\r\n19:36:53:17  19:36:56:05\r\n      les premi\u00e8res erreurs\r\n       ont \u00e9t\u00e9 constat\u00e9es.\r\n\r\n19:36:56:13  19:36:58:19\r\n    -Dans des listes compactes,\r\n\r\n19:36:58:21  19:37:02:06\r\n         il n'y avait pas\r\n    que des bulletins compacts.\r\n\r\n19:37:02:23  19:37:05:09\r\n    -Depuis plusieurs mois, \r\n   une pol\u00e9mique de tricherie\r\n\r\n19:37:05:11  19:37:08:03\r\n     entache la r\u00e9putation\r\n  des politiciens de la Ville.\r\n\r\n19:37:08:11  19:37:10:12\r\n    -Avec la d\u00e9fiance qu'il y a\r\n\r\n19:37:10:14  19:37:12:19\r\n  par rapport au monde politique,\r\n\r\n19:37:12:21  19:37:15:19\r\n   il y aura toujours suspicion\r\n      sur le r\u00e9sultat final.\r\n\r\n19:37:16:02  19:37:17:17\r\n      -On n'a pas l'habitude\r\n\r\n19:37:17:19  19:37:19:20\r\n   de faire ce genre d'exercice.\r\n\r\n19:37:19:22  19:37:24:06\r\n  On conna\u00eet certaines personnes \r\n  qui vont \u00e0 la poste pour capter\r\n\r\n19:37:24:08  19:37:30:11\r\n       les bulletins de vote\r\nqui sont rest\u00e9s dans les poubelles,\r\n\r\n19:37:30:13  19:37:33:07\r\n   mais nous on ne le fait pas.\r\n\r\n19:37:33:14  19:37:36:09\r\n    -La controverse remonte\r\n  aux \u00e9lections du 22 octobre,\r\n\r\n19:37:36:11  19:37:39:23\r\n     dans les rangs de l'UDC\r\non avait rep\u00e9r\u00e9 des irr\u00e9gularit\u00e9s.\r\n\r\n19:37:40:01  19:37:44:06\r\n  R\u00e9sultat: 50 bulletins ont \u00e9t\u00e9\r\nannul\u00e9s, sans modifier le verdict.\r\n\r\n19:37:44:08  19:37:46:04\r\n    C'\u00e9tait pour l'ex\u00e9cutif,\r\n\r\n19:37:46:06  19:37:49:07\r\n     il restait \u00e0 v\u00e9rifier\r\n  les bulletins du l\u00e9gislatif.\r\n\r\n19:37:50:00  19:37:53:13\r\n-Les m\u00eames personnes se pr\u00e9sentent\r\n\r\n19:37:53:15  19:37:55:14\r\n  au l\u00e9gislatif et \u00e0 l'ex\u00e9cutif,\r\n\r\n19:37:55:16  19:37:58:07\r\n   donc s'ils ont trich\u00e9 \u00e0 l'un,\r\n     ils ont trich\u00e9 \u00e0 l'autre.\r\n\r\n19:37:58:13  19:38:01:13\r\n   -Fini pour les nouveaux \u00e9lus\r\nd'occuper la place de spectateurs,\r\n\r\n19:38:01:15  19:38:06:14\r\ncar seuls les \u00e9lus de la l\u00e9gislature\r\n pr\u00e9c\u00e9dente continuaient de si\u00e9ger.\r\n\r\n19:38:06:16  19:38:09:15\r\n    L'UDC menace de recourir.\r\n\r\n19:38:11:03  19:38:14:19\r\n  -Le 4 mars, les Suisses votent\r\n  sur l'initiative \"No Billag\".\r\n\r\n19:38:14:21  19:38:19:19\r\n         La remise en cause\r\nde l'existence m\u00eame du service public\r\n\r\n19:38:19:21  19:38:26:07\r\n  interroge en France, au Canada,\r\n  au Royaume-Uni et en Allemagne,\r\n\r\n19:38:26:09  19:38:31:22\r\n       o\u00f9 le service public\r\n b\u00e9n\u00e9ficie aussi d'une redevance.\r\n\r\n19:38:34:04  19:38:37:07\r\n  -La Suisse fait parler d'elle\r\n   au-del\u00e0 de ses fronti\u00e8res.\r\n\r\n19:38:37:09  19:38:39:18\r\n   Le peuple appel\u00e9 \u00e0 soutenir\r\n      ou non le financement\r\n\r\n19:38:39:20  19:38:44:01\r\n    de l'audiovisuel public:\r\n         du jamais vu.\r\n\r\n19:38:44:03  19:38:47:22\r\n    \"No Billag\" est un pav\u00e9 \r\n    dans la mare m\u00e9diatique.\r\n\r\n19:38:48:00  19:38:54:04\r\nLe directeur de la RTS a rendez-vous\r\n    avec une \u00e9quipe de France 2\r\n\r\n19:38:54:06  19:38:59:17\r\n    qui pr\u00e9pare un reportage \r\n   sur \"No Billag\" pour le JT.\r\n\r\n19:39:03:12  19:39:06:01\r\n     -En France, il n'y a pas\r\n\r\n19:39:06:03  19:39:07:21\r\n        de remise en cause\r\n\r\n19:39:07:23  19:39:11:00\r\n de l'existence du service public.\r\n\r\n19:39:11:01  19:39:15:11\r\n      Mais les m\u00e9dias publics\r\n n'\u00e9chappent pas \u00e0 cette r\u00e9flexion\r\n\r\n19:39:15:11  19:39:20:11\r\n     sur la place des m\u00e9dias\r\n dans les soci\u00e9t\u00e9s d\u00e9mocratiques.\r\n\r\n19:39:20:23  19:39:25:02\r\n   -Le spectre de \"No Billag\"\r\nr\u00e9sonne comme un coup de tonnerre\r\n\r\n19:39:25:03  19:39:27:13\r\n       dans les r\u00e9dactions\r\n        de service public\r\n\r\n19:39:27:15  19:39:31:06\r\n          qui existent\r\n gr\u00e2ce \u00e0 l'argent des citoyens.\r\n\r\n19:39:32:01  19:39:34:09\r\n  -J'\u00e9tais \u00e0 l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale\r\n\r\n19:39:34:11  19:39:36:13\r\n   de l'Union de radiodiffusion\r\n\r\n19:39:36:15  19:39:38:07\r\n       europ\u00e9enne \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:39:38:09  19:39:40:20\r\n70 pays, tout le monde parle de \u00e7a.\r\n\r\n19:39:40:21  19:39:43:18\r\n      On se demande pourquoi\r\n       cette id\u00e9e farfelue\r\n\r\n19:39:43:20  19:39:48:07\r\n       de demander au public\r\n   s'il veut payer la redevance.\r\n\r\n19:39:49:10  19:39:54:00\r\n-Dans cet appartement \u00e0 Gen\u00e8ve, une\r\n\u00e9quipe de tournage de Radio-Canada\r\n\r\n19:39:54:02  19:39:59:13\r\n      interviewe un membre\r\n     du comit\u00e9 \"No Billag\".\r\n\r\n19:40:02:17  19:40:05:19\r\n-Vous aimeriez la voir dispara\u00eetre,\r\n\r\n19:40:05:21  19:40:09:10\r\n      si je comprends bien ?\r\n\r\n19:40:10:14  19:40:13:02\r\n           -Au Canada,\r\n    la redevance est financ\u00e9e\r\n\r\n19:40:13:04  19:40:16:14\r\n   par l'imp\u00f4t sur le revenu,\r\n   une facture moins visible.\r\n\r\n19:40:16:16  19:40:20:05\r\n       Pour L.Chartrand,\r\n il ne s'agit pas que d'argent.\r\n\r\n19:40:21:09  19:40:23:20\r\n    -Certains pensent que c'est\r\n\r\n19:40:23:22  19:40:26:11\r\n une bande de gauchistes, la SSR.\r\n\r\n19:40:26:13  19:40:32:14\r\nIls pensent qu'ils sont pr\u00e9tentieux,\r\n    qu'ils brisent le march\u00e9...\r\n\r\n19:40:32:16  19:40:35:18\r\nC'est aussi un combat de g\u00e9n\u00e9rations.\r\n\r\n19:40:35:20  19:40:39:16\r\n        La jeune g\u00e9n\u00e9ration\r\n     et celle de leurs parents\r\n\r\n19:40:39:18  19:40:43:10\r\n            consomment\r\n    diff\u00e9remment l'information.\r\n\r\n19:40:44:02  19:40:46:21\r\n  -Dans le camp des initiants,\r\n\r\n19:40:46:22  19:40:50:21\r\n        F.Jollien mesure\r\n    la port\u00e9e de sa campagne.\r\n\r\n19:40:52:14  19:40:55:04\r\n       -La question se pose \r\n       dans les autres pays.\r\n\r\n19:40:55:06  19:40:57:22\r\n  Peut-\u00eatre que \u00e7a les inspirera.\r\n\r\n19:40:58:00  19:40:59:16\r\n      Ils ne b\u00e9n\u00e9ficient pas\r\n\r\n19:40:59:18  19:41:02:04\r\n     d'une d\u00e9mocratie directe.\r\n\r\n19:41:02:06  19:41:07:01\r\n   Nous, c'est la premi\u00e8re fois\r\n qu'on peut s'exprimer l\u00e0-dessus.\r\n\r\n19:41:07:03  19:41:11:23\r\n      Peut-\u00eatre que \u00e7a mettra\r\n  la pression dans d'autres pays.\r\n\r\n19:41:12:22  19:41:15:06\r\n  -Certains n'ont pas attendu.\r\n\r\n19:41:15:08  19:41:18:11\r\n  Les arguments sont les m\u00eames,\r\n        comme \u00e0 Londres.\r\n\r\n19:41:18:12  19:41:22:11\r\n        La BBC, publique,\r\nest un mod\u00e8le pour toutes les TV.\r\n\r\n19:41:22:13  19:41:26:10\r\n    La classe politique pose\r\n la question de son financement.\r\n\r\n19:41:26:11  19:41:30:18\r\nIl y a une pression pour baisser\r\n    le co\u00fbt de la redevance.\r\n\r\n19:41:30:20  19:41:35:00\r\n         Les abonnements\r\n de TV \u00e0 la demande fleurissent.\r\n\r\n19:41:36:19  19:41:39:09\r\n      -Les ennemis de la BBC\r\n\r\n19:41:39:11  19:41:41:21\r\n    sont les Tories, \u00e0 droite.\r\n\r\n19:41:41:23  19:41:45:19\r\n     Ils trouvent que sa place\r\n       est anticapitaliste.\r\n\r\n19:41:45:21  19:41:51:07\r\nIl est peu plausible que la redevance\r\n     soit totalement supprim\u00e9e.\r\n\r\n19:41:51:09  19:41:54:14\r\nC'est une source d'info tr\u00e8s fiable.\r\n\r\n19:41:54:16  19:42:00:16\r\nTous les partis politiques veulent\r\n voir ce service public maintenu.\r\n\r\n19:42:00:18  19:42:09:03\r\n Si le montant de la redevance doit\r\n\u00eatre baiss\u00e9, c'est \u00e7a qui fait d\u00e9bat.\r\n\r\n19:42:10:02  19:42:15:20\r\n    -A Zurich, ARD interviewe\r\n     le directeur de la SRF.\r\n\r\n19:42:15:22  19:42:18:10\r\n Un documentaire sur \"No Billag\"\r\n\r\n19:42:18:11  19:42:21:13\r\n            est pr\u00e9vu\r\nsur la cha\u00eene publique allemande.\r\n\r\n19:42:21:15  19:42:24:23\r\n  Il sera diffus\u00e9 trois jours \r\n  apr\u00e8s la votation du 4 mars.\r\n\r\n19:42:25:07  19:42:27:04\r\n       -Le titre provisoire\r\n\r\n19:42:27:06  19:42:29:16\r\n        est \"Tout ou rien\".\r\n\r\n19:42:30:01  19:42:33:02\r\n  -La Suisse est une locomotive\r\n\r\n19:42:33:04  19:42:38:02\r\n   d'un train de discussions \r\n   qui ne fait que commencer.\r\n\r\n19:42:39:16  19:42:43:12\r\n -Plusieurs milliers de personnes\r\n     dans les rues d'Ajaccio.\r\n\r\n19:42:43:14  19:42:46:23\r\n    Une manifestation organis\u00e9e\r\n   par le mouvement nationaliste\r\n\r\n19:42:47:01  19:42:50:21\r\nqui demande au gouvernement fran\u00e7ais\r\nd'accepter d'entamer des n\u00e9gociations\r\n\r\n19:42:50:23  19:42:54:07\r\n          sur la question\r\n    de l'autonomie de la Corse.\r\n\r\n19:42:54:09  19:42:58:15\r\n  Emmanuel Macron doit se rendre\r\n   sur place dans trois jours.\r\n\r\n19:43:00:02  19:43:03:17\r\n    En Italie, un sympathisant\r\nd'extr\u00eame droite a tir\u00e9 aujourd'hui\r\n\r\n19:43:03:19  19:43:06:05\r\n         sur des migrants\r\n       d'origine africaine.\r\n\r\n19:43:06:07  19:43:10:11\r\n L'homme a tir\u00e9 depuis sa voiture:\r\n   6 personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es.\r\n\r\n19:43:10:12  19:43:13:11\r\nIl n'a pas r\u00e9sist\u00e9 \u00e0 son arrestation.\r\n\r\n19:43:13:12  19:43:17:19\r\n     Apr\u00e8s un salut fasciste, \r\n     il a hurl\u00e9\"Viva Italia\".\r\n\r\n19:43:19:03  19:43:22:14\r\nA l'heure o\u00f9 la Suisse s'interroge\r\n   sur le salaire des m\u00e9decins,\r\n\r\n19:43:22:16  19:43:25:10\r\n      le go\u00fbt des \u00e9tudiants\r\n  pour les professions m\u00e9dicales\r\n\r\n19:43:25:11  19:43:30:16\r\n  est toujours l\u00e0, mais il existe\r\nune forte s\u00e9lection \u00e0 l'universit\u00e9.\r\n\r\n19:43:30:18  19:43:35:21\r\n Toujours plus de Romands partent\r\n \u00e9tudier la m\u00e9decine en Roumanie.\r\n\r\n19:43:35:23  19:43:42:13\r\n        La facult\u00e9 de Cluj\r\n est reconnue pour son excellence.\r\n\r\n19:43:44:10  19:43:48:11\r\n    -C'est l'une des facult\u00e9s\r\n     de m\u00e9decine v\u00e9t\u00e9rinaire\r\n\r\n19:43:48:12  19:43:54:08\r\n   les plus r\u00e9put\u00e9es d'Europe,\r\n         situ\u00e9e \u00e0 Cluj.\r\n\r\n19:43:54:10  19:43:57:11\r\n    Elle attire des centaines\r\n     d'\u00e9tudiants \u00e9trangers.\r\n\r\n19:43:57:13  19:44:01:07\r\n       Mathilde a d\u00e9croch\u00e9\r\n      sa maturit\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n\r\n19:44:01:09  19:44:05:12\r\n     puis d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9aliser\r\n      son r\u00eave en Roumanie:\r\n\r\n19:44:05:14  19:44:09:00\r\n      devenir v\u00e9t\u00e9rinaire.\r\n\r\n19:44:12:13  19:44:15:05\r\n -Je savais pas \u00e0 quoi m'attendre\r\n\r\n19:44:15:07  19:44:17:21\r\n   mais \u00e7a se passe super bien.\r\n\r\n19:44:17:23  19:44:22:11\r\n     On est tr\u00e8s bien encadr\u00e9s\r\n  et on se cr\u00e9e vite une famille.\r\n\r\n19:44:23:10  19:44:27:10\r\n     -Dispens\u00e9e en fran\u00e7ais\r\n         et en anglais,\r\n\r\n19:44:27:11  19:44:32:21\r\n     la formation dure 6 ans et\r\nest reconnue en Suisse et en Europe.\r\n\r\n19:44:32:23  19:44:36:04\r\n        De quoi s\u00e9duire\r\n     de nombreux \u00e9tudiants.\r\n\r\n19:44:36:06  19:44:43:08\r\nGuillaume, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 recal\u00e9\r\n\u00e0 Lausanne, entame sa 2\u00e8me ann\u00e9e.\r\n\r\n19:44:46:06  19:44:49:12\r\n-On est tr\u00e8s bien reconnus en Suisse,\r\n\r\n19:44:49:14  19:44:53:03\r\n  lors de stages et discussions,\r\n\r\n19:44:53:05  19:44:59:04\r\n  j'ai constat\u00e9 que la formation\r\n       \u00e9tait bien reconnue.\r\n\r\n19:44:59:11  19:45:02:21\r\n -Depuis l'entr\u00e9e de la Roumanie\r\n           dans l'UE,\r\n\r\n19:45:02:23  19:45:07:15\r\n    la facult\u00e9 de Cluj a vu\r\nson nombre d'\u00e9tudiants exploser.\r\n\r\n19:45:07:17  19:45:12:08\r\n Le rectorat se d\u00e9fend d'offrir\r\n    une formation au rabais.\r\n\r\n19:45:13:00  19:45:15:22\r\n -Le nombre de places est limit\u00e9.\r\n\r\n19:45:16:00  19:45:18:23\r\n Il y a un processus de s\u00e9lection\r\n\r\n19:45:19:01  19:45:22:04\r\n    pour tous les enseignements\r\n\r\n19:45:22:06  19:45:24:17\r\n      dans notre universit\u00e9.\r\n\r\n19:45:25:08  19:45:30:23\r\n  -50 Romands \u00e9tudient \u00e0 Cluj,\r\n  et leur nombre va augmenter,\r\n\r\n19:45:31:01  19:45:36:22\r\n    la s\u00e9lection \u00e9tant dure \r\n   dans les facult\u00e9s suisses.\r\n\r\n19:45:38:09  19:45:41:17\r\n     -Ca am\u00e8ne de la d\u00e9ception\r\n        pour les \u00e9tudiants.\r\n\r\n19:45:41:19  19:45:44:22\r\n C'est le r\u00eave de beaucoup de gens\r\n\r\n19:45:45:00  19:45:47:23\r\n      et on est vite recal\u00e9s.\r\n\r\n19:45:48:01  19:45:51:02\r\n          En venant ici,\r\n on a la possibilit\u00e9 de le faire.\r\n\r\n19:45:51:04  19:45:55:20\r\n Les \u00e9tudes sont pas plus faciles,\r\n  mais c'est plus facile d'acc\u00e8s.\r\n\r\n19:45:56:09  19:46:00:09\r\n   -Partir en Roumanie plut\u00f4t\r\n que de renoncer \u00e0 sa vocation:\r\n\r\n19:46:00:11  19:46:05:11\r\n  le paradoxe du syst\u00e8me suisse,\r\nconfront\u00e9 \u00e0 une p\u00e9nurie de m\u00e9decins\r\n\r\n19:46:05:12  19:46:10:22\r\n        mais restrictif\r\n   dans son acc\u00e8s aux \u00e9tudes.\r\n\r\n19:46:15:02  19:46:18:20\r\n     -Hier soir, on \u00e9voquait\r\nla puissance des g\u00e9ants d'Internet\r\n\r\n19:46:18:22  19:46:21:18\r\n           et le besoin\r\n  de mieux prot\u00e9ger les donn\u00e9es.\r\n\r\n19:46:21:20  19:46:24:13\r\n      En Suisse et en Europe,\r\n         les l\u00e9gislations\r\n\r\n19:46:24:15  19:46:28:14\r\n    qui encadrent la protection\r\n  des donn\u00e9es ont plus de 20 ans.\r\n\r\n19:46:28:16  19:46:33:18\r\n    L'Europe est sur le point\r\n  de finaliser une nouvelle loi,\r\n\r\n19:46:33:20  19:46:38:20\r\n          mais la Suisse\r\n pourrait bien prendre du retard.\r\n\r\n19:46:40:16  19:46:43:00\r\n        -Dans une Europe\r\n    toujours plus num\u00e9rique,\r\n\r\n19:46:43:02  19:46:46:06\r\n  le nouveau r\u00e8glement europ\u00e9en\r\n  sur la protection des donn\u00e9es\r\n\r\n19:46:46:08  19:46:48:12\r\n   entrera en vigueur en mai.\r\n\r\n19:46:49:11  19:46:51:17\r\n    -On passe d'une protection\r\n\r\n19:46:51:19  19:46:53:12\r\n      qui a 25 ans de retard,\r\n\r\n19:46:53:14  19:46:56:16\r\n\u00e0 ce dont on a besoin aujourd'hui.\r\n\r\n19:46:57:06  19:47:01:21\r\n   -L'Europe veut mieux prot\u00e9ger\r\nles 700 mios d'Europ\u00e9ens connect\u00e9s,\r\n\r\n19:47:01:23  19:47:05:23\r\n en r\u00e9glementant les entreprises\r\n    qui traitent des donn\u00e9es.\r\n\r\n19:47:06:01  19:47:07:14\r\n      Elles devront obtenir\r\n\r\n19:47:07:16  19:47:10:19\r\n    le consentement explicite\r\n       des consommateurs,\r\n\r\n19:47:10:21  19:47:15:02\r\n      mieux les informer,\r\n    \u00eatre plus transparentes.\r\n\r\n19:47:15:04  19:47:18:23\r\n          Les fautives\r\n pourraient subir des sanctions.\r\n\r\n19:47:19:01  19:47:24:10\r\n    Dans le cadre de Schengen,\r\nla Suisse doit r\u00e9actualiser sa loi.\r\n\r\n19:47:25:11  19:47:28:23\r\n     -La Suisse travaille dur\r\n\r\n19:47:29:01  19:47:31:21\r\n    pour avoir les m\u00eames r\u00e8gles\r\n\r\n19:47:31:23  19:47:35:09\r\n           qu'en Europe.\r\n\r\n19:47:35:18  19:47:39:09\r\n    -Une nouvelle loi suisse\r\n  sur la protection des donn\u00e9es\r\n\r\n19:47:39:11  19:47:42:07\r\nreprenait le r\u00e8glement europ\u00e9en,\r\n\r\n19:47:42:09  19:47:46:11\r\n      mais une commission\r\n   l'a jug\u00e9e trop compliqu\u00e9e.\r\n\r\n19:47:46:13  19:47:49:19\r\n    Un parlementaire propose \r\n    de couper la loi en deux.\r\n\r\n19:47:50:06  19:47:52:11\r\n    -C'est la premi\u00e8re partie,\r\n\r\n19:47:52:12  19:47:54:22\r\n relevant des accords de Schengen.\r\n\r\n19:47:55:00  19:47:57:10\r\n   On doit adapter cette partie.\r\n\r\n19:47:57:11  19:48:01:10\r\nVoici la deuxi\u00e8me partie concernant\r\n  les donn\u00e9es personnelles et l\u00e0,\r\n\r\n19:48:01:11  19:48:05:11\r\n on ne doit pas reprendre le droit\r\neurop\u00e9en, mais juste s'y conformer.\r\n\r\n19:48:05:13  19:48:09:22\r\n    On prend plus de temps ici,\r\n     et on s'adapte vite ici.\r\n\r\n19:48:11:12  19:48:15:15\r\n    -L'Europe pourrait ne pas\r\n  \u00e9pouser ce revirement suisse.\r\n\r\n19:48:15:17  19:48:18:02\r\n  Son retard serait un obstacle\r\n\r\n19:48:18:04  19:48:21:16\r\n      pour les entreprises\r\n    actives dans les donn\u00e9es.\r\n\r\n19:48:22:11  19:48:25:07\r\n -La Suisse offre une \u00e9quivalence.\r\n\r\n19:48:25:09  19:48:27:21\r\n   Il y a une libre circulation\r\n\r\n19:48:27:23  19:48:30:17\r\n            des donn\u00e9es\r\n    de la Suisse vers l'Europe,\r\n\r\n19:48:30:19  19:48:32:09\r\n         et vice-et-versa.\r\n\r\n19:48:32:11  19:48:37:07\r\n  Sans cette \u00e9quivalence, on serait\r\nau m\u00eame niveau que les USA ou l'Inde.\r\n\r\n19:48:37:09  19:48:42:11\r\n   Les sous-traitants suisses,\r\n les h\u00e9bergeurs, lesdata centers\r\n\r\n19:48:42:14  19:48:45:12\r\n              seront\r\ndans une situation plus difficile.\r\n\r\n19:48:45:20  19:48:50:00\r\n  -Une question de protection des\r\ndonn\u00e9es qui pourrait se transformer\r\n\r\n19:48:50:02  19:48:53:11\r\n      en tension politique,\r\n        voire \u00e9conomique.\r\n\r\n19:48:55:09  19:49:00:18\r\n  -La NASA a pr\u00e9sent\u00e9 mi-janvier\r\nun prototype de r\u00e9acteur nucl\u00e9aire\r\n\r\n19:49:00:20  19:49:06:08\r\n    pour alimenter en \u00e9nergie\r\n ses futures missions martiennes.\r\n\r\n19:49:06:10  19:49:12:08\r\nLa NASA diffuse des images de Mars\r\n       comme si on y \u00e9tait.\r\n\r\n19:49:15:17  19:49:22:16\r\n    -Les contreforts marocains\r\nde l'Atlas, des sommets iraniens ?\r\n\r\n19:49:22:18  19:49:27:23\r\n Non, nous sommes ici sur Mars.\r\n\r\n19:49:28:01  19:49:33:11\r\n Ces sommets bordent un crat\u00e8re\r\nvieux de 3,8 milliards d'ann\u00e9es.\r\n\r\n19:49:33:13  19:49:40:08\r\n        En 2012, la NASA\r\ny envoie un de ses explorateurs.\r\n\r\n19:49:40:10  19:49:44:10\r\n       Depuis, le v\u00e9hicule\r\n    a parcouru pr\u00e8s de 18 km.\r\n\r\n19:49:44:11  19:49:49:20\r\n   Ses roues en ont souffert.\r\n\r\n19:49:49:22  19:49:53:20\r\nL'instrument a envoy\u00e9 des milliers\r\n\r\n19:49:53:22  19:49:57:07\r\n     de photos et d'analyses\r\n         vers la Terre.\r\n\r\n19:49:57:09  19:50:00:15\r\n           Des preuves\r\nde la pr\u00e9sence d'eau, de rivi\u00e8res,\r\n\r\n19:50:00:17  19:50:03:10\r\n        d'autres \u00e9l\u00e9ments\r\n      n\u00e9cessaires \u00e0 la vie,\r\n\r\n19:50:03:11  19:50:07:06\r\nmais pas encore de traces de vie.\r\n\r\n19:50:07:08  19:50:11:23\r\nMars, on veut y envoyer des humains.\r\n\r\n19:50:12:01  19:50:15:14\r\n   La NASA vient de pr\u00e9senter\r\n\r\n19:50:15:16  19:50:19:09\r\n            sa formule\r\npour y introduire de l'\u00e9lectricit\u00e9:\r\n\r\n19:50:19:11  19:50:24:12\r\nun prototype de r\u00e9acteur nucl\u00e9aire \r\ntaill\u00e9 pour l'atmosph\u00e8re martienne.\r\n\r\n19:50:24:14  19:50:28:05\r\nEn attendant la mission humaine,\r\n     Mars attend l'arriv\u00e9e\r\n\r\n19:50:28:07  19:50:33:19\r\nd'autres machines \u00e9tranges, d'Europe\r\nnotamment, d'ici 2020 avec ExoMars.\r\n\r\n19:50:35:09  19:50:37:01\r\n        -D.Queloz, bonsoir.\r\n\r\n19:50:37:03  19:50:41:13\r\n     Vous \u00eates astrophysicien,\r\nprofesseur \u00e0 Gen\u00e8ve et \u00e0 Cambridge.\r\n\r\n19:50:41:15  19:50:54:00\r\n         Comment expliquer\r\n     que Mars fascine autant ?\r\n\r\n19:50:54:04  19:51:00:00\r\n    \u2015Elle a toujours int\u00e9ress\u00e9\r\n       les astrophysiciens.\r\n\r\n19:51:01:16  19:51:04:01\r\n      La raison principale, \r\n      c'est qu'\u00e0 ses d\u00e9buts,\r\n\r\n19:51:04:06  19:51:07:21\r\nMars devait ressembler \u00e0 la Terre.\r\n\r\n19:51:08:01  19:51:13:23\r\nOn a des traces de vie assez jeune.\r\n\r\n19:51:15:09  19:51:21:09\r\n On imagine qu'elle a pu \u00e9galement\r\n      se d\u00e9velopper sur Mars.\r\n\r\n19:51:27:06  19:51:29:14\r\n        On a cherch\u00e9 durant\r\n      ces 30 derni\u00e8res ann\u00e9e,\r\n\r\n19:51:29:19  19:51:36:09\r\nmais la surface de Mars est st\u00e9rile.\r\n\r\n19:51:36:12  19:51:41:07\r\n    Mais on a vu des \u00e9mergences\r\n    d'eau, des coul\u00e9es de boue.\r\n\r\n19:51:41:11  19:51:42:14\r\n          \u00c7a fait r\u00eaver.\r\n\r\n19:51:42:18  19:51:48:16\r\nIl y a peut-\u00eatre des traces de vie.\r\n\r\n19:51:52:01  19:51:56:13\r\n        \u2015Il faut y aller, \r\n       les projets sont l\u00e0.\r\n\r\n19:51:56:17  19:52:00:10\r\n      \u2015Il y a une fascination\r\n       du voyage vers Mars.\r\n\r\n19:52:00:13  19:52:06:11\r\n  Mais c'est un voyage compliqu\u00e9\r\n          et dangereux.\r\n\r\n19:52:06:22  19:52:12:22\r\nAller sur la Lune, c'est une partie\r\n  de pique-nique en comparaison.\r\n\r\n19:52:18:06  19:52:21:21\r\n Il y a des entreprises priv\u00e9es, \r\ncomme celle de Monsieur Elon Musk,\r\n\r\n19:52:22:01  19:52:27:21\r\n    qui veulent aller sur Mars.\r\n\r\n19:52:28:01  19:52:30:20\r\n    Il a construit un programme\r\n    dont l'objectif est d'aller\r\n\r\n19:52:31:01  19:52:34:01\r\n      \u00e0 la conqu\u00eate de Mars\r\n  et d'y mener une colonisation.\r\n\r\n19:52:34:05  19:52:37:04\r\n       \u2015\u00c0 quoi ressemblerait\r\n         la vie sur Mars ?\r\n\r\n19:52:37:08  19:52:41:03\r\n    \u2015C'est une bonne question,\r\n        on n'en sait rien.\r\n\r\n19:52:41:07  19:52:47:05\r\n\u00c7a pourrait ressembler \u00e0 la Terre,\r\n\r\n19:52:54:22  19:53:00:22\r\n  car la vie a commenc\u00e9 sur Mars\r\n    et est venue sur la Terre.\r\n\r\n19:53:01:06  19:53:03:04\r\n          La vie utilise\r\n      les m\u00eames ingr\u00e9dients,\r\n\r\n19:53:03:09  19:53:08:11\r\n             ou alors\r\n   c'est compl\u00e8tement diff\u00e9rent.\r\n\r\n19:53:08:14  19:53:11:04\r\n   S'il y a des gens sur place,\r\n      des moyens sur place,\r\n\r\n19:53:11:09  19:53:16:07\r\n       on pourra rechercher.\r\n\r\n19:53:16:11  19:53:18:07\r\nC'est une plan\u00e8te, elle est \u00e9norme,\r\n\r\n19:53:18:11  19:53:23:09\r\n    il y a beaucoup d'endroits\r\n           \u00e0 regarder.\r\n\r\n19:53:26:00  19:53:29:02\r\n-Quelle \u00e9tait l'attitude de la Suisse\r\n\r\n19:53:29:04  19:53:32:00\r\n           face aux Juifs\r\ndurant la Deuxi\u00e8me Guerre mondiale ?\r\n\r\n19:53:32:02  19:53:35:10\r\n      Un colloque aura lieu\r\n au M\u00e9morial de la Shoah \u00e0 Paris.\r\n\r\n19:53:35:11  19:53:44:23\r\n  Une question divise: le nombre\r\n de Juifs refoul\u00e9s par la Suisse.\r\n\r\n19:53:47:19  19:53:53:05\r\n-Le m\u00e9morial de la Shoah \u00e0 Paris\r\nr\u00e9unira dimanche un panel in\u00e9dit\r\n\r\n19:53:53:07  19:53:57:22\r\n     d'historiens sp\u00e9cialistes\r\nde la Suisse face au g\u00e9nocide nazi.\r\n\r\n19:53:58:00  19:54:02:00\r\n Les visions sur le refoulement des\r\nJuifs \u00e0 la fronti\u00e8re suisse varient.\r\n\r\n19:54:02:02  19:54:05:11\r\n    D'un c\u00f4t\u00e9 les ex-membres \r\n    de la Commission Bergier,\r\n\r\n19:54:05:13  19:54:07:20\r\n        dont le rapport\r\n      publi\u00e9 il y a 16 ans\r\n\r\n19:54:07:22  19:54:11:20\r\nestimait 20 \u00e0 30'000 Juifs refoul\u00e9s.\r\n\r\n19:54:11:22  19:54:16:06\r\n De l'autre c\u00f4t\u00e9, l'historienne \r\nR.Fivaz-Silbermann, dont la th\u00e8se\r\n\r\n19:54:16:08  19:54:23:00\r\n         de l'an dernier\r\n   les estime \u00e0 environ 3'000.\r\n\r\n19:54:23:02  19:54:27:04\r\n  L'organisatrice du colloque\r\ns'attend \u00e0 des \u00e9changes nourris.\r\n\r\n19:54:28:00  19:54:30:14\r\n    -Les d\u00e9bats des historiens\r\n\r\n19:54:30:16  19:54:33:10\r\n    et dans l'opinion publique\r\n\r\n19:54:33:11  19:54:35:11\r\n    sont tr\u00e8s vifs, en Suisse.\r\n\r\n19:54:35:13  19:54:37:10\r\n    Depuis le rapport Bergier,\r\n\r\n19:54:37:11  19:54:40:11\r\n          les historiens\r\n    ont continu\u00e9 \u00e0 travailler,\r\n\r\n19:54:40:12  19:54:44:18\r\n donc des choses se sont pr\u00e9cis\u00e9es\r\n   et d'autres se sont nuanc\u00e9es.\r\n\r\n19:54:45:19  19:54:49:18\r\n -Le vice-pr\u00e9sident du m\u00e9morial\r\n   de la Shoah, S.Klarsfeld,\r\n\r\n19:54:49:20  19:54:52:15\r\n    accusait depuis longtemps\r\n      la Commission Bergier\r\n\r\n19:54:52:17  19:54:56:01\r\n    d'avoir noirci le tableau\r\n   avec des chiffres exag\u00e9r\u00e9s.\r\n\r\n19:54:56:03  19:55:02:00\r\n    Il soutient les r\u00e9sultats\r\n     de R.Fivaz-Silbermann.\r\n\r\n19:55:05:01  19:55:07:05\r\n     -Je ne peux pas supporter\r\n\r\n19:55:07:07  19:55:10:03\r\n  qu'on donne des chiffres faux.\r\n\r\n19:55:10:05  19:55:14:09\r\nLa trag\u00e9die n'est pas une trag\u00e9die\r\n      \u00e0 l'\u00e9chelle de 30'000,\r\n\r\n19:55:14:11  19:55:18:09\r\n mais de 3'000 ou 3'500 personnes.\r\n\r\n19:55:18:11  19:55:28:08\r\n    Pour l'image de la Suisse,\r\n c'est diff\u00e9rent 3'000 ou 30'000.\r\n\r\n19:55:29:00  19:55:33:08\r\n         -Pour l'ex-membre\r\nde la Commission Bergier, J.Picard,\r\n\r\n19:55:33:10  19:55:35:21\r\n ces chiffres revus \u00e0 la baisse\r\n\r\n19:55:35:23  19:55:39:13\r\n            seraient\r\n  des sp\u00e9culations extrapol\u00e9es\r\n\r\n19:55:39:15  19:55:42:18\r\n         des cas relev\u00e9s\r\n    \u00e0 la fronti\u00e8re genevoise.\r\n\r\n19:55:42:20  19:55:44:20\r\n  La Suisse devrait se pencher\r\n\r\n19:55:44:22  19:55:48:08\r\nsur d'autres aspects de son histoire\r\n        au temps du nazisme.\r\n\r\n19:55:49:07  19:55:52:02\r\n  -Il serait beaucoup plus utile\r\n\r\n19:55:52:04  19:55:54:20\r\n de faire de nouvelles recherches\r\n\r\n19:55:54:22  19:55:57:12\r\n sur les questions \u00e0 approfondir.\r\n\r\n19:55:57:14  19:56:01:00\r\n Notamment l'histoire des oeuvres\r\n d'entraide, le r\u00f4le des femmes,\r\n\r\n19:56:01:02  19:56:03:16\r\n   et la protection diplomatique\r\n           des citoyens\r\n\r\n19:56:03:18  19:56:06:17\r\n       et citoyennes suisses\r\n  qui ont \u00e9t\u00e9 victimes des nazis.\r\n\r\n19:56:07:04  19:56:11:07\r\n -Environ un millier de Suisses\r\n    qui \u00e9taient \u00e0 l'\u00e9tranger\r\n\r\n19:56:11:09  19:56:15:12\r\n       auraient \u00e9t\u00e9 victimes\r\ndes pers\u00e9cutions et de l'Holocauste.\r\n\r\n19:56:16:22  19:56:20:17\r\n       -C'\u00e9tait aujourd'hui\r\nl'avant-derni\u00e8re descente f\u00e9minine\r\n\r\n19:56:20:19  19:56:22:19\r\n    avant les JO de Pyongyang.\r\n\r\n19:56:22:21  19:56:26:05\r\n      C'est la 80\u00e8me victoire\r\n     pour l'Am\u00e9ricaine L.Vonn,\r\n\r\n19:56:26:07  19:56:29:12\r\n qui devance l'Italienne S.Goggia.\r\n\r\n19:56:29:14  19:56:33:09\r\n  L.Gut termine \u00e0 la 6\u00e8me place.\r\n\r\n19:56:33:11  19:56:38:20\r\nOn la retrouvera lors de la seconde\r\n    descente pr\u00e9vue \u00e0 Garmisch.\r\n\r\n19:56:41:11  19:56:44:12\r\n             A Astana,\r\n l'\u00e9quipe de Suisse de Coupe Davis\r\n\r\n19:56:44:14  19:56:48:02\r\na \u00e9t\u00e9 battue 3 \u00e0 0 par le Kazakhstan.\r\n\r\n19:56:48:04  19:56:51:14\r\n Elle devra passer par le barrage\r\n           en septembre\r\n\r\n19:56:51:16  19:56:55:03\r\n         pour rester parmi\r\n les meilleures nations mondiales.\r\n\r\n19:56:56:11  19:56:59:07\r\n     -Seuls les sp\u00e9cialistes\r\n    connaissaient ces joueurs\r\n\r\n19:56:59:09  19:57:02:04\r\n        formant l'\u00e9quipe\r\n    de Suisse de Coupe Davis.\r\n\r\n19:57:02:06  19:57:06:01\r\nOn la savait condamn\u00e9e \u00e0 l'exploit\r\n    sans Federer et Wawrinka.\r\n\r\n19:57:06:03  19:57:09:03\r\n           Men\u00e9e 2 \u00e0 0\r\n  apr\u00e8s les d\u00e9faites en simple,\r\n\r\n19:57:09:05  19:57:14:10\r\n  elle a connu un sursaut dans \r\n le double, mais s'est inclin\u00e9e.\r\n\r\n19:57:14:11  19:57:22:15\r\nM-A.Huesler et L.Margaroli n'ont pas\r\n d\u00e9m\u00e9rit\u00e9 et ont entrevu l'exploit.\r\n\r\n19:57:22:17  19:57:27:11\r\n        Ils leur a manqu\u00e9\r\nde l'exp\u00e9rience dans le 5\u00e8me set.\r\n\r\n19:57:27:13  19:57:39:03\r\nIls s'inclinent 6-4 6-4 3-6 6-7 6-3,\r\n face au duo Khabibulin-Nedovyesov.\r\n\r\n19:57:39:05  19:57:44:08\r\n La Suisse devra jouer un barrage \r\npour rester dans le groupe mondial.\r\n\r\n19:57:44:10  19:57:51:03\r\n C'est la 6\u00e8me fois en 7 ans que\r\nla Suisse se retrouve en barrage.\r\n\r\n19:57:51:05  19:57:57:10\r\n Mais cette fois, sans Federer et \r\nWawrinka, cela s'annonce compliqu\u00e9.\r\n\r\n19:57:57:11  19:58:03:07\r\nSans Chiudinelli non plus, qui avait\r\n   sauv\u00e9 la Suisse l'an dernier.\r\n\r\n19:58:06:07  19:58:09:06\r\n         -Pour les amateurs\r\nd'art contemporain et d'art moderne,\r\n\r\n19:58:09:08  19:58:12:01\r\n        le salon Artgen\u00e8ve \r\n       se tient ce week-end.\r\n\r\n19:58:12:03  19:58:14:20\r\n           On y retrouve\r\n  des galeristes du monde entier,\r\n\r\n19:58:14:22  19:58:17:05\r\n  et une douzaine d'institutions.\r\n\r\n19:58:17:07  19:58:27:03\r\n   Le MAMCO y expose des oeuvres\r\n  achet\u00e9es directement sur place.\r\n\r\n19:58:28:20  19:58:31:01\r\n   -Artgen\u00e8ve: une foire d'art\r\n\r\n19:58:31:03  19:58:35:16\r\n  o\u00f9 des galeristes exposent des\r\noeuvres modernes et contemporaines.\r\n\r\n19:58:35:18  19:58:39:11\r\n  Les galeristes sont \u00e0 l'aff\u00fbt\r\n      d'acqu\u00e9reurs priv\u00e9s.\r\n\r\n19:58:39:12  19:58:43:11\r\n     Le Mus\u00e9e d'art moderne\r\n   et contemporain se d\u00e9marque\r\n\r\n19:58:43:13  19:58:48:11\r\n       avec un stand vide,\r\n     mais qui va se remplir.\r\n\r\n19:58:49:16  19:58:52:13\r\n-Je viens proc\u00e9der \u00e0 des acquisitions\r\n\r\n19:58:52:15  19:58:55:12\r\n   pour le Mus\u00e9e dans la foire.\r\n\r\n19:58:55:14  19:58:59:04\r\n       J'ach\u00e8te des oeuvres\r\n  et les d\u00e9place dans mon stand,\r\n\r\n19:58:59:06  19:59:01:22\r\n     qui sera plein \u00e0 la fin.\r\n\r\n19:59:02:00  19:59:04:07\r\n   -Pourquoi cette d\u00e9marche ?\r\n\r\n19:59:04:09  19:59:09:00\r\n-Pour montrer que le march\u00e9 de l'art\r\n       est accessible \u00e0 tous,\r\n\r\n19:59:09:02  19:59:13:07\r\n        y compris \u00e0 un mus\u00e9e\r\nqui n'a pas de budget d'acquisition.\r\n\r\n19:59:13:23  19:59:18:16\r\n         -Le MAMCO a obtenu\r\ndes soutiens de priv\u00e9s: 100'000 frs.\r\n\r\n19:59:22:08  19:59:28:09\r\n-Le prix public de cette oeuvre...\r\n\r\n19:59:28:11  19:59:32:23\r\n-Son prix public est de 25'000 euros.\r\n\r\n19:59:33:01  19:59:38:22\r\n-Si j'arrive \u00e0 le d\u00e9placer dans mon \r\nstand, j'ai une marge de manoeuvre ?\r\n\r\n19:59:39:00  19:59:45:10\r\n          -Avec plaisir,\r\n    on vous fera une ristourne.\r\n\r\n19:59:45:11  19:59:48:04\r\n              -Merci.\r\n            -A bient\u00f4t.\r\n\r\n19:59:48:23  19:59:51:22\r\n   -Les 3 \u00e9l\u00e9ments de l'oeuvre\r\n        de Hassan Sharif\r\n\r\n19:59:52:00  19:59:55:08\r\n  entrent dans la ligne mus\u00e9ale\r\n            du MAMCO.\r\n\r\n19:59:55:10  19:59:57:04\r\n-Vous avez fait une bonne affaire ?\r\n\r\n19:59:57:06  19:59:59:02\r\n           -Tr\u00e8s bonne.\r\n\r\n19:59:59:04  20:00:02:10\r\n C'est une collection permanente,\r\n\r\n20:00:02:11  20:00:05:20\r\nle Mus\u00e9e pourra montrer cette oeuvre,\r\n\r\n20:00:05:22  20:00:08:11\r\n    elle aura une vie publique.\r\n\r\n20:00:08:19  20:00:12:11\r\n     -Le directeur du MAMCO\r\n      a acquis des oeuvres\r\n\r\n20:00:12:13  20:00:19:16\r\npour un peu moins de 100'000 chf.\r\n\r\n20:00:22:14  20:00:25:06\r\n -Merci d'avoir suivi ce journal.\r\n\r\n20:00:25:08  20:00:28:17\r\n     Tout de suite, la m\u00e9t\u00e9o,\r\n       puis \"G\u00e9n\u00e9rations !\"\r\n\r\n20:00:28:19  20:00:31:16\r\n  Tr\u00e8s belle soir\u00e9e et \u00e0 demain !\r\n\r\n20:00:31:18  20:00:35:03\r\n     Sous-titrage SWISS TXT \r\n      J.Cochand, V.Born-Dard,\r\n         J.Robert-Charrue\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT036547\r\nDate de transcription : 01-MAR-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:00:00 > 0:00:02) [82%] : \r\nC'est pas plus sauront que je ne sais pas qui doute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:55 > 0:00:58) [74%] : \r\nJ'ai dit en tension et Uvrier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:17 > 0:03:35) [92%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, bienvenue dans cette \u00e9dition dans l'actualit\u00e9, les cons\u00e9quences des intemp\u00e9ries en Valais l'\u00e9tendue et le co\u00fbt des d\u00e9g\u00e2ts inqui\u00e8te le canton et les communes concern\u00e9es, on parle de dizaines de millions de francs, l'id\u00e9e de ne plus entretenir certains tron\u00e7ons est m\u00eame \u00e9voqu\u00e9e, c'est ce que nous dira Claudine Gaillard ce rendez- vous politique \u00e9tonnant \u00e0 Del\u00e9mont, la commune a recompt\u00e9 aujourd'hui tous les bulletins des \u00e9lections du 22 octobre dernier apr\u00e8s un recours un recomptage public effectu\u00e9 sous la surveillance du Conseil communal, nous irons en Roumanie, o\u00f9 de plus en plus de jeunes Romands se rendent pour \u00e9tudier la m\u00e9decine d\u00e9courag\u00e9s, parfois par la difficult\u00e9 du cursus en Suisse, reportage \u00e0 Cluj, petite ville situ\u00e9e au nord- ouest du pays, Mars comme on ne l'a jamais vu, regardez ces images spectaculaires, diffus\u00e9es par la Nasa qui rappellent pourquoi la plan\u00e8te fascine toujours autant les humains pourront-ils s'y rendre un jour le professeur Didier Kellogg ne r\u00e9pondra : fin de l'aventure pour les Suisses en Coupe Davis, elles ont \u00e9t\u00e9 battus ce matin \u00e0 Astana par le Kazakhstan, l'\u00e9quipe de Suisse devra disputer un nouveau barrage pour assurer son maintien dans le groupe mondial et nous nous rendrons au salon Art Gen\u00e8ve qui se tient ce week- end un salon auquel participent artistes internationaux et grandes institutions, vous verrez que certaines d'entre elles optent pour des d\u00e9marches tr\u00e8s original.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:37 > 0:04:00) [95%] : \r\nLe d\u00e9bat politique s'engage en Valais apr\u00e8s les intemp\u00e9ries de ce d\u00e9but janvier, elles ont provoqu\u00e9 des d\u00e9g\u00e2ts estim\u00e9s \u00e0 des dizaines de millions de francs de nombreux tron\u00e7ons sont d\u00e9truits, la route du col de la Forclaz qui relie le Valais \u00e0 Chamonix en France est toujours ferm\u00e9, les travaux de forage et ont d\u00e9but\u00e9 cette semaine alors que d'autres \u00e9boulements viennent d'avoir lieu dans le Haut-Valais C\u00e9line Brichet Erwan JAGUT et Claudine Gaillard Torrent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:02 > 0:04:19) [91%] : \r\nCes 100 m3 de rochers et ont interrompu, hier, le trafic sur cette ligne ferroviaire touristique entre Brigue et Andermatt, la faute aux derni\u00e8res pr\u00e9cipitations, la s\u00e9rie noire continue pour cette entreprise de chemin de fer priv\u00e9s d\u00e9j\u00e0 fortement touch\u00e9e par des avalanches \u00e0 Zermatt.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:19 > 0:04:37) [89%] : \r\nTim Roth Gotthard ces derni\u00e8res 4 5 semaines les lignes ferroviaires du Matterhorn Gotthard Bahn ont subi plusieurs d\u00e9g\u00e2ts dans le mateurs Tal sur le col de l'Oberalp et c'est d\u00e9g\u00e2ts vont s\u00fbrement co\u00fbt\u00e9 plusieurs centaines de milliers de francs enfin on conna\u00eet que trop bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:37 > 0:04:56) [94%] : \r\nDes centaines de milliers de francs c'est aussi le montant des travaux sur la route du col de la forte l\u00e0 depuis lundi, 2 \u00e9quipes de forage se relaient dans la neige et le froid afin de s\u00e9curiser les lieux avant de commencer le d\u00e9blaiement la paroi rocheuse reste sous haute surveillance, comme de nombreux points chauds dans le canton, les g\u00e9ologues sont sous pression.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:56 > 0:05:11) [92%] : \r\nPar rapport \u00e0 l'ensemble du r\u00e9seau routier, partout on a construit sous sous des parois rocheuses on peut avoir ce ce type d'\u00e9v\u00e9nement donc c'est c'est pas possible de suivre chaque compartiment rushes partout sur sur le canton.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:12 > 0:05:23) [96%] : \r\nAu moment de faire l'inventaire des d\u00e9g\u00e2ts se voyait de l'\u00c9tat ne sait plus o\u00f9 donner de la t\u00eate, l'eau s'est infiltr\u00e9e dans les nombreuses fissures d\u00e9j\u00e0 existantes, provoquant l'effondrement de nombreux tron\u00e7ons routiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:23 > 0:05:29) [93%] : \r\nLa probl\u00e9matique, c'est que des glissements comme \u00e7a, on en a sur ce titre en forme de kilom\u00e8tres, on en a 7 ou 8.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:29 > 0:05:33) [99%] : \r\nCes intemp\u00e9ries mettent donc en lumi\u00e8re un v\u00e9ritable probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:33 > 0:05:48) [89%] : \r\nDepuis un certain nombre d'ann\u00e9es, on n'est pas suffisamment d'argent pour entretenir ce r\u00e9seau routier ce qui ce qui fait qu'on est quelque part, on fait un peu le minimum qu'on doit, avec l'argent qu'on a et c'est s\u00fbr que le long terme, \u00e7a, \u00e7a va poser de probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:48 > 0:05:58) [96%] : \r\nPour le chef du service de la mobilit\u00e9, on a atteint les limites du syst\u00e8me \u00e0 l'avenir, l'\u00c9tat pourrait se d\u00e9charger, notamment aupr\u00e8s des communes de l'entretien de certaines routes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:58 > 0:06:09) [90%] : \r\nIl faudra peut-\u00eatre \u00e0 investir mieux plus sur une route et moins sur sur d'autres, mais la route qui sera mieux cibl\u00e9es aura une meilleure qualit\u00e9 de desserte, une meilleure accessibilit\u00e9 pour les vall\u00e9es lat\u00e9rales.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:06:09 > 0:06:19) [96%] : \r\nLa facture sal\u00e9e de ces intemp\u00e9ries estim\u00e9 d\u00e9j\u00e0 \u00e0 plusieurs dizaines de millions de francs mais le canton au pied du mur, il va devoir repenser son r\u00e9seau routier et la mani\u00e8re de le s\u00e9curiser.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:06:20 > 0:06:30) [89%] : \r\nClaudine Gaillard Torrent vous retrouve vous \u00eates entre Sion et Uvrier sur une route qui a subi un \u00e9boulement et l'\u00e9tendue des d\u00e9g\u00e2ts est telle en Valais, que le politique maintenant doit intervenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:06:32 > 0:07:14) [93%] : \r\nOui, effectivement, l'affaire est hautement politique, car ces intemp\u00e9ries ont r\u00e9v\u00e9l\u00e9 l'\u00e9tat de d\u00e9labrement de nos routes et du manque de moyens pour les entretenir et les s\u00e9curiser, alors il s'agit maintenant de trouver des solutions et l\u00e0 on entrent dans le jeu strat\u00e9gique, le responsable du service de la mobilit\u00e9 de l'\u00c9tat du Valais, que l'on a entendu dans le reportage, profite de cette actualit\u00e9 pour dire haut et fort, il n'y a pas assez d'argent et il y a trop de route alors l'\u00c9tat envisage de se s\u00e9parer d'un tiers de ses routes d'ici 2040, c'est une entreprise cons\u00e9quente, l'entretien de ses routes incomberait alors aux communes et certaines de ces routes imaginez serait m\u00eame carr\u00e9ment abandonn\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:07:14 > 0:07:17) [87%] : \r\nCe qui est une trace strat\u00e9gie pardon plut\u00f4t radical.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:07:19 > 0:08:03) [91%] : \r\nOui, et elle ne pla\u00eet pas \u00e0 tout le monde, elle d\u00e9pla\u00eet surtout \u00e0 ceux qui craignent \u00e0 un d\u00e9peuplement des r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques \u00e0 cause de ses routes en mauvais \u00e9tat, par exemple, le directeur du Groupement suisse des r\u00e9gions de montagne, la trouve parfaitement inacceptable, il n'emp\u00eache, il va falloir qu'il trouve des pistes communes qu'ils se mettent d'accord sur des solutions et, pour cela, l'alternative du transport par c\u00e2ble, par exemple, dans certaines r\u00e9gions, comme les odeurs Arolla ou la route a pos\u00e9 beaucoup de probl\u00e8mes, cet hiver, pourrait mettre tout le monde d'accord alors cette nouvelle strat\u00e9gie de mobilit\u00e9 dont on ne conna\u00eet encore pas l'entier du contenu, a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 mercredi dernier au Conseil d'\u00c9tat, c'est tout frais, elle devait \u00eatre, elle devrait \u00eatre pardon soumise au Parlement d'ici la fin de cette ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:08:03 > 0:08:24) [94%] : \r\nMerci beaucoup Claudine Del\u00e9mont a v\u00e9cu cet apr\u00e8s- midi, un \u00e9v\u00e9nement politique tr\u00e8s particulier, tous les bulletins des \u00e9lections du 22 octobre au Conseil de ville ont \u00e9t\u00e9 recompt\u00e9 apr\u00e8s un recours un recomptage sous haute surveillance qui n'a au final d\u00e9bouch\u00e9 sur aucun changement majeur, m\u00eame si le bureau de vote, a fait part de quelques erreurs, Miroslav Marev.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:25 > 0:08:41) [89%] : \r\nCette fois, \u00e0 Del\u00e9mont, le compte est bon, sous haute surveillance, pr\u00e8s de 100000 suffrages ont \u00e9t\u00e9 recompt\u00e9 avec moins de ans pour 100 d'\u00e9cart, le r\u00e9sultat reste le m\u00eame, certes, une quinzaine de bulletins et suspicieuse par contre les 41 \u00e9lus d'octobre dernier, sans confirmer alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:41 > 0:08:51) [85%] : \r\nPost pas son soulagement puisque maintenant on peut se dire qu'il y effectivement peut partir avec les nouvelles autorit\u00e9s et qu'il est indispensable que l\u00e9gislatif puisse se mettre en place au travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:51 > 0:08:56) [89%] : \r\nCet apr\u00e8s- midi \u00e0 peine l'op\u00e9ration commenc\u00e9e, les premi\u00e8res erreurs ont \u00e9t\u00e9 constat\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:56 > 0:09:02) [89%] : \r\nOn a remarqu\u00e9 que, dans des listes compact, \u00e7a il n'y avait pas que des bulletins compacts du corps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:02 > 0:09:08) [95%] : \r\nDepuis plusieurs mois une pol\u00e9mique de tricherie entachent la r\u00e9putation des politiciens de la ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:08 > 0:09:14) [95%] : \r\nDans la soci\u00e9t\u00e9 d'aujourd'hui, avec notamment la d\u00e9fense qui a, par rapport au monde politique, je pense que d\u00e8s le moment o\u00f9 on a mis le doigt dans l'engrenage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:14 > 0:09:33) [88%] : \r\nPassons suspicion sur le r\u00e9sultat final, hein, on n'a pas l'habitude de faire ce genre de d'exercice, c'est vrai qu'on conna\u00eet certaines personnes qui vont, dans H\u00e9rault qui vont notamment \u00e0 la Poste pour capter l'et bulletins de vote, ceux qui sont rest\u00e9s dans les poubelles de la Poste \u00e7a mais nous on a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:33 > 0:09:50) [91%] : \r\nPas la controverse remonte aux \u00e9lections du 22 octobre dernier dans les rangs de l'UDC, on avait rep\u00e9r\u00e9 des irr\u00e9gularit\u00e9s, r\u00e9sultat 50 bulletins ont \u00e9t\u00e9 annul\u00e9s, sans pour autant modifier le verdict, \u00e7a c'\u00e9tait pour l'ex\u00e9cutif, c'est donc \u00e0 v\u00e9rifier les bulletins du l\u00e9gislatif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:50 > 0:09:57) [80%] : \r\nMais les m\u00eames personnes se pr\u00e9sente aux l\u00e9gislatives ou \u00e0 l'ex\u00e9cutif, donc ces Autrichiens un toujours \u00e0 l'autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:57 > 0:10:10) [88%] : \r\nDor\u00e9navant, les nouveaux \u00e9lus pourront donc quitter leur places de spectateurs est entr\u00e9 en fonction, puisque seuls les \u00e9lus de la l\u00e9gislature pr\u00e9c\u00e9dente continuer de si\u00e9ger, reste que l'UDC fait planer le doute de nouveaux records.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:10:11 > 0:10:32) [95%] : \r\nLe 4 mars les Suisses votent sur l'initiative dite No Billag qui vise la suppression du financement de l'audiovisuel public, une initiative qui interroge au-del\u00e0 de nos fronti\u00e8res, la remise en cause de l'existence m\u00eame du service public, interroges en France, au Canada ou encore au Royaume-Uni et en Allemagne, c'est le grand format de ce journal, il est sign\u00e9 C\u00e9cilia Mendoza.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:10:34 > 0:10:50) [91%] : \r\nLa Suisse fait parler d'elle, au-del\u00e0 de ses fronti\u00e8res, le peuple appel\u00e9 \u00e0 soutenir ou supprimer le financement de l'audiovisuel public, du jamais vu, qui interpelle : No Billag un pav\u00e9 dans la mare m\u00e9diatique international Gen\u00e8ve certains.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:50 > 0:11:03) [87%] : \r\nDans les coulisses de la RTS enrayer Guibert, bonjour, enchant\u00e9 chanter son directeur a rendez- vous avec une \u00e9quipe de France de ce Amaury Guibert pr\u00e9pare un reportage sur nos Bilek pour le JT, convaincu que le sujet va int\u00e9resser les Fran\u00e7ais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:11:03 > 0:11:21) [94%] : \r\nEn France, je ne crois pas qu'il y a de remise en cause de l'existence m\u00eame du du service public en tout cas \u00e7a ne va pas aussi loin qu'on peut le voir aujourd'hui aujourd'hui en Suisse, mais ce qui est vrai c'est qu'aujourd'hui les m\u00e9dias publics n'\u00e9chappe pas \u00e0 cette r\u00e9flexion que tout le monde a sur la place des m\u00e9dias dans les soci\u00e9t\u00e9s d\u00e9mocratiques, il va falloir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:11:21 > 0:11:31) [93%] : \r\nLe spectre de la suppression de la redevance en Suisse r\u00e9sonne comme un coup de tonnerre dans les autres r\u00e9dactions des services publics qui, comme la SSR existe gr\u00e2ce \u00e0 l'argent des citoyens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:31 > 0:11:49) [93%] : \r\nJ'\u00e9tais \u00e0 l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de Lyon de radiodiffusion europ\u00e9enne \u00e0 Gen\u00e8ve avant No\u00ebl 70 pays tout le monde parle de \u00e7a, tout le monde et les gens disent mais mais pourquoi vous avez eu cette id\u00e9e farfelue de poser la question au public ce qu'il est d'accord de payer la redevance alors il faut leur expliquer un petit peu comment \u00e7a marche la d\u00e9mocratie suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:11:50 > 0:12:02) [95%] : \r\nGen\u00e8ve toujours mais cette fois dans un appartement priv\u00e9, une \u00e9quipe de tournage de Radio Canada, l'\u00e9quivalent de la RTS dans la partie francophone du pays, interview \u00e0 membre et un sympathisant du comit\u00e9 No Billag.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:02 > 0:12:10) [78%] : \r\nC'est un montant important pour beaucoup de gens, des Oeuvres, mais vous, vous aimeriez avoir disparaissent, je comprends bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:12:10 > 0:12:20) [93%] : \r\nAu Canada, la redevance radio- TV est financ\u00e9e par l'imp\u00f4t sur le revenu, une facture beaucoup moins visible que chez nous, mais pour Luc Chartrand nos bilingue, ce n'est pas qu'une question d'argent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:20 > 0:12:46) [86%] : \r\nVous avez tous et \u00e0 toutes sortes d'autres facteurs qui jouent, des gens qui aiment pas trouvent que c'est une bande de gauche et cela \u00e7a sert donc qui trouve que sont trop pr\u00e9tentieux qui brise le march\u00e9 qu'ils emp\u00eachent de d\u00e9veloppement et c'est aussi un combat de g\u00e9n\u00e9ration un foss\u00e9 de g\u00e9n\u00e9rations entre la fa\u00e7on dont Les jeunes g\u00e9n\u00e9rations concernant l'information et celle d'avoir par la SSR simplement profiter du fait que la client\u00e8le 4.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:46 > 0:12:51) [91%] : \r\nDans le camp des initiants Fr\u00e9d\u00e9ric Jollien mesurent la port\u00e9e exceptionnelle de la campagne qu'il.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:12:51 > 0:12:52) [89%] : \r\nM\u00eame plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:12:52 > 0:13:12) [93%] : \r\nC'est une question aussi qui se posent dans les autres pays, peut-\u00eatre que \u00e7a aussi les inspirera et non pas la la chance de b\u00e9n\u00e9ficier aussi d'une d\u00e9mocratie directe o\u00f9 les citoyens peuvent s'exprimer sur les m\u00e9dias publics nous la 1\u00e8re fois notre histoire qu'on pourra s'exprimer l\u00e0- dessus, a donc peut-\u00eatre que \u00e7a permettra aussi d'avoir une pression politique dans l'est, dans les autres pays pour faire d'autres changements.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:13:13 > 0:13:35) [95%] : \r\nEt il y en a qui n'ont pas attendu par tous les arguments sont les m\u00eames, comme ici \u00e0 Londres, l'audiovisuel public britannique, c'est la BBC un mod\u00e8le pour toutes les TV du monde mais la classe politique s'est empar\u00e9 de la question de son financement, comme en Suisse, et m\u00eame avant, il y a une pression pour baisser le co\u00fbt de la redevance trop cher \u00e0 l'heure o\u00f9 les abonnements de TV \u00e0 la demande fleurissent sur le march\u00e9 m\u00e9diatique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:35 > 0:13:36) [78%] : \r\nVous, actrice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:13:36 > 0:14:09) [85%] : \r\nJe Schneider Louise BBC vous les ennemis de la BBC sont traditionnellement les Torys \u00e0 droite, il trouve que sa place sur le march\u00e9, \u00eatre anticapitaliste Capsat Baste atteint alors en parlant Star Davos je pense peu plausible qu'on supprime totalement la redevance parce qu'on estime que c'est une source d'info extr\u00eamement fiable probl\u00e8me son sommet, c'est une activit\u00e9 de service public que tous les partis politiques aimeraient voir maintenu par la t\u00eate : One, c'est peut-\u00eatre de savoir si le montant de la redevance doit \u00eatre baiss\u00e9, je pense que c'est \u00e7a qui va faire d\u00e9bat ces prochains temps au Beineix taille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:14:09 > 0:14:10) [99%] : \r\nFrance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:14:10 > 0:14:24) [94%] : \r\nAu retour, en Suisse, \u00e0 Z\u00fcrich, ce soir c'est ARD qui interview le directeur de la SRF, la t\u00e9l\u00e9vision publique allemande pr\u00e9voit un documentaire de 45 minutes sur No Billag pour le 7 mars 3 jours apr\u00e8s les r\u00e9sultats de la votation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:14:24 > 0:14:29) [87%] : \r\nIl y a un titre provisoire en allemand qui est en allemand \u00e0 l'assaut d'ann\u00e9es \u00e7a veut dire tout ou rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:14:29 > 0:14:39) [95%] : \r\nLe maintien ou pas de la taxe qui finance l'audiovisuel public, la Suisse locomotive d'un train de discussions qui ne fait que commencer, est attendu au tournant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:14:39 > 0:14:59) [96%] : \r\nPlusieurs milliers de personnes sont descendues dans les rues d'Ajaccio aujourd'hui en Corse, une manifestation organis\u00e9e par le mouvement nationaliste, il demande au gouvernement fran\u00e7ais d'accepter d'entamer des n\u00e9gociations sur la question de l'autonomie de l'\u00eele, ce rassemblement a lieu alors qu'Emmanuel Macron, doit se rendre sur place dans 3 jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:15:00 > 0:15:17) [95%] : \r\nEn Italie, un sympathisant d'extr\u00eame droite, tir\u00e9 aujourd'hui sur des migrants d'origine africaine, l'homme au cr\u00e2ne ras\u00e9, a ouvert le feu depuis sa voiture, 6 personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es, il a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 sans manifester de r\u00e9sistance et apr\u00e8s avoir effectu\u00e9 un salut fasciste et lait Viva Italia.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:15:19 > 0:15:43) [92%] : \r\n\u00e0 l'heure o\u00f9 la Suisse s'interroge sur le salaire des m\u00e9decins, le go\u00fbt des \u00e9tudiants pour les professions m\u00e9dicales est toujours l\u00e0, mais le cursus suisse est difficile, il existe une forte s\u00e9lection \u00e0 l'universit\u00e9, cons\u00e9quence de plus en plus de jeunes Romands partent faire leurs \u00e9tudes de m\u00e9decine en Roumanie, la facult\u00e9 de Cluj est reconnue pour son excellence dans toute l'Europe, le reportage de notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Cluj Olivier col\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:15:45 > 0:16:16) [88%] : \r\nSi une partie de tournois de ce proc\u00e8s, c'est l'une des facult\u00e9s de m\u00e9decine v\u00e9t\u00e9rinaire les plus r\u00e9put\u00e9s d'Europe situ\u00e9e \u00e0 Toulouse en Transylvanie, elle attire des centaines d'\u00e9tudiants \u00e9trangers comme Mathilde qui, apr\u00e8s avoir d\u00e9croch\u00e9 sa maturit\u00e9, \u00e0 Gen\u00e8ve, a d\u00e9cid\u00e9 de poser ses valises en Roumanie pour r\u00e9aliser son r\u00eave : devenir \u00e0 v\u00e9t\u00e9rinaire voil\u00e0 5 mois qu'elle est arriv\u00e9e \u00e0 Cluj, franchement je avais pas 3 comme intendant partant en Roumanie et au final, \u00e7a se passe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:16:16 > 0:16:23) [81%] : \r\nBien, ben il est vachement bien encadr\u00e9 par l'universit\u00e9 par les sup\u00e9rieur en secret assez vite, un peu une famille aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:16:23 > 0:16:26) [84%] : \r\nDonc la derni\u00e8re fois \u00e0 discuter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:16:26 > 0:16:37) [92%] : \r\nDispens\u00e9 en fran\u00e7ais et on anglais la formation dure 6 ans, elle est reconnue en Suisse et dans toute l'Union europ\u00e9enne, de quoi s\u00e9duire de nombreux \u00e9tudiants, m\u00e9decine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:16:37 > 0:16:44) [93%] : \r\nComme Guillaume qui, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 recal\u00e9e de justesse \u00e0 Lausanne entame brillamment sa 2\u00e8me ann\u00e9e de m\u00e9decine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:47 > 0:16:59) [84%] : \r\nTr\u00e8s bien reconnue en Suisse lors de stages et et autres discussion avec diff\u00e9rents m\u00e9decins suisses l'information, elle est tr\u00e8s bien reconnue de par ses cr\u00e9dits europ\u00e9ens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:17:00 > 0:17:05) [94%] : \r\nDepuis l'entr\u00e9e de la Roumanie dans l'Union europ\u00e9enne, il y a 10 ans, la facult\u00e9 de Cluj a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:17:05 > 0:17:12) [82%] : \r\nVu son nombre d'\u00e9tudiants exploser mais le rectorat se d\u00e9fend d'offrir une formation au rabais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:17:13 > 0:17:25) [95%] : \r\nLe nombre de places est limit\u00e9, il faut bien comprendre \u00e7a, il y a un processus de s\u00e9lection, toutes les lignes d'enseignement dans notre universit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:17:26 > 0:17:37) [84%] : \r\nTout comme Mathilde 50 jeunes Romands \u00e9tudie actuellement un clou j'ai leur nombre risque d'augmenter encore dans la s\u00e9lection appara\u00eet impitoyable dans les facult\u00e9s suisses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:17:38 > 0:17:56) [87%] : \r\n\u00e7a am\u00e8ne beaucoup de d\u00e9ception pour les \u00e9tudiants souvent beaucoup de gens qui ont le leur r\u00eave c'est devenir m\u00e9decin, surtout en m\u00e9decine v\u00e9to quoi que ce soit, on \u00e9vite recal\u00e9 sur des crit\u00e8res qu'on comprend pas forc\u00e9ment non plus, alors qu'en juin, si on a la possibilit\u00e9 de le faire, pas avec plus de facilit\u00e9 parce que \u00e7a reste des \u00e9tudes quand m\u00eame super compliqu\u00e9, mais plus de facilit\u00e9 d'acc\u00e8s au moins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:17:57 > 0:18:14) [88%] : \r\nPartir en Roumanie, plut\u00f4t que de renoncer \u00e0 sa vocation, c'est tout le paradoxe du syst\u00e8me suisse confront\u00e9e \u00e0 Anne p\u00e9nurie de m\u00e9decins mais tr\u00e8s restrictif dans son acc\u00e8s aux \u00e9tudes et contraint d'enr\u00f4ler des praticiens \u00e9trangers ou de jeunes Suisses form\u00e9s \u00e0 la facult\u00e9 de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:18:15 > 0:18:39) [94%] : \r\nNous \u00e9voquions hier soir dans le 19 heures 30, la puissance des g\u00e9ants d'Internet et le besoin de mieux prot\u00e9ger les donn\u00e9es en Suisse et en Europe, les l\u00e9gislations qui encadre la protection des donn\u00e9es ont plus de 20 ans, elles ne prennent donc pas en compte le monde num\u00e9rique d'aujourd'hui, des chantiers sont engag\u00e9s, mais voil\u00e0, si l'Europe est sur le point de finaliser une nouvelle loi, la Suisse, elle pourrait bien prendre du retard, No\u00e9mie Guignard Lo\u00efs Siggen Lopez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:18:40 > 0:18:49) [95%] : \r\nDans une Europe toujours plus num\u00e9rique, c'est une \u00e9tape importante, le nouveau r\u00e8glement europ\u00e9en sur la protection des donn\u00e9es, entrera en vigueur en mai une mise \u00e0 jour n\u00e9cessaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:18:50 > 0:18:57) [93%] : \r\nGlobalement, on passe d'une protection qui a 25 ans de retard de l'individu \u00e0 ce dont on a besoin aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:18:57 > 0:19:25) [94%] : \r\n\u00e0 l'aire d'Internet, l'Europe ambitionne de mieux prot\u00e9ger les 700 millions d'Europ\u00e9ens connect\u00e9s avec de nouvelles r\u00e8gles, surtout \u00e0 destination des entreprises qui traitent des donn\u00e9es, elles devront par exemple l'obtenir le consentement explicite des consommateurs mieux informer les utilisateurs, avoir une plus grande transparence en cas de faille ou de piratage et les entreprises fautives seront sujettes \u00e0 des sanctions, ce r\u00e8glement europ\u00e9en concerne aussi la Suisse dans le cadre de Schengen, elle doit aussi mettre \u00e0 jour sa loi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:19:26 > 0:19:36) [79%] : \r\nSelon et \u00e7a savoir qu'un la Suisse travaille dur pour avoir les m\u00eames r\u00e8gles qu'en Europe et au.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:19:36 > 0:19:49) [93%] : \r\nC'est vrai, cela fait plus d'une ann\u00e9e que la Suisse travaille sur une nouvelle loi sur la protection des donn\u00e9es, elle reprend dans les grandes lignes, le r\u00e8glement europ\u00e9en mais voil\u00e0 qu'\u00e0 bout touchant une commission juge le projet trop compliqu\u00e9, un parlementaire propose \u00e0 pr\u00e9sent de couper la loi en 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:50 > 0:20:11) [88%] : \r\nAlors si c'\u00e9tait alerter c'\u00e9tait taille c'est la premi\u00e8re partie relevant des accords de Schengen, nous devons adapter cette partie sans probl\u00e8me, il y a aussi de tr\u00e8s bons points, \u00e7a c'est la 2\u00e8me partie, elle concerne les donn\u00e9es personnelles et l\u00e0, on ne doit pas reprendre le droit europ\u00e9en, on doit juste s'y conformer, on prend plus de temps ici et on s'adapte vite ici elle seulement plus ou s'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:20:11 > 0:20:21) [93%] : \r\nUne strat\u00e9gie doublement risqu\u00e9 l'Europe pourrait ne pas \u00e9pouser ce revirement suisse et la Suisse pourrait prendre du retard, un obstacle potentiel pour les entreprises actives dans les donn\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:20:22 > 0:20:46) [95%] : \r\nActuellement, la Suisse est consid\u00e9r\u00e9e comme offrant un niveau \u00e9quivalent \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, donc on a une libre circulation des donn\u00e9es de la Suisse vers l'Europe de l'Europe vers la Suisse, si on n'a plus cette \u00e9quivalence en sera au m\u00eame niveau que les \u00c9tats-Unis que l'Inde ou certains autres pays plus lointains, plus exotiques et \u00e7a veut dire que les sous- traitants suisses les h\u00e9bergeurs les Data Center seront dans une situation plus difficile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:20:46 > 0:20:54) [94%] : \r\nUne question de protection des donn\u00e9es, qui pourrait se transformer en tension politique voire \u00e9conomique, ce sera au Parlement de trancher normalement cet \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:20:55 > 0:21:15) [91%] : \r\nL'homme \u00e0 la conqu\u00eate de Mars, l'aventure se pr\u00e9cise d'ann\u00e9e en ann\u00e9e, la Nasa a pr\u00e9sent\u00e9 mi- janvier un prototype de r\u00e9acteur nucl\u00e9aire miniature pour alimenter en \u00e9nergie ces futures missions martiennes, aujourd'hui elle diffuse des images de Mars comme si on y \u00e9tait un panorama spectaculaire Faraj MC Dian et Pascal Jeannerat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:21:16 > 0:22:09) [88%] : \r\nOu les contreforts marocains de l'Atlas, les sommets des monts sa grosse en Iran L\u00e9o massif kirghize des rives du lac d'ici : cool non, nous sommes ici sur Mars, ce sont les sommets bordant un crat\u00e8re, vieux de 3 milliards 800 millions d'ann\u00e9es, Ga\u00ebl le crat\u00e8re choisie par la Nasa pour y envoyer, c'\u00e9tait en 2012, un de ces explorateur Curiosity depuis le v\u00e9hicule a parcouru pr\u00e8s de 18 kilom\u00e8tres sur le sol caillouteux de la plan\u00e8te rouge c'est ont souffert, comme le montre ce montage selfie de l'instrument, mais celui-ci a envoy\u00e9 des milliers de photos et d'analyses vers la terre, preuve de la pr\u00e9sence d'eaux de rivi\u00e8res, d'autres \u00e9l\u00e9ments n\u00e9cessaires \u00e0 la vie, mais de traces de vie pas trouv\u00e9 pour leur Mars comme si on y \u00e9tait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:22:09 > 0:22:34) [89%] : \r\nEt justement, on veut y \u00eatre sur Mars il y envoyer des humains perspective toujours plus concret, la Nasa vient de pr\u00e9senter sa formule pour y produire de l'\u00e9lectricit\u00e9, un mini- r\u00e9acteurs nucl\u00e9aires taill\u00e9 pour l'atmosph\u00e8re martienne prototype en attendant la mission humaine mars attend l'arriv\u00e9e d'autres machines \u00e9tranges venus de la Terre d'Europe notamment, d'ici 2020 avec ExoMars.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:22:35 > 0:22:46) [89%] : \r\nDidier, bonsoir, vous \u00eates astrophysicien, professeur \u00e0 Gen\u00e8ve et \u00e0 et Hakeim bridge, vous \u00eates actuellement, comment vous expliquez que que la plan\u00e8te Mars fascine autant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:22:49 > 0:23:40) [89%] : \r\nOn a toujours int\u00e9ress\u00e9 les astrophysiciens il y a une raison principale, c'est que c'est assez d\u00e9but mars devait probablement ressembler \u00e9norm\u00e9ment \u00e0 la terre, et comme on a des traces de vie relativement jeune en fait \u00e0 peu pr\u00e8s apr\u00e8s un milliard 1 milliard et demi d'ann\u00e9es, la vie est visible sur terre on, on imagine qu'elle a peut-\u00eatre pu \u00e9galement se d\u00e9velopper sur Mars, alors c'est vrai qu'on a cherch\u00e9 durant ces 30 derni\u00e8res ann\u00e9es, malheureusement, la surface de Mars, elle est st\u00e9rile parce qu'il y a pas assez d'atmosph\u00e8re pour prot\u00e9ger des rayonnements du Soleil mais mais r\u00e9cemment on a vu des \u00e9mergences d'eau, ou tout cas de liquide qui remontait \u00e0 la surface, on a vu des coul\u00e9es de boue en fait sur sur Mars et et \u00e7a fait r\u00eaver, on imagine que ben peut-\u00eatre qu'qui, maintenant, il faut y retourner et puis et puis il faut aller voir peut-\u00eatre en profondeur, peut-\u00eatre qu'il y a de la vie peut-\u00eatre qu'des traces de vie et cette question elle est centrale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:23:40 > 0:23:47) [83%] : \r\nEt et vous dites vous y retourner, faut y aller, en tout cas les projets pour se rendent sur Mars sont l\u00e0, l'homme va pouvoir y aller, c'est certain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:23:51 > 0:24:24) [89%] : \r\nAlors il y a une fascination c'est vrai du voyage vers Mars, \u00e7a reste un voyage extr\u00eamement compliqu\u00e9 et extr\u00eamement dangereuse, je dirais aller sur la Lune, c'est la c'est une partie de Pique-Nique compar\u00e9 \u00e0 aller sur Mars, mais c'est vrai que maintenant il y a des entreprises priv\u00e9es un SpaceX la afficher son son directeur Monsieur Mosca dit : voil\u00e0, moi je veux aller sur Mars, c'est peut-\u00eatre pas dans la premi\u00e8re vague, mais la 2\u00e8me vague donc il construit actuellement tout un programme dont l'objectif est d'aller \u00e0 la conqu\u00eate de Mars et mener \u00e0 terme quelque part une colonisation permanent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:24:24 > 0:24:27) [96%] : \r\nEt la vie sur Mars, \u00e7a devrait ressembler \u00e0 quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:24:30 > 0:25:18) [89%] : \r\nAlors \u00e7a c'est une tr\u00e8s bonne question, en fait, on n'en sait rien, mais, mais tous les sc\u00e9narios sont sont possibles : d'abord, \u00e7a pourrait ressembler diablement \u00e0 la terre, la raison pour laquelle \u00e7a pourrait ressembler, c'est peut-\u00eatre que la vie et a commenc\u00e9 sur Mars est venu sur la Terre, en g\u00e9n\u00e9ral, on tombe toujours vers l'int\u00e9rieur du syst\u00e8me, donc ce n'est pas compl\u00e8tement impossible ou alors simplement la vie naturellement utilise un peu les m\u00eames ingr\u00e9dients ou alors elle est compl\u00e8tement diff\u00e9rente, elle va \u00eatre tr\u00e8s difficile \u00e0 d\u00e9tecter, donc je dirais c'est c'est c'est vraiment une une grande question qui qui est la raison pour laquelle on a envie d'y aller parce que en ayant des gens sur place, en ayant des moyens sur place, on leur emploi chercher et pas uniquement dans un petit coin parce que pour l'instant, on a regard\u00e9 que de 3 petits endroits sur Mars c'est une plan\u00e8te elle est \u00e9norme, donc il y a beaucoup de choses, beaucoup d'endroits g\u00e9ologique a regard\u00e9, on a regard\u00e9 que le fond\u00e9 des crat\u00e8res et aller il y a les sommets des montagnes \u00e0 les regarder.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:25:19 > 0:25:23) [98%] : \r\nMerci beaucoup, merci Didier Gallot d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous pour ces quelques explications.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:25:24 > 0:25:25) [100%] : \r\nMerci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:25:26 > 0:25:47) [92%] : \r\nQuelle a \u00e9t\u00e9 l'attitude de la Suisse face aux juifs durant la 2\u00e8me guerre mondiale, cette question est au centre d'un colloque qui aura lieu demain au M\u00e9morial de la Shoah \u00e0 Paris, il r\u00e9unira les principaux historiens surtout suisses, qui font r\u00e9f\u00e9rence dans ce domaine des historiens qui restent tr\u00e8s divis\u00e9s sur une question sensible le nombre de Juifs refoul\u00e9s par la Suisse, Anne Fournier Mathieu occupe la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:25:49 > 0:26:27) [93%] : \r\nLe m\u00e9morial de la Shoah \u00e0 Paris ce lieu r\u00e9unira dimanche un panel in\u00e9dit d'historien, sp\u00e9cialiste de la Suisse face au g\u00e9nocide nazi avec diff\u00e9rentes visions concernant le refoulement des juifs \u00e0 la fronti\u00e8re suisse, d'un c\u00f4t\u00e9, plusieurs anciens membres de la commission Bergier qui publiait son rapport, il y a 16 ans \u00e0 l'\u00e9poque, les estimations parlaient de 20 \u00e0 30000 Juifs refoul\u00e9s de l'autre c\u00f4t\u00e9, l'historienne, Ruth Fivaz Zilbermann, auteur d'une th\u00e8se qui faisait grand bruit l'an dernier en revoyant ce chiffre nettement \u00e0 la baisse, l'estimant \u00e0 3000 environ, l'organisatrice du colloque s'attend \u00e0 des \u00e9changes nourris.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:26:27 > 0:26:46) [89%] : \r\nLe d\u00e9bat dans la communaut\u00e9 des historiens en Suisse et tr\u00e8s et dans l'opinion publique, les d\u00e9bats sont tr\u00e8s vifs depuis le rapport Bergier c'est ce que dit tr\u00e8s bien votre fille va Silberman les notes historiens ont continu\u00e9 \u00e0 travailler, donc il y a des choses qui sont pr\u00e9cises et d'autres qui sont nuanc\u00e9s, c'est aussi dans cette perspective-l\u00e0 que le colloque se tient.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:26:46 > 0:27:05) [91%] : \r\nLe vice- pr\u00e9sident du m\u00e9morial de la Shoah, Serge Klarsfeld accusait depuis longtemps, la commission Bergier d'avoir noirci le tableau avec des chiffres exag\u00e9r\u00e9s, le c\u00e9l\u00e8bre chasseur de nazis, soutient le r\u00e9sultat des recherches de route Fivaz Berman et rel\u00e8ve l'importance de la conf\u00e9rence pour l'image de la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:27:05 > 0:27:28) [92%] : \r\nJe ne peux pas supporter qu'on donne des chiffres qui ne sont pas juste la trag\u00e9die n'est pas une trag\u00e9die \u00e0 l'\u00e9chelle de 30000 c'est une trag\u00e9die \u00e0 l'\u00e9chelle, le 3000 ou 3500 personnes, ce qui est quand m\u00eame consid\u00e9rablement moins je pense que pour l'image, la Suisse, \u00e0 une image tout \u00e0 fait diff\u00e9rent : 3000 et 30000.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:27:29 > 0:28:06) [94%] : \r\nDes critiques peu appr\u00e9ci\u00e9e par Jacques Picard, l'ancien membre de la commission Bergier participera au colloque pour lui, les nouveaux chiffres revus \u00e0 la baisse serait de simples sp\u00e9culations extrapoler des cas relev\u00e9s \u00e0 la fronti\u00e8re genevoise surtout la Suisse devrait maintenant se pencher sur d'autres aspects de son histoire, au temps du nazisme manquera mais on peut toujours discuter des chiffres mais il serait beaucoup plus utile de faire de nouvelles recherches sur les questions qui restent \u00e0 approfondir, je pense \u00e0 l'histoire des Oeuvres d'entraide au r\u00f4le des femmes et en particulier \u00e0 la protection diplomatique des citoyens et citoyennes suisses qui ont \u00e9t\u00e9 victimes des nazis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:28:07 > 0:28:15) [87%] : \r\nEnviron un millier de Suisse, qui \u00e9tait \u00e0 l'\u00e9tranger aurait \u00e9t\u00e9 victime des pers\u00e9cutions et de l'Holocauste, un Champ de recherche encore largement inexplor\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:28:17 > 0:28:39) [96%] : \r\nEn ski alpin aujourd'hui l'avant- derni\u00e8re descente avant les Jeux olympiques de Pyongyang, chez les filles, la victoire est revenue \u00e0 Lindsey Vonn, il s'agit de la 80\u00e8me victoire de sa carri\u00e8re, l'Am\u00e9ricaine devance de 2 centi\u00e8mes l'Italienne Sofia Abuja meilleure Suissesse Lara Gut termine \u00e0 la 6\u00e8me place Lara Gut qui tentera de faire mieux demain lors de la seconde descente pr\u00e9vue \u00e0 Garmisch.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:28:41 > 0:28:55) [96%] : \r\nEt en tennis, il n'y a pas eu de miracle \u00e0 Astana pour l'\u00e9quipe de Suisse de Coupe Davis, elle a \u00e9t\u00e9 battue 3 0 par le Kazakhstan, elle devra donc passer par le barrage en septembre pour rester parmi les meilleures nations mondiales Michel d\u00e9truire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:28:56 > 0:29:27) [92%] : \r\nSeuls les sp\u00e9cialistes connaissaient ces jeunes joueurs formant l'\u00e9quipe de Suisse de Coupe Davis, on la savait condamn\u00e9 \u00e0 l'exploit depuis la retraite de Federer et Wawrinka qui puisait men\u00e9 2 \u00e0 0 apr\u00e8s les 2 d\u00e9faites en simple d'hier, il a connu un petit sursaut aujourd'hui dans le double, mais elle a finalement d\u00fb s'incliner Marc-Andr\u00e9 a Isler, 600 6\u00e8me et Lucas, Marc Garaudy 800 50\u00e8me \u00e0 l'ATP, n'ont pas d\u00e9m\u00e9rit\u00e9, ils ont m\u00eame entrevu l'exploit dans le 5\u00e8me set, il leur a manqu\u00e9 un peu d'exp\u00e9rience dans le set d\u00e9cisif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:29:29 > 0:30:03) [93%] : \r\nChrysler et lit d\u00e9fait finalement 6 4 6 4 3 6 6 7 6 3 face au duo peu connu \u00e9galement Khabibulin n'Deviers sauf la Suisse devra donc jouer un match de barrage en septembre pour rester dans le groupe mondial contre un adversaire \u00e0 d\u00e9signer au mois d'avril, c'est la 6\u00e8me fois en 7 ans que les Helv\u00e8tes se retrouve en position de barragiste, mais cette fois, la mission du Capitaine Severin L\u00fcthi s'annonce extr\u00eamement compliqu\u00e9e sans Federer ni Wawrinka et sans le pr\u00e9cieux tout Dinelli d\u00e9sormais \u00e0 la retraite qui avait sauv\u00e9 l'\u00e9quipe de Suisse en barrage l'an dernier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:30:05 > 0:30:27) [92%] : \r\nPour les amateurs d'art contemporain et d'art moderne, le Salon Art Gen\u00e8ve se tient ce week- end des galeristes du monde entier y tiennent un stand mais aussi une douzaine d'institutions dont le mus\u00e9e d'Art moderne et contemporain de Gen\u00e8ve, le Mamco, qui a opt\u00e9 cette ann\u00e9e pour une d\u00e9marche originale, il expose des Oeuvres achet\u00e9es directement sur place, Jean-Michel, l\u00e2che Alain Christ.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:30:29 > 0:30:39) [86%] : \r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, une foire d'art ou des galeristes, parfois venus de loin, expose des Oeuvres modernes et contemporaines des stands richement fournie et des galeristes \u00e0 l'aff\u00fbt de potentiel d'acqu\u00e9reur priv\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:30:40 > 0:30:49) [85%] : \r\nInvit\u00e9 \u00e0 ce salon du luxe, le mus\u00e9e d'Art moderne et contemporain de Gen\u00e8ve tranche dans le d\u00e9cor avec constant vide mais que son directeur va vite remplies.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:30:49 > 0:31:02) [89%] : \r\nJe viens en fait proc\u00e9der \u00e0 des acquisitions pour le mus\u00e9e en Direct dans la foire, je j'ach\u00e8te un certain nombre d'Oeuvres que j'ai pr\u00e9s\u00e9lectionn\u00e9s et je les d\u00e9place dans mon stand qui, le 1er jour et plein en fin de semaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:31:02 > 0:31:05) [90%] : \r\nMais pourquoi cette d\u00e9marche, finalement, c'est une provocation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:31:05 > 0:31:13) [92%] : \r\nPas du tout, c'est au contraire montrer que que le march\u00e9 de l'art est accessible \u00e0 toutes et \u00e0 tous, y compris un mus\u00e9e qui ne disposent pas de budget d'acquisition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:31:13 > 0:31:23) [88%] : \r\nPour ses achats, le Mamco, obtenu des soutiens de priv\u00e9, environ 100000 francs dans le porte- monnaie de Lionel Bovier, qui vient tout juste de s'approcher d'une galeriste des Amira arabes unis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:31:23 > 0:31:48) [88%] : \r\nLe constitu\u00e9 par ces 3 \u00e9l\u00e9ments, son prix public son prix public est de 25000 euros d'accord, donc, et donc si j'arrivais \u00e0 d\u00e9placer dans mon stand en fait de ce petit projet, je b\u00e9n\u00e9ficie d'une petite marge oui avec avec grand plaisir, on sera tr\u00e8s heureux de vous faire une ristourne de 20 pourcent merci Isabelle vieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:31:48 > 0:31:56) [91%] : \r\nLes 3 \u00e9l\u00e9ments de l'oeuvre de Hassan Sharif entrent dans la ligne mus\u00e9al du Mamco, ils y seront donc transf\u00e9r\u00e9s d\u00e8s lundi, vous avez fait une bonne affaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:31:56 > 0:32:08) [95%] : \r\nTr\u00e8s bonne, merci l'Avantage c'est que c'est une institution, donc une collection permanente et que le mus\u00e9e aura probablement l'occasion de montrer cette oeuvre et que donc elle aura une vie publique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:32:08 > 0:32:21) [96%] : \r\nTout le monde sait maintenant que le directeur du Mamco a acquis plusieurs Oeuvres pour un total d'un peu moins de 100000 francs dans une foire o\u00f9 les prix aussi entre des prix d\u00e9mocratique de quelques centaines de francs jusqu'au luxe \u00e0 plusieurs millions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:32:23 > 0:32:30) [95%] : \r\nVoil\u00e0 c'est la fin de ce journal, merci beaucoup, de l'avoir suivi tout de suite la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret puis g\u00e9n\u00e9ration je vous retrouve demain tr\u00e8s belle soir\u00e9e sur la RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:32:39 > 0:32:42) [89%] : \r\nSuivez l'information en continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:33:11 > 0:33:22) [92%] : \r\n\u00e0 demain, voil\u00e0, c'est la bonne image la belle photo d'Olivier Roux un baume au coeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:33:23 > 0:33:24) [99%] : \r\nLa lumi\u00e8re s'est allum\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:33:28 > 0:33:29) [81%] : \r\nEt voil\u00e0, mes braves.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:33:32 > 0:33:35) [96%] : \r\nMais tignasse oui \u00e7a va, \u00e7a pourrait \u00eatre pire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:33:42 > 0:33:50) [76%] : \r\nPhilippe tels qui ferait un petit peu \u00e0 la justice pour laisser 1000 voili voilou.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:33:51 > 0:34:02) [85%] : \r\nVoil\u00e0, je l'ai mont\u00e9e j'esp\u00e8re assez haut, parce que je sais que c'est important de le placer au et pr\u00e8s du visage pour trouver le compromis pour qu'on tourne la t\u00eate comme \u00e7a, et reste quand m\u00eame quelque chose bien je t'en prie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:34:04 > 0:34:05) [88%] : \r\nUne minute 30, c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:34:06 > 0:34:07) [82%] : \r\n2 minutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:34:07 > 0:34:09) [96%] : \r\nAllez viens, on va prendre un caf\u00e9 non je me concentre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:34:13 > 0:34:14) [96%] : \r\nIl y a un probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:34:14 > 0:34:15) [75%] : \r\nOui, est mort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:34:21 > 0:34:22) [68%] : \r\nDe beaux lendemains.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:34:24 > 0:34:27) [77%] : \r\nAh bon, parce que toi t'es s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:34:28 > 0:34:31) [86%] : \r\nNon, je ne suis pas s\u00fbr et je peux pas v\u00e9rifier l\u00e0 maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:34:31 > 0:34:35) [79%] : \r\nPensez \u00e0 utiliser d'accord parce que c'est inutile reste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:35:41 > 0:38:18) [91%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir les \u00e9claircies \u00e9taient parfois Belle aujourd'hui, comme le montre cette photo d'Olivier Roux mais demain la couverture nuageuse devrait sensiblement augmenter plusieurs d\u00e9pressions se trouve actuellement pr\u00e8s de la Suisse, il y en a 3 : la 1\u00e8re se trouve sur la M\u00e9diterran\u00e9e, la 2\u00e8me sur la Baltique et la 3\u00e8me sur le nord- ouest de la France, le tout nous a amen\u00e9 aujourd'hui entend assez changeant froid aussi mais le Vallet Tesla ont quand m\u00eame tirer leur \u00e9pingle du jeu avec un temps assez voire bien ensoleill\u00e9, demain, c'est cette derni\u00e8re des sur la France qui influencera encore le temps sur la Suisse, elle nous am\u00e8nera des passages nuageux pendant une bonne partie de la journ\u00e9e et m\u00eame quelques pr\u00e9cipitations, elle fera encore parler d'elle en d\u00e9but de semaine prochaine, en se d\u00e9pla\u00e7ant sur la M\u00e9diterran\u00e9e ce soir m\u00e9t\u00e9o Suisse pr\u00e9voit encore quelques petites giboul\u00e9es sur le nord du plateau, les quantit\u00e9s donc seront assez faibles, ailleurs, le temps sera sec demain matin, pas de pr\u00e9cipitation vu mais les passages nuageux seront encore assez fr\u00e9quents au nord, tout particuli\u00e8rement sur l'ouest pour profiter des \u00e9claircies, il faudrait plut\u00f4t se trouver sur le quart Nord-Est en Valais ou bien encore au Tessin l'apr\u00e8s- midi, la couverture nuageuse va augmenter toujours par l'ouest et m\u00eame quelques pr\u00e9cipitations sous forme de neige pourront faire leur apparition, tout au nord, une fois de plus, les quantit\u00e9s seront faibles, le soleil pourra quand m\u00eame faire un peu de r\u00e9sistance sur le Valais principalement sur la r\u00e9gion du Simplon ou bien encore sur l'Est, les temp\u00e9ratures continueront de baisser demain matin, les valeurs sont souvent n\u00e9gatives \u00e0 l'apr\u00e8s- midi, on ne devrait pas d\u00e9passer les 2 \u00e0 3 degr\u00e9s sur le plateau, m\u00eame chose dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, c'est au Tessin, les vents, quant \u00e0 eux, vont tourner, ils seront plut\u00f4t de secteur ouest sur les cr\u00eates des Alpes Faible ils souffleront sous forme de bise faible \u00e9galement sur le plateau et autour du lait aimant pendant la journ\u00e9e de lundi notre d\u00e9pression va se d\u00e9placer sur la M\u00e9diterran\u00e9e, elle va nous amener un temps plus nuageux et aussi quelques averses de neige sur le Tessin les Alpes valaisannes ou bien encore le long du Jura il fera froid pendant la journ\u00e9e de mardi, ces m\u00eames averses devraient prendre un caract\u00e8re de plus en plus occasionnels, le soleil va gagner du terrain mais les temp\u00e9ratures auront toujours de la peine \u00e0 reprendre l'ascenseur mercredi, c'est cette fois la bise qui devrait faire son apparition, elle sera mod\u00e9r\u00e9e mais nous am\u00e8nera une ambiance assez glacial avec, dans l'ensemble, un ciel qui devrait \u00eatre un peu plus nuageux, il devrait en \u00eatre de m\u00eame pour la journ\u00e9e de jeudi, qui sera probablement ajourn\u00e9e, la plus froide de la semaine, temp\u00e9ratures auront de la peine \u00e0 passer la barre du 0 degr\u00e9, voici le r\u00e9sum\u00e9 pour ces prochains jours, on note en passant que les indices de fiabilit\u00e9 ne sont pas tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9es pour ces journ\u00e9es de mercredi et de jeudi, pas \u00e0 cause la couv \u00e0 pas \u00e0 cause de la bise ou encore des temp\u00e9ratures mais \u00e0 cause de la couverture nuageuse, les mod\u00e8les ne sont vraiment pas s\u00fbr pour l'instant, voil\u00e0 ce qu'on veut dire ce soir, notez pour terminer l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride dans quelques instants on retrouve g\u00e9n\u00e9ration tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-05-05T00:58:01Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1802656721", "durationSec": 153, "title": "FRIGO ROUMANIE FACULTE CLUJ_RTS000001383818", "excerpt": "Le numerus clausus et les s\u00e9lections drastiques des \u00e9tudiants \u00e0 l'entr\u00e9e des \u00e9tudes de m\u00e9decines est tel que de nombreux \u00e9tudiants suisses choisissent d\u00e9sormais d'aller faire leurs \u00e9tudes en Roumanie. L'universit\u00e9 de Cluj Napoca dispense un enseignement en fran\u00e7ais reconnu par la Suisse.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "KOHLER, Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ROUMANIE"], "thematicThemes": ["\u00c9TUDIANT", "ENSEIGNEMENT DE LA M\u00c9DECINE", "NUMERUS CLAUSUS"], "sequenceIds": ["1656486"]}, {"internalArchiveId": "AA1802656722", "durationSec": 150, "title": "FRIGO SUISSE FACE GENOCIDE SHOAH_RTS000001385974", "excerpt": "Le m\u00e9morial de la Shoah de Paris va accueillir un colloque sur la place de la Suisse face au g\u00e9nocide des Juifs par les nazis. Des historiens remettent aujourd'hui en question le nombre de Juifs refoul\u00e9s \u00e0 la fronti\u00e8re par les autorit\u00e9s mais la question fait d\u00e9bat.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CUPELIN, Mathieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BESSON, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "FOURNIER, Anne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["GUERRE MONDIALE (DEUXI\u00c8ME)", "JUIFS", "HISTORIOGRAPHIE", "D\u00c9BAT"], "sequenceIds": ["1656491"]}, {"internalArchiveId": "AA1802656723", "durationSec": 116, "title": "SO ART GENEVE_RTS000001387583", "excerpt": "Le Mus\u00e9e d'art moderne et contemporain de Gen\u00e8ve, le MAMCO est pr\u00e9sent au salon d'art contemporain Art Gen\u00e8ve mais ne pr\u00e9sente pas d'oeuvre. Son directeur Lionel Bovier a choisi d'exposer progressivement des pi\u00e8ces acquises sur place. Isabelle Van Den Eynde, Galeriste \u00e0 Duba\u00ef a ainsi pu vendre en direct une des \u0153uvres de sa collection.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "LACHENAL, Jean-Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "VERVAEKE, Aurore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CHRISTEN, Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "GRAND-SACONNEX, LE"], "thematicThemes": ["GALERIE D'ART", "FOIRE COMMERCIALE"]}, {"internalArchiveId": "AA1802656724", "durationSec": 107, "title": "SO DELEMONT VOIX_RTS000001387657", "excerpt": "Tous les bulletins de vote des \u00e9lections communales du 22.10.2017 ont \u00e9t\u00e9 recompt\u00e9 apr\u00e8s la d\u00e9couverte de bulletins invalides lors de l'\u00e9lection de l'ex\u00e9cutif communal. Si certains bulletins de vote ont \u00e9t\u00e9 invalid\u00e9s cela n'a pas chang\u00e9 le r\u00e9sultat de l'\u00e9lection et les nouveaux conseillers communaux vont pouvoir si\u00e9ger.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "SARETTI, Aline", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "MARES, Miroslav", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["DELEMONT"], "thematicThemes": ["FRAUDE \u00c9LECTORALE", "BULLETIN DE VOTE", "\u00c9LECTION COMMUNALE"], "sequenceIds": ["1656480"]}, {"internalArchiveId": "AA1802656725", "durationSec": 29, "title": "SO MANIF CORSE_RTS000001387603", "excerpt": "La Nasa a publi\u00e9 un panorama de la Plan\u00e8te Mars \u00e0 partir de photos r\u00e9alis\u00e9es par le rover Curiosity et \u00e9tudie un r\u00e9acteur nucl\u00e9aire miniaturis\u00e9 pour alimenter les prochaines missions."}, {"internalArchiveId": "AA1802656726", "durationSec": 81, "title": "SO MARS_RTS000001387659", "excerpt": "L'initiative populaire \u00ab Oui \u00e0 la suppression des redevances radio et t\u00e9l\u00e9vision (suppression des redevances Billag) \u00bb dite No Billag passionne les m\u00e9dias de service public \u00e9trangers qui viennent en Suisse faire des reportages.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JEANNERAT, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "GHACI, Hocine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "JAMSHIDIAN, Farah", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["COSMOS"], "thematicThemes": ["MARS (PLAN\u00c8TE)"], "thematicCorporations": ["NASA"]}, {"internalArchiveId": "AA1802656727", "durationSec": 248, "title": "SO NO BILLAG 0302 PAD_RTS000001387476", "excerpt": "La loi suisse sur la protection des donn\u00e9es est obsol\u00e8te et la Suisse devrait s'aligner sur le r\u00e8glement europ\u00e9en. Mais le conseiller national PLR Matthias Jauslin souhaite exclure les donn\u00e9es personnelles du projet de loi suisse. Sylvain M\u00e9tille, avocat sp\u00e9cialiste craint que la Suisse perde son droit \u00e0 la libre circulation des donn\u00e9es num\u00e9riques en cas de non conformit\u00e9 de sa loi avec les r\u00e8glements de l'UE.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MENDOZA, C\u00e9cilia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BURKHALTER, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "SCHNYDRIG, Delphine", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Recherchiste", "name": "ZUFFEREY, Dimitri", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["VOTATION", "SERVICE PUBLIC", "REDEVANCE RADIO-TV", "INITIATIVE POPULAIRE"], "sequenceIds": ["1656481"]}, {"internalArchiveId": "AA1802656728", "durationSec": 137, "title": "SO PROTECTION DES DONNEES_RTS000001387510", "excerpt": "Les d\u00e9g\u00e2ts provoqu\u00e9s par les intemp\u00e9ries de l'hiver sont tels sur le r\u00e9seau routier du canton du Valais que les repr\u00e9sentants de l'Etat estiment qu'il n'est plus possible de tout r\u00e9parer. Les \u00e9boulements ont co\u00fbt\u00e9 \u00e9galement tr\u00e8s chers aux exploitants d'infrastructures touristiques.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lo\u00efs", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "ALDEEB, L\u00e9a", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["L\u00c9GISLATION", "PROTECTION DES DONN\u00c9ES", "DONN\u00c9E PERSONNELLE", "INT\u00c9GRATION EUROP\u00c9ENNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1802656729", "durationSec": 140, "title": "SO ROUTES INTEMPERIES_RTS000001387546", "excerpt": "La skieuse am\u00e9ricaine Lindsey Vonn remporte la descente dame de Garmisch-Partenkirchen et la skieuse suisse Lara Gut se classe 6e.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "GAILLARD, Claudine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BRICHET, C\u00e9line", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WALTHER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "ROULET-WYSS, Aur\u00e9lie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["D\u00c9G\u00c2T NATUREL", "R\u00c9SEAU ROUTIER", "ENTRETIEN DES ROUTES", "\u00c9BOULEMENT", "BUDGET DE L'ETAT"], "sequenceIds": ["1656474"]}, {"internalArchiveId": "AA1802656730", "durationSec": 19, "title": "SO SKI_RTS000001387496", "excerpt": "Le r\u00e9seau routier valaisan est fortement endommag\u00e9 par les \u00e9boulements et intemp\u00e9ries de l'hiver.", "thematicGeographicals": ["GARMISCH-PARTENKIRCHEN"]}, {"internalArchiveId": "AA1802656731", "durationSec": 17, "title": "SO TAPIS ART_RTS000001387544", "excerpt": "L'\u00e9quipe suisse de tennis rate son entr\u00e9e pour le 1er tour de la Coupe Davis battu \u00e0 Astana 3 \u00e0 0 par le Kazakhstan. Les Suisses devront disputer un match de barrage en septembre."}, {"internalArchiveId": "AA1802656732", "durationSec": 93, "title": "SO TAPIS MARS_RTS000001387666"}, {"internalArchiveId": "AA1802656733", "durationSec": 115, "title": "SO TAPIS ROUTES_RTS000001386877", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["D\u00c9G\u00c2T NATUREL", "\u00c9BOULEMENT", "R\u00c9SEAU ROUTIER"], "sequenceIds": ["1656475"]}, {"internalArchiveId": "AA1802656734", "durationSec": 71, "title": "SO TENNIS COUPE DAVIS_RTS000001387536", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DI TRIA, Michel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ASTANA"], "thematicThemes": ["COUPE DAVIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1802656735", "durationSec": 30, "title": "SO TIR ITALIE_RTS000001387658"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1802656795", "summary": "Rochers et cailloux tombant sur la ligne ferroviaire Brigue Andermatt \u00e0 Bettmeralp. Ouvriers travaillant suspendus \u00e0 des cordes ou sur la voie. Itw Egon Gsponer, chef infrastructures Matterhorn Gotthard Bahn. \nEboulement du Trient. Ouvriers d'une \u00e9quipe de forage creusant la roche au dessus de la route.\nItw  Guillaume Favre-Bulle, ing\u00e9nieur g\u00e9ologue. \nRoute endommag\u00e9e et asphalte avec des crevasses \u00e0 Gr\u00f4ne. Itw Alby Aymon, voyer responsable de secteur. Itw Vincent Pellissier, chef du service de la mobilit\u00e9. Blocs de rochers coupant une route.", "id": "1656474", "visualThemes": ["D\u00c9G\u00c2T NATUREL", "R\u00c9SEAU ROUTIER", "ENTRETIEN DES ROUTES", "\u00c9BOULEMENT"], "visualGeographicals": ["VALAIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1802656796", "summary": "Eboulement de cailloux et rochers sur la ligne ferroviaire Brigue Andermatt \u00e0 Bettmeralp.\nRoute ferm\u00e9e. Gros rocher sur une route.\nBarri\u00e8re fermant \u00e9a route de la Forclaz au Trient. Gros rocher au bord de la route. Eboulement coupant la route de la Forclaz sous les pyramides d'Euseigne.", "id": "1656475", "visualThemes": ["D\u00c9G\u00c2T NATUREL", "\u00c9BOULEMENT", "R\u00c9SEAU ROUTIER"], "visualGeographicals": ["VALAIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1802656801", "summary": "Polici\u00e8re apportant les urnes et scrutateurs recomptant les bulletins des \u00e9lections cantonales.\nItw Damiens Chappuis, maire de Del\u00e9mont. Itw Pierluigi Fedele, membre de l'alternative de gauche. Itw Pierre Chatelat, pr\u00e9sident du PLR jurassien. Itw Michel Rottet, membre du groupe UDC.", "id": "1656480", "visualThemes": ["BULLETIN DE VOTE", "\u00c9LECTION COMMUNALE"], "visualGeographicals": ["DELEMONT"]}, {"internalArchiveId": "AA1802656802", "summary": "Gen\u00e8ve : Journalistes fran\u00e7ais pr\u00e9parant l'intw de Pascal Crittin, dircteur de la RTS. Itw Amaury Guibert, journaliste fran\u00e7ais de France t\u00e9l\u00e9vision. Itw Pascal Crittin, directeur de la RTS.\nEquipe de tournage de Radio Canada filmant des partisans de l'initiative dite No Billag. Itw Luc Chartrand, journaliste canadien. Itw Fr\u00e9d\u00e9ric Jollien, membre du comit\u00e9 \"No Billag\".\nLondres : Ext fa\u00e7ade de la BBC avec le logo. Itw Christopher Williams, journaliste \"The daily telegraph\".\nZurich : Plateau de l'\u00e9mission de la SRF Arena, itw Richard Schneider, journaliste ARD.", "id": "1656481", "visualThemes": ["VOTATION", "SERVICE PUBLIC"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1802656807", "summary": "Cluj Napoca : Etudiantes en m\u00e9decine v\u00e9t\u00e9rinaire faisant des exercices pratiques. Etudiants \u00e9trangers suivant des cours. Itw Mathilde Gerdil, \u00e9tudiante suisse. Etudiants suivant des cours en fran\u00e7ais. Itw Guillaume Mellina, \u00e9tudiant en m\u00e9decine. Sc\u00e8ne de rue. Ext de la facult\u00e9 de m\u00e9decine. Itw Valentin Cernea, recteur de l'universit\u00e9 de Cluj.", "id": "1656486", "visualThemes": ["\u00c9TUDIANT", "ENSEIGNEMENT DE LA M\u00c9DECINE"], "visualGeographicals": ["ROUMANIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1802656810", "summary": "Duplex Cambridge : Itw Didier Queloz, astrophysicien.", "id": "1656489"}, {"internalArchiveId": "AA1802656812", "summary": "Paris : Ext et int du M\u00e9morial de la Shoah. Itw Pauline Dubuisson, coordinatrice.\nItw Serge Klarsfeld, avocat et vice-pr\u00e9sident du m\u00e9morial.\nItw Jacques Picard, historien et ex-membre de la commission Bergier.", "id": "1656491", "visualThemes": ["GUERRE MONDIALE (DEUXI\u00c8ME)", "JUIFS"], "visualGeographicals": ["PARIS"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "COVO, Jennifer", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "GAILLARD, Claudine", "role": "Duplex Sion", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "PONTINELLI, Serge", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1728338", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT036547", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-CAAF27FC-28C8-444D-820E-7627FEA0364D", "internalArchiveId": "CAAF27FC-28C8-444D-820E-7627FEA0364D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La r\u00e9forme de la Constitution valaisanne d\u00e9fendue par divers partis", "publicationDate": "2018-02-02T00:00:00Z", "summary": "Le peuple valaisan est appel\u00e9 \u00e0 se prononcer le 4 mars prochain sur une r\u00e9vision totale de sa Constitution et, si elle est accept\u00e9e, sur qui devra s'en charger. Selon les partisans d'une r\u00e9vision compl\u00e8te par une Constituante, le peuple \"doit reprendre le pouvoir citoyen\".\r\n\r\n* * La r\u00e9forme de la Constitution valaisanne d\u00e9fendue par divers partis  \r\n*** Faut-il r\u00e9viser totalement la Constitution valaisanne? Et si oui, qui doit s'en charger: le Grand Conseil ou une Constituante? \r\nC'est \u00e0 cette double question que le peuple valaisan est appel\u00e9 \u00e0 r\u00e9pondre le 4 mars prochain... \r\nYves Terrani, les partisans d'une r\u00e9vision compl\u00e8te par une Constituante tenaient ce matin conf\u00e9rence de presse \u00e0 Sion.. \r\n Pour eux, \"le peuple doit reprendre le pouvoir citoyen\"...\r\nPapier-dialogue direct studio de Sion\r\n... La formule est de Madeline Heiniger, d\u00e9put\u00e9e du Centre Gauche PCS Valais romand. Elle s'exprimait tout \u00e0 l'heure au c\u00f4t\u00e9 de repr\u00e9sentants du PLR, du Parti socialiste, des Verts, du Rassemblement citoyen Valais, d'Entremont Autrement, et de la Gauche valaisanne alternative. Pour ces partis ou mouvements, la Constitution valaisanne actuelle n'est plus en ad\u00e9quation avec l'avenir du canton. \u00abNotre monde change\u00bb, estime ainsi Jean-Marie Bornet, du Rassemblement citoyen Valais. Et d'\u00e9voquer \u00abl'\u00e9ducation, le tourisme, l'environnement, le d\u00e9veloppement durable ou encore l'\u00e9nergie\u00bb. Pour lui, \u00able d\u00e9poussi\u00e9rage ne doit pas cr\u00e9er la peur, mais g\u00e9n\u00e9rer l'envie\u00bb.\r\n*** D\u00e9poussi\u00e9rage, un mot que le pr\u00e9sident du PLR valaisan, Ren\u00e9 Constantin, n'appr\u00e9cie gu\u00e8re cependant.\r\n. \u00abNous sommes face \u00e0 un choix de soci\u00e9t\u00e9, consid\u00e8re l'int\u00e9ress\u00e9. Soit on reconstruit, soit on fait du rapi\u00e9\u00e7age.\u00bb Pour lui il faut abandonner toute id\u00e9e de \u00abr\u00e9forminette\u00bb. Et confier le travail \u00e0 une Constituante, seul moyen, avance-t-il, \u00abde sortir d'une attitude partisane\u00bb. Pour m\u00e9moire, le Conseil de parti du PDC s'est prononc\u00e9 le 11 janvier dernier \u00e0 une faible majorit\u00e9 contre une r\u00e9vision totale de la Constitution. Il a \u00e9galement rejet\u00e9 l'id\u00e9e de confier ce travail \u00e0 une assembl\u00e9e constituante. Une attitude - \u00e0 laquelle souscrit aussi l'UDC - comment\u00e9e ce matin par Antoine Cretton, pour qui le PDC craint la mise en place d'une Constituante. \u00abSoit, selon ce m\u00eame Antoine Cretton une repr\u00e9sentation populaire qu'il risque de ne pas pouvoir contr\u00f4ler comme c'est le cas d'autres institutions aujourd'hui, dans lesquelles il sait pouvoir recueillir assez ais\u00e9ment une majorit\u00e9 d\u00e9vou\u00e9e\u00bb... \r\n*** Aujourd'hui, on en est \u00e0 l'exercice intellectuel avec ce projet de r\u00e9vision de la Constitution valaisanne. Mais \u00e7a ne va pas suffire.\r\n. En effet. Il va falloir traduire cet exercice en \u00e9l\u00e9ments de compr\u00e9hension par le peuple. Pas \u00e9vident. Pour tous les intervenants de la matin\u00e9e, il faudra prendre du temps jusqu'au 4 mars, rencontrer les gens, expliquer les enjeux. Et ce n'est pas gagn\u00e9 dans un Valais o\u00f9 nombre de citoyens ignorent jusqu'\u00e0 l'existence-m\u00eame d'une Constitution cantonale.", "durationSec": 128, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9280264", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La r\u00e9forme de la Constitution valaisanne d\u00e9fendue par divers partis / 12H30_2018-02-02T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 02.02.2018"], "alternativeSummary": ["Le peuple valaisan est appel\u00e9 \u00e0 se prononcer le 4 mars prochain sur une r\u00e9vision totale de sa Constitution et, si elle est accept\u00e9e, sur qui devra s'en charger. Selon les partisans d'une r\u00e9vision compl\u00e8te par une Constituante, le peuple \"doit reprendre le pouvoir citoyen\"."], "variantIds": ["ece-9280264"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-02-15T12:21:27Z", "speechToTexts": ["15.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nFaut -il r\u00e9viser totalement la Constitution valaisanne et si oui, qui doit s'en charger le Grand Conseil ou une Constituante c'est \u00e0 cette double question que le peuple valaisan est appel\u00e9 \u00e0 r\u00e9pondre le 4 mars prochain Yves Terrani, on vous retrouve \u00e0 Sion, les partisans d'une r\u00e9vision compl\u00e8te par une Constituante tenaient ce matin conf\u00e9rence de presse pour eux, le peuple doit reprendre le pouvoir citoyen. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [95%] :\r\nLa formule est de Madeline Heiniger, d\u00e9put\u00e9e du Centre Gauche PCS Valais Romand, elle s'exprimait tout \u00e0 l'heure au c\u00f4t\u00e9 de repr\u00e9sentants du PLR, du Parti socialiste, des Verts, du Rassemblement citoyen Valais d'Entremont autrement et de la Gauche valaisanne alternative pour ces partis ou mouvements la Constitution valaisanne actuelle n'est plus en ad\u00e9quation avec l'avenir du canton notre monde change, estime ainsi Jean-Marie Bornet du Rassemblement citoyen Valais et d'\u00e9voquer l'\u00e9ducation, le tourisme, l'environnement, le d\u00e9veloppement durable ou encore l'\u00e9nergie pour lui le d\u00e9poussi\u00e9rage ne doit pas cr\u00e9er la peur mais g\u00e9n\u00e9rer l'envie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:53) [95%] :\r\nD\u00e9poussi\u00e9rage, un mot que le pr\u00e9sident du PLR valaisan Ren\u00e9 Constantin n'appr\u00e9cie gu\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:58) [95%] :\r\nNous sommes face \u00e0 un choix de soci\u00e9t\u00e9 consid\u00e8re l'int\u00e9ress\u00e9 soit on reconstruit, soit on fait du rapi\u00e9\u00e7age pour lui il faut abandonner toute id\u00e9e de r\u00e9forme Ynet, le mot est de lui et confier le travail \u00e0 une Constituante, seul moyen, avance -t-il de de sortir d'une attitude partisane, pour m\u00e9moire, le Conseil de parti du PDC s'est prononc\u00e9 le 11 janvier dernier \u00e0 une faible majorit\u00e9 contre une r\u00e9vision totale de la Constitution, il a \u00e9galement rejet\u00e9 l'id\u00e9e de confier ce travail \u00e0 une assembl\u00e9e constituante, une attitude \u00e0 laquelle souscrit aussi l'UDC comment\u00e9e ce matin par Antoine Cretton, pour qui le PDC craint la mise en place d'une Constituante soit selon ce m\u00eame Antoine Cretton une repr\u00e9sentant populaire une repr\u00e9sentation populaire qu'il risque de ne pas pouvoir contr\u00f4ler comme c'est le cas d'autres institutions aujourd'hui, dans lesquelles il sait pouvoir recueillir assez ais\u00e9ment une majorit\u00e9 d\u00e9vou\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:42) [95%] :\r\nEt aujourd'hui on en est \u00e0 l'exercice intellectuel avec ce projet de r\u00e9vision de la Constitution valaisanne, mais \u00e7a ne va pas suffire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:48) [96%] :\r\nEn effet, il va falloir traduire cet exercice en \u00e9l\u00e9ments de compr\u00e9hension par le peuple, pas \u00e9vident pour tous les intervenants de la matin\u00e9e, il faudra prendre du temps, jusqu'au 4 mars, rencontrer les gens, expliquer les enjeux et ce n'est pas gagn\u00e9 dans un Valais o\u00f9 nombre de citoyens ignorent jusqu'\u00e0 l'existence m\u00eame d'une Constitution cantonale. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:05) [92%] :\r\nYves Terrani, vous \u00e9tiez en Direct de Sion le gouverne. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-02T11:43:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}