{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=1050&rows=25&query=UDC", "count": 1275, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=1075&rows=25&query=UDC", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=1250&rows=25&query=UDC", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=1025&rows=25&query=UDC", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=0&rows=25&query=UDC"}, "data": [{"id": "sound-C9AE1E46-9182-4DDB-A705-C4D0F840E5B4", "internalArchiveId": "C9AE1E46-9182-4DDB-A705-C4D0F840E5B4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Votations f\u00e9d\u00e9rales et cantonales du 4 mars 2018. 17h - 19h. 1. R\u00e9sultats d\u00e9finitifs et analyse. - 2. L'initiative \u00ab No Billag \u00bb a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e par 71,6% des Suisses et la totalit\u00e9 des cantons. - 3. La transparence financi\u00e8re en politique fait tache d'huile en Suisse. - 4. Un second tour d\u00e9partagera PLR et PS pour le Conseil d'Etat fribourgeois. - 5. La Constitution valaisanne sera r\u00e9vis\u00e9e par une constituante. - 6. Les Vaudois ont refus\u00e9 le remboursement des soins dentaires par le biais d'une assurance obligatoire. - 7. Rejet de l'initiative \u00ab No Billag \u00bb : R\u00e9actions de Gilles Marchand, directeur SSR et Doris Leuthard, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, cheffe du DETC. - 8. Avenir de l'audiovisuel en Suisse : d\u00e9bat avec les repr\u00e9sentants des partis UDC-PDC-PLR-PS. - 9. Alliance politiques en question avant le 2e tour de la compl\u00e9mentaire \u00e0 Fribourg. - 10. Refus de l'assurance pour les soins dentaires dans le canton de Vaud", "publicationDate": "2018-03-04T00:00:00Z", "summary": "Emission sp\u00e9ciale. Les personnes sont list\u00e9es une seule fois par ordre d'apparition. ", "durationSec": 7126, "genres": ["Commentaire", "D\u00e9bat", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse", "Fribourg (canton)", "Valais", "Vaud"], "thematicThemes": ["\u00e9lection cantonale", "syst\u00e8me financier", "sant\u00e9 publique", "constitution", "assurance sociale", "votation", "dentiste", "presse", "mass m\u00e9dia", "dent", "redevance radio-TV", "audiovisuel"], "thematicPersons": ["SSR", "Billag"], "isOnline": false, "remarks": " CATINFO_MAR2018", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:52:22Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Levrat, Christian", "role": "conseiller national fribourgeois socialiste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Piller Carrard, Val\u00e9rie", "role": "candidate socialiste \u00e0 la succession de Marie Garnier", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Jollien, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "membre du comit\u00e9 de l'initiative \"No Billag\"", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Leuthard, Doris", "role": "conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale : cheffe du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement, des transports, de l'\u00e9nergie et de la communication (DETEC) ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "L\u00fcscher, Christian (homme politique genevois)", "role": "conseiller national genevois PLR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Favre, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "conseiller d'Etat valaisan : chef du Chef du D\u00e9partement de la s\u00e9curit\u00e9, des institutions et du sport", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bourquin, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Pfister, Gerhard", "role": "conseiller national zougois PDC", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "correspondant RTS Fribourg", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Marmier, Bruno", "role": "pr\u00e9sident des Verts fribourgeois", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Marchand, Gilles", "role": "directeur SSR ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Piller, Benoit", "role": "pr\u00e9sident du PS Fribourgeoi", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Matthey, Blaise", "role": "directeur de la F\u00e9d\u00e9ration des entreprises romandes ", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "correspondant RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Maillard, Pierre-Yves", "role": "conseiller d'Etat vaudois : chef du  D\u00e9partement de la sant\u00e9 et de l'action sociale", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rusconi, Pierre", "role": "conseiller national tessinois UDC", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Castella, Didier", "role": "candidat PLR \u00e0 la succession de Marie Garnier", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Crottaz, Brigitte", "role": "d\u00e9put\u00e9e vaudoise socialiste ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mazzone, Lisa", "role": "conseill\u00e8re nationale genevoise, Les Vert, co-pr\u00e9sidente du comit\u00e9 de l'initiative f\u00e9d\u00e9rale sur la transparence", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Darbellay, Christophe", "role": "conseiller d'Etat valaisan : chef du D\u00e9partement de l\u2019\u00e9conomie et de la formation", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Luisier Brodard, Christelle", "role": "d\u00e9put\u00e9e vaudoise PLR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Zanetti, Claudio", "role": "conseiller national zurichois UDC", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-81D4A29F-843F-454C-8FD0-C1E6FB7BA6CF", "internalArchiveId": "81D4A29F-843F-454C-8FD0-C1E6FB7BA6CF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Avenir de l'audiovisuel en Suisse: d\u00e9bat politique UDC-PLR-PDC-PS", "publicationDate": "2018-03-04T00:00:00Z", "summary": "Apr\u00e8s l'\u00e9chec de No Billag, la SSR se projette d\u00e9j\u00e0 dans l'avenir alors que diverses propositions se font jours dans les milieux politiques. D\u00e9bat entre Claudio Zanetti(UDC/ZH), Christian L\u00fcscher (PLR/GE), Gerhard Pfister (PDC/ZG) et Christian Levrat (PS/FR).\r\n\r\n* * Apr\u00e8s l'\u00e9chec de No Billag, la SSR se projette d\u00e9j\u00e0 dans l'avenir alors que diverses propositions se font jours dans les milieux politiques. D\u00e9bat entre Claudio Zanetti(UDC/ZH), Christian L\u00fcscher (PLR/GE), Gerhard Pfister (PDC/ZG) et Christian Levrat (PS/FR).", "durationSec": 1373, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9362849", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Avenir de l'audiovisuel en Suisse: d\u00e9bat politique UDC-PLR-PDC-PS / FOR_2018-03-04T18:18:00_developpement-10", "Forum du 04.03.2018"], "alternativeSummary": ["Apr\u00e8s l'\u00e9chec de No Billag, la SSR se projette d\u00e9j\u00e0 dans l'avenir alors que diverses propositions se font jours dans les milieux politiques. D\u00e9bat entre Claudio Zanetti(UDC/ZH), Christian L\u00fcscher (PLR/GE), Gerhard Pfister (PDC/ZG) et Christian Levrat (PS/FR)."], "variantIds": ["ece-9362849"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:52:22Z", "speechToTexts": ["11.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\n19 heures 4 invit\u00e9s devant nous envoie Jean va se pencher sur l'avenir de l'audiovisuel et peut-\u00eatre plus g\u00e9n\u00e9ralement des des m\u00e9dias en Suisse apr\u00e8s ce ce vote sur l'initiative No Billag rejet\u00e9 \u00e071,6 pourcent des des votants avec nous, Gerhard Pfister bonsoir bonsoir, pr\u00e9sident du PDC suisse, Christian Levrat est \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s, bonsoir, bonsoir, pr\u00e9sident du Parti socialiste suisse, Christian L\u00fcscher, bonsoir, bonsoir, vice- pr\u00e9sident du PLR suisse et avec nous \u00e9galement Claudio Zanetti bonsoir, bonsoir Alain, conseiller national UDC z\u00fcrichois tout d'abord, messieurs, vous avez, vous venez d'entendre le directeur g\u00e9n\u00e9ral de de la SSR, la SSR, qui est sorti du bois, imm\u00e9diatement et qui propose des mesures imm\u00e9diates apr\u00e8s apr\u00e8s ce vote est -ce que c'est une une bonne strat\u00e9gie, selon vous, Christian Levrat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:50) [91%] :\r\nPour moi, je, je crois qu'il faut le dire \u00e7a, une succession de r\u00e9organisations qui ont \u00e9t\u00e9 op\u00e9r\u00e9s \u00e0 \u00e0 la SSR et \u00e0 mon avis, le moment choisi par par Gilles Marchand est tr\u00e8s habile mais la la r\u00e9organisation elles-m\u00eames semblent faire partie de ce que, de ce que fait la SSR depuis 2 depuis longtemps \u00e0 savoir essayer de r\u00e9aliser des gains en efficacit\u00e9, l\u00e0 o\u00f9 c'est possible d\u00e9gager des moyens pour se red\u00e9ployer vers d'autres m\u00e9dias, r\u00e9ussir sa r\u00e9volution digitale, moi je pense que que c'est bien, mais le message aujourd'hui, c'est que les gens sont grosso-modo content avec les prestations de la SSR, si l'entreprise arrive allez allez remplir un de mani\u00e8re plus efficace, h\u00e9 bien tant mieux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:37) [89%] :\r\nChristian L\u00fcscher moment habile est -ce que sur le contenu aussi c'est c'est un bon moyen d'aller de l'avant dans ce d\u00e9bat qu'au qu'on comprend bien, il ne fait que commencer parce que, au niveau politique, les les propositions partent partent dans tous les sens. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:50) [90%] :\r\nOui, en ce qui me concerne, j'\u00e9tais assez critique avec Gilles Marchand, je les trouvais trop interventionniste pendant, pendant la campagne, mais alors je trouve qu'il assume en ce sens qui est intervenu pour sauver sa \u00e7a SSR si je puis dire, mais il d\u00e9montre aussi aujourd'hui que ce combat, il a men\u00e9 les oreilles ouvertes et que il a \u00e9t\u00e9 sensible aux critiques qui venait de part et d'autre, et donc le fait qu'il Vienne aujourd'hui avec des mesures concr\u00e8tes et imm\u00e9diates d\u00e9montre que son combat avec beaucoup de sens et donc je retire les accusations que j'ai vu port\u00e9es contre lui d'\u00eatre trop interventionniste et puis le discours d'aujourd'hui tels que je veux le vient d'entendre, je pense que c'est celui qui aimerait entendre mes enfants a\u00een\u00e9s qui ont entre 25 et 28 ans, et ce qui a \u00e9t\u00e9 dit correspond, me semble -t-il et \u00e0 ce que je peux en voir personnellement \u00e0 la fa\u00e7on dont eux souhaiteraient en tant que consommateur acc\u00e9der aux m\u00e9dias publics et et priv\u00e9s, \u00e0 des conditions qui soient, qui soient raisonnables et donc oui je, moi je, je, j'applaudis Monsieur Marchand ce soir, je suis tr\u00e8s content de ce qu'il a dit, \u00e9videmment, vous le savez aussi, je suis tr\u00e8s content que ces nouvelles propositions soit construite sur un socle populaire tr\u00e8s solide, qui est le r\u00e9sultat de la votation de ce jour d'autre d'aucuns auraient pavaner et Monsieur Marchand, lui, au contraire, je pense que sa r\u00e9action d'aujourd'hui montre qu'il a v\u00e9ritablement compris le message \u00e0 la fois, qui \u00e9tait \u00e0 travers cette initiative et celui du pop d'aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:12) [87%] :\r\nKladusa laitier ce que ces mesures annonc\u00e9es aujourd'hui sont suffisantes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:17) [89%] :\r\nJ'esp\u00e8re mais moi comme un vainqueur de d'aujourd'hui, je suis pas dans la position de je ne j'ai pas le droit de de poser des demandes, mais je suis content avec ce qui vient de proposer Monsieur Marchand, j'ai eu r\u00e9cemment la possibilit\u00e9 de de parler avec lui quand j'\u00e9tais, j'ai vu au forum pour le rentrer \u00e0 Berne, nous avons discut\u00e9, souvent je, je trouve que \u00e7a va dans dans la bonne direction. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:43) [93%] :\r\nGarde Pfister voil\u00e0 je vous maintenant pr\u00e9sident du du PDC suisse, on a pu lire ce matin dans les colonnes de dans le journal al\u00e9manique, votre coll\u00e8gue de parti Vonlanthen, qui lui propose la suppression de la publicit\u00e9 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision apr\u00e8s 19 heures 30, c'est une des nombreuses propositions qui ont \u00e9t\u00e9 mises sur la table, aujourd'hui d\u00e9j\u00e0, le PDC dit aujourd'hui qu'il souhaite que ce d\u00e9bat dans un communiqu\u00e9 qu'il souhaite que ce d\u00e9bat prenne fin bient\u00f4t, il y a pas un d\u00e9calage l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:11) [86%] :\r\nNon, pas du tout \u00e7a, c'est normal que durant une compagne on, on avait des arguments, on a, on a, et avant tout Monsieur Marchand, indique que la SSR doit se r\u00e9former et il a tenu parole, aujourd'hui je suis tr\u00e8s content et les propositions de monsieur fonde sont \u00e9t\u00e9 propositions parmi des autres c'est voulez souvenez vous les soutenez -vous je le soutiens, pour le moment, je soutiens ce que l'a dit Monsieur Marchand aujourd'hui qui veut r\u00e9tablir la la quand m\u00eame la publicit\u00e9 pendant les films, par exemple, et tout le reste qu'il faut discuter apr\u00e8s, apr\u00e8s 2 d\u00e8s demain et vous avez beaucoup des propositions qu'on qu'il qu'il convient qu'il faut examiner de mani\u00e8re plus profonde. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:56) [89%] :\r\nCe qu'on a de la peine \u00e0 vous tant tous les 4, vous dites, c'est bien, il y a la la SSR a a r\u00e9agi, c'est bien, et pourtant il y a une multitude de propositions politiques, la gauche propose une redevance en fonction du revenu \u00e0 l'UDC quand on parle de cette redevance de 300 francs et dans les entreprises seraient exempt\u00e9s au centre, on veut plut\u00f4t agir sur la publicit\u00e9, et on demande des mesures d'\u00e9conomie, il y a pas un discours un peu contradictoire la Christian Levrat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:22) [93%] :\r\nMoi je crois pas, moi, je, je suis pas d'avis qu'il faille agir dans l'imm\u00e9diat sur la question de la redevance, la population pour par 2 fois dans les 2 derni\u00e8res ann\u00e9es, cette fois -ci avec une majorit\u00e9 \u00e9crasante, a soutenu la la la SSR, on a eu dans le vote sur la LRTV pr\u00e9cis\u00e9ment cette question de la redevance et notamment de la redevance pour les entreprises qui a \u00e9t\u00e9 prouv\u00e9e la r\u00e9ponse de la population ici aussi favorable \u00e0 la \u00e0 la SSR, donc moi je suis pas d'avis qui pourrait ouvrir le d\u00e9bat sur la sur la redevance si la SSR arrive \u00e0 \u00eatre plus efficace avec moins bah tant mieux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:59) [88%] :\r\nLevrat, j'ai quand m\u00eame chanter C\u00e9dric Wermuth qui un camarade de parti surtout Itar disait : il faut une redevance li\u00e9e aux revenus un vrai soutien pour les publics des m\u00e9dias priv\u00e9s, le groupe PS va en parler mardi en s\u00e9ance du groupe visiblement dans votre parti aussi, vous allez en reparler de tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:14) [90%] :\r\nBon, bien s\u00fbr, comment reparler, mais encore une fois, moi je suis d'avis qu'il n'y a pas de n\u00e9cessit\u00e9 \u00e0 d\u00e9battre de l'art d'avance si le d\u00e9bat devait avoir lieu, alors nous pose aurions effectivement la la question d'une redevance en fonction du revenu, mais c'est uniquement si ce d\u00e9bat a lieu, pour moi, la, la, l'affaire est Close avec le vote, le vote d'aujourd'hui ce vote aujourd'hui, c'est un signal pour un service public tr\u00e8s large, c'est un service public qui englobe des questions de sport de loisirs de de d\u00e9tente de divertissement exactement un service public qui compte, qui a une dimension culturelle qui a une dimension r\u00e9gionale et je crois qu'il faut maintenant travailler \u00e0 remplir ce mandat et et travailler \u00e0 maintenir la confiance de la population dans la dans la SSR Christian, un vote qui est positif et la premi\u00e8re chose que les les gens veulent faire c'est d\u00e9manteler la SSR, moi je, je fais pas du tout de de cet habile. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:13) [90%] :\r\nChristian L\u00fcscher : pas d'urgence, nous dit Christian Levrat, or il y a cette question notamment de la redevance \u00e0 300 francs, les entreprises en serait exempt\u00e9 propositions de l'UDC, quelle est la position du PLR votre parti sur cette question. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:26) [86%] :\r\nL'autre partie consid\u00e8re que, par exemple, la position du sur les entreprises et probablement juste, si on se place du c\u00f4t\u00e9 de Lausanne, en r\u00e9alit\u00e9, les entreprises que repr\u00e9sentent les hommes ne sont pas v\u00e9ritablement concern\u00e9 par la redevance des personnes morales et des entreprises parce que il faut atteindre un chiffre d'affaires relativement \u00e9lev\u00e9 pour \u00eatre v\u00e9ritablement ouais c'est \u00e7a, saisie par par cette question- l\u00e0, or on voit qu'\u00e9conomie suisse \u00e9taient \u00e9taient contre nos contre la suppression de la redevance aux entreprises, alors m\u00eame que. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:59) [93%] :\r\nLes entreprises qui payent, \u00e7a commence \u00e0 devenir int\u00e9ressant pour l'\u00e9conomie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:03) [89%] :\r\nIl s'agit pas l\u00e0 attention, ne pas dans un discours \u00e9conomique d'un discours institutionnel, aujourd'hui, le peuple a dit je veux me semble -t-il, alors c'est toujours tr\u00e8s facile d'interpr\u00e9ter apr\u00e8s mais moi pop j'aimerais une radio- t\u00e9l\u00e9vision vers l'avenir, \u00e9quilibr\u00e9 de qualit\u00e9 qui tienne compte des diversit\u00e9s r\u00e9gionales qu'il faut \u00e0 notre pays, mais j'aimerais que l'on fasse \u00e7a dans le conte, dans le cadre d'une mission tr\u00e8s clair probablement redimensionner et si possible \u00e0 un prix, si possible, il faut que cette cette omission -l\u00e0 soient accomplis \u00e0 un prix qui soient raisonnables et et en plus que les nouvelles technologies soient prises en compte et je crois que Monsieur Marchand vous a bien r\u00e9pondu sur la question de cette radio 55,0 dont voil\u00e0, bon moi je j'\u00e9tais d\u00e9j\u00e0 5 6 marchands et d\u00e9j\u00e0 5, j'en suis, j'en suis absolument convaincu mais mais toutes ces questions doivent \u00eatre pos\u00e9es et l\u00e0 il y a aucun tabou, nous les le PLR on discutera de tout, on est ouvert \u00e0 tous et pour autant que \u00e7a se fixe dans ce cadre que je viens d'\u00e9crire, \u00e0 savoir une radio t\u00e9l\u00e9vision moderne tourn\u00e9e vers l'avenir, de qualit\u00e9 et qui tient compte des diversit\u00e9s r\u00e9gionales et culture. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:13) [91%] :\r\nClaudio Zanetti vous attendez du PLR qu'ils vous soutiennent sur cette proposition de redevance \u00e0 300 francs. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:18) [89%] :\r\n\u00e7a on verra, mais m\u00eame pourquoi le prix n'est pas vraiment la chose la plus importante pour vous non plus, on on peut maintenant on peut discuter \u00e7a mais on a eu une une d\u00e9cision aujourd'hui, donc il faut accepter \u00e7a comme des mots parle d'initiative mol\u00e9culaire qui entend par si on parle d'un prix, c'est toujours aussi question ce qu'on re\u00e7oit pour ce pour ce prix, donc le contenu de 2 du programme et ce qui me d\u00e9range vraiment, c'est cette tendance vers la gauche, vous voyez aujourd'hui, par exemple dans la ville de souris que les les les \u00e9lections que cette initiative a vraiment mobilis\u00e9 la gauche m\u00eame l'extr\u00eame gauche \u00e0 gauche donc, les amis de Monsieur Levrat, ils ont profit\u00e9 d'eau, donc ils se battent aussi pour RTS parce que pour pour eux, c'est vraiment le le l'outil le plus important pour pour leurs politiques, \u00e7a c'est \u00e9vident. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:09) [91%] :\r\nAnkara Pfister vous pr\u00e9sident du du PDC suisse, on attend les premiers, les premi\u00e8res lignes de la loi m\u00e9dia qui qui va arriver de la part de la conserve f\u00e9d\u00e9rale Doris les tartes en haut il y a la SSR, il y a les radios, t\u00e9l\u00e9visions publiques et priv\u00e9es, mais il y a aussi tout un monde des m\u00e9dias qui est en pleine restructuration et ce qu'il faut profiter de ce d\u00e9bat- l\u00e0 justement sur, sur l'avenir des m\u00e9dias \u00e9largir peut-\u00eatre \u00e0 l'ATS ou la situation des des \u00e9tudes, des journaux de la presse \u00e9crite aussi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:42) [85%] :\r\nOui, cette cette le noir qui va venir, c'est, c'est exactement le plan de la place juste pour discuter tous les probl\u00e8mes, c'est qui qui se pose pour les \u00e9diteurs priv\u00e9s dans en Suisse et tout le monde par la digitalisation, on a un vrai probl\u00e8me pour les \u00e9diteurs priv\u00e9s pendant, vous vous en Romandie vous pour vous en avez beaucoup moins des des \u00e9diteurs, des journal priv\u00e9 journaux priv\u00e9s qu'en Suisse al\u00e9manique, mais aussi en Suisse al\u00e9manique, \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:10) [83%] :\r\nCe sont d\u00e9tenus par des Z\u00fcrichois justement oui les journaux en Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:13) [88%] :\r\nAlors \u00e7a c'est c'est pas une vraie diversit\u00e9 des des m\u00e9dias, et \u00e7a c'est le, le grand probl\u00e8me compter, il faut discuter comment est -ce qu'on peut garder cette cette pluralit\u00e9 des m\u00e9dias dans camp, texte qui se qui qui se change. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:29) [85%] :\r\nComment justement est -ce qu'il faut de de l'aide directe \u00e0 la presse et ce qu'il faut ouvrir le lire la redevance et donn\u00e9 \u00e0 \u00e0 plus de monde que ceux qui qu'est -ce qu'il faut faire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:39) [87%] :\r\nComme on peut : faut il faut il faut pas soutien soutien Direct pour la pour la presse priv\u00e9e, parce que m\u00eame l\u00e0, les \u00e9diteurs ne veulent pas, c'\u00e9tait cette saison, ce soutien Direct mais on a, on a d\u00e9cid\u00e9 avec avec les lois que 6 pourcent des des redevances vont vers vers les \u00e9diteurs priv\u00e9s vers les vers les radios priv\u00e9es, les \u00e9diteurs priv\u00e9s journaux priv\u00e9s et comme \u00e7a on a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 de de faire quelque chose, ce qu'on doit faire ce sang, c'\u00e9tait tr\u00e8s, tr\u00e8s difficile, mais je pense que il faut clarifier les les questions ou peu ou est -ce que c'est possible pour les priv\u00e9s pesait \u00e9diteurs priv\u00e9s de faire quelque chose que la SSR ne doit pas faire \u00e7a, c'est l\u00e0 o\u00f9 est -ce que vous avez une comp\u00e9tition tendue du p\u00e9rim\u00e8tre du du exactement par exemple et et comme \u00e7a, il faut lancer c'est une discussion et je pense que, avec cette d\u00e9cision tr\u00e8s tr\u00e8s des clercs du du peuple suisse aujourd'hui de terrain apr\u00e8s pour pour mener une discussion qui qui touche au au vrai probl\u00e8me parce que de biffer les les redevances pour la SSR, ce n'est pas une solution. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:51) [93%] :\r\nChristian Levrat Christian Levrat, quelles solutions pour vous, face aux difficult\u00e9s de la la presse \u00e9crite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:56) [91%] :\r\nBon, moi je, d'abord, je crois que la situation est tr\u00e8s grave parce que les recettes publicitaires sont en train de s'effondrer et le couple classique, c'\u00e9tait la publicit\u00e9 qui finan\u00e7ait le journalisme et ce couple est en train de se briser, donc je pense qu'il y a peu de d'alternative \u00e0 une aide directe, on va vraisemblablement vers un syst\u00e8me d'aide directe \u00e0 la \u00e0 la presse, de mon point de vue, c'est pas aussi novateur que aussi r\u00e9volutionnaire que que je l'entends parfois : prenez, prenez l'exemple de la libert\u00e9 \u00e0 Fribourg, elle a \u00e9t\u00e9 de fait partiellement \u00e9tatis\u00e9e puisque les actionnaires de r\u00e9f\u00e9rence, la libert\u00e9, aujourd'hui c'est le groupe et la Banque cantonale donc autres soci\u00e9t\u00e9s qui appartiennent \u00e0 qui appartiennent aux cantons et on a consid\u00e9r\u00e9 \u00e0 Fribourg sur la la base dans le consensus, c'est l'argent qui va du PS \u00e0 l'UDC on nous on a consid\u00e9r\u00e9 qu'il il \u00e9tait raisonnable de de d\u00e9fendre, y compris avec des moyens publics ne d\u00e9fendent l'existence d'un d'un m\u00e9dia cantonal ind\u00e9pendant pour \u00e9viter justement qu'il passe dans l'escarcelle de T\u00e9a M\u00e9dia de Ringier ou du groupe ou du groupe Hersant, donc l'engagement des des pouvoirs publics en faveur de la de la presse, \u00e0 mon avis va devoir \u00eatre \u00eatre renforc\u00e9e, c'est peut-\u00eatre d'ailleurs l'occasion de restaurer ce ce couple entre publicit\u00e9 et journalisme, une des propositions que que nous faisons, c'est d'introduire une taxe sur la la publicit\u00e9, notamment sur les grandes plateformes ex- Tronic sur amazone Facebook, Google et d'affecter le revenu de cette, de cette taxe \u00e0 Arles, soutien aux m\u00e9dias. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:32) [89%] :\r\nChristian L\u00fcscher r\u00e9actions \u00e0 cette proposition. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:36) [88%] :\r\nIl n'est difficile sur ce point particulier de d\u00e9partager la vie de mon adversaire et n\u00e9anmoins ami Christian Levrat \u00e7a conduirait, me semble -t-il si on g\u00e9n\u00e9ralisait ce qui vient dire \u00e0 une une installation une instauration de m\u00e9dias \u00e9tatiques et donc on ne fait rien, je dis pas qu'on fait rien, je dis qu'on essaye d\u00e9j\u00e0 de lutter conte la distorsion de concurrence en club le priv\u00e9 et le public, je n'ai, je n'ai aucune objection \u00e0 ce que, sur certains points, on ne on aide le priv\u00e9, moi j'ai par exemple sign\u00e9 je ne sais plus un postulat ou une motion une question au Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour qu'il invite la Poste par exemple \u00e0 livrer le courrier qui est pas un journal qui partage tout \u00e0 fait mes id\u00e9es le gratuitement dans les bo\u00eetes aux lettres \u00e0 Gen\u00e8ve aux abonn\u00e9s au kaki des d\u00e9bats, des bonnes conditions cette surtout des choses qui peuvent \u00eatre discut\u00e9s, mais une aide directe \u00e9tatique \u00e0 des m\u00e9dias priv\u00e9s, alors l\u00e0 franchement je le lib\u00e9ralisme qui est en moi ne s'insurge pas mais proteste. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:15:31) [96%] :\r\nClaudio Zanetti. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:33) [86%] :\r\nClaire avait avait quand le avec le soutien de l'\u00c9tat, on perd l\u00e0 l'ind\u00e9pendance et alors qu'sont elle est l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:15:41) [88%] :\r\nPar des, des, des journaux ont des plans de de restructuration il licencie en masse et les journaux, la, la, la, diversit\u00e9 m\u00e9diatique est en train de, de, de baisser en Suisse qu'est -ce qu'on fait on fait rien, on laisse par certains m\u00e9dias c'est tout. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:56) [80%] :\r\nC'est souvent la meilleure chose qu'on qu'on qu'on puisse faire ou rien faire, peut-\u00eatre, ils doivent changer peut-\u00eatre \u00e9vident dans les endormis, trop lent, je sais pas, titre de y et \u00e7a en parce qu'il range pas \u00e7a va se d\u00e9velopper dans un dans le dans l'internet et tout, moi aussi, moi j'ai abonn\u00e9 aussi la RN7 t\u00eate sur l'internet, la question est la m\u00eame \u00e0 la sanction, si, si, si \u00e7a change, on peut rire rien faire contre \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:16:22) [88%] :\r\nQue ce soit imprim\u00e9 ou sur internet, il faut des gens pour pour faire des des articles, or on voit toutes les r\u00e9dactions, pratiquement toutes les r\u00e9dactions de Suisse sont en train de les unir, donc on ne fait rien, oui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:32) [85%] :\r\nC'est, c'est c'est toujours quand le quand les gens, si les gens ne sont pas plus pr\u00eates \u00e0 peine \u00e0 payer pour quelque chose qu'qui demande il y a pas march\u00e9 c'est c'est vraiment si facile et peut-\u00eatre aussi cruel, mais c'est \u00e7a le le le cas et CGC c'est surtout pas donner l'argent aux aux journaux, \u00e7a serait poison pour la pour leur libert\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:16:52) [90%] :\r\nClaudio Zanetti, conseiller national UDC z\u00fcrichois vous restez peut-\u00eatre avec messieurs on va parler Vincent Bourquin \u00e9voqu\u00e9 ne blague, j'ai envie de vous faire r\u00e9agir \u00e0 ce r\u00e9sultat, a suivi et Fribourg aujourd'hui sur la transparence dans les partis politiques, on aimerait bien entendu ce que les les chefs de partis ont \u00e0 dire sur \u00e7a, s'il vous pla\u00eet. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:11) [89%] :\r\nAu \u00e7a du STAC au Parlement, l'avenir de la presse va rester un th\u00e8me extr\u00eamement chaud mais \u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s difficile par rapport \u00e0 l'aide \u00e0 la presse d'avoir une majorit\u00e9 l'UDC le PLR entendu et Christian le Claudio Zanetti sont clairement oppos\u00e9s pour l'instant, la majorit\u00e9 des \u00e9diteurs sont aussi oppos\u00e9s \u00e0 apr\u00e8s cela, peut-\u00eatre qu'il pourrait y avoir quelques changements dans ces prochains mois suivant la taille des \u00e9diteurs, mais en tout cas la presse va \u00eatre largement d\u00e9battu ces prochains mois au Parlement et au chant f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:17:39) [92%] :\r\nEffectivement, je disais il y a cette ces initiatives pour la transparence dans dans les dons aux partis politiques qui qui ont \u00e9t\u00e9 accept\u00e9es dans les cantons de de suite et de Fribourg Gerhard Pfister le le du c\u00f4t\u00e9 du du PDC suisse, on sait que les il y a une initiative f\u00e9d\u00e9rale qui est, qui est en cours, on sait que les les initiants esp\u00e8rent beaucoup un soutien du du PDC est -ce que vous allez soutenir cette initiative pour pour la transparence qui visiblement a le vent en poupe. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:06) [86%] :\r\nOui, mais, mais le PDC a toujours d\u00e9cid\u00e9 de de rejeter th\u00e8ses initiative parce que je, nous sommes convaincus que \u00e7a pourrait \u00eatre la la le d\u00e9but de la fin de l'de de du syst\u00e8me de milice en Suisse et pour \u00e7a je j'avoue c'\u00e9tait une grande son pr\u00e9- surprise aujourd'hui d'entendre avant tout du canton du G8 qu'ils ont dit oui \u00e0 une initiative mais bon il faut il faut des discuter on cinq du p\u00e8re, le Parlement, mais pour le moment, je pense que le syst\u00e8me qu'on a jusqu'\u00e0 maintenant et bon. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:42) [95%] :\r\nChristian L\u00fcscher il y a une tendance peut-\u00eatre aujourd'hui en Suisse, en mati\u00e8re de transparence du financement peut-\u00eatre aussi sur certaines questions de fiscalit\u00e9, on a pu voir r\u00e9cemment, la classe politique, les \u00e9lus, les partis doivent se mettre \u00e0 nu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:54) [91%] :\r\nAlors je j'avais, j'avais envie de dire : je garde la primeur de de mon avis, pour vos auditeurs demain matin 7 7 heures 15 puisque je suis invit\u00e9 sur votre antenne pour discourir \u00e0 ce propos je vous faites de la concurrence \u00e0 l'interne, c'est tr\u00e8s bien, je vous en f\u00e9licite mais donc transparence oui, toujours oui mais vis-\u00e0-vis de qui \u00e7a c'est la grande question, c'est tout le probl\u00e8me et on en a assez, bon, on en a beaucoup trait\u00e9 dans le cadre l'initiative populaire sur le respect de la sph\u00e8re priv\u00e9e, financi\u00e8re oui je dois de la, de jeu de la transparence, mais la question est -ce que je la dois \u00e0 l'\u00c9tat ou est -ce que je dois me mettre \u00e0 nu devant les citoyens pour satisfaire un certain sentiment malsain de de de voyeurisme et c'est un peu toute la question, nous on a, on a un syst\u00e8me tr\u00e8s simple : notre parti au niveau f\u00e9d\u00e9ral, il y a 2 personnes qui connaissent le l'identit\u00e9 des donateurs, c'est le pr\u00e9sident ou la pr\u00e9sidente en ce moment, et le 1er secr\u00e9taire et nous avons un auditeur qui v\u00e9rifie que aucune donation de d\u00e9passer 0 virgule en 6\u00e8me 5 pourcent de la totalit\u00e9 du parti et donc les membres du groupe ne connaissent absolument pas qui sont les donateurs, voil\u00e0 ce qui me semble \u00eatre satisfaisant par compte la mise \u00e0 nu, \u00e7a me semble c'est une mauvaise c'est une mauvaise monnaie, je suis s\u00fbr que \u00e7a va passer tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:00) [90%] :\r\nChristian Levrat rapidement, vous \u00eates confiant parce que il y aura ce texte au niveau national, a des signaux positifs qui arrive. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:07) [90%] :\r\nLes gens veulent savoir qui paye quoi, pourquoi avec quelle influence vous savez \u00e0 \u00e0 Fribourg on a gagn\u00e9, a plut\u00f4t tiers toutes les communes fribourgeoises ont accept\u00e9 ce texte, moi je suis alors d'une confiance absolue donc vocation, ce texte, la question c'est que d'ici l\u00e0 que parce qu'on parle de transparence, d'un condamn\u00e9 concr\u00e8tement des cartons \u00e0 l'autre, c'est compl\u00e8tement diff\u00e9rent alors alors \u00e0 Schwyz et \u00e0 Fribourg on a d\u00e9pos\u00e9 des initiatives populaires avec le m\u00eame texte que celui de l'initiative f\u00e9d\u00e9rale qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e et tous ces textes pr\u00e9voient que les donateurs \u00e0 partir d'une limite de 5000 francs soit soit publi\u00e9 et \u00e7a me para\u00eet \u00eatre une \u00e9vidence, une \u00e9vidence parce que vous devez des comptes \u00e0 vos \u00e9lecteurs \u00e0 vos \u00e9lecteurs potentiels sur les gens qui finance en partie Paul. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:55) [84%] :\r\n\u00e7a c'est pour les donateurs individuels et pour les entreprises, c'est quel que soit le montant que le nom, donc l'ann\u00e9e prochaine 4999 francs au parti dit tr\u00e8s priv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:05) [85%] :\r\nOn vous d\u00e9noncera pr\u00e8s on a merci volontiers votre argent, mais ceci dit vous savez toutes les communes fribourgeoise des communes tr\u00e8s conservatrice \u00e0 Fribourg qui accepte un texte, on peut aller tranquillement vers la votation populaire, moi je, je pense simplement qu'il serait peut-\u00eatre intelligent de la part de mais adversaires ou partenaires politiques de r\u00e9fl\u00e9chir un contre- projet au Parlement et d'\u00e9viter une votation populaire qui s'ach\u00e8vera pour de mani\u00e8re certaine sur une d\u00e9faite, oui, il a la m\u00eame chose : RN 20. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:21:34) [84%] :\r\nC'est vrai que c'\u00e9tait la surprise du jour et que, et que le Parlement va pouvoir se pencher sur cette initiative, merci beaucoup, gare Pfister, pr\u00e9sident du PDC Christian Levrat, pr\u00e9sident du Parti socialiste, Christian L\u00fcscher, qui est encore avec nous, vice- pr\u00e9sident du PLR, si comme \u00e7a n'\u00e9tait Claudio Zanetti, moi je crois plus non, on aura l'occasion l'occasion d'en parler encore parce qu'doit aller dans le canton de Fribourg parce que rapide rapidement mais non parce a vu d\u00e9cerner le r\u00e9sultat non non, Claudio Zanetti \u00e0 l'UDC, on a fait savoir qui finance hein. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:07) [88%] :\r\nC'est, c'est, c'\u00e9tait, c'est Didier de la transparence, c'est pas la valeur absolue, absolue, c'est toujours les partis qui demande quelque chose, il y a des des \u00e9lecteurs mais les votes et donc c'est les \u00e9lecteurs qui peut d\u00e9cider \u00e0 qui ils veulent donner leur leur vote et puisque les les partis en Suisse des personnes priv\u00e9es, le co\u00fbt de de Kampala le droit, le droit civil, il re\u00e7oit pas d'argent public, donc ils sont trait\u00e9s comme des personnes priv\u00e9es et l'\u00c9tat a le devoir de, de, de, de prot\u00e9ger les int\u00e9r\u00eats priv\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:22:44) [86%] :\r\nEn a compris que vous \u00e9tiez donc oppos\u00e9, \u00e7a promet de bons d\u00e9bats au Parlement f\u00e9d\u00e9ral, merci beaucoup, Claudio Zanetti, conseiller national UDC z\u00fcrichois, on va se dans. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-04T17:52:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}}, {"id": "sound-7B48908A-367E-4BF4-8162-1623A074D09A", "internalArchiveId": "7B48908A-367E-4BF4-8162-1623A074D09A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "No Billag: d\u00e9bat Christophe Darbellay-Fr\u00e9d\u00e9ric Jollien-Pierre Rusconi", "publicationDate": "2018-03-04T00:00:00Z", "summary": "Rejet tr\u00e8s clair de l'initiative No Billag: d\u00e9bat entre Christophe Darbellay (PDC/VS), Fr\u00e9d\u00e9ric Jollien (comit\u00e9 No Billag) et Pierre Rusconi (UDC/TI).\r\n\r\n* * Rejet tr\u00e8s clair de l'initiative No Billag: d\u00e9bat entre Christophe Darbellay (PDC/VS), Fr\u00e9d\u00e9ric Jollien (comit\u00e9 No Billag) et Pierre Rusconi (UDC/TI).", "durationSec": 763, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9362853", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["No Billag: d\u00e9bat Christophe Darbellay-Fr\u00e9d\u00e9ric Jollien-Pierre Rusconi / FOR_2018-03-04T18:04:00_developpement-3", "Forum du 04.03.2018"], "alternativeSummary": ["Rejet tr\u00e8s clair de l'initiative No Billag: d\u00e9bat entre Christophe Darbellay (PDC/VS), Fr\u00e9d\u00e9ric Jollien (comit\u00e9 No Billag) et Pierre Rusconi (UDC/TI)."], "variantIds": ["ece-9362853"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:52:22Z", "speechToTexts": ["11.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nAlors pour analyser le r\u00e9sultat de ce vote et ses cons\u00e9quences imm\u00e9diates, on vient de l'entendre 3 invit\u00e9s sont avec nous, Christophe Darbellay, Fr\u00e9d\u00e9ric Jollien et Pierre Rusconi, bonsoir messieurs, bonsoir, bonsoir Fr\u00e9d\u00e9ric Jollien je commence avec vous, vous \u00eates jeune lib\u00e9ral- radical Membre du comit\u00e9 d'initiative No Billag aujourd'hui, vous vous dites que vous avez d\u00e9j\u00e0 finalement quand j'ai une petite victoire avec ses id\u00e9es de r\u00e9formes Nice par la SSR. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [93%] :\r\nC'est une bonne question, moi, nous n'avons, nous avons voulu passer un message de fond un message philosophique, un message finalement de de savoir quel \u00e9tait le le r\u00f4le de l'\u00c9tat par rapport aux m\u00e9dias et ce message, on esp\u00e8re qu'il est bien pass\u00e9, maintenant, on a pu soulever beaucoup d'incoh\u00e9rences, beaucoup de choses qui qui ne vont pas et je pense que tous les acteurs ont r\u00e9pondu ont donn\u00e9 des des r\u00e9ponses ont donn\u00e9 de des possibilit\u00e9s de de r\u00e9formes maintenant la question c'est est -ce que est -ce que notre probl\u00e8me de fond, \u00e0 savoir quelle est la place du citoyen, et quelle est la place de son libre choix, que par rapport aux m\u00e9dias et celui que d\u00e9cide la politique cette question l\u00e0, elle reste en suspens, on ne sait pas qu'est ce qui va advenir de ce de cette question de fond, pour l'instant tout ce qu'on voit c'est des r\u00e9formes sur sur sur des questions mon\u00e9taires qui ne sont pas les questions fondamentales pour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:11) [91%] :\r\nChristophe Darbellay, conseiller d'\u00c9tat PDC valaisan en charge l'\u00e9conomie oh ce m\u00eame constat aussi pour vous, il y a, il y a tout de m\u00eame une petite victoire pour les initiants m\u00eame si suspense tout cas sur le papier, les chiffres sont sont assez cruelles, disons que la d\u00e9faite est assez amer pour. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:24) [93%] :\r\nOr quand on savait les premiers sondages, je pense que c'est un r\u00e9sultat qui est sans appel : c'est une claque pour les initiants sachant qu'il faut le dire, mais c'est pas non plus un blanc- seing pour la SSR parce qu'on a entendu pendant toute la campagne, un certain nombre de critiques beaucoup d'oui mais, et je pense que serait faux pour la SSR aujourd'hui de se reposer sur ses lauriers et puis de retomber dans une sorte de suffisance, je pense qu'il y a vraiment un gros travail \u00e0 faire et puis c'est aussi le le r\u00e9sultat des m\u00e9dias locaux de la soci\u00e9t\u00e9 civile qui sont \u00e9norm\u00e9ment engag\u00e9 qui a une cote de sympathie qui est absolument indubitable. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:53) [91%] :\r\nPierre Rusconi on va parler avec vous du du cas particulier du du Tessin o\u00f9 vous avez d'ailleurs re\u00e7u un pour \u00e9voquer la situation particuli\u00e8re du Tessin, s'il y a, il y a une dizaine de jours aujourd'hui, vous avez l'impression que la RSI re\u00e7oit en quelque sorte un message : il faut faire diff\u00e9remment. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:09) [83%] :\r\nMoi je crois que ou au Tessin, l'id\u00e9al, ce serait pour voter ou non aussi au lit ce qu'est ce qu'on demande qu'on est un d\u00e9lit, c'est \u00e0 dire non \u00e0 la fermeture, mais oui \u00e0 une restructuration et une r\u00e9forme de attribution surtout au Tessin, parce que je voulais, j'ai parl\u00e9 avec beaucoup de personnes, h\u00e9 bien, beaucoup ont vot\u00e9 non, mais comme le disait un fameux journaliste italien monta Nelly en se bouchant le nez. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:36) [99%] :\r\nPierre. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:37) [91%] :\r\nC'\u00e9tait la chose mais \u00e7a n'est pas la satisfaction. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:40) [90%] :\r\nPierre Rusconi ce ni non oui se mouille pas, peut-\u00eatre, il a quand m\u00eame, et enfin il y a aujourd'hui la la SSR annonce d\u00e8s 15 heures \u00e0 un plan de de restructuration de 200 millions de francs annonce aussi vouloir se rapprocher des des acteurs priv\u00e9s est -ce que ce nom est -ce que ce oui mais est -ce que la pas entendu d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:05) [83%] :\r\nBen Laden endure, mais attendu, g\u00e9n\u00e9ralement, je peux dire, dans les derniers 2 mois jusqu'\u00e0 la mort, on n'a pas, je n'ai pas, c'\u00e9tait pas un th\u00e8me de discussion sur qui proposait le probl\u00e8me c'\u00e9tait simplement ou ou des gens de trop de droite autres de gauche, personne n'\u00e9tait content de la chose, 2 mois que les Nice h\u00e2tivement, moi je trouve le gros m\u00e9rite, c'est d'avoir mis sur la table, des probl\u00e8mes qui se tra\u00eenent pendant des ann\u00e9es, alors c'est peut-\u00eatre la bonne occasion et je vous dis, j'ai vot\u00e9 non, mais je suis content du r\u00e9sultat parce que c'est juste, il y avait mis les 2 employ\u00e9es au Tessin c'est bien content que ce soit maintenu le travail mais il faut quand m\u00eame prendre note qu'il faut faire quelque chose. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:45) [90%] :\r\nChristophe ta Darbellay le d\u00e9bat au fond, ne fait que commencer, il y aura ce mot : cette loi m\u00e9dia qui qui va \u00eatre qui va \u00eatre lanc\u00e9, c'est le p\u00e9rim\u00e8tre de ce qui est public et de l'aide peut-\u00eatre au priv\u00e9 qui qui doit discuter. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:57) [92%] :\r\nC'est certainement le p\u00e9rim\u00e8tre du service public que la SSR doit \u00eatre consciente qu'elle se reconcentrer sur ses missions de base et notamment sur la mission d'information, parce que les priv\u00e9s ne font pas d'information pratiquement et puis je pense que c'est aussi le moment de relancer le d\u00e9bat sur une r\u00e9partition un peu plus \u00e9quitable avec les m\u00e9dias r\u00e9gionaux, j'avais fait passer une motion en son temps, qui est aujourd'hui en application ou on a donn\u00e9 4 au lieu de 4 pourcent 6 pourcent m\u00e9dias r\u00e9gionaux cette par la redevance, peut-\u00eatre qu'on peut encore un peu l'augmenter, peut-\u00eatre qu'qui a une r\u00e9flexion \u00e0 mener sur la presse ind\u00e9pendante sur le journalisme ind\u00e9pendant qui souffre aujourd'hui \u00e9norm\u00e9ment, on voit le probl\u00e8me de la presse \u00e9crite, l\u00e0 il y a une r\u00e9flexion, je pense, de fonds pour qu'on maintienne une diversit\u00e9 de la presse et une ind\u00e9pendance, donc l\u00e0 je pense qu'il a vraiment tout un Champ \u00e0 discuter, maintenant ce sera pas le chantier de Doris la puisqu'elle cl\u00f4t vraisemblablement aujourd'hui sur une victoire, une information qu'on n'a pas d'informations, mais je pense que c'\u00e9tait un de ses derniers grands combats de votation et c'est un score qui est absolument monumental, il faut dire qu'elle s'est beaucoup engag\u00e9 dans cette campagne, puisqu'elle a eu un r\u00f4le absolument d\u00e9cisif en disant maintenant des mois avant cette votation cruciale d\u00e9j\u00e0 dans le show de la campagne qui avait 365 francs dor\u00e9navant lieu 400 et quelques francs donc \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 aussi quelque chose qui a montr\u00e9 aux gens qui avaient une volont\u00e9 de r\u00e9forme qui aurait moins de moyens et que la r\u00e9forme \u00e9tait d\u00e9sormais in\u00e9luctable. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:17) [94%] :\r\nPour vous la priorit\u00e9, on comprend bien, c'est donc de de renforcer en quelque sorte les Liens avec les les m\u00e9dias priv\u00e9s m\u00e9dias r\u00e9gionaux aussi Fr\u00e9d\u00e9ric Jollien que doit faire aujourd'hui le service public pour ce se r\u00e9former, vu le r\u00e9sultat d'aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:30) [91%] :\r\nBen \u00e9coutez, c'est la grande question, la question c'est est -ce que vous voulez r\u00e9partir 4 5 6 7 pourcent de la redevance \u00e0 qui pourquoi comment tout \u00e7a c'\u00e9tait totalement des raisons arbitraires qui \u00e9taient jusqu'\u00e0 maintenant toujours, il y a un gros travail de lobbying de la part des des m\u00e9dias priv\u00e9s pour pouvoir avoir une part plus grande de la redevance, mais la question fondamentale, la question de qui la valeur aux m\u00e9dias, aux m\u00e9dias r\u00e9gionaux \u00e0 la RTS ou quoi que ce soit on h\u00e9rite d'une situation qui \u00e9tait un monopole \u00e9tatique jusque dans les ann\u00e9es huitante et cette pr\u00e9dominance de la RTS est rest\u00e9e jusque -l\u00e0, donc on n'a pas mis \u00e0 plat, on n'a pas pos\u00e9 des questions de fond et c'est le cas de 2. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:06) [89%] :\r\nLa question est repos\u00e9e aujourd'hui le p\u00f4le pr\u00e8s pont \u00e0 plus de 71 pourcent qui ne vous suit pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:11) [92%] :\r\nOui, mais il ne suit, ils ne suivent pas parce que nous avons voulu une r\u00e9forme de fond, donc on a propos\u00e9 quelque chose de coh\u00e9rent et de clair, parce qu'on on parle de la Constitution ne parle pas de faire de la petite politique de de de Maistre 200 francs ou 300 francs au-del\u00e0 du prix du bricolage, qui s'est fait jusqu'\u00e0 maintenant, monsieur Darbelet a parl\u00e9 des 365 francs, je pense que beaucoup de gens sont venus vers moi et m'ont dit : \u00e9coutez, je ne vote pas pour l'initiative mais cette manipulation du politique, de cacher la redevance de la transf\u00e9rer sur les entreprises de faire des prix politique de un franc par jour pour faire une bonne campagne, ceci est compl\u00e8tement rejet\u00e9 parce qu'il n'y a aucune coh\u00e9rence et il n'y a pas de de volont\u00e9 de faire une r\u00e9flexion de fond, une r\u00e9flexion philosophique et une r\u00e9flexion sur les le p\u00e9rim\u00e8tre de l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:48) [89%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Jollien on l'entend, vous \u00eates toujours tr\u00e8s investis par par ce sujet est -ce que vous allez continuer de vous engager dans les r\u00e9formes, puisque c'est le le les discussions continuent de de ne font que commencer ce que vous avez avec le comit\u00e9 Nabila continu\u00e9 \u00e0 vous engager dans ce sujet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:02) [88%] :\r\nAlors actuellement, nous avons port\u00e9 \u00e0 terme statines initiative jusqu'aujourd'hui donc, les questions de est -ce qu'on va s'engager sur une aura un autre r\u00e9f\u00e9rendum une autre initiative pour l'instant, \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9, je comprends l'Amsam souffler un peu, de voir un peu comment le politique va le prendre parce qu'il y a beaucoup de de choses tr\u00e8s diff\u00e9rentes qui sont propos\u00e9s en de la gauche, qui propose de g\u00e9n\u00e9raliser de distribuer, de faire un arrosoir \u00e0 subventions comment que \u00e7a se fait en France sur toute la presse, \u00e0 droite, on propose plut\u00f4t de de dire aux m\u00e9dias qu'est -ce qui doit faire dans le d\u00e9tail, je pense que nous d\u00e8s les 2 positions, nous avons beaucoup de probl\u00e8mes avec \u00e7a, nous voulons que le citoyen soit Centre, maintenant il y a peut-\u00eatre des r\u00e9formes qui sont possibles dans le sens o\u00f9 on peut essayer de donner plut\u00f4t des des subventions de mani\u00e8re ponctuelle sur des d\u00e9tache sp\u00e9cifique et attribuer cela fait une une appel d'offres, comme \u00e7a se fait dans le, dans l'\u00c9tat pour pour les appels d'offre pour construire une route ou quoi que ce soit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:55) [86%] :\r\nChristophe Darbellay je reprends les, les, les mots utilis\u00e9s par Fr\u00e9d\u00e9ric Jollien, la Suisse a pr\u00eate \u00e0 faire du bricolage en mati\u00e8re de service public. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:02) [90%] :\r\nJe crois quand on a pris une claque pareille je pense pas qu'on donne des le\u00e7ons, en principe, quand on perd une votation : on reste plut\u00f4t modeste, je pense qu'aujourd'hui on a un signal extr\u00eamement fort, m\u00eame de gens qui aiment pas tellement la SSR, qui aime pas tellement les m\u00e9dias de service public pour la coh\u00e9sion nationale, on est un pays extr\u00eamement compliqu\u00e9 avec quatre culture avec 4 langues nationales avec une d\u00e9mocratie directe et je pense que dans la formation de l'opinion dans le d\u00e9bat public, le service public a \u00e9t\u00e9 aujourd'hui reconnu comme un \u00e9l\u00e9ment absolument essentiel, comme plateforme de discussions comme plateforme pour cr\u00e9er l'opinion, alors je pense que \u00e7a c'est important 7 pays vit de toutes ses solidarit\u00e9s, c'est aussi \u00e7a qui jouer aujourd'hui la solidarit\u00e9 au niveau des m\u00e9dias audiovisuels, la solidarit\u00e9 aussi hante les r\u00e9gions de montagne et la plaine entre la ville et la campagne entre les riches et les pommes, les malades et bien portants, tout \u00e7a c'est la Suisse et cette votation, je crois qu'elle \u00e9tait aussi symbolique de cette solidarit\u00e9 -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:55) [91%] :\r\nChristophe Darbellay au au soir de de votation n'analyse les r\u00e9sultats et l'ampleur des r\u00e9sultats et cette ampleur souvent nous donne une indication sur ce qui sera possible ou pas de faire il y a 70 pourcent de non, \u00e7a peut \u00eatre analys\u00e9 comme un pl\u00e9biscite pour pour l'audiovisuel priv\u00e9 et public en Suisse est -ce que dans ces conditions, la mener des r\u00e9formes telles qu'elles sont lanc\u00e9es par \u00e7a part un peu dans tous les sens dans le niveau dans le monde politique est -ce que \u00e7a peut vraiment aboutir \u00e0 quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:21) [92%] :\r\n\u00e0 votre place je dirais la m\u00eame chose, mais je crois qu'il faut voir aussi ce signal politique comme quelque chose, un signal important en fonction du du moment et pour le service public, par contre, \u00e7a veut pas dire qu'il y a pas de r\u00e9forme n\u00e9cessaires tous les partis politiques ce soir sont extr\u00eamement clairs, ils ont des visions diff\u00e9rentes du service public, mais ils ont tous une envie de r\u00e9forme et je crois que, pendant la campagne, il y a eu malgr\u00e9 tout passablement de critiques de fond qui ont \u00e9t\u00e9 adress\u00e9es \u00e0 la n\u00e9cessaire de la part de gens qui ont vot\u00e9 non \u00e0 l'initiative, ce soir, mais qui attend des r\u00e9formes et qui attend des changements, donc ce serait faux de prendre sa commande lance un je pense que le score est presque trop fort pour permettre une r\u00e9forme, mais elle est n\u00e9cessaire, sinon il y aura des lendemains qui d\u00e9chantent parce que on conna\u00eet, conna\u00eet l'UDC ils arr\u00eateront jamais, et puis on a des diffuseurs \u00e9trangers qui sont actifs sur le march\u00e9 suisse et qui sont tr\u00e8s tr\u00e8s forts au Parlement tr\u00e8s actif aussi, donc il faut pas du tout sous- estimer aujourd'hui c'est jeu. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:14) [87%] :\r\nPierre Rusconi, vous avez \u00e9t\u00e9 membre du Parlement, vous \u00eates membre de de l'UDC, l'UDC on il y a cette proposition sur la table une redevance \u00e0 300 francs ou les entreprises seraient exempt\u00e9s c'est c'est on entendu aussi VISA ne c'est le l'objet de, de, de, de la de du prochain combat est -ce que ce serait pour vous le le minimum \u00e0 obtenir. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:10:35) [86%] :\r\nNon, franchement, l\u00e0, de ce point de c\u00e9der 300 \u00e7a qu'on utilise des 200 francs des 400 francs important pour pouvoir g\u00e9rer la situation mais je crois que moi la r\u00e9forme que je pense qu'il faudrait vraiment touch\u00e9, c'est que la politique d'\u00eatre les d\u00e9fil\u00e9s, les r\u00e8gles nouvelles pour la gestion de la t\u00e9l\u00e9vision au niveau national et puis apr\u00e8s, que la politique, ce qu'il n'y pas de \u00e7a et que, elle, s'en m\u00ealent, plus de la gestion parce que le probl\u00e8me qu'on a vu au Tessin o\u00f9 c'est qu'on a la r\u00e9volte intellectuelle sur la t\u00e9l\u00e9vision, c'est les nominations \u00e0 l'int\u00e9rieur de la t\u00e9l\u00e9vision qui sont g\u00e9r\u00e9s, simplement par la politique de lib\u00e9ral de PV c'est un socialiste a c'\u00e9tait la gestion de la t\u00e9l\u00e9vision au Tessin, alors \u00e7a \u00e7a ne donc plus se passer, \u00e7a doit \u00eatre fini la technologie ont avanc\u00e9, il faut changer les risques mais il faut changer la mentalit\u00e9 alors c'est bien que la politique mettent les Rain apr\u00e8s que la politique qui, or les mains de la gestion des t\u00e9l\u00e9visions en Direct. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:34) [93%] :\r\nSa pour qu'un par rapport au Tessin, c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant parce que l'on est dans un ph\u00e9nom\u00e8ne diff\u00e9rent, c'est vrai que, ici, lorsqu'on entend que les nominations se font au niveau politique, \u00e0 la RSI, c'est quelque chose de tr\u00e8s surprenant, c'est qu'en Suisse al\u00e9manique, \u00e7a ne se passe pas ainsi en Suisse romande, bien s\u00fbr, non plus, donc il y a effectivement un microcosme quelque part particuliers et dire aussi que le r\u00e9sultat tessinois est quand m\u00eame tr\u00e8s important aussi pour la direction de la SSR parce que s'il y avait eu un rejet par exemple du c\u00f4t\u00e9 du Tessin, les n\u00e9gociations ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s difficiles pour la suite, par rapport \u00e0 cette fameuse cl\u00e9 Helvetia qu'est -ce qu'on aurait fait avec le Tessin si tout \u00e0 coup le Tessin, avait dit oui \u00e0 l'initiative donc \u00e7a c'\u00e9tait une grosse crainte du c\u00f4t\u00e9 de la SSR, c'est une grosse crainte aussi du c\u00f4t\u00e9 de Doris Leuthard, c'est donc un soulagement dire aussi que du c\u00f4t\u00e9 du Tessin, il y avait quand m\u00eame une tr\u00e8s tr\u00e8s forte alliance d'une partie de l'UDC de la Lega par rapport \u00e0 ce vote et qu'on a v\u00e9cu une campagne forte et que c'est vrai que le r\u00e9sultat final, on a plus de 65 pourcent quand m\u00eame quelque chose \u00e0 la fois de surprenant et \u00e0 quelque chose quelque part rassurant aussi au niveau f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:34) [94%] :\r\nMerci Vincent Bourquin, merci \u00e0 nos 3 invit\u00e9s : Christophe Darbellay Fr\u00e9d\u00e9ric Jollien et Pierre Rusconi de nous avoir rejoint dans ce forum, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous 3, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-04T16:30:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}}, {"id": "asset-1662266", "internalArchiveId": "AA1802662577", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2018-03-04T00:00:00Z", "durationSec": 2217, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9382897", "imageURL": "http://www.rts.ch/9382896.image", "backgrounds": ["Emission sp\u00e9ciale consacr\u00e9e au r\u00e9sultat de l'initiative No Billag rejet\u00e9e par plus de 71% de la population et tous les cantons."], "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "F\u00eate des vignerons: recherche du bon t\u00e9nor", "19h30", "\"No Billag\": promesses de campagne, et maintenant ?", "Combin\u00e9 alpin: Suissesses au sommet", "Elections italiennes: d\u00e9sillusion des \u00e9lecteurs", "F\u00eates de Gen\u00e8ve: contre-projet pl\u00e9biscit\u00e9", "FR / Election compl\u00e9mentaire: les pr\u00e9cisions de Val\u00e9rie Gillioz", "FR / Election compl\u00e9mentaire: duel gauche-droite", "VD / Soins dentaires: pas de remboursement", "Nouveau r\u00e9gime financier: plus de 84% des Suisses acceptent", "\"No Billag\": l\u2019analyse de Bernard Rappaz", "\"No Billag\": entretien avec Gilles Marchand, directeur g\u00e9n\u00e9ral SSR", "Partisans de \"No Billag\": d\u00e9ception mod\u00e9r\u00e9e", "Radios et t\u00e9l\u00e9visions: ouf de soulagement", "Initiative \"No Billag\": entretien avec Doris Leuthard, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale", "Initiative \"No Billag\": le \"non\" pl\u00e9biscit\u00e9 \u00e0 71,6%", "L'initiative \"No Billag\" est massivement refus\u00e9e", "19h30"], "alternativeSummary": ["Certains d\u2019entre eux sont devenus des l\u00e9gendes dans leur communaut\u00e9.", "La baisse de la redevance a \u00e9t\u00e9 mise en avant plusieurs fois par les protagonistes.", "Wendy Holdener a remport\u00e9 le Globe de cristal du combin\u00e9", "Avec les commentaires de Val\u00e9rie Dupont, \u00e0 Rome.", "Cependant, la manifestation estivale est annul\u00e9e en 2018 et rien n\u2019a encore \u00e9t\u00e9 fait pour l\u2019ann\u00e9e suivante.", "Selon le r\u00e9sultat du deuxi\u00e8me tour, la question de l\u2019\u00e9quilibre gauche-droite du gouvernement devra se poser.", "Les vaudois ne veulent pas d\u2019une assurance obligatoire pour leurs soins dentaires.", "Avec les explications de Jennifer Covo.", "Ils ont au moins le m\u00e9rite d'avoir lanc\u00e9 un d\u00e9bat l\u00e9gitime et national.", "La menace qui pesait sur la redevance concernait 34 cha\u00eenes dans toute la Suisse.", "Ce rejet massif soulage grandement les partis qui se sont engag\u00e9s durant de long mois.", "Jennifer Covo donne les chiffres exactes de la votation."], "variantIds": ["ece-9272459", "ece-9272481"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-29T23:11:55Z", "subTitles": ["19:30:01:14  19:30:17:06\r\n...\r\n\r\n19:30:17:11  19:30:20:02\r\n  -Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:21:07  19:30:24:14\r\nLes Suisses rejettent l'initiative\r\n    No Billag \u00e0 plus de 71 %.\r\n\r\n19:30:24:19  19:30:29:03\r\n    Elle voulait supprimer tout\r\nfinancement public de l'audiovisuel.\r\n\r\n19:30:29:08  19:30:32:13\r\n    Nous entendrons D.Leuthard\r\n         dans un instant.\r\n\r\n19:30:33:13  19:30:37:16\r\n     La redevance radio-TV est\r\n donc pl\u00e9biscit\u00e9e par les Suisses.\r\n\r\n19:30:37:21  19:30:39:23\r\n  C'est le soulagement \u00e0 la SSR,\r\n\r\n19:30:40:04  19:30:44:19\r\nmais aussi dans de nombreuses radios\r\n      et t\u00e9l\u00e9visions priv\u00e9es.\r\n\r\n19:30:45:14  19:30:48:23\r\n         C'est l'\u00e9pilogue\r\n de cette campagne longue et vive.\r\n\r\n19:30:49:04  19:30:51:07\r\n  La SSR a essuy\u00e9 des critiques.\r\n\r\n19:30:51:11  19:30:56:16\r\n   Elle a pris ses engagements en\r\nannon\u00e7ant un plan R, comme r\u00e9formes.\r\n\r\n19:30:57:18  19:31:01:11\r\n  Plusieurs scrutins avaient lieu\r\n     ce dimanche en Romandie.\r\n\r\n19:31:01:15  19:31:05:18\r\n     Le canton de Vaud vote NON\r\nau remboursement des soins dentaires.\r\n\r\n19:31:05:23  19:31:10:01\r\n   A Fribourg, le PLR D.Castella\r\n et la socialiste V.Piller-Carrard\r\n\r\n19:31:10:06  19:31:13:11\r\n terminent en t\u00eate du premier tour\r\n   de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire.\r\n\r\n19:31:13:23  19:31:19:14\r\n 46 mios d'Italiens sont appel\u00e9s aux\r\nurnes pour renouveler leur Parlement.\r\n\r\n19:31:19:19  19:31:25:06\r\nLa droite, emmen\u00e9e par S.Berlusconi,\r\n    esp\u00e8re retrouver le pouvoir.\r\n\r\n19:31:25:17  19:31:30:08\r\n Wendy Holdener d\u00e9croche le petit\r\nglobe de cristal du combin\u00e9 alpin.\r\n\r\n19:31:30:12  19:31:34:06\r\n          Elle a termin\u00e9\r\n 4\u00e8me du combin\u00e9 de Crans-Montana.\r\n\r\n19:31:34:11  19:31:36:21\r\n    M.Gisin (CH) termine 2\u00e8me.\r\n\r\n19:31:37:13  19:31:41:13\r\n     C'est donc un NON clair\r\n et net \u00e0 l'initiative No Billag:\r\n\r\n19:31:41:18  19:31:45:16\r\n 71,6% de NON \u00e0 cette initiative,\r\n\r\n19:31:45:21  19:31:49:12\r\n            qui voulait\r\nmettre fin \u00e0 la redevance radio-TV.\r\n\r\n19:31:50:05  19:31:54:04\r\n      Bonsoir, Jennifer Covo,\r\ntout de suite le d\u00e9tail avec vous.\r\n\r\n19:31:56:14  19:31:59:00\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:31:59:10  19:32:01:10\r\n         Ce rejet massif,\r\n\r\n19:32:01:14  19:32:07:09\r\n         \u2015C'est un rejet\r\n  dans tous les cantons suisses.\r\n\r\n19:32:09:13  19:32:13:17\r\nUn rejet au Tessin \u00e0 65,5 pour cent.\r\n\r\n19:32:13:21  19:32:16:09\r\n           L'opposition\r\nla plus forte en Suisse al\u00e9manique\r\n\r\n19:32:16:12  19:32:22:11\r\n    se trouve dans les Grisons.\r\n\r\n19:32:25:06  19:32:27:11\r\n     C'est en Suisse romande,\r\n\r\n19:32:27:16  19:32:31:18\r\n    dans le canton de Neuch\u00e2tel\r\n         en l'occurrence,\r\n\r\n19:32:31:23  19:32:34:20\r\n  o\u00f9 le rejet est le plus massif.\r\n\r\n19:32:35:00  19:32:40:22\r\n    Plus de 77 % dans le canton\r\n           de Fribourg.\r\n\r\n19:32:41:11  19:32:44:09\r\n    NON donc partout en Suisse.\r\n\r\n19:32:44:09  19:32:46:01\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:32:46:06  19:32:48:17\r\n         Ce rejet massif,\r\n\r\n19:32:48:22  19:32:53:11\r\n   c'est la victoire d'une large\r\ncoalition, de la gauche \u00e0 la droite.\r\n\r\n19:32:53:16  19:32:56:01\r\n  Seule l'UDC soutenait ce texte.\r\n\r\n19:32:56:06  19:33:00:00\r\n Les milieux culturels et sportifs\r\n    se sont fortement engag\u00e9s.\r\n\r\n19:33:00:16  19:33:04:05\r\n        -Le comit\u00e9 du NON\r\n\u00e0 l'initiative No Billag jubile.\r\n\r\n19:33:04:10  19:33:08:01\r\n    Plus de 70 % des votants\r\n          l'ont suivi.\r\n\r\n19:33:08:11  19:33:10:12\r\n         -On est contents.\r\n\r\n19:33:10:17  19:33:14:05\r\nOn n'a pas accept\u00e9 cette votation.\r\n\r\n19:33:14:10  19:33:18:13\r\nC'\u00e9tait clair, et j'en suis heureuse.\r\n\r\n19:33:18:23  19:33:23:18\r\n   -Une joie partag\u00e9e par tous\r\n  les opposants \u00e0 l'initiative.\r\n\r\n19:33:23:23  19:33:26:11\r\n    L'ampleur du NON \u00e9tonne.\r\n\r\n19:33:26:15  19:33:31:09\r\n    La pression retombe apr\u00e8s\r\n une campagne longue et engag\u00e9e.\r\n\r\n19:33:31:18  19:33:34:14\r\n            -On a pris\r\n\r\n19:33:34:19  19:33:38:11\r\n   beaucoup de mesures \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:33:38:16  19:33:41:13\r\n     La campagne, tr\u00e8s anim\u00e9e,\r\n        a port\u00e9 ses fruits.\r\n\r\n19:33:41:18  19:33:44:21\r\n  Les gens ont finalement d\u00e9pos\u00e9\r\n       un NON dans l'urne.\r\n\r\n19:33:45:23  19:33:48:02\r\n-Lib\u00e9raux, radicaux, socialistes,\r\n\r\n19:33:48:07  19:33:51:04\r\n      d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens:\r\ntous heureux du r\u00e9sultat homog\u00e8ne.\r\n\r\n19:33:51:13  19:33:53:02\r\n         -Heureux de voir\r\n\r\n19:33:53:07  19:33:56:00\r\n qu'il n'y a pas deRoestigraben.\r\n\r\n19:33:56:05  19:34:01:06\r\nLa Suisse al\u00e9manique a \u00e9t\u00e9 solidaire\r\n des autres r\u00e9gions linguistiques.\r\n\r\n19:34:01:11  19:34:04:12\r\n          Pas de conflit\r\n      de g\u00e9n\u00e9ration non plus.\r\n\r\n19:34:04:17  19:34:07:19\r\n  Les jeunes ont \u00e9galement rejet\u00e9\r\n        cette proposition.\r\n\r\n19:34:08:00  19:34:08:21\r\n           -Soulag\u00e9 ?\r\n\r\n19:34:09:02  19:34:11:08\r\n -Et m\u00eame pas de \"Risottograben\" !\r\n\r\n19:34:11:12  19:34:13:01\r\n        65 % des Tessinois\r\n\r\n19:34:13:06  19:34:15:20\r\nont dit NON \u00e0 No Billag, c'est super.\r\n\r\n19:34:17:01  19:34:19:09\r\n   -Le d\u00e9bat sur l'initiative\r\n\r\n19:34:19:13  19:34:23:20\r\navait relev\u00e9 un malaise au Tessin\r\n  vis-\u00e0-vis du service public.\r\n\r\n19:34:24:01  19:34:26:06\r\nMais le Tessin finit par dire NON.\r\n\r\n19:34:27:18  19:34:30:20\r\n  -La RSI va faire le n\u00e9cessaire\r\n\r\n19:34:31:01  19:34:34:08\r\npour que ce l\u00e9ger malaise se dissipe.\r\n\r\n19:34:34:12  19:34:37:05\r\n  Mais 65 %, c'est satisfaisant !\r\n\r\n19:34:37:14  19:34:42:00\r\n  -La SSR a promis de changer,\r\n mais la campagne est termin\u00e9e.\r\n\r\n19:34:43:09  19:34:46:18\r\n -Madame la Conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale,\r\n             bonsoir.\r\n\r\n19:34:46:23  19:34:49:23\r\nCette victoire, c'est aussi la v\u00f4tre.\r\n\r\n19:34:50:04  19:34:54:01\r\n      Ce r\u00e9sultat tr\u00e8s clair\r\n     montre que tout va bien,\r\n\r\n19:34:54:06  19:34:57:14\r\n    qu'il n'y a rien \u00e0 changer \r\n   dans le paysage audiovisuel ?\r\n\r\n19:34:57:19  19:35:01:19\r\n         -Il y a toujours\r\n     quelque chose \u00e0 changer.\r\n\r\n19:35:02:00  19:35:06:13\r\n    Ce r\u00e9sultat montre qu'on est\r\nquand m\u00eame contents du service public\r\n\r\n19:35:06:18  19:35:10:11\r\n   comme il existe aujourd'hui.\r\n\r\n19:35:10:16  19:35:15:06\r\n Ca montre qu'on ne peut pas faire\r\n  ce travail sans une redevance.\r\n\r\n19:35:15:11  19:35:19:03\r\nDes recettes purement commerciales\r\n       ne fonctionnent pas.\r\n\r\n19:35:19:08  19:35:23:04\r\n     Ce r\u00e9sultat montre aussi\r\n    une certaine ind\u00e9pendance,\r\n\r\n19:35:23:09  19:35:26:21\r\n     un contr\u00f4le de la Suisse\r\n      et pas de l'\u00e9tranger.\r\n\r\n19:35:27:02  19:35:29:23\r\n  -Une redevance qui va baisser.\r\n\r\n19:35:30:04  19:35:34:19\r\n   Ce pl\u00e9biscite en votre faveur\r\n         s'explique aussi\r\n\r\n19:35:35:00  19:35:38:23\r\n  par votre d\u00e9cision de baisser \r\n  la redevance \u00e0 365 frs par an.\r\n\r\n19:35:39:04  19:35:41:12\r\n Vous avez m\u00eame parl\u00e9 de 300 frs.\r\n\r\n19:35:41:17  19:35:43:06\r\n         Vous confirmez ?\r\n\r\n19:35:43:11  19:35:47:12\r\n  -Oui, avec le nouveau syst\u00e8me,\r\n      on commence avec 365.\r\n\r\n19:35:47:17  19:35:50:02\r\n      Ensuite, \u00e7a va baisser.\r\n\r\n19:35:50:07  19:35:54:19\r\nOn aura un premier contr\u00f4le en 2020,\r\n      puis tous les deux ans.\r\n\r\n19:35:55:00  19:35:59:04\r\n   Ca va clairement vers le bas,\r\n         vers les 300 frs.\r\n\r\n19:35:59:09  19:36:03:22\r\n  -On a assist\u00e9 \u00e0 un grand d\u00e9bat\r\n  sur le r\u00f4le du service public.\r\n\r\n19:36:04:03  19:36:09:03\r\nAujourd'hui, la redevance va \u00e0 la SSR\r\n et aux m\u00e9dias audiovisuels priv\u00e9s.\r\n\r\n19:36:09:08  19:36:13:07\r\n   Quand on voit les difficult\u00e9s\r\n  de la presse, la crise \u00e0 l'ATS,\r\n\r\n19:36:13:11  19:36:17:02\r\n      est-ce que cet argent\r\ndevrait financer d'autres m\u00e9dias ?\r\n\r\n19:36:17:07  19:36:20:12\r\n       -Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n    a toujours \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s clair.\r\n\r\n19:36:20:17  19:36:24:21\r\n        La redevance existe\r\n     pour la radio-t\u00e9l\u00e9vision,\r\n\r\n19:36:25:02  19:36:27:21\r\n        pour l'audiovisuel.\r\n\r\n19:36:28:02  19:36:32:06\r\n          Pour la presse,\r\n  ce sont des subsides indirects.\r\n\r\n19:36:32:11  19:36:38:19\r\nPour changer ce syst\u00e8me, il faudrait\r\n    une base constitutionnelle.\r\n\r\n19:36:39:00  19:36:44:01\r\n Ce sera difficile, car la presse \r\n est un p\u00eale-m\u00eale avec l'Internet.\r\n\r\n19:36:44:06  19:36:49:07\r\n         La nouvelle loi\r\n   sur les m\u00e9dias \u00e9lectroniques\r\n\r\n19:36:49:11  19:36:53:08\r\n     donnera la bonne r\u00e9ponse.\r\n\r\n19:36:53:12  19:36:58:12\r\n -Une derni\u00e8re question: vous \u00eates\r\n au Conseil f\u00e9d\u00e9ral depuis 12 ans,\r\n\r\n19:36:58:17  19:37:03:14\r\nvous avez dit que vous ne brigueriez\r\n       pas un nouveau mandat.\r\n\r\n19:37:03:19  19:37:08:01\r\n     Magnifique victoire ce soir\r\nqui couronne un parcours sans fautes.\r\n\r\n19:37:08:06  19:37:11:05\r\n        Est-ce que ce sera\r\n      votre dernier combat ?\r\n\r\n19:37:11:09  19:37:16:15\r\n     -Je dois encore r\u00e9soudre\r\n     la question de PostAuto.\r\n\r\n19:37:16:20  19:37:20:19\r\n  C'est encore ma responsabilit\u00e9\r\n    d'accompagner l'entreprise\r\n\r\n19:37:21:00  19:37:24:04\r\n  dans cette p\u00e9riode pas facile.\r\n\r\n19:37:24:09  19:37:27:16\r\n-Vous resterez donc jusqu'\u00e0 la fin\r\n    de votre mandat en 2019 ?\r\n\r\n19:37:27:21  19:37:29:06\r\n           -On va voir.\r\n\r\n19:37:29:11  19:37:34:02\r\n      -Merci d'avoir r\u00e9pondu\r\n         \u00e0 nos questions.\r\n\r\n19:37:36:00  19:37:42:14\r\n  -Cet entretien a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9\r\n     il y a quelques instants.\r\n\r\n19:37:47:11  19:37:51:23\r\nLa menace qui pesait sur le redevance\r\n    concernait aussi bien la SSR\r\n\r\n19:37:52:04  19:37:55:03\r\n          que 34 cha\u00eenes\r\n  de radio et t\u00e9l\u00e9vision priv\u00e9es.\r\n\r\n19:37:55:08  19:37:58:13\r\n   Le r\u00e9sultat est un v\u00e9ritable\r\n      soulagement pour elles\r\n\r\n19:37:58:18  19:38:00:22\r\n et une belle marque de confiance.\r\n\r\n19:38:01:14  19:38:05:20\r\n   -Soulagement dans les locaux\r\nde Canal 9 \u00e0 Sierre cet apr\u00e8s-midi.\r\n\r\n19:38:06:01  19:38:08:22\r\n       La pression retombe\r\n   apr\u00e8s des mois de campagne.\r\n\r\n19:38:10:18  19:38:13:03\r\n  -C'\u00e9tait long; depuis octobre,\r\n\r\n19:38:13:08  19:38:15:18\r\n     on r\u00e9pond \u00e0 des attaques.\r\n\r\n19:38:15:23  19:38:20:01\r\n       C'est un soulagement\r\n      de pouvoir voir apr\u00e8s.\r\n\r\n19:38:21:11  19:38:26:11\r\n-Son budget financ\u00e9 \u00e0 54 % par la \r\nredevance, sa survie \u00e9tait en jeu.\r\n\r\n19:38:26:20  19:38:30:02\r\n    -Ce financement est capital\r\n\r\n19:38:30:07  19:38:33:15\r\npour faire fonctionner des \u00e9missions\r\n\r\n19:38:33:21  19:38:37:02\r\n      telles que l'actualit\u00e9 \r\n     ou des d\u00e9bats de soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:38:37:07  19:38:40:08\r\n          Ce financement\r\n   n'est pas possible autrement.\r\n\r\n19:38:40:17  19:38:45:17\r\n-Joie aussi \u00e0 Marin, dans les locaux\r\n de RTN, radio de l'arc jurassien.\r\n\r\n19:38:45:22  19:38:49:23\r\nEn cas de OUI, de nombreux emplois\r\n     auraient pu dispara\u00eetre.\r\n\r\n19:38:50:09  19:38:53:08\r\n-On aurait pu perdre notre travail.\r\n\r\n19:38:53:12  19:38:55:15\r\n     On aurait d\u00fb se retourner\r\n\r\n19:38:55:20  19:38:57:16\r\n    vers d'autres professions.\r\n\r\n19:38:57:21  19:39:02:03\r\n   Les journalistes de terrain \r\n  auraient presque tous disparu.\r\n\r\n19:39:02:12  19:39:05:09\r\n-Il y avait une grosse inqui\u00e9tude,\r\n\r\n19:39:05:13  19:39:08:19\r\n    d'o\u00f9 une forte mobilisation\r\n\r\n19:39:09:00  19:39:13:08\r\n         sur les stands,\r\n notamment aussi dans les d\u00e9bats.\r\n\r\n19:39:13:16  19:39:18:12\r\n-Une campagne engag\u00e9e qui a permis\r\nde r\u00e9v\u00e9ler les besoins du peuple.\r\n\r\n19:39:18:22  19:39:21:16\r\n   -On a compris qu'on attendait\r\n\r\n19:39:21:21  19:39:24:19\r\n  plus de pr\u00e9sence sur le march\u00e9\r\n\r\n19:39:25:00  19:39:30:06\r\nde la jeunesse, on devra faire cet \r\neffort pour les toucher sur le Net.\r\n\r\n19:39:30:15  19:39:35:05\r\n-Repenser l'avenir et r\u00e9pondre aux\r\nnombreuses volont\u00e9s de changement:\r\n\r\n19:39:35:10  19:39:37:09\r\n    le d\u00e9fi de l'audiovisuel.\r\n\r\n19:39:38:01  19:39:42:01\r\n      -Avec leur initiative,\r\nles jeunes UDC et PLR ont provoqu\u00e9\r\n\r\n19:39:42:06  19:39:45:01\r\n un d\u00e9bat d'une ampleur inattendue\r\n\r\n19:39:45:06  19:39:49:04\r\n  sur le financement et le r\u00f4le \r\n  du service public audiovisuel.\r\n\r\n19:39:49:09  19:39:53:11\r\n     Pour leurs adversaires,\r\nleur proposition allait trop loin.\r\n\r\n19:39:54:19  19:39:57:10\r\n     -Voici Olivier Kessler,\r\n\r\n19:39:57:14  19:40:02:00\r\njeune UDC qui a men\u00e9 la campagne\r\nNo Billag en Suisse al\u00e9manique.\r\n\r\n19:40:02:05  19:40:06:23\r\nAujourd'hui, il est battu, d\u00e9\u00e7u.\r\n\r\n19:40:08:05  19:40:11:01\r\n        -Nous ne nions pas\r\n\r\n19:40:11:06  19:40:14:19\r\n      une certaine d\u00e9ception.\r\n\r\n19:40:15:00  19:40:19:10\r\nNous avons esp\u00e9r\u00e9 que plus de gens\r\n    se laisseraient convaincre\r\n\r\n19:40:19:14  19:40:23:02\r\nde biffer la redevance obligatoire.\r\n\r\n19:40:23:07  19:40:27:17\r\nMais c'est d\u00e9j\u00e0 un succ\u00e8s d'avoir pu\r\n    voter sur cette initiative.\r\n\r\n19:40:27:22  19:40:32:22\r\nNous sommes le seul peuple qui puisse\r\n    s'exprimer sur la redevance.\r\n\r\n19:40:33:08  19:40:38:21\r\n-Nicolas Jutzet, jeune PLR, visage\r\n de la campagne en Suisse romande\r\n\r\n19:40:39:02  19:40:42:14\r\n      qui ce matin croyait\r\n  encore la victoire possible.\r\n\r\n19:40:42:23  19:40:45:01\r\n        -C'est tr\u00e8s ouvert.\r\n\r\n19:40:45:06  19:40:47:18\r\n    On esp\u00e8re que les sondages\r\n\r\n19:40:47:23  19:40:49:15\r\n         se sont tromp\u00e9s.\r\n\r\n19:40:49:20  19:40:54:11\r\nOn esp\u00e8re gagner et avec une d\u00e9faite\r\n  honorable, on s'en sortira bien.\r\n\r\n19:40:54:21  19:40:58:21\r\n -Mais la d\u00e9faite est cinglante:\r\n     m\u00eame pas 30 % de OUI...\r\n\r\n19:40:59:02  19:41:03:11\r\n      Au fil de l'apr\u00e8s-midi,\r\nles jeunes \u00e0 l'origine de No Billag\r\n\r\n19:41:03:15  19:41:06:18\r\n       voient se dessiner\r\n      un rejet sans appel.\r\n\r\n19:41:06:23  19:41:14:06\r\n        Mais la certitude\r\nd'avoir lanc\u00e9 un d\u00e9bat essentiel.\r\n\r\n19:41:14:19  19:41:17:11\r\n      -On a pos\u00e9 une question\r\n\r\n19:41:17:16  19:41:20:08\r\n    fondamentale et pertinente.\r\n\r\n19:41:20:12  19:41:23:13\r\n          On n'\u00e9tait pas\r\n    d'accord sur les r\u00e9ponses,\r\n\r\n19:41:23:18  19:41:26:21\r\n           mais d'accord\r\n sur le fait qu'il y a un probl\u00e8me\r\n\r\n19:41:27:02  19:41:30:02\r\n        et que le politique\r\n    n'avait pas amen\u00e9 le d\u00e9bat.\r\n\r\n19:41:30:11  19:41:33:16\r\n      -Le monde politique\r\npromet de maintenir la pression.\r\n\r\n19:41:34:02  19:41:36:10\r\n  -Il faut \u00e9pargner environ 20 %,\r\n\r\n19:41:36:14  19:41:46:09\r\n je pense qu'on est sur ce chemin.\r\n\r\n19:41:46:18  19:41:51:00\r\n-Car si No Billag est enterr\u00e9e, \r\nle financement du service public\r\n\r\n19:41:51:05  19:41:54:22\r\n    continuera de d\u00e9cha\u00eener \r\n    les passions politiques.\r\n\r\n19:41:55:14  19:42:00:12\r\n   -Le financement de la SSR a \u00e9t\u00e9\r\nau coeur de la campagne qui s'ach\u00e8ve.\r\n\r\n19:42:00:17  19:42:04:14\r\n       Elle a \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9e\r\net pouss\u00e9e dans ses retranchements.\r\n\r\n19:42:04:19  19:42:08:18\r\n   Son directeur Gilles Marchand\r\n   s'est exprim\u00e9 cet apr\u00e8s-midi.\r\n\r\n19:42:08:23  19:42:12:04\r\n    Il a annonc\u00e9 des r\u00e9formes.\r\n\r\n19:42:12:21  19:42:15:18\r\n    -La SSR a donn\u00e9 des gages\r\n\r\n19:42:15:23  19:42:19:14\r\n             \u00e0 ceux qui\r\nl'ont d\u00e9peinte comme trop gourmande.\r\n\r\n19:42:19:19  19:42:24:15\r\nIl y a eu des promesses d'\u00e9conomies\r\n et le plan R, \"R\" comme r\u00e9formes.\r\n\r\n19:42:24:20  19:42:26:21\r\n          Parmi elles:\r\n\r\n19:42:27:02  19:42:34:10\r\n    la baisse de la redevance\r\n impos\u00e9e par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral,\r\n\r\n19:42:34:14  19:42:39:21\r\nqui passera de 451 \u00e0 365 frs par an\r\n  en 2019, soit 1 franc par jour.\r\n\r\n19:42:40:02  19:42:48:07\r\n Elle sera plafonn\u00e9e \u00e0 1,2 mia,\r\n  contre 1,6 mia actuellement.\r\n\r\n19:42:48:16  19:42:51:16\r\n   -Il y aura 50 mios de moins.\r\n\r\n19:42:51:21  19:42:54:08\r\n      On commence par toucher\r\n\r\n19:42:54:12  19:43:00:09\r\n ce qui n'est pas livr\u00e9 au public:\r\n  les b\u00e2timents, les salaires...\r\n\r\n19:43:00:13  19:43:05:13\r\n Tout ce qui permet la production\r\n    de l'oeuvre sera repens\u00e9.\r\n\r\n19:43:05:23  19:43:13:07\r\n -Le directeur de la SSR conc\u00e9dait\r\nune r\u00e9duction du nombre de cha\u00eenes.\r\n\r\n19:43:22:04  19:43:26:07\r\n       -En Suisse al\u00e9manique,\r\nson adjointe n'a pas m\u00e2ch\u00e9 ses mots.\r\n\r\n19:43:26:16  19:43:29:23\r\n  -Il faut absolument d\u00e9graisser.\r\n\r\n19:43:30:09  19:43:32:16\r\n   -Et une semaine plus tard:\r\n\r\n19:43:33:02  19:43:39:05\r\n-Il y aura des r\u00e9formes, c'est s\u00fbr !\r\n\r\n19:43:39:15  19:43:48:15\r\n -Des promesses qui ont renforc\u00e9\r\n  le camp du NON \u00e0 No Billag.\r\n\r\n19:43:48:20  19:43:54:12\r\n        Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\ns'est avanc\u00e9 sur plus d'\u00e9conomies:\r\n\r\n19:43:54:21  19:43:57:23\r\n     -Bonsoir, Gilles Marchand,\r\n\r\n19:43:58:01  19:44:01:06\r\n       Beaucoup de promesses\r\n      pendant cette campagne.\r\n\r\n19:44:01:08  19:44:04:03\r\n  La pression ne va pas retomber,\r\n\r\n19:44:04:05  19:44:06:17\r\n      notamment avec la baisse\r\nde la redevance \u00e0 365 frs par ann\u00e9e.\r\n\r\n19:44:06:19  19:44:08:02\r\n       Il y aura des coupes.\r\n\r\n19:44:08:04  19:44:10:16\r\nReprenons les points que vous avez\r\n   \u00e9voqu\u00e9s pendant la campagne:\r\n\r\n19:44:10:18  19:44:17:06\r\n       le nombre de cha\u00eenes\r\n        va-t-il diminuer ?\r\n\r\n19:44:17:10  19:44:21:13\r\n       \u2015Il faut se demander\r\n        comment le public\r\n\r\n19:44:21:17  19:44:27:15\r\nva se comporter avec nos programmes.\r\n\r\n19:44:29:16  19:44:31:22\r\n      Il faudra certainement\r\n        plus de souplesse.\r\n\r\n19:44:32:01  19:44:36:21\r\n    C'est un mouvement de fond.\r\n\r\n19:44:37:01  19:44:42:20\r\nIl faut s'adapter \u00e0 cette nouvelle\r\n        soci\u00e9t\u00e9 num\u00e9rique.\r\n\r\n19:44:43:00  19:44:47:22\r\n          \u2015Vous envisagez\r\n      de couper les cha\u00eenes ?\r\n\r\n19:44:48:02  19:44:52:21\r\n      \u2015Le nombre de cha\u00eenes,\r\n      ce n'est pas l'enjeu.\r\n\r\n19:44:53:01  19:44:56:09\r\n     La mani\u00e8re de distribuer,\r\n   c'est un probl\u00e8me secondaire.\r\n\r\n19:44:56:12  19:45:00:12\r\n     Il faut rester en contact\r\n        avec la population\r\n\r\n19:45:00:16  19:45:03:09\r\n     quelle que soit la fa\u00e7on \r\n     dont on s'adresse \u00e0 elle.\r\n\r\n19:45:03:11  19:45:05:15\r\n   -Pour ce qui est des domaines\r\n  couverts par le service public:\r\n\r\n19:45:05:17  19:45:08:13\r\n     l'information, le sport,\r\nla culture et les divertissements.\r\n\r\n19:45:08:15  19:45:10:11\r\n    Allez-vous vous recentrer ?\r\n\r\n19:45:20:02  19:45:23:02\r\n   \u2015Oui, nous voulons concentrer\r\n            nos offres\r\n\r\n19:45:23:06  19:45:25:21\r\n     sur notre valeur ajout\u00e9e.\r\n\r\n19:45:26:02  19:45:31:03\r\n   C'est la mani\u00e8re de le faire\r\n       qui est importante.\r\n\r\n19:45:31:07  19:45:38:17\r\nIl est essentiel d'avoir une bonne\r\n information dans les 4 langues.\r\n\r\n19:45:38:22  19:45:44:05\r\n  Il faut aussi avoir des offres\r\n        de cin\u00e9ma suisse,\r\n\r\n19:45:44:10  19:45:47:23\r\n car elle raconte notre histoire.\r\n\r\n19:45:48:19  19:45:56:10\r\n Nous allons renforcer ce qui nous\r\n caract\u00e9rise, plut\u00f4t que de courir.\r\n\r\n19:45:56:14  19:46:02:12\r\n      -Du c\u00f4t\u00e9 du personnel:\r\n  Y aura-t-il des licenciements ?\r\n\r\n19:46:02:16  19:46:06:21\r\n           \u201580 millions\r\n     doivent \u00eatre \u00e9conomis\u00e9s.\r\n\r\n19:46:07:01  19:46:12:16\r\n Quand on fait ce genre de choses,\r\n\r\n19:46:12:20  19:46:16:07\r\n    il est difficile d'imaginer\r\nque cela se fait sans impact social.\r\n\r\n19:46:16:11  19:46:21:03\r\n Il est trop t\u00f4t pour \u00eatre pr\u00e9cis\r\n       dans ce domaine-l\u00e0.\r\n\r\n19:46:21:07  19:46:24:12\r\n Nous allons travailler de mani\u00e8re\r\n    concert\u00e9e avec nos \u00e9quipes,\r\n\r\n19:46:24:16  19:46:28:08\r\n     nos partenaires sociaux.\r\n\r\n19:46:28:11  19:46:34:10\r\n   Nous sommes dans une logique \r\n  d'adaptation, pas de brutalit\u00e9.\r\n\r\n19:46:38:06  19:46:42:20\r\n       \u2015Il faut se pr\u00e9parer\r\n      \u00e0 des sacrifices donc.\r\n\r\n19:46:43:00  19:46:48:13\r\n        \u2015Le service public\r\n      doit se repositionner.\r\n\r\n19:46:48:17  19:46:50:20\r\n       Les besoins changent,\r\n        la soci\u00e9t\u00e9 \u00e9volue.\r\n\r\n19:46:51:00  19:46:53:23\r\n Il faut le faire tranquillement,\r\n\r\n19:46:54:03  19:47:00:01\r\n      il ne faut pas le faire\r\n         sous la pression.\r\n\r\n19:47:00:11  19:47:05:03\r\n     Si vous nous voulons \u00eatre\r\n         au rendez- vous,\r\n\r\n19:47:05:08  19:47:09:19\r\n       il faut aujourd'hui \r\n       se pr\u00e9occuper de \u00e7a.\r\n\r\n19:47:09:23  19:47:13:22\r\n     Nous voulons \u00eatre encore\r\nau rendez- vous dans 10 ou 20 ans.\r\n\r\n19:47:14:02  19:47:20:00\r\n        La Suisse a besoin\r\n   d'un service public pr\u00e9sent.\r\n\r\n19:47:20:04  19:47:22:20\r\n       Qui offre la garantie\r\n      d'un service \u00e9quivalent\r\n\r\n19:47:23:01  19:47:25:15\r\n       dans les diff\u00e9rentes\r\n      r\u00e9gions linguistiques.\r\n\r\n19:47:26:13  19:47:29:16\r\n  -Merci, Gilles Marchand d'avoir\r\nr\u00e9pondu \u00e0 nos questions en direct.\r\n\r\n19:47:29:18  19:47:32:16\r\n    Bernard Rappaz, on s'arr\u00eate\r\n    avec vous sur ce r\u00e9sultat.\r\n\r\n19:47:32:16  19:47:33:16\r\nY aura-t-il un avant et un apr\u00e8s ?\r\n\r\n19:47:43:20  19:47:46:15\r\n            \u2015Il y a eu\r\n   un v\u00e9ritable choix de soci\u00e9t\u00e9\r\n\r\n19:47:46:19  19:47:52:17\r\n        qui a \u00e9t\u00e9 propos\u00e9.\r\n\r\n19:47:53:06  19:47:59:06\r\n    Les initiants de \"No Billag\"\r\nvoulait mettre l'individu au centre.\r\n\r\n19:48:02:16  19:48:05:21\r\n Les d\u00e9fenseurs du service public\r\n    croient toujours un mod\u00e8le\r\n\r\n19:48:06:01  19:48:07:11\r\n    d'information, de culture,\r\n\r\n19:48:07:15  19:48:11:00\r\n          qui est offert\r\n     dans toutes les langues,\r\n\r\n19:48:11:05  19:48:14:00\r\n dans toutes les r\u00e9gions du pays.\r\n\r\n19:48:14:04  19:48:17:17\r\n-Nous avons entendu les engagements\r\n         qui ont \u00e9t\u00e9 pris.\r\n\r\n19:48:17:21  19:48:23:08\r\n  Il y aura un avant et un apr\u00e8s.\r\n\r\n19:48:23:11  19:48:28:05\r\n      \u2015Oui, c'est quand m\u00eame\r\n          un pl\u00e9biscite.\r\n\r\n19:48:28:09  19:48:30:00\r\n Pas beaucoup de pays ont soumis\r\n\r\n19:48:30:05  19:48:32:11\r\n     \u00e0 une votation populaire\r\n       leur service public.\r\n\r\n19:48:32:16  19:48:37:17\r\n     Il y a beaucoup de gages\r\n       qui ont \u00e9t\u00e9 donn\u00e9s.\r\n\r\n19:48:37:21  19:48:43:07\r\n    Il y aura un r\u00e9\u00e9quilibrage.\r\nIl y aura beaucoup de transformation\r\n\r\n19:48:43:11  19:48:49:04\r\nau niveau technique, et au niveau \r\n     de la recherche des publics.\r\n\r\n19:48:49:08  19:48:55:06\r\n       Il faut une diversit\u00e9\r\n      dans le service public.\r\n\r\n19:48:58:03  19:49:01:17\r\n   Les g\u00e9ants d'Internet avalent\r\n\r\n19:49:01:22  19:49:07:00\r\n     de plus en plus le monde\r\n        de l'information.\r\n\r\n19:49:08:10  19:49:11:17\r\n       Je suis fier de voir\r\n   le travail qui a \u00e9t\u00e9 fait ici\r\n\r\n19:49:11:21  19:49:14:05\r\n   par les r\u00e9dactions de la RTS.\r\n\r\n19:49:14:09  19:49:18:19\r\n  \u00c7a n'a pas toujours \u00e9t\u00e9 facile.\r\n\r\n19:49:18:23  19:49:22:04\r\n Nous avons \u00e0 faire des arguments\r\n   pour et contre No Billag.\r\n\r\n19:49:22:08  19:49:27:17\r\n       C'est l'essence m\u00eame\r\n        du service public.\r\n\r\n19:49:27:17  19:49:30:03\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:49:30:08  19:49:35:00\r\nLes Suisses devaient aussi s'exprimer\r\n  sur le nouveau r\u00e9gime financier,\r\n\r\n19:49:35:05  19:49:38:03\r\n            qui visait\r\n \u00e0 d\u00e9terminer si la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n\r\n19:49:38:08  19:49:41:07\r\n        pouvait continuer\r\n   \u00e0 percevoir l'IFD et la TVA.\r\n\r\n19:49:41:11  19:49:45:14\r\n   Et l\u00e0, c'est un OUI \u00e0 84,1 %,\r\n             Jennifer.\r\n\r\n19:49:46:07  19:49:48:16\r\n    -D'autres cantons ont vot\u00e9.\r\n\r\n19:49:56:07  19:50:02:07\r\n        Le OUI est unanime.\r\n\r\n19:50:03:17  19:50:07:16\r\n      Regardez les r\u00e9sultats\r\n        en Suisse romande.\r\n\r\n19:50:07:20  19:50:10:05\r\n        Le plus grand OUI,\r\n\r\n19:50:10:09  19:50:15:12\r\n   c'est dans le canton de Vaud.\r\n\r\n19:50:15:12  19:50:18:11\r\n    -D'autres cantons ont vot\u00e9.\r\n\r\n19:50:18:16  19:50:22:19\r\n   Le canton de Vaud ne veut pas\r\n    d'une assurance obligatoire\r\n\r\n19:50:23:00  19:50:25:02\r\n     pour les soins dentaires.\r\n\r\n19:50:25:07  19:50:29:10\r\n    L'initiative a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e \r\n   par pr\u00e8s de 58 % des votants.\r\n\r\n19:50:29:13  19:50:33:16\r\n      C'est le premier canton\r\nqui s'est prononc\u00e9 sur la question.\r\n\r\n19:50:34:09  19:50:38:14\r\n  -Pas de triomphalisme, juste\r\nune victoire pour les opposants.\r\n\r\n19:50:38:19  19:50:41:11\r\n  Les Vaudois disent NON \u00e0 57 %\r\n\r\n19:50:41:16  19:50:45:05\r\n    \u00e0 l'assurance obligatoire\r\n      des soins dentaires.\r\n\r\n19:50:45:14  19:50:48:12\r\n-Je crois que les Vaudois ont vot\u00e9\r\n\r\n19:50:48:17  19:50:51:18\r\nde mani\u00e8re cens\u00e9e; ils ne voulaient\r\n\r\n19:50:51:23  19:50:58:08\r\n pas rajouter une couche sur des \r\nprimes LaMal difficiles \u00e0 assumer.\r\n\r\n19:50:58:17  19:51:01:18\r\n-Un refus qui r\u00e9jouit les dentistes,\r\n\r\n19:51:01:23  19:51:05:05\r\n         qui d\u00e9non\u00e7aient\r\n    une assurance irr\u00e9aliste.\r\n\r\n19:51:05:14  19:51:08:06\r\n -Je reste persuad\u00e9 que le projet\r\n\r\n19:51:08:11  19:51:11:10\r\n       \u00e9tait trop ambitieux\r\n\r\n19:51:11:14  19:51:17:14\r\net difficile \u00e0 respecter en termes\r\n de budget et de soins propos\u00e9s.\r\n\r\n19:51:18:00  19:51:21:23\r\n     -C'est la douche froide\r\n       pour les initiants.\r\n\r\n19:51:22:04  19:51:25:23\r\n       Malgr\u00e9 la d\u00e9faite,\r\non attendait un score plus \u00e9lev\u00e9.\r\n\r\n19:51:26:10  19:51:28:08\r\n   -Merci d'\u00eatre venus nombreux.\r\n\r\n19:51:28:12  19:51:32:15\r\n     Ca fait plaisir, surtout\r\nsur un r\u00e9sultat aussi peu plaisant.\r\n\r\n19:51:33:01  19:51:37:20\r\n-Une d\u00e9faite expliqu\u00e9e notamment par\r\nla diff\u00e9rence de moyens des 2 camps.\r\n\r\n19:51:38:06  19:51:39:21\r\n         -Financi\u00e8rement,\r\n\r\n19:51:40:02  19:51:42:10\r\n   c'\u00e9tait David contre Goliath,\r\n\r\n19:51:42:14  19:51:45:19\r\n     m\u00eame si on avait les gens\r\n       pour faire campagne.\r\n\r\n19:51:46:00  19:51:49:05\r\n     D'o\u00f9 nos bons r\u00e9sultats \r\n    dans les grandes communes.\r\n\r\n19:51:49:10  19:51:53:10\r\n  Un climat de peur a \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9\r\n  avec succ\u00e8s par les opposants.\r\n\r\n19:51:53:19  19:51:55:10\r\n   -En refusant l'initiative,\r\n\r\n19:51:55:14  19:51:59:13\r\n les Vaudois poussent le Conseil\r\n  d'\u00c9tat \u00e0 revoir sa strat\u00e9gie.\r\n\r\n19:51:59:18  19:52:02:17\r\n        Il faut focaliser\r\n   l'aide sur les n\u00e9cessiteux.\r\n\r\n19:52:03:03  19:52:05:20\r\n-Il faut travailler sur des solutions\r\n\r\n19:52:06:01  19:52:08:18\r\ncibl\u00e9es, ce que nous avons toujours\r\n\r\n19:52:08:23  19:52:10:12\r\n          souhait\u00e9 faire.\r\n\r\n19:52:10:17  19:52:14:01\r\n    C'est ce que les opposants\r\n      ont dit vouloir faire.\r\n\r\n19:52:14:11  19:52:17:00\r\n   -Des initiatives similaires\r\n          sont pr\u00e9vues\r\n\r\n19:52:17:05  19:52:21:15\r\n   dans les cantons de Gen\u00e8ve,\r\n     Neuch\u00e2tel et du Valais.\r\n\r\n19:52:23:15  19:52:25:03\r\n           -A Fribourg,\r\n\r\n19:52:25:08  19:52:29:09\r\n    premier tour de l'\u00e9lection\r\n compl\u00e9mentaire au Conseil d'\u00c9tat.\r\n\r\n19:52:29:13  19:52:32:12\r\n   Gauche et droite se disputent\r\n\r\n19:52:32:17  19:52:37:09\r\n    le si\u00e8ge laiss\u00e9 vacant par\r\n  Marie Garnier, d\u00e9missionnaire.\r\n\r\n19:52:38:16  19:52:41:17\r\n     On voit \u00e7a dans le d\u00e9tail\r\n        avec Jennifer Covo.\r\n\r\n19:52:45:14  19:52:48:04\r\n  \u2015Ce duel aura lieu le 25 mars.\r\n\r\n19:52:48:08  19:52:54:13\r\n  Didier Castella arrive en t\u00eate\r\n     avec plus de 23'000 voix.\r\n\r\n19:52:54:17  19:52:59:11\r\n   Il est suivi de la socialiste\r\n      Val\u00e9rie Piller Carrard.\r\n\r\n19:52:59:15  19:53:05:11\r\n      En troisi\u00e8me position, \r\n     Sylvie Bonvin-Sansonnens.\r\n\r\n19:53:05:14  19:53:09:21\r\n    Quatri\u00e8me, Ruedi Schlaefli.\r\n\r\n19:53:10:01  19:53:14:11\r\n      Les 3 autres candidats\r\n       sont loin derri\u00e8re.\r\n\r\n19:53:14:14  19:53:17:23\r\n    Maya Dougoud, Claudio Rugo\r\n        et Philippe Nahum.\r\n\r\n19:53:19:05  19:53:22:17\r\n  -Le grand vainqueur du jour,\r\n  c'est lui, Didier Castella.\r\n\r\n19:53:22:17  19:53:24:15\r\n     Si Didier Castella a tenu\r\n        son rang de favori,\r\n\r\n19:53:24:15  19:53:25:08\r\n   Plus de 2'000 voix d'avance\r\n      sur sa poursuivante.\r\n\r\n19:53:25:08  19:53:28:07\r\n     il a profit\u00e9 d'une gauche\r\n     partie en ordre dispers\u00e9.\r\n\r\n19:53:31:05  19:53:35:02\r\n  -Le grand vainqueur du jour,\r\n  c'est lui, Didier Castella.\r\n\r\n19:53:35:11  19:53:38:13\r\n   Plus de 2'000 voix d'avance\r\n      sur sa poursuivante.\r\n\r\n19:53:38:18  19:53:41:04\r\nEn t\u00eate d\u00e8s les premiers r\u00e9sultats,\r\n\r\n19:53:41:09  19:53:44:07\r\n      le PLR n'a pas dout\u00e9\r\n    longtemps de sa victoire.\r\n\r\n19:53:44:16  19:53:47:04\r\n-On avait pr\u00e9par\u00e9 tous les sc\u00e9narios.\r\n\r\n19:53:47:09  19:53:48:15\r\n Celui-ci nous satisfait le plus.\r\n\r\n19:53:48:20  19:53:51:05\r\n       Mais on est conscients\r\nque les compteurs sont remis \u00e0 z\u00e9ro.\r\n\r\n19:53:51:10  19:53:53:20\r\nNous sommes qualifi\u00e9s pour la finale,\r\n      mais tout repart \u00e0 z\u00e9ro.\r\n\r\n19:53:55:09  19:53:58:22\r\n -La socialiste V.Piller Carrard\r\n      devance de 1'500 voix\r\n\r\n19:53:59:03  19:54:01:11\r\nla Verte Sylvie Bonvin-Sansonnens.\r\n\r\n19:54:01:21  19:54:04:11\r\n  -On a le droit de f\u00eater un peu.\r\n\r\n19:54:04:16  19:54:07:12\r\n Je voulais qu'une femme de gauche\r\n\r\n19:54:07:17  19:54:10:02\r\n    soit pr\u00e9sente au 2\u00e8me tour.\r\n\r\n19:54:10:07  19:54:12:11\r\n        Ce but est atteint.\r\n\r\n19:54:12:15  19:54:16:11\r\n         Une autre campagne\r\ns'annonce maintenant, plus difficile,\r\n\r\n19:54:16:15  19:54:18:18\r\n  o\u00f9 les voix vont se resserrer.\r\n\r\n19:54:19:04  19:54:23:04\r\n-Chez les perdants, sentiment mitig\u00e9\r\n    pour la candidate des Verts,\r\n\r\n19:54:23:09  19:54:25:17\r\nmeilleure \u00e9lue en Ville de Fribourg.\r\n\r\n19:54:26:03  19:54:27:12\r\n       -Un peu de d\u00e9ception.\r\n\r\n19:54:27:17  19:54:29:15\r\n    Je n'\u00e9tais pas loin du but.\r\n\r\n19:54:29:20  19:54:31:10\r\n      Je n'\u00e9tais pas connue,\r\n\r\n19:54:31:14  19:54:35:04\r\n    mais je suis \u00e0 1'500 voix \r\n   d'une conseill\u00e8re nationale.\r\n\r\n19:54:35:09  19:54:38:02\r\n  Je suis fi\u00e8re de notre travail.\r\n\r\n19:54:38:07  19:54:40:19\r\n     Ca nous donne de l'espoir\r\n          pour l'avenir.\r\n\r\n19:54:41:05  19:54:45:15\r\n-Pour l'UDC, impossible de s\u00e9duire\r\n plus loin que la base du parti.\r\n\r\n19:54:46:01  19:54:47:02\r\n          -C'est rageant.\r\n\r\n19:54:47:07  19:54:49:10\r\n     Dans une proportionnelle,\r\n\r\n19:54:49:14  19:54:53:13\r\n        l'UDC aurait d\u00e9j\u00e0\r\n  un ou deux conseillers d'Etat.\r\n\r\n19:54:53:18  19:54:56:06\r\n Mais dans le syst\u00e8me majoritaire,\r\n\r\n19:54:56:11  19:55:01:11\r\n         on a de la peine\r\n   \u00e0 faire passer nos candidats.\r\n\r\n19:55:01:20  19:55:05:04\r\n     -Les vainqueurs du jour\r\n  ne trinqueront pas longtemps.\r\n\r\n19:55:05:09  19:55:08:02\r\n     Le 2\u00e8me tour est lanc\u00e9\r\n      avec la perspective\r\n\r\n19:55:08:07  19:55:11:18\r\n       d'un Conseil d'Etat\r\n\u00e0 trois socialistes ou \u00e0 deux PLR.\r\n\r\n19:55:11:23  19:55:14:11\r\n   La question de l'\u00e9quilibre\r\n         gauche-droite\r\n\r\n19:55:14:15  19:55:15:22\r\n     sera au coeur du d\u00e9bat.\r\n\r\n19:55:17:21  19:55:22:19\r\n    -Val\u00e9rie Gillioz, ce soir,\r\n les compteurs repartent \u00e0 z\u00e9ro ?\r\n\r\n19:55:28:15  19:55:33:23\r\n       \u2015Oui, Didier Castella\r\n est largement en t\u00eate,\r\n\r\n19:55:34:04  19:55:39:04\r\n   mais c'est loin d'\u00eatre gagn\u00e9\r\n           pour le PLR.\r\n\r\n19:55:39:08  19:55:43:11\r\n     Le sc\u00e9nario qui l'oppose\r\n     \u00e0 Val\u00e9rie Piller Carrard\r\n\r\n19:55:43:15  19:55:47:21\r\nest un sc\u00e9nario qui est inqui\u00e9tant.\r\n\r\n19:55:48:01  19:55:52:02\r\n  L'UDC pourrait ne pas soutenir\r\n         Didier Castella.\r\n\r\n19:55:52:06  19:55:55:21\r\n    On doute qu'ils soutiennent\r\n    la candidature socialiste.\r\n\r\n19:55:56:01  19:56:00:08\r\n    Mais il pourrait s'abstenir\r\n             de voter.\r\n\r\n19:56:00:11  19:56:04:15\r\n \u00c0 gauche aussi, la d\u00e9mobilisation\r\n\r\n19:56:04:19  19:56:10:17\r\n       pourrait venir mettre\r\n         son grain de sel.\r\n\r\n19:56:11:20  19:56:17:12\r\n    Les Verts seront-ils pr\u00eats\r\n   \u00e0 soutenir les socialistes ?\r\n\r\n19:56:17:16  19:56:20:04\r\nCe sera donc l'\u00e9lectorat du centre\r\n\r\n19:56:20:09  19:56:23:08\r\n   qui jouera le r\u00f4le d'arbitre\r\n          dans ce duel.\r\n\r\n19:56:23:11  19:56:25:14\r\n      Tout reste tr\u00e8s ouvert.\r\n\r\n19:56:25:18  19:56:33:21\r\n    Fin du suspense, le 25 mars\r\n      lors du deuxi\u00e8me tour.\r\n\r\n19:56:38:12  19:56:42:02\r\n     -Les Genevois ont t\u00e9moign\u00e9\r\n leur soutien aux F\u00eates de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:56:42:07  19:56:44:15\r\n    54 % des votants rejettent\r\n          une initiative\r\n\r\n19:56:44:20  19:56:47:00\r\n        pour une r\u00e9duction\r\n       de la manifestation.\r\n\r\n19:56:47:05  19:56:50:06\r\n  Ils acceptent le contre-projet\r\n     des autorit\u00e9s \u00e0 54,6 %.\r\n\r\n19:56:52:09  19:56:56:21\r\n-Les Genevois ne veulent pas limiter\r\n   les F\u00eates de Gen\u00e8ve \u00e0 7 jours.\r\n\r\n19:56:57:02  19:56:58:23\r\n Ils ont dit NON \u00e0 l'initiative\r\n\r\n19:56:59:04  19:57:01:21\r\n  \"Pour des F\u00eates plus courtes\r\n        et conviviales\"\r\n\r\n19:57:02:02  19:57:05:21\r\n   au profit du contre-projet\r\npr\u00e9voyant des f\u00eates sur 11 jours.\r\n\r\n19:57:06:02  19:57:06:19\r\n   D\u00e9ception vite relativis\u00e9e\r\n     du c\u00f4t\u00e9 des perdants.\r\n\r\n19:57:08:05  19:57:10:00\r\n    -Le contre-projet a repris\r\n\r\n19:57:10:05  19:57:12:13\r\nbeaucoup d'\u00e9l\u00e9ments de l'initiative.\r\n\r\n19:57:12:18  19:57:15:20\r\n         Comme le recours\r\n  \u00e0 des acteurs culturels locaux\r\n\r\n19:57:16:01  19:57:19:02\r\n          et le respect\r\nde l'environnement naturel urbain.\r\n\r\n19:57:19:07  19:57:23:18\r\nIls se sont engag\u00e9s aussi \u00e0 r\u00e9duire\r\n les nuisances pour les habitants.\r\n\r\n19:57:24:03  19:57:26:11\r\n       -Le contre-projet\r\n     pose un nouveau cadre:\r\n\r\n19:57:26:16  19:57:31:11\r\n11 jours de f\u00eates, dont 2 week-ends,\r\ndes forains maintenus au bord du lac\r\n\r\n19:57:31:15  19:57:34:10\r\n         et l'exclusion\r\n de tout financement municipal.\r\n\r\n19:57:34:19  19:57:36:02\r\n          -Bien organis\u00e9,\r\n\r\n19:57:36:07  19:57:38:22\r\n   c'est viable \u00e9conomiquement.\r\n\r\n19:57:39:03  19:57:42:12\r\n     La population genevoise\r\n   pourra avoir sa grande f\u00eate.\r\n\r\n19:57:42:22  19:57:45:03\r\n -Il faut faire un business plan,\r\n\r\n19:57:45:08  19:57:46:19\r\n        estimer les co\u00fbts.\r\n\r\n19:57:47:01  19:57:50:01\r\n       Dans un 2\u00e8me temps,\r\n     on verra pour un projet.\r\n\r\n19:57:50:11  19:57:51:21\r\n      -L'avenir reste flou.\r\n\r\n19:57:52:02  19:57:54:11\r\n    Apr\u00e8s plusieurs \u00e9ditions\r\n          d\u00e9ficitaires\r\n\r\n19:57:54:15  19:57:57:13\r\n    et le renvoi du directeur\r\n      de la manifestation,\r\n\r\n19:57:57:18  19:58:00:16\r\n    il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 d'annuler\r\n      les f\u00eates pour 2018.\r\n\r\n19:58:00:21  19:58:03:02\r\nL'incertitude est totale pour 2019.\r\n\r\n19:58:03:07  19:58:07:02\r\n  La Fondation Gen\u00e8ve Tourisme\r\n   ne fait aucun commentaire,\r\n\r\n19:58:07:08  19:58:11:09\r\n   dans l'attente de la tenue\r\n    d'\u00e9tats g\u00e9n\u00e9raux en mai.\r\n\r\n19:58:17:21  19:58:22:12\r\n -Jennifer Covo, on vous retrouve \r\npour conclure cette page votations.\r\n\r\n19:58:27:03  19:58:33:03\r\n        \u2015Quelques r\u00e9sultats\r\n         dans les cantons.\r\n\r\n19:58:35:15  19:58:41:06\r\n     Les Valaisans disent OUI\r\n\r\n19:58:41:10  19:58:45:05\r\n\u00e0 la r\u00e9vision de leur constitution.\r\n       C'est la constituante\r\n\r\n19:58:45:09  19:58:51:07\r\n         qui sera charg\u00e9e\r\n       de r\u00e9\u00e9crire ce texte.\r\n\r\n19:58:53:21  19:58:58:16\r\n    \u00c0 Fribourg, une initiative\r\n     a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e qui vise\r\n\r\n19:58:58:20  19:59:01:09\r\n  \u00e0 la transparence des campagnes\r\n            politiques.\r\n\r\n19:59:01:12  19:59:07:02\r\n              \u00c0 B\u00e2le,\r\n     une initiative balay\u00e9e.\r\n\r\n19:59:07:07  19:59:16:04\r\n     Elle proposait d'abaisser\r\n      l'\u00e2ge de vote \u00e0 16 ans.\r\n\r\n19:59:16:04  19:59:20:18\r\nLes Italiens sont appel\u00e9s aux urnes\r\n  pour renouveler leur Parlement.\r\n\r\n19:59:20:23  19:59:24:07\r\n     Les premi\u00e8res tendances\r\n   sont attendues dans la nuit.\r\n\r\n19:59:24:11  19:59:28:15\r\n  La coalition de droite, emmen\u00e9e\r\n  par S.Berlusconi et M.Salvini,\r\n\r\n19:59:28:20  19:59:31:10\r\n           \u00e9tait en t\u00eate\r\n    dans les derniers sondages.\r\n\r\n19:59:31:14  19:59:33:22\r\nL'issue du scrutin reste incertaine.\r\n\r\n19:59:34:03  19:59:37:02\r\n      Face \u00e0 eux, deux blocs:\r\n      le Mouvement 5 \u00e9toiles\r\n\r\n19:59:37:07  19:59:37:16\r\n         et la coalition\r\n    du centre-gauche sortante.\r\n\r\n19:59:39:11  19:59:41:09\r\n     Nous nous rendons \u00e0 Rome.\r\n\r\n19:59:41:13  19:59:43:01\r\n     Val\u00e9rie Dupont, bonsoir.\r\n\r\n19:59:43:06  19:59:47:06\r\n   Vous disposez d'une premi\u00e8re\r\n indication sur la participation.\r\n\r\n19:59:51:00  19:59:57:00\r\n\u2015Oui, elle \u00e9tait \u00e0 58 % \u00e0 19 heures.\r\n\r\n19:59:57:23  20:00:01:03\r\n         C'est un peu t\u00f4t\r\n    si le taux de 75 % atteints\r\n\r\n20:00:01:07  20:00:03:23\r\n     aux pr\u00e9c\u00e9dentes \u00e9lections\r\n     sera franchi \u00e0 23 heures\r\n\r\n20:00:04:02  20:00:07:11\r\n      \u00e0 la cl\u00f4ture des urnes.\r\n\r\n20:00:07:15  20:00:11:07\r\nIl faudra attendre tard dans la nuit\r\n     pour avoir des r\u00e9sultats.\r\n\r\n20:00:11:11  20:00:16:23\r\n           Les Italiens\r\n  qui avaient envie de protester\r\n\r\n20:00:17:03  20:00:20:13\r\n  ce sont certainement d\u00e9plac\u00e9s.\r\n  Ce qui \u00e9tait peut-\u00eatre ind\u00e9cis\r\n\r\n20:00:20:17  20:00:25:05\r\nsont certainement rest\u00e9s chez eux.\r\n\r\n20:00:25:09  20:00:30:09\r\nC'est ce que nous avons pu entendre\r\n      dans les rues de Rome.\r\n\r\n20:00:30:12  20:00:33:01\r\nLa d\u00e9sillusion envers la politique\r\n           est totale.\r\n\r\n20:00:33:01  20:00:36:13\r\n   -C'est le march\u00e9 dominical\r\n    le plus c\u00e9l\u00e8bre de Rome.\r\n\r\n20:00:36:18  20:00:38:20\r\n Les puces de la Porte Portese.\r\n\r\n20:00:39:01  20:00:42:03\r\n       Ici tout s'\u00e9change,\r\n   m\u00eame pendant les \u00e9lections.\r\n\r\n20:00:42:14  20:00:48:05\r\n -On ne sait pas pour qui on doit\r\n   voter, c'est tous les m\u00eames.\r\n\r\n20:00:48:10  20:00:50:00\r\n       -\"Tous les m\u00eames\",\r\n\r\n20:00:50:05  20:00:54:16\r\n  c'est le principal argument\r\nde ceux qui d\u00e9sertent les urnes.\r\n\r\n20:00:54:21  20:00:58:03\r\n        Il faudrait \u00eatre\r\n  un super-h\u00e9ros pour r\u00e9soudre\r\n\r\n20:00:58:08  20:01:02:09\r\n  les probl\u00e8mes et r\u00e9concilier\r\n  l'\u00e9lecteur et la politique.\r\n\r\n20:01:02:18  20:01:05:13\r\n           -Ici \u00e0 Rome,\r\n Batman r\u00e9sout tous les probl\u00e8mes.\r\n\r\n20:01:05:18  20:01:07:00\r\n        Nous, c'est pareil,\r\n\r\n20:01:07:05  20:01:10:02\r\non r\u00e9sout les probl\u00e8mes de trafic,\r\n          de pollution.\r\n\r\n20:01:10:11  20:01:12:17\r\n        -Ca fait vingt ans \r\n        que je ne vote pas.\r\n\r\n20:01:12:22  20:01:14:04\r\n      J'avais d\u00e9cid\u00e9 de voter\r\n\r\n20:01:14:09  20:01:16:22\r\n     mais je n'ai pas retrouv\u00e9\r\n       ma carte d'\u00e9lecteur !\r\n\r\n20:01:17:03  20:01:18:11\r\n       -Avec les Romains,\r\n\r\n20:01:18:15  20:01:22:09\r\nla limite entre humour et s\u00e9rieux\r\n        est un peu floue.\r\n\r\n20:01:22:13  20:01:26:05\r\nMais certains ne vont pas voter pour\r\n des raisons purement id\u00e9ologiques.\r\n\r\n20:01:26:14  20:01:29:14\r\n-Ils disent \"dehors, les \u00e9trangers\",\r\n   mais nous sommes tous humains.\r\n\r\n20:01:29:19  20:01:30:18\r\n          Je ne vote pas.\r\n\r\n20:01:30:23  20:01:33:09\r\n-Si on vote, ils font un coup d'Etat.\r\n\r\n20:01:33:13  20:01:36:05\r\n          Et ils mettent\r\n    qui ils veulent au pouvoir.\r\n\r\n20:01:36:14  20:01:39:16\r\n    -Dans un bureau de vote, \r\n    une affluence importante,\r\n\r\n20:01:39:21  20:01:44:18\r\n       mais les \u00e9lecteurs\r\n votent avec le m\u00eame \u00e9tat d'\u00e2me.\r\n\r\n20:01:45:03  20:01:47:23\r\n      -Beaucoup de promesses\r\n      mais rien de concret.\r\n\r\n20:01:48:04  20:01:52:10\r\n         -Beaucoup de gens\r\n     sont d\u00e9courag\u00e9s de voter.\r\n\r\n20:01:52:14  20:02:00:19\r\nOu alors ils votent pour protester,\r\n        et ils ont raison.\r\n\r\n20:02:01:05  20:02:04:04\r\n   -Jamais depuis la naissance\r\n        de la R\u00e9publique\r\n\r\n20:02:04:09  20:02:07:21\r\n  le sentiment de protestation\r\n    n'a \u00e9t\u00e9 aussi tangible.\r\n\r\n20:02:08:17  20:02:12:08\r\n      -En Allemagne, A.Merkel\r\n   peut former son gouvernement.\r\n\r\n20:02:12:12  20:02:15:05\r\n       Plus rien ne s'oppose\r\n        \u00e0 son 4\u00e8me mandat.\r\n\r\n20:02:15:10  20:02:19:22\r\nLes sociaux-d\u00e9mocrates ont approuv\u00e9\r\n      l'accord de coalition.\r\n\r\n20:02:20:03  20:02:28:01\r\nC'est la fin de mois d'incertitude.\r\n\r\n20:02:30:03  20:02:33:07\r\n    C'est une tr\u00e8s belle saison\r\n         pour W.Holdener.\r\n\r\n20:02:33:11  20:02:38:05\r\n La triple m\u00e9daill\u00e9e de PyeongChang\r\na remport\u00e9 le petit globe du combin\u00e9.\r\n\r\n20:02:38:10  20:02:47:23\r\n    La course a \u00e9t\u00e9 remport\u00e9e par\r\nF.Brignone (IT), devant M.Gisin (CH).\r\n\r\n20:02:49:19  20:02:54:04\r\n    -Une semaine apr\u00e8s les JO,\r\non retrouve le sourire de M.Gisin.\r\n\r\n20:02:54:09  20:02:58:08\r\n    La championne olympique et\r\nvice-championne du monde de combin\u00e9\r\n\r\n20:02:58:12  20:03:01:22\r\n    monte sur la 2\u00e8me marche \r\n   du podium de la discipline.\r\n\r\n20:03:02:03  20:03:06:11\r\n16\u00e8me apr\u00e8s le super-G, elle r\u00e9alise\r\n    une manche de feu en slalom\r\n\r\n20:03:06:15  20:03:13:01\r\n pour cueillir cette 2\u00e8me place\r\n      derri\u00e8re F.Brignone.\r\n\r\n20:03:13:11  20:03:16:17\r\n-En super-G, j'ai fait des fautes.\r\n\r\n20:03:16:22  20:03:19:21\r\n  Mais sortir un slalom comme \u00e7a,\r\n\r\n20:03:20:02  20:03:21:06\r\n          c'est la folie.\r\n\r\n20:03:21:11  20:03:23:23\r\n           C'est g\u00e9nial.\r\n\r\n20:03:24:09  20:03:28:03\r\n  -W.Holdener d\u00e9croche le globe\r\n  de cristal de la discipline.\r\n\r\n20:03:28:08  20:03:31:11\r\nVictorieuse lors de la 1\u00e8re \u00e9preuve\r\n           de la saison,\r\n\r\n20:03:31:15  20:03:35:17\r\n       elle assure son sacre\r\ngr\u00e2ce \u00e0 une 4\u00e8me place aujourd'hui.\r\n\r\n20:03:35:22  20:03:40:04\r\nElle est partag\u00e9e entre la d\u00e9ception\r\n    d'\u00e9chouer au pied du podium\r\n\r\n20:03:40:09  20:03:44:18\r\n et la satisfaction de s'adjuger\r\n le classement de la discipline.\r\n\r\n20:03:45:04  20:03:47:19\r\n-Je voulais remporter encore une fois\r\n\r\n20:03:48:00  20:03:49:23\r\n       le globe de cristal.\r\n\r\n20:03:50:04  20:03:52:02\r\n     J'ai r\u00e9ussi, c'est super.\r\n\r\n20:03:52:07  20:03:55:11\r\n      Mais je dois apprendre\r\n   \u00e0 mieux g\u00e9rer ces situations\r\n\r\n20:03:55:16  20:03:58:01\r\n   o\u00f9 l'on a beaucoup \u00e0 perdre.\r\n\r\n20:03:58:11  20:03:59:22\r\n   -Avec ce globe en combin\u00e9,\r\n\r\n20:04:00:03  20:04:06:02\r\nWendy Holdener, 2\u00e8me au g\u00e9n\u00e9ral,\r\n confirme sa belle polyvalence.\r\n\r\n20:04:06:18  20:04:11:11\r\n   On termine avec la F\u00eate des\r\nVignerons, qui se tiendra en 2019.\r\n\r\n20:04:11:16  20:04:14:09\r\nLe casting des figurants a commenc\u00e9.\r\n\r\n20:04:14:13  20:04:18:12\r\n     Parmi les grands r\u00f4les:\r\nl'interpr\u00e8te du \"Ranz des Vaches\",\r\n\r\n20:04:18:17  20:04:22:23\r\n  qui aura l'honneur de perp\u00e9tuer\r\n une tradition vieille de 200 ans.\r\n\r\n20:04:23:18  20:04:26:04\r\n-Le Ranz des vaches et son soliste:\r\n\r\n20:04:26:09  20:04:29:11\r\n     deux \u00e9l\u00e9ments centraux \r\n    de la F\u00eate des Vignerons,\r\n\r\n20:04:29:16  20:04:33:11\r\n    dont la prochaine \u00e9dition\r\nse tiendra dans une ann\u00e9e et demi.\r\n\r\n20:04:33:15  20:04:35:11\r\n  C'est l'heure des s\u00e9lections.\r\n\r\n20:04:38:07  20:04:47:08\r\n  Chanson le \"Ranz des vaches\"\r\n\r\n20:04:47:12  20:04:57:03\r\n5'000 figurants sont recrut\u00e9s, dont\r\n des gymnastes et ce fameux t\u00e9nor.\r\n\r\n20:04:57:12  20:05:00:09\r\n            -On ne veut\r\n   pas une voix professionnelle,\r\n\r\n20:05:00:13  20:05:03:12\r\n  on veut un chanteur qui exprime\r\n\r\n20:05:03:17  20:05:06:16\r\n  l'esprit de ce Ranz des vaches\r\n\r\n20:05:06:21  20:05:13:00\r\n      et l'engouement de tout\r\n  le peuple suisse pour ce chant.\r\n\r\n20:05:13:10  20:05:16:11\r\n       -Voici le dernier\r\n interpr\u00e8te du Ranz des vaches,\r\n\r\n20:05:16:16  20:05:23:18\r\n  qui a obtenu en 1999 le r\u00f4le\r\nde sa vie et 10 ans de notori\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n20:05:24:04  20:05:27:18\r\n  -On \u00e9tait tous de belles voix.\r\n\r\n20:05:27:23  20:05:31:11\r\n  Il y a des choses qui ont fait\r\n\r\n20:05:31:16  20:05:38:07\r\n        pencher la balance,\r\nmais \u00e7a, c'est aux juges de le dire.\r\n\r\n20:05:38:16  20:05:45:16\r\n          Suite chanson\r\n\r\n20:05:45:21  20:05:50:18\r\n-En 1819, le chant est int\u00e9gr\u00e9 \u00e0 la\r\nF\u00eate et devient l'un de ses piliers.\r\n\r\n20:05:50:23  20:05:57:09\r\n    Le but: consacrer les liens\r\nentre les paysans et les vignerons.\r\n\r\n20:05:57:18  20:06:01:09\r\n  -On partage l'amiti\u00e9 et la fin\r\n\r\n20:06:01:13  20:06:05:02\r\n d'une ann\u00e9e agricole ou viticole.\r\n\r\n20:06:05:07  20:06:09:05\r\n C'est symbolis\u00e9 par les armaillis\r\n    dans la F\u00eate des Vignerons.\r\n\r\n20:06:09:14  20:06:11:19\r\n-Qui sont ces candidats solistes ?\r\n\r\n20:06:12:00  20:06:16:09\r\nLes organisateurs gardent le myst\u00e8re\r\n entier pour surprendre le public.\r\n\r\n20:06:16:13  20:06:19:11\r\n        Le nom de l'\u00e9lu\r\n    sera r\u00e9v\u00e9l\u00e9 cet automne.\r\n\r\n20:06:20:15  20:06:23:05\r\n-Je vous rappelle cette information.\r\n\r\n20:06:23:10  20:06:27:09\r\nLes Suisses rejettent l'initiative\r\n    No Billag \u00e0 plus de 71 %.\r\n\r\n20:06:27:13  20:06:30:00\r\n         C'est la victoire\r\n       d'une large coalition\r\n\r\n20:06:30:05  20:06:33:13\r\n      et de Doris Leuthard,\r\n qui s'exprimait dans ce journal.\r\n\r\n20:06:33:18  20:06:37:06\r\nLe texte, lanc\u00e9 par les jeunes UDC\r\n        et les jeunes PLR,\r\n\r\n20:06:37:11  20:06:37:11\r\nvoulait interdire tout financement\r\n     de l'audiovisuel public.\r\n\r\n20:06:39:08  20:06:41:04\r\n    Dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n20:06:41:09  20:06:44:13\r\n      Puis vous retrouverez\r\n   l'\u00e9quipe de \"Mise au point\".\r\n\r\n20:06:44:18  20:06:46:11\r\n     Bonne semaine et bient\u00f4t.\r\n\r\n20:06:46:16  20:06:51:23\r\n      Sous-titrage SWISS TXT:\r\nS.Iuncker-Gomez, A.Giddey, S.Vuissoz,\r\n        J.Godinat, M.Cuendet\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT037240\r\nDate de transcription : 10-MAR-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:00:00 > 0:00:02) [69%] : \r\nS'il a quelque chose \u00e0 dire ah oui j'du mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:02 > 0:00:03) [67%] : \r\nC'est bon allez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:00:05 > 0:00:09) [91%] : \r\nOui je vous entends tous faisant tout cela Val\u00e9rie Gil Toulouse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:12 > 0:00:24) [60%] : \r\nQu'est question oui c'est Gilles pour le plasma, le retour des chiffres de lui verser au pied oui votre s\u00e9vit en tout t\u00eate aucun.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:30 > 0:00:37) [81%] : \r\nOui allez l\u00e0 o\u00f9 il y a une carte, c'est parfait, merci beaucoup, c'est tout rouge, cet ouvrage est ouvert, oui exactement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:00:51 > 0:00:53) [77%] : \r\nBon les merdes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:17 > 0:03:35) [94%] : \r\nBonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous les Suisses rejettent l'initiative No Billag \u00e0 plus de 71 pourcent elle voulait supprimer tout financement public de l'audiovisuel, c'est la victoire d'une large coalition et de Doris Leuthard, nous entendrons la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale dans un instant, la redevance radio TV donc pl\u00e9biscit\u00e9 par les Suisses, c'est le soulagement ce soir \u00e0 la SSR, mais aussi dans les nombreuses radios et t\u00e9l\u00e9visions priv\u00e9es qui b\u00e9n\u00e9ficient de cet argent notre reportage en Valais et \u00e0 Neuch\u00e2tel, c'est l'\u00e9pilogue d'une campagne qui aura \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement vive la SSR a essuy\u00e9 des critiques, elle a pris des engagements aussi nous demanderons au directeur de la SSR, Gilles Marchand ce qui va changer plusieurs scrutins cantonaux avait lieu ce dimanche en Suisse romande et c'est non dans le canton de Vaud remboursement des soins dentaires, nous irons \u00e9galement \u00e0 Fribourg le PLR Didier Castella et la socialiste Val\u00e9rie Carrard termine en t\u00eate du 1er tour de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'\u00c9tat, et cette journ\u00e9e a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9e sous le signe de la politique en Suisse et en Europe, 46 millions d'Italiens sont appel\u00e9s aux urnes pour renouveler leur Parlement la droite emmen\u00e9e par le revenant Silvio Berlusconi esp\u00e8re retrouver le pouvoir et enfin, Wendy Holdener d\u00e9croche le petit globe de cristal du Combin\u00e9 alpin Rachid Soize a termin\u00e9 4\u00e8me du combin\u00e9 de Crans-Montana ce matin Michel within termine 2\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:37 > 0:03:53) [93%] : \r\nC'est donc un non clair et Net \u00e0 l'initiative, No Billag plus de 71 pourcent, regardez les chiffres 71,6 pourcent de non \u00e0 cette initiative qui voulait mettre fin \u00e0 la redevance radio- TV, le rejet est encore plus fort en Suisse romande, bonsoir, Jennifer Covo tout le d\u00e9tail avec vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:53 > 0:04:38) [91%] : \r\nMais \u00e7a rejet Pierre-Olivier dans tous les cantons suisses vous le voyez sur cette carte tous les cantons disent non, ce soir \u00e0 cette initiative, dites-nous, Billag au Tessin par exemple \u00e0 65,5 pourcent l'opposition la plus forte en Suisse al\u00e9manique se situe dans les Grisons qui ont dit un non \u00e0 77 pourcent la plus basse, plus petit, non, si on peut dire \u00e7a comme \u00e7a c'est ta cheville avec 62 pourcent mais regardez c'est en Suisse romande, c'est le canton de Neuch\u00e2tel en l'occurrence, qui rejette le texte le plus massivement, avec un nom \u00e0 78,3 pourcent d'autres chiffres en Suisse romande, le Jura 78,1 pourcent de non plus de 77 pourcent aussi dans le canton de Fribourg, o\u00f9 plus de 76 pourcent aussi dans le canton de Vaud non donc \u00e0 l'initiative, dites-nous, Billag ce soir partout en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:38 > 0:04:56) [93%] : \r\nMerci Jennifer et ce rejet massif, c'est la victoire d'une large coalition de la gauche \u00e0 la droite, seul UDC soutenaient ce texte sur l'\u00e9chiquier politique, les milieux culturels et sportifs, ainsi que les radios et t\u00e9l\u00e9visions priv\u00e9es se sont fortement engag\u00e9s, nous y reviendrons mais d'abord le r\u00e9cit de la journ\u00e9e \u00e0 Berne, du c\u00f4t\u00e9 des vainqueurs avec le et Siggen Lopez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:56 > 0:05:07) [90%] : \r\nPas de dynamite mais une explosion de joie, le comit\u00e9 du non \u00e0 l'initiative dite No Billag jubilent, plus de 70 pourcent des votants, les ont suivi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:07 > 0:05:17) [77%] : \r\nPourquoi tu te rends compte contente aujourd'hui on n'a pas, explique t cette voter si on assez clair et moi je suis personnellement assez puisque c'est assez clair.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:17 > 0:05:30) [91%] : \r\nUne joie partag\u00e9e par tous les opposants \u00e0 l'initiative des milliers au quartier-g\u00e9n\u00e9ral, les premiers chiffres tombent, l'ampleur du nom \u00e9tonne, c'est le soulagement, la pression retombe apr\u00e8s une campagne longue et engag\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:30 > 0:05:41) [94%] : \r\nNous avons pris vraiment beaucoup de mesures en Suisse romande, avec une campagne tr\u00e8s anim\u00e9e, comme tout le monde l'a vu et qui a port\u00e9 ses fruits puisque les gens ont pris conscience des enjeux et ont finalement d\u00e9pos\u00e9 un non dans l'urne en grande majorit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:42 > 0:05:49) [86%] : \r\nDe quoi faire sant\u00e9 lib\u00e9raux, radicaux, socialistes, d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens, tous s'unissent autour d'un verre, heureux du r\u00e9sultat homog\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:05:49 > 0:06:16) [87%] : \r\nSurtout, tr\u00e8s heureux de voir qu'il y a pas de de Roestigraben la Suisse al\u00e9manique a aussi fait preuve de solidarit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9gard des autres r\u00e9gions linguistiques et sans doute qui, l\u00e0 non plus pas de conflit de g\u00e9n\u00e9ration parce qu'avec un vote aussi massif, on peut imaginer que, \u00e9galement, les jeunes ont ont rejet\u00e9 cette proposition, je fais mes chers vous \u00eates soulag\u00e9, oui, il n'a m\u00eame pas le risotto que la reconnaissance et un 1300 parce que 65 pourcent du Tessin on votait non alors l\u00e0 non, au bilan, c'est super.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:16 > 0:06:23) [92%] : \r\nLe d\u00e9bat sur l'initiative avait relev\u00e9 un malaise au Tessin vis-\u00e0-vis du service public, mais le compte, on finit par dire non \u00e0 plus de 65 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:23 > 0:06:34) [92%] : \r\nLa RSI, de son c\u00f4t\u00e9 va certainement faire le n\u00e9cessaire pour que ce ce malaise, ce l\u00e9ger malaise se dissipe, mais je dois dire que 65 pourcent de non au Tessin, c'est quand m\u00eame un r\u00e9sultat franchement satisfaisant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:35 > 0:06:40) [87%] : \r\nLe travail continue, la SSR, a promis de changer, mais la campagne riche en \u00e9motions est termin\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:43 > 0:06:53) [90%] : \r\nBonsoir, madame la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale bonsoir messieurs, cette victoire, c'est aussi la v\u00f4tre, Doris Leuthard de ce r\u00e9sultat tr\u00e8s clair, c'est une mani\u00e8re de dire pour les Suisses, que tout va bien et qu'il a rien n'a chang\u00e9 dans le service public audiovisuel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:06:54 > 0:07:25) [88%] : \r\nAh je pense on a toujours quelque chose a chang\u00e9 mais je pense, ce r\u00e9sultat montre, on est quand m\u00eame content avec l'offre \u00e0 la qualit\u00e9 du service public comme il existe aujourd'hui je pensais aussi en clair oui on a qu'on peut pas faire ce travail sans une redevance des recettes purement commerciale ne fonctionne pas et je pense finalement, c'est aussi un r\u00e9sultat qui montre ont vu une certaine ind\u00e9pendance et quand un contr\u00f4le de la Suisse et pas de l'\u00e9tranger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:25 > 0:07:37) [94%] : \r\nUne redevance qui va baisser, d'ailleurs, ce pl\u00e9biscite en votre faveur s'explique aussi peut-\u00eatre par l\u00e0 votre d\u00e9cision d'abaisser la redevance \u00e0 365 francs par ann\u00e9e, vous avez m\u00eame avanc\u00e9 le chiffre de 300 francs pendant la campagne, vous confirmez ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:38 > 0:07:59) [90%] : \r\nOui quand Mona avec le nouveau syst\u00e8me qui va \u00eatre install\u00e9 le 1er janvier on a on commence avec 365 et par le syst\u00e8me, \u00e7a va se baisser en l'an 2020 on va avoir le 1er contr\u00f4le tous les 2 ann\u00e9es, on va le refaire, alors \u00e7a va clairement vers le pas vers les 300 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:59 > 0:08:13) [94%] : \r\nPendant cette campagne tarde, on a assist\u00e9 \u00e0 un grand d\u00e9bat sur le r\u00f4le du service public audiovisuel aujourd'hui la redevance va \u00e0 la SSR et aux m\u00e9dias audiovisuels priv\u00e9s mais quand on voit les difficult\u00e9s de la presse, quand on voit la crise \u00e0 l'ATS est-ce que cet argent devrait aussi financer d'autres m\u00e9dias.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:08:14 > 0:08:52) [88%] : \r\nJusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, je pense, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, et aussi tous les analystes qu'on qu'on a fait \u00e9tat toujours tr\u00e8s clair des subsides existe ou la redevance sexiste pour la radio t\u00e9l\u00e9 pour l'audiovisuel et pour la presse, c'est que des subsides indirecte, notamment par la Poste et je pense si on on aimerait changer ce syst\u00e8me, il faudrait avoir une base constitutionnelle et \u00e0 mon avis, \u00e7a sera difficile, parce qu'aussi, la presse est un p\u00eale-m\u00eale avec l'internet, avec le Online et je pense \u00e0 ce qu'on va faire avec ne la nouvelle loi sur les milliards \u00e9lectronique \u00e7a va exactement, donner la bonne r\u00e9ponse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:53 > 0:09:09) [91%] : \r\nMerci, Doris Leuthard d'une derni\u00e8re question peut-\u00eatre vous vous y attendez, sans doute, \u00e7a va faire 12 ans vous \u00eates au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, vous avez dit sur cette antenne que vous ne Brigger riez pas de nouveau mandat magnifique victoire ce soir, qui couronne un parcours sans faute est que ce combat sera votre dernier combat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:10 > 0:09:24) [86%] : \r\nComme j'ai dit : maintenant, je sais, je dois encore accompagn\u00e9 ce qui s'est pass\u00e9 chez postal t\u00f4t et je pensais aussi encore la responsabilit\u00e9 de moi d'accompagner l'entreprise tant cette p\u00e9riode pas tr\u00e8s facile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:24 > 0:09:33) [90%] : \r\nDonc, vous resterez jusqu'\u00e0 la fin de votre mandat en 2019, on va voir, on va voir, merci beaucoup, madame la conseill\u00e8re CE f\u00e9d\u00e9ral d'avoir r\u00e9pondu \u00e0 nos questions dans ce journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:34 > 0:09:36) [88%] : \r\nVoil\u00e0, merci, bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:09:38 > 0:09:56) [91%] : \r\nVoil\u00e0 cet entretien enregistr\u00e9 un peu plus t\u00f4t, je vous le disais, la menace qui pesait sur la redevance concernait non seulement la SSR, mais aussi les 34 cha\u00eenes de radios et t\u00e9l\u00e9visions priv\u00e9es qui en b\u00e9n\u00e9ficient le r\u00e9sultat du jour est un v\u00e9ritable soulagement pour elle et une belle marque de confiance, le reportage en Valais et \u00e0 Neuch\u00e2tel de Julien Chiffelle et Nadia Esposito.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:57 > 0:09:58) [75%] : \r\nNous parlons l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:09:58 > 0:10:05) [93%] : \r\nLe soulagement, cet apr\u00e8s- midi \u00e0 Sierre, dans les locaux de Canal9, la pression retombe apr\u00e8s des mois de campagne tr\u00e8s \u00e9motionnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:05 > 0:10:19) [89%] : \r\nPr\u00e9sident de l'avant, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s long, comme il y a pas eu d'Votation au mois de novembre, \u00e7a fait depuis en tout cas le mot d'octobre qu'on en parle pour r\u00e9pondre \u00e0 des questions qu'on r\u00e9pond aussi \u00e0 des attaques, notamment sur les r\u00e9seaux sociaux maintenant ben c'est vraiment le soulagement de pouvoir voir apr\u00e8s ce fameux 4 mars effarant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:10:19 > 0:10:26) [97%] : \r\nDe quoi trinquer car avec 54 pourcent de son budget financ\u00e9 par la redevance, la survie m\u00eame de la cha\u00eene \u00e9tait en jeu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:26 > 0:10:37) [92%] : \r\nPour nous, ce financement, il est capital pour faire fonctionner des \u00e9missions telles que l'actualit\u00e9 telle que les d\u00e9bats de soci\u00e9t\u00e9 et ce financement n'est n\u00e9 n'est pas simplement pas possible autrement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:10:37 > 0:10:46) [93%] : \r\nLa joie \u00e9galement dans le canton de Neuch\u00e2tel \u00e0 marin dans les locaux de RTN, une des radios de l'Arc jurassien de nombreux emplois auraient pu dispara\u00eetre en cas de oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:10:46 > 0:11:00) [92%] : \r\nIl y aura une bonne partie de mes coll\u00e8gues peut-\u00eatre moi- m\u00eame, on aurait perdu notre travail, donc on aurait d\u00fb se retourner peut-\u00eatre vers d'autres professions, \u00e9tant donn\u00e9 que je pense que les les journalistes en tout cas de de terrain dans les r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques presque tous disparu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:00 > 0:11:12) [92%] : \r\nIl y avait une grosse, grosse inqui\u00e9tude tout aussi une forte mobilisation en dehors des heures de travail, notamment sur les stands, samedi matin, notamment aussi dans les d\u00e9bats qui avaient lieu ici et l\u00e0 dans le canton dans les, dans les cantons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:11:12 > 0:11:17) [96%] : \r\nUne campagne engag\u00e9e, elle a permis de r\u00e9v\u00e9ler les besoins de la population.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:17 > 0:11:29) [91%] : \r\nOn a compris dans cette campagne qu'on attendait de nous d'\u00eatre plus pr\u00e9sent par exemple, sur tout le march\u00e9 de la jeunesse ainsi faut m'exprimer ainsi, donc on doit faire cet effort l\u00e0, d'\u00eatre plus pr\u00e9sent aussi toujours pour toucher ces jeunes sur les r\u00e9seaux sociaux, par exemple sur le Net, sur Facebook.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:11:30 > 0:11:36) [93%] : \r\nRepenser l'avenir et r\u00e9pondre aux nombreuses volont\u00e9 de changement, le d\u00e9fi de l'audiovisuel suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:37 > 0:11:52) [89%] : \r\nAvec leur initiative, les jeunes UDC Les jeunes PLR ont provoqu\u00e9 un d\u00e9bat d'une ampleur inattendue sur le financement et le r\u00f4le du service public audiovisuel mais pour leurs adversaires leur propositions aller trop loin, l'une de nos \u00e9quipes a d\u00e9couvert les r\u00e9sultats avec eux dans le Stamm o\u00f9 ils s'\u00e9taient rassembl\u00e9s \u00e0 Berne il n'abrogerait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:11:54 > 0:12:07) [91%] : \r\nVous ne le connaissez gu\u00e8re mais c'est lui, Olivier Kessler jeune UDC qui a men\u00e9 la campagne No Billag en Suisse al\u00e9manique, aujourd'hui, il est l'objet de toutes les attentions Battue d\u00e9\u00e7us.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:12:08 > 0:12:32) [87%] : \r\nLe DAL Mornalo un homme vaille Ndona j'aimerais qui rit, un oeil qui pleure, naturellement, nous ne pouvons pas nier qu'il y a une certaine d\u00e9ception, nous avons bien s\u00fbr esp\u00e9r\u00e9 que plus de gens se laisserait convaincre de biffer la redevance obligatoire G\u00e9rard CNAC, c'\u00e9tait un gros \u00e7a la faut, mais d'un autre c\u00f4t\u00e9, c'est d\u00e9j\u00e0 un grand succ\u00e8s, d'avoir pu voter sur cette initiative, nous sommes le seul peuple qui peut s'exprimer sur la question de la redevance obligatoire donc et Essonne Toast.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:12:32 > 0:12:41) [85%] : \r\nLui, vous le connaissez d\u00e9j\u00e0 Nicolas de cette jeune PLR visage de la campagne en Suisse romande qui, ce matin, croyait encore la victoire possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:12:41 > 0:12:51) [90%] : \r\nBon, c'est tr\u00e8s ouvert, on a vu les sondages, on esp\u00e8re que les sondages se sont tromp\u00e9s et que la population est plut\u00f4t de notre c\u00f4t\u00e9, donc on esp\u00e8re \u00e9vident bien \u00e9videmment gagner sinon avec une d\u00e9faite honorable s'en sortir \u00e9galement tr\u00e8s bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:12:52 > 0:13:13) [96%] : \r\nMais la d\u00e9faite est cinglante, m\u00eame pas 30 pourcent de oui moins qu'esp\u00e9r\u00e9 par les initiants moins qu'attendu par les sp\u00e9cialistes au fil de l'apr\u00e8s- midi, les jeunes \u00e0 l'origine de No Billag voit se dessiner un rejet sans appel ce soir pourtant, malgr\u00e9 la brutalit\u00e9 du nom, la certitude d'avoir lanc\u00e9 un d\u00e9bat essentiel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:13:14 > 0:13:26) [90%] : \r\nOn a pos\u00e9 une question qui \u00e9tait fondamental \u00e9tait pertinente, on va dire, on n'\u00e9tait pas d'accord sur les r\u00e9ponses apport\u00e9es \u00e0 la la probl\u00e9matique mon \u00e9tait source d'accord pour dire qu'il y avait un probl\u00e8me et que peut-\u00eatre le monde politique n'avait pas r\u00e9ussi \u00e0 amener ce d\u00e9bat- l\u00e0, \u00e0 la population.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:13:26 > 0:13:30) [94%] : \r\nEt le monde politique, promet ce soir, de maintenir la pression.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:13:30 > 0:13:46) [88%] : \r\nIl faut \u00e9pargner environ 20 pourcent c'est c'est peut-\u00eatre c'est c'est dur, mais je pense dans ce qui \u00e9tait discut\u00e9 ce que on a entendu des de de la partie des radicaux ou aussi de PDC ou aujourd'hui de la direction, on est sur ce chemin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:13:46 > 0:13:53) [91%] : \r\nTh\u00e9r\u00e8se M. car si No Billag est enterr\u00e9 le financement du service public continuera de d\u00e9cha\u00eener les passions politiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:13:53 > 0:13:54) [64%] : \r\nAu-del\u00e0 Obsidienne explose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:13:54 > 0:14:11) [93%] : \r\nLe financement de la SSR a donc \u00e9t\u00e9 au coeur de la campagne qui s'ach\u00e8ve la SSR, qui a \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9e, pouss\u00e9 dans ses retranchements, son directeur Gilles Marchand s'est exprim\u00e9 d\u00e8s cet apr\u00e8s- midi, il a annonc\u00e9 de premi\u00e8res r\u00e9formes, nous allons l'entente dans un instant, mais d'abord retour sur les promesses qui ont \u00e9t\u00e9 faites ces derni\u00e8res semaines avec Cynthia Gani.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:14:13 > 0:14:48) [94%] : \r\nSous pression pendant la campagne, la SSR a donn\u00e9 des gages \u00e0 ceux qui l'ont d\u00e9peinte comme trop gourmande, il y a eu des promesses d'\u00e9conomies et des plans ou plut\u00f4t un plan baptis\u00e9 R comme r\u00e9formes dict\u00e9 d'abord par une baisse de la redevance impos\u00e9e par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral d\u00e8s 2019, elle passera de 451 francs \u00e0 365 francs par an, soit 1 francs par jour et peut-\u00eatre m\u00eame \u00e0 300 francs \u00e0 l'avenir, mais ce qui est s\u00fbr, en attendant, c'est que la redevance sera plafonn\u00e9 \u00e0 1,2 milliards de francs contre 1,6 actuellement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:14:48 > 0:15:04) [85%] : \r\nPour une premi\u00e8res il y aura 50 millions de moins qui vont qui vont tomber tout de suite, commence d'abord par rapport toucher tout ce qui n'est pas directement du grand public, les b\u00e2timents, les infrastructures et les salaires, d'o\u00f9 les, les, l'informatique, bref, tout, tout ce monde- l\u00e0 qui permet la production 9 doit \u00eatre repens\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:15:05 > 0:15:14) [96%] : \r\nDans une interview accord\u00e9e au journal Le Temps, le directeur g\u00e9n\u00e9ral de la SSR conc\u00e9dait m\u00eame une \u00e9ventuelle r\u00e9duction du nombre de cha\u00eenes \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:15:14 > 0:15:21) [89%] : \r\nTerme j'imagine qu'il y aura moins de canaux lin\u00e9aire classique en t\u00e9l\u00e9vision et en radio, peut-\u00eatre un par m\u00e9dias dans les 3 grandes r\u00e9gions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:15:21 > 0:15:48) [90%] : \r\nEn Suisse al\u00e9manique, son adjointe n'a pas non plus m\u00e2ch\u00e9 ses mots : il faut d\u00e9graisser, je suis absolument d'accord, moi c'est pas et une semaine plus tard, \u00e0 nouveau vous Michael la garantie que je peux donner ce qu'il y aura des r\u00e9formes, c'est 100 pourcent s\u00fbr des promesses qui ont, selon l'institut de sondage gfs, contribuer \u00e0 renforcer le camp du non \u00e0 l'initiative dite No Billag.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:15:50 > 0:16:06) [90%] : \r\nBonsoir Gilles Marchand, directeur de la SSR, beaucoup de promesses pendant cette campagne et la pression politique et financi\u00e8re qui va pas retomber vous annoncer aujourd'hui un plan d'\u00e9conomie de 100 millions d\u00e9j\u00e0 alors reprenons ce qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9 pendant la campagne, d'abord, le nombre de cha\u00eenes est ce qu'il va diminuer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:16:07 > 0:16:33) [92%] : \r\nLa question qu'il faut se poser, je crois, c'est comment le public va se comporter \u00e0 l'avenir avec nos programmes, je pense qu'il va \u00eatre de plus en plus int\u00e9ress\u00e9s par des offres \u00e0 la carte des Oeuvres qui lui permet la souplesse de rentrer comme il le souhaite, dans les programmes et par cons\u00e9quent sans doute un peu moins d'offres traditionnelles lin\u00e9aire, mais c'est un mouvement de fond, c'est pas un mouvement qu'on va d\u00e9cider demain matin, c'est une adaptation de notre offre au fond \u00e0 cette nouvelle soci\u00e9t\u00e9 num\u00e9rique dans laquelle nous sommes, et notre responsabilit\u00e9, je crois, c'est de nous pr\u00e9parer \u00e0 ce changement tr\u00e8s fondamentale qui va tous nous toucher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:16:33 > 0:16:36) [90%] : \r\nMais \u00e7a veut dire, pardonnez-moi que vous envisagez de couper les cha\u00eenes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:16:36 > 0:16:57) [91%] : \r\n\u00e7a veut dire que si on a moins de cha\u00eene lin\u00e9aire, \u00e7a veut dire qu'on n'aura plus d'offres \u00e0 la carte, ce qui est important c'est pas tellement le nombre de cha\u00eenes, c'est pas vraiment s'allonge, ce qui est important, c'est ce qu'on fabrique, c'est ce qu'on produit la mani\u00e8re de distribuer, c'est un probl\u00e8me secondaire, ce qu'il faut pour nous maintenant, c'est r\u00e9ussir \u00e0 rester en contact avec la population, l\u00e0 o\u00f9 ils se trouvent l\u00e0 o\u00f9 elle est, quelle que soit la fa\u00e7on dont finalement s'adresse \u00e0 elle, l'important c'est la qualit\u00e9 de notre production, c'est l\u00e0 o\u00f9 se situe l'enjeu je pense.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:16:57 > 0:17:04) [93%] : \r\nL'autre question c'est celle des domaines couverts par le service public aujourd'hui l'information, le sport, la culture, le divertissement, est ce que vous allez vous recentrer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:17:05 > 0:17:46) [93%] : \r\nOui, nous avons dit que nous voulions au fond notre notre offre de programmes sur nous, sur nos priorit\u00e9s sur nos valeurs ajout\u00e9es, alors c'est pas forc\u00e9ment avec un une r\u00e9duction du nombre de domaines couverts, c'est plut\u00f4t \u00e0 la la mani\u00e8re de le faire, qui est importante, par exemple, le il est essentiel que nous ayons une bonne information en 4 langues, il est essentiel qu'on puisse investir plus et mieux dans le domaine de la fiction dans le domaine des s\u00e9ries dans le domaine de la production cin\u00e9matographique suisse parce qu'elle raconte notre r\u00e9alit\u00e9, il est aussi important qu'on soit un peu diff\u00e9rent dans le domaine des offres en ligne parce que je pense que le service public doit aussi se se distinguer dans ce dans ce domaine de de programmes l\u00e0 donc, vous voyez, on va essayer de renforcer ce qui nous caract\u00e9rise plut\u00f4t que de courir partout, l\u00e0 o\u00f9 tout le monde est d\u00e9j\u00e0, je crois que notre valeur ajout\u00e9e, c'est aussi notre diff\u00e9rence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:17:46 > 0:17:51) [95%] : \r\nSur le fonctionnement de l'entreprise, vous avez parl\u00e9 des salaires du personnel et ce qu'il y aura des licenciements.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:17:52 > 0:18:29) [92%] : \r\nVous savez quand on lance un plan d'efficience comme \u00e7a de d'une centaine de millions, donc je rappelle hein 80 millions qui devait \u00eatre \u00e9conomis\u00e9 purement et simplement et environ 20 millions qui doivent \u00eatre r\u00e9investis dans l'offre de programmes en d\u00e9veloppant une priorit\u00e9 quand on fait ce genre de choses, il est tr\u00e8s difficile d'imaginer que cela se fait sans aucun impact social, simplement il est trop t\u00f4t, aujourd'hui, bien s\u00fbr, pour \u00eatre pr\u00e9cis sur ce domaine-l\u00e0, nous allons examiner sa tr\u00e8s en d\u00e9tail et, surtout, nous allons travailler de mani\u00e8re tr\u00e8s concert\u00e9e avec nos \u00e9quipes, avec nos partenaires sociaux, on fait les choses de mani\u00e8re tr\u00e8s s\u00e9rieuse, tr\u00e8s professionnelle, nous ne sommes pas du tout dans une logique de brutalit\u00e9, au contraire, on est dans une logique d'adaptation, je pense que l'entreprise sait qu'elle doit bouger pour qu'elle puisse assurer un avenir s\u00e9rieux sur la dur\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:18:29 > 0:18:32) [88%] : \r\nDonc, pas de chiffre ce soir mais il faut se pr\u00e9parer \u00e0 des sacrifices pour les employes et la SSR.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:33 > 0:19:15) [94%] : \r\nMais je crois que, au fond, le service public de se repositionner en Suisse, comme dans toute l'Europe, nous sommes dans une soci\u00e9t\u00e9 qui change les besoins changent la soci\u00e9t\u00e9 \u00e9volue, on ne peut pas rester inamovibles, alors il faut le faire s\u00e9rieusement, il faut le faire professionnellement, il faut le faire tranquillement, si il y a pas d'urgence, faut pas faire \u00e7a sous la pression, mais nous devons nous adapter, je pense que si on veut \u00eatre au rendez- vous de nos audiences de nos publics de nos, de nos programmes dans 10 ou 15 ans, il faut aujourd'hui se pr\u00e9occuper de \u00e7a, il faut aujourd'hui anticiper et on va essayer de le faire, alors il y aura des incidences sur l'entreprise, bien s\u00fbr, mais l'essentiel est que nous puissions toujours \u00eatre au rendez- vous dans 15 ou 20 ans, la Suisse a besoin je crois dans ce dans ce pays des langues et dans ce pays, des cultures, la Suisse a besoin d'avoir un service public qui est vraiment pr\u00e9sent et qui offre cette garantie au fond de de prestations \u00e9quivalentes dans les diff\u00e9rentes r\u00e9gions linguistiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:19:15 > 0:19:29) [97%] : \r\nMerci Gilles Marchand d'abord r\u00e9pondre nos questions en Direct ce soir, merci \u00e0 vous, je me tourne vers vous, Bernard Rappaz, r\u00e9dacteur en chef de l'actualit\u00e9, on s'arr\u00eate sur ce r\u00e9sultat \u00e0 l'issue d'une campagne in\u00e9dite qui a provoqu\u00e9 un d\u00e9bat inattendu sur le r\u00f4le du service public.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:19:29 > 0:20:06) [90%] : \r\nOui, une campagne br\u00fblante, alors pourquoi une telle intensit\u00e9 bah tout simplement par la place m\u00eame que prend le service public en Suisse un du c\u00f4t\u00e9 de l'information de la culture du divertissement, mais surtout peut-\u00eatre, parce qu'il y a eu un vrai choix de soci\u00e9t\u00e9 qui a \u00e9t\u00e9 propos\u00e9, d'une part avec les initiants de nos Billag qui voulait mettre l'individu au centre, en gros je je paye ce que je consomme \u00e0 la carte, d'autre part, les d\u00e9fenseurs du service public qui croit encore et toujours un mod\u00e8le d'informations, de culture, de divertissement qui est offert dans toutes les langues en coh\u00e9sion avec l'ensemble du pays et mani\u00e8re assez radicale, le peuple suisse aujourd'hui \u00e0 \u00e0 trancher et veut sauvegarder ce mod\u00e8le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:20:06 > 0:20:11) [96%] : \r\nOn a entendu les engagements qui ont \u00e9t\u00e9 pris \u00e0 l'instant encore par le directeur de la SSR, il y aura un avant et un un pr\u00eache.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:20:11 > 0:21:21) [93%] : \r\nOui, il y aura un avant et un apr\u00e8s parce que c'est quand m\u00eame un pl\u00e9biscite un que nous avons v\u00e9cu, aujourd'hui il y a pas beaucoup de pays au monde qui ont soumis \u00e0 votation populaire leur audiovisuel public, alors donc ce pl\u00e9biscite il faut il faut l'enregistrer, mais il y a aussi beaucoup de promesses, beaucoup de gages qui ont \u00e9t\u00e9 donn\u00e9s, on l'a vu, on vient de l'entendre, il y aura un r\u00e9\u00e9quilibrage entre le secteur priv\u00e9, puis le secteur audiovisuel public, il y aura beaucoup de transformation du c\u00f4t\u00e9 de l'\u00e9volution technologique, la recherche de nouveaux publics, le public jeune, mais peut-\u00eatre que le message essentiel qui aurait \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 par le peuple suisse est quand m\u00eame, cette volont\u00e9 de garder cette diversit\u00e9 qui est offerte par par le service public, hein, vous savez on entrant dans une p\u00e9riode o\u00f9, o\u00f9 les g\u00e9ants d'Internet avale de plus en plus le monde de l'information, avec toutes les manipulations d'autant parler, je crois que le peuple suisse aujourd'hui a voulu dire sa confiance en un mod\u00e8le de diversit\u00e9 de l'audiovisuel public qui est offert par l'audiovisuel public, laissez-moi peut-\u00eatre dire une fois n'est pas coutume aussi ma fiert\u00e9 de voir le travail qui a \u00e9t\u00e9 fait ici par cette r\u00e9daction de l'actualit\u00e9, les r\u00e9dactions de L'actualit\u00e9 de la RTS, \u00e7a n'a pas toujours \u00e9t\u00e9 facile, nous vous avons offert \u00e0 la fois les arguments pour et compte de Bila l'essence m\u00eame du service public, fiert\u00e9 de pouvoir continuer \u00e0 faire ce service avec l'ensemble des \u00e9quipes de de l'actualit\u00e9 de la RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:21:21 > 0:21:45) [90%] : \r\nMerci Bernard, voil\u00e0 ce qu'on pouvait dire ce soir sur l'initiative, No Billag, notons encore que la participation s'est \u00e9lev\u00e9e \u00e0 54 pourcent les Suisses devaient \u00e9galement dire s'ils acceptaient le nouveau r\u00e9gime financier en clair, si la Conf\u00e9d\u00e9ration peut continuer \u00e0 percevoir l'imp\u00f4t f\u00e9d\u00e9ral Direct et la TVA, et l\u00e0, sans surprise, c'est le oui qui l'emporte tr\u00e8s largement 8 ans de 4,1 pourcent Jennifer on passe d'une carte \u00e0 l'autre, toute rouge \u00e0 tous de faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:21:45 > 0:22:13) [89%] : \r\nC'est exactement toute verte puisque le oui est unanime, vous le voyez sur la carte, oui, donc, \u00e0 vous l'avez dit \u00e0 \u00e0 la conf\u00e9d\u00e9ration continuera de percevoir jusqu'en 2035, ses principaux imp\u00f4ts la TVA, l'imp\u00f4t f\u00e9d\u00e9ral Direct, ce qui repr\u00e9sente 2 tiers des recettes de la Conf\u00e9d\u00e9ration, regardez les r\u00e9sultats en Suisse romande, peut-\u00eatre le plus grand oui en 7 ans, le canton de Vaud 88,2 pour 100 de oui \u00e0 87 pourcent encore \u00e0 Gen\u00e8ve ou sinon 81,9 pourcent de oui dans le canton de Fribourg.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:22:13 > 0:22:31) [94%] : \r\nMerci Jennifer, je vous le disais en titre on votait \u00e9galement dans plusieurs communes et cantons de Suisse romande, direction le canton de Vaud pour commencer, qui n'introduira pas d'assurance obligatoire pour les soins dentaires, l'initiative de la gauche de la gauche a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9 par pr\u00e8s de 58 pourcent des votants les Vaudois a \u00e9t\u00e9 les premiers en Suisse, \u00e0 se prononcer sur cette question, Gilles de disparus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:22:32 > 0:22:43) [93%] : \r\n\u00e0 lutte pas d'exc\u00e8s de joie au QG des opposants, mais tout de m\u00eame une belle victoire les Vaudois ne veulent pas d'une assurance obligatoire pour leurs soins dentaires, c'est 57 pourcent de non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:22:43 > 0:22:58) [86%] : \r\nL'\u00e9lu, elle abandonne, je crois que le et Bourgoin ont quand m\u00eame vot\u00e9, surtout de mani\u00e8re sens\u00e9e et ils ont bien vu qu'il voulait pas encore rajouter une couche sur la LAMal sur les primes d'assurance maladie qui sont d\u00e9j\u00e0 difficile \u00e0 assumer aujourd'hui j'ai incroyable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:22:58 > 0:23:04) [90%] : \r\nUn refus qui r\u00e9jouit \u00e9galement les m\u00e9decins, dentistes, il d\u00e9non\u00e7ait une assurance irr\u00e9aliste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:04 > 0:23:17) [86%] : \r\nJe reste effectivement intimement persuad\u00e9 que le projet qui a \u00e9t\u00e9 propos\u00e9e \u00e9tait par beaucoup d'aspects trop ambitieux et difficile \u00e0 respecter aussi en terme de budget de soins propos\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:23:17 > 0:23:24) [94%] : \r\nChez les initiants c'est la douche froide, ici, m\u00eame si la victoire semblait inaccessible, on s'attendait \u00e0 un score plus \u00e9lev\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:23:24 > 0:23:32) [90%] : \r\nMerci d'\u00eatre venu ici tr\u00e8s nombreux et nombreuses, \u00e7a fait plaisir, \u00e7a fait plaisir, surtout face \u00e0 un r\u00e9sultat qui n'est pas aussi plaisant que \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:23:32 > 0:23:36) [95%] : \r\nUne d\u00e9faite expliqu\u00e9e notamment par la diff\u00e9rence de moyens mis dans la campagne entre les 2 camps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:23:36 > 0:23:52) [96%] : \r\nSur le plan financier, c'\u00e9tait David contre Goliath, alors ils avaient l'argent, on avait les gens pour faire campagne, \u00e7a nous a permis de faire des tr\u00e8s bons r\u00e9sultats dans les grandes communes je pense aussi qu'il y a eu un climat de peur qu'a \u00e9t\u00e9 voil\u00e0, faut reconna\u00eetre la performance a \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9 par les opposants avec avec succ\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:23:52 > 0:24:00) [91%] : \r\nEn refusant l'Initiative les Vaudois pousse le conseil d'\u00e9tat \u00e0 majorit\u00e9 de gauche \u00e0 revoir sa strat\u00e9gie, il s'agit maintenant de focaliser son aide sur les plus n\u00e9cessiteux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:00 > 0:24:14) [91%] : \r\nOn admet vu le vote clair qu'il faut travailler sur des solutions cibl\u00e9es, ce que le Conseil d'\u00c9tat a toujours souhait\u00e9 faire et ce que d'ailleurs les opposants \u00e0 l'initiative en dit vouloir faire dans la campagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:24:14 > 0:24:21) [98%] : \r\nCe qui promet encore des d\u00e9bats dans le canton de Vaud et ailleurs en Suisse romande, d'autres initiatives similaires sont pr\u00e9vues dans les cantons de Gen\u00e8ve, Neuch\u00e2tel et du Valais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:24:23 > 0:24:38) [93%] : \r\n\u00e0 Fribourg 1er tour aujourd'hui de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'\u00c9tat, on s'achemine vers un duel gauche- droite entre le PLR Didier Castella et la socialiste Val\u00e9rie Pilard Carrard, ils se disputent le si\u00e8ge laiss\u00e9 vacant par l'\u00e9cologiste Marie Garnier, d\u00e9missionnaire, on voit \u00e7a dans le d\u00e9tail avec vous Jennifer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:24:38 > 0:25:12) [90%] : \r\nEffectivement, ce duel aura lieu le 25 mars prochain puisque vous envoyer ces r\u00e9sultats Didier Castella, le PLR arrive en t\u00eate avec plus de 23000 voix, suivi de la socialiste Val\u00e9rie Pilard Carrard, qui a 21 286 voix en 3\u00e8me position Sylvie Belin Sansonnens avec plus 19000 voix 4\u00e8me position : l'UDC Ruedi Schlaefli rassemble plus de 17000 voix, les 3 autres candidats sont loin derri\u00e8re : il s'agit de Maya du go\u00fbt Claude Hyogo et Philippe Nahum qui arrivent respectivement en 5 6\u00e8me et 7\u00e8me position.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:25:12 > 0:25:24) [93%] : \r\nMerci Jennifer le PLR Didier Castella a donc tenu son rang de favori dans ce 1er tour il a profit\u00e9 d'une gauche partie en ordre dispers\u00e9, le r\u00e9cit de la journ\u00e9e \u00e0 Fribourg avec Pascal Sibot, Nicolas Baer Anna Schl\u00e4pfer et Mathieu Fournier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:25:25 > 0:25:38) [93%] : \r\nLe grand vainqueur du jour, c'est lui, Didier Castella du lagon hier plus de 2000 voix d'avance sur sa poursuivante en t\u00eate d\u00e8s les premiers r\u00e9sultats, le PLR n'a pas dout\u00e9 longtemps de sa vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:25:38 > 0:25:51) [90%] : \r\nOn avait pr\u00e9par\u00e9 tous les sc\u00e9narios, bien s\u00fbr, c'est celui qui nous satisfait le plus, en m\u00eame temps on est conscient que tous les compteurs sont remis \u00e0 0 ce soir, donc on est qualifi\u00e9 pour la finale, mais comme pour les play- off tout repart \u00e0 0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:25:52 > 0:26:01) [92%] : \r\n\u00e0 gauche, la socialiste Val\u00e9rie Pilard Carrard devance de pr\u00e8s de 1500 voix la Verte, Sylvie Bonvin, Sansonnens, de quoi laisser \u00e9clater sa joie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:26:01 > 0:26:18) [89%] : \r\nOui, je crois qu'on a le droit de f\u00eater un petit peu mon objectif \u00e9tait qu'une femme de gauche soit repr\u00e9sente au 2\u00e8me tour donc le 1er objectif le but, pour moi il est atteint, maintenant il y a une autre campagne qui qui s'annonce une campagne plus difficile o\u00f9 les, les, les, les, les voix vont se se resserrer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:26:18 > 0:26:23) [91%] : \r\nDu c\u00f4t\u00e9 des perdants un sentiment mitig\u00e9 pour la candidate des Verts, meilleur \u00e9lu en ville de Fribourg.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:26:24 > 0:26:39) [91%] : \r\nUn peu de d\u00e9ception quand m\u00eame \u00e9videmment parce que j'\u00e9tais pas tr\u00e8s loin du but et pour quelqu'un qui n'\u00e9tait pas connu, je suis quand m\u00eame \u00e0 1500 voix des faussaires nationale, donc je suis au fond tr\u00e8s fiers de notre travail et puis que \u00e7a nous \u00e7a nous donne quand m\u00eame ah bon espoir pour l'avenir, \u00e7a serait bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:26:39 > 0:26:45) [95%] : \r\nPour l'UDC enfin impossible de s\u00e9duire plus loin que la base du parti, chaque \u00e9lection a une saveur am\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:26:45 > 0:26:58) [91%] : \r\nOui, c'est rageant c'est rageant et je suis s\u00fbr dans une proportionnel, l'UDC aurait d\u00e9j\u00e0 un, voire 2 conseillers d'\u00c9tat, \u00e7a c'est clair, mais dans le syst\u00e8me majoritaire, on a de la peine \u00e0 faire passer nos candidats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:26:59 > 0:27:14) [89%] : \r\nOn continue les vainqueurs du jour ne trinqueront pas longtemps le 2\u00e8me tour est lanc\u00e9e avec la perspective d'un conseil d'\u00c9tat, \u00e0 3 socialiste ou \u00e0 de PLR est une question qui sera au coeur du d\u00e9bat, celle de l'\u00e9quilibre gauche- droite du gouvernement cantonal fribourgeois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:27:15 > 0:27:22) [89%] : \r\nVoil\u00e0 pour ce 1er tour Val\u00e9rie au 2\u00e8me tour, le 25 mars donc, et ce soir, comme le disait Didier Castella les comptes reparte \u00e0 0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:27:23 > 0:28:20) [90%] : \r\nOui, effectivement, un Didier Castella largement en t\u00eate, et pourtant c'est encore loin d'\u00eatre gagn\u00e9 pour le candidat PLR le sc\u00e9nario qui l'oppose \u00e0 la socialiste Val\u00e9rie Pilard Carrard est un sc\u00e9nario qu'il redoute, et pour cause, l'UDC, vous l'avez vue est extr\u00eamement amer ce soir son candidat malheureux et pr\u00e9sident du parti cantonal Ruedi Schlaefli a laiss\u00e9 entendre que son parti pourrait ne pas soutenir Didier Castella alors on doute qu'ils soutiennent la candidature socialiste, mais qu'ils s'abstiennent de voter, pourquoi pas, et cela pourrait co\u00fbter tr\u00e8s cher au lib\u00e9ral- radical mais \u00e0 gauche aussi, la d\u00e9mobilisation pourrait venir venir mettre pardon son grain de sel dans le 2\u00e8me tour, les Verts, qui viennent de perdent leur si\u00e8ge au gouvernement seront-ils pr\u00eats \u00e0 se r\u00e9concilier avec les socialistes, qui leur ont coup\u00e9 la route, tout semble tr\u00e8s serr\u00e9 et les scores du jour le montrer : un, le total des voix de la gauche et de celle de la droite est quasi le m\u00eame finalement ce sera donc l'\u00e9lectorat du Centre, qui jouera le r\u00f4le d'arbitre dans ce duel tout reste tr\u00e8s ouvert, ce soir, fin du suspense le 25 mars lors du 2\u00e8me tour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:28:21 > 0:28:41) [93%] : \r\nMerci beaucoup Val\u00e9rie un mot du scrutin en ville de Gen\u00e8ve, les habitants ont t\u00e9moign\u00e9 leur soutien aux f\u00eates de Gen\u00e8ve 54 pourcent des votants ont rejet\u00e9 une initiative qui demandait une r\u00e9duction drastique de la manifestation, ils ont accept\u00e9, en revanche, le contre- projet des autorit\u00e9s qui, coup\u00e9 la poire en 2 contre- projet accept\u00e9 avec 54,6 pourcent des voix Florence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:28:43 > 0:29:01) [94%] : \r\nLes citoyens Genevois ont tranch\u00e9 : ils ne veulent pas limiter les f\u00eates de Gen\u00e8ve \u00e0 7 jours aujourd'hui, ils ont dit non \u00e0 l'initiative pour d\u00e9faite plus courtes et convivial au profit du contre- projet des autorit\u00e9s municipales pr\u00e9voyant des festivit\u00e9s \u00e9tal\u00e9es sur 11 jours d\u00e9ception vite relativis\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 des perdants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:29:01 > 0:29:22) [95%] : \r\nLe contre- projet a repris \u00e9norm\u00e9ment d'\u00e9l\u00e9ments de l'initiative, \u00e0 savoir le le recours \u00e0 des acteurs culturels locaux \u00e0 des artistes locaux le le respect de l'environnement urbain, l'environnement naturel urbain ils sont engag\u00e9es aussi \u00e0 r\u00e9duire les nuisances pour les habitants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:29:22 > 0:29:33) [88%] : \r\nDans les faits le contre- projet accept\u00e9 pose un nouveau cadre \u00e0 la manifestation 11 jours de f\u00eate dont 2 week- end des forains maintenu au bord du lac et l'exclusion de tout financement municipal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:29:34 > 0:29:48) [91%] : \r\nSi c'est bien organis\u00e9, c'est c'est bien surveill\u00e9, \u00e7a pourrait \u00eatre viable comme je disais, \u00e9conomiquement et la population genevoise pourra de nouveau avoir sa grande f\u00eate, je pense qu'il faut faire un Business plan, il faut voir ce que \u00e7a co\u00fbte, faut voir les pr\u00e9dit les pr\u00e9visions financi\u00e8res et ensuite on verra un projet, mais \u00e7a c'est dans un 2\u00e8me temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:29:49 > 0:30:14) [94%] : \r\nMais l'avenir reste tr\u00e8s flou, car apr\u00e8s plusieurs \u00e9ditions d\u00e9ficitaires et la mise \u00e0 la porte du directeur de la manifestation, d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 prise d'annuler les f\u00eates en 2018 et pour leur incertitude totale pour 2019 contact\u00e9 la Fondation Gen\u00e8ve Tourisme qui chapeaute l'\u00e9v\u00e9nement ne fait aucun commentaire dans l'attente d'\u00e9tats g\u00e9n\u00e9raux du tourisme organis\u00e9 en mai pour d\u00e9finir l'avenir du grand raout estival Genevois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:30:16 > 0:30:21) [93%] : \r\nVoil\u00e0 pour les f\u00eates de Gen\u00e8ve et on vous retrouve Jennifer Covo pour conclure cette page d\u00e9di\u00e9e aux Votation du jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:30:21 > 0:31:01) [92%] : \r\nAvec quelques r\u00e9sultats dans les cantons les Valaisans par exemple qui accepte aujourd'hui de r\u00e9viser leur charte fondamentale en disant oui \u00e0 une initiative sur la r\u00e9vision totale de leur constitution qui date de 1907 oui \u00e0 72,8 pour 100 et c'est bizarre la constituante qui sera charg\u00e9e de r\u00e9\u00e9crire ce texte \u00e0 Fribourg, une initiative des Jeunes socialistes a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9 oui \u00e0 68,5 pourcent initiative qui demandent la transparence du financement des partis politiques et puis enfin B\u00e2leCampagne initiative des Jeunes Verts et socialistes proposait de baisser le droit de vote des jeunes, des jeunes, \u00e0 16 ans, elle est comme vous le voyez balayer cette initiative \u00e0 84,5 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:31:02 > 0:31:03) [92%] : \r\nMerci beaucoup, Jennifer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:31:05 > 0:31:24) [93%] : \r\nDe l'autre c\u00f4t\u00e9 de la fronti\u00e8re en Italie 46 millions d'\u00e9lecteurs sont appel\u00e9s aux urnes pour renouveler leur Parlement, les bureaux de vote resteront ouverts jusqu'\u00e0 23 heures ce soir, les premi\u00e8res tendances sont attendus dans la nuit, seulement la coalition de droite emmen\u00e9e par Silvio Berlusconi est le leader ultra- conservateur de la Ligue, Matteo Salvini \u00e9tait en t\u00eate dans les derniers sondages.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:31:24 > 0:31:34) [94%] : \r\nMais l'issue du scrutin reste incertaine, face \u00e0 eux, 2 blocs d'un c\u00f4t\u00e9 les populistes du Mouvement 5 \u00e9toiles de l'autre, la coalition de centre gauche sortante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:31:35 > 0:31:41) [95%] : \r\nEt nous nous rendons imm\u00e9diatement \u00e0 Rome bonsoir Val\u00e9rie Dupont vous disposez d\u00e9j\u00e0 d'informations importantes concernant la participation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:31:43 > 0:32:29) [94%] : \r\nOui, c'est vrai, la participation \u00e9tait \u00e0 58 pourcent \u00e0 19 heures, alors c'est un peu t\u00f4t pour savoir exactement si le taux de 75 pourcent, qui avait \u00e9t\u00e9 atteint en 2013 lors des pr\u00e9c\u00e9dentes \u00e9lections sera franchie \u00e0 23 heures lors de la cl\u00f4ture des urnes, c'est \u00e0 ce moment-l\u00e0 qu'on aura les premi\u00e8res tendances mais il faudra attendre Raymond tard dans la nuit pour avoir des r\u00e9sultats, en tous les cas, ce que je peux vous dire, c'est que les Italiens qui avaient envie de protester, de voter non ce sont certainement d\u00e9plac\u00e9s aux urnes par contre ce qui \u00e9tait peut-\u00eatre ind\u00e9cis sont rest\u00e9s chez eux, en tous les cas, c'est un petit peu ce qu'on a pu entendre lorsque nous avons entendu nos micros aujourd'hui dans les rues de Rome, un seul mot rassemble les \u00e9lecteurs et ceux qui se sont abstenus, la d\u00e9sillusion envers leur politique, je vous propose de regarder notre reportage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:32:30 > 0:32:40) [93%] : \r\nC'est le march\u00e9 dominical le plus c\u00e9l\u00e8bre de la ville de Rome, les puces de la Porte Pau-Orthez ici tout s'\u00e9change et ce n'est pas un jour d'\u00e9lection qui va arr\u00eater cette antique tradition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:32:40 > 0:32:47) [90%] : \r\nC'est \u00e7a qui des on ne sait pas pour qui on doit voter, ils promettent tout et rien, mais \u00e0 la fin, \u00e0 mes yeux, c'est tous les m\u00eames mesures Tokyo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:32:48 > 0:32:59) [93%] : \r\nTous les m\u00eames, c'est le principal argument de ceux qui d\u00e9sertent les urnes car, selon certains, il faudrait en super h\u00e9ros pour r\u00e9soudre les probl\u00e8mes et r\u00e9concilier l'\u00e9lecteur avec la politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:32:59 > 0:33:14) [89%] : \r\nEt puis, un homme ici \u00e0 Rome, Batman r\u00e9sout tous les probl\u00e8mes, nous c'est la m\u00eame chose, on r\u00e9sout les probl\u00e8mes de trafic de smog de pollution \u00e7a une t\u00e2che, cela fait 20 ans que je ne vote pas \u00e0 vrai dire, j'avais d\u00e9cid\u00e9 d'y aller, cette fois, mais je n'ai jamais retrouv\u00e9 ma carte d'\u00e9lecteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:33:15 > 0:33:22) [92%] : \r\nAvec les Romains, la limite entre humour et s\u00e9rieux et toujours un peu flou, mais certains ne vont pas voter pour des raisons purement id\u00e9ologiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:33:22 > 0:33:35) [88%] : \r\nFort il glisse dehors les \u00e9trangers mais nous sommes tous des \u00eatre s'humains, alors moi je ne vais pas voter, bon si on vote, apr\u00e8s il faut en coup d'\u00c9tat et ils mettent qu'ils veulent, eux, au pouvoir et donc \u00e7a ne sert \u00e0 rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:33:35 > 0:33:44) [97%] : \r\nDans un bureau de vote du centre historique, l'affluence semble importante m\u00eame si, paradoxalement, les \u00e9lecteurs votent avec le m\u00eame \u00e9tat d'\u00e2me que les abstentionnistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:33:44 > 0:33:49) [95%] : \r\nMoi, je te promets c'est beaucoup de promesses mais rien de concret, selon mon point de vue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:33:49 > 0:33:59) [84%] : \r\nEt ce constat Jane, qu'est ce que beaucoup de gens sont d\u00e9courag\u00e9s de voter, et surtout les anciens ou alors ils votent pour protester, et ils ont raison de protester, Norah Jones.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:33:59 > 0:34:06) [89%] : \r\nVous voulez des protestataires en Italie, jamais depuis la naissance de la R\u00e9publique, le sentiment de protestation n'a \u00e9t\u00e9 aussi tangible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:34:08 > 0:34:27) [97%] : \r\nEn Allemagne, Angela Merkel peut d\u00e9sormais former son gouvernement, plus rien ne s'oppose \u00e0 un 4\u00e8me mandat \u00e0 la t\u00eate du pays pour la chanceli\u00e8re, les militants sociaux- d\u00e9mocrates ont approuv\u00e9 l'accord de coalition avec les conservateurs, cette d\u00e9cision met fin \u00e0 des mois d'incertitude, les tractations pour former un gouvernement ont d\u00e9but\u00e9 au lendemain des \u00e9lections le 24 septembre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:34:29 > 0:34:48) [93%] : \r\nEn ski alpin, c'est d\u00e9cid\u00e9ment une tr\u00e8s belle saison pour la Schwytzoise, Wendy Holdener la triple m\u00e9daill\u00e9e de Pyongyang a remport\u00e9 aujourd'hui le petit globe de cristal de combiner et cela gr\u00e2ce \u00e0 sa 4\u00e8me place en combin\u00e9 cet apr\u00e8s- midi \u00e0 Crans-Montana, la course a \u00e9t\u00e9 remport\u00e9e par l'Italienne Federica Brignone devant une autre Suissesse Michel Lizin Isabelle, musique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:34:48 > 0:35:11) [95%] : \r\nD'ici une semaine apr\u00e8s les JO, on retrouve le sourire de Michel Lizin, la championne olympique et vice- championne du monde de combin\u00e9 monte sur la 2\u00e8me marche du podium de la discipline \u00e0 Crans-Montana devant son public, le Val 16\u00e8me \u00e0 l'issue du super- G r\u00e9alise une manche de feu en slalom pour venir cueillir cette 2\u00e8me place derri\u00e8re l'Italienne Federica Brignone et.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:35:12 > 0:35:23) [86%] : \r\nUn super- G que malheureusement je fais les fautes mais voil\u00e0 et sortir un slalom comme \u00e7a, c'est, c'est vraiment un peu la folie Style c'est g\u00e9nial.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:35:24 > 0:35:44) [94%] : \r\nWendy Holdener elle d\u00e9croche le globe de cristal de la discipline, victorieuse lors de la 1\u00e8re \u00e9preuve de la saison, Allen la championne du monde en titre a pu assurer son sacre avec une 4\u00e8me, place aujourd'hui la chute est partag\u00e9 entre la d\u00e9ception d'\u00e9chouer au pied du podium et la satisfaction de s'adjuger \u00e0 nouveau le classement de cette discipline.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:35:45 > 0:35:57) [90%] : \r\nEt cheval PV on je voulais remporter le globe de cristal, encore une fois, et c'est ce que j'ai r\u00e9ussi \u00e0 faire ce super monsieur, mais je dois encore apprendre \u00e0 mieux g\u00e9rer ces situations o\u00f9 l'on a beaucoup \u00e0 perdre le fil, un cr\u00e2ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:35:57 > 0:36:05) [97%] : \r\nAvec ce globe de cristal du Combin\u00e9 Wendy Holdener 2\u00e8me du g\u00e9n\u00e9ral de la Coupe du Monde confirme sa belle polyvalence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:36:06 > 0:36:22) [89%] : \r\nEt on termine ce journal avec l'\u00e9v\u00e9nement qui fera vibrer la Suisse romande \u00e0 l'\u00e9t\u00e9 2019 la F\u00eate des vignerons le casting des figurants a commenc\u00e9 parmi les r\u00f4les-titres, celui de l'Arema I. qui interpr\u00e9tera Laurent des vaches, il aura l'honneur de perp\u00e9tuer une tradition vieille de 200 ans, Nicolas Berre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:36:23 > 0:36:34) [87%] : \r\nLe : rendez- vaches son soliste, 2 \u00e9l\u00e9ments centraux de la F\u00eate des Vignerons \u00e0 une ann\u00e9e et demi de la prochaine \u00e9dition, c'est l'heure des s\u00e9lections, certains d'entre eux sont devenus des l\u00e9gendes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:36:34 > 0:36:37) [70%] : \r\nLe bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:36:47 > 0:36:56) [92%] : \r\nLes organisateurs doivent recruter 5000 figurants des gymnastes, des danseurs et ce fameux chanteur un t\u00e9nor \u00e0 la voix sur imperm\u00e9able \u00e0 la pression.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:36:56 > 0:37:12) [88%] : \r\nOn veut pas une voix professionnel d'un chanteur d'op\u00e9ra, au contraire, un chanteur vraiment qui exprime l'esprit de ce rendez- vaches les le fantastique, l'engouement des Fribourgeois de tout le peuple suisse qui se rassemble autour de ce Champ.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:37:13 > 0:37:23) [89%] : \r\nLe dernier interpr\u00e8te durant 10 vaches \u00e0 la F\u00eate des Vignerons c'est lui Patrick menu obtenait en 1999, le r\u00f4le de sa vie la notori\u00e9t\u00e9 qui l'accompagne le suivra pendant 10 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:37:23 > 0:37:38) [87%] : \r\nOn \u00e9tait en toute une \u00e9quipe, tous 2 magnifiques voix il y a des petites choses qui peut faire \u00e7a a pench\u00e9 d'un c\u00f4t\u00e9 et de l'autre, donc c'est plut\u00f4t l'et les juges qui pourrait vous dire ce qui a fait pencher la balance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:37:45 > 0:37:56) [90%] : \r\nC'est en 1819 que le chant est int\u00e9gr\u00e9 \u00e0 la f\u00eate avec le temps, il en devient m\u00eame des pays, il s'agit alors de consacrer les Liens entre vignerons du bord du lac et paysans de la veuve et fribourgeois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:37:56 > 0:38:06) [92%] : \r\nParce qu'on partage l'amiti\u00e9, la fin de d'une ann\u00e9e, agricoles ou viticoles et tout cela est symbolis\u00e9 par la pr\u00e9sence des armaillis dans la feuille d'Avignon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:38:06 > 0:38:17) [92%] : \r\nQui sont ces candidats soliste myst\u00e8re les organisateurs entretiennent le suspense pour surprendre le spectateur et par \u00e9gard pour les chanteurs le nom sera r\u00e9v\u00e9l\u00e9 cet Automne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:38:20 > 0:38:34) [94%] : \r\nJe vous rappelle cette information Les Suisses rejettent l'initiative No Billag \u00e0 plus de 71 pourcent, c'est la victoire d'une large coalition et de Doris Leuthard, qui s'exprimait dans ce journal, l'initiative voulait interdire tout financement public de l'audiovisuel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:38:34 > 0:38:34) [60%] : \r\nEn d\u00e9finitive.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:38:35 > 0:38:41) [95%] : \r\nDans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret, puis vous retrouverez l'\u00e9quipe de Mise au point, tr\u00e8s belle soir\u00e9e bonne semaine et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:38:49 > 0:38:53) [96%] : \r\nAlors suivez l'information en continu sur RTS.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-03-04T19:44:06Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1803663937", "durationSec": 29, "title": "SO ALL RESULTAT VOTE SPD_RTS000001413313", "excerpt": "Les opposants \u00e0 l'initiative populaire intitul\u00e9e \"Oui \u00e0 la suppression des redevances radio et t\u00e9l\u00e9vision\" dite initiative \"No Billag\" ont laiss\u00e9 \u00e9clater leur joie \u00e0 l'annonce du rejet franc et massif de l'initiative \u00e0 plus de 71%. Les \u00e9lus de tous bords politiques se r\u00e9jouissent de l'absence de diff\u00e9rence de vote entre les r\u00e9gions linguistiques."}, {"internalArchiveId": "AA1803663938", "durationSec": 107, "title": "SO CAMP DU NON_RTS000001413348", "excerpt": "Les partisans du OUI \u00e0 l'initiative populaire intitul\u00e9e \"Oui \u00e0 la suppression des redevances radio et t\u00e9l\u00e9vision\" dite initiative \"No Billag\" ont vu leur espoir d\u00e9\u00e7us tout au long de la journ\u00e9e lorsque les chiffres du rejets sont apparus clairement. Mais pour les jeunes initiants avoir impos\u00e9 le d\u00e9bat \u00e0 la classe politique est un succ\u00e8s.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lo\u00efs", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["INITIATIVE POPULAIRE", "VOTATION", "REDEVANCE RADIO-TV"], "sequenceIds": ["1663918"]}, {"internalArchiveId": "AA1803663939", "durationSec": 122, "title": "SO CAMP DU OUI_RTS000001413535", "excerpt": "A Crans-Montana, la suissesse Wendy Holdener remporte le petit globe de cristal du Combin\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 une 4e place dans le slalom remport\u00e9 par l'italienne Federica Brignone et Michelle Gisin qui se classe 2e.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BOURGET, Linda", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "VERMOT, Noemie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JEANNERAT, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE", "GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["VOTATION", "REDEVANCE RADIO-TV"], "thematicPersons": ["ROESTI, ALBERT"], "sequenceIds": ["1663923"]}, {"internalArchiveId": "AA1803663940", "durationSec": 78, "title": "SO COMBINE CRANS MONTANA_RTS000001413372", "excerpt": "Dans l'\u00e9lection cantonale partielle pour le remplacement de la conseill\u00e8re d'Etat Marie Garnier, le candidat PLR Didier Castella devance la socialiste Val\u00e9rie Piller Carrardt. C'est une d\u00e9cepton pour la candidate \u00e9cologiste Sylvie Bonvin-Sansonnens et l'UDC Ruedi Schflaefli,", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MUSY, Isabelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CRANS-MONTANA"], "thematicThemes": ["COMBIN\u00c9 (SKI ALPIN)"], "thematicPersons": ["GISIN, MICHELLE", "HOLDENER, WENDY"]}, {"internalArchiveId": "AA1803663941", "durationSec": 111, "title": "SO ELEX COMPLEMENTAIRE FRIBOURG_RTS000001413505", "excerpt": "Les citoyens de la ville de Gen\u00e8ve ont rejet\u00e9 l'initiative \"Pour des F\u00eates de Gen\u00e8ve plus courtes et plus conviviales \" et accept\u00e9 le contre-projet. A l'origine de l\u00bfinitiative, Jean Barth note que le contre-projet s'est beaucoup inspir\u00e9 de l'initiative. Luc Zimmermann, pr\u00e9sident de la ville et Olivier Gurtner, municipal socialiste estime le nouveau projet viable mais ne s'engagent pas.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BEER, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SCHLAEPFER, Hannah", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "FOURNIER, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "DE LA IGLESIA, Carlos", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "SCIBOZ, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG"], "thematicThemes": ["CANDIDAT", "\u00c9LECTION CANTONALE", "EX\u00c9CUTIF CANTONAL"], "sequenceIds": ["1663935"]}, {"internalArchiveId": "AA1803663942", "durationSec": 30, "title": "SO ELEX ITALIE_RTS000001413308", "excerpt": "Pour les Romains, qu'ils soient abstentionnistes ou qu'ils se d\u00e9placent pour voter, les \u00e9lections l\u00e9gislatives italiennes ne vont rien changer \u00e0 la situation du pays. Le vote de protestation risque dont d'\u00eatre important."}, {"internalArchiveId": "AA1803663943", "durationSec": 94, "title": "SO FETES GENEVE V3_RTS000001413421", "excerpt": "Violemment attaqu\u00e9e pendant la campagne sur l'initiative populaire intitul\u00e9e \"Oui \u00e0 la suppression des redevances radio et t\u00e9l\u00e9vision\" dite initiative \"No Billag\", la SSR a d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sent\u00e9 un projet de r\u00e9forme qui prend compte les mesures d'\u00e9conomies impos\u00e9es par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et le plafonnement de son budget.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "AMOS, Flore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ANGHINOLFI, Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "BOISSARD, Claire", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["F\u00caTES DE GEN\u00c8VE", "INITIATIVE POPULAIRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1803663944", "durationSec": 100, "title": "SO ITALIE VOTE ET DESILLUSION_RTS000001413541", "excerpt": "Les Vaudois ont refus\u00e9 \u00e0 57% l'initiative populaire proposant l'instauration d'une assurance obligatoire pour les soins dentaires.\nLe pr\u00e9sident du PLR Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz, et Bertrand Dubrez, pr\u00e9sident de la SSO-Vaud repr\u00e9sentant les dentistes sont satisfaits. Selon Pierre Conscience, Coordinateur du Comit\u00e9 d'initiative, Solidarit\u00e9s les moyens financiers \u00e9taient du c\u00f4t\u00e9 des opposants. \nPierre-Yves Maillard, Conseiller d'Etat propose de travailler sur des solutions cibl\u00e9es pour les personnes financi\u00e8rement modestes.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "DUPONT, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ROME"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION L\u00c9GISLATIVE", "ABSTENTIONNISME"]}, {"internalArchiveId": "AA1803663945", "durationSec": 99, "title": "SO PROMESSES CAMPAGNES V3_RTS000001413423", "excerpt": "Pour les 34 radios et t\u00e9l\u00e9visions locales r\u00e9gionales priv\u00e9es qui b\u00e9n\u00e9ficient aussi de la redevance, le rejet de l'initiative populaire intitul\u00e9e \"Oui \u00e0 la suppression des redevances radio et t\u00e9l\u00e9vision\" dite initiative \"No Billag\" est un soulagement.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GANI, Cynthia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "OCHSNER, Estelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "BUISSON-TISSOT, Charlotte", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["VOTATION", "REDEVANCE RADIO-TV"], "thematicCorporations": ["SSR"], "sequenceIds": ["1663926"]}, {"internalArchiveId": "AA1803663946", "durationSec": 112, "title": "SO REMBOURSEMENT SOINS DENTAIRES VD V2_RTS000001413473", "excerpt": "Les auditions des artistes, danseurs et com\u00e9diens pour la F\u00eate des Vignerons 2019 ont commenc\u00e9. Le choix du chanteur soliste interpr\u00e8te du c\u00e9l\u00e8bre Ranz des vaches se fait en toute discr\u00e9tion. L'armailli choisi subit ensuite une tr\u00e8s forte pression car sa prestation est d\u00e9sormais l'\u00e9l\u00e9ment central du spectacle.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DE DIESBACH, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "KOHLER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CHAVE, S\u00e9verine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GALICHET, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["INITIATIVE POPULAIRE", "VOTATION", "DENTISTE", "ASSURANCE MALADIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1803663947", "durationSec": 100, "title": "SO VS NE CANAL9 BNJ V2_RTS000001413487", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ESPOSITO, Nadia", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "CHIFFELLE, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "JACQUEMET, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MARIN-EPAGNIER", "SIERRE"], "thematicThemes": ["INITIATIVE POPULAIRE", "VOTATION", "REDEVANCE RADIO-TV", "T\u00c9L\u00c9VISION LOCALE"], "sequenceIds": ["1663922"]}, {"internalArchiveId": "AA1803663948", "durationSec": 118, "title": "FRIGO FR SOLISTE FETE VIGNERONS V2_RTS000001412808", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BEER, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "DE LA IGLESIA, Carlos", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VEVEY"], "thematicThemes": ["F\u00caTE DES VIGNERONS", "CHANTEUR"], "sequenceIds": ["1663969"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1803664216", "summary": "Membres du comit\u00e9 du Non \u00e0 l'initiative populaire \"No Billag\" dynamitant symboliquement l'initiative avec une bombe \u00e0 confettis et c\u00e9l\u00e9brant le r\u00e9sultat. Itw Laura Zimmermann, copr\u00e9sidente de Operation Libero. Opposants applaudissant \u00e0 l'annonce des r\u00e9sultats provisoires. Itw Philippe Zahno, pr\u00e9sident des radions r\u00e9gionales romandes. Itw Rapha\u00ebl Comte, conseiller aux Etats PLR neuch\u00e2telois. Itw Matthias Aebischer, conseiller national socialiste bernois. \nItw Filippo Lombardi, conseiller aux Etat PDC tessinois. Opposants \u00e0 l'initiative buvant du champagne.", "id": "1663918", "visualThemes": ["INITIATIVE POPULAIRE", "VOTATION", "REDEVANCE RADIO-TV"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1803664218", "summary": "Faux Duplex Berne : Itw Doris Leuthard, Conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale cheffe du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement, des transports, de l'\u00e9nergie et de la communication DETEC.", "id": "1663920", "visualThemes": ["INITIATIVE POPULAIRE", "VOTATION", "REDEVANCE RADIO-TV"], "visualPersons": ["LEUTHARD, DORIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1803664220", "summary": "Sierre : Employ\u00e9s de la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision locale Canal9 f\u00eatant le r\u00e9sultat. Itw Maxime Siggen, journaliste Canal9. Itw Vincent Bornet, directeur de Canal9.\nItw Fr\u00e9d\u00e9ric Filippin, r\u00e9dacteur en chef Canal9.\nMarin : Employ\u00e9s de la cha\u00eene locale RTN trinquant. Itw Aliz\u00e9e Liechti, journaliste, \nItw Gabriel De Weck, r\u00e9dacteur en chef des radios de l\u00bfarc jurassien.", "id": "1663922", "visualThemes": ["INITIATIVE POPULAIRE", "VOTATION", "REDEVANCE RADIO-TV", "T\u00c9L\u00c9VISION LOCALE"], "visualGeographicals": ["MARIN-EPAGNIER", "SIERRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1803664221", "summary": "Berne : Olivier Kessler, copr\u00e9sident du comit\u00e9 No Billag et jeune UDC r\u00e9pondant \u00e0 des journalistes. Itw Olivier Kessler, membre des jeunes UDC.\nInitiants observant les r\u00e9sultats d\u00e9\u00e7us. Itw Nicolas Jutzet.\nItw Albert Roesti, pr\u00e9sident de l'UDC Suisse. \nGen\u00e8ve : Itw Nicolas Jutzet, pr\u00e9sident du comit\u00e9 romand No Billag.", "id": "1663923", "visualThemes": ["VOTATION", "REDEVANCE RADIO-TV"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE", "GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["ROESTI, ALBERT"]}, {"internalArchiveId": "AA1803664224", "summary": "Extrait d'une itw film\u00e9e par un smartphone de Gilles Marchand, directeur g\u00e9n\u00e9ral de la SSR pour le magazine \"Bon pour la t\u00eate\" le 13.02.2018.\nExtrait de l'\u00e9mission Medien club de la SRF du 16.01.2018, itw Ladina Heimgartner, directrice adjointe.", "id": "1663926", "visualThemes": ["VOTATION", "REDEVANCE RADIO-TV"], "visualGeographicals": ["SUISSE"], "visualPersons": ["MARCHAND, GILLES"], "visualCorporations": ["SSR"]}, {"internalArchiveId": "AA1803664226", "summary": "Duplex Berne : Itw Gilles Marchand, directeur de la SSR.", "id": "1663928"}, {"internalArchiveId": "AA1803664233", "summary": "Didier Castella, candidat PLR, au Conseil d'Etat souriant saluant ses partisans. Itw Didier Castella.\nCal\u00e9rie Piller Carrard, candidate socialiste, entrant dans un caf\u00e9 sous les aplaudissements. Itw Val\u00e9rie Piller Carrard, candidate au Conseil d'Etat. Itw Sylvie Bonvin-Sansonnens, candidate \u00e9cologiste.\nItw Ruedi Schleapfli, candidat UDC", "id": "1663935", "visualThemes": ["CANDIDAT", "\u00c9LECTION CANTONALE", "EX\u00c9CUTIF CANTONAL"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG"], "visualPersons": ["CASTELLA, DIDIER", "PILLER CARRARD, VAL\u00c9RIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1803664267", "summary": "Danseuses passant une audition devant les organisateur de la F\u00eate des vignerons 2019. Itw Fran\u00e7ois Murisier, conseiller artistique. Patrick Menoud, soliste 1999 lisant le journal. Itw Patrick Menoud. Itw Fran\u00e7ois Margot, abb\u00e9-pr\u00e9sident de la confr\u00e9rie des vignerons.", "id": "1663969", "visualThemes": ["F\u00caTE DES VIGNERONS", "CHANTEUR"], "visualGeographicals": ["VEVEY"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "RAPPAZ, Bernard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "DUPONT, Val\u00e9rie", "role": "Duplex Rome", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "GILLIOZ, Val\u00e9rie", "role": "Duplex Fribourg", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "COVO, Jennifer", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1732967", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT037240", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1645018", "internalArchiveId": "AA1712645319", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Journ\u00e9e votations f\u00e9d\u00e9rales et cantonales", "publicationDate": "2018-03-04T00:00:00Z", "summary": "Pr\u00e9sentation des r\u00e9sultats, r\u00e9actions et d\u00e9bats suite aux votations f\u00e9d\u00e9rales du jour. Les objets f\u00e9d\u00e9raux soumis en votation \u00e9taient l'initiative populaire intitul\u00e9e \"Oui \u00e0 la suppression des redevances radio et t\u00e9l\u00e9vision (suppression des redevances Billag)\" dite initiative \"No Billag\" et l'arr\u00eat\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral concernant le nouveau r\u00e9gime financier 2021. Figurait \u00e9galement le 1er tour de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'Etat du canton de Fribourg.", "durationSec": 8647, "genres": ["Elections ou votations"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9382647", "imageURL": "http://www.rts.ch/9382638.image", "backgrounds": ["Commentaire \u00e9mu d'Alain Rebetez \u00e0 la fin de l'\u00e9mission suite au refus de l'initiative \"No Billag\" (02:37:00:00)."], "thematicGeographicals": ["PLATEAU", "SUISSE"], "thematicThemes": ["VOTATION", "INITIATIVE POPULAIRE", "REDEVANCE RADIO-TV", "POLITIQUE FISCALE", "\u00c9LECTION", "EX\u00c9CUTIF CANTONAL", "AUDIOVISUEL"], "thematicCorporations": ["SSR", "RTS"], "alternativeTitle": ["Journ\u00e9e Votations", "Journ\u00e9e Votations", "R\u00e9sultats et commentaires"], "alternativeSummary": ["- R\u00e9sultats et commentaires"], "variantIds": ["ece-9272487"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-21T15:58:48Z", "webPublicationDate": "2018-03-04T18:22:02Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1803663989", "summary": "Berne-ville, en duplex : itw Jean-Fran\u00e7ois Rime, pr\u00e9sident USAM.", "id": "1663691", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["RIME, JEAN-FRAN\u00c7OIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1803663990", "summary": "Plateau : d\u00e9bat entre C\u00e9line Amaudruz, conseill\u00e8re nationale UDC genevoise, Nicolas Jutzet, comit\u00e9 d'initiative \"No Billag\", Laurent Wehrli, conseiller national PLR vaudois,  Louis Perron, politologue, G\u00e9raldine Marchand-Balet, conseill\u00e8re nationale PDC fribourgeoise.", "id": "1663692", "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["AMAUDRUZ, C\u00c9LINE"]}, {"internalArchiveId": "AA1803663991", "summary": "Plateau : itw C\u00e9line Amaudruz, conseill\u00e8re nationale UDC genevoise.", "id": "1663693", "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["AMAUDRUZ, C\u00c9LINE"]}, {"internalArchiveId": "AA1803663992", "summary": "Berne-ville, en duplex : itw Beat Vonlanthen, conseiller aux Etats PDC fribourgeois.", "id": "1663694", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["VONLANTHEN, BEAT"]}, {"internalArchiveId": "AA1803663993", "summary": "Fribourg-ville, en duplex : itw Beno\u00eet Piller, pr\u00e9sident PS fribourgeois.", "id": "1663695", "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1803663994", "summary": "Berne-ville, en duplex : itw Fr\u00e9d\u00e9ric Jollien, membre du comit\u00e9 d'initiative \"No Billag\".", "id": "1663696", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1803663995", "summary": "Plateau : d\u00e9bat entre G\u00e9raldine Savary, conseill\u00e8re aux Etats PS vaudoise, C\u00e9line Amaudruz, conseill\u00e8re nationale UDC genevoise, Laurent Wehrli, conseiller national PLR vaudois, G\u00e9raldine Marchand-Balet, conseill\u00e8re nationale PDC fribourgeoise, et Louis Perron, politologue.", "id": "1663697", "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["SAVARY, G\u00c9RALDINE", "AMAUDRUZ, C\u00c9LINE"]}, {"internalArchiveId": "AA1803663996", "summary": "Berne-ville, en duplex : itw Gilles Marchand, directeur g\u00e9n\u00e9ral SSR.", "id": "1663698", "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["MARCHAND, GILLES"]}, {"internalArchiveId": "AA1803663997", "summary": "Plateau : d\u00e9bat entre Sandra Jean, directrice r\u00e9dactions \"Le Nouvelliste\", Pascal Crittin, directeur RTS.", "id": "1663699", "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["CRITTIN, PASCAL"]}, {"internalArchiveId": "AA1803663998", "summary": "Fribourg-ville, en duplex : d\u00e9bat entre Didier Castella, candidat PLR au Conseil d'Etat, et Ruedi Schlaefi, candidat UDC au Conseil d'Etat.", "id": "1663700", "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1803663999", "summary": "Berne-ville, en duplex : itw Philippe Zahno, pr\u00e9sident Radios r\u00e9gionales romandes.", "id": "1663701", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1803664000", "summary": "Lausanne, en duplex : itw Pierre Veya, r\u00e9dacteur en chef adjoint \"Le Matin Dimanche\".", "id": "1663702", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1803664001", "summary": "Plateau : d\u00e9bat entre Sandra Jean, directrice r\u00e9dactions \"Le Nouvelliste\", Manfred Buehler, conseiller national UDC bernois, G\u00e9raldine Savary, conseill\u00e8re aux Etats PS vaudoise.", "id": "1663703", "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["BUEHLER, MANFRED", "SAVARY, G\u00c9RALDINE"]}, {"internalArchiveId": "AA1803664002", "summary": "Plateau, et duplex Lausanne : d\u00e9bat entre Pierre Veya, r\u00e9dacteur en chef adjoint \"Le Matin Dimanche\", Sandra Jean, directrice r\u00e9dactions \"Le Nouvelliste\", Pascal Crittin, directeur RTS, G\u00e9raldine Savary, conseill\u00e8re aux Etats PS vaudoise.", "id": "1663704", "visualGeographicals": ["PLATEAU", "LAUSANNE"], "visualPersons": ["CRITTIN, PASCAL", "SAVARY, G\u00c9RALDINE"]}, {"internalArchiveId": "AA1803664003", "summary": "Neuch\u00e2tel-ville, en duplexl : itw Pierre Steulet, pr\u00e9sident des Radios r\u00e9gionales BNJ.", "id": "1663705", "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1803664004", "summary": "Plateau : d\u00e9bat entre Laurent Wehrli, conseiller national PLR vaudois, Sandra Jean, directrice r\u00e9dactions \"Le Nouvelliste\", G\u00e9raldine Savary, conseill\u00e8re aux Etats PS vaudoise, Manfred Buehler, conseiller national UDC bernois.", "id": "1663706", "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["SAVARY, G\u00c9RALDINE", "BUEHLER, MANFRED"]}, {"internalArchiveId": "AA1803664005", "summary": "Plateau : analyse de Louis Perron \u00e0 propos des votations concernant notamment l'initiative \"No Billag\".", "id": "1663707", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}], "program": {"href": "/programs/548", "id": "548", "name": "Journ\u00e9e Votations"}, "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "GILLIOZ, Val\u00e9rie", "role": "Duplex Fribourg", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HERTIG, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "role": "Duplex Zurich", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "CASCIARO, Elisa", "role": "Duplex Gen\u00e8ve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "ADROVER, C\u00e9dric", "role": "Duplex Moutier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "COVO, Jennifer", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GIANORA, Delphine", "role": "Duplex Lugano", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "DEFRANCE, Pascale", "role": "Duplex Lausanne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "MARCHON, Anne-Cathia", "role": "Duplex Sion", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CLEMENCE, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "GUILLAUME, Julien", "role": "Duplex Neuch\u00e2tel", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "PONTINELLI, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1723076", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT035630", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-99B9FF5C-47F9-42B1-9853-48B087EA0899", "internalArchiveId": "99B9FF5C-47F9-42B1-9853-48B087EA0899", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Table ronde dans le Jura bernois pour trouver des solutions \u00e0 la sous-repr\u00e9sentation des femmes en politique", "publicationDate": "2018-03-03T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : B\u00e9atrice Sermet, d\u00e9put\u00e9 socialiste;Anne-Caroline Graber, d\u00e9put\u00e9e UDC;Virginie Heyer, candidate PLR\r\nLes femmes sont sous-repr\u00e9sent\u00e9es en politique en Suisse. Et dans le Jura bernois, les femmes francophones sont moins pr\u00e9sentes dans les instances politiques que leurs consours al\u00e9maniques. Le R\u00e9seau \u00e9galit\u00e9 Berne francophone a organis\u00e9 une table ronde pour promouvoir la politique au f\u00e9minin.\r\n\r\n* * Table ronde dans le Jura bernois pour trouver des solutions \u00e0 la sous-repr\u00e9sentation des femmes en politique 12h30: Mag Femmes et politiques ARNAUD\r\nEn Suisse... les femmes... sont... sous-repr\u00e9sent\u00e9es.... en politique. \r\nC'est particuli\u00e8rement vrai.... dans le Jura bernois....o\u00f9 les femmes francophones.... sont moins pr\u00e9sentes.. dans les instances politiques.... que leurs consoeurs.. al\u00e9maniques. \r\nA trois semaines des \u00e9lections bernoises..... le \"R\u00e9seau-\u00e9galit\u00e9 Berne francophone\"..... a organis\u00e9 cette semaine.... une table ronde.... avec une dizaine de candidates.\r\nObjectif:....  promouvoir... la politique au f\u00e9minin. \r\nAlain.... Arnaud... \u00e9tait sur place.\r\n((Elle est tr\u00e8s en col\u00e8re, la socialiste B\u00e9atrice Sermet. Non seulement, la proportion de femmes dans les parlements cantonaux stagne autour de 25%, mais en plus le Conseil des Etats repousse aux calendes grecques le d\u00e9bat sur l'\u00e9galit\u00e9 des salaires .\r\nMAG Sermet\r\n\u00ab Pas question d'imposer une esp\u00e8ce d'\u00e9galitarisme artificiel \u00bb, r\u00e9pond la d\u00e9put\u00e9e UDC Anne-Caroline Graber, \u00ab \u00e7a ne ferait que favoriser des femmes qui ne le m\u00e9ritent pas forc\u00e9ment \u00bb .\r\nMAG Graber\r\nPeut-\u00eatre, mais que dire de toutes ces femmes qui ont les comp\u00e9tences et la volont\u00e9 de s'engager, mais pas les moyens ? Il faut davantage les soutenir, estime la candidate PLR Virginie Heyer .\r\nMAG Heyer\r\nPour les \u00e9lections de fin mars au Grand conseil, les partis de gauche du Jura bernois pr\u00e9sentent presqu'autant de candidates que de candidats. L'UDC en compte un quart, le PLR 17%.))\r\nLe sujet... de notre correspondant \u00e0 Bienne.... Alain... Arnaud.", "durationSec": 119, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9361066", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Table ronde dans le Jura bernois pour trouver des solutions \u00e0 la sous-repr\u00e9sentation des femmes en politique / 12H30_2018-03-03T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 03.03.2018"], "alternativeSummary": ["Les femmes sont sous-repr\u00e9sent\u00e9es en politique en Suisse. Et dans le Jura bernois, les femmes francophones sont moins pr\u00e9sentes dans les instances politiques que leurs cons\u0153urs al\u00e9maniques. Le R\u00e9seau \u00e9galit\u00e9 Berne francophone a organis\u00e9 une table ronde pour promouvoir la politique au f\u00e9minin."], "variantIds": ["ece-9361066"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-09T23:57:05Z", "speechToTexts": ["10.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEn Suisse, les femmes sont sous- repr\u00e9sent\u00e9es en politique, c'est particuli\u00e8rement vrai dans le Jura bernois o\u00f9 les femmes francophones sont moins pr\u00e9sentes dans les instances politiques que leurs consoeurs al\u00e9maniques \u00e0 3 semaines des \u00e9lections bernoises le r\u00e9seau \u00e9galit\u00e9 Berne francophone organis\u00e9 cette semaine une table ronde avec une dizaine de candidates, objectif : promouvoir la politique au f\u00e9minin, Alain Arnaud, \u00e9tait sur place. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [98%] :\r\nElle est tr\u00e8s en col\u00e8re, la socialiste B\u00e9atrice Sermet non seulement la proportion de femmes dans les parlements cantonaux stagne autour de 25 pourcent, mais en plus au Conseil des \u00c9tats repousse aux calendes grecques le d\u00e9bat sur l'\u00e9galit\u00e9 des salaires. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:35) [84%] :\r\nOn est partout \u00e0 la recherche de femmes nous il faudrait une femme par- ci, une femme par l\u00e0 et le maintenant on les renvoie, excusez -moi, \u00e0 leurs casseroles et \u00e7a c'est inadmissible, on peut vraiment se poser la question si faut pas mettre des cadres contraignant au parti pour que les femmes soient promues. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:53) [95%] :\r\nPas question d'imposer une esp\u00e8ce d'\u00e9galitarisme artificiel, r\u00e9pond la d\u00e9put\u00e9e UDC Anne-Caroline Graber, \u00e7a ne ferait que favoriser des femmes qui ne le m\u00e9ritent pas forc\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:03) [93%] :\r\nDans tous les partis politiques, on observe au niveau cantonal et au niveau f\u00e9d\u00e9ral qu'il y a quelques femmes et sans du tout pr\u00e9juger de leurs qualit\u00e9s humaines mais qui, avec leur formation et leur parcours n'aurait pas \u00e9t\u00e9 \u00e9lu \u00e0 ses fonctions si elles avaient \u00e9t\u00e9 des hommes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:18) [96%] :\r\nPeut-\u00eatre, mais que dire de toutes ces femmes qui ont les comp\u00e9tences et la volont\u00e9 de s'engager, mais pas les moyens, il faut davantage les soutenir, estime la candidate PLR Virginie Heyer. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:28) [95%] :\r\nIl faut mettre \u00e0 la disposition des familles, des jeunes couples, des structures qui leur permettent de s'engager en politique, parce que \u00e7a prend \u00e9norm\u00e9ment de temps, alors on peut citer par exemple la garde d'enfants, favoriser le temps partiel et puis encourager les gens \u00e0 tout simplement avoir le courage de s'organiser diff\u00e9remment pour prendre des responsabilit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:45) [95%] :\r\nPour les \u00e9lections de fin mars au Grand Conseil, les partis de gauche du Jura bernois pr\u00e9sentent presqu'autant de candidates que de candidats, l'UDC en compte un quart le PLR 17 pourcent. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:56) [94%] :\r\nLe sujet de notre correspondant \u00e0 Bienne, Alain Arnaud. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-03T11:55:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D9554A6D-AE13-430C-B070-5BB39B936335", "internalArchiveId": "D9554A6D-AE13-430C-B070-5BB39B936335", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "MFP : L'actualit\u00e9 des M\u00e9dias Francophones Publics (MFP)", "publicationDate": "2018-03-03T00:00:00Z", "summary": "Chaque semaine, l'Actualit\u00e9 francophone met en correspondance quatre \u00e9v\u00e8nements qui ont fait les titres de la semaine en Suisse, en France, au Canada et en Belgique: un \u00e9clairage sur les choix journalistiques des r\u00e9dactions de la RTS, de Radio France (France Inter), de la RTBF et de Radio-Canada.\r\n\r\n* * L'actualit\u00e9 des M\u00e9dias Francophones Publics (MFP) 18h Egalit\u00e9 salariale hommes-femmes : le PDC divis\u00e9\r\nBertrand Buchs, pr\u00e9sident du PDC Gen\u00e8ve (aussi d\u00e9put\u00e9 au GC) ST GE (natel si jms: **.92)\r\nBeat Vonlanthen, conseillers aux Etats PDC FR, t\u00e9l. fixe **.29 (natel si jms: **.62)\r\nLa d\u00e9cision du Conseil des Etats cette semaine sur la question de l'\u00e9galit\u00e9 salariale hommes-femmes laissera-t-elle des traces au sein du PDC ? \r\nMercredi, les s\u00e9nateurs ont renvoy\u00e9 en commission un projet visant \u00e0 imposer aux entreprises une obligation de transparence salariale. renvoi en commission propos\u00e9 par un PDC, le Lucernois Konrad Graber.\r\nL'\u00e9galit\u00e9 salariale attendra donc. d\u00e9cision qui a fortement d\u00e9plu \u00e0 la section genevoise du parti.\r\nLe PDC Gen\u00e8ve envisage des mesures, qui seront discut\u00e9es lundi au cours d'une s\u00e9ance du comit\u00e9 directeur. Son pr\u00e9sident Bertrand Buchs est avec nous, bonsoir...\r\nEgalement avec nous, Beat Vonlanthen, bonsoir... Vous \u00eates conseiller aux Etats PDC fribourgeois...\r\nBertrand Buchs\r\n- Qu'est-ce qui vous d\u00e9pla\u00eet tant dans cette d\u00e9cision du Conseil des Etats ? Apr\u00e8s tout, c'est pas une fin de non-recevoir, mais la volont\u00e9 d'approfondir la question.\r\n- Le PDC genevois envisage des mesures. Vous voulez marquer votre opposition. Jusqu'o\u00f9 pourriez-vous aller ?... Vous ne vous sentez plus repr\u00e9sent\u00e9s par le parti suisse ?\r\n(pour info, en pr\u00e9parant ce d\u00e9bat il \u00e9voquait le boycott de la s\u00e9ance pr\u00e9vue le 16 mars par le PDC suisse pour pr\u00e9parer les f\u00e9d\u00e9rales de 2019. s'il ne le dit pas, tu peux le relancer l\u00e0-dessus. il est inform\u00e9 !)\r\n- Boycotter la s\u00e9ance pr\u00e9vue le 16 mars prochain par le PDC suisse pour pr\u00e9parer les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2019 : n'est-ce pas jeter de l'huile sur le feu inutilement ? \r\n- Ce n'est pas la premi\u00e8re fois que le PDC genevois montre son d\u00e9saccord (mariage homosexuel + adoption, opposition genevoise sur la nouvelle ligne du PDC Suisse pr\u00e9sent\u00e9e par Gerhard Pfister etc)... Mais sans cons\u00e9quence... N'est-ce pas un peu de la gesticulation ? \r\n- On est en pleine campagne \u00e0 Gen\u00e8ve (\u00e9lections cantonales le 15 avril) : vous voulez montrer l'image d'un PDC genevois moderne ? Votre d\u00e9marche aujourd'hui n'est-elle pas un peu \u00e9lectoraliste? \r\nQuestion \u00e9ventuelle: Pas un peu risqu\u00e9 pour vous de s'opposer trop fortement au Parti suisse ?...\r\n- Pas peur de mettre votre conseiller national Guillaume Barazzone dans une situation d\u00e9licate ?\r\nBeat Vonlanthen\r\n- Vous avez vot\u00e9 ce renvoi en commission. vous entendez les critiques du PDC genevois. Est-ce qu'il n'y a pas urgence \u00e0 agir contre l'in\u00e9galit\u00e9 salariale ?\r\n- Peut-on vraiment se permettre de temporiser ? Le signal donn\u00e9 n'est pas tr\u00e8s bon tout de m\u00eame. \r\n- Est-ce qu'avec ce vote, vous ne prenez pas le risque de passer pour un parti archa\u00efque ?\r\n- Des mesures prises par le PDC genevois, ce serait probl\u00e9matique ?... Vous comprenez le PDC genevois qui a de la peine \u00e0 se reconnaitre dans certaines positions du PDC suisse ?\r\n- N'y a-t-il pas un foss\u00e9 qui se creuse au sein des PDC de certains canton-villes ? On entend parfois cette distinction PDC des villes - PDC des champs. \r\nAutre question \u00e9ventuelle: \r\n- On entend ces critiques du PDC genevois... vous constatez une scission au sein du PDC de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale ? Si oui o\u00f9 se situe-t-elle ?\r\nCe que dit Vonlanthen :\r\nIl ne comprend pas tr\u00e8s bien le PDC Gen\u00e8ve. Renvoyer en commission c'est encore am\u00e9liorer la loi car pour l'instant elle n'est pas tr\u00e8s satisfaisante. Charge administrative trop lourde pour pas grand-chose. Les genevois seront calm\u00e9s d\u00e8s qu'ils verront les effets. L'approche des hommes al\u00e9maniques n'est au final pas si diff\u00e9rente de celle des genevois !\r\n((La d\u00e9p\u00eache :\r\nLes femmes ne sont pas pr\u00e8s de gagner autant que les hommes pour le m\u00eame travail. Par 25 voix contre 19, le Conseil des Etats a d\u00e9cid\u00e9 mercredi de renvoyer en commission un projet visant \u00e0 imposer aux entreprises une obligation de transparence salariale.\r\nLa majorit\u00e9 a suivi la proposition de Konrad Graber (PDC/LU). Le Lucernois souhaite que la commission examine des alternatives, en particulier des mod\u00e8les d'autod\u00e9claration.\r\nCe serait repartir \u00e0 z\u00e9ro et revenir au mod\u00e8le volontaire qui n'a pas fonctionn\u00e9, avait fustig\u00e9 en vain avant le vote G\u00e9raldine Savary (PS/VD) en \u00e9voquant beaucoup de mauvaise foi dans le d\u00e9bat.\r\nLe projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut obliger les patrons \u00e0 analyser tous les quatre ans les salaires dans leur entreprise et \u00e0 faire contr\u00f4ler ce travail par des tiers. Les entreprises devraient ensuite informer leurs employ\u00e9s des r\u00e9sultats des analyses.\r\nTr\u00e8s peu de soci\u00e9t\u00e9s seraient concern\u00e9es. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a fix\u00e9 la barre \u00e0 50 employ\u00e9s, mais la commission pr\u00e9paratoire des s\u00e9nateurs proposait de la relever \u00e0 100. Si ce dernier seuil s'impose, seules 0,85% des entreprises auraient de nouvelles obligations, m\u00eame si elles emploient 45% des travailleurs du pays. Le projet ne pr\u00e9voit en outre aucune sanction.\r\nContest\u00e9 d\u00e8s le d\u00e9part\r\nLe projet \u00e9tait contest\u00e9 et a suscit\u00e9 un d\u00e9bat tr\u00e8s \u00e9motionnel. Pr\u00e8s de la moiti\u00e9 des membres du conseil se sont exprim\u00e9s lors du d\u00e9bat d'entr\u00e9e en mati\u00e8re qui a dur\u00e9 plusieurs heures.\r\nSelon, les opposants de droite, les mesures volontaires suffisent m\u00eame si elles mettent du temps \u00e0 produire leurs effets. Le projet engendrera de la bureaucratie inutile. C'est dans l'air du temps d'imposer des contraintes aux entreprises et de ne pas leur faire confiance. Encourager les bons exemples vaut mieux qu'un \"diktat\" \u00e9tatique, ont expliqu\u00e9 plusieurs orateurs UDC.\r\nS'opposer \u00e0 ce projet ne revient pas \u00e0 contester l'importance de la suppression des in\u00e9galit\u00e9s salariales, a assur\u00e9 Olivier Fran\u00e7ais (PLR/VD). Mais il faut un projet efficace, or il s'agit d'une \"usine \u00e0 gaz\" qui pr\u00e9voit une contrainte administrative. En outre, l'Etat ne montre pas l'exemple.\r\nCompromis minimum\r\nA gauche, le projet a \u00e9t\u00e9 qualifi\u00e9 de compromis \"ti\u00e8de\". Ce n'est pas une raison pour jeter le b\u00e9b\u00e9 avec l'eau du bain, a d\u00e9fendu Liliane Maury Pasquier (PS/GE).\r\nL'\u00e9cart salarial a \u00e9t\u00e9 divis\u00e9 par deux ces vingt derni\u00e8res ann\u00e9es, mais il subsiste, aussi dans les administrations publiques, et ne dispara\u00eetra pas sans intervention, a d\u00e9velopp\u00e9 Anita Fetz (PS/BS). Il y a en effet une discrimination inconsciente qui conduit \u00e0 \u00e9valuer diff\u00e9remment les m\u00eames prestations.\r\nDivision \u00e0 droite\r\nUn seul PLR a soutenu le projet. \"Anne, ma soeur Anne, ne vois-tu pas l'\u00e9galit\u00e9 venir? Je ne vois que l'\u00e9conomie qui s'apitoie et le Parlement qui louvoie\", a ironis\u00e9 Rapha\u00ebl Comte (PLR/NE). La m\u00e9thode douce a \u00e9chou\u00e9, le l\u00e9gislateur n'a pas d'autre choix que d'intervenir, aussi pour ne pas tuer dans l'ouf la prochaine r\u00e9forme de l'AVS, car l'\u00e9galit\u00e9 de l'\u00e2ge de la retraite ne pourra \u00eatre obtenue sans \u00e9galit\u00e9 des salaires.\r\nLe PDC \u00e9tait d\u00e9suni. La diff\u00e9rence salariale inexpliqu\u00e9e de 7% est insupportable, les femmes gagnent ainsi en moyenne 7000 francs de moins par an que les hommes, ont fustig\u00e9 plusieurs oratrices du parti, relevant que les contraintes propos\u00e9es sont r\u00e9duites au minimum.\r\nLa majorit\u00e9 des hommes PDC a soutenu l'entr\u00e9e en mati\u00e8re, acquise par 25 voix contre 19. Mais ils ont vot\u00e9 ensuite le renvoi en commission.\r\nL'autod\u00e9claration d\u00e9pass\u00e9e\r\nLes femmes gagnent en moyenne 18% de moins que les hommes, et une part de l'\u00e9cart (7,5% dans le secteur priv\u00e9, 6,9% dans le secteur public) correspond \u00e0 la discrimination li\u00e9e au sexe, ce qui est contraire \u00e0 la constitution, a rappel\u00e9 la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Simonetta Sommaruga.\r\nMisant sur la transparence, le projet est efficace, pragmatique et bon pour la soci\u00e9t\u00e9. Le temps de l'autod\u00e9claration volontaire par les entreprises est r\u00e9volu, a ajout\u00e9 la ministre de justice et police. En vain.))", "durationSec": 749, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9361040", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["L'actualit\u00e9 des M\u00e9dias Francophones Publics (MFP) / FOR_2018-03-03T18:47:00_mfp", "Forum du 03.03.2018"], "alternativeSummary": ["Chaque semaine, l\u2019Actualit\u00e9 francophone met en correspondance quatre \u00e9v\u00e8nements qui ont fait les titres de la semaine en Suisse, en France, au Canada et en Belgique: un \u00e9clairage sur les choix journalistiques des r\u00e9dactions de la RTS, de Radio France (France Inter), de la RTBF et de Radio-Canada."], "variantIds": ["ece-9361040"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-14T13:50:41Z", "speechToTexts": ["10.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\n8 heures 46, on retrouve le regard des m\u00e9dias francophones publics sur l'actualit\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 cette semaine par \u00c9ric Delvaux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:08) [91%] :\r\nL'actualit\u00e9 francophone avec RFI, la radio t\u00e9l\u00e9vision suisse, la RTBF, Radio- Canada et France Inter au programme aujourd'hui : le canton de Vaud qui pourrait \u00eatre le 1er en Suisse a cr\u00e9er une assurance sant\u00e9 pour les soins dentaires au Canada le gouvernement Trudeau a pr\u00e9sent\u00e9 son 3\u00e8me budget f\u00e9d\u00e9ral un budget r\u00e9solument en f\u00e9ministe : faut -il arr\u00eater administrativement les sans- abri qui refusent les h\u00e9bergements de nuit par grand froid, h\u00e9 bien on verra que la question se pose aussi en Belgique, au programme \u00e9galement, 2 ans et demi apr\u00e8s le coup d'\u00c9tat manqu\u00e9 au Burkina Faso, le proc\u00e9d\u00e9 84 accus\u00e9s s'est ouvert cette semaine \u00e0 Ouagadougou proc\u00e8s aussit\u00f4t suspendu, enfin, on reviendra sur cette op\u00e9ration franco- belge qui a permis d'arr\u00eater un violeur en s\u00e9rie, il a reconnu pr\u00e8s d'une quarantaine d'agressions entre les 2 pays, c'est l'actualit\u00e9 francophone bienvenue \u00e0 tous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:01) [92%] :\r\nEn Suisse, Pierre Enchoffa la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Simonetta Sommaruga a subi un nouveau revers sur la question de l'\u00e9galit\u00e9 hommes- femme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:09) [93%] :\r\nOui, le principe \u00e0 travail \u00e9gal, salaire \u00e9gal est inscrit dans la Constitution depuis bient\u00f4t 40 ans, mais les gains femmes gagnent toujours 18 pourcent de moins que les hommes dans pr\u00e8s de la moiti\u00e9, peut-\u00eatre attribu\u00e9 \u00e0 une discrimination li\u00e9e au sexe Simonetta Sommaruga se bat pour corriger le Tir depuis des ann\u00e9es, mais sa volont\u00e9 de contraindre les entreprises \u00e0 la transparence salariale a \u00e9t\u00e9 progressivement vid\u00e9 de sa substance et cette semaine, le Parlement, la m\u00eame renvoy\u00e9 en commission pour le r\u00e9duire \u00e0 une simple autod\u00e9claration des entreprises. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:41) [94%] :\r\nBeno\u00eet au Canada votre personnalit\u00e9 de la semaine, c'est la chef du parti souverainiste au parlement f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:47) [96%] :\r\nOui, Martine Ouellette, chef du Bloc qu\u00e9b\u00e9cois, Ottawa, elle est au coeur d'une v\u00e9ritable crise, 7 des 10 d\u00e9put\u00e9s de son parti ont claqu\u00e9 la porte, ils sont en total d\u00e9saccord avec sa fa\u00e7on de voir les choses depuis qu'elle a pris les r\u00eanes du bloc l'ann\u00e9e derni\u00e8re, elle voudrait que le parti se consacrer exclusivement \u00e0 la promotion de la souverainet\u00e9, alors que la majorit\u00e9 des d\u00e9put\u00e9s veulent d'abord et avant tout d\u00e9fendre les int\u00e9r\u00eats du Qu\u00e9bec \u00e0 Ottawa. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:13) [88%] :\r\nEn Belgique, Nathalie de v\u00e9hicules le troph\u00e9e du bruxellois de l'ann\u00e9e 2017 a \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:19) [94%] :\r\nUn prix attribu\u00e9 chaque ann\u00e9e par la presse et les internautes qui souhaite ainsi valoriser le travail d'une personnalit\u00e9 bruxelloise et 7 fois plus qu'une personnalit\u00e9, c'est toute une \u00e9quipe solidaire, qui s'est vu r\u00e9compens\u00e9 la plateforme citoyenne de soutien aux r\u00e9fugi\u00e9s, une association de b\u00e9n\u00e9voles qui h\u00e9bergeait viennent en aide aux migrants de la capitale, sa figure de proue m\u00e9dication a r\u00e9ussi \u00e0 s'imposer comme un acteur incontournable tant aupr\u00e8s des m\u00e9dias que du monde politique des politiques souvent accus\u00e9s par la population de ne pas en faire assez pour accueillir dignement les nombreux demandeurs d'asile. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:52) [93%] :\r\nEn France, Marine Le Pen mise en examen, elle est accus\u00e9e d'avoir diffus\u00e9 des photos violentes surtout 8 heures les faits remontent \u00e0 d\u00e9cembre 2015 la pr\u00e9sidente du mouvement d'extr\u00eame- droite avait publi\u00e9 les photos d'un soldat syrien \u00e9cras\u00e9 vivant par un char, puis celle d'un pilote jordanien br\u00fbl\u00e9 vif dans une cage et aussi le corps d\u00e9capit\u00e9 du journaliste am\u00e9ricain James Foley bien Marine Le Pen voulait ainsi r\u00e9agir aux accusations qui font un parall\u00e8le entre Daech et son parti, le Front national, elle risque d\u00e9sormais 3 ans d'emprisonnement et 75000 euros d'amende et elle d\u00e9nonce au passage une atteinte \u00e0 la libert\u00e9 d'expression, c'\u00e9tait une pionni\u00e8re de l'\u00e9tude de la litt\u00e9rature africaine francophone Liliane Quester, l'eau est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 cette semaine \u00e0 Paris, elle avait 87 ans et pendant de nombreuses ann\u00e9es l'universitaire belge a enseign\u00e9 \u00e0 l'universit\u00e9 de Dakar au S\u00e9n\u00e9gal, Alexis. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:45) [88%] :\r\nOui, il y a une caisse l'a \u00e9t\u00e9 l'une des plus grandes, sp\u00e9cialiste des auteurs d'Afrique francophone sa th\u00e8se sur les \u00e9crivains noirs de langue fran\u00e7aise constitue un travail pionnier dans l'\u00e9tude des lettres francophones africaines, l'universitaire a \u00e9galement men\u00e9 un vaste travail de collecte des r\u00e9cits et des traditions orales ouest-africaine la sono regroupe plus de 2000 enregistrements, on y entend des griots racont\u00e9 et chant\u00e9 les contes et l\u00e9gendes d'Afrique de l'Ouest, du S\u00e9n\u00e9gal, au Mali, en passant par le Burkina Faso. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:14) [98%] :\r\nEn ce dimanche, les Suisses ne votent pas uniquement sur la question de la redevance radio- t\u00e9l\u00e9 Pierre Enchoffa dans le canton de Vaud les citoyens votent aussi pour cr\u00e9er une assurance pour les soins dentaires. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:26) [93%] :\r\nEh oui, car en Suisse, la visite chez le dentiste, le traitement d'une carie ou un d\u00e9tartrage, tous ces frais ne sont pas prises en charge par l'assurance maladie ou une autre assurance sociale en cas de oui, dimanche, le canton de Vaud serait donc le 1er \u00e0 mettre sur pied une assurance publique et obligatoire pour les soins dentaires, les initiants issu de la gauche de la gauche estime que le traitement des dents doit enfin \u00eatre reconnue comme un enjeu de sant\u00e9 publique, l'hygi\u00e8ne buccale pour ne rel\u00e8ve pas de la seule responsabilit\u00e9 individuelle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:55) [89%] :\r\nEt comment sera financ\u00e9e cette nouvelle assurance. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:59) [92%] :\r\nEh bien, c'est \u00e9videmment la question cl\u00e9, m\u00eame si les opposants disent aussi craindre que les personnes relance aux efforts de prophylaxie dentaire Kant les soins seront rembours\u00e9s l'id\u00e9e en fait est simple : une cotisation sur les salaires, \u00e0 part \u00e9gale entre l'employeur et l'employ\u00e9, comme l'explique l'initiant Pierre conscience. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:15) [91%] :\r\nUne personne qui gagne 5500 francs par mois payera une cotisation sociale de 25 francs par mois, il aurait ainsi tous ses frais de sant\u00e9 bucco- dentaire garantie face aux 500 francs par ann\u00e9e en moyenne et par personne en Suisse que \u00e7a co\u00fbte, il y a vraiment un gain pour la majorit\u00e9 de la population. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:31) [96%] :\r\nMais ce rench\u00e9rissement du co\u00fbt du travail fait bondir, Christophe Reymond du Centre patronal Vaudois. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:36) [88%] :\r\nCe que nous ne souhaitons pas aujourd'hui, c'est voir se rajouter une couche suppl\u00e9mentaire qui sont viendrait financer une assurance dentaire on ne comprend pas d'ailleurs, quel est le rapport entre l'imp\u00f4t qui viendrait frapper de travail et d'assurance de frais dentaires, nous consid\u00e9rons que le travail ne fait pas mal au dos. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:55) [96%] :\r\nMais un scrutin tendu \u00e0 l'issue incertaine, mais qui a valeur de test pour les autres cantons. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:03) [92%] :\r\nLe gouvernement du Canada vient de pr\u00e9senter son budget, il s'agissait du 3\u00e8me budget du gouvernement Trudeau depuis son entr\u00e9e en fonction en 2015 Beno\u00eet ce budget est r\u00e9solument en \u00e0 saveur sociale. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:16) [95%] :\r\nOui, on retrouve de nombreuses initiatives dans ce document qui d\u00e9bordait du strict cadre budg\u00e9taire le budget \u00e9voque la r\u00e9conciliation avec les autochtones mais surtout l'\u00e9galit\u00e9 des sexes, le 1er ministre Justin Trudeau se dit f\u00e9ministe et le r\u00e9p\u00e8te partout, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le cas entre autres au Forum \u00e9conomique de Davos et ce budget reprend ce credo : l'\u00e9galit\u00e9 des sexes constitue ni plus ni moins que la trame de ce document, le gouvernement Trudeau veut promouvoir la place des femmes sur le march\u00e9 du travail, il veut aussi faire en sorte que les femmes obtiennent salaire \u00e9quivalent \u00e0 celui des hommes, mais ce ne sont l\u00e0 que quelques unes des mesures qui vont en sens. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:52) [95%] :\r\nAlors un budget, c'est aussi un exercice politique celui du Canada n'y \u00e9chappe pas, et il y a bien s\u00fbr des m\u00e9contents. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:59) [89%] :\r\nOui, contrairement au gouvernement conservateur qui l'a pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 le gouvernement Trudeau n'est pas pr\u00e9occup\u00e9s par les d\u00e9ficits budg\u00e9taires, ce budget, elle est d\u00e9ficitaire et il n'y a pas de cible, de retour \u00e0 l'\u00e9quilibre, voici ce qu'en pense le chef de l'opposition conservatrice un Joe chez eux. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:14) [68%] :\r\nLes bons prochaine g\u00e9n\u00e9ration et la dette que Justine Almendro je oui c'est. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:21) [95%] :\r\nLe budget d\u00e9pos\u00e9 cette semaine est en quelque sorte un budget de transition certains documents plus costaud l'ann\u00e9e prochaine en vue de l'\u00e9lection qui est pr\u00e9vue \u00e0 l'Automne 2019. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:33) [94%] :\r\nEn Belgique, Nathalie Devic, plusieurs villes ont adopt\u00e9 une ordonnance d'urgence qui permet d'arr\u00eater administrativement les sans abri qui refusent les h\u00e9bergements de nuit. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:43) [91%] :\r\nCar notre pays comme beaucoup d'autres, \u00e9t\u00e9 confront\u00e9 cette semaine \u00e0 des temp\u00e9ratures glaciales jusqu'\u00e0 pr\u00e8s de moins 20 degr\u00e9s inhabituel mortel m\u00eame pas loin de chez nous, c'est justement pour \u00e9viter que cette vague de froid extr\u00eame fasse des victimes dans leur commune, que plusieurs bourgmestres nos mers \u00e0 nous le prix Initiatives d'ordonner aux forces de police d'arr\u00eater les r\u00e9calcitrants et de fait, pas toujours simple de convaincre les personnes sans abri de rejoindre les centres d'accueil de nuit, les travailleurs sociaux qui les suivent, rue connaissent bien le probl\u00e8me : peur des bagarres, des vols, des maladies ou simplement des autres en g\u00e9n\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:18) [86%] :\r\nParfois, c'est simplement parce qu'elle n'a m\u00eame pas d'avion communaut\u00e9 \u00e7a de l'abri de nuit c'est syst\u00e9matiquement une vie communautaire pour d'autres c'est assez courant, sont des probl\u00e8mes d'addiction l'demande de ne pas consommer d'alcool ou de stup\u00e9fiants dans l'abri de nuit et donc \u00e7a, c'est quelque chose qui ne leur est pas possible. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:35) [94%] :\r\nPlus intime mais non chauff\u00e9s mettant leur vie en danger, estiment les autorit\u00e9s alors faut -il pour autant aller jusqu'\u00e0 les arr\u00eater la mesure ici divise m\u00eame si elle se d\u00e9fend moralement pour les acteurs sociaux, ce n'est pas cela qui r\u00e9glera les racines du mal et le probl\u00e8me plus g\u00e9n\u00e9ral de la pr\u00e9carit\u00e9 et puis l\u00e9galement cette fois, plusieurs avocats soul\u00e8vent la question de la libert\u00e9 de choix individuels, la seule raison qui pourrait justifier une arrestation serait la maladie mentale, encore faut -il pouvoir l'\u00e9tablir, d'ici \u00e0 ce que les temp\u00e9ratures se r\u00e9chauffent le d\u00e9bat n'aura sans doute pas beaucoup avanc\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:11) [94%] :\r\nL'actualit\u00e9 africaine, c'est cette derni\u00e8re attaque \u00e0 Ouagadougou, au Burkina Faso Ouagadougou s'est ouvert cette semaine un proc\u00e8s d'envergure, 84 personnes sur le banc des accus\u00e9s, il s'agit de tenter d'\u00e9tablir les responsabilit\u00e9s du coup d'\u00c9tat manqu\u00e9 du 16 septembre 2015 et apr\u00e8s la 1\u00e8re audience il y a quelques jours bien ce proc\u00e8s a tout simplement \u00e9t\u00e9 suspendues \u00e0 cause du retrait des avocats de la d\u00e9fense Alexis Guillaume. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:36) [90%] :\r\n2 ans de proc\u00e9dure 15000 pages de dossiers parmi les accus\u00e9s, Gilbert Diend\u00e9r\u00e9, l'ancien chef d'\u00e9tat major du pr\u00e9sident d\u00e9chu, Blaise Compaor\u00e9, il avait pris la t\u00eate du putsch en septembre 2015, il est poursuivi pour atteinte \u00e0 la s\u00fbret\u00e9 de l'\u00c9tat, trahison, meurtre et violences 14 personnes avaient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es lors de ce coup d'\u00c9tat pour Bamouns ni Babou n'bon porte- parole de l'association des familles de victimes, ce proc\u00e8s est aussi un d\u00e9fi pour la justice du Burkina Faso. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:10:01) [72%] :\r\nPour moi, apr\u00e8s l'insurrection populaire du num\u00e9rique encore m\u00eame manger, manger, c'est un homme sans que justice c'\u00e9tait donc une telle dans commentaire, elle baisse. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:11) [93%] :\r\nEt apr\u00e8s les premi\u00e8res heures d'audience, mardi, les avocats de la d\u00e9fense ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 se retirer, ils disent ne pas reconna\u00eetre la l\u00e9galit\u00e9 du tribunal militaire devant lequel se d\u00e9roule le proc\u00e8s Ma\u00eetre Olivier conna\u00eet et l'avocat de Gilbert Diend\u00e9r\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:24) [86%] :\r\nNous sommes press\u00e9s que ce proc\u00e8s est li\u00e9 \u00e0 la condition ill\u00e9gales normal, pas dans la pr\u00e9cipitation, pas dans l'ill\u00e9galit\u00e9, pas dans la violation de la loi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:32) [96%] :\r\nLes avocats des parties civiles d\u00e9noncent cette strat\u00e9gie de la D\u00e9fense, il pointe du doigt un moyen pour les accus\u00e9s de se soustraire \u00e0 la justice et font part de leur inqui\u00e9tude apr\u00e8s la suspension du proc\u00e8s pour le moment, aucune date de reprise n'a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:48) [94%] :\r\nEn France, la justice a mis la main sur un violeur en s\u00e9rie qui agissaient depuis pr\u00e8s de 30 ans, des agressions toutes commises dans le m\u00eame secteur, pr\u00e8s de Maubeuge, parfois dans des chemins de campagne, \u00e0 cheval entre la France et la Belgique, il avoue une quarantaine de viols et agressions sexuelles, il s'agit d'un ouvrier de 57 ans, mari\u00e9, p\u00e8re de 3 enfants, bien int\u00e9gr\u00e9 dans son village de Pont sur Sambre tr\u00e8s investi, il a m\u00eame \u00e9t\u00e9 entra\u00eeneur puis pr\u00e9sident du club de football local alors pour identifier ce pr\u00e9dateur sexuel, la police fran\u00e7aise a travaill\u00e9 main dans la main avec les coll\u00e8gues belges, il a fallu l'agression d'une jeune belge mineurs qui se rendait \u00e0 l'\u00e9cole pour que son t\u00e9moignage, appuy\u00e9 par des images de vid\u00e9osurveillance permettent d'identifier une plaque d'immatriculation et enfin donc de localiser le suspect l'ADN a fait le reste, les pr\u00e9cisions avec le procureur de Valenciennes Jean-Philippe Vincenty ni. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:45) [90%] :\r\nTous ces faits, c'\u00e9tait essentiellement des femmes qui ont \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9 de dos tr\u00e8s t\u00f4t le matin, c'est-\u00e0-dire \u00e0 un moment o\u00f9 il fait encore noir avec un auteur qui utilisaient des gants qui avait parfois des \u00e9l\u00e9ments qui, en tout ou partie, son visage, je dirais que globalement, cette personne ne reconna\u00eet les faits qui lui sont reproch\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:05) [92%] :\r\nCelui qui est baptis\u00e9 le violeur de la Sambre est d\u00e9sormais sous les verrous les enqu\u00eateurs le soup\u00e7onnent d'autres viols bien au-del\u00e0 de la quarantaine, qu'il a d\u00e9j\u00e0 reconnu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:15) [96%] :\r\nVoil\u00e0 pour l'actualit\u00e9 francophone de la semaine, merci \u00e0 tous les contributeurs de Suisse, du Canada, d'Afrique, de Belgique et de France, le prochain rendez- vous, ce sera la semaine prochaine, m\u00eame endroit, m\u00eame heure. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:28) [99%] :\r\nEt on passe \u00e0 la m\u00e9t\u00e9o. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-03T18:04:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Buchs, Bertrand", "role": "D\u00e9put\u00e9 PDC et m\u00e9decin rhumatologue ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Vonlanthen, Beat", "role": "CE FR PDC en charge de l'Economie", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BD9B0110-A3BA-46E8-9E51-7E15F9F9465E", "internalArchiveId": "BD9B0110-A3BA-46E8-9E51-7E15F9F9465E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La d\u00e9cision du Conseil des Etats sur la question de l'\u00e9galit\u00e9 salariale divise le PDC", "publicationDate": "2018-03-03T00:00:00Z", "summary": "Le Conseil des Etats a renvoy\u00e9 en commission un projet visant \u00e0 imposer aux entreprises une obligation de transparence salariale. Cette d\u00e9cision a d\u00e9plu \u00e0 la section genevoise du PDC. D\u00e9bat entre Bertrand Buchs, pr\u00e9sident du PDC genevois et Beat Vonlanthen, conseiller aux Etats PDC fribourgeois.\r\n\r\n* * La d\u00e9cision du Conseil des Etats sur la question de l'\u00e9galit\u00e9 salariale divise le PDC 18h Egalit\u00e9 salariale hommes-femmes : le PDC divis\u00e9\r\nBertrand Buchs, pr\u00e9sident du PDC Gen\u00e8ve (aussi d\u00e9put\u00e9 au GC) ST GE (natel si jms: **.92)\r\nBeat Vonlanthen, conseillers aux Etats PDC FR, t\u00e9l. fixe **.29 (natel si jms: **.62)\r\nLa d\u00e9cision du Conseil des Etats cette semaine sur la question de l'\u00e9galit\u00e9 salariale hommes-femmes laissera-t-elle des traces au sein du PDC ? \r\nMercredi, les s\u00e9nateurs ont renvoy\u00e9 en commission un projet visant \u00e0 imposer aux entreprises une obligation de transparence salariale. renvoi en commission propos\u00e9 par un PDC, le Lucernois Konrad Graber.\r\nL'\u00e9galit\u00e9 salariale attendra donc. d\u00e9cision qui a fortement d\u00e9plu \u00e0 la section genevoise du parti.\r\nLe PDC Gen\u00e8ve envisage des mesures, qui seront discut\u00e9es lundi au cours d'une s\u00e9ance du comit\u00e9 directeur. Son pr\u00e9sident Bertrand Buchs est avec nous, bonsoir...\r\nEgalement avec nous, Beat Vonlanthen, bonsoir... Vous \u00eates conseiller aux Etats PDC fribourgeois...\r\nBertrand Buchs\r\n- Qu'est-ce qui vous d\u00e9pla\u00eet tant dans cette d\u00e9cision du Conseil des Etats ? Apr\u00e8s tout, c'est pas une fin de non-recevoir, mais la volont\u00e9 d'approfondir la question.\r\n- Le PDC genevois envisage des mesures. Vous voulez marquer votre opposition. Jusqu'o\u00f9 pourriez-vous aller ?... Vous ne vous sentez plus repr\u00e9sent\u00e9s par le parti suisse ?\r\n(pour info, en pr\u00e9parant ce d\u00e9bat il \u00e9voquait le boycott de la s\u00e9ance pr\u00e9vue le 16 mars par le PDC suisse pour pr\u00e9parer les f\u00e9d\u00e9rales de 2019. s'il ne le dit pas, tu peux le relancer l\u00e0-dessus. il est inform\u00e9 !)\r\n- Boycotter la s\u00e9ance pr\u00e9vue le 16 mars prochain par le PDC suisse pour pr\u00e9parer les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2019 : n'est-ce pas jeter de l'huile sur le feu inutilement ? \r\n- Ce n'est pas la premi\u00e8re fois que le PDC genevois montre son d\u00e9saccord (mariage homosexuel + adoption, opposition genevoise sur la nouvelle ligne du PDC Suisse pr\u00e9sent\u00e9e par Gerhard Pfister etc)... Mais sans cons\u00e9quence... N'est-ce pas un peu de la gesticulation ? \r\n- On est en pleine campagne \u00e0 Gen\u00e8ve (\u00e9lections cantonales le 15 avril) : vous voulez montrer l'image d'un PDC genevois moderne ? Votre d\u00e9marche aujourd'hui n'est-elle pas un peu \u00e9lectoraliste? \r\nQuestion \u00e9ventuelle: Pas un peu risqu\u00e9 pour vous de s'opposer trop fortement au Parti suisse ?...\r\n- Pas peur de mettre votre conseiller national Guillaume Barazzone dans une situation d\u00e9licate ?\r\nBeat Vonlanthen\r\n- Vous avez vot\u00e9 ce renvoi en commission. vous entendez les critiques du PDC genevois. Est-ce qu'il n'y a pas urgence \u00e0 agir contre l'in\u00e9galit\u00e9 salariale ?\r\n- Peut-on vraiment se permettre de temporiser ? Le signal donn\u00e9 n'est pas tr\u00e8s bon tout de m\u00eame. \r\n- Est-ce qu'avec ce vote, vous ne prenez pas le risque de passer pour un parti archa\u00efque ?\r\n- Des mesures prises par le PDC genevois, ce serait probl\u00e9matique ?... Vous comprenez le PDC genevois qui a de la peine \u00e0 se reconnaitre dans certaines positions du PDC suisse ?\r\n- N'y a-t-il pas un foss\u00e9 qui se creuse au sein des PDC de certains canton-villes ? On entend parfois cette distinction PDC des villes - PDC des champs. \r\nAutre question \u00e9ventuelle: \r\n- On entend ces critiques du PDC genevois... vous constatez une scission au sein du PDC de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale ? Si oui o\u00f9 se situe-t-elle ?\r\nCe que dit Vonlanthen :\r\nIl ne comprend pas tr\u00e8s bien le PDC Gen\u00e8ve. Renvoyer en commission c'est encore am\u00e9liorer la loi car pour l'instant elle n'est pas tr\u00e8s satisfaisante. Charge administrative trop lourde pour pas grand-chose. Les genevois seront calm\u00e9s d\u00e8s qu'ils verront les effets. L'approche des hommes al\u00e9maniques n'est au final pas si diff\u00e9rente de celle des genevois !\r\n((La d\u00e9p\u00eache :\r\nLes femmes ne sont pas pr\u00e8s de gagner autant que les hommes pour le m\u00eame travail. Par 25 voix contre 19, le Conseil des Etats a d\u00e9cid\u00e9 mercredi de renvoyer en commission un projet visant \u00e0 imposer aux entreprises une obligation de transparence salariale.\r\nLa majorit\u00e9 a suivi la proposition de Konrad Graber (PDC/LU). Le Lucernois souhaite que la commission examine des alternatives, en particulier des mod\u00e8les d'autod\u00e9claration.\r\nCe serait repartir \u00e0 z\u00e9ro et revenir au mod\u00e8le volontaire qui n'a pas fonctionn\u00e9, avait fustig\u00e9 en vain avant le vote G\u00e9raldine Savary (PS/VD) en \u00e9voquant beaucoup de mauvaise foi dans le d\u00e9bat.\r\nLe projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut obliger les patrons \u00e0 analyser tous les quatre ans les salaires dans leur entreprise et \u00e0 faire contr\u00f4ler ce travail par des tiers. Les entreprises devraient ensuite informer leurs employ\u00e9s des r\u00e9sultats des analyses.\r\nTr\u00e8s peu de soci\u00e9t\u00e9s seraient concern\u00e9es. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a fix\u00e9 la barre \u00e0 50 employ\u00e9s, mais la commission pr\u00e9paratoire des s\u00e9nateurs proposait de la relever \u00e0 100. Si ce dernier seuil s'impose, seules 0,85% des entreprises auraient de nouvelles obligations, m\u00eame si elles emploient 45% des travailleurs du pays. Le projet ne pr\u00e9voit en outre aucune sanction.\r\nContest\u00e9 d\u00e8s le d\u00e9part\r\nLe projet \u00e9tait contest\u00e9 et a suscit\u00e9 un d\u00e9bat tr\u00e8s \u00e9motionnel. Pr\u00e8s de la moiti\u00e9 des membres du conseil se sont exprim\u00e9s lors du d\u00e9bat d'entr\u00e9e en mati\u00e8re qui a dur\u00e9 plusieurs heures.\r\nSelon, les opposants de droite, les mesures volontaires suffisent m\u00eame si elles mettent du temps \u00e0 produire leurs effets. Le projet engendrera de la bureaucratie inutile. C'est dans l'air du temps d'imposer des contraintes aux entreprises et de ne pas leur faire confiance. Encourager les bons exemples vaut mieux qu'un \"diktat\" \u00e9tatique, ont expliqu\u00e9 plusieurs orateurs UDC.\r\nS'opposer \u00e0 ce projet ne revient pas \u00e0 contester l'importance de la suppression des in\u00e9galit\u00e9s salariales, a assur\u00e9 Olivier Fran\u00e7ais (PLR/VD). Mais il faut un projet efficace, or il s'agit d'une \"usine \u00e0 gaz\" qui pr\u00e9voit une contrainte administrative. En outre, l'Etat ne montre pas l'exemple.\r\nCompromis minimum\r\nA gauche, le projet a \u00e9t\u00e9 qualifi\u00e9 de compromis \"ti\u00e8de\". Ce n'est pas une raison pour jeter le b\u00e9b\u00e9 avec l'eau du bain, a d\u00e9fendu Liliane Maury Pasquier (PS/GE).\r\nL'\u00e9cart salarial a \u00e9t\u00e9 divis\u00e9 par deux ces vingt derni\u00e8res ann\u00e9es, mais il subsiste, aussi dans les administrations publiques, et ne dispara\u00eetra pas sans intervention, a d\u00e9velopp\u00e9 Anita Fetz (PS/BS). Il y a en effet une discrimination inconsciente qui conduit \u00e0 \u00e9valuer diff\u00e9remment les m\u00eames prestations.\r\nDivision \u00e0 droite\r\nUn seul PLR a soutenu le projet. \"Anne, ma soeur Anne, ne vois-tu pas l'\u00e9galit\u00e9 venir? Je ne vois que l'\u00e9conomie qui s'apitoie et le Parlement qui louvoie\", a ironis\u00e9 Rapha\u00ebl Comte (PLR/NE). La m\u00e9thode douce a \u00e9chou\u00e9, le l\u00e9gislateur n'a pas d'autre choix que d'intervenir, aussi pour ne pas tuer dans l'ouf la prochaine r\u00e9forme de l'AVS, car l'\u00e9galit\u00e9 de l'\u00e2ge de la retraite ne pourra \u00eatre obtenue sans \u00e9galit\u00e9 des salaires.\r\nLe PDC \u00e9tait d\u00e9suni. La diff\u00e9rence salariale inexpliqu\u00e9e de 7% est insupportable, les femmes gagnent ainsi en moyenne 7000 francs de moins par an que les hommes, ont fustig\u00e9 plusieurs oratrices du parti, relevant que les contraintes propos\u00e9es sont r\u00e9duites au minimum.\r\nLa majorit\u00e9 des hommes PDC a soutenu l'entr\u00e9e en mati\u00e8re, acquise par 25 voix contre 19. Mais ils ont vot\u00e9 ensuite le renvoi en commission.\r\nL'autod\u00e9claration d\u00e9pass\u00e9e\r\nLes femmes gagnent en moyenne 18% de moins que les hommes, et une part de l'\u00e9cart (7,5% dans le secteur priv\u00e9, 6,9% dans le secteur public) correspond \u00e0 la discrimination li\u00e9e au sexe, ce qui est contraire \u00e0 la constitution, a rappel\u00e9 la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Simonetta Sommaruga.\r\nMisant sur la transparence, le projet est efficace, pragmatique et bon pour la soci\u00e9t\u00e9. Le temps de l'autod\u00e9claration volontaire par les entreprises est r\u00e9volu, a ajout\u00e9 la ministre de justice et police. En vain.))", "durationSec": 760, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9361037", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["La d\u00e9cision du Conseil des Etats sur la question de l\u2019\u00e9galit\u00e9 salariale divise le PDC / FOR_2018-03-03T18:04:00_developpement-3", "Forum du 03.03.2018"], "alternativeSummary": ["Le Conseil des Etats a renvoy\u00e9 en commission un projet visant \u00e0 imposer aux entreprises une obligation de transparence salariale. Cette d\u00e9cision a d\u00e9plu \u00e0 la section genevoise du PDC. D\u00e9bat entre Bertrand Buchs, pr\u00e9sident du PDC genevois et Beat Vonlanthen, conseiller aux Etats PDC fribourgeois."], "variantIds": ["ece-9361037"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-14T13:50:41Z", "speechToTexts": ["10.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLa d\u00e9cision du Conseil des \u00c9tats cette semaine sur la question de l'\u00e9galit\u00e9 salariale hommes- femmes laissera -t-elle des traces au sein du Parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien, mercredi, les s\u00e9nateurs ont renvoy\u00e9 en commission un projet visant \u00e0 imposer aux entreprises une obligation de transparence salariale renvoi en commission, propos\u00e9 notamment par un PDC le Lucernois Konrad Graber, il y a \u00e9t\u00e9 salariale attendra donc, d\u00e9cision qui a fortement d\u00e9plu \u00e0 la section genevoise du parti, le PDC Gen\u00e8ve envisage des mesures qui seront discut\u00e9es lundi au cours d'une s\u00e9ance du comit\u00e9 directeur, son pr\u00e9sident Bertrand box est avec nous, bonsoir Monsieur oui bonsoir Monsieur, \u00e9galement avec nous, b\u00e9ate Vonlanthen, bonsoir Monsieur. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:00:37) [87%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:38) [93%] :\r\nConseiller aux \u00c9tats PDC fribourgeois alors Bertrand boxe qu'est -ce qui vous d\u00e9pla\u00eet tant dans cette d\u00e9cision du Conseil des \u00c9tats apr\u00e8s tout ce n'est pas une fin de non- recevoir, mais la volont\u00e9 d'approfondir la question. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:50) [88%] :\r\nC'est la lisibilit\u00e9 du discours politique, \u00e7a veut dire que nous, on est champion \u00e0 Gen\u00e8ve au Conseil de l'Euro en commission, je crois qu'on en commission, c'est pour ent\u00e9riner quelque chose, donc c'est jamais de positif, donc c'est la lisibilit\u00e9 lisibilit\u00e9, il y a pas de lisibilit\u00e9 au niveau du Parti d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien suisse, on va prend une d\u00e9cision avec une rapporteuse de majorit\u00e9 qui est PDC avec un chef de groupe qui vote contre renvoi en commission et d'autres qui revoit votent pour le revoir en commission, donc l\u00e0 c'est c'est ce qui est le malheur du PDC, c'est qu'on manque de visibilit\u00e9, nous on est \u00e0 un mois d'\u00e9lections essentielles pour nous au niveau Genevois et l'\u00e9galit\u00e9 salariale, c'est quelque chose d'essentiel, c'est dans notre programme, on veut \u00e9galit\u00e9 salariale, on sait que c'est s\u00fbrement difficile \u00e0 obtenir mais on veut que les choses soient claires que le PDC soit leader au niveau cette \u00e9galit\u00e9 salariale parce que pour nous faire passer ces probl\u00e8mes de, de, de familles, de soci\u00e9t\u00e9s de, de, de, de m\u00e9tier en 1er la m\u00eame chose avec le cong\u00e9 de paternit\u00e9, le cong\u00e9 qu'on peut avoir, si on a des enfants, donc c'est cette bataille que l'o\u00f9 on veut mettre en avant, on aimerait que le PDC suisse la met aussi en avant et qu'elle \u00e9coute aussi un peu les sections qui sont citadine et c'est l\u00e0 que pour nous, notre notre combat, ce combat, c'est vraiment et et la r\u00e9action des des membres du parti \u00e9tait impressionnante, c'est une r\u00e9action qui \u00e9tait d'incompr\u00e9hension compl\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:10) [95%] :\r\nQuand vous dites incompr\u00e9hension compl\u00e8te, il y avait aussi de la col\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:14) [89%] :\r\nMais il y avait forc\u00e9ment il y a de la col\u00e8re, mais je dirais que moi j'aime pas les r\u00e9actions n\u00e9gatives d'\u00eatre contre, mais c'est vrai que pour nous c'est toujours fatigant parce que le PDC Genevois toujours la morale et et on aimerait bien une fois ne pas r\u00e2ler, c'est vrai qu'on on participe au PDC suisse on vient toutes les r\u00e9unions, on discute, on am\u00e8ne des id\u00e9es on est proactif, mais on aimerait bien avanc\u00e9, qu'il y a une ligne PDC qui, une fa\u00e7on de voir la politique qui est diff\u00e9rente des autres partis, et pas toujours avec le PLR et l'UDC. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:43) [93%] :\r\nB\u00e9ate Vonlanthen, vous avez vot\u00e9 ce renvoi en commission, vous entendez hein les les remarques du du PDC Genevois de Bertrand Books est -ce qu'il n'y a pas urgence \u00e0 agir contre l'in\u00e9galit\u00e9 salariale. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:55) [90%] :\r\nC'est que les Rennais moi je, je dis tr\u00e8s clairement sur le principe, nous n'avons pas vraiment de une controverse, c'est clair, le principe doit vraiment \u00eatre r\u00e9alis\u00e9s maintenant, je suis moi- m\u00eame aussi scandalis\u00e9 que l'\u00e9galit\u00e9 salariale n'est pas encore r\u00e9alis\u00e9e notamment dans le secteur public, mais Monsieur Boxe je vous avez raison, vous avez raison, il faut que le PDC soit leader dans cette affaire, c'est juste PDC est vraiment le leader dans cette affaire, alors il ne faut pas faire une charge, chasse aux sorci\u00e8res, parce que nous avons dit : tout d'abord, il \u00e9tait, il n'\u00e9tait pas clair que l'entr\u00e9e en mati\u00e8re soit d\u00e9cid\u00e9e et, gr\u00e2ce \u00e0 cette proposition de grammaire, on a pu au moins faire en sorte que l'entr\u00e9e en mati\u00e8re, \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 et que, et que la loi n'a pas \u00e9t\u00e9 op\u00e9r\u00e9 d\u00e9j\u00e0 cette semaine, mais bien au contraire, on a dit on doit renvoyer en commission pour que la Commission puisse am\u00e9liorer la loi parce que c'est une voix pas minimaliste madame Sommaruga elle- m\u00eame l'avait dit que c'est une loi minimaliste et on doit pouvoir l'am\u00e9liorer, vous l'avez vu, vous avez vu les chiffres0,8 45 pourcent des entreprises sont concern\u00e9es seulement qu'est -ce que vous faites avec les plus que 90 9 pourcent des entreprises et ce qui est encore plus important : les 55 pourcent disons des, des, des employ\u00e9es qui ne sont pas concern\u00e9s, \u00e7a on ne peut pas les laisser comme \u00e7a, sans que rien ne soit fait et on a discut\u00e9 de mani\u00e8re tr\u00e8s claire, il est important de pouvoir sensibiliser les entrepreneurs, les employeurs et notamment chez les petites et moyennes entreprises notamment les petites entreprises, l\u00e0 il faut faire cette sensibilisation et c'est la raison pour laquelle j'ai vot\u00e9 vraiment sans au mauvais sens ont mauvaise conscience le renvoi \u00e0 la commission pour qu'elle puisse reprendre ses ses r\u00e9flexions et peut-\u00eatre aussi concr\u00e9tiser cette id\u00e9e d'une autod\u00e9claration de chaque entreprise sans avoir une charge administrative trop gros, trop grande. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:26) [91%] :\r\nD'accord mais quand. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:26) [93%] :\r\nM\u00eame d'avoir une certaine influence. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:28) [89%] :\r\nBon Bertrand, vous avez entendu les explications de b\u00e9ate Vonlanthen vous \u00eates rassur\u00e9e, soulag\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:33) [88%] :\r\nJe suis content de la direction de monsieur Vonlanthen, qui se dit absolument laquelle l'\u00e9galit\u00e9 salariale maintenant politique \u00e0 la symbolique et Lille aurais peut-\u00eatre savoir ce que les gens comprennent \u00e7a veut dire que c'est vrai que quand on est en hausse dans dans un grand Conseil ou dans Conseil, vous \u00eates au Conseil national, on est dans un microcosme et on se rend pas compte des actes que l'on fait des votes que l'on fait la r\u00e9percussion symbolique de ces. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:58) [78%] :\r\nOn fait des calculs tactiques, strat\u00e9giques et c'est pas n\u00e9cessairement relance acc\u00e8s pas transparent n\u00e9cessairement c'est pas trop. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:05) [93%] :\r\nEt sur des grands probl\u00e8mes de soci\u00e9t\u00e9 comme l'\u00e9galit\u00e9 salariale, qui est une chose importante, surtout qu'on va arriver bient\u00f4t, augmentation de l'\u00e2ge de la retraite des femmes si action on demande aux femmes de travailler plus et en plus on leur donne pas le m\u00eame salaire, comment voulez -vous qu'on gagne des des votes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:19) [86%] :\r\n\u00e7a c'est pour l'int\u00e9r\u00eat de quand b\u00e9ate Vonlanthen dit mais attendez, c'est pour, au contraire, d'abord un, c'\u00e9tait pour sauver justement cette cette r\u00e9forme qu'on a parce qu'il y aurait pas eu d'entrer en mati\u00e8re, donc \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 enterr\u00e9 si on n'avait pas propos\u00e9 justement le renvoi en commission et en plus c'est une loi minimaliste, donc il faut aller m\u00eame plus loin qu'est -ce que vous en pensez -vous son \u00e2ge. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:37) [88%] :\r\nMoi, je suis tr\u00e8s contente alors, mais alors il faut l'expliquer, il faut d\u00e9montrer vous l'expliquer \u00e0 l'avance, voyez, j'aurais aim\u00e9 que le jour d'avant hier un communiqu\u00e9 du parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien qui, demain, on va faire comme \u00e7a, parce que nous, cette loi nous pla\u00eet pas les minimaliste, on aimerait mieux et puis nous on va proposer autre chose, voil\u00e0, il faut \u00eatre actif, c'est-\u00e0-dire que si l'explication post- vote \u00e7a se passe toujours pas bien. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:00) [80%] :\r\nDoit -il m\u00eame chose. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:01) [90%] :\r\nOui, d'accord avec vous Monsieur Boxe : en fait, la communication, on aurait pu la faire mieux, mais l\u00e0 j'aimerais vraiment faire un appel \u00e0 vous m\u00eame vous et vous avez dit que vous voulez prendre des mesures bient\u00f4t mais j'aimerais vous appelez, vous vous dire vous inviter \u00e0 faire des propositions concr\u00e8tes \u00e0 cette commission, membres du PDC dans cette commission va perdre personnellement je suis malheureusement pas membre de cette commission, mais mes coll\u00e8gues, ils vont reprendre tr\u00e8s volontiers vos les indications pour corriger le Tir et je suis convaincu qu'on ne perdra pas \u00e9norm\u00e9ment de temps, je suis convaincu qu'au moins en session de septembre on pourra reprendre la loi et en faire quelque chose qui soit utile qui soit, et qui soit bien qui vous convainc \u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:55) [88%] :\r\nOui, Bertrand, boxe, peut-\u00eatre que ce qui vous a aussi comment dirais je, f\u00e2ch\u00e9, c'est le fait que vous soyez en pleine campagne, comme vous le disait, vous- m\u00eame, hein, en pleine campagne \u00e9lectorale, puisque les \u00e9lections cantonales en avril, vous vouliez en quelque sorte montr\u00e9 l'image vous confirmer l'image d'un PDC Genevois que vous estimez \u00eatre progressiste, moderne, en tout cas plus que le PDC le PDC suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:16) [87%] :\r\nMoi j'aime pas le le terme mod\u00e8le moderne, je pense qu'on a un PDC qui est peut-\u00eatre diff\u00e9rent parce qu'on est citadin qui a d'autres probl\u00e8mes que dans d'autres cantons mais c'est vrai qu'on est en pleine campagne et on doit pouvoir exister on un programme on le d\u00e9fend maintenant, chaque fois qu'il y a des visions qui sont faites \u00e0 dit : oui, mais vous \u00eates des PDC, vous \u00eates contre \u00e7a, vous \u00eates contre \u00e7a, et moi je sens aussi parce que le PDC perd \u00e0 chaque \u00e9lection, alors on verra aux \u00e9lections genevoises, nous, on esp\u00e8re que c'est la fin de la perte et qu'on va gagner aux \u00e9lections genevoises pour d\u00e9montrer qu'on peut amener autre chose, c'est vrai que \u00e7a tombe extr\u00eamement mal parce qu'on on doit remonter la pente, parce que c'est quand m\u00eame une moi, j'ai enlev\u00e9 sur les ce matin en ville de Gen\u00e8ve dans les gens vous disent oui mais le PDC vous \u00eates compte l'\u00e9galit\u00e9 salariale, alors j'entends Monsieur Vonlanthen, je le crois \u00e0 100 pourcent c'est quelqu'un que j'aime beaucoup alors. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:02) [87%] :\r\nMais vraiment pas sur les autres PDC peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:04) [87%] :\r\nMais si j'sais pas les mauvaises personnes, j'ai pas contre les, les, les lacs nos \u00e9lus mais j'aimerais qu'on explique mieux les choses et qu'on soit beaucoup plus clair et je crois que le gros probl\u00e8me du PDC, ce qu'on n'est pas si clair. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:16) [94%] :\r\nOui, mais alors Bertrand le PDC Genevois envisage des mesures vous voulez marquer votre position, votre distance si j'ose dire jusqu'o\u00f9, pourriez -vous aller. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:24) [89%] :\r\n\u00e9coutez, on r\u00e9agit parce qu'on r\u00e2le parce qu'on est comme \u00e7a, mais je dirais que de Hamelin la part, chose qu'on va faire ce qu'on va parler \u00e0 la r\u00e9union du 16 mars est une r\u00e9union sur les \u00e9lections 2019 entre nous c'est mal parti pour les actions 2019 quand je vois que les derni\u00e8res les derniers taux de, de, de r\u00e9sultats c'est moins2,5 pourcent pour PDC \u00e7a fait \u00e9norm\u00e9ment de soucis, maintenant il faut qu'on se r\u00e9veille, on a quasiment moins d'une ann\u00e9e pour ne pas per\u00e7u \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales et garder notre si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour publier \u00e7a, donc maintenant il faut avoir un programme qui tient la route, il faut se battre et non une 3\u00e8me voie on doit pas suivre certains partis de droite, on doit vraiment \u00eatre diff\u00e9rent parce que nous on se bat pour le noyau familial. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:07) [91%] :\r\nB\u00e9ate Vonlanthen par rapport \u00e0 ces mesures effectivement qui symbolique, hein, de, de, de boycotter cette s\u00e9ance pr\u00e9vue le 16 mars prochain par le PDC suisse pour pr\u00e9parer effectivement les f\u00e9d\u00e9ral de 2019 vous estimez quoi que c'est jeter de l'huile sur le feu, vous estimez que bon ma, ma foi, si cette section genevoise veut montrer son son sa diff\u00e9rence et son ras-le-bol qu'il le fasse qu'elle le fasse. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:10:29) [90%] :\r\nVoyez, tout d'abord, c'est important que, au sein du parti qu'on puisse discuter de diff\u00e9rentes positions et je comprends tr\u00e8s bien Monsieur Boxe qui est en phase de campagne. \r\nQui veut en faire en sorte que que son parti gagne et je suis convaincu que le PDC gagnera et et je je tiens les pouces et puis et puis il faut quand m\u00eame aussi voir que le PDC est parti, qui sait construire des ponts, construire des ponts entre les partis plut\u00f4t urbains et des parties de campagne et puis le PDC aussi un parti qui fait vraiment mener les campagnes campagnes de votation si on demain, je suis convaincu qu'on gagnera cette ce combat contre la l'initiative No Billag alors l\u00e0, c'\u00e9tait le PDC qui a fait \u00e7a, cette campagne comme il l'a fait pour la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050, alors je pense que nous sommes un parti qui s'est attaqu\u00e9 aussi des nouvelles questions. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:42) [93%] :\r\nQuand. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:11:42) [77%] :\r\nIls br\u00fblent les sites. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:43) [96%] :\r\nCela dit, vous reconnaissez comme vous l'avez dit tout \u00e0 l'heure vous reconnaissez qu'il y a eu sur cet aspect -l\u00e0 en tout cas sur ce dossier de l'\u00e9galit\u00e9 salariale hommes- femmes, un d\u00e9ficit de communication de la part de votre de votre parti. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:11:56) [84%] :\r\nC'est peut-\u00eatre l\u00e0, mais c'est bien. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:11:58) [92%] :\r\nVous devez aussi voir il y a toujours un peu la difficult\u00e9 c'\u00e9tait en derni\u00e8re minute, que Monsieur Grabherr avait eu cette id\u00e9e. \r\nVoir encore sauver cette loi et c'est dans ce cadre l\u00e0 o\u00f9 on doit am\u00e9liorer aussi informer les diff\u00e9rents pas. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:12:18) [73%] :\r\nMettez -moi. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:12:18) [89%] :\r\nPersonnellement aussi, mon \u00e9pouse n'\u00e9tait pas le pas du tout content. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:12:23) [81%] :\r\nOn votre mais j'ai aussi pu lui compris. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:30) [92%] :\r\nJe pense que Monsieur Boxe tr\u00e8s bien compris en tout cas merci beaucoup d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ces explications dire merci et je vous souhaite une bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-03T17:32:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Vonlanthen, Beat", "role": "CE FR PDC en charge de l'Economie", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Buchs, Bertrand", "role": "D\u00e9put\u00e9 PDC et m\u00e9decin rhumatologue ", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6ED0A6C0-3BFF-4320-93C8-8D6446FE532D", "internalArchiveId": "6ED0A6C0-3BFF-4320-93C8-8D6446FE532D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature : Signature d'Yves Terrani - La transparence selon Jacques Melly", "publicationDate": "2018-03-02T00:00:00Z", "summary": "S'il fallait d\u00e9cerner un titre de champion du monde au conseiller d'Etat valaisan Jacques Melly, ce serait probablement celui de l'esquive. Retards et surco\u00fbts de l'autoroute A9, explosion du budget de la troisi\u00e8me correction du Rh\u00f4ne, dossier mercure dans le Haut-Valais: pour lui, c'est \"circulez, y'a rien \u00e0 voir\". Ou presque.\r\n\r\n* * Signature d'Yves Terrani - La transparence selon Jacques Melly (SIGNATURE 02.03 JACQUES MELLY CHAMPION DU MONDE DE L'ESQUIVE)   DIRECT STUDIO SION\r\n***Direction la Valais, pour Signature ce matin... \r\nBonjour, Yves Terrani... \r\n\"La transparence selon Jacques Melly\": c'est votre commentaire...\r\nS'il fallait d\u00e9cerner un titre de champion du monde au conseiller d'Etat valaisan Jacques Melly, ce serait probablement celui de l'esquive. Retards et surco\u00fbts de l'autoroute A9, explosion. et c'est peu dire. du budget de la troisi\u00e8me correction du Rh\u00f4ne, dossier mercure dans le Haut-Valais: pour lui, c'est \u00abcirculez, y'a rien \u00e0 voir\u00bb. Ou presque. Jacques Melly d\u00e9gage facilement en touche. Ou il envoie ses services au front avec le parapluie quand le ciel se fait mena\u00e7ant. Bien s\u00fbr, il ne savait pas tout. On lui a cach\u00e9 des choses dans certains dossiers empoisonn\u00e9s. sans mauvais jeu de mots. dont il a h\u00e9rit\u00e9 de ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs. Bien s\u00fbr, il a quand m\u00eame fait bouger les choses. Mais il a aussi jou\u00e9 avec certains chiffres. Par exemple. et on l'a appris hier. peu avant le vote du 14 juin 2015 sur ce qu'allait co\u00fbter Rh\u00f4ne 3, Jacques Melly promettait que la facture tournerait autour des 2 milliards, alors que les r\u00e9f\u00e9rendaires affirmaient que ce serait 3. Aujourd'hui c'est 3,4. N'allez pas le lui reprocher. Car quand il trouve un caillou dans sa chaussure, le Sierrois est capable de s'emporter facilement. D'aucuns, dans le landernau politique valaisan, le traitent d'ailleurs de \u00abcriseux\u00bb. Jacques Melly n'assume donc pas. Or, qu'il le veuille ou non, \u00eatre au Gouvernement implique d'assurer le service apr\u00e8s-vente. Y compris de ce que d'autres ont vendu avant vous. Les comptes se rendent en effet parfois longtemps apr\u00e8s. Pour ne pas vouloir l'accepter. Pour ne pas vouloir comprendre que le Valais entend en terminer avec cette politique h\u00e9g\u00e9monique \u00e0 l'ancienne du PDC qu'il sert \u00e0 merveille, Jacques Melly se retrouve dans l'oil du cyclone. L'UDC va r\u00e9clamer sa d\u00e9mission. Les socialistes se t\u00e2tent. L'int\u00e9ress\u00e9 ne partira pas, bien \u00e9videmment. Il ne sera sans doute pas banni. Mais il doit changer pour les trois ans qu'il lui reste \u00e0 passer au Gouvernement valaisan. Il doit comprendre que son bon peuple en a marre qu'on lui travestisse la v\u00e9rit\u00e9. Marre de passer \u00e0 la caisse en se serrant la ceinture, alors que des erreurs manifestes conduisent \u00e0 des d\u00e9penses somptuaires. La charge contre Jacques Melly est en train de sonner. Lui hurle de son c\u00f4t\u00e9 \u00e0 la \u00abr\u00e9cup\u00e9ration politique\u00bb. On vous l'a dit. champion du monde de l'esquive.", "durationSec": 126, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9358282", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Signature d'Yves Terrani - La transparence selon Jacques Melly", "Signature d'Yves Terrani - La transparence selon Jacques Melly / LME_2018-03-02T07:25:00_signature", "Signature d'Yves Terrani - La transparence selon Jacques Melly / LME_2018-03-02T07:25:00_signature"], "alternativeSummary": ["S\u2019il fallait d\u00e9cerner un titre de champion du monde au conseiller d\u2019Etat valaisan Jacques Melly, ce serait probablement celui de l\u2019esquive. Retards et surco\u00fbts de l\u2019autoroute A9, explosion du budget de la troisi\u00e8me correction du Rh\u00f4ne, dossier mercure dans le Haut-Valais: pour lui, c\u2019est \"circulez, y\u2019a rien \u00e0 voir\". Ou presque.", "S\u2019il fallait d\u00e9cerner un titre de champion du monde au conseiller d\u2019Etat valaisan Jacques Melly, ce serait probablement celui de l\u2019esquive. Retards et surco\u00fbts de l\u2019autoroute A9, explosion du budget de la troisi\u00e8me correction du Rh\u00f4ne, dossier mercure dans le Haut-Valais: pour lui, c\u2019est \"circulez, y\u2019a rien \u00e0 voir\". Ou presque.", "S\u2019il fallait d\u00e9cerner un titre de champion du monde au conseiller d\u2019Etat valaisan Jacques Melly, ce serait probablement celui de l\u2019esquive. Retards et surco\u00fbts de l\u2019autoroute A9, explosion du budget de la troisi\u00e8me correction du Rh\u00f4ne, dossier mercure dans le Haut-Valais: pour lui, c\u2019est \"circulez, y\u2019a rien \u00e0 voir\". Ou presque."], "variantIds": ["ece-9358300", "ece-9358282"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-09T07:55:05Z", "speechToTexts": ["09.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [86%] :\r\n27, direction le Valais maintenant pour Signature bonjour Yves Terrani bonjour, on reparle de transparence avec vous, la transparence, selon Jacques Melly c'est votre commentaire Yves. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:08) [94%] :\r\nC'est une fallait d\u00e9cerner un titre de champion du monde au conseiller d'\u00c9tat valaisan Jacques Melly ce serait probablement celui de l'esquive, retards et surco\u00fbts de l'autoroute A9 explosion et c'est peu dire, du budget de la troisi\u00e8me correction du Rh\u00f4ne dossier mercure dans le Haut-Valais pour lui, c'est circulez il y a rien \u00e0 voir ou presque, Jacques Melly, d\u00e9gage facilement en touche ou il envoie ses services au front avec le parapluie quand le ciel se fait mena\u00e7ant, bien s\u00fbr, il ne savait pas tout, on lui a cach\u00e9 des choses dans certains dossiers empoisonn\u00e9s, sans mauvais jeu de mots dont il a h\u00e9rit\u00e9 de ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs, bien s\u00fbr, il a qu'un homme qui bouger les choses, mais il a aussi jou\u00e9 avec certains chiffres, par exemple, on l'a appris hier, peu avant le vote du 14 juin 2015, sur ce qu'allait co\u00fbter Rh\u00f4ne 3 Jacques Melly promettait que la facture tournerait autour des 2 milliards alors que les r\u00e9f\u00e9rendaires affirmaient que ce serait 3, aujourd'hui c'est3,4, n'allez pas le lui reprocher quand il trouve un caillou dans sa chaussure : le Sierrois, incapables de s'emporter finale finissent facilement donc moins dans le landernau politique valaisan le traitent d'ailleurs de crise, Jacques Melly n'assume donc pas or qu'il le veuille ou non, \u00eatre au Gouvernement implique d'assurer le service apr\u00e8s- vente, y compris de ce que d'autres ont vendu avant vous, les comptes se rendent en effet parfois longtemps apr\u00e8s pour ne pas vouloir l'accepter pour ne pas vouloir comprendre que le Valais entend en terminer avec cette politique h\u00e9g\u00e9monique \u00e0 l'ancienne du PDC qu'il sert \u00e0 merveille, Jacques Melly se retrouve dans l'oeil du cyclone, l'UDC va r\u00e9clamer sa d\u00e9mission, les socialistes se t\u00e2tent, l'int\u00e9ress\u00e9 ne partira pas, bien \u00e9videmment, il ne sera sans doute pas banni, mais il doit changer pour les 3 ans qui lui reste \u00e0 passer au Gouvernement valaisan il doit comprendre que son bon peuple en a marre qu'on lui travestissent la v\u00e9rit\u00e9 marre de passer \u00e0 la caisse en se serrant la ceinture alors que des erreurs manifestes, conduisent \u00e0 des d\u00e9penses somptuaires, la charge contre Jacques Melly est en train de sonner lui hurle de son c\u00f4t\u00e9 \u00e0 la r\u00e9cup\u00e9ration politique, on vous l'a dit, champion du monde de l'esquive. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:00) [85%] :\r\nYves Terrani votre commentaire, on peut retrouver sur RTS par oblique signature \u00e0 7 heures 29 francs. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-02T06:54:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A0F952E4-F123-4884-94FE-F29BCF940F06", "internalArchiveId": "A0F952E4-F123-4884-94FE-F29BCF940F06", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Armes \u00e0 feu: d\u00e9bat entre Lisa Mazzone (Verts/GE) et Jean-Luc Addor (UDC/VS)", "publicationDate": "2018-03-02T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jean-Luc Addor, pr\u00e9sident de Pro Tell, Conseiller national UDC VS;Lisa Mazzone, Conseill\u00e8re nationale VERTE GE\r\nLe durcissement de la l\u00e9gislation sur les armes \u00e0 feu est entre les mains du Parlement. D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Lisa Mazzone (Verts/GE) et Jean-Luc Addor (UDC/VS).\r\n\r\n* * Armes \u00e0 feu: d\u00e9bat entre Lisa Mazzone (Verts/GE) et Jean-Luc Addor (UDC/VS) 18h Armes \u00e0 feu / D\u00e9bat\r\nEt nous allons d\u00e9battre sur la question, ce soir, dans Forum, avec:\r\n- Jean-Luc Addor, pr\u00e9sident de Pro Tell CN UDC VS   (DIR TEL ** 91 / ** 64)\r\n- Lisa Mazzone, CN VERTE GE    (DIR ST GE)\r\nJEAN-LUC ADDOR:\r\n- Un compromis raisonnable, non? Vous allez lancer le referendum?\r\n- Pas d'obligation d'\u00eatre membre d'une soci\u00e9t\u00e9 de tir... simplement de montrer qu'on s'entra\u00eene r\u00e9guli\u00e8rement...\r\n- Pourquoi d\u00e9fendez-vous ces armes dangereuses qui permettent de tirer en rafale... et de faire des d\u00e9g\u00e2ts dans une foule... (p. ex.)\r\n- Schengen serait une perte pour la suisse... les yeux et les oreilles de nos polices...\r\n- Et Dublin aussi - les migrants pourraient (selon le CF) d\u00e9poser une deuxi\u00e8me demande d'asile en Suisse apr\u00e8s un pays europ\u00e9en.\r\n- Cette directive a \u00e9t\u00e9 \u00e9labor\u00e9e dans un contexte bien particulier, celui des attentats terroristes en Europe. Frenchement, est-ce que la Suisse avait vraiment le choix?\r\nLISA MAZZONE:\r\n- La Suisse se fait dicter des mesures par l'Europe... une fois de plus - au m\u00e9pris de nos traditions... le tir, l'arm\u00e9e de milice...\r\n- Pourquoi ne pas faire confiance aux citoyens?\r\n- Simonetta Sommaruga affirme qu'il n'y a pas d'obligation de devenir membre d'un club de tir... mais simpolement de prouver qu'on tire r\u00e9guli\u00e8rement... Sans pouvoir d\u00e9finir aujourd'hui ce qu'est \"r\u00e9guli\u00e8rement\"... est-ce vraiment suffisant?\r\n- Les actes terroristes ne sont pas syst\u00e9matiquement commis avec ces armes d'assaut... Vraiment n\u00e9cessaire de l\u00e9gif\u00e9rer sur ces armes...? \r\n- Le march\u00e9 noir... c'est l\u00e0 que les terroristes ach\u00e8tent leurs armes. Vous emb\u00eatez le brave suisse... pas le m\u00e9chant terroriste...\r\n- Est-ce que vous n'avez pas l'impression que la Suisse a c\u00e9d\u00e9 \u00e0 un chantage financier vis \u00e0 vis de l'Europe? Co\u00fbt de Schengen pour la Suisse...", "durationSec": 794, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9358350", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Armes \u00e0 feu: d\u00e9bat entre Lisa Mazzone (Verts/GE) et Jean-Luc Addor (UDC/VS) / FOR_2018-03-02T18:06:00_developpement-4", "Forum du 02.03.2018"], "alternativeSummary": ["Le durcissement de la l\u00e9gislation sur les armes \u00e0 feu est entre les mains du Parlement. D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Lisa Mazzone (Verts/GE) et Jean-Luc Addor (UDC/VS)."], "variantIds": ["ece-9358350"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:52:18Z", "speechToTexts": ["09.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\nLes 2 invit\u00e9s sont avec nous, Lisa Mazzone, bonsoir, moins 5 cancers nationale Verte genevoise et Jean-Luc Addor bonsoir, conseiller national UDC valaisans et pr\u00e9sident de Pro Tell alors Jean-Luc Addor c'est un compromis assez raisonnables, non, vous avez quand m\u00eame lancer le r\u00e9f\u00e9rendum. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:14) [88%] :\r\nAlors \u00e9coutez, on va pas laisser lancer le r\u00e9f\u00e9rendum avoir avant d'avoir comme homme laiss\u00e9 l'occasion aux parlementaires f\u00e9d\u00e9raux, si j'ose dire, d'\u00e9couter la voix de leurs \u00e9lecteurs mais c'est pas compromis raisonnable c'est une une pantalonnade, parce que bon, d\u00e9j\u00e0 ce qu'on constate, c'est que par rapport \u00e0 l'avant- projet, qui avait \u00e9t\u00e9 mis en consultation, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'a rien \u00e9coutez rien d'important en tout cas vous avez cit\u00e9 la probl\u00e9matique l'enregistrement r\u00e9troactive des armes qui n'existe pas actuellement, il y a des armes qu'on d\u00e9tient qui sont tout \u00e0 fait l\u00e9gal qui savent pas commettre des crimes qui sont, qui sont le signe de la confiance que que l'\u00c9tat fait assez citoyens libres qui qui honore cette confiance qui sont sont toujours montr\u00e9s dignes, ben \u00e7a \u00e7a va changer, on va rompre avec \u00e7a et puis la seule mis\u00e9rable concession qui a \u00e9t\u00e9 fait, c'est que, au lieu de fixer un d\u00e9lai de 2 ans pour \u00e7a, h\u00e9 bien c'est un d\u00e9lai de 3 ans mais, pass\u00e9 de l'air toutes ces armes qui aujourd'hui sont l\u00e9gales, elle devra viendront brusquement ill\u00e9gal, alors que leurs d\u00e9tenteurs, ils vont pas devenir des criminels, simplement parce qu'un article de loi, donc on est en train de criminaliser des innocents, ce qui me semble \u00eatre franchement le comble de l'injustice. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:29) [90%] :\r\nLisa Mazzone est -ce qu'on ne devrait pas faire davantage confiance aux citoyens. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:34) [90%] :\r\nCe compte de ce qu'on doit constater, c'est que la Suisse est un pays qui d\u00e9tient \u00e9norm\u00e9ment d'armes par habitant, on a le 3\u00e8me pays au monde avec le plus d'argent par habitant, et puis \u00e7a a des cons\u00e9quences dramatiques, \u00e7a a des cons\u00e9quences normales, notamment sur le le taux de suicide, on est le 2\u00e8me pays apr\u00e8s les \u00c9tats-Unis, avec le taux de suicides par armes \u00e0 feu le plus \u00e9lev\u00e9 au monde et \u00e7a a des cons\u00e9quences \u00e9videmment aussi en terme de s\u00e9curit\u00e9 dans, dans, dans le cadre des violences conjugales avec des \u00e9pisodes extr\u00eamement triste, on a encore vu \u00e7a il y a une semaine, o\u00f9 une femme a \u00e9t\u00e9 abattu par balle au centre, au centre de Z\u00fcrich, donc on peut pas \u00eatre constamment en train de parler de s\u00e9curit\u00e9, et quand tu touches \u00e0 ou n'essayent de contr\u00f4ler le le les armes qui ceux qui sont un instrument l\u00e9tale en instrument mortelle extr\u00eamement dangereuse bien poss\u00e9der au cri, je crois que ce qu'il faut voir, c'est qu'on a l\u00e0 sur la table une proposition qui est qui est pas seulement un compromis mais qui est qui, qui a une proposition extr\u00eamement mal de mon point de vue, j'ai d\u00fb relire 3 fois pour comprendre pourquoi Pro Tell \u00e9tait encore oppos\u00e9s \u00e0 cette proposition, je m'excuse mais \u00e7a fait depuis le d\u00e9but des, des, des discussions au Parlement europ\u00e9en, de la Suisse m\u00e8ne un lobby extr\u00eamement puissant pour prot\u00e9ger ce qu'elle appelle sa tradition suisse souhaite le droit chacun de, de, de poss\u00e9der un instrument l\u00e9tale dans dans ses mains et r\u00e9sultat, le compromis, c'est qu'on a notamment pour les militaires, aucun changement donc, concr\u00e8tement, \u00e7a c'est des changements qui sont minimes et et d\u00e9risoire et on aurait besoin au contraire de prendre des s\u00e9rieusement mesures pour renforcer la s\u00e9curit\u00e9 de la population en mati\u00e8re d'armes \u00e0 feu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:22) [93%] :\r\nJean-Luc Addor pourquoi d\u00e9fendez -vous ces armes dangereuses qui permettent de tirer en rafales et de faire potentiellement en tout cas, des d\u00e9g\u00e2ts importants, je sais pas moi dans une foule par exemple. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:33) [90%] :\r\n\u00e9coutez, d\u00e9j\u00e0 il y a une chose qu'il faut bien comprendre ce que ce qu'on d\u00e9fend, ce ne sont pas des armes, c'est-\u00e0-dire des objets inertes, ce sont les droits et les libert\u00e9s ancestrale d'ailleurs de de centaines de milliers de compteurs d'armes dans ce pays qui qui sont dignes, encore une fois, de la confiance que l'\u00c9tat leur depuis depuis des des si\u00e8cles quasiment j'en veux pour preuve que, on voit bien maintenant que l'exp\u00e9rience montre, si on compare les les \u00c9tats-Unis par exemple la Suisse qui a aucun lien entre le nombre des armes en circulation et le niveau de s\u00e9curit\u00e9 en Suisse Madame Mazzone l\u00e0 justement rappel\u00e9 il y a beaucoup d'armes qui sont en circulation, h\u00e9 bien, ne lui en d\u00e9plaise, c'est au m\u00eame temps, un des pays les plus s\u00fbrs au monde, c'est la meilleure preuve que c'est pas le nom des armes en circulation qui qui d\u00e9termine le niveau de s\u00e9curit\u00e9, la question du suicide, bien s\u00fbr qu'il y a parfois des suicides avec des armes \u00e0 feu, mais Madame Mazzone qui effarouchent farouche de certaines choses aujourd'hui au qui fait enfin de le faire, elle n'est pas tr\u00e8s loquace quand il faut parler d'Exit, parce que l\u00e0, en g\u00e9n\u00e9ral, ces m\u00eames milieux sal\u00e9s \u00e7a des d\u00e9sendette pas de constater une explosion des cas de suicide avec Eddy Exit au dos ou pas. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:53) [69%] :\r\nD'accord on entrer dans les, dans la r\u00e9gion 11 en reste 11 ans peut-\u00eatre ouvert niveau cort\u00e8ge la question, c'est nous, les questions d'accord les Amazones jusqu'\u00e0 ce que l'on tient un d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:03) [96%] :\r\nMazzone les actes terroristes ne sont pas c'est vrai syst\u00e9matiquement commis avec des armes d'assaut est -ce que c'est vraiment n\u00e9cessaire de l\u00e9gif\u00e9rer sur ces armes pour prot\u00e9ger la population Lisa Mazzone. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:16) [92%] :\r\nOui, c'est n\u00e9cessaire de faire partie d'une d'une l\u00e9gislation europ\u00e9enne de pas devenir l'exception suisse qui ne participe pas justement \u00e0 un meilleur encadrement de ces armes qui pourraient devenir, du coup, une forme de plaque tournante aussi pour ce pour se procurer ces armes, ce serait extr\u00eamement pr\u00e9occupant dans notre r\u00f4le en mati\u00e8re de de lutte contre le terrorisme justement et je crois qu'il faut, il faut le rappeler vous avez \u00e9voqu\u00e9, monsieur Addor, les \u00c9tats-Unis, on est \u00e0 quelques jours de d'un drame aux \u00c9tats-Unis qui, qui a \u00e9t\u00e9 caus\u00e9, donc une tuerie dans un. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:49) [75%] :\r\nMais on a fait le nom et qui a \u00e9t\u00e9 engag\u00e9 et qui a \u00e9t\u00e9 Cog\u00e9ma il y en a aussi engag\u00e9 menti. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:53) [91%] :\r\nEt le principe, c'est un principe de, de pr\u00e9caution et le principe de pr\u00e9caution veut que justement on encadre et on nous garantissons au maximum la s\u00e9curit\u00e9 et donc qu'on qu'on qu'on ait une meilleure, un meilleur contr\u00f4le de ces armes parce qu'elle repr\u00e9sente un risque, et l\u00e0 o\u00f9 je ne suis pas d'accord avec Monsieur Addor, c'est quand il dit que, ici, il n'y a aucun probl\u00e8me dans le cadre des des violences conjugales, on a 30 pourcent des homicides ou tentatives d'homicides qui sont li\u00e9s \u00e0 des armes \u00e0 feu, et en l'occurrence c'est des c'est des femmes qui sont touch\u00e9es par par ces balles et et c'est extr\u00eamement grave et c'est un vrai probl\u00e8me de s\u00e9curit\u00e9 publique, on peut pas balayer \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:32) [73%] :\r\nIl nous a Jean-Luc Addor violent. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:34) [91%] :\r\nQuand j'conjugal par bien d'autres moyens, mais moi ce qui m'a frapp\u00e9 quand Madame Mazzone nous dit que que ce durcissement injustifi\u00e9 de la loi sur les armes, en fait, c'est quasiment rien puis m\u00eame c'est m\u00eame compl\u00e8tement mou et puis elle appelle de ses voeux, finalement on sait exactement ce qu'elle veut, elle est. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:55) [71%] :\r\nDiminuer. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:56) [91%] :\r\nMais oui, parce que donc il s'agit de d\u00e9sarmer les Suisses, \u00e7a c'est l'objectif, hein, parce que d'abord on nous parle du nombre d'amants circulation alors que je viens de le dire, il y a pas de lien pas le lien qu'on veut bien faire entrer le nombres de ces armes et le niveau. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:12) [84%] :\r\nL'esclave contr\u00f4le un des arguments Jean-Luc Addor 650 alors que \u00e7a, alors je vais vous dire une chose excessif de dire non, ce qui revient. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:20) [85%] :\r\nJe terminerai l\u00e0 ma ma ma question si vous voulez bien Jean-Luc Addor est -ce que l\u00e0 vous vous dites on va d\u00e9sarmer les citoyens en quelque sorte, mais est -ce que franchement c'est d\u00e9sarmer les citoyens que de, de, de leur demander de quelques obligations \u00e0 respecter est -ce que c'est pas, c'est pas un peu dans le monde. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:34) [89%] :\r\nQuelques obligations \u00e0 respecter on durcit consid\u00e9rablement les obligations existantes, j'y reviendrai, l'\u00e9tape suivante, c'est que si on les respecte pas h\u00e9 bien vos armes viendra vous les chercher sans indemnit\u00e9, alors maintenant les contr\u00f4les, j'aimerais quand m\u00eame dire ceci : on nous parle de Schengen, moi ce que je vous dis, c'est que l'accord de Schengen, la Suisse, l'a d\u00e9j\u00e0 mis en musique, on application, elle l'a fait en 2015, donc en 2008 d\u00e9j\u00e0 par une une r\u00e9vision avec un durcissement consid\u00e9rable de droits sur les armes, elle a fait par une seconde r\u00e9vision en 2015, donc \u00e7a c'est ce qui fait peut-\u00eatre, entre autres, le niveau de s\u00e9curit\u00e9 qu'on dont on a la chance de b\u00e9n\u00e9ficier dans ce pays qui est un exemple pour le monde et pour l'Europe et justement par rapport \u00e0 \u00e7a, le terrorisme c'est entr\u00e9e, texte qui a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 par nombre de pays europ\u00e9ens comme la France, pour ressortir des tiroirs des projets visant \u00e0 d\u00e9sarmer les citoyens parce que l'exp\u00e9rience montre que les terroristes \u00e9taient tous sans exception sauf erreur des d\u00e9tenteurs d'armes ill\u00e9gales, ce sont des gens qui se moquent des lois qui s'qui continueront \u00e0 s'approvisionner sur le march\u00e9 noir, \u00e7a veut dire que le durcissement il va toucher, non pas \u00e0 ces gens -l\u00e0, toute fa\u00e7on, \u00e7a les touche pas et les seuls qui seront touch\u00e9s, c'est non, peut-\u00eatre pas Madame Mazzone mais chez nous c'est les Suisses honn\u00eates d\u00e9tenteurs d'armes l\u00e9gales qui respecte les lois et \u00e0 qui il est, a raison de faire confiance, ce qu'il ce que semble -t-il il n'est plus dispos\u00e9 \u00e0 faire \u00e7a, c'est un gros progr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:13) [94%] :\r\nLisa Mazzone le march\u00e9 noir, c'est l\u00e0 que les terroristes ach\u00e8tent leurs armes pourquoi ennuyer le brave citoyen suisse plut\u00f4t que le m\u00e9chant terroriste. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:22) [89%] :\r\nIl faut d\u00e9j\u00e0 commencer par garantir que les terroristes n'ach\u00e8tent pas leurs armes sur le sur le march\u00e9 l\u00e9gal, c'est d\u00e9j\u00e0 le la la premi\u00e8re \u00e9tape et \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:31) [85%] :\r\nDans le \u00e0 la voiture. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:34) [91%] :\r\nParler dans ce sens -l\u00e0, je pense que c'est essentiel de mieux tracer les armes, \u00e7a concerne la lutte conte le terrorisme \u00e7a concerne de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, la lutte contre la violence li\u00e9e aux armes \u00e0 feu, que ce soit justement dans, dans, dans le cas d'conjugal ou dans dans dans des cadres plus g\u00e9n\u00e9raux, on sait que la Suisse n'a a aussi connu des tueries, notamment celle de celle de tout, donc, concr\u00e8tement, de, de, d'att\u00e9nuer ce risque qui est li\u00e9 aux armes \u00e0 feu, c'est un pas vers la vers une meilleure protection de la population et je ne peux pas comprendre qu'on refuse de le faire, honn\u00eatement, je ne peux pas comprendre, donc si on parle du du projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il dit quoi, il dit que pour les militaires, il y aura aucun changement, ils peuvent continuer \u00e0 garder leurs armes d'ordonnance pour les tireurs sportifs, ils devront montrer qu'ils sont membres d'un club de de Tir ou alors qu'pratiquent r\u00e9guli\u00e8rement des voyez vous payer une cotisation dans un club de Tir et vous pouvez d\u00e9j\u00e0 acqu\u00e9rir une arme semi- automatique et pourtant consid\u00e9r\u00e9 comme extr\u00eamement dangereuse, donc l\u00e0 je j'ai parl\u00e9 dans la dans la 20\u00e8me dimensions si on si on ne voit pas que que que cette proposition atteint n'atteint que que tr\u00e8s peu son son but, elle vise, certes un peu plus de tra\u00e7abilit\u00e9 notamment justement dans les transactions annonc\u00e9es les transactions, avoir un tout petit peu plus de contr\u00f4le sur ce qui se passe, mais effectivement si on voulait vraiment prendre en main, c'est cette probl\u00e9matique de s\u00e9curit\u00e9 publique, on devrait prendre des mesures beaucoup plus s\u00e9rieuse et honn\u00eatement, dans le cas pr\u00e9sent, j'ai \u00e9norm\u00e9ment de peine \u00e0 comprendre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:11) [87%] :\r\nMais Lisa Mazzone \u00e7a Jean-Luc Addor pardonnez -moi est -ce que c'est vrai, pas d'obligation d'\u00eatre membre d'une soci\u00e9t\u00e9 Tir simplement de montrer qu'on s'entra\u00eene r\u00e9guli\u00e8rement, c'est pas une il y a d'autres hein. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:11:21) [88%] :\r\nNon, non, il y a 2 variantes, ce soir, il faut \u00eatre membre d'une soci\u00e9t\u00e9, soit il faut pratiquer le Tir sportif. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:28) [95%] :\r\nVous \u00eates d'accord, c'est pas une une une une contrainte \u00e9norme \u00e7a non. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:11:31) [95%] :\r\nC'est le seul car il faut bien qu'on soit oblig\u00e9 de parler d'armes pour que on en Vienne \u00e0 une obligation qui est compl\u00e8tement contraire \u00e0 la \u00e0 notre constitution f\u00e9d\u00e9rale, c'est une une obligation de qui est contraire \u00e0 la libert\u00e9 d'association, une obligation d'adh\u00e9rer \u00e0 des associations, mais au nom de quoi qu'est -ce qui fait qu'on pourrait plus. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:11:53) [82%] :\r\nVous, vous avez montr\u00e9 que vous avez adh\u00e9r\u00e9 avant le. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:11:57) [93%] :\r\nN\u00e9gation d'adh\u00e9rer ou de faire la d\u00e9monstration que je suis un tireur sportif interarmes sportive c'est quoi, on se r\u00e9jouit de voir la d\u00e9finition qu'on va nous concocter si on accepte \u00e7a, parce que je vais vous donner mon exemple personne. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:09) [81%] :\r\nR\u00e9guli\u00e8rement sacr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:12:11) [90%] :\r\nQui non, non, alors justement mon exemple personnel, j'ai fait un peu plus de 1000 jours service militaire ai quelques armes priv\u00e9es d\u00e9clar\u00e9 maintenant je vais vous faire une confidence, j'ai malheureusement pas le temps de tirer aussi fr\u00e9quemment que je souhaiterais le faire, mais je pense que je ne satisfait pas \u00e0 la d\u00e9finition du tireur sportif et ce sera le cas de beaucoup de gens dans ce. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:12:34) [78%] :\r\nVous de lui- m\u00eame, je cite : c'est pas juste une cotisation enfin. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:12:38) [98%] :\r\nPour imposer des obligations bureaucratiques etc. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:12:42) [78%] :\r\nC'est-\u00e0-dire est lourd quand m\u00eame de recr\u00e9er si \u00e9coutez, bon, vous avez peut-\u00eatre les moyens d'autres pas, mais c'est pas une question d'argent pour c'\u00e9tait un petit sceptique le 1000000, je ne sais pas ce que vont donner ce num\u00e9ro il y les 20. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:12:56) [89%] :\r\nOn d'argent, c'est une question de principe au nom de quoi est -ce que simplement parce qu'on parle d'armes on viole la libert\u00e9 d'assaut. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:03) [89%] :\r\nMerci, merci d'avoir refus\u00e9 de peut pas qu'on veut pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:06) [93%] :\r\nMerci, on mettra pas d'accord, merci Jean-Luc Addor merci \u00e9galement \u00e0 vos Lisa Mazzone vous souhaite une bonne soir\u00e9e \u00e0 tous, tous les 2 et on la digue. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-02T17:43:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9F7046C4-CEAB-4F05-9517-C9860A5446D9", "internalArchiveId": "9F7046C4-CEAB-4F05-9517-C9860A5446D9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h 02.03.2018", "publicationDate": "2018-03-02T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Rapha\u00ebl Mahaim, d\u00e9put\u00e9 Verts VD;Manfred B\u00fchler, conseiller national UDC BE;Jacques Bonvin, Ancien chef du projet Rh\u00f4ne 3 aupr\u00e8s du canton de Vaud;Frank Vandenbroucke, \u00e9conomiste et ancien ministre belge;Gobert\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h (TF3/ENFANTS PLACES PI) *** Ceux qui ont \u00e9t\u00e9 autrefois plac\u00e9s de force peinent donc \u00e0 faire valoir leurs droits... \r\nOn parle de ces enfants contraints par les autorit\u00e9s de vivre dans des familles ou des foyers, jusque dans les ann\u00e9es 80... CVes victimes ont jusqu'\u00e0 la fin du mois pour demander une contribution de solidarit\u00e9 \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration, qui a reconnu leur drame. Or seules 6000 demandes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es sur les 15 \u00e0 20'000 personnes qui seraient concern\u00e9es. Tania Barril...\r\n  56'' \r\n((Il ne reste plus qu'un mois, le temps court et moins d'un quart des enfants plac\u00e9s de force ont demand\u00e9 r\u00e9paration. 300 millions de francs ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9gag\u00e9s par le parlement en 2016 pour ces victimes et chacune peut toucher jusqu'\u00e0 25'000 francs. Alors comment expliquer cette r\u00e9ticence? D'apr\u00e8s le d\u00e9put\u00e9 vert vaudois Rapha\u00ebl Mahaim, la d\u00e9marche reste p\u00e9nible pour les victimes.\r\nSON\r\nDes personnalit\u00e9s romandes, politiques et non politiques appellent aujourd'hui les autorit\u00e9s et institutions \u00e0 redoubler d'effort pour communiquer sur ce d\u00e9lai aupr\u00e8s des victimes. Dans plusieurs parlements romands, des d\u00e9marches sont \u00e9galement en court pour que les cantons incitent la conf\u00e9d\u00e9ration \u00e0 repousser le d\u00e9lai ou \u00e0 faire preuve d'indulgence avec les demandes qui arriveraient en retard.))\r\nLa d\u00e9cision du Conseil d'administration des CFF de supprimer un tiers des effectifs de la branche du transport de marchandises scandalise les syndicats. 800 postes devraient \u00eatre biff\u00e9s chez CFF Cargo d'ici \u00e0 fin 2023, dans le cadre d'un d'un programme qui mise davantage sur l'automatisation et \u00e0 la num\u00e9risation. Pour les syndicats, le personnel est saign\u00e9 \u00e0 blanc pour les erreurs commises par la direction dans la gestion du trafic.\r\n(02/PRO VELO ITV B\u00dcHLER) *** Le v\u00e9lo, mais oui le v\u00e9lo pourrait faire son entr\u00e9e dans la Constitution! \r\nLe Conseil national a parl\u00e9 hier mobilit\u00e9 douce. Par 120 voix contre 67, il a opt\u00e9 pour le contre-projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 l'initiative Pro Velo. Le texte encourage la cr\u00e9ation d'un r\u00e9seau de voies cyclables en Suisse, tout en respectant l'autonomie des collectivit\u00e9s locales. Ce contre-projet ne s\u00e9duit m\u00eame pas cet opposant \u00e0 l'initiative, qui ne veut pas entendre parler de promotion f\u00e9d\u00e9rale de la bicyclette. Manfred B\u00fchler est conseiller national UDC bernois.\r\n  41''\r\nManfred B\u00fchler r\u00e9pondait \u00e0 Alexandra Richard. \r\nUne initiative des Verts genevois d\u00e9pos\u00e9e hier. Le titre est explicite: \"De l'air, moins de bruit. Pr\u00e9servons notre sant\u00e9 face \u00e0 la pollution\". Ce texte a r\u00e9colt\u00e9 6363 signatures, soit 20% de plus que le minimum inscrit dans la Constitution.\r\n(07/VS/RHONE 3 ITV BONVIN) *** En Valais, la 3e correction du Rh\u00f4ne donne lieu \u00e0 une bataille de chiffres...\r\nPour l'UDC valaisanne, le canton savait que le budget serait largement d\u00e9pass\u00e9 et que la facture atteindrait les 3 milliards de francs alors que l'Etat en annon\u00e7ait 2. Ancien chef du projet aupr\u00e8s du canton de Vaud, le professeur Jacques Bonvin avait pourtant pr\u00e9venu les autorit\u00e9s en 2008 d\u00e9j\u00e0 en estimant le projet trop ambitieux... A-t-on d\u00e8s lors menti sciemment aux Valaisans avant le vote populaire du 14 juin 2015? La r\u00e9ponse de Jacques Bonvin. \r\n  36'' \r\nJacques Bonvin avec Yves Terrani... Le Grand Conseil valaisan reprendra le financement de ce gros chantier la semaine prochaine...\r\nLe p\u00e9dophile suisse, accus\u00e9 d'avoir exploit\u00e9 sexuellement plus de 80 jeunes gar\u00e7ons en Tha\u00eflande, \u00e9cope d'une peine de 16 ans ferme. Il a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 hier par le Tribunal p\u00e9nal de la Gruy\u00e8re. Les juges ont aussi ordonn\u00e9 un traitement ambulatoire.\r\n(TF6/TRAVAILLEURS DETACHES PI) Le m\u00e9tro de T\u00e9h\u00e9ran sera made in Switzerland. Le fabricant de trains thurgovien Stadler Rail signe un contrat avec la r\u00e9publique islamique portant sur la fabrication de 960 rames... Sur l'ensemble des compositions, plus de 700 circuleront sur le r\u00e9seau de la capitale iranienne. Le montant de l'op\u00e9ration s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 un milliard 300 millions de francs. \r\n*** Un accord politique a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 hier \u00e0 Bruxelles dans l'\u00e9pineux dossier du travail d\u00e9tach\u00e9. \r\nC'est une \u00e9tape importante dans la lutte contre la sous-ench\u00e8re salariale dans l'Union europ\u00e9enne. Les pays membres de l'Union se sont entendus sur un compromis qui a \u00e9t\u00e9 valid\u00e9, dans les grandes lignes. Les n\u00e9gociateurs parlent d'un accord historique. Bruxelles, Guillaume Meyer.\r\n  1'24 \r\n((C'est l'histoire du ma\u00e7on polonais qui vient travailler temporairement en France ou en Allemagne, pour un tout petit salaire. In\u00e9quitable, selon les pays qui accueillent ces travailleurs d\u00e9tach\u00e9s. En octobre, une majorit\u00e9 d'Etats membres a ainsi d\u00e9cid\u00e9 de durcir les r\u00e8gles. \u00c0 travail \u00e9gal, salaire \u00e9gal, ont dit les ministres, au diapason de la Commission et du Parlement. C'est la base du compromis pr\u00e9sent\u00e9 hier. Les n\u00e9gociateurs proposent m\u00eame un d\u00e9lai de mise en oeuvre plus serr\u00e9: deux ans au lieu de quatre.\r\nL'accord final entre les institutions doit tomber d'ici cet \u00e9t\u00e9. Ce sera une \u00e9tape importante dans la construction de l'Europe sociale, selon l'\u00e9conomiste et ancien ministre belge Frank Vandenbroucke.\r\nSON\r\n\u00c9videmment, la loi est une chose, l'impl\u00e9mentation en est une autre. il y a beaucoup d'abus dans les pays membres. (...)\r\nLa Commission est consciente du probl\u00e8me. Son pr\u00e9sident Jean-Claude Juncker propose de cr\u00e9er une autorit\u00e9 europ\u00e9enne du travail, qui serait charg\u00e9e de coordonner l'action des autorit\u00e9s nationales, pour mieux lutter contre les fraudes. La proposition sera pr\u00e9sent\u00e9e ce mois-ci. Ce n'est pas gagn\u00e9. Il n'emp\u00eache: ce probl\u00e8me de concurrence entre les travailleurs europ\u00e9ens est longtemps rest\u00e9 \u00e0 l'arri\u00e8re-plan. Maintenant, il ne quitte plus l'agenda politique. Guillaume Meyer, RTS Info, Bruxelles))\r\nEn revanche, l'Europe s'inqui\u00e8te de la derni\u00e8re annonce de Donald Trump... Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain veut pr\u00e9lever de fortes taxes sur les importations d'acier et d'aluminium, et cela d\u00e8s la semaine prochaine. \"Nous regrettons fortement\" ce projet, l\u00e2che Jean-Claude Juncker, pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne.\r\n(13/UKRAINE SAGA GAZPROM PA) *** L'Ukraine se f\u00e9licite d'une \"victoire historique\" dans la querelle gazi\u00e8re qui l'oppose \u00e0 la Russie. \r\nHier, la cour internationale d'arbitrage de Stockholm a condamn\u00e9 le g\u00e9ant russe Gazprom \u00e0 payer plus de 4 milliards de dollars \u00e0 la compagnie du gaz ukrainienne Naftogaz. En vertu d'un jugement ant\u00e9rieur qui \u00e9tait d\u00e9favorable aux Ukrainiens, la partie russe ne paiera que 2 milliards et demi de de dollars. La d\u00e9cision ne r\u00e9sout toutefois pas l'ensemble de la dispute, S\u00e9bastien Gobert...\r\n  47'' ((MAUVAISE QUALITE)) \r\n((Le Pr\u00e9sident ukrainien Petro Porochenko fait de cette victoire sur Gazprom une victoire sur le Kremlin de Vladimir Poutine. Vu de Kiev, la querelle gazi\u00e8re figure au m\u00eame rang que le conflit militaire \u00e0 l'Est, les embargos \u00e9conomiques ou encore la guerre de l'information. Toujours est-il que que les 2,56 milliards de dollars exig\u00e9s par la Cour de Stockholm ne sont pas encore sur le compte de Naftogaz. Gazprom a annonc\u00e9 le 1er mars qu'elle contestait le jugement, et chercherait \"\u00e0 se d\u00e9fendre par tous les moyens l\u00e9gaux\". La compagnie a aussi annonc\u00e9 qu'elle ne livrerait pas \u00e0 Naftogaz la quantit\u00e9 de gaz pr\u00e9vue pour le mois de mars. L'Ukraine a d\u00e9velopp\u00e9 depuis 2014 des voies d'approvisionnement alternatives, et elle peut survivre sans livraison directe de gaz russe. Mais la r\u00e9action de Gazprom montre que la dispute est loin d'\u00eatre enterr\u00e9e.\r\nS\u00e9bastien Gobert pour RTS Info, \u00e0 Lviv))\r\n*** Et on termine avec du tennis...\r\nStan Wawrinka fera l'impasse sur les deux tournois am\u00e9ricains Masters1000 d'Indian Vells,et de Miami. Le Vaudois a subi, en a\u00f4ut dernier une double op\u00e9ration au genou, avant de reprendre la comp\u00e9tition \u00e0 l'Open d'Australie. Il va d\u00e9sormais s'entrainer pour retrouver son niveau lors de la saison sur terre battue. Ce sera au printemps...\r\n(Traitement Journal) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 609, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9358365", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h", "Le Journal de 6h / LMA_2018-03-02T06:00:01_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h / LMA_2018-03-02T06:00:01_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-9358373", "ece-9358365"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-29T15:40:06Z", "speechToTexts": ["09.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [92%] :\r\nSimon Corthay, bonjour, bonjour, Coralie bonjour \u00e0 tous et pour commencer ses enfants plac\u00e9s de force qui peinent \u00e0 faire valoir leurs droits ces victimes ne sont qu'une minorit\u00e9 \u00e0 demander \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration, une contribution de solidarit\u00e9 pour le d\u00e9put\u00e9 Vaudois, Rapha\u00ebl Mahaim, la d\u00e9marche est douloureuse, parce que la confiance dans les institutions, a \u00e9t\u00e9 profond\u00e9ment touch\u00e9 la Conf\u00e9d\u00e9ration encore, elle n'a pas \u00e0 s'occuper de la promotion du v\u00e9lo nous entendrons le conseiller national UDC bernois, Manfred B\u00fchler, pour qui les communes sont les mieux \u00e0 m\u00eame de concevoir des cheminements r\u00e9serv\u00e9es aux bicyclettes apr\u00e8s le apr\u00e8s le plombier, voici le ma\u00e7on polonais qui viendra travailler temporairement en France ou en Allemagne pour un tout petit salaire, notre correspondant \u00e0 Bruxelles nous racontera cette histoire pour expliquer que la Commission europ\u00e9enne veut cr\u00e9er une autorit\u00e9 europ\u00e9enne du travail pour mieux lutter contre ce type de fraude mais Guillaume Meyer nous dira aussi que ce n'est pas gagn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:08) [91%] :\r\nCeux qui ont \u00e9t\u00e9 plac\u00e9s de force par le pass\u00e9, peine donc \u00e0 faire valoir leurs droits. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:13) [93%] :\r\nOn parle de ces enfants contraints par les autorit\u00e9s de vivre dans des familles ou des foyers jusque dans les ann\u00e9es 80, ces victimes ont jusqu'\u00e0 la fin du mois pour demander une contribution de solidarit\u00e9 \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration, qui a reconnu leur drame, or, seules 6000 demandes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es sur les 15 \u00e0 20000 personnes qui seraient concern\u00e9es, Tania Barril. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:33) [94%] :\r\nIl ne reste plus qu'un mois le temps court et moins de 6000 enfants plac\u00e9s de force ont demand\u00e9 r\u00e9paration 300 millions de francs ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9gag\u00e9s par le Parlement en 2016 pour ces victimes et chacune peut toucher jusqu'\u00e0 25000 francs, alors comment expliquer cette r\u00e9ticence, d'apr\u00e8s le d\u00e9put\u00e9 Verts Vaudois Rapha\u00ebl Mahaim la d\u00e9marche reste p\u00e9nible pour les victimes. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:51) [93%] :\r\nJe pense que c'est des personnes qui sont tellement touch\u00e9es dans leur confiance en l'\u00e9tat, confiance en les institutions que pour pour ces personnes, \u00e7a repr\u00e9sente une d\u00e9marche r\u00e9ellement douloureuse et difficile de faire ce d\u00e9p\u00f4t dossier et il faut donc les les accompagner et puis leur donner toutes les possibilit\u00e9s imaginables pour arriver \u00e0 \u00e0 d\u00e9poser ce dossier. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:11) [94%] :\r\nDes personnalit\u00e9s romandes politiques et non politiques appellent aujourd'hui les autorit\u00e9s et institutions \u00e0 redoubler d'efforts pour communiquer sur ce d\u00e9lai aupr\u00e8s des victimes, dont plusieurs parlements romands des d\u00e9marches sont \u00e9galement en cours pour que les cantons incitent la conf\u00e9d\u00e9ration \u00e0 repousser le d\u00e9lai ou \u00e0 faire preuve d'indulgence avec les demandes qui arriveraient en retard. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:30) [96%] :\r\nLa d\u00e9cision du conseil d'administration des CFF de supprimer un tiers des effectifs de la branche du transport de marchandises scandalise les syndicats 800 postes devraient \u00eatre biff\u00e9s chez CFF Cargo d'ici \u00e0 fin 2023 dans le cadre d'un programme qui mise davantage sur l'automatisation et la num\u00e9risation pour les syndicats, le personnel est saign\u00e9 \u00e0 blanc pour les erreurs commises par la direction dans la gestion du trafic, il pourrait faire son entr\u00e9e dans la Constitution lui c'est le v\u00e9lo, le conseil national \u00e0 Paris, a parl\u00e9 hier mobilit\u00e9 douce par 120 voix contre 67, il a opt\u00e9 pour le contre- projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, \u00e0 l'initiative Pro V\u00e9lo le texte encourage la cr\u00e9ation d'un r\u00e9seau de voix cyclables en Suisse, tout en respectant l'autonomie des collectivit\u00e9s locales, ce contre- projet ne s\u00e9duit m\u00eame pas cet opposant \u00e0 l'initiative, qui ne veut pas entendre parler de promotion f\u00e9d\u00e9rale de la bicyclette, Manfred B\u00fchler et conseiller national UDC bernois. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:27) [92%] :\r\nJe pense que la comp\u00e9tence de construire des voies ou des pistes cyclables doit rester au niveau des communes, voire des cantons, comme elle l'est actuellement, parce que plus on planifie un niveau \u00e9lev\u00e9, plus on fait des concepts inutiles qui co\u00fbtent des millions et qui finalement n'port\u00e9 un sur le terrain est -ce que c'est pas utile justement de planifier, plus largement, on a pu faire par exemple pour les les chemins p\u00e9destres non je ne pense pas que ce soit n\u00e9cessaire dans ce domaine -l\u00e0, je prends un exemple dans ma propre commune de Cort\u00e9, \u00e0 Berne, nous avons construit une petite passerelle pour compl\u00e9ter un petit bout de chemin agricole sur l'astuce qui coule dans le vallon de Saint-Imier, \u00e7a nous a co\u00fbt\u00e9 120000 francs \u00e0 la commune et, en parall\u00e8le, le canton a fait une bande cyclable qui a co\u00fbt\u00e9 plusieurs centaines de milliers de francs pour le m\u00eame r\u00e9sultat, alors que, au final, nous avons trouv\u00e9 une solution beaucoup plus pragmatique au plan de la commune. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:09) [93%] :\r\nManfred B\u00fchler r\u00e9pondait \u00e0 Alexandra Richard une initiative maintenant une initiative des Verts, je ne vois d\u00e9pos\u00e9e hier au bout du lac Cl\u00e9ment, le titre est explicite de l'air moins de bruit, pr\u00e9servons notre sant\u00e9 face \u00e0 la pollution, ce texte a r\u00e9colt\u00e9 6363 signatures, soit 20 pourcent de plus que le minimum inscrit dans la Constitution en Valais la 3\u00e8me correction du Rh\u00f4ne donne lieu \u00e0 une bataille de chiffres pour l'UDC valaisanne le canton savait que le budget serait largement d\u00e9pass\u00e9 et que la facture atteindrait les 3 milliards de francs, alors que l'\u00c9tat en annon\u00e7ait 2, ancien chef du projet aupr\u00e8s du canton, nouveau, le professeur Jacques Bonvin avait pourtant pr\u00e9venu les autorit\u00e9s en 2008 d\u00e9j\u00e0 en estimant le projet trop pour Bissieux a -t-on d\u00e8s lors menti sciemment aux Valaisans avant le vote populaire de juin 2015 la r\u00e9ponse de Jacques Bonvin. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:59) [90%] :\r\nOn n'a pas menti, on a cach\u00e9 ce que d'autres disaient parce que \u00e7a arrangeait au point de vue des subventions, donc on a forc\u00e9 sur les d\u00e9g\u00e2ts potentiels et puis on a r\u00e9duit les co\u00fbts des am\u00e9nagements, ce qui fait qu'il y avait un rapport favorable et donc une probabilit\u00e9 d'un maximum de taux de subventionnement de la part de la Conf\u00e9d\u00e9ration et tout projet a \u00e9t\u00e9 fauss\u00e9 et apr\u00e8s on a continu\u00e9 dans la m\u00eame erreur malgr\u00e9 tous les avertissements qui avait \u00e9t\u00e9 fait et moi \u00e0 l'\u00e9poque j'avais fait un contre- projet pour les Vaudois entre Saint-Maurice et le la, Cl\u00e9ment o\u00f9 j'avais prouv\u00e9 qu'avec les m\u00eames d\u00e9bits je pouvais construire 3 fois moins cher avec 8 fois moins d'emprise et puis une r\u00e9alisation des travaux un phasage des travaux en 10 ans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:36) [94%] :\r\nJacques Bonvin, avec Yves Terrani Le Grand Conseil valaisan reprendra le financement de ce gros chantier, la semaine prochaine le p\u00e9dophile suisse, accus\u00e9 d'avoir exploit\u00e9 sexuellement, plus de 80 jeunes gar\u00e7ons en Tha\u00eflande \u00e9cope d'une peine de 16 ans ferme, il a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 hier par le tribunal p\u00e9nal de la Gruy\u00e8re, les juges ont aussi ordonn\u00e9 un traitement ambulatoire, on part \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran o\u00f9 le m\u00e9tro sera Made in Swiss sur la Inde : le fabricant de trains thurgovien Stadler Rail signe un contrat avec la r\u00e9publique islamique portant sur la fabrication de 900 60 ans rames sur l'ensemble des compositions plus de 700 circuleront sur le r\u00e9seau de la capitale iranienne, le montant de l'op\u00e9ration s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 un milliard 300 millions de francs. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:21) [99%] :\r\nUn accord politique a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 hier \u00e0 Bruxelles dans l'\u00e9pineux dossier du travail d\u00e9tach\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:26) [96%] :\r\nC'est une \u00e9tape importante dans la lutte contre la sous- ench\u00e8re salariale dans l'Union europ\u00e9enne, les pays membres de l'Union se sont entendus sur un compromis qui a \u00e9t\u00e9 valid\u00e9 dans les grandes lignes, les n\u00e9gociateurs parlent d'un accord historique Bruxelles Guillaume ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:43) [94%] :\r\nC'est l'histoire du ma\u00e7on polonais qui vient travailler temporairement en France ou en Allemagne pour un tout petit salaire in\u00e9quitable, selon les pays qui accueillent ces travailleurs d\u00e9tach\u00e9s en octobre, une majorit\u00e9 d'\u00c9tats membres, a ainsi d\u00e9cid\u00e9 de durcir les r\u00e8gles, \u00e0 travail \u00e9gal, salaire \u00e9gal, on dit les ministres au diapason de la Commission et du Parlement, c'est la base du compromis pr\u00e9sent\u00e9 hier les n\u00e9gociateurs proposent m\u00eame un d\u00e9lai de mise en oeuvre plus serr\u00e9, 2 ans plus t\u00f4t que 4 l'accord final entre les institutions doit tomber d'ici cet \u00e9t\u00e9, ce sera une \u00e9tape importante dans la construction de l'Europe sociale, selon l'\u00e9conomiste et ancien ministre belge Frank Vandenbrouck. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:18) [90%] :\r\n\u00e9videmment, la l\u00e9gislation est une chose, l'impl\u00e9mentation et l'inspection concr\u00e8te \u00e0 situation concr\u00e8te autre chose il y a pas mal d'abus, pas mal de situations de crise situation de fautes que l'on peut combattre gr\u00e2ce \u00e0 une inspection efficace et c'est l\u00e0 qu'il y a souvent au niveau des \u00c9tats, des lacunes importantes et des probl\u00e8mes importants. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:42) [94%] :\r\nLa commission est consciente du probl\u00e8me, son pr\u00e9sident, Jean-Claude Junker propose de cr\u00e9er une autorit\u00e9 europ\u00e9enne du travail qui serait charg\u00e9 de coordonner l'action des autorit\u00e9s nationales pour mieux lutter contre les fraudes cette proposition sera pr\u00e9sent\u00e9e ce mois -ci, ce n'est pas gagn\u00e9, il n'emp\u00eache, ce probl\u00e8me de concurrence entre les travailleurs europ\u00e9ens est longtemps rest\u00e9e \u00e0 l'arri\u00e8re- plan, maintenant il ne quitte plus l'agenda politique Guillaume Meyer RTS Info Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:07) [96%] :\r\nEt l'inqui\u00e9tude de l'Europe apr\u00e8s la derni\u00e8re annonce de Donald Trump, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain veut pr\u00e9lever de fortes taxes sur les importations d'acier et d'aluminium, et cela d\u00e8s la semaine prochaine nous regrettons fortement ce projet, l\u00e2che Jean-Claude Junker, pr\u00e9sident de la Commission. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:24) [98%] :\r\nL'Ukraine se f\u00e9licite d'une victoire historique dans la querelle gazi\u00e8re qui l'oppose \u00e0 la Russie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:29) [97%] :\r\nHier, la Cour internationale d'arbitrage de Stockholm a condamn\u00e9 le g\u00e9ant russe Gazprom a pay\u00e9 plus de 4 milliards de dollars \u00e0 la Compagnie du gaz ukrainienne Naftogaz en vertu d'un jugement ant\u00e9rieur qui \u00e9tait d\u00e9favorable aux Ukrainiens \u00e0 la partie russe ne paiera que 2 milliards et demi de dollars la d\u00e9cision ne r\u00e9sout toutefois pas l'ensemble de la dispute S\u00e9bastien Gobert. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:53) [97%] :\r\nLe pr\u00e9sident ukrainien Petro Porochenko a beau jeu de faire de cette victoire sur Gazprom, une victoire sur le Kremlin de Vladimir Poutine, vu de Kiev, la querelle gazi\u00e8re figure au m\u00eame rang que le conflit militaire \u00e0 l'Est, les embargos \u00e9conomiques ou encore la guerre de l'information, toujours est -il que les 2 milliards et demi de dollars exig\u00e9s par la Cour de Stockholm ne sont pas encore sur le compte de Naftogaz, Gazprom a annonc\u00e9 le 1er mars qu'elle contestait le jugement et chercherait \u00e0 se d\u00e9fendre par tous les moyens l\u00e9gaux, la compagnie a aussi annonc\u00e9 qu'elle ne livrerait pas \u00e0 l'Ukraine, la quantit\u00e9 de gaz pr\u00e9vue pour le mois de mars, le pays a d\u00e9velopp\u00e9 depuis 2014 des voies d'approvisionnement alternatives et peut survivre sans livraison directe de gaz russe, mais la r\u00e9action de Gazprom, montre que la dispute est loin d'\u00eatre enterr\u00e9e S\u00e9bastien Gobert pour RTS Info. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:40) [99%] :\r\nEt on termine avec du tennis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:42) [95%] :\r\nStan Wawrinka fera l'impasse sur les deux tournois am\u00e9ricains Masters 1000 d'Indian Wells et de Miami, le Vaudois a subi en ao\u00fbt dernier une double op\u00e9ration au genou avant de reprend de la comp\u00e9tition \u00e0 l'Open d'Australie, on s'en souvient, il va d\u00e9sormais s'entra\u00eener pour retrouver son niveau lors de la saison sur terre battue et ce sera. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:01) [77%] :\r\nOprah Max appelle Roland-Garros, je crois, oui, oui \u00e0 la merci Simon. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-02T08:02:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gobert, S\u00e9bastien", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8F236D46-DE95-4F45-B712-E5AC1F86FE15", "internalArchiveId": "8F236D46-DE95-4F45-B712-E5AC1F86FE15", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Simon Corthay", "publicationDate": "2018-03-01T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : David Phinnemore, professeur de politique europ\u00e9enne \u00e0 l'Universit\u00e9 de Belfast;Franklin Dehousse, professeur de droit international \u00e0 l'Universit\u00e9 de Li\u00e8ge;Pascal Broulis, Conseiller d'Etat PLR VD;Roger K\u00f6ppel, conseiller naitonal UDC ZH, r\u00e9dacteur en chef du journal Weltwoche;Laurent Wehrli, Syndic de Montreux, Conseiller national PLR VD;Simonetta Sommaruga, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale en charge du DFJP;Berset, Marc-Andr\u00e9;St\u00e9phane Da Costa, joueur de hockey, attaquant de Gen\u00e8ve Servette\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Simon Corthay (TF5/BARNIER BREXIT/IRLANDE PI) *** La fronti\u00e8re irlandaise continue d'empoisonner les n\u00e9gociations du Brexit. \r\nLa Commission europ\u00e9enne a pr\u00e9sent\u00e9 hier une premi\u00e8re version de l'accord de retrait. Ce texte pr\u00e9voit des solutions pour \u00e9viter le retour d'une fronti\u00e8re physique entre l'Irlande communautaire et l'Irlande du Nord, qui d\u00e9pend du Royaume-Uni. Bruxelles veut en effet que le nord de l'\u00eele, apr\u00e8s le Brexit, reste arrim\u00e9e au bloc commercial europ\u00e9en. Les explications de Guillaume Meyer.\r\n  1'34 \r\n((La logique est implacable: si le Royaume-Uni quitte le march\u00e9 unique et l'union douani\u00e8re, comme il l'a promis, il y aura de nouveau des contr\u00f4les \u00e0 la fronti\u00e8re irlandaise. Autrement dit, les marchandises, les personnes et les services ne pourront plus circuler librement sur l'\u00eele d'Irlande apr\u00e8s le Brexit. Comment l'\u00e9viter? Bruxelles voudrait garder l'Irlande du Nord dans une sorte d'espace r\u00e9glementaire commun, ce qui revient, du coup, \u00e0 cr\u00e9er une fronti\u00e8re maritime avec la Grande-Bretagne. Une piste r\u00e9aliste, selon David Phinnemore, professeur de politique europ\u00e9enne \u00e0 l'Universit\u00e9 de Belfast.\r\nIRLANDE PHINNEMORE\r\nL'Irlande du Nord a d\u00e9j\u00e0 un certain nombre d'infrastructures, dans les ports, qui permettraient d'appliquer des contr\u00f4les. Et il y a d\u00e9j\u00e0 diff\u00e9rents r\u00e9gimes \u00e0 l'int\u00e9rieur du Royaume-Uni, il y a d\u00e9j\u00e0 une divergence r\u00e9glementaire. Donc, le cadre constitutionnel actuel permet de faire une diff\u00e9renciation.\r\nSon espace commun sur l'\u00eele d'Irlande, l'Union l'envisage seulement pour certains secteurs. Les plus importants, selon Franklin Dehousse, professeur de droit international \u00e0 l'Universit\u00e9 de Li\u00e8ge.\r\nIRLANDE DEHOUSSE\r\nLa grande priorit\u00e9 \u00e0 la fronti\u00e8re irlandaise, c'est d'abord les marchandises. Si vous d\u00e9cidez de ne pas aller dans l'union douani\u00e8re, vous pouvez quand m\u00eame essayer de cr\u00e9er des m\u00e9canismes, ne serait-ce que, par exemple, un certain alignement des normes dans les produits agricoles. Chacun sait que l'Irlande est un gros producteur agricole.\r\nSauf que, m\u00eame si ces solutions sont r\u00e9alisables techniquement, le vrai obstacle est politique. Le parti au pouvoir en Irlande du Nord, le DUP, refuse cette r\u00e9unification des deux Irlandes par les normes. Autant dire que le casse-t\u00eate est encore loin, tr\u00e8s loin d'\u00eatre r\u00e9solu.\r\nGuillaume Meyer, RTS Info, Bruxelles))\r\nA Washington, Donald Trump s'est dit mercredi pr\u00eat \u00e0 envisager diverses restrictions concernant l'utilisation des armes \u00e0 feu. Lors d'une discussion avec des \u00e9lus du congr\u00e8s, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain se d\u00e9clare en faveur du rel\u00e8vement de l'\u00e2ge minimum requis, pour acqu\u00e9rir un fusil. De 18 \u00e0 21 ans. Et dans la foul\u00e9e, deux enseignes dont le g\u00e9ant de supermarch\u00e9s Walmart ont annonc\u00e9 la mise en application du voeu pr\u00e9sidentiel.\r\n(08/AFFAIRE MORET ITV BROULIS) *** Fiscalement parlant, Isabelle Moret n'a rien \u00e0 cacher...\r\nSur le plateau du 1930 de la RTS, la conseill\u00e8re nationale PLR vaudoise a rejet\u00e9 les all\u00e9gations parues dans la presse hier matin. Isabelle Moret affirme ne pas avoir de dette fiscale - et elle promet de publier sa taxation 2016 de femme divorc\u00e9e. Les quotidiens Tages Anzeiger et 24 Heures laissaient \u00e9galement entendre que le PLR Pascal Broulis, le ministre en charge des Finances vaudoises, connaissait la situation de sa camarade de parti. FAUX a-t-il affirm\u00e9 hier  soir dans l'\u00e9mission Forum. Le conseiller d'Etat a expliqu\u00e9 pourquoi il s'interdit de conna\u00eetre la situation fiscale d'un de ses administr\u00e9s, sans l'accord de celui-ci. Pascal Broulis.\r\n  46''\r\nPascal Broulis hier soir dans Forum.\r\n(TF4/PROPOSITIONS REDEVANCE BAISSEE PI) *** Au Palais f\u00e9d\u00e9ral, l'UDC anticipe la votation de ce dimanche sur la redevance audiovisuelle. \r\nDeux initiatives parlementaires ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es cette semaine au Conseil national... L'une demande un nouvel abaissement de la redevance de 365 \u00e0 300 francs, tandis que l'autre proposition vise \u00e0 exon\u00e9rer totalement les entreprises de redevance.  Muriel Ballaman, quelles sont les chances de ces deux textes au parlement?\r\n  1'20\r\n((Nettement meilleures que celles de l'initiative Nobillag, jug\u00e9e extr\u00eame m\u00eame au sein du seul grand parti qui officiellement la soutient, l'UDC. \r\nIl s'agit d\u00e8s lors, pour deux de ses repr\u00e9sentants, d'\u00e9laborer un plan post nobillag avec toujours le m\u00eame objectif: redimensionner la SSR. Et de revenir sur le paiement de la redevance par les entreprises, accept\u00e9 de justesse par le peuple en 2015. Un peuple qui n'a pas toujours raison, selon le conseiller naitonal UDC et r\u00e9dacteur en chef du journal Weltwoche Roger K\u00f6ppel. \r\n17\"\r\nEt contrairement \u00e0 l'initiative populaire Nobillag, ces initiatives parlementaires pourraient trouver des soutiens parmi les \u00e9lus PLR, comme l'explique l'un d'entre eux, le vaudois Laurent Wehrli. \r\n15\"\r\nMoins d\u00e9finitives, ces nouvelles initiatives ont donc leurs atouts \u00e0 faire valoir. C'est qu'il ne s'agit plus de tirer la prise de la SSR, mais de lui retirer un peu d'\u00e9lectricit\u00e9.))\r\nDeux proc\u00e9dures p\u00e9nales, deux contre Pierin Vincenz, l'ancien patron de la banque Raiffeisen entre 1999 et 2015. Le minist\u00e8re public zurichois le poursuit pour gestion d\u00e9loyale. Il va enqu\u00eater sur les agissements de l'ancien banquier lorsqu'il pr\u00e9sidait Aduno, une soci\u00e9t\u00e9 zurichoise de service financiers. Sont aussi vis\u00e9s quatre membres de son entourage professionnel. Dans la foul\u00e9e, la banque Raiffeisen elle-m\u00eame a d\u00e9cid\u00e9 de porter plainte p\u00e9nale contre son ancien patron.\r\n(03/LOI EGALITE ITV SOMMARUGA) *** L'\u00e9galit\u00e9 salariale entre hommes et femmes est inscrite dans la constitution depuis... 1981! Et la transparence continue de se faire attendre...\r\nPar 25 voix contre 19, le Conseil des Etats a d\u00e9cid\u00e9 hier de renvoyer en commission un projet visant \u00e0 imposer aux entreprises une obligation de transparence salariale. Mais malgr\u00e9 ce nouvel obstacle, la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Simonetta Sommaruga veut voir le bon c\u00f4t\u00e9 des choses...\r\n  44''\r\nDes nouvelles de la vague de grippe. Apr\u00e8s avoir amorc\u00e9 un recul, la tendance repart \u00e0 la hausse chez les jeunes. Les 15-29 ans sont les plus touch\u00e9s par le virus...\r\n(16/HOCKEY ITV DA COSTA) *** En hockey sur glace, Gen\u00e8ve Servette \u00e0 fait un grand pas vers une qualification pour les play-offs. \r\nEn l'emportant 3 \u00e0 1 \u00e0 Langnau, face \u00e0 un adversaire direct pour la huiti\u00e8me place, les Genevois distancient les Emmentalois de 5 points au classement. Et pour l'attaquant fran\u00e7ais de Gen\u00e8ve Servette, St\u00e9phane Da Costa, c'est la disicipline de son \u00e9quipe qui a fait la diff\u00e9rence.\r\n  24'' \r\nSt\u00e9phane Da Costa avec Marc Andr\u00e9 Berset.\r\nSur les autres patinoires, Fribourg Gott\u00e9ron est qualifi\u00e9 pour les play-offs grace au deux points acquis lors de sa  victoire face \u00e0 Bienne, 2 \u00e0 1 apr\u00e8s prolongations.\r\nQuant \u00e0 Lausanne, les Vaudois sont d\u00e9j\u00e0 condamn\u00e9s au tour contre la rel\u00e9gation apr\u00e8s leur d\u00e9faite 4 \u00e0 3 face \u00e0 Zoug. 4 \u00e0 3 apr\u00e8s les tirs aux buts.\r\n*** On termine avec l'affiche de la finale de la Coupe de Suisse de football...\r\nOn savait que l'adversaire des Bernois de Young Boys serait zurichois. Ce sera le FC Zurich, qui a \u00e9limin\u00e9 Grasshoppers \u00e0 la 92e minute gr\u00e2ce \u00e0 un tir canon de Brunner...\r\n(Traitement Journal) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 612, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9355040", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Simon Corthay / LMA_2018-03-01T06:00:31_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Simon Corthay / LMA_2018-03-01T06:00:31_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-9355049", "ece-9355040"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-09T08:42:51Z", "speechToTexts": ["09.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [93%] :\r\nSimon Corthay, bonjour, bonjour, Coralie bonjour \u00e0 tous et on commence avec un casse- t\u00eate, celui de la fronti\u00e8re irlandaise a redessin\u00e9 \u00e0 cause du Brexit ou la faire passer par la terre ou plut\u00f4t par la mer, comme le souhaite l'Union europ\u00e9enne devant la carte de g\u00e9ographie nous entendrons les explications de Guillaume Meyer, notre correspondant \u00e0 Bruxelles, un nouvel \u00e9pisode de la saga de l'\u00e9galit\u00e9 des salaires entre hommes et femmes en Suisse avec le Conseil des \u00c9tats qui pr\u00e9f\u00e8re renvoyer en commission une transparence salariale impos\u00e9e aux entreprises Simonetta Sommaruga ne veut pas se d\u00e9courager les mots de la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, il faut quand m\u00eame avanc\u00e9 en fin de journal, une rencontre avec des Genevois disciplin\u00e9 Les hockeyeurs de Gen\u00e8ve- Servette ont fait un grand pas vers une qualification pour les payeurs fier en battant Lakhdar nous entendrons l'attaquant St\u00e9phane Da Costa, pour qui c'est bien la discipline qui a fait la diff\u00e9rence contre les joueurs de l'imp\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:11) [98%] :\r\nLa fronti\u00e8re irlandaise continue donc d'empoisonner les n\u00e9gociations du Brexit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:15) [97%] :\r\nLa Commission europ\u00e9enne a pr\u00e9sent\u00e9 hier une premi\u00e8re version de l'accord de retrait, ce texte pr\u00e9voit des solutions pour \u00e9viter le retour d'une fronti\u00e8re physique entre l'Irlande communautaire et l'Irlande du Nord, qui d\u00e9pend du Royaume-Uni, Bruxelles veut en effet que le nord de l'\u00eele apr\u00e8s le Brexit reste arrim\u00e9e au bloc commercial europ\u00e9en, les explications de Guillaume Meyer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:36) [92%] :\r\nLa logique est implacable : si le Royaume-Uni quitte le march\u00e9 unique et l'union douani\u00e8re, comme il l'a promis, il y aura de nouveau des contr\u00f4les \u00e0 la fronti\u00e8re irlandaise, autrement dit les marchandises, les personnes et les services ne pourront plus circuler librement sur l'\u00eele d'Irlande apr\u00e8s le Brexit comment l'\u00e9viter, Bruxelles voudrait garder l'\u00e9lan du Nord dans une sorte d'espace r\u00e9glementaire commun, ce qui revient du coup \u00e0 cr\u00e9er une fronti\u00e8re maritime avec la Grande-Bretagne une piste r\u00e9aliste, selon David Phinnemore, professeur de politique europ\u00e9enne \u00e0 l'Universit\u00e9 de Belfast, Yves Coppens, met un terme et me fascine, Irlande du Nord a d\u00e9j\u00e0 un certain nombre d'infrastructures en tout dans les ports qui permettraient d'appliquer les contr\u00f4les dans lequel il y a d\u00e9j\u00e0 diff\u00e9rents r\u00e9gimes \u00e0 l'int\u00e9rieur du Royaume-Uni rouler voil\u00e0 il y a d\u00e9j\u00e0 une divergence r\u00e9glementaire dont Koering le cadre constitutionnel actuel permet de faire une diff\u00e9renciation des French son espace commun sur l'\u00eele d'Irlande l'Union l'envisage seulement pour certains secteurs les plus importants, selon Franklin Dehousse, professeur de droit international \u00e0 l'universit\u00e9 de Li\u00e8ge, la grande priorit\u00e9 \u00e0 la fronti\u00e8re irlandaise, c'est d'abord les marchandises si vous d\u00e9cidez de ne pas aller dans l'union douani\u00e8re, vous pouvez quand m\u00eame essayer de cr\u00e9er des m\u00e9canismes ne serait -ce par exemple que un certain alignement des normes dans les produits agricoles bon, chacun sait que l'Irlande est un gros producteur agricole sauf que m\u00eame si ces solutions sont r\u00e9alisables techniquement le vrai obstacle est politique, le parti au pouvoir, en Irlande du Nord, le dis Youpi refuse cette r\u00e9unification des 2 Irlande par les normes, autant dire que le casse- t\u00eate est encore loin, tr\u00e8s loin d'\u00eatre r\u00e9solu Guillaume Meyer RTS Info Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:11) [98%] :\r\n\u00e0 Washington, Donald Trump s'est dit pr\u00eat \u00e0 envisager diverses restrictions concernant l'utilisation des armes \u00e0 feu lors d'une discussion avec des \u00e9lus du Congr\u00e8s, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain se d\u00e9clare en faveur du rel\u00e8vement de l'\u00e2ge minimum requis pour acheter un fusil de 18 \u00e0 21 ans et dans la foul\u00e9e deux enseignes dont le g\u00e9ant de supermarch\u00e9s Walmart ont annonc\u00e9 la mise en application du voeu pr\u00e9sidentiel. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:36) [99%] :\r\nFiscalement parlant Isabelle Moret n'a rien \u00e0 cacher. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:38) [95%] :\r\nSur le plateau du 19 30 de la RTS, la conseill\u00e8re nationale PLR vaudoise a rejet\u00e9 les all\u00e9gations parues dans la presse hier matin Isabelle Moret affirme ne pas avoir de dette fiscale, elle promet de publier sa taxation 2016 de femme divorc\u00e9e, les quotidiens Tages-Anzeiger et 24 heures laissait \u00e9galement entendre que le PLR Pascal Broulis, le ministre en charge des Finances vaudoises connaissait la situation de sa camarade de parti faux, a -t-il affirm\u00e9 hier soir dans l'\u00e9mission Forum, le Conseil d'\u00c9tat a expliqu\u00e9 pourquoi il s'interdit de conna\u00eetre la situation fiscale d'un de ses administr\u00e9s, sans l'accord de celui -ci, Pascal Broulis. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:17) [84%] :\r\n2013 1014 \u00e0 3000 personnes \u00e0 peu pr\u00e8s qui ne sont pas tax\u00e9s, ce qui fait qu'il reste environ 300 dossiers et c'est l\u00e0 o\u00f9 on tombe con\u00e7oit concert national patron entreprises mais au grand jamais, je connais la situation tant qu'Elton n'\u00e9crit pas sa propre situation, alors je vous dis clairement, il y a un ministre des Finances interf\u00e8re dans les dossiers fiscaux de la comp\u00e9tence de l'administration, \u00e7a veut dire que vous commencez \u00e0 vous dire aussi que je regarde les politiciens droit de gauche vers les chefs d'entreprise, les ouvriers, \u00e7a c'est pas possible, maintenant les situation de madame Moret compliqu\u00e9 quand vous avez un divorce, vous avez un chef d'entreprise, je suis en ind\u00e9pendant, moi je donne juste que je connais de la presse a forc\u00e9ment que c'est des cas complexes, plus encore des litiges familiaux sur les enfants ben forc\u00e9ment c'est pas si \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:04) [95%] :\r\nPascal Broulis hier soir, dans Forum. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:07) [99%] :\r\nAu Palais f\u00e9d\u00e9ral : l'UDC anticipe la votation de dimanche sur la redevance radio- TV. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:13) [93%] :\r\n2 initiatives parlementaires ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es cette semaine au Conseil national l'une demande un nouvel abaissement de la redevance de 365 \u00e0 300 francs tandis que l'autre proposition vise \u00e0 exon\u00e9rer totalement les entreprises Muriel, quelles sont les chances de ces 2 textes au Parlement. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:32) [93%] :\r\nEh bien nettement meilleure que celle de l'initiative Nobillag jug\u00e9e extr\u00eame, m\u00eame au sein du seul grand parti qui la soutient officiellement l'UDC, il s'agit d\u00e8s lors pour 2 de ses repr\u00e9sentants d'\u00e9laborer un plan poste Nobillag avec toujours le m\u00eame objectif redimensionner la SSR et de revenir sur le paiement de la redevance par les entreprises, accept\u00e9 de justesse par le peuple en 2015, un peuple qui n'a pas toujours raison, selon le conseiller national UDC et r\u00e9dacteur en chef de la Weltwoche, Roger K\u00f6ppel. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:00) [86%] :\r\nNon, le peuple n'a pas toujours rester en mais on doit accepter parce que le peuple \u00e9tait quand m\u00eame politicien et si vous luttez pour quelque chose, vous pouvez offrir des autres la possibilit\u00e9 parce que je pense qu'il y a en consensus que c'\u00e9tait SSR au moment est trop grand et \u00e0 trop d'argent. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:17) [95%] :\r\nEt contrairement \u00e0 l'initiative populaire Nobillag ces initiatives parlementaires pourraient trouver des soutiens parmi les \u00e9lus PLR, comme l'explique l'un d'entre eux, le Vaudois Laurent Wehrli. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:27) [94%] :\r\nLes entreprises consomment de l'information, les entreprises suisses ont besoin d'une production d'information \u00e0 l'\u00e9chelle suisse mais on sait bien que cette initiative parlementaire d\u00e9pos\u00e9e par l'UDC pourrait \u00e9videmment s\u00e9duire dans le m\u00eame \u00e9tat d'esprit qu'on est toujours heureux de payer moins d'imp\u00f4ts ou de pas devoir payer quelque chose. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:42) [95%] :\r\nMoins d\u00e9finitives, ces nouvelles initiatives ont donc leurs atouts \u00e0 faire valoir, c'est qu'il ne s'agit plus de tirer la prise de la SSR, mais de lui retirer un peu d'\u00e9lectricit\u00e9 2. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:53) [93%] :\r\nProc\u00e9dure p\u00e9nale 2 contre Pierin Vinzenz, l'ancien patron de la banque Khalifa entre 99 et 2015 le minist\u00e8re public zurichois le poursuit pour gestion d\u00e9loyale, il va enqu\u00eater sur les archives, les agissements de l'ancien banquier lorsqu'il pr\u00e9sidait une soci\u00e9t\u00e9 z\u00fcrichoises de services financiers sont aussi vis\u00e9s quatre membres de son entourage professionnel, dans la foul\u00e9e la banque Khalifa elle- m\u00eame a d\u00e9cid\u00e9 de porter plainte p\u00e9nale contre son ancien patron. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:22) [95%] :\r\nL'\u00e9galit\u00e9 salariale entre hommes et femmes est inscrite dans la Constitution suisse depuis 1981 et la transparence, continue de se faire attendre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:32) [98%] :\r\nPar 25 voix contre 19 le Conseil des \u00c9tats a d\u00e9cid\u00e9 hier de renvoyer en commission un projet visant \u00e0 imposer aux entreprises une obligation de transparence salariale mais malgr\u00e9 ce nouvel obstacle, la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Simonetta Sommaruga veut voir le bon c\u00f4t\u00e9 des choses. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:49) [91%] :\r\nCe qui est positif aujourd'hui, c'\u00e9tait que la majorit\u00e9 du Conseil des \u00c9tats, a vot\u00e9 pour l'entr\u00e9e en mati\u00e8re pour la loi, alors \u00e7a veut dire que on voit quand m\u00eame maintenant le besoin d'agir, de faire quelque chose apr\u00e8s 37 ans dans la constitution l'\u00e9galit\u00e9 salariale et on n'a toujours pas atteint alors maintenant c'est la commission qui regroupe regarde encore qu'est -ce qu'on peut faire peut-\u00eatre des alternatives, moi je vais, je vais bien s\u00fbr soutenir le travail de la commission, mais je prends aussi aux mots ce qui ont dit qu'ils veulent faire quelque chose, peut-\u00eatre autre chose mais il faut quand m\u00eame avancer, parce que je pense, pas seulement pour les femmes, pour toute toute la soci\u00e9t\u00e9, on peut pas accepter que l'\u00e9galit\u00e9 salariale ne soit toujours pas atteint. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:34) [98%] :\r\nDes nouvelles de la vague de grippe apr\u00e8s avoir amorc\u00e9 un recul, la tendance repart \u00e0 la hausse chez les jeunes, les 15 29 ans sont les plus touch\u00e9s par le virus. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:44) [95%] :\r\nLe Mans, une cons\u00e9quence de la vague de froid et on reste sur la glace Gen\u00e8ve Servette a fait un pas vers une qualification pour les play- offs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:52) [93%] :\r\nEn l'emportant 3 ans \u00e0 face \u00e0 un adversaire Direct pour la 8\u00e8me place les Genevois distancient il les am\u00e8ne, loi de 5 points au classement et pour l'attaquant fran\u00e7ais de Gen\u00e8ve Servette St\u00e9phane Da Costa c'est la discipline de son \u00e9quipe qui a fait la diff\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:08) [86%] :\r\nC'\u00e9tait notre match de play- playoff apr\u00e8s, on a encore 2 matches difficiles mais ce soir, je trouve qu'on a \u00e9t\u00e9 disciplin\u00e9 en dans dans le jeu dans la pas beaucoup de p\u00e9nalit\u00e9s \u00e0 part la fin mais je pense qu'on a fait notre match pour ressortir avec la victoire, on a vu sur ces affaires, \u00e9t\u00e9 qu'on \u00e9tait quand m\u00eame et d\u00e8s qu'un blanc chute de bloquer, il y a toute l'\u00e9quipe qui est en feu sur le banc, donc c'est bien de voir \u00e7a, c'est, c'est bien s\u00fbr de montrer du caract\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:33) [95%] :\r\nSt\u00e9phane Da Costa avec Marc Andr\u00e9 Berset sur les autres patinoires Fribourg Gott\u00e9ron est qualifi\u00e9 pour les playoff gr\u00e2ce aux 2 points acquis lors de sa victoire face \u00e0 Bienne 2 \u00e0 1 apr\u00e8s prolongation quant \u00e0 Lausanne les Vaudois sont d\u00e9j\u00e0 condamn\u00e9s au tour contre la rel\u00e9gation apr\u00e8s leur d\u00e9faite 4 \u00e0 3 face \u00e0 Zoug Zhong 4 \u00e0 3 apr\u00e8s les tirs au but. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:52) [95%] :\r\nEt on termine avec l'affiche de la finale de Coupe de Suisse en foot. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:56) [94%] :\r\nOui, on savait que l'adversaire des Bernois de Young Boys serait zurichois ce sera le FC Z\u00fcrich qui a \u00e9limin\u00e9 gr\u00e2ce au p\u00e8re, \u00e0 la 92\u00e8me minute gr\u00e2ce \u00e0 un Tir canon de Brunner. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:07) [87%] :\r\nMerci, Simon Corthay, c'\u00e9tait votre journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-01T06:05:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Nanzer, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8C30614B-C66D-4C9A-8F69-AC704C4599CF", "internalArchiveId": "8C30614B-C66D-4C9A-8F69-AC704C4599CF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2018-03-01T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (Revue de presse) *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux... L'\u00e9galit\u00e9 salariale, repouss\u00e9e aux calendes grecques est s\u00e9v\u00e8rement jug\u00e9e ce matin dans la presse...\r\nUn d\u00e9bat, hier au Conseil des Etats, qui a connu des moments path\u00e9tiques et franchement humiliants, estime Lise Bailat dans le Temps. \r\nCe d\u00e9bat, qui n'est pas un d\u00e9bat de genre, insiste la journaliste: c'est un d\u00e9bat \u00e9conomique: les 7000 francs par an qui font d\u00e9faut ne manquent pas qu'aux femmes: aux partenaires aussi, aux familles et \u00e0 l'\u00e9conomie et aux finances suisses. \r\nDans un proche avenir, il arrivera ce qui s'est pass\u00e9 pendant ces derni\u00e8res ann\u00e9es: rien. Ironise le Tages Anzeiger. \r\nLa Luzerner Zeitung d\u00e9nonce ce renvoi en commission comme une manoeuvre de brouillage inutile et malhonn\u00eate.\r\nUn escamotage, dit Christiane Imsand dans la Libert\u00e9. Qui rappelle: l'\u00e9galit\u00e9 salariale est la condition sine qua non pour une \u00e9galit\u00e9 de l'\u00e2ge de la retraite. \r\nUn affront au travail des femmes, \u00e9crit Eric Felley dans le Matin.\r\n*** On reste dans la politique f\u00e9d\u00e9rale, avec un nouvel \u00e9pisode dans l'affaire du Kazakhstan...\r\nUne affaire qui \u00e9tait sortie en 2015, quand la presse al\u00e9manique avait r\u00e9v\u00e9l\u00e9 que des politiciens suisses avaient d\u00e9pos\u00e9s des interpellations parlementaires t\u00e9l\u00e9guid\u00e9es par le Kazakhstan, le tout dans le cadre d'une grand op\u00e9ration de relations publiques lanc\u00e9e par le Kazakstan en 2013, via une entreprise de communication.\r\n*** Aujourd'hui, le Tages Anzeiger et le Bund \u00e9voquent des paiements secrets dans cette affaire...\r\nCela concerne l'ancien conseiller national UDC Christian Miesch, le premier \u00e0 avoir d\u00e9pos\u00e9 des interventions parlementaires t\u00e9l\u00e9guid\u00e9es; fondateur aussi du groupe parlementaire suisse-kazakhstan.\r\nIl aurait, selon des documents rest\u00e9s jusqu'ici secrets, re\u00e7u plusieurs milliers de francs du lobbyste pour le Kazakhstan Thomas Borer, l'ancien ambassadeur. \r\nIl s'agit d'une facture pour un abonnement g\u00e9n\u00e9ral des CFF adres\u00e9e par le conseiller national au lobbyste, alors qu'il en avait d\u00e9j\u00e0 un gratuit comme conseiller national - pour 4635 francs.\r\nLes deux protagonistes ont d'abord ni\u00e9 tout mouvement d'argent. Puis Thomas Borer a parl\u00e9 d'erreur de comptabilit\u00e9, et Christian Miesch dit avoir rembours\u00e9.\r\n*** On reparle de la P26 dans le Courrier...\r\nAvec cette question: Pierre Maudet a-t-il c\u00e9l\u00e9br\u00e9 l'arm\u00e9e secr\u00e8te P26 ?\r\nSelon des informations parvenues \u00e0 Ensemble \u00e0 Gauche, et donc relay\u00e9es par le Courrier, il aurait prononc\u00e9 un discours en novembre 2015, lors d'une c\u00e9r\u00e9monie en l'honneur des v\u00e9t\u00e9rans de la P26. Le parti a d\u00e9pos\u00e9 une question \u00e9crite urgente au grand conseil, qui \u00e9largi le spectre: depuis quelques temps, des membres de la P26 tenteraient de r\u00e9habitliter l'institution dissoute. Un mus\u00e9e \u00e0 leur propre usage - inuagur\u00e9 par Ueli Maurer - la disparition d'annexes du rapport de 1991, r\u00e9v\u00e9l\u00e9 par le Tages Anzeiger. \r\nEt au-del\u00e0 de l'inauguration discr\u00e8te du mus\u00e9e, un certain nombre de c\u00e9r\u00e9monies auraient \u00e9t\u00e9 organis\u00e9es de mani\u00e8re d\u00e9localis\u00e9es, et donc notamment \u00e0 Gen\u00e8ve, mais aussi au Tessin.\r\nPierre Maudet, selon l'usage, a d\u00e9clar\u00e9 au Courrier qu'il r\u00e9servait la primeur de sa r\u00e9ponse aux d\u00e9put\u00e9s. \r\n*** Il y a d\u00e9finitivement beaucoup d' \"affaires\" dans la presse ce matin... avec l'in\u00e9vitable \"affaire Broulis\", qui fait les gros titres du Temps...\r\nUne affaire qui empoisonne le Conseil d'Etat vaudois. Pour le gouvernement, il faut remonter tr\u00e8s loin pour trouver une situation aussi grave, dit Yelmarc Roulet dans son \u00e9ditorial. \r\nCar selon les informations du journal, Pascal Broulis se serait abrit\u00e9 derri\u00e8re le secret fiscal face \u00e0 ses coll\u00e8gues du conseil d'Etat. Il aurait pu \u00e9teindre l'incendie en jouant la transparence, d\u00e9clare un cadre de l'administration cantonale cit\u00e9 par le journal. Mais il a p\u00e9ch\u00e9 par arrogance. \r\n*** Lui aussi a connu quelques affaires... Steve Bannon, ancien conseiller de Donald Trump, est en grande interview dans la Weltwoche...\r\nSteve Banon, comme le grand stratg\u00e9guerre de Goldorak, \u00e9tait le chef strat\u00e8ge de Donald Trump.\r\nGrande interview avant sa venue mardi prochain \u00e0 Zurich, \u00e0 l'invitation de l'hebdomadaire.\r\nIl aborde plusieurs sujets: il voit la r\u00e9volte populiste \u00e0 l'oeuvre dans le monde entier.\r\nIl ne renie rien de son parcours aupr\u00e8s de Donald Trump et de sa chute, puis de la p\u00e9riode apr\u00e8s la Maison-Blanche. \r\nIl chante les louanges du pr\u00e9sident am\u00e9ricain: il sent tr\u00e8s bien le pouls du peuple. \r\nEnfin, il a une vision positive du mouvement \"me-too\": la droite populiste devrait respecter ce mouvement, le prendre au s\u00e9rieux. C'est un moment tr\u00e8s important dans la politique am\u00e9ricaine, dit-il. Ce mouvement, pense-t-il a bour but d'en finir avec le patriarcat. \r\n*** Strat\u00e9gie encore, pour terminer... avec celle du comit\u00e9 d'organisation des jeux olympiques de 2026...\r\nCette strat\u00e9gie: \u00e9carter les vaudois du projet Sion 2026. C'est ce qu'on lit dans 24heures. Les valaisans ont fait main basse sur le dossier, qui est pourtant r\u00e9parti sur plusieurs cantons. \r\nBernard R\u00fceger, pr\u00e9sident de la chambre vaudoise du commerce et de l'industrie, \u00e9tait l'un des initiateurs du projet cantonal des jeux olympiques, avant qu'il ne fusionne avec son homologue valaisan. Il en est d\u00e9sormais \u00e9cart\u00e9. On nous a d\u00e9poss\u00e9d\u00e9 du projet, dit-il. \r\nLa pillule est dure \u00e0 avaler car nous avons consacr\u00e9 du temps et de l'\u00e9nergie, nous avons d\u00e9pens\u00e9 des centaines de milliers de francs. \r\nLes pouvoirs publics, tant vaudois que valaisans, mettent eux en avant la dimension politique de la p\u00e9riode qui s'annonce, jusqu'au vote valaisan le 10 juin.", "durationSec": 530, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9355067", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2018-03-01T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2018-03-01T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-9355091", "ece-9355067"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-09T08:37:13Z", "speechToTexts": ["09.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\n37 c'est l'heure de l'aveu revue de de presse avec Val\u00e9rie Droux Val\u00e9rie, l'\u00e9galit\u00e9 salariale repouss\u00e9e aux calendes grecques est s\u00e9v\u00e8rement jug\u00e9e ce matin dans la. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:07) [94%] :\r\nUn d\u00e9bat hier au Conseil des \u00c9tats qui a connu des moments path\u00e9tiques et franchement humiliants estime Lise Bella dans le temps, ce d\u00e9bat qui n'est pas un d\u00e9bat de genre, insiste la journaliste c'est un d\u00e9bat \u00e9conomique les 7000 francs par an qui font d\u00e9faut ne manquent pas qu'aux femmes, aux partenaires aussi aux familles \u00e0 l'\u00e9conomie et aux finances suisses dans un proche avenir, il arrivera ce qui s'est pass\u00e9 pendant ces derni\u00e8res ann\u00e9es, rien, ironise le Tages-Anzeiger la Luzerner Zeitung d\u00e9nonce ce renvoi en commission comme une manoeuvre de brouillage inutile et malhonn\u00eate un escamotage dit Christiane Imsand dans la Libert\u00e9 qui rappelle l'\u00e9galit\u00e9 salariale est la condition sine qua none pour une \u00e9galit\u00e9 de l'\u00e2ge de la retraite, un affront au travail des femmes, \u00e9crit Eric Felley dans Le Matin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:52) [94%] :\r\nLuc Barthassat les mots sont durs dans la presse ce matin, au fond, il faut pas attendre du politique qu'il r\u00e8gle en tout cas en Suisse, le probl\u00e8me de l'\u00e9galit\u00e9 salariale. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:00) [88%] :\r\nNon, je pense qu'il faut le travailler de nouveau tous ensemble, c'est un c'est un un probl\u00e8me qui est aussi au niveau des entreprises, moi, moi, je trouve toujours c'est des banques qui peut st\u00e9riles cette c'est tellement \u00e9vident qu'il doit y les qualit\u00e9s des des des choses et des salaires, c'est tellement \u00e9vident, \u00e7a n'avance pas, mais justement c'est \u00e7a qui est impressionnant, donc ce qui sort, pourquoi \u00e7a tra\u00eene devrait tout simplement le dire il y a, il y a, il y a j'ai j'arrive pas \u00e0 comprendre, m\u00eame au sein des entreprises, tout le monde prendre ce genre de choses, on a souvent beaucoup plus de plaisir \u00e0 travailler avec des femmes qui font d\u00e9faut \u00e0 un peu plus dynamique qui tiennent, je dirais un petit peu leurs os, je comprends pas pourquoi \u00e7a bouge pas je, je comprends pas, il suffit simplement de l'imposer dans une loi, fini, termin\u00e9, puisqu'il y a que \u00e7a qui, quelque part, devrait faire en sorte que les choses avancent cette ces terribles. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:45) [97%] :\r\nOn reste dans la politique f\u00e9d\u00e9rale, si vous le voulez bien avec un nouvel \u00e9pisode dans cette affaire qu'on avait presque oubli\u00e9 l'affaire du Kazakhstan. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:50) [95%] :\r\nUne affaire qui \u00e9tait sorti en 2015 dans la presse al\u00e9manique avait r\u00e9v\u00e9l\u00e9 que des politiciens suisses avaient d\u00e9pos\u00e9 des interpellations parlementaires t\u00e9l\u00e9guid\u00e9es par le Kazakhstan, le tout dans le cadre d'une grande op\u00e9ration de relations publiques lanc\u00e9e par le Kazakhstan 2013, via une entreprise de communication. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:06) [96%] :\r\nEt aujourd'hui, le Tages-Anzeiger et le Bund \u00e9voquent des paiements secrets dans cette affaire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:11) [92%] :\r\nOui, cela concerne l'ancien conseiller national UDC Christian Miesch, le 1er \u00e0 avoir d\u00e9pos\u00e9 des interventions parlementaires t\u00e9l\u00e9guid\u00e9es fondateur aussi du groupe parlementaire Suisse- Kazakhstan, il aurait, selon des documents rest\u00e9s jusqu'ici secrets re\u00e7u plusieurs milliers de francs du lobbyste pour le Kazakhstan, Thomas Borer, l'ancien ambassadeur, il s'agit d'une facture pour un abonnement g\u00e9n\u00e9ral des CFF adress\u00e9 par le conseiller national au lobbyste alors il on avait d\u00e9j\u00e0 un gratuit d'abonnement comme conseiller national, le tout pour 4635 francs, alors les 2 protagonistes ont d'abord et ni\u00e9 tout mouvement d'argent, r\u00e9pondant aux questions du journal et puis Thomas Borer a parl\u00e9 d'erreur de comptabilit\u00e9 et Christian Miesch dit avoir finalement tout rembourser. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:51) [94%] :\r\nLuc Barthassat c'est difficile quand on est dans les trav\u00e9es du parlement f\u00e9d\u00e9ral, vous y avait \u00e9t\u00e9 pendant plusieurs ann\u00e9es, de faire la part des choses avec les lobbyistes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:59) [85%] :\r\n\u00e9coutez les lobbyste on en a besoin, \u00e7a c'est s\u00fbr et certain, au niveau de, de, de conna\u00eetre un petit peu les choses, les dessous de d'un certain tendance par rapport \u00e0 d'autres, mais c'est vrai que la distribution des petits cadeaux existe d'une mani\u00e8re ou d'une autre de dire non, mais moi j'ai dit non, j'ai, j'ai m\u00eame \u00e9t\u00e9 une fois pris en exemple dans le choix que c'est un temps pr\u00e9sent, faut qu'on avait des d\u00e9noncer \u00e7a, il y avait Madame Chaput plus vraiment en ce moment et r\u00e9serve, lui qui \u00e9tait aussi conseiller Rosetta savez moi j'avais des DD, j'avais une une assurance maladie pour pourquoi je n'ai pas la nommer, bien entendu, qui nous offrait des s\u00e9ances de pr\u00e9- consultation, donc on est m\u00eame pas je dirais politiquement et c'\u00e9tait 5000 francs la s\u00e9ance, donc on y \u00e0 la 9 heures du vin ai d\u00e9range, on avait 2 heures blabla en fait une petite boucle rentrer chez nous et il y avait aussi les lobbies du nucl\u00e9aire qui m'avait fait des, des, des propositions et retour faut refuser ben il y en a, c'\u00e9tait tout juste, il ne disait pas un mot peut vous le donner comme \u00e7a et \u00e7a, c'est c'est inadmissible de pays comme le n\u00f4tre, alors on n'est pas une r\u00e9publique banani\u00e8re, le pays fonctionne extr\u00eamement bien le syst\u00e8me politique et de au top du top au niveau mondial, au niveau je dirais au niveau \u00e9thique au niveau respect mais mais il y a quand m\u00eame des tendances chez nous donc, Dieu sait ce que \u00e7a peut \u00eatre dans d'autres pays, on a vu encore derni\u00e8rement, l'Union europ\u00e9enne o\u00f9 ils ont carr\u00e9ment pay\u00e9 des d\u00e9put\u00e9s pour pouvoir acc\u00e9der, loi ou les amender dans une certaine mani\u00e8re, c'est tout simplement inimaginable et scandaleuses, donc oui, il faut le d\u00e9noncer, mais ils savent et ils subissent \u00e9glise dans un pays pour qu'il fonctionne bien, il faut bien payer les journalistes et politiciens. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:26) [89%] :\r\nLuc Barthassat on continue et on reparle de l'AP 26 dans le Courrier de l'un de vos coll\u00e8gues d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:31) [91%] :\r\nOui, avec cette question : Pierre Maudet a -t-il c\u00e9l\u00e9br\u00e9 l'arm\u00e9e secr\u00e8te P- 26, selon des informations parvenues \u00e0 Ensemble \u00e0 gauche et donc relay\u00e9es par le courrier, il aurait prononc\u00e9 un discours en novembre 2015, lors d'une c\u00e9r\u00e9monie en l'honneur des v\u00e9t\u00e9rans de la paix 26, le parti a d\u00e9pos\u00e9 une question \u00e9crite urgente au Grand Conseil, question qui \u00e9largit le spectre depuis quelque temps, dit -elle, cette question des membres l'AP 26 tenteraient de r\u00e9habiliter l'institution dissoute il y a par exemple un mus\u00e9e \u00e0 leur propre usage inaugur\u00e9 par il Maurer et puis au-del\u00e0 de l'inauguration discr\u00e8te de ce mus\u00e9e, un certain nombre de c\u00e9r\u00e9monies aura \u00e9t\u00e9 organis\u00e9es de mani\u00e8re d\u00e9localis\u00e9es donc discr\u00e8tement notamment \u00e0 Gen\u00e8ve, mais aussi au Tessin alors Pierre Maudet, selon l'usage, a d\u00e9clar\u00e9 au Courrier qu'il r\u00e9servait la primeur de sa r\u00e9ponse au d\u00e9but. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:17) [93%] :\r\n\u00e7a vous a fait \u00e9clater de rire : Luc Barthassat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:19) [89%] :\r\nNon mais c'est vrai que on est Europe p\u00e9riode \u00e9lectorale dans toutes les bons pour attaquer tout le monde sur des sur l'arm\u00e9e sur les transports, sur ce qui devrait au voil\u00e0 et puis bon c'est c'est des histoires d'un autre temps, c'est vrai qu'\u00e0 l'\u00e9poque on \u00e9tait tous choqu\u00e9s, cette histoire et puis on apprend que c'est un petit peu nouveau n\u00e9 sous surveillance savez moi depuis que j'ai ma carte Cumulus n'\u00e9tonne plus de rien. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:39) [97%] :\r\nIl y a d\u00e9finitivement passablement d'affaire dans la presse ce matin Val\u00e9rie avec l'in\u00e9vitable affaire Broulis qui fait les gros titres du temps. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:45) [93%] :\r\nUne affaire qui empoisonne le Conseil d'\u00c9tat Vaudois, dit le journal pour le gouvernement, il faut remonter tr\u00e8s loin pour trouver une situation aussi grave, dit -elle, Mark Rowley dans son \u00e9ditorial, car selon les informations du journal, Pascal Broulis se serait abrit\u00e9 derri\u00e8re le secret fiscal face \u00e0 ses coll\u00e8gues du Conseil d'\u00c9tat en s\u00e9ance hier, il aurait pu \u00e9teindre pourtant l'incendie ont jouant la transparence, d\u00e9clare encadre l'administration cantonale, cit\u00e9 par le journal, mais il a p\u00e9ch\u00e9 par arrogance. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:13) [91%] :\r\nLuc Barthassat quand on entend les affaires fiscales de Pascal Broulis d'Isabelle Moret comme \u00e7a dans la \u00e0 la presse pas vous demander de vous positionner sur le fond, mais vous aussi on avait r\u00e9v\u00e9l\u00e9 des des choses sur votre porte- monnaie, c'\u00e9tait, je crois, la Tribune de Gen\u00e8ve, \u00e0 l'\u00e9poque avait dit que vous aviez eu fait une demande d'avance sur salaire, vous en pensez quoi il faut en parler, o\u00f9 l\u00e0, on va o\u00f9 va trop loin, comment, comment. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:33) [82%] :\r\nEt moi je veux pas me prononcer sur le feu sur les dossiers Broulis ou mort et j'ai ai je les connais pas, j'ai m\u00eame pas suivi je ai m\u00eame pas de quoi ils sont accus\u00e9s, ce qu'ils auraient omis, vous savez, moi \u00e7a m'est arriv\u00e9 il y a, il y a, il y a 20 ans en arri\u00e8re ou les imp\u00f4ts mondial, vous nous devez une certaine somme d'argent, parce qu'on a oubli\u00e9 de vous calculer la part de vous savez, j'avais le l'entreprise agricoles, viticoles jeunes entreprise paysager Javel le Conseil ne rester jusqu'au d\u00e9but du conseil national, soit c'\u00e9tait la premi\u00e8re ann\u00e9e o\u00f9 j'\u00e9tais et bon ben \u00e9coutez, on s'arrange, si j'ai quelque chose, on paye tant par mois on avait rattrap\u00e9 la chose mais mais disons que les les les erreurs vient des 2 c\u00f4t\u00e9s, moi je passe toujours par Bachelet un chemin d\u00e9claration d'imp\u00f4ts, la fait je la fait cela fait voir par une fiduciaire pour sur, justement, qu'on n'est pas tout d'un coup, un pourcentage ou quelque chose, alors apr\u00e8s c'est \u00e0 c'est \u00e0 mani\u00e8re \u00e0 avoir voulu tordre le Fisc, h\u00e9 bien on est puni, mais si c'est une erreur de range pour pour la la combler, voil\u00e0 tout simplement mais pour revenir sur l'affaire, bon vous faites bien de tr\u00e8s Sylvie soulign\u00e9 que c'\u00e9tait la Tribune de Gen\u00e8ve, mais vous savez, entre l'Mandela la soi-disant avance sur salaire et quelque part, on a, on n'a pas demand\u00e9, mais il y a eu un concours de circonstances qui l'a fait croire savez \u00e7a aussi c'est des c'est des histoires post\u00e9lectorale, il faut arr\u00eater de nous faire passer pour des malhonn\u00eate, alors qu'on n'est pas \u00e7a, je supporte pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:49) [88%] :\r\nEn tout cas dans cette affaire vaudoise mais on a vu de strat\u00e9gies de communication tr\u00e8s diff\u00e9rentes \u00e0 une Isabelle Moret qui se pr\u00e9cipitent au TJ pour aller \u00e9teindre la l'incendie un Pascal Broulis qui au contraire choisi au Touquet dans un 1er temps de verrouiller la communication pas laquelle de ces 2 strat\u00e9gies et pr\u00e9f\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:07) [96%] :\r\nStrat\u00e9gie encore et pour terminer Val\u00e9ry avec celle du comit\u00e9 d'organisation des Jeux olympiques de 2026. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:12) [94%] :\r\nOui, cette strat\u00e9gie \u00e9carter les Vaudois du projet Sion 2026 c'est ce qu'on lit dans 24 heures les valaisans ont fait main basse sur le dossier, qui est pourtant r\u00e9parti sur plusieurs cantons Bernard et la guerre, pr\u00e9sident de la Chambre vaudoise de commerce et d'industrie, \u00e9tait l'un des initiateurs du projet cantonal des Jeux olympiques avant qu'il ne fusionne avec son homologue valaisan, il en est d\u00e9sormais \u00e9cart\u00e9, on nous a d\u00e9poss\u00e9d\u00e9 du projet, dit -il, la pilule est dure \u00e0 avaler car nous avons consacr\u00e9 du temps de l'\u00e9nergie, nous avons d\u00e9pens\u00e9 des centaines de milliers de francs, les pouvoirs publics tant Vaudois que valaisans mettent en avant la dimension politique de la p\u00e9riode qui s'annonce jusqu'au vote valaisan le 10 juin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:48) [98%] :\r\nVal\u00e9rie Droux pour la revue de presse. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-01T07:29:06Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C960585A-0C07-4937-AECA-1F4AD87889B6", "internalArchiveId": "C960585A-0C07-4937-AECA-1F4AD87889B6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'industrie suisse des machines se porte mieux, selon Swissmem", "publicationDate": "2018-03-01T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Philippe Cordonnier, responsable  romand de Swissmem\r\nL'organisation fa\u00eeti\u00e8re de l'industrie des machines, des \u00e9quipements \u00e9lectriques et des m\u00e9taux Swissmem a tenu ce jeudi \u00e0 Zurich sa conf\u00e9rence annuelle. Ce secteur, important pour l'\u00e9conomie suisse, a souffert du franc fort au cours des derni\u00e8res ann\u00e9es. La situation s'est d\u00e9sormais apais\u00e9e.\r\n\r\n* * L'industrie suisse des machines se porte mieux, selon Swissmem Swissem, l'organisation fa\u00eeti\u00e8re de l'industrie des machines, des \u00e9quipements \u00e9lectriques et des m\u00e9taux, pr\u00e9sentait ce matin \u00e0 Zurich sa conf\u00e9rence annuelle. Ce secteur des machines, c'est un secteur important pour l'\u00e9conomie suisse.. \r\nIl a souffert lui aussi du franc fort au cours des derni\u00e8res ann\u00e9es. ...\r\nAujourd'hui, la situation  s'est apais\u00e9e. \r\nS\u00e9verine Ambrus.. vous \u00eates \u00e0 Zurich.. \r\nOn peut dire que l'industrie des machines dans son ensemble s'en porte mieux, m\u00eame si son organisation fa\u00eeti\u00e8re reste vigileante...\r\nSwissmem indique tout de m\u00eame que les r\u00e9sultats n'avaient plus \u00e9t\u00e9 aussi bons depuis longtemps.\r\nLa branche enregistre pour cette ann\u00e9e 2017 une augmentation des chiffres d'affaires \r\nde 9,4% par rapport \u00e0 l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente.\r\nUne embellie, que l'on doit  effectivement en grande partie \u00e0 l'am\u00e9lioration sur le plan du franc fort...\r\nmais qui est \u00e0 nuancer:\r\nSi la BNS a bien jou\u00e9 son r\u00f4le stabilisateur, s\r\nelon Swissmem, les effets sur la longue dur\u00e9e de ces ann\u00e9es de franc fort continuent \u00e0 se faire ressentir pour la branche.\r\nBon nombre d'entreprises de l'industrie des machines consid\u00e8rent que leur rentabilit\u00e9 est encore  insuffisante pour leur permettre d'innover  et de d\u00e9velopper leurs activit\u00e9s.\r\nEt l\u00e0 aussi, le monde politique a son r\u00f4le \u00e0 jouer.\r\nEn particulier dans le dossier des relations avec l'Union europ\u00e9enne,\r\npartenaire essentiel pour les exportations de la branche.\r\nPhilippe Cordonnier, responsable  romand de Swissmem\r\nL'organisation Swissmem qui a d'ailleurs  indiqu\u00e9 ce matin qu'elle se positonnerait activement \u00e0 ce titre dans le d\u00e9bat politique, notamment contre l'initiative dite de \"r\u00e9siliation\" de l'UDC.\r\n*** Autre d\u00e9fi ..  les difficult\u00e9s actuelles du secteur dans le recrutement....\r\nDans un contexte d'importants changements dans la branche, avec la digitalisation et la hausse de la concurrence au niveau mondiale, l'industrie des machines peine \u00e0 trouver les profils ad\u00e9quats. \r\nEt pour y rem\u00e9dier, elle a annonc\u00e9 ce matin lancer un programme de reconversion professionnelle. Philippe  Cordonnier.\r\nL'id\u00e9e serait de pouvoir financer ce projet d'aide \u00e0 la reconversion conjointement avec les pouvoirs publics. Le projet pilote devrait \u00eatre lanc\u00e9 d'ici la fin de l'ann\u00e9e.", "durationSec": 153, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9355019", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["L'industrie suisse des machines se porte mieux, selon Swissmem / 12H30_2018-03-01T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 01.03.2018"], "alternativeSummary": ["L'organisation fa\u00eeti\u00e8re de l'industrie des machines, des \u00e9quipements \u00e9lectriques et des m\u00e9taux Swissmem a tenu ce jeudi \u00e0 Zurich sa conf\u00e9rence annuelle. Ce secteur, important pour l'\u00e9conomie suisse, a souffert du franc fort au cours des derni\u00e8res ann\u00e9es. La situation s'est d\u00e9sormais apais\u00e9e."], "variantIds": ["ece-9355019"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-09T09:28:30Z", "speechToTexts": ["09.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\n\u00e9galement Swissmem l'organisation fa\u00eeti\u00e8re de l'industrie des machines, des \u00e9quipements \u00e9lectriques et des m\u00e9taux qui est pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 Zurich sa conf\u00e9rence annuelle, ce secteur des machines, c'est un secteur important pour l'\u00e9conomie suisse, il a souffert lui aussi du franc fort au cours des derni\u00e8res ann\u00e9es, aujourd'hui, la situation s'est apais\u00e9e, c'est vrai, non Bruce vous \u00eates \u00e0 Zurich, on peut dire que l'industrie des machines dans son ensemble, son porte mieux, m\u00eame si son organisation fa\u00eeti\u00e8re reste vigilante. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [95%] :\r\nOui Swissmem indique m\u00eame que les r\u00e9sultats n'avaient plus \u00e9t\u00e9 aussi bons depuis longtemps la branche enregistre pour cette ann\u00e9e 2017, une augmentation des chiffres d'affaires de9,4 pourcent par rapport \u00e0 l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente, une embellie que l'on doit effectivement en grande partie \u00e0 l'am\u00e9lioration sur le plan du franc fort, du franc fort, mais qui est \u00e0 nuancer : si la BNS a bien jou\u00e9 son r\u00f4le stabilisateur selon suisse, m\u00eame les effets sur la longue dur\u00e9e de ces ann\u00e9es de franc fort, continuent \u00e0 se faire ressentir pour la branche bon nombre d'entreprises de l'industrie des machines consid\u00e8rent que leur rentabilit\u00e9 est encore insuffisante pour leur permettre d'innover et de d\u00e9velopper leurs activit\u00e9s et puis l\u00e0 aussi le monde politique a son r\u00f4le \u00e0 jouer, en particulier dans le dossier des relations avec l'Union europ\u00e9enne, partenaire essentiel pour les exportations de la branche Philippe Cordonnier, responsable Romand de Suisse m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:16) [88%] :\r\nLes conditions cadres doivent \u00eatre optimales pour que l'entreprise puisse vendre encore dangereux ann\u00e9e sans barri\u00e8res douani\u00e8res, sans pouvoir \u00eatre concurrenc\u00e9s par les pays de l'Union europ\u00e9enne, nous avons un appel de politique garder l'acc\u00e8s au march\u00e9 europ\u00e9en pour nos entreprises, exportations. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:30) [95%] :\r\nEt organisation Swissmem qui a d'ailleurs indiqu\u00e9 ce matin qu'elle se positionnerait activement \u00e0 ce titre dans le d\u00e9bat politique, notamment contre l'initiative dite de r\u00e9siliation de l'UDC. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:40) [98%] :\r\nAutre d\u00e9fi S\u00e9verine les difficult\u00e9s actuelles du secteur dans le recrutement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:45) [96%] :\r\nOui, dans un contexte d'importants changements dans la branche avec la digitalisation et la hausse de la concurrence au niveau mondial, l'industrie des machines, peine \u00e0 trouver les profils ad\u00e9quats et pour y rem\u00e9dier, l'a annonc\u00e9 ce matin, lancer un programme de reconversion professionnelle Philippe Cordonnier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:03) [92%] :\r\nNotre but aujourd'hui, c'est de lancer un mod\u00e8le de reconversion professionnelle a pour but de permettre \u00e0 des gens qui ont un travail aujourd'hui de se reconvertir dans une autre branche et des accompagn\u00e9s par un syst\u00e8me de formation, permettre \u00e0 des gens de rejoint tout industrie des machines, mais aussi les trouver une formation qui leur permet d'\u00eatre un niveau \u00e9quivalent \u00e0 ce qu'il avait pr\u00e9c\u00e9demment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:21) [96%] :\r\nL'id\u00e9e serait de pouvoir financer ce projet d'aide \u00e0 la reconversion, conjointement avec les pouvoirs publics le projet pilote devrait \u00eatre lanc\u00e9 d'ici la fin de l'ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:30) [96%] :\r\nS\u00e9verine, vous \u00e9tiez en Direct de Z\u00fcrich. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-01T11:50:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-75991076-0688-44FE-8774-9C27D90D2D50", "internalArchiveId": "75991076-0688-44FE-8774-9C27D90D2D50", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Surco\u00fbts de la troisi\u00e8me correction du Rh\u00f4ne: d\u00e9bat entre Jacques Melly et Gr\u00e9gory Logean", "publicationDate": "2018-03-01T00:00:00Z", "summary": "Le budget du projet de troisi\u00e8me correction du Rh\u00f4ne serait pass\u00e9 de 2 \u00e0 3,5 milliards de francs. Opposants historiques au projet, l'UDC et les milieux agricoles d\u00e9noncent des montants volontairement dissimul\u00e9s. D\u00e9bat entre Jacques Melly, conseiller d'Etat valaisan en charge du dossier, et Gr\u00e9gory Logean, chef du groupe UDC au Grand Conseil valaisan.\r\n\r\n* * Surco\u00fbts de la troisi\u00e8me correction du Rh\u00f4ne: d\u00e9bat entre Jacques Melly et Gr\u00e9gory Logean   11'09 \r\n***3 milliards et demi de francs...au lieu de 2 milliards...ce serait le montant du d\u00e9passement du projet de 3e correction du Rh\u00f4ne...\r\nUn chantier pharaonique visant \u00e0 s\u00e9curiser et r\u00e9am\u00e9nagemer le fleuve, pr\u00e9vu sur 2 voire 3 d\u00e9cennies, qui concerne essentiellement le Valais et un peu les Vaudois d'un point de vue du territoire...mais toute la Suisse sur le plan financier puisque que 2 tiers des co\u00fbts sont \u00e0 la charge de la Conf\u00e9d\u00e9ration...\r\nAlors que le parlement valaisan se prononce la semaine prochaine sur la loi sur le financement de Rhone 3, les opposants historiques : l'UDC et les milieux agricoles d\u00e9noncent des montants volontairement dissimul\u00e9s...\r\nLe chef du groupe UDC du Valais romand au Grand conseil Gr\u00e9gory Logean est avec nous bonsoir....et le Conseiller d'Etat valaisan en charge du dossier le PDC Jacques Melly...bonsoir \u00e0 vous....\r\n JACQUES MELLY, Conseiller d'Etat en charge de la mobilit\u00e9, de l'\u00e9quipement et de l'environnement\r\n-en 2015, vous parliez de 2 milliards (sur 20 ans cf brochure de la votation du 14 juin 2015), aujourd'hui, 3,6 miards dont 3,4 pour le Valais (le reste territoire vd) comment on explique un montant qui double quasiment en 3 ans? \r\n\t-en 2015, les opposants disaient que \u00e7a co\u00fbteraient 3 milliards sur 30 \tans...vous disiez que c'\u00e9tait FAUX (cf brochure vote)...2 milliars sur 20 \tans....\r\n-Jacques Bonvin, ancien chef de projet Rh\u00f4ne 3 pour le canton de Vaud: le projet est surdimensionn\u00e9, d\u00e9g\u00e2ts potentiels exag\u00e9r\u00e9s et objectifs sont trop ambitieux...les aspects financiers n'ont pas \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9s de mani\u00e8re correcte...ses observations faites en 2008...\r\n-il y aurait des critiques d'\u00e9lus \u00e0 Berne et de la Conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, Pdc elle-aussi, Doris Leuthard, (qui \u00e9tait en Valais la semaine derni\u00e8re pour rencontre avec CE in corpore)...manque de transparence sur les co\u00fbts....demandez de l'argent sans fournir les \u00e9l\u00e9ments...(NF)\r\n-vous n'avez pas volontairement gonfl\u00e9 le projet pour obtenir un maximum de manne f\u00e9d\u00e9rale?\r\n-quel sera le co\u00fbt final dans 20 ans?...pas \u00e0 la virgule pr\u00e8s vu qu'on est en miards...mais \u00e0 100 mions pr\u00e8s??\r\n GREGORY LOGEAN, Chef du groupe UDC du Valais romand au Grand conseil\r\n-Vous dites dans votre communiqu\u00e9 du jour: en 2008 d\u00e9j\u00e0 le canton du Valais avait \u00e9valu\u00e9 le projet \u00e0 plus de 3 milliards de francs!!! comment vous pouvez dire aujourd'hui que ce montant a \u00e9t\u00e9 cach\u00e9, qu'il a quasi doubl\u00e9 en 3 ans???\r\n\t-Selon JM, en 2008 tous les d\u00e9put\u00e9s ont re\u00e7u un dossier d'informations \tqui indiquait un co\u00fbt de 3,2 miards environ...certes vous n'\u00eates au \tparlement que depuis 2013...mais quand m\u00eame...\r\n-l'office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement pas inquiet...pr\u00e9vu qu'il y aurait d'autres co\u00fbts pour un tel chantier (NF)...plus royaliste que le roi? ou alors simplement populiste?\r\n\t-mais expertise externe demand\u00e9e par la Conf, \u00e7a vous rassure pas?\r\n-au fond vous n'avez jamais voulu de ce projet parce qu'il empi\u00e8te sur les terres agricoles...vous saisissez toutes les occasions de refaire le d\u00e9bat de fond sur l'\u00e9largissement du fleuve qui a d\u00e9j\u00e0 eu lieu? juste une nouvelle occasion de faire pression ?\r\n-demander un vote des Valaisans lors de la prochaine session du parlement qui s'ouvre lundi...(r\u00e9f\u00e9rendum obligatoire)...peu de chance d'\u00eatre suivi...r\u00e9colte de signatures pour r\u00e9f\u00e9rendum facultatif...?\r\nNB:\r\nLa Conf a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9bloqu\u00e9 1 milliard en 2009...\r\nnouveau cr\u00e9dit devrait \u00eatre d\u00e9bloqu\u00e9 pour la suite cette ann\u00e9e encore peut-\u00eatre", "durationSec": 670, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9355013", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Surco\u00fbts de la troisi\u00e8me correction du Rh\u00f4ne: d\u00e9bat entre Jacques Melly et Gr\u00e9gory Logean / FOR_2018-03-01T18:12:00_developpement-7", "Forum du 01.03.2018"], "alternativeSummary": ["Le budget du projet de troisi\u00e8me correction du Rh\u00f4ne serait pass\u00e9 de 2 \u00e0 3,5 milliards de francs. Opposants historiques au projet, l'UDC et les milieux agricoles d\u00e9noncent des montants volontairement dissimul\u00e9s. D\u00e9bat entre Jacques Melly, conseiller d'Etat valaisan en charge du dossier, et Gr\u00e9gory Logean, chef du groupe UDC au Grand Conseil valaisan."], "variantIds": ["ece-9355013"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:52:16Z", "speechToTexts": ["09.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\n3 milliards et demi de francs au lieu de 2 milliards, ce serait le montant du d\u00e9passement du projet de troisi\u00e8me correction du Rh\u00f4ne, un chantier pharaonique visant \u00e0 s\u00e9curiser r\u00e9am\u00e9nager le fleuve pr\u00e9vu sur 2, voire 3 d\u00e9cennies qui concerne essentiellement le Valais un peu les Vaudois, d'un point de vue du territoire, mais toute la Suisse sur le plan financier, puisque 2 tiers des co\u00fbts sont \u00e0 la charge de la Conf\u00e9d\u00e9ration, alors que le parlement valaisan se prononce la semaine prochaine sur la loi sur le financement de Rh\u00f4ne 3 les opposants historiques UDC et milieux agricoles en t\u00eate, d\u00e9noncent des montants volontairement dissimul\u00e9s, le chef du groupe de l'UDC du Valais Romand au Grand conseil Gr\u00e9gory Logean est avec nous, bonsoir \u00e9galement le conseiller d'\u00c9tat valaisan PDC en charge de ce dossier : Jacques Melly, bonsoir \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:44) [98%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:45) [93%] :\r\nAlors Jacques Melly en 2015, vous parliez de 2 milliards sur 20 ans hein dans dans la brochure de de votations des Valaisans qui sont prononc\u00e9es \u00e0 l'\u00e9poque sur un cr\u00e9dit pour ce projet aujourd'hui on parle de3,6 milliards dont3,4 pour le Valais, le reste \u00e9tant le territoire Vaudois comme on explique un montant qui double quasiment en 3 ans. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:07) [91%] :\r\nIl y a pas du tout doubl\u00e9 ce qu'on peut dire, c'est qu'il \u00e9tait un peu au-dessus, 2 milliards en 2015 mais c'est exactement le m\u00eame montant que celui qui a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9, d\u00e9j\u00e0 en 2008 dans une brochure qui a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9 \u00e0 tous les d\u00e9put\u00e9s, je r\u00e9p\u00e8te \u00e0 tous les d\u00e9put\u00e9s \u00e0 toutes les communes o\u00f9 l'on avait fait la diff\u00e9rence entre ce que concernait la construction et, ensuite, qui concernait tous les \u00e9l\u00e9ments \u00e0 les divers impr\u00e9vus, les am\u00e9liorations fonci\u00e8res mes \u00e9tudes et autres et on arrivait d\u00e9j\u00e0 en 2008 \u00e03,25 milliards en 2015 on \u00e9tait au m\u00eame tarif et en 2017 on a simplement rajouter des frais de, de, de personnel suppl\u00e9mentaire, ce qui fait qu'on est aujourd'hui \u00e03,4 milliards mais le prix \u00e9tait connu d\u00e8s le d\u00e9part et je rappelle c'est une estimation puisque c'est un travail qui va durer 30 ans, qui sera mis \u00e0 jour chaque disons et que tous les \u00e9l\u00e9ments financiers seront \u00e9galement soumis au Grand Conseil lors de cr\u00e9dits d'engagement et cr\u00e9dits d'objets donc absolument serein droit dans mes bottes, je crois que c'est exactement ce que nous tenions depuis le d\u00e9but. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:03) [90%] :\r\nGr\u00e9gory Logean tous les d\u00e9put\u00e9s en 2008 ans ont re\u00e7u un dossier d'information qui indiquait un co\u00fbt de3,2 milliards alors certes, vous n'\u00eates au parlement que depuis 2013, mais il y en a d'autres quand m\u00eame 2 donc votre parti qui \u00e9taient l\u00e0 en 2008. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:18) [88%] :\r\nSi on me ce que ce que je veux dire c'est que, il faut revenir \u00e0 cette votation de 2015 \u00e0 la brochure explicative qui accompagnait le mat\u00e9riel de vote donc les les bulletins de vote, \u00e7a n'est pas rien et que tous les citoyens en suis l\u00e0 je je je cite quand m\u00eame cette brochure ou le Conseil d'\u00c9tat, dit bien que l'argumentaire des r\u00e9f\u00e9rendaires soient partiellement hors sujet pour diff\u00e9rentes affirmations sa repris ci- apr\u00e8s : confront\u00e9 \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 des faits argumentaire des r\u00e9f\u00e9rendaires sur dans la brochure la troisi\u00e8me correction du Rh\u00f4ne est une variante de luxe qui co\u00fbte 3 milliards et va durer 30 ans, avis du Conseil d'\u00c9tat font R3 le projet minimal n\u00e9cessaire \u00e0 assurer la s\u00e9curit\u00e9, le devis les travaux pr\u00e9vus en Valais de lors de 2 milliards et j'ajouterai encore puisque vous faites r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 mon mandat de 2 d\u00e9put\u00e9s que en 2015, il y a \u00e9galement eu un message adress\u00e9 \u00e0 la d\u00e9putation, message qui encourage une fait r\u00e9f\u00e9rence au point2,2 un budget global d'investissement, je dis bien global d'investissement de 2 milliards \u00e9galement donc les \u00e9crits restent, les paroles s'envolent donc City qui a accompagn\u00e9 tant le message pour le Grand Conseil que le message explicatif avec le mat\u00e9riel de vote fait \u00e9tat de 2 milliards sur 20 ans et ce qui est grave c'est que cet argument a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9, justement compte les arguments du comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire qui craignent justement que ce projet co\u00fbte 3 milliards et dure 30. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:33) [85%] :\r\nOui, aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:34) [88%] :\r\nC'est exactement ce qui se passe et quand j'entends, c'est si vous me permettez Monsieur Mellick aid\u00e9s oui nous avons des frais d'\u00e9tudes qui viennent s'ajouter, etc, moi je connais pas beaucoup de garagiste qui vend des voitures sans les roues et sont le moteur en tout pas venir maintenant pr\u00e9text\u00e9 des frais d'\u00e9tudes des achats de terrains ou autres, apr\u00e8s coup, c'est comme quand vous achetez aussi une maison bien vous inculp\u00e9s de l'architecte du terrain qu'on voit des maisons hant\u00e9es Omar vous allez Paoli. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:56) [81%] :\r\nPar la suite pour les \u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:58) [88%] :\r\nOn a envie de vous encaissez les architectes, c'est la premi\u00e8re chose qu'on aurait quand bref. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:02) [91%] :\r\nIl y avait quelque chose qui m'\u00e9chappe, Gr\u00e9gory Logean dans votre, dans votre communiqu\u00e9 du jour vous dites en 2008 d\u00e9j\u00e0 le canton du Valais, avait \u00e9valu\u00e9 le projet \u00e0 plus de 3 milliards de francs, comment vous pouvez dire aujourd'hui du coup que ce montant \u00e9tait cach\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:15) [87%] :\r\nAlors ce qu'on dit, c'est qu'il y a une \u00e9tude vaudoise, emmen\u00e9s par le professeur Jacques Bonvin qui a, qui a tenu conf\u00e9rence de presse \u00e0 nos c\u00f4t\u00e9s ce matin \u00e9galement, aux c\u00f4t\u00e9s de Xavier Moret, d\u00e9put\u00e9e PLR qui fait \u00e9tat, justement, de coups de 3 milliards mais cette \u00e9tude n'a jamais \u00e9t\u00e9 publi\u00e9, en tout cas jusqu'\u00e0 aujourd'hui au grand public et le professeur Jacques Bonvin d\u00e9nonce justement le fait que ce soit la mise en consultation en 2008, h\u00e9 bien les les repr\u00e9sentants Vaudois qui puis il \u00e9tait chef de projet en disant non mais cette variante, elle ne va pas co\u00fbter 2 milliards mais plus de 3 milliards et cette \u00e9tude a \u00e9t\u00e9 sciemment cach\u00e9 \u00e0 la population, et encore une fois, je reviens au message explicatif de 2015 du 14 juin 2015, qui fait clairement \u00e9tat 2 milliards sur 20 ans mais, raison pour laquelle on dit comment le concile \u00c9tat os\u00e9 mais dans une brochure explicative un montant de 2 milliards sur 20 ans alors que manifestement le coup \u00e9tait connu effectivement bien avant et cela a \u00e9t\u00e9 cach\u00e9, j'ajouterai, pour terminer, que non seulement le le coup a \u00e9t\u00e9 dissimul\u00e9 mais \u00e9galement les variantes potentiels puisque le professeur Bonvin en tant que chef de projet, 3 pour le canton de Vaud a \u00e9galement d\u00e9montr\u00e9 qu'il \u00e9tait possible, mais enfin parlait tout \u00e0 l'heure, je pense, de r\u00e9aliser cette tr\u00e8s haute correction du Rh\u00f4ne de mani\u00e8re 3 fois moins cher, 3 fois plus vite et avec 8 fois moins d'emprise sur le, sur le sol agricoles en mixant les solutions, c'est-\u00e0-dire un peu d'\u00e9largissement et un peu creus\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:30) [82%] :\r\nAlors que on. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:31) [87%] :\r\nDogmatisme du c\u00f4t\u00e9 du d\u00e9lai pas. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:32) [80%] :\r\nMais les tirs. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:33) [71%] :\r\nPlus d'analyser, c'est c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:34) [75%] :\r\nAlors j'Jacques Melly. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:37) [90%] :\r\nC'est c'est tellement faux, ce qui est racont\u00e9, on d\u00e9nigre, on d\u00e9nigre absolument on raconte n'importe quoi, j'ai devant les yeux, le rapport de 2008, je ne sais pas si monsieur donc je ne sais pas lire aussi les gens qui \u00e9taient avec lui ne le savent pas, franchement, tout est expliqu\u00e9, on explique, t avec les co\u00fbts, les autres frais kilom\u00e8tres, c'est simplement une question de lisibilit\u00e9 et de la m\u00eame fa\u00e7on, pour comparer ce qui \u00e9tait comparable \u00e0 savoir un \u00e0 1 milliard que personne n'avait jamais vus mais qui \u00e9taient les travaux nous avons comparer avec des travaux, on compare des pommes avec des pommes maintenant interpr\u00e9ter \u00e7a comme on veut, moi, j'aimerais quand m\u00eame remettent les choses un petit peu dans leur, dans leur contexte, on est ici \u00e0 essayer de faire des proc\u00e8s d'intention pour la XM fois sur ce dossier, nous nous sommes ici pour organiser la s\u00e9curit\u00e9 pour notre vall\u00e9e, moi je suis pr\u00e9sident du gouvernement valaisan avec l'ambition d'apporter une s\u00e9curit\u00e9 dans ce canton et pour ce faire, il faut que nous ayons cette correction du Rh\u00f4ne les projets que nous auquel s'est fait r\u00e9f\u00e9rence Monsieur Monsieur Logean particuli\u00e8rement ce projet de monsieur Bonvin qui, soi-disant, n'a pas \u00e9t\u00e9 \u00e9tudi\u00e9 il faut pas confondre pas \u00e9tudi\u00e9 par tenu toutes les variantes ont \u00e9t\u00e9 \u00e9tudi\u00e9es, je vous rappelle, c'\u00e9tait il y a 10 ans avec monsieur Bonvin travailler pour l'\u00c9tat de Vaud j'ai ici le texte que moi et la la la r\u00e9flexion du de son homologue Vaudois actuel, dit monsieur Bonvin avec une avait une conception des travaux qui n'\u00e9taient ni celle de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement, ni celle de l'\u00c9tat de Vaud ni celle de l'Europe de l'Ouest toute enti\u00e8re en fait et c'est d'ailleurs pour cela qu'il est parti, j'aimerais ajouter qu'il y a \u00e9galement une autre mais d\u00e9marche qui a \u00e9t\u00e9 fait en son temps par un certain Oskar Freysinger, qui a d\u00e9pos\u00e9 une interpellation \u00e0 Berne pour essayer de faire passer la fameuse variante \u00e0 1 milliard dont on n'avait pas connaissance, mais c'\u00e9tait sur le principe, h\u00e9 bien j'ai ici le texte de la r\u00e9ponse du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui l'a clairement et simplement renvoy\u00e9 en disant qu'elle \u00e9tait pas conforme ni aux attentes de la Conf\u00e9d\u00e9ration ni \u00e0 celle de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement et qu'elle ne correspondait pas aux exigences de s\u00e9curit\u00e9 du canton, alors moi j'aimerais qu'on arr\u00eate de toujours revenir, c'est une une habitude \u00e0 l'UDC c'est tr\u00e8s \u00e9trange d'avoir un parti qui d\u00e9naturent les faits qui revient contre tous qui d\u00e9nigre et puis au final, h\u00e9 bien, au final, il fait perdre beaucoup de temps \u00e0 tout le monde, je vous rappelle que nous allons la semaine prochaine, parler non pas du montant correspondant \u00e0 la correction du Rh\u00f4ne mais simplement de la fa\u00e7on dont nous allons r\u00e9partir les frais et je crois qu'il faudrait une fois pour toutes s'en tenir \u00e0 cela \u00e9vitait 3 jours avant le d\u00e9bat, d'essayer de faire un faux d\u00e9bat pour influencer les, les, les autres d\u00e9put\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:00) [75%] :\r\n\u00e9conomie de gens ordinaires en si vous permettez, voir rapidement. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:06) [89%] :\r\nTr\u00e8s rapidement que on annonce d'ores et d\u00e9j\u00e0, que l'on va lancer un r\u00e9f\u00e9rendum imaginez lancer un r\u00e9f\u00e9rendum sur une loi de financement qui va simplement essayer d'expliquer comment r\u00e9partir les frais, quel que soit le projet je quel que soit le projet donc o\u00f9 est la d\u00e9mocratie o\u00f9 elle reste. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:08:22) [97%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:23) [88%] :\r\nQuestion : Gr\u00e9gory Logean on parle aussi, quand m\u00eame, parce que le fond du probl\u00e8me, c'est une question de s\u00e9curit\u00e9, c'est comment endiguer va comment je vais faire que ce que l'Euro ne soit plus un danger pour pour les les gens la population et aussi pour pour les Terres pour pour les entreprises est -ce que vraiment faire d\u00e9bat sempiternel sur sur ces questions de, de, de finances de coups, c'est c'est pas mettre de c\u00f4t\u00e9 la s\u00e9curit\u00e9 des Valaisans. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:49) [87%] :\r\nAbsolument, Europe, la s\u00e9curit\u00e9 est au centre de nos pr\u00e9occupations, puisque la vaillante d\u00e9velopp\u00e9e par le professeur Bonvin et pas par d'autres de ses coll\u00e8gues inquiets qui aussi cosign\u00e9 le le rapport \u00e0 l'\u00e9poque, bien qu'il est possible d'aller plus vite et si on va plus vite, c'est aussi mieux pour la, pour la s\u00e9curit\u00e9, mais, mais je crois que je veux quand m\u00eame je. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:06) [85%] :\r\nLe site, il a d\u00e9j\u00e0 eu le moment Gori Logean pour, on a un peu l'impression que vous venez toujours avec un m\u00eame d\u00e9bat, qui a d\u00e9j\u00e0 eu lieu au fond vous ne voulez pas de ce projet, vous ne voulez pas de l\u00e9gende. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:09:18) [86%] :\r\nEst -ce qu'on constate aujourd'hui, c'est que les mesures de s\u00e9curit\u00e9 c'est d\u00e9montr\u00e9 dans dans le rapport en question de l'\u00c9tat de Vaud que les que que on a, on a pris des crues beaucoup trop importante, on accumuler des risques, on n'a pas tenu compte par exemple du projet Minerve, c'est-\u00e0-dire des des retenues des barrages, \u00e7a n'est pas pris en compte et je vous donne un exemple : quand on a le cas de la Linton am\u00e9nagement sur un kilom\u00e8tre 8300 francs TTC le m\u00e8tre carr\u00e9, la clarinette mais 8600 francs le m\u00e8tre carr\u00e9 et la la correction du Rh\u00f4ne \u00e0 30000 francs TTC le m\u00e8tre carr\u00e9, donc il a qu'un. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:46) [74%] :\r\nTous droits les rivi\u00e8res comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:09:48) [88%] :\r\nOn se doit aussi quand m\u00eame de de d'utiliser de mani\u00e8re raisonnable, unit\u00e9, mais je rappelle quand m\u00eame qu'on ne fait pas du d\u00e9nigrement, il n'y a pas que l'UDC il y a des \u00e7a, les agriculteurs, il y a un certain. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:58) [82%] :\r\nLa c'est l'association des d\u00e9fenses du salaire. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:10:01) [87%] :\r\nS'il vous pla\u00eet, la brochure explicative les arguments des r\u00e9f\u00e9rendaires c'\u00e9tait nous a c'\u00e9tait justement que \u00e7a allait prendre 30 ans co\u00fbt\u00e9 3 milliards, la r\u00e9ponse du Conseil d'\u00c9tat dans cette brochure envoy\u00e9e \u00e0 tous italiens \u00e0 tous les citoyens pr\u00e9sents faut vous dites font que vous dites que \u00e7a co\u00fbte 2 milliards sur 20 ans c'est \u00e9crit noir sur blanc alors pr\u00e9tend dire que vous \u00eates \u00e9t\u00e9 transmis la population \u00e7a c'est, c'est c'est un mensonge \u00e9hont\u00e9, je m'excuse -moi les les \u00e9crits restent, les paroles s'envolent, mais l\u00e0 c'est vraiment vous avez d\u00e9j\u00e0 la brusque. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:10:28) [79%] :\r\nIl avait d\u00e9j\u00e0 dit oui les paroles en tout cas on les heures entendu mais franchement, franchement, monsieur Logean et. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:34) [78%] :\r\nOn a roul\u00e9 dans ce d\u00e9bat, Jacques-Louis tr\u00e8s rapidement. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:10:36) [96%] :\r\nAlors peut-\u00eatre simplement que ce projet effectivement est un projet de s\u00e9curit\u00e9 pour notre canton, je rappelle \u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:42) [94%] :\r\nEt alors vous n'avez pas volontairement gonfl\u00e9 le projet pour obtenir un maximum de mardi f\u00e9d\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:10:46) [87%] :\r\nEt surtout pas, et je rappelle qu'aujourd'hui j'ai j'\u00e9tais ce matin avec la la la F\u00e9d\u00e9ral environnement initiation qui \u00e9tudie notre projet qui rendra sa r\u00e9ponse \u00e0 la fin mars, alors attendez la fin mars et l'analyse pour savoir si nous sommes juste ou pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:58) [89%] :\r\nAlors, on va \u00e0 la fin mars, merci beaucoup, quand les conseillers de PDC en charge de ce dossier et Gr\u00e9gory Logean, chef du groupe UDC au Grand Conseil valaisan vous d'. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:11:08) [99%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:09) [78%] :\r\nParce que pour. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-01T17:56:02Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-14FF0112-27CF-40A3-888E-0B7A455C9B46", "internalArchiveId": "14FF0112-27CF-40A3-888E-0B7A455C9B46", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La durabilit\u00e9 des Jeux Olympiques d'hiver de Sion 2026 sera supervis\u00e9e par la Fondation pour le d\u00e9veloppement durable des r\u00e9gions de montagne (FDDM) : interview de Fr\u00e9d\u00e9ric Favre, vice-pr\u00e9sident du comit\u00e9 Sion 2026", "publicationDate": "2018-03-01T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_MAR2018\r\nLa durabilit\u00e9 des Jeux olympiques d'hiver de Sion 2026 sera supervis\u00e9e par la Fondation pour le d\u00e9veloppement durable des r\u00e9gions de montagne, a annonc\u00e9 ce jeudi Fr\u00e9d\u00e9ric Favre, conseiller d'Etat valaisan et vice-pr\u00e9sident du comit\u00e9 de candidature des JO de Sion 2026. Son interview.\r\n\r\n* * Durabilit\u00e9 des JO d'hiver de Sion 2026: Interview du conseiller d'Etat Fr\u00e9d\u00e9ric Favre   \r\n  6'28\r\n*** Des jeux \u00e0 taille humaine et durables, tel est le credo de la candidature aux JO d'hiver Sion 2026. La durabilit\u00e9 sera l'affaire de la  Fondation pour le d\u00e9veloppement durable des r\u00e9gions de montagne. Celle-ci \"accompagnera\" le projet tout au long du processus. Mise en place par le canton et la ville de Sion en 1999 pour promouvoir le d\u00e9veloppement durable, la fondation v\u00e9rifiera \"la coh\u00e9rence du dossier au fur et \u00e0 mesure de son avancement\" et formulera des recommandations... Annonce faite ce matin par vos soins...\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Favre...Bonsoir,\r\nConseiller d'Etat valaisan, vice-pr\u00e9sident du comit\u00e9 de candidature des JO d'hiver Sion 2026...\r\n-grille d'analyse \u00e9volutive...plusieurs partis avaient demand\u00e9 ces derniers jours \u00e0 consulter le document...ne sera pas accessible car en constante \u00e9volution?\r\n- Un accompagnement autour de la durabilit\u00e9. Pour se donner bonne conscience. Pour cautionner les Jeux?\r\n- Des Jeux olympiques peuvent-ils r\u00e9ellement \u00eatre durables? (2 semaines etc...)\r\n\t- Deux mots sur le fonctionnement de cet accompagnement de la \tFDDM (en gros, comment \u00e7a va marcher).\r\n- La FDDM va formuler des recommandations. Mais vous ne serez pas oblig\u00e9s de les suivre...\r\n- L'UDCVr s'est prononc\u00e9e officiellement hier contre ces Jeux...malgr\u00e9 la pr\u00e9sence de Jurg Stahl...CN UDC \u00e0 la t\u00eate de la candidature...demain le WWF Valais donnera  sa position, probablement non,...deux acteurs de plus contre vous...?\r\n-24 Heures du jour. Bernard R\u00fcegger, pdt de la chambre vaudoise de commerce et d'industrie: \"Il n'y a plus rien de Vaudois dans Sion 2026. On nous a d\u00e9poss\u00e9d\u00e9s du projet\"...d\u00e9cidement....pas une semaine sans vous mettre des gens \u00e0 dos?\r\n\t\t-juste vex\u00e9 d'avoir \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9 du projet?\r\nPour info:\r\nConcr\u00e8tement, la FDDM a cr\u00e9\u00e9 une grille d'analyse \u00e9volutive de la durabilit\u00e9. Cette grille propose une cinquantaine de questions qui \u00e9volueront et deviendront de plus en plus pointues avec le temps. Les questions touchent aux cinq th\u00e9matiques exig\u00e9es par le Comit\u00e9 international olympique (CIO): les infrastructures et sites naturels, l'approvisionnement et la gestion des ressources, la mobilit\u00e9, les travailleurs et le climat. Le comit\u00e9 de candidature apportera des r\u00e9ponses aux questions \u00e0 intervalles r\u00e9guliers et les compl\u00e9tera tout au long de l'avancement du dossier. La FDDM \u00e9valuera et formulera des recommandations pour chaque question.", "durationSec": 388, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9355010", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Sion"], "thematicThemes": ["d\u00e9veloppement durable", "jeux olympiques d'hiver", "ville candidate aux jeux olympiques"], "thematicPersons": ["jeux olympiques"], "alternativeTitle": ["Durabilit\u00e9 des JO d'hiver de Sion 2026: Interview du conseiller d'Etat Fr\u00e9d\u00e9ric Favre / FOR_2018-03-01T18:04:00_developpement-3", "Forum du 01.03.2018"], "alternativeSummary": ["La durabilit\u00e9 des Jeux olympiques d'hiver de Sion 2026 sera supervis\u00e9e par la Fondation pour le d\u00e9veloppement durable des r\u00e9gions de montagne, a annonc\u00e9 ce jeudi Fr\u00e9d\u00e9ric Favre, conseiller d'Etat valaisan et vice-pr\u00e9sident du comit\u00e9 de candidature des JO de Sion 2026. Son interview."], "variantIds": ["ece-9355010"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAR2018", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:52:15Z", "speechToTexts": ["09.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nOn va parler de Jeux olympiques \u00e0 taille humaine et durables, c'est en tout cas le credo de la candidature d\u00e8s jeudi, version 2026 la durabilit\u00e9 sera l'affaire de la Fondation pour le d\u00e9veloppement durable des r\u00e9gions de montagne elle va accompagner le projet tout au long du processus, elle avait \u00e9t\u00e9 mise en place il y a une vingtaine d'ann\u00e9es par le canton et la Ville de Sion pour promouvoir le d\u00e9veloppement durable et cette fondation, h\u00e9 bien elle va v\u00e9rifier la coh\u00e9rence du dossier au fur et \u00e0 mesure de son avancement et formuler des recommandations, une annonce faite ce matin par vos soins, Fr\u00e9d\u00e9ric Favre, bonsoir, vous \u00eates conseiller d'\u00c9tat valaisan, vice- pr\u00e9sident du comit\u00e9 de candidature de ces Jeux, Sion 2026 alors cette fondation, elle va d\u00e9velopper une grille d'analyse et \u00e9volutive, plusieurs partis en Valais, avait demand\u00e9 \u00e0 un ces derniers temps notamment les Verts \u00e0 consulter le document donc il sera pas accessible car en constante \u00e9volution. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:55) [88%] :\r\nNon pas du temps, il va \u00eatre accessible incertaine volontaire mais il est la premi\u00e8re version et d\u00e9termin\u00e9 apr\u00e8s la commission du Grand Conseil qui fait plancher sur le dossier, donc on n'a pas pu la fournir et puis ben j'ai pu la pr\u00e9senter \u00e0 mes coll\u00e8gues du Conseil d'\u00c9tat la semaine pass\u00e9e, et aujourd'hui elle est rendue publique afin, entre autres que des d\u00e9put\u00e9s qui vont si\u00e9ger la semaine prochaine et le maximum d'informations. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:17) [90%] :\r\nQui est les d\u00e9put\u00e9s qui vont se prononcer un sur le cr\u00e9dit pour les infrastructures pour ces Jeux alors un accompagnement autour de la durabilit\u00e9, au fond, c'est, c'est une fa\u00e7on de se donner bonne conscience pour cautionner ces Jeux, concr\u00e8tement, \u00e7a va \u00eatre quoi, cette mission. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:33) [91%] :\r\nUn, la mission, elle est toute autre, elle est vraiment de pouvoir pr\u00e9senter des Jeux \u00e0 taille humaine et durables Pyongyang s'\u00e9tait pr\u00e9valu d'\u00e9t\u00e9 je durable, je crois que c'est clair, \u00e7a ne sera pas et encore moins \u00e0 P\u00e9kin, on parle pas de Sotchi mais. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:50) [77%] :\r\nCe que jamais durable, c'est pas un oxymore font Fr\u00e9d\u00e9ric Faure. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:54) [88%] :\r\n\u00e9coutez, si on pense qu'on doit plus rien faire sous la terre, plus aucun projet pour les g\u00e9n\u00e9rations futures, peut-\u00eatre mais aujourd'hui moi ce que je vois, c'est que les joueurs, les autres ont voulu en faire, ici, on doit faire des constructions, alors l\u00e0 c'est pas possible, par contre nous avec des infrastructures existantes, et le fait qu'on va utiliser les moyens de transports publics, h\u00e9 bien on a d\u00e9j\u00e0 80 pourcent la partie durabilit\u00e9 qui est faite, et aujourd'hui on a d\u00e9montr\u00e9 qu'on voulait s'occuper des 20 autres pourcent et c'\u00e9tait une volont\u00e9 qui est l\u00e0 depuis le d\u00e9but et qu'on va suivre les prochains mois des prochaines ann\u00e9es, et apr\u00e8s les Jeux parce \u00e7a aussi c'est important. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:28) [88%] :\r\nPas de construction y compris pour l'anneau de vitesse pour aller le le patinage de vitesse parce que l\u00e0 on sort toujours pas trop o\u00f9 o\u00f9 aurait lieu ces ces comp\u00e9titions, un moment, on parlait de les faire carr\u00e9ment \u00e0 l'ext\u00e9rieur du pays, l\u00e0 o\u00f9 il y a des enfants, structures qui existent. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:41) [90%] :\r\nC'est toujours le cas aujourd'hui, je rappelle qu'on est 8 ans avant donc tout ne peut pas \u00eatre d\u00e9fini par compte l'anneau de vitesse, ce qui est s\u00fbr, c'est qu'il y a une volont\u00e9 de le faire dans une salle qui sera utilis\u00e9e par une entreprise qui a une volont\u00e9 de venir et qui serait r\u00e9utilis\u00e9es et ce serait pas un \u00e9l\u00e9phant blanc, comme on a vu ailleurs, si on n'a pas cette possibilit\u00e9, il y a 2 options : soit forme un en plein air comme \u00e7a \u00e9t\u00e9 le cas dans le pass\u00e9, l\u00e0 il faut que l'association \u00e0 la fois la la F\u00e9d\u00e9ration internationale soit d'accord ou alors on on va \u00e0 l'\u00e9tranger, il y a l'Allemagne et la Hollande, etc, et \u00e7a s'inscrit justement dans ces jeux qui ne veulent plus cr\u00e9er des \u00e9l\u00e9phants blancs dans les r\u00e9gions qui n'en veulent pas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:20) [89%] :\r\nAlors, l'UDC du Valais Romand s'est prononc\u00e9e officiellement hier contre ces Jeux malgr\u00e9 la pr\u00e9sence un deuil, hors charges, le conseiller national UDC \u00e0 la t\u00eate de cette candidature demain le VVF Valais va donner sa position, on imagine assez facilement quelle sera cette position 2 acteurs de plus contre vous. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:40) [90%] :\r\nOui, mais je crois que, voil\u00e0, on a le droit d'\u00eatre contre les Jeux il y a des raisons qui justifient finalement ne pas vouloir ces, par exemple, on pense que cet argent qui est pr\u00e9vu, je rappelle pour grand \u00e9v\u00e9nement en Suisse, est mieux plac\u00e9e dans une Expo nationale, h\u00e9 bien, je peux comprendre, \u00e7a n'a pas envie de grand h\u00e9 bien on veut pas le faire aujourd'hui, nous on pense qu'on a une occasion unique finalement de changer un petit peu l'histoire avec des jeux et qui sont pas du tout dans la lign\u00e9e de ce qu'on a vu, mais qui sont dans une lign\u00e9e d'utiliser ce qu'on a encore une fois, d'utiliser les transports publics, par exemple, parce qu'on veut mettre en avant ce que notre pays et notre r\u00e9gion, c'est fait et \u00e7a je crois qu'il faut \u00eatre fier de ce qu'on fait, on peut le montrer, il y a l'organisation des Jeux par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:21) [89%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Favre parce que vous avez lu 24 heures aujourd'hui lui donc ces ces propos de Bernard et la guerre, pr\u00e9sident de la Chambre vaudoise commerce et d'industrie dit il n'y a plus rien de de Vaudois dans Sion 2026 on nous a d\u00e9poss\u00e9d\u00e9s du projet, c'est d\u00e9cid\u00e9ment il y a pas une semaine presque pas un jour sans que vous mettiez des des gens \u00e0 dos \u00e0 Sion de Sion 2026. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:44) [88%] :\r\n\u00e9coutez, je crois que monsieur Reagan appara\u00eet derri\u00e8re les l'organigramme puisque il reste \u00e9videmment les gens qui \u00e9taient l\u00e0 au d\u00e9but mais on a fait appel aux pouvoirs publics, je rappelle et on a beaucoup demander \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration cantons villes de Sion et aujourd'hui, et bien on veut un soutien financier, on veut la s\u00e9curit\u00e9 publique et on a besoin du vote d'un canton plus des Chambres f\u00e9d\u00e9rales donc aujourd'hui la structure est celle qu'elle est ferm\u00e9e pendant questions travail qui a \u00e9t\u00e9 fait par ces personnes et je dirais tout simplement que c'est quelque chose qui est \u00e9volutif. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:17) [86%] :\r\nC'est une r\u00e9action de mauvaise humeur, il vex\u00e9 d'avoir \u00e9cart\u00e9 \u00e9tait \u00e9cart\u00e9 du du comit\u00e9 c'est c'est comme \u00e7a que vous l'interpr\u00e9tez. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:23) [91%] :\r\nOh moi j'interpr\u00e8te pas, il faudrait lui demander \u00e0 lui alors. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:26) [89%] :\r\nEt il vous dites il faut en voter, c'est vrai, ce sera le 10 juin prochain dans le canton du du Valais, le canton de Berne pourraient aussi voter en tout cas le Conseil d'\u00c9tat, et pour un vote des citoyens bernois, \u00e7a ferait une une \u00e9tape de plus \u00e0 franchir. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:39) [86%] :\r\nOui, je crois que on a plusieurs \u00e9tapes encore \u00e0 franchir, je crois que on passe pas hein tels projets qui est le plus grand \u00e9v\u00e9nement que notre pays soit capable d'organiser facilement comme \u00e7a, il y a beaucoup de choses \u00e0 d\u00e9montrer, c'est normal, \u00e0 partir de l\u00e0, h\u00e9 bien le sien vote bernois mais on en prendra acte je dirais que la diff\u00e9rence, c'est qu'un nom du Valais arr\u00eaterait le projet non n'arr\u00eaterait pas forc\u00e9ment le projet. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:03) [93%] :\r\nMerci \u00e0 Fr\u00e9d\u00e9ric Favre, on vous laisse filer un vous avez, vous avez une s\u00e9ance merci d'avoir pris \u00e0 quelques minutes pour r\u00e9pondre \u00e0 nos questions, c'est peut-\u00eatre une une \u00e9ni\u00e8me s\u00e9ance de pr\u00e9sentation du projet des Jeux olympiques \u00e0 Shosanna presque tous les soirs un peu partout en pleine campagne pour convaincre, vous \u00eates vice- pr\u00e9sident de ce comit\u00e9 de candidature des JO d'hiver Sion 2000 26 et conseiller d'\u00c9tat valaisan \u00e9videmment bonne soir\u00e9e \u00e0 vous, du c\u00f4t\u00e9 de Sion. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:26) [99%] :\r\nBonne soir\u00e9e, merci. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:27) [77%] :\r\nEt un des. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-01T17:29:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Favre, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "conseiller d'Etat PLR valaisan, vice-pr\u00e9sident du comit\u00e9 Sion 2026", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-569DDDEA-5F9E-40A4-AC9D-5FF44AE7B48D", "internalArchiveId": "569DDDEA-5F9E-40A4-AC9D-5FF44AE7B48D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat", "publicationDate": "2018-02-28T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jean-Pascal Bobst, PDG de Bobst;Jorge Arreazza, ministre v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien des affaires \u00e9trang\u00e8res;gymnasiens du gymnase fran\u00e7ais de Bienne\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat (JOURNAL INDIC) \r\n(11/GE/COUR DES COMPTES RMNA PA) La prise en charge des requ\u00e9rants d'asile mineurs non accompagn\u00e9s, cette prise en charge doit \u00eatre am\u00e9lior\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\nLe verdict de la Cour des Comptes est clair. \r\nLe nombre d'arriv\u00e9es avait fortement augment\u00e9 en 2015, avec la crise migratoire, et le canton avait d\u00fb parer au plus press\u00e9, concernant son dispositif d'accueil. \r\nMais maintenant que la situation s'est apais\u00e9e, il est temps, selon cet audit, il est temps de se poser les bonnes questions, pour mieux anticiper une potentielle prochaine vague de jeunes migrants. Tania Sazpinar.\r\n  59''\r\n(ATE diesel) L'Association transports et environnement se r\u00e9jouit de l'arr\u00eat prononc\u00e9 par la justice allemande. \r\nUn arr\u00eat courageux, de l'avis de l'ATE, en ce qui concerne les voitures diesel polluantes. \r\nCette r\u00e9action intervient apr\u00e8s un jugement du Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral allemand de Leipsig.\r\nCe tribunal estime que les grandes villes allemandes ont le droit d'interdire la circulation des voitures diesel polluantes. \r\nCe jugement pourrait concerner douze millions de v\u00e9hicules en Allemagne.\r\n(TF2/BOBST INQUIETUDES PI) *** L'entreprise Bobst affiche de bons r\u00e9sultats, mais elle s'inqui\u00e8te de la rel\u00e8ve, et craint une d\u00e9terioration de la place industrielle suisse, avec la remise en question de la libre circulation.\r\nLe fabricant de machines d'emballages entend accro\u00eetre ses investissements. \r\nLe groupe Bobst est bas\u00e9 \u00e0 Mex, dans le canton de Vaud. \r\nIl veut poursuivre sur le chemin de la digitalisation. Mais pour rester innovant dans le monde de l'industrie 4.0, encore faut-il une main d'oeuvre ad\u00e9quate. Et l\u00e0, Olivier Schorderet, il y a du pain sur la planche.\r\n  1'40\r\n(14/ONU/VENEZUELA PI) *** On va s'int\u00e9resser aux \u00e9lections v\u00e9n\u00e9zu\u00e9liennes du 22 avril prochain. Avec cette question: seront-elles contr\u00f4l\u00e9es par des observateurs internationaux ? \r\nLe ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res a affirm\u00e9 hier \u00e0 Gen\u00e8ve en avoir fait la demande au chef de l'ONU. \r\nC\u00e9line Tzaud, le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la a tenu \u00e0 convoquer la presse en marge du Conseil des droits de l'homme. \r\nHistoire de donner sa version de la crise que le pays traverse.\r\n  59''\r\nLe pr\u00e9sident sortant a en tout cas deux adversaires annonc\u00e9s face \u00e0 lui.\r\nL'ancien gouverneur Henri Falcon a pr\u00e9sent\u00e9 hier sa candidature. L'autre candidat, c'est le pasteur \u00e9vang\u00e9liste Javi\u00e8re Bertucci.\r\n(VD/GRANGES-MARNAND) *** Evoquons maintenant l'affaire de la collision de train de Granges-Marnand de 2013. Le conducteur mis en cause a fait appel de sa peine hier, \u00e0 Lausanne. \r\nIl avait \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 en premi\u00e8re instance \u00e0 90 jours-amende avec deux ans de sursis. \r\nIl souhaite voir sa sanction abaiss\u00e9e \u00e0 30 jours, d\u00e9non\u00e7ant le fait que les CFF ont \u00e9t\u00e9 blanchis. \r\nPour rappel, le conducteur avait rat\u00e9 un signal d'arr\u00eat en gare, provoquant une collision qui avait co\u00fbt\u00e9 la vie \u00e0 un autre conducteur de train. \r\nLe jugement est attendu ces prochains jours.\r\n(10/BE/GYMNASE FRANCAIS BIENNE PI) On peut parler d'un lancement de campagne original hier, pour les trois candidats francophones au Conseil ex\u00e9cutif du canton de Berne. \r\nL'UDC Pierre-Alain Schnegg, le socialiste Christophe Gagnebin et la socialiste autonome Maurane Riesen ont men\u00e9 leur premier d\u00e9bat \u00e9lectoral commun, face aux \u00e9l\u00e8ves d'une classe de terminale du gymnase fran\u00e7ais de Bienne. \r\nDes \u00e9tudiants en option \u00e9conomie, philo et droit. \r\nAlain Arnaud y \u00e9tait \u00e9galement, et nous offre son reportage.\r\n  1'13\r\nC'\u00e9tait donc l'avis des gymnasiens biennois au terme du d\u00e9bat d'hier, en pr\u00e9vision des \u00e9lections cantonales du 25 mars.\r\n(Foot Youg Boys) *** On passe pour finir au football. Young Boys est en finale de la Coupe de Suisse. \r\nLe leader de la Super League s'est impos\u00e9 2 \u00e0 0, s'est impos\u00e9 face \u00e0 son dauphin B\u00e2le.\r\nYoung Boys se frottera soit au FC Zurich, soit \u00e0 Grasshopper. \r\nLa finale aura lieu le 17 mai.", "durationSec": 560, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9352309", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat / LME_2018-02-28T06:30:36_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat / LME_2018-02-28T06:30:36_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-9352336", "ece-9352309"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-06T15:56:57Z", "speechToTexts": ["06.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nR\u00e9mi, c'est le journal de Dominique Choffat, bonjour, absence de coordination besoins en soins mal d\u00e9fini, les critiques ne manquent pas dans l'auditeur men\u00e9e par la Cour des comptes, \u00e0 Gen\u00e8ve, un auditeur qui vise la prise en charge des requ\u00e9rants d'asile mineurs non accompagn\u00e9s apr\u00e8s la gestion de crise, place aux mesures, on s'int\u00e9ressera aussi dans ce journal aux \u00e9lections du V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, son ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res a profit\u00e9 de sa venue \u00e0 Gen\u00e8ve en marge du Conseil des droits de l'homme pour d\u00e9fendre son pr\u00e9sident Nicolas Maduro et puis on se rendra, du c\u00f4t\u00e9 de Bienne Alain Arnaud a assist\u00e9 pour nous au 1er d\u00e9bat \u00e9lectoral commun d\u00e9bat entre les 3 candidats francophones pour le conseil ex\u00e9cutif du canton de Berne, il faisait face \u00e0 des gymnasiens tr\u00e8s critique, vous l'entendrez. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:50) [91%] :\r\nLa prise en charge des requ\u00e9rants d'asile mineurs non accompagn\u00e9s cette prise en charge doit \u00eatre am\u00e9lior\u00e9e, \u00e0 Gen\u00e8ve, le verdict de la Cour des comptes est clair : le nombre d'arriv\u00e9es avait fortement augment\u00e9 en 2015, rappelez -vous, avec la crise migratoire et le canton avait du Paris au plus press\u00e9, concernant son dispositif d'accueil mais, maintenant que la situation s'est apais\u00e9e, il est temps, selon cet auditeur, il est temps de se poser les bonnes questions pour mieux anticiper une potentielle prochaine vague de jeunes migrants Paniez \u00e0 spina. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:20) [92%] :\r\nLa crise a \u00e9t\u00e9 g\u00e9r\u00e9e n'est pas question de s'asseoir sur ses lauriers, selon la Cour des comptes, l'organe d'audits soul\u00e8ve une probl\u00e9matique sous- jacente quant \u00e0 l'accueil et \u00e0 l'encadrement des requ\u00e9rants d'asile mineurs l'absence de d\u00e9finition d'une politique coordonn\u00e9e entre les diff\u00e9rents acteurs, les d\u00e9partements de l'Instruction publique et de l'action sociale, mais aussi le Spi g\u00e9n\u00e9ral et les diff\u00e9rentes associations doivent mieux d\u00e9finir leur r\u00f4le afin de pouvoir assurer une prise en charge homog\u00e8ne des mineurs, la campagne en \u00e9vitant de les consid\u00e9rer, soit comme mineur soit comme migrants \u00e0 cela s'ajoute la n\u00e9cessit\u00e9 d'am\u00e9liorer les conditions mat\u00e9rielles et humaines d'accueil, comme par exemple au niveau des besoins en soins qui sont mal d\u00e9finies, ou des structures d'h\u00e9bergement souvent inadapt\u00e9es \u00e0 ce propos, le directeur de l'espace g\u00e9n\u00e9ral a annonc\u00e9 le d\u00e9p\u00f4t d'une demande d'autorisation pour la construction d'un centre de 80 places d\u00e9di\u00e9es aux mineurs dans le quartier Dahir une autorisation qui pourrait entrer en force dans 2 ans, selon lui, il s'attend en effet \u00e0 plusieurs oppositions au projet. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:20) [93%] :\r\nL'Association transports et environnement, se r\u00e9jouit de l'arr\u00eat prononc\u00e9 par la justice allemande un arr\u00eat courageux de l'avis de l'ATE en ce qui concerne les voitures di\u00e9sel polluantes cette r\u00e9action intervient apr\u00e8s un jugement du Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral allemand de Leipzig, ce tribunal estime que les grandes villes allemandes ont le droit d'interdire la circulation des voitures Diesel polluantes ce jugement pourrait concerner 12 millions de v\u00e9hicules en Allemagne tout de m\u00eame, l'entreprise Bobst affiche de bons r\u00e9sultats, mais elle s'inqui\u00e8te de la rel\u00e8ve, elle craint notamment une t\u00eate \u00e0 duration de la place industrielle suisse, avec la remise en question de la libre- circulation, oui, le fabricant de machines d'\u00e2ge entend accro\u00eetre ses investissements, c'est une bonne nouvelle, le groupe Bobst est bas\u00e9 \u00e0 dans le canton de Vaud il veut poursuivre sur le chemin de la digitalisation et pour rester innovant dans le monde de l'industrie4,0, encore faut -il une main d'oeuvre ad\u00e9quate et l\u00e0, Olivier Schorderet, l\u00e0 il y a du pain sur la planche. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:17) [92%] :\r\nArr\u00eatons de former les jeunes \u00e0 des m\u00e9tiers pour lesquels il n'y a plus de place, d\u00e9veloppons la formation continue, adaptons l'apprentissage, c'est le credo de l'entreprise vaudoise et quand on demande \u00e0 son patron, s'il existe aujourd'hui en Suisse, cette main d'oeuvre tant recherch\u00e9 la r\u00e9ponse de Jean-Pascal Bobst clair. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:32) [92%] :\r\nTr\u00e8s peu, on en trouve mais il faut savoir que tout le monde recherche un peu ce genre de comp\u00e9tences qui avant n'\u00e9tait pas n\u00e9cessaire et aujourd'hui devient vitale, je suis certainement inquiet dans le sens o\u00f9 le Suisse doit bien comprendre qu'il y a un effort important \u00e0 faire le changement c'est un sacrifice d'abord humain ensuite financier, nous devons trouver les bonnes solutions pour que cette formation Vienne \u00e0 un niveau qui soit au top de ce qu'on recherche en Europe, sinon la chercher des \u00e9trangers qui ont peut-\u00eatre de la meilleure formation et \u00e7a serait un drame pour la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:00) [95%] :\r\nLe paradoxe, c'est que le recours \u00e9ventuel \u00e0 des employ\u00e9es form\u00e9s \u00e0 l'\u00e9tranger pourrait p\u00e2tir de la derni\u00e8re initiative lanc\u00e9e par l'UDC contre les accords bilat\u00e9raux et donc la libre circulation des personnes, de quoi p\u00e9naliser la place industrielle suisse. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:12) [89%] :\r\nSi ces conditions cadres continue \u00e0 se d\u00e9t\u00e9riorer d'aux entreprises, pas seulement Bobst ont d\u00e9j\u00e0 d\u00e9cid\u00e9 ou d\u00e9cidant de quitter la Suisse on voit aujourd'hui qu'il y a beaucoup moins quand m\u00eame de production de usinage de montage d'industrialisation qui se fait en Suisse, les noms sont rest\u00e9s en Suisse mais passablement d'entreprises ont ferm\u00e9 leur activit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:30) [93%] :\r\nEt si l'entreprise 7 ans \u00e0 l'\u00e9tranger, France, Italie, Chine, ce n'est pas pour fuir la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:36) [88%] :\r\nDescente de comp\u00e9tences par technologie par pays, ce serait beaucoup trop risqu\u00e9, ce plan g\u00e9opolitique pour une entreprise d'avoir tous dans un m\u00eame pays, l'Asie, h\u00e9 bien c'est pour produire localement des produits qui correspondent aux besoins locaux, donc c'est une strat\u00e9gie technologique et c'est une strat\u00e9gie de p\u00e9n\u00e9tration march\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:52) [93%] :\r\nBobst, qui n'entend pas d\u00e9laisser la Suisse, preuve en est le lancement l'an dernier d'une Start-Up dans l'impression digitale. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:57) [95%] :\r\n\u00e0 l'\u00e9tranger, les \u00e9lections v\u00e9n\u00e9zu\u00e9liennes auront lieu le 22 avril prochain avec cette question seront -elles contr\u00f4l\u00e9es par des observateurs internationaux le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, \u00e9tait hier \u00e0 Gen\u00e8ve, il a affirm\u00e9 en avoir fait la demande au chef de l'ONU, C\u00e9line, le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la a tenu \u00e0 convoquer la presse en marge du Conseil des droits de l'homme, histoire de donner sa version de la crise que le pays traverse 90 pourcent des veines. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:24) [88%] :\r\nJulien vivent aujourd'hui dans la pauvret\u00e9 et plus de la moiti\u00e9 avouent se r\u00e9veiller le matin en ayant faim un rapport universitaire mettait en lumi\u00e8re la semaine derni\u00e8re la crise dans laquelle s'enfonce le pays mis\u00e8re hyperinflation p\u00e9nuries de nourriture et de m\u00e9dicaments exode massif : poursuite des opposants politiques, les critiques fusent \u00e0 l'\u00e9gard du gouvernement Maduro, or \u00e0 Gen\u00e8ve, hier, le ministre v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien des Affaires \u00e9trang\u00e8res a tenu \u00e0 donner sa lecture de la crise sur l'int\u00e9rim pour se pose sur le monde en m\u00eame temps, ce sont les sanctions internationales, notamment am\u00e9ricaines, qui emp\u00eachent le pays, affirme Jorge Arreaza les taux de change d\u00e9cid\u00e9s \u00e0 Miami ou encore les banques mondiales qui ont fait s'effondrer les cours du p\u00e9trole, ce n'est pas la faute du pr\u00e9sident Maduro, c'est un peu au tailleur promet le repr\u00e9sentant de Caracas s'dans son futur nouveau Monde \u00e0 Nicolas Maduro va stabiliser l'\u00e9conomie et le syst\u00e8me financier v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien l'\u00e9lection d'avril sera d'ailleurs ouverte \u00e0 tous, est totalement libre le contraire n'est que le fait que News, a conclu le repr\u00e9sentant v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:22) [95%] :\r\nLe pr\u00e9sident sortant a en tout cas deux adversaires annonc\u00e9s face \u00e0 lui l'ancien gouverneur amoindri Henri Falcon a pr\u00e9sent\u00e9 hier sa sa candidature, l'autre candidat, c'est le Pasteur \u00e9vang\u00e9liste Javier p\u00e8re Tucci, on reparle de l'affaire de la collision de train de Granges-Marnand de 2013 : le conducteur mis en cause a fait appel de sa peine, hier \u00e0 Lausanne, il avait \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 en premi\u00e8re instance \u00e0 90 jours- amende avec 2 ans de sursis, il souhaite voir cette sanction abaiss\u00e9e \u00e0 30 jours, d\u00e9non\u00e7ant le fait que les CFF ont \u00e9t\u00e9 blanchis pour rappel, le conducteur avait rat\u00e9 un signal d'arr\u00eat en gare provoquant une chorale collision qui avait co\u00fbt\u00e9 la vie \u00e0 un autre conducteur de train, le jugement est attendu ces prochains jours, on peut parler d'un lancement de campagne original hier pour les 3 candidats francophones au conseil ex\u00e9cutif du canton de Berne, l'UDC Pierre-Alain Schnegg le socialiste Christophe Gagnebin et la socialiste autonome Maurane Riesen ont tous les trois men\u00e9 leur 1er d\u00e9bat \u00e9lectoral commun face aux \u00e9l\u00e8ves d'une classe de terminale du gymnase fran\u00e7ais de Bienne des \u00e9tudiants en option \u00e9conomie philo et droit Alain Arnaud il \u00e9tait \u00e9galement et nous offre son reportage. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:35) [87%] :\r\nOn a beaucoup entendu parler de cette histoire et que Moutier et son changement de contr\u00f4le et je voulais savoir comment vous voyez l'avenir de moiti\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:43) [97%] :\r\nAlors moi j'ose esp\u00e9rer que ce transfert se fasse vraiment de mani\u00e8re pragmatique et sans d\u00e9sir de vengeance. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:49) [87%] :\r\nGymnasiens bien pr\u00e9par\u00e9 des questions nombreuses et cibl\u00e9e sur le r\u00f4le de l'arm\u00e9e, le mariage pour tous cela, accueil des requ\u00e9rants, l'\u00e9cologie, le bilinguisme, o\u00f9 on l'entend Moutier, le fait que les socialistes soient divis\u00e9s par la question jurassienne est pr\u00e9sente 2 candidats l'autonomie Maurane Riesen et le probl\u00e8me moi Christophe Gagnebin voil\u00e0 qui a interpell\u00e9 l'assistance. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:09) [88%] :\r\nLa division vraiment entre les 2 candidats de gauche \u00e0 l'accord sur les faits sur ce qui s'est pass\u00e9 dans leur processus de candidature, c'\u00e9tait vraiment enfantin, la gauche se tire une balle dans le pied par ces 2 candidatures, la voie sera totalement ouverte \u00e0 Monsieur Schnegg pour l'\u00e9lection de mars. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:24) [91%] :\r\nIl en soit, ce d\u00e9bat incitera ces jeunes citoyens \u00e0 exercer une premi\u00e8re fois leur devoir civique. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:30) [94%] :\r\nJe pense qu'il faut vraiment encourager les jeunes et m\u00eame les personnes un peu plus \u00e2g\u00e9 de 30 40 ans \u00e0 voter parce que c'est les personnes \u00e2g\u00e9es qui votent surtout et on n'a pas les m\u00eames id\u00e9es que et j'esp\u00e8re vraiment que la Suisse va un peu \u00e9volu\u00e9 au niveau politique, au niveau des id\u00e9es du peuple suisse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:49) [90%] :\r\nC'\u00e9tait donc l'avis des gymnasiens biennois au terme du d\u00e9bat d'hier en pr\u00e9vision des \u00e9lections cantonales du 25 mars et on termine ce journal avec du football, c'est en finale de la Coupe de Suisse, le leader de la Super League s'est impos\u00e9 2 \u00e0 0 s'est impos\u00e9 face \u00e0 son dauphin B\u00e2le Boys se frottera soit eux au FC Z\u00fcrich, soit \u00e0 Grasshopper la finale aura lieu le 17 mai mais on ne sait pas trop ou encore cette tels le journal de Dominique Choffat, merci Dominique, il est 6 heures 39 au programme jusqu'\u00e0 7 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-28T06:11:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Tzaud, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FD39D129-A0BA-4DF6-B1CE-C275A52DCAA9", "internalArchiveId": "FD39D129-A0BA-4DF6-B1CE-C275A52DCAA9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Simon Corthay", "publicationDate": "2018-02-28T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Hugues Hilpold, conseiller national PLR GE;Manfred B\u00fchler, conseiller national UDC BE;Simon Pl\u00fcss, chef du secteur de la politique des armements au SECO;Brice Hoffer, analyste immbolier au Cr\u00e9dit Suisse\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Simon Corthay (12/DIESEL PA) *** L'Allemagne ouvre donc la porte \u00e0 une interdiction de circulation pour les v\u00e9hicules diesel dans ses villes. \r\nLe tribunal administratif de Leipzig estime que c'est bel et bien une mesure de lutte contre la pollution de l'air. Mais la d\u00e9cision a une port\u00e9e limit\u00e9e pour l'instant, Blandine Milcent...\r\n  1'04 \r\n((La d\u00e9cision du tribunal de Leipzig ne signifie pas que demain, les diesel seront tous bannis des centre villes en Allemagne, les juges ont assorti leur jugement de conditions, mais la porte est d\u00e9sormais ouverte \u00e0 des interdictions dans quelque septante villes du pays. C'est une \u00e9p\u00e9e de Damocl\u00e8s et cela met une grosse pression sur l'industrie automobile : les constructeurs vont devoir moderniser au plus vite leurs syst\u00e8mes de filtration, pour les mod\u00e8les r\u00e9cents qui roulent d\u00e9j\u00e0, et cela va leur co\u00fbter tr\u00e8s cher. En outre, les ventes des Diesel vont poursuivre leur chute : elles s'\u00e9levaient \u00e0 33% en janvier, contre 51% il y a un an. Pression aussi sur le gouvernement allemand qui ne peut plus soutenir comme si de rien n'\u00e9tait les int\u00e9r\u00eats de son industrie automobile. Un coup dur enfin pour les consommateurs, quelque dix millions de v\u00e9hicules seront concern\u00e9s par ces potentielles interdictions//. Le grand gagnant doit \u00eatre l'air que l'on respire en Allemagne, et la sant\u00e9 publique puisqu'on estime \u00e0 6000 le nombre de personnes qui meurent pr\u00e9matur\u00e9ment de troubles caus\u00e9s par le dioxyde d'azote.\r\nBlandine Milcent, RTS Info, Berlin.))\r\n(04/VIEUX DIESELS ITV HILTPOLD) *** En Suisse, les r\u00e9actions au jugement de Leipzig ne se sont pas fait attendre... \r\nIl y a ceux qui approuvent, comme l'ATE. L'association transports et environnement y voit un signal fort pour la Suisse, une d\u00e9cision courageuse qui met la pression sur l'industrie automobile. Du c\u00f4t\u00e9 du PLR et du conseiller national genevois Hugues Hiltpold, on se montre plus r\u00e9serv\u00e9... \r\n  33''\r\nHugues Hiltpold r\u00e9pondait \u00e0 Philippe Nanzer.\r\n(07/VIA SICURA ITV B\u00dcHLER) *** Au volant toujours, le Parlement veut assouplir le programme Via Sicura. \r\nIl s'agit de donner \u00e0 la justice une marge de manoeuvre plus large pour punir les chauffards. Cinq ans apr\u00e8s l'entr\u00e9e en vigueur et apr\u00e8s de nombreuses critiques sur la s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 et la rigidit\u00e9 des mesures, les d\u00e9put\u00e9s effectuent donc une l\u00e9g\u00e8re marche arri\u00e8re. Les juges devraient ainsi \u00e0 nouveau \u00eatre comp\u00e9tents pour \u00e9valuer les circonstances concr\u00e8tes, et mieux d\u00e9finir ainsi la proportionnalit\u00e9 de la peine. Le conseiller national UDC bernois Manfred B\u00fchler explique la manoeuvre \u00e0 Rouven Gueissaz.\r\n.\r\nSans transition, cet automobiliste flash\u00e9 \u00e0 150 km/h dans le tunnel du San Bernardino, o\u00f9 la vitesse est limit\u00e9e \u00e0 80 km/h. Le communiqu\u00e9 de la police grisonne ne pr\u00e9cise pas si le trafic \u00e9tait dense lorsque l'automobiliste a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9. Le permis de conduire de ce ressortissant italien n'est d\u00e9sormais plus valable en Suisse et il doit r\u00e9gler une caution de 6000 francs.\r\n(02/EXPORTATIONS D'ARMES ITV PL\u00dcSS) Fedpol sera en charge des investigations dans l'affaire Carpostal. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a mandat\u00e9 la police f\u00e9d\u00e9rale pour enqu\u00eater sur la plainte de l'office f\u00e9d\u00e9ral des transports. Pour Fedpol, cette proc\u00e9dure p\u00e9nale administrative est une premi\u00e8re et elle pourrait d\u00e9boucher sur une d\u00e9nonciation...\r\nL'initiative des Verts pour des aliments \u00e9quitables sera soumise au peuple sans contreprojet. Comme le National, le Conseil des Etats a largement rejet\u00e9 hier ce texte. Pour les parlementaires, ce texte va \u00e0 l'encontre des engagements commerciaux de la Suisse avec l'\u00e9tranger. La votation aura probablement lieu cette ann\u00e9e encore. \r\n*** Les exportations de mat\u00e9riel de guerre made in Switzerland ont augment\u00e9 l'an dernier; pourtant \u00e0 Berne on parle d'assouplissement des conditions...\r\nPlus 8% en 2017, soit pr\u00e8s de 447 millions de francs de marchandises export\u00e9es dans 64 pays de la plan\u00e8te. Au secr\u00e9taiat d'\u00e9tat \u00e0 l'\u00e9conomie, le Seco, on estime toutefois que ce niveau est bas et pour mieux faire, il est question d'assouplir l'ordonnance sur l'exportation de mat\u00e9riel de guerre. Simon Pl\u00fcss, chef du secteur de la politique des armements au Seco, signale que cette possibilit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9e lors de rencontres entre la commissions de la politique de s\u00e9curit\u00e9 du conseil des Etats et des repr\u00e9sentants de l'industrie de l'armement. Simon Pl\u00fcss...\r\nDes propos recueillis par Camille Degott. Un assouplissement du contr\u00f4le des exportations d'armes souhait\u00e9 par l'industrie dont le Groupe pour une Suisse sans arm\u00e9e et Amnesty International ne veulent pas. Ce serait \"cynique et irresponsable\", dit Alain Bovard, juriste chez Amnesty.\r\n*** Il avait acc\u00e8s au briefing quotidien des services secrets am\u00e9ricains. \r\nEt ce privil\u00e8ge de Jared Kushner, le gendre et proche conseiller de Donald Trump, aurait pris fin. Les m\u00e9dias am\u00e9ricians qui annoncent la nouvelle expliquent cette d\u00e9cision en rappelant les relations commerciales ambigu\u00ebs entretenues par Jared Kushner, qui le rendraient vuln\u00e9rable \u00e0 des pressions de gouvernement \u00e9trangers. \r\nLe Saint-S\u00e9pulcre, le lieu le plus saint du christianisme, rouvre ses portes ce matin \u00e0 J\u00e9rusalem. La d\u00e9cision fait suite \u00e0 la suspension par les autorit\u00e9s isra\u00e9liennes du projet de r\u00e9forme fiscale et fonci\u00e8re, une mesure d\u00e9nonc\u00e9e par les Eglises chr\u00e9tiennes qui y voyaient une discrimination.. \r\nEn Syrie, la tr\u00eave qui aurait du entrer en vigueur hier pour permettre d'acheminer de l'aide aux populations civiles de la r\u00e9gion de la Ghouta n'a pas \u00e9t\u00e9 respect\u00e9e. Aux raids a\u00e9riens du r\u00e9gime ont r\u00e9pondu les tirs de roquettes de la rebellion... En dix jours de bombardements et deux annonces de cessez-le-feu, 600 civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s.\r\n(18/CS/IMMOBILIER COMMERCIAL ITV HOFER 2 (recyclage)) Les cantons du Jura et de Berne vont cohabiter en ville de Moutier... et ce sera sur le plan bancaire. Avant le transfert de la cit\u00e9 pr\u00e9v\u00f4toise au canton du Jura, en 2021, la Banque cantonale du Jura s'installera l'an prochain \u00e0 la rue Centrale de Moutier. Elle pr\u00e9cise que la Banque cantonale bernoise, elle, maintiendra sa pr\u00e9sence en ville.\r\n*** On passe \u00e0 des locaux commerciaux qui restent vides, alors que le secteur immobilier pousse \u00e0 la construction d'habitations\r\nEt c'est l'un des contrastes du march\u00e9 que met en avant l'\u00e9tude annuelle de la banque Cr\u00e9dit Suisse. Alors que le secteur de l'habitation est en nette reprise, l'occupation des surfaces commerciales est en d\u00e9clin. L'offre est sup\u00e9rieure \u00e0 la demande et l'\u00e9cart ne cesse de se creuser. Mais cela pourrait changer: il faut s'attendre \u00e0 un recyclage de ces locaux commerciaux. Brice Hoffer, analyste immobilier de la banque...\r\n  29'' \r\nBrice Hoffer r\u00e9pondait \u00e0 Estelle Braconnier.\r\nLes sports: en Swiss league de hockey sur glace, Ajoie s'impose \u00e0 domicile face \u00e0 la Chaux de Fonds sur le score de 4 \u00e0 1. \r\n*** Et en football les supporters bernois sont \u00e0 la f\u00eate\r\nYoung-Boys s'est qualifi\u00e9 hier soir pour la finale de la coupe de Suisse en battant le tenant du titre, B\u00e2le sur le score de 2 \u00e0 0. Le premier but a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9 sur penalty... et le second est un autogoal. Les Bernois rencontreront en finale le vainqueur de la rencontre tr\u00e8s zurichoise entre le FC Zurich et Grasshoppers.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 601, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9352281", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Simon Corthay", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Simon Corthay / LMA_2018-02-28T06:00:33_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Simon Corthay / LMA_2018-02-28T06:00:33_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-9352290", "ece-9352281"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-07T12:47:04Z", "speechToTexts": ["07.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:00) [83%] :\r\nJournal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [91%] :\r\nPartait bonjour bonjour Coralie bonjour \u00e0 tous, une actualit\u00e9 tr\u00e8s automobile avec l'Allemagne qui bifurque vers une interdiction de circulation pour les v\u00e9hicules di\u00e9sel dans villes Blandine Milcent nous pr\u00e9cisera qu'\u00e0 travers le pays 70 villes sont concern\u00e9es, une mesure envisageable en Suisse de Gen\u00e8ve Hugues Hiltpold nous dira qu'il n'y croit pas, pour le conseiller national PLR il est trop abrupt d'imposer une telle interdiction aux propri\u00e9taires de di\u00e9sel ancien toujours au volant mais en Suisse sur le Parlement qui fait marche arri\u00e8re, survit \u00e0 Sicura le programme de s\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re, nous entendrons le conseiller national UDC bernois d\u00e9fendre cet assouplissement pour Manfred M\u00fcller on ne peut pas sanctionner aussi s\u00e9v\u00e8rement en exc\u00e8s de vitesse commis sur une autoroute d\u00e9serte et si les locaux commerciaux vides devenaient des micro- entre pro pour raccourcir les distances de livraison, une id\u00e9e lanc\u00e9e \u00e0 la fin de ce journal par un analyste immobilier qui r\u00e9fl\u00e9chit au recyclage de ces surfaces inoccup\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:10) [95%] :\r\nL'Allemagne n'ouvre donc la porte \u00e0 une interdiction de circulation pour les v\u00e9hicules di\u00e9sel dans ces villes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:15) [97%] :\r\nLe tribunal administratif de Leipzig, estime que c'est bel et bien une mesure de lutte contre la pollution de l'air, mais la d\u00e9cision a une port\u00e9e limit\u00e9e pour l'instant, Blandine Milcent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:26) [96%] :\r\nLa d\u00e9cision du tribunal de Leipzig ne signifie pas que demain les Diesel seront tous bannis des centres-villes en Allemagne, les juges ont assorti en effet leur verdict de conditions mais la porte est d\u00e9sormais ouverte \u00e0 des interdictions dans quelque 70 villes du pays, c'est une \u00e9p\u00e9e de Damocl\u00e8s et cela met une grosse pression sur l'industrie automobile, les constructeurs vont devoir moderniser au plus vite leurs syst\u00e8mes de filtration pour les mod\u00e8les r\u00e9cents qui roulent d\u00e9j\u00e0 et cela va leur co\u00fbter tr\u00e8s cher, en outre, les ventes de di\u00e9sel vont poursuivre leur chute, elle s'\u00e9levait \u00e0 33 pourcent en janvier contre 51 pourcent il y a un an, pression aussi sur le gouvernement allemand qui ne peut plus soutenir comme si de rien n'\u00e9tait, les int\u00e9r\u00eats de son industrie automobile, un coup dur, enfin, pour les consommateurs, quelque 10 millions de v\u00e9hicules seront concern\u00e9s par ces potentielles interdictions le grand gagnant doit \u00eatre l'air qu'on respire en Allemagne et la sant\u00e9 publique, puisqu'on estime \u00e0 6000 le nombre de personnes qui meurent pr\u00e9matur\u00e9ment de troubles caus\u00e9s par le dioxyde d'azote, Blandine Milcent RTS Info Bernard. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:30) [93%] :\r\nEt ensuite les r\u00e9actions au jugement de Leipzig ne se sont pas fait attendre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:35) [93%] :\r\nIl y a ceux qui approuvent comme l'ATE l'Association transports et environnement, y voit un signal fort pour la Suisse, une d\u00e9cision courageuse qui met la pression sur l'industrie automobile du c\u00f4t\u00e9 du PLR et du conseiller national g\u00e9nevois, Hugues Hiltpold, on se montre en revanche plus r\u00e9serv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:52) [91%] :\r\nJe crois qu'effectivement il est sage de faire en sorte que les v\u00e9hicules produisent moins de pollution poss\u00e9der en ce sens, c'est juste que de dynamiser finalement le le progr\u00e8s, pour faire en sorte que et v\u00e9hicule pollue moins, mais il faut le faire dans un autre chronologiques, c'est-\u00e0-dire qu'on prend des dispositions pour interdire les futurs v\u00e9hicules en laissant la possibilit\u00e9 aux v\u00e9hicules qui ont \u00e9t\u00e9 immatricul\u00e9s \u00e0 moment donn\u00e9 de pouvoir terminer leur vie et je pense que c'est tr\u00e8s abrupte que de dire \u00e0 des citoyens quoi acheter un v\u00e9hicule, maintenant \u00e7a suffit, vous ne circulaient plus je pense, c'est quelque chose qu'on peut pas admettre en l'\u00e9tat, en tout cas, et je ne pense pas qu'on puisse avoir 2 t\u00eates situation en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:26) [97%] :\r\nHugues Hiltpold r\u00e9pondait \u00e0 Philippe. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:28) [87%] :\r\nNon 11 heures au volant toujours le Parlement veut assouplir le programme Via Sicura. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:33) [95%] :\r\nIl s'agit de donner \u00e0 la justice une marge de manoeuvre plus large pour punir les chauffards, 5 ans apr\u00e8s l'entr\u00e9e en vigueur et apr\u00e8s de nombreuses critiques sur la s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 et la rigidit\u00e9 mesure les d\u00e9put\u00e9s effectuent donc une l\u00e9g\u00e8re marche arri\u00e8re, les juges devraient ainsi \u00e0 nouveau \u00eatre comp\u00e9tents pour \u00e9valuer les circonstances concr\u00e8tes et mieux d\u00e9finir ainsi la proportionnalit\u00e9 des peines, le conseiller national UDC bernois Manfred B\u00fchler explique la manoeuvre \u00e0 Rouven Guessard \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:02) [94%] :\r\nJe crois que c'\u00e9tait aussi un souci de la justice, effectivement avec les peines planchers qui n'avait aucune flexibilit\u00e9 vers le bas dans des cas particuliers, on l'a vu avec un arr\u00eat du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral qui a d\u00fb tordre un petit peu les articles maximum pour, dans un cas tr\u00e8s particulier prononcer une peine plus l\u00e9g\u00e8re et je pense qu'aujourd'hui, cette d\u00e9cision permet \u00e0 la justice d'\u00eatre mieux rendu d'\u00eatre rendue de mani\u00e8re plus \u00e9quitable et \u00e7a c'est une bonne nouvelle, je pense que quelqu'un qui commet un grave exc\u00e8s de vitesse sur une autoroute, par exemple, qui serait, par hypoth\u00e8se, par temps sec avec une excellente visibilit\u00e9 cette personne peut \u00e0 mon avis \u00eatre sanctionn\u00e9, moins lourdement que quelqu'un qui commet le m\u00eame exc\u00e8s de vitesse dans une circulation plus dense en mettant concr\u00e8tement en danger d'autres usagers de la route. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:43) [95%] :\r\nSans transition, cet automobiliste flash\u00e9 \u00e0 150 kilom\u00e8tres heure dans le tunnel du Centre Bernardino o\u00f9 la vitesse est limit\u00e9e \u00e0 80 le communiqu\u00e9 de la police grisonne ne pr\u00e9cise pas si le trafic \u00e9tait dense lorsque l'automobiliste a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 fedpol sera en charge des investigations dans l'affaire CarPostal le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a mandat\u00e9 la police f\u00e9d\u00e9rale pour enqu\u00eater sur la plainte de l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports pour fait Paul cette proc\u00e9dure p\u00e9nale, administrative est une premi\u00e8re, elle pourrait d\u00e9boucher sur une d\u00e9nonciation l'initiative des Verts pour des aliments \u00e9quitables sera soumise au peuple sans contreprojet comme le National, le Conseil des \u00c9tats a largement rejet\u00e9 hier ce texte pour les parlementaires et il va \u00e0 l'encontre des engagements commerciaux de la Suisse avec l'\u00e9tranger, la votation aura probablement lieu cette ann\u00e9e en. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:32) [91%] :\r\nLes exportations de mat\u00e9riel de guerre M\u00e9dine suite sera lente dont augment\u00e9 l'an dernier mais \u00e0 Berne, on parle d'assouplir les conditions. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:40) [96%] :\r\nPlus 8 pourcent en 2017, soit pr\u00e8s de 447 millions de francs de marchandises export\u00e9es devance 64 pays de la plan\u00e8te au secr\u00e9tariat d'\u00c9tat \u00e0 l'\u00c9conomie le Seco, on estime toutefois que ce niveau est bas et pour mieux faire, il est question d'assouplir l'ordonnance sur l'exportation de mat\u00e9riel de guerre, Simon Pl\u00fcss, chef du secteur de la politique des armements au Seco signale que cette possibilit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9e lors de rencontres entre la commission de la politique de s\u00e9curit\u00e9 du Conseil des \u00c9tats et des repr\u00e9sentants de l'industrie de l'armement, Simon Pl\u00fcss. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:14) [89%] :\r\nPacification et l'\u00e9tendue notre chef d\u00e9portement avec le chef de la d\u00e9fense, ils ont d\u00e9cid\u00e9 qu'il faut regarder s'il y a besoin d'action et puis apr\u00e8s \u00e7a, notre chef de d\u00e9partement ou soumettre une projet de r\u00e9vision de l'ordonnancement de guerre hier apr\u00e8s le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit d\u00e9cider une des demandes de l'industrie de l'armement, c'est justement de pouvoir exporter du mat\u00e9riel de guerre dans des pays avec des conflits internes, quel serait le Champ de manoeuvre du Conseil f\u00e9d\u00e9ral dans dans ce contexte -l\u00e0, la marge de manoeuvre, elle est limit\u00e9e parce qu'il y a des garanties qui sont donn\u00e9es sur le niveau de la convention, Suisse, je pense, il y a un certain marge de manoeuvre en relation avec les syst\u00e8mes d'armes qu'on veut exporter. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:54) [97%] :\r\nDes propos recueillis par Camille Degoat un assouplissement du contr\u00f4le des exportations d'armes souhait\u00e9 par l'industrie dont le Groupe pour une Suisse sans arm\u00e9e et Amnesty International ne veulent pas, ce serait cynique et irresponsable, dit Alain Bovard, juriste chez Amnesty. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:10) [97%] :\r\nIl avait avait acc\u00e8s au briefing quotidien des services secrets am\u00e9ricains. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:15) [96%] :\r\nEt ce privil\u00e8ge de Jared Kushner, le gendre et proche conseiller de Donald Trump aurait pris fin, les m\u00e9dias am\u00e9ricains, qui annonce la nouvelle, expliquent cette d\u00e9cision rappelant les relations commerciales ambigus entretenus par Jared Kushner qui le rendraient vuln\u00e9rable \u00e0 des pressions de gouvernements \u00e9trangers le Saint-S\u00e9pulcre le lieu le plus Saint du christianisme rouvre ses portes ce matin \u00e0 J\u00e9rusalem la d\u00e9cision fait suite \u00e0 la suspension par les autorit\u00e9s isra\u00e9liennes du projet de r\u00e9forme fiscale et fonci\u00e8re, une mesure d\u00e9nonc\u00e9e par les \u00e9glises chr\u00e9tiennes qui voyait une discrimination en Syrie la tr\u00eave qui aurait d\u00fb entrer en vigueur hier pour permettre d'acheminer de l'aide aux populations civiles de la r\u00e9gion de la Ghouta n'a pas \u00e9t\u00e9 respect\u00e9 aux raids a\u00e9riens du r\u00e9gime, ont r\u00e9pondu les tirs de roquettes de la r\u00e9bellion en 10 jours de bombardements et deux annonces de cessez-le-feu 600 civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s en Suisse, les cantons du Jura et de Berne vont cohabiter en ville de Moutier et ce sera sur le plan bancaire avant le transfert de la cit\u00e9 pr\u00e9v\u00f4toise au canton du Jura en 2021, la Banque cantonale du Jura s'installera l'ann\u00e9e prochaine \u00e0 la rue Centrale de Moutier, elle pr\u00e9cise que la Banque cantonale bernoise elle maintiendra sa pr\u00e9sence en ville. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:28) [95%] :\r\nEn ville, justement, il y a des locaux commerciaux qui restent vides, alors que le secteur immobilier pousse \u00e0 la construction d'habitations. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:35) [96%] :\r\nEt c'est l'un des contrastes du march\u00e9 que met en avant l'\u00e9tude annuelle de la banque Cr\u00e9dit Suisse alors que le secteur de l'habitation est en nette reprise, l'occupation des surfaces commerciales est en d\u00e9clin, l'offre est sup\u00e9rieure \u00e0 la demande et l'\u00e9cart ne cesse de se creuser, mais cela pourrait changer, il faut s'attendre \u00e0 un recyclage de ces locaux commerciaux Brice Hoffer analyste immobilier de la banque. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:58) [92%] :\r\nCertaines surfaces de vente sont allou\u00e9s maintenant \u00e0 de nouvelles utilisations, \u00e7a peut \u00eatre certaines utilisations de bureaux par exemple des activit\u00e9s cr\u00e9atrices qu'un cabinet d'architecture ou des activit\u00e9s de sant\u00e9, un cabinet de de physioth\u00e9rapie ou encore dans l'optique de d\u00e9veloppement d'une logistique urbaine trompe entrevoir donc un, un concept qui n'existe pas encore, mais qui serait le l'id\u00e9e de la cr\u00e9ation de micro- entrep\u00f4t afin de rapprocher la livraison de colis du consommateur final. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:28) [91%] :\r\nBrice Hoffer r\u00e9pondait \u00e0 Estelle Braconnier les sports en Swiss league de hockey sur glace Ajoie sera impos\u00e9 \u00e0 domicile face \u00e0 La Chaux-de-Fonds, sur le score de 4 \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:37) [97%] :\r\nEt puis en football, les supporters bernois sont \u00e0 la f\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:40) [93%] :\r\nEt on Jungels s'est qualifi\u00e9 hier soir pour la finale de la Coupe de Suisse en battant le tenant du titre, B\u00e2le, sur le score de 2 \u00e0 0 le 1er but a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9 sur penalty et le second est un autogoal les Bernois rencontreront en finale le vainqueur de la rencontre tr\u00e8s z\u00fcrichoises entre le FC Z\u00fcrich et gr\u00e2ce au p\u00e8re merci Simon Corthay. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-28T05:57:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Nanzer, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Braconnier, Estelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1004CBCC-1737-489F-86A5-F0E04B6EBF9D", "internalArchiveId": "1004CBCC-1737-489F-86A5-F0E04B6EBF9D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Trois candidats au Conseil d'Etat genevois, Yves Nidegger (UDC), Yvan Rochat (les Verts), et Pierre Gauthier (La Liste pour Gen\u00e8ve) d\u00e9battent des transports et du logement", "publicationDate": "2018-02-28T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_FEV2018\r\nA l'occasion des prochaines \u00e9lections cantonales genevoises, les candidats au Conseil d'Etat Yves Nidegger (UDC), Yvan Rochat (Les Verts), et Pierre Gauthier (La Liste pour Gen\u00e8ve) d\u00e9battent sur les th\u00e9matiques des transports et du logement.\r\n\r\n* * Trois candidats au Conseil d'Etat genevois d\u00e9battent des transports et du logement  *** Et pour terminer ce Forum, nous vous proposons notre 2e d\u00e9bat th\u00e9matique consacr\u00e9 aux \u00e9lections genevoises. Apr\u00e8s la sant\u00e9 mercredi pass\u00e9, on va parler transports et logement, des pr\u00e9occupations qui sont plus que jamais d'actualit\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\nEn t\u00e9moigne encore la manifestation de samedi dernier contre une densification excessive dans le canton (3 projets de construction de logements sont contest\u00e9s en votation populaire le 4 mars et A. Hodgers est tax\u00e9 de \"b\u00e9tonneur\") et les d\u00e9bats tr\u00e8s vifs au Grand conseil de jeudi pass\u00e9, \u00e0 la fois sur le type de logements qui seront construits au PAV (Praille- Acacias-Vernets) et les nuisances de l'a\u00e9roport, qui avaient fait l'objet d'un d\u00e9bat sur nos ondes jeudi pass\u00e9. (initiative sur pilotage d\u00e9mocratique de l'a\u00e9roport qui sera soumis \u00e0 votation, le Gd conseil a d\u00e9cid\u00e9 d'y opposer un contre-projet). \r\n3 invit\u00e9s pour en d\u00e9battre: \r\nPier re Gauthier, candidat Conseil d'Etat pour \"la liste pour Gen\u00e8ve\" (radical de gauche, sission Ensemble \u00e0 gauche)\r\n Yves Nidegger, candidat Conseil Etat UDC\r\n Yvan Rochat, candidat Conseil Etat pour les Verts\r\nLogements:\r\n- Gen\u00e8ve a un besoin criant de logements, et pourtant chaque projet est \u00e2prement combattu... deux manifestations ont eu lieu r\u00e9cemment pour d\u00e9noncer une b\u00e9tonnisation massive du canton et une densification excessive des zones villas. Ce n'est plus forc\u00e9ment une question d'int\u00e9r\u00eats particulier, mais une pr\u00e9occupation plus g\u00e9n\u00e9rale, comment l'expliquer?\r\n- Est-ce que ce n'est pas une course effr\u00e9n\u00e9e \u00e0 la croissance? doit-on vraiment construire 2'500 logements par an comme le veut l'objectif fix\u00e9?\r\n- pour qui est-ce qu'on construit? pour les Genevois?\r\n- la LAT (loi sur am\u00e9nagement du territoire) a compl\u00e9tement limit\u00e9 le nombre de terrains constructibles. Du coup \u00e0 Gen\u00e8ve on construit beaucoup plus dense qu'auparavant (en hauteur), c'est une opposition \u00e0 des tours en campagne, des cit\u00e9s banlieue dont personne ne veut?\r\n- Dans le cadre du PAV (Praille - Acacias - Vernet), la bataille a \u00e9t\u00e9 rude au Gd conseil pour ce qui est des PPE (propori\u00e9t\u00e9 par \u00e9tage). La droite voulait des \"vraies PPE\" (PPE en droit de propri\u00e9t\u00e9)... et d\u00e9non\u00e7ait des PPE de gauche (PPE en droit de superficie, o\u00f9 on est jamais propri\u00e9taire), on continue de faire trop de logements sociaux \u00e0 Gen\u00e8ve? c'est un des cantons o\u00f9 il y a le moins de propri\u00e9taires...\r\nTransports\r\n- Le CEVA va r\u00e9volutionner les transports \u00e0 Gen\u00e8ve, mais force est de constater que les probl\u00e8mes d'embouteillages n'ont pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9solus. Malgr\u00e9 la loi pour une mobilit\u00e9 coh\u00e9rente et \u00e9quilibr\u00e9e (qui indique les priorit\u00e9s en mati\u00e8re de transports, priorit\u00e9 aux transports publics dans l'hyper centre par ex.), impossible d'avancer sur le sujet \u00e0 Gen\u00e8ve? les int\u00e9r\u00eats partisans minent le d\u00e9bat?\r\n- Cette l\u00e9gislature a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par trois votations sur les tarifs TPG (Transports publics genevois). Le peuple a signifi\u00e9 par 3x qu'il ne voulait pas augmenter les tarifs. Comment faire? c'est un arr\u00eat net pour les transports publics?\r\n- la mobilit\u00e9 transfrontali\u00e8res est \u00e9galement un probl\u00e8me. Refus de financer des P+ R en France voisine. Or le nombre de frontaliers continue d'augmenter (m\u00eame si de mani\u00e8re moins importante que par le pass\u00e9), comment r\u00e9soudre ces probl\u00e8mes de mobilit\u00e9s, \u00e7a para\u00eet inextricable?\r\n- le Genevois est compl\u00e8tement paradoxal dans ses choix? il ne veut pas payer plus pour les transports publics, mais r\u00e2le \u00e0 cause des embouteillages?\r\nYvan Rochat, candidat Conseil Etat pour les Verts\r\nStudio GE\r\n(+41 78 **)\r\n(les Verts veulent construire avec une densit\u00e9 plus forte pour pr\u00e9server au max les surfaces agricoles.\r\nles Verts voulaient augmenter les tarifs TPG pour d\u00e9velopper l'offre)\r\nYves Nidegger, candidat Conseil Etat UDC\r\nStudio PF\r\n(+41 76 **)\r\n(l'UDC se bat contre la densification qu'ellle consid\u00e8re comme excessive des zones villa. C'est l'UDC aussi qui a men\u00e9 la frondre contre le grand projet de logements \u00e0 Bernex, un des plus grands pour le canton ces prochaines ann\u00e9es \u00e0 part le PAV).\r\nVolont\u00e9 de davantage de PPE, comme le PLR)\r\nPierre Gauthier, candidat Conseil d'Etat pour \"la liste pour Gen\u00e8ve\" (radical de gauche, sission Ensemble \u00e0 gauche)\r\nStudio GE\r\n(+41 76 **)\r\n(pr\u00f4ne une forme de moratoire sur la croissance. Il estime que Gen\u00e8ve est en surchauffe, surd\u00e9veloppement. Gen\u00e8ve court \u00e0 la croissance en attirant des multinationales et construit massivement des logements pour ces employ\u00e9s \"import\u00e9s\".\r\nPlaide pour une gratuit\u00e9 des transports publics, qui seraient financ\u00e9s par l'imp\u00f4t.)", "durationSec": 869, "genres": ["Interview", "D\u00e9bat"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9352269", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Gen\u00e8ve (canton)"], "thematicThemes": ["logement", "\u00e9lection cantonale", "transport public urbain", "am\u00e9nagement urbain"], "thematicPersons": ["\u00e9lection cantonale"], "alternativeTitle": ["Trois candidats au Conseil d'Etat genevois d\u00e9battent des transports et du logement / FOR_2018-02-28T18:16:00_developpement-9", "Forum du 28.02.2018"], "alternativeSummary": ["A l'occasion des prochaines \u00e9lections cantonales genevoises, les candidats au Conseil d'Etat Yves Nidegger (UDC), Yvan Rochat (Vert), et Pierre Gauthier (La Liste pour Gen\u00e8ve) d\u00e9battent sur les th\u00e9matiques des transports et du logement."], "variantIds": ["ece-9352269"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_FEV2018", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:52:13Z", "speechToTexts": ["09.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEt pour terminer ce Forum, nous vous proposons notre 2\u00e8me d\u00e9bat th\u00e9matique consacr\u00e9e aux \u00e9lections genevoises apr\u00e8s la sant\u00e9 mercredi pass\u00e9 on va parler, transports et logement des pr\u00e9occupations qui sont plus que jamais d'actualit\u00e9, \u00e0 Gen\u00e8ve, en t\u00e9moigne encore la manifestation de samedi dernier contre une densification excessive dans le canton et les d\u00e9bats tr\u00e8s vifs au Grand Conseil de jeudi pass\u00e9, \u00e0 la fois sur le type de logements qui seront construits au PAV Praia Caceres Vernet et les nuisances de l'a\u00e9roport, qui avait d'ailleurs fait l'objet d'un d\u00e9bat dans Forum jeudi pass\u00e9 3 invit\u00e9s pour en d\u00e9battre, 3 candidats au Conseil d'\u00c9tat, dans l'ordre alphab\u00e9tique, Pierre Gauthier pour la liste pour Gen\u00e8ve bonsoir, bonsoir Yves Nidegger \u00e0 Caen pour le de l'UDC bonsoir bonsoir yvan Rochat pour nous aider, Verts bonsoir bonsoir, alors on 2 th\u00e8mes, un logement et transports on va commencer peut-\u00eatre par le logement parce que \u00e7a fait des ann\u00e9es qu'on qu'on en parle, Gen\u00e8ve a un besoin criant de logements et pourtant chaque projet est \u00e2prement combattu et m\u00eame plus que jamais, on a presque l'impression parce qu'il y a des des 2 manifestations qui ont lieu r\u00e9cemment pour d\u00e9noncer une b\u00e9tonneuse \u00e0 Sion du du canton densification excessive des zones villas, comment expliquer que d'un c\u00f4t\u00e9 on dont d\u00e9plore le manque de logements, d'un autre c\u00f4t\u00e9, on n'a pas envie dont construire Pierre Gauthier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:22) [91%] :\r\nIl y a plusieurs probl\u00e8mes qui sont en fait li\u00e9s \u00e0 cette question du logement la premi\u00e8re le 1er probl\u00e8me c'est notre notre propos, et je crois qu'\u00e0 gauche, on sera tous d'accord, il faudrait d'abord renforcer le contr\u00f4le de l'\u00c9tat sur le foncier, je pense que si l'\u00c9tat a la ma\u00eetrise fonci\u00e8re d\u00e9j\u00e0 nous avons r\u00e9solu un grand nombre de de probl\u00e8mes et normalement, notamment celui de lutter contre la sp\u00e9culation, mais il y a un autre probl\u00e8me, c'est que le d\u00e9veloppement \u00e9conomique, je dirais presque excessif la surchauffe qui est, qui est en en ce moment, celle du canton depuis d'ailleurs de nombreuses ann\u00e9es, entra\u00eene une importation tr\u00e8s importante de de secteur tertiaire de d'entreprises du secteur tertiaire qui importe avec elle leur personnel qui eux ont des possibilit\u00e9s financi\u00e8res bien sup\u00e9rieures \u00e0 celles des personnes qui mise au ch\u00f4mage justement par ce transformation des des objectifs \u00e9conomiques et toutes les personnes du du secondaire qui se trouve maintenant dans les difficult\u00e9s \u00e9conomiques se retrouvent face \u00e0 des gens qui ont des capacit\u00e9s financi\u00e8res bien plus importantes que les leurs, \u00e7a c'est la premi\u00e8re chose la 2\u00e8me chose c'est qu'on a un territoire qui est extr\u00eamement exigu et donc on peut pas changer grand- chose, \u00e7a on on n'y peut rien et donc, si on continue \u00e0 faire cette cette surchauffe \u00e9conomique, h\u00e9 bien on va tr\u00e8s vite se retrouver avec le probl\u00e8me que l'on a tous et notamment \u00e0 gauche, c'est de dire qu'un d\u00e9veloppement infini est impossible, dans une surface fini, c'est comme si vous gonflez un bassin, un ballon de baudruche au bout d'un certain temps dans le le ballon explose et c'est un petit peu le le le probl\u00e8me que nous avons un jeune. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:58) [90%] :\r\nYvan Rochat, du c\u00f4t\u00e9 des des Verts, il y a un territoire exigu, \u00e7a on peut pas changer grand- chose : plus de contr\u00f4le de l'\u00c9tat et puis une surchauffe \u00e9conomique et pourtant il y a, il y a ce besoin de la population de, de, de logements, quelle est la solution construire plus en hauteur plus dense. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:14) [89%] :\r\nTout d'abord, tous les projets ne sont pas \u00e2prement contest\u00e9 \u00e0 Vernier il y a un certain nombre de projets \u00e0 l'aussi \u00e9galement entre la Ville de Gen\u00e8ve et la vis-\u00e0-vis quartier la Concorde il y a des projets qui avancent, qui vont de l'avant projet comme temps avec 1000 logements pas d'opposition, donc c'est des choses qui qui on, on voit qu'on peut d'abord construire construire dans la qualit\u00e9, sans forc\u00e9ment attirer des lev\u00e9es de boucliers, je pense que un des \u00e9l\u00e9ments qui est qui est \u00e9voqu\u00e9e par Pierre Gauthier c'est effectivement la personne la la la la situation \u00e9conomique, il y a eu cette surchauffe et cette perte de ma\u00eetrise de notre d\u00e9veloppement et l\u00e0- dessus, les Verts souhaitent effectivement que nous reprenions un contr\u00f4le sur notre d\u00e9veloppement et par surtout le d\u00e9veloppement \u00e9conomique, le lien entre la surchauffe \u00e9conomique et et le d\u00e9veloppement, l'augmentation de la population a \u00e9t\u00e9 \u00e9tabli et l\u00e0 effectivement il y a un travail qui doit se faire, notamment dans le cas de la fiscalit\u00e9, dans le cas de PF 17 pour faire en sorte que nous ayons non pas un, un pourcentage qui fasse que l'on continue \u00e0 se d\u00e9velopper de mani\u00e8re surchauff\u00e9 sans en courant apr\u00e8s avec des infrastructures du logement mais en \u00e9tant capable effectivement de pouvoir r\u00e9organiser notre d\u00e9veloppement \u00e9conomique, notamment sur la question du d\u00e9veloppement de l'entreprise locale des villes \u00e0 courte distance. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:33) [93%] :\r\nOn va passer \u00e0 la la parole \u00e0 une id\u00e9e car juste encore un mot yvan Rochat votre conseiller d'\u00c9tat, Antonio est accus\u00e9, entre guillemets, d'\u00eatre un grand b\u00e9tonneur pour un verre, c'est un peu paradoxal qu'est -ce que vous r\u00e9pondez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:45) [86%] :\r\nBah, disons que ne sait pas paradoxal puisque c'est des gens qui s'opposent \u00e0 la type de politique qu'il m\u00e8ne et que je viens d'\u00e9crire qui qui le qui le traite de b\u00e9tonneurs, c'est de bonne guerre, finalement, d'essayer de, de porter le fer contre quelqu'un auquel on s'oppose, c'est pas surprenant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:03) [89%] :\r\nYves Nidegger vous a entendu vos votes pr\u00e8s opinant comme comme on dit dans les d\u00e9bats politiques qui disent qu'il faut qu'il a une surchauffe \u00e9conomique, il faut ma\u00eetriser la population sont plut\u00f4t de gauche, vous vous \u00eates \u00e0 l'UDC, vous avez des alli\u00e9s un peu \u00e9tonnant sur ce sujet -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:20) [90%] :\r\nPas vraiment \u00e9tonnant, mais tr\u00e8s sophistiqu\u00e9s, on peut r\u00e9solus le on peut poser le probl\u00e8me de mani\u00e8re beaucoup plus simple, c'est un nombre d'habitants par rapport \u00e0 un nombre logements de logements disponibles pour ses habitants et quand vous avez une crise du logement, c'est qu'il y a trop d'habitants par rapport au logement ou l'inverse, il y a un plan directeur cantonal qui pr\u00e9voit 800000 habitants en 2030 et la construction de 50000 nouveaux logements alors \u00e7a hurle d\u00e9j\u00e0 parce que nous sur densification comme \u00e7a, \u00e7a ne passera politiquement jamais, mais le probl\u00e8me de fond, il est tr\u00e8s simple : vous avez 6000 habitants de plus chaque ann\u00e9e depuis la lips Hercule \u00e0 Sion 2006, vous les additionner et vous n'arriverez jamais \u00e0 rattraper le le retard si vous prenez 6000 habitants sur les pr\u00e9sents qui nous reste pour arriver \u00e0 2030, puis c'est l'horizon, \u00e7a fait 78000 habitants vous divisez \u00e7a par 2 personnes par habitant d\u00e9j\u00e0 40000 des 50000 proche qui se construiront pas qui sont pris par les nouveaux arrivants \u00e0 la donc si vous partez au d\u00e9part avec un logement insuffisant pour une population donn\u00e9e, il faut rajouter chaque ann\u00e9e 6000 habitants de plus vous \u00eates perdu, en d'autres termes sont ma\u00eetrise l'immigration soit ne ma\u00eetrise rien. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:23) [88%] :\r\nDonc la solution, probl\u00e8mes de logement, on ferme les portes de Gen\u00e8ve en territoire encore plus exigu. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:28) [87%] :\r\nAlors le territoire plus exigu, je sais pas comment vous arrivez \u00e0 faire \u00e7a avec un ciseau peut-\u00eatre derni\u00e8re par la salive, nous avons propos\u00e9 un peu simple, attendez, je vous dis que le probl\u00e8me de base est un probl\u00e8me d\u00e9mographique, un probl\u00e8me de nombreux et tout le monde sera d'accord avec \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:44) [84%] :\r\nNon, donc je voil\u00e0 donc r\u00e9agir, je vais d'abord merci \u00e0 vous je voulais finir ma phrase si le savez obligatoire annuelle est de 1400 personnes ce n'est pas du tout, sinon vous faites une erreur et relisez les statistiques des chiffres, c'est trouver des solutions pour caser tout le monde, pas un gamin. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:01) [88%] :\r\nPorte quoi, elle le lamine la la population r\u00e9sidente il y a des il y a des statistiques l\u00e0- dessus, elle est normal entre 5 et 6 1000 personnes de plus chaque ann\u00e9e et encore ceux qui sont l\u00e9galement ici donc, soit vous trouver un moyen de r\u00e9duire le nombre de personnes qui rentrent et le moyen d'y arriver, c'est ce que nous proposons, c'est-\u00e0-dire de ne plus accorder de nouveaux permis de travail, sauf si l'employeur d\u00e9montre Gen\u00e8ve, d'abord c'est la priorit\u00e9 indig\u00e8ne, sauf si l'employeur d\u00e9montre qu'il n'a pas pu trouver chaussure \u00e0 son tour, \u00e0 comp\u00e9tence \u00e9gale sur le territoire m\u00eame si vous n'agissez pas, \u00e0 l'entr\u00e9e, avec une augmentation parall\u00e8le dans la population qui on accroche. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:37) [78%] :\r\n\u00e0 800000 votre autre vision : on va faire voter qui qui voulez -vous r\u00e9pondre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:43) [92%] :\r\nOui, bah, je vous remercie beaucoup, mais disons, je crois que ces questions, on ne peut pas enfermer Gen\u00e8ve dans un camp avec des barbel\u00e9s et des miradors autour, \u00e7a c'est une s\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:53) [85%] :\r\nEt vous savez, je, je, non mais le que je je suis heureuse, le. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:57) [92%] :\r\nComme le le disait, maintenant il y a quelque chose qu'on pourrait imaginer, qui devrait r\u00e9unir toutes les \u00e9nergies et c'\u00e9tait indispensable, il faut qu'on reprenne ce plan directeur cantonal qui \u00e0 notre avis et \u00e0 la vie de beaucoup de gens et et et \u00e0 mon avis, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la plaque et et part sur des bases qui sont fausses et on pourquoi pas imaginer des des \u00e9tats g\u00e9n\u00e9raux du d\u00e9veloppement de Gen\u00e8ve pour qu'on ait tous les les acteurs autour de la table, y compris r\u00e9gionaux afin que l'on n'aille dans un sens du d\u00e9veloppement durable de cette r\u00e9gion et que l'on ne fasse pas n'importe quoi, comme c'est fait maintenant. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:33) [87%] :\r\nYvan Rochat votre r\u00e9action si et c'est un probl\u00e8me de d\u00e9mocratie, de d\u00e9mographie et au fond, il faut arr\u00eater de densification acc\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:39) [92%] :\r\nC'est le petit bout de la lorgnette effectivement refaire reprendre le le plan directeur, on peut le faire, mais il y a un probl\u00e8me de fond qui est le probl\u00e8me de surchauffe \u00e9conomique que Gen\u00e8ve inconnu et pas seulement depuis la libre circulation en 2006, mais depuis d\u00e9j\u00e0 avant, et on a pris du retard bien avant, \u00e0 la fin des ann\u00e9es 90 et c'est dans ce dans cette dans ce train de la qui, effectivement, on s'est retrouv\u00e9 mal positionn\u00e9 avec trop de personnes est assez de logements et je crois que aujourd'hui il faut rediriger notre d\u00e9veloppement \u00e9conomique en travaillant sur la fiscalit\u00e9, donc on peut faire un \u00e9tat des lieux, un \u00e9tat g\u00e9n\u00e9ral sur la question de notre plan directeur mais je crois que la question du d\u00e9veloppement et la question cl\u00e9 pour pouvoir v\u00e9ritablement retrouver un rythme qui conviennent aux genevoises au Genevois. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:32) [92%] :\r\nAlors on comprend victime Gen\u00e8ve peut-\u00eatre victime de de son succ\u00e8s \u00e9galement sur sur les routes et dans les transports publics parce que \u00e7a c'est l'autre point qui est qu'on oppose tr\u00e8s souvent discut\u00e9 disput\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, alors il va y avoir le CEVA, qui va r\u00e9volutionner les transports publics \u00e0 Gen\u00e8ve, mais les questions de d'embouteillages non plus n'ont pas \u00e9t\u00e9 totalement r\u00e9solu cette cette cohabitation entre les modes de transport \u00e0 Gen\u00e8ve, Yves Nidegger, c'est quoi votre solution pour que, pour que finalement tout le monde y trouve son compte. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:06) [90%] :\r\nVa rappeler d'abord puisqu'on passe d'un sujet \u00e0 l'autre, mais que c'est le m\u00eame sujet que l'UDC d\u00e9poser un projet au Grand Conseil consistant \u00e0 faire voter par l'un peu plus la nation, le plan directeur cantonal, je parle d'Hikmet pr\u00e9- opinant seront ravis de soutenir cette id\u00e9e pas se d\u00e9mocratise vraiment et \u00e7a permettra de savoir ce que les Genevois veulent en terme de d\u00e9veloppement plut\u00f4t que de parler \u00e0 leur place sur la question du transport, c'est aussi une question de nombres si vous avez pr\u00e8s de 100000 emplois sur les 350000 du canton qui sont occup\u00e9es par des pendulaires qui traversent la fronti\u00e8re, vous avez \u00e9videmment des routes embouteill\u00e9es et puis si vous r\u00e9solus si vous r\u00e9pondez \u00e0 ce probl\u00e8me -l\u00e0 aussi absurde manqueront l'a fait, c'est-\u00e0-dire en r\u00e9duisant d'abord la surface la ressource circulent \u00e0 Beyrouth par toutes sortes de trottoir, Mirko biscornus par toutes sortes d'obstacles qui ont beaucoup augment\u00e9, d'ailleurs, le nombre des accidents en ville et que vous vous en prenez en fait aux gens qui souhaiteraient se d\u00e9placer en leur rendant la vie impossible pour avoir moins d'espace, ensuite, alors qu'il faut des places et pistes cyclables moins d'espace, ensuite parce qu'il faut par ailleurs des sites propres pour les bus, vous arrivez vraiment \u00e0 une augmentation des accidents et l'augmentation des bouchons et l'augmentation de la pollution \u00e0 une absurdit\u00e9 absolue qui tient \u00e0 non seulement trop de montrer qu'il doit se d\u00e9placer parce qu'on a une population qui a cru grandit trop vite, et une \u00e9conomie qui est en surchauffe, c'est vrai, par ailleurs, mais en plus. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:28) [84%] :\r\nEn m\u00eame temps dans les mots des garants Val\u00e9o ce d\u00e9bat fusion pendant 3 propositions aussi les derni\u00e8res ann\u00e9es, on va faire r\u00e9agir monsieur Gauthier sur sur sur cette question du co\u00fbt des transports et et les Genevois qui ne veulent pas, qui vous ne veulent pas payer pour plus de transports publics mais qui r\u00e2le aussi \u00e0 cause des embouteillages, la solution c'est quoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:49) [90%] :\r\nLa solution : vous avez si tout le monde, si quelqu'un de la vaisselle, vous avez trouv\u00e9, je pense qu'elle serait d\u00e9j\u00e0 mises en oeuvre pour nous la solution du num\u00e9ro un, c'est d'abord de prendre en compte le fait, c'est \u00e7a, c'est encore un petit nombre, excusez -moi, il y a quand m\u00eame 40 pourcent des d\u00e9placements qui se font \u00e0 Gen\u00e8ve qui se font \u00e0 pied et le pi\u00e9ton est vraiment le mal aim\u00e9 de ce canton, ville la 2\u00e8me chose \u00e0 faire, c'est \u00e9videmment r\u00e9duire drastiquement le co\u00fbt des TPG pour les les les transporter m\u00eame aller jusqu'\u00e0 la gratuit\u00e9, il y a beaucoup de villes qui le font et qui en sont extr\u00eamement heureuse et puis \u00e9videmment il va falloir que malgr\u00e9, c'est ce principe de libre circulation de libre choix du mode de transport etc, nous allions tr\u00e8s rapidement vers une priorisation des moyens de transport avec ces cercles concentriques l'hypercentre ne peut pas \u00eatre un espace o\u00f9 les automobiles priv\u00e9es circulent, c'\u00e9tait impossible, c'est absurde et la politique de Monsieur Barthassat, qui \u00e9tait parti sur des bonnes bases rapidement parce que j'ai tendance chasse Sakho c'est un. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:55) [86%] :\r\nYvan Rochat pour les, pour les Verts, les les Genevois ont refus\u00e9 3 fois en de d'augmenter les tarifs, d\u00e9put\u00e9 PG, Pierre Gauthier la gratuit\u00e9 or sans argent, les TPG peuvent pas se d\u00e9velopper. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:06) [90%] :\r\nEffectivement, \u00e0 l'argent, il peut venir de des usagers ou il peut venir et il peut venir \u00e9galement des imp\u00f4ts donc si l'un n'arrive pas \u00e0 augmenter la somme qu'il qu'il peut verser, c'est-\u00e0-dire les usagers parce qu'il y a effectivement 3 refus et il faut en prendre acte, dor\u00e9navant, d'augmenter les billets h\u00e9 bien il faut aussi recourir \u00e0 \u00e0 la subvention que le canton doit donner 2 \u00e9l\u00e9ments encore tout d'abord, rempla\u00e7ant sur 3 et rappeler \u00e0 Monsieur Nidegger que les trottoirs sont aussi des voies de circulation pour effectivement les pi\u00e9tons sont des gens qui sont en. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:41) [85%] :\r\nAlors, ce qui rend les autres ce sont aujourd'hui des gens. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:44) [87%] :\r\nQui rendent notre ville meilleure et moins peut lui et cela h\u00e9 bien apparemment, ce sont vos ennemis, mais pour nous ce sont des personnes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:52) [77%] :\r\nJe dois et de voir comme il faut un discours de banlieusards. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:58) [90%] :\r\nQue je suis rappelle qu'on peut baisser les prix des tarifs, mais par contre on doit maintenir et on doit renforcer les moyens aux TPG, parce que ce dont nous souffrons, \u00e9galement, ce sont des baisses drastiques de de de desserte en transports publics dans cette affaire, lorsqu'on habite \u00e0 quelques kilom\u00e8tres \u00e0 plusieurs kilom\u00e8tres du sang, c'est un vrai poison. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:18) [91%] :\r\nJe suis oblig\u00e9 de vous couper parce qu'il est bient\u00f4t 19 heures, Pierre Gauthier, candidat au Conseil d'\u00c9tat pour la liste pour Gen\u00e8ve il Nidegger pour l'UDC Yves Rocher pour les Verts, bonne disons yvan Rochat. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-28T18:04:02Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Participant/e au d\u00e9bat", "name": "Gauthier, Pierre", "role": "candidat La Liste pour Gen\u00e8ve au Conseil d'Etat genevois", "type": "Participant"}, {"function": "Participant/e au d\u00e9bat", "name": "Rochat, Yvan", "role": "candidat Les Verts au Conseil d'Etat genevois", "type": "Participant"}, {"function": "Participant/e au d\u00e9bat", "name": "Nidegger, Yves", "role": "candidat UDC au Conseil d'Etat genevois", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1660917", "internalArchiveId": "AA1802661249", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "La Matinale en vid\u00e9o", "publicationDate": "2018-02-27T07:00:00Z", "durationSec": 3630, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9368426", "imageURL": "http://www.rts.ch/9368417.image", "alternativeTitle": ["7h-8h de La Premi\u00e8re", "La Matinale en vid\u00e9o", "7h-8h de La Premi\u00e8re"], "alternativeSummary": ["La Matinale en vid\u00e9o"], "variantIds": ["ece-9252958"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-11T12:30:09Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT037110\r\nDate de transcription : 04-MAY-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:02 > 0:00:11) [88%] : \r\nLe MP3 de L\u00e9onore Porchet au micro, toute la semaine, de Sarah Cl\u00e9ment MP3 avec seul styliste votre r\u00e9seau de sp\u00e9cialistes photovolta\u00efque en Suisse romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:11 > 0:00:17) [97%] : \r\nSolstice Point CH, info trafic RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:17 > 0:00:23) [91%] : \r\nSur l'axe Vevey Lausanne un accident provoque un bouchon trop ch\u00e8vres et le tunnel de du Flon, j'allais en direction de Lausanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:23 > 0:00:28) [97%] : \r\nInfo trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:00:30 > 0:01:02) [91%] : \r\nUn froid mordant vous attend ce matin M\u00e9t\u00e9oSuisse mesure moins 12 degr\u00e9s \u00e0 Fribourg, moins 10 \u00e0 Neuch\u00e2tel et \u00e0 Lausanne, moins 8 \u00e0 Gen\u00e8ve et \u00e0 Sion jusqu'\u00e0 moins 20 degr\u00e9s \u00e0 2000 m\u00e8tres il ne fera pas plus de moins 5 cet apr\u00e8s- midi, le temps sera assez ensoleill\u00e9, avec des nuages, le long du Jura a des Pr\u00e9alpes et en Valais central, ils pourront m\u00eame l\u00e2ch\u00e9 quelques flocons demain, toujours aussi froid avec des passages nuageux et les premi\u00e8res chutes de neige sont \u00e0 attendu en soir\u00e9e la m\u00e9t\u00e9o avec Devillard du copieur \u00e0 la gestion \u00e9lectronique des documents.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:01:03 > 0:01:08) [92%] : \r\nVous \u00e9coutez la matinale de la premi\u00e8re bienvenue \u00e0 ceux qui nous rejoignent, il est tr\u00e8s exactement 7.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:09 > 0:02:21) [93%] : \r\n\u00e0 la une ce matin le contenu de vos assiettes quels aliments voulons non manger issu de quel type d'agriculteurs et faute d'agriculture et faut-il exiger des normes \u00e9thiques et \u00e9cologiques pour les produits locaux, comme pour les produits import\u00e9s ces questions vont occuper le Parlement durant cette session et \u00e7a commence aujourd'hui avec l'examen de l'initiative faire foutre des Verts \u00e0 l'heure o\u00f9 les consommateurs se font toujours plus exigeants, jusqu'o\u00f9 faut-il r\u00e9glementer Jean-Pierre Grin parlementaire et paysans non r\u00e9pond dans un quart d'heure et justement si l'avenir de l'agriculture suisse, c'\u00e9tait du bio, pas un petit peu de bio, comme c'est le cas actuellement, mais 100 pourcent d'agriculture biologique, on en est tr\u00e8s loin, mais certains y croient dur comme fer, de plus en plus de paysans d'ailleurs s'y mettent, mais attention, le bio, \u00e7a co\u00fbte plus cher, il faut que les consommateurs suivent d\u00e9cryptage tout \u00e0 l'heure l'invit\u00e9 de cette matinale est une socialiste grisonne, pr\u00e9sidente de Pro Natura Silva Semadeni est aussi une farouche opposante \u00e0 l'organisation des Jeux olympiques en Suisse par 2 fois, elle s'est engag\u00e9e contre des JO dans son canton et elle a gagn\u00e9 aujourd'hui, elle demande que les Suisses puissent voter sur le projet Sion 2026 Silva Semadeni est l'invit\u00e9 de Romain Clivaz dans une demi- heure mais l\u00e0 tout de suite, c'est le journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:02:22 > 0:02:24) [84%] : \r\nDe Julien Beauregard terre bonjour Julien bonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:24 > 0:03:05) [89%] : \r\nTous, plus question de se faire rembourser ses voyages et ses repas \u00e0 la carte, les parlementaires doivent tous recevoir le m\u00eame forfait, c'est ce que demande une initiative issu du Conseil national, la m\u00eame r\u00e9mun\u00e9ration, qu'il soit pr\u00e9sent ou non en s\u00e9ance, certains y voient une atteinte \u00e0 la tradition helv\u00e9tique trop froid pour travailler, la plupart des chantiers romans sont rest\u00e9s ferm\u00e9s hier des r\u00e8gles f\u00e9d\u00e9rales d\u00e9termine quel degr\u00e9 d'intemp\u00e9ries permet de cesser le travail mais Olivier Schorderet nous l'expliquera l'application des crit\u00e8res objectifs peut varier et puis la Coupe Davis se r\u00e9invente l'ancestral comp\u00e9tition de tennis par \u00e9quipes devrait d\u00e9sormais se jouer au mois de novembre une r\u00e9forme port\u00e9e par le footballeur Gerard Piqu\u00e9 est chiffr\u00e9 \u00e0 3 milliards de dollars.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:08 > 0:03:31) [94%] : \r\nFini les jetons de pr\u00e9sence, bonjour les parlementaires pay\u00e9s au forfait, le bureau du Conseil national veut compl\u00e8tement revoir le syst\u00e8me de r\u00e9mun\u00e9ration des \u00e9lus \u00e0 Berne th\u00e9matique qui fait l'objet d'innombrables controverses avec une initiative parlementaire d\u00e9pos\u00e9e hier cette instance veut en finir avec les indemnit\u00e9s d\u00e9fraiements et autres jetons de pr\u00e9sence vers\u00e9s au cas par cas, l'id\u00e9e est de passer \u00e0 un syst\u00e8me de forfait Thibaut Schaller.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:31 > 0:04:34) [90%] : \r\nAujourd'hui, en effet, les parlementaires sont indemnis\u00e9s de fa\u00e7on diff\u00e9renci\u00e9e pour chacune des activit\u00e9s individuelles qu'ils effectuent, telle d\u00e9placements telle s\u00e9ance de commission, l'engagement d'un assistant une nuit\u00e9e ou un repas donne lieu au versement d'une somme donn\u00e9e, il en r\u00e9sulte une certaine opacit\u00e9 sur leurs revenus r\u00e9els et le soup\u00e7on que certaines s\u00e9ances de commissions sont inutilement prolong\u00e9 d'une journ\u00e9e pour toucher des jetons de pr\u00e9sence ou c\u00f4t\u00e9 le groupe politique se r\u00e9unit le samedi pour obtenir un versement suppl\u00e9mentaire, selon le bureau du Conseil national, le syst\u00e8me actuel est compliqu\u00e9 ne r\u00e9pond plus aux besoins des parlementaires, il faut simplifier l'indemnisation des \u00e9lus avec le versement d'un seul forfait le bureau pr\u00e9cise que le changement de syst\u00e8me doit \u00eatre neutre financi\u00e8rement et doit amener une meilleure pr\u00e9voyance professionnelle le probl\u00e8me selon certains parlementaires, c'est quand m\u00e9canisme ne seraient plus li\u00e9es du tout aux activit\u00e9s r\u00e9ellement effectu\u00e9 que l'\u00e9lu viennent en commission ou pas, qu'il si\u00e8ge ou pas lors des sessions parlementaires il recevrait son p\u00e9cule, voil\u00e0 qui fait d\u00e9j\u00e0 dire \u00e0 certains que la Suisse risque de perdre son parlement de milice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:34 > 0:04:47) [91%] : \r\nLe syst\u00e8me de milice, la conseill\u00e8re nationale PLR Isabelle Moret fait partie de ses d\u00e9fenseurs, la Vaudoise s'oppose \u00e0 une r\u00e9tribution par forfait pour Isabelle Moret ce syst\u00e8me m\u00e8nerait \u00e0 une professionnalisation dangereuse du Parlement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:04:47 > 0:05:21) [92%] : \r\nSi on commence avec un forfait, h\u00e9 bien on consid\u00e8re que le Parlement, c'est un travail \u00e0 temps partiel, forfaitaire et \u00e7a va justement dans le sens d'une professionnalisation du Parlement, ce que je trouve eu un mauvais choix, parce que l'Avantage d'un syst\u00e8me de milice dit h\u00e9 bien les parlementaires doivent avoir un lien avec la vie civile, rester dans le monde du travail ordinaire, \u00e7a leur permet d'\u00eatre beaucoup plus proche des gens, je ne veux pas d'un parlement qui soit une sorte de tour d'ivoire \u00e0 la fran\u00e7aise avec un monde politique \u00e9loign\u00e9 de ce que pense et ce, de ce que fait la population.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:21 > 0:05:30) [88%] : \r\nEt d'autres r\u00e9mun\u00e9rations question \u00e0 Berne, celle des patrons des entreprises publiques, le Conseil des \u00c9tats refuse de limiter leur salaire \u00e0 500000 francs par ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:30 > 0:05:56) [90%] : \r\nLes s\u00e9nateurs ont refus\u00e9 une motion pourtant adopt\u00e9 par le conseil national, elle pr\u00e9voit un plafond qui serait appliqu\u00e9e notamment, dirigeants de la Poste ou des CFF, un type de comparaison, les patrons de ces 2 ex- r\u00e9gie gagne aujourd'hui pr\u00e8s d'un 1000000 par ann\u00e9e, mais pour les s\u00e9nateurs, un plafond de 500000 francs et trop bas, trop peu concurrentiel face aux salaires du priv\u00e9, la limite sera peut-\u00eatre fix\u00e9 entre 800000 et 1 1000000 de francs par an, c'est l'option soutenue par une commission du Conseil des \u00c9tats.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:56 > 0:06:03) [94%] : \r\nOn en parlait hier matin avec notre invit\u00e9, la r\u00e9vision de la loi f\u00e9d\u00e9rale sur l'analyse g\u00e9n\u00e9tique a elle \u00e9t\u00e9 largement approuv\u00e9e par le Conseil national.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:03 > 0:06:21) [94%] : \r\nUn pl\u00e9biscite tr\u00e8s nette avec l'objectif de r\u00e9guler la r\u00e9colte et l'utilisation de nos donn\u00e9es g\u00e9n\u00e9tiques apr\u00e8s des d\u00e9bats par moments anim\u00e9, les d\u00e9put\u00e9s ont finalement tranch\u00e9 : pas question de transmettre obligatoirement les r\u00e9sultats des tests g\u00e9n\u00e9tiques \u00e0 certaines assurances, une d\u00e9cision qui r\u00e9jouit le conseiller national socialiste Matthias Reynard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:21 > 0:07:11) [91%] : \r\nVoici une bonne nouvelle, on a un projet qui est \u00e9videmment assez complexe mais qui globalement et \u00e9quilibr\u00e9 qui garde des grands principes qui sont importants, la non- discrimination et puis l\u00e0 on aurait eu un article qui serait aller contre tous les principes de la loi donc, heureusement, on a eu un retournement de tendance qui fait plaisir, et qui a, qui nous a permis aussi d'accepter cette loi parce qu'aujourd'hui, \u00e0 l'\u00e9quilibre, comment vous expliquez ce retournement de tendance, bon ben tout d'abord parce que cette proposition allait compl\u00e8tement contre le principe de la loi le principe de non- discrimination de protection des donn\u00e9es, et puis en plus, parce que quand vous avez les f\u00e9d\u00e9rations de d\u00e9fense des patients et des consommateurs qui montrent au cr\u00e9neau et \u00e0 juste titre qu'ils diront \u00e0 leurs patients et consommateurs de faire tr\u00e8s attention avec les analyses g\u00e9n\u00e9tiques de ne pas forc\u00e9ment y recourir ben vous avez des cons\u00e9quences indirectes tr\u00e8s n\u00e9faste pour la science je pensais l'imbrication de ces diff\u00e9rents facteurs qui a permis de majorit\u00e9 aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:11 > 0:07:13) [85%] : \r\nLe Valaisan, Matthias Reynard au micro de Camille de Gaulle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:07:13 > 0:07:18) [93%] : \r\nVague de froid oblige, une bonne partie des chantiers de Suisse romande \u00e9tait \u00e0 l'arr\u00eat hier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:18 > 0:07:41) [91%] : \r\nLe syndicat Unia l'a constat\u00e9 en tout cas sur le territoire Vaudois et cette situation devrait se poursuivre les prochains jours, jusqu'o\u00f9 peut-on travailler en ext\u00e9rieur en cas d'intemp\u00e9ries, h\u00e9 bien il existe en Suisse des conditions cadre l\u00e9gal des normes et des valeurs indicatives, elles sont notamment propos\u00e9s par le secr\u00e9tariat \u00e0 l'\u00e9conomie, mais la difficult\u00e9 reste d'\u00e9tablir des crit\u00e8res objectifs applicable \u00e0 toutes les situations : Olivier Schorderet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:41 > 0:07:57) [91%] : \r\nDes mat\u00e9riaux du b\u00e9ton, impossible \u00e0 couler, voil\u00e0 pourquoi des chantiers ferme mais le grand froid nuit aussi \u00e0 la sant\u00e9 du travailleur, la priorit\u00e9, ce doit \u00eatre de limiter les risques, estime Christophe Estermann il dirige c\u00f4t\u00e9 Romand, le bureau de la s\u00e9curit\u00e9 au travail au sein de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse des entrepreneurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT12 (0:07:57 > 0:08:19) [92%] : \r\nCe qui nous semble important, c'est qu'on a boug\u00e9 petit maximum et qu'on ne politise pas des th\u00e9matiques qui sont relatives \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 au travail, il faut travailler sur la base d'un consensus assez g\u00e9n\u00e9ral, pour \u00e9viter qu'en quelque sorte les conditions de travail soit quelque chose qui deviennent l'objet d'interpr\u00e9tations compl\u00e8tement diff\u00e9rente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:19 > 0:08:25) [95%] : \r\nLe canton de Vaud lui propose une m\u00e9t\u00e9o des chantiers, Pietro Carobbio, co- secr\u00e9taire r\u00e9gional du syndicat Unia Vaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT13 (0:08:25 > 0:08:50) [86%] : \r\nM\u00e9t\u00e9oSuisse \u00e7a fait une pr\u00e9vision, 2 fois par jour pour d\u00e9terminer si un certain nombre de crit\u00e8res, notamment par rapport au froid sont atteintes, c'est une m\u00e9lange on temp\u00e9rature de l'air et \u00e0 force, du grand et \u00e0 ce moment-l\u00e0, les entrepreneurs, prendre les mesures ou organisent le boulot de telle mani\u00e8re que les salari\u00e9s travaillent \u00e0 l'abri o\u00f9 suspendre les travaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:50 > 0:08:53) [96%] : \r\nUne approche Cuniat aimerait \u00e9tendre \u00e0 l'ensemble des cantons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT13 (0:08:53 > 0:09:06) [84%] : \r\nNous avons des conventions collectives qui met en sirop, en des termes assez vagues, Style la pluie, froid et l'Avantage de syst\u00e8me Vaudois, c'est qu'on avait que des Terres pr\u00e9cis qu'on peut mesurer pour d\u00e9terminer qu'est, est-ce que \u00e7a une antenne Paris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:06 > 0:09:20) [94%] : \r\nCette th\u00e9matique entend l'amener \u00e0 la table des discussions pour leur glacial sur le renouvellement de la convention nationale dans le secteur de la construction, mais sur ce coup l\u00e0 l'adversaire des entrepreneurs pourraient \u00eatre moins les syndicats que les ma\u00eetres d'ouvrage Christophe Estermann.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT12 (0:09:20 > 0:09:30) [89%] : \r\nQuant \u00e0 l'entrepreneur \u00e0 des p\u00e9nalit\u00e9s, c'est le chantier s'arr\u00eate pour nous c'est une pression compl\u00e9mentaire qui fait qu'en quelque sorte, on nous laisse pas le choix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:30 > 0:09:35) [94%] : \r\nUne vague de grand froid, qu'il sera donc bien difficile de ne pas politiser d'une mani\u00e8re ou d'une autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:35 > 0:09:45) [94%] : \r\nUne vague de grand froid qui se poursuit aujourd'hui moins 10 degr\u00e9s en moyenne ce matin sur la Suisse romande, toujours dans l'actualit\u00e9 de ce c\u00f4t\u00e9-ci de la Sarine, le personnel de l'ONU \u00e0 Gen\u00e8ve se mobilisent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:09:45 > 0:09:52) [91%] : \r\nLe syndicat des employ\u00e9es avait appel\u00e9 \u00e0 un d\u00e9brayage hier, au final, ce sont environ 200 personnes qui ont proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 un arr\u00eat de travail durant 2 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:52 > 0:10:08) [88%] : \r\nElles protestent contre des coupes salariales d\u00e9cid\u00e9e par la commission de la fonction publique internationale, cette instance fixe \u00e9value les salaires pour l'ensemble des employ\u00e9es de l'ONU dans le monde, et voici ce que lui reproche Prisca oui la secr\u00e9taire ex\u00e9cutive du Conseil de coordination du personnel de l'ONU, Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT15 (0:10:08 > 0:10:51) [89%] : \r\nEn reprochant \u00e0 la Commission de la fonction publique internationale d'avoir perdu son caract\u00e8re technique et d'\u00eatre devenu un organe politique qui est en train de, de, d'appliquer un agenda d'aust\u00e9rit\u00e9 qui par certains \u00c9tats-membres, donc nous n'avons plus confiance dans cet organe qui est cens\u00e9e \u00eatre impartiale qui est cens\u00e9 \u00eatre technique, on dit qu'on est tr\u00e8s bien loti le principe aujourd'hui n'est pas le principe qui est bien le qui est qui est mieux lotie, le principe est de comment on a nos salaires qui sont je ne pense pas que quelqu'un accepte que son salaire soit baisser de 5 pourcent d'une mani\u00e8re unilat\u00e9rale, sans aucune consultation qui je pense cette image qui courent un peu dans la presse comme quoi on est bien de qui je pense pas qu'elle soit vraiment correct.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:51 > 0:10:58) [93%] : \r\nLes propos recueillis par Tania Pinard des discussions auront lieu ces prochains jours pour d\u00e9cider de la suite \u00e0 donner \u00e0 cette mobilisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:10:58 > 0:11:03) [96%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9tranger, les \u00c9tats-Unis appellent la Russie \u00e0 faire respecter le cessez-le-feu dans la r\u00e9gion syrienne de la Ghouta Orion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:03 > 0:11:28) [92%] : \r\nAh, le r\u00e9gime syrien, ainsi que ses soutiens russes et iraniens continuent d'attaquer cette r\u00e9gion proche de Damas, c'est ce qu'a d\u00e9nonc\u00e9 cette nuit, le d\u00e9partement d'\u00c9tat am\u00e9ricain, dans les faits, les raids ont faibli mais ils ont fait, hier encore, plus de 22 morts civils, dont un tiers d'enfants la Ghouta esp\u00e8re d\u00e9sormais que la tr\u00eave d\u00e9cr\u00e9t\u00e9e hier par la Russie sera bien appliqu\u00e9e aujourd'hui, elle doit permettre durant 5 heures d'\u00e9vacuer les milliers de civils bloqu\u00e9s dans cette zone rebelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:11:28 > 0:11:31) [97%] : \r\nEn Allemagne, la sortie de l'impasse politique se pr\u00e9cise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:31 > 0:11:52) [91%] : \r\nLes d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du Parti chr\u00e9tien-d\u00e9mocrate ont approuv\u00e9 hier le programme commun du gouvernement sign\u00e9 avec les sociaux- d\u00e9mocrates face \u00e0 son propre camp, Angela Merkel a aussi pr\u00e9par\u00e9 la voie \u00e0 sa succession, notamment \u00e0 sa dauphine Annegret Kramp-Karrenbauer \u00e0 Kaka, retenez bien ces initiales, on la surnomme d\u00e9j\u00e0 la Merkel de la Sarre et elle a eu droit hier \u00e0 une sorte d'adoubement anticip\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:11:52 > 0:12:29) [84%] : \r\nDix appara\u00eetrait un ce congr\u00e8s aujourd'hui, a aussi pour vocation de pr\u00e9parer le prochain congr\u00e8s en d\u00e9cembre et de poser les bases pour un renouvellement de programmes pour les ann\u00e9es prochaines, G\u00e9rard Heinz la donc dire vous brode, \u00e7a c'est pour que ce processus se passe au mieux pour notre c\u00e9der au programme son r\u00f4le, on voulait notre programme \u00e0 tous les niveaux pour saisir les impulsions qui viendrait de tous les courants du parti en je propose l'\u00e9lection d'All\u00e8gre est une Kramp-Karrenbauer au poste de secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral gagnera ces chr\u00e9tiens d'\u00eatre c\u00e9d\u00e9s ou Deutschland 3 Ashland.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:12:30 > 0:12:36) [93%] : \r\nPour ce qui est de cette nouvelle grande coalition les r\u00e9sultats du vote des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du SPD sera connu d'ici samedi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:12:36 > 0:12:40) [94%] : \r\nL'Allemagne qui se pr\u00e9pare aussi \u00e0 interdire dans ces villes, les vieux moteurs di\u00e9sel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:12:40 > 0:13:00) [96%] : \r\nOui, c'est l'enjeu d'un jugement tr\u00e8s attendu aujourd'hui du c\u00f4t\u00e9 de Leipzig le Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral doit d\u00e9cider d'interdire ou non la circulation des voitures trop polluantes des moteurs di\u00e9sel qui d\u00e9passe les normes europ\u00e9ennes en mati\u00e8re d'\u00e9mission d'oxyde d'azote, le recours est port\u00e9 par plusieurs grands constructeurs allemands et le jugement devrait concerner jusqu'\u00e0 12 millions de v\u00e9hicules.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:13:00 > 0:13:03) [91%] : \r\nL'arm\u00e9e am\u00e9ricaine a formellement enregistrer sa premi\u00e8re recrue transgenre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:13:03 > 0:13:35) [92%] : \r\nOui, le Pentagone, l'a annonc\u00e9, hier, c'est le premier usage d'une loi en vigueur depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, Donald Trump s'\u00e9tait d'abord oppos\u00e9 avant de finalement de renoncer \u00e0 saisir la Cour supr\u00eame, selon des experts, l'Arm\u00e9e am\u00e9ricaine compterait aujourd'hui d\u00e9j\u00e0 dans ses rangs, quelque 4000 personnes transgenres, on passe au sport la m\u00e9tamorphose de la Coupe Davis se pr\u00e9cise la F\u00e9d\u00e9ration internationale de tennis a pr\u00e9sent\u00e9 hier un nouveau format de comp\u00e9tition objectif raviver l'int\u00e9r\u00eat en concentrant tous les matchs sur une seule semaine dans un m\u00eame lieu, les d\u00e9tails avec J\u00e9r\u00f4me Gendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:13:35 > 0:14:29) [93%] : \r\nLa Coupe Davis a beau \u00eatre l'une des comp\u00e9titions les plus anciennes et les plus prestigieuses au monde, elle laisse tomber r\u00e9guli\u00e8rement par les meilleurs joueurs refroidi par un calendrier d\u00e9j\u00e0 surcharg\u00e9 d'o\u00f9 cette id\u00e9e concentrer tous les matchs sur une semaine en un seul endroit, m\u00eame si des r\u00e9ticences se sont exprim\u00e9s, l'\u00e9t\u00e9 dernier le comit\u00e9 ex\u00e9cutif revient aujourd'hui avec un partenariat concret sign\u00e9 avec le groupe d'investissement cosmos du footballeur Gerard Piqu\u00e9, un accord qui porterait sur 25 ans et sur 3 milliards de dollars d\u00e8s l'ann\u00e9e prochaine, cette Coupe Davis new- look devrait se jouer au mois de novembre avec 18 \u00e9quipes dans un lieu \u00e0 d\u00e9terminer un lieu qui ne sera pas Gen\u00e8ve, ville \u00e9voqu\u00e9e un temps pour accueillir cette nouvelle manifestation chaque rencontre comprendra 2 simples et un double disput\u00e9 au meilleur des 3 sets avec l'ambition de donner vie \u00e0 une v\u00e9ritable Coupe du monde, un festival de tennis et de divertissement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:14:29 > 0:14:37) [93%] : \r\nMais ce projet doit encore \u00eatre approuv\u00e9 lors de l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de la f\u00e9d\u00e9ration mondiale de tennis vote pr\u00e9vu en ao\u00fbt dans la ville am\u00e9ricaine d'Orlando.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:14:39 > 0:14:48) [64%] : \r\nEn m\u00eame voter chez la queue de Marat les sports m\u00eame en p\u00e9diatrie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:14:48 > 0:15:07) [88%] : \r\nVous l'avez peut-\u00eatre reconnu sa danse quelque peu timidement autour de la table et si elle de chanteurs britannique avec son titre Shape of You, selon la F\u00e9d\u00e9ration Internationale de l'Industrie Phonographique son album Diva et d'\u00e9t\u00e9, le plus vendu au monde l'an dernier le chanteur britannique devance le rappeur jouer et l'Am\u00e9ricaine Taylor Swift, la seule femme de ce top 10.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:15:07 > 0:15:13) [94%] : \r\nMais \u00e7a va peut-\u00eatre changer 46 Festival de musique vont s'engager pour une meilleure parit\u00e9 dans leur programmation d'ici 2022.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:15:13 > 0:15:30) [86%] : \r\nL'id\u00e9e de ce festivals et de composer des affiches des jurys des commissions compos\u00e9es d'au moins 50 pourcent de femmes parmi les participants, aucun festival suisse mais des rendez- vous situ\u00e9 \u00e0 Cannes cette Brighton ou encore Ricky AVIC et la participation aussi du plus grand festival de musique classique, les BBC Proms de Lofa.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:15:30 > 0:15:38) [84%] : \r\nC'\u00e9tait le journal de Julien bancaire terre votre voix a tenu Julien Bravo, il est 7 heures 14 \u00e0 suivre dans cette Matinale Fr\u00e9d\u00e9ric m\u00eame ma\u00efs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:38 > 0:15:48) [96%] : \r\nPour la chronique \u00e9conomique il y a 30 ans, il fabriquait des frigos, aujourd'hui il est un g\u00e9ant de l'automobile mais qui est Li Shufu, le milliardaire qu'on surnomme le Henry Ford chinois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:15:48 > 0:16:08) [92%] : \r\nUne agriculture 100 pourcent bio est-ce possible en Suissesse souhaitables, certains y croient, d'autres sont beaucoup plus sceptique on les entendra dans une demi- heure et puis le mardi, c'est le billet d'humeur de Rinny Gremaud oui, la l\u00e9gende dit que les Inuits 50 mots pour dire la neige je vous parlerai moi des 50 mani\u00e8res pour les m\u00e9dias de parler du froid, ce sera juste avant 8 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:16:11 > 0:16:12) [98%] : \r\nRomaine Morard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:16:12 > 0:16:19) [91%] : \r\n7 heures et quart sur la premi\u00e8re, on vous retrouve Renaud Malik pour la chronique m\u00e9dia, vous nous parlez ce matin, Renault d'une m\u00e9tamorphose, celle des journaux t\u00e9l\u00e9vis\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:16:19 > 0:16:27) [93%] : \r\nOui, puisqu'on l'a appris ces derniers jours, le plus grand t\u00e9l\u00e9journal du monde francophone, le JT de TF1, donc va muer d'ici quelques mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:16:33 > 0:16:49) [88%] : \r\nPour la petite musique du g\u00e9n\u00e9rique ne pourrait pas chang\u00e9, elle est l\u00e0 depuis une vingtaine d'ann\u00e9es mais le d\u00e9corum, lui, va \u00eatre compl\u00e8tement revue il y aura de la r\u00e9alit\u00e9 augment\u00e9e de la 3D \u00e0 profusion, beaucoup d'infographies et plus g\u00e9n\u00e9ralement la je cite les mots du patron de TF1, des mises en sc\u00e8ne plus spectaculaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:16:49 > 0:16:52) [88%] : \r\nTJ, plus spectaculaire, c'est vrai que c'est \u00e7a la tendance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:16:52 > 0:17:09) [91%] : \r\nOui, et c'est particuli\u00e8rement perceptible chez nos voisins fran\u00e7ais qui ont tendance \u00e0 faire dans le gigantisme depuis quelque temps, il y a quelques mois, en septembre, c'est France 2 qui a lanc\u00e9 la nouvelle formule de son JT, l\u00e0 aussi, dispositif tr\u00e8s impressionnant, un plateau grand comme une cath\u00e9drale et des nouvelles technologies omnipr\u00e9sent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:17:09 > 0:17:16) [91%] : \r\nBonsoir Nicolas Ch\u00e2teauneuf bonsoir, alors vous avez recr\u00e9\u00e9 une jungle tropicale dans votre Studio virtuel, expliquez-nous, que se passe-t-il.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:17:16 > 0:17:29) [92%] : \r\nEh bien il se passe que le JT de France 2 utilise r\u00e9guli\u00e8rement la r\u00e9alit\u00e9 augment\u00e9e dans ses \u00e9ditions, ce qui fait qu'on a pu voir Anne Sophie Lapix X au milieu d'une jungle tropicale ou plus r\u00e9cemment en train de lancer une fausse boule de neige dans un d\u00e9cor hivernal \u00e9videmment virtuel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:17:29 > 0:17:32) [85%] : \r\nMais l'id\u00e9e c'est quoi Renault impressionn\u00e9 le t\u00e9l\u00e9spectateur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:17:32 > 0:17:55) [95%] : \r\nIl y a surtout la volont\u00e9 de dynamiser le plateau du journal t\u00e9l\u00e9 alors les cha\u00eenes fran\u00e7aises font \u00e7a avec des moyens tr\u00e8s importants mais on observe la m\u00eame tendance est la m\u00eame volont\u00e9 sur \u00e0 peu pr\u00e8s toutes les cha\u00eenes, y compris chez nous, on va ins\u00e9rer des infographies, des flux vid\u00e9o le pr\u00e9sentateur va parfois se d\u00e9placer les journalistes de la r\u00e9daction vont plus souvent venir faire des interventions en plateau, bref, il faut qu'il se passe des choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:17:55 > 0:18:00) [87%] : \r\nIl est d\u00e9j\u00e0 donc aussi une volont\u00e9 \u00e9ditoriale l\u00e0 derri\u00e8re, avec le risque, peut-\u00eatre parfois d'en faire trop.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:00 > 0:18:38) [87%] : \r\nOui, le risque, si vous pousser cette logique trop loin, c'est tomber dans une sorte de gadgets isolation de l'info, voir dans le ridicule complet, il a d'ailleurs une cha\u00eene qui en a fait l'exp\u00e9rience, il y a quelques ann\u00e9es, WorldCom le Farcs News d'air Kn\u00fcsel cours le c'est New York, voil\u00e0 le 7 octobre 2013, Fox News d\u00e9voile son nouveau plateau c'est une d\u00e9bauche de gadgets futuristes, on d\u00e9couvre en particulier ces \u00e9tranges tablette tactile g\u00e9ante sur lesquels pianotent des journalistes en arri\u00e8re- plan, \u00e7a devait \u00eatre une op\u00e9ration s\u00e9duction mais \u00e7a juste r\u00e9ussi \u00e0 faire rire les internautes qui ont tout de suite fait le parall\u00e8le entre ce nouveau plateau et le d\u00e9cor de Star Trek.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:18:38 > 0:18:43) [95%] : \r\nDonc, id\u00e9alement, il faudrait arriver \u00e0 \u00eatre \u00e0 la fois inventif et sobre dans la mise en sc\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:43 > 0:18:59) [93%] : \r\nC'est \u00e7a et c'est un \u00e9quilibre tr\u00e8s difficile \u00e0 trouver, d'autant qu'\u00e9videmment tous les t\u00e9l\u00e9spectateurs n'ont pas les m\u00eames attentes d'ailleurs \u00e0 chaque fois que le journal t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 de France 2 utilise la r\u00e9alit\u00e9 augment\u00e9e dans ses \u00e9ditions, les internautes se divise en 2 cat\u00e9gories, ceux qui trouvent \u00e7a super et ceux qui trouvent sa quiche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:19:00 > 0:19:03) [89%] : \r\nOn nous dit rien, la chronique de Renaud Malik cette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:19:03 > 0:19:53) [91%] : \r\nPar 18 quels aliments voulez-vous dans votre assiette issu de quel type d'agriculture pour les produits locaux, mais aussi pour les produits import\u00e9s ces questions vont occuper les parlementaires durant cette session \u00e0 Berne, 2 initiatives populaires sont sur la table, celle du syndicat paysan unitaire qui vise \u00e0 augmenter la part de production nationale et puis aujourd'hui il y a l'initiative faire Food lanc\u00e9 par les Verts, c'est un texte qui veut favoriser la production indig\u00e8ne mais aussi un texte qui veut qu'on importe des denr\u00e9es alimentaires produites de fa\u00e7on \u00e9quitable et respectueuse de l'environnement bonjour Jean-Pierre Grin bonjour, vous \u00eates conseiller national UDC Vaudois et paysan, hein, je le signale parce que \u00e7a a son importance, l'initiative, je l'ai dit exige des denr\u00e9es alimentaires issues d'une agriculture respectueuse de l'environnement des animaux produits dans des conditions \u00e9quitables, pourquoi vous n'en voulez pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:19:53 > 0:20:21) [84%] : \r\nAlors je dirais que, avec un tit sympathique et une mise en oeuvre, difficilement acceptable cette initiative Ath\u00e8nes fausse bonne id\u00e9e, deuil, elle souhaite r\u00e9glementer encore plus strictement la production et la vente de d'un rayon alimentaire Des prescription en mati\u00e8re de production suppl\u00e9mentaires restreindre le libre choix des consommateurs et interdirait la importations de denr\u00e9es alimentaires qui ne seraient pas conforme \u00e0 la vision je dirais des valeurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:20:21 > 0:20:34) [91%] : \r\nMonsieur c'\u00e9tait dites vous, vous parlez des consommateurs de plus en plus, je vous interromps parce que les consommateurs sont attentifs \u00e0 ce qu'ils mangent \u00e0 acheter local, on les voit inquiet \u00e0 chaque scandale alimentaire est-ce que vous pensez pas que le consommateur suisse, il a plut\u00f4t envie qu'on aille dans ce sens-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:20:35 > 0:21:30) [89%] : \r\nAlors tout \u00e0 fait, il va dans ce sens-l\u00e0, mais on doit lui laisser le choix, cette initiative dict\u00e9e je dirais au Suisses, ce qu'ils pourront en mettent dans leur assiette demain actuellement le consommateur a 3 choix possibles en Suisse le produit biologique, les produits de l'agriculture traditionnelle, respectueuse de l'environnement et les produits import\u00e9s et ce choix-l\u00e0 doit rester, on ne doit pas, je dirais, imposer \u00e0 l'importation du reste, \u00e7a serait tr\u00e8s difficile de l'imposer \u00e0 l'importation, les normes suisses de production, et \u00e7a serait \u00e9galement difficilement je dirais comparables avec la production agricole suisse, je prends un exemple du choix du consommateur sur les hommes, il a 3 choix comme je l'ai dit, il y a les zones biologique qui a les autres produits selon les conditions en Suisse il y a des oeufs import\u00e9s qui sont produits selon les conditions \u00e9trang\u00e8re et comme \u00e7a il y a 3 prix diff\u00e9rents, on a un choix pour le consommateur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:21:30 > 0:21:50) [89%] : \r\nQuand on est parlementaire responsable de \u00e7a quand on est en plus paysan est ce qu'on a pas envie d'aller justement un petit peu plus vers des, des produits qui respecte les standards sociaux et \u00e9cologiques, les Verts disent : on veut pas de viande provenant de 2 fabriques d'animaux, pas de tomates r\u00e9colt\u00e9es par des ouvriers pay\u00e9s avec un salaire de mis\u00e8re, vous en tant que paysan, \u00e7a vous parle pas \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:50 > 0:22:43) [89%] : \r\nAlors tout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait pour la production suisse, on doit, je dirais, travailler, se lancer \u00e9norme, l\u00e0 selon des conditions je dirais \u00e9quitable pour moins ans il y a un concept qui a tr\u00e8s \u00e9quitable, c'est le syst\u00e8me Max Havelaar, o\u00f9 l\u00e0 on donne un prix \u00e0 la production qui respectent effectivement les conditions de travail, mais cette initiative ne va pas favoriser les petits producteurs \u00e9trangers, au contraire, elle pourrait favoriser des grandes cha\u00eenes qui, \u00e0 la fronti\u00e8re mettrait en place certaines industries de production selon les normes suisses mais avec des salaires et des conditions, je dirais, d'investissements etc qui sont, pas du tout comparable en Suisse, et l\u00e0 je pense que l'\u00e9quit\u00e9 au niveau production, on peut la mettre au niveau Jdir social, effectivement, mais au niveau financier, \u00e7a sera tr\u00e8s difficile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:22:43 > 0:22:54) [88%] : \r\nMais est-ce qu'il n'y a pas, au fond, quelque chose de visc\u00e9ral \u00e0 l'UDC de voil\u00e0 c'est des id\u00e9es de des Verts, on n'a pas envie de les soutenir, m\u00eame si au fond, on est quand m\u00eame un petit peu d'accord avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:55 > 0:23:42) [87%] : \r\nAlors, nous sommes d'accord au niveau suisse, nous devons travailler selon nos normes qu'on a mis en place qui sont respectueuses de l'environnement si on veut mettre une certaine \u00e9quit\u00e9, h\u00e9 bien on doit le ma\u00eetre peut-\u00eatre sur certaines taxes, je prends l'exemple du mouton qui nous vient de Nouvelle-Z\u00e9lande, qui fait 22 heures d'avion et il part pris difficilement concurrentiels, m\u00eame si les produits en Nouvelle-Z\u00e9lande, selon certaines conditions \u00e9quitables et l\u00e0, on doit mettre une taxe environnementale pour cette importation l\u00e0 c'est ce cette de cette mani\u00e8re-l\u00e0 que l'on peut garantir, peut-\u00eatre \u00e0 la population des produits qui qu'respecte je dirais le d\u00e9veloppement durable comme celles fait comme c'est en Suisse, on doit maintenant le minimum de km dans son assiette, je dirais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:23:43 > 0:24:07) [89%] : \r\nOn sait le monde paysan est pas tout \u00e0 fait d'accord avec les propositions du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, et en particulier du ministre de l'\u00c9conomie et de l'Agriculture, Ioan SchneiderAmmann les plans de de libre- \u00e9change que souhaite mettre en place le le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et puis devant notre c\u00f4t\u00e9 y a ces initiatives, est ce que ce serait pas l'occasion justement de soutenir la paysannerie que vous voulez la production paysannes suisses face \u00e0 ces attaques, que beaucoup de vos confr\u00e8res estiment insupportable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:24:07 > 0:24:25) [93%] : \r\nAlors je crois qu'on a accept\u00e9 le peuple suisse vient d'accepter, \u00e0 une large majorit\u00e9 l'initiative sur la souverainet\u00e9 alimentaire qui \u00e9dite d\u00e9j\u00e0 d'une part, la mani\u00e8re de produire et d'une part, la priorit\u00e9 qu'on doit donner \u00e0 la production suisse, une production de proximit\u00e9 produites de mani\u00e8re durable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:24:25 > 0:24:44) [92%] : \r\nD'ailleurs unitaire Jean-Pierre Grin a aussi une initiative que vous allez traiter durant cette session initiative pour la souverainet\u00e9 alimentaire, l'id\u00e9e, l\u00e0 aussi, c'est de renforcer le r\u00f4le des des petits paysans dans l'approvisionnement des denr\u00e9es alimentaires en Suisse et puis encourager une production agricole r\u00e9gional de qualit\u00e9, c'est ce que dit en tout cas ce ce texte, vous allez la soutenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:24:44 > 0:25:27) [89%] : \r\nAlors cette initiative, je dirais d'unitaire et l\u00e0 certaines c\u00f4tes qui sont sympathiques o\u00f9 elle veut effectivement ma\u00eetre maintenir les taxes \u00e0 l'importation, ce que nous soutenons, mais d'autre part, elle est assez impie valu je dirais puisqu'elle vient encore en plus de l'initiative que la population vient d'accepter, l\u00e0 on fait un certain brouillage je pense de la population, cette initiative unitaire pour ma part, \u00e7a serait un moyen peut-\u00eatre de contrecarrer les affirmations du Conseil f\u00e9d\u00e9ral de notes de novembre dernier o\u00f9 il veut mettre en avant l'ouverture des march\u00e9s, mais finalement elle serait aussi difficilement applicables parce qu'on reviendrait en arri\u00e8re avec certaines normes protectionniste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:25:27 > 0:25:37) [89%] : \r\n2 initiatives qui sont trait\u00e9s donc durant cette session \u00e0 Berne merci beaucoup Jean-Pierre Grin, vous \u00e9tiez d'ailleurs en Direct de nos studios au Palais f\u00e9d\u00e9ral, conseiller national UDC Vaudois, tr\u00e8s bonne journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:25:37 > 0:25:39) [86%] : \r\nMerci, bonne journ\u00e9e aille aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:25:42 > 0:25:43) [85%] : \r\nLa matinale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:25:43 > 0:25:51) [89%] : \r\n7 heures 24, on vous retrouve Fr\u00e9d\u00e9ric ma\u00efs avec Alter \u00c9chos ce matin, Fr\u00e9d\u00e9rique, on \u00e9voque ce drapeau chinois qui flotte depuis peu sur l'automobile allemande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:25:51 > 0:26:28) [88%] : \r\nOui, la nouvelle a secou\u00e9 nos voisins vendredi Gilly, le groupe qui d\u00e9tient d\u00e9j\u00e0 Volvo les taxis londoniens est devenu le 1er actionnaire de Daimler, c'est le plus gros investissement chinois dans l'automobile \u00e0 l'\u00e9tranger, c'est aussi, fait rarissime en Allemagne, un coup de force par surprise au coeur de l'industrie allemande, les Mercedes qui deviennent chinoise rien pour cela, nous devions parler un instant de cet homme qui a hiss\u00e9 le drapeau rouge, le fondateur de Gilles, il s'appelle Lee chauffe- eau, un parcours \u00e0 la chinoise, alors comme on aime, lui, pr\u00e9sent\u00e9 en fils d'agriculteur photographe milliardaire autodidacte et qui aujourd'hui dessine tout simplement l'avenir de l'automobile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:26:28 > 0:26:31) [86%] : \r\nEt l'avenir de l'automobile qui se trouveraient donc maintenant aux mains chinoises.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:26:31 > 0:27:17) [93%] : \r\nVous voyez, \u00e7a ne date pas vraiment d'hier ont fait il y a une d\u00e9cennie la Chine a d\u00e9pass\u00e9 les \u00c9tats-Unis comme 1\u00e8re puissance automobile et quand on se demande qui sera le ma\u00eetre de l'automobile au 21\u00e8me si\u00e8cle on pense en g\u00e9n\u00e9ral que la bataille se jouera entre 3 cat\u00e9gories : les pionniers, Ford, Daimler, les g\u00e9ants mondiaux, Toyota, Volkswagen, Renault Nissan et puis les plus innovants Mazda Tesla Apple et Google, mais ce serait oublier \u00e9videmment un peu vite, Li Shufu, il joue dans toutes les cat\u00e9gories, la voiture \u00e9lectrique avec Volvo compl\u00e8tement converti l'an prochain la voiture autonome en 2021 Gilles, il s'est m\u00eame offert un constructeur de voitures volantes apr\u00e8s la prise de participation dans Daimler Li Shufu a d\u00e9clar\u00e9 que si l'industrie automobile veut rester dans la course technologique et ne pas se faire larguer par les Google, Apple, elle doit s'unir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:27:17 > 0:27:20) [92%] : \r\nLi Shufu, qu'on a d'ailleurs surnomm\u00e9 le Henry Ford chinois exil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:27:20 > 0:27:35) [89%] : \r\nComment lit est l'un des mieux plac\u00e9s pour savoir que l'automobile, celui des trajectoires compl\u00e8tement improbable il y a 30 ans, il fabriquait des r\u00e9frig\u00e9rateurs aujourd'hui, Li Shufu, est l'homme qui promet que dans la voiture du futur, les constructeurs automobiles ne prendront pas la place du mort.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:27:35 > 0:27:43) [92%] : \r\nAlter \u00c9co merci Fr\u00e9d\u00e9ric ma\u00efs 7 heures 26 c'est l'heure de signature et aujourd'hui nous partons en Italie \u00c9ric Joseph on \u00e9coute votre commentaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:27:45 > 0:29:09) [93%] : \r\nDe Naples \u00e0 Turin de Venise \u00e0 Palerme, en passant par Rome ou Florence, les Italiens sont pour une fois unanimes, la campagne \u00e9lectorale qui s'ach\u00e8ve a \u00e9t\u00e9 la pire jamais vu dans la p\u00e9ninsule, une campagne morne pratiquement sans affiche sans d\u00e9bat t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 entre les principaux leaders et puis surtout une campagne parsem\u00e9e de promesses de baisse d'imp\u00f4ts faramineuses ou de cadeaux sociaux auxquels les \u00e9lecteurs ne croient plus vraiment quant aux de quant aux candidats, ils sont us\u00e9s, pas seulement Silvio Berlusconi, qui \u00e0 81 ans termine sa 7\u00e8me campagne \u00e9lectorale mais aussi Matteo Renzi, qui a gouvern\u00e9 pendant 3 ans et qui n'enchante plus les citoyens quant au jeune leader des 5 \u00e9toiles Luigi di Maio, il n'a pas la fougue d'un b\u00e9b\u00e9 Gryllos une \u00e9lectrice pas les foules, enfin, le syst\u00e8me \u00e9lectoral est-elle, \u00e0 mi- chemin entre le scrutin proportionnel et le scrutin majoritaire qui pourrait bien ne pas y avoir de vainqueur, dimanche soir, aucune coalition n'ayant la certitude de d\u00e9gager une majorit\u00e9, ce qui au final pourrait entra\u00eener un blocage institutionnel et \u00e9ventuellement de nouvelles \u00e9lections dans quelques mois alors un scrutin pour rien, pas compl\u00e8tement, d'une part parce que les urnes peuvent toujours r\u00e9server des surprises, mais aussi parce que le taux d'abstention ne que l'on annonce tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 ne doit pas cacher un \u00e9norme m\u00e9contentement des citoyens envers la classe dirigeante, enfin parce qu'il y va tout de m\u00eame de la stabilit\u00e9 gouvernementale de l'Italie, de sa place et de son r\u00f4le en Europe une Italie qui recommence seulement timidement \u00e0 sortir de la crise \u00e9conomique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:29:09 > 0:29:32) [86%] : \r\n\u00c9ric Joseph, autre commentaire, vous \u00e9tiez en Direct de Rome, on peut le trouver ce commentaire sur RTS pour Ch barres obliques signature 7 heures 28 Romain Clivaz apr\u00e8s les Jeux olympiques de Pyongyang et les nombreuses m\u00e9dailles suisses place \u00e0 une autre comp\u00e9tition, les politiques cette fois, celle de la candidature olympique Sion 2000 26 le Valais joint vous recevez ce matin une opposante, la conseill\u00e8re nationale grisonne Silva Semadeni.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:29:32 > 0:30:17) [90%] : \r\nEt une opposante de la premi\u00e8re heure aux vell\u00e9it\u00e9s d'Olympic de son canton, mais aussi au niveau suisse maintenant et elle a d\u00e9j\u00e0 torpill\u00e9 de candidature grisonne devant le peuple depuis vendredi dernier, elle ne d\u00e9col\u00e8re pas, avec le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui a dit non \u00e0 sa proposition et sa proposition, c'\u00e9tait celle de faire un vote national sur le milliard que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral promet aux organisateurs de au cours dit \u00e0 la candidature, Sion 2026 les 7 Sages ont estim\u00e9 qu'il n'y a aucune raison d'changer la loi et de faire une lex Sion 2026 pour permettre \u00e0 une r\u00e9f\u00e9rendum s'est ajout\u00e9e la dimension du temps, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral estime que le calendrier du CIO ne permet pas d'organiser un vote en Suisse a longuement droit Silva Semadeni pourquoi cette flamme olympique ne l'habite pas alors que le pays tout entier, mais elle vient de vibrer aux exploits du Grison Dario Cologna de Michel d'usines ou de la Vaudoise Fanny, on vous retrouve Romain juste apr\u00e8s \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:30:18 > 0:30:53) [93%] : \r\nUn froid mordant vous attend ce matin M\u00e9t\u00e9oSuisse mesure moins 12 degr\u00e9s \u00e0 Fribourg, moins 10 \u00e0 Neuch\u00e2tel et Lausanne, moins 8 \u00e0 Gen\u00e8ve et \u00e0 Sion il fera jusqu'\u00e0 moins 20 degr\u00e9s \u00e0 2000 m\u00e8tres pas plus d'au moins 5 cet apr\u00e8s- midi, le temps, il restera assez ensoleill\u00e9, il y aura tout de m\u00eame des nuages, le long du Jura et des Pr\u00e9alpes et aussi en Valais central, ils pourront m\u00eame l\u00e2ch\u00e9 quelques flocons demain, toujours aussi froid avec des passages nuageux, les premi\u00e8res chutes de neige sont attendues en soir\u00e9e et puis jeudi, ce sera un temps couvert avec des chutes de neige jusqu'en plaine, la m\u00e9t\u00e9o avec Devillard du copieur \u00e0 la gestion \u00e9lectronique des documents.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:30:56 > 0:31:01) [81%] : \r\nLa 1\u00e8re vous offre la sur la premi\u00e8re, il est tr\u00e8s exactement 7 heures et demie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:31:02 > 0:31:04) [93%] : \r\nLe rappel des titres Marielle savoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:31:04 > 0:32:56) [91%] : \r\nUn 1000000 de francs par an maximum pour les patrons des ex- r\u00e9gies f\u00e9d\u00e9rales pour le Conseil des \u00c9tats ce n'aime pas assez, il a refus\u00e9, hier, cette proposition venant de la gauche, les s\u00e9nateurs sont ouverts \u00e0 une r\u00e9glementation, mais juge que la formule est trop rigide, leur r\u00e9mun\u00e9ration aussi fait d\u00e9bat : les parlementaires doivent-ils continuer \u00e0 percevoir des jetons de pr\u00e9sence et autres d\u00e9fraiements ou faudra-t-il plut\u00f4t les indemniser avec un forfait, le bureau du Conseil national estime que le syst\u00e8me actuel est d\u00e9pass\u00e9, il lance une initiative parlementaire pour tenter de faire changer les choses, une tr\u00eave, tous les jours de 9 heures \u00e0 14 heures dans la Ghouta orientale syrienne, voil\u00e0 ce qui a ordonn\u00e9, Vladimir Poutine, hier ce cessez-le-feu quotidien doit permettre de mettre en place des couloirs humanitaires pour \u00e9vacuer les civils car les combats ont d\u00e9j\u00e0 fait plus de 500 morts en une semaine en Allemagne : les conservateurs de la CDU accepte l'accord de coalition conclu avec les sociaux- d\u00e9mocrates, le parti d'Angela Merkel a pris cette d\u00e9cision avec une large majorit\u00e9, hier, le verdict des membres du SPD est lui plus incertain, il sera connu dimanche Allemagne toujours et cette question, les grandes villes pourront-elles interdire de circulation les voitures tr\u00e8s polluantes, le Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral doit trancher aujourd'hui 12 millions d'anciens v\u00e9hicules di\u00e9sel sont concern\u00e9s, le secteur automobile, craint une d\u00e9cote sur le march\u00e9 de l'occasion plus de 30 personnes sont d\u00e9c\u00e9d\u00e9es dans le s\u00e9isme qui a frapp\u00e9 la Papouasie Nouvelle-Guin\u00e9e, dimanche soir, c'est le 1er bilan dress\u00e9 par les m\u00e9dias locaux, les services de secours essaie toujours d'atteindre les zones montagneuses touch\u00e9 ce feu Vert, feu Vert pour la fusion de l'ATS et de l'agence photographique Keystone, la Commission de la concurrence, estime que l'op\u00e9ration ne pr\u00e9sente aucun risque le rapprochement intervient donc \u00e0 titre r\u00e9troactif au 1er janvier 2018 et puis ce rendez- vous de football ce soir le FC B\u00e2le affrontions Boys \u00e0 Berne dans la premi\u00e8re demi- finale de la Coupe de Suisse les r\u00eanes son tenant du titre mais les Bernois dominent le classement, une rencontre \u00e0 suivre d\u00e8s 20 heures 10 sur RTS de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:32:59 > 0:33:00) [69%] : \r\nC'\u00e9tait Marielle savoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:33:03 > 0:33:28) [89%] : \r\nL'avenir du caf\u00e9 se lit dans ses capsules en aluminium en plastiques ou biod\u00e9gradables, chaque producteur a sa propre formule, surtout \u00e0 l'heure o\u00f9 ce march\u00e9 tr\u00e8s tendance ne cesse de se d\u00e9velopper, fabrication fra\u00eecheur pris la r\u00e9ponse tient dans une d\u00e9gustation faite dans les r\u00e8gles de l'art, avec en bonus un point \u00e9cologique sur le recyclage des dosettes, ne manquez pas, \u00e0 bon entendeur, ce soir sur RTS Un.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:33:29 > 0:33:36) [89%] : \r\nElle est conseill\u00e8re nationale socialiste, grisonne Silva Semadeni votre invit\u00e9 Romain Silva Semadeni bonjour Bondy.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:33:36 > 0:33:54) [86%] : \r\nBurundi S\u00e9bastien Madden, il faut \u00eatre clair sur une chose : cin\u00e9ma ces manigances pose une question : quand on s'adresse \u00e0 vous et qu'on parle de JO, vous n'avez pas d'\u00e9motion quand vous voyez Dario Cologna \u00e0 Michel Guisi une Fanny Smith revenir voir les gens se r\u00e9jouir dans chaque canton, chaque chaque village du pays o\u00f9, d'o\u00f9 viennent ces champions, \u00e7a vous r\u00e9jouit pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:33:54 > 0:34:37) [90%] : \r\nMais une Galmarini aussi naturellement, chacun se r\u00e9jouissent, il y a des succ\u00e8s et des Suisses aux Jeux olympiques, mais aussi aux championnats du monde, et aussi d'autre part c'est normal, alors pourquoi pas chez nous, pourquoi pas chez nous, parce qu'il faut regarder aussi le r\u00eave revers des m\u00e9dailles et le revers des m\u00e9dailles chez les Jeux olympiques tr\u00e8s dur et on sait exactement pourquoi, parce qu'il y a ces jeux depuis des dizaines d'ann\u00e9es, et ils sont devenus toujours plus gigantesques toujours plus co\u00fbteux pour la main publique et si vous voulez, je peux vous raconter un corps des autres arguments.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:34:37 > 0:34:55) [90%] : \r\nSylvain c'est ma des que les jeunes sont parce qu'on en fait dans toutes les manifestations sportives, c'est la m\u00eame chose, on voit une coupe du monde de football au Br\u00e9sil dans l'apr\u00e8s- M relativement mal g\u00e9r\u00e9, il y a eu le Suisse, Autriche qui organis\u00e9 l'Eurofoot, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 bien g\u00e9r\u00e9, parce que ce sont des d\u00e9mocraties pr\u00e9visible avec des garde- fous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:34:55 > 0:35:35) [88%] : \r\nOui, mais qui est ce qui d\u00e9cide les r\u00e8gles, les r\u00e8gles, belle et ses gens les institutions non absolument pas, c'est le comit\u00e9, le comit\u00e9 olympique international le sirop qui dit comment, qu'il faut organiser les Jeux olympiques et puis c'est lui qui encaisse des milliards pour les droits de t\u00e9l\u00e9vision pour et des sponsors et paye seulement une petite partie des Jeux, le reste doit \u00eatre pay\u00e9 par la main publique par la Conf\u00e9d\u00e9ration qui doit d\u00e9cider en milliards d\u00e9j\u00e0 et puis aussi le canton du Valais, les autres cantons les communes l\u00e0 aussi pauvre sillon et et \u00e7a ne va pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:35:35 > 0:35:56) [91%] : \r\nOn va s'int\u00e9resser tout \u00e0 l'heure \u00e0 cette question de la faisabilit\u00e9 en Suisse mais revenons \u00e0 l'actualit\u00e9 la plus br\u00fblante, c'est le conseil f\u00e9d\u00e9ral qui ne veut pas d'un vote national qui a refus\u00e9 votre motion en fin de semaine derni\u00e8re, je crois que le match c'est le 13 mars en le 1er passage au au Parlement, vous esp\u00e9rez convaincre vos coll\u00e8gues d'imposer untel vote d'imposer, en tout cas que le cr\u00e9dit f\u00e9d\u00e9ral soit soumis \u00e0 r\u00e9f\u00e9rendum.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:35:57 > 0:36:40) [90%] : \r\nImposer, j'esp\u00e8re que nous aurons une majorit\u00e9 au moins au Conseil national, afin que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral puisse pr\u00e9senter une loi susceptible de r\u00e9f\u00e9rendum c'est c'est normal dans une d\u00e9mocratie comme la Suisse, pourquoi le la population ne devrait pas pouvoir s'exprimer sur les Jeux olympiques qui beaucoup que la main publique doit payer la Conf\u00e9d\u00e9ration 1 milliard si je regarde la r\u00e9alit\u00e9 aux Grisons 2 fois, nous avons dit non en 2013 en 2017 et tous les politiciens \u00e9taient favorables et la m\u00eame chose, par exemple, \u00e0 Innsbruck en octobre pass\u00e9 67 pourcent de la population dit non, et l\u00e0, tous \u00e9taient favorables, m\u00eame les Verts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:36:40 > 0:37:05) [91%] : \r\nSilva Semadeni dans une d\u00e9mocratie, \u00e7a c'est l'\u00e9l\u00e9ment JO et r\u00e9sultat dans une d\u00e9mocratie, il y a des r\u00e8gles qui sont l\u00e0, des lois, est ce que vous \u00eates cr\u00e9dible en demandant ce changement de r\u00e8gle en cours de match d'aller vous \u00eates en train de nous expliquer que tout d'un coup, il faut un r\u00e9f\u00e9rendum financier que sur cette d\u00e9pense l\u00e0 si demain on fait un r\u00e9f\u00e9rendum financier sur les d\u00e9penses sociales, par exemple sur l'aide au d\u00e9veloppement, vous pensez pas que ce sera formidable autogoal pour vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:37:05 > 0:37:46) [90%] : \r\nAlors vous faites une certaine confusion entre le budget de la Conf\u00e9d\u00e9ration, o\u00f9 il y a des cr\u00e9dits qui reviennent chaque ann\u00e9e et qui ne sont pas soumis au r\u00e9f\u00e9rendum, pas la suite, d'accord, si on veut ne change pas les r\u00e8gles, mais non, il ne s'agit pas du budget, il s'agit d'une d\u00e9pense exceptionnelle qui qui est seulement une fois, et l\u00e0 on peut demander que la population s'exprime parce qu'il ne s'agit pas du budget, j'aime bien dire \u00e7a, m\u00eame si c'est le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Parmelin parle de changement de r\u00e8gles c'est pas un changement de il ne s'agit que d'une votation sur une somme qui, pour une fois encore le score, le budget.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:37:46 > 0:38:02) [90%] : \r\nParce que ce changement de loi, vous l'avez pas demand\u00e9 avant que ce sur les jours parce que l\u00e0, on peut vous soup\u00e7onner de vouloir parce que c'est un projet qui ne vous convient pas, ce sont les JO, \u00e7a vous permet aussi de faire un peu campagne compte le CIO c'est tr\u00e8s populaire comme diff\u00e9rents milieux, c'est un peu facile, pourquoi vous n'avez pas fait avant, en vous disant tiens pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:38:02 > 0:38:47) [86%] : \r\nAh bon, c'est quand, mais il y aura alors voil\u00e0 pour chaque station chaque session de poisson des chaque session, mais le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a pr\u00e9sent\u00e9 son message en octobre et et moi j'ai pris la premi\u00e8re possibilit\u00e9, c'\u00e9tait la session de d\u00e9cembre o\u00f9 j'ai pr\u00e9sent\u00e9 ma motion, c'est peu Elsa exactement le bon moment, donc c'est une question de calendrier pour vous le d'opportune, c'est bon, c'est, c'est c'est une question oui et de calendrier apr\u00e8s un message quand on sait ce que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral propose qu'il veut soutenir les Jeux olympiques avec 1 milliard alors l\u00e0 j'ai fait la proposition, s'il vous pla\u00eet, donnez-nous la possibilit\u00e9 de faire un r\u00e9f\u00e9rendum en pr\u00e9sentant une loi et non pas des des d\u00e9cr\u00e9ter comme on dit en italien d\u00e9cret simplement oui des d\u00e9crets merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:38:48 > 0:39:09) [93%] : \r\nSi, si, si on revient \u00e0 la faisabilit\u00e9, vous pensez vraiment que la Suisse que tout va d\u00e9raper en Suisse avec toutes les proc\u00e9dures budg\u00e9taires qu'on a l'\u00e9tat d'esprit qu'on en Suisse, m\u00eame la Suisse romande et rigoureuse en comparaison internationale ou au niveau budg\u00e9taire, vous pensez vraiment que les gens vont laisser partir les choses comme une aventure financi\u00e8re qui aura pas suffisamment de garde- fous entre- temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:39:09 > 0:39:44) [89%] : \r\nLes Jeux olympiques sont une aventure financi\u00e8re parce qu'on peut pas tout pr\u00e9voir ce qu'il faut et quand le moment arrive, tout doit \u00eatre parfait comme opium c'\u00e9tait aussi parfaits et nous aussi nous ferons tous parfait mais \u00e7a co\u00fbtera et il y a toujours des impr\u00e9vus, qu'il faut r\u00e9gler au moment et certes co\u00fbteux et on a vu dans l'est pass\u00e9 Jeux olympiques partout, on a d\u00e9pass\u00e9 les Budgets la l'universit\u00e9 d'Oxford a fait les \u00e9tudes sur \u00e7a, ils ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pass\u00e9s en moyenne de 150 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:39:44 > 0:40:16) [89%] : \r\nMais sur ce que je mais oui, mais \u00e0 plus \u00e0 plus long terme pour des r\u00e9gions plus p\u00e9riph\u00e9riques, il y a les Grisons l\u00e0 dans ce cas-l\u00e0, c'est surtout le Valais qui est au centre- est-ce que pour de telles r\u00e9gions est ce que ce n'est pas mieux qu'elles d\u00e9veloppent leurs propres projets, avec par exemple ces Jeux olympiques qui peuvent assainir des infrastructures, \u00e7a c'est une r\u00e9alit\u00e9 de tous les grands \u00e9v\u00e9nements internationaux, vous l'avez vu au des championnats du monde de ski on actualise tout ce qui est investissements et puis surtout, c'est peut-\u00eatre mieux d'organiser ses propres projets plut\u00f4t que de b\u00e9n\u00e9ficier de la p\u00e9r\u00e9quation financi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:40:16 > 0:40:54) [86%] : \r\n\u00e0 vos avez raison r\u00e9alis\u00e9 les propres projets, \u00e7a je suis d'accord mais il faut pas le sirop qui dicte les r\u00e8gles, c'est les Suisses qui font les Jeux mais les Suisses font le jeu selon les r\u00e8gles du du sirop, par exemple, il se rend d\u00e8s je gigantesque aussi Sion parce qu'il y aura les m\u00eames disciplines, on a, non sans 2 disciplines \u00e0 Calgary, il y a 30 ans, c'\u00e9tait 47 on avait gagn\u00e9 15 m\u00e9dailles \u00e0 Calgary comme aujourd'hui 15 sur 47 c'\u00e9tait autre chose aujourd'hui, nous avons gagn\u00e9 15 sur 102 il y a toujours plus d'athl\u00e8tes \u00e0 cause de \u00e7a, tant mieux, donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:40:54 > 0:41:02) [90%] : \r\nPour d\u00e9lit d'\u00e7a attire pas les jeunes aussi dans la f\u00e9d\u00e9ration, c'est le sport, on le voit bien quand on il y a un champion il y a des jeunes qui suivent, \u00e7a c'est une bonne chose, non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:41:02 > 0:41:31) [92%] : \r\nOui, mais \u00e7a nous avons aux championnats mondiaux aussi j'ai vu les championnats du monde \u00e0 Saint-Moritz et les gens ont dit \u00e7a c'est la grande grandeur que nous pouvons supporter mais s'il y a 15 ou 20 championnats du monde en m\u00eame temps c'est trop, c'est trop pour la Suisse, parce que nous sommes d\u00e9j\u00e0 assez d\u00e9velopp\u00e9 et si vous regardez ce qui se passe dans les pays o\u00f9 on o\u00f9 ces sports d'hiver ne sont pas des peu comme \u00e0 Pillonca, c'est, c'est une tristesse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:41:31 > 0:41:33) [92%] : \r\nDonc pour vous, c'est une question de de mesures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:41:33 > 0:41:50) [86%] : \r\nOn peut faire des \u00e9l\u00e8ves qui ont non mais bien s\u00fbr, de coups aussi de durabilit\u00e9, parce que les Jeux olympiques, tous de mon tous les \u00e9tudes montrent qu'ils ne sont pas durables, ni du point de vue \u00e9conomique ni du point de vue \u00e9cologique ni du pain de The Social c'est pour \u00e7a qu'il faut dire non en ces jeux ont donc vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:41:50 > 0:41:52) [77%] : \r\nFaites-vous r\u00eavez des m\u00e9dailles, mais ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:41:53 > 0:42:08) [93%] : \r\nJe r\u00eave non dans le sport, il peut se r\u00e9aliser aussi dans les championnats du monde, pourquoi pas, pourquoi il faut ce gigantisme chaque 4 ans dans un autre lieu qui est qui procure des investissements inutiles et tout \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:42:08 > 0:42:26) [89%] : \r\nMadame Semadeni pour conclure, on va aussi parler gros sous mais plut\u00f4t s'int\u00e9resser \u00e0 un objet de votation l'm\u00eame curiosit\u00e9 il y a ce nouveau r\u00e9gime financier sur lequel on va voter le 4 mars sur ces 43 milliards et on s', c'est incroyable, en Suisse, qui maintenant on revote on prolonge des imp\u00f4ts il y a pas d\u00e9bat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:42:26 > 0:43:05) [90%] : \r\nC'est fou, bon faut c'est fou qu'on doit voter sur \u00e7a parce que la Conf\u00e9d\u00e9ration ne pourrait pas exister ses imp\u00f4ts que c'est l\u00e0 pour faire le Direct et la TVA oui, ces 2 imp\u00f4ts sont fondamentales, c'est plus que la moiti\u00e9 du budget de la Conf\u00e9d\u00e9ration et il y a eu, au Parlement, la discussion s'pourquoi on doit voter chaque 15 ans sur \u00e7a, puisque c'est tellement n\u00e9cessaire mais au moins tous les partis savent qu'on peut pas dire non parce que ce serait la fin de la Conf\u00e9d\u00e9ration, elle ne pourrait plus travailler, elle ne pourrait pas pu r\u00e9aliser tout ce qui est \u00e9crit dans la Constitution f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:43:05 > 0:43:13) [82%] : \r\nVous avez pas un petit verre de de socialistes un peu r\u00e9volutionnaire qui se dit : mais allez on met tout \u00e0 plat et on reconstruit toutes \u00e7a vous ferait mais \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:43:13 > 0:43:21) [96%] : \r\nNon, \u00e7a c'est pas r\u00e9aliste et moi j'ai quand m\u00eame un certain \u00e2ge et je sais qu'il faut aussi \u00eatre r\u00e9aliste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:43:21 > 0:43:23) [72%] : \r\nEt l\u00e0, c'est le d\u00e9ni merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:43:26 > 0:43:27) [85%] : \r\nLa matinale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:43:28 > 0:43:58) [91%] : \r\nSilva Semadeni, vous restez avec nous, vous \u00eates en Direct de nos studios du Palais f\u00e9d\u00e9ral, cette question devrait vous int\u00e9resser : et si la Suisse passait \u00e0 une agriculture 100 pourcent biologique, les paysans qui se convertissent au mode de production bio sont en tout cas de plus en plus nombreux, ils sont souvent inciter par des aides cantonales l'an dernier pr\u00e8s de 400 nouveaux agriculteurs bio sont arriv\u00e9es sur le march\u00e9 selon Bio Suisse bonjour Agathe Birden moi je romaine, ils sont de plus en plus nombreux mais Agathe, pour le moment, seuls 13 pourcent des surfaces agricoles en Suisse ont des surfaces de production bio c'est pas \u00e9norme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:43:58 > 0:44:07) [91%] : \r\nOui, vous le voyez, on est encore bien loin d'une production totalement bio il n'emp\u00eache que certains en sont convaincus, \u00e7a arrivera bel et bien, un jour, St\u00e9phane des tares de bio vaut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT28 (0:44:07 > 0:44:48) [90%] : \r\nAlors, c'est possible, \u00e0 terme, je n'ai la conviction et je pense que c'est l'avenir, \u00e0 pr\u00e9sent, c'est comment y arriver, combien de temps \u00e7a va prendre, c'est \u00e7a la grande question : le 1er param\u00e8tre, c'est le consommateur, parce que bien s\u00fbr on pourrait imaginer produire du bio sur tout le territoire, assez rapidement, voil\u00e0 le prix sera plus \u00e9lev\u00e9, parce que \u00e7a g\u00e9n\u00e8re des co\u00fbts suppl\u00e9mentaires, donc, est ce que le consommateur est pr\u00eat parce qu'on a des contraintes techniques qui fait qu'on doit adapter les machines, on doit aussi mettre au point des nouvelles techniques culturales puisqu'on peut pas utiliser l'herbicide ou de fongicide \u00e7a implique aussi un peu plus demandeurs, donc voil\u00e0 des salaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:44:48 > 0:44:58) [96%] : \r\nUne hausse des prix pour une production moindre en effet l'agriculture biologique n'offrent pas les m\u00eames rendements que l'agriculture dite conventionnelle Jacques Bourgeois, le directeur de l'Union suisse des paysans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT13 (0:44:58 > 0:45:14) [86%] : \r\nSi on doit r\u00e9duire notre production \u00e0 ce moment-l\u00e0, on se rend plus d\u00e9pendant d'\u00e9trangers pour assurer nostalgie est alimentaire, c'est parce que le peuple a donner comme signal lors de la votation de septembre dernier, ce qu'est-ce \u00e9l\u00e9mentaire qui je rappelle a \u00e9t\u00e9 pl\u00e9biscit\u00e9 par pr\u00e8s de 8 ans pourcent des votants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:45:14 > 0:45:24) [89%] : \r\nEt puis si nous passions du jour au lendemain, production 100 pourcent biologique en Suisse, h\u00e9 bien il faudrait se passer de certaines cultures, on retrouve St\u00e9phane des tares de bio vaut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT28 (0:45:24 > 0:45:44) [90%] : \r\n\u00e0 l'heure actuelle, on ma\u00eetrise la plupart des cultures en biologie mais et se brise quand m\u00eame quelques cultures comme par exemple la betterave sucri\u00e8re qui n'est encore pas ma\u00eetris\u00e9 en culture biologique parce qu'on ma\u00eetrise pas encore le d\u00e9sherbage il y a une demande au sucre bio suisse mais on n'est pas en mesure de le fournir \u00e0 cause des contraintes techniques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:45:44 > 0:46:06) [93%] : \r\nPour Rapha\u00ebl Charles, de l'institut de recherche d'agriculture biologique \u00e0 Lausanne il y aurait \u00e9galement des restes qui sens d'ordre \u00e9conomique, un syst\u00e8me totalement ou en tout cas, majoritairement bio est un syst\u00e8me dans lequel on se passe d'engrais chimiques et de pesticides, or ces produits repr\u00e9sentent un \u00e9norme march\u00e9 pour quelques grandes entreprises du pays et c'est dommage, selon Rapha\u00ebl Charles car la Suisse aurait le potentiel d'en faire davantage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:46:06 > 0:46:24) [91%] : \r\nPar rapport au potentiel non c'est pas assez, techniquement, on peut aller d\u00e9j\u00e0 beaucoup plus loin, sans modification fondamentale nos modes de production, on pourrait d\u00e9j\u00e0 s'acheminer \u00e0 60 pourcent de bio, ce serait d\u00e9j\u00e0 un bel effort c'est un dessin Mario qui est assez r\u00e9aliste et on sait le faire, donc peut-\u00eatre qu'on s'est un peu endormi, il faut se r\u00e9veiller.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:46:24 > 0:46:34) [86%] : \r\n7 ans de anti- de recherche sur l'agriculture biologique, Agathe a publi\u00e9 une \u00e9tude en fin d'ann\u00e9e, elle affirme que la plan\u00e8te enti\u00e8re pourrait se nourrir exclusivement d'une production bio, malgr\u00e9 son rendement plus faible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:46:34 > 0:46:44) [93%] : \r\nOui, mais en respectant quelques conditions sine qua non, quand m\u00eame, la premi\u00e8re c'est de r\u00e9duire drastiquement le gaspillage alimentaire et si l'on reporte cette \u00e9tude \u00e0 la Suisse, h\u00e9 bien c'est pareil Rapha\u00ebl Charles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:46:44 > 0:47:03) [87%] : \r\nC'est un \u00e9norme levier l\u00e0 o\u00f9 j'identifie un gros gaspillage c'est les exigences du commerce qui par rapport aux fruits et l\u00e9gumes, demande des formes standardis\u00e9e, une longueur de carottes standardis\u00e9e, une couleur de pommes aussi et donc \u00e7a, \u00e7a veut dire qu'il y a des d\u00e9chets derri\u00e8re, c'est des produits qui sont totalement consommable, mais qui n'apparaissent pas \u00e0 l'\u00e9talage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:47:03 > 0:47:13) [94%] : \r\nEt puis il y a un second levier selon l'institut de recherche sur l'agriculture biologique, c'est notre consommation de viande, un levier et une consommation qu'il faudrait donc consid\u00e9rablement diminu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:47:13 > 0:47:24) [92%] : \r\nAgathe Birden merci beaucoup pour ces pr\u00e9cisions Silva Semadeni quand vous entendez \u00e7a, vous vous dites quoi, les Suisses sont pr\u00eats \u00e0 payer parce qu'il faut le dire un plus cher pour une agriculture 100 pourcent bio, c'est pas un peu utopique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:47:24 > 0:48:27) [89%] : \r\nBon, alors moi je ne consomme que Des produits bio r\u00e9gionaux et aux Grisons nous avons 60 pour 100 des paysans qui sont bio et les prix, si on regarde combien les familles d\u00e9pensent pour les produits alimentaires, on voit que c'est le 7 pourcent et si \u00e7a augmentait ah oui ou 9 pourcent un tout petit peu, je crois que \u00e7a pourrait aller, mais quand m\u00eame je vois aussi que s'il est, les oeufs, les produits actuels payent aurait aussi les coups qu'ils produisent par exemple \u00e0 l'environnement, il devrait aussi \u00eatre plus cher parce qu'ils polluent les eaux avec les pesticides, il rend de Les antibiotiques pas il ne il n'agissent plus sur les maladies efficace, oui et non une maison oui exactement et alors je vois qu'il faut vraiment changer et l'agriculture bio, c'est au fond un but qu'on doit rejoindre pas par pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:48:27 > 0:48:35) [93%] : \r\nCes questions seront sur la table du Parlement durant cette session 7 heures 47, on passe \u00e0 la revue de presse Val\u00e9rie Drou on se penche pour commencer sur le monde du travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:48:35 > 0:49:26) [92%] : \r\nL'apprentissage en Suisse n'est plus adapt\u00e9 \u00e0 l'\u00e9volution du monde du travail, il n'est pas assez intellectuelle, lit-on dans l'Gifi, l'\u00e9volution actuelle du monde du travail doit s'accompagner d'une \u00e9volution des comp\u00e9tences la formation doit int\u00e9grer davantage de robotique, d'\u00e9lectronique, de programmation, il faut aussi veiller \u00e0 ce que la formation donne la possibilit\u00e9 aux apprentis de comprendre totalement la cha\u00eene de valeur de leur secteur d'activit\u00e9, ce qui implique donc d'\u00e9lever le niveau intellectuel ce monde du travail dans lequel s'invite blockchain Intelligence artificielle et cyber s\u00e9curit\u00e9 et pour ce nouveau monde du num\u00e9rique, la Suisse, manque d'experts, explique pour sa part le temps ce matin pour d\u00e9nicher des nouveaux talents qui leur manquent, les entreprises s'adressent directement aux \u00e9coles car le piratage informatique notamment concerne tout le monde, il n'est plus une lointaine menace, souligne le journal, Fr\u00e9d\u00e9ric.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:49:26 > 0:49:40) [87%] : \r\nOui, l'apprentissage qui serait pass\u00e9 intellectuelle, \u00e7a, \u00e7a peut sauver quand m\u00eame quelques quelques interrogations parce qu'on aura toujours besoin d'\u00e9b\u00e9niste de boulanger de il y a beaucoup de secteurs qui n'ont pas besoin de de blocs, Chine, donc il faut quand m\u00eame que l'apprentissage reste accessible \u00e0 tous, ce qui est quand m\u00eame un peu sa valeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:49:40 > 0:49:45) [91%] : \r\nPour se d\u00e9fendent contre ce piratage, la Ville de Gen\u00e8ve forme non seulement ses collaborateurs mais aussi ses habits.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:49:45 > 0:50:15) [92%] : \r\nVal\u00e9rie, elle a pour objectif de prot\u00e9ger le citoyen dans l'espace virtuel, explique La Tribune de Gen\u00e8ve cibles le maillon faible du syst\u00e8me, \u00e0 savoir l'humain des employ\u00e9es, mais aussi des \u00e9lus, par exemple, et puis le pas suivant que franchit la Ville de Gen\u00e8ve, c'est celui de l'enjeu de soci\u00e9t\u00e9, des patrons de PME pourront suivre le cours mis en place par la ville, puis les personnes \u00e2g\u00e9es et enfin le grand public, il en va de la responsabilit\u00e9 de la ville, explique la magistrale \u00e0 la t\u00eate de la direction des syst\u00e8mes d'information et de communication, Sandrine Salerno.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:50:15 > 0:50:23) [93%] : \r\nAlors on a parl\u00e9 du num\u00e9rique dans le monde du travail et plus g\u00e9n\u00e9ralement comme enjeu de soci\u00e9t\u00e9, l'est aussi, selon certains, une menace pour la d\u00e9mocratie, Val\u00e9rie oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:50:23 > 0:50:49) [94%] : \r\nIl s'agit du vote \u00e9lectronique, c'est ce qu'on lit dans la NZZ le quotidien z\u00fcrichois nous explique qu'une initiative populaire est en pr\u00e9paration contre ce vote \u00e9lectronique des politiciens, des juristes, des pirates et des experts en informatique, y voient un danger pour la d\u00e9mocratie, car de tels syst\u00e8mes sont faciles \u00e0 manipuler ce qui augmente le risque de fraude \u00e9lectorale, une initiative qui aurait l'Avantage de provoquer un d\u00e9bat national sur le sujet au d\u00e9part qui est urgent, souligne le socialiste Vaudois Jean-Christophe Schwaab.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:50:49 > 0:51:08) [90%] : \r\nAlors, Silva Semadeni je crois que vous devez nous nous quitter, je voulais quand m\u00eame, vous vous remercie d'avoir \u00e9t\u00e9 en Direct ce matin vous souhaiter une belle journ\u00e9e Madame Semadeni merci tr\u00e8s bonne, on arrive au Parlement, on continue cette revue de presse Le Nouvelliste s'int\u00e9resse Val\u00e9rie ce matin en cons\u00e9quence de l'ouverture des lignes de bus \u00e0 longue distance en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:51:08 > 0:51:29) [91%] : \r\nOui, des cons\u00e9quences sur le tourisme en Valais pour le directeur de Valais Wallis Promotion Damian Constantin ces lignes, on pourra notamment faire par exemple Z\u00fcrich Sion via Berne et Fribourg C\u00e9line sont une offre additionnelle \u00e0 celle existante, c'est tr\u00e8s attractif pour une client\u00e8le plus jeune des \u00e9tudiants par exemple et puis en payant moins pour le voyage, le touriste d\u00e9pense serait peut-\u00eatre davantage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:51:29 > 0:51:38) [94%] : \r\nSur place, on va parler sant\u00e9 maintenant les directives anticip\u00e9es qu'on appelle aussi directives de fin de vie ou testament biologique ces directives sont la plupart du temps inutile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:51:38 > 0:52:29) [90%] : \r\nOn lit dans le Tages-Anzeiger et le Bund de ce qui serait plus utile, dit notamment le m\u00e9decin- chef des soins intensifs \u00e0 l'h\u00f4pital de l'\u00cele \u00e0 Berne, ce qui serait plus utile, ce serait que les gens d\u00e9finissent la qualit\u00e9 de vie d\u00e9sir\u00e9 plut\u00f4t que d'exclure des m\u00e9thodes de traitement comme le pr\u00e9voit, c'est testament et puis de nombreuses questions concernant les traitements m\u00e9dicaux ne peuvent \u00eatre discut\u00e9es que quand la maladie est l\u00e0, or ces directives sont en g\u00e9n\u00e9ral \u00e9tabli quand la personne est encore en bonne sant\u00e9, c'\u00e9tait cela finalement cr\u00e9er davantage de probl\u00e8mes aux m\u00e9decins qu'elle ne procure d'ind\u00e9pendance aux patients en fin de vie et puis de la sant\u00e9 encore ce matin dans La Tribune de Gen\u00e8ve, la clinique Corela et ses rapports m\u00e9dicaux controvers\u00e9s t\u00e9moignages mais aussi \u00e9ditorial sur le secret m\u00e9dical, Sophie Simon rappelle que le secret m\u00e9dical est cens\u00e9 prot\u00e9ger les donn\u00e9es des patients pas couvrir les fautes graves et r\u00e9p\u00e9t\u00e9s des m\u00e9decins ou des institutions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:52:29 > 0:52:35) [97%] : \r\nEt on termine Val\u00e9rie cette revue de presse avec une affaire judiciaire vieille de pr\u00e8s d'un si\u00e8cle, l'affaire Seznec.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:52:35 > 0:53:43) [91%] : \r\nLes faits se sont produits il y a 96 ans, en France, le meurtre de Pierre Qu\u00e9meneur, dont le corps n'a jamais \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 par son ami Guillaume Seznec, qui a toujours lui clam\u00e9 son innocence, il a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 au bagne en 1924 ans, Guyane, il sera graci\u00e9 en 1947 rentrera ensuite en France, il mourra en 1954 la presse fran\u00e7aise, c'est un peu excit\u00e9 ces derniers jours, car des ossements ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts ce week- end dans le cellier de la maison de Guillaume Seznec, c'est dans le Finist\u00e8re, Bretagne passionnante interview ce matin sur ce sujet, sur le site, bon pour la t\u00eate de Pierre Margot Pierre Margot, c'est l'ancien directeur de l'\u00c9cole des sciences criminelles de l'Universit\u00e9 de Lausanne, il avait travaill\u00e9 sur ce cas en 1995 il avait d\u00fb faire un rapport pour la Cour de cassation fran\u00e7aise qui se pencher une fois encore sur ce cas l\u00e0 aussi un petit article \u00e0 ce sujet dans Le Matin et sur bon pour la t\u00eate, il explique Pierre Margot, que cette d\u00e9couverte, alors on n'expliquera pas ce qui s'est pass\u00e9, c'est bien le corps de Qu\u00e9meneur, nous saurons qu'il est mort dans des circonstances criminel, mais pas plus, parce qu'en fait, dit-il, l'absence ou la pr\u00e9sence de corps ne change rien \u00e0 l'affaire Renault.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:53:43 > 0:54:21) [85%] : \r\nTr\u00e8s ce qui est fascinant, c'est que alors en France il y a eu pas pendant des d\u00e9cennies de grandes affaires non r\u00e9solues de grands cols Isis, qui \u00e9tait l'affaire Gr\u00e9gory, et l'affaire Seznec pendant des et des d\u00e9cennies, \u00e7a \u00e7a fascin\u00e9 \u00e7a intrigu\u00e9, on s'est interrog\u00e9 sur d'abord le le le le le quitter le coupable l'identit\u00e9 du coupable en ces 2 grandes affaires et puis l\u00e0, ben voil\u00e0, en l'espace d'un an, visiblement, bah \u00e7a a boug\u00e9 dans le cas de l'affaire Gr\u00e9gory, o\u00f9 se rapproche visiblement la r\u00e9solution de la faim, il y a eu ce rapport d'enqu\u00eate qui a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 au mois de septembre dernier qui identifier de mani\u00e8re assez claire l'assassin du du du petit gar\u00e7on et puis bah l\u00e0 dans le cas de l'affaire Seznec, on se rapproche visiblement aussi d'une d'une r\u00e9solution.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:54:21 > 0:54:36) [93%] : \r\nBen on point final \u00e0 7 heures 53 sur la premi\u00e8re, c'est le rendez- vous du mardi, la chronique de Rinny Gremaud sans sucre ajout\u00e9 votre billet d'humeur bonjour oui bonjour Romain bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous et ce matin vous nous parlez de cette fameuse vague de froid.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:54:36 > 0:55:37) [90%] : \r\nOui, car la nouvelle n'aura \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 personne, depuis lundi, il fait froid et ce froid qui s'est abattue sur toute l'Europe comme la v\u00e9role sur le bas clerg\u00e9, h\u00e9 bien ce froid et grand ce froid est extr\u00eame, ce froid et le plus froide et froid qu'on a connue depuis au moins 13 ans, \u00e0 la m\u00eame \u00e9poque de l'ann\u00e9e, depuis une trentaine d'heures \u00e0 pr\u00e9sent ce froid tr\u00e8s tr\u00e8s froid maintient au thermom\u00e8tre en dessous de 0 degr\u00e9s et d\u00e9j\u00e0 on compte les morts de en Pologne et un dans le Sud-Est de la France, alors oui, parlons-en, car ce froid grand et meurtrier ne nous arrive pas de nulle part, comme on le croit trop souvent avec le froid, mais dans un lieu bien identifi\u00e9s dans l'imaginaire populaire, il vient de Sib\u00e9rie, cette r\u00e9gion r\u00e9put\u00e9e pour l'hostilit\u00e9 son climat et ses goulags, la Sib\u00e9rie est \u00e0 nos portes, que dis-je, elle a fondu sur nous en portant avec elle nos fin divers ti\u00e8dement pluvieux et nous envie pr\u00e9coce de changer de garde- robe, nous sommes compl\u00e8tement d\u00e9boussol\u00e9 : Rendez-vous compte, il fait froid, alors que l'hiver n'est pas encore termin\u00e9e et tout \u00e7a c'est \u00e0 cause des Russes ont l'votre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:55:37 > 0:55:47) [91%] : \r\nAur\u00e9lie vous trouvez qu'on a fait beaucoup, avouez quand m\u00eame qu'on a tous un gros pulls autour de cette table, et puis qu'il fait c'est pas tous les jours qu'il faut aussi froid, vous dites que les m\u00e9dias en g\u00e9n\u00e9ral parle trop de ce ph\u00e9nom\u00e8ne, \u00e0 votre avis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:55:47 > 0:57:37) [91%] : \r\nBen je je ne sais pas quoi dire il c'est l'hiver quoi et puis quand m\u00eame il fait tellement froid depuis et puis \u00e7a fait 3 jours de suite hein alors c'est passionnant, c'est capital, il faut accorder \u00e0 cette nouvelle, la place qu'elle m\u00e9rite dans nos coeurs et dans nos cerveaux et r\u00e9jouissons-nous, car les r\u00e9gions, les r\u00e9dactions dans toute l'Europe d\u00e9borde d'id\u00e9es pour le traitement de ce sujet, il y a tellement d'angle int\u00e9ressant pour parler encore et encore de ce qui revient chaque ann\u00e9e, par exemple, le ben il y a l'angle psychologique, quels sont les effets du froid sur l'humeur ou l'angle sociologique, le froid nous rend-il plus solidaire, l'angle s\u00e9curitaire que fait la police a-t-elle froid elle aussi l'angle historique bien s\u00fbr avec un invit\u00e9 peut-\u00eatre un historien sp\u00e9cialiste des grands froids en Haute-Savoie, entre la chute du 1er Empire, le d\u00e9but de la monarchie de juillet, c'est important de mettre le grand froid en perspective, il y a aussi l'angle sexuelle peut-on constater un pic de naissances apr\u00e8s une p\u00e9riode de grand froid l'angle religieux, on se demande en effet si le grand froid et tol\u00e9r\u00e9 de la m\u00eame mani\u00e8re, dans toutes les religions, l'angle canin est-ce bien utile d'acheter un coupe- vent pour couvrir son chien et si oui, faut-il qu'il arrive jusqu'\u00e0 mi- hauteur des p\u00e2tes l'angle domestique comment isoler son appartement contre les courants d'air, l'angle politique le froid est-il de droite l'angle \u00e9conomique bien s\u00fbr, combien co\u00fbte une vague de grand froid, le citoyen a le droit de savoir longue consum\u00e9riste que faut-il acheter en p\u00e9riode de grand froid on peut faire un fact-checking aussi quand on annonce moins 32 degr\u00e9s \u00e0 La Br\u00e9vine, qu'est ce qui prouve concr\u00e8tement que ce chiffre est bien exact, il y a encore aussi l'incontournable angle 2,0, les r\u00e9seaux sociaux sont-ils chang\u00e9 notre perception des grands froids, mais je m'arr\u00eate l\u00e0 car toutes ces questions passionnantes trouveront leur r\u00e9ponse dans la m\u00e9diasph\u00e8re europ\u00e9enne ce sera, \u00e0 lire et \u00e0 entendre et \u00e0 voir sur tous les supports et ce jusqu'\u00e0 demain encore, alors profitons-en.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:57:37 > 0:57:42) [95%] : \r\nParce qu'\u00e0 partir de jeudi, le temps devrait s'am\u00e9liorer en tout cas les temp\u00e9ratures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:57:42 > 0:57:55) [94%] : \r\nEt c'est bien dommage pour le journalisme, quant \u00e0 moi, une fois n'est pas coutume je conclurai sur cette question qui fait pol\u00e9mique en ce moment : faut-il ou non, boire du caf\u00e9 pendant les vagues de grand froid, r\u00e9ponse \u00e0 la caf\u00e9t\u00e9ria, apr\u00e8s le bulletin m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:57:55 > 0:58:07) [92%] : \r\nRinny Gremaud sur le froid, je crois que la question que je pr\u00e9f\u00e8re, c'est le froid est-il de droite oui c'est important showrooms ce qu'on aille, qu'on aille tous s'y penser mais avant \u00e7a va prendre des nouvelles de la route.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:58:10 > 0:58:16) [88%] : \r\nRetrouvez la matinale en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH rtsinfo en continu et sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:58:22 > 0:58:44) [91%] : \r\nIl faut trafic RTS des bouchons ou des ralentissements sont signal\u00e9s sur les tron\u00e7ons suivants sur l'autoroute Yverdon Lausanne entre la Sara et l'\u00e9changeur de Villars-Sainte-Croix en direction de Lausanne sur l'axe Gen\u00e8ve- entre Lausanne Gen\u00e8ve pardon entre Nyon et le pont sur la Versoie en direction de Gen\u00e8ve et pour consulter l'info routes en tout temps et en temps r\u00e9el le site RTS Point CH oblique trafic est \u00e0 votre disposition.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:58:44 > 0:58:49) [98%] : \r\nInfo trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:58:52 > 0:59:36) [93%] : \r\nEt on vous parlez du froid qui \u00e9nerve tant Rinny Gremaud h\u00e9 bien, il est mort dans ce matin M\u00e9t\u00e9oSuisse mesure moins 12 degr\u00e9s \u00e0 Fribourg, moins 10 degr\u00e9s \u00e0 Neuch\u00e2tel et \u00e0 Lausanne, moins 8 degr\u00e9s, c'est un petit peu mieux \u00e0 Gen\u00e8ve et \u00e0 Sion jusqu'\u00e0 moins 20 degr\u00e9s pour ceux qui sont en montagne \u00e0 2000 m\u00e8tres et il ne fera pas plus de moins 5 cet apr\u00e8s- midi en plaine, le temps sera assez ensoleill\u00e9, avec des nuages quand m\u00eame le long du Jura et des Pr\u00e9alpes, ainsi qu'en Valais central, ils pourront l\u00e2cher m\u00eame quelques flocons demain, toujours aussi froid vous Euro compris avec des passages nuageux, les premi\u00e8res chutes de neige sont attendues en soir\u00e9e et puis jeudi un temps couvert avec des chutes de neige jusqu'en plaine, la m\u00e9t\u00e9o avec Devillard du copieur \u00e0 la gestion \u00e9lectronique des documents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:59:37 > 0:59:46) [86%] : \r\nVoil\u00e0 c'est la fin de ce 6 30 8 heures on vous retrouve bonjour \u00c9ric Guevara Fremm bonjour romaine, vous avez parl\u00e9 du froid vous ce matin plut\u00f4t de l'ONU qui est en gr\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:59:46 > 1:00:46) [89%] : \r\nOui, le personnel de l'ONU est un peu en froid, on pourrait dire avec son organisation, puisque effectivement il s'est mis en gr\u00e8ve, enfin il a d\u00e9bray\u00e9 hier pendant pendant 2 heures, c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne tr\u00e8s rare dans cette grosse machine Jean g\u00e9n\u00e9ral De Gaulle disait le machin machin sa grosse machine qui est quand m\u00eame le nu bien huil\u00e9e habituellement personnel qui s'inqui\u00e8te pour son salaire, il d\u00e9nonce la politique d'aust\u00e9rit\u00e9 qui impos\u00e9es par certains \u00c9tats alors est-ce que les craintes du personnel de l'ONU sont fond\u00e9es, est ce que l'organisation va vers de grandes r\u00e9formes, on sait que le nouveau secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral Antonio Guterres, et plus si nouveau que \u00e7a maintenant est un est un r\u00e9formateur, on l'a vu dans son passage notamment au Haut Commissariat pour les r\u00e9fugi\u00e9s \u00e0 Gen\u00e8ve o\u00f9 il \u00e9tait avant nous recevrons quelqu'un qui conna\u00eet bien les couloirs de l'ONU, les rouages les coulisses et Blaise Lempen qui a \u00e9t\u00e9 correspondant de l'ATS l'Agence t\u00e9l\u00e9graphique suisse pendant 20 ans, le nu, on parlera avec lui de cette situation, D. craint donc du personnel peut-\u00eatre de sortes de peut-\u00eatre de crise de vocation aussi parmi elles et agents de l'ONU.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (1:00:46 > 1:00:50) [94%] : \r\nTout \u00e7a c'est dans tout un monde, ce sera juste apr\u00e8s le journal de 8 heures, je vous souhaite une tr\u00e8s bonne \u00e9mission.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (1:00:50 > 1:00:55) [91%] : \r\nMerci romaine \u00e0 demain, merci \u00e0 vous d'\u00e9couter la premi\u00e8re o\u00f9 il est 8 heures, voici le journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (1:00:58 > 1:01:32) [96%] : \r\nFoued Boukari le di\u00e9sel sur la sellette en Allemagne et la justice pourrait ouvrir la voie ce mardi aux interdictions de vieux di\u00e9sel dans les centres villes les plus pollu\u00e9es, la venue d'un ministre iranien de la justice attendue aujourd'hui \u00e0 Gen\u00e8ve devant le Conseil des droits de l'homme de l'ONU une visite pol\u00e9mique : l'homme est accus\u00e9 d'\u00eatre l'un des responsables des massacres de 1988 en Iran Harvey Irma et Maria 3 ouragans d\u00e9vastateurs qui ont provoqu\u00e9 l'an dernier 265 milliards de dollars de d\u00e9g\u00e2ts des ph\u00e9nom\u00e8nes amen\u00e9s \u00e0 se multiplier avec le changement climatique, de quoi bouleverser le secteur de l'assurance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (1:01:35 > 1:01:51) [93%] : \r\nC'est un jugement cl\u00e9 pour l'industrie automobile qui est attendue \u00e0 la mi- journ\u00e9e, en Allemagne, le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral administratif doit rendre sa d\u00e9cision concernant le droit des grandes villes d'interdire la circulation de voitures trop polluantes Alexandra B 12 millions de v\u00e9hicules di\u00e9sel sont concern\u00e9s dans le pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (1:01:51 > 1:02:22) [91%] : \r\nC'est l'association allemande de la protection de l'environnement qui est \u00e0 l'origine de l'affaire lorsqu'elle a port\u00e9 plainte contre les municipalit\u00e9s de Stuttgart et de D\u00fcsseldorf en raison du niveau de particules qui ne seraient pas aux normes qui ne seraient pas conformes aux normes europ\u00e9ennes des tribunaux locaux avaient alors suivi les plaignants et obliger ces villas, interdire les voitures di\u00e9sel non adapt\u00e9s, les jours de pic de pollution, la d\u00e9cision avait aussit\u00f4t \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9s par les L\u00e4nder concern\u00e9s ou les constructeurs automobiles sont influents, d'o\u00f9 les appels jug\u00e9 en ce moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (1:02:22 > 1:02:25) [87%] : \r\nEt la d\u00e9cision sera rendue vers midi Halep 6.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (1:02:25 > 1:03:05) [93%] : \r\nOui, l\u00e0, au si\u00e8ge, la plus haute cour administrative du pays qui doit d\u00e9terminer si de telles interdictions peuvent \u00eatre prononc\u00e9es \u00e0 un niveau local \u00e0 la d\u00e9cision est attendue car environ 70 villes allemandes pr\u00e9senteraient des niveaux d'oxydes d'azote sup\u00e9rieurs aux limites fix\u00e9es par l'Union europ\u00e9enne, l'industrie automobile a entrepris de mettre \u00e0 jour les syst\u00e8mes de gestion du moteur de ses moteurs, mais sur les 15 millions de voitures di\u00e9sel en Allemagne, seuls 2 7 millions sont \u00e9quip\u00e9s de me avec les bonnes technologies bref, enjeux colossaux tout \u00e7a \u00e0 cause ou gr\u00e2ce \u00e0 un homme, J\u00fcrgen Resch \u00e0 la t\u00eate de son association go\u00fbt environnementale pour la Suddeutsche Zeitung, c'est un combat qui pourrait changer le pays sa mobilit\u00e9 et son industrie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (1:03:05 > 1:03:53) [93%] : \r\nLe r\u00e9cit sign\u00e9 Alexandra B \u00e0 la une \u00e9galement de l'actualit\u00e9 ce matin la tr\u00eave en Syrie, qui doit d\u00e9buter dans un peu moins d'une heure tr\u00eave demand\u00e9e par le pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine une pause humanitaire quotidienne de cinq heures dans la Ghouta orientale enclave tenue par les rebelles syriens \u00e0 l'est de Damas o\u00f9 des bombardements meurtriers ont encore eu lieu hier, selon l'ONG le de syrienne ces pauses dureront donc de 9 heures \u00e0 14 heures \u00e0 compter d'aujourd'hui, des couloirs humanitaires, a mis en place notamment pour permettre l'\u00e9vacuation des civils la venue d'un ministre iranien \u00e0 Gen\u00e8ve cr\u00e9e la pol\u00e9mique Sayed Ali Reza avait ministre iranien de la justice doit prendre la parole cet apr\u00e8s- midi devant le Conseil des droits de l'homme de l'ONU, sauf que l'homme est accus\u00e9 d'\u00eatre l'un des responsables des massacres de 1988 en Iran C\u00e9line saut.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (1:03:53 > 1:04:47) [91%] : \r\nSayed Ali Reza Havas : il est accus\u00e9 par les opposants iraniens en exil d'\u00eatre l'auteur de crimes contre l'humanit\u00e9, il aurait, selon eux, d\u00e9cid\u00e9 alors en tant que procureur d'ex\u00e9cuter en masse des dizaines de d\u00e9tenus politiques, le Conseil national de la R\u00e9sistance iranienne a d'ailleurs demand\u00e9 au minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration et au procureur g\u00e9nevois de poursuivre le ministre, l'homme n'est pas un inconnu en Suisse, il est sous le coup de sanctions financi\u00e8res pour violations graves des droits humains dont d\u00e9tentions arbitraires lorsqu'il \u00e9tait pr\u00e9sident des autorit\u00e9s judiciaires de T\u00e9h\u00e9ran sanctionn\u00e9e par la Suisse et par l'Union europ\u00e9enne, Sayed Ali Reza ne devrait toutefois pas \u00eatre arr\u00eat\u00e9 ministre depuis ao\u00fbt, il b\u00e9n\u00e9ficie de l'immunit\u00e9 diplomatique, la Suisse est \u00e9galement tenu par ses obligations en droit international, de le laisser participer \u00e0 une r\u00e9union de l'ONU, explique-t-on \u00e0 la Mission suisse, le Conseil des droits de l'homme, lui pr\u00e9cise qu'il ne d\u00e9cide pas, qui l'invite mais que ce sont les pays qui donnent leur liste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (1:04:47 > 1:05:59) [91%] : \r\nLes journalistes d'investigation ne sont d\u00e9sormais plus \u00e0 l'abri au sein m\u00eame de l'Union europ\u00e9enne apr\u00e8s la journaliste maltaise Daphn\u00e9 Caruana Galizia tu\u00e9e en octobre dernier dans l'explosion de sa voiture, c'est un reporter slovaque traquant des cas importants de fraude fiscale qui a \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9, Jan Kuciak, 27 ans retrouv\u00e9 sans vie hier, tu\u00e9 d'une balle dans la poitrine, le jeune journaliste n'a pas \u00e9t\u00e9 le seul \u00e0 payer de sa vie, sa compagne a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 \u00e0 la t\u00eate, Jan Kuciak, travaillait pour le site d'information Actualit\u00ef SK appartenant \u00e0 l'allemand Axel Springer et au suisse Ringier, l'UE ne peut pas accepter qu'un un journaliste soit tu\u00e9 pour avoir fait son travail, a \u00e9crit le pr\u00e9sident du Parlement europ\u00e9en le 1er ministre slovaque a lui offert une prime d'un 1000000 d'euros pour toute information susceptible d'aider \u00e0 trouver les responsables, actualit\u00e9 suisse, l'encadrement des tests g\u00e9n\u00e9tiques pr\u00e9nataux vot\u00e9e hier au Conseil national, ces tests pour diagnostiquer d'\u00e9ventuelles b\u00e9b\u00e9s sauveurs doivent pouvoir \u00eatre r\u00e9alis\u00e9 avant la 12\u00e8me semaine de grossesse, la loi tr\u00e8s vaste \u00e9voque aussi la r\u00e9colte et l'utilisation de nos donn\u00e9es g\u00e9n\u00e9tiques les assureurs-vie n'auront d'ailleurs pas acc\u00e8s \u00e0 ces tests g\u00e9n\u00e9tiques pr\u00e9nataux r\u00e9alis\u00e9 par leurs assur\u00e9s, une d\u00e9cision qui r\u00e9jouit le conseiller national socialiste Matthias remords.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (1:05:59 > 1:06:01) [94%] : \r\nVoici une bonne nouvelle, on a un projet.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-02-27T08:58:06Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1803664013", "summary": "Duplex Palais f\u00e9d\u00e9ral : itw Jean-Pierre Grin, conseiller national UDC vaudois.", "id": "1663715", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["GRIN, JEAN-PIERRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1803664014", "summary": "Duplex Palais f\u00e9d\u00e9ral : itw Silva Semadeni, conseill\u00e8re nationale socialiste grisonne.", "id": "1663716", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/4695", "id": "4695", "name": "7h-8h de La Premi\u00e8re"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "MALIK, Renaud", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "GREMAUD, Rinny", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "SAVOY, Marielle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "DROUX, Val\u00e9rie", "role": "Revue de presse", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "BANGERTER, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "MAMAIS, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "CLIVAZ, Romain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "BIRDEN, Agathe", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1731983", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "ITR und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT037110", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-8E88826D-37E8-42AD-AE5F-7F8CD2CFBDF7", "internalArchiveId": "8E88826D-37E8-42AD-AE5F-7F8CD2CFBDF7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2018-02-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;David Rigoulet-Roze, r\u00e9dacteur en chef de la revue \"Orients Strat\u00e9giques\";Boukari, Fouad;Noah Beeler, pr\u00e9sident des Jeunes socialistes schwyzois; Roland Lutz, pr\u00e9sident UDC schwyzois\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(TF5/GHOUTA BACHAR-RUSSES PI) Un court r\u00e9pit pour les habitants de la Ghouta orientale.\r\nVladimir Poutine exige une tr\u00eave quotidienne de 9h \u00e0 14h \u00e0 partir d'aujourd'hui...\r\nUn cessez le feu de 5h pour mettre en place notamment des \"couloirs humanitaires\" destin\u00e9s \u00e0 l'\u00e9vacuation des civils.\r\nMais Bachar al Assad le pr\u00e9sident syrien ob\u00e9it-il vraiment au Kremlin? \r\nIl faut dire que l'arm\u00e9e syrienne a largement ignor\u00e9 jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent la tr\u00eave demand\u00e9 par l'ONU - avec l'appui de Moscou. Les explications d'Alexandre Habay\r\nLa Ghouta orientale, o\u00f9 des bombardements meurtriers ont encore eu lieu hier, selon l'ONG, l'Observatoire syrien des droits de l'Homme. 22 civils, dont sept enfants, ont encore \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s...\r\nEn une semaine, les raids a\u00e9riens et tirs d'artillerie des forces du r\u00e9gime syrien ont tu\u00e9 plus de 530 personnes.\r\nSur le plan diplomatique, Paris doit d\u00e9p\u00eacher ce mardi en Russie son ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, Jean-Yves Le Drian, alors que la France et l'Allemagne avaient appel\u00e9 dimanche  Moscou \u00e0 exercer une \"pression maximale\" sur la Syrie en vue d'une application \"imm\u00e9diate\" de la tr\u00eave.\r\n(Bve Yemen) Les Etats-Unis ont menac\u00e9 hier de prendre des sanctions unilat\u00e9rales contre l'Iran, apr\u00e8s que la Russie a oppos\u00e9 son veto \u00e0 une r\u00e9solution du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'Onu soulignant la responsabilit\u00e9 de T\u00e9h\u00e9ran dans la fourniture d'armes aux rebelles Houthis dans la guerre au Y\u00e9men.\r\nEt au moment ou ce conflit meurtrier s'enlise au Yemen, l'Arabie saoudite fait le m\u00e9nage \u00e0 la t\u00eate de l'arm\u00e9e.\r\nApr\u00e8s la vaste purge anti-corruption dans les milieux d'affaires et au sein de la famille royale...\r\nLe roi Salman a publi\u00e9 hier une s\u00e9rie de d\u00e9crets : le chef d'\u00e9tat-major et d'autres responsables militaires sont limog\u00e9s et remplac\u00e9s dans la foul\u00e9e. Aucune explication officielle n'a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9e \u00e0 ces changements...\r\n(12/USA/RENTREE CONGRESSMEN PI) Aux Etats-Unis Donald Trump a critiqu\u00e9 hier les policiers qui ne sont pas intervenus lors de la fusillade qui a fait 17 morts dans un lyc\u00e9e de Parkland, en Floride. \r\n\"La mani\u00e8re dont ils ont agi \u00e9tait franchement d\u00e9go\u00fbtante\", a estim\u00e9 le pr\u00e9sident am\u00e9ricain lors d'une rencontre avec les gouverneurs.\r\nAssurant meme qu'il n'aurait pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 se pr\u00e9cipiter \"m\u00eame sans arme\" dans le lyc\u00e9e  pour y stopper la fusillade...\r\n*** Washington, ou la pression est grande pour que les \u00e9lus durcissent la r\u00e8glementation sur les armes \u00e0 feu...\r\nLe d\u00e9bat fait rage au sein de l'opinion publique.\r\nDes milliers d'\u00e9tudiants ont manifest\u00e9 \u00e0 travers les Etats-Unis . \r\nMais \u00e0 l'approche des \u00e9lections de mi-mandat, et face \u00e0 la NRA (le lobby des armes aux Etats-Unis).  la question d\u00e9chire le camp r\u00e9publicain. Washington, le recit de Rapha\u00ebl Grand...\r\n(Bve Trump Macron) Ce sera la premi\u00e8re visite d'Etat d'un dirigeant \u00e9tranger aux Etats-Unis depuis l'\u00e9lection de Donald Trump. \r\nEmmanuel Macron, le pr\u00e9sident francais se rendra \u00e0 Washington, sur invitation du pr\u00e9sident am\u00e9ricain, du 23 au 25 avril.\r\n(05/TI/REMUNERATIONS MEMBRES GVT PA) *** Au Tessin, certains \u00e9voquent d\u00e9j\u00e0 une crise institutionnelle. \r\nL'affaire dite des indemnit\u00e9s et \u00abforfaits ill\u00e9gaux\u00bb, que s'octroient les conseillers d'Etat int\u00e9resse d\u00e9sormais la Justice et pourrait m\u00eame aboutir \u00e0 une commission d'enqu\u00eate parlementaire. \r\nLes pr\u00e9cisions de Nicole della Pietra\r\n  46''\r\n(Bve ATS Keystone) L'Agence t\u00e9l\u00e9graphique suisse et l'agence photographique KEYSTONE peuvent fusionner. \r\nLa commission de la concurrence (Comco) a donn\u00e9 son feu vert \"sans r\u00e9serves\" \u00e0 ce rapprochement.\r\nLe gendarme de la concurrence en Suisse ne voit pas de risques \u00e0 cette op\u00e9ration annonc\u00e9e le 30 octobre dernier.\r\n(TF3/SCHWYTZ/TRANSPARENCE PI (mardi max)) *** Le 4 mars prochain, deux cantons vont se prononcer sur des initiatives demandant des r\u00e8gles plus strictes en mati\u00e8re de transparence financi\u00e8re de la vie politique. \r\nAutant de tours de chauffe cantonaux pour l'initiative f\u00e9d\u00e9rale \u00e9galement lanc\u00e9e sur ce th\u00e8me. \r\nDeux intiatives cantonales port\u00e9es par la gauche, l'une \u00e0 Fribourg et l'autre, c\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique, dans le canton de Schwyz, S\u00e9verine Ambrus...\r\n  1'30''\r\n(Bve Vid\u00e9o Foot) Les romantiques du football peuvent souffler...\r\nAleksander Ceferin, le pr\u00e9sident de l'UEFA a refuser hier de tester l'arbitrage vid\u00e9o en Ligue des champions, lors du congr\u00e8s de l'organisation \u00e0 Bratislava, en Slovaquie.\r\nLa r\u00e9p\u00e9tition de couacs, en Italie ou en Allemagne, deux pays qui font office de laboratoire cette saison, a fini de convaincre le patron de la Conf\u00e9d\u00e9ration europ\u00e9enne qu'il \u00e9tait urgent d'attendre. \r\nL'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l'IFAB, l'organisme en charge des lois du jeu, doit elle d\u00e9cider samedi de franchir d\u00e9finitivement le pas dans trois cas de figure : apr\u00e8s un but marqu\u00e9 sur une situation de penalty, pour un carton rouge direct ou pour corriger une erreur d'identit\u00e9 d'un joueur sanctionn\u00e9.", "durationSec": 513, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9348524", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-02-27T06:30:00_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-02-27T06:30:00_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-9348551", "ece-9348524"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-06T11:16:35Z", "speechToTexts": ["06.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nUne tr\u00eave humanitaire de 5 heures par jour, \u00e9t\u00e9 ordonn\u00e9e par Vladimir Poutine en Syrie, l'alli\u00e9 du r\u00e9gime de Bachar Al-Assad Assad s'affirme comme le plus influent de cette par, mais la Russie peut -elle et veut -elle m\u00eame stopper la violence \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponse dans ce journal avec le sujet, d'Alexandre Habay face aux tueries qui endeuille le syst\u00e8me scolaire am\u00e9ricain Donald Trump demande au gouverneur de ne pas craindre la NRA il estimait hier que le puissant lobby des armes \u00e0 feu \u00e9tait g\u00e9n\u00e9ralement de leur c\u00f4t\u00e9, et puis, le 4 mars prochain en Suisse de Compton prononcer sur des initiatives demandant des r\u00e8gles plus strictes en mati\u00e8re de transparence financi\u00e8re de la vie politique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:37) [94%] :\r\nUn court r\u00e9pit pour les habitants de la Ghouta orientale Vladimir Poutine exige une tr\u00eave quotidienne de 9 heures \u00e0 14 heures \u00e0 partir d'aujourd'hui, un cessez-le-feu de 5 heures pour mettre en place, notamment des couloirs humanitaires destin\u00e9s \u00e0 l'\u00e9vacuation des civils mais Bachar Assad le pr\u00e9sident syrien ob\u00e9it -t-il vraiment au Kremlin il faut dire que l'arm\u00e9e syrienne a largement ignor\u00e9 jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, la tr\u00eave demand\u00e9e par l'ONU, avec l'appui de Moscou, les explications d'Alexandra Habay. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:03) [94%] :\r\nVladimir Poutine a ordonn\u00e9, c'est le terme utilis\u00e9 une pause quotidienne dans les frappes qui visent la Ghouta orientale, le Kremlin veut avoir son mot \u00e0 dire sur les op\u00e9rations de l'arm\u00e9e syrienne mais alors que le cessez-le-feu est le plus souvent ignor\u00e9e, beaucoup d'observateurs s'interrogent sur le degr\u00e9 r\u00e9el de docilit\u00e9 de Damas vis-\u00e0-vis du parrain russe pour David rigoler Rose, r\u00e9dacteur en chef de la revue Orients strat\u00e9gique, il faut avoir \u00e0 l'esprit la formule du diplomate am\u00e9ricain Robert Ford. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:30) [89%] :\r\nQui est l'ancien ambassadeur en Syrie, qui consid\u00e8re aujourd'hui que la Russie peut influencer, mais au final pas imposer ses choix \u00e0 Damas, donc il y a un jeu permanent o\u00f9 chacun se tient et est d'autant plus que Bachar Al-Assad aujourd'hui confort\u00e9 dans sa situation jouer \u00e9galement sur son 2\u00e8me, alli\u00e9 en l'occurrence il y en pour justement contrebalancer \u00e0 chaque fois, la pression des alli\u00e9s respectifs, ce qui lui laisse une marge de manoeuvre tactique sur le terrain pour un certain nombre de d'initiatives personnelles. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:57) [92%] :\r\nUne marge de manoeuvre offerte \u00e9galement par l'\u00e9nonc\u00e9 m\u00eame de la r\u00e9solution de l'ONU qui exclut de la tr\u00eave, certains groupes arm\u00e9s si la Russie pr\u00e9conise maintenant des am\u00e9nagements humanitaires dans le rythme des combats le Blick tifs du gouvernement syrien restera bien celui de terminer la bataille de la Ghouta. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:13) [88%] :\r\nOn voit mal l'arr\u00eat des combats d'ailleurs le y a rien qui sont align\u00e9s sur le terrain du r\u00e9gime ont consid\u00e9r\u00e9 que, de toute fa\u00e7on, les combats se poursuivent contre les groupes islamistes consid\u00e9r\u00e9s \u00e0 tort ou \u00e0 raison, qu'a qualifi\u00e9 de terroriste. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:27) [96%] :\r\nLa d\u00e9termination du pouvoir \u00e0 Damas s'est exprim\u00e9 dans les mots de son ambassadeur \u00e0 l'ONU, Bachar Jaafari oui la Ghouta orientale deviendra un nouvel Alep. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:36) [96%] :\r\nDepuis une semaine, les raids a\u00e9riens et tirs d'artillerie des forces du r\u00e9gime syrien ont tu\u00e9 plus de 530 personnes dans la Ghouta orientale, Washington a menac\u00e9 hier de prendre des sanctions unilat\u00e9rales contre l'Iran apr\u00e8s que la Russie a oppos\u00e9 son v\u00e9to \u00e0 une r\u00e9solution de l'ONU, soulignant la responsabilit\u00e9 de T\u00e9h\u00e9ran dans la fourniture d'armes dans la guerre au Y\u00e9men et au moment o\u00f9 ce conflit meurtrier s'enlise Y\u00e9men, l'Arabie Saoudite fait le m\u00e9nage \u00e0 la t\u00eate de l'arm\u00e9e apr\u00e8s la vaste purge anti- corruption dans les milieux d'affaires et au sein de la famille royale, le roi Salmane a publi\u00e9 hier une s\u00e9rie de d\u00e9crets, le chef d'\u00c9tat-Major et d'autres responsables militaires sont limog\u00e9s et remplac\u00e9s dans la foul\u00e9e, aucune explication officielle n'a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9e \u00e0 ces changements, aux \u00c9tats-Unis, Donald Trump a critiqu\u00e9 hier les policiers qui ne sont pas intervenus lors de la fusillade qui a fait 17 morts dans un lyc\u00e9e de Parkland en Floride, la mani\u00e8re dont ils ont agi \u00e9tait franchement d\u00e9go\u00fbtante, a estim\u00e9 le pr\u00e9sident am\u00e9ricain lors d'une rencontre avec les gouverneurs, assurant m\u00eame qu'il n'aurait pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 se pr\u00e9cipiter, m\u00eame sans armes, dit -il dans le lyc\u00e9e pour y stopper la fusillade Washington, la pression est grande pour que les \u00e9lus durcissent la r\u00e9glementation sur les armes \u00e0 feu, et le d\u00e9bat est important au sein de l'opinion publique des milliers d'\u00e9tudiants ont manifest\u00e9 \u00e0 travers les \u00c9tats-Unis mais \u00e0 l'approche des \u00e9lections de mi- mandat et face \u00e0 la NRA, le lobby des armes aux \u00c9tats-Unis la question d\u00e9chire le camp r\u00e9publicain \u00e0 Washington, le r\u00e9cit de Rapha\u00ebl Grand. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:52) [92%] :\r\nLa r\u00e9gulation des armes \u00e0 feu est un point d\u00e9licat pour les r\u00e9publicains, car il ne faut pas f\u00e2cher la base conservatrice ni la NRA, le lobby des armes, un bailleur de fonds important pour de nombreux \u00e9lus, les s\u00e9nateurs r\u00e9publicains Jeff, l'\u00e9quipe d'Arizona ou pas trop berce du Kansas ont jou\u00e9 les pionniers en supportant l'id\u00e9e de relever l'\u00e2ge l\u00e9gal pour acheter une arme, passer de 18 \u00e0 21 ans, mais ces 2 s\u00e9nateurs sont sur le d\u00e9part, ils n'ont pas \u00e0 mettre dans la balance leur r\u00e9\u00e9lection le S\u00e9nat qui planche aussi sur une loi permettant de mieux identifier les individus \u00e0 risque, notamment en lien avec des maladies mentales, ce sont \u00e0 chaque fois des mesures tr\u00e8s modeste, signe du poids de la NRA dans le d\u00e9bat des dirigeants du lobby des armes que Donald Trump a rencontr\u00e9 ce week- end, AGF et aux offres \u00e0 ce stade de B\u00e9cherel, il ne faut pas avoir peur de la NRA, rel\u00e8ve le pr\u00e9sident qui veut bannir les bonnes stocke ces m\u00e9canismes qui permettent de tirer des balles en rafales et armer les enseignants dans les \u00e9coles, 2 mesures justement d\u00e9j\u00e0 approuv\u00e9e par le lobby des armes, la NRA et ses 5 millions de membres, dont un pr\u00e9sident am\u00e9ricain Rapha\u00ebl Grand rtsinfo Ashington. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:59) [92%] :\r\nL'actualit\u00e9 en Suisse l'ATS l'Agence t\u00e9l\u00e9graphique suisse, c'est l'agence photographique Keystone qui peuvent fusionner, la Commission de la concurrence, la Comco a donn\u00e9 son feu Vert sans r\u00e9serve \u00e0 ce rapprochement, le gendarme de la concurrence en Suisse qui ne voit pas de risque, cette op\u00e9ration, annonc\u00e9e le 30 octobre dernier. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:16) [94%] :\r\nAu Tessin dans cette affaire, certains \u00e9voquent d\u00e9j\u00e0 une crise institutionnelle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:20) [95%] :\r\nAffaire dite des indemnit\u00e9s et forfaits ill\u00e9gaux que s'octroient les conseillers d'\u00c9tat int\u00e9resse d\u00e9sormais la justice pourrait m\u00eame aboutir \u00e0 une commission d'enqu\u00eate parlementaire, les pr\u00e9cisions de Nicole della Pietra. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:32) [92%] :1,9 millions de francs per\u00e7us ces 18 derni\u00e8res ann\u00e9es, sans la moindre base l\u00e9gale mais en toute connaissance de cause des montants d'hiver qui se d\u00e9cline sous forme de forfaits mensuels pour frais de t\u00e9l\u00e9phone prime de sortie et 2 salaires de fin de mandat pour les ministres sortants et le chancelier autant de privil\u00e8ges qui pourrait bient\u00f4t dispara\u00eetre l'affaire d\u00e9nonc\u00e9e par un d\u00e9put\u00e9 du Mouvement pour le socialisme, Matteo sign\u00e9 soutenue par une quinzaine de coll\u00e8gues doit maintenant \u00eatre \u00e9valu\u00e9 par la sous- commission des finances de la gestion et pourrait conduire \u00e0 l'ouverture d'une enqu\u00eate parlementaire de son c\u00f4t\u00e9, apr\u00e8s avoir class\u00e9 l'affaire dans un 1er temps, le procureur g\u00e9n\u00e9ral John dans Hedda, a indiqu\u00e9 vendredi qu'il entendait r\u00e9examiner le dossier \u00e0 la lumi\u00e8re de nouveaux \u00e9l\u00e9ments, le 4 mars prochain 2 cantons vont se prononcer sur des initiatives demandant des r\u00e8gles plus strictes en mati\u00e8re de transparence financi\u00e8re de la vie Poli. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:26) [92%] :\r\nQu'autant de tour de chauffe cantonaux pour l'initiative f\u00e9d\u00e9rale \u00e9galement lanc\u00e9e sur ce th\u00e8me 2 initiatives cantonales port\u00e9es par la gauche, l'une \u00e0 Fribourg, et l'autre c\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique dans le canton de Schwyz, S\u00e9verine. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:38) [94%] :\r\nDes initiatives au niveau cantonal et f\u00e9d\u00e9ral dans les argumentaires tr\u00e8s proche renvoie au r\u00e9guli\u00e8re rappel \u00e0 l'ordre du Conseil de l'Europe \u00e0 la Suisse en mati\u00e8re de transparence du financement des partis politiques dans le canton de Schwyz, en l'esp\u00e8ce d'initiative pr\u00e9voit notamment l'obligation de publier les Budgets de campagne des partis, les dons des entreprises ainsi que les dons des personnes physiques \u00e0 partir de 5000 francs pour Noah Beeler, pr\u00e9sident des Jeunes socialistes schwyzois il s'agit d'une exigence d\u00e9mocratique. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:06) [95%] :\r\nLe risque d'un d\u00e9s\u00e9quilibre d\u00e9mocratique que les personnes qui ont plus d'argent et davantage voix au chapitre et plus favoriser leurs propres int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques, ce qui signifie que la vie politique risque d'\u00eatre de plus en plus contr\u00f4l\u00e9s par le monde \u00e9conomique. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:20) [89%] :\r\nMais l'ensemble des partis bourgeois du canton de Schwyz, est oppos\u00e9 \u00e0 cette initiative sur la transparence, parmi ces partis l'UDC, son pr\u00e9sident, Roland, l'autre voit dans cette initiative, au contraire, un obstacle au bon fonctionnement de la vie politique. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:33) [94%] :\r\nOn cela va occasionner une charge bureaucratique et des contr\u00f4les disproportionn\u00e9s et puis un citoyen doit \u00eatre libre de ses engagements politiques, sans que l'on sache qu'il choisit de financer telle ou telle partie de la m\u00eame mani\u00e8re, par exemple lorsque vous votez votre bulletin secret. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:51) [94%] :\r\nD'autres cantons peut d\u00e9j\u00e0 adopt\u00e9 de telles r\u00e9glementations sur la transparence du financement des partis Neuch\u00e2tel Gen\u00e8ve et le Tessin un oui ensuite le 4 mars serait une premi\u00e8re en Suisse al\u00e9manique et \u00e0 ce titre un signal encourageant pour les initiants dans la perspective d'une future votation f\u00e9d\u00e9rale sur ce sujet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:09) [92%] :\r\nLe sujet de S\u00e9verine nombreuses Bruce et puis les romantiques du football peuvent souffler, Aleksander Ceferin, le pr\u00e9sident de l'UEFA, a refus\u00e9 hier de tester l'arbitrage vid\u00e9o en Ligue des champions de la r\u00e9p\u00e9tition de couacs en Italie et en Allemagne, 2 pays qui font office de laboratoire, cette saison, a fini de convaincre le patron de la Conf\u00e9d\u00e9ration europ\u00e9enne qu'il \u00e9tait urgent d'attendre. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:30) [99%] :\r\nC'\u00e9tait le journal de Foued Boukari 6 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-27T06:37:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0A5F0D9B-0F76-487F-ADD0-08FD74393524", "internalArchiveId": "0A5F0D9B-0F76-487F-ADD0-08FD74393524", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'initiative pour des aliments \u00e9quitables rejet\u00e9e", "publicationDate": "2018-02-27T00:00:00Z", "summary": "Le Conseil des Etats ne veut ni de l'initiative des Verts pour des aliments \u00e9quitables ni d'un contre-projet. Ce mardi matin, les s\u00e9nateurs n'ont pas soutenu leur coll\u00e8gue vert genevois Robert Cramer qui proposait de recommander au peuple de l'accepter.\r\n\r\n* * L'initiative pour des aliments \u00e9quitables rejet\u00e9e 12h30 : Berne d\u00e9bat alimentation BALLAMAN\r\nOn se rend... \u00e0 Berne... sous la Coupole f\u00e9d\u00e9rale...\r\nCe matin... le Conseil des Etats... a refus\u00e9... \"l'intiative des Verts... pour des aliments \u00e9quitables\". \r\nIl ne veut pas non plus... d'un contre-projet...  \r\nSa d\u00e9cision est donc en ligne.... avec le Conseil f\u00e9d\u00e9ral... et le Conseil national. \r\nMuriel.. Ballaman... \r\nPour les s\u00e9nateurs... ce texte... est une mauvaise r\u00e9ponse.... \u00e0 un VRAI probl\u00e8me. \r\n(( \r\nune fausse bonne id\u00e9e, oui, et ce malgr\u00e9 un vibrant plaidoyer, le Vert genevois Robert Cramer a pr\u00e9ch\u00e9 dans le d\u00e9sert ce matin. \r\nCRAMER 31\"\r\nDe l'UDC au PDC, il n'y avait pas grand monde pour le soutenir... \u00e0 peine 3 s\u00e9nateurs sur 44 l'ont suivi. Parce que bien sur, tout le monde veut des carottes qui ont le go\u00fbt de carottes et des aliments sains produits dans le respect de l'environnement et de ceux qui les cultivent, mais \u00e7a ne passe pas par la remise en quesiton des engagements de la Suisse avec l'organisation mondiale du commerce. C'est la principale critique de la droite \u00e0 cette initiative. Mais si les revendications de l'initiative ne correspondent pas aux standards internationaux, il y aurait \u00e9ventuellement une fa\u00e7on de r\u00e9soudre le probl\u00e8me selon le Conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset. \r\nBERSET 16\"\r\nMais en attendant, l'initiative repart au conseil national pour un probl\u00e8me de traduction... A Berne, l'alimentation ne passe visiblement spas uniquement par l'estomac. ))", "durationSec": 110, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9348566", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["L'initiative pour des aliments \u00e9quitables rejet\u00e9e / 12H30_2018-02-27T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 27.02.2018"], "alternativeSummary": ["Le Conseil des Etats ne veut ni de l'initiative des Verts pour des aliments \u00e9quitables ni d'un contre-projet. Ce mardi matin, les s\u00e9nateurs n'ont pas soutenu leur coll\u00e8gue vert genevois Robert Cramer qui proposait de recommander au peuple de l'accepter."], "variantIds": ["ece-9348566"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-07T15:09:28Z", "speechToTexts": ["07.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nQuand \u00e0 Berne sous la Coupole f\u00e9d\u00e9rale, ce matin, le Conseil des \u00c9tats \u00e0 refuser l'initiative des Verts pour des aliments \u00e9quitables, il ne veut pas non plus d'un contre- projet, sa d\u00e9cision est donc en ligne avec le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le Conseil national Muriel pour les s\u00e9nateurs, ce texte est une mauvaise r\u00e9ponse \u00e0 un vrai probl\u00e8me, une fausse bonne id\u00e9e, oui, et ce malgr\u00e9 un vibrant plaidoyer, le Vert Genevois Robert Kramer a pr\u00each\u00e9 dans le d\u00e9sert ce matin \u00e0 Berne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [96%] :\r\nNous importons 40 pourcent de notre nourriture 50 pourcent si l'on tient compte de fourrage et les consommateurs doivent avoir des garanties en ce qui concerne la qualit\u00e9 des aliments et les agriculteurs de ce pays doivent aussi \u00eatre prot\u00e9g\u00e9s contre la concurrence d\u00e9loyale, vu l'que le fait que les conditions de production \u00e0 l'\u00e9tranger n'ont rien \u00e0 voir avec les exigences que nous avons de notre pays. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:55) [97%] :\r\nEt de l'UDC au PDC il n'y avait pas grand monde pour le soutenir, \u00e0 peine 3 s\u00e9nateurs sur 44 ont suivi parce que bien s\u00fbr, tout le monde veut des carottes qui ont le go\u00fbt de carottes et des aliments sains, produits dans le respect de l'environnement et de ceux qui les cultivent mais \u00e7a ne passe pas par la remise en question des engagements de la Suisse avec l'Organisation mondiale du commerce, c'est la principale critique de la droite \u00e0 cette initiative, mais si les revendications du texte ne correspondent pas aux standards internationaux, il y aurait \u00e9ventuellement, une fa\u00e7on de r\u00e9soudre le probl\u00e8me, selon le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:25) [92%] :\r\nS'il y a un \u00e9l\u00e9ment sur lequel un engagement de la Suisse est possible une contribution au d\u00e9bat sur le plan international est possible c'est peut-\u00eatre pr\u00e9cis\u00e9ment dans la d\u00e9finition commune de ces, de ces objectifs, c'est quelque chose que nous pouvons porter mais nous ne sommes naturellement pas seul \u00e0 d\u00e9cider dans ce domaine. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:41) [93%] :\r\nMais en attendant, l'initiative repart au Conseil national pour un probl\u00e8me de traduction \u00e0 Berne l'alimentation ne passe visiblement pas uniquement par l'estomac. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-27T11:52:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8B1DCC4E-7163-42C8-9E9F-DBDA7E3FBCDE", "internalArchiveId": "8B1DCC4E-7163-42C8-9E9F-DBDA7E3FBCDE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e d'actualit\u00e9 : D\u00e9bat en session sur la qualit\u00e9 des aliments: interview du conseiller national Jean-Pierre Grin (UDC/VD", "publicationDate": "2018-02-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Sch\u00fcpbach, B\u00e9atrice\r\nDeux initiatives populaires occupent les parlementaires: celle du syndicat paysan Uniterre, qui vise \u00e0 augmenter la part de production nationale, et mardi l'initiative fair-food, lanc\u00e9e par les Verts. Interview du conseiller national (UDC/VD) et paysan Jean-Pierre Grin.\r\n\r\n* * D\u00e9bat en session sur la qualit\u00e9 des aliments: interview du conseiller national Jean-Pierre Grin (UDC/VD    DIRECT STUDIO PALAIS FEDERAL \r\n***7H18.. \r\nQuels aliments voulez-vous dans votre assiette? \r\nIssus de quelle type d'agriculture? \r\nPour les produits locaux.. mais aussi pour les produits import\u00e9s.. \r\nCes questions vont occuper les parlementaires durant cette session, \u00e0 Berne... \r\nDeux initiatives populaires sont sur la table...\r\nCelle du syndicat paysan Uniterre, qui vise \u00e0 augmenter la part de production nationale.\r\nEt aujourd'hui.... l'initiative fair-food, lanc\u00e9e par les Verts. \r\nCe texte veut favoriser la production indig\u00e8ne.. \r\nMais aussi que l'on importe des denr\u00e9es alimentaires produites de fa\u00e7on \u00e9quitable et respectueuse de l'environnement. \r\nUn texte qui sera sans doute refus\u00e9 au Conseil des Etats (comme au National) car il va trop loin. \r\nSelon ses d\u00e9tracteurs il serait contraire aux principes de l'Organisation mondiale du commerce - avec trop de protectionnisme. \r\nBonjour Jean-Pierre Grin! \r\nVous \u00eates CN UDC VD, et paysan...\r\n****L'initiative exige des denr\u00e9es alimentaires issues d'une agriculture respectueuse de l'environnement et des animaux.. et produites dans des conditions \u00e9quitables... \r\nPourquoi vous n'en voulez pas? \r\n-  Vous ne voulez pas une production \u00e9quitable, et respectueuse de l'environnement et des animaux..  Ce que l'initiative exige devrait aller de soi non? \r\n- L'id\u00e9e, c'est de respecter des normes environnementales et sociales claires doivent \u00e9galement s'appliquer aux produits import\u00e9s. \r\n***Les gens sont de plus en plus attentifs \u00e0 ce qu'ils mangent.. attentifs \u00e0 acheter local... Ils sont inquiets de la nourriture industrielle, c'est ce que l'on observe \u00e0 chaque scandale alimentaire... vous ne pensez pas qu'il faut aller dans ce sens? \r\n***L'id\u00e9e, c'est d'encourager la production nationale.... \r\nOn pourrait penser que, pour un paysan, c'est plutot un bonne nouvelle, non?\r\n****Vous, vous d\u00e9fendez les principes de l'OMC...? \r\nC'est piquant.... quand on pense que dans bien d'autres domaines, vous \u00eats plutot pour un  retour des fronti\u00e8res.\r\n***** D'un cot\u00e9, ces initiatives.. de l'autre, les plans de libe-\u00e9change que souhaite mettre sur pied Johann Schneider Amman... \r\nC'est pas l'occasion de soutenir la paysannerie.. face \u00e0 ce que beaucoup de vos confr\u00e8res estiment \u00eatre une attaque insurmontable? \r\n****Pourquoi ne pas vous allier avec les Verts... c'est visc\u00e9ral, comme opposition? Sur bien des points vous \u00eates... sur la m\u00eame ligne?\r\n****Uniterre a aussi une initiative. \"pour la souverainet\u00e9 alimentaire\".. \r\nL'id\u00e9e c'est de renforcer le r\u00f4le des petits paysans dans l'approvisionnement des denr\u00e9es alimentaires en Suisse et encourager une production agricole r\u00e9gionale de qualit\u00e9.\r\nVous allez la soutenir?\r\n***On parle beaucoup des difficult\u00e9s des paysans... des vagues de suicide dans cette profession.. pourtant on dit aussi qu'ils ont le lobby le plus fort au parlement...", "durationSec": 395, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9348526", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["Jean-Pierre Grin, conseiller national (UDC/VD) et paysan / LME_2018-02-27T07:17:00_l-invite-e-d-actualite", "La Matinale du 27.02.2018"], "alternativeSummary": ["Deux initiatives populaires occupent les parlementaires: celle du syndicat paysan Uniterre, qui vise \u00e0 augmenter la part de production nationale, et mardi l'initiative fair-food, lanc\u00e9e par les Verts. Interview du conseiller national (UDC/VD) et paysan Jean-Pierre Grin."], "variantIds": ["ece-9348526"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-09T02:35:44Z", "speechToTexts": ["09.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\n18 quels aliments voulez -vous dans votre assiette issus de quel type d'agriculture pour les produits locaux, mais aussi pour les produits import\u00e9s ces questions vont occuper les parlementaires durant cette session \u00e0 Berne deux initiatives populaires sont sur la table, celle du syndicat paysan unitaire qui vise \u00e0 augmenter la part de production nationale et puis aujourd'hui il y a l'initiative fair-food lanc\u00e9e par les Verts, c'est un texte qui veut favoriser la production indig\u00e8ne mais aussi un texte qui veut qu'on importe des denr\u00e9es alimentaires produites de fa\u00e7on \u00e9quitable et respectueuse de l'environnement bonjour Jean-Pierre Grin bonjour, vous \u00eates conseiller national UDC Vaudois et paysan, hein, je le signale parce a son importance, initiative Lady exige des denr\u00e9es alimentaires issues d'une agriculture respectueuses de l'environnement des animaux produits dans des conditions \u00e9quitables, pourquoi vous n'en voulez pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:49) [90%] :\r\nAlors je dirais qu'avec un type sympathique et une mise en a difficilement acceptable, cette initiative est une fausse bonne id\u00e9e, elle souhaite r\u00e9glementer encore plus strictement la production et la vente de alimentaires des prescriptions en mati\u00e8re de production suppl\u00e9mentaires restreindrait le libre choix des consommateurs et interdirait la importations de denr\u00e9es alimentaires qui ne serait pas conforme \u00e0 la vision je dirais des valeurs. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:17) [94%] :\r\nVous, vous parlez des consommateurs de plus en plus, je vous interromps parce que les consommateurs sont attentifs \u00e0 ce qu'ils mangent \u00e0 acheter local, on les voit inquiets \u00e0 chaque scandale alimentaire est -ce que vous pensez pas que le consommateur suisse, il a plut\u00f4t envie qu'on aille dans ce sens -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:30) [89%] :\r\nAlors tout \u00e0 fait, il va dans ce sens -l\u00e0, mais on doit lui laisser le choix, cette initiative dict\u00e9e je dirais aux Suisses qu'ils pourront mettent dans leur assiette demain actuellement le consommateur a 3 choix possibles en Suisse le produit biologique, les produits de l'agriculture traditionnelle, respectueusement, environnement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:48) [88%] :\r\nLes produits import\u00e9s, ce choix -l\u00e0 doit rester, on ne doit pas, je dirais, imposer \u00e0 l'importation du reste, \u00e7a serait tr\u00e8s difficile de l'imposer \u00e0 l'importation, les normes suisses de production, et \u00e7a serait \u00e9galement difficilement je dirais comparables avec la production agricole suisse, je prends un exemple du choix du consommateur sur les hommes, il a 3 choix comme je l'ai dit, il y a les oeufs biologique qui a les oeufs produits dans les camps d'ici en Suisse il y a des oeufs import\u00e9s qui sont produits selon les conditions \u00e9trang\u00e8re et l\u00e0 il y a 3 prix diff\u00e9rents R, on a un choix pour le consommateur. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:26) [88%] :\r\nQuand on est parlementaire responsable de \u00e7a quand on est en plus paysan est -ce qu'on n'a pas envie d'aller justement un petit peu plus vers des, des produits qui respecte les standards sociaux et \u00e9cologiques Les Verts disent : on veut pas de viande provenant de 2 fabriques d'animaux, pas de tomates r\u00e9colt\u00e9es par des ouvriers pay\u00e9s avec un salaire de mis\u00e8re, vous en tant que paysan, \u00e7a vous parle pas \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:46) [90%] :\r\nAlors tout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait pour la production suisse, on doit, je dirais, travailler, se lancer \u00e9norme, l\u00e0 selon des conditions je dirais \u00e9quitable pour moins il y a un concept qui est tr\u00e8s \u00e9quitable, c'est le syst\u00e8me Max Avelar, o\u00f9 l'on donne un prix \u00e0 la production qui respectent effectivement les conditions de travail, mais cette initiative ne va pas favoriser les petits producteurs \u00e9trangers, au contraire, elle pourrait favoriser des grandes cha\u00eenes qui, \u00e0 la fronti\u00e8re mettrait en place certaines industries de production selon les normes suisses mais avec des salaires et des conditions, je dirais, d'investissements etc qui sont, pas du tout comparable en Suisse, et l\u00e0 je pense que l'\u00e9quit\u00e9 au niveau production, on peut la mettre au niveau je dirais social, effectivement, mais au niveau financier, \u00e7a sera tr\u00e8s difficile. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:39) [86%] :\r\nMais ce qui a pas au fond quelque chose de visc\u00e9ral \u00e0 l'UDC de voil\u00e0 c'est des id\u00e9es de des Verts, on n'a pas envie de les soutenir, m\u00eame si au fond, on n'est qu'un petit peu d'accord avec. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:51) [88%] :\r\nAlors, nous sommes d'accord au niveau suisse, nous devons travailler selon nos normes qu'on a mis en place qui sont respectueuses de l'environnement si on veut mettre une certaine \u00e9quit\u00e9, h\u00e9 bien on doit le mettre peut-\u00eatre sur certaines taxes, je prends l'exemple du mouton qui nous vient de Nouvelle-Z\u00e9lande, qui fait 22 heures d'avion, il part pris difficilement concurrentiel m\u00eame si les produits en Nouvelle-Z\u00e9lande, selon certaines conditions \u00e9quitables et l\u00e0, on doit mettre une taxe environnementale pour cette importation l\u00e0 c'est ce de cette mani\u00e8re -l\u00e0 que l'on peut garantir, peut-\u00eatre \u00e0 la population des produits qui se qu'respecte je dirais le d\u00e9veloppement durable comme Self, comme c'est en Suisse, on doit m\u00eame le minimum de kilom\u00e8tres dans son assiette, je dirais. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:38) [86%] :\r\nNon, le monde paysan et pas tout \u00e0 fait d'accord avec les propositions du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, et en particulier du ministre de l'\u00c9conomie et de l'agriculture Yann Schneider Amman, hein, les plans de de libre- \u00e9change que souhaite mettre en place le le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et puis de c\u00f4t\u00e9 \u00e0 ces initiatives, est-ce que \u00e7a serait pas l'occasion justement de soutenir la paysannerie que vous voulez la production paysanne suisses face \u00e0 ces attaques, que beaucoup de vos confr\u00e8res estiment insupportable. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:03) [91%] :\r\nAlors je crois qu'on a accept\u00e9 le peuple suisse vient d'accepter, \u00e0 une large majorit\u00e9 les n\u00e9o- type sur la souverainet\u00e9 alimentaire qui \u00e9dite d\u00e9j\u00e0 d'une part, la mani\u00e8re de produire et d'une part, la priorit\u00e9 quand on doit donner \u00e0 la production suisse, une production de proximit\u00e9 et produites de mani\u00e8re durable. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:21) [92%] :\r\nD'ailleurs, Uniterre Jean-Pierre Grin a aussi une initiative que vous allez traiter durant cette session initiative pour la souverainet\u00e9 alimentaire, l'id\u00e9e, l\u00e0 aussi, c'est de renforcer le r\u00f4le des des petits paysans dans l'approvisionnement des denr\u00e9es alimentaires en Suisse et puis encourager une production agricole r\u00e9gionale de qualit\u00e9, c'est ce que dit en tout cas ce ce texte, vous allez la soutenir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:40) [88%] :\r\nAlors cette initiative, je dirais d'unitaire l\u00e0 certaines c\u00f4tes qui sont sympathiques o\u00f9 elle veut effectivement mettent maintenir les taxes \u00e0 l'importation, ce que nous soutenons, mais d'autre part, elle est assez impie valu je dirais puisqu'elle vient encore en plus de l'initiative que la population vient d'accepter, l\u00e0 on fait un certain bruit a je pense de la population, cette initiative unitaire pour ma part, \u00e7a serait un moyen peut-\u00eatre de contrecarrer les affirmations du Conseil f\u00e9d\u00e9ral de de novembre dernier o\u00f9 il veut mettre en avant l'ouverture des march\u00e9s, mais finalement elle serait aussi difficilement applicables parce qu'on reviendrait en arri\u00e8re avec certaines normes protectionniste. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:23) [92%] :\r\nDeux initiatives qui sont trait\u00e9s donc durant cette session \u00e0 Berne merci beaucoup Jean-Pierre Grin, vous \u00e9tiez d'ailleurs en Direct de nos studios au Palais f\u00e9d\u00e9ral, conseiller national UDC Vaudois, tr\u00e8s bonne journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:33) [93%] :\r\nMerci, bonne journ\u00e9e aussi. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-27T06:58:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Grin, Jean-Pierre", "role": "CN UDC VD", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1660919", "internalArchiveId": "AA1802661251", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2018-02-27T00:00:00Z", "durationSec": 1829, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9370957", "imageURL": "http://www.rts.ch/9370956.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "Froid glacial: po\u00e9sie des sculptures de glace", "Froid glacial: mesures de pr\u00e9caution pour les b\u00e9b\u00e9s et les a\u00een\u00e9s", "Le film \"Moi,Tonya\" relate le plus gros scandale du monde du patinage artistique et des JO", "Votes finaux au parlement: institution \u00e9branl\u00e9e?", "M\u00e9tropoles: la crise de l'eau", "\"En 2050, une ville sur six devra faire face \u00e0 des p\u00e9nuries d'eau\"", "Elections en Italie / Le Mouvement 5 \u00e9toiles en campagne: l'analyse de Val\u00e9rie Dupont, \u00e0 Rome", "Elections Italie: le mouvement cinq \u00e9toiles en campagne", "Droits de l'homme: prise de parole controvers\u00e9e \u00e0 la tribune", "\"Excellente nouvelle, il faut des mesures incitatives\"", "Gratte-ciel: \u00e0 nouveau pl\u00e9biscit\u00e9s", "Allemagne: les v\u00e9hicules diesel anciens mis au ban", "Froid polaire: syst\u00e8mes de chauffage mis \u00e0 rude \u00e9preuve", "Gros retards: les CFF devront passer \u00e0 la caisse", "19h30"], "alternativeSummary": ["Des sculptures de glace se forment un peu partout depuis ce week-end, avec des temp\u00e9ratures qui restent en dessous de z\u00e9ro.", "De la Baltique \u00e0 la M\u00e9diterran\u00e9e on d\u00e9plore plus de 20 morts li\u00e9es au froid. Les pr\u00e9cautions courantes s'imposent, pour les enfants et les personnes \u00e2g\u00e9es.", "L\u2019affaire Tonya Harding et Nan\u00e7y Kerrigan avait fait scandale dans les ann\u00e9es 90. L\u2019actrice Margot Robbie est nomm\u00e9e aux Oscar pour son interpr\u00e9tation dans le r\u00f4le-titre.", "Les s\u00e9nateurs ont un rituel tr\u00e8s fraternel le dernier vendredi de chaque session. Le rituel continuera tel quel.", "La ville du Cap vit sa pire s\u00e9cheresse depuis un si\u00e8cle. La premi\u00e8re crise \u00e9cologique majeure \u00e0 l'\u00e9chelle d'une ville est r\u00e9v\u00e9latrice de la crise de l'eau dans le monde.", "Le parti 5 \u00e9toiles se voit promettre par les sondages des scores exceptionnels. La formation a un autre visage, le jeune Luigi Di Maio.", "Pour les opposants, sa pr\u00e9sence a l'effet d'une provocation, par la personnalit\u00e9 m\u00eame du ministre et du fait des violations des droits de l'homme dans ce pays.", "Elles tra\u00eenaient une mauvaise r\u00e9putation, mais, aujourd'hui, plusieurs projets sont avanc\u00e9s, notamment en Suisse al\u00e9manique.", "Plus de 10 millions de v\u00e9hicules sont concern\u00e9s. D'autres pays envisagent de telles interdictions.", "La nuit de dimanche \u00e0 lundi a \u00e9t\u00e9 la plus froide de l'hiver, mais la nuit suivante l'a d\u00e9j\u00e0 surpass\u00e9e. On commence \u00e0 en mesurer les effets.", "La chambre du peuple souhaite ainsi s'aligner \u00e0 la r\u00e9glementation d\u00e9j\u00e0 en vigueur dans l'Union europ\u00e9enne."], "variantIds": ["ece-9252897", "ece-9252912"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-04T10:42:26Z", "subTitles": ["19:30:01:06  19:30:17:04\r\n...\r\n\r\n19:30:17:06  19:30:20:14\r\n -Mesdames et Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:20:16  19:30:25:08\r\n  Les passagers des CFF d\u00e9dommag\u00e9s\r\nen cas de fort retard et sur demande.\r\n\r\n19:30:25:10  19:30:28:23\r\n           Nous verrons\r\nles cat\u00e9gories d'usagers concern\u00e9s.\r\n\r\n19:30:29:11  19:30:34:02\r\n On constate une hausse des pannes\r\n    de chauffage avec le froid.\r\n\r\n19:30:34:05  19:30:39:01\r\nDes pr\u00e9cautions sont \u00e0 prendre pour\r\nles enfants et les personnes \u00e2g\u00e9es.\r\n\r\n19:30:39:11  19:30:42:10\r\n           10 millions\r\n  de v\u00e9hicules diesel concern\u00e9s.\r\n\r\n19:30:42:11  19:30:47:02\r\n   Des villes allemandes pourront\r\ninterdire les mod\u00e8les trop polluants.\r\n\r\n19:30:47:04  19:30:48:19\r\n     La Suisse suivra-t-elle ?\r\n\r\n19:30:48:21  19:30:51:22\r\nLe Vert A.Hodgers r\u00e9agira en direct.\r\n\r\n19:30:52:09  19:30:56:12\r\n     Le Cap vit une situation \r\n    de crise avec la s\u00e9cheresse\r\n\r\n19:30:56:14  19:31:01:07\r\n  qui r\u00e9v\u00e8le le probl\u00e8me majeur\r\nde l'eau dans plusieurs m\u00e9gapoles.\r\n\r\n19:31:01:17  19:31:07:00\r\n Les conseillers aux Etats forment \r\ndeux cercles pour se dire au revoir.\r\n\r\n19:31:07:02  19:31:09:03\r\n     La tradition continuera:\r\n\r\n19:31:09:05  19:31:14:11\r\n la proposition d'annuler ce jour\r\n    de session a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e.\r\n\r\n19:31:15:14  19:31:19:09\r\n    La pratique devrait changer\r\n     en cas de retard des CFF.\r\n\r\n19:31:19:11  19:31:21:10\r\n   Au lieu des bons al\u00e9atoires,\r\n\r\n19:31:21:11  19:31:28:06\r\nle Conseil national veut d\u00e9dommager\r\nles usagers plus syst\u00e9matiquement.\r\n\r\n19:31:29:21  19:31:33:21\r\n-Les CFF devront passer \u00e0 la caisse\r\n      en cas de gros retards.\r\n\r\n19:31:33:23  19:31:39:18\r\n Ce matin, le National a accept\u00e9\r\n  un projet de loi en ce sens.\r\n\r\n19:31:40:10  19:31:44:06\r\n        -On paie tr\u00e8s cher\r\n     pour beaucoup de retard.\r\n\r\n19:31:44:08  19:31:49:03\r\n -Ca se fait d\u00e9j\u00e0 dans l'aviation.\r\n\r\n19:31:49:05  19:31:53:10\r\n            C'est bien\r\n  que les CFF se mettent \u00e0 jour.\r\n\r\n19:31:53:11  19:31:56:03\r\n       -Ca d\u00e9pend du retard.\r\n\r\n19:31:56:05  19:31:58:14\r\n      S'il y a une avalanche,\r\n\r\n19:31:58:16  19:32:02:12\r\n          \u00e7a m'\u00e9tonnerait\r\n  que les CFF doivent rembourser.\r\n\r\n19:32:02:23  19:32:07:18\r\n-Les passagers pourront r\u00e9clamer\r\n  des remboursements partiels.\r\n\r\n19:32:09:09  19:32:12:12\r\n-L'id\u00e9e est de faire des cat\u00e9gories.\r\n\r\n19:32:12:14  19:32:14:21\r\n       Certaines situations\r\n\r\n19:32:14:23  19:32:17:08\r\n  conduisent \u00e0 une indemnisation.\r\n\r\n19:32:17:10  19:32:19:19\r\n       Dans les autres cas,\r\n   c'est l'exploitation normale.\r\n\r\n19:32:19:21  19:32:24:12\r\n Des \u00e9v\u00e9nements ext\u00e9rieurs peuvent\r\n  perturber un transport public.\r\n\r\n19:32:24:23  19:32:29:10\r\n     -Le gouvernement souhaite\r\nse conformer aux normes europ\u00e9ennes.\r\n\r\n19:32:29:11  19:32:33:17\r\n Au-del\u00e0 d'une heure de retard,\r\n 25 % du billet sera rembours\u00e9.\r\n\r\n19:32:33:19  19:32:36:19\r\nAu-del\u00e0 de 2 h, c'est 50 % du prix.\r\n\r\n19:32:36:21  19:32:41:18\r\n    Les d\u00e9tenteurs d'abonnements\r\nsont exclus de cette r\u00e9glementation.\r\n\r\n19:32:42:05  19:32:44:20\r\n   -On n'a pas trop de retards,\r\n\r\n19:32:44:22  19:32:47:13\r\n     qui d\u00e9passent une heure.\r\n\r\n19:32:47:15  19:32:51:00\r\n       Ce serait important\r\n     que le Conseil des Etats\r\n\r\n19:32:51:02  19:32:54:18\r\n   corrige la copie du National\r\n    pour que tous les usagers\r\n\r\n19:32:54:20  19:32:58:15\r\n       puissent b\u00e9n\u00e9ficier \r\n       d'une indemnisation.\r\n\r\n19:32:59:22  19:33:04:12\r\n    -Selon les CFF, la d\u00e9cision\r\ndu National est trop contraignante.\r\n\r\n19:33:19:11  19:33:24:01\r\n   Le Conseil des Etats doit se\r\nprononcer ces prochaines semaines.\r\n\r\n19:33:25:01  19:33:33:12\r\n    Il a fait -12,3 \u00e0 Fribourg,\r\n-12,4 \u00e0 Porrentruy, -14,4 \u00e0 Villars.\r\n\r\n19:33:33:14  19:33:40:21\r\n     Les syst\u00e8mes de chauffage\r\n     sont mis \u00e0 rude \u00e9preuve,\r\n\r\n19:33:40:23  19:33:44:11\r\n les interventions se multiplient.\r\n\r\n19:33:45:16  19:33:54:18\r\n       -Dans cet atelier,\r\nle chauffage \u00e9tait en panne hier.\r\n\r\n19:33:54:20  19:33:59:01\r\n      Aujourd'hui, on v\u00e9rifie\r\nque tout est de retour \u00e0 la normale.\r\n\r\n19:33:59:10  19:34:03:06\r\n        -On va fermer le gaz,\r\nd\u00e9brancher \u00e9lectriquement le br\u00fbleur,\r\n\r\n19:34:03:08  19:34:07:09\r\n  et ouvrir la chaudi\u00e8re pour voir\r\ns'il y a une flaque d'eau qui coule.\r\n\r\n19:34:07:19  19:34:10:01\r\n      Les conduites ont gel\u00e9\r\n\r\n19:34:10:02  19:34:13:11\r\n       \u00e0 cause du froid.\r\n\r\n19:34:13:13  19:34:16:09\r\nDonc dans la halle il faisait froid,\r\n\r\n19:34:16:11  19:34:18:11\r\n         il n'y avait plus\r\n       de circulation d'eau.\r\n\r\n19:34:18:12  19:34:21:08\r\n On a mis un radiateur provisoire\r\n    pour d\u00e9givrer les tuyaux,\r\n\r\n19:34:21:10  19:34:23:16\r\n    ce qui a port\u00e9 ses fruits.\r\n\r\n19:34:23:18  19:34:25:11\r\n   Ce matin, tout a fonctionn\u00e9.\r\n\r\n19:34:25:12  19:34:29:08\r\n     Je suis l\u00e0 pour contr\u00f4ler\r\n que tout fonctionne correctement.\r\n\r\n19:34:29:20  19:34:32:22\r\n    -Les appels se succ\u00e8dent \r\n   \u00e0 la centrale de d\u00e9pannage.\r\n\r\n19:34:33:00  19:34:36:20\r\n   40 % d'interventions en plus\r\npar rapport \u00e0 la semaine derni\u00e8re.\r\n\r\n19:34:36:22  19:34:39:03\r\n   Visiblement, les chaudi\u00e8res\r\n     n'aiment pas le froid.\r\n\r\n19:34:39:20  19:34:43:06\r\n   -Le chauffage aime le froid,\r\n   mais il faut de l'entretien.\r\n\r\n19:34:43:08  19:34:48:03\r\n  Je conseille aux gens de faire\r\n      un entretien par ann\u00e9e\r\n\r\n19:34:48:05  19:34:50:12\r\npour leur installation de chauffage.\r\n\r\n19:34:50:23  19:34:54:11\r\n  -Les livraisons de carburant\r\n       ont aussi la cote.\r\n\r\n19:34:54:22  19:34:58:00\r\n-Vous avez d\u00fb beaucoup intervenir ?\r\n   -Oui, on a pas mal de boulot.\r\n\r\n19:34:58:07  19:35:00:01\r\n  -Mais rien \u00e0 voir avec 2012.\r\n\r\n19:35:00:11  19:35:02:13\r\n     -C'est pas comme en 2012,\r\n\r\n19:35:02:15  19:35:03:21\r\n      o\u00f9 il avait fait froid\r\n\r\n19:35:03:23  19:35:05:08\r\n      pendant deux semaines.\r\n\r\n19:35:05:10  19:35:07:03\r\n   C'est des probl\u00e8mes de givre,\r\n\r\n19:35:07:05  19:35:09:14\r\n           donc esp\u00e9rons\r\n    que \u00e7a se r\u00e9chauffe un peu.\r\n\r\n19:35:09:18  19:35:12:19\r\n     -En dessous de -5 degr\u00e9s,\r\nle mazout se transforme en paraffine\r\n\r\n19:35:12:21  19:35:14:11\r\n   et peut boucher les tuyaux.\r\n\r\n19:35:14:13  19:35:17:05\r\n      Alors on se r\u00e9jouit\r\ndes temp\u00e9ratures plus cl\u00e9mentes.\r\n\r\n19:35:18:00  19:35:22:23\r\n -La vague de froid donne de tr\u00e8s\r\nbelles images, mais a ses dangers.\r\n\r\n19:35:23:04  19:35:27:15\r\n De la Baltique \u00e0 la M\u00e9diterran\u00e9e,\r\n   on d\u00e9plore plus de 20 morts.\r\n\r\n19:35:27:20  19:35:30:11\r\nLes pr\u00e9cautions courantes s'imposent\r\n\r\n19:35:30:12  19:35:35:19\r\n         pour les enfants\r\n      et les personnes \u00e2g\u00e9es.\r\n\r\n19:35:37:01  19:35:41:10\r\n     -Moins 18 degr\u00e9s dans\r\nla Vall\u00e9e de Conches, en Valais.\r\n\r\n19:35:41:11  19:35:45:16\r\nCette temp\u00e9rature n'a pas refroidi\r\n      ce groupe de seniors,\r\n\r\n19:35:45:18  19:35:47:13\r\n d\u00e9cid\u00e9s \u00e0 partir en randonn\u00e9e.\r\n\r\n19:35:47:22  19:35:50:03\r\n -Il ne faut pas se laisser aller.\r\n\r\n19:35:50:05  19:35:56:03\r\n       Si on reste au chaud,\r\n         on devient mous.\r\n\r\n19:35:56:05  19:35:58:11\r\n   -On s'habille en cons\u00e9quence.\r\n\r\n19:35:58:13  19:36:01:04\r\n Quand on bouge on n'a pas froid.\r\n\r\n19:36:01:14  19:36:06:22\r\n      -Nous ne sommes pas \r\n      \u00e9gaux face au froid.\r\n\r\n19:36:07:00  19:36:10:18\r\n       Les personnes \u00e2g\u00e9es\r\n  ont un m\u00e9tabolisme plus lent.\r\n\r\n19:36:10:20  19:36:14:00\r\n            Plus dur\r\n de r\u00e9sister \u00e0 ces temp\u00e9ratures.\r\n\r\n19:36:14:09  19:36:17:13\r\n-Ils ont moins de d\u00e9pense musculaire,\r\n\r\n19:36:17:15  19:36:19:19\r\n        ils bougent moins.\r\n\r\n19:36:19:21  19:36:22:15\r\n         Ils sont parfois\r\nmoins bien nourris et d\u00e9shydrat\u00e9s,\r\n\r\n19:36:22:17  19:36:26:11\r\nce qui emp\u00eache de cr\u00e9er des calories.\r\n\r\n19:36:27:01  19:36:29:19\r\n-Les b\u00e9b\u00e9s sont aussi \u00e0 surveiller.\r\n\r\n19:36:29:21  19:36:34:22\r\nGilles a 7 mois: sa maman lui fait\r\nprendre l'air, mais bien couvert.\r\n\r\n19:36:35:08  19:36:45:21\r\n     -Il y a deux couvertures,\r\n        la casquette, etc.\r\n\r\n19:36:46:05  19:36:51:06\r\n         -Les enfants ont\r\nune surface corporelle plus grande\r\n\r\n19:36:51:08  19:36:54:12\r\n           par rapport\r\n    \u00e0 leur poids qu'un adulte,\r\n\r\n19:36:54:14  19:36:57:13\r\ndonc ils se refroidissent plus vite.\r\n\r\n19:36:57:15  19:36:59:18\r\nQuand ils disent qu'ils ont froid,\r\n\r\n19:36:59:20  19:37:04:03\r\n c'est qu'ils ont d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s froid,\r\n   et \u00e7a peut devenir dangereux.\r\n\r\n19:37:04:10  19:37:07:11\r\n        -Important aussi:\r\n    superposer les v\u00eatements,\r\n\r\n19:37:07:12  19:37:11:00\r\n    et se couvrir les mains,\r\n     les pieds, et la t\u00eate.\r\n\r\n19:37:11:02  19:37:16:10\r\n          Apr\u00e8s 9 km,\r\nnos seniors ont oubli\u00e9 le froid.\r\n\r\n19:37:17:09  19:37:21:14\r\n -On a bien march\u00e9, il fait chaud.\r\n\r\n19:37:26:02  19:37:30:13\r\n-Un retour de temp\u00e9ratures positives\r\n         est attendu jeudi.\r\n\r\n19:37:31:19  19:37:36:04\r\n      -Les tours d'habitation\r\nsont de nouveau tendance en Suisse.\r\n\r\n19:37:36:06  19:37:39:02\r\n       Aujourd'hui plusieurs\r\n       projets sont avanc\u00e9s,\r\n\r\n19:37:39:04  19:37:43:08\r\n  notamment en Suisse al\u00e9manique.\r\n\r\n19:37:45:00  19:37:49:22\r\n       -Trois tours de 80 m,\r\n        24 \u00e9tages \u00e0 Zurich.\r\n\r\n19:37:50:09  19:37:53:19\r\n     -Ici, ce sera la chambre.\r\n\r\n19:37:54:04  19:37:57:18\r\n    -Entre 1'800 et 3'800 frs\r\n     pour ces appartements.\r\n\r\n19:37:58:03  19:38:01:02\r\n     -Tout est all\u00e9 tr\u00e8s vite.\r\n\r\n19:38:01:04  19:38:04:11\r\nEn novembre, l'appartement sera pr\u00eat,\r\n\r\n19:38:04:12  19:38:07:21\r\nalors que nous avons eu le terrain\r\n             en 2012.\r\n\r\n19:38:08:07  19:38:11:23\r\n     -Cet urbanisme d\u00e9brid\u00e9\r\n      ne pla\u00eet pas \u00e0 tous.\r\n\r\n19:38:12:20  19:38:17:19\r\n          -J'aime Zurich,\r\n\r\n19:38:17:21  19:38:20:00\r\n   notre image de ville typique.\r\n\r\n19:38:20:02  19:38:30:03\r\n   Ce serait une erreur de penser\r\nqu'elle doit ressembler \u00e0 Manhattan.\r\n\r\n19:38:30:11  19:38:32:18\r\n    -Malgr\u00e9 les oppositions,\r\n\r\n19:38:32:20  19:38:36:14\r\n   les projets se multiplient\r\n    \u00e0 Berne, B\u00e2le et Zurich.\r\n\r\n19:38:36:16  19:38:40:23\r\n          En Romandie,\r\n\u00e7a a commenc\u00e9 en 1931 \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n19:38:41:01  19:38:45:19\r\n     Dans les ann\u00e9es 1960, \r\n    le mouvement s'acc\u00e9l\u00e8re.\r\n\r\n19:38:45:21  19:38:51:23\r\n           R\u00e9cemment,\r\n il y a eu un regain d'int\u00e9r\u00eat.\r\n\r\n19:38:52:10  19:38:54:06\r\n           -Depuis 2010,\r\n\r\n19:38:54:08  19:38:57:07\r\nl'int\u00e9r\u00eat pour les tours augmente.\r\n\r\n19:38:57:09  19:39:05:07\r\n  C'est une r\u00e9ponse aux probl\u00e8mes\r\n    de densification en Suisse.\r\n\r\n19:39:05:14  19:39:07:15\r\n       -En Suisse romande,\r\n\r\n19:39:07:17  19:39:11:16\r\n  il reste dur de concr\u00e9tiser,\r\n      mais pas impossible.\r\n\r\n19:39:11:18  19:39:15:17\r\n     Les habitants de Prilly\r\n     ont accept\u00e9 deux tours.\r\n\r\n19:39:15:19  19:39:20:00\r\n      Gen\u00e8ve a des projets\r\n dans le quartier de la Praille.\r\n\r\n19:39:20:02  19:39:23:16\r\n      Mais les difficult\u00e9s\r\n    techniques et politiques\r\n\r\n19:39:23:18  19:39:29:07\r\n am\u00e8nent un surco\u00fbt par rapport\r\n   aux b\u00e2timents classiques.\r\n\r\n19:39:30:11  19:39:34:11\r\n    -Dans l'affaire CarPostal, \r\n   l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la police\r\n\r\n19:39:34:13  19:39:38:14\r\na ouvert une enqu\u00eate administrative\r\n         contre la Poste.\r\n\r\n19:39:38:16  19:39:44:19\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral a choisi Fedpol.\r\n\r\n19:39:49:10  19:39:49:11\r\n   Les grandes cit\u00e9s allemandes\r\n        pourront interdire\r\n\r\n19:39:49:13  19:39:50:05\r\n  les diesels les plus polluants.\r\n\r\n19:39:50:07  19:39:54:20\r\n       Plus de 10 millions\r\n   de v\u00e9hicules sont concern\u00e9s.\r\n\r\n19:39:54:22  19:39:59:06\r\n     D'autres pays envisagent\r\n     de telles interdictions.\r\n\r\n19:39:59:08  19:40:04:08\r\n         Nous reviendrons\r\n    sur la situation en Suisse.\r\n\r\n19:40:05:23  19:40:10:03\r\n  -La d\u00e9cision \u00e9tait attendue,\r\n elle fera tousser en Allemagne\r\n\r\n19:40:10:05  19:40:13:14\r\n10 mios de propri\u00e9taires de diesel:\r\n\r\n19:40:13:16  19:40:17:14\r\n       les villes peuvent\r\n    bannir les vieux diesels.\r\n\r\n19:40:18:10  19:40:21:21\r\n-C'est un grand jour pour l'air pur.\r\n\r\n19:40:21:23  19:40:25:09\r\n   Nous nous sommes battus pour\r\n\r\n19:40:25:11  19:40:31:14\r\n   les habitants des villes et\r\n le tribunal nous a donn\u00e9 raison.\r\n\r\n19:40:32:21  19:40:35:08\r\n -Victoire pour les \u00e9cologistes.\r\n\r\n19:40:35:10  19:40:39:11\r\n Dans chaque quartier, il faudra\r\n  respecter la norme europ\u00e9enne\r\n\r\n19:40:39:12  19:40:43:17\r\nde 40 mg d'oxyde d'azote, 70 villes\r\n    allemandes sont concern\u00e9es.\r\n\r\n19:40:43:19  19:40:48:19\r\n Hambourg n'a pas attendu: cette\r\n  avenue sera ferm\u00e9e au diesel.\r\n\r\n19:40:48:21  19:40:53:21\r\n  L'annonce fait tousser toute \r\n la branche automobile allemande\r\n\r\n19:40:53:23  19:40:59:01\r\nqui a rappel\u00e9 des mios de v\u00e9hicules\r\n   pour mise-\u00e0-jour logicielle.\r\n\r\n19:41:01:21  19:41:05:13\r\n-Le plan de propret\u00e9 de l'air doit\r\n\r\n19:41:05:15  19:41:09:12\r\n  \u00eatre mis en oeuvre avec l'Etat.\r\n\r\n19:41:09:14  19:41:14:21\r\n Nous parlerons du reste avec ceux \r\nqui sont touch\u00e9s par cette d\u00e9cision.\r\n\r\n19:41:14:23  19:41:20:05\r\nIl ne s'agit que de quelques villes,\r\n        pas de tout le pays,\r\n\r\n19:41:20:07  19:41:27:11\r\n   ni de tous les propri\u00e9taires\r\n           de voitures.\r\n\r\n19:41:27:23  19:41:32:22\r\n -Le march\u00e9 du diesel d'occasion\r\n  s'asphyxie, les prix chutent.\r\n\r\n19:41:33:09  19:41:36:13\r\n   -Les prix ont baiss\u00e9 de 25 %.\r\n\r\n19:41:36:15  19:41:42:00\r\nCette d\u00e9cision va peser sur les prix.\r\n\r\n19:41:43:12  19:41:49:11\r\n       -Le diesel poursuit\r\n      sa descente en enfer.\r\n\r\n19:41:51:14  19:41:56:00\r\n    -Antonio Hodgers, bonsoir.\r\n\r\n19:41:56:04  19:41:59:02\r\nVous \u00eates conseiller d'\u00c9tat genevois.\r\n\r\n19:41:59:06  19:42:03:18\r\n            Est-ce que\r\n    c'est une bonne nouvelle ?\r\n\r\n19:42:03:23  19:42:04:05\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:42:04:10  19:42:08:10\r\nIl faut que les juges reconnaissent\r\n      que le droit \u00e0 la sant\u00e9\r\n\r\n19:42:08:14  19:42:12:05\r\n          est plus fort\r\n     que le droit de polluer.\r\n\r\n19:42:12:10  19:42:14:04\r\n        -En Suisse romande,\r\n\r\n19:42:14:09  19:42:18:12\r\n      on a pris les exemples\r\n      de Gen\u00e8ve et Lausanne,\r\n\r\n19:42:19:04  19:42:26:01\r\n   on est au-dessus des valeurs\r\n  pour Gen\u00e8ve et pour la Suisse.\r\n\r\n19:42:26:05  19:42:30:06\r\n  -On ne respecte pas les normes\r\n    f\u00e9d\u00e9rales dans notre pays.\r\n\r\n19:42:30:10  19:42:33:05\r\n           On le voit ici,\r\ndepuis plus d'une quinzaine d'ann\u00e9es.\r\n\r\n19:42:33:09  19:42:36:05\r\n       Il est temps d'agir.\r\n\r\n19:42:36:09  19:42:41:09\r\n          C'est paradoxal\r\n    que la Conf\u00e9d\u00e9ration \u00e9dicte\r\n\r\n19:42:41:13  19:42:44:19\r\n   des normes de sant\u00e9 publique;\r\n\r\n19:42:46:15  19:42:50:09\r\nqu'il y a 3'000 d\u00e9c\u00e8s pr\u00e9matur\u00e9s en \r\nSuisse, dus \u00e0 la pollution de l'air;\r\n\r\n19:42:50:12  19:42:56:11\r\n          et qu'on ait pas\r\nles moyens de diminuer ses \u00e9missions.\r\n\r\n19:42:56:14  19:42:59:11\r\n   -Est-ce qu'il faut en arriver\r\n     \u00e0 la solution allemande,\r\n\r\n19:42:59:14  19:43:05:12\r\n  d'interdire certains diesels ?\r\n\r\n19:43:09:17  19:43:10:17\r\n        -On doit y arriver.\r\n\r\n19:43:10:22  19:43:14:08\r\n Les mesures incitatives ont \u00e9t\u00e9 \r\n mises en place depuis longtemps.\r\n\r\n19:43:14:12  19:43:18:20\r\n       Mais on n'arrive pas\r\n     \u00e0 diminuer les \u00e9missions.\r\n\r\n19:43:19:00  19:43:21:14\r\n    Est-ce qu'on doit prot\u00e9ger\r\n     la sant\u00e9 des habitants,\r\n\r\n19:43:21:19  19:43:25:16\r\n     o\u00f9 la libert\u00e9 de circuler\r\n    avec un v\u00e9hicule polluant ?\r\n\r\n19:43:25:21  19:43:28:16\r\n          Nous r\u00e9pondons\r\n     pour la premi\u00e8re option.\r\n\r\n19:43:28:20  19:43:32:06\r\n           -\u00c7a concerne\r\n    un certain type de diesel.\r\n\r\n19:43:32:10  19:43:36:11\r\n     C'est tous ceux qui sont\r\n   en de\u00e7\u00e0 d'une certaine date.\r\n\r\n19:43:36:15  19:43:43:06\r\n    -Les normes de motorisation\r\n    et des missions ont \u00e9volu\u00e9.\r\n\r\n19:43:43:11  19:43:49:08\r\n    C'est les anciens diesels,\r\n        pour faire simple.\r\n\r\n19:43:49:20  19:43:52:21\r\nEnsuite, il faudra voir les effets.\r\n\r\n19:43:53:02  19:43:58:12\r\n     Il n'y a pas que le diesel\r\nqui provoque ces pollutions de l'air.\r\n\r\n19:43:58:16  19:44:00:03\r\n   C'est un aspect du probl\u00e8me,\r\n\r\n19:44:00:08  19:44:06:11\r\nmais il faut que le droit \u00e0 la sant\u00e9\r\n         soit mis en avant.\r\n\r\n19:44:06:15  19:44:07:08\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:44:07:10  19:44:12:08\r\n Un ministre iranien s'est exprim\u00e9\r\n au Conseil des droits de l'homme.\r\n\r\n19:44:12:10  19:44:15:00\r\n       Pour les opposants,\r\n sa pr\u00e9sence est une provocation,\r\n\r\n19:44:15:02  19:44:18:08\r\ndu fait notamment des violations des\r\n  droits de l'homme dans ce pays.\r\n\r\n19:44:18:10  19:44:20:22\r\nLes femmes qui enl\u00e8vent leur voile\r\n     islamique pour protester\r\n\r\n19:44:21:00  19:44:23:22\r\n   contre la contrainte impos\u00e9e\r\n   incarnent cette r\u00e9sistance.\r\n\r\n19:44:25:07  19:44:28:04\r\n          -Ce paradoxe\r\n    a des pr\u00e9c\u00e9dents \u00e0 l'ONU.\r\n\r\n19:44:28:06  19:44:32:21\r\n   Aujourd'hui, il a le visage\r\ndu ministre iranien de la Justice.\r\n\r\n19:44:32:23  19:44:36:05\r\n           Il explique\r\n qu'il ne faut pas juger l'Iran,\r\n\r\n19:44:36:07  19:44:40:07\r\nles droits de l'homme sont bafou\u00e9s\r\n ailleurs \u00e0 cause du terrorisme.\r\n\r\n19:44:40:09  19:44:44:16\r\n      Il a \u00e9t\u00e9 sanctionn\u00e9 \r\n     par la Suisse et l'UE:\r\n\r\n19:44:44:18  19:44:55:14\r\n    arrestations arbitraires,\r\n     ex\u00e9cutions capitales...\r\n\r\n19:44:55:22  19:44:58:08\r\n  -C'est obsc\u00e8ne de l'avoir ici.\r\n\r\n19:44:58:10  19:45:00:13\r\n          On va discuter\r\n\r\n19:45:00:15  19:45:03:17\r\nde la situation des droits de l'homme\r\n              en Iran.\r\n\r\n19:45:03:19  19:45:05:19\r\n   Il fait partie des personnes\r\n\r\n19:45:05:21  19:45:09:08\r\n            qui ont \u00e9t\u00e9\r\ndans un syst\u00e8me d'ex\u00e9cution massive.\r\n\r\n19:45:09:10  19:45:16:06\r\n    C'est un fervent d\u00e9fenseur\r\n       de la peine de mort.\r\n\r\n19:45:17:01  19:45:22:11\r\n    -L'an dernier, il y a eu\r\n plus de 500 ex\u00e9cutions en Iran.\r\n\r\n19:45:22:13  19:45:27:09\r\nLe r\u00e9gime a ex\u00e9cut\u00e9 3 prisonniers\r\n  condamn\u00e9s \u00e0 leur adolescence.\r\n\r\n19:45:27:11  19:45:32:18\r\nLe Conseil national de la r\u00e9sistance\r\n r\u00e9clame l'arrestation du ministre.\r\n\r\n19:45:33:05  19:45:41:07\r\n        -Ca fait trente ans\r\n\r\n19:45:41:09  19:45:43:22\r\n   qu'ils sont dans l'impunit\u00e9.\r\n\r\n19:45:44:00  19:45:47:17\r\n   Les responsables du massacre\r\n         sont au pouvoir.\r\n\r\n19:45:47:19  19:45:52:09\r\n       Le rapport de force\r\n     est en train de changer.\r\n\r\n19:45:52:11  19:45:57:19\r\n         Nous esp\u00e9rerons\r\nque ces gens seront bient\u00f4t jug\u00e9s.\r\n\r\n19:45:58:04  19:46:01:17\r\n  -Il y a eu des manifestations\r\n       dans tout le pays.\r\n\r\n19:46:01:19  19:46:04:10\r\n  Des femmes enl\u00e8vent le voile.\r\n\r\n19:46:04:11  19:46:13:08\r\n      Le r\u00e9gime est d\u00e9fi\u00e9 et\r\nne peut plus nier la contestation.\r\n\r\n19:46:14:12  19:46:17:17\r\n         -Le pape Fran\u00e7ois\r\n      sera en visite \u00e0 Gen\u00e8ve\r\n\r\n19:46:17:19  19:46:21:07\r\n    pour le Conseil oecum\u00e9nique\r\n           des Eglises.\r\n\r\n19:46:21:09  19:46:25:23\r\n Il c\u00e9l\u00e9brera une messe \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:46:26:01  19:46:35:06\r\nLa pr\u00e9sence du Pape \u00e0 Gen\u00e8ve est sans\r\npr\u00e9c\u00e9dent depuis Jean Paul 2 en 1982.\r\n\r\n19:46:36:13  19:46:39:11\r\nL'Europe suit la campagne italienne.\r\n\r\n19:46:39:12  19:46:43:19\r\n   Quel sera le poids des partis\r\n        d'extr\u00eame droite ?\r\n\r\n19:46:43:21  19:46:47:21\r\n  Le Mouvement 5 \u00e9toiles se voit\r\n    promettre par les sondages\r\n\r\n19:46:47:23  19:46:51:03\r\n     des scores exceptionnels.\r\n\r\n19:46:51:05  19:46:54:14\r\n           Son fondateur\r\n    est venu sur notre plateau.\r\n\r\n19:46:54:16  19:47:00:14\r\n  La formation a un autre visage,\r\n      celui de Luigi Di Maio.\r\n\r\n19:47:01:20  19:47:06:04\r\n   -La cit\u00e9 sociale de Scampia,\r\n\u00e0 Naples, et ses tristes r\u00e9alit\u00e9s:\r\n\r\n19:47:06:06  19:47:08:04\r\n    Prison, Camorra, ch\u00f4mage.\r\n\r\n19:47:08:06  19:47:11:06\r\n         Luigi Di Maio\r\n    est attendu avec espoir.\r\n\r\n19:47:11:20  19:47:16:08\r\n         -Politiquement,\r\n     c'est le meilleur homme.\r\n\r\n19:47:16:19  19:47:20:15\r\n        -L.Di Maio sait\r\n   ce que ces gens attendent,\r\n\r\n19:47:20:17  19:47:23:12\r\n           et leur dit\r\n   ce qu'ils veulent entendre.\r\n\r\n19:47:23:22  19:47:26:07\r\n  -J'irai chercher les milliards\r\n\r\n19:47:26:09  19:47:28:08\r\n    qui sont gaspill\u00e9s \u00e0 Rome.\r\n\r\n19:47:28:10  19:47:32:01\r\n     Nous les investirons ici,\r\n    pour les gens sans travail,\r\n\r\n19:47:32:03  19:47:35:16\r\n       et qui n'arrivent pas\r\n       \u00e0 boucler leur mois.\r\n\r\n19:47:36:04  19:47:40:09\r\n-Le candidat du Mouvement 5 \u00e9toiles\r\n     promet un revenu citoyen,\r\n\r\n19:47:40:11  19:47:42:13\r\n   m\u00eame si l'Europe voit cela\r\n       d'un mauvais oeil.\r\n\r\n19:47:43:00  19:47:44:18\r\n      -L'Europe doit changer,\r\n\r\n19:47:44:19  19:47:46:20\r\nsinon, elle n'arrivera pas \u00e0 r\u00e9pondre\r\n\r\n19:47:46:22  19:47:48:14\r\n  aux exigences de ces personnes.\r\n\r\n19:47:48:22  19:47:52:11\r\n-A Naples, L.Di Maio a travaill\u00e9\r\ncomme steward au stade de foot,\r\n\r\n19:47:52:13  19:47:54:22\r\navant d'\u00eatre \u00e9lu d\u00e9put\u00e9 en 2013.\r\n\r\n19:47:55:00  19:47:58:00\r\n      Ce manque de dipl\u00f4mes\r\n et d'exp\u00e9rience professionnelle\r\n\r\n19:47:58:02  19:47:59:08\r\n        lui est reproch\u00e9.\r\n\r\n19:47:59:10  19:48:02:19\r\n        Mais il se pr\u00e9sente\r\ncomme l'unique nouveaut\u00e9 politique.\r\n\r\n19:48:03:03  19:48:04:10\r\n        -Les partis disent\r\n\r\n19:48:04:11  19:48:06:10\r\n qu'ils veulent changer l'Italie.\r\n\r\n19:48:06:11  19:48:09:01\r\nPourquoi ne l'ont-ils pas d\u00e9j\u00e0 fait ?\r\n\r\n19:48:09:10  19:48:13:22\r\n -Les Italiens du sud semblent \r\nconquis, les Romains d\u00e9chantent.\r\n\r\n19:48:14:00  19:48:16:23\r\n       Dans la capitale,\r\n   l'administration 5 \u00e9toiles\r\n\r\n19:48:17:01  19:48:19:15\r\npeine \u00e0 concr\u00e9tiser ses promesses.\r\n\r\n19:48:20:02  19:48:24:23\r\n -Je pensais qu'ils \u00e9taient pr\u00eats \r\n \u00e0 se mouiller pour le changement.\r\n\r\n19:48:25:01  19:48:27:23\r\n   Je ne sais plus quoi penser.\r\n\r\n19:48:28:07  19:48:30:16\r\n -Les maux de Rome sont connus:\r\n\r\n19:48:30:18  19:48:33:07\r\n transports publics d\u00e9faillants,\r\n           immondices.\r\n\r\n19:48:33:09  19:48:37:16\r\nSelon ce journaliste, l'incomp\u00e9tence\r\n    du mouvement est flagrante.\r\n\r\n19:48:38:02  19:48:39:16\r\n           -En deux ans,\r\n\r\n19:48:39:18  19:48:42:04\r\nc'est plusieurs milliards de pertes\r\n\r\n19:48:42:06  19:48:45:02\r\n     pour les investissements\r\n        publics et priv\u00e9s.\r\n\r\n19:48:45:04  19:48:48:20\r\n  Le bilan d'une mauvaise gestion\r\n  que nos enfants devront payer.\r\n\r\n19:48:49:07  19:48:52:03\r\n  -Le Mouvement 5 \u00e9toiles reste\r\n\r\n19:48:52:05  19:48:55:12\r\n la premi\u00e8re formation politique\r\n       dans les sondages,\r\n\r\n19:48:55:14  19:48:59:05\r\n       m\u00eame si son cr\u00e9ateur\r\nn'a fait que quelques apparitions.\r\n\r\n19:48:59:14  19:49:01:09\r\n    -Dieu ! Tu dois nous aider,\r\n\r\n19:49:01:11  19:49:03:11\r\n          tu dois venir !\r\n\r\n19:49:03:13  19:49:06:23\r\n     N'envoie plus ton fils !\r\n    C'est toi qui dois venir !\r\n\r\n19:49:07:07  19:49:10:14\r\n-Une intervention divine n\u00e9cessaire\r\n\r\n19:49:10:16  19:49:15:11\r\n           pour obtenir\r\nune majorit\u00e9 absolue indispensable,\r\n\r\n19:49:15:13  19:49:18:10\r\n   car une partie du mouvement\r\n     refuse toute coalition\r\n\r\n19:49:18:11  19:49:19:22\r\n      avec d'autres partis.\r\n\r\n19:49:19:22  19:49:25:08\r\n     -Val\u00e9rie Dupont, bonsoir.\r\n\r\n19:49:25:11  19:49:29:21\r\n    On voit ce c\u00f4t\u00e9 des inhib\u00e9s\r\n           des Italiens.\r\n\r\n19:49:30:01  19:49:35:09\r\n Beaucoup de gens n'osent pas dire\r\n      qu'ils votent pour l'UDC.\r\n\r\n19:49:35:12  19:49:40:16\r\nPour les nationalistes, en Italie,\r\n    ils le disent volontiers.\r\n\r\n19:49:40:20  19:49:41:08\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:49:41:12  19:49:46:20\r\n    Les \u00e9lecteurs de la Ligue \r\n   ou d'autres partis fascistes\r\n\r\n19:49:47:00  19:49:51:12\r\n       ont d\u00e9pass\u00e9 le tabou\r\n     du politiquement correct.\r\n\r\n19:49:51:17  19:49:56:03\r\n   Ils disent qu'ils vont voter\r\n         pour ces partis,\r\n\r\n19:49:58:03  19:50:00:04\r\n           car ce sont\r\n    des parties anti-migrants,\r\n\r\n19:50:00:09  19:50:06:20\r\n       qui veulent remettre \r\n       les Italiens d'abord.\r\n\r\n19:50:07:00  19:50:11:21\r\n       Des gens sont f\u00e2ch\u00e9s\r\n contre les partis traditionnels,\r\n\r\n19:50:12:02  19:50:15:20\r\n        car ils ont permis\r\n     une chute de l'\u00e9conomie,\r\n\r\n19:50:17:07  19:50:22:17\r\n     et ils sont pr\u00eats \u00e0 voter\r\n  pour des partisans antisyst\u00e8me.\r\n\r\n19:50:22:21  19:50:29:17\r\n   -On voit les p\u00f4les, \u00e0 droite\r\n    puis les abstentionnistes.\r\n\r\n19:50:29:21  19:50:32:00\r\n      -La campagne \u00e9lectorale\r\n           n'a rien fait\r\n\r\n19:50:32:04  19:50:36:13\r\n         pour rapprocher\r\n    les d\u00e9\u00e7us de la politique.\r\n\r\n19:50:36:17  19:50:40:14\r\nElle a \u00e9t\u00e9 celle des folles promesses\r\n      et de la poudre aux yeux.\r\n\r\n19:50:40:18  19:50:43:21\r\n            On annonce\r\n qu'on va augmenter les retraites,\r\n\r\n19:50:44:02  19:50:50:14\r\n     abolir beaucoup de taxes,\r\net donner des bonus \u00e0 tout le monde.\r\n\r\n19:50:50:18  19:50:53:06\r\n     Cette campagne \u00e9lectorale\r\n          n'a pas permis\r\n\r\n19:50:53:11  19:50:56:16\r\n      de trouver une vision \r\n     de la soci\u00e9t\u00e9 italienne.\r\n\r\n19:50:56:21  19:50:59:05\r\n Les jeunes ne s'y retrouvent pas.\r\n\r\n19:50:59:10  19:51:02:01\r\n Beaucoup vont d\u00e9serter les urnes.\r\n\r\n19:51:02:06  19:51:02:20\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:51:02:22  19:51:06:04\r\nLe manque d'eau prend des dimensions\r\n   dantesques en Afrique du Sud.\r\n\r\n19:51:06:06  19:51:09:07\r\n   Cette crise va bien au-del\u00e0\r\n de ce pays et r\u00e9v\u00e8le un probl\u00e8me\r\n\r\n19:51:09:09  19:51:12:08\r\n      qui touche ou touchera\r\n    beaucoup de grandes villes.\r\n\r\n19:51:13:02  19:51:18:00\r\n-Le Cap est la premi\u00e8re m\u00e9tropole\r\n  \u00e0 \u00eatre menac\u00e9e de s\u00e9cheresse.\r\n\r\n19:51:18:02  19:51:21:16\r\n        Depuis des mois,\r\nles habitants \u00e9conomisent l'eau,\r\n\r\n19:51:21:18  19:51:28:00\r\nafin de repousser le\"Day Zero\":\r\n\r\n19:51:28:02  19:51:33:03\r\nle jour o\u00f9 les autorit\u00e9s vont couper\r\n le syst\u00e8me de distribution d'eau.\r\n\r\n19:51:33:05  19:51:41:06\r\n      Chacun a son syst\u00e8me\r\n  pour r\u00e9duire sa consommation.\r\n\r\n19:51:54:01  19:51:56:16\r\nLa plupart des piscines publiques\r\n          ont ferm\u00e9,\r\n\r\n19:51:56:18  19:52:00:06\r\n        celle des h\u00f4tels\r\n   recueillent l'eau de pluie.\r\n\r\n19:52:00:08  19:52:04:04\r\n      Selon les autorit\u00e9s,\r\nces mesures drastiques marchent.\r\n\r\n19:52:04:06  19:52:12:02\r\nLe\"Day Zero\",pr\u00e9vu le 16 avril,\r\n  a \u00e9t\u00e9 repouss\u00e9 au 9 juillet.\r\n\r\n19:52:12:04  19:52:17:13\r\n  A Newlands, une source d'eau\r\n    a \u00e9t\u00e9 ouverte au public.\r\n\r\n19:52:17:15  19:52:22:01\r\n    Les habitants ont droit\r\n \u00e0 25 l d'eau \u00e0 chaque passage.\r\n\r\n19:52:22:03  19:52:26:09\r\n          La ville du Cap\r\npourra-t-elle \u00e9viter le\"Day Zero\" ?\r\n\r\n19:52:26:11  19:52:32:10\r\n   Cette question hante aussi\r\n les autres m\u00e9tropoles menac\u00e9es.\r\n\r\n19:52:40:18  19:52:46:18\r\n -Beaucoup d'autres grandes villes\r\n          sont menac\u00e9es.\r\n\r\n19:52:47:22  19:52:49:12\r\n       -Regardez ces villes,\r\n\r\n19:52:49:14  19:52:52:14\r\n   elles pourraient \u00eatre \u00e0 sec\r\n           d'ici 2050:\r\n\r\n19:52:52:16  19:52:58:03\r\nLos Angeles, Jaipur, Dar es Salam,\r\nSan Diego, Lima, ou encore Caracas.\r\n\r\n19:52:58:05  19:53:01:09\r\n En 2050, une grande ville sur six\r\n  fera face \u00e0 des p\u00e9nuries d'eau.\r\n\r\n19:53:01:11  19:53:04:00\r\n Comment expliquer ce ph\u00e9nom\u00e8ne ?\r\n\r\n19:53:04:02  19:53:06:14\r\n Tout d'abord parce qu'on consomme\r\n\r\n19:53:06:16  19:53:09:04\r\n         4 fois plus d'eau\r\n         qu'il y a 60 ans.\r\n\r\n19:53:09:06  19:53:12:21\r\n    Selon certaines pr\u00e9visions,\r\n les pr\u00e9l\u00e8vements d'eau domestique\r\n\r\n19:53:13:02  19:53:15:15\r\n        pourraient cro\u00eetre\r\n     de 50 \u00e0 250 % d'ici 2050.\r\n\r\n19:53:15:17  19:53:18:21\r\n         Deuxi\u00e8me raison,\r\n    l'explosion d\u00e9mographique,\r\n\r\n19:53:18:23  19:53:21:13\r\n            et enfin,\r\n   le r\u00e9chauffement climatique.\r\n\r\n19:53:21:15  19:53:25:10\r\n     Y a-t-il des solutions ?\r\n  Oui, il mais il faut agir vite.\r\n\r\n19:53:26:14  19:53:29:08\r\n      -Rome a notamment connu\r\n\r\n19:53:29:10  19:53:32:08\r\n   des s\u00e9cheresses importantes.\r\n\r\n19:53:32:10  19:53:34:04\r\n         Son taux de fuite\r\n\r\n19:53:34:06  19:53:37:09\r\n          sur le r\u00e9seau\r\nd'approvisionnement avoisine 40 %.\r\n\r\n19:53:37:11  19:53:42:02\r\n      Barcelone a fait face \r\n      \u00e0 un risque de p\u00e9nurie\r\n\r\n19:53:42:04  19:53:51:13\r\n    en diversifiant ses sources\r\n       d'approvisionnement.\r\n\r\n19:53:51:17  19:53:56:16\r\n   -Si on d\u00e9taille ses rem\u00e8des,\r\n           c'est quoi ?\r\n\r\n19:53:56:20  19:53:59:07\r\n -On peut recycler les eaux us\u00e9es.\r\n\r\n19:53:59:11  19:54:03:12\r\n         On peut travailler\r\nsur la r\u00e9tention des eaux pluviales.\r\n\r\n19:54:03:16  19:54:09:02\r\n        On peut am\u00e9liorer\r\n    les syst\u00e8mes d'irrigation.\r\n\r\n19:54:09:06  19:54:13:09\r\n    L'agriculture pr\u00e9l\u00e8ve 70 %\r\n       de l'eau domestique.\r\n\r\n19:54:13:13  19:54:16:12\r\nOn peut agir sur les comportements\r\n\r\n19:54:16:17  19:54:20:12\r\n   par des normes contraignantes\r\n          ou incitatives.\r\n\r\n19:54:25:00  19:54:29:16\r\nExemple, au Cap, on a mis en place\r\n       le\"2 minutes shower\".\r\n\r\n19:54:29:20  19:54:35:18\r\n    En \u00e9coutant cette musique.\r\n\r\n19:54:36:13  19:54:39:20\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:54:39:22  19:54:42:18\r\n-Au Conseil des Etats, on est loin\r\nde l'agressivit\u00e9 vue \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n19:54:42:20  19:54:44:10\r\n          Les s\u00e9nateurs\r\n   ont un rituel tr\u00e8s fraternel\r\n\r\n19:54:46:15  19:54:49:10\r\n        le dernier vendredi\r\n        de chaque session.\r\n\r\n19:54:49:11  19:54:51:21\r\n       Le rituel continuera:\r\n\r\n19:54:51:23  19:54:55:11\r\n  l'id\u00e9e de supprimer le dernier\r\n    vendredi a \u00e9t\u00e9 repouss\u00e9e.\r\n\r\n19:54:56:17  19:55:00:02\r\n      -Certains l'appellent\r\n     la ronde des escargots.\r\n\r\n19:55:00:04  19:55:04:17\r\nUn rituel r\u00e9p\u00e9t\u00e9 le dernier vendredi\r\nde la session au Conseil des Etats.\r\n\r\n19:55:04:19  19:55:08:00\r\n      Les s\u00e9nateurs forment\r\n   deux cercles concentriques,\r\n\r\n19:55:08:02  19:55:12:16\r\n            avan\u00e7ant\r\n  dans des directions oppos\u00e9es.\r\n\r\n19:55:12:18  19:55:17:03\r\nA 08h15, ce sont les votes finaux.\r\n\r\n19:55:17:05  19:55:21:13\r\n Une proc\u00e9dure parfois exp\u00e9di\u00e9e\r\n     en 10 minutes \u00e0 peine.\r\n\r\n19:55:21:15  19:55:25:15\r\nCe jour-l\u00e0, tout est fini \u00e0 08h26.\r\n\r\n19:55:25:17  19:55:31:21\r\n       Des s\u00e9ances courtes\r\n   qui irritent Thomas Minder,\r\n\r\n19:55:31:23  19:55:34:09\r\n    car, pour cette journ\u00e9e,\r\n\r\n19:55:34:11  19:55:38:15\r\nles s\u00e9nateurs re\u00e7oivent 440 francs\r\n    d'indemnit\u00e9s journali\u00e8res,\r\n\r\n19:55:38:17  19:55:42:05\r\n      115 francs de repas,\r\n   180 francs pour la nuit\u00e9e,\r\n\r\n19:55:42:07  19:55:45:14\r\n   soit au total: 735 francs.\r\n\r\n19:55:46:05  19:55:49:11\r\n  -Faire venir le Conseil d'Etat\r\n\r\n19:55:49:13  19:55:51:15\r\n       pour quelques minutes\r\n\r\n19:55:51:17  19:55:54:15\r\n  et \u00eatre compl\u00e8tement indemnis\u00e9,\r\n\r\n19:55:54:17  19:56:00:02\r\n  personne ne peut le comprendre,\r\n       c'est du gaspillage.\r\n\r\n19:56:01:12  19:56:05:00\r\n           -Il propose\r\nde ne plus faire les votes finaux\r\n\r\n19:56:05:02  19:56:08:03\r\n en m\u00eame temps que le National.\r\n\r\n19:56:08:05  19:56:11:08\r\n Mais le Conseil refuse l'id\u00e9e.\r\n\r\n19:56:11:23  19:56:14:07\r\n       -L'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale\r\n\r\n19:56:14:09  19:56:17:00\r\n    fonctionne comme un coeur,\r\n\r\n19:56:17:02  19:56:19:18\r\n  avec deux chambres cardiaques.\r\n\r\n19:56:19:20  19:56:23:15\r\n     Elles doivent fonctionner\r\n        de fa\u00e7on synchrone.\r\n\r\n19:56:24:01  19:56:26:14\r\n             -Voter\r\n  en m\u00eame temps que le National\r\n\r\n19:56:26:16  19:56:29:04\r\nvaudrait la d\u00e9pense suppl\u00e9mentaire.\r\n\r\n19:56:29:11  19:56:31:14\r\n-Le Parlement co\u00fbte \u00e0 chaque citoyen\r\n\r\n19:56:31:16  19:56:33:19\r\n      moins de 10 frs par an\r\n\r\n19:56:33:21  19:56:36:05\r\n     parce qu'il est \u00e9conome.\r\n\r\n19:56:36:07  19:56:40:16\r\n  Cette session, nous avons biff\u00e9\r\n   deux jours, soit 100'000 frs.\r\n\r\n19:56:40:23  19:56:44:11\r\n        -Vendredi matin,\r\n    dernier jour de session.\r\n\r\n19:56:44:12  19:56:48:06\r\n     La ronde des escargots\r\n   se poursuivra comme pr\u00e9vu.\r\n\r\n19:56:49:16  19:56:52:20\r\n-Apr\u00e8s les JO, voici \"Moi, Tonya\",\r\n\r\n19:56:52:22  19:56:57:06\r\n   film qui retrace le plus gros\r\n  scandale du patinage artistique\r\n\r\n19:56:57:08  19:57:00:02\r\n  et des JO dans les ann\u00e9es 1990:\r\n\r\n19:57:00:04  19:57:03:01\r\n      l'affaire Tonya Harding\r\n        et Nancy Kerrigan.\r\n\r\n19:57:03:03  19:57:05:01\r\n     Margot Robbie est nomm\u00e9e\r\naux Oscars pour son interpr\u00e9tation.\r\n\r\n19:57:06:03  19:57:08:13\r\n       -C'est la premi\u00e8re\r\n  \u00e0 avoir r\u00e9ussi un triple axel\r\n\r\n19:57:08:15  19:57:10:22\r\ndans une comp\u00e9tition internationale,\r\n\r\n19:57:11:00  19:57:14:03\r\net la seule \u00e0 avoir \u00e9t\u00e9 impliqu\u00e9e\r\n       dans une agression.\r\n\r\n19:57:14:05  19:57:16:18\r\n     1994, peu avant les JO\r\n        de Lillehammer,\r\n\r\n19:57:16:20  19:57:19:20\r\n         Nancy Kerrigan,\r\nl'une des favorites, est agress\u00e9e.\r\n\r\n19:57:19:22  19:57:23:12\r\n     Tonya Harding, son mari\r\net son entra\u00eeneur sont soup\u00e7onn\u00e9s.\r\n\r\n19:57:23:14  19:57:26:02\r\n\"Moi, Tonya\" retrace ce scandale.\r\n\r\n19:57:26:13  19:57:28:10\r\n       -On n'y croyait pas.\r\n\r\n19:57:28:11  19:57:31:15\r\n     Surtout dans le patinage.\r\n\r\n19:57:31:17  19:57:34:12\r\n           Tout le monde\r\n    est dans le m\u00eame vestiaire,\r\n\r\n19:57:34:14  19:57:36:15\r\n  c'est pas toujours la rigolade,\r\n\r\n19:57:36:17  19:57:41:01\r\n      mais jamais des choses \r\n      aussi violentes que \u00e7a.\r\n\r\n19:57:41:03  19:57:44:17\r\n         Les concurrences\r\n    naissaient des professeurs.\r\n\r\n19:57:45:00  19:57:48:17\r\n  -\"Moi, Tonya\", est un biopic\r\n comico-tragique sur T.Harding.\r\n\r\n19:57:48:19  19:57:51:17\r\n    Bas\u00e9 sur des t\u00e9moignages\r\n      et des faits r\u00e9els,\r\n\r\n19:57:51:19  19:57:54:12\r\n       le film retranscrit\r\n      la vie de cette fille\r\n\r\n19:57:54:14  19:57:56:20\r\n qui a grandi \u00e0 coups de baffes.\r\n\r\n19:57:56:22  19:58:00:06\r\n      Battue par son mari, \r\n     maltrait\u00e9e par sa m\u00e8re,\r\n\r\n19:58:00:08  19:58:03:22\r\nle patinage \u00e9tait son seul salut.\r\n\r\n19:58:05:18  19:58:07:16\r\n     -La pression des parents,\r\n\r\n19:58:07:18  19:58:09:12\r\n      \u00e7a me semble r\u00e9aliste.\r\n\r\n19:58:09:14  19:58:12:16\r\n Souvent, les parents se r\u00e9alisent\r\n      \u00e0 travers leur enfant.\r\n\r\n19:58:12:18  19:58:21:11\r\n   Mes parents faisaient beaucoup,\r\net ils se sont saign\u00e9s financi\u00e8rement\r\n\r\n19:58:21:12  19:58:24:18\r\n     pour nous payer le patin.\r\n\r\n19:58:24:20  19:58:32:06\r\n  M\u00eame si eux ne nous mettaient\r\npas la pression, on se la mettait.\r\n\r\n19:58:32:18  19:58:37:00\r\n-Alliant drame social et com\u00e9die,\r\n  ce film r\u00e9habilite l'athl\u00e8te\r\n\r\n19:58:37:02  19:58:47:14\r\n que le monde a ador\u00e9 d\u00e9tester.\r\n\r\n19:58:50:10  19:58:55:04\r\n -Le froid offre un spectacle sur\r\nles bords des cours d'eau romands.\r\n\r\n19:58:55:06  19:58:58:19\r\n     Des sculptures de glace\r\n  se forment depuis ce week-end,\r\n\r\n19:58:58:21  19:59:00:17\r\n       avec des temp\u00e9ratures\r\n        en dessous de z\u00e9ro.\r\n\r\n19:59:00:19  19:59:02:03\r\n Voyez ces images spectaculaires.\r\n\r\n19:59:06:08  19:59:59:13\r\n        Musique apaisante\r\n\r\n20:00:01:02  20:00:03:11\r\n   -C'est la fin de ce journal.\r\n\r\n20:00:03:13  20:00:09:02\r\nDans un instant, la m\u00e9t\u00e9o, puis \"ABE\"\r\n vous parlera des capsules de caf\u00e9.\r\n\r\n20:00:09:04  20:00:13:16\r\nExcellente soir\u00e9e \u00e0 tous et \u00e0 demain.\r\n\r\n20:00:13:18  20:00:19:21\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n  M.Cuendet, J.Godinat, M.Pisino,\r\n    R.Katiyunguruza, C.Guiraud\r\n\r\n20:00:19:23  20:00:21:23\r\n\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT037112\r\nDate de transcription : 05-MAR-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:00:00 > 0:00:05) [81%] : \r\nLe centre- ville, l\u00e0 o\u00f9 on est aussi apr\u00e8s un autre Paul Sevin l'a\u00e9roport c'est de au logement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:00:27 > 0:00:28) [86%] : \r\nCe que Val\u00e9rie nous entend.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:34 > 0:00:35) [98%] : \r\nOn est dans les titres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:48 > 0:00:51) [83%] : \r\nContre m'a pas dit si finalement je dois lancer mon sujet aussi c'est Darius qui le lance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:00:55 > 0:00:59) [78%] : \r\nBon conducteur parce que celle que l'on se pose des trucs non non Val\u00e9rie, tu m'entends.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:01:01 > 0:01:02) [98%] : \r\nTu viens apr\u00e8s le sujet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:03 > 0:01:05) [82%] : \r\nOK, donc on mais avant le sujet l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:01:05 > 0:01:06) [79%] : \r\nDonc d'abord l'extr\u00eame droite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:11 > 0:01:12) [88%] : \r\nOui, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:01:12 > 0:01:13) [93%] : \r\nJe n'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:01:17 > 0:01:17) [94%] : \r\nDonc, on parle d'abord.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:17 > 0:01:18) [68%] : \r\nDe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:19 > 0:01:27) [84%] : \r\nOui merci ah non, non, non, je n'pas graphiques, hein, dans ce cas-l\u00e0, il fait la question sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:02:17 > 0:03:00) [92%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, voici les titres de ce mardi, les passagers des CFF devront \u00eatre d\u00e9dommag\u00e9s en cas de forts retards et sur demande s'ouvriront les cat\u00e9gories d'usagers concern\u00e9s, le froid a fait sentir ses effets, on constate une pouss\u00e9e des pannes de chauffage et on prendra des pr\u00e9cautions \u00e0 prendre pour les enfants et les personnes \u00e2g\u00e9es, plus de 10 millions de v\u00e9hicules di\u00e9sel sont concern\u00e9s : les grandes villes allemandes pourront interdire les mod\u00e8les trop polluant question la Suisse suivre Apple on entendra, Antonio Hodgers, le conseiller d'\u00c9tat, je le vois la s\u00e9cheresse prend une dimension dramatique dans la ville du Cap, la crise r\u00e9v\u00e8le le probl\u00e8me majeur de l'eau dans plusieurs m\u00e9gapoles du monde entier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:01 > 0:03:13) [89%] : \r\nCertaines l'appel, la ronde des escargots, les conseillers aux \u00c9tats forme 2 cercles pour se dire au revoir, le dernier vendredi la tradition continuera l'id\u00e9e d'annuler ce dernier jour de session a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:15 > 0:03:28) [89%] : \r\nLa pratique devra donc changer en cas de retard des CFF, ce ne seront plus des bons offerts de fa\u00e7on al\u00e9atoire, le National veut des d\u00e9dommagements syst\u00e9matique quand les usagers les demanderont et sous certaines conditions, Lo\u00efs Siggen Lopez Anna Sylvain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:03:30 > 0:03:39) [98%] : \r\nLes CFF devront passer \u00e0 la caisse en cas de gros retards, le Conseil national a approuv\u00e9 un projet de loi en ce sens, une d\u00e9cision salu\u00e9e par des pendulaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:40 > 0:03:46) [96%] : \r\nOn paye tr\u00e8s cher pour au final beaucoup de retard, il me semble, et je pense que \u00e7a peut \u00eatre une bonne id\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:03:46 > 0:04:02) [86%] : \r\nIl y a un an, l'aviation, \u00e7a se fait d\u00e9j\u00e0, donc je pense que c'est bien que les CFC se mettent, se mettent \u00e0 jour \u00e0 ce niveau-l\u00e0, moi je pense que \u00e7a d\u00e9pend du retard, s'il y a une une avalanche, je serais tr\u00e8s \u00e9tonn\u00e9 que les CFF doit vraiment rembourser.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:04:02 > 0:04:08) [95%] : \r\nEt de fait, les passagers pourront r\u00e9clamer des remboursements partiels sous certaines conditions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:04:09 > 0:04:23) [89%] : \r\nL'id\u00e9e, c'est un tout petit peu de faire des cat\u00e9gories, il y a des situations oui \u00e7a doit conduire \u00e0 un indemnisation, puis d'autres finalement pas parce que c'est l'exploitation normale des \u00e9v\u00e9nements ext\u00e9rieurs qui peuvent perturber \u00e7a c'est la vie courante qui peuvent perturber en transport public.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:04:23 > 0:04:40) [95%] : \r\nLe gouvernement souhaite ainsi se conformer aux standards europ\u00e9ens concr\u00e8tement, au-del\u00e0 d'une heure de retard, les transporteurs ferroviaires devront rembourser 25 pourcent du prix du billet si c'est plus de 2 heures, c'est 50 pourcent par contre les d\u00e9tenteurs d'abonnement sont exclus de cette nouvelle r\u00e9glementation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:04:42 > 0:05:03) [90%] : \r\nEn Suisse, on n'a pas trop d'importants retards qui d\u00e9passe une heure comme c'est le cas l\u00e0 dans la loi, mais ce serait important que le Conseil des \u00c9tats corrige la copie du national, pour que vraiment tous les usagers, pas seulement les voyageurs occasionnels, mais aussi les d\u00e9tenteurs d'abonnement puisse b\u00e9n\u00e9ficier d'une indemnisation, les CFF estime la d\u00e9cision du National trop contraignante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:05:04 > 0:05:18) [93%] : \r\nDu point de vue des CFF tous les clients devraient continuer \u00e0 \u00eatre indemnis\u00e9s en cas de retard comme aujourd'hui, par le biais de ch\u00e8ques d'excuses, il nous semble important, au lieu d'investir dans la bureaucratie et les processus administratifs que les d\u00e9dommagements arrive le plus directement possible aux clients concern\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:19 > 0:05:22) [98%] : \r\nLe Conseil des \u00c9tats doit encore se prononcer ces prochaines semaines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:24 > 0:05:43) [89%] : \r\nLa nuit de dimanche \u00e0 lundi, a \u00e9t\u00e9 la plus froide de l'hiver, la nuit suivante a d\u00e9j\u00e0 surpass\u00e9, regardez, il a fait moins 12 virgule 3 \u00e0 Fribourg, moins 12 virgule 4 rapports entre 8 mois 14,4 \u00e0 Villars, on commence \u00e0 voir les effets exemple example les syst\u00e8mes de chauffage sont mis \u00e0 rude \u00e9preuve les interventions se multiplient : Julien Chiffelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:05:47 > 0:06:05) [87%] : \r\nC'est un peu l'arroseur arros\u00e9 ou plut\u00f4t le d\u00e9panneur d\u00e9panner dans cet atelier, le chauffage \u00e9tait en panne hier avoir faim aujourd'hui on v\u00e9rifie que tout est de retour \u00e0 la normale, on va faire ce qu'on ferme le gaz avec on d\u00e9branche \u00e9lectriquement le br\u00fbleur et on va ouvrir la chaudi\u00e8re pour voir s'a pas une flaque d'eau qui coule.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:06:06 > 0:06:27) [86%] : \r\nDonc conduit l'suite au froid qu'on a eu donc dans la salle s'il faisait froid, il y avait plus de circulation d'eau on mis radiateur provisoire, histoire de passer la nuit pour essayer de monter un peu en temp\u00e9rature pour d\u00e9givrer les tuyaux, ce qui a port\u00e9 ses fruits, ce matin, tout a fonctionn\u00e9, et l\u00e0 je suis pourtant je suis l\u00e0 pour contr\u00f4ler que tout fonctionne correctement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:06:27 > 0:06:35) [95%] : \r\nLes appels se succ\u00e8dent \u00e0 la centrale de d\u00e9pannage 40 pourcent d'intervention en plus par rapport \u00e0 la semaine derni\u00e8re, visiblement les chaudi\u00e8res n'aime pas le froid.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:06:35 > 0:06:49) [88%] : \r\nNon, non, le chauffage, aime le froid, mais des fois il faut de l'entretien avait environ 40 pourcent de plus de d\u00e9pannage qu'habituellement, mais c'est souvent essentiellement des gens qui n'ont pas d'entretiens annuels, qui ne font pas de suivi r\u00e9gulier de leurs installations d'chauffage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:06:49 > 0:06:58) [94%] : \r\nLes livraisons de combustibles ont aussi la cote vous avez interpr\u00e9t\u00e9 beaucoup ce matin oui on a pas mal de j'ai pas mal de boulot l\u00e0 mais pour Pierrick, rien \u00e0 voir avec 2012.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:58 > 0:07:06) [89%] : \r\nC'est pas comme la p\u00e9riode de 2012, l\u00e0 o\u00f9 il avait fait froid pendant 2 semaines apr\u00e8s, c'est des probl\u00e8mes de de givre et tout \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:07:06 > 0:07:14) [92%] : \r\nEn dessous de moins 5 degr\u00e9s le mazout se transforme en paraffine et peu bouch\u00e9 les tuyaux alors chez les chauffagistes, on se r\u00e9jouit de jeudi et de ces temp\u00e9ratures plus cl\u00e9mentes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:16 > 0:07:34) [88%] : \r\nLa vague de froid qui balaie l'Europe donne de tr\u00e8s belles images, on reviendra en fin de journal sur ces photos extraordinaires, mais l\u00e0 aussi ses dangers de la Baltique \u00e0 la M\u00e9diterran\u00e9e, on d\u00e9plore plus de 20 morts li\u00e9es au froid et sans aller \u00e0 ces extr\u00eames des pr\u00e9cautions courante s'impose pour les enfants et les personnes \u00e2g\u00e9es, C\u00e9line Brichet Marion Tinguely Erwan Greg.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:07:36 > 0:08:13) [88%] : \r\nMoins 18 degr\u00e9s ce matin dans la vall\u00e9e de Conches dans le Haut-Valais une temp\u00e9rature glaciale qui n'a pas refroidi, ce groupe de seniors, bien d\u00e9cid\u00e9s \u00e0 partir en randonn\u00e9e, faut pas ce monsieur est all\u00e9 parce que si on reste tranquille au chaud en vient tout mou, c'est vrai \u00e7a, puis apr\u00e8s il y a tout rouille, on s'habille en cons\u00e9quence et puis \u00e0 \u00e7a, \u00e7a joue, puis quand on bouge, on n'a pas froid et puis surtout se prot\u00e9ger les doubler les doigts, les mains et puis les pieds face au froid, nous ne sommes pas tous \u00e9gaux, les personnes \u00e2g\u00e9es ont un m\u00e9tabolisme plus lent, plus difficile pour elle de r\u00e9sister aux basses temp\u00e9ratures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:08:13 > 0:08:26) [93%] : \r\nIls ont beaucoup moins de d\u00e9pense musculaire, il bouge beaucoup moins, et puis d'un autre c\u00f4t\u00e9, ils sont moins bien souvent moins bien nourris, qui sont des facteurs qui emp\u00eache de cr\u00e9er des calories, donc la temp\u00e9rature.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:08:26 > 0:08:34) [95%] : \r\nLes b\u00e9b\u00e9s aussi sont \u00e0 surveiller Gilles \u00e0 7 mois sa maman n'a pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 lui faire prendre l'air, mais bien couvert.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:08:34 > 0:08:44) [86%] : \r\nL \u00e0, il y a une couverture au-dessus, une eau de source L \u00e0 la casquette avec tout ce qu'on a trouv\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:08:46 > 0:09:02) [88%] : \r\nLes enfants, ils ont une particularit\u00e9, c'est qu'ils ont une une surface corporelle, si vous voulez, qui est beaucoup plus grande par rapport \u00e0 leur poids qu'un adulte, donc il se refroidisse aussi beaucoup plus vite, ils disparaissent, ils ont froid et quand ils disent quand il pleure : ceux qui sont d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s tr\u00e8s froid et l\u00e0 \u00e7a peut devenir dangereux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:02 > 0:09:29) [88%] : \r\nImportant \u00e9galement pour les petits et grands superposer les couches de v\u00eatements et bien se couvrir les mains, les pieds et la t\u00eate apr\u00e8s 9 kilom\u00e8tres d'effort nous seniors ont quant \u00e0 eux presque oublier le franc ambiant un a bien march\u00e9 super puis fait chaud malgr\u00e9 tout que nous avait annonc\u00e9 du mauvais temps c'est Bonnard, un retour de temp\u00e9ratures positives est attendue pour jeudi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:30 > 0:09:42) [88%] : \r\nLes tours d'habitation sont \u00e0 nouveau tendance en Suisse, elle tra\u00eenait une mauvaise r\u00e9putation mais la roue tourne aujourd'hui plusieurs projets sont avanc\u00e9es, notamment en Suisse al\u00e9manique Gaspard Kuhn Jean-Marc Heuberger Fanny jour cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:09:44 > 0:09:50) [96%] : \r\n3 tours de 80 m\u00e8tres 24 \u00e9tages \u00e0 Z\u00fcrich sur le terrain d'une ancienne usine automobile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:50 > 0:10:07) [92%] : \r\nParce qu'ici, il y aura la chambre \u00e0 coucher, entre 1800 et 3800 francs pour ses appartements, c'est une fille rajouter tout est all\u00e9 tr\u00e8s vite ici cet appartement par exemple sera mise sur le march\u00e9 en novembre, alors que nous avons acquis le terrain en 2012 par Rosenfeld.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:10:07 > 0:10:12) [94%] : \r\nLes tours poussent \u00e0 Z\u00fcrich, mais cet urbanisme d\u00e9brid\u00e9 ne pla\u00eet pas \u00e0 tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:13 > 0:10:20) [82%] : \r\nIl aura pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 \u00e9tait en j'aime la ville de Z\u00fcrich notre image de ville typique et nous devons nous faire du souci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:22 > 0:10:29) [86%] : \r\nEssayiste fort, ce serait une erreur de penser que Zurich doit ressembler \u00e0 Francfort Marbeya ou Manhattan mais Net AOC.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:10:29 > 0:10:50) [95%] : \r\nMalgr\u00e9 les oppositions, les projets se multiplient \u00e0 Berne, B\u00e2le et Z\u00fcrich, pourtant, tout a commenc\u00e9 en Suisse romande, en 1931 avec la Tour Bel-Air de Lausanne, le mouvement s'acc\u00e9l\u00e8re dans les ann\u00e9es 60 comme au Lignon \u00e0 Gen\u00e8ve et puis c'est le grand froid \u00e0 partir des ann\u00e9es 80 jusqu'\u00e0 ce regain d'int\u00e9r\u00eat observ\u00e9e r\u00e9cemment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:10:52 > 0:11:05) [88%] : \r\nDepuis 2010, on voit que l'int\u00e9r\u00eat augmente pour ce genre d'habitations qui a une r\u00e9ponse, bien s\u00fbr, on pose d'habitations modernes urbain mais surtout au probl\u00e8me de densification n\u00e9cessit\u00e9 densification dans les villes suisses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:11:05 > 0:11:28) [93%] : \r\nEn Suisse romande, il reste difficile de concr\u00e9tiser mais pas impossible, les Lausannois ont rejet\u00e9 la tour Taoua les habitants de prix eux ont accept\u00e9 de tours et Geneva des projets d'envergure autour de Praille-Acacias-Vernets, pourtant, rien n'est gagn\u00e9 d'avance avec les tours d'habitation, les difficult\u00e9s techniques et politiques provoquent un surco\u00fbt de 10 \u00e0 25 pourcent par rapport aux b\u00e2timents plus classique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:11:29 > 0:11:43) [87%] : \r\nDans l'affaire car postal \u00e0 l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la police a ouvert une enqu\u00eate administrative contre la Poste, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral choisit fait Paul apr\u00e8s les refus du minist\u00e8re public, les conf\u00e9d\u00e9rations et du parquet du canton de Berne, qui se sont d\u00e9clar\u00e9s incomp\u00e9tents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:11:46 > 0:12:03) [93%] : \r\nC'est un tournant pour l'avenir de l'automobile dans nos villes, les grandes villes allemandes pourront interdire les di\u00e9sel est plus polluant, plus de 10 millions de v\u00e9hicules sont concern\u00e9s, d'autres pays envisagent de telles interdictions : qu'en est-il en Suisse, on va y revenir mais d'abord ce cas allemand qui fait date en Europe parce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:05 > 0:12:31) [88%] : \r\nLa d\u00e9cision de ces juges \u00e9tait attendue depuis des semaines, elle fera tousser en Allemagne 10 millions de propri\u00e9taires de Diesel \u00e2g\u00e9s de plus de 5 ans oui, les villes sont en droit de bannir sur certains axes, les vieux Diesel gros \u00e9metteurs d'oxyde d'azote et \u00e7a, \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 ce qu'on s'attaque soi-disant c'est un grand jour pour l'air pur en Allemagne fut un dimanche n'Dench t\u00e2ter des, nous nous sommes battus pour les habitants des villes et le tribunal nous a donn\u00e9 raison sur toute la ligne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:12:32 > 0:12:50) [91%] : \r\nVictoire pour les \u00e9cologistes, interdire le Diesel pour respecter dans chaque quartier, la norme europ\u00e9enne de 40 microgrammes d'oxyde d'azote, 70 villes allemandes sont concern\u00e9s, l'une d'elle n'a pas attendu aujourd'hui premi\u00e8res europ\u00e9ennes apr\u00e8s Turin et Milan, Hambourg l'annonce cet apr\u00e8s- midi cette avenue sera ferm\u00e9e au Diesel d\u00e8s le mois d'avril.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:12:51 > 0:13:00) [91%] : \r\nL'annonce faite ou c'est toute la branche automobile allemande qui a rappel\u00e9 des millions de v\u00e9hicules pour mise \u00e0 jour logicielle, histoire d'\u00e9viter l'interdiction tout, c'est aussi la chanceli\u00e8re allemande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:13:01 > 0:13:27) [85%] : \r\nAutant film femme nul, Loft Reynald Pline en or, le plan de propret\u00e9 de l'air, doit \u00eatre mise en oeuvre fermement aussi avec l'aide de l'\u00c9tat, nous parlerons du reste avec ceux qui sont touch\u00e9s par cette d\u00e9cision, pas \u00e7a, mais ce qu'il est important de r\u00e9p\u00e9ter aujourd'hui c'est qu'il ne s'agit que de quelques villes, les mots est pas de tout le pays ou de tous les propri\u00e9taires de voitures en Allemagne \u00e7a m'\u00e0 la Rotonde cette \u00e7a doit \u00eatre cela.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:13:27 > 0:13:32) [92%] : \r\nEn attendant, le march\u00e9 du di\u00e9sel d'occasion s'asphyxie la demande chute les prix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:13:32 > 0:13:42) [85%] : \r\nSi Sunshine on ne les prix ont baiss\u00e9, je dirais de 25 pourcent par v\u00e9hicule et la d\u00e9cision d'aujourd'hui va encore plus peser sur les prix n'a, on ne gu\u00e9rit pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:13:42 > 0:13:49) [86%] : \r\nLongtemps privil\u00e9gi\u00e9 pour ses moindres \u00e9missions de CO2, le Diesel poursuit sa descente en enfer, plomb\u00e9 par ces oxyde d'azote.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:13:50 > 0:13:55) [96%] : \r\nAntonio Hodgers, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates conseiller d'\u00c9tat, je ne vois d'abord pour vous est-ce que c'est une bonne nouvelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:13:56 > 0:14:02) [91%] : \r\nTout \u00e0 fait, c'est une excellente nouvelle que les juges reconnaissent que le droit \u00e0 la sant\u00e9 \u00e0 l'air pur, est plus important que le droit aux pollu\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:14:02 > 0:14:17) [91%] : \r\nAlors prenons les chiffres en Suisse romande, alors on a pris les exemples de Gen\u00e8ve et de Lausanne, \u00e9videmment, les 2 grandes villes qui sont directement touch\u00e9s, ah, on voit que on est au-dessus des valeurs pour Gen\u00e8ve pour Lausanne pour la Suisse aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:14:17 > 0:14:50) [90%] : \r\nEffectivement, on constate qu'en r\u00e9alit\u00e9, dans notre pays on ne respecte pas les normes f\u00e9d\u00e9rales et de mani\u00e8re syst\u00e9matique et depuis, vous le voyez ici plus d'une quinzaine d'ann\u00e9es, je crois qu'il est temps d'agir parce qu'il est, vous pensez \u00e7a le\u00e7on graphique, il est totalement paradoxal que la Conf\u00e9d\u00e9ration et \u00e9dicte des normes de sant\u00e9 publique, il y a 3000 d\u00e9c\u00e8s pr\u00e9matur\u00e9s en Suisse li\u00e9s \u00e0 la pollution de l'air et qu'en m\u00eame temps on n'ait pas les moyens d'atteindre de des de plut\u00f4t de diminuer, c'est ses \u00e9missions pour descendre dessous du seuil de la valeur limite qui est ici indiqu\u00e9 par le trait jaune.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:14:50 > 0:14:56) [95%] : \r\nEst ce que \u00e7a veut dire qu'il faut en arriver \u00e0 la solution allemande d'interdire certains Diesel dans nos villes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:14:56 > 0:15:21) [91%] : \r\nJe pense qu'on doit y arriver parce que les mesures incitatives, cela fait des ann\u00e9es qu'on les met en place pour le voyez sur ces courbes, en fait, on n'arrive pas \u00e0 diminuer ses \u00e9missions et, finalement, la question qui se pose est : est-ce qu'on doit d'abord prot\u00e9ger la sant\u00e9 des habitants ou prot\u00e9ger finalement la libert\u00e9 de, de circuler avec un \u00e0 v\u00e9hicules tr\u00e8s polluants, nous r\u00e9pondons-nous les villes, nous les cantons urbains de plus en plus pour la 1\u00e8re option doit prot\u00e9ger nos habitants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:15:21 > 0:15:30) [91%] : \r\nQu'on comprenne bien, donc \u00e7a concerne un certain type de di\u00e9sel, c'est pas tous les Diesel c'est tous ceux qui sont en de\u00e7\u00e0 d'une certaine date, d'une certaine qualit\u00e9 de protection.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:15:30 > 0:15:56) [89%] : \r\nEffectivement, les normes de motorisation et d\u00e9mission \u00e9volu\u00e9, vous le voyez dans la d\u00e9cision de justice allemande, c'est les anciens Diesel pour faire chambre c'est pas aussi simple que cela, mais disons faisons prononce cette dimension-l\u00e0 et ensuite \u00e9videmment qu'il faudra voir les effets il y a pas que le di\u00e9sel qui provoque ces pollutions de l'air, donc c'est un aspect du probl\u00e8me, mais aujourd'hui je pense que le pied dans la porte du droit environnemental du droit \u00e0 la sant\u00e9 vraiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:15:57 > 0:16:20) [92%] : \r\nAntonio Hodgers merci, c'est un ministre iranien prenait la parole cet apr\u00e8s- midi \u00e0 l'ONU pour les opposants, sa pr\u00e9sence \u00e0 l'effet d'une provocation par la personnalit\u00e9 m\u00eame de ce ministre et en raison des violations des droits de l'homme dans ce pays, les femmes courageuses qui enl\u00e8vent leur voile islamique pour protester contre la contrainte qui leur est impos\u00e9, incarne cette r\u00e9sistance \u00c9ric Moisi Annabelle Durand.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:16:22 > 0:16:55) [92%] : \r\nC'est un genre de paradoxes, qui a des pr\u00e9c\u00e9dents au Conseil des droits de l'homme de l'ONU aujourd'hui le paradoxe a le visage de cet homme qui monte \u00e0 la tribune, c'est le ministre iranien de la justice, Ali Reza avait repr\u00e9sente son pays 12 minutes d'un discours dans lequel il explique qu'il ne faut pas juger l'Iran trop vite car ailleurs dans le monde \u00e0 cause du terrorisme, les droits de l'homme sont bafou\u00e9s, Ali Reza, abbaye est sur la liste des personnes sanctionn\u00e9es par la Suisse et l'Union europ\u00e9enne, arrestations arbitraires, violations des droits des d\u00e9tenus, augmentation du nombre des ex\u00e9cutions capitales, la liste est longue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:16:55 > 0:17:16) [95%] : \r\nEt c'est assez obsc\u00e8ne d'avoir cette personne ici dans cette enceinte au moment d'ailleurs on va discuter de la situation des droits de l'homme en Iran, disons qu'il fait partie des personnes qui ont vraiment \u00e9t\u00e9 dans un syst\u00e8me d'ex\u00e9cutions massives d'opposants politiques, pour des raisons politiques pour leurs opinions, leur expression un fervent d\u00e9fenseur de la peine de mort dans tous ses aspects en Iran.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:17:16 > 0:17:16) [99%] : \r\n\u00e9lections.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:17:16 > 0:17:39) [91%] : \r\nPlus de 500 ex\u00e9cutions l'ann\u00e9e derni\u00e8re en Iran plus de la moiti\u00e9 n'\u00e9taient pas li\u00e9s \u00e0 des crimes de sang, plus inqui\u00e9tant, le r\u00e9gime ex\u00e9cut\u00e9, rien que pour le mois de janvier, 3 jeunes prisonniers condamn\u00e9s \u00e0 leur adolescence dehors le Conseil national de la R\u00e9sistance, r\u00e9clame l'arrestation de celui qui a fait \u00e9liminer des milliers d'opposants quand il \u00e9tait procureur et membre du comit\u00e9 de morts en 1988 et \u00e7a fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:17:39 > 0:17:56) [96%] : \r\nPresque 30 ans que ces gens sont dans l'impunit\u00e9 totale, les responsables de ce massacre sont aujourd'hui au pouvoir en Iran tous aujourd'hui, le peuple iranien se soul\u00e8vent le rapport de force est en train de changer et pr\u00e9cis\u00e9ment nous esp\u00e9rons que bient\u00f4t arrivera le jour o\u00f9 ces gens seront.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:17:57 > 0:18:10) [93%] : \r\nIl y a eu des manifestations dans tout le pays, hier et aujourd'hui, ces femmes qui enl\u00e8ve le voile et qui se filment sur internet : le r\u00e9gime continue de r\u00e9primer mais il est d\u00e9fi\u00e9 et ne peut plus nier le souffle plus fort de la contestation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:18:13 > 0:18:34) [94%] : \r\nCe sera un \u00e9v\u00e9nement pour Gen\u00e8ve et pour la Suisse, le pape Fran\u00e7ois sera en visite \u00e0 Gen\u00e8ve pour le Conseil oecum\u00e9nique des \u00c9glises de CO et c'est le site 4 Point CH qui donne l'information en citant la porte- parole adjointe du Saint Si\u00e8ge, le souverain pontife c\u00e9l\u00e9brera une messe \u00e0 Gen\u00e8ve, la pr\u00e9sence du Pape \u00e0 Gen\u00e8ve est sans pr\u00e9c\u00e9dent depuis la visite de Jean-Paul II en 1982.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:18:35 > 0:18:58) [89%] : \r\nL'Europe suit, jour par jour, la campagne italienne, ce sont les reportages que nous vous proposons depuis hier : quel sera le poids des partis d'extr\u00eame droite, quel sera le r\u00f4le des anti- europ\u00e9ens, le parti 5 \u00e9toiles se voient promettre par les sondages des secours exceptionnels, son fondateur, BP Gryllos \u00e9tait sur notre plateau, il y a quelques jours, la formation, un autre visage, le jeune Luidgi Di Maio Val\u00e9rie Dupont.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:19:00 > 0:19:10) [89%] : \r\nLa cit\u00e9 sociale de Scampia dans la p\u00e9riph\u00e9rie de Naples et c'est triste r\u00e9alit\u00e9 : la prison, la Camorra ou le ch\u00f4mage ce jour- l\u00e0, Luigi Di Maio est attendue avec beaucoup des.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:19:11 > 0:19:16) [88%] : \r\nIl m\u00e9diocre ou au Mans, c'est le meilleur homme qui ait jamais exist\u00e9 sur la terre politiquement \u00e9videmment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:19:16 > 0:19:23) [90%] : \r\nN\u00e9 \u00e0 quelques kilom\u00e8tres de l\u00e0, Luigi Di Maio sait tr\u00e8s bien ce que ces gens attendent de lui et leur dit ce qu'ils veulent tentante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:19:23 > 0:19:33) [88%] : \r\nMoi, je commencerais par aller chercher tous ces milliards d'euros qui sont gaspill\u00e9es \u00e0 Rome et nous les investiront ici pour les gens qui n'ont pas de travail et ceux qui ne r\u00e9ussissent pas \u00e0 boucler leurs fins de mois sur les m\u00e9decins \u00e0 l'ouest.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:19:33 > 0:19:40) [88%] : \r\n\u00e0 31 ans, le candidat du Mouvement 5 \u00e9toiles promet notamment un revenu citoyen, peu importe si l'Europe voient cela d'un mauvais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:19:40 > 0:19:45) [93%] : \r\nAucun Europe change quelque chose ou bien il ne r\u00e9ussira pas \u00e0 r\u00e9pondre aux exigences de ces personnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:19:45 > 0:19:59) [93%] : \r\n\u00e0 Naples, Luigi Di Maio a uniquement travaill\u00e9 comme Stewart au stade de football avant d'\u00eatre \u00e9lu d\u00e9put\u00e9 en 2013 en manque de dipl\u00f4m\u00e9s d'exp\u00e9rience professionnelle, que lui reprochent ses adversaires mais le jeune homme se pr\u00e9sente comme l'unique nouveaut\u00e9 Poli.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:19:59 > 0:20:06) [80%] : \r\nTic, tout est dit, les volets, les partis disent tout ce qu'ils veulent changer l'Italie mais si, ils l'ont gouvern\u00e9 pendant 20 ans, pourquoi ne l'ont-ils pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:20:06 > 0:20:07) [77%] : \r\nFait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:20:08 > 0:20:18) [91%] : \r\nSi les Italiens du Sud semble conquis par Luigi Di Maio, les Romains d\u00e9chante car dans la capitale, l'administration 5 \u00e9toiles a beaucoup de difficult\u00e9s \u00e0 passer des promesses aux actes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:20:19 > 0:20:28) [90%] : \r\nUne \u00e7a moi je pensais que c'\u00e9tait des jeunes qui \u00e9taient pr\u00eats \u00e0 se mouiller pour le changement, mais aujourd'hui, sinc\u00e8rement, je ne sais plus trop quoi penser, non le soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:20:28 > 0:20:37) [88%] : \r\nLes mots de Rome sont bien connus, transports publics d\u00e9faillants immondices mais selon ce journaliste, blogueur l'incomp\u00e9tence du mouvement est aujourd'hui flagrante dans la capitale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:20:37 > 0:20:47) [91%] : \r\nUne en 2 ans, on parle de plusieurs milliards de pertes, tant pour les investissements publics que priv\u00e9s, le bilan d'une mauvaise gestion que nos propres enfants devront encore payer ses films.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:20:48 > 0:20:59) [89%] : \r\nMalgr\u00e9 cela, le Mouvement 5 \u00e9toiles reste la 1\u00e8re formations politiques dans les sondages m\u00eame si son cr\u00e9ateur, le comique Beppe Gryllos n'a fait que quelques apparitions dans la campagne, David L\u00e9vy, Redjep Dieu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:20:59 > 0:21:06) [89%] : \r\nTu dois nous aider, tu dois voler et venir ici et n'envoie plus ton fils, pas d'enfant : tu dois venir toi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:21:06 > 0:21:18) [94%] : \r\nUne intervention divine bien n\u00e9cessaire pour obtenir une majorit\u00e9 absolue indispensables vu qu'une partie du mouvement refuse toute coalition avec les autres partis et que Luigi Di Maio, lui, r\u00eave de gouverner l'Italie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:21:19 > 0:21:32) [90%] : \r\nVal\u00e9rie Dupont d'abord ce c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s d\u00e9sinhib\u00e9 des Italiens en Suisse, beaucoup de gens n'ose pas trop dire qui votent pour l'UDC ou des Fran\u00e7ais n'osent pas dire qu'ils votent pour le Front national en Italie, c'est pas du tout le cas pour les nationalistes, pour 5 \u00e9toiles quand ils votent, ils le disent tr\u00e8s volontiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:21:36 > 0:22:13) [92%] : \r\nC'est vrai, les \u00e9lecteurs de la Ligue de Fratelli d'Italia ou de Casa, pas de le parti des fascistes du 3\u00e8me mill\u00e9naire ont d\u00e9pass\u00e9 le tabou du politiquement correct et disent clairement qu'ils vont voter pour ce parti, parce que ce sont des partis anti immigrants et des partis qui veulent remettre les Italiens d'abord, par contre, dans le sud du pays, ce sont plut\u00f4t des gens qui veulent voter un vote de protestation, notamment pour le Mouvement 5 \u00e9toiles, des gens qui sont f\u00e2ch\u00e9s sur les partis traditionnels parce qu'ils ont permis aux quelque part une chute de l'\u00e9conomie et donc ils sont pr\u00eats \u00e0 voter pour des partis anti- syst\u00e8mes plus que les autres ont ruin\u00e9 leur pays disent-ils.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:22:13 > 0:22:21) [84%] : \r\nAlors grand suspense avant ce dimanche, on voit les Paul hein, ce p\u00f4le droite populiste etc et puis le P\u00f4le des abstentionnistes qui s'annonce important.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:22:24 > 0:22:52) [93%] : \r\nOui, c'est vrai, la campagne \u00e9lectorale n'a rien fait pour rapprocher les d\u00e9\u00e7us de la politique, puisque cette campagne \u00e9lectorale a \u00e9t\u00e9 celle des folles promesses de la poudre aux yeux, on annonce qu'on va remonter les retards le lors augmenter les retraites abolir par exemple beaucoup de taxes et si, et puis surtout donner des bonus \u00e0 tout le monde, alors cette campagne \u00e9lectorale n'a donc pas vraiment permis de trouver une vision de la soci\u00e9t\u00e9 italienne, les jeunes ne s'y retrouve pas et beaucoup annoncent qu'ils vont d\u00e9serter les urnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:22:52 > 0:22:53) [100%] : \r\nMerci Val\u00e9rie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:22:54 > 0:23:08) [92%] : \r\nLe manque d'eau prend des dimensions dantesques en Afrique du Sud, la r\u00e9daction propose ce soir de prendre le temps de mesurer cette crise, elle va bien au-del\u00e0 de ce pays, elle r\u00e9v\u00e8le un probl\u00e8me de l'eau qui touche, qui touchera beaucoup de grandes villes dans le monde C\u00e9drinne Vergain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:23:10 > 0:24:32) [93%] : \r\nEt si l'eau ne coule plus des robinets le cap premi\u00e8res m\u00e9tropole au monde menac\u00e9 de se retrouver \u00e0 sec ici depuis des mois, les habitants n'ont qu'une id\u00e9e en t\u00eate : \u00e9conomiser l'eau au maximum afin de repousser la date butoir, le fameux des h\u00e9ros, le jour o\u00f9 les autorit\u00e9s devront couper le syst\u00e8me de distribution d'eau, faire sa lessive soi-m\u00eame, se laver les cheveux avec du shampooing sec espacer ces douches, chacun a son syst\u00e8me D afin de r\u00e9duire sa consommation \u00e0 50 litres d'eau par jour un maximum vite atteint, il suffit de prendre une douche et de faire une lessive et pas moyen de piquer une t\u00eate, la plupart des piscines publiques ont ferm\u00e9, celle des h\u00f4tels ont \u00e9t\u00e9 vid\u00e9s afin de recueillir l'eau de pluie, des mesures drastiques, mais \u00e7a marche, se f\u00e9licite les autorit\u00e9s de la ville le jour 0, initialement pr\u00e9vu pour le 16 avril a \u00e9t\u00e9 repouss\u00e9e au 11 mai au 4 juin puis maintenant au 9 juillet alors toute la journ\u00e9e, bidons \u00e0 la main les Caps tenir font la queue \u00e0 Newlands une source d'eau naturelle ouverte au public, histoire de recueillir 25 litres d'eau \u00e0 chaque passage, la ville du Cap sera-t-elle \u00e9vit\u00e9e sont des h\u00e9ros pour la 1\u00e8re fois la question hante d\u00e9sormais toutes les autres grandes m\u00e9tropoles elle aussi menac\u00e9e par une p\u00e9nurie d'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:24:33 > 0:24:38) [92%] : \r\nC\u00e9drinne Vergain \u00e7a n'est pas du catastrophisme, beaucoup d'autres grandes villes sont menac\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:24:38 > 0:25:24) [92%] : \r\nMais regardez ces villes, elle pourrait bien \u00eatre \u00e0 sec d'ici 2050 Los-Angeles pour Dar es-Salaam San Diego Lima ou encore Caracas toutes font partie du top 20 des villes les plus menac\u00e9s par un stress hydrique en 2050, une grande ville sur 6 devra faire face \u00e0 des p\u00e9nuries d'eau, alors comment est-ce qu'on explique ce ph\u00e9nom\u00e8ne, h\u00e9 bien tout d'abord, parce qu'on n'a jamais consomm\u00e9 autant d'eau 4 fois plus qu'il y a 60 ans, et on ne s'arr\u00eate pas l\u00e0, selon certaines pr\u00e9visions, les pr\u00e9l\u00e8vements d'eau domestique pourrait cro\u00eetre de 50 \u00e0 250 pourcent d'ici 2050 2\u00e8me raison l'explosion d\u00e9mographique, et enfin le r\u00e9chauffement climatique alors est-ce qu'il y a des solutions, r\u00e9ponse oui mais il faut agir tr\u00e8s vite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:25:25 > 0:25:45) [87%] : \r\nVous savez, le cas de Rome par exemple, qui a connu des s\u00e9cheresses importantes l'ann\u00e9e pass\u00e9e et qui conna\u00eet un taux de, de, de fuites sur son r\u00e9seau d'moi qui \u00e9quivaut parfois 40 pourcent donc l\u00e0 on a un travail d\u00e9j\u00e0 important qui peut \u00eatre fait, c'est regarder la ville de Barcelone par exemple, c'est une ville qui a souvent et longtemps depuis longtemps \u00e9t\u00e9 confront\u00e9 \u00e0 cette question de de risque de p\u00e9nurie et qui agit en essayant de diversifier ses sources d'apr\u00e8s une avec le dessalement d'eau de mer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:25:46 > 0:25:49) [83%] : \r\nC\u00e9drinne si on d\u00e9taille ses rem\u00e8des qu'est, est-ce que c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:25:49 > 0:26:23) [91%] : \r\nOui, alors ces solutions, elles sont d'abord technique par exemple on peut recycler les eaux us\u00e9es, on peut travailler sur la r\u00e9tention des eaux pluviales, on peut \u00e9galement am\u00e9liorer les syst\u00e8mes d'irrigation et cela peut faire la diff\u00e9rence quand on sait que l'agriculture pr\u00e9l\u00e8ve 70 pourcent de l'eau domestique, ensuite on peut agir sur les comportements par des normes contraignantes ou incitatives amener les individus \u00e0 consommer moins d'eau, exemple au Cap, la municipalit\u00e9 a mis en ligne le tout minutes saveur chanter et danser sous la douche en 2 minutes top chrono en \u00e9coutant \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:26:26 > 0:26:26) [68%] : \r\nLa voiture.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:26:30 > 0:26:33) [89%] : \r\nMerci C\u00e9drinne, on essaiera la douche dansante merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:26:35 > 0:26:53) [92%] : \r\nVoici maintenant un petit morceau de suissitude au Conseil des \u00c9tats, on est tr\u00e8s loin de l'agressivit\u00e9 qu'on voit parfois dans certaines assembl\u00e9es \u00e0 l'\u00e9tranger, les s\u00e9nateurs ont un rituel tr\u00e8s fraternel, le dernier vendredi de chaque session le rituel continuera telle quelle, l'id\u00e9e de supprimer le dernier vendredi, a \u00e9t\u00e9 repouss\u00e9e, Pierre Nebel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:26:55 > 0:27:12) [84%] : \r\nCertains l'appellent la ronde des escargots un rituel r\u00e9p\u00e9t\u00e9 chaque fois, le dernier vendredi de la cession au Conseil des \u00c9tats, les s\u00e9nateurs forme 2 cercles concentriques avant son d'des directions oppos\u00e9es, une derni\u00e8re fois on se saluent et ensuite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:27:14 > 0:27:21) [92%] : \r\n\u00e0 8 heures 15, ce sont les votes finaux une proc\u00e9dure parfois exp\u00e9di\u00e9e en 10 minutes \u00e0 peine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:27:23 > 0:27:27) [93%] : \r\nVers 8 heures 26 ce jour- l\u00e0, tout est fini, et la salle se vit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:27:28 > 0:27:46) [90%] : \r\nDes s\u00e9ances ultra- courtes qui irrite le conseiller aux \u00c9tats Thomas Minder car pour cette journ\u00e9e, les s\u00e9nateurs re\u00e7oivent 440 francs d'indemnit\u00e9s journali\u00e8res, 115 francs de repas 180 francs pour la nuit\u00e9e, soit au total 735 francs, pollution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:27:46 > 0:28:00) [87%] : \r\nUne cantine rente en train, faire venir tout le Conseil des \u00c9tats pour quelques minutes \u00e0 peine, et \u00eatre compl\u00e8tement indemnis\u00e9s pour \u00e7a, personne ne peut le comprendre, mais moi en tout cas pas c'est simplement du gaspillage d'argent, elle peut jouer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:28:01 > 0:28:10) [95%] : \r\nSa proposition ne plus faire forc\u00e9ment les votes finaux, le dernier vendredi en m\u00eame temps que le Conseil national mais sa proposition est s\u00e8chement refus\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:28:10 > 0:28:39) [89%] : \r\nMais bon, des fois c'est un meeting Sony vit \u00e0 l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale fonctionne comme un coeur avec 2 cavit\u00e9s cardiaques, une seule ne suffit pas pour survivre, elle doit fonctionner de mani\u00e8re synchrone Funke si on irait voter en m\u00eame temps que le Conseil national le principe vaudrait donc la d\u00e9pense suppl\u00e9mentaire, le Parlement suisse co\u00fbtent moins de 10 francs par ann\u00e9e \u00e0 chaque citoyen justement parce qu'il est tr\u00e8s \u00e9conome et d\u00e8s qu'il peut, il \u00e9conomise par exemple cette session, nous avons biffer 2 jours de session au Conseil des \u00c9tats, c'est 100000 francs d'\u00e9conomie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:28:39 > 0:28:47) [95%] : \r\nVendredi matin, dernier jour de session, la ronde des escargots se poursuivra donc selon son horaire habituelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:28:48 > 0:28:59) [88%] : \r\nLes Jeux olympiques sont \u00e0 peine termin\u00e9 que voici le film Moi Tonya il file il retrace le plus grand scandale qui \u00e9clabousse et le monde du patinage artistique, l'affaire Tonya Harding Julie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:29:02 > 0:29:26) [93%] : \r\nElle a \u00e9t\u00e9 la 1\u00e8re patineuse avoir r\u00e9ussi un triple axel dans une comp\u00e9tition internationale est la seule \u00e0 avoir \u00e9t\u00e9 impliqu\u00e9 dans une agression, on est en 1994 peu avant les Jeux olympiques d'hiver de Lillehammer, Nancy Kerrigan, l'une des favorites de la comp\u00e9tition est agress\u00e9 la patineuse Tonya Harding, son \u00e9poux et son entra\u00eeneur sont aussit\u00f4t soup\u00e7onn\u00e9 Moi Tonya retrace ce scandale qui \u00e0 l'\u00e9poque n'avait laiss\u00e9 personne de glace.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:29:26 > 0:29:44) [88%] : \r\nOn n'y croyait pas, c'\u00e9tait pas possible que \u00e7a arrive un truc aussi fou, surtout en patinage en patinage par exemple dans les comp\u00e9titions, on est dans le m\u00eame vestiaire c'est pas toujours la franche rigolade, c'est tr\u00e8s concentr\u00e9e mais jamais des choses aussi hallucinante ou violentes que que \u00e7a, je pense que les concurrents elle naissait \u00e0 mon avis plut\u00f4t des professeurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:29:44 > 0:30:05) [86%] : \r\nMoi, Tonya et donc un biopic comique ou tragique sur Tonya Harding bas\u00e9e sur des t\u00e9moignages et des faits r\u00e9els, le film retranscrit la vie de cet enfant de l'Am\u00e9rique profonde qui a grandi \u00e0 coups de baffes dans la t\u00eate, battue par son mari, maltrait\u00e9s et mis sous pression par sa m\u00e8re alcoolique pour Tonya le patinage artistique \u00e9tait son seul salut Nino moi h\u00e9 bien ouais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:30:05 > 0:30:31) [87%] : \r\nLa pression des parents, \u00e7a c'est quelque chose qui me semble assez r\u00e9aliste parce que souvent on a des situations o\u00f9 les parents se r\u00e9alise au travers de leur enfant, c'est pas qu'on patinage d'ailleurs hein mais dans beaucoup d'autres sports, \u00e7a arrive, mes parents faisaient beaucoup, il nous amener \u00e0 la patinoire et nous repas et ce sont vraiment m\u00eame financi\u00e8rement pour nous payer le patin, qui \u00e9tait un sport assez cher, donc la pression m\u00eame si un ou la mettait pas, nous on se la mettent donc oui effectivement, moi j'ai ressenti pas mal de pression.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:30:32 > 0:30:39) [85%] : \r\nEn alliant drame social et com\u00e9die, le film aux petits airs de documentaires r\u00e9habilite cet athl\u00e8te que le monde a ador\u00e9 d\u00e9tester.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:30:50 > 0:30:58) [84%] : \r\nEt nous revenons au grand froid, envoy\u00e9 en d\u00e9but de journal, le froid c\u00f4t\u00e9 probl\u00e8mes revenons au froid c\u00f4t\u00e9 belles images, elles sont rassembl\u00e9es par nos bureaux en r\u00e9gion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:31:59 > 0:32:12) [96%] : \r\nVoil\u00e0, et merci \u00e0 tous ceux, toutes celles et ceux qui nous envoient des photos sur les pages Facebook \u00e9coutons Nathalie Sba\u00ef dans un instant, elle dira jusqu'\u00e0 quand va durer ce froid sib\u00e9rien et puis ce soir ABE enqu\u00eate sur les capsules de caf\u00e9 tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous, \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:32:21 > 0:32:25) [87%] : \r\nSuivez l'information on continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:32:45 > 0:32:51) [82%] : \r\nC'est bien, c'est fin de journaux c'est : c'est cool non ces images.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:33:08 > 0:33:13) [71%] : \r\nQu'est-ce qui, \u00e0 bient\u00f4t Darius merci donc c'est la c'est dommage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:33:16 > 0:33:33) [91%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, ce mois de f\u00e9vrier qui s'ach\u00e8ve demain, aura \u00e9t\u00e9 l'un des plus froid en montagne de ces 30 derni\u00e8res ann\u00e9es, aujourd'hui au S\u00e4ntis, il a fait en fin de nuit, moins 26 degr\u00e9s et moins 22 et demi au plus chaud de la journ\u00e9e, malgr\u00e9 6 heures de soleil l'ensoleillement a \u00e9t\u00e9 disparate en pleine avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:33:34 > 0:33:38) [84%] : \r\nCes bancs de stratus 30 aucune en mouvement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:33:44 > 0:33:49) [97%] : \r\nJe veux bien voir s'il vous pla\u00eet dans les retours merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:33:55 > 0:34:03) [93%] : \r\nLe micro voil\u00e0 combien d'accord merci juste ton truc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:34:06 > 0:34:11) [78%] : \r\nNon je juste le truc blanc le match et que j'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:34:13 > 0:34:38) [89%] : \r\nOui, oui, oui, parce que soit qui est qu'il la hauteur est ici au sommet du S\u00e4ntis \u00e0 2500 m\u00e8tres a fait au moins 26 degr\u00e9s \u00e0 l'aube, c'est marrant ce gros machin, j'ai voulu prendre cette photo il y a d\u00e9j\u00e0, c'est d\u00e9j\u00e0 la nuit tombante, et puis \u00e7a faisait un grain bizarre mais j'ai dit : c'est pas grave, je la prends quand m\u00eame parce qu'se imputant oui pardon, excusez-moi pour le groupe 6.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:35:30 > 0:38:33) [91%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, au mois de f\u00e9vrier qui s'ach\u00e8ve demain, aura \u00e9t\u00e9 \u00e0 la montagne, l'un des plus froids de ces 30 derni\u00e8res ann\u00e9es, ici au S\u00e4ntis, \u00e0 2500 m\u00e8tres malgr\u00e9 6 heures de soleil, on a eu moins 26 degr\u00e9s \u00e0 l'aube, moins 22 et demi au plus chaud de la journ\u00e9e, on voit cette image magnifique de du coucher du soleil, c'est un enseignement qui \u00e9taient disparates aujourd'hui sur le plateau en 2 et 5 heures donc quand m\u00eame de belles \u00e9claircies avec sa strat\u00e9gie, ses strates obtenu en mouvement, plus de soleil dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne 8 or pratiquement du c\u00f4t\u00e9 de Sion et malgr\u00e9 ce soleil on a connu une nouvelle journ\u00e9e de gel avec des temp\u00e9ratures qui au plus chaud de la journ\u00e9e sont rest\u00e9s n\u00e9gatives, moins de \u00e0 Sion, au moins 4 \u00e0 Gen\u00e8ve, moins 5 \u00e0 Payerne avec quelques rafales de bise encore on avait encore un indice \u00e9olien autour des moins 10 \u00e0 moins 15 degr\u00e9s et puis nous avons eu des moins 10 \u00e0 La Chaux-de-Fonds, moins 20 degr\u00e9s au grand Saint-Bernard, moins 11 \u00e0 Montana ou encore \u00e0 Zermatt, nous allons avoir encore une journ\u00e9e de gel demain avant un changement de ton et le changement, ce sera le courant qui va pivoter au sud- ouest avec des zones d'humidit\u00e9 et des perturbations parfois neigeux, ce sera le cas de la 1\u00e8re pour jeudi, associ\u00e9 \u00e0 un redoux progressif, voici ce que cela va donner avant cela avec les pr\u00e9cisions d'Olivier, que les 2 piles m\u00e9t\u00e9o 6 pour demain, on va retrouver encore ces bancs de stratus et Stratos cumulus avec un top entre 1500 et 2000 m\u00e8tres souvent le soleil passera davantage encore dans les Alpes d\u00e8s le matin et puis au fil des heures nous allons voir l'augmentation de cette n\u00e9bulosit\u00e9 par l'Ouest, ce sont donc les pr\u00e9mices du changement de d\u00e9cor, il prendra la forme de neige \u00e0 partir de la fin de la soir\u00e9e par l'ouest, des flocons qui gagneront, petit \u00e0 petit l'ensemble des r\u00e9gions de la neige, donc jusqu'en plaine, la nuit sera \u00e0 nouveau glacial et au meilleur de la journ\u00e9e, on reste dans le n\u00e9gatif au nord des Alpes, puisqu'on a tout juste une valeur positive au dessin et par contre \u00e0 2000 m\u00e8tres \u00e7a se r\u00e9chauffe, moins 12 degr\u00e9s contre ces moins 20 degr\u00e9s \u00e0 peu pr\u00e8s aujourd'hui c\u00f4t\u00e9 vont, h\u00e9 bien \u00e7a se calme un dernier souffle de Debise on n'est pas f\u00e2ch\u00e9 de la voir partir, mais nous, on a quand m\u00eame valu de beaux embruns conjoint, on a vu toutes ces images jeudi donc, la neige, pr\u00e9voyez large pour vous rendre \u00e0 votre travail puisqu'elle tiendra, comme ce sera encore tr\u00e8s froid vraiment une neige on ne sait pas encore les candidats \u00e0 l'heure actuelle, elles pourraient \u00eatre importantes, mais surtout elle va tenir cette AG, puis vendredi progressivement la limite des chutes de neige va remonter vers 1000 m\u00e8tres, on voit que les temp\u00e9ratures remontent d\u00e9j\u00e0 l\u00e0 \u00e0 5 degr\u00e9s environ, donc \u00e7a se m\u00ealera petit \u00e0 petit, \u00e0 de la pluie, il y aura m\u00eame par moments un \u00e9pisode de pluies vergla\u00e7antes samedi, les temp\u00e9ratures remontent davantage encore et donc la limite l\u00e0 va remonter vers 1300 m\u00e8tres, on pourrait voir petit \u00e0 petit des \u00e9claircies se dessiner et dimanche, nous devrions avoir un temps changeant, avec une moyenne de 8 degr\u00e9s malgr\u00e9 cela on reste dans le bleu puisque ce sera le d\u00e9but du mois de mars, donc c'est quand m\u00eame en dessous de la norme de 16 ans, voil\u00e0 je vous quitte avec 20 et de demain ne manquez pas de f\u00eater les Romains et vous retrouverez \u00e0 cette m\u00eame place Yves Jeanneret pour vos diff\u00e9rents bulletins m\u00e9t\u00e9o dans quelques instants, \u00e0 bon entendeur, qui s'int\u00e9resse aux capsules de caf\u00e9 \u00e0 bient\u00f4t au revoir.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-02-27T19:21:02Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1802662954", "durationSec": 84, "title": "SO AFRIQUE SUD SECHERESSE LE CAP_RTS000001408936", "excerpt": "La ville du Cap vit une grave s\u00e9cheresse depuis 3 ans. Elle pourrait \u00eatre la premi\u00e8re m\u00e9tropole du monde \u00e0 priver ses habitants d'eau dans le courant de l'ann\u00e9e 2018.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CASTELLINO, Ronald", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VERGAIN, C\u00e9drinne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CAP, LE"], "thematicThemes": ["S\u00c9CHERESSE", "EAU (RESSOURCE)"]}, {"internalArchiveId": "AA1802662955", "durationSec": 22, "title": "SO CAR POSTAL_RTS000001408846", "excerpt": "Le Conseil national s'est prononc\u00e9 en faveur d'un projet de loi visant \u00e0 indemniser les passagers des CFF lors d'importants retards. L'objectif est un renforcement du droit des passager ainsi qu'un alignement sur la r\u00e9glementation de l'UE. Les d\u00e9tenteurs d'abonnement sont exclu de cette r\u00e9glementation, ce \u00e0 quoi s'oppose la FRC (F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs). Les CFF consid\u00e8rent ce projet trop contraignant.", "remarks": "Contient des archives."}, {"internalArchiveId": "AA1802662956", "durationSec": 116, "title": "SO CFF DEDOMMAGEMENT RETARDS V2_RTS000001409067", "excerpt": "Les interventions de chauffagistes ont augment\u00e9 de 40% en raison de la vague de froid. Les pannes sont pour la plupart dues \u00e0 un manque d'entretien. Quant aux livraisons de mazout, elles ont \u00e9galement augment\u00e9.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SILVA, Ana", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "OBERSON, Melchior", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lo\u00efs", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["INDEMNISATION", "TRANSPORT DE VOYAGEURS"], "thematicCorporations": ["CFF"]}, {"internalArchiveId": "AA1802662957", "durationSec": 91, "title": "SO CHAUFFAGE PANNE NE V2_RTS000001409011", "excerpt": "Le Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral allemand a jug\u00e9 que les grandes villes allemandes avaient le droit d'interdire la circulation des voitures diesel polluantes. Cela pourrait concerner 10 millions de v\u00e9hicules et la d\u00e9cision est susceptible d'\u00eatre adopt\u00e9e dans d'autres pays d'Europe. Hambourg a d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 la fermeture de l'avenue Max-Brauer-Allee aux v\u00e9hicule diesel.", "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL"], "thematicThemes": ["CHAUFFAGE", "MAZOUT"], "sequenceIds": ["1663201"]}, {"internalArchiveId": "AA1802662958", "durationSec": 107, "title": "SO DIESEL ALLEMAGNE_RTS000001409087", "excerpt": "Le ministre iranien de la justice a prononc\u00e9 un discours lors de la Session du Conseil des Droits de l'homme de l'ONU. Or ce dernier fait partie des responsables des massacres perp\u00e9tr\u00e9s en 1988 en Iran et participe \u00e0 la r\u00e9pression politique actuelle.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CASTELLINO, Ronald", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JEANNERAT, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ALLEMAGNE"], "thematicThemes": ["MOTEUR DIESEL", "POLLUTION ATMOSPH\u00c9RIQUE", "L\u00c9GISLATION"]}, {"internalArchiveId": "AA1802662959", "durationSec": 112, "title": "SO DROITS HOMME IRAN_RTS000001409109", "excerpt": "Le film \"Moi Tonya\" du r\u00e9alisateur Craig Gillespie retrace le scandale Tonya Harding, la patineuse artistique impliqu\u00e9e dans l'agression de la patineuse Nancy Kerrigan. Pour l'ex-champion suisse de patinage artistique C\u00e9dric Monod, la pression des parents peut grandement influencer le comportement des sportifs.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "TAURISSON, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "MOISY, Erik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DURAND, Annabelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["IRAN", "GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["R\u00c9PRESSION POLITIQUE", "DROITS DE L'HOMME"], "thematicCorporations": ["CONSEIL DES DROITS DE L'HOMME"], "sequenceIds": ["1663273"]}, {"internalArchiveId": "AA1802662960", "durationSec": 109, "title": "SO FILM MOI TONYA V2_RTS000001408990", "excerpt": "Les personnes \u00e2g\u00e9es comme les enfants en bas \u00e2ge sont plus vuln\u00e9rables au froid en raison de leur constitution et leur m\u00e9tabolisme.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "SIMASOTCHI, Serge-Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"], "thematicThemes": ["PATINAGE ARTISTIQUE", "OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1802662961", "durationSec": 115, "title": "SO FROID BEBES PERSONNES AGEES V2_RTS000001408992", "excerpt": "Luigi Di Maio est candidat du Mouvement 5 Etoiles au poste de Premier ministre pour les \u00e9lections l\u00e9gislatives italiennes du 04.03.2018. Le Mouvement 5 \u00e9toiles a \u00e9t\u00e9 fond\u00e9 en 2009 par l'humoriste Beppe Grillo. Son parti reste en t\u00eate des sondages malgr\u00e9 le d\u00e9senchantement de nombreux italiens face \u00e0 la mauvaise gestion des villes o\u00f9 il est au pouvoir, Rome notamment.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "TINGUELY, Marion", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BRICHET, C\u00e9line", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["FROID", "PERSONNE \u00c2G\u00c9E", "B\u00c9B\u00c9"], "sequenceIds": ["1663233"]}, {"internalArchiveId": "AA1802662962", "durationSec": 140, "title": "SO ITALIE PORTRAIT DI MAIO V2_RTS000001408791", "excerpt": "Stills photographies des sculptures de glaces caus\u00e9es par le froid dans les villes de Suisse romande.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "DUPONT, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ITALIE"], "thematicThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE"], "thematicCorporations": ["MOUVEMENT 5 ETOILES"]}, {"internalArchiveId": "AA1802662963", "durationSec": 60, "title": "SO SCULPTURES DE GLACE_RTS000001408962", "excerpt": "Itw Christian Br\u00e9thaut, professeurs assistant Geneva Water Hub sur les risques de p\u00e9nurie en eau potable des grandes villes.", "thematicThemes": ["FROID", "PHOTOGRAPHIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1802662964", "durationSec": 22, "title": "SO SONORE ME2 V2_RTS000001409073", "excerpt": "La construction de tours d'habitations conna\u00eet un regain d'int\u00e9r\u00eat suscit\u00e9 par la n\u00e9cessit\u00e9 de densifier les villes suisses. Ainsi de nombreux projets de gratte-ciel sont en d\u00e9veloppement ou en cours de construction, comme \u00e0 Zurich."}, {"internalArchiveId": "AA1802662965", "durationSec": 107, "title": "SO TOURS HABITATIONS_RTS000001409094", "excerpt": "Lors du dernier vendredi de chaque session du Conseil des Etats, les conseillers se livrent \u00e0 un rituel avant les votes finaux. Rassembl\u00e9s en 2 cercles marchant en sens contraires, les s\u00e9nateurs se saluent ou s'embrassent. Certains appellent ce s\u00e9ances de salutations la \"ronde des escargots\".", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ZUERCHER, Fanny", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "ZELLER, Marilyne", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "LACHENAL, Jean-Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "KUEHN, Gaspard", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["BUILDING", "B\u00c2TIMENT \u00c0 USAGE D'HABITATION", "PAYSAGE URBAIN"], "sequenceIds": ["1663242"]}, {"internalArchiveId": "AA1802662966", "durationSec": 114, "title": "SO VOTES FINAUX CE JEUDI_RTS000001409061", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["RITE SOCIAL", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "sequenceIds": ["1663324"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1803663499", "summary": "Chauffagiste effectuant une intervention sur chaudi\u00e8re \u00e0 gaz.\nItw Giuseppe Mariotti, technicien Elco.\nItw Pierrick Jornod, livreur Grenacher SA\nCahuffeur livreur livrant mazout.", "id": "1663201", "visualThemes": ["CHAUFFAGE", "MAZOUT"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL"]}, {"internalArchiveId": "AA1803663531", "summary": "Hivernal, ensoleill\u00e9 : \nPaysages hivernal de la vall\u00e9e de Conches\nPersonnes \u00e2g\u00e9es s'\u00e9chauffant et partant en randonn\u00e9e \u00e0 ski de fond par grand froid.\nItw personnes \u00e2g\u00e9es.\nItw Jacques Richon, m\u00e9decin.\nB\u00e9b\u00e9 bien emmitoufl\u00e9 dans sa poussette.\nFamille avec un petit enfant et une poussette se promenant dans la neige.\nGens faisant du ski de fond.", "id": "1663233", "visualThemes": ["HIVER", "FROID", "B\u00c9B\u00c9", "PERSONNE \u00c2G\u00c9E"], "visualGeographicals": ["VALL\u00c9E DE CONCHES"]}, {"internalArchiveId": "AA1803663540", "summary": "Zurich :\nChantier de construction de 3 tours d'habitations.\nItw Martin Munz, directeur D\u00e9veloppement et construction Cr\u00e9dit Suisse.\nPaysage urbain avec gratte-ciels.\nItw Marcel Knoerr, membre Comit\u00e9 contre la folie des grandeurs.\nStills divers projets de constructions de tours d'habitations.\nItw Sarah Carnazzi Weber, \u00e9conomiste Cr\u00e9dit Suisse.", "id": "1663242", "visualThemes": ["PAYSAGE URBAIN", "BUILDING", "CHANTIER DU B\u00c2TIMENT", "B\u00c2TIMENT \u00c0 USAGE D'HABITATION"], "visualGeographicals": ["ZURICH-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1803663543", "summary": "Plateau :\nItw Antonio Hodgers, conseiller d'Etat genevois.", "id": "1663245"}, {"internalArchiveId": "AA1803663571", "summary": "Session du Conseil des Droits de l'homme, Seyyed Alizera Avaei, ministre iranien de la justice, pronon\u00e7ant discours.\nSalle du Conseil des Droits de l'homme avec nombreuses places vides, dont celles des repr\u00e9sentants de la Suisse.\nItw Glenn Payot, membre de l'organisation Impact Iran.\nItw Afchine Alavi, r\u00e9sistant iranien.", "id": "1663273", "visualThemes": ["DROITS DE L'HOMME"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualCorporations": ["ONU", "CONSEIL DES DROITS DE L'HOMME"]}, {"internalArchiveId": "AA1803663622", "summary": "Int Palais f\u00e9d\u00e9ral, salle du Conseil des Etats, s\u00e9nateurs marchant en cercles concentriques et se saluant (\"Ronde des escargots\").\nVotes finaux du Conseil des Etats.\nConseillers quittant la salle.\nIntervention Thomas Minder, conseiller aux Etats UDC schaffhousois.\nIntervention Filippo Lombardi, conseiller aux Etats PDC tessinois.\nItw Filippo Lombardi.", "id": "1663324", "visualThemes": ["RITE SOCIAL", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Liaison duplex", "name": "DUPONT, Val\u00e9rie", "role": "Rome", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "VERGAIN, C\u00e9drinne", "role": "Didactique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SBAI, Natalie", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1731985", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT037112", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1654468", "internalArchiveId": "AA1801654769", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Crise postale", "publicationDate": "2018-02-26T20:11:00Z", "durationSec": 1620, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9367254", "imageURL": "http://www.rts.ch/9402640.image", "alternativeTitle": ["T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "Crise postale", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "Crise postale", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "Crise postale", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "Crise postale/ Skier \u00e0 Andermatt", "Crise postale", "Suisse Tourisme", "Skier \u00e0 Andermatt", "Cigale ou Fourmi: Laurent Voulzy", "Crise postale"], "alternativeSummary": ["Crise postale\n- Crise postale\n- Cigale ou Fourmi: Laurent Voulzy\n- Skier \u00e0 Andermatt\n- Suisse Tourisme", "Crise postale\n- Crise postale\n- Cigale ou Fourmi: Laurent Voulzy\n- Skier \u00e0 Andermatt\n- Suisse Tourisme", "Crise postale\n- Crise postale\n- Cigale ou Fourmi: Laurent Voulzy\n- Skier \u00e0 Andermatt\n- Suisse Tourisme", "Crise postale\n- Crise postale\n- Cigale ou Fourmi: Laurent Voulzy\n- Skier \u00e0 Andermatt\n- Suisse Tourisme", "La crise de confiance \u00e0 la Poste pourrait-elle remettre en question la fermeture des bureaux postaux.\nC'est un domaine skiable flambant neuf et grand luxe... Comment un milliardaire \u00e9gyptien a transform\u00e9 une vall\u00e9e abandonn\u00e9e par l'arm\u00e9e. TTC vous emm\u00e8ne \u00e0 Andermatt.", "La crise de confiance \u00e0 la Poste pourrait-elle remettre en question la fermeture des bureaux postaux ?", "C'est un domaine skiable flambant neuf et grand luxe... Comment un milliardaire \u00e9gyptien a transform\u00e9 une vall\u00e9e abandonn\u00e9e par l'arm\u00e9e. TTC vous emm\u00e8ne \u00e0 Andermatt."], "variantIds": ["ece-9253661", "ece-9253671", "ece-9253539", "ece-9252974"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-30T14:15:38Z", "subTitles": ["00:11:53:18  00:11:58:14\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:11:59:06  00:12:04:20\r\n{\\an1}-Michel Huissoud, directeur\r\ndu contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances.\r\n\r\n00:12:04:22  00:12:08:22\r\n{\\an1}-La crise de confiance \u00e0 la Poste\r\npourrait-elle remettre en question\r\n\r\n00:12:09:00  00:12:11:11\r\n{\\an1}la fermeture des bureaux postaux ?\r\n\r\n00:12:11:12  00:12:14:08\r\n{\\an1}Il aime chanter,\r\nil n'aime pas marchander.\r\n\r\n00:12:14:10  00:12:17:02\r\n{\\an1}Laurent Voulzy nous parle d'argent.\r\n\r\n00:12:17:04  00:12:20:04\r\n{\\an1}C'est une station neuve\r\net grand luxe.\r\n\r\n00:12:20:06  00:12:24:01\r\n{\\an1}Comment un milliardaire \u00e9gyptien\r\na transform\u00e9 une vall\u00e9e\r\n\r\n00:12:24:03  00:12:25:21\r\n{\\an1}abandonn\u00e9e par l'arm\u00e9e ?\r\n\r\n00:12:25:23  00:12:28:05\r\n{\\an1}TTC vous emm\u00e8ne \u00e0 Andermatt.\r\n\r\n00:12:42:09  00:12:44:18\r\n{\\an1}-Bonsoir et bienvenue \u00e0 tous.\r\n\r\n00:12:44:20  00:12:47:06\r\n{\\an1}C'est la rentr\u00e9e parlementaire,\r\n\r\n00:12:47:08  00:12:50:00\r\n{\\an1}la Poste est au coeur\r\ndes discussions.\r\n\r\n00:12:50:02  00:12:54:07\r\n{\\an1}La crise de confiance pourrait\r\nprendre une nouvelle dimension.\r\n\r\n00:12:54:09  00:12:57:15\r\n{\\an1}Si les chiffres ont \u00e9t\u00e9 manipul\u00e9s\r\nchez CarPostal,\r\n\r\n00:12:57:17  00:13:00:23\r\n{\\an1}on peut se demander\r\ns'ils ne l'ont pas \u00e9t\u00e9 aussi\r\n\r\n00:13:01:01  00:13:04:11\r\n{\\an1}pour justifier la fermeture\r\ndes bureaux de poste ?\r\n\r\n00:13:04:13  00:13:05:23\r\n{\\an1}On fait le point.\r\n\r\n00:13:06:19  00:13:10:16\r\n{\\an1}-Aux Brenets, cette commune\r\nneuch\u00e2teloise de 900 \u00e2mes,\r\n\r\n00:13:10:18  00:13:14:13\r\n{\\an1}le scandale de CarPostal\r\nr\u00e9veille la col\u00e8re.\r\n\r\n00:13:14:15  00:13:17:07\r\n{\\an1}Le bureau de poste a ferm\u00e9\r\nil y a 8 mois.\r\n\r\n00:13:17:09  00:13:20:07\r\n{\\an1}Remplac\u00e9 par un coin postal\r\ndans l'\u00e9picerie.\r\n\r\n00:13:20:09  00:13:23:13\r\n{\\an1}Une charge plus qu'une aubaine\r\npour l'\u00e9picier.\r\n\r\n00:13:23:15  00:13:30:23\r\n{\\an1}Pour le Conseil municipal,\r\nun sentiment de tromperie.\r\n\r\n00:13:31:01  00:13:33:07\r\n{\\an1}-On n'a jamais \u00e9t\u00e9 consult\u00e9s.\r\n\r\n00:13:33:09  00:13:35:17\r\n{\\an1}Toutes les oppositions\r\n\r\n00:13:35:19  00:13:41:09\r\n{\\an1}de la population ou des autorit\u00e9s\r\net m\u00eame l'avis de la PostCom\r\n\r\n00:13:41:11  00:13:43:04\r\n{\\an1}n'ont pas \u00e9t\u00e9 entendus.\r\n\r\n00:13:43:06  00:13:47:12\r\n{\\an1}-L'ancien maire a alors r\u00e9clam\u00e9\r\ndes explications, en vain.\r\n\r\n00:13:47:14  00:13:51:12\r\n{\\an1}-On nous donnait des chiffres\r\npour le bureau des Brenets.\r\n\r\n00:13:51:14  00:13:54:15\r\n{\\an1}Mais on aurait aim\u00e9\r\navoir des comparaisons.\r\n\r\n00:13:54:17  00:13:58:03\r\n{\\an1}Il y a d'autres communes\r\nde la m\u00eame taille.\r\n\r\n00:13:58:05  00:14:02:00\r\n{\\an1}Pourquoi c'est les Brenets\r\net pas une autre commune ?\r\n\r\n00:14:02:02  00:14:06:06\r\n{\\an1}Et l\u00e0, la Poste a refus\u00e9\r\nde nous donner d'autres chiffres.\r\n\r\n00:14:06:08  00:14:12:12\r\n{\\an1}Tout en sachant que les chiffres\r\ndes Brenets \u00e9taient opaques.\r\n\r\n00:14:12:14  00:14:16:06\r\n{\\an1}-La Poste n'aurait pas\r\ntout mis sur la table.\r\n\r\n00:14:16:08  00:14:20:18\r\n{\\an1}C'est le soup\u00e7on\r\nde la commission parlementaire.\r\n\r\n00:14:20:20  00:14:24:05\r\n{\\an1}La semaine derni\u00e8re,\r\n\u00e0 la lumi\u00e8re du scandale,\r\n\r\n00:14:24:07  00:14:28:08\r\n{\\an1}les \u00e9lus s'interrogeaient\r\nsur le d\u00e9ficit du r\u00e9seau postal,\r\n\r\n00:14:28:10  00:14:30:11\r\n{\\an1}brutalement aggrav\u00e9 en 2016.\r\n\r\n00:14:30:13  00:14:33:08\r\n{\\an1}Explication de la Poste:\r\n\r\n00:14:33:10  00:14:36:07\r\n{\\an1}une nouvelle logique\r\nde gestion financi\u00e8re\r\n\r\n00:14:36:09  00:14:38:12\r\n{\\an1}qui aurait plomb\u00e9 les comptes.\r\n\r\n00:14:38:14  00:14:40:21\r\n{\\an1}Ca veut dire quoi concr\u00e8tement ?\r\n\r\n00:14:40:23  00:14:47:19\r\n{\\an1}Le syndicat majoritaire des postiers\r\nnous explique.\r\n\r\n00:14:47:21  00:14:50:03\r\n{\\an1}-Vous connaissez peut-\u00eatre\r\n\r\n00:14:50:05  00:14:52:18\r\n{\\an1}My Post 24, les automates \u00e0 paquets.\r\n\r\n00:14:52:20  00:14:55:21\r\n{\\an1}Ils ont \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9s\r\nvers le r\u00e9seau postal.\r\n\r\n00:14:55:23  00:14:57:16\r\n{\\an1}En soi, pas de probl\u00e8me.\r\n\r\n00:14:57:18  00:15:00:09\r\n{\\an1}Sauf que ce service\r\nest dans le rouge.\r\n\r\n00:15:00:11  00:15:02:19\r\n{\\an1}Si toutes les activit\u00e9s d\u00e9ficitaires\r\n\r\n00:15:02:21  00:15:05:10\r\n{\\an1}sont transf\u00e9r\u00e9es\r\nvers le r\u00e9seau postal,\r\n\r\n00:15:05:11  00:15:08:11\r\n{\\an1}\u00e9videmment les r\u00e9sultats\r\nse d\u00e9gradent.\r\n\r\n00:15:08:12  00:15:11:07\r\n{\\an1}-Ce changement comptable\r\nexpliquerait-il\r\n\r\n00:15:11:09  00:15:14:08\r\n{\\an1}la disparition\r\ndes bureaux de poste ?\r\n\r\n00:15:14:10  00:15:16:23\r\n{\\an1}Dans la commission parlementaire,\r\n\r\n00:15:17:01  00:15:21:21\r\n{\\an1}certains s'interrogent sur la\r\npertinence des fermetures en cours.\r\n\r\n00:15:21:23  00:15:24:10\r\n{\\an1}-On aimerait conna\u00eetre la situation\r\n\r\n00:15:24:11  00:15:26:10\r\n{\\an1}financi\u00e8re de ces offices.\r\n\r\n00:15:26:11  00:15:28:14\r\n{\\an1}S'il y a des probl\u00e8mes r\u00e9els,\r\n\r\n00:15:28:16  00:15:31:14\r\n{\\an1}ou si c'est li\u00e9\r\n\u00e0 des transferts financiers\r\n\r\n00:15:31:16  00:15:35:23\r\n{\\an1}qui sont venus aggraver la situation\r\npour donner des arguments\r\n\r\n00:15:36:01  00:15:38:14\r\n{\\an1}en vue de fermetures.\r\n\r\n00:15:38:16  00:15:43:08\r\n{\\an1}-Ce n'est pas l'affaire CarPostal\r\nqui va apaiser le doute,\r\n\r\n00:15:43:10  00:15:45:23\r\n{\\an1}bien au contraire.\r\n\r\n00:15:46:01  00:15:49:16\r\n{\\an1}-S'il y a eu malversation\r\npour CarPostal,\r\n\r\n00:15:49:18  00:15:56:02\r\n{\\an1}alors la confiance est effrit\u00e9e\r\npar rapport au r\u00e9seau postal.\r\n\r\n00:15:56:04  00:16:00:04\r\n{\\an1}On re\u00e7oit des lettres de communes\r\nqui disent:\r\n\r\n00:16:00:06  00:16:05:16\r\n{\\an1}\"Agissez, nous voulons un moratoire\r\ncar la situation n'est pas claire\".\r\n\r\n00:16:05:18  00:16:11:15\r\n{\\an1}\"On veut la d\u00e9monstration de la\r\nnon rentabilit\u00e9 des bureaux\".\r\n\r\n00:16:11:17  00:16:15:21\r\n{\\an1}\"Pour \u00eatre convaincus\".\r\n\r\n00:16:15:23  00:16:20:20\r\n{\\an1}-A Vernier, le vent a d\u00e9j\u00e0 tourn\u00e9.\r\n\r\n00:16:20:22  00:16:24:11\r\n{\\an1}Apr\u00e8s la fermeture\r\nd'un premier bureau l'an dernier,\r\n\r\n00:16:24:13  00:16:28:04\r\n{\\an1}\u00e0 A\u00efre, malgr\u00e9 les protestations\r\nde la commune,\r\n\r\n00:16:28:06  00:16:33:13\r\n{\\an1}la Poste a vis\u00e9 le bureau de\r\nCh\u00e2telaine et ses 10'000 habitants.\r\n\r\n00:16:33:15  00:16:39:17\r\n{\\an1}M\u00eame r\u00e9action mais surprise,\r\nla fermeture est gel\u00e9e.\r\n\r\n00:16:39:19  00:16:42:11\r\n{\\an1}-Avec les m\u00eames m\u00e9thodes,\r\n\r\n00:16:42:13  00:16:45:06\r\n{\\an1}on a obtenu ce gel.\r\n\r\n00:16:45:08  00:16:48:07\r\n{\\an1}Nous esp\u00e9rons le transformer\r\nen abandon.\r\n\r\n00:16:48:09  00:16:51:03\r\n{\\an1}-Vous \u00eates des miracul\u00e9s ?\r\n\r\n00:16:51:05  00:16:53:08\r\n{\\an1}-Peut-\u00eatre pr\u00e9curseurs.\r\n\r\n00:16:53:10  00:16:56:23\r\n{\\an1}-Car un d\u00e9bat sur le r\u00f4le\r\nde la Poste s'annonce.\r\n\r\n00:16:57:01  00:17:01:07\r\n{\\an1}-On peut s'attaquer \u00e0 la Poste,\r\nc'est facile.\r\n\r\n00:17:01:09  00:17:05:00\r\n{\\an1}C'est des fonctionnaires aussi.\r\n\r\n00:17:05:02  00:17:08:10\r\n{\\an1}Mais les autorit\u00e9s\r\nont leur mot \u00e0 dire.\r\n\r\n00:17:08:11  00:17:14:00\r\n{\\an1}Et Mme Leuthard doit dire\r\nque la politique qui est men\u00e9e\r\n\r\n00:17:14:02  00:17:18:04\r\n{\\an1}n'est pas bonne\r\net qu'elle doit changer.\r\n\r\n00:17:18:06  00:17:22:08\r\n{\\an1}-A droite aussi, des parlementaires\r\ndoutent de la strat\u00e9gie\r\n\r\n00:17:22:10  00:17:25:17\r\n{\\an1}de rentabilit\u00e9 fix\u00e9e\r\nil y a des ann\u00e9es\r\n\r\n00:17:25:19  00:17:29:13\r\n{\\an1}et r\u00e9clament une action.\r\n\r\n00:17:29:15  00:17:31:07\r\n{\\an1}-La mesure:\r\n\r\n00:17:31:09  00:17:34:20\r\n{\\an1}c'est de geler les fermetures.\r\n\r\n00:17:34:22  00:17:40:08\r\n{\\an1}Et d'entamer un dialogue sur ce\r\nque l'on veut comme service public.\r\n\r\n00:17:40:10  00:17:47:08\r\n{\\an1}Et l\u00e0, qu'on d\u00e9finisse des r\u00e8gles\r\nqui soient claires pour tous.\r\n\r\n00:17:47:10  00:17:50:21\r\n{\\an1}C'est le minimum.\r\n\r\n00:17:50:23  00:17:57:20\r\n{\\an1}-Aux Brenets, la mobilisation de\r\n2015 est encore dans les esprits\r\n\r\n00:17:57:22  00:18:02:08\r\n{\\an1}avec un sentiment de g\u00e2chis.\r\n\r\n00:18:02:10  00:18:05:15\r\n{\\an1}-Quand ils sont venus en 2015,\r\n\r\n00:18:05:17  00:18:07:07\r\n{\\an1}on avait ce sentiment\r\n\r\n00:18:07:09  00:18:10:17\r\n{\\an1}de toute-puissance de la Poste.\r\n\r\n00:18:10:19  00:18:13:17\r\n{\\an1}On n'avait pas grand-chose \u00e0 dire.\r\n\r\n00:18:13:19  00:18:18:12\r\n{\\an1}On voit,\r\navec ce qui se passe \u00e0 Berne,\r\n\r\n00:18:18:14  00:18:23:15\r\n{\\an1}que \u00e7a ne serait pas la m\u00eame chose\r\nsi \u00e7a avait \u00e9t\u00e9 aujourd'hui.\r\n\r\n00:18:23:17  00:18:27:14\r\n{\\an1}Notre bureau ne serait\r\npeut-\u00eatre pas ferm\u00e9.\r\n\r\n00:18:37:11  00:18:40:06\r\n{\\an1}-Corinne Portier, bonsoir.\r\n-Bonsoir.\r\n\r\n00:18:40:08  00:18:44:06\r\n{\\an1}-La Poste avait annonc\u00e9 la fermeture\r\nde 600 offices postaux.\r\n\r\n00:18:44:08  00:18:47:23\r\n{\\an1}Est-ce que cette politique\r\npourrait changer ?\r\n\r\n00:18:48:01  00:18:50:01\r\n{\\an1}-Il semble que oui.\r\n\r\n00:18:50:03  00:18:52:11\r\n{\\an1}Comme on l'a vu dans le reportage,\r\n\r\n00:18:52:13  00:18:56:15\r\n{\\an1}la commission du National\r\nn'a pas l'intention d'en rester l\u00e0.\r\n\r\n00:18:56:17  00:19:00:11\r\n{\\an1}Elle veut demander des comptes.\r\n\r\n00:19:00:13  00:19:07:15\r\n{\\an1}La fermeture des bureaux est\r\nenvisag\u00e9e d'une autre mani\u00e8re.\r\n\r\n00:19:07:17  00:19:11:04\r\n{\\an1}La m\u00e9fiance s'est install\u00e9e.\r\n\r\n00:19:11:06  00:19:14:14\r\n{\\an1}Si on se souvient que la\r\nConf\u00e9d\u00e9ration est l'unique\r\n\r\n00:19:14:16  00:19:20:21\r\n{\\an1}actionnaire de la Poste,\r\n\r\n00:19:20:23  00:19:24:16\r\n{\\an1}\u00e7a veut dire que la strat\u00e9gie\r\nest d\u00e9finie au Parlement.\r\n\r\n00:19:24:18  00:19:27:21\r\n{\\an1}Et donc la politique change.\r\n\r\n00:19:27:23  00:19:31:09\r\n{\\an1}-Il y a des communes\r\nqui pensent qu'\u00e0 6 mois pr\u00e8s\r\n\r\n00:19:31:11  00:19:34:10\r\n{\\an1}leur office postal\r\nn'aurait pas \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9 !\r\n\r\n00:19:34:11  00:19:37:23\r\n{\\an1}-Oui, car le vent a tourn\u00e9\r\navant le scandale.\r\n\r\n00:19:38:01  00:19:43:08\r\n{\\an1}D\u00e9j\u00e0 le 30 novembre dernier,\r\n\u00e0 huis clos mais avec t\u00e9moins,\r\n\r\n00:19:43:10  00:19:48:02\r\n{\\an1}Doris Leuthard avait dit que\r\nles fermetures de bureaux postaux\r\n\r\n00:19:48:04  00:19:53:11\r\n{\\an1}contest\u00e9es devaient \u00eatre suspendues\r\nen attendant une nouvelle loi.\r\n\r\n00:19:53:12  00:19:56:05\r\n{\\an1}Une loi qu'a r\u00e9clam\u00e9 le Parlement.\r\n\r\n00:19:56:07  00:20:02:08\r\n{\\an1}Le but est de red\u00e9finir\r\nle service public de la Poste.\r\n\r\n00:20:02:10  00:20:07:12\r\n{\\an1}On a demand\u00e9 s'il y avait\r\nun moratoire sur les fermetures,\r\n\r\n00:20:07:14  00:20:11:08\r\n{\\an1}ils refusent de prononcer ce mot.\r\n\r\n00:20:11:10  00:20:16:09\r\n{\\an1}Ils sont en fait assez g\u00ean\u00e9s et\r\npersonne n'a voulu venir en parler.\r\n\r\n00:20:16:11  00:20:22:15\r\n{\\an1}-La nouvelle loi pourrait abolir\r\nl'exigence de rentabilit\u00e9 ?\r\n\r\n00:20:22:17  00:20:24:23\r\n{\\an1}-C'est possible.\r\n\r\n00:20:25:01  00:20:28:11\r\n{\\an1}Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a reconnu\r\n\r\n00:20:28:12  00:20:32:18\r\n{\\an1}qu'il y avait un m\u00e9contentement\r\nde la population.\r\n\r\n00:20:32:20  00:20:37:23\r\n{\\an1}Et qu'il y avait des r\u00e9gions\r\nqui \u00e9taient affect\u00e9es.\r\n\r\n00:20:38:01  00:20:46:14\r\n{\\an1}Donc le Parlement exige que 90 % de\r\nla population ait acc\u00e8s \u00e0 la Poste\r\n\r\n00:20:46:16  00:20:50:18\r\n{\\an1}en moins de 20 minutes.\r\n\r\n00:20:50:20  00:20:54:18\r\n{\\an1}La rentabilit\u00e9\r\npasserait au 2\u00e8me plan.\r\n\r\n00:20:54:20  00:20:58:20\r\n{\\an1}C'est 15 ans de strat\u00e9gie de la Poste\r\nremis en question.\r\n\r\n00:20:58:22  00:21:01:02\r\n{\\an1}-Merci, Corinne.\r\n\r\n00:21:10:03  00:21:13:06\r\n{\\an1}Les chanteurs d\u00e9filent dans TTC.\r\n\r\n00:21:13:08  00:21:18:07\r\n{\\an1}Apr\u00e8s Maxime Le Forestier la semaine\r\nderni\u00e8re, c'est Laurent Voulzy.\r\n\r\n00:21:18:09  00:21:23:13\r\n{\\an1}James Aymon lui a demand\u00e9\r\ns'il est cigale ou fourmi.\r\n\r\n00:21:29:05  00:21:31:05\r\n{\\an1}-J'ai l'impression\r\n\r\n00:21:31:07  00:21:33:10\r\n{\\an1}que j'ai le cerveau fourmi\r\n\r\n00:21:33:11  00:21:35:12\r\n{\\an1}mais le coeur cigale.\r\n\r\n00:21:35:14  00:21:41:05\r\n{\\an1}J'aimerais bien faire des \u00e9conomies\r\nmais je me laisse aller \u00e0 d\u00e9penser.\r\n\r\n00:21:45:03  00:21:48:07\r\n{\\an1}Me reste-t-il de l'argent ?\r\n\r\n00:21:48:09  00:21:50:21\r\n{\\an1}Est-ce que j'ai de l'argent ?\r\n\r\n00:21:50:23  00:21:54:12\r\n{\\an1}Je peux dire de la monnaie.\r\n\r\n00:21:54:14  00:21:57:15\r\n{\\an1}Mais si c'est pour une maison,\r\nje dirai:\r\n\r\n00:21:57:17  00:22:00:04\r\n{\\an1}est-ce que j'ai assez d'argent ?\r\n\r\n00:22:01:05  00:22:02:21\r\n{\\an1}\"Agent\".\r\n\r\n00:22:02:23  00:22:05:18\r\n{\\an1}On prononce pas tellement les \"r\".\r\n\r\n00:22:05:19  00:22:07:18\r\n{\\an1}Il parle en cr\u00e9ole\r\n\r\n00:22:10:17  00:22:13:03\r\n{\\an1}Je ne sais pas marchander.\r\n\r\n00:22:13:05  00:22:15:06\r\n{\\an1}C'est dingue.\r\n\r\n00:22:15:08  00:22:18:16\r\n{\\an1}J'y arrive pas, je suis g\u00ean\u00e9.\r\n\r\n00:22:18:18  00:22:22:04\r\n{\\an1}Ca m'arrive,\r\nmais c'est timide et foireux.\r\n\r\n00:22:22:06  00:22:25:09\r\n{\\an1}D\u00e8s que je marchande,\r\n\u00e7a ne marche pas.\r\n\r\n00:22:25:11  00:22:28:12\r\n{\\an1}\"Vous croyez que vous pouvez baisser\r\nun peu ?\"\r\n\r\n00:22:28:14  00:22:31:23\r\n{\\an1}\"Non, c'est le prix\".\r\n\"Tr\u00e8s bien\".\r\n\r\n00:22:34:18  00:22:37:23\r\n{\\an1}Si Paul McCartney vendait sa basse,\r\n\r\n00:22:38:01  00:22:42:10\r\n{\\an1}je crois que je me saignerais un peu.\r\n\r\n00:22:42:11  00:22:44:17\r\n{\\an1}Je suis un peu f\u00e9tichiste.\r\n\r\n00:22:44:19  00:22:49:07\r\n{\\an1}L'objet de quelqu'un\r\nqui m'a fait r\u00eaver.\r\n\r\n00:22:49:09  00:22:53:17\r\n{\\an1}L\u00e0, je pourrais mettre\r\nun peu plus cher.\r\n\r\n00:22:54:09  00:22:59:09\r\n{\\an1}-Laurent Voulzy sera \"Aux coups\r\nde coeur d'Alain Morisod\" le 7 avril.\r\n\r\n00:22:59:11  00:23:03:10\r\n{\\an1}Apr\u00e8s les Vaudois,\r\nles Neuch\u00e2telois sont en vacances.\r\n\r\n00:23:03:11  00:23:08:09\r\n{\\an1}On va d\u00e9couvrir une nouvelle station\r\navec h\u00f4tel et appartements de luxe,\r\n\r\n00:23:08:11  00:23:11:14\r\n{\\an1}\u00e7a se trouve \u00e0 Andermatt\r\ndans le canton d'Uri.\r\n\r\n00:23:11:16  00:23:16:16\r\n{\\an1}Un projet qui pose la question du\r\nmod\u00e8le de d\u00e9veloppement des Alpes.\r\n\r\n00:23:16:18  00:23:19:12\r\n{\\an1}Sur place, Serge Enderlin.\r\n\r\n00:23:23:16  00:23:28:16\r\n{\\an1}-A l'\u00e2ge du r\u00e9chauffement climatique\r\net avec la baisse de fr\u00e9quentation,\r\n\r\n00:23:28:18  00:23:33:20\r\n{\\an1}il est presque absurde de voir\r\nun nouveau domaine skiable.\r\n\r\n00:23:33:22  00:23:38:05\r\n{\\an1}Pourtant, nous voici sur un versant\r\ndu col de l'Oberalp,\r\n\r\n00:23:38:07  00:23:41:03\r\n{\\an1}entre Uri et les Grisons.\r\n\r\n00:23:41:05  00:23:44:07\r\n{\\an1}-Andermatt est connue pour avoir\r\n\r\n00:23:44:09  00:23:46:06\r\n{\\an1}tout le temps de la neige.\r\n\r\n00:23:46:08  00:23:49:11\r\n{\\an1}On a de la neige tout le temps.\r\n\r\n00:23:49:13  00:23:52:12\r\n{\\an1}La station monte jusqu'\u00e0 3'000 m.\r\n\r\n00:23:52:14  00:23:56:22\r\n{\\an1}Dans 50 ans,\r\non aura encore de la neige.\r\n\r\n00:23:57:00  00:24:03:03\r\n{\\an1}Et on a aussi investi beaucoup\r\ndans la neige artificielle.\r\n\r\n00:24:03:05  00:24:07:14\r\n{\\an1}-Tout ici est neuf: t\u00e9l\u00e9cabines,\r\nt\u00e9l\u00e9si\u00e8ges, canons \u00e0 neige.\r\n\r\n00:24:07:16  00:24:09:10\r\n{\\an1}M\u00eame les skieurs.\r\n\r\n00:24:09:11  00:24:12:17\r\n{\\an1}L'hiver dernier,\r\nces pistes n'existaient pas.\r\n\r\n00:24:12:19  00:24:16:10\r\n{\\an1}La Ski Arena Andermatt Sedrun\r\nentend se positionner\r\n\r\n00:24:16:11  00:24:20:12\r\n{\\an1}comme l'une des 10 grandes stations\r\nhelv\u00e9tiques.\r\n\r\n00:24:20:14  00:24:26:17\r\n{\\an1}Mais le ski n'est\r\nqu'une composante du projet.\r\n\r\n00:24:26:19  00:24:33:23\r\n{\\an1}Ce qui est construit,\r\nc'est un h\u00f4tel 5 \u00e9toiles: The Chedi.\r\n\r\n00:24:34:01  00:24:39:20\r\n{\\an1}Rien n'y est trop beau ni trop cher\r\npour les clients ais\u00e9s.\r\n\r\n00:24:39:22  00:24:42:19\r\n{\\an1}-Neuf skis butlers oeuvrent\r\n\r\n00:24:42:21  00:24:46:03\r\n{\\an1}pour le bien-\u00eatre des clients.\r\n\r\n00:24:46:05  00:24:50:11\r\n{\\an1}Pour la pr\u00e9paration de leurs skis\r\net de leur mat\u00e9riel.\r\n\r\n00:24:50:13  00:24:55:21\r\n{\\an1}Dans un salon meubl\u00e9 de canap\u00e9s\r\nen cuir.\r\n\r\n00:24:55:23  00:25:00:16\r\n{\\an1}O\u00f9 nos clients d\u00e9gustent\r\nleur expresso\r\n\r\n00:25:00:18  00:25:03:05\r\n{\\an1}tout en essayant leurs chaussures.\r\n\r\n00:25:03:07  00:25:05:04\r\n{\\an1}-Et le prix ?\r\n\r\n00:25:05:06  00:25:09:11\r\n{\\an1}-Dans les beaux quartiers\r\nzurichois ou zougois,\r\n\r\n00:25:09:12  00:25:14:14\r\n{\\an1}il faut \u00eatre venu au Chedi\r\npour en parler.\r\n\r\n00:25:14:16  00:25:16:12\r\n{\\an1}-Et le prix ?\r\n\r\n00:25:16:14  00:25:21:09\r\n{\\an1}-C'est un h\u00f4tel unique\r\nde par son design.\r\n\r\n00:25:21:11  00:25:24:04\r\n{\\an1}-Et le prix ?\r\n\r\n00:25:24:06  00:25:29:13\r\n{\\an1}-Il varie entre 500 et 18'000 frs.\r\n\r\n00:25:31:05  00:25:35:10\r\n{\\an1}-Tout \u00e7a a \u00e9t\u00e9 rendu possible\r\ngr\u00e2ce \u00e0 l'investisseur \u00e9gyptien,\r\n\r\n00:25:35:11  00:25:37:12\r\n{\\an1}Samih Sawiris.\r\n\r\n00:25:37:14  00:25:42:16\r\n{\\an1}Il nous a re\u00e7us dans le pavillon\r\nde son club de golf.\r\n\r\n00:25:42:18  00:25:46:00\r\n{\\an1}-Il nous reste encore 4 h\u00f4tels.\r\n\r\n00:25:46:02  00:25:50:07\r\n{\\an1}On a presque fini le deuxi\u00e8me.\r\n\r\n00:25:50:09  00:25:52:11\r\n{\\an1}On l'ouvre cet \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n00:25:52:12  00:25:54:19\r\n{\\an1}L\u00e0, on commence le troisi\u00e8me.\r\n\r\n00:25:54:21  00:25:57:17\r\n{\\an1}Et puis le quatri\u00e8me et le cinqui\u00e8me.\r\n\r\n00:25:57:19  00:26:00:20\r\n{\\an1}On peut encore construire beaucoup.\r\n\r\n00:26:00:22  00:26:04:12\r\n{\\an1}On n'a pas commenc\u00e9 les villas.\r\n\r\n00:26:04:14  00:26:11:01\r\n{\\an1}Au total, \u00e7a sera un projet\r\nde plus de 3 mias.\r\n\r\n00:26:11:03  00:26:17:16\r\n{\\an1}-C'est de tr\u00e8s loin la plus grosse\r\nop\u00e9ration depuis 30 ans.\r\n\r\n00:26:17:18  00:26:23:17\r\n{\\an1}Face \u00e0 l'\u00e9normit\u00e9 du projet, comment\r\nles associations \u00e9cologistes,\r\n\r\n00:26:23:19  00:26:25:16\r\n{\\an1}ont-elles r\u00e9agi ?\r\n\r\n00:26:25:18  00:26:27:20\r\n{\\an1}Les pistes de ski par exemple.\r\n\r\n00:26:27:22  00:26:30:18\r\n{\\an1}Sans r\u00e9ussir \u00e0 bloquer\r\nleur d\u00e9veloppement,\r\n\r\n00:26:30:20  00:26:33:15\r\n{\\an1}elles ont r\u00e9duit\r\nl'impact sur le paysage.\r\n\r\n00:26:33:17  00:26:37:08\r\n{\\an1}-Pour nous,\r\ncomme association environnementale,\r\n\r\n00:26:37:10  00:26:41:14\r\n{\\an1}on n'a pas de bons arguments\r\n\r\n00:26:41:16  00:26:45:14\r\n{\\an1}pour dire compl\u00e8tement non.\r\n\r\n00:26:45:16  00:26:49:10\r\n{\\an1}Parce qu'on n'est pas\r\ndans une zone prot\u00e9g\u00e9e.\r\n\r\n00:26:49:11  00:26:53:22\r\n{\\an1}Il y a d\u00e9j\u00e0 des infrastructures\r\nsur le col.\r\n\r\n00:26:54:00  00:27:00:03\r\n{\\an1}Pour nous, la strat\u00e9gie\r\n\u00e9tait de r\u00e9duire la taille.\r\n\r\n00:27:00:05  00:27:04:11\r\n{\\an1}On discute piste par piste et\r\nt\u00e9l\u00e9ph\u00e9rique par t\u00e9l\u00e9ph\u00e9rique.\r\n\r\n00:27:04:12  00:27:08:17\r\n{\\an1}Ce qui est acceptable pour nous\r\net pour les promoteurs\r\n\r\n00:27:08:19  00:27:10:22\r\n{\\an1}et on trouve un compromis.\r\n\r\n00:27:11:00  00:27:15:06\r\n{\\an1}-Les protecteurs de l'environnement\r\nont donc limit\u00e9 les d\u00e9g\u00e2ts.\r\n\r\n00:27:15:08  00:27:18:19\r\n{\\an1}Mais qu'auraient-ils pr\u00e9f\u00e9r\u00e9\r\ndans un monde id\u00e9al ?\r\n\r\n00:27:18:21  00:27:24:03\r\n{\\an1}-Le d\u00e9veloppement\r\ndes stations de ski, c'est du pass\u00e9.\r\n\r\n00:27:24:05  00:27:28:04\r\n{\\an1}Ce n'est pas la strat\u00e9gie\r\ndu futur des montagnes.\r\n\r\n00:27:28:06  00:27:33:23\r\n{\\an1}Les stations de ski\r\nsont construites en Suisse.\r\n\r\n00:27:34:01  00:27:38:02\r\n{\\an1}Pour le futur, on devrait\r\nd\u00e9velopper d'autres projets,\r\n\r\n00:27:38:04  00:27:45:20\r\n{\\an1}plus doux, qui mettent\r\naussi en valeur l'\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n00:27:45:22  00:27:49:05\r\n{\\an1}Pour moi, c'est pas un bon projet.\r\n\r\n00:27:49:07  00:27:53:00\r\n{\\an1}C'est aussi mal int\u00e9gr\u00e9 au village.\r\n\r\n00:27:53:02  00:27:55:13\r\n{\\an1}-L'utilisation douce des montagnes,\r\n\r\n00:27:55:15  00:27:58:11\r\n{\\an1}\u00e7a n'a jamais \u00e9t\u00e9 la priorit\u00e9\r\n\u00e0 Andermatt.\r\n\r\n00:27:58:12  00:28:03:05\r\n{\\an1}Pendant la Guerre froide, c'\u00e9tait\r\nl'incarnation du r\u00e9duit national.\r\n\r\n00:28:03:07  00:28:08:09\r\n{\\an1}Un bunker cens\u00e9 r\u00e9sister\r\n\u00e0 l'Arm\u00e9e rouge.\r\n\r\n00:28:08:11  00:28:12:09\r\n{\\an1}La vall\u00e9e sert de terrain\r\nd'entra\u00eenement.\r\n\r\n00:28:17:11  00:28:22:06\r\n{\\an1}Les Sovi\u00e9tiques, on ne vous apprend\r\nrien, n'arriveront jamais.\r\n\r\n00:28:22:08  00:28:25:07\r\n{\\an1}L'arm\u00e9e plie bagage en 2005.\r\n\r\n00:28:25:09  00:28:29:03\r\n{\\an1}C'est la crise dans la montagne.\r\n\r\n00:28:32:11  00:28:36:21\r\n{\\an1}Jusqu'\u00e0 l'arriv\u00e9e providentielle\r\nd'un milliardaire \u00e9gyptien.\r\n\r\n00:28:36:23  00:28:40:09\r\n{\\an1}Samih Sawiris d\u00e9barque \u00e0 Andermatt\r\nil y a 10 ans,\r\n\r\n00:28:40:11  00:28:43:04\r\n{\\an1}invit\u00e9 par un conseiller d'Etat\r\nuranais\r\n\r\n00:28:43:06  00:28:47:17\r\n{\\an1}inquiet pour la vall\u00e9e\r\napr\u00e8s le d\u00e9part des militaires.\r\n\r\n00:28:47:19  00:28:51:16\r\n{\\an1}L'homme appartient \u00e0 la famille\r\nla plus riche d'Afrique,\r\n\r\n00:28:51:18  00:28:55:05\r\n{\\an1}t\u00e9l\u00e9com, p\u00e9trole, banque,\r\nimmobilier, tourisme.\r\n\r\n00:28:55:07  00:28:59:15\r\n{\\an1}Il promet h\u00f4tels de luxe,\r\nparcours de golf et domaine skiable.\r\n\r\n00:28:59:17  00:29:03:22\r\n{\\an1}En 2007, la population\r\naccepte le projet \u00e0 97 %.\r\n\r\n00:29:06:14  00:29:10:14\r\n{\\an1}Petit \u00e0 petit,\r\ndes b\u00e2timents sortent de terre.\r\n\r\n00:29:10:16  00:29:16:11\r\n{\\an1}D\u00e8s le d\u00e9but, le cadre est fix\u00e9:\r\nattirer des clients riches.\r\n\r\n00:29:16:13  00:29:21:12\r\n{\\an1}Une s\u00e9quence \u00e9tonnante en t\u00e9moigne,\r\ntir\u00e9e d'un film documentaire:\r\n\r\n00:29:21:14  00:29:27:10\r\n{\\an1}\"Andermatt, Global Village\"\r\ndu Zurichois, Leonidas Bieri.\r\n\r\n00:29:57:06  00:30:02:11\r\n{\\an1}-Le milliardaire\r\nne dit pas autre chose.\r\n\r\n00:30:02:12  00:30:05:02\r\n{\\an1}-Le contr\u00f4le est important.\r\n\r\n00:30:05:04  00:30:07:15\r\n{\\an1}Il faut contr\u00f4ler un tel endroit.\r\n\r\n00:30:07:16  00:30:13:05\r\n{\\an1}Si je ne contr\u00f4lais pas le ski,\r\net le golf, \u00e7a ne marche pas.\r\n\r\n00:30:13:07  00:30:16:02\r\n{\\an1}-L\u00e0, tout vous appartient.\r\n\r\n00:30:16:04  00:30:19:09\r\n{\\an1}-Ca doit \u00eatre contr\u00f4lable par nous.\r\n\r\n00:30:19:11  00:30:23:18\r\n{\\an1}M\u00eame si \u00e7a ne m'appartient pas\r\ntotalement.\r\n\r\n00:30:23:20  00:30:29:09\r\n{\\an1}Mais au moins, je dois pouvoir dire\r\nexactement ce qu'il faut faire.\r\n\r\n00:30:29:11  00:30:32:05\r\n{\\an1}Je vous donne un exemple.\r\n\r\n00:30:32:07  00:30:37:04\r\n{\\an1}A St-Moritz, le lundi apr\u00e8s P\u00e2ques,\r\ntout est fini.\r\n\r\n00:30:37:06  00:30:41:09\r\n{\\an1}Ici, je les force \u00e0 rester ouverts.\r\n\r\n00:30:41:11  00:30:45:12\r\n{\\an1}Parce que j'ai des employ\u00e9s\r\ndans tous les h\u00f4tels.\r\n\r\n00:30:45:14  00:30:50:19\r\n{\\an1}Et je les emploie toute l'ann\u00e9e\r\npour qu'ils puissent vivre ici.\r\n\r\n00:30:50:21  00:30:57:02\r\n{\\an1}Et si la coordination entre\r\nles activit\u00e9s n'est pas bonne,\r\n\r\n00:30:57:04  00:31:01:11\r\n{\\an1}\u00e7a ne marche pas.\r\n\r\n00:31:01:12  00:31:05:13\r\n{\\an1}-Cette logique de station int\u00e9gr\u00e9e,\r\no\u00f9 tout est optimis\u00e9,\r\n\r\n00:31:05:15  00:31:09:19\r\n{\\an1}on la retrouve sur les pistes\r\navec le yield management.\r\n\r\n00:31:09:21  00:31:16:06\r\n{\\an1}Au revoir le forfait journ\u00e9e,\r\nbonjour le syst\u00e8me EasyJet.\r\n\r\n00:31:16:08  00:31:19:20\r\n{\\an1}-Nous avons introduit, cette saison,\r\n\r\n00:31:19:22  00:31:22:19\r\n{\\an1}le dynamic pricing.\r\n\r\n00:31:22:21  00:31:25:18\r\n{\\an1}Comme les compagnies a\u00e9riennes.\r\n\r\n00:31:25:20  00:31:29:10\r\n{\\an1}L'id\u00e9e est que les clients\r\nr\u00e9servent online.\r\n\r\n00:31:29:11  00:31:33:02\r\n{\\an1}C'est un moyen de mieux\r\nles r\u00e9partir sur l'hiver.\r\n\r\n00:31:33:04  00:31:38:11\r\n{\\an1}Pas seulement lors des pics\r\ndu week-end.\r\n\r\n00:31:38:13  00:31:41:19\r\n{\\an1}Les prix sont plus avantageux\r\nen semaine.\r\n\r\n00:31:41:21  00:31:45:15\r\n{\\an1}Mais aussi au d\u00e9but\r\net \u00e0 la fin de la saison.\r\n\r\n00:31:45:16  00:31:49:11\r\n{\\an1}Et on offre un rabais \u00e0 ceux\r\nqui r\u00e9servent en avance.\r\n\r\n00:31:49:13  00:31:55:08\r\n{\\an1}Plus c'est t\u00f4t,\r\nplus il y a de rabais.\r\n\r\n00:31:55:10  00:31:59:07\r\n{\\an1}-Prix pour la journ\u00e9e:\r\n37 \u00e0 69 frs.\r\n\r\n00:31:59:09  00:32:02:19\r\n{\\an1}Sur les pistes,\r\n\u00e7a peut \u00eatre low cost,\r\n\r\n00:32:02:21  00:32:09:16\r\n{\\an1}mais pour l'apr\u00e8s-ski il vaut mieux\r\navoir les poches bien remplies.\r\n\r\n00:32:15:04  00:32:17:14\r\n{\\an1}-Serge Enderlin, bonsoir.\r\n-Bonsoir.\r\n\r\n00:32:17:16  00:32:21:09\r\n{\\an1}-Vous l'avez soulign\u00e9,\r\ncr\u00e9er un nouveau domaine skiable\r\n\r\n00:32:21:11  00:32:26:04\r\n{\\an1}dans le contexte actuel\r\nest paradoxal.\r\n\r\n00:32:26:06  00:32:28:01\r\n{\\an1}\u00c7a peut marcher ?\r\n\r\n00:32:28:03  00:32:30:19\r\n{\\an1}-C'est t\u00f4t pour y r\u00e9pondre.\r\n\r\n00:32:30:21  00:32:33:05\r\n{\\an1}Le domaine vient d'ouvrir.\r\n\r\n00:32:33:07  00:32:38:12\r\n{\\an1}Mais depuis 15 ans, moins 30 % de\r\nfr\u00e9quentation des domaines de ski.\r\n\r\n00:32:38:14  00:32:40:11\r\n{\\an1}Les Suisses skient moins.\r\n\r\n00:32:40:12  00:32:43:23\r\n{\\an1}Et les principaux clients \u00e9trangers\r\ntraditionnels:\r\n\r\n00:32:44:01  00:32:48:07\r\n{\\an1}Britanniques, N\u00e9erlandais, Belges\r\nviennent de moins en moins.\r\n\r\n00:32:48:08  00:32:53:20\r\n{\\an1}Pour compenser cette perte, on compte\r\nbeaucoup sur de nouveaux skieurs.\r\n\r\n00:32:53:22  00:32:56:19\r\n{\\an1}A savoir, les Russes et les Chinois.\r\n\r\n00:32:56:21  00:32:59:19\r\n{\\an1}-Mais une station ch\u00e8re\r\ndans un pays cher,\r\n\r\n00:32:59:21  00:33:02:19\r\n{\\an1}c'est pas le contraire\r\nqu'il faudrait faire ?\r\n\r\n00:33:02:21  00:33:08:02\r\n{\\an1}-C'est justement\r\nson argument de vente.\r\n\r\n00:33:08:04  00:33:12:12\r\n{\\an1}-Est-ce que les pistes\r\nsont aussi haut de gamme ?\r\n\r\n00:33:12:14  00:33:17:05\r\n{\\an1}-C'est ni Verbier ni Zermatt.\r\n\r\n00:33:17:07  00:33:20:22\r\n{\\an1}On a une vingtaine de remont\u00e9es.\r\n\r\n00:33:21:00  00:33:23:04\r\n{\\an1}Une centaine de km de pistes.\r\n\r\n00:33:23:06  00:33:26:07\r\n{\\an1}On monte jusqu'\u00e0 3'000 m.\r\n\r\n00:33:26:09  00:33:34:12\r\n{\\an1}Et on peut skier jusqu'\u00e0 Sedrun\r\ndans les Grisons.\r\n\r\n00:33:34:14  00:33:38:20\r\n{\\an1}Donc c'est un domaine qui a des\r\natouts et que l'on peut vendre\r\n\r\n00:33:38:22  00:33:42:10\r\n{\\an1}comme le 10\u00e8me plus grand domaine\r\nskiable de Suisse.\r\n\r\n00:33:42:11  00:33:46:11\r\n{\\an1}-Andermatt est une exception\r\nou il y a d'autres projets ?\r\n\r\n00:33:46:12  00:33:48:18\r\n{\\an1}-Par sa taille, il est unique.\r\n\r\n00:33:48:19  00:33:53:19\r\n{\\an1}Il y a des projets en Valais\r\nqui n'ont pas abouti.\r\n\r\n00:33:53:21  00:33:57:13\r\n{\\an1}A Aminona, \u00e0 Grimentz, \u00e0 Lo\u00e8che.\r\n\r\n00:33:57:15  00:34:02:16\r\n{\\an1}En Autriche, tout est construit.\r\n\r\n00:34:02:18  00:34:05:11\r\n{\\an1}On r\u00e9nove parfois.\r\n\r\n00:34:05:13  00:34:09:16\r\n{\\an1}Mais dans les 5 pays alpins,\r\n\r\n00:34:09:18  00:34:16:00\r\n{\\an1}il n'y a pas de projet\r\nde cette taille.\r\n\r\n00:34:18:17  00:34:23:05\r\n{\\an1}-Il faut trouver une client\u00e8le\r\n\u00e9trang\u00e8re pour remplir ces lits,\r\n\r\n00:34:23:07  00:34:26:03\r\n{\\an1}c'est la mission de Suisse Tourisme.\r\n\r\n00:34:26:05  00:34:30:17\r\n{\\an1}Son nouveau directeur est entr\u00e9\r\nen fonction au 1er janvier.\r\n\r\n00:34:30:19  00:34:35:18\r\n{\\an1}On va le voir \u00e0 l'oeuvre \u00e0 l'occasion\r\nde son premier voyage promotionnel,\r\n\r\n00:34:35:20  00:34:39:19\r\n{\\an1}\u00e0 Duba\u00ef et \u00e0 Mumbai.\r\n\r\n00:34:39:21  00:34:44:05\r\n{\\an1}Un reportage\r\ndu magazine al\u00e9manique ECO.\r\n\r\n00:34:47:05  00:34:49:21\r\n{\\an1}-Rien ne le destinait \u00e0 cela.\r\n\r\n00:34:49:23  00:34:53:01\r\n{\\an1}A ces voyages, \u00e9changes\r\nvoire chocs culturels,\r\n\r\n00:34:53:03  00:34:57:01\r\n{\\an1}mais surtout \u00e0 promouvoir\r\nles richesses touristiques suisses.\r\n\r\n00:34:57:03  00:34:59:15\r\n{\\an1}N\u00e9 en 1971 dans le canton de Berne,\r\n\r\n00:34:59:17  00:35:03:02\r\n{\\an1}Martin Nydegger est le fils a\u00een\u00e9\r\nd'un agriculteur.\r\n\r\n00:35:03:04  00:35:05:18\r\n{\\an1}Son destin:\r\nreprendre l'exploitation.\r\n\r\n00:35:05:20  00:35:10:14\r\n{\\an1}Finalement, apr\u00e8s un apprentissage\r\nde m\u00e9canicien en machines agricoles,\r\n\r\n00:35:10:16  00:35:13:05\r\n{\\an1}il change de voie pour le tourisme.\r\n\r\n00:35:13:07  00:35:17:01\r\n{\\an1}A la t\u00eate de la plus importante\r\norganisation de promotion\r\n\r\n00:35:17:03  00:35:20:16\r\n{\\an1}de la branche, il parcourt\r\nles 26 bureaux mondiaux.\r\n\r\n00:35:20:18  00:35:22:20\r\n{\\an1}D'abord, Duba\u00ef.\r\n\r\n00:35:22:22  00:35:26:02\r\n{\\an1}Il y vante la qualit\u00e9\r\ndu tourisme m\u00e9dical.\r\n\r\n00:35:26:04  00:35:28:12\r\n{\\an1}-Ce n'est pas r\u00e9cent.\r\n\r\n00:35:28:14  00:35:30:19\r\n{\\an1}Au niveau historique,\r\n\r\n00:35:30:21  00:35:34:11\r\n{\\an1}c'est l'\u00e9l\u00e9ment fondateur\r\ndu tourisme helv\u00e9tique.\r\n\r\n00:35:34:12  00:35:37:00\r\n{\\an1}-Les rendez-vous s'encha\u00eenent.\r\n\r\n00:35:37:02  00:35:41:07\r\n{\\an1}Ici, une interview pour un magazine\r\ndes Emirats Arabes Unis.\r\n\r\n00:35:41:09  00:35:44:09\r\n{\\an1}Ou l\u00e0, une visite chez ce voyagiste.\r\n\r\n00:35:44:11  00:35:47:13\r\n{\\an1}Objectif:\r\nattirer la client\u00e8le ais\u00e9e.\r\n\r\n00:35:47:15  00:35:51:11\r\n{\\an1}La discussion est positive,\r\nsauf ce reproche.\r\n\r\n00:35:51:12  00:35:55:07\r\n{\\an1}-Certains aimeraient revenir,\r\n\r\n00:35:55:09  00:35:57:00\r\n{\\an1}mais c'est cher.\r\n\r\n00:35:57:02  00:36:00:16\r\n{\\an1}Les repas, les transports, tout \u00e7a.\r\n\r\n00:36:00:18  00:36:04:09\r\n{\\an1}-La Suisse ne sera jamais bon march\u00e9.\r\n\r\n00:36:04:11  00:36:07:11\r\n{\\an1}On le voit au quotidien.\r\n\r\n00:36:07:13  00:36:10:03\r\n{\\an1}C'est pareil pour le tourisme.\r\n\r\n00:36:10:05  00:36:13:11\r\n{\\an1}-Ferme et courtois,\r\nM. Suisse Tourisme.\r\n\r\n00:36:13:12  00:36:16:17\r\n{\\an1}Nouvelle destination: Mumbai.\r\n\r\n00:36:16:19  00:36:20:14\r\n{\\an1}L'Inde, il conna\u00eet depuis longtemps.\r\n\r\n00:36:20:16  00:36:26:11\r\n{\\an1}C'est avec un stage dans cet h\u00f4tel\r\nqu'il a commenc\u00e9 sa carri\u00e8re.\r\n\r\n00:36:26:12  00:36:31:13\r\n{\\an1}L'Inde est l'un des march\u00e9s les plus\r\nimportants pour le tourisme suisse.\r\n\r\n00:36:31:15  00:36:35:11\r\n{\\an1}Seule une partie de la population\r\npeut voyager en Europe.\r\n\r\n00:36:35:13  00:36:39:20\r\n{\\an1}Mais avec 1,3 mia d'habitants\r\net un niveau de vie qui augmente,\r\n\r\n00:36:39:22  00:36:42:02\r\n{\\an1}le potentiel est \u00e9norme.\r\n\r\n00:36:42:04  00:36:47:05\r\n{\\an1}D'o\u00f9 ce d\u00e9fi: faire venir\r\nles Indiens en hiver.\r\n\r\n00:36:47:07  00:36:49:11\r\n{\\an1}-Nous leur proposons\r\n\r\n00:36:49:13  00:36:51:23\r\n{\\an1}une exp\u00e9rience de 2h sur la piste.\r\n\r\n00:36:52:01  00:36:54:14\r\n{\\an1}Ca pla\u00eet aux familles.\r\n\r\n00:36:54:16  00:36:58:00\r\n{\\an1}-Suisse Tourisme\r\nveut individualiser les offres\r\n\r\n00:36:58:02  00:37:01:03\r\n{\\an1}et tourne le dos\r\naux voyages de groupe.\r\n\r\n00:37:01:05  00:37:04:03\r\n{\\an1}-Il ne faut pas les diaboliser.\r\n\r\n00:37:04:05  00:37:06:11\r\n{\\an1}Mais nous n'investissons plus\r\n\r\n00:37:06:13  00:37:08:04\r\n{\\an1}dans ce tourisme.\r\n\r\n00:37:08:06  00:37:10:19\r\n{\\an1}Nous misons tout sur la qualit\u00e9.\r\n\r\n00:37:10:21  00:37:15:05\r\n{\\an1}Nous nous concentrons\r\nsur les visiteurs individuels.\r\n\r\n00:37:15:07  00:37:20:02\r\n{\\an1}-En Inde, voici le secret\r\npour atteindre les clients.\r\n\r\n00:37:20:04  00:37:28:04\r\n{\\an1}Une production de Bollywood.\r\n\r\n00:37:28:06  00:37:32:05\r\n{\\an1}Ici sont produits les soap-op\u00e9ras\r\nles plus populaires du pays.\r\n\r\n00:37:32:07  00:37:35:01\r\n{\\an1}Divyanka Tripathi\r\nest l'actrice principale.\r\n\r\n00:37:35:03  00:37:38:07\r\n{\\an1}Lorsqu'elle apprend\r\nque Martin vient de Suisse...\r\n\r\n00:37:38:09  00:37:40:11\r\n{\\an1}-Vraiment, nous pensons y aller\r\n\r\n00:37:40:13  00:37:41:17\r\n{\\an1}avec mon mari\r\n\r\n00:37:41:19  00:37:44:17\r\n{\\an1}pour notre 4\u00e8me semaine\r\nde voyage de noces.\r\n\r\n00:37:44:19  00:37:47:00\r\n{\\an1}-Il n'y en a jamais trop.\r\n\r\n00:37:47:02  00:37:50:22\r\n{\\an1}Ca \u00e9vite les drames comme celui\r\nque vous avez interpr\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n00:37:51:00  00:37:54:20\r\n{\\an1}-Bollywood, un outil redoutable.\r\n\r\n00:37:54:22  00:37:56:11\r\n{\\an1}Il y a 2 ans,\r\n\r\n00:37:56:12  00:38:00:17\r\n{\\an1}Suisse Tourisme a fait venir\r\nl'\u00e9quipe de production \u00e0 Zurich.\r\n\r\n00:38:00:19  00:38:04:20\r\n{\\an1}Une exp\u00e9rience que le nouveau\r\ndirecteur souhaite renouveler\r\n\r\n00:38:04:22  00:38:07:05\r\n{\\an1}dans une autre r\u00e9gion.\r\n\r\n00:38:07:07  00:38:10:16\r\n{\\an1}-Nous sommes tr\u00e8s pr\u00e9sents en Inde.\r\n\r\n00:38:10:18  00:38:16:01\r\n{\\an1}Les films de Bollywood montrent\r\nla Suisse sous son meilleur jour.\r\n\r\n00:38:16:03  00:38:18:23\r\n{\\an1}Maintenant, ce sont les s\u00e9ries.\r\n\r\n00:38:19:01  00:38:20:21\r\n{\\an1}Apr\u00e8s leur diffusion,\r\n\r\n00:38:20:23  00:38:27:13\r\n{\\an1}nous avons enregistr\u00e9 25 % de hausse\r\nde clients indiens.\r\n\r\n00:38:27:15  00:38:30:06\r\n{\\an1}-Le tourisme reprend des couleurs\r\n\r\n00:38:30:08  00:38:33:00\r\n{\\an1}pour la premi\u00e8re fois\r\ndepuis longtemps.\r\n\r\n00:38:33:02  00:38:35:07\r\n{\\an1}Restent les d\u00e9fis du franc fort\r\n\r\n00:38:35:09  00:38:38:17\r\n{\\an1}et la bataille\r\npour les clients europ\u00e9ens,\r\n\r\n00:38:38:19  00:38:42:18\r\n{\\an1}mais Martin Nydegger\r\na sa combativit\u00e9.\r\n\r\n00:38:44:04  00:38:48:00\r\n{\\an1}-La semaine prochaine,\r\ncap sur la Russie.\r\n\r\n00:38:48:02  00:38:51:05\r\n{\\an1}A quelques jours\r\nde l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle\r\n\r\n00:38:51:07  00:38:54:08\r\n{\\an1}et \u00e0 3 mois de la Coupe du monde\r\nde foot,\r\n\r\n00:38:54:10  00:38:56:19\r\n{\\an1}comment vit-on chez Poutine ?\r\n\r\n00:38:56:21  00:38:59:13\r\n{\\an1}Quel est l'impact des sanctions ?\r\n\r\n00:38:59:15  00:39:03:04\r\n{\\an1}On vous emm\u00e8ne dans les nouveaux\r\nquartiers de Moscou,\r\n\r\n00:39:03:06  00:39:07:00\r\n{\\an1}avec ses adresses branch\u00e9es\r\net ses oligarques ultra-riches.\r\n\r\n00:39:07:02  00:39:09:21\r\n{\\an1}On verra des Suisses\r\nqui font du business,\r\n\r\n00:39:09:23  00:39:12:11\r\n{\\an1}\u00e0 la t\u00eate d'un troupeau\r\nde 100'000 vaches\r\n\r\n00:39:12:12  00:39:15:04\r\n{\\an1}ou dans le d\u00e9veloppement\r\ndu Google russe.\r\n\r\n00:39:15:06  00:39:18:14\r\n{\\an1}Le bilan \u00e9conomique\r\ndes ann\u00e9es Poutine, c'est lundi.\r\n\r\n00:39:18:16  00:39:21:00\r\n{\\an1}Emission sp\u00e9ciale depuis Moscou.\r\n\r\n00:39:21:02  00:39:25:09\r\n{\\an1}Passez une bonne semaine,\r\nune belle soir\u00e9e, \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n00:39:25:11  00:39:31:18\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT036517\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:00 > 0:00:02) [93%] : \r\nConseils pour bien utiliser les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:03 > 0:00:17) [91%] : \r\nIl faut se demander est-ce que je serais d'accord de faire cette d\u00e9claration dans un bar rempli des gens et est-ce que je serai d'accord de faire cette d\u00e9claration dans 5 \u00e0 10 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:18 > 0:00:50) [89%] : \r\nEn politique, la r\u00e9putation virtuelle est devenu un r\u00e9el enjeu Ryan, porte- parole d'en marche, \u00e9vinc\u00e9 pour d'anciennes insulte sur Twitter, pareil pour le remuant Anthony Scaramouche il celui de Donald Trump \u00e0 pygm\u00e9es revenu il est-ce que chez nous, Ignacio Cassis a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 jouer la prudence : le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res a supprim\u00e9 500 publications sur Twitter sur son compte Facebook, par contre, on trouve encore des boutades sur le Brexit dans ce cas, un simple citoyen pourrait revendiquer son droit \u00e0 l'oubli, sauf que ce n'est pas 6 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:51 > 0:01:04) [84%] : \r\nEn plus si c'est un 8 ou une poste sur Facebook qui est devenue virale ou qui partag\u00e9 il y a pas grand chose, malheureusement, qu'on peut faire pour pour faire oublier cette d\u00e9claration au point de vue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:06 > 0:01:11) [96%] : \r\nAlors, un dernier petit conseil pour \u00e9viter les d\u00e9rapages, les paroles s'envolent, mais les \u00e9crits restent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:12 > 0:01:19) [87%] : \r\nCe soir, la m\u00e9t\u00e9o de Maria M\u00e9tral, suivi de TTC, on reviendra sur la crise de carte postale, excellente soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous, \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:01:28 > 0:01:31) [88%] : \r\nSuivez l'information en continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:25 > 0:05:31) [82%] : \r\nDonc le papier de qui la pour le nous, mais jamais ils attendent quoi, ben.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:31 > 0:05:36) [65%] : \r\nPour payer en gouverner mais elle a maintenant faut payer 60.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:45 > 0:05:56) [73%] : \r\n\u00e9voluer vent fondent assimilant moi non, vous \u00eates bien content parce que mardi donc n\u00e9gocier, c'est pas du \u00e7a ne va pas, c'est pas du courrier, c'est instantan\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:55 > 0:06:56) [91%] : \r\nBon allez moi je m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:57 > 0:07:15) [81%] : \r\nDis-moi Yvan les jeunes l\u00e0 ils peuvent se mettent la je crois au d\u00e9but de la mission Budgets pas pr\u00eats, ils iront en r\u00e9gie toute fa\u00e7on pass\u00e9 le dernier plan ou en ni pour les 15 jours pendant l'interview, on voit, oui, mais m\u00eame le 1er l'interview avec Corinne non, non, ah ben ouais et puis apr\u00e8s vous allez en r\u00e9gie, donc vous pouvez vous poser la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:26 > 0:07:32) [75%] : \r\nEt bien d'autres oui, volontiers, tu sais, on en a ouais, les Verts, les Verts envers ouais ouais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:07:51 > 0:07:53) [88%] : \r\nOh la la la la la la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:02 > 0:08:03) [99%] : \r\nMerci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:07 > 0:08:12) [71%] : \r\nMerci beaucoup, donc je mais l'arr\u00eat Tulle peut-\u00eatre \u00e0 plat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:22 > 0:08:38) [88%] : \r\nVoil\u00e0, bonsoir, bienvenue \u00e0 tous, c'est la rentr\u00e9e parlementaire et la Poste et dans au coeur de toutes les discussions, la crise de confiance pourrait prendre une nouvelle dimension, c'est les chiffres Yvan apr\u00e8s il faudrait qui lan\u00e7a le prompteur parce qu'ils ont mis le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:39 > 0:09:03) [90%] : \r\nSi les chiffres des manipuler chez CarPostal pour toucher plus de subventions, on peut se demander s'ils n'ont pas \u00e9t\u00e9 aussi pour justifier la fermeture des bureaux de poste, on fait le point tout de suite de la situation, 8 en fait le point de la situation en fait le point sur la question, la Poste avait annonc\u00e9 la fermeture de 500 600 m\u00eame offices postaux est ce que cette ce qu'au vu de ce qui se passe avec tout ce qui se passe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:04 > 0:09:24) [84%] : \r\nPolitique pourrait changer, il y a des communes et il y a m\u00eame des communes qui pensent qu'm\u00eame il y a des communes qui pensent qu'\u00e0 6 mois prennent leur office n'aurait pas \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9, nouvelle loi sur la Poste en r\u00e9duisant la loi sur la Poste, qui est en r\u00e9vision parce que l'histoire poste en r\u00e9vision, on pourrait abolir l'exigence de rentabilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:27 > 0:09:46) [77%] : \r\nAlors dans un bonsoir, vous l'avez soulign\u00e9 vous- aussi cr\u00e9er un domaine skiable dans le contexte actuel, c'est pour le moins paradoxal, ce qui est une client\u00e8le, ce qui est client\u00e8le pour \u00e7a bon station on avait ainsi que station Shell dans un pays cher parce que \u00e7a peut marcher, station charbon p\u00eacheur parce que \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:59 > 0:10:03) [84%] : \r\nUne station Shell dans un pays cher est-ce que \u00e7a peut marcher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:04 > 0:10:09) [73%] : \r\nStation en station et c'est pour dire muscl\u00e9 puisque le sont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:13 > 0:10:25) [82%] : \r\nDocteur pas de signal donn\u00e9 non non non je dire sur les interviews, on le prend comme lui \u00e0 non ce 5 10 secondes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:28 > 0:10:56) [77%] : \r\nCette journ\u00e9e j'aurait 100 pas pour rester concentr\u00e9, c'est plus dur, c'est mieux que \u00e7a s'arr\u00eate, pas d'aujourd'hui, pour \u00e7a, c'est parce que, de ce rapport de bain en match leur \u00e0 l'occasion de son 1er voyage promotionnel c'est \u00e0 Duba\u00ef Bombay au Mumba\u00ef on vit aujourd'hui une au g\u00e9n\u00e9rique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:11:56 > 0:12:03) [92%] : \r\nIl est illusoire de penser que l'on peut tout contr\u00f4ler, Michel, lui, sous- directeur du Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:12:05 > 0:12:26) [92%] : \r\nLa crise de confiance \u00e0 la Poste pourrait-elle remettre en question la fermeture des bureaux postaux, il aime bien chanter, il n'aime pas marchander, Laurent Voulzy, nous parle de son rapport \u00e0 l'argent, c'est une station de ski flambant neuve et grand luxe, comment un milliardaire \u00e9gyptien a transform\u00e9 une vall\u00e9e par l'arm\u00e9e TTC vous emm\u00e8ne \u00e0 Andermatt.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:12:43 > 0:13:04) [94%] : \r\nBonsoir, bienvenue \u00e0 tous, c'est la rentr\u00e9e parlementaire et la Poste est au coeur de toutes les discussions, la crise de confiance pourrait prendre m\u00eame une nouvelle dimension, si les chiffres ont \u00e9t\u00e9 manipul\u00e9s chez CarPostal pour toucher plus de subventions, h\u00e9 bien on peut se demander s'ils n'ont pas \u00e9t\u00e9 aussi pour justifier la fermeture des bureaux de poste, on fait tout de suite le point sur la question.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:13:07 > 0:13:27) [88%] : \r\nAu Brenets, cette commune industrielle neuch\u00e2teloise de 900 \u00e2mes, le scandale de CarPostal r\u00e9veille une col\u00e8re sourde, le bureau de poste a ferm\u00e9 il y a 8 mois, remplac\u00e9 par un coin Postal dans l'\u00e9picerie du village, une charge plut\u00f4t qu'une aubaine pour l'\u00e9picier et pour le conseil municipal, le sentiment d'avoir \u00e9t\u00e9 roul\u00e9 dans la farine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:13:29 > 0:13:41) [90%] : \r\nJamais vraiment \u00e9t\u00e9 et ce n'est pas une consultation, c'est toutes les oppositions qui sont venues de la part de la population des autorit\u00e9s et m\u00eame la vie de la Poste comme n'a pas \u00e9t\u00e9 pris en compte par la Poste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:13:41 > 0:13:47) [87%] : \r\nL'ancien maire, se souvient avoir alors r\u00e9clam\u00e9 \u00e0 la Poste, des explications, en vain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:13:47 > 0:14:12) [87%] : \r\nVous nous donnez des chiffres pour le bureau postal des Brenets, mais on aimerait bien avoir des comparaisons, il y a d'autres bureau postal dans des autres communes d'\u00e0 peu pr\u00e8s d'un monde grandeur qu'Brenets est ce que vous pouvez nous donner des chiffres de comparaison pourquoi c'est les Brenets qui viennent maintenant et puis pas une autre commune, et l\u00e0, la Poste a totalement refus\u00e9 de nous donner d'autres chiffres que ceux des Brenets, tout en sachant que ceux des chiffres des Brenets \u00e9taient aussi \u00e0 assez assez opaque, on n'avait pas vraiment une vision claire de ce qui avait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:14:14 > 0:14:43) [93%] : \r\nLa Poste n'aurait pas clairement tout mis sur la table, c'est aussi le soup\u00e7on de la commission parlementaire en charge du g\u00e9ant jaune la semaine derni\u00e8re \u00e0 la lumi\u00e8re du scandale CarPostal les \u00e9lus s'interroger sur l'\u00e9trange d\u00e9ficit du r\u00e9seau postal brutalement aggrav\u00e9e en 2016 explications de la Poste, une nouvelle logique de gestion financi\u00e8re qui aurait plomb\u00e9 les comptes logique de gestion, \u00e7a veut dire quoi concr\u00e8tement Syndicom le syndicat majoritaire des postiers nous explique, exemples \u00e0 l'appui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:45 > 0:15:07) [86%] : \r\nC'est quand m\u00eame nous fait marrer Poste Piron c'est quoi que vous connaissez peut-\u00eatre My Post 24 les automates \u00e0 paquet ne ils ont \u00e9t\u00e9 maintenant transf\u00e9r\u00e9 vers le r\u00e9seau postal dans ces soit pas de probl\u00e8mes, sauf que ce service est largement dans le rouge avec des pertes en tulle si toutes les activit\u00e9s qui perdent de l'argent sont transf\u00e9r\u00e9s vers le r\u00e9seau postal, alors \u00e9videmment, les r\u00e9sultats financiers du secteur se d\u00e9grade.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:15:09 > 0:15:20) [90%] : \r\nCe changement comptable expliquerait-il la disparition acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e des bureaux de poste, la question vire soup\u00e7on dans la commission parlementaire, certains s'interrogent sur la pertinence des fermetures en cours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:15:20 > 0:15:38) [92%] : \r\nOn aimerait conna\u00eetre quelle est la situation financi\u00e8re de ces offices, si vraiment il y a des probl\u00e8mes financiers r\u00e9els ou si c'est li\u00e9 peut-\u00eatre justement \u00e0 des transferts financiers qui sont venues aggraver la situation, pour donner des arguments suppl\u00e9mentaires en vue de fermeture.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:15:39 > 0:15:45) [87%] : \r\nLe doute est d\u00e9sormais sem\u00e9s et ce n'est pas l'affaire CarPostal, qui valent apaiser, bien au contraire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:15:45 > 0:16:15) [87%] : \r\nS'il y a eu malversation dans le domaine de cartes postales, h\u00e9 bien, la confiance et, en quelque sorte effrit\u00e9e par rapport \u00e0 ce qui se passe du c\u00f4t\u00e9 du r\u00e9seau postal, ces derniers jours, on a re\u00e7u des des lettres de ces communes, qui nous disent : mais maintenant agissez 12\u00e8me rions un moratoire parce que la situation n'est pas clair, on nous a dit que nos bureaux n'\u00e9tait plus rentable, on veut vraiment la d\u00e9monstration transparente, on veut voir les chiffres pour \u00eatre convaincu que c'est bien le cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:16:17 > 0:16:38) [91%] : \r\n\u00e0 Vernier dans le canton de Gen\u00e8ve, le vent semble avoir d\u00e9j\u00e0 tourn\u00e9 apr\u00e8s la fermeture d'un 1er bureau de poste l'an dernier, ici \u00e0 ha\u00efr malgr\u00e9 p\u00e9titions et protestations de la commune, la Poste a vis\u00e9, il y a 6 mois, ce bureau l\u00e0, celui de Ch\u00e2telaine avec ses 10000 habitants, m\u00eame r\u00e9action que pour ha\u00efr mais la divine surprise la fermeture et finalement gel\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:16:39 > 0:16:53) [84%] : \r\nAvec les m\u00eames m\u00e9thodes, en quelque sorte, h\u00e9 bien, nous avons obtenu quand m\u00eame ce gel et que nous avons esp\u00e9r\u00e9 pouvoir transformer en abandon d\u00e9finitif, pensez vous \u00eates des miracul\u00e9s avec ce poste miracul\u00e9, je pense pas peut-\u00eatre pr\u00e9curseur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:16:53 > 0:16:56) [96%] : \r\nCar c'est un d\u00e9bat sur le r\u00f4le et les objectifs de la Poste qui s'annonce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:16:56 > 0:17:18) [88%] : \r\nOn peut bien entendu s'attaquer \u00e0 la Poste s'attaquerait Amrut of c'est facile finalement c\u00e9d\u00e9 \u00e0 des fonctionnaires aussi, mais les autorit\u00e9s politiques ont leur mot \u00e0 dire et leur mot doit \u00eatre dit et Madame de l'\u00e9tape, elle doit dire alors \u00e0 ce moment-l\u00e0 qu'effectivement \u00e0 la politique men\u00e9e depuis quelques ann\u00e9es avec La Poste n'est pas une bonne politique est-ce que ceci doit changer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:17:18 > 0:17:28) [94%] : \r\nSigne des temps : \u00e0 droite aussi, des parlementaires f\u00e9d\u00e9raux commencent \u00e0 douter de la strat\u00e9gie de rentabilit\u00e9 fix\u00e9 il y a des ann\u00e9es pour le g\u00e9ant jaune et r\u00e9clame une action imm\u00e9diate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:17:28 > 0:17:54) [92%] : \r\nLa mesure c'est de geler le processus des des fermetures des bureaux de poste, par exemple, et puis d'entamer un dialogue sur ce que l'on veut comme service public, et que ce dialogue soit vraiment ouvert et puis l\u00e0 qu'on d\u00e9finit des r\u00e8gles qui soient des r\u00e8gles claires pour, pour tout le monde, \u00e7a, \u00e7a me para\u00eet le le minimum qu'on puisse faire \u00e0 l'heure actuelle, une poste est primordial dans un dans notre village.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:17:54 > 0:18:01) [93%] : \r\nOn Brenets la mobilisation de 2015, est encore dans tous les esprits avec le sentiment d'un immense g\u00e2chis, l'\u00e9poque a bien chang\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:18:02 > 0:18:26) [88%] : \r\nQuand ils sont venus vers nous en 2015 on avait ce sentiment de toute puissance de la Poste en fait qui qui am\u00e8ne, qui nous disait : mais voil\u00e0 on va fermer votre bureau en Guin\u00e9e, vous avez pas grand- chose \u00e0 dire, on voit maintenant avec tout ce qui se passe au National enfin au don dans les champs f\u00e9d\u00e9raux f\u00e9d\u00e9ral on on voit aussi peut-\u00eatre que \u00e7a serait peut-\u00eatre pas du tout la m\u00eame chose si \u00e7a avait \u00e9t\u00e9 aujourd'hui au bureau postal ne serait peut-\u00eatre pas ferm\u00e9 \u00e0 l'heure actuelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:18:38 > 0:18:48) [90%] : \r\nCorinne bonsoir, bonsoir Patrick alors la Poste avait annonc\u00e9 il y a quelque temps, la firme 500 600 bureaux postaux est-ce qu'avec tout ce qui se passe aujourd'hui cette politique- l\u00e0 pour changer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:18:48 > 0:19:25) [92%] : \r\nEnfin, il semblerait en tout cas, hein, comme on l'a vu avec Jacques-Andr\u00e9 Maire dans le reportage, hein, la commission du National a pas l'intention d'en rester l\u00e0 et va demander des comptes \u00e0 la direction de la Poste lors de sa prochaine r\u00e9union dans 3 semaines, notamment sur la question de l'\u00e9volution du r\u00e9seau postal, et on le comprend bien, la fermeture des bureaux de poste n'est plus du tout envisag\u00e9 de la m\u00eame mani\u00e8re qu'avant par les parlementaires, il ne faut surtout pas oblig\u00e9 oublier en fait que la Conf\u00e9d\u00e9ration est l'unique actionnaire de la Poste, qui veut dire que la politique et la strat\u00e9gie de la Poste sont d\u00e9finis aussi sous contr\u00f4le du Parlement, et comme l'opinion des parlementaires est en train de changer, ben on peut sans risquer grand chose s'aventurent \u00e0 dire que il y a du changement dans l'air en mati\u00e8re de police.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:19:25 > 0:19:32) [89%] : \r\nAu point d'ailleurs qu'on l'a entendu dans le reportage, il y a des communes qui pensent qu'\u00e0 6 mois apr\u00e8s leur leur office n'aurait pas \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:19:32 > 0:20:14) [90%] : \r\nEh oui, parce qu'il semble en fait que le vent a tourn\u00e9 avant m\u00eame le scandale de cartes postales, hein, d\u00e9j\u00e0, le 30 novembre dernier \u00e0 huis clos devant la commission, mais il y avait des t\u00e9moins, donc c'est comme \u00e7a qu'on sait la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale en charge du dossier Doris oeil avait affirm\u00e9 que les fermetures de bureaux de poste qui sont contest\u00e9s par des communes doivent \u00eatre suspendus en attendant le vote d'une nouvelle loi sur la Poste Loik a r\u00e9clam\u00e9 et obtenu le Parlement et qui doit red\u00e9finir d'ici un an ce que veut dire le service public en mati\u00e8re de poste et cela pour avoir de vraies cons\u00e9quences alors aujourd'hui et ce qui a r\u00e9ellement un moratoire sur les fermetures de bureaux de poste, quand on demande \u00e0 la Poste, pas de r\u00e9ponse, on est un peu dans le flou, il y a un certain embarras, d'ailleurs, on leur a propos\u00e9 de venir ce soir sur le plateau et personne n'a vu venir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:20:14 > 0:20:22) [91%] : \r\nAlors, r\u00e9vision de la loi sur la Poste, vous dites : est ce qu'on pourrait imaginer l'abolition de l'exigence de rentabilit\u00e9 qu'un peu, au coeur du des probl\u00e8mes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:20:22 > 0:20:57) [91%] : \r\nC'est bien possible, ce qu'on a vu d\u00e9j\u00e0 que l'\u00e9t\u00e9 dernier, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a un reconnaissait, je cite, hein, que, il y a un m\u00e9contentement croissant de la population et que certaines personnes et r\u00e9gions sont particuli\u00e8rement affect\u00e9s par l'\u00e9volution du r\u00e9seau postal, en vue de la nouvelle loi d'ailleurs le Parlement exige d\u00e9sormais que dans chaque r\u00e9gion, ce qui est nouveau, 90 pourcent de la population et acc\u00e8s \u00e0 un point Postal en 20 minutes maximum, avant c'\u00e9tait 30 minutes \u00e0 pied ou par transport publics et \u00e7a, \u00e7a pourrait passer devant l'exigence de rentabilit\u00e9, ce serait un retournement complet par rapport \u00e0 la strat\u00e9gie des 15 derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:20:58 > 0:20:59) [99%] : \r\nMerci Corinne pour ces pr\u00e9cisions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:21:11 > 0:21:21) [89%] : \r\nLes chanteurs d\u00e9filent dans TTC apr\u00e8s Maxime Le Forestier, la semaine pass\u00e9e, c'est Laurent Voulzy qui nous parle d'argent, James Aymon lui a demand\u00e9 si le cigale ou fourmi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:21:29 > 0:21:39) [89%] : \r\nJ'ai l'impression que j'ai le le cerveau fourmi mais j'ai le coeur cigale, je veux dire, j'aimerais bien faire des \u00e9conomies, tout \u00e7a, mais en m\u00eame temps je me laisse aller \u00e0 d\u00e9penser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:21:41 > 0:21:59) [91%] : \r\nLe mot que vous employez pour d\u00e9signer l'argent le reste-t-il de l'argent, j'ai de l'argent, Jessie oui de l'argent, ce que j'ai de l'argent, oui, je crois que je dis, je veux dire de la monnaie si cherchent la petite monnaie pour c'est pour acheter une maison, je dirai ce que j'ai assez d'argent et en cr\u00e9ole.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:22:01 > 0:22:09) [80%] : \r\nAgen AGEN on prononce pas tellement l'air compagnie Agen on peut pas dire j'ai pas d'argent, je savez vous marchandez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:22:11 > 0:22:30) [88%] : \r\nJe ne sais pas marchander mais c'est c'est dingue, je ne sais pas, je ne sais pas, j'arrive pas, je suis g\u00ean\u00e9 c'est timide et foireux, parce que l\u00e0, avant les gens aimaient d\u00e8s que j'ouvre la parole pour marchander, \u00e7a marche pas, vous croyez que vous pouvez baisser un petit peu non monsieur, c'est le prix, bon tr\u00e8s bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:22:32 > 0:22:34) [99%] : \r\nCombien pour une guitare.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:22:36 > 0:22:52) [83%] : \r\nC'est Paul McCartney vendait sa basse je suis je me s'neige peut-\u00eatre je me irait un peu oui parce que je suis un peu, je suis un peu f\u00e9tichiste que l'objet de quelqu'un, voil\u00e0 qui qui m'a fait r\u00eaver et tout probablement l\u00e0 je pourrais peut-\u00eatre voil\u00e0 je pourrais peut-\u00eatre m'\u00e9tait un peu plus cher quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:22:54 > 0:23:19) [93%] : \r\nLaurent Voulzy sera au coup de coeur d'Alain Morisod samedi le 7 avril apr\u00e8s les Vaudois neuch\u00e2telois qui sont en vacances, on va d\u00e9couvrir une nouvelle station de ski flambant neuve avec h\u00f4tels et appartements de grand luxe, \u00e7a se trouve \u00e0 Andermatt dans le canton Doury un projet spectaculaire qui repose la question du mod\u00e8le de d\u00e9veloppement des Alpes sur place et sur les skis, on retrouve Serge Enderlin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:23:24 > 0:23:32) [97%] : \r\n\u00e0 l'\u00e2ge du r\u00e9chauffement climatique et avec la baisse constante de fr\u00e9quentation des pistes, il est presque absurde de voir appara\u00eetre un nouveau domaine skiable dans les All.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:23:34 > 0:23:39) [94%] : \r\nEt pourtant, nous voici sur un versant du col de l'Oberalp entre les cantons Doury et des Grisons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:23:40 > 0:24:01) [85%] : \r\n\u00e0 automates bien qu'de d'avoir tout autant neige il se tiendra va avoir beaucoup de neige tout le temps, et pour \u00e7a, \u00e7a laisse la station de ski et jusqu'\u00e0 3000 2 m\u00e8tres et \u00e7a veut dire, on a aussi dans 50 ans, on a des d\u00e9lais et des pires investit aussi beaucoup dans la dans la neige, neige artificielle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:24:03 > 0:24:19) [90%] : \r\nTout ici est flambant 9 t\u00e9l\u00e9cabines, t\u00e9l\u00e9si\u00e8ges canons \u00e0 neige, m\u00eame les skieurs l'hiver dernier, ces pistes rouges et bleus, n'existait pas la ski Ar\u00e9nas Andermatt ces dr\u00f4nes pr\u00e9tend d'ores et d\u00e9j\u00e0 se positionner comme l'une des 10 grandes stations alpines helv\u00e9tique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:24:21 > 0:24:25) [91%] : \r\nMais le ce qui n'est qu'une des composantes de ce gigantesque projet en gestation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:24:27 > 0:24:32) [89%] : \r\nCe qui est d\u00e9j\u00e0 construit, c'est un h\u00f4tel 5 \u00e9toiles, ouvert depuis 3 ans, le cr\u00e9dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:24:34 > 0:24:37) [91%] : \r\nRien, il est trop beau ni trop cher pour les clients ais\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:24:39 > 0:25:02) [89%] : \r\nPas moins que 9 qui battent lors oeuvrent pour le le service et le bien- \u00eatre de nos clients pour la pr\u00e9paration de leurs ce qui est de leur mat\u00e9riel de ski dans un dans un salon qui est qui est meubl\u00e9 de canap\u00e9s en cuir o\u00f9 nos clients peuvent d\u00e9guster leur expresso \u00e0 8 heures et demie le matin, tout en essayant de leurs chaussures de ski.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:25:03 > 0:25:04) [93%] : \r\nAu fait, le prix des chambres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:25:04 > 0:25:28) [90%] : \r\nEt dans les beaux quartiers z\u00fcrichois lucernois autre zougois il faut \u00eatre venu une fois au Tchad il pour justement pour pouvoir en parler, oui, mais le prix des chambres, c'est c'est un h\u00f4tel qui est vraiment unique de par son Design de par son architecture, vous voulez toujours pas me dire le prix de l'ann\u00e9e, le prix de la nuit, bavard, il naturellement entre 500 et 18000 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:25:31 > 0:25:40) [90%] : \r\nTout cela a \u00e9t\u00e9 rendu possible par cet homme, l'investisseur \u00e9gyptien Sami Sawiris de passage Andermatt, il nous a re\u00e7us dans le pavillon de son club de golf.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:25:42 > 0:25:42) [99%] : \r\n\u00e0 Londres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:25:42 > 0:26:10) [91%] : \r\nIl nous reste encore 4 h\u00f4tel, on vient de de, on avait presque fini avec le 2\u00e8me dans l'\u00e9t\u00e9, on va l'ouvrir et l\u00e0 on va commencer le 3\u00e8me et puis le 4\u00e8me et le 5\u00e8me et le 6\u00e8me il y a beaucoup des et meubles qu'on peut construire encore et les villas, on n'a m\u00eame pas commenc\u00e9 alors il reste encore beaucoup \u00e0 faire en total \u00e7a \u00e7a ce sera certainement un projet de plus de 3 milliards.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:26:11 > 0:26:32) [95%] : \r\n3 milliards de francs c'est de tr\u00e8s loin la plus grosse op\u00e9ration de ce genre dans toutes les Alpes depuis au moins 30 ans face \u00e0 l'\u00e9normit\u00e9 du projet : comment les associations \u00e9cologistes pour qui b\u00e9ton et montagnes sont un oxymore, ont-elles r\u00e9agi les pistes de ski, par exemple, sans r\u00e9ussir \u00e0 bloquer compl\u00e8tement leur d\u00e9veloppement, les associations sont parvenus \u00e0 r\u00e9duire l'impact sur le paysage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:26:33 > 0:27:10) [88%] : \r\nPour nous, comme association environnementale, c'\u00e9tait clair qu'on n'a pas vraiment d\u00e9pendu des bons arguments pour dire compl\u00e8tement non qu'on n'avait absolument pas cette station de ski parce qu'on n'ait pas d'usine sont dans une sites prot\u00e9g\u00e9s, il y a d\u00e9j\u00e0 un peu d'infrastructures sur le le Oral pass\u00e9 Andermatt, donc pour nous, la strat\u00e9gie du d\u00e9but \u00e9tait qu'on fait Raymond r\u00e9duire la taille de cette station de ski on discute piste par piste t\u00e9l\u00e9ph\u00e9rique par t\u00e9l\u00e9ph\u00e9rique ce qu'on peut faire ce qui est acceptable pour nous et ce qui est acceptable pour les promoteurs et \u00e0 la fin, on trouve un compromis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:27:11 > 0:27:17) [97%] : \r\nLes protecteurs de l'environnement se sont donc content\u00e9s de limiter les d\u00e9g\u00e2ts mais qu'aurait-il pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 dans un monde id\u00e9al.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:27:18 > 0:27:52) [88%] : \r\nJe trouve que le d\u00e9veloppement des stations de ski, c'est une strat\u00e9gie du pass\u00e9, c'est pas un strat\u00e9gique et adapt\u00e9e aux futur dans les montagnes, je dirais qu'on les stations dans ce qui est en Suisse, on s'ils sont, ils sont construites et le futur, on devrait d\u00e9velopper des d'autres projets, des projets plus douce qui qui mettent aussi en valeur l'\u00e9t\u00e9 et ce n'est pas seulement la station hiver la saison hivernale et donc pour moi c'est c'est pas un beau projet, c'est pas tr\u00e8s tr\u00e8s bien int\u00e9gr\u00e9es dans dans le village, c'est un homme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:27:53 > 0:28:11) [90%] : \r\nL'utilisation douce des belles montagnes, \u00e7a n'a jamais \u00e9t\u00e9 la priorit\u00e9 \u00e0 Andermatt pendant les d\u00e9cennies de guerre froide, l'endroit \u00e9tait l'incarnation supr\u00eame du r\u00e9duit national une place d'armes Bonk cens\u00e9es r\u00e9sister aux assauts de l'arm\u00e9e rouge la vall\u00e9e sert alors de terrain d'entra\u00eenement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:28:17 > 0:28:20) [90%] : \r\nLes Sovi\u00e9tiques, on ne vous apprend rien n'arriveront jamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:28:22 > 0:28:28) [91%] : \r\nL'arm\u00e9e finit par plier bagage en 2005, c'est la crise l\u00e0- haut dans la montagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:28:32 > 0:29:09) [87%] : \r\nJusqu'\u00e0 l'arriv\u00e9e providentielle d'un milliardaire \u00e9gyptien en clash Back Sami Sawiris d\u00e9barque \u00e0 Andermatt il y a 10 ans, invit\u00e9 par un conseiller d'\u00c9tat uranais inquiets de l'avenir de la vall\u00e9e ours sereine apr\u00e8s le d\u00e9part des militaires, l'homme appartient \u00e0 la famille la plus riche d'Afrique T\u00e9l\u00e9com p\u00e9trole banque immobilier tourisme il promet, h\u00f4tel de luxe, appartements de grand standing, parcours de golf et domaine skiables en 2007, la population accepte le projet \u00e0 97 pourcent et petit \u00e0 petit des b\u00e2timents sortent de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:29:10 > 0:29:25) [87%] : \r\nD\u00e8s le d\u00e9but de l'op\u00e9ration, le cadre est fix\u00e9, attirer des clients riches une s\u00e9quence \u00e9tonnante en t\u00e9moigne tir\u00e9e du film documentaire Andermatt Global je du cin\u00e9aste z\u00fcrichois L\u00e9onidas Bieri.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:29:28 > 0:29:56) [65%] : \r\nCette radio et si des Roubaud la traque maintes fois je suis folle M\u00e9li\u00e8s fait \u00e7a fait un touriste payant Theft Total c'est une fait sphinx mais voil\u00e0 un petit h\u00f4tel et Fillon by et restait vivrant une RFI Steinmann auteur auteur un d\u00e9bat A-S mais tr\u00e8s t\u00f4t, elle aimait au Bic trop environnement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:29:57 > 0:30:01) [98%] : \r\n\u00e7a arrive le milliardaire lui- m\u00eame ne dit pas autre chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:30:01 > 0:30:57) [85%] : \r\nCrois la contr\u00f4le tr\u00e8s important, il faut contr\u00f4ler un endroit comme Andermatt si je contr\u00f4lais pas les le ski et le golf, \u00e7a marche pas, donc l\u00e0 tout vous a pour vous, \u00e0 partir d'une certaine mani\u00e8re, \u00e7a, \u00e7a doit \u00eatre contr\u00f4lable parmi m\u00eame pas, m\u00eame si je le sais si \u00e7a appartient pas \u00e0 moi, totalement, mais au moins, je dois \u00eatre capable de dire exactement, c'est ce qu'il faut faire pas et je vous donne un exemple : vous voyez, ben \u00e0 Saint-Moritz lundi apr\u00e8s- P\u00e2ques, bon, tout est fini ici, je les forces de de rester ouverts parce que je les aime, impliqu\u00e9 dans tous les h\u00f4tels que je donne l'\u00e2me peut emploi pour dans toute l'ann\u00e9e comme \u00e7a il peut vivre ici avec leurs familles et tout \u00e7a, et si la coordination entre les activit\u00e9s d'efforts n'est pas assez bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:30:57 > 0:30:58) [99%] : \r\n\u00e7a marche pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:31:01 > 0:31:14) [87%] : \r\nCette logique de station int\u00e9gr\u00e9e au tout \u00eatre optimis\u00e9, on la retrouve aussi sur les pistes qui pratiquent d\u00e9sormais le yield management, autrement dit au revoir au forfait journ\u00e9e \u00e0 prix fixe bonjour au syst\u00e8me Easy Jet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:31:16 > 0:31:54) [87%] : \r\nVenons-en maintenant prise 16 ans nous avons introduit cette saison, le DAL Namik pricing comme les compagnies a\u00e9riennes ou les h\u00f4tels, l'id\u00e9e c'est que les clients r\u00e9servent Online Online beau temps mais c'est aussi pour nous un moyen de mieux les r\u00e9partir sur tout l'hiver, pas seulement lors des pics de fr\u00e9quentation du week- end, son Delvaux Cr\u00e9daro SF Rice et c'est pourquoi nous proposons des prix plus avantageux en semaine, mais aussi au d\u00e9but de l'hiver et \u00e0 la fin de la saison et puis on offre aussi un rabais \u00e0 ceux qui r\u00e9servent en avance, plus ils le font au plus le rabais augmente, on termine devant le miracle statistique et c'\u00e9tait de \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:31:54 > 0:31:54) [78%] : \r\nIl.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:31:55 > 0:32:06) [91%] : \r\nPrix minimum pour la journ\u00e9e 37 francs prix maximum 69, vous avez tout compris sur les pistes, \u00e7a peut-\u00eatre low- cost, mais pour la presse qui au Palace, il vaut mieux avoir les poches bien remplies.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:32:15 > 0:32:27) [90%] : \r\nSerge, bonsoir, bonsoir \u00e0 vous l'a dit vous- m\u00eame dans le reportage, cr\u00e9er un nouveau domaine skiable aujourd'hui par les temps qui courent dans le contexte actuel, c'est pour le moins paradoxale, il y a une client\u00e8le pour \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:32:27 > 0:32:56) [91%] : \r\nBen c'est un peu t\u00f4t pour r\u00e9pond dans le cas d'Andermatt puisque on sait que, comme vous savez que depuis une vingtaine d'ann\u00e9es maintenant la la client\u00e8le diminue sur les pistes, on dit : moins 30 pourcent de skieurs en g\u00e9n\u00e9ral dans les Alpes, alors les Suisses qui, moi, \u00e7a on le sait, mais c'est aussi valable pour les client\u00e8les \u00e9trang\u00e8res traditionnels que sont les Britanniques, belges, n\u00e9erlandais ou allemands qui ont un peu d\u00e9sert\u00e9 la Suisse pour l'Autriche, alors pour compenser \u00e7a Andermatt mise sur les nouveaux skieurs qui sont par exemple les Russes ou les Chinois, est ce qu'ils viendront pour consommer cette offre globale, bah on le verra dans les ann\u00e9es qui viennent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:32:56 > 0:33:00) [87%] : \r\nBen Andermatt c'est une station cher dans un pays qui est d\u00e9j\u00e0 cher, \u00e7a peut marcher \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:33:00 > 0:33:07) [89%] : \r\nBah, c'est l'argument de vente, c'est comme \u00e7a que ce ce ce d\u00e9veloppement est con\u00e7u, donc effectivement, on voit qu'on vise une client\u00e8le bien particuli\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:33:07 > 0:33:12) [79%] : \r\nDonc, une station de gamme est ce que les pistes ou les a \u00e9t\u00e9, est ce que les pistes son haute de gamme aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:33:12 > 0:34:16) [89%] : \r\nAlors c'est pas Zermatt ou Verbier pour donner 2 exemples dans la taille du domaine skiable, mais quand m\u00eame c'est cons\u00e9quent vingtaine de remonter, on peut, ce qui est mont\u00e9 jusqu'\u00e0 3000 m\u00e8tres, 100 kilom\u00e8tres de pistes et puis surtout, pour la premi\u00e8re fois dans cette r\u00e9gion de Suisse centrale la liaison entre 2 vall\u00e9es \u00e0 Andermatt dans le canton, on peut ski au pied, aller jusqu'\u00e0 ses dr\u00f4nes dans le canton des Grisons, les 2 villages sont quand m\u00eame \u00e9loign\u00e9 de 25 kilom\u00e8tres donc on a une id\u00e9e de la taille du domaine c'est c'est plus que respectable au projet aussi important qu'Andermatt est ce qu'il y en a d'autres actuellement dans les salles, alors \u00e0 l'heure actuelle, non c'est c'est unique par sa taille, par son budget, on a parl\u00e9 du chiffre 3 milliards de francs, on a quelques projets importants, on va aller, mais pour l'instant, il y a plus que les troupes puisque les promoteurs ou autres d\u00e9veloppeurs ont eu quelques soucis, je pense notamment au projet russe d'Aminona en Autriche, les grands d\u00e9veloppements d'infrastructures, c'\u00e9tait plut\u00f4t il y a 10, 15 ans, c'est d'ailleurs pour \u00e7a que les station autrichienne aujourd'hui tellement bien \u00e9quip\u00e9s, sont devenus des de f\u00e9roce concurrente et puis ailleurs dans les Alpes aujourd'hui au plus personne n'a Entel l'impacts sur les paysages et l'environnement, pour construire des des luisante, c'est vraiment le mot qu'on peut utiliser dans ce cas, il y a des besoins de cette taille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:34:16 > 0:34:44) [89%] : \r\nMerci Serge et qu'il faudra trouver une client\u00e8le \u00e9trang\u00e8re pour remplir ces ces nouveaux lits pour vont de la Suisse, c'est justement la mission de Suisse Tourisme son tout nouveau directeur est entr\u00e9 en fonction au 1er janvier on fait connaissance et on va le voir \u00e0 l'oeuvre \u00e0 l'occasion de son 1er voyage promotionnel, c'\u00e9tait \u00e0 Duba\u00ef et \u00e0 Mumba\u00ef ou Bombay, comme on le disait avant, reportage du magazine al\u00e9manique adapt\u00e9 par Nathalie Bouchard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:34:47 > 0:35:24) [90%] : \r\nYann Le destin\u00e9 \u00e0 cela, \u00e0 ces voyages \u00e9changes voire choc culturel, mais surtout \u00e0 promouvoir les richesses touristiques helv\u00e9tiques dans le monde entier, n\u00e9 en 1971 dans le canton de Berne, Martin Nydegger et le fils a\u00een\u00e9 d'agriculteurs son destin : reprendre l'exploitation familiale, finalement, apr\u00e8s un apprentissage de m\u00e9canicien en machine agricole, il change de voie, ce sera le tourisme d\u00e9sormais \u00e0 la t\u00eate de la plus importante organisation de promotion de la branche, il parcourt les 26 bureaux mondiaux de Suisse Tourisme premi\u00e8re destination Duba\u00ef Martin Nydegger il vante la qualit\u00e9 et diversit\u00e9 du tourisme m\u00e9dical.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:35:25 > 0:35:33) [90%] : \r\nC'est, c'est c'est notre 5 ce n'est pas quelque chose de r\u00e9cent et non au niveau historique, c'est l'\u00e9l\u00e9ment fondateur du tourisme helv\u00e9tique tout le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:35:34 > 0:35:51) [92%] : \r\nLes rendez- vous s'encha\u00eenent ici une interview avec une journaliste du plus grand magazine de voyage des \u00c9mirats arabes unis o\u00f9 l\u00e0, une visite de politesse chez ce voyagiste objectif attirer la client\u00e8le ais\u00e9e, la discussion est positive sauf ce reproche r\u00e9current, \u00e7a me fait peur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:35:53 > 0:36:08) [94%] : \r\nMais au-del\u00e0 de tout cas certaines personnes pensent qu'elles aimeraient revenir mais que c'est cher, les repas, les transports, tout \u00e7a chez les experts certains aspects les clans, la Suisse ne sera jamais un pays bon march\u00e9, on le voit dans notre quotidien, c'est la m\u00eame chose pour le tourisme et c'est bien comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:36:10 > 0:36:25) [89%] : \r\nFerme courtois Monsieur Suisse Tourisme nouvelle destination 2\u00e8me halte Mumba\u00ef l'Inde Martin Nydegger conna\u00eet depuis longtemps, c'est avec un stage dans ce l\u00e9gendaire h\u00f4tel Taj Palace qu'il a commenc\u00e9 sa carri\u00e8re dans le tourisme, il y a 23 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:36:27 > 0:36:59) [91%] : \r\nL'Inde est aujourd'hui l'un des march\u00e9s les plus importants pour le tourisme suisse, bien s\u00fbr, seule une partie de la population peut se permettre un voyage vers l'Europe mais avec c'est 1,3 milliard d'habitants et un niveau de vie qui augmente, ce pays a un potentiel \u00e9norme, en r\u00e9tablissant, d'o\u00f9 ce nouveau d\u00e9fi, faire venir les Indiens \u00e9galement en hiver, l'initiation au ski \u00e0 l'exp\u00e9rience de tous, nous leur proposons une exp\u00e9rience de 2 \u00e0 3 heures sur la piste, cela pla\u00eet beaucoup aux familles avec des enfants du February mais ce qui Suisses tourisme veut d\u00e9sormais individualiser ces offres et tourne le dos aux voyages de groupe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:37:00 > 0:37:01) [64%] : \r\nLa \u00e0 lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:37:01 > 0:37:14) [87%] : \r\nOui h\u00e9 sacs groupe enfin il ne faut pas les diaboliser, mais nous n'investissons plus dans ce type de tourisme nous misons tout sur le tourisme de qualit\u00e9 et nous nous concentrons sur les visiteurs individuels ou c'\u00e9tait une victoire \u00e0 cache toutefois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:37:15 > 0:37:35) [87%] : \r\nEn Inde, pour atteindre un maximum de clients potentiels, voici le secret : une production de Bollywood, je suis pas fuir mais bien voulu tombe, vous avez dans ces studios sont produits les soap op\u00e9ras les plus populaires du pays, Viviane Catry il p\u00e2tit et l'actrice principale de l'un d'entre eux, lorsqu'elle apprend que Martin Nydegger vient de Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:37:37 > 0:37:43) [93%] : \r\nAh vraiment, avec mon mari, nous pensons venir depuis longtemps en Suisse pour notre 3\u00e8me ou 4\u00e8me semaine de voyage de noces.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:37:44 > 0:37:49) [97%] : \r\nIl n'y a jamais trop de lune de miel, elle \u00e9vite des drames comme celui que vous venez d'interpr\u00e9ter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:37:50 > 0:37:53) [99%] : \r\nBollywood un outil marketing redoutable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:37:55 > 0:37:58) [94%] : \r\nIl y a 2 ans, Suisse Tourisme a fait venir l'\u00e9quipe de production \u00e0 Z\u00fcrich.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:38:00 > 0:38:05) [95%] : \r\nUne exp\u00e9rience que ce nouveau directeur souhaite renouveler dans une autre r\u00e9gion suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:38:06 > 0:38:14) [77%] : \r\nEt il va mieux, nous tendons meninges son \u00e2ge, nous sommes tr\u00e8s pr\u00e9sents en Inde, les Hollywood fait parce que les films de Bollywood ont montr\u00e9 la Suisse sous son meilleur jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:38:14 > 0:38:19) [76%] : \r\nOn ne sait si il forme Semesky chose c'est maintenant, ce sont les s\u00e9ries hier pourtant la enfin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:38:19 > 0:38:23) [96%] : \r\nApr\u00e8s leur diffusion, nous avons enregistr\u00e9 25 pourcent de hausse des clients indiens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:38:23 > 0:38:27) [68%] : \r\nIl a pas Lights aussi un art que cela est quelquefois plus vite, \u00e7a ne porte \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:38:27 > 0:38:40) [92%] : \r\nLe tourisme suisse reprend des couleurs, pour la premi\u00e8re fois depuis des ann\u00e9es, restent des d\u00e9fis comme le franc fort, o\u00f9 la bataille pour les clients europ\u00e9ens, mais Martin Nydegger, un atout pour les relever sa combativit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:38:45 > 0:39:14) [91%] : \r\nLa semaine prochaine, TTC met le cap sur la Russie, \u00e0 quelques jours de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle et \u00e0 3 mois de la Coupe du monde de foot, comment vit-on dans la Russie de Poutine, quel est l'impact des sanctions occidentales, on vous emm\u00e8ne dans les nouveaux quartiers de Moscou, la vitrine du r\u00e9gime avec ses adresses branch\u00e9es et ces oligarques ultra- riches, on verra aussi les Suisses qui font du Business, \u00e0 la t\u00eate d'un troupeau de 100000 vaches ou dans le d\u00e9veloppement de Google russe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:39:15 > 0:39:24) [91%] : \r\nLe bilan des ann\u00e9es Poutine ce lundi prochain, \u00e9mission sp\u00e9ciale depuis Moscou, passez tous une bonne semaine, une belle soir\u00e9e \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-03-12T13:11:03Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1802662758", "durationSec": 537, "title": "TTC ANDERMAT 2602 PAD", "excerpt": "La station de ski d'Andermatt a \u00e9t\u00e9 imagin\u00e9e par le milliardaire \u00e9gyptien Samih Sawiris apr\u00e8s le d\u00e9part de l'arm\u00e9e. Plusieurs h\u00f4tels de luxe sont pr\u00e9vu dans le petit village et la client\u00e8le recherch\u00e9 est celle qui peut se permettre de payer plusieurs milliers de fran\u00e7s pour une nuit.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ENDERLIN, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lo\u00efs", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["STATION DE SKI", "PRODUIT DE LUXE", "RICHESSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1802662759", "durationSec": 94, "title": "TTC CIGALE FOURMI VOULZY PAD", "excerpt": "Le chanteur Laurent Voulzy aimerait \u00eatre fourmi mais reconnait avoir un comportement de cigale concernant \"agen\" comme se prononce l'argent en cr\u00e9ole.", "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "AYMON, James", "type": "Personne physique"}], "thematicPersons": ["VOULZY, LAURENT"]}, {"internalArchiveId": "AA1802662760", "durationSec": 335, "title": "TTC LA POSTE 2602 PAD", "excerpt": "Le r\u00e9cent scandale du transf\u00e8re de subventions du r\u00e9seau Car Postal sur d'autres services de La Poste remet en question la politique de fermetures de bureaux de poste justifi\u00e9s par des raisons \u00e9conomique. Les \u00e9lus locaux soutenus par des conseillers nationaux \u00e0 Berne r\u00e9clament maintenant un moratoire sur les fermetures des offices postaux et des justifications \u00e9conomiques chiffr\u00e9es.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BOUGEARD, Natalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GOBET, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "CROHAS, Rapha\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "HOCHSTAETTER, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "PORTIER, Corinne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "GERSTER, Jeanne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MERILLAT, Serge", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VERNIER", "BRENETS, LES", "BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["POSTE"], "thematicCorporations": ["LA POSTE"]}, {"internalArchiveId": "AA1802662761", "durationSec": 241, "title": "TTC SWISS TOURISME 2602 PAD", "excerpt": "Martin Nydegger est le nouveau directeur de Suisses tourisme. Il donne des conf\u00e9rence dans les pays \u00e9mergents ou a fort pouvoir d'achat pour promouvoir la suisse comme destination touristique. Martin Nydegger mise sur le tourisme m\u00e9dical dans les pays du Golfe et veut s\u00e9duire les Indiens qui en ont les moyens \u00e0 travers le cin\u00e9ma de Bollywood.", "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "SRF", "type": "Organisation"}, {"function": "Monteuse", "name": "VERVAEKE, Aurore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Adaptation", "name": "BOUGEARD, Natalie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["DUBAI", "BOMBAY"], "thematicThemes": ["PROMOTION TOURISTIQUE"], "thematicCorporations": ["SUISSE TOURISME"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1804670673", "summary": "Hivernal, Car postal jaune passant devant le bureau de poste ferm\u00e9 des Brenets. Int \u00e9picerie avec un guichet jaune. Itw St\u00e9phane Reichen, conseiller communal.", "id": "1670357", "visualThemes": ["POSTE"], "visualGeographicals": ["BRENETS, LES"], "visualCorporations": ["LA POSTE"]}, {"internalArchiveId": "AA1804670675", "summary": "Plan bref de membres de la commission parlementaire sur l'affaire Car Postal se r\u00e9unissant dans uen salle du palais f\u00e9d\u00e9ral. \nItw Roland Lamprecht, secr\u00e9taire central du secteur logistique Syndicom.\nItw Jacques Andr\u00e9 Maire, conseiller national socialiste neuch\u00e2telois.\nItw Raymond Clottu, conseiller national du groupe UDC.", "id": "1670359", "visualThemes": ["POSTE", "CONSEILLER NATIONAL"], "visualCorporations": ["LA POSTE"]}, {"internalArchiveId": "AA1804670677", "summary": "Ext bureau de poste de Ch\u00e2telaine. Itw Yvan Rochat, maire de Vernier.", "id": "1670361", "visualThemes": ["POSTE"], "visualGeographicals": ["VERNIER"], "visualCorporations": ["LA POSTE"]}, {"internalArchiveId": "AA1804670724", "summary": "Skieurs sur les pistes de la station d'Andermatt. Itw Stefan Kern, directeur communication Andermatt Swiss Alps. Hivernal, village et rue recouvertes de neige. Int h\u00f4tel de luxe avec piscines. Itw Jean-Yves Blatt, directeur The Chedi H\u00f4tel. Vestiaire de luxe pour mat\u00e9riel de ski.  \nItw Samih Sawiris, CEO Orascom development Holding. \nItw Katharina Conradin, directrice ONG Mountain Wilderness.\n20070000, pr\u00e9sentation du projet par Samih Sawiris, CEO Orascom development Holding.\nExtrait du film Andermatt Global Village de Leonidas Bieri.\nItw Silvio Schmid, directeur AkiArena Andermatt-Sedrun.", "id": "1670408", "visualThemes": ["STATION DE SKI", "PRODUIT DE LUXE", "RICHESSE"], "visualGeographicals": ["ANDERMATT"]}], "program": {"href": "/programs/437", "id": "437", "name": "T.T.C. (Toutes taxes comprises)"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "ENDERLIN, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "PORTIER, Corinne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "FISCHER, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Charg\u00e9 de production", "name": "BOUVROT CLAUDE, Anne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FISCHER, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "AMSTUTZ, V\u00e9ronique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistant de R\u00e9alisation", "name": "AYMON, James", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "GOBET, Pierre", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1728155", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT036517", "position": "1"}}]}]}