{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=525&rows=25&query=UDC", "count": 1275, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=550&rows=25&query=UDC", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=1250&rows=25&query=UDC", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=500&rows=25&query=UDC", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=0&rows=25&query=UDC"}, "data": [{"id": "sound-19B64F84-07AF-49C9-B387-60DAFB0AE50C", "internalArchiveId": "19B64F84-07AF-49C9-B387-60DAFB0AE50C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les pistes cyclables pourraient \u00eatre int\u00e9gr\u00e9es dans la Constitution", "publicationDate": "2018-08-23T00:00:00Z", "summary": "Les pistes cyclables pourraient \u00eatre int\u00e9gr\u00e9es dans la Constitution au m\u00eame titre que les sentiers de randonn\u00e9e. La population se prononcera le 23 septembre prochain sur un contre-projet \u00e0 l'initiative de Pro Velo.\r\n\r\n* * Les pistes cyclables pourraient \u00eatre int\u00e9gr\u00e9es dans la Constitution  \r\n***et si vous en avez marre du train...\r\nil y a toujours le v\u00e9lo!\r\nD'ailleurs les pistes cyclables pourraient \u00eatre int\u00e9gr\u00e9es dans la constitution au m\u00eame titre que les sentiers de randonn\u00e9es.\r\nOn vote le 23 septembre sur cette question...\r\ncontre-projet \u00e0 l'initiative pro-v\u00e9lo.\r\nCe matin les partisans du oui ont lanc\u00e9 leur campagne \u00e0 Berne...\r\nMaurice Doucas vous y \u00e9tiez...\r\net cette coalition semblaient pour le moins h\u00e9t\u00e9roclite... \r\nIl fallait se frotter les yeux ce matin pour y croire... Ce n'et pas tous les jours que l'on voit - \u00e0 la m\u00eame table...d\u00e9fandant le m\u00eame projet... l'Association transport et environnement et le Touring club suisse... Le pr\u00e9sident de Pro v\u00e9lo Suisse Matthias Aebischer, qui est \u00e9gallement conseiller national socialiste bernois est d'ailleurs tr\u00e8s fier de cette large coalition qui va de la gauche \u00e0 la droite de l'\u00e9chiqier politique. Il compte sur tous les actueurs du monde du v\u00e9lo pour convaincres les citoyens du bien fond\u00e9 de ce texte... et quand on dit tout le monde... c'est tout le monde... Mathhias Aebischer... \r\nSur le papier, cette votation devrait \u00eatre qu'une simple formalit\u00e9... Mais un ecc\u00e8s d'assurance pourrait jouer des tours... et le comit\u00e9 en a conscience...   A l'heure actuelle, il n'y a que l'UDC qui s'oppose \u00e0 cette id\u00e9e estimant que ce texte n'a pas \u00e0 \u00eatre incrit dans la constitution.  Pour l'UDC , le trafic cycliste doit rester de la comp\u00e9tence des cantons et des communes...", "durationSec": 116, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9777353", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les pistes cyclables pourraient \u00eatre int\u00e9gr\u00e9es dans la Constitution  / 12H30_2018-08-23T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 23.08.2018"], "alternativeSummary": ["Les pistes cyclables pourraient \u00eatre int\u00e9gr\u00e9es dans la Constitution au m\u00eame titre que les sentiers de randonn\u00e9e. La population se prononcera le 23 septembre prochain sur un contre-projet \u00e0 l'initiative de Pro Velo."], "variantIds": ["ece-9777353"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-29T16:27:20Z", "speechToTexts": ["29.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nSi vous en avez marre du train il y a toujours le v\u00e9lo d'ailleurs les pistes cyclables, pourraient \u00eatre int\u00e9gr\u00e9es dans la Constitution, au m\u00eame titre que les sentiers de randonn\u00e9e, on vote sur cette question le 23 septembre sur le contre- projet \u00e0 l'initiative pro- v\u00e9lo ce matin, les partisans du oui ont lanc\u00e9 leur campagne \u00e0 Berne Maurice Doucas, vous y \u00e9tiez, et cette coalition semblaient pour le moins h\u00e9t\u00e9roclite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [92%] :\r\nIl fallait se frotter les yeux ce matin pour y croire, ce n'est pas tous les jours que l'on voit \u00e0 la m\u00eame table, d\u00e9fendant le m\u00eame projet : l'Association transports et environnement et le Touring Club Suisse : le pr\u00e9sident de Pro V\u00e9lo Suisse Matthias cher, qui est \u00e9galement conseiller national socialiste bernois et d'ailleurs tr\u00e8s fier de cette large coalition qui va de la gauche \u00e0 la droite de l'\u00e9chiquier politique, il compte sur tous les acteurs du monde du v\u00e9lo pour convaincre les citoyens du bien- fond\u00e9 de ce texte et quand on dit tout le monde, c'est vraiment tout le monde, Matthias Ebit cher, nous avons une grande union. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:57) [87%] :\r\nOk pour cette plantation v\u00e9lo par exemple les vendeurs des v\u00e9los et tout \u00e7a, et \u00e7a c'est super parce qu'ils peuvent parler avec les gens, ils peuvent soutenir la votation b\u00ealant comme il faut penser. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:10) [96%] :\r\nLors de cette campagne, ne craignez -vous pas une opposition entre cyclistes et automobilistes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:15) [88%] :\r\nMoi, je suis tr\u00e8s heureux que le TCS a avec au comit\u00e9, \u00e7a veut dire : c'est pas une bataille contre les automobilistes, nous disons, c'est la s\u00e9curit\u00e9 pour tout le monde, c'est mieux pour les pi\u00e9tons, c'est mieux pour les automobilistes clair o\u00f9 passe la belle en \u00e7a, c'est le but de cette initiative. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:34) [95%] :\r\nEt sur le papier, cette votation ne devrait \u00eatre qu'un, une simple formalit\u00e9, mais un exc\u00e8s d'assurance pourrait jouer des tours, et le comit\u00e9 en a conscience, \u00e0 l'heure actuelle, il n'y a que l'UDC qui s'oppose \u00e0 cette id\u00e9e, estimant que ce texte n'a pas \u00e0 \u00eatre inscrit dans la Constitution pour l'UDC le trafic cycliste doit rester de la comp\u00e9tence des cantons et des communes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:55) [95%] :\r\nEt on continue. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-23T10:43:04Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1698926", "internalArchiveId": "AA1807699161", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2018-08-23T00:00:00Z", "durationSec": 1856, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9794017", "imageURL": "http://www.rts.ch/9794016.image", "backgrounds": ["Zurich, prostitu\u00e9e faisant le trottoir."], "alternativeTitle": ["12h45", "12h45"], "variantIds": ["ece-10627746", "ece-9794017"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-29T06:40:12Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT041157\r\nDate de transcription : 29-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:00 > 0:00:11) [79%] : \r\nMaintenant suisse la nationalit\u00e9 a depuis longtemps que vous n'avez plus la peine du tout, l\u00e0 d'accord, mais 2 origines mais oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:11 > 0:00:17) [77%] : \r\nAlors, c'est la d\u00e9cision Suisse so su\u00e9doise d'origine am\u00e9ricaine, \u00e7a me va, \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:17 > 0:00:28) [83%] : \r\nOui, on peut dire l\u00e0, face \u00e0 ce moment-l\u00e0, oui, mais quand j'ai avait demand\u00e9 la la la nationalit\u00e9 su\u00e9doise je vous vois double nationalit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:28 > 0:00:38) [85%] : \r\nEt j'\u00e9tais oblig\u00e9, bon il a maintenant plus que 25 ans j'\u00e9tais oblig\u00e9 de non, non, mais j'ai, il a quelques ann\u00e9es, je suis dans le Suisse comme mes enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:39 > 0:00:42) [86%] : \r\nVous avez d\u00fb passer le petit test et tout \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:42 > 0:00:55) [85%] : \r\nAh oui, non mais j'avais la psy, j'\u00e9tais avec le qui est tellement et il a, il avait l'appui \u00e0 l'ap\u00e9ro de l'amiti\u00e9 ah non mais c'\u00e9tait, c'\u00e9tait pas formidable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:00:56 > 0:01:01) [75%] : \r\nNon, mais moi je pense que vous \u00eates \u00e0 l'heure, je suis s\u00fbr que moi parce qu'ce que ce matin, Terrence Jean-Paul vrai tester d'oreillettes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:01:01 > 0:01:10) [81%] : \r\nUne si jamais alors volontiers oui, oui, mais parce que moi, je ne saurais pas faire des oui, \u00e7a c'\u00e9tait moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:01:15 > 0:01:17) [78%] : \r\nAlors qui merci non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:01:22 > 0:01:35) [75%] : \r\nMoi, je sais pas, incapable d'\u00e9chec entendu la conviction qu'le dernier site Jean-Paul couleurs fondues c'est \u00e7a fait la cuisine, moi j'aime la brune oui mais ce qui est aussi, moi je trouve tr\u00e8s int\u00e9ressant, c'est cette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:02:17 > 0:03:36) [93%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous pour ce douce 45 dont voici tout de suite le sommaire des milliers de pendulaires l\u00e9maniques prise au pi\u00e8ge d'une bonne partie de la soir\u00e9e d'hier, co\u00efncidence malheureuse de perturbations successives en gare de Rolle ont entra\u00een\u00e9 la suppression de la plupart des trains entre Lausanne et Gen\u00e8ve, le trafic n'est revenu \u00e0 la normale qu'en cours de matin\u00e9e \u00e0 Z\u00fcrich, le bilan des sexbox, ces emplacements couvert destin\u00e9 \u00e0 accueillir les prostitu\u00e9es et leurs clients, sur le principe d'un Drive in apr\u00e8s 5 ans, le dispositif semble avoir fait ses preuves, l'objectif principal \u00e9tait la protection des travailleuses du sexe, aucun cas de violence grave n'a \u00e9t\u00e9 recens\u00e9 Hawa\u00ef sur le qui- vive, dans l'attente de l'Ain, un ouragan puissant qui promet de d\u00e9verser des pluies torrentielles, l'\u00e9tat d'urgence a \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9 \u00c9cole et entreprises de l'archipel am\u00e9ricain sont d\u00e9j\u00e0 ferm\u00e9s franchir les 380000 kilom\u00e8tres qui s\u00e9parent la Terre de la Lune, \u00e0 pied, \u00e0 v\u00e9lo ou m\u00eame sur l'eau, c'est l'objectif du projet D\u00e9crochons la Lune, il veut faire bouger les Vaudois tout en finan\u00e7ant des actions caritatives, initiateur du projet, Philippe Fuhrer nous en dit plus dans un instant et le plaisir de recevoir, Barbara Hendricks, la cantatrice suisso- su\u00e9doise d'origine am\u00e9ricaine sera ce week- end \u00e0 l'une des t\u00eates d'affiche de la premi\u00e8re \u00e9dition du sublime festival \u00e0 Crans-Montana, vous \u00eates.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:03:36 > 0:03:55) [87%] : \r\nDes milliers usager l\u00e9manique des CFF \u00e0 vous \u00eatre retrouv\u00e9s en rade hier soir et pour certains, ce matin encore en cause 2 perturbations successives en gare de Rolle, aux alentours de 17 heures durant plus de 3 heures, aucun Intercity ni inter- n'a circul\u00e9 entre Lausanne et Gen\u00e8ve Jo\u00ebl Boissard Julien afin d'antenne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:03:56 > 0:04:00) [79%] : \r\n\u00e7a fait une heure et demi 13 heures une \u00e0 45 3 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:00 > 0:04:12) [98%] : \r\nIl ne fallait pas \u00eatre press\u00e9 de rentrer en train hier soir entre Gen\u00e8ve et Lausanne, pour beaucoup, l'attente a \u00e9t\u00e9 longue, le trafic CFF a \u00e9t\u00e9 totalement paralys\u00e9 entre 17 heures et 20 heures 15 avant de reprendre partiellement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:12 > 0:04:36) [85%] : \r\nCFF ne sont pas responsables, mais c'est quand m\u00eame des longues journ\u00e9es, c'est \u00e9tonnant qu'il ne trouvent pas de moyen d'amener de l'amener dire toutes celles-ci pape disons que \u00e7a, \u00e7a fait beaucoup, mais on doit faire avec hein est-ce vous voulez que je vous dise \u00e7a fait un peu beaucoup, et \u00e7a c'est vraiment r\u00e9current, quoi, et on se demande pourquoi et pourquoi ne plan pas des mesures pour pour essayer d'un pass\u00e9 sa chose en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:36 > 0:04:41) [96%] : \r\n\u00e0 l'origine de cette interruption de perturbations successives \u00e0 proximit\u00e9 de la gare de r\u00f4les.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:47 > 0:04:54) [95%] : \r\nUne ligne de contact, a notamment \u00e9t\u00e9 arrach\u00e9e sur plusieurs centaines de m\u00e8tres le sc\u00e9nario catastrophe pour une des lignes les plus encombr\u00e9s du r\u00e9seau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:04:54 > 0:05:15) [90%] : \r\nEn Lausanne et Gen\u00e8ve, d'abord une ligne extr\u00eamement satur\u00e9, avec un nombre de trains impressionnant, on n'a qu'une ligne si vous prenez si vous avez \u00e9t\u00e9 une interruption ou un accident entre Lausanne et Berne, vous avez toujours la possibilit\u00e9 de faire passer les voyageurs par le pied du Jura par exemple, ici on a cette configuration avec une ligne seul \u00e0 double voie la moins de perturbations peut entra\u00eener tr\u00e8s rapidement des retards cons\u00e9quents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:15 > 0:05:25) [97%] : \r\nAu final, plusieurs milliers de pendulaires auront \u00e9t\u00e9 impact\u00e9s par cette interruption du trafic, la situation a \u00e9t\u00e9 totalement r\u00e9tablie que ce matin aux alentours de 8 heures 30.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:25 > 0:05:26) [76%] : \r\nLe plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:05:26 > 0:05:44) [94%] : \r\nLe lancement ce matin \u00e0 Berne de la campagne en faveur du v\u00e9lo \u00e0 moins d'un mois de la votation du 23 septembre sur l'arr\u00eat\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral qui veut faire entrer la petite reine dans la Constitution, ses partisans rel\u00e8ve la n\u00e9cessit\u00e9 de donner \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration davantage de moyens pour d\u00e9velopper la mobilit\u00e9 douce C\u00e9dric cadre Vert Gaza.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:05:47 > 0:05:59) [97%] : \r\nIls sont arriv\u00e9s \u00e0 v\u00e9lo, c'est une \u00e9vidence pour les membres de l'Alliance pour le oui, il faut permettre aux 2 roues de se d\u00e9velopper en Suisse et inscrire le v\u00e9lo dans la Constitution, au m\u00eame titre que les sentiers p\u00e9destres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:05:59 > 0:06:18) [92%] : \r\nOn octroie des comp\u00e9tences \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration que jusque-l\u00e0, elle n'avait pas parce qu'elle poss\u00e8de pas les routes, cantonales et communales et avec ses comp\u00e9tences, ben on garantit un certain standard et puis \u00e9videmment, c'est un signal tr\u00e8s fort et tr\u00e8s clair pour faire du v\u00e9lo, vraiment un moyen de transport \u00e0 part enti\u00e8re qui a sa place sur les routes et on doit lui donner sa place.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:18 > 0:06:35) [90%] : \r\nEn comparaison internationale, seuls 8 pourcent des Suisses, affirme prendre r\u00e9guli\u00e8rement le v\u00e9lo contre 23 pourcent des Danois ou 36 pourcent D. hollandais la mobilit\u00e9 douce devrait augmenter d'un tiers d'ici 2040, la Suisse a donc encore une marge de progression, selon les partisans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:06:36 > 0:06:53) [91%] : \r\nFaut vraiment qu'on puisse avoir des solutions qui permettent d'\u00e9conomiser de la place et qui permettent de r\u00e9pondre \u00e0 des enjeux comme la pollution, du bruit, la pollution de l'air et puis \u00e9videmment le climat et le v\u00e9lo est rempli, c'est ces conditions-l\u00e0, et c'est pour \u00e7a qu'il doit vraiment jou\u00e9 un r\u00f4le cl\u00e9 dans la mobilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:53 > 0:07:00) [96%] : \r\nQuant aux opposants, ils sont plut\u00f4t rares, certains prennent m\u00eame volontiers le v\u00e9lo, une mani\u00e8re de dire que l'arr\u00eat\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral est inutile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:07:01 > 0:07:21) [93%] : \r\nBien s\u00fbr que le v\u00e9lo en tant que telle est appr\u00e9ci\u00e9 de tout ce qui peut d\u00e9tester le v\u00e9lo, franchement, c'est compr\u00e9hensible, mais je crois qu'il faut vraiment se poser les bonnes questions au niveau de l'ordre et des comp\u00e9tences politiques dans notre dans notre pays et je pense que les cantons et les communes, surtout les communes qui sont tr\u00e8s proches des besoins sur le terrain sont beaucoup mieux \u00e0 m\u00eame de r\u00e9pondre \u00e0 ses besoins sans d\u00e9penser trop d'art.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:21 > 0:07:31) [94%] : \r\nSelon le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, la mise en oeuvre de l'arr\u00eat\u00e9 co\u00fbterait 1,8 1000000 de francs par ann\u00e9e un montant similaire est allou\u00e9 au d\u00e9veloppement des sentiers p\u00e9destres dans toute la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:07:33 > 0:07:50) [89%] : \r\nC'\u00e9tait en 2013, les premi\u00e8res sexbox de Suisse \u00e9tait inaugur\u00e9 \u00e0 Z\u00fcrich, suscitant une pol\u00e9mique nationale, 5 ans plus tard, le bilan dress\u00e9 par la ville et positif, l'objectif principal : une meilleure protection des travailleuses du sexe est atteint, les images de nos collectes tessinois par No\u00e9mie Guignard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:07:51 > 0:08:12) [89%] : \r\nTels de petits garages en p\u00e9riph\u00e9rie de Zurich \u00e0 Alger t\u00e2tonne ces 12 cabines accueille des hommes venus \u00e0 la recherche de services sexuels en voiture mais aussi en moto ou Havel, elles sont en moyenne entre 20 et 25 travailleuses du sexe \u00e0 se partager ses sexbox \u00e0 la t\u00eate du service de conseil aux prostitu\u00e9es Flora Dora au Soulac horreur salue l'introduction de ce dispositif, il y a 5 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:08:13 > 0:08:25) [86%] : \r\nDu plan ce District Plati c'\u00e9tait le bilan de la structure est tr\u00e8s positif, d'une part, les habitants ne sont plus d\u00e9rang\u00e9 au centre- ville, d'autre part, les femmes peuvent travailler dans un endroit mieux contr\u00f4ler et plus s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:08:27 > 0:08:37) [92%] : \r\nAvant l'ouverture de ces sexbox et avant l'introduction du nouveau r\u00e8glement sur le sexe tarif\u00e9 en ville de Z\u00fcrich la prostitution de vue \u00e9tait concentr\u00e9 juste derri\u00e8re la gare centrale le long du Sihlquai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:08:38 > 0:08:41) [81%] : \r\nEh bien l'Europe que va h\u00f4tel il.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:08:41 > 0:08:46) [92%] : \r\nQui nous avions fr\u00e9quemment des violences corporelles des viols ou des vols, on ne constate plus d'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:08:46 > 0:08:50) [74%] : \r\nCette violence et signe \u00e7a au 1er mai.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:08:50 > 0:09:01) [91%] : \r\nDiff\u00e9rents lieux, les femmes qui travaillent ici nous disent qu'elles se sentent plus en s\u00e9curit\u00e9 qu'avant lorsqu'elles \u00e9taient dans la rue aux \u00eeles keys, par exemple, RMC o\u00f9 elles \u00e9taient embarqu\u00e9s n'importe o\u00f9 sans savoir si on les raccompagne aurait ensuite Corm.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:09:02 > 0:09:13) [90%] : \r\nDepuis l'introduction de cette aire de prostitution, aucun cas de violence grave n'a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9 les femmes y trouvent aussi un container ou se reposer et \u00e9changer avec les collaboratrices de Flora, Dora et du service de pr\u00e9vention de la ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:09:15 > 0:09:29) [92%] : \r\nPourtant, le dispositif d'Alstom n'est pas une solution miracle aux yeux d'autres associations qui d\u00e9noncent la limitation de la prostitution de rue ainsi sexbox et \u00e0 quelques rares autres endroits dans la ville, limitation qui a pouss\u00e9 de nombreuses femmes \u00e0 tomber dans l'ill\u00e9galit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:09:30 > 0:09:38) [89%] : \r\nPascal sur l'espace- non, \u00e0 mon avis Zurich n'a pas de tels r\u00e9seaux clandestins, on est pr\u00e9sent dans tous les milieux de la prostitution et on discute avec ces femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:09:39 > 0:09:46) [91%] : \r\nReste que la stabilisation de la prostitution \u00e0 son co\u00fbt, la structure d'Altst\u00e4tten co\u00fbte annuellement 800000 francs \u00e0 la ville de la limite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:09:49 > 0:10:08) [93%] : \r\nEn Italie, \u00e0 nouveau le sort incertain d'un bateau de migrants, un navire des garde- c\u00f4tes italiens est amarr\u00e9 dans un port sicilien \u00e0 son bord 177 migrants dont le gouvernement refuse le d\u00e9barquement, seuls les mineurs ont \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9s \u00e0 descendre sur fond de pol\u00e9mique entre Rome et l'Union europ\u00e9enne, Abraham Zysiadis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:10:09 > 0:10:30) [95%] : \r\nLe nouvel imbroglio de l'immigration qui divise l'Italie et interpelle l'Union europ\u00e9enne, le bateau des garde- c\u00f4tes italiens, le Diciotti est amarr\u00e9 depuis pr\u00e8s d'une semaine dans le port de Catane en Sicile, \u00e0 son bord 177 migrants bloqu\u00e9s le ministre italien de l'Int\u00e9rieur, Matteo Salvini se veut ferme encore une fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:10:30 > 0:10:54) [86%] : \r\nIl bambines et un Busoni \u00e0 U2 imam, les enfants ont besoin d'aide, d'accord, ils d\u00e9barquent par la gr\u00e2ce de Dieu pour les autres, l'Europe est assez grande, ils attendent pour l'incident tellement l'avenir, l'avenir nous adopterons la m\u00e9thode australienne oui non oui non ouais on n'entrait pas sans permis en Italie et en Europe, il nous l'Afrique a besoin de travail et Bruxelles doit se r\u00e9veille Kaboul 16, couleur suspect.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:10:55 > 0:11:03) [95%] : \r\n29 mineurs ont pu d\u00e9barquer, mais le ministre de l'Int\u00e9rieur menace encore de renvoyer les rescap\u00e9s sur l'autre rive de la M\u00e9diterran\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:11:04 > 0:11:10) [96%] : \r\nEt on a peut-\u00eatre un acte criminel de guerre des immigrants sur un bateau de cette mani\u00e8re, c'est une \u00e9vidence, c'est la loi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:11:11 > 0:11:18) [86%] : \r\n3 procureurs ont ouvert une enqu\u00eate sur la situation du bateau, la quarantaine d'\u00e9migrants pouvant \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 il est calme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:11:18 > 0:11:33) [87%] : \r\nPourquoi ne Deutsch, voire dans la pour ce qui est de la r\u00e9partition des immigrants, il n'y en a que 47 qui sont d\u00e9j\u00e0 partis pour la France, dont John il y a une commission allemande sur place mais si on est mais il n'y a aucune information de leur part, l'enseigne aller.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:11:34 > 0:11:48) [89%] : \r\nLe dit yacht et peut-\u00eatre demain un autre bateau dans une Italie expos\u00e9s, dont les nouveaux dirigeants estiment l\u00e9gitime de faire des exemples pour provoquer une r\u00e9action des gouvernements de l'Union europ\u00e9enne, les portes au c\u00e2ble.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:11:48 > 0:12:08) [95%] : \r\nC'est un nouveau cap dans la guerre commerciale qui oppose les \u00c9tats-Unis \u00e0 la Chine, ce matin, Washington a d\u00e9cid\u00e9 de taxer 16 milliards de dollars d'importations chinoises \u00e0 25 pourcent, la r\u00e9action de P\u00e9kin a \u00e9t\u00e9 imm\u00e9diate des mesures similaires ont \u00e9t\u00e9 prises contre des produits am\u00e9ricains depuis le d\u00e9but de cette crise, le montant total est bien taxer atteint les 100 milliards.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:12:09 > 0:12:23) [91%] : \r\nLes habitants d'Hawa\u00ef, se pr\u00e9pare \u00e0 l'arriv\u00e9e de est il un ouragan puissant de cat\u00e9gorie 4 des vents \u00e0 250 kilom\u00e8tres heure et des pluies torrentielles qui pourrait provoquer inondations et glissements de terrain, l'\u00e9tat d'urgence a \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9 H\u00e9l\u00e8ne Joachim.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:12:25 > 0:12:38) [92%] : \r\nSur ces images satellites l'ouragan Layne un ouragan de cat\u00e9gorie 5 sur l'\u00e9chelle Saffir-Simpson : c'est le plus puissant ayant jamais menac\u00e9 Hawa\u00ef, les autorit\u00e9s locales se mobilisent l'alerte ouragan est en vigueur depuis mardi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:12:38 > 0:12:39) [99%] : \r\nVoil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:39 > 0:12:58) [86%] : \r\nC'est une op\u00e9ra ce camerounaise au cours des 2 derniers jours, les nouvelles sont devenus de plus en plus inqui\u00e9tante en ce qui concerne la direction de l'ouragan laine sa force et sa trajectoire, mais une bonne nouvelle est arriv\u00e9e la nuit derni\u00e8re, il est retourn\u00e9 \u00e0 4, mais \u00e0 4, avec des vents atteignant 250 kilom\u00e8tres heure vous une une CFT mars.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:13:00 > 0:13:06) [97%] : \r\nL'oeil de l'ouragan doit passer tr\u00e8s pr\u00e8s des principales \u00eeles de l'archipel, entre aujourd'hui et samedi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:06 > 0:13:17) [87%] : \r\nSoit int\u00e9rim rel\u00e8ve je veux juste rappeler \u00e0 tout le monde se pr\u00e9parer \u00e0 se mettre \u00e0 l'abri pr\u00e9voyait 14 jours de nourriture, de fourniture d'eau, de m\u00e9dicaments et d'autres n\u00e9cessit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:13:18 > 0:13:26) [89%] : \r\nGlissement de terrain d\u00e9ferlante de vagues et vents destructeurs et pluies diluviennes sont attendus, les habitants se pr\u00e9parent comme ils peuvent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:13:27 > 0:13:44) [89%] : \r\nMonsieur faut une j'\u00e9tais l\u00e0 pour le r\u00e8glement, il va, il y a 30 ans et je sais \u00e0 quel point cela peut \u00eatre grave, h\u00e9 oui je suis inquiet parce que m\u00eame si nous laisse qui vont il va beaucoup pleuvoir, il y aura beaucoup de vent, je m'attends \u00e0 des dommages pour ma maison Elfering hein, mais tu peux m'arrive \u00e0 Ross.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:13:46 > 0:13:54) [96%] : \r\nLe dernier ouragan \u00e0 avoir touch\u00e9 Hawaii en septembre 1992 s'appeler il a caus\u00e9 la mort de 6 personnes et fait 3 milliards de dollars de d\u00e9g\u00e2ts.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:13:56 > 0:14:15) [93%] : \r\nOn revient en Suisse la cr\u00e9ation Valais de laboratoire industriel, fruit d'une collaboration entre la HES-SO et l'entreprise d'aluminium Constellium l'id\u00e9e : r\u00e9unir les comp\u00e9tences des 2 partenaires en une seule \u00e9quipe qui travaillera sur plusieurs projets pendant au moins 5 ans devis\u00e9 \u00e0 2 millions, le projet est financ\u00e9 par les 2 entit\u00e9s, je vous propose d'entendre le responsable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:14:15 > 0:14:43) [90%] : \r\nMoi, j'ai pens\u00e9 tout d'abord au niveau \u00e9cole nous on va augmenter nos comp\u00e9tences dans le domaine de la num\u00e9risation des processus industriels et puis naturellement, si on prend d'autres soci\u00e9t\u00e9s que Constellium qui sont pas dans l'aluminium, qui sont dans autre domaine dans la pharmaceutique dans d'autres domaines \u00e9nerg\u00e9tiques ou autres, tous ce d\u00e9veloppement de comp\u00e9tences peut leur \u00eatre profitable parce que finalement on va utiliser les m\u00eames les m\u00eames \u00e9l\u00e9ments sous- jacents au d\u00e9veloppement technologique pourrait faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:14:43 > 0:15:11) [92%] : \r\nInciter les Vaudois a bouger pour eux- m\u00eames mais aussi pour les autres, c'est l'objectif de la campagne D\u00e9crochons la Lune qui d\u00e9marre lundi, comme son nom l'indique, il s'agit, concr\u00e8tement, de parcourir la distance de la Terre \u00e0 la Lune, soit au total 380000 kilom\u00e8tres \u00e0 pied, \u00e0 v\u00e9lo ou encore \u00e0 la nage, le tout en 2 mois, entre lundi donc, et le week- end du marathon de Lausanne une application mise au point par une Start-Up de PFL, elle doit permettre de comptabiliser les km avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:15:11 > 0:15:25) [94%] : \r\nNous Philippe Fuhrer bonjour, c'est vous qui \u00eates je crois \u00e0 l'origine de ce projet, alors je le disais, 2 objectifs : lutter contre le surpoids, en faisant bouger les gens, mais aussi financer des actions caritatives comme celles de votre association, expliquez-nous comment \u00e7a marche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:15:27 > 0:16:02) [91%] : \r\nOui, bonjour l'objectif, c'est effectivement un d\u00e9fi solidaire c'est c'est bouger malin et bouger altruiste, \u00e7a veut dire qu'on encourage les gens, en particulier les personnes les plus s\u00e9dentaires \u00e0 se mettre en mouvement et \u00e0 faire des kilom\u00e8tres, \u00e7a peut \u00eatre en marchant en p\u00e9dalant en sortant du bus 2 arr\u00eats avant son habitude et puis a aussi acqu\u00e9rir un certain nombre de de comp\u00e9tences pour g\u00e9rer sa sant\u00e9 puisqu'on a un partenaire sant\u00e9 qui est le CHUV qui a d\u00e9velopp\u00e9 des conseils qui sont pouss\u00e9s sur l'application tous les jours de la campagne et puis ensuite c'est de r\u00e9seauter avec tous ses amis, ses relations pour leur demander de sponsoriser ces kilom\u00e8tres de soutenir ainsi des causes li\u00e9es \u00e0 la jeunesse, au sport, \u00e0 la pr\u00e9vention \u00e0 l'inclusion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:16:02 > 0:16:13) [89%] : \r\nVous disiez-vous viser les plus s\u00e9dentaires de parmi les Vaudois, justement, est ce que c'est pas \u00e7a le risque de ne pas viser les plus s\u00e9dentaires de de parler de vous adresser finalement \u00e0 ceux qui sont d\u00e9j\u00e0 acquis au mouvement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:16:15 > 0:16:47) [89%] : \r\nAlors justement les courses populaires traditionnelles organis\u00e9 par toutes les municipalit\u00e9s sont ces \u00e9v\u00e9nements qui g\u00e9n\u00e9ralement attire toujours la m\u00eame population avec notre campagne on travaille on amont pendant des mois avec des communes avec des associations et des clubs, on cherche r\u00e9ellement \u00e0 toucher les plus s\u00e9dentaires, mais toute la population en g\u00e9n\u00e9ral et toucher les s\u00e9dentaires, c'est tr\u00e8s difficile, les m\u00e9decins le savent, puisque eux sont au 1er front pour donner des conseils de, de, de mouvements et d'activit\u00e9 physique saine et c'est en travaillant en r\u00e9seau entre le monde m\u00e9dical, la gestion des villes, les clubs, les associations qu'on esp\u00e8re parvenir \u00e0 nos fins.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:16:47 > 0:17:01) [86%] : \r\nOui, parce qu'en tout cas, vous l'avez dit, vous avez convaincu des organisations sportives des entit\u00e9s comme le CHUV et aux \u00e9coles et m\u00eame des des communes, voire des personnalit\u00e9s, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 facile de gras Groland regroup\u00e9s pardon, tous ces gens ensemble autant ce projet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:17:03 > 0:17:32) [91%] : \r\nJamais facile mais tr\u00e8s beau d\u00e9fi, on a eu un 1er prototype o\u00f9 on a test\u00e9 le mod\u00e8le en 2016 sur un mois, on a r\u00e9ussi \u00e0 couvrir 25000 kilom\u00e8tres \u00e0 soutenir 3 causes avec 3 fois 9000 francs on a bon espoir cette ann\u00e9e de de toucher beaucoup plus large de d\u00e9velopper le mod\u00e8le, on est encore en format pilote, on cherche \u00e0 comprendre ce qui marche, qui marche pas on va dire : il fait \u00e0 la fin de la campagne, avec nos partenaires m\u00e9dicaux, scientifiques et on va r\u00e9ussir \u00e0 faire grandir le mod\u00e8le a touch\u00e9 toute la Suisse Romande pourquoi pas toute la Suisse est vraiment avoir un mod\u00e8le plus large, plus ambitieux pour l'avenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:17:32 > 0:17:52) [95%] : \r\n1er bilan dans 2 mois, donc merci beaucoup Philippe Furrer, d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous, merci du football Young Boys et condamn\u00e9 \u00e0 l'exploit mardi prochain \u00e0 Zagreb s'il entend participer \u00e0 la prochaine Ligue des champions hier au Stade de Suisse les Bernois n'ont pu faire mieux qu'un match nul contre le Dynamo en tour pr\u00e9liminaire et pourtant tout avait bien d\u00e9marr\u00e9 pour Young Boys Omarosa.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:54 > 0:18:10) [94%] : \r\n\u00e0 l'image de Mbabu Young Boys a gliss\u00e9 hier soir sur la peau de banane que repr\u00e9sente le Dinamo Zagreb et pourtant, les hommes de Gerardo CON r\u00e9alise un d\u00e9but de match parfait 2\u00e8me minute M. Babeau est \u00e0 l'origine et \u00e0 la conclusion d'une action des.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:12 > 0:18:28) [92%] : \r\nLe d\u00e9fenseur bernois montr\u00e9 la voie \u00e0 suivre, celle qui doit permettre \u00e0 son club de se qualifier pour la premi\u00e8re phase de groupes de son histoire, IBM \u00e9touffe son adversaire et aurait pu, aurait d\u00fb doubler la mise mais les Bernois galvaude leurs occasions, c'est le cas notamment d'Hoarau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:30 > 0:18:47) [82%] : \r\nTout se joue \u00e0 la 40\u00e8me minute : pas de faute sur Sueleyman selon l'arbitre et pas de hors- jeu non plus Orzy \u00e9tant dans son camp au moment de la passe la d\u00e9fense journ\u00e9e noire et pi\u00e9g\u00e9 le gardien Von Balme impuissant premi\u00e8res opportunit\u00e9 pour les Croates et 1er but.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:50 > 0:19:01) [82%] : \r\nChangement d'd\u00e9cor apr\u00e8s la pause, IB prend des risques et se d\u00e9couvrent Zagreb joue rencontrent et se montrent dangereux apr\u00e8s la frustration de la premi\u00e8re mi- temps, place au soulagement en seconde p\u00e9riode.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:19:01 > 0:19:15) [91%] : \r\nMaintenant, il y a rien, match retour \u00e0 Phnom qu'on y croit, il y a un on a vu qu'il y avait la place pour marquer des goals, donc ce sera \u00e0 nous d'aller marquer au moins un l\u00e0- bas et ensuite, si on en prend pas mal, \u00e7a continue pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:15 > 0:19:23) [95%] : \r\nPoursuivent l'aventure Young Boys devra se montrer plus r\u00e9aliste dans une semaine \u00e0 Zagreb, sous peine de se contenter, comme ces 2 derni\u00e8res ann\u00e9es de la Ligue Europa.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:19:24 > 0:19:37) [92%] : \r\nSi vous aimez \u00e0 la fois le tennis de table, badminton, le squash et le tennis, vous allez adorer le raquettes ont un sport qui r\u00e9unit pr\u00e9cis\u00e9ment ces 4 disciplines en une les championnats du monde ont lieu en ce moment \u00e0 Z\u00fcrich, Mathieu s'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:19:39 > 0:20:15) [92%] : \r\nLe tennis de table, le badminton, le squash et le tennis en racketlon l'ordre est immuable, il va de la plus petite \u00e0 la plus grande raquettes : un match, c'est 4 super tie-break, on va dire en 21 points et \u00e0 la fin on additionne les points dans chacune des 4 \u00e9preuves et celui qui gagne, c'est pas forc\u00e9ment celui qui a gagn\u00e9 le plus de sport, mais celui qui a marqu\u00e9 le plus de points un match dure environ une heure, il n'y a que 2 minutes entre chaque sport la r\u00e9cup\u00e9ration et la polyvalence sont la cl\u00e9 c'est de table sp\u00e9cificit\u00e9 beaucoup d'effet, du coup, il faut \u00eatre capable de lire la balle de l'adversaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:20:15 > 0:20:33) [93%] : \r\nLe bac, c'est une g\u00e9om\u00e9trie du terrain, cela les effets ont pas d'importance, c'est donc le 1er gros combat physique alors le squash qui est diff\u00e9rent, c'est qu'on partage le m\u00eame espace que l'adversaire, donc il faut savoir comment se placer par rapport \u00e0 lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:20:34 > 0:21:13) [91%] : \r\nLe tennis c'est celui qui est le plus d\u00e9natur\u00e9 je dirais par l'racketlon, parce que c'est extr\u00eamement mental, vu que c'est le dernier et on sait combien de points, il nous faut pour gagner le match avec moins de 1000 pratiquants dans notre pays, ce sport esp\u00e8re grandir gr\u00e2ce aux Mondiaux qui se d\u00e9roule en ce moment \u00e0 Z\u00fcrich la Suisse plut\u00f4t bien dans le sens o\u00f9 \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un des premiers pays \u00e0 avoir un circuit bien organis\u00e9, avec beaucoup d'\u00e9tapes en Suisse allemande surtout donc un un bon une bonne densit\u00e9 de tr\u00e8s bons joueurs, par contre, il y a pas en Suisse, la perle ou la superstar que d'autres pays pour s'initier au racketlon comme peu de clubs permettent de le pratiquer, il faut commencer par un tournoi dans la cat\u00e9gorie d\u00e9butant, il en existe 4 par ann\u00e9e en Suisse romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:21:14 > 0:21:25) [93%] : \r\nElle est une l\u00e9gende de l'art lyrique : la soprano Suissesse d'adoption sera ce week- end \u00e0 l'affiche du tout nouveau Sublime Festival de Crans-Montana abroge Hendricks et votre invit\u00e9 Julia bonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:21:25 > 0:21:47) [89%] : \r\nToujours alors, on ne la pr\u00e9sente plus hein l'immense cantatrice Kelley officie depuis 40 ans, op\u00e9ra, jazz, blues, elle respire comme nous ou elle chante comme nous ou autres, on respire, Barbara Hendricks, bonjour, bonjour, alors vous avez jou\u00e9 avec les plus grands sur les plus grandes sc\u00e8nes du monde qu'est-ce qui vous a s\u00e9duit qu'est-ce qui vous a donn\u00e9 l'envie d'aller chanter au c'est ce petit festival nouveau festival \u00e0 Crans-Montana.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:21:48 > 0:22:44) [86%] : \r\nBon, d'abord pour la raison de la nature aussi c'est en Suisse, les occasions d'chanter en Suisse mais j'avais chant\u00e9 ce \u00e0 un concert pour le HCR Donaldson et l\u00e0 quelques ann\u00e9es et il avait un jeune Suisse qui avait jou\u00e9 et chant\u00e9 Bastian Baker et large le rencontrer aussi son agent, Rapha\u00ebl, qui est le directeur de ce festival et quand il m'a parl\u00e9 d'abord de son amour pour sa r\u00e9gion ah et aussi l'envie de marier la beaut\u00e9 de la nature avec les produits de te cro\u00eet avec la musique, mais la la musique pour tous, moi je dis b\u00e9h OK, j'y vais je viens parce que je trouve, c'est la raison qui est, je chante, je chante peut partager la beaut\u00e9, la message la musique avec les autres et dans un cadre de la nature comme Crans-Montana c'est c'est formidable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:22:44 > 0:22:55) [88%] : \r\nDimanche, vous serez en formation jazz, blues, un chemin que vous avez pris finalement assez tard, c'est vrai que c'est Claude Nobs, ce qui vous a fait d\u00e9couvrir de Clinton et qui vous a mis sur le non, non, j'allais jette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:22:55 > 0:26:58) [85%] : \r\nC'est vraiment un fan de jazz depuis, je dis non, de mon adolescence, parce que mon jeu chanter \u00e0 \u00e0 l'\u00e9cole quand j'\u00e9tais lyc\u00e9e \u00e0 la chance, commencer \u00e0 12 ans de chanter avec les gangs \u00e9cole parce que j'avais, j'avais une voix de soprano qui avait une contre- ut, il avait besoin d'un peu plus les 2 dans les sections de soprano et je la Corse la possibilit\u00e9 de chanter mais pendant le week- end, jet\u00e9 son b\u00e9b\u00e9 cette il \u00e0 il s'appelait Arte Paul il \u00e9t\u00e9 un des meilleurs pianistes jazz de \u00e0 Kinshasa la AOG chez Gandhi et j'\u00e9coutais quand les enfants dormaient \u00e9coutez c'est c'est c'\u00e9tait pas les CDs et vinyles et l\u00e0 j'ai d\u00e9couvert la musique du jazz, j'adorais ah et bien s\u00fbr, quand je suis venu ici en Suisse, \u00e7a entre une des premi\u00e8res choses que je voulais faire, c'est d'aller au festival de jazz l\u00e0 rencontr\u00e9 Claude Nobs, ce qui \u00e9tait voisin et, une fois, on avait parl\u00e9 de de interne chez lui \u00e0 il m'a dit tu untel passion revient au festival et fait un hommage et \u00e7a a commenc\u00e9 comme un juste un cancer que j'allais faire mais j'ai tellement aim\u00e9, j'ai aim\u00e9 parce que c'\u00e9tait ce que j'aime dans la musique, c'est la musique, la musique de chambre dans la musique classique et dans m\u00eame avec orchestre l'id\u00e9e de \u00eatre en avec des autres, de chanter et d'\u00e9couter surtout d'\u00e9couter les autres, de faire la musique en s'\u00e9coutant \u00e0 et je dis : voil\u00e0, c'est de nous retrouver un peu toi mais c'est la m\u00eame chose que la musique de chambre et j'avais envie de continuer \u00e0 \u00e0 \u00e7a m'emmener avec bien s\u00fbr les standards de jazz Goldstein Ellington mais il a 10 ans, j'avais envie de conna\u00eetre un peu mieux des racines de ce ces musiques d\u00e9j\u00e0 enfant, j'ai chant\u00e9 dans l'\u00e9glise, mon p\u00e8re l'a\u00een\u00e9 gospel, toujours la m\u00eame, les aimer la musique des esclaves, mais le gospel et le blues, c'est c'est venu plus tard pendant les ann\u00e9es 20 ou les les gens \u00eatre bon, c'\u00e9tait la fin de l'esclavage, mais aussi, c'\u00e9tait les ann\u00e9es de apartheid les lois Jim Crow qui s\u00e9parait les races aux \u00c9tats-Unis a et de cette musique \u00e9tait une possibilit\u00e9 d'exprimer ses douleurs, mais aussi l'espoir c'est musique avait fait partie de la lutte pour les droits civiques Manet pas Martenot theking par Ozap Apax et l\u00e0 j'ai d\u00e9couvert dans cette musique \u00e0 quelque chose d'extraordinaire que tu connaissais assez mal parce que mon p\u00e8re en temps Pasteur de gospel, mais il a trouv\u00e9 qu'il le blues \u00e9tait un peu la musique tu dis ah et mais j'ai eu des d\u00e9couvertes vraiment des choses, pas seulement des \u00e9motions mais aussi rigueur aussi activisme qui \u00e9tait tr\u00e8s important et une des personnes qui \u00e9taient aussi tr\u00e8s important, et vient de nous quitter, c'est \u00e0 8 un clown, elle avait chant\u00e9 avec son p\u00e8re qui marchait avec mention King, elle a commenc\u00e9 avec le gospel, et apr\u00e8s bon a fait tous les choses qui en conna\u00eet tr\u00e8s bien, je respecte You make mais fuir la col\u00e8re trop women ah mais elle faisait partie aussi de dates g\u00e9n\u00e9ration de gens qui a qui, pour qui la la quelle la la musique \u00e9tait important qu'un comme un homme d'activisme pour les droits civiques pour la justice et le programme qui est, je vais faire ce dimanche s'appelle chemin vers la libert\u00e9, et il a, c'est des chansons de blues et de gospel qui raccompagn\u00e9 ses mouvements pour les droits civiques aux \u00c9tats-Unis et pendant le programme, je fais des citations de Martenot note King et aussi un po\u00e8me pour les enfants r\u00e9fugi\u00e9s qui s'appelle Emme a qui parle de de la situation de des r\u00e9fugi\u00e9s au sujet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:26:58 > 0:27:06) [90%] : \r\nBarbara Hendricks, on a envie de vous \u00e9couter parler encore longtemps, mais on a aussi envie de vous et vous entende chanter, je vous propose de nous plonger dans votre vie, avec ce portrait sign\u00e9 Isabelle conna\u00eet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:27:11 > 0:27:13) [87%] : \r\nOn a une.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:27:20 > 0:27:21) [56%] : \r\nCeci peuvent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:27:22 > 0:27:27) [96%] : \r\nLorsque Barbara Hendricks chante le blues, c'est avec la puissance de sa voix de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:27:27 > 0:27:33) [62%] : \r\nFlorence ce c'est terme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:27:33 > 0:27:53) [89%] : \r\nFille d'un Pasteur de l'Arkansas, aux \u00c9tats-Unis, Barbara d\u00e9couvrent le Champ avec les choeurs de gros Spirit Worlds L don et elle va le travailler en groupe, au th\u00e9\u00e2tre, elle passe une licence de math\u00e9matiques et de chimie et puis s'en va \u00e9tudier l'art lyrique \u00e0 New York, le d\u00e9but d'une carri\u00e8re fulgurante, mais \u00e7a on le sait d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:28:02 > 0:28:20) [95%] : \r\n40 ans \u00e0 faire vibrer les plus grandes sc\u00e8nes du monde presque autant d'engagement humanitaire le pedigree d'une femme de coeur qui ne s'arr\u00eate pas \u00e0 la c\u00e9l\u00e9brit\u00e9, elle devient ambassadrice pour le Haut Commissariat aux r\u00e9fugi\u00e9s en 87 et d\u00e9fenseuse de la paix via sa fondation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:28:22 > 0:28:33) [92%] : \r\nLa musique et sa passion avec Martine Ahlstrom son 1er mari elle s'installe en Suisse, son port d'attache ensemble, ils cr\u00e9ent le Verbier Festival en 94 ah ben, on va voir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:28:34 > 0:28:43) [93%] : \r\nClaude Nobs celui r\u00eave de programmer la sublime soprano au Montreux Jazz Festival et il y arrive en 94 puis en 2000.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:28:51 > 0:29:03) [95%] : \r\nRetour aux sources d'une musique qui avec le gospel coule dans ses veines depuis toujours \u00e0 70 ans, Barbara Hendricks, poursuit son chemin d'artiste sensible au r\u00e9pertoire infi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:29:03 > 0:29:15) [72%] : \r\nWightman soigne moi non plus d'arriver du tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:29:19 > 0:29:31) [94%] : \r\nPas pour Hendricks vous citiez tout-\u00e0-l'heure enfin vous \u00e9voquiez tout \u00e0 l'heure, Martin Luther King que vous citez donc r\u00e9guli\u00e8rement dans vos concerts, il y a une phrase notamment que vous citez, ce qui m'effraie, ce n'est pas l'oppression des m\u00e9chants, mais l'indiff\u00e9rence des bons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:29:31 > 0:30:29) [87%] : \r\nVous qu'est-ce qui vous effraie aujourd'hui oui un peu la m\u00eame soucieux \u00e0 lancent des gens quand est-ce h\u00e9 ben, \u00e0 qui on a connaissance des choses qui ont voir sont pas correct sans pas juste mais qui dit rien, moi je suis d'accord avec Martine, notez, oui je dis s'il faut il faut d\u00e9cider qu'elle en a besoin de faire des des quelque chose, m\u00eame pour les petites choses parce que \u00e7a commence chez soi c'est faut pas on peut pas tous aller l\u00e0 o\u00f9 il a des DD des guerres et des conflits \u00e7a commence chez soi \u00e0 la maison, au bureau, avec nos coll\u00e8gues de de vivres se vide et de faire en sorte de r\u00e9volution de d'amour qu'on peut aimer les gens qui sont autour de nous, donc on n'a pas besoin de sant\u00e9 menac\u00e9e parce que comme \u00e7a, \u00e7a peut devenir une habitude.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:30:29 > 0:30:41) [87%] : \r\nBarbara Hendricks, on l'a vu, hein, votre engagement date pas d'hier mais-ce qu'aujourd'hui avec des trains bond\u00e9s des, des, des r\u00e9fugi\u00e9s qui qui sont sur la Aquatis, est ce que, et c'est encore plus important de s'engager aujourd'hui encore plus qu'hier peut-\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:30:41 > 0:31:45) [85%] : \r\nOui, je crois que chaque, chaque g\u00e9n\u00e9ration Anne t\u00e2che faire j'imagine alors si on a eu une chance d'un d'habiter apr\u00e8s- guerre plusieurs ann\u00e9es de de paix et aussi qui est tout \u00e0 aller assez bien pour tout le monde sur le plan \u00e9conomique, mais maintenant c'est le c'est le moment d'\u00eatre vigilants, on peut pas que dire c'est pas moi, c'est \u00e0 chacun, c'est \u00e0 chaque citoyen c'est \u00e7a d'\u00eatre citoyen ce qu'il est formidable, c'est de pas seulement avoir des droits des citoyens mais les responsabilit\u00e9s des citoyens, c'est \u00e7a qui nous rendent les bras parfois, vous \u00eates un peu d\u00e9courag\u00e9 ou pas, oui je suis d\u00e9courag\u00e9e et \u00e7a passe \u00e0 et en disant \u00e7a, moi je veux juste et un petit mot sur une autre personne qui vient de nous quitter, Kofi Annan, qui \u00e9tait toujours positive toujours positive, moi quand j'ai je ai l'appelais apr\u00e8s la quand ils ont commenc\u00e9 la guerre en Irak, et je dis arm\u00e9e je dit moi j'\u00e9tais f\u00e2ch\u00e9, mais je dis bon, confesse je comprends.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:31:46 > 0:32:05) [78%] : \r\nToi, tu les sacs UTA g\u00e9n\u00e9rale de tous les nations unies et et voil\u00e0 il \u00eatre positif et de tout, je cherchais une seule une solution pour nous et d'unir et de panneaux, c'est pareil, il a fait \u00e7a tellement bien et il me manque beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:32:06 > 0:32:14) [89%] : \r\nBarbara Hendricks, on va finir avec vous, dimanche, ce sera au Sublime Festival \u00e0 Crans-Montana merci 1000 fois et bon concert assez vite merci \u00e0 dire que celle-ci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:32:15 > 0:32:40) [89%] : \r\nVous dire encore que ce soir, couleur locales sera en terre valaisane aussi \u00e0 Martigny, plus pr\u00e9cis\u00e9ment au bourdon la place et la rue principale regorge d'\u00e9choppes de bars, mais aussi de secret des secrets qui se livrent gr\u00e2ce au fil rouge d'une Exposition un peu particuli\u00e8re d\u00e9couverte le nez en l'air tout \u00e0 l'heure \u00e0 19 heures sur RTS \u00e0 19 heures 30 ce sera Darius Rochebin tout de suite la m\u00e9t\u00e9o de St\u00e9phane Thi\u00e9baut demain c'est Malika Nedir qui vous livre votre 12 45 tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 toutes et \u00e0 tous apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:32:49 > 0:32:52) [89%] : \r\nAlors suivez l'information en continu sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:33:14 > 0:33:29) [84%] : \r\nBonjour, bonjour madame enchant\u00e9 bonjour madame, \u00e7a nous rencontrer non bonjour, bonjour \u00e0 toi, c'est normal, il y a pas d'grands c'\u00e9tait assez bon oui alors c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:33:35 > 0:33:46) [73%] : \r\nC'est combien de temps l\u00e0 bas, c'est la m\u00eame t\u00eate de mecs NCIS \u00e9tant pr\u00e9sente il y a 3 3 10 aller derri\u00e8re l'\u00e9cran \u00e9tait cach\u00e9 l\u00e0, c'est pour \u00e7a que j'ai eue que blonde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:33:58 > 0:33:59) [99%] : \r\nComment \u00e7a va.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:34:03 > 0:34:04) [99%] : \r\nBon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:34:05 > 0:34:16) [83%] : \r\nOn va le tenter bien la la la la non non non non non non non non non non non, voil\u00e0, l\u00e0, non, mais l\u00e0 encore \u00e7a beaucoup fil un peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:35:28 > 0:35:37) [45%] : \r\nPetite truite cuite, petite rue truands panier piano panier piano panier piano panier panier tiano panier \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:37:24 > 0:40:17) [89%] : \r\nMesdames, messieurs, bonjour en courant d'altitude de Sud-Ouest emm\u00e8ne avec lui de l'beaucoup plus instable, beaucoup plus humide propice aux orages, changement de d\u00e9cor pour ce week- end, changement de temp\u00e9rature, surtout, il a plu hein, cette nuit, quelques orages au-dessus de la Suisse, on le voit sur ces images satellites assez d\u00e9gag\u00e9 ce matin, profitons-en, l'arriv\u00e9e de cette perturbation actuellement sur le nord de la France va nous concerner, pour la journ\u00e9e de vendredi pour cet apr\u00e8s- midi, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s le m\u00eame sc\u00e9nario qu'hier avec des orages sur les reliefs des orages qui pourraient d\u00e9border en r\u00e9gion de plaine, c'est un peu plus risqu\u00e9 qu'hier, notamment sur le bassin l\u00e9manique sur le nord du plateau aussi un peu plus de soleil au Tessin \u00e9galement sur la r\u00e9gion des 3 lacs pour ce soir, l'arriv\u00e9e de cette perturbation ce 1er front qui va tout d'abord touch\u00e9 le Jura, \u00e7a va assez rapidement d\u00e9border en r\u00e9gion de plaine, que ce soit la r\u00e9gion l\u00e9manique le plateau des pr\u00e9cipitations, des orages le Valais pourrait rester lui un peu plus \u00e0 l'abri des pr\u00e9cipitations pour les temp\u00e9ratures, vous le voyez, \u00e7a reste encore o\u00f9 aujourd'hui 29 30 degr\u00e9s dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, 30 degr\u00e9s autour du d\u00e9ment 30 degr\u00e9s sur le plateau 24 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres et pour avoir plus froid folle avec 23 degr\u00e9s en courant des vents qui du sud- ouest avec des, des, des valeurs assez faible en 5 \u00e0 10 kilom\u00e8tres heure pas plus et quelques rafales bien s\u00fbr possible en cas d'orage vendredi matin, ce 1er front aura d\u00e9j\u00e0 franchi la Suisse romande c'est \u00e7a v\u00e9ritablement un ciel de tra\u00eene sur la Suisse romande avec quelques pluies encore \u00e0 1000 m\u00e8tres de la pluie, des orages aussi attendu sur les sommets, l'apr\u00e8s- midi, \u00e7a pourrait se d\u00e9gager un tout petit peu en Suisse romande, notamment sur le plateau autour du d\u00e9ment en Valais central aussi, \u00e7a reste toujours un peu plus perturb\u00e9 des eaux rach\u00e8te Voici attendue sur l'est du pays pour vendredi apr\u00e8s- midi pour les temp\u00e9ratures alors vous le voyez le matin, \u00e7a reste des valeurs somme toute assez proche de ce qu'on a connus ces derniers jours c'est l'apr\u00e8s- midi, qu'on va sortir la diff\u00e9rence, on perd de 4 \u00e0 6 degr\u00e9s selon les r\u00e9gions, 18 \u00e0 1000 m\u00e8tres, il fait 24 degr\u00e9s aujourd'hui pour les vents, ils vont pivoter au nord- ouest cette fois-ci \u00e7a va souffler un peu plus fort sur le Jura \u00e9galement pleine de 10 \u00e0 20 kilom\u00e8tres heure toujours un vent d'ouest, sur les Alpes de 20 \u00e0 30 kilom\u00e8tres heure samedi, c'est un peu une situation barrage avec ce groupe sud- ouest au sud avec de l'air humide instable avec des orages et puis au nord, et bien cette perturbation ce 2\u00e8me front o\u00f9 des temp\u00e9ratures beaucoup plus basses 19 degr\u00e9s attendus pour la journ\u00e9e de samedi, dimanche : l\u00e9g\u00e8re am\u00e9lioration, vous l'aurez not\u00e9 toujours g\u00e9n\u00e9reux soleil \u00f4ter sa situation barrage et puis en courant de bise qui pourrait s'installer sur la plaine \u00e9galement autour du Liban avec un 19 degr\u00e9s on va sentir la diff\u00e9rence, nous sommes aujourd'hui le jeudi 23 ao\u00fbt nous f\u00eatons les Sidonie, passez une tr\u00e8s tr\u00e8s belle apr\u00e8s- midi peut-\u00eatre sur les antennes de la RTS, moi je vous retrouve ce soir avec le plus grand d\u00e9plaisir \u00e0 tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-08-23T11:52:01Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1808706645", "durationSec": 35, "title": "MI TAXES DOUANIERES CHINE USA_RTS000001570123", "excerpt": "L'installation de sexbox en p\u00e9riph\u00e9rie de Zurich \u00e0 Alstetten pr\u00e9sente un bilan positif 5 ans apr\u00e8s leur ouverture. La structure offre une meilleure s\u00e9curit\u00e9 aux prostitu\u00e9es que dans les zones de prostitution comme le Sihlquai en ville de Zurich.", "remarks": "Contient des archives."}, {"internalArchiveId": "AA1808706646", "durationSec": 120, "title": "MI SEXBOX BILAN_RTS000001570131", "excerpt": "Lancement de la campagne en faveur du contre-projet \u00e0 l'initiative populaire \"Pour la promotion des voies cyclables et des chemins et sentiers p\u00e9destres (initiative v\u00e9lo)\" soumise \u00e0 votation f\u00e9d\u00e9rale le 23.09.2018. L'arr\u00eat\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral pr\u00e9voit l'inscription du v\u00e9lo dans la Constitution afin de donner \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration davantage de moyens pour d\u00e9velopper les pistes cyclables et la mobilit\u00e9 douce.", "contributors": [{"function": "Adaptation", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH"], "thematicThemes": ["PROSTITUTION", "S\u00c9CURIT\u00c9 DES PERSONNES"]}, {"internalArchiveId": "AA1808706647", "durationSec": 109, "title": "MI PRO VELO_RTS000001570130", "excerpt": "Des milliers de pendulaires et de voyageurs ont \u00e9t\u00e9 paralys\u00e9s par une panne des trains CFF entre Gen\u00e8ve et Lausanne suite \u00e0 deux perturbations successives survenues sur la ligne ferroviaire \u00e0 la hauteur de Rolle. Le trafic ferroviaire a \u00e9t\u00e9 interrompu durant plus de 3 heures.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ADROVER, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "GUEISSAZ, Rouven", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WYSS, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE"], "thematicThemes": ["INITIATIVE POPULAIRE", "BICYCLETTE", "CONSTITUTION", "L\u00c9GISLATION", "VOTATION", "TRANSPORT INDIVIDUEL"]}, {"internalArchiveId": "AA1808706648", "durationSec": 100, "title": "MI ODYSSEE DICIOTTI_RTS000001570048", "excerpt": "Match nul sur le score de 1 but partout entre Young Boys et Dynamo Zagreb en match de barrage aller de la Ligue des Champions de football 2018 - 2019.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ZISYADIS, Abraham", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1808706649", "durationSec": 90, "title": "MI CFF PERTURBATIONS_RTS000001570132", "excerpt": "La HES-SO Valais et l'entreprise d'aluminium Constellium ont cr\u00e9\u00e9 en partenariat public priv\u00e9 un laboratoire industriel r\u00e9unissant leurs comp\u00e9tences en une seule \u00e9quipe. La collaboration est pr\u00e9vue sur une dur\u00e9e de 5 ans minimum pour un co\u00fbt de 2 millions financ\u00e9 par les deux entit\u00e9s.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MEX, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ANGHINOLFI, Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VON ROTEN, Julien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["PANNE", "TRANSPORT DE VOYAGEURS", "CIRCULATION FERROVIAIRE", "LIGNE FERROVIAIRE"], "thematicCorporations": ["CFF"]}, {"internalArchiveId": "AA1808706650", "durationSec": 21, "title": "MI DECROCHONS LA LUNE VD_RTS000001570009", "excerpt": "Le racketlon est un sport qui r\u00e9unit 4 sports de raquettes, le tennis de table, e badminton, le squash et le tennis. Chaque match dure une heure et l'intervalle entre les matches est de 2 minutes. \nUn championnat du monde de racketlon se d\u00e9roule \u00e0 Zurich et les organisateurs esp\u00e8rent ainsi lancer ce nouveau sport qui compte 1000 pratiquants en Suisse."}, {"internalArchiveId": "AA1808706651", "durationSec": 92, "title": "MI FOOT YOUNG BOYS_RTS000001570085", "excerpt": "Itw du responsable de l'Institut des syst\u00e8mes industriels HES-SO Valais Christophe Bianchi sur la cr\u00e9ation d'un nouveau laboratoire industriel en partenariat public priv\u00e9 avec l'entreprise d'aluminium Constellium.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROSENG, Romain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "thematicPersons": ["HOARAU, GUILLAUME", "VON BERGEN, STEVE"], "thematicCorporations": ["YOUNG BOYS"]}, {"internalArchiveId": "AA1808706652", "durationSec": 23, "title": "MI LABO INDUSTRIEL VS_RTS000001570065", "excerpt": "La campagne \"D\u00e9crochons la Lune\" vise \u00e0 encourager l'activit\u00e9 physique aupr\u00e8s de la population s\u00e9dentaire tout en soutenant des associations en lien avec le sport et la sant\u00e9. L'objectif est de parcourir la distance de la terre \u00e0 la lune, soit 380000 km, \u00e0 la course \u00e0 pied, \u00e0 v\u00e9lo ou \u00e0 la nage en deux mois.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BRICHET, C\u00e9line", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["\u00c9CONOMIE PRIV\u00c9E", "\u00c9COLE TECHNIQUE SUP\u00c9RIEURE"]}, {"internalArchiveId": "AA1808706653", "durationSec": 93, "title": "MI OURAGAN HAWAII 2_RTS000001570188", "excerpt": "Portrait de la cantatrice am\u00e9ricaine Barbara Hendricks dont la carri\u00e8re musicale et l'engagement humanitaire durent depuis pr\u00e8s de 40 ans.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JOAQUIM, H\u00e9l\u00e8ne", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1808706654", "durationSec": 98, "title": "MI RACKETLON_RTS000001570062", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JUTTENS, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "TAV", "name": "VALLET, Fabienne", "role": "Camerawoman", "type": "Personne physique"}, {"function": "TAV", "name": "GABEREL, Christophe", "role": "Monteur", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ROMANEL-SUR-LAUSANNE"], "thematicThemes": ["DISCIPLINE SPORTIVE"]}, {"internalArchiveId": "AA1808706655", "durationSec": 27, "title": "MI SONORE VALAIS_RTS000001570064", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BRICHET, C\u00e9line", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["\u00c9COLE TECHNIQUE SUP\u00c9RIEURE", "\u00c9CONOMIE PRIV\u00c9E"]}, {"internalArchiveId": "AA1808706656", "durationSec": 41, "title": "MI TAPIS LUNE VD_RTS000001570010", "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["COURSE \u00c0 PIED (ATHL\u00c9TISME)"]}, {"internalArchiveId": "AA1808706657", "durationSec": 133, "title": "FRIGO PORTRAIT HENDRICKS_RTS000001564391", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "STEINER, Dominik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GONET, Isabelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["USA", "SUISSE"], "thematicThemes": ["CANTATRICE", "PORTRAIT"], "thematicPersons": ["HENDRICKS, BARBARA"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1808706761", "summary": "Berne-ville : initiants arrivant \u00e0 v\u00e9lo. Itw Lisa Mazzone, conseill\u00e8re nationale Les Verts genevoise et vice-pr\u00e9sidente de l'Association transports et environnement (ATE).\nCorg\u00e9mont : itw Manfred Buehler, conseiller national UDC bernois, en tenue cycliste. Panneaux routiers de piste cyclable. Femme circulant \u00e0 v\u00e9lo sur route de chemin de campagne.", "id": "1706645", "visualThemes": ["BICYCLETTE", "TRANSPORT INDIVIDUEL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE", "CORG\u00c9MONT"], "visualPersons": ["MAZZONE, LISA", "BUEHLER, MANFRED"]}, {"internalArchiveId": "AA1808706807", "summary": "Altstetten : ext et int cabines de sexbox vides. Itw Ursula Kocher, responsable du service de conseil aux prostitu\u00e9es Flora Dora. Itw Andreas Merz, police municipale Zurich. Int espace de repos pour prostitu\u00e9es. Nocturne, voiture entrant dans sexbox.\nZurich-ville, nocturne : prostitu\u00e9e faisant le trottoir sur le Sihlquai.", "id": "1706694", "visualThemes": ["PROSTITUTION", "S\u00c9CURIT\u00c9 DES PERSONNES"], "visualGeographicals": ["ALTSTETTEN", "ZURICH-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1808706820", "summary": "Service au badminton, squash et tennis.  Gros plan des 4 types de raquettes.\n Itw C\u00e9dric Junillon, pionnier du racketlon en Suisse.\nExtrait match de tennis de table.\nExtrait match de badminton.\nExtrait match de squash.\nExtrait match de tennis.", "id": "1706707", "visualThemes": ["DISCIPLINE SPORTIVE"], "visualGeographicals": ["ROMANEL-SUR-LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1808706821", "summary": "Duplex Lausanne : itw Philippe Furrer, initiateur de la campagne \"D\u00e9crochons la Lune\".", "id": "1706708"}, {"internalArchiveId": "AA1808706840", "summary": "Plateau : itw Barbara Hendricks, cantatrice am\u00e9ricaine.", "id": "1706727", "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["HENDRICKS, BARBARA"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Assistant de production", "name": "BARBEY, Sandrine", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "THIEBAUD, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1750400", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT041157", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-A3241F49-9CCC-42FD-AAF4-B395045F8BA8", "internalArchiveId": "A3241F49-9CCC-42FD-AAF4-B395045F8BA8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e de Romain Clivaz : L'invit\u00e9 de Romain Clivaz - Yvan Perrin, ancien vice-pr\u00e9sident de l'UDC Suisse", "publicationDate": "2018-08-22T00:00:00Z", "summary": "Interview d'Yvan Perrin, ancien vice-pr\u00e9sident de l'UDC Suisse, qui s'exprime sur l'avenir du plus grand parti du pays. L'Union d\u00e9mocratique du centre conna\u00eet une v\u00e9ritable saign\u00e9e de ses cadres en cette fin d'\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n* * L'invit\u00e9 de Romain Clivaz - Yvan Perrin, ancien vice-pr\u00e9sident de l'UDC Suisse Romain Clivaz, on s'int\u00e9resse \u00e0 l'avenir du plus grand parti du pays ce matin. L'Union d\u00e9mocratique du centre qui conna\u00eet une v\u00e9ritable saign\u00e9e de ses cadres en cette fin d'\u00e9t\u00e9. Pour en parler on re\u00e7oit son ancien vice-pr\u00e9sident, le neuch\u00e2telois Yvan Perrin...\r\nYvan Perrin, celui qui a incarn\u00e9 la perc\u00e9e de l'UDC en Suisse romande, aux c\u00f4t\u00e9s notamment du valaisan Oskar Freysinger. On est dans les ann\u00e9es 2000.\r\nCe sont aussi des moments difficiles. La d\u00e9mission du Conseil d'Etat et un \u00e9chec cuisant comme pr\u00e9sident de la section cantonale aux derni\u00e8res \u00e9lections cantonales.\r\nOn reviendra avec lui sur les nombreux d\u00e9parts de cadres ces derniers temps, ces turbulences \u00e0 un peu plus d'une ann\u00e9e des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\nYvan Perrin qui s'est d\u00e9clar\u00e9 \"\u00e0 la disposition de son parti\" pour les f\u00e9d\u00e9rales de 2019. Il veut reprendre le si\u00e8ge occup\u00e9 aujourd'hui par l'ancien UDC Raymond Clottu.\r\n\u00ab Faire du neuf avec du vieux \u00bb On demandera \u00e0 Yvan Perrin si ce sera la devise de l'UDC pour retrouver la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 en Suisse romande.", "durationSec": 609, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9791408", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874894.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 de Romain Clivaz - Yvan Perrin, ancien vice-pr\u00e9sident de l'UDC Suisse", "L'invit\u00e9 de Romain Clivaz (vid\u00e9o) - Yvan Perrin, ancien vice-pr\u00e9sident de l'UDC Suisse", "L'invit\u00e9 de Romain Clivaz - Yvan Perrin, ancien vice-pr\u00e9sident de l'UDC Suisse / LME_2018-08-22T07:33:00_l-invite-e-de-romain-clivaz", "L'invit\u00e9 de Romain Clivaz - Yvan Perrin, ancien vice-pr\u00e9sident de l'UDC Suisse / LME_2018-08-22T07:33:00_l-invite-e-de-romain-clivaz"], "alternativeSummary": ["Interview d'Yvan Perrin, ancien vice-pr\u00e9sident de l'UDC Suisse, qui s'exprime sur l'avenir du plus grand parti du pays. L'Union d\u00e9mocratique du centre conna\u00eet une v\u00e9ritable saign\u00e9e de ses cadres en cette fin d'\u00e9t\u00e9.", "Interview d'Yvan Perrin, ancien vice-pr\u00e9sident de l'UDC Suisse, qui s'exprime sur l'avenir du plus grand parti du pays. L'Union d\u00e9mocratique du centre conna\u00eet une v\u00e9ritable saign\u00e9e de ses cadres en cette fin d'\u00e9t\u00e9.", "Interview d'Yvan Perrin, ancien vice-pr\u00e9sident de l'UDC Suisse, qui s'exprime sur l'avenir du plus grand parti du pays. L'Union d\u00e9mocratique du centre conna\u00eet une v\u00e9ritable saign\u00e9e de ses cadres en cette fin d'\u00e9t\u00e9."], "variantIds": ["ece-9775458", "ece-9775441"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-29T00:07:52Z", "speechToTexts": ["29.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [87%] :\r\n33 nous recevons Yvan Perrin, ancien pr\u00e9sident, vice- pr\u00e9sident de l'UDC suisse, c'est \u00e0 vous, Romain et ancien pr\u00e9sident de la section neuch\u00e2teloise Yvan Perrin, Yvan Perrin bonjour, bonjour monsieur qui va Yvan Perrin St\u00e9phan Moser je les filles, J\u00e9r\u00f4me Desmeules, Kevin Grangier, quel est le prochain 4 sur la liste des de l'UDC, qui va quitter le bateau, ou au moins les responsabilit\u00e9s au sommaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [93%] :\r\nJ'aurais plaisir \u00e0 ce que la s\u00e9rie prenne fin, maintenant on arrive gentiment quand m\u00eame dans la ligne droite par rapport aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales 2019, il serait bon qu'on puisse se concentrer sur les th\u00e8mes politiques plut\u00f4t que sur les questions administratives li\u00e9es \u00e0 la pr\u00e9sidence, c'est quand m\u00eame toujours des moments un peu turbulents mais si d\u00e9mission, il devait y avoir, c'est maintenant qu'il fallait faire, \u00e9tant entendu que les personnes qui acc\u00e9deront responsabilit\u00e9 maintenant signe un bail qu'il est, pour qui les m\u00e8nera en tout cas jusqu'en d\u00e9cembre 2019. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:49) [81%] :\r\nC'est ce qui fait un peu un peu cynique, comme on dirait ici quand un parti pr\u00f4ne les valeurs morale et qui, un d\u00e9rapage \u00e7a fait ch ni quand un parti pr\u00f4ne l'organisation et l'ordre \u00e7a ch ni la manifestement \u00e7a flotte beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:04) [92%] :\r\nJe ne dirais pas que sa flotte, c'est simplement que nous allons au devant d'une ann\u00e9e extr\u00eamement lourde en mati\u00e8re d'\u00e9ch\u00e9ances politiques, ces \u00e9ch\u00e9ances nous sont favorables et il est clair qu'il faudra entamer ces 18 prochains mois avec une \u00e9quipe motiv\u00e9e et pr\u00eate \u00e0 donner de son temps pour pouvoir justement nous conduire \u00e0 une nouvelle victoire en octobre 2000 19 et les personnes qui, pendant 11 pour des raisons qui leur sont propres, qu'elles ne seront pas \u00e0 m\u00eame de disposer du temps suffisant pour le faire en raison de remettre leur mandat maintenant et pas plus tard parce que plus le temps est court entre la d\u00e9mission et les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, moi c'est bon. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:41) [91%] :\r\nVous l'avez dit Yvan Perrin zich tour fort fugue on vous \u00eates \u00e0 la disposition de votre parti pour l'an prochain candidat \u00e0 la candidature, ce sera votre devise de faire un peu du 9 avec du vieux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:51) [92%] :\r\nJe crois pas qu'on puisse faire du 9 avec du vieux, simplement il y a parfois des outils anciens qui rendent encore bien service. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:58) [90%] :\r\nVous pensez \u00eatre encore un outil ancien qui pourront service donc pour l'ann\u00e9e prochaine, c'est bien, oui, j'esp\u00e8re, j'esp\u00e8re, Yvan Perrin, une petite derni\u00e8re question sur sur le l'UDC plut\u00f4t au niveau suisse, vous connaissez le nom du secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'UDC aujourd'hui parce que l\u00e0, on n'arrive pas \u00e0 trouver. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:14) [91%] :\r\nH\u00e9las non, j'ai tout lieu de penser que, pour l'instant, le poste est assum\u00e9e ad int\u00e9rim mais la personne qui \u00e0 ma connaissance, assure l'int\u00e9rim, le fait avec brio, c'est un une main de fer dans un gant de velours, mais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:33) [87%] :\r\nPour qui va compliquer ce qui peut expliquer le d\u00e9part de de Monsieur Steiner apr\u00e8s une semaine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:37) [88%] :\r\n\u00e9videmment, c'est possible, en tout cas en Suisse romande, si on n'a pas de probl\u00e8me avec la main de fer, on aimerait que le gant de vol ou de velours pardon sont un peu plus \u00e9pais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:46) [82%] :\r\nAlors cette personne c'est c'est \u00e9videmment Madame Sylvia B\u00e4r, l'ancienne collaboratrice de Christoph Blocher, on va pas insister sur les questions d'organisation mais plut\u00f4t de comp\u00e9tences romande vous craignez pas un sc\u00e9nario \u00e0 la \u00e0 la \u00e0 la Tamedia M\u00e9dia, l'UDC romande ses 2 co- on commande tout \u00e0 Z\u00fcrich, on a peut-\u00eatre un ou 2 bat ici qui mettent en oeuvre, et puis vous vous ex\u00e9cuter la campagne bon touche l'os. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:06) [92%] :\r\nJe vous remercie pour cette question voil\u00e0 interrogation \u00e9videmment oui j'ai bien compris mais dans les grandes lignes, vous d\u00e9crivez quand m\u00eame r\u00e9alit\u00e9 c'est d\u00e9j\u00e0 le cas aujourd'hui, l'impulsion vient quand m\u00eame clairement entre Berne et Djuric \u00e9tant, je dirais, un enfant de la g\u00e9n\u00e9ration Blocher, je suis bien plac\u00e9 pour savoir \u00e0 qui je dois ma premi\u00e8re \u00e9lection en 2003. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:27) [87%] :\r\nAh mais \u00e7a veut dire que le f\u00e9d\u00e9ralisme voulu alors si vous vous le prenez, mais vous l'appliquez pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:31) [91%] :\r\nNon, c'est simplement que nous avons des th\u00e8mes sur lesquels nous sommes tous d'accord romands al\u00e9maniques tessinois, nous les d\u00e9clinons d'une mani\u00e8re diff\u00e9rente en fonction des sensibilit\u00e9s mais le 25 novembre concernant l'initiative contre les juges d'\u00e9trangers, il y a unanimit\u00e9 de Gen\u00e8ve \u00e0 Romanshorn. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:50) [91%] :\r\nAlors il y a encore un certain temps, \u00e9videmment, jusqu'aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, mais ce qui surprend aujourd'hui, vous avez donn\u00e9 l'impression, m\u00eame au niveau suisse de de p\u00e9daler un peu dans la choucroute, alors que l'agenda politique, c'est le v\u00f4tre, c'est la migration, c'est l'Europe et bilat\u00e9rales Alep circulation des personnes, puis on assiste \u00e0 un duel entre le PS et le PLR entre les syndicats et et l'\u00e9conomie et l'UDC, on entend tr\u00e8s peu vous tenez plus l'agenda politique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:15) [91%] :\r\nNon, c'est simplement que nous n'avons aucune envie de nous battre pour le roi de Prusse tant et aussi longtemps que le PS et le PLR s'occupe entre on regarde passer les obus n'est -ce pas, nous on va arriver avec nos th\u00e8mes, comme vous l'avez dit, pour nous, le 25 novembre c'est quand m\u00eame peu, la m\u00e8re de toutes les batailles, surtout l'autod\u00e9termination d'une situation de ce terminal, c'est une journ\u00e9e qui d\u00e9cidera de l'avenir de la Suisse, \u00e0 savoir est -ce que le patron, c'est la population suisse ou Bruxelles, donc pour nous c'est fondamental autre scrutin qui va nous int\u00e9resser ce naturellement le r\u00e9f\u00e9rendum d\u00e9j\u00e0 programm\u00e9 contre la reprise du droit europ\u00e9en sur Schengen, nous voulons maintenir un droit lib\u00e9ral sur les armes et si on voit, \u00e0 part l'UDC au Conseil national, il y a eu 3 PLR qui a vot\u00e9 contre, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral donc nous avons l\u00e0 des \u00e9ch\u00e9ances favorable pour nous, naturellement, si le bateau va dans la bonne direction, faut quand m\u00eame un Capitaine et un \u00e9quipage. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:07) [90%] :\r\nOui, Yvan Perrin c'est ce que vraiment c'est une approche constructive, vous dites droite Schengen, \u00e7a ne suffira pas, les diplomates suisses disons, on a obtenu le maximum de concessions pour pouvoir encore d\u00e9tenir les armes, on l'a vu sur la Hulpe circulation des personnes, quand la Suisse ne met pas forc\u00e9ment en Oeuvres certains engagements \u00e7a ne bouge pas, en face, donc on va droit dans une impasse, on le sait et vous pousse \u00e0 aller dans une impasse est -ce que c'est vraiment constructif comme approche. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:31) [95%] :\r\nNon, nous ne poussons pas dans une impasse, c'est simplement que la strat\u00e9gie de n\u00e9gociation du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est d'accepter ce que Bruxelles veut. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:39) [91%] :\r\nC'est pas ce que disent les diplomates suisses aurait -il estiment avoir obtenu un article Suisse et c'est vrai quand on lit l'article, cette disposition de la loi sur les armes, c'est vraiment sur mesure pour la Suisse, on doit s'annoncer dans une soci\u00e9t\u00e9 tire c'est pas qu'on ne puisse plus tir\u00e9e non plus c'est pas la fin de cette tradition. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:52) [89%] :\r\nMalheureusement, oui, parce que vous avez beaucoup de tireurs dans notre pays qui tire tr\u00e8s occasionnellement, qui ne sont pas membres du d'une soci\u00e9t\u00e9 tire que deviendront -ils myst\u00e8re, la question de la propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e, j'ai la chance de d\u00e9tenir une jolie collection d'armes, le jour o\u00f9 je m'en vais, la personne qui en h\u00e9rite, \u00e0 ma connaissance n'est pas moi, au bout d'une soci\u00e9t\u00e9, elle, qu'est ce que devient mon mat\u00e9riel, donc \u00e7a pose tout un tas de probl\u00e8mes et si \u00e7a ne touche pas les terreurs actuelles, \u00e7a va s\u00e9rieusement contrari\u00e9 la rel\u00e8ve, c'est notre espoir la rel\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:26) [87%] :\r\nMais Yvan Perrin pour p\u00eacher dans le moindre \u00e9tant de montagne, il faut un permis de p\u00eache une autorisation communaleH. Temple, ce qu'on peut pas l'attendre aussi sur une arme, c'est le cas, c'est le cas, vous allez le nouveau droit : le nouveau droit, c'est aussi \u00e7a, c'est de, de, de, d'\u00eatre enfin dans une association d'\u00eatre tireur r\u00e9gulier comme un p\u00eacheur voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:46) [82%] :\r\nQuelle acception donnez -vous \u00e0 l'adverbe r\u00e9gulier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:49) [89%] :\r\nBen, c'est le fait d'\u00eatre aupr\u00e8s d'une soci\u00e9t\u00e9 Tir de dire je suis un tireur et je suis inscrit, je suis l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:54) [90%] :\r\nDonc, il suffit de payer sa cotisation, et puis vous pouvez d\u00e9tenir des armes strat\u00e9giques cela. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:00) [91%] :\r\nMais cette question de la mise en oeuvre, on verra dans les prochains temps mais simplement ce que vous manoeuvrer pas dans une impasse, donc, pour vous, non, ce n'est pas le cas, non on leur pour obtenir une autre concession \u00e0 Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:08) [88%] :\r\nIl faut n\u00e9gocier, bien \u00e9videmment, quand on va \u00e0 Bruxelles pour prendre ses ordres \u00e7a contrarie apr\u00e8s une n\u00e9gociation, on pourrait dire d'\u00e9gal \u00e0 \u00e9gal, je suis toujours surpris de voir qu'on met toujours en avant les exigences europ\u00e9ennes pour plier le genou alors qu'en fait on pourrait aussi mettre en \u00e9vidence que nous, on propose \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, les transversale Nord-Sud nous ont co\u00fbt\u00e9 le lard du chat, c'est quand m\u00eame beaucoup en faveur de Bruxelles en pour \u00eatre pr\u00e9sentant le rappeler : j'ai vu ce matin en arrivant que quand m\u00eame un certain nombre de frontaliers qui viennent r\u00e9guli\u00e8rement travailler en Suisse, on pourrait aussi mettre \u00e7a en avant, donc je pense oui qu'on pourrait n\u00e9gocier mieux et le discours a on a obtenu tout ce qu'on pouvait, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment pour tuer le d\u00e9bat en Suisse sans \u00eatre amoureux, la commission, je suis quand m\u00eame ce qui est arriv\u00e9, c'est que Simonetta Sommaruga a dit d'embl\u00e9e que les n\u00e9gociateurs avaient obtenu tout ce qu'on peut s'abonner croyez pas, non non non non les, les n\u00e9gociateurs ont \u00e9t\u00e9 demand\u00e9s \u00e0 Bruxelles, qu'est ce que vous nous proposez, Bruxelles a dit : bah, \u00e9coutez, \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a on veut au rien d'autre, vous \u00e9tiez, vous avez tout ok et puis Simonetta Sommaruga est revenu \u00e0 la \u00e7a dans le projet. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:23) [87%] :\r\nEt Yvan Perrin pour conclure en 2 un \u00e9l\u00e9ment plus personnel, on vous a connu \u00e0 l'\u00e9poque au Palais f\u00e9d\u00e9ral, vous \u00e9tiez d\u00e9fenseur Dominique conservatrice, mais tr\u00e8s peu port\u00e9 sur les attaques personnelles tr\u00e8s peu port\u00e9 sur aussi une rh\u00e9torique plus identitaire, \u00e7a c'\u00e9tait plut\u00f4t votre coll\u00e8gue Oskar Freysinger qui il l'utilisait, on vous lit aujourd'hui sur les r\u00e9seaux sociaux, on a l'impression de ne pas lire le m\u00eame Yvan Perrin vous attaquez parfois des gens plus personnellement, on l'a vu r\u00e9cemment avec avec Jacques Neirynck, sur les questions de l'Islam, parfois vous utilisez quelques mots qui rel\u00e8ve de la de la rh\u00e9torique identitaire, est ce que vous avez chang\u00e9 ce que vous \u00eates un peu radicalis\u00e9 politiquement Yvan Perrin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:57) [89%] :\r\nJe pense que la situation a chang\u00e9, vous citez l'Yvan Perrin de 2003, c'est aujourd'hui Yvan Perrin 2018 il y a 15 ans, donc il y a certains probl\u00e8mes qui ont cr\u00fb et embelli qui deviennent de plus en plus important, vous citez Jacques Neirynck alors s'il y en a un qui a bien m\u00e9rit\u00e9 d\u00e9truit pensant tout de m\u00eame, pardon une ruine pensante, oui, on peut discuter de l'adjectif si vous lisez son dernier billet au sujet du pont de G\u00eanes \u00e7a suinte le m\u00e9pris des Italiens et sur l'Islam, c'est insupportable sur l'Islam, il est tr\u00e8s emb\u00eat\u00e9 n'est -ce pas il s'est longtemps f\u00e9licit\u00e9e d'avoir cosign\u00e9 un ouvrage avec Tariq ramadan est un homme d'une telle carrure intellectuelle ne saurait s'\u00eatre fourvoy\u00e9s avec quelqu'un rat qui on reproche des infractions \u00e0 caract\u00e8re sexuel. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:48) [78%] :\r\nParfois, vous utilisez des mots comme sur Monsieur Guaino parler leur sa responsable des musulmans Vaudois, vous, vous les traitez de bon soldat du proph\u00e8te ces mots- l\u00e0, c'est typiquement des des milieux identitaire, \u00e7a c'\u00e9tait pas Yvan Perrin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:58) [93%] :\r\nNon, c'est simplement qu'avant il y avait pas ce probl\u00e8me, donc je dirais la rh\u00e9torique s'adapte \u00e0 la situation, c'est la situation qui fait autorit\u00e9 aux politiques de s'adapter, Yvan Perrin merci, merci \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-22T07:37:59Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DD442C43-C6A8-40A3-A647-4C2F6266C52B", "internalArchiveId": "DD442C43-C6A8-40A3-A647-4C2F6266C52B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h -Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2018-08-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : vitesse180;Ad\u00e8le Thorens, conseil\u00e8re Nationale VERTE VD;Simonet;Bakaloglou;Bakaloglou, Sarah  ;Val\u00e9rie Marty, directrice de l'association \"Lire et Ecrire\" en Valais\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h -Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (TF4/CONGE PATERNITE PA) Un cong\u00e9 pay\u00e9 de deux semaines pour les p\u00e8res. \r\nC'est le projet imagin\u00e9 hier par la commission de la s\u00e9curit\u00e9 sociale du Conseil des Etats\r\nUne  r\u00e9ponse \u00e0 l'initiative populaire qui r\u00e9clame un cong\u00e9 de 4 semaines. \r\nLe texte a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9 l'an dernier, muni de 130'000 signatures. \r\nPietro Bugnon, quelles sont les chances politiques de ce compromis port\u00e9 par la gauche et le centre?\r\n  59'' \r\n((Ces deux blocs disposent d'une courte majorit\u00e9 au Conseil des Etats. La solution \u00e0 deux semaines devrait donc \u00eatre accept\u00e9e au pl\u00e9num.Viendra ensuite le Conseil national. L\u00e0, ce sera une autre paire de manche, pour les partisans de cette solution. Car en l'\u00e9tat, l'UDC et le PLR n'en veulent pas et ils sont th\u00e9oriquement majoritaires au National. Le cong\u00e9 paternit\u00e9 de deux semaines pourrait donc \u00eatre refus\u00e9. C'est le sort, que ce conseil avait r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 un projet similaire port\u00e9 par le PDC grison Martin Candinas en 2016. Ce refus avait conduit au lancement de l'initiative pour 4 semaines de cong\u00e9 paternit\u00e9. Avec ce levier, les initiants pourront d\u00e9sormais faire pression sur le Parlement, pour qu'il accepte la variante interm\u00e9diaire \u00e0 2 semaines. Ils peuvent aussi compter sur une autre proposition, bien plus ambitieuse: un cong\u00e9 parental de 38 semaines, imagin\u00e9 par la Commission f\u00e9d\u00e9rale de coordination pour les questions familiales. Dans cette configuration, certains \u00e9lus de droite pourraient \u00eatre tent\u00e9s de soutenir le compromis \u00e0 2 semaines. Ses chances ne sont pas nulles.))\r\n(03/CONGE PATERNITE ITV THORENS (REP 22H30)) A noter que ce deux semaines serait \u00e0 prendre dans les 6 mois qui suivent la naissance.... en bloc ou sous forme de journ\u00e9es isol\u00e9es\r\nMais pour les plus fervents d\u00e9fenseurs du cong\u00e9 paternit\u00e9... deux semaines, c'est loin d'\u00eatre assez\r\nEcoutez la conseill\u00e8re nationale verte vaudoise... Ad\u00e8le Thorensssss.\r\n  46'' \r\nAd\u00e8le Thorenssss r\u00e9pondait \u00e0  Natacha Van Cutsem.\r\n(16/USA/COHEN COUPABLE PA) ***** Le pr\u00e9sident des Etats-Unis vit des heures difficiles\r\nDonald Trump se voit infliger un double coup... dans deux affaires judiciaires distinctes... mais qui ont connu des issues quasi simultan\u00e9es cette nuit\r\nSon ex directeur de campagne est d\u00e9clar\u00e9 coupable... \u00e0 son proc\u00e8s\r\nEt son ancien avocat... l'implique... dans une affaire qu'il a toujours ni\u00e9e...\r\nPauline Simonet.\r\n----PA \r\n((((C'est un sc\u00e9nario d\u00e9sastreux pour Donald Trump. \r\nSon ancien directeur de campagne Paul Manafort est reconnu coupable de 8 chefs d'accusation pour \u00ab fraude bancaire et fiscale \u00bb, ; Une d\u00e9cision qualifi\u00e9e de \u00ab tr\u00e8s triste \u00bb par le pr\u00e9sident.  mais les ennuis ne tardent pas \u00e0 s'amonceler.une 2\u00e8 annonce judiciaire qui implique directement Donald Trump tombe quasiment au m\u00eame moment :  \r\nSon ancien avocat personnel Michael Cohen celui qui s'occupe de ses affaires les plus d\u00e9licates depuis 10 ans, plaide coupable et implique le pr\u00e9sident. Oui il a bien achet\u00e9 le silence de deux femmes qui affirment avoir eu une relation avec lui, et oui c'\u00e9tait \u00e0 la demande de Donald Trump qui \u00e9tait alors candidat. Des versements en violation avec les lois sur le financement des campagnes \u00e9lectorales. \r\n\u00ab Si j'ai commis un crime pourquoi le pr\u00e9sident n'en aurait pas commis Un \u00bb affirme m\u00eame Michael Cohen. D'apr\u00e8s son avocat. Il s'est r\u00e9solu \u00e0 dire toute la v\u00e9rit\u00e9 sur Donald Trump et il aurait de nombreux dossiers g\u00eanant pour le pr\u00e9sident. \r\nPauline Simonet pour rts info \u00e0 Washington)))\r\n(Cor\u00e9e du nord nucl\u00e9aire) La cor\u00e9e du nord n'a pas mis fin \u00e0 ses activit\u00e9s nucl\u00e9aires\r\nC'est le constat de l'agence internationale de l'\u00e9nergie atomique.. l'AIEA\r\nDans un rapport publi\u00e9 hier... elle d\u00e9plore la poursuite du programme nucl\u00e9aire nord-cor\u00e9en... et la qualifie d'\"extr\u00eamement pr\u00e9occupante\"\r\nKim Jong Un s'\u00e9tait pourtant engag\u00e9 \u00e0 d\u00e9nucl\u00e9ariser la p\u00e9ninsule... au printemps dernier... \r\nC'\u00e9tait dans le contexte du r\u00e9chauffement avec la Cor\u00e9e du sud... et du sommet avec le pr\u00e9sident des Etats-Unis.\r\nL'AIEA appelle Pyongyang a remplir ses obligations internationales\r\nElle se dit pr\u00eate \u00e0 reprendre tr\u00e8s rapidement ses inspections en Cor\u00e9e du Nord.\r\n(11/1 AN CRISE ROHINGYAS PA) ***** Ses interventions en public sont tr\u00e8s rares. surtout sur ce sujet: La dirigeante birmane Aung San Suu kyi  a \u00e9voqu\u00e9 hier  la situation des rohingyas... lors d'une visite \u00e0 Singapour. \r\nPr\u00e8s de 700 000 membres de cette minorit\u00e9 musulmane ont fui la r\u00e9pression de l'arm\u00e9e birmane il y a quasiment un an jour pour jour... pour trouver refuge au Bangladesh. \r\nTr\u00e8s critiqu\u00e9e par la communaut\u00e9 internationale... Aung San Suu Kyi a d\u00e9fenduAung San Suu Kyi a d\u00e9fendu les efforts de la Birmanie... Eliza Hunt\r\n  1'00 \r\n((Si le retour des rohingyas prend du retard, c'est \u00e0 cause du Bangladesh. Voila une des lignes de d\u00e9fense de la dirigeante birmane ce mardi \u00e0 Singapour. Aung San Suu Kyi qui a tenu \u00e0 rappeler que tous les \u00e9v\u00e9nements de l'an dernier dans l'Etat Rakhine ont eu lieu \u00e0 cause du terrorisme.  comprendre : \u00e0 cause des rebelles rohingyas. Pas question donc de pointer du doigt l'arm\u00e9e. D'ailleurs, \"notre relation avec les militaires n'est pas si mauvaise\" a d\u00e9clar\u00e9 l'ancienne opposante.  Un discours dans lequel Aung San Suu Kyi a aussi voulu mettre en avant les mesures prises par la Birmanie pour apporter une solution \u00e0 la situation l'ouest d pays, o\u00f9 vivent encore des rohingyas. le travail d'une nouvelle commission d'enquete sur les violences, qu'elle qualifie d'ind\u00e9pendante. Et puis la coop\u00e9ration avec l'ONU, avec qui la Birmanie a sign\u00e9 un accord en juin dernier.Sauf que les Nations Unies attendent toujours un acc\u00e8s effectif \u00e0 la r\u00e9gion, a d\u00e9clar\u00e9 leur repr\u00e9sentant en Birmanie. et refusent de se contenter de l'autorisation d'acc\u00e8s \u00e0 seulement \u00e0 une vingtaine de villages. L'ONU qui avait d\u00e9j\u00e0 exhort\u00e9 il y a quelques semaines la Birmanie \u00e0 respecter cet accord.Eliza Hunt pour RTS Info, Rangoun))\r\nAung San Suu Kyi qui a rendu hommage au travail de Kofi Annan...\r\nL'ancien secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU avait pr\u00e9sid\u00e9 une commission  pour trouver une solution \u00e0 la question des rohingyas.\r\n(Migration am\u00e9rique latine) **** L'Equateur invite 13 \u00e9tats d'Am\u00e9rique latine \u00e0 se r\u00e9unir pour discuter des importants flux migratoires... en provenance du Venezuela\r\nCaracas fait partie des convi\u00e9s... tout comme l'Argentine... le Br\u00e9sil ou encore la Colombie\r\nIl s'agira d'\u00e9changer sur les mesures mises en place dans les diff\u00e9rents pays... pour faire face au probl\u00e8me\r\nDepuis le d\u00e9but de la grave crise \u00e9conomique et politique qui s\u00e9vit au Venezuela... des centaines de milliers de personnes ont quitt\u00e9 le pays.\r\nL'Equateur est un point de passage pour beaucoup d'entre elles.\r\n(Sant\u00e9 Suisse) Sant\u00e9 Suisse tra\u00eene en justice 13 EMS du canton de Zoug\r\nUne action pour le compte de 16 assureurs maladie... \r\nPendant des ann\u00e9es... ils auraient pay\u00e9 du mat\u00e9riel \u00e0 double...\u00e0 ces \u00e9tablissements m\u00e9dico-sociaux... pour un total d'environ un million de francs suisses\r\nLa faiti\u00e8re des caisses maladie pr\u00e9cise que Zoug est une premi\u00e8re \u00e9tape... et que d'autres plaintes suivront... dans d'autres cantons\r\n(05/VS/ILLETRISME ITV MARTY) ***** 30 mille personnes ont des difficult\u00e9s \u00e0 lire... \u00e9crire ou calculer.... en Valais\r\nPour lutter contre l'illettrisme... le canton participe \u00e0 une campagne nationale.\r\nObjectif: sensibiliser la population et inciter les adultes confront\u00e9s \u00e0 des lacunes... \u00e0 suivre des cours.\r\nLa campagne se base principalement sur des affiches...\r\nMais est-ce bien le bon support pour toucher des personnes qui ont des difficult\u00e9s \u00e0 lire? \r\nVal\u00e9rie Marty, directrice de l'association \"Lire et Ecrire\" en Valais. \r\n  37'' \r\nDes propos recueillis par Marie Giovanola.\r\n(Rentr\u00e9e scolaire) ******* Les \u00e9l\u00e8ves Vaudois vont devoir se passer de leur t\u00e9l\u00e9phone portable... pendant l'\u00e9cole\r\nDu moins une partie d'entre eux... \r\nLe conseil d'\u00e9tat va exp\u00e9rimenter l'interdiction du natel pendant les cours... et les r\u00e9cr\u00e9ations...dans certaines classes\r\nObjectif: favoriser la concentration, la r\u00e9flexion et les interactions dans les pr\u00e9aux\r\nLes outils num\u00e9riques seront en revanche davantage utilis\u00e9s pour la formation:  15 \u00e9tablissements testeront de nouveaux contenus, de nouvelles m\u00e9thodes et de nouveaux \u00e9quipements.\r\n(19/ETUDE CERVEAU-VENGEANCE PA (REP 22H30)) Quels sont les m\u00e9canismes de la col\u00e8re... et de la vengeance?\r\nDes chercheurs de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve se sont pench\u00e9s sur la question. \r\nIls ont voulu savoir ce qui se passe dans le cerveau humain lorsque l'on ressent une injustice. \r\nD\u00e9couverte surprenante: nous sommes bel et bien dot\u00e9s d'un m\u00e9canisme d'att\u00e9nuation de la vengeance.... \r\nExplications.... Natacha Van Cutsem... \r\n  49'' \r\n((Pour faire cette d\u00e9couverte, les scientifiques ont fait jouer des personnes \u00e0 un jeu \u00e9conomique. Il \u00e9taient oppos\u00e9s d'un c\u00f4t\u00e9 \u00e0 un joueur aimable, attentionn\u00e9. De l'autre \u00e0 un joueur \u00e9go\u00efste, focalis\u00e9 sur son argent, se montrant parfois mena\u00e7ant. Dans ce jeu, c'\u00e9tait au cobaye de d\u00e9cider. Il pouvait par exemple choisir de se venger du joueur d\u00e9sagr\u00e9able. Mais certains participants se sont montr\u00e9s plus cl\u00e9ment que d'autres envers le joueur \u00e9go\u00efste. Pour l'expliquer, il faut se tourner vers le cortex dorso-lat\u00e9ral pr\u00e9-frontal, situ\u00e9 \u00e0 l'avant du cerveau, il est primordial dans la r\u00e9gulation des \u00e9motions: Plus l'activit\u00e9 de cette partie du cerveau est importante lorsque le mauvais joueur le provoque, plus l'\u00e9tat de vengeance s'att\u00e9nue. Les chercheurs ont donc pu \u00e9tablir un lien entre forte activit\u00e9 c\u00e9r\u00e9brale de cette partie du cerveau et le m\u00e9canisme de suppression de l'envie de vengeance)) \r\nDes travaux publi\u00e9s dans la Revue Scientific Reports. \r\nL'\u00e9mission scientifique CQFD reviendra plus longuement sur cette \u00e9tude... d\u00e8s 10h sur La Premi\u00e8re.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Traitement Journal) ((Et comme un malheur n'arrive jamais seul... Donald Trump a subi un autre coup dur... dans une autre affaire judiciaire. Son ancien directeur de campagne... Paul Manafort... est reconnu coupable de plusieurs chefs d'accusation. Fraude fiscale... et fraude bancaire... notamment. ))", "durationSec": 599, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9775398", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h", "Le Journal de 6h -Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2018-08-22T06:00:05_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h -Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2018-08-22T06:00:05_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-9775408", "ece-9775398"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-29T00:26:15Z", "speechToTexts": ["29.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [94%] :\r\nMarc de le savoir bonjour Marielle bonjour Yann bonjour \u00e0 tous, un cong\u00e9 paternit\u00e9 de 2 semaines comme contre- projet \u00e0 l'initiative populaire qui en propose 4 : c'est l'id\u00e9e d'une commission du Conseil des \u00c9tats pour limiter les cons\u00e9quences sur l'\u00e9conomie, un compromis qui pourrait bien faire son chemin au Parlement dans ce journal, nous reviendrons aussi sur la soir\u00e9e mouvement\u00e9e de Donald Trump, 2 de ses anciens collaborateurs \u00e9taient devant la justice dans 2 affaires distinctes et dans les 2 cas, le pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis, prend un coup et puis cette question : comment calmer nos envies de vengeance apparemment notre cerveau s'en charge, pour nous, explications dans un instant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:39) [94%] :\r\nUn cong\u00e9 pay\u00e9 de 2 semaines pour les p\u00e8res, c'est le projet imagin\u00e9 hier par la commission de la s\u00e9curit\u00e9 sociale du Conseil des \u00c9tats une r\u00e9ponse \u00e0 l'initiative populaire qui r\u00e9clame un cong\u00e9 de 4 semaines, le texte a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9 l'an dernier, muni de 130000 signatures, Pietro Bugnon, ce compromis est port\u00e9 par la gauche et le Centre, quelles sont les chances politiques quelles sont ses chances politiques. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:00) [91%] :\r\nCes 2 blocs, dispose d'une courte majorit\u00e9 au Conseil des \u00c9tats, la solution \u00e0 2 semaines devrait donc \u00eatre accept\u00e9 au pl\u00e9num viendra ensuite le Conseil national, l\u00e0 ce sera une autre paire de manches pour les partisans de cette solution, car en l'\u00e9tat, l'UDC et le PLR n'en veulent pas et ils sont th\u00e9oriquement majoritaire national le cong\u00e9 paternit\u00e9 de 2 semaines, pourrait donc \u00eatre refus\u00e9e, c'est le sort que ce conseil avait r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 un projet similaire, port\u00e9 par le PDC grison Martin Cantina s'2016 ce refus avait conduit au lancement de l'initiative pour 4 semaines de cong\u00e9s paternit\u00e9 avec ce levier, les initiants pourront d\u00e9sormais faire pression sur le Parlement pour qu'il accepte la variante interm\u00e9diaire \u00e0 2 semaines, ils peuvent aussi compter sur une autre proposition bien plus ambitieuse : un cong\u00e9 parental de 38 semaines imagin\u00e9e par la Commission f\u00e9d\u00e9rale de coordination pour les questions familiales dans cette configuration, certains \u00e9lus de droite pourraient \u00eatre tent\u00e9s de soutenir le compromis \u00e0 2 semaines ses chances ne sont pas nul. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:59) [93%] :\r\n\u00e0 noter que ces 2 semaines serait \u00e0 prendre dans les 6 mois qui suivent la naissance en bloc ou sous forme de journ\u00e9es isol\u00e9es mais pour les plus fervents d\u00e9fenseurs du cong\u00e9 paternit\u00e9 deux semaines c'est loin d'\u00eatre assez \u00e9coutez la conseill\u00e8re nationale verte vaudoise Ad\u00e8le Torrance. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:02:14) [88%] :\r\n\u00e7a certainement pas suffisant : les 4 semaines propos\u00e9e par initiative, c'est d\u00e9j\u00e0 une profession qui est extr\u00eamement raisonnables, qui est une proposition de compromis qui a \u00e9t\u00e9 con\u00e7ue comme telle et c'est clair que diviser encore Pardo, c'est vraiment tr\u00e8s insuffisant, je crois que pourra accueillir un enfant, on a besoin de plus de temps pour rappel, la Commission f\u00e9d\u00e9rale pour les questions familiales, sortir un rapport bas\u00e9 sur des donn\u00e9es scientifiques et les exp\u00e9riences d'autres pays et cette commission, elle propose 38 semaines de cong\u00e9 parental, donc on voit bien l\u00e0 qu'on est, avec ses 2 semaines de cong\u00e9s paternit\u00e9 dans une proposition vraiment minimaliste qu'il ne faudra en p\u00e8re h\u00e2tivement am\u00e9liorer, c'est dans cette perspective -l\u00e0 qu'il faut maintenant adapter notre l\u00e9gislation, un geste symbolique ne suffit pas, il faut clairement aller plus loin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:00) [100%] :\r\nAd\u00e8le Thorens r\u00e9pondait \u00e0 Natacha Van Cutsem. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:03) [98%] :\r\nLe pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis, vit des heures difficiles. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:06) [93%] :\r\nDonald Trump se voit infliger un double coup dans 2 affaires judiciaires distinctes mais qui ont connu des issues quasi simultan\u00e9es, cette nuit, son ex- directeur de campagne est d\u00e9clar\u00e9 coupable \u00e0 son proc\u00e8s et son ancien avocat l'implique dans une affaire qu'il a toujours ni\u00e9, Pauline Simonet. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:21) [95%] :\r\nC'est un sc\u00e9nario d\u00e9sastreux pour Donald Trump, son ancien directeur de campagne, Paul Manafort, tu es reconnu coupable de 8 chefs d'accusation, notamment pour fraude bancaire et fiscale, une d\u00e9cision qualifi\u00e9e de tr\u00e8s triste par le pr\u00e9sident mais les ennuis ne tardent pas \u00e0 s'amonceler une 2\u00e8me annonce judiciaire qui implique directement Donald Trump tombe quasiment au m\u00eame moment, son ancien avocat personnel Michael Cohen, celui qui s'occupe de ses affaires les plus d\u00e9licates depuis 10 ans, plaide coupable et implique le pr\u00e9sident oui il a bien achet\u00e9 le silence de 2 femmes, qui affirme avoir eu une relation avec lui, et oui, c'\u00e9tait bien \u00e0 la demande de Donald Trump lui- m\u00eame qui \u00e9tait alors candidat des versements en violation avec les lois sur le financement des campagnes \u00e9lectorales, si j'ai commis un Crime, pourquoi le pr\u00e9sident n'aurait pas commis Un affirme m\u00eame Michael Cohen, d'apr\u00e8s son avocat, il s'est r\u00e9solu \u00e0 dire toute la v\u00e9rit\u00e9 sur Donald Trump Pauline Simonet pour RTSinfo \u00e0 Washington. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:18) [96%] :\r\nLa Cor\u00e9e du Nord n'a pas mis fin \u00e0 ses activit\u00e9s nucl\u00e9aires, c'est le constat de l'Agence internationale de l'\u00c9nergie atomique, l'AIEA dans un rapport publi\u00e9 hier, elle d\u00e9plore la poursuite du programme nucl\u00e9aire nord- cor\u00e9en et la qualifie d'extr\u00eamement pr\u00e9occupante, Kim Jong Eun s'\u00e9tait pourtant engag\u00e9 \u00e0 d\u00e9nucl\u00e9ariser la p\u00e9ninsule au printemps dernier, c'\u00e9tait dans le contexte du r\u00e9chauffement avec la Cor\u00e9e du Sud et du sommet avec le pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis, l'AIEA appelle Pyongyang \u00e0 remplir ses obligations internationales, elle se dit pr\u00eate \u00e0 reprendre tr\u00e8s rapidement ses inspections en Cor\u00e9e du Nord. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:50) [90%] :\r\nSes interventions publiques sont tr\u00e8s rares, en particulier sur ce sujet, la dirigeante birmane en de sanction qui a \u00e9voqu\u00e9 hier la situation des rohingyas lors d'une visite \u00e0 Saint-Gall. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:59) [95%] :\r\nPour pr\u00e8s de 700000 membres de cette minorit\u00e9 musulmane ont fui la r\u00e9pression de l'arm\u00e9e birmane, l'an dernier pour trouver refuge au Bangladesh, tr\u00e8s critiqu\u00e9 par la communaut\u00e9 internationale en San Suu Kyi a d\u00e9fendu les efforts de la Birmanie, Eliza Hunt. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:13) [94%] :\r\nSi le retour des Rohingyas prend du retard, c'est \u00e0 cause du Bangladesh, voil\u00e0 une des lignes de d\u00e9fense de la dirigeante birmane ce mardi \u00e0 Singapour, Aung San Suu Kyi, qui a tenu \u00e0 rappeler que tous les \u00e9v\u00e9nements de l'an dernier dans l'\u00c9tat Rakhine ont eu lieu \u00e0 cause du terrorisme comprendre \u00e0 cause des rebelles Rohingyas, pas question donc de pointer du doigt l'arm\u00e9e d'ailleurs notre relation avec les militaires n'est pas si mauvaise, a d\u00e9clar\u00e9 l'ancienne opposante un discours dans lequel Aung San Suu Kyi a aussi voulu mettre en avant les mesures prises par la Birmanie pour apporter une solution \u00e0 la situation dans l'ouest du pays o\u00f9 vivent encore des Rohingyas le travail d'une nouvelle commission d'enqu\u00eate sur les violences, par exemple, qu'elle qualifie d'ind\u00e9pendantes et puis la coop\u00e9ration avec l'ONU, avec qui le Birmanie a sign\u00e9 un accord en juin dernier, sauf que les Nations unies attendent toujours un acc\u00e8s effectif \u00e0 la r\u00e9gion, a d\u00e9clar\u00e9 le repr\u00e9sentant en Birmanie et refuse de se contenter de l'autorisation d'acc\u00e8s \u00e0 seulement une vingtaine de villages, l'ONU, qui avait d\u00e9j\u00e0 exhort\u00e9 il y a quelques semaines, la Birmanie \u00e0 respecter cet accord, Eliza hein pour RTSinfo Rangoun. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:13) [96%] :\r\nAung San Suu Kyi, qui a aussi rendu hommage au travail de Kofi Annan, l'ancien secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU avait justement pr\u00e9sid\u00e9 une commission pour trouver une solution \u00e0 la question des rohingyas. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:23) [94%] :\r\nL'Equateur invite 13 \u00e9tats d'Am\u00e9rique latine \u00e0 se r\u00e9unir pour discuter des importants flux migratoires en provenance du V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:29) [95%] :\r\nCaracas fait partie des convi\u00e9s, tout comme l'Argentine, le Br\u00e9sil ou encore la Colombie, il s'agira d'\u00e9changer sur les mesures mises en place dans les diff\u00e9rents pays pour faire face au probl\u00e8me depuis le d\u00e9but de la grave crise \u00e9conomique et politique qui s\u00e9vit au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, des centaines de milliers de personnes ont quitt\u00e9 le pays, l'Equateur est un point de passage pour beaucoup d'entre elles sant\u00e9 Suisse tra\u00eene en justice 13 EMS du canton de Zoug, une action pour le compte de 16 assureurs maladie pendant des ann\u00e9es, ils auraient pay\u00e9 du mat\u00e9riel \u00e0 double \u00e0 ces \u00e9tablissements m\u00e9dico- sociaux, pour un total d'environ 1 1000000 de francs suisses la fa\u00eeti\u00e8re des caisses maladie pr\u00e9cise que Zoug est une premi\u00e8re \u00e9tape et que d'autres plaintes suivront dans d'autres cantons. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:09) [98%] :\r\n30 1000 personnes ont des difficult\u00e9s \u00e0 lire, \u00e9crire ou calculer en Valais. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:13) [96%] :\r\nPour lutter contre l'illettrisme, le canton participe \u00e0 une campagne nationale, objectif : sensibiliser la population et inciter les adultes confront\u00e9s \u00e0 des lacunes \u00e0 suivre des cours, la campagne se base principalement sur des affiches mais est -ce bien le bon support pour toucher des personnes qui sont, qui ont des difficult\u00e9s \u00e0 lire Val\u00e9rie Marty, directrice de l'association Lire et \u00e9crire en Valais. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:33) [91%] :\r\nBien s\u00fbr que c'est un bon support parmi d'autres de sensibilisation, \u00e9videmment qu'on pourrait aussi passer par la radio, ce qui se fait d'ailleurs, hein, vous venez, c'est des gens quand m\u00eame qui ont une base de lecture et d'\u00e9criture, mais une base de lecture il d'\u00e9criture qui ne n'est pas suffisante pour \u00eatre autonome, mais une affiche comme on pr\u00e9sente l\u00e0 o\u00f9 j'ai oubli\u00e9 mes lunettes ou des des choses comme \u00e7a, les gens arrivent \u00e0 les lire, effectivement, mais maintenant, pour ce qui est d'\u00e9crire, hein, et puis d'\u00eatre autonome, c'est le terme cl\u00e9 d'\u00eatre autonome de pas avoir besoin d'aide ext\u00e9rieure pour remplir son courrier administratif offert d'emplois, \u00e7a c'est autre chose mais lecture de base, c'est des gens qui sont capables de lire les affiches qu'on propose oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:11) [98%] :\r\nDes propos recueillis par Marie Giovanola. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:13) [99%] :\r\nLes \u00e9l\u00e8ves Vaudois vont devoir se passer de leur t\u00e9l\u00e9phone portable pendant l'\u00e9cole. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:17) [95%] :\r\nDu moins une partie d'entre eux, le Conseil d'\u00c9tat va exp\u00e9rimenter l'interdiction du natel pendant les cours et les r\u00e9acs les r\u00e9cr\u00e9ations dans certaines classes, objectif favoriser la concentration, la r\u00e9flexion et les interactions dans les pr\u00e9aux, les outils num\u00e9riques seront en revanche davantage utilis\u00e9s pour la formation 15 \u00e9tablissements testeront de nouveaux contenus, de nouvelles m\u00e9thodes et de nouveaux \u00e9quipements, quels sont les m\u00e9canismes de la col\u00e8re et de la vengeance des chercheurs de l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve se sont pench\u00e9s sur la question, ils ont voulu savoir ce qui se passe dans le cerveau humain lorsqu'on ressent une injustice d\u00e9couverte surprenante, nous sommes bel et bien dot\u00e9s d'un m\u00e9canisme d'att\u00e9nuation de la vengeance, explications Natacha Van Cutsem. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:57) [93%] :\r\nPour faire cette d\u00e9couverte, les scientifiques ont fait jouer des personnes un jeu \u00e9conomique ils \u00e9taient oppos\u00e9es : d'un c\u00f4t\u00e9, un joueur aimable, attentionn\u00e9, de l'autre un joueur \u00e9go\u00efste, focalis\u00e9e sur son argent, se montrant parfois mena\u00e7ant dans ce jeu, c'\u00e9tait aux cobayes de d\u00e9cider, il pouvait par exemple choisir de se venger du joueur d\u00e9sagr\u00e9able mais certains participants se sont montr\u00e9s plus cl\u00e9ments que d'autres envers le joueur \u00e9go\u00efste pour l'expliquer, il faut se tourner vers le cortex dorsaux lat\u00e9ral pr\u00e9frontal situ\u00e9e \u00e0 l'avant du cerveau, il est primordial dans la r\u00e9gulation des \u00e9motions plus l'activit\u00e9 de cette partie du cerveau est importante lorsque le mauvais joueur le provoque h\u00e9 bien plus l'\u00e9tat de vengeance s'att\u00e9nue, les chercheurs ont donc pu \u00e9tablir un lien entre forte activit\u00e9 c\u00e9r\u00e9brale dans cette partie du cerveau et le m\u00e9canisme de suppression de l'envie de vengeance. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:47) [94%] :\r\nDes travaux publi\u00e9s dans la revue Scientific hypoth\u00e8se l'\u00e9mission scientifique CQFD reviendra plus longuement sur cette \u00e9tude d\u00e8s 10 heures sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:55) [91%] :\r\nEt on sera au rendez- vous, merci Marielle savoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-22T05:33:13Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Simonet, Pauline", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4CB3CC53-9492-4BD4-9062-B517B2DD0D50", "internalArchiveId": "4CB3CC53-9492-4BD4-9062-B517B2DD0D50", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2018-08-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Simonet;Boukari, Fouad;Sarah Carnazzi-Weber, economiste chez Cr\u00e9dit Suisse;Yves-Marie Hostettler, repr\u00e9sentant en Suisse romande de l'Association suisse des instituts de pr\u00e9voyance;Marc-Olivier Buffat, pr\u00e9sident du PLR VD\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 07:59:17-07:59:33 / * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(TF6/MANAFORT PA OU DI (8H - FAUX DIRECT)) Deux juridictions, deux affaires distinctes et le m\u00eame verdict quasi simultan\u00e9 : deux hommes du premier cercle de Donald Trump ont \u00e9t\u00e9 reconnus coupables la nuit derni\u00e8re aux Etats-Unis. \r\nUn coup dur pour le chef de la Maison blanche, synoyme peut-\u00eatre d'un moment charni\u00e8re de sa pr\u00e9sidence.\r\nPauline Simonet vous \u00eates \u00e0 Washington... \r\nL'ancien avocat de Donald Trump a plaid\u00e9 coupable de huit chefs d'accusation\r\nMichael Cohen expliquait \u00eatre l\u00e0 pour r\u00e9gler ses probl\u00e8mes...\r\nMais il risque d\u00e9sormais de devenir la source des plus importants ennuis du pr\u00e9sident des Etats-Unis...\r\n(Bve Harvey Weinstein) Nouvelle plainte contre Harvey Weinstein. \r\nL'actrice allemande Emma Loman a engag\u00e9 une action en justice contre le producteur am\u00e9ricain d\u00e9chu. \r\nElle l'accuse de l'avoir viol\u00e9e en 2006 pendant le Festival de Cannes.\r\nLa mannequin devenue actrice ne s'est sentie en mesure de poursuivre le producteur aujourd'hui \u00e2g\u00e9 de 66 ans qu'apr\u00e8s les r\u00e9v\u00e9lations en cascade \u00e0 son encontre \u00e0 la fin 2017. \r\nMis en cause par une centaine de femmes pour des abus sexuels, Harvey Weinstein assure que toutes ses relations sexuelles ont \u00e9t\u00e9 consenties.\r\n(TF1/RETRAIT CAPITAL 2E PILLIER PI) *** Toucher l'argent du 2\u00e8me pillier sous forme de rente ou en capital. C'est la principale question qui se pose au moment de l'arriv\u00e9e \u00e0 l'\u00e2ge de la retraite. \r\nAujourd'hui en Suisse, la rente est nettement privil\u00e9gi\u00e9e, mais cela pourrait changer dans les ann\u00e9es qui viennent. C'est ce qui ressort d'une \u00e9tude pr\u00e9sent\u00e9e hier (MAR) par Credit Suisse. Et c'est dans les cantons romands que le mouvement pourrait \u00eatre le plus fort Romain Bardet.\r\n  1'31\r\n(Raiffeisen) Raiffeisen boucle le premier semestre en l\u00e9ger retrait...\r\nEn comparaison annnuelle, le num\u00e9ro trois bancaire helv\u00e9tique voit son b\u00e9n\u00e9fice net chuter...de 4,1%...\u00e0 416 millions de francs.\r\nDans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 ce matin, Raiffeisen \u00e9voque un semestre \"contraste\u00e9\"...marqu\u00e9 notamment par les pol\u00e9miques autour de la gouvernance d'entreprise de la banque.\r\n(Pour rappel...le directeur g\u00e9n\u00e9ral....Patrick Guisel...a a anonnc\u00e9 sa d\u00e9mission...pour la fin de l'ann\u00e9e.)\r\n(Bve EMS) La filiale de sant\u00e9suisse tarifsuisse a intent\u00e9 une action en justice contre 13 EMS du canton de Zoug au nom de 16 assureurs-maladie. Objectif: obtenir le remboursement de contributions vers\u00e9es pour le mat\u00e9riel de soins, que les assureurs ont pay\u00e9 \u00e0 double pendant des ann\u00e9es. Une somme d'environ un million de francs est en jeu.\r\nPendant des ann\u00e9es, les payeurs de primes ont financ\u00e9 du mat\u00e9riel de soins alors qu'ils n'\u00e9taient pas tenus de le faire en vertu de la loi, explique sant\u00e9suisse dans un communiqu\u00e9. \r\nLe Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral a r\u00e9cemment jug\u00e9 que cette pratique n'\u00e9tait pas admissible.\r\n(09/VD/SUCCESSION MAILLARD ITV BUFFAT) Les discussions iront bon train ces prochaines semaines dans le canton de Vaud si Pierre-Yves Maillard quitte le Conseil d'Etat pour la pr\u00e9sidence de l'USS. \r\nEt notamment du c\u00f4t\u00e9 de la droite qui r\u00eave de reconqu\u00e9rir la majorit\u00e9 au gouvernement. \r\nPour le pr\u00e9sident du PLR vaudois Marc-Olivier Buffat, c'est peut-\u00eatre par la voie des alliances que la droite partira \u00e0 l'attaque, et ce malgr\u00e9 les tensions qui existent entre PLR et UDC.\r\n  45''\r\nMarc-Olivier Buffat r\u00e9pondait \u00e0 Tania Barril\r\n(10/VS/FANTI TJS EN POSTE PA) *** Sauf coup de th\u00e9\u00e2tre, S\u00e9bastien Fanti devrait \u00eatre r\u00e9\u00e9lu au poste de pr\u00e9pos\u00e9 cantonal valaisan \u00e0 la protection des donn\u00e9es et \u00e0 la transparence. \r\nLa commission cantonale ad hoc a en effet d\u00e9cid\u00e9 de ne proposer que son nom au terme d'une mise au concours. \r\nLe dernier mot reviendra au Parlement cantonal qui se penchera sur le sujet en ouverture de la session de septembre, \r\nYves Terrani.\r\n  59''\r\n(19/ETUDE CERVEAU-VENGEANCE PA (REP 22H30)) *** Les chercheurs de l'UNIGE se sont int\u00e9ress\u00e9s aux m\u00e9canismes de la col\u00e8re et de la vengeance. \r\nIls ont voulu savoir ce qui se passe dans le cerveau humain lorsque l'on ressent une injustice. D\u00e9couverte surprenante, il existe bel et bien un m\u00e9canisme d'att\u00e9nuation de la vengeance dans notre cerveau. \r\nNatacha Van Cutsem... \r\n  49'' \r\nDes travaux publi\u00e9s dans la Revue Scientific Reports. L'\u00e9mission scientifique CQFD reviendra plus longuement sur \u00e9tude de l'UNIGE d\u00e8s 10h sur La Premi\u00e8re.\r\n(18/YB-ZABREB A-P) *** En football, Young Boys, champion de Suisse en titre et leader actuel de Super League joue tr\u00e8s gros ce soir...\r\nMatch aller du barrage de la prestigieuse Ligue des Champions. \r\nLes Bernois affrontent le Dynamo Zagreb, un club dont le pays, la Croatie, vient de disputer la finale de la Coupe du Monde. \r\nYoung Boys pourrait devenir le 5\u00e8me club suisse dans l'histoire qualifi\u00e9s pour la Ligue des Champions apr\u00e8s Grasshopper, B\u00e2le, Thoune et le FC Zurich... Laurent Bastardoz\r\n  54''\r\nYoung Boys-Dinamo Zagreb, un match \u00e0 vivre en direct sur RTS 2, ce soir (MER) d\u00e8s 20h35.  \r\n((Attention danger ! Le Dinamo Zagreb et son attaquant suisse Mario Gavranovic se dresse lors de ces rencontres aller-retour sur le chemin du leader de Super League. Young Boys sait \u00e0 quel point il est important pour le club de participer \u00e0 la phase de groupe de la ligue des Champions. Une participation qui assurerait aux jaunes et noires une rentr\u00e9e financi\u00e8re de 14 millions d'Euros sans compter les primes de points. 1 millions et demi d'Euros par victoire et 500'000 Euros par match nul lors des 6 rencontres de la phase de groupe. Une manne qui permettrait \u00e0 Young Boys de continuer \u00e0 rivaliser avec son voisin B\u00e2le et qui \u00e9galement donnerait de pr\u00e9cieux points \u00e0 l'indice UEFA pour le classement de la Suisse dans le giron europ\u00e9en. Mais le d\u00e9fi est de taille ! Le Dinamo Zagreb est le club phare de Croatie. Champion en titre, il reste sur 12 titres nationaux lors de ces 13 derni\u00e8res saisons et suite \u00e0 sa qualification pour les barrages au d\u00e9pend d'Astana, les Lions bleus de Zagreb ne l\u00e2cheront rien ! Une difficult\u00e9 de plus pour Young Boys, engag\u00e9s sur plusieurs fronts en cette fin du mois ao\u00fbt. ))\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 826, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9775445", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-08-22T07:59:04_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-08-22T07:59:04_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-9775471", "ece-9775445"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-29T00:34:27Z", "speechToTexts": ["29.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS5 (00:00:00) [91%] :\r\nVous, bonne journ\u00e9e \u00e0 vous, merci. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [90%] :\r\nRetrouvez la matinale en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH RTS en continu et sur les r\u00e9seaux sociaux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:14) [89%] :\r\nInfo trafic RTL si vous circulez sur l'autoroute Yverdon Lausanne, la circulation est dense dans la zone de travaux entre la Sarah et Cossonay en direction d'Yverdon info trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS encore du soleil ce matin mais rapidement des cumulus vont se d\u00e9velopper en montagne : d'abord les premiers orages sont possibles d\u00e8s la mi- journ\u00e9e d\u00e9j\u00e0, elles seront plus nombreux dans le courant de l'apr\u00e8s- midi, ces orages possibles localement en plaine, \u00e9galement, il fait 16 degr\u00e9s ce matin 30 cet apr\u00e8s- midi, demain, m\u00eame type de temps un peu plus de rage encore la m\u00e9t\u00e9o avec caf\u00e9 qui d'euros et son syst\u00e8me \u00e0 capsule Caffi Italie. \r\nC\u00e9line L \u00e0 on va partir en Italie C\u00e9line dans tout un mondial. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:59) [90%] :\r\nOui, qui vous est cher, hein, c'est juste, oui, un beau pays, on y mange bien, il fait beau, en g\u00e9n\u00e9ral, un pays qui est pas tr\u00e8s r\u00e9ceptif aux mouvements metoo on le verra \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 encore tr\u00e8s patriarcale o\u00f9 la parole a de la peine \u00e0 se lib\u00e9rer par rapport \u00e0 des pays notamment comme la France ou les \u00c9tats-Unis, pourtant il y a quand m\u00eame l'actrice Asia Argento, nous, on a beaucoup parl\u00e9 ces derniers jours, qui est au coeur d'une pol\u00e9mique, mais qui a \u00e9t\u00e9 une des premi\u00e8res \u00e0 d\u00e9noncer un le scandale Harvey Weinstein, ben on verra que malgr\u00e9 tout \u00e7a, malgr\u00e9 certaines actrices qui prennent position l'Italie reste quand m\u00eame un petit peu \u00e0 la tra\u00eene, on verra tout \u00e7a avec notre correspondant et puis la directrice d'Amnesty International Suisse maintenant chez qui nous fera un petit topo de la situation dans le monde, ou est -ce que \u00e7a a perc\u00e9 ou est -ce que \u00e7a encore, de la difficult\u00e9 et puis au d\u00e9but de cette \u00e9mission, on fera quand m\u00eame un petit tour aux \u00c9tats-Unis avec les r\u00e9v\u00e9lations cette nuit qui embarrassent fortement Donald Trump \u00e7a r\u00e9agit tr\u00e8s tr\u00e8s fortement sur les sites am\u00e9ricains, on vous dira tout \u00e7a tr\u00e8s bonne \u00e9mission C\u00e9line merci romaine, merci \u00e0 vous d'\u00e9couter la premi\u00e8re il est 8 heures et une minute \u00e0 \u00e7a le journal. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:00) [90%] :\r\nC'est Foued Boukari bonjour bonjour un coup tr\u00e8s rude pour Donald Trump il vient de l'homme en qui l'a plac\u00e9 toute sa confiance pendant des ann\u00e9es, Michael Cohen, son ancien avocat plaider coupable, la nuit derni\u00e8re, est impliqu\u00e9 le pr\u00e9sident, alors que dans le m\u00eame temps, un autre ancien collaborateur de Donald Trump a aussi \u00e9t\u00e9 reconnu coupable dans une autre affaire, retirer son 2\u00e8me, pilier, sous forme de capital plut\u00f4t que de percevoir des rentes chaque mois, un choix qui gagne en popularit\u00e9, surtout dans les cantons romands une option, vous l'entendrez, qui n'est pas sans risque et puis Young Boys pourrait devenir le 5\u00e8me club suisse dans l'histoire \u00e0 se qualifier pour la Ligue des champions de football, il faudra pour cela battre ce soir et la semaine prochaine un adversaire croate. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:41) [91%] :\r\nDe juridictions 2 affaires distinctes et le m\u00eame verdict quasi simultan\u00e9, 2 hommes du 1er cercle de Donald Trump ont \u00e9t\u00e9 reconnus coupables, la nuit derni\u00e8re aux \u00c9tats-Unis, un coup dur pour le chef de la Maison Blanche synonyme peut-\u00eatre d'un moment charni\u00e8re de sa pr\u00e9sidence, Pauline Simonet, vous \u00eates \u00e0 Washington, l'ancien avocat de Donald Trump a plaid\u00e9 coupable de 8 chefs d'accusation Michael Cohen expliquait \u00eatre l\u00e0 pour r\u00e9gler ces probl\u00e8mes mais il risque d\u00e9sormais de devenir la source des plus importants ennuis du pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:09) [93%] :\r\nBen faut pr\u00e9ciser d'abord que Michael Cohen, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 l'un des plus proches collaborateurs de Donald Trump pendant 10 ans son fixeur, il se disait pr\u00eat \u00e0 prendre une balle pour lui, il a \u00e9t\u00e9 charg\u00e9 de r\u00e9gler toutes ces affaires les plus d\u00e9licates et puis pouss\u00e9 par ses ennuis judiciaires, il risque 65 ans de prison, il a donc fini par trahir son ancien patron devant un juge de New York alors Michael Cohen a affirm\u00e9 que oui, il avait bien achet\u00e9 le silence de 2 femmes, juste avant la pr\u00e9sidentielle, une actrice de porno et une ex- playmate qui affirment tous 2 avoir une relation avec Donald Trump et puis surtout, il affirme que c'\u00e9tait \u00e0 la demande de Donald Trump lui- m\u00eame qui \u00e9tait alors candidat des versements en violation des lois sur le financement des campagnes \u00e9lectorales vu Michael Cohen va plus loin, il affirme m\u00eame d'apr\u00e8s son avocat, si j'ai commis un Crime, pourquoi le pr\u00e9sident n'aurait pas commis un et le pire pourrait \u00eatre \u00e0 venir pour Donald Trump Michael Cohen est pr\u00eat \u00e0 collaborer avec la justice, notamment dans l'enqu\u00eate russe du fameux procureur Mueller, d'apr\u00e8s son avocat, qui assure qu'il aurait beaucoup de dossiers compromettants pour le pr\u00e9sident. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:09) [92%] :\r\nCe m\u00eame jour, un autre ancien collaborateur de Donald Trump a \u00e9t\u00e9 reconnu coupable \u00e0 son proc\u00e8s et ce qu'il pourrait lui aussi collaborer avec la justice. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:17) [92%] :\r\nC'est ce que peut craindre le pr\u00e9sident qui a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 trahi par plusieurs anciens collaborateurs Paul Manafort vient d'\u00eatre reconnu coupable de 8 chefs d'accusation pour fraude bancaire et fiscale \u00e0 son proc\u00e8s, pr\u00e8s de Washington, et il risque jusqu'\u00e0 80 ans en prison, m\u00eame si cette condamnation n'est pas li\u00e9e directement Donald Trump il a \u00e9t\u00e9 son directeur de campagne en 2016, \u00e0 un moment charni\u00e8re dans la course \u00e0 la pr\u00e9sidentielle alors Donald Trump l'a d\u00e9plor\u00e9 ce mardi une d\u00e9cision judiciaire tr\u00e8s triste, il a encore r\u00e9p\u00e9t\u00e9 \u00e0 quel point, Paul Manafort, tout est un homme bien, on imagine que Donald Trump doit s'inqui\u00e9ter de voir Paul Manafort qui encore un proc\u00e8s \u00e0 venir d\u00e9cid\u00e9 lui aussi de plaider coupable pour obtenir une peine plus cl\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:54) [99%] :\r\nMerci Pauline Simonet. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:56) [94%] :\r\nLes commentaires, on se bouscule ce matin sur les sites des m\u00e9dias am\u00e9ricains, apr\u00e8s cette journ\u00e9e noire pour Donald Trump, on y reviendra avec une revue de presse en ouverture de tout un monde dans quelques minutes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:05) [92%] :\r\nOn reste aux \u00c9tats-Unis, o\u00f9 une nouvelle plainte a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e contre Herv\u00e9 Weinstein, l'actrice allemande et mal Oman engager une action en justice contre le producteur am\u00e9ricain d\u00e9chu, elle l'accuse de l'avoir viol\u00e9e en 2006 pendant le festival de Cannes, la mannequin devenue actrice ne s'est senti en mesure de poursuivre le producteur aujourd'hui \u00e2g\u00e9 de 66 ans qu'apr\u00e8s les r\u00e9v\u00e9lations en cascade \u00e0 son encontre \u00e0 la fin 2017 mis en cause par une centaine de femmes pour des abus sexuels Herv\u00e9 von Stein assure que toutes ses relations sexuelles ont \u00e9t\u00e9 consenties. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:33) [93%] :\r\nTouch\u00e9 l'argent du 2\u00e8me, pilier, sous forme de rente ou en capital, h\u00e9 bien c'est la principale question qui se pose au moment de l'arriv\u00e9e de l'\u00e2ge \u00e0 la retraite. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:40) [95%] :\r\nAujourd'hui en Suisse, la rente est nettement privil\u00e9gi\u00e9e mais cela pourrait changer dans les ann\u00e9es qui viennent, c'est ce qui ressort d'une \u00e9tude pr\u00e9sent\u00e9e hier par Cr\u00e9dit Suisse et c'est dans les cantons romands, que le mouvement pourrait \u00eatre le plus fort Romain Bardet. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:53) [92%] :\r\nLe syst\u00e8me des rentes est sous pression, la derni\u00e8re r\u00e9forme Pr\u00e9voyance vieillesse 2020 a \u00e9chou\u00e9 dans les urnes en septembre dernier, mais le constat perdure face au vieillissement de la population et au prolongement de l'esp\u00e9rance de vie, les rentes per\u00e7ues chaque mois par les futurs retrait\u00e9s doivent \u00eatre moins g\u00e9n\u00e9reuse qu'aujourd'hui, d'o\u00f9 un int\u00e9r\u00eat pour le retrait en capital et, selon l'\u00e9tude de Cr\u00e9dit Suisse et du c\u00f4t\u00e9 Romand que cette option deviendra de plus en plus avantageuse Sarah car Weber \u00e9conomiste chez Cr\u00e9dit Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:20) [92%] :\r\nDans des cantons \u00e0 forte imposition notamment du revenu, on constate que le retrait en capital devient de plus en plus attrayant quand les taux de conversion baisse et l\u00e0 on a vraiment l'option de la rente qui devient cher car elle est impos\u00e9e compl\u00e8tement sous forme de revenus. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:36) [90%] :\r\nToucher son 2\u00e8me, pilier, sous forme de capital, c'est d\u00e9cider de la fa\u00e7on dont on g\u00e8re cet argent et les risques qui vont avec une individualisation du 2\u00e8me, pilier qui \u00e0 terme peut devenir un probl\u00e8me c'est l'avis de Yves-Marie Hostettler, repr\u00e9sentant en Suisse romande, de l'Association suisse des instituts de pr\u00e9voyance. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:06:52) [94%] :\r\nUn assur\u00e9 qui prend son capital \u00e0 la retraite, sort du syst\u00e8me de la pr\u00e9voyance professionnelle donc une caract\u00e9ristique essentielle qu'il s'agit d'un r\u00e9gime collectif o\u00f9 il y a des solidarit\u00e9s, c'est la force de notre syst\u00e8me qui repose sur les 3 piliers : l'individualisation est une caract\u00e9ristique du troisi\u00e8me pilier en deuxi\u00e8me pilier : le principe de solidarit\u00e9 et donc de la rente devrait \u00eatre privil\u00e9gi\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:15) [96%] :\r\nAujourd'hui en Suisse, selon l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique, plus de la moiti\u00e9 des assur\u00e9s optent pour la rente pr\u00e8s d'un tiers retire l'entier du capital et le reste pour une solution mixte. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:24) [91%] :\r\nHaifa ISON boucle le 1er semestre en l\u00e9ger retrait en comparaison annuelle, le num\u00e9ro 3 bancaire helv\u00e9tique voit son b\u00e9n\u00e9fice Net chuter de4,1 pourcent \u00e0 416 millions de francs Raiffeisen \u00e9voque ce matin semestre contrast\u00e9, marqu\u00e9 notamment par les pol\u00e9miques autour de la gouvernance de l'entreprise, de la banque pour rappel, le directeur g\u00e9n\u00e9ral, Patrick Gisel, annonc\u00e9 sa d\u00e9mission pour la fin de l'ann\u00e9e, la filiale de sant\u00e9suisse tarifs suisse a intent\u00e9 une action en justice contre 13 et EMS du canton de Zoug, nom de 16 assureurs-maladie l'objectif c'est d'obtenir le remboursement de contributions vers\u00e9es pour le mat\u00e9riel de soin que les assureurs ont pay\u00e9 \u00e0 double pendent des ann\u00e9es une somme d'environ un 1000000 de francs est en jeu, le Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral a r\u00e9cemment jug\u00e9 que cette pratique n'\u00e9tait pas admissible. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:09) [98%] :\r\nLes discussions iront bon train ces prochaines semaines dans le canton de Vaud si Pierre-Yves Maillard quitte le Conseil d'\u00c9tat pour la pr\u00e9sidence de l'USS. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:16) [96%] :\r\nEt notamment du c\u00f4t\u00e9 de la droite, qui r\u00eave de reconqu\u00e9rir la majorit\u00e9 au gouvernement pour le pr\u00e9sident du PLR Vaudois Marc-Olivier Buffat c'est peut-\u00eatre par la voie des alliances que la droite partira \u00e0 l'attaque et ce malgr\u00e9 les tensions qui existent entre PLR et UDC. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:29) [92%] :\r\nLa volont\u00e9 du centre- droite Vaudois qui fonctionne bien au Grand Conseil on essaie peut-\u00eatre de faire un excellent travail sur le budget sur les th\u00e9matiques fiscale en serrant les coudes et puis dans ce cadre -l\u00e0, tout est possible pour asseoir une nouvelle majorit\u00e9 au Conseil d'\u00c9tat avec un candidat PLR un candidat UDC ouvert, lib\u00e9ral, j'entends l\u00e0 c'est des discussions que nous devons avoir cet Automne avec nos alli\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:51) [90%] :\r\nVous parlez de vos alli\u00e9s, l'UDC s'\u00e9tait pourtant retir\u00e9e de ce centre- droite, qu'en est -il aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:56) [90%] :\r\nMoi, je regarde le travail concret le travail concret, c'est que les vaudoise et les Vaudois ont \u00e9lu une majorit\u00e9 au Grand Conseil, qui n'est pas la m\u00eame que celle du Conseil d'\u00c9tat de centre- droite Vaudois travaillent ensemble soutiendra des projets et nous devons travailler dans l'int\u00e9r\u00eat des vaudoise et des beaux doit respecter le vote de 2017. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:15) [97%] :\r\nMarc-Olivier Buffat qui r\u00e9pondait \u00e0 Tania Barril. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:18) [96%] :\r\nSauf coup de th\u00e9\u00e2tre, S\u00e9bastien Fanti devrait \u00eatre r\u00e9\u00e9lu au poste de pr\u00e9pos\u00e9 cantonal valaisan \u00e0 la protection des donn\u00e9es et \u00e0 la transparence. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:24) [96%] :\r\nLa commission cantonale ad hoc a en effet d\u00e9cid\u00e9 de ne proposer que son nom au terme d'une mise au concours, le dernier mot reviendra au Parlement cantonal, il se penchera sur le sujet, en ouverture de la session de septembre Yves Terrani. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:37) [93%] :\r\nLe Grand Conseil qui devra valider le renouvellement du mandat de l'avocat s\u00e9dunois mais tous les groupes politiques auront la possibilit\u00e9 de s'exprimer sur cette candidature, nous a pr\u00e9cis\u00e9 le socialiste S\u00e9bastien Nimda, pr\u00e9sident de la commission cantonale de protection des donn\u00e9es et de transparence, il reste que, comme il s'agissait d'une mise au concours, il ne pourra pas y avoir d'autres candidatures surprises de derni\u00e8re minute, maintenant on sait que S\u00e9bastien Fanti ne compte pas que des amis au Parlement cantonal et qu'il court donc le risque d'\u00eatre mal vot\u00e9, notamment du c\u00f4t\u00e9 du PDC ou de la d\u00e9l\u00e9gation Haut-Valaisanne laquelle voulait que le poste revienne \u00e0 un repr\u00e9sentant de sa r\u00e9gion, notons encore que 4 personnes en tout, ont manifest\u00e9 leur int\u00e9r\u00eat pour la fonction, 3 d'entre elles ont officiellement d\u00e9pos\u00e9 un dossier de candidature dans l'eau, a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e, ne r\u00e9pondant pas aux crit\u00e8res r\u00e9clam\u00e9s, les 2 derniers candidats ont ensuite \u00e9t\u00e9 auditionn\u00e9 par la commission qui a d\u00e9cid\u00e9 finalement de viser le renouvellement du mandat de S\u00e9bastien Fanti pour la p\u00e9riode 2019, 2022 S\u00e9bastien Fanti qui nous a -t-il expliqu\u00e9 en entend changer plusieurs choses dans son mode de fonctionnement s'il est \u00e9lu, et notamment en mati\u00e8re de communication. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:36) [87%] :\r\nJ'ai fait une question \u00e0 pr\u00e9sent : que se passe -t-il dans notre cerveau dans le savon humain lorsqu'on ressent de l'injustice. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:41) [92%] :\r\nSix h\u00e9 bien, les chercheurs de l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve ce sont int\u00e9ress\u00e9s justement m\u00e9canismes de la col\u00e8re et de la vendange avec cette d\u00e9couverte surprenante il existe bel et bien un m\u00e9canisme d'att\u00e9nuation de la vengeance dans notre cerveau, Natacha, 28. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:55) [93%] :\r\nPour faire cette d\u00e9couverte, les scientifiques ont fait jouer des personnes un jeu \u00e9conomique ils \u00e9taient oppos\u00e9es : d'un c\u00f4t\u00e9, un joueur aimable, attentionn\u00e9, de l'autre un joueur \u00e9go\u00efste, focalis\u00e9e sur son argent, se montrant parfois mena\u00e7ant dans ce jeu, c'\u00e9tait aux cobayes de d\u00e9cider, il pouvait par exemple choisir de se venger du joueur d\u00e9sagr\u00e9able mais certains participants se sont montr\u00e9s plus cl\u00e9ments que d'autres envers le joueur \u00e9go\u00efste pour l'expliquer, il faut se tourner vers le cortex dorsaux lat\u00e9ral pr\u00e9frontal situ\u00e9e \u00e0 l'avant du cerveau, il est primordial dans la r\u00e9gulation des \u00e9motions plus l'activit\u00e9 de cette partie du cerveau est importante lorsque le mauvais joueur le provoque h\u00e9 bien plus l'\u00e9tat de vengeance s'att\u00e9nue, les chercheurs ont donc pu \u00e9tablir un lien entre forte activit\u00e9 c\u00e9r\u00e9brale dans cette partie du cerveau et le m\u00e9canisme de suppression de l'envie de vengeance et des travaux. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:45) [91%] :\r\nPuis, dans la revue Scientific Thierry Porte l'\u00e9mission scientifique CQFD reviendra plus longuement sur cette \u00e9tude de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve \u00e0 partir de 10 heures sur la premi\u00e8re Aleksander Ceferin veut rester \u00e0 la t\u00eate de l'UE, et enfin le successeur de Michel Platini est candidat \u00e0 un 2\u00e8me mandat la F\u00e9d\u00e9ration slov\u00e8ne l'a annonc\u00e9, hier, il est officiellement soutenue par un groupe de 8 f\u00e9d\u00e9rations de football mais les candidats sont encore ouverte jusqu'au 7 novembre l'\u00e9lection, elle aura lieu le 7 f\u00e9vrier prochain. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:14) [96%] :\r\nFootball \u00e0 pr\u00e9sent Young Boys champion de Suisse en titre et leader actuel de Super League joue tr\u00e8s gros ce soit. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:19) [94%] :\r\nMatch aller du barrage de la prestigieuse Ligue des champions, les Bernois affrontent le Dynamo Zagreb un club dont le pays la Croatie vient de disputer la finale de la Coupe du monde, Young Boys pourrait devenir le 5\u00e8me club suisse de l'histoire \u00e0 se qualifier pour la Ligue des champions apr\u00e8s Grasshopper B\u00e2le Thoune et le FC Z\u00fcrich Laurent Bastard, do. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:37) [92%] :\r\nAttention danger, le Dinamo Zagreb et son attaquant suisse Mario Gavranovic dresse donc lors de ces rencontres aller-retour sur le chemin du leader de Super League Young Boys, c'est \u00e0 quel point il est important pour le club de participer \u00e0 la phase de groupes de la Ligue des champions, une participation qui assurait au jaune et noir, une rentr\u00e9e financi\u00e8re de quelque 14 millions d'euros, sans compter les primes2,1 1000000 et demi d'euros par victoire 500000 euros par match nul lors des six compte de cette phase de groupes, une manne qui permettrait au club bernois de continuer \u00e0 rivaliser avec son voisin, B\u00e2le et qui est \u00e9galement donnerait de pr\u00e9cieux points, l'indice UEFA pour le classement de la Suisse dans le giron europ\u00e9en mais le d\u00e9fi est de taille, le Dinamo Zagreb et le club phare de Croatie, champion en titre, il reste sur 12 titres nationaux lors des 13 derni\u00e8res saisons et suite \u00e0 sa qualification pour les barrages aux d\u00e9pens d'Astana, les Lions bleu de Zagreb ne l\u00e2cheront rien une difficult\u00e9 de plus pour Young Boys engag\u00e9 sur plusieurs fronts en cette fin du mois d'ao\u00fbt. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:32) [95%] :\r\nYoung Boys Dinamo Zagreb un match \u00e0 vivre en Direct sur RTS 2 ce soir d\u00e8s 20 heures 35 avant le match retour la semaine prochaine en Croatie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:40) [95%] :\r\nC'\u00e9tait le journal de Foued Boukari merci vous \u00e9coutez la premi\u00e8re il est 8 heures et 12 minutes. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-22T06:25:03Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Simonet, Pauline", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-89551819-2EA0-4533-992C-5D56FBEC780E", "internalArchiveId": "89551819-2EA0-4533-992C-5D56FBEC780E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Sandra Zimmerli", "publicationDate": "2018-08-22T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La revue de presse - Par Sandra Zimmerli (Traitement La revue de presse) \r\n(presse) *************la revue de presse Sandra Zimmerli, et on commence  avec ces dizaines de requ\u00e9rants d'asile qui ne sont jamais arriv\u00e9s \u00e0 la Gouglera, le centre d'accueil de Chevrilles dans le canton de Fribourg.....\r\nIl a d\u00e9j\u00e0 fait couler beaucoup d'encre ce centre de la Gugglera. On se souvient de la lev\u00e9e de bouclier contre son existence m\u00eame. Il a finalement ouvert ses portes le 1er avril dernier, pr\u00eat a accueillir 130 personnes.\r\nMais voil\u00e0, selon la Libert\u00e9 des dizaines de requ\u00e9rants envoy\u00e9s \u00e0 Chevrille n'y sont jamais arriv\u00e9s: \"plus des deux tiers n'ont plus donn\u00e9 signe de vie\" admet la porte-parole du SEM, le secr\u00e9tariat d'\u00e9tat aux migrations. \r\nIls pr\u00e9f\u00e8rent la clandestinit\u00e9 plut\u00f4t qu'attendre la fin de leur proc\u00e9dure d'asile,  souvent mal-engag\u00e9e il faut le dire,  pour ceux qui sont dirig\u00e9s vers la gouglera.\r\nReste que le ph\u00e9nom\u00e8ne des disparitions ne concerne pas que ce centre-l\u00e0, tous les centre f\u00e9d\u00e9raux et cantonaux sont touch\u00e9s, pr\u00e9cise la porte-parole.\r\n*************** c'est aussi un dossier dont on a beaucoup parl\u00e9: le voyage controvers\u00e9 de Pierre Maudet aux Emirats... \r\nSelon la tribune de Gen\u00e8ve, de nouvelles zones d'ombre surgissent \u00e0 la lecture du proc\u00e8s-verbal de l'audition du pr\u00e9sident du gouvernement Genevois. C'\u00e9tait en juin dernier, Pierre Maudet  \u00e9tait auditionn\u00e9 par la commission de contr\u00f4le de gestion. \r\nPourquoi parler de Zones d'ombre? c'est que le magistrat a notemment effac\u00e9 tous ses messages concernant ce voyage: \"je ne concerve pas mes mails au-del\u00e0 de deux ans\" aurait-il expliqu\u00e9 aux d\u00e9put\u00e9s. et \"son pr\u00e9d\u00e9cesseur Fran\u00e7ois Longchamp en fait de m\u00eame\" aurait-il ajout\u00e9.\r\nD'autre part, des administrateurs de Gen\u00e8ve a\u00e9roport ont saisi la cour des comptes, concernant le renouvellement de la concession de D\u00e9nata, la compagnie des Emirats. Renouvellement qui a eu lieu, rappelons-le, quelques mois seulement apr\u00e8s le fameux voyage. \r\nLes administrateurs ne seraient  pas satisfaits des r\u00e9ponses obtenues jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent. d'o\u00f9 cet appel:  \"la cour des comptes doit empoigner le dossier\" !\r\n*************cette propostion qui risque de faire du bruit: le PLR de B\u00e2le veut faire de la d\u00e9p\u00e9nalisation des drogues sont cheval de bataille....\r\net pas que du cannabis non, des drogues dur aussi,comme l'h\u00e9roine ou la cocaine. son cr\u00e9do: \" r\u00e9guler et fiscaliser plut\u00f4t qu'interdire et punir\". la section B\u00e2loise du PLR n'a pas encore d\u00e9fini sa strat\u00e9gie, comment elle compte organiser, instaurer tout \u00e7a: \"mais s\u00fbr qu'on ne vendra jamais des drogues \u00e0 la Migros\" explique un \u00e9lu dans la Basler Zeitung.\r\n\"reste que ce parti cantonal brise bien un tabou\" ajoute l'Aargauer zeitung: \"sa proposition  m\u00e9rite et vaut une discussion nationale\" ajoute l'\u00e9ditorialiste,  m\u00eame si, m\u00eame si  dans 100 ans une lib\u00e9ralisation totale de la drogue ne trouvera toujours pas de majorit\u00e9!!!!!\r\n*************** autre projet, ou demande dans la presse al\u00e9manique:  l'aide au d\u00e9veloppement priv\u00e9e doit recevoir plus de soutien de Berne.... \r\ncher, inutile voire contre-productif: ce sont les critiques de la droite envers l'aide au d\u00e9veloppement de la conf\u00e9d\u00e9ration: 4 milliards par ann\u00e9e. L'UDC veut qu'on r\u00e9duise ce montant de mani\u00e8re significative,  et que l'aide soit plus directe-concr\u00e8te, plut\u00f4t que verser des millions \u00e0 des projets de l'ONU.\r\nPour le PLR, la conf\u00e9d\u00e9ration doit miser d'avantage sur une collaboration \u00e9conomique.\r\nDes critiques entendues, puisque tout r\u00e9cemment une commission des \u00e9tats a d\u00e9cid\u00e9 de donner plus de poids aux aides priv\u00e9es.\r\nLe Tages Anzeiger, Bund, Berner zeitung et aussi la Basler zeitung donnent l'exemple de Paul  Vogt. le chirurgien Z\u00fcrichois r\u00e9alise des op\u00e9rations cardiaques dans des pays en voie de d\u00e9veloppement depuis une vingtaine d'ann\u00e9e: avec sa fondation  il a mis sur pied des h\u00f4pitaux dans 13 pays, dans l'est de l'europe et en Asie surtout. \r\nIl devrait savoir d'ici la fin du mois, s'il peut d\u00e9sormais compter sur le soutien de la berne f\u00e9d\u00e9rale!!!!  \r\n**************\u00e9lections f\u00e9d\u00e9rale 2019: depuis quelques jours des personnalit\u00e9s valaisannes  commencent \u00e0 se profiler pour la course aux \u00e9tats....\r\nLa retraite du PDC Jean-Ren\u00e9 Fournier aiguise tous les app\u00e9tits, nous dit  le Nouvelliste. Pour la premi\u00e8re fois se son histoire le PDC  du valais romand n'a pas de candidat avec l'exp\u00e9rience n\u00e9cessaire.\r\nAlors toutes les autres familles politiques croient plus que jamais, que cette exception valaisanne ( deux \u00e9lus du m\u00eame parti aux \u00e9tats) touche peut-\u00eatre \u00e0 sa fin. \r\nComme Cyrille Fauch\u00e8re , d\u00e9sormais unique pr\u00e9sident de l'UDC du Valais romand, d\u00e9j\u00e0 soutenu par Albert R\u00f6sti. le pr\u00e9sident de l'UDC suisse \u00e9tait en Valais cette semaine.  Il y a Matthias Reynard aussi. \"oui c'est une fonction qui m'int\u00e9resse\" a d\u00e9clar\u00e9 le socialiste hier matin sur Rh\u00f4ne FM\"\r\n************et on termine avec la force d'\u00e9mancipation de l'emmental!!!!!\r\nle Kars-Gravyer???? \r\nun fromage, fabriqu\u00e9 dans un village des montagnes turc. Particularit\u00e9 de ce fromage?\r\npourquoi? \r\nc'est qu'un certain David Moser d'Arni im Emmental a pass\u00e9 par l\u00e0, il y plus de 100ans: Si aujourd'hui les hommes et les femmes du village ont du travail, que l'\u00e9conomie locale est florissante: c'est, selon la NZZ, grace \u00e0 lui....", "durationSec": 462, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9775443", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Sandra Zimmerli", "La revue de presse - Par Sandra Zimmerli / LME_2018-08-22T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Sandra Zimmerli / LME_2018-08-22T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-9775456", "ece-9775443"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-29T00:14:55Z", "speechToTexts": ["29.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:00) [93%] :\r\nDouze on va passer \u00e0 la presse, maintenant si vous le voulez bien \u00e0 7 heures 47 Sandra Zimmerli on commence avec ces dizaines de requ\u00e9rants d'asile qui ne sont jamais arriv\u00e9s \u00e0 la Gougler ah le centre d'accueil de Chevrilles dans le canton de Fribourg. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:12) [93%] :\r\nIl a d\u00e9j\u00e0 fait couler beaucoup d'encre, ce centre de la Gougler ah, on se souvient de la lev\u00e9e de boucliers contre son existence m\u00eame, il a finalement ouvert ses portes le premier avril dernier pr\u00eat \u00e0 accueillir 130 personnes mais voil\u00e0 selon la libert\u00e9 des dizaines de requ\u00e9rants envoy\u00e9s \u00e0 Chevry y sont jamais arriv\u00e9s plus des 2 tiers n'ont plus donn\u00e9 signe de vie, admet d'ailleurs la porte- parole du syst\u00e8me, le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aux migrations, ils pr\u00e9f\u00e8rent la clandestinit\u00e9 plut\u00f4t qu'attendre la fin de leur proc\u00e9dure d'asile souvent mal- engag\u00e9e, il faut le dire pour ceux qui sont dirig\u00e9s vers la Gougler reste que le ph\u00e9nom\u00e8ne des disparitions ne concerne pas que ce centre- l\u00e0 tous les Centres f\u00e9d\u00e9raux et cantonaux sont touch\u00e9s, pr\u00e9cise la porte- parole. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:53) [96%] :\r\nC'est aussi un dossier dont on a beaucoup parl\u00e9, le voyage controvers\u00e9 de Pierre Maudet aux \u00c9mirats. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:58) [95%] :\r\nEt selon la Tribune de Gen\u00e8ve, de nouvelles zones d'ombre surgissent \u00e0 la lecture du proc\u00e8s- verbal de l'audition du pr\u00e9sident du gouvernement, Genevois, c'\u00e9tait en juin dernier, Pierre Maudet \u00e9tait auditionn\u00e9 par la commission de contr\u00f4le de gestion, alors pourquoi parler de zones d'ombre, c'est que le magistrat a notamment effac\u00e9 tous ses messages concernant ce voyage je ne conserve pas mes mails au-del\u00e0 de 2 ans, aurait -il expliqu\u00e9 aux d\u00e9put\u00e9s son pr\u00e9d\u00e9cesseur Fran\u00e7ois Longchamp en fait de m\u00eame, aurait -il ajout\u00e9 d'autre part des administrateurs de Gen\u00e8ve a\u00e9roport ont saisi la Cour des comptes concernant le renouvellement de la concession de d\u00e9natalit\u00e9 la compagnie des \u00c9mirats renouvellement qui a eu lieu, rappelons -le, quelques mois seulement apr\u00e8s le fameux voyage les administrateurs ne seraient pas satisfaits des r\u00e9ponses obtenues jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, d'o\u00f9 cet appel, la Cour des comptes doit empoigner ce dossier. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:48) [92%] :\r\nYvan Perrin, vous aussi vous avez eu cette fonction de conseiller d'\u00c9tat, l\u00e0 on parle de l'affaire Maudet, on a aussi passablement parler des affaires concernant la la fiscalit\u00e9 de de Pascal Broulis, est ce que vous avez le sentiment que que le contr\u00f4le que la pression sur les conseillers d'\u00c9tat sur cette fonction est de plus en plus forte et ce qu'elle va trop loin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:09) [91%] :\r\nNon, je ne crois pas qu'elle va trop loin, c'est simplement que les r\u00e9seaux sociaux permettent \u00e0 l'information de circuler tr\u00e8s rapidement tout le monde maintenant un moyen d'un t\u00e9l\u00e9phone portable peut-\u00eatre journaliste reporter d'images, en toutes circonstances, c'est vrai que la population atteint atteint pardon une certaine exemplarit\u00e9 de ses \u00e9lus et \u00e7a me para\u00eet assez normal apr\u00e8s naturellement il faut fixer la limite, jusqu'o\u00f9 on, on, on peut aller dans le monde politique et \u00e0 partir de quand on empi\u00e8te sur la vie priv\u00e9e et je crois qu'en Suisse, cette, cette limite est assez clair. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:42) [89%] :\r\nVous parlez d'exemplarit\u00e9 justement est -ce qu'on en demande vraiment beaucoup aux politiciens quand on va regarder les, les, les fiches d'imp\u00f4ts quand on regarde les les voyages vous- m\u00eame, vous avez eu votre vie priv\u00e9e que vous allez d'ailleurs accept\u00e9 de, de, de d\u00e9voiler vos vos soucis est -ce que est -ce que l\u00e0 aussi on en demande trop, vous disiez la pression \u00e9tait tr\u00e8s forte, quand vous \u00e9tiez \u00e0 votre poste, \u00e7a ne vous a pas fait du bien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:05) [88%] :\r\nNon, on peut pas dire on ne peut pas dire simplement j'avais accept\u00e9 les r\u00e8gles du jeu si je les voulais pas fallait pas y aller, donc je ne peux qu'assumer mes d\u00e9cisions, simplement \u00e0 partir du moment o\u00f9 vous vous pr\u00e9sentez \u00e0 la population, avec un programme id\u00e9alement il faut \u00eatre au moins coh\u00e9rents avec le programme et si, comme dans l'affaire Cahuzac en France vous expliquer, il faut payer les imp\u00f4ts etc etc tout au plan comme un compte en Suisse, et la derni\u00e8re qui a quand m\u00eame une certaine disque r\u00e9ponse entre le discours et les actes, et \u00e7a ce n'est plus tol\u00e9r\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:35) [91%] :\r\nCette proposition maintenant qui risque de faire du bruit, le PLR du canton de B\u00e2le veut faire de la d\u00e9p\u00e9naliser \u00e0 d\u00e9p\u00e9nalisation des drogues, son cheval de bataille, Sandra. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:44) [94%] :\r\nEt pas que du cannabis, non des drogues dures aussi comme l'h\u00e9ro\u00efne ou la coca\u00efne, son credo r\u00e9guler et fiscaliser plut\u00f4t qu'interdire et punir alors la section B\u00e2loise du PLR n'a pas encore d\u00e9fini sa strat\u00e9gie : comment elle compte organiser instaurer tout \u00e7a mais s\u00fbr qu'on ne vendra jamais des drogues \u00e0 la Migros, explique un \u00e9lu dans la Basler Zeitung, reste que ce parti cantonal brise bien un tabou, ajoute l'art Gauer Zeitung sa proposition m\u00e9rite et vaut une discussion nationale, ajoute l'\u00e9ditorialiste, m\u00eame si, m\u00eame si dans 100 ans une lib\u00e9ralisation totale de la drogue ne trouvera toujours pas de majorit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:21) [93%] :\r\n\u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales maintenant \u00c9lections f\u00e9d\u00e9rales 2019 depuis quelques jours, des personnalit\u00e9s valaisannes commencent \u00e0 se profiler pour la course aux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:28) [94%] :\r\nLa retraite du PDC Jean-Ren\u00e9 Fournier aiguise tous les app\u00e9tits, nous dit le Nouvelliste pour la premi\u00e8re fois de son histoire, le PDC du Valais Romand n'a pas de candidat avec l'exp\u00e9rience n\u00e9cessaire alors toutes les autres familles politiques croient et plus que jamais que cette exception valaisanne, 2 \u00e9lus du m\u00eame parti aux \u00c9tats touche peut-\u00eatre \u00e0 sa fin, comme Cyrille Fauch\u00e8re, d\u00e9sormais unique pr\u00e9sident de l'UDC du Valais Romand, d\u00e9j\u00e0 soutenu par Albert R\u00f6sti, le pr\u00e9sident de l'UDC suisse \u00e9tait en Valais, cette semaine, il y a, Matthias Reynard aussi oui, c'est une fonction qui m'int\u00e9resse, a d\u00e9clar\u00e9 le socialiste hier matin sur Rh\u00f4ne FM. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:05) [91%] :\r\nYvan Perrin qu'est -ce qui vous attire encore, vous avez \u00e9t\u00e9 conseiller national, vous avez \u00e9t\u00e9 conseiller d'\u00c9tat qu'est -ce qui vous attire encore pourquoi vous voulez retourner aux affaires. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:13) [91%] :\r\nEh bien parce que l\u00e0, je parle essentiellement pour la section neuch\u00e2teloise c'est une section \u00e0 laquelle j'ai consacr\u00e9 beaucoup de mon temps au d\u00e9part c'\u00e9tait pas tr\u00e8s facile, donc c'\u00e9tait surtout un sujet de plaisanterie entre le 18 octobre 2001 le 19 octobre 2003, il y a eu beaucoup d'investissements, j'ai de la peine \u00e0 imaginer que tous travaillent puissent \u00eatre, je dirais, r\u00e9duit \u00e0 pas grand chose au vu de la situation actuelle, donc si je peux encore apporter quelque chose \u00e0 mon parti, j'aimerais pouvoir le faire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:44) [92%] :\r\nMais \u00e7a veut dire qu'il y a personne derri\u00e8re, pardon pour le faire, on voit que l'UDC a un probl\u00e8me de de rel\u00e8ve quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:50) [92%] :\r\nL'avenir nous le dira, id\u00e9alement oui ce serait bien que la g\u00e9n\u00e9ration montante s'annonce. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:55) [83%] :\r\nParce que vous disiez, on est, je suis de la g\u00e9n\u00e9ration Blocher ok, mais il y a qui apr\u00e8s la g\u00e9n\u00e9ration de. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:01) [91%] :\r\nC'est une bonne question, je pense qu'il y a personne au niveau de l'UDC suisse qui incarne autre parti de mani\u00e8re aussi \u00e9vidente que Christoph Blocher, donc l\u00e0 il y a eu vraiment un passage si en Suisse romande, on est pass\u00e9, sauf erreur de 3 \u00e0 12 en 2003, il y a eu cela maintenant, c'est aussi plus difficile pour la rel\u00e8ve, de s'imposer quand vous arrivez tout \u00e0 coup \u00e0 compl\u00e9ter une \u00e9quipe de 3 on vous remarque mais quand vous arrivez dans une \u00e9quipe, vous en avez d\u00e9j\u00e0 12, c'est plus difficile, si vous \u00eates un choriste on vous entend bien, tandis que si vous \u00eates sur un simple musicien d'orchestre, c'est plus difficile, puis en g\u00e9n\u00e9ral quant \u00e0 vous jouez trop fort le reste de l'orchestre n'appr\u00e9cie pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:44) [98%] :\r\nYvan Perrin va terminer cette revue de presse avec la force d'\u00e9mancipation de l'emmental Sandra si je vous dis. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:50) [86%] :\r\nCar s'gravir est ce que \u00e7a vous dit quelque chose, vous avez une id\u00e9e battu car rien dans le tournoi, je sais pas si je prononce de germes M\u00e9kong ben on a parl\u00e9 d'emmental, c'est une mani\u00e8re de le stocker dans la montagne, dans un lac \u00e0 fromage vais vous aider, on arrivera jamais l'emmental est un fromage, c'est s\u00fbr, mais le quartier gravir aussi et puis ce fromage, donc il est fabriqu\u00e9 dans un village des montagnes turc et sa particularit\u00e9, l\u00e0 c'est facile quand m\u00eame, l'emmental, il a des trous, voil\u00e0 o\u00f9 la voil\u00e0, on a la bonne Haribo argent du navire et donc pourquoi il a des trous, c'est qu'un certain David Moser d'Arni et m\u00eame pass\u00e9 par l\u00e0, il y a plus de 100 ans alors si aujourd'hui les hommes et les femmes du village ont du travail, que l'\u00e9conomie locale est florissante, c'est selon la NZZ grace \u00e0 lui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:36) [87%] :\r\nBon, ben, il faut dire la NZZ ce matin parce que \u00e7a parle d'amour et de fromage merci pour la presse, Sandra il est. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-22T06:18:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6C3170D4-5789-44C3-8903-62B220546585", "internalArchiveId": "6C3170D4-5789-44C3-8903-62B220546585", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le plan de l'UDC suisse pour sauver sa section neuch\u00e2teloise", "publicationDate": "2018-08-22T00:00:00Z", "summary": "Face aux turbulences dans lesquelles se retrouve l'UDC neuch\u00e2teloise, les instances nationales du parti ont d\u00e9cid\u00e9 de prendre les choses en mains. Le pr\u00e9sident Albert R\u00f6sti a lanc\u00e9 un v\u00e9ritable plan d'attaque.\r\n\r\n* * Le plan de l'UDC suisse pour sauver sa section neuch\u00e2teloise ***...autre saga...\r\nCelles de l'UDC neuch\u00e2teloise...\r\nVous le savez elle n'a plus de pr\u00e9sident...\r\nLe dernier a d\u00e9missionn\u00e9 la semaine derni\u00e8re...\r\n...pour la 2\u00e8me fois...On en parlait dans ce journal...\r\nEt elle peine \u00e0 trouver de la rel\u00e8ve...\r\nYvan Perrin ancien vice-pr\u00e9sident du parti le disait ce matin encore sur nos ondes...\r\nMais...la direction de l'UDC suisse a \u00e9labor\u00e9 un plan...\r\nBonjour...Pietro Bugnon...\r\n...\r\nElle a d\u00e9cid\u00e9 de prendre les choses en main....\r\nSous l'impulsion de son pr\u00e9sident, Albert R\u00f6sti. Son id\u00e9e : organiser un cercle de conf\u00e9rences, en terres neuch\u00e2teloises, sur des th\u00e8mes chers \u00e0 l'UDC. Une petite quinzaine en tout cette ann\u00e9e. Les premiers \u00e9v\u00e9nements ont d\u00e9but\u00e9 en mars.\r\nUn v\u00e9ritable plan d'attaque: tous les conseillers nationaux romands ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9quisitionn\u00e9s pour tenter de sauver la section neuch\u00e2teloise du parti. Une section moribonde, secou\u00e9e par des querelles personnelles.\r\nOn se rappelle de l'exclusion de Raymond Clottu, unique repr\u00e9sentant de l'UDC neuch\u00e2teloise \u00e0 Berne. De la d\u00e9fb\u00e2cle aux cantonales de l'an dernier. Des d\u00e9parts successifs \u00e0 la pr\u00e9sidence. \"On ne pouvait pas rester les bras crois\u00e9s\", r\u00e9sume un membre de la direction du parti.\r\n***Pietro on sait que l'UDC est tr\u00e8s attach\u00e9e au f\u00e9d\u00e9ralisme. Est-ce que cette d\u00e9marche en terres neuch\u00e2teloises est compatible avec les statuts du parti?\r\nLe document stipule que \"les sections cantonales disposent d'une totale autonomie juridique, organisationnelle et politique\".\r\nAlbert R\u00f6sti se d\u00e9fend de tout interventionnisme. Il s'agit uniquement, dit-il, de \"remobiliser la base\". Recruter des nouveaux membres aussi. Sur le mod\u00e8le de ce que l'UDC fait en Suisse al\u00e9manique avec les \u00e9v\u00e9nements \"SVP bi de L\u00fct\" (l'UDC aupr\u00e8s de la population): un ap\u00e9ritif, des discours et l'expos\u00e9 d'un \u00e9lu national. Le Vaudois Jean-Pierre Grin sera par exemple \u00e0 Buttes, au fond du Val de Travers, fin septembre. Il dissertera sur l'avenir des petits agriculteurs en Suisse.\r\nVous l'avez dit: l'UDC suisse est au chevet de sa section la plus mal en point. Objectif: faire oublier les bisbilles internes et regagner la confiance des \u00e9lecteurs. C'est aussi une question d'image. Plusieurs \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux le soulignent. Ils craignent que les dissensions en terres neuch\u00e2teloises cassent la dynamique dans d'autres cantons.\r\n***Et ces \u00e9v\u00e9nements suffiront \u00e0 convaincre la population?\r\nNon, certainement pas. Si l'UDC veut \u00e9viter de ternir son bilan \u00e9lectoral romand en perdant un si\u00e8ge \u00e0 Neuch\u00e2tel, elle devra mettre fin aux querelles intestines qui plombent sa section neuch\u00e2teloise. Reconstituer une structure administrative aussi. \"Si j'\u00e9tais pr\u00e9sident, je les convoquerais tous!\", lance un \u00e9lu vaudois. Ce qui est s\u00fbr c'est que si de tels rendez-vous devaient avoir lieu, ils seraient organis\u00e9s loin des micros et des cam\u00e9ras.\r\n...Pietro Bugnon \u00e0 Berne...", "durationSec": 152, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9775362", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le plan de l\u2019UDC suisse pour sauver sa section neuch\u00e2teloise / 12H30_2018-08-22T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 22.08.2018"], "alternativeSummary": ["Face aux turbulences dans lesquelles se retrouve l'UDC neuch\u00e2teloise, les instances nationales du parti ont d\u00e9cid\u00e9 de prendre les choses en mains. Le pr\u00e9sident Albert R\u00f6sti a lanc\u00e9 un v\u00e9ritable plan d'attaque."], "variantIds": ["ece-9775362"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-29T03:02:42Z", "speechToTexts": ["29.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nAutre saga, celle de l'UDC neuch\u00e2teloise, vous le savez, elle n'a plus de pr\u00e9sident, le dernier a d\u00e9missionn\u00e9 la semaine derni\u00e8re, elle peine \u00e0 trouver de la rel\u00e8ve Yvan Perrin, ancien vice- pr\u00e9sident du parti le disait ce matin encore, sur nos ondes, mais la direction de l'UDC suisse a \u00e9labor\u00e9 un plan bonjour Pietro Bugnon bonjour, Coralie, elle a d\u00e9cid\u00e9 de prendre les choses en main. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [96%] :\r\nOui, sous l'impulsion de son pr\u00e9sident, Albert R\u00f6sti, son id\u00e9e : organiser un cercle de conf\u00e9rences en terre neuch\u00e2teloise sur des th\u00e8mes chers \u00e0 l'UDC une petite quinzaine en tout cette ann\u00e9e les premiers \u00e9v\u00e9nements ont d\u00e9but\u00e9 en mars une op\u00e9ration commando, tous les conseillers nationaux romands de l'UDC ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9quisitionn\u00e9s pour tenter de sauver la section neuch\u00e2teloise du parti, une section moribonde, secou\u00e9e par des querelles personnelles, on se rappelle de l'exclusion de Raymond Clottu, unique repr\u00e9sentant de l'UDC neuch\u00e2teloise \u00e0 Berne de la d\u00e9b\u00e2cle aux cantonales de l'an dernier des d\u00e9parts successifs \u00e0 la pr\u00e9sidence, on ne pouvait pas rester les bras crois\u00e9s, r\u00e9sume un membre de la direction de l'UDC. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:59) [90%] :\r\nAlors, Pietro, on sait que l'UDC tr\u00e8s attach\u00e9e au f\u00e9d\u00e9ralisme en est -ce que cette d\u00e9marche en Terres neuch\u00e2teloises est compatible avec les statuts du parti. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:06) [94%] :\r\nAlors le document stipule que les sections cantonales disposent d'une totale autonomie juridique organisationnelle et politique, Albert R\u00f6sti, le pr\u00e9sident de l'UDC se d\u00e9fend de tout interventionnisme, il s'agit uniquement, dit -il, de remobiliser la base, recruter des nouveaux membres aussi sur le mod\u00e8le de ce que l'UDC fait en Suisse al\u00e9manique avec les \u00e9v\u00e9nements est Fao p\u00e9pites de lutte, l'UDC aupr\u00e8s de la population, un ap\u00e9ritif des discours et l'expos\u00e9 d'un \u00e9lu national, le Vaudois Jean-Pierre Grin sera par exemple \u00e0 Buttes au fond du Val de Travers, fin septembre, il disserte rassure l'avenir des petits agriculteurs en Suisse alors vous l'avez dit, l'UDC suisse est au chevet de sa section la plus mal en point, objectif faire oublier les bisbilles internes et regagner la confiance des \u00e9lecteurs, c'est aussi une question d'image, plusieurs \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux le soulignent, ils craignent que les dissensions en Terres neuch\u00e2teloises cassent la dynamique dans d'autres cantons. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:58) [91%] :\r\nBon, ce que ces \u00e9v\u00e9nements vont suffire \u00e0 convaincre la population. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:01) [93%] :\r\nNon, certainement pas si l'UDC veut \u00e9viter de ternir son bilan \u00e9lectoral roman en perdant un si\u00e8ge \u00e0 Neuch\u00e2tel lors des f\u00e9d\u00e9rales de l'ann\u00e9e prochaine, elle devra mettre fin aux querelles intestines qui plombent sa section neuch\u00e2teloise reconstituer une structure administrative aussi si j'\u00e9tais pr\u00e9sident, je l'ai convoquerez tous, lance un \u00e9lu Vaudois, ce qui est s\u00fbr, c'est que si de tels rendez- vous devait avoir lieu, h\u00e9 bien ils seraient organis\u00e9s, loin des micros. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:26) [95%] :\r\nEt des cam\u00e9ras, Pietro Bugnon derri\u00e8re un micro \u00e0 Berne au Palais f\u00e9d\u00e9ral, je vous le 10 ans. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-22T10:41:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1704874", "internalArchiveId": "AA1808705037", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "La Matinale en vid\u00e9o", "publicationDate": "2018-08-22T00:00:00Z", "durationSec": 3963, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "variantIds": ["ece-10629081"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-08-29T02:20:11Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT041536\r\nDate de transcription : 28-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:01 > 0:00:07) [77%] : \r\nLa News Daily du spectacle la v\u00e9rita compos\u00e9e et chant\u00e9e par Maria bonne Saint-Denis con.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:09 > 0:00:11) [98%] : \r\nInfo trafic RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:11 > 0:00:16) [98%] : \r\nLa circulation s'intensifie, mais aucune perturbation particuli\u00e8re n'est \u00e0 signaler pour le moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:16 > 0:00:21) [94%] : \r\nInfo trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:24 > 0:00:57) [93%] : \r\nTemps bien ensoleill\u00e9, ce matin, mais rapidement des cumulus vont se d\u00e9velopper en montagne, les premiers orages sont possibles \u00e0 la mi- journ\u00e9e d\u00e9j\u00e0 au-dessus du Jura et puis dans les Alpes, ils seront plus nombreux dans le courant de l'apr\u00e8s- midi, ces orages possibles localement en plaine \u00e9galement accompagn\u00e9 m\u00eame de fortes rafales, les temp\u00e9ratures proches de 16 degr\u00e9s ce matin jusqu'\u00e0 30 cet apr\u00e8s- midi, demain au m\u00eame type de temps avec un risque d'orages encore plus marqu\u00e9 en seconde partie de journ\u00e9e il il pleuvra aussi en soir\u00e9e et durant la nuit, retour \u00e0 un temps sec, c'est pr\u00e9vu pour vendredi apr\u00e8s- midi, avec des temp\u00e9ratures en chute.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:57 > 0:01:02) [81%] : \r\nLa m\u00e9t\u00e9o avec caf\u00e9 Kiko d'euros et son syst\u00e8me \u00e0 capsule Caffi Italie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:03 > 0:01:06) [94%] : \r\nMercredi 22 ao\u00fbt il est tr\u00e8s exactement 7 heures sur la premi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:08 > 0:02:22) [92%] : \r\n\u00e0 la une de cette matinale ou plut\u00f4t, je devrais dire \u00e0 la une de cette rentr\u00e9e, le t\u00e9l\u00e9phone portable d\u00e9cid\u00e9ment son interdiction fait couler beaucoup d'encre en cette fin d'\u00e9t\u00e9, tous les chefs de l'Instruction publique enfantin th\u00e8me dans le canton de Vaud Cesla Amarelle trancher interdiction totale en classe et \u00e0 la r\u00e9cr\u00e9 pour l'instant, c'est un test et \u00e7a concerne seulement certains \u00e9tablissements, on va lui demander \u00e0 Cesla Amarelle, c'est pas un peu trop loin avec cette d\u00e9cision, elle sera avec nous juste apr\u00e8s le journal, l'autre invit\u00e9 de cette matinale est un ancien ancien conseiller national, l'ancien vice- pr\u00e9sident de l'UDC, ancien conseiller d'\u00c9tat aussi Yvan Perrin conna\u00eet tr\u00e8s bien la politique est tr\u00e8s bien son parti, il r\u00eave d'ailleurs d'un Comeback bernois avec lui on va \u00e9voquer les difficult\u00e9s actuelles de l'UDC apr\u00e8s les d\u00e9missions en cha\u00eene Yvan Perrin, qui sera l'invit\u00e9 de Romain Clivaz c'est dans une demi- heure et puis dans cette Matinale encore, il sera question de reconversion professionnelle \u00e0 l'heure de la r\u00e9volution num\u00e9rique de la disparition annonc\u00e9e de nombreux m\u00e9tiers, qui doit payer la reconversion des employ\u00e9es laiss\u00e9s sur le carreau les patrons de l'\u00c9tat, les travailleurs eux- m\u00eames, on fera le point tout \u00e0 l'heure avec cimeti\u00e8re racines mais l\u00e0 tout de suite, c'est l'heure du journal et c'est l'heure de Julien Bangalter bonjour Julien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:22 > 0:02:57) [94%] : \r\nBonjour \u00e0 double coup dur judiciaire pour Donald Trump, son ex- avocat personnel plaide coupable et reconna\u00eet avoir achet\u00e9 le silence de 2 accusatrices, l'ex- chef de campagne, Paul Manafort est condamn\u00e9, lui, pour fraude fiscale toujours aucun pilote \u00e0 la t\u00eate du grand projet europ\u00e9en de la PFL, le directeur du Human Brain Project d\u00e9missionne et signe sans doute de l'embarras g\u00e9n\u00e9ral ce d\u00e9part a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 de fa\u00e7on tr\u00e8s discr\u00e8te dans ce journal, \u00e9galement une voix PDC en faveur du projet de cong\u00e9 paternit\u00e9 de 2 semaines et puis l'actrice Asia Argento, sur la d\u00e9fensive, la porte- voix du mouvement metoo d\u00e9ment toute agression sexuelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:01 > 0:03:18) [91%] : \r\nC'est une premi\u00e8re en Suisse un quand on veut totalement interdire le t\u00e9l\u00e9phone portable \u00e0 l'\u00e9cole, un projet pilote lanc\u00e9 dans 10 \u00e9coles vaudoises le t\u00e9l\u00e9phone sera banni, non seulement en classe mais aussi \u00e0 la r\u00e9cr\u00e9ation, un projet qui peut surprendre au vu de la large utilisation des portables aujourd'hui Tania Barril.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:03:18 > 0:03:37) [92%] : \r\nInterdire le t\u00e9l\u00e9phone en classe, la plupart des \u00e9tablissements scolaires ont des directives en ce sens, mais chacun peut l'adapter en fonction des besoins Vaud vise aujourd'hui une interdiction g\u00e9n\u00e9rale certes des exceptions \u00e0 d\u00e9fend p\u00e9dagogiques seront possibles, mais pour Samuel Rohrbach, pr\u00e9sident du syndicat des enseignants romands cette d\u00e9cision manque de pragmatisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT8 (0:03:37 > 0:04:02) [92%] : \r\nLe t\u00e9l\u00e9phone portable fait partie de la vie maintenant de, de, de tout le monde, 2 des jeunes, des moins jeunes et on doit pouvoir apprendre aux \u00e9l\u00e8ves \u00e0 l'utiliser, on doit pouvoir leur apprendre \u00e0 conna\u00eetre les situations dans lequel on n'utilise pas son t\u00e9l\u00e9phone et puis c'est un outil qui, qui fait partie maintenant de la vie de tous les jours, on a peur d'une information, on va la chercher sur Internet dans les salles de classe, on n'a pas forc\u00e9ment l'\u00e9quipement informatique, c'est pas le fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:02 > 0:04:15) [94%] : \r\nLe test sera men\u00e9e \u00e0 l'\u00e9cole obligatoire dans 10 \u00e9tablissements et ce jusqu'\u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, le canton et dictera ensuite une directive sur la question, Gen\u00e8ve pourraient suivre une r\u00e9flexion est en cours sur l'interdiction du portable \u00e0 l'\u00e9cole.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:15 > 0:04:38) [87%] : \r\nLes assurances maladie paie \u00e0 double certains frais dans les MS, c'est en tout cas la conviction d'une filiale de la fa\u00eeti\u00e8re des assureurs sant\u00e9suisse elle poursuit en justice 13 et M. S. du canton de Z\u00fcrich, avec l'objectif d'obtenir le remboursement de contributions vers\u00e9es pour le mat\u00e9riel de soin et pour sant\u00e9suisse zouk n'est qu'un canton pilote les 16 assurance maladie pr\u00e9voit de nouvelles plaintes dans d'autres cantons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:38 > 0:04:44) [91%] : \r\nCes nouvelles turbulences au sein du Human Brain Project \u00e0 Lausanne, son directeur ex\u00e9cutif, Chris Ebel quitte son.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:44 > 0:05:02) [91%] : \r\nPost un nouveau coup dur pour ce gigantesque projet de recherche sur le cerveau, coordonn\u00e9e par les PFL des divergences d'opinion sur la gouvernance et la strat\u00e9gie avec la Haute \u00e9cole sont avanc\u00e9s, on \u00e9voque aussi des probl\u00e8mes administratifs mais difficile d'en savoir plus, tant les PFL verrouille la communication Lucia Sillig.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:02 > 0:05:34) [95%] : \r\nOui, et pourtant on parle d'un projet \u00e0 plus d'un milliard d'euros sur 10 ans qui plus est un projet europ\u00e9en mais pilot\u00e9e depuis la Suisse, or on n'a droit qu'\u00e0 un communiqu\u00e9 d'une dizaine de lignes publi\u00e9es au coeur du mois d'ao\u00fbt sur le site du Human Brain Project et \u00e0 l'EPFL, personne ne veut donner plus d'explications, malgr\u00e9 nos demandes r\u00e9p\u00e9t\u00e9es, Richard Frackowiak ex co- directeur du Human Brain Project \u00e0 la retraite depuis 3 ans, souligne pour sa part que la relation entre la partie administrative et scientifique de ce projet a subi beaucoup de chamboulement depuis ses d\u00e9buts, \u00e0 ses yeux, il aurait fallu nommer un scientifique de renom pour le diriger, comme au CERN par exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT10 (0:05:34 > 0:05:52) [95%] : \r\nFinalement, la nomination d'une grande personnalit\u00e9 scientifique pour faire l'interface avec l'Union europ\u00e9enne et prendre la responsabilit\u00e9 pour la science et la surveillance administrative \u00e0 l'EPFL mais c'est pas fait pour moi, donc il n'est pas du tout \u00e9tonnant qu'il ait des probl\u00e8mes, \u00e0 12.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT10 (0:05:54 > 0:06:06) [88%] : \r\nEt belle en \u00e9tait le responsable et donc son d\u00e9part sugg\u00e8re que ces probl\u00e8mes sont au niveau de sa responsabilit\u00e9 et qui \u00e9tait donc l'administration des finances.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:06 > 0:06:13) [88%] : \r\nCe n'est pas la premi\u00e8re fois que le projet rencontre des probl\u00e8mes de gouvernance et belle avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 \u00e0 l'issue d'un processus de m\u00e9diation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:13 > 0:06:35) [94%] : \r\n2 semaines de cong\u00e9s paternit\u00e9, c'est la nouvelle proposition de la commission comp\u00e9tente du Conseil des \u00c9tats 2 semaines au lieu des 4 propos\u00e9e par l'initiative pour un cong\u00e9 paternit\u00e9 raisonnables, la commission propose donc un compromis, un contre- projet indirect au texte, le PDC salue un pas important vers la mise en place d'un cong\u00e9 paternit\u00e9 \u00e9coutez le conseiller national g\u00e9nevois Guillaume Barazzone.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT11 (0:06:35 > 0:07:28) [93%] : \r\nOui, c'est une tr\u00e8s bonne nouvelle et le Parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien se bat depuis plusieurs ann\u00e9es pour qu'il y ait une politique familiale moderne et pour moi, \u00e7a passe par un cong\u00e9 paternit\u00e9, on est peut-\u00eatre un des derniers pays en Europe, peut-\u00eatre avec l'Albanie et la Bosnie, \u00e0 ne pas avoir de cong\u00e9 paternit\u00e9 alors c'est une bonne nouvelle, c'est d\u00e9j\u00e0 un pas qui va dans la bonne direction entre rien et de semaines mandat bien \u00e9videmment en 2 semaines pourrait imaginer davantage parce que d'autres pays europ\u00e9ens ont pr\u00e9vu davantage mais en Suisse, il faut se garder des solutions maximalistes et c'est vrai que, en politique, l'art du possible, c'est justement de semaines pour l'instant pour le Parlement, il faut vraiment qu'on avance dans ce sens parce qu'on est un des derniers pays en Europe \u00e0 ne pas avoir cong\u00e9 paternit\u00e9 et c'est aussi un pas pour les p\u00e8res, mais c'est \u00e9galement un pas pour les femmes pour l'\u00e9galit\u00e9 entre les hommes et les femmes parce qu'il y a encore beaucoup d'employeurs qui rechignent \u00e0 engager des femmes parce qu'elles vont potentiellement avoir un projet \u00e0 maternit\u00e9, donc il faut que cela change en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:28 > 0:07:43) [89%] : \r\nUn Guillaume Barazzone qui r\u00e9pondait \u00e0 Natacha Van Cutsem ce cong\u00e9 de 2 semaines seraient \u00e0 prendre dans les 6 mois qui suivent la naissance et pourrait \u00eatre pris en bloc sous forme de journ\u00e9es isol\u00e9, le Conseil des \u00c9tats pourraient l'adopter mais le plus dur sera sans doute de trouver une majorit\u00e9 au Conseil national.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:07:43 > 0:07:47) [94%] : \r\nEt on le disait en titre dans l'actualit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger, Donald Trump a v\u00e9cu un mardi noir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:47 > 0:08:24) [94%] : \r\nAvec toujours en toile de fond les accusations d'ing\u00e9rence russe lors de la pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine, l'ex- chef de campagne de Donald Trump, Paul Manafort a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 hier pour fraude bancaire et fiscale, le jury n'\u00e9taient toutefois accord\u00e9es seulement sur 8 des 18 chefs d'accusation et dans le m\u00eame temps, Michael Cohen, l'ancien avocat personnel de Donald Trump a plaid\u00e9 coupable, il a reconnu avoir vers\u00e9 sur ordre du pr\u00e9sident de l'argent \u00e0 2, ancienne playmate pour acheter leur silence, il tombe donc lui aussi entre les griffes du procureur sp\u00e9cial Robert Mueller Rapha\u00ebl Grand on vous retrouve \u00e0 Washington, l'enqu\u00eate du procureur charg\u00e9 d'enqu\u00eater sur les ing\u00e9rences russes s'est brusquement acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:24 > 0:08:56) [90%] : \r\nOui, d'abord, Paul Manafort, l'ex- chef de campagne de Trump le jury l'a d\u00e9clar\u00e9 coupable de fraude bancaire et fraude fiscale, il risque plusieurs ann\u00e9es de prison, il est le 1er \u00e0 tomber dans la vaste enqu\u00eate du procureur Robert Mueller, mais Manafort tombe pour des crimes qui ne prouve pas, hein, qu'il y a collusion entre Moscou et la campagne Trump cette condamnation n'en reste pas moins hautement symbolique, elle l\u00e9gitimise en quelque sorte le travail du procureur Mueller, ces accusations sont fond\u00e9es prouver, il peut continuer \u00e0 avancer dans cette tentaculaire, enqu\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:56 > 0:09:02) [93%] : \r\nEt cette condamnation devient un moyen de pression qui va aider le procureur sp\u00e9cial \u00e0 poursuivre son enqu\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:02 > 0:10:02) [90%] : \r\nOui, hein, c'est un message aux autres accus\u00e9s, Michael Cohen, par exemple, l'ancien avocat personnel et homme de main de Donald Trump, lui, a d\u00e9cid\u00e9 de plaider coupable hier pour \u00e9vasion fiscale et fraude devant un juge de New York, il a \u00e9galement admis avoir achet\u00e9 le silence de 2 femmes durant la campagne pr\u00e9sidentielle qui aurait eu une relation avec Donald Trump on souvient notamment des 130000 dollars vers\u00e9s \u00e0 Stormy Daniels s'une actrice de films X, ce qui est crucial dans cette d\u00e9position Cohen ce qu'il dit avoir agi en coordination avec le candidat Trump savez et \u00e7a s'est pass\u00e9 durant la campagne, cet argent non d\u00e9clar\u00e9 serait alors ill\u00e9gale, en violation avec les lois f\u00e9d\u00e9rales sur le financement de campagne, le proc\u00e8s pourrait rapidement prendre une tournure politique, l'enqu\u00eate s'acc\u00e9l\u00e9rer, elle se rapproche aussi de trop, mais encore une fois, il faut le souligner, elle met en \u00e9vidence, pour l'instant aucune collusion entre la Russie et l'\u00e9quipe de campagne de Trump \u00e0 Washington ce que tout le monde cherche \u00e0 savoir c'est quelle carte a encore en main, Robert Mueller et quelle sera la prochaine estocade.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:02 > 0:10:43) [92%] : \r\nMerci Rapha\u00ebl Grand notez que l'avocat de Michael Cohen a indiqu\u00e9 cette nuit que son client \u00e9tait pr\u00eat \u00e0 collaborer avec le procureur Mueller, il a \u00e9voqu\u00e9 de nombreux dossiers compromettants pour le pr\u00e9sident toujours aux \u00c9tats-Unis, le spectre du cyber piratage plainte sur les prochaines \u00e9lections de mi- mandat en novembre, Facebook a annonc\u00e9 cette nuit, avoir mis fin \u00e0 des campagnes de d\u00e9sinformation de grande ampleur, venus d'Iran a de Russie elle ciblait le Moyen-Orient, l'Am\u00e9rique latine, le Royaume-Uni et les \u00c9tats-Unis quelques heures plus t\u00f4t, hier soir, Microsoft avait annonc\u00e9 la fermeture de faux noms de domaine cr\u00e9\u00e9 par des pirates informatiques russes selon le g\u00e9ant de l'informatique, la manipulation visait les sites internet de sang de r\u00e9flexion conservateur aux \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:10:43 > 0:10:49) [95%] : \r\nEn Inde, les secours continuent d'\u00e9vacuer les populations prises au pi\u00e8ge par les inondations au sud du pays, la plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:49 > 0:11:15) [94%] : \r\nEnfin calm\u00e9 le pays commence \u00e0 faire les comptes, la mousson la plus violente depuis pr\u00e8s d'un si\u00e8cle, a fait pr\u00e8s de 400 morts et plus d'un 1000000 de d\u00e9plac\u00e9s, il faudra reconstruire 10 kilom\u00e8tres de route et environ 100000 logements, hier, les autorit\u00e9s ont toutefois refus\u00e9 l'aide des \u00c9tats \u00e9trangers, estimant que l'Inde \u00e9tait capable de s'en sortir, mais au sein de la population de nombreux citoyens critique le manque d'anticipation des pouvoirs publics \u00e0 New Delhi, le r\u00e9cit d'Emmanuel Derville.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:15 > 0:12:07) [93%] : \r\nAu bord de l'oc\u00e9an Indien, le Kerala est une destination pris\u00e9e des touristes pour ces \u00e9tendues mar\u00e9cageuses qui parcourt l'int\u00e9rieur des Terres d\u00e9sormais depuis les pr\u00e9cipitations de ces 10 derni\u00e8res semaines les mar\u00e9cages semble s'\u00eatre \u00e9tendue, c'est presque la totalit\u00e9 de cet \u00c9tat du sud- ouest de l'Inde qui est recouvert d'eau, certaines zones sont coup\u00e9s du monde, \u00e0 cause des routes submerg\u00e9es par les pluies ou les glissements de terrain, l'a\u00e9roport de Cochin est ferm\u00e9 jusqu'au 26 ao\u00fbt le d\u00e9sastre a ouvert une pol\u00e9mique sur le laxisme des autorit\u00e9s \u00e0 l'\u00e9gard de la protection de l'environnement depuis 8 ans, la communaut\u00e9 scientifique s'inqui\u00e9taient de voir les lacs et les marais \u00eatre ass\u00e9ch\u00e9s \u00e0 outrance pour faire place \u00e0 des projets immobiliers ou miniers ces zones humides souvent couvertes d'une v\u00e9g\u00e9tation tr\u00e8s dense aurait pu absorber une partie des pr\u00e9cipitations Emmanuel Derville pour RTSinfo New Delhi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:12:07 > 0:12:27) [95%] : \r\nIl faut un accord sur le Brexit au plus tard d\u00e9but novembre le soit hier du n\u00e9gociateur de l'Union europ\u00e9enne, Michel Barnier, il a exprim\u00e9 quelques minutes apr\u00e8s sa rencontre avec Dominique louable, nouveau ministre britannique en charge du Brexit moins de 3 mois donc d\u00e9sormais pour parvenir enfin \u00e0 un accord, Londres et Bruxelles s'engage d'ici l\u00e0 \u00e0 une n\u00e9gociation continue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:12:27 > 0:12:37) [91%] : \r\nRetirer son 2\u00e8me, pilier, sous forme de capital plut\u00f4t que de le percevoir de percevoir des rentes chaque mois actuellement en Suisse, un tiers des assur\u00e9s font ce choix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:12:37 > 0:12:58) [92%] : \r\nEt cette option pourrait gagner en popularit\u00e9, selon Cr\u00e9dit Suisse, alors que les taux de conversion qui d\u00e9termine les rentes sont appel\u00e9s \u00e0 baisser la banque pr\u00e9sentait hier une \u00e9tude sur cette question en Suisse romande, particuli\u00e8rement la pression fiscale justifierait le retrait du 2\u00e8me, pilier, sous forme de capital mais ce choix comporte des risques, comme le rappelle Sarah car nazi Weber \u00e9conomiste chez Cr\u00e9dit Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:12:58 > 0:13:44) [93%] : \r\nVous avez le risque que ce capital ne soit pas suffisant \u00e0 couvrir l'enti\u00e8re dur\u00e9e de votre retraite, soit parce que vous consommez trop soit parce que vous avez un rendement qui est trop faible, ou soit parce que vous avez une perte de gain suite par exemple \u00e0 un crash boursier qui vous am\u00e8ne \u00e0 perdre beaucoup d'argent sur votre investissement, donc il a, il y a bien s\u00fbr des risques dont il faut tenir compte, mais vous avez aussi des avantages, vous pouvez avec ce capital peut-\u00eatre vous financez une maison de vacances, vous pouvez payer une partie de votre hypoth\u00e8que si vous en aviez une donc il y a aussi des avantages, mais il faut vraiment bien g\u00e9r\u00e9 cette fortune tout au long de la retraite, car le capital peut vraiment finir trop rapidement et puis vous avez plus n\u00e9cessairement suffisamment d'argent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:13:44 > 0:13:46) [96%] : \r\nDes propos recueillis par Romain Bardet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:13:46 > 0:13:53) [90%] : \r\nC'est l'une des fers de lance du mouvement metoo, l'actrice italienne Asia Argento, d\u00e9nonce une pers\u00e9cution accus\u00e9 \u00e0 son.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:13:53 > 0:14:05) [96%] : \r\nTour de harc\u00e8lement sexuel, elle d\u00e9ment les informations publi\u00e9es dimanche dans le New York Times, dans un communiqu\u00e9, elle nie toute agression sexuelle \u00e0 l'encontre d'un jeune acteur Jimmy Bennett, les pr\u00e9cisions de Natacha Van Cutsem.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:14:05 > 0:14:56) [93%] : \r\nAsia Argento rejette en bloc ces accusations, l'actrice de 42 ans, parle de pers\u00e9cution se dit profond\u00e9ment choqu\u00e9 par des informations absolument fausse, selon les documents anonymes re\u00e7ues par le New York Times, elle aurait vers\u00e9 380000 dollars \u00e0 Jimmy Bennett il l'accusait d'agression sexuelle alors qu'il n'avait que 17 ans, Asia Argento, ni l'agression mais ne d\u00e9ment pas le versement d'argent elle pr\u00e9cise l'avoir fait pour aider, Jimmy Bennett en proie \u00e0 des difficult\u00e9s financi\u00e8res, ce transfert aurait \u00e9t\u00e9 fait en avril dernier, soit 6 mois apr\u00e8s le d\u00e9but de l'affaire Weinstein, l'avocat de ce dernier a r\u00e9agi, d\u00e9non\u00e7ant le niveau frappant d'hypocrisie de la com\u00e9dienne et la duplicit\u00e9 de son comportement, c'est ici toute la cr\u00e9dibilit\u00e9 d'Asia Argento, qui est en jeu, elle est l'une des principales accusatrices du producteur d\u00e9chu et est devenue une importante, porte- parole des victimes de violence dans le milieu du cin\u00e9ma.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:14:56 > 0:15:43) [92%] : \r\nLe Rendez-vous Sport de la journ\u00e9e, ce sera ce soir au Stade de Suisse de Berne Yang Boys re\u00e7oit le Dinamo Zagreb en match aller du dernier tour qualificatif pour la Ligue des champions, eBay enfin son r\u00eave europ\u00e9en les Bernois n'ont jamais disput\u00e9 la prestigieuse et tr\u00e8s lucrative comp\u00e9tition, match \u00e0 suivre sur RTS 2 des 21 heures, et puis il y a bien de la glace \u00e0 la surface de la Lune, les scientifiques de la Nasa en ont d\u00e9sormais la preuve irr\u00e9futable de la pr\u00e9sence d'eau sur l'astre \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 connu, notamment en sous- sol mais cette glace \u00e0 la surface, donne lieu \u00e0 des espoirs s'il y en a suffisamment l'eau pourrait devenir une ressource pour les futures exp\u00e9ditions d'exploration sur la Lune, selon l'agence spatiale am\u00e9ricaine mais pour savoir si cette eau est exploitable pour l'homme, il faudrait envoyer des robots pour pr\u00e9lever des \u00e9chantillons, on imagine que ce sera fait avant peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:15:43 > 0:15:49) [86%] : \r\nIl la lune et les robots pour terminer ce journal, merci beaucoup, Julien Brun Carter, il est 7 heures 14 merci \u00e0 vous, des coups.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:15:49 > 0:15:56) [94%] : \r\nC'est la premi\u00e8re dans la suite de cette matinale, on va retrouver nos chroniqueurs et chroniqueuses d'ailleurs, \u00e0 commencer par vous, Fr\u00e9d\u00e9ric ma\u00efs pour alt\u00e9rer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:56 > 0:16:06) [88%] : \r\nOui, ce matin, on reviendra sur la fin, tente annonc\u00e9e de la crise grecque, vous savez, cette longue odyss\u00e9e moderne, comme on l'avait qualifi\u00e9e, h\u00e9 bien dans cette \u00e9pop\u00e9e j'aimerais vous parler de 2 femmes m\u00e9connu mais qui ont jou\u00e9 un r\u00f4le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:16:06 > 0:16:31) [91%] : \r\nD\u00e9cision chroniqueuse donc parce que Rigny Gremaud elle a elle aussi fini, c'est le retour de sans sucre ajout\u00e9 ce matin oui et ce matin je vous parlerai d'Intelligence artificielle et si vous avez peur de vous faire remplacer par un algorithme, h\u00e9 bien j'ai la solution pour vous ce sera vers 8 heures moins 5, et justement on va parler aussi reconversion professionnelle, il est parfois \u00e0 l'Intelligence artificielle et \u00e0 la r\u00e9volution num\u00e9rique, ce sera tout \u00e0 l'heure avec Cindy racines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:16:34 > 0:16:35) [99%] : \r\nRomaine Morard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:16:35 > 0:17:10) [93%] : \r\nIl est 7 heures et quart, c'est d\u00e9cid\u00e9ment le th\u00e8me de cette rentr\u00e9e scolaire, le t\u00e9l\u00e9phone portable, faut-il l'interdire, jusqu'o\u00f9 le canton de Vaud a tranch\u00e9 : interdiction totale en cours et \u00e0 la r\u00e9cr\u00e9, alors pour le moment, il s'agit d'un projet pilote qui ne concerne qu'une dizaine d'\u00e9tablissements, mais cela pourrait bien concerner tous les \u00e9tablissements scolaires cet hiver d\u00e9j\u00e0, bonjour Cesla Amarelle bonjour, alors c'est vous qui avez pris cette d\u00e9cision, on va plus loin que celle des autres cantons puisqu'on interdit non pas seulement en classe, mais \u00e9galement dans les pr\u00e9aux dans les cours de r\u00e9cr\u00e9, pourquoi vous avez pris cette d\u00e9cision.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:17:10 > 0:18:11) [91%] : \r\nParce que c'est une d\u00e9cision qui est compl\u00e9mentaire au lancement du programme du 4 cantonal Vaudois sur l'\u00e9ducation num\u00e9rique ce cadre cantonal Vaudois, il a pour but de mettre en place, en fait un cours de sciences informatiques et projets num\u00e9riques en l'espace de 5 ans, dans tous les cycles de l'\u00e9cole obligatoire et du postobligatoire et qu'est-ce qu'il questionne cet enseignement, bah c'est essentiellement 3 questions, c'est d'abord comment fonctionne l'informatique avec une perspective technologique sur sur les sciences informatiques, la 2\u00e8me, c'est question c'est comment l'utiliser avec une perspective d'application, ce qu'on appelle alit\u00e9 rassis num\u00e9rique et puis la 3\u00e8me question qui est la plus importante et qui, en lien avec cette interdiction c'est comment vivre avec ces outils, c'est-\u00e0-dire que dans le cas de cette 3\u00e8me question il y a un lien entre l'humain et l'outil et puis \u00e7a \u00e9videmment \u00e7a \u00e7a questionne, \u00e7a mobilise l'esprit critique qu'est-ce qu'on fait face \u00e0 des applications moteur de recherche, c'est tout, et donc l'interdiction va favoriser, si vous voulez, dans le cadre de cet enseignement, \u00e7a va favoriser la prise de distance face \u00e0 l'outil.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:18:11 > 0:18:38) [90%] : \r\nCesla Amarelle comprend bien cette d\u00e9cision, elle a pas \u00e9t\u00e9 prise comme \u00e7a, elle a \u00e9t\u00e9 pens\u00e9e depuis concerter, concerter depuis que vous \u00eates en poste vous y r\u00e9fl\u00e9chissez, mais quand m\u00eame juste concr\u00e8tement on dit aujourd'hui aux \u00e9l\u00e8ves, cet outil que vous avez dans la main que vos parents ont tout le temps dans la main, qu'on utilise pour tout faire, vous arrive \u00e0 l'\u00e9cole, il est exclu de la cour, qu'est ce qu'on fait, on le met l\u00e0, on le met sur un chariot, comme disait le directeur de l'institut le rosaire on le met dans un casier, comment on s'en s\u00e9pare, vous allez faire \u00e7a comment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:18:38 > 0:19:37) [92%] : \r\nAlors \u00e7a, ce sont des modalit\u00e9s qui seront d\u00e9finies par les \u00e9tablissements, normalement vous savez actuellement il y a beaucoup d'\u00e9tablissements, par exemple, sur les 10 \u00e9tablissements pilotes il y en a en tout cas cette qui appliquent d\u00e9j\u00e0 cette interdiction, il y en a 3 pour qui ce sera une une nouvelle aventure, mais c'est une interdiction toute simple, c'est la mettre ses ma\u00eetres par exemple le portable dans un sac et puis l'\u00e9teindre et puis lorsqu'on entre dans le p\u00e9rim\u00e8tre scolaire, h\u00e9 bien c'est de l'\u00e9teindre et puis de continuer comme d'habitude et puis ensuite c'est vrai que, vous savez, dans l'\u00e9cole, l'\u00e9cole est bourr\u00e9 d'interdit, on interdit de manger l'\u00eatre humain, la soci\u00e9t\u00e9 elle fonde sa culture aussi sur un certain nombre d'interdits et c'est la base en fait de certaines r\u00e8gles sociales et donc c'est normal qu'\u00e0 des moments Denis on puisse dire \u00e0 tous savez il y a quand m\u00eame des des des appels, il y a quand m\u00eame c'est un enseignement qui va \u00eatre tr\u00e8s important par exemple pour et que, par exemple, on enferme par exemple dans les sph\u00e8res individualise une information algorithmique certains jeunes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:19:37 > 0:19:40) [86%] : \r\nJ'avoue, on a tr\u00e8s court, oui mais par exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:19:40 > 0:20:03) [92%] : \r\nQue le fait d'expliquer \u00e0 des jeunes que c'est mieux par exemple d'utiliser un ordinateur qu'une tablette parce qu'une tablette, il y a des logiciels dont vous \u00eates captif, il y a des mises en garde par exemple, il y a, il a Tim Cook de Apple il y a, par exemple, Sean Parker de Napster, qui disent : on est en train de de d\u00e9noncer des strat\u00e9gies de captation d'attention de notre cerveau et c'est clair que l'\u00e9cole doit \u00eatre attentive \u00e0 toute une s\u00e9rie d'chose comme celle-ci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:20:03 > 0:20:13) [89%] : \r\nMais on comprend bien, dans la classe, je vois bien, on demande aux \u00e9l\u00e8ves de se concentrer, de pas regarde autre chose mais, mais, dans le pr\u00e9au dans la cour d'\u00e9cole en quoi on peut pourquoi on interdit mais \u00e0 la r\u00e9appropriation les fans, c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:20:13 > 0:20:46) [95%] : \r\nInterdiction, elle va renforcer les \u00e9changes entre les \u00e9l\u00e8ves qui est essentielle au d\u00e9veloppement des enfants, vous savez, on d\u00e9nonce beaucoup le harc\u00e8lement scolaire, la question du climat scolaire, on sait tr\u00e8s bien que les outils num\u00e9riques, les appareils photographiques font partie int\u00e9grante, par exemple, de ces probl\u00e8mes de climat scolaire et donc on va tester \u00e0 la r\u00e9cr\u00e9ation, il y a des \u00e9tablissements qui interdisent d\u00e9j\u00e0 le t\u00e9l\u00e9phone portable dans les temps et pendant les r\u00e9cr\u00e9ations et c'est justement parce qu'on teste, on exp\u00e9rimente et puis ensuite on en tire les conclusions qu'on a commenc\u00e9 avec ses 10 \u00e9tablissements pilotes l'interdiction.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:20:46 > 0:20:54) [89%] : \r\nEst-ce que c'est pas une mesure au fond o\u00f9 on n'apprend pas \u00e0 g\u00e9rer, on entende un professeur dans le journal de 7 heures qui disait : le t\u00e9l\u00e9phone portable, il fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:20:54 > 0:21:12) [94%] : \r\nPartie de la vie en France aussi, il y a eu beaucoup de professeurs qui ont dit \u00e7a peut servir en classe un T\u00e9l par exemple pour faire une capture d'\u00e9cran d'un d'un tableau tellement bien pour faire une une recherche rapide sur Google quand on n'a pas compris quelque chose, l\u00e0 on dit c'est pas des pistes \u00e0 suivre, on pr\u00e9f\u00e8re l'interdiction plut\u00f4t que d'apprendre \u00e0 vivre avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:21:12 > 0:21:45) [90%] : \r\nMais l'interdiction, elle conna\u00eet des exceptions et donc dans le cas d'un usage p\u00e9dagogique explicite et sp\u00e9cifique, c'est clair, qui sera tol\u00e9r\u00e9 mais \u00e7a n'a pas accept\u00e9 combat \u00e7a dire que quand l'enseignant, on a beaucoup discut\u00e9 de \u00e7a avec les directeurs d'\u00e9tablissement de ces 10 \u00e9tablissements pilotes c'est-\u00e0-dire qu'au moment o\u00f9 il y a un usage explicite et p\u00e9dagogique de du t\u00e9l\u00e9phone portable, c'est clair qu'il le reprenne et puis l'utilise, c'est justement la ma\u00eetrise le fait de dominer l'outil qui est tr\u00e8s important, savoir \u00e0 quel moment on l'utilise \u00e0 quel moment de l'utilise pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:21:45 > 0:22:03) [92%] : \r\nAlors je l'ai dit vous vous allez plus loin, c'est, c'est une premi\u00e8re, vous allez plus loin que les coll\u00e8gues dans les autres cantons, m\u00eame si, \u00e0 Gen\u00e8ve, on envisage un an d\u00e9j\u00e0, cette id\u00e9e de supprimer les t\u00e9l\u00e9phones portables, y compris dans les cours de r\u00e9cr\u00e9 est ce que vous vous attendez Cesla Amarelle \u00e0 une lev\u00e9e de boucliers, profs, \u00e9l\u00e8ves, parents aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:22:03 > 0:23:26) [90%] : \r\nNon, parce que, enfin, il y aura \u00e9videmment des d\u00e9bats, il y aura des concertations, mais en tout cas, je peux vous dire que les premi\u00e8res discussions qu'on a eue avec lui, les directeurs d'\u00e9tablissement et les enseignants, c'\u00e9tait plut\u00f4t une demande de leur part de clarifier au niveau cantonal, ce qui se passe actuellement, on a un projet de r\u00e8glement qui propose une interdiction, mais on n'a pas v\u00e9ritablement une clarification, il y a une disparit\u00e9 dans les pratiques des \u00e9tablissements et je pense que c'est juste que lorsqu'on met en place une r\u00e8gle sociale comme celle-l\u00e0, on soit quand m\u00eame assez harmoniser et donc on teste, on exp\u00e9rimente et puis quitte \u00e0 mode Aliz\u00e9, peut-\u00eatre qu'on verra que finalement il y a des \u00e9tablissements qui sont d'accord de d'\u00e9largir, en fait, cette interdiction \u00e0 tout le p\u00e9rim\u00e8tre scolaire pendant les pauses, notamment de midi et puis on a d'autres qui disent non, c'est, c'est trop, il y a des enseignants qui sont tr\u00e8s demandeurs, les parents sont tr\u00e8s soulag\u00e9 en tout cas, \u00e0 ma connaissance de de cette question de cette mesure et puis il y a aussi toute une s\u00e9rie d'autres questions est-ce qu'on va utiliser WhatsApp par exemple, au gymnase parce que ce sont des \u00e9l\u00e8ves qui d\u00e9passe l'interdiction l\u00e9gale de 16 ans vous parlez quelque peu interne \u00e0 l'\u00e9cole avec le professeur texan est-ce que on doit aller sensibiliser davantage \u00e0 certaines applications comme Snapchat est-ce que on doit avoir nos propres applications pour cr\u00e9er des r\u00e9seaux, tout \u00e7a c'est c'est passionnant que ces vaste et on est en phase de concertation et de pr\u00e9paration de ces nouvelles mesures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:23:26 > 0:23:45) [92%] : \r\nOn sent aussi que vous y aller mollo, comme on dit, hein, on commence avec David \u00e9tablissements prudemment un petit peu plus fran\u00e7ais, on y va doucement mais honn\u00eatement vous envisage un retour en arri\u00e8re ou est-ce qu'on peut quand m\u00eame d\u00e9j\u00e0 consid\u00e9rer que les les les \u00e9l\u00e8ves Vaudois, \u00e0 partir de cet hiver, se verront confisquer leur ou en tout cas, ne pas utiliser leur t\u00e9l\u00e9phone portable dans tout le p\u00e9rim\u00e8tre de l'\u00e9cole.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:23:45 > 0:24:32) [92%] : \r\nMais vous savez, il y a des raisons p\u00e9dagogiques mais aussi des raisons sanitaires, cet \u00e9t\u00e9 il y a eu le rapport sur l'\u00e9ducation 2018 qui d\u00e9montre vraiment qu'il y a aussi des raisons sanitaires, si vous regardez, c'est vraiment un rapport tr\u00e8s int\u00e9ressant le temps pass\u00e9 \u00e0 surfer a fortement augment\u00e9 chez les jeunes, plus de 60 pourcent des 15 19 ans passent plus de 2 heures au moins et 10 pourcent des jeunes sont aujourd'hui, a dit addict autre au smartphone parce que c'est essentiellement sur smartphone, par contre, ils n'ont pas de connaissance, ne serait-ce que bureautique sur l'ordinateur, et \u00e7a c'est quand m\u00eame une des, des chiffres qui sont, qui doivent nous interpeller, c'est dans ce sens-l\u00e0 qu'on va et puis vous savez, une interdiction, c'est une r\u00e8gle sociale \u00e0 un moment donn\u00e9, quand tous les \u00e9l\u00e8ves auront suivi l'\u00e9ducation num\u00e9rique, h\u00e9 ben forc\u00e9ment l\u00e8vera l'interdiction parce qu'il y en aura plus besoin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:24:32 > 0:24:43) [85%] : \r\nEt peut-\u00eatre m\u00eame que les parents suivront l'exemple en tout cas, on sent bien, c'est ce que la marelle que c'est de vraies pr\u00e9occupations au d\u00e9partement, pas seulement dans le cas toutes vos d'ailleurs merci d'\u00eatre venu nous en parler ce matin, tr\u00e8s bonne journ\u00e9e \u00e0 vous madame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:24:46 > 0:24:47) [85%] : \r\nLa matinale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:24:47 > 0:25:21) [88%] : \r\n\u00e0 7 heures 23 on va parler de reconversion professionnelle, le matin, qui devient digital et qui coupe une trentaine d'emplois PostFinance qui supprime 500 postes en raison de la r\u00e9volution num\u00e9rique, ces licenciements li\u00e9s \u00e0 la num\u00e9risation de notre \u00e9conomie se sont succ\u00e9d\u00e9s cet arri\u00e8re semaines alors \u00e0 l'avenir, de nombreux m\u00e9tiers, c'est ce qu'on nous dit, seront amen\u00e9s \u00e0 dispara\u00eetre du coup beaucoup d'employer devront op\u00e9rer une reconversion professionnelle mais qui doit payer, c'est la question qui nous int\u00e9resse ce matin avec vous bonjour cimeti\u00e8re racines bonjour : qui doit payer les entreprises, les employ\u00e9es ou l'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:25:21 > 0:25:37) [87%] : \r\nCe qui ne tient, h\u00e9 bien, la question est d'autant plus br\u00fblante que nous sommes \u00e0 l'aube d'une nouvelle r\u00e9volution industrielle, l'emploi fait face au plus grand d\u00e9fi de son histoire, selon Johann Rochelle il est le Corfa le cofondateur d'\u00e9thique, un laboratoire qui tente de r\u00e9pondre aux d\u00e9fis \u00e9thiques li\u00e9es \u00e0 l'innovation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT11 (0:25:37 > 0:26:07) [90%] : \r\nC'est peut-\u00eatre la diff\u00e9rence avec le mouvement de robotisation dans par exemple l'industrie automobile dans les ann\u00e9es 50 \u00e7a touch\u00e9 une branche \u00e9conomique sp\u00e9cifique, maintenant on a quelque chose de beaucoup plus transversal qui vient vers nous avec la puissance des algorithmes, coupl\u00e9 au ou grande quantit\u00e9 donner ce qu'on appelle \u00e0 l'Intelligence artificielle qui va toucher une multitude, si ce n'est pas toutes les branches \u00e9conomiques et il va y avoir des changements assez profonds sur le d\u00e9veloppement de ce qu'on appelle l'emploi notre job tels qu'on les conna\u00eet actuellement dans la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:26:07 > 0:26:28) [93%] : \r\nEt Cynthia, la loi aujourd'hui n'est pas forc\u00e9ment adapt\u00e9e \u00e0 cette nouvelle situation non parce qu'il existe qu'un seul instrument en cas de restructuration, le plan social, mais celui-ci ne pr\u00e9voit pas la reconversion professionnelle des employ\u00e9es, m\u00eame si l'entreprise licencie dans un secteur sans avenir et pour le conseiller national socialiste Samuel Bendahan c'est donc \u00e0 l'employeur de se responsabiliser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:26:28 > 0:26:56) [91%] : \r\nQuand vous avez employ\u00e9 quelqu'un pendant 10 ans vous avez pendant disons et choisi les comp\u00e9tences que cette personne allait acqu\u00e9rir et des formations qu'elles pouvaient suivre ou pas, c'est vraiment l'employeur qui d\u00e9cide de \u00e7a, vous avez donc un \u00e9norme impact sur la personne, elle, elle a pas eu de soir\u00e9e a pas pu d\u00e9cider quelles comp\u00e9tences, elle allait acqu\u00e9rir \u00e7a toujours avec le choix de l'employeur donc c'est \u00e9vident que vous avez une responsabilit\u00e9 comme employeur sur la personne que vous remettez sur le march\u00e9 de l'emploi, si vous d\u00e9cidez de licencier la personne et donc vous avez beaucoup de gens qui arrivent au ch\u00f4mage qui ont pas du tout \u00e9t\u00e9 adapt\u00e9e au march\u00e9 de l'emploi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:26:56 > 0:27:16) [89%] : \r\nUn constat partag\u00e9 par des sp\u00e9cialistes de la transformation num\u00e9rique, bien souvent, les entreprises r\u00e9alisent trop tard qu'elles n'ont pas form\u00e9 correctement leur Calabar \u00e0 tort pourtant sign\u00e9, il existe d\u00e9j\u00e0 toute une s\u00e9rie de de pistes de r\u00e9flexion sur cette question, Rochelle imagine par exemple un mod\u00e8le dans lequel les entreprises s'assure contre les risques li\u00e9s \u00e0 la digitalisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT11 (0:27:16 > 0:27:37) [94%] : \r\nSi on arrive \u00e0 montrer qu'ils ont des gains de productivit\u00e9 qui gagnent plus d'argent en produisant un produit moins cher, alors \u00e0 mon avis, \u00e7a \u00e7a fonde leur responsabilit\u00e9 de mettre la main au porte- monnaie pour pr\u00e9parer la reconversion de leurs employ\u00e9es et je pense que la forme que va prendre cette obligation, c'est une logique d'assurance, ils vont devoir s'assurer contre les risques que font courir leurs employ\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:27:38 > 0:28:07) [92%] : \r\nLe syst\u00e8me existe d'ailleurs d\u00e9j\u00e0 en Suisse pour les apprentis, les entreprises qui n'en forme pas doivent contribuer \u00e0 un fonds de solidarit\u00e9 qui est ensuite redistribu\u00e9 aux entreprises formatrices mais alors l'employeur, c'est une chose, cimeti\u00e8res, mais est-ce que c'est vraiment \u00e0 lui seul de porter l'enti\u00e8re responsabilit\u00e9 de la reconversion professionnelle de ses employ\u00e9es non, de l'avis des professionnels, chacun doit se pr\u00e9occuper \u00e9pargner pour sa future reconversion professionnelle Isabelle flou que consultante sp\u00e9cialiste en transition de carri\u00e8re chez IF carri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT21 (0:28:07 > 0:28:23) [94%] : \r\nSouvent, j'aime bien parler de 4\u00e8me, pilier qui serait celui de la formation de ma\u00eetres de l'argent de c\u00f4t\u00e9 pour se former, parce que je crois que c'est bien connu, que tout un chacun va \u00eatre amen\u00e9 \u00e0 devoir se former jusqu'\u00e0 je dirais jusqu'\u00e0 la derni\u00e8re ann\u00e9e professionnelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:28:24 > 0:28:37) [95%] : \r\nMais dans les couloirs du Palais f\u00e9d\u00e9ral, on est encore loin de ces consid\u00e9rations, le d\u00e9bat porte plut\u00f4t sur la n\u00e9cessit\u00e9 de rendre le plan social, telle qu'il existe aujourd'hui plus largement obligatoire les discussions auront d'ailleurs lieu avant la fin de l'ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:28:37 > 0:28:51) [88%] : \r\nQui doit payer pour la reconversion professionnelle, c'\u00e9tait un sujet sign\u00e9 Xynthia racines \u00e0 cette heure 27 c'est l'heure de signatures Rapha\u00ebl Grand, vous \u00eates notre correspondant \u00e0 Washington l'omerta \u00e9piscopale c'est votre commentaire Rapha\u00ebl.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:28:51 > 0:30:29) [92%] : \r\nLes voies du Seigneur sont imp\u00e9n\u00e9trables, celle de l'\u00c9glise aussi l'accumulation de scandales de p\u00e9dophilie qui secouent l'\u00c9glise catholique aux \u00c9tats-Unis r\u00e9v\u00e8le une \u00e9vidence : l'omerta \u00e9tait la r\u00e8gle au sein des dioc\u00e8ses, les \u00e9v\u00eaques ont choisi le silence pour couvrir les agissements de certains pr\u00eatre face \u00e0 des enfants, ils sont un millier de victimes en Pennsylvanie et la justice am\u00e9ricaine ne pourra pas faire condamner les abuseurs car la majorit\u00e9 des cas sont prescrits, mais cette justice am\u00e9ricaine qui a \u00e9pluch\u00e9 les archives secr\u00e8tes des paroisses met en lumi\u00e8re les dysfonctionnements profonds d'une institution, un syst\u00e8me \u00e9piscopale qui rappelle \u00e9trangement celui de la mafia, ici on ne baisse pas la main du Parrain, mais celle de l'\u00e9v\u00eaque et surtout on sait garder le silence, cette omerta catholique ainsi peut-on enfuir dans les tr\u00e9fonds des archives dioc\u00e9saines les plus affreux secret, heureusement, la parole se lib\u00e8re peu \u00e0 peu aux \u00c9tats-Unis, ce besoin de transparence, ils n'ont de toute la soci\u00e9t\u00e9 et beaucoup appellent aujourd'hui \u00e0 une d\u00e9mission g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e des \u00e9v\u00eaques am\u00e9ricains car, malgr\u00e9 les regrets, les pardon et la Lettre du pape au peuple de Dieu, l'\u00c9glise catholique ne s'est pas encore remise en question, s'il est trop tard pour juger les coupables, le scandale en Pennsylvanie devrait suffire \u00e0 \u00e9branler les fondements du Vatican une \u00e9glise b\u00e2tie sur des mensonges bien s\u00fbr tous les pr\u00eatre s'ne sont pas des p\u00e9dophiles, et l'\u00c9glise encore beaucoup \u00e0 offrir aux croyants mais comment pr\u00f4n\u00e9 le pardon et la mis\u00e9ricorde, quand un millier d'enfants se font abuser en silence cette omerta de l'\u00c9glise catholique est choquante, le Vatican doit d\u00e9sormais rapidement faire le m\u00e9nage, les \u00e9v\u00eaques concern\u00e9s d\u00e9missionner pour entamer disons-le ainsi leur p\u00e9nitence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:30:29 > 0:30:47) [90%] : \r\nLe commentaire de Rapha\u00ebl Grand que vous pouvez retrouver sur notre site internet, il est 7 heures 29 Romain Clivaz nous a rejoint, avec notre invit\u00e9 de ce matin, Yvan Perrin qui est \u00e0 mes c\u00f4t\u00e9s parce qu'on va s'int\u00e9resser \u00e0 l'avenir du plus grand parti de ce pays, Romain lu d\u00e9c\u00e8s et on re\u00e7oit l'ancien vice- pr\u00e9sident donc Yvan Perrin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:30:47 > 0:31:23) [93%] : \r\nYvan Perrin qui a, qui a incarn\u00e9 cette perc\u00e9e de l'UDC en Suisse romande, aux c\u00f4t\u00e9s d'Oskar Freysinger en Valais, on est dans les ann\u00e9es 2000, ce sont aussi des moments difficiles, Yvan Perrin la d\u00e9mission du Conseil d'\u00c9tat, un \u00e9chec cuisant comme pr\u00e9sident dans sa section cantonale \u00e0 Neuch\u00e2tel, aux derni\u00e8res \u00e9lections reviendra avec lui sur les nombreux d\u00e9parts de cadres de ces derniers jours, ces turbulences \u00e0 un peu plus d'une ann\u00e9e des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales Yvan Perrin, qui s'est d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la disposition de son parti pour l'an prochain, on le sait, ils veulent reprendre le que le le si\u00e8ge occup\u00e9 par Raymond Clottu, l'ancien UDC, faire du 9 avec du vieux, mais on demandera \u00e0 Yvan Perrin si ce sera la devise de l'UDC pour retrouver la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 en Suisse romande, \u00e0 tout de suite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:31:24 > 0:31:39) [93%] : \r\nIl fera beau, ce matin, mais rapidement des cumulus on se d\u00e9velopper en montagne, les premiers orages sont possibles \u00e0 la mi- journ\u00e9e, d\u00e9j\u00e0 ils d\u00e9borderont sur la plaine cet apr\u00e8s- midi, parfois accompagn\u00e9s de fortes rafales, il fait 16 degr\u00e9s ce matin jusqu'\u00e0 30 cet apr\u00e8s- midi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:31:42 > 0:31:49) [83%] : \r\nLa 1\u00e8re vous offre l'heure il est 7 heures et demie Marielle sa voix pour l'info.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:31:49 > 0:33:37) [93%] : \r\nDonald Trump aurait bien demand\u00e9 \u00e0 son ancienne avocate d'acheter le silence de 2 femmes pour pr\u00e9server sa compagne Michael Cohen implique officiellement le pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis dans cette affaire, jusqu'ici, il disait avoir vers\u00e9 de l'argent de son propre chef, l'Am\u00e9rique latine, sous la pression des flux massif de migrants v\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens hier 1000 d'entre eux ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9plac\u00e9s au Br\u00e9sil apr\u00e8s des heurts violents avec la population locale, l'Equateur, de son c\u00f4t\u00e9 veut r\u00e9unir une dizaine d'\u00e9tats de la r\u00e9gion mi- septembre pour chercher des solutions, 2 semaines de cong\u00e9s paternit\u00e9, une commission parlementaire propose cette option en guise de contre- projet \u00e0 l'initiative qui en demande 4 l'id\u00e9e d\u00e9fendue par la gauche et le Centre, mais elle pourrait bien s\u00e9duire certains \u00e9lus de droite, plus de t\u00e9l\u00e9phone portable \u00e0 l'\u00e9cole ni pendant les cours, ni pendant la r\u00e9cr\u00e9ation, les \u00e9l\u00e8ves de 10 classes vaudoises vont devoir s'en passer, d\u00e8s la rentr\u00e9e, lundi, un projet pilote qui devrait en principe \u00e9tendu \u00e0 toute l'\u00e9cole obligatoire d\u00e8s la fin de l'ann\u00e9e sant\u00e9suisse tra\u00eene en justice 13 EMS du canton de Zoug, pour le compte de plusieurs assureurs maladie pendant des ann\u00e9es, ils auraient pay\u00e9 du mat\u00e9riel de soin \u00e0 double \u00e0 ces \u00e9tablissements m\u00e9dico- sociaux d'autres plaintes devraient suivre dans d'autres cantons Bruxelles esp\u00e8re un accord sur le Brexit au plus tard d\u00e9but novembre, d\u00e9claration du n\u00e9gociateur de l'Union europ\u00e9enne apr\u00e8s sa rencontre hier avec le nouveau ministre britannique charg\u00e9 du dossier, le Royaume-Uni et l'UE vont d\u00e9sormais n\u00e9gocier en continu pour tenter d'y parvenir, la Cor\u00e9e du Nord n'a pas mis fin \u00e0 ses activit\u00e9s nucl\u00e9aires les \u00c9tats-Unis en \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 persuad\u00e9s : l'Agence internationale de l'\u00e9nergie atomique, le confirme : l'AIEA se dit extr\u00eamement pr\u00e9occup\u00e9, dans un rapport publi\u00e9 hier, elle appelle Pyongyang \u00e0 remplir ses obligations internationales et puis en football Young Boys a rendez- vous ce soir avec le Dinamo Zagreb 1er acte des barrages en vue de la Ligue des champions et la pression est grande car les Bernois esp\u00e8re bien disputer pour la premi\u00e8re fois la prestigieuse comp\u00e9tition europ\u00e9enne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:33:39 > 0:33:40) [89%] : \r\nC'\u00e9tait Marielle savoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:33:43 > 0:33:59) [93%] : \r\nIl y a un si\u00e8cle, la grippe espagnole faisait plus de morts que la 1\u00e8re guerre mondiale en 2003 la plan\u00e8te a fris\u00e9 une nouvelle h\u00e9catombe avec l'\u00e9pid\u00e9mie de SRAS syndrome respiratoire provoqu\u00e9e par un dangereux virus : l'histoire d'une pand\u00e9mie, c'est dans 36 9 ce soir sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:34:01 > 0:34:07) [92%] : \r\n\u00e0 7 heures 33 nous recevons Yvan Perrin, ancien pr\u00e9sident, vice- pr\u00e9sident de l'UDC suisse, avoue Romain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:34:07 > 0:34:23) [87%] : \r\nEt ancien pr\u00e9sident de la section neuch\u00e2teloise Yvan Perrin, Yvan Perrin bonjour, bonjour monsieur qui va Yvan Perrin St\u00e9phan Moser Rudy je les filles, J\u00e9r\u00f4me Desmeules, Kevin Grangier, quel est le prochain sur la liste des de l'UDC, qui va quitter le bateau, ou au moins les responsabilit\u00e9s au sommaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:34:23 > 0:34:51) [92%] : \r\nJ'aurais plaisir \u00e0 ce que la s\u00e9rie prenne fin, maintenant on arrive gentiment quand m\u00eame dans la ligne droite par rapport aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales 2019, il serait bon qu'on puisse se concentrer sur les th\u00e8mes politiques plut\u00f4t que sur les questions administratives li\u00e9es \u00e0 la pr\u00e9sidence, c'est quand m\u00eame toujours des moments un peu turbulents mais si d\u00e9missions, il devait y avoir, c'est maintenant qu'il fallait faire les tendu que les personnes qui acc\u00e9deront responsabilit\u00e9 maintenant signe un bail qu'il est, pour qui les m\u00e8nera en tout cas jusqu'en d\u00e9cembre 2019.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:34:51 > 0:35:06) [84%] : \r\nC'est ce qui fait un peu un peu je comme on dirait ici quand un parti pr\u00f4ne les valeurs morales et qui un d\u00e9rapage \u00e7a fait ni quand un parti pr\u00f4ne l'organisation et l'Ordre s'ni la manifestement \u00e7a flotte beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:35:06 > 0:35:43) [93%] : \r\nJe ne dirais pas que sa flotte, c'est simplement que nous allons au devant d'une ann\u00e9e extr\u00eamement lourde en mati\u00e8re d'\u00e9ch\u00e9ances politiques, ces \u00e9ch\u00e9ances nous sont favorables et il est clair qu'il faudra entamer ces 18 prochains mois avec une \u00e9quipe motiv\u00e9e et pr\u00eate \u00e0 donner de son temps pour pouvoir justement nous conduire \u00e0 une nouvelle victoire en octobre 2000 19 et les personnes qui pendant, pour des raisons qui leur sont propres, qu'elles ne seront pas \u00e0 m\u00eame de disposer du temps suffisant pour le faire en raison de remettre leur mandat maintenant et pas plus tard parce que plus le temps est court entre la d\u00e9mission et des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, moi c'est bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:35:43 > 0:35:53) [92%] : \r\nVous l'avez dit Yvan Perrin zich Line tour fugue on vous \u00eates \u00e0 disposition de votre parti pour l'an prochain candidat \u00e0 la candidature, ce sera votre devise de faire un peu du 9 avec du vieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:35:53 > 0:36:00) [90%] : \r\nJe crois pas qu'on puisse faire du 9 avec du vieux, simplement il y a parfois des outils anciens qui rendent encore bien service.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:36:00 > 0:36:16) [90%] : \r\nVous pensez \u00eatre encore un outil ancien qui pourront service donc pour l'ann\u00e9e prochaine, c'est bien, oui, j'esp\u00e8re, j'esp\u00e8re, Yvan Perrin, une petite derni\u00e8re question sur sur le l'UDC plut\u00f4t au niveau suisse, vous connaissez le nom du secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'UDC aujourd'hui parce que l\u00e0, on n'arrive pas \u00e0 trouver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:36:16 > 0:36:35) [91%] : \r\nH\u00e9las non, j'ai tout lieu de penser que, pour l'instant, le poste est assum\u00e9e ad int\u00e9rim mais la personne qui \u00e0 ma connaissance, assure l'int\u00e9rim, le fait avec brio c'est hein, une main de fer dans un gant de velours, mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:36:35 > 0:36:39) [92%] : \r\nPour ce qui est compliqu\u00e9, ce qui peut expliquer le d\u00e9part de de de Monsieur Steiner apr\u00e8s une semaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:36:40 > 0:36:48) [87%] : \r\nFinalement, c'est possible, en tout cas en Suisse romande, si on n'a pas de probl\u00e8me avec la main de fer, on aimerait que le gain de vol ou de velours, pardon, soit un peu plus \u00e9pais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:36:48 > 0:37:05) [84%] : \r\nAlors cette personne c'est c'est \u00e9videmment Madame Sylvia vers l'ancienne collaboratrice de Christoph Blocher, on va pas insister sur les questions d'organisation mais plut\u00f4t de comp\u00e9tences vous craignez pas un sc\u00e9nario \u00e0 la \u00e0 la \u00e0 la Tamedia \u00e0 l'UDC romande ses 2 co- on commande tout \u00e0 Z\u00fcrich, on a peut-\u00eatre un ou 2 ici, qui mettent en oeuvre, et puis vous ex\u00e9cuter la campagne bon os.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:37:08 > 0:37:29) [91%] : \r\nJe vous remercie pour cette question, point d'interrogation \u00e9videmment oui un bien compris mais dans les grandes lignes, vous d\u00e9crivez quand m\u00eame r\u00e9alit\u00e9 c'est d\u00e9j\u00e0 le cas aujourd'hui, l'impulsion vient quand m\u00eame clairement entre Berne et Djuric \u00e9tant, je dirais, un enfant de la g\u00e9n\u00e9ration Blocher, je suis bien plac\u00e9 pour savoir \u00e0 qui je dois ma premi\u00e8re \u00e9lection en 2003.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:37:29 > 0:37:33) [84%] : \r\nAh mais \u00e7a veut dire que le f\u00e9d\u00e9ralisme voulu l\u00e0 aussi vous vous le prenez, mais vous l'appliquez pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:37:33 > 0:37:52) [92%] : \r\nNon, c'est simplement que nous avons des th\u00e8mes sur lesquels nous sommes tous d'accord romands al\u00e9maniques tessinois, nous les d\u00e9clinons d'une mani\u00e8re diff\u00e9rente en fonction des sensibilit\u00e9s mais le 25 novembre concernant l'initiative contre les juges \u00e9trangers il y a unanimit\u00e9 de Gen\u00e8ve \u00e0 Romanshorn.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:37:52 > 0:38:17) [92%] : \r\nAlors il y a encore un certain temps, \u00e9videmment, jusqu'aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, mais ce qui surprend aujourd'hui, vous avez donn\u00e9 l'impression, m\u00eame au niveau suisse de de p\u00e9daler un peu dans la choucroute, alors que l'agenda politique, c'est le v\u00f4tre, c'est la migration, c'est l'Europe et bilat\u00e9rales Alep circulation des personnes, puis on assiste \u00e0 un duel entre le PS et le PLR entre les syndicats et et l'\u00e9conomie et l'UDC on l'entend tr\u00e8s peu vous tenez plus l'agenda politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:38:17 > 0:39:09) [91%] : \r\nNon, c'est simplement que nous n'avons aucune envie de nous battre pour le roi de Prusse et tant et aussi longtemps que le PS et le PLR s'occupe entre on regarde passer les obus n'est-ce pas, nous on va arriver avec nos th\u00e8mes, comme vous l'avez dit, pour nous, le 25 novembre c'est quand m\u00eame un peu la m\u00e8re de toutes les batailles, surtout l'autod\u00e9termination l'initiative d'autres c'est-\u00e0-dire mais c'est une journ\u00e9e qui d\u00e9cidera de l'avenir de la Suisse, \u00e0 savoir est-ce que le patron, c'est la population suisse ou Bruxelles, donc pour nous c'est fondamental autre scrutin qui va nous int\u00e9resser, c'est naturellement le r\u00e9f\u00e9rendum d\u00e9j\u00e0 programm\u00e9 contre la reprise du droit europ\u00e9en sur Schengen, nous voulons maintenir un droit lib\u00e9ral sur les armes et si on voit, \u00e0 part l'UDC au Conseil national, il y a eu 3 PLR qui ont vot\u00e9 contre, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral donc nous avons l\u00e0 des \u00e9ch\u00e9ances favorable pour nous, naturellement, si le bateau va dans la bonne direction, faut quand m\u00eame un Capitaine et un \u00e9quipage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:39:09 > 0:39:33) [90%] : \r\nOui, Yvan Perrin c'est ce que vraiment c'est une approche constructive, vous dites droite Schengen 5 suffira pas les diplomates suisses disons, on a obtenu le maximum de concessions pour pouvoir encore d\u00e9tenir les armes, on l'a vu sur la Hulpe circulation des personnes, quand la Suisse ne met pas forc\u00e9ment en Oeuvres certains engagements \u00e7a ne bouge pas, en face, donc on va droit dans une impasse, on le sait et vous pousse \u00e0 aller dans une impasse est-ce que c'est vraiment constructif comme approche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:39:33 > 0:39:41) [96%] : \r\nNon, nous ne poussons pas dans une impasse, c'est simplement que la strat\u00e9gie de n\u00e9gociation du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est d'accepter ce que Bruxelles veut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:39:41 > 0:39:54) [90%] : \r\nC'est pas ce que disent les diplomates suisses \u00e0 r\u00e9gler, estime avoir obtenu un article Suisse et c'est vrai quand on lit l'article, cette disposition de la loi sur les armes, c'est vraiment sur mesure pour la Suisse, on doit s'annoncer dans une soci\u00e9t\u00e9 tire c'est pas qu'on ne puisse plus tir\u00e9e non plus c'est pas la fin de cette tradition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:39:54 > 0:40:28) [88%] : \r\nMalheureusement, oui, parce que vous avez beaucoup de tireurs dans notre pays qui tire tr\u00e8s occasionnellement, qui ne sont pas membres du d'une soci\u00e9t\u00e9 que deviendront-ils myst\u00e8re, la question de la propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e, et j'ai la chance de d\u00e9tenir une jolie collection d'armes, le jour o\u00f9 je et la personne qui en h\u00e9rite, \u00e0 ma connaissance n'est pas moi vous d'une soci\u00e9t\u00e9, elle, qu'est ce que devient mon mat\u00e9riel, donc \u00e7a pose tout un tas de probl\u00e8mes et si \u00e7a ne touche pas les terreurs actuelles, \u00e7a va s\u00e9rieusement contrari\u00e9 la rel\u00e8ve, c'est notre espoir la rel\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:40:28 > 0:40:47) [89%] : \r\nMais Yvan Perrin pour p\u00eacher dans le moindre \u00e9tant de montagne, il faut un permis de p\u00eache une autorisation communale H. Temple est ce qu'on ne peut pas l'attendre sur une arme, c'est le cas, c'est le cas, vous allez le nouveau droit : le nouveau droit, c'est aussi \u00e7a, c'est de, de, de, d'\u00eatre enfin dans une association d'\u00eatre trop r\u00e9gulier comme un p\u00eacheur voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:40:48 > 0:40:51) [85%] : \r\nQuelle acception donnez-vous l'adverbe r\u00e9guliers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:40:51 > 0:40:56) [89%] : \r\nR\u00e9gler, c'est le fait d'\u00eatre au prix d'une soci\u00e9t\u00e9 de dire je suis un tireur et je suis inscrit, je suis l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:40:56 > 0:41:02) [93%] : \r\nDonc, il suffit de payer sa cotisation, et puis vous pouvez d\u00e9tenir des armes cela dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:41:02 > 0:41:10) [91%] : \r\nMais cette question de la mise en oeuvre, on verra dans les prochains temps mais simplement \u00e0 ce que vous manoeuvrer pas dans une impasse, donc, pour vous, non, ce n'est pas le cas, non on leur pour obtenir une autre concession \u00e0 Bruxelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:41:10 > 0:42:26) [88%] : \r\nIl faut n\u00e9gocier, bien \u00e9videmment, quand on va \u00e0 Bruxelles pour prendre ses ordres \u00e7a contrarie apr\u00e8s une n\u00e9gociation, on pourrait dire d'\u00e9gal \u00e0 \u00e9gal, je suis toujours surpris de voir qu'on met toujours en avant les exigences europ\u00e9ennes pour plier le genou alors qu'en fait on pourrait aussi mettre en \u00e9vidence que nous, on propose \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, les transversale Nord-Sud nous ont co\u00fbt\u00e9 le lard du chat sont quand m\u00eame beaucoup en faveur de Bruxelles, on pourrait de temps en temps, le rappeler : j'ai vu ce matin en arrivant que quand m\u00eame un certain nombre de frontaliers qui viennent r\u00e9guli\u00e8rement travailler en Suisse, on pourrait aussi mettre \u00e7a en avant, donc je pense oui qu'on pourrait n\u00e9gocier mieux et le discours Ah, on a obtenu tout ce qu'on pouvait, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment pour qui le d\u00e9bat en Suisse sans \u00eatre le monde de la commission, je suis quand m\u00eame ce qui est arriv\u00e9, c'est que Simonetta Sommaruga a dit d'embl\u00e9e que les n\u00e9gociateurs avaient obtenu tout ce qu'on peut certes donner croyait pas non, non, non, non, les, les n\u00e9gociateurs ont \u00e9t\u00e9 demand\u00e9s \u00e0 Bruxelles qu'est-ce que vous nous proposez, Bruxelles a dit : bah, \u00e9coutez, \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a on veut au rien d'autre, vous \u00e9tiez, vous avez tout ok et puis Simonetta Sommaruga est revenu \u00e0 la mis \u00e7a dans le projet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:42:26 > 0:42:59) [87%] : \r\nEt Yvan Perrin pour conclure en 2 un \u00e9l\u00e9ment plus personnel, on vous a connu \u00e0 l'\u00e9poque au Palais f\u00e9d\u00e9ral, vous \u00e9tiez d\u00e9fenseur une ligne conservatrice, mais tr\u00e8s peu port\u00e9 sur les attaques personnelles tr\u00e8s peu port\u00e9 sur aussi une rh\u00e9torique plus identitaire, \u00e7a c'\u00e9tait plut\u00f4t votre coll\u00e8gue Freising et qui qu'il utilisait, on vous lit aujourd'hui sur les r\u00e9seaux sociaux, on a l'impression de ne pas lire le m\u00eame Yvan Perrin vous attaquez parfois des gens plus personnellement, on l'a vu r\u00e9cemment avec avec Jacques Neirynck, sur les questions de l'Islam, parfois vous utilisez quelques mots qui rel\u00e8ve de la de la rh\u00e9torique identitaire, est ce que vous avez chang\u00e9 ce que vous \u00eates un peu radicalis\u00e9 politiquement Yvan Perrin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:43:00 > 0:43:49) [89%] : \r\nJe pense que la situation a chang\u00e9, vous citez le Yvan Perrin de 2003, c'est aujourd'hui Yvan Perrin 2018 il y a 15 ans, donc il y a certains probl\u00e8mes qui ont cr\u00fb et embelli qui deviennent de plus en plus important, vous citez Jacques Neirynck alors s'il y en a un qui a bien m\u00e9rit\u00e9 d'\u00e9teindre une pensante tout de m\u00eame, pardon une ruine pensante, oui, on peut discuter de l'adjectif si vous lisez son dernier billet au sujet du pont de G\u00eanes \u00e7a suinte le m\u00e9pris des Italiens et sur l'Islam, c'est insupportable sur l'Islam, il est tr\u00e8s emb\u00eat\u00e9 n'est-ce pas il s'est longtemps f\u00e9licit\u00e9e d'avoir cosign\u00e9 un ouvrage avec Tariq ramadan est un homme d'une telle carrure intellectuelle ne saurait s'\u00eatre fourvoy\u00e9s avec quelqu'un, alors qui on reproche des infractions encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:43:49 > 0:44:00) [77%] : \r\nSexuelle mais parfois vous utilisez des mots comme sur Monsieur parler, l'ancien responsable des musulmans Vaudois, vous, vous les traitez de bon soldat du proph\u00e8te ces mots- l\u00e0, c'est typiquement des des milieux identitaire, \u00e7a c'\u00e9tait pas Yvan Perrin bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:44:00 > 0:44:10) [94%] : \r\nNon, c'est simplement qu'avant il y avait pas ce probl\u00e8me, donc je dirais la rh\u00e9torique s'adapte \u00e0 la situation, c'est la situation qui fait autorit\u00e9 aux politiques de s'adapter, Yvan Perrin merci, merci \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:44:15 > 0:44:38) [90%] : \r\nLa Matinale Yvan Perrin 2018 qui avec nous encore jusqu'\u00e0 8 heures Monsieur Perrin dans un instant on va, on va passer \u00e0 la presse, mais avant \u00e7a \u00e0 7 heures 43 c'est l'heure d'alter \u00e9go, c'est votre heure donc Fr\u00e9d\u00e9ric maisons- Net en Gr\u00e8ce, ce matin, Fr\u00e9d\u00e9ric Alexis Tsipras s'est rendu hier sur l'\u00eele d'Ithaque, le 1er ministre a annonc\u00e9 la fin de l'Odyss\u00e9e moderne de son pays, \u00e0 savoir la fin des plans de renflouement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:44:38 > 0:45:09) [89%] : \r\nEt dans chaque \u00e9pop\u00e9e, h\u00e9 bien il y a, dit Ayrault mais ce matin, romaine, ce sont des h\u00e9ro\u00efnes dont j'aimerais vous parler oui parce que depuis le d\u00e9but de cette crise grecque, on en a vu d\u00e9filer des combattants hom\u00e9rique des martyrs des monstres aussi alors place aux femmes, la premi\u00e8re est fran\u00e7aise, je ne m'arr\u00eaterai pas sur ses yeux \u00e0 la clart\u00e9 min\u00e9rale vous allez le voir, d'autres le font beaucoup mieux que moi, elle s'appelle Anne-Laure qui Sheila \u00e0 43 ans, elle est associ\u00e9 g\u00e9rant chez Rothschild, la presse grecque l'appelle la banqui\u00e8re fran\u00e7aise qui souffle \u00e0 l'oreille d'Alexis Tsipras Le Figaro bross\u00e9 lundi le portrait d'une personnalit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:45:09 > 0:45:14) [83%] : \r\nQui fascine les Grecs ou je sens Friedrich dans votre histoire, il y a tous les ingr\u00e9dients qu'on aime.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:45:14 > 0:46:32) [88%] : \r\nUne femme de l'ombre qui a le pouvoir de guider les hommes de pouvoir tout il y a chez Rothschild Anne-Laure qui Shell est la seule femme associ\u00e9-g\u00e9rant cul par similaire \u00e0 celui qu'avait atteint Emmanuel Macron \u00e0 Ath\u00e8nes, elle conseille Tsipras sur les questions \u00e9conomiques, dans Le Figaro, on isole, on nage entre machisme platitude alors je cite, la jeune femme \u00e0 la silhouette gracile et aux grands yeux clairs d\u00e9termin\u00e9 ou encore devant l'autorit\u00e9 naturelle de la banque, hier, le chef du gouvernement grec suit ses conseils et l\u00e0, la passion de la chose publique chevill\u00e9e au corps, alors n'en jetez plus, n'est plus la pythie de Delphes, l\u00e0 on est carr\u00e9ment devant Urszula Andress qui sort de la mer \u00c9g\u00e9e, un rien r\u00e9ducteur effectivement face \u00e0 \u00e7a, on aime tellement d'\u00e9crire le physique d'une femme alors qu'on s'arr\u00eate assez rarement sur la bedaine, des hommes de pouvoir, bref, je vous donne un 2\u00e8me exemple d'h\u00e9ro\u00efne, nous venons de d\u00e9couvrir celle qui a aid\u00e9 Ulysse a termin\u00e9 son p\u00e9riple parlons de celle qui avait fait entrer la Gr\u00e8ce dans la zone Euro, elle s'appelle Antigone, l'audit 10 55 ans cette grec a v\u00e9cu au Royaume-Uni et les banqui\u00e8res \u00e9galement, elle figure parmi les influent dirigeant de Goldman Sachs, vous vous souvenez, Goldman Sachs avait \u00e9t\u00e9 accus\u00e9 d'avoir aid\u00e9 les Grecs \u00e0 soigner leur compte pour pouvoir entrer dans le club de l'Euro, h\u00e9 bien lorsqu'il faut mettre un visage sur cette aventure, c'est celui d'Antigone Circ\u00e9 transformer les hommes cochon dans l'Odyss\u00e9e, la magicienne Antigone avait enjoliv\u00e9 la dette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:46:32 > 0:46:40) [90%] : \r\nPour le temps dire que cela n'a rien \u00e0 voir avec la banqui\u00e8re fran\u00e7aise dont vous parliez tout \u00e0 l'heure qui a, elle, aider un gouvernement de gauche \u00e0 faire rena\u00eetre la Gr\u00e8ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:46:40 > 0:47:04) [84%] : \r\nEh oui, c'est devenu une habitude m\u00e9diatique dans ces eaux troubles et parfois incompr\u00e9hensible de la gestion de la dette et des machineries institutionnelle entre L\u00e9o fonctionnaires de Bruxelles et du FMI, il faut r\u00e9guli\u00e8rement trouver des personnalit\u00e9s exceptionnelles \u00e0 mettre en lumi\u00e8re Antigone Luzia 10 Anne-Laure qui Shell, ces femmes de l'ombre sont glorifier pour leurs exploits, tout le contraire, finalement, d'une Calypso d'une Circ\u00e9, ces femmes qui ont ont compliqu\u00e9 le retour d'Ulysse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:47:04 > 0:47:10) [93%] : \r\nLes h\u00e9ro\u00efnes mythologique de la crise en Gr\u00e8ce merci beaucoup Fr\u00e9d\u00e9ric Jos\u00e9 beaucoup vu sourire Yvan Perrin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:47:10 > 0:47:29) [90%] : \r\nOui, j'aime beaucoup les r\u00e9f\u00e9rences \u00e0 la mythologie, c'est toujours tr\u00e8s int\u00e9ressant de rappeler un certain nombre de choses, s'agissant du fait que, un quotidien fran\u00e7ais, donne des d\u00e9tails \u00e9logieux sur une ressortissante fran\u00e7aise, je dirais, c'est assez habituel n'est-ce pas comme disait De Gaulle : la France ne saurait \u00eatre la France sont grandeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:47:29 > 0:47:36) [85%] : \r\nEn, je crois que le souci de Fr\u00e9d\u00e9rique c'est soit que c'est soit et des compliments sur son physique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:47:36 > 0:48:03) [89%] : \r\nBah, \u00e9coutez je je ne connais pas cette personne, ce qui est vrai c'est qu'effectivement, quand on parle d'un homme, on \u00e9voque ses ses comp\u00e9tences quand on parle d'une femme, s'il y a lieu, on vote plut\u00f4t ses m\u00e9rites physique, ceci dit, associ\u00e9-g\u00e9rant chez Rothschild \u00e9tant femme, c'est quand m\u00eame une performance, comme vous l'avez soulign\u00e9 tout \u00e0 fait remarquables, \u00e0 pr\u00e9sent, le fait d'avoir le m\u00eame parcours qu'Emmanuel Macron je ne sais pas si c'est une comparaison \u00e9logieuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:48:04 > 0:48:15) [90%] : \r\nOn va passer \u00e0 la presse, maintenant si vous le voulez bien \u00e0 7 heures 47 Sandra de s'immerger, on commence avec ses dizaines de requ\u00e9rants d'asile qui ne sont jamais arriv\u00e9s \u00e0 la Gougler ah, le Centre d'accueil de Chevry, dans le canton de Fribourg.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:48:15 > 0:48:56) [91%] : \r\nIl a d\u00e9j\u00e0 fait couler beaucoup d'encre, ce centre de la Gougler ah, on se souvient de la lev\u00e9e de boucliers contre son existence m\u00eame, il a finalement ouvert ses portes le 1er avril dernier pr\u00eat \u00e0 accueillir 130 personnes mais voil\u00e0 selon la libert\u00e9 des dizaines de requ\u00e9rants envoy\u00e9 \u00e0 Chevry n'y sont jamais arriv\u00e9, plus des 2 tiers n'ont plus donn\u00e9 signe de vie, admet d'ailleurs la porte- parole du syst\u00e8me, le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aux migrations, ils pr\u00e9f\u00e8rent la clandestinit\u00e9 plut\u00f4t qu'attendre la fin de leur proc\u00e9dure d'asile souvent mal engag\u00e9e, il faut le dire pour ceux qui sont dirig\u00e9s vers la Gougler ah, reste que le ph\u00e9nom\u00e8ne des disparitions ne concerne pas que ce centre l\u00e0 tous les Centres f\u00e9d\u00e9raux et cantonaux sont touch\u00e9s, pr\u00e9cise la porte- parole.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:48:56 > 0:49:01) [95%] : \r\nC'est aussi un dossier dont on a beaucoup parl\u00e9, le voyage controvers\u00e9 de Pierre Maudet aux \u00c9mirats.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:49:01 > 0:49:52) [92%] : \r\nEt selon la Tribune de Gen\u00e8ve, de nouvelles zones d'ombre surgissent \u00e0 la lecture du proc\u00e8s- verbal de l'audition du pr\u00e9sident du gouvernement g\u00e9nevois, c'\u00e9tait en juin dernier, Pierre Maudet \u00e9tait auditionn\u00e9 par la commission de contr\u00f4le de gestion, alors pourquoi parler de zones d'ombre, c'est que le magistrat a notamment effac\u00e9 tous ses messages concernant ce voyage je ne conserve pas mes mails au-del\u00e0 de 2 ans, aurait-il expliqu\u00e9 aux d\u00e9put\u00e9s son pr\u00e9d\u00e9cesseur Fran\u00e7ois Longchamp en fait de m\u00eame, aurait-il ajout\u00e9 d'autre part des administrateurs de Gen\u00e8ve A\u00e9roport ont saisi la Cour des comptes concernant le renouvellement de la concession de des nattes \u00e0 la compagnie des \u00c9mirats renouvellement qui a eu lieu, rappelons-le, quelques mois seulement apr\u00e8s le fameux voyages les administrateurs ne seraient pas satisfaits des r\u00e9ponses obtenues jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, d'o\u00f9 cet appel, la Cour des comptes doit empoigner ce dossier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:49:52 > 0:49:58) [92%] : \r\nYvan Perrin, vous aussi vous avez eu cette fonction de conseiller d'\u00c9tat, l\u00e0 on parle de l'affaire, mod\u00e8re, on a aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:49:58 > 0:50:12) [91%] : \r\nSimplement parler des des affaires concernant les la fiscalit\u00e9 de de Pascal Broulis, est ce que vous avez le sentiment que que le contr\u00f4le que la pression sur les conseillers d'\u00c9tat sur cette fonction est de plus en plus forte et est-ce qu'elle va trop loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:50:12 > 0:50:45) [92%] : \r\nNon, je ne crois pas qu'elle va trop loin, c'est simplement que les r\u00e9seaux sociaux permettent \u00e0 l'information de circuler tr\u00e8s rapidement tout le monde maintenant un moyen d'un t\u00e9l\u00e9phone portable peut-\u00eatre journaliste reporter d'images, en toutes circonstances, c'est vrai que la population atteint atteint pardon une certaine exemplarit\u00e9 de ses \u00e9lus et \u00e7a me para\u00eet assez normal apr\u00e8s naturellement il faut fixer la limite, jusqu'o\u00f9 on, on, on peut aller dans le monde politique et \u00e0 partir de quand on empi\u00e8te sur la vie priv\u00e9e et je crois qu'en Suisse, cette, cette limite est assez claire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:50:45 > 0:51:08) [90%] : \r\nVous parlez d'exemplarit\u00e9 justement est-ce qu'on en demande vraiment beaucoup aux politiciens quand on va regarder les, les, les fiches d'imp\u00f4ts quand on regarde les les voyages vous- m\u00eame, vous avez eu votre vie priv\u00e9e que vous avez d'ailleurs accept\u00e9 de, de, de d\u00e9voiler vos vos soucis est-ce que est-ce que l\u00e0 aussi on en demande trop, vous disiez la pression \u00e9tait tr\u00e8s forte, quand vous \u00e9tiez \u00e0 votre poste, \u00e7a ne vous a pas fait du bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:51:08 > 0:51:38) [90%] : \r\nNon, on peut pas dire on ne peut pas dire simplement j'avais accept\u00e9 les r\u00e8gles du jeu si je les voulais pas fallait pas y aller, donc je ne peux qu'assumer mes d\u00e9cisions, simplement \u00e0 partir du moment o\u00f9 vous vous pr\u00e9sentez \u00e0 la population, avec un programme id\u00e9alement il faut \u00eatre au moins coh\u00e9rents avec le programme et si, comme dans l'affaire Cahuzac en France vous expliquer, il faut payer les imp\u00f4ts etc etc, tout en provoquant un compte en Suisse, il est clair qu'il y a quand m\u00eame une certaine discret pense entre le discours et les actes, et \u00e7a ce n'est plus tol\u00e9r\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:51:38 > 0:51:47) [88%] : \r\nCette proposition maintenant qui risque de faire du bruit, le PLR du canton de B\u00e2le veut faire de l'ADP, ni les a d\u00e9p\u00e9nalisation des drogues, son cheval de bataille, Sandra.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:51:47 > 0:52:24) [89%] : \r\nEt pas que du cannabis, non des drogues dures aussi comme l'h\u00e9ro\u00efne ou la coca\u00efne, son credo r\u00e9guler et fiscaliser plut\u00f4t qu'interdire et punir alors la section b\u00e2loise du PLR n'a pas encore d\u00e9fini sa strat\u00e9gie : comment elle compte organiser tout \u00e7a, mais sur qu'on ne vendra jamais des drogues \u00e0 la Migros, explique un \u00e9lu de la Basler Zeitung, reste que ce parti cantonal Brice bien un tabou, ajoute largue Gauer Zeitung sa proposition m\u00e9rite et vote une discussion nationale, ajoute l'\u00e9ditorialiste, m\u00eame si, m\u00eame si dans son temps une lib\u00e9ralisation totale de la drogue ne trouvera toujours pas de majorit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:52:24 > 0:52:31) [89%] : \r\n\u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales maintenant \u00c9lections f\u00e9d\u00e9rales 2019 depuis quelques jours, des personnalit\u00e9s valaisannes commence \u00e0 se profiler pour la course, oser.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:52:32 > 0:53:08) [90%] : \r\nLa retraite du PDC Jean-Ren\u00e9 Fournier aiguise tous les app\u00e9tits, nous dit Le Nouvelliste, pour la premi\u00e8re fois de son histoire, le PDC du Valais Romand n'a pas de candidat avec l'exp\u00e9rience n\u00e9cessaire alors toutes les autres familles politiques croient et plus que jamais que cette exception valaisanne, 2 \u00e9lus du m\u00eame parti aux \u00c9tats touche peut-\u00eatre \u00e0 sa fin, comme Cyrille Fauch\u00e8re, d\u00e9sormais unique pr\u00e9sident de l'UDC du Valais Romand, d\u00e9j\u00e0 soutenu par Albert R\u00f6sti, le pr\u00e9sident de l'UDC suisse \u00e9tait en parlait cette semaine il y a, Matthias Reynard aussi oui, c'est une fonction qui m'int\u00e9resse, a d\u00e9clar\u00e9 le socialiste hier matin sur Rh\u00f4ne FM.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:53:08 > 0:53:16) [90%] : \r\nYvan Perrin qu'est-ce qui vous attire encore, vous avez \u00e9t\u00e9 conseiller national, vous avez \u00e9t\u00e9 conseiller d'\u00c9tat qu'est-ce qui vous attire encore pourquoi vous voulez retourner aux affaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:53:17 > 0:53:48) [91%] : \r\nEh bien parce que l\u00e0, je parle essentiellement pour la section neuch\u00e2teloise c'est une section \u00e0 laquelle j'ai consacr\u00e9 beaucoup de mon temps au d\u00e9part c'\u00e9tait pas tr\u00e8s facile, donc c'\u00e9tait surtout un sujet de plaisanterie un entre le 18 octobre 2001 le 19 octobre 2003, il y a eu beaucoup d'investissements et j'ai de la peine \u00e0 imaginer que tous travaillent puissent \u00eatre, je dirais, r\u00e9duit \u00e0 pas grand chose au vu de la situation actuelle, donc si je peux encore apporter quelque chose \u00e0 mon parti, j'aimerais pouvoir le faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:53:48 > 0:53:53) [93%] : \r\nMais \u00e7a veut dire qu'il n'y a personne derri\u00e8re, pardon pour le faire, on voit que l'UDC a un probl\u00e8me de de rel\u00e8ve quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:53:53 > 0:53:58) [93%] : \r\nL'avenir nous le dira, id\u00e9alement oui ce serait bien que la g\u00e9n\u00e9ration montante s'annonce.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:53:58 > 0:54:03) [83%] : \r\nParce que vous disiez, on est, je suis de la g\u00e9n\u00e9ration Blocher ok, mais il y a qui apr\u00e8s la g\u00e9n\u00e9ration de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:54:04 > 0:54:47) [91%] : \r\nC'est une bonne question, je pense qu'il y a personne au niveau de l'UDC suisse qui incarne autre parti de mani\u00e8re aussi \u00e9vidente que Christoph Blocher, donc l\u00e0 il y a eu vraiment un passage si en Suisse romande, on est pass\u00e9, sauf erreur de 3 \u00e0 12 en 2003, il y a eu cela maintenant, c'est aussi plus difficile pour la rel\u00e8ve, de s'imposer quand vous arrivez tout \u00e0 coup \u00e0 compl\u00e9ter une \u00e9quipe de 3 on vous remarque mais quand vous arrivez dans une \u00e9quipe, vous en avez d\u00e9j\u00e0 12, c'est plus difficile, si vous \u00eates un choriste on vous entend bien, tandis que si vous \u00eates sur un simple musicien d'orchestre, c'est plus difficile, puis en g\u00e9n\u00e9ral quant \u00e0 vous jouez trop fort le reste de l'orchestre n'appr\u00e9cie pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:54:47 > 0:54:54) [95%] : \r\nYvan Perrin va terminer cette revue de presse avec la force d'\u00e9mancipation de l'emmental Sandra si je vous dis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:54:54 > 0:55:39) [85%] : \r\nCar s'gravir est ce que \u00e7a vous dit quelque chose, vous avez une id\u00e9e battu rien d'un tournoi ne sais pas si je prononce de OGM, puisque on a parl\u00e9 d'emmental, c'est une mani\u00e8re de le stocker dans la montagne, dans un bac \u00e0 fromages, je vais vous aider, on n'arrivera jamais, l'emmental est un fromage, c'est s\u00fbr, mais le quartier gravir aussi et puis ce fromage, donc il est fabriqu\u00e9 dans un village des montagnes turques et sa particularit\u00e9, l\u00e0 c'est facile quand m\u00eame, l'emmental, il a des trous, voil\u00e0 o\u00f9 la la Haribo, on a toujours et donc pourquoi il a dit trous c'est qu'un certain David Moser Darnis et m\u00eame passer par l\u00e0, il y a plus de 100 ans alors si aujourd'hui les hommes et les femmes du village ont du travail, que l'\u00e9conomie locale est florissante, c'est selon la NZZ gr\u00e2ce \u00e0 lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:55:39 > 0:55:57) [88%] : \r\nBon, ben il faut lire la NZZ ce matin parce que \u00e7a parle d'amour et de fromage merci pour la presse, Sandra il est 7 heures 54 c'est l'heure de sans sucre ajout\u00e9 votre billet d'humeur n'Gremaud avec la nouvelle grille, on vous retrouve maintenant le le mercredi r\u00e9unis et pour cette chronique de rentr\u00e9e, vous nous parlez-vous aussi d'Intelligence Art.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:55:57 > 0:56:08) [91%] : \r\nDifficile, on l'\u00e9voquait tout \u00e0 l'heure avec Cynthia racines la prochaine r\u00e9volution industrielle va faire des ravages mais vous ruiner, vous avez d\u00e9j\u00e0 la solution compte les machines, alors on vous \u00e9coute.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:56:09 > 0:58:47) [92%] : \r\nOui romaine, la solution au grand remplacement des hommes par les algorithmes, cette solution est apparue cet \u00e9t\u00e9 entre 2 ch\u00e2teaux de sable et une partie de p\u00eache au bigorneau je mollement la presse \u00e9conomique, et je l'ai rep\u00e9r\u00e9 l\u00e0, tapi entre les lignes d'un vieux fan Henschel Times et cette solution, la voici : si vous ne voulez pas vous faire mettre au ch\u00f4mage par une machine, il faut d\u00e9velopper votre sens de l'humour, car en effet les algorithmes ne sont pas dr\u00f4les, c'est ce que disait l'article, ils ne comprennent ni les jeux de mots, ni les sarcasmes ni le 2\u00e8me degr\u00e9, l'humour est un domaine qui leur \u00e9chappent compl\u00e8tement et sans doute encore pour longtemps qu'ce que vous saviez qu'il y a tout un Champ de la recherche en Intelligence artificielle qui essaye de trouver la formule math\u00e9matique de l'humour, mais pour l'instant ce que montrent ces recherches et surtout leur \u00e9chec, c'est que l'humour est un ph\u00e9nom\u00e8ne extr\u00eamement complexe, plein de r\u00e9f\u00e9rences culturelles hautement relatif, l'humour se traduit mal, il fait appel \u00e0 toutes sortes de ressorts psychologiques inconscient, bref, l'humour, c'est l'ultime fronti\u00e8re pour les algorithmes et peut-\u00eatre le dernier refuge pour l'humanit\u00e9, parce qu'on entend, parce qu'en attendant il y a tout plein d'chose pas dr\u00f4le que les machines font d\u00e9j\u00e0 mieux que les humains l'exemple r\u00e9currents, c'est la comptabilit\u00e9, mais en fait \u00e7a concerne tous les m\u00e9tiers de pr\u00e9cision, ce qui demande beaucoup de concentration ou alors beaucoup de r\u00e9f\u00e9rences, est ce qu'on a du mal \u00e0 r\u00e9aliser, c'est que les ravages que vont faire les machines le ch\u00f4mage de masse qu'elles vont cr\u00e9er concernant fait des secteurs beaucoup plus prestigieux que la comptabilit\u00e9 et notamment des m\u00e9tiers dont les parents r\u00eavent encore pour leurs propres enfants, je vous donne un exemple : les avocats dans un test r\u00e9alis\u00e9 aux \u00c9tats-Unis cette ann\u00e9e, on a fait travailler une vingtaine d'avocats chevronn\u00e9s, ils avaient tous plus que 10 ans d'exp\u00e9rience, il venait de grandes \u00e9tudes new- yorkaise ou de grandes banques comme Goldman-Sachs, on leur a soumis 5 contre 1 c'\u00e9tait des accords de confidentialit\u00e9 11 pages A4 en tout, on leur a demand\u00e9 de les r\u00e9viser et de signaler tous les risques pour le client, bref de faire leur travail au plus pr\u00e8s de leur conscience, il leur a fallu en moyenne 90 2 heures pour le faire, c'est-\u00e0-dire environ 11 jours de travail et le r\u00e9sultat c'est qu'ils ont relev\u00e9 85 pourcent de ceux qui pouvaient poser probl\u00e8me dans ces contrats, et puis on a fait faire le m\u00eame travail, un algorithme de 3 ans et demi qu'on avait entra\u00een\u00e9 \u00e0 la r\u00e9vision des contrats commerciaux, h\u00e9 bien l'algorithme a fait le job en 26 secondes avec un niveau de pr\u00e9cision de 94 pourcent, alors \u00e9videmment \u00e7a donne un peu \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir, par exemple, moi je ne voudrais pas \u00eatre \u00e0 la place de ceux qui viennent de terminer leurs \u00e9tudes de droit et puis je regarde mes enfants je me dis que c'est plut\u00f4t une chance, qu'ils aient d\u00e9j\u00e0 le sens de l'humour parce que sinon, il faudrait qu'il d\u00e9veloppe, qui d\u00e9veloppe cette comp\u00e9tence assez vite l'humour comme bouclier contre le ch\u00f4mage de longue dur\u00e9e, franchement est-ce que vous auriez cru qu'un jour les \u00e9coles de clowns n'aurait plus d'avenir que les facult\u00e9s de Bagram.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:58:47 > 0:58:55) [91%] : \r\nChronique de Gremaud il faut donc d\u00e9velopper de l'humour pour pas \u00eatre remplac\u00e9s par des algorithmes, \u00e7a vous en avez Yvan Perrin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:58:55 > 0:58:59) [82%] : \r\nLes algorithmes, l'humour, quand on fait de la politique, l'enfant, un petit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:59:00 > 0:59:09) [92%] : \r\nOui ce \u00e7a aide, \u00e7a d\u00e9dramatise et puis d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, c'est aussi ce qui reste quand on a tout perdu hein, voil\u00e0 la politesse du d\u00e9sespoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:59:09 > 0:59:31) [92%] : \r\nLa mairie mis en fait avec avec avec un peu d'humour, mais le probl\u00e8me sur la table de l'Intelligence artificielle d'aider des job qui disparaissent, on en parlait tout \u00e0 l'heure \u00e0 7 heures 20 \u00e9galement, on a l'impression qu'\u00e0 l'UDC vous parlez tout le tandem des m\u00eames th\u00e8mes tout \u00e0 l'heure vous disiez \u00e0 Romain Schengen la migration ces th\u00e8mes-l\u00e0, c'est pas des th\u00e8mes que vous investissez dans le parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:59:31 > 0:59:53) [93%] : \r\nC'est-\u00e0-dire que nous prenons les probl\u00e8mes, les gens apr\u00e8s les autres, il se trouve que le probl\u00e8me que nous soulevons depuis bient\u00f4t 20 ans toujours pas r\u00e9solu, donc nous ne sommes pas un parti qui flottent au gr\u00e9 de la mode, nous avons un certain nombre de points qui selon nous demandent des solutions tant et aussi longtemps que ces solutions n'auront pas \u00e9t\u00e9 apport\u00e9e, nous continuerons de les th\u00e9matis\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:59:53 > 1:00:06) [90%] : \r\nYvan Perrin, candidat \u00e0 la candidature, on dit comme \u00e7a pourtant comme \u00e7a : Chatel pour le Conseil national pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales 2019, ancien vice- pr\u00e9sident de l'UDC suisse, merci d'\u00eatre venu nous rendent visite, ce matin, tr\u00e8s bonne mais non mais vous, bonne journ\u00e9e \u00e0 vous, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (1:00:08 > 1:00:14) [88%] : \r\nRetrouvez la matinale en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH rtsinfo en continu et sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (1:00:20 > 1:00:22) [95%] : \r\nInfo trafic RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (1:00:22 > 1:00:29) [90%] : \r\nSi vous circulez sur l'autoroute Yverdon Lausanne, la circulation est dense dans la zone de travaux entre la Sarrail et Cossonay en direction d'Yverdon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (1:00:29 > 1:00:34) [98%] : \r\nInfo trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (1:00:36 > 1:00:55) [91%] : \r\nEncore du soleil ce matin mais rapidement des cumulus vont se d\u00e9velopper en montagne : d'abord les premiers orages sont possibles d\u00e8s la mi- journ\u00e9e d\u00e9j\u00e0, elles seront plus nombreux dans le courant de l'apr\u00e8s- midi, ces orages possibles localement en plaine, \u00e9galement, il fait 16 degr\u00e9s ce matin 30 cet apr\u00e8s- midi, demain, m\u00eame type de temps un peu plus de rage encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (1:00:55 > 1:01:00) [79%] : \r\nLa m\u00e9t\u00e9o avec caf\u00e9 qui et son syst\u00e8me \u00e0 capsule Kafi-t-elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (1:01:01 > 1:01:04) [96%] : \r\nC\u00e9line L \u00e0 on va partir en Italie C\u00e9line dans tout un monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (1:01:04 > 1:02:03) [91%] : \r\nQui vous est cher, hein, c'est juste, oui, un beau pays, on y mange bien, il fait beau, en g\u00e9n\u00e9ral, un pays qui est pas tr\u00e8s r\u00e9ceptif aux mouvements metoo on le verra \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 encore tr\u00e8s patriarcale o\u00f9 la parole a de la peine \u00e0 se lib\u00e9rer par rapport \u00e0 des pays notamment comme la France ou les \u00c9tats-Unis, pourtant il y a quand m\u00eame l'actrice Asia Argento, dont on a beaucoup parl\u00e9 ces derniers jours, qui est au coeur d'une pol\u00e9mique, mais qui a \u00e9t\u00e9 une des premi\u00e8res \u00e0 d\u00e9noncer un le scandale Harvey Weinstein, ben on verra que malgr\u00e9 tout \u00e7a, malgr\u00e9 certaines actrices qui prennent position l'Italie reste quand m\u00eame un petit peu \u00e0 la tra\u00eene, on verra tout \u00e7a avec notre correspondant et puis la directrice d'Amnesty International Suisse Manon Schick qui nous fera un petit topo de la situation dans le monde, ou est-ce que \u00e7a a perc\u00e9 ou est-ce que \u00e7a encore, de la difficult\u00e9 et puis au d\u00e9but de cette \u00e9mission, on fera quand m\u00eame un petit tour aux \u00c9tats-Unis avec les r\u00e9v\u00e9lations cette nuit qui embarrasse fortement Donald Trump \u00e7a r\u00e9agit tr\u00e8s tr\u00e8s fortement sur les sites am\u00e9ricains, on vous dira tout \u00e7a tr\u00e8s bonne \u00e9mission C\u00e9line merci romaine et merci \u00e0 vous d'\u00e9couter la premi\u00e8re il est 8 heures et une minute \u00e0 \u00e7a le journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (1:02:05 > 1:02:06) [82%] : \r\nFaut \u00eatre avait bonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (1:02:06 > 1:02:43) [91%] : \r\nBonjour, un coup tr\u00e8s rude pour Donald Trump il vient de l'homme en qui l'a plac\u00e9 toute sa confiance pendant des ann\u00e9es, Michael Cohen, son ancien avocat plaider coupable, la nuit derni\u00e8re, est impliqu\u00e9 le pr\u00e9sident, alors que dans le m\u00eame temps, notre ancien collaborateur de Donald Trump a aussi \u00e9t\u00e9 reconnu coupable dans une autre affaire, retirer son 2\u00e8me, pilier, sous forme de capital plut\u00f4t que de percevoir des rentes chaque mois, un choix qui gagne en popularit\u00e9, surtout dans les cantons romands une option, vous l'entendrez, qui n'est pas sans risque et puis Young Boys pourrait devenir le 5\u00e8me club suisse dans l'histoire \u00e0 se qualifier pour la Ligue des champions de football, il faudra pour cela battre ce soir et la semaine prochaine un adversaire croate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (1:02:46 > 1:03:14) [91%] : \r\nDe juridictions 2 affaires distinctes et le m\u00eame verdict quasi simultan\u00e9s 2 hommes du 1er cercle de Donald Trump ont \u00e9t\u00e9 reconnus coupables, la nuit derni\u00e8re aux \u00c9tats-Unis, un coup dur pour le chef de la Maison Blanche synonyme peut-\u00eatre d'un moment charni\u00e8re de sa pr\u00e9sidence, Pauline Simonet, vous \u00eates \u00e0 Washington, l'ancien avocat de Donald Trump a plaid\u00e9 coupable de 8 chefs d'accusation Michael Cohen explique \u00eatre l\u00e0 pour r\u00e9gler ces probl\u00e8mes mais il risque d\u00e9sormais de devenir la source des plus importants ennuis du pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (1:03:14 > 1:04:14) [94%] : \r\nBen faut pr\u00e9ciser d'abord que Michael Cohen, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 l'un des plus proches collaborateurs de Donald Trump pendant 10 ans son fixeur, il se disait pr\u00eat \u00e0 prendre une balle pour lui, il a \u00e9t\u00e9 charg\u00e9 de r\u00e9gler toutes ces affaires les plus d\u00e9licates et puis pouss\u00e9 par ses ennuis judiciaires, il risque 65 ans de prison, il a donc fini par trahir son ancien patron devant un juge de New York alors Michael Cohen a affirm\u00e9 que oui, il avait bien achet\u00e9 le silence de 2 femmes, juste avant la pr\u00e9sidentielle, une actrice de porno et une ex- playmate qui affirment tous 2 avoir une relation avec Donald Trump et puis surtout, il affirme que c'\u00e9tait \u00e0 la demande de Donald Trump lui- m\u00eame qui \u00e9tait alors candidat des versements en violation des lois sur le financement des campagnes \u00e9lectorales lui Michael Cohen va plus loin, il affirme m\u00eame d'apr\u00e8s son avocat, si j'ai commis un Crime, pourquoi le pr\u00e9sident n'aurait pas commis, hein, et le pire pourrait \u00eatre \u00e0 venir pour Donald Trump Michael Cohen est pr\u00eat \u00e0 collaborer avec la justice, notamment dans l'enqu\u00eate russe du fameux procureur Mueller, d'apr\u00e8s son avocat, qui assure qu'il aurait beaucoup de dossiers compromettants pour le pr\u00e9sident.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (1:04:14 > 1:04:22) [91%] : \r\nCe m\u00eame jour, un autre ancien collaborateur de Donald Trump a \u00e9t\u00e9 reconnu coupable \u00e0 son proc\u00e8s et ce qu'il pourrait lui aussi collaborer avec la justice.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (1:04:22 > 1:05:00) [94%] : \r\nC'est ce que peut craindre le pr\u00e9sident qui a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 trahi par plusieurs anciens collaborateurs Paul Manafort vient d'\u00eatre reconnu coupable de 8 chefs d'accusation pour fraude bancaire et fiscale \u00e0 son proc\u00e8s, pr\u00e8s de Washington, et il risque jusqu'\u00e0 80 ans de prison, m\u00eame si cette condamnation n'est pas li\u00e9e directement Donald Trump il a \u00e9t\u00e9 son directeur de campagne en 2016 un moment charni\u00e8re dans la course \u00e0 la pr\u00e9sidentielle alors Donald Trump a d\u00e9plor\u00e9 ce mardi une d\u00e9cision judiciaire tr\u00e8s triste il encore r\u00e9p\u00e9t\u00e9 \u00e0 quel point, Paul Manafort, tout est un homme bien, on imagine que Donald Trump doit s'inqui\u00e9ter de voir Paul Manafort encore un proc\u00e8s \u00e0 venir d\u00e9cid\u00e9 lui aussi de plaider coupable pour obtenir une peine plus cl\u00e9ment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (1:05:00 > 1:05:01) [99%] : \r\nMerci Pauline Simonet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (1:05:01 > 1:05:10) [95%] : \r\nLes commentaires, on se bouscule ce matin sur les sites des m\u00e9dias am\u00e9ricains, apr\u00e8s cette journ\u00e9e noire pour Donald Trump, on y reviendra avec une revue de presse en ouverture de tout un monde dans quelques minutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (1:05:10 > 1:05:38) [90%] : \r\nOn reste aux \u00c9tats-Unis, o\u00f9 une nouvelle plainte a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e contre Herv\u00e9 Weinstein, l'actrice allemande et mal Oman engager une action en justice contre le producteur am\u00e9ricain d\u00e9chu, elle l'accuse de l'avoir viol\u00e9e en 2006 pendant le Festival de Cannes, la mannequin devenue actrice ne s'est senti en mesure de poursuivre le producteur aujourd'hui \u00e2g\u00e9 de 66 ans qu'apr\u00e8s les r\u00e9v\u00e9lations en cascade \u00e0 contre, \u00e0 la fin 2017 mis en cause par une centaine de femmes pour des abus sexuels Hervio Einstein assure que toutes ses relations sexuelles ont \u00e9t\u00e9 consenties.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (1:05:38 > 1:05:45) [94%] : \r\nTouch\u00e9 l'argent du 2\u00e8me, pilier, sous forme de rente ou en capital, h\u00e9 bien c'est la principale question qui se pose au moment de l'arriv\u00e9e de l'\u00e2ge \u00e0 la retraite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (1:05:45 > 1:05:58) [93%] : \r\nAujourd'hui en Suisse, la rente est nettement privil\u00e9gi\u00e9, mais cela pourrait changer dans les ann\u00e9es qui viennent, c'est ce qui ressort d'une \u00e9tude pr\u00e9sent\u00e9e hier par Cr\u00e9dit Suisse et c'est dans les cantons romands, que le mouvement pourrait \u00eatre le plus fort Romain Bardet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (1:05:58 > 1:06:02) [92%] : \r\nLe syst\u00e8me des rentes et sous pression, la derni\u00e8re r\u00e9forme Pr\u00e9voyance.\r\n\r\n\n"], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1808706417", "summary": "Itw Cesla Amarelle, conseill\u00e8re d'\u00c9tat socialiste vaudoise en charge de la formation.", "id": "1706293", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["AMARELLE, CESLA"]}, {"internalArchiveId": "AA1808706421", "summary": "Itw Yvan Perrin, ex-conseiller d'\u00c9tat et ex-vice-pr\u00e9sident de l'UDC Suisse.", "id": "1706297", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["PERRIN, YVAN"]}], "program": {"href": "/programs/4695", "id": "4695", "name": "7h-8h de La Premi\u00e8re"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "BANGERTER, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "MAMAIS, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "ZIMMERLI, Sandra", "role": "Revue de presse", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "RACINE, Cynthia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "CLIVAZ, Romain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "SAVOY, Marielle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "GREMAUD, Rinny", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1753121", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "ITR und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT041536", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-57AF47F9-1AB1-49F0-BC31-BE8184D4C83F", "internalArchiveId": "57AF47F9-1AB1-49F0-BC31-BE8184D4C83F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La chronique politique : La chronique politique - Les comebacks en politique f\u00e9d\u00e9rale", "publicationDate": "2018-08-21T00:00:00Z", "summary": "Certaines gloires anciennes du Parlement pourraient faire leur r\u00e9apparition au Conseil national en 2019. S'il y a des retours gagnants et des retours compliqu\u00e9s, dans tous les cas, \u00e7a commence souvent par un article de presse bien choisi, o\u00f9 le politicien laisse entrevoir son intention.\r\n\r\n* * La chronique politique - Les comebacks en politique f\u00e9d\u00e9rale   DIRECT STUDIO LAUSANNE\r\n***7H55... \r\nLa chronique politique... \r\nPort\u00e9e par St\u00e9phane Deleury, cette saison... \r\nEt St\u00e9phane, pour cette rentr\u00e9e... vous abordez la question des comebacks en politique f\u00e9d\u00e9rale. \r\nEt bien oui parce que certaines gloires plus ou moins anciennes du Parlement pourraient faire leur r\u00e9apparition sur le trombinoscope du conseil national version 2019.  Alors autant le dire d'embl\u00e9e il n'y a pas un comeback en politique, mais des comebacks . il y a des retours gagnants  et des retours compliqu\u00e9s. Dans tous les cas, \u00e7a commence souvent par un article de presse bien choisi, ou le politicien laisse entrevoir son intention.  \r\n***Vous voulez dire qu'un comeback se pr\u00e9pare ?\r\nBen oui. pour les comebacks les plus p\u00e9rilleux, c'est l'occasion d'un ballon d'essai. Tiens. \u00e0 propos, petit exercice pratique avec le cas de Yannick Buttet. on le sait il a d\u00e9missionn\u00e9 de son poste de conseiller national le 17 d\u00e9cembre dernier pris dans un scandale de harc\u00e8lement.  La semaine derni\u00e8re, le d\u00e9mocrate-ch\u00e9rtien a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 par le minist\u00e8re public valaisan \u00e0 des jours amendes avec sursis notamment pour contrainte \u00e0 l'encontre d'une ancienne maitresse. Et c'est pr\u00e9cis\u00e9ment au moment o\u00f9 l'ordonnance p\u00e9nale est publi\u00e9e que parait un article-confession-v\u00e9rit\u00e9, dans lequel on apprend que Yannick Buttet ne p\u00e8se plus que 78 kg et que c'est probablement le lobby LGBT qui est \u00e0 la manoeuvre pour l'enfoncer. L'op\u00e9ration r\u00e9habilitation a commenc\u00e9. Et Yannick Buttet de d\u00e9clarer que revenir \u00e0 Berne est une option. Et hop le Ballon d'essai est l\u00e2ch\u00e9.\r\n***effectivement.. on sentait fortement poindre l'envie... \r\nAlors Yannick Buttet reviendra-t-il \u00e0 Berne, St\u00e9phane ? \r\nOn est clairement dans la cat\u00e9gorie des retours compliqu\u00e9s. C'est \u00e0 sa section et \u00e0 son parti le PDC du Valais romand de dire s'il souhaite pr\u00e9senter Yannick Buttet pour les \u00e9lections. Mais ces instances ne devront pas oublier les t\u00e9moignages des femmes qui ont tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment d\u00e9crits les agissements du politicien valaisan \u00e0 Berne. Des t\u00e9moignages gla\u00e7ants publi\u00e9s \u00e0 l'\u00e9poque notamment par le Nouvelliste et sur lesquels l'article de la semaine derni\u00e8re passe comme chat sur braise. \r\n***Et finalement St\u00e9phane, ce serait au peuple de trancher. \r\nLe peuple a le pouvoir de ressusciter les politiciens qui se retrouvent au tapis. On l'a d\u00e9j\u00e0 vu par exemple dans le canton de Neuch\u00e2tel, avec l'UDC Yvan Perrin qui avait \u00e9t\u00e9 \u00e9lu haut la main au conseil d'Etat alors que la presse avait r\u00e9v\u00e9l\u00e9 ses probl\u00e8mes d'alcool et de m\u00e9dicaments. On connait la suite. Yvan Perrin avait d\u00fb d\u00e9missionner, ne pouvant assumer le mandat que le peuple lui avait confi\u00e9. Et puisqu'on parle du loup, Yvan Perrin, lui aussi, a d\u00e9clar\u00e9 qu'il avait envie de retrouver son si\u00e8ge de Conseiller national. Tout comme le conseiller d'Etat Vaudois Pierre-Yves Maillard qui r\u00eave de retrouver les joies de la politiques f\u00e9d\u00e9rales. L'UDC neuch\u00e2telois et le socialiste vaudois ont d'ailleurs si\u00e9g\u00e9 ensemble \u00e0 Berne. \r\n*** Pierre-Yves Maillard et Yvan Perrin ensemble au Conseil national. \u00e7a remonte \u00e0 quand ? 10  ou 15 ans en arri\u00e8re ?  \r\nC'\u00e9tait en 2004. Joseph Deiss pr\u00e9sidait la Conf\u00e9d\u00e9ration, le smartphone, n'existait pas mais Philipppe Nantermod \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 invit\u00e9 sur notre antenne... Alors le retour d'Yvan Perrin est r\u00e9aliste. Le comeback de Pierre-Yves Maillard est probable. Le vaudois brigue aussi la pr\u00e9sidence de l'Union Syndicale Suisse. S'il r\u00e9ussit son coup, il aura presque autant de pouvoir qu'un conseiller f\u00e9d\u00e9ral. En tout cas Pierre-Yves Maillard a encore la cotte. Selon le Tages-Anzeiger, il est \u00ab l'un des plus grands strat\u00e8ge politique produit par la gauche helv\u00e9tique depuis la fin de la guerre froide \u00bb . c'est bon le terrain m\u00e9diatique est plut\u00f4t favorable . restera \u00e0 revoir sa fiche sur le site du parlement. Celle qui figure actuellement le d\u00e9crit comme secr\u00e9taire r\u00e9gional de la FTMH. (F\u00e9d\u00e9ration suisse des travailleurs de la m\u00e9tallurgie et de l'horlogerie)... FTMH un acronyme d\u00e9licieusement d\u00e9suet qui fait tr\u00e8s guerre froide. Bref... tout \u00e7a pour dire que le Conseil national en 2019 pourrait resembler un tout petit peu \u00e0 celui de 2004... en un peu plus chauve.", "durationSec": 225, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9789383", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872074.image", "alternativeTitle": ["La chronique politique - Les comebacks en politique f\u00e9d\u00e9rale", "La chronique politique (vid\u00e9o) - Les comebacks en politique f\u00e9d\u00e9rale", "La chronique politique - Les comebacks en politique f\u00e9d\u00e9rale / LME_2018-08-21T07:53:00_chronique-politique", "La chronique politique - Les comebacks en politique f\u00e9d\u00e9rale / LME_2018-08-21T07:53:00_chronique-politique"], "alternativeSummary": ["Certaines gloires anciennes du Parlement pourraient faire leur r\u00e9apparition au Conseil national en 2019. S'il y a des retours gagnants et des retours compliqu\u00e9s, dans tous les cas, \u00e7a commence souvent par un article de presse bien choisi, o\u00f9 le politicien laisse entrevoir son intention.", "Certaines gloires anciennes du Parlement pourraient faire leur r\u00e9apparition au Conseil national en 2019. S'il y a des retours gagnants et des retours compliqu\u00e9s, dans tous les cas, \u00e7a commence souvent par un article de presse bien choisi, o\u00f9 le politicien laisse entrevoir son intention.", "Certaines gloires anciennes du Parlement pourraient faire leur r\u00e9apparition au Conseil national en 2019. S'il y a des retours gagnants et des retours compliqu\u00e9s, dans tous les cas, \u00e7a commence souvent par un article de presse bien choisi, o\u00f9 le politicien laisse entrevoir son intention.", "Certaines gloires anciennes du Parlement pourraient faire leur r\u00e9apparition au Conseil national en 2019. S'il y a des retours gagnants et des retours compliqu\u00e9s, dans tous les cas, \u00e7a commence souvent par un article de presse bien choisi, o\u00f9 le politicien laisse entrevoir son intention."], "variantIds": ["ece-9773608", "ece-9773606"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:36:46Z", "speechToTexts": ["28.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\n5, on retrouve l\u00e0 la chronique politique port\u00e9e par St\u00e9phane Deleury St\u00e9phane pour cette rentr\u00e9e, vous abordez la question d\u00e8s Comeback en politique f\u00e9d\u00e9rale h\u00e9 oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:09) [96%] :\r\nParce que certaines gloires plus ou moins anciennes du Parlement pourraient faire leur r\u00e9apparition sur le trombinoscope du conseil national, version 2019, alors autant le dire d'embl\u00e9e, il n'y a pas un Comeback en politique il y a des comebacks il y a des retours gagnants et des retours compliqu\u00e9s dans tous les cas \u00e7a commence souvent par un article de presse bien choisi ou le politicien laisse entrevoir son intention, vous voulez dire qu'un Comeback, \u00e7a se pr\u00e9pare, h\u00e9 bien oui, pour les comebacks les plus p\u00e9rilleux, c'est m\u00eame l'occasion d'un ballon d'essai Tiens, \u00e0 propos, petit exercice pratique avec le cas de Yannick Buttet, on le sait, il a d\u00e9missionn\u00e9 de son poste de conseiller national le 17 d\u00e9cembre dernier pris dans un scandale de harc\u00e8lement, la semaine derni\u00e8re le d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien, a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 par le minist\u00e8re public valaisan \u00e0 des jours amendes avec sursis notamment pour contrainte \u00e0 l'encontre d'une ancienne ma\u00eetresse et c'est pr\u00e9cis\u00e9ment au moment o\u00f9 l'ordonnance p\u00e9nale est publi\u00e9e que para\u00eet un article confession v\u00e9rit\u00e9 dans lequel on apprend que Yannick Buttet ne p\u00e8se plus que 78 kilos et que c'est probablement le lobby LGBT qui serait \u00e0 la manoeuvre pour l'enfoncer dans cette crise, l'op\u00e9ration r\u00e9habilitation a donc commenc\u00e9 pour Yannick Buttet et le Valaisan de d\u00e9clarer que revenir \u00e0 Berne, h\u00e9 bien c'est une option et hop, voil\u00e0 le ballon d'essai est l\u00e2ch\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:23) [91%] :\r\nOui, effectivement, on sentait assez fortement poindre l'envie dans cette interview alors Yannick Buttet St\u00e9phane reviendra -t-il \u00e0 Berne, bon, on est vraiment dans la. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:31) [92%] :\r\nCat\u00e9gorie des retours compliqu\u00e9s, l\u00e0 c'est \u00e0 sa section \u00e0 son parti, le PDC du Valais Romand de dire s'il souhaite pr\u00e9senter Yannick Buttet pour les \u00e9lections, mais ces instances ne devront pas oublier les t\u00e9moignages des femmes qui ont tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment d\u00e9crits les agissements du politicien valaisan \u00e0 Berne, des t\u00e9moignages gla\u00e7ants publi\u00e9s \u00e0 l'\u00e9poque, notamment par le Nouvelliste et sur lesquels l'article de la semaine derni\u00e8re, h\u00e9 bien, passe un peu comme chat sur braise. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:53) [91%] :\r\nBon, quoi qu'il en soit, St\u00e9phane, ce sera au peuple de d\u00e9cider. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:56) [93%] :\r\nLe peuple qui a le pouvoir de ressusciter les politiciens qui se retrouvent au tapis, on l'adage vu, on l'a d\u00e9j\u00e0 vu par exemple dans le canton de Neuch\u00e2tel avec l'UDC Yvan Perrin, il avait \u00e9t\u00e9 \u00e9lu haut la main au Conseil d'\u00c9tat, alors que la presse avait r\u00e9v\u00e9l\u00e9 ses probl\u00e8mes d'alcool et de m\u00e9dicaments, on conna\u00eet la suite Yvan Perrin avait d\u00fb d\u00e9missionner ne pouvant assumer le mandat que le peuple lui avait confi\u00e9, et puisqu'on parle du loup h\u00e9 bien Yvan Perrin, lui aussi, a d\u00e9clar\u00e9 qu'il avait envie de retrouver son si\u00e8ge de conseiller national, tout comme le conseiller d'\u00c9tat Vaudois, on vient d'en parler, Pierre-Yves Maillard, qui r\u00eave de revivre un peu les joies de la politique f\u00e9d\u00e9rale, tiens, l'UDC neuch\u00e2telois le socialiste Vaudois ont d'ailleurs si\u00e9g\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:34) [87%] :\r\nEnsemble, Pierre-Yves Maillard et Yvan Perrin ensemble, conseiller national, vous avez raison, c'est de la peine \u00e0 adapter 10 ans 15 ans en arri\u00e8re, nous avons. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:42) [91%] :\r\nJ'\u00e9tais par \u00e7a, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait en 2004 en fait Joseph Deiss pr\u00e9sidait la Conf\u00e9d\u00e9ration le smartphone n'existait pas mais Philippe Nantermod oui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 l'invit\u00e9 de l'AS de la RSR \u00e0 l'\u00e9poque, notamment dans Forum alors bon le retour d'Yvan Perrin est r\u00e9aliste : le Comeback de Pierre-Yves Maillard est probable Vaudois brigue aussi on entendu la pr\u00e9sidence de l'Union syndicale suisse s'il r\u00e9ussit son coup, il aura presque autant de pouvoir qu'un conseiller f\u00e9d\u00e9ral presque en tout cas, Pierre-Yves Maillard encore la cote dans la presse selon Tages-Anzeiger il est accrochez -vous, l'un des plus grands strat\u00e8ge politique, produit par la gauche helv\u00e9tique depuis la fin de la guerre froide, c'est une citation alors le terrain m\u00e9diatique semble plut\u00f4t favorable, restera \u00e0 Pierre-Yves Maillard \u00e0 revoir sa fiche sur le site du Parlement, celle qui figure actuellement le d\u00e9crit comme secr\u00e9taire r\u00e9gional de la FTMH, la FTMH, acronyme syndicale d\u00e9licieusement d\u00e9suet qui fait tr\u00e8s guerre froide, bref tout \u00e7a pour dire que le Conseil national en 2019 pourrait ressembler un tout petit peu \u00e0 celui de 2004 en un peu plus chauve. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-21T09:53:19Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-076B8687-C630-44A3-AF35-3879F358E9DC", "internalArchiveId": "076B8687-C630-44A3-AF35-3879F358E9DC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "publicationDate": "2018-08-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Pierre-Andr\u00e9 Page, conseiller national UDC FR;C\u00e9line Amaudruz, Vice-pr\u00e9sidente de l'UDC suisse et conseill\u00e8re nationale GE;Dominique Deillon, responsable du second oeuvre chez Unia Gen\u00e8ve;Rosenzweig;Vojtech, 29 ans, Habitant de Prague;Milan, chauffeur de taxi \u00e0 Prague;Muriel Blaive, historienne \u00e0 l'institut pragois pour l'\u00e9tude des r\u00e9gimes totalitaires\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter (TAPIS TITRE) \r\n(TF1/2X NON DANS LES CORDES PI (7H)) Le camp du double non aux initiatives fair-food et pour la souverainet\u00e9 alimentaire est en grande difficult\u00e9. \r\nLe sondage GFS paru la semaine pass\u00e9e montre un fort soutien populaire \u00e0 ces deux textes - plus de trois quarts des sond\u00e9s leur sont favorables. \r\nL'un demande notamment des aliments s\u00fbrs et \u00e9quitables, l'autre vise entre autres \u00e0 une protection accrue de la branche paysanne.\r\nLes opposants multiplient les conf\u00e9rences de presse pour essayer de faire entendre leur voix, \r\nIls sont mont\u00e9s au front hier encore..... \r\nMais Thibaut Schaller, ils pourraient bien avoir commis une erreur strat\u00e9gique.\r\nLes opposants ont en effet choisi de ne constituer qu'un seul comit\u00e9 contre ces deux initiatives. La logique \u00e9tait de combattre en m\u00eame temps deux textes qui gravitent dans un domaine similaire, l'agro-alimentaire... Une strat\u00e9gie risqu\u00e9e \u00e0 plusieurs titres. D'abord celui du manque de lisibilit\u00e9... de tout m\u00e9langer, avec des arguments trop g\u00e9n\u00e9raux et qui ne font pas mouche. Et puis, plus important, il y a le risque de division interne au sein de ce comit\u00e9, comme le reconna\u00eet le conseiller national UDC fribourgeois Pierre-Andr\u00e9 Page.\r\n  15'' \r\n***RELANCE: Le camp du non fait donc face \u00e0 un manque de lisibilit\u00e9, \u00e0 des divisions au sein-m\u00eame du monde paysan... et aussi, \u00e0 un air du temps d\u00e9favorable...?\r\nIl n'y a qu'\u00e0 constater l'engouement pour les produits bio en Suisse... pour le local, et m\u00eame pour la paysannerie en g\u00e9n\u00e9ral. Difficile pour les opposants de faire entendre une voix qui va \u00e0 l'encontre de cet \u00e9lan de sympathie actuel. \r\n***RELANCE: Est-ce qu'on peut annoncer un double oui dans les urnes le 23 septembre?\r\nEh non, pas si facile que cela. Parce que m\u00eame si les opposants sont en ordre disparate... ils peuvent compter sur l'\u00e9rosion naturelle du soutien populaire aux initiatives... Et puis on va entrer dans la phase chaude de la campagne - les grands moyens seront sans doute d\u00e9ploy\u00e9s. Ce dimanche encore, les partisans du oui battaient le rappel des troupes avec une communication interne inqui\u00e8te, dans laquelle on pouvait lire: \"Ce sondage tr\u00e8s positif est trompeur. Les adversaires de l'initiative vont d\u00e9sormais investir beaucoup d'argent.\" Et de lancer un appel aux dons pour cette bataille qui ne fait que commencer.\r\nEXTRO :\r\nMerci Thibault Schaller, le chef de notre rubrique politique.  On va \u00e9videmment suivre cette fin de campagne. Et la d\u00e9cision du peule suisse...ce sera donc...le 23 septembre.\r\n(Commission  CN Export Armes) Un pas de plus...vers l'expotation d'armes suisses...vers des pays en conflits internes...\r\nLa commission comp\u00e9tente du national...a d\u00e9cid\u00e9 hier...de soutenir...un assouplissement de l'ordonnance sur le mat\u00e9riel de guerre.\r\nUne Proposition issue du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\nLa commision...met en avant la situation \u00e9conomique tendue et les expotations d'armes en recul.\r\nDes arguments qui font bondir...\u00e0 gauche...o\u00f9 on estime...que cette r\u00e9vision menace la neutralit\u00e9 helv\u00e9tique.\r\n(05/UDC DEPART GRANGIER ITV AMAUDRUZ) ***L'UDC romande... en difficult\u00e9 \u00e0 un an des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales...\r\nDes difficult\u00e9s internes....avec une nouvelle d\u00e9mission heir au sein du parti.\r\nLe Vaudois Kevin Grangier va effet quitter son poste de chef de campagne pour l'UDC.\r\nVous avez pu l'entendre hier soir dans Forum. Il \u00e9voque une nouvelle carri\u00e8re professionnelle dans le domaine priv\u00e9.\r\n***Et  cette d\u00e9mission fait suite aux autres r\u00e9centes annonces de d\u00e9part des pr\u00e9sidents de l'UDC fribourgeois et neuch\u00e2teloise.\r\nAlors faut-il y voir un d\u00e9clin significatif de l'UDC?\r\nLa r\u00e9ponse de la vice-pr\u00e9sidente du parti...la genevoise C\u00e9line Amaudruz.\r\nVice-pr\u00e9sidente de l'UDC suisse et conseill\u00e8re nationale genevoise, C\u00e9line Amaudruz ne voit pas un d\u00e9clin significatif de l'UDC romande...\r\n  55''\r\nLa conseill\u00e8re C\u00e9line Amaudruz r\u00e9pondait \u00e0  Pierre-Etienne Joye\r\n(NE - Arni : affaire class\u00e9e) La fin du feuilleton dans la r\u00e9gion des trois lacs...\r\nLa justice neuch\u00e2teloise...classe l'affaire...de la...LNM.... la Soci\u00e9t\u00e9 de navigation sur les las de Neuch\u00e2tel et Morat.\r\nSon ancien pr\u00e9sident...le socialiste Olivier Arni...avait d\u00e9missionn\u00e9...apr\u00e8s avoir accord\u00e9 et anti-dat\u00e9 une hausse de salaire au directeur de l'entreprise.\r\nPour le procureur...l'affaire est certes inhabituelle...mais le document en question \u00e9tait valable...car sign\u00e9 par les deux membres du Conseil d'administration.\r\nL'ancien directeur de la LNM, Jean-Jacques Wenger, fait encore... l'objet d'une autre ordonnance p\u00e9nal.... pour s'\u00eatre accord\u00e9 lui-m\u00eame une prime en 2009\r\n(07/GE/UNIA TRAVAIL TEMPORAIRE PI) ***A Gen\u00e8ve, Unia d\u00e9nonce le recours massif \u00e0 des travailleurs temporaires sur les chantiers du canton.\r\nLe syndicat est mont\u00e9 au front hier. \r\nIl a notamment pris pour exemple une entreprise oeuvrant dans le cadre du chantier de r\u00e9novation du si\u00e8ge genevois de l'Organisation internationale du travail,\r\nElles employait en nombre...des... travailleurs temporaires. \r\nTania Sazpinar.\r\n  53''\r\n((Le syndicat associe les travailleurs temporaires aux \"esclaves des temps modernes\". Selon Dominique Deillon, responsable du second oeuvre chez Unia Gen\u00e8ve ce statut revient au m\u00eame que si le travailleur etait en p\u00e9riode d'essai perpetuelle. Pour lui si la pratique n'est pas ill\u00e9gale, elle est immorale:\r\nSON 18\r\nConcernant le chantier de l'Organisation Internationale du Travail. Son charg\u00e9 de projet indique avoir r\u00e9agi apr\u00e8s avoir pris connaissance de la situation. Il annonce aussi une rencontre d\u00e8s la rentr\u00e9e avec l'ensemble des partenaires sociaux impliqu\u00e9 dans le chantier de r\u00e9novation afin de trouver des solutions \u00e0 long terme comme notamment un pourcentage de travailleurs temporaires autoris\u00e9 convenant \u00e0 tous.))\r\n(ITA - Randonneurs mort dans des crues) Des pluies meurtri\u00e8res....en Italie...\r\nDix randonneurs...au moins ..sont morts hier...dans la crue soudaine...d'un torrent...dans les Gorges du Ragannello...en Calabre.\r\nSelon la protection civile, il y aurait aussi trois personnes disparues.\r\nDes raonndeurs....projet\u00e9s..pr\u00e8s de trois kilom\u00e8tres...en contrebas de la vall\u00e9e....\r\nDix-huit personnes ont pu \u00eatre sauv\u00e9es...six d'entre-elles ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es...et pour certaines \u00e9vacu\u00e9es en h\u00e9licopt\u00e8re.\r\nComme lors du drame routier...de G\u00eanes..des projecteurs ont \u00e9t\u00e9 install\u00e9s...dans les Gorges...afin de faciliter les op\u00e9rations de recherche.\r\n(ITA - Navire accept\u00e9) ***Direction la Sicile...pour ...le Diciotti...et les 177 migrants \u00e0 son bord\r\nLe gouvernemnent italien a fianlement autoris\u00e9...hier soir...ce navire de la garde-c\u00f4te italienne \u00e0 accoster sur son territoire.\r\nMais selon le souhait du ministre de l'int\u00e9rieur Matteo Salvini.... les passagers ne pourront...pas d\u00e9barquer...sans une garantie europ\u00e9enne.\r\nLes autorit\u00e9s italiennes estimaient que le bateau aurait d\u00fb accoster \u00e0 Malte...car les migrants avaient travers\u00e9e la mer...sous la responsabilit\u00e9 maltaise...\r\n(TF4/PRINTEMPS DE PRAGUE PI) ***La R\u00e9pulique Tch\u00e8que \u00e0 l'heure du souvenir...un grand concert aura lieu ce soir \u00e0 Prague...pour comm\u00e9morer...les 50 ans du Printemps de Prague...\r\nUn demi-si\u00e8cle...d\u00e9j\u00e0...depuis l'invsation militaire .. dans qui \u00e9tait alors la Tch\u00e9co-slovaquie...\r\nLes chars sovi\u00e9tique...\u00e9tait entr\u00e9s...dans la nuit du 21 ao\u00fbt...pour mettre un terme au Printemps..de Prague...p\u00e9riode de relative libert\u00e9 dans un pays communiste.\r\nUn  triste anniversaire que les Tch\u00e8ques ont du mal \u00e0 c\u00e9l\u00e9brer.\r\nReportage de notre correspondant \u00e0 Prague, Alexis Rosenzweig\r\n  1'30 \r\n((La rue Vinohradska a chang\u00e9 en 50 ans mais la radio publique est toujours dans le m\u00eame b\u00e2timent, l'une des principales cibles \u00e0 l'\u00e9poque d'une arm\u00e9e sovi\u00e9tique qui voulait contr\u00f4ler le pays et les ondes.\r\nC'est ici que se d\u00e9roulera la principale c\u00e9r\u00e9monie de comm\u00e9moration dans la journ\u00e9e de mardi, mais certains, surtout parmi les plus jeunes, ne sont pas vraiment au courant.\r\nVojtech\r\nCrois\u00e9 la veille dans cette m\u00eame rue, Vojtech, 29 ans, ne sait pas bien \u00e0 quoi correspond cette date du 21 ao\u00fbt et le nom d'Alexander Dubcek, figure du printemps de Prague, ne lui \u00e9voque rien.\r\nSON\r\nEn revanche, l'ann\u00e9e 1968 reste un traumatisme pour ceux qui ont v\u00e9cu sous le communisme, dont Milan, au volant de son taxi mais bient\u00f4t \u00e0 la retraite.\r\nMilan \u00e0 traduire\r\nSON\r\nTRAD: Poutine \u00e9tait un agent du KGB et ce que nous avons subi en 1968 il le fait aujourd'hui subir \u00e0 d'autres pays, \u00e0 commencer par l'Ukraine. \r\nSouvent qualifi\u00e9 de pro-russe, le pr\u00e9sident tch\u00e8que Milos Zeman ne participera pas aux c\u00e9r\u00e9monies officielles, qui n'attireront vraisemblablement pas de grandes foules. Muriel Blaive est historienne \u00e0 l'institut pragois pour l'\u00e9tude des r\u00e9gimes totalitaires\r\nSON Blaive en fran\u00e7ais\r\nC\u00f4t\u00e9 cin\u00e9ma, ce sera le jour de la sortie au cin\u00e9ma du film Jan Palach, l'histoire de ce jeune \u00e9tudiant tch\u00e8que qui s'est immol\u00e9 par le feu, quelques mois apr\u00e8s l'invasion.))\r\n(Bve Inde) La cha\u00eene du bonheur lance un appel aux dons...pour les victimes...des inondations...dans le sud de l'Inde...\r\nJamais...depuis un si\u00e8cle...l'Etat du Kerala n'avait connu une moussons d'une telel ampleur...\r\nLa d\u00e9crue des eaux entam\u00e9es...hier...entra\u00eene la d\u00e9couverte de nouvelles victimes...Plus de  400 morts d\u00e9sormais.\r\nEt un nombre impressionant de d\u00e9plac\u00e9s...Plus de 700 mille personnes ont d\u00fb quitter leur maison.\r\nPlusieurs  ONG  suisses..., dont Caritas et Helvetas, \"sont d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'oeuvre depuis le d\u00e9but de la catastrophe.\r\nLa facture des inondations est estim\u00e9e...\u00e0 trois milliards de dollars.\r\n(10/AI/AUBERGE AESCHER DEBORDE PA) Trop c'est trop! \r\nLes tenanciers du plus c\u00e9l\u00e8bre restaurant d'altitude de Suisse jettent l'\u00e9ponge\r\nL'auberge Aescher...en Appenzell....est prise d'assaut par les touristes.\r\nIl faut dire que le magazine am\u00e9ricain...National Geographic avait mis en une photo de l'Auberge...en le d\u00e9signant...comme le \u00abplus beau lieu du monde\u00bb\r\nUn coup de pub...qui en r\u00e9alit\u00e9...d\u00e9passe les capacit\u00e9s de l'\u00e9tablissement...et de ses tenanciers, Alain Arnaud...\r\n((Ils finiront la saison, et puis ils s'en iront. Ils auront tenu 4 ans, et subi les hordes de touristes app\u00e2t\u00e9s par la photo de une de cet ouvrage du National Geographic,qui pr\u00e9sentait les plus beaux lieux de la plan\u00e8te. Depuis, l'auberge Aescher, dans le massif de l'Alpstein, ce vieux chalet coll\u00e9 \u00e0 une falaise de 100 m\u00e8tres de haut, bat des records sur instagram et ne d\u00e9semplit pas. D'autant qu'il est facile d'acc\u00e8s. Or ses infrastructures sont v\u00e9tustes : eau potable, \u00e9lectricit\u00e9, sanitaires, tout vient \u00e0 manquer. Voici un an, ses tenanciers avaient d\u00e9j\u00e0 renonc\u00e9 aux chambres d'h\u00f4te. Ils avaient aussi d\u00e9fray\u00e9 la chronique en facturant deux francs au clients qui demandaient un lot de services suppl\u00e9mentaire. Leur d\u00e9part surprend le conseiller d'\u00e9tat d'Appenzell Rhodes int\u00e9rieures, qui pr\u00e9side la fondation propri\u00e9taire des lieux. Leur situation en altitude et en pleine zone de protection arch\u00e9ologique compromet les tentatives de r\u00e9novation. Les prochains tenanciers devront s'y faire, et apprendre \u00e0 refuser du monde.))\r\n(14/PROG LIVRE SUR LES QUAIS ITV DORMOND) ***L'association vaudoise des \u00e9crivains s'estime l\u00e9s\u00e9e dans la programmation de l'\u00e9dition 2018 du \"Livre sur les quais\" , \u00e0 Morges.\r\nElle d\u00e9plore une perte de visibilit\u00e9 de la rentr\u00e9e litt\u00e9raire locale.... et une part grandissante accord\u00e9e par le salon \u00e0 des c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s. \r\n\"Il manque beaucoup d'auteurs qui viennent juste d'\u00eatre publi\u00e9s\" estime la pr\u00e9sidente de l'AVE Sabine Dormond. \r\n  35''\r\nDu c\u00f4t\u00e9 du Livre sur les quais, la directrice artistique rappelle que la programmation ne se fait pas seulement en fonction du nombre d'auteurs repr\u00e9sent\u00e9s par les association.... mais aussi sur la diversit\u00e9 des contenus, litt\u00e9raires ou non.\r\n L'\u00e9v\u00e8nement aura lieu cette ann\u00e9e...du 31 ao\u00fbt  au 2 septembre\r\n(Eagles devant M. Jackson) \"Take it easy\"...c'est un joli message \u00e0 l'heure de la rent\u00e9e...\r\nMais surtout...un des titres phares...des Eagles...\r\nLe groupe californien...dont la compilation..des premiers succ\u00e8s.est redevenue...l'album le plus vendu de l'histoire...\r\nUn best-of des qutrea permiers albums des Eagles...sortis... en 1976...\r\nAvec bien-s\u00fbr le c\u00e9l\u00e8bre Hotel Califonoira...il a \u00e9t\u00e9 vendu...d\u00e9sormais...\u00e0 38 millions d'exemplaires...\r\nC'est mieux...que le Thriller De Michael Jackson...qui \u00e9tait en t\u00eate depuis 2009...\r\nNoueau classement actualis\u00e9 donn\u00e9 hier...par l'association am\u00e9ricaine de l'industrie du disque...\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 887, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9773599", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2018-08-21T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2018-08-21T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-9773633", "ece-9773599"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-29T15:41:50Z", "speechToTexts": ["28.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS9 (00:00:00) [98%] :\r\nDe 7 m\u00e8tres. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nFinalement les chars russes dans les rues de Prague, au petit matin, c'\u00e9tait il y a tout juste 50 ans, enfin des vell\u00e9it\u00e9s d\u00e9mocratiques du pays, et d\u00e9but des ann\u00e9es sombres sous le joug de Moscou, 50 ans apr\u00e8s la R\u00e9publique tch\u00e8que comm\u00e9morent cette journ\u00e9e du bout des l\u00e8vres son son pr\u00e9sident alors que reste -t-il de cet \u00e9v\u00e9nement dans une r\u00e9gion o\u00f9 on parle aujourd'hui de d\u00e9mocratie lib\u00e9rale et o\u00f9 le grand fr\u00e8re russe et de nouveau tr\u00e8s influent Roman comme qui, historien \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve notamment sera avec nous pour en parler, juste apr\u00e8s le journal et puis autre invit\u00e9s ce matin, Philippe Nantermod, vice- pr\u00e9sident du PLR, il est r\u00e9solument oppos\u00e9 aux initiatives agricoles sur lesquelles nous votons dans un mois, souverainet\u00e9 alimentaire et aliments \u00e9quitables sont pour le moment, pl\u00e9biscit\u00e9e par les Suisses en tous cas dans les sondages mais Philippe Nantermod n'y croit pas un instant, il nous dira pourquoi \u00e0 partir de 7 heures et demie et puis les foires en Suisse, \u00e7a ne marche plus, en tout cas \u00e7a va mal pour beaucoup d'entre elles, le Comptoir suisse par exemple pourrait vivre sa derni\u00e8re \u00e9dition cet Automne et puis \u00e0 B\u00e2le, la plus grande et la plus ancienne foire du pays met la cl\u00e9 sous la porte, on ira \u00e0 B\u00e2le justement particuli\u00e8rement touch\u00e9es, malgr\u00e9 de gros investissements, c'est derni\u00e8res ann\u00e9es mais l\u00e0 tout de suite, il est 7 heures une et 30 secondes c'est tr\u00e8s, tr\u00e8s pr\u00e9cis et c'est l'heure du journal. \r\nAvec Julien Bangerter bonjour Julien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:22) [93%] :\r\nBonjour comme un vent de panique sur les votations du 23 septembre les partisans d'un double, non aux initiatives sur l'agriculture sont donn\u00e9 largement perdant dans les sondages ont -ils choisi une mauvaise strat\u00e9gie d\u00e9cryptage dans un instant, nouveau d\u00e9part au sein de l'UDC romande Kevin Grangier, le chef de campagne quitte le parti \u00e0 une ann\u00e9e des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales pr\u00e9sident neuch\u00e2telois et fribourgeois avait d\u00e9j\u00e0 claqu\u00e9 la porte est -ce le signe d'un d\u00e9clin, vous entendrez la vice- pr\u00e9sidente de l'UDC C\u00e9line Amaudruz \u00e0 suivre aussi dans ce journal la col\u00e8re d'Unia contre les emplois temporaires \u00e0 Gen\u00e8ve les \u00e9crivain Vaudois f\u00e2ch\u00e9 de leur sous- repr\u00e9sentation au Livre sur les quais de mordre et puis une auberge Appenzell was victime de son succ\u00e8s international a pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:05) [91%] :\r\nLe camp du double non aux initiatives faire Food et pour la souverainet\u00e9 alimentaire est en grande difficult\u00e9, le sondage GFS paru la semaine pass\u00e9e montre un fort soutien populaire \u00e0 ces 2 textes, plus de 3 quarts des sond\u00e9s leur sont favorables l'un demande notamment des aliments s\u00fbrs et \u00e9quitables autre vise, entre autres, une protection accrue de la branche paysanne les opposants multiplient les conf\u00e9rences de presse pour essayer de faire entendre leur voix, ils sont mont\u00e9s au front, hier encore, mais Thibaut Schaller ils pourrait bien avoir commis une erreur strat\u00e9gique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:36) [94%] :\r\nEh oui, les opposants ont en effet choisi de ne constituer qu'un seul comit\u00e9 contre ces 2 initiatives, la logique \u00e9tait de combattre en m\u00eame temps deux textes qui gravitent dans un domaine similaire, l'agroalimentaire, une strat\u00e9gie risqu\u00e9e \u00e0 plusieurs titres, d'abord celui du manque de lisibilit\u00e9 de tout m\u00e9langer avec des arguments trop g\u00e9n\u00e9raux et qui ne font pas mouche et puis plus grave, il y a le risque de division interne au sein de ce comit\u00e9, comme le reconna\u00eet le conseiller national UDC fribourgeois Pierre-Andr\u00e9 Page, je pense que c'\u00e9tait une erreur de faire un seul comit\u00e9 pour les 2 initiatives typiquement je milite contre l'initiative faire foot mais pas contre l'autre, donc finalement ce faut vraiment que le citoyen Lise bien soient bien inform\u00e9s de ce qui se passe, car c'est pas aussi simple que cela, le camp du non fait donc face \u00e0 un manque de lisibilit\u00e9 \u00e0 des divisions au sein m\u00eame du monde paysan et aussi \u00e0 un air du temps d\u00e9favorable, h\u00e9 oui, il n'y a qu'\u00e0 constater l'engouement pour les produits bio en Suisse pour le local, et m\u00eame pour la paysannerie en g\u00e9n\u00e9ral difficile pour les opposants, de faire entendre une voix qui va \u00e0 l'encontre de cet \u00e9lan de sympathie actuel bon alors est -ce qu'on peut annoncer pronostiqu\u00e9 un double oui dans les urnes le 23 septembre h\u00e9 bien non, c'est pas si facile que cela, parce que m\u00eame si les opposants sont en ordre disparate pour l'instant, ils peuvent compter sur l'\u00e9rosion naturelle du soutien populaire aux initiatives et puis on va entrer dans la phase chaude de la campagne, les grands moyens seront sans doute d\u00e9ploy\u00e9s d'ailleurs dans le camp oppos\u00e9 ce dimanche encore, les partisans du oui battaient le rappel des troupes avec une communication interne inqui\u00e8te dans laquelle on pouvait lire : Ce sondage tr\u00e8s positif est trompeur : les adversaires de l'initiative vont d\u00e9sormais investir beaucoup d'argent et de lancer un appel aux dons pour cette bataille qui ne fait que commencer, merci. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:15) [94%] :\r\nThibault Schaller, le chef de notre break politique on va \u00e9videmment suivre cette fin de campagne et la d\u00e9cision du peuple dans les urnes ce sera donc le 23 septembre un pas de plus vers l'exportation d'armes suisses vers des pays en conflits internes, la commission comp\u00e9tente du National a d\u00e9cid\u00e9 hier de soutenir un assouplissement de l'ordonnance sur le mat\u00e9riel de guerre une Proposition issue du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, la commission met en avant la situation \u00e9conomique tendue, les exportations d'armes en recul des arguments qui font bondir \u00e0 gauche, on estime que cette r\u00e9vision menace la neutralit\u00e9 helv\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:46) [97%] :\r\nL'UDC romande en difficult\u00e9 \u00e0 un an des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:50) [95%] :\r\nDifficult\u00e9s internes avec une nouvelle d\u00e9mission hier au sein du parti, le Vaudois Kevin Grangier va en effet quitter son poste de chef de campagne pour l'UDC, vous avez pu l'entendre hier soir dans Forum, il \u00e9voque une nouvelle carri\u00e8re professionnelle dans le domaine priv\u00e9, et cette d\u00e9mission fait suite aux autres r\u00e9centes annonces de d\u00e9part des pr\u00e9sidents de l'UDC fribourgeoise et neuch\u00e2teloise alors faut -il y voir un d\u00e9clin significatif de l'UDC, la r\u00e9ponse de la vice- pr\u00e9sidente du parti, la genevoise C\u00e9line Amaudruz. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:05:18) [91%] :\r\nLorsque vous avez des employ\u00e9es qui ont une opportunit\u00e9 de repartir dans un autre secteur, en l'occurrence dans le secteur priv\u00e9, je dirais plut\u00f4t qu'il faut se f\u00e9liciter que l'UDC et c'est une bonne \u00e9cole, une bonne formation et pas le contraire, maintenant c'est des choses de la vie qui arrive, comme dans toutes les entreprises, et ce n'est pas pour autant qu'il pourtant d\u00e9bandade. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:38) [93%] :\r\nEt de faiblesse, peut-\u00eatre de l'UDC romande. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:05:40) [90%] :\r\nJe ne vois pas en quoi on peut faire un lien du au fait qu'il y a un employ\u00e9 qui donne sa d\u00e9mission et la faiblesse du parti, ce qui est certain, ce qui est important pour les Romands c'est de s'assurer que la personne qui remplacera ce poste vacant soit aussi roman c'est important que nous ayons plusieurs proprement au sein du secr\u00e9tariat de l'UDC et nous esp\u00e9rons bien \u00e9videmment le trouver le plus pigments passible, ce qui me para\u00eet essentiel, c'est qu'il y a un chef de campagne et que le chef de campagne s'appelle Ariane Amstutz et apr\u00e8s tout les. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:06:09) [88%] :\r\nEt tous les conseillers nationaux sortants qui se repr\u00e9sentent c'est \u00e0 eux d'assumer leur campagne. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:13) [95%] :\r\nLa conseill\u00e8re nationale C\u00e9line Amaudruz qui r\u00e9pondait \u00e0 Pierre-\u00c9tienne Joye, affaire class\u00e9e dans la r\u00e9gion des Trois-Lacs la justice neuch\u00e2teloise a class\u00e9 l'affaire de la LNM, la Soci\u00e9t\u00e9 de navigation sur les lacs de Neuch\u00e2tel et Morat, son ancien pr\u00e9sident, le socialiste Olivier Arni avait d\u00e9missionn\u00e9 apr\u00e8s avoir accord\u00e9 et antidat\u00e9 une hausse de salaire au directeur de l'entreprise pour le procureur, l'affaire est certes inhabituelle mais le document en question \u00e9tait valable car sign\u00e9 par les 2 membres du conseil d'administration, l'ancien directeur de la LNM Jean-Jacques Wenger fait encore l'objet d'une autre ordonnance p\u00e9nale que qui pourrait s'\u00eatre pour s'\u00eatre accord\u00e9 lui- m\u00eame une prime s'\u00e9tait en 2009. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:51) [99%] :\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve Unia d\u00e9nonce le recours massif \u00e0 des travailleurs temporaires sur les chantiers du canton. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:55) [92%] :\r\nLe syndicat est mont\u00e9 au front hier, il a notamment pris pour exemple une entreprise oeuvrant dans le cadre du chantier de r\u00e9novation du si\u00e8ge Genevois de l'Organisation internationale du travail, elles employait en nombre des travailleurs temporaires Tania pinard. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:10) [94%] :\r\nLe syndicat associe les travailleurs temporaires aux esclaves des temps modernes, selon Dominique Deillon, responsable du second oeuvre chez Unia Gen\u00e8ve ce statut revient au m\u00eame que si le travailleur \u00e9tait en p\u00e9riode d'essai perp\u00e9tuelle pour lui si la pratique n'est pas ill\u00e9gale, elle est immorale. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:07:24) [89%] :\r\nPour le moment ce n'est pas ill\u00e9gale, nous demandons que via les conventions collectives, elles soit limit\u00e9e \u00e0 10 pourcent il suffit de rajouter une ligne dans les conventions collectives pour limiter le travail temporaire, comme c'est fait actuellement au Tessin, le seul canton qui limite le travail temporaire, mais pour le moment on n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 int\u00e9grer \u00e7a dans les campements sont collective. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:43) [96%] :\r\nConcernant le chantier de l'Organisation internationale du travail, son charg\u00e9 de projet indique avoir r\u00e9agi apr\u00e8s avoir pris connaissance de la situation, il annonce aussi une rencontre d\u00e8s la rentr\u00e9e, avec l'ensemble des partenaires sociaux, impliqu\u00e9 dans le chantier de r\u00e9novation afin de trouver des solutions \u00e0 long terme comme notamment en pourcentage de travailleurs temporaires autoris\u00e9 convenant \u00e0 tous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:03) [93%] :\r\n\u00e0 l'\u00e9tranger des pluies meurtri\u00e8res en Italie dix randonneurs au moins sont morts hier dans la crue soudaine d'un Torrent dans les gorges du Raganello en Calabre, selon la protection civile, il y aurait aussi trois personnes disparues des randonneurs projet\u00e9 sur pr\u00e8s de 3 kilom\u00e8tres en contrebas de la vall\u00e9e, 18 personnes ont pu \u00eatre sauv\u00e9s 6 d'entre elles ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es et pour certaines \u00e9vacu\u00e9es en h\u00e9licopt\u00e8re, comme lors du drame routier de G\u00eanes, des projecteurs ont \u00e9t\u00e9 install\u00e9s dans les Gorges afin de faciliter les op\u00e9rations de recherche. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:31) [92%] :\r\nL'Italie toujours, direction la Sicile maintenant pour le Diciotti et les 177 migrants \u00e0 son bord. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:36) [94%] :\r\nLe gouvernement italien a finalement autoris\u00e9 hier soir, ce navire de la garde- c\u00f4te italienne \u00e0 accoster sur son territoire, mais selon le souhait du ministre de l'int\u00e9rieur, Matteo Salvini, les passagers ne pourront pas d\u00e9barquer sans une garantie europ\u00e9enne, les autorit\u00e9s italiennes estimaient que le bateau aurait d\u00fb accoster \u00e0 Malte, car les migrants avaient travers\u00e9 la mer sous la responsabilit\u00e9 mal. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:57) [98%] :\r\nLa R\u00e9publique tch\u00e8que \u00e0 l'heure du souvenir, un grand concert aura lieu ce soir \u00e0 Prague pour comm\u00e9morer les 50 ans du Printemps de Prague. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:04) [93%] :\r\nUn demi- si\u00e8cle d\u00e9j\u00e0, depuis l'invasion militaire de ce qui \u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque, la Tch\u00e9coslovaquie, les chars sovi\u00e9tiques \u00e9taient entr\u00e9s dans la nuit du 21 ao\u00fbt pour mettre un terme au Printemps de Prague, p\u00e9riode de relative libert\u00e9 dans un pays communiste, un triste anniversaire que les Tch\u00e8ques ont du mal \u00e0 c\u00e9l\u00e9brer, reportage de notre correspondant \u00e0 Prague, Alexis Rosenzweig. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:24) [92%] :\r\nLa rue Winogradsky a chang\u00e9 en 50 ans, mais la radio publique est toujours dans le m\u00eame b\u00e2timent, l'une des principales cibles \u00e0 l'\u00e9poque d'une arm\u00e9e sovi\u00e9tique qui voulait contr\u00f4ler le pays et les c'est ici que se d\u00e9roulera la principale c\u00e9r\u00e9monie de comm\u00e9moration dans la journ\u00e9e de mardi, mais certains, surtout parmi les plus jeunes ne sont pas vraiment au courant, c'est \u00e7a que Lance crois\u00e9 la veille dans cette m\u00eame rue Wojciech 29 ans, ne sait pas bien \u00e0 quoi correspond cette date du 21 ao\u00fbt et le nom d'Alexander double- check figure du Printemps de Prague ne lui \u00e9voque rien, en revanche, l'ann\u00e9e 68 reste un traumatisme pour tous ceux qui ont v\u00e9cu sous le communisme dont Milan au volant de son taxi mais bient\u00f4t \u00e0 la retraite, Poutine quelque 16 dont il \u00e9tait un agent du KGB et ce que nous avons subi en 1968, il l'a fait aujourd'hui subir \u00e0 d'autres pays, \u00e0 commencer par l'Ukraine, heureusement l'\u00e9tat ou un jour lorsqu'il a souvent qualifi\u00e9 de pro- russe, le pr\u00e9sident tch\u00e8que Milos Zeman ne participera pas aux c\u00e9r\u00e9monies officielles qui n'attireront vraisemblablement pas de grandes foules Muriel Blaive est historienne \u00e0 l'institut pragois pour l'\u00e9tude des r\u00e9gimes totalitaires. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:10:28) [90%] :\r\nLe Printemps de Prague, c'est \u00e7a devrait \u00eatre un bon souvenir, mais en fait, le bon souvenir a \u00e9t\u00e9 quand m\u00eame tr\u00e8s perturb\u00e9e par la la la fin brutale mis mis \u00e0 ce bon moment, c'est pas quelque chose que les gens aiment c\u00e9l\u00e9brer ici. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:42) [92%] :\r\nC\u00f4t\u00e9 cin\u00e9ma, c'est \u00e9galement aujourd'hui la sortie du film Jan Palach, l'histoire de ce jeune \u00e9tudiant tch\u00e8que qui s'est immol\u00e9 par le feu, quelques mois apr\u00e8s l'invasion Alexis Rosenzweig pour rtsinfo Prague. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:54) [94%] :\r\nLa Cha\u00eene du bonheur, lance un appel aux dons pour les victimes des inondations dans le sud de l'Inde, jamais depuis un si\u00e8cle \u00e0 l'\u00c9tat du Kerala n'avait connu une mousson d'une telle ampleur, la d\u00e9crue des eaux entam\u00e9es hier entra\u00eene \u00e0 la d\u00e9couverte de nouvelles victimes, plus de 400 morts d\u00e9sormais et un nombre impressionnant de d\u00e9plac\u00e9s, plus de 700000 personnes ont d\u00fb quitter leur maison, plusieurs ONG suisses dont Caritas et Helvetas sont d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'oeuvre depuis le d\u00e9but de la catastrophe, la facture des inondations est estim\u00e9e \u00e0 3 milliards de dollars. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:11:23) [95%] :\r\nTrop c'est trop, les tenanciers du plus c\u00e9l\u00e8bre restaurant d'altitude de Suisse jette l'\u00e9ponge. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:28) [93%] :\r\nL'auberge est cher en Appenzell est prise d'assaut par les touristes, il faut dire que le magazine am\u00e9ricain National Geographic avait mis une photo de l'Auberge en une en le d\u00e9signant comme le plus beau lieu du monde, un coup de pub qui en r\u00e9alit\u00e9 a d\u00e9pass\u00e9 les capacit\u00e9s de l'\u00e9tablissement et de ses tenanciers Alain Arnaud. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:11:46) [91%] :\r\nIls finiront la saison et puis ils s'en iront, ils auront 4 ans subit les hordes de touristes, app\u00e2t\u00e9s par la photo de une de cet ouvrage du National Geographic qui pr\u00e9sentaient les plus beaux lieux de la plan\u00e8te depuis l'auberge cher dans le massif de l'Alpstein, une ce vieux Chalet \u00e0 une falaise de 100 m\u00e8tres de haut, bat des records sur Instagram ne d\u00e9semplit pas, d'autant qu'il est facile d'acc\u00e8s, or ces infrastructures sont v\u00e9tustes, eau potable, \u00e9lectricit\u00e9 sanitaire tout vient \u00e0 manquer, voici un an ses tenanciers avait d\u00e9j\u00e0 renonc\u00e9 aux Chambres d'h\u00f4tes, ils avaient aussi d\u00e9fray\u00e9 la chronique en facturant 2 francs au client qui demandait un lot de services suppl\u00e9mentaires leur d\u00e9part surprend le conseiller d'\u00c9tat, d'Appenzell Rhodes-Int\u00e9rieures, qui pr\u00e9side la fondation propri\u00e9taire des lieux, leur situation en altitude et en pleine zone de protection arch\u00e9ologique compromet les tentatives de r\u00e9novation les prochains tenanciers devront s'y faire et apprendre \u00e0 refuser du monde. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:40) [95%] :\r\nL'association vaudoise des \u00e9crivains s'estime l\u00e9s\u00e9 dans la programmation de l'\u00e9dition 2018 du Livre sur les quais \u00e0 Morges, elle d\u00e9plore une perte de visibilit\u00e9 de la rentr\u00e9e litt\u00e9raire locale et une part grandissante accord\u00e9e par le salon \u00e0 des c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s, il manque beaucoup d'auteurs qui viennent juste d'\u00eatre publi\u00e9s, estime la pr\u00e9sidente de l'association Sabine Dormond. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:12:59) [92%] :\r\nMais on le regrette un peu bah, d'une part parce qu'on ne conna\u00eet pas les nouveaux crit\u00e8res jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent ce qu'on nous avait dit, c'\u00e9tait que le crit\u00e8re c'\u00e9tait d'avoir un livre dans l'ann\u00e9e, puis on regrette aussi un peu que que les auteurs locaux soient moins pr\u00e9sent parce que c'est quand m\u00eame aussi les les pouvoirs publics de la r\u00e9gion qui finance cette manifestation, alors voil\u00e0, il y a des auteurs \u00e0 qui on a dit que c'est parce qu'ils avaient d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 programm\u00e9 plusieurs fois mais il y en a d'autres qui, qui avait \u00e9t\u00e9 programm\u00e9 qu'une seule fois et qui n'ont pas non plus \u00e9t\u00e9 retenu et puis ben on regrette un petit peu le fait que que cette manifestation a tendance \u00e0 \u00e0 programmer peut-\u00eatre de plus en plus des, des gens qui ne sont pas directement li\u00e9s \u00e0 la litt\u00e9rature. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:35) [97%] :\r\nDu c\u00f4t\u00e9 du Livre sur les quais, la directrice artistique, rappelle que la programmation ne se fait pas seulement en fonction du nombre d'auteurs repr\u00e9sent\u00e9s par les associations, mais aussi sur la diversit\u00e9 des contenus litt\u00e9raires ou non l'\u00e9v\u00e9nement aura lieu cette ann\u00e9e du 31 ao\u00fbt au 2 septembre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:55) [76%] :\r\nAcc\u00e8s \u00e0 20 ans Skander. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:03) [91%] :\r\nTake It Easy, c'est un joli message, vous en conviendrez, \u00e0 l'heure de la rentr\u00e9e, mais surtout un titre phare de eagles le groupe californien dont la compilation des premiers succ\u00e8s redevenue l'album le plus vendu de l'histoire, h\u00e9 oui alors best- of des 4 premiers albums d'Eagle, sorti en 1976 avec bien s\u00fbr le c\u00e9l\u00e8bre H\u00f4tel California, il a \u00e9t\u00e9 vendu d\u00e9sormais \u00e0 38 millions d'exemplaires, c'est mieux que le suit leur de Michael Jackson, qui \u00e9tait en t\u00eate depuis 2009 nouveau classement actualis\u00e9 donn\u00e9 hier par l'Association am\u00e9ricaine de l'industrie du disque. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:14:35) [91%] :\r\nLe Journal de Julien Bangerter j'aime bien quand vous finissez le journal avec un peu de musique, Julien, vous revenez demain, \u00e0 7 heures sur la premi\u00e8re, il est tr\u00e8s exactement 7 heures et quart c'est la matinale jusqu'\u00e0 8 heures et. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-21T05:23:03Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Rosenzweig, Alexis", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0CF39807-272F-4741-86CA-EC6A59795BCA", "internalArchiveId": "0CF39807-272F-4741-86CA-EC6A59795BCA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2018-08-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Boukari, Fouad;Roger Golay, conseiller national MCG;Edward Mitchell, professeur au laboratoire de biodiversit\u00e9 du sol \u00e0 l'UNINE;Extraits saga \"Dents de la Mer\";Extrait \"En eaux troubles\"\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 08:00:08-08:00:26 / * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(04/UDC DEPART GRANGIER PA) Kevin Grangier quittera son poste de chef de campagne pour l'UDC romande \u00e0 la fin du mois. \r\n\"J'ai obtenu un nouveau challenge dans l'\u00e9conomie priv\u00e9e\", a expliqu\u00e9 hier soir le Vaudois dans l'\u00e9mission Forum de la RTS, confirmant une information du journal Le Temps. \r\nA une ann\u00e9e des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales... l'UDC romande peine \u00e0 trouver un second souffle... Fabrice Gaudiano... \r\n  53''\r\n(Bve Taxes Agri secheresse) Comme annonc\u00e9 d\u00e9but ao\u00fbt, la Conf\u00e9d\u00e9ration r\u00e9duira d\u00e8s le 1er septembre les droits de douane pour diff\u00e9rents fourrages destin\u00e9s au b\u00e9tail, comme le foin et le ma\u00efs\r\nCette mesure intervient apr\u00e8s consultation des milieux agricoles.\r\nElle r\u00e9pond \u00e0 une demande des paysans qui subissent une baisse des rendements fourragers en raison de la s\u00e9cheresse.\r\n(02/EXPORTATIONS ARMES ITV GOLAY) *** La Suisse doit pouvoir exporter des armes vers des pays en conflit interne... \r\nC'est la d\u00e9cision prise hier par la commission de la politique de s\u00e9curit\u00e9 du Conseil National. \r\n13 voix pour 8 contres et 3 abstentions...\r\nL'argument \u00e9conomique l'a donc emport\u00e9 pour l'assouplissement de l'ordonnance du mat\u00e9riel de guerre voulu par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et les fabricants d'armes. \r\nUne victoire pour Roger Golay, conseiller national MCG.\r\nRoger Golay avec Thibaut Schaller.\r\n(Bve Migrants Italie) L'imbroglio n'est pas fini pour les 177 migrants du Diciotti. \r\nLe navire des garde-c\u00f4tes italiens, bloqu\u00e9 depuis cinq jours au large de Lampedusa avec ses passagers sauv\u00e9s en M\u00e9diterran\u00e9e, a pu accoster hier soir dans le port de Catane, en Sicile. \r\nMais le ministre italien de l'int\u00e9rieur refuse aux naufrag\u00e9s de d\u00e9barquer. \r\nMatteo Salvini, veut \u00eatre \u00ab assur\u00e9 que les 177 migrants iront ailleurs \u00bb (dit-il) en Europe.\r\nLe tr\u00e8s eurosceptique chef de file de la Ligue souhaite profiter de la m\u00eame solution trouv\u00e9e pour l'Aquarius, et salu\u00e9e par les ONG comme une \"\u00e9bauche de syst\u00e8me europ\u00e9en\". \r\nLa Commission europ\u00e9enne a d'ailleurs annonc\u00e9 hier qu'elle travaillait sur une solution similaire \u00e0 celle trouv\u00e9e la semaine derni\u00e8re avec Malte.\r\n(15/CRUE MEURTRIERE ITALIE) Le bilan s'alourdit en Calabre, o\u00f9 la crue soudaine d'un torrent a emport\u00e9 des randonneurs dans le parc national italien du Pollino. \r\nAu moins 10 personnes ont perdu la vie et trois autres sont port\u00e9es disparues, apr\u00e9s les fortes chutes de pluie.\r\nAlexandre Habay, les recherches sont toujours en cours ce matin...\r\n-----\r\nToute la nuit les secours ont continu\u00e9 leurs efforts pour retrouver des rescap\u00e9s de cette crue violente qui a d\u00e9val\u00e9 les gorges du Raganello, un site de randonn\u00e9e tr\u00e8s couru en cette saison. 23 personnes ont pu \u00eatre sauv\u00e9es et elles d\u00e9crivent un v\u00e9ritable enfer lorsque une averse surprise a rempli ces gorges.... une quantit\u00e9 massive d'eau donc en tr\u00e8s peu de temps et dans un espage r\u00e9duit. Le torrent d\u00e9cha\u00een\u00e9 a charri\u00e9 les victimes comme des balles qu'on aurait catapult\u00e9 selon les mots du responsable de la protection civile en Calabre. Des corps ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s 3 kilom\u00e8tres en contre bas. Le probl\u00e8me des secouristes est qu'on ignore exactement le nombre de randonneurs pr\u00e9sent \u00e0 ce moment l\u00e0 sur le site. Certains explorant la r\u00e9gion sans guide. Les gorges du Ravalleno dans le parc national du Pollino sont un parcours conseill\u00e9 aux randonneurs exp\u00e9riment\u00e9s . Pendant un certain temps, il avait m\u00eame \u00e9t\u00e9 interdit de s'y rendre. \r\n---\r\nMerci Alexandre Habay\r\n(Bve Inde) *** Un bilan \u00e9galement revu \u00e0 la hausse en Inde apr\u00e9s la plus violente mousson en un si\u00e8cle dans l'Etat du Kerala ...\r\nLa d\u00e9crue des eaux a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 hier de nouveaux corps, faisant passer le bilan \u00e0 plus de 400 morts\r\nPour la seule journ\u00e9e de dimanche, 22'000 personnes ont \u00e9t\u00e9 secourues.\r\nEn Suisse, la Cha\u00eene du Bonheur a lanc\u00e9 hier un appel aux dons pour l'aide d'urgence et pour la reconstruction. \r\nPlusieurs de ses ONG partenaires, telles que Caritas, l'oeuvre d'entraide protestante et Helvetas, \"sont d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'oeuvre depuis le d\u00e9but de la catastrophe.\r\nLa facture des inondations est estim\u00e9e pour l'instant \u00e0 trois milliards de dollars.\r\n(Bve Chine - Ta\u00efwan) C'est une nouvelle victoire pour la Chine: le Salvador, petit Etat d'Am\u00e9rique centrale, a \u00e9tabli aujourd'hui des relations diplomatiques avec le g\u00e9ant asiatique. P\u00e9kin arrache ainsi un nouvel alli\u00e9 \u00e0 Ta\u00efwan, une \u00eele de facto autonome dont il revendique la souverainet\u00e9.\r\nApr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 d\u00e9j\u00e0 abandonn\u00e9 en mai par la R\u00e9publique dominicaine et le Burkina Faso, Ta\u00efwan n'est d\u00e9sormais plus reconnu que par 17 pays.\r\n(Bve Maroc Service Militaire) Le Maroc va r\u00e9tablir le service militaire obligatoire\r\nD\u00e9cision prise hier par le gouvernement marocain, douze ans apr\u00e8s sa suppression .\r\nUn service militaire obligatoire d'un an pour tous les jeunes de 19 \u00e0 25 ans.\r\nUn projet qui vise notamment \u00e0 am\u00e9liorer \"l'int\u00e9gration dans la vie professionnelle et sociale\" des jeunes, selon le palais royal.\r\nCette mesure a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e en m\u00eame temps qu'une r\u00e9forme de l'\u00e9ducation qui pr\u00e9voit de scolariser les enfants \u00e0 partir de 4 ans et de rendre l'enseignement obligatoire jusqu'\u00e0 16 ans (au lieu de 15 actuellement).\r\n(TF5/SUBSTITUT ROUND-UP PI) *** La lutte contre les n\u00e9onicotino\u00efdes s'intensifie. \r\nD\u00e8s le premier septembre prochain, cinq pesticides de ce type seront interdits en France. \r\nEt plus g\u00e9n\u00e9ralement, en avril dernier, l'Europe s'est prononc\u00e9e contre l'utilisation de trois n\u00e9onicotino\u00efdes consid\u00e9r\u00e9s comme dangereux pour les abeilles. \r\nUne interdiction qui entrera en vigueur d\u00e8s la fin de l'ann\u00e9e. \r\nMais les scientifiques s'alarment d\u00e9sormais de la dangerosit\u00e9 de la sulfoximine, substance appel\u00e9e \u00e0 remplacer ce pesticide. Katja Schaer\r\n  1'34\r\n(Bve Asia Argento) Sa r\u00e9action n'a pas tard\u00e9. L'avocat d'Harvey Weinstein a d\u00e9nonc\u00e9 hier soir \"l'hypocrisie\" de l'actrice italienne Asia Argento. \r\nL'une des principales accusatrices du producteur d\u00e9chu et figures de proue du mouvement #METOO est dans la tourmente depuis les r\u00e9v\u00e9lations du New York Times dimanche dernier...\r\nSelon le journal elle aurait vers\u00e9 de l'argent \u00e0 Jimmy Bennett, un acteur qui affirmait qu'elle l'avait agress\u00e9 sexuellement \u00e0 l'\u00e2ge de 17 ans. \r\nAsia Argento n'a pas r\u00e9agi \u00e0 ces r\u00e9v\u00e9lations.\r\nLa police de Los Angeles a indiqu\u00e9 lundi ne pas avoir pour l'instant ouvert d'enqu\u00eate \u00e0 ce sujet, mais qu'elle chercherait des informations sur l'affaire.\r\n(TF7/CINE:EN EAUX TROUBLES PI) C'est demain que sort sur nos \u00e9crans le film am\u00e9ricain \"En Eaux Troubles\"... \r\nUne superproduction dot\u00e9e d'un budget de plusieurs centaines de millions de dollars, et qui exploite un vieux filon, Renaud Malik: la peur du requin...\r\n  1'32\r\n(Bve Google) Google espionne-t-il ses utilisateurs ? Une action en justice d\u00e9pos\u00e9e devant un tribunal f\u00e9d\u00e9ral aux Etats-Unis accuse le g\u00e9ant du web de non-respect de la vie priv\u00e9e des gens. Selon la requ\u00eate, Google se voit reprocher de traquer les all\u00e9es et venues des utilisateurs de smartphones malgr\u00e9 la d\u00e9sactivation du param\u00e8tre \"historique de localisation\".\r\nL'action d\u00e9pos\u00e9e vendredi 17 ao\u00fbt par un Californien cherche \u00e0 obtenir des dommages-int\u00e9r\u00eats non sp\u00e9cifi\u00e9s. Elle souhaite aussi obtenir un statut de recours collectif pour repr\u00e9senter tous les utilisateurs am\u00e9ricains d'iPhone ou d'Android qui ont d\u00e9sactiv\u00e9 l'historique de localisation afin que leurs mouvements ne soient pas enregistr\u00e9s par Google.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 723, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9773607", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-08-21T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-08-21T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-9773612", "ece-9773607"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-29T15:41:50Z", "speechToTexts": ["28.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [89%] :\r\nRetrouvez la matinale en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH RTS en continu et sur les r\u00e9seaux sociaux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:14) [92%] :\r\nInfo trafic RTS sur l'axe Yverdon mort un v\u00e9hicule en panne bloque la voie de droite et perturbent la circulation dans le tunnel d'Arrissoules en direction de morale, info trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS : du soleil, encore aujourd'hui, m\u00eame s'il faudra compter avec quelques cumulus en montagne avec des orages aussi qui sont attendus en 2\u00e8me partie de journ\u00e9e dans les Alpes, il fait chaud, il fait lourd 15 \u00e0 18 degr\u00e9s ce matin jusqu'\u00e0 31 ans, cet apr\u00e8s- midi, la m\u00e9t\u00e9o avec Affleck euros et son syst\u00e8me \u00e0 capsule Caffi Italie. \r\nBonjour C\u00e9line bonjour Romain vous venez pour tout un monde qu'est ce que vous avez au programme. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:54) [89%] :\r\nOn va parler d'argent, ce matin, j'imagine que vous n'avez jamais payer vos courses pour par exemple un poulet, un paquet de riz et quelques shampooing 70 millions donc effectivement, je confirme mais \u00e9coutez, c'est ce qui se passe au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, l'hyper- inflation dans ce pays qui est rong\u00e9 par une grave crise politique, \u00e9conomique, voire m\u00eame humanitaire alors, mesure de la derni\u00e8re chance prise hier par le gouvernement, Maduro on vire 5 0 des billets, on met le bolivar souverain et on va voir ce que \u00e7a va voir \u00e7a para\u00eet que \u00e7a va donner, Wells apparaissant comme \u00e7a on appel\u00e9 Caracas son \u00e0 regarder un peu ce que les gens pour ce soit ces sceptiques bonne \u00e9mission C\u00e9line merci romaine et bienvenue sur la premi\u00e8re si vous nous rejoignez il est 8 heures et une minute, les informations. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:36) [97%] :\r\nAvec Foued Boukari. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:38) [94%] :\r\nUne d\u00e9mission de plus pour l'UDC romande, le chef de campagne Kevin Grangier va quitter son poste \u00e0 nouveau d\u00e9part qui illustre les difficult\u00e9s de la formation en Suisse romande, le mauvais temps meurtrier en Italie, plusieurs groupes d'une dizaine de personnes ont \u00e9t\u00e9 emport\u00e9es par les eaux en crue en Calabre, des recherches sont toujours en cours, nous ferons le point dans ce journal et puis \u00e0 la fin de cette \u00e9dition, un film de gros requins \u00e0 gros budget dans les salles obscures en eaux troubles, une superproduction qui exploite un vieux filon. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:08) [95%] :\r\nKevin Grangier quittera \u00e0 la fin du mois, son poste de chef de campagne pour l'UDC romande, le Vaudois a expliqu\u00e9 hier soir dans l'\u00e9mission Forum avoir obtenu un nouveau challenge dans l'\u00e9conomie priv\u00e9e, confirmant une information du journal Le Temps \u00e0 une ann\u00e9e des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales l'UDC romande, peine \u00e0 trouver un second souffle Fabrice Gaudiano. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:27) [94%] :\r\nLes d\u00e9missions s'encha\u00eenent dans la famille de l'UDC romande \u00e0 une cadence soutenue le week- end dernier, les pr\u00e9sidents des partis neuch\u00e2telois et fribourgeois ont rendu leur tablier sur fond de bisbilles internes et maintenant m\u00eame si les raisons diverge, c'est donc le chef d'orchestre de la campagne du parti pour les \u00e9lections nationales d'octobre 2019 qui s'en va, m\u00eame s'il reste encore une ann\u00e9e pour trouver de nouveaux t\u00e9nors, le temps presse, d'autant plus que sur le plan r\u00e9gional Romand, le parti peine \u00e0 se renouveler, a confirm\u00e9 son carton \u00e9lectoral Didier \u00e0 15 ans dans un pass\u00e9 r\u00e9cent, l'UDC comptait encore des conseillers d'\u00c9tat dans les cantons de Vaud Valais Neuch\u00e2tel mais aujourd'hui il ne reste plus que le ministre bernois en charge de la sant\u00e9, bref pour l'UDC romande, les d\u00e9parts se multiplier les entr\u00e9es se font rares le parti peine \u00e0 recruter de nouvelles personnalit\u00e9s prometteuse, comme l'\u00e9t\u00e9, Kevin Grangier pour succ\u00e9der sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale \u00e0 ses \u00e9lus connus, reconnus, mais aussi vieillissants. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:21) [93%] :\r\nLa Suisse, de pouvoir exporter des armes vers des pays en conflit en terme. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:25) [97%] :\r\nC'est la d\u00e9cision prise hier par la commission de la politique de s\u00e9curit\u00e9 du Conseil national 13 voix pour, 8 contre et 3 abstentions, l'argument \u00e9conomique l'a donc emport\u00e9 pour l'assouplissement de l'ordonnance du mat\u00e9riel de guerre, voulu par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et les fabricants d'armes une victoire aussi pour Roger Golay, conseiller national MCG. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:43) [89%] :\r\nL'exportation de mat\u00e9riel \u00e0 militaire, la guerre a toujours \u00e9t\u00e9 un \u00e9l\u00e9ment important dans l'industrie nationale, maintenant c'est clair qu'on peut pas avoir une gestion du risque totalement absolue, un pistolet peut \u00eatre toujours d\u00e9tourn\u00e9 \u00e0 une autre action que celle de la police ou autre, mais je pense que tout ce qui est contr\u00f4le restera absolue et puis tr\u00e8s strictes que disent qu'il n'y a pas de risque 0, \u00e7a veut dire que vous acceptez qu'il arrive que ces armes finissent en de mauvaises mains, on ne peut pas exclure cette question, mais aujourd'hui on peut dire que l'ordonnance et puis les services de la Conf\u00e9d\u00e9ration, veille \u00e0 ce que les ventes \u00e0 l'\u00e9tranger se fasse avec les mesures de s\u00e9curit\u00e9 pour pas que ces hommes sont d\u00e9tourn\u00e9s, alors apr\u00e8s, c'est qu'une question de choix politique \u00e0 choisir si on veut attire une s\u00e9curit\u00e9 au sein de notre pays ou pas par le d\u00e9veloppement de ces technologies qui sont importants pour nous. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:31) [93%] :\r\n\u00e7a des propos recueillis par Thibaut Schaller \u00e0 l'imbroglio n'est pas fini pour les 177 migrants du Diciotti, le navire des garde- c\u00f4tes italiens bloqu\u00e9 depuis 5 jours au large de l'12 avec ses passagers, a pu accoster hier soir dans le port de Catane en Sicile, mais le ministre italien de l'Int\u00e9rieur refusant naufrages de d\u00e9barquer Matteo Salvini veut \u00eatre assur\u00e9 que les 177 migrants iront ailleurs, dit -il en Europe le 13 eurosceptique chef de file de la Ligue souhaite notamment profiter de la m\u00eame solution trouv\u00e9e par l'Aquarius, la Commission europ\u00e9enne a d'ailleurs annonc\u00e9 hier qu'elle travaillait sur une solution similaire \u00e0 celle trouv\u00e9e donc la semaine derni\u00e8re avec Malte, le bilan s'alourdit en Calabre o\u00f9 la crue soudaine d'un Torrent remport\u00e9 des randonneurs dans le parc national italien du Pollino au moins 10 personnes ont perdu la vie, et 3 autres sont port\u00e9es disparues apr\u00e8s les fortes chutes de pluie Alexandre Habay, les recherches sont toujours en cours ce matin. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:23) [94%] :\r\nOui, dans la nuit, toute la nuit, les secours ont continu\u00e9 leurs efforts pour retrouver des rescap\u00e9s de cette crue violente qui a d\u00e9val\u00e9 les gorges du Raganello, un site de randonn\u00e9e tr\u00e8s couru en cette saison 23 personnes ont pu \u00eatre sauv\u00e9s et elles d\u00e9crivent un v\u00e9ritable enfer lorsqu'une averse surprise a rempli ces gorges une quantit\u00e9 massive d'eau donc en tr\u00e8s peu de temps et dans un espace tr\u00e8s r\u00e9duit le Torrent d\u00e9cha\u00een\u00e9 a charri\u00e9 les victimes comme des balles qu'on aurait catapult\u00e9, selon les mots du responsable de la protection civile en Calabre, des corps ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s 3 kilom\u00e8tres en contrebas, 3 personnes sont toujours port\u00e9es disparues, mais les secouristes ignorent exactement le nombre de randonneurs, pr\u00e9sent \u00e0 ce moment -l\u00e0, sur le site, certains explorant la r\u00e9gion sans guide ces gorges dans le parc national du Pollino sont un parcours conseill\u00e9 aux randonneurs exp\u00e9riment\u00e9s pendant un certain temps, il avait m\u00eame \u00e9t\u00e9 interdit de s'y rendre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:14) [98%] :\r\nMerci Alexandre Habay. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:15) [97%] :\r\nUn bilan \u00e9galement revu \u00e0 la hausse en Inde apr\u00e8s la plus violente mousson en un si\u00e8cle, dans l'\u00c9tat du Kerala. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:21) [95%] :\r\nLa d\u00e9crue des eaux, a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 hier de nouveaux corps, faisant passer le bilan \u00e0 plus de 400 morts pour la seule journ\u00e9e dimanche 22000 personnes ont \u00e9t\u00e9 secourues en Suisse la Cha\u00eene du Bonheur a lanc\u00e9 hier un appel aux dons pour l'aide d'urgence et pour la reconstruction, plusieurs de ses ONG partenaires telles que Caritas, l'oeuvre d'entraide protestante ou encore Helvetas sont d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'oeuvre depuis le d\u00e9but de la catastrophe, mais la facture des inondations est estim\u00e9e pour l'instant \u00e0 3 milliards de dollars, c'est une nouvelle victoire pour la Chine, le Salvador, petit \u00c9tat d'Am\u00e9rique centrale a \u00e9tabli aujourd'hui des relations diplomatiques avec le g\u00e9ant asiatique, P\u00e9kin arrache ainsi un nouvel alli\u00e9 \u00e0 Ta\u00efwan, une \u00eele de facto autonome dont il revendique la souverainet\u00e9 apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 d\u00e9j\u00e0 abandonn\u00e9 en mai par la R\u00e9publique Dominicaine et le Burkina Faso, Ta\u00efwan n'est d\u00e9sormais plus reconnu que par 17 pays le Maroc va r\u00e9tablir le service militaire obligatoire, d\u00e9cision prise hier par le gouvernement, 12 ans apr\u00e8s sa suppression, un service militaire obligatoire d'un an pour tous les jeunes de 19 \u00e0 25 ans, un projet qui vise notamment \u00e0 am\u00e9liorer, selon le gouvernement, l'int\u00e9gration dans la vie professionnelle et sociale des jeunes, cette mesure \u00e9tait annonc\u00e9 en m\u00eame temps qu'une r\u00e9forme de l'\u00e9ducation qui pr\u00e9voit de scolariser les enfants \u00e0 partir de 4 ans et de rendre l'enseignement obligatoire jusqu'\u00e0 16 ans au lieu de 15 actuellement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:34) [97%] :\r\nLa lutte contre les n\u00e9onicotino\u00efdes 56. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:37) [91%] :\r\nPhilippe d\u00e8s le 1er septembre prochain cinq pesticides de ce type seront interdits en France, plus g\u00e9n\u00e9ralement, en avril dernier, l'Europe s'\u00e9tait prononc\u00e9 contre l'utilisation de trois n\u00e9onicotino\u00efdes, consid\u00e9r\u00e9s comme dangereux pour les abeilles, une interdiction qui tort rentrera en vigueur d\u00e8s la fin de l'ann\u00e9e, mais les scientifiques s'alarment d\u00e9sormais de la dangerosit\u00e9 de la Sul Foxy substance appel\u00e9e \u00e0 remplacer ce pesticide Katia cher. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:02) [88%] :\r\nCet avertissement vient d'\u00eatre publi\u00e9e dans la revue nature un chercheur de l'universit\u00e9 de Londres \u00e0 observer les effets des seuls Foxy imminent sur les abeilles, conclusion ils sont identiques \u00e0 ceux caus\u00e9s par l'n\u00e9onicotino\u00efdes, le syst\u00e8me nerveux des pollinisateurs est attaqu\u00e9 et pour \u00c9douard Mitchell, professeur au laboratoire de biodiversit\u00e9 du sol \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel, les 2 substances doivent \u00eatre regroup\u00e9s dans la m\u00eame famille, celle des n\u00e9onicotino\u00efdes comprenaient des pesticides qui seront interdits d'usage. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:08:32) [88%] :\r\nLe mode d'action est tr\u00e8s tr\u00e8s similaire, on vise les m\u00eame neurotransmetteurs etc, donc c'est vraiment une mol\u00e9cule qui est analogue, en partie, selon les n\u00e9onicotino\u00efdes, on consid\u00e8re dans sa structure et tr\u00e8s certainement dans son mode d'action, donc si le mode d'action est le m\u00eame : la toxicit\u00e9 sera tr\u00e8s proches, tr\u00e8s similaires et si tous les effets qu'on a pu documenter avec les autres n\u00e9onicotino\u00efdes pas c'est logique qu'on les retrouve avec cette mol\u00e9cule. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:56) [90%] :\r\nPas si vite, 10 des repr\u00e9sentants de l'industrie agrochimique Dawa Agro Sciences par exemple l'insiste la structure chimique d\u00e9\u00e7u le Fox imminent se distingue de celle des n\u00e9onicotino\u00efdes, pas la m\u00eame chose donc comprenez l'interdiction \u00e0 venir ne s'appliquerait pas \u00e0 ces pesticides l\u00e0 de quoi faire bondir les membres du r\u00e9seau d'ONG Pesticides Action Network, qui estime qu'il ne revient pas l'industrie agrochimique d'\u00e9tablir elles-m\u00eames les cat\u00e9gories de ses propres produits et entre cons\u00e9quences environnementales et chiffre d'affaires, l'enjeu de cette cat\u00e9gorisation est de taille, selon les estimations de l'Organisation pour l'alimentation et l'agriculture, le march\u00e9 mondial des pesticides p\u00e8sent pour quelque 50 milliards de dollars annuels. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:36) [94%] :\r\nSa r\u00e9action n'a pas tard\u00e9, l'avocat d'Harvey Weinstein a d\u00e9nonc\u00e9 hier soir l'hypocrisie de l'actrice italienne Asia Argento, l'une des principales accusatrices du producteur d\u00e9chu et figures de proue du mouvement metoo elle est dans la tourmente depuis les r\u00e9v\u00e9lations du New-York Times dimanche dernier, selon le journal, elle aurait vers\u00e9 de l'argent \u00e0 Jimmy Bennett, un acteur qui affirme qu'elle l'avait agress\u00e9 sexuellement \u00e0 l'\u00e2ge de 17 ans dire Jean Todt n'a pas r\u00e9agi \u00e0 ces r\u00e9v\u00e9lations, la police de Los-Angeles indiquait hier ne pas avoir pour l'instant ouvert d'enqu\u00eate \u00e0 ce sujet, mais quelle chercher des informations sur l'affaire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:09) [94%] :\r\nC'est demain que sort sur nos \u00e9crans le film am\u00e9ricain on. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:12) [96%] :\r\nTrouble une superproduction dot\u00e9e d'un budget de plusieurs centaines de millions de dollars et qui exploite un vieux filon Renaud Malik, la peur du requin. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:21) [97%] :\r\nLe film de requins \u00e0 Hollywood, c'est un genre \u00e0 part enti\u00e8re et pour savoir d'o\u00f9 \u00e7a vient, pas besoin d'aller chercher bien. \r\n\u00e9t\u00e9 1975 le public d\u00e9couvre les Dents de la mer, de Steven Spielberg, le succ\u00e8s est foudroyant et les producteurs hollywoodiens s'empresse de reproduire la recette en 1978 on d\u00e9couvre le second volet de la saga plut\u00f4t correct, \u00e7a se g\u00e2te ensuite avec le 3\u00e8me et le 4\u00e8me \u00e9pisode. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:51) [90%] :\r\nC'\u00e9tait Terek. \r\nPuisque la morsure atteint presque un ma\u00eetre de l'Arche. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:57) [94%] :\r\nLa logique aurait voulu qu'on arr\u00eate l\u00e0 les frais, le probl\u00e8me c'est que le spectateur est une esp\u00e8ce presque aussi insatiable que le requin blanc et quand une recette est bonne, on peut la lui resservir des dizaines de francs. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:09) [81%] :\r\nSelon un truc vient de France. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:12) [89%] :\r\nDans les ann\u00e9es 2000 puis 2010, notamment du fait de la multiplication des cha\u00eenes c\u00e2bl\u00e9es, on s'est mis \u00e0 produire des films de requins \u00e0 la cha\u00eene, il y a eu en eaux profondes peur bleue instinct de survie plus une flop\u00e9e de films plus ou moins parodiques comme Mega Shark son Bichard Ghost Shark ou encore chaque Nadeau et voil\u00e0 qu'arrive maintenant en eaux troubles, sign\u00e9e John octobre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:35) [89%] :\r\nIl y a un monstre tant. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:40) [93%] :\r\nDe prime abord, ce n'est qu'un film de requin parmi beaucoup d'autres, mais cette fois, le budget est colossal : 200 millions $ c'est sans doute la premi\u00e8re fois depuis les ann\u00e9es 1970 qu'un film se donne vraiment les moyens de rivaliser avec le chef-d'oeuvre de Spielberg. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:54) [87%] :\r\nEn eaux troubles, sortie en salle demain en Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:57) [88%] :\r\nMerci Fouad Boukari pour votre journal, il est 8 heures et 12 minutes sur la premi\u00e8re bienvenue. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-21T06:21:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0741BC2E-B29E-473C-8BA0-66749AFE29F2", "internalArchiveId": "0741BC2E-B29E-473C-8BA0-66749AFE29F2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2018-08-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : vitesse180;Lisa Mazzone, conseill\u00e8re nationale verte GE;Fontaine , Justine ;Jos\u00e9 Andr\u00e9s Murillo, cofondateur de l'ONG Ending Clergy abuse;Juan Carlos Claret, porte-parole d'une association de catholiques du sud du Chili;Nathalie Marielloni, conservatrice adjointe du Mus\u00e9e international d'horlogerie \u00e0 La Chaux-de-Fonds\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (01/EXPORTATIONS ARMES PA (REP 22H30)) La Suisse doit pouvoir exporter des armes vers des pays en conflit interne... \r\nC'est la d\u00e9cision de la commission de la politique de s\u00e9curit\u00e9 du Conseil National\r\nElle a soutenu hier par 13 voix contre 8 et 3 abstentions l'assouplissement de l'ordonnance du mat\u00e9riel de guerre...\r\nAssouplissement voulu par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et la branche des fabricants d'armes.\r\nL'argument \u00e9conomique l'a donc emport\u00e9, Thibaut Schaller.\r\n  49'' \r\n((\"Prot\u00e9ger la base industrielle de la Suisse...\" Voil\u00e0 l'argument qui a eu le dessus lors de ce d\u00e9bat de commission. La majorit\u00e9 PLR-UDC semble avoir eu raison des arguments \u00e9thiques de la gauche et d'une partie du centre. Selon cette majorit\u00e9, les fabricants d'armes suisses doivent avoir les m\u00eames d\u00e9bouch\u00e9s que leurs concurrents europ\u00e9ens... Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral souhaite lui aussi qu'il soit permis d'exporter des armes vers les pays en conflit interne, pour autant qu'il n'y ait aucune raison de penser que ces armes seront utilis\u00e9es dans ce m\u00eame conflit.  Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral tient \u00e0 rassurer: la d\u00e9rogation ne s'appliquerait pas \u00e0 des pays rong\u00e9s par la guerre civile, comme le Y\u00e9men ou la Syrie. Mais elle suscite la d\u00e9ception de la gauche et d'une partie du centre, qui estiment que la Suisse fait ainsi du tort \u00e0 sa mission de promotion de la paix... un camp qui r\u00e9clame d\u00e9sormais que la soci\u00e9t\u00e9 civile, mais aussi le parlement voire le peuple... soient consult\u00e9s.))\r\nLe parti socialiste a d\u00e9pos\u00e9 une motion pour que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral renonce \u00e0 cet assouplissement.\r\n(03/EXPORTATIONS ARMES ITV MAZZONE) ALors qui sont ces parlementaires du centre... qui partagent la position de la gauche sur ce sujet... mais n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 faire pencher la balance?\r\nEcoutez Lizza Mazzone... conseill\u00e8re nationale verte genevoise\r\n  27'' \r\nLisa Mazzone avec Thibaut Schaller.\r\nA noter que le parti socialiste a d\u00e9pos\u00e9 une motion pour demander au COnseil f\u00e9d\u00e9ral de renoncer \u00e0 cet assouplissement.\r\n(D\u00e9part Grangier) **** Kevin Grangier va quitter son poste de chef de campagne de l'UDC pour la suisse romande\r\nLe Vaudois a confirm\u00e9 hier soir dans Forum... cette information du Temps\r\nIl explique sa d\u00e9cision par un nouveau projet professionnel ...dans l'\u00e9conomie priv\u00e9e... en tant que porte-parole d'un groupe\r\nKevin Grangier assure qu'il reste un membre convaincu de l'UDC\r\nMais c'est un nouveau coup dur pour le parti... sur le plan romand... apr\u00e8s deux autres d\u00e9mission ces derniers jours\r\nLes pr\u00e9sidents fribourgeois et neuch\u00e2telois ont jet\u00e9 l'\u00e9ponge.... \r\nDans le canton de Fribourg... Ruedi Schl\u00e4fli a d'ailleurs \u00e9voqu\u00e9 des querelles internes au sein de la formation.\r\n(TF2/PYM/USS ANGLE FEMMES PA) **** Et si la plus grande organisation syndicale suisse choisissait une femme pour la diriger? \r\nLe conseiller d'Etat vaudois Pierre-Yves Maillard disait dimanche soir son int\u00e9r\u00eat pour la pr\u00e9sidence de l'Union syndicale suisse. \r\nLa conseill\u00e8re nationale socialiste Marina Carobbio y r\u00e9fl\u00e9chit elle aussi. \r\nEt du c\u00f4t\u00e9 des syndicats, Alexandra Richard, des voix s'\u00e9l\u00e8vent pour privil\u00e9gier une femme:\r\n  1'04\r\n((Oui, par coh\u00e9rence. Les syndicats revendiquent l'\u00e9galit\u00e9 depuis longtemps. Ils invitent \u00e0 une grande manifestation le 22 septembre pour l'\u00e9galit\u00e9 salariale. Ils d\u00e9fendent les quotas.\r\nA partir de l\u00e0, la plus grande fa\u00eeti\u00e8re syndicale devrait appliquer ce qu'elle pr\u00f4ne. C'est l'avis de plusieurs femmes syndicalistes. D'autant plus que l'USS n'a jamais \u00e9t\u00e9 dirig\u00e9e par une femme seule - Christiane Brunner l'avait co-pr\u00e9sid\u00e9e avec Vasco Pedrina. Et aujourd'hui encore, les organes directeurs comptent toujours une majorit\u00e9 d'hommes.\r\nPrivil\u00e9gier une femme. C'est ce que d\u00e9fend aussi le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du Syndicat des services publics Stefan Giger. Surtout face \u00e0 de bonnes candidatures comme celle de Marina Carobbio - elle doit \u00eatre \u00e9lue pr\u00e9sidente du Conseil National cet automne pour un an. \r\nMais c'est aussi ce qui pourrait l'emp\u00eacher d'acc\u00e9der \u00e0 la t\u00eate de la fa\u00eeti\u00e8re syndicale. Les deux fonctions sont incompatibles. Et Marina Carobbio a choisi sa priorit\u00e9: pr\u00e9sider le Conseil National. Pour lui ouvrir la voie, il faudrait un long interim \u00e0 la t\u00eate de l'USS, assum\u00e9 par la vice-pr\u00e9sidence. \r\nLa d\u00e9cision appartient au comit\u00e9 de s\u00e9lection qui g\u00e8re la succession. Rien ne l'emp\u00eache, dans la proc\u00e9dure, de faire ce choix, s'il ne veut pas exclure l'une ou l'autre candidature.))\r\nDeux autres conseillers nationaux socialistes - Mathias Reynard et Barbara Gysi - ont \u00e9galement dit leur int\u00e9r\u00eat. \r\nEt d'autres candidats peuvent encore s'annoncer jusqu'au congr\u00e8s de l'USS le 30 novembre.\r\n(Migration - italie) Le navire des gardes-c\u00f4tes italiens qui transporte 177 migrants secourus en m\u00e9diterrann\u00e9e... va pouvoir accoster en Sicile\r\nRome lui a donn\u00e9 l'autorisation... apr\u00e8s plusieurs jours de blocage... mais l'affaire n'est pas termin\u00e9e:\r\nSelon des sources au minist\u00e8re italien de l'int\u00e9rieur... les rescap\u00e9s ne seront pas autorit\u00e9s \u00e0 d\u00e9barquer... tant qu'une solution de r\u00e9partition n'aura pas \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9e... au niveau europ\u00e9en\r\nLa commission europ\u00e9enne travaille \u00e0 trouver un compromis similaire.. \u00e0 celui conclu la semaine derni\u00e8re avec Malte... pour les passagers de l'Aquarius.\r\n(Salvador-Chine) P\u00e9kin arrache un nouvel alli\u00e9 \u00e0 Taiwan\r\nLe Salvador a officiellement \u00e9tabli des relations diplomatiques avec la Chine populaire... \r\nJusqu'ici... le Salvador \u00e9tait pourtant un alli\u00e9 de l'\u00eele autonome... dont P\u00e9kin revendique la souverainet\u00e9. \r\n\"Notre gouvernement prend cette d\u00e9cision afin de changer notre stature historique... et d'\u00e9lever notre niveau de vie\"...\r\nVoil\u00e0 ce qu'a d\u00e9clar\u00e9 le ministre salvadorien des affaires \u00e9trang\u00e8res.\r\nTaiwan n'est d\u00e9sormais plus reconnue que par 17 pays.\r\n(TF6/CHILI PROCES ARCHEVEQUE PI) ***** C'est in\u00e9dit... le Pape Fran\u00e7ois a adress\u00e9 hier une lettre \u00e0 tous les catholiques du monde... pour condamner les violences sexuelles.\r\nIl appelle les fid\u00e8les \u00e0 aider l'Eglise \u00e0 en venir \u00e0 bout. \r\nCette communication intervient dans la foul\u00e9e de l'enqu\u00eate accablante publi\u00e9e la semaine derni\u00e8re aux Etats-Unis... au sujet de 300 pr\u00eatres soup\u00e7onn\u00e9s de violences sexuelles\r\nUn scandale qui en suit d'autres, comme au Chili o\u00f9 l'archev\u00eaque de Santiago a \u00e9t\u00e9 mis en examen et sera entendu prochainement par la justice. \r\nJustine Fontaine, il est soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir couvert des pr\u00eatres accus\u00e9s de p\u00e9dophilie :\r\n  1'34\r\n((Pour la premi\u00e8re fois au Chili, la justice a men\u00e9 plusieurs perquisitions dans des b\u00e2timents appartenant \u00e0 l'Eglise ces derni\u00e8res semaines. Parmi les documents saisis, la lettre d'un \u00e9v\u00eaque, qui accuse l'archev\u00eaque de Santiago, Ricardo Ezzati, d'\u00eatre complice de pr\u00eatres p\u00e9dophiles en gardant le silence sur leurs agissements. Le num\u00e9ro 1 de l'Eglise chilienne a donc \u00e9t\u00e9 mis en examen, ce que salue Jos\u00e9 Andr\u00e9s Murillo, cofondateur de l'ONG Ending Clergy abuse. Il a lui m\u00eame \u00e9t\u00e9 victime d'un pr\u00eatre p\u00e9dophile :\r\nBOB 16'' ou 20''\r\nTRAD: On voit le m\u00eame mode d'action de la part de la hi\u00e9rarchie de l'Eglise dans diff\u00e9rents dioc\u00e8ses et m\u00eame diff\u00e9rents pays : le but \u00e9tait de couvrir les pr\u00eatres p\u00e9dophiles et d'isoler les victimes\r\nDepuis la visite catastrophique du Pape Fran\u00e7ois au Chili en janvier, o\u00f9 il avait d\u00e9fendu un \u00e9v\u00eaque accus\u00e9 d'avoir couvert un pr\u00eatre p\u00e9dophile, le Vatican semble vouloir changer les choses. Les \u00e9v\u00eaques chiliens ont \u00e9t\u00e9 pouss\u00e9s \u00e0 la d\u00e9mission il y a trois mois.\r\nUn premier pas selon Juan Carlos Claret, le porte-parole d'une association de catholiques du sud du Chili, qui se sont battus pour que le Pape accepte la d\u00e9mission de l'\u00e9v\u00eaque de leur r\u00e9gion. Il attend beaucoup de la justice chilienne :\r\nBOB 16'' \r\nTRAD: Aujourd'hui le parquet a les outils en main pour changer le mode d'action de l'institution. Parce que sinon le Pape peut changer les t\u00eates, nommer de nouveaux \u00e9v\u00eaques sympathiques, mais qui soient tout aussi dangereux qu'avant.\r\nA ce jour 38 enqu\u00eates judiciaires sont en cours au Chili concernant des violences sexuelles commises par des membres de l'Eglise catholique.\r\nEn attendant, les victimes continuent de r\u00e9clamer des r\u00e9formes profondes de la part du Vatican, pour \u00e9viter que les violences sexuelles se poursuivent dans l'Eglise partout dans le monde.))\r\nLa question des violences sexuelles dans l'Eglise devrait occuper une place importante dans la visite du Pape Fran\u00e7ois en Irlande ce week-end\r\nPuisque le pays est lui aussi touch\u00e9 par d'importants scandales de p\u00e9dophilie.\r\n(Kerala) ***** Le bilan des innondations qui ont endeuill\u00e9 le sud de l'Inde... s'alourdit encore\r\nApr\u00e8s une semaine de pr\u00e9cipitations torrentielles... la d\u00e9crue des eaux a commenc\u00e9... dans l'\u00e9tat du Kerala...\r\nR\u00e9sultat: une trentaine de nouveaux corps ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts\r\nEn tout... au moins 400 personnes ont donc p\u00e9ri... depuis le d\u00e9but de la mousson en juin\r\nEn Suisse... la cha\u00eene du bonheur lance un appel aux dons pour l'aide d'urgence et la reconstruction\r\n(13/DECES RENE LECOULTRE ITV MARIELLONI) ***** On l'avait surnomm\u00e9 l'homme \u00e0 la recherche du temps pr\u00e9cis. L'ing\u00e9nieur neuch\u00e2telois Ren\u00e9 Le Coultre s'est \u00e9teint .... \r\nIl y a cinquante ans, il avait invent\u00e9 la montre-bracelet \u00e9lectronique \u00e0 quartz... l'anc\u00eatre de la Swatch. \r\nR\u00e9cemment, Ren\u00e9 Le Coultre avait d\u00e9cid\u00e9 de confier ses archives au Mus\u00e9e international d'horlogerie \u00e0 La Chaux-de-Fonds. \r\nL'hommage de Nathalie Mariell-oni, conservatrice adjointe. \r\n  58'' \r\nDes propos recueillis par Simon Corthay.\r\nEt l'horlogerie est une histoire de famille ... chez les lecoultre...\r\nPuisque Ren\u00e9 Lecoultre est l'arri\u00e8re petit fils du cofondateur de la marque horlog\u00e8re Jaeger-Lecoultre\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Traitement Journal) ((Les paysans qui manquent de fourrage... pourront en importer \u00e0 prix r\u00e9duit... d\u00e8s le premier septembre. Le conseil f\u00e9d\u00e9ral a concr\u00e9tis\u00e9 sa promesse... il va r\u00e9duire les droits de douanes.... jusqu'\u00e0 nouvel ordre pour aider les agriculteurs suisses victimes de la s\u00e9cheresse. ))\r\n(Main d'oeuvre) La Suisse manque toujours de main d'oeuvre qualifi\u00e9e\r\nManpower... le sp\u00e9cialiste du travail temporaire... publie ce matin sa derni\u00e8re enqu\u00eate sur le sujet\r\nLes \u00e9lectriciens... soudeurs... et m\u00e9caniciens... notamment... sont particuli\u00e8rement recherch\u00e9s\r\nDerri\u00e8re la p\u00e9nurie... plusieurs explicat6ions: les changements technologiques... qui requi\u00e8rent de nouvelles comp\u00e9tences...\r\nMAis aussi l'\u00e9volution d\u00e9mographique et le ch\u00f4mage faibles... qui renforcent les difficult\u00e9s de recrutement. \r\nUn tiers des entreprises suisses ont des difficult\u00e9s \u00e0 pourvoir les postes vacants.\r\n(Prestations compl\u00e9mentaires) Les cantons suisses abusent peut-\u00eatre de leur marge de manoeuvre... pour octroyer les prestations compl\u00e9mentaires \u00e0 l'AVS et \u00e0 l'AI. \r\nC'est la crainte du contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances... qui rel\u00e8ve des diff\u00e9rences de pratiques notables d'un canton \u00e0 l'autre\r\nSelon le CDF... le montant annuel vers\u00e9s aux b\u00e9n\u00e9ficiaires peut varier de 12 000 francs dans le cas le plus fr\u00e9quent\r\nLe gendarme financier appelle l'office f\u00e9d\u00e9ral des assurances sociales \u00e0 resserer la surveillance pour que a loi soit ex\u00e9cut\u00e9e de mani\u00e8re plus uniforme, d'un bout \u00e0 l'autre de la Suisse", "durationSec": 600, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9773550", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2018-08-21T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2018-08-21T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-9773560", "ece-9773550"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-28T17:08:33Z", "speechToTexts": ["28.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [94%] :\r\nMarielle savoir bonjour Marie bonjour Yann bonjour \u00e0 tous, la Suisse doit -elle pouvoir exporter des armes, m\u00eame dans les pays en conflit interne, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et pour le lobby de l'armement \u00e9galement et une commission parlementaire vient de se rallier \u00e0 cette opinion, il brigue la pr\u00e9sidence de l'Union syndicale suisse, mais rien n'est encore gagn\u00e9 selon certains syndicalistes, Pierre-Yves Maillard aurait toutes les qualit\u00e9s pour le poste, toutes sauf une, c'est un homme, et l'argument de l'\u00e9galit\u00e9, pourrait bien faire mouche et puis Ren\u00e9 Lecoultre \u00e9tant le neuch\u00e2telois, avait notamment invent\u00e9 la montre-bracelet \u00e0 quartz hommage en fin de journal avec l'une des conservatrice du Mus\u00e9e international d'horlogerie de La Chaux-de-Fonds. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:43) [96%] :\r\nLa Suisse doit pouvoir exporter des armes vers des pays en conflit interne, c'est la d\u00e9cision de la commission de la politique de s\u00e9curit\u00e9 du Conseil national, elle a soutenu hier par 13 voix contre 8 et 3 abstentions, l'assouplissement de l'ordonnance du mat\u00e9riel de guerre assouplissement, voulu par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et la branche des fabricants d'armes Thibaut Schaller l'argument \u00e9conomique qui l'a donc emport\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:05) [95%] :\r\nProt\u00e9ger la base industrielle de la Suisse, voil\u00e0 l'argument qui a eu le dessus lors de ce d\u00e9bat de commission la majorit\u00e9 PLR UDC semble avoir eu raison des objections \u00e9thiques de la gauche et d'une partie du centre, selon cette majorit\u00e9 les fabricants d'armes suisses doivent avoir les m\u00eames d\u00e9bouch\u00e9s que leurs concurrents europ\u00e9ens, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral souhaite lui aussi qu'il soit permis d'exporter des armes vers les pays en conflit interne pour autant qu'il n'y avait aucune raison de penser que ces armes seront utilis\u00e9es dans ce m\u00eame conflit Conseil f\u00e9d\u00e9ral tient \u00e0 rassurer la d\u00e9rogation ne s'appliquerait pas des pays rong\u00e9 par la guerre civile comme le Y\u00e9men ou la Syrie, cette d\u00e9cision suscite la d\u00e9ception de la gauche et d'une partie du Centre, qui estime que la Suisse fait ainsi du tort \u00e0 sa mission de promotion de la paix, un camp qui r\u00e9clament d\u00e9sormais que la soci\u00e9t\u00e9 civile, mais aussi le Parlement, voire le peuple soit consult\u00e9 sur ces questions. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:54) [93%] :\r\nAlors qui sont ces parlementaires du centre qui partagent la position de la gauche sur ce sujet, mais n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 faire pencher la balance, \u00e9coutez, Lisa Mazzone, conseill\u00e8re nationale verte genevoise. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:05) [92%] :\r\nLes milieux qui sont proches des \u00e9glises se sont notamment exprim\u00e9s de mani\u00e8re tr\u00e8s d\u00e9favorable face \u00e0 \u00e0 ces all\u00e9gements dans l'exportation d'armes, parce que \u00e7a contrecarre la place de la Suisse en termes de de droits humains notamment, et \u00e7a \u00e7a pr\u00e9occupe en termes de valeur et je le je le partage totalement \u00e7a \u00e7a pr\u00e9occupe et dans ce sens -l\u00e0, je me r\u00e9jouis qu'il y a une certaine force du centre droit qui se rallier \u00e0 cette position et que \u00e7a puisse permettre un d\u00e9bat qui sont un peu plus large. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:32) [94%] :\r\nLes Mazzone avec Thibaut Schaller a not\u00e9 que le Parti socialiste a d\u00e9pos\u00e9 une motion pour demander au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de renoncer \u00e0 cet assouplissement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:40) [98%] :\r\nKevin Grangier va quitter son poste de chef de campagne de l'UDC pour la Suisse Romande. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:44) [97%] :\r\nLe Vaudois a confirm\u00e9 hier soir dans Forum cette information du temps, il explique sa d\u00e9cision par un nouveau projet professionnel dans l'\u00e9conomie priv\u00e9e en tant que porte- parole d'un groupe Kevin Grangier assure qu'il reste un membre convaincu de l'UDC, mais c'est un nouveau coup dur pour le parti sur le plan Romand apr\u00e8s 2 autres d\u00e9mission ces derniers jours, les pr\u00e9sidents fribourgeois et neuch\u00e2telois ont jet\u00e9 l'\u00e9ponge dans le canton de Fribourg Ruedi Schl\u00e4fli a d'ailleurs \u00e9voqu\u00e9 des querelles internes au sein de la formation. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:10) [99%] :\r\nEt si la plus grande organisation syndicale suisse choisissait une femme pour la diriger. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:14) [95%] :\r\nLe conseiller d'\u00c9tat Vaudois Pierre-Yves Maillard, disait dimanche soir son int\u00e9r\u00eat pour la pr\u00e9sidence de l'Union syndicale suisse, la conseill\u00e8re nationale socialiste Marina Carobbio y r\u00e9fl\u00e9chit, elle aussi, et du c\u00f4t\u00e9 des syndicats Alexandra Richard, des voix s'\u00e9l\u00e8vent pour justement privil\u00e9gier une femme. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:30) [95%] :\r\nOui, par coh\u00e9rence les syndicats revendiquent l'\u00e9galit\u00e9 depuis longtemps, ils invitent d'ailleurs \u00e0 une grande manifestation le 22 septembre pour l'\u00e9galit\u00e9 salariale, ils d\u00e9fendent les quotas \u00e0 partir de l\u00e0, la plus grande fa\u00eeti\u00e8re syndicale devrait appliquer ce qu'elle pr\u00f4ne, c'est l'avis de plusieurs femmes syndicalistes d'autant plus que l'USS n'a jamais \u00e9t\u00e9 dirig\u00e9e par une femme seule Christiane Brunner, l'avait co- pr\u00e9sid\u00e9 avec Vasco Pedrina et aujourd'hui encore, les organes directeurs comptent toujours une majorit\u00e9 d'hommes privil\u00e9gier une femme, c'est ce que d\u00e9fend aussi le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du syndicat des services publics, Stefan guerre surtout face \u00e0 de bonnes candidatures comme celle de Marina Carobbio, elle doit \u00eatre \u00e9lue pr\u00e9sidente du Conseil national cet Automne pour un an, mais c'est aussi ce qui pourrait l'emp\u00eacher d'acc\u00e9der \u00e0 la t\u00eate de la fa\u00eeti\u00e8re syndicale, les 2 fonctions sont incompatibles et Marina Carobbio a choisi sa priorit\u00e9, pr\u00e9sider le Conseil national pour lui ouvrir la voie, il faudrait donc un long int\u00e9rim \u00e0 la t\u00eate de l'USS assum\u00e9 par la vice- pr\u00e9sidence, la d\u00e9cision appartient au comit\u00e9 de s\u00e9lection qui g\u00e8re la succession, rien ne l'emp\u00eache dans la proc\u00e9dure de faire ce choix, s'il ne veut pas exclure l'une ou l'autre candidature. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:35) [96%] :\r\nAvec 2 autres conseillers nationaux socialistes Matthias Reynard et Barbara Gysi ont \u00e9galement dit leur int\u00e9r\u00eat et d'autres candidats peuvent encore s'annoncer jusqu'au congr\u00e8s de l'USS ce sera le 30 novembre le navire des garde- c\u00f4tes italiens qui transporte 177 migrants secourus en M\u00e9diterran\u00e9e va pouvoir accoster en Sicile Rome lui a finalement donn\u00e9 l'autorisation, apr\u00e8s plusieurs jours de blocage, mais l'affaire n'est pas termin\u00e9e, selon des sources au minist\u00e8re italien de l'int\u00e9rieur, les rescap\u00e9s ne seront pas autoris\u00e9s \u00e0 d\u00e9barquer tant qu'une solution de r\u00e9partition n'aura pas \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9e au niveau europ\u00e9en, la Commission europ\u00e9enne travaille \u00e0 trouver un compromis similaire \u00e0 celui conclu la semaine derni\u00e8re avec Malte pour les passagers de l'Aquarius P\u00e9kin arrache un nouvel alli\u00e9 \u00e0 Ta\u00efwan, le Salvador a officiellement \u00e9tabli des relations diplomatiques avec la Chine populaire, jusqu'ici il \u00e9tait pourtant un alli\u00e9 de l'\u00eele autonome dont P\u00e9kin revendique la souverainet\u00e9 notre gouvernement prend cette d\u00e9cision afin de changer notre stature historique et d'\u00e9lever notre niveau de vie, voil\u00e0 ce qu'a d\u00e9clar\u00e9 le ministre salvadorien des Affaires \u00e9trang\u00e8res, Ta\u00efwan n'est d\u00e9sormais plus reconnue que par 17 pays. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:42) [96%] :\r\nC'est in\u00e9dit, le pape Fran\u00e7ois a adress\u00e9 hier une lettre \u00e0 tous les catholiques du monde pour condamner les violences sexuelles. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:48) [95%] :\r\nIl appelle les fid\u00e8les \u00e0 aider l'\u00c9glise \u00e0 en venir \u00e0 bout cette communication intervient dans la foul\u00e9e de l'enqu\u00eate accablante publi\u00e9e la semaine derni\u00e8re aux \u00c9tats-Unis au sujet de 300 pr\u00eatres soup\u00e7onn\u00e9s de violences sexuelles, un scandale qui, ensuite, d'autres comme au Chili o\u00f9 l'archev\u00eaque de Santiago, a \u00e9t\u00e9 mis en examen et sera entendu prochainement par la justice, Justine Fontaine, il est soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir couvert des pr\u00eatre accus\u00e9 de p\u00e9dophilie. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:10) [94%] :\r\nPour la premi\u00e8re fois au Chili, la justice a men\u00e9 plusieurs perquisitions dans des b\u00e2timents appartenant \u00e0 l'\u00e9glise, ces derni\u00e8res semaines, parmi les documents saisis la lettre d'un \u00e9v\u00eaque qui accuse l'archev\u00eaque de Santiago Ricardo Ezzati d'\u00eatre complice de pr\u00eatres p\u00e9dophiles en gardant le silence sur leurs agissements, le num\u00e9ro un de l'\u00e9glise chilienne a donc \u00e9t\u00e9 mis en examen ce que salue Jos\u00e9 Andr\u00e8s s'Murillo, cofondateur de l'ONG Ending Clergy abuse il a lui- m\u00eame \u00e9t\u00e9 victime d'un pr\u00eatre p\u00e9dophile de mon v\u00e9to. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:38) [92%] :\r\nOn patronne d\u00e9compte des voix, le m\u00eame mode d'action de la part de la hi\u00e9rarchie de l'\u00c9glise dans diff\u00e9rents dioc\u00e8ses et m\u00eame diff\u00e9rents pays, le but \u00e9tait de couvrir les pr\u00eatres p\u00e9dophiles et d'isoler les victimes. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:50) [94%] :\r\nEt les siens Yves Desplat d\u00e9filent \u00e0 la victime a depuis la visite catastrophique du pape Fran\u00e7ois au Chili, en janvier, o\u00f9 il avait d\u00e9fendu un \u00e9v\u00eaque accus\u00e9 d'avoir couvert un pr\u00eatre p\u00e9dophile : le Vatican semble vouloir changer les choses, les \u00e9v\u00eaques chiliens ont \u00e9t\u00e9 pouss\u00e9s \u00e0 la d\u00e9mission, il y a 3 mois, un 1er pas selon Juan Carlos Claret, le porte- parole d'une association de catholiques du sud du Chili, qui se sont battus pour que le pape accepte la d\u00e9mission de l'\u00e9v\u00eaque de leur r\u00e9gion, il attend beaucoup de la justice chilienne. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:16) [85%] :\r\nOui \u00e0 l'Afrique a lieu aujourd'hui, le parquet a les outils en main pour changer le mode d'action de l'institution au Cenal c'est \u00e7a remet pour sinon parce que sinon, le parquet peut changer les t\u00eates nommer de nouveaux \u00e9v\u00eaques sympathiques mais qui pourrait \u00eatre tout aussi dangereux qu'avant et Wade appelle leur sauce. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:31) [96%] :\r\n\u00e0 ce jour 38 enqu\u00eates judiciaires sont en cours au Chili concernant des violences sexuelles commises par des membres de l'\u00c9glise catholique en attendant les victimes continuent de r\u00e9clamer des r\u00e9formes profondes de la part du Vatican pour \u00e9viter que les violences sexuelles ne se poursuivent dans l'\u00e9glise, partout dans le monde. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:45) [93%] :\r\nEnfin, la question des violences sexuelles dans l'\u00e9glise qui devrait aussi occuper une place or portante dans la visite du pape Fran\u00e7ois en Irlande ce week- end puisque le pays est lui aussi touch\u00e9 par d'importants scandales de p\u00e9dophilie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:57) [96%] :\r\nLe bilan des inondations qui ont endeuill\u00e9 le sud de l'Inde s'alourdit en. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:00) [93%] :\r\nCorps apr\u00e8s une semaine de pr\u00e9cipitations torrentielles la d\u00e9crue des eaux a commenc\u00e9 dans l'\u00c9tat du Kerala, r\u00e9sultat, une trentaine de nouveaux corps ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts en tout au moins 400 personnes ont donc p\u00e9ri depuis le d\u00e9but de la mousson, en juin, en Suisse, la cha\u00eene du bonheur, lance un appel aux dons pour l'aide d'urgence et la reconstruction. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:19) [95%] :\r\nOn l'avait surnomm\u00e9 l'homme \u00e0 la recherche du temps pr\u00e9cis, un joli surnom pour l'ing\u00e9nieur neuch\u00e2telois Ren\u00e9 Lecoultre qui s'\u00e9tait hein. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:27) [94%] :\r\nIl y a 50 ans il avait invent\u00e9 la montre-bracelet \u00e9lectronique \u00e0 quartz, l'anc\u00eatre de la Swatch r\u00e9cemment Ren\u00e9 Lecoultre avait d\u00e9cid\u00e9 de confier ses archives au Mus\u00e9e international d'horlogerie \u00e0 La Chaux-de-Fonds, l'hommage de Nathalie, mari\u00e9s le ni conservatrice adjointe. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:08:41) [89%] :\r\nC'est un tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s grande monsieur c'\u00e9tait quelqu'un d'incroyablement vif brillant qui est f\u00eater son 100\u00e8me anniversaire que j'avais eu l'occasion de de rencontrer a vraiment tr\u00e8s peu pour moi, il y a, il y a quelques semaines de cela encore, et il nous avait subjugu\u00e9 par sa m\u00e9moire par toutes les choses qui qui recoupaient avec beaucoup de synth\u00e8se et beaucoup d'esprit concernant son invention, c'est quelqu'un de qui a r\u00e9volutionn\u00e9 l'histoire de de l'horlogerie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:15) [95%] :\r\nEt qu'est ce qu'il reste aujourd'hui de cette r\u00e9volution. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:09:18) [92%] :\r\nEh bien toute la production des montres \u00e0 quartz qui n'est pas seulement des au niveau suisse mais qui a d\u00e9velopp\u00e9 au niveau mondial, international et et c'est gr\u00e2ce \u00e0 lui, vraiment, qu'on a pu mettre une pile dans une montre et \u00e7a c'est absolument faux, c'est un des personnages cl\u00e9s de cette r\u00e9volution, la. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:40) [85%] :\r\nDes propos recueillis par Simon Corthay et puis l'horlogerie est une histoire de famille chez les Lecoultre puisque Ren\u00e9 Lecoultre est l'arri\u00e8re- petit-fils du cofondateur de la marque horlog\u00e8re ayez Girl de. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:50) [87%] :\r\nMerci Marielle, sa voix, c'\u00e9tait le journal il est pr\u00e9cis\u00e9ment 6 heures 9 et 45 secondes sur la Premi\u00e8re, bienvenue si vous nous rejoignez. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-21T04:22:12Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "fontaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E43549B8-86FE-4D4E-B64F-BBE9635D9D9A", "internalArchiveId": "E43549B8-86FE-4D4E-B64F-BBE9635D9D9A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Sandra Zimmerli", "publicationDate": "2018-08-21T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La revue de presse - Par Sandra Zimmerli (Traitement La revue de presse) \r\n(pressse) *************la revue de presse Sandra Zimmerli, et on commence avec ce chantage particuli\u00e8rement choquant dont ont \u00e9t\u00e9 victimes plusieurs suisses, dont 4 politiciens.... \r\n\"Si vous ne versez pas 1000.- sur ce compte bitcoin, votre vie professionnelle et sociale sera compl\u00e8tement d\u00e9truite\": ce mail, plusieurs suisses l'ont re\u00e7u ce dimanche selon le Blick: parmis eux, 4 conseillers nationaux de tous bords, dont l'UDC Adrian Amstutz.\r\nAlors quel est cette menace? la diffusion par exemple, de p\u00e9do-pornographie truqu\u00e9e dans l'entourage du concern\u00e9. \"j'ai d\u00e9j\u00e0 re\u00e7u beaucoup de menaces anonymes\" confie Adrian Amstutz, \" mais celle-l\u00e0 est tout de m\u00eame tr\u00e8s sp\u00e9ciale\". \r\nPourtant le bernois  est  un vieux renard de la politique ajoute le journal, et en tous cas pas \"ein Angsthase\" un trouillard. D'ailleurs le bernois en est  convaincu: ce ne sont pas des amateurs, mais bien des professionnels qui sont \u00e0 l'oeuvre\".\r\nlui et ses coll\u00e8gues ont  imm\u00e9diatement allert\u00e9 la police f\u00e9d\u00e9rale, qui elle a inform\u00e9 Europol. Mais ils ne se font pas trop d'illusions, si les auteurs agissent depuis l'\u00e9tranger, les autorit\u00e9s suisses ont les poings li\u00e9s. Alors Ils veulent agir au niveau politique: les enqu\u00eateurs doivent pouvoir \u00eatre plus efficace et la population mieux prot\u00e9g\u00e9e. Ils d\u00e9poseront une interpellation dans ce sens lors de la cession d'automne.\r\n*********** le SECO, le secr\u00e9tariat d'\u00e9tat \u00e0 l'\u00e9conomie porte plainte contre une soci\u00e9t\u00e9 slovaque qui fournit des soins en suisse..... \r\nSon nom: Slowiss. Selon le Tages Anzeiger c'est l'un des plus importants, et avantageux aussi,  fournisseurs de soins 24h sur 24. Beaucoup de familles suisses  connaissent son adresse internet: Senio- 24.ch.\r\nla soci\u00e9t\u00e9 leur procure, depuis la Slovaquie donc, des soignants, femme en majorit\u00e9. Elles vont s'occuper de personnes \u00e2g\u00e9es le plus souvent s\u00e9niles,  pour un  salaire de quelques 1700.- par mois, 6 jours sur 7: \"parfois je me levais 15x par nuit pour un patient atteint d'alzheimer\" t\u00e9moigne l'une d'entre elle. De plus le travail se fait souvent au noir!l\r\nAujourd'hui le SECO dit stop et porte plainte!\r\n*************** les violences contre des policiers samedi \u00e0 Z\u00fcrich continuent de soulever le d\u00e9bat dans la presse al\u00e9manique....\r\net la nouvelle ministre de la s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 Z\u00fcrich Karin Rykart, change d'avis. Durant la campagne l'\u00e9cologiste \u00e9tait contre les \"bodycams\" ces cam\u00e9ras fix\u00e9es sur les policiers. Ce que lui reprochait d'ailleurs hier le Tages Anzeiger.\r\n Et voil\u00e0 que hier lors d'une conf\u00e9rence de presse elle d\u00e9clare: \" des sauveteurs ont \u00e9t\u00e9 emp\u00e9ch\u00e9s de sauver: c'est inacceptable, j'ai demand\u00e9 au conseil d'\u00e9tat qu'on instaure  les body-cams de mani\u00e8re d\u00e9finitive\"! et \u00e0 l'\u00e9ditorialiste du journal d'ajouter: \" plus qu'a esp\u00e9rer que ses coll\u00e8gues et le parlement suivent,  et vite\".\r\n*************le cong\u00e9 parental de 38 semaines, ( nous en parlions hier matin)  propos\u00e9 par la commission f\u00e9d\u00e9rale de coordination pour les questions familiales, soul\u00e8ve quelques commentaires....\r\n\"l'id\u00e9e est moins farfelue qu'il n'y para\u00eet\" nous dit Philippe Castella dans la libert\u00e9, \"surtout en comparaison internationale: 54 semaines en moyenne dans les pays d\u00e9velopp\u00e9s\"!\r\n\"reste que c'est m\u00e9connaitre le singularisme de la politique h\u00e9lv\u00e9tique que d'y croire\" selon lui. \" en revanche, les temps sont m\u00fbrs pour un premier pas, sous la forme d'un cong\u00e9 minimal de deux semaines pour les nouveaux p\u00e8res. \r\nles entreprises s'y mettent spontan\u00e9ment l'une apr\u00e8s l'autre. Le PDC et le PLR semblent avoir compris que leurs belles paroles en mati\u00e8re de concilitation entre vie professionnelle et familiale doivent  enfin \u00eatre traduite par un acte symbolique fort! \r\nA eux de se mettre d'accrod rapidement avec la gauche sur les modalit\u00e9s, pour qu'enfin d'un cong\u00e9-paternit\u00e9 la Suisse accouche. \r\n....(suite...******et dans le Temps, c'est cette fameuse commission pour la coordination familiale qui a propos\u00e9 les 38 semaines qui en prend pour son grade...\r\n\" en mati\u00e8re de lobbying elle a encore beaucoup \u00e0 apprendre\" estime Michel Guillaume. Si elle se veut une force de r\u00e9flexion et de proposition, elle se doit de multiplier les contacts avec le monde politique en l'informant r\u00e9guli\u00e8rement de ses travaux, et non le surprendre par un mod\u00e8le politiquement irr\u00e9aliste. \r\n**************** la candidature de Pierre-Yves Maillard \u00e0 la pr\u00e9didence de l'union syndicale suisse soul\u00e8ve elle aussi les commentaires....\r\n\"mine  de rien c'est bien un petit s\u00e9isme politique vaudois\" \u00e9crit Claude Ansermoz  dans 24h. D\u00e9savou\u00e9 par les milieux syndicaux sur son choix pour trouver une successeur \u00e0 Anne-Catherine Lyon, il a visiblement retrouv\u00e9 du cr\u00e9dit dans le landerneau qui l'a vu na\u00eetre politiquement. \r\n\"Pierre-Yves Maillard, apr\u00e8s son \u00e9chec au conseil f\u00e9d\u00e9ral, ne se serait jamais lanc\u00e9 sans garanties n\u00e9cessaires\" selon le r\u00e9dacteur en chef du journal, qui conclut: \" Visiblement, l'USS n'a pas peur de lui laisser assumer un r\u00f4le de lady-killer syndical face \u00e0 ses opposantes\"!\r\n((*************et on termine avec cette  sitation: \"l'UDC Valaisanne doit tenter sa chance aux Etats\"...\r\nC'est Albert R\u00f6sti qui le dit dans le Nouvelliste. Le pr\u00e9sident  de l'UDC \u00e9tait en Valais hier, aux 10 ans de la section d'H\u00e9r\u00e9mence. Mais apr\u00e8s la non-r\u00e9\u00e9lection d'Oskar Freysinger l'UDC Valaisanne a-t-elle encore un avenir? \"absolument\" r\u00e9pond Albert R\u00f6sti!!! et Cyrille Faucher doit se lancer....))", "durationSec": 491, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9773605", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Sandra Zimmerli", "La revue de presse - Par Sandra Zimmerli / LME_2018-08-21T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Sandra Zimmerli / LME_2018-08-21T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-9773613", "ece-9773605"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-28T17:30:32Z", "speechToTexts": ["28.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nPhilippe n'en terme, on va passer \u00e0 la \u00e0 la presse, Sandra est avec nous et \u00e7a devrait vous int\u00e9resser : on commence avec ce chantage particuli\u00e8rement choquant donc ont \u00e9t\u00e9 victimes plusieurs suisses dont 4 politiciens Sandra. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:12) [93%] :\r\nSi vous ne versez pas 1000 francs sur ce compte bitcoin une votre vie professionnelle et sociale sera compl\u00e8tement d\u00e9truite ce Mail plusieurs suisses l'ont re\u00e7u, c'\u00e9tait ce dimanche, selon le Blick parmi eux 4 conseillers nationaux de tous bords, dont l'UDC Adrian Amstutz alors quel est ce chantage la diffusion par exemple de p\u00e9do- pornographie truqu\u00e9e dans l'entourage du concern\u00e9, j'ai d\u00e9j\u00e0 re\u00e7u beaucoup de menaces anonymes confie \u00e0 Adrian n'Amstutz mais celle -l\u00e0 est tout de m\u00eame tr\u00e8s sp\u00e9ciale, pourtant le bernois est un vieux renard de la politique, ajoute le journal, et en tout cas pas \u00e0 une Aung Stars et un trouillard, d'ailleurs le bernois en est convaincu : ce ne sont pas des amateurs mais bien des professionnels qui sont \u00e0 l'heure alors avec ses coll\u00e8gues, il a imm\u00e9diatement alert\u00e9 la police f\u00e9d\u00e9rale qui, elle, a inform\u00e9 Europol, mais ils ne se font pas trop d'illusions si les auteurs agissent depuis l'\u00e9tranger, les autorit\u00e9s suisses ont les poings li\u00e9s, alors ils veulent agir au niveau politique, les enqu\u00eateurs doivent pouvoir \u00eatre plus efficace et la population mieux prot\u00e9g\u00e9s, ils d\u00e9poseront une interpellation dans ce sens lors de cette session d'Automne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:17) [89%] :\r\nAlors c'est assez r\u00e9guli\u00e8rement, qu'en tant que politicien, les conseillers nationaux re\u00e7oivent des menaces, parfois violent, parfois, menaces de mort, l\u00e0 on a affaire \u00e0 quelque chose d'un petit peu plus professionnel, \u00e7a vous \u00e9tonne Philippe notamment. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:27) [89%] :\r\nOh, j'ai re\u00e7u des mails de gens l\u00e0 j'peut-\u00eatre m\u00eame celui -l\u00e0 en question, je ne sais pas si \u00e7a s'adresse particuli\u00e8rement aux politiciens, vous savez c'est Scam comme on les appelle en ligne, on vous recevez un e-mail ou on vous promet de l'argent, ou alors on vous menace : si vous n'en versez pas ils viennent souvent de, de, de certains pays africains au \u00e7a a pas l'air effray\u00e9s \u00e9coutez, toute fa\u00e7on, je ne crois pas qu'une interpellation change pas grand- chose au probl\u00e8me il faut il faut plut\u00f4t \u00e9duquer les internautes pour prendre l'habitude de supprimer ce genre de courriels sans, sans y faire attention. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:59) [95%] :\r\nLe secr\u00e9tariat d'\u00c9tat \u00e0 l'\u00e9conomie, porte plainte contre une soci\u00e9t\u00e9 slovaque, qui fournit des soins en Suisse Sandra. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:05) [93%] :\r\nSon nom : Slov\u00e9nie selon le Tages-Anzeiger, c'est l'un des plus importants et avantageux aussi fournisseurs de soins 24 heures sur 24, beaucoup de familles suisses connaissent son adresse internet c'est 24 Point CH la soci\u00e9t\u00e9 leur procure depuis la Slovaquie donc des soignants femme en majorit\u00e9, elles vont s'occuper de personnes \u00e2g\u00e9es, le plus souvent s\u00e9niles pour un salaire de quelque 1700 francs par mois, 6 jours sur 7, parfois je me levais commence fois par nuit pour un patient atteint d'Alzheimer, t\u00e9moigne l'une d'entre elles, dans le journal de plus, le travail se fait souvent au noir aujourd'hui le Seco dit donc Stop et porte plainte. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:43) [95%] :\r\nPhilippe Nantermod c'est encore un cas de dumping salarial, on a l'impression qu'on a vraiment qu'on est vraiment \u00e0 la peine pour contr\u00f4ler pour emp\u00eacher ces salaires tr\u00e8s tr\u00e8s bas qu'on qu'on qu'on fournit aux travailleurs de l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:56) [88%] :\r\nOui, bon, je crois pas que ce qu'elle a invente la probl\u00e9matique des des travail pr\u00e9caire et non mais c'est un exemple, oui, oui, c'est un exemple en plus aussi un exemple o\u00f9 il y a une d\u00e9nonciation, j'esp\u00e8re qu'il y aura une condamnation, si les faits sont av\u00e9r\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:09) [88%] :\r\nMais \u00e7a pose pas la question de la libre- circulation, tout simplement, quand on est incapable d'arriver \u00e0 mettre fin \u00e0 ce genre de pratique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:15) [91%] :\r\n\u00e0 mon avis, avec ou sans la Libye ses cr\u00e9ations, vous aurez le m\u00eame probl\u00e8me, puisque ces pratiques -l\u00e0 sont ill\u00e9gales et elles ne sont pas compatibles ni avec la libre circulation, ni avec la Libye, la situation sans libre- circulation, on a des pays en Europe qui sont totalement int\u00e9gr\u00e9s, qui sont aussi riches, voire plus riche que la Suisse et qui font face au m\u00eame probl\u00e8me avec d'autres r\u00e9ponses que celle que l'on conna\u00eet, je crois qu'au contraire, si on voit qu'il y a des non- d\u00e9nonciation qu'on d\u00e9couvre des cas et que la la la justice peut se faire, c'est peut-\u00eatre aussi que le le syst\u00e8me permet de lutter contre les fraudeurs, c'est pas parce qu'il y a des fraudes qu'il faut estimer que tout le syst\u00e8me est mauvais. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:47) [93%] :\r\nOn parle encore beaucoup de violence en d\u00e9cid\u00e9ment ces derni\u00e8res semaines dans la presse, violences contre des policiers samedi \u00e0 Z\u00fcrich, qui continue de soulever ce d\u00e9bat dans la presse al\u00e9manique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:57) [94%] :\r\nEt la nouvelle ministre de la s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 Z\u00fcrich, Karin Ryckaert change d'avis, selon la NZZ durant la campagne, l'\u00e9cologiste \u00e9tait contre les body- comme ces cam\u00e9ras fix\u00e9es sur les policiers, ce que lui reprochait d'ailleurs hier le Tages-Anzeiger et voil\u00e0 que hier lors d'une conf\u00e9rence de presse, elle d\u00e9clare des sauveteurs ont \u00e9t\u00e9 emp\u00each\u00e9s de sauver, c'est inacceptable, j'ai demand\u00e9 au Conseil d'\u00c9tat qu'on instaure les body- comme de mani\u00e8re d\u00e9finitive et \u00e0 l'\u00e9ditorialiste du journal d'ajouter plus qu'\u00e0 esp\u00e9rer que ses coll\u00e8gues et le parlement suivent et vite le. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:28) [92%] :\r\nCong\u00e9 parental de 38 semaines nous en parlions hier matin ce cong\u00e9 propos\u00e9 par la Commission f\u00e9d\u00e9rale de coordination pour les questions familiales soul\u00e8ve d\u00e9cid\u00e9ment des commentaires. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:38) [96%] :\r\nL'id\u00e9e est moins farfelue qu'il n'y para\u00eet, nous dit Philippe Castella dans la libert\u00e9, surtout en comparaison internationale 54 semaines en moyenne dans les pays d\u00e9velopp\u00e9s, reste que c'est m\u00e9conna\u00eetre le singularise de la politique helv\u00e9tique d'y croire, selon lui, en revanche, les temps sont m\u00fbrs pour un 1er pas sous la forme d'un cong\u00e9 minimal de 2 semaines pour les nouveaux p\u00e8res, les entreprises s'y mettent spontan\u00e9ment l'une apr\u00e8s l'autre, le PDC et le PLR semblent avoir compris que leurs belles paroles en mati\u00e8re de conciliation entre vie professionnelle et familiale doivent enfin \u00eatre traduite par un acte symbolique fort \u00e0 eux de se mettre d'accord rapidement avec la gauche sur les modalit\u00e9s pour qu'enfin d'un cong\u00e9 paternit\u00e9, la Suisse accouche. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:23) [91%] :\r\nC'est vrai, Philippe Nantermod, que sur ce sur ces questions de de cong\u00e9 paternit\u00e9 de cong\u00e9 parental, on ne peut pas dire que que votre parti soutiennent une quelconque proposition dans ce domaine. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:36) [92%] :\r\nVous voulez rire, on a fait une proposition ce printemps d'un contre- projet pr\u00e9cis\u00e9ment de 2 semaines, plus une augmentation importante des d\u00e9duction pour les frais de garde d'enfants, on estime qu'il ne faut pas regarder que les semaines qui suivent la naissance mais les ann\u00e9es qui suivent la naissance et pourcent de mettre en place des mesures globales qui qui qui qu'on prenne toutes les mesures de garde pour que les parents puissent travailler. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:56) [87%] :\r\nVous parlez de qui a fait cette proposition, parler de semaine la la Commission f\u00e9d\u00e9rale de coordination pour les questions familiales, parle de 38 semaines \u00e0 part se partageront entre hommes et femmes en mettant en avant le fait que il est tr\u00e8s important que le p\u00e8re ait un contact privil\u00e9gi\u00e9 avec l'enfant vous train mati\u00e8re l\u00e0- dessus. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:10) [93%] :\r\nSur 38 semaines je crois que c'est irr\u00e9aliste, aujourd'hui on a des probl\u00e8mes dans les assurances sociales extr\u00eamement important \u00e0 relever, on a le probl\u00e8me des retraites qui va nous co\u00fbter des milliards de francs 38 semaines c'est aussi des milliards de francs et si je peux comprendre l\u00e0 l'id\u00e9e en ce ce serait dans, dans, dans l'absolu ce serait id\u00e9al pour le pour les les parents concr\u00e8tement c'est \u00e9conomiquement pas viable et financi\u00e8rement pas supportable dans la situation actuelle. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:34) [86%] :\r\nJe pour des questions financi\u00e8res uniquement ou c'est pas juste, pas n\u00e9cessaire, pas envisageable pour ne voil\u00e0 c'est pour une question que la Su\u00e8de empoign\u00e9 38 semaines pour un p\u00e8re, et pour une m\u00e8re c'est. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:44) [92%] :\r\nMais c'est toujours la m\u00eame chose de croire que vous pouvez prendre des mesures qu'elle ne co\u00fbteront rien. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:48) [88%] :\r\nJe voudrais juste demander pour le probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:50) [92%] :\r\nOn prend bien mais vous r\u00e9pond : mais non, en pratique, vous savez, si vous avez pas besoin de travailler avec vous avez le salaire qui tombe tout seul, c'est beaucoup plus agr\u00e9able pour tout le monde, on pratique ici, on constate que si on introduit des nouvelles mesures sociales, h\u00e9 bien on rench\u00e9rit le co\u00fbt du travail, la Suisse moins comp\u00e9titives et c'est ce qui fait qu'on est en avance sur l'autre, il ne faut pas croire que la prosp\u00e9rit\u00e9 suisse tombent du ciel et sont un coup de baguette magique, c'est quelque chose que l'on a aussi parce qu'on travaille peut-\u00eatre davantage que d'autres pays, parce qu'on a, on a un syst\u00e8me social qui est financ\u00e9e, contrairement \u00e0 beaucoup de pays qui ont \u00e9t\u00e9 cit\u00e9s tout \u00e0 l'heure et qui offrent \u00e9videmment des prestations sociales beaucoup plus large en Suisse, on a toujours trouv\u00e9 des consensus pour avancer qu'une politique des petits pas, pour faire en sorte que les \u00e9volutions sociales soit supportable par la soci\u00e9t\u00e9 si on veut arriver casser tout \u00e7a, on peut, mais je ne garantis pas que la Suisse en sort gagnante. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:30) [95%] :\r\nUn dernier th\u00e8me dans la presse ce matin, Sandra c'est la candidature de Pierre-Yves Maillard, \u00e0 la pr\u00e9sidence de l'Union syndicale suisse l\u00e0 aussi quelques commentaires Sema. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:37) [95%] :\r\nMine de rien, c'est bien un petit s\u00e9isme politique Vaudois, \u00e9crit Claude au cerveau dans 24 heures d\u00e9savou\u00e9 par les milieux syndicaux sur son choix pour trouver une successeur \u00e0 Anne-Catherine Lyon il a visiblement retrouv\u00e9 du cr\u00e9dit dans le landerneau qui l'a vu na\u00eetre politiquement Pierre-Yves Maillard apr\u00e8s son \u00e9chec au Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne se serait jamais lanc\u00e9 sans garanties n\u00e9cessaires selon le r\u00e9dacteur en chef du journal qui conclut : Visiblement, l'USS n'a pas peur de lui laisser assumer un r\u00f4le de ladies killer syndical face \u00e0 ses opposantes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:08) [87%] :\r\nLa revue de presse de Sandra City mais. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-21T06:22:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F1B5F985-3412-43A6-944C-E833475C65F2", "internalArchiveId": "F1B5F985-3412-43A6-944C-E833475C65F2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2018-08-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Pierre Aubert, procureur g\u00e9n\u00e9ral NE;Boukari, Fouad;Heinz T\u00e4nnler, ministre zougois des finances, UDC;Mauro Tonolla,  Charg\u00e9 de cours \u00e0 l'UNIGE, Unit\u00e9 de microbiologie;Patrick Linder, Charg\u00e9 de cours \u00e0 l'UNIGE, Unit\u00e9 de microbiologie et m\u00e9decine mol\u00e9culaire\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(04/UDC DEPART GRANGIER PA) Kevin Grangier quittera son poste de chef de campagne pour l'UDC romande \u00e0 la fin du mois. \r\n\"J'ai obtenu un nouveau challenge dans l'\u00e9conomie priv\u00e9e\", a expliqu\u00e9 hier soir le Vaudois dans l'\u00e9mission Forum de la RTS, confirmant une information du journal Le Temps. \r\nA une ann\u00e9e des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales... l'UDC romande peine \u00e0 trouver un second souffle... Fabrice Gaudiano... \r\n  53''\r\n(06/NE/ARNI ITV AUBERT) *** Le minist\u00e8re public classe l'affaire de la Soci\u00e9t\u00e9 de Navigation sur les lacs de Neuch\u00e2tel et Morat ! \r\nSon ancien pr\u00e9sident, le conseiller communal neuch\u00e2telois Olivier Arni, avait d\u00e9missionn\u00e9 de toutes ses fonctions apr\u00e8s avoir accord\u00e9 et antidat\u00e9 une augmentation de salaire au directeur de la compagnie, Jean-Jacques Wenger. \r\nMais selon Pierre Aubert, procureur g\u00e9n\u00e9ral ce n'est pas p\u00e9nalement r\u00e9pr\u00e9hensible...\r\n  48''\r\nDes propos recueillis par Coraline Pauchard. \r\nL'ancien directeur de la LNM, Jean-Jacques Wenger, fait l'objet d'une autre ordonnance p\u00e9nale, non class\u00e9e, pour s'\u00eatre accord\u00e9 lui-m\u00eame une prime en 2009. \r\nIl avait ensuite d\u00fb la rembourser. Son avocate annonce que son client fera recours de cette d\u00e9cision.\r\n(Bve Calabre) Le bilan s'alourdit en Calabre, o\u00f9 la crue soudaine d'un torrent a emport\u00e9 des randonneurs dans le parc national du Pollino. \r\nDix personnes ont perdu la vie et trois autres sont port\u00e9es disparues, apr\u00e9s les fortes chutes de pluie.\r\nAlors que 23 personnes au total ont \u00e9t\u00e9 sauv\u00e9es.\r\n(Bve Chine - Ta\u00efwan) C'est une nouvelle victoire pour la Chine: le Salvador, petit Etat d'Am\u00e9rique centrale, a \u00e9tabli aujourd'hui des relations diplomatiques avec le g\u00e9ant asiatique. P\u00e9kin arrache ainsi un nouvel alli\u00e9 \u00e0 Ta\u00efwan, une \u00eele de facto autonome dont il revendique la souverainet\u00e9.\r\nApr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 d\u00e9j\u00e0 abandonn\u00e9 en mai par la R\u00e9publique dominicaine et le Burkina Faso, Ta\u00efwan n'est d\u00e9sormais plus reconnu que par 17 pays.\r\n(11/MORT URI AVNERY PA) *** Pionnier du pacifisme  isra\u00e9lien, Uri Avnery est mort hier \u00e0 Tel-Aviv \u00e0 l'\u00e2ge de 94 ans....\r\nEcrivain, journaliste, et homme politique, il \u00e9tait un militant de la premi\u00e8re heure d'une paix avec les Palestiniens...\r\nUri Avnery  avait provoqu\u00e9 une temp\u00eate en 1982 en devenant l'un des premiers Isra\u00e9liens \u00e0 rencontrer Yasser Arafat.\r\nIl etait aussi \u00e0 l'origine d'un mouvement du camp de la paix, Gush shalom, fond\u00e9 en 1994... Retour sur son parcours avec Aude Marcovitch... \r\n  1'02\r\n(Bve Asia Argento) Sa r\u00e9action n'a pas tard\u00e9. L'avocat d'Harvey Weinstein a d\u00e9nonc\u00e9 hier soir \"l'hypocrisie\" de l'actrice italienne Asia Argento. \r\nL'une des principales accusatrices du producteur d\u00e9chu et figures de proue du mouvement #METOO est dans la tourmente depuis les r\u00e9v\u00e9lations du New York Times dimanche dernier...\r\nSelon le journal elle aurait vers\u00e9 de l'argent \u00e0 Jimmy Bennett, un acteur qui affirmait qu'elle l'avait agress\u00e9 sexuellement \u00e0 l'\u00e2ge de 17 ans. \r\nAsia Argento n'a pas r\u00e9agi \u00e0 ces r\u00e9v\u00e9lations.\r\nLa police de Los Angeles a indiqu\u00e9 lundi ne pas avoir pour l'instant ouvert d'enqu\u00eate \u00e0 ce sujet, mais qu'elle chercherait des informations sur l'affaire.\r\n(TF8/BLOCKCHAINS-BANQUES PI) La \"crypto valley \" zougoise est-elle en danger? Les autorit\u00e9s et les milieux \u00e9conomique du canton s'inqui\u00e8tent pour le jeune et prometteur secteur de la cryptofinance dans la r\u00e9gion...\r\nCertaines start-ups actives dans ces nouvelles monnaies num\u00e9riques menacent de quitter le pays. \r\nToutes se plaignent des banques suisses qui souvent ne veulent pas de ces entreprises comme clientes... S\u00e9verine Ambrus...\r\n  1'29\r\n(TF3/TI/LAC DE CADAGNO BIODIVERSITE PI) *** Un \u00e9crin bact\u00e9riologique rarissime, unique au monde est menac\u00e9 en Suisse par le changement climatique....\r\nIl s'agit du lac alpin de Cadagno, au nord du Tessin... \r\nEn cet fin de mois d'ao\u00fbt, le mercure flirte toujours avec les 30\u00b0...\r\nEt ce genre d'\u00e9v\u00e9nements m\u00e9t\u00e9orologiques extr\u00eames menace directement cet \u00e9crin ou s'est rendu Nicole della Pietra...\r\n  1'45\r\n(Bve DB5 Bond) Et puis enfin cette nouvelle qui en fera r\u00eaver plus d'un.... \r\nSachez que la plus embl\u00e9matique des Aston Martin, le mod\u00e8le DB5 rendu c\u00e9l\u00e8bre par la saga James Bond, va de nouveau \u00eatre produite en collaboration avec le studio de production cin\u00e9matographique EON, mais seulement \u00e0 25 exemplaires. \r\nPar contre elle ne sera pas homologu\u00e9e pour la conduite sur route. La faute, notamment, \u00e0 une plaque d'immatriculation amovible telle qu'on la retrouvait dans Goldfinger... \r\nSi vous avez les moyens Romaine, il faudra d\u00e9bourser un peu plus de 3 millions d'euros... \r\nVous pourrez alors tenir le volant et dire : \"My name is Morard. Romaine Morard\".", "durationSec": 571, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9773594", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-08-21T06:30:00_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-08-21T06:30:00_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-9773611", "ece-9773594"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-28T17:36:34Z", "speechToTexts": ["28.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:00) [85%] :\r\nEt 6 heures et demie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [92%] :\r\nEt c'est le journal de Foued Boukari bonjour Foued bonjour une d\u00e9mission surprise pour le dessert au Monde, le chef de campagne Kevin Grangier va quitter son poste, un nouveau d\u00e9part qui illustrent les difficult\u00e9s de la formation \u00e0 s'imposer en Suisse romande, les militants pacifistes isra\u00e9liens Ouri Avnery s'est \u00e9teint hier \u00e0 l'\u00e2ge de 94 ans, militant de longue date qui aurait \u00e9t\u00e9 l'un des plus forts partisans de la paix, nous expliquera Aude Marcovitch et puis un \u00e9crin bact\u00e9riologique rarissime, unique au monde, est menac\u00e9 en Suisse par le changement climatique, le lac alpin du cas d'agneau au nord du Tessin, reportage \u00e0 la fin de ce journal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:37) [96%] :\r\nKevin Grangier quittera son poste de chef de campagne pour l'UDC romande \u00e0 la fin du mois, j'ai obtenu un nouveau challenge dans l'\u00e9conomie priv\u00e9e, expliquait hier soir le Vaudois dans l'\u00e9mission Forum, confirmant une information du journal Le Temps \u00e0 une ann\u00e9e des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales l'UDC romande, peine \u00e0 trouver un second souffle Fabrice Gaudiano. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:54) [93%] :\r\nLes d\u00e9missions s'encha\u00eenent dans la famille de l'UDC romande \u00e0 une cadence soutenue le week- end dernier, les pr\u00e9sidents des partis neuch\u00e2telois et fribourgeois ont rendu leur tablier sur fond de bisbilles internes et maintenant m\u00eame si les raisons diverge, c'est donc le chef d'orchestre de la campagne du parti pour les \u00e9lections nationales d'octobre 2019 qui s'en va, m\u00eame s'il reste encore une ann\u00e9e pour trouver de nouveaux t\u00e9nors, le temps presse, d'autant plus que sur le plan r\u00e9gional Romand, le parti peine \u00e0 se renouveler, a confirm\u00e9 son carton \u00e9lectoral Didier \u00e0 15 ans dans un pass\u00e9 r\u00e9cent, l'UDC comptait encore des conseillers d'\u00c9tat dans les cantons de Vaud Valais Neuch\u00e2tel mais aujourd'hui il ne reste plus que le ministre bernois en charge de la sant\u00e9, bref pour l'UDC romande, les d\u00e9parts se multiplier les entr\u00e9es se font rares le parti peine \u00e0 recruter de nouvelles personnalit\u00e9s prometteuse, comme l'\u00e9t\u00e9, Kevin Grangier pour succ\u00e9der sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale \u00e0 ses \u00e9lus connus, reconnus, mais aussi vieillissants. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:47) [96%] :\r\nDans le canton de Neuch\u00e2tel, le minist\u00e8re public classe l'affaire de la Soci\u00e9t\u00e9 de navigation sur les lacs de Neuch\u00e2tel et Morat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:53) [97%] :\r\nSon ancien pr\u00e9sident, le conseiller communal neuch\u00e2telois Olivier Arni avait d\u00e9missionn\u00e9 de toutes ses fonctions apr\u00e8s avoir accord\u00e9 et antidat\u00e9 une augmentation de salaire au directeur de la compagnie Jean-Jacques Wenger mais selon Pierre Aubert, procureur g\u00e9n\u00e9ral, ce n'est pas p\u00e9nalement r\u00e9pr\u00e9hensible. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:09) [85%] :\r\nSi le titre avait \u00e9t\u00e9 dat\u00e9s de puis jours sign\u00e9 il aurait a le m\u00eame effet que sorte que cette faute qu'on appelle en droit un mensonge \u00e9crit n'avait pas d'effet juridique et par cons\u00e9quent il ne constituait pas un faux dans les titres, m\u00eame si dans le langage commun, on peut admettre que ce titre ne refl\u00e9tait pas la v\u00e9rit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:27) [89%] :\r\n\u00e0 vous entendre et \u00e0 et \u00e0 lire l'ordonnance, on a quand m\u00eame un peu l'impression qu'il y a beaucoup de d\u00e9marches et d'attitude qui \u00e9tait inhabituelle dans ce dossier. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:35) [83%] :\r\nOui, de toute fa\u00e7on puzzle demand\u00e9 mais l\u00e0 encore c'est pas au minist\u00e8re public a pas sur une opinion l\u00e0- dessus, mais quand, tenir compte de n'avoir que et membre de collectivit\u00e9s publiques pour qu'on ait un conseil d'administration et la mer, la meilleure solution qui sont peut-\u00eatre portant d'avoir au moins au conseil d'administration, quelques personnes qui ont \u00e9t\u00e9 connaissances techniques pointues en comptabilit\u00e9, en gestion et le temps la consacr\u00e9 au contr\u00f4le du fonctionnement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:57) [96%] :\r\nDes propos recueillis par Coraline Pauchard, et l'ancien directeur de la LNM Jean-Jacques Wenger fait l'objet d'un une autre ordonnance p\u00e9nale non class\u00e9e pour s'\u00eatre accord\u00e9 lui- m\u00eame une prime en 2009, il avait ensuite d\u00fb la rembourser son avocate annonce que son client fera recours de cette d\u00e9cision, le bilan s'alourdit en Calabre o\u00f9 la crue soudaine d'un Torrent emport\u00e9 des randonneurs dans le parc national italien du Pollino 10 personnes ont perdu la vie, et 3 autres sont port\u00e9es disparues apr\u00e8s les fortes chutes de pluie alors que 23 personnes au total ont \u00e9t\u00e9 sauv\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:27) [96%] :\r\nIl \u00e9tait un pionnier du pacifisme isra\u00e9lien Uri Avnery est mort hier \u00e0 Tel-Aviv, \u00e0 l'\u00e2ge de 94 ans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:34) [94%] :\r\n\u00e9crivain, journaliste et homme politique, il \u00e9tait un militant de la premi\u00e8re heure d'une paix avec les Palestiniens, or il Avnery avait provoqu\u00e9 une temp\u00eate en 1982 en devenant l'un des premiers Isra\u00e9liens rencontrer Yasser Arafat, il \u00e9tait aussi \u00e0 l'origine des mouvement du camp de la paix Gush Shalom, fond\u00e9 en 1994 retour sur son parcours avec Aude Marcovitch. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:54) [92%] :\r\nDans les manifestations de la gauche ont crois\u00e9 inlassablement ses cheveux et sa barbe blanche, cet infatigable militant a \u00e9t\u00e9 de tous les combats d'Isra\u00ebl soldats lors de la guerre d'ind\u00e9pendance, fondateur d'un journal, a la dent dure contre la corruption dans les ann\u00e9es 50 puis militant convaincu d'une paix avec les Palestiniens et les pays arabes, il a \u00e9t\u00e9 le 1er isra\u00e9lien a rencontr\u00e9 Yasser Arafat en 1982 \u00e0 Beyrouth il y a 3 semaines, Ouri Avnery encore un texte en vive opposition \u00e0 la loi sur l'\u00c9tat-Nation, il plaidait pour la reconnaissance d'une Isra\u00e9lienne es une nationalit\u00e9 isra\u00e9lienne, au-del\u00e0 des clivages, juifs, arabes, musulmans, chr\u00e9tiens, druzes profond\u00e9ment la\u00efque Avnery \u00e9tait un patriote, favorable \u00e0 un \u00c9tat isra\u00e9lien moderne et inclusif, s'il ne se reconnaissait pas dans le gouvernement actuel, il a gard\u00e9 chevill\u00e9e au corps, une valeur dont il a titr\u00e9 son autobiographie l'optimisme Aude Marcovitch rtsinfo Tel-Aviv. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:56) [93%] :\r\nLa crypto Valley zougoise est -elle en danger les autorit\u00e9s, les milieux \u00e9conomiques du canton, s'inqui\u00e8te pour le jeune et prometteur secteur de la crypto finance dans la r\u00e9gion, certaines start-ups actives dans ces nouvelles monnaies num\u00e9riques, menacent de quitter le pays, toutes se plaignent des banques suisses qui souvent ne veulent pas de ces entreprises comme clientes S\u00e9verine Bruce. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:16) [92%] :\r\nLes principales banques du pays refusent leurs services aux Start-Up du secteur des cryptomonnaies, en raison notamment des normes contre le blanchiment d'argent et pour ces entreprises, cela entra\u00eene des difficult\u00e9s importantes, par exemple pour le paiement de leurs employ\u00e9es alors que le ministre de l'\u00c9conomie Johann Schneider- Ammann en janvier dernier avec enthousiasme l'id\u00e9e d'une Suisse comme crypto Nation la place auboise fleuron de ce secteur en Suisse pourrait bien perdu de sa comp\u00e9titivit\u00e9 Einstein leur ministre zougois des finances. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:05:47) [60%] :\r\nCelui fort ne s'allume Christine. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:49) [90%] :\r\nLes entrepreneurs actifs ici dans ce domaine s'en plaignent, c'est bien s\u00fbr tout sauf un signal positif et il faut vraiment mettre une solution sur la table sont une. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:00) [91%] :\r\nEt des solutions il y en aurait, consid\u00e8re le ministre zougois il suffit de se tourner vers le Liechtenstein voisin ou une banque, elle offre bien ses services au crypto entrepreneur, il faudrait donc que la Suisse elle aussi fasse \u00e9voluer ces normes bancaires pour les adapter \u00e0 cette nouvelle donne technologique des cryptomonnaies Einstein leur. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:19) [84%] :\r\nPeut-\u00eatre trop c'\u00e9tait mousse rouvrira au B\u00e9a, il faut faire comprendre \u00e0 l'Association des banquiers \u00e0 la Finma et aux banques elles-m\u00eames que ce secteur n'est pas seulement porteur de risques suite mais c'est tellement d'opportunit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:06:30) [67%] :\r\nJe suis pr\u00eat une la offre une chance. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:32) [94%] :\r\nEt pour sensibiliser le Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 cette n\u00e9cessit\u00e9 de trouver des solutions bancaires pour les crypto entrepreneur le ministre zougois doit justement rencontrer le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Johann Schneider- Ammann cette semaine. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:45) [93%] :\r\nUn \u00e9crin bact\u00e9riologique rarissime, unique au monde, m\u00eame menac\u00e9e en Suisse par le changement climatique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:51) [93%] :\r\nIl s'agit du lac alpin de cas d'agneau au nord du Tessin en cette fin de mois d'ao\u00fbt, le mercure flirte toujours avec les 30 degr\u00e9s et ce genre d'\u00e9v\u00e9nements m\u00e9t\u00e9orologiques extr\u00eames menace directement cet \u00e9crin, on s'est rendu Nicole della Pietra. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:06) [89%] :\r\nNous sommes \u00e0 2000 m\u00e8tres d'altitude entre le col du Gothard et le Lukmanier dans un paysage \u00e0 couper le souffle, et c'est ici que se trouve le Centre de biologie alpine fr\u00e9quent\u00e9 par des chercheurs du monde entier attir\u00e9s par cet \u00e9tonnant mille- aquatique tonneau l\u00e0 et Patrick Linder Charg\u00e9 de cours et professeur \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:24) [86%] :\r\nIci, on va pion voil\u00e0, on a une situation g\u00e9ologique tr\u00e8s particuli\u00e8re, le r\u00e9sultat, c'est d'avoir un lac qui est constitu\u00e9 par 2 couches d'eau de densit\u00e9 diff\u00e9rentes, l'une sur l'autre la partie inf\u00e9rieure n'a pas d'oxyg\u00e8ne et la partie sup\u00e9rieure, c'est l\u00e0 l'oxyg\u00e8ne parce qu'elle vient de l'atmosph\u00e8re, et \u00e7a c'est la particularit\u00e9 du lac de Cologne ou de temps la crise stratifi\u00e9 pendant toute l'ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:50) [77%] :\r\nEst ce que le lac de Cavagnoud aussi subit les effets du r\u00e9chauffement climatique. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:54) [92%] :\r\nLe r\u00e9chauffement climatique produit des \u00e9v\u00e9nements extr\u00eames comme des orages tr\u00e8s pouss\u00e9s avec des vents tr\u00e8s forts qui peuvent m\u00e9langer le lac et \u00e7a, on a pu l'observer. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:05) [86%] :\r\nEt si les hausses embrasser, c'est une mauvaise nouvelle. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:08) [96%] :\r\nC'est une mauvaise nouvelle de plus \u00e7a change aussi la composition des esp\u00e8ces de microbes et \u00e7a, on a pu l'observer. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:15) [84%] :\r\nEst ce que ce petit lac aussi petit soit -il, rec\u00e8le potentiellement encore plein de tr\u00e9sors inconnus. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:08:22) [92%] :\r\nAlors je pense que oui, autant, plus que les technologies se d\u00e9veloppent, on peut se poser de nouvelles questions quand on va tout au fond, avec beaucoup de sulfureux et puis on monte plut\u00f4t vers la lumi\u00e8re, on refait un petit peu l'\u00e9volution. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:38) [87%] :\r\nRefaire l'\u00e9volution et survivre les microbes auront le dernier mot disait Louis Pasteur, encore faut -il que ceux de la cabane au puisse r\u00e9sister dans leur fragile \u00e9crin, le reportage de Denis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:49) [91%] :\r\nDella Pietra et puis enfin cette nouvelle qui en fera r\u00eaver plus d'un, sachez romaine que la plus embl\u00e9matique des Aston Martin le mod\u00e8le DB5, rendu c\u00e9l\u00e8bre par la saga James Bond va de nouveau \u00eatre produit en collaboration avec le Studio de production e-on mais seulement \u00e0 25 exemplaires par contre elle ne sera pas homologu\u00e9e pour la conduite sur route, la faute notamment \u00e0 une plaque 10 m\u00e8tres \u00e0 Sion amovible telle qu'on la retrouvait dans Goldfinger, si vous avez les moyens Romaine, il faudra d\u00e9bourser un peu plus de 3 millions d'euros pour leur tenir le volant et dire : My name is romaine Romaine Morard. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:22) [84%] :\r\nJ'en r\u00eave la nuit, foyer de peser dire un jour Foued Boukari pour le journal, merci, il est 6 heures 39 vous \u00e9coutez la matinale de la premi\u00e8re dans les. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-21T04:47:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Marcovitch, Aude", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FFDC4F16-96B5-43A3-BAA0-7033857DFBAD", "internalArchiveId": "FFDC4F16-96B5-43A3-BAA0-7033857DFBAD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le copr\u00e9sident de l'UDC du Valais romand J\u00e9r\u00f4me Desmeules d\u00e9missionne", "publicationDate": "2018-08-21T00:00:00Z", "summary": "L'UDC est confront\u00e9e \u00e0 une s\u00e9rie de d\u00e9missions en Suisse romande. Ce mardi, c'est J\u00e9r\u00f4me Desmeules, copr\u00e9sident de la section du Valais romand, qui a annonc\u00e9 sa d\u00e9mission. Il justifie son choix par une certaine usure.\r\n\r\n* * Le copr\u00e9sident de l'UDC du Valais romand J\u00e9r\u00f4me Desmeules d\u00e9missionne 12h30: UDC Desmeules d\u00e9missionne TERRANI\r\nNouvelle d\u00e9mission... au sein... de l'UDC romande:\r\n\"J\u00e9r\u00f4me... Desmeules\"....  quitte... la co-pr\u00e9sidence... de \"l'UDC... du Valais romand\". \r\nIl l'annonce... ce matin. \r\nUn retrait... qui intervient.... apr\u00e8s les d\u00e9missions... des pr\u00e9sidents.... des sections.... neuch\u00e2teloise... et fribourgeoise.... Et apr\u00e8s... l'annonce de d\u00e9part... de Kevin Grangier... l'actuel ... \"chef de campagne de l'UDC romande\".\r\nYves Terrani.....  vous \u00eates.... notre correspondant en Valais.\r\n\"J\u00e9r\u00f4me... Desmeules\"....  justifie son choix.... par une certaine.. usure.\r\n. Cinq ans et demi dans la fonction. Des campagnes souvent difficiles. Rappelez-vous la chute d'Oskar Freysinger. \u00abC'est lourd\u00bb, nous a confi\u00e9 dans la matin\u00e9e J\u00e9r\u00f4me Desmeules, qui nie cependant tout lien entre les diff\u00e9rents d\u00e9parts annonc\u00e9s au sein de l'UDC romande. Dont le sien. L'int\u00e9ress\u00e9 estime juste en avoir fait assez, lui qui, avant de co-pr\u00e9sider le parti en a \u00e9t\u00e9 le webmaster, puis le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral. \u00abA d'autres de prendre d\u00e9sormais le relais\u00bb, dit-il. tout en pr\u00e9cisant qu'il restera membre de la direction de l'UDC du Valais romand. Mais dans d'autres fonctions. Il conservera aussi son mandat de d\u00e9put\u00e9.\r\n*** Et \u00e0 l'heure du bilan.... Yves.... que dit-il?...\r\n. Eh bien J\u00e9r\u00f4me Desmeules met tout d'abord en avant la belle repr\u00e9sentation de son parti avec 16 d\u00e9put\u00e9s du Valais romand au Parlement cantonal. Ainsi qu'un conseiller national. Il cite aussi la r\u00e9forme des structures de sa formation et la bonne sant\u00e9 financi\u00e8re de celle-ci. Au chapitre des regrets, c'est l'\u00e9viction d'Oskar Freysinger du Conseil d'Etat qui pointe au premier rang. \u00abDans une campagne qui fut probablement la plus dure de toutes\u00bb, estime J\u00e9r\u00f4me Desmeules qui admet pourtant que Freysinger n'a pas fait tout juste. \u00abMais nous avons fait face \u00e0 un torrent de haine en provenance du camp du bien\u00bb, conclut ironiquement le bas-valaisan.\r\n Yves Terrani... en direct de Sion... \r\nEt pr\u00e9cisons que... le S\u00e9dunois... \"Cyrille Fauch\u00e8re\"... sera d\u00e9sormais... seul aux commandes... de l'UDC du Valais romand.", "durationSec": 95, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9773515", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le copr\u00e9sident de l'UDC du Valais romand J\u00e9r\u00f4me Desmeules d\u00e9missionne / 12H30_2018-08-21T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 21.08.2018"], "alternativeSummary": ["L'UDC est confront\u00e9e \u00e0 une s\u00e9rie de d\u00e9missions en Suisse romande. Ce mardi, c'est J\u00e9r\u00f4me Desmeules, copr\u00e9sident de la section du Valais romand, qui a annonc\u00e9 sa d\u00e9mission. Il justifie son choix par une certaine usure."], "variantIds": ["ece-9773515"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-28T22:02:50Z", "speechToTexts": ["29.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nNouvelle d\u00e9mission au sein de l'UDC romande J\u00e9r\u00f4me Desmeules quitte la co- pr\u00e9sidence de l'UDC du Valais Romand, il l'annonce ce matin un retrait qui intervient apr\u00e8s les d\u00e9missions des pr\u00e9sidents des sections neuch\u00e2teloise et fribourgeoise et apr\u00e8s l'annonce du d\u00e9part de Kevin Grangier, l'actuel chef de campagne de l'UDC romande Yves Terrani, vous \u00eates notre correspondant en Valais, J\u00e9r\u00f4me Desmeules, justifie son choix par une certaine usure. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [94%] :\r\nOui, 5 ans et demi dans la fonction des campagnes a souvent difficile, rappelez vous la chute d'Oskar Freysinger, c'est lourd, nous a confi\u00e9 dans la matin\u00e9e, J\u00e9r\u00f4me Desmeules, qui nie cependant tout lien entre les diff\u00e9rents d\u00e9parts annonc\u00e9s au sein de l'UDC romande dans le sien, l'int\u00e9ress\u00e9 estime juste en avoir fait assez, lui qui, avant d'\u00eatre copr\u00e9sident de copr\u00e9sider le parti en a \u00e9t\u00e9 le webmaster, puis le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 d'autres de prendre d\u00e9sormais le relais, dit -il, tout en pr\u00e9cisant qu'il restera membre de la direction de l'UDC du Valais Romand, mais dans d'autres fonctions, il conservera aussi son mandat de d\u00e9put\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:54) [92%] :\r\nEt \u00e0 l'heure du bilan Yves que dit J\u00e9r\u00f4me Desmeules. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:57) [96%] :\r\nEh bien J\u00e9r\u00f4me Desmeules mais tout d'abord en avant la belle repr\u00e9sentation de son parti avec 16 d\u00e9put\u00e9s du Valais Romand au Parlement cantonal, ainsi qu'un conseiller national il cite aussi la r\u00e9forme des structures de sa formation et la bonne sant\u00e9 financi\u00e8re de celle -ci, au chapitre des regrets, c'est l'\u00e9viction d'Oskar Freysinger du Conseil d'\u00c9tat qui pointe au 1er rang dans une campagne qui fut probablement la plus dure de toutes, estime J\u00e9r\u00f4me Desmeules, qui admet pourtant que Freysinger n'a pas fait tout juste, mais nous avons fait face au Torrent de haine en provenance du camp du bien, conclut ironiquement le laissant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:26) [96%] :\r\nYves Terrani en Direct de Sion et pr\u00e9cisons que le S\u00e9dunois Cyrille Fauch\u00e8re fera d\u00e9sormais seul aux commandes de l'UDC du Valais Romand. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-21T10:42:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Terrani, Yves", "role": "Correspondant Valais", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A03C2030-1C6E-4027-9026-A451DD9F6123", "internalArchiveId": "A03C2030-1C6E-4027-9026-A451DD9F6123", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le combat de l'ancienne \u00e9lue Verte Jolanda Spiess-Hegglin contre les insultes sur internet", "publicationDate": "2018-08-21T00:00:00Z", "summary": "L'ancienne d\u00e9put\u00e9e Verte au Grand Conseil zougois Jolanda Spiess-Hegglin porte syst\u00e9matiquement plainte contre ceux qui la harc\u00e8lent sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n* * Le combat de l'ancienne \u00e9lue Verte Jolanda Spiess-Hegglin contre les insultes sur internet 12h30: L'\u00e9lue verte qui pose pleins de plaintes ARNAUD\r\nRetour en Suisse...\r\n... avec l'histoire... de cette politicienne... qui fait la guerre... aux insultes... sur internet.\r\nL'ancienne... d\u00e9put\u00e9e verte ... \"au Grand conseil... zougois\"... \"Jolanda... Spiess-...Hegglin\"... porte plainte.... syst\u00e9matiquement ... contre... celles.. et ceux... qui la harc\u00e8lent.... sur les r\u00e9seaux sociaux. \r\nHier... la \"Cour p\u00e9nale.... de B\u00e2le-campagne\"... \u00e0 Muttenz.... devait juger... une retrait\u00e9e.... grande habitu\u00e9e.... des d\u00e9rapages sur internet. \r\nAlain Arnaud... vous nous racontez... cette histoire... l'affaire judiciaire.... s'est finalement conclue... par un accord.... \u00e0 l'amiable.\r\nC'est l'histoire d'une retrait\u00e9e de 59 ans, qui semble passer le plus clair de son temps \u00e0 critiquer les autres depuis son ordinateur. Un petit coup d'oil \u00e0 sa page facebook montre bien qu'elle en veut aux r\u00e9fugi\u00e9s, ou au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Et encore plus aux politiciennes de gauche : Simmonetta Sommaruga, Tamara Funiciello ou - justement - Jolanda Spiess-Hegglin. Qui n'accepte pas d'\u00eatre trait\u00e9e de primitive et d\u00e9pourvue de quotient intellectuel. Elle porte plainte, via son association NetzCourage. 180 d\u00e9nonciations depuis 2 ans. Une soixantaine de condamnations, un seul acquittement, et environ 80 accords \u00e0 l'amiable, comme hier \u00e0 Muttenz .\r\n*** Est-ce qu'on conna\u00eet... le teneur ....de cet accord ? . ***\r\nNon, \u00e7a s'est r\u00e9gl\u00e9 entre les deux femmes, qui sont ensuite all\u00e9es boire un caf\u00e9 ensemble. \u00ab C'est la meilleure issue possible \u00bb, explique la plaignante, qui dit que rien n'est plus efficace que de pouvoir regarder ses harceleurs droit dans les yeux, et leur faire promettre qu'on ne les y reprendrait plus. C'est bien mieux qu'une condamnation, qui les feraient passer pour des victimes .\r\n*** Si \"Jolanda... Spiess-Hegglin\"....  m\u00e8ne ce combat.... contre les commentaires haineux.... c'est qu'elle en re\u00e7oit.... d'innombrables . ***\r\n. depuis cette sombre affaire en 2014, lorsqu'au lendemain d'une soir\u00e9e tr\u00e8s arros\u00e9e, elle avait soup\u00e7onn\u00e9 le pr\u00e9sident de l'UDC zougoise d'avoir abus\u00e9 d'elle, apr\u00e8s l'avoir drogu\u00e9e. Le scandale avait co\u00fbt\u00e9 leurs postes aux deux politiciens. Mais aujourd'hui, son combat n'a plus vraiment de couleur politique. Sa prochain plainte pour harc\u00e8lement vise un ex militant b\u00e2lois des jeunesses socialistes.", "durationSec": 117, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9773520", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le combat de l'ancienne \u00e9lue Verte Jolanda Spiess-Hegglin contre les insultes sur internet / 12H30_2018-08-21T12:37:00_developpement-8", "Le 12h30 du 21.08.2018"], "alternativeSummary": ["L\u2019ancienne d\u00e9put\u00e9e Verte au Grand Conseil zougois Jolanda Spiess-Hegglin porte syst\u00e9matiquement plainte contre ceux qui la harc\u00e8lent sur les r\u00e9seaux sociaux."], "variantIds": ["ece-9773520"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-28T22:03:48Z", "speechToTexts": ["29.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\nRetour en Suisse avec l'histoire de cette politicienne qui fait la guerre aux insultes sur internet, l'ancienne d\u00e9put\u00e9e verte au Grand Conseil d'zougois Yolanda je pisse Egly ne porte plainte syst\u00e9matiquement contre femmes \u00e0 ceux qui la harc\u00e8lent sur les r\u00e9seaux sociaux, hier, la cour p\u00e9nale de B\u00e2le- Campagne Amouten devait juger une retrait\u00e9e, grande habitu\u00e9e des d\u00e9rapages sur internet, Alain Arnaud, vous me raconter cette histoire, l'affaire judiciaire s'est finalement, conclue par un accord \u00e0 l'amiable. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:27) [92%] :\r\nEh oui, c'est, c'est l'histoire d'une retrait\u00e9e de 59 ans, qui semble passer le plus clair de son temps \u00e0 critiquer les autres depuis son ordinateur, un petit coup d'oeil \u00e0 sa page Facebook montre bien qu'elle en veut aux r\u00e9fugi\u00e9s ou au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, et encore plus haut politiciennes de gauche Simonetta Sommaruga Tamara Fumic Mitchell ou justement Jolanda je puisse \u00eatre clean qui n'accepte pas d'\u00eatre trait\u00e9e de primitive et d\u00e9pourvue de quotient intellectuel, elle porte plainte via son association Nets courageux 180 d\u00e9nonciations depuis 2 ans, une soixantaine de condamnations, un seul acquittement et environ 80 accords \u00e0 l'amiable comme hier Amouten est ce qu'on conna\u00eet la teneur de cet accord, h\u00e9 bien non, \u00e7a s'est r\u00e9gl\u00e9 entre les 2 femmes, qui sont ensuite all\u00e9s boire un caf\u00e9 ensemble, para\u00eet -il, c'est la meilleure issue possible, explique la plaignante qui dit que rien n'est plus efficace que de pouvoir regarder si harceleurs droit dans les yeux et leur faire promettre qu'on ne lisait reprendrait plus c'est bien mieux qu'une condamnation qui les feraient passer pour des victimes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:27) [78%] :\r\nSi un homme d'\u00e2ge qui ne m\u00e8ne ce combat contre les commentaires haineux Alain c'est elle, on re\u00e7oit quand m\u00eame d'innombrables. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:33) [94%] :\r\nOui, et depuis cette sombre affaire en 2014 lorsqu'au lendemain d'une soir\u00e9e tr\u00e8s arros\u00e9e, elle avait soup\u00e7onn\u00e9 le pr\u00e9sident de l'UDC zougoise d'avoir abus\u00e9 d'elle apr\u00e8s l'avoir drogu\u00e9e le scandale avait co\u00fbt\u00e9 leurs postes aux 2 politiciens mais aujourd'hui, son combat n'a plus vraiment de couleur politique, sa prochaine plainte pour harc\u00e8lement vise un ex militant b\u00e2lois d\u00e8s jeunesses socialistes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:55) [98%] :\r\nAlain Arnaud. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-21T10:51:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3E161C00-9F0F-4E2F-A569-70848C0D640F", "internalArchiveId": "3E161C00-9F0F-4E2F-A569-70848C0D640F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Bodycams sur les policiers: d\u00e9bat entre Roger Golay et Rapha\u00ebl Mahaim", "publicationDate": "2018-08-21T00:00:00Z", "summary": "La cheffe de la police zurichoise s'est dite favorable \u00e0 l'int\u00e9gration de mini-cam\u00e9ras dans l'\u00e9quipement des forces de l'ordre, apr\u00e8s une violente rixe sur les bords du lac de Zurich. D\u00e9bat entre Roger Golay, conseiller national (MCG/GE), et Rapha\u00ebl Mahaim, d\u00e9put\u00e9 Vert vaudois.\r\n\r\n* * Bodycams sur les policiers: d\u00e9bat entre Roger Golay et Rapha\u00ebl Mahaim *** La Ville de Zurich va \u00e9quiper ses policiers de mini-cam\u00e9ras permettant de filmer leurs interventions... C'est en tout cas l'intention de Karin Rykart, la nouvelle cheffe du D\u00e9partement de la s\u00e9curit\u00e9 de la plus grande ville du pays. \r\nCette \u00e9lue Verte, en poste depuis quelques mois, \u00e9tait auparavant oppos\u00e9e \u00e0 ces cam\u00e9ras fix\u00e9es \u00e0 l'uniforme, ces \"bodycams\" comme on les appelle en anglais. \r\nMais depuis les violences commises par des hooligans sur des policiers samedi soir, la cheffe de la police municipale a chang\u00e9 d'avis. \r\nEt surtout l'exemple de la police municipale zurichoise vient relancer le d\u00e9bat dans le reste du pays. On va en parler avec deux \u00e9lus romands. \r\nMais d'abord, Mathieu Cupelin, on peut rappeler que plusieurs cantons se sont d\u00e9j\u00e0 int\u00e9ress\u00e9s \u00e0 ces mini-cam\u00e9ras pour policiers..\r\nOui, l'int\u00e9r\u00eat pour cet \u00e9quipement est largement r\u00e9pandu dans les cantons romands. Le Valais est sans doute le plus avanc\u00e9, puisque la police y dispose d\u00e9j\u00e0 de mini-cam\u00e9ras. Mais elles sont destin\u00e9es \u00e0 un usage tr\u00e8s ponctuel, cibl\u00e9 sur des manifestations \u00e0 risque.\r\nPlusieurs parlements cantonaux ont eu l'occasion de se pencher sur la question ces deux ou trois derni\u00e8res ann\u00e9es. Comme Vaud et Gen\u00e8ve, o\u00f9 des propositions d\u00e9pos\u00e9es respectivement par le PLR et par l'UDC n'ont pas pass\u00e9 la rampe. \r\nMais il souvent ressorti des d\u00e9bats qu'il fallait attendre les r\u00e9sultats du test qui a justement \u00e9t\u00e9 men\u00e9 par la police de Zurich l'an dernier, pour voir l'efficacit\u00e9 de cet \u00e9quipement. \r\nA Neuch\u00e2tel ou encore \u00e0 Berne, il est aussi question d'introduire ces fameuses cam\u00e9ras, mais l\u00e0 aussi on temporise.\r\nUne des raisons de cette prudence, Mathieu, c'est que pour l'instant les policiers eux-m\u00eames restent oppos\u00e9s \u00e0 ces cam\u00e9ras... \r\nOui, \u00e0 l'\u00e9chelle du pays, la F\u00e9d\u00e9ration suisse des fonctionnaires de police reste tr\u00e8s r\u00e9ticente \u00e0 l'id\u00e9e de ces \"bodycams\". \r\nM\u00eame si le test men\u00e9 par la police de Zurich tendait \u00e0 montrer que ces cam\u00e9ras ont permis de d\u00e9samorcer des conflits et d'\u00e9viter des agressions contre des policiers, l'\u00e9tendue de ces tests est jug\u00e9e insuffisante. Sur le fond, la f\u00e9d\u00e9ration consid\u00e8re que c'est une intrusion dans la pratique professionnelle du policier. Et que la question de l'utilisation de ces donn\u00e9es est loin d'\u00eatre r\u00e9gl\u00e9e.\r\nLa F\u00e9d\u00e9ration attend donc des \u00e9tudes compl\u00e9mentaires et elle sera tr\u00e8s attentive aux r\u00e9glements d'application qui accompagneront le cas \u00e9ch\u00e9ant ces nouveaux \u00e9quipements.\r\nMerci, Mathieu Cupelin....", "durationSec": 470, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9773538", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Bodycams sur les policiers: d\u00e9bat entre Roger Golay et Rapha\u00ebl Mahaim / FOR_2018-08-21T18:14:00_developpement-8", "Forum du 21.08.2018"], "alternativeSummary": ["La cheffe de la police zurichoise s'est dite favorable \u00e0 l'int\u00e9gration de mini-cam\u00e9ras dans l'\u00e9quipement des forces de l'ordre, apr\u00e8s une violente rixe sur les bords du lac de Zurich. D\u00e9bat entre Roger Golay, conseiller national (MCG/GE), et Rapha\u00ebl Mahaim, d\u00e9put\u00e9 Vert vaudois."], "variantIds": ["ece-9773538"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:03:35Z", "speechToTexts": ["29.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nLe Cupelin et on accueille 2 \u00e9lus romands Roger Golay bonsoir, bonsoir, conseiller national MCG, ancien policier, vous \u00eates membre de la F\u00e9d\u00e9ration suisse des fonctionnaires de police et Rapha\u00ebl, bonsoir, bonsoir, d\u00e9put\u00e9 Vert Vaudois Roger Golay, vous \u00eates ancien policier, je l'ai dit, vous \u00e9tiez initialement contre ces cam\u00e9ras et c'est vrai qu'on l'a vu dans les milieux policiers il y a beaucoup de doutes sur Seguin sur ces cam\u00e9ras et vous avez chang\u00e9 d'avis pour qu'est -ce qui vous a amen\u00e9 \u00e0 changer d'avis. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:27) [91%] :\r\nBon alors, effectivement, cette question est ouverte depuis de nombreuses ann\u00e9es et on en parle d\u00e9j\u00e0 qu'est -ce que 10 ans \u00e0 peu pr\u00e8s au niveau des diff\u00e9rentes sections de police en mati\u00e8re syndicale si on est pour ou on est contre, c'est clair que les sections polici\u00e8re professionnels se sont probablement encore d\u00e9termin\u00e9 il l\u00e0- dessus, on a 30 ce r\u00e9sultat au niveau de la police municipale, comme vous l'avez tr\u00e8s bien expliqu\u00e9, maintenant c'est clair que moi, j'ai chang\u00e9 d'avis, d\u00e9j\u00e0 depuis un certain temps parce qu'on voit qu'il y a une opposition de la part d'autres police au niveau international, la presse fran\u00e7aise, par exemple, \u00e9tait totalement oppos\u00e9 au d\u00e9part que les policiers soient \u00e9quip\u00e9s de ce type de cam\u00e9ras embarqu\u00e9es et puis aujourd'hui, ils en sont tous parfaitement leur satisfait. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:14) [90%] :\r\nC'est pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9, ce beau. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:16) [88%] :\r\nRaison : voil\u00e0, pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9 propre \u00e0 la police puisque \u00e7a \u00e9vite justement des all\u00e9gations mensong\u00e8res par la suite, ils peuvent \u00e0 aupr\u00e8s des d\u00e9clarations avec des images, les policiers, \u00e7a les a beaucoup prot\u00e9g\u00e9 et si on prend le cas de Zurich on voit que c'est cam\u00e9ras embarqu\u00e9es a \u00e9viter \u00e0 peu pr\u00e8s une cinquantaine de cas de violences verbales ou physiques \u00e0 l'encontre des policiers. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:40) [91%] :\r\nRapha\u00ebl Mahaim \u00e0 Z\u00fcrich c'est une \u00e9lue verte qui qui est en train de changer d'avis et il \u00e9tait oppos\u00e9 \u00e0 ces bodycams comme on dit en anglais et maintenant elle est pour, apr\u00e8s les violences de ce week- end 50 cas de violences polici\u00e8res qui auraient \u00e9t\u00e9 \u00e9vit\u00e9s gr\u00e2ce \u00e0 ces cam\u00e9ras embarqu\u00e9es, finalement, c'est tout le monde y gagne, c'est la s\u00e9curit\u00e9, c'est moins de violence. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:00) [91%] :\r\nBon, c'est certain que c'est une question difficile, je pense qu'il faut, il faut faire preuve de nuance, moi ce que je continue \u00e0 \u00e0 trouver tr\u00e8s tr\u00e8s discutable, c'est l'id\u00e9e d'avoir au fond quelque chose de g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e des, des, des bodycams sur sur chaque policier dans l'espace public, l'espace public, \u00e7a reste un espace de libert\u00e9, c'est un espace o\u00f9 on ne peut pas filmer \u00e0 tout-va, o\u00f9 l'\u00c9tat ne peut pas filmer \u00e0 tout va, on pense aux immenses affaire qui occupait la justice par exemple avec Google Street View ou en gros les les autorit\u00e9s de justice, on dit il faut il faut il faut tout de m\u00eame pas aller trop loin, on tire un trait pour que chaque personne qui se prom\u00e8nent dans dans l'espace public soit soit prot\u00e9g\u00e9 contre une au fond une surveillance, j'ai envie de dire g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e intempestives, si on prend un exemple un peu caricatural, il y a des probl\u00e8mes d'autorit\u00e9 au sein de l'\u00e9cole par exemple, mais \u00e7a viendrait \u00e0 l'id\u00e9e de personne, enfin j'esp\u00e8re, d'installer des cam\u00e9ras dans les classes parce que parfois les \u00e9l\u00e8ves sont violents ou impertinent envers les enseignants, ou parfois parce que les les les enseignants peuvent \u00eatre disant avoir des attitudes discutable, alors \u00e9videmment c'est un exemple caricatural, mais c'est pour montrer qu'. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:08) [73%] :\r\nC\u00f4t\u00e9 donner des id\u00e9es, cela, je sais pas, j'esp\u00e8re qu'\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:11) [90%] :\r\nMais c'est que le c\u00f4t\u00e9 g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e pose probl\u00e8me et puis encore une remarque, c'est qu'il faut quand m\u00eame pas oublier que ce d\u00e9bat a \u00e9t\u00e9 en grande partie import\u00e9s des \u00c9tats-Unis, o\u00f9 on a \u00e0 l'origine porter cette id\u00e9e parce qu'il y avait des des graves probl\u00e8mes de discrimination raciale dans les interventions polici\u00e8res et puis, force est de constater que de \u00e9videmment contexte suisse tout diff\u00e9rent, d'une part, et puis d'autre part, \u00e0 ma connaissance, c'est absolument pas \u00e7a qui a permis de d\u00e9samorcer les probl\u00e8mes de de conflits raciaux ou de d\u00e9lit de sale gueule d'intervention polici\u00e8re avec d\u00e9lit de sale gueule, donc je, je suis assez sceptique et puis au fond, \u00e7a existe d\u00e9j\u00e0 la possibilit\u00e9, a -t-il pr\u00e9ventif sur autorisation de la justice du minist\u00e8re public, par exemple dans le cantonaux de de poser une cam\u00e9ra pour justement alors une observation pr\u00e9ventive, \u00e7a on peut d\u00e9j\u00e0 le faire, donc \u00e7a bien s\u00fbr c'est n\u00e9cessaire si c'est dans une id\u00e9e de pr\u00e9vention mais si c'est dans une id\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale et au fond g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e pour tous les policiers tout le temps dans l'espace public, \u00e7a je reste tr\u00e8s sceptique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:12) [95%] :\r\nRoger Golay. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:13) [88%] :\r\nOui, alors je pense que ce qui a \u00e9t\u00e9 dit, un parti juste, il faut, c'est ce qu'il y a quatre d'ailleurs, bon nombre de policiers cette intrusion dans leur vie professionnelle qui soit est aussi sous une surveillance constante de la part d'une autorit\u00e9 sup\u00e9rieure, et c'est \u00e7a qui inqui\u00e8te le personnel policiers mais ce qui est \u00e9tait fait Zurich est -ce que c'est sur la prestation de policiers que la cam\u00e9ra est enclench\u00e9 lorsque on sent une intervention s'envenime, qu'il y a un risque justement que \u00e7a d\u00e9g\u00e9n\u00e8re, avec un groupe violent et c'est l\u00e0 o\u00f9 la cam\u00e9ra devrait \u00eatre enclench\u00e9 ce qui fait que \u00e7a ait envoy\u00e9 un et c'est d'ailleurs pour bien pr\u00e9ciser aussi, c'est qu'en principe, les policiers doivent aviser les gens qui sont interpell\u00e9s que ils vont \u00eatre film\u00e9s, c'est ce qui se passe, que dans les s\u00e9ries o\u00f9 il y a justement cet type d'\u00e9quipement par rapport aux policiers, les gens sont avis\u00e9s, ce qui fait qu'il a tout de suite en effet un r\u00f4le pacificateur qui se d\u00e9clenche, ils mettent \u00e9galement avec la cam\u00e9ra, et je pense, comme si on sait qu'en Suisse il y a des des centaines de personnes policiers, je veux dire qu'ils sont chaque ann\u00e9e l'objet de violences physiques qui n\u00e9cessitent un arr\u00eat de travail, je pense que \u00e7a rel\u00e8ve aussi du bon sens, de prot\u00e9ger les policiers par des moyens, mais cela n'est pas suffisant puisqu'il y a tout un d\u00e9bat puisque \u00e7a c'est rien aussi d'\u00e9quiper les policiers quand des actes de violence et puis de pas avoir une loi qui suit derri\u00e8re le code p\u00e9nal n'est pas suffisant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:43) [89%] :\r\n\u00e7a c'est un autre d\u00e9bat, c'est un autre d\u00e9bat la Falbala doit accompagner justement c'est clair, voil\u00e0 certainement finalement \u00e7a va dans les 2 sens, parce que si un policier se fait tabasser, \u00e7a permettra d'avoir des images et peut-\u00eatre de trouver le coupable et inversement, ancien policier lui coupable de victimes vis-\u00e0-vis de 2 personnes dans la rue, \u00e7a permettra aussi peut-\u00eatre de le voir. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:03) [90%] :\r\nC'est juste, c'est, c'est pour \u00e7a que typiquement aux \u00c9tats-Unis les les communaut\u00e9s afro- am\u00e9ricaine et leur porte- parole, en certaines associations de d\u00e9fense des droits des droits fondamentaux, l'ont demand\u00e9, je continue \u00e0 penser que c'est un empl\u00e2tre sur une jambe de bois si c'est g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9, en fait, il faut faire la diff\u00e9rence entre la pr\u00e9vention, le r\u00f4le pacificateur que peuvent avoir certaines mesures de pr\u00e9vention et l\u00e0, je continue \u00e0 penser que, au fond, la relation humaine entre le repr\u00e9sentant de l'autorit\u00e9, le policier et puis les les justiciables et personne dans la rue cette relation humaine et les centrales et si on s'en remet \u00e0 une cam\u00e9ra, alors c'est quand m\u00eame un peu une d\u00e9mission et et moi \u00e7a me \u00e7a m'attriste dans une certaine mesure, \u00e7a c'est le volet pr\u00e9vention, je continue \u00e0 penser que le policier fait un m\u00e9tier difficile, un m\u00e9tier noble et qui doit miser sur un au fond sur l'humain sur sur cette relation d'autorit\u00e9, mais qui est fondamentalement humaine et puis pour le volet preuve \u00e0 leur fins, on tombe dans une discussion un peu plus juridique mais le vol preuves, on s'en sort pas, \u00e7a va \u00eatre absolument terriblement difficile de savoir qui a le droit de d\u00e9clencher la cam\u00e9ra \u00e0 quel moment qui peut utiliser des images comment elles sont stock\u00e9es, si elles sont stock\u00e9es longtemps si n'importe quel justiciable peut avoir acc\u00e8s aux images, \u00e7a, c'est des probl\u00e8mes sans fin et c'est un vrai vrai souci de protection des donn\u00e9es, parce que dans notre pays qui qui prot\u00e8ge les libert\u00e9s, on veut pas que chaque patient dans la rue, soit film\u00e9 et puis un film de ce qu'il fait dans la rue qui soient stock\u00e9es dans des dans des, des, des, des, voil\u00e0 des centres de donn\u00e9es des des ordinateurs aupr\u00e8s de la police. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:36) [99%] :\r\n\u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:36) [98%] :\r\n\u00e7a c'est pas admissible. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:37) [91%] :\r\n\u00e7a ouvre un vaste d\u00e9bat effectivement aussi de protection des donn\u00e9es, merci beaucoup \u00e0 tous les 2, Rapha\u00ebl maintenant Mahaim, d\u00e9put\u00e9 Vert au Grand Conseil Vaudois et Roger Golay, conseiller national MCG, une tr\u00e8s bonne soir\u00e9e, merci bonne presse. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-21T17:09:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Cupelin, Mathieu", "role": "Journaliste", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bitsch, Katia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C1D5248D-983B-48CE-8823-AA4BC4C1933F", "internalArchiveId": "C1D5248D-983B-48CE-8823-AA4BC4C1933F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le d\u00e9bat sur les bodycams relanc\u00e9 apr\u00e8s une rixe violente \u00e0 Zurich", "publicationDate": "2018-08-21T00:00:00Z", "summary": "La rixe qui a fait trois bless\u00e9s, dont deux policiers, samedi dernier \u00e0 Zurich relance le d\u00e9bat sur l'int\u00e9gration de mini-cam\u00e9ras dans l'\u00e9quipement des forces de l'ordre. En Suisse romande aussi, la question est \u00e0 l'ordre du jour.\r\n\r\n* * Le d\u00e9bat sur les bodycams relanc\u00e9 apr\u00e8s une rixe violente \u00e0 Zurich *** La Ville de Zurich va \u00e9quiper ses policiers de mini-cam\u00e9ras permettant de filmer leurs interventions... C'est en tout cas l'intention de Karin Rykart, la nouvelle cheffe du D\u00e9partement de la s\u00e9curit\u00e9 de la plus grande ville du pays. \r\nCette \u00e9lue Verte, en poste depuis quelques mois, \u00e9tait auparavant oppos\u00e9e \u00e0 ces cam\u00e9ras fix\u00e9es \u00e0 l'uniforme, ces \"bodycams\" comme on les appelle en anglais. \r\nMais depuis les violences commises par des hooligans sur des policiers samedi soir, la cheffe de la police municipale a chang\u00e9 d'avis. \r\nEt surtout l'exemple de la police municipale zurichoise vient relancer le d\u00e9bat dans le reste du pays. On va en parler avec deux \u00e9lus romands. \r\nMais d'abord, Mathieu Cupelin, on peut rappeler que plusieurs cantons se sont d\u00e9j\u00e0 int\u00e9ress\u00e9s \u00e0 ces mini-cam\u00e9ras pour policiers..\r\nOui, l'int\u00e9r\u00eat pour cet \u00e9quipement est largement r\u00e9pandu dans les cantons romands. Le Valais est sans doute le plus avanc\u00e9, puisque la police y dispose d\u00e9j\u00e0 de mini-cam\u00e9ras. Mais elles sont destin\u00e9es \u00e0 un usage tr\u00e8s ponctuel, cibl\u00e9 sur des manifestations \u00e0 risque.\r\nPlusieurs parlements cantonaux ont eu l'occasion de se pencher sur la question ces deux ou trois derni\u00e8res ann\u00e9es. Comme Vaud et Gen\u00e8ve, o\u00f9 des propositions d\u00e9pos\u00e9es respectivement par le PLR et par l'UDC n'ont pas pass\u00e9 la rampe. \r\nMais il souvent ressorti des d\u00e9bats qu'il fallait attendre les r\u00e9sultats du test qui a justement \u00e9t\u00e9 men\u00e9 par la police de Zurich l'an dernier, pour voir l'efficacit\u00e9 de cet \u00e9quipement. \r\nA Neuch\u00e2tel ou encore \u00e0 Berne, il est aussi question d'introduire ces fameuses cam\u00e9ras, mais l\u00e0 aussi on temporise.\r\nUne des raisons de cette prudence, Mathieu, c'est que pour l'instant les policiers eux-m\u00eames restent oppos\u00e9s \u00e0 ces cam\u00e9ras... \r\nOui, \u00e0 l'\u00e9chelle du pays, la F\u00e9d\u00e9ration suisse des fonctionnaires de police reste tr\u00e8s r\u00e9ticente \u00e0 l'id\u00e9e de ces \"bodycams\". \r\nM\u00eame si le test men\u00e9 par la police de Zurich tendait \u00e0 montrer que ces cam\u00e9ras ont permis de d\u00e9samorcer des conflits et d'\u00e9viter des agressions contre des policiers, l'\u00e9tendue de ces tests est jug\u00e9e insuffisante. Sur le fond, la f\u00e9d\u00e9ration consid\u00e8re que c'est une intrusion dans la pratique professionnelle du policier. Et que la question de l'utilisation de ces donn\u00e9es est loin d'\u00eatre r\u00e9gl\u00e9e.\r\nLa F\u00e9d\u00e9ration attend donc des \u00e9tudes compl\u00e9mentaires et elle sera tr\u00e8s attentive aux r\u00e9glements d'application qui accompagneront le cas \u00e9ch\u00e9ant ces nouveaux \u00e9quipements.\r\nMerci, Mathieu Cupelin....", "durationSec": 122, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9773537", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le d\u00e9bat sur les bodycams relanc\u00e9 apr\u00e8s une rixe violente \u00e0 Zurich / FOR_2018-08-21T18:12:00_developpement-7", "Forum du 21.08.2018"], "alternativeSummary": ["La rixe qui a fait trois bless\u00e9s, dont deux policiers, samedi dernier \u00e0 Zurich relance le d\u00e9bat sur l'int\u00e9gration de mini-cam\u00e9ras dans l'\u00e9quipement des forces de l'ordre. En Suisse romande aussi, la question est \u00e0 l'ordre du jour."], "variantIds": ["ece-9773537"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:03:36Z", "speechToTexts": ["29.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nLa ville de Zurich va \u00e9quiper ses policiers de mini- cam\u00e9ras permettant de filmer leurs interventions, c'est en tout cas l'intention de Karin Ryckaert la nouvelle chef du d\u00e9partement de la s\u00e9curit\u00e9 de la plus grande ville du pays, cette \u00e9lue Verte, en poste depuis quelques mois, \u00e9tait au pas romands auparavant oppos\u00e9e \u00e0 ces cam\u00e9ras fix\u00e9es \u00e0 l'uniforme, ces bodycams comme on les appelle en anglais, mais depuis les violences commises par dit hooligans sur des policiers, samedi dernier, la chef de la police municipale a chang\u00e9 d'avis et surtout l'exemple de la police municipale z\u00fcrichoises vient relancer le d\u00e9bat dans le reste du pays, on va dames en d\u00e9battre avec 2 \u00e9lus romands mais tout d'abord, Mathieu Cupelin plusieurs cantons romands se sont d\u00e9j\u00e0 int\u00e9ress\u00e9s, faut le rappeler \u00e0 ces mini- cam\u00e9ras pour policiers. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:38) [94%] :\r\nOui, l'int\u00e9r\u00eat pour cet \u00e9quipement est largement r\u00e9pandu dans les cantons romands le Valais est sans doute le plus avanc\u00e9, la police dispose d\u00e9j\u00e0 de mini- cam\u00e9ras, mais elles sont destin\u00e9es \u00e0 un usage tr\u00e8s ponctuel, cibl\u00e9 sur les manifestations \u00e0 risque et plusieurs parlements cantonaux ont eu l'occasion de se pencher sur la question, ces 2 ou 3 derni\u00e8res ann\u00e9es comme Vaud et Gen\u00e8ve, o\u00f9 des propositions d\u00e9pos\u00e9es respectivement par le PLR et par l'UDC n'ont pas pass\u00e9 la rampe, mais il est souvent ressorti des d\u00e9bats qu'il fallait attendre les r\u00e9sultats du test qui a justement \u00e9t\u00e9 men\u00e9 par la police de Zurich l'an dernier pour voir l'efficacit\u00e9 de cet \u00e9quipement \u00e0 Neuch\u00e2tel ou encore \u00e0 Berne, il est aussi question d'introduire ces fameuses cam\u00e9ras mais l\u00e0 aussi on temporise. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:17) [97%] :\r\nEt une des raisons de cette prudence Mathieu c'est que pour l'instant, les policiers eux- m\u00eames restent oppos\u00e9s \u00e0 ces cam\u00e9ras. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:22) [93%] :\r\nOui \u00e0 l'\u00e9chelle du pays, la F\u00e9d\u00e9ration suisse des fonctionnaires de police reste tr\u00e8s r\u00e9ticente \u00e0 l'id\u00e9e de ces bodycams m\u00eame si le test men\u00e9 par la police de Zurich tendait \u00e0 montrer que ces Kamar, que ces cam\u00e9ras ont permis de d\u00e9samorcer des conflits et d'\u00e9viter des agressions contre des policiers l'\u00e9tendue de ces tests est jug\u00e9e insuffisante sur le fond, la f\u00e9d\u00e9ration consid\u00e8re que c'est une intrusion dans la pratique professionnelle du policier et que la question de l'utilisation de ces donn\u00e9es est loin d'\u00eatre r\u00e9gl\u00e9e, alors la la fa\u00eeti\u00e8re des policiers suisses attend donc des \u00e9tudes compl\u00e9mentaires et elle sera tr\u00e8s attentive au r\u00e8glement d'application qui accompagneront le cas \u00e9ch\u00e9ant, ces nouveaux \u00e9quipements merci Mathieu Cupelin et on accueille. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-21T16:56:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bitsch, Katia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Cupelin, Mathieu", "role": "Journaliste", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1698892", "internalArchiveId": "AA1807699127", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2018-08-21T00:00:00Z", "durationSec": 1869, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9790417", "imageURL": "http://www.rts.ch/9620478.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30"], "variantIds": ["ece-10628105", "ece-9790417"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-09-03T18:55:41Z", "subTitles": ["00:02:01:05  00:02:16:11\r\n...\r\n\r\n00:02:16:12  00:02:19:20\r\n-Mesdames, Messieurs, bonsoir,\r\nvoici les titres.\r\n\r\n00:02:19:22  00:02:23:08\r\nUne Commission du Conseil\r\ndes Etats se prononcera\r\n\r\n00:02:23:10  00:02:29:07\r\ndans deux semaines au sujet\r\nd'un cong\u00e9 paternit\u00e9 en Suisse.\r\n\r\n00:02:29:09  00:02:32:12\r\nNous verrons quelles sont les chances\r\nqu'une telle proposition passe.\r\n\r\n00:02:32:22  00:02:36:02\r\nApr\u00e8s le chef de campagne romand\r\nKevin Grangier,\r\n\r\n00:02:36:04  00:02:40:13\r\nc'est le pr\u00e9sident UDC du Valais\r\nJ\u00e9r\u00f4me Desmeules qui d\u00e9missionne.\r\n\r\n00:02:40:15  00:02:44:00\r\nK.Grangier sera en direct.\r\n\r\n00:02:46:13  00:02:50:20\r\nMonsieur Prix d\u00e9nonce des tarifs\r\nexcessifs dans certains cantons\r\n\r\n00:02:50:22  00:02:55:09\r\npour mettre\r\nles nouvelles voitures en service.\r\n\r\n00:02:56:15  00:02:59:00\r\nAllergies, cholest\u00e9rol, carences,\r\n\r\n00:02:59:02  00:03:02:07\r\nil est d\u00e9sormais possible\r\nde se tester soi-m\u00eame.\r\n\r\n00:03:02:09  00:03:05:17\r\nNicolas Senn nous dira\r\ncomment la pratique m\u00e9dicale\r\n\r\n00:03:05:19  00:03:08:03\r\ns'en trouve modifi\u00e9e.\r\n\r\n00:03:09:12  00:03:13:23\r\nIl y a 50 ans, les Sovi\u00e9tiques\r\n\u00e9crasaient la r\u00e9volution de Prague.\r\n\r\n00:03:14:01  00:03:22:16\r\nUn exil\u00e9 tch\u00e8que reviendra avec nous\r\nsur cet \u00e9v\u00e9nement marquant.\r\n\r\n00:03:24:05  00:03:27:04\r\nLa proposition vient\r\ndu Conseil des Etats:\r\n\r\n00:03:27:06  00:03:31:22\r\nun cong\u00e9 paternit\u00e9 serait \u00e0 prendre\r\ndans les 6 mois apr\u00e8s la naissance.\r\n\r\n00:03:32:00  00:03:40:03\r\nCette proposition montre combien\r\nl'id\u00e9e se profile.\r\n\r\n00:03:40:22  00:03:45:06\r\n-Un cong\u00e9 paternit\u00e9, \u00e7a fait\r\ndes mois qu'on en discute \u00e0 Berne.\r\n\r\n00:03:45:08  00:03:49:13\r\nMais aujourd'hui, une d\u00e9cision\r\nest tomb\u00e9e derri\u00e8re cette porte.\r\n\r\n00:03:49:15  00:03:53:06\r\nLa Commission\r\nde la s\u00e9curit\u00e9 sociale des Etats\r\n\r\n00:03:53:08  00:03:56:10\r\nveut un contre-projet indirect\r\n\r\n00:03:56:12  00:03:59:04\r\n\u00e0 l'initiative\r\npour un cong\u00e9 paternit\u00e9.\r\n\r\n00:03:59:06  00:04:01:23\r\nLes p\u00e8res auront\r\n10 jours de cong\u00e9,\r\n\r\n00:04:02:01  00:04:05:19\r\n\u00e0 prendre dans les 6 mois\r\napr\u00e8s la naissance d'un enfant.\r\n\r\n00:04:05:21  00:04:07:16\r\nCo\u00fbt: 224 mios de francs.\r\n\r\n00:04:07:18  00:04:12:02\r\nDeux fois moins que ce que demande\r\nl'initiative de Travail.Suisse,\r\n\r\n00:04:12:04  00:04:16:01\r\n\u00e0 savoir 20 jours,\r\npour un co\u00fbt de 449 mios de francs.\r\n\r\n00:04:16:03  00:04:19:21\r\nL'auteur de la proposition\r\nest Erich Ettlin.\r\n\r\n00:04:21:10  00:04:23:11\r\n-C'est un bon compromis.\r\n\r\n00:04:23:12  00:04:25:17\r\nA mi-chemin entre l'initiative\r\n\r\n00:04:25:19  00:04:28:00\r\net ne rien faire.\r\n\r\n00:04:28:13  00:04:32:09\r\n-Pourquoi deux et pas quatre\r\nsemaines de cong\u00e9 paternit\u00e9 ?\r\n\r\n00:04:32:21  00:04:36:22\r\n-Les PME disent que \u00e7a pose\r\ndes probl\u00e8mes de planification.\r\n\r\n00:04:37:00  00:04:40:03\r\nPour une soci\u00e9t\u00e9\r\nqui a neuf collaborateurs,\r\n\r\n00:04:40:05  00:04:44:17\r\nsi 2 deviennent p\u00e8res et ont 4\r\nsemaines de cong\u00e9, \u00e7a fait beaucoup.\r\n\r\n00:04:46:00  00:04:49:00\r\n-M\u00eame avec deux semaines\r\nde cong\u00e9 paternit\u00e9,\r\n\r\n00:04:49:02  00:04:52:17\r\nla Suisse resterait\r\nen dessous de la moyenne de l'OCDE.\r\n\r\n00:04:52:19  00:04:56:13\r\nPour les auteurs de l'initiative\r\npour un cong\u00e9 paternit\u00e9,\r\n\r\n00:04:56:15  00:04:59:10\r\non reste r\u00e9serv\u00e9\r\nface \u00e0 cette proposition.\r\n\r\n00:05:00:01  00:05:01:20\r\n-On n'est pas satisfaits.\r\n\r\n00:05:01:22  00:05:04:06\r\nOn est contents que la Commission\r\n\r\n00:05:04:08  00:05:13:05\r\nvoit la n\u00e9cessit\u00e9 de ce cong\u00e9,\r\nmais nous voulons quatre semaines.\r\n\r\n00:05:13:20  00:05:17:22\r\n-Pas question pour les initiants\r\nde retirer leur initiative.\r\n\r\n00:05:20:23  00:05:25:12\r\n-Rouven Gueissaz, bonsoir.\r\n\r\n00:05:25:17  00:05:30:11\r\nEst-ce que c'est un signe\r\nd'un vent nouveaux ?\r\n\r\n00:05:30:15  00:05:33:14\r\n-On voit mal\r\ncomment la Suisse\r\n\r\n00:05:33:19  00:05:37:15\r\nn'introduirait pas\r\nun cong\u00e9 paternit\u00e9.\r\n\r\n00:05:37:17  00:05:40:11\r\nLa pression populaire est l\u00e0.\r\n\r\n00:05:40:12  00:05:43:12\r\nLa volont\u00e9 politique\r\nest aussi en train de tourner.\r\n\r\n00:05:43:14  00:05:45:16\r\nTous les partis, sauf l'UDC,\r\n\r\n00:05:45:21  00:05:49:19\r\ndisent qu'il faut faire un geste\r\nen faveur des p\u00e8res.\r\n\r\n00:05:49:21  00:05:52:15\r\nLes arguments\r\nqui commencent \u00e0 porter\r\n\r\n00:05:52:17  00:05:56:14\r\nrefl\u00e8tent les changements\r\ndans la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n00:05:56:16  00:06:01:22\r\nLes p\u00e8res veulent pouvoir concilier\r\nvie professionnelle et priv\u00e9e.\r\n\r\n00:06:02:00  00:06:05:03\r\nIl s'agit aussi\r\nd'aller vers plus d'\u00e9galit\u00e9\r\n\r\n00:06:05:05  00:06:07:22\r\nentre les hommes et les femmes.\r\n\r\n00:06:08:00  00:06:10:14\r\nMais les partisans\r\nd'un cong\u00e9 paternit\u00e9\r\n\r\n00:06:10:19  00:06:13:14\r\ndoivent se m\u00e9fier\r\navant de crier victoire.\r\n\r\n00:06:13:16  00:06:18:17\r\nIl a fallu plus de 60 ans de d\u00e9bat\r\npour arriver au cong\u00e9 maternit\u00e9.\r\n\r\n00:06:18:19  00:06:23:22\r\nLe cong\u00e9 maternit\u00e9\r\nn'a \u00e9t\u00e9 introduit qu'en 2005,\r\n\r\n00:06:24:00  00:06:28:03\r\napr\u00e8s avoir \u00e9chou\u00e9\r\n4 fois en votation.\r\n\r\n00:06:28:03  00:06:30:13\r\n-Merci.\r\n\r\n00:06:30:15  00:06:31:16\r\nA une ann\u00e9e des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales,\r\nd\u00e9j\u00e0 4 d\u00e9missions\r\n\r\n00:06:31:16  00:06:31:17\r\nEst-ce que c'est un signe d'un vent\r\nnouveaux ?\r\n\r\n00:06:34:09  00:06:36:07\r\nau sein de l'UDC romande.\r\n\r\n00:06:36:09  00:06:40:12\r\nAujourd'hui, c'est le tour du\r\nco-pr\u00e9sident valaisan J.Desmeules.\r\n\r\n00:06:40:13  00:06:51:14\r\nCe parti si puissant en Suisse\r\nsemble encore fragile en Romandie.\r\n\r\n00:06:52:12  00:06:54:23\r\n-Il estime en avoir fait assez.\r\n\r\n00:06:55:01  00:06:58:00\r\nApr\u00e8s 5 ans\r\n\u00e0 la t\u00eate de l'UDC du Valais,\r\n\r\n00:06:58:02  00:07:02:05\r\nJ.Desmeules laisse la place\r\n\u00e0 son co-pr\u00e9sident: C.Fauch\u00e8re.\r\n\r\n00:07:02:07  00:07:06:01\r\nIl d\u00e9missionne une ann\u00e9e\r\navant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n00:07:06:12  00:07:08:11\r\n-Si c'est pas maintenant,\r\n\r\n00:07:08:12  00:07:10:17\r\nc'est jamais.\r\n\r\n00:07:10:19  00:07:13:12\r\nC'est une ann\u00e9e plus calme\r\nque les autres.\r\n\r\n00:07:13:14  00:07:16:17\r\nPendant la campagne,\r\nvous ne pouvez pas partir.\r\n\r\n00:07:16:19  00:07:19:21\r\nJ'avais d\u00e9j\u00e0 pris cette d\u00e9cision\r\nil y a un an.\r\n\r\n00:07:20:06  00:07:24:02\r\n-Cette d\u00e9mission intervient\r\napr\u00e8s celle des pr\u00e9sidents de parti\r\n\r\n00:07:24:04  00:07:29:21\r\n\u00e0 Neuch\u00e2tel et \u00e0 Fribourg\r\net celle du Vaudois K.Grangier.\r\n\r\n00:07:31:12  00:07:33:20\r\n-Au niveau de l'image\r\n\r\n00:07:33:22  00:07:36:09\r\nque \u00e7a projette, ce n'est pas bon.\r\n\r\n00:07:36:16  00:07:38:20\r\n-Faudrait que la s\u00e9rie s'arr\u00eate.\r\n\r\n00:07:38:22  00:07:40:14\r\nC'est l'occasion pour\r\n\r\n00:07:40:16  00:07:42:09\r\nde nouvelles t\u00eates de se profiler.\r\n\r\n00:07:42:22  00:07:45:12\r\n-Sauf que,\r\napr\u00e8s les d\u00e9b\u00e2cles vaudoises,\r\n\r\n00:07:45:14  00:07:49:13\r\nles affaires Despot et Voiblet\r\nen 2015, et la chute d'O.Freysinger,\r\n\r\n00:07:49:15  00:07:54:05\r\napr\u00e8s les \u00e9lections au\r\nConseil d'Etat perdues au 1er tour\r\n\r\n00:07:54:07  00:07:57:16\r\ndans le canton de Fribourg,\r\nen mars cette ann\u00e9e.\r\n\r\n00:07:57:18  00:07:59:18\r\nL'UDC a mal \u00e0 sa Romandie.\r\n\r\n00:08:00:06  00:08:02:07\r\n-Je crois que c'est une erreur\r\n\r\n00:08:02:09  00:08:04:19\r\nde chaque section cantonale romande,\r\n\r\n00:08:04:21  00:08:07:07\r\nde ne pas avoir continu\u00e9\r\n\u00e0 travailler.\r\n\r\n00:08:07:09  00:08:09:11\r\nIl y a eu un petit rel\u00e2chement\r\n\r\n00:08:09:12  00:08:18:05\r\nsuite \u00e0 l'\u00e9lection d'un Romand UDC\r\nau sein du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n00:08:18:12  00:08:20:11\r\n-Pour se remettre au travail,\r\n\r\n00:08:20:12  00:08:23:07\r\nl'UDC romande doit retrouver\r\nune rel\u00e8ve.\r\n\r\n00:08:23:17  00:08:25:10\r\n-Le chemin qui s'ouvre\r\n\r\n00:08:25:12  00:08:27:00\r\nest assez d\u00e9gag\u00e9.\r\n\r\n00:08:27:02  00:08:32:07\r\nPour l'instant, on ne peut pas dire\r\nque les bataillons s'annoncent.\r\n\r\n00:08:32:14  00:08:36:00\r\n-Seul K.Grangier a marqu\u00e9\r\nson int\u00e9r\u00eat \u00e0 se pr\u00e9senter\r\n\r\n00:08:36:02  00:08:38:12\r\naux prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n00:08:40:17  00:08:43:22\r\n-Kevin Grangier, bonsoir.\r\n\r\n00:08:44:00  00:08:47:13\r\n4 d\u00e9missions non coordonn\u00e9es\r\nen quelques jours,\r\n\r\n00:08:47:15  00:08:54:06\r\nc'est un peu \u00e9trange, non ?\r\n\r\n00:08:54:10  00:08:56:14\r\n-Chaque situation en politique\r\n\r\n00:08:56:18  00:08:58:16\r\nappelle \u00e0 une opportunit\u00e9.\r\n\r\n00:08:58:21  00:09:02:07\r\nIl y a de nouvelles opportunit\u00e9s\r\nqui se cr\u00e9ent.\r\n\r\n00:09:02:11  00:09:06:07\r\nOn peut voir\r\nle probl\u00e8me, les opportunit\u00e9s.\r\n\r\n00:09:06:12  00:09:09:07\r\n\u00c7a appelle des responsabilit\u00e9s.\r\n\r\n00:09:09:11  00:09:12:14\r\n-On ne parle pas d'un petit parti.\r\n\r\n00:09:12:18  00:09:15:11\r\nIl a tutoy\u00e9 les 30 %.\r\n\r\n00:09:15:14  00:09:18:01\r\nC'est le sympt\u00f4me de quoi ?\r\n\r\n00:09:18:06  00:09:22:20\r\n-Ce serait arrogant de dire\r\nqu'on a un grand parti.\r\n\r\n00:09:23:00  00:09:25:03\r\nOn doit parler \u00e0 nos \u00e9lecteurs.\r\n\r\n00:09:25:07  00:09:28:06\r\nLes t\u00eates passent, les id\u00e9es restent.\r\n\r\n00:09:28:11  00:09:32:01\r\nNous avons une ligne reconnue\r\ndepuis longtemps.\r\n\r\n00:09:32:06  00:09:33:08\r\n\u00c7a doit rester.\r\n\r\n00:09:33:12  00:09:36:23\r\n-Quand on voit l'accumulation\r\ndes affaires,\r\n\r\n00:09:37:04  00:09:39:12\r\non retombe toujours au m\u00eame constat.\r\n\r\n00:09:39:16  00:09:43:05\r\nVous avez un \u00e9lectorat fort\r\ny compris en Suisse romande,\r\n\r\n00:09:43:09  00:09:46:23\r\nn'en a l'impression qu'il n'y a pas\r\nles politiciens pour l'assumer.\r\n\r\n00:09:47:03  00:09:51:10\r\n-Chaque situation appelle\r\n\u00e0 une adversit\u00e9.\r\n\r\n00:09:51:14  00:09:53:20\r\n\u00c0 une prise de risque.\r\n\r\n00:09:54:01  00:09:57:16\r\nCette situation est comme une autre.\r\n\r\n00:10:00:17  00:10:02:14\r\n-Est-ce que vous manquez de gens\r\n\r\n00:10:02:19  00:10:05:12\r\nqui assument les c\u00f4t\u00e9s parias\r\ndans la soci\u00e9t\u00e9 ?\r\n\r\n00:10:05:16  00:10:10:12\r\nEn Suisse romande c'est plus dur\r\nqu'en Suisse al\u00e9manique.\r\n\r\n00:10:10:16  00:10:12:03\r\n-Vous avez raison.\r\n\r\n00:10:12:07  00:10:17:16\r\nLe succ\u00e8s de l'UDC en Suisse romande\r\ns'est fait parce que nous avons\r\n\r\n00:10:17:21  00:10:22:00\r\nle courage d'aborder des th\u00e8mes\r\ndifficiles \u00e0 prendre.\r\n\r\n00:10:24:23  00:10:28:11\r\n-Il y a un manque de gens\r\nqui assument ?\r\n\r\n00:10:28:14  00:10:32:07\r\n-Oui.\r\n\r\n00:10:32:11  00:10:35:07\r\n-Certains ont pris des coups\r\net en re\u00e7oivent.\r\n\r\n00:10:35:12  00:10:39:17\r\nIl y a moins de gens en Suisse\r\nromande qui sont pr\u00eats \u00e0 tenir cela.\r\n\r\n00:10:39:21  00:10:42:22\r\n-On est plus r\u00e9cent\r\nen Suisse romande.\r\n\r\n00:10:43:03  00:10:46:12\r\nIl a probablement\r\nune maturit\u00e9 \u00e0 acqu\u00e9rir.\r\n\r\n00:10:46:15  00:10:51:21\r\nCette situation va nous permettre\r\nde sortir de notre zone de confort.\r\n\r\n00:10:52:02  00:10:53:22\r\n-Vous manquez de rel\u00e8ve ?\r\n\r\n00:10:54:02  00:10:56:01\r\n-La rel\u00e8ve doit s'affirmer.\r\n\r\n00:10:56:06  00:11:00:23\r\nElle a port\u00e9 les grands projets\r\nde l'UDC et trouver les \u00e9lecteurs.\r\n\r\n00:11:01:04  00:11:01:13\r\n-Merci.\r\n\r\n00:11:01:15  00:11:03:17\r\nMonsieur Prix le d\u00e9nonce:\r\n\r\n00:11:03:19  00:11:08:14\r\nles conducteurs romands paient trop\r\ncher pour immatriculer leur voiture.\r\n\r\n00:11:08:16  00:11:12:02\r\nMonsieur Prix demande\r\nun r\u00e9ajustement des tarifs.\r\n\r\n00:11:12:17  00:11:17:04\r\n-Neuf automobilistes sur dix paient\r\ntrop cher les frais d'expertise\r\n\r\n00:11:17:06  00:11:20:10\r\nde leur v\u00e9hicule\r\net les frais d'immatriculation.\r\n\r\n00:11:20:12  00:11:23:14\r\nLe r\u00e9sultat de l'\u00e9tude de M. Prix\r\nest accablant.\r\n\r\n00:11:23:16  00:11:27:13\r\nLa diff\u00e9rence des tarifs\r\nd'un canton \u00e0 l'autre est flagrante\r\n\r\n00:11:27:15  00:11:30:05\r\net ne se justifierait pas.\r\n\r\n00:11:30:17  00:11:32:10\r\n-Il y a des cantons\r\n\r\n00:11:32:12  00:11:33:19\r\no\u00f9 l'on paie beaucoup.\r\n\r\n00:11:33:21  00:11:38:04\r\nOn a calcul\u00e9 \u00e7a sur la dur\u00e9e de vie\r\nd'un conducteur de voiture.\r\n\r\n00:11:38:06  00:11:41:22\r\nLes diff\u00e9rences\r\nsont de quelques centaines de francs.\r\n\r\n00:11:42:00  00:11:50:21\r\nL'Etat ne doit pas faire\r\nde b\u00e9n\u00e9fices avec des \u00e9moluments.\r\n\r\n00:11:54:21  00:11:58:09\r\n-L'addition d\u00e9passe les co\u00fbts r\u00e9els\r\npour les services\r\n\r\n00:11:58:11  00:12:01:18\r\nsur des voitures neuves,\r\nd'occasion et en leasing.\r\n\r\n00:12:01:20  00:12:04:12\r\nElle d\u00e9passe de 25 %\r\nen Valais, St-Gall,\r\n\r\n00:12:04:14  00:12:06:19\r\net Appenzell Rhodes-Ext\u00e9rieures.\r\n\r\n00:12:06:21  00:12:10:18\r\nUn abus constat\u00e9 aussi dans\r\nles cantons de Gen\u00e8ve, du Tessin,\r\n\r\n00:12:10:20  00:12:13:08\r\ndes Grisons,\r\nde Neuch\u00e2tel et du Jura.\r\n\r\n00:12:13:10  00:12:16:10\r\nDans le Jura,\r\non conteste les chiffres de l'\u00e9tude.\r\n\r\n00:12:17:03  00:12:19:12\r\n-C'est \u00e9tonnant de voir cette \u00e9tude\r\n\r\n00:12:19:13  00:12:21:12\r\nen allemand tomber du ciel.\r\n\r\n00:12:21:14  00:12:23:19\r\nElle n'a pas encore \u00e9t\u00e9 traduite.\r\n\r\n00:12:23:21  00:12:30:12\r\nL'\u00e9tude se base sur des chiffres\r\ntr\u00e8s g\u00e9n\u00e9raux; l'analyse est biais\u00e9e.\r\n\r\n00:12:30:22  00:12:35:15\r\n-Le surveillant des prix invite les\r\noffices de la circulation \u00e9pingl\u00e9s\r\n\r\n00:12:35:17  00:12:37:08\r\n\u00e0 revoir leur tarif.\r\n\r\n00:12:37:10  00:12:40:22\r\nMalgr\u00e9 les prix \u00e9lev\u00e9s,\r\nles nouvelles immatriculations\r\n\r\n00:12:41:00  00:12:43:13\r\nont augment\u00e9 de 2,4 %\r\nle mois dernier.\r\n\r\n00:12:44:07  00:12:48:14\r\n-L'avion de collection qui s'est\r\n\u00e9cras\u00e9 en ao\u00fbt dans les Grisons\r\n\r\n00:12:48:16  00:12:52:13\r\nest tomb\u00e9 en spirale,\r\napr\u00e8s avoir fait un virage \u00e0 gauche.\r\n\r\n00:12:52:15  00:12:57:10\r\nUn rapport pr\u00e9liminaire a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9.\r\n\r\n00:12:58:04  00:13:00:20\r\nLa rentr\u00e9e c'est aussi\r\npour les adultes\r\n\r\n00:13:00:22  00:13:05:02\r\nconnaissant des difficult\u00e9s\r\npour lire, \u00e9crire et compter.\r\n\r\n00:13:05:04  00:13:15:20\r\nEn Valais les autorit\u00e9s\r\ninvestissent 600'000 frs.\r\n\r\n00:13:17:10  00:13:21:12\r\n-Lire un horaire de bus:\r\nune victoire pour Corinne Borgeat.\r\n\r\n00:13:23:06  00:13:26:18\r\n-J'ai vu que c'\u00e9tait Martigny-Gare,\r\nc'est \u00e0 14h05.\r\n\r\n00:13:27:14  00:13:31:09\r\n-Dans un pass\u00e9 r\u00e9cent,\r\nla m\u00eame sc\u00e8ne \u00e9tait impossible.\r\n\r\n00:13:32:09  00:13:36:06\r\n-Je demandais de l'aide.\r\n\r\n00:13:36:16  00:13:39:00\r\n-Corinne arr\u00eate l'\u00e9cole \u00e0 15 ans,\r\n\r\n00:13:39:02  00:13:42:07\r\nentre dans la vie active\r\net devient maman.\r\n\r\n00:13:42:09  00:13:45:22\r\nPremi\u00e8re difficult\u00e9:\r\nles lectures du soir.\r\n\r\n00:13:46:21  00:13:48:22\r\n-C'\u00e9tait mon mari qui faisait,\r\n\r\n00:13:49:00  00:13:50:17\r\nmoi je n'y arrivais pas.\r\n\r\n00:13:50:19  00:13:53:21\r\nMon mari faisait\r\net j'\u00e9tais tr\u00e8s jalouse.\r\n\r\n00:13:53:23  00:13:56:16\r\nJ'\u00e9tais d\u00e9munie, c'\u00e9tait dur.\r\n\r\n00:13:57:22  00:14:16:21\r\n-En Suisse, 800'000 adultes\r\nsont impuissants\r\n\r\n00:14:16:23  00:14:20:06\r\nface \u00e0 une carte de restaurant\r\nou une notice m\u00e9dicale.\r\n\r\n00:14:20:08  00:14:23:14\r\nIls sont 30'000 en Valais:\r\nle Canton d\u00e9bloque 600'000 francs.\r\n\r\n00:14:23:22  00:14:26:05\r\n-C'est souvent quelque chose\r\n\r\n00:14:26:07  00:14:29:02\r\nper\u00e7u comme une honte.\r\n\r\n00:14:29:04  00:14:32:08\r\nIl y a plein de subterfuges\r\npour cacher ces difficult\u00e9s.\r\n\r\n00:14:32:10  00:14:35:11\r\nC'est la volont\u00e9 d'aider\r\nces personnes \u00e0 acqu\u00e9rir\r\n\r\n00:14:35:12  00:14:38:11\r\ndes comp\u00e9tences de base et s'int\u00e9grer\r\nun peu plus dans le monde du travail.\r\n\r\n00:14:39:03  00:14:41:06\r\n-Corinne a surmont\u00e9 son handicap\r\n\r\n00:14:41:08  00:14:43:18\r\ngr\u00e2ce \u00e0 l'association\r\nLire et Ecrire,\r\n\r\n00:14:43:20  00:14:46:17\r\nsoutenue par le Canton\r\net la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n00:14:47:04  00:14:49:15\r\n-On est contents d'avoir une campagne\r\n\r\n00:14:49:17  00:14:51:10\r\nd'information qui d\u00e9bute.\r\n\r\n00:14:51:12  00:14:51:12\r\nOn peut dire aux gens:\r\n\"vous n'\u00eates pas seuls\".\r\n\r\n00:14:51:13  00:15:01:07\r\nOn peut trouver des solutions.\r\n\r\n00:15:01:19  00:15:05:12\r\n-Corinne peut sortir\r\ndes statistiques sur l'illettrisme.\r\n\r\n00:15:05:14  00:15:12:01\r\nSon nouveau d\u00e9fi:\r\npasser une maturit\u00e9 f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n00:15:12:20  00:15:16:22\r\n-Tch\u00e8ques et Slovaques comm\u00e9morent\r\nla trag\u00e9die de l'\u00e9t\u00e9 68.\r\n\r\n00:15:17:00  00:15:21:14\r\nIl y a 50 ans, le Printemps de Prague\r\n\u00e9tait \u00e9cras\u00e9 par les Sovi\u00e9tiques.\r\n\r\n00:15:21:16  00:15:25:11\r\nBeaucoup de communistes\r\nse d\u00e9tourn\u00e8rent alors de Moscou.\r\n\r\n00:15:25:12  00:15:29:08\r\nL'impact en Suisse fut tr\u00e8s fort\r\net des manifestations\r\n\r\n00:15:29:10  00:15:43:05\r\nen soutien au peuple tch\u00e8que\r\nprirent place dans tout le pays.\r\n\r\n00:15:44:05  00:15:48:15\r\nPour de nombreux Tch\u00e9coslovaques,\r\ncet \u00e9v\u00e9nement signifia l'exil.\r\n\r\n00:15:48:17  00:15:51:11\r\nIls partaient notamment\r\npour la Suisse.\r\n\r\n00:15:53:15  00:15:57:23\r\n-Comme si c'\u00e9tait hier: Prague,\r\nles chars russes, 21 ao\u00fbt 68.\r\n\r\n00:15:58:01  00:16:01:02\r\nL'image est fig\u00e9e dans nos m\u00e9moires.\r\n\r\n00:16:01:04  00:16:09:12\r\nLe son d'un pays\r\nqui se r\u00e9veille occup\u00e9\r\n\r\n00:16:09:13  00:16:13:19\r\ncontinue de se faire entendre\r\n50 ans apr\u00e8s.\r\n\r\n00:16:13:21  00:16:16:13\r\nJaroslav avait 33 ans.\r\n\r\n00:16:18:00  00:16:22:18\r\n-J'\u00e9coutais la radio et d'un coup\r\non a annonc\u00e9 que les soldats russes\r\n\r\n00:16:22:20  00:16:32:22\r\noccupaient la Tch\u00e9coslovaquie.\r\n\r\n00:16:33:00  00:16:35:15\r\nJe me suis habill\u00e9\r\n\r\n00:16:35:17  00:16:43:01\r\net je suis all\u00e9 chez un copain.\r\n\r\n00:16:43:03  00:16:56:19\r\nC'\u00e9tait minuit et j'ai dit:\r\n\"ils nous ont occup\u00e9s\".\r\n\r\n00:16:58:12  00:17:01:06\r\n-En quelques heures,\r\nMoscou et ses alli\u00e9s\r\n\r\n00:17:01:08  00:17:04:16\r\nd\u00e9ploient 600'000 soldats\r\nsur le sol tch\u00e9coslovaque.\r\n\r\n00:17:04:18  00:17:07:23\r\nLe Printemps de Prague\r\ns'\u00e9crase sous les blind\u00e9s.\r\n\r\n00:17:08:01  00:17:10:07\r\nJaroslav a d\u00e9j\u00e0 pris sa d\u00e9cision.\r\n\r\n00:17:11:07  00:17:14:08\r\n-J'ai d\u00e9cid\u00e9 de quitter le pays.\r\n\r\n00:17:14:10  00:17:20:05\r\nPas par peur, mais c'\u00e9tait\r\nune question de principe:\r\n\r\n00:17:20:07  00:17:28:07\r\n\"vous \u00eates venus,\r\nje veux pas vivre en Russie\".\r\n\r\n00:17:29:01  00:17:32:04\r\n-En Suisse, la r\u00e9pression\r\ndu Printemps de Prague\r\n\r\n00:17:32:06  00:17:34:05\r\nsuscite une forte \u00e9motion.\r\n\r\n00:17:34:07  00:17:37:04\r\nDes manifestations de protestation\r\nont lieu, l'aide s'organise.\r\n\r\n00:17:37:06  00:17:40:12\r\n15'000 exil\u00e9s tch\u00e9coslovaques\r\nseront accueillis.\r\n\r\n00:17:40:23  00:17:43:12\r\n-La Suisse \u00e9tait notre premier choix.\r\n\r\n00:17:43:14  00:17:51:11\r\nPays libre, pas loin,\r\navec la neutralit\u00e9.\r\n\r\n00:17:51:12  00:17:54:21\r\nElle ne se m\u00eale pas\r\n\r\n00:17:54:23  00:17:58:22\r\nde n'importe quelle chamaillerie.\r\n\r\n00:17:59:00  00:18:01:23\r\nC'\u00e9tait un pays r\u00eav\u00e9.\r\n\r\n00:18:02:23  00:18:07:17\r\n-Dans le salon genevois de Jaroslav,\r\nune peinture de la ville de Prague,\r\n\r\n00:18:07:19  00:18:09:09\r\nen guise de souvenir.\r\n\r\n00:18:09:11  00:18:12:15\r\nSa vie s'est ensuite \u00e9crite ici.\r\n\r\n00:18:17:03  00:18:20:18\r\n-En Inde, la d\u00e9crue des eaux a\r\ncommenc\u00e9 dans le Kerala,\r\n\r\n00:18:20:20  00:18:23:14\r\nlaissant d\u00e9couvrir\r\nde nouvelles victimes.\r\n\r\n00:18:23:16  00:18:27:08\r\nOn d\u00e9nombre 400 morts\r\net plus d'un million de d\u00e9plac\u00e9s.\r\n\r\n00:18:27:10  00:18:32:02\r\nLa Chaine du Bonheur lance un appel\r\naux dons pour soutenir les secours.\r\n\r\n00:18:34:08  00:18:36:22\r\nCeux qui le souhaitent peuvent verser\r\n\r\n00:18:37:00  00:18:40:07\r\ndes dons \u00e0 la Cha\u00eene du Bonheur\r\nvia www.bonheur.ch.\r\n\r\n00:18:44:00  00:18:47:20\r\nLa col\u00e8re ne retombe pas en Argentine\r\nchez celles et ceux\r\n\r\n00:18:47:22  00:18:50:12\r\nqui voulaient lib\u00e9raliser\r\nl'avortement.\r\n\r\n00:18:50:13  00:18:53:00\r\nDans ce pays de tradition catholique,\r\n\r\n00:18:53:02  00:18:57:00\r\nle mouvement grandit pour exiger une\r\ns\u00e9paration de l'\u00c9glise et de l'\u00c9tat.\r\n\r\n00:18:57:02  00:19:00:12\r\nCertains d\u00e9cident m\u00eame\r\nde sortir de l'\u00c9glise.\r\n\r\n00:19:01:05  00:19:05:12\r\n-En Argentine, la ronde hebdomadaire\r\ndes M\u00e8res de la place de Mai\r\n\r\n00:19:05:14  00:19:08:22\r\nest le symbole de la lutte\r\npour les droits humains.\r\n\r\n00:19:09:00  00:19:12:13\r\nCette semaine, Nora Cortinas\r\na une annonce \u00e0 partager.\r\n\r\n00:19:14:06  00:19:21:18\r\n-Je vais faire mon apostasie.\r\n\r\n00:19:22:11  00:19:26:15\r\n-Catholique pratiquante, Nora ne\r\nveut plus faire partie de l'Eglise.\r\n\r\n00:19:26:17  00:19:30:01\r\nLe d\u00e9clencheur: le vote\r\ncontre l'avortement l\u00e9gal,\r\n\r\n00:19:30:03  00:19:32:18\r\nport\u00e9 par l'institution religieuse.\r\n\r\n00:19:33:04  00:19:39:04\r\n-Ce vote de l'Eglise est une honte,\r\nalors que des femmes meurent.\r\n\r\n00:19:39:06  00:19:41:17\r\nIls d\u00e9tournent les yeux du probl\u00e8me,\r\n\r\n00:19:41:19  00:19:45:09\r\ncomme ils le faisaient\r\nlors de la derni\u00e8re dictature.\r\n\r\n00:19:47:06  00:19:51:13\r\n-A Buenos Aires et dans le pays,\r\nles Argentins se sont rassembl\u00e9s\r\n\r\n00:19:51:15  00:19:54:13\r\npour pr\u00e9senter\r\nleurs demandes d'apostasie.\r\n\r\n00:19:55:21  00:20:00:10\r\n-Nous ne sommes pas d'accord\r\npour que l'Etat soit li\u00e9 \u00e0 l'Eglise.\r\n\r\n00:20:00:12  00:20:04:18\r\nC'est une mani\u00e8re de le faire savoir.\r\n\r\n00:20:07:05  00:20:09:19\r\n-Lucas veut aussi\r\nse faire d\u00e9baptiser.\r\n\r\n00:20:09:21  00:20:11:12\r\nIl y pensait d\u00e9j\u00e0,\r\n\r\n00:20:11:13  00:20:15:03\r\nmais cette initiative\r\nlui a permis de sauter le pas.\r\n\r\n00:20:15:18  00:20:19:18\r\n-La raison pour laquelle\r\nj'appartenais \u00e0 cette organisation,\r\n\r\n00:20:19:20  00:20:23:06\r\nc'est car mes parents m'ont baptis\u00e9\r\nquand j'\u00e9tais petit.\r\n\r\n00:20:23:15  00:20:26:16\r\n-Des milliers de formulaires\r\nont \u00e9t\u00e9 r\u00e9colt\u00e9s.\r\n\r\n00:20:26:18  00:20:29:23\r\nIl faudra les pr\u00e9senter\r\naux autorit\u00e9s religieuses\r\n\r\n00:20:30:01  00:20:31:23\r\npour finaliser l'op\u00e9ration.\r\n\r\n00:20:32:01  00:20:35:01\r\nSol Prieto est sociologue\r\nsp\u00e9cialiste des liens\r\n\r\n00:20:35:03  00:20:37:02\r\nentre religion et politique.\r\n\r\n00:20:37:04  00:20:40:10\r\nPour elle, ce mouvement pourrait\r\nsecouer la soci\u00e9t\u00e9 argentine.\r\n\r\n00:20:40:20  00:20:43:09\r\n-On parle dans les m\u00e9dias de la\u00efcit\u00e9,\r\n\r\n00:20:43:11  00:20:45:04\r\nde s\u00e9paration de l'Eglise\r\n\r\n00:20:45:07  00:20:46:17\r\net de l'Etat.\r\n\r\n00:20:46:19  00:20:51:09\r\nC'est une question qui est en train\r\nde s'imposer dans l'agenda public\r\n\r\n00:20:51:11  00:20:52:23\r\npour la premi\u00e8re fois.\r\n\r\n00:20:53:11  00:20:57:02\r\n-Pour la premi\u00e8re fois,\r\nceux qui r\u00e9clament la s\u00e9paration\r\n\r\n00:20:57:04  00:20:59:17\r\nde l'Eglise et de l'Etat\r\nse font entendre.\r\n\r\n00:21:00:15  00:21:05:01\r\n-L'actrice A.Argento d\u00e9ment\r\nles accusations d'agression sexuelle\r\n\r\n00:21:05:03  00:21:11:16\r\n\u00e0 l'encontre d'un com\u00e9dien de 17 ans\r\net \u00e9voque une pers\u00e9cution.\r\n\r\n00:21:11:18  00:21:18:09\r\nLes 380'000 dollars\r\nqu'elle lui a vers\u00e9s,\r\n\r\n00:21:18:11  00:21:24:05\r\nauraient servis, selon elle,\r\n\u00e0 l'aider financi\u00e8rement.\r\n\r\n00:21:26:03  00:21:31:02\r\nLe 23 septembre, la votation\r\nsur l'initiative pour la souverainet\u00e9\r\n\r\n00:21:31:04  00:21:35:07\r\nalimentaire mettra en jeu\r\nl'avenir de l'agriculture en Suisse.\r\n\r\n00:21:35:09  00:21:38:16\r\nCe soir, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral,\r\nprincipal opposant,\r\n\r\n00:21:38:18  00:21:42:14\r\nexpliquera pourquoi\r\nil juge cela dangereux.\r\n\r\n00:21:43:21  00:21:46:12\r\n-Promouvoir la petite paysannerie,\r\n\r\n00:21:46:13  00:21:49:09\r\nrapprocher agriculteurs\r\net consommateurs.\r\n\r\n00:21:49:11  00:21:54:02\r\nVoil\u00e0 les objectifs de l'initiative\r\npour la souverainet\u00e9 alimentaire.\r\n\r\n00:21:54:04  00:21:57:21\r\nPour le gouvernement,\r\nle texte est dangereux et inutile.\r\n\r\n00:22:00:09  00:22:02:17\r\n-C'est une politique d'agriculture\r\n\r\n00:22:02:19  00:22:04:09\r\ndes ann\u00e9es 30.\r\n\r\n00:22:04:19  00:22:08:16\r\n-La politique agricole du\r\nConseil f\u00e9d\u00e9ral fait fausse route,\r\n\r\n00:22:08:18  00:22:10:12\r\nselon les initiants.\r\n\r\n00:22:10:14  00:22:14:11\r\nIls pr\u00f4nent une agriculture\r\nbas\u00e9e sur la production locale,\r\n\r\n00:22:14:12  00:22:16:08\r\navec une hausse\r\ndes droits de douane.\r\n\r\n00:22:16:10  00:22:19:09\r\nLes prix devront \u00eatre\r\n\u00e9quitables et garantis.\r\n\r\n00:22:19:11  00:22:22:17\r\nL'initiative vise\r\nune hausse des salaires.\r\n\r\n00:22:22:19  00:22:27:01\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral a une vision\r\ndiff\u00e9rente de l'agriculture.\r\n\r\n00:22:27:03  00:22:30:18\r\nIl souhaite l'ouverture des march\u00e9s\r\net le libre-\u00e9change\r\n\r\n00:22:30:20  00:22:36:08\r\net rappelle son attachement\r\n\u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire.\r\n\r\n00:22:39:10  00:22:41:16\r\n-On a d\u00e9j\u00e0 vot\u00e9 l'ann\u00e9e derni\u00e8re\r\n\r\n00:22:41:18  00:22:44:06\r\nsur la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire.\r\n\r\n00:22:44:08  00:22:51:09\r\nOn n'a pas besoin\r\nd'une nouvelle initiative.\r\n\r\n00:22:52:03  00:22:56:02\r\n-Un OUI p\u00e9naliserait la politique\r\nagricole du Conseil f\u00e9d\u00e9ral,\r\n\r\n00:22:56:04  00:22:58:03\r\nselon Johann Schneider-Ammann.\r\n\r\n00:22:58:05  00:23:01:06\r\nNotamment sur la conclusion\r\nd'accords avec l'\u00e9tranger.\r\n\r\n00:23:01:17  00:23:08:08\r\n-On recommencerait \u00e0 tout ren\u00e9gocier.\r\n\r\n00:23:09:01  00:23:12:12\r\n-L'initiative pour la souverainet\u00e9\r\nalimentaire est port\u00e9e\r\n\r\n00:23:12:14  00:23:14:12\r\npar le syndicat Uniterre.\r\n\r\n00:23:14:14  00:23:18:09\r\nLe 23 septembre, les Suisses\r\nse prononcent en m\u00eame temps\r\n\r\n00:23:18:11  00:23:20:05\r\nsur l'initiative fair-food,\r\n\r\n00:23:20:07  00:23:24:16\r\nqui vise \u00e0 r\u00e9duire les produits\r\nissus de l'agriculture industrielle.\r\n\r\n00:23:24:18  00:23:27:06\r\nLes sondages montrent\r\nque les citoyens\r\n\r\n00:23:27:08  00:23:29:11\r\nsont s\u00e9duits par ces textes.\r\n\r\n00:23:30:23  00:23:33:19\r\n-Seize musiciens du Burundi,\r\n\r\n00:23:33:21  00:23:37:16\r\nen Suisse pour les rencontres de\r\nfolklore internationales de Fribourg,\r\n\r\n00:23:37:18  00:23:39:10\r\nse sont volatilis\u00e9s.\r\n\r\n00:23:39:12  00:23:43:18\r\nIls ont profit\u00e9 d'un visa Schengen\r\nde touriste pour dispara\u00eetre.\r\n\r\n00:23:43:20  00:23:47:11\r\nCe n'est pas une premi\u00e8re:\r\n\r\n00:23:47:12  00:23:51:09\r\ndes musiciens ou des sportifs\r\nl'avaient d\u00e9j\u00e0 fait en Europe.\r\n\r\n00:23:52:04  00:23:54:08\r\n-C'\u00e9tait mardi, \u00e0 Fribourg.\r\n\r\n00:23:54:10  00:23:57:13\r\nCes tambourinaires du Burundi\r\nd\u00e9filaient\r\n\r\n00:23:57:15  00:24:01:21\r\npour l'ouverture des rencontres\r\nde folklore international.\r\n\r\n00:24:01:23  00:24:06:17\r\nQuelques jours plus tard,\r\nils disparaissaient.\r\n\r\n00:24:08:03  00:24:10:12\r\n-Petit \u00e0 petit,\r\n\r\n00:24:10:14  00:24:12:11\r\nil manquait des artistes.\r\n\r\n00:24:12:12  00:24:16:00\r\nJe sais pas o\u00f9 ils sont partis,\r\nni avec quels moyens,\r\n\r\n00:24:16:02  00:24:21:13\r\nmais ils n'ont rien laiss\u00e9\r\ndans leur dortoir.\r\n\r\n00:24:23:21  00:24:27:08\r\n-Quand les organisateurs\r\nont compris que ces artistes\r\n\r\n00:24:27:10  00:24:31:01\r\ncraignaient pour leur vie,\r\nils ont voulu les aider.\r\n\r\n00:24:31:21  00:24:33:11\r\n-On leur a dit\r\n\r\n00:24:33:12  00:24:35:09\r\nqu'on pouvait les aider,\r\n\r\n00:24:35:11  00:24:39:13\r\nles amener vers la police\r\npour \u00eatre aid\u00e9s avec les d\u00e9marches.\r\n\r\n00:24:43:19  00:24:47:20\r\n-Les organisateurs redoutent\r\nque \u00e7a ne leur porte pr\u00e9judice\r\n\r\n00:24:47:22  00:24:51:08\r\npour faire venir des artistes\r\n\u00e9trangers \u00e0 l'avenir.\r\n\r\n00:24:51:22  00:24:53:23\r\n-Ces musiciens ont un visa,\r\n\r\n00:24:54:01  00:24:56:09\r\nils sont consid\u00e9r\u00e9s\r\n\r\n00:24:56:11  00:24:59:09\r\ncomme \u00e9tant en s\u00e9jour touristique\r\nici.\r\n\r\n00:24:59:11  00:25:05:18\r\nIls ont droit de voyager et n'ont pas\r\nun statut de personnes disparues.\r\n\r\n00:25:06:07  00:25:09:09\r\n-A l'expiration de leur visa,\r\ndans trois mois,\r\n\r\n00:25:09:11  00:25:13:08\r\nils devront faire une demande\r\nd'asile pour rester en Europe.\r\n\r\n00:25:13:10  00:25:17:01\r\nUne situation r\u00e9currente,\r\nnotamment chez les sportifs.\r\n\r\n00:25:17:03  00:25:21:12\r\nL'Erythr\u00e9en Tadesse Abraham avait\r\nprofit\u00e9 des Mondiaux \u00e0 Bruxelles\r\n\r\n00:25:21:13  00:25:24:03\r\npour demander l'asile\r\ndans notre pays.\r\n\r\n00:25:24:05  00:25:27:11\r\nIl court sous le drapeau rouge\r\n\u00e0 croix blanche.\r\n\r\n00:25:28:21  00:25:32:12\r\n-Les tests m\u00e9dicaux permettant\r\nde se tester soi-m\u00eame,\r\n\r\n00:25:32:13  00:25:36:18\r\nses allergies, son cholest\u00e9rol\r\nou ses carences, se multiplient.\r\n\r\n00:25:36:20  00:25:46:09\r\nLes patients cherchent \u00e0 s'informer\r\npar eux-m\u00eames, mais est-ce fiable ?\r\n\r\n00:25:46:11  00:25:49:08\r\nR\u00e9actions des m\u00e9decins\r\ndans ce reportage.\r\n\r\n00:25:50:10  00:25:52:18\r\n-On va se concentrer sur 3 tests.\r\n\r\n00:25:56:14  00:26:00:08\r\n-Formation express\r\nsur les autotests.\r\n\r\n00:26:00:10  00:26:03:08\r\nLa repr\u00e9sentante\r\nexplique le fonctionnement\r\n\r\n00:26:03:10  00:26:05:06\r\naux pharmaciennes.\r\n\r\n00:26:05:08  00:26:09:12\r\nUne goutte de sang \u00e0 pr\u00e9lever,\r\nune \u00e9prouvette avec le r\u00e9actif,\r\n\r\n00:26:09:13  00:26:12:08\r\net le m\u00e9lange peut \u00eatre test\u00e9.\r\n\r\n00:26:12:10  00:26:15:18\r\nR\u00e9ponse apr\u00e8s 10 minutes:\r\nun trait, c'est n\u00e9gatif.\r\n\r\n00:26:15:20  00:26:19:11\r\nLa pharmacienne\r\nn'est pas intol\u00e9rante au gluten.\r\n\r\n00:26:19:12  00:26:22:08\r\nC'est l'autotest\r\nqui se vend le mieux.\r\n\r\n00:26:22:10  00:26:27:09\r\nAllergies, carences, cholest\u00e9rol,\r\nil en existe pour tous.\r\n\r\n00:26:27:11  00:26:32:12\r\nLes ventes ont augment\u00e9\r\nde 50 % en 2018.\r\n\r\n00:26:34:03  00:26:35:23\r\n-Il y a une tendance\r\n\r\n00:26:36:01  00:26:38:04\r\n\u00e0 \u00eatre acteur de sa sant\u00e9.\r\n\r\n00:26:38:06  00:26:41:11\r\nEn Suisse, on s'adresse\r\n\u00e0 une population active,\r\n\r\n00:26:41:12  00:26:45:02\r\nqui n'a pas le temps\r\nd'aller chez le m\u00e9decin,\r\n\r\n00:26:45:04  00:26:49:19\r\net qui est impliqu\u00e9e dans sa sant\u00e9.\r\n\r\n00:26:51:03  00:26:53:21\r\n-Au point de devenir\r\nson propre m\u00e9decin ?\r\n\r\n00:26:53:23  00:26:56:19\r\nC'est la question que posent\r\nces autodiagnostics.\r\n\r\n00:26:56:21  00:27:00:02\r\nCes tests sont faciles d'acc\u00e8s\r\net peu on\u00e9reux,\r\n\r\n00:27:00:04  00:27:03:06\r\nmais reste le probl\u00e8me\r\nde la fiabilit\u00e9.\r\n\r\n00:27:06:15  00:27:09:06\r\n-Je comprends ce besoin de conna\u00eetre\r\n\r\n00:27:09:08  00:27:12:18\r\nla situation et d'avoir des r\u00e9ponses,\r\n\r\n00:27:12:20  00:27:22:14\r\nmais ces autotests ne se substituent\r\npas \u00e0 une visite m\u00e9dicale.\r\n\r\n00:27:26:14  00:27:28:17\r\n-Les fabricants l'ont compris:\r\n\r\n00:27:28:19  00:27:31:19\r\nils axent la communication\r\nsur le d\u00e9pistage.\r\n\r\n00:27:31:21  00:27:35:10\r\nL'analyse \u00e0 domicile\r\nne se substitue pas aux m\u00e9decins,\r\n\r\n00:27:35:12  00:27:38:12\r\nelle donne un sens\r\n\u00e0 la consultation.\r\n\r\n00:27:40:04  00:27:42:16\r\n-Par exemple: vous avez une sinusite,\r\n\r\n00:27:42:18  00:27:45:05\r\nvous voulez savoir si c'est bact\u00e9rien\r\n\r\n00:27:45:07  00:27:46:18\r\nou viral.\r\n\r\n00:27:46:20  00:27:50:22\r\nSi l'autotest est n\u00e9gatif,\r\non travaille sur la symptomatique,\r\n\r\n00:27:51:00  00:27:58:11\r\ns'il est positif, le patient pourra\r\naller chez son m\u00e9decin pour un suivi.\r\n\r\n00:27:59:20  00:28:04:00\r\n-Vendus entre 20 et 30 frs,\r\nces autotests r\u00e9pondent aux attentes\r\n\r\n00:28:04:02  00:28:08:18\r\nde notre soci\u00e9t\u00e9 hyper-connect\u00e9e\r\nqui veut tout savoir tout de suite.\r\n\r\n00:28:13:01  00:28:18:17\r\n-Nicolas Senn, bonsoir.\r\n\r\n00:28:18:21  00:28:24:12\r\nLa r\u00e9action des m\u00e9decins,\r\nquand on a fait 10 ans d'\u00e9tudes\r\n\r\n00:28:24:17  00:28:30:13\r\nqu'on voit arriver quelqu'un\r\nqui vous dit qu'il s'est test\u00e9,\r\n\r\n00:28:30:18  00:28:31:17\r\n\u00e7a \u00e9nerve ?\r\n\r\n00:28:31:21  00:28:34:19\r\n-C'est une image r\u00e9ductrice\r\ndu m\u00e9tier de m\u00e9decin\r\n\r\n00:28:35:00  00:28:39:05\r\nque de limiter\r\nl'activit\u00e9 du m\u00e9decin \u00e0 un test.\r\n\r\n00:28:39:10  00:28:42:15\r\nLa prise en charge\r\nest plus complexe.\r\n\r\n00:28:42:19  00:28:48:12\r\n-Est-ce que les patients\r\nsont mieux inform\u00e9s qu'avant ?\r\n\r\n00:28:48:16  00:28:51:00\r\n-Il y a beaucoup d'informations.\r\n\r\n00:28:51:04  00:28:54:00\r\nIls sont plus inform\u00e9s.\r\n\r\n00:28:54:04  00:28:58:23\r\nMais je ne sais pas\r\ns'ils sont mieux inform\u00e9s.\r\n\r\n00:28:59:03  00:29:05:01\r\n-Qu'est-ce qui change\r\ndans votre pratique ?\r\n\r\n00:29:06:23  00:29:10:06\r\nCertains m\u00e9decins\r\ndisent que le malade arrive\r\n\r\n00:29:10:11  00:29:13:22\r\navec les r\u00e9sultats\r\nde leurs tests ou leur ordinateur.\r\n\r\n00:29:14:02  00:29:16:06\r\nVous le vivez ?\r\n\r\n00:29:16:09  00:29:18:13\r\n-Parfois.\r\n\r\n00:29:18:17  00:29:21:16\r\nMais ce n'est pas le cas\r\ndes autotest.\r\n\r\n00:29:21:21  00:29:26:04\r\n\u00c0 l'\u00e9poque, il y avait\r\nd'autres sources d'information.\r\n\r\n00:29:26:08  00:29:29:16\r\nMais c'est une nouvelle donne.\r\n\r\n00:29:29:20  00:29:33:04\r\nPour le moment,\r\nc'est quelque chose de positif.\r\n\r\n00:29:33:09  00:29:36:13\r\n\u00c7a permet de prendre\r\nune plus grande autonomie\r\n\r\n00:29:36:18  00:29:40:01\r\ndans la prise en charge\r\ndu patient par lui-m\u00eame.\r\n\r\n00:29:40:06  00:29:46:03\r\nEt \u00e7a place peut-\u00eatre la discussion\r\n\u00e0 un autre niveau avec le patient.\r\n\r\n00:29:46:07  00:29:51:03\r\n-Est-ce que \u00e7a am\u00e8ne le m\u00e9decin\r\nune m\u00e9decine plus offensive ?\r\n\r\n00:29:51:08  00:29:52:14\r\n-Plut\u00f4t prudente.\r\n\r\n00:29:52:18  00:29:55:19\r\nOn a plus de connaissances\r\nen m\u00e9decine.\r\n\r\n00:29:55:23  00:29:59:01\r\nOn a plus d'alarmes qui s'allument\r\n\r\n00:29:59:06  00:30:02:23\r\npour ne pas faire\r\nde la m\u00e9decine h\u00e9ro\u00efque.\r\n\r\n00:30:03:03  00:30:07:15\r\nOn a une m\u00e9decine\r\nqui n'est pas plus d\u00e9fensive,\r\n\r\n00:30:07:20  00:30:10:10\r\nmais qui est plus raisonn\u00e9e.\r\n\r\n00:30:10:13  00:30:16:12\r\n-Est-ce qu'il n'y a pas\r\ndavantage de peur ?\r\n\r\n00:30:18:19  00:30:22:17\r\nIl y a une crainte\r\ndu patient revendicatif ?\r\n\r\n00:30:22:21  00:30:26:12\r\n-C'est une chose qu'on voit\r\ndans les \u00e9tudes.\r\n\r\n00:30:26:16  00:30:30:04\r\nLe fait de multiplier\r\nles connaissances m\u00e9dicales\r\n\r\n00:30:30:09  00:30:32:21\r\net des tests faits\r\nde son propre chef\r\n\r\n00:30:33:02  00:30:36:15\r\npeut inciter \u00e0 plus d'anxi\u00e9t\u00e9\r\nde la part du patient.\r\n\r\n00:30:36:15  00:30:37:16\r\n-Merci.\r\n\r\n00:30:37:18  00:30:41:01\r\nC'est un succ\u00e8s dans le monde\r\nde la bande dessin\u00e9e.\r\n\r\n00:30:41:03  00:30:44:17\r\n\"Les vieux fourneaux\"\r\nont fait un carton en librairie.\r\n\r\n00:30:44:19  00:30:48:16\r\nLa saga est adapt\u00e9e au cin\u00e9ma.\r\n\r\n00:30:49:13  00:30:51:11\r\n-Je vais \u00e0 un enterrement.\r\n\r\n00:30:51:12  00:30:53:18\r\n-De qui ?\r\n\r\n00:30:59:14  00:31:01:05\r\n-Le mien, j'en ai peur.\r\n\r\n00:31:02:13  00:31:04:23\r\n-C'est l'histoire d'un trio de choc.\r\n\r\n00:31:05:01  00:31:08:14\r\nPierrot, Mimile et Antoine,\r\ntrois soixante-huitards\r\n\r\n00:31:08:16  00:31:12:13\r\nqui se retrouvent aux obs\u00e8ques\r\nde la femme de l'un d'eux.\r\n\r\n00:31:13:04  00:31:15:07\r\n-J'appelle car je suis inqui\u00e8te,\r\n\r\n00:31:15:09  00:31:18:10\r\ntes amis disent\r\nque tu es parti avec une arme.\r\n\r\n00:31:18:12  00:31:22:09\r\n-J'aurais pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 le tuer\r\navec des coups de pied, mais...\r\n\r\n00:31:22:19  00:31:25:19\r\n-Ce film est l'adaptation\r\nd'une BD \u00e0 succ\u00e8s.\r\n\r\n00:31:25:21  00:31:29:08\r\nL'histoire de trois vieillards\r\nun poil anarchistes\r\n\r\n00:31:29:10  00:31:32:03\r\nqui nous prouvent\r\nque vieillir a du bon.\r\n\r\n00:31:32:05  00:31:35:16\r\nLa saga est devenue\r\nun ph\u00e9nom\u00e8ne en librairie.\r\n\r\n00:31:38:01  00:31:40:12\r\n-Quand on parle de BD commerciale,\r\n\r\n00:31:40:13  00:31:43:07\r\non peut quand m\u00eame avoir\r\n\r\n00:31:43:09  00:31:48:00\r\nun discours social.\r\n\r\n00:31:48:22  00:31:52:08\r\n-1,2 mio d'albums vendus\r\ndepuis 2014.\r\n\r\n00:31:58:13  00:32:01:07\r\nUn succ\u00e8s\r\nqui transcende les g\u00e9n\u00e9rations.\r\n\r\n00:32:02:14  00:32:06:08\r\n-Les gens commencent \u00e0 r\u00e9aliser\r\nce qu'est l'\u00e9cologie,\r\n\r\n00:32:06:10  00:32:10:04\r\nle pouvoir de l'argent,\r\net qu'il n'y a pas que \u00e7a.\r\n\r\n00:32:10:06  00:32:12:12\r\nIl y a aussi des valeurs humaines.\r\n\r\n00:32:12:13  00:32:15:05\r\nTout ce discours\r\nse trouve dans cette BD\r\n\r\n00:32:15:07  00:32:20:18\r\net \u00e7a pla\u00eet \u00e0 une gamme tr\u00e8s large.\r\n\r\n00:32:23:19  00:32:26:05\r\n-De la BD \u00e0 l'\u00e9cran,\r\nil n'y a qu'un pas.\r\n\r\n00:32:26:23  00:32:31:05\r\n-Pourquoi tu am\u00e8nes du pain \u00e0\r\nune cr\u00e9mation ? Tu veux des toasts ?\r\n\r\n00:32:31:19  00:32:34:14\r\n-Un cinqui\u00e8me tome\r\nest pr\u00e9vu pour novembre\r\n\r\n00:32:34:16  00:32:37:19\r\navec des vieux fourneaux\r\nqui p\u00e8tent le feu.\r\n\r\n00:32:41:12  00:32:45:03\r\n-Tout de suite la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n00:32:45:05  00:32:46:15\r\nMerci et bonne soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n00:32:46:17  00:32:57:00\r\nSous-titrage SWISS TXT\r\nJ.Cochand, J.Durussel, M.Cuendet,\r\nS.Iuncker-Gomez, M.Miles, M.Pisin\r\n\r\n00:32:46:17  00:32:57:00\r\n\r\n\r\n\n", "00:02:01:05  00:02:17:14\r\n...\r\n\r\n00:02:17:16  00:02:20:21\r\n-Mesdames et Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n00:02:20:23  00:02:26:19\r\nLe communiqu\u00e9 du Minist\u00e8re public\r\nest accablant pour Pierre Maudet.\r\n\r\n00:02:26:21  00:02:36:02\r\nIl demande la lev\u00e9e de l'immunit\u00e9\r\npour le poursuivre.\r\n\r\n00:02:36:04  00:02:42:23\r\nJ.Boissard nous dira\r\nles r\u00e9actions de la classe politique.\r\n\r\n00:02:43:23  00:02:45:18\r\nApr\u00e8s l'affaire CarPostal,\r\n\r\n00:02:45:20  00:02:49:15\r\nvoici venu le tour\r\nde la police des transports des CFF.\r\n\r\n00:02:49:17  00:02:54:19\r\nLe Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances\r\nsoup\u00e7onne des fraudes.\r\n\r\n00:02:55:09  00:03:01:13\r\nDick Marty d\u00e9nonce une culture du\r\nsecret qui a favoris\u00e9 des d\u00e9rives.\r\n\r\n00:03:03:03  00:03:05:16\r\nLa Suisse est belle\r\npendant l'automne.\r\n\r\n00:03:05:18  00:03:10:09\r\nLancement\r\nd'une nouvelle campagne touristique.\r\n\r\n00:03:11:14  00:03:17:09\r\nNouvelle chronique ce soir\r\nsur le mois \u00e9coul\u00e9 en images.\r\n\r\n00:03:17:11  00:03:22:13\r\nMartina Chyba signe \"Regardez voir\".\r\n\r\n00:03:24:05  00:03:29:08\r\nLe Minist\u00e8re public genevois\r\naurait des \u00e9l\u00e9ments de preuve\r\n\r\n00:03:29:10  00:03:33:09\r\nsur le financement du voyage de\r\nPierre Maudet \u00e0 Abu Dhabi.\r\n\r\n00:03:33:09  00:03:34:16\r\nComme annonc\u00e9 par Mauro Poggia,\r\n\r\n00:03:34:18  00:03:35:05\r\n-Comme annonc\u00e9 par Mauro Poggia,\r\n\r\n00:03:35:05  00:03:40:03\r\nIl estime qu'il y a eu dissimulation\r\net demande la lev\u00e9e d'immunit\u00e9.\r\n\r\n00:03:40:05  00:03:49:11\r\nC'est une crise majeure\r\nqui \u00e9clate ce soir.\r\n\r\n00:03:52:00  00:03:54:07\r\n-Pierre Maudet aurait menti\r\n\r\n00:03:54:09  00:03:58:08\r\nsur les circonstances\r\nde son voyage \u00e0 Abu Dhabi.\r\n\r\n00:03:58:10  00:04:02:17\r\nLe Minist\u00e8re public genevois\r\nveut le poursuivre p\u00e9nalement\r\n\r\n00:04:02:19  00:04:05:14\r\npour acceptation d'un avantage.\r\n\r\n00:04:05:16  00:04:08:16\r\nIl a demand\u00e9 officiellement\r\nau Grand Conseil\r\n\r\n00:04:08:18  00:04:12:03\r\nla lev\u00e9e de son immunit\u00e9\r\nde conseiller d'Etat.\r\n\r\n00:04:12:05  00:04:15:14\r\nEn 2015, P.Maudet, sa famille\r\net son chef de cabinet\r\n\r\n00:04:15:16  00:04:17:10\r\ns'envolent pour Abu Dhabi.\r\n\r\n00:04:17:12  00:04:19:22\r\nDeux ans apr\u00e8s,\r\ndes soup\u00e7ons \u00e9mergent\r\n\r\n00:04:20:00  00:04:21:23\r\nquant au financement du voyage.\r\n\r\n00:04:22:01  00:04:24:05\r\nEtait-il priv\u00e9 ?\r\nQui l'a financ\u00e9 ?\r\n\r\n00:04:24:07  00:04:28:22\r\nLe Minist\u00e8re public est saisi et\r\nouvre une proc\u00e9dure contre inconnu.\r\n\r\n00:04:29:00  00:04:33:02\r\nL'enqu\u00eate pr\u00e9liminaire\r\nrel\u00e8ve trois points.\r\n\r\n00:04:39:20  00:04:42:09\r\n-En mai, il affirmait\r\nla nature priv\u00e9e\r\n\r\n00:04:42:11  00:04:44:10\r\ndu voyage sur notre plateau.\r\n\r\n00:04:44:23  00:04:46:11\r\n-C'est une imprudence.\r\n\r\n00:04:46:12  00:04:48:10\r\nElle s'explique par le fait\r\n\r\n00:04:48:12  00:04:53:21\r\nque \u00e7a touche ma vie priv\u00e9e\r\nqui se voit r\u00e9guli\u00e8rement empi\u00e9t\u00e9e\r\n\r\n00:04:54:02  00:04:56:10\r\npar la vie professionnelle.\r\n\r\n00:05:03:20  00:05:07:08\r\n-Sa\u00efd Bustany, un ami d'ami,\r\nque P.Maudet \u00e9voquait.\r\n\r\n00:05:16:03  00:05:19:12\r\n-L'ami genevois qui m'invitait\r\na obtenu des packages\r\n\r\n00:05:19:17  00:05:21:15\r\nde la part de sa connaissance.\r\n\r\n00:05:22:00  00:05:26:03\r\n-Quant \u00e0 des potentiels liens,\r\nle Minist\u00e8re public ajoute...\r\n\r\n00:05:31:23  00:05:35:21\r\n-Trop d'\u00e9carts entre le r\u00e9cit\r\nde P.Maudet et les preuves.\r\n\r\n00:05:35:23  00:05:38:18\r\nP.Maudet ne souhaite pas s'exprimer.\r\n\r\n00:05:38:20  00:05:42:12\r\nIl affirme vouloir collaborer\r\n\u00e0 l'\u00e9tablissement des faits\r\n\r\n00:05:42:13  00:05:45:20\r\net consentir\r\n\u00e0 la lev\u00e9e de son immunit\u00e9.\r\n\r\n00:05:45:20  00:05:48:21\r\n-Comme annonc\u00e9 par Mauro Poggia,\r\n\r\n00:05:49:02  00:05:55:09\r\nle gouvernement genevois se r\u00e9unit\r\nd\u00e8s ce soir en r\u00e9union de crise.\r\n\r\n00:05:55:09  00:06:02:22\r\n-Bonsoir, Jo\u00ebl Boissard.\r\n\r\n00:06:03:02  00:06:08:22\r\nQu'est-ce qui se d\u00e9roule\r\nen ce moment ?\r\n\r\n00:06:09:05  00:06:13:12\r\n-Cette r\u00e9union de crise\r\ndepuis 19 heures.\r\n\r\n00:06:13:15  00:06:19:03\r\nOn n'a pas l'ordre du jour.\r\n\r\n00:06:19:07  00:06:24:13\r\nMais il s'agit de r\u00e9tablir la\r\nconfiance avec le gouvernement.\r\n\r\n00:06:24:17  00:06:29:08\r\nDu c\u00f4t\u00e9 du Grand Conseil,\r\nil y avait une s\u00e9ance pl\u00e9ni\u00e8re.\r\n\r\n00:06:29:12  00:06:34:05\r\nIls ont transmis le dossier\r\n\u00e0 la commission du l\u00e9gislatif.\r\n\r\n00:06:34:09  00:06:38:12\r\nElle devra faire un rapport\r\n\u00e0 huis clos.\r\n\r\n00:06:38:17  00:06:44:13\r\nLe 20 septembre, les d\u00e9put\u00e9s\r\nl\u00e8veront ou non l'immunit\u00e9.\r\n\r\n00:06:44:17  00:06:47:13\r\n-Tr\u00e8s importante\r\nsera la r\u00e9action du PLR.\r\n\r\n00:06:47:17  00:06:49:20\r\nEst-ce qu'il parle ?\r\n\r\n00:06:50:00  00:06:51:20\r\n-Non.\r\n\r\n00:06:52:01  00:06:55:19\r\nNous \u00e9tions\r\n\u00e0 la r\u00e9union du Grand Conseil,\r\n\r\n00:06:56:00  00:06:59:02\r\naucun d\u00e9put\u00e9 PLR ne s'est exprim\u00e9.\r\n\r\n00:06:59:07  00:07:01:22\r\nIl y aura une r\u00e9union ce soir.\r\n\r\n00:07:02:03  00:07:06:10\r\n-Les premi\u00e8res r\u00e9actions\r\nse manifestent en dehors du PLR.\r\n\r\n00:07:06:14  00:07:12:02\r\nBeaucoup marquent un degr\u00e9 de gravit\u00e9\r\nbeaucoup plus \u00e9lev\u00e9 qu'avant l'\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n00:07:12:07  00:07:16:02\r\n-Cet apr\u00e8s-midi, un seul sujet:\r\nl'affaire Pierre Maudet\r\n\r\n00:07:16:07  00:07:19:18\r\net la volont\u00e9 du Minist\u00e8re public\r\nde le poursuivre.\r\n\r\n00:07:19:23  00:07:23:08\r\nDes parlementaires\r\nsont choqu\u00e9s par cette annonce.\r\n\r\n00:07:24:09  00:07:26:17\r\n-Je ressens une tristesse immense.\r\n\r\n00:07:26:19  00:07:32:04\r\nPierre Maudet pouvait mener Gen\u00e8ve\r\n\r\n00:07:32:06  00:07:35:16\r\nsur de bons rails.\r\n\r\n00:07:35:18  00:07:39:23\r\nOn a une perte de confiance,\r\non est dans le doute.\r\n\r\n00:07:40:11  00:07:45:14\r\n-P.Maudet, nouveau pr\u00e9sident\r\ndu Conseil d'Etat risque gros.\r\n\r\n00:07:46:00  00:07:47:10\r\n-A ma connaissance,\r\n\r\n00:07:47:12  00:07:48:22\r\nil n'y a jamais eu\r\n\r\n00:07:49:00  00:07:51:12\r\nde mise en pr\u00e9vention\r\nou d'inculpation\r\n\r\n00:07:51:13  00:07:54:22\r\nd'un conseiller d'Etat\r\nen cours d'exercice \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:07:55:01  00:07:57:15\r\nOn peut se demander\r\ns'il pourra continuer\r\n\r\n00:07:57:17  00:08:01:01\r\n\u00e0 exercer sa charge\r\nde la police et de la justice.\r\n\r\n00:08:01:07  00:08:03:17\r\n-Les d\u00e9put\u00e9s font aussi\r\nla diff\u00e9rence\r\n\r\n00:08:03:19  00:08:07:12\r\nentre la version de P.Maudet\r\net celle du Minist\u00e8re public.\r\n\r\n00:08:08:10  00:08:10:06\r\n-Aujourd'hui, c'est flagrant\r\n\r\n00:08:10:08  00:08:12:04\r\nque Pierre Maudet a menti.\r\n\r\n00:08:12:06  00:08:14:04\r\nC'est plut\u00f4t une satisfaction\r\n\r\n00:08:14:06  00:08:17:23\r\nque la justice\r\nse soit saisi de l'affaire.\r\n\r\n00:08:18:10  00:08:22:13\r\n-Les diff\u00e9rents partis\r\ndevront prendre position.\r\n\r\n00:08:24:03  00:08:26:07\r\n-Le groupe UDC votera la lev\u00e9e\r\n\r\n00:08:26:09  00:08:28:17\r\nde l'immunit\u00e9 parlementaire\r\n\r\n00:08:28:19  00:08:33:00\r\nde Pierre Maudet,\r\nnon pas pour faire de l'acharnement,\r\n\r\n00:08:33:02  00:08:40:05\r\nmais pour ne pas entraver\r\nle fonctionnement de la justice.\r\n\r\n00:08:40:15  00:08:44:16\r\n-Du c\u00f4t\u00e9 du PLR,\r\nle mot d'ordre, c'est no comment.\r\n\r\n00:08:45:21  00:08:52:13\r\n-Apr\u00e8s l'affaire CarPostal,\r\ncelle de la police des CFF\r\n\r\n00:08:53:22  00:09:01:12\r\n-Si on r\u00e9sume, il b\u00e9n\u00e9ficie\r\nde la pr\u00e9somption d'innocence,\r\n\r\n00:09:01:17  00:09:07:09\r\nmais un soup\u00e7on\r\nd'avoir dissimul\u00e9 la v\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n00:09:07:12  00:09:12:00\r\n-Oui, le mensonge.\r\n\r\n00:09:12:05  00:09:20:19\r\nOn souligne le montage dans le but\r\nde dissimuler la v\u00e9ritable source\r\n\r\n00:09:21:00  00:09:24:18\r\nde financement et des versions\r\n\r\n00:09:24:23  00:09:29:21\r\nqui diff\u00e8rent des informations\r\nde Pierre Maudet.\r\n\r\n00:09:30:02  00:09:33:18\r\nPour l'instant,\r\n\u00e7a appara\u00eet comme un mensonge.\r\n\r\n00:09:33:23  00:09:37:06\r\nLa rupture de confiance,\r\nc'est tr\u00e8s grave.\r\n\r\n00:09:37:11  00:09:41:16\r\n-Apr\u00e8s l'affaire CarPostal,\r\ncelle de la police des CFF\r\n\r\n00:09:41:18  00:09:45:16\r\nsoup\u00e7onn\u00e9e d'irr\u00e9gularit\u00e9\r\ndans l'emploi des fonds publics.\r\n\r\n00:09:46:12  00:09:50:12\r\n-De nouveaux soup\u00e7ons\r\nde malversations au sein des CFF\r\n\r\n00:09:50:13  00:09:53:20\r\ndont d\u00e9pend directement\r\nla police des transports.\r\n\r\n00:09:53:22  00:09:57:01\r\nL'\u00e9criture des prestations\r\naurait \u00e9t\u00e9 falsifi\u00e9e\r\n\r\n00:09:57:03  00:10:00:20\r\nafin de toucher\r\ndavantage de subventions.\r\n\r\n00:10:00:22  00:10:06:00\r\nLes CFF ne s'expriment pas, mais ils\r\nont diffus\u00e9 cette prise de position.\r\n\r\n00:10:18:11  00:10:20:02\r\n-Cette affaire ressemble\r\n\r\n00:10:20:04  00:10:21:19\r\nau scandale CarPostal.\r\n\r\n00:10:21:21  00:10:24:15\r\nL'ordre de grandeur\r\nest pourtant diff\u00e9rent.\r\n\r\n00:10:24:17  00:10:27:07\r\nLes montants en jeu\r\nne sont pas les m\u00eames.\r\n\r\n00:10:27:09  00:10:30:12\r\nLe Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances\r\ntentera de d\u00e9terminer\r\n\r\n00:10:30:14  00:10:32:22\r\n\u00e0 quel point\r\nles fausses manipulations\r\n\r\n00:10:33:00  00:10:34:23\r\nrelevaient d'un syst\u00e8me ou non.\r\n\r\n00:10:35:23  00:10:41:14\r\n-Les fausses \u00e9critures d\u00e9couleraient\r\nd'instructions de la hi\u00e9rarchie.\r\n\r\n00:10:41:16  00:10:45:10\r\nInacceptable,\r\npour le monde politique.\r\n\r\n00:10:45:14  00:10:48:18\r\n-M\u00eame pour des sommes moindres,\r\n\r\n00:10:48:20  00:10:52:20\r\nces instructions sont inacceptables.\r\n\r\n00:10:52:22  00:10:58:12\r\nOn a laiss\u00e9 trop d'autonomie.\r\n\r\n00:10:59:03  00:11:05:09\r\n-CarPostal, puis les CFF,\r\nil est temps de serrer la vis.\r\n\r\n00:11:05:23  00:11:08:13\r\n-Apr\u00e8s les r\u00e9v\u00e9lations sur CarPostal,\r\n\r\n00:11:08:15  00:11:10:17\r\nD.Leuthard a dit vouloir auditer\r\n\r\n00:11:10:19  00:11:12:18\r\nl'ensemble des entreprises.\r\n\r\n00:11:12:20  00:11:15:02\r\nIl est urgent de le faire.\r\n\r\n00:11:15:18  00:11:25:20\r\n-Les soup\u00e7ons de malversations\r\nvont alimenter bien des discussions.\r\n\r\n00:11:27:12  00:11:30:06\r\n-Dick Marty, bonsoir.\r\n-Bonsoir.\r\n\r\n00:11:30:08  00:11:34:19\r\n-Ancien procureur, rapporteur\r\nsur les prisons secr\u00e8tes de la CIA,\r\n\r\n00:11:34:21  00:11:37:10\r\nsurtout pourfendeur de la corruption.\r\n\r\n00:11:37:12  00:11:38:23\r\nL'affaire CarPostal\r\n\r\n00:11:39:01  00:11:43:12\r\net les soup\u00e7ons d'irr\u00e9gularit\u00e9s\r\n\u00e0 la police des transports des CFF,\r\n\r\n00:11:43:14  00:11:45:21\r\nqu'est-ce que \u00e7a r\u00e9v\u00e8le ?\r\n\r\n00:11:46:12  00:11:48:14\r\n-Ce n'est pas de la corruption,\r\n\r\n00:11:48:16  00:11:50:12\r\nmais c'est tr\u00e8s proche.\r\n\r\n00:11:50:14  00:11:55:09\r\nOn aurait d\u00fb savoir\r\nque personne n'est \u00e0 l'abri.\r\n\r\n00:11:55:11  00:11:58:21\r\nEn Suisse,\r\non s'est senti trop tranquillement\r\n\r\n00:11:58:22  00:12:03:12\r\npas touch\u00e9 par ce ph\u00e9nom\u00e8ne.\r\n\r\n00:12:03:13  00:12:09:06\r\nOn a eu une certaine complaisance\r\nenvers la corruption.\r\n\r\n00:12:09:08  00:12:13:16\r\nIl y a 20 ou 25 ans, on pouvait\r\nd\u00e9duire, comme frais d'acquisition,\r\n\r\n00:12:13:18  00:12:25:00\r\nla corruption\r\nque vous payez \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n00:12:25:02  00:12:30:20\r\nOn pouvait le mettre\r\ndans la comptabilit\u00e9.\r\n\r\n00:12:31:13  00:12:36:11\r\n-On pensait que la Suisse\r\n\u00e9tait d'une tr\u00e8s grande propret\u00e9.\r\n\r\n00:12:36:12  00:12:38:21\r\nEst-ce une r\u00e9putation usurp\u00e9e ?\r\n\r\n00:12:40:07  00:12:44:21\r\n-Oui.\r\n\r\n00:12:44:23  00:12:47:05\r\nOn se croit sup\u00e9rieur.\r\n\r\n00:12:47:07  00:12:50:18\r\nOn se croit \u00e0 l'abri, non.\r\n\r\n00:12:50:20  00:12:56:11\r\nH\u00e9las, on a la culture du secret.\r\n\r\n00:12:56:12  00:12:59:06\r\nNous n'avons pas d'informations\r\n\r\n00:12:59:08  00:13:03:23\r\nqui pourraient d\u00e9noncer\r\nl'acte illicite d\u00e8s sa naissance.\r\n\r\n00:13:04:10  00:13:07:11\r\n-Que faire pour y rem\u00e9dier ?\r\n\r\n00:13:07:12  00:13:10:12\r\n-Prot\u00e9ger les donneurs d'alerte.\r\n\r\n00:13:10:14  00:13:19:06\r\nMettre en chantier des dispositifs\r\ndans toutes les entreprises\r\n\r\n00:13:19:07  00:13:23:01\r\nqui permettent \u00e0 des personnes\r\n\r\n00:13:23:03  00:13:26:14\r\nde d\u00e9noncer\r\nles choses qui ne vont pas.\r\n\r\n00:13:26:16  00:13:30:07\r\nLa Suisse a toujours \u00e9t\u00e9 r\u00e9ticente.\r\n\r\n00:13:30:09  00:13:33:08\r\nLes entreprises\r\nqui l'ont fait en Suisse,\r\n\r\n00:13:33:10  00:13:36:21\r\nl'ont fait pour \u00eatre cot\u00e9es\r\n\u00e0 la Bourse de New York.\r\n\r\n00:13:37:06  00:13:40:14\r\n-Le constat n'est pas r\u00e9jouissant.\r\n\r\n00:13:40:16  00:13:43:21\r\nLa Suisse est moins propre\r\nque ce qu'on esp\u00e9rait ?\r\n\r\n00:13:44:07  00:13:50:03\r\n-Elle est parmi les 10 pays\r\nles moins corrompus du monde.\r\n\r\n00:13:50:05  00:13:54:09\r\nMais nous ne sommes pas les premiers.\r\n\r\n00:13:54:11  00:13:56:20\r\nNous sommes cinqui\u00e8me ou sixi\u00e8me.\r\n\r\n00:13:56:22  00:14:00:01\r\nJe ne connais pas\r\nla pr\u00e9cision de ces indices.\r\n\r\n00:14:00:03  00:14:03:11\r\nOn peut perdre\r\nnotre bonne r\u00e9putation tr\u00e8s vite.\r\n\r\n00:14:03:12  00:14:05:21\r\nIl faut \u00eatre proactifs.\r\n\r\n00:14:05:23  00:14:08:21\r\nIl ne faut pas intervenir\r\napr\u00e8s les d\u00e9sastres.\r\n\r\n00:14:10:05  00:14:13:07\r\n-Merci.\r\n-Merci \u00e0 vous.\r\n\r\n00:14:15:04  00:14:19:15\r\n-Le dernier vol de la compagnie\r\nSkyWork a atterri hier \u00e0 Bern Belp.\r\n\r\n00:14:19:17  00:14:22:04\r\nLa compagnie annonce la faillite.\r\n\r\n00:14:22:06  00:14:26:17\r\nUn coup dur pour ce petit a\u00e9roport\r\nd'importance historique.\r\n\r\n00:14:28:16  00:14:33:01\r\n-Les six petits\r\navions Saab de SkyWork\r\n\r\n00:14:33:03  00:14:35:22\r\nsont lentement remorqu\u00e9s\r\nvers le parking.\r\n\r\n00:14:36:00  00:14:38:11\r\n17 ans apr\u00e8s le grounding\r\nde Swissair,\r\n\r\n00:14:38:12  00:14:42:08\r\nla derni\u00e8re compagnie r\u00e9gionale\r\nsuisse est clou\u00e9e au sol.\r\n\r\n00:14:42:10  00:14:48:03\r\nLe petit a\u00e9roport de Berne\r\nperd d'un coup 60 % de son trafic.\r\n\r\n00:14:48:05  00:14:51:20\r\nDans la caf\u00e9t\u00e9ria de l'a\u00e9roport,\r\nles quelques passagers\r\n\r\n00:14:51:22  00:14:55:21\r\nqui n'ont pas appris la faillite\r\nscrutent les d\u00e9parts.\r\n\r\n00:14:55:23  00:15:01:20\r\nPour l'instant, ils sont bloqu\u00e9s\r\net cherchent conseil au guichet.\r\n\r\n00:15:02:08  00:15:04:00\r\n-Une d\u00e9ception.\r\n\r\n00:15:04:02  00:15:06:16\r\nJe dois aller \u00e0 l'h\u00f4pital demain.\r\n\r\n00:15:06:18  00:15:11:08\r\nC'est tr\u00e8s important.\r\n\r\n00:15:11:10  00:15:14:15\r\n-On nous a dit\r\nqu'il n'y a plus d'avions.\r\n\r\n00:15:14:17  00:15:17:20\r\nJe ne sais pas ce qu'on peut faire.\r\n\r\n00:15:17:22  00:15:20:14\r\n-Je n'ai jamais vol\u00e9\r\nsur une compagnie\r\n\r\n00:15:20:16  00:15:24:22\r\nqui est tomb\u00e9e en faillite\r\nle jour o\u00f9 je volais.\r\n\r\n00:15:25:12  00:15:28:17\r\n-D\u00e8s l'annonce d'hier,\r\nle directeur de l'a\u00e9roport\r\n\r\n00:15:28:19  00:15:31:17\r\na cherch\u00e9 un rempla\u00e7ant\r\npour SkyWork.\r\n\r\n00:15:32:06  00:15:34:13\r\n-On a travaill\u00e9 toute la nuit.\r\n\r\n00:15:34:15  00:15:37:17\r\nOn a eu contact avec des compagnies,\r\n\r\n00:15:37:19  00:15:41:03\r\nmais c'est difficile \u00e0 dire\r\ndans quels domaines\r\n\r\n00:15:41:05  00:15:45:18\r\nou dans quels termes \u00e7a se r\u00e9alise.\r\n\r\n00:15:46:07  00:15:50:08\r\n-En nombre de passagers,\r\nles a\u00e9roports de Zurich,\r\n\r\n00:15:50:10  00:15:54:17\r\nGen\u00e8ve et B\u00e2le\r\nsont nettement plus gros que Berne.\r\n\r\n00:15:54:19  00:15:59:11\r\nC'est moins de 0,2 million\r\nde passagers.\r\n\r\n00:15:59:12  00:16:03:04\r\nAvec la fin de SkyWork,\r\nla situation pourrait empirer\r\n\r\n00:16:03:06  00:16:06:21\r\npour la place \u00e9conomique bernoise.\r\n\r\n00:16:08:07  00:16:12:10\r\n-D\u00e9ception pour les employ\u00e9s\r\nde Nestl\u00e9, mobilis\u00e9s pour \u00e9viter\r\n\r\n00:16:12:12  00:16:15:16\r\nles 500 licenciements\r\nannonc\u00e9s il y a trois mois.\r\n\r\n00:16:15:18  00:16:20:02\r\nIls n'ont r\u00e9ussi\r\n\u00e0 en sauver qu'une cinquantaine.\r\n\r\n00:16:20:22  00:16:22:16\r\n-Des employ\u00e9s d\u00e9sabus\u00e9s.\r\n\r\n00:16:22:18  00:16:25:20\r\nMalgr\u00e9 trois mois de n\u00e9gociation,\r\n\r\n00:16:25:22  00:16:29:10\r\nils n'ont pu sauver\r\nque 50 emplois sur 500.\r\n\r\n00:16:30:09  00:16:33:23\r\n-C'est une tr\u00e8s grande d\u00e9ception.\r\n\r\n00:16:34:01  00:16:36:08\r\nNestl\u00e9 a sacrifi\u00e9 450 personnes\r\n\r\n00:16:36:10  00:16:38:04\r\npour faire des profits.\r\n\r\n00:16:38:14  00:16:42:21\r\n-Les employ\u00e9s amers ont propos\u00e9\r\nplusieurs solutions d'\u00e9conomies.\r\n\r\n00:16:43:10  00:16:45:03\r\n-Certaines propositions\r\n\r\n00:16:45:05  00:16:46:17\r\nvont \u00eatre utilis\u00e9es,\r\n\r\n00:16:46:19  00:16:49:03\r\nmais on ne sauve pas de poste.\r\n\r\n00:16:49:05  00:16:52:19\r\nCe sera donc des \u00e9conomies\r\nencore suppl\u00e9mentaires,\r\n\r\n00:16:52:21  00:16:56:05\r\nmais quand m\u00eame l'impact social\r\nsur les employ\u00e9s.\r\n\r\n00:16:56:15  00:17:00:05\r\n-Les licenci\u00e9s seront aid\u00e9s\r\npour retrouver un travail.\r\n\r\n00:17:00:07  00:17:04:21\r\nIls auront acc\u00e8s aux 200 postes\r\ncr\u00e9\u00e9s par Nestl\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n00:17:05:09  00:17:08:23\r\n-Les salaires sont comp\u00e9titifs\r\n\r\n00:17:09:01  00:17:13:17\r\ndans l'environnement.\r\n\r\n00:17:14:09  00:17:16:09\r\n-Les informaticiens de Nestl\u00e9\r\n\r\n00:17:16:11  00:17:18:15\r\npourront postuler \u00e0 ces postes.\r\n\r\n00:17:18:17  00:17:26:04\r\nMais \u00e0 Milan ou Barcelone, les\r\nsalaires sont 3 fois plus bas qu'ici.\r\n\r\n00:17:26:15  00:17:29:02\r\n-Prochaine \u00e9tape: le plan social.\r\n\r\n00:17:29:04  00:17:33:16\r\nLes autorit\u00e9s estiment\r\nque Nestl\u00e9 pourrait faire un geste\r\n\r\n00:17:33:18  00:17:35:13\r\npour les licenci\u00e9s.\r\n\r\n00:17:35:22  00:17:37:19\r\n-J'ai senti des possibilit\u00e9s\r\n\r\n00:17:37:21  00:17:39:22\r\nde conclure un plan social\r\n\r\n00:17:40:00  00:17:45:09\r\nint\u00e9ressant pour les licenci\u00e9s,\r\npour la pr\u00e9-retraite\r\n\r\n00:17:45:11  00:17:51:02\r\net les am\u00e9nagements \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n00:17:52:08  00:17:57:01\r\n-Les informaticiens de Nestl\u00e9 auront\r\nbesoin d'un plan social g\u00e9n\u00e9reux.\r\n\r\n00:17:57:02  00:18:03:13\r\nDans ce b\u00e2timent, ne resteront\r\nque 13 des actuels 200 employ\u00e9s.\r\n\r\n00:18:04:22  00:18:11:12\r\n-La beaut\u00e9 d'une station de montagne\r\nen novembre au cr\u00e9puscule...\r\n\r\n00:18:11:14  00:18:15:16\r\nSuisse Tourisme lance\r\nune campagne de automnale\r\n\r\n00:18:15:18  00:18:20:13\r\npour attirer davantage de vacanciers\r\nen cette p\u00e9riode.\r\n\r\n00:18:22:10  00:18:29:07\r\n-La tendance pour le tourisme\r\nautomnal en Valais est en hausse,\r\n\r\n00:18:29:09  00:18:31:15\r\ncomme partout en Suisse.\r\n\r\n00:18:31:17  00:18:35:16\r\nSuisse Tourisme\r\nlance une campagne d'automne.\r\n\r\n00:18:36:20  00:18:38:10\r\n-Notre objectif:\r\n\r\n00:18:38:12  00:18:40:20\r\n200'000 nuit\u00e9es h\u00f4teli\u00e8res de plus\r\n\r\n00:18:40:22  00:18:43:12\r\nen 2022, une augmentation de 3 %.\r\n\r\n00:18:44:08  00:18:47:13\r\n-Cette campagne\r\ns'adresse avant tout aux Suisses.\r\n\r\n00:18:47:14  00:18:49:19\r\nIls sont les principaux clients\r\n\r\n00:18:49:21  00:18:55:16\r\ndes h\u00f4tels en montagne\r\ndurant l'automne.\r\n\r\n00:18:57:03  00:19:00:07\r\nLa client\u00e8le suisse\r\nfavorise les courts s\u00e9jours.\r\n\r\n00:19:02:07  00:19:04:19\r\n-Pour la plupart, ils viennent\r\n\r\n00:19:04:21  00:19:08:10\r\n2-3 nuits pendant les vacances.\r\n\r\n00:19:08:12  00:19:12:15\r\nLes h\u00f4tes viennent pour une p\u00e9riode\r\nplus courte en automne.\r\n\r\n00:19:12:16  00:19:15:05\r\nMais lorsqu'ils viennent en automne,\r\n\r\n00:19:15:07  00:19:20:20\r\nils reviennent en hiver,\r\nou m\u00eame en \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n00:19:21:14  00:19:25:06\r\n-Les conditions climatiques\r\nsont favorables au secteur.\r\n\r\n00:19:25:08  00:19:28:15\r\nL'automne\r\ndure 12 jours de plus qu'en 1970,\r\n\r\n00:19:28:17  00:19:32:13\r\net s'ajoute un calendrier\r\ndes manifestations r\u00e9gionales.\r\n\r\n00:19:33:01  00:19:34:20\r\n-En automne,\r\n\r\n00:19:34:22  00:19:38:02\r\nil y a la B\u00e9nichon, la d\u00e9salpe.\r\n\r\n00:19:38:04  00:19:40:17\r\nOn retrouve des produits du terroir\r\n\r\n00:19:40:19  00:19:43:16\r\nqui sont disponibles\r\nque dans cette p\u00e9riode,\r\n\r\n00:19:43:18  00:19:46:20\r\nparce qu'on peut\r\nles mettre le mieux en valeur.\r\n\r\n00:19:47:19  00:19:50:03\r\n-Mais la concurrence est f\u00e9roce.\r\n\r\n00:19:50:05  00:19:53:15\r\nIl y a toujours le choix\r\nentre d\u00e9couvrir son pays\r\n\r\n00:19:53:17  00:19:56:00\r\nou s'offrir un s\u00e9jour baln\u00e9aire.\r\n\r\n00:19:56:23  00:20:00:10\r\n-Le tueur de Daillon\r\nn'ira pas en prison.\r\n\r\n00:20:00:12  00:20:03:14\r\nIl a \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9 irresponsable\r\npar le tribunal.\r\n\r\n00:20:03:16  00:20:07:15\r\nIl devra suivre des mesures\r\nth\u00e9rapeutiques en milieu ferm\u00e9.\r\n\r\n00:20:07:17  00:20:13:08\r\nSelon les experts, l'assassin\r\nsouffre de schizophr\u00e9nie parano\u00efde.\r\n\r\n00:20:15:02  00:20:18:08\r\nDu saut \u00e0 la perche\r\ndans un hall de gare.\r\n\r\n00:20:18:10  00:20:22:13\r\nTimur Morgunov s'est impos\u00e9 hier\r\nau Weltklasse de Zurich.\r\n\r\n00:20:22:15  00:20:27:12\r\nLe jeune Russe de 21 ans a pass\u00e9 la\r\nbarre \u00e0 5,91 m \u00e0 son dernier essai.\r\n\r\n00:20:27:13  00:20:31:14\r\nLe meeting de Zurich se disputera\r\nce soir \u00e0 guichets ferm\u00e9s\r\n\r\n00:20:31:16  00:20:38:21\r\ndevant 25'000 spectateurs.\r\n\r\n00:20:40:08  00:20:43:09\r\nUne des particularit\u00e9s:\r\nl'usage des li\u00e8vres,\r\n\r\n00:20:43:11  00:20:51:10\r\ndes coureurs r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s pour assurer\r\ndes temps de passage et se retirer.\r\n\r\n00:20:53:11  00:20:56:05\r\n-A Monaco, cet \u00e9t\u00e9,\r\nl'Am\u00e9ricain A.Bayer\r\n\r\n00:20:56:07  00:20:58:04\r\ndomine le 3'000 m steeple,\r\n\r\n00:20:58:06  00:21:01:11\r\nmais s'\u00e9carte au moment\r\nde passer la rivi\u00e8re.\r\n\r\n00:21:01:12  00:21:06:23\r\nSc\u00e9nario similaire \u00e0 Zurich avec\r\nle K\u00e9nyan Cornelius Kipruto Kangogo.\r\n\r\n00:21:07:01  00:21:10:13\r\nCes athl\u00e8tes\r\ncourent au-dessus de leurs capacit\u00e9s\r\n\r\n00:21:10:15  00:21:13:10\r\nvolontairement\r\net contre r\u00e9mun\u00e9ration.\r\n\r\n00:21:14:12  00:21:16:08\r\n-Ses performances\r\n\r\n00:21:16:10  00:21:18:01\r\nne sont pas suffisantes\r\n\r\n00:21:18:03  00:21:20:08\r\npour une carri\u00e8re \u00e0 haut niveau.\r\n\r\n00:21:20:10  00:21:26:02\r\nCes athl\u00e8tes se mettent un peu\r\nau service des autres.\r\n\r\n00:21:26:12  00:21:30:13\r\n-Ils travaillent pour les autres\r\nsur une distance plus courte\r\n\r\n00:21:30:15  00:21:33:07\r\nen dictant l'allure \u00e0 tenir.\r\n\r\n00:21:33:14  00:21:35:11\r\n-Pour moi, les li\u00e8vres\r\n\r\n00:21:35:12  00:21:39:02\r\nsont obligatoires pour ces courses.\r\n\r\n00:21:39:07  00:21:41:20\r\n-Sans un tempo donn\u00e9 \u00e0 l'avance,\r\n\r\n00:21:42:01  00:21:44:19\r\nc'est compliqu\u00e9 de pouvoir r\u00e9aliser\r\n\r\n00:21:45:00  00:21:46:10\r\nun record du monde.\r\n\r\n00:21:46:19  00:21:49:00\r\n-L'athl\u00e8te pr\u00e9par\u00e9 pour un record\r\n\r\n00:21:49:02  00:21:51:06\r\nest concentr\u00e9 sur sa course.\r\n\r\n00:21:51:11  00:21:53:19\r\nDonc il a une confiance aveugle\r\n\r\n00:21:53:20  00:21:55:10\r\ndans le li\u00e8vre.\r\n\r\n00:21:56:03  00:21:58:05\r\n-Le meneur d'allure doit avoir\r\n\r\n00:21:58:07  00:22:00:22\r\nune qualit\u00e9 essentielle:\r\nla r\u00e9gularit\u00e9.\r\n\r\n00:22:01:00  00:22:03:15\r\nSi le tempo est \u00e0 63 s au tour,\r\n\r\n00:22:03:17  00:22:07:12\r\npas question d'en faire un\r\n\u00e0 61 s et un autre \u00e0 65.\r\n\r\n00:22:07:14  00:22:13:09\r\nUn travail exigeant, mais pas\r\nfrustrant pour ces athl\u00e8tes.\r\n\r\n00:22:13:21  00:22:16:01\r\n-Je connais mon niveau,\r\n\r\n00:22:16:03  00:22:18:02\r\nmes qualit\u00e9s sont limit\u00e9es.\r\n\r\n00:22:18:04  00:22:20:14\r\nJe pr\u00e9f\u00e8re \u00eatre li\u00e8vre.\r\n\r\n00:22:20:16  00:22:22:17\r\nC'est un travail.\r\n\r\n00:22:23:07  00:22:27:08\r\n-Un li\u00e8vre peut toucher\r\njusqu'\u00e0 3'000 dollars par \u00e9v\u00e9nement.\r\n\r\n00:22:27:10  00:22:29:19\r\nSans compter d'\u00e9ventuelles primes\r\n\r\n00:22:29:21  00:22:34:13\r\nsi le record du monde\r\nest battu gr\u00e2ce \u00e0 lui.\r\n\r\n00:22:35:23  00:22:39:15\r\n-En football, Young Boys\r\nest tomb\u00e9 sur du tr\u00e8s lourd\r\n\r\n00:22:39:17  00:22:42:22\r\ndans la phase de groupe\r\nde la Ligue des Champions.\r\n\r\n00:22:43:00  00:22:50:11\r\nIls affronteront la Juventus,\r\nManchester United et le FC Valence.\r\n\r\n00:22:51:19  00:22:56:12\r\nA l'US Open, la joueuse fran\u00e7aise\r\nAliz\u00e9e Cornet a re\u00e7u un avertissement\r\n\r\n00:22:56:14  00:23:00:07\r\npour avoir enlev\u00e9 bri\u00e8vement\r\nson t-shirt sur le court.\r\n\r\n00:23:00:09  00:23:06:02\r\nLes joueurs hommes sont autoris\u00e9s\r\n\u00e0 se changer sans aucun probl\u00e8me.\r\n\r\n00:23:07:23  00:23:12:07\r\n-Cette image a mis le feu aux\r\npoudres: la fran\u00e7aise Aliz\u00e9 Cornet\r\n\r\n00:23:12:09  00:23:17:06\r\nremet son t-shirt \u00e0 l'endroit avant\r\nde reprendre son match \u00e0 l'US Open.\r\n\r\n00:23:17:08  00:23:21:08\r\nImm\u00e9diatement, elle se voit\r\nsanctionn\u00e9e d'un avertissement\r\n\r\n00:23:21:10  00:23:22:23\r\npar le juge-arbitre.\r\n\r\n00:23:23:00  00:23:25:08\r\nUne d\u00e9cision\r\nqu'elle ne comprend pas.\r\n\r\n00:23:25:17  00:23:28:01\r\n-J'ai mis mon t-shirt tr\u00e8s vite\r\n\r\n00:23:28:03  00:23:30:12\r\ndans le vestiaire et je n'ai pas vu\r\n\r\n00:23:30:13  00:23:33:08\r\nqu'il \u00e9tait \u00e0 l'envers.\r\n\r\n00:23:33:10  00:23:35:18\r\nC'est quelqu'un qui me l'a dit...\r\n\r\n00:23:35:20  00:23:40:04\r\nJe ne pouvais pas jouer tout le set\r\navec mon t-shirt jusque-l\u00e0.\r\n\r\n00:23:40:05  00:23:44:01\r\nJ'ai fait ce qui me semblait juste\r\n\u00e0 ce moment-l\u00e0.\r\n\r\n00:23:44:20  00:23:49:23\r\n-Une sanction qui provoque\r\nde vives r\u00e9actions sur Twitter.\r\n\r\n00:23:50:01  00:23:53:03\r\nPlusieurs personnalit\u00e9s,\r\ncomme la m\u00e8re d'Andy Murray,\r\n\r\n00:23:53:05  00:23:55:12\r\napportent leur soutien\r\n\u00e0 Aliz\u00e9 Cornet.\r\n\r\n00:23:55:13  00:23:57:12\r\nLes responsables de l'US Open\r\n\r\n00:23:57:13  00:24:00:03\r\nlui ont finalement adress\u00e9\r\ndes excuses.\r\n\r\n00:24:00:12  00:24:03:01\r\n-Il n'y a aucune mauvaise intention,\r\n\r\n00:24:03:03  00:24:05:02\r\nc'est simplement le sport.\r\n\r\n00:24:05:04  00:24:08:06\r\nLes joueuses de beach-volley\r\nn'ont pas beaucoup\r\n\r\n00:24:08:08  00:24:11:10\r\nde centim\u00e8tres carr\u00e9s de tissus\r\nsur le corps.\r\n\r\n00:24:11:12  00:24:15:22\r\nIl faut r\u00e9glementer tout \u00e7a.\r\n\r\n00:24:16:08  00:24:20:07\r\n-D'autant plus que personne\r\nne s'offusque de voir les hommes\r\n\r\n00:24:20:10  00:24:23:11\r\ntorse nu sur le court.\r\n\r\n00:24:24:01  00:24:26:15\r\n-Je n'ai jamais entendu quelqu'un\r\n\r\n00:24:26:17  00:24:28:11\r\nse plaindre des hommes\r\n\r\n00:24:28:12  00:24:30:13\r\nqui changent leur t-shirt,\r\n\r\n00:24:30:15  00:24:33:21\r\nou de sous-v\u00eatement ou autre chose.\r\n\r\n00:24:34:14  00:24:40:14\r\n-Ce sont les tenues\r\ndes joueuses de tennis\r\n\r\n00:24:40:16  00:24:43:13\r\nqui sont r\u00e9guli\u00e8rement\r\nla cible de critiques.\r\n\r\n00:24:43:15  00:24:47:09\r\nSerena Williams\r\nen fait souvent les frais.\r\n\r\n00:24:47:11  00:24:54:17\r\nElle reste libre de ses choix tant\r\nqu'aucun r\u00e8glement n'est \u00e9dict\u00e9.\r\n\r\n00:24:56:02  00:25:00:06\r\n-G\u00e9rard Depardieu fait l'objet\r\nd'une enqu\u00eate pr\u00e9liminaire.\r\n\r\n00:25:00:08  00:25:05:01\r\nUne jeune actrice a port\u00e9 plainte\r\npour viol et agression sexuelle.\r\n\r\n00:25:05:03  00:25:12:22\r\nLe com\u00e9dien a fait savoir par son\r\navocat qu'il contestait les faits.\r\n\r\n00:25:14:02  00:25:18:12\r\nChilly Gonzales est l'un des artistes\r\nles plus cot\u00e9s du moment,\r\n\r\n00:25:18:14  00:25:24:02\r\nnotamment pour la diversit\u00e9\r\nde ses talents.\r\n\r\n00:25:27:06  00:25:30:16\r\n-On conna\u00eet sa musique,\r\nsans le savoir.\r\n\r\n00:25:30:18  00:25:34:12\r\nChez Daft Punk ou Jane Birkin.\r\n\r\n00:25:34:13  00:25:43:00\r\nOn a \u00e9galement vu ses mains au\r\ncin\u00e9ma, dans la bio de Gainsbourg.\r\n\r\n00:25:43:02  00:25:45:04\r\nAu del\u00e0 de ses collaborations,\r\n\r\n00:25:45:06  00:25:49:03\r\nChilly Gonzales\r\nne passe pas inaper\u00e7u.\r\n\r\n00:25:49:05  00:25:53:23\r\nIl adore en rajouter.\r\n\r\n00:25:54:01  00:25:59:10\r\nSes premi\u00e8res amours musicales:\r\nrap et \u00e9lectro pop qui envoient.\r\n\r\n00:25:59:12  00:26:03:22\r\nEt son personnage cr\u00e9\u00e9\r\nde toutes pi\u00e8ces, Chilly Gonzales.\r\n\r\n00:26:04:00  00:26:08:11\r\nIl se produit en peignoir et donne\r\nses interviews en pantoufles.\r\n\r\n00:26:09:04  00:26:11:07\r\n-On peut prot\u00e9ger sa vie priv\u00e9e\r\n\r\n00:26:11:09  00:26:13:20\r\net projeter au public en m\u00eame temps.\r\n\r\n00:26:13:22  00:26:17:15\r\nLa solution:\r\npartager des fantasmes authentiques.\r\n\r\n00:26:17:17  00:26:25:19\r\nMes fantasmes\r\nsont souvent m\u00e9galomaniaques.\r\n\r\n00:26:26:12  00:26:29:22\r\n-En 2004, il prend tout le monde\r\n\u00e0 contre-pied,\r\n\r\n00:26:30:00  00:26:32:09\r\navec un album piano solo.\r\n\r\n00:26:32:11  00:26:35:12\r\nCar, oui,\r\nil a une formation classique.\r\n\r\n00:26:35:14  00:26:39:09\r\nAvec son dernier opus,\r\nil poursuit sur cette lanc\u00e9e.\r\n\r\n00:26:39:11  00:26:46:02\r\nIl la ferme et se met au piano.\r\n\r\n00:26:46:12  00:26:50:15\r\n-J'avais beaucoup de preuves \u00e0 faire.\r\n\r\n00:26:50:17  00:26:55:15\r\nJe crie fort pour avoir l'attention.\r\n\r\n00:26:55:17  00:27:00:20\r\nAvec les albums piano,\r\nj'ai compris que je peux fall back\r\n\r\n00:27:00:22  00:27:03:09\r\net les gens viendront vers moi.\r\n\r\n00:27:03:19  00:27:14:10\r\n-Pour les jeunes musiciens, Chilly\r\nGonzales a lanc\u00e9 sa propre \u00e9cole.\r\n\r\n00:27:14:22  00:27:18:14\r\n-Nous inaugurons\r\nune nouvelle chronique mensuelle.\r\n\r\n00:27:18:16  00:27:24:01\r\nTous les derniers jeudis du mois,\r\nM.Chyba portera son regard d\u00e9complex\u00e9\r\n\r\n00:27:24:06  00:27:28:14\r\nsur l'actualit\u00e9 \u00e9coul\u00e9e,\r\ndans la bonne et la mauvaise humeur.\r\n\r\n00:27:29:18  00:27:34:13\r\n-Oui, on s'autorise un regard\r\nsubjectif et un ton personnel.\r\n\r\n00:27:34:15  00:27:38:12\r\nCa fait aussi partie\r\ndu travail de journaliste.\r\n\r\n00:27:38:14  00:27:41:10\r\nLes robots\r\net l'intelligence artificielle\r\n\r\n00:27:41:12  00:27:45:09\r\npeuvent d\u00e9j\u00e0 produire\r\ndes reportages de news.\r\n\r\n00:27:45:11  00:27:48:10\r\nIl est important\r\nque nous, les humains,\r\n\r\n00:27:48:14  00:27:57:07\r\napportions un regard, des \u00e9motions\r\net pourquoi pas, un peu d'humour.\r\n\r\n00:27:57:12  00:28:05:22\r\n-Vous avez pratiqu\u00e9\r\ntoutes les formes de journalisme.\r\n\r\n00:28:06:09  00:28:08:12\r\n-Qu'est-ce qui vous frappe ?\r\n\r\n00:28:08:14  00:28:10:01\r\n-Trois choses.\r\n\r\n00:28:10:03  00:28:14:23\r\nLa rapidit\u00e9: on regarde une image\r\net une heure apr\u00e8s, on l'a oubli\u00e9e,\r\n\r\n00:28:15:01  00:28:16:12\r\ncar il y en 50 autres.\r\n\r\n00:28:16:13  00:28:21:07\r\nLa vari\u00e9t\u00e9: on s'informe gr\u00e2ce \u00e0\r\nun magma de mat\u00e9riel, des vid\u00e9os,\r\n\r\n00:28:21:09  00:28:25:16\r\ndes photos, de sources\r\net d'\u00e9critures diff\u00e9rentes.\r\n\r\n00:28:25:21  00:28:29:10\r\nLe flot: on est noy\u00e9\r\nsous des informations\r\n\r\n00:28:29:14  00:28:31:16\r\nm\u00e9lang\u00e9es au m\u00eame niveau.\r\n\r\n00:28:31:18  00:28:36:08\r\nOn essaie de faire du tri,\r\nde d\u00e9terminer des priorit\u00e9s,\r\n\r\n00:28:36:12  00:28:40:22\r\nde sortir de l'actualit\u00e9 dominante\r\net aussi, j'esp\u00e8re,\r\n\r\n00:28:41:03  00:28:43:00\r\nde passer un bon moment.\r\n\r\n00:28:43:02  00:28:46:03\r\nPremier \u00e9pisode de \"Regardez voir\".\r\n\r\n00:28:46:03  00:28:48:02\r\n-On ne voit que le trou.\r\n\r\n00:28:48:04  00:28:51:12\r\nLe pont s'est cass\u00e9\r\net les voitures sont tomb\u00e9es.\r\n\r\n00:28:51:13  00:28:56:09\r\nCe camion est suspendu\r\nau-dessus d'un paysage d'apocalypse\r\n\r\n00:28:56:11  00:28:59:05\r\ndans lequel il y a 43 morts.\r\n\r\n00:28:59:07  00:29:03:07\r\nA G\u00eanes, le 14 ao\u00fbt,\r\non pleure des larmes de sang\r\n\r\n00:29:03:09  00:29:07:07\r\nsur l'Italie, o\u00f9 les statues\r\nde Michel-Ange tiennent debout,\r\n\r\n00:29:07:10  00:29:10:11\r\nmais o\u00f9 les routes\r\net les illusions s'\u00e9croulent.\r\n\r\n00:29:10:12  00:29:14:05\r\nQuand on voit le ministre\r\nde l'Int\u00e9rieur faire la f\u00eate,\r\n\r\n00:29:14:07  00:29:16:17\r\nle jour o\u00f9 on enterre les victimes.\r\n\r\n00:29:17:04  00:29:19:15\r\nA part \u00e7a,\r\nce mois d'ao\u00fbt \u00e9tait chaud !\r\n\r\n00:29:19:17  00:29:23:14\r\nM\u00eame Meg Ryan a fait monter\r\nla temp\u00e9rature \u00e0 Locarno.\r\n\r\n00:29:23:16  00:29:32:10\r\nElle simule des cris de jouissance\r\n\r\n00:29:32:20  00:29:37:05\r\nBlague \u00e0 part, c'\u00e9tait tr\u00e8s chaud:\r\ndes incendies, des inondations,\r\n\r\n00:29:37:07  00:29:40:17\r\ndes coul\u00e9es de boue,\r\ndes poissons comme bouillis,\r\n\r\n00:29:40:19  00:29:43:13\r\nla plan\u00e8te\r\nnous fait Sodome et Gomorrhe.\r\n\r\n00:29:43:15  00:29:45:15\r\nAlors que fait-on ? On boit.\r\n\r\n00:29:45:16  00:29:50:04\r\n-Il faut boire beaucoup,\r\nmais pas trop de ros\u00e9.\r\n\r\n00:29:50:15  00:29:54:04\r\n-Mais un jour,\r\nc'est la tasse qu'on va boire.\r\n\r\n00:29:54:06  00:29:58:06\r\nApr\u00e8s \"Despacito\" en 2017,\r\nle tube cette ann\u00e9e,\r\n\r\n00:29:58:08  00:30:05:23\r\nc'\u00e9tait Booba et Kaaris qui ont\r\noffert cette chor\u00e9graphie \u00e0 Orly.\r\n\r\n00:30:06:02  00:30:11:04\r\nCa m\u00e9rite...\r\n-Une bonne paire de claques\r\n\r\n00:30:11:05  00:30:12:19\r\nDans la gueule\r\n\r\n00:30:12:21  00:30:15:22\r\n-Chez nous, question musique...\r\n\r\n00:30:15:23  00:30:18:14\r\nLe risque, c'est qu'il pleuve.\r\n\r\n00:30:18:16  00:30:23:21\r\n-Sur nos monts quand le soleil\r\nannonce un brillant r\u00e9veil\r\n\r\n00:30:24:14  00:30:28:17\r\n-Vous avez entendu le discours\r\ndu 1er Ao\u00fbt de notre pr\u00e9sident ?\r\n\r\n00:30:28:19  00:30:31:17\r\n\"On n'est pas une superpuissance\" ?\r\n\r\n00:30:31:19  00:30:37:19\r\nEst-ce qu'on nous aurait menti ?\r\n\r\n00:30:37:21  00:30:41:22\r\nOn salue des superwomen:\r\nL.Sprunger pour sa m\u00e9daille d'or,\r\n\r\n00:30:42:00  00:30:45:12\r\nA.Franklin pour le rythme\r\nqui ne donne pas le blues,\r\n\r\n00:30:45:13  00:30:50:04\r\net cette polici\u00e8re argentine,\r\ncharg\u00e9e d'un b\u00e9b\u00e9 s\u00e9par\u00e9 de sa m\u00e8re.\r\n\r\n00:30:50:06  00:30:53:05\r\nJeune maman, elle le nourrit.\r\n\r\n00:30:53:07  00:30:56:18\r\nEt on pense \u00e0 Marie,\r\nagress\u00e9e \u00e0 Paris,\r\n\r\n00:30:56:20  00:30:59:10\r\nles cinq femmes tabass\u00e9es \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n\r\n00:30:59:12  00:31:01:02\r\nle droit \u00e0 l'avortement\r\n\r\n00:31:01:04  00:31:02:15\r\nrefus\u00e9 en Argentine...\r\n\r\n00:31:02:17  00:31:06:20\r\nLes Iraniennes insult\u00e9es\r\nquand elles ne portent pas le voile.\r\n\r\n00:31:17:15  00:31:21:05\r\nMais \u00e7a ne veut pas dire\r\nqu'on n'aime pas les hommes.\r\n\r\n00:31:21:07  00:31:23:15\r\nMerci \u00e0 J.Desplanches\r\npour sa m\u00e9daille,\r\n\r\n00:31:23:17  00:31:27:04\r\n\u00e0 K.Annan et J.Robuchon pour avoir\r\nnourri l'esprit et le corps...\r\n\r\n00:31:27:06  00:31:29:13\r\nEt \u00e0 cet ing\u00e9nieur chilien,\r\n\r\n00:31:29:15  00:31:33:22\r\ninventeur du sac plastique\r\nantipolluant, soluble dans l'eau,\r\n\r\n00:31:34:00  00:31:37:04\r\ndont personne n'a parl\u00e9 !\r\n\r\n00:31:37:06  00:31:39:17\r\nC'est la rentr\u00e9e !\r\n\r\n00:31:39:19  00:31:43:20\r\nA la RTS, on salive \u00e0 l'id\u00e9e\r\nde retrouver les Vincent,\r\n\r\n00:31:43:22  00:31:48:08\r\net on vous promet de faire\r\ndes efforts sur l'orthographe.\r\n\r\n00:31:48:10  00:31:58:01\r\nCarlos Santamaria, ce Mexicain\r\nde 12 ans entre \u00e0 l'universit\u00e9.\r\n\r\n00:31:58:03  00:32:01:15\r\nSon projet: soigner l'humanit\u00e9.\r\n\r\n00:32:01:17  00:32:05:16\r\nAvouons qu'on regrette d\u00e9j\u00e0 \u00e7a...\r\nAlors, assumons !\r\n\r\n00:32:05:18  00:32:13:03\r\nComme les Colombiens qui ont\r\ninstaur\u00e9 une journ\u00e9e de la paresse.\r\n\r\n00:32:13:05  00:32:19:05\r\nEt vive septembre !\r\n\r\n00:32:20:03  00:32:24:14\r\n-Une nouvelle plateforme radio voit\r\nle jour sur le multim\u00e9dia:\r\n\r\n00:32:24:16  00:32:27:17\r\nSwiss Radioplayer\r\nest accessible sur le Web,\r\n\r\n00:32:27:19  00:32:31:15\r\nainsi que sur tablettes\r\net smartphones via son application.\r\n\r\n00:32:31:17  00:32:34:22\r\nLa plateforme propose\r\nplus de 130 programmes.\r\n\r\n00:32:35:00  00:32:43:23\r\nElle a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e par l'Association\r\nsuisse des radios priv\u00e9es.\r\n\r\n00:32:45:12  00:32:51:20\r\nTout de suite, la m\u00e9t\u00e9o,\r\npuis \"Temps pr\u00e9sent\".\r\n\r\n00:32:51:22  00:32:54:19\r\nTr\u00e8s belle soir\u00e9e et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n00:32:54:21  00:33:03:00\r\nSous-titrage SWISS TXT\r\nV.Born-Dard, M.Cuendet, J.Durussel,\r\nM.Kastrati, M.Rettig\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT041124\r\nDate de transcription : 27-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:17 > 0:02:30) [94%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, voici les titres de ce mardi 21 ao\u00fbt l'id\u00e9e d'un cong\u00e9 paternit\u00e9 fait son chemin en Suisse, la commission comp\u00e9tente du Conseil des \u00c9tats se prononcent pour 2 semaines, on verra quelles sont les chances politiques d'une telle proposition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:32 > 0:03:23) [89%] : \r\nLes d\u00e9missions se suivent au sein de l'UDC, c'est le cas maintenant du copr\u00e9sident UDC du Valais Romand J\u00e9r\u00f4me Desmeules il fait suite au chef de campagne Romand Kevin Grangier poids pourquoi maintenant Kevin Grangier r\u00e9pondra ici en Direct les conducteurs romands paient trop cher pour mettre leur voiture, leur nouvelle voiture en service Monsieur Prix d\u00e9nonce des tarifs excessifs dans plusieurs cantons les tests m\u00e9dicaux, on fait soi-m\u00eame se multiplient, on ses allergies son cholest\u00e9rol ces carences notre reportage le montre et le Docteur Nicolas Senn dira comment la pratique s'en trouve chang\u00e9e et puis la m\u00e9moire de l'\u00e9t\u00e9 68 il y a un demi- si\u00e8cle, les chars sovi\u00e9tiques \u00e9crasaient le d\u00e9sir de libert\u00e9 \u00e0 Prague un exil\u00e9 tch\u00e8que venus en Suisse, \u00e0 l'\u00e9poque, raconte combien nouvellement a marqu\u00e9 une g\u00e9n\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:25 > 0:03:40) [93%] : \r\nCette fois, la proposition vient du Conseil des \u00c9tats, la commission comp\u00e9tente se prononce pour un cong\u00e9 paternit\u00e9 de 2 semaines, il serait \u00e0 prendre dans les 6 mois apr\u00e8s la naissance, et cette proposition montre combien l'id\u00e9e se profile apr\u00e8s des mois et des ann\u00e9es d'enlisement Pierre N\u00e9bel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:41 > 0:04:59) [86%] : \r\nUn cong\u00e9 paternit\u00e9, cela fait des mois que l'on discute \u00e0 Berne, souvent avec v\u00e9h\u00e9mence, mais aujourd'hui, pour la premi\u00e8re fois une d\u00e9cision est tomb\u00e9e derri\u00e8re cette porte, la commission de la s\u00e9curit\u00e9 sociale des \u00c9tats veut un contre- projet indirect, \u00e0 l'initiative pour un cong\u00e9 paternit\u00e9 concr\u00e8tement les p\u00e8res auront 10 jours de cong\u00e9s \u00e0 prendre dans les 6 mois apr\u00e8s la naissance d'un enfant, co\u00fbt : 224 millions de francs, c'est 2 fois moins que ce que demande l'initiative de travail suisse, soit 20 jours pour un co\u00fbt de 449 millions de francs, l'auteur de la proposition s\u00e9duit le conseiller aux \u00c9tats PDC \u00c9ric et puis \u00e0 une courte pour enkyst\u00e9, c'est un bon contenu Asli Schmidt, \u00e0 mi- chemin entre l'initiative, c'est nourrir de l'histoire, au fait, pourquoi 2 et pas 4 semaines de cong\u00e9s paternit\u00e9 m\u00eame tr\u00e8s longtemps, on a pas beaucoup aim\u00e9 que \u00e7a pose des probl\u00e8mes de planification \u00e0 tuer l'\u00c9glise fait de soci\u00e9t\u00e9, une autre dans la 1009 collaborateurs si souvent \u00e9tape deviennent 4 semaines : Docteur, j'ai failli le nier pour gouverner, \u00e7a c'est \u00e7a ce m\u00eame avec 2 semaines de cong\u00e9s paternit\u00e9 la Suisse resterait bien en-dessous de la moyenne de l'OCDE d'ailleurs du c\u00f4t\u00e9 des auteurs de l'initiative pour un cong\u00e9 paternit\u00e9, on est tr\u00e8s r\u00e9serv\u00e9 face \u00e0 la proposition des \u00c9tats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:59 > 0:05:13) [83%] : \r\nNon, pas du tout, nous sommes pas satisfaits, nous sommes contents que la commission voir la n\u00e9cessit\u00e9 d'un cong\u00e9 paternit\u00e9 m\u00eame c'est clair, nous vous l\u00e0 un cong\u00e9 paternit\u00e9 comme notre initiative, nous vous l'orgasme MP3 c'est pas toujours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:13 > 0:05:18) [95%] : \r\n\u00e0 ce stade, pas question pour les \u00e9missions de retirer leur initiative.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:20 > 0:05:25) [81%] : \r\nRouven Gueissaz ce vote en commission est ce que c'est un signe, est ce qu'on sent un vent nouveau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:26 > 0:06:29) [94%] : \r\nAlors \u00e9coutez, en tout cas, on voit mal comment la Suisse pourrait ne pas introduire un cong\u00e9 paternit\u00e9 ces prochaines ann\u00e9es, la pression populaire L \u00e0, on l'a vu avec cette initiative qui a cartonn\u00e9 au moment de la r\u00e9colte des signatures et puis la volont\u00e9 politique est \u00e9galement en train de de tourner tous les partis, mis \u00e0 part l'UDC sont d'accord aujourd'hui pour dire qu'il faut faire quelque chose pour les p\u00e8res, en fait, les arguments qui commence \u00e0 porter refl\u00e8te compl\u00e8tement la les mutations en cours dans la soci\u00e9t\u00e9, les jeunes p\u00e8res veulent pouvoir concilier mieux leur vie professionnelle et leur vie priv\u00e9e, ce n'est plus la carri\u00e8re avant tout et puis, il s'agit aussi d'aller vers davantage d'\u00e9galit\u00e9 entre les hommes et les femmes, cela dit, les partisans d'un cong\u00e9 paternit\u00e9 devrait se m\u00e9fier avant de de crier victoire trop vite, souvenez-vous du cong\u00e9 maternit\u00e9, il a fallu plus de 60 ans de d\u00e9bats pour y arriver, le cong\u00e9 maternit\u00e9 n'a \u00e9t\u00e9 introduit sous sa forme actuelle, qu'en 2005 en Suisse apr\u00e8s avoir quand m\u00eame \u00e9chou\u00e9 4 fois en votation, merci Rouven.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:30 > 0:06:52) [93%] : \r\nLes d\u00e9missions s'acc\u00e9l\u00e8re \u00e0 l'UDC romande, les pr\u00e9sidents cantonaux de Neuch\u00e2tel et de Fribourg, puis le chef de campagne Romand Kevin Grangier et aujourd'hui, le co- pr\u00e9sident valaisan J\u00e9r\u00f4me Desmeules \u00e7a fait 4 en quelques jours \u00e0 une ann\u00e9e des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales qui montre la difficult\u00e9 de l'encadrement dans ce parti tellement puissant \u00e0 l'\u00e9chelon suisse est encore fragile en Suisse romande, Gilles de Diesbach.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:53 > 0:07:06) [97%] : \r\nMus\u00e9e il estime en avoir fait assez apr\u00e8s plus de 5 ans \u00e0 la t\u00eate de la section valaisanne de l'UDC J\u00e9r\u00f4me Desmeules laisse aujourd'hui toute la place \u00e0 son co- pr\u00e9sident Cyrille Fauch\u00e8re il d\u00e9missionne une ann\u00e9e avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:06 > 0:07:19) [87%] : \r\nSi c'est pas maintenant ce jamais, hein, c'est, c'est une ann\u00e9e \u00e0 plus calme que les autres pendant la campagne, vous pouvez pas partir, vous devez mener le bateau \u00e0 \u00e0 bon port, vous devez rester pour moi c'est clair que \u00e7a ait pris cette d\u00e9cision de d\u00e9part il y a une ann\u00e9e en arri\u00e8re, m\u00eame un peu plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:19 > 0:07:32) [93%] : \r\nUne d\u00e9mission qui intervient apr\u00e8s celle des pr\u00e9sidents de partis \u00e0 Neuch\u00e2tel et \u00e0 Fribourg, ce week- end et apr\u00e8s hier du Vaudois Kevin Grangier, chef de campagne de l'UDC romande pour les prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales un v\u00e9ritable Tir group\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:32 > 0:07:36) [88%] : \r\nOui, \u00e9videmment, qu'au niveau de l'image que \u00e7a projette c'est pas bon \u00e7a il faut pas se le cacher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:36 > 0:07:42) [90%] : \r\nIl faudrait que la s\u00e9rie ne s'arr\u00eate oui, simplement, c'est aussi l'occasion pour de nouvelles t\u00eates, de se profiler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:42 > 0:08:00) [89%] : \r\nSauf qu'apr\u00e8s les d\u00e9b\u00e2cles vaudoise les affaires despote et vous appelez en 2015 apr\u00e8s la d\u00e9route neuch\u00e2teloise, moins 11 si\u00e8ges au Parlement, et la chute d'Oskar Freysinger en Valais d\u00e9but 2017 apr\u00e8s les \u00e9lections au Conseil d'\u00c9tat a perdu au 1er tour dans le canton de Fribourg en mars cette ann\u00e9e, l'UDC a mal \u00e0 sa Romandie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:08:00 > 0:08:18) [96%] : \r\nJe crois que c'est une erreur de chaque section cantonale romande de ne pas avoir continu\u00e9 \u00e0 travailler, je pense qu'il y a eu un petit rel\u00e2chement si je dois faire une une analyse rapide de la situation, suite \u00e0 l'effet Parmelin, c'est-\u00e0-dire \u00e0 l'\u00e9lection d'un Suisse Romand UDC au sein du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:18 > 0:08:24) [97%] : \r\nEt pour se remettre au travail, l'UDC romande doit retrouver au plus vite un Leadership fort et une rel\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:24 > 0:08:32) [91%] : \r\nLe chemin qui s'ouvre devant nous est assez d\u00e9gag\u00e9, encore faut-il avoir des marcheurs pour le parcourir c'est vrai que l\u00e0 pour l'instant on ne peut pas dire que les bataillons s'annonce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:32 > 0:08:39) [89%] : \r\nDes quatres d\u00e9missionnaires seul Kevin Grangier a marqu\u00e9 publiquement son int\u00e9r\u00eat \u00e0 se pr\u00e9senter aux prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:40 > 0:08:50) [85%] : \r\nKevin Grangier bonsoir, bonsoir, vous \u00eates chef de campagne Romand, l'UDC d\u00e9missionnaire IV d\u00e9missions en quelques jours, franchement non coordonn\u00e9es, apparemment, \u00e7a fait pas tr\u00e8s s\u00e9rieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:50 > 0:09:05) [90%] : \r\n\u00e9coutez chaque situation en politique, elle appelle \u00e0 une opportunit\u00e9 des nouvelles opportunit\u00e9s qui se cr\u00e9e, on peut voir le probl\u00e8me, on peut voir les opportunit\u00e9s \u00e7a appelle des responsabilit\u00e9s et c'est l'\u00e9tat d'esprit dans lequel je me situe, et c'est ce que je souhaite pour ma partie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:05 > 0:09:12) [90%] : \r\nOn parle pas d'un petit parti marginal au Parti de partir \u00e0 l'\u00e9chelon national qui a tutoy\u00e9 les 30 pourcent c'est le syndrome de quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:13 > 0:09:26) [87%] : \r\nIl y a pas de petits ou de gros partis ce serait arrogant de notre part de dire on a grand parti, \u00e7a doit \u00eatre fait, comme \u00e7a, on va parler \u00e0 nos \u00e9lecteurs, les t\u00eates passent les id\u00e9es restent, nous avons un programme fort une ligne reconnu qu'elles ont depuis longtemps quand c'est \u00e7a qui doit rester.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:26 > 0:09:40) [88%] : \r\nQuand on voit l'accumulation des affaires aux rebondissements Yvan Perrin l'affaire Legrix non- r\u00e9\u00e9lection de Monsieur Freising au feuilleton toujours au m\u00eame constat : vous avez un \u00e9lectorat fort, y compris en Suisse romande, mais on a l'impression qu'il n'y a pas les politiciens pour l'assumer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:40 > 0:09:48) [85%] : \r\nComme je l'ai dit, chaque situation appelle \u00e0 une adversit\u00e9 \u00e0 l'opportunit\u00e9 \u00e0 une prise de de risques cette situation-l\u00e0 comme une autre, une ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:48 > 0:10:01) [91%] : \r\nEst ce que vous manquez de gens qui assume le c\u00f4t\u00e9 parfois paria dans la soci\u00e9t\u00e9 des, des gens de l'UDC par rapport \u00e0 Z\u00fcrich, on voit bien o\u00f9 l'UDC plus agressif, plus provoquer l'assume compl\u00e8tement hein en Suisse romande, c'est plus dur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:01 > 0:10:22) [85%] : \r\nVous avez raison, vous avez raison de souligner cet aspect-l\u00e0, c'est un aspect important, le succ\u00e8s de l'UDC en Suisse romande, c'est fait, parce que nous avons le courage d'aborder en Suisse remonte ses th\u00e8mes difficiles \u00e0 prendre ces th\u00e8mes qu'on n'a pas seulement d\u00e9clar\u00e9 le Z\u00fcrichois manque de gens qu'il l'assume, mais \u00e0 la fin h\u00e9 ben je vous ai dit les gens changent, il faut que les th\u00e8mes reste fort et c'est l\u00e0- dessus que nous que nos \u00e9lecteurs nous attendent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:10:22 > 0:10:33) [83%] : \r\nLes bloqueurs les Mourer les Broons ils cuir tann\u00e9 hein, ils ont donn\u00e9 des coups, ils en re\u00e7oivent, vous me disiez vous- m\u00eame au t\u00e9l\u00e9phone va en Suisse il y a moins de gens qui sont pr\u00eats \u00e0 tenir \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:33 > 0:10:43) [93%] : \r\nOn est plus r\u00e9cent en Suisse romande, il y a probablement une nouvelle maturit\u00e9 \u00e0 acqu\u00e9rir, moi je me r\u00e9jouis de cette situation-l\u00e0, elle va nous permettent de sortir de notre zone de confort et d'aller \u00e0 la rencontre de Moselle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:10:43 > 0:10:45) [84%] : \r\nMais pour l'instant, vous manquez de rel\u00e8ve apparemment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:46 > 0:10:55) [89%] : \r\n\u00e9coutez, je me suis dit il y a une situation la rel\u00e8ve, elle est l\u00e0, elle doit s'affirmer, je pense qu'elle doit saisir cette occasion, la rel\u00e8ve de porter ces grands projets de l'UDC et de trouver les \u00e9lecteurs de notre parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:10:55 > 0:11:12) [81%] : \r\nQui une est merci, merci \u00e0 vous Monsieur Prix le d\u00e9nonce les conducteurs romands paient trop cher pour immatriculer au nouvelles voiture certains cantons romands sont concern\u00e9s au 1er chef Monsieur Prix demande que les tarifs soient r\u00e9ajust\u00e9s C\u00e9drika de Rover Laurence Kauffmann et Estelle Braconnier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:11:12 > 0:11:16) [88%] : \r\n9 automobilistes sur dix paient trop cher voir beau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:11:16 > 0:11:30) [93%] : \r\nCo\u00fbte trop cher, les frais d'expertise de leurs v\u00e9hicules et les frais d'immatriculation Monsieur Prix vient d'\u00e9tablir une \u00e9tude et le r\u00e9sultat est accablant : la diff\u00e9rence des tarifs d'un canton \u00e0 l'autre est flagrante et ne se justifierait pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:11:31 > 0:11:55) [93%] : \r\n\u00e0 mes yeux, il y a vraiment des cantons o\u00f9 on paye beaucoup, dans la mesure o\u00f9 on a calcul\u00e9, \u00e7a sur la dur\u00e9e de vie d'un conducteur d'une voiture et les diff\u00e9rences sont quand m\u00eame quelques centaines de francs, l'\u00c9tat ne doit pas faire des b\u00e9n\u00e9fices avec des \u00e9moluments et ce principe, il est malheureusement des fois dans notre pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:11:55 > 0:12:15) [94%] : \r\nL'addition d\u00e9passe les co\u00fbts r\u00e9els pour les services sur des voitures neuves, d'occasion et en leasing, elle est excessif, parfois de 25 pourcent notamment en Valais Saint-Gall et Appenzell Rhodes-Ext\u00e9rieures un abus constat\u00e9s aussi dans les cantons de Gen\u00e8ve du Tessin des Grisons de Neuch\u00e2tel et du Jura, dans le Jura, justement, on conteste les chiffres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:12:16 > 0:12:30) [92%] : \r\nC'est un \u00e9tonnement de voir cette \u00e9tude tomber comme \u00e7a du ciel d\u00e9j\u00e0 une \u00e9tude en allemand qui n'a pas encore \u00e9t\u00e9 traduite en fran\u00e7ais et puis une \u00e9tude bas\u00e9e sur des chiffres tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9raux de l'administration f\u00e9d\u00e9rale des finances et et donc qui biaise cette analyse faite par Monsieur, Prix.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:12:31 > 0:12:43) [93%] : \r\nLe surveillant des prix invite les offices de la circulation \u00e9pingl\u00e9e \u00e0 revoir leurs tarifs et malgr\u00e9 les prises \u00e9lev\u00e9 le nombre de nouvelles immatriculations a progress\u00e9 de 2 4 pourcent le mois dernier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:12:44 > 0:12:50) [83%] : \r\nLa viande, collection le Juncker des ann\u00e9es 30 qui s'est \u00e9cras\u00e9 le 4 ao\u00fbt dans les Grisons est tomb\u00e9 en spirale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:50 > 0:12:57) [95%] : \r\nApr\u00e8s avoir fait un virage \u00e0 gauche, le service suisse d'enqu\u00eate le r\u00e9v\u00e8le dans son rapport pr\u00e9liminaire publi\u00e9 aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:13:00 > 0:13:17) [93%] : \r\nLa rentr\u00e9e se d\u00e9roule cette fin ao\u00fbt pour des milliers d'\u00e9coliers, c'est aussi une forme de rentr\u00e9e pour des adultes qui ont des difficult\u00e9s pour lire, \u00e9crire et compter, ils seraient 800000 en Suisse, une campagne nationale est lanc\u00e9e, les autorit\u00e9s mettent de l'argent, 600000 francs pour le Valais par exemple Flore Dussey Ivan il.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:13:19 > 0:13:23) [91%] : \r\nLire un horaire de bus, une vraie victoire pour Corinne Borja.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:13:23 > 0:13:27) [83%] : \r\nJ'ai vu que c'\u00e9tait Martini Igor que je voulais \u00e0 Martini c'est beau, c'est \u00e0 14 heures 5.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:13:28 > 0:13:32) [95%] : \r\nDans un pass\u00e9 pas si \u00e9loign\u00e9 la m\u00eame sc\u00e8ne \u00e9tait tout simplement impossible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:13:32 > 0:13:36) [79%] : \r\nEt je demande \u00e0 \u00e0 mon mari, ou des choses comme \u00e7a, je demandais de l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:13:37 > 0:13:46) [95%] : \r\nCorinne arr\u00eate l'\u00e9cole \u00e0 15 ans et demi entrent dans la vie active, puis devient maman de 3 petites filles premi\u00e8res grosses difficult\u00e9s les lectures du soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:13:46 > 0:14:06) [85%] : \r\nC'\u00e9tait mon mari qui faisait avec elle parce que ben moi j'arrivais pas \u00e0 lui, je lisais syllabe par syllabe alors automatiquement, elle s'ennuyait \u00e0 enfin c'\u00e9tait mon mari qui vous savez et puis j'ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s jalouse, j'\u00e9tais tr\u00e8s jalouse de mon mari, je, je me suis j'\u00e9tais des d\u00e9muni devant \u00e7a et cette pour moi, c'\u00e9tait tr\u00e8s dur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:14:06 > 0:14:21) [96%] : \r\nEn Suisse, on parle de 800000 adultes impuissants face \u00e0 une carte de restaurant, une notice m\u00e9dicale un e-mail ou encore une recherche sur le Net, ils sont 30000 en Valais, d'o\u00f9 l'urgence de faire campagne le canton d\u00e9bloque 600000 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:21 > 0:14:38) [90%] : \r\nC'est souvent quelque chose qui est per\u00e7u comme une honte que ces cach\u00e9 sous le tapis, qu'il y a toutes sortes de subterfuges pour pas montrer qu'on a des difficult\u00e9s, donc c'est vraiment la volont\u00e9 d'aider ces personnes \u00e0 acqu\u00e9rir des comp\u00e9tences de base et pour voir s'int\u00e9grer en petit peu plus dans le monde du travail envisager une formation professionnelle et d'autres choses de ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:14:38 > 0:15:12) [92%] : \r\nCorinne \u00e0 surmonter son handicap gr\u00e2ce \u00e0 l'association Lire et \u00e9crire, qui b\u00e9n\u00e9ficie aujourd'hui du soutien du canton et de la Conf\u00e9d\u00e9ration, on est tr\u00e8s content d'avoir une campagne d'information qui qui d\u00e9bute et puis aussi de ne pouvoir dire aux gens : \u00e9coutez, vous \u00eates pas seul, c'est un probl\u00e8me qui est r\u00e9current et \u00e7a permet de dire : il y a pas de probl\u00e8me, on peut trouver des solutions pour vous \u00e0 pr\u00e9sent Corinne peut sortir des statistiques sur l'illettrisme, son nouveau d\u00e9fi une maturit\u00e9 f\u00e9d\u00e9rale, m\u00eame si cela devait prendre des ann\u00e9es, reprend de la nature.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:15:13 > 0:15:29) [91%] : \r\nLes Tch\u00e8ques et les Slovaques font m\u00e9moire de la trag\u00e9die de 68 il y a 50 ans exactement, le Printemps de Prague et son d\u00e9sir de libert\u00e9 \u00e9tait \u00e9cras\u00e9es par les chars sovi\u00e9tiques, ce fut un choc dans toute l'Europe, beaucoup de communistes d\u00e9tourner de Moscou, certains continuer \u00e0 le soutenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:15:29 > 0:15:32) [88%] : \r\nImpact en Suisse tr\u00e8s fort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:15:32 > 0:15:43) [91%] : \r\nEn pleine guerre froide, notre pays se pr\u00e9parer militairement une possible invasion, les familles ont fait davantage de r\u00e9serves alimentaires et beaucoup de Suisses ont manifest\u00e9 pour le peuple tch\u00e9coslovaque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:15:44 > 0:15:53) [87%] : \r\nCe fut aussi le temps de l'exil pour des Tch\u00e9coslovaques en quelques heures, il devait tout abandonn\u00e9 partant, notamment pour la Suisse Sedrine lib\u00e9rien \u00c9ric Jacquin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:15:54 > 0:16:02) [90%] : \r\nComme si c'\u00e9tait hier, Prague, les chars russes 21 ao\u00fbt 1968 l'image s'est fig\u00e9 dans nos m\u00e9moires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:16:08 > 0:16:17) [87%] : \r\nLe d'un pays qui se r\u00e9veille, occup\u00e9, lui, continue de se faire entendre, 50 ans apr\u00e8s, Yaroslav avait 33 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:18 > 0:16:33) [89%] : \r\nJ'\u00e9coutais la radio compte toujours tout \u00e0 coup j'entendais apr\u00e8s 11 heures on a annonc\u00e9 qu'il y a les soldats russes, alors les arm\u00e9es russe qui a occup\u00e9 la Tch\u00e9coslovaquie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:34 > 0:16:57) [73%] : \r\nEn ce moment je sur ressentait, je me suis RBE ensuite je suis all\u00e9 chez mon copain qui habite de se f\u00e2che pli\u00e9s au jeu son maire, Louis VII presque minuit et Le Mans, d\u00e8s que je suis devenu fou que ce que je me r\u00e9veille, s'il tarde un oui je dis il est aussi Church et nous nous en occuper.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:16:58 > 0:17:09) [93%] : \r\nEn quelques heures, Moscou et ses alli\u00e9s d\u00e9ploie 600000 soldats sur le sol tch\u00e9coslovaque, le Printemps de Prague s'\u00e9crase sous les blind\u00e9s Yaroslav a d\u00e9j\u00e0 pris sa d\u00e9cision.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:10 > 0:17:29) [87%] : \r\nJ'ai d\u00e9cid\u00e9 que je quitte le pays, que je ne vais pas rester ici que je quitte, j'ai pas pens\u00e9 a peur pour ma vie, j'avais pas encore la famille c'\u00e9tait pas \u00e0 cause de peur se fait, question de principe ces d\u00e9cision prononc\u00e9e par vous \u00eates je ne veux pas vivre en Russie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:17:29 > 0:17:40) [95%] : \r\nEn Suisse, la r\u00e9pression du Printemps de Prague suscite une forte \u00e9motion partout des manifestations de protestation ont lieu l'aide s'organise 15000 exil\u00e9s tch\u00e9coslovaques seront accueillis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:40 > 0:18:01) [84%] : \r\nLa Suisse, certaines ont pr\u00e8s M\u00e9chouar si on pouvait on on aurait aim\u00e9 \u00eatre en Suisse Les Ibope pays tranquille pays pas loin avec la neutralit\u00e9, elle s'en m\u00eale pas moment pour que la chamaillerie des \u00c9tats comme \u00e7a dont c'\u00e9tait un pays r\u00e9v\u00e8le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:18:03 > 0:18:10) [91%] : \r\nDans le salon Genevois de Iaroslav, une peinture de la ville de Prague en guise d'unique souvenir sa vie ensuite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:18:11 > 0:18:12) [86%] : \r\nC'est \u00e9crit ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:18:18 > 0:18:22) [88%] : \r\nEn Inde, la d\u00e9crue des eaux a commenc\u00e9 dans le Kerala, laissant d\u00e9couvrir de nouvelles vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:18:22 > 0:18:27) [85%] : \r\nKim, on d\u00e9nombre plus de 400 morts, 2 millions de d\u00e9plac\u00e9s, la cha\u00eene du.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:18:27 > 0:18:42) [88%] : \r\nLeur lance un appel : taux pour soutenir les secours, les personnes qui le souhaitent, verser leurs dons \u00e0 la cha\u00eene du bonheur sur le compte postal 10 15 1006 avec la mention inondations en Inde o\u00f9 via 3 fois W bonheur Point CA.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:18:44 > 0:19:00) [95%] : \r\nLa col\u00e8re ne retombe pas en Argentine chez celles et ceux qui voulaient lib\u00e9raliser l'avortement dans ce pays de tradition catholique le mouvement grandit pour exiger une s\u00e9paration de l'\u00c9glise et de l'\u00c9tat, certains d\u00e9cident m\u00eame de sortir de l'\u00e9glise, pour exprimer leurs convictions, le reportage de Mathilde Guillaume.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:19:02 > 0:19:14) [93%] : \r\nEn Argentine la ronde hebdomadaire des M\u00e8res de la Place de Mai et le symbole de la lutte pour les droits humains et cette semaine, Nora Cortinas, figure de r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 une annonce tr\u00e8s sp\u00e9cial \u00e0 partager.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:19:14 > 0:19:22) [84%] : \r\nOui, \u00e0 16 je vais faire, comment \u00e7a s'appelle mon a pas c'est-\u00e0-dire apostasie apostasie Tafi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:19:22 > 0:19:33) [90%] : \r\nPourtant, catholique pratiquante Nora ne veut plus faire partie de l'\u00e9glise, le d\u00e9clencheur de cette d\u00e9cision douloureuse pour elle le vote contre l'avortement l\u00e9gal, port\u00e9 par l'institution religieuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:19:33 > 0:19:47) [88%] : \r\nDesmeules moins ce vote de l'\u00c9glise est une honte, alors que des femmes continuent de mourir, il d\u00e9tourne les yeux du probl\u00e8me, comme il le faisait d\u00e9j\u00e0 durant la derni\u00e8re dictature australien et favori, Yvan Attal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:19:48 > 0:19:48) [85%] : \r\n\u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:19:49 > 0:19:57) [91%] : \r\nAlors, \u00e0 Buenos Aires et dans le reste du pays, des centaines d'Argentins se sont rassembl\u00e9s pour pr\u00e9senter collectivement leur demande d'apostasie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:19:57 > 0:20:05) [92%] : \r\nQuelle est aujourd'hui plus que jamais, nous qui ne sommes pas d'accord pour que l'\u00c9tat soit li\u00e9e \u00e0 l'\u00e9glise, nous devons nous faire entendre et \u00e7a l\u00e0, c'est une mani\u00e8re de le faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:20:06 > 0:20:15) [93%] : \r\nLa porte perc\u00e9e Lucas, lui aussi, souhaite se faire d\u00e9baptiser il y pensait depuis d\u00e9j\u00e0 plusieurs ann\u00e9es, mais cette initiative collective lui a permis de sauter le pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:20:16 > 0:20:23) [90%] : \r\nC'est la seule raison que j'ai eu d'avoir appartenu \u00e0 cette n\u00e9faste organisation c'est parce que mes parents m'ont baptis\u00e9 quand je n'avais pas encore l'usage de ma raison.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:20:23 > 0:20:40) [90%] : \r\nDes milliers de formulaires ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9colt\u00e9s, ne reste plus qu'\u00e0 les pr\u00e9senter aux autorit\u00e9s religieuses pour finaliser l'op\u00e9ration seul prier t\u00f4t et sociologue sp\u00e9cialiste des Liens entre religion et politique pour elle ce mouvement naissant pourrait bien secouer la soci\u00e9t\u00e9 Argentine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:20:40 > 0:20:52) [92%] : \r\nSoudain, on commence \u00e0 parler de la M\u00e9dia et ailleurs, de la\u00efcit\u00e9 de s\u00e9paration de l'\u00c9glise et de l'\u00e9tat de financement de l'\u00e9glise, c'est encore un peu confus, mais il me semble que c'est le propre d'une question qui est juste en train de s'imposer dans l'agenda public pour la premi\u00e8re fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:20:52 > 0:20:59) [91%] : \r\nEt pour la premi\u00e8re fois en effet ceux qui r\u00e9clament la s\u00e9paration de l'\u00c9glise et de l'\u00c9tat, parviennent \u00e0 se faire entendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:21:00 > 0:21:26) [86%] : \r\nOn \u00e9voquait hier l'article du New-York Times r\u00e9v\u00e9lant cassi\u00e8re Juntos elle- m\u00eame accusatrice dans l'affaire Weinstein aurait achet\u00e9 le silence de jeunes com\u00e9diens qui l'aurait agress\u00e9 sexuellement alors qu'il avait 17 ans, Assia Argento d\u00e9ment toute relation sexuelle, il parle de pers\u00e9cution le New-York Times faisait \u00e9tat d'un versement de l'actrice au jeune homme de 380000 dollars \u00e0 Sierre Arjen t\u00f4t l'admet mais elle indique avoir fait dans le seul but de l'aider financi\u00e8rement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:21:26 > 0:21:27) [79%] : \r\nVal\u00e9rie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:21:28 > 0:21:43) [94%] : \r\nLe 23 septembre nous votons sur l'initiative pour la souverainet\u00e9 alimentaire il en bas de l'avenir de l'agriculture, on a entendu des partisans du texte, ce soir, ce sont les opposants, en l'occurrence le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui le jugent dangereux Serge Merillat Rouven Gueissaz.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:21:44 > 0:21:44) [94%] : \r\nComment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:21:44 > 0:21:58) [91%] : \r\nPromouvoir la petite paysannerie rapprocher, agriculteurs et consommateurs, voil\u00e0 les objectifs de l'initiative pour la souverainet\u00e9 alimentaire, mais pour le gouvernement qui a lanc\u00e9 la campagne en faveur d'un nom, le texte est dangereux et inutile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:21:58 > 0:22:04) [87%] : \r\nC'est une politique agriculture des ann\u00e9es 30 des ann\u00e9es 20.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:22:04 > 0:22:41) [93%] : \r\nLa politique agricole du Conseil f\u00e9d\u00e9ral fait fausse route, selon les initiants il pr\u00f4ne une agriculture bas\u00e9e sur la production locale, avec une hausse des droits de douane les prix devront \u00eatre \u00e9quitables et garanties pour toutes les fili\u00e8res agricoles, enfin, l'initiative vise une hausse des salaires dans un monde paysan respectueux de l'environnement des objectifs louables, selon le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui a toutefois une vision diff\u00e9rente de l'agriculture, il souhaite l'ouverture des march\u00e9s et le libre- \u00e9change une paysannerie ax\u00e9e sur l'innovation, le gouvernement rappelle aussi son attachement \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire apr\u00e8s un 1er vote positif des Suisses, une herbe Sling s'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:22:41 > 0:22:50) [96%] : \r\nOn a d\u00e9j\u00e0 vot\u00e9 l'ann\u00e9e derni\u00e8re sur la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire, \u00e7a a donn\u00e9 une base pour l'avenir de l'agriculture, on n'a pas besoin d'une nouvelle initiative maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:50 > 0:22:52) [68%] : \r\nCe t\u00e9l\u00e9phone l'Expo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:22:52 > 0:23:00) [88%] : \r\nAh oui p\u00e9naliserait donc fortement la politique agricole du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, selon il y aura une Schneider- Ammann, notamment sur la conclusion d'accords avec l'\u00e9tranger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:23:01 > 0:23:10) [95%] : \r\nEt on recommence \u00e0 n\u00e9gocier tout ce qu'on a atteint jusqu'\u00e0 maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:23:10 > 0:23:28) [94%] : \r\nL'initiative pour la souverainet\u00e9 alimentaire et port\u00e9 par le syndicat paysan unitaire le 23 septembre les Suisses se prononceront en m\u00eame temps sur l'initiative faire Food qui vise, elle, \u00e0 r\u00e9duire les produits issus de l'agriculture industrielle, pour l'instant, les sondages montrent que les citoyens sont majoritairement s\u00e9duits par ces 2 textes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:23:31 > 0:23:51) [91%] : \r\nLe journal La libert\u00e9 le r\u00e9v\u00e8le 16 musiciens du Burundi, venus en Suisse pour les rencontre du folklore internationales ont disparu, ils ont profit\u00e9 d'un VISA Schengen pour ce faire, et \u00e7a n'est pas une premi\u00e8re, des membres de groupes notamment musicaux sportifs venus de pays de l'Est avant la chute du mur ou de certains pays d'Afrique au plus le faire, reportage Val\u00e9rie Gillot.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:23:52 > 0:24:08) [90%] : \r\nC'\u00e9tait mardi dernier dans les rues de Fribourg, c'est tambouriner du Burundi d\u00e9filer aux c\u00f4t\u00e9s d'autres artistes du monde entier pour l'ouverture des rencontres de folklores internationales mais quelques jours plus tard, 12 16 au total qui disparaissait dans la nature.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:24:08 > 0:24:24) [90%] : \r\nPetit \u00e0 petit, il vous manquait de des artistes tout d'un coup ils sont dit maintenant on y va, je sais pas dans quelle direction je sais pas, avec quels moyens ils sont partis, mais la seule chose, c'est qu'ils ont, ils ont laiss\u00e9 aucune affaire dans leur dortoir et ils sont partis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:24:24 > 0:24:31) [92%] : \r\nQuand ils comprennent ce qui se passe, les organisateurs des rencontres propose de les aider les artistes burundais affirm\u00e9 crainte pour leur vie dans leur pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:24:31 > 0:24:45) [90%] : \r\nOn leur dit : mais \u00e9coutez c'est vaut vraiment, vous avez des craintes, on peut vous aider, on peut vous amener les autorit\u00e9s, la police pour qui vous aide \u00e0 \u00e0 faire les d\u00e9marches n\u00e9cessaires, peut-\u00eatre pour une demande d'asile, rien n'y fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:24:45 > 0:25:05) [92%] : \r\nLes organisateurs redoutent que cela ne leur porte pr\u00e9judice \u00e0 l'avenir pour faire venir des artistes \u00e9trangers, mais la police est impuissante, ces musiciens ont un VISA et donc ils ne sont pas en s\u00e9jour ill\u00e9gal sur notre territoire, ils sont consid\u00e9r\u00e9s comme \u00e9tant en s\u00e9jour touristique, ils ont le droit de se d\u00e9placer dans le droit de voyager et ils n'ont pas un statut de personne ne disent pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:25:05 > 0:25:27) [94%] : \r\nPeut-\u00eatre la police \u00e0 l'expiration de leur VISA dans 3 mois ces burundais devront introduire une demande d'asile pour pouvoir rester en Europe, un nouvel exemple d'une situation r\u00e9currente, notamment chez les sportifs, souvenez-vous du coureur \u00c9rythr\u00e9en Tadese et Abraham qui avait profit\u00e9 des Mondiaux de cross \u00e0 Bruxelles en 2004 pour demander l'asile dans notre pays, mari\u00e9 \u00e0 une Suissesse il court aujourd'hui sous le drapeau rouge \u00e0 croix blanche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:25:29 > 0:25:48) [90%] : \r\nArr\u00eatons-nous maintenant \u00e0 une question m\u00e9dicale les tests m\u00e9dicaux qu'on fait soi-m\u00eame se multiplient, on teste l'allergie, le cholest\u00e9rol, le manque de vitamines ou de sels min\u00e9raux, on va temps la r\u00e9action des m\u00e9decins et ce fiables est-ce une bonne chose en tout cas les patients cherchent toujours plus \u00e0 s'informer par eux- m\u00eames, reportage Nicolas de Ferrare St\u00e9phanie Mohi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:25:50 > 0:25:57) [86%] : \r\nAujourd'hui, on se concentrer principalement sur 3 tests les antibiotiques sont-ils utiles carence en fer et l'intol\u00e9rance au gluten.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:25:57 > 0:26:33) [90%] : \r\nPetite formation Express sur les autotests, la repr\u00e9sentante du fabricant, explique la marche \u00e0 suivre au personnel de cette pharmacie \u00e0 Vevey, une goutte de sang \u00e0 pr\u00e9lever soi-m\u00eame une petite \u00e9prouvette avec le r\u00e9actif et le m\u00e9lange est pr\u00eat \u00e0 \u00eatre test\u00e9 r\u00e9ponse 10 minutes plus tard, un seul trait s'affiche, c'est donc n\u00e9gatif la pharmacienne cobayes n'est pas intol\u00e9rante au gluten, c'est l'autotests qui se vend le mieux parmi la dizaine de kits propos\u00e9s en pharmacie allergies carence cholest\u00e9rol fertilit\u00e9, il en existe pour tous les go\u00fbts et leurs ventes ont augment\u00e9 de 50 pourcent cette ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:26:34 > 0:26:51) [90%] : \r\nAu niveau mondial, on voit qu'il y a une grosse tendance \u00e0 \u00e0 ce self- testing ou \u00eatre acteur de sa propre sant\u00e9 en Suisse, on s'adresse \u00e0 une population active citadine en g\u00e9n\u00e9ral qu'il a pas le temps d'aller voir le m\u00e9decin qui est tr\u00e8s acteur tr\u00e8s impliqu\u00e9 dans dans sa sant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:26:51 > 0:27:07) [91%] : \r\nImpliqu\u00e9, au point de devenir son propre m\u00e9decin, c'est la question que pose ce boom de l'auto- diagnostic, car si ces tests sont faciles d'acc\u00e8s rapide et peu on\u00e9reux, reste le probl\u00e8me de leur fiabilit\u00e9 avec de potentiels faux n\u00e9gatifs ou faux positifs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:27:07 > 0:27:26) [92%] : \r\nPour comprendre ce ce besoin de la part des patients de conna\u00eetre leur situation d'avoir une r\u00e9ponse \u00e0 leurs questions, je pense n\u00e9anmoins que de fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, ces autotests ne pourront pas se substituer \u00e0 une visite m\u00e9dicale \u00e0 une pause de diagnostic m\u00e9dical.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:27:26 > 0:27:39) [95%] : \r\nEt \u00e7a, les fabricants d'autotests de l'ont bien compris, ils axent leur communication sur le d\u00e9pistage l'analyse \u00e0 domicile ne vient pas \u00e0 se substituer aux m\u00e9decins, au contraire, elle va donner un sens \u00e0 la consultation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:27:40 > 0:27:59) [85%] : \r\nLes en plaisante : vous avez une sinusite vous savez pas si bact\u00e9rien ou si c'est viral, donc \u00eatre faut prendre un antibiotique ou pas, vous faites total reste l'autotests n\u00e9gatif, on sait qu'on va pouvoir travailler sur la symptomatique si l'auto test positif, le patient va pouvoir prendre rendez- vous chez son m\u00e9decin et avoir tout un suivi m\u00e9dical, voire peut-\u00eatre avoir des antibiotiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:28:00 > 0:28:11) [89%] : \r\nVendu entre 20 et 30 fran\u00e7aise autotests te r\u00e9ponde aux attentes de notre soci\u00e9t\u00e9 hyper connect\u00e9 qui veut savoir tout tout de suite avec un petit risque nous rendre un peu tous hypocondriaque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:28:12 > 0:28:22) [92%] : \r\nDocteur, bonsoir, bonsoir la r\u00e9action des m\u00e9decins franchement quand on a fait 10 ans d'\u00e9tudes qu'on voit arriver quelqu'un qui vous dira : je me suis test\u00e9, j'ai vu sur Doctissimo etc \u00e7a \u00e9nerve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:28:24 > 0:28:35) [94%] : \r\nJe trouve que c'est un peu une image r\u00e9ductrice du m\u00e9tier de m\u00e9decin de de r\u00e9duire l'activit\u00e9 des m\u00e9decins un test, je pense que la prise en charge est beaucoup plus complexe que \u00e7a, et c'est un \u00e9l\u00e9ment parmi d'autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:28:36 > 0:28:43) [90%] : \r\nEst ce que, de fait, les patients sont mieux inform\u00e9s qu'avant quand m\u00eame, certains sites sont bien faits certains tests fonctionnent, ils arrivent nous informer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:28:44 > 0:28:53) [89%] : \r\nVous le dites vous- m\u00eame, il y a beaucoup d'informations, je pense qu'ils sont effectivement plus inform\u00e9 et ceux qui sont mieux inform\u00e9s, je pense que \u00e7a d\u00e9pend beaucoup de d'une situation \u00e0 l'autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:28:53 > 0:29:06) [92%] : \r\nQu'est ce qui change au fond, dans votre pratique, on entend beaucoup dire des m\u00e9decins, voil\u00e0, je vois le malade qui arrive en disant regardez, \u00e7a c'est le r\u00e9sultat de mon p\u00e8re, certains qui ont m\u00eame le l'ordinateur ouvert sur les genoux en disant : voil\u00e0 ce que j'ai lu sur Doctissimo vous le vivez \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:29:06 > 0:29:36) [92%] : \r\nOn on le vit un peu, c'est clair que c'est pas uniquement le cas des des auto- tests, on le voit, effectivement plus g\u00e9n\u00e9ralement par rapport \u00e0 l'information que les gens peuvent aller chercher sur Internet ou ailleurs finalement l'avait aussi, \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 les gens avaient d'autres sources d'information peut-\u00eatre moins nombreuses mais c'est c'est effectivement une nouvelle donne globalement c'est pour moi un \u00e9v\u00e9nement quelque chose de positif puisque \u00e7a permet prend moins plus grande autonomie dans la prise en charge de du patient par lui- m\u00eame et sa place peut-\u00eatre la discussion \u00e0 un autre niveau, avec le patient.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:29:36 > 0:29:41) [87%] : \r\nEst ce que \u00e7a am\u00e8ne le m\u00e9decin \u00e0 une m\u00e9decine plus offensive, ou au contraire prudence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:29:43 > 0:30:02) [86%] : \r\nPlut\u00f4t prudence, c'est plut\u00f4t un mouvement je dirais g\u00e9n\u00e9ral en m\u00e9decine on a plus de connaissances, on n'a plus d'alarme je dirais qui s'allume, pourquoi faire de la m\u00e9decine h\u00e9ro\u00efque, la m\u00e9decine dont on a quand m\u00eame une m\u00e9decine qui pas plus d\u00e9fensive, mais ce qui est plus raisonn\u00e9e je pense.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:30:02 > 0:30:15) [89%] : \r\nCe qu'il y a pas, pour dire les choses, davantage de peur, on sait que le patient va rentrer chez lui, v\u00e9rifier les effets de l'antibiotique pourquoi on est pas dans une telle autre etc se tester il y a une petite crainte quand m\u00eame de du patient revendicatif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:30:15 > 0:30:34) [90%] : \r\nAh \u00e7a, certainement c'est quelque chose qu'on voit assez g\u00e9n\u00e9ralement aussi dans les \u00e9tudes, hein, c'est bien document\u00e9 dans les \u00e9tudes que le fait de multiplier les connaissances m\u00e9dicales et des tests faits de son propre chef peut plut\u00f4t inciter \u00e0 plus de de d'anxi\u00e9t\u00e9 et de la part du du du patient ou la personne qui va le faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:30:34 > 0:30:48) [89%] : \r\nDocteur, merci, je vous remercie, c'est un succ\u00e8s comme rarement dans le monde de la bande dessin\u00e9e Les vieux fourneaux, on fait un carton en librairie rivalise avec les plus grands succ\u00e8s aujourd'hui la saga est adapt\u00e9 au cin\u00e9ma, le film sort demain mercredi c'\u00e9tait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:30:49 > 0:30:51) [77%] : \r\nBonjour, \u00e0 l'enterrement et de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:31:01 > 0:31:14) [94%] : \r\nC'est l'histoire d'un trio de choc, Pierre Richard, Eddy Mitchell et Roland Giroud, alias Pierrot Mimile et Antoine 3 60 huitards, ami d'enfance qui se retrouvent aux obs\u00e8ques de la femme de l'un d'entre eux pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:31:14 > 0:31:22) [85%] : \r\nParce que je suis inqui\u00e8te car 2 disent que c'est parti avec une arme, c'est-\u00e0-dire que j'aurais pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 le tue \u00e0 coups de pied, mais avec mon arthrite papy, c'\u00e9tait il y a 50 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:31:22 > 0:31:37) [93%] : \r\nCe film est l'adaptation d'une bande dessin\u00e9e \u00e0 succ\u00e8s, les vieux fourneaux, l'histoire de 3 vieillards \u00e9colos anticapitalistes, un poil anarchiste et qui nous prouvent que vieillir a du bon en tout cas, eux le font avec brio la saga est devenue un v\u00e9ritable ph\u00e9nom\u00e8ne en librairie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:31:38 > 0:31:48) [89%] : \r\n\u00e7a fait plaisir de voir qu'on fait quand on parle de bande dessin\u00e9e, m\u00eame tr\u00e8s commerciale, comme celle-ci, on peut quand m\u00eame avoir un discours derri\u00e8re, qui est un discours qui est tout \u00e0 fait social.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:31:49 > 0:32:00) [93%] : \r\n1,2 millions d'albums \u00e9coul\u00e9s depuis le 1er tome sorti en 2014, 23000 exemplaires vendus rien qu'en Suisse les papys syndicalistes joue dans la cour des grands, un succ\u00e8s qui transcende les g\u00e9n\u00e9rations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:32:00 > 0:32:26) [90%] : \r\nOn est dans un monde aujourd'hui o\u00f9 les gens commencent \u00e0 prendre conscience de tout ce que c'est que l'\u00e9cologie en fait tout ce que c'est que le pouvoir de l'argent et qu'il y a pas que \u00e7a, il y a aussi des valeurs humaines et puis aussi pr\u00e9server la plan\u00e8te et Hayatou tout ce discours qu'est en fond de commerce si vous voulez de de cette bande dessin\u00e9e qui pla\u00eet aux gens, donc \u00e7a pla\u00eet \u00e0 un une gamme tr\u00e8s tr\u00e8s large, non \u00e0 la comprendre, mais de la BD \u00e0 l'\u00e9cran, il n'y a qu'un pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:32:26 > 0:32:31) [82%] : \r\nJe peux vous dire pourquoi t'emm\u00e8ne des tranches de pas une cr\u00e9mation de de faire des tours s'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:32:31 > 0:32:33) [94%] : \r\n5\u00e8me tome de la BD est pr\u00e9vue pour novembre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:32:34 > 0:32:36) [90%] : \r\nAvec des vieux fourneaux qui p\u00e8te le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:32:42 > 0:32:52) [95%] : \r\nVoil\u00e0, ce soir, ne manquez pas la m\u00e9t\u00e9o marine M\u00e9tral va nous annoncer des temp\u00e9ratures en forte baisse, il pourrait faire 18 degr\u00e9s dimanche merci nous avons suivi tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:33:01 > 0:33:05) [97%] : \r\nSuivez l'information continue sur rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:33:53 > 0:33:54) [83%] : \r\nHorreur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:34:01 > 0:34:03) [76%] : \r\nOuais je me brancher cette affaire histoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:34:13 > 0:34:16) [64%] : \r\nMerci encore sa toutefois au Tchad russe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:34:41 > 0:34:50) [80%] : \r\n3 minutes voil\u00e0 la la mon Dieu au qui a l'air il y avait 5 minutes ou quoi, il y avait quatre rentre ah ouais d'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:34:56 > 0:35:04) [73%] : \r\nOui, bon, allez, on a le temps, dans les bras, un coup je doute sur leur truc \u00e0 coup non \u00e7a va je revenante t'gentil, je te remercie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:35:09 > 0:35:10) [75%] : \r\nOr.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:35:33 > 0:35:34) [77%] : \r\nUn petit peu de m\u00e9nage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:35:34 > 0:35:39) [81%] : \r\nOuais, soit nous le papier par jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:35:40 > 0:35:42) [98%] : \r\nVive le recyclage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:35:42 > 0:35:47) [83%] : \r\nOuais mais non pratiquants, ben j'esp\u00e8re bien faire \u00e7a bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:36:05 > 0:36:06) [98%] : \r\nC'est aussi en fin de semaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:36:06 > 0:36:18) [74%] : \r\nJ'ai fait toute la \u00e7a vendredi, je serai l\u00e0, vendredi et dimanche pour mise au point pour MAP n'a qu'\u00e0 Mohamed ce sont, comme on l'enregistre dimanche oui exact mais on est l\u00e0, on a l'accueil au point Whitbread Sarah enregistrer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:36:23 > 0:36:30) [89%] : \r\nOui, moi je, je, je leur vie ouais ce je fais vendredi samedi dimanche parce que demain, demain et apr\u00e8s- demain je je fais des formations bleu donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:36:30 > 0:36:38) [72%] : \r\nDonc il a la d'hommes, de formation, voil\u00e0 c'est assez cool, c'est le j'adore, je paierai, j'adore \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:36:40 > 0:36:43) [78%] : \r\nJe suis vaccin\u00e9 beaucoup de formation en Audio, en fait c'est vid\u00e9o.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:36:44 > 0:36:51) [87%] : \r\nMais je le fais ici, mais \u00e7a fait \u00e7a fait 22 ans que je fais \u00e7a, ici, pour lui, j'aime beaucoup bien travaill\u00e9 avec les jeunes, j'adore, voil\u00e0, c'est cool.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:36:56 > 0:37:07) [72%] : \r\nOn arrondi \u00e0 j'ai l'impression que \u00e7a fait 10 minutes, moi j'aime bien quand on dit il y a 2 minutes IF aurait eu ces tarifs ouais t'as Calaio ni la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:37:46 > 0:40:04) [91%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir globalement le temps rester estivale, aussi bien c\u00f4t\u00e9 ciel que c\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures : nous avons fr\u00f4l\u00e9 les 30 degr\u00e9s un petit peu partout, voire l\u00e9g\u00e8rement d\u00e9pass\u00e9, mais nous avons quand m\u00eame eu quelques orages et quelques averses qui se sont d\u00e9velopp\u00e9es, comme pr\u00e9vu, on le voit d'ailleurs sur l'image radar, \u00e7a a commenc\u00e9 autour de midi sur le Tessin le long des Alpes centrale orientale, ensuite \u00e7a c'est un petit peu plus \u00e9tendus en Valais le long du Jura \u00e9galement du c\u00f4t\u00e9 de la Dole et gentiment dans le courant de la soir\u00e9e, \u00e7a devrait s'essouffler se calmer sur l'animation satellite en tout cas ce qu'on peut voir, c'est que la situation devient un petit peu plus marais barom\u00e9trique, on a des orages qui se d\u00e9veloppe sur l'Italie, doutes sur le le Massif Central et durant ces prochaines 24 heures \u00e7a sera disons un petit peu plus instable, on verra des averses et des orages se d\u00e9velopper un petit peu plus rapidement et qui dureront aussi un petit peu plus longtemps, 2 \u00e0 temps, alors tout d\u00e9but de journ\u00e9e, les premi\u00e8res heures du grand beau temps mais assez rapidement, formation de cumulus \u00e0 un petit peu partout moins sur les r\u00e9gions du nord \u00e7a viendra Putain petit risque d'orages possibles sur le Jura et dans le courant de l'apr\u00e8s- midi la part compte les cumulus vont s'\u00e9taler se densifier et averses et orages pourront se d\u00e9velopper aussi bien sur le Jura, les Alpes orientales centrale ainsi que la Cr\u00e8te sud des Alpes valaisannes possible aussi qu'on ait un petit air d\u00e9bordements localement en plaine au lever du jour, entre 15 \u00e0 et 19 degr\u00e9s au meilleur de la journ\u00e9e, toujours des temp\u00e9ratures tr\u00e8s chaude, tr\u00e8s estivale on culminera \u00e0 30 31 sur le plateau, 30 \u00e9hont\u00e9 131 en Valais 26 \u00e0 1000 m\u00e8tres 0 degr\u00e9 vers 4000 m\u00e8tres d'altitude, et du c\u00f4t\u00e9 des vents, h\u00e9 bien \u00e7a va pivoter au sud- ouest, mais vous voyez, \u00e7a reste tr\u00e8s faible, \u00e7a ne d\u00e9passe pas les 15 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure, attention toutefois aux rafales \u00e0 proximit\u00e9 des orages l'\u00e9volution probable jusqu'\u00e0 dimanche, alors l\u00e0, ben voil\u00e0, on a une semaine qui se finit un petit peu moins bien qui sera un petit peu plus chaotique, jeudi, on peut dire qu'on reste encore dans une ambiance estivale, en tout cas au niveau des temp\u00e9ratures mais c'est plus orageux et \u00e7a devrait durer plus longtemps, vendredi, on a carr\u00e9ment une petite perturbation qui passe au-dessus de nos t\u00eates, avec chute des temp\u00e9ratures, pas plus de 23 degr\u00e9s au meilleur de la journ\u00e9e, samedi et dimanche, temps venteux et vous voyez que dimanche, on ne devrait pas d\u00e9passer les 18 degr\u00e9s toutefois, \u00e7a reste quand m\u00eame \u00e0 v\u00e9rifier ces prochains jours, \u00e7a peut quand m\u00eame encore un peu fluctu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:40:04 > 0:40:07) [90%] : \r\nVoil\u00e0, excellente soir\u00e9e \u00e0 vous tous, il y a tr\u00e8s vite.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-08-21T18:40:02Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1808706234", "durationSec": 115, "title": "SO VS FORMATION ADULTES_RTS000001568583", "excerpt": "Le d\u00e9partement valaisan de l'Economie et de la Formation va d\u00e9bloquer un cr\u00e9dit de 600'000 francs pour pour lutter contre l'illettrisme. Les carences en lecture, calcul et informatique touchent 30'000 adultes dans le canton du Valais. T\u00e9moignage d'une m\u00e8re de famille qui a vaincu son illettrisme gr\u00e2ce \u00e0 l'association Lire et Ecrire.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "ILLI, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "ROUX, Arnauld", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUSSEY, Flore", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["ANALPHAB\u00c9TISME", "T\u00c9MOIGNAGE"]}, {"internalArchiveId": "AA1808706235", "durationSec": 108, "title": "SO UDC ROMAND_RTS000001568711", "excerpt": "En 4 jours seulement 4 repr\u00e9sentants de l'UDC romande ont remis leur d\u00e9mission. Les pr\u00e9sidents cantonaux de Neuch\u00e2tel et Fribourg, puis le chef de campagne romand Kevin Grangier, et enfin le co-pr\u00e9sident valaisan J\u00e9r\u00f4me Desmeules. Ce qui montre les difficult\u00e9s de l'encadrement du parti en Suisse romande.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MARCHON, Anne-Cathia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "STERGIOU, Gr\u00e9gory", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "GUEISSAZ, Rouven", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "LE FORT, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DE DIESBACH, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JELMINI, L\u00e9a", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SION"], "thematicThemes": ["D\u00c9MISSION", "PARTI POLITIQUE"], "thematicPersons": ["GRANGIER, KEVIN", "DESMEULES, J\u00c9R\u00d4ME"], "thematicCorporations": ["UDC"], "sequenceIds": ["1706219"]}, {"internalArchiveId": "AA1808706236", "durationSec": 92, "title": "SO TAXES VOITURES 2_RTS000001568683", "excerpt": "Une \u00e9tude de Stefan Meierhans, surveillant des prix, indique que les automobilistes romands paient trop cher l'immatriculation de leur nouveau v\u00e9hicule. Il demande un r\u00e9ajustement des tarifs de mise en service des nouvelles voitures. Le conseiller d'Etat jurassien David Eray, chef du d\u00e9partement de l'Environnement, conteste les chiffres de cette \u00e9tude.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BRACONNIER, Estelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "FARIAS, Maeve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ADROVER, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE", "DELEMONT"], "thematicThemes": ["PRIX (\u00c9CONOMIE)", "IMMATRICULATION DES V\u00c9HICULES"], "thematicPersons": ["MEIERHANS, STEFAN", "ERAY, DAVID"]}, {"internalArchiveId": "AA1808706237", "durationSec": 22, "title": "SO RAPPORT AVION_RTS000001568592", "excerpt": "16 musiciens du Burundi venus en Suisse pour les Rencontres de folklore internationales de Fribourg ont profit\u00e9 d'un visa Schengen pour dispara\u00eetre.", "remarks": "Contient des archives."}, {"internalArchiveId": "AA1808706238", "durationSec": 32, "title": "SO PC ARGENTO ASIA_RTS000001568628", "excerpt": "La bande dessin\u00e9e \"Les vieux fourneaux\", grand succ\u00e8s en librairie, a \u00e9t\u00e9 adapt\u00e9e au cin\u00e9ma par Christophe Duthuron et le film sort en salles le 22 ao\u00fbt 2018. Les com\u00e9diens Pierre Richard, Eddy Mitchell et Roland Giroud y jouent les r\u00f4les principaux.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "REVAZ, Philippe", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1808706239", "durationSec": 33, "title": "SO KERALA INONDATIONS V2_RTS000001568635", "excerpt": "Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a lanc\u00e9 sa campagne pour le non \u00e0 l'initiative populaire f\u00e9d\u00e9rale pour la souverainet\u00e9 alimentaire sera soumise au vote le 23 septembre 2018. Cette initiative lanc\u00e9e par le syndicat paysan Uniterre remettrait en question la politique agricole f\u00e9d\u00e9rale et notamment l'ouverture des march\u00e9s et le libre-\u00e9change.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JOAQUIM, H\u00e9l\u00e8ne", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1808706240", "durationSec": 97, "title": "SO FR BURUNDAIS_RTS000001568575", "excerpt": "La commission de la S\u00e9curit\u00e9 sociale du Conseil des Etats est favorable \u00e0 un contre-projet indirect \u00e0 l'initiative pour un cong\u00e9 paternit\u00e9 lanc\u00e9e par Travail.Suisse. Elle pr\u00f4ne un cong\u00e9 paternit\u00e9 d'une dur\u00e9e de deux semaines.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GILLIOZ, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "METTRAUX, Damien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "DE LA IGLESIA, Carlos", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["VISA (PERMIS)", "REQU\u00c9RANT D'ASILE", "FUITE (COMPORTEMENT)", "ART ET TRADITION POPULAIRES"]}, {"internalArchiveId": "AA1808706241", "durationSec": 114, "title": "SO FILM VIEUX FOURNEAUX 3_RTS000001568694", "excerpt": "Un mouvement d'apostasie collective, c'est-\u00e0-dire la demande formelle de voir son nom retir\u00e9 des registres de bapt\u00eame, a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 en Argentine. Il milite pour la s\u00e9paration claire entre Eglise et Etat.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CHERRUAULT, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JEANNET, Th\u00e9o", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "OCHSNER, Estelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["BANDE DESSIN\u00c9E", "OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE"], "thematicPersons": ["RICHARD, PIERRE", "MITCHELL, EDDY", "GIRAUD, ROLAND"]}, {"internalArchiveId": "AA1808706242", "durationSec": 109, "title": "SO ENJEU INITIATIVE ALIMENTAIRE_RTS000001568704", "excerpt": "Interview de Jaroslav Havelka, un ressortissant tch\u00e8que qui a quitt\u00e9 la Tch\u00e9coslovaquie il y a 50 ans lors de la r\u00e9pression du Printemps de Prague par l'arm\u00e9e sovi\u00e9tique en 1958. Il raconte son d\u00e9part en exil et comment il s'est r\u00e9fugi\u00e9 en Suisse.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "GUEISSAZ, Rouven", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WYSS, Stefan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MERILLAT, Serge", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["POLITIQUE AGRICOLE", "AGRICULTURE", "INITIATIVE POPULAIRE", "EX\u00c9CUTIF NATIONAL"], "thematicPersons": ["SCHNEIDER-AMMANN, JOHANN"]}, {"internalArchiveId": "AA1808706243", "durationSec": 100, "title": "SO CONGE PATERNITE 2_RTS000001568722", "excerpt": "Depuis de plus en plus de kits d'auto-diagnostic, les autotests de diagnostic m\u00e9dical, sont vendus en pharmacie. Grossesse, infection urinaire, intol\u00e9rance au gluten, carence en fer, niveau de cholest\u00e9rol, il en existe pour de nombreux sympt\u00f4mes.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MERILLAT, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["CONG\u00c9 PARENTAL", "P\u00c8RE", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "sequenceIds": ["1706217"]}, {"internalArchiveId": "AA1808706244", "durationSec": 36, "title": "SO CEREMONIE PRAGUE V2_RTS000001568631", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JOAQUIM, H\u00e9l\u00e8ne", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1808706245", "durationSec": 120, "title": "SO ARGENTINE APOSTASIE 2_RTS000001568551", "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "GUILLAUME, Mathilde", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BUENOS AIRES"], "thematicThemes": ["CATHOLICISME", "\u00c9TAT", "MANIFESTATION POLITIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1808706246", "durationSec": 145, "title": "SO 50 ANS PRINTEMPS PRAGUE_RTS000001568701", "contributors": [{"function": "Documentaliste", "name": "RUDHARD, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "PIZZOLATO, Enrico", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VON REDING, Jost", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JACQUIN, Eric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VERGAIN, C\u00e9drinne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE", "PRAGUE"], "thematicThemes": ["EXIL", "R\u00c9FUGI\u00c9", "PRINTEMPS DE PRAGUE", "T\u00c9MOIGNAGE"]}, {"internalArchiveId": "AA1808706247", "durationSec": 144, "title": "FRIGO AUTOTESTS_RTS000001551697", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "JAMSHIDIAN, Farah", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "DEFFERRARD, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MOILLE, Fanny", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE", "VEVEY"], "thematicThemes": ["D\u00c9PISTAGE DE MALADIES", "PHARMACIE", "INDUSTRIE PHARMACEUTIQUE"], "sequenceIds": ["1706294"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1808706227", "summary": "Kevin Grangier, chef de campagne romand d\u00e9missionnaire de l'UDC.", "id": "1706097"}, {"internalArchiveId": "AA1808706229", "summary": "Duplex Lausanne : Nicolas Senn, directeur de l'Institut universitaire de m\u00e9decine de famille.", "id": "1706099"}, {"internalArchiveId": "AA1808706341", "summary": "Conseillers aux Etats discutant discutant dans couloir devant porte de salle de commission. Conseillers aux Etats parlant dans la salle de la Commission de la s\u00e9curit\u00e9 sociale. Infographie du projet de cong\u00e9 paternit\u00e9 de la Commission de la s\u00e9curit\u00e9 sociale. Itw Erich Ettlin, conseiller aux Etats d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien obwaldien. Archives de p\u00e8res s'occupant de leur enfant. Adrian Wuethrich, pr\u00e9sident de Travail.Suisse, travaillant \u00e0 son bureau. Itw Adrian Wuethrich.", "id": "1706217", "visualThemes": ["L\u00c9GISLATIF NATIONAL", "CONG\u00c9 PARENTAL", "P\u00c8RE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualCorporations": ["TRAVAIL.SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1808706343", "summary": "Sion : J\u00e9r\u00f4me Desmeules, co-pr\u00e9sident UDC Valais romand d\u00e9missionnaire, utilisant son t\u00e9l\u00e9phone portable assis \u00e0 la terrasse d'un caf\u00e9. Itw J\u00e9r\u00f4me Desmeules. \nArchives r\u00e9centes de Ruedi Schlaefli, Stephan Moser et Kevin Grangier, politiciens UDC. \nNeuch\u00e2tel : itw Yvan Perrin, ex-conseiller d'Etat neuch\u00e2telois UDC. \nGen\u00e8ve : itw C\u00e9line Amaudruz, vice-pr\u00e9sidente de l'UDC. \nBerne : Kevin Grangier accordant une itw devant le Palais f\u00e9d\u00e9ral.", "id": "1706219", "visualThemes": ["D\u00c9MISSION", "PARTI POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["SION", "NEUCHATEL-VILLE", "GENEVE-VILLE", "BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["DESMEULES, J\u00c9R\u00d4ME", "PERRIN, YVAN", "AMAUDRUZ, C\u00c9LINE", "GRANGIER, KEVIN"], "visualCorporations": ["UDC"]}, {"internalArchiveId": "AA1808706418", "summary": "Vevey : repr\u00e9sentante de la soci\u00e9t\u00e9 Hartmann faisant une d\u00e9monstration du test de l'intol\u00e9rance au gluten \u00e0 2 pharmaciennes. Gros plans de bo\u00eetes d'autotests m\u00e9dicaux Veroval dans rayon de pharmacie. Itw Ga\u00ebl Lux, responsable des ventes chez Hartmann. Cliente anonyme de pharmacie prenant bo\u00eete d'autotest Veroval et la posant \u00e0 la caisse de pharmacie. Mode d'emploi d'un test d'auto-diagnostic.\nLausanne : itw Murielle Bochud, repr\u00e9sentante de l'Institut universitaire de m\u00e9decine sociale pr\u00e9ventive. \nCha\u00eene de production de bo\u00eetes d'autodiagnostic Prima Home Test.\nVevey : itw Thierry Saba, pharmacien dipl\u00f4m\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral. \nSite internet des autotests de la marque Prima Home Test.", "id": "1706294", "visualThemes": ["DIAGNOSTIC M\u00c9DICAL", "INDUSTRIE PHARMACEUTIQUE", "PHARMACIE"], "visualGeographicals": ["VEVEY", "LAUSANNE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "GUEISSAZ, Rouven", "role": "Liaison duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice m\u00e9t\u00e9o", "name": "METTRAL, Maria", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1750367", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT041124", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-83FC27ED-47C7-4C1F-9177-9FB8959EAB6A", "internalArchiveId": "83FC27ED-47C7-4C1F-9177-9FB8959EAB6A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Suisse doit-elle assouplir les r\u00e8gles en mati\u00e8re d'exportation de mat\u00e9riel de guerre?", "publicationDate": "2018-08-20T00:00:00Z", "summary": "La commission de politique de s\u00e9curit\u00e9 du National planche sur les propositions visant \u00e0 autoriser les fabricants d'armes \u00e0 exporter vers des pays en proie \u00e0 un conflit arm\u00e9. Le pr\u00e9sident du PDC Gerhard Pfister a lanc\u00e9 un pav\u00e9 dans la mare en annon\u00e7ant s'opposer \u00e0 cet assouplissement des r\u00e8gles.\r\n\r\n* * La Suisse doit-elle assouplir les r\u00e8gles en mati\u00e8re d'exportation de mat\u00e9riel de guerre? 12h30: Exportations armes: commission SCHALLER\r\nCette question \u00e0 pr\u00e9sent:\r\nLa Suisse.... doit-elle.... assouplir.. les r\u00e8gles... en mati\u00e8re... d'exportation... \"de mat\u00e9riel.. de guerre\"? \r\nLa question... est.. ce matin... au coeur... des d\u00e9bats... de la \"Commission... de la politique.. de s\u00e9curit\u00e9\"....  du Conseil national.\r\nElle planche.... sur les propositions.... du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.... qui visent... \u00e0 autoriser... \"les fabricants d'armes\".... \u00e0 exporter.... vers des pays.... en proie..... \u00e0 un conflit .. arm\u00e9.. interne. \r\nThibaut Schaller.... \r\nCe matin... dans le Blick....  \"le pr\u00e9sident ... du PDC\".... est venu jeter ... un pav\u00e9 dans la mare: \r\n\"Gerhard... Pfister\"... trouve... inutile.... un nouvel.. \"assouplissement\"... des r\u00e8gles.\r\nGerhard Pfister n'est pas devenu antimilitariste dans la nuit... il rappelle qu'il soutient l'industrie d'armement... mais il estime qu'elle a les coud\u00e9es d\u00e9j\u00e0 assez franches. Une fa\u00e7on sans doute pour le PDC de se distinguer des autres partis de droite qui entendent bien soutenir les revendications des fabricants d'armes. Car c'est eux qui avaient provoqu\u00e9 cette nouvelle discussion, en demandant au conseil f\u00e9d\u00e9ral d'avoir les m\u00eames r\u00e8gles que ses concurrents europ\u00e9ens. Aujourd'hui, l'ordonnance actuelle interdit d'exporter, en particulier si le pays est impliqu\u00e9 dans un conflit arm\u00e9 interne. Avec les nouvelles r\u00e8gles, d\u00e9battues en commission aujourd'hui, il pourrait \u00eatre possible d'exporter dans ces pays... \"s'il n'y a pas de raison de penser que le mat\u00e9riel sera utilis\u00e9 dans le conflit\" - comme pour des armes de d\u00e9fense a\u00e9rienne. Autre argument du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, la d\u00e9rogation ne s'appliquerait pas \u00e0 des pays en proie \u00e0 la guerre civile comme le Y\u00e9men ou la Syrie. \r\nThibaut.... quelles sont les chances... de voir le PDC... renverser.... la majorit\u00e9?\r\nLe coup d'\u00e9clat du pr\u00e9sident Gerhard Pfister devrait rester lettre morte. M\u00eame si le PDC rejoint la gauche sur cette question, la majorit\u00e9 PLR-UDC de la commission devrait faire pencher la balance en faveur d'une facilitation des exportations d'armes. Reste la question de la m\u00e9thode. Au centre-droit, au PBD notamment, on trouve de plus en plus d'\u00e9lus qui estiment que le Parlement et le peuple devraient pouvoir se prononcer sur ces questions. Ce sera bient\u00f4t le cas: le groupe pour une suisse sans arm\u00e9e a d\u00e9pos\u00e9 son initiative visant \u00e0 couper tout financement public de l'industrie d'armement.", "durationSec": 111, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9771592", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La Suisse doit-elle assouplir les r\u00e8gles en mati\u00e8re d'exportation de mat\u00e9riel de guerre? / 12H30_2018-08-20T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 20.08.2018"], "alternativeSummary": ["La commission de politique de s\u00e9curit\u00e9 du National planche sur les propositions visant \u00e0 autoriser les fabricants d'armes \u00e0 exporter vers des pays en proie \u00e0 un conflit arm\u00e9. Le pr\u00e9sident du PDC Gerhard Pfister a lanc\u00e9 un pav\u00e9 dans la mare en annon\u00e7ant s'opposer \u00e0 cet assouplissement des r\u00e8gles."], "variantIds": ["ece-9771592"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-28T16:26:22Z", "speechToTexts": ["28.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nQuestion \u00e0 pr\u00e9sent la Suisse doit -elle assouplir les r\u00e8gles en mati\u00e8re d'exportation de mat\u00e9riel de guerre, la question est ce matin au coeur des d\u00e9bats de la commission de la politique de s\u00e9curit\u00e9 du Conseil national, elle planche sur les propositions du Conseil f\u00e9d\u00e9ral des propositions qui visent \u00e0 autoriser les fabricants d'armes \u00e0 exporter vers des pays en proie \u00e0 un conflit arm\u00e9 interne Thibaut Schaller, on vous retrouve en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral ce matin dans le Blick, le pr\u00e9sident du PDC est venu jeter un pav\u00e9 dans la mare Gerhard Pfister trouve inutile un nouvel assouplissement des r\u00e8gles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:31) [97%] :\r\nBon alors, Gerhard Pfister n'est pas devenu antimilitariste dans la nuit, il rappelle qu'il soutient l'industrie d'armement mais il estime qu'elle a les coud\u00e9es d\u00e9j\u00e0 assez franches, une fa\u00e7on sans doute pour le PDC de se distinguer des autres partis de droite qui, eux, entendent soutenir les fabricants d'armes qui demandent les m\u00eames conditions que leurs concurrents europ\u00e9ens aujourd'hui l'ordonnance actuelle interdit d'exporter en particulier si le pays est impliqu\u00e9 dans un conflit arm\u00e9 interne avec la nouvelle pratique, il pourrait \u00eatre possible d'exporter dans ces pays, pour autant qu'il n'y a pas de raison de penser que le mat\u00e9riel sera utilis\u00e9 dans le conflit \u00e0 l'exemple d'armes de d\u00e9fense a\u00e9rienne, autre argument du Conseil f\u00e9d\u00e9ral la d\u00e9rogation ne s'appliquerait pas \u00e0 des pays en proie \u00e0 la guerre civile comme le Y\u00e9men ou la Syrie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:12) [94%] :\r\nAlors, Thibaut, quelles sont les chances de voir le PDC renverser la majorit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:16) [96%] :\r\nEh bien, le coup d'\u00e9clat du pr\u00e9sident Gerhard Pfister devrait rester lettre morte, m\u00eame si le PDC rejoint la gauche sur cette question, la majorit\u00e9 PLR UDC la commission devrait faire pencher la balance en faveur d'une facilitation des exportations d'armes reste la question de la m\u00e9thode au centre- droit au PBD notamment, on trouve de plus en plus d'\u00e9lus qui estiment que le Parlement et le peuple devraient pouvoir se prononcer sur ces questions, ce sera bient\u00f4t le cas, le Groupe pour une Suisse sans arm\u00e9e a r\u00e9cemment d\u00e9pos\u00e9 son initiative populaire pour emp\u00eacher tout financement de l'industrie d'armement par la BNS et les caisses de pension. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:48) [93%] :\r\nThibaut Schaller, en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-20T10:42:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C1D566E0-50F2-4389-9B4B-3801833356E7", "internalArchiveId": "C1D566E0-50F2-4389-9B4B-3801833356E7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2018-08-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Karl Tschanz, directeur de la politique environnementale pour la ville de Zurich;Natacha Litzistorf, directrice du d\u00e9partement de l'environnement de la ville de Lausanne;Lisa Mazzone, conseill\u00e8re nationale verte GE;Boukari, Fouad\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(TF3/ VILLES ET CHANGEMENT CLIMATIQUE/ TRADUIT) Pour le huiti\u00e8me weekend d'affil\u00e9e, la barre des 30 degr\u00e9s a \u00e9t\u00e9 atteinte en Suisse.\r\n31 degr\u00e9s hier \u00e0 Cevio au Tessin et plus de 30 degr\u00e9s par endroit en Valais. \r\nLes deux cantons devraient d'ailleurs conna\u00eetre une nouvelle semaine avec des temp\u00e9ratures \u00e9lev\u00e9es.\r\nLes \u00e9volutions li\u00e9es au changement climatique devraient favoriser ce type d'\u00e9pisode caniculaire...\r\nPour s'y adapter les villes - o\u00f9 la chaleur se fait particuli\u00e8rement resentir - tentent de d\u00e9velopper des strat\u00e9gies. \r\nS\u00e9verine Ambrus...\r\n  1'22''\r\n((Les modalit\u00e9s de ces projets varient selon les villes, notamment en fonction de leur situation g\u00e9ographique et des sp\u00e9cificit\u00e9s des diff\u00e9rents quartiers.\r\nMais les objectifs sont les m\u00eames: plus d'eau, plus d'ombre, plus de verdure.\r\nC'est le cas de la ville de Zurich, par exemple, o\u00f9 un plan directeur d\u00e9di\u00e9, est en train de se mettre en place.\r\nKarl Tschanz, directeur de la politique environnementale pour la ville de Zurich.\r\nSON\r\nEn Suisse romande, Sion a men\u00e9 un projet pr\u00e9curseur au cours des trois derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\npour lutter contre ces \u00eelots de chaleur urbains.\r\nA Lausanne, c'est un groupe de travail pluridisciplinaire qui a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9.\r\nNatacha Litzistorf, directrice du d\u00e9partement de l'environnement de la ville de Lausanne.\r\nSON\r\nLes principales villes des autres romands s'int\u00e9ressent \u00e9galement \u00e0 la question, avec des propositions analogues et puis toujours, des mesures pour agir non pas sur les seuls sympt\u00f4mes du changement climatique mais aussi sur ses causes, et r\u00e9duire l'empreinte \u00e9cologique de la vie en ville.))\r\nEXTRo : Et pour sensibiliser la population au changement climatique, des d\u00e9fenseurs du d\u00e9veloppement durable accomplissent un tour \u00e0 v\u00e9lo de 5800 km sur cinq pays. \r\nAccompagn\u00e9s hier en fin d'apr\u00e8s-midi par une parade de plus de 100 cyclistes, les activistes d'Alterna-tiba se sont arr\u00eat\u00e9s \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\nLe tour doit s'achever d\u00e9but octobre au moment du prochain rapport du Giec, Groupe intergouvernemental d'experts sur le climat, rattach\u00e9 \u00e0 l'ONU.\r\n(01/ARMEE/CANADAIR/IV MAZZONE  (Rep 22h30)) *** Pour lutter cette fois contre les catastrophes naturelles, Guy Parmelin demande un renforcement de l'\u00e9quipement de l'arm\u00e9e...\r\nUne proposition formul\u00e9e hier dans la NZZ am Sonntag. \r\nLe conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC en charge de la d\u00e9fense estime que le pays peut mieux faire en la mati\u00e8re. \r\nGuy Parmelin a m\u00eame sugg\u00e9r\u00e9 que l'arm\u00e9e se procure des canadairs pour parer aux incendies de for\u00eat. \r\nDes outils n\u00e9cessaires selon Lisa Mazzone, conseill\u00e8re nationale verte, mais pas pour l'arm\u00e9e. \r\n  40''\r\nDes propos recueillis par Coraline Pauchard.\r\n(Bve P-Y Maillard) Pierre-Yves Maillard se verrait bien \u00e0 la t\u00eate de l'Union syndicale suisse. \r\nLe conseiller d'Etat socialiste vaudois l'a annonc\u00e9 hier dans l'\u00e9mission \"Mise au point\", sur RTS UN. \r\nIl succ\u00e9derait ainsi \u00e0 Paul Rech-steiner.\r\nPierre-Yves Maillard qui a \u00e9t\u00e9 responsable d'Unia Vaud et Fribourg entre 2000 et 2004.\r\n(09/G\u00caNES FIN DES RECHERCHES  (Rep 22h30)) *** Le bilan de l'effondrement du pont autoroutier \u00e0 G\u00eanes s'\u00e9l\u00e8ve officiellement \u00e0 43 morts.\r\nLa d\u00e9couverte ce week-end des d\u00e9pouilles d'un couple et de leur fillette de neuf ans signifie qu'il n'y a plus aucun disparu recens\u00e9, cinq jours apr\u00e8s la catastrophe.\r\nLes op\u00e9rations de recherche ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9es hier. Eric Jozsef..\r\n  53''\r\nRome de son c\u00f4t\u00e9 a engag\u00e9 vendredi soir une proc\u00e9dure de r\u00e9vocation de la concession de la totalit\u00e9 du r\u00e9seau autoroutier g\u00e9r\u00e9 par Autostrade, soit 3.000 km.\r\n(Bve Inde) En Inde...\r\nLes secouristes, appuy\u00e9s par des dizaines d'h\u00e9licopt\u00e8res et des centaines de bateaux, tentent de sauver les milliers de personnes pi\u00e9g\u00e9es par les inondations...\r\nLe bilan de ces inondations, les plus graves qu'ait subiesl'Etat du Kerala, au sud de l'Inde depuis un si\u00e8cle, est pass\u00e9 \u00e0 370 morts, au moins depuis le d\u00e9but de la mousson fin mai...\r\nQuelque 350'000 personnes sinistr\u00e9es ont d\u00fb se r\u00e9fugier dans 3000 camps d'urgence.\r\nTandis que les pluies torrentielles continuent.\r\n(Bve Gr\u00e8ce aust\u00e9rit\u00e9) Soumise \u00e0 des ann\u00e9es d'aust\u00e9rit\u00e9, la Gr\u00e8ce sort officiellement ce lundi de son troisi\u00e8me et dernier plan de renflouement financier...\r\nUn plan d'un montant de 86 milliards d'euros, avec l'espoir de pouvoir de nouveau se financer \u00e0 terme sur les march\u00e9s financiers.\r\nAu total, le pays a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de trois plans d'aide depuis 2010, pour une enveloppe totale de 289 milliards d'euros. \r\nEn contrepartie, les salaires et les retraites notament ont \u00e9t\u00e9 drastiquement baiss\u00e9s. \r\nMais sa dette est toujours de 180% de son PIB, et le FMI la juge insoutenable \u00e0 terme.\r\n(04/GENEVE ZONE PIETONNE/PA) *** Rendre aux pi\u00e9tons le quai des Bergues \u00e0 Gen\u00e8ve. C'est ce que demande une p\u00e9tition lanc\u00e9e la semaine derni\u00e8re par l'Association Transports et Environnement. \r\nUn texte qui a donn\u00e9 des id\u00e9es aux partis \u00e9cologistes en ville de Gen\u00e8ve puisqu'ils vont d\u00e9poser une motion allant dans ce sens lors de la prochaine s\u00e9ance du conseil municipal. \r\nLes partisans de cette pi\u00e9tonisation esp\u00e8re faire bouger les choses avant que les travaux actuels de r\u00e9novation et de r\u00e9am\u00e9nagement ne soient termin\u00e9s. Tania Sazpinar\r\n  49''\r\n((A l'issue des travaux sur ce quai il est pr\u00e9vu de cr\u00e9er une zone de rencontre. Comprenez une priorit\u00e9 aux pi\u00e9tons assortie d'une limitation \u00e0 20 kilom\u00e8tre/heure pour le trafic motoris\u00e9. Mais voil\u00e0 l'ATE et d\u00e9sormais les Verts de la Ville de Gen\u00e8ve y voient un compromis boiteux pour un quai en plein centre-ville qui accueillerait \u00e0 merveille une zone pi\u00e9tonne.\r\nTout le monde ne voit pas la situation du m\u00eame oeil. Selon le d\u00e9put\u00e9 PLR suppl\u00e9ant Vincent Subilia il est n\u00e9c\u00e9ssaire de respecter les engagements pris par le magistrat en charge des travaux et de l'am\u00e9nagement, une pi\u00e9tonisation totale du quai porterait pr\u00e9judice aux commercants qui ont manifest\u00e9 la n\u00e9c\u00e9ssit\u00e9 pour eux d'\u00eatre accessible en v\u00e9hicule. Selon lui les partisans d'une zone pi\u00e9tonne tentent de profiter du retard du chantier pour tenter de changer ce qui \u00e9tait initialement pr\u00e9vu.\r\nCar le chantier a en effet pris du retard, la deuxi\u00e8me et derni\u00e8re phase des travaux devrait commencer en septembre pour s'achever dans un peu moins d'une ann\u00e9e.))\r\n(15/TENNIS SON BRUT - ATTENTION LIVRE SANS INTRO) *** Il n'avait plus connu la d\u00e9faite sur le ciment de Cincinnati depuis 2013.\r\nRoger Federer s'est inclin\u00e9 hier soir en finale contre Novak Djokovic...\r\nIl a domni\u00e9 le Balois, num\u00e9ro 2 mondial sur le score de 6-4, 6-4.\r\nRoger Federer a connu quelques failles...notamment...au niveau de son service...\r\n  ((pas de canevas))\r\nPropos recueillis par Georges Homsi.\r\nNovak Djokovicremporte ainsi pour la premi\u00e8re fois de sa carri\u00e8re le tournoi Masters 1 000 de Cincinnati...\r\nLe Serbe de 31 ans, devient par la m\u00eame occasion le premier joueur de l'\u00e8re Open \u00e0 avoir remport\u00e9 au moins une fois chacun des neuf Masters 1 000 de l'ATP.\r\n(Bve Lazio) Et puis en Italie, si vous \u00eates une femmes et il vou sera difficle de vous assoire dans les dix premiers rangs de la tribune Nord du Stade Olympique de Rome... \r\nUn tract \u00e0 l'origine inconnue,  distribu\u00e9 hier lors du match Lazio-Naples, invite les femmes \u00e0 s'installer au-del\u00e0 du 10e rang...\r\n\"La Curva Nord repr\u00e9sente pour nous un lieu sacr\u00e9, un environnement avec un code non-\u00e9crit \u00e0 respecter. Ici, nous n'acceptons pas les femmes, les \u00e9pouses et les fianc\u00e9es\", peut-on lire dans ce texte.", "durationSec": 560, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9771635", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-08-20T06:30:00_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-08-20T06:30:00_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-9771668", "ece-9771635"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-28T16:14:14Z", "speechToTexts": ["28.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nOui, et c'est le journal Foued Boukari bonjour Fouad bonjour la canicule a frapp\u00e9 fort cet \u00e9t\u00e9 en Suisse, cela ne devrait pas s'arranger dans les prochaines ann\u00e9es, plusieurs villes tentent de mettre en place une strat\u00e9gie pour s'adapter l'Association Transports et Environnement \u00e0 Gen\u00e8ve, rendre aux pi\u00e9tons le quai des Bergues qu'un projet qui sera soutenue sur le plan politique, lors de la prochaine s\u00e9ance du conseil municipal et puis dans un tr\u00e8s mauvais jour, Roger Federer s'est inclin\u00e9, tard hier soir en finale du tournoi de Sin dit contre Novak Djokovic, le B\u00e2lois qui a notamment eu un trop grand nombre de fautes directes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:36) [92%] :\r\nPour le huiti\u00e8me week- ends d'affil\u00e9e, la barre des 30 degr\u00e9s a \u00e9t\u00e9 atteinte en Suisse 31 degr\u00e9s hier ciao au Tessin et plus de 30 degr\u00e9s par endroit en Valais, les 2 cantons devraient d'ailleurs conna\u00eetre une nouvelle semaine, avec des temp\u00e9ratures \u00e9lev\u00e9es, les \u00e9volutions li\u00e9es au changement climatique devraient favoriser ce type d'\u00e9pisode caniculaire pour s'y adapter les villes o\u00f9 la chaleur se fait particuli\u00e8rement resentir tentent de d\u00e9velopper des strat\u00e9gies S\u00e9verine en brousse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:01) [92%] :\r\nLes modalit\u00e9s de ces projets varient selon les villes, notamment en fonction de leur situation g\u00e9ographique, mais les objectifs sont les m\u00eames : plus d'eau, plus d'ombre plus de verdure, c'est le cas en ville de Z\u00fcrich, par exemple, ou un plan directeur d\u00e9di\u00e9 est en train de se mettre en place, Karl Tschanz, directeur de la politique environnementale pour la ville de Z\u00fcrich. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:20) [84%] :\r\nCumuler c'est une houblon favoriser afflux d'air le serait venu de l'ext\u00e9rieur de la ville, en particulier l'amiante des espaces ombrag\u00e9s et puis planter de la v\u00e9g\u00e9tation pour contribuer \u00e0 rafra\u00eechir l'atmosph\u00e8re gr\u00e2ce \u00e0 l'\u00e9vaporation de l'humidit\u00e9, ce soir ce qui tue, longue de Loft. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:37) [94%] :\r\nEn Suisse romande, Sion a men\u00e9 un projet pr\u00e9curseur au cours des 3 derni\u00e8res ann\u00e9es pour lutter contre ces \u00eelots de chaleur urbains \u00e0 Lausanne, c'est un groupe de travail pluridisciplinaire qui a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9, Natacha Litzistorf, directrice du d\u00e9partement de l'environnement de la ville de Lausanne. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:01:53) [89%] :\r\nLes am\u00e9nagements, on essaie de travailler sur un peu moins de min\u00e9ral, un peu plus de v\u00e9g\u00e9tal, on avait un programme qui \u00e9tait destin\u00e9 \u00e0 ce que la ville montre l'exemple sur ses propres toi et puis maintenant on va intensifier avec un soutien plus massif des mesures qui sont destin\u00e9es \u00e0 les priver. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:08) [98%] :\r\nLes principales villes des autres cantons romands s'int\u00e9ressent \u00e9galement \u00e0 la question avec des propositions analogues et puis toujours des mesures pour agir non pas sur les seuls sympt\u00f4mes du changement climatique, mais aussi sur ses causes et r\u00e9duire l'empreinte \u00e9cologique de la vie en ville. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:23) [96%] :\r\nEt pour sensibiliser la population, changement climatique des d\u00e9fenseurs du d\u00e9veloppement durable accomplissent un tour \u00e0 v\u00e9lo de 5800 sur 5 pays europ\u00e9ens accompagn\u00e9s hier en fin d'apr\u00e8s- midi par une parade de plus de 100 cyclistes les activistes d'Alternatiba se sont arr\u00eat\u00e9s \u00e0 Gen\u00e8ve le tour doit s'achever d\u00e9but octobre au moment du prochain rapport du GIEC, le Groupe intergouvernemental d'experts sur le climat, rattach\u00e9 \u00e0 l'ONU. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:02:45) [96%] :\r\nEt pour lutter, cette fois contre les catastrophes naturelles, Guy Parmelin, demande un renforcement de l'\u00e9quipement de l'arm\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:51) [93%] :\r\nUne proposition formul\u00e9e hier dans la NZZ AM Sonntag, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC en charge de la d\u00e9fense, estime que le pays peut mieux faire en la mati\u00e8re, Guy Parmelin a m\u00eame sugg\u00e9r\u00e9 que l'arm\u00e9e se procure des canadairs, pour parer aux incendies au de forer des outils n\u00e9cessaires, selon Lisa Mazzone, conseill\u00e8re nationale verte, mais pas pour l'arm\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:03:10) [88%] :\r\nL\u00e0 o\u00f9 je diverses clairement c'est sur la m\u00e9thode, en l'occurrence, l\u00e0, c'est que les t\u00e2ches qui peuvent et doivent \u00eatre r\u00e9alis\u00e9s par des civils par les forces de la protection civile aussi du service civil, les pompiers de la politique, on doit mieux coordonner et avec lequel on doit cr\u00e9er justement et une d'actions qui permettent de r\u00e9agir aux cons\u00e9quences du changement climatique, mais \u00e7a n'a rien \u00e0 faire avec une page de l'arm\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:33) [84%] :\r\nCe qu'il ne serait pas envisageable voire b\u00e9n\u00e9fique que l'arm\u00e9e et le civil collabore. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:03:37) [87%] :\r\nLa premi\u00e8re chose que devrait faire l'arm\u00e9e, selon moi, c'est se poser la question de son impact, de son empreinte \u00e0 elle en mati\u00e8re d'\u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre, parce qu'on a l'impression que pagne une une perspective qu'elle n'a pas du tout encore int\u00e9gr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:51) [93%] :\r\nDes propos recueillis par Coraline Pauchard Pierre-Yves Maillard se verrait bien \u00e0 la t\u00eate de l'Union syndicale suisse, le conseiller d'\u00c9tat socialiste Vaudois, l'a annonc\u00e9 hier dans l'\u00e9mission Mise au point sur RTS Un il succ\u00e9derait ainsi \u00e0 Paul Rechsteiner, Pierre-Yves Maillard, qui a \u00e9t\u00e9 responsable d'Unia Vaud et Fribourg, entre 2000 et 2004. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:09) [94%] :\r\nLe bilan de l'effondrement du pont autoroutier \u00e0 G\u00eanes Sellem s'\u00e9l\u00e8ve officiellement maintenant \u00e0 43 morts. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:15) [93%] :\r\n\u00e0 la d\u00e9couverte ce week- end et d\u00e9p\u00f4t d'un couple et de leur fillette de 9 ans signifie qu'il n'y a plus aucun disparu recens\u00e9 et cela 5 jours apr\u00e8s la catastrophe, les op\u00e9rations de recherche ont donc \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s hier \u00c9ric Joseph. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:27) [92%] :\r\nC'est apr\u00e8s avoir retrouv\u00e9 dans la nuit de samedi \u00e0 dimanche, 3 nouveaux corps que les pompiers italiens ont indiqu\u00e9 que le bilan de la catastrophe s'\u00e9levait \u00e0 43 morts les 3 derni\u00e8res victimes probablement un couple de turinois et leur fillette se trouvaient dans leur voiture \u00e9cras\u00e9e sous des tonnes de b\u00e9ton, officiellement, il n'y a plus de personnes \u00e0 rechercher, m\u00eame si les secouristes continuent pour l'instant de fouiller dans les d\u00e9combres, ne pouvant exclure que d'autres disparus n'ait pas \u00e9t\u00e9 signal\u00e9s en attendant la soci\u00e9t\u00e9 Autostrade est concessionnaire de l'autoroute, a promis de mettre imm\u00e9diatement \u00e0 disposition de la ville et des victimes, un demi- milliard d'euros, mais le vice- 1er ministre Luigi di Maio a r\u00e9pondu que le gouvernement n'accepteraient pas ce qu'il consid\u00e8re comme une aum\u00f4ne et ils r\u00e9clament, je cite, des compensations cr\u00e9dibles de la part de la soci\u00e9t\u00e9 autorouti\u00e8re \u00c9ric Joseph rtsinfo Rome. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:20) [94%] :\r\nEt \u00e0 noter encore que Rome, de son c\u00f4t\u00e9 engag\u00e9 vendredi soir, une proc\u00e9dure de r\u00e9vocation de la concession de la totalit\u00e9 du r\u00e9seau autoroutier g\u00e9r\u00e9 par Autostrade et soit 3000 km en Inde, les secouristes, appuy\u00e9s par des dizaines d'h\u00e9licopt\u00e8res et des centaines de bateaux tentent de sauver les milliers de personnes pi\u00e9g\u00e9es par les inondations, le bilan de ces inondations les plus graves qu'qui subit l'\u00c9tat du Kerala, au sud de l'Inde depuis un si\u00e8cle, est pass\u00e9 \u00e0 370 morts au moins depuis le d\u00e9but de la mousson fin mai quelque 350000 personnes sinistr\u00e9es ont d\u00fb se r\u00e9fugier dans 3000 camps d'urgence, tandis que les pluies torrentielles continuent, soumise \u00e0 des ann\u00e9es d'aust\u00e9rit\u00e9 la Gr\u00e8ce sort officiellement ce lundi de son 3\u00e8me et dernier plan de renflouement financier, un plan d'un montant de 86 milliards d'euros, avec l'espoir de pouvoir de nouveau se financer \u00e0 terme sur les march\u00e9s financiers, au total, le pays a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de trois plans d'aide depuis 2010 pour une enveloppe totale de 289 milliards d'euros, en contrepartie, les salaires et les retraites notamment, ont \u00e9t\u00e9 drastiquement baiss\u00e9s mais sa dette est toujours de 180 pour 100 de son PIB et le Fonds mon\u00e9taire international juge insoutenable \u00e0 terme. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:26) [97%] :\r\nRendre aux pi\u00e9tons le quai des Bergues \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est ce que demande une p\u00e9tition lanc\u00e9e la semaine derni\u00e8re par l'Association Transports et Environnement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:33) [94%] :\r\nUn texte qui a donn\u00e9 des id\u00e9es aux partis \u00e9cologistes en ville de Gen\u00e8ve puisqu'ils vont d\u00e9poser une motion allant de ce sens lors de la prochaine s\u00e9ance du conseil municipal, les partisans de cette pi\u00e9tonisation esp\u00e8re ainsi faire bouger les choses avant que les travaux actuels de r\u00e9novation et de r\u00e9am\u00e9nagement ne soient termin\u00e9s Tanios Pinard. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:50) [94%] :\r\n\u00e0 l'issue des travaux, il est pr\u00e9vu de cr\u00e9er une zone de rencontre sur ce qu'est, comprenez une priorit\u00e9 aux pi\u00e9tons, assortie d'une limitation \u00e0 20 kilom\u00e8tres heure pour le trafic motoris\u00e9, mais voil\u00e0 l'ATE et d\u00e9sormais les Verts de la Ville de Gen\u00e8ve y voient un compromis boiteux pour racket, en plein centre- ville, qui accueillerait \u00e0 merveille une zone pi\u00e9tonne, tout le monde ne voit pas la situation du m\u00eame oeil, selon le d\u00e9put\u00e9 PLR, suppl\u00e9ant Vincent subi il y a, il est n\u00e9cessaire de respecter les engagements pris par le magistrat en charge des travaux et de l'am\u00e9nagement de la ville de Gen\u00e8ve une pi\u00e9tonisation totale du quai porterait pr\u00e9judice aux commer\u00e7ants qui ont manifest\u00e9 la n\u00e9cessit\u00e9 pour eux d'\u00eatre accessible en v\u00e9hicule, selon lui, les partisans d'une zone pi\u00e9tonne tentent de profiter du retard du chantier pourtant d'\u00eatre ce qui \u00e9tait initialement pr\u00e9vu, car le chantier a en effet pris du retard, la 2\u00e8me et derni\u00e8re phase des travaux devraient commencer en septembre pour s'achever dans un peu moins d'une ann\u00e9e, il n'avait plus connu la d\u00e9faite sur le ciment de Cincinnati depuis 2013. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:45) [94%] :\r\nRoger Federer s'est inclin\u00e9, tard hier soir en finale contre Novak Djokovic, il a domin\u00e9 le B\u00e2lois, num\u00e9ro 2 mondial, sur le score de 6 4 6 4, Roger Federer a connu quelques failles, notamment au niveau de son service \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:57) [87%] :\r\nLes bras que j'ai donn\u00e9 \u00e0 Djokovic qui l'a cherch\u00e9, j'aurais pu en tout cas \u00e9viter de surcro\u00eet je pense mais bon Novak, il \u00e9tait plus fort aujourd'hui en finale du fond de court, j'avais pas mal de peine, je trouve que les balles \u00e9taient assez difficile \u00e0 contr\u00f4ler \u00e7a volait dans tous les sens, c'est pour \u00e7a, du, du fond de court, j'arrivais pas vraiment \u00e0 me mettre \u00e0 l'aise mais bon c'est comme \u00e7a, c'\u00e9tait la m\u00eame chose pour tout le monde, alors je suis quand m\u00eame pour finir avec le sentiment que j'ai eu pendant la semaine, de faire une finale comme \u00e7a, je peux \u00eatre quand m\u00eame \u00eatre content malheureusement une d\u00e9ception de perdre en finale si jamais c'est jamais rigolo mais Novak qui \u00e9tait plus fort m\u00e9rite compl\u00e8tement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:33) [94%] :\r\nIl y a des propos recueillis par Georges si Novak Djokovic qui remporte ainsi pour la premi\u00e8re fois de sa carri\u00e8re, le tournoi de Cincinnati, le serbe de 31 ans devient par la m\u00eame occasion, le 1er joueur de l'\u00e8re Open avoir remport\u00e9 au moins une fois, chacun des 9 Masters 1000 et puis en Italie, si vous \u00eates une femme, il vous sera difficile de vous asseoir dans les 10 premiers rangs de la tribune nord du stade olympique de Rome, un tract \u00e0 l'origine inconnue distribu\u00e9 hier lors du match Lazio- Naples invite les femmes \u00e0 s'installer au-del\u00e0 du 10\u00e8me rang la cour va Nord repr\u00e9sente pour nous un lieu sacr\u00e9, un environnement avec un code non \u00e9crit respecter ici, nous n'acceptons pas les femmes, les \u00e9pouses et les fianc\u00e9es, peut -on lire dans ce texte. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:09:10) [93%] :\r\nDe mieux en mieux dans les tribunes italienne, c'\u00e9tait le journal sign\u00e9 Foued Boukari merci Foued sur la premi\u00e8re, il est 6 heures 39 bienvenue \u00e0 vous et bon r\u00e9veil. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-20T04:47:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Homsi, Georges", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D5C251B5-AF06-4F1B-90D8-7FFCE94FCB94", "internalArchiveId": "D5C251B5-AF06-4F1B-90D8-7FFCE94FCB94", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2018-08-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Michel Matter, pr\u00e9sident des m\u00e9decins genevois et vice-pr\u00e9sident de la FMH; Rebecca Ruiz, pr\u00e9sidente de la f\u00e9d\u00e9ration romande des patients;Boukari, Fouad;Raymond Clottu, conseiller national ind\u00e9pendant, membre du groupe UDC; Alfonso Gomez, conseiller communal Les Verts en Ville de Gen\u00e8ve; Andreas Schollin-Borg, directeur de soci\u00e9t\u00e9 vaudoise Gotham; H\u00e9l\u00e8ne Demont, responsable de la communication pour la suisse romande de la soci\u00e9t\u00e9 Mobimo;Roger Federer, tennisman suisse\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(TF4/REPONSE POLITIQUE PENURIE DE MEDICAMENTS) M\u00e9decins et patients s'inqui\u00e8tent de la p\u00e9nurie de m\u00e9dicaments et la classe politique s'empare de la question. \r\nLe conseiller national PLR Jacques Bourgeois, lui m\u00eame concern\u00e9 par l'absence d'un medicament pour le coeur, compte interpeller le Conseil f\u00e9d\u00e9ral cet automne. \r\nIl l'a dit hier dans les colonnes du Matin Dimanche\r\nSelon la liste de la Conf\u00e9d\u00e9ration, Alexandra Richard, 14 m\u00e9dicaments et 8 vaccins sont actuellement en rupture de stock.\r\n  1'25''\r\n((Des ruptures de stock. Le probl\u00e8me n'est pas nouveau. Mais en Suisse, pays phare de l'industrie pharmaceutique, c'est inacceptable pour les m\u00e9decins. Michel Matter, pr\u00e9sident des m\u00e9decins genevois et vice-pr\u00e9sident de la FMH:\r\n...\r\nLes m\u00e9decins jouent les pompiers, trouvent un g\u00e9n\u00e9rique ou une autre substance. Mais dans certains cas, il n'y a pas d'alternative. Et c'est de la responsabilit\u00e9 de la Conf\u00e9d\u00e9ration, selon la conseill\u00e8re nationale socialiste Rebecca Ruiz, pr\u00e9sidente de la f\u00e9d\u00e9ration romande des patients:\r\n...\r\nDes pistes ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9es, comme l'id\u00e9e de confier la production de vaccins essentiels \u00e0 la pharmacie de l'arm\u00e9e. Mais pour l'heure, elles n'ont pas \u00e9t\u00e9 suivies de projets concrets pour \u00e9viter la p\u00e9nurie de m\u00e9dicaments et de vaccins Ou pour mieux l'anticiper.))\r\nEt Interpharma, la faiti\u00e8re de l'industrie pharmaceutique en Suisse, indique que les entreprises sont soucieuses de conserver les m\u00e9dicaments qu'elles fabriquent et distribuent aussi longtemps que la demande le justifie.\r\n(Bve P-Y Maillard) Pierre-Yves Maillard se verrait bien \u00e0 la t\u00eate de l'Union syndicale suisse. \r\nLe conseiller d'Etat socialiste vaudois l'a annonc\u00e9 hier dans l'\u00e9mission \"Mise au point\", sur RTS UN. \r\nIl succ\u00e9derait ainsi \u00e0 Paul Rech-steiner.\r\nPierre-Yves Maillard qui a \u00e9t\u00e9 responsable d'Unia Vaud et Fribourg entre 2000 et 2004.\r\n(02/ARMEE/CANADAIR/IV CLOTTU) *** Renforcer l'\u00e9quipement de l'arm\u00e9e pour lutter contre les catastrophes naturelles. \r\nUne proposition formul\u00e9e hier dans la NZZ am Sonntag. \r\nLe conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC en charge de la d\u00e9fense estime que le pays peut mieux faire en la mati\u00e8re. \r\nGuy Parmelin a m\u00eame sugg\u00e9r\u00e9 que l'arm\u00e9e se procure des canadairs pour parer aux incendies de for\u00eat.\r\nUne proposition interessante pour Raymond Clottu, conseiller national membre du groupe UDC. \r\nEt notamment dans le cadre de la collaboration avec les cantons...\r\n  46''\r\nExtro : des propos recueillis par Coraline Pauchard\r\n(Bve G\u00eanes) Le bilan de l'effondrement du pont autoroutier \u00e0 G\u00eanes s'\u00e9l\u00e8ve officiellement \u00e0 43 morts. \r\nLa d\u00e9couverte de trois corps ce week-end signifie, selon les secouristes qu'il n'y a plus aucun disparu recens\u00e9, cinq jours apr\u00e8s l'effondrement d'une portion de quelque 250 m\u00e8tres de ce viaduc.\r\nLes op\u00e9rations de recherche pour retrouver des vicitmes port\u00e9es disparues ont donc \u00e9t\u00e9 stopp\u00e9es hier.\r\n(Bve Lombok) L'\u00eele touristique indon\u00e9sienne de Lombok de nouveau soumise \u00e0 de multiples s\u00e9ismes..\r\nDes tremblements de terre \u00e0 faible profondeur qui ont tu\u00e9 au moins 10 personnes depuis hier, selon un bilan donn\u00e9e ce matin par les autorit\u00e9s.\r\nCette \u00eele voisine de celle de Bali, dans le sud de l'Indon\u00e9sie, a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 d\u00e9vast\u00e9e, il y a deux semaines, par deux puissants s\u00e9ismes, qui ont fait plus de 460 morts et des centaines de milliers de d\u00e9plac\u00e9s.\r\n(08/VENEZUELA/PA) *** Le Br\u00e9sil envoie des troupes apr\u00e8s des violences \u00e0 la fronti\u00e8re v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lienne\r\nDes affrontements entre la population locale et des migrants.\r\nDes \u00e9pisodes qui se multiplient dans la r\u00e9gion avec l'exode de V\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens et de Nicaraguayens fuyant leur pays en crise.\r\n*** Le Venezuela ou 5 z\u00e9ros disparaissent aujourd'hui des billets de banque.\r\nPremi\u00e8re \u00e9tape d'un plan de relance du pr\u00e9sident Nicolas Maduro qui tente de faire face \u00e0 une profonde crise \u00e9conomique qui pousse des millions de personnes \u00e0 fuir le pays.\r\nD'autres mesures comme le salaire minimum multipli\u00e9 par 34 ont aussi \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9es. \r\nLe gouvernement veut ainsi contrer l'inflation end\u00e9mique et une crisequi n'en finit pas. Romain Bardet.\r\n  51''\r\n((Les chiffres donnent le vertige. L'augmentation des prix \u00e0 la consommation, devrait atteindre 1 million de pourcent d'ici la fin de l'ann\u00e9e selon le Fond mon\u00e9taire international. Le coup de la vie a explos\u00e9, projetant nombre de V\u00e9n\u00e9zueliens dans la pauvret\u00e9 et provoquant un exode massif.\r\nFace \u00e0 l'envol\u00e9e des prix, de nouvelles coupures ont \u00e9t\u00e9 \u00e9mises r\u00e9cemment....avec l'arriv\u00e9e en novembre du billet de 100'000 bolivars.\r\nMais d\u00e9sormais, le gouvernement de veut stopper cette spirale et redonner confiance aux investisseurs, car le pays manque cruellement de liquidit\u00e9s. Ce nouveau bolivar est cens\u00e9 faciliter les transactions. Il sera adoss\u00e9 \u00e0 la cryptomonnaie lanc\u00e9e par Caracas en d\u00e9but d'ann\u00e9e pour, l\u00e0 aussi, attirer l'argent frais. \r\nCar le pays est tr\u00e8s endett\u00e9 et soumis \u00e0 des sanctions \u00e9conomiques am\u00e9ricaines. Ses revenus p\u00e9troliers ont plong\u00e9 ces dix derni\u00e8res ann\u00e9es. \r\nMais l'arriv\u00e9e de cette nouvelle devise a provoqu\u00e9 une v\u00e9ritable fr\u00e9n\u00e9sie d'achat dans le pays. Signe de l'inqui\u00e9tude qui demeure chez les habitants.))\r\n(Bve Gr\u00e8ce 8h) Huit ans apr\u00e8s, la Gr\u00e8ce rel\u00e8ve peu \u00e0 peu la t\u00eate. \r\nCe lundi, le pays sort officiellement de son troisi\u00e8me et dernier plan de renflouement financier, d'un montant de 86 milliards d'euros. \r\nAu total, la Gr\u00e8ce a re\u00e7u 289 milliards d'euros du Fonds mon\u00e9taire international, de l'Union europ\u00e9enne et de la Banque centrale europ\u00e9enne. \r\nEn contrepartie, les salaires et les retraites notament ont \u00e9t\u00e9 drastiquement baiss\u00e9s. \r\nMais certains des cr\u00e9anciers de la Gr\u00e8ce, soumise \u00e0 des ann\u00e9es d'aust\u00e9rit\u00e9, admettent d\u00e9sormais que toutes les r\u00e9formes r\u00e9clam\u00e9es n'\u00e9taient pas forc\u00e9ment optimales.\r\n(05/GENEVE/ZONE PIETONNE VERTS/IV GOMEZ) *** A Gen\u00e8ve une p\u00e9tition demande que le quai des Bergues devienne totalement pi\u00e9tons. \r\nUne p\u00e9tition lanc\u00e9e la semaine derni\u00e8re par l'Association Transports et Environnement. \r\nUn texte qui a donn\u00e9 des id\u00e9es aux partis \u00e9cologistes en ville de Gen\u00e8ve puisqu'ils vont d\u00e9poser une motion allant dans ce sens lors de la prochaine s\u00e9ance du conseil municipal. \r\nSelon  Alfonso Gomez, l'un des signataires et conseiller communal en Ville de Gen\u00e8ve, les travaux n'\u00e9tant pas termin\u00e9s il est encore temps de se battre...\r\n  51''\r\nDes propos recueillis par Tania Sazpinar\r\n(Bve Publibike) Apr\u00e8s les nouvelles d\u00e9gradations commises ce week-end,\r\nPubliBike retire momentan\u00e9ment tous ses v\u00e9los des rues bernoises\r\nIls seront r\u00e9install\u00e9s d'ici deux semaines, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9quip\u00e9s.\r\nAu cours des derni\u00e8res semaines, plusieurs centaines de bicyclettes lou\u00e9es par PubliBike ont \u00e9t\u00e9 vandalis\u00e9es. \r\nLa filiale de CarPostal a annonc\u00e9 vendredi vouloir renforcer le syst\u00e8me de verouillage des v\u00e9los.\r\nBerne, et \u00e9galement Zurich dans une moindre mesure, ont \u00e9t\u00e9 victimes de ces incivilit\u00e9s. \r\nLes abonn\u00e9s b\u00e9n\u00e9ficieront d'un mois d'abonnement gratuit.\r\n(TF2/LE BOOM DU COWORKING) *** Le coworking s\u00e9duit en Suisse. \r\nEn 5 ans ces \"espaces de travail partag\u00e9s\" ont \u00e9t\u00e9 multipli\u00e9 par 15. \r\nL'association coworking Switzerland en recense aujourd'hui 155. \r\nDes lieux pris\u00e9s par les ind\u00e9pendants mais aussi par les salari\u00e9s. \r\nIls permettent notamment aux entreprises d'optimiser leurs co\u00fbts. en leur offrant une infrastructure, mais aussi une certaine flexibilit\u00e9 notamment en terme d'occupation et de r\u00e9siliation. Val\u00e9rie Eschler\r\n  1'36''\r\n((Pr\u00e8s d'un espace de coworking ouvre chaque mois en Suisse romande selon Coworking Switzerland...  la soci\u00e9t\u00e9 vaudoise Gotham pr\u00e9voit \u00e0 elle seule d'en ouvrir une quinzaine dans toute la Suisse d'ici 3 ans. Elle en poss\u00e8de aujourd'hui deux \u00e0 Lausanne dans les quartiers du Flon et de la Gare.. Pour le directeur de la soci\u00e9t\u00e9, Andreas Schollin-Borg, l'avenir du coworking passera par des espaces plus sp\u00e9cialis\u00e9s ou de plus en plus grands. \r\nSon\r\nAujourd'hui, le succ\u00e8s de l'utilisation de ces espaces modulables pour le travail pousse aussi les r\u00e9gies \u00e0 repenser l'immobilier dans son ensemble.  H\u00e9l\u00e8ne Demont responsable de la communication pour la suisse romande de la soci\u00e9t\u00e9 Mobimo \r\nSON\r\nApr\u00e8s le coworking... le coliving.... des espaces am\u00e9nag\u00e9s pour pourvoir y vivre temporairement- pourrait donc bient\u00f4t d\u00e9barquer. en Suisse...afin de s'adapter aux besoins de la soci\u00e9t\u00e9 de demain... ))\r\n(16/RENTREE LITTERAIRE/PA) La traditionnelle rentr\u00e9e litt\u00e9raire d'ao\u00fbt est lanc\u00e9e. \r\nLes premiers livres sont sortis jeudi dernier, mais le rythme des sorties va sensiblement s'acc\u00e9l\u00e9rer d\u00e8s aujourd'hui...\r\nPlus de 560 livres, dont au moins 380 francophones, sont attendus en librairie d'ici la mi-octobre. \r\nC'est le site et magazine \"Livres Hebdo\", destin\u00e9s aux professionnels du livre, qui tient tous les ans ce d\u00e9compte. Natacha Van Cutsem.\r\n  46''\r\n((Cette \u00e9dition 2018 est surtout marqu\u00e9e par un nombre records de premiers romans: 94 en tout. Une rentr\u00e9e litt\u00e9raire qui enregistre deux reculs: 567 ouvrages cela repr\u00e9sente une baisse de 2,5% par rapport \u00e0 2017. Du c\u00f4t\u00e9 des livres \u00e9trangers, la baisse aussi se fait sentir: le nombre de traduction est \u00e0 son plus bas niveau depuis 1999. \r\nParmi les auteurs, le Neuch\u00e2tel Nicolas Feuz, il publie ce jeudi chez Slatkine \"Le miroir des \u00e2mes\". La franco-cor\u00e9enne Elisa Shua Dusapin, elle avait connu un beau succ\u00e8s avec \"Hiver \u00e0 Sokcho\". Son nouveau roman \"Les billes du Pachinko\" sort chez Zo\u00e9. Alain Mabanckou, Christine Angot, Boualem Sansal et Yasmina Khadra r\u00e9pondent pr\u00e9sent. Pas de rentr\u00e9e litt\u00e9raire sans Am\u00e9lie Nothomb. Son  27\u00e8me roman \"les pr\u00e9noms \u00e9pic\u00e8nes\" s'empare du th\u00e8me de la vengeance amoureuse.))\r\n(15/TENNIS SON BRUT) *** Il n'avait plus connu la d\u00e9faite sur le ciment de Cincinnati depuis 2013.\r\nRoger Federer s'est inclin\u00e9 hier soir en finale contre Novak Djokovic...\r\nIl a domni\u00e9 le Balois, num\u00e9ro 2 mondial sur le score de 6-4, 6-4.\r\nRoger Federer a connu quelques failles...notamment...au niveau de son service...\r\nPropos recueillis par Georges Homsi.\r\nNovak Djokovicremporte ainsi pour la premi\u00e8re fois de sa carri\u00e8re le tournoi Masters 1 000 de Cincinnati...\r\nLe Serbe de 31 ans, devient par la m\u00eame occasion le premier joueur de l'\u00e8re Open \u00e0 avoir remport\u00e9 au moins une fois chacun des neuf Masters 1 000 de l'ATP.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Nouveau Traitement)", "durationSec": 680, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9771648", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-08-20T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-08-20T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-9771652", "ece-9771648"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-28T16:16:13Z", "speechToTexts": ["28.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS5 (00:00:00) [88%] :\r\nC'est le journal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [91%] :\r\nJe crois qu'Boukari 14 m\u00e9dicaments et huit vaccins sont officiellement en rupture de stock en Suisse apr\u00e8s l'inqui\u00e9tude des patients et des soignants, la classe politique s'empare du sujet au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, il faut des sacs de billets pour faire ses courses pour faire face \u00e0 l'hyper- inflation le gouvernement retire ce lundi 5 0 des billets de banque et puis le coworking a le vent en poupe en Suisse ces espaces de travail partag\u00e9s pour les d\u00e9senclaver pendant, mais de plus en plus exploit\u00e9e par les salari\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [95%] :\r\nM\u00e9decins et patients s'inqui\u00e8te de la p\u00e9nurie de m\u00e9dicaments et la classe politique s'empare de la question, le conseiller national PLR Jacques Bourgeois lui- m\u00eame concern\u00e9 par l'absence d'un m\u00e9dicament pour le coeur compte interpeller le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, cet Automne, il l'a dit hier dans les colonnes du Matin dimanche, selon la liste de la Conf\u00e9d\u00e9ration Alexandra Richard 14 m\u00e9dicaments et puis vaccins sont actuellement en rupture de stock. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:54) [91%] :\r\nDes ruptures de stock, le probl\u00e8me n'est pas nouveau, mais en Suisse, pays phare de l'industrie pharmaceutique, c'est inacceptable pour les m\u00e9decins, Michel Mater, pr\u00e9sident des m\u00e9decins Genevois et vice- pr\u00e9sident de la FMH, ce qui est complexe, la recherche de profits l'industrie va plut\u00f4t aller vers des m\u00e9dicaments o\u00f9 elle gagne encore de l'argent, les anciens m\u00e9dicaments comme l'aspirine probablement n'int\u00e9resse moins, et puis on on \u00e9duque les gens et en \u00e9duquant les gens, leur dit chaque jour, vous devez prendre votre m\u00e9dicament, et l\u00e0, la personne va \u00e0 la pharmacie pour lui dit : ben non, votre aspirine ben on n'a plus aujourd'hui et puis alors on fait quoi, les m\u00e9decins jouent les pompiers trouvent un g\u00e9n\u00e9rique ou une autre substance mais dans certains cas, il n'y a pas d'alternative et c'est de la responsabilit\u00e9 de la Conf\u00e9d\u00e9ration selon la conseill\u00e8re nationale socialiste Rebecca Ruiz, pr\u00e9sidente de la F\u00e9d\u00e9ration romande des patients. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:01:40) [90%] :\r\nLorsqu'il s'agit de m\u00e9dicaments essentiels comme des vaccins ou alors que les antibiotiques, l\u00e0, j'estime que la Conf\u00e9d\u00e9ration a \u00e9videmment une responsabilit\u00e9 extr\u00eamement forte hein vis-\u00e0-vis de la population et il faudrait qu'y eu aussi de ce point de vue -l\u00e0 en tout cas un ordre peut-\u00eatre plus claire de la part du Parlement pour aller de l'avant et pour envisager soit des n\u00e9gociations plus serr\u00e9e avec l'industrie pharmaceutique, ou alors pour envisager cette production interne de certains vaccins. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:08) [95%] :\r\nDes pistes qui ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9es, comme l'id\u00e9e de confier la production de vaccins essentiels \u00e0 la pharmacie de l'arm\u00e9e, mais pour l'heure, elles n'ont pas \u00e9t\u00e9 suivies de projets concrets pour \u00e9viter la p\u00e9nurie de m\u00e9dicaments et de vaccins ou pour mieux l'anticiper. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:20) [95%] :\r\nEt Interpharma la fa\u00eeti\u00e8re de l'industrie pharmaceutique en Suisse, indique que les entreprises sont soucieuses de conserver les m\u00e9dicaments qu'elle fabrique et distribue aussi longtemps que la demande le justifie Pierre-Yves Maillard se verrait bien \u00e0 la t\u00eate de l'Union syndicale suisse, le conseiller d'\u00c9tat socialiste Vaudois l'annonc\u00e9 hier dans l'\u00e9mission Mise au point sur RTS Un Pierre-Yves Maillard, qui a \u00e9t\u00e9 responsable d'Unia Vaud et Fribourg, entre 2000. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:42) [95%] :\r\nEt 2004 un renforcer l'\u00e9quipement de l'arm\u00e9e pour lutter contre les catastrophes naturelles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:47) [93%] :\r\nUne proposition formul\u00e9e hier dans la NZZ Armstrong Tags : le conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC en charge de la d\u00e9fense, estime que le pays peut mieux faire en la mati\u00e8re, Guy Parmelin a m\u00eame sugg\u00e9r\u00e9 que l'arm\u00e9e se procure des canadairs, pour parer aux incendies de for\u00eat, une proposition int\u00e9ressante pour Raymond Clottu, conseiller national, membre du groupe UDC et notamment dans le cadre de la collaboration avec les cantons. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:03:09) [87%] :\r\nEn cas de catastrophe, les cantons sont quand m\u00eame appel \u00e0 l'arm\u00e9e est pass\u00e9e l'arm\u00e9e qui dispose quand m\u00eame des moyens techniques ad\u00e9quats, je pense \u00e0 des incendies de for\u00eat, donc l\u00e0 o\u00f9 c'est quand m\u00eame travailler avec des h\u00e9licopt\u00e8res, et \u00e7a c'est, je crois qu'une bonne chose, maintenant il faut pas ma\u00eetre de la charrue avant les boeufs, parler de Canadair, plut\u00f4t que d'autres moyens, c'est un petit peu pr\u00e9matur\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:28) [95%] :\r\nEst ce qu'il n'y a pas un paradoxe quand m\u00eame pour l'UDC qui refusent assez syst\u00e9matiquement d'investir pour endiguer le ph\u00e9nom\u00e8ne du r\u00e9chauffement climatique, alors que investir pour r\u00e9parer les cons\u00e9quences de ce m\u00eame r\u00e9chauffement climatique semble envisageable. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:03:42) [90%] :\r\nJe crois que personne est sceptique quant au r\u00e9chauffement climatique, o\u00f9 on a peut-\u00eatre une autre id\u00e9e, c'est les causes du r\u00e9chauffement climatique, notre plan\u00e8te elle change et \u00e7a je crois que tout le monde peut le constater. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:55) [94%] :\r\nL'\u00eele indon\u00e9sienne de Lombok de nouveau soumise \u00e0 de multiples s\u00e9ismes des tremblements de terre \u00e0 faible profondeur, qui ont tu\u00e9 au moins 10 personnes depuis hier, selon un bilan de ce matin par les autorit\u00e9s, cette \u00eele voisine de celle de Bali, dans le sud de l'Indon\u00e9sie, a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 d\u00e9vast\u00e9e il y a 2 semaines par de puissants s\u00e9ismes qui ont fait plus de 460 morts et des centaines de milliers de des. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:15) [94%] :\r\nC'est le Br\u00e9sil envoie des troupes apr\u00e8s des violences \u00e0 la fronti\u00e8re v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lienne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:19) [94%] :\r\nDes affrontements entre la population locale et des migrants et des \u00e9pisodes qui se multiplient dans la r\u00e9gion avec l'exode de V\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens et des Nicaraguayens fuyant leur pays en. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:29) [89%] :\r\nCrise : le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la ou 5 z\u00e9ros disparaissent tout bonnement aujourd'hui des billets de banque. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:34) [97%] :\r\nPremi\u00e8re \u00e9tape d'un plan de relance du pr\u00e9sident Nicolas Maduro qui tente de faire face \u00e0 une profonde crise \u00e9conomique qui pousse des millions de personnes \u00e0 fuir le pays, d'autres mesures comme le salaire minimum, multipli\u00e9 par 34 ont aussi \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9es, le gouvernement veut ainsi contrer l'inflation end\u00e9mique, une crise qui n'en finit pas Romain Bardet. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:52) [96%] :\r\nLes chiffres donnent le vertige : l'augmentation des prix \u00e0 la consommation devrait atteindre un 1000000 de pourcent d'ici la fin de l'ann\u00e9e, selon le Fonds mon\u00e9taire international, le co\u00fbt de la vie a explos\u00e9, projetant nombre de V\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens dans la pauvret\u00e9 et provoquant un exode massif face \u00e0 l'envol\u00e9e des prix de nouvelles coupures ont \u00e9t\u00e9 \u00e9mises r\u00e9cemment avec l'arriv\u00e9e en novembre du billet de 100000 bolivars mais d\u00e9sormais, le gouvernement veut stopper cette spirale et redonner confiance aux investisseurs, car le pays manque cruellement de liquidit\u00e9s, ce nouveau bolivar est cens\u00e9 faciliter les transactions, il sera adoss\u00e9 \u00e0 la cryptomonnaie lanc\u00e9e par Caracas en d\u00e9but d'ann\u00e9e pour l\u00e0 aussi attirer l'argent frais, car le pays est tr\u00e8s endett\u00e9 et soumis \u00e0 des sanctions \u00e9conomiques am\u00e9ricaines ses revenus p\u00e9troliers ont plong\u00e9 ces 10 derni\u00e8res ann\u00e9es, mais l'arriv\u00e9e de cette nouvelle devise a provoqu\u00e9 une v\u00e9ritable fr\u00e9n\u00e9sie d'achat dans le pays, signe de l'inqui\u00e9tude qui demeure chez les habitants. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:44) [95%] :\r\nLe 8 ans apr\u00e8s la Gr\u00e8ce, rel\u00e8ve un peu la t\u00eate ce lundi le pays sort officiellement de son 3\u00e8me et dernier plan de renflouement financier au total, la Gr\u00e8ce a re\u00e7u 289 milliards d'euros du Fonds mon\u00e9taire international de l'Union europ\u00e9enne et de la Banque centrale europ\u00e9enne, en contrepartie, les salaires et les retraites notamment, ont \u00e9t\u00e9 drastiquement baiss\u00e9s mais certains des cr\u00e9anciers de la Gr\u00e8ce, soumis \u00e0 des ann\u00e9es d'aust\u00e9rit\u00e9 admettent d\u00e9sormais que toutes les r\u00e9formes r\u00e9clam\u00e9es n'\u00e9taient pas forc\u00e9ment optimales. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:13) [93%] :\r\nEt on reviendra justement sur cette nouvelle libert\u00e9 entre guillemets pour la Gr\u00e8ce dans tout un monde, \u00e7a sera dans quelques minutes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:18) [94%] :\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, une p\u00e9tition demande que le quai des Bergues devienne totalement pi\u00e9tons, une p\u00e9tition lanc\u00e9e la semaine derni\u00e8re par l'Association Transports et Environnement, un texte qui a donn\u00e9 des id\u00e9es aux partis \u00e9cologistes en Ville de Gen\u00e8ve puisqu'ils vont d\u00e9poser une motion allant dans ce sens lors de la prochaine s\u00e9ance du conseil municipal, selon Alfonso Gomez, l'un des signataires et conseiller municipal en Ville de Gen\u00e8ve, les travaux n'temp\u00eate termin\u00e9, il est encore temps de se battre. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:06:43) [92%] :\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, nous avons une loi qui est la loi sur la mobilit\u00e9, coh\u00e9rente et \u00e9quilibr\u00e9e qui dit qu'au centre- ville et dans l'hypercentre, il faut absolument favoriser et mettre en priorit\u00e9 la mobilit\u00e9 douce, \u00e0 savoir les rues pi\u00e9tonnes, \u00e0 savoir les pistes cyclables, il faut quand m\u00eame que l'on passe des paroles aux actes, que chaque fois qu'il y a des travaux que ces travaux correspondent bien au respect de cette loi, nous le ferons continuellement chaque fois que nous avons des travaux dans l'hypercentre pour que la loi sur la mobilit\u00e9 coh\u00e9rence \u00e9quilibr\u00e9 qui a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e par le par le pape soit respect\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:19) [96%] :\r\nAlors pourquoi ne pas avoir d\u00e9pos\u00e9 cette motion avant. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:07:22) [88%] :\r\nCette certainement une erreur de notre part, j'en conviens, je remercie et, en ce sens l\u00e0, c'est d'avoir tir\u00e9 la sonnette d'alarme et on est encore en temps de pouvoir pi\u00e9tonnier 16. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:35) [89%] :\r\nDes propos recueillis par Tania Pinard. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:37) [98%] :\r\nLe coworking s\u00e9duit de plus en plus en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:40) [94%] :\r\nEn 5 ans, ces espaces de travail partag\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 multipli\u00e9 par 15 l'association coworking Switzerland, on recense aujourd'hui 155 des lieux pris\u00e9s par les ind\u00e9pendants, mais aussi par les salari\u00e9s, ils permettent notamment aux entreprises d'optimiser leurs co\u00fbts en leur offrant une infrastructure mais aussi une certaine flexibilit\u00e9, notamment en terme d'occupation et de r\u00e9siliation, Val\u00e9rie et je leur. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:08:01) [93%] :\r\nPr\u00e8s d'un espace de coworking ouvre chaque mois en Suisse romande selon coworking souhaite Irlande la soci\u00e9t\u00e9 vaudoise Gotham pr\u00e9voit \u00e0 elle seule d'en ouvrir une quinzaine dans toute la Suisse d'ici 3 ans, elle en poss\u00e8de d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui deux \u00e0 Lausanne, dans les quartiers du Flon et de la guerre pour le directeur de la soci\u00e9t\u00e9 Andreas souligne Borg, l'avenir du coworking passera par des espaces plus sp\u00e9cialis\u00e9s ou de plus en plus grand. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:08:23) [85%] :\r\n\u00e0 mon avis, bon futur on verra d'outils quelque chose les coureurs comme sp\u00e9cialis\u00e9s qui pourrait \u00eatre de petite taille ou de grande taille pour r\u00e9pondre \u00e0 certains types de certaines professions de certains hommes besoin, par exemple, qui accepte ses enfants, etc, et \u00e0 mon avis, l'autre grand type \u00e7a va \u00eatre les gros coworking en fait l'Italie vont augmenter, afin d'avoir beaucoup plus de personnes pour que les gens communiquent et entreprennent ensembles. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:48) [93%] :\r\nAujourd'hui le succ\u00e8s de l'utilisation de ces espaces modulables pour le travail pousse aussi les r\u00e9gies \u00e0 repenser l'immobilier dans son ensemble, H\u00e9l\u00e8ne de mon responsable de la communication pour la Suisse romande de la soci\u00e9t\u00e9 Mobimo. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:09:00) [85%] :\r\nIl faut que le b\u00e2timent soit modulables, il faut que l'\u00e9criture c'est puisse peut-\u00eatre accueillir un espace diff\u00e9rent peut-\u00eatre un espace d'accueil avec un l\u00e0, on ne \u00e9ventuellement un coworking et puis mise \u00e9tage peuvent accueillir des bureaux aujourd'hui, demain ce sera peut-\u00eatre l\u00e0, tous les gens travailleront et vivre o\u00f9 on sait pas, mais la r\u00e9flexion elle dans la modularit\u00e9 maximale, c'est tout ce que nous construisons et de toutes les restrictions donc dans dans nos quartiers. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:28) [98%] :\r\nApr\u00e8s le coworking le coliving des espaces am\u00e9nag\u00e9s pour pouvoir y vivre temporairement pourrait donc bient\u00f4t d\u00e9barquer en Suisse afin de s'adapter aux besoins de la soci\u00e9t\u00e9 de demain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:38) [95%] :\r\nLa traditionnelle rentr\u00e9e litt\u00e9raire du mot lanc\u00e9 les premiers livres sont sortis jeudi dernier mais le rythme des sorties va sensiblement s'acc\u00e9l\u00e9rer \u00e0 partir d'aujourd'hui, plus de 560 livres dont au moins 380 francophones sont attendus en librairie d'ici la mi- octobre, c'est le site et magazine Livres Hebdo destin\u00e9s aux professionnels du livre qui tient tous les ans ce d\u00e9compte Natacha Van Cutsem. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:10:00) [91%] :\r\nCette \u00e9dition 2018 est surtout marqu\u00e9e par un nombre record de premiers romans 94 en tout une rentr\u00e9e litt\u00e9raire qui enregistre deux reculs 567 ouvrages, cela repr\u00e9sente une baisse de2,5 pourcent par rapport \u00e0 2017 et du c\u00f4t\u00e9 des livres \u00e9trangers la baisse aussi se fait sentir, le nombre de traduction est \u00e0 son plus bas niveau depuis 1999 parmi les auteurs le neuch\u00e2telois Nicolas Feuz il publie ce jeudi chez Slatkine Le miroir des \u00e2mes, la franco- cor\u00e9enne \u00c9lise du sapin, elle avait connu un beau succ\u00e8s avec Hiver \u00e0 Sokcho, son nouveau roman Les billes du bashing au sort chez Zo\u00e9, Alain Mabanckou, Christine Angot, Boualem Sansal et Yasmina Khadra r\u00e9pond aussi pr\u00e9sent et pas de rentr\u00e9e litt\u00e9raire sans Am\u00e9lie Nothomb sont vingt-septi\u00e8me romans les pr\u00e9noms et puis sc\u00e8nes s'empare du th\u00e8me de la vengeance amoureuse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:47) [94%] :\r\nIl n'avait plus connu la d\u00e9faite \u00e0 Cincinnati depuis 2013, Roger Federer s'est inclin\u00e9, tard hier soir en finale contre Novak Djokovic, il a domin\u00e9 le B\u00e2lois, num\u00e9ro 2 mondial, sur le score de 6 4 6 4 Novak Djokovic qui remporte ainsi pour la premi\u00e8re fois de sa carri\u00e8re, le tournoi Masters 1000 de Cincinnati, le serbe, \u00e2g\u00e9 de 31 ans devient par la m\u00eame occasion, le 1er joueur de l'\u00e8re Open avoir remport\u00e9 au moins une fois, chacun des 9 Masters 1000 de la t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:13) [93%] :\r\nMerci Foued Boukari pour votre journal, vous \u00e9coutez la premi\u00e8re il est pile 8 heures et 12 minutes. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-20T06:21:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Eschler, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Homsi, Georges", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-ED26F390-8958-4C58-827A-9B0F591FC258", "internalArchiveId": "ED26F390-8958-4C58-827A-9B0F591FC258", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le chef de campagne de l'UDC pour la Suisse romande Kevin Grangier d\u00e9missionne", "publicationDate": "2018-08-20T00:00:00Z", "summary": "Le chef de campagne de l'UDC pour la Suisse romande, Kevin Grangier, quittera son poste \u00e0 la fin du mois. Cette d\u00e9mission intervient quelques jours seulement apr\u00e8s celle des pr\u00e9sidents des sections neuch\u00e2teloise et fribourgeoise. Son interview.\r\n\r\n* * Le chef de campagne de l'UDC pour la Suisse romande Kevin Grangier d\u00e9missionne  \r\nCe nouveau d\u00e9part \u00e0 l'UDC. Le chef de campagne pour la Suisse romande, Kevin Grangier, quittera son poste \u00e0 la fin du mois. Une d\u00e9mission surprise qui intervient quelques jours seulement apr\u00e8s celle des pr\u00e9sidents des sections neuch\u00e2teloise et fribourgeoise . C'est une r\u00e9v\u00e9lation de nos confr\u00e8res du Temps. A une ann\u00e9e des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, le d\u00e9part du vaudois, marque une difficult\u00e9 de plus pour l'UDC : c'est lui qui devait coordonner la campagne du plus grand parti de suisse. \r\nBonsoir Keouine Grangier, \r\nCanevas :\r\nVous avez \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 au d\u00e9but de cette ann\u00e9e pour mener la campagne de 2019 en Suisse romande pour votre parti. Vous quittez le navire en cours de route. pourquoi ?\r\nPourquoi avoir accept\u00e9 ce poste si vous ne l'assumer jusqu'au bout ?\r\nL'arriv\u00e9e de Guy Parmelin au Conseil f\u00e9d\u00e9ral donnait l'espoir de doper l'UDC en Suisse romande. mais aujourd'hui rien ne va plus. Le pr\u00e9sident de la section neuch\u00e2telois a d\u00e9missionn\u00e9. Idem pour le pr\u00e9sident de l'UDC fribourgeoise. c'est la crise ? \r\nComment expliquez-vous cette incapacit\u00e9 \u00e0 stabiliser les sections en Suisse romande ? \r\nVous faisiez figure d'espoir de l'UDC dans le canton de Vaud. Est-ce que vous allez \u00eatre candidat pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2019 ?\r\nQui pour vous succ\u00e9der ? Il n'y a plus beaucoup de gens d'exp\u00e9rience dans votre parti. \u00e0 part peut-\u00eatre Oskar Freysinger ?", "durationSec": 245, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9771616", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le chef de campagne de l'UDC pour la Suisse romande Kevin Grangier d\u00e9missionne / FOR_2018-08-20T18:14:00_developpement-8", "Forum du 20.08.2018"], "alternativeSummary": ["Le chef de campagne de l'UDC pour la Suisse romande, Kevin Grangier, quittera son poste \u00e0 la fin du mois. Cette d\u00e9mission intervient quelques jours seulement apr\u00e8s celle des pr\u00e9sidents des sections neuch\u00e2teloise et fribourgeoise. Son interview."], "variantIds": ["ece-9771616"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:03:35Z", "speechToTexts": ["28.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEt on accueille Kevin Grangier bonsoir bonsoir, ce sont nos confr\u00e8res du Temps qui qui nous l'apprennent, vous allez quitter votre poste de chef de campagne pour la Suisse Romande cette campagne pour l'UDC pour la Suisse Romande c'est une d\u00e9mission surprise en ce qui intervient aussi dans un contexte un quelques jours apr\u00e8s celle des pr\u00e9sidents des sections neuch\u00e2teloise et fribourgeoise de l'UDC, on est \u00e0 une ann\u00e9e des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales grosso modo Kevin Grangier vous quitter le navire pour quelle raison. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:27) [91%] :\r\nC\u00f4t\u00e9 effectivement je vais quitter mes fonctions actuelles, donc \u00e0 la fin de ce mois, pourquoi, parce que j'ai eu le la chance d'obtenir un nouveau challenge nouveau d\u00e9fi dans l'\u00e9conomie priv\u00e9e et je vais devenir directeur de la communication dans un groupe bas\u00e9 en Suisse, mais aussi actif \u00e0 l'international 10 ans apr\u00e8s 10 ans pass\u00e9s dans les secr\u00e9tariats d'parti, j'ai voulu sortir de ma zone de confort sortir du je connaissais et puis m'engager dans un nouveau d\u00e9fi l'opportunit\u00e9 s'est pr\u00e9sent\u00e9e, donc la. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:54) [93%] :\r\nLe nouveau d\u00e9fi c'est : c'est bien pour vous mais pour votre parti vous \u00eates ici homme quand m\u00eame cens\u00e9 coordonner cette campagne en Suisse romande pour l'UDC l'UDC qui qui n'est pas au mieux dans certaines de ses sections cantonales romandes c'est franchement pas le meilleur moment pour pour changer de 2 personnes. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:11) [90%] :\r\n\u00e9coutez le, le calendrier n'est peut-\u00eatre jamais le le bon moment pour entreprendre de nouveaux d\u00e9fis dans dans sa vie si on regarde tous les d\u00e9tails ou tout ce qui pourrait ne pas bien jouer, je pense qu'il faut saisir les opportunit\u00e9s quand elles se pr\u00e9sentent, et puis bon, vous ne faites beaucoup d'honneur en pensant que j'aurai un r\u00f4le si gigantesque sac le succ\u00e8s de l'UDC en Suisse romande pourrait d\u00e9pendre de ma d\u00e9mission, heureusement j'ai pas la pr\u00e9tention de penser que c'est le cas, vous savez, quand je suis arriv\u00e9 dans dans ce travail, \u00e0 10 ans de \u00e7a \u00e0 Berne aussi, c'est \u00e0 l'UDC suisse \u00e9tait le seul Romand, aujourd'hui nous sommes 3 collaborateurs romands par je suis convaincu qu'il y aura aucune difficult\u00e9 pour coordonner la campagne de l'UDC l'ann\u00e9e prochaine. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:50) [94%] :\r\nEn m\u00eame temps on voit le pr\u00e9sident de l'UDC neuch\u00e2teloise qui d\u00e9missionne, celui de la section fribourgeoise c'\u00e9tait ce week- end, vous, \u00e7a donne l'impression que tout le monde quitte le navire. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:59) [87%] :\r\nVous comprendrez aussi que vu l'annonce de ma d\u00e9mission, je suis mal, la ville se serait mal avis\u00e9 de commenter l'actualit\u00e9 des sections UDC dans dans dans certains cantons romands, qui plus est c'est par le compte banque moi- m\u00eame j'habite et puis bah, d\u00e9part de mon parti, enfin le d\u00e9part du du secret pas mon parti, ce d\u00e9part, mon employeur, mais pas de mon parti, je je reste un monde convaincu l'UDC je reste actif dans dans l'UDC d'ailleurs des fonctions je pr\u00e9side la section r\u00e9gionale de de de mon parti, j'ai d'autres fonctions, par exemple \u00e0 l'Asie, nous, dans des comit\u00e9s proche qui d\u00e9fendent l'ind\u00e9pendance de la Suisse, qui sont des th\u00e8mes centraux pour ces prochaines ann\u00e9es, ma d\u00e9termination \u00e0 poursuivre mon engagement demeure intacte. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:38) [83%] :\r\nCe Kevin Grangier, vous avez travaill\u00e9 pour une entreprise active aussi \u00e0 l'international, vous allez quand m\u00eame pas devenir favorable lip circulation puis \u00e0 l'Europe. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:47) [94%] :\r\nAlors, alors, \u00e9coutez, certainement pas, certainement pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:50) [90%] :\r\nTendez votre employeur vous \u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:52) [83%] :\r\nCertains panneaux peu c\u00f4t\u00e9 puis bon futur embl\u00e8me \u00e9coute aussi, mais en ce qui a certainement pas, c'est, c'est clair que alors au au selon clair aussi mon employeur mon futur employeur connaissait mon pedigree abonde mon boucher, donc les conditions tr\u00e8s stalinienne, \u00e7a co\u00fbte 5, non, non, alors je vous garantis qu'il conna\u00eet, il conna\u00eet le bonhomme donc, donc non il n'y a pas de difficult\u00e9 \u00e0 Paris convictions politiques d'ailleurs ind\u00e9pendamment de mes convictions personnelles, politiques pour tout \u00e0 chacun, dans ce pays ne devrait pas nous priver de telle ou de telle opportunit\u00e9s d'emploi parce qu'on d\u00e9fendra une opinion qui serait peut-\u00eatre mal relay\u00e9e ou pas suffisamment bien relay\u00e9 dans, dans, dans, dans certaines \u00e9lites ou dans la classe politique et le fait d'avoir une opinion qui, celle d'ailleurs de la majorit\u00e9 des Suisses concernant par exemple la gestion de des migration comment devraient reprendre sur notre propre souverainet\u00e9 h\u00e9 ben, je sais, c'est \u00e7a va \u00e9videmment pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:49) [88%] :\r\nUn probl\u00e8me : c'est moi qui le dit : oui, la majorit\u00e9 des Suisses effectivement Kevin Grangier, vous \u00eates, et \u00e7a, si on a bien compris, un nouveau poste qui s'ouvre, c'est celui de chef de campagne pour la Suisse Romande \u00e0 la fin du mois, puisque vous avez quitt\u00e9 ce poste, merci beaucoup d'\u00eatre venu quelques instants dans ce forum, au revoir, madame, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-20T16:55:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Grangier, Kevin", "role": "Secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral UDC VD, Membre de l'ASIN ", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-872BE6BC-BFD8-4816-9369-C03EE5F04FD9", "internalArchiveId": "872BE6BC-BFD8-4816-9369-C03EE5F04FD9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "D\u00e9bat sur un cong\u00e9 parental de 38 semaines entre G\u00e9raldine Savary et Jean-Fran\u00e7ois Rime", "publicationDate": "2018-08-19T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9bat sur le cong\u00e9 parental de 38 semaines, propos\u00e9 par une commission f\u00e9d\u00e9rale, entre G\u00e9raldine Savary, conseill\u00e8re aux Etats (PS/VD), et Jean-Fran\u00e7ois Rime, conseiller national (UDC/FR).\r\n\r\n* * D\u00e9bat sur un cong\u00e9 parental de 38 semaines entre G\u00e9raldine Savary et Jean-Fran\u00e7ois Rime  \r\n****Deux invit\u00e9s pour en d\u00e9battre: \r\nG\u00e9raldine Savary, Conseill\u00e8re aux Etats vaudoise, socialiste et \r\nJean-Fran\u00e7ois Rime, Conseiller national fribourgeois, udc...\r\nGERALDINE SAVARY, CE VD PS\r\n-38 semaines, trop gourmand?\r\n-Aucune chance devant le parlement...? m\u00eame PS pas unanime?\r\n- Le parlement va revenir sur l'initiative pour le cong\u00e9 paternit\u00e9 d'un mois. Selon vous, quelle est la bonne strat\u00e9gie? Il faut renoncer au contre-projet et aller devant le peuple avec l'initiative seule? Ou s\u00e9curiser avec une proposition moins g\u00e9n\u00e9reuse - deux semaines par exemple?\r\n-La politique des petits pas. D'abord un cong\u00e9 paternit\u00e9... Mais est-ce qu'un cong\u00e9 parental ne serait pas plus en ad\u00e9quation avec la famille nouvelle g\u00e9n\u00e9ration?\r\nDEBAT EGALITE\r\n- Jusqu'ici, les propositions en faveur de l'\u00e9galit\u00e9 n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 convaincre le parlement - le cong\u00e9 paternit\u00e9, les cr\u00e8ches... Et l'\u00e9galit\u00e9 salariale, on en parlait, qui a du mal \u00e0 rassembler (elle a pass\u00e9 sur le fil vendredi, en commission, devant les Etats)... La Suisse est tr\u00e8s lib\u00e9rale, pourquoi ne pas laisser faire les entreprises?\r\n-Economie: laisser les patrons d\u00e9cider...pas pareil PME ou multinationale...\r\npetite entreprise, comment combler une si longue absence\r\nJF RIME, CN, FR, UDC\r\n-profitable plusieurs niveaux: (sant\u00e9 de l'enfant,  relation p\u00e8re -enfant, permet \u00e0 la m\u00e8re de travailler davantage....promeut l'\u00e9galit\u00e9)...mais aussi \u00e9conomie...hausse de la productivit\u00e9...\r\n-Le constat \u00e9mane de la Commission f\u00e9d\u00e9rale de coordination pour les questions familiales qui a fait des recherches en se basant sur 140 \u00e9tudes scientifiques r\u00e9centes dans le monde entier...s\u00e9rieux!\r\n-ll ne faut pas regarder ce que \u00e7a co\u00fbte, mais ce que \u00e7a rapporte!! \r\n(dixit Elisabeth Zemp, la professeur qui a dirig\u00e9 les travaux)\r\n-c'est finan\u00e7able selon l'\u00e9tude: facture de 1 \u00e0 1,5 milliard par an. \r\nAvec hausse de 1% du taux d'emploi des femmes permettrait, avec les recettes fiscales engendr\u00e9es, de couvrir enti\u00e8rement les co\u00fbts d'un cong\u00e9 parental de 18 \u00e0 20 semaines. Avec une hausse de 2%, nous ferions m\u00eame des b\u00e9n\u00e9fices...\r\n\t- Ce serait lourd pour l'\u00e9conomie, selon vous. Mais l'Allemagne va \tplut\u00f4t bien. Et elle a 12 mois de cong\u00e9 parental...\r\n-14 semaines m\u00e8res, 1 jour p\u00e8re, Suisse lanterne rouge en Europe!\r\nL'Union europ\u00e9enne a adopt\u00e9 une directive qui accorde un cong\u00e9 \tparental de quatre mois \u00e0 chaque parent qui travaille... La Suisse est \ttr\u00e8s en retard, non?!\r\n-la moiti\u00e9 des pays de l'OCDE: au moins 43 semaines, dur\u00e9e moyenne: 54 semaines...38 loin d'\u00eatre excessif...\r\n\t-Aucun de ces pays n'y renonc\u00e9 par la suite...\r\nEGALITE\r\n- La droite majoritaire au parlement rejette r\u00e9guli\u00e8rement l'aide aux cr\u00e8ches, les cong\u00e9s paternit\u00e9s... Et cette semaine encore l'\u00e9galit\u00e9 salariale... Vous ne voulez pas d'une soci\u00e9t\u00e9 plus \u00e9galitaire entre hommes et femmes?", "durationSec": 737, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9770113", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["D\u00e9bat sur un cong\u00e9 parental de 38 semaines entre G\u00e9raldine Savary et Jean-Fran\u00e7ois Rime / FOR_2018-08-19T18:02:00_developpement-2", "Forum du 19.08.2018"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat sur le cong\u00e9 parental de 38 semaines, propos\u00e9 par une commission f\u00e9d\u00e9rale, entre G\u00e9raldine Savary, conseill\u00e8re aux Etats (PS/VD), et Jean-Fran\u00e7ois Rime, conseiller national (UDC/FR)."], "variantIds": ["ece-9770113"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:03:32Z", "speechToTexts": ["28.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\nDe Berne et 2 invit\u00e9s nous ont rejoint pour en d\u00e9battre, G\u00e9raldine Savary conseill\u00e8re aux \u00c9tats vaudoise socialiste bonsoir, bonsoir madame et Jean-Fran\u00e7ois Rime, conseiller national fribourgeois udc bonsoir \u00e0 vous, bonsoir G\u00e9raldine Savary 38 semaines est -ce que c'est pas un peu trop gourmand. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:17) [91%] :\r\nAlors, en effet, c'est un objectif tr\u00e8s ambitieux mais c'est un objectif ambitieux \u00e0 la mesure de la du retard que la Suisse a pris sur ses dossiers en mati\u00e8re de d'\u00e9galit\u00e9 et de conciliation entre vie professionnelle, vie familiale, puis tout simplement de respect au du temps du temps au moment o\u00f9 un enfant arrive dans une famille depuis le cong\u00e9 maternit\u00e9, on n'a quasiment plus rien faire, on n'a pas pratiquement pas progress\u00e9, \u00e0 l'exception peut-\u00eatre d'introduction ou D\u00e9d\u00e9 la question des allocations familiales, donc ce ce d\u00e9bat, il est aujourd'hui lanc\u00e9e avec le cong\u00e9 paternit\u00e9 et cette proposition d'un cong\u00e9 parental ambitieux certes mais montres et doit montrer aux parlementaires \u00e0 Berne et, bien que ces de projets qui leur est soumis, il est relativement modeste et et qu'il y aurait des ambitions bien plus importantes encore apporter au Parlement et, plus tard dans la population. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:14) [89%] :\r\nDonc cette proposition, elle est int\u00e9ressante, m\u00eame si elle a aucune chance au Parlement, alors l\u00e0 je d\u00e9j\u00e0 \u00e7a ne serait peut-\u00eatre pas au jour d'aujourd'hui, pour \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:20) [92%] :\r\nTr\u00e8s honn\u00eate, je crois qu'on doit absolument se concentrer sur la question du cong\u00e9 paternit\u00e9 7 ans c'est un pas absolument indispensable en est bient\u00f4t le seul pays en Europe \u00e0 ne pas se doter d'un cong\u00e9 paternit\u00e9 d'autres pays ont des cong\u00e9s parentaux alors beaucoup plus important, on en parlera peut-\u00eatre tout \u00e0 l'heure, mais \u00e7a c'est vraiment un pas absolument indispensable et comme l'a tr\u00e8s bien rappel\u00e9 votre correspondante ce pas, il est encore pas du tout du tout franchie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:46) [90%] :\r\nJean-Fran\u00e7ois Rime selon ce ce rapport a publi\u00e9 aujourd'hui 38 semaines de cong\u00e9 parental, ce serait profitable non non seulement pour la sant\u00e9 des enfants la relation p\u00e8re- enfant l'\u00e9galit\u00e9 hommes- femmes, mais aussi pour l'\u00e9conomie, il y aurait une hausse de la productivit\u00e9 \u00e7a devrait vous parler sans en tant qu'entrepreneur. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:04) [90%] :\r\nOui, \u00e7a j'ai pas tr\u00e8s bien compris, j'ai lu les textes dans diff\u00e9rents journaux sur ce projet, je constate quand m\u00eame que, dans cette commission, il y a beaucoup de th\u00e9oriciens de psychiatres et autres psychanalystes mais qu'a pas beaucoup d'chefs d'entreprises qui sont l\u00e0 pour expliquer vraiment comment \u00e7a fonctionne moi je suis pr\u00e9sident de l'Union suisse des arts et m\u00e9tiers, qui regroupe \u00e0 peu pr\u00e8s 500000 PME, ces PME c'est 3, 4, 5 employ\u00e9es et je vous promets que lorsqu'il y a des absences de 8 semaines ou plus de dents ou d'autres ses employ\u00e9es faire la tu compliqu\u00e9 \u00e0 r\u00e9gler, donc \u00e7a c'est un point 2\u00e8me point bien s\u00fbr, en principe le le partenariat social en Suisse, r\u00e8gle les probl\u00e8mes de relations entre employ\u00e9 et employeur et en l'occurrence, moins la politique s'en occupe mieux \u00e7a se passe. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:56) [94%] :\r\nVous dites que la Commission f\u00e9d\u00e9rale de coordination, c'est surtout des th\u00e9oriciens, pas forc\u00e9ment des \u00e9conomistes et des entrepreneurs, mais elle se base sur 140 \u00e9tudes scientifiques quand m\u00eame r\u00e9centes qui ont \u00e9t\u00e9 produites dans le monde entier, c'est quelque chose de s\u00e9rieux quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:11) [86%] :\r\nSavez des \u00e9tudes, je pense qu'on n'est pas les seuls, en Suisse, \u00e0 faire toutes sortes d'\u00e9tudes plus ou moins utiles et on n'a pas la liste, en tout cas j'ai lu \u00e0 peu pr\u00e8s tous les journaux al\u00e9maniques le matin dimanche, j'ai en tout cas pas trouv\u00e9 de r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 ces articles, j'ai trouv\u00e9 une statistique, on en parlera peut-\u00eatre de ce qui se passe, indiff\u00e9rent \u00eatre pays \u00e9trangers comme l'a d\u00e9j\u00e0 relev\u00e9 Madame Savary. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:32) [90%] :\r\nG\u00e9raldine Savary, pourquoi pas, au fond, laisser les patrons, d\u00e9cider, c'est vrai que pour des PME qui ont 4 ou 5 employ\u00e9es ou des multinationales, c'est pas la m\u00eame chose, hein, c'est plus compliqu\u00e9 si on est peu nombreux de combler des longues absences. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:45) [91%] :\r\nAlors, tr\u00e8s concr\u00e8tement, dans la situation actuelle dans la les m\u00e9tiers qui sont conventionn\u00e9s, c'est-\u00e0-dire l\u00e0 o\u00f9 il y a une convention collective avec un partenariat social les cong\u00e9 au moment de la naissance de l'enfant et on parle de cong\u00e9 paternit\u00e9, on n'est m\u00eame pas dans le cong\u00e9 parental c'est de un \u00e0 3 jours donc, un jour, c'est comme un d\u00e9m\u00e9nagement, c'est \u00e7a, \u00e7a a la m\u00eame valeur si vous voulez la naissance d'un enfant et un d\u00e9m\u00e9nagement et puis jusqu'\u00e0 3 jours il y a certaines entreprises qui sont alors plus g\u00e9n\u00e9reuse des grandes entreprises, \u00e7a c'est vrai, si je prends, il y a des des cong\u00e9 paternit\u00e9 de 20 jours CDD des soci\u00e9t\u00e9s comme IKEA ou comme AXA qui sont pas \u00e0 proprement parler, en faillite, donc \u00e7a \u00e7a ne menace pas la sant\u00e9 de l'entreprise 15 jours c'est IBM la Bobilier Migros Reif Harrison 10 jours il y a La Poste la NZZ les CFF l'UBS, Cr\u00e9dit Suisse, etc, donc on voit que les grands, les un certain nombre d'entreprises de taille importante, certes, h\u00e9 bien accorde d\u00e9j\u00e0 en tous les cas un cong\u00e9 paternit\u00e9, on parle pas de cong\u00e9 parental et puis concernant les petits alors les statistiques certes ou les \u00e9tudes peut-\u00eatre monsieur Rime les les remet en question, mais il y a un cas tr\u00e8s concret, c'est l'Allemagne qui est pas qui est une une des \u00e9conomies, si ce n'est l'\u00e9conomie la plus florissante en Europe, retour ch\u00f4mage avec la Suisse, avec un taux de ch\u00f4mage tr\u00e8s bas 12 mois de cong\u00e9 parental et \u00e0 ma connaissance, depuis 2007, l'\u00e9conomie allemande ne s'est pas effondr\u00e9e depuis l'introduction du cong\u00e9 parental en 2007. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:12) [93%] :\r\nJean-Fran\u00e7ois Rime sur l'Allemagne serait que la Suisse est la lanterne rouge en Europe, avec seulement 14 semaines pour les maires et un jour pour les p\u00e8res \u00e0 part des exceptions au cas par cas. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:21) [89%] :\r\nUn jour, \u00e0 3 jours \u00e7a se r\u00e8gle et puis apr\u00e8s il y a des ex. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:25) [89%] :\r\nMais, comparativement \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:26) [76%] :\r\nMadame Savary, qui a, je crois que ce qui a d'ailleurs c'est tr\u00e8s \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 il y a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:32) [93%] :\r\nPeu de temps, mais peut-\u00eatre pas sur des cas particuliers et Jean-Fran\u00e7ois Renoux, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:35) [91%] :\r\nMois juste terminer par une phrase IKEA dans la communication qu'ils ont fait, j'ai plus eu l'impression qu'il s'agissait d'un \u00e0 un argument marketing que quelque chose de social, mais on a fait, on a fait, on fait toutes sortes d'efforts, les choses \u00e9voluent en Suisse, elles \u00e9voluent peut-\u00eatre plus lentement qu'ailleurs, mais je crois que la situation \u00e9conomique en Suisse le ch\u00f4mage etc, son temps \u00e0 un niveau qui sont tout \u00e0 fait enviable, je vous rappellerai aussi qu'en Suisse, on a un autre probl\u00e8me, c'est le probl\u00e8me du franc fort, aujourd'hui, l'Allemagne qui est dans l'Union europ\u00e9enne et dans la zone Euro profite tr\u00e8s tr\u00e8s largement de la baisse de l'Euro, parce que si l'Allemagne avait une monnaie \u00e0 elle : je peux d\u00e9j\u00e0 vous dire que le cours, c'est pas le m\u00eame que celui qu'on a aujourd'hui, avec l'Euro. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:22) [91%] :\r\nJ\u00e9r\u00f4me Savary alors le le le le cours de l'Euro, c'est une chose et le le le cours de la vie, c'en est une autre et dans la question du cong\u00e9 parental comme du cong\u00e9 paternit\u00e9 comme du cong\u00e9 maternit\u00e9, il s'agit bien d'accompagner la naissance d'un enfant, d'une part, deuxi\u00e8mement de faire en sorte que le p\u00e8re et la m\u00e8re, puissent \u00eatre pr\u00e9sents et enfin de faire en sorte que l'\u00e9conomie qui, \u00e0 mes yeux est demandeuse de ce type de cr\u00e9ativit\u00e9 politique et d'initiative, l'\u00e9conomie puisse b\u00e9n\u00e9ficier de personnes de salari\u00e9s au travail, qui ont, comment dire, une qualit\u00e9 de vie positive et qui leur permet ensuite d'avoir aussi une activit\u00e9 professionnelle de qualit\u00e9, tout \u00e7a c'est li\u00e9, c'est li\u00e9 Monsieur Rime et vous avez une entreprise, vous, vous la connaissez \u00e9videmment bien mieux que moi, mais vous voyez aussi que les salari\u00e9s aujourd'hui maintenant ont des ambitions autres pour leur vie de famille comme pour leur vie professionnelle et qu'il faut, nos politiciens politicienne, tenir compte de cette \u00e9volution, c'est vraiment \u00e7a serait vraiment vivre avec des orni\u00e8res que de ne pas voir que cette nouvelle g\u00e9n\u00e9ration elle a soif de de concilier \u00e7a alors la vie professionnelle et la vie familiale et qu'il faut apporter des r\u00e9ponses \u00e0 cette \u00e0 ses besoins et l\u00e0 ce que vous me dites, c'est qu'au fond, circulez y a rien \u00e0 voir, non d'abord y \u00e0 voir il y a des naissances, 8 ans de 5000 en Suisse et c'est naissance l\u00e0, h\u00e9 bien, elles doivent \u00eatre aussi accompagn\u00e9s par le p\u00e8re et la m\u00e8re, elle le politique doit offrir ces conditions cadres pour les familles. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:53) [90%] :\r\nJean-Fran\u00e7ois Rime sur cet argument, quand se concilier vie professionnelle et familiale, une \u00e9volution de la soci\u00e9t\u00e9, les jeunes pr\u00e9f\u00e8rent avoir plus de temps pour ceux qui paient de leur famille aujourd'hui que d'avoir une belle voiture. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:02) [90%] :\r\nAlors j'ai j'ai des exp\u00e9riences l\u00e0- dedans puisqu'il y a une quarantaine d'ann\u00e9es que ce chef d'entreprise et je constate cette \u00e9volution comme Madame Savary, seulement je c'est pas tout \u00e0 fait la m\u00eame appr\u00e9ciation, je constate que tr\u00e8s souvent les besoins de temps libre ne concerne pas la famille, mais \u00e7a concerne plut\u00f4t le sport, les voyages ou d'autres activit\u00e9s et \u00e7a je crois que vous pouvez pas me contredire Madame Savary l\u00e0- dessus et au niveau de la famille, y a qu'\u00e0 voir ce qui se passe aujourd'hui, il y a un nombre de divorces extr\u00eamement important et je ne suis pas s\u00fbr vraiment que la priorit\u00e9 de la plupart des gens qui prennent ces cong\u00e9 soit vraiment les enfants probablement les maires oui parce que je pars de l'id\u00e9e que les maires ont toujours un un sein maternel qui est peut-\u00eatre plus d\u00e9velopp\u00e9e que que celui des peurs enfin la situation elle est comme elle est. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:52) [92%] :\r\nJean-Fran\u00e7ois Rime ce qu'il faut pas plut\u00f4t que regarder ce que \u00e7a co\u00fbte, mais au contraire ce que \u00e7a rapporte, \u00e7a peut \u00eatre int\u00e9ressant si on attaque entrepreneur de prendre dans l'dans l'eau sans, selon cette \u00e9tude, toujours, il pourrait m\u00eame y avoir des b\u00e9n\u00e9fices \u00e0 long terme. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:09:05) [91%] :\r\n\u00e9coutez, j'ai pas eu l'occasion de lire cette \u00e9tude aujourd'hui, mais j'imagine qu'on le fera tr\u00e8s volontiers qu'on va \u00e9tudier un petit peu cette partie des b\u00e9n\u00e9fices, c'est clair que si vraiment on peut avoir des gros b\u00e9n\u00e9fices on sera tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9 et on changera d'opinion mais je suis relativement sceptique, un sujet. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:21) [87%] :\r\nG\u00e9raldine Savary sur l'\u00e9galit\u00e9 en Suisse en il y a d\u00e9j\u00e0 eu beaucoup de propositions qui ont pas convaincu le parlement cong\u00e9 paternit\u00e9, bon \u00e7a reviendra sur la prochainement la dire aussi : les cr\u00e8ches, l'\u00e9galit\u00e9 salariale, on en parlait, qui a pass\u00e9 sur le fil vendredi en commission devant les \u00c9tats la Suisse tr\u00e8s lib\u00e9rale dans ces propositions passe mal, au fond, il faut faire liste laisser faire les entreprises alors. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:44) [88%] :\r\nLaissez faire les entreprises bien s\u00fbr encore une fois, il s'agit pas de de pallier que l'\u00e9tape \u00e0 Lille, le travail des entreprises mais on doit encore une fois, cr\u00e9er les conditions nos politiciens pour que les entreprises, une piste travaillent en faveur de l'\u00e9galit\u00e9 des salaires comme que des des vies entre hommes et femmes, moi je lisais aujourd'hui dans Le Matin dimanche Le texte madame Chantal, ex- directrice d'\u00e9conomie suisse je, je, je vous invite Monsieur Rime \u00e0 lire son texte, elle dit : les 2, les 2, voil\u00e0 l'entreprise maintenant doit se r\u00e9inventer en mati\u00e8re de de conciliation vie professionnelle, vie familiale, mais aussi \u00e9videmment lutter contre les discriminations de salaire et c'est proprement scandaleux de de consid\u00e9rer qu'aujourd'hui en 2018, la commission du National \u00e0 nouveau comme celle des \u00c9tats et le le lisent le Conseil des \u00c9tats a fini par avancer sur ce projet, mais c'est les m\u00eames difficult\u00e9s au Conseil national et de se rendent compte que c'est une r\u00e9alit\u00e9 \u00e0 ce point l\u00e0 nier, \u00e0 savoir la discrimination des salaires et qu'on consid\u00e8re qu'il y a pas, il n'y a pas besoin d'agir, je crois que le la sur ce point monsieur Rime, la mani\u00e8re dont vous parlez au nom des entreprises \u00e9taient totalement \u00e9loign\u00e9 des besoins sans doute des entreprises et des hommes et des femmes qui qui travaillent Jean-Fran\u00e7ois. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:04) [95%] :\r\nUn dernier mot l\u00e0- dessus, vous ne voulez pas au fond d'une soci\u00e9t\u00e9 plus \u00e9galitaire entre hommes et femmes. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:11:08) [91%] :\r\nMadame Savary, vous avez lu Le Matin dimanche, moi aussi, mais j'ai aussi lu la NZZ madame Sonntag et il y a un article du professeur Rennes Eichenberger qui est professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg pour la politique \u00e9conomique qui \u00e9met un certain nombre de remarques justement concernant cette \u00e9galit\u00e9 que parfois les hommes probablement plus de facult\u00e9s de mobilit\u00e9 pour aller faire jouer la concurrence sur les salaires et que les femmes pour des raisons familiales ou autres ont plut\u00f4t tendance \u00e0 restreindre leur leur rayon d'action, si je peux parler ainsi et que \u00e7a leur apporte certains avantages d\u00e9savantages pardon au niveau justement de de ces salaires aujourd'hui, il y a une grande comp\u00e9titivit\u00e9 pour trouver des gens comp\u00e9tents, on constate aussi que cet \u00e9cart salarial a tendance plut\u00f4t \u00e0 diminuer, m\u00eame s'il a peut-\u00eatre pas atteint le but qu'il serait souhaitable ou en tout cas, souhait\u00e9e par Madame \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:01) [88%] :\r\nOn n'a pas fini de parler alors d'\u00e9galit\u00e9 hommes- femmes et de ce cong\u00e9 parental aussi qui reviendra peut-\u00eatre sur la table, G\u00e9raldine Savary conseill\u00e8re aux \u00c9tats socialiste vaudoise et Jean-Fran\u00e7ois Rime, conseiller national UDC fribourgeois, merci \u00e0 tous les 2, bonne soir\u00e9e, merci bonsoir et bonne soir\u00e9e sans. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-19T16:22:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Savary, G\u00e9raldine", "role": "Conseill\u00e8re aux Etats (PS/VD) et Vice-pr\u00e9sidente PSS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rime, Jean-Fran\u00e7ois", "role": "CN UDC, pr\u00e9sident USAM", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C395500D-9D28-4899-92B1-3F874564C6FA", "internalArchiveId": "C395500D-9D28-4899-92B1-3F874564C6FA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "D\u00e9mission de Ruedi Schl\u00e4fli: Interview de Pierre-Andr\u00e9 Page", "publicationDate": "2018-08-18T00:00:00Z", "summary": "La r\u00e9action de Pierre-Andr\u00e9 Page, conseiller national (UDC/FR), \u00e0 la suite de la d\u00e9mission samedi du pr\u00e9sident de l'UDC du canton de Fribourg.\r\n\r\n* * D\u00e9mission de Ruedi Schl\u00e4fli: Interview de Pierre-Andr\u00e9 Page  \r\n***Le pr\u00e9sident de l'UDC du canton de Fribourg Ruedi Schl\u00e4fli rend son tablier. Il a envoy\u00e9 sa lettre de d\u00e9mission ce matin (sa). L'agriculteur sera rest\u00e9 en fonction 1 ann\u00e9e et 3 mois. Bonsoir Fabrice Gaudiano...\r\nVous \u00eates l'un de nos correspondants \u00e0 Fribourg....et selon vos informations. son d\u00e9part est li\u00e9 \u00e0 des divergences strat\u00e9giques... et \u00e0 des bisbilles internes...\r\nDepuis l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire \u00e0 la Verte Marie Garnier... un fauteuil remport\u00e9 par le PLR Didier Castella... eh bien... rien ne va plus \u00e0 l'UDC fribourgeoise. \r\nAlors certes... comme le veut la formule consacr\u00e9e... Ruedi Schl\u00e4fli explique qu'il d\u00e9missionne pour des raisons professionnelles... li\u00e9es \u00e0 une surcharge de travail. Toutefois... il ne peut s'emp\u00eacher de pr\u00e9ciser... tout de m\u00eame... que son d\u00e9part est \u00e9galement li\u00e9 \u00e0 \"diverses querelles \u00e0 l'int\u00e9rieur du parti\". \r\n*** C'est l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire du printemps dernier qui a tout d\u00e9clench\u00e9... \r\nLa candidature malheureuse de Ruedi Schl\u00e4fli a fait ressortir les vieilles rancunes... et d\u00e9clench\u00e9 une guerre \u00e0 interne... entre diff\u00e9rents courants et clans du parti.\r\nVoil\u00e0 ce qui s'est pass\u00e9 : \r\nIl y a d'abord eu le processus de s\u00e9lection des candidats... pour succ\u00e9der \u00e0 Marie Garnier. Selon plusieurs sources concordantes... Ruedi Schl\u00e4fli aurait ouvr\u00e9 pour d\u00e9courager les vocations... afin d'imposer sa propre candidature. Ensuite... d'autres d\u00e9tracteurs lui reprochent une mauvaise campagne... avec un mauvais score. \r\nEnfin... depuis cette fameuse \u00e9lection compl\u00e9mentaire manqu\u00e9e... c'est un flot de critiques... incessant... qui s'abat sur lui.\r\n*** Quels sont les critiques qui reviennent le plus ?\r\nCe serait son manque de comp\u00e9tences... et une absence de vision strat\u00e9gique pour l'UDC fribourgeoises. Ruedi Schl\u00e4fli ne ma\u00eetriserait pas les dossiers... et sans l'encadrement... serr\u00e9... de travailleurs de l'ombre... le parti serait d\u00e9j\u00e0 all\u00e9 dans le mur. \r\nBref... \u00e0 la suite d'un ni\u00e8me incident... et \u00e0 une dispute dans \u00e9tablissement public... les cadres de l'UDC fribourgeoise ont d\u00e9cid\u00e9... en mai-juin derniers... d'empoigner le taureau par les cornes. \r\n*** C'est-\u00e0-dire ?\r\nC'est-\u00e0-dire qu'ils ont organis\u00e9 plusieurs r\u00e9unions secr\u00e8tes... pour tenter de trouver une solution... et une porte de sortie honorable pour Ruedi Schl\u00e4fli... qui aura mis 2 mois pour abdiquer. \r\nParmi les participants \u00e0 ces comit\u00e9s parall\u00e8les... on retrouve plusieurs personnalit\u00e9s du parti... dont logiquement les 2 conseillers nationaux UDC... Pierre-Andr\u00e9 Page et Jean-Fran\u00e7ois Rime... ainsi que le chef du groupe au Grand Conseil... Emanuel Waeber.\r\n*** Qui pour succ\u00e9der \u00e0 Ruedi Schl\u00e4fli ?\r\nComme au PDC o\u00f9 le poste est aussi vacant... c'est un grand myst\u00e8re.\r\nLongtemps... le conseiller national Pierre-Andr\u00e9 Page \u00e9tait pressenti pour reprendre la pr\u00e9sidence de l'UDC fribourgeoise... mais pour l'instant... il pr\u00e9f\u00e8re se concentrer sur sa campagne pour les \u00e9lections nationales d'octobre 2019... car son fauteuil est en danger.\r\nDonc dans l'imm\u00e9diat... ce sont les 3 vice-pr\u00e9sidents du parti qui vont reprendre les r\u00eanes... en attendant de trouver une personne providentielle.\r\nA noter que nous avons contact\u00e9 Ruedi Schl\u00e4fli cet apr\u00e8s-midi. et qu'il ne souhaite pas s'exprimer avant lundi.", "durationSec": 350, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9768768", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["D\u00e9mission de Ruedi Schl\u00e4fli: Interview de Pierre-Andr\u00e9 Page / FOR_2018-08-18T18:06:00_developpement-4", "Forum du 18.08.2018"], "alternativeSummary": ["La r\u00e9action de Pierre-Andr\u00e9 Page, conseiller national (UDC/FR), \u00e0 la suite de la d\u00e9mission samedi du pr\u00e9sident de l'UDC du canton de Fribourg."], "variantIds": ["ece-9768768"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:03:30Z", "speechToTexts": ["28.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nDe Fribourg bonsoir Pierre-Andr\u00e9 Page, bonsoir, vous \u00eates conseiller national UDC fribourgeois alors votre pr\u00e9sident de parti ne semble plus \u00eatre la bonne personne au bon endroit, vous comprime vous confirmez, c'est aussi votre sentiment. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:13) [88%] :\r\nDisons que je suis particuli\u00e8rement surpris des propos de Monsieur Gaudin non, je crois qu'il a, il a fait, il a peint le diable sur la muraille alors que notre parti fonctionne tout de m\u00eame bien, m\u00eame si notre pr\u00e9sident d\u00e9missionne, \u00e7a ne veut pas la ne signifie pas que le parti ne fonctionne pas, je crois qu'on a 3 vice- pr\u00e9sidents qui sont, qui sont tr\u00e8s bien, on a un d\u00e9put\u00e9 qui fait partie de la vice- pr\u00e9sident son avocat donc rien, on a vraiment une un bon Team pour g\u00e9rer le parti et je suis surpris de de tous ces propos assez et bisbilles annonc\u00e9 par monsieur Gaudiano je crois que c'est vraiment il y a dans tous les partis et des probl\u00e9matiques, je crois que quand on s'engage en politique on a fois des victoires, on a souvent des d\u00e9ceptions, et Monsieur Schl\u00e4fli a fait une bonne campagne au Conseil d'\u00c9tat, je crois qu'il est, contrairement \u00e0 ce que dit monsieur Gagnon Gaudiano il a fait un super r\u00e9sultat beaucoup plus que que le parti ait pens\u00e9 et je crois que c'est vraiment bien, et je comprends qu'il a, on a parl\u00e9 avec lui, effectivement, on a parl\u00e9 avec lui, il a une surcharge de travail qui est vraiment importante, avec des r\u00e9novations de sa ferme, et puis il veut garder son mandat de d\u00e9put\u00e9, je crois qu'il a une commission qui lui convient bien, c'est pas si grave, Claudia. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:23) [94%] :\r\nVous dites que que votre parti fonctionne bien, que c'est pas si grave en m\u00eame temps la lette de d\u00e9mission de Ruedi Schl\u00e4fli \u00e9voque quand m\u00eame des querelles \u00e0 l'int\u00e9rieur du parti. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:32) [88%] :\r\nOui, effectivement, il a, il a mentionn\u00e9 ce mot mais je pense qu'il faut lui poser la question, c'est lui qui sera le mieux \u00e0 m\u00eame de r\u00e9pondre \u00e0 cette, \u00e0 cette question, parce que c'est vrai que quand on fait la politique, on a des moments difficiles, des moments un peu moins, un peu moins difficile et je je crois que \u00e7a fait partie de la vie politique, moi 6 personnes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:48) [80%] :\r\nEn m\u00eame temps s'en va, c'est pas pour rien Monsieur Page. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:51) [90%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, alors je crois qu'il l'a mis dans sa lettre, hein, c'est vraiment \u00e7a sa surcharge de travail, c'est vrai qu'il a pris la pr\u00e9sidence il y a une ann\u00e9e et demi environ, droits pr\u00e9avis cette candidature au Conseil d'\u00c9tat, et c'\u00e9tait vraiment tr\u00e8s, tr\u00e8s lourd pour lui et je comprends : on a parl\u00e9 avec lui et je comprends qu'il qu'il soit fatigu\u00e9 et qui met la priorit\u00e9 \u00e0 son travail \u00e0 sa famille, \u00e7a je crois que c'est, c'est humain, il y aura toujours des d\u00e9mission dans les partis politiques, il y aura toujours des nouveaux, et \u00e7a je crois que c'est c'est pas nouveau, hein, c'est pas le 1er c'est pas le dernier, et je pense que la vie continue. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:20) [93%] :\r\nVous d\u00e9fendez votre parti, hein, c'est normal, c'est de bonne guerre mais si on tire le bilan de votre parti depuis les derni\u00e8res \u00e9lections cantonales et la r\u00e9cente \u00e9lection compl\u00e9mentaire, on peut dire quand m\u00eame, c'est un \u00e9chec sur toute la ligne. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:31) [88%] :\r\nPas du tout, alors cette c'est fou ce que vous dites parce qu'aux derni\u00e8res \u00e9lections nationales en assez de si\u00e8ges, donc on a, on a environ 29 pourcent, donc c'est une grande victoire le au niveau cantonal, on a m\u00eame augment\u00e9 notre pourcentage donc c'est vraiment une une victoire alors c'est vrai qu'on n'a pas eu de si\u00e8ges au Conseil d'\u00c9tat, mais on en avait point, donc on peut pas dire que c'est une \u00e9chec sur toute la sur toute la ligne et puis quand on part seule contre tous, c'est toujours difficile. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:54) [89%] :\r\nLa suite, comment vous l'imaginez, vous- m\u00eame, vous sembliez partant pour prendre cette pr\u00e9sidence de l'UDC fribourgeoise vous avez finalement renonc\u00e9 pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:02) [88%] :\r\nDisons qu'on a, c'est clair que c'est une discussion qui a lieu, personnellement je j'aime beaucoup mon parti donc j'aime, je suis pr\u00eat \u00e0 demain, un coup de main pour aller de l'avant et, pour la continuit\u00e9, je crois que l'exp\u00e9rience Roudy cela la fait d'avoir une pr\u00e9sidence cantonale une campagne \u00e9lectorale, c'est difficile, je pense que maintenant on commence cette campagne pour maintenir notre 2\u00e8me si\u00e8ge hein, qu'on avait acquis et sa derni\u00e8re fois donc la pr\u00e9c\u00e9dente victoire de l'UDC, il y a 4 ans, on veut maintenir ce 2\u00e8me si\u00e8ge et je mets toute ma force dans le maintien de ce 2\u00e8me si\u00e8ge avec Jean-Fran\u00e7ois Rime et je crois que c'est comme \u00e7a qu'on va vous prouver qu'on continuera \u00e0 gagner. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:36) [91%] :\r\nJustement, le maintien de ce si\u00e8ge en nous sommes \u00e0 une ann\u00e9e des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, c'est pas le tr\u00e8s bon moment pour se trouver un nouveau pr\u00e9sident de parti. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:44) [86%] :\r\nAlors je crois que \u00e7a, on a une ann\u00e9e, effectivement, je crois que c'est pas un soucis sous notre comit\u00e9 donc bureaux fonctionne bien, il y a, il y a aucun souci d'ailleurs, on a 2 s\u00e9ances de comit\u00e9 la semaine prochaine, qui seront g\u00e9r\u00e9s par les les vice- pr\u00e9sidents et ensuite on va se donner le temps de trouver la personne \u00e0 m\u00eame de prendre \u00e7a ou de continuer plusieurs mois avec ce sit-in qui qui excellent, hein, on a des jeunes, personne \u00e0 la t\u00eate l\u00e0 qui qui fonctionne bien, \u00e7a ai aucun souci. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:10) [93%] :\r\nPour la la succession de Ruedi Schl\u00e4fli vous dites : on va y r\u00e9fl\u00e9chir, mais vous avez d\u00e9j\u00e0 des pistes, j'imagine. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:16) [97%] :\r\nNon, on va vous savez on a re\u00e7u la lettre ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:19) [91%] :\r\nOui, mais c'\u00e9tait dans l'air, vous en doutez un peu je pense oui bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:22) [91%] :\r\nEt ce mais on a, on a r\u00e9fl\u00e9chi, effectivement, et on a d\u00e9cid\u00e9 de maintenir non non, vice- pr\u00e9sident \u00e0 la \u00e0 la direction du parti pendant quelques mois. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:30) [91%] :\r\nSi vous ne deviez trouver personne est ce que vous reprendriez cette pr\u00e9sidence, vous seriez pr\u00eat \u00e0 le faire. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:35) [90%] :\r\nNon, mais j'ai pas de soucis parce que vous savez, c'est quand m\u00eame un mandat politique, un tarif int\u00e9ressant la pr\u00e9sidence d'un parti, donc il faut \u00eatre pr\u00eat, moi je suis pr\u00eat \u00e0 aider mon parti la pr\u00e9sidence, on verra apr\u00e8s les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:49) [86%] :\r\nVous pouvez faire, vous pouvez tout faire \u00e0 essayer de maintenir ce si\u00e8ge au conseil national, la pr\u00e9sidence est ce que peut-\u00eatre vous vous avez Premium d\u00e9fendent ce si\u00e8ge sans Ruedi Schl\u00e4fli justement, c'est un peu un caillou dans vos chaussures. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:00) [87%] :\r\nPas du tout autre cro\u00fbte il reste avec nous, je voulais dire, \u00eatre d\u00e9put\u00e9, je crois que c'est pas du train caillou dans notre chaussure a prouv\u00e9 qu'il a, qu'il a faim super r\u00e9sultat lors de l'\u00e9lection au Conseil d'\u00c9tat, j'estime pas que c'est un caillou dans notre chaussure, on a discut\u00e9 avec lui, donc il est il est motiv\u00e9 \u00e0 continuer son mandat, d\u00e9put\u00e9, mais pas \u00e0 la pr\u00e9sidence, c'est un choix qu'on a parl\u00e9 ensemble, c'est vrai et puis c'est un choix respecte donc finalement, maintenant, on va continuer \u00e0 travailler ensemble et Ruedi va nous aider \u00e0 continuer avec son mandat de d\u00e9put\u00e9, puis au mon dans une commission importante aussi qu'il a du presse du plaisir \u00e0 travailler et on n'a aucun souci avec \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:35) [91%] :\r\nEt vous aider peut-\u00eatre \u00e0 trouver un nouveau pr\u00e9sident, merci bonne valait pas, vous \u00eates conseiller national UDC fribourgeois parler de cette d\u00e9mission de Ruedi Schl\u00e4fli pr\u00e9sident donc de la section fribourgeoise belle soir\u00e9e \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:48) [92%] :\r\nMerci et bonne soir\u00e9e \u00e0 vous aussi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:49) [99%] :\r\nEt. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-18T16:24:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}