{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=1100&rows=25&query=UDC", "count": 1275, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=1125&rows=25&query=UDC", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=1250&rows=25&query=UDC", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=1075&rows=25&query=UDC", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=0&rows=25&query=UDC"}, "data": [{"id": "sound-D928F83D-DDE5-4930-AC72-C23D06F94446", "internalArchiveId": "D928F83D-DDE5-4930-AC72-C23D06F94446", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Valais veut encore intensifier la lutte contre le travail au noir", "publicationDate": "2018-02-17T00:00:00Z", "summary": "Le Conseil d'Etat valaisan a r\u00e9pondu favorablement \u00e0 un postulat de d\u00e9put\u00e9s de l'UDC et de l'Alliance de Gauche, qui vise \u00e0 renforcer les moyens dans la lutte contre le travail au noir. Le nombre de demandes de contr\u00f4les n'a cess\u00e9 de cro\u00eetre ces derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n* * Le Valais veut encore intensifier la lutte contre le travail au noir 12h30: Valais veut lutter contre travail au noir GIOVANOLA\r\nLe Valais... veut encore.... intensifier... la lutte contre le travail au noir.\r\nLe Conseil d'Etat a r\u00e9pondu favorablement.... \u00e0 un postulat.... de d\u00e9put\u00e9s de l'UDC et de l'Alliance de Gauche.\r\nCe postulat vise... \u00e0 renforcer les moyens dans ce domaine. \r\nCes derni\u00e8res ann\u00e9es.... le nombre... de \"demandes de contr\u00f4les\".... n'a cess\u00e9 de cro\u00eetre. \r\nLe chiffre... a une nouvelle fois explos\u00e9 l'an pass\u00e9..... +.40%. \r\n\"L'Inspection cantonale de l'emploi\".... est...du coup... d\u00e9pass\u00e9e... par l'ampleur de la t\u00e2che. \r\nMarie... Giovanola\r\n((La hausse progressive des effectifs ne suffit pas \u00e0 g\u00e9rer le volume croissant des contr\u00f4les \u00e0 effectuer. Et ce malgr\u00e9 la cr\u00e9ation en 2016 de l'Association de renforcement des contr\u00f4les de chantier. Elle emploie six inspecteurs \u00e0 temps partiel dont l'activit\u00e9 est financ\u00e9e par le patronat et les syndicats. Ils travaillent essentiellement le samedi et \u00e9paulent les 7,8 postes \u00e9quivalent plein temps dont dispose le canton.\r\nLe Conseil d'Etat propose donc la cr\u00e9ation d'un poste suppl\u00e9mentaire pour les t\u00e2ches relevant du travail au noir. La loi pr\u00e9voit une participation de la Conf\u00e9d\u00e9ration \u00e0 hauteur de 50%. Le solde devrait \u00eatre financ\u00e9 par les amendes, les frais de contr\u00f4le ou les mesures de restitutions fiscales et sociales.\r\nLe Parlement devra encore se prononcer sur cette proposition...ce sera le 8 mars prochain. Le Gouvernement valaisan pr\u00e9cise en outre qu'un comit\u00e9 de pilotage planche actuellement sur un nouveau train de mesures qui doit permettre une meilleure surveillance des march\u00e9s publics.))", "durationSec": 78, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9322703", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le Valais veut encore intensifier la lutte contre le travail au noir / 12H30_2018-02-17T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 17.02.2018"], "alternativeSummary": ["Le Conseil d'Etat valaisan a r\u00e9pondu favorablement \u00e0 un postulat de d\u00e9put\u00e9s de l'UDC et de l'Alliance de Gauche, qui vise \u00e0 renforcer les moyens dans la lutte contre le travail au noir. Le nombre de demandes de contr\u00f4les n'a cess\u00e9 de cro\u00eetre ces derni\u00e8res ann\u00e9es."], "variantIds": ["ece-9322703"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-02-25T01:06:16Z", "speechToTexts": ["25.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEn on Valais le Valais qui veut encore intensifier la lutte contre le travail au noir, le Conseil d'\u00c9tat a r\u00e9pondu favorablement \u00e0 un postulat des d\u00e9put\u00e9s de l'UDF et de l'Alliance de gauche ce postulat vise \u00e0 renforcer les moyens dans ce domaine ces derni\u00e8res ann\u00e9es, le nombre de demandes de contr\u00f4les n'a cess\u00e9 de cro\u00eetre le chiffre a une nouvelle fois explos\u00e9 l'an pass\u00e9, plus de 40 pourcent l'Inspection cantonale de l'emploi et du coup, d\u00e9pass\u00e9e par l'ampleur de la t\u00e2che, Marie Giovanola. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:27) [95%] :\r\nLa hausse progressive des effectifs ne suffit pas \u00e0 g\u00e9rer le volume croissant des contr\u00f4les \u00e0 effectuer et ce, malgr\u00e9 la cr\u00e9ation en 2016 de l'Association de renforcement des contr\u00f4les de chantier, elle emploie six inspecteurs \u00e0 temps partiel, dont l'activit\u00e9 est financ\u00e9e par le patronat et les syndicats, ils travaillent essentiellement le samedi et \u00e9paulent les 7 8 postes \u00e9quivalent plein temps dont dispose le canton, le Conseil d'\u00c9tat propose donc la cr\u00e9ation d'un poste suppl\u00e9mentaire pour les t\u00e2ches relevant du travail au noir, la loi pr\u00e9voit une participation de la Conf\u00e9d\u00e9ration, auteur de 50 pourcent le solde devrait \u00eatre financ\u00e9 par les amendes, les frais de contr\u00f4le ou les mesures de restitutions fiscales et sociales, le Parlement devra encore se prononcer sur cette proposition, ce sera le 8 mars prochain le gouvernement valaisan pr\u00e9cisant doutent qu'un comit\u00e9 de pilotage planche actuellement sur un nouveau train de mesures qui doit permettre une meilleure surveillance des march\u00e9s publics. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-17T11:48:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-945D1037-3EBC-41FC-8C0F-B1935729BD50", "internalArchiveId": "945D1037-3EBC-41FC-8C0F-B1935729BD50", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat", "publicationDate": "2018-02-16T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Gr\u00e9gory Logean, pr\u00e9sident de la Commission de l'\u00e9conomie et de l'\u00e9nergie;Homme, anonyme;femmes, anonymes; Joy Lin, \u00e0 la t\u00eate d'une organistaion pour jeunes c\u00e9libataires;Jacques Nicolet, conseiller national et pr\u00e9sident de l'UDC vaudoise\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 06:38:13-06:38:30 / * Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat (JOURNAL INDIC) \r\n(JO 6h30) Deux nouvelles m\u00e9dailles olympiques \u00e0 l'actif des Suisses aujourd'hui aux JO de Pyong Chang. \r\nDeux m\u00e9dailles d'argent.\r\nL'une revient \u00e0 Beat Feuz, en Super-G.\r\nLe bernois est d\u00e9cid\u00e9ment en forme, apr\u00e8s le bronze en descente. \r\nBeat Feuz est arriv\u00e9 \u00e0 13 dizi\u00e8mes du champion olympique de super g, l'Autrichien Matthias Mayer.\r\nEt il s'en est fallu de peu pour Wendy Holdener. \r\nAlain th\u00e9voz, on vous retrouve en direct depuis la cor\u00e9e du sud. \r\nwendy holdener \u00e9tait pourtant en t\u00eate, apr\u00e8s le 1er trac\u00e9. \r\nDIR\r\nOn retrouve les jeux olympiques sur les diff\u00e9rents vecteurs de la RTS, tv, radio, rtssports.ch\r\n(01/DEFINITION NOTION DE VIOL PA) *** Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut \u00e9largir la d\u00e9finition du viol dans le code p\u00e9nal.\r\nLes hommes doivent aussi pouvoir \u00eatre consid\u00e9r\u00e9s comme des victimes.\r\nLe gouvernement a propos\u00e9 hier d'accepter une motion sur le sujet, motion d\u00e9pos\u00e9e par la conseill\u00e8re nationale socialiste genevoise Laurence Fehlmann Rielle. \r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral l'affirme: il est temps de faire \u00e9voluer le droit Suisse, pour qu'il soit en phase avec le contexte actuel.\r\nEt pourtant, Camille Degott, pourtant, il lui a fallu du temps, pour prendre cette d\u00e9cision. \r\n  0'58''\r\n ((Le gouvernement avait refus\u00e9 en 2014 une motion similaire du lib\u00e9ral-radical Huges Hilt-pold. Argument: il n'\u00e9tait alors ni n\u00e9cessaire, ni urgent d'agir. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pr\u00e9conisait le statu quoi, \u00e0 savoir: l'homme ne peut pas \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme victime de viol. Le Code p\u00e9nal est clair: l'auteur d'un viol est \"celui qui (...) aura contraint une personne de sexe f\u00e9minin \u00e0 subir l'acte sexuel\". Un homme sodomis\u00e9 de force est victime de contrainte sexuelle, pas de viol. \r\nEn 4 ans, le conseil f\u00e9d\u00e9ral a chang\u00e9 d'avis: il consid\u00e8re d\u00e9sormais que les contraintes sexuelles s'apparentent \u00e0 un viol, peu importe le sexe de la victime. Deux explications avanc\u00e9es par le gouvernement: d'abord une question de calendrier: le Conseil f\u00e9d\u00e9ral voulait inclure cette modification dans un examen plus large sur l'harmonisation des peines du code p\u00e9nal; un examen qui est maintenant termin\u00e9. La seconde, le Gouvernement voulait s'appuyer sur la convention d'Istanbul, ratifi\u00e9e au printemps dernier. Cette convention europ\u00e9enne d\u00e9finissait le viol sans faire r\u00e9f\u00e9rence au sexe.\r\nPour Hugue Hilt-pold, la d\u00e9cision du gouvernement va dans le bon sens. Un regret toute fois: la Suisse aurait pu prendre la m\u00eame d\u00e9cision il y a 4 ans. R\u00e9sultat: elle est aujourd'hui en retard, puisque beaucoup de l\u00e9gislations europ\u00e9ennes ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 modifi\u00e9es.))\r\n(05/VS/COUTS JO 2026 ITV LOGEAN) *** 100 millions de francs de soutien aux Jeux olympiques d'hiver de \u00abSion 2026\u00bb. \r\nC'est le cr\u00e9dit d'engagement sur lequel le Grand Conseil valaisan sera appel\u00e9 \u00e0 se prononcer, ce sera pour sa session de mars. \r\nLa Commission de l'\u00e9conomie et de l'\u00e9nergie a clairement dit oui \u00e0 cet engagement financier. \r\nElle a pr\u00e9sent\u00e9 hier ses conclusions \u00e0 la presse. \r\nYves Terrani a demand\u00e9 \u00e0 l'UDC Gr\u00e9gory Logean, le pr\u00e9sident de cette commission, quels sont les \u00e9l\u00e9ments qui ont conduit \u00e0 cette d\u00e9cision.\r\n  0'48''\r\nEt pour rappel, les valaisans voteront sur ce projet de jeux olympiques d'hiver Sion 2026, le 10 juin prochain.\r\n(USA tuerie) *** Bien des questions restent en suspent aux Etats-Unis, apr\u00e8s le drame qui a frapp\u00e9 un lyc\u00e9e de Floride.\r\nComment un jeune homme fascin\u00e9 par les armes, perturb\u00e9 mentalement, et parfois d\u00e9crit comme li\u00e9 \u00e0 un groupuscule d'extr\u00eame droite, comment a-t-il pu \u00e9chapper \u00e0 la vigilance de la police?\r\nLe drapeau est en berne \u00e0 la maison blanche, en hommage aux 17 victimes d\u00e9c\u00e9d\u00e9es mercredi.\r\nUne trag\u00e9die qui s'inscrit dans une longue s\u00e9rie de fusillades aux Etats-Unis: il y en a d\u00e9j\u00e0 eu 18 depuis le d\u00e9but de cette ann\u00e9e.\r\n(TF5/NOUVEL AN CHINOIS) C'est la plus grande migration humaine du monde, et elle a lieu en Chine, comme chaque ann\u00e9e \u00e0 la m\u00eame p\u00e9riode.\r\nMais oui: les festivit\u00e9s du Nouvel An viennent de d\u00e9buter pour une semaine. \r\nDes millions de travailleurs passeront la f\u00eate dans leur localit\u00e9 d'origine. \r\nC'est souvent l'unique opportunit\u00e9 de revoir ses parents ou ses enfants.\r\nMais certains jeunes redoutent ce s\u00e9jour en famille et les in\u00e9vitables questions li\u00e9es au mariage.\r\nLa pression est grande pour se mettre en couple et fonder une famille, en particuliers \u00e0 l'approche de la nouvelle ann\u00e9e.\r\nReportage de notre correspondant \u00e0 Shanghai, Michael Peuker. \r\n  1'36''\r\n((Trad1 (Homme)\r\nJe cherche quelqu'un de plus ou moins le m\u00eame \u00e2ge que ma fille...\r\nLes pancartes se succ\u00e8dent dans le parc du Peuple \u00e0 Shanghai. Des centaines de parents d\u00e9filent, lisent attentivement les placards : \u00e2ge, taille, lieu d'origine, niveau de formation. Un curieux march\u00e9. Une bourse aux c\u00e9libataires. \r\nTrad2 (Femme)\r\nEvidemment c'est urgent : le nouvel an approche ! Une nouvelle ann\u00e9e. Un an de plus ! \r\nUn an de plus et toujours pas de gendre ou de belle-fille. Le cong\u00e9 du nouvel an sera l'occasion d'arranger des rencontres pour leurs enfants.\r\nTrad3 (Femme)\r\nMa fille ne sait pas que je viens ici. Je le fais en secret, elle aurait honte si elle savait... Les jeunes sont trop insouciants. Ils ne pensent qu'\u00e0 s'amuser et voyager. Rechercher un \u00e9poux c'est important, mais ils ne prennent pas cette qu\u00eate au s\u00e9rieux. \r\nC'est urgent parce que le temps passe. Et les probl\u00e8mes de fertilit\u00e9 arrivent avec l'\u00e2ge. Ils risquent de ne pas pouvoir avoir d'enfants. \r\nUne pression consid\u00e9rable. Beaucoup redoutent les retrouvailles en famille. Joy Lin g\u00e8re une organisation en faveur des jeunes c\u00e9libataires.\r\nTrad4 (Femme)\r\n Autour du nouvel an, les jeunes font face \u00e0 une la pression s'accroit encore plus sur les jeunes de la part des vieilles g\u00e9n\u00e9rations. Les parents sont n\u00e9s \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 les ressources manquaient. Le mariage repr\u00e9sentait alors une forme d'union \u00e9conomique permettant de parvenir \u00e0 une vie meilleure. Cette vision subsiste et beaucoup veulent l'imposer alors qu'elle ne correspond plus \u00e0 la modernit\u00e9.\r\nEt puis il y a les autorit\u00e9s qui encouragent le mariage. Les familles sont des entit\u00e9s plus stables que les c\u00e9libataires. La soci\u00e9t\u00e9 est plus simple \u00e0 contr\u00f4ler si tout le monde se marie. \r\nD\u00e9calage g\u00e9n\u00e9rationnel, strat\u00e9gie politique dans une Chine \u00e0 la population vieillissante, o\u00f9 les jeunes hommes sont d\u00e9sormais en surnombre, le mariage devrait plus que jamais constituer un enjeu central \u00e0 l'avenir.))\r\n(08/VD/UDC-PLR  ITV JACQUES NICOLET) *** La droite vaudoise se d\u00e9chire. La direction de l'UDC cantonale a annonc\u00e9 hier vouloir quitter le Centre droit vaudois, une alliance qui avait mis ses forces en commun lors des derni\u00e8res \u00e9lections cantonales. \r\nLe parti n'a pas appr\u00e9ci\u00e9 certains propos du pr\u00e9sident du PLR Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz. \r\nLes dirigeants de l'UDC n'ont pas non plus dig\u00e9r\u00e9 le manque de soutien dans la cr\u00e9ation d'une commission d'enqu\u00eate parlementaire sur les prisons, comme l'explique le pr\u00e9sident de l'UDC vaudoise, le conseiller national Jacques Nicolet. \r\n  0'44''\r\nDes propos recueillis par Michel Eymann.\r\nLe comit\u00e9 central de l'UDC vaudoise devra se prononcer sur cette d\u00e9cision lors de sa prochaine s\u00e9ance au d\u00e9but du mois de mars.", "durationSec": 569, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9319708", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat / LME_2018-02-16T06:30:27_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat / LME_2018-02-16T06:30:27_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-9319731", "ece-9319708"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-02-24T12:38:38Z", "speechToTexts": ["24.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nOn a l'de Dominique Choffat bonjour Dominique, bonjour l'or \u00e9tait \u00e0 port\u00e9e de la semaine, l'exploit reste impressionnant, les Suisses ont gagn\u00e9 2 nouvelles m\u00e9dailles ce matin 2 m\u00e9dailles d'argent avec b\u00e9ate et Wendy Holdener, on retrouve notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial en Cor\u00e9e du Sud, en ouverture de ce journal, la d\u00e9finition du viol est \u00e0 revoir les contraintes sexuelles doivent pouvoir s'apparenter \u00e0 un viol, quelque soit le sexe de la victime, la Suisse a pris du retard en comparaison europ\u00e9enne et on partira en Chine en pleine effervescence avec le Nouvel an chinois : les festivit\u00e9s durent une semaine, l'occasion d'organiser de nombreux mariages mais oui on plongera dans l'angoisse de bien des jeunes Chinois qui sont mis sous pression tous les jours. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:46) [91%] :\r\n2 nouvelles m\u00e9dailles olympiques \u00e0 l'actif des Suisses aujourd'hui aux JO depuis ao\u00fbt fin ou 2 m\u00e9dailles d'argent l'une revient \u00e0 b\u00e9ate feuilles en Super- G, le Bernois d\u00e9cid\u00e9ment en forme apr\u00e8s le bronze en descente b\u00e9ate feuilles, c'est arriv\u00e9 \u00e0 13 dizi\u00e8mes du champion olympique de super- G l'Autrichien Matthias Mayer et puis il s'en est fallu de peu pour Wendy Holdener Alain Th\u00e9bault, vous retrouve en Direct depuis la Cor\u00e9e-du-Sud Wendy Holdener \u00e9tait pourtant en t\u00eate apr\u00e8s le 1er trac\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:15) [92%] :\r\nOui, effectivement, elle avait sign\u00e9 le meilleur temps de la premi\u00e8re manche, elle peut nourrir des regrets, la Schwytzoise, dans la mesure o\u00f9 elle avait battu sa grande rivale, l'Am\u00e9ricaine Mikaela Shiffrin 4\u00e8me seulement, il y avait un r\u00e9el quoi jouer aujourd'hui, on sait que les jours sont de Mickaella Shiffrin en slalom se font tr\u00e8s, tr\u00e8s rare, Wendy Holdener rate la m\u00e9daille d'or pour 5 petits centi\u00e8mes mais cela reste tout de m\u00eame une tr\u00e8s belle performance pour elle, elle aurait sign\u00e9 sans h\u00e9siter pour une m\u00e9daille, peu importe la couleur du m\u00e9tal, la Su\u00e9doise Frida Hansdotter et la nouvelle championne olympique, elle compte 4 m\u00e9dailles aux championnats du monde, mais jamais de m\u00e9dailles d'or \u00e0 32 ans, elle d\u00e9croche la plus belle cons\u00e9cration de sa carri\u00e8re, le podium est compl\u00e9t\u00e9 par l'Autrichienne Katharina Gallhuber 3\u00e8me \u00e0 32 centi\u00e8mes, les autres Suissesses Denise Feierabend termine 14\u00e8me et Michel 16\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:07) [93%] :\r\nAlain Th\u00e9bault en Direct depuis la Cor\u00e9e et on retrouve les Jeux olympiques sur les diff\u00e9rents vecteurs de la RTS tv radio RTL Sport Point CH en tout temps, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut \u00e9largir la d\u00e9finition du viol dans le code p\u00e9nal, les hommes doivent aussi pouvoir \u00eatre consid\u00e9r\u00e9s comme des victimes, le gouvernement a propos\u00e9 hier d'accepter une motion sur le sujet, motion d\u00e9pos\u00e9e par la conseill\u00e8re nationale socialiste genevoise Laurence Fehlmann Rielle, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral affirme : Il est temps de faire \u00e9voluer le droit suisse pour qu'ils soient en phase avec le contexte actuel et pourtant Camille Degoat, pourtant il a fallu bien du temps bien du temps pour prendre une telle d\u00e9cision. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:46) [92%] :\r\nLe gouvernement avait refus\u00e9 en 2014 une motion similaire du lib\u00e9ral radical Hugues il Polt argument : il \u00e9tait alors ni n\u00e9cessaire ni urgent d'agir, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pr\u00e9coniser le statu quo, \u00e0 savoir un homme ne peut pas \u00eatre consid\u00e9r\u00e9s comme victimes de viol uniquement de contraintes sexuelles en 4 ans, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a chang\u00e9 d'avis, il consid\u00e8re d\u00e9sormais que les contraintes sexuelles s'apparente \u00e0 un viol, peu importe le sexe de la victime, 2 explications avanc\u00e9es par le gouvernement d'abord une question de calendrier, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral voulait inclure cette modification dans un examen plus large sur l'harmonisation des peines du code p\u00e9nal, un examen qui est maintenant termin\u00e9, la 2\u00e8me, le gouvernement voulait s'appuyer sur la convention d'Istanbul ratifi\u00e9e au printemps dernier, cette convention europ\u00e9enne d\u00e9finissait le viol sans faire r\u00e9f\u00e9rence au sexe pour eux qu'il Polt la d\u00e9cision du gouvernement va dans le bon sens, un regret toutefois la Suisse aurait pu prendre la m\u00eame d\u00e9cision il y a 4 ans, r\u00e9sultat, elle est aujourd'hui en retard puisque beaucoup de l\u00e9gislations europ\u00e9ennes ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 modifi\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:44) [96%] :\r\n100 millions de francs de soutien aux Jeux olympiques d'hiver de Sion 2026 c'est le cr\u00e9dit d'engagement sur lequel le Grand Conseil valaisan sera appel\u00e9 \u00e0 se prononcer, ce sera pour sa session de mars la Commission de l'\u00e9nergie et de l'\u00c9conomie a clairement dit oui \u00e0 cet engagement financier, elle a pr\u00e9sent\u00e9 hier ses conclusions \u00e0 la presse, Yves Terrani a demand\u00e9 \u00e0 l'UDC Gr\u00e9gory Logean, le pr\u00e9sident de cette commission, quels \u00e9taient les \u00e9l\u00e9ments qui ont conduit \u00e0 cette d\u00e9cision. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:10) [88%] :\r\nSalut du dossier, les analyses fouill\u00e9es qui ont \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9s, donc, ce dossier est abouti et tr\u00e8s concr\u00e8te, ensuite, de quoi bien la Commission dans sa grande majorit\u00e9 voit dans ce projet de candidature Sion 2026 une opportunit\u00e9 pour notre r\u00e9gion, une opportunit\u00e9 d'acc\u00e9l\u00e9rateur important de vecteur de promotion touristique de promotion \u00e9conomique il y a des retomb\u00e9es \u00e9galement en termes d'emploi mais dire aussi que c'est pas un ch\u00e8que en blanc, puisque la Commission a propos\u00e9 3 modifications : une pour conditionner la d\u00e9cision du grand concert respectivement de la population valaisanne au dossier qui nous est pr\u00e9sent\u00e9 aujourd'hui donc on adh\u00e8re au projet au projet dans la philosophie telle que pr\u00e9sent\u00e9e c'est-\u00e0-dire autorisation des infrastructures existantes, c'est-\u00e0-dire des jeunes qui s'adaptent \u00e0 la r\u00e9gion et pas l'inverse donc sous ces conditions, oui, nous sommes favorables \u00e0 ce projet. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:59) [95%] :\r\nEt pour rappel les valaisans voteront sur ce projet de jeux olympiques d'hiver Sion 2026 ce sera le 10 juin prochain, bien des questions restent en suspens : aux \u00c9tats-Unis, apr\u00e8s le drame qui a frapp\u00e9 un lyc\u00e9e de Floride, comment un jeune homme fascin\u00e9 par les armes perturb\u00e9 mentalement et parfois d\u00e9crit comme li\u00e9 \u00e0 un groupuscule d'extr\u00eame droite, comment a -t-il pu \u00e9chapper \u00e0 la vigilance de la police, le drapeau est en berne, \u00e0 la Maison Blanche, aujourd'hui, en hommage aux 17 victimes d\u00e9c\u00e9d\u00e9es mercredi une trag\u00e9die qui s'inscrit dans une longue s\u00e9rie de fusillades aux \u00c9tats-Unis, il y en a d\u00e9j\u00e0 eu 18 depuis le d\u00e9but de cette ann\u00e9e, c'est la plus grande migration humaine au monde, elle a lieu en Chine comme chaque ann\u00e9e \u00e0 la m\u00eame p\u00e9riode, mais oui, les festivit\u00e9s du Nouvel An, viennent de d\u00e9buter pour une semaine, des millions de travailleurs passeront la Fed leur f\u00eate dans leur localit\u00e9 d'origine, c'est souvent l'unique opportunit\u00e9 de revoir ses parents ou ses enfants, mais certains jeunes redoutent ce s\u00e9jour en famille et les in\u00e9vitables questions li\u00e9es au mariage, la pression est grande pour se mettre en couple et fonder une famille, en particulier \u00e0 l'approche de la nouvelle ann\u00e9e, reportage de notre correspondant \u00e0 Shanghai, Michael peu. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:10) [97%] :\r\nJe cherche quelqu'un du m\u00eame \u00e2ge que ma fille. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:14) [94%] :\r\nLes pancartes se succ\u00e8dent dans le parc du Peuple \u00e0 Shanghai, des centaines de parents d\u00e9filent lisent attentivement les placards Einstein, lieu d'origine, niveau de formation, un curieux march\u00e9 une bourse au c\u00e9libat. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:26) [80%] :\r\n\u00e9videmment, c'\u00e9tait urgent, le nouvel an approche, une nouvelle ann\u00e9e un non plus. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:30) [96%] :\r\nUn an de plus et toujours pas de gendre de belle-fille le cong\u00e9 du Nouvel an sera l'occasion d'arranger des rencontres pour les jeunes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:37) [86%] :\r\nMadonna \u00e0 madame ma fille ne sait pas que je viens ici, je fais en secret, sinon elle aurait honte, les jeunes sont trop insouciants, ils ne pensent qu'\u00e0 s'amuser \u00e0 voyager, mais rechercher un \u00e9poux c'est important, c'est urgent, parce que le temps passe et les probl\u00e8mes de fertilit\u00e9 arrivent avec l'\u00e2ge, il risque de ne pas avoir donc quel est le saluer une. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:54) [95%] :\r\nUne pression consid\u00e9rable, beaucoup redoutent les retrouvailles en famille Joy Lin g\u00e8re une organisation en faveur des jeunes c\u00e9libataires. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:01) [94%] :\r\nMais autour du nouvel an, les jeunes font face \u00e0 une grande pression surtout de la part des vieilles g\u00e9n\u00e9rations, les parents sont n\u00e9s \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 les ressources manquaient le mariage repr\u00e9sentait alors une forme d'union \u00e9conomique permettant de parvenir \u00e0 une vie meilleure, cette vision subsiste et beaucoup veulent imposer alors qu'elle ne correspond plus \u00e0 la modernit\u00e9 et puis il y a les autorit\u00e9s qui encouragent le mariage, les familles sont des entit\u00e9s plus stables que les c\u00e9libataires, la soci\u00e9t\u00e9 est plus simple \u00e0 contr\u00f4ler si tout se Marie ah oui gars. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:32) [98%] :\r\nD\u00e9calage g\u00e9n\u00e9rationnel strat\u00e9gie politique dans une Chine \u00e0 la population vieillissante o\u00f9 les jeunes hommes sont d\u00e9sormais en surnombre, le mariage devrait plus que jamais constituer un enjeu central \u00e0 l'avenir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:44) [92%] :\r\nEt on part tout de suite sur les routes, info trafic RTS attention, quelle que soit votre direction soyez tr\u00e8s prudents si vous circulez sur l'autoroute Vevey Fribourg des animaux sont signal\u00e9s entre l'\u00e9changeur de La vers Ch\u00e2tel-Saint-Denis. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:01) [96%] :\r\nOn continue ce journal avec la la droite vaudoise qui se d\u00e9chire, la direction de l'UDC cantonale veut quitter le centre droit Vaudois, une alliance qui avait mis ses forces en commun lors des derni\u00e8res \u00e9lections cantonales oui le parti n'a pas appr\u00e9ci\u00e9 certains propos du pr\u00e9sident du PLR Fr\u00e9d\u00e9ric Borloo, les dirigeants de l'UDC n'ont pas non plus dig\u00e9r\u00e9 le manque de soutien dans la cr\u00e9ation d'une commission d'enqu\u00eate parlementaire sur les prisons, comme l'explique le pr\u00e9sident de l'UDC vaudoise le conseiller national Jacques Nicolet. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:08:30) [79%] :\r\nL\u00e0-bas une fois que son ne soutient que qu'il s'agit de d\u00e9poser le texte et apr\u00e8s quand il s'agit de valider un pr\u00e9nom, ben on on soutien plus parce que, parce que ma on pr\u00e9f\u00e8re la politique l'autruche. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:41) [83%] :\r\nMais alors dans le faire cavalier seul pour les prochaines \u00e9lections. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:08:44) [84%] :\r\nNon, \u00e9coutez -nous quand m\u00eame par souci de loyaut\u00e9 envers la population vaudoise, on peut pas non plus leur faire croire qu'on fait partie d'un sont pratiqu\u00e9s qui est fort et tout \u00e7a, r\u00e9alit\u00e9 500 droite qui qui qui n'a pas forc\u00e9ment toutes les toutes les r\u00e9ussites qu'on souhaiterait avoir donc voil\u00e0, simplement de la raison qui nous a anim\u00e9s de prendre apr\u00e8s r\u00e9flexion cette d\u00e9cision maintenant reste en partie droite on reste avec 25 \u00e9lus au Conseil et puis ma foi en reste encore pr\u00e9sents sur le territoire vaudoise puisse assurer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:14) [97%] :\r\nDes propos recueillis par Michel \u00e9mane et le comit\u00e9 central de l'UDC vaudoise devra se prononcer sur cette d\u00e9cision lors de sa prochaine s\u00e9ance sera au d\u00e9but du mois de mars, c'\u00e9tait le journal de Dominique Choffat 6 heures 39 au programme jusqu'\u00e0 7 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-16T06:18:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Eymann, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1657660", "internalArchiveId": "AA1802657988", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2018-02-15T00:00:00Z", "durationSec": 1918, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9338947", "imageURL": "http://www.rts.ch/9338948.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "Les Jeux Olympiques ne passionnent pas en Cor\u00e9e du Sud", "19h30", "JO 2018: Mikaela Shiffrin poursuit sa moisson de m\u00e9dailles", "JO 2018: Beat Feuz a d\u00e9roch\u00e9 la m\u00e9daille de bronze", "La concurrence entre la Coop et la Migros s\u2019intensifie avec le march\u00e9 bio", "Traitement individualis\u00e9: le point avec Dr Pierre-Yves Dietrich, M\u00e9decin-Chef service d\u2019oncologie, HUG", "Les traitements m\u00e9dicaux enti\u00e8rement individualis\u00e9s serait le futur", "Etats-Unis / Fusillade dans une \u00e9cole: les explications de Philippe Revaz", "Les Etats-Unis sont \u00e0 nouveau endeuill\u00e9s par une fusillade de masse", "VD: le gouvernement veut interdire la fracturation hydraulique", "Nestl\u00e9 a publi\u00e9 son \u00e9tat de sant\u00e9 annuel", "VD: le village de Cully fait face \u00e0 une invasion de fourmis exotiques", "Divorce UDC et partenaires : les pr\u00e9cisions de Laurent Dufour", "Auto-Suisse: une voiture neuve sur dix devrait \u00eatre \u00e9lectrique ou hybride d'ici 2020", "Affaire CarPostal: la d\u00e9claration d\u2019Urs Schwaller, Pr\u00e9s. Conseil d\u2019adm. de la Poste", "Affaire CarPostal: le Conseil d'Administration de la Poste est sorti de son silence", "19h30"], "alternativeSummary": ["La descente n'a pas d\u00e9plac\u00e9 les foules, mais certains Suisses ont quand m\u00eame fait le d\u00e9placement.", "Avec le programme des prochaines courses", "Le Bernois est vraiment satisfait de sa course.", "Les exploitations bio sont en plein boum en Suisse.", "C'est dans cette direction que la soci\u00e9t\u00e9 Ferring d\u00e9veloppent ses produits.", "17 personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et une quinzaine d'autres bless\u00e9es dans une \u00e9cole de Floride.", "Cette technique controvers\u00e9e est utilis\u00e9e pour l\u2019extraction de gaz de schiste, notamment.", "2017 n'a pas \u00e9t\u00e9 \u00e0 la hauteur des espoirs de son patron, l'Allemand Mark Schneider.", "Tout serait parti d'un pot de fleurs, d\u00e9pos\u00e9 dans le cimeti\u00e8re du village.", "C'est l'objectif de l\u2019association d'importateurs automobiles pour parvenir \u00e0 diviser par 4 les \u00e9mission de CO 2.", "Il souhaite faire la lumi\u00e8re sur les irr\u00e9gularit\u00e9s comptables de sa filiale."], "variantIds": ["ece-9215723", "ece-9215737"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-29T23:21:55Z", "subTitles": ["19:30:01:12  19:30:15:19\r\n...\r\n\r\n19:30:15:21  19:30:17:20\r\n  -Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:17:22  19:30:19:18\r\n     La Poste contre-attaque.\r\n\r\n19:30:19:20  19:30:24:11\r\nUrs Schwaller, pr\u00e9sident du conseil\r\n d'administration, entre en sc\u00e8ne.\r\n\r\n19:30:24:13  19:30:29:09\r\n      Des experts \u00e9tabliront\r\n      les faits du scandale.\r\n\r\n19:30:29:11  19:30:32:05\r\n           La directrice\r\n     reste en place en l'\u00e9tat.\r\n\r\n19:30:33:01  19:30:36:08\r\n           L'UDC quitte\r\n l'alliance historique de droite.\r\n\r\n19:30:36:10  19:30:40:16\r\n   L.Dufour expliquera pourquoi.\r\n\r\n19:30:42:23  19:30:45:19\r\n           Des fourmis\r\n   exotiques ont envahis Cully.\r\n\r\n19:30:45:21  19:30:50:16\r\n     Elles sont probablement\r\n arriv\u00e9es dans une plante en pot.\r\n\r\n19:30:56:07  19:30:59:15\r\n           Le lourd bilan\r\nde la tuerie dans un lyc\u00e9e en Floride\r\n\r\n19:30:59:17  19:31:04:05\r\n              relance\r\n le d\u00e9bat sur la violence aux USA.\r\n\r\n19:31:04:07  19:31:10:06\r\n   P.Revaz \u00e9voquera cette culture\r\nde la violence tr\u00e8s pr\u00e9sente aux USA.\r\n\r\n19:31:11:00  19:31:16:02\r\nNous ouvrons ce soir une page sant\u00e9\r\nsur les traitements personnalis\u00e9s.\r\n\r\n19:31:16:04  19:31:21:04\r\n   Contre le cancer, la biotech\r\n permet des soins individualis\u00e9s.\r\n\r\n19:31:21:06  19:31:25:22\r\nC'est vrai aussi pour le traitement\r\n    de l'infertilit\u00e9 f\u00e9minine.\r\n\r\n19:31:26:00  19:31:29:11\r\n            Une soci\u00e9t\u00e9\r\n  ouvrira dans le canton de Vaud.\r\n\r\n19:31:31:01  19:31:34:00\r\n          La Poste essaie\r\n     de surmonter le scandale.\r\n\r\n19:31:34:02  19:31:39:23\r\n   Son pr\u00e9sident, Urs Schwaller,\r\ndoit faire la lumi\u00e8re sur l'affaire\r\n\r\n19:31:40:01  19:31:43:00\r\n     et, peut-\u00eatre, le m\u00e9nage\r\n         chez CarPostal,\r\n\r\n19:31:43:02  19:31:45:17\r\n         o\u00f9 des millions\r\n     ont \u00e9t\u00e9 per\u00e7us ind\u00fbment.\r\n\r\n19:31:45:19  19:31:49:06\r\n        Il devra r\u00e9pondre\r\n    aux questions r\u00e9currentes:\r\n\r\n19:31:49:08  19:31:55:16\r\n    que savait la directrice ?\r\n     Que savait-on ailleurs ?\r\n\r\n19:31:56:20  19:32:00:16\r\n         -Suzanne Ruoff\r\ngarde les commandes de La Poste,\r\n\r\n19:32:00:18  19:32:04:13\r\n            critiqu\u00e9e\r\npour les manipulations comptables\r\n\r\n19:32:04:15  19:32:07:06\r\nde sa filiale CarPostal qui a touch\u00e9\r\n\r\n19:32:07:08  19:32:11:12\r\n78 mios de francs de subventions\r\n  ind\u00fbment entre 2007 et 2015.\r\n\r\n19:32:11:14  19:32:17:02\r\n  Le conseil d'administration\r\nsoutient la directrice g\u00e9n\u00e9rale.\r\n\r\n19:32:17:15  19:32:20:18\r\n    -S.Ruoff garde la confiance\r\n\r\n19:32:20:20  19:32:24:19\r\n   du conseil d'administration.\r\n\r\n19:32:25:10  19:32:28:10\r\n-Mais le conseil d'administration\r\n       prend des mesures.\r\n\r\n19:32:28:11  19:32:33:11\r\n    Un groupe de travail devra\r\nfaire la lumi\u00e8re sur cette affaire.\r\n\r\n19:32:33:13  19:32:37:16\r\n          Pas de bonus\r\n   pour la directrice g\u00e9n\u00e9rale\r\n\r\n19:32:37:18  19:32:40:07\r\n et les directeurs de CarPostal.\r\n\r\n19:32:40:09  19:32:46:04\r\n   Et CarPostal n'aura aucun\r\n objectif de b\u00e9n\u00e9fices en 2018.\r\n\r\n19:32:46:06  19:32:48:21\r\nEn route vers plus de transparence:\r\n\r\n19:32:48:23  19:32:52:03\r\n        c'est le message\r\n   du conseil d'administration\r\n\r\n19:32:52:05  19:32:57:10\r\n   qui s'est engag\u00e9 \u00e0 rembourser\r\nles 78 mios de frs ind\u00fbment touch\u00e9s.\r\n\r\n19:32:58:20  19:33:01:20\r\n     -Urs Schwaller, bonsoir.\r\n            -Bonsoir.\r\n\r\n19:33:01:22  19:33:05:07\r\n  -La Poste est une institution.\r\n\r\n19:33:05:09  19:33:07:19\r\n       Vous \u00eates une figure \r\n      de la politique suisse.\r\n\r\n19:33:07:21  19:33:11:10\r\n   Tout cette boue qui remonte\r\n maintenant, c'est tr\u00e8s p\u00e9nible ?\r\n\r\n19:33:11:11  19:33:12:15\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:33:12:17  19:33:14:10\r\n    Et d'autant plus que c'est\r\n\r\n19:33:14:11  19:33:16:18\r\n  une perte de confiance \u00e9norme.\r\n\r\n19:33:16:20  19:33:19:11\r\nOn a fait du tort \u00e0 une institution,\r\n\r\n19:33:19:13  19:33:22:22\r\n et du tort \u00e0 nos collaboratrices\r\n        et collaborateurs.\r\n\r\n19:33:23:00  19:33:27:23\r\n  Je ne peux que m'excuser aupr\u00e8s\r\ndes citoyens et des collaborateurs.\r\n\r\n19:33:28:01  19:33:34:08\r\n     -Vous \u00eates le pr\u00e9sident du\r\nconseil d'administration depuis 2016,\r\n\r\n19:33:34:10  19:33:37:19\r\n  le scandale durait depuis 2007.\r\n\r\n19:33:37:21  19:33:42:01\r\n           Portez-vous\r\n    une part de responsabilit\u00e9\r\n\r\n19:33:42:03  19:33:45:08\r\n   d'avoir mal tenu la maison ?\r\n\r\n19:33:45:10  19:33:50:03\r\n    -Nous enqu\u00eatons maintenant\r\n    sur la p\u00e9riode 2007-2015.\r\n\r\n19:33:50:05  19:33:56:15\r\nIl restera \u00e0 d\u00e9terminer 2016 et 2017.\r\n\r\n19:33:56:17  19:34:00:07\r\n  Je veux faire toute la lumi\u00e8re.\r\n\r\n19:34:00:09  19:34:03:00\r\n    J'assume la responsabilit\u00e9.\r\n\r\n19:34:03:02  19:34:07:12\r\n         J'aurai un team\r\n     s\u00e9par\u00e9 de l'op\u00e9rationnel\r\n\r\n19:34:07:14  19:34:12:10\r\n     qui ne r\u00e9pond qu'\u00e0 moi,\r\n on les sortira des d\u00e9partements.\r\n\r\n19:34:12:11  19:34:15:15\r\n        Et je travaillerai\r\n    avec des experts externes.\r\n\r\n19:34:15:17  19:34:19:11\r\n-Claude B\u00e9gl\u00e9, l'ancien directeur,\r\n      \u00e9tait dans ce journal.\r\n\r\n19:34:19:12  19:34:22:05\r\nIl disait que dans une telle maison,\r\n\r\n19:34:22:07  19:34:27:15\r\n c'est peu probable qu'il n'y ait \r\npas eu beaucoup de gens au courant.\r\n\r\n19:34:27:17  19:34:29:23\r\nC'est un probl\u00e8me dans votre maison ?\r\n\r\n19:34:30:01  19:34:33:02\r\n-La Poste a 60'000 collaborateurs.\r\n\r\n19:34:33:04  19:34:39:11\r\n      L'enqu\u00eate va d\u00e9montrer\r\n       ce qui n'a pas jou\u00e9.\r\n\r\n19:34:39:13  19:34:43:15\r\n         -La somme finale\r\n    pourrait d\u00e9passer 100 mios.\r\n\r\n19:34:43:17  19:34:49:05\r\n  100 mios de trucages d'\u00e9critures,\r\nc'est pas un comptable dans son coin.\r\n\r\n19:34:49:07  19:34:51:13\r\n  -C'est un probl\u00e8me syst\u00e9mique.\r\n\r\n19:34:51:15  19:34:57:23\r\n   Jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, nous avons\r\n d\u00e9j\u00e0 s\u00e9curis\u00e9 300'000 \u00e9critures.\r\n\r\n19:34:58:00  19:35:01:08\r\n         On va continuer.\r\n\r\n19:35:01:09  19:35:03:15\r\n   A la fin, on en aura 500'000.\r\n\r\n19:35:03:17  19:35:06:06\r\n On va aussi analyser les emails.\r\n\r\n19:35:06:08  19:35:09:14\r\n       Il faut qu'on sache\r\n    qui n'a pas jou\u00e9 son r\u00f4le,\r\n\r\n19:35:09:16  19:35:13:20\r\n    et pourquoi \u00e7a a pu arriver\r\n        pendant des ann\u00e9es.\r\n\r\n19:35:13:22  19:35:19:02\r\n     D'ici deux \u00e0 trois mois,\r\n      il faut que j'apporte\r\n\r\n19:35:19:04  19:35:23:17\r\n       aux t\u00e9l\u00e9spectatrices\r\n        et t\u00e9l\u00e9spectateurs\r\n\r\n19:35:23:19  19:35:27:00\r\ndes r\u00e9ponses sur ce qui n'a pas jou\u00e9,\r\n\r\n19:35:27:02  19:35:36:07\r\net qui assume les responsabilit\u00e9s, \r\net quelles seront les cons\u00e9quences.\r\n\r\n19:35:36:09  19:35:37:22\r\n       -U.Schwaller, merci.\r\n\r\n19:35:40:12  19:35:45:00\r\n Retrouvez sur RTS INFO la version\r\ncompl\u00e8te de cet entretien enregistr\u00e9.\r\n\r\n19:35:45:02  19:35:48:03\r\nU.Schwaller souligne que la politique\r\n      de rendement de La Poste\r\n\r\n19:35:48:05  19:35:50:15\r\n      n'est pas mise en cause\r\n         par le scandale.\r\n\r\n19:35:51:06  19:35:54:13\r\n        Le parc automobile\r\n     pourrait bient\u00f4t changer.\r\n\r\n19:35:54:15  19:35:57:23\r\n            En Europe,\r\n\r\n19:35:58:01  19:36:01:02\r\n    des villes voulaient bannir\r\n  les mod\u00e8les les plus polluants.\r\n\r\n19:36:01:04  19:36:03:19\r\n            En Suisse,\r\n   les importateurs ont un but:\r\n\r\n19:36:03:21  19:36:11:13\r\n    1 voiture neuve sur 10 sera\r\n \u00e9lectrique ou hybride d'ici 2020.\r\n\r\n19:36:12:20  19:36:16:17\r\n  -Les Suisses doivent acheter\r\n  plus de voitures \u00e9lectriques\r\n\r\n19:36:16:19  19:36:20:05\r\n          pour r\u00e9pondre\r\naux nouvelles normes de pollution.\r\n\r\n19:36:20:07  19:36:22:15\r\n En Romandie, il n'y a pas foule\r\n\r\n19:36:22:17  19:36:26:10\r\n       pour les v\u00e9hicules\r\n   \u00e0 faible ou z\u00e9ro \u00e9mission.\r\n\r\n19:36:26:11  19:36:31:05\r\nChez ce concessionnaire, on estime\r\nles ventes \u00e0 moins d'un pourcent.\r\n\r\n19:36:31:19  19:36:33:20\r\n     -Les freins sont le co\u00fbt,\r\n\r\n19:36:33:22  19:36:36:16\r\n   l'autonomie et le chargement.\r\n\r\n19:36:37:09  19:36:41:08\r\n -Ce matin \u00e0 Berne, Auto Suisse\r\n    a pr\u00e9sent\u00e9 son objectif:\r\n\r\n19:36:41:10  19:36:47:11\r\nquadrupler les ventes de voitures\r\n    \u00e0 propulsion alternative,\r\n\r\n19:36:47:12  19:36:51:16\r\n  et ainsi \u00e9viter les amendes\r\nsur les \u00e9missions exc\u00e9dentaires.\r\n\r\n19:36:51:22  19:36:52:23\r\n      -L'industrie automobile\r\n\r\n19:36:53:01  19:36:55:14\r\npr\u00e9f\u00e8re investir dans la promotion\r\n\r\n19:36:55:16  19:37:01:03\r\n   des nouvelles technologies, \r\n  plut\u00f4t que payer des p\u00e9nalit\u00e9s\r\n\r\n19:37:01:05  19:37:04:01\r\n      parce que les objectifs\r\n       ne sont pas atteints.\r\n\r\n19:37:04:07  19:37:08:20\r\n -La Suisse s'est calqu\u00e9e sur l'UE\r\ndans sa strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050.\r\n\r\n19:37:17:04  19:37:19:14\r\nPour y arriver, il faut augmenter\r\n\r\n19:37:19:16  19:37:22:04\r\n           les ventes\r\n   d'\u00e9lectriques et hybrides.\r\n\r\n19:37:28:14  19:37:30:16\r\n    -Cela doit \u00eatre accompagn\u00e9\r\n\r\n19:37:30:18  19:37:34:05\r\n  de mesures de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n19:37:34:11  19:37:36:21\r\n  -Compar\u00e9 au reste de l'Europe,\r\n\r\n19:37:36:23  19:37:39:11\r\nil y a un manque de volont\u00e9 politique\r\n\r\n19:37:39:13  19:37:43:09\r\n        dans la subvention.\r\n\r\n19:37:43:14  19:37:46:22\r\n   -Mais l'offre \u00e9volue vite:\r\n     les batteries r\u00e9centes\r\n\r\n19:37:47:00  19:37:50:01\r\n     permettent de parcourir\r\n   des distances plus longues.\r\n\r\n19:37:50:03  19:37:55:20\r\n  Et le dernier mod\u00e8le arbore \r\n un prix abordable: 30'000 frs.\r\n\r\n19:37:56:02  19:37:57:20\r\n   -On a d\u00e9j\u00e0 pris des commandes\r\n\r\n19:37:57:22  19:37:59:11\r\n         sur des voitures\r\n\r\n19:37:59:12  19:38:01:21\r\n que les gens n'ont pas essay\u00e9es.\r\n\r\n19:38:01:23  19:38:03:09\r\n        Il y a un int\u00e9r\u00eat.\r\n\r\n19:38:03:14  19:38:06:12\r\n-L'\u00e9t\u00e9 dernier, la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n  a annonc\u00e9 vouloir installer\r\n\r\n19:38:06:14  19:38:12:10\r\n des stations de recharge rapide\r\n       sur les autoroutes.\r\n\r\n19:38:18:05  19:38:21:19\r\n     par le divorce entre l'UDC\r\net ses partenaires de droite vaudois.\r\n\r\n19:38:21:21  19:38:24:03\r\nL'UDC quitte l'alliance historique.\r\n\r\n19:38:24:05  19:38:26:15\r\n         Le ton est mont\u00e9\r\n      entre les anciens amis.\r\n\r\n19:38:26:17  19:38:29:05\r\n             L.Dufour,\r\n   quand on lit certains propos,\r\n\r\n19:38:29:07  19:38:32:04\r\n       on voit que certains\r\n    sont arriv\u00e9s \u00e0 se d\u00e9tester.\r\n\r\n19:38:33:01  19:38:36:10\r\n     -L'UDC n'a pas encaiss\u00e9\r\n plusieurs d\u00e9clarations r\u00e9centes.\r\n\r\n19:38:36:11  19:38:38:06\r\n    Le pr\u00e9sident du PLR qui dit\r\n\r\n19:38:38:08  19:38:41:20\r\n    que l'\u00e9lectorat ne veut pas\r\n     de candidats extr\u00e9mistes.\r\n\r\n19:38:41:21  19:38:45:11\r\n  Le secr\u00e9taire des Vert'lib\u00e9raux\r\n\r\n19:38:45:13  19:38:49:19\r\n      qui qualifie de torchon\r\n       une publication UDC.\r\n\r\n19:38:49:21  19:38:53:06\r\n           Il y a aussi\r\n  des brouilles plus politiques.\r\n\r\n19:38:53:08  19:38:57:06\r\n     Le PLR a peu suivi l'UDC\r\n      qui voulait instaurer\r\n\r\n19:38:57:07  19:39:01:02\r\n     une commission d'enqu\u00eate\r\n  parlementaire sur les prisons.\r\n\r\n19:39:01:04  19:39:03:21\r\n         Le PLR et l'UDC,\r\n      avec les Vert'lib\u00e9raux,\r\n\r\n19:39:03:23  19:39:06:19\r\n      d\u00e9tiennent la majorit\u00e9\r\n      au Parlement vaudois.\r\n\r\n19:39:06:21  19:39:09:14\r\n       Mais politiquement,\r\n ils n'arrivent pas \u00e0 s'entendre.\r\n\r\n19:39:09:16  19:39:11:12\r\n      L'UDC veut en d\u00e9coudre.\r\n\r\n19:39:11:14  19:39:14:07\r\n-On parle d'une tradition vaudoise.\r\n\r\n19:39:14:09  19:39:17:07\r\n-Oui, elle remonte \u00e0 l'apr\u00e8s-guerre.\r\n\r\n19:39:17:09  19:39:24:05\r\n       Des alliances larges\r\n entre radicaux, lib\u00e9raux et UDC.\r\n\r\n19:39:24:07  19:39:28:12\r\n Cela a fonctionn\u00e9 jusqu'au d\u00e9c\u00e8s \r\n du conseiller d'Etat J-C.Mermoud.\r\n\r\n19:39:28:14  19:39:34:16\r\n C'est le moment o\u00f9 l'UDC s'\u00e9tend\r\nen Romandie, une UDC plus urbaine.\r\n\r\n19:39:34:18  19:39:41:18\r\n      L\u00e0 o\u00f9 elle s'implante,\r\n     il n'y a pas d'alliance.\r\n\r\n19:39:41:20  19:39:45:18\r\n          Dans le canton\r\n      de Vaud et de Fribourg,\r\n\r\n19:39:45:20  19:39:49:14\r\nl'alliance traditionnelle s'effrite.\r\n\r\n19:39:49:16  19:39:57:17\r\n    Les candidats P-Y.Rappaz,\r\nC-A.Voiblet et J.Nicolet \u00e9chouent.\r\n\r\n19:39:57:19  19:40:02:01\r\n         Les \u00e9lecteurs PLR\r\nsont accus\u00e9s de ne pas jouer le jeu.\r\n\r\n19:40:02:03  19:40:07:18\r\n  Alors que l'UDC s'est mobilis\u00e9e\r\n pour faire \u00e9lire O.Fran\u00e7ais, PLR.\r\n\r\n19:40:07:20  19:40:11:21\r\n      Le centre droit vaudois\r\n         est d\u00e9clar\u00e9 mort.\r\n\r\n19:40:11:23  19:40:15:08\r\n  Le gauche pourrait en profiter,\r\n       mais temporairement,\r\n\r\n19:40:15:10  19:40:19:03\r\n car l'alliance pourrait revenir.\r\n\r\n19:40:19:05  19:40:24:11\r\n    C'est la conviction du PLR,\r\n      qui n'est pas inquiet.\r\n\r\n19:40:24:11  19:40:30:18\r\n   -Nestl\u00e9 revoit sa strat\u00e9gie et\r\n\u00e7a aura des cons\u00e9quences en Suisse.\r\n\r\n19:40:30:20  19:40:33:22\r\n        Une redistribution\r\n     devrait toucher le pays:\r\n\r\n19:40:34:00  19:40:38:20\r\n des sites pourraient dispara\u00eetre.\r\n\r\n19:40:40:00  19:40:45:07\r\n  -Oiseaux noirs et ciel gris,\r\n   ce n'est jamais bon signe.\r\n\r\n19:40:45:09  19:40:49:18\r\n    Ce matin, ces charognards\r\n s'\u00e9taient pos\u00e9s sur le b\u00e2timent\r\n\r\n19:40:49:20  19:40:54:11\r\n dans lequel le patron de Nestl\u00e9\r\n   allait affronter la presse.\r\n\r\n19:40:54:13  19:41:01:03\r\nUn patron tendu car son ann\u00e9e 2017\r\n    ne s'est pas bien pass\u00e9e.\r\n\r\n19:41:11:23  19:41:14:08\r\n  La Suisse va devoir trinquer:\r\n\r\n19:41:14:10  19:41:19:21\r\n    il faut \u00e9conomiser 2 mias\r\n          en deux ans.\r\n\r\n19:41:19:23  19:41:23:02\r\nEt sur les 21 sites de production\r\n          aujourd'hui,\r\n\r\n19:41:23:04  19:41:26:20\r\n    il n'en restera que six.\r\n\r\n19:41:26:22  19:41:31:22\r\n      On tremble partout; \r\n      mais pour l'instant,\r\n\r\n19:41:32:00  19:41:35:04\r\n       aucun vrai chiffre\r\n       n'a \u00e9t\u00e9 articul\u00e9.\r\n\r\n19:41:36:12  19:41:38:20\r\n    -Notre si\u00e8ge est en Suisse,\r\n\r\n19:41:38:22  19:41:41:06\r\n      et on est tr\u00e8s pr\u00e9sent\r\n\r\n19:41:41:08  19:41:43:00\r\n       sur le march\u00e9 suisse.\r\n\r\n19:41:43:02  19:41:46:12\r\n     On y effectue la majorit\u00e9\r\nde nos recherches et d\u00e9veloppements.\r\n\r\n19:41:46:14  19:41:50:14\r\n           Nous allons\r\n  poursuivre nos collaborations.\r\n\r\n19:41:50:16  19:41:56:11\r\n   Quant au rendement, il touche\r\n tout le monde, pas que la Suisse.\r\n\r\n19:41:56:12  19:41:59:02\r\n On fera les changements avec tact\r\n\r\n19:41:59:04  19:42:03:21\r\n           pour ne pas\r\n   d\u00e9stabiliser le tissu local.\r\n\r\n19:42:04:21  19:42:09:06\r\n          -M.Schneider\r\ndoit faire face \u00e0 un grand d\u00e9fi:\r\n\r\n19:42:09:08  19:42:14:21\r\n rester l'ami des investisseurs\r\n qui appr\u00e9cient le long terme,\r\n\r\n19:42:14:23  19:42:19:06\r\net en m\u00eame temps gagner la confiance\r\n    des actionnaires am\u00e9ricains\r\n\r\n19:42:19:08  19:42:24:07\r\n  qui r\u00e9clament plus de profits\r\n       \u00e0 tr\u00e8s court terme.\r\n\r\n19:42:26:01  19:42:30:12\r\n    -VoiciTapinoma magnum,une\r\nfourmi exotique qui a envahi Cully.\r\n\r\n19:42:30:14  19:42:36:02\r\n         On la reconna\u00eet\r\n  \u00e0 son odeur quand on l'\u00e9crase.\r\n\r\n19:42:36:04  19:42:42:10\r\n Le probl\u00e8me des esp\u00e8ces invasives\r\n      n'est pas anecdotique.\r\n\r\n19:42:42:11  19:42:48:00\r\n       Elle a s\u00fbrement migr\u00e9\r\n         dans une plante.\r\n\r\n19:42:49:14  19:42:51:11\r\n       -Il pleut \u00e0 Cully.\r\n\r\n19:42:51:13  19:42:54:15\r\n      Trois degr\u00e9s \u00e0 peine\r\n        sur ce chantier,\r\n\r\n19:42:54:17  19:42:58:08\r\nmais humains et fourmis travaillent.\r\n\r\n19:42:58:19  19:43:01:15\r\n-Au d\u00e9but du chantier, on a remarqu\u00e9\r\n\r\n19:43:01:17  19:43:04:08\r\n      des travaux de d\u00e9capage\r\n\r\n19:43:04:10  19:43:06:23\r\ndans l'angle du b\u00e2timent, au nord.\r\n\r\n19:43:07:01  19:43:09:14\r\n On a vu pas mal de fourmili\u00e8res.\r\n\r\n19:43:09:16  19:43:12:01\r\n Le biologiste est entr\u00e9 en action\r\n\r\n19:43:12:03  19:43:17:18\r\n    pour nous donner les m\u00e9thodes\r\n\u00e0 respecter pour ce genre de fourmis.\r\n\r\n19:43:18:05  19:43:20:14\r\n       -Tout serait parti\r\n       d'un pot de fleurs\r\n\r\n19:43:20:16  19:43:23:01\r\nd\u00e9pos\u00e9 dans le cimeti\u00e8re du village.\r\n\r\n19:43:23:03  19:43:29:02\r\nOn imagine qu'il a voyag\u00e9, emportant\r\navec lui ses passagers ind\u00e9sirables.\r\n\r\n19:43:29:04  19:43:33:08\r\n        LaTapinoma magnum\r\n     ne pose pas deprobl\u00e8me\r\n\r\n19:43:33:10  19:43:37:04\r\n dans son environnement naturel,\r\n   le pourtour m\u00e9diterran\u00e9en,\r\n\r\n19:43:37:06  19:43:39:23\r\n            o\u00f9 elle\r\nest confront\u00e9e \u00e0 ses pr\u00e9dateurs.\r\n\r\n19:43:40:01  19:43:43:19\r\n En Suisse, ce n'est pas le cas,\r\n         elle prolif\u00e8re.\r\n\r\n19:43:43:21  19:43:47:00\r\nElle peut d\u00e9velopper des colonies \r\nde plusieurs millions d'individus.\r\n\r\n19:43:47:06  19:43:48:20\r\n  -Pour l'instant, ces fourmis-l\u00e0\r\n\r\n19:43:48:22  19:43:50:22\r\n     ne posent aucun probl\u00e8me\r\n\r\n19:43:51:00  19:43:52:23\r\n         pour les humains.\r\n\r\n19:43:53:01  19:43:55:09\r\nEt elles sont tellement abondantes\r\n\r\n19:43:55:11  19:43:58:22\r\n        que la faune locale\r\n   va souffrir de leur pr\u00e9sence.\r\n\r\n19:43:59:03  19:44:03:07\r\n  -Et les menaces sur la flore,\r\n   les plantes et le vignoble.\r\n\r\n19:44:03:13  19:44:05:18\r\n-LesTapinomacr\u00e9ent des probl\u00e8mes\r\n\r\n19:44:05:20  19:44:08:08\r\n        pour l'agriculture.\r\n\r\n19:44:08:10  19:44:10:15\r\n        Elles peuvent aussi\r\n\r\n19:44:10:17  19:44:16:19\r\n   cr\u00e9er des probl\u00e8mes car elles\r\n  rentrent dans les appartements.\r\n\r\n19:44:18:07  19:44:20:13\r\n-Le canton de Vaud a mis en place\r\n\r\n19:44:20:15  19:44:24:02\r\n     une strat\u00e9gie de lutte\r\n  contre les esp\u00e8ces invasives.\r\n\r\n19:44:24:04  19:44:30:12\r\nLaTapinomasupporte bien le froid,\r\n  et semble \u00e0 son aise en Suisse.\r\n\r\n19:44:32:02  19:44:34:16\r\n             -Zermatt\r\n   est \u00e0 nouveau coup\u00e9 du monde.\r\n\r\n19:44:34:18  19:44:38:18\r\n    La ligne ferroviaire a \u00e9t\u00e9\r\ninterrompue suite \u00e0 une avalanche.\r\n\r\n19:44:38:20  19:44:40:17\r\nElle devrait rouvrir dans la soir\u00e9e.\r\n\r\n19:44:40:19  19:44:42:20\r\n La station avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 isol\u00e9e\r\n   plusieurs jours en janvier.\r\n\r\n19:44:44:03  19:44:48:00\r\n    Le gouvernement vaudois veut\r\ninterdire des techniques d'extraction\r\n\r\n19:44:48:02  19:44:50:09\r\n        de gaz de schiste \r\n       qu'il juge risqu\u00e9es.\r\n\r\n19:44:50:11  19:44:54:00\r\n   Il propose un contre-projet\r\nindirect \u00e0 l'initiative des Verts.\r\n\r\n19:44:55:02  19:44:58:16\r\n -Fracturer la roche pour aller\r\n chercher du gaz en profondeur.\r\n\r\n19:44:58:18  19:45:02:23\r\n    Une m\u00e9thode d\u00e9cri\u00e9e aux USA\r\ncar cela pollue la nappe phr\u00e9atique.\r\n\r\n19:45:03:01  19:45:05:11\r\nLe canton de Vaud n'en veut pas.\r\n\r\n19:45:05:16  19:45:09:02\r\n-Il faut interdire cette technique.\r\n\r\n19:45:18:12  19:45:23:01\r\n    -Pour la conseill\u00e8re d'Etat\r\nJ.de Quattro, cette m\u00e9thode d\u00e9range,\r\n\r\n19:45:23:03  19:45:27:02\r\nmais elle ne souhaite pas interdire\r\n l'exploitation des hydrocarbures.\r\n\r\n19:45:27:17  19:45:29:18\r\n   -A l'avenir on aura peut-\u00eatre\r\n\r\n19:45:29:20  19:45:31:15\r\n         besoin de ce gaz.\r\n\r\n19:45:31:17  19:45:34:05\r\n     Et si on peut y acc\u00e9der \r\n     avec des m\u00e9thodes s\u00fbres,\r\n\r\n19:45:34:07  19:45:36:04\r\n   accept\u00e9es par la population,\r\n\r\n19:45:36:06  19:45:38:15\r\n       et scientifiquement \r\n      prouv\u00e9es inoffensives,\r\n\r\n19:45:38:17  19:45:41:10\r\n    on ne doit pas s'en priver.\r\n\r\n19:45:41:14  19:45:43:17\r\n       -Cette proposition\r\n      est un contre-projet\r\n\r\n19:45:43:19  19:45:47:01\r\n\u00e0 l'initiative des Verts vaudois\r\n     d\u00e9pos\u00e9e l'\u00e9t\u00e9 dernier.\r\n\r\n19:45:47:03  19:45:50:05\r\n            Il veulent\r\nqu'on inscrive dans la Constitution\r\n\r\n19:45:50:07  19:45:56:11\r\n  l'interdiction de la recherche\r\net de l'extraction de tous les gaz.\r\n\r\n19:45:56:16  19:46:00:08\r\n-Il faut sortir de notre d\u00e9pendance\r\n\r\n19:46:00:10  19:46:03:04\r\n    des hydrocarbures, et aller\r\n\r\n19:46:03:06  19:46:06:05\r\n  vers une \u00e9conomie plus durable.\r\n\r\n19:46:06:11  19:46:08:16\r\n   -Le Grand Conseil d\u00e9battra.\r\n\r\n19:46:08:18  19:46:11:10\r\n   Si le texte du gouvernement\r\n          est accept\u00e9,\r\n\r\n19:46:11:11  19:46:15:19\r\n       le projet de Noville\r\na de fortes chances d'\u00eatre bloqu\u00e9.\r\n\r\n19:46:15:21  19:46:20:09\r\n La soci\u00e9t\u00e9 doit encore \u00e9tudier \r\nle dossier avant de se prononcer.\r\n\r\n19:46:20:11  19:46:24:23\r\n   La m\u00e9thode de la fracturation\r\net l'exploitation des hydrocarbures\r\n\r\n19:46:25:01  19:46:27:11\r\nfont d\u00e9bat dans d'autres cantons.\r\n\r\n19:46:27:13  19:46:32:20\r\n  Gen\u00e8ve interdit la recherche,\r\n   Berne interdit la m\u00e9thode.\r\n\r\n19:46:35:15  19:46:38:20\r\n-Les USA sont \u00e0 nouveau endeuill\u00e9s\r\n   par une fusillade de masse.\r\n\r\n19:46:38:22  19:46:43:09\r\n  Bilan: 17 morts et une quinzaine\r\nde bless\u00e9s dans une \u00e9cole de Floride.\r\n\r\n19:46:43:11  19:46:49:22\r\n      Rappelons ce graphique,\r\n   sur lequel chaque jour marqu\u00e9\r\n\r\n19:46:50:00  19:46:54:04\r\n         a \u00e9t\u00e9 le th\u00e9\u00e2tre\r\n    d'une ou plusieurs tueries.\r\n\r\n19:46:54:06  19:46:58:07\r\n Attention \u00e0 la duret\u00e9 des images.\r\n\r\n19:47:00:09  19:47:05:10\r\n  Des coups de feu retentissent\r\n\r\n19:47:05:11  19:47:07:16\r\n -Malgr\u00e9 la violence des images,\r\n\r\n19:47:07:18  19:47:10:17\r\n      une sordide routine\r\n    s'est install\u00e9e aux USA.\r\n\r\n19:47:10:19  19:47:14:22\r\n17 \u00e9l\u00e8ves et professeurs sont morts\r\n    dans ce coll\u00e8ge de Floride.\r\n\r\n19:47:15:00  19:47:17:04\r\n Le tueur, 19 ans, a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9.\r\n\r\n19:47:17:06  19:47:21:08\r\n    Son profil: un solitaire\r\nqui avait \u00e9t\u00e9 expuls\u00e9 de l'\u00e9cole.\r\n\r\n19:47:21:10  19:47:25:01\r\n        Le FBI connaissait\r\nses propos mena\u00e7ants sur Internet.\r\n\r\n19:47:25:03  19:47:30:17\r\n     C'est la 18\u00e8me fusillade\r\ndans une \u00e9cole am\u00e9ricaine en 2018.\r\n\r\n19:47:30:19  19:47:35:22\r\n        L'arme du crime,\r\n      le fusil mitrailleur,\r\n\r\n19:47:36:00  19:47:39:09\r\nest la favorite des tueurs de masse.\r\n\r\n19:47:39:11  19:47:42:20\r\n Elle a \u00e9t\u00e9 acquise l\u00e9galement,\r\n     malgr\u00e9 les contr\u00f4les.\r\n\r\n19:47:42:22  19:47:45:04\r\nLe rituel politique s'enclenche.\r\n\r\n19:47:45:06  19:47:48:22\r\n     A droite, les hommages \r\n    aux h\u00e9ros et aux secours.\r\n\r\n19:47:49:11  19:47:51:04\r\n     -Dans une telle trag\u00e9die,\r\n\r\n19:47:51:06  19:47:53:07\r\n  ce qui est beau, c'est commment\r\n\r\n19:47:53:09  19:47:55:10\r\n nos services de sant\u00e9 r\u00e9agissent.\r\n\r\n19:47:55:11  19:47:58:05\r\n       Ces gens s'engagent\r\n  et prennent soin des victimes.\r\n\r\n19:47:58:10  19:48:01:12\r\n       -A gauche, l'appel\r\n \u00e0 durcir la loi sur les armes.\r\n\r\n19:48:01:18  19:48:04:01\r\n-Je veux que ces drames s'arr\u00eatent,\r\n\r\n19:48:04:03  19:48:06:10\r\n       que nous n'ayons plus\r\n\r\n19:48:06:11  19:48:09:14\r\n  \u00e0 revivre \u00e7a encore et encore !\r\n\r\n19:48:09:19  19:48:13:11\r\n      -Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain\r\nn'a propos\u00e9 aucune mesure concr\u00e8te,\r\n\r\n19:48:13:13  19:48:16:09\r\n         mais il a lanc\u00e9\r\n  un appel \u00e0 l'unit\u00e9 nationale.\r\n\r\n19:48:16:11  19:48:18:19\r\n        Il n'\u00e9voque pas\r\n     le contr\u00f4le des armes,\r\n\r\n19:48:18:21  19:48:21:12\r\nmais celui des individus instables.\r\n\r\n19:48:21:17  19:48:23:18\r\n -Nous nous engageons \u00e0 travailler\r\n\r\n19:48:23:20  19:48:25:18\r\n   avec les autorit\u00e9s scolaires\r\n\r\n19:48:25:20  19:48:30:22\r\npour s\u00e9curiser nos \u00e9coles, et traiter\r\n  le probl\u00e8me de la sant\u00e9 mentale.\r\n\r\n19:48:31:03  19:48:33:16\r\n           -Alors que\r\n   les tueries se multiplient,\r\n\r\n19:48:33:18  19:48:38:10\r\n le pays n'a gu\u00e8re d'autre r\u00e9ponse\r\nque de mettre les drapeaux en berne.\r\n\r\n19:48:39:18  19:48:42:04\r\n     -Philippe Revaz, bonsoir.\r\n\r\n19:48:42:08  19:48:47:11\r\nAu-del\u00e0 du d\u00e9bat sur les armes, quand\r\n on voit une telle s\u00e9rie de tueries,\r\n\r\n19:48:47:15  19:49:09:01\r\n   Y a-t-il pas une question plus\r\nculturelle de la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine ?\r\n\r\n19:49:09:05  19:49:12:04\r\n  -Les \u00c9tats-Unis sont un pays \u00e0\r\n      l'histoire tr\u00e8s jeune.\r\n\r\n19:49:12:08  19:49:15:08\r\n  C'est une histoire de violence.\r\n\r\n19:49:15:11  19:49:18:07\r\n C'est beaucoup plus violent qu'en\r\n              Europe.\r\n\r\n19:49:18:11  19:49:24:09\r\n      Il y a plus de meurtres.\r\n\r\n19:49:25:04  19:49:29:00\r\nC'est un pays qui rend hommage \u00e0 ses\r\n             v\u00e9t\u00e9rans.\r\n\r\n19:49:29:04  19:49:35:02\r\nOn est entra\u00een\u00e9 en tant que policier\r\n\r\n19:49:38:15  19:49:42:13\r\n  \u00e0 tirer plusieurs balles sur un\r\n         suspect \u00e0 terre.\r\n\r\n19:49:42:16  19:49:46:07\r\n    Il y a beaucoup d'armes en\r\n           circulation.\r\n\r\n19:49:46:10  19:49:49:11\r\n     On vit avec ce probl\u00e8me.\r\n\r\n19:49:49:14  19:49:52:02\r\n      \u00c7a commence \u00e0 l'\u00e9cole.\r\n\r\n19:49:52:06  19:49:56:13\r\n        \u00c0 partir de 3 ans,\r\n\r\n19:49:56:17  19:49:59:20\r\n  les enfants sont entra\u00een\u00e9s \u00e0 se\r\n    verrouiller dans la classe.\r\n\r\n19:50:00:00  19:50:05:07\r\n     \u00c0 \u00e9teindre les lumi\u00e8res.\r\n\r\n19:50:05:11  19:50:09:05\r\nParce qu'un tueur peut marcher dans\r\n           les couloirs.\r\n\r\n19:50:09:09  19:50:12:09\r\n  \u00c7a fait partie de la conscience\r\n          des Am\u00e9ricains.\r\n\r\n19:50:12:12  19:50:13:11\r\n     Il y a un danger naturel.\r\n\r\n19:50:13:11  19:50:17:18\r\n  -L'Afrique du Sud a un nouveau\r\n   pr\u00e9sident: Cyril Ramaphosa.\r\n\r\n19:50:17:20  19:50:21:20\r\n        Ancien syndicaliste\r\n      devenu homme d'affaires\r\n\r\n19:50:21:22  19:50:25:09\r\n et chef du parti ANC au pouvoir,\r\n  il a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu par les d\u00e9put\u00e9s.\r\n\r\n19:50:25:11  19:50:27:01\r\n        Il remplace J.Zuma.\r\n\r\n19:50:27:16  19:50:30:13\r\n      Voici un dossier sant\u00e9\r\n    qui concerne tout le monde:\r\n\r\n19:50:30:15  19:50:34:15\r\n  les traitements individualis\u00e9s\r\n  d\u00e9velopp\u00e9s gr\u00e2ce \u00e0 la biotech.\r\n\r\n19:50:34:17  19:50:38:05\r\nContre le cancer ou l'infertilit\u00e9.\r\n\r\n19:50:38:07  19:50:47:20\r\n      Une r\u00e9volution a lieu.\r\n\r\n19:50:49:12  19:50:51:23\r\n-Cette soci\u00e9t\u00e9 biopharmaceutique\r\n\r\n19:50:52:01  19:50:54:22\r\n           s'int\u00e9resse\r\n   \u00e0 la m\u00e9decine reproductive.\r\n\r\n19:50:55:00  19:50:58:03\r\n  Le si\u00e8ge mondial de Ferring,\r\n         \u00e0 Saint-Prex,\r\n\r\n19:50:58:05  19:51:01:03\r\n          va se doter\r\n  d'un nouveau centre biotech.\r\n\r\n19:51:01:05  19:51:05:22\r\nUn investissement de 30 mios de frs,\r\n   et la cr\u00e9ation de 50 emplois.\r\n\r\n19:51:06:00  19:51:09:12\r\n Saint-Prex, un lieu strat\u00e9gique\r\n       selon la direction.\r\n\r\n19:51:09:18  19:51:13:00\r\n-La Suisse est un endroit favorable.\r\n\r\n19:51:13:02  19:51:16:06\r\n    On a un vivier de talents.\r\n\r\n19:51:16:08  19:51:18:12\r\n On a des centres universitaires:\r\n\r\n19:51:18:14  19:51:21:14\r\n      EPFL, les universit\u00e9s \r\n      de Gen\u00e8ve et Lausanne.\r\n\r\n19:51:21:16  19:51:24:05\r\nOn a de la main-d'oeuvre qualifi\u00e9e.\r\n\r\n19:51:24:07  19:51:28:06\r\n L'environnement \u00e9conomique aussi\r\n          est favorable.\r\n\r\n19:51:28:22  19:51:32:12\r\n  -Ferring, un acteur important\r\n        de la biopharma.\r\n\r\n19:51:42:20  19:51:46:00\r\n       Ce nouveau centre\r\nse concentrera sur un traitement\r\n\r\n19:51:46:02  19:51:48:09\r\n contre l'infertilit\u00e9 f\u00e9minine.\r\n\r\n19:51:48:11  19:51:52:11\r\n      Il est personnalis\u00e9,\r\n diff\u00e9rent pour chaque patiente.\r\n\r\n19:51:52:17  19:51:54:23\r\n-On dose une hormone dans le sang.\r\n\r\n19:51:55:01  19:51:56:13\r\n           On combine \u00e7a\r\n\r\n19:51:56:15  19:51:58:16\r\n   avec le poids de la patiente.\r\n\r\n19:51:58:18  19:52:03:05\r\n     Cela permet d'administrer\r\n    la bonne dose au bon moment\r\n\r\n19:52:03:07  19:52:08:19\r\npour assurer le succ\u00e8s du traitement.\r\n\r\n19:52:09:14  19:52:11:14\r\n  -Le traitement personnalis\u00e9,\r\n\r\n19:52:11:16  19:52:14:21\r\n     une nouvelle tendance\r\n   dans de nombreux domaines,\r\n\r\n19:52:14:23  19:52:18:07\r\n       tels que le cancer\r\n ou les maladies psychiatriques.\r\n\r\n19:52:19:20  19:52:26:18\r\n     -Prof Dietrich, bonsoir.\r\n\r\n19:52:26:22  19:52:31:07\r\nOn a parl\u00e9 de l'infertilit\u00e9, il y a\r\n         aussi le cancer.\r\n\r\n19:52:31:11  19:52:37:00\r\n   Les traitements personnalis\u00e9s\r\n             \u00e9voluent.\r\n\r\n19:52:37:04  19:52:41:15\r\n    L'argent est-il l'aiguillon\r\n           commercial ?\r\n\r\n19:52:41:19  19:52:47:17\r\n-C'est une partie de ce qui permet\r\n           le progr\u00e8s.\r\n\r\n19:52:50:06  19:52:53:16\r\n   Il faut la coordination d'une\r\n recherche acad\u00e9mique, clinique et\r\n\r\n19:52:53:20  19:52:55:23\r\n           commerciale.\r\n\r\n19:52:56:03  19:52:58:19\r\n  -Vous constatez un changement.\r\n\r\n19:52:58:23  19:53:03:20\r\n   Des traitements beaucoup plus\r\n          personnalis\u00e9s.\r\n\r\n19:53:04:00  19:53:09:15\r\n    -On aime mieux le terme de\r\n            pr\u00e9cision.\r\n\r\n19:53:09:19  19:53:13:13\r\nPersonnalis\u00e9 veut dire que c'est un\r\ntraitement diff\u00e9rent par individu.\r\n\r\n19:53:13:17  19:53:17:11\r\nMais on est de plus en plus pr\u00e9cis.\r\n\r\n19:53:17:14  19:53:20:18\r\n    -\u00c7a va \u00eatre tr\u00e8s compliqu\u00e9,\r\n\r\n19:53:20:22  19:53:26:20\r\n   est-ce que \u00e7a va augmenter la\r\n            diff\u00e9rence\r\n\r\n19:53:27:21  19:53:31:18\r\nentre un canc\u00e9rologue moyen est un\r\n     tr\u00e8s bon canc\u00e9rologue ?\r\n\r\n19:53:31:22  19:53:36:14\r\n-C'est une question de coordination\r\n          de comp\u00e9tences.\r\n\r\n19:53:36:18  19:53:40:05\r\nPour prendre une d\u00e9cision, il faut\r\n          un g\u00e9n\u00e9ticien.\r\n\r\n19:53:40:09  19:53:43:10\r\nIl faut la coordination de multiples\r\n            comp\u00e9tences.\r\n\r\n19:53:43:13  19:53:48:01\r\n     -Il y a des centaines de\r\n           m\u00e9dicaments.\r\n\r\n19:53:48:05  19:53:51:15\r\n-Il y a des milliers de cancers et\r\n  des centaines de m\u00e9dicaments.\r\n\r\n19:53:51:19  19:53:54:11\r\n     Il faudra coordonner \u00e7a.\r\n\r\n19:53:54:14  19:53:57:16\r\n    -Il y a le co\u00fbt financier,\r\n\r\n19:53:57:20  19:54:00:15\r\n       c'est une dimension ?\r\n\r\n19:54:00:19  19:54:03:10\r\n     \u00c7a va co\u00fbter plus cher ?\r\n\r\n19:54:03:13  19:54:09:11\r\n     -Ce qui co\u00fbte plus cher,\r\n\r\n19:54:10:00  19:54:12:23\r\n  c'est le fait qu'on traite les\r\n     patients plus longtemps.\r\n\r\n19:54:13:03  19:54:15:06\r\n   On les soigne plus longtemps.\r\n\r\n19:54:15:10  19:54:19:14\r\n           \u00c7a va co\u00fbter.\r\n\r\n19:54:19:18  19:54:25:23\r\nQuelque chose de plus pr\u00e9cis permet,\r\n    c'est le premier avantage,\r\n\r\n19:54:26:03  19:54:29:16\r\n   d'\u00e9viter des traitements toxiques\r\n             inutiles.\r\n\r\n19:54:29:20  19:54:35:18\r\n      Avec des avantages pour\r\n  les individus et les \u00e9conomies.\r\n\r\n19:54:36:08  19:54:39:20\r\n -Vous voyez tant de morts chaque\r\n ann\u00e9e, on pourra sauver plus de\r\n\r\n19:54:40:00  19:54:42:03\r\n              gens ?\r\n\r\n19:54:42:07  19:54:45:11\r\n -Il y a encore beaucoup \u00e0 faire,\r\n  mais le progr\u00e8s est important.\r\n\r\n19:54:45:11  19:54:48:14\r\n      -La mode du bio profite\r\n     \u00e0 la grande distribution.\r\n\r\n19:54:48:16  19:54:52:03\r\n    Coop et Migros se partagent\r\n    les trois quarts du march\u00e9.\r\n\r\n19:54:52:05  19:54:53:01\r\n     De nouveaux produits bio\r\n     import\u00e9s et moins chers\r\n\r\n19:54:53:03  19:54:53:05\r\n    intensifient la concurrence\r\n      entre les deux g\u00e9ants.\r\n\r\n19:54:54:12  19:54:58:22\r\n-Des animaux \u00e9lev\u00e9s sans m\u00e9dicaments\r\n  et dans de plus grands espaces.\r\n\r\n19:54:59:00  19:55:01:08\r\n       Cet \u00e9leveur a opt\u00e9\r\npour une exploitation 100 % bio,\r\n\r\n19:55:01:10  19:55:02:14\r\n     malgr\u00e9 les contraintes.\r\n\r\n19:55:02:19  19:55:04:06\r\n          -L'animal reste\r\n\r\n19:55:04:08  19:55:05:16\r\n     deux fois plus longtemps\r\n\r\n19:55:05:18  19:55:07:00\r\n           avec sa m\u00e8re.\r\n\r\n19:55:07:02  19:55:09:06\r\n        La m\u00e8re a beaucoup\r\n      moins de petits par an.\r\n\r\n19:55:09:08  19:55:11:20\r\n      Les co\u00fbts sont r\u00e9partis\r\n      entre moins d'animaux.\r\n\r\n19:55:11:22  19:55:13:10\r\n    Le fourrage est plus cher.\r\n\r\n19:55:13:14  19:55:16:12\r\n       -La Suisse compte\r\npr\u00e8s de 6'400 exploitations bio.\r\n\r\n19:55:16:14  19:55:20:01\r\n    Une tendance qui profite \r\n    aux grands distributeurs.\r\n\r\n19:55:20:03  19:55:22:21\r\n           Pionni\u00e8re,\r\n  la Coop a r\u00e9alis\u00e9 l'an pass\u00e9\r\n\r\n19:55:22:23  19:55:26:11\r\n      un chiffre d'affaires\r\n   de 1'238 mios gr\u00e2ce au bio.\r\n\r\n19:55:26:12  19:55:30:14\r\n     Mais elle est talonn\u00e9e\r\n         par la Migros.\r\n\r\n19:55:35:15  19:55:38:08\r\n -C'est central de nous identifier\r\n\r\n19:55:38:10  19:55:40:20\r\n    au plus haut standard bio.\r\n\r\n19:55:40:22  19:55:44:20\r\n En tant que leader du march\u00e9 bio,\r\n      c'est la carte \u00e0 jouer.\r\n\r\n19:55:44:22  19:55:47:07\r\nNous ne devons pas proposer du bio\r\n\r\n19:55:47:09  19:55:56:14\r\n       qui ne correspond pas\r\n    aux qualit\u00e9s du bio suisse.\r\n\r\n19:55:57:02  19:56:00:17\r\n -Point\u00e9e du doigt par la Coop,\r\n     la marque bio Alnatura\r\n\r\n19:56:00:19  19:56:03:11\r\n            pr\u00e9sente\r\ndans toutes les filiales Migros.\r\n\r\n19:56:03:13  19:56:07:17\r\nDes produits d'Allemagne o\u00f9 le label\r\n     europ\u00e9en est moins strict.\r\n\r\n19:56:07:19  19:56:09:08\r\n      Pour le label suisse,\r\n\r\n19:56:09:10  19:56:12:05\r\n        les exploitations\r\n     doivent \u00eatre 100 % bio.\r\n\r\n19:56:12:07  19:56:15:08\r\n        7 % des surfaces\r\ndoivent favoriser la biodiversit\u00e9\r\n\r\n19:56:15:10  19:56:17:21\r\net le transport a\u00e9rien est interdit.\r\n\r\n19:56:17:23  19:56:21:16\r\n  Migros se d\u00e9fend de proposer\r\nun meilleur rapport qualit\u00e9-prix.\r\n\r\n19:56:33:12  19:56:37:13\r\n  Pour la Coop, baisser le prix\r\n     n'est pas une priorit\u00e9.\r\n\r\n19:56:38:03  19:56:40:17\r\n-Nous ne ferons jamais du bon march\u00e9.\r\n\r\n19:56:40:19  19:56:42:23\r\n  Le bio demande plus de travail\r\n\r\n19:56:43:01  19:56:46:06\r\n         et il est soumis\r\n      \u00e0 plus de contraintes.\r\n\r\n19:56:46:12  19:56:48:22\r\n -Le bio a un \u00e9norme potentiel.\r\n\r\n19:56:49:00  19:56:52:01\r\nEn 2016, les Suisses ont d\u00e9pens\u00e9\r\n\r\n19:56:52:03  19:56:55:20\r\n      299 frs par habitant\r\n        en produits bio.\r\n\r\n19:56:57:03  19:57:02:00\r\n     -Favori de la descente,\r\n   B.Feuz a d\u00e9croch\u00e9 le bronze,\r\n\r\n19:57:02:02  19:57:06:19\r\n   sa premi\u00e8re m\u00e9daille aux JO,\r\n    derri\u00e8re deux Norv\u00e9giens.\r\n\r\n19:57:09:11  19:57:11:08\r\n    -B.Feuz ne regrette rien:\r\n\r\n19:57:11:10  19:57:15:16\r\n    le Bernois est satisfait \r\n    de sa m\u00e9daille de bronze.\r\n\r\n19:57:16:00  19:57:18:11\r\n  -Gagner une m\u00e9daille aux Jeux,\r\n\r\n19:57:18:13  19:57:20:13\r\n       c'est une r\u00e9compense\r\n\r\n19:57:20:15  19:57:24:16\r\npour mon combat depuis des ann\u00e9es.\r\n\r\n19:57:24:18  19:57:29:02\r\n Il y a quatre ans, je ne pouvais\r\n   pas concurrencer les autres.\r\n\r\n19:57:29:04  19:57:35:02\r\nEtre ici avec les meilleurs du monde,\r\n         c'est particulier.\r\n\r\n19:57:36:20  19:57:40:17\r\n  -Feuz avait laiss\u00e9 une bonne \r\n  impression aux entra\u00eenements.\r\n\r\n19:57:40:19  19:57:45:06\r\nAujourd'hui, il a tout donn\u00e9, mais\r\n sans r\u00e9ussir la course parfaite.\r\n\r\n19:57:45:08  19:57:49:07\r\n Des impr\u00e9cisions dans la partie\r\ninterm\u00e9diaire lui ont co\u00fbt\u00e9 cher.\r\n\r\n19:57:49:09  19:57:53:18\r\n A l'arriv\u00e9e, il savait que ce ne\r\nserait pas assez pour la victoire.\r\n\r\n19:57:53:20  19:57:59:08\r\n   Le Norv\u00e9gien Jansrud, lui,\r\n      \u00e9tait encore en t\u00eate\r\n\r\n19:57:59:10  19:58:01:17\r\n au dernier temps interm\u00e9diaire.\r\n\r\n19:58:01:19  19:58:05:11\r\n   Mais il a d\u00fb, d'un souffle,\r\n     laisser l'or \u00e0 Svindal.\r\n\r\n19:58:05:12  19:58:10:05\r\n Svindal, premier, 70 ans apr\u00e8s le\r\ndernier titre norv\u00e9gien en descente,\r\n\r\n19:58:10:07  19:58:15:11\r\ndevient le plus vieux m\u00e9daill\u00e9 d'or\r\n        du ski alpin aux JO\r\n\r\n19:58:15:13  19:58:19:08\r\n      \u00e0 35 ans et 51 jours.\r\n\r\n19:58:21:06  19:58:24:11\r\n -Ce sont deux tr\u00e8s bons coll\u00e8gues\r\n\r\n19:58:24:12  19:58:26:08\r\n          \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du ski.\r\n\r\n19:58:26:10  19:58:30:05\r\n   Avant ou apr\u00e8s les courses, \r\n   on rigole toujours ensemble.\r\n\r\n19:58:30:07  19:58:35:13\r\n           Ca a \u00e9t\u00e9 cool\r\n  de me battre avec ces champions\r\n\r\n19:58:35:15  19:58:42:02\r\n           qui ont gagn\u00e9\r\n  tant de m\u00e9dailles et de titres.\r\n\r\n19:58:43:20  19:58:47:05\r\n           -Aujourd'hui,\r\nles favoris ont dompt\u00e9 la descente,\r\n\r\n19:58:47:07  19:58:50:01\r\n  et le podium a fi\u00e8re allure.\r\n\r\n19:58:51:22  19:58:56:02\r\n    -Ces JO ne passionnent pas\r\n           les Cor\u00e9ens.\r\n\r\n19:58:56:04  19:58:59:11\r\n            La descente\r\n    n'a pas d\u00e9plac\u00e9 les foules.\r\n\r\n19:58:59:12  19:59:04:10\r\n         Certains Suisses\r\nont quand m\u00eame fait le d\u00e9placement.\r\n\r\n19:59:07:08  19:59:12:02\r\n  -Le site de Jeongseon prend vie\r\nune semaine apr\u00e8s le d\u00e9but des Jeux.\r\n\r\n19:59:12:04  19:59:16:04\r\n Pour le descente, les tribunes\r\n  sont peu mais bien garnies,\r\n\r\n19:59:16:06  19:59:19:05\r\n     gr\u00e2ce \u00e0 d'irr\u00e9ductibles\r\n       supporters suisses.\r\n\r\n19:59:22:13  19:59:25:14\r\n        -C'est la premi\u00e8re\r\n     fois que je suis aux JO.\r\n\r\n19:59:25:16  19:59:29:01\r\n     Comme je suis retrait\u00e9, \r\n     on va y passer 15 jours.\r\n\r\n19:59:29:02  19:59:32:10\r\n    Les gens et la motivation:\r\n      c'est extraordinaire !\r\n\r\n19:59:32:11  19:59:36:06\r\n    J'esp\u00e8re qu'\u00e0 Sion ce sera\r\n  pareil si on organise les Jeux.\r\n\r\n19:59:36:08  19:59:39:09\r\n    Ils sont gentils et polis,\r\n        c'est formidable.\r\n\r\n19:59:39:14  19:59:44:05\r\n  -Pour nous, fans de ski alpin,\r\n    il y a un c\u00f4t\u00e9 artificiel.\r\n\r\n19:59:44:07  19:59:46:21\r\nLes gradins sont tr\u00e8s peu remplis.\r\n\r\n19:59:46:23  19:59:50:02\r\n Et c'est cher: on a pay\u00e9 150 frs.\r\n\r\n19:59:50:17  19:59:54:19\r\n     -Malgr\u00e9 la gentillesse des\r\nhabitants, les tarifs sont exag\u00e9r\u00e9s,\r\n\r\n19:59:54:21  19:59:57:14\r\net il y a peu de ferveur olympique.\r\n\r\n19:59:58:10  20:00:00:15\r\n -Ca a un peu de peine \u00e0 prendre.\r\n\r\n20:00:00:16  20:00:03:04\r\n Il y a eu beaucoup d'annulations.\r\n\r\n20:00:03:06  20:00:06:18\r\n     On esp\u00e8re qu'aujourd'hui,\r\n      Beat va lancer ces JO !\r\n\r\n20:00:06:23  20:00:11:08\r\n-Le Bernois est porteur de tous \r\nles espoirs pour ses supporters.\r\n\r\n20:00:11:10  20:00:16:04\r\nIls croient \u00e0 l'or, jusqu'\u00e0 ce que\r\nSvindal et Jansrud passent devant.\r\n\r\n20:00:17:17  20:00:19:12\r\n            -C'est dur.\r\n\r\n20:00:19:18  20:00:22:06\r\n-Beat est troisi\u00e8me pour l'instant.\r\n\r\n20:00:22:08  20:00:24:21\r\n          Les Norv\u00e9giens\r\n    ont fait des super courses.\r\n\r\n20:00:24:23  20:00:26:04\r\n          C'est le sport.\r\n\r\n20:00:26:06  20:00:28:10\r\n          Ils chantent\r\n\r\n20:00:28:11  20:00:32:05\r\n -On est une grande nation en ski\r\nde fond, mais petite en ski alpin.\r\n\r\n20:00:32:07  20:00:34:16\r\nOn aime battre les grosses \u00e9quipes.\r\n\r\n20:00:34:22  20:00:37:23\r\n          -Allez ! Hop !\r\n\r\n20:00:38:01  20:00:42:16\r\n    Vous savez, les plus belles\r\n  statues de Rome sont en bronze.\r\n\r\n20:00:42:18  20:00:46:01\r\n     Alors c'est merveilleux !\r\n\r\n20:00:46:03  20:00:50:01\r\n    Bravo, Beat ! Fantastique !\r\n\r\n20:00:52:21  20:00:56:11\r\n       -Ce matin, M.Shiffrin\r\n    gagne l'or en slalom g\u00e9ant,\r\n\r\n20:00:56:13  20:00:59:20\r\n4 ans apr\u00e8s l'or en slalom \u00e0 Sotchi.\r\n\r\n20:00:59:22  20:01:02:01\r\n  Deuxi\u00e8me de la premi\u00e8re manche,\r\n\r\n20:01:02:03  20:01:05:13\r\n   elle fait une deuxi\u00e8me partie\r\n    de course presque parfaite.\r\n\r\n20:01:05:15  20:01:08:08\r\n       Meilleure Suissesse,\r\n       W.Holdener est 9\u00e8me.\r\n\r\n20:01:08:10  20:01:12:20\r\nL.Gut a \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9e \u00e0 la premi\u00e8re\r\n     manche, apr\u00e8s une chute.\r\n\r\n20:01:14:16  20:01:17:16\r\nEt le programme olympique de la nuit:\r\n\r\n20:01:17:18  20:01:22:02\r\n\u00e0 02h00, premi\u00e8re manche du slalom\r\ndames, et seconde manche \u00e0 05h15.\r\n\r\n20:01:22:04  20:01:22:11\r\n  A 03h00, le super-G messieurs,\r\n\r\n20:01:22:13  20:01:22:22\r\n    et \u00e0 07h00, le ski de fond\r\n     messieurs, 15 km libre.\r\n\r\n20:01:34:15  20:01:40:07\r\n      Au revoir, et \u00e0 demain.\r\n\r\n20:01:40:09  20:01:47:18\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\nM.D'Auria, M.Kastrati, O.Schopfer, \r\nR.Katiyunguruza, A.Huber, S.Vuissoz\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT036832\r\nDate de transcription : 01-MAR-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:00 > 0:00:14) [66%] : \r\nC'est pas mon sujet \u00e0 sont impeccables et puis alors le pour l'\u00e9quipe, oui j'ai minutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:00:32 > 0:00:33) [89%] : \r\nCe que Philippe, tu m'entends.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:00:34 > 0:00:36) [82%] : \r\nOui, derri\u00e8re oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:39 > 0:00:43) [81%] : \r\nDarius avec le drapeau est en berne, ah oui excellent Tulle Garang tout que je dise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:44 > 0:00:53) [77%] : \r\nMais qui peut le dire si turque et \u00e0 la hausse, c'\u00e9tait vraiment devant la Maison Blanche, c'est chez oui mais il y a du vent, c'est chiant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:00 > 0:01:13) [71%] : \r\nDonc il pourra ensuite ou encore sur la 2 qui d\u00e9verse traces du Parlement \u00e9galement c'est simplement trop cher, oui, qui de je pas je pense.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:17 > 0:03:09) [88%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, La Poste contre- attaque pour Schwaller entre en sc\u00e8ne avec tout le poids de son cr\u00e9dit politique, il est pr\u00e9sident du conseil d'administration, un groupe d'experts ind\u00e9pendants \u00e9tablira les faits dans le scandale CarPostal, la directrice reste en place, on l'est pas, l'heure du divorce a sonn\u00e9 entre l'UDC et ses partenaires de droite Vaudois, l'UDC quitte l'alliance historique Laurent Dufour expliquera pourquoi nous avons suivi la fourmi exotique qui envahit, puis elle est probablement arriv\u00e9 dans une plante en pot infortune pour une M\u00e9diterran\u00e9e, \u00e7a n'est pas anecdotique, c'est toute la question des esp\u00e8ces invasives le tr\u00e8s lourd bilan de la tuerie dans un essai en Floride, relance le d\u00e9bat sur la violence aux \u00c9tats-Unis, \u00e7a n'est pas seulement la question des armes Philippe revoir \u00e9voquera la culture et la conscience de la violence, tr\u00e8s pr\u00e9sente dans les \u00e9coles am\u00e9ricaines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:11 > 0:03:29) [91%] : \r\nAvec le professeur dite riche nous ouvrons ce soir une page sant\u00e9 sur les traitements personnalis\u00e9s contre le cancer, la biotech permet des soins plus adapt\u00e9s \u00e0 chaque personne, c'est vrai aussi, par exemple, du traitement de l'infertilit\u00e9 f\u00e9minine dans ce domaine pr\u00e9cis\u00e9ment une soci\u00e9t\u00e9 ouvrira, on ne comprend.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:31 > 0:03:56) [92%] : \r\nLa Poste essaye de surmonter le scandale, cette fois, c'est son pr\u00e9sident qui prend la parole, Urs Schwaller \u00e9tant un poids lourd politique \u00e0 Berne, \u00e0 lui de faire la lumi\u00e8re, et s'il le faut, le m\u00e9nage dans une maison o\u00f9 des dizaines de millions ont \u00e9t\u00e9 per\u00e7ues indument dans la filiale CarPostal il devra r\u00e9pondre aux questions r\u00e9currentes que savait la directrice Susanne Ruoff et que savait-on ailleurs dans l'entreprise, Lo\u00efs Siggen Lopez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:56 > 0:04:57) [91%] : \r\nParis sous pression depuis une semaine, Suzanne Rueff gardent les commandes de la Poste ouvertement critiqu\u00e9 pour les manipulations comptables de sa filiale CarPostal, qui a touch\u00e9 plus de 70 millions de francs de subventions indues montre 2007 et 2015, en pleine tourmente, le conseil d'administration r\u00e9it\u00e8re son soutien \u00e0 la directrice g\u00e9n\u00e9rale, Suzanne est-ce que Suzanne rue of garde la confiance du conseil d'administration, c'est-\u00e0-dire r\u00e9ponse pens\u00e9e oui mais le conseil d'administration prend plusieurs mesures, un groupe de travail pilot\u00e9 par le pr\u00e9sident du Conseil, Urs Schwaller va \u00eatre cr\u00e9\u00e9, il devra faire la lumi\u00e8re sur cette affaire, outre mesure, pas de bonus cette ann\u00e9e pour la directrice g\u00e9n\u00e9rale et les directeurs de cartes postales, ils ne toucheront pas la part variable de leur salaire et puis CarPostal n'aura aucun objectif de b\u00e9n\u00e9fice en 2018 en route vers plus de transparence, c'est le message que souhaite passer le conseil d'administration aujourd'hui qui s'est aussi engag\u00e9 \u00e0 rembourser l'int\u00e9gralit\u00e9 des 78 millions de francs indument touch\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:59 > 0:05:10) [92%] : \r\nPour Schwaller, bonsoir, voil\u00e0, bonsoir, on parle d'une institution, La Poste, vous \u00eates une figure de la politique suisse toute cette boue qui remonte maintenant, j'imagine que c'est tr\u00e8s p\u00e9nible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:10 > 0:05:31) [92%] : \r\nOui, c'est p\u00e9nible, d'autant plus que c'est une perte de confiance qui est \u00e9norme mais pas fait du tort l\u00e0 une institution comme vous le dites, mais on a fait du tort aussi \u00e0 nos collaboratrices et collaborateurs qui travaillent l\u00e0 jour et nuit, je ne peux que m'excuser aupr\u00e8s des publics aupr\u00e8s aussi des citoyens rapide de nos collaboratrices et collaborateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:31 > 0:05:45) [91%] : \r\nVous \u00eates le pr\u00e9sident du conseil administration depuis 2016 le scandale durait depuis 2007, ce scandale qui n'a pas vu ce d\u00e9sordres dans sa propre maison, est ce que vous ne portez pas une part de responsabilit\u00e9, d'avoir mal tenu la maison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:46 > 0:06:15) [88%] : \r\nIl faudra maintenant voir assez comme vous dites, nous enqu\u00eatons maintenant sur la p\u00e9riode 2007 \u00e0 2015 restera apr\u00e8s \u00e0 d\u00e9terminer encore c'est et puis dit 17 il y a \u00e9galement eu un probl\u00e8me, moi je veux faire toute la lumi\u00e8re, j'assume, l\u00e0 aussi, la responsabilit\u00e9 jour \u00e0 Team qui est s\u00e9par\u00e9 effectivement de l'op\u00e9rationnel qui ne r\u00e9pond qu'\u00e0 moi, on va les sortir aussi directement dans des d\u00e9partements affichent travaillera avec des experts externes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:15 > 0:06:29) [91%] : \r\nAu Schwaller, Claude B\u00e9gl\u00e9, l'ancien directeur de la Poste \u00e9tait dans ce journal et quelques jours il disait en r\u00e9alit\u00e9 dans une maison comme la Poste, chacun se couvre un peu, c'est tr\u00e8s peu probable que, il y avait pas eu beaucoup de gens au courant, c'est un probl\u00e8me dans votre maison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:30 > 0:06:38) [83%] : \r\nBon, la Poste \u00e0 60000 collaborateurs l'enqu\u00eate maintenant d\u00e9montrer ce qu'qui n'a pas jou\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:38 > 0:06:48) [91%] : \r\nOn parle pardon c'est bien presque de \u00e7a pour la somme finale pourrait d\u00e9passer 100 millions 100 millions de trucage d'\u00e9criture, c'est pas un comptable dans son coin, c'est quand m\u00eame au syst\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:06:48 > 0:06:48) [92%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:49 > 0:07:36) [88%] : \r\nAh, il y a eu certainement un syst\u00e8me, c'est un probl\u00e8me syst\u00e9mique, ce que nous faisons, nous avons d\u00e9j\u00e0 jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent nous avons s\u00e9curis\u00e9 300000 \u00e9critures, on va continuer \u00e0 le faire, je pense \u00e0 la fin, on aura 500000 on va \u00e9galement analyser les e-mails ont, il faut absolument qu'on sache qui est ce qui n'a pas jou\u00e9 son r\u00f4le, pourquoi est-ce que \u00e7a peut arriver pendant des ann\u00e9es et ce qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 au avant 2007, je l'ignore, mais dans tous les cas d'ici 2 ans, 3 mois, il faut que je vous apporte aussi finalement au t\u00e9l\u00e9ph\u00e9rique t\u00e9l\u00e9spectateurs qu'est ce qui n'a pas jou\u00e9, qu'est ce que vous avez pris comme disposition sur le plan administratives aussi droit travail moi qui est-ce qui assume quelles responsabilit\u00e9s, quelles \u00e9taient les cancers ou bien quelles seront les cons\u00e9quences pour ces personnes-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:36 > 0:07:37) [99%] : \r\nOn Schwaller merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:38 > 0:07:39) [99%] : \r\nMerci \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:40 > 0:07:49) [89%] : \r\nVoil\u00e0 cet entretien enregistr\u00e9 sur rtsinfo, la version compl\u00e8te ours Schwaller souligne notamment que la politique de rendement de la Poste n'est pas mise en cause par le scandale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:50 > 0:08:11) [92%] : \r\nLe parc automobile va changer peut-\u00eatre plus vite qu'on ne l'imaginait, on l'a souvent parl\u00e9 ici des projets, par exemple, ces villes europ\u00e9ennes qui veulent bannir les mod\u00e8les les plus polluants, cette fois, le cap est franchi en Suisse, les importateurs se fixent un but, une voiture neuve sur 10 devra \u00eatre \u00e9lectriques ou hybrides d'ici 2020 Anna Silva Fran\u00e7ois Izoard et C\u00e9cilia Mendoza.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:08:13 > 0:08:51) [95%] : \r\nLes Suisses doivent acheter plus de voitures \u00e9lectriques et hybrides pour que le pays puisse r\u00e9pondre aux nouvelles normes de pollution dans les grandes villes romandes comme ici \u00e0 Gen\u00e8ve, il n'y a pas encore foule au portillon pour les v\u00e9hicules \u00e0 faibles ou 0 \u00e9mission chez ce concessionnaire on estime \u00e0 moins d'un pour 100 les ventes sur ce segment en France \u00e9tait essentiellement donc le coup l'autonomie et o\u00f9 est-ce que je vais charger ma voiture alors l'Association suisse des importateurs de voitures prend le taureau par les cornes, ce matin \u00e0 Berne auto- suisse a pr\u00e9sent\u00e9 son objectif quadrupler les ventes de voitures \u00e0 propulsion alternative et ainsi \u00e9viter les amendes sur les \u00e9missions exc\u00e9dentaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:51 > 0:09:03) [91%] : \r\nIndustrie automobile pr\u00e9f\u00e8re investir dans la promotion des nouvelles technologies, les voitures \u00e9lectriques, mais aussi les voitures plugin Hybrid les piles \u00e0 combustible plut\u00f4t que payer des p\u00e9nalit\u00e9s parce que les objectifs de son patin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:03 > 0:09:27) [92%] : \r\nLa Suisse est calqu\u00e9 sur l'UE dans sa strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050, approuv\u00e9e par le peuple, actuellement, l'objectif est de 130 grammes de CO2 par kilom\u00e8tre, mais en 2020, il baissera 95 grammes par kilom\u00e8tre et pour y arriver, une seule solution : augmenter les ventes d'\u00e9lectriques et hybrides, elle repr\u00e9sente 2,7 pourcent des voitures neuves aujourd'hui et devrait atteindre les 10 pourcent dans 2 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:27 > 0:09:34) [86%] : \r\nMais voiture seule ne vont pas le faire, il faut que \u00e7a la soit accompagn\u00e9e de mesures par la Conf\u00e9d\u00e9ration, les cantons par l'exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:34 > 0:09:43) [89%] : \r\nCompar\u00e9 aux autres pays europ\u00e9ens, il y a un manque de volont\u00e9 politique dans la subvention autant d'infrastructures de recharge que de v\u00e9hicules \u00e9lectriques eux- m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:09:43 > 0:09:55) [91%] : \r\nMais l'offre, elle \u00e9volue vite, les batteries r\u00e9centes permettent de parcourir des distances plus longues et le dernier mod\u00e8le attendu impatiemment dans ce garage arbore un prix abordable 30000 francs de quoi rester optimiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:09:55 > 0:10:03) [89%] : \r\nOn a d\u00e9j\u00e0 pris des commandes sur des voitures les gens, ils ont, ils ont pas vu, ils ont pas essay\u00e9 donc pour dire que il y a vraiment un int\u00e9r\u00eat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:10:03 > 0:10:12) [97%] : \r\nL'\u00e9t\u00e9 dernier, la Conf\u00e9d\u00e9ration a annonc\u00e9 vouloir installer des stations de recharge rapide sur les autoroutes de quoi convaincre encore plus d'automobilistes de basculer vers l'\u00e9lectrique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:10:14 > 0:10:29) [91%] : \r\nL'actualit\u00e9 politique romande est marqu\u00e9 par le divorce consomm\u00e9 entre l'UDC et ses partenaires de droite Vaudois, l'UDC quitte l'alliance historique, le ton a visiblement mont\u00e9 entre les anciens amis Laurent Dufour quand on lit certains propos, on n'est pas loin de la d\u00e9testation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:29 > 0:11:10) [93%] : \r\nOui, en tout cas l'UDC n'a pas encaiss\u00e9 plusieurs d\u00e9clarations r\u00e9centes du PLR, c'est tout d'abord du du pr\u00e9sident du PLR, qui a d\u00e9clar\u00e9 r\u00e9cemment que l'\u00e9lectorat ne veut pas de candidat extr\u00e9miste et peu consensuel \u00e0 propos de l'UDC 7 dans une \u00e9lection communale le secr\u00e9taire des Verts lib\u00e9raux \u00e9galement qu'il qualifie de torchon une publication de l'UDC et puis il y a des consid\u00e9rations plus politiques, notamment le PLR \u00e0 peu suivie, l'UDC sur sa proposition vaudoise d'ouvrir une commission d'enqu\u00eate parlementaire \u00e0 propos des prisons, l'UDC le PLR et les Verts lib\u00e9raux forment la majorit\u00e9 parlementaire, dans le canton de Vaud mais on le voit fr\u00e9quemment, il ne s'entendent pas, l'UDC a d\u00e9cid\u00e9 d'en d\u00e9coudre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:10 > 0:11:14) [91%] : \r\nAlors c'est pas la petite f\u00e2cherie nos moments, c'est vraiment la fin d'une tradition qui remonte tr\u00e8s loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:14 > 0:12:23) [92%] : \r\nEn effet, \u00e7a remonte \u00e0 la 2\u00e8me guerre mondiale dans cette alliance large traditionnel entre l'UDC anciennement les agrariens avec les lib\u00e9raux et les radicaux et \u00e7a a fonctionn\u00e9 jusqu'au d\u00e9c\u00e8s de Jean-Claude Mermoud, c'\u00e9tait en 2011, 2011 : c'est le moment o\u00f9 l'UDC se renforce en Suisse romande avec une UDC plus urbaine, plus bloch\u00e9rienne, plus marqu\u00e9e \u00e0 droite et dans les cantons o\u00f9 elle s'implante nouvellement en Valais \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 Neuch\u00e2tel ou encore dans le canton du Jura, h\u00e9 bien on voit qu'il n'y a pas d'alliance syst\u00e9matique et puis l\u00e0 o\u00f9 il y avait des alliances Fribourg o\u00f9 le canton de Vaud h\u00e9 bien ces alliances s'affaiblissent ainsi les candidats Vaudois au Conseil d'\u00c9tat de l'UDC successivement puis arrivera pas Claude-Alain Voiblet puis Jacques Nicolet \u00e9choue, l'UDC reproche \u00e0 l'\u00e9lectorat du PLR de ne pas avoir jou\u00e9 le jeu, alors que l'UDC, elle a fait \u00e9lire par exemple Olivier Fran\u00e7ais le PLR au Conseil des \u00c9tats alors aujourd'hui, le centre droit Vaudois est d\u00e9clar\u00e9 mort la gauche pourrait en profiter, temporairement du moins, parce que, au gr\u00e9 des alliances et des calculs politiques, cette alliance pourrait rena\u00eetre, c'est du moins l'espoir du PLR qui ne se d\u00e9clare aujourd'hui pas trop inquiet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:12:23 > 0:12:23) [100%] : \r\nMerci Laurent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:24 > 0:12:39) [93%] : \r\nNestl\u00e9 revoit sa strat\u00e9gie et \u00e7a aura des cons\u00e9quences en Suisse, le groupe reste tr\u00e8s solide, g\u00e9ant mondial mais une redistribution devrait toucher notre pays 15 des 21 sites actuels pourraient dispara\u00eetre Charlotte Buisson Thierry Cl\u00e9mence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:41 > 0:13:35) [91%] : \r\nDes oiseaux noirs sur fond de ciel couleur maussade, ce n'est jamais bon signe h\u00e9 bien ce matin, comble de l'ironie ces charognards s'\u00e9taient install\u00e9s sur les terrasses du b\u00e2timent dans lequel le patron de Nestl\u00e9 s'appr\u00eater \u00e0 affronter la presse patron sous tension maximale normal son ann\u00e9e 2017 ne s'est pas tr\u00e8s tr\u00e8s bien pass\u00e9, voyez plut\u00f4t un chiffre d'affaires de presque 90 milliards, en hausse de 0,4 pourcent seulement, contre un b\u00e9n\u00e9fice de cette figure de milliards en baisse lui de 16 pourcent la Suisse jusqu'ici pr\u00e9serv\u00e9e va devoir trinquer en termes d'emplois et de sites de production aussi, pourtant, 2 milliards d'\u00e9conomies \u00e0 trouver en 2 ans et sur les 21 sites de production, aujourd'hui, il ne devrait \u00e0 l'avenir ont subsist\u00e9 que 6, on tremble \u00e0 Soleure \u00e0 Braud aussi dans le canton de Fribourg et m\u00eame \u00e0 Lausanne, mais pour l'instant aucun vrai chiffre n'a \u00e9t\u00e9 articul\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:13:36 > 0:14:03) [91%] : \r\nC'est \u00eatre sur nous \u00e0 ramper, nous avons notre si\u00e8ge en Suisse, et nous sommes tr\u00e8s pr\u00e9sents sur le march\u00e9 helv\u00e9tique nous effectuons ici la majorit\u00e9 de nos recherches et d\u00e9veloppement, nous allons donc poursuivre les \u00e9troite collaboration que nous avons un \u00e9cran en ce qui concerne l'am\u00e9lioration du rendement, c'est une r\u00e9alit\u00e9 partout dans le monde et \u00e7a touche la Suisse comme n'importe quel autre march\u00e9 mais nous tentons de faire les changements avec tact et sensibilit\u00e9, de fa\u00e7on \u00e0 ne pas d\u00e9stabiliser le tissu local est all\u00e9 th\u00e8se Mortlock communion laisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:04 > 0:14:24) [89%] : \r\nMarc Schnyder ne veut pas vraiment l'avouer mais il doit faire face \u00e0 un d\u00e9fi gigantesque rest\u00e9 l'ami des investisseurs qui appr\u00e9cie le long terme, c'est l'image de Nestl\u00e9 version rassurante de grand- papa et gagner en m\u00eame temps, la confiance des activistes am\u00e9ricains ces actionnaires qui r\u00e9clament plus de profit, et surtout \u00e0 tr\u00e8s court terme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:14:26 > 0:14:47) [88%] : \r\nVoici la tapinoma magnum l'esp\u00e8ce qui de fourmis qui envahit cuit, le ph\u00e9nom\u00e8ne est observ\u00e9 dans d'autres pays, tapinoma est une fourmi coriace qui vient de la M\u00e9diterran\u00e9e, les sp\u00e9cialistes la reconnaisse \u00e0 la forte odeur de beurre rance qu'elle d\u00e9gage quand on l'\u00e9crase, l'affaire n'a rien d'anecdotique, c'est tout le probl\u00e8me des esp\u00e8ces invasives reportage Julie var marre de lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:14:49 > 0:14:58) [95%] : \r\nLe temps est \u00e0 la pluie a cuit sur les bords du lez 3 petits degr\u00e9s \u00e0 peine sur ce chantier mais cela n'emp\u00eache ni les humains ni les fourmis de travailler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:14:58 > 0:15:12) [90%] : \r\nAu d\u00e9but du chantier, on a pu remarquer pour les travaux d\u00e9capage dans l'ensemble du b\u00e2timent, ici on en or qu'on a, on a constat\u00e9 qu'il avait pas mal de fourmili\u00e8re, puis ensuite le biologiste est entr\u00e9e en action pour nous donner les.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:15:13 > 0:15:17) [91%] : \r\nEt comment dire les les m\u00e9thodes \u00e0 respecter pour ce genre de fourmis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:15:17 > 0:15:45) [91%] : \r\nTout serait parti d'un pot de fleurs, d\u00e9pos\u00e9s dans le cimeti\u00e8re du village, on imagine qu'il a voyag\u00e9 des rives de la M\u00e9diterran\u00e9e jusqu'aux rives du lez m'en emportant avec lui ses passagers aussi clandestins qu'ind\u00e9sirable pourtant la tapinoma magnum ne pose pas de probl\u00e8me dans son environnement naturel, le pourtour m\u00e9diterran\u00e9en o\u00f9 elle se retrouve confront\u00e9e \u00e0 ces pr\u00e9dateurs, ce n'est pas le cas en Suisse o\u00f9 cette esp\u00e8ce invasive peut d\u00e9velopper des super- colonie compos\u00e9 de plusieurs millions d'individus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:15:45 > 0:15:58) [91%] : \r\nAlors pour l'instant c'est fourmis l\u00e0 ne pose aucun probl\u00e8me pour les humains, donc pas de souci \u00e0 se faire et \u00e0 premi\u00e8re vue, elles sont tellement abondante que la faune locale va forc\u00e9ment souffrir de la pr\u00e9sence d'une concurrente tr\u00e8s efficace.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:15:58 > 0:16:02) [94%] : \r\nEt les menaces sur la flore, les plantes ou le vignoble.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:16:03 > 0:16:17) [86%] : \r\nEt tapinoma, elle cr\u00e9e plut\u00f4t des probl\u00e8mes pour l'agriculture, o\u00f9 elles sont, en fait, \u00e7a diminue la productivit\u00e9, on peut retrouver des tr\u00e8s grandes densit\u00e9 dans dans les champs et puis \u00e7a peut aussi cr\u00e9er des probl\u00e8mes, parce qu'elle rentre dans les appartements et les gens n'aiment pas forc\u00e9ment qui essaie fourmis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:16:18 > 0:16:30) [93%] : \r\nLe canton de Vaud a mis en place une strat\u00e9gie de lutte contre les esp\u00e8ces invasives, car la tapinoma qui n'hiberne pas comme si cong\u00e9n\u00e8res du cru et qui supporte si bien le froid para\u00eet d\u00e9j\u00e0 bien \u00e0 son aise sur les bords du lez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:16:32 > 0:16:40) [85%] : \r\nVous avez ma t\u00eate \u00e0 nouveau coup\u00e9e du monde, la ligne ferroviaire a \u00e9t\u00e9 interrompu, elle devrait rouvrir dans la soir\u00e9e, la station avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 isol\u00e9e en janvier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:16:41 > 0:16:53) [91%] : \r\nOn reparle du gaz de schiste et de son exploitation dans le canton de Vaud : le gouvernement veut interdire des techniques d'extraction qu'ils jugent risqu\u00e9e, il propose un contre- projet indirect, \u00e0 l'initiative des Verts maintenant J\u00e9r\u00f4me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:16:55 > 0:17:05) [94%] : \r\nFracturer la roche pour aller chercher du gaz en profondeur une m\u00e9thode d\u00e9cri\u00e9e aux \u00c9tats-Unis, notamment pour avoir pollu\u00e9 la nappe phr\u00e9atique, pas question de voir ceux-ci dans le canton de Vaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:17:05 > 0:17:09) [97%] : \r\nIl est important d'interdire les techniques qui ne sont pas au point.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:17:09 > 0:17:26) [87%] : \r\nCette m\u00e9thode tant d\u00e9cri\u00e9e, c'est la fracturation hydraulique, c'est un puits recourb\u00e9 on y injecte de l'eau, du sable, des agents chimiques, puis le gaz remonte pour la conseill\u00e8re d'\u00c9tat Jacqueline de quoi trop c'est vraiment cette m\u00e9thode et ces risques qui d\u00e9range, mais elle ne souhaite pas interdire l'exploitation des hydrocarbures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:17:26 > 0:17:41) [88%] : \r\nIl n'est pas impossible qu'\u00e0 l'avenir on ait besoin de Seguin, c'est si on peut y acc\u00e9der avec des m\u00e9thodes sur- accept\u00e9e par la population et scientifiquement prouv\u00e9s inoffensifs, je pense qu'on ne doit pas se se priver d\u00e9finitivement de ses ressources.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:17:41 > 0:17:56) [97%] : \r\nCette proposition est un contre- projet \u00e0 l'initiative des Verts Vaudois d\u00e9pos\u00e9e l'\u00e9t\u00e9 dernier pour eux cela ne va pas assez loin, il faut inscrire dans la Constitution l'interdiction de la recherche et de l'extraction de tous les gaz du conventionnel jusqu'au gaz de schiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:17:56 > 0:18:06) [88%] : \r\nLes hydrocarbures qu'on extrait, ils sont aussi polluant, donc pour nous, il faut sortir de cette d\u00e9pendance que nous avons des hydrocarbures, il y a les d\u00e9lais une \u00e9conomie plus plus verte en plus durable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:18:06 > 0:18:34) [93%] : \r\nLe Grand Conseil d\u00e9battra de ces propositions, et si le texte du gouvernement est accept\u00e9 le projet de Neuville qui a soulev\u00e9 l'opposition de la population a de fortes chances d'\u00eatre bloqu\u00e9e contact\u00e9e aujourd'hui la soci\u00e9t\u00e9 doit encore \u00e9tudier le dossier avant de se prononcer, la m\u00e9thode de la fracturation la recherche et l'exploitation des hydrocarbures fait d\u00e9bat dans d'autres cantons Gen\u00e8ve interdit la recherche Berne interdit la m\u00e9thode et Neuch\u00e2tel devra se prononcer ces prochaines semaines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:18:35 > 0:18:59) [92%] : \r\nLes \u00c9tats-Unis sont \u00e0 nouveau endeuill\u00e9e par une fusillade, 17 personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et une quinzaine d'autres bless\u00e9es dans une \u00e9cole en Floride on mesure une fois de plus, l'accumulation de ces drames, rappelons-le, graphique tr\u00e8s impressionnant du New York Times, chaque jour qui est ici marqu\u00e9 de rouge, a \u00e9t\u00e9 le th\u00e9\u00e2tre d'une ou de plusieurs tueries, attention \u00e0 la duret\u00e9 des images reportage ne correspondant Philippe Revaz.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:19:05 > 0:19:47) [91%] : \r\nMalgr\u00e9 la violence des images, c'est une sordide routine qui s'est install\u00e9 aux \u00c9tats-Unis, 17 \u00e9l\u00e8ves et professeurs sont morts dans ce coll\u00e8ge d'une banlieue ais\u00e9e de Floride, le tueur de 19 ans a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 son profil est habituel, un solitaire qui avait \u00e9t\u00e9 expuls\u00e9s de l'\u00e9cole, le FBI connaissait ses propos mena\u00e7ants sur Internet, le lieu n'a rien d'exceptionnel, non plus, c'est la 18\u00e8me fusillade dans une \u00e9cole am\u00e9ricaine en cette ann\u00e9e 2018, qui a commenc\u00e9 il y a un mois et demi \u00e0 peine habituelle aussi l'arme du Crime, le fusil mitrailleur \u00e0 15 le favori des tueurs de masse qui a \u00e9t\u00e9 acquis ill\u00e9galement, malgr\u00e9 les contr\u00f4les et c'est le rituel politique qui s'enclenche aussi \u00e0 droite, les pri\u00e8res et les hommages au h\u00e9ros et se.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:19:48 > 0:19:57) [91%] : \r\nDans une telle trag\u00e9die, ce qui est beau, c'est la mani\u00e8re dont nos services de sant\u00e9 r\u00e9agissent des gens formidables qui s'engage et prennent sont les victimes \u00e0 gauche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:19:57 > 0:20:01) [85%] : \r\nL'appel impuissants \u00e0 durcir la loi sur les armes et en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:20:01 > 0:20:09) [94%] : \r\nJe veux que ce genre de drame s'arr\u00eate, c'est-\u00e0-dire que les familles ne soient plus plong\u00e9 dans le deuil pour que nous n'ayons plus revivre \u00e7a, encore et encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:20:09 > 0:20:20) [94%] : \r\nLe pr\u00e9sident am\u00e9ricain tout \u00e0 l'heure, n'a propos\u00e9 aucune mesure concr\u00e8te, mais il a lanc\u00e9 un appel solennel \u00e0 l'unit\u00e9 nationale, il n'\u00e9voque pas le contr\u00f4le des armes, mais le contr\u00f4le des individus instable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:20:20 > 0:20:30) [91%] : \r\nOui, mais les tout, nous nous engageons \u00e0 travailler avec les \u00c9tats et les autorit\u00e9s scolaires pour s\u00e9curiser nos \u00e9coles et traiter le probl\u00e8me d\u00e9licat de la sant\u00e9 mentale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:20:31 > 0:20:38) [98%] : \r\nAlors que les tueries se multiplient et que leur bilan s'aggrave, le pays n'a gu\u00e8re d'autre r\u00e9ponse que de mettre une nouvelle fois les drapeaux en berne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:20:39 > 0:21:01) [89%] : \r\nPhilippe Hrovat, en Direct, \u00e0 Washington, on voit d'ailleurs le drapeau de la Maison Blanche en berne derri\u00e8re vous, j'aimerais qu'on revoit ce graphique tr\u00e8s impressionnant, le New-York Times, on voit tous les jours, marqu\u00e9 de rouge quand on est \u00e0 ce point l\u00e0, on voit bien que c'est au-del\u00e0 du d\u00e9bat, les armes, pas des armes et ce qu'il y a pas une question plus culturelle dans les tr\u00e9fonds de la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine de l'\u00e9cole am\u00e9ricaine, une pr\u00e9sence de la violence qu'on n'a pas en Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:21:03 > 0:22:11) [90%] : \r\nBon c'est vrai que les \u00c9tats-Unis, c'est un pays \u00e0 l'histoire tr\u00e8s jeune, c'est une histoire de de violence, c'est vrai que les statistiques le monde c'est c'est c'est beaucoup plus violent qu'en Europe il y a tous les jours beaucoup de meurtres dans dans les villes am\u00e9ricaines, c'est un pays qui est pratiquement constamment en guerre qui rend hommage \u00e0 ses v\u00e9t\u00e9rans \u00e0 ses soldats comme peut-\u00eatre aucun pays occidental la police aussi la mani\u00e8re dont elle r\u00e9agit face \u00e0 un suspect, on est entra\u00een\u00e9 mais en tant que policier a tir\u00e9 6, 7, 8, 10 balles sur un suspect \u00e0 \u00e0 terre, donc il y a il c'est vrai qu'il y a un contexte de violence, on est beaucoup plus proche de la violence ici dans dans le substrat au fond culturel am\u00e9ricain et puis il y a \u00e9norm\u00e9ment d'armes en circulation partout, ce qui fait d'ailleurs que m\u00eame si l'on on a on introduit beaucoup de contr\u00f4le, \u00e7a ne va pas r\u00e9soudre sans doute le probl\u00e8me donc on vit avec ce probl\u00e8me, et puis vous l'avez dit, les enfants aussi, \u00e7a commence \u00e0 l'\u00e9cole si on a un enfant aux \u00c9tats-Unis \u00e0 partir de 3 ans on est entra\u00een\u00e9, ces enfants sont entra\u00een\u00e9s \u00e0 s'enfermer se verrouill\u00e9 dans la classe avec leur leur enseignant \u00e0 s'accroupir \u00e0 faire silence \u00e0 \u00e9teindre les lumi\u00e8res, parce que peut-\u00eatre un tueur marche dans les couloirs \u00e0 leur recherche, donc c'est quelque chose qui fait vraiment partir la conscience des Am\u00e9ricains depuis tr\u00e8s, tr\u00e8s t\u00f4t, au fond, d\u00e8s l'enfance, \u00e0 une sorte de d'\u00e9l\u00e9ments naturels un danger naturel compte, lequel il faut apprendre \u00e0 se prot\u00e9ger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:22:11 > 0:22:25) [97%] : \r\nPhilippe Revaz merci \u00e0 l'\u00e9tranger encore l'Afrique du Sud, un nouveau pr\u00e9sident, Cyril Ramaphosa, chef du parti l'ANC au pouvoir, ancien syndicaliste devenu homme d'affaires a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu par les d\u00e9put\u00e9s en remplacement de Jacob Zuma.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:22:27 > 0:22:47) [92%] : \r\nJe vous propose maintenant d'ouvrir un dossier sant\u00e9 qui concerne tout le monde, ce sont les traitements personnalis\u00e9 qui se d\u00e9veloppe gr\u00e2ce \u00e0 la biotech contre le cancer, on va l'\u00e9voquer avec le professeur Dietrich, mais aussi pour une infertilit\u00e9 f\u00e9minine, par exemple, une r\u00e9volution a lieu dans ce dernier domaine de l'infertilit\u00e9 une soci\u00e9t\u00e9 Secrets d'ailleurs dans le canton de Vaud Delphine g\u00eanera Pierre ah bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:22:49 > 0:23:08) [89%] : \r\nLe terrain de jeu de cette soci\u00e9t\u00e9 biopharmaceutique la m\u00e9decine reproductive c'est \u00e0 Tassin, pr\u00e8s que Ferring installer son si\u00e8ge mondial il y a 12 ans un si\u00e8ge, ce qui va se doter d'un nouveau centre biotech, un investissement de 30 millions de francs avec \u00e0 la cl\u00e9 la cr\u00e9ation de 50 emplois Saint-Prex un lieu strat\u00e9gique, selon la direction.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:23:08 > 0:23:27) [88%] : \r\nMais l'introduction, la Suisse est un endroit favorable, en particulier la elle Staali, on a un vivier de talents des comp\u00e9tences si on a des centres universitaires et PFL Gen\u00e8ve, Lausanne qui nous permettent d'avoir la main d'oeuvre qualifi\u00e9e et puis on a aussi un environnement \u00e9conomique favorable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:23:29 > 0:23:41) [89%] : \r\nFerring un acteur discret mais important de la Biopharma, fond\u00e9e en 1950 cette soci\u00e9t\u00e9 emploie aujourd'hui 6500 personnes dont 750 en Suisse des revenus pour 2017 qui d\u00e9passe les 2 milliards de francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:23:42 > 0:23:51) [97%] : \r\nCe nouveau centre va se concentrer essentiellement sur un traitement contre l'infertilit\u00e9 f\u00e9minine d'un nouveau genre puisqu'il est personnalis\u00e9, c'est-\u00e0-dire diff\u00e9rent pour chaque patient.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:23:52 > 0:24:08) [91%] : \r\nOn dose une hormone dans le sang, on combine cela avec une donn\u00e9e simple \u00e0 obtenir qu'est le poids de la patiente et cette combinaison permet vraiment de de d'administrer la bonne dose au bon moment pour pour \u00e7a, a assur\u00e9 le succ\u00e8s du traitement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:24:09 > 0:24:17) [96%] : \r\nLe traitement personnalis\u00e9, une nouvelle tendance chez les grands groupes Pharma dans de nombreux domaines tels que le cancer ou les maladies psychiatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:24:19 > 0:24:33) [85%] : \r\nProfesseur Dietrich bonsoir, bonsoir, on a parl\u00e9 de l'infertilit\u00e9 toutes autres domaines le cancer, vous \u00eates un des meilleurs sp\u00e9cialistes en Suisse, les traitements personnalis\u00e9 \u00e9volue le commerce d'abord disons non, un mot le l'argent l'aiguillon commercial \u00e7a aide beaucoup, c'est bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:24:34 > 0:24:47) [80%] : \r\nEt oui en commercial est une partie finalement de ce qui permet le progr\u00e8s, il faut la coordination de, de, de nos recherches acad\u00e9miques, cliniques biotechnologiques et et commercial pour arriver \u00e0 faire du progr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:24:47 > 0:24:56) [90%] : \r\nAujourd'hui, vous constatez vraiment un changement quand on parle de r\u00e9volution biotech des des traitements beaucoup plus personnalis\u00e9e en tr\u00e8s peu un cancer du poumon, on va le traiter de mani\u00e8re beaucoup plus personnalis\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:24:56 > 0:25:13) [90%] : \r\nOui entrer de mani\u00e8re beaucoup plus pr\u00e9cise, on mieux maintenant le terme de m\u00e9decine ou oncologie de pr\u00e9cision personnalis\u00e9 voudrait dire qu'on a un traitement diff\u00e9rent un arr\u00eat individus, on en est encore pas l\u00e0, on est reviendra peut-\u00eatre jamais d'ailleurs, mais on est de plus en plus pr\u00e9cis, donc on ne traite plus de la m\u00eame mani\u00e8re, l'ensemble des cancers du poumon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:25:13 > 0:25:24) [87%] : \r\nSa raison tr\u00e8s compliqu\u00e9, si on est tr\u00e8s franc, est ce que \u00e7a ne va pas augmenter aussi la diff\u00e9rence entre un canc\u00e9rologue moyen tr\u00e8s bon canc\u00e9rologue entre une \u00e9quipe qui a tout en main et puis des gens qui soigne un peu moins bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:25:24 > 0:25:37) [93%] : \r\nC'est une question d'individus, c'est une question de de coordination, de comp\u00e9tences et pour prendre une d\u00e9cision, il faut plus qu'un canc\u00e9rologue il faut g\u00e9n\u00e9ticien bio- informaticien, il faut vraiment la coordination de multiples comp\u00e9tences.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:25:37 > 0:25:41) [89%] : \r\nEt la ma\u00eetrise, me disiez il y a des centaines de m\u00e9dicaments dont pourra se retrouver quand on est canc\u00e9rologue l\u00e0- dedans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:25:41 > 0:25:49) [88%] : \r\nAlors il y a des milliers et des milliers de cancer il y a des centaines et des centaines de m\u00e9dicaments et faire de faudra effectivement \u00e7a il y a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:25:49 > 0:25:55) [93%] : \r\nLe co\u00fbt financier, \u00e7a para\u00eet terriblement trivial, mais c'est une dimension hein, \u00e7a va co\u00fbter plus cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:25:56 > 0:26:26) [91%] : \r\nAlors ce qui co\u00fbte surtout plus cher c'est c'est terrible \u00e0 dire mais c'est le fait qu'on traite les patients plus longtemps la cl\u00e9 patients vivent plus longtemps, donc, et qui est malheureusement les gu\u00e9rit pas encore beaucoup mais on les on les soigne plus longtemps et \u00e7a le cumul finalement de traitement va co\u00fbter maintenant d'avoir quelque chose qui vient de plus en plus pr\u00e9cis permet, et c'est probablement le 1er Avantage aujourd'hui d'un traitement de pr\u00e9cision, \u00e7a permet d'\u00e9viter des traitements toxiques et inutile avec des avantages pour le l'individu mais aussi pour l'\u00e9conomie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:26:26 > 0:26:32) [94%] : \r\nD'un mot encore quand m\u00eame l'espoir, c'est quand m\u00eame extraordinaire, hein, vous voyez tant de morts chaque ann\u00e9e, on pourra sauver plus de gens, \u00e7a c'est certain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:26:32 > 0:26:39) [88%] : \r\nOn a indiscutablement le progr\u00e8s est tr\u00e8s tr\u00e8s important il y a encore beaucoup beaucoup \u00e0 faire, professeur des riches merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:26:41 > 0:26:51) [92%] : \r\nLa mode du bio dans les supermarch\u00e9s ne faiblit pas et la concurrence qui va avec, notamment, entre la Coop et la Migros, elle est toujours plus acharn\u00e9e reportage Fanny Z\u00fcrcher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:26:52 > 0:26:59) [94%] : \r\nDes animaux \u00e9lev\u00e9s sans m\u00e9dicament et dans des plus grands espaces malgr\u00e9 les contraintes, cet \u00e9leveur a opt\u00e9 pour une exploitation 100 pourcent bio.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:27:00 > 0:27:12) [94%] : \r\nl'animal reste pr\u00e8s de 2 fois plus longtemps avec sa m\u00e8re, cela signifie que la mer a beaucoup moins de petits par an, de sorte que les co\u00fbts sont r\u00e9partis entre moins d'animaux et le fourrage est beaucoup plus cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:27:12 > 0:27:35) [93%] : \r\nLa Suisse compte aujourd'hui pr\u00e8s de 6400 exploitations bio comme celle-ci, une tendance en plein boom qui profite aux grands distributeurs pionni\u00e8re du secteur depuis 25 ans la Coop a r\u00e9alis\u00e9 l'an pass\u00e9, un chiffre d'affaires 2238 millions gr\u00e2ce au bio, mais elle est de plus en plus, talonn\u00e9 par l'autre g\u00e9ant orange la Migros, qui a presque doubl\u00e9 ses ventes de produits biologiques en 5 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:27:35 > 0:27:37) [79%] : \r\nCes centrales d'instruire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:27:37 > 0:27:51) [94%] : \r\nPour nous c'est central de respecter les plus hauts standards du bio, je pense qu'en tant que leader de ce march\u00e9, c'est la carte que nous devons jouer, nous ne devons pas proposer du bio europ\u00e9en ou du bio qui ne correspond pas aux qualit\u00e9s de ce que l'on trouve ensuite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:27:51 > 0:27:56) [81%] : \r\nCe qui est peut-\u00eatre un SMIC quand les t\u00eates Sanford roman le fond au CIC, elles veulent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:27:57 > 0:28:11) [87%] : \r\nPoint\u00e9e du doigt par la Coop, la marque bio Anna tour \u00e0 pr\u00e9sente dans toutes les filiales Migros depuis 2015 des produits import\u00e9s d'Allemagne o\u00f9 le Label bio europ\u00e9en et moins strictes pour obtenir le Label suisse les exploitations doivent obligatoirement \u00eatre 100 pourcent bio.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:28:11 > 0:28:32) [93%] : \r\n7 pour 100 des surfaces doivent favoriser la biodiversit\u00e9 et le transport a\u00e9rien est interdit mais Migros se d\u00e9fend de proposer un meilleur rapport qualit\u00e9/prix, notre objectif est que le bio soit accessible \u00e0 tous les consommateurs, en outre, certains produits agricoles Natura sont fabriqu\u00e9s selon des exigences plus strictes, comme celles de Demeter ou Bioland.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:28:32 > 0:28:45) [91%] : \r\nMountain pour la cote baisser les prix n'est pas une priorit\u00e9, moi je n'ai miroir nous ne ferons jamais du bon march\u00e9 car il faut que l'on soit conscience que le bio demande beaucoup plus de travail et qu'il est soumis \u00e0 plus de contraintes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:28:45 > 0:28:55) [90%] : \r\nSi, qu'ils soient europ\u00e9ens ou suisses le bio a de toute fa\u00e7on un \u00e9norme potentiel en 2007, les Helv\u00e8tes ont d\u00e9pens\u00e9 299 francs par habitant en produits biologiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:28:57 > 0:29:06) [92%] : \r\nIl est une de nos t\u00eates d'affiche aux JO encore et cela se confirme, b\u00e9ate Feuz a d\u00e9croch\u00e9 la m\u00e9daille de bronze, sa 1\u00e8re m\u00e9daille aux Jeux olympiques, reportage Jo\u00ebl Gr\u00e9vin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:29:08 > 0:29:13) [90%] : \r\nPas l'ombre d'un regret pour b\u00e9ate feuilleton le Bernois est vraiment satisfait de sa m\u00e9daille d'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:29:15 > 0:29:35) [85%] : \r\n\u00e0 Knokke t\u00f4t et qu'il voit gagner une m\u00e9daille aux Jeux, c'est surtout une r\u00e9compense pour mon combat depuis des ann\u00e9es, je paie omettant les Torfs va lorsqu'un alors qu'il y a 4 ans au juge, je n'\u00e9tais pas capable de concurrencer les autres \u00eatre ici avec les meilleurs du monde, c'est vraiment tr\u00e8s particulier Raoult je peux \u00eatre sem\u00e9e d'fenristhor Serbes sont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:29:36 > 0:29:52) [91%] : \r\nFaut-il s'avaient laiss\u00e9 une tr\u00e8s bonne impression aux entra\u00eenements sur cette piste de pions Shawn aujourd'hui, il a donn\u00e9 le maximum, mais n'a pas r\u00e9ussi la course parfaite quelques impr\u00e9cisions dans la partie interm\u00e9diaire lui ont co\u00fbt\u00e9 cher au moment de franchir la ligne d'arriv\u00e9e, il \u00e9tait conscient que ce ne serait pas suffisant pour la victoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:29:54 > 0:30:19) [88%] : \r\nIncroyable Norv\u00e9giens toujours bien pr\u00e9sent dans les grands rendez- vous Jansrud \u00e9tait encore en t\u00eate au dernier temps interm\u00e9diaire, il a d\u00fb d'un souffle laisser or \u00e0 Svindal Svindal 1er 70 ans apr\u00e8s le dernier titre norv\u00e9gien en descente, il fait mieux que les gens de son pays aux bottes \u00e9choue et il devient le plus vieux m\u00e9daill\u00e9 d'or du ski alpin aux Jeux \u00e0 35 ans et 51 jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:30:19 > 0:30:42) [79%] : \r\nYann se rendant de tout assez 5 fera fais quoi Crowley quand on a ce sont de tr\u00e8s bons coll\u00e8gues \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du ski avant ou apr\u00e8s les courses, on rigole toujours ensemble en faudra Max je sais ils feront, c'est \u00e0 peu mettez tr\u00e8s anticorps, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 cool de me battre avec ces grands champions qui ont gagn\u00e9 autant de m\u00e9dailles et de titres dans l'air qu'on a assez aim\u00e9 je te p\u00e8te la cour n'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:30:43 > 0:30:48) [97%] : \r\nEt aujourd'hui, ce sont bien les favoris qui ont dompt\u00e9 la descente olympique le podium a fi\u00e8re allure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:30:52 > 0:31:04) [84%] : \r\nCes Jeux olympiques sont marqu\u00e9es par une certaine d\u00e9saffection du public cor\u00e9en m\u00eame la descente, \u00e9v\u00e9nement phare n'a pas d\u00e9plac\u00e9 les foules, mais certains suisses ont \u00e9videmment fait le d\u00e9placement, Hugues Schirmann Cyril Pierre Ga\u00ebl que.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:31:06 > 0:31:19) [92%] : \r\nLe site de Johnson prend enfin vie une semaine apr\u00e8s le d\u00e9but des Jeux olympiques pour la descente, l'\u00e9preuve reine, les tribunes sont peu mais bien garnie gr\u00e2ce \u00e0 d'irr\u00e9ductibles supporters suisses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:31:21 > 0:31:39) [90%] : \r\nMoi, c'est la 1\u00e8re fois dessus Jeux olympiques parce que je suis retrait\u00e9 de lingots et puis l\u00e0 on pourra passer 15 jours et c'est extraordinaire, moi je trouve les gens la motivation, j'esp\u00e8re vraiment qu'\u00e0 Sciences et on organise les Jeux, \u00e7a sera pareil parce qu'ils sont polis, ils sont gentils, ils y croient et ses formidables.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:31:39 > 0:31:50) [87%] : \r\nMaintenant, il y a comme un c\u00f4t\u00e9 un tout petit peu va pour nous qui sommes des fans de ski alpin, un tout petit peu artificielle parce qu'on voit que les gradins sont tr\u00e8s peu rempli et puis \u00e7a, c'est tr\u00e8s cher, nous on a pay\u00e9 150 francs l\u00e0 pour \u00eatre ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:31:50 > 0:31:56) [91%] : \r\n\u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la gentillesse des habitants, c'est l'une des r\u00e9alit\u00e9s en Cor\u00e9e, des tarifs exag\u00e9r\u00e9s et pour l'heure peu de ferveur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:31:56 > 0:32:05) [84%] : \r\nPique, c'est un peu de peine \u00e0 prendre, c'est vrai et puis toutes ces annulations, c'est vrai que c'est pas top, donc on l\u00e0 a, on esp\u00e8re qu'aujourd'hui avec b\u00e9ate \u00e7a \u00e0 nous lancer ces jeux olympiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:32:06 > 0:32:16) [94%] : \r\nPorteur de tous les espoirs, le Bernois embarque ses supporters dans des montagnes russes \u00e9motionnelles, il croit \u00e0 la m\u00e9daille d'or, jusqu'\u00e0 ce que Svindal et Jansrud lui br\u00fble la politesse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:32:16 > 0:32:28) [87%] : \r\nOuais, je dois avaler tout \u00e7a parce que c'est dur, c'est dur, b\u00e9ate et 3\u00e8me pour l'instant, et puis les Norv\u00e9giens ont fait des super course quoi donc, donc voil\u00e0, c'est comme \u00e7a dans le sport pour vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:32:28 > 0:32:33) [82%] : \r\nC'est une grande nation, ce qui font une petite en ski alpin, mais on aime Battre les conseillers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:32:37 > 0:32:51) [78%] : \r\nSavez je pense les plus belles statues de Rome, son timbre rond, alors on va, c'est merveilleux, quoi, bravo, mais \u00e0 Robert 30 inscrits dans les 3 jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:32:53 > 0:33:01) [92%] : \r\nMikaela Shiffrin poursuit sa moisson de m\u00e9dailles apr\u00e8s l'or en slalom \u00e0 Sotchi, l'Am\u00e9ricaine a remport\u00e9 en slalom g\u00e9ant 2\u00e8me de la 1\u00e8re manche, il a r\u00e9alis\u00e9 une 2\u00e8me pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:33:02 > 0:33:10) [91%] : \r\nParfaite, la meilleure Suissesse et Wendy Holdener, 9\u00e8me, notons que la r\u00e8gle a \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9 d\u00e8s la 1\u00e8re manche apr\u00e8s une chute sans gravit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:33:14 > 0:33:30) [91%] : \r\nVoici encore le programme olympique de la nuit, avec d'abord, \u00e0 2 heures du matin, la 1\u00e8re manche du slalom dames, suivie de la seconde manche \u00e0 5 heures 15 entre les 2 \u00e0 3 heures aura lieu le super- G messieurs enfin \u00e0 cette heure, le ski de fond messieurs 15 kilom\u00e8tres Libre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:33:32 > 0:33:42) [89%] : \r\nDans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Claudia m\u00e9lange Ouadih Savoie 20 heures 5 temps pr\u00e9sent une jeune vie en psychiatrie et demain au journal, vous retrouvez Jennifer Covo tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:33:51 > 0:33:54) [87%] : \r\nAlors suivez l'information continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:34:06 > 0:34:07) [83%] : \r\nSalut celui Darius.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:34:17 > 0:34:18) [79%] : \r\n\u00e7a va Claudia o\u00f9 l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:34:18 > 0:34:19) [85%] : \r\n\u00e7a va \u00eatre dans une saumure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:34:20 > 0:34:21) [73%] : \r\nQu'est ce que tu vas annonc\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:34:22 > 0:34:27) [82%] : \r\nChahut\u00e9 jusqu'\u00e0 dimanche dimanche soleil en montagne, dimanche et mardi par le dans en montagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:34:27 > 0:34:31) [72%] : \r\n30 cha\u00eenes d'ailleurs, ST serait alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:34:32 > 0:34:33) [75%] : \r\nPetite et cette voix.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:34:36 > 0:35:25) [89%] : \r\nJe mets mouchoir, c'est pas grave, c'est moi qui le ramasse rien pas de souci je voil\u00e0, bonsoir \u00e0 tous et \u00e0 tous les pluies sont devenus intermittentes cet apr\u00e8s- midi, certaines r\u00e9gions sont m\u00eame pass\u00e9s entre les gouttes, la limite de la neige quand elle est remont\u00e9e entre 1008 et 2000 m\u00e8tres d'altitude, \u00e0 cause du front chaud qui nous a touch\u00e9, hier soir, il stagnait encore maintenant sur les Alpes, il va se d\u00e9sagr\u00e9ger demain dans la journ\u00e9e, puis samedi, rebelote, une perturbation Atlantique va nous toucher, nouvelle vague de pr\u00e9cipitations sous forme de neige entre 800 et 1000 m\u00e8tres d'altitude, le soleil, ce sera pour dimanche et lundi avec, peut-\u00eatre, on peut l'esp\u00e9rer quelques petites mais en montagne en f\u00eate dimanche fera bon montagne oui, juste des petites \u00e9claircies en plaine, mais ce n'est pas s\u00fbr, je peux, oui c'est vrai, oui d'accord, qu'est ce que tu dis jeune on dans une alors dans une minute, d'accord OK, bon ben tant pis pour le tuer et plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:35:27 > 0:35:32) [82%] : \r\nMerci \u00e0 part, je peux juste encore boire un petit verre, donc bien s\u00fbr, bien d'accord, d'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:35:33 > 0:35:37) [84%] : \r\nEt surtout ce qu'il faut.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:35:38 > 0:35:49) [87%] : \r\nOui, ah et puis oui, volontiers avec plaisir, pardon le le mouchoir, je vais jeter, mais vraiment je le ramasse un nom qui est maire, c'est pas mon excusez-moi, ce n'est pas du tout, tr\u00e8s \u00e9l\u00e9gant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:35:54 > 0:35:55) [65%] : \r\nSemaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:36:18 > 0:39:02) [93%] : \r\nBonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous les pluies sont devenus intermittentes cet apr\u00e8s- midi, certaines r\u00e9gions sont m\u00eame pass\u00e9s entre les gouttes et la limite de la neige, quant \u00e0 elle est remont\u00e9e entre 1008 et 2000 m\u00e8tres d'altitude, \u00e0 cause du front chaud qui nous a touch\u00e9, hier soir, il stagne encore sur les Alpes, demain dans la journ\u00e9e, il va se d\u00e9sagr\u00e9ger mais samedi, rebelote, une perturbation Atlantique va nous toucher, elle va donc \u00eatre synonyme de pr\u00e9cipitations sous forme de neige entre 800 et 1000 m\u00e8tres d'altitude, le retour du soleil, c'est pour dimanche et lundi en montagne alors qu'en r\u00e9gion de plaine des \u00e9claircies pourraient peut-\u00eatre se d\u00e9velopper, \u00e7a reste une affaire \u00e0 suivre, selon Marianne Salamin, de M\u00e9t\u00e9oSuisse, ce soir et cette nuit, le ton reste assez perturb\u00e9, avec des pr\u00e9cipitations intermittentes, qui devrait \u00eatre un peu plus nombreuses le long des Pr\u00e9alpes et dans les Alpes en direction de l'Est, limite de la neige entre 1008 et 2000 m\u00e8tres d'altitude, demain matin, les passages nuageux seront toujours de la partie avec les derni\u00e8res pr\u00e9cipitations toujours un peu plus nombreuses dans les Alpes et les Pr\u00e9alpes peut-\u00eatre quelques flocons sur le Jura et puis alors, au fil de l'apr\u00e8s- midi, retour \u00e0 un temps sec en toutes r\u00e9gions gr\u00e2ce \u00e0 notre front chaud qui va se d\u00e9sagr\u00e9ger le ciel devrait s'\u00e9claircir la n\u00e9bulosit\u00e9 sera bien l\u00e0, mais des \u00e9claircies pourraient faire leur apparition et devrait \u00eatre assez franche dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne et sur les versants sud des Alpes valaisannes au Tessin \u00e9galement et assez localement sur le plateau et le Jura, avec des temp\u00e9ratures assez douces pour la saison demain matin entre 0 et 2 degr\u00e9s en Valais 3 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres l'apr\u00e8s- midi, elles seront tr\u00e8s l\u00e9g\u00e8rement au-dessus des normes de saison jusqu'\u00e0 8 degr\u00e9s, on va aller sur le plateau \u00e9galement du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve et de balles avec des vents du nord, le long du Jura qui seront faibles, une petite tendance \u00e0 la bise sur le plateau et des vents de nord- ouest en montagne qui pourront \u00eatre mod\u00e9r\u00e9 dans l'apr\u00e8s- midi et souffler jusqu'\u00e0 50 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure samedi donc notre front arrive dans une atmosph\u00e8re assez douce, le ton sera maussade, gris, pluvieux, avec des temp\u00e9ratures, donc dans les normes de saison jusqu'\u00e0 6 degr\u00e9s et puis je vous disais, la limite de la neige qui devrait s'abaisser entre 800 \u00e0 1000 m\u00e8tres d'altitude, le soleil, ce sera pour dimanche en montagne, mais le doute persiste quant \u00e0 la dissipation ou non de la couche nuageuse en r\u00e9gion de plaine, c'est un temps qui va se poursuivre durant la journ\u00e9e de lundi, avant l'arriv\u00e9e d'une nouvelle perturbation lundi soir mardi les pr\u00e9cipitations sous forme de neige pourraient atteindre les r\u00e9gions de plaine mais l\u00e0, le doute plane, l\u00e0 aussi, donc \u00e7a reste une affaire et un dossier \u00e0 suivent de tr\u00e8s pr\u00e8s avec nos amis de M\u00e9t\u00e9oSuisse ces prochains jours, vous savez tout dans quelques instants, pleins feux sur les jeunes en psychiatrie, des t\u00e9moignages forts, courageux, c'est \u00e0 l'enseigne de Temps pr\u00e9sent, c'est tout de suite, excellente soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous, je me r\u00e9jouis de vous retrouver demain \u00e0 demain.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-02-15T20:42:03Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1802659897", "durationSec": 26, "title": "SO ZUMA V3_RTS000001398615", "excerpt": "L'association Auto-Suisse pr\u00e9sente le projet 10/20 pour favoriser la vente des voitures \u00e9lectriques en Suisse. L'objectif est de vendre 10% d'automobiles \u00e9lectriques ou hybrides d'ici 2020, afin de diminuer les \u00e9mission de Co2.", "remarks": "Contient des archives."}, {"internalArchiveId": "AA1802659898", "durationSec": 122, "title": "SO VOITURES ELECTRIQUES V3_RTS000001398668", "excerpt": "Une fusillade perp\u00e9tr\u00e9e par un ancien \u00e9l\u00e8ve dans un lyc\u00e9e de Parkland en Floride a fait 17 morts et de nombreux bless\u00e9s. Mais le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump refuse toujours de r\u00e9glementer la vente d'armes.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MENDOZA, C\u00e9cilia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ISOARD, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CASCIARO, Elisa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "PASCHE, Beno\u00eet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MEX, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SILVA, Ana", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["AUTOMOBILE", "POLITIQUE DES TRANSPORTS", "\u00c9NERGIE \u00c9LECTRIQUE", "AUTOMOBILE ELECTRIQUE"], "sequenceIds": ["1660418"]}, {"internalArchiveId": "AA1802659899", "durationSec": 100, "title": "SO TUERIE USA_RTS000001398634", "excerpt": "R\u00e9action de Mark Schneider, directeur g\u00e9n\u00e9ral de Nestl\u00e9, suite \u00e0 l'annonce d'une baisse de 15% du b\u00e9n\u00e9fice de l'entreprise en 2017 par rapport \u00e0 2016. Il annonce une restructuration de l'entreprise, 15 des 21 sites en Suisse pourraient \u00eatre touch\u00e9s.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "REVAZ, Philippe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FLORIDE"], "thematicThemes": ["TUERIE", "POLITIQUE D'ARMEMENT", "\u00c9TABLISSEMENT D'ENSEIGNEMENT SECONDAIRE"], "thematicPersons": ["TRUMP, DONALD"]}, {"internalArchiveId": "AA1802659900", "durationSec": 107, "title": "SO STRATEGIE NESTLE_RTS000001398553", "excerpt": "Le gouvernement vaudois veut interdire la technique dite de fracturation hydraulique pour extraire le gaz de schiste. La conseill\u00e8re d'Etat vaudoise Jacqueline de Quattro dit en revanche ne pas \u00eatre oppos\u00e9e \u00e0 l'exploitation des hydrocarbures si les m\u00e9thodes d'extraction respectent l'environnement, contrairement \u00e0 l'initiative des Verts vaudois qui vise l'interdiction de la recherche et de l'extraction de tous les gaz.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "BUISSON-TISSOT, Charlotte", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "CLEMENCE, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BRISSEAU, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "GERSTER, Jeanne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["RESTRUCTURATION DE L'ENTREPRISE"], "thematicCorporations": ["NESTL\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "AA1802659901", "durationSec": 21, "title": "SO SHIFRIN GUT_RTS000001398399", "excerpt": "La fourmi tapinoma magnum est une esp\u00e8ce invasive qui a \u00e9t\u00e9 import\u00e9e par inadvertance \u00e0 Cully o\u00f9 elle prolif\u00e8re en l'absence de pr\u00e9dateur. Sa prolif\u00e9ration menace la faune et la flore locales."}, {"internalArchiveId": "AA1802659902", "durationSec": 103, "title": "SO GAZ DE SCHISTE_RTS000001398642", "excerpt": "Le skieur suisse Beat Feuz a remport\u00e9 la m\u00e9daille de bronze lors de la descente messieurs des jeux olympiques d'hiver de Pyeongchang 2018. C'est le Norv\u00e9gien Aksel Lund Svindal qui a remport\u00e9 la m\u00e9daille d'or.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "GERMOND, Manon", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "KOHLER, Philippe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["GAZ DE SCHISTE", "EXTRACTION DU GAZ"], "thematicPersons": ["DE QUATTRO, JACQUELINE"]}, {"internalArchiveId": "AA1802659903", "durationSec": 105, "title": "SO FOURMIS INVASION_RTS000001398675", "excerpt": "La Coop est le leader du march\u00e9 bio en Suisse depuis 25 ans. Mais depuis quelques ann\u00e9es, l'autre grand distributeur suisse, la Migros, voit ses ventes de produits biologiques augmenter fortement. Notamment gr\u00e2ce aux produits bio de la marque Alnatura, import\u00e9s d'Allemagne, soumis \u00e0 des r\u00e8gles europ\u00e9ennes moins strictes et \u00e0 des co\u00fbts moins chers.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JULMY, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "JAMSHIDIAN, Farah", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "HABRAN, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CULLY"], "thematicThemes": ["FOURMI", "PARASITE"], "sequenceIds": ["1660433"]}, {"internalArchiveId": "AA1802659904", "durationSec": 106, "title": "SO DESCENTE JO_RTS000001398318", "excerpt": "Malgr\u00e9 le scandale provoqu\u00e9 par la r\u00e9v\u00e9lation de manipulations comptables chez CarPostal, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral et pr\u00e9sident du Conseil d'administration de La Poste, Urs Schwaller, maintient sa confiance dans la directrice de La Poste, Susanne Ruoff. Mais un groupe de travail va \u00eatre cr\u00e9\u00e9 pour enqu\u00eater sur les transferts de b\u00e9n\u00e9fices de Car Postal sur des lignes subventionn\u00e9es non conformes \u00e0 la loi sur les subventions de co\u00fbts entre 2007 et 2015.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GRIVEL, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["JEONGSEON"], "thematicThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "DESCENTE", "MESSIEURS", "M\u00c9DAILLE"], "thematicPersons": ["FEUZ, BEAT", "SVINDAL, AKSEL LUND"], "sequenceIds": ["1659745"]}, {"internalArchiveId": "AA1802659905", "durationSec": 126, "title": "SO CONCURRENCE BIO_RTS000001398687", "excerpt": "Les supporters suisses assurent l'ambiance dans l'aire d'arriv\u00e9e de la descente messieurs des jeux olympiques d'hiver de Pyeongchang 2018.", "contributors": [{"function": "Graphiste", "name": "BARRACO, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ZUERCHER, Fanny", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["AGRICULTURE BIOLOGIQUE", "PRODUIT AGRICOLE ET ALIMENTAIRE"], "thematicCorporations": ["COOP", "MIGROS"]}, {"internalArchiveId": "AA1802659906", "durationSec": 63, "title": "SO CAR POSTAL_RTS000001398594", "excerpt": "L'entreprise pharmaceutique Ferring Pharmaceuticals ouvre un nouveau centre biotech \u00e0 St-Prex. Ce nouveau centre est sp\u00e9cialis\u00e9 dans la m\u00e9decine reproductive personnalis\u00e9e et adapt\u00e9e \u00e0 chaque patient.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lo\u00efs", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE"], "thematicThemes": ["CAR POSTAL", "CRIMINALIT\u00c9 \u00c9CONOMIQUE"], "thematicPersons": ["SCHWALLER, URS"], "thematicCorporations": ["LA POSTE"]}, {"internalArchiveId": "AA1802659907", "durationSec": 108, "title": "SO AMBIANCE AIRE D ARRIVEE_RTS000001398305", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9e sp\u00e9ciale", "name": "CAJEUX, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "PIERRE, Cyrille", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "FIRMANN, Hughes", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["JEONGSEON"], "thematicThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "DESCENTE", "MESSIEURS", "SUPPORTER"]}, {"internalArchiveId": "AA1802659908", "durationSec": 91, "title": "FRIGO FERRING MEDICAMENTS_RTS000001396989", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GIANORA, Delphine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ST-PREX"], "thematicThemes": ["INDUSTRIE PHARMACEUTIQUE", "TECHNIQUE PHARMACEUTIQUE"], "sequenceIds": ["1660498"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1802660081", "summary": "Centre alpin de Jeongseon : Beat Feuz, skieur suisse, recevant sa m\u00e9daille de bronze lors de la c\u00e9r\u00e9monie des m\u00e9dailles. Itw Beat Feuz. Au ralenti, Beat Feuz effectuant un saut lors de la descente. Beat Feuz franchissant la ligne d'arriv\u00e9e avec le meilleur temps provisoire. Kjetil Jansrud, skieur norv\u00e9gien, franchissant la ligne d'arriv\u00e9e avec le 2e temps. Aksel Lund Svindal franchissant la ligne d'arriv\u00e9e avec le meilleur temps. Pano gauche droite sur Kjetil Jansrud, Aksel Lund Svindal et Beat Feuz posant en tenant ou mordant leur m\u00e9daille.", "id": "1659745", "visualThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "DESCENTE", "MESSIEURS", "M\u00c9DAILLE"], "visualGeographicals": ["JEONGSEON"], "visualPersons": ["SVINDAL, AKSEL LUND", "JANSRUD, KJETIL", "FEUZ, BEAT"]}, {"internalArchiveId": "AA1802660724", "summary": "Duplex Berne-ville : itw Urs Schwaller, conseiller f\u00e9d\u00e9ral et pr\u00e9sident du conseil d'administration de La Poste.", "id": "1660388", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["SCHWALLER, URS"]}, {"internalArchiveId": "AA1802660754", "summary": "Gen\u00e8ve : int concessionnaire Nissan, vendeur de voiture pr\u00e9sentant automobile \u00e9lectrique \u00e0 cliente. Itw David Ferreira, vendeur automobile Nissan. Ext concession Nissan, vendeur branchant prise pour charger voiture \u00e9lectrique. \nBerne : conf\u00e9rence de presse Fran\u00e7ois Launaz, pr\u00e9sident association Auto-Suisse, pr\u00e9sentant strat\u00e9gie 10/20. Itw Fran\u00e7ois Launaz. Itw Olivier Perroud, consultant en D\u00e9veloppement durable et mobilit\u00e9. \nVoitures \u00e9lectriques roulant sur route.", "id": "1660418", "visualThemes": ["AUTOMOBILE ELECTRIQUE", "CONF\u00c9RENCE DE PRESSE"], "visualGeographicals": ["GENEVE", "BERNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1802660769", "summary": "Cully : chantier de construction avec ouvriers travaillant. Guillaume Bella, contrema\u00eetre, montrant fourmili\u00e8re pr\u00e8s de chantier. Itw Guillaume Bella.\nGros plan fourmis tapinoma magnum sur terre.\nItw Daniel Cherix, entomologiste professeur honoraire \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne. \nItw Laurent Keller, myrm\u00e9cologue professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne.", "id": "1660433", "visualThemes": ["CHANTIER DU B\u00c2TIMENT", "FOURMI", "PARASITE"], "visualGeographicals": ["CULLY"]}, {"internalArchiveId": "AA1802660834", "summary": "St-Prex, int si\u00e8ge Ferring Pharmaceuticals : statue de b\u00e9b\u00e9 construite en L\u00e9go. Conf\u00e9rence de presse Herv\u00e9 Udriot, vice-pr\u00e9sident Ferring Pharmaceuticals. Itw Herv\u00e9 Udriot.\nInt usine Ferring Pharmaceuticals : employ\u00e9s en blouse blanche conditionnant flacons de m\u00e9dicaments. \nExtrait publicit\u00e9 pour traitement contre infertilit\u00e9 f\u00e9minine personnalis\u00e9 \u00e0 s'auto-injecter.", "id": "1660498", "visualThemes": ["INDUSTRIE PHARMACEUTIQUE", "TECHNIQUE PHARMACEUTIQUE"], "visualGeographicals": ["ST-PREX"]}, {"internalArchiveId": "AA1802660835", "summary": "Plateau : itw Pierre-Yves Dietrich, m\u00e9decin-chef du service d'oncologie aux HUG.", "id": "1660499", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice m\u00e9t\u00e9o", "name": "MELANJOIE-DIT-SAVOIE, Claudia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "REVAZ, Philippe", "role": "Duplex Washington", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "DUFOUR, Laurent", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1729901", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT036832", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-02EC8993-37AC-4CA3-ACA2-6815AB481115", "internalArchiveId": "02EC8993-37AC-4CA3-ACA2-6815AB481115", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 du 12h30 : L'invit\u00e9e du 12h30 - Sylviane Pfistner publie \"Un pas, apr\u00e8s l'autre\"", "publicationDate": "2018-02-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Portal Administstrator (GD)\r\nEntre les ann\u00e9es 1980 et 2000, les cas de cancer chez les enfants a augment\u00e9 de 13%. Sylviane Pfistner est pr\u00e9sidente de l'Association romande des familles d'enfants atteints d'un cancer (ARFEC), bas\u00e9e \u00e0 Lausanne. Elle publie \"Un pas, apr\u00e8s l'autre\" (\u00e9ditions Loisirs et P\u00e9dagogie).\r\n\r\n* * L'invit\u00e9e du 12h30 - Sylviane Pfistner publie \"Un pas, apr\u00e8s l'autre\" (SLV Sylviane Pfistner) 12h30: SLV Sylviane Pfistner \r\nPr\u00e9sidente de l'Association romande des familles d'enfants atteints d'un cancer (ARFEC), bas\u00e9e \u00e0 Lausanne. Auteure d'un livre qui s'appelle \u00ab\u00a0Un pas, apr\u00e8s l'autre\u00a0\u00bb, publi\u00e9 aux \u00e9ditions loisirs et p\u00e9dagogie LEP \r\nT\u00e9l\u00a0: ** 27. DIR ST LS. Arrivera \u00e0 12h30 \u00e0 la r\u00e9ception.\r\nIntro\u00a0:\r\nC'est un chiffre. qui fait froid.. dans le dos\u00a0:\r\nEntre les ann\u00e9es 80. et les ann\u00e9es 2000. la fr\u00e9quence. des cancers. chez les enfants. augment\u00e9.. de 13%.. \r\nC'est ce qu'indique. une \u00e9tude. de \u00ab\u00a0l'Organisation mondiale de la sant\u00e9\u00a0\u00bb.\r\nL'OMS. attribue cette\u00a0hausse. \u00e0 une meilleure d\u00e9tection des cas. mais aussi... aux facteurs. li\u00e9s \u00e0 l'environnement. \r\nActuellement. en Suisse. plus de 250.. enfants sont touch\u00e9s... chaque ann\u00e9e.\r\nEt en cette \"journ\u00e9e internationale... du cancer de l'enfant\"... le CHUV \u00e0 Lausanne... organise cet apr\u00e8s-midi... un colloque... ouvert au public... Il s'intitule...\"Quand la maladie s'invite... une place pour l'enfance?\" \r\nAlors... justement... quelle place pour l'enfance... dans la maladie? Quel impact le cancert a-t-il sur les familles... et quel r\u00f4le peut jouer... le politique dans de telles circonstances?\r\nOn va se poser.... toutes ces questions avec vous...\r\n...\"Sylviane... PfisTner\"....\r\nBonjour,\r\nVous \u00eates... Pr\u00e9sidente.. \u00ab\u00a0de l'Association romande .. des familles d'enfants. atteints d'un cancer\u00a0\u00bb. L'ARFEC. bas\u00e9e \u00e0 Lausanne. \r\nVous venez de publier un livre sur ce sujet. qui s'appelle \u00ab\u00a0Un pas, apr\u00e8s l'autre\u00a0\u00bb. aux Editions loisirs et p\u00e9dagogie.\r\nMerci d'\u00eatre en direct avec nous. \r\nCanevas\u00a0:\r\nSylviane. PfisTner. Ce chiffre d'abord.. 13% d'augmentation des cas... depuis les ann\u00e9es 80. C'est une hausse. que vous avez aussi constat\u00e9 au fil de votre exp\u00e9rience\u00a0?.... Je crois que \u00e7a fait 21 ans que vous soutenez. les familles d'enfants atteints de cancer\u00a0?\r\nLe premier constat qui interpelle .quand on lit votre livre. c'est que vous dites. que le cancer. chez un enfant frappe. de mani\u00e8re. soudaine et tr\u00e8s sournoise. Il y a peu de signes avant-coureurs\u00a0? C'est une maladie. qui survient d'un coup\u00a0?\r\nLe cancer.. Il faut le souligner. \u00e7a n'a pas le m\u00eame sens. lorsqu'il s'agit d'un enfant ou d'un adulte\u00a0? C'est plus violent chez les petits\u00a0?\r\nEt forc\u00e9ment ce mot. cette maladie. \u00ab\u00a0cancer\u00a0\u00bb. dans l'esprit commun. c'est. encore et souvent. associ\u00e9 \u00e0 la mort.\r\n(Apr\u00e8s le choc de l'annonce. c'est quoi le plus dificile pour les parents. c'est de prendre des d\u00e9cisions pour leur enfant\u00a0? Est-ce qu'ils en permanence en train de culpabiliser. face aux traitements qu'ils imposent \u00e0 leur petit\u00a0?)\r\nCette maladie. particuli\u00e8rement quand elle touche un enfant. on imagine. que \u00e7a a des r\u00e9percussions sur toute la famille. L'enfant malade, mais aussi les fr\u00e8res et sours, les parents.c'est tout une r\u00e9organisation.\r\nComment on parle du cancer aux enfants, ceux qui sont malades, mais aussi leur fr\u00e8res et sours\u00a0?\r\n(Et les enfants que vous vous avez c\u00f4toy\u00e9\u00a0? Les enfants malades. mais aussi ceux qui gu\u00e9rissent. ils vous disent quoi. eux\u00a0? Est-ce qu'il y a des r\u00e9cits qui reviennent\u00a0?)\r\n(Comment on g\u00e8re le reste de la famille en tant que parents\u00a0? Les frangins, frangines. voient bien que leur p\u00e8re et leur m\u00e8re s'occupent davantage de l'enfant malade.)\r\n(Puis il y a aussi les tensions dans le couple, quand il y en a un. C'est pas \u00e9vident.)\r\nParce qu'il faut le dire. un cancer, c'est rarement l'affaire de quelques semaines, \u00e7a dure des ann\u00e9es.\r\nLa prise en charge dans les h\u00f4pitaux que vous connaissez. elle est correcte\u00a0? Elle s'est am\u00e9lior\u00e9e\u00a0?\r\nOn en parle rarement, mais le cancer d'un enfant c'est le risque de tomber dans la pauvret\u00e9 .. ou en tout cas de subir d'importantes pertes financi\u00e8res.\r\n(Le r\u00f4le de votre association, l'ARFEC\u00a0? Comment vous les aider ces parents\u00a0?\r\nLe r\u00f4le de l'\u00e9cole\u00a0?)\r\nVous le dites dans votre livre. le politique en Suisse. il ne fait pas grand-chose. pour les parents d'enfants malade d'un cancer. Il devrait faire quoi\u00a0?\r\nEt au niveau des cantons?\r\nOn a un ministre... un conseiller f\u00e9d\u00e9ral... qui disait r\u00e9cemment. \u00ab\u00a0Rire. c'est bon pour la sant\u00e9\u00a0\u00bb. vous partagez ce dicton\u00a0? M\u00eame quand on est malade, quand un enfant est malade. c'est important de rigoler quand m\u00eame\u00a0?\r\nExtro\u00a0: Sylviane. Pfistner. Merci d'\u00eatre venue. nous apporter votre t\u00e9moignage aujourd'hui. \r\nVous allez descendre au CHUV maintenant.. pour ce colloque ouvert au public.. qui va se demander.. quelle place accorder \u00e0 l'enfance quand la maladie s'invite. \r\n\u00c7a commence \u00e0 13h30 \u00e0 l'auditoire Yersin.\r\nJe vous souhaite. un bon colloque. et surtout une belle journ\u00e9e.\r\n(Pfistner, Sylviane) \r\n(++++ INFO ++++) >--------------------------------------<\r\nDaletPlusSource:\r\n<?xml version='1.0' encoding='windows-1252' ?>\r\n<Contact Kind=\"Person\">\r\n\t<ItemId>**</ItemId>\r\n\t<ItemType>3</ItemType>\r\n\t<Time>**</Time>\r\n\t<Title>Mrs.</Title>\r\n\t<FirstName>Sylviane </FirstName>\r\n\t<LastName>Pfistner</LastName>\r\n\t<DisplayName>Pfistner Sylviane </DisplayName>\r\n\t<Gender>Unknown</Gender>\r\n\t<Expertise>animatrice communication relationnelle / violence</Expertise>\r\n\t<Phone Name=\"**7\" Type=\"Mobile\" Number=\"\" IsDefault=\"Yes\"/>\r\n\t<CustomerOption Name=\"Existing Anp file ?\" Type=\"YesNo\" Value=\"No\"/>\r\n\t<CustomerOption Name=\"Obituary notice ?\" Type=\"YesNo\" Value=\"No\"/>\r\n\t<CustomerOption Name=\"NOS archiving material available ?\" Type=\"YesNo\" Value=\"No\"/>\r\n\t<CustomerOption Name=\"UDC Code\" Type=\"Text\" Value=\"\"/>\r\n</Contact>", "durationSec": 588, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9317064", "imageURL": "http://www.rts.ch/7982410.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9e du 12h30 - Sylviane Pfistner publie \"Un pas, apr\u00e8s l'autre\"", "L'invit\u00e9e du 12h30 - Sylviane Pfistner publie \"Un pas, apr\u00e8s l'autre\" / 12H30_2018-02-15T12:52:00_l-invite-du-12h30", "L'invit\u00e9e du 12h30 - Sylviane Pfistner publie \"Un pas, apr\u00e8s l'autre\" / 12H30_2018-02-15T12:52:00_l-invite-du-12h30"], "alternativeSummary": ["Entre les ann\u00e9es 1980 et 2000, les cas de cancer chez les enfants a augment\u00e9 de 13%. Sylviane Pfistner est pr\u00e9sidente de l\u2019Association romande des familles d\u2019enfants atteints d\u2019un cancer (ARFEC), bas\u00e9e \u00e0 Lausanne. Elle publie \"Un pas, apr\u00e8s l\u2019autre\" (\u00e9ditions Loisirs et P\u00e9dagogie).", "Entre les ann\u00e9es 1980 et 2000, les cas de cancer chez les enfants a augment\u00e9 de 13%. Sylviane Pfistner est pr\u00e9sidente de l\u2019Association romande des familles d\u2019enfants atteints d\u2019un cancer (ARFEC), bas\u00e9e \u00e0 Lausanne. Elle publie \"Un pas, apr\u00e8s l\u2019autre\" (\u00e9ditions Loisirs et P\u00e9dagogie).", "Entre les ann\u00e9es 1980 et 2000, les cas de cancer chez les enfants a augment\u00e9 de 13%. Sylviane Pfistner est pr\u00e9sidente de l\u2019Association romande des familles d\u2019enfants atteints d\u2019un cancer (ARFEC), bas\u00e9e \u00e0 Lausanne. Elle publie \"Un pas, apr\u00e8s l\u2019autre\" (\u00e9ditions Loisirs et P\u00e9dagogie)."], "variantIds": ["ece-9317068", "ece-9317064"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-02-24T00:58:05Z", "speechToTexts": ["24.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nC'est un chiffre qui fait froid dans le dos, entre les ann\u00e9es 80 et les ann\u00e9es 2000, la fr\u00e9quence des cancers chez les enfants a augment\u00e9 de 13 pourcent c'est ce qu'indique une \u00e9tude de l'Organisation mondiale de la Sant\u00e9 : l'OMS attribue cette hausse \u00e0 une meilleure d\u00e9tection des cas mais aussi aux facteurs li\u00e9s \u00e0 l'environnement actuellement en Suisse, puis le 250 enfants sont touch\u00e9s chaque ann\u00e9e et, en cette journ\u00e9e internationale du cancer de l'enfant le CHUV \u00e0 Lausanne organise cet apr\u00e8s- midi, un colloque ouvert au public, il s'intitule quand la maladie s'invite une place pour l'enfance, point d'interrogation alors justement, quelle place pour l'enfance dans la maladie qui l'impact le cancer a -t-il sur les familles et quel r\u00f4le peut jouer le politique telles circonstances, on va se poser toutes ces questions avec vous, Sylviane Pfistner, bonjour, bonjour, vous \u00eates pr\u00e9sident de l'Association romande des familles d'enfants atteints d'un cancer l'art fait que bas\u00e9e \u00e0 Lausanne et publie un livre aussi sur ce sujet, qui s'appelle Un pas apr\u00e8s l'autre aux \u00e9ditions loisirs et p\u00e9dagogie, merci d'\u00eatre en Direct avec nous, Sylviane Pfistner ce chiffre, d'abord 13 pourcent d'augmentation des cas depuis des ann\u00e9es 80, c'est ce que vous avez vous- m\u00eame constat\u00e9, au fil de votre exp\u00e9rience, je crois que \u00e7a fait 21 ans que vous accompagner des familles qui, lui, ce drame. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:13) [90%] :\r\nJ'accompagne pas et je fais partie de la RFEC depuis 21 ans je suis pr\u00e9sidente depuis 2 ans, mais j'ai un long parcours au sein de la RFEC effectivement ce chiffre et est bouleversant parce que de mon point de vue, c'est pas seulement un chiffre c'est c'est des histoires, c'est des enfants, c'est des familles et pour moi, je suis quelqu'un qui est pr\u00e8s du terrain, ce qui est bouleversant aussi, c'est de ne pas avoir vrais piste qui puisse nous dire c'est \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est \u00e7a, il y a des hypoth\u00e8ses et c'est tout pour le moment. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:44) [92%] :\r\nDes hypoth\u00e8ses, des \u00e9tudiants qui sont men\u00e9es actuellement par l'OMS et d'autres chercheurs le 1er constat qui interpelle, quand on lit votre livre ce que vous dites que le cancer chez un enfant frappe de mani\u00e8re soudaine tr\u00e8s sournoise, \u00e7a veut dire qu'il y a peu de signes avant- coureurs, c'est une maladie qui, qui vient d'un coup. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:00) [90%] :\r\nAlors elle, elle vient dans le coup visible parce que au fond un code, un concert commence, on sait pas, mais tout d'un coup, il y a des signes visibles et compte le cancer appara\u00eet au niveau du diagnostic en se retrouve avec une urgence d'agir parce que chez l'enfant, il va falloir agir assez vite pour que les une cause s\u00e9rieuse ne continue pas \u00e0 se multiplier parce que \u00e7a va vite chez un enfant plus que chez un adulte. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:23) [94%] :\r\nDu coup, le traitement, il est plus violent chez un enfant chez un adulte. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:27) [91%] :\r\nAlors on dit : moi, j'ai entendu souvent dire les m\u00e9decins que les doses que les enfants re\u00e7oivent sont plus importantes que si on tient compte du poids de la grandeur etc que celle d'un adulte parce que un enfant doit on doit \u00e9radiquer compl\u00e8tement laiss\u00e9 libres s\u00e9rieuse, alors qu'un adulte peut vivre pendant des ann\u00e9es avec un cancer qui est on va dire sous contr\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:47) [91%] :\r\nCette maladie, le cancer, particuli\u00e8rement quand elle touche un enfant, on imagine que \u00e7a a des r\u00e9percussions \u00e9normes sur toute la famille, l'enfant malade, \u00e9videmment, mais aussi les fr\u00e8res, les soeurs, les parents, c'est quoi l'impact principal, si j'ose dire autre la douleur et toute une r\u00e9organisation j'imagine. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:05) [91%] :\r\nOu alors, il y a le le 1er impact c'est qu'il n'y a plus rien qui peut \u00eatre je dirais pr\u00e9vu et que \u00e7a tienne la pr\u00e9vision, c'est-\u00e0-dire vous prenez un engagement pour demain, mais vous savez pas si vous pourrez y aller parce que tout bascule tout le temps, il y a, il y a plus d'argent qui tient la route, c'est une des premi\u00e8res choses \u00e7a veut dire sera des cons\u00e9quences surtout sur les engagements professionnels sur des engagements aupr\u00e8s des fr\u00e8res et soeurs aussi, hein, la pr\u00e9sence pour les accueillir \u00e0 la fin de l'\u00e9cole, enfin des choses comme \u00e7a, qui sont le le quotidien des parents, l\u00e0 il y a plus rien qui tient la route \u00e7a dans un contexte de douleurs physiques et de peur par rapport, parce que quand on dit : cancer, on pense \u00e0 mort sa mort et tout \u00e7a dans un contexte tr\u00e8s tr\u00e8s particulier et \u00e7a va \u00eatre encore augment\u00e9 par le peu de soutien financier pour faire face aux frais qui sont li\u00e9s \u00e0 la maladie, par exemple, les frais de stationnement au CHUV on a pu obtenir un accord qui permet, aujourd'hui, que ce soit pay\u00e9e avec peu de frais, mais avant cette paix d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e du nord des des chiffres \u00e9normes, les frais de repas, des frais de, des berges, les parents il y a 2 centres de soins en Suisse romande, \u00e7a veut dire, Gen\u00e8ve ou Lausanne et quand vous venez de La Chaux-de-Fonds \u00e9crit que vous avez un enfant hospitalis\u00e9, vous \u00eates oblig\u00e9 de rester un peu sur place, vous pouvez pas toujours \u00eatre h\u00e9berg\u00e9 \u00e0 l'h\u00f4pital et donc \u00e7a veut dire qu'il faut trouver un lieu d'h\u00e9bergement, il y en a un qui existent mais ils sont pas gratuits et tout \u00e7a c'est des frais en plus dans un contexte o\u00f9 les parents parfois sont licenci\u00e9s donc perdant revenu et quand ils sont licenci\u00e9s, ils n'ont pas le droit de toucher le ch\u00f4mage. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:41) [88%] :\r\nSelon la la, vous parlez de l'impact financier parce que c'est vrai et \u00e7a peu de gens le savent, les familles touch\u00e9es par un cancer ce concert un enfant s'endettent un cancer \u00e7a quelques semaines \u00e7a dure plusieurs ann\u00e9es et il y a tr\u00e8s peu d'aide, a quasiment rien qui est fait pour ces familles. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:58) [87%] :\r\nAlors, tr\u00e8s peu d'aide, il y a ces associations, un homme qui, on va dire, se r\u00e9partissant peu les charges pour aider les familles, mais il n'y a pas d'aide sociale, puisque le concert de enfant est consid\u00e9r\u00e9 comme maladie orpheline \u00e0 95 pourcent \u00e0 peu pr\u00e8s, sauf quelques diagnostic tr\u00e8s pr\u00e9cis, tous les autres ne font pas partie de du catalogue, donc pas de ensuite on a on et n'Association romande parce que dans canton \u00e0 l'autre, ce n'est pas le m\u00eame traitement, c'est-\u00e0-dire que le canton de Vaud \u00e0 un syst\u00e8me de soutien en famille qui n'existe pas ailleurs la m\u00eame chose et donc par rapport \u00e0 des frais, il y a pas d'aide, pareil, mais il y a pas d'aide non plus par rapport \u00e0 la perte de salaire, et pour nous, c'est un vrai souci, il y a des familles dans certains cantons qui s'endette de mani\u00e8re mais presque honteuse par rapport \u00e0 il avait. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:47) [79%] :\r\nParler de de personnes qui, \u00e0 la base avait des revenus moyens mais. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:50) [93%] :\r\nLes contribuables normaux qui travaillait avec un taux d'activit\u00e9 qui \u00e9tait le leur, qui avait une famille qui \u00e9tait OK et qui \u00e9taient des contribuables, on va dire comme tout le monde mais qui se retrouve, apr\u00e8s une ann\u00e9e ou 2 ans, dans des situations financi\u00e8res parfois vraiment dramatique selon les cantons, ils ne sont pas du tout trait\u00e9 de la m\u00eame mani\u00e8re, on a des familles qui sont endett\u00e9es pour plusieurs ann\u00e9es, sans savoir si leur enfant va gu\u00e9rir ou pas non plus. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:15) [79%] :\r\nAvec ce poids- l\u00e0 en plus qu'est -ce que vous vous attendez un peu, pr\u00e9sidente de la FECQ des politiques. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:19) [89%] :\r\nJean-Yves moi j'attends les politiques qui se r\u00e9veille sur ce sujet, peut-\u00eatre aussi la population, il faut absolument qu'on fasse bouger les choses, parce qu'on puisse le cancer de l'enfance et la maladie orpheline la plus nombreuse, donc on a aussi un devoir d'avant de faire avancer les choses, mais pour d'autres maladies orphelines des enfants : les parents ne sont plus des contribuables dans ce sens -l\u00e0, parce que le le manque d'aide va faire qui vont devenir des charges pour la soci\u00e9t\u00e9 alors qu'au fond la saison fran\u00e7ais sont les enfants de tout le monde, ils ont pay\u00e9 leurs imp\u00f4ts, jusque l\u00e0, ce ne sont pas des personnes qui sont hors soci\u00e9t\u00e9 jusque -l\u00e0 en plus quand ils sont licenci\u00e9s, on r\u00e9pond par an qu'il faut, et ils peuvent pas toucher la l'assurance ch\u00f4mage, par exemple, parce qu'on leur dit : mais vous \u00eates pas place donc, puisque vous \u00eates pas place un peu pas la toucher et \u00e7a fait une un encha\u00eenement cascade dans les dettes et aussi dans un sentiment de de pas \u00eatre reconnu de pas \u00eatre entendu, \u00e7a fait une catastrophe de plus dans cette catastrophe d\u00e9j\u00e0 terribles, nous on est boulevers\u00e9 tous les jours hein, tous les jours, on a des nouvelles familles qui arrivent comme membre on est qu'\u00e0 6 semaines depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, il y a d\u00e9j\u00e0 3 enfants de notre association qui qui sont d\u00e9c\u00e9d\u00e9s, \u00e7a veut dire 3 familles Hyunda\u00ef, \u00e7a veut dire 14 familles qui d\u00e9couvrent le cancer depuis janvier toujours, hein, je parle pas des des ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes, donc ces bouleversements, nous, on sait \u00e0 quel point ils vont \u00eatre arrach\u00e9 par la vie, et par la soci\u00e9t\u00e9 et pour nous, \u00e7a, c'est plus possible, il faut comparer, il faut qu'on le dise parce qu'en plus il y a des familles orphelines des maladies orphelines parlant, o\u00f9 il y a peut-\u00eatre 10 personnes en Suisse, comment voulez -vous qu'ils se battent et quelque part, on a aussi un devoir par rapport \u00e0 eux de se faire entendre, parce que nous sommes plus nombreux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:06) [91%] :\r\nOn entend votre appel aux politiques, on sent que, que c'est un combat qu'on est depuis longtemps d'ailleurs, Sylviane Pfistner ou vous n'en faites pas de secret, vous- m\u00eame, vous \u00eates la maman d'un enfant qui a, qui a eu un cancer mais qui va bien maintenant, on va le dire tout de suite bien qu'Isner comment est -ce qu'on parle du cancer aux enfants, celui qui est malade, mais aussi aux autres fr\u00e8res et soeurs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:28) [94%] :\r\nAlors je pense que chacun va essayer de trouver les mots, il y a peut-\u00eatre des moments qui sont plus faciles que d'autres, moi j'ai, je crois qu'il faut leur dire les choses telles qu'elles sont, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s compliqu\u00e9 parce que c'est tr\u00e8s \u00e9mouvant pour des parents, cela \u00e9tant dit, il y a tout des \u00e9quipes m\u00e9dicales, voire des psychologues qui peuvent aider amen d\u00e9ment et aussi \u00e0 d\u00e9samorcer les les peurs tout en sachant que la peur va rester longtemps parce que on ne peut pas engager de l'avenir quand on commence un parcours avec un concert, c'est sur plusieurs ann\u00e9es et rien n'est garanti. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:02) [83%] :\r\nRien n'est garanti rigoler, c'est important, hein, aussi, on disait \u00e7a au t\u00e9l\u00e9phone, dernier mot. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:06) [80%] :\r\nAh oui, rigoler, c'est important, d'o\u00f9 le coup le colloque qu'on a qu'on organise, c'est pas le suivent sinon sur la question de l'enfance parce que les enfants qui rit et qui joue. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:14) [87%] :\r\nColloque que vous organisez au CHUV a quand m\u00eame cet apr\u00e8s- midi, salle obligatoire hier \u00e7a c'est \u00e7a 13 heures 30 hein, \u00e7a \u00e7a et c'est tout public c'est tout public tout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait, merci beaucoup, si une Pfistner d'\u00eatre venu nous apporter votre t\u00e9moignage aujourd'hui, vous allez descendre suivant l'a bien compris, dans quelques instants, et je vais aussi donner le nom d'une BD qui qui vient de sortir et qui s'adresse \u00e0 ses enfants, mais aussi aux parents dont l'enfant est malade, elle s'appelle la BD qui fait du bien, c'est 40 auteurs de bande dessin\u00e9e qui se mobilisent, ou la passerait tout \u00e0 l'heure, Sylviane Pfistner, merci beaucoup, je vous souhaite une tr\u00e8s belle journ\u00e9e, malgr\u00e9 tout, merci \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-15T12:36:04Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C5ADE9B7-F45E-43D6-988C-654460C388D3", "internalArchiveId": "C5ADE9B7-F45E-43D6-988C-654460C388D3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat", "publicationDate": "2018-02-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Corrado Pardini, conseiller national PS BE, responsable du secteur industrie chez Unia;Hans Hess, pr\u00e9sident de Swissmem;Rex Tillerson, secr\u00e9taire d'Etat am\u00e9ricain;Mikaela Shifrin, skieuse am\u00e9ricaine\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat (TAPIS TITRE) \r\n(15 Nestl\u00e9) Le b\u00e9n\u00e9fice net de Nestl\u00e9 a chut\u00e9 de pr\u00e8s de 16% \u00e0 7 milliards 200 millions de francs, \r\nLa multinationale bas\u00e9e \u00e0 Vevey, dans le canton de Vaud, annonce \u00e9galement son chiffre d'affaires, qui augmente quant \u00e0 lui de 0,4% \u00e0 pr\u00e8s de 90 milliards. \r\nMais on attendait avec int\u00e9r\u00eat de conna\u00eetre la croissance organique des ventes du g\u00e9ant alimentaire, Olivier Schorderet.\r\nEt cette croissance, elle ne d\u00e9passe pas 2,4%...\r\nDIR\r\nOlivier Schorderet, de notre rubrique \u00e9conomique.\r\n(TF4/SYNDICATS PATRONS VS UDC PI) C'est une union sacr\u00e9e entre le patronat et les syndicats. \r\nTous deux s'opposent \u00e0 l'initiative de l'UDC, initiative qui vise \u00e0 r\u00e9silier la libre circulation des personnes avec l'Union europ\u00e9enne. \r\nIls ont pr\u00e9sent\u00e9 leurs arguments hier \u00e0 Berne. \r\nLes repr\u00e9sentants de l'industrie des machines et les principaux syndicats consid\u00e8rent qu'ils portent une responsabilit\u00e9 commune dans leur combat contre ce texte. Rouven Gueissaz.\r\n  1'32 \r\nExtro: L'UDC et l'ASIN ont commenc\u00e9 \u00e0 r\u00e9colter les signatures pour leur nouvelle initiative \u00e0 la mi-janvier. \r\nIls ont jusqu'au 18 juillet 2019 pour r\u00e9colter les 100'000 paraphes n\u00e9cessaires.\r\n(Zuma) *** La pression \u00e9tait trop forte. Jacob Zuma a finalement annonc\u00e9 hier son d\u00e9part de la pr\u00e9sidence sud-africaine.\r\nIl \u00e9tait contest\u00e9 par sa propre formation politique, emp\u00eatr\u00e9 dans diff\u00e9rents scandales politiques.\r\nJacob Zuma a d\u00e9plor\u00e9 les pressions exerc\u00e9es par son parti, l'ANC.\r\nCette d\u00e9mission intervient quelques heures apr\u00e8s la perquisition effectu\u00e9e par la police, perquisition au domicile de la famille du pr\u00e9sident, soup\u00e7onn\u00e9 d'\u00eatre au centre de plusieurs affaires de corruption.\r\n(09/FRANCE/DARMANIN PA) En France, les ennuis s'accumulent pour G\u00e9rald Darmanin.\r\nle ministre des Comptes publics. \r\nIl ferait l'objet d'une nouvelle plainte, cette fois-ci pour \u00ab abus de faiblesse \u00bb. Annonce faite hier par le Point. \r\nUne enqu\u00eate pr\u00e9liminaire aurait \u00e9t\u00e9 ouverte. \r\nAlors que ce ministre fait d\u00e9j\u00e0 l'objet d'une plainte. Plainte pour viol et pour des faits qu'il conteste. \r\nJusqu'ici G\u00e9rard Darmanin exclut toujours de d\u00e9missionner, et il conserve la confiance du gouvernement. \r\nOn retrouve notre correspondante \u00e0 Paris, Ariane Hasler. \r\n  51''\r\n(Oxfam MSF) *** Nous sommes en plein scandale des accusations de viols et de recours \u00e0 des prostitu\u00e9es, au sein de l'ONG Oxfam. Mais c'est le secteur de l'humanitaire tout entier qui est touch\u00e9 aujourd'hui. \r\nL'ONG M\u00e9decins sans fronti\u00e8res a d\u00e9voil\u00e9 hier, avoir recens\u00e9 24 cas de harc\u00e8lement ou d'abus sexuels au sein de son organisation. Des faits qui se sont d\u00e9roul\u00e9s l'ann\u00e9e derni\u00e8re.\r\nMSF compte 40 mille employ\u00e9s permanents de par le monde, et elle dit avoir \u00e9t\u00e9 saisie de 146 plaintes ou alertes, selon les donn\u00e9es re\u00e7ues par sa direction.\r\n(12/JORDANIE/CONTRIBUTION USA PI) Rex Tillerson poursuit sa visite au Moyen-Orient.\r\nLe secr\u00e9taire d'Etat am\u00e9ricain \u00e9tait \u00e0 Amman hier. \r\nAvec une bonne nouvelle pour la Jordanie, dans ses bagages. \r\nLes Etats-Unis vont nettement augmenter leur aide, dans ce pays dont la population est majoritairement d'origine palestinienne. \r\nCes deux alli\u00e9s affichent une entente presque parfaite, J\u00e9r\u00f4me Boruzewski.\r\n  1'20\r\n(25/SHIFFRIN OR JO 8h) *** On va maintenant se rendre du c\u00f4t\u00e9 des jeux olympiques de Pyong Chang. La Suisse a obtenu cette nuit une deuxi\u00e8me m\u00e9daille.\r\nBeat Feuz a d\u00e9croch\u00e9 le bronze, dans la descente olympique de ski alpin. \r\nLe Bernois termine 3 \u00e8me, \u00e0 18 centi\u00e8mes du champion. \r\nc'est le norv\u00e9gien Axel Lund Svindal qui a remport\u00e9 cette descente olympique. \r\n---\r\nDu c\u00f4t\u00e9 des dames, Les Suissesses ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9cevantes en g\u00e9ant. \r\nLara Gut est sortie apr\u00e8s quelques portes. \r\nEt Wendy Holdener termine \u00e0 la 9\u00e8me place seulement.\r\nla reine du g\u00e9ant se nomme Mikaela Shiffrin. \r\nL'Am\u00e9ricaine a su garder des nerfs d'acier pour la 2\u00e8me manche.  \r\nElle a d\u00e9croch\u00e9 le 2e titre olympique de sa carri\u00e8re \u00e0 seulement 22 ans...\r\nMikaela Shifrin. \r\nSON\r\nEt vous pouvez suivre les jeux olympiques sur les diff\u00e9rents vecteurs de la RTS, TV, radio, et sur rtssport.ch\r\n(17/REAL-PSG PA) *** En football, le Real Madrid a livr\u00e9 LE match qu'il fallait, face au Paris Saint Germain. \r\nLe choc a \u00e9t\u00e9 \u00e0 la hauteur des attentes, pour les huiti\u00e8mes aller de la Ligue des champions.\r\nAvec un homme qui s'est particuli\u00e8rement illustr\u00e9: un certain Cristiano Ronaldo, qui a marqu\u00e9 deux fois. \r\nLe Real Madrid prend donc un net avantage sur le PSG, avec ce score de 3 \u00e0 1.\r\nQuant aux Parisiens, eh bien, ils ont craqu\u00e9s en fin de partie. Christophe Cerf \r\n  59'' \r\nDans l'autre match de la soir\u00e9e Liverpool \u00e0 \u00e9trill\u00e9 Porto qui jouait pourtant sur sa pelouse 5 \u00e0 0\r\n(Tennis) Il ne lui reste plus que deux victoires \u00e0 glaner, et il retrouvera son tr\u00f4ne.\r\nJe veux parler de tennis et de Roger Federer.\r\nIl s'est rendu \u00e0 Rotterdam dans l'id\u00e9e de r\u00e9cup\u00e9rer la place de no 1 mondial, place qu'il n'a plus occup\u00e9e depuis novembre 2012.\r\nEt pour l'instant, son plan fonctionne. \r\nLe B\u00e2lois a facilement remport\u00e9 son premier match aux Pays-Bas face au Belge Ruben Bemel-mans sur un sec et sonnant 6-1 6-2.\r\n(OEP) *** Vous l'avez sans doute d\u00e9j\u00e0 re\u00e7ue, et ON EN PARLE va vous aider \u00e0 la remplir.\r\nVous avez devin\u00e9 sans doute. Il s'agit de la d\u00e9claration d'imp\u00f4t, et c'est justement le th\u00e8me du guichet d'ON EN PARLE, tout \u00e0 l'heure, d\u00e8s 8h35. \r\nVos questions sont les bienvenues, d\u00e8s \u00e0 pr\u00e9sent, au num\u00e9ro gratuit ** ou via le formulaire rts.ch/guichet\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 734, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9317092", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat / LME_2018-02-15T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat / LME_2018-02-15T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-9317112", "ece-9317092"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-02-24T11:19:35Z", "speechToTexts": ["24.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS10 (00:00:00) [69%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [92%] :\r\nDominique Choffat, le b\u00e9n\u00e9fice Net de Nestl\u00e9 est \u00e0 la baisse les r\u00e9sultats affich\u00e9s par le groupe Vaudois sont inf\u00e9rieurs aux attentes, la faute \u00e0 des ventes plus faibles en fin d'ann\u00e9e, on va passer au crible les finances de la multinationale en ouverture de ce journal, patrons et syndicalistes c\u00f4te-\u00e0-c\u00f4te voil\u00e0 en front unique tr\u00e8s rare dans notre pays, les 2 camps unissent leurs forces dans un combat commun, ils ne veulent pas de l'initiative de l'UDC qui s'attaque \u00e0 la libre circulation des personnes et on terminera ce journal par les Jeux olympiques de Pyong Chang, on attendait l'or mais b\u00e9ate feuilles se d\u00e9croche le bronze en descente, les Suissesses d\u00e9\u00e7oivent en g\u00e9ant, la reine de la discipline reste Mikaela Shiffrin d'American, tr\u00e8s \u00e9mu, on l'entendra d'ici quelques minutes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:49) [96%] :\r\nLe b\u00e9n\u00e9fice Net de Nestl\u00e9 a chut\u00e9 de pr\u00e8s de 16 pourcent \u00e0 7 milliards 7 200 millions de francs, la multinationale bas\u00e9e \u00e0 Vevey, dans le canton de Vaud donc annonce un chiffre d'affaires qui augmente quant \u00e0 lui de0,4 pourcent \u00e0 pr\u00e8s de 90 milliards mais on attendait avec int\u00e9r\u00eat de conna\u00eetre la croissance organique des ventes du g\u00e9ant alimentaire, Olivier Schorderet et cette croissance organique, h\u00e9 bien elle ne d\u00e9passe pas2,4 pourcent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:16) [92%] :\r\nOui, c'est un indicateur essentiel car il ne tient pas compte des affaires des taux de change des acquisitions des d\u00e9sinvestissements h\u00e9 bien \u00e0 2 4 pourcent cette croissance demeure inf\u00e9rieur aux attentes, admet Marc Schneider, le patron de Nestl\u00e9 terne, comme le dit ce matin cet analyste des r\u00e9sultats p\u00e9nalis\u00e9s notamment par un faible niveau des ventes de fin d'ann\u00e9e au niveau des r\u00e9gions, la croissance a \u00e9t\u00e9 nulle aux \u00c9tats-Unis mais solide en Europe, l'Asie aussi tire son impact du jeu Nestl\u00e9 va par ailleurs poursuivre le recentrage de ses activit\u00e9s sur ses march\u00e9s cl\u00e9s ses produits phare aux aliments pour b\u00e9b\u00e9, mais aussi une nourriture pour animaux et caf\u00e9 ce sont d'ailleurs ces 2 derniers secteurs qui ont port\u00e9 les affaires de Nestl\u00e9 sur le vieux continent l'an dernier la multinationale Vinci se s\u00e9parer de la filiale assurance- vie de sa soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine Gerber, sp\u00e9cialis\u00e9 dans la nourriture pour b\u00e9b\u00e9, enfin elle ne renouvellera pas le pacte d'actionnaires qui la lie \u00e0 la famille B\u00e9tancourt, propri\u00e9taire du groupe de cosm\u00e9tiques fran\u00e7ais L'Or\u00e9al et dont Nestl\u00e9 d\u00e9tient 23 pourcent, une part qui suscite la convoitise et fait l'objet de nombreuses rumeurs, si le g\u00e9ant veveysan consid\u00e8re sa participation dans L'Or\u00e9al comme un investissement important et rentable, il n'entend toutefois pas l'augmenter. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:20) [94%] :\r\nOlivier Schorderet, notre rubrique \u00e9conomique merci Olivier, c'est une union sacr\u00e9e entre le patronat et les syndicats, tous 2 s'opposent \u00e0 l'initiative de l'UDC, initiative qui vise \u00e0 r\u00e9silier la libre circulation des personnes avec l'Union europ\u00e9enne, ils ont pr\u00e9sent\u00e9 leurs arguments hier \u00e0 Berne, les repr\u00e9sentants de l'industrie des machines, les principaux syndicats consid\u00e8rent qu'ils portent une responsabilit\u00e9 commune dans leur combat contre ce texte, une Gaza. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:46) [96%] :\r\nLa derni\u00e8re initiative de l'UDC est une attaque frontale contre la place industrielle suisse, c'est le message que les patrons et les syndicats ont d\u00e9livr\u00e9 ensemble alors que le texte vient tout juste d'\u00eatre lanc\u00e9 en front uni rarissime en Suisse, les partenaires sociaux s'accordent m\u00eame sur l'importance des mesures d'accompagnement \u00e0 la libre circulation des personnes, le conseiller national socialiste bernois Corrado Pardini, responsable du secteur industrie chez Unia. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:10) [90%] :\r\nLes mesures d'accompagnement, c'est une question qui se d\u00e9veloppe vis-\u00e0-vis aux probl\u00e8mes qui sont n\u00e9s dans le march\u00e9 du travail et l\u00e0, la politique doit \u00eatre ouvert au moment que le march\u00e9, ils vont sortir des probl\u00e8mes, on doit \u00eatre tr\u00e8s vite \u00e0 r\u00e9agir parce que sinon, les gens ils ont ins\u00e9curit\u00e9 et on doit faire attention que cette pas l'UDC a gagn\u00e9 ces gens -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:34) [89%] :\r\nCes mesures destin\u00e9es \u00e0 lutter contre la sous- ench\u00e8re salariale ou \u00e0 instaurer des salaires minimaux n'ont pas toujours fait le bonheur des chefs d'entreprise, mais vu l'enjeu, les patrons sont pr\u00eats \u00e0 en rediscuter avec les syndicats, Hansen, le pr\u00e9sident de Swiss, m\u00eame si je c'est pas pour un renfort. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:49) [89%] :\r\nSeulement, mais ce qu'on a aujourd'hui, \u00e7a suffit, mais c'est un important d'\u00e9l\u00e9ments de ce contrat si les syndicats vous demandent de renforcer ses mesures d'accompagnement vous entr\u00e9e en mati\u00e8re, on va discuter, \u00e7a, on a une chance pendant les discussions dans les mois, prochaine du conversion avec tous les partenaires sociaux. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:09) [96%] :\r\nCes prochaines semaines en effet, syndicats et patrons vont recommencer \u00e0 n\u00e9gocier les conventions collectives de travail dans le secteur de l'industrie, l'entente pourrait alors ne plus \u00eatre aussi cordiales. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:19) [92%] :\r\nL'UDC elle l'ASIN, ont commenc\u00e9 \u00e0 r\u00e9colter les signatures pour leur nouvelle initiative \u00e0 la mi- janvier, ils ont jusqu'au 18 juillet 2000 2019 pour r\u00e9colter les 100000 paraphes n\u00e9cessaires. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:31) [94%] :\r\nLa pression \u00e9tait trop forte, Jacob Zuma a finalement annonc\u00e9 hier son d\u00e9part de la pr\u00e9sidence sud- africaine. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:36) [94%] :\r\nIl \u00e9tait contest\u00e9 par sa propre formation politique, emp\u00eatr\u00e9 dans diff\u00e9rents scandales politiques, Jacob Zuma, a d\u00e9plor\u00e9 les pressions exerc\u00e9es par son parti, la ANC cette d\u00e9mission intervient quelques heures apr\u00e8s la perquisition effectu\u00e9e par la police, perquisition au domicile de la famille du pr\u00e9sident soup\u00e7onn\u00e9 d'\u00eatre au centre de plusieurs affaires de corruption en France maintenant, en France, les ennuis s'accumulent pour G\u00e9rald Darmanin, le ministre des Comptes publics il ferait l'objet d'une nouvelle plainte, cette fois -ci pour abus de faiblesse, annonce faite hier par le Point, une enqu\u00eate pr\u00e9liminaire aurait \u00e9t\u00e9 ouverte alors que ce ministre fait d\u00e9j\u00e0 l'objet d'une plainte plainte pour viol et pour des faits qu'il conteste jusqu'ici G\u00e9rald Darmanin exclut toujours de d\u00e9missionner, elle conserve la confiance du gouvernement, on retrouve notre correspondante \u00e0 Paris Ariane Hasler. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:25) [94%] :\r\nC'est une habitante de Tourcoing, qui a d\u00e9pos\u00e9 plainte, Tourcoing, ville du nord dont le ministre a \u00e9t\u00e9 maire entre 2014 et 2017 selon Le Point, la plaignante aurait expliqu\u00e9 qu'elle occupe un logement insalubre qu'elle aurait demand\u00e9 \u00e0 \u00eatre relog\u00e9s, c'est \u00e0 ce moment -l\u00e0 que G\u00e9rald Darmanin lui aurait fait des avances \u00e0 caract\u00e8re sexuel au cours des ann\u00e9es 2015 et 2016 la premi\u00e8re plainte avait \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9 par le ministre lui- m\u00eame, mi- janvier, il avait alors expliqu\u00e9 avoir de son c\u00f4t\u00e9, d\u00e9pos\u00e9 plainte pour d\u00e9nonciation calomnieuse mardi Emmanuel Macron avait mis en garde contre une R\u00e9publique du soup\u00e7on, hier, le 1er ministre \u00c9douard Philippe, a appel\u00e9 \u00e0 respecter la parole du plaignant contre la pr\u00e9somption d'innocence, il a r\u00e9affirm\u00e9 la m\u00eame position voulant qu'un ministre puisse rester au gouvernement, tant qu'il n'est pas mis en examen, Ariane Hasler rtsinfo Paris. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:17) [95%] :\r\nNous sommes en plein scandale des accusations de viol et de recours \u00e0 des prostitu\u00e9es au sein de l'ONG Oxfam, mais c'est le secteur de l'humanitaire tout entier qui est touch\u00e9 aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:26) [92%] :\r\nOui, l'ONG M\u00e9decins sans fronti\u00e8res a d\u00e9voil\u00e9, hier, avoir recens\u00e9 24 cas de harc\u00e8lement ou d'abus sexuels au sein de son organisation, des faits qui se sont d\u00e9roul\u00e9s l'ann\u00e9e derni\u00e8re, MSF compte 40000 employ\u00e9 permanent de par le monde, Rex Tillerson poursuit sa visite au Moyen-Orient, le secr\u00e9taire d'\u00c9tat am\u00e9ricain \u00e9tait \u00e0 Amman hier avec une bonne nouvelle pour la Jordanie dans ses bagages, les \u00c9tats-Unis vont nettement augmenter leur aide dans ce pays dont la population est majoritairement d'origine palestinienne, ces 2 alli\u00e9s affichent une entente presque parfaite J\u00e9r\u00f4me Beau Borroso. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:03) [93%] :\r\nPlus de 6 milliards de dollars sur 5 ans, les \u00c9tats-Unis soutiennent massivement la Jordanie un petit royaume stable qui occupe une position strat\u00e9gique, frontalier de la Syrie de l'Irak et d'Isra\u00ebl c'est aide financi\u00e8re repr\u00e9sente plus de 10 pourcent du budget de l'\u00c9tat jordanien Rex Tillerson, le secr\u00e9taire d'\u00c9tat am\u00e9ricain. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:22) [94%] :\r\nLe contrat de coop\u00e9ration repr\u00e9sente une augmentation de 27 pourcent des engagements am\u00e9ricains bilat\u00e9raux vers la Jordanie, le partenariat entre les \u00c9tats-Unis et la Jordanie n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi fort. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:32) [94%] :\r\nEn \u00e9change de cette assistance financi\u00e8re, les \u00c9tats-Unis attendent le soutien de la Jordanie au niveau militaire et diplomatique, le pays alignent souvent ses positions sur celles de Washington, Rex Tillerson a remerci\u00e9 la Jordanie d'avoir rompu ses relations diplomatiques avec la Cor\u00e9e du Nord en d\u00e9but de mois. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:49) [95%] :\r\nLes outils de pression comme celui -l\u00e0 sont de nature \u00e0 permettre d'inverser la politique de Nord-Cor\u00e9ens pour modifier l'\u00e9volution des choses et les amener \u00e0 la table des n\u00e9gociations pour les discussions afin de d\u00e9nucl\u00e9ariser la p\u00e9ninsule cor\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:01) [92%] :\r\nSeul sujet de discorde, la question palestinienne, le ministre jordanien des Affaires \u00e9trang\u00e8res a reconnu que la solution \u00e0 2 \u00c9tats, \u00e0 savoir la cr\u00e9ation d'un \u00c9tat palestinien \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de celui d'Isra\u00ebl \u00e9tait menac\u00e9, il a point\u00e9 les actions unilat\u00e9rales d'Isra\u00ebl mais sans froisser le puissants contributeurs am\u00e9ricain J\u00e9r\u00f4me d'origine ce qui Amman rtsinfo. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:23) [88%] :\r\nAlors maintenant aux Jeux olympiques \u00e0 Pyongyang en Cor\u00e9e du Sud, la Suisse a obtenu cette nuit une 2\u00e8me m\u00e9daille. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:29) [94%] :\r\nOui, b\u00e9ate feuilles a d\u00e9croch\u00e9 le bronze dans la descente olympique de ski alpin, le Bernois termine 3\u00e8me \u00e0 18 centi\u00e8mes du champion, c'est le Norv\u00e9gien Aksel Lund Svindal, qui a remport\u00e9 cette descente olympique et du c\u00f4t\u00e9 des dames, les Suissesses ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9cevantes en g\u00e9ant la rago\u00fbtante est sortie apr\u00e8s quelques portes et Wendy Holdener termine \u00e0 la 9\u00e8me place seulement la reine du g\u00e9ant se nomme Mikaela Shiffrin mais oui, l'Am\u00e9ricaine a su garder des nerfs d'acier pour la 2\u00e8me manche, elle a d\u00e9croch\u00e9 le 2\u00e8me titre olympique de sa carri\u00e8re \u00e0 seulement 22 ans, Mikaela Shiffrin. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:05) [89%] :\r\nEt \u00e0 la Jospin Charles de stocker ah oui, c'est vraiment sp\u00e9cial et inattendu pour moi, je n'attendais pas, j'ai honte parce que je ne suis pas la meilleure g\u00e9antiste du monde, mais voil\u00e0, c'est tr\u00e8s bien ce qui est tr\u00e8s vite, je suis tr\u00e8s satisfaite de la mani\u00e8re dont j'ai entam\u00e9 la 2\u00e8me manche demain en slalom, c'est une autre histoire, c'est une autre merci mais j'ai de tr\u00e8s bons sentiments, j'ai de l'\u00e9nergie de l'adr\u00e9naline, je me r\u00e9jouis vraiment car j'aime le slalom, on verra bien, a oppos\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:34) [93%] :\r\nL'Am\u00e9ricaine \u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e9mu \u00e0 la fin de de sa course, vous pouvez suivre les Jeux olympiques sur les diff\u00e9rents vecteurs de la RTS TV, radio et sur rtssport Point CH. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:45) [93%] :\r\nEt football maintenant le Real Madrid a livr\u00e9 le match qu'il fallait face au Paris Saint-Germain. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:50) [93%] :\r\nLe choc a \u00e9t\u00e9 \u00e0 la hauteur des attentes pour les huiti\u00e8mes aller de la Ligue des champions avec un homme qui s'est particuli\u00e8rement illustr\u00e9 un certain Cristiano Ronaldo qui a marqu\u00e9 2 fois, le Real Madrid prend donc un Net Avantage sur le PSG, avec ce score de 3 1, quant aux Parisiens, h\u00e9 bien elles ont craqu\u00e9 en fin de partie Christophe Serre. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:10) [91%] :\r\nLe Paris Saint-Germain et son entra\u00eeneur Ouna\u00efs Aymeri \u00e9tait attendu au tournant, avant ce choc contre le Real pendant une heure, m\u00eame un peu plus les Parisiens ont sembl\u00e9 en mesure de relever le d\u00e9fi face au double tenant du troph\u00e9e, sous l'impulsion de Neymar notamment, le PSG a m\u00eame men\u00e9 1 \u00e0 0, l\u00e9galisation du Real sur penalty par Ronaldo n'a pas vraiment chang\u00e9 la donne, durant de longues minutes, Paris a conserv\u00e9 la ma\u00eetrise des op\u00e9rations, mais sans se cr\u00e9er de r\u00e9elles occasions de marquer et puis l'entra\u00eeneur aimerait sorti son buteur Cavani pour faire entrer un d\u00e9fenseur grave erreur Paris a recul\u00e9 Paris a dout\u00e9 et Madrid il y a cru, \u00e0 nouveau Ronaldo et Marcelo ont fait le reste : dans les 10 derni\u00e8res minutes pour aller chercher une victoire 3 \u00e0 1 inesp\u00e9r\u00e9, il reste bien s\u00fbr un match retour, mais pour \u00e9liminer le Real, le PSG devra r\u00e9ussir un match sans faute dans 3 semaines, car les Madril\u00e8nes se battront jusqu'au bout Christophe serfs RTSsport \u00e0 Madrid. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:09) [93%] :\r\nDans l'autre match de la soir\u00e9e, Liverpool \u00e0 \u00e9trill\u00e9 Porto qui jouait pourtant sur sa pelouse 5 \u00e0 0 il ne lui reste plus que 2 victoires \u00e0 glaner de victoire, elle retournera, il retrouvera son tr\u00f4ne, je veux parler de tennis et de Roger Federer, il s'est rendu \u00e0 Rotterdam, dans l'id\u00e9e, r\u00e9cup\u00e9rer la place de num\u00e9ro un mondial, place qu'il n'a plus occup\u00e9e depuis novembre 2012 et pour l'instant son plan fonctionne, le B\u00e2lois a facilement remport\u00e9 son 1er match aux Pays-Bas face au belge Ruben mal Mans- sur un sec et sonnant 6 1 6 2. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:45) [85%] :\r\nBeaucoup d'entre nous ont d\u00e9j\u00e0 re\u00e7u \u00e7a tombe bien, on en parle nous aide \u00e0 la remplir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:48) [92%] :\r\nOui, vous avez devin\u00e9, sans doute, il s'agit de la d\u00e9claration d'imp\u00f4ts, et c'est justement le th\u00e8me du guichet d'on en parle tout \u00e0 l'heure, d\u00e8s 8 heures 35 vos questions sont les bienvenues, d\u00e8s \u00e0 pr\u00e9sent au num\u00e9ro gratuit 0 800 108 208 ou via le formulaire RTS Point CH Slash guichet. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:06) [97%] :\r\nJe crois que je vais rester dans le Studio pour l'occasion, merci Dominique Choffat vous \u00eates sur la premi\u00e8re 8 heures 13. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-15T07:21:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cerf, Christophe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Boruszewski", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Boruszewski, J\u00e9r\u00f4me", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-34260FC3-683D-4DB2-B65D-995562359C6A", "internalArchiveId": "34260FC3-683D-4DB2-B65D-995562359C6A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2018-02-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Boukari, Fouad;Boukari, Fouad;Jacob Zuma, pr\u00e9sident sud-africain;Ueli Maurer, conseiller f\u00e9d\u00e9ral, en charge du DFF;Cachin, Joelle;Ada Marra, conseill\u00e8re nationale PS VD;Rapha\u00ebl Comte, conseiller aux Etats PLR NE;Jean-Claude Juncker, pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne;radiofrance;Jean-Yves Coquillat, procureur de la R\u00e9publique de Grenoble;Philippe Rebord, chef de l'arm\u00e9e suisse\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(TF3/JO DESCENTE/) Pas de m\u00e9daille d'or pour Beat Feuz, l'un des grands favoris de la descente de ski alpin aux JO. \r\nLe Bernois termine donc 3 \u00e8me.. Derri\u00e8re deux Norv\u00e9giens : Axel Lund Svindal et Chi\u00e9til Jansrud.. \r\nPyeongChang ou nous attend Jo\u00ebl Robert...\r\nJoel,  une performance on peut le dire : en demi-teinte..\r\n---DIRECT \r\n-\tGrosse d\u00e9ception pour Feuz -\t3 \u00e8me \u00e0 18 centi\u00e8mes de Svindal et 6 de Jansrud qui est 2 \u00e8me\r\n-\tDes \u00e9carts minimes pour une course tr\u00e8s serr\u00e9e -\tFeuz a commis quelques petites erreurs sur le haut du trac\u00e9\r\n-\tC'est l\u00e0 qu'il perd le titre -\tFeuz faisait partie des favoris, mais Svindal et Jansrud aussi\r\n-\tIl n'y a pas de surprise, ni de scandale dans ce podium, il refl\u00e8te assez bien la hi\u00e9rarchie de la saison\r\n-\tUne saison de descente domin\u00e9e par Feuz et Svindal qui sont vraiment tr\u00e8s proches. Les victoires se jouent pour quelques centi\u00e8mes\r\n-\tEt ce matin, c'est Svindal qui est devant -\tFeuz accuse un peu le coup, c'est logique -\tIl gagne quand m\u00eame une m\u00e9daille, il ne faut pas l'oublier, ni sous-estimer ce r\u00e9sultat\r\n-\tIl se montre d'ailleurs assez r\u00e9aliste, reconna\u00eet qu'il n'a pas fait la course parfaite, et attend la suite de la saison -\tIl vise encore le g\u00e9n\u00e9ral de la descente\r\nRELANCE : Une m\u00e9daille \u00e9tait attendue dans le camp suisse avec cette descente. Elle est l\u00e0, peut-\u00eatre pas du m\u00e9tal esp\u00e9r\u00e9, mais elle est l\u00e0.. C'est la deuxi\u00e8me depuis le d\u00e9but de ces Jeux.. Avec du coup un bilan moyen, Jo\u00ebl..\r\n-\tMinimum syndical -\tAvec l'argent en curling mixte, le bronze de Feuz cela fait peu apr\u00e8s 6 jours de comp\u00e9titions.\r\n-\tEncore loin des 11 esp\u00e9r\u00e9es par Swiss Olympique -\tM\u00eame s'il est encore un peu t\u00f4t pour tirer un bilan.\r\n-\tLes renvois en ski, notamment le slalom dames, n'ont pas favoris\u00e9 la courses aux m\u00e9dailles pour les Suisses.. -\tReste que la pression commence \u00e0 monter sur les \u00e9paules de celles et ceux qui visent le podium -\tHoldener demain en slalom. Gut Samedi en Super G, Cologna demain sur 15 KM.\r\n-\tDes m\u00e9dailles attendues et ces athl\u00e8tes-l\u00e0 le savent. - On y verra plus donc plu clair demain soir au niveau des m\u00e9dailles suisses.\r\n-\tOn saura aussi si les Suisses supportent  cette pression -\tCette gestion-l\u00e0 fait partie de la pr\u00e9paration de ces athl\u00e8tes avant ces rendez-vous\r\n-\tDes athl\u00e8tes qui ont d\u00e9j\u00e0 prouv\u00e9 qu'ils savaient ma\u00eetriser ce genre d'\u00e9v\u00e9nement\r\nEXTRO :  Jo\u00ebl Robert, en direct de PyeongChang\r\nL'Am\u00e9ricaine Mikaela Shiffrin m\u00e9daille d'or du slalom g\u00e9ant.\r\n2e titre olympique de sa carri\u00e8re a seulement 22 ans...\r\nMeilleure Suissesse, Wendy Holdener termine 9e.\r\n(20/FUSILLADE USA 7h) *** A la une \u00e9galement ce matin, cette nouvelle fusillade dans une \u00e9cole aux Etats-Unis. \r\nUn jeune homme a ouvert le feu dans un lyc\u00e9e de Floride.  \r\nLe bilan s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 17 morts et une douzaines de bless\u00e9s. \r\nRapha\u00ebl Grand, on vous retrouve  \u00e0 Washington. \r\nLe tireur a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9. Il \u00e9tait arm\u00e9 d'un fusil d'assaut...\r\nLe recit de Rapha\u00ebl Grand notre correspondant aux Etats-Unis.\r\n(19/ZUMA ITW) *** Jacob Zuma a finalement ced\u00e9 \u00e0 la pression de son parti...\r\nLe pr\u00e9sident sud-africain a finalement d\u00e9cid\u00e9 hier soir de se plier aux ordres de son parti, le Congr\u00e8s national africain (l'ANC). \r\nApr\u00e8s un long discours et des semaines de suspense, le pr\u00e9sident sud-africain a annonc\u00e9 sa d\u00e9mission, avec \"effet imm\u00e9diat\"...\r\nConform\u00e9ment \u00e0 la Constitution, le vice pr\u00e9sident Cyril Ramaphosa, est devenu hier soir le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique par int\u00e9rim. \r\nLe Parlement doit encore, dans les trente jours, l'\u00e9lire formellement \u00e0 ce poste.\r\n(03/FINANCES ITV MAURER) Ce chiffre \u00e0 pr\u00e9sent :  2  milliards 800 million de francs...\r\nIl correspond \u00e0 l'exc\u00e9dent budg\u00e9taire de la conf\u00e9d\u00e9ration pour l'ann\u00e9e 2017...\r\nUne nouvelle fois, la situation financi\u00e8re de la Conf\u00e9d\u00e9ration est bien meilleure que pr\u00e9vu. \r\nAlors que le budget pr\u00e9voyait un trou de 250 millions de francs.\r\nUne diff\u00e9rence \u00e9tonnamment \u00e9lev\u00e9e, pour le ministre Ueli Maurer, charg\u00e9 des finances. \r\nUn pessimisme dans l'\u00e9laboration des budgets qui n'est en rien une manoeuvre politique, selon le conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC.\r\n  39'' \r\nDes propos recueillis par Rouven Gueissaz.\r\n(Bve OFT CarPostal) **** Dans l'actualit\u00e9 \u00e9galement, les suites du scandale comptable qui secoue Car Postal.\r\nL'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports a port\u00e9 plainte hier contre inconnu.\r\nCar Postal qui est soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir per\u00e7u des subventions publiques indues... pour un montant de pr\u00e8s de 80 millions de francs... via une astuce comptable.\r\n(TF1/NATURALISATION FACILITEE PI) *** Le passeport suisse est desormais plus accessible pour les petits-enfants d'immigr\u00e9s. \r\nLa naturalisation facilit\u00e9e pour les \u00e9trangers de 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration vient d'entrer en vigueur ce jeudi 15 fevrier. \r\nJo\u00eblle Cachin, cette \u00e9tape est \u00e0 peine pass\u00e9e, que certains pensent d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la suite...\r\n 1'13\r\n(Bve ATS) Les n\u00e9gociations se poursuivent \u00e0 l'ATS...\r\nR\u00e9unie hier soir \u00e0 Berne, la r\u00e9daction renonce, pour le moment, \u00e0 lancer un nouveau mouvement de gr\u00e8ve. \r\nSes repr\u00e9sentants disent vouloit obtenir de meilleurs garanties pour les collaborateurs touch\u00e9s par la restructuration annonc\u00e9e en d\u00e9but d'ann\u00e9e. \r\n36 postes \u00e0 temps plein sur 150 sont concern\u00e9s. \r\nLes discussions se poursuivront aujourd'hui et demain.\r\n(11/JUNCKER SUISSE-UE PI) *** Jean-Claude Juncker sort de sa r\u00e9serve dans le dossier suisse. \r\nLe pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne s'est exprim\u00e9 sur le sujet pour la premi\u00e8re fois depuis sa visite \u00e0 Berne, en novembre dernier.\r\nEntre-temps, la Commission a provoqu\u00e9 la col\u00e8re du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, en d\u00e9cidant de limiter \u00e0 un an l'\u00e9quivalence boursi\u00e8re accord\u00e9e \u00e0 la Suisse. \r\nJean-Claude Juncker persiste et signe: il rend Berne responsable de la d\u00e9t\u00e9rioration du climat bilat\u00e9ral.  Guillaume Meyer.\r\n(08/FRANCE/AFFAIRE MAELYS ITV COQUILLAT (REP 22H30)) \"Ce soir, les parents de Ma\u00eblys ne sont plus dans l'ignorance, ils savent que leur fille est morte.\" \r\nC'est par ces mots que le procureur de la R\u00e9publique de Grenoble, Jean-Yves Coquillat, a annonc\u00e9, hier soir, que des ossements appartenant \u00e0 la fillette de  9 ans venaient d'\u00eatre d\u00e9couverts.\r\nL'unique suspect a avou\u00e9 hier avoir tu\u00e9 l'enfant, disparue fin ao\u00fbt en Is\u00e8re. \r\nApr\u00e8s la d\u00e9couverte d'une goutte de sang dans sa voiture, l'ancien militaire  a souhait\u00e9 coop\u00e9rer avec les enqu\u00eateurs... \r\nSans donner de d\u00e9tail sur ses gestes.\r\nLe procureur de la R\u00e9publique de Grenoble Jean-Yves Coquillat qui s'exprimait hier (MER) en conf\u00e9rence de presse.\r\n(Bve Foot LDC) Le Paris Saint-Germain s'est inclin\u00e9 (1-3) sur le terrain du Real Madrid en match aller des huiti\u00e8mes de finale de la Ligue des champions. Apr\u00e8s avoir ouvert le score, les Parisiens ont \u00e9t\u00e9 punis par un doubl\u00e9 de Cristiano Ronaldo et un but de Marcelo. \r\nDans l'autre rencontre de la soir\u00e9e, Liverpool a \u00e9coeur\u00e9 Porto\r\nLe trio de feu Salah-Firmino-Man\u00e9, a \u00e9cras\u00e9 5-0 les portugais sur leur pelouse de l'Estadio do Dragao.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(01/ARMEE ITV REBORD) Les soldats suisses seront relook\u00e9s. Ils disposeront d\u00e8s 2022 d'une nouvelle tenue de combat, avec un motif gris-vert plus moderne, et d'un \u00e9quipement lui aussi modernis\u00e9, pour l'essentiel un nouveau gilet pare-balles. Cette d\u00e9pense de 377 millions fait partie du programme d'armement 2018 que le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Guy Parmelin a transmis hier (MER) au Parlement. Pr\u00e8s de 100'000 militaires pourront \u00eatre \u00e9quip\u00e9s, soit environ 3000 francs par soldat. Explications de Philippe Rebord, chef de l'arm\u00e9e suisse.\r\n  48''\r\nPropos recueillis par Pietro Bugnon.", "durationSec": 810, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9317094", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-02-15T07:00:04_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-02-15T07:00:04_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-9317115", "ece-9317094"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-02-25T00:19:14Z", "speechToTexts": ["25.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nJourn\u00e9e il est 7 heures, vous vous \u00eates peut-\u00eatre qui s'est lev\u00e9 au milieu de la nuit pour suivre cette descente, \u00e9preuve reine des Jeux olympiques dans ce cas, vous l'avez vu la 2\u00e8me m\u00e9daille suisse \u00e0 Pyeongchang allaitant bronze, elle est autour de b\u00e9ate feuilles, le leader de la Coupe du monde n'est pas champion un peu champion olympique comme il aurait pu l'esp\u00e9rer, mais bon, c'est toujours \u00e7a de pris, nous irons \u00e0 Pyongyang, dans un instant dans cette matinale \u00e9galement, on reparle de naturalisation, un an apr\u00e8s l'acceptation par le peuple de la proc\u00e9dure facilit\u00e9e pour la 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration alors quel organe est le mieux plac\u00e9 pour d\u00e9cider qui peut obtenir un passeport suisse actuellement sont les communes qui sont responsables, mais apr\u00e8s plusieurs d\u00e9cisions contestables et d'ailleurs contest\u00e9e, certains veulent donner cette comp\u00e9tence aux cantons Gustave muraille Miley syndic de Belmont et membre de l'Union des communes vaudoises nous dira ce qu'il en pense tout \u00e0 l'heure et puis l'invit\u00e9 de Romain Clivaz ce matin, c'est Olivier fait air conseiller national PLR ont la pri\u00e8re, les caisses de la Conf\u00e9d\u00e9ration sont pleines, une fois de plus, les pr\u00e9visions ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9jou\u00e9s, une fois de plus, alors pourquoi cette impression que la droite parle constamment le diable sur la muraille lorsqu'on parle de finances et que faire de cet argent Olivier salaire sera avec nous dans une demi- heure mais l\u00e0 tout de suite le journal de Fouad Boukari bonjour Foued. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:16) [92%] :\r\nBonjour, il n'a pas r\u00e9ussi la course parfaite ent\u00e2ch\u00e9e de 2 petites fautes b\u00e9ate feuilles s'offre malgr\u00e9 tout, le bronze olympique, le skieur bernois abattu cette nuit par les Norv\u00e9giens Svindal ayant de fraude lors de la descente, vous entendrez l'analyse de Jo\u00ebl Robert, dans un instant \u00e0 la une \u00e9galement ce matin cette fusillade aux \u00c9tats-Unis dans un lyc\u00e9e de Floride, le tireur a tu\u00e9 17 personnes avant d'\u00eatre interpell\u00e9 hier soir embourb\u00e9s dans les scandales, le pr\u00e9sident sud- africain Jacob Zuma a finalement annonc\u00e9 sa d\u00e9mission hier soir, avec effet imm\u00e9diat, c\u00e9dant ainsi aux pressions de sa propre formation politique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:52) [95%] :\r\nPas de m\u00e9daille d'or pour l'un des grands favoris de la descente de ski alpin aux Jeux olympiques, le Bernois termine donc 3\u00e8me derri\u00e8re 2 Norv\u00e9giens Aksel Lund Svindal et il Jansrud Pyeongchang o\u00f9 nous attend Jo\u00ebl Robert, Jo\u00ebl une performance, on peut le dire en demi- teinte. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:09) [93%] :\r\nOui, et seule d\u00e9ception pour Feuz qui visait la m\u00e9daille d'or, qui doit se contenter du bronze, il est 3\u00e8me \u00e0 18 centi\u00e8mes de Svindal \u00e0 6 centi\u00e8mes de Jansrud qui est 2\u00e8me des \u00e9carts minimes pour une course tr\u00e8s serr\u00e9e, Fabrice a commis 2 erreurs sur le haut du trac\u00e9, c'est l\u00e0 qu'il perd le titre Feuz faisait partie des favoris mais Svindal et Jansrud aussi il n'y a pas de surprise ni de scandale dans ce podium, il refl\u00e8te parfaitement la hi\u00e9rarchie de la saison, une saison de descente domin\u00e9e par Feuz c'est Svindal qui sont vraiment tr\u00e8s proches les victoires se joue pour quelques centi\u00e8mes et ce matin c'est Svindal qui est devant, Feuz accuse le coup, c'est logique, il gagne quand m\u00eame une m\u00e9daille, faut pas l'oublier, ni la sous- estimer, c'est la premi\u00e8re olympique pour le Bernois qui se montre d'ailleurs assez r\u00e9aliste, il reconna\u00eet qu'il n'a pas fait la course parfaite et attend la suite de la saison, il vise encore le classement g\u00e9n\u00e9ral de la descente. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:56) [91%] :\r\nAlors une m\u00e9daille \u00e9taient attendues dans le camp suisse avec cette descente, elle est l\u00e0 peut-\u00eatre pas du m\u00e9tal esp\u00e9r\u00e9, mais elle est l\u00e0, c'est la 2\u00e8me depuis le d\u00e9but de ces Jeux avec du coup un bilan moyen Jo\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:07) [92%] :\r\nOui, c'est le minimum syndical, si vous me permettez l'expression, avec l'argent en curling mixte le bronze de fautes, \u00e7a fait peu apr\u00e8s 6 jours de comp\u00e9titions, on est loin des 11 esp\u00e9r\u00e9es par Swiss Olympic, m\u00eame s'il est encore trop t\u00f4t pour tirer un bilan, parce que les renvois en ski notamment et le slalom dames n'ont pas favoris\u00e9 la course aux m\u00e9dailles pour les Suisses Reste que la pression commence \u00e0 monter sur les \u00e9paules de celles et ceux qui visent le podium, on pense \u00e0 Holdener demain en slalom samedi en super- G O Cologna demain sur 15 kilom\u00e8tres des m\u00e9dailles attendues et ces athl\u00e8tes -l\u00e0 le savent, on verra donc plus clair demain soir sur le niveau des Suisses et au niveau des m\u00e9dailles soient aussi si ces athl\u00e8tes supporte la pression cette gestion -l\u00e0 fait partie de la pr\u00e9paration de ces sportifs avant les grands rendez- vous des athl\u00e8tes qui ont d\u00e9j\u00e0 prouv\u00e9 par le pass\u00e9 qu'ils savaient ma\u00eetriser ce genre d'\u00e9v\u00e9nements. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:53) [95%] :\r\nLes explications de Jo\u00ebl Robert en Direct depuis Hong Shanghai note \u00e9galement ce r\u00e9sultat chez les dames, l'Am\u00e9ricaine Mikaela Shiffrin qui remporte la m\u00e9daille d'or du slalom g\u00e9ant 2\u00e8me titre olympique de sa carri\u00e8re meilleure Suissesse Wendy Holdener qui termine 9\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:07) [89%] :\r\nL'autre actualit\u00e9 de la nuit, Foued cette nouvelle fusillade dans une \u00e9cole s'est pass\u00e9 aux \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:12) [97%] :\r\nUn jeune homme a ouvert le feu dans un lyc\u00e9e de Floride, le bilan s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 17 morts et une douzaine de bless\u00e9s Rapha\u00ebl Grand o\u00f9 on vous retrouve \u00e0 Washington, le tireur a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9, il \u00e9tait arm\u00e9 d'un fusil d'assaut. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:24) [92%] :\r\nOui, l'assaillant est un jeune homme de 19 ans \u00e0 l'ancien \u00e9l\u00e8ve de l'\u00e9tablissement, situ\u00e9 \u00e0 Parkland, \u00e0 70 kilom\u00e8tres au nord de Miami, en Floride, selon les autorit\u00e9s, le tireur avait \u00e9t\u00e9 un temps exclu du lyc\u00e9e, pour des raisons disciplinaires mais hier, il est revenu dans son \u00e9cole en fin d'apr\u00e8s- midi peu avant la fin des cours, il aurait d\u00e9clench\u00e9 une alarme incendie, cr\u00e9ant la panique, les m\u00e9dias am\u00e9ricains, relais de de nombreuses vid\u00e9os film\u00e9es avec des t\u00e9l\u00e9phones portables, o\u00f9 on entend des coups de feu, des \u00e9l\u00e8ves qui se sont r\u00e9fugi\u00e9s dans leur classe ou qui tentent de de fuir l'assaillant ensuite \u00e9t\u00e9 appr\u00e9hend\u00e9 par la police, il n'a pas oppos\u00e9 de r\u00e9sistance, et il avait avec lui effectivement un un fusil d'assaut et de nombreuses munitions. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:03) [89%] :\r\nRapha\u00ebl est -ce que l'on lanc\u00e9 un peu plus sur les motivations du tireur. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:07) [93%] :\r\nAlors on sait qu'il fr\u00e9quenter l'\u00e9tablissement scolaire, c'est un ancien \u00e9l\u00e8ve, mais les autorit\u00e9s n'ont pas encore donn\u00e9 d'explications concr\u00e8tes, le tireur pr\u00e9sum\u00e9 semble avoir laiss\u00e9 de nombreuses traces sur les r\u00e9seaux sociaux des messages o\u00f9 il s'affiche avec ses armes apr\u00e8s la fusillade, il aurait tent\u00e9 de se dissimuler parmi les \u00e9tudiants qui \u00e9vacu\u00e9 l'\u00e9tablissement scolaire, avant d'\u00eatre finalement appr\u00e9hend\u00e9 sur les t\u00e9l\u00e9visions am\u00e9ricaines ont m\u00eame pu suivre quasi en Direct, son arrestation c'est un jeune homme blanc, les cheveux courts, qui portait un t-shirt rouge, jeans noirs, il a \u00e9t\u00e9 ensuite conduit au poste de police pour \u00eatre interrog\u00e9es mais pour l'instant, les \u00c9tats-Unis sont sous le choc, c'est un nouveau drame une nouvelle fusillade dans une \u00e9cole, une ONG am\u00e9ricaine recense ce genre d'\u00e9v\u00e9nement des coups de feu dans les \u00e9coles, il y a un chiffre qui choque aussi aux \u00c9tats-Unis, c'est d\u00e9j\u00e0 la 18\u00e8me fusillade depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, de quoi \u00e9videmment relancer le d\u00e9bat sur les armes aux \u00c9tats-Unis, sorte de litanie fun\u00e8bre qui ne s'accompagne toujours pas de d\u00e9cision politique concr\u00e8te \u00e0 Washington. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:08) [99%] :\r\nLe r\u00e9cit de Rapha\u00ebl Grand notre correspondant aux \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:11) [98%] :\r\nJacob Zuma a finalement c\u00e9d\u00e9 \u00e0 la pression de son parti. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:14) [97%] :\r\nLe pr\u00e9sident sud- africain a finalement d\u00e9cid\u00e9 hier soir de se plier aux ordres du Congr\u00e8s national africain, l'ANC apr\u00e8s un long discours et des semaines de suspense, le pr\u00e9sident sud- africain, donc annoncer sa d\u00e9mission avec effet imm\u00e9diat. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:26) [91%] :\r\nNon, Lida Schulz et puis il y aura aucun leader ne devrait rester au-del\u00e0 du temps d\u00e9termin\u00e9 par le peuple qu'il sert \u00e0 il y a 20 fois tous d'\u00eatre ici, j'ai donc d\u00e9cid\u00e9 de d\u00e9missionner de la pr\u00e9sidence de la R\u00e9publique, avec effet imm\u00e9diat, Evelyne, bon bien que je ne sois pas d'accord avec la d\u00e9cision des dirigeants de mon organisation aucun j'ai toujours \u00e9t\u00e9 un membre disciplin\u00e9 de l'ANC m\u00eame bah elle arrive je pars mais je continuerai \u00e0 servir le peuple d'Afrique du Sud ainsi que l'ANC l'organisation au sein de laquelle j'ai servi tout au long de ma vie Lamazeres avce Hall of my Life \u00e9lites. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:08) [93%] :\r\nEt, conform\u00e9ment \u00e0 la Constitution, le vice- pr\u00e9sident Cyril Ramaphosa est devenu hier soir le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique par int\u00e9rim le Parlement sud- africain qui doit encore dans les 30 jours l'\u00e9lire formellement \u00e0 ce poste, ce chiffre \u00e0 pr\u00e9sent 2 milliards 800 millions de francs, il correspond \u00e0 l'exc\u00e9dent budg\u00e9taire, de la Conf\u00e9d\u00e9ration pour l'ann\u00e9e 2017, une nouvelle fois la situation financi\u00e8re de la Conf\u00e9d\u00e9ration est bien meilleur que pr\u00e9vu, alors que le budget pr\u00e9voyait un trou de 250 millions de francs une diff\u00e9rence \u00e9tonnamment \u00e9lev\u00e9 pour le ministre, Ueli Maurer, charg\u00e9 des finances, un pessimisme dans l'\u00e9laboration des Budgets qui n'est en rien une manoeuvre politique selon le conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:47) [83%] :\r\nD\u00e9j\u00e0 maintenant enseigner s'l\u00e0 ces semaines en fait le budget pour 2000 19 et maintenant dire ce casque si Pastore cette ann\u00e9e 18 S\u00e9tif ici pour qu'il re\u00e7oive, c'est toujours la m\u00eame chose en fait le meilleur qu'est possible, on peut pas s'emp\u00eacher de penser que vous \u00eates toujours un peu pessimiste en \u00e9tablissant le le budget pour un peu, favoriser les revendications de la droite au Parlement compte celui -ci discute du budget non j'ai suis prudent je pense assez se sert le chef des finances soit \u00eatre prudent, si on a un d\u00e9ficit, la critique est encore plus grand, alors le Parlement est l\u00e0 pour pour critiquer, je peux vivre avec \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:26) [96%] :\r\nDes propos recueillis par Rouven Gueissaz les suites du scandale comptable qui secoue Car Postal l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports a port\u00e9 plainte contre inconnu car Postal, soup\u00e7onn\u00e9e d'avoir per\u00e7u des subventions publiques indues pour un montant de pr\u00e8s de 80 millions de francs via une astuce comptable. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:42) [98%] :\r\nLe passeport suisse est d\u00e9sormais accessible pour les petits-enfants d'immigr\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:46) [96%] :\r\nLa naturalisation facilit\u00e9e pour les \u00e9trangers de 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration vient d'entrer en vigueur, ce jeudi 15 f\u00e9vrier Jo\u00eblle Cachin, cette \u00e9tape est \u00e0 peine pass\u00e9e que certains pensent d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la suite. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:57) [96%] :\r\nC'est bien s\u00fbr le cas d'Ada Marra la conseill\u00e8re nationale socialiste qui porte ce combat au Parlement depuis plusieurs ann\u00e9es pour elle la naturalisation facilit\u00e9e ouvre maintenant la voie \u00e0 d'autres r\u00e9formes. \r\n\r\nLocuteur FT9 (00:09:07) [89%] :\r\nComme on l'a vu derni\u00e8rement dans les journaux, il y a une in\u00e9galit\u00e9 de traitement de l'arbitraire, dans la mani\u00e8re de juger si quelqu'un est int\u00e9gr\u00e9e ou non, moi je crois que l'\u00e9cole a d\u00e9pass\u00e9, c'est celui de dire : nous ne voulons plus de naturalisation politique mais administrative je pense \u00e9videmment \u00e0 l'automatique, par exemple pour le 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 accept\u00e9e par le canton de Vaud dans Les pr\u00e9c\u00e9dentes votations bien refus\u00e9s au niveau suisse. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:32) [95%] :\r\nPour la conseill\u00e8re nationale, les communes sont trop politis\u00e9s pour d\u00e9cider qui peut ou non recevoir le passeport suisse cette t\u00e2che devrait donc, selon elle, revenir \u00e0 l'administration cantonale, une proposition qui ne convainc pas Rapha\u00ebl Comte conseiller aux \u00c9tats PLR. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:09:46) [89%] :\r\nEn tant que telle, arbitraire, il est aussi possible, si c'est le canton par le biais de fonctionnaires qui prend des d\u00e9cisions que par des commissions naturalisation, donc les risques, ils existent dans les 2 cas, d'ailleurs, c'est parce que d'un pitre que les d\u00e9cisions d'administration sont aussi soumises en g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 des recours. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:02) [91%] :\r\nRapha\u00ebl Comte pr\u00e9f\u00e8re laisser les cantons s'organiser comme ils le souhaitent, quitte \u00e0 d\u00e9cider eux- m\u00eames de centraliser leur proc\u00e9dure comme c'est par exemple le cas \u00e0 Gen\u00e8ve et on y revient sur cette question avec le syndic de Belmont, il sera non transit\u00e9 aux alentours de 7 heures et quart \u00e0 l'\u00e9tranger maintenant, enfin plus ou moins Jean-Claude Junker, sort de sa r\u00e9serve parce qu'il parle du dossier suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:22) [94%] :\r\nLe pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne s'est exprim\u00e9 sur le sujet pour la premi\u00e8re fois depuis sa visite \u00e0 Berne en novembre dernier, entre- temps, la Commission a provoqu\u00e9 la col\u00e8re du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, en d\u00e9cidant de limiter \u00e0 un an, l'\u00e9quivalence boursi\u00e8re accord\u00e9e \u00e0 la Suisse, Jean-Claude Junker, qui persiste et signe : il rend Berne, responsable de la d\u00e9t\u00e9rioration du climat bilat\u00e9ral, les explications de Guillaume Rey. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:43) [96%] :\r\nMais Bruxelles est insatisfait du manque de progr\u00e8s dans les n\u00e9gociations institutionnelles, donc pas question de rel\u00e2cher la pression sur Berne c'est le message r\u00e9affirm\u00e9 par Jean-Claude Junker, en r\u00e9ponse \u00e0 la question d'un journaliste qui demandait des explications sur le passage en force de la Commission, la question a piqu\u00e9 au vif, le pr\u00e9sident. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:59) [85%] :\r\nEt en a marre et qui, une fois j'je vous ai discut\u00e9 8 fois avec le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration depuis mon entr\u00e9e en fonction, et je ne fais que r\u00e9p\u00e9ter que nous avons besoin de cet accord cadre institutionnel, il avait m\u00eame FH plages crois comme la promis plusieurs fois, \u00e7a n'a pas abouti, je reste un ami de la Suisse, m\u00eame si j'ai constat\u00e9 quand je rencontre des suisse pendant mes vacances qu'ils ont une image tronqu\u00e9e du fond de ma personnalit\u00e9 dans d'or malgr\u00e9 que tout le pays, le d\u00e9crivent comme un appel pour une place, je le dis parce que je pense que le gouvernement suisse de la presse suisse donne une image de moi, qui ne correspond absolument pas \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 form\u00e9 Fofana, \u00e7a c'est une grave \u00e0 la base d'accord. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:45) [97%] :\r\nCes propos laissent penser que la commission n'a pas l'intention pour l'instant de faire baisser la temp\u00e9rature avec la Suisse Guillaume Meyer rtsinfo Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:53) [95%] :\r\nCe soir, les parents de Ma\u00eblys ne sont plus dans l'ignorance, ils savent que leur fille est morte, c'est par ces mots que le procureur de la R\u00e9publique de Grenoble, Jean-Yves Coquillat annon\u00e7ait hier soir que des ossements appartenant \u00e0 la fillette de 9 ans venaient d'\u00eatre d\u00e9couverts, l'unique suspect a avou\u00e9 avoir tu\u00e9 l'enfant hier disparue depuis fin ao\u00fbt, en Is\u00e8re, apr\u00e8s la d\u00e9couverte d'une goutte de sang dans sa voiture, cet ancien militaire a souhait\u00e9 coop\u00e9rer avec les enqu\u00eateurs, sans donner de d\u00e9tails sur ses gestes. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:12:19) [89%] :\r\nNon, le Landais a refus\u00e9 de s'expliquer, pour l'instant sur la fa\u00e7on dont cette mort involontaire, selon lui, avait eu lieu, il a indiqu\u00e9 qu'il souhaitait d'abord que le corps de Ma\u00eblys soient retrouv\u00e9s et qu'il s'expliquerait ult\u00e9rieurement, il nous a fallu ajourner pour qu'il retrouve l'endroit o\u00f9 il a indiqu\u00e9 s'\u00eatre d\u00e9barrass\u00e9 du corps, les gendarmes avec des chiens sp\u00e9ciaux ont permis de d\u00e9couvrir, il y a quelques minutes, un cr\u00e2ne d'enfant et un aussi, je ne sais pas encore le pire : voil\u00e0 ce que je peux dire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:53) [95%] :\r\nLe procureur de la R\u00e9publique de Grenoble, Jean-Yves Coquillat, qui s'exprimait hier soir en conf\u00e9rence de presse, un mot de football pour terminer le Paris-Saint-Germain, qui s'est inclin\u00e9 3 buts \u00e0 1 sur le terrain du Real Madrid en match aller de 8\u00e8me de finale de la Ligue des champions apr\u00e8s avoir ouvert le score, les Parisiens ont \u00e9t\u00e9 punis par un doubl\u00e9 de Cristiano Ronaldo et un but de Marcelo dans l'autre rencontre de la soir\u00e9e, Liverpool a \u00e9coeur\u00e9 Porto, le trio de feu Sa la Firmino Man\u00e9 a \u00e9cras\u00e9 5 buts \u00e0 0 les portugais sur leur pelouse de l'Estadio do Dragao. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:23) [93%] :\r\nC'\u00e9tait votre journal, merci beaucoup, Foued Boukari et sur la premi\u00e8re, il est 7 heures 13 \u00e0 suivre. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-15T06:30:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Robert, Jo\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1A06F733-BA79-4FEB-A3C0-3FAEA200E316", "internalArchiveId": "1A06F733-BA79-4FEB-A3C0-3FAEA200E316", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'UDC Vaud claque la porte de l'entente des partis de centre-droite", "publicationDate": "2018-02-15T00:00:00Z", "summary": "La direction de l'UDC vaudoise annonce jeudi son retrait de l'alliance Centre-droite vaudois (CDV), qui la reliait au PLR et aux Vert'lib\u00e9raux. Ce sont des d\u00e9clarations r\u00e9centes de ces deux alli\u00e9s qui ont fait d\u00e9border le vase.\r\n\r\n* * L'UDC Vaud claque la porte de l'entente des partis de centre-droite La direction de l'UDC vaudoise claque la porte au centre droit vaudois. Cette alliance avec le PLR et les Vert lib\u00e9raux. Plusieurs r\u00e9cents \u00e9v\u00e9nements font dire \u00e0 l'UDC que leurs alli\u00e9s ne leur apporte pas grand chose et qu'il est temps de faire cavalier seul, par loyaut\u00e9 envers la population. Tania Barril ce sont de r\u00e9centes d\u00e9clarations du PLR et des Verts lib\u00e9raux qui ont fait d\u00e9border le vase\r\nOui il y a tout d'abord Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz, pr\u00e9sident du PLR Vaudois qui parle dans la presse du candidat UDC \u00e0 la municipalit\u00e9 d'Aigle comme d'un extr\u00eamiste, peu consensuel. Et puis Micha\u00ebl Dupertuis, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Verts lib\u00e9raux qui qualifie dans les r\u00e9seaux sociaux le journal de l'UDC Suisse de \"torchon de propagande\". Pour l'UDC c'en est trop... l'alliance n'a pas de sens. Ce d'autant plus que les d\u00e9put\u00e9s PLR n'ont pas soutenu l'UDC dans leur demande au parlement d'instituer une commision d'enqu\u00eate parlementaire sur les prisons vaudoises ou encore sur l'interdiction de cr\u00e9er des locaux d'injection dans le canton. \r\nPour le pr\u00e9sident Jacques Nicolet, ses alli\u00e9s pr\u00e9f\u00e8rent suivre la politique de l'autruche du conseil d'\u00e9tat. \u00e7a ne sert donc \u00e0 rien de faire penser aux Vaudois que le centre droit est une alliance o\u00f9 les membres se serrent les coudes.\r\n***Et comment r\u00e9agit le PLR face \u00e0 cette d\u00e9cision?\r\nEt bien, m\u00eame s'il la regrette, le parti relativise ce coup de sang. Pour des d\u00e9put\u00e9s, ce qui compte c'est comment on travaille, un parti de droite reste un parti de droite. En clair, s'il faut faire bloc face \u00e0 la gauche, ils feront bloc, que ce soit sous la banni\u00e8re centre-droite ou non. Et puis, il faut dire aussi que ni le pr\u00e9sident de l'UDC Vaud, ni celui du PLR ne ferment la porte \u00e0 une nouvelle alliance lors des \u00e9lections cantonales de 2021. Du c\u00f4t\u00e9 des Verts lib\u00e9raux, r\u00e9action similaire, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral esp\u00e8re pouvoir continuer \u00e0 collaborer, sachant qu'il n'a aucun grief contre l'UDC vaudoise, et que c'est l'UDC suisse qu'il critique.\r\n****Quelles seront les cons\u00e9quences de cette scission?\r\nOn peut imaginer que l'UDC entre dans une opposition plus dure face au gouvernement dans lequel il n'a aucun repr\u00e9sentant et que les fronts se cristallisent avec d'un c\u00f4t\u00e9 l'extr\u00eame gauche, de l'autre l'UDC. Et puis, le PLR pourrait aussi tenter de refaire les yeux doux au groupe PDC-Vaud libre, cette alliance du centre qu'il a maltrait\u00e9 en vue des \u00e9lections l'an dernier. \r\nA noter que cette d\u00e9cision va devoir \u00eater avalis\u00e9e par le comit\u00e9 central de l'UDC qui se r\u00e9unira d\u00e9but mars", "durationSec": 127, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9317045", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["L'UDC Vaud claque la porte de l'entente des partis de centre-droite / FOR_2018-02-15T18:08:00_developpement-5", "Forum du 15.02.2018"], "alternativeSummary": ["La direction de l'UDC vaudoise annonce jeudi son retrait de l'alliance Centre-droite vaudois (CDV), qui la reliait au PLR et aux Vert'lib\u00e9raux. Ce sont des d\u00e9clarations r\u00e9centes de ces deux alli\u00e9s qui ont fait d\u00e9border le vase."], "variantIds": ["ece-9317045"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:51:48Z", "speechToTexts": ["24.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nUne reparler du canton de Vaud l'UDC o\u00f9 la direction de l'UDC vaudoise claque la porte au au centre droit Vaudois, cette alliance avec le PLR et les Verts lib\u00e9raux plusieurs r\u00e9cents \u00e9v\u00e9nements font dire \u00e0 l'UDC que leurs alli\u00e9s ne leur apporte pas grand- chose et qu'il est temps de faire cavalier seul, par loyaut\u00e9 envers la population alors Tanya Barril, ce sont de r\u00e9centes d\u00e9clarations du PLR et des Verts lib\u00e9raux qui ont fait d\u00e9border le vase. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:21) [93%] :\r\nOui, il y a tout d'abord, Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz, pr\u00e9sident du PLR Vaudois qui parle dans la presse du candidat UDC \u00e0 la municipalit\u00e9 d'Aigle comme d'un extr\u00e9miste peu consensuel et puis Micha\u00ebl Dupertuis, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Verts lib\u00e9raux qui qualifie dans les r\u00e9seaux sociaux, le journal de l'UDC Suisse de torchon de propagande pour l'UDC, c'en est trop : l'alliance n'a pas de sens, le parti ne se sont pas soutenu et d\u00e9nonce un manque de loyaut\u00e9 lorsqu'il a fallu d\u00e9fendre au Parlement l'id\u00e9e d'instituer une commission d'enqu\u00eate parlementaire sur les prisons vaudoises l'ensemble du PLR n'a pas suivi pour le pr\u00e9sident UDC Jacques Nicolet, ses alli\u00e9s pr\u00e9f\u00e8rent suivre la politique de l'autruche du Conseil d'\u00c9tat, \u00e7a ne sert donc \u00e0 rien de faire penser aux Vaudois que le centre- droite est une alliance o\u00f9 les membres se serrent les coudes, alors comment r\u00e9agit le PLR h\u00e9 bien, m\u00eame s'il regrette cette d\u00e9cision, le parti relativise ce coup de sang pour certains d\u00e9put\u00e9s, ce qui compte, c'est comment on travaille, un parti de droite reste en partie droite en clair, s'il faut faire bloc face \u00e0 la gauche, ils feront bloc, que ce soit sous la banni\u00e8re centre- droite ou non, et puis il faut dire aussi que ni le pr\u00e9sident de l'UDC Vaud ni celui du PLR ne ferme la porte \u00e0 une nouvelle alliance lors des \u00e9lections cantonales de 2021 et il faut dire, du coup, que du c\u00f4t\u00e9 des Verts lib\u00e9raux, la r\u00e9action est similaire, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral esp\u00e8re pouvoir continuer \u00e0 collaborer, sachant qu'il n'a aucun grief contre l'UDC vaudoise et que c'est l'UDC suisse qu'il critique Martin n'pu seront les, les cons\u00e9quences de cette scission, mais enfin, imaginez que l'UDC entrent dans une opposition plus dure face au gouvernement, dans lequel il n'a aucun repr\u00e9sentant et que les fronts se cristallisent, avec d'un c\u00f4t\u00e9, l'extr\u00eame gauche, de l'autre, l'UDC et puis le PLR pourrait aussi tenter de refaire les yeux doux au groupe PDC libre, groupe qu'il a maltrait\u00e9 en vue des \u00e9lections l'an dernier \u00e0 noter que cette d\u00e9cision de quitter le centre- droite Vaudois va devoir \u00eatre avalis\u00e9e par le comit\u00e9 central de l'UDC, qui se r\u00e9unira d\u00e9but mars y Barril merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-15T17:38:02Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bitsch, Katia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1642577", "internalArchiveId": "AA1712642858", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "No Billag : la fin du service public ?", "publicationDate": "2018-02-14T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9bat sur l'initiative populaire dite \"No Billag\" pour la suppression de la redevance TV et radio soumise \u00e0 votation populaire le 4 mars 2018. Si certains estiment que cette initiative mettrait fin au service public audiovisuel SSR les autres pensent que la TV et la radio publique pourraient subsister gr\u00e2ce \u00e0 la publicit\u00e9.", "durationSec": 300, "genres": ["Sujets nationaux ou r\u00e9gionaux (d\u00e9bats)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9335718", "imageURL": "http://www.rts.ch/9301268.image", "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["D\u00c9BAT", "SERVICE PUBLIC", "AUDIOVISUEL", "REDEVANCE RADIO-TV"], "thematicCorporations": ["RTS", "SSR"], "alternativeTitle": ["Infrarouge", "Infrarouge", "No Billag: la fin du service public ?", "No Billag : la fin du service public ?", "Quels sont les enjeux de la votation sur NO Billag pour les m\u00e9dias r\u00e9gionaux ? Reportage \u00e0 Radio Chablais", "Explication des enjeux de l\u2019initiative No Billag"], "alternativeSummary": ["Th\u00e8me \u00e0 d\u00e9finir", "No Billag : la fin du service public ?", "Faut-il supprimer la redevance et interdire \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration de financer les radios et les t\u00e9l\u00e9visions ? C'est la question pos\u00e9e par l'initiative No Billag. En cas d'acceptation, la SSR verrait son budget amput\u00e9 de 75% et les 34 radios et t\u00e9l\u00e9visions priv\u00e9es de Suisse devraient renoncer en moyenne \u00e0 50% de leur revenu. Pour les initiants, la manne publique pourrait facilement \u00eatre compens\u00e9e par l'argent de la publicit\u00e9, par des abonnements payants ou encore par un soutien des cantons. Pour les opposants un oui signifierait la fin de la SSR, un coup de frein \u00e0 la coh\u00e9sion nationale et redimensionnement massif des radios et t\u00e9l\u00e9visions priv\u00e9es r\u00e9gionales. Et vous qu'en pensez-vous ?", "Faut-il supprimer la redevance et interdire \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration de financer les radios et les t\u00e9l\u00e9visions ? C'est la question pos\u00e9e par l'initiative No Billag. En cas d'acceptation, la SSR verrait son budget amput\u00e9 de 75% et les 34 radios et t\u00e9l\u00e9visions priv\u00e9es de Suisse devraient renoncer en moyenne \u00e0 50% de leur revenu. Pour les initiants, la manne publique pourrait facilement \u00eatre compens\u00e9e par l'argent de la publicit\u00e9, par des abonnements payants ou encore par un soutien des cantons. Pour les opposants un oui signifierait la fin de la SSR, un coup de frein \u00e0 la coh\u00e9sion nationale et redimensionnement massif des radios et t\u00e9l\u00e9visions priv\u00e9es r\u00e9gionales. Et vous qu'en pensez-vous ?"], "variantIds": ["ece-9216117", "ece-9215796"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-08T18:30:10Z", "subTitles": ["20:10:17:18  20:10:38:09\r\n...\r\n\r\n20:10:38:11  20:10:42:10\r\n          E.MAMARBACHI:\r\n    Madame, Monsieur, bonsoir.\r\n\r\n20:10:42:11  20:10:47:17\r\n    Emission en direct ce soir\r\nautour de l'initiative \"No Billag\".\r\n\r\n20:10:47:19  20:10:53:03\r\n      Un scrutin qui suscite\r\n      une grande virulence.\r\n\r\n20:10:53:05  20:10:56:23\r\nC'est normal, l'enjeu est de taille.\r\n\r\n20:10:57:01  20:11:00:16\r\n   Voulez-vous que la redevance\r\n   continue de financer la SSR\r\n\r\n20:11:00:18  20:11:03:04\r\net vos radios et t\u00e9l\u00e9s r\u00e9gionales ?\r\n\r\n20:11:03:06  20:11:06:10\r\nLe march\u00e9 peut-il prendre le relais ?\r\n\r\n20:11:06:11  20:11:14:17\r\nFaites-nous part de vos remarques.\r\n\r\n20:11:14:19  20:11:19:14\r\n       en direct \u00e0 l'antenne\r\n         et sur Facebook.\r\n\r\n20:11:19:16  20:11:26:10\r\nEcrivez-nous sur notre page Facebook\r\n      ou notre compte Twitter.\r\n\r\n20:11:26:11  20:11:30:09\r\n        Avec nous ce soir,\r\n\r\n20:11:30:11  20:11:34:05\r\n      G.Marchand, il a dirig\u00e9\r\n      la RTS pendant 17 ans.\r\n\r\n20:11:34:07  20:11:39:16\r\n    Il est \u00e0 la t\u00eate de la SSR.\r\n\r\n20:11:39:18  20:11:43:13\r\nP.Veya, responsable de la rubrique\r\n      \u00e9conomique de Tamedia.\r\n\r\n20:11:43:15  20:11:47:14\r\nIl veut un d\u00e9mant\u00e8lement de la SSR.\r\n\r\n20:11:47:16  20:11:50:09\r\nL.Wehrli, conseiller national PLR,\r\n\r\n20:11:50:11  20:11:55:04\r\npour lui, une acceptation mettrait \r\nen danger notre coh\u00e9sion nationale.\r\n\r\n20:11:55:06  20:12:02:14\r\n J-F.Rime, conseiller national UDC,\r\nun fervent d\u00e9fenseur de l'initiative.\r\n\r\n20:12:02:16  20:12:05:05\r\n D.Leuthard, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale,\r\n\r\n20:12:05:07  20:12:09:10\r\n   cette votation pourrait \u00eatre \r\n   son dernier combat politique.\r\n\r\n20:12:09:11  20:12:12:04\r\n     Pour elle, l'information\r\n        est un bien public\r\n\r\n20:12:12:06  20:12:14:18\r\n       que la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n      doit pouvoir financer.\r\n\r\n20:12:14:20  20:12:18:13\r\n   Et N.Jutzet, c'est le visage\r\n   de \"No Billag\" en Romandie.\r\n\r\n20:12:18:15  20:12:20:22\r\nIl ne voit pas pourquoi il paierait\r\n\r\n20:12:21:00  20:12:23:15\r\n        pour quelque chose\r\n      qu'il ne consomme pas.\r\n\r\n20:12:23:17  20:12:25:16\r\n      Merci d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n20:12:33:04  20:12:38:11\r\n    Nous commen\u00e7ons avec les 4\r\n           politiciens.\r\n\r\n20:12:38:15  20:12:44:13\r\nVous entendrez les repr\u00e9sentants des\r\n   m\u00e9dias dans un deuxi\u00e8me temps.\r\n\r\n20:12:45:06  20:12:48:16\r\nJe vous rappelle que ce soit, comme\r\n    \u00e0 chaque d\u00e9bat de votation,\r\n\r\n20:12:48:20  20:12:54:18\r\nles temps de parole sont calcul\u00e9s.\r\n\r\n20:12:55:06  20:12:59:13\r\nNicolas Jutzet, vous \u00eates membre des\r\n            jeunes PLR,\r\n\r\n20:12:59:17  20:13:04:11\r\n vous avez d\u00e9cid\u00e9 de lancer cette\r\n           initiative.\r\n\r\n20:13:04:14  20:13:09:19\r\nAu d\u00e9but, on ne vous a pas vraiment\r\n         pris au s\u00e9rieux.\r\n\r\n20:13:09:23  20:13:15:08\r\nPourquoi vouloir d\u00e9fendre cette id\u00e9e\r\n        tellement radicale ?\r\n\r\n20:13:15:11  20:13:20:18\r\n     \u00c7a veut dire supprimer le\r\nfinancement public de l'audiovisuel.\r\n\r\n20:13:20:22  20:13:25:00\r\n N.JUTZET: On pense que le syst\u00e8me\r\n  actuel est injuste et d\u00e9plac\u00e9.\r\n\r\n20:13:25:04  20:13:29:05\r\n Il ne r\u00e9pond plus \u00e0 la mani\u00e8re de\r\n            consommer.\r\n\r\n20:13:29:09  20:13:33:02\r\n C'est le citoyen qui doit d\u00e9cider\r\n             lui-m\u00eame.\r\n\r\n20:13:33:06  20:13:38:02\r\n  Ce n'est pas aux politiciens de\r\n             d\u00e9cider.\r\n\r\n20:13:38:06  20:13:42:03\r\n  Nous pensons que le citoyen est\r\n           responsable.\r\n\r\n20:13:42:07  20:13:48:05\r\n   Il peut prendre des d\u00e9cisions\r\n           importantes.\r\n\r\n20:13:52:11  20:13:56:03\r\n Nous pensons qu'il est capable de\r\n choisir le m\u00e9dia qu'il a envie de\r\n\r\n20:13:56:07  20:13:58:10\r\n             soutenir.\r\n\r\n20:13:58:13  20:14:04:01\r\n    La population a pris cette \r\n    th\u00e9matique \u00e0 bras le corps.\r\n\r\n20:14:04:05  20:14:09:15\r\n  On esp\u00e8re arriver \u00e0 notre faim.\r\n\r\n20:14:09:19  20:14:14:09\r\nE.MAMARBACHI: Le d\u00e9bat est tr\u00e8s vif.\r\n\r\n20:14:14:12  20:14:19:19\r\n  Vous dites que la redevance est\r\n       injuste et d\u00e9pass\u00e9e.\r\n\r\n20:14:19:23  20:14:23:12\r\n D.LEUTHARD: C'est un syst\u00e8me tr\u00e8s\r\n            important.\r\n\r\n20:14:23:16  20:14:28:12\r\n   Il a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9 plusieurs fois.\r\n\r\n20:14:28:16  20:14:32:16\r\n  Dans toute l'Europe, il y a le\r\n      syst\u00e8me de redevances.\r\n\r\n20:14:32:20  20:14:36:02\r\n       Pour un m\u00e9dia public.\r\n\r\n20:14:36:06  20:14:42:04\r\n      Ce syst\u00e8me est reconnu.\r\n\r\n20:14:42:13  20:14:46:00\r\n On a eu cette exp\u00e9rience, avec un\r\n           m\u00e9dia priv\u00e9,\r\n\r\n20:14:46:04  20:14:52:02\r\n\u00e7a ne marche pas pour l'information.\r\n\r\n20:14:53:08  20:14:56:11\r\n Ce n'est pas possible d'avoir des\r\n     solutions de financement\r\n\r\n20:14:56:15  20:14:58:18\r\n           commercialES.\r\n\r\n20:14:58:22  20:15:02:16\r\n   Dans un pays comme le n\u00f4tre,\r\n\r\n20:15:02:20  20:15:08:18\r\nil nous faut un audiovisuel public.\r\n\r\n20:15:13:11  20:15:17:17\r\nE.MAMARBACHI: vous voulez privatiser\r\n          l'information ?\r\n\r\n20:15:17:21  20:15:23:19\r\n  N.JUTZET: C'est d\u00e9j\u00e0 en partie\r\n             priv\u00e9e.\r\n\r\n20:15:25:01  20:15:27:15\r\n   E.MAMARBACHI: On pense \u00e0 une\r\n       \"berlusconisation\",\r\n\r\n20:15:27:19  20:15:29:22\r\n         \"blocherisation\".\r\n\r\n20:15:30:02  20:15:33:06\r\n N.JUTZET: C'est des grands mots.\r\n\r\n20:15:33:10  20:15:36:18\r\nLes citoyens sont attach\u00e9s \u00e0 l'offre\r\n             actuelle.\r\n\r\n20:15:36:21  20:15:42:20\r\n Ils soutiendront ce genre d'offre\r\n                l\u00e0.\r\n\r\n20:15:43:22  20:15:48:00\r\n  Il ne faut pas avoir peur de ce\r\n       genre d'\u00e9pouvantail.\r\n\r\n20:15:48:04  20:15:51:17\r\n \u00c7a ne se transformera pas en \u00e7a.\r\n\r\n20:15:51:21  20:15:57:19\r\nIl faut faire confiance aux citoyens\r\n              du pays.\r\n\r\n20:15:58:11  20:16:01:22\r\nE.MAMARBACHI: Est-ce qu'on a utilis\u00e9\r\n     les arguments de la peur ?\r\n\r\n20:16:02:02  20:16:06:04\r\n         D.LEUTHARD: Non.\r\n\r\n20:16:06:08  20:16:12:06\r\n   L'initiative ne veut plus de\r\n           redevances.\r\n\r\n20:16:12:21  20:16:18:13\r\n On n'a pas un syst\u00e8me o\u00f9 on peut\r\n  dire quelle est l'alternative.\r\n\r\n20:16:18:17  20:16:22:02\r\n   Pour le conseil f\u00e9d\u00e9ral et le\r\n Parlement, avec une diversit\u00e9 des\r\n\r\n20:16:22:06  20:16:25:19\r\n   m\u00e9dias, c'est tr\u00e8s important.\r\n\r\n20:16:25:23  20:16:29:16\r\nTout le monde doit avoir acc\u00e8s \u00e0 ces\r\n           informations.\r\n\r\n20:16:29:20  20:16:33:20\r\n   Avec votre initiative, c'est\r\n        tellement rigide,\r\n\r\n20:16:34:00  20:16:37:02\r\non peut perdre des ordres priv\u00e9s ou\r\n             publics.\r\n\r\n20:16:37:06  20:16:40:07\r\n On perd la diversit\u00e9 des m\u00e9dias.\r\n\r\n20:16:40:11  20:16:44:10\r\n    Et l'acc\u00e8s \u00e0 l'information.\r\n\r\n20:16:44:13  20:16:50:10\r\n  \u00c0 tout le monde a suffisamment\r\n            d'argent.\r\n\r\n20:16:50:13  20:16:53:19\r\n   Pour faire un choix entre ces\r\n        diff\u00e9rentes offres.\r\n\r\n20:16:53:23  20:16:59:21\r\nQuelqu'un doit produire toutes ces\r\n             offres.\r\n\r\n20:17:01:07  20:17:07:01\r\n   Ce march\u00e9 ne fonctionne pas.\r\n\r\n20:17:07:05  20:17:11:16\r\nE.MAMARBACHI: on a regard\u00e9 dans le\r\n d\u00e9tail ce que propose le texte.\r\n\r\n20:17:11:18  20:17:13:15\r\n-Voici la fameuse facture Billag.\r\n\r\n20:17:13:17  20:17:16:04\r\nUne redevance annuelle de 451 frs\r\n\r\n20:17:16:20  20:17:20:07\r\n qui sert \u00e0 financer les cha\u00eenes\r\n   de radios et TV de la SSR.\r\n\r\n20:17:20:09  20:17:25:18\r\n       \"No Billag\" demande\r\nla suppression de cette redevance.\r\n\r\n20:17:41:04  20:17:43:16\r\n  Fini l'intervention de Berne.\r\n\r\n20:17:43:18  20:17:51:07\r\nD\u00e8s le premier janvier 2019, la SSR\r\n serait priv\u00e9e de 1,2 mia de frs,\r\n\r\n20:17:51:09  20:17:53:19\r\n       75 % de son budget.\r\n\r\n20:17:53:21  20:17:59:17\r\n Les 34 radios et TV r\u00e9gionales\r\n  auraient 67,5 mios de moins.\r\n\r\n20:17:59:19  20:18:03:16\r\nEntre 35 et 70 % de leur budget.\r\n\r\n20:18:03:18  20:18:06:18\r\n        Cette initiative\r\n  bifferait de la Constitution\r\n\r\n20:18:06:20  20:18:11:07\r\n  le mandat de service public,\r\n auquel sont soumis les m\u00e9dias.\r\n\r\n20:18:11:09  20:18:14:04\r\n  C'est la fin de l'obligation\r\n\r\n20:18:14:06  20:18:17:16\r\n   de refl\u00e9ter \u00e9quitablement \r\n   la diversit\u00e9 des opinions.\r\n\r\n20:18:17:18  20:18:21:15\r\n  La fin aussi de tenir compte\r\n  des particularit\u00e9s du pays.\r\n\r\n20:18:21:17  20:18:24:17\r\n   Pour un m\u00e9dia comme la SSR,\r\n     la fin de l'obligation\r\n\r\n20:18:24:19  20:18:28:16\r\n   de proposer des programmes\r\n    dans les quatre langues.\r\n\r\n20:18:46:11  20:18:52:08\r\nE.MAMARBACHI: Jean-Fran\u00e7ois Rime,\r\nvous repr\u00e9sentez l'UDC et l'USAM.\r\n\r\n20:18:53:15  20:18:59:15\r\n Pourquoi vous d\u00e9fendez ce texte ?\r\n\r\n20:19:00:01  20:19:04:12\r\nJ-F.RIME: La redevance n'est pas une\r\n      redevance mais un imp\u00f4t.\r\n\r\n20:19:04:16  20:19:10:09\r\n  Du moment que tous les gens qui\r\n        habitent la Suisse\r\n\r\n20:19:10:12  20:19:13:23\r\n et qui ne consomment pas doivent\r\n      payer, c'est un imp\u00f4t.\r\n\r\n20:19:14:03  20:19:20:01\r\n    E.MAMARBACHI: On dit taxe.\r\n\r\n20:19:20:05  20:19:23:07\r\nJ-F.RIME: On a d\u00e9cid\u00e9 que c'\u00e9tait un\r\n               imp\u00f4t.\r\n\r\n20:19:23:11  20:19:27:08\r\n   Mais je ne suis pas juriste.\r\n\r\n20:19:27:11  20:19:31:23\r\n Lorsqu'on s'est pos\u00e9 la question,\r\n\r\n20:19:32:03  20:19:36:00\r\n  avec la loi sur la radio et TV,\r\n\r\n20:19:36:04  20:19:39:15\r\n   pour nous, ce qui nous g\u00eane,\r\n\r\n20:19:39:19  20:19:45:11\r\n   c'est qu'on paye 2 fois comme\r\n            entreprise.\r\n\r\n20:19:45:14  20:19:51:03\r\nSi tous nos employ\u00e9s doivent payer\r\n             l'imp\u00f4t,\r\n\r\n20:19:51:07  20:19:57:05\r\nje ne vois pas pourquoi l'entreprise\r\n        doit le faire aussi.\r\n\r\n20:19:59:11  20:20:02:06\r\nLorsque les jeunes ont lanc\u00e9 cette\r\n           initiative,\r\n\r\n20:20:02:10  20:20:07:01\r\n       on avait 3 solutions:\r\n\r\n20:20:07:05  20:20:13:03\r\nNe rien faire, lancer une nouvelle\r\n            initiative\r\n\r\n20:20:13:07  20:20:16:09\r\n dans laquelle on aurait exclu le\r\n    subventionnement pour les\r\n\r\n20:20:16:12  20:20:18:15\r\n           entreprises,\r\n\r\n20:20:18:19  20:20:20:14\r\n   vu la modestie de nos moyens,\r\n\r\n20:20:20:18  20:20:26:16\r\n      on a d\u00e9cid\u00e9 de soutenir\r\n           l'initiative.\r\n\r\n20:20:27:01  20:20:31:14\r\n E.MAMARBACHI: Que r\u00e9pondez-vous \u00e0\r\n       Jean-Fran\u00e7ois Rime ?\r\n\r\n20:20:31:18  20:20:36:11\r\nIl rappelle que les entreprises vont\r\n           payer 2 fois.\r\n\r\n20:20:36:15  20:20:42:13\r\n       75 % des entreprises.\r\n\r\n20:20:43:03  20:20:47:22\r\n    75 % des PME sont exon\u00e9r\u00e9s.\r\n\r\n20:20:48:02  20:20:53:07\r\nJ-F.RIME: Celles qui ont moins de 3\r\n             employ\u00e9s.\r\n\r\n20:20:53:11  20:20:59:09\r\nE.MAMARBACHI: 75 % des entreprises ?\r\n\r\n20:21:01:12  20:21:06:09\r\n J-F.RIME: quand on veut cacher la\r\n   v\u00e9rit\u00e9, on parle en pourcent.\r\n\r\n20:21:06:12  20:21:12:11\r\n D.LEUTHARD: C'est faux, ce qu'il\r\n               dit.\r\n\r\n20:21:13:07  20:21:19:07\r\n La propri\u00e9t\u00e9 de l'appareil et la\r\n        base de paiement.\r\n\r\n20:21:19:11  20:21:25:08\r\n On payerait plus avec le syst\u00e8me\r\n             nouveau.\r\n\r\n20:21:29:06  20:21:33:21\r\nLa majorit\u00e9 des PME paye 365 francs.\r\n\r\n20:21:34:01  20:21:38:03\r\nPour l'\u00e9conomie, le service public\r\n          est important.\r\n\r\n20:21:38:07  20:21:41:15\r\n Les votations, les informations,\r\n\r\n20:21:41:19  20:21:45:23\r\n    c'est aussi important pour\r\n           l'\u00e9conomie.\r\n\r\n20:21:46:03  20:21:48:10\r\n          \u00c7a a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9.\r\n\r\n20:21:48:13  20:21:53:10\r\n       Par le peuple suisse.\r\n\r\n20:21:53:13  20:21:57:00\r\nJ-F.RIME: Le montant de 365 francs\r\n            est faux.\r\n\r\n20:21:57:04  20:22:01:20\r\n   Aujourd'hui, il y a un tarif.\r\n\r\n20:22:02:00  20:22:04:23\r\nAujourd'hui, on paye en fonction du\r\n        chiffre d'affaires.\r\n\r\n20:22:05:03  20:22:10:16\r\nJe prends un exemple que je connais.\r\n\r\n20:22:10:20  20:22:16:18\r\n        J'ai 3 entreprises.\r\n\r\n20:22:18:18  20:22:23:13\r\nJe paye entre 12 et 15'000 francs.\r\n\r\n20:22:23:17  20:22:29:04\r\n  Alors que l'UBS va payer 35'000\r\n              francs.\r\n\r\n20:22:29:08  20:22:35:06\r\n  E.MAMARBACHI: 75 % des PME sont\r\n             exon\u00e9r\u00e9s.\r\n\r\n20:22:35:23  20:22:39:19\r\nLaurent Wehrli, que r\u00e9pondez-vous ?\r\n\r\n20:22:39:23  20:22:43:13\r\n  L.WEHRLI: Quand je vais chez ma\r\n            coiffeuse,\r\n\r\n20:22:43:17  20:22:45:21\r\n il y a la radio, elle fonctionne.\r\n\r\n20:22:46:01  20:22:51:14\r\n        Elle est publique.\r\n\r\n20:22:51:18  20:22:56:00\r\nEn l'occurrence, ma coiffeuse sera\r\n            exon\u00e9r\u00e9e.\r\n\r\n20:22:56:04  20:22:59:19\r\nC'est important de rappeler que la\r\n prise en charge des entreprises\r\n\r\n20:22:59:23  20:23:03:09\r\n      a \u00e9t\u00e9 faite de mani\u00e8re\r\n          proportionn\u00e9e.\r\n\r\n20:23:03:12  20:23:06:13\r\n Les entreprises qui vont payer la\r\n             redevance\r\n\r\n20:23:06:17  20:23:08:21\r\n sont des membres d'economiesuisse\r\n\r\n20:23:09:01  20:23:15:00\r\n         qui pr\u00f4ne le nom.\r\n\r\n20:23:17:02  20:23:22:07\r\n Les entreprises proches de l'USAM\r\n        doit \u00eatre exon\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n20:23:22:11  20:23:28:07\r\n   La section cantonale de Jean-\r\n           Fran\u00e7ois Rime\r\n\r\n20:23:28:11  20:23:34:09\r\n         sont pour le non.\r\n\r\n20:23:37:23  20:23:43:23\r\n  E.MAMARBACHI: Il faut rappeler\r\n\r\n20:23:45:05  20:23:49:10\r\nque toutes les sections cantonales\r\n      de l'USAM en Romandie,\r\n\r\n20:23:49:13  20:23:55:11\r\nsont contre l'initiative No Billag.\r\n\r\n20:23:56:17  20:24:00:04\r\n Vous parliez de la redevance, le\r\n  montant aujourd'hui est de 451\r\n\r\n20:24:00:08  20:24:03:15\r\n              francs.\r\n\r\n20:24:03:19  20:24:06:06\r\n\u00c0 partir de l'an prochain, ce sera\r\n           365 francs.\r\n\r\n20:24:06:10  20:24:09:06\r\n        Un franc par jour.\r\n\r\n20:24:09:10  20:24:12:12\r\n   Si l'initiative est rejet\u00e9e.\r\n\r\n20:24:12:16  20:24:15:23\r\n Jean-Fran\u00e7ois Rime, un franc par\r\n               jour\r\n\r\n20:24:16:03  20:24:20:03\r\n     pour regarder infrarouge\r\n\r\n20:24:20:07  20:24:23:06\r\net un match important sur RTS Deux,\r\n\r\n20:24:23:10  20:24:29:08\r\n      est-ce que c'est cher ?\r\n\r\n20:24:29:17  20:24:34:15\r\n  J-F.RIME: Le franc par jour, ce\r\n       n'est pas mon sujet.\r\n\r\n20:24:34:19  20:24:40:17\r\n Mon sujet, c'est les milliers de\r\n     francs des entreprises.\r\n\r\n20:24:42:01  20:24:45:21\r\n Dans mes entreprises, personne ne \r\nregarde la t\u00e9l\u00e9 ou \u00e9coutent la radio\r\n\r\n20:24:46:01  20:24:50:04\r\n      \u00e0 part si Federer joue.\r\n\r\n20:24:50:08  20:24:56:02\r\nQui me garantit que les matchs PSG\r\n\r\n20:24:56:06  20:24:59:14\r\nou les autres sports seront toujours\r\n     sur la t\u00e9l\u00e9vision d'\u00c9tat ?\r\n\r\n20:24:59:18  20:25:05:16\r\n         J'aime le hockey.\r\n\r\n20:25:07:06  20:25:11:15\r\nSi vous voulez voir Gott\u00e9ron, vous\r\n    \u00eatre sur la t\u00e9l\u00e9 payante.\r\n\r\n20:25:11:19  20:25:16:09\r\n9 francs par match ou 30 francs par\r\n               mois.\r\n\r\n20:25:16:12  20:25:19:18\r\nE.MAMARBACHI: Vous payez 25 francs.\r\n\r\n20:25:19:22  20:25:21:05\r\n    \u00c7a fait 300 francs parents.\r\n\r\n20:25:24:03  20:25:29:20\r\n    \u00c7a fait 300 francs par ans.\r\n\r\n20:25:30:00  20:25:33:13\r\nJ-F.RIME: La t\u00e9l\u00e9vision n'aura pas\r\n les matchs de hockey en direct.\r\n\r\n20:25:33:17  20:25:36:21\r\n  E.MAMARBACHI: On est en direct.\r\n\r\n20:25:37:01  20:25:41:09\r\n  On va prendre des messages des\r\n         t\u00e9l\u00e9spectateurs.\r\n\r\n20:25:41:12  20:25:47:11\r\n    Un message pour vous, Doris\r\n             Leuthard.\r\n\r\n20:25:55:13  20:26:00:05\r\n     D.LEUTHARD: C'est juste.\r\n\r\n20:26:00:09  20:26:06:07\r\nDans certains pays, la redevance est\r\n            moins ch\u00e8re.\r\n\r\n20:26:10:19  20:26:14:01\r\n    Si on \u00e9tait que la Suisse\r\n  al\u00e9manique, ce serait 200 frs.\r\n\r\n20:26:14:05  20:26:17:16\r\n       Mais on a 4 langues.\r\n\r\n20:26:17:20  20:26:21:02\r\n    La coh\u00e9sion est importante.\r\n\r\n20:26:21:06  20:26:25:22\r\nE.MAMARBACHI: on va en parler tout\r\n            de suite.\r\n\r\n20:26:26:02  20:26:32:00\r\nMais voici un nouveau message pour\r\n         Nicolas Jutzet.\r\n\r\n20:26:36:17  20:26:39:19\r\n E.MAMARBACHI: Que r\u00e9pondez-vous ?\r\n\r\n20:26:39:23  20:26:44:11\r\n  Pourquoi financer la formation\r\n\r\n20:26:44:15  20:26:48:00\r\n    est pas des audiovisuels ?\r\n\r\n20:26:48:04  20:26:53:06\r\n N.JUTZET: C'est une diff\u00e9rence de\r\n               fond.\r\n\r\n20:26:53:09  20:26:59:07\r\nLa formation est pay\u00e9e par un imp\u00f4t\r\n      est pas une redevance.\r\n\r\n20:27:01:07  20:27:05:02\r\nElle demande \u00e0 une famille pauvre et\r\n  un milliardaire de payer la m\u00eame\r\n\r\n20:27:05:06  20:27:07:08\r\n              chose.\r\n\r\n20:27:07:11  20:27:09:23\r\nPour une \u00e9conomie, la formation est\r\n            importante.\r\n\r\n20:27:10:04  20:27:14:10\r\n   C'est une logique diff\u00e9rente.\r\n\r\n20:27:14:13  20:27:20:11\r\nPour les entreprises, on utilise les\r\n  pourcentages qui nous arrangent.\r\n\r\n20:27:26:10  20:27:30:21\r\n        On remercie l'USAM.\r\n\r\n20:27:31:01  20:27:36:23\r\n L.WEHRLI: Economiesuisse pr\u00f4ne le\r\n               nom.\r\n\r\n20:27:40:19  20:27:46:13\r\nJ-F.RIME: La plus grande association\r\n       \u00e9conomique et l'USAM.\r\n\r\n20:27:46:17  20:27:52:15\r\nE.MAMARBACHI: Remarque pour Laurent\r\n              Wehrli.\r\n\r\n20:27:56:16  20:28:01:23\r\nQue dites-vous \u00e0 tous ces gens qui\r\n              disent\r\n\r\n20:28:02:03  20:28:07:06\r\n que payer d'une fois, c'est trop.\r\n\r\n20:28:07:10  20:28:10:21\r\n   L.WEHRLI: Dans une situation\r\n            familiale,\r\n\r\n20:28:11:01  20:28:15:05\r\n   \u00e7a peut repr\u00e9senter un moment\r\n            important.\r\n\r\n20:28:15:09  20:28:17:22\r\nMais faisons l'analyse de l'ensemble\r\n             des co\u00fbts\r\n\r\n20:28:18:02  20:28:23:03\r\n      qu'on est pr\u00eat \u00e0 payer.\r\n\r\n20:28:23:07  20:28:29:05\r\n  Rien que pour le hockey, Jean- \r\n Fran\u00e7ois Rime va payer plus cher.\r\n\r\n20:28:32:22  20:28:36:11\r\n    Il faut faire ses calculs.\r\n\r\n20:28:36:14  20:28:40:00\r\n  Pour voir que cette redevance,\r\n\r\n20:28:40:04  20:28:44:04\r\n par le fait qu'elle est pay\u00e9e par\r\n               tous,\r\n\r\n20:28:44:08  20:28:48:00\r\n       est meilleur march\u00e9.\r\n\r\n20:28:48:04  20:28:53:12\r\n E.MAMARBACHI: Si on reste sur le\r\n              texte,\r\n\r\n20:28:53:16  20:28:57:10\r\nil y a l'id\u00e9e de supprimer le mandat\r\n         du service public.\r\n\r\n20:28:57:13  20:29:03:03\r\n Je vous propose de voir l'article\r\n\r\n20:29:03:07  20:29:06:05\r\nqui serait supprim\u00e9, l'alin\u00e9a 2 de\r\n          l'article 93.\r\n\r\n20:29:17:15  20:29:22:11\r\n Nicolas Jutzet, un oui, c'est un\r\n  coup de frein au f\u00e9d\u00e9ralisme ?\r\n\r\n20:29:22:15  20:29:28:13\r\nN.JUTZET: La Suisse existait avant\r\n          la redevance.\r\n\r\n20:29:28:17  20:29:33:00\r\n Partout dans le pays, les gens ont\r\nenvie de consommer de la t\u00e9l\u00e9vision.\r\n\r\n20:29:33:04  20:29:38:02\r\n C'est une offre qui doit exister\r\n      partout dans le pays.\r\n\r\n20:29:38:06  20:29:42:16\r\n\u00c7a ne se r\u00e9sume pas \u00e0 une loi mais \u00e0\r\n        l'envi des citoyens.\r\n\r\n20:29:42:20  20:29:47:10\r\n  On est d'accord de soutenir une\r\n         offre de la SSR.\r\n\r\n20:29:47:13  20:29:51:09\r\n C'est une \u00e9preuve pour les Suisses\r\nde d\u00e9montrer qu'ils sont solidaires.\r\n\r\n20:29:51:12  20:29:57:11\r\nE.MAMARBACHI: C'est tr\u00e8s th\u00e9orique.\r\n\r\n20:29:57:14  20:30:01:01\r\nDoris Leuthard parlait du m\u00e9canisme\r\n         de redistribution\r\n\r\n20:30:01:05  20:30:07:03\r\n       qui existe \u00e0 la SSR.\r\n\r\n20:30:07:07  20:30:10:11\r\nLa Suisse al\u00e9manique g\u00e9n\u00e8re 73 % des\r\n       ressources de la SSR,\r\n\r\n20:30:10:14  20:30:14:20\r\n     elle n'en garde que 43 %.\r\n\r\n20:30:15:00  20:30:18:13\r\nLe reste est redistribu\u00e9, notamment\r\n        la Suisse romande.\r\n\r\n20:30:18:17  20:30:22:09\r\nVous p\u00e9nalisez la Suisse romande ?\r\n\r\n20:30:22:12  20:30:26:16\r\n    N.JUTZET: La SSR est libre.\r\n\r\n20:30:26:20  20:30:32:18\r\n   Elle est libre de faire cette\r\n       p\u00e9r\u00e9quation interne.\r\n\r\n20:30:36:11  20:30:40:18\r\n    La SSR n'est pas nomm\u00e9 par\r\n          l'initiative.\r\n\r\n20:30:40:22  20:30:45:19\r\n   On l'encourage \u00e0 continuer ce\r\n          fonctionnement.\r\n\r\n20:30:45:23  20:30:50:17\r\nCe sera une offre int\u00e9ressante pour\r\n            le citoyen.\r\n\r\n20:30:50:22  20:30:54:01\r\n   L.WEHRLI: Il y a des \u00e9l\u00e9ments\r\n       purement d'\u00e9conomie.\r\n\r\n20:30:54:05  20:31:00:03\r\nVous faites des \u00e9tudes d'\u00e9conomie.\r\n\r\n20:31:02:17  20:31:06:14\r\nC'est absolument, pour un march\u00e9, vu\r\n qu'on veut parler de consommation,\r\n\r\n20:31:06:18  20:31:09:23\r\npour consommer, il faut un produit.\r\n\r\n20:31:10:03  20:31:16:01\r\n    Il faut penser aux co\u00fbts de\r\n            production.\r\n\r\n20:31:16:18  20:31:20:03\r\nProduire une \u00e9mission en romanche a\r\n     le m\u00eame coup qu'en Suisse\r\n\r\n20:31:20:07  20:31:26:05\r\n            al\u00e9manique.\r\n\r\n20:31:27:11  20:31:33:11\r\nMais la r\u00e9gion romanche n'a pas les\r\n        moyens de produire.\r\n\r\n20:31:37:08  20:31:40:17\r\nIl y a une possibilit\u00e9 \u00e9conomique,\r\n   par les abonnements, par la\r\n\r\n20:31:40:21  20:31:43:00\r\n            publicit\u00e9,\r\n\r\n20:31:43:04  20:31:46:02\r\n  d'assurer un m\u00e9dia audiovisuel\r\n              priv\u00e9,\r\n\r\n20:31:46:06  20:31:48:21\r\n mais il faut un bassin de public\r\n            suffisant\r\n\r\n20:31:49:01  20:31:54:23\r\n   pour qu'il y ait un int\u00e9r\u00eat.\r\n\r\n20:31:57:03  20:32:00:23\r\n  M\u00eame si tout les romanche \u00e9tait\r\n      responsable et payait,\r\n\r\n20:32:01:03  20:32:04:09\r\n   \u00e7a repr\u00e9senterait plus que la\r\n            redevance.\r\n\r\n20:32:04:12  20:32:08:10\r\n   La suppression de l'alin\u00e9a 2,\r\n\r\n20:32:08:13  20:32:13:14\r\n quand on parle de payer ce qu'on\r\n            consomme,\r\n\r\n20:32:13:18  20:32:16:12\r\n que vient faire la suppression de\r\n           l'alin\u00e9a 2 ?\r\n\r\n20:32:16:16  20:32:20:04\r\n E.MAMARBACHI: l'id\u00e9e d'\u00e9quilibre.\r\n\r\n20:32:20:08  20:32:22:23\r\n      L.WEHRLI: qui parle de\r\n        repr\u00e9sentativit\u00e9,\r\n\r\n20:32:23:03  20:32:26:04\r\n  de mettre les \u00e9l\u00e9ments ensemble\r\n\r\n20:32:26:08  20:32:29:09\r\npour avoir une information de m\u00e8re\r\n             qualit\u00e9.\r\n\r\n20:32:29:12  20:32:33:11\r\n    L'alin\u00e9a 2 pouvait rester.\r\n\r\n20:32:33:15  20:32:36:19\r\nAvec le principe de payer ce qu'on\r\n            consomme.\r\n\r\n20:32:36:23  20:32:42:21\r\n E.MAMARBACHI: Jean-Fran\u00e7ois Rime,\r\n\r\n20:32:44:04  20:32:49:00\r\ncertains disent qu'on est un peu en\r\n  train de tuer de cette Suisse.\r\n\r\n20:32:49:04  20:32:52:05\r\nIl faut rappeler que les soci\u00e9t\u00e9s de\r\n        musique folklorique,\r\n\r\n20:32:52:09  20:32:58:07\r\ntoutes ces associations culturelles\r\n\r\n20:32:58:11  20:33:04:09\r\n   sont contre cette initiative.\r\n\r\n20:33:04:21  20:33:08:04\r\n   J-F.RIME: Je reviens sur les \r\n  d\u00e9clarations de Laurent Wehrli.\r\n\r\n20:33:08:08  20:33:14:06\r\n  C'est une analyse du vingti\u00e8me\r\n             si\u00e8cle.\r\n\r\n20:33:18:02  20:33:21:07\r\n    Ce n'est pas un hasard que\r\n l'initiative soit lanc\u00e9e par les\r\n\r\n20:33:21:11  20:33:23:13\r\n        jeunes PLR et UDC.\r\n\r\n20:33:23:17  20:33:27:09\r\nLes besoins de la jeunesse ne sont\r\n      pas ceux qu'on d\u00e9crit.\r\n\r\n20:33:27:12  20:33:31:20\r\n   E.MAMARBACHI: Sur la coh\u00e9sion\r\n            nationale ?\r\n\r\n20:33:32:00  20:33:36:17\r\n J-F.RIME: elle a exist\u00e9 longtemps\r\n           avant la RTS.\r\n\r\n20:33:36:21  20:33:41:01\r\nJ'ai 3 fils qui ont entre 30 et 40\r\n               ans,\r\n\r\n20:33:41:05  20:33:44:21\r\n ils ne consomment plus les m\u00e9dias\r\n            comme moi.\r\n\r\n20:33:45:01  20:33:50:06\r\nC'est ce d\u00e9bat qui n'a pas eu lieu.\r\n\r\n20:33:50:10  20:33:53:11\r\n   Il a abouti peut-\u00eatre \u00e0 cette\r\n   situation de cette votation,\r\n\r\n20:33:53:15  20:33:57:00\r\n      qui n'est pas parfaite.\r\n\r\n20:33:57:04  20:34:03:02\r\n Ce que je souhaite, c'est que si\r\n           vous gagnez,\r\n\r\n20:34:04:09  20:34:10:09\r\n c'est que ce d\u00e9bat ait quand m\u00eame\r\n          lieu une fois.\r\n\r\n20:34:10:12  20:34:16:11\r\nOn aurait pu le faire en 2015, mais\r\n        on ne l'a pas fait.\r\n\r\n20:34:17:22  20:34:21:18\r\n   D.LEUTHARD: Il y a une faute\r\n  intellectuelle de l'initiative\r\n\r\n20:34:21:22  20:34:24:09\r\n    qui pense que le march\u00e9 va\r\n           fonctionner.\r\n\r\n20:34:24:12  20:34:28:07\r\n       Ce n'est pas le cas.\r\n\r\n20:34:28:11  20:34:34:00\r\n  Les 34 t\u00e9l\u00e9s et radio r\u00e9gionale\r\n\r\n20:34:34:04  20:34:39:10\r\ndisent que ce march\u00e9 n'existe pas.\r\n\r\n20:34:39:13  20:34:42:14\r\nE.MAMARBACHI: Sur ce que vous disait\r\n        Jean-Fran\u00e7ois Rime ?\r\n\r\n20:34:42:18  20:34:45:15\r\n    D.LEUTHARD: J'en ai marre.\r\n\r\n20:34:45:19  20:34:51:14\r\n   On l'entend depuis longtemps.\r\n\r\n20:34:51:18  20:34:57:16\r\n  J'ai tout le rapport, \u00e7a a \u00e9t\u00e9\r\n        discut\u00e9 14 heures.\r\n\r\n20:34:57:20  20:35:03:17\r\n  C'est juste que vous n'avez pas\r\n    particip\u00e9 \u00e0 la discussion.\r\n\r\n20:35:06:16  20:35:11:07\r\n   Vous m'avez pos\u00e9 qu'une seule\r\n             question.\r\n\r\n20:35:11:11  20:35:16:12\r\n   Mais on a discut\u00e9 14 heures.\r\n\r\n20:35:16:17  20:35:20:02\r\n Je peux accepter que le r\u00e9sultat\r\n  n'\u00e9tait pas correct pour vous,\r\n\r\n20:35:20:06  20:35:25:13\r\n   mais c'\u00e9tait une d\u00e9cision du\r\n            Parlement.\r\n\r\n20:35:25:16  20:35:29:00\r\nJ-F.RIME: C'est vrai que je ne fais\r\n    pas parti de la commission\r\n\r\n20:35:29:04  20:35:31:20\r\n     qui a trait\u00e9 ce dossier.\r\n\r\n20:35:32:00  20:35:35:15\r\nOn ne peut pas \u00eatre dans toutes les\r\n           commissions.\r\n\r\n20:35:35:19  20:35:39:16\r\n Quand on est dans un grand groupe\r\n           comme l'UDC,\r\n\r\n20:35:39:20  20:35:43:05\r\n c'est les sp\u00e9cialistes du dossier\r\n         qui intervienne.\r\n\r\n20:35:43:09  20:35:47:09\r\n      Je vous ai bien \u00e9cout\u00e9.\r\n\r\n20:35:47:12  20:35:51:01\r\n  Dans ce dossier, je suis rest\u00e9.\r\n\r\n20:35:51:05  20:35:54:00\r\n E.MAMARBACHI: pour revenir sur la\r\n        coh\u00e9sion nationale,\r\n\r\n20:35:54:04  20:35:57:04\r\n       on en parle beaucoup.\r\n\r\n20:35:57:08  20:36:00:11\r\n     En quoi la SSR contribue\r\n\r\n20:36:00:15  20:36:04:00\r\n   \u00e0 cette coh\u00e9sion nationale ?\r\n\r\n20:36:04:04  20:36:07:13\r\nEst-ce que ce n'est pas un slogan ?\r\n\r\n20:36:07:17  20:36:10:20\r\n L.WEHRLI: Dans un certain nombre\r\n           d'\u00e9missions,\r\n\r\n20:36:11:00  20:36:16:22\r\n        on voit clairement.\r\n\r\n20:36:17:21  20:36:20:21\r\n      Comment est-ce qu'on se\r\n  renseignerait sur comment \u00e7a se\r\n\r\n20:36:21:01  20:36:23:04\r\n     passe dans les Grisons ?\r\n\r\n20:36:23:08  20:36:26:13\r\n Si un m\u00e9dia ne donnait pas cette\r\n           information.\r\n\r\n20:36:26:17  20:36:32:15\r\nOn parle beaucoup de consommation.\r\n\r\n20:36:33:17  20:36:36:13\r\nSi on veut consommer quelque chose,\r\n\r\n20:36:36:17  20:36:40:13\r\n  il faut qu'ils soient produits.\r\n\r\n20:36:40:17  20:36:46:03\r\n   On oublie toujours ce co\u00fbt de\r\n            production.\r\n\r\n20:36:46:07  20:36:50:11\r\n  Jean-Fran\u00e7ois Rime, merci de me\r\n         rappeler mon \u00e2ge,\r\n\r\n20:36:50:14  20:36:55:14\r\n    je suis 2 fois grand-papa.\r\n\r\n20:36:55:18  20:36:58:17\r\nLe slogan de la t\u00e9l\u00e9 \u00e0 grand-papa,\r\n          je le connais.\r\n\r\n20:36:58:21  20:37:04:01\r\n      Je suis aussi connect\u00e9.\r\n\r\n20:37:04:05  20:37:09:09\r\nToujours est-il que la question et\r\n          la production.\r\n\r\n20:37:09:12  20:37:12:23\r\n    Netflix et dans un d\u00e9ficit.\r\n\r\n20:37:13:03  20:37:16:22\r\n  Ils ne couvrent pas leur co\u00fbt.\r\n\r\n20:37:17:02  20:37:23:00\r\n Gr\u00e2ce \u00e0 la bourse, ils arrivent \u00e0\r\n             survivre.\r\n\r\n20:37:26:00  20:37:30:11\r\nE.MAMARBACHI: On va revenir \u00e0 tout\r\n       ce d\u00e9bat \u00e9conomique.\r\n\r\n20:37:30:14  20:37:34:08\r\n J'aimerais qu'on s'arr\u00eate sur la\r\n    question de la d\u00e9mocratie.\r\n\r\n20:37:34:11  20:37:37:17\r\n On a dit que \u00e7a pouvait \u00eatre une\r\n         mise en danger.\r\n\r\n20:37:37:21  20:37:43:19\r\n Dans le mandat de service public,\r\n\r\n20:37:47:13  20:37:53:13\r\n il y a l'importance de donner et\r\n  d'informer l'opinion publique.\r\n\r\n20:37:56:22  20:38:02:22\r\nN.JUTZET: le d\u00e9bat d\u00e9mocratique a \r\n\u00e9t\u00e9 vitalis\u00e9 par notre initiative.\r\n\r\n20:38:04:07  20:38:08:13\r\n Le d\u00e9bat a lieu partout ailleurs,\r\n       pas que dans la RTS.\r\n\r\n20:38:08:17  20:38:14:15\r\nHeureusement que le service public\r\n    ne s'arr\u00eate pas \u00e0 la loi.\r\n\r\n20:38:15:11  20:38:19:00\r\n On peut s'int\u00e9resser \u00e0 la Suisse\r\n allemande avec la presse \u00e9crite.\r\n\r\n20:38:19:04  20:38:25:02\r\n   Il y a d'autres fa\u00e7ons de le\r\n            d\u00e9couvrir.\r\n\r\n20:38:26:05  20:38:31:04\r\nL.WEHRLI: La t\u00e9l\u00e9vision apporte des\r\n   informations suppl\u00e9mentaires.\r\n\r\n20:38:31:07  20:38:36:10\r\nN.JUTZET: On a un tissu social fort.\r\n\r\n20:38:36:13  20:38:38:23\r\n\u00c7a ne va pas d\u00e9pendre d'une facture,\r\n\r\n20:38:39:03  20:38:43:11\r\n       ce serait r\u00e9ducteur.\r\n\r\n20:38:43:15  20:38:47:17\r\n L.WEHRLI: Si les familles ont des\r\n      probl\u00e8mes \u00e9conomiques,\r\n\r\n20:38:47:22  20:38:51:12\r\nelles ne peuvent pas s'abonner \u00e0 la\r\n          presse \u00e9crite.\r\n\r\n20:38:51:16  20:38:52:07\r\nN.JUTZET: les familles Peya double.\r\n\r\n20:38:57:19  20:39:03:19\r\n  N.JUTZET: les familles payen \u00e0\r\n             double.\r\n\r\n20:39:05:11  20:39:10:12\r\n D.LEUTHARD: Vous mettez en danger\r\n   les 34 radios et t\u00e9l\u00e9 priv\u00e9e.\r\n\r\n20:39:10:16  20:39:16:07\r\n  N.JUTZET: Moi pas, les citoyens\r\n           choisissent.\r\n\r\n20:39:16:11  20:39:20:09\r\nD.LEUTHARD: Elles vivent avec 50 %\r\n         de la redevance.\r\n\r\n20:39:20:11  20:39:23:18\r\n       Avec des abonnements,\r\n\r\n20:39:23:22  20:39:27:04\r\n on nous dit que c'est impossible.\r\n\r\n20:39:27:08  20:39:31:13\r\nE.MAMARBACHI: On va ouvrir ce d\u00e9bat.\r\n\r\n20:39:31:17  20:39:37:15\r\n  Vous parlez des radios et t\u00e9l\u00e9\r\n             priv\u00e9e.\r\n\r\n20:39:39:14  20:39:43:13\r\n  La redevance finance aussi ces\r\n         radios et t\u00e9l\u00e9.\r\n\r\n20:39:43:17  20:39:46:08\r\nOn va voir un exemple tr\u00e8s concret.\r\n\r\n20:39:46:11  20:39:49:08\r\n          Radio Chablais.\r\n\r\n20:39:49:10  20:39:53:17\r\n-Elle est \u00e9cout\u00e9e quotidiennement\r\n  par plus de 5'000 personnes.\r\n\r\n20:39:53:19  20:39:59:04\r\n   -La Municipalit\u00e9 de Montreux\r\n         veut investir...\r\n\r\n20:39:59:06  20:40:03:04\r\n    -L'information r\u00e9gionale \r\n    est la mission principale\r\n\r\n20:40:03:06  20:40:06:03\r\n       de Radio Chablais.\r\n\r\n20:40:06:05  20:40:10:17\r\n   La radio emploie 35 personnes\r\net tourne avec un budget de 5 mios.\r\n\r\n20:40:12:07  20:40:14:05\r\nLe tiers provient de la redevance.\r\n\r\n20:40:14:07  20:40:18:15\r\nPour son directeur, un OUI le 4 mars\r\naurait des cons\u00e9quences dramatiques.\r\n\r\n20:40:18:22  20:40:22:12\r\n     F.JEANNERET: Ca signifie\r\n la moiti\u00e9 du personnel en moins,\r\n\r\n20:40:22:14  20:40:27:06\r\n une r\u00e9daction drastiquement r\u00e9duite\r\net l'essence m\u00eame d'un m\u00e9dia r\u00e9gional\r\n\r\n20:40:27:08  20:40:30:21\r\n     qui est remis en question\r\n puisque sans actualit\u00e9 r\u00e9gionale,\r\n\r\n20:40:30:23  20:40:33:11\r\n           quel int\u00e9r\u00eat\r\n    d'avoir un m\u00e9dia r\u00e9gional ?\r\n\r\n20:40:33:13  20:40:36:03\r\n        A l'aube de 2020,\r\n      la radio s'\u00e9teindrait.\r\n\r\n20:40:36:10  20:40:40:11\r\n   -J\u00e9r\u00f4me Desmeules reconna\u00eet\r\nl'importance des m\u00e9dias r\u00e9gionaux,\r\n\r\n20:40:40:12  20:40:43:22\r\n     mais il est d\u00e9fenseur\r\n  de l'initiative \"No Billag\".\r\n\r\n20:40:44:07  20:40:46:20\r\n     J.DESMEULES: Je soutiens\r\n       la libert\u00e9 de choix.\r\n\r\n20:40:46:22  20:40:48:11\r\n     Le financement des m\u00e9dias\r\n\r\n20:40:48:12  20:40:51:10\r\n    est une question volontaire\r\n     plut\u00f4t qu'une obligation.\r\n\r\n20:40:51:16  20:40:54:12\r\n     -Le pr\u00e9sident de l'UDC\r\n   du Valais romand a accept\u00e9\r\n\r\n20:40:54:14  20:40:57:11\r\n   de rencontrer le directeur\r\n       de Radio Chablais.\r\n\r\n20:40:58:22  20:41:03:00\r\nPour lui, le discours alarmiste \r\ndu directeur n'est pas justifi\u00e9,\r\n\r\n20:41:03:02  20:41:06:10\r\n    l'initiative \"No Billag\"\r\n    ne tuera pas la station.\r\n\r\n20:41:07:03  20:41:10:14\r\n   J.DESMEULES: Tous les patrons\r\n     de TV ou radio r\u00e9gionale\r\n\r\n20:41:10:16  20:41:12:00\r\n       ont le m\u00eame discours.\r\n\r\n20:41:12:02  20:41:13:12\r\n      Moi, je n'y crois pas.\r\n\r\n20:41:13:14  20:41:17:16\r\n La Suisse est assez intelligente\r\n         pour nous amener\r\n\r\n20:41:17:18  20:41:21:22\r\n     \u00e0 trouver des solutions \r\n    pour maintenir nos m\u00e9dias.\r\n\r\n20:41:22:06  20:41:26:14\r\n    -Visite de la r\u00e9daction.\r\n\r\n20:41:26:16  20:41:31:09\r\nF.JEANNERET: Radio Chablais couvre\r\n3'000 sujets r\u00e9dactionnels par an.\r\n\r\n20:41:31:11  20:41:35:11\r\n    J.DESMEULES: On reconna\u00eet\r\nque pour une radio comme la v\u00f4tre,\r\n\r\n20:41:35:12  20:41:40:23\r\n    c'est difficile de tourner\r\nsans la redevance ou un \u00e9quivalent.\r\n\r\n20:41:41:01  20:41:43:07\r\n    On a fait une proposition.\r\n\r\n20:41:43:09  20:41:46:22\r\n-Sa proposition: une contribution\r\n      volontaire en Valais\r\n\r\n20:41:47:00  20:41:51:02\r\nde 7 frs par mois et par m\u00e9nage.\r\n\r\n20:41:51:04  20:41:55:10\r\nUtopique pour le patron de la radio.\r\n\r\n20:41:57:02  20:42:02:20\r\nF.JEANNERET: Quand les appels de dons\r\nsont faits, le r\u00e9sultat est moindre.\r\n\r\n20:42:03:04  20:42:07:14\r\n   -En Suisse, 34 radios et TV\r\n     touchent la redevance.\r\n\r\n20:42:07:16  20:42:12:06\r\n    Elle repr\u00e9sente entre un\r\n  et deux tiers de leur budget.\r\n\r\n20:42:12:08  20:42:15:08\r\n    Tous ces m\u00e9dias craignent\r\n        pour leur survie;\r\n\r\n20:42:15:10  20:42:17:23\r\n    crainte justifi\u00e9e ou pas,\r\n\r\n20:42:18:01  20:42:20:22\r\n   J.Desmeules et F.Jeanneret\r\n       se quittent chacun\r\n\r\n20:42:21:00  20:42:24:05\r\n   avec sa propre conviction.\r\n\r\n20:42:30:21  20:42:34:13\r\n E.MAMARBACHI: de nouveaux invit\u00e9s\r\n         nous ont rejoint.\r\n\r\n20:42:34:17  20:42:40:07\r\nJe commence avec vous, Pierre Veya.\r\n\r\n20:42:40:11  20:42:43:12\r\nOn vous lit notamment dans Le Matin\r\n             Dimanche.\r\n\r\n20:42:43:16  20:42:47:00\r\n Il fut un temps o\u00f9 vous \u00e9criviez\r\n          pour l'Hebdo.\r\n\r\n20:42:47:04  20:42:50:20\r\n      On a retrouv\u00e9 une une.\r\n\r\n20:42:51:00  20:42:56:22\r\n      vous \u00e9tiez visionnaire.\r\n\r\n20:42:58:08  20:43:01:04\r\nP.VEYA: \u00c0 l'\u00e9poque, j'avais analys\u00e9\r\n         avec un coll\u00e8gue\r\n\r\n20:43:01:08  20:43:03:18\r\n      le syst\u00e8me des m\u00e9dias.\r\n\r\n20:43:03:22  20:43:07:01\r\nJe m'\u00e9tais rendu compte qu'il avait\r\n        une contradiction.\r\n\r\n20:43:07:05  20:43:09:09\r\nUne contradiction \u00e9conomique assez\r\n              grave.\r\n\r\n20:43:09:12  20:43:12:09\r\n            En mettant\r\n\r\n20:43:12:12  20:43:18:11\r\ncomp\u00e9tition le secteur public avec\r\n  les entreprises commerciales.\r\n\r\n20:43:19:22  20:43:24:09\r\nAvec les t\u00e9l\u00e9visions commerciales ou\r\n             publiques.\r\n\r\n20:43:24:12  20:43:30:05\r\n Les Anglais avaient bien compris,\r\n\r\n20:43:30:08  20:43:33:15\r\n   la BBC, quand elle touche la\r\n redevance ne peut pas avoir acc\u00e8s\r\n\r\n20:43:33:19  20:43:37:06\r\n      au march\u00e9 publicitaire.\r\n\r\n20:43:37:10  20:43:43:08\r\n  Mais quand elle l'est, elle ne\r\n     touche pas la redevance.\r\n\r\n20:43:45:03  20:43:48:15\r\nEnsuite, il n'y avait pas la menace\r\n   de la fusion des m\u00e9dias avec\r\n\r\n20:43:48:19  20:43:53:05\r\n             Internet.\r\n\r\n20:43:53:09  20:43:59:07\r\n Mais cela rend la gouvernance des\r\n   m\u00e9dias qui doit \u00eatre chang\u00e9s.\r\n\r\n20:44:02:05  20:44:08:05\r\nJe ne partage pas la conclusion de\r\n         Nicolas Jutzet.\r\n\r\n20:44:09:12  20:44:12:23\r\n   Le service public, o\u00f9 le bien\r\n commun, doit \u00eatre financ\u00e9 par des\r\n\r\n20:44:13:03  20:44:15:06\r\n          moyens d'\u00c9tat.\r\n\r\n20:44:15:10  20:44:19:11\r\n   Le budget de l'\u00c9tat devrait y\r\n             parvenir.\r\n\r\n20:44:19:14  20:44:23:11\r\n        L'imp\u00f4t est juste.\r\n    Mais la taxe ne l'est pas.\r\n\r\n20:44:23:15  20:44:25:18\r\nE.MAMARBACHI: On va revenir sur tout\r\n                \u00e7a.\r\n\r\n20:44:25:23  20:44:28:05\r\n  Un mot sur la distorsion de la\r\n           concurrence.\r\n\r\n20:44:28:09  20:44:33:08\r\n         Gilles Marchand.\r\n\r\n20:44:33:11  20:44:37:06\r\nDans le fond, pourquoi l'audiovisuel\r\n       recevrait la redevance\r\n\r\n20:44:37:10  20:44:42:16\r\n      et les journaux, pas ?\r\n\r\n20:44:42:20  20:44:46:12\r\nG.MARCHAND: Parce que nous n'avons\r\npas les m\u00eames mandats ni les m\u00eames\r\n\r\n20:44:46:16  20:44:48:19\r\n         responsabilit\u00e9s.\r\n\r\n20:44:48:23  20:44:52:09\r\nOn doit adresser des programmes en 4\r\n              langues.\r\n\r\n20:44:52:12  20:44:57:07\r\n    Chacun doit y retrouver de\r\n            l'int\u00e9r\u00eat.\r\n\r\n20:44:57:11  20:45:03:09\r\n On ne choisit pas nos audiences.\r\n\r\n20:45:03:19  20:45:07:11\r\nJ'aimerais dira Pierre Veya que la\r\n BBC est une machine commerciale\r\n\r\n20:45:07:14  20:45:09:17\r\n           ph\u00e9nom\u00e9nale.\r\n\r\n20:45:09:21  20:45:15:19\r\nContrairement \u00e0 ce que l'on pense,\r\n       elle commercialise.\r\n\r\n20:45:18:22  20:45:21:18\r\n    Elle s'adresse \u00e0 un march\u00e9\r\n    international en anglais.\r\n\r\n20:45:21:22  20:45:25:07\r\nCe qui n'est pas le cas d'une petite\r\n     radiot\u00e9l\u00e9vision en Suisse.\r\n\r\n20:45:25:11  20:45:28:22\r\n   C'est difficile de comparer.\r\n\r\n20:45:29:02  20:45:34:08\r\nP.VEYA: Le patron de M6 en France a\r\n           dit r\u00e9cemment\r\n\r\n20:45:34:11  20:45:38:01\r\n   que quand un acteur public qui\r\ntouche une redevance est aussi actif\r\n\r\n20:45:38:05  20:45:39:03\r\n        sur le commercial,\r\n\r\n20:45:39:07  20:45:41:10\r\n     toutes les t\u00e9l\u00e9visions se\r\n           ressemblent.\r\n\r\n20:45:41:13  20:45:43:16\r\n            C'est vrai.\r\n\r\n20:45:43:20  20:45:45:23\r\n     De 18 heures \u00e0 21 heures,\r\n\r\n20:45:46:03  20:45:48:04\r\n     vous avez la m\u00eame offre.\r\n\r\n20:45:48:08  20:45:50:23\r\n    Il y a un \u00e9norme probl\u00e8me.\r\n\r\n20:45:51:03  20:45:54:15\r\n Vous avez de temps en temps des \r\n\u00e9missions publiques ou politiques.\r\n\r\n20:45:54:19  20:45:57:10\r\n    Mais \u00e7a ne fonctionne pas.\r\n\r\n20:45:57:13  20:46:02:10\r\n G.MARCHAND: J'esp\u00e8re ce soir que\r\n     l'on aura de l'audience.\r\n\r\n20:46:02:13  20:46:05:11\r\n  P.VEYA: On discute ce soir d'un\r\n      montant d'un milliard,\r\n\r\n20:46:05:14  20:46:11:12\r\n      c'est un gros montant.\r\n\r\n20:46:11:21  20:46:15:06\r\n   Une entreprise qui fournit un\r\n  service public est essentielle.\r\n\r\n20:46:15:10  20:46:17:20\r\n C'est l'\u00e9pine dorsale du syst\u00e8me\r\n          d'information.\r\n\r\n20:46:18:00  20:46:20:21\r\n              L'ATS.\r\n\r\n20:46:21:01  20:46:23:13\r\nOn va supprimer beaucoup de postes.\r\n\r\n20:46:23:17  20:46:25:22\r\n       Personne ne bronche.\r\n\r\n20:46:26:02  20:46:31:15\r\n  Et c'est une vraie catastrophe.\r\n\r\n20:46:31:19  20:46:35:19\r\n    Quand l'ATS sera affaibli,\r\n\r\n20:46:35:23  20:46:39:07\r\n  vous vous rendrez compte de la \r\n  disparition d'un bien commun du\r\n\r\n20:46:39:11  20:46:45:09\r\n          service public.\r\n\r\n20:46:46:12  20:46:49:18\r\nG.MARCHAND: L\u00e0-dessus, l'actionnaire\r\n       num\u00e9ro un est Tamedia.\r\n\r\n20:46:49:22  20:46:54:21\r\n    Nous sommes un actionnaire\r\n           minoritaire.\r\n\r\n20:46:55:01  20:47:00:23\r\n Je suis d'accord avec l'id\u00e9e que\r\n    l'ATS doit \u00eatre soutenue.\r\n\r\n20:47:02:13  20:47:05:15\r\nNous n'avons en rien diminu\u00e9 notre\r\n      mandat de prestations.\r\n\r\n20:47:05:19  20:47:11:14\r\nNous sommes dispos\u00e9s \u00e0 la soutenir.\r\n\r\n20:47:11:18  20:47:15:10\r\nLa l\u00e9gitimit\u00e9 du service public en\r\nSuisse de proposer des programmes\r\n\r\n20:47:15:13  20:47:21:11\r\ndiff\u00e9rents de ce que proposent les\r\ncha\u00eenes fran\u00e7aises ou allemandes.\r\n\r\n20:47:23:14  20:47:27:05\r\n  Je vous d\u00e9fie de trouver cette\r\ntexture que nous proposons tous les\r\n\r\n20:47:27:09  20:47:29:11\r\n   jours sur les autres cha\u00eenes\r\n           \u00e9trang\u00e8res.\r\n\r\n20:47:29:15  20:47:33:04\r\nE.MAMARBACHI: J'aimerais revenir sur\r\n    l'exemple de Radio Chablais.\r\n\r\n20:47:33:08  20:47:35:10\r\n  Le patron dit que si c'est OUI,\r\n\r\n20:47:35:13  20:47:39:17\r\n  c'est la mort de Radio Chablais\r\n\r\n20:47:39:21  20:47:42:00\r\n  et des 34 radios et t\u00e9l\u00e9visions\r\n             locales.\r\n\r\n20:47:42:04  20:47:46:15\r\nQue dites-vous aux t\u00e9l\u00e9spectateurs ?\r\n\r\n20:47:46:19  20:47:52:17\r\n    P.VEYA: Si l'initiative est\r\n       accept\u00e9e, c'est vrai.\r\n\r\n20:47:53:00  20:47:56:14\r\n Mais le parlement ou le Conseil \r\nf\u00e9d\u00e9ral va proposer une adaptation\r\n\r\n20:47:56:18  20:47:59:16\r\n           de cette loi.\r\n\r\n20:47:59:20  20:48:03:20\r\n      Le probl\u00e8me des radios,\r\n\r\n20:48:04:00  20:48:07:10\r\nles concessions ont \u00e9t\u00e9 faites pour\r\n    que ne soit jamais vraiment\r\n\r\n20:48:07:13  20:48:09:15\r\n             rentable.\r\n\r\n20:48:09:19  20:48:12:16\r\nLes \u00e9diteurs priv\u00e9s de la presse se\r\n        sont tous retir\u00e9s.\r\n\r\n20:48:12:20  20:48:18:18\r\nC'\u00e9tait impossible \u00e0 financer compte\r\n       tenu des contraintes.\r\n\r\n20:48:22:23  20:48:28:22\r\n Le directeur de Rouge FM le dit.\r\n\r\n20:48:29:02  20:48:35:00\r\nE.MAMARBACHI: Vous avez dit quelque\r\n        chose d'important.\r\n\r\n20:48:36:21  20:48:39:17\r\n  Si c'est OUI, ce n'est pas tr\u00e8s\r\n              grave.\r\n\r\n20:48:39:21  20:48:44:12\r\n Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral va trouver une\r\n             solution.\r\n\r\n20:48:44:16  20:48:50:00\r\nDoris Leuthard, que r\u00e9pondez-vous ?\r\n\r\n20:48:50:04  20:48:56:04\r\nBeaucoup d'initiatives n'ont pas \u00e9t\u00e9\r\n            appliqu\u00e9es.\r\n\r\n20:48:58:01  20:49:02:17\r\n    D.LEUTHARD: je dirais une,\r\n\r\n20:49:02:21  20:49:06:22\r\n   sur les migrations de masse.\r\n\r\n20:49:07:02  20:49:11:13\r\n         Je suis \u00e9tonn\u00e9e.\r\n\r\n20:49:11:17  20:49:15:10\r\n\u00c7a n'a l'interdiction de redevances,\r\n\r\n20:49:15:13  20:49:17:16\r\non ne peut pas ensuite interpr\u00e9ter.\r\n\r\n20:49:17:20  20:49:22:03\r\n          C'est interdit.\r\n\r\n20:49:22:07  20:49:25:18\r\n C'est impossible de faire une loi\r\n  avec une base constitutionnelle\r\n\r\n20:49:25:22  20:49:30:04\r\n qui est une interdiction totale.\r\n\r\n20:49:30:08  20:49:33:17\r\n Je suis \u00e9tonn\u00e9 que vous faites un\r\n     p\u00eale-m\u00eale avec la presse.\r\n\r\n20:49:33:21  20:49:36:14\r\n        C'est autre chose.\r\n     On ne vote pas l\u00e0-dessus.\r\n\r\n20:49:36:18  20:49:42:16\r\n  M\u00eame les \u00e9diteurs sont contre.\r\n\r\n20:49:43:07  20:49:49:07\r\nSi on n'a plus la redevance, c'est\r\n   ce que disent les \u00e9diteurs,\r\n\r\n20:49:50:04  20:49:56:04\r\n     ils n'existeraient plus.\r\n\r\n20:49:56:11  20:49:58:16\r\n  J-F.RIME: Madame la Conseill\u00e8re\r\n             f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n20:49:58:20  20:50:04:18\r\n Je peux comprendre vos arguments.\r\n\r\n20:50:06:05  20:50:09:15\r\nMais quand on nous dit qu'on a que\r\n   10 mois pour appliquer cette\r\n\r\n20:50:09:19  20:50:14:19\r\ninitiative, le texte a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9\r\n    au conseil f\u00e9d\u00e9ral en 2015.\r\n\r\n20:50:14:23  20:50:20:21\r\n Les r\u00e9coltes de signature ont \u00e9t\u00e9\r\n              faites.\r\n\r\n20:50:21:12  20:50:27:12\r\n             En 2016.\r\n\r\n20:50:27:21  20:50:32:13\r\nOn n'a pas eu le temps de r\u00e9fl\u00e9chir\r\n     sur d'autres solutions ?\r\n\r\n20:50:32:17  20:50:38:15\r\n E.MAMARBACHI: Vous parlez du plan\r\n                B ?\r\n\r\n20:50:40:17  20:50:43:22\r\n   J-F.RIME: Pour les postes de\r\n    travail, c'est important.\r\n\r\n20:50:44:02  20:50:47:22\r\n Mais le d\u00e9bat que l'on a pas fait,\r\nc'est le d\u00e9bat global sur les m\u00e9dias\r\n\r\n20:50:48:02  20:50:50:18\r\n         et l'information.\r\n E.MAMARBACHI: On le fait ce soir.\r\n\r\n20:50:50:22  20:50:54:02\r\nJ-F.RIME: C'est le moment \u00e0 15 jours\r\n           des votations.\r\n\r\n20:50:54:06  20:51:00:04\r\nE.MAMARBACHI: \u00c7a fait des mois que\r\n     l'on couvre la campagne.\r\n\r\n20:51:05:12  20:51:09:12\r\nJ-F.RIME: Les jeunes qui ont soulev\u00e9\r\nle probl\u00e8me paieront les m\u00e9dias dans\r\n\r\n20:51:09:16  20:51:12:03\r\nquelques ann\u00e9es ce n'est plus moi.\r\n\r\n20:51:12:07  20:51:16:07\r\nE.MAMARBACHI: Durant cette campagne,\r\n         Monsieur Marchand,\r\n\r\n20:51:16:10  20:51:20:18\r\nvous aviez dit qu'il n'y avait pas\r\n            de plan B.\r\n\r\n20:51:20:22  20:51:26:20\r\n Vous n'\u00eates pas pay\u00e9 pour cela ?\r\n\r\n20:51:29:22  20:51:33:15\r\nG.MARCHAND: Je rappelle \u00e0 Monsieur\r\nRime que nous avons \u00e9t\u00e9 expliqu\u00e9s\r\n\r\n20:51:33:19  20:51:37:13\r\n  les cons\u00e9quences n\u00e9cessaires au\r\n            parlement.\r\n\r\n20:51:37:17  20:51:40:09\r\nLe contre-projet n'a pas \u00e9t\u00e9 accept\u00e9\r\n           suite \u00e0 cela.\r\n\r\n20:51:40:12  20:51:45:04\r\n Si on regarde les choses de fa\u00e7on\r\n             s\u00e9rieuse,\r\n\r\n20:51:45:08  20:51:48:19\r\non ne peut pas faire des \u00e9missions\r\n  en 4 langues en la gorgeant de\r\n\r\n20:51:48:23  20:51:51:02\r\n            publicit\u00e9.\r\n\r\n20:51:51:06  20:51:54:02\r\n    Et en fonctionnant avec des\r\n           abonnements.\r\n\r\n20:51:54:06  20:51:57:08\r\n         Canal 9 a essay\u00e9\r\n\r\n20:51:57:11  20:52:01:15\r\n   et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une catastrophe.\r\n\r\n20:52:01:18  20:52:06:10\r\n    Juste un mot de correction,\r\n\r\n20:52:06:13  20:52:09:22\r\n   beaucoup d'\u00e9diteurs en Suisse\r\n italienne et en Suisse al\u00e9manique\r\n\r\n20:52:10:02  20:52:11:20\r\n son r\u00e9cipiendaire de la redevance\r\n\r\n20:52:12:00  20:52:17:15\r\ncar ils ont \u00e9galement de t\u00e9l\u00e9vision\r\n          ou des radios.\r\n\r\n20:52:17:19  20:52:20:23\r\n    Le secteur de la publicit\u00e9\r\n\r\n20:52:21:03  20:52:23:06\r\n        en Suisse consid\u00e8re\r\n\r\n20:52:23:10  20:52:27:08\r\n cette initiative comme mortif\u00e8re.\r\n\r\n20:52:27:11  20:52:32:09\r\n    Quand on regarde les choses\r\n   s\u00e9rieusement avec la branche,\r\n\r\n20:52:32:12  20:52:36:21\r\n  on se rend compte qu'il y a des\r\n       choses pas possibles.\r\n\r\n20:52:37:00  20:52:39:15\r\n    E.MAMARBACHI: Message d'un\r\n           internaute.\r\n\r\n20:52:39:19  20:52:45:17\r\n    Adress\u00e9 \u00e0 Gilles Marchand.\r\n\r\n20:52:49:04  20:52:55:02\r\n        Que r\u00e9pondez-vous ?\r\n\r\n20:52:55:06  20:52:59:06\r\n G.MARCHAND: Je fais mon m\u00e9tier de\r\n       fa\u00e7on professionnel.\r\n\r\n20:52:59:10  20:53:05:08\r\nJe suis r\u00e9cipiendaire d'un mandat de\r\n          service public.\r\n\r\n20:53:05:15  20:53:09:02\r\n    Je dois avoir une partie de\r\nfinancement public et une partie de\r\n\r\n20:53:09:06  20:53:11:15\r\n      financement commercial.\r\n\r\n20:53:11:19  20:53:15:06\r\n  \u00c7a nous permet de proposer des \r\n choses int\u00e9ressantes aux citoyens\r\n\r\n20:53:15:10  20:53:17:12\r\n    qui ne sont pas rentables.\r\n\r\n20:53:17:16  20:53:21:04\r\n  Ce qui serait terrible si tout\r\ns'achetait \u00e0 la pi\u00e8ce, c'est de ne\r\n\r\n20:53:21:08  20:53:26:03\r\n faire que des choses qui seraient\r\n      des succ\u00e8s populaires.\r\n\r\n20:53:26:06  20:53:30:17\r\n De ce point de vue l\u00e0, il y a un\r\n     investissement important\r\n\r\n20:53:30:21  20:53:34:11\r\n  qui a fait dans le milieu de la\r\n       culture par exemple.\r\n\r\n20:53:34:14  20:53:36:17\r\n E.MAMARBACHI: Jean-Fran\u00e7ois Rime,\r\n\r\n20:53:36:21  20:53:42:17\r\n       ce message pour vous.\r\n\r\n20:53:49:15  20:53:54:11\r\n  J-F.RIME: Je ne connais pas les\r\n           statistiques.\r\n\r\n20:53:54:14  20:53:57:00\r\n    Je sais que la RTS utilise\r\n\r\n20:53:57:04  20:54:03:02\r\n     un personnel pl\u00e9thorique.\r\n\r\n20:54:04:19  20:54:10:00\r\n E.MAMARBACHI: que dites-vous pour\r\n           les emplois ?\r\n\r\n20:54:10:04  20:54:14:18\r\nJ-F.RIME: Il y a beaucoup d'emplois,\r\nmais on peut se poser des questions.\r\n\r\n20:54:14:22  20:54:18:13\r\n  Certains emplois sont tr\u00e8s bien\r\n              pay\u00e9s.\r\n\r\n20:54:18:17  20:54:21:10\r\n  Si on compare avec le reste du\r\n       march\u00e9 du travail...\r\n\r\n20:54:21:13  20:54:26:21\r\n   On doit se poser la question.\r\n\r\n20:54:27:01  20:54:30:20\r\nDans une entreprise priv\u00e9e, quand il\r\n y a un client qui va vous quitter,\r\n\r\n20:54:31:00  20:54:36:22\r\nvous allez lui demander un plan B ?\r\n\r\n20:54:37:02  20:54:40:20\r\nNon, on doit anticiper et analyser\r\n            le march\u00e9.\r\n\r\n20:54:41:00  20:54:46:22\r\nC'est le reproche que je fais \u00e0 la\r\n               SSR.\r\n\r\n20:54:49:07  20:54:52:18\r\n Monsieur Marchand, vous avez une\r\n excuse, vous \u00eates patron depuis\r\n\r\n20:54:52:22  20:54:55:01\r\n             novembre.\r\n\r\n20:54:55:05  20:54:58:07\r\nG.MARCHAND: Tous ces sc\u00e9narios ont\r\n     \u00e9t\u00e9 examin\u00e9s devant les\r\n\r\n20:54:58:11  20:55:00:13\r\n          parlementaires.\r\n\r\n20:55:00:17  20:55:06:15\r\nLa conclusion \u00e9tait que ce n'\u00e9tait\r\n          pas possible.\r\n\r\n20:55:06:19  20:55:10:11\r\n C'est pour cela qu'il y avait un \r\nrefus massif du contre-projet \u00e0 200\r\n\r\n20:55:10:15  20:55:12:18\r\n              francs.\r\n\r\n20:55:12:22  20:55:15:11\r\nE.MAMARBACHI: O\u00f9 vont les d\u00e9penses\r\n           de la SSR ?\r\n\r\n20:55:15:14  20:55:20:13\r\n Essentiellement \u00e0 l'information.\r\n\r\n20:55:20:17  20:55:26:07\r\nIl y a \u00e9galement le divertissement\r\n          et les s\u00e9ries.\r\n\r\n20:55:26:11  20:55:32:08\r\n18 % pour la culture et la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n20:55:36:23  20:55:40:15\r\n Monsieur Jutzet, en cas de oui \u00e0\r\nl'initiative, tout sera va tomber.\r\n\r\n20:55:40:19  20:55:46:17\r\nComment vous allez financer cela ?\r\n\r\n20:55:47:01  20:55:50:16\r\n N.JUTZET: Ce qu'on propose, c'est\r\n que les citoyens payent de fa\u00e7on\r\n\r\n20:55:50:20  20:55:56:18\r\n            volontaire.\r\n\r\n20:55:56:22  20:55:59:09\r\n    Chaque semaine, 94 % de la\r\n       population regardent\r\n\r\n20:55:59:12  20:56:01:22\r\n          ces contenus.\r\n Il y a une volont\u00e9 de payer pour\r\n\r\n20:56:02:02  20:56:05:11\r\n               cela.\r\n\r\n20:56:05:14  20:56:08:18\r\n Mettre en place des abonnements,\r\n         c'est possible.\r\n\r\n20:56:08:22  20:56:12:14\r\nLa population tient \u00e0 l'information\r\n\r\n20:56:12:18  20:56:14:05\r\n       et la culture suisse.\r\n\r\n20:56:14:09  20:56:18:18\r\n Il faut arr\u00eater de lui imposer un\r\n             produit.\r\n\r\n20:56:18:22  20:56:23:07\r\n On est le seul pays du monde qui\r\n      vote tous les 4 mois.\r\n\r\n20:56:23:11  20:56:28:04\r\n    O\u00f9 il y a autant de r\u00e9gions\r\n          linguistiques.\r\n\r\n20:56:28:08  20:56:32:11\r\nE.MAMARBACHI: Doris Leuthard, c'est\r\n              simple.\r\n\r\n20:56:32:15  20:56:38:13\r\n Les citoyens qui nous aiment vont\r\n         payer pour nous.\r\n\r\n20:56:46:09  20:56:50:02\r\n D.LEUTHARD: Si c'\u00e9tait le cas et \r\nqu'on avait qu'une langue comme les\r\n\r\n20:56:50:06  20:56:53:17\r\n autres, on aurait fait \u00e7a depuis\r\n longtemps. Le march\u00e9 audiovisuel\r\n\r\n20:56:53:21  20:56:58:04\r\n        n'est pas rentable.\r\n M\u00eame le sport n'est pas rentable.\r\n\r\n20:56:58:08  20:57:04:06\r\n Les abonnements comme Sky existe.\r\n\r\n20:57:09:18  20:57:13:11\r\nAvec le service public, vous avez \r\nune soixantaine d'offres de sports\r\n\r\n20:57:13:15  20:57:18:11\r\n            diff\u00e9rents.\r\n  Personne ne peut produire cela.\r\n\r\n20:57:18:15  20:57:22:00\r\n   \u00c0 la limite, je pourrais \u00eatre\r\n contente que chacun veuille payer\r\n\r\n20:57:22:04  20:57:24:18\r\n        tout \u00e7a eux-m\u00eames.\r\n  Avec un march\u00e9 tr\u00e8s fragment\u00e9.\r\n\r\n20:57:24:22  20:57:27:04\r\nPeut-\u00eatre que Monsieur aime le foot,\r\n\r\n20:57:27:08  20:57:29:11\r\n  et Monsieur Veya le hockey sur\r\n              glace.\r\n\r\n20:57:29:14  20:57:34:06\r\n        Un autre le tennis.\r\n\r\n20:57:34:10  20:57:37:00\r\n      Ce sont des march\u00e9s...\r\n\r\n20:57:37:04  20:57:41:20\r\n       Les prix augmentent,\r\n\r\n20:57:42:00  20:57:47:22\r\n c'est normal que vous auriez des\r\n        prix plus \u00e9lev\u00e9s.\r\n\r\n20:57:48:13  20:57:52:11\r\nTous les experts nous disent que \u00e7a \r\nne fonctionne pas pour l'information\r\n\r\n20:57:52:15  20:57:54:18\r\n          et la culture.\r\n\r\n20:57:54:22  20:58:00:15\r\n   P.VEYA: La grande diff\u00e9rence,\r\n\r\n20:58:00:19  20:58:04:13\r\nc'est qu'il faut relever ce qui est\r\ndu bien commun et ce qui doit \u00eatre\r\n\r\n20:58:04:17  20:58:06:22\r\n             financ\u00e9.\r\n L'information fait partie du bien\r\n\r\n20:58:07:02  20:58:11:18\r\n              commun.\r\n\r\n20:58:11:22  20:58:15:13\r\nDans les soci\u00e9t\u00e9s tr\u00e8s d\u00e9velopp\u00e9es\r\ncomme la Suisse, il est clair que\r\n\r\n20:58:15:17  20:58:18:02\r\n  l'information joue un r\u00f4le tr\u00e8s\r\n            important.\r\n\r\n20:58:18:06  20:58:22:03\r\n     E.MAMARBACHI: Qui finance\r\n  information dans votre mod\u00e8le ?\r\n\r\n20:58:22:07  20:58:27:05\r\n P.VEYA: L'\u00c9tat quand le march\u00e9 ne\r\n        peut pas le faire.\r\n\r\n20:58:27:09  20:58:33:07\r\nG.MARCHAND: comment en peut le faire\r\n      avec cette initiative ?\r\n\r\n20:58:35:13  20:58:38:22\r\n   P.VEYA: Le sport en revanche\r\n n'appartient pas au bien commun.\r\n\r\n20:58:39:01  20:58:41:12\r\n      C'est totalement priv\u00e9.\r\n\r\n20:58:41:16  20:58:47:14\r\n Il n'y aura aucun probl\u00e8me, il y \r\naura toujours un march\u00e9 commercial.\r\n\r\n20:58:50:03  20:58:56:03\r\n     L.WEHRLI: Pas en Suisse.\r\n\r\n20:58:59:11  20:59:05:11\r\n P.VEYA: Son fonds public, l'op\u00e9ra\r\n         n'existerait pas.\r\n\r\n20:59:13:01  20:59:16:14\r\n  L.WEHRLI: Une commune comme la\r\nmienne mais beaucoup d'argent dans\r\n\r\n20:59:16:18  20:59:18:21\r\n     les fanfares par exemple.\r\n\r\n20:59:19:01  20:59:24:23\r\nP.VEYA: Le service public doit faire\r\n             des choix.\r\n\r\n20:59:25:05  20:59:28:20\r\nSi on veut investir dans la culture,\r\n   l'information, scientifique ou\r\n\r\n20:59:29:00  20:59:33:11\r\n   politique, il faut des moyens\r\n            importants.\r\n\r\n20:59:33:15  20:59:37:00\r\n   Actuellement, ces moyens sont\r\n utilis\u00e9s dans des secteurs qui ne\r\n\r\n20:59:37:04  20:59:40:12\r\n   rel\u00e8vent pas du bien commun.\r\n\r\n20:59:40:16  20:59:43:19\r\n   L.WEHRLI: je crois qu'il faut\r\n   revenir au texte qui nous est\r\n\r\n20:59:43:23  20:59:46:12\r\n             propos\u00e9.\r\n\r\n20:59:46:16  20:59:50:05\r\nOn peut faire beaucoup de plans sur\r\n  la com\u00e8te et r\u00e9fl\u00e9chir sur des\r\n\r\n20:59:50:09  20:59:52:13\r\nd\u00e9bats qui auront lieu ou non pas eu\r\n               lieu.\r\n\r\n20:59:52:17  20:59:55:19\r\n   On a un texte \u00e0 voter dans 2\r\n            semaines.\r\n\r\n20:59:55:23  20:59:59:03\r\n   Il dit tr\u00e8s clairement que la\r\n   Conf\u00e9d\u00e9ration ne subventionne\r\n\r\n20:59:59:07  21:00:05:05\r\naucune cha\u00eene de radio t\u00e9l\u00e9vision.\r\n\r\n21:00:05:09  21:00:08:13\r\n  Aucune redevance ne peut \u00eatre \r\n  pr\u00e9lev\u00e9e par la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n21:00:08:17  21:00:11:15\r\n     Les choses sont claires.\r\n\r\n21:00:11:19  21:00:17:17\r\nIl faut bien voir les enjeux que ce\r\n               sera.\r\n\r\n21:00:18:16  21:00:21:16\r\nTout ce que dit Monsieur Veya, m\u00eame\r\n        si je peux partager\r\n\r\n21:00:21:20  21:00:25:00\r\nintellectuellement certaines choses,\r\n       ce n'est pas possible.\r\n\r\n21:00:25:04  21:00:31:02\r\nC'est tr\u00e8s int\u00e9ressant d'avoir vu le\r\n         reportage d'avant.\r\n\r\n21:00:49:00  21:00:52:22\r\n L'UDC du Valais romand a d\u00e9pos\u00e9 un\r\npostulat pour que le Valais paye par\r\n\r\n21:00:53:02  21:00:57:05\r\n      l'imp\u00f4t Radio Chablais.\r\n\r\n21:00:57:09  21:01:01:00\r\nL'\u00c9tat du Valais doit cr\u00e9er une base\r\n  l\u00e9gale pour prendre sur l'imp\u00f4t\r\n\r\n21:01:01:04  21:01:03:07\r\ncantonal pour combler la diff\u00e9rence.\r\n\r\n21:01:03:11  21:01:07:02\r\n\u00c7a veut dire qu'on quitte le niveau\r\n Conf\u00e9d\u00e9ration pour venir au plan\r\n\r\n21:01:07:06  21:01:08:07\r\n        cantonal en cr\u00e9ant\r\n\r\n21:01:08:11  21:01:11:10\r\n   des nouvelles bases l\u00e9gales.\r\n   C'est une politisation plus\r\n\r\n21:01:11:13  21:01:13:16\r\n importante encore qu'aujourd'hui.\r\n\r\n21:01:13:20  21:01:18:07\r\n E.MAMARBACHI: L'USAM a propos\u00e9 un\r\n              plan B.\r\n\r\n21:01:18:11  21:01:24:09\r\n  Elle a dit que Monsieur Jutzet\r\n\r\n21:01:24:21  21:01:28:10\r\n  que ce sera facile de trouver 1\r\n milliard avec la publicit\u00e9 et des\r\n\r\n21:01:28:13  21:01:30:16\r\n     abonnements volontaires.\r\n\r\n21:01:30:20  21:01:32:23\r\n    Entre 200 et 600 millions.\r\n\r\n21:01:33:03  21:01:37:10\r\n      C'est votre solution ?\r\n\r\n21:01:37:13  21:01:42:02\r\nJ-F.RIME: avec le syst\u00e8me actuel, on\r\n   a un exercice \u00e0 subventionner\r\n\r\n21:01:42:06  21:01:47:03\r\nles petites radios locales en leur\r\n    faisant une aum\u00f4ne de 5 %.\r\n\r\n21:01:47:07  21:01:53:05\r\n E.MAMARBACHI: Entre 30 et 70 pour\r\n              cent...\r\n\r\n21:01:53:16  21:01:59:11\r\n  J-F.RIME: \u00c7a montrait \u00e0 6 % si\r\n    l'initiative est refus\u00e9e.\r\n\r\n21:01:59:15  21:02:03:09\r\n E.MAMARBACHI: Dans les budgets de\r\nces Radio-T\u00e9l\u00e9vision, \u00e7a repr\u00e9sente\r\n\r\n21:02:03:12  21:02:07:16\r\ncombien ? Entre 30 et 70 pour cent.\r\n\r\n21:02:07:20  21:02:10:20\r\nJ-F.RIME: De nous dire toujours que\r\n       la SSR est g\u00e9n\u00e9reuse,\r\n\r\n21:02:11:00  21:02:13:13\r\n il faut mettre les choses sur la\r\n              table.\r\n\r\n21:02:13:17  21:02:15:20\r\n  On fait une aum\u00f4ne \u00e0 ces radios\r\n\r\n21:02:16:00  21:02:19:07\r\n      locales et r\u00e9gionales.\r\n\r\n21:02:19:11  21:02:25:09\r\n  E.MAMARBACHI: La majorit\u00e9 de la\r\n      redevance va \u00e0 la SSR.\r\n\r\n21:02:25:16  21:02:30:20\r\n   L'aum\u00f4ne, que r\u00e9pondez-vous ?\r\n\r\n21:02:31:00  21:02:34:20\r\nG.MARCHAND: La SSR ne fixe pas elle-\r\nm\u00eame les modalit\u00e9s de son exercice.\r\n\r\n21:02:35:00  21:02:40:22\r\n      Elle re\u00e7oit un mandat.\r\n\r\n21:02:43:00  21:02:48:20\r\n      Ensuite, j'observe des\r\n  contradictions extraordinaires.\r\n\r\n21:02:49:00  21:02:51:22\r\n   D'un c\u00f4t\u00e9, on nous dit qu'il\r\n    faudrait qu'on se finance\r\n\r\n21:02:52:02  21:02:54:03\r\nmassivement par la publicit\u00e9 pourra\r\n\r\n21:02:54:07  21:02:59:14\r\n   ne plus avoir de redevances,\r\n\r\n21:02:59:18  21:03:03:09\r\nde l'autre c\u00f4t\u00e9, il faudrait que les\r\n   op\u00e9rateurs priv\u00e9s n'est pas de\r\n\r\n21:03:03:12  21:03:09:11\r\npublicit\u00e9 pour laisser la place aux\r\n          acteurs priv\u00e9s.\r\n\r\n21:03:11:17  21:03:17:16\r\n     Il y a une cacophonie de \r\n     propositions irr\u00e9alistes.\r\n\r\n21:03:19:18  21:03:22:16\r\n     J-F.RIME: C'est compliqu\u00e9\r\n\r\n21:03:22:20  21:03:28:09\r\n   car c'est un march\u00e9 en pleine\r\n            \u00e9volution.\r\n\r\n21:03:28:12  21:03:31:17\r\n   Ce ne sont pas les m\u00e9dias du \r\n  vingti\u00e8me si\u00e8cle ni du vingt et\r\n\r\n21:03:31:21  21:03:37:19\r\n          uni\u00e8me si\u00e8cle.\r\n\r\n21:03:38:21  21:03:42:12\r\nTous les jeunes dans cette salle, ce\r\n   ne sont pas les m\u00e9dias qu'ils\r\n\r\n21:03:42:16  21:03:47:10\r\n            consomment.\r\n\r\n21:03:47:13  21:03:50:13\r\n   G.MARCHAND: Depuis 2001, on a\r\n    bascul\u00e9 une partie de notre\r\n\r\n21:03:50:17  21:03:55:13\r\n   distribution pour ce public.\r\n Et c'est ce qu'on nous reproche.\r\n\r\n21:03:55:17  21:03:58:18\r\n          Il faut savoir.\r\n\r\n21:03:58:22  21:04:02:15\r\n  Je pense qu'il est l\u00e9gitime et\r\n   normal qu'un service public\r\n\r\n21:04:02:19  21:04:07:02\r\n   soit actif sur le domaine de\r\n          l'innovation.\r\n\r\n21:04:07:06  21:04:11:18\r\nP.VEYA: On vous reproche d'utiliser\r\n     l'argent de la redevance\r\n\r\n21:04:11:22  21:04:15:04\r\n  et de la publicit\u00e9 pour mettre\r\n  gratuitement \u00e0 disposition des\r\n\r\n21:04:15:08  21:04:19:05\r\n             contenus\r\n\r\n21:04:19:09  21:04:22:21\r\n   que les m\u00e9dias priv\u00e9s rendent\r\n             payants.\r\n\r\n21:04:23:01  21:04:26:16\r\nC'est comme si je vous invite \u00e0 \u00e0 \r\nune f\u00eate de la bi\u00e8re je disais aux\r\n\r\n21:04:26:20  21:04:30:08\r\n restaurateurs que la guerre sera \r\n gratuit dans la rue mais que chez\r\n\r\n21:04:33:22  21:04:37:11\r\n  restaurateurs que la bi\u00e8re sera\r\n gratuit dans la rue mais que chez\r\n\r\n21:04:37:15  21:04:43:13\r\n     lui elle sera \u00e0 2 francs.\r\n\r\n21:04:48:01  21:04:51:22\r\n Imaginez que les CFF disent qu'ils\r\nvendent des tickets de chemin de fer\r\n\r\n21:04:52:02  21:04:55:15\r\net qu'il aura une cha\u00eene d'h\u00f4tels en\r\n              Suisse.\r\n\r\n21:04:55:19  21:05:01:17\r\nE.MAMARBACHI: vous pouvez r\u00e9pondre,\r\n          Doris Leuthard.\r\n\r\n21:05:08:14  21:05:12:06\r\nD.LEUTHARD: C'est une initiative que\r\n   les CFF qu'il termine avec les\r\n\r\n21:05:12:10  21:05:17:21\r\n  subsides, \u00e7a ne fonctionne pas.\r\n\r\n21:05:18:01  21:05:21:20\r\nTous ces bagarres entre les milieux\r\ndes m\u00e9dias que je re\u00e7ois depuis des\r\n\r\n21:05:22:00  21:05:27:02\r\nann\u00e9es, c'est une autre discussion.\r\n\r\n21:05:27:06  21:05:33:04\r\n Il faut s'occuper de l'importance\r\n            d'Internet.\r\n\r\n21:05:42:14  21:05:45:21\r\n Un Monsieur Rime, encore 79 % des\r\n    consommateurs regardent la\r\n\r\n21:05:46:01  21:05:48:04\r\n       t\u00e9l\u00e9vision lin\u00e9aire.\r\n\r\n21:05:48:08  21:05:51:01\r\n Il ne faut pas seulement regarder\r\n            les jeunes.\r\n\r\n21:05:51:05  21:05:56:11\r\n   Ils sont une minorit\u00e9 de la \r\n  consommation de la t\u00e9l\u00e9vision.\r\n\r\n21:05:56:14  21:06:00:04\r\n Je dois aussi m'occuper de notre\r\n           g\u00e9n\u00e9ration.\r\n\r\n21:06:00:08  21:06:02:20\r\n  Ma maman regarde chaque soir la\r\n            t\u00e9l\u00e9vision.\r\n\r\n21:06:03:00  21:06:06:01\r\n   C'est aussi un aspect social.\r\n\r\n21:06:06:05  21:06:10:07\r\n        Avec la redevance,\r\n\r\n21:06:10:11  21:06:12:12\r\n          c'est correct.\r\n\r\n21:06:12:16  21:06:18:00\r\n  \u00c7a permet la diversit\u00e9 au niveau\r\nr\u00e9gional et la diversit\u00e9 des m\u00e9dias.\r\n\r\n21:06:18:04  21:06:24:02\r\n J-F.RIME: Vous avez raison sur un\r\n              point.\r\n\r\n21:06:24:23  21:06:28:07\r\n   On a un vieillissement de la\r\n           population.\r\n\r\n21:06:28:11  21:06:32:09\r\nLa part des personnes \u00e2g\u00e9es qui sont\r\npeu actives dans la soci\u00e9t\u00e9 a besoin\r\n\r\n21:06:32:12  21:06:37:05\r\n     de consommer ces m\u00e9dias.\r\n\r\n21:06:37:09  21:06:41:00\r\nMais le d\u00e9bat qu'on aurait d\u00fb faire\r\n et que l'on a pas fait, c'est le\r\n\r\n21:06:41:04  21:06:43:07\r\n        d\u00e9bat sur l'avenir.\r\n\r\n21:06:43:11  21:06:49:09\r\n Vous revenez toujours avec votre\r\n article je ne sais plus combien.\r\n\r\n21:06:51:06  21:06:54:15\r\nJe peux aussi avoir une id\u00e9e fixe.\r\n\r\n21:06:54:19  21:07:00:17\r\n  E.MAMARBACHI: pas tous en m\u00eame\r\n              temps.\r\n\r\n21:07:06:23  21:07:10:09\r\n  J-F.RIME: on a un jeune PLR de \r\n  Suisse romande qui est pour une\r\n\r\n21:07:10:12  21:07:13:20\r\n     lib\u00e9ralisation du trafic.\r\nE.MAMARBACHI: C'est un autre d\u00e9bat.\r\n\r\n21:07:14:00  21:07:16:23\r\n   On va encore prendre quelques\r\n    messages qui nous viennent\r\n\r\n21:07:17:03  21:07:19:06\r\n            d'Internet.\r\n\r\n21:07:19:10  21:07:25:08\r\n   Ce message pour vous, Nicolas\r\n              Jutzet.\r\n\r\n21:07:31:20  21:07:35:17\r\n N.JUTZET: ce qu'on veut, c'est de\r\nrendre la responsabilit\u00e9 au march\u00e9.\r\n\r\n21:07:35:21  21:07:41:19\r\n E.MAMARBACHI: Gilles Marchand, un\r\n        message pour vous.\r\n\r\n21:07:57:09  21:08:03:01\r\n G.MARCHAND: une t\u00e9l\u00e9vision qui ne\r\n  pr\u00e9senterait que des jeux et se\r\n\r\n21:08:03:05  21:08:06:13\r\n  concentrera sur une r\u00e9gion bien\r\n  pr\u00e9cise, ce n'est pas le cas de\r\n\r\n21:08:06:17  21:08:08:20\r\n         notre t\u00e9l\u00e9vision.\r\n\r\n21:08:09:00  21:08:13:05\r\nOn est \u00e0 cet pr\u00e9sent partout, dans\r\n          chaque canton.\r\n\r\n21:08:13:09  21:08:19:07\r\n On fait en sorte que le maillage\r\n        territorial vive.\r\n\r\n21:08:23:22  21:08:29:21\r\n E.MAMARBACHI: Message pour Jean-\r\n          Fran\u00e7ois Rime.\r\n\r\n21:08:36:11  21:08:39:13\r\n         que dites-vous ?\r\n\r\n21:08:39:17  21:08:41:20\r\n    J-F.RIME: Pour ces gens-l\u00e0,\r\n\r\n21:08:42:00  21:08:47:07\r\n   il a des institutions et des\r\n           financements\r\n\r\n21:08:47:11  21:08:51:05\r\n qui permet de tenir compte d'eux.\r\n\r\n21:08:51:09  21:08:57:04\r\nJe connais mal le probl\u00e8me concret.\r\n\r\n21:08:57:08  21:09:02:20\r\n  Mais je suis d'avis qu'on doit\r\n     soutenir le financement\r\n\r\n21:09:03:00  21:09:08:16\r\n pour que ces gens profitent de la\r\n            t\u00e9l\u00e9vision.\r\n\r\n21:09:08:20  21:09:14:03\r\nUn collaborateur dans mon entreprise\r\n          perdait la vue.\r\n\r\n21:09:14:07  21:09:20:05\r\nOn lui a donn\u00e9 des moyens avec par\r\n   exemple un tr\u00e8s grand \u00e9cran.\r\n\r\n21:09:22:09  21:09:25:09\r\n N.JUTZET: C'est quelque chose qui\r\n       est r\u00e9gl\u00e9 par la loi.\r\n\r\n21:09:25:12  21:09:29:22\r\n L.WEHRLI: Mais qui va produire ?\r\n\r\n21:09:30:02  21:09:36:00\r\n Si on paye ce que l'on consomme,\r\n\r\n21:09:38:00  21:09:41:18\r\navec un langage des signes, il faut\r\n payer la s\u00e9rie avec la langue des\r\n\r\n21:09:41:22  21:09:42:13\r\n             signes ?\r\n\r\n21:09:42:17  21:09:47:03\r\n  N.JUTZET: C'est une obligation\r\n        l\u00e9gale qui existe.\r\n\r\n21:09:47:07  21:09:50:18\r\nL.WEHRLI: Donc vous acceptez qu'il y\r\n    a des soutiens cantonaux qui\r\n\r\n21:09:50:22  21:09:53:14\r\n             viennent\r\n\r\n21:09:53:18  21:09:56:22\r\n     aux m\u00e9dias audiovisuels.\r\nC'est contraire \u00e0 ce qui est \u00e9crit\r\n\r\n21:09:57:02  21:10:00:06\r\n        dans l'initiative.\r\n\r\n21:10:00:10  21:10:03:19\r\n N.JUTZET: on est pas oblig\u00e9 de le\r\n   financer par le canton et les\r\n\r\n21:10:03:23  21:10:06:02\r\n             communes.\r\n\r\n21:10:06:06  21:10:11:16\r\n     C'est oblig\u00e9 par la loi.\r\n\r\n21:10:11:20  21:10:17:07\r\n   L.WEHRLI: elle peut payer la \r\n  diffusion de communiqu\u00e9 urgent.\r\n\r\n21:10:17:11  21:10:20:19\r\n   Il n'est pas parl\u00e9 de mesures\r\n compensatoires pour les personnes\r\n\r\n21:10:20:23  21:10:26:21\r\n           handicap\u00e9es.\r\n\r\n21:10:30:13  21:10:36:03\r\nJ-F.RIME: \u00e7a ne fait pas longtemps\r\n que vous \u00eates conseil national.\r\n\r\n21:10:36:07  21:10:38:20\r\n       On a des ordonnances.\r\n\r\n21:10:39:00  21:10:41:04\r\n On r\u00e8gle ses probl\u00e8mes de d\u00e9tails\r\n\r\n21:10:41:08  21:10:47:04\r\n       dans les ordonnances.\r\n\r\n21:10:47:08  21:10:49:23\r\nL.WEHRLI: l'initiative ne permette\r\n         pas les nuances\r\n\r\n21:10:50:03  21:10:52:06\r\n   dont vous parlez maintenant.\r\n\r\n21:10:52:10  21:10:54:12\r\nN.JUTZET: C'est une question l\u00e9gale.\r\n\r\n21:10:54:16  21:10:58:16\r\n L.WEHRLI: Mais qui va produire ?\r\n\r\n21:10:58:20  21:11:01:01\r\nN.JUTZET: en France par exemple...\r\n\r\n21:11:01:05  21:11:05:10\r\n    L.WEHRLI: Mais en Suisse ?\r\n\r\n21:11:05:13  21:11:08:03\r\n  N.JUTZET: C'est une obligation\r\n        l\u00e9gale en France.\r\n\r\n21:11:08:07  21:11:10:10\r\n Il n'y a pas de d\u00e9dommagement de\r\n             l'\u00c9tat.\r\n\r\n21:11:10:13  21:11:16:11\r\n    Les cha\u00eenes pour le faire.\r\n\r\n21:11:17:14  21:11:23:15\r\n E.MAMARBACHI: Un exemple fran\u00e7ais\r\n qui est pris par Monsieur Jutzet.\r\n\r\n21:11:23:19  21:11:26:17\r\n   D.LEUTHARD: c'est une fausse\r\n         interpr\u00e9tation.\r\n\r\n21:11:26:21  21:11:29:19\r\nSi vous regardez en Allemagne ou en\r\n             Autriche,\r\n\r\n21:11:29:23  21:11:32:18\r\nen France ou en Italie, ce sont des\r\n         cha\u00eenes publiques\r\n\r\n21:11:32:22  21:11:38:15\r\n    financ\u00e9es par la redevance.\r\n\r\n21:11:38:19  21:11:40:20\r\n   Plus de 60 % de la population\r\n             regardent\r\n\r\n21:11:41:00  21:11:43:03\r\n   ces cha\u00eenes financ\u00e9es par nos\r\n             voisins.\r\n\r\n21:11:43:07  21:11:49:05\r\n   C'est une fausse perception.\r\n\r\n21:11:52:10  21:11:55:20\r\n  Toutes ces minorit\u00e9s, pour les\r\n handicap\u00e9s, si vous dites que \u00e7a\r\n\r\n21:11:56:00  21:11:58:06\r\n    marche que sur les recettes\r\n           commerciales,\r\n\r\n21:11:58:09  21:12:01:07\r\nil faut un prix pour la production\r\n       pour les handicap\u00e9s.\r\n\r\n21:12:01:11  21:12:03:18\r\n   Ils vont payer beaucoup plus\r\n         qu'aujourd'hui.\r\n\r\n21:12:03:22  21:12:08:04\r\n  Je ne veux pas qu'il y ait des\r\n    discriminations en Suisse\r\n\r\n21:12:08:08  21:12:10:16\r\nni pour les handicap\u00e9s, ni pour les\r\n             minorit\u00e9s\r\n\r\n21:12:10:20  21:12:12:06\r\n          linguistiques.\r\n\r\n21:12:12:06  21:12:18:06\r\nE.MAMARBACHI: Le march\u00e9 Romand est\r\n           tr\u00e8s petit.\r\n\r\n21:12:19:15  21:12:25:15\r\n     J'aimerais qu'on avance.\r\n\r\n21:12:27:11  21:12:31:22\r\n   Derni\u00e8re question pour Gilles\r\n             Marchand.\r\n\r\n21:12:32:02  21:12:38:00\r\nQu'est-ce qu'il va se passer en cas\r\n             de non ?\r\n\r\n21:12:41:11  21:12:47:11\r\nEst-ce qu'il faut en d\u00e9duire que la\r\n    SSR va arr\u00eater de grossir ?\r\n\r\n21:12:54:16  21:12:59:15\r\n G.MARCHAND: \u00c0 partir de 2019, les\r\n      conditions cadre fix\u00e9es\r\n\r\n21:12:59:19  21:13:02:22\r\n  d\u00e9clarent qu'il faudra faire un\r\n      programme d'\u00e9conomies.\r\n\r\n21:13:03:02  21:13:07:09\r\n        Et deuxi\u00e8me \u00e9tape,\r\n\r\n21:13:07:12  21:13:10:12\r\n  nous allons devoir continuer \u00e0\r\n    adapter notre entreprise.\r\n\r\n21:13:10:16  21:13:16:14\r\n    On n'a pas attendu ce d\u00e9bat\r\n\r\n21:13:16:19  21:13:20:10\r\npour se demander comment on va \u00eatre\r\n  en relation avec ceux qui nous\r\n\r\n21:13:20:13  21:13:22:16\r\n             \u00e9coutent.\r\n\r\n21:13:22:20  21:13:27:11\r\n    On va continuer \u00e0 le faire.\r\n\r\n21:13:27:15  21:13:31:03\r\n \u00c0 terme, je pense qu'il y aura un\r\n  peu moins de cha\u00eenes lin\u00e9aires,\r\n\r\n21:13:31:07  21:13:33:10\r\n            classique,\r\n\r\n21:13:33:13  21:13:35:21\r\n un peu plus d'offres \u00e0 la carte.\r\n\r\n21:13:36:01  21:13:41:12\r\nLe public ira chercher ce que nous\r\n          avons produit.\r\n\r\n21:13:41:16  21:13:47:14\r\nC'est ce qui va se passer je pense.\r\n\r\n21:13:49:14  21:13:53:06\r\n P.VEYA: C'est le plan b prime de\r\n         Gilles Marchand.\r\n\r\n21:13:53:10  21:13:57:04\r\n  Il entre en mati\u00e8re maintenant.\r\n\r\n21:13:57:08  21:14:03:06\r\n   Quelque chose est en train de\r\n             changer.\r\n\r\n21:14:04:16  21:14:07:18\r\n   Pour les non professionnels.\r\n\r\n21:14:07:22  21:14:13:20\r\n     On a v\u00e9cu dans une bulle.\r\n\r\n21:14:14:04  21:14:18:12\r\nL'essentiel de l'information \u00e9tait\r\n   financ\u00e9 par les publicit\u00e9s.\r\n\r\n21:14:18:16  21:14:21:22\r\n  Cette part de la publicit\u00e9 dans\r\n           l'information\r\n\r\n21:14:22:02  21:14:24:12\r\n      va tomber de 10 \u00e0 12 %.\r\n\r\n21:14:24:16  21:14:28:03\r\n       Comme aux \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n21:14:28:07  21:14:31:18\r\n On est \u00e0 40 % pour les journaux.\r\n\r\n21:14:31:22  21:14:37:20\r\nIl fallait avoir un \u00e9norme probl\u00e8me\r\n\r\n21:14:38:21  21:14:43:00\r\nparce que l'information ne va plus\r\n    retrouver le financement.\r\n\r\n21:14:43:04  21:14:46:02\r\nSoit vous augment\u00e9 les abonnements,\r\n\r\n21:14:46:06  21:14:50:15\r\n    mais \u00e7a devient tr\u00e8s cher,\r\n\r\n21:14:50:19  21:14:56:17\r\n1200 francs suisses pour un journal\r\n           britannique.\r\n\r\n21:14:56:21  21:15:01:09\r\nCe n'est pas \u00e0 la port\u00e9e de tout le\r\n              monde,\r\n\r\n21:15:01:12  21:15:05:23\r\nmais c'est le prix pour la qualit\u00e9\r\nd'information de ce grand journal.\r\n\r\n21:15:06:03  21:15:12:01\r\nLe monde politique n'en a pas pris\r\n           conscience.\r\n\r\n21:15:23:10  21:15:29:08\r\n       La crise de l'ATS...\r\n\r\n21:15:29:11  21:15:33:00\r\nE.MAMARBACHI: Cet exemple est tr\u00e8s\r\n important mais il reste quelque\r\n\r\n21:15:33:04  21:15:35:07\r\n             minutes.\r\n\r\n21:15:35:11  21:15:41:00\r\n  L.WEHRLI: Tamedia doit prendre\r\n      d'autres dispositions.\r\n\r\n21:15:41:04  21:15:45:20\r\nE.MAMARBACHI: Doris Leuthard, cette\r\n   initiative est sur la table.\r\n\r\n21:15:46:00  21:15:51:03\r\nQue r\u00e9pondez-vous \u00e0 ceux qui disent\r\n      que le monde politique\r\n\r\n21:15:51:07  21:15:56:15\r\n n'a pas suffisamment anticip\u00e9 sa\r\n   transformation des m\u00e9dias ?\r\n\r\n21:15:56:19  21:16:00:20\r\nPourquoi on a d\u00fb en arriver \u00e0 cette\r\n           initiative ?\r\n\r\n21:16:01:00  21:16:05:01\r\n   D.LEUTHARD: on a pr\u00e9par\u00e9 des\r\n    rapports depuis longtemps.\r\n\r\n21:16:05:05  21:16:09:09\r\nOn a discut\u00e9 sur les subsides \u00e0 la\r\n             presse.\r\n\r\n21:16:09:11  21:16:15:10\r\nJe n'aimerais pas \u00e7a, mais on n'en a\r\n              discut\u00e9.\r\n\r\n21:16:15:16  21:16:17:18\r\nOn est en train de pr\u00e9parer un grand\r\n                pa.\r\n\r\n21:16:24:01  21:16:29:22\r\nOn est en train de pr\u00e9parer un grand\r\n               pack.\r\n\r\n21:16:30:02  21:16:33:02\r\n La presse est beaucoup en ligne.\r\n\r\n21:16:33:06  21:16:35:20\r\n   Il faut trouver des r\u00e9ponses.\r\n\r\n21:16:36:00  21:16:38:15\r\n       On va les pr\u00e9senter.\r\n\r\n21:16:38:19  21:16:41:11\r\n      Il faudra des r\u00e9formes.\r\n\r\n21:16:41:14  21:16:47:12\r\n        Sur l'audiovisuel.\r\n\r\n21:16:48:19  21:16:54:19\r\n E.MAMARBACHI: En cas de non, il y\r\n aura un r\u00e9gime minceur de la SSR.\r\n\r\n21:16:55:14  21:17:01:14\r\n  D.LEUTHARD: c'est d\u00e9j\u00e0 d\u00e9cid\u00e9.\r\n\r\n21:17:03:15  21:17:09:12\r\n  E.MAMARBACHI: Vous avez dit en\r\n     janvier, Doris Leuthard,\r\n\r\n21:17:09:16  21:17:13:01\r\n que d'ici 5 ans, la redevance va\r\n  peut-\u00eatre passer \u00e0 300 francs.\r\n\r\n21:17:13:05  21:17:17:07\r\n     D.LEUTHARD: C'est juste.\r\n\r\n21:17:17:11  21:17:23:09\r\nOn a fait le calcul car il y a aura\r\n         plus de m\u00e9nages.\r\n\r\n21:17:23:14  21:17:26:19\r\nLa tendance va tendre vers les 300\r\n             francs.\r\n\r\n21:17:26:23  21:17:29:18\r\nC'est l'avantage de notre syst\u00e8me.\r\n\r\n21:17:29:22  21:17:32:13\r\nE.MAMARBACHI: il nous reste quelque\r\n             minutes.\r\n\r\n21:17:32:17  21:17:38:15\r\n   C'est le moment de conclure.\r\n\r\n21:17:40:09  21:17:44:22\r\n Je vais demander \u00e0 mes 2 invit\u00e9s\r\n            principaux\r\n\r\n21:17:45:02  21:17:47:23\r\n  de donner leur mot d'ordre pour\r\n      convaincre les Suisses\r\n\r\n21:17:48:03  21:17:54:01\r\n            le 4 mars.\r\n\r\n21:17:54:07  21:17:59:21\r\n Nicolas Jutzet, que dites-vous ?\r\n\r\n21:18:00:01  21:18:03:14\r\n N.JUTZET: si vous pensez que les \r\n citoyens sont assez responsables,\r\n\r\n21:18:03:18  21:18:06:20\r\nil faut soutenir notre initiative.\r\n\r\n21:18:07:00  21:18:09:21\r\n   Pour lancer quelque chose au\r\n            Parlement.\r\n\r\n21:18:10:01  21:18:13:16\r\n  E.MAMARBACHI: Doris Leuthard ?\r\n\r\n21:18:13:20  21:18:16:11\r\n   D.LEUTHARD: Il faut voter non\r\n\r\n21:18:16:15  21:18:21:05\r\n si on veut que toutes les r\u00e9gions\r\n\r\n21:18:21:09  21:18:26:15\r\naient acc\u00e8s \u00e0 un service audiovisuel\r\n            ind\u00e9pendant.\r\n\r\n21:18:26:19  21:18:29:06\r\n Et offert \u00e0 tout le monde au m\u00eame\r\n               prix.\r\n\r\n21:18:29:10  21:18:32:07\r\n       E.MAMARBACHI: Merci.\r\n\r\n21:18:32:11  21:18:35:20\r\n    Vous aurez le dernier mot.\r\n\r\n21:18:36:00  21:18:39:03\r\n      Aller voter le 4 mars.\r\n\r\n21:18:39:07  21:18:41:13\r\nOn se retrouve la semaine prochaine.\r\n\r\n21:18:41:17  21:18:44:09\r\n          \u00c0 tr\u00e8s bient\u00f4t.\r\n\r\n21:18:44:12  21:18:48:13\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT035348\r\nDate de transcription : 08-NOV-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:26 > 0:02:07) [93%] : \r\n\u00e9mission sp\u00e9ciale ce soir autour de l'initiative, No Billag, un scrutin qui d\u00e9cha\u00eene les passions depuis des mois et c'est normal, j'ai envie de dire, tellement l'enjeu est d'importance : voulez-vous que la redevance continue de financer la SSR ainsi toujours, radios et t\u00e9l\u00e9visions r\u00e9gionales bien pensez-vous que le march\u00e9, la publicit\u00e9 notamment pourront prendre le relais, c'est tout l'enjeu de la votation du 4 mars il reste encore 2 semaines et demie avant le jour J. alors nous ouvrons le d\u00e9bat ce soir \u00e0 infrarouge, vous pouvez participer \u00e0 ce d\u00e9bat, puisque nous sommes en Direct alors posez-nous vos questions, vos remarques, vos commentaires sur Facebook ou bien s\u00fbr le compte 8 aires d'Infrarouge, nous les relaieront ici en plateau avec nous ce soir, Gilles Marchand il a dirig\u00e9 la RTS pendant 16 ans, il est \u00e0 la t\u00eate de la SSR depuis quelques mois, il a fait de la d\u00e9fense du service public, son cheval de bataille, Pierre Veya, responsable de la rubrique \u00e9conomique m\u00e9dias vous le lisez dans Le Matin dimanche, ils ont un d\u00e9mant\u00e8lement de la SSR, un combat qu'il m\u00e8ne depuis plus de 20 ans Laurent Wehrli syndic de Montreux et conseiller national PLR pour lui une acceptation de l'initiative mettrait en danger notre coh\u00e9sion nationale, pas d'accord lui dira Jean-Fran\u00e7ois Rime, pr\u00e9sident de l'USAM et conseiller national UDC fribourgeois c'est un fervent d\u00e9fenseur de l'initiative, nous Billag, Doris Leuthard, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale c'est votation pourrait \u00eatre son dernier combat politique et elle esp\u00e8re bien le gagner pour elle, l'information est un bien public que la conf\u00e9d\u00e9ration doit pouvoir soutenir et enfin Nicolas 7 c'est le visage de No Billag en Suisse romande, il est membre des Jeunes PLR il a 22 ans, et il ne voit pas pourquoi ils paieraient pour quelque chose qu'ne consomme pas merci \u00e0 vous tous d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:02:10 > 0:02:55) [92%] : \r\nEt nous commen\u00e7ons cette \u00e9mission avec les 4 politiciens que nous avons invit\u00e9 ce soir, vous entendrez les repr\u00e9sentants des m\u00e9dias, Pierre Veya et Gilles Marchand dans un 2\u00e8me temps de ce d\u00e9bat et puis je vous rappelle, Madame et messieurs que ce soir, comme \u00e0 chaque d\u00e9bat votation, h\u00e9 bien les temps de parole de chaque camp sont calcul\u00e9s Nicola\u00ef ao\u00fbt 7 je commence ce d\u00e9bat avec vous, vous qui faites partie des initiants vous \u00eates membre des Jeunes PLR avec les jeunes UDC, vous avez donc lanc\u00e9 2 vous avez donc d\u00e9cid\u00e9 de lancer cette initiative au d\u00e9but, pas grand monde vous a pris au s\u00e9rieux un aujourd'hui, l'id\u00e9e a a fait son chemin dans le fond pourquoi vouloir cette id\u00e9e, fonds de cette id\u00e9e tellement radicale mais j'ai envie de dire supprimer la redevance, \u00e7a veut dire supprimer le financement public de l'audiovisuel dans ce pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:55 > 0:03:44) [90%] : \r\nBon alors, \u00e9videmment, les raisons sont nombreuses, mais la raison de fond, c'est parce qu'on pense que le syst\u00e8me actuel est injuste et d\u00e9pass\u00e9, d\u00e9pass\u00e9, parce qu'il ne r\u00e9pond plus \u00e0 la main, Huma la mani\u00e8re de consommer qu'on va notamment la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration et aux nouvelles technologies donc nous on pense que sur le fond, c'est plut\u00f4t le citoyen qui doit d\u00e9cider lui- m\u00eame, c'est lui qui doit \u00eatre au centre de la discussion et c'est pas aux politiciens de d\u00e9cider pour lui que les m\u00e9dias sont bons, avec une liste arbitraire qui doit soutenir chaque ann\u00e9e et qui doit payer, par la force, nous, nous pensons que le citoyen et responsable qui peut prendre des d\u00e9cisions importantes dans la vie tous les jours comme il le fait quand il choisit son travail quand il choisit ses amis quand ils choisissent sa nourriture, donc nous pensons qu'il est \u00e9galement capable de choisir le m\u00e9dia qu'il a envie de soutenir commune fait notamment par exemple dans la presse \u00e9crite, donc c'est ce combat-l\u00e0 qui nous a motiv\u00e9 tout au d\u00e9but, et on a vu que la population a pris cette th\u00e9matique \u00e0 bras le corps et qu'il on discute de mani\u00e8re extr\u00eamement vive et c'est extr\u00eamement vite \u00e0 10 ans pour la d\u00e9mocratie, donc on est tr\u00e8s fier d'avoir men\u00e9 ce d\u00e9bat- l\u00e0 et on esp\u00e8re maintenant arriver \u00e0 notre faim, et enfin arriver \u00e0 des r\u00e9formes de fond.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:44 > 0:03:52) [94%] : \r\nC'est vrai que le d\u00e9bat est tr\u00e8s vif en tout cas, vous l'avez sollicit\u00e9 ce d\u00e9bat, vous dites que la redevance est injuste et d\u00e9pass\u00e9 dor\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:52 > 0:03:55) [79%] : \r\nVous avez tort qu'est-ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 Nicolas Hulot de 7.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:03:56 > 0:04:43) [84%] : \r\nAlors, je pense, c'est un syst\u00e8me qui est vraiment important, qui a vot\u00e9 plusieurs fois, je pense en toute Europe on a ce syst\u00e8me de redevance pour avoir service audit Bissuel public et \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de \u00e7a, les priv\u00e9s, ce syst\u00e8me est reconnue et on a aussi l'exp\u00e9rience auront dont ces ou un a qu'un c\u00f4t\u00e9 priv\u00e9 commercial, \u00e7a ne fonctionne pas, notamment pour les domaines de l'information, c'est pas possible t'avoir dire des, des, des solutions, des financements qui sont que commercial, \u00e7a ne fonctionne pas, il est dans un pays comme de l'autre, avec beaucoup de votation avec 4 langues nationales, il faut qu'on a aussi un nous dit oui va \u00eatre public ind\u00e9pendant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:43 > 0:04:48) [92%] : \r\nUne r\u00e9ponse est ce que vous voulez privatiser toute l'information de ce pays d'un mot monsieur YouTube.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:48 > 0:04:55) [83%] : \r\nD\u00e9j\u00e0, la SSR est d\u00e9j\u00e0 priv\u00e9, donc on ne changera rien, c'est juste le financement qu'est-ce qui vend et priv\u00e9, \u00e7a veut dire que c'est les citoyens qui payent, donc il faut, par peur de ce mot, c'est finalement nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:55 > 0:05:03) [89%] : \r\nMais pour tous, dans la victoire de ce qui \u00e9tatisation, on pense souvent \u00e0 berlusconisation Blocher isolation qu'est-ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 \u00e7a c'est vrai que c'est quelque chose qui revient.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:03 > 0:05:33) [89%] : \r\nEt les grands mots qui r\u00e9pondent pas tellement une r\u00e9alit\u00e9 Monsieur Blocher a dit lui- m\u00eame qu'il n'\u00e9tait pas int\u00e9ress\u00e9 par ce secteur-l\u00e0, donc il faut arr\u00eater d'agiter des noms comme \u00e7a, il ne faut plus dire que les citoyens sont attach\u00e9s \u00e0 l'offre actuelle et qu'ils aiment plut\u00f4t quelque chose d'\u00e9quilibr\u00e9 et qui soutiendront plut\u00f4t ce genre d'offres l\u00e0 dans le futur, donc il faut, par peur de ce genre d'\u00e9pouvantail et penser qu'effectivement on a un pays diff\u00e9rent avec une d\u00e9mocratie directe qui votons r\u00e9guli\u00e8rement, donc pour nous c'est l'information de qualit\u00e9 qui compte et c'est pas quelque chose qui se transformera en Berlusconi TV ou Blocher TV parce qu'il faut faire confiance \u00e0 l'individu au citoyen du pays qui a envie d'une offre de qualit\u00e9 et \u00e9quilibr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:33 > 0:05:40) [88%] : \r\nDans les secteurs que ce qu'on n'a pas utiliser les arguments de la peur dans le fond dans cette, dans cette bataille, ce qu'on n'a pas essay\u00e9 de faire peur aux citoyens non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:40 > 0:05:51) [82%] : \r\nPasse pas du tout, mais l'initiative sont veut clairement, on a plus de redevance, on a plus de subsides et on n'a pas syst\u00e8me au bout pouvait m\u00eame pas nous dire quel serait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:51 > 0:06:42) [85%] : \r\nL'alternative et pour nous que pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et le Parlement, on a une diversit\u00e9 des m\u00e9dias c'est ex- extr\u00eamement important que tout le monde a acc\u00e8s \u00e0 ces informations c'est extr\u00eamement important et avec votre initiative, c'est tellement rigides, vous risquez on perd pas mal de temps offre soit priv\u00e9 soient publiques et alors on perd aussi la la diversit\u00e9 des m\u00e9dias op\u00e8re l'acc\u00e8s \u00e0 la formation de tout monde parce pas tout le monde a a vraiment suffisamment d'argent qui peut payer des des imp\u00f4ts ou vraiment faire un choix entre tous, c'est diff\u00e9rent, offrent et comme aussi produire tous ses centres vous pensez la march\u00e9 va r\u00e9gler tout, on a vraiment l'exp\u00e9rience partout au monde que ce march\u00e9 n'existe pas ce march\u00e9 ne fonctionne pas, ah il faut une dr\u00f4le de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:06:42 > 0:06:49) [96%] : \r\nAlors on va regarder dans le d\u00e9tail ce que propose effectivement le texte de votre initiative, je vous propose de faire le point sur les enjeux avec Jean-Marc Aellen.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:51 > 0:08:10) [93%] : \r\nLa voici cette fameuse facture Billag une redevance annuelle de 451 francs qui sert principalement \u00e0 financer les cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision et de radio, de la SSR l'initiative No Billag demandent la suppression pure et simple de cette redevance, le texte est limpide : aucune redevance de r\u00e9ception ne peut \u00eatre pr\u00e9lev\u00e9e par la Conf\u00e9d\u00e9ration ou par un tiers, mandat\u00e9 par elle, il pr\u00e9cise aussi la Conf\u00e9d\u00e9ration ne subventionne aucune cha\u00eene de radio ou de t\u00e9l\u00e9vision, elle peut uniquement pay\u00e9e pour la diffusion de communiqu\u00e9s officiels urgents, fini donc l'intervention de Bernanos, le financement des radio- TV d\u00e8s le 1er janvier 2019 la SSR seraient priv\u00e9s de 1,2 milliards de francs 75 pourcent de son budget les 34 radios et t\u00e9l\u00e9visions r\u00e9gionales qui touchent la redevance aurait 67,5 millions de moins, \u00e7a repr\u00e9sente entre 35 et 70 pourcent de leur budget, cette initiative aussi de la Constitution, le mandat de service publics auquel sont soumis les m\u00e9dias au b\u00e9n\u00e9fice de la redevance, cela signifie par exemple la fin de l'obligation de refl\u00e9ter \u00e9quitablement la diversit\u00e9 des opinions la fin aussi de devoir tenir compte des particularit\u00e9s du pays et donc pour un m\u00e9dia comme la SSR, la fin de l'obligation de proposer des programmes dans les 4 langues nationales.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:08:14 > 0:08:29) [85%] : \r\nJean-Fran\u00e7ois Rime vous repr\u00e9sentez ce soir, l'UDC ainsi que que l'USAM, que vous pr\u00e9sidez, vous \u00eates aux c\u00f4t\u00e9s des des initiants pourquoi avoir d\u00e9cid\u00e9 de de soutenir ce texte qui, on l'a dit, on a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s radical et et r\u00e9volutionnaire janvier sans lui dire se savoure son pas forc\u00e9ment \u00e0 l'UDC.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:29 > 0:08:48) [86%] : \r\nR\u00e9volutionnaire l'amour mission peut-\u00eatre non la redevance d'abord permettez-moi une remarque formelle, ce n'est pas une redevance est un imp\u00f4t, du moment que tous les gens qui habitent la Suisse et qui ne consomme aucune console pas ces m\u00e9dias devront payer, c'est un imp\u00f4t maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:08:48 > 0:08:52) [68%] : \r\nOn vit d'AXA plut\u00f4t en g\u00e9n\u00e9ral la peau saine c'est c'est fonction du revenu imposable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:52 > 0:09:59) [92%] : \r\nTribunal f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9cid\u00e9 lorsqu'il a supprim\u00e9 la TVA sur la taxe radio- t\u00e9l\u00e9vision c'\u00e9tait un imp\u00f4t mais je ne suis pas juriste, donc on ne va pas faire d\u00e9bat l\u00e0 dessus 2\u00e8me chose lorsqu'on a, on se pose la question, on a eu des discussions au Parlement n'a, on a parl\u00e9 de la loi sur la radio, TV on a d\u00e9j\u00e0 une votation qui s'\u00e9tait termin\u00e9e de fa\u00e7on extr\u00eamement serr\u00e9 pour nous ce qui nous g\u00eane, c'est que comme entreprise on paye 2 fois si tous nos employ\u00e9es sont appel\u00e9s \u00e0 payer cet imp\u00f4t, je ne vois pas pourquoi les entreprises doivent \u00e9galement payer \u00e0 peu pr\u00e8s 200 millions alors on va je crois chipoter sur les chiffres ont 150 et 200 millions par ann\u00e9e, selon un bar\u00e8me que d'ailleurs autres tr\u00e8s discutable, mais j'aurais peut-\u00eatre l'occasion d'y revenir, et lorsque les jeunes ont lanc\u00e9 cette initiative qui a abouti, on avait 3 solutions : ne rien faire, mais c'est pas le Style de l'USAM lance une nouvelle initiative de laquelle on aurait exclu justement le subventionnement par les entreprises ou soutenir l'initiative alors vous la modestie de nos moyens \u00e0 disposition, on a d\u00e9cid\u00e9 que la meilleure fa\u00e7on c'\u00e9tait soutenir l'initiative ce qu'on a \u00e0 faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:09:59 > 0:10:14) [92%] : \r\nDouble imposition, c'est vrai que c'est quelque chose qui revient beaucoup dans dans cette campagne du c\u00f4t\u00e9 de de l'USAM Doris qu'est-ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 \u00e0 monsieur Rime qui n'a de cesse de rappeler effectivement que les entreprises vont vont payer certaines vont payer 2 fois toute presque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:10:14 > 0:10:22) [89%] : \r\n75 pourcent excusez-moi monsieur Rime, on ne va \u00eatre pr\u00e9cis 75 pourcent des entreprises et vous me direz si je me si je me trompe 75 pourcent des PME sont exon\u00e9r\u00e9es de la redevance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:22 > 0:10:28) [86%] : \r\nCelles qui ont moins de trois angoissant coiffure avec 3 personnes, fait plus de 500000 francs tu voudras.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:10:28 > 0:10:33) [85%] : \r\n75 pourcent des entreprises, on est d'accord avec ce monsieur Rime canton 75 pourcent des lampes Christian Jacob av\u00e9r\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:33 > 0:10:37) [79%] : \r\nC'est en parlant pour son soudain vous dire la v\u00e9rit\u00e9, on parle en francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:10:37 > 0:11:30) [81%] : \r\nAlors, alors, \u00e9coutez Madame agresseur mesdames que vous voulez r\u00e9pondre pourtant il c'est faux qui dit aujourd'hui aussi les PME devraient payer la redevance parce que droits le syst\u00e8me actuel, c'est la propri\u00e9t\u00e9 d'un appareil qui est la base de paiement on paye beaucoup plus monsieur Rime qu'avec le syst\u00e8me nouveau un PMU tr\u00e8s payer 590 95 francs par an, maintenant on a d\u00e9lib\u00e9r\u00e9 la majorit\u00e9 TPMP et on paye 360 100 francs adoptons sous moi et je pense aussi pour l'\u00e9conomie, le service public important les votation les informations \u00e0 disposition, c'est aussi pour l'\u00e9conomie, un point fort est ce vraiment les plus l'\u00e9cran qui payent la redevance, et je pense, et s'\u00e9tait c'\u00e9tait beaut\u00e9 monsieur conseiller national cit\u00e9 vot\u00e9 par le peuple suisse, alors il faut aussi accepter les vo\u00fbtes taxi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:30 > 0:12:04) [88%] : \r\nLe montant 360 environ et faut aujourd'hui il y a un tarif \u00e9coutez quand m\u00eame je permettez-moi de pr\u00e9ciser sa puis on y reviendra plus au jeu, merci on pays en fonction du chiffre d'affaires, donc je prends un exemple que je connais pour pas qu'on puisse me contredire, j'ai 3 entreprises ont paye, j'en ai une qui fait un peu \u00e0 peu pr\u00e8s 2 millions le chiffre d'affaires et autres qui font \u00e0 peu pr\u00e8s 20 millions chacune a souvent ce qu'on fait, je vais payer entre 12 et 15000 francs alors que le groupe Fenaco, l'UBS la Migros etc, vont payer 35000 francs donc l\u00e0- dessus, c'est un syst\u00e8me qui est pas tout \u00e0 fait qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:12:04 > 0:12:16) [89%] : \r\nAlors, on rappelle quand m\u00eame \u00e0 75 pourcent des PME qui sont exon\u00e9r\u00e9es de la redevance, mais Laurent Wehrli, qui est conseiller national lib\u00e9ral et surtout qui a men\u00e9 la campagne du non \u00e0 Nobile avant en Suisse romande qu'est-ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 \u00e0 monsieur Rime.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:12:16 > 0:13:12) [90%] : \r\nD'abord, un clin d'oeil, il s'av\u00e8re que quand je vais chez ma coiffeuse puisqu'il prenait l'exemple d'une d'un salon de coiffure, h\u00e9 bien il y a la radio : elle fonctionne, et c'est une radio qui justement public donc, quelque part, elle b\u00e9n\u00e9ficie de la redevance, mais en l'occurrence, elle sera justement exon\u00e9r\u00e9 et je crois que c'est un \u00e9l\u00e9ment qui est quand m\u00eame tr\u00e8s important de rappeler justement que cette prise en charge par des entreprises et les f\u00eates de mani\u00e8re proportionn\u00e9e, c'est d'ailleurs assez piquant de voir que les entreprises qui vaut vraiment pas payer cette redevance sont plut\u00f4t des membres d'\u00e9conomie suisse qui elle pr\u00f4ne le non \u00e0 cette initiative et que plut\u00f4t les entreprises proches de l'USAM elles vont \u00eatre exon\u00e9r\u00e9es, alors que l'USAM propose le oui \u00e0 l'initiative, \u00e7a va, c'est int\u00e9ressant d'ailleurs que la section cantonale de Monsieur Rime comme la F\u00e9d\u00e9ration des entreprises romandes ici \u00e0 Gen\u00e8ve o\u00f9 le Centre patronal dans le canton de Vaud en tout cas en Suisse romande, il y a des milieux \u00e9conomiques tr\u00e8s clairement sont pour le non, m\u00eame certains, vice- pr\u00e9sident de l'USAM ne se g\u00eane pas de faire campagne pour d\u00e9noncer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:13:12 > 0:13:34) [93%] : \r\nOn pensait le sujet mais \u00e7a int\u00e9resse Fournier un conseiller aux \u00c9tats PDC valaisan c'est vrai qu'il faut juste rappeler Monsieur Rime puisque on va tenter d'\u00eatre pr\u00e9cis ce soir c'est que toutes les sections cantonales de l'USAM en Suisse romande, sauf le Jura qui a pas encore donn\u00e9 son mode Horde sont contre l'initiative No Billag et puis vous parliez de la redevance, il faut peut-\u00eatre rappeler le montant de la redevance \u00e0 la redevance aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:13:34 > 0:14:02) [85%] : \r\nC'est 451 francs, on va voir ce chiffre qui qui s'affiche et puis \u00e0 partir de l'ann\u00e9e prochaine, ce sera 365 francs en 2019, \u00e7a veut dire 1 francs par jour 365 francs bien s\u00fbr c'est initiative \u00eatre est rejet\u00e9, monsieur Rime un franc par jour pour regarder infrarouge par exemple et puis ce soir, il y a aussi sur RTS deux un match important, Real Madrid : PSG 1 francs par jour pour \u00e7a est ce que c'est cher pay\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:14:02 > 0:14:39) [80%] : \r\nAlors \u00e9coutez sur le franc par jour, c'est plut\u00f4t au sujet de Monsieur Youth ce mois et les, les, les milliers de francs que les entreprises vont payer, alors que si vous faites le tour de monde entreprise ouvert la personne qui regarde la t\u00e9l\u00e9vision ou qui \u00e9coutent la radio, peut-\u00eatre quand Roger Federer joue ce costume, tu as acception alors si, enfin, c'est sa fille, et moi j'ai qui peut garantir assure bernique que dans 2 ans ou 3 ans, les matchs de PSG Real Madrid ou les autres sports seront toujours sur la t\u00e9l\u00e9vision d'\u00c9tat, \u00e7a je suis pas s\u00fbre, moi j'aime le hockey vous madame Mamarbachi Berger, tout \u00e7a, mais lorsqu'a comme Fribourg.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:14:39 > 0:14:42) [90%] : \r\nJe voudrais bien s\u00fbr, je suis le comme vous, si vous voulez voir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:14:42 > 0:14:52) [82%] : \r\nGott\u00e9ron les matchs en laisse, vous \u00eates sur la TV payante My TV oui combien vous payez combien feront encore mal sous 30 francs par mois, je paye 30 francs par mois sans bonnet planer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:14:53 > 0:15:03) [81%] : \r\n\u00e7a fait 30 francs par match, vous payez 25 francs bah votre sang froid 21 francs mais \u00e7a fait son m\u00e9decin bulgares 300 francs par ann\u00e9e monsieur oui oui juste arr\u00eater sa juste regarder le hockey et \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:15:03 > 0:15:08) [90%] : \r\nContinuera parce que la TV romande Novak, la t\u00e9l\u00e9vision va pas avoir les macarons Kearney.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:15:08 > 0:15:34) [90%] : \r\nVera dans un 2\u00e8me temps ce qui ne se qui va pouvoir \u00eatre financ\u00e9e par par le priv\u00e9, je vous disais, on est en Direct, ce soir, donc on va prendre des des messages des des t\u00e9l\u00e9spectateurs des internautes plut\u00f4t et ses premiers messages qui tombe un message pour vous madame Leuthard je vais vous demander d'r\u00e9pondent bri\u00e8vement message de Leandro Fernandez Carvalho qui nous dit la chose suivante : dans certains pays, la redevance est moins co\u00fbteuse que la n\u00f4tre, \u00e7a n'emp\u00eache pas de pondre des \u00e9missions et des reportages d'une tr\u00e8s bonne qualit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:15:34 > 0:15:59) [86%] : \r\nVotre r\u00e9ponse, c'est juste, il y a 10 ou la redevance un mois cher si on aurait que la Suisse al\u00e9manique, \u00e7a serait vraiment 200 francs alors la moiti\u00e9 qui \u00e9tait un peu un contre- projet mais on a 4 longueurs alors et on a un transfert de la redevance de la Suisse al\u00e9manique pour la Suisse Romande de la Suisse italienne, c'est pour nous aussi je pensais important \u00e7a exactement la coh\u00e9sion que Monsieur Wehrli a mentionn\u00e9, et c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:15:59 > 0:16:21) [87%] : \r\nOn va parler de la coh\u00e9sion tout de suite mais ce message pour vous Nicola\u00ef ao\u00fbt 7 Philippe de Philippe Michaud, qui nous dit la chose suivante : je n'ai pas eu d'enfant et j'ai toujours pay\u00e9 l'enseignement avec mes imp\u00f4ts alors si No Billag passe remboursez-moi s'il vous pla\u00eet ma participation scolaire qu'est ce que vous voulez, r\u00e9pondez : pourquoi, dans le fond on financerait, c'est une question aussi qui revient souvent, hein pourquoi on financerait la formation et pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:16:21 > 0:16:25) [87%] : \r\nUne des, des, des audiovisuel de de l'audiovisuel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:16:25 > 0:17:01) [88%] : \r\nBon, c'est une diff\u00e9rence de fond les pr\u00e9rogatives de l'\u00c9tat et le pourtour de l'\u00c9tat est quelque chose qui doit se disputer, mais la, la formation est pay\u00e9e par un imp\u00f4t et pas par une redevance qui taxe la m\u00eame chose, toutes les, tous les m\u00e9nages \u00e9taient totalement asocial qui demandait une famille pauvre est un milliardaire de payer la m\u00eame chose donc sur le fond, c'est surtout la les enfin l'esprit induit par la vraiment ce qui nous d\u00e9pla\u00eet, sur le fond, je crois que pour une \u00e9conomie et pour un pays qui va fonctionner, la formation est importante et c'est une logique compl\u00e8tement diff\u00e9rente, peut-\u00eatre pour r\u00e9pondre encore sur les entreprises, avant on utilise toujours les pourcentages qu'on qui nous arrange parce que les 25 pourcent d'entreprises qui payeront la redevance, \u00e7a repr\u00e9sente 85 pourcent de l'emploi donc quasiment tous les employes du pays, donc c'est int\u00e9ressant d'utiliser certains pourcentages qui disent que ce principe-l\u00e0 qui est une entreprise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:17:01 > 0:17:12) [82%] : \r\nMais il y a 12 r\u00e9ponse br\u00e8ve redevance je disais tout \u00e0 fait oui mais c'est pour \u00e7a qu'on peut pas \u00eatre merci d'une m\u00e8re si maire sera merci Jean-Claude Serge \u00e9conomie lors du 1er non mais eux ils se battent pour un principe et \u00e9cologistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:17:12 > 0:17:15) [81%] : \r\nPour rappeler que son si Laurence Wehrli, et si on peut commencer, si on peut continuer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:17:15 > 0:17:19) [77%] : \r\nC'est pas \u00c9conomie Suisse nous, hommes, la plus grande association \u00e9conomique du pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:17:19 > 0:17:32) [91%] : \r\nDonc, petit tour des r\u00e9seaux sociaux Laurent Wehrli cette question- remarque pour vous de Thierry \u00e9clusiers qui qui nous dit la chose chose suivante : je n'ai plus envie de payer la facture Billag elle est trop cher, alors j'assume, oui mon bulletin de vote.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:17:32 > 0:17:39) [92%] : \r\nC'est mon porte- monnaie c'est vrai, qu'est ce que vous dites \u00e0 tous ces gens qui disent payer 450 francs ou payer 365 francs d'une fois, c'est trop.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:17:40 > 0:18:20) [90%] : \r\nJe peux entendre \u00e9videmment que dans une situation familiale ou une femme, une situation personnelle leur point de vue d'un salaire, \u00e7a peut repr\u00e9senter un montant important, maintenant, je vous appelle les gens \u00e0 vraiment faire l'analyse de l'ensemble du coup qu'ils sont pr\u00eats \u00e0 payer, on vient de le voir avec l'exemple de Monsieur Rime pour les matchs de Gott\u00e9ron rien que pour le hockey et Gott\u00e9ron il va payer plus cher que ce qu'il va payer avec la redevance pour avoir un paquet beaucoup plus large et beaucoup plus complet et c'est bien cette analyse l\u00e0 c'est bien cette analyse l\u00e0 que dans une notion tout \u00e0 fait lib\u00e9ral et radical de responsabilit\u00e9, il va falloir faire ses calculs et alors, le calcul est tr\u00e8s rapide pour voir que cette redevance par le fait qu'elle est pay\u00e9 par l'ensemble des personnes que le meilleur march\u00e9 pour tout cela.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:18:20 > 0:18:33) [88%] : \r\nAinsi de ces remarques, c'est des petits pics Penguins donc merci d'\u00eatre br\u00e8ve, alors si on reste toujours sur le texte de l'initiative sur lequel vous allez voter donc toute la suppression de la redevance, l'autre grande id\u00e9e, c'est de supprimer le mandat de service public qui incombe aujourd'hui notamment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:18:33 > 0:18:52) [91%] : \r\n\u00e0 la SSR, alors je vous propose de voir l'article l'alin\u00e9a, plus pr\u00e9cis\u00e9ment en fait qui serait supprim\u00e9e, c'est l'alin\u00e9a 2 de l'article 93 de la Constitution et il dit notamment la radio et la t\u00e9l\u00e9vision prennent en consid\u00e9ration les particularit\u00e9s du pays et les besoins des cantons Nicola\u00ef ao\u00fbt 7.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:18:52 > 0:18:59) [91%] : \r\nAh oui, \u00e0 l'initiative, c'est un coup de franc, un coup de poignard au f\u00e9d\u00e9ralisme \u00e0 la coh\u00e9sion nationale de ce pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:18:59 > 0:19:29) [90%] : \r\nBon, je crois que la Suisse existait avant la redevance, elle existera apr\u00e8s, il faut arr\u00eater de peindre le diable sur la muraille et il faut dire que partout dans le pays, les gens ont envie de suivre la formation et de consommer de la t\u00e9l\u00e9vision, donc c'est une offre qui doit exister dans toutes les parties du canton, toutes les parties du pays, et je crois que \u00e7a ne se r\u00e9sume pas \u00e0 une loi, \u00e7a c'est \u00e7a se r\u00e9sume plut\u00f4t \u00e0 l'envie des citoyens, je crois que dans l'esprit suisse, on est d'accord, de soutenir une offre de la SSR m\u00eame qu'quand elle n'est plus fort, par une loi de le faire, donc bient\u00f4t une \u00e9preuve pour les Suisses de d\u00e9montrer qu'ils sont r\u00e9ellement solidaire avec les diff\u00e9rentes parties du pays, dire que c'est dans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:19:29 > 0:19:57) [89%] : \r\nVous pensez rester tr\u00e8s th\u00e9orique, on verra apr\u00e8s si c'est vraiment c'est pas servi de 11 responsabilit\u00e9 aussit\u00f4t Westphalie tard vous disiez quelque chose tout \u00e0 l'heure, elle parlait de ce m\u00e9canisme de redistribution hein qui existe \u00e0 la \u00e0 la SSR, \u00e7a fonctionne, la chose la la la mani\u00e8re suivante : la Suisse al\u00e9manique g\u00e9n\u00e8re 73 pourcent des ressources de la SSR redevance et publicit\u00e9 et elle n'en garde que 43 pourcent, se dire que le reste est redistribu\u00e9 notamment \u00e0 la Suisse romande, vous \u00eates en train de p\u00e9naliser la Suisse romande avec votre messieurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:19:57 > 0:20:25) [90%] : \r\nEncore une fois, on rend une responsabilit\u00e9 de choix aux citoyens, donc on ne p\u00e9nalise personne la SSR est libre, dans un march\u00e9 lib\u00e9r\u00e9 de la contrainte de payer cette redevance est libre de faire cette p\u00e9r\u00e9quation interne, rien ne l'interdit dans l'initiative d'ailleurs la SSR n'est m\u00eame pas nomm\u00e9 par le texte, initiative, donc la politique interne de la SSR n'est pas impact\u00e9e par notre initiative, on lui interdit rien on encourage dans ce dans l'id\u00e9e de SSR id\u00e9e suisse de continuer avec ce moyen de financement la et de respecter les diff\u00e9rentes minorit\u00e9s linguistiques et \u00e7a tiendra, ce sera une offre int\u00e9ressante pour le citoyen qui l'encouragera \u00e0 financer cette eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:20:25 > 0:20:28) [74%] : \r\nPour l'ann\u00e9e hardiment vers qu'est-ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 monsieur de \u00eatre sur la coh\u00e9sion nationale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:20:28 > 0:22:14) [90%] : \r\nMais il y a des \u00e9l\u00e9ments purement d'\u00e9conomie, enfin, de ce fait des \u00e9tudes d'\u00e9conomie dont je peux que que ce qui est sugg\u00e9r\u00e9 de faire cette m\u00eame analyse ce n'est pas seulement pour un march\u00e9 puisqu'il veut parler de consommation, on a beaucoup parl\u00e9 de consommation, on a juste oubli\u00e9 un \u00e9l\u00e9ment : c'est que pour consommer, il faut qu'il y a un produit donc il faut aussi penser au co\u00fbt de production et que de produire une heure d'\u00e9mission en romanche a le m\u00eame coup que si c'est en Suisse al\u00e9manique, le seul probl\u00e8me, c'est que le produit en revanche n'a pas du tout le m\u00eame public n'a pas du tout la m\u00eame capacit\u00e9 de produire des abonnements en suffisance respectivement d'avoir des publicit\u00e9s en suffisance pour couvrir le co\u00fbt Sousa 30 ao\u00fbt dans une r\u00e9gion comme celle de Z\u00fcrich, on peut certainement imaginer d'ailleurs des exemples sur le prouve, bon l'ont prouv\u00e9 dans la dur\u00e9e qu'il y a une possibilit\u00e9 \u00e9conomique par les abonnements respectivement par la publicit\u00e9, d'assurer \u00e0 m\u00e9dias audiovisuels priv\u00e9s mais il faut un bassin de que le produit est public suffisant pour qui l'int\u00e9r\u00eat de cette responsabilit\u00e9, m\u00eame si tous les romans, j'\u00e9tais responsable et payer pour avoir des \u00e9missions revanche quel co\u00fbt cela repr\u00e9senterait largement plus que la redevance, encore une fois par la redistribution et c'est d'ailleurs tr\u00e8s s\u00fbr que non, quand m\u00eame, cette suppression de l'alin\u00e9a 2 quand on parle de consommer, de payer ce qu'on consomme, ce qui est un principe que je peux entendre et que je respecte \u00e9videmment dans la d\u00e9mocratie, que vient faire la suppression de la baignade, que vient faire la suppression de l'alin\u00e9a 2 cette id\u00e9e qui dribble c'est vie cette id\u00e9e, je parle de repr\u00e9sentativit\u00e9 qui parle de notion de ma\u00eetre les \u00e9l\u00e9ments ensemble pour avoir une information de meilleure qualit\u00e9, l'alin\u00e9a 2 pouvait parfaitement rester dans cette initiative avec le principe de payer ce qu'on consomme, elle est quand m\u00eame \u00e9tonnant qu'il ait \u00e9t\u00e9 propos\u00e9 de supprimer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:22:14 > 0:22:35) [89%] : \r\nMonsieur Rime monsieur comme Richard bien vous entende l\u00e0- dessus parce que c'est important, hein, vous \u00eates vous \u00eates UDC certains disent dans cette campagne, \u00e0 tort ou \u00e0 raison, qu'on est un peu en train de tuer de cette Suisse il faut aussi rappeler que, que Les \u00c9chos : Les yodleurs, que les soci\u00e9t\u00e9s de musique folklorique toutes ces associations culturelles qui font aussi de la culture typiquement suisse sont contre cette initiative qu'est-ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 \u00e7a, on est en train de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:22:35 > 0:23:02) [87%] : \r\nDe tuer alors cette coh\u00e9sion devient quand m\u00eame aussi un peu sur les d\u00e9clarations de mon coll\u00e8gue vers l'est, mon coll\u00e8gue vers Life, une analyse que n'analyse du 20\u00e8me si\u00e8cle, c'est pas un hasard si l'initiative a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e par les Jeunes PLR et les jeunes UDC j'en fais plus partie, j'ai fait partie des jeunes PLR on a dit de bien mission mais le probl\u00e8me c'est que les besoins de la jeunesse ne sont plus du tout ce que d\u00e9crit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:23:02 > 0:23:04) [78%] : \r\nEt sur la voyez ce que je viens d'indices sur la coh\u00e9sion nationale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:23:04 > 0:23:50) [88%] : \r\nOui national, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit aussi : elle a exist\u00e9 longtemps avant la RTS elle existera encore avec d'autres moyens de consommation, moi j'ai 3 fils qui ont 30 \u00e0 40 ans, je peux vous promettre qu'il ne consomme plus du tout les m\u00e9dias comme moi je l'ai consomment ou comme vous probablement, voulez-vous consommer et c'est ce d\u00e9bat qui n'a pas eu lieu et c'est ce d\u00e9bat qui a, qui a abouti, peut-\u00eatre \u00e0 cette situation de cette votation qui n'est pas parfaite, c'est clair, mais maintenant ce que je souhaite vraiment, alors ce que si vous gagnez, d'apr\u00e8s les sondages, vous allez largement gagn\u00e9 que ce d\u00e9bat est quand m\u00eame lieu une fois parce qu'on aurait pu le faire en 2015 lorsqu'on a eu la premi\u00e8re votation et ce d\u00e9bat, on n'a pas fait, on a voulu fixer un syst\u00e8me qui est aujourd'hui mis en danger ou qu'il a contest\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:23:50 > 0:24:03) [87%] : \r\nDoris Leuthard d'une r\u00e9ponse, premi\u00e8rement, peut-\u00eatre encore une fois sur 5 cette faute intellectuelle de l'initiative qui qui pense \u00e0 sa coh\u00e9sion et c'est un march\u00e9 qui va fonctionner \u00e7a dit exactement pas le cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:24:03 > 0:24:11) [79%] : \r\nOn a les 34, t\u00e9l\u00e9, radio hein r\u00e9gional qui disent clairement ce march\u00e9 n'existait pas, le march\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:24:11 > 0:24:17) [85%] : \r\nEnfin, sur le march\u00e9, Doris Leuthard, excusez-moi de vous voulez-vous de ce journaliste concernant l'a eu mais mais mais je suis s\u00fbr, sur ce que vous disait monsieur Rime.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:24:17 > 0:25:03) [84%] : \r\nJ'en ai marre, vraiment j'\u00e9coute depuis longtemps de lui d'on n'a jamais qui une service public j'ai j'ai avec moi Monsieur Rime tout ce rapport c'\u00e9tait c'\u00e9tait discut\u00e9 4 ans 11 heures dans le le le national et aux \u00c9tats, et ce jusqu'\u00e0 bout, o\u00f9 il avait pas participer \u00e0 la discussion ou oui mais o\u00f9 ma c'est une une phrase, une usine, une question \u00e0 la fin du d\u00e9bat, c'est votre contribution \u00e0 la discussion mais le pl\u00e9num a a disput\u00e9 14 heures je veux je peux accepter que ce que le r\u00e9sultat n'\u00e9tait pas correct pour toi, mais c'\u00e9tait une d\u00e9cision du Parlement et il faut quand m\u00eame aussi accepter les r\u00e9sultats du bus de la discussion du Parlement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:25:03 > 0:25:28) [89%] : \r\nBon c'est vrai que je ne fait pas partie de la commission qui a trait\u00e9 ce monsieur aime observer comme moi qu'on ne peut pas \u00eatre dans toutes les commissions et quand on a la chance d'appartenir \u00e0 un grand groupe comme l'UDC qui a 8 repr\u00e9sentants, dont 9 dans chaque commission, c'est en principe le sp\u00e9cialiste du dossier qui interviennent, mais je vous promets que je vous ai bien \u00e9cout\u00e9e et que c'est tr\u00e8s rare que je reste assis 14 heures \u00e0 ma place, mais dans ce dossier- l\u00e0, j'y suis rest\u00e9 je connais tr\u00e8s bien le dossier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:25:28 > 0:25:43) [90%] : \r\nAlors, pour revenir sur la coh\u00e9sion nationale, monsieur Wehrli, c'est vrai que c'est quelque chose qu'on convoque beaucoup dans ce d\u00e9bat, c'est une tr\u00e8s belle id\u00e9e, mais tr\u00e8s franchement, en quoi la SSR, j'ai envie de vous demander, contribue \u00e0 cette coh\u00e9sion nationale \u00e0 cette id\u00e9e de la la Suisse parce que c'est pas plut\u00f4t un slogan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:25:43 > 0:26:28) [92%] : \r\nAh non, c'est pas un slogan, je crois que dans un certain nombre d'\u00e9missions, on le voit tr\u00e8s bien tr\u00e8s clairement comment est-ce qu'on se renseigner sur ce qui se passe aux Grisons au Tessin dans certaines dans certains cantons de Suisse allemande nous les Romands s'il n'y avait pas un m\u00e9dia qui donnait cette information parce que je pense qu'on a une grande grande diff\u00e9rence dans la discussion et on le voit encore une fois, ce soir, on parle beaucoup de consommation, moi je voudrais qu'on aime, on rapporte aussi et ce qui est un principe \u00e9conomique complet que si on veut consommer quelque chose, il faut qu'il ait \u00e9t\u00e9 produit et ce co\u00fbt de production, on l'oublie compl\u00e8tement quand on parle ici de uniquement l'aspect de la consommation et Monsieur Rime, merci de me rappeler mon \u00e2ge en disant que suis du 20\u00e8me si\u00e8cle, il est vrai que je suis d\u00e9j\u00e0 2 fois grand- papa donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:26:28 > 0:26:31) [72%] : \r\nJ'ai pas des listes qui mentionne chaque jeudi Claude \u00e9t\u00e9 un d\u00e9bat du vin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:26:31 > 0:27:02) [85%] : \r\nVous, slogan de la t\u00e9l\u00e9 \u00e0 grand- papa, je le connais, je suis aussi connect\u00e9, je regarde la t\u00e9l\u00e9vision avec ces nouvelles formes j'ai aussi Netflix, tous ces \u00e9l\u00e9ments-l\u00e0 sont sont une de tr\u00e8s clair, mais toujours est-il que la question, c'est la production de fixe est actuellement dans un d\u00e9ficit noir depuis qu'ils ont comment\u00e9 \u00e0 produire, ils ne couvrent pas leurs co\u00fbts alors par des raisons de bourse ils y arrivent encore \u00e0 survivre, mais la r\u00e9alit\u00e9 \u00e9conomique dont co\u00fbt de production, qui doit \u00eatre assum\u00e9e par des coups de consommation n'est pas \u00e0 l'\u00e9quilibre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:27:02 > 0:27:07) [90%] : \r\nAlors on va revenir, on va revenir en fait \u00e0 \u00e0 tout ce d\u00e9bat \u00e9conomique mais avant cela, j'aurais quand m\u00eame qu'on.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:27:07 > 0:27:27) [90%] : \r\nOn s'arr\u00eate sur la question aussi de la d\u00e9mocratie, on a dit : votre initiative aussi, c'est une mise en danger de de la d\u00e9mocratie, c'est vrai que dans le mandat de service public de la SSR, il y a aussi cette importance de, de, de, de donner et de former l'opinion publique de l'informer par rapport \u00e0 \u00e0 cette d\u00e9mocratie qu'est ce que vous dites Monsieur Hudson.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:27:27 > 0:28:19) [88%] : \r\nBon, je crois que le d\u00e9bat d\u00e9mocratique, a \u00e9t\u00e9 plut\u00f4t vite vitalit\u00e9 par notre initiative, donc on voit que la SSR n'a heureusement pas le monopole de cette d\u00e9mocratie et du d\u00e9bat \u00e9quilibr\u00e9, donc c'est plut\u00f4t une position assez arrogante et qu'on trouve plut\u00f4t assez \u00e9tonnante de la SSR parce qu'heureusement, le d\u00e9bat a lieu partout ailleurs dans la rue \u00e0 lieu dans des assembl\u00e9es lieu aupr\u00e8s de la population comptant 10 oui des frayeurs donc heureusement que le service public ne s'arr\u00eate pas \u00e0 la loi et que, par exemple, la presse \u00e9crite livre monsieur Wehrli parler avant, comment est-ce qu'on peut s'adresser \u00e0 la Suisse allemande mais Monsieur Verdez, moi je lis le journal je suis int\u00e9ress\u00e9 et je connais la Suisse allemande, je crois qu'il y a d'autres, il y a d'autres fa\u00e7ons, d\u00e9couvrir la allemand n\u00e9 le la, les divisions apporte des \u00e9l\u00e9ments suppl\u00e9mentaires \u00e0 la presse \u00e9crite, mais c'est pas dit, dire que la coh\u00e9sion nationale d\u00e9pend \u00e7a c'est quand m\u00eame tr\u00e8s r\u00e9ducteur, je pense, la coh\u00e9sion nationale d\u00e9pend des valeurs communes que nous d\u00e9fendons, du fait qu'on ait un march\u00e9 du travail qui est efficient conna\u00eet un tissu social fort, je crois pas que \u00e7a d\u00e9pend des d'une facture qu'on impose \u00e0 des familles qui, notamment, on a peine \u00e0 le payer chaque ann\u00e9e je crois que ce serait tr\u00e8s r\u00e9ducteur et pas du tout satisfaisant comme vision de la Suisse, et moi je la partage Corsica.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:28:19 > 0:28:26) [80%] : \r\nAlors ici, famille, ont des probl\u00e8mes \u00e9conomiques puisque les \u00e9voquer et certainement qu'elles ne peuvent pas s'abonner \u00e0 la NZZ Alassane 4 Pascal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:28:26 > 0:28:31) [73%] : \r\n\u00e0 la redevance ce aujourd'hui les familles payent double paye la redevance en la consommer, forc\u00e9ment, ils ne peuvent penser que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:28:31 > 0:28:34) [87%] : \r\nParce qu'ils ne payeront plus ils ach\u00e8teront le car leur Tagblatt.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:28:34 > 0:28:38) [91%] : \r\nLes jours, moi je suis d'accord leur donner cette responsabilit\u00e9 parce que je crois en l'\u00eatre humain, je pense qu'il est responsable pour le faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:28:38 > 0:28:44) [84%] : \r\nDans les secteurs d'un mot, il faut quand m\u00eame, vous mettez en danger, c'est 34 radios t\u00e9l\u00e9 priv\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:28:44 > 0:28:48) [78%] : \r\nMais moi, pas assez, citoyens, on lui donne la libert\u00e9 choisir ses buts je me rejouis d\u00e9j\u00e0 pas tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:28:48 > 0:29:02) [88%] : \r\nTous, tous ces tous ces entreprises vivent avec 50 pourcent au moins de la redevance \u00e0 la v\u00f4tre, votre id\u00e9e, \u00e7a sert \u00e0 \u00e7a, on pourrait faire la publicit\u00e9 ou des abonnements Lisa \u00e0 Pau pour remplacer Sarko pourcent de redevance tous ces entreprises le 17.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:29:02 > 0:29:08) [89%] : \r\nPas impossible remarque on va ouvrir ce d\u00e9bat, on va ouvrir ce d\u00e9bat, si vous permettez, Madame et messieurs pr\u00e9cis\u00e9ment, vous parlez de cette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:29:08 > 0:29:28) [92%] : \r\n34 radios et t\u00e9l\u00e9visions priv\u00e9es, on en a encore peu parl\u00e9 depuis le d\u00e9but de cette \u00e9mission, on a beaucoup parl\u00e9 de la SSR mais la redevance finance aussi ses 34 radios et t\u00e9l\u00e9visions priv\u00e9es r\u00e9gionales que vous regardez aussi probablement, on va d'avoir d'ailleurs voir un exemple maintenant tr\u00e8s concret, c'est l'exemple de Radio Chablais, c'est un reportage qui est sign\u00e9 Jean-Marc Aellen.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:29:31 > 0:29:36) [99%] : \r\nElle est \u00e9cout\u00e9e quotidiennement par plus de 50000 personnes entre Sion et Lausanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:29:36 > 0:29:41) [96%] : \r\nEn Virginie, la municipalit\u00e9 de Montreux veut investir 45 \u00e0 50 millions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:29:41 > 0:30:01) [92%] : \r\nL'information r\u00e9gionale, c'est la mission principale de Radio Chablais, une radio qui emploie 35 personnes et qui tourne avec un budget de 5 millions 5 millions dont le tiers provient de la redevance alors pour son directeur, Florian Jeanneret oui le 4 mars aurait des cons\u00e9quences dramatiques fusion pourriez c'est possible l'impeccable, \u00e7a signifie \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:30:01 > 0:30:17) [92%] : \r\nPeu pr\u00e8s la moiti\u00e9 du personnel en moins, \u00e7a signifie une r\u00e9daction qui est drastiquement r\u00e9duite et l'essence m\u00eame d'un m\u00e9dia r\u00e9gional qui est remise en question, puisque si on n'a plus d'actualit\u00e9 r\u00e9gionale, quel int\u00e9r\u00eat d'avoir un m\u00e9dia r\u00e9gional probablement qu'\u00e0 l'aube de 2020 la radio c'est un.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:30:19 > 0:30:27) [91%] : \r\nLes m\u00e9dias r\u00e9gionaux J\u00e9r\u00f4me Desmeules reconna\u00eet leur importance, il est pourtant un fervent d\u00e9fenseur de l'initiative, No Billag je soutiens la libert\u00e9 d'choix et je.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:30:27 > 0:30:32) [92%] : \r\nPense que le financement des m\u00e9dias est une question volontaires plut\u00f4t que d'\u00eatre une obligation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:30:33 > 0:30:48) [89%] : \r\nLe pr\u00e9sident de l'UDC du Valais Romand a accept\u00e9 de rencontrer le directeur de Radio Chablais dans ses locaux, il a plus \u00e0 Radio Chablais pour \u00e7a pour nuit le discours alarmiste de Florian Jeanneret n'est pas justifi\u00e9 l'initiative No Billag ne va pas tuer la station.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:30:49 > 0:31:04) [93%] : \r\nC'est le m\u00eame discours qu'on entend de la part de tous les patrons de de radio ou de t\u00e9l\u00e9vision r\u00e9gionale, moi j'y crois pas, je pense que la Suisse est un pays suffisamment intelligents Le g\u00e9nie helv\u00e9tique quelque part peut nous amener \u00e0 trouver des solutions qui permettront de maintenir nos m\u00e9dias r\u00e9gionaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:31:05 > 0:31:13) [88%] : \r\nVisite de la r\u00e9daction, le nerf de la guerre pour Radio Chablais, la r\u00e9daction du Chablais couvre 3000 sujets r\u00e9dactionnel sur le Chablais chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:31:13 > 0:31:26) [87%] : \r\nNous, on reconna\u00eet aussi volontiers pour une radio comme Radio Chablais Rh\u00f4ne FM pour nos t\u00e9l\u00e9visions r\u00e9gionales par exemple c'est difficile de tourner sans la redevance ou sans un \u00e9quivalent de cette redevance, c'est pour \u00e7a qu'on a fait une une proposition dans ce sens-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:31:26 > 0:31:38) [88%] : \r\nSa proposition, une contribution volontaire en Valais de 7 francs par mois et par m\u00e9nage pour compenser la redevance et financer les m\u00e9dias audiovisuels de la r\u00e9gion utopique : moins 10 pour le patron de la radio.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:31:38 > 0:31:46) [88%] : \r\nParce qu'on a ainsi insist\u00e9 les appels de dons sont fait surface fa\u00e7on volontaire, on le voit, le r\u00e9sultat est nettement moindre par rapport \u00e0 ce que l'on peut esp\u00e9rer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:31:46 > 0:32:06) [90%] : \r\nEn Suisse, au total 34 radios et t\u00e9l\u00e9visions r\u00e9gionales touche une part de la redevance, une part qui repr\u00e9sentent entre 1 et 2 tiers de leur budget, tous ces m\u00e9dias craignent aujourd'hui pour leur survie craintes justifi\u00e9es ou pas, J\u00e9r\u00f4me Desmeules et Florian Jeanneret, ce qui, chacun avec sa propre conviction \u00e0 bient\u00f4t j'esp\u00e8re provoquer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:32:08 > 0:32:33) [89%] : \r\nDe nouveaux invit\u00e9s nous ont rejoint, Pierre Veya et Gilles Marchand je vais commencer avec vous, Pierre Veya, je le rappelle, vous \u00eates responsable de la rubrique \u00e9conomique chez Tamedia, on vous lit notamment dans dans Le Matin dimanche, il fut un temps o\u00f9 vous \u00e9criviez pour l'hebdo, on a retrouv\u00e9 une une, elle date de 1995 et vous \u00e9tiez visionnaire, vous disiez : et si on supprimait la SSR, vous \u00e9tiez visionnaire effectivement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:32:34 > 0:33:57) [90%] : \r\nOui, parce que, \u00e0 l'\u00e9poque d\u00e9j\u00e0, j'avais analys\u00e9 avec un coll\u00e8gue, le syst\u00e8me des m\u00e9dias et je m'\u00e9tais rendu compte qu'il y avait une contradiction, un syst\u00e8me qui \u00e9tait une contradiction \u00e9conomique assez grave, c'est-\u00e0-dire qu'on mettait en comp\u00e9tition, le secteur public, avec des entreprises commerciales et vous \u00eates bonjour nous aura notamment notamment mais pr\u00e8s exemple aussi les t\u00e9l\u00e9visions commerciales ou les t\u00e9l\u00e9visions priv\u00e9es, publiques et les Anglais qui sont beaucoup plus intelligents dans ce dans la gouvernance des entreprises \u00e0 a a compris puisqu'ils ont une BBC qui lorsqu'elle produit des \u00e9missions et qu'elle touche la redevance ne peut pas avoir acc\u00e8s au march\u00e9 publicitaire, mais lorsqu'elle est sur le march\u00e9 publicitaire ne peut pas toucher la redevance, ce qui \u00e9vite la distorsion de concurrence et on \u00e9tait parti d\u00e9j\u00e0 de cette, de ce constat, ensuite il n'y avait pas encore la menace : si vous voulez de la fusion des m\u00e9dias avec Internet mais l'arriv\u00e9e d'Internet et la fusion de tous les m\u00e9dias rend la gouvernance des m\u00e9dias doit \u00eatre compl\u00e8tement chang\u00e9 et je pense que cette initiative libertarienne de monsieur Luxair qui est un courant \u00e9conomique tout \u00e0 fait respectable, je ne partage pas la conclusion, si vous voulez les moyens, je pense que le service public ou ce que j'appelle moi le bien commun doit \u00eatre financ\u00e9 par des moyens d'\u00c9tat et je pense que le budget de l'\u00c9tat devrait y parvenir devraient se leurrer, mais le meilleur moyen, c'est parce que je pense que d'abord l'imp\u00f4t et juste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:33:57 > 0:34:11) [91%] : \r\nOn va revenir, monsieur Pe\u00ef Veya on va revenir sur tout \u00e7a vous a dit beaucoup de choses, d'un mot quand m\u00eame sur la distorsion de la concurrence c'est vrai Gilles Marchand et on reviendra bien s\u00fbr, c'est l'exemple de de Radio Chablais parce qu'il est tr\u00e8s important, mais sur la distorsion de la concurrence, c'est vraiment le font peau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:34:11 > 0:34:17) [86%] : \r\nQuoi l'audiovisuel recevrait la la redevance et puis les journaux dans lesquels travaillent Monsieur V\u00e9gas pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:34:17 > 0:35:01) [91%] : \r\nMais parce que nous n'avons pas exactement le m\u00eame mandat, ni les m\u00eames responsabilit\u00e9s, nous avons un mandat de prestations qui consiste \u00e0 adresser des programmes 4 langues g\u00e9n\u00e9raliste sans choisir le public en faisant en sorte que chacun y trouve de l'int\u00e9r\u00eat en \u00e9tant aussi universelle que les la population suisse, on essaie de rassembler ces populations avec des programmes qui la rapproche alors \u00e9videmment on ne choisit pas nos audiences ne choisit pas nos public on essaie d'\u00eatre int\u00e9ressant pour tout le monde et j'aimerais dire \u00e0 Pierre Veya, que la BBC que tout le monde ne cite en exemple d'une machine commerciale ph\u00e9nom\u00e9nal parce que la BBC, contrairement \u00e0 ce que l'on pense commercialise manifestement et tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8rement, ces antennes, notamment sur le, sur le r\u00e9seau international et mondial et, pour finir, la BBC s'adresse \u00e0 un march\u00e9 international, en anglais, ce qui n'est pas du tout le cas d'une petite radio t\u00e9l\u00e9vision en Suisse, qui s'adresse un petit march\u00e9 en 4 langues, donc c'est difficile de comparer Monsieur Marchand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:35:01 > 0:36:15) [87%] : \r\nPourquoi je dis \u00e7a, le patron de M6 en France, l'a dit r\u00e9cemment dans une interview au Monde, et je crois qu'il avait raison vis\u00e9 le probl\u00e8me lorsque vous avez un acteur public qui touche une redevance aussi actif sur le commercial, toutes les t\u00e9l\u00e9s \u00e0 se ressent et c'est vrai, nous avons tous beaucoup TV mais vous pouvez faire la l'analyse de 18 heures \u00e0 21 heures, vous avez \u00e0 peu pr\u00e8s la m\u00eame offre c'est donc il y a un \u00e9norme probl\u00e8me et je, je, alors vous avez tant d'antan d'\u00e9missions publiques politique qu'on peu d'audience, etc, \u00e7a l'est, mais \u00e7a, \u00e7a ne fonctionne pas, ce sont, justement, je dois le dire cette phrase \u00e0 r\u00e9soudre un autre \u00e9l\u00e9ment, c'est paradoxal, on discute ce soir d'une dans mon trou de un milliard 300 millions, c'est-\u00e0-dire le plus gros, c'est un, c'est un gros montant et une entreprise qui fournit un service public essentiel c'est l'\u00e9pine dorsale du syst\u00e8me d'information, de la Suisse comme dans d'autrui, c'est l'ATS, la th\u00e8se, c'est un budget de 30 millions on va supprimer 40 postes sur 180 journalistes, vous \u00eates le 3\u00e8me actionnaire, personne ne bronche, et je peux vous dire \u00e7a, c'est une vraie catastrophe parce que comptent l'ATS sera vraiment affaibli parce que je pense qu'que ben ce sera extr\u00eamement difficile de survivre avec les moyens qu'elle a, vous allez vous rendent compte ce que c'est la disparition d'un bien commun de service public, 2 remarques rapides.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:36:15 > 0:36:16) [70%] : \r\nAlors bien s\u00fbr la ATS sur la t\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:36:16 > 0:36:31) [76%] : \r\nSi on les tests l'actionnaire num\u00e9ro 1 c'\u00e9tait un m\u00e9dia, pr\u00e9cis\u00e9ment, nous sommes un actionnaire tout \u00e0 fait minoritaire, nous r\u00eavons en rien, nous n'avons rien fait c'est 3\u00e8me actionnaire on a r\u00e9cemment parl\u00e9 devant nous devons rien baisser notre mandat de pr\u00e8s, c'est ce que nous avons du pourcent hein, d\u00e9parts de la je suis absolument d'accord avec l'id\u00e9e que la th\u00e8se est importante.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:36:31 > 0:36:38) [66%] : \r\nDonc la si chose t\u00e9l\u00e9graphique suisse et comme c'est bien soutenu par ce que vous ne vous \u00eates pas oppos\u00e9 au plan de Rostock, enfin je longe Taylor, laissez-moi chez le marchand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:36:38 > 0:37:02) [88%] : \r\nNe vont en rien, nous devons rien Pierre Veya diminuer notre mandat de prestations notre commande \u00e0 au contraire, nous sommes absolument dispos\u00e9 \u00e0 la soutenir et ce que j'aimerais vous dire c'est que la l\u00e9gitimit\u00e9 du service public en Suisse, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment de proposer des programmes qui sont diff\u00e9rents de ce que proposent les cha\u00eenes fran\u00e7aises, allemandes, est, et je vous mets au d\u00e9fi quand m\u00eame honn\u00eatement de trouver cette texture, cette saveur cette ce cette relation \u00e0 la Suisse que nous proposons, tous les jours sur les cha\u00eenes qui arrivent d'un c\u00f4t\u00e9 l'Allemagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:37:02 > 0:37:21) [89%] : \r\nAlors j'aimerais revenir, j'aimerais bien revenir Monsieur Veya sous permettez sur l'exemple de Radio Chablais, on a vu Radio Chablais, on a vu le patron de Radio Chablais qui vous dit si c'est oui, le 4 mars prochain c'est la mort, c'est la mort de Radio Chablais, c'est la mort des 34 radios et t\u00e9l\u00e9visions mais qu'est ce que vous dites ce soir aux t\u00e9l\u00e9spectateurs et aux auditeurs des 34, t\u00e9l\u00e9vision.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:37:21 > 0:38:05) [86%] : \r\nSi les national s'initiative les habitudes, c'est vrai, mais si elle est accept\u00e9e, je pose que le Parlement, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral va proposer un mais, adaptation de cette loi et on peut apporter des modifications, alors donc c'\u00e9tait alors votre quelque chose attendez tr\u00e8s le carnet le probl\u00e8me des radios, t\u00e9l\u00e9visions priv\u00e9es vous dire qu'elles sont dans un corset, elles ont \u00e9t\u00e9 les concessions ont \u00e9t\u00e9 faites pour qu'elle ne soit jamais vraiment rentable, c'est d'ailleurs pour \u00e7a que les oeufs, les \u00e9diteurs priv\u00e9s de la presse se sont tous retir\u00e9s parce qu'il se rendit compte que c'\u00e9tait impossible \u00e0 financer, compte tenu des contraintes et je vous rappelle que le directeur par exemple mais ce pas le Rouge FM le dit tr\u00e8s clairement, c'est impossible d'exister dans ce march\u00e9, donc il faudrait lib\u00e9raliser beaucoup plus le syst\u00e8me des radios et priv\u00e9 alors qu'elle puisse or se se se consolider et vraiment exist\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:38:05 > 0:38:08) [62%] : \r\nMonsieur veiller \u00e0 ce que tout le monde, son candidat pigeons Jean-Bernard le temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:38:08 > 0:38:10) [80%] : \r\nMais contrairement aux plus on \u00e9prouve pas grandir entailles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:38:10 > 0:38:26) [89%] : \r\nD'accord Monsieur Meyer vous a dit quelque chose d'important dans le fond si c'est oui, c'est c'est pas tr\u00e8s grave, hein, je je caricature un petit peu, c'est pas tr\u00e8s grave, le Parlement, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral va trouver une une somme qu'on aura enfin un peu de restaurer solitaire Doris Leuthard qu'est-ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 \u00e7a, c'est vrai qu'il y a, il y a beaucoup d'initiatives qui ont pas \u00e9t\u00e9 appliqu\u00e9es en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:38:26 > 0:38:45) [84%] : \r\nApr\u00e8s une je dirais une c'est laquelle, c'est c'est l'immigration de masse o\u00f9 le Parlement vraiment \u00e0 essayer de faire la part du maire, c'est un mot pour \u00e7a comme \u00e7a, hein, mais, mais je pense, il n'a pas beaucoup d'autres initiatives Warner en le m\u00eame probl\u00e8me : je suis un peu \u00e9tonn\u00e9 de monsieur, de monsieur parce qu'il conna\u00eet un peu le monde politique en et alors il s'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:38:45 > 0:39:30) [81%] : \r\nC'est une initiative si on a l'interdiction de subsides, l'interdiction de redevance, c'est interdit, on peut pas si on peut pas apr\u00e8s interpr\u00e9t\u00e9 un peut-\u00eatre seulement 50 pourcent qui est interdit, c'est interdire \u00e7a c'est vraiment impossible de te faire une va avec une passe constitutionnel qui est une interdiction faite au service parce que celui-l\u00e0, on va tout donner l\u00e0 que vous faites, on se un belle avec avec avec la presse, vous savez ou trop chaud en bout de pas sur la presse et m\u00eame les \u00e9diteurs sont contre cette initiative parce qu'il disent exactement si on n'a plus la redevance et les \u00e9diteurs poss\u00e8dent aussi les les radios priv\u00e9es, le priv\u00e9, ils seront d'accord E. Lucet n'existerait plus, alors on manque cette diversit\u00e9 de m\u00e9dias apr\u00e8s oui \u00e0 cette mission.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:39:30 > 0:40:08) [91%] : \r\nOui, mais, madame la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, je peux comprendre vos arguments, mais quand on nous dit : on n'a que 10 mois ou 8 mois pour appliquer cette initiative, le texte a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral en 2015, les r\u00e9coltes de signatures, il est cet effet en 2016 et aujourd'hui on va \u00eatre en 2010, on est en 2018 et on n'a pas pris la peine de r\u00e9fl\u00e9chir et de faire des contre- propositions, vous avez dit qu'on a fait 14 heures de d\u00e9bat au Parlement, ce sujet mais ce d\u00e9bat a \u00e9t\u00e9 d\u00e8s le d\u00e9but, bloqu\u00e9, il y a eu aucune discussion possible sur une r\u00e9flexion justement alors moi je suis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:40:08 > 0:40:11) [69%] : \r\nVa les surmonter et je vais vous regardez Monsieur Richard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:40:11 > 0:40:29) [87%] : \r\nPrend les remarques sur la DS de monsieur et probablement pour les postes de travail c'est c'est important, mais le d\u00e9bat qu'on n'a pas fait non plus, c'est le d\u00e9bat global sur leur les m\u00e9dias et sur l'information, on le fait ce soir monsieur Rime que demandent les jeunes oui ben c'est le dernier moment, \u00e0 15 jours des votations.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:40:29 > 0:40:33) [73%] : \r\nOn on aussi, \u00e7a fait, \u00e7a fait des mois qu'on coupe pas choix ma.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:40:33 > 0:40:43) [84%] : \r\nSi les jeunes ont soulev\u00e9 ce probl\u00e8me c'est justement parce que ces ces jeunes- l\u00e0 qui, dans les 20 ou 30 prochaines ann\u00e9es payeront ces m\u00e9dias et consulteront ces m\u00e9dias se plus moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:40:43 > 0:40:55) [85%] : \r\nAlors Monsieur, monsieur Rime vous la la vous \u00eates en train de, de, de parler du Plan B notamment un homme Monsieur Marchand, je dois vous passer la parole, c'est vrai que, durant cette campagne, vous avez beaucoup d'il y a pas de plan B, vous avez \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s critiqu\u00e9 pour \u00e7a, tr\u00e8s franchement, est-ce que vous n'avez pas pay\u00e9 pour \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:40:55 > 0:42:10) [91%] : \r\nMais pas du pour un plan mais pas du tout, si on regarde la situation, si on regarde la situation s\u00e9rieusement et je rappelle ici \u00e0 monsieur Rime et aux acteurs politiques que nous avons \u00e9t\u00e9 pr\u00e9cis\u00e9ment dans la commission du National expliquer quelles seraient les cons\u00e9quences d'une SSR avec 200, 300, 400 millions de moins et que c'est justement suite \u00e0 cela que le contre- projet n'a pas \u00e9t\u00e9 accept\u00e9 donc c'est pas vrai de dire qu'on s'en est pr\u00e9occup\u00e9, mais simplement si on regarde les choses de mani\u00e8re professionnelle et s\u00e9rieux, on ne peut pas faire vivre une radio et une t\u00e9l\u00e9vision en Suisse en 4 langues simplement en la gorge en de publicit\u00e9 en mettant de la publicit\u00e9 partout \u00e0 la radio partout \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, beaucoup plus qu'aujourd'hui et en fonctionnant avec des abonnements, Canal 9 \u00e0 essayer ce mod\u00e8le-l\u00e0, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un d\u00e9sastre absolu 9 un besoin, un besoin absolument vital aujourd'hui de la redevance pour vivre alors que c'est une excellente t\u00e9l\u00e9vision de proximit\u00e9 quant \u00e0 ce que disait Pierre Veya juste un mot de correction beaucoup d'auditeurs, beaucoup d'\u00e9diteurs en Suisse italienne en Suisse al\u00e9manique sont \u00e9galement au fond r\u00e9cipiendaires de la redevance parce qu'ils ont \u00e9galement des radios, des t\u00e9l\u00e9visions, et c'est la raison pour laquelle l'association des \u00e9diteurs de mani\u00e8re totalement spontan\u00e9e s'est \u00e9lev\u00e9 contre contre cette initiative, tout comme le secteur de la publicit\u00e9 de la semaine, le secteur de la publicit\u00e9 en Suisse consid\u00e8re cette initiative comme mortif\u00e8re donc juste pour dire on est quand m\u00eame dans une dans une affaire o\u00f9 lorsque l'on regarde les choses s\u00e9rieusement avec la branche pardon de vous le dire, aussi, aussi directement, mais enfin, on se rend compte qu'il y a des choses qui ne sont juste pas possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:42:10 > 0:42:28) [91%] : \r\nAlors, messages, messages des internautes, j'aimerais bien, tout d'abord adress\u00e9 un message \u00e0 \u00e0 \u00e0 Gilles Marchand je passe tout de suite donc au message qui est adress\u00e9 \u00e0 Gilles Marchand c'est un message de Micheline, c'est l'\u00e9tau qui vous dit la chose suivante : arr\u00eatez de faire peur aux citoyens la RTS fonctionnera tr\u00e8s bien sans notre redevance, vous faites un chantage aux citoyens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:42:28 > 0:43:11) [91%] : \r\nVous r\u00e9pondez mais je fais mon m\u00e9tier de mani\u00e8re professionnelle, j'ai si vous essayez d'expliquer ce qui est possible, ce qui ne veut pas, je suis aujourd'hui, au fond, r\u00e9cipiendaire d'un mandat de service public que j'essaie d'honorer pour le faire, j'ai besoin d'avoir un financement public et une partie de financement commercial ce mod\u00e8le mixte correspond parfaitement \u00e0 la t\u00eate de notre pays, il nous permet de proposer des choses int\u00e9ressantes pour les citoyens qui ne sont pas rentables pr\u00e9cis\u00e9ment car ce qui serait terrible dans un, dans une logique o\u00f9 tout s'ach\u00e8te tr\u00e8s \u00e0 la pi\u00e8ce et que nous devrions faire que des choses qui trouve un succ\u00e8s populaire et donc nous ne pourrions plus nous int\u00e9resser \u00e0 des domaines d'int\u00e9r\u00eat qui sont beaucoup plus minoritaires qui correspondent \u00e0 des gens qui n'ont pas forc\u00e9ment envie de regarder toutes les choses en m\u00eame temps alors de ce point de vue l\u00e0 il y a un investissement tr\u00e8s important qui est fait dans le domaine de la culture, par exemple par le service public et je trouve \u00e7a tout \u00e0 fait l\u00e9gitime et tout \u00e0 fait normal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:43:11 > 0:43:26) [91%] : \r\nR\u00e9ponse br\u00e8ve je disait \u00e0 ses messages Jean-Fran\u00e7ois Rime ce message pour vous de Valentin du jour qui nous dit la chose suivante : la RTS, les radios et t\u00e9l\u00e9visions locales repr\u00e9sentent \u00e9galement des centaines de places d'apprentissage, comment des m\u00e9dias priv\u00e9s \u00e9trangers pourront d\u00e9velopper les talents de demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:43:26 > 0:43:40) [84%] : \r\nAlors je ne connais pas les statistiques placent l'apprentissage, c'est en tout cas que la RTS utilise un personnel pl\u00e9thorique, notamment dans la partie de la Suisse italienne etc \u00e7a Serge l'herp\u00e8s n'est pas exact, c'est \u00e7a, excusez-moi, la SSR.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:43:40 > 0:43:44) [70%] : \r\nMais il y m\u00eame des places apprentis j'aussi 1000 emplois qu'est-ce qu'on on yards.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:43:44 > 0:44:25) [92%] : \r\nOu d'emploi mais c'est clair qu'on peut se poser des questions, il y a surtout des emplois qui sont relativement ou m\u00eame tr\u00e8s bien pay\u00e9s et si on compare avec le reste du march\u00e9 du travail, je voulais pas sujet mais enfin puisqu'on me lance l\u00e0- dessus, je le fais quand m\u00eame et c'est vrai qu'on doit se poser la question : vous croyez que dans une entreprise priv\u00e9e aujourd'hui quand il y a un client qui va vous quitter, vous allez lui dire fournit moins plan B : dis moi ce que je dois faire mon personnel non on doit anticiper, on doit r\u00e9fl\u00e9chir, on doit analyser le march\u00e9, et c'est le reproche que je fais \u00e0 la SSR quand l'initiative a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e, on aurait d\u00fb se poser des questions, ce qu'on n'a pas fait Monsieur Marchand, vous avez une excuse, vous \u00eates le patron depuis le mois d'octobre, on allait passer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:44:25 > 0:44:43) [88%] : \r\nC'est pas, c'est pas, c'est pas le probl\u00e8me, je redis ici je redis ici de mani\u00e8re tr\u00e8s pr\u00e9cise et tr\u00e8s claire que tous ces sc\u00e9narios ont \u00e9t\u00e9 examin\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9s aux commissions parlementaires qui sont arriv\u00e9s \u00e0 la conclusion politique et s\u00e9rieuse que ce n'\u00e9tait pas possible, c'est la raison pour laquelle ils ont refus\u00e9 de mani\u00e8re massive, l'id\u00e9e de ce contre- projet 200 francs ce n'est pas tomb\u00e9 du ciel, sport, on se pose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:44:43 > 0:44:54) [93%] : \r\nAlors j'aimerais juste qu'on partage ensemble quelques informations o\u00f9 vont les d\u00e9penses de la SSR, je crois que \u00e7a int\u00e9resse tout le monde, on va voir un un graphique et c'est assez int\u00e9ressant parce qu'on voit que les d\u00e9penses de la SSR essentiellement \u00e0 l'information.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:44:54 > 0:45:11) [91%] : \r\n39 pourcent il y a le divertissement et les s\u00e9ries, troisi\u00e8mement, la culture et la soci\u00e9t\u00e9 13 pourcent le sport et puis 7 pourcent la musique et la jeunesse alors Monsieur Youth 7 en cas de oui \u00e0 votre initiative, tout \u00e7a va tomber.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:45:11 > 0:45:22) [88%] : \r\nVous avez un un plan B comment est-ce que vous allez financer \u00e7a, on a entendu durant cette campagne qu'en fait c'est l'argent des cantons et des communes qui en partie pourrait financer notamment l'information c'est juste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:45:22 > 0:45:51) [90%] : \r\nNon, alors ce qu'on propose, c'est surtout que les citoyens de pays de mani\u00e8re volontaire, on voit en Suisse romande que 94 pourcent de la population consomme chaque jour suisse m\u00eame en Suisse moi chaque jour c'est chaque semaine, chaque semaine, c'est exact, vous avez raison, donc chaque semaine 94 pourcent de la population en regarde ses contenus donc \u00e9tant donn\u00e9 il y a une volont\u00e9 de payer pour cela et dans les rapports qu'on a fait il y a plus de 60 pourcent \u00e0 la population, qui sont d'accord de payer 200 francs par ann\u00e9e pour ce service l\u00e0, donc le mettre en place l'aime mettre en place des abonnements sur tout \u00e0 fait possible et on voit que la population tient \u00e0 sp\u00e9cialement \u00e0 l'information et la culture suisse, donc il faut faire confiance, cette population est arr\u00eat\u00e9 lui a pos\u00e9 un.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:45:51 > 0:45:57) [87%] : \r\nProduit m\u00eame si sous pr\u00e9texte qu'il est pas assez grand pour d\u00e9cider au monde quasiment qui en est le seul pays on est le seul service public on est le seul pays du monde qui vote.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:45:57 > 0:46:05) [91%] : \r\nJe voulais 3 ou 4 mois, les seuls pays au monde qui a autant de r\u00e9gion linguistique, on est le seul pays au monde qui un Sonderfall \u00e9tait une nation de volont\u00e9 donc la Suisse est diff\u00e9rente et la Suisse est un pays qui a le droit d'avoir des diff\u00e9rents.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:46:05 > 0:46:09) [82%] : \r\nJaur\u00e8s Letarte franchement, c'est simple, c'est les citoyens qui vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:46:09 > 0:47:30) [82%] : \r\n\u00e7a serait perdu ensemble je pense \u00e9cran comme nous voisins qui en seulement une donc aurait fait \u00e7a depuis longtemps, mais vous savez, vous savez je pense r\u00e9ellement l\u00e0 une approche qui qui ne fonctionne pas ses parts de march\u00e9 comme confiance aux citoyens, si \u00e7a ne marche pas, c'est que cette est citoyennet\u00e9 marcher comme des pommes ou des savants le march\u00e9 audiovisuel n'est pas rentable ni ni le Nil, m\u00eame pas le sport et rentables ou vous savez les aide les prix qui existe Sky PC pour le sport, une petite pi\u00e8ce du sport qui co\u00fbte beaucoup plus si vous avez, vous avez avec le service public, une soixantaine de de de diff\u00e9rents offrent de sport, personne ne peut produire 100 personnes et vous quand m\u00eame, comme si \u00e7a allait pourrait \u00eatre content : ah, vous vous en Romandie vous payez tout \u00e7a, vous- m\u00eame, avec un march\u00e9 tr\u00e8s fragment\u00e9, avec diff\u00e9rents choix parce que mais peut-\u00eatre le foot monsieur Weill M. peut-\u00eatre le hockey-sur-glace 3\u00e8me de tennis et en ajoute un autre voudrait avoir Nasr pour pour le volleyball et o\u00f9 l'athl\u00e9tisme alors ce sont des march\u00e9s beaucoup plus alors les prix augmentent, c'est normal que je voudrais g\u00e9n\u00e9raliste journaliste je crois, c'est tr\u00e8s diff\u00e9rent deshabiller et tous les, tous les experts nous disent \u00e7a ne fonctionne pas, pour l'information, pas pour la culture et pas pour l'\u00e9ducation juste alors, Monsieur le Monsieur Veya.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:47:30 > 0:47:32) [87%] : \r\nJe pense, c'est l\u00e0 la grande diff\u00e9rence et je pense qu'il.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:47:32 > 0:47:33) [95%] : \r\nComment, comment on va financer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:47:33 > 0:48:04) [87%] : \r\nIl faut tout \u00e7a il faut il faut relever ce qui est du bien commun qui doit \u00eatre financ\u00e9, je pense que dans le bien commun et \u00e0 l'information, pour moi, l'information, c'est l'\u00e9quivalent au 21\u00e8me si\u00e8cle, de ce que sont les a fracture physique du 19 1000 20\u00e8me si\u00e8cles dans les soci\u00e9t\u00e9s tr\u00e8s d\u00e9velopp\u00e9, comme la Suisse, il est clair que l'information et joue un r\u00f4le extr\u00eamement joue et de plus, non plus un r\u00f4le tr\u00e8s important, donc \u00e7a je pense c'est un bien information dans votre je pense que l'\u00c9tat doit le financer chaque fois que le march\u00e9 ne peut pas le faire, mais contre une voil\u00e0 les contribuables tout \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:48:04 > 0:48:09) [69%] : \r\nMoi, \u00e7a ne peut pas avec cette pens\u00e9es et l\u00e0 c'est vrai qu'on on sait, on sait que le score restait sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:48:09 > 0:48:40) [87%] : \r\nLe sport, je pense, n'appartient pas \u00e0 au bien commun, parce que c'est totalement priv\u00e9e, et je peux vous assurer que le sport, il y a aucun probl\u00e8me, il y aura toujours un march\u00e9 commercial, non c'est pas la culture faire voter public ici pour son \u00e9coutez suis c'est aussi qu'est-ce que le sport cher monsieur ma formation tous les cantons, les communes subventionne les op\u00e9ras, il n'y aurait pas d'op\u00e9ra \u00e0 Gen\u00e8ve, ni \u00e0 Lausanne, ni \u00e0 Z\u00fcrich, s'il y avait pas des fonds publics, en revanche, les cantons, les communes ne subventionne pas les fanfares, on doit faire des choix se fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:48:40 > 0:48:45) [65%] : \r\nDans le cerveau de ses fonctionne alors je ferais \u00e0 t\u00e9moigner je regard\u00e9 sa derni\u00e8re c'est-\u00e0-dire pas avec Bertrand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:48:45 > 0:48:51) [91%] : \r\nJe peux vous certifier qu'une commune comme par exemple la mienne mais beaucoup plus dans les fanfares que dans d'autres styles de musique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:48:51 > 0:48:54) [83%] : \r\nVous savez, le cin\u00e9ma comique de la sc\u00e8ne de Gen\u00e8ve aussi alors m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:48:54 > 0:49:14) [90%] : \r\nLe service complet doit faire des choix, c'est extr\u00eamement important, si on veut le sauver, si on m'investir dans la culture dans l'information dans l'information scientifique dans l'information \u00e9conomique de l'information politique dans l'information r\u00e9gionale, il faut des moyens qui sont importants : actuellement, ces moyens sont utilis\u00e9s pour des secteurs qui ne rel\u00e8vent pas du bien commun, c'est une grave erreur, c'est un affaiblissement de service public.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:49:14 > 0:49:15) [78%] : \r\nAlors Monsieur Wehrli.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:49:15 > 0:50:07) [90%] : \r\nOui, enfin si je crois qu'il faut revenir simplement au texte qui nous est propos\u00e9e, propos\u00e9 d'\u00eatre vot\u00e9e le 4 mars je crois qu'on peut faire beaucoup de plans sur la conna\u00eetre beaucoup r\u00e9fl\u00e9chir sur des d\u00e9bats qui n'ont pas au lieu, qui auront lieu de comment il faut faire les choses, on a un texte \u00e0 voter dans un peu plus de 2 semaines et demie qui dit tr\u00e8s clairement la Conf\u00e9d\u00e9ration ne subventionne aucune cha\u00eene de radio ou de t\u00e9l\u00e9vision, aucune redevance de r\u00e9ception ne peut \u00eatre pr\u00e9lev\u00e9e par la Conf\u00e9d\u00e9ration ou par un tiers, mandat\u00e9 par les choses sont tr\u00e8s claires, elles sont \u00e9crites un oeil vaut sup\u00e9rieure qui est la constitution de notre pays, si cette initiative passe, il faut bien voir les enjeux que \u00e7a fait, et c'est tout ce que dit Monsieur Veiga, m\u00eame si je pouvais partager \u00e0 tout le moins, intellectuellement, ne sera pas possible d'\u00eatre r\u00e9fl\u00e9chi au niveau d'une contribution de la Conf\u00e9d\u00e9ration, c'est d'ailleurs tr\u00e8s int\u00e9ressant d'avoir vu le reportage avec monsieur des moules cass\u00e9s, monsieur Desmeules r\u00e9cemment au Grand Conseil valaisan avec quelques coll\u00e8gues, il est bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:50:07 > 0:50:09) [70%] : \r\nOui, c'est la du Valais revenons hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:50:09 > 0:50:48) [90%] : \r\nIl a d\u00e9pos\u00e9 un postulat pour que le canton du Valais paye par l'imp\u00f4t, la part qu'il n'y aurait plus de redevance si l'initiative passait le 4 mars pour Radio Chablais Radio Rh\u00f4ne et les autres m\u00e9dias audiovisuels quoi vous savez une contribution volontaire, donc c'est pour \u00e7a diminue, c'est super, mais c'est pas du tout, sinon son postulat dit tr\u00e8s clairement que l'\u00c9tat du Valais doit cr\u00e9er une base l\u00e9gale pour prendre l'imp\u00f4t cantonal pour payer la diff\u00e9rence qu'il n'y aura plus accro, ce qu'il y a plus large m\u00eame \u00e7a veut dire donc on quitte le niveau pour venir au plan cantonal en cr\u00e9ant des nouvelles bases l\u00e9gales mais ce sera le m\u00eame probl\u00e9matique, voire m\u00eame une politisation et l'\u00e9tatisation, plus important encore, toujours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:50:48 > 0:51:10) [87%] : \r\nMonsieur Rime lui \u00e7a audiovisuel USAM votre votre association a propos\u00e9, elles aussi ont un plan B, hein, vous \u00e9tiez \u00e0 cette conf\u00e9rence de presse, elle a dit comme Monsieur Youth c'est d'ailleurs peut-\u00eatre que vous avez raison, \u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s facile en fait de trouver un milliard avec la publicit\u00e9 et puis des, des, des abonnements abonnement volontaire, vous avez dit que \u00e7a sera 200 et 600 millions 400 millions pour pour la publicit\u00e9, c'est \u00e7a votre solution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:51:10 > 0:51:22) [93%] : \r\nEn tout cas, je peux vous dire une chose, c'est qu'avec le syst\u00e8me actuel, on a un exercice alibi qui consiste \u00e0 subventionner les petites radios locales dans leur sang, une aum\u00f4ne, qui repr\u00e9sente \u00e0 peu pr\u00e8s 5 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:51:22 > 0:51:26) [78%] : \r\n\u00e7a repr\u00e9sente encore creus\u00e9 70 sans solution pesant SOS enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:51:26 > 0:51:33) [81%] : \r\nSans de la redevance oui et \u00e7a repr\u00e9senterait ASUS pourcent si l'initiative est refus\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:51:33 > 0:51:37) [91%] : \r\nEt dans les Budgets de ces radios et t\u00e9l\u00e9visions, \u00e7a repr\u00e9sente combien bien s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:51:37 > 0:51:54) [84%] : \r\n\u00e7a repr\u00e9sente certaines sommes, c'est clair, mais cette donne, on dit toujours que c'est gr\u00e2ce \u00e0 la SSR, la SSR et g\u00e9n\u00e9reuse qu'on redistribue l'argent de la Conf\u00e9d\u00e9ration, \u00e7a il faut une fois mais les choses sur la table et on fait en fait une aum\u00f4ne \u00e0 ces radios locales et r\u00e9gionales.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:51:55 > 0:51:59) [97%] : \r\nVous avez raison, \u00e0 la majorit\u00e9 de la redevance va effectivement \u00e0 \u00e0 la SSR.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:51:59 > 0:52:05) [74%] : \r\nMonsieur monsieur Marcellin anc\u00eatre poss\u00e8de le long Moon oui pour vous dit : c'est une, c'est tout simplement une question, c'est : le monde est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:52:05 > 0:52:52) [88%] : \r\nSur les bords, j'aimerais ici quand m\u00eame rappeler une chose, la SSR ne fixe pas elles-m\u00eames les modalit\u00e9s de son exercice, la SSR re\u00e7oit un mandat qui est pr\u00e9cis\u00e9ment d\u00e9crits et encadr\u00e9 par une concession par une loi qui est fix\u00e9 par une une instance politique d\u00e9mocratiquement \u00e9lu premi\u00e8re \u00e9l\u00e9ment 2\u00e8me \u00e9l\u00e9ment, j'observe et je trouve que le d\u00e9bat, \u00e0 part \u00e7a, Pierre Weill halte int\u00e9ressant sur le fond, j'observe des contradictions extraordinaire quand m\u00eame d'un c\u00f4t\u00e9 on nous dit : il faudrait qu'on se finance massivement par la publicit\u00e9 pour arriver \u00e0 ne plus avoir de redevance de l'autre, on entend : ah non, il faudrait, attendez de l'autre, remontant \u00e0 non, il faudrait au contraire que les op\u00e9rateurs priv\u00e9s ne pas de publicit\u00e9 pour laisser de la place aux acteurs priv\u00e9s, ensuite, on nous dit ici, surtout pas d'intervention de l'\u00c9tat, et l\u00e0 on nous dit : ah non, mais le bien commun, il financ\u00e9 par des dotations directes de l'\u00c9tat, mais en fait il y a une cacophonie de propositions absolument irr\u00e9aliste, qui montre bien que c'est extr\u00eamement compliqu\u00e9 et que les \u00e9quilibres sont tr\u00e8s fragiles en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:52:52 > 0:53:13) [86%] : \r\nMais dans son est d'accord se constituer, j'admet, \u00e7a c'est vrai, mais c'est pour \u00e7a qu'on devait faire une discussion et c'est surtout compliqu\u00e9 parce que c'est un march\u00e9 qui est en pleine \u00e9volution et que c'est pas les les m\u00e9dias de du 20\u00e8me si\u00e8cle, c'est pas les m\u00e9dias du 21\u00e8me si\u00e8cle, les m\u00e9dias, tous les jeunes qui sont ici dans cette salle, c'est pas les m\u00e9dias, que je suis assez, m\u00eame moi aussi mes grands- parents.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:53:13 > 0:53:15) [87%] : \r\nJe suis bien s\u00fbr mais \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:53:15 > 0:53:38) [84%] : \r\nTandis que cette production monsieur Riboud \u00e7a va consommation juste un bref mot hein, on a, on a pr\u00e9cis\u00e9ment dans cette maison depuis 2000, or on a au fond basculer une partie de notre distribution sur internet pour toucher pr\u00e9cis\u00e9ment sur une public 7 aujourd'hui ce que l'on nous reproche en disant que les troupes actives sur les distributions nouvelles qui int\u00e9resse que je n'public non, non, alors il faut savoir et moi je pense qu'il est l\u00e9gitime et qu'il est normal qu'il important que le service public qui effectivement b\u00e9n\u00e9ficient un dans d'financement public non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:53:38 > 0:54:30) [85%] : \r\nSoit tr\u00e8s actif locaux sur le domaine de l'innovation, ce qu'on vous reproche, c'est quand ou d'arriver sur les m\u00e9dias, internet, c'est d'utiliser l'argent de la redevance et en m\u00eame temps, l\u00e0, l'argent de la publicit\u00e9 pour mettre gratuitement \u00e0 disposition des contenus que les m\u00e9dias priv\u00e9s eux renvoyant c'est un peu comme si je vous invit\u00e9s \u00e0 une f\u00eate de la bi\u00e8re et puis, il disait au restaurateur bah vous savez cher monsieur, il y a une f\u00eate de la bi\u00e8re, la bi\u00e8re, elle sera gratuite dans la rue mais chez vous, alors elle sera 2 francs et fier si on r\u00e9instaure je me m\u00e9fie, je remercie ses id\u00e9es, je veux juste des id\u00e9es de bi\u00e8re en pour laquelle donne \u00e0 leur d\u00e9sert \u00e0 un autre exemple, imaginez les CFF imaginez les CFF dont Madame le temps, la grande patronne, imaginez que les CFF disent : ben voil\u00e0, on vend des tickets de chemin de fer, mais en m\u00eame temps on va avoir des une cha\u00eene d'h\u00f4tels en Suisse et on va subventionner nos h\u00f4tels en Suisse puis comme \u00e7a le le prix du lit de la chambre sera meilleur march\u00e9, h\u00e9 bien c'est ce que vous faites \u00e7a, h\u00e9 ben les h\u00f4teliers dire attendez, \u00e7a va pas, il y a des distorsions de quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:54:30 > 0:54:33) [87%] : \r\nBon, alors l\u00e0, donc \u00e7a c'est un \u00e9norme p\u00e9pin, vous avez fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:54:33 > 0:54:56) [78%] : \r\n\u00e7a, vous voyez bien qu'on pourra vraie comparaison avec les CFF serait si une initiative Deezer au CFR on fini avec les subsides \u00e0 partir, que l'initiative fait acc\u00e9der les seuls FAIF augmente les abonnements, le march\u00e9 va va pas fonctionner \u00e7a fonctionne pas et je vous vois voil\u00e0 tous ces bagarres milieu des m\u00e9dias que ce que je re\u00e7ois \u00e9tait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:54:56 > 0:55:54) [88%] : \r\nEt puis des seniors, une autre discussion l\u00e0, l'Internet, l\u00e0 je suis tout \u00e0 fait d'accord, il faut s'occupe l'importance de l'internet de ce changement qu'on a c'est des m\u00e9dias, c'est pour cela qu'on a propos\u00e9, il sur les m\u00e9dias \u00e9lectrique, \u00e7a sera le monte demain mais aujourd'hui aussi \u00e0 Monsieur rime encore 79 pourcent des consommateurs en Suisse, regarde la t\u00e9l\u00e9 lin\u00e9aire, alors il faut pas seulement regarder les jeunes qui sont une petite minorit\u00e9 dit consommation de la t\u00e9l\u00e9 et pour la Suisse est l\u00e0 pour tout le monde, je dois aussi m'occuper comme vous pour aussi de notre chez G\u00e9n\u00e9ration et ma maman, elle leur chaque soir, elle regarde la t\u00e9l\u00e9, parce que c'est aussi une une un aspect social et c'est pour \u00e7a l\u00e0 la solution avec la redevance c'est correct, \u00e7a permet la diversit\u00e9 au niveau r\u00e9gional, au niveau avec la diversit\u00e9 des m\u00e9dias et il faut s'occupe de Todd l'avenir \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:55:54 > 0:55:55) [84%] : \r\nC'est peut-\u00eatre que vous avez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:55:55 > 0:56:23) [88%] : \r\nBonjour, madame la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale sur un point : on a un vieillissement de la population, donc c'est clair que la part des personnes \u00e2g\u00e9es qui sont peut-\u00eatre plus active directement dans la soci\u00e9t\u00e9 a besoin de consommer cette d'avoir ces m\u00e9dias qui consomme en temps r\u00e9el, mais le d\u00e9bat qu'on aurait d\u00fb faire et qu'on n'a pas fait, c'est le d\u00e9bat sur l'avenir : \u00e9coutez, vous, vous revenez toujours avec votre article, je sais plus combien ce que c'est ce que je trouve, c'est un surcro\u00eet d'avoir une id\u00e9e fixe au.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:56:23 > 0:56:33) [76%] : \r\nCe sont encore \u00e0 faire le 4 mars Monsieur Ribes le combat passe Karoutzos queue de peloton initiative le CAC probl\u00e8me, on ne va pas refaire un bon d\u00e9bat, on doit voter une initiative Cappadoce en m\u00eame temps des troupes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:56:33 > 0:56:45) [77%] : \r\nPour public bien s\u00fbr \u00e7a, permettez-moi une phrase de le ministre des Transports l'affaire alors on a, jeune PLR de Suisse romande du Valais, qui lui a, pour une lib\u00e9ralisation du trafic et de reproduire au trafic parler boeuf.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:56:46 > 0:56:52) [80%] : \r\nMais \u00e7a c'est moi j'\u00e7a c'est un autre d\u00e9bat, \u00e7a ne veut pas de bain mais c'est dans la m\u00eame ligne, voil\u00e0 quelques messages ou encore message en.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:56:52 > 0:57:07) [85%] : \r\nFaites qui nous viennent d'Internet, et ce message pour vous Nicolas 8 7 Jean-Claude Hugues Gall, qui nous dit : si le probl\u00e8me est la redevance pourquoi supprimer l'alin\u00e9a 2 de l'article 93 c'est pour vous monsieur Rime qui d\u00e9fini le mandat de service public, d'un mot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:57:07 > 0:57:13) [88%] : \r\nMais parce que cet alin\u00e9a justifier la redevance, donc nous ce qu'on veut c'est rendent cette fois une responsabilit\u00e9 au march\u00e9 et le march\u00e9 peut tout \u00e0 fait une r\u00e8gle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:57:13 > 0:57:28) [89%] : \r\nParfait, Gilles Marchand, message de Catherine JO qui nous dit la chose suivante : d'une TV avec des jeux, des reportages qui sont toujours faire entre Gen\u00e8ve et Lausanne, des invit\u00e9s qui viennent presque toujours de l'arc l\u00e9manique, bref un grand oui \u00e0 Billag bilingue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:57:28 > 0:57:53) [89%] : \r\nUn grand oui \u00e0 No Billag oui j'ai dans le leur voyage, et l\u00e0 je je pense que je pense qu'une t\u00e9l\u00e9vision qui ne pr\u00e9senteraient que des jeux qui ne saurait ax\u00e9 que sur une r\u00e9gion bien pr\u00e9cise aura un probl\u00e8me de l\u00e9gitimit\u00e9 est, elle n'est pas du tout le cas de la t\u00e9l\u00e9vision ici en Suisse romande, ou en Suisse al\u00e9manique ou en Suisse italienne, nous essayons de quadriller le territoire nous sommes assez pr\u00e9sents dans la d\u00e9centralisation, nous avons des bureaux dans chaque canton, nous avons des bureaux dans chaque ville, nous essayons de faire en sorte que vraiment cette ce pays ce maillage territorial et Pierre Veya juste un mot.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:57:53 > 0:58:02) [72%] : \r\nAlors \u00e9videmment juste r\u00e9pondez-vous vraiment le r\u00e9gime de me dire que monsieur Berlusconi Rozon, on regrette le sergent peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 la redevance, donc en fait rose contenu alors message.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:58:02 > 0:58:10) [92%] : \r\nPour Jean-Fran\u00e7ois Rime de Christophe le Steinberger qui vous dit la chose suivante : pour moi qui suis malvoyant No Billag ce serait une nouvelle ex.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:58:10 > 0:58:16) [83%] : \r\nPlusieurs des handicap\u00e9s de la vue et des malentendants, est ce que vous dites \u00e0 \u00e0 tous ces gens, mais si on dans son corps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:58:16 > 0:58:53) [87%] : \r\nJe regarde les joueurs pour ces gens-l\u00e0 on a des institutions et des financements qui permettent de tenir compte de ces gens-l\u00e0, disons, en revanche, t\u00e9l\u00e9vision, j'ai vu, je connais mal disons le probl\u00e8me concret mais je suis en tout cas l'avis qu'on doit soutenir le financement de moyens qui permettent \u00e0 ces gens-l\u00e0 de de profiter quand m\u00eame de l'information, j'avais au bureau chez moi un collaborateur qui avait conquis perdait la vue, on l'a gard\u00e9 en lui acheter un tr\u00e8s grand \u00e9cran on le, on a mis \u00e0 disposition certains moyens qui sont d'ailleurs pay\u00e9es par l'AI ou par d'autres institutions sociales.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:58:53 > 0:58:57) [78%] : \r\nJ'tr\u00e8s bien sur ce t\u00e9l\u00e9film Rey j'aimerais non mais je c'est des questions aussi bref c'est ainsi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:58:57 > 0:59:01) [78%] : \r\nMais donc \u00e7a existe au-del\u00e0 de la redevance, c'est quelque chose qui est r\u00e9gl\u00e9e dans la loi dans la ex- TV dans l'OL.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:59:01 > 0:59:07) [83%] : \r\nEh bien, donc les sourds et malentendants auront toujours qui va produire et qui va payer la meilleure \u00e9lection donc le plus, c'est dans ce qu'on aime se promener conformiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:59:07 > 0:59:12) [91%] : \r\nSi on paye ce qu'on consomme, si on compte somme avec un langage des signes, on doit donc payer pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:59:12 > 0:59:32) [79%] : \r\nL'\u00e9mission avec le langage, ils ont en France, en France, c'est une obligation l\u00e9gale de faire \u00e7a, non, non, mais je ne suis le fond oui mais non en Suisse dans le RTV dans l'alerte ne les existe cette obligation l\u00e9gale quand, coup d'autres ne sont oblig\u00e9s de le faire, on pense, accepter qu'il y ait des soutiens cantonaux ou \u00e0 sa connaissance viennent aux m\u00e9dias audiovisuels et donc c'est pas tr\u00e8s \u00e0 ce qui \u00e9tait plut\u00f4t construit sa chance concernant absolument pas s'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:59:32 > 0:59:39) [91%] : \r\nOn peut faire partie d'une concession, donc c'est une obligation faite aux cha\u00eenes o\u00f9 \u00e7a peut faire partie de la l\u00e9gislation, donc on est pas oblig\u00e9 de le financer par les cantons et les communes, c'est une obligation faite aux cha\u00eenes et le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:59:39 > 0:59:56) [79%] : \r\nMagnifique pour mais c'est, par exemple en Belgique Jutzet cette monsieur ce vote, la Conf\u00e9d\u00e9ration ne subventionne aucune cha\u00eene de radio, de t\u00e9l\u00e9vision dire quoi, je dis qu'elle peut payer la diffusion de pol\u00e9miquer officiels urgent, il est pas des virgules et des mesures compensatoires pour les personnes ayant un handicap, c'est ce que \u00e7a \u00e7a leur d\u00e9fense.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:59:56 > 1:00:20) [78%] : \r\nC'est gr\u00e2ce \u00e0 vous, vous savez tr\u00e8s bien, il n'y a pas longtemps que vous \u00eates con\u00e7u \u00e0 national non je te rien mais \u00e7a a beau jeu alors papa maintenant chers gamin tr\u00e8s bien le film, je viens de retrouver les actions quand m\u00eame, quand m\u00eame, vous savez tr\u00e8s tr\u00e8s bien que dans la loi et Madame Lothar de l'a dit \u00e0 ma place, elle a parl\u00e9 de l'immigration de masse, on a les ordonnances apr\u00e8s et qu'on r\u00eave, ce probl\u00e8me n'inclut ni sa d'h\u00f4tel I qui sont pas r\u00e9dig\u00e9 Laurent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (1:00:20 > 1:00:28) [88%] : \r\nC'\u00e9tait initiative r\u00e9dig\u00e9 tellement pr\u00e9cis\u00e9ment qu'elle ne permettra pas des nuances que vous \u00e9voquiez maintenant, alors faut pas tromper le peuple \u00e0 la veille de son propre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (1:00:28 > 1:00:31) [81%] : \r\nC'est des obligations l\u00e9gales compteront pas ce quelque chose qui existe au-del\u00e0 de la redevance qu'il y.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (1:00:31 > 1:00:41) [74%] : \r\nJ'appelle \u00e7a par \u00e7a et comme \u00e9clips\u00e9 1er set up en France, c'est une r\u00e9union filiation l\u00e9gale mais je prends l'exemple \u00e0 l'international, c'est une obligation, prenez l\u00e0 vous en laisse comme exemplaire, c'est s\u00fbr que c'est un pays 17.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (1:00:41 > 1:00:50) [87%] : \r\n\u00e7a serait pas mal de me laisser parler, c'est une obligation l\u00e9gale en France, donc, et m\u00eame les cha\u00eenes priv\u00e9es sont oblig\u00e9es de le faire, il y a pas un d\u00e9dommagement de l'\u00c9tat, donc c'est une obligation qu'on peut, mais dont la concession et du coup, les cha\u00eenes pourront le faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (1:00:50 > 1:00:57) [77%] : \r\nOui, mais ce pas AXA 400 Fran\u00e7ais qui a pris par monsieur scientifique Doris tort parce que c'est un exemple, la France \u00e0 la redevance, il faut le rappeler quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (1:00:57 > 1:01:16) [91%] : \r\n\u00e9coutez, \u00e7a c'est aussi Strauss tout toujours une fausse interpr\u00e9tation si vous regardez en Allemagne, en Autriche, en France, en Italie, ce sont des cha\u00eenes publiques financ\u00e9es par la redevance et aujourd'hui le plus de 60 pourcent de la population regarde ces cha\u00eenes de l'\u00e9tranger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (1:01:16 > 1:01:46) [87%] : \r\nQui sont financ\u00e9es par nos voisins et \u00e7a c'est vraiment une fausse perception M6, TF1 et Canal Plus aussi s'\u00e9tonner description des handicap\u00e9s tous ces minorit\u00e9s si vous dites \u00e0 ce \u00e7a fonctionne que sur des recettes du commercial, alors il font un prix pour pour la production des handicap\u00e9s alors ils payent beaucoup plus qu'aujourd'hui, et moi je ne vais pas qu'on a des discriminations aussi, ni pour les minorit\u00e9s, l\u00e0 on n'a pas le droit de le faire, les gamins, \u00e7a serait bien faire, ni pour les ont tout ce quartier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (1:01:46 > 1:01:52) [83%] : \r\nMonsieur, c'est une peut-\u00eatre faut pr\u00e9ciser que le march\u00e9 Romand, hein, on l'applaudit mais quand m\u00eame, est extr\u00eamement petits c'est difficile de comparer avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (1:01:53 > 1:02:07) [85%] : \r\nAvec le march\u00e9 fran\u00e7ais, mais j'en ai heureusement \u00e7a petite stations fran\u00e7aises j'aimerais par exemple, mais j'ai, j'ai compris que vous savez bien, l'exemple fran\u00e7ais, on aura tenu \u00e7a en tout cas ce soir, c'est vrai qu'il y a des exemples tr\u00e8s tr\u00e8s int\u00e9ressant \u00e0 l'\u00e9tranger, derni\u00e8re question que je voulais, je voulais vous poser notamment \u00e0 vous Monsieur Marchand, qu'est ce qui va.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (1:02:07 > 1:02:19) [92%] : \r\nEn cas de non \u00e0 l'initiative, vous avez d\u00e9j\u00e0 avanc\u00e9 certains sc\u00e9narios et ce qu'il faut en d\u00e9duire qu'enfin le mammouth SSR va arr\u00eater de de grossir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (1:02:19 > 1:03:20) [91%] : \r\nComme vous y allez, ma ch\u00e8re Esther non \u00e9coutez ce qui va se passer, simplement c'est que, \u00e0 partir de 2019 les conditions 4 qui nous ont \u00e9t\u00e9 fix\u00e9es par les autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales d\u00e9clare donc que nous allons devoir travailler avec m\u00eame presque produire les m\u00eames prestations, avec un budget de Manille de budget bien moins important Premi\u00e8re \u00e9l\u00e9ments va devoir faire une vaste programme d'\u00e9conomies, un vaste programme d'\u00e9conomies en maintenant les prestations et puis 2\u00e8me 2\u00e8me \u00e9l\u00e9ment 2\u00e8me \u00e9tape de la, de, de, de, de la fus\u00e9e, nous allons devoir continuer \u00e0 adapter notre entreprise \u00e0 l'\u00e9volution de son public, on n'a pas attendu ce d\u00e9bat, les dames si messieurs pour simplement se demander comment allons-nous demain \u00eatre en relation avec celles et ceux qui nous \u00e9coutent, nous faisons cette r\u00e9flexion de mani\u00e8re constante, alors nous allons continuer \u00e0 le faire, je pense qu'\u00e0 terme, et je l'ai dit \u00e0 plusieurs reprises dans diff\u00e9rentes dans diff\u00e9rentes publications, je pense qu'\u00e0 terme il y aura un peu moins de cha\u00eenes lin\u00e9aire classique comme nous les connaissons aujourd'hui un peu plus de \u00e0 la carte ou en effet le le public pour aller chercher ce qu'il souhaite, \u00e9tant entendu qu'il irait chercher ce que nous avons produit et qu'il n'ira pas simplement se rendre au rendez- vous d'une distribution il se rendra au niveau d'une production, c'est \u00e7a qui va se passer, je pense dans les prochaines ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (1:03:20 > 1:03:24) [86%] : \r\nPierre Veya, vous avez quoi, vous y croyez r\u00e9gime minceur de la SSR.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (1:03:24 > 1:04:40) [88%] : \r\nAlors c'est le plan B prime de, de, de Gilles Marchand pendant certains temps Monsieur Marchand a dit que c'\u00e9tait la catastrophe, maintenant il autres mati\u00e8re et comprend, je crois qu'il y a des r\u00e9formes \u00e0 faire, pas du tout parce qu'il y a quelque chose qui est en train d'championnat des repr\u00e9sentations erron\u00e9es poulet non professionnels, il y a quelque chose qu'il faut bien visualiser parce que c'est tr\u00e8s important, on a v\u00e9cu dans une bulle, une bulle, je m'explique : depuis les ann\u00e9es 40 jusque dans les ann\u00e9es 2000, l'essentiel de l'information \u00e9tait financ\u00e9 par la publicit\u00e9, la publicit\u00e9, \u00e7a repr\u00e9sentait dans les journaux, jusqu'\u00e0 80 pourcent des recettes cette par la publicit\u00e9 dans l'information, elle va tomber \u00e0 peu pr\u00e8s 10 \u00e0 12 pourcent c'est ce qui s'est pass\u00e9 aux \u00c9tats-Unis, on est pour votre information \u00e0 40 pourcent \u00e0 peu pr\u00e8s dans les journaux, mais il faut s'attendre \u00e0 une baisse encore jusqu'\u00e0 10 pourcent donc ce sera dit par exemple pour un \u00e9norme probl\u00e8me parce que cette information ne va plus, trouver son financement pour la publicit\u00e9, alors il y a 2 possibilit\u00e9s : soit vous augmentez les abonnements mais \u00e7a devient tr\u00e8s cher je suis abonn\u00e9 \u00e0 un excellent quotidien britannique mais 1200 francs suisses l'abonnement, c'est plus long sur le Times c'est round sans doute l'un des meilleurs une quotidien d'Europe mais c'est cher, c'est pas \u00e0 la port\u00e9e de tout le monde, mais c'est le prix pour la qualit\u00e9 de l'information de ce grand journal alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (1:04:40 > 1:04:43) [84%] : \r\nAlors on a bien compris, on a bien Herv\u00e9 Cr\u00e8s grise r\u00e9cemment le monde Poli.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (1:04:43 > 1:05:03) [90%] : \r\nTic n'a encore jamais pris conscience, \u00e7a veut dire toutes les r\u00e9formes qui sont faites \u00e0 Berne n'ont pas tenu compte d'internet ou qu'on dit simplement, 10 ans apr\u00e8s, et puis je suis pas s\u00fbr et la crise de l'ATS qui extr\u00eamement grave Letarte parce que je peux vous dire que comptent l'ATS va vraiment s'effondrer parce que je crains que \u00e7a un effondrement quand on enl\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (1:05:03 > 1:05:08) [90%] : \r\nMonsieur, on a compris, on a compris l'exemple donc on pense \u00e0 son compte de ce que \u00e7a repr\u00e9sente, il reste quelques minutes \u00e0 cette \u00e9mission.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (1:05:08 > 1:05:12) [86%] : \r\nQue Tamedia le comprennent et que Tamedia alors d'autres dispositions sur la Terre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (1:05:12 > 1:05:15) [79%] : \r\nAlors \u00e0 alors cette implication parce que c'est vrai que c'est c'est important.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (1:05:15 > 1:05:36) [90%] : \r\nQue dit monsieur Veya dans le fond on on a cette initiative qui est, qui est sur la table qu'est-ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 tous ceux qui disent le monde politique n'a pas suffisamment anticip\u00e9 cette transformation des m\u00e9dias, est ce que vous avez pas rater le coche l\u00e0, pourquoi on a d\u00fb en arriver dans le fond \u00e0 cette initiative pour avoir un vrai d\u00e9bat sur le service public.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (1:05:36 > 1:06:24) [83%] : \r\nNon, on a depuis longtemps pris part et aussi des rapports avec ce changement, on a discut\u00e9 aussi sur ces 6 petits dans la presse, moi j'avais aimerait pas \u00e7a, mais on a discut\u00e9, on a, on a aussi montr\u00e9 quelques instruments et maintenant le grand par quand la est en train de pr\u00e9parer et je vais venir avec ce message en unit\u00e9s, c'est vraiment le monde il \u00e9lectronique, l\u00e0 je suis tout \u00e0 fait d'accord, la pub, c'est vraiment \u00e7a me va tout toucher Online alors la, la, la presse \u00e9crite perd beaucoup beaucoup et les t\u00e9l\u00e9visions, ensuite on suivra mais TV et l\u00e0 une faute, mais des r\u00e9ponses il est on va pr\u00e9senter ses r\u00e9ponses, alors il faut avoir il faut aussi ton avenir, avoir des r\u00e9formes soit sur le c\u00f4t\u00e9 des audiovisuel \u00e7a pour les, les, les priv\u00e9s, soit pour la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (1:06:24 > 1:06:28) [93%] : \r\nAlors on a entendu en cas de non \u00e0 l'initiative sur un r\u00e9gime minceur de la de la SSR avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (1:06:28 > 1:06:31) [72%] : \r\nC'est d\u00e9j\u00e0 d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 le a d\u00e9j\u00e0 dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (1:06:31 > 1:06:38) [70%] : \r\nVous ne recevaient que 1 virgule de 200 millions alors \u00e7a c'est un virgule d'un milliard 1,2 \u00e0 la milliards \u00e7a c\u00e9l\u00e8bre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (1:06:38 > 1:06:48) [90%] : \r\n365 francs de de redevance, vous avez dit en janvier Madame Letarte si je vous ai bien lu d'ici 5 ans, la redevance n'a peut-\u00eatre passer \u00e0 300 francs c'est juste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (1:06:48 > 1:06:53) [75%] : \r\nOui c'est injuste, on a fait les calculs, c'est le syst\u00e8me hein avec plus m\u00e9nage et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (1:06:53 > 1:06:59) [65%] : \r\nHistoire : si les entreprises si je trouve dans la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale monsieur L\u00e9onetti.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (1:07:00 > 1:07:06) [85%] : \r\nAttendons sera clairement verser 300, \u00e7a c'est le le l'Avantage de ce syst\u00e8me qu'on a vot\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (1:07:06 > 1:07:11) [96%] : \r\nAlors il nous reste encore quelques minutes, \u00e0 cette \u00e9mission et c'est le moment de conclure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (1:07:17 > 1:07:33) [91%] : \r\nEt en guise de conclusion, je vais demander \u00e0 mes 2 invit\u00e9s principaux de donner leur mot d'ordre pour convaincre les Suisses le 4 mars prochain et je vais commencer avec vous, Nicolas Hulot de cette qu'est ce que vous dites aux Suisses pour les convaincre de dire oui, le 4 mars \u00e0 votre initiative.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (1:07:33 > 1:07:47) [91%] : \r\nAlors simplement, si vous pensez que les citoyens soient assez grands pour d\u00e9cider eux- m\u00eames quel m\u00e9dia ils souhaitent soutenir, il faut absolument soutenir notre initiative et si vous voulez, enfin, lancer des r\u00e9formes de fond, les r\u00e9formes syst\u00e9miques, il faut absolument voter oui le 4 mars pour qu'on lance quelque chose au Parlement pour que les discussions et enfin lieu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (1:07:47 > 1:07:52) [82%] : \r\nDoris Leuthard ce qu'est ce que vous dites aux Suisses, ce soir, pour les convaincre de dire non le 4 mars.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (1:07:52 > 1:08:03) [86%] : \r\nProchain il faut absolument voter non, si on veut que tout le monde tous les r\u00e9gions entre les minorit\u00e9s ont acc\u00e8s \u00e0 un service ou Dimitri, l'un des pour autant et offert \u00e0 tout le monde au m\u00eame prix.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (1:08:03 > 1:08:22) [93%] : \r\nTr\u00e8s bien, merci, merci \u00e0 vous tous, en tout cas d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat, merci \u00e0 vous de nous avoir suivis, c'est vous qui aurez le dernier mot, alors allez voter le le 4 mars quant \u00e0 nous, on se retrouve la semaine prochaine sur le plateau d'infrarouges pour un nouveau d\u00e9bat d'actualit\u00e9 d'ici l\u00e0, portez-vous bien et \u00e0 tr\u00e8s bient\u00f4t.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-02-14T23:02:06Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1802659609", "title": "Didactique nobillag", "excerpt": "Enjeux de l'initiative populaire dite \"no Billag\" qui pr\u00e9voit la suppression de la redevance radio-TV soumise \u00e0 votation du peuple le 4 mars 2018.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "AELLEN, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1802659610", "title": "radio chablais", "excerpt": "Radio Chablais est une radio qui ne pourrait pas se passer de la redevance du service public selon son directeur Florian Jeanneret. Le pr\u00e9sident de l'UDC Valais J\u00e9r\u00f4me Desmeules ne le croit pas.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "AELLEN, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS", "VAUD"], "thematicThemes": ["REDEVANCE RADIO-TV"], "thematicPersons": ["DESMEULES, J\u00c9R\u00d4ME"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1805681421", "summary": "Plateau : d\u00e9bat avec Nicolas Jutzet, pr\u00e9sident de la campagne romande \"No Billag\", Doris Leuthard, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale cheffe de la Communication, Jean-Fran\u00e7ois Rime, conseiller national UDC fribourgeois et pr\u00e9sident de l'USAM, Laurent Wehrli, conseiller national PLR vaudois et pr\u00e9sident romand de \"non \u00e0 No Billag\", Pierre Veya, chef de la rubrique \u00e9conomique \u00e0 Tamedia, Gilles Marchand, directeur de la SSR.\n\nParole citoyenne : les invit\u00e9s r\u00e9pondent \u00e0 des questions de t\u00e9l\u00e9spectateurs.\n\nEt si on concluait : Nicolas Jutzet et Doris Leuthard r\u00e9pondent \u00e0 une question d'Esther Mamarbachi.", "id": "1681076", "visualThemes": ["D\u00c9BAT"], "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["LEUTHARD, DORIS", "RIME, JEAN-FRAN\u00c7OIS", "MARCHAND, GILLES"]}], "program": {"href": "/programs/64", "id": "64", "name": "Infrarouge"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SERRULLA, Sylvia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "WEBER, Marie-Th\u00e9r\u00e8se", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FAVRE, Alexis", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "MAMARBACHI, Esther", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SULZER, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "MAMARBACHI, Esther", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "AELLEN, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1721651", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT035348", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-24175DEE-6FA2-4C67-B3C0-19DB8C823C7C", "internalArchiveId": "24175DEE-6FA2-4C67-B3C0-19DB8C823C7C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La chronique de Blaise Bersinger : Le tout-m\u00e9nage de l'UDC", "publicationDate": "2018-02-14T00:00:00Z", "durationSec": 104, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9334747", "imageURL": "http://www.rts.ch/8884258.image", "alternativeTitle": ["La chronique de Blaise Bersinger", "Macsans-Sens sp\u00e9cial JO", "La chronique de Blaise Bersinger / RVA3_2018-02-14T07:20:00_la-chronique-de-blaise-bersinger", "La chronique de Blaise Bersinger / RVA3_2018-02-14T07:20:00_la-chronique-de-blaise-bersinger"], "alternativeSummary": ["Vous l'attendiez, il est l\u00e0: le nouveau son de Macsans-Sens sp\u00e9cial JO."], "variantIds": ["ece-9314569", "ece-9314554"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-21T12:34:39Z", "speechToTexts": ["24.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [99%] :\r\nAvec nous. \r\nBonjour Blaise bonjour Louise du l\u00e0 probablement aussi re\u00e7u \u00e0 la maison, le tout m\u00e9nage de l'UDC, \u00e9dition sp\u00e9ciale est arriv\u00e9 dans la dans leur bo\u00eete aux lettres, il y a plusieurs jours, moi je d\u00e9cidais d'ivoire de la po\u00e9sie \u00e0 l'int\u00e9rieur, c'est pour \u00e7a que j'ai commenc\u00e9 par rep\u00e9rer tous les alexandrins donc les vers de 12 pieds que j'ai trouv\u00e9 que j'ai continu\u00e9, et ensuite j'ai compl\u00e9t\u00e9 les 4 avec d'autres, mais que j'ai lu un v\u00e9ritable po\u00e8me surr\u00e9aliste, bon r\u00e9veil \u00e0 toutes et tous, voici un po\u00e8me de droite. \r\n\u00e9dition sp\u00e9ciale du canton nouveau syndicat corrompus, immigration massive Les et n'est pas notre dernier mot, nous vous prions de signer cette initiative, la Suisse se distingue des autres \u00c9tats par son syst\u00e8me de d\u00e9mocratie directe, sachez que les ch\u00f4meurs finance les syndicats, la volont\u00e9 du peuple, il faut qu'on la respecte, stopper l'immigration de masse maintenant sign\u00e9 sign\u00e9 initiative de limitation Guy Parmelin dirige le d\u00e9partement, il faut interdire la libre- circulation, l'UDC exige des conditions cadres favorable \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 des femmes refus cat\u00e9gorique d'un accord-cadre ce journal n'est pas une pub o\u00f9 il r\u00e9clame. \r\nConseiller f\u00e9d\u00e9ral depuis 2009, chef du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des finances, les besoins de base 1509 S\u00e9curit\u00e9, fiabilit\u00e9 ont de l'importance, la libert\u00e9, raison d'\u00eatre de l'\u00c9tat, l'auto d\u00e9termination a fait ses preuves, le Parlement a accept\u00e9 un postulat m\u00e9t\u00e9o demain il pleuve. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-14T12:19:29Z", "program": {"href": "/programs/E7C55975-FF70-48C8-A561-7FBA820ADC38", "id": "E7C55975-FF70-48C8-A561-7FBA820ADC38", "name": "Chronique de Blaise Bersinger"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Bersinger, Blaise", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Luis, Benjamin", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3348CD21-9FBB-4C11-936B-28CA8F4DE258", "internalArchiveId": "3348CD21-9FBB-4C11-936B-28CA8F4DE258", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'id\u00e9e de dates de p\u00e9remption pour certaines lois fait son chemin \u00e0 Berne", "publicationDate": "2018-02-14T00:00:00Z", "summary": "L'envie de limiter le nombre de lois en supprimant ou en pr\u00e9voyant leur mise hors service au bout d'un certain temps est de plus en plus fr\u00e9quente \u00e0 Berne. La loi sur l'\u00e9galit\u00e9 est notamment vis\u00e9e. D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Manfred B\u00fchler (UDC/BE), et Samuel Bendahan (PS/VD).\r\n\r\n* * L'id\u00e9e de dates de p\u00e9remption pour certaines lois fait son chemin \u00e0 Berne Doter la loi sur l'\u00e9galit\u00e9 d'une date de p\u00e9remption. C'est l'une des id\u00e9es qui resort du premier examen parlementaire du projet de loi du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. La commission de la science, de l'\u00e9ducation et de la culture du Conseil des Etats veut ajouter une \"clause de suppression\" - au bout de 12 ans - au texte qui vise a lutter contre les in\u00e9galit\u00e9s salariales entre hommes et femmes. Voil\u00e0 qui correspond \u00e0 une envie de plus en plus fr\u00e9quente \u00e0 Berne: limiter le nombre de lois... en en supprimant, ou en pr\u00e9voyant leur mise hors service au bout d'un d\u00e9lai. Pour en d\u00e9battre...\r\nManfred B\u00fchler, conseiller national UDC bernois au + 32 **\r\nSamuel Bendahan, conseiller national PS vaudois Studio de Lausanne\r\n@B\u00fchler\r\n- Quel est l'int\u00e9r\u00eat de limiter un texte de loi dans le temps finalement?\r\n- Est-ce que c'est vraiment un moyen de limiter un exc\u00e8s de bureaucratie? Est-ce qu'une loi qui disparait, c'est vraiment une bonne chose?\r\n- Qu'est-ce que vous r\u00e9pondez, quand on vous accuse de vouloir affaiblir certaines l\u00e9gislations, quand \u00e7a vous arrange?\r\n- Et dans ce cas pr\u00e9cis, est-ce que c'est pas un moyen cach\u00e9 de saboter la loi sur l'\u00e9galit\u00e9? \r\n- L'\u00e9galit\u00e9 salariale se fait attendre depuis trente-six ans (principe inscrit dans la Constitution en 1981), est-ce que vous pensez vraiment qu'en 12 ans le probl\u00e8me peut-\u00eatre r\u00e9solu?\r\n- De l'autre c\u00f4t\u00e9, est-ce que c'est vraiment r\u00e9aliste de demander aux entreprises d'adapter leur syst\u00e8me, mais uniquement pour 12 ans? Est-ce que \u00e7a, c'est pas un exc\u00e8s de bureaucratie?\r\n@Bendahan\r\n- Selon vous, \u00e0 chaque fois qu'on a mis en place des lois temporaires, \u00e7a n'a pas march\u00e9. Donc cette clause, elle n'a pas beaucoup de sens? Pourquoi? \r\n- Finalement, \u00e7a peut aussi \u00eatre une bonne chose de limiter un loi dans le temps. Ce genre de clause permet tout de m\u00eame d'\u00e9viter un d\u00e9bat parlementaire, donc c'est un gain de temps et \u00e7a rend le syst\u00e8me moins bureaucratique, non? \r\n- Vous accusez les opposants de vouloir affaiblir les l\u00e9gislations concern\u00e9es, de mani\u00e8re d\u00e9tourn\u00e9e m\u00eame. C'est pas un peu exagg\u00e9r\u00e9? Est-ce que cette clause est vraiment un moyen cach\u00e9 d'affaiblir une l\u00e9gislation?\r\n- On parle souvent d'un exc\u00e8s de r\u00e9gulation \u00e0 Berne. Certains \u00e9lus veulent des r\u00e9examens ponctuels des lois, d'autres en supprimer au fur et \u00e0 mesure qu'on en cr\u00e9e de nouvelles. Qu'en pensez-vous?\r\n- Vous estimez que dans le contexte de cette loi sur l'\u00e9galit\u00e9, \u00e7a n'a aucun sens. Pourquoi? Peut-\u00eatre que dans 12 ans, le probl\u00e8me est r\u00e9solu finalement?\r\n- Ou alors est-ce que c'est un moyen de garder une porte de sortie pour les opposants? Gr\u00e2ce \u00e0 cette clause, ils pourraient remettre la loi en question dans 12 ans.\r\n  Samuel Bendahan direct STL conseiller national PS vaudois\r\n Manfred B\u00fchler....** 11, conseiller national UDC bernois", "durationSec": 592, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9314492", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["L'id\u00e9e de dates de p\u00e9remption pour certaines lois fait son chemin \u00e0 Berne / FOR_2018-02-14T18:10:00_developpement-6", "Forum du 14.02.2018"], "alternativeSummary": ["L'envie de limiter le nombre de lois en supprimant ou en pr\u00e9voyant leur mise hors service au bout d'un certain temps est de plus en plus fr\u00e9quente \u00e0 Berne. La loi sur l'\u00e9galit\u00e9 est notamment vis\u00e9e. D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Manfred B\u00fchler (UDC/BE), et Samuel Bendahan (PS/VD)."], "variantIds": ["ece-9314492"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:51:46Z", "speechToTexts": ["24.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nDidier 2 la loi sur l'\u00e9galit\u00e9 d'une date de p\u00e9remption, c'est l'une des id\u00e9es qui resort du premier examen parlementaire du projet de loi du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, la commission de la science de l'\u00e9ducation et la culture du Conseil des \u00c9tats veut ajouter une clause de suppression au bout de 12 ans au texte qui vise \u00e0 lutter contre les in\u00e9galit\u00e9s salariales entre hommes et femmes, voil\u00e0 qui correspond \u00e0 une envie de plus en plus fr\u00e9quente \u00e0 Berne, limiter le nombre de lois en en supprimant ou en pr\u00e9voyant leur mise hors service au bout d'un certain d\u00e9lai prend d\u00e9battre avec nous, Manfred M\u00fcller conseiller national UDC bernois bonsoir et Samuel Bendahan, conseiller national PS Vaudois bonsoir bonsoir, Manfred B\u00fchler, quel est l'int\u00e9r\u00eat de limiter un texte de loi dans le temps. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:40) [89%] :\r\nEh bien je crois que si un texte loi est n\u00e9cessaire \u00e0 un moment donn\u00e9, on est dans un domaine particulier, on peut imaginer que ce texte ne le strass, plus, plus tard, du moment qu'il aura d\u00e9ploy\u00e9 ses effets, par exemple, bien \u00e7a c'est tout \u00e0 fait sens d'imaginer de de limiter cette validit\u00e9 de la loi, \u00e0 quelques mois ou quelques ann\u00e9es selon les cas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:01) [91%] :\r\nSamuel Bendahan et vous \u00eates d'accord, les lois ont en effet \u00e0 un moment donn\u00e9 et puis la la situation se se r\u00e9gule d'elle- m\u00eame dans le cas de l'\u00e9galit\u00e9, peut-\u00eatre que la qualit\u00e9 sera accompli dans dans 12 ans qu'est -ce que vous en pensez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:11) [87%] :\r\nPeut-\u00eatre ou peut-\u00eatre pas, disons, \u00e7a c'est clair que imaginez si toutes nos lois commence \u00e0 avoir ce genre de probl\u00e8me l\u00e0 qu'on doit chaque jour regarder les 15 lois qui arr\u00eatent d'\u00eatre en vigueur qui on aura vot\u00e9 nous nouvelles, en fait, c'est la la fausse bonne id\u00e9e du si\u00e8cle, hein, parce que vous allez au lieu de cr\u00e9er 100 loi vous \u00e9crivez 400 parce qu'il faut chaque fois les r\u00e9\u00e9crire, c'est, c'est juste qu'il a certaines, certaines lois qui doivent \u00eatre temporaires mais c'est vraiment lorsqu'on doit on est certain qu'il a, en effet, que temporaire, lorsque ce n'est pas le cas lorsque, il y a un risque, comme par exemple l'\u00e9galit\u00e9 des chances est compl\u00e8tement absurde, imaginez, c'est comme si vous condamner quelqu'un pour avoir commis, je n'ai pas un meurtre il a 20 ans de prison depuis qu'on lui dit d\u00e9j\u00e0 \u00e0 ce moment -l\u00e0 qu'il est lib\u00e9r\u00e9 pour bonne conduite dans 12 ans alors que la seule chose dont la condamnation, c'est le comportement criminel, donc attendons d'avoir des 2 r\u00e9sultats et le jour o\u00f9 nous aurons des r\u00e9sultats \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9 nous pour modifier la loi, malheureusement, m\u00eame des pays qui sont largement en avance par rapport \u00e0 nous n'ont pas encore r\u00e9ussi \u00e0 r\u00e9aliser compl\u00e8tement l'\u00e9galit\u00e9 hommes- femme. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:00) [94%] :\r\nManfred B\u00fchler c'est vrai, le Parlement peut \u00e0 tout moment propos\u00e9 de de modifier la loi quand elle est obsol\u00e8te, quand il n'y a plus besoin, pourquoi pas attendre les r\u00e9sultats dans dans ce cas pr\u00e9cis. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:11) [92%] :\r\nNon, moi je crois que, pr\u00e9cis\u00e9ment, c'est un domaine o\u00f9 on est soumis \u00e0 des d\u00e9bats politiques, \u00e7a veut dire que pour chaque modification, voire dans le meilleur ou le pire des cas, selon le point de vue l'abrogation, la suppression compl\u00e8te d'une loi, il faut un d\u00e9bat parlementaire, une d\u00e9cision parlementaire et pour \u00e7a il faut une majorit\u00e9 politique et si on doit refaire une majorit\u00e9 politique en ont donn\u00e9 pour changer ou abroger une loi dont on estime que les devenus superflus ou inutiles, h\u00e9 bien, c'est un nouveau d\u00e9bat parlementaire c'est une consultation, c'est tout un processus extr\u00eamement long et complexe et si on a une situation particuli\u00e8re et je pense qu'elle existe, ici, on peut raisonnablement esp\u00e9rer que la loi n'est plus besoin d'\u00eatre appliqu\u00e9 parce qu'elle aura r\u00e9alis\u00e9 son but au bout d'un certain temps, h\u00e9 bien on peut tout \u00e0 fait mettre un article qu'il abroge automatiquement ou peut-\u00eatre m\u00eame qui donne la comp\u00e9tence au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de le faire en fonction des circonstances dans une certaine fen\u00eatre de temps. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:04) [95%] :\r\nSamuel Bendahan c'est vrai que, finalement, \u00e7a \u00e7a peut \u00e9viter des d\u00e9bats parlementaires, qui sont parfois tr\u00e8s tr\u00e8s long, difficile de trouver des des majorit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:13) [88%] :\r\nOui, vous \u00eates -vous, d'ailleurs on voit exactement pourquoi \u00e7a a \u00e9t\u00e9 mis en place, \u00e7a illustre totalement la chose en fait, on veut \u00e9viter, on veut que le d\u00e9bat parlementaire hyper compliqu\u00e9, soit faire si on veut maintenir une loi sur l'\u00e9galit\u00e9, alors que le probl\u00e8me est en fait le but c'est quoi, c'est simplement d'affaiblir la loi sur l'\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes, cette loi, elle a \u00e9t\u00e9 affaiblie en augmentant de 50 \u00e0 100 le nombre d'employer n\u00e9cessaire, elle a \u00e9t\u00e9 rendue il y a pas d'obligation s\u00e9rieuse pour les entreprises de faire quoi que ce soit mati\u00e8re d'\u00e9galit\u00e9 salariale, les femmes gagnent syst\u00e9matiquement massivement augmente les ordres, aujourd'hui, on est loin d'\u00eatre arriv\u00e9 in\u00e9galit\u00e9s dans les licencions partout, donc on est vraiment loin surtout je trouve hallucinant de vouloir \u00e0 ce stade, affaiblir leur mais c'est exactement ce que \u00e7a fait donc on est dans une logique de dire : ben finalement on a on a affaiblir au maximum le fond de la loi et pour pour lui donner une esp\u00e8ce de coup de gr\u00e2ce, on va dire qu'elle ne vaut que pour 12 ans, imaginez, vous \u00eates une entreprise il y a une loi l\u00e0 dessus on dit votre fa\u00e7on dans 10, 12 ans, ce n'est plus l\u00e0 est -ce que vous faites un investissement assure aussi peu de temps, ce que les entreprises ont besoin de pas nous r\u00e9p\u00e9ter, c'est une s\u00e9curit\u00e9 des lois une s\u00e9curit\u00e9 du syst\u00e8me juridique si vous mettez des lois qui tombent un peu tout le temps est -ce qu'une entreprise doit faire des investissements et dire \u00e7a, c'est un engagement que la Conf\u00e9d\u00e9ration veut prendre, non, ils vont dire c'est pas s\u00e9rieux cette histoire, on s'en fout. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:19) [90%] :\r\nAlors, Manfred B\u00fchler, il y a, il y a 2 reproches : le 1er affaiblir cette loi sur qui vise \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9 salariale est -ce que c'est le cas. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:25) [90%] :\r\nNon, alors je crois pas du tout, il y a, il y a 2 choses : il y a le fond de la loi, quelles sont les dispositions contraignantes ou pas, est ce qu'il a des sanctions ou pas, \u00e7a c'est le d\u00e9bat de fond sur la loi sur l'\u00e9galit\u00e9, en g\u00e9n\u00e9ral, ou sur les salaires en particulier, \u00e7a c'est un d\u00e9bat qu'on va faire maintenant, on parle de la question de limiter dans le temps, la loi et \u00e7a, \u00e7a ne l'affaiblit en aucun cas, parce que qu'est une validit\u00e9 de 12 ans ou \u00e0 d'eternam la loi pendant la dur\u00e9e de sa validit\u00e9 et l\u00e0 les effets qu'on lui donne donc de ce point de vue -l\u00e0 la limitation dans le temps, en tant que telle, \u00e0 mon avis, n'affaiblit en rien la loi parce que je vois mal une entreprise se moquer pendant 12 ans, de la loi parce que elle ne pourra pas \u00eatre cr\u00e9dible dans l'environnement \u00e9conomique dans l'environnement m\u00e9diatique parce que tout le monde a montr\u00e9 du doigt l'entreprise imaginez le Cr\u00e9dit Suisse, qui s'assoient sur l'\u00e9galit\u00e9 salariale ou n'importe quel autre banque aux grandes entreprises pendant 12 ans, c'est juste inimaginable de. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:17) [91%] :M. reproche Manfred M\u00fcller c'est la question de la bureaucratie invers\u00e9, hein, on sait que vous combattez la bureaucratie du c\u00f4t\u00e9 de l'UDC, l'entreprise va devoir s'adapter pour 2 ou 12 ans puis \u00e0 nouveau adapter ces diff\u00e9rents formulaires etc c'est pas un peu dommage de votre point de vue. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:05:32) [91%] :\r\nNon je crois pas moi ce qui me d\u00e9range effectivement l'davantage, c'est le le principe m\u00eame d'obliger les entreprises \u00e0 cr\u00e9er de la bureaucratie, pour atteindre un but qui est qui est louable mais qui qui se r\u00e9alise, \u00e0 mon avis de lui- m\u00eame et j'ai l'impression que l\u00e0, on va cr\u00e9er des des monstres de ministres actif et obliger les entreprises \u00e0 prendre des mesures, heureusement, c'est que les plus grandes qui ont un certain staff administratif parce que les PME ne pourra jamais des des choses pareilles mais c'est plut\u00f4t l\u00e0 que je pourrais le probl\u00e8me effectivement dans le principe m\u00eame de, de, de mettre en place des m\u00e9canismes de contr\u00f4le abracadabrant par moments o\u00f9 il faut d\u00e9signer chaque poste o\u00f9 on n'est m\u00eame pas d'accord sur les d\u00e9signations de postes pour avoir des choses qui deviennent comparables, et \u00e7a, \u00e7a me para\u00eet un petit peu kafka\u00efen. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:17) [79%] :\r\nAlors samuel Bendahan en br\u00fble de vos r\u00eaves. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:18) [87%] :\r\nOui juste 2 choses \u00e0 dire, premi\u00e8rement, vous dites : les entreprises vont pas vont pas sur, sur 12 ans elles vont pas s'asseoir sur la loi, je voulais juste rappeler qu'elle s'assoit sur la Constitution depuis bien plus longtemps que \u00e7a, puisqu'on n'a toujours pas l'\u00e9galit\u00e9 femme qui dans la Constitution et deuxi\u00e8mement 1980 voil\u00e0 exactement, donc c'est beaucoup plus que 12 ans et puis deuxi\u00e8mement, j'aimerais quand m\u00eame dire une chose : si vous vous je vous fais une proposition : soyons coh\u00e9rents, j'accepte votre id\u00e9e de faire tomber cette loi quand elle accompli mais au lieu de mettre 12 ans d\u00e9lai on dit quant \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9 salariale hommes- femmes et accomplie, c'est-\u00e0-dire qu'il a plus diff\u00e9rentes femmes et hommes, \u00e0 plus ou moins parit\u00e9 entre femmes et hommes dans les conseils tracions alors la loi tombe, l\u00e0 je suis d'accord. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:52) [88%] :\r\nAlors est -ce que Manfred B\u00fchler o\u00f9 vous \u00eates, voil\u00e0 une toute proposition de compromis. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:06:56) [93%] :\r\nNon je crois pas que ce soir, impossible dans la mesure o\u00f9 c'est simplement pas mesurables de mani\u00e8re objective, pas comme on peut mesurer objectivement, la vitesse d'un v\u00e9hicule et puis mettre une amende en fonction, ici on a des statistiques qui diff\u00e8re selon les \u00e9tudes, on pourra jamais dire une statistique arrivera peut-\u00eatre \u00e0 98 pourcent d'\u00e9galit\u00e9, une autre \u00e0 100 pourcent une autre 85 et c'est juste pas mesurable. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:21) [87%] :\r\nSent d\u00e9faitiste cette question notre proposition Manfred M\u00fcller et si puisque vous \u00eates pour moins de de bureaucratie si vous, par exemple pour un durcissement de la loi sur l'asile ou la loi sur les \u00e9trangers, est-ce que limiter \u00e7a aussi \u00e0 10 ans 12 ans vous seriez d'accord. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:07:37) [92%] :\r\nC'est un autre domaine, l\u00e0 je crois que typiquement, l\u00e0 on est pas dans un ph\u00e9nom\u00e8ne sur la loi sur l'asile ou les conditions d'admission de personnes \u00e9trang\u00e8res en Suisse qui qui varie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:47) [74%] :\r\nPour faire face \u00e0 puis par exemple de r\u00e9fugi\u00e9s prendre une loi temporaires, vous seriez pas d'accord. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:07:53) [92%] :\r\nAlors si c'est une situation tr\u00e8s particuli\u00e8re qui dit par exemple en cas de crise majeure, avec une arriv\u00e9e absolument ing\u00e9rable, de 2 personnes, on doit prendre des mesures temporaires particuli\u00e8re oui \u00e7a, \u00e7a peut \u00eatre une situation mais je crois que la loi sur les \u00e9trangers ou les principes de l'immigration globaux dans autres pays qui doivent \u00eatre stables dans la dur\u00e9e, sur la ne peuvent pas \u00eatre soumis \u00e0 un r\u00e9gime temporaire, \u00e7a me para\u00eetrait invraisemblable. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:16) [91%] :\r\nSamuel Bendahan va revenir \u00e0 cette question de, de, de dur\u00e9e des lois, il y a aussi certaines propositions qui visent un arr\u00eat examen ponctuels de certaines lois pour voir si elles sont toujours n\u00e9cessaires des propositions qui viennent notamment du du PDC, est-ce que \u00e7a, \u00e7a va dans le bon sens parce qu'on on d\u00e9crit parfois l'activit\u00e9 parlementaire \u00e0 Berne comme comme celle de la r\u00e9gulation beaucoup trop de lois, beaucoup trop de r\u00e8glements, est-ce que ce serait pas bon aussi d'enlever quelques lois de garder une sorte d'esprit lib\u00e9ral qui qui plane au-dessus de de la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:44) [87%] :\r\nMoi j'ai rien contre, je suis absolument rien qu'on enlevait une loi si on a examin\u00e9, puisqu'on a estim\u00e9 que la loi allait pas Bruno, qu'elle est pas efficace, mais j'aimerais juste un petit peu arr\u00eate vous savez gaffe aux illusions G\u00e9raldine Savary et moi- m\u00eame avons d\u00e9pos\u00e9 2 interpellations sur la question de la TVA sur la TVA et les revenus en arri\u00e8re suite au rejet de l'AVS donc typiquement clause qui qui qui est pas en vigueur, \u00e9videmment, ce qu'on constate, c'est que ben voil\u00e0, on a quelque chose qui a, qui est temporaire, les points de TVA peut temporaire bah, le r\u00e9sultat c'est que les consommateurs n'en voient pas la couleur, donc on est bien dans une situation o\u00f9, dans beaucoup de cas faire tomber une loi en soi, n'a pas l'effet escompt\u00e9 par contre am\u00e8ne des probl\u00e8mes en terme de recettes, donc moi je suis d'accord avec vous quand on vous dites qu'il faudrait peut-\u00eatre y r\u00e9fl\u00e9chir, il faut faire attention loi moi je suis d'accord de corps examine chaque lois et surtout celles qui sont pas efficace mais justement faisons le compte, on remarque par exemple l'\u00e9galit\u00e9 atteinte, pas de probl\u00e8me \u00e0 il y a plus ce probl\u00e8me -l\u00e0 avec le avec les les migrations, donc on peut changer la loi, c'est exactement notre travail de parlementaire, examinons les lois et faisons le travail de de regarder, lesquels peuvent \u00eatre peu \u00e9voluer, moi je suis pas pour une administration une bureaucratisation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:39) [90%] :\r\nEt on sent qu'on a presque scell\u00e9 le pacte entre Manfred M\u00fcller et Samuel Bendahan dans ce forum, merci \u00e0 tous les 2 d'\u00eatre venus d\u00e9battre de ces, de ces lois \u00e0 avec des dates de p\u00e9remption, bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2, bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-14T17:43:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1657105", "internalArchiveId": "AA1802657426", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2018-02-13T00:00:00Z", "durationSec": 1783, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9330972", "imageURL": "http://www.rts.ch/9330985.image", "alternativeTitle": ["12h45", "12h45", "Le snowboarder Pat Burgener vit ses premiers JO", "VS: Evol\u00e8ne br\u00fble son bonhomme Hiver", "Barack Obama a droit \u00e0 son portrait \u00e0 la National Portrait Gallery", "FR: la droite veut r\u00e9cup\u00e9rer des si\u00e8ges au Conseil d'Etat", "L'ic\u00f4ne palestinienne Ahed Tamimi est jug\u00e9e par Isra\u00ebl", "Afrique du Sud: le pr\u00e9sident Zuma est somm\u00e9 de d\u00e9missionner", "JO: la SSR a la lourde t\u00e2che de produire les \u00e9preuves de ski alpin", "L'Am\u00e9ricaine Chloe Kim est championne olympique \u00e0 17 ans", "JO: Marcel Hirscher d\u00e9croche le premier titre olympique de sa carri\u00e8re", "Entreprises priv\u00e9es et d\u00e9veloppement durable sont les priorit\u00e9s du DDC", "12h45"], "alternativeSummary": ["Ses proches ont fait le d\u00e9placement en Cor\u00e9e du Sud pour le soutenir.", "Dans cette vall\u00e9e du Val d\u2019H\u00e9rens, il faut capturer le bonhomme Hiver avant le printemps pour que celui-ci soit bon.", "Sa femme est aussi pr\u00e9sente dans ces tableaux qui seront accroch\u00e9es \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de ceux des autres pr\u00e9sidents am\u00e9ricains.", "Didier Castella esp\u00e8re le faire pour le PLR tandis que Ruedi Schl\u00e4fli agit pour l'UDC.", "Cette adolescente de 17 ans avait \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9e apr\u00e8s une vid\u00e9o la montrant en train de frapper des soldats de Tsahal.", "Son propre parti, le Congr\u00e8s national africain (ANC), estime qu'il doit abandonner ses fonctions.", "Ce n'est pas une premi\u00e8re pour la SSR, mais les conditions m\u00e9t\u00e9o sont cette ann\u00e9e tr\u00e8s rudes pour le personnel sur place.", "Cette Californienne, d'origine sud-cor\u00e9enne a plan\u00e9 sur le snowboard half-pipe.", "L'Autrichien a brill\u00e9 durant le combin\u00e9 \u00e0 PyeongChang.", "La Direction du d\u00e9veloppement et de la coop\u00e9ration maintient ses objectifs malgr\u00e9 l'arriv\u00e9e d'Ignazio Cassis."], "variantIds": ["ece-9215894"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-16T11:48:00Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT036763\r\nDate de transcription : 19-FEB-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:00 > 0:00:02) [78%] : \r\nSite je donne le plateau couvert dimanche crit\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:02 > 0:00:12) [73%] : \r\nExactement, je te relance sur le freestyle quoi estime qu'il moi puis tu encha\u00eenes avec le ski de fond, oui, il y a peu de sujets oui et puis je.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:12 > 0:00:15) [89%] : \r\nSe relance sur la SSR le geste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:15 > 0:00:23) [91%] : \r\nQui ont des des renvois etc oui et puis je te rends sur le programme exactement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:26 > 0:00:27) [80%] : \r\nBien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:32 > 0:01:01) [79%] : \r\nBah oui, absolument, on n'a aucun pour le sujet de Ga\u00eblle Cajeux, ce pourquoi je les ai mis pourtant assez vite d'Opel m\u00e9dia qui les a mis dans un peu de m\u00e9dias semblent si j'ai que aurais pas sauv\u00e9, j'ai peut-\u00eatre oubli\u00e9 parce qu'ils ont rien plus de sable ordinaire qui pla\u00eet, alors j'essaie d'envoyer le Mail qui m'envoy\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:01:02 > 0:01:03) [85%] : \r\nAlors il essaye.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:16 > 0:03:22) [91%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous pour ce disque 45 dont voici tout de suite le sommaire, d\u00e9veloppement durable, collaboration avec les entreprises priv\u00e9es, les mots cl\u00e9s de la coop\u00e9ration internationale suisse en 2018 la DDC sous pression politique, affirme que l'arriv\u00e9e d'Ignazio Cassis \u00e0 la t\u00eate du d\u00e9partement ne change rien \u00e0 son action \u00e0 Pyongyang, la fin d'une longue attente pour les skieurs qui ont pu enfin disputer leur 1\u00e8re comp\u00e9titions combin\u00e9 alpin qui n'a pas r\u00e9ussi au Suisse page compl\u00e8te JO avec Fr\u00e9d\u00e9ric Scola dans un instant, la 1\u00e8re m\u00e9daille helv\u00e9tique, c'est pour dans quelques minutes avec le curling mixte la finale vient de d\u00e9marrer, or ou argent, telle est la question, nous ferons le point avec Marc risquant sur place le pr\u00e9sident de l'Afrique du Sud, Jacob Zuma, pri\u00e9 par son propre parti, de quitter le pouvoir, tr\u00e8s contest\u00e9 au coeur de plusieurs scandales de corruption, il est aussi tenu pour responsable des d\u00e9boires \u00e9conomiques du pays et nous irons \u00e0 Evol\u00e8ne en Valais en ce mardi gras qui marque la fin du carnaval nous plongeront dans l'une de ses traditions les plus effrayantes et les plus ancr\u00e9es, bienvenue au pays des peluches et d\u00e9sempar\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:25 > 0:03:38) [96%] : \r\nLa DDC pr\u00e9sentait ce matin ses priorit\u00e9s pour cette ann\u00e9e, la coop\u00e9ration internationale sous pression politique compte particuli\u00e8rement sur la collaboration avec des entreprises priv\u00e9es et veut privil\u00e9gier le d\u00e9veloppement durable, David Berger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:39 > 0:04:04) [91%] : \r\nLa production de ciment \u00e9cologique, voil\u00e0 une des t\u00e2ches de la coop\u00e9ration internationale plut\u00f4t m\u00e9connue, c'est dans ce type de projet, comme ici en Inde que la Suisse fait davantage investir e-mail Mirlande Traor\u00e9, il peut toujours plus de pays ont besoin d'un transfert de connaissances, la Suisse a beaucoup \u00e0 offrir dans ce domaine, mais aussi dans les technologies financi\u00e8re dans la construction \u00e9cologique aussi dans le domaine agricole.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:05 > 0:04:11) [70%] : \r\nAu fond du fond qui profite d'ailleurs qu'une si en a-t-il Landwirtschaft terne au guichet une ont pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:12 > 0:04:27) [96%] : \r\nLa coop\u00e9ration internationale, un secteur sous pression, une pression politique permanente, encore accentu\u00e9 par le d\u00e9part de Didier Burkhalter et l'arriv\u00e9e d'Ignazio Cassis \u00e0 la t\u00eate des Affaires \u00e9trang\u00e8res, mais le Parlement a refus\u00e9 d'actionner le couperet l'hiver dernier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:28 > 0:04:42) [89%] : \r\nD'autres chefs de d\u00e9partement, a d\u00e9fendu le budget du Conseil f\u00e9d\u00e9ral en descend, y compris notre budget pour la coop\u00e9ration internationale, c'est un fait et ce qui c'est ce qui compte pour moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:42 > 0:04:48) [95%] : \r\nLes d\u00e9buts d'Ignazio Cassis et certaines de ses d\u00e9clarations inqui\u00e8tent cependant ceux qui soutiennent une aide au d\u00e9veloppement fort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:50 > 0:05:12) [89%] : \r\nMonsieur K, si on l'a entendu lorsqu'il s'est pr\u00e9sent\u00e9 comme candidat au Conseil f\u00e9d\u00e9ral o\u00f9 il disait qu'on pouvait diminuer \u00e9ventuellement concernant la DDC maintenant depuis qu'il est conseiller f\u00e9d\u00e9ral et change un petit peu discours nous pour nous leur la gauche les objectifs qui avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9finis par Burkhalter, h\u00e9 bien doivent \u00eatre mises en application, quel que soit le le Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:12 > 0:05:19) [95%] : \r\nPour d'autres, les moyens de la coop\u00e9ration internationale doivent \u00eatre r\u00e9duits, l'arriv\u00e9e d'Ignazio Cassis change la donne au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:20 > 0:05:37) [90%] : \r\nIl y a 2 UDC de PLR et donc la position du PLR qu'il d\u00e9fendait comme chef de groupe qui \u00e9tait effectivement d'\u00eatre restrictif, elle est majoritaire au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et si donc on en voit rien et qu'on a plut\u00f4t tendance, que c'est la vieille id\u00e9e de gauche qui continue \u00e0 dominer, il y a un probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:37 > 0:05:43) [93%] : \r\nOr, des consid\u00e9rations politiques la DDC vise aujourd'hui \u00e0 se montrer plus efficace avec les m\u00eames moyens financiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:05:43 > 0:05:44) [91%] : \r\nExpert si.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:44 > 0:06:05) [95%] : \r\nCe rebondissement dans l'affaire du braquage d'un fourgon la semaine derni\u00e8re \u00e0 Chavornay dans le Gros-de-Vaud, le convoyeur de fonds, et sa fille sont en garde \u00e0 vue depuis hier \u00e0 Lyon, jeudi dernier, l'homme domicili\u00e9 en France avait remis le contenu de son fourgon blind\u00e9 entre 20 et 30 millions de francs \u00e0 des individus qui, selon la version des protagonistes retenait en otage sa fille, une \u00e9tudiante de 22 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:06:07 > 0:06:41) [92%] : \r\nMoins 27,2 degr\u00e9s c'est la temp\u00e9rature enregistr\u00e9e \u00e0 7 heures ce matin \u00e0 La Br\u00e9vine, la fameuse Sib\u00e9rie de la Suisse dans le canton de Neuch\u00e2tel, on est encore loin du record de 1987 moins 41,8 degr\u00e9s, reste que ce chiffre t\u00e9moigne du froid glacial qui r\u00e8gne \u00e0 ce matin, sur tout le pays, le froid qui r\u00e8gne \u00e9galement \u00e0 Pyongyang Fr\u00e9d\u00e9ric Scola bonjour \u00e0 vous, on va ouvrir une page Jeux olympiques, il a dict\u00e9 sa voix \u00e7a loi hein pendant un moment, ce froid mais finalement, apr\u00e8s 2 reports d'\u00e9preuves de ski alpin, la 1\u00e8re a pu avoir lieu ce matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:41 > 0:07:02) [93%] : \r\nOui, enfin, enfin, le combin\u00e9 messieurs s'est tenue comme pr\u00e9vu, enfin presque comme pr\u00e9vu t\u00f4t ce matin, enfin presque parce qu'il a quand m\u00eame fallu abaisser le d\u00e9part de la manche de descente en raison toujours du vent et du froid, du coup, les sp\u00e9cialistes de slalom, avait un petit Avantage, un Avantage dont a parfaitement profit\u00e9 Marcel Hirscher, l'Autrichien qui d\u00e9croche son 1er titre olympique, les Suisses, eux, ont d\u00e9\u00e7u Michel du thriller.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:03 > 0:07:36) [92%] : \r\nMarcel Hirscher si grand globe de Coupe du monde \u00e0 son actif, mais aucune m\u00e9daille d'or olympique jusqu'\u00e0 ce matin o\u00f9 il a domin\u00e9 cette 1\u00e8re \u00e9preuve alpine se combin\u00e9 qui avantageait les techniciens car la descente ne pr\u00e9sentait aucune difficult\u00e9 Hirscher a brillamment limit\u00e9 les d\u00e9g\u00e2ts en terminant 12\u00e8me de la descente, le Salzbourgeois a ensuite fait la diff\u00e9rence dans le slalom, sa sp\u00e9cialit\u00e9, en fait, ce combin\u00e9 s'est r\u00e9sum\u00e9e \u00e0 un duel entre lui et Pinturault le Fran\u00e7ais finalement Hirscher s'impose avec 23 centi\u00e8mes d'avance sur son rival et ami savoyard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:39 > 0:08:01) [91%] : \r\nC'est clairement un r\u00eave qui devient r\u00e9alit\u00e9, et voici que j'ai r\u00e9alis\u00e9 une fantastique performance en descente, j'avoue que je ne m'attendais pas \u00e0 \u00eatre aussi bon en descente Rachid coup d'Arafat et en slalom, l\u00e0 encore, tout s'est tr\u00e8s bien pass\u00e9, pourtant les conditions \u00e9taient mauvaises pour le slalom, c'\u00e9tait serr\u00e9 avec Alexis Pinturault, mais au final, ce fut le parfait sc\u00e9nario pour moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:01 > 0:08:34) [90%] : \r\nPas immodeste le Marcel mais il est vrai que seul Pinturault l\u00e0 un petit qui, aujourd'hui, le skieur de Moutiers, n'a pas r\u00e9ussi la manche parfaite en slalom, une petite faute mais quand m\u00eame une belle m\u00e9daille d'argent, la France qui place un 3\u00e8me homme en bronze gr\u00e2ce \u00e0 Victor Muffat Jeandet le skieur d'Aix-les-Bains, qui figurait parmi les favoris, tout comme les Suisses mais c\u00f4t\u00e9 suisse, en revanche, c'est la soupe \u00e0 la grimace, le meilleur Luca ernier 11\u00e8me cas visait le 12\u00e8me Dianka 13\u00e8me Murisier lui a \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9e dans ce slalom et ne comprend pas ce qui lui arrive.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:34 > 0:08:43) [89%] : \r\nC'\u00e9tait pas tr\u00e8s tr\u00e8s fair pour tout le monde, on a bien vu que nos num\u00e9ros Moreau qu'on prend vraiment beaucoup de temps et on comprend pas donc ben voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:43 > 0:08:49) [96%] : \r\nOn esp\u00e8re pour les Suisses qu'ils trouveront la solution avant le slalom de demain et avant la descente et le g\u00e9ant de jeudi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:08:51 > 0:08:57) [91%] : \r\nEn combin\u00e9 \u00e0 oublier, on l'a bien compris, mais on va tr\u00e8s vite oublier cette d\u00e9ception puisque la 1\u00e8re m\u00e9daille suisse, c'est pour dans quelques minutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:57 > 0:09:12) [88%] : \r\nOui, elle arrive, elle arrive, la finale de ce curling mixte entre la Suisse et le Canada se d\u00e9roule en ce moment m\u00eame, sans plus, attends, je vous propose de rejoindre Marks jusqu'long qui commentent cette finale en compagnie de Patrick L\u00f6rtscher, bonjour messieurs alors Marc et Patrick o\u00f9 en est-on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:12 > 0:09:31) [81%] : \r\nCe n'est pas forc\u00e9ment le cas dans le camp ni classique merci qu'elle puisse tirer c'est Martine qui aime bien, pas s\u00fbr que Marc et Patrick nous entendent messieurs marxiste long Patrick Lotz leur Chair pour faire un petit point sur cette finale, ce sont les Canadiens visiblement qui sont, qui sont mieux parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:36 > 0:09:40) [82%] : \r\nApparemment, ils nous entendons en Irak, ce sont bien les Canadiens qui qui m\u00e8ne \u00e0 la en \u00e0 peu pr\u00e8s la mi- match.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:09:43 > 0:09:44) [99%] : \r\nOn encha\u00eene.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:44 > 0:10:24) [85%] : \r\nOui, on encha\u00eene avec avec cette m\u00e9daille encore limite Baky qui une nouvelle fois qu'elle soit d'or ou d'argent va \u00e9videmment \u00e0 remplir la les provisions suisse aux Jeux olympiques, \u00e7a, \u00e7a confirme que les Suisses brillent souvent dans ces comp\u00e9titions qui apparaissent pour la 1\u00e8re fois aux gens se souvient par exemple de de Gian Simmen le 1er, champion olympique de halfpipe \u00e0 Nagano en 1998 des fr\u00e8res Chaux de Dani\u00e9la Meuli, m\u00e9daill\u00e9e en snowboard parall\u00e8le \u00e0 Turin en 2006 et puis encore de Tanja Frieden, championne olympique de snowboard cross en en 2006 il \u00e9galement Max mi- temps 2010 en skicross \u00e0 \u00e0 Vancouver, autant d'exemples qui montrent que les filles sont particuli\u00e8rement bons d\u00e8s sport appara\u00eet au programme olympique et \u00e7a va \u00eatre confirm\u00e9, or ou argent dans quelques minutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:10:24 > 0:10:29) [93%] : \r\nAlors, apparemment, on a le score du curling on va revenir sur l'image.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:29 > 0:10:37) [86%] : \r\nAlors 6 \u00e0 3 pour les pour les Canadiens ont d\u00e9but\u00e9 effectivement la 5\u00e8me en on rappelle qu'il y en a 8 ans curling mixtes, donc il y a effectivement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:37 > 0:10:45) [93%] : \r\nUne remont\u00e9e \u00e0 faire pour les Suisses, ils nous en ont d\u00e9j\u00e0 offert une plus t\u00f4t dans la comp\u00e9tition face aux athl\u00e8tes olympiques de Russie, donc pourquoi pas, mais \u00e7a va \u00eatre compliqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:10:45 > 0:10:46) [99%] : \r\nBon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:10:46 > 0:10:52) [87%] : \r\nVous parliez de Gian Simmen est du halfpipe, un instant de la Star de la discipline, aujourd'hui c'est bien s\u00fbr Charlotte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:52 > 0:11:06) [90%] : \r\nOui, Shaun White am\u00e9ricain parce qu'en l'absence de Iouri Podlatchikov qui, vous le savez, a d\u00fb renoncer aux jeu sur blessure Shaun White plane litt\u00e9ralement au-dessus de la concurrence, en t\u00e9moigne son run de qualification aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:06 > 0:11:18) [92%] : \r\nC'est l'une des images fortes de la nuit, Shaun White d\u00e9j\u00e0 chaque sacr\u00e9 champion olympique \u00e0 Turin et \u00e0 Vancouver, a une nouvelle fois livr\u00e9 une prestation qui d\u00e9fie les lois de la pesanteur, regardez l'amplitude du champion am\u00e9ricain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:18 > 0:11:29) [94%] : \r\nIl r\u00e9alise un score quasi parfait avec 98 points et demi sur un maximum de 100 il sera \u00e9videmment le favori de la finale de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:11:33 > 0:11:57) [90%] : \r\nEt puis dans ces qualifications du half- pape halfpipe pardon, Jan Scherrer et pat Burgener les Suisses se sont class\u00e9s 6\u00e8me et 9\u00e8me, ils seront au rendez- vous de la finale demain absent \u00e0 \u00e0 Vancouver et \u00e0 Sotchi pour cause de blessure Le snowboardeur de Crans-Montana pat Burgener vit ses premiers Jeux olympiques, ses proches ont fait le d\u00e9placement en Cor\u00e9e pour le soutenir et nous avons v\u00e9cu c'est qualification avec eux avec Ga\u00eblle Cajeux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:12:00 > 0:12:08) [85%] : \r\nIl y a pas l\u00e0, ce n'est pas il y a 3 prix pour que \u00e7a quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:12:08 > 0:12:11) [69%] : \r\nGrand enfant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:12:37 > 0:12:57) [87%] : \r\nC'est tr\u00e8s stressant pour nous, c'est vrai, parce que c'est, on les a assez il c'est nous quoi, \u00e7a fait partie de nous, et c'est, on les a sortis de notre ventre, donc c'est c'est nos enfants, c'est notre cher et c'est vrai que de les voir dans les pages, il y a toujours une partie de peur, de peur qu'il arrive quelque chose, et une partie de de vouloir qu'il r\u00e9ussisse, parce qu'il a m\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:12:57 > 0:13:05) [87%] : \r\nSi on se bat pour ses r\u00eaves, on peut les attendre quoi et puis je pense l\u00e0, c'en est une preuve, quoi, \u00e7a c'\u00e9tait pas aussi simple d'arriver ici, et je pense, il l'a bien m\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:13:28 > 0:13:46) [75%] : \r\nToujours assez assez difficile de garder, \u00e9tant donn\u00e9 que, on sait jamais vraiment ce qui laisse passer, c'est \u00e7a : c'est chaud, du coup, mais c'est bien elle a plaqu\u00e9 son premi\u00e8rement il assurait le 2\u00e8me il est, il a essay\u00e9 un truc qui l'avait jamais fait la derni\u00e8re la f\u00eate en dernier, d'habitude, ne fait jamais, \u00e7a oui, \u00e7a sera pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:13:54 > 0:14:03) [89%] : \r\nBeaucoup d'\u00e9motion, beaucoup de, de peur de d'angoisse et que \u00e7a s'est fait, c'est : c'est trop bien, on est, je suis tr\u00e8s content pour lui jetant juste de le serrer dans mes bras.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:05 > 0:14:11) [65%] : \r\nVrai que la femme, on a trop bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:14:12 > 0:14:28) [91%] : \r\nEt les skieur freestyle suisses font \u00e9galement parler de \u00e0 Pyongyang et sur les r\u00e9seaux sociaux en attendant d'entrer dans la comp\u00e9tition ce week- end dans l'\u00e9preuve du Stop tailles regardez cette petite vid\u00e9o post\u00e9e par l'Obwaldiens, Fabian Busch, une fa\u00e7on d'utiliser un escalator, que l'on qualifiera de tr\u00e8s freestyle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:14:41 > 0:14:51) [92%] : \r\nFallait oser on revient en comp\u00e9tition avec vous Fr\u00e9d\u00e9ric Scola alors freestyle aussi dans son domaine l'am\u00e9ricaine Chlo\u00e9 Kim sacr\u00e9e championne olympique de half- pas et puis chez les dames, \u00e0 seulement 17 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:14:51 > 0:15:15) [89%] : \r\nOui 17 ans et 290 6 jours pour \u00eatre pr\u00e9cis, et la pr\u00e9cision vaut parce que cela a son importance pour 10 9 petits jours, elle devient la plus jeune championne olympique de l'histoire en lieu et place de Mickey la Figini sacr\u00e9 en descente en 1984 la Suissesse voici la success Story de Chlo\u00e9, Kim, l'Am\u00e9ricaine d'origine cor\u00e9enne, et qui a v\u00e9cu quelques ann\u00e9es en Suisse, elle est racont\u00e9e par J\u00e9r\u00e9my Henriot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:18 > 0:15:25) [94%] : \r\nLa princesse du halfpipe est devenue reine \u00e0 Phoenix Park Chlo\u00e9 Kim 17 ans a \u00e9bloui tout le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:27 > 0:15:36) [95%] : \r\nTrop jeune pour participer aux Jeux de Sotchi, alors qu'elle figurait d\u00e9j\u00e0 parmi les favorites \u00e0 13 ans seulement, l'Am\u00e9ricaine a \u00e9cras\u00e9 la concurrence d\u00e8s son 1er r\u00f4le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:37 > 0:15:45) [82%] : \r\nSur le pas et peut Chlo\u00e9 Kim le rail de pas comme les autres, amplitude technique fluidit\u00e9 relax \u00e0 la Californie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:47 > 0:15:50) [93%] : \r\nD\u00e9j\u00e0 assur\u00e9 de l'emporter, elle am\u00e9liore m\u00eame son score lors de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:50 > 0:16:12) [90%] : \r\nSon ultime passage et devance sur le podium, la Chinoise Aliou Dia ou et sa compatriote Ariel Gold en bronze pour la petite histoire, Chlo\u00e9, Kim a v\u00e9cu plusieurs ann\u00e9es, on va aller dans son enfance d'origine cor\u00e9enne la prodige am\u00e9ricaine restera \u00e0 coup s\u00fbr l'une des images de ces jeux sur la terre de ses parents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:16:17 > 0:16:25) [92%] : \r\nEt du freestyle, on passe au classique, ski de fond classique avec les \u00e9preuves de sprint aujourd'hui pour les dames et pour les hommes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:16:25 > 0:16:43) [86%] : \r\nFinale ont lieu tout \u00e0 l'heure, les demi- finales, \u00e9galement, il y aura un repr\u00e9sentant suisse une repr\u00e9sentante en l'occurrence puisque Lauryn von der Graaf, que l'on voit ici au milieu de l'image s'est qualifi\u00e9 pour cette demi- finale, en revanche, Jovian et lui n'a pas pass\u00e9 le cap des des quarts de finale, donc la comp\u00e9tition continue pour Laureen Van der gras.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:16:45 > 0:17:00) [92%] : \r\nBon, et puis on \u00e9voquait tout \u00e0 l'heure en ski alpin, les multiples reports, l\u00e0 on va parler de la suite parce que du coup, il y aura beaucoup de comp\u00e9tition \u00e0 suivre, et notamment les fameuses de courses de ce week- end qui s'qui auront lieu jeudi, c'est un casse- t\u00eate et notamment pour la SSR a qui a \u00e9t\u00e9 confi\u00e9e \u00e0 la production de de ces.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:17:00 > 0:17:23) [88%] : \r\nDe ces comp\u00e9titions de ski alpin, effectivement oui le font, le froid, on l'a d\u00e9j\u00e0 dit complique la donne un an pour tout le monde pour les athl\u00e8tes, bien s\u00fbr, mais \u00e9galement pour les \u00e9quipes de t\u00e9l\u00e9vision qui assure la la production de ces comp\u00e9titions \u00e0 l'ext\u00e9rieur, c'est la SSR, qui organise, qui r\u00e9alise, celle du du ski alpin, une bonne cinquantaine de 2 collaborateurs passent ainsi, chaque jour de longues heures dans des temp\u00e9ratures sib\u00e9riennes, reportage dans les coulisses avec Miguel acquise au et Pierre-Alain Dupuis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:24 > 0:17:34) [95%] : \r\nC'est la 3\u00e8me fois cons\u00e9cutive que la SSR est mandat\u00e9 pour produire les courses de ski alpin aux Jeux olympiques, la reconnaissance d'un savoir- faire unique dans le monde t\u00e9l\u00e9visuel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:17:34 > 0:17:56) [88%] : \r\nIl y a une double, une double vision il y a celle de la narration, c'est raconter le ski on sait raconter on descend dans le jargon le Storytelling, c'est-\u00e0-dire qu'on arrive \u00e0 montrer l'\u00e9motion \u00e0 la technique du ski mais aussi de cette comp\u00e9tence de travailler sur la montagne par le froid avec la technique qui mettent les cam\u00e9ras au bon endroit, c'est pas facile et cette double comp\u00e9tence la SSR, elle a \u00e9lu JO les JO le le reconna\u00eet, je veux dire, et c'est pour \u00e7a qu'on est l\u00e0 depuis Turin 2006.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:57 > 0:18:05) [95%] : \r\nQu'il vente ou pas, cela ne change bien s\u00fbr rien \u00e0 la mission des cadreur et autres techniciens les habits chauds et les petits d\u00e9tails font en revanche la diff\u00e9rence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:18:05 > 0:18:15) [83%] : \r\nMais en route les chaussettes chauffantes les chaufferettes qu'on peut enfiler dans les gants parce qu'apr\u00e8s, c'est surtout \u00e7a en hausse et dont on a froid, les mains parce que d\u00e8s qu'il y a du vent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:19 > 0:18:29) [94%] : \r\nAvec sa cam\u00e9ra mobile qui fait plus de 10 kilos chaque matin aur\u00e9lien Vallotton rejoint le d\u00e9part de la course, il retrouve une partie de ses 80 coll\u00e8gues plac\u00e9 tout le long de la piste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:18:29 > 0:18:57) [88%] : \r\nToute l'installation se fait soulevant avec des temp\u00e9ratures Raymond glacial justement ce froid qui venait de la Sib\u00e9rie, \u00e7a nous a pos\u00e9 pas mal de probl\u00e8mes c'\u00e9tait justement ce ce vent qui fait chuter les temp\u00e9ratures tr\u00e8s rapidement, \u00e7a pose probl\u00e8me pour les mains Pasqua tr\u00e8s on n'arrive plus \u00e0 travailler, par exemple, on n'arrive plus \u00e0 assumer, parce qu'on a les mains qui sont compl\u00e8tement frigorifi\u00e9, vous savez que moi, je m'attendais pas \u00e0 \u00e7a en venant, on nous avait pourtant pr\u00e9venus, mais c'est vrai que c'est violent quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:58 > 0:19:08) [94%] : \r\nCar le ciel bleu et trompeur avec ce vent le ressenti atteint facilement les moins 35 degr\u00e9s dans ces conditions extr\u00eames le moral en prend parfois un petit coup, quand ce n'est pas l'accident qu'il faut g\u00e9rer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:08 > 0:19:25) [90%] : \r\nC'est vrai qu'il y a de la fatigue, on commence tr\u00e8s t\u00f4t, les journ\u00e9es, \u00e7a d\u00e9marre \u00e0 6 heures du matin on termine le soir vers 18 heures il y a de la fatigue en plus le froid c'est compliqu\u00e9 pour g\u00e9rer sur la dur\u00e9e, et l\u00e0, on a d\u00e9j\u00e0 3 bless\u00e9s 3 3 cameramen qui doivent rentrer malheureusement en Suisse avec une \u00e9paule lux\u00e9e un pouce cass\u00e9 et puis aussi, hein, je dois en compote, malheureusement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:25 > 0:19:33) [95%] : \r\nAujourd'hui, les collaborateurs de la SSR ont enfin pu produire la 1\u00e8re course de ski alpin et \u00e7a continuera comme cela jusqu'au 24 f\u00e9vrier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:19:34 > 0:19:41) [97%] : \r\nDonc les prochaines \u00e9preuves de ski alpin, ce sera jeudi et pour les athl\u00e8tes et pour les \u00e9quipes de tournage en attendant d'autres comp\u00e9titions bien s\u00fbr sur la RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:19:41 > 0:20:05) [93%] : \r\nIl y a demain aussi, sauf erreur, il y a du slalom f\u00e9minin \u00e9galement, donc effectivement \u00e7a encha\u00eene maintenant au niveau du ski alpin, les \u00e9preuves cet apr\u00e8s- midi, c'est du ski de fond avec on en parlait tout \u00e0 l'heure, les finales du sprint classique et \u00e0 13 heures 25 pour les dames 13 heures 34 pour les hommes et puis \u00e0 18 heures 45 si vous avez rat\u00e9 un petit peu le d\u00e9but de ce journal, ou si vous voulez voir les choses plus en d\u00e9tail au coeur des Jeux votre rendez- vous pour faire le point de cette 4\u00e8me journ\u00e9e de comp\u00e9tition \u00e0 Pyongyang.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:20:05 > 0:20:21) [92%] : \r\nMerci beaucoup Fr\u00e9d\u00e9ric Maire c'est moins complet, le reste de l'actualit\u00e9 en Afrique du Sud, Jacob Zuma, pri\u00e9 de d\u00e9missionner par son propre parti depuis son accession au pouvoir, il y a 9 ans, le pr\u00e9sident est affaibli par des affaires de corruption et les difficult\u00e9s \u00e9conomiques du pays, Marc Duminy.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:20:21 > 0:20:49) [94%] : \r\nBallet de limousines dans la nuit sud- africaine, le comit\u00e9 de l'ANC \u00e9tait r\u00e9uni hier pour statuer sur le sort de Jacob Zuma au terme de 13 heures de discussion, la sentence finit par tomber Zuma doit s'en aller, le parti au pouvoir, en a fait l'autorit\u00e9 pour ordonner au pr\u00e9sident de la R\u00e9publique issu de ses rangs de d\u00e9missionner, reste \u00e0 convaincre l'int\u00e9ress\u00e9 qui, pour l'heure s'accroche toujours \u00e0 son poste, Centrafrique, aucun espoir pour Jacob Zuma du c\u00f4t\u00e9 des formations de l'opposition qui exige elle aussi son d\u00e9part.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:20:49 > 0:20:58) [89%] : \r\nNous entra\u00eene chaud comme nous voulons obtenir sa d\u00e9mission afin que l'Afrique du Sud puissent prendre un nouveau d\u00e9part, il se concentrer sur l'avenir quand il faut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:20:58 > 0:21:18) [93%] : \r\nLes manifestations d'opposants se succ\u00e8dent aux 4 coins du pays, Karl Jacob Zuma, \u00e2g\u00e9 de 75 ans est affaibli par une s\u00e9rie d'affaires de corruption depuis son accession au pouvoir en 2009, utilisation abusive des fonds publics, pots-de-vin, la patience des citoyens, toutes tendances confondues, s'\u00e9puise alors que les difficult\u00e9s \u00e9conomiques p\u00e8sent toujours plus lourd.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:21:19 > 0:21:25) [96%] : \r\nEt \u00e7a, c'est vraiment le moment de renouveler la pr\u00e9sidence donc on va voir ce que le futur nous r\u00e9serve pour les 4 prochaines ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:21:26 > 0:21:38) [96%] : \r\nMais Jacob Zuma n'est pas du genre \u00e0 s'avouer vaincus selon les m\u00e9dias sud- africains, il tenterait actuellement de n\u00e9gocier et d'obtenir une forme d'immunit\u00e9 face \u00e0 la justice une derni\u00e8re pirouette avant de quitter la sc\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:21:40 > 0:22:01) [90%] : \r\nEt en Afrique du Sud, encore, les autorit\u00e9s ont proclam\u00e9 aujourd'hui l'\u00e9tat de catastrophe naturelle en raison de la s\u00e9cheresse historique qui touche le pays, la r\u00e9gion du Cap est la plus touch\u00e9e, l'agglom\u00e9ration est menac\u00e9 d'une rupture de son approvisionnement en eau potable, plus d'un 1000000 de personnes sont concern\u00e9es les barrages sources premi\u00e8res d'alimentation de la ville ne sont remplis qu'\u00e0 en quart de leur nid.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:22:03 > 0:22:19) [89%] : \r\nEn Cisjordanie, le proc\u00e8s d'arr\u00eat Tamimi adolescente de 17 ans, devenu pour les Palestiniens, une ic\u00f4ne de la lutte contre Isra\u00ebl, les jug\u00e9 depuis ce matin par le tribunal militaire isra\u00e9lien \u00e0 huis clos, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 film\u00e9s frappant des soldats de Tsahal Malika Nedir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:22:21 > 0:22:37) [93%] : \r\nV\u00eatu d'un blouson de prisonni\u00e8res, menottes aux poignets et l\u00e9ger sourire aux l\u00e8vres Tamimi fixe les cam\u00e9ras pr\u00e9sentes \u00e0 l'int\u00e9rieur du tribunal militaire, elle sait que ces images feront \u00e0 nouveau le tour du monde, au fond de la salle, son p\u00e8re et sa famille lui disent de tenir bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:22:37 > 0:22:41) [74%] : \r\nQue Vega, comment vas-tu ma ch\u00e9rie soit fort.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:22:41 > 0:23:27) [92%] : \r\nUn proc\u00e8s qui se d\u00e9roulera \u00e0 huis clos, le juge ordonne aux journalistes, diplomates et public de sortir de la salle, \u00e0 l'exception de la famille, l'avocate d\u00e9nonce un coup de th\u00e9\u00e2tre d\u00e8s en les juges savent que les gens venus devant ce tribunal militaire se sente par le cas d'un \u00c9tat Miami, ils savent que ces droits sont bafou\u00e9s et que ce proc\u00e8s ne devrait pas avoir lieu arr\u00eate Tamimi est jug\u00e9 pour avoir frapp\u00e9 2 soldats isra\u00e9liens devant sa maison en Cisjordanie occup\u00e9e le 15 d\u00e9cembre sc\u00e8ne film\u00e9e par sa famille, tout comme l'arrestation d'Aedes 4 jours plus tard, depuis des ann\u00e9es, la famille Tamimi utilise la cam\u00e9ra comme un moyen de lutte pour d\u00e9noncer l'occupation isra\u00e9lienne, une m\u00e9thode l\u00e9gitime selon le p\u00e8re de la jeune fille, m\u00eame si elle risque aujourd'hui la prison et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:23:28 > 0:23:36) [83%] : \r\nOui, plusieurs ann\u00e9es de prison, \u00e7a vaut la peine pour changer l'opinion publique mondiale gen for changing Zhao, au nom de World.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:23:37 > 0:24:00) [86%] : \r\nIl conna\u00eet mod\u00e8le de courage pour les Palestiniens avaient des vues comme une provocatrice et in-extremis tu par le gouvernement isra\u00e9lien et le Yalda, ce n'est pas une enfant c'est une terroriste, il est temps que les Palestiniens comprennent que des gens comme elles doivent \u00eatre en prison pour les emp\u00eacher de commettre des actes racistes et subversif, raconte l'\u00e9tat d'Isra\u00ebl, poursuivi pour 12 chefs d'inculpation arr\u00eate Tamimi il risque 7 ans de prison.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:24:00 > 0:24:01) [66%] : \r\n\u00e0 la presse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:24:02 > 0:24:18) [91%] : \r\nC'est la tradition \u00e0 Washington les portraits de Barack et Michelle Obama ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9voil\u00e9es hier \u00e0 la National pour chaque galerie des portraits peints par des artistes afro- am\u00e9ricains, celui de Barack Obama ira rejoindre ceux de ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs dans la galerie des pr\u00e9sidents du mus\u00e9e Steven me \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:20 > 0:24:38) [90%] : \r\nTradition oblige, un an apr\u00e8s leur d\u00e9part de la Maison Blanche, le pr\u00e9sident Barack Obama et son \u00e9pouse ont droit \u00e0 leur portrait \u00e0 la National galeries les risques First, le public d\u00e9couvre en 1er celui de l'ex- premi\u00e8res dames une peinture dans un Style beaucoup plus contemporain que d'habitude, un monceau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:24:38 > 0:24:44) [90%] : \r\nJe pense \u00e0 tous les jeunes, les filles, et surtout les filles de couleur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:24:45 > 0:24:56) [91%] : \r\nQui dans les ann\u00e9es \u00e0 venir viendront ici l\u00e8veront les yeux et verront l'image de quelqu'un qui leur ressemblent, suspendus au mur de cette grande institution am\u00e9ricaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:58 > 0:25:04) [90%] : \r\nLa peinture a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e par EMI Cherhal d'une artiste qui ne travaillent que des sujets afro- am\u00e9ricain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:25:06 > 0:25:11) [98%] : \r\nPour sa toile, Barack Obama a lui aussi fait appel un artiste noir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:25:15 > 0:25:24) [81%] : \r\nIl plein d'aller le PIB First a la capacit\u00e9 d'\u00eatre le 1er peintre froid bien cas \u00e0 peindre le 1er pr\u00e9sident afro- am\u00e9ricain des \u00c9tats-Unis c'est vraiment Boogaerts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:25:27 > 0:25:36) [88%] : \r\nUn peintre r\u00e9put\u00e9 pour ses r\u00e9interpr\u00e9tations d'Oeuvres c\u00e9l\u00e8bres et ses tableaux repr\u00e9sentant des personnages afro- am\u00e9ricain dans d\u00e9pose h\u00e9ro\u00efque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:25:36 > 0:25:50) [92%] : \r\nMoi \u00e7a me mauve, mais c'est quelque chose qui m'a profond\u00e9ment \u00e9mu parce que d'une certaine fa\u00e7on, c'est en partie ce que devrait \u00eatre la politique, pas simplement c\u00e9l\u00e9brer Legrand le puissant et attendre que le pays se d\u00e9roule du haut vers le bas, mais plut\u00f4t que \u00e7a Vienne du bas vers le haut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:25:50 > 0:26:01) [89%] : \r\nComme ce pour le barman le portrait de Barack Obama rejoindra ceux des anciens pr\u00e9sidents am\u00e9ricains un r\u00e9el vent de modernit\u00e9 et de diversit\u00e9 sur la tradition.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:26:03 > 0:26:27) [93%] : \r\nRetour en Suisse romande, nous partons pour Fribourg pour la suite de notre s\u00e9rie de portraits consacr\u00e9s aux candidats \u00e0 l'\u00e9lection du Haut Conseil d'\u00c9tat le 4 mars apr\u00e8s 2 femmes de gauche hier, aujourd'hui, 2 hommes de droite Ruedi Schlaefli ambitionne de r\u00e9cup\u00e9rer un si\u00e8ge perdu il y a 22 ans par l'UDC Didier Castella esp\u00e8re lui offrir un 2\u00e8me si\u00e8ge au PLR, 2 profils contrast\u00e9s des chances in\u00e9gales d'acc\u00e9der au gouvernement, Pascal Sibot, Nicolas Baer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:26:27 > 0:26:29) [76%] : \r\nC'est c'est au tournant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:26:29 > 0:26:52) [89%] : \r\nAu parlement fribourgeois ils sont voisins, l'un est un peu plus \u00e0 droite que l'autre, \u00e9lu en 2011 Didier Castella Roudy Schlaefli ont dirig\u00e9 ou pr\u00e9side aujourd'hui leur parti et tous de r\u00eave de remplacer la Verte Marie Garnier au gouvernement, \u00e7a tombe bien pour l'apiculteur paysan Ruedi Schlaefli s'il est \u00e9lu, l'UDC devrait piloter une direction proche de son m\u00e9tier, les institutions, l'agriculture et les for\u00eats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:26:52 > 0:27:01) [94%] : \r\nOn est amen\u00e9 depuis notre plus jeune \u00e2ge, \u00e0 prendre des responsabilit\u00e9s \u00e0 prendre des valeurs aussi \u00e0 \u00eatre humble avec avec son environnement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:27:01 > 0:27:08) [84%] : \r\nUn travail plein de contraintes, un environnement fragile et un pass\u00e9 de lutteurs l'homme jure rester calme en toutes circonstances.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:27:08 > 0:27:15) [81%] : \r\nJe c'est une personne qui qui sort jamais de migrants qui arrivent \u00e0 obtenir une certaine s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 un peu un certain calme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:27:15 > 0:28:01) [89%] : \r\nDes raisons de s'\u00e9nerver son adversaire lui en a parfois tout ce qui emp\u00eache la qualit\u00e9 de vie quelque part, c'est quelque chose qui me d\u00e9range, en particulier les injustices et puis les critiques injustifi\u00e9es, physicien de formation, Didier Castella travaille, lui, pour l'arm\u00e9e charg\u00e9e de sa strat\u00e9gie environnementale, il collabore \u00e0 l'assainissement de Place d'Armes, comme ici \u00e0 Grolley et lui aussi aime les responsabilit\u00e9s, j'interviens aussi comme conseil directement au Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 la conduite de de l'entreprise, du DDPS, donc l\u00e0 je re\u00e7ois notamment je prend position pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral notamment sur toute l'et sans intervention du Conseil national depuis un mois, les 2 candidats, multiplie les d\u00e9placements dans le canton, sur un march\u00e9 \u00e0 une assembl\u00e9e et m\u00eame dans les carnavals, le PLR vous faire \u00e9talage de son dynamisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:28:01 > 0:28:13) [89%] : \r\nOn veut quelqu'un qui tire ce canton, on veut des personnes qui s'engage, je crois que c'est \u00e7a qui va faire la diff\u00e9rence et la comp\u00e9tence, l'engagement, l'enthousiasme et puis aussi peut-\u00eatre la proximit\u00e9 avec le peuple tout en \u00e9tant un homme de dossiers sagittaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:28:13 > 0:28:23) [90%] : \r\nEn face, l'UDC tente depuis 22 ans de r\u00e9cup\u00e9rer un si\u00e8ge au gouvernement pour faire mentir ceux qui il annonce une nouvelle fois perdante Ruedi Schlaefli joue la carte du dialogue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:28:23 > 0:28:42) [93%] : \r\nC'est \u00e7a aussi qui fait la force de notre d\u00e9mocratie en Suisse, et quand on doit toujours trouver des consensus et des moments o\u00f9 aller dans un coll\u00e8ge gouvernemental, on voit des fois aussi les sources de plus de l'int\u00e9rieur et puis pas forc\u00e9ment depuis l'ext\u00e9rieur, peut-\u00eatre que j'arriverais aussi \u00e0 faire passer des id\u00e9es de l'UDC au sein de mes coll\u00e8gues de gauche aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:28:42 > 0:28:53) [96%] : \r\nLa bataille sera rude, l'Inde devra sans doute affronter un 2\u00e8me tour pour r\u00e9aliser un r\u00eave commun ravir \u00e0 la gauche un si\u00e8ge et renforcer la majorit\u00e9 bourgeoise au Conseil d'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:28:54 > 0:29:09) [91%] : \r\nEt c'est aujourd'hui mardi gras officiellement la fin du carnaval et nous vous proposons une immersion dans celui d'Evol\u00e8ne l\u00e0- bas, la f\u00eate qui dure depuis plus d'un mois se termine avec la sortie des empaill\u00e9s, un rituel orchestr\u00e9e par des personnages l\u00e9gendaires effrayant C\u00e9line Br\u00e9chet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:29:13 > 0:29:22) [90%] : \r\n\u00e0 Evol\u00e8ne, pour br\u00fbler le bonhomme hiver il faut d'abord l'attraper, ici on l'appelle la rate un personnage effrayant qui sort le lundi de carnaval.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:29:25 > 0:29:30) [80%] : \r\nTradition a r\u00e9tabli pour Tina et dames, enfant de la r\u00e9gion, eux aussi ont leur r\u00f4le effray\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:29:32 > 0:29:39) [84%] : \r\nJe pense que dans les origines dans l'un carnaval ancien l'anonymat des marques permettait de r\u00e9gler des comptes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:29:40 > 0:29:43) [85%] : \r\nIl y avait des bagarres qui \u00e9tait organis\u00e9e pendant le cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:29:45 > 0:29:54) [87%] : \r\nCes masques sur mesure impressionne, mais refl\u00e8te aussi la personnalit\u00e9 de celui qui les porte pour ces 14 ans Dan s'est pay\u00e9 le sien lui- m\u00eame plus de 600 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:29:55 > 0:30:10) [90%] : \r\nUn visage, c'est ce qui est plus important pour moi, dans toute la maison, apr\u00e8s la famille bien s\u00fbr, mais au niveau du mat\u00e9riel oui \u00e7a me repr\u00e9sente plus qu'un T\u00e9l ou une XBox ou n'importe quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:30:14 > 0:30:25) [88%] : \r\nLe soleil a disparu, la transformation commence 30 kilos de paille pour la poutre d\u00e9p\u00f4t f\u00e9tide et des cloches pour les peluches des personnages qui ne peuvent \u00eatre incarn\u00e9e que par les Evol\u00e8ne, hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:30:30 > 0:30:41) [86%] : \r\nUn peu lu \u00e7a repr\u00e9sente une b\u00eate sauvage, un animal qui est cens\u00e9e chasser les mauvais esprits qui viennent d\u00e8s le printemps, elles font peur aux gens et puis avant leur frotte les peaux qui sont pas bons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:30:43 > 0:30:52) [87%] : \r\nDes masques ont plus de charme, il y a quelque chose de diff\u00e9rent que chose de folklorique de magique, il y a pas ailleurs, apr\u00e8s quelques heures de cache- cache.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:30:54 > 0:31:01) [87%] : \r\nLa poutre sera mis en cage : ce soir elle br\u00fblera Evol\u00e8ne retrouvera le calme jusqu'\u00e0 l'ann\u00e9e prochaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:31:07 > 0:31:18) [87%] : \r\nEt justement mardi gras oblige couleur locale sera \u00e0 Fribourg, \u00e0 l'occasion du cort\u00e8ge, des enfants, le carnaval des Bolts c\u00e9l\u00e8bre 50 ans d'existence, cette ann\u00e9e, rendez- vous donc \u00e0 19 heures sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:31:19 > 0:31:26) [97%] : \r\n\u00e0 19 heures 30 ce sera Darius Rochebin tout de suite la m\u00e9t\u00e9o de Nathalie Sba\u00ef tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 toutes et \u00e0 tous, \u00e0 demain midi 45 quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:31:34 > 0:31:38) [94%] : \r\nSuivez l'information continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:32:02 > 0:32:16) [83%] : \r\n\u00e7a va s'Alleagne comme j'adore de voir de f\u00e9minin Maquet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:32:17 > 0:32:22) [76%] : \r\nLa raison, merci beaucoup, hein, contrairement au Light.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:32:27 > 0:33:00) [79%] : \r\nTous demand\u00e9 derni\u00e8rement, toi, tu as des nouvelles Kirsty non pas sp\u00e9cialement, toi tu connaissais pas ceci est l\u00e0, ah oui d'accord, OK, c'est avec beaucoup de beaucoup de probl\u00e8mes mais oui j'imagine parce que moi j'ai paralys\u00e9 parce Tiamin je vois pas les gens des plateaux rarement tu nous ici c'est \u00e7a parce qu'on parlait de syndrome de mener, en plus, OK, OK, non, on pense \u00e0 en parlant de l'oreille interne de de machin, j'ai pas que je dis que sur les taux qui va le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:35:59 > 0:38:42) [89%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, c'est vraiment la belle journ\u00e9e de la semaine dans les vacanciers, j'en suis s\u00fbr profiteront avec simplement quelques Stratos Knut qui \u00e9tait crochet \u00e0 mi- pente, le long du Jura, donc on imagine un dessous qu'Yverdon vraiment dans les nuages, des cumulus descente obtenu ce qui ont tr\u00e8s peu g\u00eaner les autres r\u00e9gions de peine, on ne les a pas vu non plus dans les Pr\u00e9alpes, c'est vraiment un ciel limpide suite \u00e0 une nuit d\u00e9gag\u00e9 donc glaciale alors nous allons simplement avoir une occlusion qui va arriver, donner des nuages en augmentation \u00e0 partir de ce soir, demain matin, quelques flocons mais vraiment tr\u00e8s localement, apr\u00e8s quoi, nous aurons une autre embellie avant la d\u00e9gradation de jeudi pour cet apr\u00e8s- midi, donc c'est sans probl\u00e8me un ciel limpide tant de cartes postales, avec des temp\u00e9ratures que donc qui \u00e9tait tr\u00e8s basse, ce matin, on a eu moins 27,5 degr\u00e9s du c\u00f4t\u00e9 de La Br\u00e9vine bien on remonte \u00e0 0, voire un \u00e0 2 degr\u00e9s maximum, \u00e7a reste tr\u00e8s froid, hormis au sud qui reste \u00e0 l'\u00e9cart de ce froid 10 degr\u00e9s il fera moins 2 degr\u00e9s aussi \u00e0 1000 m\u00e8tres au moins 10 degr\u00e9s \u00e0 2000 m\u00e8tres d'altitude, avec toujours une petite bise qui souffle sur le plateau un secteur plut\u00f4t Est- le long du Jura et un faible Sud-Est dans les Alpes, alors en soir\u00e9e, nous allons avoir cette fameuse augmentation de la n\u00e9bulosit\u00e9 avec d\u00e9j\u00e0 quelques flocons possibles du sud Jura oh bah, \u00e7a n'est magnifique, et ce jusqu'en plaine et le matin, ces nuages vont gagner davantage de r\u00e9gions jusque du c\u00f4t\u00e9 de constance avec l\u00e0 aussi quelques flocons possibles alors qu'au sud des Alpes, c'est une gu\u00e9rison ou dans les Alpes restera \u00e0 l'\u00e9cart des pr\u00e9cipitations, mais quand m\u00eame avec passablement de nuages, ceci dit, dans le courant de l'apr\u00e8s- midi, \u00e7a va s'\u00e9clairer, toujours sur le sud des Alpes, les Alpes, le Valais central, de m\u00eame que les pr\u00e9- Alpes jusqu'au bassin l\u00e9manique c'est tout au nord qu'on gardera un peu plus de nuages mais profitait donc en fait de la prolongation de cette embellie puisque vraiment \u00e7a va se g\u00e2ter tr\u00e8s franchement pour jeudi, les temp\u00e9ratures demain seront aussi glacial pratiquement que ce matin on descend \u00e0 moins 10 du c\u00f4t\u00e9 de Vi\u00e8ge l'apr\u00e8s- midi en l\u00e9g\u00e8re hausse 2 \u00e0 4 degr\u00e9s localement sur le plateau et on garde les moins 10 degr\u00e9s \u00e0 2000 m\u00e8tres d'altitude, avec des vents qui vont se renforcer l\u00e9g\u00e8rement et puis vot\u00e9 au nord- ouest, dans les Alpes et au sud- ouest, par contre dans les basses couches alors jeudi, c'est la journ\u00e9e o\u00f9 nous aurons la visite de ce front chaud au d\u00e9but, il neigera jusqu'en plaine et la limite va remonter tout au long de la journ\u00e9e vers 1500 m\u00e8tres \u00e0 midi vers 1800 m\u00e8tres en fin de journ\u00e9e, on aura par moments l'\u00e9pisode de pluies vergla\u00e7antes soyez prudents sur la route en Valais, la limite de la neige devrait remonter plus tardivement mais l'air chaud arrivera tout de m\u00eame, voil\u00e0 on se quitte avec ces images d'la ricaine o\u00f9 il faisait froid aussi moins 21,8 degr\u00e9s en fin de nuit, mais c'est quand m\u00eame, il y a pas de Winch il y a pas de vent, comme un pion Chang-dong plus agr\u00e9able pour les fondeurs, voil\u00e0, je vous souhaite \u00e0 tous de bien profiter de ce mardi gras \u00e0 ce soir au revoir.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-02-13T12:37:02Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1802659003", "durationSec": 102, "title": "MI AHED TAMIMI PROCES_RTS000001396031", "excerpt": "Portrait crois\u00e9 du candidat UDC au Conseil d'Etat fribourgeois Ruedi Schlaefli et du candidat PLR au Conseil d'Etat fribourgeois Didier Castella. L'UDC ambitionne de r\u00e9cup\u00e9rer le si\u00e8ge perdu il y a 22 ans alors que le candidat PLR esp\u00e8re offrir un deuxi\u00e8me si\u00e8ge \u00e0 son parti.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1802659004", "durationSec": 147, "title": "MI CANDIDATS DROITE CE FRIBOURG_RTS000001395825", "excerpt": "Le carnaval valaisan d'Evol\u00e8ne, c'est un rituel immuable au cours duquel de nombreuses cr\u00e9atures se manifestent. Il y a \"les peluches\", habitants de souche d\u00e9guis\u00e9s en b\u00eates avec des masques pour semer le chaos dans le village. Il y a \"les empaill\u00e9s\" v\u00eatus d'un costume de sacs de jute remplis de paille et qui ne sortent que le dimanche.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "SCIBOZ, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "METRY, Jacques", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BEER, Nicolas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BROYE, LA (FR)"], "thematicThemes": ["CANDIDAT", "\u00c9LECTION CANTONALE", "EX\u00c9CUTIF CANTONAL"], "thematicPersons": ["CASTELLA, DIDIER"], "thematicCorporations": ["UDC", "PLR"], "sequenceIds": ["1658751"]}, {"internalArchiveId": "AA1802659005", "durationSec": 119, "title": "MI CARNAVAL LES EMPAILLES_RTS000001395981", "excerpt": "Pour la 3e fois cons\u00e9cutive, ce sont les \u00e9quipes de tournage de la SSR qui ont \u00e9t\u00e9 mandat\u00e9es pour filmer et produire les \u00e9preuves de ski alpin aux jeux olympiques d'hiver. Les conditions de tournage sont tr\u00e8s difficiles \u00e0 Pyeongchang 2018 en raison du froid et du vent.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MILONE, Sandro", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BRICHET, C\u00e9line", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["EVOLENE"], "thematicThemes": ["CARNAVAL", "MASQUE", "COSTUME", "ART ET TRADITION POPULAIRES"]}, {"internalArchiveId": "AA1802659006", "durationSec": 132, "title": "MI CASSE TETE PRODUCTION_RTS000001395857", "excerpt": "Victoire de la snowboardeuse am\u00e9ricaine Chloe Kim qui a remport\u00e9 la finale de l'\u00e9preuve de snowboard halfpipe dames des jeux olympiques d'hiver de Pyeongchang 2018. A seulement 17 ans, elle devient la plus jeune championne de l'histoire des jeux.", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "AQUISO, Miguel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CHERRUAULT, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PYEONGCHANG"], "thematicThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "SKI ALPIN (COMP\u00c9TITION)", "TECHNIQUE DE T\u00c9L\u00c9VISION"], "thematicCorporations": ["SSR"]}, {"internalArchiveId": "AA1802659007", "durationSec": 61, "title": "MI CHLOE KIM HALFPIPE_RTS000001395896", "excerpt": "La Direction du d\u00e9veloppement et de la coop\u00e9ration (DDC) a pr\u00e9sent\u00e9 ses projets pour 2018 comme la production de ciment \u00e9cologique en Inde. L'institution politique est pourtant sous pression avec l'arriv\u00e9e du conseiller f\u00e9d\u00e9ral Ignazio Cassis \u00e0 la t\u00eate du D\u00e9partement des Affaires \u00e9trang\u00e8res qui d\u00e9fend plut\u00f4t une baisse de budget.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "HENRIOD, J\u00e9r\u00e9mie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PYEONGCHANG"], "thematicThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "HALFPIPE (SNOWBOARD)", "DAMES"], "thematicPersons": ["KIM, CHLOE"]}, {"internalArchiveId": "AA1802659008", "durationSec": 25, "title": "MI CONVOYEUR FONDS_RTS000001395920", "excerpt": "Le snowboardeur am\u00e9ricain Shaun White a obtenu le meilleur score lors des qualifications de l'\u00e9preuve de snowboard halfpipe messieurs des jeux olympiques d'hiver de Pyeongchang 2018."}, {"internalArchiveId": "AA1802659009", "durationSec": 127, "title": "MI DDC_RTS000001396026", "excerpt": "Le snowboardeur suisse Patrick Burgener vit ses premiers jeux olympiques \u00e0 Pyeongchang 2018. Sa famille est pr\u00e9sente pour le soutenir lors des qualifications de l'\u00e9preuve de snowboard halfpipe messieurs. Pat Burgener s'est qualifi\u00e9 pour la finale avec le 9e rang des qualifications.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["COOP\u00c9RATION INTERNATIONALE", "INSTITUTION POLITIQUE"], "thematicPersons": ["TORNARE, MANUEL", "NIDEGGER, YVES"], "thematicCorporations": ["DDC"]}, {"internalArchiveId": "AA1802659010", "durationSec": 32, "title": "MI HALFPIPE HOMMES_RTS000001395895", "excerpt": "La temp\u00e9rature de -27, 2 degr\u00e9s a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9e ce matin \u00e0 La Br\u00e9vine dans le canton de Neuch\u00e2tel, r\u00e9gion surnomm\u00e9e la Sib\u00e9rie de la Suisse. On est assez loin du record \u00e9tablie \u00e0 -41, 8 degr\u00e9s en 1987.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SCOLA, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PYEONGCHANG"], "thematicThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "HALFPIPE (SNOWBOARD)", "MESSIEURS"], "thematicPersons": ["WHITE, SHAUN"]}, {"internalArchiveId": "AA1802659011", "durationSec": 106, "title": "MI OBAMA DEUX PORTRAIT_RTS000001396019", "excerpt": "Victoire du skieur autrichien Marcel Hirscher qui a remport\u00e9 le super-combin\u00e9 messieurs des jeux olympiques d'hiver de Pyeongchang 2018. Le nouveau champion olympique de combin\u00e9 a devanc\u00e9 les Fran\u00e7ais Alexis Pinturault et Victor Muffat-Jeandet.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "MOSSAZ, Stephen", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1802659012", "durationSec": 135, "title": "MI PAT BURGENER PORTRAIT_RTS000001396015", "excerpt": "La skieuse de fond suisse Laurien Van der Graaff s'est class\u00e9e au 2e rang de sa s\u00e9rie de l'\u00e9preuve ski nordique sprint en style classique dames des jeux olympiques d'hiver de Pyeongchang 2018.", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9e sp\u00e9ciale", "name": "CAJEUX, Ga\u00eblle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PYEONGCHANG"], "thematicThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "HALFPIPE (SNOWBOARD)", "MESSIEURS"], "thematicPersons": ["BURGENER, PATRICK"]}, {"internalArchiveId": "AA1802659013", "durationSec": 29, "title": "MI PC AFSUD SECHERESSE_RTS000001395942", "excerpt": "Le skieur suisse de freestyle Fabian Boesh a post\u00e9 une petite vid\u00e9o amateur qui fait le buzz sur Twitter et dans laquelle il utilise un escalator de mani\u00e8re tr\u00e8s spectaculaire."}, {"internalArchiveId": "AA1802659014", "durationSec": 27, "title": "MI PC BREVINE FROID_RTS000001395815", "thematicGeographicals": ["BREVINE, LA"], "thematicThemes": ["FROID"]}, {"internalArchiveId": "AA1802659015", "durationSec": 109, "title": "MI SKI COMBI HOMME 2_RTS000001395944", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DI TRIA, Michel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["JEONGSEON"], "thematicThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "SUPER-COMBIN\u00c9", "MESSIEURS"], "thematicPersons": ["HIRSCHER, MARCEL", "PINTURAULT, ALEXIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1802659016", "durationSec": 21, "title": "MI SKI DE FOND_RTS000001396016", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SCOLA, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PYEONGCHANG"], "thematicThemes": ["SKI NORDIQUE (STYLE CLASSIQUE)", "JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "DAMES"], "thematicPersons": ["VAN DER GRAAF, LAURIEN"]}, {"internalArchiveId": "AA1802659017", "durationSec": 24, "title": "MI TWITTER ESCALIERS V2_RTS000001395941", "thematicGeographicals": ["PYEONGCHANG"], "thematicThemes": ["ESCALIER ROULANT", "VID\u00c9O AMATEUR"]}, {"internalArchiveId": "AA1802659018", "durationSec": 80, "title": "MI ZUMA SUCESSION_RTS000001395986", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JULMY, Marc", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1802659087", "summary": "S\u00e9ance du Conseil d'Etat fribourgeois en pr\u00e9sence du candidat UDC au Conseil d'Etat fribourgeois Ruedi Schlaefli et du candidat PLR au Conseil d'Etat fribourgeois Didier Castella. \nRuedi Schlaefli travaillant dans sa ferme. Itw de Ruedi Schlaefli.\nDidier Castella travaillant sur un ordinateur portable dans un bureau de la place d'armes de Grolley. Itw de Didier Castella. Didier Castella traversant la cour de la place d'armes de Grolley.\nDidier Castella participant \u00e0 un carnaval et discutant avec des personnes.\nRuedi Schlaefli distribuant des tracts sur un march\u00e9 en plein air.\nRuedi Schlaefli discutant avec Didier Castella dans les couloirs de la salle du Conseil d'Etat.", "id": "1658751", "visualThemes": ["CANDIDAT", "\u00c9LECTION CANTONALE", "EX\u00c9CUTIF CANTONAL"], "visualGeographicals": ["BROYE, LA (FR)"], "visualPersons": ["CASTELLA, DIDIER"], "visualCorporations": ["UDC", "PLR"]}, {"internalArchiveId": "AA1802659339", "summary": "Centre alpin de Jeongseon : Marcel Hirscher, skieur autrichien, sautant de joie sur le podium des mascottes. Marcel Hirscher courant la descente du super-combin\u00e9. Au ralenti, Marcel Hirscher courant le slalom du super-combin\u00e9. Au ralenti, images superpos\u00e9es de Marcel Hirscher et Alexis Pinturault, skieur fran\u00e7ais, courant le slalom du super-combin\u00e9, avec le vent soufflant la neige. Itw Marcel Hirscher. Au ralenti, Alexis Pinturault congratulant Marcel Hirscher. Au ralenti, Alexis Pinturault courant le slalom du super-combin\u00e9. Alexis Pinturault terminant au 2e rang final et Marcel Hirscher soufflant de soulagement. Au ralenti, Victor Muffat-Jeandet, skieur fran\u00e7ais, courant le slalom du super-combin\u00e9. Au ralenti, Luca Aerni, skieur suisse, courant le slalom du combin\u00e9 et haussant les \u00e9paules d'incompr\u00e9hension dans l'aire d'arriv\u00e9e. Itw Justin Murisier, skieur suisse. Au ralenti, Justin Murisier enfourchant lors du slalom du combin\u00e9.", "id": "1659003", "visualThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "MESSIEURS", "SUPER-COMBIN\u00c9"], "visualGeographicals": ["JEONGSEON"], "visualPersons": ["AERNI, LUCA", "MURISIER, JUSTIN", "HIRSCHER, MARCEL", "PINTURAULT, ALEXIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1802659392", "summary": "Site de snowboard de Bokwang, parc Phoenix : Shaun White, snowboardeur am\u00e9ricain, effectuant son run de qualification, puis exultant dans l'aire d'arriv\u00e9e.", "id": "1659056", "visualThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "HALFPIPE (SNOWBOARD)", "MESSIEURS"], "visualGeographicals": ["PYEONGCHANG"], "visualPersons": ["WHITE, SHAUN"]}, {"internalArchiveId": "AA1802659394", "summary": "Patrick Burgener, snowboardeur suisse, chantant pour s'encourager avant son run de qualification. Pauline Burgener, maman de Pat Burgener, encourageant son fils lors des qualifications. Patrick Burgener effectuant son 1er run de qualification en halfpipe, avec bruit de cloche agit\u00e9e par un de ses supporters. Pauline Burgener et autres supporters exultant. Pat Burgener faisant des figures dans l'aire d'arriv\u00e9e. Itw Pauline Burgener. Itw Marc-Antoine Burgener, fr\u00e8re de Pat. Supporter suisse agitant une cloche. Patrick Burgener chutant lors de son 2e run de qualification. Pat Burgener retirant son casque dans l'aire d'arriv\u00e9e. Itw Maxime Burgener, fr\u00e8re de Pat. Pat Burgener embrassant sa maman.", "id": "1659058", "visualThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "HALFPIPE (SNOWBOARD)", "MESSIEURS"], "visualGeographicals": ["PYEONGCHANG"]}, {"internalArchiveId": "AA1802659402", "summary": "Site de snowboard de Bokwang, parc Phoenix : au ralenti, Chloe Kim, snowboardeuse am\u00e9ricaine, effectuant un run de halfpipe en finale. Gros plan de Chloe Kim se concentrant dans l'aire de d\u00e9part. Chloe Kim effectuant son 2e run de la finale. Chloe Kim tenant drapeau am\u00e9ricain derri\u00e8re elle et exultant \u00e0 l'annonce du r\u00e9sultat. Sur le podium mascottes, Chloe Kim souriant lors de photo avec les snowboardeuses 2e et 3e de l'\u00e9preuve.", "id": "1659066", "visualThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "HALFPIPE (SNOWBOARD)", "DAMES"], "visualGeographicals": ["PYEONGCHANG"], "visualPersons": ["KIM, CHLOE"]}, {"internalArchiveId": "AA1802659410", "summary": "Centre alpin de Jeongseon : au ralenti, Luca Aerni, skieur suisse, courant la descente du super-combin\u00e9. marc Buehler, r\u00e9alisateur RTS, travaillant dans r\u00e9gie. Itw Marc Buehler. Aur\u00e9lien Vallotton, cadreur RTS, montant dans t\u00e9l\u00e9cabine avec tout son mat\u00e9riel. Itw Aur\u00e9lien Vallotton. Aur\u00e9lien Vallotton rejoignant le d\u00e9part de la course. Cam\u00e9ramen se pr\u00e9parant au d\u00e9part et au long de la piste de descente. Vent soulevant la neige contre \u00e9quipe de tournage. Cam\u00e9raman tenant sa cam\u00e9ra dans le froid. Itw S\u00e9bastien Borel, cam\u00e9raman RTS. Cam\u00e9raman filmant le d\u00e9part d'un descendeur.", "id": "1659074", "visualThemes": ["CAMERAMAN", "JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "SKI ALPIN (COMP\u00c9TITION)", "FROID", "TECHNIQUE DE CIN\u00c9MA"], "visualGeographicals": ["JEONGSEON"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "SCOLA, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice m\u00e9t\u00e9o", "name": "SBAI, Natalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1729598", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT036763", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-31945E45-D273-45CE-AD92-07A2DF6C7D2B", "internalArchiveId": "31945E45-D273-45CE-AD92-07A2DF6C7D2B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'histoire du jour : L'histoire du jour - La flamme controvers\u00e9e allum\u00e9e au sommet du Cervin pour soutenir la candidature de Sion 2026", "publicationDate": "2018-02-13T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * L'histoire du jour - La flamme controvers\u00e9e allum\u00e9e au sommet du Cervin pour soutenir la candidature de Sion 2026 (L'histoire du jour) ***5h07\r\nC'est l'histoire d'une flamme controvers\u00e9e...\r\nallum\u00e9e au sommet du Cervin...\r\nL'image est symbolique...\r\npour soutenir la candidature olympique de Sion 2026. \r\nSauf que....\r\n-la flamme n'est autre qu'un bidon d'essence allum\u00e9...\r\n-Par un champion olympique...h\u00e9liport\u00e9...\r\nLe skieur Pirmin Zurbriggen. \r\nL'action s'est d\u00e9roul\u00e9e jeudi dernier...\r\nDepuis elle fait pol\u00e9mique. \r\nC'est vrai que pour promouvoir des JO \u00e0 taille humaine, respecteux de l'environnement...on peut mieux faire...\r\nEt le vice-pr\u00e9sident du comit\u00e9 de Sion 2026...\r\nLe conseiller d'Etat valaisan F\u00e9d\u00e9ric Favre s'en d\u00e9fend...\r\n  story 1\r\nTiens Christian Constantin...comment se d\u00e9fend-il? \r\n  story 2\r\n...allumer le feu...au Cervin \u00e7a s'est fait!\r\nMais le pr\u00e9sident du FC Sion n'est-il pas devenu encombrant, en m\u00eame temps?\r\n  story 3\r\n...F\u00e9d\u00e9ric Favre, qui depuis Pyeongchang o\u00f9 il d\u00e9fend le dossier s\u00e9dunois...pr\u00e9f\u00e8re voir le verre \u00e0 moiti\u00e9 plein...\r\n  story 4 \r\n...peut-\u00eatre comme ces \u00e9charpes Sion 2026 distribu\u00e9es \u00e0 des \u00e9coliers...l'initiative de priv\u00e9s...\r\nqui rev\u00eate quand m\u00eame un caract\u00e8re public...\r\npour le co-pr\u00e9sident de l'UDC du valais romand...J\u00e9r\u00f4me Desmeules.\r\n  story 5 \r\nParole \u00e0 la d\u00e9fense...\r\nRepr\u00e9sent\u00e9e par Ren\u00e9 Constantin, pr\u00e9sident du PLR Valais. Grand d\u00e9fenseur de Sion 2026.\r\n  story 6\r\n...et l'amour des jeux...\r\nd'ailleurs, le pr\u00e9sident du CIO Thomas Bach...reste optimiste pour Sion 2026...\r\n(malgr\u00e9 le sondage qui annoncent 59% de suisses oppos\u00e9s \u00e0 ces jeux) \r\nil le disait hier dans le 19h30...\r\n  story 7\r\n((Une chose est s\u00fbre...l'op\u00e9ration Cervin...a fait t\u00e2che d'huile...//couler beaucoup d'encre....ou d'huile...))\r\nMais ce sont les valaisans qui trancheront le 10 juin prochain.\r\n((mais comme l'expliquait Fr\u00e9d\u00e9ric Favre...elle ne fait pas partie de la campagne lanc\u00e9e par le comit\u00e9 Sion 2026 quelques jours avant...\r\nMais Fr\u00e9d\u00e9ric Favre \r\nPirmin Zurbriggen, \r\n3260 m\u00e8tres d'altitude \r\n-champion olympique de descente \u00e0 Calgary, plus grand sportif valaisan ))", "durationSec": 296, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9310130", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'histoire du jour - La flamme controvers\u00e9e allum\u00e9e au sommet du Cervin pour soutenir la candidature de Sion 2026 / LMA_2018-02-13T05:07:00_l-histoire-du-jour", "La Matinale 5h - 6h30 du 13.02.2018"], "variantIds": ["ece-9310130"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-02-23T10:11:07Z", "speechToTexts": ["23.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nCar cette c'est l'histoire d'une flamme controvers\u00e9e allum\u00e9e au sommet du Cervin, l'image est symbolique pour soutenir la candidature olympique de Sion 2026 sauf que petit \u00e0 la flamme n'est autre qu'un bidon d'essence allum\u00e9 et petit B allum\u00e9e par un champion olympique h\u00e9liport\u00e9 le skieur Pirmin Zurbriggen, l'action s'est d\u00e9roul\u00e9e jeudi dernier, depuis elle fait pol\u00e9mique, et le vice- pr\u00e9sident du comit\u00e9 de Sion 2000 26 s'en d\u00e9fend : le Conseil d'\u00c9tat valaisan Fr\u00e9d\u00e9ric Favre. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:31) [91%] :\r\nTout d'un bon j'aimerais quand m\u00eame pr\u00e9ciser que c'est pas une action du comit\u00e9 de candidature, c'est une action de Christian Constantin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:39) [86%] :\r\nJustement, Christian Constantin, il dit quoi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:00:42) [75%] :\r\nJamais personne allumer une flamme sur Cervin c'est occasion habitant dans les zones qu'on esp\u00e8re qu'ont lieu ici de le faire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:49) [94%] :\r\nAlors allumer le feu au Cervin, \u00e7a c'est fait, mais le pr\u00e9sident du FC Sion n'est -il pas devenu encombrant dans cette campagne pour la candidature de Sion 2026. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:00) [86%] :\r\nOui, \u00e9coutez Christian Constantin est personnalit\u00e9 incontournable, je crois que les m\u00e9dias l'affectionne beaucoup, je crois qu'il essaie maintenant de s'investir, \u00e9videmment, il y a eu, c'\u00e9tait d'\u00e9l\u00e9ments qui l'a fait, mais j'ai \u00e9t\u00e9 inform\u00e9 le comit\u00e9 a trouv\u00e9 que c'\u00e9tait une bonne id\u00e9e sur le principe, apr\u00e8s on va pas dans les d\u00e9tails, moi j'aurais imagin\u00e9 m\u00eame jolie basque communes comme la flamme olympique hein finalement \u00e9videmment pas un combustible comme \u00e7a ou donc on n'est pas, on va pas discuter chaque d\u00e9tail et puis \u00e0 ce moment, a des erreurs qui peuvent arriver, mais \u00e7a partait d'une bonne intention, \u00e9videmment, il y a que ceux qui font rien, qui ne font pas, rumeurs, \u00e7a remet pas en question la valeur intrins\u00e8que de la candidature. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:40) [97%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Favre qui, depuis, Pyeongchang o\u00f9 il d\u00e9fend le dossier s\u00e9dunois pr\u00e9f\u00e8re voir le verre \u00e0 moiti\u00e9 plein. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:46) [86%] :\r\nMoi j'aimerais surtout regarder passer le fait qu'a Pirmin Zurbriggen qui \u00e9taient contre un des Jeux olympiques en Valais, il y a quelques ann\u00e9es, h\u00e9 bien il a chang\u00e9 d'avis commune Chantal Bournissen lorsqu'il a vu passer cette nouvelle g\u00e9n\u00e9ration de joueurs qu'on propose et l\u00e0- bas, une id\u00e9e de raviver la flamme, 30 ans apr\u00e8s son sacre olympique, c'\u00e9tait une excellente id\u00e9e maintenant effectivement les mat\u00e9riaux utilis\u00e9s, la mani\u00e8re \u00e9tait certainement mal choisi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:12) [95%] :\r\nUn peut-\u00eatre comme ces \u00e9charpes Sion 2026 distribu\u00e9es \u00e0 des \u00e9coliers, l'initiative de priv\u00e9s qui rev\u00eate quand m\u00eame un caract\u00e8re public en tout cas pour le co- pr\u00e9sident de l'UDC du Valais Romand J\u00e9r\u00f4me Desmeules. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:25) [88%] :\r\nMoi, quand j'entends, apr\u00e8s ce sera un des anecdotes, mais quand on parle de cette histoire de des \u00e9charpes dans les \u00e9coles publiques, c'est l'\u00e9cole publique, l'appartenance \u00e0 l'\u00e9cole publique, c'est une initiative pour qu'elle soit priv\u00e9e ou pas, elle devient forc\u00e9ment public puisqu'on est dans une dans une salle de classe, donc moi je peux pas accepter cette distinction la avec la question du du bidon d'essence au sommet du du Cervin, on va pas tirer sur l'ambulance, mais c'est vrai que \u00e7a relevait quand m\u00eame plus du sketch qu'autre chose et ce qui m'emb\u00eate un peu, c'est qu'on a quand m\u00eame un amateurisme au niveau de l'image, je pense pas que \u00e7a parte d'une mauvaise volont\u00e9 mais l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a fait peur, c'est justement qui font pas expr\u00e8s, on voit que les vieux r\u00e9flexes qui sont toujours l\u00e0, alors que ce qu'on aimerait voir, c'est effectivement de durable, \u00e7a brasse 128 p\u00e9trole qui br\u00fble au sommet du Cervin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:06) [95%] :\r\nParole \u00e0 la d\u00e9fense, repr\u00e9sent\u00e9e par Ren\u00e9 Constantin, pr\u00e9sident du PLR valaisan, grand d\u00e9fenseur de Sion 2026. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:14) [91%] :\r\nIl s'agit d'une action individuelle, on ne peut pas emp\u00eacher Monsieur Constantin de vouloir jouer sa partition, vous parliez tout \u00e0 l'heure aussi de sketches, h\u00e9 bien Monsieur Constantin est un acteur avoue au public de d\u00e9cider aujourd'hui si c'est un bon ce qu'elle soit mauvais sketch dans l'occurrence dans ce projet, on ne peut pas accuser l'organisation d'avoir mal fait les choses, et moi je regrette aussi, on se focalise maintenant sur des petits \u00e9l\u00e9ments sur ces petits couacs, c'est vrai qu'ils n'ont pas exist\u00e9, mais l'important est ailleurs : nous avons un projet extraordinaire f\u00e9d\u00e9rateur \u00f4 combien porteur d'esp\u00e9rance pour toute la Romandie et le pays, et voil\u00e0 qu'on s'attache sur un bidon d'essence, sachons raison garder pour l'amour de Dieu. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:49) [91%] :\r\nEt pour l'amour des Jeux, d'ailleurs, le pr\u00e9sident du CIO, Thomas reste optimiste pour la candidature valaisanne, il le disait hier dans le 19 30. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:58) [85%] :\r\nAlors les sondages, il faut toujours avoir le r\u00e9sultat recevoir les meilleurs athl\u00e8tes du monde dans dans le dans les sports d'hiver et tout le monde peut voir ici en Cor\u00e9e, quelle grande f\u00eate ses cheveux raison et quel message est et le et, le 11 juin au au monde, ils sont bien compris bien communiquer aux gens qu'on veut de, de, de, je fais sable qu'on veut des des Jeux durable qu'on veut se servir des des infrastructures existantes ou ou temporaires et l\u00e0, la Suisse a beaucoup \u00e0 offrir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:41) [88%] :\r\nMais un sondage publi\u00e9 par Tamedia non c'est que 59 pourcent des Suisses \u00e9taient oppos\u00e9s \u00e0 ces jeux Gration en 2026 reste que ce sont les valaisans qui trancheront le 10 juin prochain en votation. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-13T05:57:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2AD385B6-5B46-4484-B64A-78D4B1380F04", "internalArchiveId": "2AD385B6-5B46-4484-B64A-78D4B1380F04", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La DDC a d\u00e9voil\u00e9 sa nouvelle strat\u00e9gie lors de sa conf\u00e9rence annuelle", "publicationDate": "2018-02-13T00:00:00Z", "summary": "La direction du d\u00e9veloppement et de la coop\u00e9ration (DDC) veut intensifier ses partenariats avec des entreprises priv\u00e9es. Ses responsables ont r\u00e9v\u00e9l\u00e9 cette nouvelle strat\u00e9gie mardi matin \u00e0 Berne, lors de la conf\u00e9rence annuelle de la DDC.\r\n\r\n* * La DDC a d\u00e9voil\u00e9 sa nouvelle strat\u00e9gie lors de sa conf\u00e9rence annuelle La DDC et le secteur priv\u00e9 main dans la main... \r\nLa direction du d\u00e9veloppement et de la coop\u00e9ration veut intensifier ses partenariats avec des entreprises priv\u00e9es. Ses responsables ont r\u00e9v\u00e9l\u00e9 cette nouvelle strat\u00e9gie ce matin \u00e0 Berne, lors de la conf\u00e9rence annuelle de la DDC. Rouven Gueissaz, comment comprendre cette nouvelle orientation?\r\nTexte:\r\nLa DDC compte aujourd'hui une trentaine de partenariats avec le secteur priv\u00e9. Elle veut doubler cette proportion d'ici 2020. Il s'agit de lancer des projets avec des soci\u00e9t\u00e9s tourn\u00e9es vers le d\u00e9veloppement durable, mais aussi de mieux coop\u00e9rer avec les ONG et les hautes \u00e9coles, qu'elles soient suisses ou locales, l\u00e0 o\u00f9 se d\u00e9roulent les projets.\r\nLa DDC est la plus grosse entit\u00e9 du d\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res. Elle dispose d'un budget d'un milliard et demi de francs pour la coop\u00e9ration au d\u00e9veloppement et pilote des projets sur pratiquement tous les continents. \r\nLe fait qu'elle soit sous pression n'est pas un secret. Et \u00e0 l'interne, l'arriv\u00e9e d'Ignazio Cassis \u00e0 la t\u00eate du d\u00e9partement des affaires \u00e9trang\u00e8res ne rassure pas. Car le nouveau conseiller f\u00e9d\u00e9ral, m\u00eame s'il r\u00e9p\u00e8te son attachement \u00e0 la tradition humanitaire de la Suisse, a aussi laiss\u00e9 entendre qu'il fallait plafonner les moyens de la DDC.\r\nLe budget de la coop\u00e9ration et du d\u00e9veloppement est d'ailleurs r\u00e9guli\u00e8rement remis en question au Parlement. Avec L'UDC et une partie du PLR qui souhaitent r\u00e9duire et red\u00e9finir les missions de la DDC.", "durationSec": 79, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9310198", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La DDC a d\u00e9voil\u00e9 sa nouvelle strat\u00e9gie lors de sa conf\u00e9rence annuelle  / 12H30_2018-02-13T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 13.02.2018"], "alternativeSummary": ["La direction du d\u00e9veloppement et de la coop\u00e9ration (DDC) veut intensifier ses partenariats avec des entreprises priv\u00e9es. Ses responsables ont r\u00e9v\u00e9l\u00e9 cette nouvelle strat\u00e9gie mardi matin \u00e0 Berne, lors de la conf\u00e9rence annuelle de la DDC."], "variantIds": ["ece-9310198"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-02-24T02:15:00Z", "speechToTexts": ["24.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLa DDC et le secteur priv\u00e9, main dans la main la Direction du d\u00e9veloppement et de la coop\u00e9ration veut intensifier ses partenariats avec des entreprises priv\u00e9es, ses responsables ont r\u00e9v\u00e9l\u00e9 cette nouvelle strat\u00e9gie ce matin \u00e0 Berne lors d'une conf\u00e9rence annuelle de la DDC on Veng et \u00e7a : comment comprendre cette nouvelle orientation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [95%] :\r\nAlors la DDC compte aujourd'hui une trentaine de partenariats avec le secteur priv\u00e9 et elle veut doubler cette proportion d'ici 2020, il s'agit de lancer des projets avec des soci\u00e9t\u00e9s tourn\u00e9es vers le d\u00e9veloppement durable, mais aussi de mieux coop\u00e9rer avec les ONG et les routes, \u00e9coles, qu'elles soient suisses ou locales, l\u00e0 o\u00f9 se d\u00e9roulent les projets la DDC est la plus grosse entit\u00e9 du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res, elle dispose d'un budget d'un milliard et demi de francs pour la coop\u00e9ration au d\u00e9veloppement et elle pilote des projets sur pratiquement tous les continents, le fait qu'elle soit sous pression n'est pas un secret et \u00e0 l'interne \u00e0 l'arriv\u00e9e d'Ignacio Cassis \u00e0 la t\u00eate du DFAE ne rassure pas le nouveau conseiller f\u00e9d\u00e9ral a souvent dit son attachement \u00e0 la tradition humanitaire de la Suisse, mais le lib\u00e9ral- radical a aussi laiss\u00e9 entendre qu'il fallait plafonner les moyens de la DDC le budget de la coop\u00e9ration et du d\u00e9veloppement, et d'ailleurs r\u00e9guli\u00e8rement remis en question au Parlement avec l'UDC et une partie du PLR en t\u00eate, qui souhaitent r\u00e9duire et red\u00e9finir ses missions. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:16) [92%] :\r\n\u00e7a vous \u00e9tiez en Direct de Berne, il y aura d'. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-13T11:42:59Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AE21C690-2F94-469B-A487-A5CDCB7B2CDD", "internalArchiveId": "AE21C690-2F94-469B-A487-A5CDCB7B2CDD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Semaine d\u00e9cisive pour l'avenir de l'ATS et de ses employ\u00e9s", "publicationDate": "2018-02-13T00:00:00Z", "summary": "Des n\u00e9gociations sur le plan de restructuration de l'Agence t\u00e9l\u00e9graphique suisse (ATS), qui pr\u00e9voit le licenciement d'un quart des effectifs, ont d\u00e9but\u00e9 mardi. Une commission parlementaire a \u00e9galement auditionn\u00e9 \u00e0 Berne des repr\u00e9sentants de la direction de l'agence de presse et des syndicats.\r\n\r\n* * Semaine d\u00e9cisive pour l'avenir de l'ATS et de ses employ\u00e9s *** Semaine d\u00e9cisive pour l'avenir de l'ATS et de ses employ\u00e9s. \r\nDes n\u00e9gociations sur le plan de restructuration qui pr\u00e9voit le licenciement d'un gros quart des effectifs ont d\u00e9but\u00e9 cet apr\u00e8s-midi. Elles devraient se terminer vendredi. \r\nEt ce matin, une commission parlementaire a aussi auditionn\u00e9 \u00e0 Berne des repr\u00e9sentants des syndicats et de la direction et du conseil d'administration de l'agence de presse. \r\nPietro Bugnon, qu'est-ce qui est ressorti de ces discussions ?\r\nEssentiellement que les deux camps... direction d'un c\u00f4t\u00e9 et employ\u00e9s de l'autre... campent pour l'heure sur leurs positions. Comme le confirme le vice-pr\u00e9sident de la commission des t\u00e9l\u00e9communications du National, l'UDC bernois Manfred B\u00fchler...\r\nSON 41''\r\nUne entreprise priv\u00e9e, qui doit le rester... Pas question que l'Etat intervienne pour soutenir l'ATS contrainte de se restructurer en raison de difficult\u00e9s financi\u00e8res... la majorit\u00e9 de droite de la commission n'a pas voulu \u00e9laborer de propositions concr\u00e8tes aujourd'hui \u00e0 chaud. Mais le sujet sera \u00e0 nouveau abord\u00e9 en avril, dans le cadre de la discussion sur l'ordonnance radio TV, qui pr\u00e9voit une contribution \u00e0 l'ATS de la Conf\u00e9d\u00e9ration de 2 millions de francs par an.\r\n*** Pas de subventionnement, pour la droite. A gauche, les \u00e9lus ne partagent pas cette vision des choses...\r\nNon. Ils rappellent que l'ATS est d\u00e9j\u00e0 mandat\u00e9e par la Conf\u00e9d\u00e9ration pour certaines prestations. C'est donc une entreprise priv\u00e9e qui endosse un r\u00f4le de service public, selon Jaques-Andr\u00e9 Maire, conseiller national socialiste neuch\u00e2telois.\r\nSON 36''\r\nUne direction point\u00e9e du doigt aussi par les \u00e9lus de gauche, mais pas seulement, pour la fa\u00e7on avec laquelle elle a annonc\u00e9 les licenciements aux employ\u00e9s. \"Une m\u00e9thode cavali\u00e8re et indigne d'une entreprise comme l'ATS\", m'a gliss\u00e9 un \u00e9lu lib\u00e9ral radical.\r\n*** Voil\u00e0 pour le volet politique. L'autre aspect, on l'a dit, ce sont les n\u00e9gociations entre la direction et les employ\u00e9s. Elles se d\u00e9roulent cette semaine. Est-ce que quelque chose a filtr\u00e9 jusqu'ici?\r\nNon. Personne n'a souhait\u00e9 r\u00e9pondre \u00e0 nos sollicitations. La d\u00e9l\u00e9gation du comit\u00e9 de r\u00e9daction, qui participe aux discussions, informera de l'\u00e9tat des tractations demain soir lors d'une assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale. Les employ\u00e9s diront alors s'ils entendent reconduire ou non leur mouvement de protestation.", "durationSec": 193, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9310228", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Semaine d\u00e9cisive pour l\u2019avenir de l\u2019ATS et de ses employ\u00e9s / FOR_2018-02-13T18:02:00_developpement-2", "Forum du 13.02.2018"], "alternativeSummary": ["Des n\u00e9gociations sur le plan de restructuration de l'Agence t\u00e9l\u00e9graphique suisse (ATS), qui pr\u00e9voit le licenciement d'un quart des effectifs, ont d\u00e9but\u00e9 mardi. Une commission parlementaire a \u00e9galement auditionn\u00e9 \u00e0 Berne des repr\u00e9sentants de la direction de l\u2019agence de presse et des syndicats."], "variantIds": ["ece-9310228"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:51:45Z", "speechToTexts": ["24.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nAutre chose en va parler de l'ATS cette semaine d\u00e9cisive pour l'avenir de l'Agence t\u00e9l\u00e9graphique suisse et de ses employ\u00e9es des n\u00e9gociations sur le plan de restructuration qui pr\u00e9voit le licenciement d'un gros quart des effectifs ont d\u00e9but\u00e9 cet apr\u00e8s- midi, ces n\u00e9gociations devraient se terminer vendredi et ce matin, une commission parlementaire aussi Audi auditionn\u00e9 \u00e0 Berne, des repr\u00e9sentants des syndicats et de la direction et du conseil d'administration de l'agence de presse Pietro Bugnon qu'est -ce qui est ressorti de de ces discussions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:26) [90%] :\r\nBon, essentiellement, que les 2 camps, direction, d'un c\u00f4t\u00e9 et employ\u00e9 de l'autre campent, pour l'heure sur leurs positions, comme le confirme le vice- pr\u00e9sident de la commission des t\u00e9l\u00e9communications du National, l'UDC bernois Manfred Buehler. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:38) [91%] :\r\nC'est vrai qu'on a vu de son cloche tr\u00e8s diff\u00e9rent, c'\u00e9tait aussi l'expression du conflit qui anime l'ATS entre la volont\u00e9 de la direction et puis les employ\u00e9es qui ont une partie de leurs postes qui sont menac\u00e9s, beaucoup d'\u00e9motions sont l\u00e0 dans un h\u00f4tel, conflit qui rel\u00e8vent pour moi essentiellement du droit du travail, c'est un probl\u00e8me entre un employeur et des employ\u00e9es dans une situation de licenciement collectif o\u00f9 les partenaires sociaux doivent se retrouver \u00e0 table parce qu'il est vrai que l'ATS, il reste une entreprise priv\u00e9e qui a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e par des maisons d'\u00e9dition priv\u00e9e, il n'y a pas d'actionnariat, ni de Canton dites communes de l'\u00c9tat et je ne souhaite pas que ce soit le cas, donc je crois qu'il faut remettre les choses dans leur contexte. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:19) [95%] :\r\nUne entreprise priv\u00e9e qui doit le rester, dit Manfred Buehler pas question que l'\u00c9tat intervienne pour soutenir l'ATS, la majorit\u00e9 de droite de la commission n'a pas voulu \u00e9laborer de propositions concr\u00e8tes aujourd'hui \u00e0 chaud, mais le sujet sera \u00e0 nouveau abord\u00e9 en avril dans le cadre de la discussion sur l'ordonnance, radio, TV, qui pr\u00e9voit une contribution f\u00e9d\u00e9rale \u00e0 l'ATS de 2 millions de francs par an, alors on l'a bien compris. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:40) [87%] :\r\nTrop pas de subventionnement pour la droite parce qu'\u00e0 gauche, les \u00e9lus partagent cette vision des choses. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:45) [94%] :\r\nNon, ils rappellent que l'ATS d\u00e9j\u00e0 mandat\u00e9e par la Conf\u00e9d\u00e9ration pour certaines prestations, c'est donc une entreprise priv\u00e9e qui endosse un r\u00f4le de service public, c'est l'avis de Jacques-Andr\u00e9 Maire conseiller national socialiste neuch\u00e2telois. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:58) [90%] :\r\nIl est clair que nous avons sur cette situation de pr\u00e8s ce que nous ce tri, on sait que la Conf\u00e9d\u00e9ration revisite les mandats qu'elle donne \u00e0 l'ATS et que l'on pr\u00e9cise aussi le r\u00f4le de s\u00e9curit\u00e9 publique, jou\u00e9e par celle -ci, de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, il y a, il devrait pas y avoir \u00e0 notre go\u00fbt, une recherche de profit, on devrait \u00eatre dans une logique vraiment de service public, alors que malheureusement du c\u00f4t\u00e9 de la direction, on a l'impression qu'on est entr\u00e9 dans une logique purement entrepreneurial, comme si la formation \u00e9tait une marchandise comme une autre et c'est cela qui nous inqui\u00e8te beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:33) [94%] :\r\nLa direction point\u00e9e du doigt aussi par les \u00e9lus de gauche, mais pas seulement pour la fa\u00e7on avec laquelle elle a annonc\u00e9 les licenciements ose employer une m\u00e9thode Cavaliere et indigne d'une entreprise comme l'ATS m'a gliss\u00e9 un \u00e9lu lib\u00e9ral radical. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:46) [93%] :\r\n\u00e7a c'est pour le volet politique Pietro l'autre aspect, on l'a dit, ce sont les n\u00e9gociations entre la direction et les employer, elle se d\u00e9roule cette semaine : est-ce que quelque chose a d\u00e9j\u00e0 filtr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:55) [97%] :\r\nAlors non, personne n'a souhait\u00e9 r\u00e9pondre \u00e0 nos sollicitations, la d\u00e9l\u00e9gation du comit\u00e9 de r\u00e9daction qui participe aux discussions informera de l'\u00e9tat des tractations demain soir lors d'une assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale, les employ\u00e9es diront alors s'ils entendent reconduire ou non leur mouvement de gr\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:10) [90%] :\r\nPietro Bugnon en Direct de Berne et. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-13T17:31:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2ED8205A-E8DB-4031-8369-2D3AC2C2CF2B", "internalArchiveId": "2ED8205A-E8DB-4031-8369-2D3AC2C2CF2B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2018-02-12T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (Revue de presse) *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux... on parle beaucoup de \"donn\u00e9es\" dans la presse ce matin. \r\nLes donn\u00e9es, les n\u00f4tres, qui \u00e9veillent des app\u00e9tits. \r\nMais aussi les donn\u00e9es comme base de travail pour le journalisme, le data-journalisme, comme on dit. \r\nSur le Web, l'espionnage des internautes par les entreprises est devenu une industrie, lit-on dans le Temps. \r\nMais une r\u00e9glementation europ\u00e9ene va changer la donne: d\u00e8s le 25 mai, il faudra obtenir l'accord explicite de la personne pour le traitement et la conservation de ses donn\u00e9es. Un r\u00e9glement que l'\u00e9ditorial du journal verrait bien la Suisse appliquer aussi.\r\nLa Suisse qui doit aussi faire quelque chose pour permettre d'obtenir r\u00e9paration. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut faciliter les plaintes collectives, explique la NZZ. Il y travaille depuis un certain temps d\u00e9j\u00e0. Diff\u00e9rents mod\u00e8les sont toujours en discussion. \r\n*** Les donn\u00e9es, toujours... mais cette fois-ci pour servir de base au travail journalistique...\r\nDeux exemples ce matin: dans 24heures et le Tages Anzeiger, le Bund et la Berner Zeitung.\r\n24heures qui a compil\u00e9 les comptes de l'Etat, des polices cantonale et communales, et ceux d'un certain nombre de communes. \r\nIl en ressort qu'en 6 ans, les amendes vaudoises ont bondi de.. 30 millions de francs.\r\nIl en ressort aussi deux \u00e9l\u00e9ments d'explication: la r\u00e9organisation polici\u00e8re de 2012 et l'am\u00e9lioration du suivi des amendes par l'Etat. \r\n***L'autre exemple, c'est du c\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique de Tamedia - Tages Anzeiger, Bund et Berner zeitung.\r\nIls ont compil\u00e9, eux, 700  mille commentaires en ligne, de juin 2017 \u00e0 janvier 2018, laiss\u00e9 sur \"news net\", le portail d'information qui regroupe les titres de l'\u00e9diteur. \r\nSur ces 700 mille, il y en a 200 mille qui n'avaient pas pu \u00eatre publi\u00e9s, pour racisme ou sexisme.\r\nIl ressort notamment de cette analyse que, concernant la politique f\u00e9d\u00e9rale, C'est la socialiste Simonetta Sommaruga qui d\u00e9chaine le plus de commentaires n\u00e9gatifs.\r\n*** Deux autres conseillers f\u00e9d\u00e9raux, dans la presse, aussi, ce matin: Doris LEuthard et Ignazio Cassis...\r\nLa NZZ surnomme la premi\u00e8re: la sainte des derniers jours. mais qui en fait, r\u00e9trop\u00e9dale le journal, ressemble plut\u00f4t \u00e0 un mormon hors de l'Utah qu'\u00e0 un saint. Elle a commis sa plus grosse erreur politique l'an dernier : annoncer son retrait d'ici fin 2019. Depuis lors, son \u00e9toile p\u00e2lit. \r\nIgnazio Cassis fait l'objet, lui, d'une grande page dans 24heures et la Tribune de Gen\u00e8ve. \r\nLe conseiller f\u00e9d\u00e9ral PLR tessinois accro\u00eet, lit-on, le malaise au sein de la direction du d\u00e9veloppeemnt  et de la coop\u00e9ration, qui subit la pression de l'UDC et d'une partie du PLR, qui cherchent \u00e0 limiter ses moyens. \r\nEt \u00e7a ne va pas s'arranger avec le nouveau ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res. Plusieurs d\u00e9claration du ministre ont renforc\u00e9 les craintes au sein de la DDC. Et \u00e0 Berne, la gauche s'inqui\u00e8te. \r\n*** Plusieurs journaux romands s'arr\u00eatent ce matin sur la situation en Syrie...\r\nEt particuli\u00e8rement le sort de la ville d'Afrin, en pleine crise humanitaire, pilonn\u00e9e par la Turquie, qui veut en chasser les kurdes.\r\nAfrin o\u00f9 notre envoy\u00e9 Sp\u00e9cial Alexandre Habay avait pu se rendre la semaine derni\u00e8re. \r\nDes kurdes utilis\u00e9 comme de vulgaire kleenex, commente Thierry Jacolet. Utilis\u00e9s pour nettoyer des villes de la pr\u00e9sence du groupe Etat islamique, puis livr\u00e9s \u00e0 eux-m\u00eame. Des kurdes sacrifi\u00e9s par les Am\u00e9ricains sur l'autel de la g\u00e9opolitique. Entre l'alli\u00e9 turc et le partenaire Kurde, Washington a choisi la solution la moins dommageable: m\u00e9nager Ankara, deuxi\u00e8me arm\u00e9e de l'OTAN. \r\nUn article \u00e0 lire \u00e9galement dans le Nouvelliste, Arcinfo, la C\u00f4te, Le quotidien jurassien, le Courrier et le journal du jura. \r\n*** Pour terminer, Val\u00e9rie, vous allez nous parler d'une alternative...\r\nUne alternative \u00e0 la f\u00eate des confiseurs, des fleuristes, des enseinges de lingerie affriolante... et, aussi, des amoureux: la St-Valentin.\r\nCette alternative nous vient des Etats-Unis, c'est la St-Galentin, que nous pr\u00e9sente le Temps. Un rituel qui devient de plus en plus populaire. Il a lieu le 13 f\u00e9vrier, et c\u00e9l\u00e8bre l'amiti\u00e9 au f\u00e9minin... mais rassurez-vous, c'est tout aussi bon pour le commerce...", "durationSec": 538, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9307088", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux  / LME_2018-02-12T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux  / LME_2018-02-12T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-9307114", "ece-9307088"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-02-24T09:48:46Z", "speechToTexts": ["24.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:00) [95%] :\r\nLa revue de presse avec vous Val\u00e9rie Droux et on parle beaucoup de donn\u00e9es dans la presse ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [96%] :\r\nOui, les donn\u00e9es les n\u00f4tres qui \u00e9veillent des app\u00e9tits sur internet mais aussi les donn\u00e9es comme base de travail pour le journalisme le Data journalisme comme on dit alors sur le web : d'abord l'espionnage des internautes par les entreprises est devenu une industrie, lit -on dans le temps, mais une r\u00e9glementation europ\u00e9enne va changer la donne d\u00e8s le 25 mai dans l'Union europ\u00e9enne, il faudra obtenir l'accord explicite de la personne, pour le traitement et la conservation de ces donn\u00e9es en r\u00e8glements que l'\u00e9ditorial du journal verrait bien la Suisse appliquer aussi la Suisse, qui doit aussi faire quelque chose pour permettre d'obtenir r\u00e9paration, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut faciliter les plaintes collectives, explique la NZZ il y travaille depuis un certain temps d\u00e9j\u00e0 diff\u00e9rents mod\u00e8les sont toujours en discussion. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:44) [94%] :\r\nDes donn\u00e9es toujours Val\u00e9rie, mais cette fois -ci pour servir de base de travail journalistique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:48) [92%] :\r\nOui, alors il y a 2 exemples ce matin dans 24 heures et dans le Tages guerre le Bund et l\u00e0 Bernard Zeitung 24 heures qui a compil\u00e9 les comptes de l'\u00c9tat de Vaud des polices cantonales et communales et ceux d'un certain nombre de communes, il en ressort qu'en 6 ans, les amendes vaudoises ont bondi de 30 millions de francs et il en ressort aussi 12 avez manque d'explication \u00e0 cette augmentation, la r\u00e9organisation polici\u00e8re de 2012 ans quand et l'am\u00e9lioration du suivi des amendes par l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:16) [85%] :\r\nEt l'autre exemple Val\u00e9rie, c'est du c\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique de Tamedia t'aga\u00e7ant de sa guerre Bund et Bernhard. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:21) [91%] :\r\nIls ont compil\u00e9 700 mille commentaires en ligne de juin 2017 \u00e0 janvier 2018 laiss\u00e9 sur Newsnet, le portail d'information qui regroupe les titres de l'\u00e9diteur alors sur ces 700 mille commentaires il y en a 200000 qui n'avaient pas pu \u00eatre publi\u00e9s pour racisme, sexisme, par exemple, et l\u00e0, h\u00e9 bien il ressort de cette analyse que concernant la politique f\u00e9d\u00e9rale, h\u00e9 bien c'est la socialiste Simonetta Sommaruga qui d\u00e9cha\u00eene le plus de commentaires n\u00e9gatifs, un an. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:47) [86%] :\r\nLe Data journalisme \u00e0 ce ce journalisme bas\u00e9e sur l'analyse des donn\u00e9es num\u00e9riques, c'est une d\u00e9marche dont on parlait beaucoup depuis quelques ann\u00e9es mais qui reste encore assez ponctuel, en tout cas, ici, en Suisse et puis on, on voit que Tamedia r\u00e9organiser ses r\u00e9dactions r\u00e9cemment qu'ils ont mis sur pied une nouvelle unit\u00e9 justement on vole d\u00e9di\u00e9e aux contenus num\u00e9riques et qui a notamment la mission de d\u00e9velopper, de g\u00e9n\u00e9raliser le le recours aux Data journalisme, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s prometteur et 200000 commentaires quand m\u00eame 200000 sexistes ou racisme \u00e7a fait penser toujours penser \u00e0 Umberto \u00c9co pour qu'il y a, r\u00e9seaux sociaux \u00e9taient devenu une invasion d'abaisser. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:20) [92%] :\r\nOui, Brauman, vous avez \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s critique tout \u00e0 l'heure sur la presse par rapport en tout cas \u00e0 ce qui \u00e9tait de la guerre en Libye, c'est une critique vous feriez de de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale la la la presse aujourd'hui va tout le temps dans le m\u00eame sens et forment une opinion publique qui n'est pas tr\u00e8s regardante. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:38) [88%] :\r\nNon, je suis plus nuanc\u00e9 que \u00e7a par exemple, les reporters qui \u00e9tait en Libye qui \u00e9taient sur le terrain, \u00e9crivez des choses qui \u00e9taient int\u00e9ressantes, raconter ce qu'il voyait, et moi j'\u00e9tais bien content de le lire, mais c'est plut\u00f4t la tonalit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale des commentaires sur la guerre en particulier les \u00e9ditorialistes le le matin en France, on se levait pratiquement au son du clairon on enfil\u00e9 ses bottes et son treillis parce que le SMIC, c'est vraiment la mobilisation g\u00e9n\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:09) [100%] :\r\nVous expliquez \u00e7a comment. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:11) [89%] :\r\nMais je d'abord je constate je pense qu'il faut le constater pour le mettre un petit peu \u00e0 distance et provoque proposer une une r\u00e9flexion ma propre r\u00e9flexion l\u00e0- dessus, j'ai d'abord fond\u00e9e d'abord fond\u00e9e sur le constat que les pays sont g\u00e9n\u00e9ralement enfin les populations soutiennent g\u00e9n\u00e9ralement leur gouvernement et c'est le cas en France lors des interventions ext\u00e9rieures, une sorte de r\u00e9flexe patriotique on ce groupe derri\u00e8re l'arm\u00e9e ont fait corps, \u00e7a c'est une une donn\u00e9e d'ensemble, la 2\u00e8me, c'est que Kadhafi avait tout fait pour se faire d\u00e9tester, c'\u00e9tait un personnage bien peu aimables, moi je ne conteste pas cela et la la 3\u00e8me raison, c'est que \u00e7a semblait plausible, il \u00e9tait en effet pas impensable que Kadhafi et dans l'intention, l'intention de ratatiner son peuple d'\u00e9craser Benghazi de, de, de tuer des dizaines de milliers de personnes le la la la question \u00e9videmment que ce qui est possible, mais pas n\u00e9cessairement factuel, ce que l'on peut penser n'est pas forc\u00e9ment ce qui arrive, et donc le croisement des informations, la v\u00e9rification de ce qui \u00e9tait dit qui revenait au aux r\u00e9dactions en \u00e0 Paris, enfin disons r\u00e9daction centrale, h\u00e9 bien cela, \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 mais cette conjonction, l\u00e0, je pense, explique cet enthousiasme tout est \u00e9norme. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:31) [88%] :\r\nRony Brauman, on va continuer notre revue de presse avec 2 conseillers f\u00e9d\u00e9raux qui sont dans les journaux ce matin, Doris, les tartes et il n'y a de s\u00fbr Cassis Val\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:40) [93%] :\r\nLa NZZ surnomme la premi\u00e8re la sainte des derniers jours, mais qui, en fait, pr\u00e9cise le journal ressemble plut\u00f4t \u00e0 un mormon hors de l'Utah qu'un sein car elle a commis sa plus grosse erreur politique l'an dernier de la NZZ annonc\u00e9 son retrait d'ici fin 2019 depuis lors son \u00e9toile p\u00e2lit et Ignazio Cassis, fait l'objet, lui, d'une grande page dans 24 heures et La Tribune de Gen\u00e8ve, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral PLR tessinois accro\u00eet, lit -on le malaise au sein de la Direction du d\u00e9veloppement et de la coop\u00e9ration qui subit la pression de l'UDC d'une partie du PLR qui cherchent \u00e0 limiter ses moyens et \u00e7a ne va pas s'arranger avec le nouveau ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res plusieurs d\u00e9claration de ce m\u00eame ministre ont renforc\u00e9 les craintes au sein de la DDC et \u00e0 Berne, la gauche s'inqui\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:22) [96%] :\r\nPlusieurs journaux romands s'arr\u00eate ce matin sur la situation si. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:25) [92%] :\r\nEt particuli\u00e8rement sur le sort de la ville d'Afrine, en pleine crise humanitaire pilonn\u00e9e par la Turquie, qui veut en chasser les kurdes Afrine notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial, Alexandre Habay avait pu se rendre d'ailleurs la semaine derni\u00e8re des kurdes utilis\u00e9 comme de vulgaires Kleenex, commente Thierry Jacquelet utilis\u00e9es pour nettoyer des villes de la pr\u00e9sence du groupe \u00c9tat islamique puis livr\u00e9s \u00e0 eux- m\u00eames des kurdes sacrifi\u00e9s par les Am\u00e9ricains sur l'autel de la g\u00e9opolitique entre l'alli\u00e9 turc et le partenaire Kurde Washington a choisi la solution la moins dommageable m\u00e9nager Ankara deuxi\u00e8me arm\u00e9e de l'Otan, c'est un article, vous pouvez lire \u00e9galement dans le Nouvelliste Arc Info, la cote Le Quotidien jurassien, le courrier et Le Journal du Jura, c'est la libert\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:07) [94%] :\r\nRony Brauman des kurdes utilis\u00e9 comme des Kleenex, avant d'\u00eatre l\u00e2chement laiss\u00e9s \u00e0 leur sort, c'est un constat que vous faites aussi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:16) [90%] :\r\nOui, l'image, l'image est tr\u00e8s juste, \u00e9veilleur les Kurdes doivent doivent pas en \u00eatre \u00e9tonn\u00e9, c'est ce qui leur est arriv\u00e9 au cours de l'histoire, ils ont, au d\u00e9but de cette guerre civile tent\u00e9 prudemment de se tenir \u00e0 l'\u00e9cart du conflit jouant un jeu d'\u00e9quilibre extr\u00eamement d\u00e9licat entre la la r\u00e9bellion et le le r\u00e9gime, mais malheureusement \u00e7a n'a pas pu durer, ils ont \u00e9t\u00e9 inspir\u00e9s par ce conflit, ils ont tent\u00e9 de jouer leur carte, les Am\u00e9ricains les ont utilis\u00e9 les Am\u00e9ricains les ont l\u00e2ch\u00e9, \u00e7a n'est pas la premi\u00e8re fois, loin de l\u00e0 que cela se produit, cette guerre est atroce pour tout le monde pour les Kurdes pour les chr\u00e9tiens, pour les Alouettes pour lui, je suis pour l'ensemble des habitants de ce pays meurtri et on a la question qui se pose c'est : combien de temps va -t-il falloir pour qu'ils se reconstruise une fois cette guerre termin\u00e9e oui, petite question, Monsieur Brauman, au fond, pour \u00eatre clair, qu'est -ce que vous attendriez la commune est int\u00e9ressant d\u00e8s qu'ils interviennent contre la Turquie pour prot\u00e9ger les Turcs et les Kurdes non je pense que la la Syrie et l'un des grands probl\u00e8mes de la cire, aujourd'hui c'est l'accumulation des interf\u00e9rences ou des ing\u00e9rences internationale r\u00e9agir, c'est un constat d'impuissance dans cette situation, oui en effet c'est un constat d'impuissance et il est important de savoir faire un constat d'impuissance pour ne pas ajouter une violence inutile \u00e0 une violence d\u00e9j\u00e0 d\u00e9cha\u00een\u00e9s et je pense que ce que nous voyons aujourd'hui, c'est plut\u00f4t un risque d'escalade incontr\u00f4l\u00e9e avec l'implication d'Isra\u00ebl maintenant, et la crise interne en Isra\u00ebl, les difficult\u00e9s de Netanyahu devant la justice isra\u00e9lienne peuvent le pousser \u00e0 augmenter encore les aventures ext\u00e9rieures, c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne que l'on voit tr\u00e8s souvent, donc moi je me garderai bien d'appeler \u00e0 intervenir sur l'ensemble des \u00e9lus de ses interventions, ce dont ce dont on a besoin, au contraire, c'est d'un arbitrage international qui ram\u00e8ne l'ensemble des propos des protagonistes autour de la table de n\u00e9gociation. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:22) [90%] :\r\nUn arbitrage international commis au besoin merci Monsieur Brauman aura terminer cette revue de presse, si vous le voulez bien Val\u00e9rie vous allez nous parler d'une alternative. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:30) [92%] :\r\nIl y a pas de grands contrastant quand on fait la revue de presse entre les sujets, alors cette alternative, une alternative \u00e0 la f\u00eate des confiseurs des fleuristes, des enseignes de lingerie affriolante et aussi bien s\u00fbr des amoureux, la fameuse Saint-Valentin et cette alternative, nous vient des \u00c9tats-Unis, c'est la que nous pr\u00e9sente le temps en rituel qui devient de plus en plus populaire, il a lieu le 13 f\u00e9vrier et c\u00e9l\u00e8bre l'amiti\u00e9 au f\u00e9minin, mais rassurez -vous, c'est tout aussi bon pour le commerce et bient\u00f4t plus quoi inventer. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-12T07:18:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F10D7BB5-D1C5-4271-9D41-06FD3F9FCE7F", "internalArchiveId": "F10D7BB5-D1C5-4271-9D41-06FD3F9FCE7F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Un jeu de chaises musicales s'engage \u00e0 la t\u00eate de l'UDC suisse", "publicationDate": "2018-02-12T00:00:00Z", "summary": "L'UDC doit d\u00e9signer ses instances dirigeantes en mars prochain, lors d'\u00e9lections g\u00e9n\u00e9rales internes. Le d\u00e9part annonc\u00e9 de son strat\u00e8ge Christoph M\u00f6rgeli pourrait faire souffler le vent du renouveau.\r\n\r\n* * Un jeu de chaises musicales s'engage \u00e0 la t\u00eate de l'UDC suisse *** Un jeu de chaises musicales s'engage au sein de l'UDC. \r\nLe premier parti de Suisse doit renouveler ses instances dirigeantes en mars prochain, lors des \u00e9lections g\u00e9n\u00e9rales internes. \r\nLe strat\u00e8ge de l'UDC, le zurichois Christoph M\u00f6rgeli, remet son mandat, comme l'a appris la presse dominicale al\u00e9manique, qui sp\u00e9cule d\u00e9j\u00e0 sur le d\u00e9part d'un certain Christophe Blocher... \r\nRouven Gueissaz, il pourrait donc y avoir du changement ce printemps au sein de l'UDC?\r\nTexte:\r\nOui, le d\u00e9part de Christoph M\u00f6rgeli fait souffler comme un vent de renouveau au sein de l'UDC. C'est en tous cas une page importante de l'histoire du parti qui se tourne. Christoph M\u00f6rgeli n'avait pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu au Conseil national en 2015, et on se rappelle de lui pour les d\u00e9m\u00eal\u00e9s qu'il a eus alors qu'il \u00e9tait \u00e0 la t\u00eate du mus\u00e9e d'histoire de la m\u00e9decine de l'Universit\u00e9 de Zurich. Mais c'est l'un des p\u00e8res fondateurs de l'UDC moderne. Son engagement a d\u00e9but\u00e9 il y a 36 ans... Et aujourd'hui, le d\u00e9part de ce proche de Christophe Blocher repose aussi la question de la succession du milliardaire zurichois...\r\nRELANCE: Et que serait l'UDC sans Christophe Blocher?\r\nIl ne faut pas tuer le lion avant l'heure, Christophe Blocher est encore bien pr\u00e9sent, il participe r\u00e9guli\u00e8rement aux s\u00e9ances du groupe parlementaire \u00e0 Berne et il se profile encore et toujours dans son combat contre la politique europ\u00e9enne du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, et notamment la signature d'un accord cadre institutionnel. Mais \u00e0 l'interne, on murmure qu'il faudra que l'UDC apprenne \u00e0 vivre sans lui et qu'il faut organiser une transition en douceur. Et plusieurs noms circulent d\u00e9j\u00e0 quant \u00e0 sa succession.\r\nRELANCE: Lesquels?\r\nCelui de sa fille, Magdalena Martullo-Blocher, d\u00e9j\u00e0 responsable de la politique \u00e9conomique du parti. Roger K\u00f6ppel, qui m\u00e8ne lui la politique europ\u00e9enne. Ou encore le nom de Toni Brunner, l'ancien pr\u00e9sident de l'UDC, qui pourrait, selon la Neue Z\u00fcrcher Zeitung, reprendre la place de chef strat\u00e8ge. Le nom de Thomas Aeschi circule \u00e9galement \u00e0 Berne. Celui qui est souvent pr\u00e9sent\u00e9 comme le fils spirituel de Christoph Blocher est d'ailleurs tout r\u00e9cemment devenu chef du groupe parlementaire.\r\nRELANCE: Mais visiblement l'UDC est encore tr\u00e8s discr\u00e8te sur ces changements internes.\r\nOui, rien ne filtre du c\u00f4t\u00e9 de la direction du parti, mais le mouvement est perceptible. Deux exemples... La nomination toute r\u00e9cente du secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'UDC, Gabriel L\u00fcchinger, comme collaborateur personnel du conseiller f\u00e9d\u00e9ral Guy Parmelin. Il prendra ses fonctions le 1er avril. Ou encore l'arriv\u00e9e le 1er janvier dernier de Kevin Grangier sur la sc\u00e8ne f\u00e9d\u00e9rale en tant que chef de campagne pour la Suisse romande. Reste aussi l'inconnue Oskar Freysinger, toujours vice-pr\u00e9sident du parti, lui qui n'est plus \u00e9lu nulle part. Va-t-il poursuivre son mandat en vue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2019? Le pr\u00e9sident du parti Albert R\u00f6sti indique simplement que des discussions sont en cours, sans vouloir en dire davantage... Les questions en suspens trouveront r\u00e9ponse d'ici le week-end du 23 mars, date des \u00e9lections internes.", "durationSec": 171, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9307041", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Un jeu de chaises musicales s'engage \u00e0 la t\u00eate de l'UDC suisse / FOR_2018-02-12T18:04:00_developpement-3", "Forum du 12.02.2018"], "alternativeSummary": ["L'UDC doit d\u00e9signer ses instances dirigeantes en mars prochain, lors d'\u00e9lections g\u00e9n\u00e9rales internes. Le d\u00e9part annonc\u00e9 de son strat\u00e8ge Christoph M\u00f6rgeli pourrait faire souffler le vent du renouveau."], "variantIds": ["ece-9307041"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:51:44Z", "speechToTexts": ["24.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nUn jeu de chaises musicales s'engage au sein de l'UDC, le 1er parti de Suisse doit renouveler ses instances dirigeantes en mars prochain, lors des \u00e9lections g\u00e9n\u00e9rales internes, le strat\u00e8ge de l'UDC, le zurichois, Christoph M\u00f6rgeli remet son mandat, comme l'a appris la presse dominicale al\u00e9manique qui sp\u00e9cule d\u00e9j\u00e0 \u00e9galement sur le d\u00e9part d'un certain Christophe Blocher roumaine Gaza et pourrait donc y avoir du changement beaucoup d'changement ce printemps au sein de l'UDC. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [94%] :\r\nEh oui, le d\u00e9part de Christoph M\u00f6rgeli fait souffler comme un vent de renouveau au sein de l'UDC, c'est en tout cas une page importante de l'histoire du parti qui se tourne, Christoph M\u00f6rgeli n'avait certes pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu au Conseil national en 2015 et on se rappelle de lui, notamment pour les d\u00e9m\u00eal\u00e9s qu'il a eu, alors qu'il \u00e9tait \u00e0 la t\u00eate du mus\u00e9e d'histoire de la m\u00e9decine de l'Universit\u00e9 de Z\u00fcrich, mais c'est l'un des p\u00e8res fondateurs de l'UDC moderne son engagement a d\u00e9but\u00e9 il y a 36 ans, et aujourd'hui le d\u00e9part de ce proche de Christoph Blocher repose aussi la question de la succession du milliardaire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:53) [82%] :\r\nLa question de la succession du milliardaire zurichois qui se pose : que serait l'UDC offensant Christophe leur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:59) [93%] :\r\nAlors il ne faut pas tuer le lion avant l'heure, Christoph Blocher est encore bien pr\u00e9sent il participe r\u00e9guli\u00e8rement aux s\u00e9ances du groupe parlementaire \u00e0 Berne et il se profile encore et toujours dans son combat contre la politique europ\u00e9enne du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, et notamment la signature d'un accord cadre institutionnel, mais \u00e0 l'interne, on murmure qu'il faudra que l'UDC apprenne \u00e0 vivre sans lui et qu'il faut organiser une transition en douceur, plusieurs noms circulent d\u00e9j\u00e0 quant \u00e0 sa succession, lesquels h\u00e9 bien celui de sa fille, Magdalena marteau Blocher, d\u00e9j\u00e0 responsable de la politique \u00e9conomique du parti, Roger Koeppel qui m\u00e8ne, lui, la politique europ\u00e9enne ou encore le nom de Toni Brunner, h\u00e9 oui, l'ancien pr\u00e9sident de l'UDC, qui pourrait selon la Neue Z\u00fcrcher Zeitung reprendre la place de chef strat\u00e8ge, le nom de Thomas Aeschi, circule \u00e9galement \u00e0 Berne, celui qui est souvent pr\u00e9sent\u00e9 comme le fils spirituel de Christoph Blocher est d'ailleurs tout r\u00e9cemment devenu chef du groupe parlementaire mais visiblement revenu des c'est encore tr\u00e8s discr\u00e8te sur ces changements internes oui, rien ne filtre du c\u00f4t\u00e9 de la direction du parti mais le mouvement est perceptible 2 exemples : la nomination toute r\u00e9cente du secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'UDC Gabriel lu une guerre comme collaborateur personnel du conseiller f\u00e9d\u00e9ral, Guy Parmelin, il prendra ses fonctions le 1er avril ou encore l'arriv\u00e9e le 1er janvier dernier de Kevin Grangier sur la sc\u00e8ne f\u00e9d\u00e9rale, en tant que chef de campagne pour Wallace Heathrow monde il ne brigue pas le poste de secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du parti reste aussi l'inconnue Oskar Freysinger, toujours vice- pr\u00e9sident de l'UDC, lui qui n'est plus \u00e9lu nulle part, va -t-il poursuivre son mandat en vue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2019, le pr\u00e9sident du parti, Albert R\u00f6sti, indique simplement que des discussions sont en cours, sans vouloir en dire davantage les questions en suspens trouveront r\u00e9ponse d'ici le week- end du 23 mars, date des \u00e9lections internes \u00e0 l'UDC. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:46) [88%] :\r\nLe rendez- vous est pris, merci beaucoup Menges \u00e0 l'un de nos correspondants au Palais f\u00e9d\u00e9ral et bonsoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-12T17:32:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-956E693D-6130-4FB0-9E7B-FFCFDE4605FD", "internalArchiveId": "956E693D-6130-4FB0-9E7B-FFCFDE4605FD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Christophe Gagnebin (PSJB), Maurane Riesen (parti socialiste autonome) et Pierre-Alain Schnegg (UDC) briguent le si\u00e8ge r\u00e9serv\u00e9 au Jura bernois au sein du gouvernement cantonal", "publicationDate": "2018-02-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_FEV2018;Maurane Riesen, 27 ans, biologiste, du Parti socialiste autonome;Christophe Gagnebin, enseignant, du PSJB;Pierre-Alain Schnegg, conseiller d'\u00e9tat  UDC/BE\r\nTrois candidats briguent le si\u00e8ge r\u00e9serv\u00e9 au Jura bernois au sein du gouvernement cantonal: Christophe Gagnebin (PSJB), Maurane Riesen (parti socialiste autonome) et Pierre-Alain Schnegg (UDC). Ce si\u00e8ge francophone est l'unique enjeu de la course au Conseil d'Etat.\r\n\r\n* * Portraits des candidats au si\u00e8ge r\u00e9serv\u00e9 au Jura bernois aux \u00e9lections cantonales de Berne  ECLAIRAGE ACTU JURA BERNOIS\r\n TEMOIN ANTENNE\r\n****7h42... \r\nOn va se pencher sur les \u00e9lections bernoises du 25 mars prochain... \r\nL'avenir du Jura bernois est semble-t-il radieux. \r\nC'est le pronostic des trois candidats qui briguent le si\u00e8ge r\u00e9serv\u00e9 au Jura bernois au sein du gouvernement cantonal. \r\nUnique enjeu de la course au conseil d'\u00e9tat : ce fameux si\u00e8ge francophone, que la gauche r\u00eave de reprendre. Alain Arnaud, vous \u00eates notre correspondant dans la r\u00e9gion. \r\nC'est la couleur politique du gouvernement qui est en jeu .\r\nIl est actuellement \u00e0 majorit\u00e9 bourgeoise, depuis que l'UDC Pierre-Alain Schnegg a repris le si\u00e8ge du Jura bernois. Aujourd'hui, la gauche mise sur la partie francophone pour faire basculer la majorit\u00e9, avec son candidat, le socialiste Christophe Gagnebin.\r\n*** On se pr\u00e9pare donc \u00e0 un duel entre socialiste et UDC ? . \r\nOui mais pas seulement. Parce que dans ce coin de pays, c'est encore et toujours la m\u00eame histoire : la question jurassienne. C'est l\u00e0 qu'appara\u00eet Maurane Riesen, du parti socialiste autonome, \u00e0 ne pas confondre avec le parti socialiste du Jura bernois .\r\n*** Il y a donc bien trois candidats, et Alain, vous vous \u00eates int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 leur vision de l'avenir de leur r\u00e9gion . \r\nJe leur ai donn\u00e9 une trentaine de secondes pour me dire \u00e0 quoi ressemblera le Jura bernois en 2026, soit au terme de deux l\u00e9gislatures \u00e0 partir de leur \u00e9lection. D'abord Maurane Riesen, 27 ans, biologiste, du Parti socialiste autonome .\r\n  0'28''  (( . s'ancrer pleinement dans le bassin de l'Arc jurassien dans lequel il est. . surtout apr\u00e8s ces votes.))\r\nCes votes, soit celui de Moutier, qui a d\u00e9cid\u00e9 de quitter Berne, et celui du reste du Jura bernois, qui d\u00e9cidait en 2013 de lui rester fid\u00e8le  .\r\n*** . un attachement que d\u00e9fend l'autre candidat socialiste . ***\r\nChristophe Gagnebin, enseignant, 54 ans, du PSJB. Vous verrez qu'avec lui, on oublie la question jurassienne et on se rapproche du plateau suisse .\r\n   0'36'' (( . de faire tr\u00e8s bon vivre.))\r\n*** Voil\u00e0 pour les deux visions socialistes. Reste celle de l'adversaire politique . ***\r\nPierre-Alain Schnegg, conseiller d'\u00e9tat, 55 ans, UDC. Pour qui une minorit\u00e9 francophone qui s'assume, c'est tout b\u00e9n\u00e9fice pour le canton de Berne .\r\n  0'19'' (( . le Jura bernois a beaucoup d'atouts, \u00e0 nous de les mettre en valeur.))\r\nDeux challengers socialistes contre un sortant UDC, une gauche divis\u00e9e pour faire basculer la majorit\u00e9: mission difficile, sinon impossible. Quant \u00e0 savoir s'il y aura r\u00e9unification d'ici \u00e0 2026, personne ne s'avance \u00e0 l'affirmer. Je parle r\u00e9unification de la gauche, \u00e9videmment.", "durationSec": 223, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9307081", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "thematicGeographicals": ["Jura (canton)", "Jura bernois"], "thematicThemes": ["conseiller d'Etat", "\u00e9lection cantonale", "question jurassienne"], "alternativeTitle": ["Portraits des candidats au si\u00e8ge r\u00e9serv\u00e9 au Jura bernois aux \u00e9lections cantonales de Berne / LME_2018-02-12T07:44:00_l-eclairage-d-actualite", "La Matinale du 12.02.2018"], "alternativeSummary": ["Trois candidats briguent le si\u00e8ge r\u00e9serv\u00e9 au Jura bernois au sein du gouvernement cantonal: Christophe Gagnebin (PSJB), Maurane Riesen (parti socialiste autonome) et Pierre-Alain Schnegg (UDC). Ce si\u00e8ge francophone est l'unique enjeu de la course au Conseil d\u2019Etat."], "variantIds": ["ece-9307081"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_FEV2018", "lastModifiedDate": "2018-10-03T15:25:24Z", "speechToTexts": ["24.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nMathieu Grenier Brauman, vous \u00eates en Direct de nos studios de de Paris, vous \u00eates notre invit\u00e9e jusqu'\u00e0 8 heures, on va passer maintenant \u00e0 la politique suisse puisqu'on va se pencher sur les \u00e9lections bernoises du 25 marche ce prochain l'avenir du Jura bernois est semble -t-il radieux s'en tout cas le pronostic des 3 candidats qui briguent le si\u00e8ge r\u00e9serv\u00e9 au Jura bernois au sein du gouvernement cantonal unique enjeu de la course au Conseil d'\u00c9tat, ce fameux si\u00e8ge francophone que la gauche r\u00eave de reprendre Arnaud, vous \u00eates notre correspondant dans la r\u00e9gion, c'est la couleur politique du gouvernement qui est en jeu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:30) [95%] :\r\nOui, il est actuellement \u00e0 majorit\u00e9 bourgeoise depuis que l'UDC Pierre-Alain Schnegg car repris le si\u00e8ge du Jura bernois s'\u00e9tait en 2016 aujourd'hui la gauche mise sur la partie francophone pour faire basculer la majorit\u00e9 avec son candidat, le socialiste Christophe Gagnebin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:44) [93%] :\r\nEt donc on se pr\u00e9pare \u00e0 l'un duel entre socialiste et UDC. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:47) [94%] :\r\nOui, mais pas seulement, parce que dans dans ce coin de pays, c'est encore et toujours la m\u00eame histoire : la question jurassienne, c'est l\u00e0 qu'appara\u00eet Maurane Riesen du Parti socialiste autonome \u00e0 ne pas confondre avec le parti socialiste du Jura bernois. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:02) [93%] :\r\nIl y a donc bien trois candidats et vous vous \u00eates int\u00e9ress\u00e9, Alain \u00e0 leur vision de l'avenir de cette r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:07) [97%] :\r\nJe leur ai donn\u00e9 une trentaine de secondes pour me dire \u00e0 quoi ressemblera le Jura bernois 2026 soit au terme de 2 l\u00e9gislatures, \u00e0 partir de leur \u00e9lection on commence avec Maurane Riesen 27 ans, biologiste du Parti socialiste autonome. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:22) [90%] :\r\nJe pense que le Jura Vernon a sera une r\u00e9gion qui aura su s'assumer pleinement et qui comprendra, sa culture et qui jouera pleinement son r\u00f4le de pont entre les cultures en fait et qui pourra s'ancrer pleinement dans le bassin de l'Arc jurassien, dans lequel il est pour moi la question jurassienne, c'est-\u00e0-dire de se poser la question de : a -t-il des Jurassiens dans le canton de Berne, parce que c'est, c'est ce que sont les habitants du Jura bernois, elle restait pour moi et l'importante et il faut qu'on continue \u00e0 \u00e0 se la poser, m\u00eame apr\u00e8s et surtout apr\u00e8s ses bottes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:51) [94%] :\r\nOui, ces votes 1 soit celui de Moutier qui a d\u00e9cid\u00e9 de quitter Berne et puis celui du reste du Jura bernois qui d\u00e9cidait en 2013 de lui rester fid\u00e8le, un attachement que d\u00e9fend l'autre candidat socialiste Christophe Gagnebin, enseignant 54 ans, du PSJB, vous verrez qu'avec lui, on oublie la question jurassienne et on se rapproche du plateau suisse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:10) [87%] :\r\nQuand je vois une r\u00e9gion dynamique tant sur le plan \u00e9conomique et industriel peut, par exemple, sur le plan culturel, les r\u00e9gion qui a d\u00e9finitivement tourn\u00e9 la page de la question jurassienne et qui joue pleinement la carte du bilinguisme r\u00e9gional qui a su d\u00e9velopper des a un de compl\u00e9mentarit\u00e9, notamment avec la ville de Bienne qui c'est gr\u00e2ce \u00e0 aux moyens transport routier mais aussi ferroviaire rapproch\u00e9 du plateau suisse et qui est donc \u00e0 la fois un site d'implantation recherch\u00e9 et puis un endroit o\u00f9 il continue de faire tr\u00e8s bon vivre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:46) [98%] :\r\nAlors voil\u00e0 pour les deux visions socialistes reste celle de l'adversaire politique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:50) [95%] :\r\nPierre-Alain Schnegg conseiller d'\u00e9tat 55 ans UDC pour qui une minorit\u00e9 francophone qui s'assume, h\u00e9 bien c'est tout b\u00e9n\u00e9fice pour le canton de Berne. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:59) [90%] :\r\nJe me repr\u00e9sente \u00e0 Jura bernois \u00e0 Jura bernois font mais surtout un Jura bernois qui soit une force de proposition dans le canton de Berne Jura bernois qui apportent des projets \u00e0 ce qu'un temps et qui permet \u00e9galement \u00e0 ce qu'un temps de se d\u00e9velopper, je crois que le Jura bernois beaucoup d'atouts, \u00e0 nous de les mettre en valeur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:18) [95%] :\r\n2 challengers socialistes contre un sortant UDC une gauche divis\u00e9e pour faire basculer la majorit\u00e9 mission difficile, voire impossible, quant \u00e0 savoir s'il y aura r\u00e9unification d'ici \u00e0 2026 h\u00e9 bien personne ne s'avance \u00e0 l'affirmer, je parle r\u00e9unification de la gauche \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:35) [93%] :\r\nLes enjeux des \u00e9lections bernoises, avec toujours en fond la question jurassienne Alain Arnaud merci beaucoup Alain 7 heures car. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-12T07:15:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Arnaud, Alain", "role": "correspondant RTS Del\u00e9mont", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schnegg, Pierre Alain", "role": "conseiller d'Etat, directeur de la sant\u00e9 et des affaires sociales UDC ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Riesen, Maurane", "role": "socialiste autonome, candidate au si\u00e8ge francophone au Conseil d'Etat", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gagnebin, Christophe", "role": "socialiste, candidat au si\u00e8ge francophone au Conseil d'Etat", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E17F5BB9-638D-4D33-AE6C-32071C91E71D", "internalArchiveId": "E17F5BB9-638D-4D33-AE6C-32071C91E71D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La chronique des \u00e9lections cantonales genevoises - Les nouveaux bulletins de vote", "publicationDate": "2018-02-12T00:00:00Z", "summary": "Le 15 avril et le 6 mai auront lieu les \u00e9lections cantonales genevoises. Les nouveaux bulletins de vote pourraient avoir leur influence lors de l'\u00e9lection du Conseil d'Etat.\r\n\r\n* * La chronique des \u00e9lections cantonales genevoises - Les nouveaux bulletins de vote  \r\n*** Bonsoir Tania Sazpinar... Chaque lundi on consacre quelques minutes aux \u00e9lections genevoises, qui ont lieu dans un mois. Dans votre carnet de campagne, de ce soir, Tania, on se penche sur une nouveaut\u00e9 qui pourrait avoir son influence lors de l'\u00e9lection du Conseil d'Etat: les nouveaux bulletins de vote. Termin\u00e9 la liasse de listes, dor\u00e9navant les \u00e9lecteurs genevois ne recevront qu'une seule et grande feuille... \r\nOui adieu le cahier rempli de listes d\u00e9tachables sur lesquelles on pouvait ajouter des noms, en biffer ou simplement les laisser telles quelles. Cette fois, les 31 candidats au Conseil d'Etat apparaitront tous sur le m\u00eame bulletin: une feuille A4 sur laquelle ils seront regroup\u00e9s par parti ou alliances. Ensuite chaque \u00e9lecteur cochera 7 noms maximum comme le nombre de conseillers d'Etat. C'est un changement n\u00e9c\u00e9ssaire pour pouvoir d\u00e9pouiller les bulletins des \u00e9lections majoritaires par lecture \u00e9lectronique. \r\n*** Mais Tania: qu'est-ce que \u00e7a change...?\r\nOn peut d\u00e9j\u00e0 parler d'une vraie simplification. Pour vous faire une id\u00e9e, lors des derni\u00e8res \u00e9lections cantonales, en 2013, il fallait choisir parmi une trentaine de listes.. En d\u00e9but de cahier on trouvait les traditionnelles listes de partis ou groupement.. mais ensuite l'\u00e9lecteur genevois avait droit \u00e0 quelques originalit\u00e9s comme par exemple la liste 15 \"Loger nos enfants\" ou encore la liste 30: \"Pour circuler sans gal\u00e9rer - Stop aux bouchons\".. \r\nDes sortes de minis programmes politiques qui regroupaient a nouveau les m\u00eames candidats par partis mais sous des noms jug\u00e9s potentiellement accrocheur. Cette ann\u00e9e on ne compte que 13 listes, tous les noms seront sur la m\u00eame feuille et ensuite, \u00e0 l'\u00e9lecteur de faire son march\u00e9 en quelques sorte.\r\n*** Et est ce que \u00e7a pourrait changer le comportement des \u00e9lecteurs? \r\nC'est possible. On pourrait par exemple assister \u00e0 davantage de panachage entre les partis... Par exemple en 2015 lors des \u00e9lections nationales au conseil des Etats ce syst\u00e8me de bulletins unique avait \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9.. eh bien au second tour, le PLR Benoit Genecand \u00e9tait le seul candidat de l'entente. R\u00e9sultat: un tiers de ses \u00e9lecteurs l'avait associ\u00e9 au candidat Vert et un autre tiers au candidat UDC.. \r\nEt puis, l'effet des listes et des alliances pourrait \u00eatre moins fort car tout simplement moins visible. Les \u00e9lecteurs qui votent majoritairement de mani\u00e8re compact-c'est \u00e0 dire sans modification de liste- seront peut-\u00eatre plus tent\u00e9s d'utiliser l'ensemble de leurs 7 voix puisqu'il n'y aura plus qu'\u00e0 cocher les noms. Apr\u00e8s la question est aussi de savoir quel profil sera privil\u00e9gi\u00e9 par ce nouveau syst\u00e8me. \r\n*** Et l\u00e0, la notori\u00e9t\u00e9 pourrait \u00eatre un crit\u00e8re...\r\nM\u00eame si certains esp\u00e8rent que le fait que tous les candidats soient sur le m\u00eame bulletin aplanisse les diff\u00e9rences, la prime au sortant pourrait \u00eatre renforc\u00e9e en effet. Dans le sens qu'un patronyme connu attire pluss l'oeil au moment de voter. Apr\u00e8s, la notori\u00e9t\u00e9 se d\u00e9cline sous plusieurs formes... bilan convaincant, forte pr\u00e9sence m\u00e9diatique, bonne campagne de terrain ou encore hyperactivit\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux..! \r\nMerci Tania Sazpinar - en direct de Gen\u00e8ve", "durationSec": 160, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9307040", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["La chronique des \u00e9lections cantonales genevoises - Les nouveaux bulletins de vote / FOR_2018-02-12T18:12:00_developpement-7", "Forum du 12.02.2018"], "alternativeSummary": ["Le 15 avril et le 6 mai auront lieu les \u00e9lections cantonales genevoises. Les nouveaux bulletins de vote pourraient avoir leur influence lors de l'\u00e9lection du Conseil d'Etat."], "variantIds": ["ece-9307040"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:51:43Z", "speechToTexts": ["24.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nChaque lundi, on consacre quelques minutes aux \u00e9lections genevoises qui ont lieu dans un mois, dans votre carnet de campagne de ce soir, Tania on se penche sur une nouveaut\u00e9 qui pourrait avoir son influence lors de l'\u00e9lection du Conseil d'\u00c9tat, les nouveaux bulletins de vote Termin\u00e9 la liasse de listes dor\u00e9navant les \u00e9lecteurs Genevois ne recevront qu'une seule et grande feuille. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:18) [93%] :\r\nOui, un adieu le cahier rempli de listes d\u00e9tachables, sur lesquelles on pouvait ajouter des noms en biffer ou simplement les laisser telles quelles, cette fois, les 31 candidats au Conseil d'\u00c9tat appara\u00eetront tous sur le m\u00eame bulletin une feuille A4 sur laquelle ils seront regroup\u00e9s par parti ou alliances ensuite chaque \u00e9lecteur coche 7 noms maximum comme le nombre de conseillers, l'\u00c9tat, c'est en fait un changement n\u00e9cessaire pour pouvoir d\u00e9pouiller les bulletins des \u00e9lections majoritaires par lecture \u00e9lectronique mais Tania parce que \u00e7a change justement, on peut en tout cas, parler d'une vraie simplification pour vous faire une id\u00e9e lors des \u00e9lections cantonales en 2013, il fallait choisir parmi une trentaine de listes en d\u00e9but de cahier, on trouvait les traditionnelles listes partis autre groupement mais ensuite l'\u00e9lecteur Genevois avait droit \u00e0 quelques originalit\u00e9s comme par exemple la liste 15 Loger nos enfants ou encore la liste 30 pour circuler sans gal\u00e9rer Stop aux bouchons, des sortes de minis programmes politiques qui regroupaient \u00e0 nouveau les m\u00eames candidats toujours par partis mais sous des noms jug\u00e9s potentiellement accrocheur, cette ann\u00e9e, on ne compte que 13 listes, tous les candidats seront sur la m\u00eame feuille ensuite \u00e0 l'\u00e9lecteur de faire son march\u00e9 en quelque sorte une nouvelle mani\u00e8re de fonctionner ce que \u00e7a prend, changer le comportement des \u00e9lecteurs, c'est possible, on pourrait par exemple assister \u00e0 davantage de panachage les partis, par exemple en 2015, lors des \u00e9lections nationales au Conseil des \u00c9tats, ce syst\u00e8me de bulletins unique avait \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9 au second tour, le PLR Beno\u00eet Genecand \u00e9tait le seul candidat de l'entente, r\u00e9sultat, h\u00e9 bien, un tiers de ses \u00e9lecteurs l'avait associ\u00e9 sur son bulletin au candidat Vert et un autre tiers au candidat UDC et puis l'effet des listes et des alliances pourrait \u00eatre moins fort car tout simplement moins visibles, les \u00e9lecteurs qui votent majoritairement de mani\u00e8re compacte, hein, c'est-\u00e0-dire sans modifier les listes seront peut-\u00eatre plus tent\u00e9s d'utiliser l'ensemble de leurs 7 voix puisqu'il n'y aura plus qu'\u00e0 cocher les noms apr\u00e8s, la question est aussi de savoir quel profil sera privil\u00e9gi\u00e9 par ce nouveau syst\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:12) [94%] :\r\nEt l\u00e0, la notori\u00e9t\u00e9 pourrait \u00eatre un crit\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:15) [91%] :\r\nMoyens m\u00eame si certains esp\u00e8rent que le fait que tous les candidats soient sur le m\u00eame bulletin aplanissent les diff\u00e9rences, la prime au sortant pourrait \u00eatre renforc\u00e9e, en effet, dans le sens qu'un patronyme connu attire plus le Yolande voter apr\u00e8s la notori\u00e9t\u00e9 se d\u00e9cline sous plusieurs formes : bilan convaincant forte pr\u00e9sence m\u00e9diatique bonne campagne de terrain ou est encore, pourquoi pas hyper activit\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:37) [98%] :\r\nTania Sazpinar en Direct de Gen\u00e8ve. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-12T17:53:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-41BC4D45-700C-4886-A763-A65FC258FD78", "internalArchiveId": "41BC4D45-700C-4886-A763-A65FC258FD78", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "D\u00e9but de campagne difficile pour le projet des Jeux olympiques d'hiver Sion 2026 : interviews de Fr\u00e9d\u00e9ric Favre, vice-pr\u00e9sident du comit\u00e9 Sion 2026, Ren\u00e9 Constantin, pr\u00e9sident du PLR Valais, et J\u00e9r\u00f4me Desmeules, co-pr\u00e9sident de l'UDC du Valais romand ", "publicationDate": "2018-02-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_FEV2018\r\nApr\u00e8s un d\u00e9but de campagne qui a fait pol\u00e9mique, le projet de Jeux olympiques d'hiver Sion 2026 ne semble pas convaincre les Suisses, selon un premier sondage Tamedia. Interview de Fr\u00e9d\u00e9ric Favre, vice-pr\u00e9sident du comit\u00e9 Sion 2026, avec un d\u00e9bat entre Ren\u00e9 Constantin, pr\u00e9sident du PLR Valais, et J\u00e9r\u00f4me Desmeules, co-pr\u00e9sident de l'UDC du Valais romand.\r\n\r\n* * D\u00e9but de campagne difficile pour le projet de JO d'hiver Sion 2026  TEMOIN ANTENNE\r\nAvec nous pour d\u00e9battre de ce d\u00e9but de campagne: \r\n? Ren\u00e9 Constantin, pr\u00e9sident du PLR Valais. Ardent d\u00e9fenseur de ce projet Sion 2026. \r\n? Et J\u00e9r\u00f4me Desmeules, co-pr\u00e9sident de l'UDC du Valais romand. Vous vous \u00eates opposant. \r\nBonsoir messieurs.\r\n DESMEULES\r\n- Vous avez entendu le conseiller d'etat en charge du dossier. Convaincu?\r\n- En fait vous buvez du petit lait en ce moment, non? Avec ces petites erreurs de communication... Mais vous avez entendu la remarque aussi, du manque de proposition. Que proposez-vous r\u00e9ellement? POsture de neinsager... monter \u00e0 bord pour corriger, am\u00e9liorer?\r\n- En m\u00eame temps, s'attaquer \u00e0 la communication, c'est une sorte de diversion. Vous avez des critiques envers le projet lui-m\u00eame?\r\n- Vous contestez les retomb\u00e9es \u00e9conomiques d'un tel projet? Ou \u00e0 l'UDC vous ne d\u00e9fendez plus l'\u00e9conomie de votre canton?\r\n- Votre parti n'est-il pas divis\u00e9?\r\n CONSTANTIN\r\n- Il faut corriger le tir, serrer les rangs? Fr\u00e9r\u00e9d\u00e9ric Favre nous dit que le comit\u00e9 ne peut pas tout ma\u00eetriser. Vrai? Faut s'attendre \u00e0 d'autres improvisations?\r\n- Inquiet?\r\n- Comment expliquer que Christian Constantin se profile \u00e0 ce point-l\u00e0... alors qu'iol semblait persona non grata depuis la petite rixe avec le'xpert en footabll Rolf Fringer...? \r\n- Le sondage paru hier montre qu'en SUisse, c'est 59% de non contre 36 de oui... Inqui\u00e9tant? R\u00e9alit\u00e9 valaisanne diff\u00e9rente?\r\n- Les foulards \u00e0 l'\u00e9cole, bonne id\u00e9e? Il y avait d\u00e9j\u00e0 eu de telles pol\u00e9miques lors de la candidature de Sion 2006, exhum\u00e9es par les opposants: \u00e0 l'\u00e9poque il s'agissait de concours de dessins dans les \u00e9coles... En Valais on a un probl\u00e8me avec la neutralit\u00e9 dans l'enseignement? Ou les JO sont une sorte de cause nationale?\r\n- Est-ce qu'il faut un reset dans la communication? Quel doit \u00eatre le message...? Que les JEux, c'est bon pour l'\u00e9conomie?\r\nCe qu'ils en disent:\r\n? Ren\u00e9 Constantin: \u00abJ'aurais bien aim\u00e9 savoir ce que ce sondage aurait r\u00e9v\u00e9l\u00e9 s'agissant du Valais en termes de chiffres. Maintenant, les gens ont encore de mauvaises pens\u00e9es s'agissant du CIO qui est encore vu comme une structure peu claire et inapte \u00e0 se remettre en question. Il faut mettre \u00e0 profit le temps qu'il nous reste jusqu'au 10 juin pour corriger le tir. Les gens n'ont pas encore appr\u00e9hend\u00e9 ce projet. Il faut mieux communiquer. Je ne suis pas inquiet en l'\u00e9tat, mais je pourrai le devenir si les choses demeurent en l'\u00e9tat dans 6-7 semaines.\u00bb\r\n? J\u00e9r\u00f4me Desmeules: \u00abNotre parti est divis\u00e9 sur cet objet. Le sondage de Tamedia de ce week-end n'est pas une surprise. On s'y attendait. Ils esp\u00e9raient avoir le vent dans le dos avec cette candidature. Ils l'ont en pleine face. On voit bien en tout cas que ce projet de JO d'hiver Sion 2026 ne convainc pas en Suisse et c'est peu dire vu le score actuel. Est-ce que \u00e7a va changer? Ce qui est d\u00e9terminant bien \u00e9videmment, c'est le vote des Valaisans le 10 juin prochain. Mais en tout cas, pour l'heure, on est dans le m\u00eame rapport de force dans le canton qu'au niveau national s'agissant du rejet de ce projet. Il vont devoir faire preuve d'inventivit\u00e9 pour faire passer la pilule. Parce qu'on attend toujours des r\u00e9ponses aux questions essentielles telles que les co\u00fbts, la s\u00e9curit\u00e9 la garantie de d\u00e9ficit ou la TVA.\u00bb\r\nLe d\u00e9tail du sondage de Tamedia pour la presse dominicale de ce dernier week-end:\r\nLes \u00abnon\u00bb et \u00abplut\u00f4t non\u00bb atteignent 59% alors que seuls 36% sont favorables au projet.\r\nPlus les personnes sont \u00e2g\u00e9es, plus l'opposition \u00e0 Sion 2026 augmente.\r\nAinsi, 55% des plus de 65 ans rejettent le projet et 17% se d\u00e9clarent plut\u00f4t contre. Seuls 11% d'entre eux disent \u00aboui\u00bb et 13% \u00abplut\u00f4t oui\u00bb.\r\nA l'oppos\u00e9, le \u00abnon\u00bb cumul\u00e9 des 18-34 ans est de 42% (29% \u00abnon\u00bb et 13% \u00abplut\u00f4t non\u00bb). Mais m\u00eame dans cette tranche d'\u00e2ge, l'adh\u00e9sion \u00e0 Sion 2026 ne r\u00e9colte pas de majorit\u00e9 (29% de \u00aboui\u00bb et 19% de \u00abplut\u00f4t oui\u00bb).", "durationSec": 1059, "genres": ["D\u00e9bat", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9307032", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Valais", "Sion", "Suisse"], "thematicThemes": ["jeux olympiques d'hiver"], "thematicPersons": ["Sion 2026"], "alternativeTitle": ["D\u00e9but de campagne difficile pour le projet de JO d'hiver Sion 2026 / FOR_2018-02-12T18:02:00_developpement-2", "Forum du 12.02.2018"], "alternativeSummary": ["Apr\u00e8s un d\u00e9but de campagne qui a fait pol\u00e9mique, le projet de Jeux olympiques d'hiver Sion 2026 ne semble pas convaincre les Suisses, selon un premier sondage Tamedia. Interview de Fr\u00e9d\u00e9ric Favre, vice-pr\u00e9sident du comit\u00e9 Sion 2026, avec un d\u00e9bat entre Ren\u00e9 Constantin, pr\u00e9sident du PLR Valais, et J\u00e9r\u00f4me Desmeules, co-pr\u00e9sident de l'UDC du Valais romand."], "variantIds": ["ece-9307032"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_FEV2018", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:51:43Z", "speechToTexts": ["23.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:00) [97%] :\r\n\u00e9galement, nous avons joint tout \u00e0 l'heure \u00e0 Pyongyang Fr\u00e9d\u00e9ric Favre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [90%] :\r\nOui, le chef du d\u00e9partement valaisan de la s\u00e9curit\u00e9 des institutions et du sport et vice- pr\u00e9sident du comit\u00e9 d'Sion 2026 est encore et pour promouvoir la candidature de Sion 2026 mais c'est en Valais, que les discussions vont bon train apr\u00e8s cette op\u00e9ration de communication tr\u00e8s diversement appr\u00e9ci\u00e9e allumer un bidon d'essence transport\u00e9e par h\u00e9licopt\u00e8re au sommet de certains : \u00e9tait -ce vraiment la m\u00eame le meilleur moyen de lancer l'id\u00e9e de Jeux olympiques \u00e0 taille humaine et respectueuse de l'environnement, \u00e9coutez la r\u00e9ponse de Fr\u00e9d\u00e9ric Favre. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:29) [88%] :\r\nEn tout, d'un bon j'aimerais quand m\u00eame pr\u00e9ciser que c'est pas une action du comit\u00e9 de candidature, c'est une action de Christian Constantin ensuite la campagne n'a pas \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9es par cette \u00e9v\u00e9nement n'a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e par un groupement de 2 personnes qui repr\u00e9sente l'\u00e9conomie et le sport, la culture et autres en Valais, quelques jours avant, maintenant je peux pas nier que untel \u00e9v\u00e9nement h\u00e9 bien \u00e9t\u00e9 patine, une tr\u00e8s bonne intention maintenant il y a eu, il y a une erreur sur le poids du mat\u00e9riel que je d\u00e9plore, mais maintenant, voil\u00e0, il y a des gens qui ont envie de se mettre, d'un seul moyen pour cette candidature un Christian Constantin l'affectionne particuli\u00e8rement, c'\u00e9tait un des \u00e9ditions alors voil\u00e0 moi j'aimerais surtout regarder passer le fait qu'y a Pirmin Zurbriggen qui \u00e9tait contre des Jeux olympiques en Valais, il y a quelques ann\u00e9es, h\u00e9 bien il a chang\u00e9 la vie commune Chantal conditionne lorsqu'il a vu ben cette nouvelle g\u00e9n\u00e9ration de joueurs qu'on propose et avait une id\u00e9e de raviver la flamme, 30 ans apr\u00e8s son sacre olympique, c'\u00e9tait une excellente id\u00e9e maintenant effectivement les mat\u00e9riaux utilis\u00e9s, la mani\u00e8re \u00e9tait certainement mal choisi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:37) [90%] :\r\nAlors voir le verre \u00e0 \u00e0 moiti\u00e9 plein, avec ce ce soutien de Pirmin sur Brigham, vous l'avez dit, c'est, c'est une id\u00e9e qui, qui vient de Christian Constantin, ce qui \u00e9tait, ce qui n'est pas un peu g\u00eanant pour dans dans cette campagne de communication pour les Jeux olympiques, il va falloir convaincre les Valaisans d'ici le le 10 juin. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:56) [88%] :\r\n\u00e9coutez Christian Constantin, une personnalit\u00e9 incontournable, je crois que les m\u00e9dias l'affectionne beaucoup, je crois qu'il essaie maintenant de s'investir, \u00e9videmment, il y a eu si d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment qu'il a fait, mais c'\u00e9tait aussi pour expliquer \u00e0 la presse qui a r\u00e9pondu pr\u00e9sent, hein, je me rappelle bien de mettre son \u00e9quipe \u00e0 disposition avec le logo sur les maillots avec des entr\u00e9es pour faire venir des gens pour qu'on leur explique ce que c'est \u00e0 Tourbillon, h\u00e9 bien \u00e7a, c'est un co\u00fbt \u00e9norme que Monsieur Christian de Constantin prof afin de promouvoir la candidature mais il y a d'autres entrepreneurs on a des jeunes entrepreneurs qui ont cr\u00e9\u00e9 un club les \u00e9toiles 26 pour soutenir des jeunes, on a des particuliers qui font quelque chose dans leurs entreprises, voil\u00e0 tout \u00e0 chacun sait quelque chose, \u00e9videmment, il y a que ce qu'qui font rien, qui ne font pas d'erreur, mais encore une fois, on a besoin que toutes les personnes qui croyait, h\u00e9 bien il met en avant cette candidature, \u00e7a remet pas en question la valeur intrins\u00e8que de la candidature. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:54) [87%] :\r\nMais est -ce que il ne n\u00e9cessiterait pas un peu plus de de coordination dans ses op\u00e9rations de communication, l'impression que c'est un peu d\u00e9sordonn\u00e9 Fr\u00e9d\u00e9ric Favre. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:03) [90%] :\r\n\u00e9coutez aujourd'hui la campagne vient de se lancer maintenant il y a au jour d'aujourd'hui, on ne contr\u00f4le pas la population pour leur dire qui fait quoi, quel moment il y aura un comit\u00e9 candidature il y aura une caravane des jeux qui va se mettre en place pour expliquer dans les villages qu'est -ce que ce magnifique projet, pourquoi il n'a rien \u00e0 voir avec les joueurs qu'on voit jusqu'\u00e0 maintenant, ces derni\u00e8res ann\u00e9es, mais vous pouvez pu imaginer avoir des personnalit\u00e9s qui attendent un mot, d'autres pour faire quelque chose, il y a, j'ai vu plein de choses. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:34) [88%] :\r\nJuste un peu de contr\u00f4le simplement soumettre les les initiatives diverses et vari\u00e9es, peut-\u00eatre \u00e9viter certaines erreurs de communication d'h\u00e9licopt\u00e8re de l'essence br\u00fbl\u00e9e au sommet du Cervin. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:43) [89%] :\r\nMais \u00e9coutez, si on prend l'exemple du Cervin, j'ai \u00e9t\u00e9 inform\u00e9 le comit\u00e9 a trouv\u00e9 que c'\u00e9tait une bonne id\u00e9e, hier, sur le principe, apr\u00e8s on va pas dans les d\u00e9tails, moi j'aurais imagin\u00e9 jolie basque communes comme la flamme olympique hein finalement \u00e9videmment pas un combustible comme \u00e7a ou donc on n'est pas, on va pas discuter chaque d\u00e9tail et puis assembl\u00e9s \u00e0 des erreurs qui peuvent arriver, mais \u00e7a partait d'une bonne intention. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:07) [88%] :\r\nAlors autre petite pol\u00e9mique, il a en Valais, c'est autour de cette distribution d'\u00e9charpe Sion 2000 26 \u00e0 \u00e0 des \u00e9coliers valaisans le conseiller d'\u00c9tat en charge l'\u00e9ducation, Christophe Darbellay a dit que c'est pas la proba vu, c'est un \u00e9v\u00e9nement positif pour le Valais mais quand m\u00eame \u00e0 le distribuer des d\u00e9sirs des \u00e9charpes \u00e0 l'effigie de Sion 2026 est ce que c'est pas utiliser les l'\u00e9cole, les \u00e9coliers pour pour faire de la propagande. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:35) [91%] :\r\nOui, alors je vais \u00eatre tr\u00e8s clair, je me prononce pas du tout sur quelque chose qui concerne le d\u00e9partement d'un de mes coll\u00e8gues, \u00e7a c'est \u00e9vident par contre que je peux dire encore une fois, et c'est ce que mon coll\u00e8gue Christophe Darbellay lever cette initiative priv\u00e9e, il n'y a pas d'intervention d'\u00e9tat, il n'y a pas l'intervention du comit\u00e9 de candidature donc que l'on trouve \u00e7a bien ou mal, c'est un d\u00e9bat entend discuter totalement l\u00e0 c'est mon coll\u00e8gue Christophe Darbellay en charge l'\u00e9ducation qui la personne qu'il faut contacter par contre l\u00e0 o\u00f9 o\u00f9 je rends attentif, c'est que \u00e7a ne doit pas remettre en question \u00e0 valeur intrins\u00e8que de la candidature. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:11) [90%] :\r\nEt pourtant, \u00e7a donne des arguments aux opposants qui, avec ses ses 2 couacs de de communication sont vent debout de depuis quelques jours. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:20) [88%] :\r\nAlors, c'est la preuve qu'ils ont pas autre chose, cela prouve que, finalement, et c'est ce qu'on nous dit souvent dans les opposants, c'est un vrai, c'est vrai, c'est un bon dossier, mais \u00e7a va pas, parce que la rue fication, parce que ceci, parce que cela, et aujourd'hui, h\u00e9 bien on d\u00e9cide d'attaquer sur des choses, faits par des individus ou \u00e7a veut dire qu'on n'a pas d'autres \u00e9l\u00e9ments excella confirme : action de cette, ce dossier est vraiment bon. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:45) [90%] :\r\nAlors, selon vous, les opposants profitent de vos erreurs parce que vous allez resserrer les rangs, les structures peut-\u00eatre aller dans un niveau de d\u00e9tail plus avanc\u00e9 dans les op\u00e9rations de communication de de de surveillance de de ces op\u00e9rations de communication pour \u00e9viter de leur donner du grain \u00e0 moudre Fr\u00e9d\u00e9ric Favre. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:02) [88%] :\r\n\u00e9coutez, nous on est content de toute personne qui essaie de faire la promotion de cette candidature, maintenant les personnes qui, non pas l'\u00c9tat puisque je ne sais pas campagne je suis invit\u00e9, g\u00e9n\u00e9ralement dans des \u00e9v\u00e9nements qui sont organis\u00e9s par le comit\u00e9 de candidature, mais bien \u00e9videmment que les personnes qui contacte le comit\u00e9, h\u00e9 bien ce sera plus facile pour coordonner, mais on peut pas savoir tout ce qui est en train de se passer, mais moi je suis inform\u00e9 de mani\u00e8re des fois anodine de de d'\u00e9v\u00e9nements choses qui s'. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:31) [81%] :\r\nDonc faut pas changement faut pas changement pas plus de surveillance de ces op\u00e9rations. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:37) [89%] :\r\nMais dans notre pays, monsieur, nous avons pas des surveillants, ces individus qui, \u00e0 titre individuel, faire quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:42) [99%] :\r\nIl s'agit de gagner une campagne. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:45) [89%] :\r\nOui, mais alors \u00e0 ce moment il y a comme une raison d'\u00e9tat et puis tout individu est soumis \u00e0 la loi du politique ou je ne sais pas qui dans les choux, il faut \u00eatre s\u00e9rieux, je crois qu'aujourd'hui il y a vraiment une volont\u00e9 de certaines personnes de promouvoir cette magnifique candidature qui fait une cassure avec le pass\u00e9 est ce qu'on voit encore aujourd'hui, affirme alors \u00e0 ce moment -l\u00e0, si ces personnes prennent contact, on peut le comit\u00e9 de candidature pour aller coordonn\u00e9es si d\u00e9sol\u00e9 hein, on va pas mettre des mouchards sur les gens pour savoir ce qu'ils sont en train de faire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:13) [89%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Favre avant le le 10 juin ce vote sur la candidature valaisanne pour les Jeux olympiques, il y a, il y a le 4 mars une votation aussi dans le canton du Valais sur la Constituante, on a l'impression que que le Conseil d'\u00c9tat, vous en tout cas, on vous voit beaucoup moins sur ce sujet -l\u00e0, \u00e7a doit pas \u00eatre une priorit\u00e9 aussi pour le Conseil d'\u00c9tat de de ce de d'aller d\u00e9battre cette constituante et \u00e7a, \u00e7a vient plut\u00f4t ici. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:37) [90%] :\r\nAlors, je vous remercie beaucoup, madame, parce que je d\u00e9plore, que je ne sois jamais invit\u00e9 par les m\u00e9dias ou quasiment jamais que sont un th\u00e8me qui n'int\u00e9resse quasiment pas les m\u00e9dias, puisque jusqu'\u00e0 maintenant je ne r\u00e9pond qu'\u00e0 des questions sur les Jeux olympiques et j'ai toujours accept\u00e9 les demandes de venir d\u00e9battre au niveau des m\u00e9dias de la r\u00e9vision de la Constitution ou de la Constituante, autre \u00e9l\u00e9ment il y a des \u00e9v\u00e9nements qui s'organisent pour la r\u00e9vision de la Constitution, on m'informe apr\u00e8s coup qui a \u00e9t\u00e9 un \u00e9v\u00e9nement si je peux, je me lib\u00e8re et Givet mais sinon je peux pas y aller pour raison d'agenda pour les Jeux olympiques, on m'appelle et on me demande quelle est la date qui conviendrait pour organiser quelque chose donc on voit que l'int\u00e9r\u00eat des organisateurs d'\u00e9v\u00e9nements et des m\u00e9dias, il est tr\u00e8s peu sur la r\u00e9vision de la Constitution et \u00e7a je le d\u00e9plore fortement \u00e0 Conseil d'\u00c9tat ne fait pas de campagne, un conseil d'\u00c9tat r\u00e9pond \u00e0 des sollicitations, soit d'un comit\u00e9 de candidature et de ou des d\u00e9finitions et aux m\u00e9dias, et aujourd'hui j'ai quasiment aucune demande des m\u00e9dias ce sujet je d\u00e9plore. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:42) [87%] :\r\nEt quel est le projet d'avenir, le plus important pour le Valais : la nouvelle Constitution ou les Jeux olympiques. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:08:48) [88%] :\r\nBon alors, on en a bien plus que \u00e7a pour notre canton, et je crois que on n'essaie pas de faire une classification des choses importantes, on va de l'avant, lorsqu'un dossier est important : la r\u00e9vision de la constitution est un moment historique, je vais rappeler au niveau du Grand Conseil, le fait de faire une constituante et bien et aussi notre proposition au niveau du Conseil d'\u00c9tat et du Grand Conseil on le soutient et on s'engage et les Jeux olympiques, h\u00e9 bien on est aujourd'hui sur une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration de jeu qui loue les infrastructures le les construire, et du coup qui am\u00e8nerait \u00e0 quelque chose d'incroyable notre canton, mais on a dodelinant, on se bat aussi sur d'autres axes, mais je crois qu'encore une fois, il y a des choses qui int\u00e9resse plus les m\u00e9dias que d'autres ou plus certains nombre de la population, ma foi, \u00e7a apr\u00e8s ce n'est pas notre responsabilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:33) [95%] :\r\nC'\u00e9tait le conseiller d'\u00c9tat valaisan Fr\u00e9d\u00e9ric Favre, vice- pr\u00e9sident du comit\u00e9 Sion 2026. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:38) [93%] :\r\nEt avec nous pour d\u00e9battre de ce d\u00e9but de campagne mouvement\u00e9e Ren\u00e9 Constantin, pr\u00e9sident du PLR Valais, ardent d\u00e9fenseur de ce projet, Sion 2000 26 et J\u00e9r\u00f4me Desmeules, copr\u00e9sident, copr\u00e9sident de l'UDC du Valais Romand, vous vous \u00eates opposant \u00e0 ce projet de de JO bonsoir messieurs commence avec vous, J\u00e9r\u00f4me Desmeules, vous avez entendu le conseiller d'\u00c9tat en charge du dossier, ce que vous \u00eates convaincu par ces explications. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:09:59) [92%] :\r\nMoi j'aimerais commencer par une rectification puisque l'UDC ne se classe pas en tout cas pour le moment dans le temps dans le camp des opposants plus le parti n'a pas encore pris sa sa position d\u00e9finie. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:10:08) [81%] :\r\nMais vous vous \u00eates oppos\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:10:09) [88%] :\r\nEt on ne le fera pas avant d'entendre Monsieur Favre maintenant \u00e0 titre personnel, c'est vrai que j'ai toujours \u00e9t\u00e9 assez sceptique, mais honn\u00eatement je demande Cam Cam laiss\u00e9 convaincre et, malheureusement, quand on voit ce qui s'est pass\u00e9 ces derniers jours, c'est vrai que \u00e7a, \u00e7a va plut\u00f4t pas vraiment dans ce dans ce sens -l\u00e0, moi, quand j'entends, apr\u00e8s \u00e7a, des anecdotes, mais quand on parle de cette histoire de des \u00e9charpes dans les \u00e9coles publiques, c'est l'\u00e9cole publique, l'appartenance \u00e0 l'\u00e9cole publique et initiative pour qu'elle soit priv\u00e9e ou pas, elle devient forc\u00e9ment public puisqu'on est dans une dans une salle de classe, donc moi je peux pas accepter cette distinction -l\u00e0 mais c'est vrai que la question du du bidon d'essence au sommet du du cerf-volant, on va pas tirer sur l'ambulance, mais c'est vrai que \u00e7a relevait quand m\u00eame plus du sketch qu'autre chose et ce qui m'emb\u00eate un peu ce qu'on a quand m\u00eame un amateurisme au niveau de l'image, je pense pas que \u00e7a parte d'une mauvaise volont\u00e9 mais l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a fait peur, c'est justement qui font pas expr\u00e8s, on voit que les vieux r\u00e9flexes : ils sont toujours l\u00e0, alors que ce qu'on aimerait voir c'est effectivement des des durable \u00e7a 128 peut-\u00eatre qui br\u00fble au sommet du cerveau. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:06) [87%] :\r\nJ\u00e9r\u00f4me Desmeules en ce moment, vous buvez du petit lait, il y a des erreurs de communication, vous les exploitez mais au fond, Fr\u00e9d\u00e9ric Favre le disait vous n'avez pas grand- chose \u00e0 proposer aux pas grand argument contre ces JO, ce projet -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:11:18) [89%] :\r\nC'est d\u00e9sormais de communication maintenant moi je bois pas du petit lait, honn\u00eatement, l'UDC on veut laisser une chance \u00e0 ce projet et on veut analyser s\u00e9rieusement les les tenants et les aboutissants qui soit positif ou qui soit n\u00e9gatif, ce qui est emb\u00eatant aussi, c'est que c'est c'est anecdote quelque part h\u00e9 ben elle nous d\u00e9cale du d\u00e9bat de fond et des des questions qui sont pour nous importantes, celles qu'on essaie de clarifier les questions de la garantie, d\u00e9ficit, la question de la la TVA, les questions de participation des des communes cite les questions du budget de s\u00e9curit\u00e9 aussi o\u00f9 il y a encore des \u00e9l\u00e9ments \u00e0 clarifier et donc ces \u00e9l\u00e9ments -l\u00e0, en fait, ils ont tendance \u00e0 occulter ce ce d\u00e9bat de fond qui est vraiment celui sur lequel on devrait tous se concentrer parce que les Valaisans vont devoir voter sur ce sujet qui est important, sur des investissements qui sont importants, sans n\u00e9cessairement savoir aujourd'hui ou est -ce qu'on va aller avec ses ses incertitudes qui qui peuvent peser main lourdement sur le budget d'une candidature. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:08) [93%] :\r\nParole \u00e0 la d\u00e9fense, Ren\u00e9 Constantin d'abord ce reproche l'amateurisme des promoteurs de ce projet, notamment en terme de communication. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:16) [91%] :\r\nAlors \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit tout \u00e0 l'heure, il s'agit d'une action individuelle, on ne peut pas emp\u00eacher Monsieur Constantin de vouloir jouer sa partition, vous parliez tout \u00e0 l'heure aussi de sketches, h\u00e9 bien Monsieur Constantin est un acteur avoue au public de d\u00e9cider aujourd'hui si c'est un bon ce qu'elle soit mauvais sketch dans l'occurrence dans ce projet, on ne peut pas accuser l'organisation d'avoir mal fait les choses, mais moi je regrette aussi, on se focalise maintenant sur des petits \u00e9l\u00e9ments sur ces petits couacs, c'est vrai qu'ils n'ont pas exist\u00e9, mais l'important est ailleurs : nous avons un projet extraordinaire f\u00e9d\u00e9rateur \u00f4 combien porteur d'esp\u00e9rance pour toute la Romandie et le pays, et voil\u00e0 qu'on s'attache sur un bidon d'essence, sachons raison garder pour l'amour de dire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:53) [89%] :\r\nMais vraiment Ren\u00e9 Constantin, dit -il, c'est un projet f\u00e9d\u00e9rateur, c'est justement pas l'id\u00e9e derri\u00e8re de de f\u00e9d\u00e9rer et d'emp\u00eacher qu'il y ait des, des, des francs-tireurs qui se disent : tiens, je vais faire une une belle op\u00e9ration, \u00e7a va faire de la publicit\u00e9 qui finalement est peut-\u00eatre contre- productive, \u00eatre plus aussi dans, dans, dans l'organisation. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:11) [89%] :\r\nAlors cela va dans le bon sens parce que l'association qui \u00e9tait au d\u00e9part, r\u00e9gionales, cantonales devient maintenant national avec des gens comme monsieur Bideau qui apportent leur concours, monsieur, qui a pris aussi la pr\u00e9sidence de ce comit\u00e9, donc vous voyez, il y a quasiment pr\u00e9sident suisse implique voil\u00e0 gentiment l'oiseau fait son nid au d\u00e9part, il y avait vraiment mati\u00e8re \u00e0 doute les gens \u00e9taient dubitatifs, m\u00eame si on Valais et l'on voit qu'au fil des semaines, h\u00e9 bien, la qualit\u00e9 du projet fait que nous avons de plus en plus d'adh\u00e9rents au projet, il nous reste encore justement 4 mois pour empocher emport\u00e9 cette cette \u00e9lection cette votation pardon. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:46) [88%] :\r\nJ\u00e9r\u00f4me Desmeules bon, il s'agissait, c'est vrai, c'est c'est sont des des anecdotes dont dont on a beaucoup parl\u00e9 parce que l'image c'est c'est un c'est important aussi, dans une campagne, c'est aussi comme \u00e7a qu'on qu'on gagne une campagne du c\u00f4t\u00e9 de de ceux qui ont des doutes qu'est -ce que vous allez faire aussi en terme d'image \u00e0 part profiter de des erreurs de communication des autres. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:14:07) [90%] :\r\nAlors, de nouveau, c'est pas notre objectif de de profiter des erreurs de communication de qui que ce soit l'enjeu est trop important, les jeux olympiques qu'on aime ou qu'on n'aime pas, c'est une visibilit\u00e9 qui est, qui est assez \u00e9norme pour une r\u00e9gion pour une r\u00e9gion comme le Valais nous ce qu'on aimerait les exigences quoi pos\u00e9 l'UDC c'est d'arriver avec un projet qui, en plus d'\u00eatre f\u00e9d\u00e9rateur sur un projet qui ne pas un v\u00e9ritable gouffre dans les d\u00e9penses publiques et c'est l\u00e0 dessus qu'on essaie d'avoir des des clarifications, mais il y a aussi des clarifications obtenir sur les retomb\u00e9es \u00e9conomiques, puisque ce qu'on ne veut pas non plus une organisation des Jeux olympiques qui n'apporte pas de plus- Value aux citoyens et aux entreprises valaisanne, on le voit tous les jours quand on vote des, des, des objets au Grand Conseil des nouvelles constructions, etc, le risque que des nouveaux chantiers de fin des travaux des des consortiums \u00e9trangers est -ce qu'on aimerait pas c'est que pour les infrastructures qu'on va quand m\u00eame devoir un peu construire, h\u00e9 bien que cet argent finissent par par nous nous double X c'est sous les doigts et partent \u00e0 l'\u00e9tranger et puis qu'ensuite quand on a, on a, on organise les Jeux olympiques sur notre site, on passe aussi venir de la main-d'oeuvre pour pouvoir faire pour pouvoir les faire vivre, \u00e7a non plus ce n'est pas acceptable \u00e7a va pour nous je pense en tout cas pour notre parti, c'est la position la plus importante, c'est que si on doit organiser des Jeux olympiques, hein, on doit avoir la certitude que financi\u00e8rement \u00e7a tient la route, je pense qu'on peut y arriver si les porteurs du projet se concentre \u00e0 clarifier ces \u00e9l\u00e9ments -l\u00e0 et puis 2, il y a la question de faire tomber \u00e9conomiques et des retomb\u00e9es au niveau de l'emploi puisque \u00e7a, \u00e7a cr\u00e9e aussi une opportunit\u00e9 de, de, de pouvoir embaucher des, des gens du cru, de r\u00e9duire le le ch\u00f4mage et de pouvoir quelque part Max fax\u00e9 ces je puisse profiter \u00e0 l'ensemble de la communaut\u00e9 valaisanne, y compris aux gens qui sont les plus faibles. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:15:47) [98%] :\r\nRen\u00e9 Constantin. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:15:48) [90%] :\r\nSur cet angle -l\u00e0 qu'on essaie d'aborder. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:50) [95%] :\r\nRen\u00e9 Constantin -ce que vous pouvez rassurer J\u00e9r\u00f4me Desmeules sur le 2\u00e8me point les retomb\u00e9es \u00e9conomiques pour le canton du Valais. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:55) [89%] :\r\nMais je partage son souci, ce n'est pas toujours le cas, mais l\u00e0, en tous les cas, je, je, j'abonde dans ce sens, notre chance, c'est de ne construire des infrastructures que pour 100 millions \u00e7a signifie que nous n'aurons pas de gros projets d'envergure comme celui qui existe \u00e0 Montr\u00e9al avec la construction d'un m\u00e9tro, donc 100 millions c'est d'abord et avant tout pour la r\u00e9novation et cela va permette de pouvoir donner justement du travail aux entreprises et de Romandie et valaisanne, ce qui nous permettra de rassurer tout le monde, c'est peut-\u00eatre notre chance, c'est de pouvoir construire, de pouvoir faire ces Jeux olympiques avec l'existant, il y a quelques am\u00e9nagements, c'est vrai, mais de par la leur petite taille, cela va permette de nous privil\u00e9gi\u00e9 de privil\u00e9gier le travail justement des entreprises locales et r\u00e9gionales. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:16:31) [84%] :\r\nRen\u00e9 Constantin ces fameux foulard qui ont \u00e9t\u00e9 distribu\u00e9s dans dans les \u00e9coles et ceux qui sont justement fourni de du travail aux entreprises locales. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:39) [89%] :\r\nAlors je n'en sais fichtre rien, mais vous voyez, on se focalise \u00e0 nouveau sur ses petites \u00e9charpe, un directeur d'\u00e9cole d'un cycle de montagne, vous savez, nous le souci que nous avons en pleine montagne \u00e0 pouvoir maintenir cette population de montagne qui peuvent justement se f\u00e9d\u00e9rer derri\u00e8re un projet tels que celui des JO parce que \u00e7a va b\u00e9n\u00e9ficier \u00e0 l'ensemble de l'\u00e9conomie touristique et des vall\u00e9es lat\u00e9rales bien voil\u00e0, il y avait une une volont\u00e9 de pouvoir, a donn\u00e9 un petit coup de d'acc\u00e9l\u00e9rateur de pour sensibiliser les gens un petit peu \u00e0 ce projet -l\u00e0, alors certains parlent vraiment de d\u00e9rapage, moi je, je parle ici vraiment d'une action qui n'est, qui n'est pas na\u00efve, certes, mais qui est vraiment ne m\u00e9ritent pas pareille publicit\u00e9 n\u00e9gative, voil\u00e0, c'est assez, c'est un choix qui a \u00e9t\u00e9 fait par un directeur d'\u00e9cole il ne refera certainement plus au vu de la publicit\u00e9 que cela engendre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:22) [91%] :\r\nVous remercie \u00e0 tous les 2 d'\u00eatre venus quelques instants dans ce forum pour en d\u00e9battre, Ren\u00e9 Constantin, pr\u00e9sident du PLR Valais et J\u00e9r\u00f4me Desmeules, copr\u00e9sident de l'UDC du Valais Romand et on l'a dit sceptique quant \u00e0 ce projet de JO qui ne demandent qu'\u00e0 \u00eatre convaincu, on verra si \u00e7a, ce sera le cas dans les prochaines semaines, merci \u00e0 tous de beaucoup, merci \u00e0 vous et \u00e0 18 heures 20. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-12T17:32:02Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Favre, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "conseiller d'Etat valaisan, vice-pr\u00e9sident du comit\u00e9 sion 2026", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Constantin, Ren\u00e9", "role": "pr\u00e9sident du PLR Valais", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Desmeules, J\u00e9r\u00f4me", "role": "co-pr\u00e9sident de l'UDC Valais", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B14B6201-AD02-404C-B17F-8EDE90631F47", "internalArchiveId": "B14B6201-AD02-404C-B17F-8EDE90631F47", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Transparence du financement des partis: l'exemple genevois", "publicationDate": "2018-02-10T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Lamhangar, Sami \r\nA Fribourg, une initiative demande la \"transparence du financement de la politique\" en obligeant les partis \u00e0 d\u00e9clarer l'identit\u00e9 de leurs donateurs et le montant re\u00e7u. Le canton de Gen\u00e8ve a d\u00e9j\u00e0 adopt\u00e9 la transparence dans le financement des partis politiques.\r\n\r\n* * Transparence du financement des partis: l'exemple genevois 18h Fribourg : le d\u00e9bat\r\nOn se rend \u00e0 Fribourg \u00e0 pr\u00e9sent... o\u00f9 les citoyens, outre l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au gouvernement, se prononceront sur une initiative cantonale des Jeunes socialistes et Verts le 4 mars prochain...\r\nInitiative qui demande la \"transparence du financement de la politique\"... en obligeant les partis \u00e0 d\u00e9clarer l'identit\u00e9 de leurs donateurs et le montant re\u00e7u...\r\nEt on en d\u00e9bat avec Sami Lamhangar, bonsoir... Vous \u00eates co-pr\u00e9sident de la Jeunesse socialiste fribourgeoise... Et Emmanuel Waeber, bonsoir... Vous pr\u00e9sidez le groupe UDC au Parlement fribourgeois...\r\nEmmanuel Waeber\r\n- Demander aux partis de d\u00e9voiler leur comptabilit\u00e9... n'est-ce pas louable ?\r\n- Pour le d\u00e9bat d\u00e9mocratique... conna\u00eetre qui sont les m\u00e9c\u00e8nes, les entreprises ou les groupes d'int\u00e9r\u00eat qui financent telle ou telle campagne... n'est-ce pas sain ?\r\n- En mati\u00e8re de transparences des partis politiques... la Suisse est un \u00eelot d'opacit\u00e9 en Europe: est-ce qu'il ne serait pas temps d'\u00e9voluer... comme pour le secret bancaire? \r\n- Les cantons du Tessin, de Gen\u00e8ve et de Neuch\u00e2tel ont d\u00e9j\u00e0 adopt\u00e9 la transparence dans le financement des partis politiques... Alors voyons si \u00e0 Gen\u00e8ve cela marche... Etienne Kocher, vous avez men\u00e9 l'enqu\u00eate...\r\nDIR KOCHER\r\nVoil\u00e0 donc pour Gen\u00e8ve... J'ajoute que outre le Tessin, Gen\u00e8ve et Neuch\u00e2tel, une initaitive f\u00e9d\u00e9rale qui va dans le m\u00eame sens sera bient\u00f4t soumise au peuple... Emmanuel Waeber, est-ce que la transparence n'est pas in\u00e9luctable ?\r\nSami Lamhangar\r\n- Pour les partis de droite \u00e0 l'exception du PBD fribourgeois... cette initiative viole la sph\u00e8re priv\u00e9e...\r\n- L'initiative fribourgeoise demande que les dons priv\u00e9s soient d\u00e9voil\u00e9s \u00e0 partir de 5000 francs/an... et d\u00e8s le 1er franc pour les entreprises : est-ce que ces seuils ne sont pas trop restrictifs, trop bas ? \r\n- Si l'intitiative sur la transparence est accept\u00e9e... qui va contr\u00f4ler les comptes des partis politiques... et comment \u00eatre s\u00fbrs de la v\u00e9racit\u00e9 des chiffres ?\r\n- Si c'est l'Etat qui aura la charge de v\u00e9rificateur des comptes... cela va engendrer des co\u00fbts suppl\u00e9mentaires... \r\n- Un point faible de l'intiative... relev\u00e9 d'ailleurs pas les initiants eux-m\u00eame... c'est que la transparence ne se fera que r\u00e9troactivement... apr\u00e8s les campagnes... Pourquoi ?", "durationSec": 160, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9303549", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Transparence du financement des partis: l'exemple genevois / FOR_2018-02-10T18:12:00_developpement-7", "Forum du 10.02.2018"], "alternativeSummary": ["A Fribourg, une initiative demande la \"transparence du financement de la politique\" en obligeant les partis \u00e0 d\u00e9clarer l'identit\u00e9 de leurs donateurs et le montant re\u00e7u. Le canton de Gen\u00e8ve a d\u00e9j\u00e0 adopt\u00e9 la transparence dans le financement des partis politiques."], "variantIds": ["ece-9303549"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:51:39Z", "speechToTexts": ["16.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nVous l'avez dit, hein, les cantons du Tessin, pas seulement d'ailleurs de Gen\u00e8ve et de Neuch\u00e2tel, on a d\u00e9j\u00e0 adopt\u00e9 la transparence dans le financement des partis politiques, alors avant de poursuivre : d\u00e9bat, voyons si \u00e0 Gen\u00e8ve, cela marche avec vous \u00e9tiez Kocher, vous avez men\u00e9 l'enqu\u00eate, oui, un petit bilan de cette transparence \u00e0 Gen\u00e8ve, elle est inscrite dans la loi depuis 2011, mais attention, c'est pas du c'est pas tout \u00e0 fait la m\u00eame transparence qu'est ce qui est propos\u00e9 \u00e0 Fribourg, c'est avant tout un syst\u00e8me de contr\u00f4le des comptes alors, sont concern\u00e9s, tous les partis et les groupements qui d\u00e9pose une liste lors des \u00e9lections cantonales ou alors une prise de position lors d'une votation, il leur faut d\u00e9poser un dossier aupr\u00e8s de l'administration plus tard le 30 juin suivant avec 2 dans leurs comptes, ainsi qu'une liste de leurs donateurs les comptes doivent \u00eatre v\u00e9rifi\u00e9s \u00e0 partir de 10000 francs de budget mais est -ce que les partis jouent le jeu, alors c'est un travail cons\u00e9quent pour eux, mais ils le font, il faut dire que les sanctions aux financi\u00e8res qui sont pr\u00e9vues pour ce qui ne feraient pas sont assez dissuasive 100000 francs de contributions pour tous les partis au Conseil qu'il ne recevrait pas, s'il ne respectait pas cela, ces comptes et ces listes de donateurs sont d\u00e9pos\u00e9s, ils peuvent \u00eatre consult\u00e9s en tout temps par les Genevois, alors il faut se rendre \u00e0 la Chancellerie pour les consulter, il s'agit donc d'une transparence seulement passives, pas de publication syst\u00e9matique sur internet, c'est ce qu'on peut dire que c'\u00e9tait utile dans ce cas, alors c'est d\u00e9j\u00e0 utile de forcer les partis \u00e0 bien v\u00e9rifier qu'ils ne re\u00e7oivent pas de l'argent de contributeurs douteuses, par contre, les informations en elles-m\u00eames sont peu utilis\u00e9s il y a des citoyens qui vont les consulter des journalistes aussi, parfois, n'est pas r\u00e9ellement d'utilisation politique, autrement dit, pas de pol\u00e9mique sur untel qui se serait achet\u00e9 du soutien en donnant en a -t-elle partis ce qui s'explique aussi par un autre aspect particulier du syst\u00e8me Genevois les partis doivent dire combien ils re\u00e7oivent de l'argent en tout et y rajouter une liste des donateurs, mais les documents sont s\u00e9par\u00e9s, autrement dit, on ne sait pas forc\u00e9ment qui donne exactement combien, donc c'est un peu une celui transparence, en r\u00e9alit\u00e9, c'est en tout cas comme \u00e7a que l'formule la gauche qui aimerait aller plus loin, tout comme le Conseil d'\u00c9tat qui a d\u00e9pos\u00e9 en novembre un projet pour modifier la loi simplifie les proc\u00e9dures clarifier les r\u00e8gles de consultation et surtout identifier les contributeurs au-del\u00e0 de 5000 francs de dons et \u00e7a, c'est hors de question pour la droite, hors de question d'aller plus loin, donc en janvier, la commission des droits politiques du Grand Conseil a refus\u00e9 d'entrer en mati\u00e8re sur ce projet, du c\u00f4t\u00e9 du PLR l'argument principal, c'est le respect de la sph\u00e8re priv\u00e9e des donateurs, le compromis actuel \u00e0 Gen\u00e8ve risque donc de perdurer, la droite ne se dit pas contre la transparence du moment qu'elle n'est pas trop intrusive envers les donateurs, le dispositif est entr\u00e9 dans les moeurs, la gauche reconna\u00eet que c'est d\u00e9j\u00e0 pas mal, \u00e7a ne choque pas les partis de devoir donner leur compte, il n'y a plus grand monde pour s'opposer \u00e0 l'id\u00e9e transparence \u00e0 Gen\u00e8ve, en tout cas pas de retour en arri\u00e8re en perspective merci beaucoup \u00c9tienne Kocher, 11. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-10T17:36:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-754D9AAD-C97E-4C9C-97AC-213C948A47D1", "internalArchiveId": "754D9AAD-C97E-4C9C-97AC-213C948A47D1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Vote sur la transparence du financement des partis \u00e0 Fribourg", "publicationDate": "2018-02-10T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Lamhangar, Sami \r\nLes Fribourgeois se prononceront le 4 mars sur une initiative demandant la \"transparence du financement de la politique\". D\u00e9bat entre Sami Lamhangar, co-pr\u00e9sident de la Jeunesse socialiste fribourgeoise et Emanuel Waeber, pr\u00e9sident du groupe UDC au Parlement fribourgeois.\r\n\r\n* * Vote sur la transparence du financement des partis \u00e0 Fribourg 18h Fribourg : le d\u00e9bat\r\nOn se rend \u00e0 Fribourg \u00e0 pr\u00e9sent... o\u00f9 les citoyens, outre l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au gouvernement, se prononceront sur une initiative cantonale des Jeunes socialistes et Verts le 4 mars prochain...\r\nInitiative qui demande la \"transparence du financement de la politique\"... en obligeant les partis \u00e0 d\u00e9clarer l'identit\u00e9 de leurs donateurs et le montant re\u00e7u...\r\nEt on en d\u00e9bat avec Sami Lamhangar, bonsoir... Vous \u00eates co-pr\u00e9sident de la Jeunesse socialiste fribourgeoise... Et Emmanuel Waeber, bonsoir... Vous pr\u00e9sidez le groupe UDC au Parlement fribourgeois...\r\nEmmanuel Waeber\r\n- Demander aux partis de d\u00e9voiler leur comptabilit\u00e9... n'est-ce pas louable ?\r\n- Pour le d\u00e9bat d\u00e9mocratique... conna\u00eetre qui sont les m\u00e9c\u00e8nes, les entreprises ou les groupes d'int\u00e9r\u00eat qui financent telle ou telle campagne... n'est-ce pas sain ?\r\n- En mati\u00e8re de transparences des partis politiques... la Suisse est un \u00eelot d'opacit\u00e9 en Europe: est-ce qu'il ne serait pas temps d'\u00e9voluer... comme pour le secret bancaire? \r\n- Les cantons du Tessin, de Gen\u00e8ve et de Neuch\u00e2tel ont d\u00e9j\u00e0 adopt\u00e9 la transparence dans le financement des partis politiques... Alors voyons si \u00e0 Gen\u00e8ve cela marche... Etienne Kocher, vous avez men\u00e9 l'enqu\u00eate...\r\nDIR KOCHER\r\nVoil\u00e0 donc pour Gen\u00e8ve... J'ajoute que outre le Tessin, Gen\u00e8ve et Neuch\u00e2tel, une initaitive f\u00e9d\u00e9rale qui va dans le m\u00eame sens sera bient\u00f4t soumise au peuple... Emmanuel Waeber, est-ce que la transparence n'est pas in\u00e9luctable ?\r\nSami Lamhangar\r\n- Pour les partis de droite \u00e0 l'exception du PBD fribourgeois... cette initiative viole la sph\u00e8re priv\u00e9e...\r\n- L'initiative fribourgeoise demande que les dons priv\u00e9s soient d\u00e9voil\u00e9s \u00e0 partir de 5000 francs/an... et d\u00e8s le 1er franc pour les entreprises : est-ce que ces seuils ne sont pas trop restrictifs, trop bas ? \r\n- Si l'intitiative sur la transparence est accept\u00e9e... qui va contr\u00f4ler les comptes des partis politiques... et comment \u00eatre s\u00fbrs de la v\u00e9racit\u00e9 des chiffres ?\r\n- Si c'est l'Etat qui aura la charge de v\u00e9rificateur des comptes... cela va engendrer des co\u00fbts suppl\u00e9mentaires... \r\n- Un point faible de l'intiative... relev\u00e9 d'ailleurs pas les initiants eux-m\u00eame... c'est que la transparence ne se fera que r\u00e9troactivement... apr\u00e8s les campagnes... Pourquoi ?", "durationSec": 803, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9303543", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Vote sur la transparence du financement des partis \u00e0 Fribourg / FOR_2018-02-10T18:10:00_developpement-6", "Forum du 10.02.2018"], "alternativeSummary": ["Les Fribourgeois se prononceront le 4 mars sur une initiative demandant la \"transparence du financement de la politique\". D\u00e9bat entre Sami Lamhangar, co-pr\u00e9sident de la Jeunesse socialiste fribourgeoise et Emanuel Waeber, pr\u00e9sident du groupe UDC au Parlement fribourgeois."], "variantIds": ["ece-9303543"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:51:39Z", "speechToTexts": ["16.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nOn se rend \u00e0 Fribourg \u00e0 pr\u00e9sent o\u00f9 les citoyens, outre l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au gouvernement se prononceront sur une initiative cantonale des Jeunes socialistes et Verts le 4 mars prochain, initiative qui demande la transparence du financement de la politique, en obligeant les parties \u00e0 d\u00e9clarer l'identit\u00e9 de leurs donateurs et le montant per\u00e7u et on en d\u00e9bat avec Sami Lamhangar, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates co- pr\u00e9sident de la Jeunesse socialiste fribourgeoise Emmanuel Waeber bonsoir, bonjour, vous \u00eates pr\u00e9sident du groupe UDC au Parlement fribourgeois premi\u00e8res questions \u00e0 vous Emmanuel Waeber peut-\u00eatre demander aux partis de d\u00e9voiler leur comptabilit\u00e9 est que ce n'est pas louable. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:37) [90%] :\r\nNaturellement, c'est dans l'id\u00e9e, c'est louable, mais je vous rappelle que lors de nos assembl\u00e9es annuelles, nous mettons sur la feuille sur le sur la sur la fin, il lui dit le budget officielle pour les \u00e9lections pour pour les pauses \u00e9lection pour le consommant de du du du parti s'est ouvert \u00e0 l'alu public s'est ouvert \u00e0 la presse, je vois pas maintenant de d'aller encore plus loin que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:04) [93%] :\r\nSami Lamhangar pourquoi finalement voulait aller plus loin parce que la question c'est pas de savoir uniquement le budget des partis, la question de savoir aussi si on veut renforcer ou non la d\u00e9mocratie fribourgeoise donc aussi les comit\u00e9s d'initiative et autres parce que la d\u00e9mocratie est un id\u00e9al vers lequel on tend et on a toujours r\u00e9clam\u00e9 plus de d\u00e9mocratie, c'est ce que veut faire la Jeunesse socialiste avec son initiative sur la transparence, la vie politique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:26) [91%] :\r\nC'est vrai Monsieur Weber, pourquoi ne pas aller un peu plus loin pour le d\u00e9bat d\u00e9mocratique conna\u00eetre qui sont les m\u00e9c\u00e8nes, les entreprises ou les groupes d'int\u00e9r\u00eat qui financent telle ou telle campagne c'est assez sain non. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:36) [86%] :\r\nOui, \u00e9coutez, j'ai quand m\u00eame qu'en l\u00e9gif\u00e9rant sur le financement des partis politiques le moment arrive progressivement, un syst\u00e8me qui entra\u00eenerait une mainmise de l'\u00c9tat sur les partis politiques et groupement d'\u00e9lecteurs et d'\u00e9lectrices cela serait vivement dommageable pour le dynamisme de la vie politique fribourgeois c'est aussi nationale traditionnellement esp\u00e9r\u00e9e par le sens de la paire responsabilit\u00e9 individuelle et puis chez nous, je peux vous dire moi je connais pas une personne physique qui qui verse un exc\u00e9dent le montant exc\u00e9dant de 5000 francs alors la raison laquelle l'objectif de, de, de, de l'initiative, par contre, pour lui, pour les personnes morales, c'est, c'est une entreprise qui verse qui versera seulement francs qui devrait \u00eatre d\u00e9valu\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:21) [93%] :\r\nOui, Sami Lamhangar, l'initiative fribourgeoise demande effectivement que les dons priv\u00e9s soient d\u00e9voil\u00e9s \u00e0 partir de 5000 francs par an et, d\u00e8s le 1er franc pour les entreprises, est-ce que ces seuils ne sont pas trop restrictifs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:34) [89%] :\r\nNon, je ne crois pas, pour une entreprise, elle n'a pas d'opinion, c'est une personne morale des int\u00e9r\u00eats et le budget d'entreprise c'est de maximiser son profit donc en finan\u00e7ant une campagne, on dit que \u00e7a va servir ses int\u00e9r\u00eats, comme le dit le bon sens populaire qui paye d\u00e9cide donc en sachant qu'ils compresseur qui d\u00e9cide quoi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:51) [92%] :\r\nEmmanuel Waeber en mati\u00e8re de transparence des partis politiques, la Suisse est un \u00eelot de d'opacit\u00e9 en Europe, est-ce qu'il ne serait pas temps pas, \u00e7a fait des ann\u00e9es qu'on en d\u00e9bat quand m\u00eame de cette question et ce qui ne serait pas temps d'\u00e9voluer comme par exemple pour le secret bancaire. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:04) [86%] :\r\nOui, c'est le le groupe cr\u00e9e le groupe \u00e9tait en et contre la corruption, qui l'a demand\u00e9 d\u00e9j\u00e0 \u00e0 plusieurs reprises au niveau du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, au niveau de la Conf\u00e9d\u00e9ration mais aussi au niveau cantonal, maintenant, je vous rappelle que le Congo au niveau f\u00e9d\u00e9ral, le conseil Celera n'acceptera pas l'initiative qui a \u00e9t\u00e9 d'. \r\nEt par les socialistes, au niveau f\u00e9d\u00e9ral et c'est le conseil f\u00e9d\u00e9ral qui la soutient pas qui l'a d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 10 mai lundi jour et il est m\u00eame pas pr\u00e8s de mettre en compte, projet contre projet pour cette il n'y a 6 mois sera d'une d'une part qu'en l\u00e9gif\u00e9rant sur le financement des partis politiques, d'une part aussi voler naturellement aussi indirectement dans le m\u00eame temps, principe du secret de vote alors si je suis d'accord de soutenir un candidat ou bien en partie si je suis dans les, dans les journaux ou dans l'sur la place publique, tout le monde serait que Emmanuel va voter Parti socialiste o\u00f9 l'UDC. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:00) [90%] :\r\nOui, Sami Lamhangar, c'est vrai, finalement c'est le c'est le secret de du vote qui est qui est divulgu\u00e9 quelque part non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:05) [86%] :\r\nNon, pas du tout ces 2 moments distincts, la compagnie si on met des Fran\u00e7ais pour former l'opinion publique, donc pour influencer enfin groupe tandis que tandis que dans l'isoloir, passer le vote c'est personnel et parce que vrai, alors que seuls les m\u00e9c\u00e8nes, ils vont pas aller financer des opposants non, si c'est pour \u00e7a qu'on a mis ce seuil 5000 francs parce que 5000 francs c'est pas monsieur tout le monde qu'il aimait, c'est pas quelqu'un qui, qui a envie de soutenir le parti en mettant quelques centaines de francs, ce qui est tout \u00e0 fait normal c'est quand on parle, on parle de grosses sommes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:32) [94%] :\r\nQui va contr\u00f4ler finalement les comptes des partis politiques et comment \u00eatre s\u00fbr surtout de la v\u00e9racit\u00e9 des chiffres si votre initiative passe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:39) [87%] :\r\nPremi\u00e8rement, la le texte constitutionnel ne ne ne dit rien, l\u00e0- dessus il est toute toute le, le choix des modalit\u00e9s au l\u00e9gislateur et puis moi je pars du principe qu'on peut faire confiance \u00e0 nos \u00e9lus qui sont de cens\u00e9s nous repr\u00e9senter aux partis qui sont cens\u00e9s nous repr\u00e9senter apr\u00e8s, on peut s'int\u00e9resser \u00e0 l'exemple tessinois l'institution des des finances qui sera un tube, mais c'est au l\u00e9gislateur de d\u00e9cider. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:00) [91%] :\r\nAlors vous l'avez dit, hein, les cantons du Tessin, pas seulement d'ailleurs de Gen\u00e8ve et de Neuch\u00e2tel, on a d\u00e9j\u00e0 adopt\u00e9 la transparence dans le financement des partis politiques, alors avant de poursuivre : d\u00e9bat, voyons si \u00e0 Gen\u00e8ve, cela marche avec vous \u00c9tienne Kocher, vous avez men\u00e9 l'enqu\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:15) [91%] :\r\nOui, un petit bilan de cette transparence \u00e0 Gen\u00e8ve, elle est inscrite dans la loi depuis 2011, mais attention, c'est pas du c'est pas tout \u00e0 fait la m\u00eame transparence que ce qui est propos\u00e9 \u00e0 Fribourg, c'est avant tout un syst\u00e8me de contr\u00f4le des comptes alors, sont concern\u00e9s, tous les partis et les groupements qui d\u00e9pose une liste lors des \u00e9lections cantonales ou alors une prise de position lors d'une votation, il leur faut d\u00e9poser un dossier aupr\u00e8s de l'administration plus tard le 30 juin suivant avec 2 dans leurs comptes, ainsi qu'une liste de leurs donateurs les comptes doivent \u00eatre v\u00e9rifi\u00e9s \u00e0 partir de 10000 francs de budget mais est -ce que les partis jouent le jeu, alors c'est un travail cons\u00e9quent pour eux, mais ils le font, il faut dire que les sanctions financi\u00e8res qui sont pr\u00e9vues pour ce qui ne feraient pas sont assez dissuasive 100000 francs de contributions pour tous les partis au Conseil qu'il ne recevrait pas s'elle ne respectait pas cela, ces comptes et ces listes de donateurs sont d\u00e9pos\u00e9s, ils peuvent \u00eatre consult\u00e9s en tout temps par les Genevois, alors il faut se rendre \u00e0 la Chancellerie pour les consulter, il s'agit donc d'une transparence seulement passives, pas de publication syst\u00e9matique sur internet. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:11) [92%] :\r\nEst ce qu'on peut dire que c'\u00e9tait utile dans ce cas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:14) [88%] :\r\nAlors c'est d\u00e9j\u00e0 utile de forcer les partis \u00e0 bien v\u00e9rifier qu'ils ne re\u00e7oivent pas de l'argent de contributeurs douteuses, par contre, les informations en elles-m\u00eames sont peu utilis\u00e9s il y a des citoyens qui vont les consulter des journalistes aussi, parfois, mais pas r\u00e9ellement d'utilisation politique, autrement dit, pas de pol\u00e9mique sur untel qui se serait achet\u00e9 du soutien en donnant en a telle partie ce qui s'explique aussi par un autre aspect particulier du syst\u00e8me Genevois les partis doivent dire combien ils re\u00e7oivent de l'argent en tout et y rajouter une liste des donateurs, mais les documents sont s\u00e9par\u00e9s, autrement dit, on ne sait pas forc\u00e9ment qui donne exactement combien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:48) [95%] :\r\nOui, donc c'est un peu une semi- transparence en r\u00e9alit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:51) [93%] :\r\nC'est en tout cas comme \u00e7a que l'formule la gauche qui aimerait aller plus loin, tout comme le Conseil d'\u00c9tat qui a d\u00e9pos\u00e9 en novembre un projet pour modifier la loi simplifie les proc\u00e9dures clarifier les r\u00e8gles de consultation et surtout identifier les contributeurs au-del\u00e0 de 5000 francs de dons et \u00e7a, c'est hors de question pour la droite, hors de question d'aller plus loin, donc en janvier, la commission des droits politiques du Grand Conseil a refus\u00e9 d'entrer en mati\u00e8re sur ce projet, du c\u00f4t\u00e9 du PLR l'argument principal, c'est le respect de la sph\u00e8re priv\u00e9e des donateurs, le compromis actuel \u00e0 Gen\u00e8ve risque donc de perdurer, la droite ne se dit pas contre la transparence du moment qu'elle n'est pas trop intrusive envers les donateurs, le dispositif est entr\u00e9 dans les moeurs, la gauche reconna\u00eet que c'est d\u00e9j\u00e0 pas mal, \u00e7a ne choque pas les partis de devoir donner leur compte, il n'y a plus grand monde pour s'opposer \u00e0 l'id\u00e9e transparence \u00e0 Gen\u00e8ve, en tout cas pas de retour en arri\u00e8re en perspective. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:39) [94%] :\r\nMerci beaucoup \u00c9tienne Kocher, on le voit parmi les on va dire les arguments contre en tout cas cette transparence il y a cette cette id\u00e9e que \u00e7a \u00e7a puisse violer la sph\u00e8re priv\u00e9e qu'est -ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 \u00e7a : Sami Lamhangar. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:52) [89%] :\r\nAucunement, c'est d'ailleurs rel\u00e8ve dispositions que nous avons pris dans le dans le dans le dans le texte constitutionnel si on pense \u00e0 quelqu'un qui fait partie d'une famille PDC et qui lui financent le PLR, il ne sera aucunement reni\u00e9 parce qu'il donne quelques centaines de francs on sera il y a juste les les dons anonymes qui sont refus\u00e9s et comme j'ai dit pr\u00e9c\u00e9demment, \u00e0 partir de 5000 francs que les doublons des donateurs sont public c'est vraiment quand il y a une une volont\u00e9 d'influencer quand le le le d\u00e9bat public. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:17) [93%] :\r\nEmmanuel Waeber finalement, on le voit un Tessin Gen\u00e8ve donc Neuch\u00e2tel il y a une initiative f\u00e9d\u00e9rale est -ce que vous ne vous battez pas pour rien, on est carr\u00e9ment dans un Trend vers plus de transparence. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:08:29) [83%] :\r\nOui, naturellement, comme les le mentionner tout au d\u00e9but de de la la mission nous montrons les Budgets, nous montrons le fonctionnement non seulement du parti mais chaque parti, le PS ou si le PLR ou si l'UDC aussi les Verts aussi lors des assembl\u00e9es g\u00e9n\u00e9rales et il l\u00e0 les montants ici, ceux qui sont d\u00e9j\u00e0 ouverts et puis j'aimerais quand m\u00eame un go\u00fbt vous rappeler que lors des VNF \u00e9lection et comme dans les autres cantons c'est \u00e0 Fribourg, chaque candidat et chaque candidate \u00e9tait avait la possibilit\u00e9 d'indiquer sur smartvote le financement de sa propre campagne et puis l\u00e0, je peux vous dire les journalistes ont Lo\u00efc tu es pays et si ce n'est pas r\u00e9aliste ou bien s'ne la pas \u00eatre correct, il demande aux candidats, je trouve \u00e7a aussi la responsabilit\u00e9 personnelle, d'une part des candidats et d'autres pas de, de, de, de, de Ferran contr\u00f4le suppl\u00e9mentaire parce que ce qu'il puissent \u00e0 contr\u00f4ler, \u00e7a sera le canton qui va contre l'Iran plusieurs commenceront d'une un service qui va s'occuper pour \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:26) [91%] :\r\nOui, Sami Lamhangar, si c'est l'\u00c9tat qui aura la charge de de v\u00e9rifier les comptes est -ce que \u00e7a ne risque pas d'engendrer effectivement des co\u00fbts suppl\u00e9mentaires. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:35) [91%] :\r\nComme je l'ai dit pr\u00e9c\u00e9demment, c'est au l\u00e9gislateur de d\u00e9cider, et puis je pense qu'\u00eatre d\u00e9mocrate, c'est vouloir avant tout renforcer la d\u00e9mocratie, je sais que les Fribourgeois sont sont d\u00e9mocrates tiennent \u00e0 leur d\u00e9mocratie, ils savent que tout le monde, Sotigui \u00e7a, ils savent que mettre un prix raisonnable pour am\u00e9liorer la d\u00e9mocratie fribourgeoise ne les d\u00e9rangera pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:56) [93%] :\r\nMais alors il y a un point faible initiative Sami Lamhangar relev\u00e9 d'ailleurs par les initiants eux- m\u00eames par vous- m\u00eame, c'est que la transparence ne se fera que r\u00e9troactivement apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:08) [91%] :\r\nLes campagnes raison tout simplement parce que le faire de mani\u00e8re le faire avant, un peu plus compliqu\u00e9, on peut toujours avoir des changements puis je pense pas que c'est un d\u00e9savantage, on peut, je doute que la population fribourgeoise puisse se faire tromper 2 ou 3 fois et je ne pense pas que \u00e7a arrivera. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:23) [88%] :\r\nEt qu'est -ce que vous pr\u00e9conisez exactement alors que L\u00e9on l\u00e0 ont compris, hein, que les partis politiques publient les donateurs, la liste des donateurs et les chiffres, on l'a vu \u00e0 Gen\u00e8ve les les 2 v\u00e9hicules sont s\u00e9par\u00e9s, donc on sait pas qui donne quoi exactement, vous qui est-ce que vous proposez, vous allez me dire encore, c'est la loi d'application qui va r\u00e9gler \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:42) [83%] :\r\nOui on dans un 1er mais moi je pense que le le le le th\u00e9, comme le dit le feu le fait le Tessin o\u00f9 \u00e7a partir un certain montant, les noms sont public et en dessous il y a juste pas c'est juste pas anonyme, le parti doit savoir d'o\u00f9 vient l'argent, c'est un peu normal si vous une une une lettre avec 1000 francs dans avez vous demand\u00e9 d'o\u00f9 \u00e7a vient, c'est la m\u00eame chose quand on finance \u00e0 partis et c'est pour \u00e7a qu'on a d\u00e9cid\u00e9 de mettre ce montant de 5000 francs pour pas que \u00e7a ne touche monsieur tout et Madame Toutlemonde Emmanuel Waeber. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:11:03) [79%] :\r\nOui, mais je vous rappelle que l'initiative se situe au niveau conteste constitution de Kindu constitutionnel de non pas les qui Slatkine \u00e9clat\u00e9, c'est par une loi, c'est la constitution qui d\u00e9cidait, d\u00e8s que le r\u00e9sultat. \r\nLe r\u00e9sultat apr\u00e8s c'\u00e9tait, je cite l'avocat sera ce soir, accepter le r\u00e9sultat sera le suivant que les personnes physiques ne soutiendront plus le parti, mais ils vont soutenir directement le candidat, voyez, l\u00e0, vous savez, une jambe r\u00e9soudrait il y a pas de probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:35) [93%] :\r\nMais au fond, Emmanuel Weber, vous dites voil\u00e0 cette initiative viole quelque part la sph\u00e8re priv\u00e9e, c'est ce que disent les partis de droite, \u00e0 l'exception du PBD fribourgeois au fond quand on donne \u00e0 un parti politique et on devrait en principe pouvoir l'assumer quand on a rien \u00e0 cacher, on le montre. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:11:55) [79%] :\r\nOui mais loin oui mais c'est le montant 5000 francs mais comme G\u00e9raldine, moi je connais pas une personne physique qui a vers\u00e9 6 plomb\u00e9s ces derni\u00e8res ann\u00e9es un montant si important au Parking, \u00e7a fait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:07) [91%] :\r\nC'\u00e9tait l'initiative ne devrait pas vous effrayer \u00e0 ce moment -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:12:11) [81%] :\r\nDonc vous allez nous esp\u00e9rons et nous effraie parce que je dois montrer non seulement les personnes physiques, mais les personnes morales moral \u00e0 partir d'enfant m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:19) [88%] :\r\nOui et alors les entreprises si elles financent \u00e0 un parti politique ou une campagne pourquoi devrait -elle se cacher. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:12:27) [88%] :\r\nBon, c'est pas une question de se de se cacher, c'est de soutenir parti par la d\u00e9cision du comment ce qu'on dit de de la, de l'entreprise, mais l'entreprise a aussi des travaux \u00e0 faire, pour lui, pour tous les partis, dans le canton, dans le camp de la Conf\u00e9d\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:43) [88%] :\r\nSami Lamhangar est -ce que vous vous \u00eates plut\u00f4t confiant concernant cette votation sont n\u00e9s dans un environnement, aujourd'hui en 2018 ou tout le monde demande plus de transparence \u00e0 ce au niveau au plan national ou au plan international d'ailleurs qu'on est, on est dans un environnement pr\u00e9cis\u00e9ment qui est favorable \u00e0 \u00e0 ce genre de d'ouverture ou est -ce que vous m\u00e9fier tout de m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:04) [90%] :\r\nOui, moi je suis confiant, j'ai confiance en la population fribourgeoise qui, comme je l'ai dit pr\u00e9c\u00e9demment est attach\u00e9e \u00e0 la d\u00e9mocratie et voudra le 4 mars la renforcer et la rendre meilleure. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:14) [89%] :\r\nTr\u00e8s bien, nous verrons merci beaucoup en tout cas d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat, Sami Lamhangar et Emanuel Weber je vous souhaite une bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les horaires voir et \u00e0 18. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-10T17:43:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A7D4C2A2-74CD-4569-AEB6-98D749B75025", "internalArchiveId": "A7D4C2A2-74CD-4569-AEB6-98D749B75025", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie : L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie - Lo\u00efc Hobi, 20 ans, \u00e9tudiant r\u00e9alisateur \u00e0 l'Ecole de la Cit\u00e9 \u00e0 Paris", "publicationDate": "2018-02-09T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Aldof Ogi, ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral;Hobi, Lo\u00efc\r\n\r\n\r\n* * L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie - Lo\u00efc Hobi, 20 ans, \u00e9tudiant r\u00e9alisateur \u00e0 l'Ecole de la Cit\u00e9 \u00e0 Paris (5H45 INVITE 09.02 LOIC HOBI) JEUDI 9 FEVRIER\r\nGENERATION 2000 5/5\r\n LOIC HOBI, jeune r\u00e9alisateur neuch\u00e2telois, \u00e9tudiant \u00e0 l'\u00e9cole de la Cit\u00e9 du Cin\u00e9ma \u00e0 Paris fond\u00e9e par Luc Besson\r\n00 33 6 59 17 94 03\r\nDIR ST LSN\r\nTaxi command\u00e9 \u00e0 5h15 L'H\u00f4tel, place de l'europe 6 (Flon)\r\nMUSIQUE: Lorde, The Louvre, Melodrama\r\nPLAYLIST: ok\r\nSELFIE: ok\r\n((TITRE WEB: G\u00e9n\u00e9ration 2000/L'apprenti cin\u00e9aste: Lo\u00efc Hobi, 20 ans \u00e9tudiant r\u00e9alisateur \u00e0 l'\u00e9cole de la Cit\u00e9 \u00e0 Paris))\r\n***5h45\r\nNotre invit\u00e9e a 20 ans...\r\nN\u00e9 en 1997...il appartient \u00e0 cette g\u00e9n\u00e9ration des digital natives...des enfants du num\u00e9rique...\r\nG\u00e9n\u00e9ration \u00e0 laquelle nous donnons la parole cette semaine. \r\nBonjour Lo\u00efc Hobi....\r\nVous \u00eates n\u00e9e un 27 mai 1997. \r\nCe jour l\u00e0 dans l'actualit\u00e9...il y avait ceci:\r\n  0'17'' - 5H45 INVITE 09.02 LOIC HOBI - ARCHIVE\r\nAdolph Ogi...conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC...chef du d\u00e9partement militaire f\u00e9d\u00e9ral sur l'\u00e9ventualit\u00e9 d'une adh\u00e9sion de la Suisse \u00e0 l'OTAN suite \u00e0 l'accord historique sign\u00e9 \u00e0 Paris entre l'OTAN et la Russie, qui instaure une coop\u00e9ration s\u00e9curitaire en Europe.\r\n-Savez-vous qui parle? \r\n-Un conseiller f\u00e9d\u00e9ral connu pour avoir prononc\u00e9 un discours devant un sapin \u00e0 Kandergsteg? \r\n-L'actu qui vous a marqu\u00e9 dans votre enfance, la premi\u00e8re dont vous vous souvenez?\r\n(11 septembre 2001, images tour s'effondrent,3 ans)\r\n***Lo\u00efc Hobi, 5\u00e8me et dernier invit\u00e9 de notre s\u00e9rie g\u00e9n\u00e9ration 2000...\r\nl'image \u00e0 4 ans vous y \u00e9tiez d\u00e9j\u00e0 attentif....\r\nPas \u00e9tonnant qu'aujourd'hui vous soyez apprenti r\u00e9alisateur...\r\nVous \u00e9tudiez \u00e0 l'\u00e9cole de cin\u00e9ma de la Cit\u00e9 \u00e0 Paris, \u00e9cole fond\u00e9e par Luc Besson. (4 mille candidat, 30 retenus, dont vous l'unique suisse)\r\nVous apprivoiser l'image...\r\nOn va voir si vous ma\u00eetrisez le son aussi...\r\nOn vous a pr\u00e9par\u00e9 un petit blindtest. \r\nEcoutez:\r\n  0'45'' - 5H45 INVITE 09.02 LOIC HOBI - MEDLEY\r\n(Sonnerie nokia3210/Baestie Boys no sleep till brooklyn 1986/les films kodak pour appareils photos/extrait du grand bleu de luc Besson 94)\r\n-Reconnu qch? \r\n-GRAND BLEU/Film de Luc Besson 1994, pas n\u00e9...comment se fait-il que vous les connaissiez?\r\n(grandit avec)\r\n-regard\u00e9 sur casette vid\u00e9o? dvd? streaming?\r\n-Vous avez des cassettes vid\u00e9os \u00e0 la maison? rembobiner? \r\n-Dawson, jeune fan de Spielberg r\u00eave de devenir r\u00e9al? \r\n-Kodak...films pour appareil photo...Il fallait acheter un film, l'envoyer pour faire d\u00e9velopper ses photos de vacances...d\u00e9j\u00e0 manipul\u00e9 un?\r\n-D\u00e9clic cin\u00e9ma venu \u00e0 travers la photo?\r\n-Nokia 3210 vu un? \r\n***Retour en 2018.\r\nVous avez donc 20 ans, \u00e9tudiant en r\u00e9alisation \u00e0 l'\u00e9cole de la Cit\u00e9 \u00e0 Paris...fond\u00e9e par Luc Besson...s\u00e9lectionn\u00e9s parmi 4 mille candidats...\r\n-qu'est-ce qu'on apprend sur vous si on se branche \u00e0 votre compte instagram? \r\n-votre vie vous la sc\u00e9nariser sur RS? \r\n(mise en sc\u00e8ne de mon quotidien \u00e0 Paris, story m\u00e9tro)\r\n-pourquoi le cin\u00e9ma? d'o\u00f9 vient le d\u00e9clic?\r\n(17 ans, mais parents cin\u00e9phile,et moi cin\u00e9vore)\r\n-votre film pr\u00e9f\u00e9r\u00e9? \r\n-votre mod\u00e8le? \r\n(gust van sant) \r\n-les premiers films que vous avez tourn\u00e9s?\r\n(film vacances 12 ans, court m\u00e9trage 17 ans)\r\n-vous filmez avec votre smartphone? quoi?\r\n-tuto youtube...on filme et diffuse n'importe quoi sur youtube/RS? \r\n-une d\u00e9marche artistique? \r\n***Il se dit bcp de choses sur la g\u00e9n\u00e9ration Z...elle est scrut\u00e9e, analys\u00e9es par les sociologues, les professeurs de marketing, les sp\u00e9cialistes en ressources humaines......Je vous propose une s\u00e9quence vrai faux. partant?\r\n-Vous ne pouvez pas vivre sans smartphone.accros \u00e0 vos \u00e9crans\r\n(vrai outils travail)\r\n-Vous ne regardez jamais la t\u00e9l\u00e9vision\r\n(vrai sur smatphone, vid\u00e9o rs)\r\n-Vous pr\u00e9f\u00e9rez chatter avec des amis que les voir dans la vraie vie \r\n-Votre  plus grande satisfaction dans la journ\u00e9e. avoir des likes sur facebook\r\n-Vous n'arrivez pas \u00e0 vous concentrer plus de 8 secondes.\r\n-Vous avez une concentration proche de z\u00e9ro\r\n-Vous ne savait pas rep\u00e9r\u00e9 une vraie et une fausse information\r\n-Vous pr\u00e9f\u00e9rez prendre un UBER qu'acheter une voiture\r\n-Vous pr\u00e9f\u00e9rez l'e-cigarette \u00e0 la vraie clope\r\n-Le sexe n'est pas important pour vous \r\n-Vous \u00eates des entrepreneurs n\u00e9s \r\n(on est forc\u00e9s de l'\u00eatre)\r\n-Vous g\u00e9rez votre image, votre e-reputation, mieux que BEYONC\u00e9 ou LADY GAGA \r\n-Vous \u00eates une g\u00e9n\u00e9ration de zappeurs \r\n(aime aller au cin\u00e9ma)\r\n-Vous ne pensez qu'\u00e0 vous, g\u00e9n\u00e9ration MOI MOI MOI, g\u00e9n\u00e9ration selfie\r\n-Vous adorez d\u00e9nigrer, critiquer sur les r\u00e9seaux sociaux\r\n-Vous \u00eates culott\u00e9s, audacieux, rien ne vous fait peur\r\n-Vous n'aimez pas l'entreprise, le travail, la hi\u00e9rarchie\r\n-Vous voulez du fun\r\n-Vous d\u00e9testez l'injustice\r\n-Les infections sexuellement transmissibles ne sont plus une pr\u00e9occupation. \r\n(sida pr\u00e9occupe 3 jeunes romands sur 10, selon sondage mis trend couleur3)\r\n***Lo\u00efc Hobi, je vous propose d'inverser les r\u00f4les. A votre tour de me poser quelques questions...sur ma g\u00e9n\u00e9ration...85...X...\r\n-Votre g\u00e9n\u00e9ration a aussi son langage. un mot/expression que vous nous expliquer. (\"je suis en connexion\", \"je suis IRL\" \r\nMUSIQUE:\r\nLorde, The Louvre\r\n-pourquoi? jeune?\r\n-La musique vous l'\u00e9coutez en Streaming? \r\n-vous avez d\u00e9j\u00e0 vu un walkmann/cassettes audio/discmann?\r\n-Sur Youtube? Les vinyls ou la K7 qui fait son revival, \u00e7a vous int\u00e9resse ???\r\n***Retrouvez la playlist de Loic Hobi et des bonus vid\u00e9os sur notre page sp\u00e9ciale...grand format rtsinfo.ch\r\n*************************************************\r\n***6H15\r\nClap de fin...\r\nPour notre s\u00e9rie g\u00e9n\u00e9ration 2000...\r\net c'est le cas de le dire...puisque notre dernier invit\u00e9 est un jeune cin\u00e9aste neuch\u00e2telois.\r\nLo\u00efc Hobi, 20 ans, \u00e9tudiant \u00e0 l'\u00e9cole de la Cit\u00e9 de Luc Besson \u00e0 Paris...(4 mille candidats, 30 retenus, seul suisse. \u00e9cole 2 ans, gratuite, vivez l\u00e0-bas)\r\n-C'est comment de vivre \u00e0 Paris quand on a 20 ans? \r\nun exploit? \r\n-Paris plus cin\u00e9matographique que Neuch\u00e2tel?\r\n-Les jeunes vont encore au cin\u00e9ma? pas netflix ou streaming?\r\n-le cin\u00e9ma intemporel, traverse et lie les g\u00e9n\u00e9ration?\r\n-faire du cin\u00e9ma, fouler le tapis rouge, pr\u00e9senter son film \u00e7a fait encore r\u00eaver aujourd'hui?\r\n-Votre r\u00eave?\r\ntourner un long ou court m\u00e9trage l'ann\u00e9e prochaine...la trame \u00e7a serait jeu de suicide\r\n-Le r\u00eave de votre vol\u00e9e de cin\u00e9aste, un film sur pellicule?! anachronique?\r\n-la r\u00e9alit\u00e9 virtuelle, nouveau cr\u00e9neau pour jeune r\u00e9al?\r\n(pour promo/format court mais pas salle) \r\n-les vid\u00e9os courtes sur le web/tuto youtube n'ont pas tu\u00e9 le long format? \r\n-LES VIDEO COURTES UN NOUVEL ART/COMMENT DISTINGUER UN YOUTUBEUR D'UN REALISATEUR/\r\n-LES VIDEOS COURTES SUR LE WEB, les tuto youtube, un art \u00e0 part enti\u00e8re?\r\n-vous tourner image/film avec smartphone?\r\n(l'a d\u00e9j\u00e0 fait/le fait sur insta)\r\n-l'apport des nouvelles technologie, RS sociaux au cin\u00e9ma? \r\n(permet d'explorer, tester, d\u00e9mocratiser, tout le monde peut publier)\r\n-L'ART EST PARTOUT ? INSTAGRAMM COMME PRINCIPAL GALERIE/MUSEE/SALLE POUR ARTISTE? \r\n-est-ce que le specateur supportera encore le long format? \u00e0 l'\u00e8re des story insta et court format\r\n(BA de 5 sec pour net!)\r\n-RECEVOIR UN QUARTZ, UN CESAR, UN OSCAR, IMPORTANT ? OU MIEUX D'AVOIR 2 MILLIONS DE VUE SUR YOUTUBE ? \r\n-VOS MODELES\r\n(Gust van Sant)\r\n***L'AVIS DE L'EXPERT SUR GENE2000:\r\nMarc Attallah, directeur de la maison d'ailleurs...\r\n 5.630/INVITE 9 FEV/HOBI 6H15\r\n-Vous allez r\u00e9inventer le monde? \r\n-GENERATION Z/ET APRES\r\nEt apr\u00e8s les X,Y et Z? il y aura quoi d'apr\u00e8s vous?\r\nRELIGION:\r\n-croyant? \u00e9cole biblique? quelle place pour la dimension spirituelle? internet votre dieu?\r\nJOURNAL 6H:\r\n-Une info qui vous a marqu\u00e9e?\r\n-Vous vous informez? comment? radio/tv/rs?\r\n-Vous faites vos devoirs de citoyens, vous votez? \r\n-le 4 mars? (soutien artiste, diffusion de leur travail)\r\n(Lorde/The Louvre) \r\n(Lorde/The Louvre)", "durationSec": 665, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9300516", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie - Lo\u00efc Hobi, 20 ans, \u00e9tudiant r\u00e9alisateur \u00e0 l'Ecole de la Cit\u00e9 \u00e0 Paris / LMA_2018-02-09T05:45:00_l-invite-e-du-5h-6h30", "La Matinale 5h - 6h30 du 09.02.2018"], "variantIds": ["ece-9300516"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-02-16T10:09:19Z", "speechToTexts": ["16.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [91%] :\r\nVainqueur 6 heures 30 l'invit\u00e9 5 heures 45 notre envie \u00e0 20 ans il est n\u00e9 en 1997, il appartient \u00e0 cette g\u00e9n\u00e9ration des digital natives des enfants du num\u00e9rique g\u00e9n\u00e9ration \u00e0 laquelle nous donnons la parole cette semaine, bonjour Lo\u00efc Hobi bonjour, vous \u00eates n\u00e9 un 27 mai 1997 c'est \u00e7a et dans l'actualit\u00e9 ce jour- l\u00e0, il y avait ceci. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:26) [91%] :\r\nLaissons -nous d'import participer au Partenariat pour la paix et apr\u00e8s il faut voir comment cette collaboration se d\u00e9veloppe et apr\u00e8s on pourra prendre une d\u00e9cision, mais pour le moment, on a clairement d\u00e9cid\u00e9 de ne pas entrer \u00e0 l'Otan et de rester neutre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:43) [90%] :\r\nParce que vous savez qui parle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:45) [95%] :\r\nPas des choses j'imagine un politicien suisse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:48) [86%] :\r\nExactement ce train vous donne de 3 indices un conseil f\u00e9d\u00e9ral qui est connu pour avoir prononc\u00e9 un discours devant un sapin \u00e0 Kandar chuter. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:57) [75%] :\r\nL\u00e0, je ne saurais pas dire qu'il. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:59) [90%] :\r\nAlors c'\u00e9tait Adolphe Guy, conseiller national UDC, chef du d\u00e9partement militaire \u00e0 l'\u00e9poque sur l'adh\u00e9sion de la Suisse \u00e0 l'Otan l'actualit\u00e9 : la premi\u00e8re, dont vous vous souvenez, qui vous a marqu\u00e9 Lo\u00efc Hobi c'est. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:13) [81%] :\r\nLa premi\u00e8re, dont l'ancien c'\u00e9tait les attentats du 11 septembre 2001 et j'ancien de cette image tr\u00e8s forte des tours qui est tomb\u00e9 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 et ce tout ce qui est rest\u00e9 avec moi toute ma vie, donc je m'en suis encore on parle toujours de sujets. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:26) [88%] :\r\nVous aviez 3 3 ans exactement 3 ans, les bloquer ces images- l\u00e0 vous ont marqu\u00e9, il faut dire que l'image, vous \u00eates attentif insensible puisque vous \u00eates \u00e9tudiant en r\u00e9alisation \u00e0 l'\u00e9cole de cin\u00e9ma de la Cit\u00e9 \u00e0 Paris, \u00e9cole fond\u00e9e par Luc Besson 4000 candidats 30 retenus dont vous l'unique suisse, on va voir si vous apprivoiser le sont aussi, voil\u00e0 un petit medley Blind test vous dites apr\u00e8s ce que vous avez reconnu. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:22) [77%] :\r\nFilm d\u00e9range quand il plonge comme \u00e7a, qu'est que \u00e7a, c'est comme si j'avais sans tomber. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:35) [81%] :\r\nIl y a eu la musique du Grand Bleu, je crois, c'est \u00e7a, commente encore oui exactement et donc bah forc\u00e9ment j'ai reconnu, c'est leur chose que j'ai reconnu. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:44) [86%] :\r\nPuisque voil\u00e0 le grand bleu, un film de Luc Besson 1994 donc il est pas n\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:48) [88%] :\r\nExactement, mais c'est un film que j'avais en DVD que je regardais souvent quand j'\u00e9tais petit nom qu'est -ce que vous avez des cassettes vid\u00e9o, oui, \u00e9videmment, j'en ai plein dont celle de Titanic, par exemple celle du 5\u00e8me \u00e9l\u00e9ment que je regardais souvent. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:59) [84%] :\r\nMais vous, vous savez rembobiner une guerre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:01) [84%] :\r\nOui exactement le mais, les premiers dessins anim\u00e9s, je regardais quand j'\u00e9tais petit, c'\u00e9tait sur cassettes vid\u00e9o et et c'est parti gentiment quand j'\u00e9tais jeune, quoi, comme beaucoup de Wall Disney j'adorais de mots par exemple et de tout. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:14) [85%] :\r\nLo\u00efc Hobi, vous avez connu autre chose dans ses soutes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:17) [83%] :\r\nIl y avait une pub pour de la pellicule, je crois que son Codec, avec la photo, vous pratiquez oui exactement, je pratique de la photo argentique que je passe sur un salaire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:27) [87%] :\r\nHein et puis est -ce que vous vous souvenez d'une \u00e9poque o\u00f9 on devait acheter des films, photos et \u00e9mettent dans l'appareil, les envoyer pour faire d\u00e9velopper des photos de vagues. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:34) [88%] :\r\nEh bien, c'est toujours le cas puisque la photo argentique, donc ce qui est pratique maintenant, c'est qu'on peut faire d\u00e9velopper nos films, hier soir, directement via Internet, donc, le processus s'est acc\u00e9l\u00e9r\u00e9, mais en m\u00eame temps en pratiquant, \u00e0 Paris, \u00e7a me permet de avoir les photos rapidement alors car en Suisse, on n'avait plus tellement de laboratoire actuellement et qu'il fallait attendre plusieurs semaines pour recevoir les photos. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:55) [92%] :\r\nDonc, vous \u00eates de la g\u00e9n\u00e9ration num\u00e9rique mais vous n'\u00eates pas 100 pourcent digitale exactement c'est quoi l'Avantage encore du film argentique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:03) [94%] :\r\nOn a quand m\u00eame un grain qu'on ne retrouve pas dans le digital, je pense, notamment pour le le le cin\u00e9ma et la photographie, \u00e7a reste quelque chose de de physique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:13) [85%] :\r\nEt puis dans ces extraits, il y avait aussi une sonnerie de t\u00e9l\u00e9phone portable, un un Nokia 32 10 juin et j'ai tenu \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:21) [94%] :\r\nOui, s\u00fbrement un mes parents ou quelque chose comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:25) [91%] :\r\nBon retour en 2018 Lo\u00efc bien je l'ai dit, vous \u00eates \u00e9tudiant en cin\u00e9ma \u00e0 Paris qu'est -ce qu'on apprend de vous si on se branche sur votre compte instagram. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:36) [84%] :\r\nSi on pense bassement si on compte instagram on apprend que je fais du cin\u00e9ma et que j'aime la photographie ensuite survient l'historien, on peut voir quotidien et c'\u00e9tait du cin\u00e9ma avec les camarades en r\u00e9alisation et. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:48) [93%] :\r\nDonc vous sc\u00e9nariser votre vie sur les r\u00e9seaux sociaux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:51) [83%] :\r\nEn quelque sorte, c'est plus un c\u00f4t\u00e9 reportage en essayant d'avoir d'un c\u00f4t\u00e9 un d'abord termin\u00e9 c\u00f4t\u00e9 artistique, ce que je crois en etc et \u00e7a vous prend combien de temps \u00e7a quotidiennement, c'est pas du coup autant que je compte que \u00e7a se fait presque automatiquement finalement donc je exactement, c'est un r\u00e9flexe Amiens r\u00e9flexe de prendre l'historie de prendre des photos, etc, et c'est un plaisir au sein de voir non, c'est un plaisir clairement selon le ferai pas je pense. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:15) [63%] :\r\nLes Cobi, ses coups de film pr\u00e9f\u00e9rez -vous qu'y \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:18) [82%] :\r\n\u00e9tudiant alors ben journ\u00e9e plusieurs derni\u00e8rement j'avais vu, il a not\u00e9 l'ann\u00e9e pass\u00e9e au NIff qui est bient\u00f4t diffus\u00e9 \u00e0 Black oui d'ailleurs \u00e0 Gen\u00e8ve et qui a un film, un 1er film d'une r\u00e9alisatrice de Zambie je crois et qui a un c\u00f4t\u00e9 fantastique et com\u00e9die qu'assez cynique, tr\u00e8s tr\u00e8s int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:38) [81%] :\r\nMais vous avez aussi des des r\u00e9f\u00e9rences, vous dites que votre mod\u00e8le en vous Medelci existe 25 exactement vraiment votre peau que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:45) [86%] :\r\nNon pas vraiment, mais je pense int\u00e9ressante dans le cin\u00e9ma, d'avoir des r\u00e9f\u00e9rences qui date de plusieurs \u00e9poques il diff\u00e9rentes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:52) [92%] :\r\nAlors votre \u00e9poque, celle de la g\u00e9n\u00e9ration Z, on dit beaucoup de choses, les sociologues, les scientifiques formulent pas mal d'hypoth\u00e8ses \u00e0 votre sujet, je vous propose un vrai/faux Lo\u00efc Hobi alors vous ne pouvez pas vivre sans smartphone vous \u00eates accro \u00e0 vos \u00e9crans, vrai ou faux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:10) [85%] :\r\nBen vrai clairement, c'est une source principale d'information, on peut tout faire avec, c'est votre outil de travail exactement, enfin oui, un outil de recherche d'exp\u00e9rimentation. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:20) [92%] :\r\nVous ne regardez jamais la t\u00e9l\u00e9vision. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:22) [84%] :\r\nPlut\u00f4t vraiment, mais sciemment en tant qu'\u00e9tudiant n'a pas sans t\u00e9l\u00e9vision o\u00f9 on la regarde sur d'autres supports, donc en diff\u00e9r\u00e9 via les r\u00e9seaux sociaux via Internet. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:31) [95%] :\r\nVous ne savez pas rep\u00e9r\u00e9 une vraie d'une fausse information. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:36) [90%] :\r\nFaut j'ai plut\u00f4t l'impression que c'est la g\u00e9n\u00e9ration qui se met au smartphone actuellement, mais qui n'est pas n\u00e9 avec ce qu'on a tendance \u00e0 apprendre \u00e0 appr\u00e9hender le num\u00e9rique et donc on apprend \u00e0 d\u00e9terminer ce qui est vrai ou faux, \u00e0 travers les ann\u00e9es en grandissant sur la m\u00eame je pense. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:49) [92%] :\r\nOK, donc c'est une \u00e9ducation, une culture qu'on acquiert \u00e7a vous \u00eates des entrepreneurs n\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:56) [92%] :\r\nOui, et c'est important de l'\u00eatre, je pense, on le devient un peu obligatoirement \u00e9tant sur les r\u00e9seaux sociaux en apprenant \u00e0 g\u00e9rer notre visibilit\u00e9 m\u00e9diatique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:04) [85%] :\r\nElle exister, vous \u00eates une g\u00e9n\u00e9ration de zappeurs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:08) [87%] :\r\nPeut-\u00eatre, oui, c'est vrai qu'on a tendance \u00e0 \u00e0 faire \u00e0 se baser beaucoup sur les \u00e0 voir ce qui va se rapidement oui mais vous allez quand m\u00eame oui, clairement, enfin c'est forc\u00e9ment voulant faire du cin\u00e9ma, c'est important, mais \u00e7a reste une source artistique qui n'est pas rempla\u00e7able, je pense, par la technologie vous voulez du fait, oui, mais comme toutes les g\u00e9n\u00e9rations, je suppose. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:33) [87%] :\r\nLo\u00efc Hobi, je vous propose d'\u00e9couter votre choix musical, vous ne le pr\u00e9sentez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:38) [88%] :\r\nDonc c'est de l'oeuvre de l'Europe, ce qui me rappelle mes premiers moments \u00e0 Paris cette peu c'est excitation \u00e0 l'id\u00e9e d'\u00eatre dans un nouvel endroit etc, on \u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:50) [65%] :\r\nSomme serait indienne et arr\u00eat\u00e9 peut film bref un affolement ou autre chose et \u00e7a p\u00e8te faut \u00e0 Paris pour mieux, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 fait et c'est une gamme, mouvement qui a une guerre qui, en juin, ici non mais enfin cette ann\u00e9e l\u00e0, maintenant et dire. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:33) [79%] :\r\nMais j'ai dit oui, il n'est pas gai. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:49) [92%] :\r\nDonc, donc bon. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:51) [75%] :\r\nMais comment int\u00e9resser OS. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:57) [70%] :\r\nBien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:09:24) [76%] :\r\nEt de Accra \u00e0 venir ce n'est plus d'un Canada dans le cerveau. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:44) [81%] :\r\nC'est un Dieu, on va voir. \r\nC'est pas gai. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:10:23) [90%] :\r\nDonc bon boulot. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:25) [76%] :\r\nCommentaires. \r\nLors de m\u00e9lodrame choix musical de notre invit\u00e9 Lo\u00efc Hobi 20 ans \u00e9tudiant en cin\u00e9ma d'c'est une artiste N\u00e9oz\u00e9landaise ces jeunes Mabuse, vous me disiez en \u00e9coutant cette chanson que vous utilisiez beaucoup d'abr\u00e9viations issu de l'anglais comme par exemple Tibi et sur les r\u00e9seaux sociaux, c'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:47) [84%] :\r\nExactement, \u00e7a veut dire que Business, c'est plein de petits appr\u00e9ciation qu'mieux nos phrases pour communiquer entre nous, mais vous les utilisez pas \u00e0 l'Oral exactement l'utilise uniquement a \u00e9crit simplement parce que \u00e7a vient des r\u00e9seaux sociaux et c'est la culture Internet, qui est bas\u00e9e sur l'\u00e9crit, on en anglais. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:01) [94%] :\r\nCours de vocabulaire en tous cas ma g\u00e9n\u00e9ration ce matin 5. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-09T06:00:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F8934B28-1BED-473C-94F3-3D3632CBA947", "internalArchiveId": "F8934B28-1BED-473C-94F3-3D3632CBA947", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le PS zurichois sous pression avec une d\u00e9mission avant les \u00e9lections municipales", "publicationDate": "2018-02-09T00:00:00Z", "summary": "Le Parti socialiste de la Ville de Zurich a d\u00e9cid\u00e9 jeudi de ne pas remplacer au pied lev\u00e9 sa quatri\u00e8me candidate, la sortante Claudia Nielsen, au bilan contest\u00e9, et qui a finalement d\u00e9clar\u00e9 forfait mercredi.\r\n\r\n* * Le PS zurichois sous pression avec une d\u00e9mission avant les \u00e9lections municipales L'ex\u00e9cutif zurichois sera un peu moins rose apr\u00e8s le 4 mars. Le parti socialiste de la ville de Zurich a d\u00e9cid\u00e9 hier de ne pas remplacer au pied lev\u00e9 sa 4e candidate, la sortante Claudia Nielsen, au bilan contest\u00e9, et qui a finalement d\u00e9clar\u00e9 forfait mercredi. \r\nA trois semaines du scrutin, le PS zurichois n'a donc pas trouv\u00e9 de rempla\u00e7ant \u00e0 la d\u00e9missionnaire. S\u00e9verine Ambrus, un rebondissement inattendu qui pourrait affaiblir la majorit\u00e9 de gauche.\r\n((Inattendu parce que le parti socialiste zurichois d\u00e9tenait 4 si\u00e8ge sur neuf \u00e0 l'ex\u00e9cutif depuis vingt ans. Et que l'alliance de gauche est majoritaire dans la ville depuis pr\u00e8s de trente ans.Alors, si le PS zurichois, en r\u00e9union de crise hier soir, a d\u00e9cid\u00e9 de renoncer \u00e0 ce 4e si\u00e8ge, c'est faute de candidat disponible au d\u00e9bott\u00e9- les conseill\u00e8res nationales approch\u00e9es, Jacqueline Badran et Min Li Marti, ont d\u00e9clin\u00e9.Les socialistes vont d\u00e8s lors reporter leur soutien sur la candidate des Verts, Karin Ryckart, dans l'id\u00e9e de maintenir le si\u00e8ge de Claudia Nielsen au sein de l'alliance de gauche.Et si la Verte semble avoir ses chances, d'autres app\u00e9tits s'aiguisent...\u00e0 droite et au centre, cette fois.L'alliance bourgeoise PLR-UDC-PDC...mais aussi et peut \u00eatre surtout les Verts Lib\u00e9raux, dont le candidat, Andreas Hauri, a l'ambition le 4 mars de faire son entr\u00e9e \u00e0 l'ex\u00e9cutif de la ville. Hypoth\u00e8se qu'accr\u00e9dite le tout dernier sondage publi\u00e9 par le Tages Anzeiger...\u00e0 l'approche de ces \u00e9lections zurichoises qui pourraient s'av\u00e9rer plus serr\u00e9es que pr\u00e9vu.", "durationSec": 86, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9300489", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le PS zurichois sous pression avec une d\u00e9mission avant les \u00e9lections municipales  / 12H30_2018-02-09T12:39:00_developpement-10", "Le 12h30 du 09.02.2018"], "alternativeSummary": ["Le Parti socialiste de la Ville de Zurich a d\u00e9cid\u00e9 jeudi de ne pas remplacer au pied lev\u00e9 sa quatri\u00e8me candidate, la sortante Claudia Nielsen, au bilan contest\u00e9, et qui a finalement d\u00e9clar\u00e9 forfait mercredi."], "variantIds": ["ece-9300489"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-02-16T10:47:48Z", "speechToTexts": ["16.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nL'ex\u00e9cutif zurichois sera un peu moins rose apr\u00e8s le 4 mars le Parti socialiste de la ville de Z\u00fcrich a d\u00e9cid\u00e9 hier de ne pas remplacer au pied lev\u00e9 sa quatri\u00e8me candidate la sortante Claudia Nielsen au bilan contest\u00e9 et qui a finalement d\u00e9clar\u00e9 forfait mercredi \u00e0 3 semaines du scrutin, le PS zurichois n'a donc pas trouv\u00e9 de rempla\u00e7ant \u00e0 la d\u00e9missionnaire, c'est vraiment Bruce un rebondissement inattendu qui pourrait affaiblir la majorit\u00e9 de gauche inattendu parce que le parti socialiste zurichois d\u00e9tenait 4 si\u00e8ges sur 9 \u00e0 l'ex\u00e9cutif depuis 20 ans et que l'alliance de gauche est majoritaire dans la ville depuis pr\u00e8s de 30 ans, alors si le PS durer quoi en r\u00e9union de crise hier soir, a d\u00e9cid\u00e9 de renoncer \u00e0 ce 4\u00e8me si\u00e8ge c'est faute de candidat disponible au d\u00e9bott\u00e9 -les conseill\u00e8res nationales approch\u00e9es Jacqueline Baghran \u00c9milie Martin ont d\u00e9clin\u00e9 les socialistes vont d\u00e8s lors reporter leur soutien sur la candidate des Verts, Karin Ricarte dans l'id\u00e9e de maintenir le si\u00e8ge de Claudia Nielsen au sein de l'Alliance de gauche et si la Verte semble avoir ses chances d'autres app\u00e9tits s'aiguisent \u00e0 droite et au centre, cette fois, l'alliance bourgeoise PLR udc PDC mais aussi et peut-\u00eatre surtout les Verts lib\u00e9raux dont le candidat, Andreas, alors il a l'ambition, le 4 mars de faire son entr\u00e9e \u00e0 l'ex\u00e9cutif de la ville, hypoth\u00e8se qu'accr\u00e9dite le tout dernier sondage publi\u00e9 par le Tages de sa guerre \u00e0 l'approche de ces \u00e9lections z\u00fcrichoises qui pourrait s'av\u00e9rer plus serr\u00e9es que pr\u00e9vu aux \u00c9tats-Unis. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-09T12:35:05Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A528437A-1E1A-4038-8C1D-6E3DC6217C72", "internalArchiveId": "A528437A-1E1A-4038-8C1D-6E3DC6217C72", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie : L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie - Lo\u00efc Hobi, 20 ans, \u00e9tudiant r\u00e9alisateur \u00e0 l'Ecole de la Cit\u00e9 \u00e0 Paris", "publicationDate": "2018-02-09T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Marc Attallah, directeur de la maison d'ailleurs;Hobi, Lo\u00efc\r\n\r\n\r\n* * L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie - Lo\u00efc Hobi, 20 ans, \u00e9tudiant r\u00e9alisateur \u00e0 l'Ecole de la Cit\u00e9 \u00e0 Paris (6H15 INVITE 09.02 L.HOBI) JEUDI 8 FEVRIER\r\nGENERATION 2000 5/5\r\nLOIC HOBI, jeune r\u00e9alisateur neuch\u00e2telois, \u00e9tudiant \u00e0 l'\u00e9cole de la Cit\u00e9 \u00e0 Paris fond\u00e9e par Luc Besson\r\n00 33 6 59 17 94 03\r\nDIR ST LSN\r\nCommander taxi 5h15 L'H\u00f4tel, place de l'europe 6 (Flon)\r\nMUSIQUE: ATT\r\nPLAYLIST: ATT\r\nSELFIE: ATT\r\nTITRE WEB: G\u00e9n\u00e9ration 2000/L'apprenti cin\u00e9aste: Lo\u00efc Hobi, 20 ans \u00e9tudiant r\u00e9alisateur \u00e0 l'\u00e9cole de la Cit\u00e9 \u00e0 Paris\r\n***5h45\r\nNotre invit\u00e9e a 20 ans..\r\nN\u00e9 en 1997...il appartient \u00e0 cette g\u00e9n\u00e9ration qui n'a pas connu le monde sans internet...\r\nCelle des digital natives...des enfants du num\u00e9rique...\r\nG\u00e9n\u00e9ration dont on parle beaucoup mais que l'on entend peu...\r\net \u00e0 qui on donne la parole cette semaine dans la Matinale.\r\nBonjour Lo\u00efc Hobi....\r\nVous \u00eates n\u00e9e un 27 mai 1997. \r\nCe jour l\u00e0 dans l'actualit\u00e9...\r\n 5 .630/INVITEE 9 FEV/HOBI 5H45 ARCHIVE\r\nAdolph Ogi...conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC...chef du d\u00e9partement militaire f\u00e9d\u00e9ral sur l'\u00e9ventualit\u00e9 d'une adh\u00e9sion de la Suisse \u00e0 l'OTAN suite \u00e0 l'accord historique sign\u00e9 \u00e0 Paris entre l'OTAN et la Russie, qui instaure une coop\u00e9ration s\u00e9curitaire en Europe.\r\n-Vous savez de quoi on parle?\r\n-L'actu qui vous a marqu\u00e9 dans votre enfance, la premi\u00e8re dont vous vous souvenez?\r\n(11 septembre 2001, images tour s'effondrent,3 ans)\r\n***Lo\u00efc Hobi, 5\u00e8me et dernier invit\u00e9 de notre s\u00e9rie g\u00e9n\u00e9ration 2000...l'image \u00e0 4 ans vous y \u00e9tiez d\u00e9j\u00e0 attentif...et pour cause...aujourd'hui vous \u00eates apprenti r\u00e9alisateur...vous \u00e9tudiez \u00e0 l'\u00e9cole de la cin\u00e9ma de la Cit\u00e9 \u00e0 Paris, \u00e9cole fond\u00e9e par Luc Besson. (parmi les 30 s\u00e9lectionn\u00e9s sur 4 mille candidats, seul suisse)\r\n-reconna\u00eetrez-vous cet extrait?\r\nLEON/GRAND BLEU ou Titanic? \r\n-Films de Luc Besson, 88, 94, pas n\u00e9...\r\n(grandit avec)\r\n-Est-ce que petite vous regardiez ce dessin anim\u00e9-l\u00e0? \r\nEXTRAIT DRAGON BALL? \r\n-Regardiez quoi?\r\n-DVD vous avez? casette vid\u00e9o? rembobiner? \r\n-On continue ce blind test...autre bruit:\r\nAPPAREIL PHOTO ARGENTIQUE\r\n-D\u00e9clic cin\u00e9ma venu \u00e0 travers la photo?\r\n***Retour en 2018.\r\nVous avez donc 20 ans, \u00e9tudiant en r\u00e9alisation \u00e0 l'\u00e9cole de la Cit\u00e9 \u00e0 Paris...fond\u00e9e par Luc Besson...s\u00e9lectionn\u00e9s parmi 4 mille candidats...\r\n-Votre CV num\u00e9rique...qu'est-ce qu'on apprend sur vous si on se branche \u00e0 votre compte instagram? \r\n-votre vie vous la sc\u00e9nariser sur RS? \r\n(mise en sc\u00e8ne de mon quotidien \u00e0 Paris, story m\u00e9tro)\r\n-pourquoi le cin\u00e9ma? d'o\u00f9 vient le d\u00e9clic?\r\n(17 ans, mais parents cin\u00e9phile,et moi cin\u00e9vore)\r\n-votre film pr\u00e9f\u00e9r\u00e9? \r\n-votre mod\u00e8le? \r\n(gust van sant) \r\n-vos premiers films? \r\n(film vacances 12 ans, court m\u00e9trage 17 ans)\r\n-avec votre smartphone? \r\n***Il se dit bcp de choses sur la g\u00e9n\u00e9ration Z...elle est scrut\u00e9e, analys\u00e9es par les sociologues, les professeurs de marketing, les sp\u00e9cialistes en ressources humaines...en sorte une bonne liste de clich\u00e9...Je vous propose une s\u00e9quence vrai faux. partant?\r\n-Vous ne pouvez pas vivre sans smartphone.accros \u00e0 vos \u00e9crans\r\n(vrai outils travail)\r\n-Vous ne regardez jamais la t\u00e9l\u00e9vision\r\n(vrai sur smatphone, vid\u00e9o rs)\r\n-Vous pr\u00e9f\u00e9rez chatter avec des amis que les voir dans la vraie vie \r\n-Votre  plus grande satisfaction dans la journ\u00e9e. avoir des likes sur facebook\r\n-Vous n'arrivez pas \u00e0 vous concentrer plus de 8 secondes.\r\n-Vous avez une concentration proche de z\u00e9ro\r\n-Vous ne savait pas rep\u00e9r\u00e9 une vraie et une fausse information\r\n-Vous pr\u00e9f\u00e9rez prendre un UBER qu'acheter une voiture\r\n-Vous pr\u00e9f\u00e9rez l'e-cigarette \u00e0 la vraie clope\r\n-Le sexe n'est pas important pour vous \r\n-Vous \u00eates des entrepreneurs n\u00e9s \r\n(on est forc\u00e9s de l'\u00eatre)\r\n-Vous g\u00e9rez votre image, votre e-reputation, mieux que BEYONC\u00e9 ou LADY GAGA \r\n-Vous \u00eates une g\u00e9n\u00e9ration de zappeurs \r\n(aime aller au cin\u00e9ma)\r\n-Vous ne pensez qu'\u00e0 vous, g\u00e9n\u00e9ration MOI MOI MOI, g\u00e9n\u00e9ration selfie\r\n-Vous adorez d\u00e9nigrer, critiquer sur les r\u00e9seaux sociaux\r\n-Vous \u00eates culott\u00e9s, audacieux, rien ne vous fait peur\r\n-Vous n'aimez pas l'entreprise, le travail, la hi\u00e9rarchie\r\n-Vous voulez du fun\r\n-Vous d\u00e9testez l'injustice\r\n---\r\n***Lo\u00efc Hobi, je vous propose d'inverser les r\u00f4les. A votre tour de me poser quelques questions...sur ma g\u00e9n\u00e9ration...85...X...\r\nG\u00e9n\u00e9ration qui a aussi son langage. un mot que vous nous expliquer. (\"je suis en connexion\", \"je suis IRL\", \r\nUn son qui r\u00e9sume votre \u00e9poque ? CLIP SON // Un mod\u00e8le, une star ? \r\n***5hxxx\r\nVotre choix musical. \r\nXXX\r\n-La musique vous l'\u00e9coutez en Streaming? \r\n-vous avez d\u00e9j\u00e0 vu un walkmann/cassettes audio/discmann?\r\n-Sur Youtube? Les vinyls ou la K7 qui fait son revival, \u00e7a vous int\u00e9resse ???\r\n***Retrouvez la playlist de Lo\u00efc Hobi sur notre page sp\u00e9ciale... \r\n***6H15\r\nClap de fin...\r\npour notre s\u00e9rie g\u00e9n\u00e9ration 2000...\r\net c'est le cas de le dire...puisque notre dernier invit\u00e9 est un jeune cin\u00e9aste neuch\u00e2telois.\r\nLo\u00efc Hobi, 20 ans, \u00e9tudiant \u00e0 l'\u00e9cole de la Cit\u00e9 de Luc Besson \u00e0 Paris...(4 mille candidats, 30 retenus, seul suisse...une \u00e9cole 2 ans, gratuite, vivez l\u00e0-bas)\r\n-Paris plus cin\u00e9matographique que Neuch\u00e2tel?\r\n-Comment de vivre \u00e0 Paris quand on a 20 ans? \r\n-Les jeunes millenials vont encore au cin\u00e9ma? pas netflix ou streaming?\r\n-un r\u00eave qui traverse si\u00e8cle/g\u00e9n\u00e9ration? \r\n-Votre r\u00eave d'\u00e9tudiant en cin\u00e9ma c'est quoi?\r\n(tourner un long ou court m\u00e9trage l'ann\u00e9e prochaine)\r\n-la trame \u00e7a serait quoi?\r\n-donc faire du cin\u00e9ma, fouler le tapis rouge, pr\u00e9senter son film \u00e7a fait encore r\u00eaver aujourd'hui?\r\n-Le r\u00eave de votre vol\u00e9e de cin\u00e9aste, un film sur pellicule?! anachronique?\r\n-la r\u00e9alit\u00e9 virtuelle, nouveau cr\u00e9neau pour jeune r\u00e9al?\r\n(pour promo/format court mais pas salle) \r\n-vous tourner image/film avec smartphone?\r\n(l'a d\u00e9j\u00e0 fait/le fait sur insta)\r\n-LES VIDEOS COURTES SUR LE WEB, les tuto youtube, un art \u00e0 part enti\u00e8re?\r\n-LES VIDEO COURTES UN NOUVEL ART/COMMENT DISTINGUER UN YOUTUBEUR D'UN REALISATEUR/\r\n-l'apport des nouvelles technologie, RS sociaux au cin\u00e9ma? \r\n(permet d'explorer, tester, d\u00e9mocratiser, tout le monde peut publier)\r\n-L'ART EST PARTOUT ? INSTAGRAMM COMME PRINCIPAL GALERIE/MUSEE/SALLE POUR ARTISTE? \r\n-est-ce que le specateur supportera encore le long format? \u00e0 l'\u00e8re de snapchat, des story insta et court format\r\n(BA de 5 sec pour net!)\r\n-RECEVOIR UN QUARTZ, UN CESAR, UN OSCAR, IMPORTANT ? OU MIEUX D'AVOIR 2 MILLIONS DE VUE SUR YOUTUBE ? \r\n-VOS MODELES\r\n(Gust van Sant)\r\n***Loic Hobi...je vous propose \r\n-L'AVIS DE L'EXPERT SUR GENE2000:\r\nMarc Attallah maison d'ailleurs...\r\nGENERATION Z/ CREATIFS\r\n-Vous allez r\u00e9inventer le monde? \r\nGENERATION Z/ET APRES\r\nEt apr\u00e8s les X,Y et Z? il y aura quoi d'apr\u00e8s vous?\r\nRELIGION:\r\n-croyant? \u00e9cole biblique? une dimension spirituelle? \r\nJOURNAL 6H:\r\n-Une info qui vous a marqu\u00e9e?\r\n-Vous vous informez? comment? radio/tv/rs?", "durationSec": 305, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9300519", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie - Lo\u00efc Hobi, 20 ans, \u00e9tudiant r\u00e9alisateur \u00e0 l'Ecole de la Cit\u00e9 \u00e0 Paris  / LMA_2018-02-09T06:15:00_l-invite-e-du-5h-6h30", "La Matinale 5h - 6h30 du 09.02.2018"], "variantIds": ["ece-9300519"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-02-16T09:20:35Z", "speechToTexts": ["16.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [87%] :\r\nVainqueur 6 heures 30 l'invit\u00e9 Lo\u00efc vie et donc notre invit\u00e9, \u00e9tudiant en cin\u00e9ma \u00e0 l'\u00e9cole de la Cit\u00e9 de Luc Besson, \u00e0 Paris, 4000 candidats 30 retenu, vous \u00eates l'unique suisse, j'imagine que lorsque vous avez appris la No\u00ebl, la nouvelle vous avez saut\u00e9 de joie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [91%] :\r\nOui, exactement, surtout vous avez tent\u00e9 le concours une fois avant, j'avais \u00e9t\u00e9 recal\u00e9 \u00e0 la derni\u00e8re \u00e9preuve et donc, cette fois, c'\u00e9tait un r\u00eave qui se r\u00e9alisait, qui me permettait de partir \u00e0 Paris : D\u00e9couvrez une nouvelle ville et changer de mode de vie en une vingtaine de jours. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:33) [85%] :\r\nUne vingtaine de jours et cette \u00e9cole enfin \u00e9tudier comme \u00e7a, le cin\u00e9ma, ensuite c'\u00e9tait pas possible. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:38) [87%] :\r\nPas de cette mani\u00e8re -l\u00e0 \u00e9conomique \u00e0 la Cit\u00e9, on est plong\u00e9 dans au coeur de la styliste l\u00e0 donc, dans un domaine professionnel et on nous on nous confronte vraiment \u00e0 ce milieu -l\u00e0, de la mani\u00e8re meilleures mani\u00e8res possibles en ne repr\u00e9sentant plusieurs opportunit\u00e9s que j'aurais pas forc\u00e9ment pu avoir ensuite. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:53) [93%] :\r\nVous \u00eates neuch\u00e2telois Lo\u00efc Hobi 20 ans derni\u00e8re invit\u00e9 de notre s\u00e9rie g\u00e9n\u00e9ration 2000 Paris c'est plus cin\u00e9matographique que Neuch\u00e2tel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:01) [86%] :\r\nJean-Marc clairement, c'est la ville avec le plus d'\u00e9cran par habitant au monde je crois d\u00e9j\u00e0 et puis, forc\u00e9ment, il n'est pas une foison de 2 mouvements artistiques \u00e0 Paris qui est tr\u00e8s int\u00e9ressante de vivres. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:14) [97%] :\r\nLe cin\u00e9ma, il fait encore r\u00eaver les jeunes de votre g\u00e9n\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:19) [89%] :\r\nOui clairement, je pense, enfin tout le monde se rend cin\u00e9ma on est une g\u00e9n\u00e9ration qui consomment \u00e9norm\u00e9ment, \u00e9norm\u00e9ment d'audiovisuel, et sp\u00e9cialement du cin\u00e9ma. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:27) [85%] :\r\nEt vous pensez que le cin\u00e9ma des g\u00e9n\u00e9rations les g\u00e9n\u00e9rations. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:32) [86%] :\r\nPeut-\u00eatre, oui, de mani\u00e8re diff\u00e9rente, actuellement, on a toujours tendance \u00e0 partir sur du tape \u00e0 l'oeil de nouveaux, comme le disait dans la rubrique sur Instagram mais oui \u00e7a \u00e7a les g\u00e9n\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:45) [82%] :\r\nLes Koebi votre r\u00eave de jeunes apprentis cin\u00e9astes 20 ans c'est quoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:51) [87%] :\r\nUn 1er long m\u00e9trage de et par la suite, d'autres ont et le th\u00e8me, \u00e7a serait quoi, je sais pas vraiment plut\u00f4t quelque chose d'intimiste avoir suivant mes exp\u00e9riences par la suite et des sc\u00e9naristes ces sc\u00e9narios que je peux trouver. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:06) [87%] :\r\nEt vous pensez que, \u00e0 l'heure des des vid\u00e9os courtes salaire Snapchat tuto YouTube des choses qui sont relativement en cours format en est -ce que le spectateur va encore r\u00e9ussir \u00e0 regarder des longs m\u00e9trages des long format. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:22) [95%] :\r\nOui, c'est pas la m\u00eame exp\u00e9rience quand on s'asseyait dans un cin\u00e9ma et qu'on qu'on est devant un film pendant une heure et demie \u00e0 3 heures que quand on est sur un smartphone assis dans un canap\u00e9 \u00e0 regarder une vid\u00e9o de six on ne sait pas du tout pareil je pense. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:34) [86%] :\r\nEt ces vid\u00e9os courtes pour vous, c'est un art ou pas une dimension artistique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:40) [89%] :\r\nC'est difficile de la trouver je pense peut-\u00eatre que certaines personnes y arrive, mais c'est quelque chose et tape \u00e0 l'oeil et pour r\u00e9agir sur une \u00e9motion. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:48) [78%] :\r\nUne \u00e9motion et provoquer des \u00e9motions et mais ces formats courts, vous m'expliquiez que au niveau des bandes annonces \u00e9taient test\u00e9 utiliser. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:57) [88%] :\r\nOui, donc, on retrouve souvent une des minivans de 5 secondes avant les vrais annonce maintenant ce qui est tr\u00e8s \u00e9nervant parce qu'il faut, il faut attirer l'attention du spectateur dans la seconde m\u00eame o\u00f9 il voit \u00e7a sur un r\u00e9seau social, donc avec 20 plans \u00e0 la seconde ou des choses comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:10) [92%] :\r\nLe tournis les si je comprends bien, vous \u00eates plut\u00f4t critique finalement vers l'apport des nouvelles technologies pour le cin\u00e9ma, en tout cas votre domaine vous \u00eates finalement r\u00e9alisateur conserve. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:24) [93%] :\r\nPas du tout, il faut utiliser les techniques nouvelles techniques pour le bienfait du cin\u00e9ma je pense, mais il faut pas voir \u00e7a comme une nouvelle fa\u00e7on d'enfer. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:34) [84%] :\r\nC'est voil\u00e0 c'\u00e9tait c'est quelque chose d'Engadget qu'on peut exp\u00e9rimenter. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:37) [87%] :\r\nOui, on peut tr\u00e8s bien agr\u00e9ment\u00e9 nos films de de la nouvelle technologie \u00e9galement, \u00e7a permet de rendre les productions plus l\u00e9g\u00e8res et moins co\u00fbteuses, peut-\u00eatre \u00e9galement mais c'est. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:48) [85%] :\r\nEt vous, film avec votre t\u00e9l\u00e9phone portable. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:50) [85%] :\r\nMarie- faire de courts-m\u00e9trages avec le t\u00e9l\u00e9phone portable parce que c'\u00e9tait une pr\u00e9- requises pour un concours sp\u00e9cifique mais de nouveau, si on sort du cin\u00e9ma, \u00e0 mon avis, on peut vite se faire pr\u00eater un appareil, on peut vite partir sur les optiques plus int\u00e9ressante qu'un smartphone qui a un co\u00fbt : une course focale, pas du tout int\u00e9ressante \u00e0 explorer je pense. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:05) [95%] :\r\nLo\u00efc Hobi, je vous propose d'\u00e9couter ce que disait Marc Attallah de votre g\u00e9n\u00e9ration, c'est le directeur de la maison d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:15) [86%] :\r\nLa g\u00e9n\u00e9ration d'aujourd'hui, ils vont r\u00e9inventer le monde c'est jusque ils partent avec des conditions compliqu\u00e9es parce que l'enseignement leur apprend pas ce monde- l\u00e0, parce qu'on passe leur temps allez fustig\u00e9 en disant que c'est un peu des menus vari\u00e9s, c'est pas, on n'est pas tr\u00e8s cool avec ses g\u00e9n\u00e9ration en leur fait payer un peu nos propres erreurs, faisons leur d\u00e9couvrir la cr\u00e9ativit\u00e9, laissons les cr\u00e9atifs apprenons leur, le langage, l\u00e0 je parle des enfants et puis ces gens -l\u00e0 vont pouvoir faire quelque chose lors de la rien puis complice, on les accuse d'\u00eatre un peu des types qui ont pas de cerveau, \u00e7a va pas aller. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:45) [88%] :\r\nMarc Attallah dit vous allez r\u00e9inventer le monde, les Koebi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:48) [85%] :\r\nEh bien, je laisse ma pr\u00e9dit aussi que nous avons pas la de ma g\u00e9n\u00e9ration, en tout cas on est, on est des personnes qui sont tr\u00e8s autodidacte s'est form\u00e9e nous-m\u00eames sur Internet et c'est pas forc\u00e9ment des gens qui n'ont pas v\u00e9cu qui peut vous nous l'prendrons m\u00eame si maintenant c'est quelque chose d'important qu'on retransmet aux g\u00e9n\u00e9rations futures. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-09T06:11:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-84234CB7-B258-46A9-AC87-E5E80775482E", "internalArchiveId": "84234CB7-B258-46A9-AC87-E5E80775482E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Faut-il durcir la l\u00e9gislation sur les sans-papiers? D\u00e9bat entre Ada Marra et Raymond Clottu", "publicationDate": "2018-02-09T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Marra , Ada \r\nLa Commission de la s\u00e9curit\u00e9 sociale du Parlement a soumis au Conseil f\u00e9d\u00e9ral plusieurs propositions pour durcir la politique envers les sans-papiers. Le d\u00e9bat entre Ada Marra, conseill\u00e8re nationale socialiste vaudoise, et Raymond Clottu, conseiller national neuch\u00e2telois ind\u00e9pendant.\r\n\r\n* * Faut-il durcir la l\u00e9gislation sur les sans-papiers? D\u00e9bat entre Ada Marra et Raymond Clottu 18h Sans-papiers : faut-il durcir la l\u00e9gislation ?\r\n SLV TEL DIR Raymond Clottu +** 46 (secours son natel)\r\n SLV STUDIO LAUSANNE Ada Marra \r\nCouper certaines prestations sociales aux sans-papiers... faciliter l'\u00e9change d'informations les concernant entre tous les organes de l'Etat, y compris les \u00e9coles...\r\nCes propositions, la commission parlementaire de la s\u00e9curit\u00e9 sociale les a soumises au Conseil f\u00e9d\u00e9ral...\r\nLa majorit\u00e9 de droite de cette commission parle d'une politique des sans-papiers coh\u00e9rente...  Aujourd'hui leur motion f\u00e2che et choque les enseignants notamment mais aussi plusieurs \u00e9lus de gauche.\r\nBonsoir Ada Marra, vous \u00eates conseill\u00e8re nationale socialiste vaudoise et aussi pr\u00e9sidente de la Plateforme nationale pour les sans-papiers...\r\nAvec nous \u00e9galement, Raymond Clottu, bonsoir... Vous \u00eates conseiller national ind\u00e9pendant, membre du groupe UDC aux chambres. \r\n((les deux appartiennent \u00e0 la commission mentionn\u00e9e ci-dessus, Ada Marra a vot\u00e9 contre la motion, Clottu a vot\u00e9 pour avec la majorit\u00e9 bourgeoise)) \r\n@Raymond Clottu\r\n- Pourquoi vouloir faciliter les \u00e9changes d'informations sur les sans-papiers, et notamment leurs enfants, au sein de l'administration ?\r\n- Vous voulez faire des enseignants des d\u00e9lateurs ?\r\n- Quelles sont vos intentions r\u00e9ellement avec ce genre de mesure... expulser ces gens ?\r\n- Et que faites-vous du sacro-saint droit \u00e0 l'\u00e9ducation ? Parce qu'avec de telles mesures, les sans-papiers n'enverront plus leurs enfants \u00e0 l'\u00e9cole ? C'est ce que vous voulez ?\r\n- Vous appelez aussi \u00e0 couper certaines prestations sociales aux sans-papiers... Or nombre d'entre eux cotisent \u00e0 l'AVS, et paient leurs assurances maladie...\r\n- Vous proposez aussi de mettre en place un service d'Etat pour venir en aide au cas d'urgence...l\u00e0 on vous suit plus... couper des prestations sociales et pr\u00e9voir une aide d'urgence cantonale...  \r\n- Est ce que vous pensez vraiment juguler les co\u00fbts de la sant\u00e9 avec ce genre de mesures, franchement...\r\n- Pourquoi s'attaquer \u00e0 cette population qui contribue \u00e0 l'\u00e9conomie de ce pays ? \r\n@Ada Marra\r\n- N'y a-t-il pas une forme d'hypocrisie ?... On dit aux sans-papiers vous pouvez travailler, cotiser, int\u00e9grer vos enfants \u00e0 l'\u00e9cole... mais vous restez sans-papiers... \r\n- Ne serait-ce pas utile d'avoir une vision plus pr\u00e9cise du nombre de sans-papiers en Suisse ? Recenser le nombre d'enfants de sans-papiers dans les \u00e9coles ? N'est ce pas l\u00e9gitime ?\r\n- Pouquoi vous offusquez vous... Raymond Clottu propose de recenser juste leur nombre et pas leur identit\u00e9...\r\n- De telles mesures permettraient aussi de mieux identifier des cas d'abus, selon Raymond Clottu...\r\n- Et puis \u00e7a pourrait inciter certains \u00e0 se r\u00e9gulariser, \u00e0 sortir de l'ombre, de certains mauvais traitements... Trouvez-vous normal pour vous que des sans-papiers aient les m\u00eames droits que des \u00e9trangers officiellement enregistr\u00e9s...on priviligie la clandestinit\u00e9...", "durationSec": 654, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9300501", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Faut-il durcir la l\u00e9gislation sur les sans-papiers? D\u00e9bat entre Ada Marra et Raymond Clottu / FOR_2018-02-09T18:08:00_developpement-5", "Forum du 09.02.2018"], "alternativeSummary": ["La Commission de la s\u00e9curit\u00e9 sociale du Parlement a soumis au Conseil f\u00e9d\u00e9ral plusieurs propositions pour durcir la politique envers les sans-papiers. Le d\u00e9bat entre Ada Marra, conseill\u00e8re nationale socialiste vaudoise, et Raymond Clottu, conseiller national neuch\u00e2telois ind\u00e9pendant."], "variantIds": ["ece-9300501"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:51:37Z", "speechToTexts": ["16.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nCouper certaines prestations sociales aux sans- papiers, faciliter l'\u00e9change d'informations les concernant, entre tous les organes de l'\u00c9tat, y compris les \u00e9coles ces propositions, la commission parlementaire de la s\u00e9curit\u00e9 sociale, les a soumises au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, la majorit\u00e9 de droite de cette commission, parle d'une politique des sans- papiers coh\u00e9rente aujourd'hui leur motion f\u00e2che et choque les enseignants notamment, mais aussi plusieurs \u00e9lus de gauche bonsoir Ada Marra concernation nale socialiste vaudoise et aussi pr\u00e9sidente de la plateforme nationale pour les sans- papiers avec nous \u00e9galement Raymond Clottu bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:00:32) [85%] :\r\nBonsoir monsieur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:33) [91%] :\r\nVous \u00eates conseiller national ind\u00e9pendant, membre du groupe UDC aux Chambres alors premi\u00e8res questions \u00e0 vous, Raymond Clottu, pourquoi vouloir faciliter les \u00e9changes d'informations sur les sans- papiers et notamment leurs enfants au sein de l'administration. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:47) [90%] :\r\nMais, mais tout simplement la Commission dans sa, dans sa majorit\u00e9, elle estime urgente qu'on comtois \u00e9tablir une vue d'ensemble de la de la situation, parce que tr\u00e8s clairement on a rien, moi j'avais d\u00e9pos\u00e9 en septembre 2016 un postulat, j'ai eu la r\u00e9ponse du du Conseil f\u00e9d\u00e9ral a ce postulat Wilmots le dit tr\u00e8s clairement, il n'est pratiquement pas possible d'\u00e9tablir une statistique pour les sans- papiers, \u00e9tant donn\u00e9 qu'ils n'ont pas domicile connu et qu'ne sont pas n\u00e9cessairement enregistr\u00e9s comme tels pour aupr\u00e8s des assureurs maladie parce qu'il faut savoir l'obligation est faite aux assureurs d'assurer les sans- papiers et puis \u00e7a \u00e7a cr\u00e9e de de gros probl\u00e8mes dans la pratique, je m'explique : il arrive r\u00e9guli\u00e8rement que des personnes se pr\u00e9sentent comme des sans- papiers pour des pour b\u00e9n\u00e9ficier tout simplement de prestations d'assurance en Suisse alors qu'elle r\u00e9side \u00e0 l'\u00e9tranger, \u00e7a c'est tout simplement vis-\u00e0-vis de nos concitoyennes et nos concitoyens, c'est tout simplement pas acceptable, pas des o\u00f9 on doit trouver maintenant des solutions dans la sant\u00e9, mais aussi dans les prestations sociales, je prends le cas de mon canton, les prestations sociales elles flambent, moi je crois qu'un moment donn\u00e9, il faut juste avoir des chiffres qui soit concret et c'est ce que la commission d\u00e9sir\u00e9e, c'est ce que la Commission a demand\u00e9 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de faire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:01) [91%] :\r\nAda Marra pourquoi vous offusquez vous Raymond Clottu propose simplement de recenser, leur nombre et pas leur identit\u00e9, assez, assez sans- papiers. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:10) [91%] :\r\nJe sais pas si vous avez lu la motion ne c'est pas du tout ce que demande la motion, c'est ce que dit monsieur Clottu, mal \u00e9crit et mieux que l'Oral donc au contraire, ce qui demande, c'est simplement de faire en sorte que les sans- papiers n'acc\u00e8de pas \u00e0 certaines, \u00e0 certains nos assurances, moi je crois le plus important maintenant, c'est d\u00e9j\u00e0 de d\u00e9finir qu'est -ce qu'un sans- papiers, un sans- papiers, c'est un travailleur en Suisse qui, pour certains, c'est ce qu'on appelle en fait les travailleurs ou gris et c'est pratiquement certainement la majorit\u00e9 c'est des travailleurs qui travaillent, qui payent des cotisations par exemple le ch\u00f4mage mais qui n'ont pas le droit de percevoir le ch\u00f4mage, de par leur statut, c'est des gens qui, par exemple, cotisent \u00e0 l'assurance maladie, mais que tout d'un coup on voudrait dire non, ils ont plus le droit de date de cotiser \u00e0 l'assurance maladie, alors moi j'aimerais juste qu'on m'explique qu'on serait le seul pays au monde o\u00f9 on dit \u00e0 des travailleurs ne pas cotiser aux diff\u00e9rentes assurances parce que \u00e7a d'plairait \u00e0 certains, par contre, c'est des gens qui n'ont pas le droit au ch\u00f4mage, qui n'ont pas le droit \u00e0 l'aide sociale qui n'ont pas le droit aux prestations compl\u00e9mentaires, etc, donc on voit que la vue la vie l'abus consid\u00e9r\u00e9 par monsieur Clottu n'existe pas, pour la plupart du temps. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:19) [80%] :\r\nOui, Raymond Clottu, vous appelez \u00e0 couper, donc certaines prestations sociales ont l'entendu incessants \u00e7a sans- papiers or nomme, nombre d'entre eux, comme le rappelait Ada Marra cotisent \u00e0 l'AVS et payent des imp\u00f4ts payent leurs assurances maladie. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:31) [86%] :\r\nC'est tout le probl\u00e8me est l\u00e0 : peux bien croire Madame mais le probl\u00e8me comme \u00e7a des sans- papiers, on n'a aucune statistique, je vais vous donner pr\u00e9c\u00e9demment, la r\u00e9ponse du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, on n'a aucun doute Concorde a chiffr\u00e9, c'est \u00e7a, parce que pour m\u00e9moire, j'aimerais quand m\u00eame vous rappeler les sans- papiers sont des personnes qui s\u00e9journe sans autorisation de s\u00e9jour et donc ill\u00e9galement alors bien s\u00fbr qu'il y a des sans- papiers qui sont d\u00e9clar\u00e9s, pas, je veux bien croire qui payent des cotisations, il y a un d\u00e9faut papiers qui payent des primes d'assurance maladie, mais vous avez aussi une cat\u00e9gorie papiers qui ne sont pas d\u00e9clar\u00e9s travailleurs au noir tr\u00e8s clairement et qui ne paye pas de prime d'assurance maladie et c'est \u00e7a qui est qui est probl\u00e9matique et puis touche aussi des prestations d'AVS et c'est nous, on aimerait. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:18) [63%] :\r\nSi vous attire dans un. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:20) [85%] :\r\nMilitant, c'est d'avoir des chiffres certains fondements non moi je je. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:24) [92%] :\r\nDans un 1er temps les accords. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:27) [88%] :\r\nJe crois vous savez, on demande aux Suisses et aux Suisses, je pense aux personnes \u00e2g\u00e9es, je pense \u00e0 des personnes de conditions modestes, elle doit se serrer la ceinture et puis de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, on fait l'autoroute pour des personnes encore une. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:40) [90%] :\r\nPour installer. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:41) [82%] :\r\nSont ill\u00e9galement en Suisse et le texte de la motion est tr\u00e8s clair : les sans- papiers dortoir s'adresser \u00e0 un service financ\u00e9 par les stades on. \r\nLes cantons aucun match j'un moment donn\u00e9, il faut juste qu'on mette les cartes sur la. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:54) [75%] :\r\nEt puis, Ada Marra. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:56) [70%] :\r\n\u00e7a tout enfouir soldats et \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:58) [92%] :\r\nJ'esp\u00e8re que le surplus n'est. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:00) [80%] :\r\nPas s\u00e9rieux quand il dit, en effet, la comparaison des Suisses pauvre de soi-disant sous- entendu des sans- papiers riche ce rappel 5. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:08) [74%] :\r\nLe manque, la plupart des groupes de g\u00e8nes, ce n'est pas interrompu j'aimerais terminer, elle vient de la science. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:13) [90%] :\r\nPieds ce sont pour la plupart des femmes de m\u00e9nage, ce sont pour la plupart des serveurs dans les restaurants, donc on sait tr\u00e8s bien que c'est pas cela qui gagne 2000 et 100 et qui cherche pas payer d'imp\u00f4ts, contrairement \u00e0 d'autres dans le canton de Vaud notamment ceci \u00e9tant dit, ce qui est quand m\u00eame extraordinaire dans cette, dans cette motion, c'est que tout d'un coup on veut \u00e0 travers la sant\u00e9 la sociales et l'\u00e9cole cette commission se substitue au contentieux, je prends l'\u00e9cole est -ce qu'qui demandent, en fait, la d\u00e9lation, c'est la d\u00e9lation pour l'\u00e9preuve par rapport aux sans- papiers, je rappelle simplement que c'est dans la, dans dans l'accord international pour les droits des enfants, qu'ils soient scolaris\u00e9s, donc de toute fa\u00e7on, voil\u00e0 et la 2\u00e8me chose, c'est que l'\u00e9cole c'est la comp\u00e9tence des cantons, alors maintenant la commission sant\u00e9- social vient dire au comptant et au d\u00e9partement d'Instruction publique ce qui doivent faire \u00e7a, c'est un petit peu \u00e9tonnant mais moi surtout ce que j'aimerais qu'on qu'on qu'on qu'on qu'on comprenne et je le r\u00e9p\u00e8te et je le redis, c'est que ce sont des travailleurs et pour pouvoir r\u00e9gulariser la situation pour arr\u00eater l'hypocrisie, pour avoir des chiffres, la solution, c'est ce que sont en train de faire un conseiller d'\u00c9tat radical PLR dans le canton de Gen\u00e8ve \u00e7a s'appelle Op\u00e9ration papiers il y a eu Monsieur Maudet il y a eu un deal alors la partie qui me pla\u00eet moins, mais moi je suis pour le consensus, c'est qu'on amnistie les employeurs qui emploient au noir, parce que derri\u00e8re chaque employ\u00e9 au noir rappelant o\u00f9 il y a un employeur qui prend et par contre ils peuvent r\u00e9gulariser pr\u00e9senter des des dossiers d'r\u00e9gularisant avec des crit\u00e8res extr\u00eamement strictes, qui sont 56 jours et un emploi et ceux qui ont un enfant scolaris\u00e9, pour les autres, c'est 10 ans en Suisse qui ont travaill\u00e9, qui ont un ou 2 un ou plusieurs employes qui sont ind\u00e9pendants, qui ne co\u00fbte rien \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 et pas de casier du p\u00e9nal, etc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:57) [97%] :\r\nAda Marra alors vous \u00eates d'accord sur le principe de mettre fin \u00e0 une forme d'hypocrisie puisqu'on dit aux sans- papiers, vous pouvez travailler cotiser int\u00e9grer vos enfants \u00e0 l'\u00e9cole mais. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:06) [98%] :\r\nVous restez sans- papiers alors \u00e9videmment c'est pas moi qui vais dire moi je dis donnons des papiers \u00e0 ces personnes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:12) [88%] :\r\nAutre solution, c'est c'est effectivement de faire une l\u00e9galisation, ce sont des travailleurs voil\u00e0 vous Raymond Clottu est -ce que finalement vous ne voulez pas faire, alors c'est un exemple hein que citer Ada Marra, des enseignants, des d\u00e9lateurs, quelles sont vos intentions r\u00e9ellement avec ce genre de m\u00e9tier. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:28) [87%] :\r\nQuoique la la motion demande effectivement l'\u00e9change de donn\u00e9es en que les organes \u00e9tatiques, facilit\u00e9 et puis les accords pass\u00e9s avec Aur\u00e9lie l'\u00c9lys\u00e9e les les directions d'\u00e9cole savent tr\u00e8s bien le nombre de sans- papiers cette pour permettre d'avoir une fois. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:07:43) [81%] :\r\nNous les. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:44) [91%] :\r\nEt je pense qu'il est quand m\u00eame l\u00e9gitime parce que vous en conviendrez avec moi madame Marra un sans- papiers, c'est aussi un par exemple un demandeur d'asile. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:07:54) [68%] :\r\nLorient Thurston. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:56) [86%] :\r\nOn est \u00e0 un moment donn\u00e9 on doit aussi quand m\u00eame avoir des r\u00e8gles, on a un pays o\u00f9 on a d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 qu'on doit respecter, puis, tout \u00e0 fait se se joindre, je, je suis tout \u00e0 fait d'accord avec vous, mais \u00e0 un moment donn\u00e9, il faut chacune et chaque en respecter. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:10) [65%] :\r\nRequ\u00e9rant d\u00e9bout\u00e9 notion c'est un clandestin c'est sans- papiers. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:14) [87%] :\r\nOui, papiers doit -il \u00eatre ill\u00e9galement dans notre pays, \u00e7a c'est tr\u00e8s clair, et l\u00e0, \u00e7a nous pose quand m\u00eame rester. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:22) [89%] :\r\nRaymond Clottu. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:23) [92%] :\r\nNon, si on veut savoir encore une fois ce que ces personnes go\u00fbtent un r\u00e9fugi\u00e9 en fait. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:08:30) [67%] :\r\n\u00e9coutons pas et rapporte travail maintenant c'est. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:35) [89%] :\r\nIl y en a certains qui travaillent il faut qui rapporte, mais il y en a d'autres qui ne rapportent pas et qui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:41) [81%] :\r\nSur Raymond Clottu joue son \u00e9dition je prendrai comment ils peuvent co\u00fbter \u00e0 des assurances sociales, ils ont pas droit, explique expliquer ou d'vous dites, excusez -moi, laissez -moi. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:55) [86%] :\r\nSans- papiers qui vont aux urgences n'est pas soign\u00e9e arr\u00eat\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:58) [76%] :\r\nOui, mais la payer l'assurance, la science n'bien et puis, m\u00eame monsieur au d\u00e9but vous avez dit au d\u00e9but, vous avez dit -elle pas de gros d\u00e9but vous avez dit oui et alors. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:09) [91%] :\r\nDes gens qui sont pas sans- papiers qui vont dire que c'est des sans- papiers, puis maintenant vous venez nous dire mais c'est les sans- papiers qui mentent. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:13) [87%] :\r\nFaudrait savoir, vous \u00eates dans le complot totale, la r\u00e9alit\u00e9 c'est qu'il y a des gens, monsieur Clottu, pourquoi pensez -vous. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:20) [89%] :\r\nQue les policiers o\u00f9 l'\u00c9tat ne peut pas faire plus que ce qu'elle fait, par rapport aux sans- papiers sur la surveillance et le renvoi, pourquoi, parce qu'\u00e0 une proportion des moyens, or ce sont je peut-\u00eatre des gens qui rapporte aux assurances et aux c\u00f4tes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:34) [84%] :\r\nCitation et vous voulez les renvoie la derni\u00e8re question, vous, Raymond Clottu, j'aurais, j'aurais voulu savoir auquel j'aurais voulu savoir. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:09:39) [91%] :\r\nMaurice, vous avez dit qu'il avait des personnes, vous m'avez mal \u00e9couter, vous avez des personnes qui se font passer pour des sans- papiers qui, comme les assurances ont l'obligation d'assurer les sans- papiers et qui re\u00e7oivent des prestations en tant que le statut de sans- papiers et \u00e7a, c'est des \u00e9l\u00e9ments, tout simplement. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:09:57) [83%] :\r\nBon plus. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:09:58) [95%] :\r\nEt nous, nous voulons tout simplement avoir des chiffres, des chiffres. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:10:02) [84%] :\r\nCoh\u00e9rent \u00e7a compris Raymond Clottu votre appr\u00e9ciation de la Conf\u00e9d\u00e9ration et les camps. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:06) [95%] :\r\nVotre appr\u00e9ciation concernant la politique men\u00e9e par Pierre Maudet \u00e0 Gen\u00e8ve, donc cette op\u00e9ration papyrus papyrus qui consiste \u00e0 \u00e0 r\u00e9gulariser les sans- papiers qu'est -ce que vous en pensez. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:10:14) [81%] :\r\n\u00e9coutez, moi je, une autre femme de mettre fin \u00e0 une tout compte. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:10:19) [83%] :\r\nIl y a des sans- papiers, effectivement, qui sont tr\u00e8s bien int\u00e9gr\u00e9s, leur assurance- maladie, \u00e7a c'est vrai qu'ils sont qu'il qu'il qui d\u00e9clarent des imp\u00f4ts, oui, vous avez toute une cat\u00e9gorie puisqu'on peut pas les suivre. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:10:31) [65%] :\r\nConnaissez ils ont. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:10:34) [92%] :\r\nQu'ils ne le font pas, et c'est l\u00e0 que nous aimerions avoir et je crois que c'est un minimum les citoyennes et citoyens suisses dans un pays libre, qu'on puisse quand m\u00eame savoir ce que ce que co\u00fbtent les sans- papiers, donc des personnes qui sont ill\u00e9gales. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:10:47) [78%] :\r\nMerci Jean-Claude Perry. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:48) [86%] :\r\nMerci beaucoup Raymond Clottu merci \u00e9galement \u00e0 vous Ada Marra, d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce n'est pas et bonne soir\u00e9e \u00e0 vous 2. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-09T17:37:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Clottu, Raymond", "role": "membre ind\u00e9pendant du UDC. Pr\u00e9sident de la section UDC du Locle", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}