[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2010&maxPublicationDate=2010&start=7000&rows=25", "count": 9467, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2010&maxPublicationDate=2010&start=7025&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2010&maxPublicationDate=2010&start=9442&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2010&maxPublicationDate=2010&start=6975&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2010&maxPublicationDate=2010&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-59A463C2-E2AB-4B8B-B7E6-41C0BBC5D89D", "internalArchiveId": "59A463C2-E2AB-4B8B-B7E6-41C0BBC5D89D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Match de football du FC Sion truqu\u00e9 : Interviews de Dominique Warluzel, avocat genevois, ancien pr\u00e9sident du FC Servette et de Geoffroy Serey Die, joueur du FC Sion", "publicationDate": "2010-03-22T00:00:00Z", "summary": "Geoffroy Serey Die nie avoir re\u00e7u un t\u00e9l\u00e9phone d'une personne inconnue afin lui demander de truquer la partie.\r\n ", "durationSec": 303, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Sion"], "thematicThemes": ["jeu de hasard", "pari", "football (comp\u00e9tition)"], "thematicPersons": ["FC Sion", "Constantin, Christian", "Serey, Geoffroy, Die"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-09-25T15:26:14Z", "speechToTexts": ["25.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [84%] :\r\nDominique vers les bonsoir bonsoir, ses avocats vous conna\u00eet bien aussi, ancien pr\u00e9sident du Servette FC aussi et c'est assez de titres que on, on, il y a bien transform\u00e9 il y a bien longtemps, vous, vous allez nous dire que depuis \u00e7a \u00e9t\u00e9 n'a, n'a pas \u00e9t\u00e9 forc\u00e9ment dans le bon sens au niveau sportif, mais si on vous invite ce soir, c'est cette dr\u00f4le d'affaire \u00e0 un m\u00e9diatis\u00e9 par Christian Constantin, le pr\u00e9sident du FC Sion, qui soup\u00e7onne qu'on est truquer un des matches de son \u00e9quipe, il cite nomm\u00e9ment un de ses joueurs parmi les les suspects potentiels alors \u00e7a pose quelques questions juridiques, notamment en mati\u00e8re de pr\u00e9somption d'innocence, justement, n'entendent le joueur Dominique vers lorsque Christian Constantin le nomme dit qu'il a des soup\u00e7ons, m\u00eame s'il n'a pas de preuve par le du fait qu'il a achet\u00e9 une belle voiture, \u00e7a peut \u00eatre \u00e0 l'argument du fait qu'il a gagn\u00e9 de l'argent, peut-\u00eatre dans le cas de ce match truqu\u00e9 en tant qu'avocat ou \u00e7a, comment il y a, il y a en France, il y. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:47) [90%] :\r\nL\u00e0 on est, on est m\u00eame en amont de la question de la pr\u00e9somption d'innocence, puisqu'il n'y a m\u00eame pas d'information judiciaire ouverte, donc on est dans le domaine de la de la suspicion sportive bas\u00e9 sur des indices qui, si j'ai bien compris viendrait \u00e0 la cylindr\u00e9e de la voiture que ces joueurs l\u00e0, \u00e0 qui, alors, je crois que c'est pas mal, assez r\u00e9pandue chez les footballeur que de vouloir s'acheter de belles voitures et apr\u00e8s tout, qui mieux que leur employeur qui leur verse leur salaire peut appr\u00e9cier leur capacit\u00e9 Activity veut donc que cette surprise se manifeste comme \u00e7a brutalement sous l'effet de cette affaire suppos\u00e9e de corruption m'\u00e9tonne un peu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:27) [84%] :\r\nOn a le droit, en Suisse, en droit suisse de dire ce genre de choses vie d'un employ\u00e9 sans \u00eatre puni. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:33) [88%] :\r\nBah, vous \u00eates r\u00e9gi par les r\u00e8gles qui prot\u00e8ge la diffamation, la calomnie, c'est-\u00e0-dire qu'\u00e0 partir du moment o\u00f9 vous tenez un propos attentatoires \u00e0 l'honneur, c'est le cas d'un citoyen pr\u00e9sum\u00e9 effectivement d'autant plus innocent qu'aucune proc\u00e9dure n'est dirig\u00e9e contre lui, vous prenez le risque d'\u00eatre l'objet d'une plainte pour diffamation, puis ensuite, comme vous savez, et Dieu sait que les journalistes le savent, vous \u00eates condamn\u00e9 \u00e0 faire la preuve soit de la v\u00e9rit\u00e9, de vos all\u00e9gations, soit de votre bonne foi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:00) [83%] :\r\nAlors justement le le joueur pour l'instant, il s'appelle Serey Di\u00e9, il est ivoirien, il r\u00e9agit, il a, il a convoqu\u00e9 une, la presse cet apr\u00e8s- midi, c'est lui qui \u00e9tait mise en cause par Christian Constantin, et \u00e7a il s'en est expliqu\u00e9 tout d'abord il nie avoir re\u00e7u un un t\u00e9l\u00e9phone d'une personne inconnue afin de de l'de de truquer la partie \u00e9coutez c'est r\u00e9gl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:20) [84%] :\r\nPeut-\u00eatre y a pas mal de choses qui se passent dans ma vie, parce que moi, c'est que, sinc\u00e8rement, j'\u00e9tais pas bien ces 3 derniers mois j'\u00e9tais pas bien du tout, c'est ce qui explique ces gestes d\u00e9plac\u00e9s que je pouvais bien bien \u00e9viter mais je suis tomb\u00e9 dans le pi\u00e8ge, mais de l\u00e0, lundi, que moi j'\u00e9tais ici, j'ai fait ci, fais \u00e7a. \r\nDepuis que je suis venu des vacances en moi jamais appel\u00e9, j'ai jamais essay\u00e9 d'appel du quelqu'un que je connais pas et puis d\u00e9but que je joue au foot, j'ai jamais \u00e9t\u00e9 approch\u00e9 par quelqu'un ou tricher ou bien pour faire quoi que ce soit parce que, ensuite, moi je suis pas cr\u00e9dible parce que je prends des cartons rouges, de m\u00eame, moi je suis pas un peu, donc je suis pas intelligent, c'est que quand je fais quelque chose et je fais \u00e0 fond, c'est ce qui explique quand je monte sur TF1 tout de suite, attends, souhait\u00e9 un objet va, j'ai pris un rouge, mais l\u00e0, faut que je me calme, faut que j'essaie de tricher parce que si je croyais rouge qu'on a un bon pr\u00e9sident, il n'aime pas perdre et ce que lui, il veut tout ce qui est bien et veut qu'on gagne et qu'on soit toujours au top, et puis voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:32) [85%] :\r\nGeoffroy Serey Di\u00e9 jouera ivoirien du FC Sion, son pr\u00e9sident a pas \u00e9t\u00e9 tendre avec lui, Dominique vers les ailes, vous lui conseilleriez quoi ce joueur si vous \u00e9tiez son conseil juridique claire. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:41) [89%] :\r\nMoi, vous savez, moi d'abord je me r\u00e9jouis que avant de de puret\u00e9 souffle comme \u00e7a soudainement sur le monde footballistique, ce qui me surprend un peu, c'est que de d\u00e9duire d'une prise syst\u00e9matique de carton rouge, donc d'expulsion et encore une fois, de la cylindr\u00e9e de la voiture dans laquelle roule le joueur qu'un probl\u00e8me de corruption pourrait se poser, j'en suis particuli\u00e8rement surpris maintenant faut quand m\u00eame garder \u00e0 l'esprit que les joueurs de football sont sous l'effet, en g\u00e9n\u00e9ral de ce que l'on appelle des contrats \u00e0 termes fixes, c'est-\u00e0-dire que, comme vous, lorsque vous s\u00e9parer de quelqu'un, vous \u00eates tenu payer son salaire sont juste motif jusqu'au terme de ce contrat, qui peuvent \u00eatre tr\u00e8s longs qui durent quelquefois plusieurs ann\u00e9es la r\u00e9alit\u00e9 \u00e9vident que si l'on arrive \u00e0 justifier a fabriqu\u00e9 t'envoie raison un juste motif indiscutablement un acte de corruption passive, en mettant ce peut-\u00eatre un motif de r\u00e9siliation anticip\u00e9e du contrat, alors qui sait, je ne sais pas quel est d'attachement de son pr\u00e9sident \u00e0 ce joueur- l\u00e0 en particulier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:46) [82%] :\r\nJe vous avez donn\u00e9 un \u00e9l\u00e9ment de r\u00e9ponse un jour merci beaucoup Dominique vers les ailes d'\u00eatre venu quelques instants dans Forum pour nous \u00e9clairer un un tant soit peu sur cette cette dr\u00f4le d'affaire, bonne soir\u00e9e Dominique dans l'Is\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:58) [99%] :\r\n\u00e0 bient\u00f4t. \r\n"], "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Warluzel, Dominique", "role": "avocat genevois", "type": "Participant"}, {"function": "Auteur d'une d\u00e9claration", "name": "Serey, Geoffroy, Die", "role": "joueur du FC Sion", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4B951F15-B0F4-4448-9AAD-469E5D0D4E5D", "internalArchiveId": "4B951F15-B0F4-4448-9AAD-469E5D0D4E5D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les petits travers des grands de ce monde 015 : Napol\u00e9on", "publicationDate": "2010-03-22T00:00:00Z", "durationSec": 195, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-03-26T09:09:47Z", "speechToTexts": ["26.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [68%] :\r\nEt les petits trains allemands des grands de ce monde, vous donner surtout que \u00e7a oui, il y avait une voix, c'est bon de leur petit travail m\u00eame alors voulez raval\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:14) [87%] :\r\nAujourd'hui, Napol\u00e9on, mais en 1769 \u00e0 Megawati qu'encore dans la charmante petite bourgade Ajax vitres en Corse, Napol\u00e9on, de son vrai nom Napol\u00e9on Hamdi Bonaparte et \u00e0 la Martinique, un \u00e9tat l'empereur fran\u00e7ais de petite taille, g\u00e9n\u00e9ral en chef d'une arm\u00e9e de margoulins qui fit r\u00e9gner la terreur durant son r\u00e8gne. \r\nIssu d'une famille de la noblesse italo- Corse jeunes Napol\u00e9on \u00e9tait un jeune homme belliqueux et plein d'initiatives qui montera d\u00e8s son plus jeune \u00e2ge, d'une tr\u00e8s grande aptitude aux arts de la guerre froide, \u00e0 l'\u00e2ge d'une minute 30 \u00e0 peine sorti du ventre encore de sa m\u00e8re, Napol\u00e9on d\u00e9monte \u00e0 la gueule du personnel hospitalier et s'autoproclame ach\u00e8ve de la clinique m\u00e9dico- l\u00e9gal d'Ajaccio. \r\n6 ans plus tard et puis d'une bande de jeunes, issus des banlieues difficiles il assassine le personnel enseignant de son \u00e9cole primaire et prend le contr\u00f4le de l'\u00c9ducation nationale, enfin, 20 ans plus tard, il annexe, une grande partie de l'Europe et la quasi- totalit\u00e9 de l'espace, demande ainsi le premi\u00e8re empereur intergalactique de l'humanit\u00e9, bien avant le r\u00e8gne du terrifiant Dark maintenant petits et qui Napol\u00e9on s'\u00e0 Hollywood guerri\u00e8re du Ferrari pas bien les mar\u00e9es, les relaxant non n'existait pas encore ainsi, ce petit homme malfaisant \u00e9tendit son pouvoir mal\u00e9fique au travers de guerre plus sanglantes les unes que les autres. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:44) [63%] :\r\nJe de. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:49) [92%] :\r\nEt pourtant, malgr\u00e9 l'efficacit\u00e9 l\u00e9gendaire de ses soldats Napol\u00e9on buta sur une arm\u00e9e compos\u00e9e d'anglais, d'Allemands et de N\u00e9erlandais lors de la terrible bataille de Waterloo. \r\nAllez, \u00e7a suffit avec vos guides Istria, maintenant c'est du s\u00e9rieux. \r\nDigne d'un film d'horreur cette bataille m\u00e9morable fut un des plus grands de notre histoire et s'il n'y a par la m\u00eame la fin du r\u00e8gne de d'imp\u00f4ts depuis ce jour, le 18 juin 1815 en hommage aux soldats tomb\u00e9s sur le Champ de bataille de Waterloo, les Anglais mangent des abats. \r\nSur la pente Napol\u00e9on collectionner les conqu\u00eates f\u00e9minines comme de vulgaires timbre-poste les rubriques people des magazines de l'\u00e9poque, nous rapporte. \r\nIl a entretenu des aventures avec Jos\u00e9phine de beaux la sado-maso et Marie- Louise d'Autriche avant de piquer C\u00e9cilia \u00e0 Jacques Martin et de finir dans les bras de l'intrigante Carla Bruni- Sarkozy mais pourtant malgr\u00e9 toutes ses qualit\u00e9s, Napol\u00e9on, un petit travers que nous allons vous r\u00e9v\u00e9ler contrairement \u00e0 la croyance populaire Napol\u00e9on \u00e9tait un SDF, en effet, malgr\u00e9 sa notori\u00e9t\u00e9, son statut d'un op\u00e9rateur Napol\u00e9on a \u00e9t\u00e9 d'incapables de trouver un Bonaparte \u00e0 demain. \r\n"], "program": {"href": "/programs/1B61BAD5-3CFB-4614-92FB-DF01377E81E8", "id": "1B61BAD5-3CFB-4614-92FB-DF01377E81E8", "name": "Les petits travers des grands de ce monde"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E2886967-E0C3-4421-81CC-C08F02BCD872", "internalArchiveId": "E2886967-E0C3-4421-81CC-C08F02BCD872", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Chronophage : Cuisine mol\u00e9culaire (1/5)", "publicationDate": "2010-03-22T00:00:00Z", "durationSec": 521, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "thematicThemes": ["histoire", "alimentation", "gastronomie"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-02-03T04:02:43Z", "speechToTexts": ["03.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [85%] :\r\nChronophage bien bien bien manger. \r\nVisage avec 6 et puis historien de la gastronomie Couleur3 3 Janus \u00e0 l'\u00e9cole de l'air de la. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:17) [78%] :\r\nPar la contrainte, le dira Thierry Philippe, d\u00e9j\u00e0 en savoir \u00e9coute \u00e0 fond la forme \u00e9tait vient peut-\u00eatre au m\u00e9tier et pantalon Ponelle il fait beau, alors autant profiter non c'est g\u00e9nial dans un pantalon, ce que j'ai beau faire du poney beh, c'est-\u00e0-dire que si tu tombes se comprend, c'est mieux que ce soit le les protections qui ramassent qui remet petite rotules avec \u00e7a va vite, abattu, rigole c'est vrai super poneys penche dans les virages et avec le qui ne d\u00e9s\u00e9quilibre des oreilles qui peut tomber par terre, elle aurait eu pour l'id\u00e9e d'exemple je dis donc, n'ai pas vu qui avaient oppos\u00e9 monsieur avec un invit\u00e9 qui va nous suivre toute la semaine, exactement, donc je suis tr\u00e8s heureuse de Conakry aujourd'hui Gabriel Severo Gabriel celui -l\u00e0 plaisir, vous \u00eates un dans la rue, avait dans la rue, ici, ici aussi, une fois et puis dans nos r\u00eaves peut-\u00eatre et donc vous associez ces \u00e9lecteurs il que fait il il y a suivi, il avait l'\u00e9mission. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:10) [88%] :\r\nIl a vu de la lumi\u00e8re et non en fait ce qui se passe mais vous expliquez pourquoi Gabriel h\u00e9las d'une tr\u00e8s longue histoire et tr\u00e8s co\u00fbteux en m\u00eame temps, derni\u00e8rement \u00e0 l'\u00e9cole h\u00f4teli\u00e8re, il y a eu un monsieur qui est venu, qui s'appelle Herv\u00e9 tisse qui a donn\u00e9 une conf\u00e9rence Herv\u00e9 alors voil\u00e0, on va parler d'Herv\u00e9 tisse passe un monsieur qui est, qui est tr\u00e8s important, vous allez voir pourquoi et suite \u00e0 cette conf\u00e9rence, on s'est \u00e0 Gabriel et l\u00e0, \u00e7a m'a fait tilt, et je me suis dit maintenant arr\u00eater. \r\nMaintenant chronophage a bien peu 3 ans et on a trait\u00e9 de tous les sujets quasiment afin d'amener la plainte jug\u00e9e encore, enfin on a trait\u00e9 de beaucoup de sujets et il y a un qu'on n'a jamais abord\u00e9 que j'ai toujours \u00e0 droite, adroitement contourn\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s \u00e9vacu\u00e9s parce que je n'y connais rien et en plus je dois quand m\u00eame l\u00e0 l'avouer, les gens ont compris que j'\u00e9tais pas tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9 par ce concept souvent quand on ne conna\u00eet rien, sujet : on dit qu'on n'aime pas ce sujet bah moi c'est les de la cuisine, c'est vrai que j'aime pas voil\u00e0 exactement, c'est la cuisine mol\u00e9culaire alors la cuisine mol\u00e9culaire Herv\u00e9 tisse qui est un chercheur qui est un physicien qui est tr\u00e8s connu dans le milieu de la gastronomie et encore plus dans la cuisine mol\u00e9culaire parce que c'est, c'est quand m\u00eame la r\u00e9f\u00e9rence il \u00e9crit de nombreux ouvrages, on va y revenir \u00e0 et Gabriel et et Gabriela s'conna\u00eet beaucoup mieux que moi dans ce domaine l\u00e0 et je me suis dit apr\u00e8s tout pourquoi pas parler un petit peu de cette cuisine mol\u00e9culaire mais avec un sp\u00e9cialiste qui, lui, c'est connu, s'y conna\u00eet pas dire que l'expliciter et il s'y conna\u00eet, et il est connu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:27) [77%] :\r\nDonc voil\u00e0 pourquoi Gabriel et l\u00e0 aujourd'hui et tout la semaine alors Gabriel raconte nie toute l'histoire de la cuisine mol\u00e9culaire non, non, de 5 les expressions du volant Philippe David, je vais beaucoup plus gentils parce que c'est pas Cuisine mol\u00e9culaire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:43) [86%] :\r\n\u00e7a fait plus ou moins depuis qu'on qu'on emploie ce terme salaires relativement nouveau, mais est -ce que finalement ce n'est pas pr\u00e9sent ce qu'on a pu voir d\u00e9fendant chronophage, on parle de gastronomie mol\u00e9culaire depuis 1988 la hausse a \u00e9t\u00e9 fond\u00e9 plus ou moins mais ce cette mode de la cuisine mol\u00e9culaire du d\u00e9but des ann\u00e9es 90, \u00e9videmment que Brillat-Savarin vous aider Jacques Escoffier aussi en faisait d\u00e9j\u00e0 100 de savoir mais ce terme barbare de la cuisine mol\u00e9culaire vient plut\u00f4t des ann\u00e9es 90, Philippe, pourquoi tu ne pas forc\u00e9ment se termine comme lui- m\u00eame public toutes les mol\u00e9culaire finalement mais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:20) [90%] :\r\nC'est le terme proprement dit, c'est, c'est c'est cette approche comme \u00e7a de la cuisine qui a, qui est, c'est vrai, il faut reconna\u00eetre qu'il est pas tr\u00e8s app\u00e9tissant comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:27) [85%] :\r\nMirabeau, on parle de m\u00eame r\u00e9el dans les 8 en aurait pu l'appeler Cuisine nucl\u00e9aire \u00e7a aurait pas \u00e9t\u00e9 plus sexy, c'est c'est une appellation juste mais qui est pas du tout attirantes ni Cuisine transforme -t-il alors, oui, mais l\u00e0 les gens comprend rien non plus, il faut, c'est ce qu'il y a d'int\u00e9ressant dans, dans, dans, dans ce terme, c'est que bah \u00e7a cr\u00e9e la pol\u00e9mique et puis probablement que ce qui va rester, c'est uniquement la technique, le savoir- faire, le terme va \u00eatre gentiment abandonn\u00e9 la cuisine mol\u00e9culaire va mourir au profit d'une autre Philippe juste qui est quand m\u00eame enseignant, donc l'\u00e9cole h\u00f4teli\u00e8re, parce que c'est ce sont des voitures commencer maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:10) [84%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait alors c'est pas moi qui marque occupe a compris ici esquiver le probl\u00e8me non, si j'ai un coll\u00e8gue qui s'occupe de \u00e7a, on voit un petit peu, il y a plusieurs, il y a m\u00eame l\u00e2ch\u00e9 un cuisinier \u00e0 l'\u00e9cole, qui s'occupe aussi de ce qui est tr\u00e8s ax\u00e9 l\u00e0- dedans on on montre \u00e0 nos \u00e9tudiants, on doit le montrer cependant occupe bien \u00e9videmment je voudrais juste dire aussi par rapport \u00e0 cette \u00e0 ce th\u00e8me de cette semaine, c'est aussi parce que la cuisine mol\u00e9culaire, c'est pas nouveau, Gabriel, a dit, c'est quelque chose qui dure depuis d\u00e9j\u00e0 quelques ann\u00e9es, on dit maintenant que \u00e7a commence assez souffle etc et l\u00e0, Herv\u00e9 tisse est venu \u00e0 l'\u00e9cole et nous a sorti de son chapeau un nouveau lapin qui est la cuisine, note \u00e0 note alors qu'est -ce que \u00e7a signifie, l'accus\u00e9 notamment c'est pas \u00e9vident, on a essay\u00e9, enfin en tout cas pour ma part, j'essaie de comprendre, j'ai travaill\u00e9 un petit peu dessus ce matin, on a eu cette conf\u00e9rence, qui en plus \u00e9tait donn\u00e9s en anglais par herm\u00e9tique ceux qui parlent le projet se raconte autorise un peu fatigu\u00e9, puis atteinte, en plus du non, pas du tout, j'ai m\u00eame gonfl\u00e9 tout le point qui, \u00e0 c\u00f4t\u00e9, moi ce que j'ai pas c\u00f4t\u00e9 une personne qui parlait pas anglais, alors je vais traduit ce que je comprenais donc \u00e7a veut dire j'arr\u00eatais pas de parler pendant la conf\u00e9rence, qui a largement sous les tout le monde va dire que cette voiture est 4 a des traduction \u00e0 2 balles plus aurait donc voil\u00e0 les choses. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:21) [75%] :\r\nPardon, la p\u00eache au j'ai chaud quoi ben as tout traduire pendant 9 parce que peut-\u00eatre que r\u00e9compens\u00e9 compl\u00e8tement l'enfer Imbert. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:28) [90%] :\r\nDonc cette cuisine, note \u00e0 note, c'est la gastronomie que qui est en train de ce qu'il veut, pour faire simple, Herv\u00e9 tisse nous a pr\u00e9sent\u00e9 \u00e7a comme un petit peu la suite c'est \u00e7a, je dis pas de b\u00eatises, Gabriel, un petit peu ce qui va suivre apr\u00e8s cette Cuisine mol\u00e9culaire : moi j'Ericsson petit peu c'est comme \u00e7a que les ressentiments en tant qu'ancien vieux avec ma ville en qualit\u00e9, c'est un petit peu l'anoblissement finalement on va voil\u00e0 la cuisine mol\u00e9culaire a fait sa crise d'adolescence et elle va peut-\u00eatre un petit peu se se se stabiliser et tant mieux parce que c'est vrai que c'est pas. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:55) [84%] :\r\nUn peu d\u00e9routant pour le gastronomie moyen dont je fais partie, Gabriel \u00e7a se comprend les gens qui n'est pas forc\u00e9ment qui sont peu r\u00e9ticents \u00e0 cette nouvelle forme de cuisine ou pas, il a toujours eu des \u00e9volutions ne devrait d\u00e9ranger en allant conservateur oui, Pierre Nora, il y en aura encore plus sait bien qu'il en est pour, pour \u00e9viter les d\u00e9rives. \r\nTrop excessive, il y en a, non, non, c'est c'est quoi une d\u00e9rive dans la cuisine, c'est c'est de, de, de vouloir en faire \u00e0 l'exc\u00e8s, c'est de d'oublier ce ce pourquoi elle gastronomie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:28) [84%] :\r\nBien parce qu'il faut bien diff\u00e9rencier \u00e0 la gastronomie mol\u00e9culaire, c'est une science et pas une cuisine mais la cuisine mol\u00e9culaire c'est une cuisine de de compr\u00e9hension, on essaye de, de savoir ce qui se passe quand on puis quelque chose il y a, il y a un chef Heston Blumenthal, qui, \u00e0 qui on demandait de citer 3 plats Cuisine mol\u00e9culaire : alors, il a cit\u00e9 le poulet r\u00f4ti, les frites et puis l'oeuf dur donc c'est, il faut aussi d\u00e9mystifier ces terminologies qui qui perdent, les gens et puis c'est surtout par m\u00e9connaissance que on est apeur\u00e9 de de cette cuisine et puis au-del\u00e0 de c'est pas une cuisine avis tifs alimentaire c'est pas une cuisine de colorants, de conservateurs ou alors on va de la petite j'mis quoi, non, c'est pas de la petite c'est la petite chimie parce que on essaye de comprendre ce qui se passe au niveau physico- chimique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:19) [83%] :\r\nNaturel ou pas alors c'est c'est alors la chimie entr\u00e9es ingr\u00e9dients chimiques et naturelles, \u00e7a, \u00e7a c'est un m\u00eame encore un autre d\u00e9bat, la gastronomie pharmaceutiques non pas de la gastronomie, mais pour le naturel voil\u00e0 une amanite phallo\u00efde \u00e7a tu c'est naturellement une amanite des C\u00e9sars c'est bon \u00e0 manger et puis \u00e7a te tue pas, donc les 2 produits sont naturels, apr\u00e8s c'est comment est -ce qu'on se positionne plus par rapport \u00e0 \u00e0 quelle ouverture est -ce qu'on va avoir, et c'est pas parce que on a de la cuisine mol\u00e9culaire qu'on va arr\u00eater d'aller au restaurant traditionnel, c'est pas parce que les kebabs sont arriv\u00e9es sur le march\u00e9, qu'on a arr\u00eat\u00e9 d'aller manger des pizzas, mais au moins \u00e0 Pal\u00e9o il y a 2 ans, j'ai, moi j'ai un kebab mol\u00e9culaire, je peux dire parce que ta tronche que je peut-\u00eatre Paul qui non plus avant d'attaquer, non pas de quoi \u00e7a me rappelle ne Servent, j'ai pas certaines exp\u00e9riences vous ou au Auchan du gros dans c'\u00e9tait. \r\n13 c'\u00e9tait Audrey valeur arr\u00eate ici pour aujourd'hui, pas de proc\u00e8s commence un petit peu d\u00e9rap\u00e9 mais exactement de pour demain -ce que lors des exemples concrets de cuisine mol\u00e9culaire gastronomie mol\u00e9culaire de diff\u00e9renciation entre les termes employes de ce que Philippe, un groupe aujourd'hui tchao. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:32) [91%] :\r\nChronophage, histoire de la bouffe \u00e0 travers les \u00e2ges avec Philippe, historien de la gastronomie \u00e0 l'\u00c9cole h\u00f4teli\u00e8re de Lausanne. \r\n"], "program": {"href": "/programs/32347E01-998D-474F-96BA-5C3309A984A3", "id": "32347E01-998D-474F-96BA-5C3309A984A3", "name": "Chronophage"}, "contributors": [{"function": "Technicien/ne", "name": "Bauchau, Rodolphe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Dujany, Patrick", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ligron, Philippe", "role": "chef cuisinier, professeur, historien de la gastronomie", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3E59EF16-92AF-417E-96B6-1BD31C073E39", "internalArchiveId": "3E59EF16-92AF-417E-96B6-1BD31C073E39", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La vie est belle : Comme un orang-outan sur un quai de gare", "publicationDate": "2010-03-22T00:00:00Z", "summary": "A la gare le lundi matin, c\u00bfest l\u00e0 que tu sens \u00e0 quel point les gens sont heureux d\u00bfattaquer une nouvelle semaine de boulot. Sur le quai de la gare au petit matin, avec tous ces travailleurs qui se font colossalement chier \u00e0 l\u00bfid\u00e9e de retourner au turbin, tu t\u00bfattendrais \u00e0 sentir le vent de la col\u00e8re, de la r\u00e9volte, de la ranc\u00bfur, du m\u00e9pris\u00bf mais rien", "durationSec": 201, "genres": ["Sketch", "Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/3671719", "alternativeTitle": ["La vie est belle : Comme un orang-outan sur un quai de gare / SIR_2010-03-22_vie-est-belle_3E59EF16-92AF-417E-96B6-1BD31C073E39 / La vie est belle : Comme un orang-outan sur un quai de gare", "Vie est belle - 22.03.2010"], "alternativeSummary": ["A la gare le lundi matin, c\u00bfest l\u00e0 que tu sens \u00e0 quel point les gens sont heureux d\u00bfattaquer une nouvelle semaine de boulot. Sur le quai de la gare au petit matin, avec tous ces travailleurs qui se font colossalement chier \u00e0 l\u00bfid\u00e9e de retourner au turbin, tu t\u00bfattendrais \u00e0 sentir le vent de la col\u00e8re, de la r\u00e9volte, de la ranc\u00bfur, du m\u00e9pris\u00bf mais rien"], "variantIds": ["ece-3671719"], "isOnline": true, "remarks": "Accronyme : VEB", "lastModifiedDate": "2018-01-01T06:10:21Z", "speechToTexts": ["01.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [76%] :\r\nTout le monde il est beau, il y avait juste et les communes, vous pouvez encore scooter entrant au total que vous en transmettant au train. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:10) [85%] :\r\nOui je exp\u00e9rience Lagarde lundi matin \u00e0 -t-il il faut tenter \u00e7a \u00e0 mon avis, c'est la question \u00e0 quel point les gens sont heureux d'attaquer une nouvelle semaine de boulot et j'ai pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9, ils sont pas tous sur une chanson du Perissol, quai de la gare, au petit matin avec tous ces travailleurs qui se font colossal manche hier \u00e0 l'id\u00e9e de retourner au turbin, tu t'attendrai quand m\u00eame \u00e0 sentir un peu le vent de la col\u00e8re de la r\u00e9volte, la rancoeur du m\u00e9pris, un truc comme \u00e7a, mais non, rien, non, non, juste rien, juste une sorte de communion d'enc\u00e9phalogramme plat comme si Victoria Beckham \u00e9tait pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 Christophe Ma\u00e9 par Daniel \u00e0 l'homme roseau, rien ne transpara\u00eet de Saitama \u00e0 forme d'\u00eatre humain, contraints de quitter leur lit Douillet pour faire enfler les b\u00e9n\u00e9fices des fonds de pension, augmenter les bonus des managers n'ont rien ou plut\u00f4t si quand m\u00eame tout transpire la fatigue, l'usure l'abattement, la attitude un temps que les gens sont encore dans leur bulle, qui sont juste une sorte de gigantesque r\u00e9signation il d\u00e9ambule pour tuer le temps en se demandant qui va prendre en charge les frais d'avocat, je m'arr\u00eate, ex- tant les c'est c'est il d\u00e9ambule en se demandant ce qu'il foutent l\u00e0 au milieu de tous ces bip\u00e8des perdus comme un orang-outan au fond d'un zoo b\u00e2lois l\u00e0 sur le quai d'une gare, au petit matin et l\u00e0 dans le registre du comprend pourquoi un Fran\u00e7ais sur 2 ne se donne m\u00eame plus la peine de voter dans l'espoir de changer quelque chose, non pas plus envie de voter que de sodomiser un hippopotame mort sans capote jeudi sans capote, puisque les Fran\u00e7ais utilisent c'est statistiquement prouv\u00e9 en moyenne 3 capotes les recycler oui 3 presque exactement du coup soit le mythe du French lover est un truc de au total, soit il les recycle, seul le French lover pensent qu'il a autant de chance d'attraper le SIDA que un hippopotame dans un cas comme dans l'autre, \u00e7a fout un peu quand m\u00eame super Dupont ne devrait -il pas couper son Beaujolais avec quelques cachets de Viagra, c'est un sujet que nous d\u00e9velopperons prochainement oui prochainement, avec l'aide de sp\u00e9cialistes, de vrais sp\u00e9cialistes du p\u00f4le vie pratique et probl\u00e8mes \u00e9rectiles de la radio- t\u00e9l\u00e9vision suisse, bref sur le quai de la groupe au petit matin, chacun s'enlever j'\u00e9t\u00e9 vraiment \u00e9crit une merde, c'est classe les ab\u00eemes de son amant, plus un peu po\u00e9tique et se demander ce qu'il faut entourer de bip\u00e8des semblablement sur un quai de gare aussi Monsieur posttag pourtant, d\u00e8s que le train int\u00e9ressant qui change tout bouge, oui, tout s'acc\u00e9l\u00e8re le bip\u00e8de se souvient comme par magie de l'\u00e9poque o\u00f9 il s'est lanc\u00e9 dans un arbre \u00e0 l'autre dans la jungle, l\u00e0 o\u00f9 sa survie tenait au simple fait de manger ou d'\u00eatre mang\u00e9 la lutte pour la vie reprend ses droits australien Lefort Life, cadres moyens qui somnolait rien repu et pr\u00eat \u00e0 te marcher sur le coin de la gueule pour monter le 1er dans le wagon, un passager 1\u00e8re classe sur le Titanic, au moment de grimper dans la chaloupe l'Am\u00e9ricain grosse valise en rajoute dans la caricature du trou du cul imp\u00e9rialiste personne et que le monde entier doit lui c\u00e9der sa place \u00e0 lui porter son bagage quand le train arrive au petit matin sur le quai de la gare des bip\u00e8des et \u00e0 priori rien ne qui pourrait collectivement d\u00e9cid\u00e9 comme \u00e7a allait de retourner se coucher, font le choix de se tirer la bourre et de se pousser du coude pour monter dans le train, alors l\u00e0- bas, tr\u00e8s tr\u00e8s loin, \u00e0 Singapour, aux \u00eeles Ca\u00efmans, les managers des fonds de pension, sourit en imaginant les trains de banlieue se remplir ce matin encore, ils ont gagn\u00e9 chronique disponible sur le site de la 3. \r\n"], "webPublicationDate": "2011-12-22T16:12:08Z", "program": {"href": "/programs/11A8779C-C1F1-4670-A5B1-3EE1175E9DE0", "id": "11A8779C-C1F1-4670-A5B1-3EE1175E9DE0", "name": "Vie est belle"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Grosjean, Eric", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-06286248-AF14-4C35-B3D4-21C4968A8A7F", "internalArchiveId": "06286248-AF14-4C35-B3D4-21C4968A8A7F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "J\u00e9sus revu et corrig\u00e9 (6/7) [Emissions 16/20, 17/20 et 18/20]", "publicationDate": "2010-03-22T00:00:00Z", "summary": "16/20 : Le J\u00e9sus des arts - Les repr\u00e9sentations de J\u00e9sus dans les arts sont innombrables. Elles sont autant d'appropriations singuli\u00e8res de la figure de J\u00e9sus. Au fil du temps, ces appropriations se sont \u00ab lib\u00e9r\u00e9es \u00bb des milieux eccl\u00e9siaux. Avec Jean Kaempfer. 17/20 : J\u00e9sus romanc\u00e9 - J\u00e9sus peut \u00eatre d\u00e9crit comme un personnage litt\u00e9raire par excellence, les sources indispensables pour acc\u00e9der \u00e0 son histoire et sa personne \u00e9tant les textes \u00e9vang\u00e9liques. D\u00e8s le XIXe si\u00e8cle, la litt\u00e9rature s'emparera de la figure de J\u00e9sus pour reconstituer d'une part son histoire, mais aussi pour inventer de nouveaux sc\u00e9narii autour de sa personne. Avec Philippe Lefebvre. 18/20 : J\u00e9sus, entre ic\u00f4ne et portrait - Les repr\u00e9sentations graphiques de J\u00e9sus ne sont pas apparues tout de suite apr\u00e8s sa mort. Il a fallu attendre pratiquement deux si\u00e8cles avant de voir des portraits de J\u00e9sus circuler. Ensuite, deux traditions se sont oppos\u00e9es dans le monde chr\u00e9tien : peut-on savoir avec certitude \u00e0 quoi ressemblait le Christ ? La tradition orientale a r\u00e9pondu oui \u00e0 cette question, alors que l'Occident non. Au fil des si\u00e8cles, tous les courants artistiques ont repr\u00e9sent\u00e9 J\u00e9sus, le XXe si\u00e8cle \u00e9tant particuli\u00e8rement marqu\u00e9 par la crucifixion. Avec Fran\u00e7ois Boespflug.", "durationSec": 4912, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicThemes": ["histoire", "catholicisme", "religion et croyances", "peinture", "litt\u00e9rature", "th\u00e9ologie"], "thematicPersons": ["J\u00e9sus"], "isOnline": false, "remarks": "Trois \u00e9missions, les unes derri\u00e8re les autres, s\u00e9par\u00e9es par des blancs.", "lastModifiedDate": "2015-06-23T09:50:35Z", "speechToTexts": ["23.06.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\n4\u00e8me semaine autour de la figure de J\u00e9sus et si nous avons parl\u00e9 les semaines pr\u00e9c\u00e9dentes de sa personne historique de sa r\u00e9ception et de sa transmission, nous abordons aujourd'hui plus concr\u00e8tement des questions de sa repr\u00e9sentation Pierre-Yves Moret. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:12) [88%] :\r\nOui, alors les diff\u00e9rents axes que vous avez mentionn\u00e9 vont toujours s'y retrouver \u00e9galement J\u00e9sus est v\u00e9ritablement une ic\u00f4ne, une figure \u00e0 la fois historique et l\u00e9gendaire de par le nombre de r\u00e9cits et de personnages qui l'a inspir\u00e9, on pourrait dire qu'il est \u00e0 lui tout seul un personnage mythique, entre guillemets, \u00e9videmment, et de nombreux avatars s'y r\u00e9f\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:30) [93%] :\r\nNous aborderons ces questions durant toute cette semaine, aujourd'hui, nous commen\u00e7ons par une sorte de panorama artistique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:36) [89%] :\r\nOui, avec Jean Kaempfer, professeur de litt\u00e9rature fran\u00e7aise moderne et contemporaine \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne Jean comme ferait aussi le coordinateur d'une grande enqu\u00eate interdisciplinaire organis\u00e9 par l'universit\u00e9 et soutenue par le Fonds national suisse intitul\u00e9e les usages de J\u00e9sus au 20\u00e8me si\u00e8cle et cette enqu\u00eate a pour but de voir comment les arts filmique c'est-\u00e0-dire cin\u00e9ma iPhoto les arts litt\u00e9raire et plastique se sont empar\u00e9s de la figure de J\u00e9sus depuis une centaine d'ann\u00e9es alors, cette enqu\u00eate a d\u00e9j\u00e0 vu la publication d'un livre intitul\u00e9 Point de vue sur J\u00e9sus au XXe si\u00e8cle, \u00e0 la crois\u00e9e des disciplines, publi\u00e9 en 2008 et l'an pass\u00e9, un colloque international a \u00e9t\u00e9 organis\u00e9 sous le titre J\u00e9sus en repr\u00e9sentation ce colloque traitait des approches et litt\u00e9raire, cin\u00e9matographique et picturale de J\u00e9sus et les actes de ce colloque que usage de J\u00e9sus seront publi\u00e9s \u00e0 l'Automne 2010, alors j'ai rencontr\u00e9 Jean Kaempfer et je lui ai demand\u00e9 premi\u00e8rement si on pouvait faire une comparaison entre les premi\u00e8res r\u00e9ception ou appropriations J\u00e9sus dans l'histoire de l'art et celle d'aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:38) [88%] :\r\nEn effet, l'histoire de J\u00e9sus a toujours fait l'objet d'appropriations une des appropriations majeur c'est l'appropriation par l'\u00c9glise ou pas l'\u00c9glise en train de na\u00eetre au 2\u00e8me 3\u00e8me si\u00e8cle apr\u00e8s J\u00e9sus-Christ, raison pour laquelle on a disons, on a pass\u00e9 de J\u00e9sus, cette entit\u00e9 a trait d'union qui est J\u00e9sus Christ et que le Christ et \u00eatre une version une une narration une intrigue eccl\u00e9siale de la narration premi\u00e8res de l'histoire de J\u00e9sus et cette intrigue eccl\u00e9sial, si je peux l'appeler ainsi, c'est-\u00e0-dire l'histoire du salut, J\u00e9sus est mort pour nous, pour nous sauver du p\u00e9ch\u00e9 originel, elle a tenu bon pendant de nombreux si\u00e8cles jusqu'\u00e0 ce qu'au c\u00f4t\u00e9 de la 2\u00e8me moiti\u00e9 du 18\u00e8me si\u00e8cle, un certain nombre de th\u00e9ologiens tr\u00e8s stimulant des th\u00e9ologiens lib\u00e9raux protestants allemands se sont interrog\u00e9es sur la nature du J\u00e9sus sans le trait d'union avec encore vous le retrouver derri\u00e8re J\u00e9sus Christ J\u00e9sus et on assiste l\u00e0 \u00e0 des grandes narrations m\u00eame ce ph\u00e9nom\u00e8ne d'amplification extraordinaire par rapport aux aux 4 \u00c9vangiles canoniques grande narration dans lesquels le principal souci de ces th\u00e9ologiens, le principal int\u00e9r\u00eat il est double : d'une part, il s'interroge sur les miracles qui sont racont\u00e9es dans les \u00e9vang\u00e9liques interroge sur le plus grand d'entre eux qui la r\u00e9surrection hein et puis il y a une autre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:12) [81%] :\r\nAlors oui, quel est, quel \u00e9tait l'int\u00e9r\u00eat pour ces miracles est -ce que c'\u00e9tait de savoir comment c'\u00e9tait possible, quelle \u00e9tait la v\u00e9racit\u00e9 de ses miracles. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:18) [87%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, disons, c'est des th\u00e9ologiens, ils sont au si\u00e8cle des Lumi\u00e8res, donc ils sont rationaliste, mais ils sont profond\u00e9ment en travailleurs, hein, donc ils essaient de concilier ce que la foi leur propose, \u00e0 savoir que j'ai su par exemple a v\u00e9ritablement ressuscit\u00e9 ou que les miracles ont v\u00e9ritablement eu lieu et des explications de type rationnelle qui ne contredisent pas les v\u00e9rit\u00e9s de la de la foi, alors \u00e7a ne les emp\u00eache pas de dire que J\u00e9sus, par exemple, n'a pas v\u00e9ritablement ressuscit\u00e9, mais \u00e7a n'emp\u00eache pas qu'on puisse continuer \u00e0 croire en la r\u00e9surrection une position paradoxale, difficile, c'est. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:56) [79%] :\r\nOn imagine des id\u00e9es plut\u00f4t lib\u00e9rale, \u00e0 l'\u00e9poque pour les id\u00e9es dominantes de l'\u00e9glise \u00e7a d\u00e9rangeait ces id\u00e9es l\u00e0 dans l'dans leur cadre eccl\u00e9siale dans leurs cadres. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:04) [86%] :\r\nAlors consid\u00e9rablement, consid\u00e9rablement, c'est des gens dont la carri\u00e8re a \u00e9t\u00e9 bris\u00e9e et qui ont \u00e9t\u00e9 exclus de leur \u00e9glise de la m\u00eame fa\u00e7on qu'un de leurs successeurs je crois aux oublie son son pr\u00e9nom maintenant qui a \u00e9crit la 1\u00e8re grande vie de J\u00e9sus en disiez un mot autour des ann\u00e9es 1830 et lui a vu sa carri\u00e8re acad\u00e9mique bris\u00e9 simplement parce qu'il interrogeait les \u00c9vangiles enfin montrer des contradictions qu'il pouvait y avoir dans l'Evangile \u00e0 l'autre et essayer d'expliquer les miracles en l'occurrence, lui, n'essayez pas de trouver des r\u00e9ponses rationnelles, tout ce qui a \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 la rationalit\u00e9, c'\u00e9tait l\u00e0 l'hypoth\u00e8se de Strauss, c'\u00e9tait \u00e0 verser au compte une sorte d'esprit d'\u00e9poque, hein, on \u00e9tait tr\u00e8s cr\u00e9dule, \u00e0 l'\u00e9poque, on attendait des interventions surnaturelles, c'\u00e9tait dans l'esprit du temps, donc tout ce qui \u00e9chappe \u00e0 la rationalit\u00e9 dans les \u00c9vangiles pour Strauss explicable en termes je dirais sociologique ou psychologique, c'est voil\u00e0 donc il y a eu ses premiers Pasteur protestant, la fin du XVIIIe, il y a eu Strauss et puis ensuite en France, il y a eu Ernest-Renan avec sa vie de J\u00e9sus qui a fait scandale Renan a \u00e9t\u00e9 excommuni\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:13) [75%] :\r\nIl \u00e9tait un bestseller on disait m\u00eame \u00e9norme. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:16) [80%] :\r\nIncroyable, tout le monde lisait \u00e7a mais dans toutes les \u00e9glises ont fulminait des blancs, les \u00e9v\u00eaques de France Incorporated leur leur Causeway -il \u00e0 ne pas lire la vie de J\u00e9sus de renom. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:28) [90%] :\r\nAlors un double mouvement, une r\u00e9sistance de la part des milieux d'\u00c9glise et un \u00e9norme int\u00e9r\u00eat populaire ou en tout cas chez les personnes qui qui \u00e9taient vers\u00e9s dans la litt\u00e9rature, c'\u00e9tait pas encore le cas tout le monde qu'est -ce qui explique pour vous ce succ\u00e8s de librairie est -ce que c'est justement le c\u00f4t\u00e9 sulfureux ou est -ce que c'est une attente devant cette figure de J\u00e9sus, de la part de personnes qui \u00e0 le recevoir pour elle. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:49) [88%] :\r\nJe crois que c'est \u00e7a, je pense que le succ\u00e8s de Renan, c'est qu'il rel\u00e8ve tout ce qu'il y a 2 difficiles \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:56) [85%] :\r\nCroire dans l'histoire de J\u00e9sus, c'est-\u00e0-dire encore une fois les miracles et la et la r\u00e9surrection, il enl\u00e8ve tout cela mais il fait de J\u00e9sus un grand humaniste, un grand sage de l'Antiquit\u00e9 et c'est \u00e0 ce moment -l\u00e0 qu'on va mettre J\u00e9sus aux c\u00f4t\u00e9s de Socrate et de quelques autres grands sages porteur d'un message de sagesse humaniste, universel et c'est cela je crois cette appropriations familiarise honteux d'un personnage qui \u00e9tait en somme tenus exclusivement par l'\u00e9glise au contexte de la\u00efcisation en France au XIXe si\u00e8cle, h\u00e9 bien J\u00e9sus redevenait gr\u00e2ce \u00e0 Renan et gr\u00e2ce \u00e0 \u00e7a, on pourrait parler de il devient profane Illettes \u00e0 l'espace religieux et il est restitu\u00e9 \u00e0 l'espace des grands singes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:49) [70%] :\r\nEt puis. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:52) [85%] :\r\nOn pourrait presque dire que J\u00e9sus et s\u00e9cularis\u00e9e des milieux o\u00f9 des murs, des \u00e9glises, dans lequel il \u00e9tait confin\u00e9 par l'\u00e9glise ou les \u00e9glises ind\u00fbment les grands courants religieux, l\u00e0 il devient pour le stade. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:05) [88%] :\r\nFleury sort sur la place publique, il entre dans les biblioth\u00e8ques dans les librairies chez les maisons d'\u00e9dition avec les romans de J\u00e9sus, on assiste \u00e0 partir du d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle, Renan ayant donn\u00e9 le branle ensemble de ce mouvement \u00e0 une grande efflorescence de romans dans J\u00e9sus est le h\u00e9ros, on assiste aussi d\u00e8s le cin\u00e9ma des premiers temps, les sp\u00e9cialistes de l'histoire du cin\u00e9ma, leur tr\u00e8s bien, on assiste \u00e0 des Passion du Christ, les premiers films tourn\u00e9s sont tr\u00e8s souvent des Passion du Christ, donc \u00e7a va sur la place publique \u00e7a entre dans les salles de cin\u00e9ma, et du coup au 20\u00e8me si\u00e8cle, c'est \u00e7a qui est int\u00e9ressant, la figure de J\u00e9sus, fait l'objet d'une double appropriations d'une double r\u00e9ception, il y a d'une part ceux qui continuent comme comme c'\u00e9tait le cas pendant de nombreux si\u00e8cles \u00e0 penser que J\u00e9sus est un homme Dieu qui rendent donc adh\u00e8re \u00e0 cette intrigue eccl\u00e9sial sur le mode de la foi mais J\u00e9sus maintenant en somme de cette seule intrigue la et une autre appropriations de J\u00e9sus devient possible dans le cin\u00e9ma dans dans le roman, et alors ce qu'il y a d'int\u00e9ressant avec le roman, par exemple, mais c'est le cas aussi au cin\u00e9ma, quelle est la technique en somme romanesque pour s'approprier J\u00e9sus et en faire un humain, il a une t\u00eate alors. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:21) [86%] :\r\nOui, je pose peut-\u00eatre une question pr\u00e9alable, Jean Kaempfer, le J\u00e9sus auquel on s'int\u00e9resse, h\u00e9ritier des Lumi\u00e8res dans ce mouvement aussi de la\u00efcisation quel est son profil est -ce que c'est au J\u00e9sus historique qu'on s'int\u00e9resse, ou c'est encore un J\u00e9sus th\u00e9ologique, c'est-\u00e0-dire dont on essaye de comprendre mieux la th\u00e9ologie pour soi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:40) [88%] :\r\nAlors c'est d'une part un J\u00e9sus qui n'a plus grande, rapport \u00e0 la \u00e0 la transcendance a il a un message humain, \u00e7a c'est disons la la tradition inaugur\u00e9 ou enfin qui se poursuit avec avait \u00e0 partir de renom et puis d'autre part, c'est la question de l'intervention du divin dans le monde que les Romands vont vont interroger et comment c'est ensemble comment na\u00eet un proph\u00e8te comment na\u00eet un homme Dieu comment quelqu'un qui est comme vous et moi, au d\u00e9part, quelqu'un qui a, avec quelques connaissances th\u00e9ologiques rudimentaire d'apr\u00e8s revenant de de l'\u00e9poque, comment tout d'un coup, ils se sont investis d'une mission : comment est -ce qu'il d\u00e9couvre en lui- m\u00eame, cette mission, comment est -ce que Dieu lui parle en somme et puis comment est -ce qu'il va d\u00e9finir, peu \u00e0 peu la nature de de sa mission, et \u00e7a c'est un des int\u00e9r\u00eats du roman, hein, de montrer comment un homme devient Dieu en somme, on pense qu'il devient Dieu. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:38) [90%] :\r\nAlors pourquoi est -ce que \u00e0 cette \u00e9poque -l\u00e0, en particulier, il y a ce besoin que J\u00e9sus soit comme vous et moi, comme vous le disiez qui soit autant humain. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:46) [90%] :\r\nAlors \u00e7a aupr\u00e8s reprendre une hypoth\u00e8se de R\u00e9gis Debray dans ce vaste volume que Debr\u00e9 a fait l'histoire de Dieu, des origines \u00e0 nos jours et pour le XIXe si\u00e8cle, il y a un chat de slips qui s'appelle J\u00e9sus parricide, on se rend compte, un si\u00e8cle le XIXe qui aime les les r\u00e9cits qui aime les g\u00e9n\u00e9rations que Dieu le p\u00e8re est difficile \u00e0 raconter, on peut pas faire d'aventures de Dieu le p\u00e8re, en revanche, J\u00e9sus \u00e0 une vie dramatique extraordinaire, il a une vie exemplaire aussi pour l'humanit\u00e9, il est soumis \u00e0 la tentation, il subit la passion, il s'interroge sur le sens de sa mission, donc tout cela constitue un mat\u00e9riau dramatique extraordinaire et qui y a int\u00e9r\u00eat, moi je pense si \u00e7a int\u00e9resse les les gens, c'est que m\u00eame \u00e0 une \u00e9poque positiviste, on s'interroge sur le d\u00e9part qu'il faut faire entre donc la science et \u00e0 la fois entre ce que je sais ce que je crois et explorer la figure de J\u00e9sus, c'est un lieu d'interrogations extraordinaire pour se demander comment \u00e7a s'articule et ces 2 domaines, et je dirais que une des raisons pour lesquelles J\u00e9sus, la figure de J\u00e9sus revient si fort aujourd'hui, donc, en ce d\u00e9but de 21\u00e8me si\u00e8cle c'est justement \u00e7a c'est, on vit dans un monde qui est le monde de la communication instantan\u00e9e des images du monde entier, on est dans le simulacre, enfin dans le soup\u00e7on qu'on pourrait vivre dans un simulacre absolue hein, autrement dit ce que Saint Thomas appeler de ses voeux, je veux le voir je veux toucher pour y croire, nous, d'une certaine fa\u00e7on d'appeler \u00e0 se poser la question peut toucher tout ce qu'on veut, on peut voir tout ce qu'on veut \u00e0 tout moment dans le monde entier les images de la t\u00e9l\u00e9vision nous apporte le monde entier \u00e0 domicile avec cette inqui\u00e9tude que tout \u00e7a et peut-\u00eatre du simulacre tout \u00e7a et peut-\u00eatre trafiqu\u00e9es alors retrouvez la figure de J\u00e9sus dans ce contexte -l\u00e0 et le divorce ou pas le divorce mais l'inqui\u00e9tude sur ce que je crois, c'est-\u00e0-dire il y a des \u00e9v\u00e9nements que je connais et que je sais, mais comment dois -je les interpr\u00e9ter, quel est le sens de tout cela, quelle est la part que je dois faire entre ce que je sais et ce que je crois, \u00e7a c'est une question fondamentale que pose la figure de de J\u00e9sus, la figure devenu romanesque de J\u00e9sus, comme je le disais tout \u00e0 l'heure et je pense que c'est une d\u00e9rive profonde raison de l'actualit\u00e9 de la la figure de J\u00e9sus aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:12) [87%] :\r\nJacques aime faire est -ce que ce J\u00e9sus qui pr\u00eate autant bien une recherche de soi, quelque part, des projections de soi sur la question du sens de l'existence, l'ancrage Jean-Fran\u00e7ois avec toutes les questions de la transcendance de l'au-del\u00e0 est -ce que ce J\u00e9sus humain et divin pr\u00eate particuli\u00e8rement bien \u00e0 toutes ces questions, du fait qu'il est pr\u00e9cis\u00e9ment ancr\u00e9 dans une histoire r\u00e9elle des hommes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:35) [93%] :\r\nOui, et une des fa\u00e7ons de montrer comment ce J\u00e9sus qui se posent des questions et de notre c\u00f4t\u00e9, du c\u00f4t\u00e9 des des Lecteurs du c\u00f4t\u00e9 des Lecteurs de romans de J\u00e9sus, c'est de montrer, par contraste, combien les grandes institutions qui sont en principe les gardiennes de la m\u00e9moire de J\u00e9sus ont trahi cette figure de J\u00e9sus et. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:00) [92%] :\r\nTrahi, \u00e7a veut dire quoi, \u00e7a veut dire qu'elle se le sont appropri\u00e9 que pour elle- m\u00eame et pas assez pour les autres. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:04) [87%] :\r\nC'est \u00e7a, elles se elles ont utilis\u00e9 la figure de J\u00e9sus pour en faire un instrument de pouvoir et d'autorit\u00e9 sur les sur les hommes et beaucoup de romans d'un Vinci Code \u00e9tant le plus connu d'entre eux, peut-\u00eatre pas le meilleur int\u00e9ressant aussi, oui, c'\u00e9tait par un peu mi\u00e8vre dans une sitcom, enfin voil\u00e0, des romans mais il y en a plusieurs, et dans la bande dessin\u00e9e, \u00e7a marche beaucoup aussi qui sont bas\u00e9s sur l'id\u00e9e, disons, dans la typologie des r\u00e9cits ou des romans, des films consacr\u00e9s \u00e0 J\u00e9sus, on appelle cela les romans ou les r\u00e9cits du 5\u00e8me Evangile c'est l'id\u00e9e de dire il y a du 9 sur J\u00e9sus, on a d\u00e9couvert un manuscrit in\u00e9dit sur J\u00e9sus il y a du 9 sur J\u00e9sus, les nouvelles r\u00e9v\u00e9lations, c'est \u00e7a, mais on nous cache, c'est \u00e7a qu'ajoute ces 6 romans du complot, il y a du 9 sur J\u00e9sus, mais on nous le cache alors qu'nous le cache, c'est l'\u00e9glise c'est le Vatican et son bras arm\u00e9 il y a toutes sortes de barbouzes va titanesque poursuivent ceux qui veulent \u00e9tablir la v\u00e9rit\u00e9 de cet homme souffrant et qui doute et qui est J\u00e9sus, donc si vous voulez dans cette structure, les grandes institutions qui \u00e9crase l'homme et qui \u00e9touffe un message humaniste, un message de toute nature et bien la figure de J\u00e9sus retrouve une sorte de vivacit\u00e9, par contraste, mais \u00e7a va bien, enfin cette m\u00e9fiance \u00e0 l'\u00e9gard des grandes institutions refl\u00e8te bien \u00e9galement notre \u00e9poque 21\u00e8me si\u00e8cle postmoderne o\u00f9 chacun se fait des sortes de kystes de survie id\u00e9ologique, un peu de bouddhisme, un peu de z\u00e8le peu de J\u00e9sus, surtout hors institution or inscription dans un appareil qui g\u00e8re le sens et la et la croyance. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:59) [99%] :\r\nPoint. \r\nIl y avait point. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:20) [80%] :\r\nJean, comme \u00e7a, vous avez parl\u00e9 de litt\u00e9rature dans ses mouvements, de nouvelles interpr\u00e9tations de J\u00e9sus, notamment avec ses romans apparues au 19\u00e8me si\u00e8cle dans les autres arts et ce qui est un mouvement similaire qui se montre alors le cin\u00e9ma est naissant \u00e0 c'\u00e9tait proclam\u00e9, vous l'avez dit, oui, mais en photographie en musique dans le cin\u00e9ma en bande dessin\u00e9e est -ce que les mouvements sont parall\u00e8les et ce qui a des sp\u00e9cificit\u00e9s aussi selon les arts. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:42) [89%] :\r\nPeut-\u00eatre que c'est si je prends un exemple que je connais un tout petit peu, qui est l'exemple des arts graphiques et de la photographie \u00e0 la fin du XXe si\u00e8cle, d\u00e9but du 21\u00e8me si\u00e8cle, surtout, peinture, photographie, il y a quelque chose qu'on rencontre moins me semble -t-il, dans le monde romanesque une r\u00e9appropriation par des minorit\u00e9s culturelles de J\u00e9sus il y a des J\u00e9sus noir par exemple, il y a des J\u00e9sus femme il y a des J\u00e9sus homosexuel mais ces r\u00e9appropriation ne doivent pas \u00eatre consid\u00e9r\u00e9es, elles ont fait scandale, parfois, elles ne sont pas consid\u00e9r\u00e9s comme des r\u00e9appris blasph\u00e9matoire, il ne s'agit pas de de d\u00e9grader la figure de J\u00e9sus, mais d'utiliser cette figure comme une figure militante J\u00e9sus \u00e9tant celui qui s'\u00e9tait oppos\u00e9 au pouvoir en place qui a chass\u00e9 les marchands du temple qui a tenu des propos contre les autorit\u00e9s usurp\u00e9e et c'est \u00e0 ce titre- l\u00e0, non, J\u00e9sus qui est promoteur d'une parole libre en somme que la r\u00e9appropriation se fait J\u00e9sus et l\u00e9gitimement pour ces faits appropriations du c\u00f4t\u00e9 des minorit\u00e9s zoo priv\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 des pauvres dans l'Evangile, mais aujourd'hui traduit en terme d'aujourd'hui, il est du c\u00f4t\u00e9 de toutes les minorit\u00e9s opprim\u00e9es, que \u00e7a soit pour des raisons de race, que \u00e7a soit pour des raisons de moeurs sexuelles alors. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:08) [86%] :\r\nEst -ce qu'on peut dire que dans cette d\u00e9marche -l\u00e0, c'est peut-\u00eatre pas la d\u00e9marche de tous les artistes, tous les \u00e9crivains qui ont parl\u00e9 de J\u00e9sus, il s'agit d'objectiver de subjective et J\u00e9sus est -ce qu'il s'agit de leur rendre objet vis-\u00e0-vis devant lequel on peut se consid\u00e9rer ou est -ce qu'il s'agit de le subjective et ce n'est vraiment de se l'approprier pour soi dans son identit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:26) [88%] :\r\nJe crois que c'est plut\u00f4t la 2\u00e8me solution en cas le moindre sujet c'est \u00e7a pour soi voil\u00e0 parce que pourquoi un \u00e9crivain, \u00e9crivait -il, 500 pages, il passe du temps, il passe des mois voire des ann\u00e9es de sa vie pourquoi photographe mettrait -il en place des dispositifs sophistiqu\u00e9s qui lui prennent du temps, si ce n'\u00e9tait pas parce que cette \u00e9crivain et ce photographe trouve dans l'histoire de J\u00e9sus, une valeur qui lui para\u00eet contemporaine qui lui para\u00eet subjectivement essentielle et que donc ce travail sur l'histoire de J\u00e9sus, c'est un travail, on pourrait dire de familiarisation, c'est-\u00e0-dire, il s'agit d'enlever J\u00e9sus aux institutions qui en font une une figure trop alti\u00e8re trop \u00e9loign\u00e9 de familiariser de le r\u00e9introduire dans notre monde quotidien et une op\u00e9ration Sidonie naturalisation comme on dit qu'en \u00e9trangers naturalis\u00e9s, h\u00e9 bien de la m\u00eame fa\u00e7on c'est fiction autour de la figure de J\u00e9sus Servane naturalis\u00e9 J\u00e9sus \u00e0 l'int\u00e9rieur de notre monde contemporain, donc je pense adh\u00e9rer appropriation subjective tue plus tellement de voir J\u00e9sus de loin en face de nous, mais d'en faire une figure fraternelle, une figure dont on peut se sentir proche et dont on peut apprendre quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:46) [88%] :\r\nVous disiez qu'il y a rien de blasph\u00e9matoire dans dans cette d\u00e9marche -l\u00e0, on peut tout de m\u00eame s'interroger, on peut consid\u00e9rer qu'il y a blasph\u00e8me selon le point de vue de l'\u00c9glise, puisque ce n'est plus la version officielle ou la version reconnue de la part des institutions religieuses ou qui fait foi qui fait r\u00e9f\u00e9rence, c'est comme un palimpseste du nom de ses tablettes de cire qu'on qu'on efface et on recouvrait d'une nouvelle \u00e9criture en repr\u00e9sentant \u00e0 nouveau J\u00e9sus qui est plus transgressifs ou r\u00e9volutionnaire et qu'il n'\u00e9tait pas avant, on r\u00e9\u00e9crit sur cette histoire en cela appropriant mais \u00e7a masque les repr\u00e9sentations primitives de J\u00e9sus. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:19) [86%] :\r\nBien s\u00fbr, alors c'est \u00e7a qui fait de cette litt\u00e9rature et de cet art qui se r\u00e9approprie J\u00e9sus pour l'introduire dans la sph\u00e8re profane quelque chose de passionnant aujourd'hui si vous vous racontez \u00e0 9 satisfait l'histoire d'Ulysse, un Joyce a fait vous racontez Sarah 9 vous ne touchez \u00e0 rien, vous touchez \u00e0 un monument de la culture occidentale si vous racontez \u00e0 9, histoire de J\u00e9sus, vous touchez \u00e0 quelque chose de beaucoup plus fondamental, vous touchez \u00e0 un texte sacr\u00e9, c'est-\u00e0-dire un texte qui, pour une collectivit\u00e9 donn\u00e9e qui prie J\u00e9sus qui croit en sont n'existence divine, h\u00e9 bien pour ces gens -l\u00e0 vous tranchez quelque chose d'essentiel mais vous ouvrez aussi un d\u00e9bat, c'est pour \u00e7a que c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant, un d\u00e9bat o\u00f9 la question de de la croyance de l'enfermement dogmatique dans une croyance et bouscul\u00e9 et \u00e7a s'il n'y \u00e0 mon sens la sant\u00e9 d'une soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 partir du moment o\u00f9 les croyances partag\u00e9es d'une soci\u00e9t\u00e9 peuvent devenir prof alors certains diront certains, c'est la profanation et moi j'ai 71 et se sortiront choqu\u00e9 tant qu'une soci\u00e9t\u00e9 capable de \u00e7a et les sc\u00e8ne elle est vive et l\u00e0 un rapport vivant avec les mythes ou les les r\u00e9cits fondamentaux qui sont \u00e0 son \u00e0 son origine et qui la structure en profondeur, \u00e9videmment, le Nouveau Testament, c'est fondamental pour toutes nos soci\u00e9t\u00e9s, en tout cas occidentale contemporaine, c'est fondamental, \u00e7a nous nourrit profond\u00e9ment mais qu'on puisse discuter de \u00e7a que un d\u00e9bat soit possible on des m\u00e9cr\u00e9ants, voir des blasph\u00e9mateurs grossier, obsc\u00e8ne, d'un c\u00f4t\u00e9 et des gens tr\u00e8s qui ce choc, c'est bien, et une soci\u00e9t\u00e9 qui ne tol\u00e8rent parce ce d\u00e9bat une soci\u00e9t\u00e9 ou une caricature de Mahomet par exemple vous vaut une fatwa et la prison, c'est une soci\u00e9t\u00e9 qui me para\u00eet moins d\u00e9sirable que celle qui admet qu'on joue dans l'espace de libert\u00e9, de la fiction avec ses mythes fondateurs. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:21:25) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:31) [90%] :\r\nJean Kaempfer dans cette question de la repr\u00e9sentation \u00e0 la r\u00e9ception l'objectivation o\u00f9 la subjectivit\u00e9 \u00e0 Sion de J\u00e9sus est -ce qu'il est possible pour un artiste, par exemple, selon ce que vous connaissez, selon ce que vous avez vu de repr\u00e9senter J\u00e9sus pour le rejeter enti\u00e8rement. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:21:49) [86%] :\r\nC'est tr\u00e8s rare, il y a un exemple extraordinaire mais il est, il est vraiment tr\u00e8s dans le temps, c'est au moment de la querelle de la la\u00efcit\u00e9 en France au d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle, on voit appara\u00eetre \u00e0 ce moment -l\u00e0, du c\u00f4t\u00e9 la\u00efc des caricatures et des \u00e9crits d'une violence blasph\u00e9matoire absolument terrifiant, on voit par exemple un individu malpropres sur lui, on voit son visage et sa grande bouche qui s'ouvre, il y a des dents cari\u00e9es, une langue qui a l'air tr\u00e8s et on voit l'Style soit forme d'un petit personnage qui J\u00e9sus p\u00e9n\u00e9trer dans cette bouche affreuse et se bouffer le nez, donc il y a des choses des symbolisation de l'histoire biblique la ou de l'histoire \u00e9vang\u00e9liques qui sont d'une d'une violence incroyable mais \u00e0 ma connaissance, c'est rarissime \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:47) [82%] :\r\nMais l\u00e0 est -ce que il s'agit de rejeter J\u00e9sus ou de le repousser, c'est l'\u00e9glise qui est en fait l'\u00e9glise. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:53) [84%] :\r\nC'est l'\u00e9glise qui est en cause, je pense qu'il faudrait aller au 18\u00e8me si\u00e8cle AT du c\u00f4t\u00e9 de du mat\u00e9rialisme, de Sarah d\u00e9pass\u00e9 un de ces textes -l\u00e0 pour trouver des textes qui d\u00e9valorise explicitement J\u00e9sus et ses ap\u00f4tres comme une bande de, les, rares, il y a des des tentatives de ce genre, mais sont rarissimes dans la mesure o\u00f9 encore une fois personne aura le combat n'est pas un combat \u00e0 mener, s'il y a un combat anticl\u00e9rical n'est pas telle aujourd'hui qu'il faille Cancon que quelqu'un aille passer encore une fois des mois de sa vie \u00e0 blasph\u00e9mer J\u00e9sus oui, \u00e7a serait de l'de la pathologie \u00e0 la parano\u00efa, j'ai alors il y a des textes r\u00e9cits Roenick il y a des textes tr\u00e8s m\u00e9cr\u00e9ants, pensez \u00e0 \u00e0 l'Evangile selon J\u00e9sus de Saramago du prix Nobel portugais Saramago c'est un texte d'inspiration tr\u00e8s voltairien tra\u00eene m\u00e9cr\u00e9ante mais ce qui est ironiser dans ce texte, c'est pas tant la figure de J\u00e9sus, que, en l'occurrence celle de Dieu le P\u00e8re, Dieu le p\u00e8re il y appara\u00eet comme quelqu'un qui en a marre d'\u00eatre le Dieu d'un tout petit peu plus crade des bords de la M\u00e9diterran\u00e9e et voudrait que Dieu dans le plus grand peuple et il a trouv\u00e9 un truc qui est de sacrifier quelqu'un dont il dirait que c'est son fils, et qui par ce sacrifice pourrait universaliser la la religion J\u00e9sus dans le roman de Saramago n'est pas d'accord et dit de Charette un continent de faire des miracles, maintenant que j'apprends ce projet et puis Dieu lui dit mais tu prends pas arr\u00eater de faire des miracles miracle fleurir souper pied sans que tu le veuilles et mon projet r\u00e9ussira voil\u00e0 donc c'est \u00e7a l'ironie de de Saramago pas port\u00e9es contre J\u00e9sus et les port\u00e9e contre l'ambition ici \u00e0 son p\u00e8re, adieu, j'ai vraiment j'ai de la peine si je cherche \u00e0 trouver des repr\u00e9sentations franchement d\u00e9gradante et haineuse de la figure de J\u00e9sus et alors il y a des il y a, il y a des romans de J\u00e9sus querelleur avec avec J\u00e9sus mais. \r\nEncore une fois \u00e7a ne porte pas vraiment sur la figure de J\u00e9sus, j'en connais un d'un d'serbo- croate, qui s'appelle p\u00e9trochimique alors le le h\u00e9ros de ce roman, c'est plut\u00f4t Lazare et on voit les 2 sectes des pr\u00eatre juif de l'\u00e9poque, les pharisiens et les saduc\u00e9ens, les croyant en l'immortalit\u00e9, elle les autres s'arracher le cadavre de Lazard, les uns le ressuscitant pour souligner la v\u00e9racit\u00e9 de leurs croyances, les autres leur tuant une 2\u00e8me fois et au bout du compte, Lazard en a marre et on veut \u00e0 J\u00e9sus, de l'avoir ressuscit\u00e9 voil\u00e0 mais ces march\u00e9s par rapport \u00e0 la figure de J\u00e9sus ces r\u00e9\u00e9critures d\u00e9gradante de l'histoire, mais ces r\u00e9\u00e9critures reste marginal, elle ne touche pas ou ne qui est l\u00e0, la figure de J\u00e9sus, pourquoi j'en sais rien, mais je je le constate. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:26:33) [92%] :\r\nJean Kaempfer, professeur de litt\u00e9rature \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne et responsable du colloque usage de J\u00e9sus, un colloque qui a eu lieu l'an dernier, mais dans les actes seront publi\u00e9s en Automne 2010, Pierre-Yves Moret alors demain nous poursuivons ce parcours autour des repr\u00e9sentations artistiques de J\u00e9sus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:26:49) [91%] :\r\nOui, et nous poursuivrons l'exploration litt\u00e9raire avec le p\u00e8re, Philippe Lefebvre, de l'Universit\u00e9 de Fribourg, un amoureux de la litt\u00e9rature. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:26:55) [89%] :\r\nRendez -vous demain \u00e0 10 heures 30 et puis si vous \u00eates int\u00e9ress\u00e9s par ce sujet par toutes ces questions autour de J\u00e9sus, n'h\u00e9sitez pas \u00e0 vous rendre sur notre site, esprit Point Reiser Point CH, vous trouverez une page tr\u00e8s compl\u00e8te avec de nombreux compl\u00e9ments tr\u00e8s int\u00e9ressant les r\u00e9cits sur J\u00e9sus sont tr\u00e8s nombreuses, qu'il s'agisse de th\u00e9ologie d'histoire ou de romans fictionnel Pierre-Yves Moret, vous nous faites plonger aujourd'hui dans la litt\u00e9rature autour de J\u00e9sus avec votre invit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:27:18) [87%] :\r\nOui, je vous propose d'entendre Philippe Lefebvre, un p\u00e8re dominicain, professeur d'anciens Testament \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg il avait biotech de son bureau, comporte de nombreux livres th\u00e9ologiques, \u00e9videmment, mais pas seulement, il y a toute une s\u00e9rie de polars de r\u00e9cit initiatique et autres, alors il faut pr\u00e9ciser que Philippe Lef\u00e8vre a d'abord \u00e9t\u00e9 professeur de litt\u00e9rature avant de rejoindre l'ordre des Dominicains un amoureux des mots, un passionn\u00e9 des lettres qu'elle soit bibliques ou classiques. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:27:42) [96%] :\r\nEt aujourd'hui, c'est justement sur la pr\u00e9sence et l'utilisation de J\u00e9sus dans la litt\u00e9rature en quelque sorte, que vous l'avez interrog\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:27:48) [91%] :\r\nOui, parce qu'on peut se demander, en un sens il J\u00e9sus n'est pas d'abord un personnage litt\u00e9raire, c'est un peu ce que j'ai voulu savoir en le rencontrant, c'est la question que je lui ai pos\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:27:57) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:03) [69%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:28:04) [91%] :\r\nOui mais, d'embl\u00e9e, parce que pour raconter sa vie, il y a 4 \u00e9vang\u00e9listes, donc ils font chacun un texte, un livre bien s\u00fbr ces livres sont parents mais ils sont aussi assez diff\u00e9rents les uns des autres avec toutes sortes de points d'insistance de et \u00e7a veut dire que, d'embl\u00e9e, il y a pas un J\u00e9sus et puis apr\u00e8s on \u00e9crit des livres sur mais d'embl\u00e9e, on a plusieurs livres plusieurs t\u00e9moignages, plusieurs points de vue tr\u00e8s divers avec Saint-Luc, qui nous dit d\u00e8s la 1\u00e8re phrase de son Evangile qu'il n'est pas t\u00e9moin oculaire, donc il y a du se renseigner et fr\u00e9quent\u00e9 J\u00e9sus d'une autre mani\u00e8re que en le voyant comme \u00e7a sur la Terre des hommes comme les les autres \u00e9vang\u00e9listes ont ont pu le faire et je pense que d'embl\u00e9e, \u00e7a nous donne une certaine porte d'entr\u00e9e dans ce J\u00e9sus et la litt\u00e9rature d'embl\u00e9e on l'on n'a pas \u00e9prouv\u00e9 la n\u00e9cessit\u00e9 de le dire de mani\u00e8re diff\u00e9rente, vous savez qu'\u00e0 une certaine \u00e9poque, on a essay\u00e9 de o\u00f9 certains ont essay\u00e9 de le faire, de r\u00e9sumer ou de regrouper les 4 \u00c9vangiles pour n'en faire qu'un seul, et \u00e7a n'a jamais march\u00e9, donc \u00e7a veut dire qu'on a besoin de 4 livres, au moins, pour et \u00e7a, c'est une preuve de bonne litt\u00e9rature pour acc\u00e9der \u00e0 ce personnage \u00e9nigmatique et int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:29:28) [85%] :\r\nUn J\u00e9sus prot\u00e9iforme, on pourrait dire qu'il y a diff\u00e9rentes figures selon qu'il le relate o\u00f9 selon qui \u00e9crit sur J\u00e9sus, mais ce qu'on peut parler de J\u00e9sus comme un personnage litt\u00e9raire. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:29:39) [93%] :\r\nOui, l'angoisse qu'on quelquefois les croyants \u00e0 dire J\u00e9sus est un personnage litt\u00e9raire vient de ce que personnage litt\u00e9raire, \u00e7a voudrait dire obligatoirement, c'est de la pure fiction, il n'a aucune consistance historique, or on peut faire de la tr\u00e8s bonne litt\u00e9rature sur des personnages historiques et il y a m\u00eame de la litt\u00e9rature historique qui est quelquefois tout \u00e0 fait int\u00e9ressante et recommandable, c'est-\u00e0-dire la mise en mots, la mise en contexte ne va pas \u00e0 l'encontre de la r\u00e9alit\u00e9 quelque chose c'est, c'est une un point sur lequel on r\u00e9fl\u00e9chit beaucoup en litt\u00e9rature, les Liens de la litt\u00e9rature et du r\u00e9el, donc je pense que j'ai su oui est un personnage litt\u00e9raire puisque 4 auteurs d'envergure, les 4 \u00e9vang\u00e9listes se sont mis \u00e0 raconter sa vie et puis aussi parce que comme personnage litt\u00e9raire du Nouveau Testament pour les chr\u00e9tiens, il reprend \u00e9norm\u00e9ment de personnages que les textes de l'Ancien Testament, nous avons d\u00e9j\u00e0 \u00e9voqu\u00e9 donc il s'inscrit dans un nez chevaux de textes \u00e9crits parfois fort longtemps auparavant, David Mo\u00efse ou ou beaucoup d'autres personnages dont la litt\u00e9rature biblique nous a d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:30:57) [89%] :\r\nDans la litt\u00e9rature, je dirais qu'il n'est pas sp\u00e9cifiquement religieuse actuelle o\u00f9 on parle de J\u00e9sus, on parle de la figure de J\u00e9sus, m\u00eame si n'ai pas forc\u00e9ment un personnage central du r\u00e9cit comment est -ce que vous le voyez ce J\u00e9sus est ce qu'il a une figure particuli\u00e8re qui se dessine c'est un J\u00e9sus que plut\u00f4t libertaire qui est tr\u00e8s diff\u00e9rent du J\u00e9sus des \u00c9vangiles. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:31:19) [89%] :\r\nC'est vrai que \u00e7a peut \u00eatre tr\u00e8s diff\u00e9rent, hein, le J\u00e9sus superstar des ann\u00e9es 60 ou 70, bon c'est vrai qu'il r\u00e9pond \u00e0 un certain un une certaine figure du marginales du type qui remet en cause la soci\u00e9t\u00e9 chaque \u00e9poque je crois et chaque milieu peut trouver un trait\u00e9 qui l'apparente \u00e0 J\u00e9sus, d'une certaine mani\u00e8re, qu'il rend parents de J\u00e9sus, ce qui est int\u00e9ressant dans la litt\u00e9rature, c'est quand il surgit comme un personnage \u00e9nigmatique, c'est-\u00e0-dire tout le monde dit ceci : tout le monde fait cela et J\u00e9sus, c'est le personnage qui va se d\u00e9marquer, je dirais, des mots d'ordre des slogans ou de la violence organis\u00e9e, une somme qu'il y a souvent une constante : le le gestion qui se d\u00e9marque des logiques de groupe en quelque sorte pour les remettre en cause, mais d\u00e9j\u00e0 dans l'Evangile de par exemple l'Evangile de Jean, au chapitre 7 c'est un passage que j'aime beaucoup, toute la famille de J\u00e9sus va \u00e0 J\u00e9rusalem famille pieuse, bon pour la PAC et J\u00e9sus non je vais pas avec vous donc s\u00e9ance d'ici le messie c'est pas, c'est pas que c'est ennuyeux quand m\u00eame, oui, c'est un j\u00e9suite qui se d\u00e9marque des slogans du groupe d'un conformisme et c'est toujours tr\u00e8s int\u00e9ressant comme personnage litt\u00e9raire, celui qui a une vie autonome qui a une trajectoire autonome en litt\u00e9rature, c'est ce qu'on aime les personnages qui ont un itin\u00e9raire je dirais personnalis\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:32:51) [78%] :\r\nMais \u00e0 force d'\u00eatre tr\u00e8s r\u00e9utiliser dans la litt\u00e9rature est -ce que la figure de J\u00e9sus garde son personnage autonome parce que justement il a pas le risque qui se trouvent contraints dans un r\u00e9cit qui serait utilitariste. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:33:04) [90%] :\r\nMoi je crois que si on regarde d\u00e9j\u00e0 dans les \u00c9vangiles, tout ce qu'on dit de J\u00e9sus fait penser \u00e0 des sch\u00e9mas d\u00e9j\u00e0 connus, par exemple, c'est un ma\u00eetre avec ses disciples et en cela il r\u00e9sonne en \u00e9cho \u00e0 beaucoup de r\u00e9cits de ma\u00eetres et de disciples qu'on a par exemple dans la litt\u00e9rature grecque c'est un un personnage qu'il y a un propos social et en cela ils raisonnent avec tout un ensemble de personnages \u00e9tonnants, qui sont eux en rupture ou en critique vis-\u00e0-vis de leur soci\u00e9t\u00e9 comme Socrate, par exemple, qui demandent sans cesse aux Ath\u00e9niens ce qu'il croit ce qu'il pense, pourquoi ils sont si prompts \u00e0 prendre des d\u00e9cisions communes sans r\u00e9fl\u00e9chir, mais \u00e0 chaque fois, il ne se r\u00e9sume pas tout \u00e0 fait, pour moi c'est \u00e7a qui fait la litt\u00e9rature au sch\u00e9ma connu, tout se passe toujours et \u00e7a pour moi c'est un tr\u00e8s propre \u00e0 la Bible, comme si on nous faisait miroiter des sch\u00e9mas connus d'histoires de personnages et c'est bien parce que \u00e7a nous les rend famili\u00e8res et puis non, \u00e7a n'est pas tout \u00e0 fait, il ne va pas exactement se passer ce que l'on croit, par exemple, le h\u00e9ros J\u00e9sus dans les \u00c9vangiles, il est quand m\u00eame ex\u00e9cut\u00e9s et mis \u00e0 mort et \u00e7a dans des Oeuvres contemporaines qui reprennent cette figure de J\u00e9sus, cette figure christique, si l'on veut, on a un roman que j'aime beaucoup le Christ heureux crucifi\u00e9 de Kazantzaki romancier grec dans le h\u00e9ros qui joue en quelque sorte le r\u00f4le de J\u00e9sus, le berger Imanol Yost, c'est ce qui arrive \u00e0 nouveau, c'est-\u00e0-dire je pense qu'il y a une constante : avoir une vraie personnalit\u00e9, avoir un vrai itin\u00e9raire personnel date pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e7a emp\u00eache qu'on vous reverse \u00e0 diff\u00e9rentes causes et qu'on vous r\u00e9sume assez causes non un \u00eatre personnelle demeure personnelle quoi qu'il arrive, quel que soit le r\u00f4le qu'on veut lui faire jouer. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:35:12) [83%] :\r\nVous citiez ce livre de Kazantzaki s'le Christ rue crucifi\u00e9 on peut pr\u00e9ciser que \u00e7a relate l'histoire d'un village qui rejoue la passion du Christ, l'histoire du Christ, oui \u00e0 l'occasion de P\u00e2ques exactement, en fait, la riche en Gr\u00e8ce il y a une identification, les personnages historiques de la passion autour du Christ exactement Viviane ces villageois exact. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:35:30) [90%] :\r\nComment un village grec donc sous domination turque avec un gouverneur Turkana comme on le dit dans le roman, et les personnages en effet pour la semaine sainte doivent jouer la passion du Christ, donc le berger Manolis c'\u00e9tait J\u00e9sus la prostitu\u00e9e du coin fait Marie- Madeleine telle types un peu retors ou avoir va jouer Judas, etc, et puis \u00e7a devient vrai la la r\u00e9alit\u00e9 rattrape le jeu th\u00e9\u00e2tral, il se passe des circonstances politiques qui font que la situation devient soudain tendu et que chaque personnage et d'en quelque sorte mis en demeure de jouer vraiment si j'ose dire, son propre r\u00f4le, mais c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant parce que \u00e7a pose, je pense, la question de l'Evangile, est-ce que la litt\u00e9rature qui parle de J\u00e9sus imite les \u00c9vangiles, le personnage litt\u00e9raire de J\u00e9sus, mais \u00e0 l'inverse, on peut dire, est -ce que le personnage litt\u00e9raire de J\u00e9sus, il n'est pas lui- m\u00eame une imitation ou la mise en forme litt\u00e9raire de situations qui existent un peu tout le temps, c'est-\u00e0-dire le type en rupture avec son milieu qui vous parlez de J\u00e9sus des \u00c9vangiles en licencie J\u00e9sus des \u00c9vangiles ce que lui- m\u00eame au point de vue litt\u00e9raire, sa mise en forme litt\u00e9raire n'est pas une mani\u00e8re d'adapter type de situation qui arrive bien souvent, c'est-\u00e0-dire dans un village sous occupation, par exemple, il se passe des choses qui font que, au bout d'un moment, il faut aussi dire pour qui on est, il y a les collaborateurs, il y a les hypocrites et puis il y a ceux qui disent, pas moi, je fais un chemin diff\u00e9rent de vous, donc il y a, on est toujours entre r\u00e9el et mise en forme litt\u00e9raire et ce roman de Kazantzaki mais \u00e7a tout \u00e0 fait en en \u00e9vidence. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:37:29) [87%] :\r\nD'ailleurs, les r\u00e9cits \u00e9vang\u00e9liques autour de la vie, J\u00e9sus ressemble \u00e0 d'autres r\u00e9cits litt\u00e9raires originaires du Proche-Orient du Moyen-Orient antique aussi oui \u00e0 ce titre l\u00e0, on peut parler d'un un J\u00e9sus comme personne ne litt\u00e9raire d\u00e9j\u00e0 \u00e0 son \u00e9poque, d'autres r\u00e9cits litt\u00e9raires exact. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:37:46) [87%] :\r\nBeaucoup de d'\u00e9l\u00e9ments que nous donnent les \u00c9vangiles sont repris de de tradition litt\u00e9raire et l\u00e0 encore, \u00e7a ne veut pas dire que J\u00e9sus est amoindri au point de vue historique, c'est \u00e0 mon avis plut\u00f4t l'inverse, c'est-\u00e0-dire justement il consonne avec des mani\u00e8res d'\u00eatre, dont on a d\u00e9j\u00e0 entendu parler, qu'on a d\u00e9j\u00e0 mis sous vous forme litt\u00e9raire, moi il y a une une oeuvre que j'aime beaucoup, qui est tr\u00e8s \u00e9nigmatique tr\u00e8s fascinante aussi la la plus ancienne oeuvre litt\u00e9raire connu qui est l'\u00e9pop\u00e9e de Gilgamesh donc \u00e9crite, plus de 20 si\u00e8cles avant notre aire, ceux qui nous emm\u00e8nent quand m\u00eame assez loin dans le temps avec une histoire litt\u00e9raire compliqu\u00e9 oui et qui est fond\u00e9 sur du moins dans sa sa 1\u00e8re partie sur l'amiti\u00e9 de 2 h\u00e9ros Gilgamesh, qui est le roi, aucune cit\u00e9 et qui est la civilisation sum\u00e9rienne sum\u00e9rienne, voil\u00e0 qui a \u00e9t\u00e9 traduit, apr\u00e8s on Acadiens qui est une langue s\u00e9mitique puis traduit dans beaucoup d'autres langues, c'est un best- seller de l'Antiquit\u00e9 et donc Gilgamesh \u00e9tait l'habitant d'une ville, il a une relation avec sa m\u00e8re, nous ne sous- \u00e0 qui le prot\u00e8ge et puis il devient ami alors Dunga absolument diff\u00e9rent de lui, qui est aussi un beau personnage typique de la litt\u00e9rature, c'est le sauvage and Kids ou c'est un personnage poilus qui vit dans la steppe et qui va \u00eatre civilis\u00e9 par un personnage qui s'appelle La fille de joie et qui va rencontrer Gilgamesh et ces 2 hommes de m\u00eame acabit physique, ce sont 2 costauds vont devenir amis alors qu'on l'est donn\u00e9 partant pour devenir ennemis non, ils vont faire une paire disparates, le gar\u00e7on de la ville et l'homme de la campagne, le rustique et ils vont faire une une sorte de p\u00e8re d'Amy et ce th\u00e8me litt\u00e9raire de la paire d'amis ou de fr\u00e8res disparates, on la trouve dans toute la litt\u00e9rature antique d'Orient de Gr\u00e8ce en Gr\u00e8ce par exemple, Castor et Pollux que s'les jumeaux, l'un fils d'un Dieu, l'autre fils d'un mortel Castor, comme son nom l'indique, c'est un petit poilu, il est souvent repr\u00e9sent\u00e9 vers de la barbe, et puis son fr\u00e8re Paul, luxe, c'est plut\u00f4t le fils dingue Dieu de Zeus et on a \u00e9coute \u00e7a dans la Bible avec Jacob et a eu par exemple les fils d'Isaac et Rebecca is a eu c'est un poilu et il n'est et Jacob, son fr\u00e8re, c'est plut\u00f4t un langage glabre comme il le dit, qui a une relation privil\u00e9gi\u00e9e avec sa m\u00e8re, Rebecca, bon bah ce type litt\u00e9raire qui a d\u00e9j\u00e0 voyag\u00e9, on va le retrouver je pense pour J\u00e9sus et Jean-Baptiste dans les \u00c9vangiles Jean-Baptiste endosse un manteau de poil de chameau, et part au d\u00e9sert, pays de la sauvagerie et J\u00e9sus reste \u00e0 la ville, \u00e0 Nazareth avec une relation toute particuli\u00e8re avec sa m\u00e8re, Marie est ce que ces 2 gars tr\u00e8s diff\u00e9rents, qui travaillent dans des p\u00e9rim\u00e8tres qui n'ont rien \u00e0 voir, le d\u00e9sert et la ville peuvent se rencontrer et collaborer pour les d\u00e9buts d'Evangile nous pose la question et mettent \u00e7a en sc\u00e8ne d'une mani\u00e8re qu'on a d\u00e9j\u00e0 entendu dans l'Antiquit\u00e9, donc ce serait le plus ancien mod\u00e8le litt\u00e9raire au monde oui cette cette un mod\u00e8le tr\u00e8s ancien et d\u00e9j\u00e0 donc plein de sens, c'est-\u00e0-dire si on raconte \u00e7a depuis toujours, c'est parce que depuis tr\u00e8s longtemps, on se pose la question est -ce que 2 hommes du m\u00eame \u00e2ge, mais tr\u00e8s diff\u00e9rents peuvent collaborer ensemble peuvent \u00eatre dans le les m\u00eames p\u00e9rim\u00e8tre alors qu'ils n'ont rien \u00e0 voir, \u00e0 Rome, on racontera l'histoire de Romulus et R\u00e9mus au d\u00e9but de la fondation de Rome et la l\u00e9gende dit que non, il n'en faut qu'un seul Romulus a tu\u00e9 son fr\u00e8re R\u00e9mus donc est -ce que on va reprendre ce th\u00e8me litt\u00e9raire mais pour le rejouer et dire : ben est -ce que il faut vraiment que l'un \u00e9limin\u00e9 l'autre ou bien alors les 2 doivent -ils \u00eatre absolument fusionnelle et et pratiquement faire une seule personne avec 2 alors chaque Texaco tradition va essayer de donner des \u00e9l\u00e9ments l\u00e0- dessus et J\u00e9sus et Jean-Baptiste c'est un beau bin\u00f4me dissemblables, ils sont cousins dit salut qu'ils font d'ailleurs pas se rencontrer \u00e9norm\u00e9ment mais il travaille au m\u00eame au m\u00eame but et c'est un traitement originel et original de ce vieux th\u00e8me litt\u00e9raire des 2. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:42:28) [98%] :\r\nDe nous. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:42:57) [82%] :\r\nPhilippe point. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:43:14) [92%] :\r\nAlors, Philippe Lefebvre, nous parlons l\u00e0 des origines de la litt\u00e9rature mondiale, si on peut le dire comme \u00e7a, avec ce th\u00e8me litt\u00e9raire entre J\u00e9sus et Jean-Baptiste, qui est un vieux th\u00e8me pour venir \u00e0 notre \u00e9poque, au niveau de la litt\u00e9rature, on peut \u00e9crire directement sur J\u00e9sus, on peut trouver des r\u00e9cits qui parle directement de la personne de J\u00e9sus et d'autres qui en parlent par la n\u00e9gative ou par la bande, en parlant d'autres personnages, je pense notamment \u00e0 l'Evangile selon Pilate \u00e9crit par \u00c9ric-Emmanuel Schmitt ou d'un immense succ\u00e8s litt\u00e9raire de Dan Brown ou J\u00e9sus n'est pas une figure litt\u00e9raire mais tr\u00e8s pr\u00e9sent dans la question de la g\u00e9n\u00e9alogie la descendance de J\u00e9sus par les femmes, pourquoi aujourd'hui ce besoin d'aborder ou d'approcher J\u00e9sus par la bande par des personnages parall\u00e8le disons. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:44:02) [90%] :\r\nJe pense que c'est une vieille coutume d\u00e9j\u00e0 dans les premiers si\u00e8cles chr\u00e9tiens, on \u00e9crit des apocryphes, c'est-\u00e0-dire ce que les \u00c9vangiles ne disent pas, ou les les personnages qu'il ne cite pas les grands- parents, J\u00e9sus, avait -t-il des grands- parents, qu'en est -il exactement de Joseph on va essayer de trouver des solutions de proposer de faire des d\u00e9veloppements, je pense que d\u00e8s qu'il y a un personnage marquant ce ph\u00e9nom\u00e8ne du d\u00e9veloppement litt\u00e9raire des silences en quelque sorte, appara\u00eet, hein, c'est ce qu'on appellerait aujourd'hui la pipolisation alors je pense qu'aujourd'hui il y a des choses de ce genre par exemple donne Brown le Davienne chicote moi, il m'a beaucoup int\u00e9ress\u00e9 et assez des plus d'une certaine mani\u00e8re parce que je pense que le Davienne, ses codes, c'est une mani\u00e8re de pipolis\u00e9e J\u00e9sus mais \u00e0 mon avis, d\u00e9cevante, c'est-\u00e0-dire le propos de Dan Brown, c'est de dire : bah ce J\u00e9sus qui est quand m\u00eame le personnage sous- jacente de son roman, bah, il s'est mari\u00e9 avec Marie- Madeleine et ils ont une fille qui est devenue l'anc\u00eatre des rois de France, \u00e7a veut dire, c'est la r\u00e9duction \u00e0 des mod\u00e8les finalement assez conservateur, on ne peut pas imaginer un personnage masculin, sans qu'il soit mari\u00e9 et sans que le couple et des gosses, c'est un peu dommage \u00e0 mon avis et l'Evangile en cela au point de vue litt\u00e9raire me semble beaucoup plus int\u00e9ressant parce que il y a une \u00e9nigme J\u00e9sus et l'Evangile aussi et \u00e7a c'est tr\u00e8s curieux, dit un personnage comme J\u00e9sus n'est pas oblig\u00e9 de se conformer \u00e0 des mod\u00e8les tout fait J\u00e9sus il s'intitule lui- m\u00eame l'\u00e9poux qui vient, et pourtant il n'est pas mari\u00e9e, il parle souvent de f\u00e9condit\u00e9 et il n'a pas d'enfant et je trouve \u00e7a beaucoup plus int\u00e9ressant et je trouve que \u00e7a laisse ouverte, beaucoup plus de possibilit\u00e9s que cette r\u00e9cup\u00e9ration finalement assez conservatrice et conformiste que Dan Brown nous propose, sous couvert de faire des trouvailles incroyables si la trouvaille, c'est faut se marier, avoir des gosses, je trouve \u00e7a un peu dommage. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:46:19) [90%] :\r\nPhilippe Lefebvre est -ce que vous voyez dans dans la litt\u00e9rature contemporaine des figures de J\u00e9sus, mais qui en sont peut-\u00eatre, sans le dire. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:46:26) [88%] :\r\nOui, moi c'est ce qui m'int\u00e9resse le plus, \u00e0 vrai dire, c'est quand on ne cherche pas \u00e0 prouver quelque chose, mais je pense qu'il y a beaucoup d'chose aujourd'hui, donc un des romans qui m'a le plus marqu\u00e9 ces derniers temps, c'est la Route de Cormac McCarthy, qui est mis en film depuis peu pris au leader 2007 exactement, donc McCarthy grand romancier, un Am\u00e9ricain qui a d\u00e9j\u00e0 beaucoup r\u00e9fl\u00e9chi justement sur la personne du juste en situation extr\u00eame, c'\u00e9tait M\u00e9ridien de sang il y a quelques ann\u00e9es, tr\u00e8s beau roman tr\u00e8s extr\u00eame, une sorte de figure de juste dans un monde totalement injuste, bon et la route c'est ce cheminement d'un p\u00e8re et de son fils dans un monde d\u00e9vast\u00e9 et une sorte de m\u00e9ditation aust\u00e8re sur qu'est -ce que c'est qu'un p\u00e8re qu'est -ce que c'est qu'un fils et on ne peut pas trouver de mani\u00e8re imm\u00e9diate et \u00e9vidente des correspondances avec J\u00e9sus et le P\u00e8re au mais je pense que ce type de r\u00e9f\u00e9rence informe de mani\u00e8re souterraine, le vent est en tout cas l'oeuvre de McCarthy ce p\u00e8re et ce fils est d'une telle puissance que je dirais allez et les parents, hein, 2 de ses livres que sont les \u00c9vangiles mais aussi d'autres passages de l'Ancien Testament, comme Abraham emmenant son fils Isaac morilles \u00e0 pour le sacrifier avec toutes les cons\u00e9quences que \u00e7a aura et le sacrifice sanglant n'aura pas lieu du fils, donc je pense qu'il s'inscrit, Cormac McCarthy dans une ligne de m\u00e9ditation sur le p\u00e8re et le fils, donc \u00e9videmment la figure de J\u00e9sus est une illustration connu. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:48:15) [88%] :\r\nEst -ce que vous en d\u00e9duisez que J\u00e9sus a donn\u00e9 naissance \u00e0 plein de figures proches de J\u00e9sus dans la litt\u00e9rature est -ce que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un personnage id\u00e9al pour \u00e7a aussi en disparaissant en n'\u00e9tant pas dit. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:48:27) [88%] :\r\nOui, je pense que c'est cela la figure \u00e0 la fois puissante et \u00e9nigmatique de J\u00e9sus, pousse \u00e0 la r\u00e9\u00e9criture pousse \u00e0 le redire le d\u00e9velopper Kazantzaki savait aussi \u00e9crit un roman qui est devenu un film sulfureux qui est la derni\u00e8re Tentation du Christ et si le Christ avait fait autrement et s'il avait \u00e9pous\u00e9 Marie- Madeleine, donc c'est comme si les textes \u00e9vang\u00e9liques eux- m\u00eames invit\u00e9s \u00e0 \u00e0 explorer d'autres solutions et non pas pour les donner comme \u00e9quivalente \u00e0 l'itin\u00e9raire de J\u00e9sus qu'elles d\u00e9crivent, mais c'est vrai que J\u00e9sus n'ayant pas fait un certain nombre de choses, peut-\u00eatre qu'on attendait, suscite l'interrogation le questionnement, on se prend \u00e0 explorer d'autres solutions pour les confronter \u00e0 celles que J\u00e9sus lui- m\u00eame adopt\u00e9 et je pense qu'en effet c'est un personnage qui produit du texte de la parole et qui est aussi tr\u00e8s riche J\u00e9sus, c'est le grand pr\u00eatre par exemple dire \u00e0 la Lettre aux h\u00e9breux, donc il a ce profil, hein, du grand pr\u00eatre mais ses souvenirs aussi celui qui dit dans l'Evangile de Matthieu les prostitu\u00e9es Entr avant tout le monde dans le royaume des cieux, donc un grand pr\u00eatre qui du fait quand m\u00eame la promotion des prostitu\u00e9es c'est \u00e7a fait un clash, \u00e7a fait des des aspects divers et je pense que la litt\u00e9rature cherche \u00e0 explorer, quelquefois avec succ\u00e8s, quelquefois avec moi ces diff\u00e9rents aspects facettes de J\u00e9sus. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:50:03) [93%] :\r\nMais Philippe Lefebvre il y a un double aspect, qui vient \u00e0 ce moment -l\u00e0, il y a la question de l'exploration avec un personnage qui est relativement mall\u00e9able pour \u00eatre utilis\u00e9 dans diff\u00e9rents r\u00e9cits et puis il y a la question du J\u00e9sus historique qu'on essaye de retrouver aussi dans le r\u00e9cit. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:50:21) [89%] :\r\nQui raconte autre chose, oui, mais je crois justement que le r\u00e9cit \u00e0 une esp\u00e8ce de d'aboutissement historique mettre en r\u00e9cit, c'est mettre \u00e0 disposition ce J\u00e9sus les \u00c9vangiles, le font d\u00e9j\u00e0, c'est-\u00e0-dire il y a J\u00e9sus mais pr\u00e9cis\u00e9ment l'art du r\u00e9cit, \u00e7a va \u00eatre de nous dire J\u00e9sus ne se pense pas seul, par exemple, il est li\u00e9 avec Jean-Baptiste et tout le monde se demande si Jean-Baptiste n'est pas le messie et puis quand J\u00e9sus demande \u00e0 ses disciples qui, dit -on, que je suis la 1\u00e8re r\u00e9ponse est abattu et Jean-Baptiste donc le J\u00e9sus historique lui- m\u00eame, pour autant qu'il la fleur dans ses textes du Nouveau Testament, il est d\u00e9j\u00e0 mis en relation avec d'autres, il y a d'autres personnages qui en quelque sorte lui sont apparent\u00e9s qui actualise certaines de ces facettes, on peut prendre Jean-Baptiste pour le messie et je pense que le r\u00e9cit, l'art du r\u00e9cit, c'est de nous dire l'historicit\u00e9 de J\u00e9sus, c'est aussi tout ce qui lui ressemble et d\u00e9j\u00e0 \u00e0 son \u00e9poque, quand J\u00e9sus et conduit \u00e0 La Croix, on nous dit : il y avait, Simon de Cyr\u00e8ne qui portait la croix et il y a 2 3 dans l'Evangile de Marc qui, disent -ils,R. Simon de Cyr\u00e8ne pour porter sa croix et le crucifiait qui Simon de Cyr\u00e8ne non bien s\u00fbr, J\u00e9sus, mais l'espace de 2 verser qui est qui et je pense que l\u00e0 il y a un ph\u00e9nom\u00e8ne d'historicit\u00e9 int\u00e9ressante dans l'\u00e9criture \u00e9vang\u00e9liques qui est J\u00e9sus le J\u00e9sus historique, il est aussi historique dans ce qui lui ressemble, qui l'entoure et \u00e7a n'en finit plus donc une des mani\u00e8res de trouver le J\u00e9sus historique, c'est peut-\u00eatre, comme dira Saint-Paul de vivre avec le Christ plus moi qui vis, c'est lui qui vit en moi donc mon histoire, mon historicit\u00e9, elle est habit\u00e9e par le Christ, ce qui est un autre moyen de le retrouver dans l'histoire, dans mon histoire. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:52:22) [88%] :\r\nOn a la pression on vous entende Philippe Lefebvre, il est n\u00e9cessaire de raconter cette figure de J\u00e9sus, cette figure du Christ, par contre, il est impossible de le d\u00e9limiter clairement, c'est-\u00e0-dire le poss\u00e9der. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:52:35) [89%] :\r\nOui, en cela, je dirais aussi un ph\u00e9nom\u00e8ne d'historicit\u00e9, c'est-\u00e0-dire une personne on ne mette pas la main dessus d\u00e9finitivement un personnage, on peut encore un personnage de roman le l'\u00e9tudier, voir ses structures etc mais quant le personnage renvoie \u00e0 une personne avec tout ce que \u00e7a signifie, de libert\u00e9 et je dirais de d'\u00e9nigmes alors il \u00e9chappe et je crois vraiment que le personnage que pr\u00e9sentent les \u00c9vangiles renvoie \u00e0 une personne et c'est cette personne qui interroge et qui provoque \u00e0 la parole \u00e0 d'autres r\u00e9cits pour essayer de de l'approcher sans en effet pouvoir la r\u00e9duire \u00e0 une sorte de commun d\u00e9nominateur, dirons -nous. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:53:40) [94%] :\r\nPoint. \r\nPoint. \r\nPoint dit sur. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:54:07) [88%] :\r\nPhilippe Lefebvre, professeur d'Ancien Testament \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg \u00e0 votre micro Pierre-Yves Moret demain en C\u00f4te sur ces repr\u00e9sentations diverses dans les arts de de J\u00e9sus, qui est le sien. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:54:17) [83%] :\r\nOui, des repr\u00e9sentations riche et vari\u00e9, je vous propose, demain, d'entendre, on va changer m\u00eame d'entendre un sp\u00e9cialiste de l'iconographie chr\u00e9tienne qu'il s'agisse de peinture ic\u00f4ne, il s'appelle Fran\u00e7ois Besse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:54:27) [94%] :\r\nMerci Pierre-Yves Moret, rendez- vous demain \u00e0 10 heures 30 les repr\u00e9sentations de J\u00e9sus, c'est le domaine auquel nous nous int\u00e9ressons particuli\u00e8rement cette semaine et c'est en votre compagnie que nous parcourons ce vaste terrain Pierre-Yves Moret hier vous nous faisiez entendre, sp\u00e9cialiste de litt\u00e9rature aujourd'hui on va se diriger plut\u00f4t du c\u00f4t\u00e9 de l'art pictural. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:54:47) [91%] :\r\nOui, je vous propose entendre Fran\u00e7ois Besse flog p\u00e8re dominicain, un professeur d'histoire des religions \u00e0 la facult\u00e9 catholique de l'universit\u00e9 Marc Bloch de Strasbourg et aussi au Centre S\u00e8vres de Paris, alors c'est un sp\u00e9cialiste de l'iconographie chr\u00e9tienne, il est d'ailleurs l'auteur d'un ouvrage d'art et d'histoire sur le sujet, un ouvrage intitul\u00e9 Dieu et ces images, une histoire de l'\u00e9ternel dans l'art, rien que \u00e7a, publi\u00e9 chez Bayard en 2008, alors c'est une v\u00e9ritable somme de plus de 3 kilos et tr\u00e8s tr\u00e8s riche en illustrations alors le 1er constat de Fran\u00e7ois Besse fougueux et que le Dieu unique, r\u00e9put\u00e9 pourtant irrepr\u00e9sentable inspir\u00e9 toutes sortes d'images au fil des si\u00e8cles et surtout J\u00e9sus mais si vous pensiez que les repr\u00e9sentations picturales de J\u00e9sus se trouve d\u00e8s les d\u00e9buts de la chr\u00e9tienne alors \u00e9coutez la r\u00e9ponse de Fran\u00e7ois Besse. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:55:31) [97%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:55:37) [86%] :\r\nAh non, il a fallu attendre pour cela de si\u00e8cle 2 si\u00e8cles et demi au moins le 1er christianisme a \u00e9t\u00e9, comme l'on dit Anne iconiques c'est-\u00e0-dire que il avait bien d'autres pr\u00e9occupations que fabriquer des images est -ce assez singulier, d\u00e9j\u00e0 parce que il a r\u00e9ussi \u00e0 se diffuser dans tout m\u00e9diterran\u00e9en sans avoir \u00e0 peu pr\u00e8s recours aux m\u00e9dias du temps qui est. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:55:59) [87%] :\r\nC'est pr\u00e9cis\u00e9ment le portrait, il n'a pas fait portrait de J\u00e9sus, les premi\u00e8res repr\u00e9sentations de J\u00e9sus qui, au fond, int\u00e9r\u00eat voyez sur son visage, son bus, on les trouve dans les catacombes, on les trouve sur les reliefs de sarcophages ne sont pas un peu ant\u00e9rieur \u00e0 la fin du 3\u00e8me si\u00e8cle au d\u00e9but du 4\u00e8me pas avant oui et donc \u00e7a suppose de si\u00e8cles et demi sans. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:56:24) [88%] :\r\nQu'est -ce qui justifie alors Fran\u00e7ois Besse que tout d'un coup \u00e0 un certain moment, les repr\u00e9sentations iconiques pictural de J\u00e9sus apparaissent le dynamisme expressif. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:56:36) [84%] :\r\n\u00e0 partir du moment o\u00f9 vous \u00eates amoureuse bah vous chantez votre amour vous dansez, votre amour vous peignez votre amour, votre amour diffuse dans les registres expressifs, vous \u00eates un peu comp\u00e9tents, bon il \u00e9tait tout \u00e0 fait logique que le christianisme convaincue de porter un secret pour la vie du genre humain tout entier le disent d'abord en pr\u00e9dication \u00e0 ses risques et p\u00e9rils pour l'moins bon et puis petit \u00e0 petit le dans des textes tr\u00e8s \u00e9labor\u00e9 le 1er registre expressif du christianisme, c'\u00e9tait la liturgie et puis ensuite il y a eu la th\u00e9ologie et ensuite les commentaires de l'\u00e9criture et petit \u00e0 petit, commandez il a conquis les autres registre expressif qui ont \u00e9t\u00e9, je demande la peinture puis ensuite l'architecture et puis ensuite ce sera le th\u00e9\u00e2tre, mais oui, le th\u00e9\u00e2tre, les Cappadoce y aller vers Cape d\u00e9j\u00e0 4\u00e8me si\u00e8cle organise une passion du Christ en th\u00e9\u00e2tre, bien avant les myst\u00e8res m\u00e9di\u00e9vaux, il y a des formes d'art qui resteront non rejointe par ce bout de communiquer les convictions, on peut le dire, c'est plut\u00f4t la danse que j'ai jamais fait grand chose de la danse, la calligraphie, il a laiss\u00e9 sa plut\u00f4t aux juifs ou non, mais chaque religion et convoque tour \u00e0 tous les formes dans lesquels il estime que ses chances sont les meilleurs de transmettre ad\u00e9quatement son Baie-Saint-Paul cristallise pas transmis ad\u00e9quatement son message pas je r\u00e9p\u00e8te la liturgie les textes, les textes et puis ensuite, petit \u00e0 petit, la peinture et puis ensuite les reliefs la sculpture bon l'architecture certainement pas les principales formes d'art et puis, la litt\u00e9rature, le th\u00e9\u00e2tre, mais bon, les autres pas voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:58:22) [83%] :\r\nFran\u00e7ois Besse dans les premi\u00e8res repr\u00e9sentations iconographiques pictural de J\u00e9sus, quels \u00e9taient les tr\u00e8s particulier du visage de J\u00e9sus et c'\u00e9tait un J\u00e9sus sp\u00e9cifique. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:58:31) [84%] :\r\nVoil\u00e0, \u00e7a c'est une excellente question salaire, au d\u00e9part, il y a pas de tr\u00e8s sp\u00e9cifique de J\u00e9sus, les historiens de la rampe dit dans ces cas -l\u00e0, que le personnage est pas individualiser c'est personnage passe- partout, on a repr\u00e9sent\u00e9 dans les catacombes J\u00e9sus thaumaturge, qui a une esp\u00e8ce de Tokyo, Jacques galons \u00e0 la romaine, on dirait, esp\u00e8ce de s\u00e9nateurs n'importe quel citoyen Romain qui se balade dans la rue \u00e0 Rome traite habill\u00e9s pareil et il n'a pas de tr\u00e8s sp\u00e9cifique, alors \u00e7a c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant, vous avez J\u00e9sus passe- partout le Bon Pasteur qui porte la brebis et les les passe- partout, il ressemble \u00e0 tous \u00e0 nos portes qui oui, et c'est seulement dans la seconde moiti\u00e9 du IVe si\u00e8cle qu'on voit souvent sur des vo\u00fbtes, des plafonds de catacombes \u00e9merger quelque chose qui rel\u00e8ve plus alors pour le coup du portrait avec une tentative pour fixer des traits individuels oui, bon, et \u00e0 partir de \u00e7a, voil\u00e0, c'est tr\u00e8s passionnant parce qu'au fond il y a une sorte de questions disput\u00e9es par chr\u00e9tiens qui va durer 3 si\u00e8cles 3 si\u00e8cles et demiC. \u00e0 tout garder le souvenir de l'allure physique de J\u00e9sus, bon alors vous avez ceux qui disent : mais bien s\u00fbr, l'\u00e9glise n'a jamais oubli\u00e9 \u00e0 part sembl\u00e9 J\u00e9sus et on va petit \u00e0 petit, fabriquer des l\u00e9gendes qui authentifie cette pr\u00e9tention de l'\u00c9glise \u00e0 conna\u00eetre le physique de J\u00e9sus sur la la l\u00e9gende des images Takahiro Pauillac n'ont fait de ma d'hommes. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:59:54) [80%] :\r\nO\u00f9 le visage de J\u00e9sus, ce serait pour ainsi dire sur l'intervention d'une allumette sur la. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:59:58) [84%] :\r\nAlors c'est bon, c'est parfait, ses fid\u00e8les par d\u00e9finition et les autres disant par les moindres, y compris des gens comme Saint-Augustin dipose qui auront pendant des si\u00e8cles, une \u00e9norme autorit\u00e9 dans l'\u00c9glise, l'\u00c9glise ne sait pas \u00e0 quoi ressemblait Judas yeux entre nous soit dit, \u00e7a n'a pas beaucoup d'importance puisque ce qui compte, c'est sa parole de vie, c'est sa doctrine, c'est son sacrifice librement consentie en croix, et que la question de savoir s'il \u00e9tait blond ou brasser lieu noir ou bleu n'a strictement aucune importance, ce qui compte, c'est sa personne et son message, alors en fait cette question \u00e2prement discut\u00e9 sera on oriente tranch\u00e9 en faveur de la th\u00e8se de la m\u00e9moire et en Occident en d\u00e9faveur de cette th\u00e8se, c'est-\u00e0-dire l'Occident estime, au fond, on ne sait pas tr\u00e8s bien \u00e0 quoi J\u00e9sus ressemblait mais \u00e7a n'a pas d'importance, et du coup on l'Occident, vous avez une \u00e9norme pluralit\u00e9 d'allure, voyez ce qu'on appelle le polymorphisme de la figure du Christ, \u00e7a part peu dans tous les sens, m\u00eame si au bout d'un certain temps quand m\u00eame les J\u00e9sus \u00e0 certaines m\u00e8res de famille, les uns avec les autres mais en Orient, on a l'id\u00e9e que le visage du Christ, on sait \u00e0 quoi Hersant il y a l\u00e0 \u00e7a ne fasse il y allemande 10 lyonnais il y a le le voile d'Abga il y a l\u00e0, V\u00e9ronique a tout \u00e7a qui fixe les traits de J\u00e9sus, une fois pour tous. \r\n\r\nLocuteur MS15 (01:01:25) [90%] :\r\nAlors, nous n'aurions on veut repr\u00e9senter le vrai visage du Christ, mais en m\u00eame temps il couronne mais une certaine distance dans la r\u00e9flexion th\u00e9ologique avec le Christ, la th\u00e9ologie de Licorne. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:01:38) [85%] :\r\nLa plus r\u00e9pandue affirme que des ic\u00f4nes, comme c'est la fameuse du pantographe du SIDA ici parce qu'elle a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 au monast\u00e8re Sainte-Catherine du SIDA il de toute la crise iconoclaste du fait que c'\u00e9tait en territoire arabe unis c\u00f4te qui a \u00e9t\u00e9 fait grosso-modo sous le r\u00e8gne de Justinien milieu VIe si\u00e8cle, bon h\u00e9 bien la th\u00e9ologie orthodoxe, qui sont la plus courantes affirment que, il y a une ressemblance tr\u00e8s profond presque entre cette ic\u00f4ne et ce que fut le visage historique de J\u00e9sus, Nazareth, voyez, moi, ce que ce que vous dites d'une codification aboutissent \u00e0 une sorte de distance qui des choses et il suffit au fond le portrait, j'essaie de deviner l'esprit de votre question sur les \u00e7a reste vrai en ce sens que pour les les Orientaux, de toute fa\u00e7on le vrai rapport Alico et se d\u00e9double, c'est-\u00e0-dire que on a rapport \u00e0 un objet physique, on a devant les yeux, qu'\u00e9ventuellement embrasser dans lequel on a allum\u00e9 des bougies, une heure. \r\n\r\nLocuteur MS20 (01:02:39) [78%] :\r\nLe responsable des mais il est bien entendu que on traverse Nicole. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:02:43) [83%] :\r\nL'intention le coeur Raymond ne s'y arr\u00eatent pas, il s'en sert qu'on a tremplin pour aller au-del\u00e0 et rencontrer la personne qui est repr\u00e9sent\u00e9 donc au fond on doit postuler pour comprendre comment les Orientaux vive l'ic\u00f4ne, une sorte de transparence et de de l'objet, c'est pas les contours, c'est pas la peinture qui compte, on va vers la personne qui elle est vivante et qui a imprim\u00e9 sa ressemblance sur l'image pour vous AP vous vous attirer sur cette \u00e9ternit\u00e9 heureuse d\u00e9j\u00e0 \u00e9lev\u00e9 et \u00e0 laquelle vous vous \u00eates appel\u00e9s oui alors il y a du mouvement l\u00e0- dedans et il y a de la travers\u00e9e l'h\u00e9lico d\u00e9faite pourrait traverser. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:03:26) [91%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS15 (01:03:28) [88%] :\r\nFran\u00e7ois Besse flop est ce qu'il y a eu dans l'histoire de l'art. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:03:32) [86%] :\r\nLes repr\u00e9sentations de J\u00e9sus, \u00e0 un moment des d\u00e9marches, des r\u00e9flexions au sein des \u00e9glises pour se dire : bon, alors il faut qu'on a une logique de communication sur la figure de Dieu, la figure de J\u00e9sus, sa repr\u00e9sentation pour faire conna\u00eetre le christianisme ou J\u00e9sus aux populations aux gens ce qu'il y a une volont\u00e9 chez ou les repr\u00e9sentations de J\u00e9sus rel\u00e8ve plut\u00f4t dans l'histoire de l'art, une question d'appropriations autonome de la part d'artistes ou d'individus. \r\n\r\nLocuteur MS18 (01:03:58) [85%] :\r\nC'est une question excellente, il est difficile d'y r\u00e9pondre, d'abord il y a appropriations et appropriations si voulez, je pense que tout \u00e0 l'heure je vous parlais d'une sorte de dynamisme expressif pour une mendier pourquoi apr\u00e8s 2 si\u00e8cles sans une sorte d'abstinence figurative le christianisme s'\u00e9taient mis \u00e0 fabriquer des effigies de J\u00e9sus, moi je vous disais il est assez logique au fond que la conviction des chr\u00e9tiens et voulu se dire aussi en peinture et en sculpture, bon l\u00e0 se pose tout de suite, la question de savoir si, au fond, ces peintures ont eu pour mission aussi de d'accr\u00e9diter le christianisme pour viser ultime m\u00eame de semer la conviction chr\u00e9tienne de une sorte de viser missionnaire et de convaincre les gens de faire valoir la la qualit\u00e9 merveilleuse du credo chr\u00e9tien la doctrine chr\u00e9tienne oui, la r\u00e9ponse est oui, c'est-\u00e0-dire que les savants qui travaillent sur ces questions l\u00e0, estime que ces figurations \u00e0 la fois r\u00e9pondait \u00e0 un besoin d'expression des chr\u00e9tiens qui \u00e9tait compl\u00e8tement convaincu de leur foi et en m\u00eame temps d'adh\u00e9sifs, qu'ils avaient d'exprimer sous cette forme, leurs convictions \u00e0 d'autres qui recevrait le message, donc il y a quoi extensif \u00e0 la naissance de l'art chr\u00e9tien une dimension missionnaire au fond qui va \u00eatre peu th\u00e9matiser, c'est-\u00e0-dire qu'il n'y a pas de pas de consignes qui fasse vraiment la th\u00e9orie si vous aller \u00e9vang\u00e9liser, je m'en quoi les espagnols, la p\u00e9ninsule ib\u00e9rique et puis ensuite les les Irlandais ou les Anglais ou les Allemands ont port\u00e9 avec vous des p\u00e2tures, mais c'est d'une certaine mani\u00e8re sous la son discours qui a un papa comme Gr\u00e9goire le Grand, dans les ann\u00e9es 600 au fait au au missionnaires qui partent en mission dans les Terres encore non je crois que l'Angleterre ou de l'Europe du Nord Est etc bon et ils leur disent oui y a diffus\u00e9 des images : pas de consigne pr\u00e9cise malheureusement on aimerait bien de la m\u00eame fa\u00e7on, lors de la grande expansion missionnaire de l'Europe chr\u00e9tienne \u00e0 la fin du 15\u00e8me d\u00e9but ces ciel donc \u00e7a va partir dans tous les sens, on a l'impression d'une sa fa\u00e7on que les initiatives que pr\u00e9liminaires pour diffuser la doctrine chr\u00e9tienne \u00e0 l'aide, avec le renfort d'images du christianisme, ce sont des initiatives priv\u00e9es qui ne font pas partie d'un plan d'ensemble, vous me posez la question, c'est vrai, il y avait eu lieu une strat\u00e9gie \u00e9conomique, une strat\u00e9gie d'image, l\u00e0 on a l'impression que c'est le sous- penser, c'est le nom voir l'impens\u00e9 de l'action missionnaire, c'est l'image, il y a des exceptions, un savant qui s'appelle \u00c9douard Pommier a fait un excellent article sur une \u00e9cole d'artistes indig\u00e8nes, lanc\u00e9e \u00e0 l'initiative des franciscains au Mexique dans les ann\u00e9es 1520 1530 et tr\u00e8s vite apr\u00e8s l'arriv\u00e9e des conquistadors et les Franciscains avec eux, tr\u00e8s vite, donc c'est tout \u00e0 fait extraordinaire, mais \u00e7a c'est une sciatique franciscaine de cr\u00e9er un art local, l'expression est d'inspiration chr\u00e9tienne et de ne pas se contenter d'exporter des images europ\u00e9ennes chr\u00e9tiennes dans les pays mission oui mais c'est tr\u00e8s original et c'est tr\u00e8s rare, simplement d'\u00e9poque en \u00e9poque les les questions sur, par ailleurs, on a un au Japon, etc, avec les j\u00e9suites, les m\u00eames questions se reposeront ce qu'on fait surgir \u00e0 l'art local pour une appropriation de J\u00e9sus de la figure de J\u00e9sus en termes plastique indig\u00e8nes autrement dit avec les ressources de l'du monde des formes du cru du pays c'est une magnifique question si Dieu me pr\u00eate vie, je voudrais consacrer le restant dans l'existence, oui, c'est la question au fond des voies de la gare d'inspiration chr\u00e9tienne dans les exp\u00e9ditions passionnant. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:07:53) [88%] :\r\nC'est une question vous avez toutefois quand m\u00eame touch\u00e9 dans votre publication Dieu et ces images aux \u00e9ditions Bayard, c'est la question de l'acculturation de Dieu qu'est -ce que vous pouvez selon vos recherches, en tout cas jusqu'\u00e0 aujourd'hui qu'est -ce que vous pouvez constater Dieu a des visages tr\u00e8s diff\u00e9rents selon les diff\u00e9rentes cultures o\u00f9 le christianisme cette. \r\n\r\nLocuteur MS18 (01:08:12) [83%] :\r\nD'abord, je constate que dans de nombreux pays, en particulier dans l'Extr\u00eame- Orient, le christianisme et il y a eu des difficult\u00e9s \u00e0 se stabiliser et affirmer son droit \u00e0 l'existence, les populations locales continuent d'avoir une pr\u00e9f\u00e9rence pour la de styles, disons n\u00e9o- roman n\u00e9o- gothique d'importation europ\u00e9enne et lorsqu'on leur parle d'acculturation avec les ressources on je disais \u00e0 l'instant, les ressources du monde des formes du cru, h\u00e9 bien ils expriment nettement la leur attachement pour un art d'allure europ\u00e9enne, ils veulent pas entendre parler parce qu'ils ont peur sur les que s'ils expriment la foi chr\u00e9tienne en des formes chinoise ou japonaise ou indienne, \u00e7a soit noy\u00e9 oui et que \u00e7a s'accompagne, disons, d'une sorte de perte de sp\u00e9cificit\u00e9s de visibilit\u00e9, donc il pr\u00e9f\u00e8re \u00e0 la limite, c'est encore l'air europ\u00e9en et il est difficile de vaincre et cette r\u00e9sistance \u00e0 l'art et culture, bon 2\u00e8me constat il y a diff\u00e9rents niveaux de profondeur de l'acculturation il y a une acculturation de surface voulez on peut rapidement aboutir \u00e0 un Christ qui a les cheveux cr\u00e9pus, qu'il y a -t-il des l\u00e8vres Lilliput on africaniste le physique de J\u00e9sus, mais le sch\u00e9ma de composition de la c\u00e8dre reste exactement identique, bon et puis le le le degr\u00e9 d'acculturation maximum c'est quand les formes d'art local rep\u00e8res dans la Bible dans le message chr\u00e9tien des passages o\u00f9 des probl\u00e8mes que l'art europ\u00e9en n'a absolument pas vu dont il sait qu'hautement et que eux, mettant au devant de la sc\u00e8ne, alors \u00e7a c'est passionnant parce qu'il puise dans la m\u00eame r\u00e9serve de sens des ressources encore inexploit\u00e9es, j'ai vu derni\u00e8rement, par exemple, un Christ cor\u00e9ens qui rit aux \u00e9clats, c'est une situation tr\u00e8s int\u00e9ressant, c'est-\u00e0-dire le rire aux \u00e9clats, a \u00e9t\u00e9 pratiquement interdit d'art en Europe ou dans tout l'arc chr\u00e9tiens europ\u00e9ens ont jug\u00e9 la queue et la divinit\u00e9 n'a pas arriver en tout cas pas montrer ses dents \u00e0 rire \u00e0 gorge d\u00e9ploy\u00e9e, on trouve \u00e7a indigne, \u00e7a n'est pas convenablement ses doutes, ses doutes, c'est ind\u00e9cent, au sens du concile de 30, \u00e7a ne convient pas, bon h\u00e9 bien le rire dans d'autres cultures, il y a d'autres fonctions si voulez, les dieux du Panth\u00e9on azt\u00e8ques Olmet hier hideuse les uns les autres \u00e9g\u00e9ries des humains, il se moque par exemple le th\u00e8me de la moquerie par des humains, \u00e7a fait petit compl\u00e8tement inconnue la Bible bon mais en m\u00eame temps, peut avoir une fonction dans la culture, assure l'Evangile dans d'autres continents, alors \u00e7a m'int\u00e9resse beaucoup de rep\u00e9rer si vous laissez ces situations toute neuve qui repr\u00e9sentent, \u00e0 mon avis le le stade le plus profond l'acculturation c'est moment o\u00f9 une culture avant de sa r\u00e9ponse libre. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:11:11) [85%] :\r\n\u00e0 l'interpellation que constitue l'arriv\u00e9e de J\u00e9sus au fond sur leurs Terres dans le dans le repli culturel profond. \r\n\r\nLocuteur FS12 (01:11:17) [82%] :\r\nVous permet point et d'ailleurs le donc point. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:11:25) [87%] :\r\nFran\u00e7ois Besse, plus vous expliquiez que un J\u00e9sus inculture et n'a pas forc\u00e9ment le succ\u00e8s auquel on pourrait s'attendre partout, \u00e7a peut surprendre, on peut dire qu'\u00e0 un J\u00e9sus inculture et peut \u00eatre plus proche dans sa repr\u00e9sentation de certaines cultures Mayenne r\u00e9sistance comment \u00e7a se fait on imaginerait qu'un J\u00e9sus qui para\u00eet plus proche auraient plus de succ\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:11:47) [97%] :\r\nOui, mais c'est peut-\u00eatre ce postulat qu'il faut remettre. \r\n\r\nLocuteur MS18 (01:11:49) [83%] :\r\nEn question : qu'attend-on au fond d'une repr\u00e9sentation les Jeux, c'est de se mirer Enel et de retrouver en elle quelque chose que \u00e7a identique \u00e0 soi -m\u00eame oui alors en ce cas, effectivement, les Africains devraient tous pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 des crucifix avec un Christ en croix, le noir d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment Afrique anis\u00e9 dans les tr\u00e8s et c'est pas certain, je crois que beaucoup de croyants ou de fid\u00e8les \u00e9prouve une sorte d'attirance au moins aussi grande, voire avec une figure qui l'aurait un peu \u00e9trange qui vient de loin, qui au fond par cette \u00e9tranget\u00e9 t\u00e9moigne mieux sa transcendance que si elle ressemble au voisin d'\u00e0 c\u00f4t\u00e9, bon, regardez la fascination de beaucoup d'Occidentaux pour les filles du Bouddha, c'est patent chez nous, bon, mais il faut pas fantastique int\u00e9r\u00eats des occidentaux, pour ce qui sait se dit de transcendance de recueillement, de concentration tranquille et apais\u00e9 : qui est Anne id\u00e9al que les Occidentaux activistes cherche et dont il croit trouver la trace non pas dans les figure du Christ qui sont parfois m\u00eame tr\u00e8s apais\u00e9 mais voil\u00e0 chercher beaucoup plus loin, c'est assez fascinant de voir que malgr\u00e9 elle le d\u00e9paysement, au fond, la communication se produit et comme par un arc \u00e9lectrique, une sorte de passerelles qui se cr\u00e9ent les gens recueil de la transcendance ou de la terre, irrit\u00e9s par ce biais, comme \u00e7a, je m'explique le fait que parfois ce qui avait paru \u00e0 Jean Paul II ou au concile Vatican II, m\u00eame comme elle a la recette des recettes au fond pour une meilleure diffusion de l'Evangile, l'inculturation, \u00e7a ne marche pas toujours en tout cas ce n'est pas toujours souhait\u00e9 voyez par les populations locales. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:13:45) [88%] :\r\nFran\u00e7ois Besse dans ce que vous nous expliquez, une question se pose dans l'histoire de l'art et dans les diff\u00e9rentes cultures, le christianisme s'est implant\u00e9 et ce qu'il y a une \u00e9volution dans les repr\u00e9sentations de J\u00e9sus en train J\u00e9sus par exemple r\u00e9dempteur J\u00e9sus crucifi\u00e9 J\u00e9sus proche dans les sc\u00e8nes bibliques ou qui peuvent \u00eatre quelles sont les diff\u00e9rences. \r\n\r\nLocuteur MS18 (01:14:05) [84%] :\r\nC'est tr\u00e8s complexe, aussi, parce que d'abord il faut prendre la mesure du fantastique Patrimoine d'images que repr\u00e9sente la figure de J\u00e9sus, si ces ces CD et je ne je sais pas si \u00e7a a un sens de guerre des chiffres et des milliers, des millions d'images qu'en prenant tout \u00e7a, alors il y a des gens comme moi mais y en a d'autres qui \u00e9tudie pendant plusieurs d\u00e9cennies suite ou figure alors elle rep\u00e8re bien s\u00fbr des des \u00e9volutions, par exemple, il y a des sc\u00e8nes qui apparaissent, qui connaissent une formidable \u00e9panouissement et puis petit \u00e0 petit, qui n'int\u00e9resse plus personne, vous prenez le cycle de l'enfance de J\u00e9sus qui racontait surtout chez l'\u00e9vang\u00e9liste Hulk il y a passionn\u00e9 mais passionn\u00e9 tous les si\u00e8cles d'art chr\u00e9tien jusqu'au n\u00f4tre exclut c'est-\u00e0-dire demandez -vous s'il vous pla\u00eet, quels sont les grands peintres du XXe si\u00e8cle, qui ont repr\u00e9sent\u00e9 une Nativit\u00e9 ou une Annonciation ou une circoncision ou une pr\u00e9sentation de J\u00e9sus au Temple, racontez -moi \u00e7a o\u00f9 c'est pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:15:13) [93%] :\r\nDans votre livre, vous avez une la reproduction d'une peinture de Max Ernst qui date de 1926 c'est la Vierge qui fasse l'enfant J\u00e9sus et oui c'est exact. \r\n\r\nLocuteur MS18 (01:15:22) [89%] :\r\nBon alors je l'ai mise l\u00e0 pour plusieurs raisons : d'abord parce que c'est une exception \u00e0 la r\u00e8gle que j'ai \u00e0 dire et, d'autre part parce que il s'y si vous voulez une sorte de volont\u00e9 tr\u00e8s surr\u00e9aliste et dans l'esprit de de provocation de d\u00e9calage, moi qui \u00e9tait typique de ce courant, donc j'ai voulu montrer aussi que la situation de la culture europ\u00e9enne vis-\u00e0-vis des th\u00e8mes traditionnels du monde chr\u00e9tien \u00e9voluer parce que c'est le si\u00e8cle de la moquerie de la d\u00e9construction de la d\u00e9rision du sarcasme, voire du blasph\u00e8me, c'est clairement mais voyez ce que je disais il y a des th\u00e8mes qui, ind\u00e9pendamment de ce changement d'esprit ne font plus Flor\u00e8s il y a des p\u00e9riodes mais ils \u00e9taient pour un peintre d'avoir une activit\u00e9 sont par une Annonciation. \r\n\r\nLocuteur MS20 (01:16:08) [79%] :\r\nMais il y a des tas de peintres du XXe si\u00e8cle, la seconde moiti\u00e9 pass\u00e9 c'est qu'ils n'auront jamais, pas une Annonciation en il y a une guerre de peintres. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:16:17) [81%] :\r\nDu 20\u00e8me si\u00e8cle qui n'auront pas pas une crucifixion alors \u00e7a c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant, \u00e7a veut dire que c'est pas la question de savoir si sont chr\u00e9tiens pas chr\u00e9tien en rupture, bon, donc c'est pas la question, la question c'est que tout ce qui est de l'enfance, tout ce qui est minist\u00e8re de J\u00e9sus et beaucoup moins l'objet d'une appropriation inventive que tout ce qui est passion douleur mauvais traitements injustement inflig\u00e9es J\u00e9sus qui l\u00e0 est l'objet d'une appropriation mais massive, le XXe si\u00e8cle c'est le si\u00e8cle de l'obsession du motif du code civil, et comment vous l'expliquez \u00e7a parce que le XXe si\u00e8cle a un probl\u00e8me avec le merveilleux religieux qui lui apporte pas grand chose alors que c'est un sujet qui a \u00e9t\u00e9 une succession d'or un certain s', la guerre de 14, une boucherie son nom tout sait mieux maintenant un 1000000 et demi de jeunes gens qui meurent pour pas grand- chose et puis c'est tellement pas d\u00e9cisif qui va recommencer \u00e0 se casser la figure \u00e0 39 45, donc c'\u00e9tait dramatique et alors que vous collectionnez les catastrophes qui sont arriv\u00e9es au 20\u00e8me si\u00e8cle, en passant par la Shoah, terminons par le Rwanda au et en passant par Amin Dada et la Yougoslavie. \r\n\r\nLocuteur MS20 (01:17:30) [87%] :\r\nVous vous apercevez que, au fond, il y a la sentiment presque. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:17:35) [86%] :\r\nOppressant que l'humain est maltrait\u00e9 injustement maltrait\u00e9 conna\u00eet un sort funeste et du coup la r\u00e9volte contre cette injustice, a convoqu\u00e9 pour spolier le christianisme, le motif qui est le plus expressif qui soit pour dire la souffrance injustement subi par quelqu'un qui est en situation d'impuissance totale oui vous \u00eates clou\u00e9 \u00e0 une croix peut plus rien faire, qu'attendent la mort, bon et je trouve tout \u00e0 fait parlant, ce que le XXe si\u00e8cle soit le si\u00e8cle o\u00f9 on a le plus comment\u00e9 la crucifixion probl\u00e8me parce qu'on a le plus besoin de dire c'est tr\u00e8s Voldemort, les mauvais traitements injustes. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:18:17) [89%] :\r\nPoint et. \r\n\r\nLocuteur MS15 (01:18:19) [93%] :\r\nFran\u00e7ois parce que vous avez publi\u00e9 une v\u00e9ritable somme sur l'iconographie de Dieu et de J\u00e9sus. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:18:26) [89%] :\r\nAujourd'hui est -ce que vous pouvez d\u00e9finir les caract\u00e9ristiques principales, les traits principaux du visage de J\u00e9sus, telle qu'on peut leur pr\u00e9senter aujourd'hui une la tendance actuelle. \r\n\r\nLocuteur MS18 (01:18:35) [85%] :\r\nLa tendance actuelle et d'abord au fond de retirer aux \u00e9glises chr\u00e9tiennes leur monopole d'utilisation de la figure de J\u00e9sus, c'est-\u00e0-dire tout le monde s'en est empar\u00e9e ce qui caract\u00e9rise \u00e0 mon avis le mieux l'ensemble des traitements plus ou moins bricoleurs de la figure de J\u00e9sus, des cl\u00e9ricaliser, il est devenu une sorte de m\u00e9cano de puzzle avec lesquels chacun peut bricoler \u00e0 loisir, c'est son ambigu\u00eft\u00e9 parce que, au fond, la plupart des repr\u00e9sentations de J\u00e9sus, plus ou moins bricol\u00e9s garde un contact n\u00e9anmoins avec l'iconographie traditionnelle mais en essence ind\u00e9cis, je trouve que l'ambivalence est un des ma\u00eetres mots spirituel des trop quaternaire d\u00e9cennies, c'est pas tr\u00e8s bien o\u00f9 on est pass\u00e9 un c\u00f4t\u00e9 provoc or daltonien c\u00f4t\u00e9 nostalgique, il y a un c\u00f4t\u00e9, insultes, blasph\u00e8mes aussi un c\u00f4t\u00e9 hommage et tout \u00e7a se m\u00e9lange en une d\u00e9tresse inextricable, bon, c'est du moins la pression, \u00e7a fait un mois, oui, je vous dis mais quelque choses assez personnel, bon et ce que je constate, c'est que le traitement calme dans la posture intellectuelle d'une sc\u00e8ne, je sais pas moi j'ai class\u00e9 am\u00e9ricaine les dissipe d'Emma\u00fcs une Nativit\u00e9 qui puisse \u00eatre du coup : premi\u00e8rement, identifier sans peine rep\u00e8re tout de suite, Sa\u00efd 7 7, deuxi\u00e8mement, install\u00e9 dans une \u00e9glise, \u00e7a provoque une \u00e9meute ou de l'urticaire la la part des fid\u00e8lement \u00e7a se rar\u00e9fient avec que la plupart du temps, on a des sc\u00e8nes dont on se dit ah oui je il y a la d\u00e9placement important l\u00e0 c'est pire, il y a quelque chose d'une performance un peu provocante et puis oui, veulent nous faire comprendre que donc tout juste de rentrer en soi pour se dire : attendez, de quoi s'agit -il exactement l'art d'aujourd'hui \u00e0 cesser de vouloir \u00eatre lisible, il a cess\u00e9 de vouloir appartenir \u00e0 une communaut\u00e9 intellectuelle, spirituelle, religieuse et il aime tout ce qui est des placements des constructions provocation transitent surprise etc d'o\u00f9 \u00e0 mon avis, le climat d'ambivalence dans laquelle il baigne c'est un certain, mais c'est une r\u00e9ponse un peu personnel, j'en serais bien conscience. \r\n\r\nLocuteur FS1 (01:21:03) [92%] :\r\nLa r\u00e9ponse personnelle du P\u00e8re Fran\u00e7ois Besse, professeur d'histoire des religions \u00e0 Strasbourg et \u00e0 Paris, \u00e0 votre micro Pierre-Yves Moret, on rappelle peut-\u00eatre le titre de cette grande somme qu'il a consacr\u00e9 aux repr\u00e9sentations de Dieu. \r\n\r\nLocuteur MS15 (01:21:14) [85%] :\r\nOui, \u00e7a s'appelle Dieu et ces images, histoire de l'\u00e9ternel dans l'art c'\u00e9tait publi\u00e9 chez Bayard en 2000. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:21:20) [85%] :\r\n3 kilos, 3 kilos, demain vous nous proposer de poursuivre plus loin ce lien entre le c\u00f4t\u00e9 provocant et le c\u00f4t\u00e9 honorifique des repr\u00e9sentations de J\u00e9sus contemporaine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:21:30) [87%] :\r\nIl y a un point de friction Alain dans la repr\u00e9sentation contemporaine de J\u00e9sus alors nous irons du c\u00f4t\u00e9 de la photographie avec Nissan Perez du mus\u00e9e d'Isra\u00ebl \u00e0 J\u00e9rusalem et Nathalie litchi de l'Universit\u00e9 de Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:21:40) [93%] :\r\nMerci Pierre et on se retrouve demain \u00e0 10 heures 30 et puis si vous voulez nous contacter, vous connaissez le num\u00e9ro de notre r\u00e9pondeur 021 318 60 70. \r\n"], "program": {"href": "/programs/3F67476F-9C5F-4D3E-AC0D-4F9286C9881E", "id": "3F67476F-9C5F-4D3E-AC0D-4F9286C9881E", "name": "A vue d'esprit"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Erard, Catherine", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Moret, Pierre-Yves", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Kaempfer, Jean", "role": "professeur de litt\u00e9rature fran\u00e7aise moderne et contemporaine \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, responsable du colloque \"Usages de J\u00e9sus\"", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Moret, Pierre-Yves", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Lefebvre, Philippe", "role": "p\u00e8re dominicain, professeur d'Ancien Testament \u00e0 la Facult\u00e9 de th\u00e9ologie de l'Universit\u00e9 de Fribourg", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Erard, Catherine", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Boespflug, Fran\u00e7ois", "role": "professeur d'histoire des religions \u00e0 l'Universit\u00e9 Marc Bloch de Strasbourg et au Centre S\u00e8vres de Paris, sp\u00e9cialiste de l'iconographie chr\u00e9tienne", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2E837E53-7176-46B8-9F1C-32B8FC19A814", "internalArchiveId": "2E837E53-7176-46B8-9F1C-32B8FC19A814", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Microtrottoir : Les pr\u00eatres et la p\u00e9dophilie (4/4)", "publicationDate": "2010-03-22T00:00:00Z", "durationSec": 71, "genres": ["Commentaire", "Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-01-18T13:24:47Z", "speechToTexts": ["18.01.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nQue pense Dieu tout cela \u00e0 votre avis. \r\nFin juin, pour cela, elle doit bien r\u00e9clamait va bien rigoler. \r\nSur cette super structure humaine qui est la religion. \r\nEt qui ne doit pas lui convenir v\u00e9ritablement. \r\nCroyez -vous en Dieu. \r\nDifficile question croit 6 apporter quelque chose de positif \u00e0 l'humanit\u00e9, mais depuis 2 si\u00e8cles, je retrouve tout l'inverse non. \r\nC'est toujours \u00e0 la mission. \r\nJe suis atterr\u00e9. \r\nMerci beaucoup monsieur aller au plaisir. \r\n"], "program": {"href": "/programs/6DDC8B44-6882-4FA8-8F5D-AD322A1D45BA", "id": "6DDC8B44-6882-4FA8-8F5D-AD322A1D45BA", "name": "Microtrottoir"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Dujany, Patrick", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Inconnu", "role": "passant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Dujany, Patrick", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D66F6958-91C1-417A-A73B-57522E9465DC", "internalArchiveId": "D66F6958-91C1-417A-A73B-57522E9465DC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Biodiversit\u00e9 : Pourquoi et comment prot\u00e9ger les esp\u00e8ces et pr\u00e9server les \u00e9quilibres naturels?", "publicationDate": "2010-03-22T00:00:00Z", "summary": "Quels enjeux pour l'avenir de la nature et de l'homme?  2010 a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cr\u00e9t\u00e9e par l'UNESCO ann\u00e9e internationale de la biodiversit\u00e9. Le th\u00e8me semble l\u00e9gitime et n'est que peu contest\u00e9, tant il nous para\u00eet intuitivement agr\u00e9able de vivre dans un environnement vari\u00e9. Le d\u00e9saccord peut surgir lorsqu'il s'agit des moyens \u00e0 mettre en oeuvre, parce que nous ne sommes pas conscients de l'importance biologique, \u00e9cologique et humaine de la diversit\u00e9. Pour r\u00e9pondre au comment, Anne-Marie Rhyn s'est rendue sur le terrain, du c\u00f4t\u00e9 de Neuch\u00e2tel et de son op\u00e9ration \"Biodiversit\u00e9 en ville\".", "durationSec": 3117, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicGeographicals": ["Neuch\u00e2tel (ville)"], "thematicThemes": ["\u00e9cologie", "mus\u00e9e d'histoire naturelle", "biodiversit\u00e9", "ville"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-08-12T11:39:20Z", "speechToTexts": ["12.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [82%] :\r\nEt puis il y a une vie qui est un. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:06) [87%] :\r\nD'. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:11) [93%] :\r\nAlerter l'opinion publique sur les cons\u00e9quences du d\u00e9clin de la biodiversit\u00e9 dans le monde, c'est l'objectif de l'ann\u00e9e international Le proclam\u00e9e par les Nations Unies pour 2010 alors plus facile \u00e0 dire qu'\u00e0 faire apparemment comme l'a prouv\u00e9 la conf\u00e9rence internationale de Doha, qui n'a pas voulu interdire le commerce du thon rouge malgr\u00e9 des stocks en chute libre alors quels sont les oranges de la biodiversit\u00e9, aujourd'hui les politiques mises en place pour quoi faire l'\u00e9loge de la biodiversit\u00e9, comme on la g\u00e8re -t-on en campagne comme en ville, Anne-Marie Rhyn, ce sont quelques unes des questions que nous avions en t\u00eate, en pr\u00e9parant cette \u00e9mission et vous avez opt\u00e9 pour un terrain de proximit\u00e9, on va dire pour r\u00e9aliser les reportages qu'on entendra tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:59) [87%] :\r\nOui, on peut en venir \u00e0 Neuch\u00e2tel pour f\u00eater cette ann\u00e9e de la biodiversit\u00e9, la Ville de Neuch\u00e2tel organise une op\u00e9ration sp\u00e9ciale la biodiversit\u00e9 en ville avec 4 partenaires : le mus\u00e9um d'histoire naturelle, le Jardin botanique, le Centre suisse de cartographie de la faune qui est \u00e0 Neuch\u00e2tel et nature en ville donc haut ce que beaucoup de biodiversit\u00e9, c'est peut-\u00eatre pas par hasard parce que Neuch\u00e2tel et Tony Donati r\u00e9aliste et c'est une ville qui est assez riche en biodiversit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:27) [88%] :\r\nTr\u00e8s bien bonne destination Neuch\u00e2tel tout \u00e0 l'heure \u00e0 nos c\u00f4t\u00e9s Julien Potier bonjour du D\u00e9partement d'\u00e9cologie et \u00e9volution \u00e0 l'universit\u00e9 de Lausanne, donc vous travaillez plus pr\u00e9cis\u00e9ment Julien au sein du laboratoire d'\u00e9cologie spatiale, on fera les pr\u00e9sentations tout \u00e0 l'heure mais juste d'un mot est -ce qu'on peut faire de l'\u00e9cologie spatiale comme \u00e7a sans quitter son labo son \u00e9cran d'ordinateur, autrement dit et vous aussi un homme de terrain. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:53) [83%] :\r\nOui, oui, tout \u00e0 fait parce que c'est donc pour pour avoir une id\u00e9e de de de cette biodiversit\u00e9 dans l'espace de sa distribution g\u00e9ographique Alain, on fait des mod\u00e8les et ses mod\u00e8les en fait demande d'un d'acqu\u00e9rir des donn\u00e9es et pour avoir ces donn\u00e9es oui naturellement \u00e7a sur le terrain. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:06) [85%] :\r\nVoil\u00e0, il faut aller fouiller peut-\u00eatre dans Les on le verra avec Anne-Marie notamment oui, tout \u00e0 l'heure pour vous ouvrir les portes de Babylone milieu radiophonique tr\u00e8s propice \u00e0 la diversit\u00e9, Anne-Marie Rhyn, Bruno s\u00e9rie pour la Carte sonore en r\u00e9gie Jean-Daniel Mottet et Nicole Duparc au micro. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:24) [88%] :\r\nVoil\u00e0, premi\u00e8res europ\u00e9ennes : la ville de Z\u00fcrich a recens\u00e9 tout ce qui est pratiquement toute sa faune, un travail de fourmi qui a dur\u00e9 12 ans et le r\u00e9sultat est impressionnant : 16000 esp\u00e8ces d'animaux dans la m\u00e9tropole al\u00e9manique et plus d'un tiers des esp\u00e8ces vivant sur l'ensemble des territoires suisse \u00e0 l'arriv\u00e9e d'une femelle. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:44) [78%] :\r\nLa cadence acc\u00e9l\u00e8re sa peut-\u00eatre voie de disparition, \u00e0 l'image, on peut voir Jacques Perrin et son fils d\u00e9ambuler dans les r\u00e9gions de la diversit\u00e9 biologique, la Suisse a fait profiter. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:55) [73%] :\r\nMX d\u00e9cr\u00e9t\u00e9e par l'ONU, ann\u00e9e de la biodiversit\u00e9 pour \u00e9veiller les consciences vers directeur l'mais surtout parce que sa path\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:07) [64%] :\r\nC'est le groupe russe pour financer les gestes lents le. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:13) [76%] :\r\nComprendre grand comique affinit\u00e9 la biodiversit\u00e9 et comment il est possible, la renforcer, il \u00e9tait Monsieur Strauss-Kahn. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:29) [71%] :\r\nJ'appelle Zinat cit\u00e9 biologie de viabilit\u00e9 mieux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:39) [88%] :\r\nB comme bio diversit\u00e9, le mot sans Label bien d\u00e9finit cuisine d\u00e9sormais \u00e0 toutes les sauces en cette ann\u00e9e de c\u00e9l\u00e9bration onusiennes et c'est la raison pour laquelle nous allons voir ce qui se passe concr\u00e8tement sur le terrain pr\u00e8s d'chez nous allez dire grandeur nature alors plusieurs cantons lanc\u00e9 des actions particuli\u00e8res, vous avez choisi Anne-Marie Rhyn de nous emmener du c\u00f4t\u00e9 de Neuch\u00e2tel, o\u00f9 on le redit : le mus\u00e9um d'histoire naturelle, a donc con\u00e7u une saison en Biodiversit\u00e9, on pourrait dire, \u00e0 suivre en tout cas jusqu'en juin prochain lors Anne-Marie, quelle est l'offre neuch\u00e2teloise. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:17) [90%] :\r\nOu alors ce tout plein de soleil \u00e7a, \u00e7a a commenc\u00e9 il y a d\u00e9j\u00e0 quelques semaines, tr\u00e8s tr\u00e8s lentement, puisqu'on attend quand m\u00eame la belle saison pour aller un peu sur le terrain, mais ensuite il y a toutes sortes de manifestations et une collaboration tr\u00e8s soutenu avec les associations du coin, les amateurs, les b\u00e9n\u00e9voles de toutes sortes FCS etc une grande grande chose je crois oui, avec un bilan en fin d'ann\u00e9e, on en parlera avec blesse Mulhauser qui g\u00e8re un petit peu tout \u00e7a annonce. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:44) [83%] :\r\nMais pourquoi Neuch\u00e2tel au fond prend cette initiative et ce qui est des raisons particuli\u00e8res sp\u00e9cifiques qui vont au-del\u00e0 du politiquement correct qui est li\u00e9e \u00e0 cette \u00e0 la c\u00e9l\u00e9bration de cette ann\u00e9e de la biodiversit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:55) [89%] :\r\nAlors je dirais qu'il y a une tradition naturaliste \u00e0 Neuch\u00e2tel et puis comme je disais tout \u00e0 l'heure, c'est aussi une ville qui a une situation g\u00e9ographique assez particuli\u00e8re, entre lac et for\u00eats avec des des collines bien expos\u00e9, d'autres \u00e0 l'ombre, donc il y a une biodiversit\u00e9 en ville d\u00e9j\u00e0 et puis le canton bien s\u00fbr lui- m\u00eame est aussi tr\u00e8s riche en zone naturelle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:15) [93%] :\r\nJulien Petit et merci donc d'avoir r\u00e9pondu \u00e0 l'invitation d'Anne-Marie Rhyn pour \u00e9voquer ce th\u00e8me de la biodiversit\u00e9 qui mobilise aujourd'hui bien des scientifiques, une grande partie aussi de l'opinion publique, la classe politique avec une dimension c'est vrai \u00e9motionnelle, passionnelle qui parfois un petit peu le le d\u00e9bat critique donc on souhaitait un regard tiers un peu celui du du chercheur, donc je rappelle que vous travaillez au sein du laboratoire d'\u00e9cologie spatiale \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne donc d\u00e9partement \u00e9cologie et \u00e9volution si on r\u00e9sume un petit peu tout le monde est d'accord hein Julien Petit pour dire bien s\u00fbr que la vie de la biodiversit\u00e9, c'est tr\u00e8s bien, alors on a souvent comme \u00e7a, une image peut-\u00eatre un peu vague d'un monde meilleur, un jeu les petites fleurs des petits oiseaux, comme \u00e7a l'image Nikolic, mais si on va un petit peu au-del\u00e0 de la r\u00eaverie et du politiquement correct, encore une fois, \u00e0 quoi \u00e7a sert, au fond, la biodiversit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:15) [91%] :\r\nBon, la biodiversit\u00e9, d\u00e9j\u00e0 je pense que font comprendre que c'est d\u00e9j\u00e0 l'ensemble de la diversit\u00e9 du vivant, donc c'est un concept extr\u00eamement large et que quand on parle de diversit\u00e9, on parle \u00e0 la fois de la diversit\u00e9 des esp\u00e8ces mais aussi de la diversit\u00e9 au sein des esp\u00e8ces de la diversit\u00e9 g\u00e9n\u00e9tique et de la diversit\u00e9 des \u00e9cosyst\u00e8mes ensuite cette biodiversit\u00e9, elle permet le bon fonctionnement des \u00e9cosyst\u00e8mes et ces \u00e9cosyst\u00e8mes nous fournisse un certain nombre de de biens et de services d'un qu'on peut classer comme les services d'approvisionnement eau pour la nourriture, la sant\u00e9, les carburants, les fibres pour nous, v\u00eatements, elle fournit aussi un certain nombre de services de r\u00e9gulation de la qualit\u00e9 de l'air de la qualit\u00e9 des eaux de traitement des d\u00e9chets de la qualit\u00e9 de la r\u00e9gulation de de de nuisible de pathog\u00e8nes, et par ailleurs, elle fournit aussi un certain nombre de services qu'on dit culturelle, donc l\u00e0 \u00e7a rejoint petit peu l'aspect bucolique et r\u00eaverie qui finalement se nourrissent de nos cultures et pour finir, c'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:18) [65%] :\r\nC'est-\u00e0-dire la soie donc. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:19) [80%] :\r\nDonc, c'est la mani\u00e8re dont se sont dont on s'approprie la la biodiversit\u00e9, tuant diff\u00e9rentes cultures le une identit\u00e9 pour se fa\u00e7onner en fonction de la de de de notions, biodiversit\u00e9 et enfin donc. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:31) [86%] :\r\nComme vous dites, selon diff\u00e9rentes cultures, dire qu'il y a des cultures plus propice \u00e0 \u00e0 cette appropriation l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:37) [86%] :\r\nPeut-\u00eatre pas, mais disons que, on le sait, il se les approprie de mani\u00e8re diff\u00e9rente peut-\u00eatre exemple par exemple : exemple concret sans, sans rentrer dans le dans le dans le clich\u00e9 mais on va dire que les les cultures de montagne les les soci\u00e9t\u00e9s de montagne sont aussi fond\u00e9es sur l'aspect, on va dire, jolie d\u00e9pistage p\u00e2turages diversit\u00e9 des, des, des prairies diversit\u00e9 de fleurs, il y a une appropriation culturelle \u00e0 ce niveau -l\u00e0, alors ensuite un autre point important, c'est que cette biodiversit\u00e9, elle permet aussi la p\u00e9rennit\u00e9 des \u00e9cosyst\u00e8mes et de leur capacit\u00e9 \u00e0 s'adapter en fonction des changements globaux, ce qu'on observe d\u00e9j\u00e0 et ce qu'on attend donc des changements d'utilisation des Terres avec l'intensification de l'agriculture, l'expansion des zones urbaines et aussi le le le changement climatique tant m\u00e9diatis\u00e9 et qu'on dont on observe d\u00e9j\u00e0 les effets, et puis l'les les esp\u00e8ces invasives aussi qui sont une forme de changement dessin \u00e9cosyst\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:35) [86%] :\r\nJustement, vous parliez du du climat, alors c'est vrai, on a beaucoup un parl\u00e9 du du climat avec la conf\u00e9rence de Copenhague, peut -on, en point d'orgue et puis on a zapp\u00e9 assez vite sur cette ann\u00e9e de la biodiversit\u00e9, alors on l'a bien compris, l'un ne va pas sans l'autre, mais est -ce qu'on risque pas de confondre malgr\u00e9 tout : certaines probl\u00e9matiques Julien. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:56) [87%] :\r\nC'est-\u00e0-dire la l'je pense pas qu'on puisse confronter il y a une certaine complexit\u00e9 en fait de de la question, c'est-\u00e0-dire que les activit\u00e9s humaines, maintenant c'est av\u00e9r\u00e9, il y a quelques encore quelques sceptiques mais le le climat change sous l'effet des activit\u00e9s humaines et ces changements, la langue pour cons\u00e9quence des effets sur la biodiversit\u00e9, mais en m\u00eame temps c'est biodiversit\u00e9 par par localement on peut r\u00e9guler aussi les climats, donc l\u00e0 on comprend bien qu'\u00e0 une certaine complicit\u00e9 entre les activit\u00e9s humaines, les changements globaux, donc le changement climatique, un exemple, mais je lui l'intensification de la d\u00e9gradation de de de des territoires et des habitats et oui actuellement le le le plus important, tout ceci est imbriqu\u00e9 dans des interactions complexes donc s\u00e9parer le le le probl\u00e8me de la biodiversit\u00e9 du climat me semble pas tout \u00e0 fait raisonnables. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:48) [88%] :\r\nPas raisonnables, Anne-Marie Rhyn, on va partir peut-\u00eatre sur le terrain, hein oui, et avant la mise en jambes, peut-\u00eatre une petite mise en contexte qui s'impose. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:59) [88%] :\r\nAlors, d'une part je vous disais que j'ai rencontr\u00e9 Blaise humeur mais Loz\u00e8re pour parler de ces diff\u00e9rents projets neuch\u00e2telois autour de la biodiversit\u00e9 et puis j'ai assist\u00e9 \u00e0 au point des premiers \u00e9v\u00e9nements de l'ann\u00e9e, c'\u00e9tait en f\u00e9vrier par un petit matin froid et pluvieux, il y avait pourtant beaucoup de monde autour de la Maison des associations pour installer des nichoirs sous les toits des noces des nichoirs \u00e0 et comme c'est un immeuble qui a \u00e0 plusieurs \u00e9tages alors qu'on avait fait appel aux pompiers et \u00e0 leur nacelle savait beaucoup de prix. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:35) [56%] :\r\nOn a \u00e9puis\u00e9 bien conqu\u00e9rir et professionnel. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:38) [78%] :\r\nIl l\u00e0 aujourd'hui \u00e7a tombait bien parce que on prend forme, le petit jaune jamais on format aucun nous rajeunit la des manipulations, c'est un petit peu technique, il faut s'approcher et faire attention, c'est tr\u00e8s bien pour lui et si un incendie maintenant vous partez tous si par malheur on va dire, hein, dit mais ils ont besoin de nos valeurs, va partir assez rapidement, mais rassurez -vous, on a encore un moyen de sauvetage dans la caserne, c'est-\u00e0-dire le grand au scandale qui lui monte \u00e0 37 m\u00e8tres en gagne encore 7 m\u00e8tres par rapport \u00e0 celui -ci. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:21) [83%] :\r\nDe r\u00e9serve s'occuper de l'op\u00e9ration Biodiversit\u00e9 en de Neuch\u00e2tel, vous \u00eates un peu le responsable de tout \u00e7a, ou bien c'est juste une apparence. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:11:29) [91%] :\r\nCe que j'essaie de faire c'est d'animer l'inventaire parce que la 1\u00e8re action c'est de faire un inventaire de la faune, de la flore, on souhaite que la population y participent et puis on essaie de profiter du fait que on a ce grand effort d'inventaire pour informer les gens des richesses qu'ils ont dans leur jardin ou dans leur petite attente. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:50) [89%] :\r\nAlors oui, c'est un rep\u00e8re, c'est int\u00e9ressant parce que \u00e7a me vraiment les la population \u00e0 contribution par internet \u00e0 des questionnaires c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:11:57) [89%] :\r\nOui, alors il y a 2 possibilit\u00e9s de fonctionner Swat injustement par internet sur le site du mus\u00e9e mus\u00e9ums Tiret Neuch\u00e2tel Point CH la ils ont un formulaire \u00e0 remplir et peuvent envoyer une photographie qui seraient prises d'une fleur dans leur jardin une fleur qu'ils ne connaissent pas normalement ben si on prend l'exemple d'une fleur, cette photographie est envoy\u00e9 aux sp\u00e9cialistes, aux botaniste au jardin botanique, si c'est un petit insecte mais ce sera les les personnes du mus\u00e9e ou du Centre suisse de cartographie de la faune qui vont essayer de d\u00e9terminer l'esp\u00e8ce et puis en retour la d\u00e9termination car a \u00e9t\u00e9 faite par un sp\u00e9cialiste, \u00e7a c'est une des possibilit\u00e9s, l'autre possibilit\u00e9 bah cette simplement amener le petit sp\u00e9cimen de la petite mouche au-del\u00e0 r\u00e9gner qu'on aura trouv\u00e9 pas dans son salon ou bien dans la cave, on ne conna\u00eet le nom de l'esp\u00e8ce, on sait exactement o\u00f9 elle a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9e et puis \u00e7a enrichit les bases de donn\u00e9es suisse ben des diff\u00e9rents groupes animaux ou v\u00e9g\u00e9taux et \u00e7a c'est tr\u00e8s important parce que quand on parle de d\u00e9valuer la r\u00e9gression de la biodiversit\u00e9, que ce soit en Suisse ou dans d'autres pays, h\u00e9 bien il faut des donn\u00e9es et souvent les donn\u00e9es manquent pour \u00e9norm\u00e9ment de groupes, elles sont suffisantes, bien s\u00fbr, pour les oiseaux, qui est un groupe facile \u00e0 observer pour tous les vert\u00e9br\u00e9s, \u00e7a va encore mais quand on tombe dans l'invert\u00e9br\u00e9, h\u00e9 bien l\u00e0, il y a de moins en moins de groupes qui sont suffisamment quand je dis suffisamment \u00e9tudi\u00e9s, c'est par un grand nombre de personnes pour avoir des donn\u00e9es quantitatives qui permettent de faire une diff\u00e9rence par exemple de situation avec les ann\u00e9es 50 et les ann\u00e9es 2000, pour le moment, je prends l'exemple des araign\u00e9es, puisque c'est un groupe que je connais bien, h\u00e9 bien, il n'existe pas de liste rouge des esp\u00e8ces d'araign\u00e9es en Suisse parce que sur les 50 derni\u00e8res ann\u00e9es nous \u00e9tions peut-\u00eatre 20 \u00e0 travailler sur les araign\u00e9es en Suisse, donc c'est pas 20 personnes qu'on r\u00e9ussit \u00e0 avoir un grand lot de donn\u00e9es pour pouvoir faire une analyse. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:14:06) [81%] :\r\nPourquoi les martinets plut\u00f4t que nos 3 ans au parce que d'abord Martine \u00e9tonnant qui vit des des syst\u00e8mes rupestres de rochers, des fissures, il fait son nid dans ces cavit\u00e9s et la ville lui offre un substitut ainsi \u00e0 milieux naturels et les martinets ont colonis\u00e9 depuis depuis longtemps les toitures de maisons et souvent quand on fait des r\u00e9parations quand on refait son toit de maison, on ferme les ouvertures qui peuvent \u00eatre accessibles sous les tunnels et maintenant on a trouv\u00e9 la technique du nichoir comme compensation et en installant sous les toitures, une s\u00e9rie de l'histoire, on offre finalement ces ces cavit\u00e9s au martinet qui qui vient recoloniser et qui qui participe comme \u00e7a la la diversit\u00e9 dans la ville, moi j'ai fait partie de l'association pr\u00f4ne attire la donc on on est locataire de la Maison des associations, ici \u00e0 Neuch\u00e2tel et comme locataire en n'\u00e9tait int\u00e9ress\u00e9 \u00e9videmment avoir des oiseaux c'est pas justement aux fen\u00eatre quoi. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:14:59) [83%] :\r\nAlors moi je suis du programme faune oiseaux dans le cas de nature en ville \u00e0 Neuch\u00e2tel, je suis l\u00e0 pour donner des conseils aux personnes qui voudrait favoriser les oiseaux chez eux dans leur jardin ou sur leur maison. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:15:23) [74%] :\r\nOn a le Balkans donc c'\u00e9tait si peu, on n'a pas pu mesurer toutes les entreprises qui ont le souci, c'\u00e9tait un petit peu de que b\u00e2timent soit plus r\u00e9guliers, donc il est pas dans les vieux b\u00e2timents c'est pas toujours. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:15:35) [76%] :\r\nSerait fabriqu\u00e9e vous- m\u00eame humanisme alors scell\u00e9 par ses promenades, la Ville de Neuch\u00e2tel qui ont fabriqu\u00e9 les nichoirs. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:15:40) [61%] :\r\n\u00e0 l'\u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:15:45) [82%] :\r\nC'est assez spectaculaire de voir un oiseau qui arrive \u00e0 grande vitesse replier ses ailes est entr\u00e9e dans ce petit trou et en fait qui font la reconnaissance vocale, donc il sait exactement \u00e0 l'\u00e9coute de ces, de ces jeunes que celui, elle aussi a il va pas dans le nid d'\u00e0 c\u00f4t\u00e9 et c'est vrai quand il pleut, il fait froid, qui a pas trop de nourriture peut faire 400 500 kilom\u00e8tres dans le sud de la France en colonies chercher leur nourriture laisser leurs jeunes Daulny qui entre esp\u00e8ce de l\u00e9thargie et qui arr\u00eatent leur d\u00e9veloppement temporairement et que le beau temps revient les adultes reviennent qui continue la nidification, puis \u00e7a \u00e7a dure sur 2 mois environ, ils viennent toujours d\u00e9but mai et puis tr\u00e8s tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8rement vers la fin du mois de juillet, ils partent dans l'autre sens, ils laissent leurs jeunes Daulny. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:16:25) [85%] :\r\nLes jeunes continuent leur croissance finissent le d\u00e9veloppement de leurs derni\u00e8res plumes et tout d'un coup, ils sortent et instinct, ils savent qu'ils rejoignent leurs adultes l'Afrique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:33) [85%] :\r\nIl y a toujours eu des martinets par l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:16:35) [83%] :\r\nAh ici oui alors en ville de Neuch\u00e2tel, dans les anciens quartiers c'est des maisons avec des toits aux multiples, le nombre de sites de nidification est tout \u00e0 fait suffisant, il y a pas de souci pour eux des fa\u00e7ades de maisons des pierres, c'est du rocher, c'est c'est un substitut du creux, du veau, quelque part, donc voil\u00e0, c'est fait, il y a pas de souci, ils sont pas distinction. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:57) [79%] :\r\nBiodiversit\u00e9 de sa t\u00eate de \u00e7a peut fait aussi des des op\u00e9rations ici ou l\u00e0, je pense aux saisons. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:17:05) [90%] :\r\nOseille alors que par exemple on devait organiser une Nuit des batraciens mais les \u00e9tangs encore gel\u00e9, donc on a report\u00e9 cette sortie avec la population au samedi 10 avril mais les personnes qui ont envie de venir d\u00e9couvrir les grenouilles, les tritons les crapauds de Neuch\u00e2tel, ils peuvent pas venir avec nous le le rendez- vous est fix\u00e9 \u00e0 20 heures au Parking du jardin botanique et apr\u00e8s on part dans la nuit pour essayer de voir un crapaud commun ici un triton alpestre l\u00e0 des grenouilles rousses dans un \u00e9tang il y a une esp\u00e8ce qu'on va essayer de rechercher plus activement, mais certainement pas durant cette action du 10 avril celle la salamandre tachet\u00e9e qui vit au bord du salon, mais on ne sait plus exactement o\u00f9 maintenant, donc on va essayer de mieux pr\u00e9ciser les besoins de cette salle amende en ville de Neuch\u00e2tel et puis la leur, c'est le je dirais l'objectif final de l'inventaire, c'est l\u00e0 pr\u00e8s de proposer des actions de protection de l'esp\u00e8ce alors pour La Salamandre, \u00e7a pourrait \u00eatre des petits plans d'eau proche de du Celeron parce que c'est quand m\u00eame une esp\u00e8ce qui aime bien les eaux vives mais pour que les larves se d\u00e9veloppent, il faut quand m\u00eame avoir un partido tranquille. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:27) [83%] :\r\nMais dites -moi, l\u00e0 vous trichez pas, vous dites on va dans la for\u00eat dessus de Neuch\u00e2tel, on est plus en ville. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:18:34) [88%] :\r\nOui, effectivement, l\u00e0 on est \u00e0 la limite de du r\u00e9seau urbain, le probl\u00e8me des plans d'eau, c'\u00e9tait un peu chronique commente : c'est aussi une des intentions du programme nature en ville, c'est de faire des actions de cr\u00e9ation de plans d'eau, mais pour \u00e7a il faut des terrains et puis juste au-dessus de la ville de Neuch\u00e2tel, h\u00e9 bien les for\u00eats qui Borde la ville appartiennent \u00e0 la commune de Neuch\u00e2tel, donc c'est plus facile d'aller cr\u00e9er des plateaux. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:19:04) [78%] :\r\nIl a aussi favoris\u00e9 dans les jardins bien s\u00fbr les les les \u00e0 ce qu'on a plus l'habitude de voir que ce soit les les m\u00e9sanges, mais sans doute diff\u00e9rentes sortes de m\u00e9sanges mouche qui couche Chorges que vous ce que, \u00e0 front blanc etc, \u00e9ventuellement, si le logo mouches noires \u00e0 certains endroits bord du lac, oui, allez dans les quartiers qui sont au bord du lac, et notamment on va encore poser des nichoirs du c\u00f4t\u00e9 d'autres, il y aura diff\u00e9rents mouchoirs parce que chaque oiseau \u00e0 ses besoins sp\u00e9cifiques. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:19:37) [93%] :\r\nOn \u00e9choir tous les oiseaux ne sont pas avec un vernis. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:19:39) [86%] :\r\nPaul donc, non pas pour seulement besoin d'un nichoir avec un petit trou, mais c'est en g\u00e9n\u00e9ral ces eaux -l\u00e0, qui ont de moins en moins d'habitat, du moment qu'on laisse de moins en moins de \u00e9lire les arbres, c'est pour \u00e7a qu'on est plus particuli\u00e8rement, c'est ces esp\u00e8ces. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:19:54) [64%] :\r\nOn a aujourd'hui, on va finir fait. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:19:57) [88%] :\r\nDonc la biodiversit\u00e9 des esp\u00e8ces, c'est vraiment le reflet de la biodiversit\u00e9 des milieux et pour \u00e7a, la Ville de Neuch\u00e2tel \u00e0 une situation particuli\u00e8re qui permet d'avoir beaucoup de milieux diff\u00e9rents, donc une grande diversit\u00e9, alors la ville ne serait pas l\u00e0 ces milieux existerait toujours, sauf qu'on y ajoute le l'environnement construit et \u00e7a fait une esp\u00e8ce de mosa\u00efque de tout petit milieu donc une immense biodiversit\u00e9 en ville mais de de de stations extr\u00eamement fragile, parce que si vous vous imaginez maintenant faire un projet, j'ai pas mal : construction d'un b\u00e2timent, par exemple dans une friche o\u00f9 il y avait une station par exemple, de critiques extr\u00eamement rare en Suisse, h\u00e9 bien, en \u00e9liminant cette station en fait dispara\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:20:54) [81%] :\r\nDe la crise du logement, des oiseaux \u00e0 Neuch\u00e2tel, une crise du logement, finalement assez bien r\u00e9solu, Anne-Marie Rhyn, Ashley on en. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:21:01) [83%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait raisonnable se d\u00e9brouillait tr\u00e8s bien vous avez Chatel, mais effectivement ce qu'on entendait, l\u00e0 \u00e7a \u00e7a pose cette question, j'\u00e9tais un petit on revient \u00e0 vous de de la question de l'habitat et 2 de l'\u00e9chelle que qu'on doit consid\u00e9rer pour parler de Biodiversit\u00e9 parce que c'est, c'est difficile aussi pour les gens, c'est un monde complexe mais c'est aussi difficile \u00e0 comprendre comment on sait pas dit en ville, c'est la ville, c'est un petit bout, c'est au canton, c'est un pays qu'est -ce que c'est l'\u00e9chelle ad\u00e9quates. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:21:32) [86%] :\r\nOui, alors l\u00e0, en fait c'est \u00e7a, \u00e7a pose la question de savoir ce qu'un \u00e9cosyst\u00e8me ce que l\u00e0, on l'a bien vu dans le reportage, le l'c'\u00e9tait dit par un des intervenants, l'important pour eux, qui ne certains diversit\u00e9 en oiseau, c'est une diversit\u00e9 d'habitat et le probl\u00e8me c'est de savoir quelle est la taille la taille de de d'habitat \u00e0 dire disponible pour pour des esp\u00e8ces est favorable \u00e0 leur \u00e0 leur d\u00e9veloppement, d\u00e9veloppement des populations, donc \u00e7a en fait \u00e7a d\u00e9pend vraisemblablement des esp\u00e8ces certaines esp\u00e8ces ont des tout petits besoins en va dire si la question, c'est la taille, donc une petite marge peut suffire \u00e0 accueillir des batraciens, par exemple, mais pour certains oiseaux, le regard de de distribution est beaucoup plus, beaucoup plus vaste, \u00e0 ce moment -l\u00e0, ils vont demander des des surfaces beaucoup plus importantes. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:22:19) [76%] :\r\nAlors vous Julien Petit qui \u00e9tudie la biologie non, l'\u00e9cologie spatiale \u00e7a oui quel qu'est -ce qu'elle est votre territoire \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:22:28) [85%] :\r\nAlors le \u00e7a va de 2 en fait le travail, les multi, ce qui, l'air, on va chercher un travail \u00e0 diff\u00e9rentes \u00e9chelles parce que aux diff\u00e9rence d'\u00e9chelle se pose diff\u00e9rentes diff\u00e9rents probl\u00e8mes non pas embauche plut\u00f4t sp\u00e9cialis\u00e9 chez les plantes, donc \u00e0 certains processus comme l'interaction entre les plantes, on comprend bien que c'est plut\u00f4t de proche en proche ou niveau du voisinage de la plante, elles interagissent quand elles sont c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te, donc si on prend une petite herbac\u00e9es ces quelques centim\u00e8tres, mais si on prend des arbres, c'est d\u00e9j\u00e0 plusieurs ma\u00eetres, donc d\u00e9j\u00e0 vous voyez qu'il a pas tout \u00e0 fait de correspondance entre un processus et une manifestation dans l'espace ou une \u00e9chelle, \u00e7a va d\u00e9pendre des esp\u00e8ces qu'on consid\u00e8re, et puis apr\u00e8s il y a d'autres processus comme la dispersion par exemple qui peuvent se faire aussi de proche en proche de quelques quelques maires par exemple pour ces esp\u00e8ces dites clonage donc qui se d\u00e9voue, qui d\u00e9veloppent des rhizomes souterrain, donc c'est un d\u00e9veloppement une dispersion de proche en proche, mais il y a aussi des esp\u00e8ces qui qui dispersent des graines \u00e0 tr\u00e8s large \u00e9chelle sur plusieurs km et \u00e0 ce moment -l\u00e0, vous voyez que pour le m\u00eame processus encore on a diff\u00e9rentes \u00e9chelles. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:23:29) [87%] :\r\nMais alors vous si on vous demande d'\u00e9tudier par exemple un lieu je sais pas, une prairie, vous allez choisir quoi comme esp\u00e8ce. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:23:40) [85%] :\r\nDonc, alors, on va plut\u00f4t apr\u00e8s, c'est \u00e7a, plut\u00f4t d\u00e9pend du processus auquel on va s'int\u00e9resser donc si on prend par exemple des communaut\u00e9s v\u00e9g\u00e9tales ou des communaut\u00e9s herbac\u00e9es donc la la communaut\u00e9 donc c'est un assemblage de de d'individus de de diff\u00e9rentes esp\u00e8ces, souvent l\u00e0, on va chercher l'individuel, oui, de plantes, c'est juste une petite pr\u00e9cision des diff\u00e9rentes donc 2 plans de diff\u00e9rentes esp\u00e8ces qui a qui s'assemble calmant donc l\u00e0 pour l'ce niveau -l\u00e0, on va consid\u00e9rer un habitat, donc c'est-\u00e0-dire des conditions physiques du milieu qui vont \u00eatre homog\u00e8ne, les conditions de temp\u00e9rature des conditions de fertilit\u00e9 du sol des conditions de de disponibilit\u00e9 en eau et du XXe aussi de r\u00e9gimes de perturbations c'est une prairies de fauche, donc on va dire un r\u00e9gime de perturbations qui se contentent donc l\u00e0 d\u00e9j\u00e0 on est sur un niveau o\u00f9 on a des conditions homog\u00e8ne et \u00e0 ce moment -l\u00e0 les esp\u00e8ces qui vont s'assembler localement, vont \u00eatre soumises \u00e0 ces m\u00eames conditions l\u00e0 donc si on veut s'int\u00e9resser \u00e0 l'effet de l'h\u00e9t\u00e9rog\u00e9n\u00e9it\u00e9 du milieu dans un paysage \u00e0 son l\u00e0- bas, regardez au-dessus de ce niveau -l\u00e0, et puis on va chercher \u00e0 comprendre comment les diff\u00e9rentes esp\u00e8ces dans diff\u00e9rents types de, de, de milieu mais par quoi si on va s'int\u00e9resser au processus d'interactions, il est plus pertinent d'ailleurs garder \u00e0 l'int\u00e9rieur de cette prairie et de regarder, de proche en proche, et ce qui se passe. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:24:54) [85%] :\r\nDonc on fait, c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9, la biodiversit\u00e9, c'est ce que vous essayez de me dire c'est tr\u00e8s complexe, vous travailler quand m\u00eame \u00e7a sur des mod\u00e8les informatiques. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:25:02) [88%] :\r\nPicasso, il y avait un coq oui tout \u00e0 fait donc donc les les mod\u00e8les sur lesquels on travaille, donc c'est ce qu'on appelle des mod\u00e8les de distribution d'esp\u00e8ces de disponibilit\u00e9 leur habitat, donc en fait on observe sur le terrain la pr\u00e9sence ou l'abondance ou non d'une de certaines esp\u00e8ces Lelong gravir environnementaux donc un gradient d'\u00e9l\u00e9vation par exemple de de d'altitude, pardon un gradient de temp\u00e9rature et puis en fait les, les, les plantes ces esp\u00e8ces -l\u00e0 vont se retrouver plus ou moins en abondance, suivant l'endroit o\u00f9 on sait tout sur un gradient de temp\u00e9rature et certaines esp\u00e8ces qui vont aimer enfin qui ont plut\u00f4t, elle se retrouver mieux se d\u00e9velopper dans des, dans des milieux \u00e0 forte temp\u00e9rature par exemple et puis d'autres vont r\u00e9sister plus vraisemblablement dans des conditions de climats plus drastiques, donc en fait, on observe une r\u00e9ponse de de des plantes par des esp\u00e8ces, pardon le long gradient environnementaux, donc on prend cette information- l\u00e0 pour ensuite mod\u00e9lis\u00e9 il leur habitat disponible dans un paysage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:26:03) [85%] :\r\nJulien Petegem r\u00e9p\u00e8te qu'on qu'on revienne juste sur ce clivage ville campagne et l'influence de l'homme sur le milieu, hein, qu'on \u00e9voquait dans le reportage d'Anne-Marie Rhyn tout \u00e0 l'heure tr\u00e8s r\u00e9cemment on, on, la ville de de Z\u00fcrich- donc \u00e0 a publier les r\u00e9sultats de son Recensement de la faune et la flore, donc plus de 16000 esp\u00e8ces d'animaux en ville de de Z\u00fcrich qui fait donc mieux que la campagne oui, alors voil\u00e0, c'est quand m\u00eame une \u00e9nigme, alors c'est c'est quoi, c'est l'agriculture intensive qui a d\u00e9truit, oui \u00e0 la partie le paysage et qui explique s'le fait que la ville soit un milieu \u00e0 la fois plus porteur et plus fragile aussi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:26:44) [84%] :\r\nOui, voil\u00e0, c'est \u00e7a, c'est en fait, il se trouve que le or c'est vrai que, de prime abord, \u00e7a para\u00eet surprenant qu'en ville o\u00f9 on a plut\u00f4t l'impression que sont des d\u00e9serts de biodiversit\u00e9 de prime abord, on arrive \u00e0 inventorier autant d'esp\u00e8ces, mais si on recule ou si on replace la ville dans son contexte territoriales si elle se trouve au milieu de, de, de zones d'agriculture intensive, il se trouve que le d\u00e9sert de biodiversit\u00e9, c'est plut\u00f4t le le les zones agricoles, plut\u00f4t que la ville donc \u00e0 ce moment -l\u00e0, on l'a, on a pas entendu dans le reportage qu'on aille sur martinet finalement la ville, \u00e0 ce moment -l\u00e0, une sorte de forme de valeurs refuges, c'est-\u00e0-dire que les esp\u00e8ces viennent retrouver des conditions d'habitat qu'elles peuvent avoir eu mal quoi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:27:22) [91%] :\r\nEn quelque sorte, voil\u00e0 si on mais \u00e7a veut aussi dire donc finalement la pr\u00e9sence humaine et les constructions humaines peuvent avoir aussi une influence positive. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:27:32) [88%] :\r\nOui, alors apr\u00e8s faut je pense qu'il faut un petit peu hors relativiser ces r\u00e9sultats, c'est vrai que c'est des CD 16000 esp\u00e8ces \u00e7a sinc\u00e8rement \u00e0 sa part impressionnant mais en m\u00eame temps c'est aussi pour ces esp\u00e8ces l\u00e0 des conditions de stress assez importante de pollution notamment de perturbations donc c'est malgr\u00e9 tout des populations qui sont en va dire dans un \u00e9quilibre un peu fragile. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:27:55) [95%] :\r\nAnne-Marie Rhyn par rapport \u00e0 cette interactivit\u00e9 entre l'homme et son milieu, on va suivre \u00e0 nouveau la piste des Oiseaux qui ont la bonne id\u00e9e de faire escale en terre neuch\u00e2teloise avec un reportage alors c'est toi taill\u00e9es au s\u00e9cateur par vos soins, ce week- end \u00e0 Marina. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:28:13) [90%] :\r\nOui, c'\u00e9tait samedi, les amis des oiseaux notamment l'association sans but \u00e7a Neuch\u00e2tel avait invit\u00e9 tous ceux qui s'int\u00e9ress\u00e9s \u00e0 venir planter une haie au bout d'un Champ o\u00f9 on fait du Tir \u00e0 l'arc. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:28:27) [70%] :\r\nY bonjour chers pour les voil\u00e0 Wallis et au fond, non mais je veux pas de ce genre, monsieur, je ne suis bien dout\u00e9 en vous voyant le King lui oui c'est pas dit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:28:37) [73%] :\r\nOui, oui oui moi. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:28:44) [62%] :\r\nC'est caillouteuses, l\u00e0 c'est dur oui, ce qu'on a profit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:29:06) [80%] :\r\nMais aussi planter DL je viens donner un coup de main, je suis content de voir que \u00e7a avance depuis le projet est int\u00e9ressant vous fixez un talus qui va devenir une heure en fait oui, et puis \u00e7a permettra aux aux oiseaux d\u00e9fier \u00e0 l'avant, l'arri\u00e8re, le terrain de Tir \u00e0 l'arc et puis on ne tient compte et depuis la un gros travail pour les hommes parce qu'il faut creuser dans ce et m\u00eame de caillasser puisque. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:29:37) [83%] :\r\nJe profite pas donc la la et creuser, il y a \u00e7a soul\u00e8ve plein de petits insectes et puis de faire quelques photos des insectes qui sont l\u00e0 aussi, c'est un cadeau si biodiversit\u00e9 2010, donc \u00e7a \u00e7a fonctionne et puis, \u00e7a c'est le r\u00e9veil de la nature, mais c'est sympa d'avoir tous ces petits ces petites bestioles qui sont en train de se mettre en \u00e9veil, Docteur et le soleil, qu'on a maintenant, vous \u00eates 100 bus oui tout \u00e0 fait faux bond, plus de travail sur les oiseaux, mais l\u00e0 en plantant des masques, l'occasion de Brooklyn chose aussi qu'est -ce qui a fait le plan c'est la ville qui a fait le plein, c'est pr\u00e9cis, en accord avec le propri\u00e9taire, et puis on en essayant aussi d'avoir des des petits massifs, que ce soit pas trop r\u00e9gulier et fait des petites grappes un petit peu \u00e0 pas toujours comme \u00e7a d'esp\u00e8ces avec des espaces libres entre pour les oiseaux puisse passer d'un petit massif \u00e0 l'autre si ces 3 donc c'est pas id\u00e9al. \r\n\u00e7a veut dire exigeant ces oiseaux pour chaque esp\u00e8ce puissent y trouver sa petite sa technique plus, il fallait aussi par rapport au terrain de l'ARC, qui puisse ont grimp\u00e9 sur le talus, pour un peu, elle conna\u00eet les fl\u00e8ches, \u00e7a va les obliger \u00e0 \u00eatre \u00e0 l'excellence au niveau du Tir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:30:55) [82%] :\r\nAlors on a permis de, de, de fonctionner dans le cas o\u00f9 naturelle puisque le Tir quand m\u00eame quelque chose d'assez naturel et puis on dit bon suite au budget ne sert \u00e0 rien, autant l'utiliser pour quelque chose, oui, c'est vrai que \u00e7a pour le les amis des oiseaux chercher quelque chose vers pourquoi pas gens c'est quelque chose de simple \u00e0 faire, puis on aide la nature pourquoi bien. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:31:26) [80%] :\r\nJe me demandais si vous aviez un plan pour pour les troupes comme c'est pas r\u00e9guli\u00e8rement, il y a en fait des taches, vous, j'ai plus ou moins d\u00e9cid\u00e9 qu'elles \u00e9taient o\u00f9, mais il y a eu des petites variantes a toujours pour la remplacer un peu notre c\u00f4t\u00e9 non, voil\u00e0, il y a eu un peu de la certaines vari\u00e9t\u00e9s, et puis maintenant, bah avec ce qui me surprend de regrouper, il essaie de faire quelque chose qui, qui va bien, quoi, qui nommera un bel ensemble. \r\n\u00e7a doit \u00eatre utile pour les oiseaux, peut -elle le crit\u00e8re 1er mais il y avait aussi des des contraintes par rapport au Tir \u00e0 l'arc et puis va aussi paysag\u00e8re Mensah soit \u00e7a soit agr\u00e9able Texas fondent bien dans le paysage, voil\u00e0 c'est combien d'esp\u00e8ces du donc l\u00e0 Yann. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:32:13) [83%] :\r\nCette il y a des fruits, des fleurs \u00e0 il y a des fruits aussi pour l'hiver et les \u00e9pines aussi pour le pour les Nicole protection et voil\u00e0, il y a, il y a plusieurs choses sur lesquelles on bonjour. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:32:29) [66%] :\r\nVoil\u00e0 mais c'est o\u00f9 des arbustes indig\u00e8nes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:32:35) [88%] :\r\nJourn\u00e9e autorit\u00e9 et l\u00e0, on est aussi typiquement blesse Loz\u00e8re dans quelque chose de tr\u00e8s humain, enfin une construction humaine, une invention des hommes et 7, \u00e7a devient une chose importante pour les esp\u00e8ces. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:32:47) [89%] :\r\nOui alors en fait il faudrait pouvoir inverser la tendance de se dire bon bah, l'homme, la cause de tous les maux sur terre parce que on oublie souvent que bon en Europe en tout cas l'homme \u00e7a fait 5 \u00e7a fait 5, m\u00eame plus que 5 si\u00e8cles, jeudi 5 si\u00e8cles parce que je donne un chiffre, mais \u00e7a fait des mill\u00e9naires qu'il fa\u00e7onne la nature europ\u00e9enne typiquement mais les for\u00eats qu'on a au-dessus de Neuch\u00e2tel 110 des for\u00eats totalement fa\u00e7onn\u00e9 par l'homme, pourtant \u00e7a mais \u00e7a reste un milieu naturel, mais si on prend l'exemple de ces for\u00eats, on va se promener, on a des ch\u00eanes qui ont plus de 300 ans d'\u00e2ge sans l'homme, ces cha\u00eenes n'existerait tout simplement pas parce que la dynamique du milieu ici le climat est extr\u00eamement favorable au titre si dans un cycle totalement naturel enfin imaginons l'homme n'existent pas, il y a un ouragan une clairi\u00e8re secret au milieu de la for\u00eat, les cha\u00eenes, les glands, les fain\u00e9ants vont essayer de germer et puis \u00e7a va \u00eatre la course contre la montre L le \u00eatre il est bien plus efficace dans notre climat que le ch\u00eane, donc tous les jeunes pousser beaucoup plus vite que les cha\u00eenes et il n'y aura plus que du \u00eatre au bout du du compte l\u00e0, il faut prendre conscience que l'homme a eu une une action. \r\nD\u00e9cisive pour la diversit\u00e9 de nos for\u00eats. \r\n\u00e7a n'a l'air de rien dire comme \u00e7a mais il faut pas l'oublier, l'homme peut faire vraiment des actions positives, alors \u00e9videmment, au d\u00e9part, il les fait plus pour lui que pour la nature, mais maintenant on change petit \u00e0 petit cette vision des choses, en sachant que ben tout ce qu'on peut faire pour la nature et de fa\u00e7on bon pour l'homme, alors on a passionn\u00e9 de faire des choses qui sont bonnes pour la nature, alors si on en revient \u00e0 ces petites \u00e7a c'est un des constats qu'on qu'on a fait, c'est la disparition des petites un d\u00e9pit ne en Suisse romande, en Suisse, en g\u00e9n\u00e9ral, et puis on essaie de reconstituer puis ne pas seulement pour l'homme mais aussi pour les oiseaux, les petits mammif\u00e8res et puis les plantes elles-m\u00eames, par exemple sur l'aub\u00e9pine, on a beaucoup d'insectes dont les larves ne se d\u00e9veloppe que aux d\u00e9pens de l'aub\u00e9pine l\u00e0-bas dans les col\u00e9opt\u00e8res, par exemple, les mangeurs de bois, on a beaucoup d'esp\u00e8ces qui sont inf\u00e9od\u00e9s \u00e0 l'aub\u00e9pine qui sont menac\u00e9s, \u00e0 l'heure actuelle, parce que les aub\u00e9pines on a plut\u00f4t tendance \u00e0 les \u00e9liminer Bader en zone agricole ou bien en bordure de de for\u00eat, m\u00eame dans les villes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:35:30) [74%] :\r\nAu fond, la c'est un exemple de biodiversit\u00e9 d'\u00e9quilibre naturel int\u00e9ressant parce que c'est pas la haine qui nourrit d'oiseaux, celle des insectes qui vivent dans l'est. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:35:39) [85%] :\r\nOui alors moi c'est un tout, un je dirais c'est c'est souvent \u00e0 tout, on a des petits milieux qui peuvent \u00eatre des sortes de condens\u00e9 de, de, de pyramides des consommateurs, un pour les ben typiquement c'est vrai que une pies-gri\u00e8ches \u00e9corcheurs, elle va profiter non seulement des \u00e9pines pour on dit \u00e9corcheurs parce qu'elle elle accroche ses proies aux \u00e9pines soit de de l'aub\u00e9pine soit Del\u00e9pine les v\u00f4tres, donc elle va utiliser un petit peu le le buisson comme garde- manger pour y accrocher ses ses proies pour y construire son nid et puis effectivement pour se nourrir des esp\u00e8ces qui se d\u00e9veloppe au d\u00e9triment de l'aub\u00e9pine elles-m\u00eames m\u00eame et puis apr\u00e8s il y a des esp\u00e8ces frugivores qui vont plus manger Lebed l'aub\u00e9pine dans le Haut-Jura, la g\u00e9linotte, par exemple, elle a besoin de p\u00e2turage bois\u00e9 et riche en Aub\u00e9pine pour mieux passer l'hiver dans les endroits o\u00f9 il y a beaucoup d'aub\u00e9pine, elle passera mieux l'hiver que dans un endroit beaucoup plus. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:36:43) [80%] :\r\nPour ceux qui, comme cet cette action s'inscrit aussi dans le cadre de biodiversit\u00e9, c'est pour \u00e7a qu'on avait les nichoirs \u00e0 c\u00f4t\u00e9, trier les petites niches insectes ravissante et \u00e0 nouveau, j'ai m\u00eame naturel du site, tu connais bien l'isolement ah oui plus vite. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:37:01) [71%] :\r\nFait partie du groupe de Genevi\u00e8ve de la sportive de l'Expo, oui, il y a quoi, le sport, c'est une soci\u00e9t\u00e9 pour la protection m\u00eame Benguigui, la nature, je sais ce qui ont suisse pour la protection des oiseaux a bercail Swiss 15 postal 1036 Dur\u00e9e. \r\nC'est explique, lundi soir, alors \u00e7a c'est sur la banque, on voit pas, c'est pour le martinet c'est la \u00e7a c'est pour nichoirs Standard Poor rouge comme m\u00e9sanges, ce qui est petit passereau pour les chauves-souris et tr\u00e8s qui, \u00e7a, \u00e7a c'est pour les couches que. \r\n\u00e7a se \u00e7a ne fonctionnait pour trouver la \u00e7a c'est pour nous aux oiseaux donc passeront Corneille corvid\u00e9s, \u00e7a c'est pour Torres ou. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:38:08) [87%] :\r\nOn Blaise Mulhauser, l'homme a une influence bien s\u00fbr sur l'environnement, une influence qu'on dit souvent n\u00e9gative qu'il n'est pas toujours, mais ce qui est finalement dangereux pour certaines esp\u00e8ces et qu'il cr\u00e9e des modifications qui vont trop vite pour l'adaptation des des animaux par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:38:25) [88%] :\r\nAlors \u00e7a, c'est un ben vous l'avez bien r\u00e9sum\u00e9, je sais pas si je peux rajouter quelque chose mais c'est vrai que souvent, h\u00e9 bien il y a une telle rapidit\u00e9 dans le changement de milieu que les esp\u00e8ces ne peuvent pas s'adapter, ben c'est la 1\u00e8re cause de disparition des esp\u00e8ces en Suisse, c'est la disparition des habitats et puis tout \u00e0 coup il y a des petits miracles L \u00e0 la ville de joue de nouveau un r\u00f4le, c'est ce qu'on appelle des milieux de substitution je vous ai parl\u00e9 les d'\u00e9pineux avant. \r\nEh bien ces milieux de basse avec des des zones d'herbe en lisi\u00e8re, \u00e7a c'\u00e9tait un milieu caract\u00e9ristique pour la Fauvettes crisettes dont la Suisse agricole du d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle, \u00e0 partir de 1950 avec l'intensification de l'agriculture, ces petits milieu en totalement disparu L esp\u00e8ce vraiment maintenant au bord du gouffre, elle a pratiquement, je peux dire disparu de Suisse, mais elle a fortement r\u00e9gress\u00e9 et on l'avoir et appara\u00eetre, par exemple sur les jeunes arrivent de Neuch\u00e2tel, o\u00f9 on a recr\u00e9\u00e9 des petits cordons de buissons et en faisant des du fauchage on a permis \u00e0 au de se red\u00e9velopper et \u00e7a devient milieux de substitution pour cette esp\u00e8ce, un milieu qui lui rappelle son milieu d'origine, mais il trouve les conditions n\u00e9cessaires pour surveiller donc, elle va s'implanter maintenant plus en ville qu'\u00e0 la campagne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:39:55) [88%] :\r\nVous ne parlez de la Ville de Neuch\u00e2tel, de petits endroits qui abrite des esp\u00e8ces particuli\u00e8res, mais au fond, c'est quoi la bonne \u00e9chelle pour parler de diversit\u00e9 bien s\u00fbr de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:40:07) [91%] :\r\nOn c'est la difficult\u00e9 de, de, de, d'essayer de que de comparer par exemple de ville parce que d\u00e9j\u00e0 \u00e9valuer la richesse en esp\u00e8ce extr\u00eamement difficile et puis comme vous le dites vous- m\u00eame, c'est toujours une question d'\u00e9chelle alors si vous faites une extraction d'un m\u00e8tre carr\u00e9 de seul dans un jardin et que vous avez toute votre vie pour \u00e9tudier ce m2 de vous allez certainement d\u00e9couvrir plusieurs centaines d'esp\u00e8ces seulement, il faut \u00eatre un hypersp\u00e9cialis\u00e9s t\u00eate vraiment tr\u00e8s dou\u00e9 pour d\u00e9terminer toutes ces esp\u00e8ces, c'est pour \u00e7a que finalement on a, on a peu de d'information sur l'est donc r\u00e9el sur l'\u00e9valuation de ce qu'est la biodiversit\u00e9 dans un secteur, alors il faut faire appel \u00e0 un grand nombre de sp\u00e9cialistes avant de pouvoir d\u00e9terminer toutes les esp\u00e8ces typiquement ce qu'on va faire cette ann\u00e9e en 2010, \u00e7a ne sera que une approche grossi\u00e8re de ce que peut \u00eatre la biodiversit\u00e9 en ville de Neuch\u00e2tel, parce qu'on n'aura pas suffisamment de sp\u00e9cialistes pour \u00e9tudier tous les groupes. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:41:10) [75%] :\r\nBen oui, non, dans l'esprit et les jeunes Neuch\u00e2tel avec tous les espaces que tout est organis\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:41:27) [89%] :\r\nVoil\u00e0 les petits oiseaux pour quitter les et qui jouent, on l'a bien compris, un r\u00f4le si important dans le maintien de cette biodiversit\u00e9 Julien Poutier quand on entendait ce reportage, vous vous disiez les c'est tr\u00e8s tr\u00e8s important parce que il y a un continuum avec l'espace forestier. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:41:44) [88%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, donc il y a 2 aspects importants, donc, c'\u00e9tait dit dans le reportage, l'EDF pour Nissan fait un nouvel habitat, donc pour pour pour des insectes et puis les oiseaux mais aussi, \u00e7a permet de garder une certaine continuit\u00e9 d'habitat entre des fragments forestiers, donc \u00e7a c'est typique des paysages agricoles qui ont \u00e9t\u00e9 fragment\u00e9s donc pour pour le le le le la production de de c\u00e9r\u00e9ales l'agriculture en nous, oui nous reste en fait simplement des fragments forestiers qui sont isol\u00e9s dans lesquelles des populations sont en fait menac\u00e9es d'extinction et \u00e0 ce moment -l\u00e0 le le CA permettent un continuum et donc la migration et des flux de de de populations entre ces diff\u00e9rents fragments forestiers donc \u00e0 ces 2 aspects, il y a \u00e0 la fois donc, l'habitat en lui- m\u00eame mais aussi la continuit\u00e9 dans le paysage. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:42:29) [82%] :\r\nAnne-Marie Rhyn oui on parle l\u00e0 de de pr\u00e9servation de la biodiversit\u00e9 de d'actions tr\u00e8s concr\u00e8tes mais, en fait, est ce qu'il faut vraiment faire quelque chose, je veux dire dans le dans la reconstruction d'une nature qui n'en est pas une, de toute fa\u00e7on n'est pas un objet naturellement soit. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:42:48) [86%] :\r\nAlors donc, oui, la la \u00e7a, \u00e7a revient donc \u00e0 cette question de du rapport un peu de l'homme \u00e0 la nature, c'est l'homme \u00e0 une \u00e0 une influence sur la nature, on le, on le, on le d\u00e9crit par rapport \u00e0 ce d\u00e9clin de la de la biodiversit\u00e9 et puis aussi, il a d\u00e9j\u00e0 des actions des actions positives, donc ce qu'on voit dans avec ces initiatives et qu'on a entendu dans ce reportage, donc dans la mesure o\u00f9 on participe \u00e0 la d\u00e9gradation, et dont on a besoin de cette biodiversit\u00e9 en effet il faut participer aussi \u00e0 sa conservation et puis quand les \u00e9cosyst\u00e8mes ou les habitats sont d\u00e9truits, il faut aussi participer \u00e0 leur restauration. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:43:23) [91%] :\r\nMais je peux me faire l'avocat du diable mais si apr\u00e8s tout aussi, c'est la s\u00e9lection naturelle, les esp\u00e8ces qui qui peuvent pas survivre ne survivent pas mais peut-\u00eatre que d'autres vont prendre leur place et que l'on aura tout autant de diversit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:43:35) [85%] :\r\nOui, alors cette question fait \u00e7a pose la question de de savoir comment le l'homme cette fameuse s\u00e9lection naturelle, donc en fait la s\u00e9lection naturelle, c'est un c'est un tri donc d'individus qui sont plus ou moins aptes \u00e0 vivre dans certaines conditions d'habitat, le probl\u00e8me c'est qu'on modifie, c'est que ces ces pressions de ceux de l'habitat, donc \u00e0 la fois des peu d\u00e9pression dites \u00e0 Dietikon par exemple, le climat, on modifie \u00e7a et puis on modifie aussi les conditions bio\u00e9thique alors l\u00e0 on certaines esp\u00e8ces invasives par exemple qui investissent, qui investissent les milieux donc l\u00e0 en quelque sorte, on modifie cette ces ces pressions de s\u00e9lection, donc comment participe aller \u00e0 cette \u00e9volution -l\u00e0, il faut essayer de maximiser, entre guillemets, la biodiversit\u00e9, je crois qu'un des intervenants de l'aide du reportage disait que si c'est bien pour la biodiversit\u00e9 et c'est bien pour nous, autant le faire quelque chose d'un dossier, bon voil\u00e0 un Tir c'est bon pour nous, exactement, donc en fait, dans la mesure o\u00f9 cette biodiversit\u00e9, on en a besoin pour tout un tas de services qu'on a tr\u00e8s bri\u00e8vement abord\u00e9 tout \u00e0 l'heure, c'est avant tout pour nous qu'il faut faire \u00e7a et la biodiversit\u00e9, par la m\u00eame occasion, ensuite \u00e7a pose une question : la dendritiques juste tr\u00e8s bri\u00e8vement jusqu'\u00e0 maintenant, la terre a d\u00e9j\u00e0 connu des des extinctions massives de biodiversit\u00e9 ce que c'\u00e9tait des, des, des, soumis \u00e0 des processus exog\u00e8ne donc la d\u00e9rive des continents dans le le des ast\u00e9ro\u00efdes un Ast\u00e9rix qui a percut\u00e9 la Terre, on pourrait rien y faire, quoi, mais \u00e0 partir de l\u00e0, la, la 6\u00e8me Crise de la biodiversit\u00e9, parce qu'il a pris la 6\u00e8me crise de la biodiversit\u00e9 du d\u00e9clin de la biodiversit\u00e9, elle est endog\u00e8ne, c'est un \u00e9l\u00e9ment de cette Biodiversit\u00e9 : la qui conduit \u00e0 ce d\u00e9clin l'nous oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:45:11) [89%] :\r\nOui, mais par rapport \u00e0 cette question du du d\u00e9s\u00e9quilibre un peu Anne-Marie Rhyn jusqu'o\u00f9 pourrait -on aller dans le d\u00e9s\u00e9quilibre puisque les plantes aussi sa date alors peut-\u00eatre je poserai la question autrement, en faisant r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la \u00e0 la \u00e0 cette notion de la psychiatrie, qui parle de r\u00e9silience, oui, les traitements, donc l\u00e0 la capacit\u00e9 comme \u00e7a de de rebondir de de s'adapter, de trouver de de nouvelles solutions par rapport \u00e0 son environnement, on peut transposer sans autre le terme dans le Champ de la biodiversit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:45:41) [87%] :\r\nTout \u00e0 fait, c'est un terme qu'on utilise la r\u00e9silience des \u00e9cosyst\u00e8mes et donc la la biodiversit\u00e9 jouer \u00e9galement tr\u00e8s important, donc l\u00e0 \u00e7a revient \u00e0 la stabilit\u00e9 de ces \u00e9cosyst\u00e8mes cette question- l\u00e0, donc c'est \u00e0 la fois la r\u00e9sistance, donc la capacit\u00e9 \u00e0 faire face \u00e0 un stress mais aussi la r\u00e9silience, donc c'est-\u00e0-dire que quand un syst\u00e8me est perturb\u00e9, admettons qu'un pathog\u00e8nes viennent attaquer une population d'une certaine esp\u00e8ce dans un habitat si dans cet habitat, l\u00e0 il y a une esp\u00e8ce qui joue le m\u00eame r\u00f4le fonctionnel dans l'\u00e9cosyst\u00e8me, \u00e0 ce moment -l\u00e0, sa perte sera compens\u00e9e par le fait qu'il est ces ces, ces autres organismes jouera le m\u00eame r\u00f4le fonctionnel, donc oui cette cette notion de r\u00e9silience en effet qui qui est d\u00e9velopp\u00e9 en psychiatrie et aussi d\u00e9velopper en en \u00e9cologie, c'est un concept d'\u00e9cologie \u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:46:28) [88%] :\r\nAlors peut-\u00eatre qu'on on veut parler de la r\u00e9silience des for\u00eats, Anne-Marie Rhyn, vous me disiez que on a beaucoup parl\u00e9, il y a quelques ann\u00e9es, de la mort des for\u00eats s'beaucoup beaucoup puis apparemment les for\u00eats vont plut\u00f4t bien dans cette c'est en raison des mesures qu'on a prises au s\u00e9rieux alors de la ayant. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:46:44) [87%] :\r\nC'est, c'est les 2 je pense mais \u00e7a Julien petit pourra peut-\u00eatre nous dire c'est une statistique tr\u00e8s tr\u00e8s optimiste qui est paru r\u00e9cemment les for\u00eats suisses se porte bien, alors que dans les ann\u00e9es 80 on disait les for\u00eats suisses sont en train de mourir et qu'est ce qui est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:46:59) [86%] :\r\nBon alors sur sur cette question, il y a, se portait bien et puis je pense que \u00e7a fait r\u00e9f\u00e9rence aussi \u00e0 leur recouvrement o\u00f9 elles ont gagn\u00e9 du terrain ou des des for\u00eats qui avaient disparu ont regagn\u00e9 du terrain, notamment en milieu de montagne, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 principalement li\u00e9 ce qu'on appelle la d\u00e9prise agricole, donc en fait des terrains qui ont \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9es, et \u00e0 ce moment -l\u00e0, la for\u00eat a regagn\u00e9 du terrain, le probl\u00e8me c'est que cette for\u00eat, il regagne du terrain face et donc entra\u00eene la disparition de type de milieu et notamment des prairies s\u00e8ches qui en Suisse constitue un un r\u00e9servoir de biodiversit\u00e9 assez important, il y a un inventaire f\u00e9d\u00e9ral des des pelouses s\u00e8ches qui a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e et ses pelouses \u00e0 ce moment -l\u00e0, qui sont tr\u00e8s tr\u00e8s riches en biodiversit\u00e9 joue aussi et socio- \u00e9conomiques dans les dans les soci\u00e9t\u00e9s de montagne et \u00e0 ce moment -l\u00e0, on va dire que le regain de la for\u00eat qui pourrait prend prend un visage positif, un aspect positif, participent \u00e0 la disparition de type de milieux qui ont aussi une valeur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:48:00) [83%] :\r\nParce qu'il y a pas ce on parlait du continuum entre la et et la for\u00eat, \u00e7a va pas dans l'autre sens, dans le sens de la for\u00eat ah au milieu urbain au milieu des prairies ou je veux dire quant la for\u00eat regagne du terrain, donc il y a aussi de la une biodiversit\u00e9 qui \u00e0 nouveau s'installe, elle va pas, j'irai fertiliser entre guillemets l'ce qui l'entoure. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:48:24) [78%] :\r\nBen disons qu'elle la la la for\u00eat s'est constitu\u00e9 un habitat mais c'est un type d'habitat, donc les on va dire que, pour une maximum de diversit\u00e9 d'\u00e9cosyst\u00e8mes dans un paysage, il faut aussi la diversit\u00e9 des habitants et l\u00e0 est une mosa\u00efque. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:48:41) [88%] :\r\nDonc, vous parliez tout \u00e0 l'heure de de la la complexit\u00e9 de de ses habitants et de des des \u00e9cosyst\u00e8mes jeu finalement la morale qu'on devrait tirer de tout \u00e7a, c'est c'est pas justement que c'est en pr\u00e9servant de dans tous les sens du terme, la diversit\u00e9 qu'on peut continuer \u00e0 vivre, parce que quand, quand vous parlez de ces adaptations de ses \u00e9l\u00e9ments de de des microbes qui est peuvent attaquer une population etc qui qui sont compens\u00e9s par autre chose est que ce \u00e7a veut dire que le le le ma\u00eetre mot dans tout \u00e7a, c'est la complexit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:49:15) [88%] :\r\nOui, d'ailleurs, la vie de la biodiversit\u00e9, on parle de la diversit\u00e9 de la vari\u00e9t\u00e9 des formes du vivant, on parle aussi de leur complexit\u00e9 et l\u00e0 je pense qu'on peut revenir sur le sur le Conseil de biodiversit\u00e9 il y \u00e0 la fois les esp\u00e8ces leur nom de leur composition, il y a leur structure, leur plus ou moins, elles sont plus ou moins longtemps dans un dans un dans un \u00e9cho dans un habitat mais il y a aussi la diversit\u00e9 des interactions et donc c'est l\u00e0 que la complexit\u00e9 intervient entre guillemets que ce concept un intervient c'est. \r\nPresque plus important parfois d'avoir une forte diversit\u00e9 de formes, de mode de fonctionnement d'interaction entre les organismes qui constitue un \u00e9cosyst\u00e8me plut\u00f4t que leur nombre de cas, nombre d'esp\u00e8ces tr\u00e8s grand pourquoi alors par exemple, l\u00e0 on peut justement nous exhortons on on saisit ce qu'on peut aborder la question des esp\u00e8ces, des esp\u00e8ces invasives, il a \u00e9t\u00e9 longtemps avanc\u00e9 l'id\u00e9e qu'une diversit\u00e9 en esp\u00e8ces importantes permettait une meilleure r\u00e9sistance donc de communaut\u00e9s \u00e0 l'invasion de nouvelles esp\u00e8ces et puis dans la litt\u00e9rature, des personnes ont publi\u00e9 des r\u00e9sultats inverses, non c'est pas forc\u00e9ment n\u00e9cessaire, parfois m\u00eame une diversit\u00e9 plus faible permet une meilleure r\u00e9sistance aux invasions et en fait, la r\u00e9unification de ces hausses du peu de 6 hypoth\u00e8ses l\u00e0 c'est qu'il faut une grande diversit\u00e9 de r\u00f4le fonctionnel, c'est-\u00e0-dire que si on compte, si on comprend le le l'\u00e9cosyst\u00e8me dans son entier, donc toute tous les maillons de la cha\u00eene alimentaire soit occup\u00e9 si certains de ces maillots ne sont pas occup\u00e9s \u00e0 ce moment -l\u00e0, l'esp\u00e8ce invasive \u00e0 a l'opportunit\u00e9 de se d\u00e9velopper, d'envahir le syst\u00e8me et donc modifier les propri\u00e9t\u00e9s donc l\u00e0 c'est pas tant le le \u00e7a peut s'accompagner d'une forte diversit\u00e9 en esp\u00e8ces, mais ce qui prime, visiblement, c'est la diversit\u00e9 des modes de fonctionnement et d\u00e9roule fonctionnel des organismes qui constituent l'\u00e9cosyst\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:51:03) [91%] :\r\nTr\u00e8s bien, ben Julia \u00e7a sera la langue, le mot de la fin, en tout cas merci d'\u00eatre pass\u00e9 par notre milieu temp\u00e9r\u00e9 de Babylone, je crois que c'\u00e9tait vraiment int\u00e9ressant d'avoir votre regard, en \u00e9cho au reportage d'Anne-Marie Rhyn en des lieux divers et vari\u00e9s, surprenants aussi du canton de Neuch\u00e2tel, \u00e0 l'occasion de cette saison en Biodiversit\u00e9 propos\u00e9e par le mus\u00e9um d'histoire naturelle, on peut juste citer peut-\u00eatre Anne-Marie un \u00e9v\u00e9nement comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:51:31) [89%] :\r\nAlors prochainement toutes sortes de promenade nature et puis le le 24, c'est-\u00e0-dire mercredi qui vient, \u00e0 20 heures au mus\u00e9um d'histoire naturelle, une conf\u00e9rence de Blesme 12 heures sur la biodiversit\u00e9 en ville pr\u00e9cis\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:51:43) [90%] :\r\nTr\u00e8s bien toutes les r\u00e9f\u00e9rences biodiversit\u00e9 2010 Neuch\u00e2tel sont bien s\u00fbr en ligne sur notre page internet \u00e0 l'adresse Babylone Point rsr point CH. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:51:55) [98%] :\r\nBabylone avec le temps. \r\n"], "program": {"href": "/programs/0A955575-F7F9-49B7-B78B-2567C05BD9F9", "id": "0A955575-F7F9-49B7-B78B-2567C05BD9F9", "name": "Babylone"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Collin, David", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Mottet, Jean-Daniel", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "S\u00e9ribat, Bruno", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Duparc, Nicole", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rhyn, Anne-Marie", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Pottier, Julien", "role": "biologiste au d\u00e9partement d'Ecologie et Evolution de l'Universit\u00e9 de Lausanne", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Duparc, Nicole", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mulhauser, Blaise", "role": "conservateur au Museum d'Histoire naturelle", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Voix diverses", "role": "b\u00e9n\u00e9voles des associations", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-15C1DD29-E9E6-4C8B-A51D-90F1509315CB", "internalArchiveId": "15C1DD29-E9E6-4C8B-A51D-90F1509315CB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'Agence Globax 006 : R\u00e9glages TV", "publicationDate": "2010-03-22T00:00:00Z", "durationSec": 194, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2014-01-08T09:25:19Z", "program": {"href": "/programs/636DACDD-AECD-4805-9A7C-04AF92535483", "id": "636DACDD-AECD-4805-9A7C-04AF92535483", "name": "L'Agence Globax"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Laurenceau, St\u00e9phane", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8A7DA172-9F61-4C0D-AB91-E229BF1EDF93", "internalArchiveId": "8A7DA172-9F61-4C0D-AB91-E229BF1EDF93", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Dialogue de paix au Proche-Orient : Extrait du discours d'Hillary Clinton, secr\u00e9taire d'Etat aux Etats-Unis et commentaires des correspondants RSR aux Etats-Unis, en Palestine et en Isra\u00ebl", "publicationDate": "2010-03-22T00:00:00Z", "summary": "Selon Hillary Clinton, les constructions isra\u00e9liennes \u00e0 J\u00e9rusalem-Est nuisent au dialogue de paix au Proche-Orient.  Hillary Clinton l'a d\u00e9clar\u00e9 ce matin. La d\u00e9claration de la construction de 1600 logements \u00e0 J\u00e9rusalem, en pleine visite de Joe Biden , vice-pr\u00e9sident am\u00e9ricain  a \u00e9t\u00e9 peu appr\u00e9ci\u00e9e par les Etats-Unis.", "durationSec": 843, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Etats-Unis", "Isra\u00ebl", "Palestine"], "thematicThemes": ["islam", "juda\u00efsme", "conflit religieux"], "thematicPersons": ["Clinton, Hillary"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2010-04-22T07:45:15Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Barthe, Benjamin", "role": "correspondant RSR Palestine", "type": "Participant"}, {"function": "Auteur d'une d\u00e9claration", "name": "Clinton, Hillary", "role": "secr\u00e9taire d'Etat aux Etats-Unis", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Chaboudez, Patrick", "role": "correspondant RSR Washington", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Marcovitch, Aude", "role": "correspondante RSR Isra\u00ebl", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5AEE068F-3868-4C10-964E-F04EE098C8B9", "internalArchiveId": "5AEE068F-3868-4C10-964E-F04EE098C8B9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "URSS et Goulag. Du monast\u00e8re au camp, l'histoire d\u00e9laiss\u00e9e d'un Archipel (1/5): entretiens", "publicationDate": "2010-03-22T00:00:00Z", "summary": "\"Cette semaine, il sera question d'un archipel situ\u00e9 tout au Nord de la Russie autour de la Mer Blanche et de la naissance, de la formation de ce qui s'appellera que plus tard, goulag ou camps de travail.\r\nDimanche prochain, vous pourrez d\u00e9couvrir le documentaire du r\u00e9alisateur Jean Cr\u00e9pu : \u00ab L'histoire secr\u00e8te de l'archipel du Goulag\u00bb. L'archipel du goulag d'Alexandre Soljenitsyne est un des livres qui aura marqu\u00e9 le vingti\u00e8me si\u00e8cle. Mais l'ouvrage a aussi \u00e9t\u00e9 une extraordinaire aventure humaine. Comment ce manuscrit \u00e9crit dans le plus grand secret a-t-il pu \u00e9chapper au KGB et parvenir \u00e0 l'Ouest? Ce film est le r\u00e9cit de cette \u00e9pop\u00e9e.\r\nLundi : Entretiens : Aujourd'hui, Jacques Mouriquand s'entretient avec Luba Jurgenson, \u00e9crivain et traductrice d'origine russe, elle a \u00e9migr\u00e9 en 1975 \u00e0 Paris. Elle est Ma\u00eetre de conf\u00e9rences de litt\u00e9rature russe \u00e0 la Sorbonne - Paris IV et  travaille depuis plusieurs ann\u00e9es sur la m\u00e9moire du Goulag.\r\nEn deuxi\u00e8me partie, nous rencontrons Bernard Pivot, journaliste et critique litt\u00e9raire fran\u00e7ais. Il a anim\u00e9 diff\u00e9rentes \u00e9missions culturelles \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, dont \u00ab Apostrophe \u00bb et \u00ab Bouillon de culture \u00bb et dans ce cadre, il a fait quatre grands entretiens avec Alexandre Solj\u00e9nitsyne.\"", "durationSec": 3204, "genres": ["Documentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["URSS"], "thematicThemes": ["communisme", "prisonnier politique", "camp de travail", "\u00e9crivain", "histoire"], "thematicPersons": ["Soljenitsyne, Alexandre"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-02-03T16:39:00Z", "speechToTexts": ["03.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [71%] :\r\nBen quoi comme donc all\u00e9 capable, voyez -vous, lors du Galibier derri\u00e8re et on bien alors l\u00e0 et m\u00eame quelques jours d'histoire vivante oui la libert\u00e9 ou la mort, l'un des 2 les lieux qui est propos\u00e9 par Ir\u00e8ne chaleur qui a eu un \u00e9l\u00e8ve avec donc il y a eu beaucoup, dit -il, beaucoup de th\u00e9 et Jean Leclerc le 19 l\u00e9vriers 1929 j'ai \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 \u00e0 Bruxelles sont venus ici j'avait 21 ans, cette semaine, a diffus\u00e9 plusieurs SMS et Goulag Goulag signifie direction g\u00e9n\u00e9rale, j'ai quand m\u00eame le Kremlin du camp, c'est quoi un miroir de la vie sovi\u00e9tique avec son manque d'espace et l'\u00e2pret\u00e9 de la vie pour survivre du monast\u00e8re au camp non Cognac qui aime \u00e0 donner aux gens la libert\u00e9 \u00e0 l'histoire d\u00e9laiss\u00e9e dans l'archipel, si l'homme devient la prison est un autre malade, un salon, donc j'ai toujours protest\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:58) [95%] :\r\nLa parution de l'archipel du Goulag d'Alexandre Soljenitsyne est aujourd'hui consid\u00e9r\u00e9 comme l'un des \u00e9v\u00e9nements majeurs du monde litt\u00e9raire du XXe si\u00e8cle, une sorte de gigantesque monument b\u00e2ti par un homme \u00e0 la m\u00e9moire des victimes du communisme en URSS. \r\nL'archipel du goulag a aussi \u00e9t\u00e9 une extraordinaire aventure humaine. \r\nComment ce manuscrit \u00e9crit dans le plus grand secret, \u00e0 l'\u00e9poque des fronti\u00e8res herm\u00e9tiques et du KGB tout-puissant est -il parvenu jusqu'\u00e0 l'ouest, comment d'ailleurs, a -t-il \u00e9t\u00e9 \u00e9crit puis comment a -t-il \u00e9t\u00e9 rassembl\u00e9s mise au secret sortie du pays micro pour devenir le livre qui, on le sait, ouvrira la p\u00e9riode devant aboutir \u00e0 l'effondrement du syst\u00e8me sovi\u00e9tique, c'est le r\u00e9cit de cette aventure qui est le coeur du nouveau documentaire d'histoire vivante l'histoire secr\u00e8te de l'archipel du goulag. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:06) [99%] :\r\nTout commence en f\u00e9vrier 1945. \r\nLa fin de la guerre est proche, tu Soljenitsyne, jeune officier de 26 ans, a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 dans une lettre intercept\u00e9e par la police secr\u00e8te, il avait mis en doute les comp\u00e9tences militaires de Staline, il est condamn\u00e9 \u00e0 8 ans de camp. \r\nDe cette exp\u00e9rience, Alexandre Soljenitsyne, qui n'a encore rien publi\u00e9, va tirer un 1er r\u00e9cit, celui d'une journ\u00e9e d'un d\u00e9tenu Ivan Denissovitch annexes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:36) [93%] :\r\nPr\u00e8s de l'histoire secr\u00e8te de l'archipel du goulag \u00e0 d\u00e9couvrir dimanche prochain S\u00fbret\u00e9 serbe. \r\nQuant \u00e0 nous, cette semaine, il sera pr\u00e9cis\u00e9ment question de cet archipel situ\u00e9 tout au nord de la Russie autour de la m\u00e8re blanche et de la naissance de la formation de ceux qui ne s'appellera que plus tard, goulag et camps de travail. \r\nAvant cela, comme chaque lundi, nos 2 premiers entretiens en 2\u00e8me partie : nous avons le plaisir et la joie d'avoir \u00e0 notre micro, Bernard Pivot, il y a, on le sait, r\u00e9alis\u00e9 aupr\u00e8s d'Alexandre Soljenitsyne, un grand nombre d'entretiens, ils ont d'ailleurs fait l'objet d'un coffret DVD \u00e9dit\u00e9s par l'INA et Gallimard cette mais avant cela, nous commen\u00e7ons par l'Baillargues Hanson, ma\u00eetre de conf\u00e9rences de litt\u00e9rature russe \u00e0 la Sorbonne Paris IV, qui travaille depuis plusieurs ann\u00e9es sur la m\u00e9moire du Goulag, elle est au micro de Jacques Moret Corp. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:35) [89%] :\r\nCe bail organe sonne ce week- end, les t\u00e9l\u00e9spectateurs de la TSR vont pouvoir voir un documentaire passionnant qui est relative \u00e0 l'\u00e9laboration du fameux archipel du goulag documentaire vraiment tr\u00e8s int\u00e9ressant parce que c'est la mani\u00e8re dont cet ouvrage a \u00e9t\u00e9 dissimul\u00e9 pendant des ann\u00e9es, qui est racont\u00e9e dans cette affaire, mais vous aussi vous vous passionner pour la m\u00e9moire du Goulag, peut-\u00eatre devriez -vous d'abord nous dire quel a \u00e9t\u00e9 votre itin\u00e9raire, \u00e0 cet \u00e9gard. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:05) [91%] :\r\n\u00e7a fait d\u00e9j\u00e0 plusieurs ann\u00e9es que je travaille sur la question du Goulag du t\u00e9moignage litt\u00e9raire en g\u00e9n\u00e9ral et donc de la repr\u00e9sentation des violences, notamment des violences politiques des violences de masse par la litt\u00e9rature, et il est vrai qu'\u00e0 ce titre, la litt\u00e9rature du Goulag, qui sur plusieurs d\u00e9cennies, document\u00e9, l'institution concentrationnaire sovi\u00e9tique bien avant qu'on puisse ouvrir les archives a \u00e9t\u00e9 effectivement une source majeure \u00e0 la fois pour les historiens, pour les litt\u00e9raires pour approcher un petit peu cette r\u00e9alit\u00e9, on a, on n'a pas eu d'autres sources pratiquement pendant plusieurs ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:46) [92%] :\r\nJe lisais quelque part qu'en r\u00e9alit\u00e9, vous avez commenc\u00e9 par la violence concentrationnaire en g\u00e9n\u00e9ral puisque, si je me trompe pas, vous \u00eates d'abord int\u00e9ress\u00e9 par les camps de concentration des nazis. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:59) [90%] :\r\nC'est effectivement une recherche que je m\u00e8ne depuis tr\u00e8s longtemps, \u00e0 la fois, vous savez, une m\u00e9moire incroyable mais en fait, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 approcher ces objets tr\u00e8s probl\u00e9matique tr\u00e8s dur en tant que romanci\u00e8re, puisque j'ai \u00e9crit, en effet, un roman sur dont une partie se passe pendant la guerre 2\u00e8me Guerre mondiale et donc pour lequel il m'a fallu me documenter sur les camps nazis bon puis j'avoue que c'est une pr\u00e9occupation qui ne quitte pas depuis ben depuis pratiquement 30 ans, c'est je vais pas dire que c'est la m\u00eame chose : ce sont bien entendu des contextes totalement diff\u00e9rent, mais il se trouve que j'ai toujours \u00e9t\u00e9 pr\u00e9occup\u00e9s par la question de l'\u00c9tat totalitaire, bon pour avoir v\u00e9cu aussi en Union sovi\u00e9tique est toujours chercher \u00e0 comprendre les m\u00e9canismes de la violence politique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:50) [92%] :\r\nAlors j'aimerais bien, pour qu'on comprenne, telle est notre sujet : aujourd'hui elle ou bailleurs Benson que vous nous donniez une mesure de ce qui a \u00e9t\u00e9 la production litt\u00e9raire la production apr\u00e8s tout simplement de r\u00e9cits et de t\u00e9moignages lorsque les portes se sont ouvertes, si je puis dire, lorsqu'il \u00e9tait plus facile de parler sur le Goulag, on parle de quoi on parle de quelques dizaines, quelques centaines de documents ou bien est -ce qu'on est dans les chiffres tr\u00e8s importants. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:18) [88%] :\r\nIl y a plusieurs vagues de documents, bien s\u00fbr, paradoxalement, ce n'est pas au moment o\u00f9 voulez le rideau de fer est tomb\u00e9, que la production \u00e9tait peut-\u00eatre la plus importante puisque, justement, c'est \u00e0 ce moment -l\u00e0 qu'on a pu acc\u00e9der aux archives et donc on est pass\u00e9 aussi \u00e0 d'autres sources de documentation je dirais bri\u00e8vement et qui a plusieurs vagues de documents, c'est-\u00e0-dire il y a dans un 1er temps dans les ann\u00e9es 20, 30, 40, 50, il y a des textes qui circulent, notamment en Occident, c'est-\u00e0-dire qui relate cette r\u00e9alit\u00e9 r\u00e9pressive concentrationnaire pendant m\u00eame l'existence de l'institution des camps de l'institution du Goulag et donc ce sont des textes qui sont transmis clandestinement et essentiellement \u00e0 l'\u00e9tranger, enfin en Europe occidentale et aux \u00c9tats-Unis, donc l\u00e0 il y a une premi\u00e8re vague de textes qui permettait \u00e0 ce qu'il voulait d'ailleurs de se faire une id\u00e9e assez pr\u00e9cise de ce qui \u00e9tait les camps sovi\u00e9tiques, alors apr\u00e8s, on a donc la mort de Staline en 53 et une vague de t\u00e9moignages assez importante, donc justement on a Soljenitsyne en HLM enfi\u00e8vre Kenya Ginsburg Dombrowsky et d'autres qui \u00e9crivent \u00e0 ce moment -l\u00e0, donc, \u00e0 l'occasion du des, en esp\u00e9rant pouvoir publier leurs Oeuvres dans l'espace sovi\u00e9tique quelques-uns y arrive, mais tr\u00e8s peu finalement un Soljenitsyne pour une journ\u00e9e d'Ivan Denissovitch Chalamov, pas du tout Dombrowsky publie ses romans mais o\u00f9 le corps n'est pas explicitement montrait etc, donc l\u00e0 il y a une vague assez importante qui cette fois -ci, est un petit peu plus remarqu\u00e9, enfin, notamment pour ce qui est de Soljenitsyne, hein, et \u00e0 partir de l\u00e0 commence ce mouvement qu'on a appel\u00e9 le mouvement des dissidents qui va se d\u00e9velopper, plus pr\u00e9cis\u00e9ment dans les ann\u00e9es 70 et surtout 80 et l\u00e0 on commence \u00e0 voir pay\u00e9 t\u00e9moignage assez pr\u00e9cis comme m\u00eame des des travaux d'histoire comme l'utopie au pouvoir de Mich\u00e8le Allaire, par exemple, qui est un grand texte d'historiens peu voil\u00e0 et puis une 3\u00e8me vague de documents qui paraissent \u00e0 l'occasion cette fois -ci de la Perestro\u00efka L \u00e0, ce sont des t\u00e9moins d\u00e9j\u00e0 assez \u00e2g\u00e9s, souvent que 30 40 ou m\u00eame 50 ans s\u00e9parent de leur exp\u00e9rience, donc on a une tonalit\u00e9 extr\u00eamement diff\u00e9rentes sont souvent des personnes qui ont elles-m\u00eames, lu plusieurs t\u00e9moignages mais sans avoir jamais vraiment sans s'\u00eatre autoris\u00e9 \u00e0 prendre la plume et qui du coup le fond sur les Turcs au fou, j'ai Goulin, voil\u00e0, il y a, il y a, il y a beaucoup de textes alors \u00e0 combien se chiffre c'est t\u00e9moignage, il est difficile de savoir, mais je pense, je parlerais plut\u00f4t de milliers parce que apr\u00e8s il faut voir si on s\u00e9pare le t\u00e9moignage \u00e9crit -elle t\u00e9moignage Oral, la biblioth\u00e8que de l'association M\u00e9morial \u00e0 Moscou, recel, il me semble, plusieurs milliers quand m\u00eame de textes et si on compte les enregistre. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:09:24) [79%] :\r\nRoman Oro bien l\u00e0 oui, on est largement dans, pand\u00e9mie li\u00e9e, voire peut-\u00eatre des dizaines de milliers mais pour. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:31) [90%] :\r\nC'est tr\u00e8s int\u00e9ressant ce que vous venez dire la le bailleur lui Hanson est -ce qu'on peut en peu de mots dire du point de vue du thon entre ces 3 g\u00e9n\u00e9rations de textes dont vous venez nous parler, quelle est la la diff\u00e9rence pour le dire autrement, est -ce que le fait d'\u00e9crire dans la clandestinit\u00e9, a amen\u00e9 les auteurs \u00e0 pr\u00e9senter leur r\u00e9cit d'une fa\u00e7on tr\u00e8s particuli\u00e8re, notamment par rapport \u00e0 ceux qui ont pu \u00e9crire \u00e9videmment en toute libert\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:58) [86%] :\r\nAlors premi\u00e8rement ceux qui ont \u00e9crit dans la clandestinit\u00e9 ont \u00e9crit, bon moi je suis essentiellement occup\u00e9s pr\u00e9cis\u00e9ment les auteurs du d\u00e9gel, mais en fait, dans Chalamov dont je me suis beaucoup occup\u00e9 ne n'a pas \u00e9norm\u00e9ment profit\u00e9 du d\u00e9gel, puisqu'il n'a pas publi\u00e9 un seul r\u00e9cit. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:13) [87%] :\r\nRappelons rappelons pour la bonne compr\u00e9hension de ceux qui nous \u00e9coutent que ce que vous appelez le d\u00e9gel c'est le post- stalinisme mais pas encore la paix de la Perestro\u00efka si on peut dire \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:21) [90%] :\r\nDonc, on a ainsi, en fait, la p\u00e9riode qui suit la mort de Staline et cette br\u00e8ve relative et tr\u00e8s partiels d\u00e9stalinisation qui a \u00e9t\u00e9 pratiqu\u00e9 dans les ann\u00e9es 50 en fait dans la 2\u00e8me moiti\u00e9 des ann\u00e9es 50 et encore un petit peu, bon on a une queue de com\u00e8te au d\u00e9but des ann\u00e9es 60 qui a permis la publication d'Solj\u00e9nitsyne mais sur l'intervention personnelle de gros chefs et puis avec l'arriv\u00e9e de Brejnev au pouvoir en 64 une nouvelle vague de froid, c'est je puis dire, alors c'est un peu difficile de manier ce terme parce qu'en fait on se rend compte que l'histoire sovi\u00e9tique est faite de gel et de d\u00e9gel dans qu'il y a des p\u00e9riodes toujours plus r\u00e9pressive qui sont souvent suivies de petits d\u00e8j elle- m\u00eame pendant la p\u00e9riode stalinienne mais bon en g\u00e9n\u00e9ral, on entend par des gels ce moment -l\u00e0, mais en fait, bon, comme je vous le dis, et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s et tous les crimes non pas du tout \u00e9t\u00e9 d\u00e9nonc\u00e9e ni toutes les victimes des r\u00e9pressions n'ont pas eu droit \u00e0 la parole. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:24) [78%] :\r\nMais est -ce que cette \u00e9criture tr\u00e8s diff\u00e9rents de ceux qui, pendant 20 ans a \u00e9t\u00e9 franchement alors compl\u00e8tement clandestins est -ce que ses auteurs ont \u00e7a se sont \u00e0 leur mani\u00e8re dont ils \u00e9crivent. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:11:35) [89%] :\r\nLa mani\u00e8re, je trouve que oui, alors que ses auteurs ont \u00e9crit en pensant qu'il n'y aurait aucune archive et aucune trace donc leur pr\u00e9occupation majeure \u00e9tait de cr\u00e9er une trace et de de constituer un document donc ce qui est un petit peu diff\u00e9rent d\u00e9j\u00e0 par rapport \u00e0 ceux qui ont \u00e9crit dans l'urgence, dans les ann\u00e9es 20 et 30 en g\u00e9n\u00e9ral c'\u00e9tait plus des rapports qui visait \u00e0 alerter l'opinion internationale la les \u00e9crivains dont je vous parle en fait donc aussi bien Chalamov Solj\u00e9nitsyne Dombrowsky, ce sont des \u00e9crivains qui ont \u00e0 la fois cr\u00e9er une oeuvre litt\u00e9raire et t\u00e9moigner tout cela dans un m\u00eame espace donc, ce qui rend leur oeuvre particuli\u00e8rement int\u00e9ressante, ils avaient \u00e0 la fois une vis\u00e9e litt\u00e9raire tr\u00e8s, tr\u00e8s forte, puisque ce sont des gens qui avaient vu leur vocation d'\u00e9crivain Forget avant leur arrestation, qui ont en fait pass\u00e9 leur leurs ann\u00e9es de maturit\u00e9 dans le camp et pour lesquels \u00e9taient extr\u00eamement important au moment o\u00f9 ils ont pu enfin \u00e9crire, donc \u00e0 la fois de faire oeuvre de t\u00e9moignages et de construire leur identit\u00e9, leur destin litt\u00e9raire par la m\u00eame occasion dans la plus grande urgence, ils avaient conscience d'avoir peu de temps devant eux, alors donc il y a cela il y a le fait que, bon, \u00e7a cherche \u00e0 la mort, c'est tr\u00e8s fort, il dit : tous les documents le concernant ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits, donc il s'agissait de produire un document pour fixer cette r\u00e9alit\u00e9 et en m\u00eame temps je dirais donner une visibilit\u00e9 \u00e0 ce document et il y a une autre visait aussi qui l'a vis\u00e9e juridiques en quelque sorte, c'est-\u00e0-dire il n'y a pas eu de proc\u00e8s des criminels de l'\u00e9poque stalinienne et cette petite d\u00e9stalinisation qui a. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:13:21) [87%] :\r\nDans la mort de Staline, finalement, on a donn\u00e9 lieu absolument \u00e0 aucun acte juridique, condamnant les r\u00e9pressions, il y a eu des proc\u00e9dures devraient en r\u00e9habilitation des victimes mais qui consistait simplement \u00e0 d\u00e9montrer qu'il y avait pas lieu de les condamner et donc face \u00e0 cela, le document cr\u00e9anciers, ce document litt\u00e9raire constitue aussi une sorte, \u00e0 la fois d'acte d'accusation et positions juridiques dans un cadre que les auteurs fixent eux- m\u00eames. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:13:55) [99%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:38) [90%] :\r\nNous parlons avec vous depuis un moment l'aube ailleurs une somme de la m\u00e9moire du Goulag et j'aimerais que nous fassions un petit virage vers le fond du sujet lui- m\u00eame, car j'ai eu l'occasion de lire dans des textes que vous avez \u00e9crit, au fond, la description que vous avez fait de la chose sous un angle qui \u00e9tait assez peu connu, c'est la dimension \u00e9conomique du Goulag, c'est-\u00e0-dire qu'on pense, nous, \u00e0 la privation de libert\u00e9 \u00e0 la dimension r\u00e9pressive mais vous expliquez que dans l'URSS, si je puis dire, jeune communiste, la dimension de production \u00e9conomique a \u00e9t\u00e9 un r\u00f4le majeur, je vous ai bien compris. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:15:19) [88%] :\r\nDimanche, c'est pas du tout \u00e9conomiste j'ai \u00e9voqu\u00e9 cet aspect parce que dans la mesure o\u00f9 il appara\u00eet chez les auteurs et aussi parce que lorsqu'on parle de cet objet qui est le goulag, h\u00e9 bien il s'agit quand m\u00eame d'essayer de le d\u00e9finir, bon, on a fait de tr\u00e8s grands efforts pour red\u00e9finir les espaces de d\u00e9tention de concentration d'extermination nazis, mais pour ce qui est de l'institution concentrationnaire sovi\u00e9tique par la force des choses, on utilise toujours les mots qui \u00e9taient utilis\u00e9e par l'administration sovi\u00e9tique et donc \u00e7a emp\u00eache un peu aussi de progresser dans cette r\u00e9flexion et en fait ce qu'il faut voir, c'est que les camps \u00e9tait tr\u00e8s souvent des grands complexes industriels et ce qui m'int\u00e9ressait, c'\u00e9tait particuli\u00e8rement le statut du territoire de la Kolyma qui du point de vue administratif et territorial d\u00e9pendait totalement du trusts DALS et Randall stre veut dire le Grand Nord de ce trusts qui \u00e9tait pr\u00e9pos\u00e9 \u00e0 l'extraction de l'or et qui compl\u00e8tement toute la r\u00e9gion, en tous les points de vue, en fait, c'\u00e9tait le le ma\u00eetre de la r\u00e9gion, c'est une r\u00e9gion qui avait un statut un petit peu sp\u00e9cial mais la dimension \u00e9conomique du Goulag permet aussi de se repr\u00e9senter ces espaces, moi qui n'ont pas grand chose \u00e0 voir avec ce qu'on on se repr\u00e9sente quand on parle de Caen qui dit : quand on dit tout de suite, barbel\u00e9s enfin une une structure ferm\u00e9e invisible de l'ext\u00e9rieur, cach\u00e9 aux regards etc et en fait tr\u00e8s souvent dans le cas du Goulag, c'est absolument pas \u00e7a, c'\u00e9tait des espaces diss\u00e9min\u00e9s quelquefois m\u00eame dans les villes, pratiquement, c'\u00e9tait des cit\u00e9s, parfois c'\u00e9tait \u00e7a pouvait \u00eatre des tr\u00e8s grands espaces, avec aussi des lieux ouverts, il y avait des des d\u00e9tenus par exemple, qui travaillait sans escorte, qui sortait du corps, donc \u00e7a sortait sa rentr\u00e9e, il y avait un va-et-vient il y avait une sorte de porosit\u00e9 entre ses espaces et les espaces environnants et \u00e7a on ne peut le comprendre que si on si on voit que ce sont des ensembles industriels et dans le cas de la Kolyma par exemple les. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:26) [74%] :\r\nContrat pour la Cog\u00e9ma, vous utilisez ce mot \u00e9conomie \u00e7a j'ai \u00e7a peut g\u00e9n\u00e9rer une confusion dans ceux qui nous \u00e9coutent alors. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:17:33) [87%] :\r\nAlors peut-\u00eatre que, revenons, revenons effectivement sur les termes un petit peu donc Goulag signifie direction g\u00e9n\u00e9rale des camps, donc c'est en fait le nom d'une administration qui a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 en 1930 \u00e0 un moment o\u00f9 compte tenu \u00e0 la fois de la l'ampleur des r\u00e9pressions et justement du r\u00f4le \u00e9conomique croissant li\u00e9 \u00e0 la cr\u00e9ation des camps l'\u00c9tat sovi\u00e9tique a \u00e9prouv\u00e9 le besoin de confier la gestion des camps \u00e0 une institution \u00e0 part et non plus simplement au service \u00e0 la police politique etc, donc le Goulag mais \u00e0 ce moment -l\u00e0, ce qui ne veut absolument pas dire qu'il y avait pas de camp avant, quand on parle de goulag \u00e0 en parler, on peut, on parle \u00e0 la fois de l'institution, en tant que telle un Solj\u00e9nitsyne justement il distingue 2 orthographe Goulag en majuscules lorsqu'il s'agit de de parler pr\u00e9cis\u00e9ment de cette administration et Goulag comme mot pour d\u00e9signer l'institution concentrationnaire dans son ensemble et la Kolyma c'est une r\u00e9gion donc c'est le l'extr\u00eame nord tacite de la Sib\u00e9rie avec Macadam comme capitale, donc c'est une r\u00e9gion extr\u00eamement aride o\u00f9 les temp\u00e9ratures atteignent et \u00e0 l'\u00e9poque, moins 60, bon 70, m\u00eame parfois bon maintenant avec le r\u00e9chauffement de la manette, ce n'est plus que moins 40 moins 50 mais c'est quand m\u00eame \u00e7a reste quand m\u00eame tr\u00e8s tr\u00e8s dur et, en fait, c'est une r\u00e9gion n'avait trouv\u00e9 de l'or et des m\u00e9taux pr\u00e9cieux, ce qui fait pousser comme \u00e7a, comme des champignons, un certain nombre de donc les comit\u00e9s cr\u00e9\u00e9s chaque fois en fait qu'on trouvait dans le sous- sol de la Kolyma des m\u00e9taux et c'est camps \u00e9tait ins\u00e9parablesP. un canton d'ailleurs quand on visite la Kolyma, on voit bien les camps \u00e9tait cr\u00e9\u00e9e la hausse trouver le gisement, donc en fait il y a une sorte de fusion des objectifs dans la la mise en valeur de cette r\u00e9gion et la politique r\u00e9pressive, on ne peut pas s\u00e9parer l'un de l'autre, aujourd'hui c'est une r\u00e9gion totalement sinistr\u00e9, il n'y avait aucune autre raison de la mettre en valeur que dit cr\u00e9er des camps et \u00e0 l'inverse, il y avait pas les conserver extraire de donc voyez il y a, il y a une sorte d'imbrication tr\u00e8s complexe entre. \r\nL'objectif politique et l'objectif \u00e9conomique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:54) [94%] :\r\nMais alors, j'avais cru comprendre qu'au fond, \u00e0 la diff\u00e9rence d'Auschwitz par exemple que l'on peut aller visiter et par cons\u00e9quent qui peut s'inscrire dans nos m\u00e9moires de fa\u00e7on d\u00e9cisive puisqu'on on peut garder des images aujourd'hui encore les camps sovi\u00e9tiques pour ce que j'en sais et j'ai cru vous lire dans ce sens, au fond, il n'en reste pratiquement rien en se sorte que c'est comme si cette affaire avait \u00e9t\u00e9 quelque part un jour dans un temps lointain qu'apr\u00e8s tout on en a \u00e0 peine la preuve en dehors de ses \u00e9crits quoi. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:20:23) [87%] :\r\nOui, oui, tout \u00e0 fait non j'esp\u00e8re ne n'avoir pas donn\u00e9 l'impression que c'est, c'est diff\u00e9rent, non, non, vous avez tout \u00e0 fait raison c'est bien le cas, simplement il y a des gardiens de cette m\u00e9moire et c'est \u00e7a qui permet justement de ne pas se dire que c'est qu'on a r\u00e9veill\u00e9 tout \u00e7a et notamment il y a un il y a God, donc c'est un village de la Kolyma au Chalamov a v\u00e9cu apr\u00e8s sa lib\u00e9ration dans ce village, il y a quelqu'un qui, que je trouve absolument extraordinaire qui s'appelle Ivan Panika qui a cr\u00e9\u00e9 un mus\u00e9e parce qu'il ne supportait pas de voir se perdre ce peu de traces qui et donc s'il a quelque chose qui reste en fait, on le doit \u00e0 la Kolyma, on ne doit pas enfin \u00e0 son son mus\u00e9e et donc dans le dans le livre, le Goulag en h\u00e9ritage, pr\u00e9cis\u00e9ment sur la question de la trace aux \u00e9ditions P\u00e9tra il y a un petit cahier de photos constitu\u00e9 par Panika Rohff sur les vestiges d\u00e9corum, il y a, il y a tr\u00e8s tr\u00e8s peu d'chose vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:26) [95%] :\r\nMais en m\u00eame temps, il me semble qu'une des dimensions de la punition \u00e9tait une sorte de dimension g\u00e9ographique, c'est-\u00e0-dire que, au fond, la personne disparaissait, on ne savait pas. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:21:37) [87%] :\r\nOui, c'est vrai que quand on parle du Goulag, d\u00e9j\u00e0 il faudrait parler peut-\u00eatre des Goulag parce que il y a une telle diversit\u00e9 des camps des \u00e9poques parce que encore des ann\u00e9es 20, c'est pas la m\u00eame chose qu'un camp des ann\u00e9es 30 en fait sont ceux dont je vous parle \u00e0 ces ensembles industriels concentrationnaire, c'est quelque chose qui n'est, surtout dans les ann\u00e9es 30 ce qui va se perp\u00e9tuer jusque jusqu'aux ann\u00e9es 50 mais dans les ann\u00e9es 20, on a par exemple un camp comme les sols of qui o\u00f9 les gens sont d\u00e9j\u00e0 sur une \u00eele sur des \u00eeles A\u00e7ores un archipel, mais les gens sont enferm\u00e9s dans des cellules dans un Kremlin en Pierre, donc voyez c'est tr\u00e8s tr\u00e8s diff\u00e9rent, c'est encore un lieu qui s'apparente un petit peu au lieu traditionnel de d\u00e9tention puis on passe \u00e0 une autre formule qui est le le quorum mobile, si je puis dire, qui se d\u00e9place en fonction des des objectifs industriels. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:29) [82%] :\r\nOui, parce que \u00e7a, il faut le souligner ces ces, ces prisonniers au fond \u00e0 l'aide d'une mine a une autre chose. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:22:34) [89%] :\r\nLes prisonniers se d\u00e9placer sans arr\u00eat, c'est un mouvement perp\u00e9tuel et il y a un chapitre d'ailleurs dans l'archipel du goulag qui s'intitule mouvement perp\u00e9tuel et c'est vrai qu'ils \u00e9taient constamment balad\u00e9 d'un camp \u00e0 l'autre, d\u00e8s que le besoin de sentir de d'une main d'oeuvre, on a envoy\u00e9 des les les prisonniers d'un d'un camp \u00e0 un autre, donc c'est pas du tout, ils sont pas du tout d\u00e9tenu dans le m\u00eame camp tout au long de leur de leur peine, donc ce qu'il faut voir, c'est que c'est un immense territoire et que les chances de survie, on fait d\u00e9pendent \u00e9norm\u00e9ment de l'endroit o\u00f9 on est envoy\u00e9 de l'\u00e9poque, \u00e9videmment, on a un peu plus de chance de survivre dans les ann\u00e9es, au d\u00e9but des ann\u00e9es 50 que que pendant la guerre au pendant la grande terreur etc et donc, en fait, les situations sont tr\u00e8s tr\u00e8s variables. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:19) [89%] :\r\nJ'aimerais vous poser une ultime question il Robinson, parce que nous arrivons tout doucement \u00e0 la fin de cet entretien, et j'ai lu une phrase sous votre plume que j'aimerais que vous m'expliquez, vous dites que le r\u00f4le du corps, je veux dire si le corps du prisonnier comme ultime pi\u00e8ce \u00e0 conviction est peut-\u00eatre important et que, au fond, il y a des \u00e9crivains qui n'avait d'autre preuve d'une certaine mani\u00e8re, que de montrer leur leur peau est -ce que c'est je vous ai bien compris. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:23:46) [87%] :\r\nLes auteurs dont j'ai parl\u00e9, mettent en sc\u00e8ne dans leurs \u00e9crits, non seulement ce qu'ils ont v\u00e9cu, mais aussi la m\u00e9moire de leur v\u00e9cu et cette m\u00e9moire, qui est une m\u00e9moire humaine, donc faillible avec ses lacunes et surtout une m\u00e9moire qui est soumise \u00e0 une \u00e9preuve majeure, celle de la rupture d'une grande cassure brisure au sein de son propre moi puisqu'on retrouve chez tous ceux qui ont v\u00e9cu des situations extr\u00eames, on retrouve cette \u00e0 cette interrogation, elle existe et est -ce moi qui est v\u00e9cu ce que j'ai v\u00e9cu et cette interrogation se porte sur le corps, c'est-\u00e0-dire le parcours du d\u00e9tenu a \u00e9t\u00e9 inscrit dans son corps, enfin, Chalamov il y a des pages tr\u00e8s importante l\u00e0 dessus sur les le visage qui est lue comme un livre et puis il y a ces c\u00e9pages absolument poignante dans son r\u00e9cit, le grand o\u00f9 on voit le prisonnier, atteinte de la paix, la guerre perdre la peau justement un hyper la peau de sa main et 7 pourcent va va comme un gant, la question vient par la suite, lorsque cette peau a repouss\u00e9 est -ce que on a encore est -ce que la main nouvelle cette main gu\u00e9rie et ce qu'elle a encore le droit d'\u00e9crire, moi j'ai envie de de vous lire une citation \u00e0 ce sujet une petite mais la peau qui a repouss\u00e9 cette peau neuve ses muscles sur maiso ont -ils vraiment le droit d'\u00e9crire, s'ils le font, que ce soit les mots qu'aurait pu tracer l'autre grand, celui de la Kolyma Legorjus for\u00e7ant \u00e0 la pomme calleuses jusqu'au sang par l'arriv\u00e9e de la haine au doigt crisp\u00e9 sur la manche de l'appel seulement cette n'auraient pu \u00e9crire ce r\u00e9cit ces Douala sont incapables de se d\u00e9plier pour prendre la plume et raconter leur histoire, alors voyez que la question du comment fait- elle pose la question de l'identit\u00e9 de la l\u00e9gitimit\u00e9 \u00e0 t\u00e9moigner, et en fait de la continuit\u00e9 entre celui qui a v\u00e9cu l'exp\u00e9rience et celui qui la restitue et c'est pour \u00e7a qu'on trouve notamment Chalamov beaucoup d'images de mutilation. \r\nLe r\u00e9cit, les r\u00e9cits de la Kolyma commence par un petit texte qui s'intitule sur la neige et d'ailleurs o\u00f9 surgit la probl\u00e9matique de la trace parce qu'on y voit des personnes tracer une route dans la neige des personnes dont on ne sait absolument rien, on n'a m\u00eame pas m\u00eame aucune information sur leur statut n'et donc je me suis vraiment beaucoup pos\u00e9 la question de savoir qui \u00e9taient ces personnes, en recoupant avec d'autres r\u00e9cits, je me suis rendu compte qu'en fait ce qui \u00e9tait envoy\u00e9 tracer les routes dans la neige, parce que c'est un travail moins difficile que d'aller chercher l'or sur le gisement, c'\u00e9tait en fait des mutil\u00e9s et souvent des gens qui s'\u00e9tait mutil\u00e9e m\u00eame pour \u00e9chapper au travail et donc d'embl\u00e9e dans le r\u00e9cit de Chalamov on a cette corr\u00e9lation entre la mutilations inflig\u00e9es au corps et la possibilit\u00e9 de t\u00e9moigner le le fait m\u00eame de prendre la parole et je crois que c'est en ce sens -l\u00e0 qu'il faut lire cette m\u00e9taphore du corps qui traverse toute l'oeuvre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:27:02) [80%] :\r\nDites -nous organe sonne et si on veut vous lire, vous, quel est votre dernier livre. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:27:08) [87%] :\r\nDonc c'est le Goulag en h\u00e9ritage, en fait, c'est un livre collectif, c'est le dernier qui est paru il y a le Goulag en h\u00e9ritage aux \u00e9ditionsP. Trans en 2009, j'ai \u00e9crit aussi un livre qui est paru \u00e9galement en 2009 aux \u00e9ditions sur l'hiver sur la litt\u00e9rature, donc il s'intitule cr\u00e9ation et tyrannie qui est consacr\u00e9 plus sp\u00e9cifiquement question litt\u00e9raire et donc je suis en train de terminer en fait un livre tr\u00e8s important sur Chalamov que l'humain qui j'esp\u00e8re para\u00eetra bient\u00f4t, mais je ne peux pas encore vous vous annoncer sa parution parce qu'il me reste encore quelques petites bricoles \u00e0 faire. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:27:47) [67%] :\r\nPoint de haut repr\u00e9sentant m\u00eame point sur Isabelle, il l'a fait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:28:18) [89%] :\r\nL'aube ailleurs Johnson \u00e9tait au micro de Jacques Moret, quand, dans un instant pour parler de l'archipel du goulag et d'Alexandre Soljenitsyne, nous recevons Bernard Pivot. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:28:42) [88%] :\r\nBonsoir, actus vers la fin de l'archipel du goulag et Soljenitsyne s'\u00e9crit tout \u00e0 coup, fr\u00e8re homme pourquoi la vie vous a -t-elle \u00e9t\u00e9 donn\u00e9e et c'est une question, pas tr\u00e8s original, mais apr\u00e8s 400 pages de t\u00e9moignages sur un univers concentrationnaire, c'est une question terrible \u00e0 laquelle il faut bien que nous r\u00e9pondions pendant une heure \u00e0 peu pr\u00e8s sit\u00f4t paru en l'Occident en langue russe, l'archipel du goulag a suscit\u00e9 de vives controverses et si nous avons attendu d'en parler jusqu'\u00e0 aujourd'hui, c'est parce que nous voulions que vos t\u00e9l\u00e9spectateurs vous Lecteurs et nous tous ceux qui ne lisent on parle russe, nous puissions avoir acc\u00e8s aux livres dans son int\u00e9gralit\u00e9, nous avons donc attendu que l'archipel du goulag paraissent dans sa traduction fran\u00e7aise et ses traductions, la voici, elle para\u00eet aux \u00e9ditions du Seuil, cette semaine, sous le titre donc l'Archipel du Goulag, Soljenitsyne, voyez que ce j'si c\u00e9l\u00e8bre qu'on imprime m\u00eame plus son pr\u00e9nom. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:29:42) [91%] :\r\nNous sommes en juin 74 le g\u00e9n\u00e9rique d'ouvrez les guillemets, vient d'avoir lieu, sont r\u00e9unis autour de l'animateur principal Bernard Pivot qui d\u00e9bute, on peut dire, dans la t\u00e9l\u00e9vision, il est question d'un \u00e9v\u00e9nement o\u00f9 il va \u00eatre question plut\u00f4t d'un \u00e9v\u00e9nement comme il n'en existe sans doute gu\u00e8re d'\u00e9quivalent dans l'histoire du monde litt\u00e9raire, on le saura un peu plus tard autour de vous, quelques noms Jean Daniel du Nouvel Observateur, Andr\u00e9 Glucksmann, cheveux longs, Max-Pol Foucher, critique litt\u00e9raire, un repr\u00e9sentant on on \u00e9chappe pardon pour lui du Parti communiste fran\u00e7ais plus qu'elle faisait votre haine voil\u00e0 Monsieur Cohen et j'ai oubli\u00e9 son pr\u00e9nom, oui, moi aussi et puis les questions de l'archipel du goulag et l\u00e0 avec l'archipel du goulag et le ph\u00e9nom\u00e8ne Soljenitsyne, les questions de bien plus que de litt\u00e9rature alors est -ce que vous pouvez un peu nous raconter tout \u00e7a, Bernard Pivot, qu'on se replonge dans cette atmosph\u00e8re -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:30:39) [88%] :\r\nC'est tr\u00e8s simple : la traduction de l'archipel du goulag et et puis en France et c'est un \u00e9v\u00e9nement et donc je fais puisque ce Alexandre Soljenitsyne \u00e0 ce moment -l\u00e0 est en URSS, donc je fais un d\u00e9bat autour de ce livre qui r\u00e9unit des, des gens qui \u00e9taient favorables \u00e0 qui a qui a \u00e9t\u00e9 impressionn\u00e9 sid\u00e9r\u00e9 par ce que racontait Soljenitsyne Archipel et puis d'autres personnes, vous avez \u00e9num\u00e9r\u00e9 Max-Pol Fouchet mais je pourrais ajouter aussi Alain Bosquet le le po\u00e8te donc des personnes qui ne sont pas inscrites au Parti communiste, qui sont, disons, de gauche mais pas plus et qui, et qui le prennent ce livre avec beaucoup de de m\u00e9fiance de de recul et m\u00eame un peu de dadada et donc il y a un d\u00e9bat assez \u00e9tonnant parce que Jean Daniel dit mais c'est un livre extraordinaire, c'est un lieu qui va changer, il y a et on en parlera de de l'URSS ou du monde de l'Est avant l'archipel du goulag et puis il y a, apr\u00e8s l'archipel du goulag, comme quoi il ne se trompait pas et ce qui est assez extraordinaire pour l'\u00e9poque, c'est que, \u00e9videmment, le Parti communiste fran\u00e7ais des donc encore fait Flor\u00e8s et bien entendu tout ce qui met en cause sa probit\u00e9, sa vertu et surtout la libert\u00e9 bien est suspect et de 2, c'est pourquoi on va voir des gens que Max-Pol Fouchet et Alain Bosquet qui vont dire : mais oui ce ce portrait tr\u00e8s bien \u00e9crit, c'\u00e9tait un peu confus et puis finalement \u00e7a, c'\u00e9tait l'argument choc de l'\u00e9poque, c'\u00e9tait oui mais d'accord, il fait le proc\u00e8s du du du Goulag il y a des gens bon c'\u00e9tait c'est regrettable effectivement des gens, il y a des prisonniers politiques, mais enfin, faut pas oublier ce qui a fait l'URSS, c'est-\u00e0-dire le lancement du Spoutnik, c'est \u00e0 la donner \u00e0 manger \u00e0 sa population etc etc et donc chaque fois qu'on parlait \u00e0 l'\u00e9poque de du du Goulag on vous opposait les succ\u00e8s de l'Union sovi\u00e9tique dans d'autres domaines, \u00e9videmment que de que de la d\u00e9mocratie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:32:36) [91%] :\r\nEst ce qu'on vous appuie Bernard Pivot sur le projet de faire une \u00e9mission sur ce sujet l\u00e0 est -ce que vous rencontrez des r\u00e9ticences et ce qu'il y a au fond ah, c'\u00e9tait \u00e0 l'int\u00e9rieur par exemple de l'ORTF, un monde qui est litt\u00e9ralement coup\u00e9 en 2, certains vont vous soutenir mordicus et puis les autres vont rester en retrait. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:32:55) [84%] :\r\nOh la la, non l\u00e0 je ne ressens pas de d'opposition c'est c'est un an apr\u00e8s, quand Alexandre Soljenitsyne va venir sur mon plateau, ah oui, l\u00e0 il va y avoir des oppositions tr\u00e8s tr\u00e8s fort, non, non, pas du tout l\u00e0, je fais un d\u00e9bat contradictoire, il y a m\u00eame un intellectuel communiste qui est l\u00e0 qui 10 ans ce qu'il doit dire et et dans lequel il y a \u00e9videmment que du conformisme mais mais mais c'est tout, non, non, l\u00e0, l\u00e0, il y a un d\u00e9bat qui est assez vif o\u00f9 voyez, avoir une bonne opposition c'est c'est un an apr\u00e8s, \u00e0 l'invitation d'Alexandre Soljenitsyne, sur le plateau d'apostrophe. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:33:26) [83%] :\r\nDonc on lance Apostrophe janvier 75 et Alexandre Soljenitsyne : bien, je suis plus en f\u00e9vrier ou mars, mais enfin c'est oui, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s vite et puisqu'il est chass\u00e9 d'URSS, il est banni de son pays et et donc on me propose de le recevoir son plateau \u00e0 manger, je suis, je dis oui, \u00e7a va de soi et et l\u00e0 alors. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:33:48) [88%] :\r\nJe je je fais quelque chose dont je suis toujours tr\u00e8s fier, c'est que j'ai refus\u00e9 d'inviter un intellectuel communiste en face d'Alexandrie ce c'est, c'est pourquoi h\u00e9 bien tout simplement parce que Monsieur Alexandre Soljenitsyne \u00e9videmment une conna\u00eet pas la t\u00e9l\u00e9vision, il a jamais \u00e9t\u00e9 invit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 vivant en URSS, il va aider participait pour la 1\u00e8re fois d\u00e9bat contradictoire, ils ne parlent pas la langue fran\u00e7aise, il va \u00eatre en traduction simultan\u00e9e et puis comment oserais -je moi mettre en face de ce g\u00e9ant de ce type qui a risqu\u00e9 sa vie \u00e0 la guerre et apr\u00e8s dans l'goulag et qui a eu un cancer en plus enfin bref, et donc je je vais mettre en face de de cet homme, un un intellectuel communiste bien au chaud dans notre pays qui ne se plaint de, de, de, de pas grand- chose et qui va parler, lui, beaucoup plus facilement qu'\u00e0 l'habitude des d\u00e9bats non c'est pas \u00e9quitable, donc, donc je ne le ferai pas et alors \u00e9videmment pour \u00e7a, je me suis fait beaucoup engueuler donc de d'Union sovi\u00e9tique et avait fait des pressions sur la direction de France d'Antenne 2 \u00e0 l'\u00e9poque pour que le le d\u00e9bat soit supprim\u00e9e pour qu'on n'aille pas se g\u00eaner, si je me suis engueul\u00e9e \u00e9videmment par le fait que je n'invitais pas un intellectuel communiste et aujourd'hui je me dis j'ai tr\u00e8s bien fait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:34:58) [80%] :\r\nBernard Pivot est ce que les 2 pol\u00e9miques, celle de ouvrez les guillemets celle d'Apostrophe sont un peu de m\u00eame nature non non non non, elle \u00e9volue. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:35:06) [88%] :\r\nNon, non, un an, tout a bascul\u00e9, l'archipel du bout l\u00e0 il y a pas d'auteur, on voit pas le on entend \u00e0 peine son visage les les gens doutent m\u00eame de la v\u00e9racit\u00e9 du du du t\u00e9moignage de l'archipel du goulag ou est -ce que c'est bien vrai, et puis apr\u00e8s, au fond, quant \u00e0 l'URSS rejette Soljenitsyne le le banni du du pays, au fond, et d\u00e9montre l'authenticit\u00e9 de ce qu'il y avait dans le livre, Olivier indirectement, oui c'est \u00e7a et l\u00e0, donc, un an apr\u00e8s, ce n'est plus pour ou contre le le t\u00e9moignage de du Goulag, tout le monde a bien compris que le goulag ce geste, il ne l'a pas invent\u00e9, il est, il est bien vrai que son t\u00e9moignage et de premi\u00e8rement et qui, et qui n'invente rien, donc c'est c'est c'est plus le le le m\u00eame d\u00e9bat le le d\u00e9bat va devenir va se cristalliser autour de la personnalit\u00e9 d'Alexandre Soljenitsyne, parce qu'\u00e0 ce moment -l\u00e0, il y a en Europe, il avait commenc\u00e9 par l'Allemagne arrive en France et, parfois, il fait des d\u00e9clarations qu'on trouve un peu trop conservatrice. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:36:02) [86%] :\r\nAlors il est atteint, il est attaqu\u00e9, d\u00e8s ce moment -l\u00e0, et cela ne cessera sur des des propos qu'on consid\u00e8re comme r\u00e9actionnaire ou bien trop empreint de religiosit\u00e9, on a, on l'accuse de revenir aux Harrison etc 2 choses chaudes souvent des accusations qui sont infond\u00e9es par le canton. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:36:41) [72%] :\r\nJugend. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:36:58) [90%] :\r\nBernard Pivot parlons donc de ce que vous avez \u00e9voqu\u00e9 cette querelle autour du Style Soljenitsyne, il y a, semble -t-il, une \u00e9volution assez marquant entre entre un ouvrage comme Ivan Denissovitch qui remonte \u00e0 10 ans plus t\u00f4t et l'archipel du goulag, est ce que pour vous il y a eu effectivement une \u00e9volution du Style Soljenitsyne et pourriez -vous nous en parler. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:37:22) [87%] :\r\nAvant de lire l'archipel du goulag, on a lu quand m\u00eame des des livres extraordinaire et sans usines, c'est le 1er cercle le Pavillon des canc\u00e9reux, l'une journ\u00e9e d'Ivan des Denissovitch attendez, \u00e7a ce sont des livres de, de, de, de, de grande litt\u00e9rature ce sont des, des, des livres extraordinaire et se trouve que cette semaine, je lisais des textes de Nabokov sur la litt\u00e9rature et ne Nabokov jeudi par des d\u00e9tails les divins que toujours les les bons \u00e9crivain donne les d\u00e9tails que les autres ne voient pas Alexandre Soljenitsyne n'a cess\u00e9 de donner des d\u00e9tails extraordinaire et avec un Style qui n'est pas toujours facile parce que il a des phrases longues parce que il aime bien labour\u00e9 ce que la le le terrain sur lequel il y a pos\u00e9 son observation, donc c'est pas tr\u00e8s facile de le lire, c'est vrai, puis il \u00e9crit des des gros livre mais son son, son Style est rest\u00e9 le m\u00eame, son Style au d\u00e9part c'est un Style de t\u00e9moignages, c'est un Style de romancier alors la partie t\u00e9moignage partie romancier et ensuite il va devenir de plus en plus il va prendre un Style de d'essayiste de penseurs de de pamphl\u00e9taire, donc fatalement son Style va \u00e9voluer en fonction de, de ce qu'il \u00e9crit. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:38:32) [85%] :\r\nL'archipel du goulag et est les investigations litt\u00e9raire, il y a un un mot qui, oui pardonnez -moi je je Les oubli\u00e9s et mais je voulais vous poser la question sur le ce rapport entre l'esth\u00e9tique ou disons le Style et le r\u00e9el est -ce que c'est un un m\u00e9nage qui est fiable, c'est un m\u00e9nage qui est appel\u00e9 \u00e0 exploser ou c'est un justement qui \u00e9tant en frottements et on est en tension et qui peut cr\u00e9er effectivement un Style remarquables et par ailleurs une m\u00e9decine est -il le seul \u00e0 avoir fait de l'investigation litt\u00e9raire. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:39:04) [87%] :\r\nEt il faut jamais oublier qu'Alexandre Soljenitsyne, c'est un combattant combattant avec ses id\u00e9es parce qu'il a v\u00e9cu et veut t\u00e9moigner, il sait que son t\u00e9moignage est important pour l'histoire, et Dieu sait qu'il y aura de l'importance pour l'\u00e9volution des des \u00e9v\u00e9nements mais aussi ce qui se veut \u00e9crivain in il affirme sa qualit\u00e9 d'\u00e9crivain et il affirme, pas seulement dans ce qu'il \u00e9crit, mais aussi dans la structure m\u00eame de ses livres, et aussi les cris d'\u00e0 travers son Style \u00e0 \u00e9videmment, moi je suis pas capable de lire son Style dans sa langue natale, mais on sent bien qu'on peut reconna\u00eetre le Style de ce geste il pas moi, pas le confondent par exemple avec le Style juste de Nabokov que j'\u00e9voquais il y a un instant ou ou celui de hausse Gogol, donc il a son Style \u00e0 lui, et je crois qu'il y tient, il il a une fiert\u00e9 d'\u00e9crivain Alexandre INA et peut-\u00eatre m\u00eame un orgueil D\u00e9d\u00e9 d'\u00e9crivains et je crois que rien ne le du faisait plus mal que c'est lorsqu'on s'adressait \u00e0 lui pour comme une sorte de de des livreurs de messages politiques ou religieux m\u00e9taphysiques ou autre, \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a ils demandaient toujours qu'on en revienne \u00e0 l'\u00e9criture et d'ailleurs que si on parle du web bient\u00f4t parler du voyage que j'ai fait dans sa propri\u00e9t\u00e9 du Vermont, ont aux \u00c9tats-Unis, l\u00e0 il \u00e9tait tr\u00e8s fier de m'expliquer comment il \u00e9crivait et de quelle mani\u00e8re il a, il venait \u00e0 bout de de ses livres, si vous voulez qu'on parle de cette visite aux \u00c9tats-Unis, qui pour moi est l\u00e0 d\u00e8s les 2, 3 souvenirs les plus marquants de ma vie de journaliste. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:40:36) [85%] :\r\n\u00e0 tr\u00e8s volontiers, on en parle, je vous \u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:40:39) [85%] :\r\nCela parce que la la LHC intarissable sur l'annonce non parce que l\u00e0 que c'\u00e9tait tr\u00e8s bien sur le plateau, il y a encore 2 aux \u00e9missions, mais l\u00e0, allez aux \u00c9tats-Unis dans un dans sa propri\u00e9t\u00e9 du Vermont et j'ai \u00e9t\u00e9 le seul journaliste arriv\u00e9e des cam\u00e9ras t\u00e9l\u00e9vision entrer chez lui, il m'a consacr\u00e9 toute une journ\u00e9e, pas seulement lui, mais toute sa famille, c'est-\u00e0-dire sa femme, sa belle-m\u00e8re et ses 3 enfants, donc c'\u00e9tait un \u00e9v\u00e9nement, \u00e7a \u00e7a je veux dire, bon c'est c'est j'ai quelques scoops dans dans ma vie mais \u00e7a \u00e7a, celui -l\u00e0, c'en est un, un extraordinaire, il faudra compter les m\u00e9disances qu'on sur ce ce jeudi, l'on disait que dans sa propri\u00e9t\u00e9 du Vermont qui \u00e9tait effectivement dans un village \u00e0 l'\u00e9cart, mais dans les bois qu'il avait reconstruit un camp de concentration, qu'il avait mis des fils de fer barbel\u00e9s partout qui est au fond qu'il avait besoin de surtout dans un Goulag n'importe quoi mais mais mais j'ai lu dans la presse am\u00e9ricaine mais mais des papiers hallucinant et alors que je suis bien \u00e9videmment, il y avait pas de vols, plus de fer barbel\u00e9 il y avait simplement il vivait dans un bois dans une tout \u00e0 fait clean clairi\u00e8re, pas tr\u00e8s loin d'un d'un village, il vivait l\u00e0 avec sa famille, simplement, il avait fait construire pour \u00e9crire \u00e7a, c'est la 1\u00e8re fois je voyais \u00e7a dans ma vie et je pense qu'il y a pas beaucoup qui l'ont fait, il a co\u00fbt\u00e9 \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la maison \u00e0 je pas mettons \u00e0 20 m\u00e8tres et reli\u00e9s par un souterrain, quand il y avait beaucoup de neige pour r\u00e9acc\u00e9der, il avait fait construire une maison de Wim petite maison de 2 \u00e9tages, dans laquelle il il travaillait toute la journ\u00e9e, alors en bas il y avait une une chapelle dans quelque temps en temps, un peu peuvent dire l'office et puis hop, au 1er \u00e9tage, il y avait d'immenses tables d'immenses tables sur lesquelles il y avait la documentation toutes ses fiches qu'il accumulait parce qu'il \u00e9tait en train d'\u00e9crire cette oeuvre gigantesque qui s'appelle art au rouge, toute cette documentation qui lui venait de partout, et notamment des \u00c9tats-Unis et citait justement d'avoir choisi les \u00c9tats-Unis \u00e0 cause de la documentation extraordinaire qu'il avait sur sur sur l'\u00e9poque de la r\u00e9volution russe, et puis au 2\u00e8me \u00e9tage il y avait, et c'est l\u00e0 o\u00f9 j'ai fait l'interview et au milieu des bouleaux d'ailleurs qui lui rappelait un peu sa sa sa Russie il y avait son immense bureau dans lequel est sur le sur la table et duquel il travaillait de son \u00e9criture soign\u00e9e, tr\u00e8s pr\u00e9cise, tr\u00e8s fine ramasser comme au fond la mani\u00e8re docile, \u00e9crivaine, n'a pas chang\u00e9 entre le goulag et lui Goulag \u00e9conomiser les bouts de papier, \u00e9videmment on \u00e9crivait son apporte quoi, il a eu en \u00e9tait rest\u00e9 alors il peut avoir tous les papiers du monde toutes les, les, les rames de papier, il \u00e9crivait quand m\u00eame tr\u00e8s comme on dirait aujourd'hui des pattes de mouche voil\u00e0 c'est extraordinaire d'arriver l\u00e0 et on a de l'\u00e9quipe, le r\u00e9alisateur et moi nous avons \u00e9t\u00e9 accueillis et l'\u00e9diteur et puis Nikita Struve qui son traducteur en langue fran\u00e7aise et qu'il nous a servi de truchement, nous avons \u00e9t\u00e9 accueillis par Madame Soljenitsyne, la veille, alors c'\u00e9tait la nuit, on a pr\u00e9par\u00e9 le l'arriv\u00e9e le lendemain \u00e0 quelle heure elle voulait qu'on arrive et et je me rappelle ce ce ce ce d\u00e9tail, c'est que, elle nous a offert une bouteille de Ch\u00e2teauneuf-du-Pape \u00e7a, voyez, c'est le cap, mais quand m\u00eame pas la 1000 et c'est un euph\u00e9misme, en effet, oui, oui, c'\u00e9tait assez dr\u00f4le en somme rappelle en sortant, \u00e7a c'est une une image que j'ai gardant dans la comme sommes sortis, nous avons vu au 2\u00e8me \u00e9tage de de du b\u00e2timent de qu'il avait fait construire, on a vu une lumi\u00e8re, il s'agit avec les les boulots autour et nous n'avons pas vu ce Solj\u00e9nitsyne ce soir -l\u00e0 parce qu'ils travaillaient mais nous l'avons imagin\u00e9 \u00e0 sa table de travail, et peut-\u00eatre que cette image- l\u00e0 au juge ce Solj\u00e9nitsyne sans le voir, je l'imagine, est rest\u00e9 encore plus forte dans la de dans ma m\u00e9moire que que les images du jour suivant o\u00f9 \u00e9videmment je l'ai vu approcher questionner alors le lendemain on est arriv\u00e9, il a \u00e9t\u00e9 un peu effray\u00e9 parce que, \u00e9videmment, il y avait beaucoup de techniciens et parce que la traduction simultan\u00e9e, il a \u00e9t\u00e9 extraordinaire et nous dit voil\u00e0, aujourd'hui je n'\u00e9crirai rien, ce qui \u00e9tait la 1\u00e8re fois de depuis des ann\u00e9es des ann\u00e9es toute ma vie, toute ma journ\u00e9e vous avez consacr\u00e9 mais des enfants si ma femme, ma belle-m\u00e8re et il a dit une chose extraordinaire, vous vous demandez ce que vous voulez si vous voulez que je casse du bois que je, effectivement, nous l'avons, nous l'avons film\u00e9 en train de de couper du bois, nous avons film\u00e9 en train de jouer au tennis, donc oui avec une gentillesse extraordinaire mais une base de lait c'est avertissement : Attention, ne me demandez jamais de redire ou de refaire quelque chose, car \u00e0 ce moment -l\u00e0, je ne serai plus dans la v\u00e9rit\u00e9, je deviendrais un com\u00e9dien et je me souviens qu'apr\u00e8s le d\u00e9jeuner, l'un de ses 3 fils, qui est devenu chef d'enqu\u00eate s'\u00e9taient mis au piano, il y aura 10 ans et il a jou\u00e9, morceau de piano tr\u00e8s, tr\u00e8s bien, il y a un an, son p\u00e8re est pass\u00e9 il y a et a mis la main comme \u00e7a une d'affectueuse comme \u00e7a sur l'\u00e9paule et malheureusement il y avait pas de cam\u00e9ra et le r\u00e9alisateur a dit oubliant ce ce que le conseil qui nous avait donn\u00e9 le matin, oubliant cela il dit ce que monsieur est -ce que vous ne pourriez pas et il a vu le regard de j'ai essay\u00e9 d'et il est pas all\u00e9 au bout de sa question, mais en tout s'est bien pass\u00e9, il a \u00e9t\u00e9 d'une d'une gentillesse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:46:07) [83%] :\r\nOn a \u00e9t\u00e9 r\u00e9cemment la Once mais pardonnez -moi de vous couper que vous avez \u00e9t\u00e9 que vous ayez \u00e9t\u00e9 vous m'Bernard Pivot est -ce parce que c'est Bernard Pivot, c'est aussi parce que c'est la France et que la France a eu un rapport en Europe sp\u00e9cifique avec l'archipel du goulag et plus globalement le le vrai de Soljenitsyne. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:46:28) [85%] :\r\nJe pense, j'ai b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 des 2 j'ai b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 du du, du fait que la France effectivement \u00e9tait un pays que que qu'il admirait beaucoup ce jeu ici, m\u00eame s'il est admir\u00e9 par la R\u00e9volution fran\u00e7aise et il adore et adorait la litt\u00e9rature fran\u00e7aise, donc il y a, effectivement, il y a beaucoup de sympathie, la, la France, qui a toujours manifest\u00e9 beaucoup plus d'attention que beaucoup d'autres pays occidentaux, \u00e7a c'est la 1\u00e8re chose et puis un 2\u00e8me chose bien ben oui, j'ai eu la chance, c'est la change, j'ai \u00e9tabli un lien de confiance de la aux premi\u00e8res missions avec lui et, au fond, je vais l'accompagner, parce que je vais faire 4 \u00e9missions ici, je veux l'accompagneraient pendant tout son son exil du du URSS puis ensuite son retour et, enfin, je suis all\u00e9 l'interviewer \u00e0 Moscou en 1998 et c'est la derni\u00e8re fois que je que j'ai vu, alors il y a quand m\u00eame un \u00e9v\u00e9nement dans cette dans c'\u00e9tait mission aux \u00c9tats-Unis, c'est que, effectivement, le voit vivre et et on le voit avec sa femme, le travail, ce qui est important c'est le travail de sa femme, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de taper \u00e0 la machine de la classification des fiches, tout \u00e7a \u00e7a sa famille travail on voit pourtant ce consid\u00e9rable dans son d'ailleurs il l'a reconnu et il l'a dit souvent, mais surtout il y a la fin de l'\u00e9mission alors la fin de l'\u00e9mission, elle est inoubliable, pourquoi on est en 1983 donc 6 ans avant la chute du mur de Berlin et la derni\u00e8re question que je pose c'est mais bon ce J\u00e9sus ce que ce que vous pensez qu'un jour vous allez rentrer dans votre pays et voil\u00e0 la la la r\u00e9ponse qui m'a fait l\u00e0, je vous la lis parce que je peux pas en changer un mot, la certitude du retour, ne me quitte pas mon sentiment profond et que je rentrerai vivant dans mon pays, je vous rappelle quand on a diffus\u00e9 l'\u00e9mission il y a eu des commentaires pour dire pas eu tr\u00e8s sympathique ce jeudi, mais \u00e9videmment il ne rentrera jamais vivant dans son pays, c'est pas possible, qui pouvait pr\u00e9voir la chute du mur de Berlin 6 ans avant impossible h\u00e9 bien lui, il avait cette certitude qu'il tenait de je suis pas de ceux qui le tenait de de Dieu et ceux qui le tenait de je pense qu'il le tenait de impression plus m\u00e9taphysique, politique parce que rien n'indiquait \u00e0 l'\u00e9poque de l'empire sovi\u00e9tique allait s'effondrer, \u00e7a c'est extraordinaire quand m\u00eame et moi \u00e9videmment je veux, quand je suis rentr\u00e9 en a parl\u00e9 avec r\u00e9alisateur avec eux, on disait oui Robail c'est c'est bien qu'il vive avec cet espoir malheureusement il sera d\u00e9\u00e7u, h\u00e9 bien on nous nous trompe et c'est lui qui avait raison et c'est lui qui, 15 ans apr\u00e8s, o\u00f9 je peux en m\u00eame temps, est rentr\u00e9 dans est rentr\u00e9 dans son pays disant m\u00eame pas voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:49:20) [88%] :\r\nNous n'aurons pas le temps de d'aborder le le voyage \u00e0 Moscou, je voudrais juste avoir en conclusion votre appr\u00e9ciation sur cette situation pour le r\u00e9alisateur, Jean Cr\u00e9pu qui tente de convaincre les cha\u00eenes fran\u00e7aises de r\u00e9aliser cette histoire secr\u00e8te de l'archipel du goulag et puis les r\u00e9ponses qu'il re\u00e7oit de la part des diff\u00e9rents responsables de la programmation de documentaires en France oui non Rosol voil\u00e0, alors que par ailleurs en Russie, au contraire, Soljenitsyne et, si j'ose dire, plus vivant que jamais, il y a quand m\u00eame une une effet de de balancement tr\u00e8s \u00e9trange, une Russie d'avant une URSS d'avant, o\u00f9 il n'en est pas question une Russie il reconna\u00eet et puis \u00e0 l'inverse, la France oublieuse de cette histoire- l\u00e0, qui est votre appr\u00e9ciation : Bernard Pivot. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:50:09) [84%] :\r\nBah, je pense que d'une part, effectivement, la France a un peu pris ses distances avec c'\u00e9tait pas, pas seulement avec ce geste, film avec toutes ces ces cette \u00e9poque la besoin parler aussi de la frilosit\u00e9 des cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision lors de l'archipel, oui, oui, histoire du Goulag ou l'or bon, oui, oui, bon, bon, oui, c'est pas vrai que \u00e7a va passionner les gens \u00e7a or oui \u00e7a quelques vieux monsieur, voil\u00e0, il y a pas longtemps, d'ailleurs j'ai je vais appeler une attach\u00e9e de presse bon d'antenne d'ann\u00e9es j'ai dit voil\u00e0, non mais c'est pour c'est pour ce essay\u00e9 elle mais j'avais entendu dire mais qui, je crois, comment vous \u00e9crivez \u00e7a co\u00fbte mais c'est qui ce type voil\u00e0 donc c'est la, la France est oublieuse des nouvelles g\u00e9n\u00e9rations, h\u00e9 bien ne sont pas tr\u00e8s port\u00e9 la l\u00e0- dessus sur sur sur cette histoire d'ailleurs, je suis pas s\u00fbr qu'on enseigne est ce qu'on enseigne Tiens, voil\u00e0 une bonne question, mais je ne sais pas, il r\u00e9pond : Abbado mais moi l\u00e0, \u00e7a m'a, \u00e7a m'afflige un oui \u00e7a, \u00e7a m'a plu, \u00e7a me d\u00e9concerte \u00e7a me \u00e7a me fait de la peine, m\u00eame 16, \u00e7a me fait de la peine, je me dis : c'est \u00e0 la France doit se montrer au contraire tr\u00e8s r\u00e9ceptive, elle doit toujours rester \u00e0 l'avant- garde de, de, de ceux qui ont de la m\u00e9moire, et pas seulement de ceux qui ont d'imagination demain pour l'\u00c9tat de 2 jours de de sp\u00e9culation financi\u00e8re qu'on parle aussi des vraies valeurs mais \u00e0 tort, mais oui, mais malheureusement, c'est que les gens qui qui ont peut-\u00eatre aujourd'hui 40 50 ans qui sont aux affaires, comme on dit, h\u00e9 ben peut-\u00eatre qu'ils se disent, avec son ce jeu ici, c'est quand m\u00eame bien loin tout \u00e7a, et puis ils ignorent qu'il a \u00e9t\u00e9 l'un de ceux qui ont beaucoup contribu\u00e9 \u00e0 la chute du du du du du communities s'en rendent pas compte tout \u00e7a, \u00e7a va pas, la voil\u00e0, au fond, simplement il y a, il y a un manque de culture ou je sais pas, peut-\u00eatre qu'il est au fond ce J\u00e9sus sur la mauvaise p\u00e9riode Gobron enseigne Proment pas encore au lyc\u00e9e et que que le citoyen a tendance \u00e0 oublier en disant : \u00e9coutez, on a d'autres pr\u00e9occupations aujourd'hui que de rendre hommage \u00e0 un homme immense. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:52:11) [90%] :\r\nLe chronom\u00e8tre est notre ennemi momentan\u00e9e, donc on se dit rapidement au revoir Bernard Pivot et merci dopage au micro d'histoire vivante. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:52:26) [80%] :\r\nDemain d\u00e9but de notre th\u00e9matique qui sera r\u00e9alis\u00e9 toute cette semaine par Christian Morin h\u00e9ros est consacr\u00e9e \u00e0 la naissance du Goulag en non sovi\u00e9tique notre 1er \u00e9pisode sera intitul\u00e9 sur les traces de 3 mois. \r\n\r\nLocuteur FT13 (00:52:47) [72%] :\r\nJugend. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:52:56) [86%] :\r\nHistoire vivante propos\u00e9e par Jean Leclerc avec aujourd'hui la collaboration de Jacques Maury quand Corinne Roche Val\u00e9rie d'antan et Christian Maurer au vous pouvez nous \u00e9crire ou t\u00e9l\u00e9charger nos \u00e9missions sur notre site Internet Histoire vivante Point rsr Point CH aux commandes est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 de l'\u00e9mission, en appelant le 0 26 323 24 24 E vous \u00e9coutez la 1\u00e8re il est 16 heures. \r\n"], "program": {"href": "/programs/768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "id": "768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "name": "Histoire vivante"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Mouriquand, Jacques", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Pivot, Bernard", "role": "journaliste, critique litt\u00e9raire", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Jurgenson, Luba", "role": "\u00e9crivain, traductrice russe", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0F6B671C-F0D8-45AC-9B29-C1A58271F8F1", "internalArchiveId": "0F6B671C-F0D8-45AC-9B29-C1A58271F8F1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Journ\u00e9e mondiale de l'eau. La gestion de l'eau \u00e0 Singapour : Reportage de Carrie Nooten, correspondante RSR Singapour \r\n ", "publicationDate": "2010-03-22T00:00:00Z", "summary": "Singapour est un mod\u00e8le en mati\u00e8re de gestion de l'eau. Alors qu'elle d\u00e9pendait \u00e0 80% de sa voisine, la Malaisie, l'\u00eele a investi dans la recherche et diversifi\u00e9 ses ressources. Elle esp\u00e8re atteindre l'autosuffisance d'ici 2060. ", "durationSec": 179, "genres": ["Interview", "Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Singapour"], "thematicThemes": ["eau (ressource)"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-05-16T09:42:59Z", "speechToTexts": ["16.05.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nJourn\u00e9e mondiale de l'eau aujourd'hui avec un pays mod\u00e8le en mati\u00e8re de gestion de l'or bleu c'est Singapour alors qu'elle d\u00e9pendait \u00e0 80 pourcent de de sa voisine, la Malaisie, l'\u00eele investi dans la recherche et diversifi\u00e9 ses ressources, elle esp\u00e8re aujourd'hui atteindre l'autosuffisance d'ici 50 ans, \u00e0 Singapour, l'enqu\u00eate de Karine hautaine. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:21) [87%] :\r\nSingapour ne disposant pas de nappes phr\u00e9atiques, elle a fait d'\u00e9normes travaux depuis son accession \u00e0 l'ind\u00e9pendance, il y a 45 ans elle a creus\u00e9 un maillage serr\u00e9 de rigole de canaux de tunnels et de r\u00e9servoirs pour pouvoir r\u00e9cup\u00e9rer les 2 tiers de l'eau de pluie qui tombe sur la cit\u00e9, \u00c9tat et la r\u00e9utiliser et voil\u00e0 li la peur des cons\u00e9quences du changement climatique, alors elle a d\u00e9cid\u00e9 de diversifier ses sources, il y a 5 ans \u00e0 la construit la plus grande usine de d\u00e9stalinisation d'Asie, qui lui fournit maintenant 10 pourcent de de ses besoins en eau puis au lieu de rejeter les eaux des \u00e9gouts, une fois nettoy\u00e9s, elle a choisi de et gr\u00e2ce \u00e0 un traitement de micro- filtrage par membrane sophistiqu\u00e9s les transforment en eau potable, elle a appel\u00e9 New auteur cette eau dont les crit\u00e8res surtout parce que les exigences de l'Organisation mondiale de la sant\u00e9 sert essentiellement aux entreprises, comme l'explique : il y a plein One de l'Agence nationale de l'eau. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:12) [78%] :\r\nDenis ou un peu est -ce tout qu'une semaine, la nouveaut\u00e9, c'est principalement vers les industries, celles qui ont besoin d'une eau impeccablement purifier notre novateur et si pure qu'elle peut \u00eatre utilis\u00e9e pour les industries de semi- conducteurs eau pour refroidir les climatisations bon oui pour l'instant, nous avons 4 usines de l'iWatch et elles nous fournissent 15 pourcent de de nos besoins en eau, on est en train d'en construire une 100\u00e8me et en tout, cela repr\u00e9sentera 30 pourcent de de nos besoins ceux vot\u00e9 b\u00e2tonnier d'abord petit peu. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:45) [81%] :\r\nL'importation, la r\u00e9colte d'autres pluies la des salinisation H\u00e9l\u00e8ne auteur c'est la strat\u00e9gie des 4 Robin et de Singapour, souvent cit\u00e9 comme un mod\u00e8le en gestion de l'eau forte de cette notori\u00e9t\u00e9 et consciente du contexte climatique, Lille s'est pleinement engag\u00e9e dans le Business de l'eau, comme le raconte le Docteur comme lui qui ont de l'universit\u00e9 Anyway. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:04) [85%] :\r\nUn film baisse quand m\u00eame fait que d'aphone, je pense que ces technologies pourront \u00eatre utilis\u00e9es par des pays qui ont des probl\u00e8mes d'approvisionnement en eau, de fait, la rente par exemple la Chine \u00e0 faire et beaucoup de pays d'Asie centrale, savoir certaines de nos entreprises, donc comme r\u00e9flexe font d\u00e9j\u00e0 beaucoup d'affaires en Chine et au Moyen-Orient, il faut esp\u00e9rer, au fond, qu'on puisse utiliser la technologie pour \u00eatre s\u00fbr que tout le monde et d'acc\u00e8s \u00e0 l'eau et qu'il n'y a pas de guerre, pas de bataille autour de l'eau. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:33) [86%] :\r\nEnfin, vous vous montrerez pour assurer sa position de visionnaire Singapour continuent \u00e0 investir dans la recherche en tout7,5 milliards de francs ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pens\u00e9s en disant et Lille a \u00e9galement r\u00e9ussi \u00e0 attirer les multinationales qui travaillent sur l'eau, comme par exemple l'allemand Siemens, qui r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 une eau tir\u00e9e de la d\u00e9stalinisation qui co\u00fbterait encore 2 fois moins cher Karine Automne Radio Suisse Romande Singapour. \r\n"], "program": {"href": "/programs/D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "id": "D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "name": "Journal de midi"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Racana, David", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Inconnu", "role": "docteur d'une Universit\u00e9 de Singapour", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Nooten, Carrie", "role": "correspondante RSR Singapour", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Inconnu", "role": "responsable de l'agence nationale de l'eau \u00e0 Singapour", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-57D75390-3FB2-4342-A73B-B30A446994B9", "internalArchiveId": "57D75390-3FB2-4342-A73B-B30A446994B9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Miles Davis et John Coltrane - 22 mars 1960 ! 50 Years Ago !\u2026", "publicationDate": "2010-03-22T00:00:00Z", "durationSec": 5385, "genres": ["Animation"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicThemes": ["jazz"], "thematicPersons": ["Davis, Miles", "Coltrane, John"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2011-05-18T14:09:12Z", "program": {"href": "/programs/45C7805B-E83A-486C-83F7-FB4346C268BD", "id": "45C7805B-E83A-486C-83F7-FB4346C268BD", "name": "Jazzz"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Barthe, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ischer, Yvan", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Animateur/trice", "name": "Ischer, Yvan", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B908DCDB-FD7E-432D-AC75-BB332BFF4872", "internalArchiveId": "B908DCDB-FD7E-432D-AC75-BB332BFF4872", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Aux Etats-Unis, la Chambre des repr\u00e9sentants a approuv\u00e9  la r\u00e9forme du syst\u00e8me de sant\u00e9 : Commentaire de Patrick Chaboudez, correspondant RSR Washington", "publicationDate": "2010-03-22T00:00:00Z", "summary": "32 millions d'Am\u00e9ricains ont d\u00e9sormais une couverture maladie. 219 repr\u00e9sentants d\u00e9mocrates offrent \u00e0 Barack Obama, la grande victoire politique de sa jeune pr\u00e9sidence.", "durationSec": 193, "genres": ["Commentaire", "D\u00e9claration"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Etats-Unis"], "thematicThemes": ["sant\u00e9 publique", "assurance maladie"], "thematicPersons": ["Obama, Barack"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2010-04-22T07:49:36Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Traducteur/trice", "name": "Chaboudez, Patrick", "role": "correspondant RSR Washington", "type": "Auteur"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Chaboudez, Patrick", "role": "correspondant RSR Washington", "type": "Participant"}, {"function": "Auteur d'une d\u00e9claration", "name": "Obama, Barack", "role": "pr\u00e9sident des Etats-Unis", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-38FE2EF6-F828-4368-9150-DACE84EAB11E", "internalArchiveId": "38FE2EF6-F828-4368-9150-DACE84EAB11E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Afrika Paris (1/5): les Maliens de Montreuil", "publicationDate": "2010-03-22T00:00:00Z", "summary": "\"Le journaliste Fr\u00e9d\u00e9ric Faux nous r\u00e9v\u00e8le la face africaine de Paris.\r\nVisite des diff\u00e9rents quartiers de Paris qui accueillent des Africains et leurs commerces. \r\nBerlin lui a ravi le flambeau de l'avant-garde culturelle, Londres la snobe du haut de sa place financi\u00e8re et New York est devenu la capitale du glamour. Il y a pourtant un privil\u00e8ge qui distingue Paris des autres m\u00e9tropoles\u2026 C'est L'Afrique, les liens indissolubles et ancestraux que Paris entretient avec le continent noir.\r\nC'est \u00e0 Paris que l'Afrique a form\u00e9 nombre de ses leaders, \u00e0 Paris que les migrants font leurs premiers pas, et toujours \u00e0 Paris qu'artistes et businessmen viennent construire leur destin.\r\nL'Afrique \u00e0 Paris est une histoire qui commence lors de la premi\u00e8re guerre mondiale, \u00e0 laquelle vont participer pr\u00e8s de 200.000 Noirs\u2026 et qui continue encore aujourd'hui, des quartiers chics de la capitale aux banlieues les plus populaires.\r\nLes Maliens de Montreuil\r\nIls seraient autour de 10.000 Maliens dans la commune de Montreuil, de l'autre c\u00f4t\u00e9 du p\u00e9riph\u00e9rique, \u00e0 l'Est de Paris.\r\nLes Maliens de Montreuil c'est une l\u00e9gende qui commence au foyer Bara, o\u00f9 les forgerons-bijoutiers travaillent toujours les m\u00e9taux dans la cour, \u00e0 grands coups de marteau.\r\nArriv\u00e9 dans ce foyer sans papiers, Kalilou Camara en est sorti pour cr\u00e9er des sacs entre Paris et Bamako. On le suit, \u00e0 travers Montreuil, jusqu'\u00e0 son atelier.\"\r\nInvit\u00e9\r\nArthur Devriendt est doctorant en g\u00e9ographie au sein de \u00ab Manche Num\u00e9rique \u00bb et du \u00ab Centre de recherche sur les R\u00e9seaux, l'Industrie et l'Am\u00e9nagement \u00bb. Ses recherches portent sur les dimensions territoriales des technologies de l'information et de la communication.\r\nSite web d'Arthur Devriendt <http://arthurdevriendt.net/blog>\r\n\r\nUBI-SCREEN, projet de film interactif d'Isabelle Grosse sur la mani\u00e8re dont les migrants utilisent les webcams pour rester connecter avec leurs proches \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\nPour en savoir plus <http://www.isabellegrosse.com/?page=_page_projets_actuels.php>\r\n\r\n\r\n\r\nArthur Devriendt nous explique qui sont les Maliens de Montreuil, quand et comment ils sont arriv\u00e9s en France, la mani\u00e8re dont ils sont organis\u00e9s et les liens qu'ils gardent aujourd'hui avec leur pays.\"", "durationSec": 3238, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Paris", "Afrique", "Mali"], "thematicThemes": ["ville", "immigration", "quartier", "immigrant", "vie quotidienne"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-04-27T09:38:27Z", "speechToTexts": ["27.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [74%] :\r\nVoil\u00e0 pour \u00e9viter un contr\u00f4le j'ai, je me suis dirig\u00e9 directement vers l'argent lui demander un renseignement, oui, c'est risqu\u00e9 \u00e7a \u00e0 ses risques et en m\u00eame temps \u00e7a marche, il a quand m\u00eame si nous chercher ma l'explication, la rue alors que j'avais vraiment pas les ann\u00e9es c'est une permis de passer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [76%] :\r\nUn dromadaire sous les boules Cyril des Fran\u00e7ais, dit Monsieur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:36) [89%] :\r\nBonjour \u00e0 tous, bienvenue pour une nouvelle semaine de rencontres et de reportages avec nous, avec les carnets de route de Fr\u00e9d\u00e9ric Faux. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:49) [79%] :\r\nVoil\u00e0 donc au fond il y a un atelier donc avec des enclume et l\u00e0 donc, ce sont des des bijoutiers qui travailleront \u00e0 cesser les bijoutiers ou alors c'est avec leur apprenti on va mondiale rel\u00e8ve \u00e9ni\u00e8me soutenu ce pas si nous avons le temps de savourer \u00e0 vous, mais quand m\u00eame c'est ici la place r\u00e9serv\u00e9e \u00e0 l'art de la bijouterie, c'est quelque chose qui est important au Mali important parce que \u00e7a fait partie, c'est une grande partie de l'arm\u00e9e de l'artisanat Maliens encore et c'est quel m\u00e9tal qu'on travaille et on tous les m\u00e9taux, l'or non formation \u00e9crire pour les m\u00e9taux mall\u00e9able qui retourner au Maroc, m\u00eame pour faire n'importe quel jour, \u00e7a c'est s\u00fbr, voil\u00e0, voil\u00e0, donc l\u00e0 on, on entre dans. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:43) [72%] :\r\nL'atelier des bijoutiers, alors ils sont 24 la autour d'une table, ce sont des lieux qui professionnel oui dans les professionnels, il y a un an, qui sont aussi en phase d'apprentissage, c'est pas fait bon, mais en fait c'est vrai \u00e7a, c'est pour leaders pour le personnel probablement donc, donc il faut savoir simplement revenus pas elles sont vous fait qui viennent acheter du c'est la dame d'armes \u00e0 feu, et m\u00eame de des clientes fran\u00e7aises sont eux aussi viennent chercher certaines bijoux dans ma vie, il n'aura, \u00e0 l'entr\u00e9e de la porte, non, oui c'est vrai \u00e7a, qu'il y a une dame fran\u00e7aise qui est \u00e0 la porte, qui attend donc il y a pas que les africaine qui viennent chercher des bijoux ici, avec eux, donc au territoire pas h\u00e9 bien on mais autoris\u00e9 \u00e0 la mairie la bien entendu. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:02:39) [97%] :\r\nC'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:39) [89%] :\r\n\u00e7a nous \u00e7a sonne comme dans un souk de Bamako d'accueil ou de Tombouctou avec les voix, les accents de ses artisans bijoutiers avec les coups de marteau aussi le souffle des chalumeaux avec ces cha\u00eenes c'est ses boucles d'oreille, qu'on imagine d\u00e9licatement cisel\u00e9s et pourtant ce n'est ni \u00e0 Bamako, ni \u00e0 Tombouctou, que nous sommes aujourd'hui mais \u00e0 Montreuil Montreuil dans la banlieue de Paris- banlieue au bout de la ligne num\u00e9ro 9 du m\u00e9tro pour ceux qui ont l'habitude s'est d\u00e9plac\u00e9 dans la capitale fran\u00e7aise, Montreuil, un peu plus de 100000 habitants, mais avec pr\u00e8s de 100 nationalit\u00e9s diff\u00e9rentes, dont des Maliens beaucoup d'Maliens, ils seraient entre 6 et 10 1000, selon la mairie, qui vivent dans cette ville surnomm\u00e9e du coup Bamako sur sc\u00e8ne Fr\u00e9d\u00e9ric Faux bonjour, bonjour, merci d'\u00eatre avec nous, vous \u00eates journaliste ind\u00e9pendant, vous avez r\u00e9alis\u00e9 de tr\u00e8s nombreux reportages pour nous en Am\u00e9rique latine, o\u00f9 vous avez v\u00e9cu pendant 6 ans, vous nous avez emmen\u00e9 au Mexique, au Nicaragua, au Salvador, c'est l\u00e0 vous viviez \u00e0 Belize en Equateur d'autres corps, je les oublie l\u00e0, vous \u00eates de retour en France depuis quelques mois, et vous avez eu envie de nous parler du Paris, vous avez eu envie de nous raconter la r\u00e9alit\u00e9 de ces communaut\u00e9s africaines qui vivent \u00e0 Paris pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:57) [87%] :\r\nEh bien simplement que je me suis pos\u00e9 la question, en fait, qu'est ce qui distingue Paris des autres grandes villes du monde, en fait, qu'est ce qui fait sa sp\u00e9cificit\u00e9, maintenant c'est vrai que le niveau de la de la finance, c'est Londres qui a pris la t\u00eate quand on pense pas mais au march\u00e9 de l'art, c'est Berlin le glamour c'est New-York enfin et il y a quand m\u00eame quelque chose qui reste \u00e0 Paris tr\u00e8s particulier, c'est sa relation \u00e0 l'Afrique et plus particuli\u00e8rement l'Afrique noire et c'est vrai que Paris peut \u00eatre consid\u00e9r\u00e9e comme capitales africaines, on trouve des Africains de de tous les pays est -ce que c'est int\u00e9ressant, c'est que c'est quelque chose que commencer tout d'un coup, en fait, avec la 1\u00e8re guerre mondiale il y a 200000 fantassins des noirs qui sont arriv\u00e9s comme \u00e7a qui ont d\u00e9barqu\u00e9 en France \u00e0 ce \u00e0 ce moment -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:36) [91%] :\r\nDonc vous int\u00e9resser \u00e0 cette r\u00e9alit\u00e9 communaut\u00e9 africaine de Paris et vous \u00eates journaliste fran\u00e7ais est -ce que sur les cha\u00eenes fran\u00e7aises, les radios, des t\u00e9l\u00e9visions fran\u00e7aises, on parle aussi de cette r\u00e9alit\u00e9 -l\u00e0 et comment est -ce qu'on en parle. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:49) [86%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, on en parle, mais bon, on en parle toujours, enfin souvent avec le m\u00eame est le billet de l'immigration \u00e0 la grande probl\u00e9matique de l'immigration, moi j'avoue que \u00e7a m'c'est pas trop, surtout moi, j'ai bon, j'ai v\u00e9cu \u00e0 l'\u00e9tranger, beaucoup, l\u00e0 j'ai j'arrive en France me sens parce que comme un immigr\u00e9 en France, mais aussi finalement et donc j'ai voulu vraiment rendre compte de bas de la vie quotidienne de ces communaut\u00e9s de lait et de sa diversit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:11) [83%] :\r\nC'est aussi, voil\u00e0 et pour rendre compte de cette vie de cette diversit\u00e9, on commence par Montreuil pourquoi Montreuil. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:18) [89%] :\r\nLa Montreuil c'est un peu la la capitale, c'est vraiment l'int\u00e9r\u00eat de Montreuil, c'est l'unit\u00e9 de lieu, c'est l\u00e0 qu'on va d\u00e9couvrir la vie d'une communaut\u00e9 tr\u00e8s particuli\u00e8re d'un d'un pays, un des ressortissants d'un pays, ce sont les Maliens qui se sont regroup\u00e9s dans cette ville, qui touche vraiment Paris. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:33) [88%] :\r\nDonc l\u00e0 il y a quoi, une concentration de Maliens plus importante, on les on les voit, on a l'impression que c'est un peu \u00e0 l'Bamako \u00e0 Montreuil. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:41) [84%] :\r\nOui, c'est vrai qu'autant vous bat dans les rues de Montreuil, vous voyez beaucoup de noirs et d'ailleurs dans les Maliens, disons, on dit que tous les Noirs sont de manuellement et aussi d'autres nationalit\u00e9s, merci les Maliens pr\u00e9domine alors on voit beaucoup dans les rues, dans les commerces et puis aussi un lieu o\u00f9 vraiment embl\u00e9matique qu'il foyer Bara, c'est l\u00e0 o\u00f9 on est, oui, l\u00e0, c'est ce que ce qu'on entend cela, cette halte, atelier de bijouterie et donc c'est ce foyer, c'est un lieu o\u00f9 on trouve essentiellement des Maliens et des Maliens qui viennent de la campagne qui a qui d\u00e9barquent l\u00e0 en France. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:10) [89%] :\r\nQui arrivent dans ce foyer alors la pr\u00e9sence de ces Maliens \u00e0 vous int\u00e9resser, on peut r\u00e9guli\u00e8rement lire des articles dans les journaux sur cette communaut\u00e9 mais il int\u00e9resse aussi les chercheurs et un de ces chercheurs et notre invit\u00e9 aujourd'hui, Arthur Devriendt, bonjour \u00c9ric, bonjour, vous \u00eates Docteur doctorant en g\u00e9ographie au sein de Manche Num\u00e9rique et du Centre de recherche sur les r\u00e9seaux de l'industrie et l'Am\u00e9nagement vos recherches portent sur les dimensions territoriales des technologies de l'information et de la communication et vous avez r\u00e9alis\u00e9 en 2008 un master sur les Maliens de montrer justement Master qu'on peut lire sur votre site internet qui s'int\u00e9resse \u00e0 des gens, c'est une centaine de pages qui raconte l'histoire de ces Maliens Montreuil notamment les Liens que les nouvelles technologies permettent aujourd'hui assez Maliens de Montreuil de communiquer avec ceux qui sont soit triste Swat rentrer au pays votre int\u00e9r\u00eat \u00e0 vous pour les Maliens de Montreuil, il vient d'o\u00f9. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:07:08) [96%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:08) [90%] :\r\nIl vient du tout d\u00e9but de mes \u00e9tudes en g\u00e9ographie, j'avais envie d'aller voir ailleurs comment \u00e7a se passait, je suis parti au Mali avec une association bas\u00e9e \u00e0 Montreuil et donc c'est l\u00e0 d'o\u00f9 est partie mon int\u00e9r\u00eat pour pour les Maliens de Montreuil. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:24) [92%] :\r\nC'est l\u00e0, vous avez rencontr\u00e9 vos vos premiers Maliens et comment et comment est -ce que vous avez fait ensuite pour travailler \u00e0 Montreuil avec ses pour comprendre la r\u00e9alit\u00e9 de de de la vie de ces gens l'\u00e9tudier comment est -ce que vous avez comment est -ce que vous avez fait sur place \u00e0 Montreuil donc. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:42) [92%] :\r\nOu tout simplement avec avec mes pieds en rentrant dans les foyers et en parlant aux gens qui, qui vous accueillent tr\u00e8s volontiers. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:51) [96%] :\r\nVous avez pass\u00e9 du temps, vous avez v\u00e9cu sur place. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:55) [91%] :\r\nNon j'ai pas j'ai pas v\u00e9cu sur place parce que j'habitais \u00e0 Paris mais je passe toutes mes journ\u00e9es quasiment dans les foyers, dans les chambres o\u00f9 les les cantines \u00e0 parler aux gens. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:06) [90%] :\r\nDans ce centre Bara dont on entend l'atelier de bijouterie. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:11) [79%] :\r\nVous \u00eates -vous l\u00e0, principalement dans le fond, oui, principalement dans le foyer Bara oui c'est le plus symbolique, un peu de la pr\u00e9sidence malienne \u00e0 Montreuil. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:18) [85%] :\r\nAlors viendrait vous expliquer en grande partie \u00e0 des missions qui sont au fond ces Maliens de Montreuil, quand et comment ils sont arriv\u00e9s en France, la mani\u00e8re dont ils sont aujourd'hui organis\u00e9s et puis puisque c'est le centre de votre travail de master les Liens qu'ils gardent aujourd'hui avec leur pays Pr\u00e9vost, l\u00e0 on va vous retrouver dans ce centre, ce foyer Bara, \u00e7a ressemble \u00e0 quoi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:39) [83%] :\r\nMal foyer Bara, en fait, c'est un grand immeuble dont les fen\u00eatre donne sur les rues lorsqu'on voit dans de la rue, en fait, les grands murs et des faits et puis sur cet \u00e9tat des lieux du linge qui s\u00e8che envoie des dortoirs, on voit que c'est tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s c'est moi qui frappe en 1er mais il y a ainsi beaucoup, beaucoup d'Africains autour les les heures de pri\u00e8res ont pris jusque dans la rue, donc c'est vraiment un endroit on va pas il y a des gens qui dorment et il y a des gens qui travaillent, c'est \u00e7a, oui, mais enfin le probl\u00e8me, c'est la suroccupation quoi les gens sont -elles pr\u00e9vues pour pour 2 personnes \u00e0 4 ou 5, donc se un peu qui travaillent, d'autres dorment etc, voil\u00e0 comment \u00e7a se passe. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:12) [85%] :\r\nAlors vous y retrouver dans ce foyer Bara, o\u00f9 il y a des bijoutiers, mais vous allez longtemps il y a pas que des bijoutiers. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:28) [75%] :\r\nSuperbe bonjour, comment tu t'appelles je me vous beau Modibo du donc Maliens aussi oui, 12 une moyenne, j'ai fait, de quoi faire ici des des 1000 1001 depuis 2001 \u00e9tait coiffeur avant au Mali o\u00f9 tu t'improvis\u00e9 coiffeur 30 j'ai j'ai fait de coiffeurs en 98 et \u00e0 Bamako pour capitale du Mali quoi Bourusse celui de Goulien fait quoi pour travailler, c'est c'est pas facile, mais enfin disons arrang\u00e9 \u00e7a pour qu'on se sent un peu comme dans un salon de coiffure parce que il y a des il y a un grand miroir install\u00e9 sur une chaise, oui, oui, oui, a un drame noir souvent, \u00e7a va prendre \u00e7a, \u00e7a casse, quatuor \u00e0 et tombe voir \u00e9tant souvent d\u00e8s qu'il y a, il faut aussi 34 pourcent on on ach\u00e8te un autre voil\u00e0 et donc le client, s'assoit ici sur la chaise en face qu'il aille s'asseoir ici comme il faut et c'est regarder comme au salon on coiffe 5 bureaux une personne quoi 5 euros effectivement en fait c'\u00e9tait pas trop cher ok, merci. \r\nOn ressort et on va retrouver le m\u00eame pr\u00e9sident, les Maliens de Montreuil, la seule. \r\nLe cin\u00e9ma \u00e9t\u00e9 d'ici l\u00e0, on a vu des jeunes qui fait de la coiffure et la n\u00f4tre, ici, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des petits vendeurs mais je suppose que c'est pas l'essentiel du travail des Maliens qui habitent ici \u00e0 Montreuil. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:03) [74%] :\r\nLes Maliens travaille dans beaucoup de branches, c'est-\u00e0-dire que la restauration donc le nettoyage dans les commerces, ils travaillent dans les grandes entreprises, oui, moi, nous avons des moyens aussi qui sont artisans pendant que de que monsieur Camara qui est cr\u00e9ateur, hein, donc de sacs, donc, et qui de se dire oui en donc \u00e0 faire de la cr\u00e9ation de ces sacs. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:20) [83%] :\r\nOn peut aller voir oui, en gros on on va chercher. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:11:24) [78%] :\r\nOui \u00e7a la revue fondamentalisme. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:29) [75%] :\r\nEn fait c'est Maliens pourquoi ils ont choisi, Montreuil, pourquoi il y a autant de 2 Maliens d'entreprise en particulier. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:36) [71%] :\r\nDonc. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:36) [77%] :\r\nMoi ai les Maliens doit montrer, il y a une raison historique, moi, les dirigeants de Montreuil, le syndicalisme autour retisser des relations d'amiti\u00e9 avec les Maliens au pendant la colonisation quand ils ont fait des luttes syndicales ensemble fait de lutte ensemble, donc il y a eu cette amiti\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s forte entre les motos et les moyens, donc on Montreuil au Mali et le Mali, aussi connu \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:03) [85%] :\r\nAlors \u00e7a veut dire que les p\u00e8res de l'ind\u00e9pendance du Mali avec des Liens avec les syndicalistes de Montreuil donc. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:09) [79%] :\r\nOui, moi non, le 1er dirigeant les donc enqu\u00eater syndicale et \u00e7a n'est pas, donc on avait des Liens tr\u00e8s forts pendant qu'avec les, les responsables syndicaux de Montreuil, donc oui si c'\u00e9tait chez. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:12:20) [68%] :\r\nPeut-\u00eatre \u00e0 Madrid d\u00e8s qu'on peut pointer et d'occuper poil. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:28) [75%] :\r\nC'est votre avis oui j'aimerais bonjour, vous vous appelez comment Kalilou Camara Kalilou oui et donc vous faites des sacs c'est \u00e7a oui j'cr\u00e9e des accessoires avec r\u00e9gler d\u00e9fini le fait par sa concurrente \u00e0 l'amiable les disques mais l\u00e0 j'avais une petite cuill\u00e8re sa de ce cadeau au sac puis sorti pour son d\u00e9part avant on peut aller voir ce que vous faites. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:12:51) [70%] :\r\nOn va essayer, mais c'\u00e9tait la m\u00eame voie que merci Nadia magasin pour nous, il y a des fois qu'est -ce que c'est, c'est-\u00e0-dire ceux qui portent boutique et juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9, avec qui je travaille. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:00) [79%] :\r\nBon, allez voir, on va les voir l'industrie europ\u00e9enne, \u00e7a va, Lassana oui merci beaucoup de francs voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:05) [62%] :\r\nDonc il y a eu voil\u00e0 pas mal ont pass\u00e9 en conservant la voil\u00e0 Alain oui il a \u00e9t\u00e9 \u00e0 Patrice \u00e0 on ne peut pas on d'envoyer une jolie comme on dit, donc quand m\u00eame point. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:22) [87%] :\r\nOn est retourn\u00e9 dans la rue et on va se rediriger vers le vers le centre de mon travail est -ce que c'est sympa d'\u00eatre Maliens \u00e0 Montreuil. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:33) [78%] :\r\nOui, c'est vrai, dire c'est sa \u00eatre mani\u00e8re montre parce que c'est une ville culturelle avec beaucoup d'associations qui donne quand m\u00eame pas mal d'opportunit\u00e9s aux Maliens qui organise beaucoup de vraiment autour des Maliens, des expos et plein de r\u00e9union politique et donc c'est c'est un peu comme on conduit pour les Maliens h\u00e9 bien ici que on sent pas seul quoi non c'est sympa passait rien n'est pas d\u00e9pays\u00e9 un \u00e7a passait du tout parce que, on rencontre beaucoup de compatriotes comme vous le savez, il y a beaucoup de foyers et dans les foyers, g\u00e9n\u00e9ralement \u00e0 Montreuil, en tout cas, on trouve beaucoup de Maliens parfois les familles se retrouvent les lichens tout \u00e7a, donc c'est tr\u00e8s sympa. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:14:16) [86%] :\r\nAlors c'est c'est quoi votre histoire \u00e0 vous, vous \u00eates arriv\u00e9 ici \u00e0 quel \u00e2ge. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:14:20) [73%] :\r\nBen moi, je suis arriv\u00e9e en force, c'est en 91, moi j'avais 16 ans et je Regens mon p\u00e8re qui \u00e9tait l\u00e0, qui \u00e9tait dans la m\u00e9canique auto. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:32) [82%] :\r\nOn a donn\u00e9 la passion, donc du coup chez moi, j'ai appris \u00e0 faire la m\u00e9canique avec le temps, on cherche des trucs pourcent sortir, \u00e7a m'a amen\u00e9 \u00e0 cr\u00e9er ces accessoires, enfin les d\u00e9fil\u00e9s quoi. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:14:43) [87%] :\r\nEt quand on arrive \u00e0 16 ans ici \u00e0 Paris, cette choc quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:49) [77%] :\r\nOui, sur le changement radical parce que c'est il y a un Afrique elle grandit, la voie de la savane comme vous savez qu'il y avoir qu'\u00e0 Paris, dans le b\u00e2timent, le froid et les m\u00e9tros mais oui, c'est tr\u00e8s impressionnant revenir apr\u00e8s quand m\u00eame si on a montr\u00e9 aussi fait vite, c'est parce qu'il y a des compatriotes qui, d'apr\u00e8sM. \u00e7a c'est \u00e7a, comment il faut passer qu'on pour le mettre les correspondances \u00e7a donc ces savoirs. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:15:15) [95%] :\r\nC'est quoi votre souvenir marquant vos premiers souvenirs de votre vie, ici \u00e0 Paris. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:19) [79%] :\r\nParis souvenir marquant Paris c'\u00e9tait bah quand je suis arriv\u00e9 qu'on a commenc\u00e9 \u00e0 faire \u00e0 5 heures d\u00e9sol\u00e9 fallait s'est lev\u00e9 pour aller faire la queue \u00e0 la pr\u00e9fecture pour avoir une 0 \u00e7a c'est marquant ah oui parce que c'est, c'est un passage oblig\u00e9 que les passagers oblig\u00e9s de quelqu'un qui arrive \u00e0 Paris et que, depuis, plus au moins faire quelque chose, il faut obtenir les alors \u00e7a, c'est le parcours du combattant \u00e7a Afrique : combien de temps, au fond, je crois, je restais au mois malgr\u00e9 qu'avait mon p\u00e8re qui a voulu faire la regroupement familial sur le c'est pratiquement 7 8 ans sans avoir l'aval car donc 7 8 ans sans papiers, oui, sans quoi, qui est -ce. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:15:57) [84%] :\r\nOn est plus prudent et ce qui est des endroits o\u00f9 on va plus comment on vit ensemble sans papiers. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:01) [81%] :\r\nAh oui, c'est s\u00fbr qu'on est pris dedans il y a des endroits o\u00f9 les visiteurs parce que on sait bien qu'il y a d\u00e9j\u00e0 droit de plus en plus au moins plus de contr\u00f4les, parfois on a des endroits strat\u00e9giques pour la police \u00e0 Paris pour faire des endroits comme Ch\u00e2telet, comme ici, et parfois ils sont l\u00e0, bon politiquement, c'est pour la protection touristique. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:16:22) [76%] :\r\nMais c'est plut\u00f4t pour le contrer, les sans- papiers, bon des petits Africains les petits. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:31) [88%] :\r\nPakistanais et tout le monde y passait pas, \u00e7a concerne pas que l'Afrique fait. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:16:35) [73%] :\r\nC'est-\u00e0-dire que Poclain quand il promenait que qui vous voyez des policiers aux lois qui changent de trottoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:41) [76%] :\r\nGeorges parfois en fait feu il faut faire \u00e7a, techniquement va susciter des quotas Technipat dit : \u00e9coute, moi, voire un policier au loin et tu vas pas te mettre \u00e0 B\u00e9ziers tout de suite aller vite \u00e9tudes parce que s'ils sont l\u00e0, ils regardent de loin qu'est -ce que \u00e7a, donc il faut faire genre comme si t'as pas vu et peut l'\u00e9viter, sinon parfois aussi, \u00e7a m'est arriv\u00e9 un truc extr\u00eamement pas pour \u00e9viter un contr\u00f4le j'ai, je me suis dirig\u00e9 directement vers l'argent lui demander un renseignement oui risqu\u00e9 \u00e7a \u00e0 ses risques et en m\u00eame temps \u00e7a marche MCO chercher ma donner une explication dans la rue alors que j'avais vraiment pas les ann\u00e9es c'est une coup \u00e7a m'a permis de passer quoi alt\u00e9rer l'exemple ici, dit celui -l\u00e0 il a rien \u00e0 se reprocher quoi il vient vers moi et tout, donc, du coup, forc\u00e9ment, elle a peut-\u00eatre une carte dans sa poche alors que mort l\u00e0, c'\u00e9tait bien \u00e7a, le contr\u00f4le et puis parfois, qui est ce clich\u00e9 \u00e0 l'Afrique c'est arriv\u00e9 dans ce qui des centaines, des Maliens, par le m\u00eame voil\u00e0 attach\u00e9 et puis \u00e0 la le. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:17:38) [76%] :\r\nConditions abominables, donc du coup et puis pour nous, pour nous, pour certains, \u00e7a d\u00e9pend qui quand m\u00eame est retourn\u00e9 \u00e0 l'Afrique en m\u00eame temps un supplici\u00e9 avec tous, c'est vraiment, c'est la rentr\u00e9e et ce qui baisse la t\u00eate, vous avez de la famille. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:17:56) [56%] :\r\nQui mal h\u00e9 ben oui bravo bien cette information, mais c'est peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:18:02) [74%] :\r\nLe on est mal parti de la rue Ruth Paris que la grande art\u00e8re qui se pare de la porte de Montreuil et qui traverse la ville. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:18:10) [72%] :\r\nQui traverse la ville \u00e9videmment directement \u00e0 sur Paris \u00e0 personne ne voit qu'on a montr\u00e9, c'est le 21\u00e8me arrondissement, \u00e7a touche Paris donc quand m\u00eame, c'est non pas vers la Croix-de-Chavaux vers le march\u00e9 et Maliens discipline qui fait la restauration \u00e9tait pas mal, alors que. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:18:37) [93%] :\r\nIl y a aussi une particularit\u00e9 c'est que on voit beaucoup d'hommes d'Africains. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:18:43) [91%] :\r\nDans les rues, dans les foyers, en revanche, on voit tr\u00e8s peu de femmes, elles sont les femmes. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:18:48) [80%] :\r\nBon, le foyer pr\u00e8s g\u00e9n\u00e9ralement dans les foyers, les couples ne sont pas ne sont pas admis parce que ils \u00e9vitent beaucoup de \u00e7a peut poser des probl\u00e8mes et puis aussi les chambres sont tr\u00e8s 10 m\u00e8tres carr\u00e9s pratiquement avec la femme et les citoyens d'enfant, vous pouvez imaginer le le mal est -ce que \u00e7a peut faire, donc du coup par rapport \u00e0 \u00e7a et j'\u00e9vitent de l'\u00e9gorger Les \u00c9chos plus quoi oui. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:19:13) [93%] :\r\nIl y a quand m\u00eame beaucoup de Maliens qui vivent ici dans les cit\u00e9s, dans les appartements. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:19:17) [72%] :\r\nOui, si \u00e0 la au donc du coup, ils sont pour trouver des coupes, il faut plus aller vers les cit\u00e9s et dans le priv\u00e9 et et 19 semaines dans les cit\u00e9s parfois et vivent dans les conditions quand m\u00eame qu'il faut, il faut voir. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:19:32) [84%] :\r\nSe poser l\u00e0, c'est cette question parce que, en fait, ce que je demandais s'est vu car il y a beaucoup de cette migration, c'est beaucoup de gar\u00e7ons, beaucoup d'hommes quand on vient voil\u00e0 et quand on veut se se marier et se notamment avec une femme de son pays comme on la trouve en fait. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:19:49) [73%] :\r\nIci, \u00e0 Paris, bon des fois aussi on peut faire des rencontres de temps en temps dans les foyers \u00e0 la restauration, on ne serait pas avec les cuisini\u00e8res du avec les lesquels les les plus personnels et et parfois aussi avec 2 soir et que 2 communaut\u00e9s qui sont organis\u00e9s \u00e0 travers des des r\u00e9unions, ils font de petites f\u00eates, donc les gens peuvent toujours se rencontrer Simon, parfois c'est du, c'est l'Africain toujours ce c\u00f4t\u00e9 traditionnel qui ne suit au foie lui peut-\u00eatre je Marie ma fille ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9tach\u00e9s de loin film\u00e9es vont, sans oublier l'incident mais enfin d\u00e9marrer \u00e0 ceux qui sont comme \u00e7a, oui, sinon \u00e0 comme tout simplement et il y a, il y a des Maliens peut rencontrer aussi, alors on sera tr\u00e8s en pointe dans un peu aussi. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:20:39) [84%] :\r\nEt toi tu vis ou \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:20:40) [85%] :\r\nMoi, je vis \u00e0 Montreuil et \u00e0 l'arriv\u00e9e, non, je suis en colocation avec il a mis en partage les loyers et c'est un peu plus facile pour moi, pour elle, et puis quand on veut avancer, donc on on \u00e9vite de d\u00e9penser voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:20:57) [86%] :\r\nDonc voil\u00e0 la colocation cesser pratiques ici parmi la communaut\u00e9 malienne, et d'ailleurs on, on dit que on ne voit jamais en fait un Maliens dormir le soir dans la rue parce qu'il peut toujours trouver un endroit o\u00f9 dormir avec un autre mani\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:21:12) [77%] :\r\nOui, oui, \u00e7a c'est vrai, oui \u00e0 la on peut trouver avec Maliens et toujours le foyer, on n'a pas le fait d'\u00eatre moins bien, on est sensible quand m\u00eame \u00e0 la solidarit\u00e9, tout \u00e7a, donc on partage pas mal de choses ce qui on sait qu'un homme qui dort dans la rue, c'est du jamais vu, malgr\u00e9 en Afrique malgr\u00e9 la, la, la pauvret\u00e9, la gal\u00e8re amer de rarement dans la rue d'ailleurs invit\u00e9 pour manger bon, en France on trouve face \u00e0 face et mais entre Maliens, on le fait majeur. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:21:42) [86%] :\r\nVoil\u00e0 pourquoi on ne trouve pas, vous pouvez vous voyez en Montreuil en pleine nuit, vous verrez jamais un un Maliens sur une bouche de m\u00e9tro Afrique dehors. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:21:51) [75%] :\r\nTr\u00e8s, tr\u00e8s rare, tr\u00e8s, tr\u00e8s rare, toujours une solidarit\u00e9 toujours sujet qui fera une amie pour ma famille qui \u00e9tait, qui \u00e9tait \u00e0 la main des prisons. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:22:25) [74%] :\r\nL\u00e0 on arrive chez moi, j'\u00e9coute et sur la modernit\u00e9, je travaille en ce moment m\u00eame, ce qu'on voit comment, qui faisait 4. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:22:45) [84%] :\r\nOn est dans un pays de Montreuil. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:22:47) [79%] :\r\nSi si le la r\u00e9plique qui \u00e9tait quand m\u00eame si vraiment un peu oui. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:23:17) [69%] :\r\nJ'ai improvis\u00e9, la nature, la maison si ce travail, \u00e7a les mod\u00e8les que je fabrique vraiment ici, c'est le mod\u00e8le que avec lequel j'ai commenc\u00e9, qui sont plus sais que tu peux voil\u00e0 avec qui je travaille d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 la Cog\u00e9ma avec de la la la polio par l\u00e0, je suis le repas pas et le coup de col\u00e8re et discute pas, les gens nous ont tout, voil\u00e0 les mod\u00e8les \u00e0 l'Europe a un acquis et tout \u00e7a fait tr\u00e8s rock'n'roll,M. boutique, il a dans le Marais, qui sera oui elle est, elle a l'esprit vraiment rock'n'roll et le vent bien aussi au titre \u00e0 Bastad \u00e7a ici installe -toi je je vois, je vois pas. \r\n\u00e7a fait avec la perceuse, le r\u00eave, \u00e7a serait d'avoir des machines qu'il faut faire \u00e7a. \r\nQui \u00e9tait en fait l'inverse. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:24:16) [71%] :\r\nParce qu'on a. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:24:18) [65%] :\r\n\u00e7a quoi les vinyles. \r\nLe p\u00e8re tu travail avec une perceuse alors d\u00e9couvert Davis oui un peu de la accord des chutes de cuir Duthu sur un peu de Lucie, pourquoi l'aluminium selon le mod\u00e8le de la jeunesse voir \u00e7a. \r\nAntoine je commerces. \r\nEt l\u00e0 je passe les comme \u00e7a ce mod\u00e8le -l\u00e0, moi j'ai fait des mod\u00e8les ici et \u00e0 des mod\u00e8les aussi que j'ai fait au Mali qui est Jouvet atelier au Mali avec 2 artisans de l\u00e0- bas qui travaillent sur \u00e7a, c'est le mod\u00e8les qui lui sont toutes en choeur qui sont pas au fait que je travaillais \u00e0 la teinture tout \u00e7a avec les artisans l\u00e0- bas qui font la couleur du tout comme une personne qui fait travailler au Mali bond allie au d\u00e9but quand j'ai commenc\u00e9, \u00e7a je faisait travailler 4 personnes parce que j'\u00e9tais arriv\u00e9 au Mali, j'avais un billet est valable 2 mois pour revenir en France, donc il y avait l'urgence d'avoir une certaine quantit\u00e9, et j'avais embauch\u00e9 4 personnes et du coup maintenant avec le temps, j'essaie d'avoir monde en fait j'ai gard\u00e9 des personnes et puis qu'on continue \u00e0 travailler ensemble actuellement le r\u00eave c'\u00e9tait d'agrandir sa nouveau du mat\u00e9riel, des machines pour avoir un grand atelier nous vous savez, quand m\u00eame, c'est pas du tout d\u00e9cri\u00e9 et \u00e7a, c'est donc l\u00e0 que j'ai cr\u00e9\u00e9, tout le monde, mais la distribution, la fabrication et le c\u00f4t\u00e9 financier soit facile. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:25:45) [87%] :\r\nEt donc il y a beaucoup de jeunes Maliens en fait qui retourne r\u00e9guli\u00e8rement au pays. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:25:50) [88%] :\r\nOui y on a pas mal qui vont en vacances qui retourne d'anciens, ceux qui ont des papiers placarder ces gens c'est important \u00e9videmment oui, \u00e9videmment, par rapport au Mali, vous savez, quand m\u00eame, si les la culture, l'\u00e9ducation, c'est tr\u00e8s diff\u00e9rent par rapport \u00e0 ici et il y a des gens comme moi qui sont revenus qui qu'ils obtiennent des cartes qui voyage et il y a aussi des Maliens qui sont install\u00e9s \u00e0 Paris avec les femmes, leurs enfants et qui est parfois qu'ils envoient leurs gamins l\u00e0- bas pour l'\u00e9ducation parce que \u00e7a commence \u00e0 d\u00e9border parce que \u00e7a ne suit pas, ils ont pas envie d'avoir des probl\u00e8mes avec l'Asie se dissout. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:26:24) [87%] :\r\nJe veux dire que c'est d\u00e9j\u00e0 Maliens n\u00e9 en France et leurs parents d\u00e9cident \u00e0 un moment de les envoyer pour un temps au Mali alors. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:26:31) [78%] :\r\nOui, des jeunes Maliens qui sont des Franco- maliens, on va dire, alors voil\u00e0 quel apparent les avoir parce qu'il commence \u00e0 faire trop de b\u00eatises \u00e0 des voyous au trou \u00e0 n'est pas ce il veut tout simplement l'\u00e9ducation donc pour mieux le le cadre est ce simplement il les am\u00e8ne pays parfois certaines ann\u00e9es pour qu'il grandisse, avoir un esprit plus raisonnables, j'ai donc dit que ils envoient les les enfants pour conna\u00eetre plus les grands- parents et aussi tout simplement pour parce que la g\u00e9n\u00e9ration d'avant, apr\u00e8s son arriv\u00e9e en France quand m\u00eame, quand je regarde mon parent et c'\u00e9tait pas pareil, nous, aujourd'hui, on a trop d'ambition, on avait trop \u00e9puis\u00e9s, ont permis la g\u00e9n\u00e9ration des gens permet plus d'ouvrir. \r\nSa bouche pour ne pas dire on en gros que les parents, donc du coup \u00e7a peut amener beaucoup de soucis, justice, la fa\u00e7on de voir les choses, du coup les avoir vilipend\u00e9 pour temp\u00e9rer tout \u00e7a hein. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:27:31) [74%] :\r\nToi, as t'as plus de famille ici en France, toute a famille est au Mali ce quelle relation d'\u00c9tat avec eux, donc, qui va les voir, mais tu lisais tu peux les aider aussi financi\u00e8rement. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:27:41) [74%] :\r\nEt c'est pas qui est, si je peux, je les aide, c'est le but, vous faites, vous faites comme je dis bonjour, monsieur, c'est presque obligatoire aux bless\u00e9s 13 on va dire, mais bon, il y a une obligation comme il faut et l'obligation qui 53 millions assumer sa famille et moi, comme je disais, moi je suis venu quand je suis arriv\u00e9 en France \u00e9tait venu ont rejoint mon p\u00e8re qui \u00e9tait l\u00e0 et puis qui m'a transmis ses codes traditionnels et puis qui rendait ce responsable, un peu, il y a un truc avec les Africains aussi cantonner l'a\u00een\u00e9 de la famille, mais en plus aussi d\u00e9charges ne plus pour X, Y, probl\u00e8me parce qu'on est l'a\u00een\u00e9 de la famille a surtout quand il a plus par donc, du coup, c'est un petit peu en col\u00e8re et c'est, ce sont 4000 est n\u00e9, oui, je suis l'a\u00een\u00e9 de la famille qui perdent mais un peu le papa et qui pr\u00e9tendent le pour sert d'exemple. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:28:34) [64%] :\r\nQui mal h\u00e9 ben oui, bravo, \u00eatre Inforadio Andreas th\u00e8me d'appel pour une poign\u00e9e Marlio qui a \u00e9t\u00e9 enfin serrait un peu voil\u00e0 pour pour a beaucoup de personnes \u00e0 c'est \u00e9poque un donc, il \u00e9tait impossible et bien perso, donc c'est pour \u00e7a, nous il \u00e9tait important, il y a interviendra donc vous \u00eates au palais moto parce qu'elle appelle point fort \u00e0 tout faire passer les mots et les oui Malema oui au tiers. \r\nDans la c'est et un peu d'Boudoux regardez d'c'est d'abord nous bien c'est qui n'a pas l'air press\u00e9 avait \u00e9t\u00e9 une voil\u00e0 les 2 pays il brocardait beaucoup d'une grande aide, je veux dire c'est de monter et voil\u00e0 que, il poss\u00e8de beaucoup d'pour le match de rugby y a impossibilit\u00e9 d'mais on n'de vie et si oui dans l'allumage du point Paris au d\u00e9versoir, donc c'est bien. \r\nDepuis 1000 enfants occupaient, enfin pas tout Ceyrac. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:30:36) [83%] :\r\nS'appelle Jake faux et c'est sign\u00e9 et Mamani Ke\u00efta sur la 1\u00e8re point info trafic RSR. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:30:46) [92%] :\r\nSur l'autoroute Lausanne- Gen\u00e8ve un bouchon est toujours signal\u00e9s entre l'\u00e9changeur d'Ecublens et la jonction de Morges Est en direction de Gen\u00e8ve des travaux entra\u00eenent la fermeture de la voie de droite sur ce tron\u00e7on, et puis sur le contournement nord de Lausanne, un v\u00e9hicule en panne perturbe la circulation entre la jonction de vaines et celle de la Bl\u00e9cherette en direction de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:31:05) [92%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:31:06) [82%] :\r\nFaut quand m\u00eame vous avez per\u00e7u la situation de ces Maliens de Montreuil. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:31:09) [86%] :\r\nMoi, je la r\u00e9sumerai en quelques mots d'abord c'est la d\u00e9brouille, hein, tout le monde se se d\u00e9brouiller s'entraident, c'est aussi l'organisation sont tr\u00e8s organis\u00e9s un choix qui a plus de sens \u00e0 ce association malienne \u00e0 Montreuil, c'est \u00e9norme, et puis le travail, ils travaillent tous alors le travail, c'est le travail sur des chantiers, restauration collective entreprise n\u00e9e de nettoyage mais vous avez aussi des gens qui sortent un peu du lot, hein, et puis bah, notamment quelqu'un qui est tr\u00e8s connu, CMA Malamine Kon\u00e9, qui est le cr\u00e9ateur de la marque Airness quelqu'un qui vient de Montreuil un Maliens de Montreuil et qui \u00e9crit cr\u00e9\u00e9 la plus la plus importante marque de sport en France. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:31:49) [83%] :\r\nOn a vu, on a voulu d'ailleurs d'avoir comme invit\u00e9e, mais voil\u00e0, je crois qu'il est tr\u00e8s triste de quitter ces Stars sur le SIDA s'est install\u00e9, c'\u00e9tait une tr\u00e8s tr\u00e8s grande Star, j'ai lu aussi dans les journaux qu'il s'\u00e9tait, il s'est rendu \u00e0 Montreuil, il y a quelques ann\u00e9es ou quelques mois dans foyer Bara voil\u00e0 et qu'il a \u00e9t\u00e9 accueilli comme un Jean-Marie \u00e7a devient extraordinaire attire Arthur Devriendt, vous \u00eates toujours avec nous en duplex de Paris je rappelle vous \u00eates Docteur en g\u00e9ographie au sein de Manche Num\u00e9rique et du Centre de recherche sur les r\u00e9seaux, l'industrie et l'Am\u00e9nagement, vous \u00eates, j'allais dire : vous \u00eates un sp\u00e9cialiste des Maliens de Montreuil, mais c'est justement parce que vous y avez pass\u00e9 vous nous l'avez dit, plusieurs mois, vous, vous avez r\u00e9alis\u00e9 un master sur ce sur ces, sur ces Maliens une r\u00e9action peut-\u00eatre au reportage qu'on vient d'entendre qu'est -ce qui vous a frapp\u00e9 par rapport aux recherches que vous avez faites vous qu'est -ce que vous qu'est -ce que vous avez retrouv\u00e9 qu'est -ce qui vous a frapp\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:32:42) [97%] :\r\nC'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:32:43) [85%] :\r\nCe qui m'a frapp\u00e9 tout d'abord, ce reportage tr\u00e8s bien r\u00e9alis\u00e9, juste un petit point, j'aimerais pr\u00e9ciser, c'est : on parle beaucoup des Maliens de Montreuil ou de la communaut\u00e9 malienne de Montreuil, il faut toutefois faire attention \u00e0 l'aller, pas voir comme une entit\u00e9 un peu homog\u00e8ne, en fait, quand on parle de Maliens Montreuil on parle aussi bien d'hommes que de femmes, il y a des enfants migrants et des travailleurs et des ch\u00f4meurs, il y a des retrait\u00e9s, des sans- papiers, donc et une multitude de statuts et qui d'ailleurs statues qui sont \u00e9galement mouvants dans le temps pour chaque individu, \u00e7a veut dire que, faut faire attention \u00e0 l'usage de la communaut\u00e9 des Maliens de Montreuil : pourquoi ce qui vous fait surtout s'inscrire. \r\nPour \u00e9viter de les consid\u00e9rer comme un bloc unique chacun sa trajectoire et donc c'est c'est m\u00eame pour une lecture plus fine en fait de des ph\u00e9nom\u00e8nes qui se passe, et ensuite l'expression Maliens Montreuil peut \u00eatre aussi un peu g\u00eanante parce qu'elle tend \u00e0 isoler cette population de celle qui r\u00e9side dans d'autres villes, il y a aussi des Maliens \u00e0 Paris des Maliens dans d'autres villes de la couronne parisienne ou m\u00eame ailleurs en France et \u00e7a tendrait \u00e0 faire croire que les Maliens de Montreuil ont des pratiques sp\u00e9cifiques par rapport \u00e0 d'autres, d'autres Maliens d'autres villes. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:33:56) [82%] :\r\nIl y a des Africains non Maliens a montr\u00e9 le disait aussi Fr\u00e9d\u00e9ric Faux. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:34:00) [86%] :\r\nAh oui, oui, oui, non, qui sait, il faut faire attention \u00e0 \u00e7a, ceci dit, c'est vrai que mon travail est un terrain particulier, il y a une unit\u00e9 de lieu, comme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:34:10) [81%] :\r\nVous disait tout \u00e0 l'heure, Fr\u00e9d\u00e9ric Faure, journalistes, voil\u00e0 et. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:34:16) [93%] :\r\nNotamment \u00e0 travers l'donc le foyer Bara qu'on a beaucoup entendu dans le reportage et le foyer Bara, c'est vraiment le lieu symbolique un peu c'est la centralit\u00e9 des Maliens vivant \u00e0 Paris et aux alentours. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:34:30) [78%] :\r\nC'est un homme s\u00e9rieux entre anciens, il y a longtemps qu'il a \u00e9t\u00e9 construit. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:34:33) [100%] :\r\nL'emploi. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:34:34) [90%] :\r\nIl a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 en 1968 c'est le 1er qui a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e sur la ville de Montreuil et il a acquis au fur et \u00e0 mesure du temps une forte charge symbolique, est ce que souligne bien le reportage, c'\u00e9tait que le foyer Bara n'est plus simplement un simple lieu de r\u00e9sidence, mais c'est bien plus que \u00e7a, c'est un lieu de vie pour toute la communaut\u00e9, on a vu avec les exemples des bijoutiers, des coiffeurs, il y a des gens qui viennent manger aussi, le midi, le week- end, y aller il y a les amis qui viennent rendent visite \u00e0 leur famille, moi qui vraiment du de la population qui s'. \r\nGreffe en quelque sorte, autour de ce foyer, et m\u00eame plus large que les Maliens ou les Africains, il a aussi beaucoup de musulmans qui viennent l\u00e0 pour pour les pri\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:35:19) [73%] :\r\nEt des et des blancs. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:35:21) [96%] :\r\nIl. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:35:22) [90%] :\r\nDes blancs et oui, notamment ce qu'on pourrait appeler des travailleurs pauvres ou pr\u00e9caires qui viennent manger dans la dans la cantine du foyer, on peut manger pour pour pas cher. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:35:34) [91%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:35:35) [68%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric effectivement pas chercher le le placer \u00e0 1 euros 50 1 donc c'est imbattable. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:35:40) [93%] :\r\nEt donc \u00e7a \u00e7a peut, \u00e7a permet, c'est un lieu de vie, qui permet \u00e0 d'autres personnes de devenir ici c'est pas un lieu ferm\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:35:48) [86%] :\r\nAh non, pas du tout, non, bon d\u00e9j\u00e0, mais nous on est tr\u00e8s bien accueilli les journalistes ou ou les \u00e9tudiants qui viennent faire des \u00e9tudes et ensuite non c'est ouvert \u00e0 tout le monde, ensuite il faut juste bien bien se comporter, ben oui, \u00e7a c'est comme partout hein, voil\u00e0 c'est un foyer, c'est un lieu tout \u00e0 fait normal. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:36:06) [88%] :\r\nAlors vous parliez de la diversit\u00e9 de cette population malienne, notamment par le fait que, il y a plusieurs g\u00e9n\u00e9rations d\u00e9j\u00e0 que cette \u00e9migration, elle \u00e9tait -elle \u00eatre relativement anciennes c'\u00e9tait indiqu\u00e9 dans le reportage et moi \u00e7a m'a frapp\u00e9, on dit : voil\u00e0, c'est arriv\u00e9 au moment des ou juste apr\u00e8s, ind\u00e9pendance ou en tout cas, il y a eu un lien entre le Mali et Montreuil avant m\u00eame la d\u00e9pendance entre des responsables syndicaux de Montreuil et des intellectuels ind\u00e9pendantiste Maliens, c'est juste qu'est -ce qui s'est pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:36:41) [76%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:36:41) [88%] :\r\nOui, effectivement, c'est la ville qui insiste beaucoup sur cet aspect -l\u00e0, l'ancien maire de la ville, Jean-Pierre Brard, apparent\u00e9 communiste insistait beaucoup quand je la rencontrer pour, pour mon \u00e9tude sur la tradition politique de solidarit\u00e9 anticoloniale de la ville de Montreuil et en fait, est remont\u00e9 cette tradition \u00e0 son pr\u00e9d\u00e9cesseur, le maire Marc Marcel du friche qui a \u00e9t\u00e9 le maire de la ville de 1971 \u00e0 1984 et qui, au sein de la CGT \u00e9tait sp\u00e9cialiste des questions coloniales et c'est \u00e0 ce titre- l\u00e0 qu'il a fait qu'il a rencontr\u00e9 personnellement Modibo Kate a surnomm\u00e9 apr\u00e8s le p\u00e8re de la nation malienne et qui a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sident du Mali \u00e0 l'ind\u00e9pendance, donc en 1960 jusqu'en 1968 c'\u00e9tait des donc oui excusez donc voil\u00e0, il y a ces Liens qui se sont cr\u00e9\u00e9s au moment de la de la d\u00e9colonisation en fait. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:37:39) [89%] :\r\nCe sont des Liens co\u00e9crit au Mali ou en France, au dans les 2 endroits. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:37:46) [81%] :\r\nC'est Marcel-Dufriche qui se rendaient beaucoup \u00e0 2 r\u00e9unions en Afrique, donc, et c'est l\u00e0- bas, au Mali, qu'il a fait la connaissance de Modibo Ke\u00efta. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:37:54) [95%] :\r\nLe le p\u00e8re de la nation malienne. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:37:57) [86%] :\r\nEt donc, ensuite, au fond, \u00e7a, \u00e7a cr\u00e9e un lien, \u00e7a cr\u00e9e un pont entre Montreuil et le Mali et c'est ensuite qu'est venu de se greffer l\u00e0- dessus le le l'\u00e9migration comment \u00e7a s'est pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:38:11) [84%] :\r\nEffectivement, il y a eu ces Liens, du coup, sorte de terre d'accueil, entre guillemets, c'est ouvert \u00e0 Montreuil pour les pour les Maliens et donc voil\u00e0, \u00e7a se fait, \u00e7a s'est fait comme \u00e7a des 68 a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9e un foyer \u00e0 Montreuil pour accueillir les Maliens sur l'ampleur apr\u00e8s exactement dans ces ann\u00e9es- l\u00e0, du mouvement d'\u00e9migration je sais je n'pas trop Cziffra vous donner, c'est compliqu\u00e9, oui, mais c'est avec ces Liens -l\u00e0 de syndicalisme de l'anticolonialisme. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:38:45) [81%] :\r\nEt c'est c'est Maliens venait de tout le pays, ou bien de d'endroit particulier en parler de cas et tout \u00e0 l'heure qu'il est, ce, pr\u00e8s de la fronti\u00e8re avec le S\u00e9n\u00e9gal, et ce alors, c'est un endroit o\u00f9 des Maliens sont venus \u00e0 ce qui a d'autres r\u00e9gions du Mali qui ont envoy\u00e9 comme \u00e7a des gens \u00e0 Montreuil. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:39:01) [88%] :\r\nQuoi. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:39:02) [89%] :\r\nNon, effectivement, c'est surtout la r\u00e9gion de caille, la plupart des Maliens de Montreuil, si on peut leur trouver un caract\u00e8re commence effectivement celui -l\u00e0, c'est venir principalement de la r\u00e9gion de qui est situ\u00e9 \u00e0 l'ouest du Mali donc qui a des fronti\u00e8res communes avec le S\u00e9n\u00e9gal, la Mauritanie et la Guin\u00e9e pour situer un petit peu et donc c'est de cette r\u00e9gion -l\u00e0, que la plupart des Maliens de Montreuil viennent et c'est vraiment une, c'est une r\u00e9gion particuli\u00e8re au Mali, c'est la seule r\u00e9gion du Mali qui dont les les immigr\u00e9s, pas plus en Europe que dans d'autres pays d'Afrique \u00e0 cause de ses lire. \r\nEn partie ensuite aussi c'est ce sont majoritairement des Sony n'quai. \r\nLes Maliens de Montreuil et donc il y a aussi ce. \r\nCet aspect culturel de d\u00e9couvrir un autre environnement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:39:54) [92%] :\r\nQui a fait qui qui partait un peu en Europe et ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:39:59) [96%] :\r\nEt comment est -ce que c'est Maliens ont \u00e9t\u00e9 accueillis en France donc, fin des ann\u00e9es 60 d\u00e9but des ann\u00e9es 70. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:40:07) [94%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:40:09) [88%] :\r\nBah, il faut se remettent dans le contexte des 30 glorieuses, o\u00f9 la France \u00e0 cette \u00e9poque -l\u00e0 avait besoin de beaucoup de main-d'oeuvre, du coup, la venue des Maliens \u00e9taient tr\u00e8s facile, si on peut dire jusque dans jusqu'au milieu des ann\u00e9es 70, il suffisait pour eux d'avoir une carte d'identit\u00e9 nationale malienne, une visite m\u00e9dicale en arrivant sur le territoire fran\u00e7ais et leurs \u00e9lus \u00e9taient accept\u00e9s sur le territoire fran\u00e7ais, donc il pouvait se logiciel pour. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:40:38) [81%] :\r\nOui peut se loger peut trouver du travail. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:40:41) [79%] :\r\nOui, oui, pas de travail assez pr\u00e9caire oui. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:40:45) [70%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:40:46) [80%] :\r\nMais avec un une hausse diff\u00e9rence avec aujourd'hui, c'est \u00e7a que je veux dire. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:40:49) [68%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:40:49) [86%] :\r\nAh oui depuis depuis la politique migratoire, c'est cette tr\u00e8s renforc\u00e9e aujourd'hui c'est beaucoup plus difficile pour eux de devenir. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:40:58) [89%] :\r\nVous \u00eates notre invit\u00e9 Arthur Devriendt jusqu'\u00e0 15 heures je rappelle vous \u00eates Docteur en g\u00e9ographie, vous avez travaill\u00e9 sur le terrain, \u00e0 Montreuil, vous avez r\u00e9dig\u00e9 un \u00e0 master sur ces Maliens de Montreuil, notamment sur les Liens qu'il y a aujourd'hui entre les Maliens en France et les Maliens au Mali, on parlera de cela apr\u00e8s avoir entendu en couples de Maliens hyper c\u00e9l\u00e8bre c'est Amadou et Mariam, on les conna\u00eet, ce que je ne savais pas c'est qu'ils habitent dans cette r\u00e9gion de Montreuil, tout pr\u00e8s de Vincennes ou de ou de Montreuil ils habitent voil\u00e0 ce sont parmi tous les, les Maliens de Montreuil a Amadou et Mariam. \r\n\r\nLocuteur FT10 (00:41:38) [80%] :\r\nBen vous voyez. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:42:11) [88%] :\r\nTiens, \u00e7a ne le retrouve pas d'\u00eatre un petit chien de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:44:49) [64%] :\r\nComme. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:44:51) [86%] :\r\nBah vas c'\u00e9tait Amadou et Mariam, un titre sa valise sur la 1\u00e8re avec nous jusqu'\u00e0 15 heures Arthur Devriendt, je rappelle, doctorant en g\u00e9ographie, vous avez \u00e9crit \u00e0 un travail sur les Maliens de Montreuil, alors vous avez dit et Fr\u00e9d\u00e9ric Faux le disait aussi ce sont des communaut\u00e9s, m\u00eame si on peut pas tout seul, et m\u00eame, m\u00eame si le l'unit\u00e9 est difficile \u00e0 trouver, ce sont en m\u00eame temps des des communaut\u00e9s relativement organis\u00e9s au fond quels lien est -ce que ces communaut\u00e9s de Maliens \u00e0 Montreuil garde avec le avec le pays. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:45:29) [88%] :\r\nCe sont des Liens, de l'avis de de tous les jours, c'est savoir comment font leurs proches, quels sont leurs besoins, quel est l'\u00e9tat des stocks de nourriture qui est malade ou de CD contact assez c'est entre individus, mais la plupart du temps qui sont par par t\u00e9l\u00e9phone, aujourd'hui c'est le t\u00e9l\u00e9phone mobile qui, qui est l'instrument principal de ces contacts inter- individuelle. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:45:57) [86%] :\r\nPlus que les nouvelles technologies puisqu'Internet Sky pour Facebook. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:46:02) [72%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:46:03) [88%] :\r\nCela tombe de plus en plus d\u00e9velopp\u00e9e, mais internet pour marcher, il faut qu'elle faut que les les 2 personnes de la communication soit connect\u00e9 \u00e9videmment la situation au Mali, un point de vue nouvelle technologie n'est pas la m\u00eame qu'en France donc, surtout en r\u00e9gion qui est. \r\nC'est les op\u00e9rateurs, il y a pas encore la totalit\u00e9 du r\u00e9seau qui est, qui est pr\u00e9sente l\u00e0 bas est -ce que vous avez l'impression surtout la t\u00e9l\u00e9phonie mobile. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:46:31) [89%] :\r\nSurtout, la t\u00e9l\u00e9phonie mobile est -ce que vous avez l'impression qu'il y a, il y a, qui a une circulation de personnes entre bah, notamment dans cette r\u00e9gion de de et puis cette et puis Montreuil o\u00f9 vivent quand m\u00eame entre 6 et 10000 Maliens, c'est pas rien et ce qui est une circulation bien au fond avec la est -ce que avec la politique migratoire extr\u00eamement restrictive de la France aujourd'hui, \u00e7a bouge peu. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:46:56) [84%] :\r\nSi, si \u00e7a bouge quand m\u00eame mais \u00e7a bouge gr\u00e2ce \u00e0 tous ceux qui ont, qui sont en r\u00e8gle, oui \u00e7a comme \u00e7a, qui ont leurs papiers, eux, peuvent circuler assez enfin facilement un temps donn\u00e9 et qui sont en tout, en toute l\u00e9galit\u00e9, mais. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:47:11) [69%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:47:12) [85%] :\r\nDonc c'est par ceux qui ont pas leurs papiers \u00e9videmment doivent se baser sur ceux qui ont, qui sont capacit\u00e9 de de faire les allers-retours mais en a beaucoup, il y a beaucoup d'alertes tr\u00e8s il faut. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:47:25) [82%] :\r\nMais pour rebondir cette question de circulation, les Maliens donc entre la la France et le Mali, moi je passe notre invit\u00e9 mais je pressens que sa main \u00e0 un moment charni\u00e8re en ce moment, c'est-\u00e0-dire que, on arrive au \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 les la 1\u00e8re g\u00e9n\u00e9ration arrive \u00e0 la retraite, c'est donc c'est donc il se pose la question est -ce que je je rentre au Mali, ce que je reste en France, leurs enfants sont dans une situation parfois pas facile en France pour les questions de travail, donc moi je traite du travail, donc il se demande aussi ce que vont faire leurs enfants, donc on est vraiment un moment charni\u00e8re avec la 1\u00e8re g\u00e9n\u00e9ration l\u00e0 qui qui est en train de, de partir en tout cas de finir sa vie active. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:47:57) [97%] :\r\nQu'est -ce que vous en pensez. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:47:59) [90%] :\r\nEt fictivement il y a beaucoup de retrait\u00e9s qui se pose la question de finir leurs jours au pays, c'est facile, le choix est assez facile pour ceux qui sont tout seuls en France, ceux qui sont install\u00e9s en France, avec leurs femmes et leurs enfants, la question est est beaucoup plus d\u00e9licate pour eux, mais il y a quand m\u00eame pas mal de retrait\u00e9s qui font 6 mois on va dire, qui divise l'ann\u00e9e en 2, une partie de l'ann\u00e9e au Mali et une partie de l'ann\u00e9e en France, mais encore une fois, ce syst\u00e8me -l\u00e0 est valable que pour ceux qui ont qui ont leurs papiers. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:48:32) [89%] :\r\nEt qui ont les moyens quand m\u00eame de payer l'avion parce que, on le sait, c'est pas, c'est pas tr\u00e8s bon march\u00e9, de prendre l'avion s'est \u00e9cras\u00e9 les monopoles d'\u00c9tat pour les compagnies d'aviation, donc c'est assez, c'est assez compliqu\u00e9, il y a quand m\u00eame cet ce moment incroyable dans le reportage dans votre reportage, Fr\u00e9d\u00e9ric, on parle de ces ados au fond qu'on renvoie au pays pour leur apprend les bonnes mani\u00e8res si je si je r\u00e9sume un peu \u00e7a, c'est des choses que vous avez pu voir aussi que vous avez pu vous avez pu rencontrer ces ados qu'on avait emmen\u00e9 dans la famille pour voil\u00e0 vite qui sont, qui deviennent des des voyous en France pour le leur rappeler les les valeurs du du pays du village ou de la soci\u00e9t\u00e9 malienne. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:49:09) [85%] :\r\nNon, personnellement, je n'ai pas rencontr\u00e9 mais effectivement j'ai eu l'\u00e9cho de de telles pratiques, c'est surtout pour leur faire d\u00e9couvrir, c'est pas tant pour les remettre dans le droit chemin que pour leur faire d\u00e9couvrir les valeurs dont faut la dette auxquels ils appartiennent, o\u00f9 ils seraient cens\u00e9s appartenir \u00e0 ces valeurs -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:49:29) [83%] :\r\nEt c'est sont quelles valeurs au fond vous avez l'impression que, qu'on essaye de transmettre \u00e0 ces jeunes quand on les renvoie au pays. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:49:37) [84%] :\r\nC'est un discours plus qui est sur les les solidarit\u00e9s entre les individus et puis la solidarit\u00e9 intra- intrafamiliale et puis voir d'o\u00f9 leurs parents sont sont originaires pour on reconna\u00eet enfin conna\u00eetre l'histoire de leurs parents assez porteur de cette histoire, dans leur vie \u00e0 eux plus dans le plus en terme. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:50:02) [97%] :\r\nC'est. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:50:02) [89%] :\r\nJ'ai vu aussi qu'il existe \u00e0 montrer des associations qui cherche aujourd'hui \u00e0 d\u00e9courager l'\u00e9migration en faisant en sorte que les jeunes Maliens qui sont au Mali, puis s'en sortir financi\u00e8rement est -il donc les moyens de rester chez eux, est ce qu'il y a de la part des Maliens de Montreuil, une partie d'entre eux la volont\u00e9 au fond de de stopper le flux migratoires depuis le Mali jusqu'\u00e0 la France. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:50:25) [84%] :\r\nStopper le flux migratoires sage, je sais pas, mais effectivement il faut faire, que les jeunes investissent dans leur, dans leur territoire d'origine \u00e0 eux donc \u00e7a, \u00e7a passe par le les associations de d\u00e9veloppement villageoise dans le reportage, on parlait d'une centaine d'associations, effectivement, il y a tous les villages de la r\u00e9gion car ils sont quasiment concern\u00e9s par une association, chaque village a son association de migrants qui envoie des sous qui investit pour creuser des puits, construire des \u00e9coles, o\u00f9 il avait des dispensaires etc. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:51:01) [88%] :\r\nMais \u00e7a veut dire que c'est un \u00e9chec au fond de, de, de, s'il y a entre entre le Mali Montreuil : si au fond, le but, les Maliens aujourd'hui, c'est d'\u00e9viter que d'autres Maliens ne viennent en France. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:51:13) [91%] :\r\nC'est un \u00e9chec, bah non, enfin je n'en quel sens. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:51:20) [87%] :\r\nDans le sang, si les Maliens de Montreuil investissent de l'argent pour que les autres Maliens du Mali reste au pays, \u00e7a veut dire que l'avenir des Maliens, il est au Mali et pas en France et pour une certaine mani\u00e8re, c'est celle c'est ch\u00e8ques au fond de s'il y a cr\u00e9\u00e9 d\u00e9j\u00e0 dans les ann\u00e9es 60 70. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:51:39) [89%] :\r\nJe crois pas que ce soit un \u00e9chec, je crois pas qu'il faille le voir de de ce point de vue -l\u00e0, il faut savoir que ce sont des villages pour la plupart, \u00e9tant donn\u00e9 que ce sont les migrants qui investissent, ce sont des villages qui sont un peu devenus d\u00e9pendants de ses revenus migratoire et donc l'\u00e9migration est ainsi auto- entretenu et et pour les jeunes qui sont au Mali, la migration repr\u00e9sente toujours un certain espoir de de promotion sociale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:52:06) [97%] :\r\nDonc quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:52:10) [90%] :\r\nOn reste, on reste fascin\u00e9 par la France. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:52:13) [88%] :\r\nOui, il y a toujours sa m\u00eame si le discours de migrants a chang\u00e9 avant et c'est vrai qu'il \u00e9tait beaucoup plus positif avec des migrants qui pouvaient se mettre en sc\u00e8ne qui se prenaient en photo, \u00e7a c'est un peu la caricature mais \u00e7a existe, et qui se prenaient en photo, en costard sur les Champs- \u00c9lys\u00e9es, aujourd'hui, le discours est beaucoup plus nuanc\u00e9 sur les conditions de vie en France mais. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:52:34) [88%] :\r\nNon. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:52:35) [87%] :\r\nMais bon les les jeunes Maliens sont. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:52:38) [80%] :\r\nSoit encore int\u00e9ress\u00e9s pour venir en France, enfin pas tous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:52:41) [82%] :\r\nOui, certains, certains merci beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:52:45) [90%] :\r\nArthur Devriendt d'abriter d'or pass\u00e9 cette heure avec nous, on a mis en lien sur notre site toutes sortes de Liens dont votre page internet sur laquelle on trouve toutes sortes d'informations et notamment le travail que vous avez consacr\u00e9 au Maliens de Montreuil, je vous souhaite un excellent apr\u00e8s- midi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:53:03) [86%] :\r\nMerci vous aussi demain Fr\u00e9d\u00e9ric Faux Ch\u00e2teau Rouge qui est, qui est le. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:53:09) [87%] :\r\nQuartiers africains de Paris mais l\u00e0 on parle de Paris intra- muros. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:53:13) [96%] :\r\nC'est. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:53:13) [81%] :\r\n\u00e0 demain donc et merci aujourd'hui Hakim en St\u00e9phanie Coudray notre recherchiste intelligent d'pour les musiques Dennis pour le site dromadaire Point poids Ch et Monsieur T qui a r\u00e9alis\u00e9 les carnets de route Fr\u00e9d\u00e9ric fausser les pr\u00eats excellente apr\u00e8s- midi va \u00eatre 15 heures \u00e0 Montreuil 14 heures accueil au Mali et 15 heures tout juste sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:53:36) [93%] :\r\nSylvia Dolzan de diff\u00e9rence entre la Suisse et la Libye est \u00e0 l'agenda du Conseil des ministres des Affaires \u00e9trang\u00e8res de l'Union europ\u00e9enne aujourd'hui \u00e0 Bruxelles, un objet inscrit \u00e0 l'initiative de Malte et de l'Italie, dont le chef de la diplomatie Franco Frattini a maintenu ce matin son intransigeance si aucun accord ne peut \u00eatre trouv\u00e9e, affirme l'Italie il faudra contourner la liste. \r\n"], "program": {"href": "/programs/524BE28B-2A45-4C4B-928A-2CA09B9D6331", "id": "524BE28B-2A45-4C4B-928A-2CA09B9D6331", "name": "Dromadaire sur l'\u00e9paule"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Miserez, Jean-Fran\u00e7ois", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"name": "D\u00e9praz, Cyril", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9praz, Cyril", "role": "collaborateur RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Reporter", "name": "Faux, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "journaliste, reporter", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Devriendt, Arthur", "role": "doctorant en g\u00e9ographie", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Voix diverses", "role": "Africains vivant \u00e0 Paris", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Camara, Kalilou", "role": "cr\u00e9ateur de sacs de mode", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-29B0B1C3-C3F7-4B85-A31B-CD8E39766D2E", "internalArchiveId": "29B0B1C3-C3F7-4B85-A31B-CD8E39766D2E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le trou du jour 101 : Vaumarcus", "publicationDate": "2010-03-22T00:00:00Z", "durationSec": 262, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "thematicGeographicals": ["Neuch\u00e2tel (canton)", "Vaumarcus"], "isOnline": false, "remarks": "Acro: MDV", "lastModifiedDate": "2017-01-14T11:03:42Z", "speechToTexts": ["14.01.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:06) [82%] :\r\nTrou pour touristes en \u00e9t\u00e9, \u00e7a pulse au monde qu'on joue le trou. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:13) [80%] :\r\nLe trou 10 jours Vaumarcus quand Neuch\u00e2tel District bouderie Population : 250 habitants localisation Vaumarcus est situ\u00e9e au bord du lac de Neuch\u00e2tel amis entre de son jardin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:30) [86%] :\r\nCette autoroute oui c'est, h\u00e9las, inaugur\u00e9 en 2000, c'est une toute derni\u00e8re du pays, elle comporte comme vous le voyez, de nombreuses viaducs, de tunnels, elle permet d'aller \u00e0 Neuch\u00e2tel, au cas o\u00f9 on voudrait aller \u00e0 Neuch\u00e2tel oui oui elle rapproche \u00e9galement le Jura du reste de la Suisse romande voil\u00e0 donc on grossit n'autoroute qui sert \u00e0 rien, on marque notre sortie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:07) [79%] :\r\nPuis de d\u00e9couvrir une activit\u00e9 encore tr\u00e8s pr\u00e9sente sur le lac de Neuch\u00e2tel, la paix, la paix avec monsieur quel bonjour Keller bonjour, bien s\u00fbr, mais je vois pas, voil\u00e0, je voulais jamais rien qu'une petite partie de p\u00eache, d'accord, il va y avoir avoir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:35) [69%] :\r\nVoil\u00e0 quoi pas votre go\u00fbt. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:38) [77%] :\r\nUn peu Sylvain c'est mon fils -il \u00e9mu et Asilah muet comme une carpe la une carpe le poisson ah oui oui oui, ben, sauf que l\u00e0, car pour la p\u00eache pour ce Motoball accord ou du ouvrages comme \u00e7a, alors c'est quoi donc alors aujourd'hui on p\u00each\u00e9 de la qui pr\u00e9pare la CAN se pla\u00eet 17 sur ce bateau Sylvain oui c'est un peu comme on esclaves Sylvain merci \u00e0 l'autre, non, il m'a donn\u00e9 la canne et puis maintenant, bah je lance la ligne voil\u00e0 et maintenant ben j'attends que sa mort Sylvain Eduardo regarder dans l'autre, qui va faire peur aux poissons pas sa mort, symbole, moi, c'est une belle. \r\nRegardez \u00e7a un bel alors jamais plaint, puis la tuer avec cette barre d'offrir la voil\u00e0 mais voyez -vous l'Anapec l'affaire grave a jamais dans son l\u00e0 on y retourne -t-il \u00e0 moteur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:52) [92%] :\r\nMais fait quoi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:54) [76%] :\r\nOn rentre \u00e0 la cabane, pour pr\u00e9parer la paix, et on veut la vider la parole les filets, puis y amener ses filets, en l'occurrence 2 au restaurant du lapereau ainsi suite bah on retournera sur le lac pourra p\u00eacher une autre une autre assiduit\u00e9 suite jusqu'\u00e0 ce que le chef du restaurant du lac de Vaumarcus, Ania. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:14) [77%] :\r\nC'est pour faire une assiette, c'est une activit\u00e9 souhaitable que la vaut la suite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:19) [74%] :\r\nFillettes les du Trade FIBA, faut savoir dessus je cache pas qu'il a 16 balles qui nous viennent, pour une journ\u00e9e de boulot, c'est quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:27) [81%] :\r\nPar \u00e0 l'aube, ah bah oui, en effet, \u00e7a fait 8 chacun. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:30) [84%] :\r\nOn a aussi le judo, juste apr\u00e8s l'argent de poche par mois, \u00e7a ne suffit pas, il ach\u00e8te des magazines pour nous d'occasion avec. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:41) [75%] :\r\nAh bon, on arrive \u00e0 l'estacade ah oui peut votre c'est bien joli activit\u00e9 Claveau, merci, merci \u00e0 vous d'avoir marqu\u00e9 pour Couleur 3 c'est d\u00e9j\u00e0 lou\u00e9 il co\u00fbte pas tellement le matin. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:06) [79%] :\r\nMais quel temps pour nous l\u00e0 o\u00f9 il y a un peu puisse d'\u00eatre sourd, tu peux y aller. \r\n"], "program": {"href": "/programs/A9421A19-35D9-4B22-976E-5A54D2D92C01", "id": "A9421A19-35D9-4B22-976E-5A54D2D92C01", "name": "Au milieu du village"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Scheurer, Laurence", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Auteur"}, {"function": "Auteur du texte", "name": "Kucholl, Vincent", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Auteur"}, {"function": "Technicien/ne", "name": "Araujo, Ottavio", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Kucholl, Vincent", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Scheurer, Laurence", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Kucholl, Vincent", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B27A0BEF-2353-41F1-9716-5D77EA045C9B", "internalArchiveId": "B27A0BEF-2353-41F1-9716-5D77EA045C9B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "J\u00e9sus revu (et corrig\u00e9) (4/4)", "publicationDate": "2010-03-22T00:00:00Z", "summary": "1.Le J\u00e9sus des Arts- . 2. J\u00e9sus romanc\u00e9. - 3. J\u00e9sus entre ic\u00f4ne et portrait. - 4.Clich\u00e9s de J\u00e9sus. - 5. Le cin\u00e9ma de J\u00e9sus.", "durationSec": 8954, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicThemes": ["image pieuse", "cin\u00e9ma", "photographie", "catholicisme", "religion et croyances", "image", "christianisme", "litt\u00e9rature", "protestantisme", "ic\u00f4ne", "histoire", "th\u00e9ologie"], "thematicPersons": ["J\u00e9sus"], "isOnline": false, "remarks": "5 \u00e9missions les unes derri\u00e8re les autres, s\u00e9par\u00e9es par des blancs.", "lastModifiedDate": "2015-06-25T09:56:16Z", "speechToTexts": ["25.06.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\n4\u00e8me semaine autour de la figure de J\u00e9sus et si nous avons parl\u00e9 les semaines pr\u00e9c\u00e9dentes de sa personne historique de sa r\u00e9ception et de sa transmission, nous abordons aujourd'hui plus concr\u00e8tement les questions de sa repr\u00e9sentation Pierre-Yves Moret. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:12) [89%] :\r\nOui, alors les diff\u00e9rents axes que vous avez mentionn\u00e9 vont toujours s'y retrouver \u00e9galement J\u00e9sus est v\u00e9ritablement une ic\u00f4ne, une figure \u00e0 la fois historique et l\u00e9gendaire de par le nombre de r\u00e9cits et de personnages qui l'a inspir\u00e9, on pourrait dire qu'il est \u00e0 lui tout seul un personnage mythique, entre guillemets, \u00e9videmment, et de nombreux avatars s'y r\u00e9f\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:30) [93%] :\r\nNous aborderons ces questions durant toute cette semaine, aujourd'hui, nous commen\u00e7ons par une sorte de panorama artistique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:36) [89%] :\r\nOui, avec Jean Kaempfer, professeur de litt\u00e9rature fran\u00e7aise moderne et contemporaine \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne Jean comme ferait aussi le coordinateur d'une grande enqu\u00eate interdisciplinaire organis\u00e9 par l'universit\u00e9 et soutenue par le Fonds national suisse intitul\u00e9e les usages de J\u00e9sus au 20\u00e8me si\u00e8cle et cette enqu\u00eate a pour but de voir comment les arts filmique c'est-\u00e0-dire cin\u00e9ma iPhoto les arts litt\u00e9raire et plastique se sont empar\u00e9s de la figure de J\u00e9sus depuis une centaine d'ann\u00e9es alors, cette enqu\u00eate a d\u00e9j\u00e0 vu la publication d'un livre intitul\u00e9 Point de vue sur J\u00e9sus au 20\u00e8me si\u00e8cle, \u00e0 la crois\u00e9e des disciplines, publi\u00e9 en 2008 et l'an pass\u00e9, un colloque international a \u00e9t\u00e9 organis\u00e9 sous le titre J\u00e9sus en repr\u00e9sentation ce colloque traitait des approches litt\u00e9raire, cin\u00e9matographique et picturale de J\u00e9sus et les actes de ce colloque que usage de J\u00e9sus seront publi\u00e9s \u00e0 l'Automne 2010, alors j'ai rencontr\u00e9 Jean Cap faire, je lui ai demand\u00e9 premi\u00e8rement si on pouvait faire une comparaison entre les premi\u00e8res r\u00e9ception ou appropriation J\u00e9sus dans l'histoire de l'art et celle d'aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:38) [88%] :\r\nEn effet, l'histoire de J\u00e9sus a toujours fait l'objet d'appropriation, une des appropriations majeur c'est l'appropriation par l'\u00c9glise ou pas l'\u00c9glise en train de na\u00eetre au 2\u00e8me 3\u00e8me si\u00e8cle apr\u00e8s J\u00e9sus-Christ, raison pour laquelle on a disons, on a pass\u00e9 de J\u00e9sus, cette entit\u00e9 a trait d'union qui est J\u00e9sus Christ et que le Christ et \u00eatre une version une une narration une intrigue eccl\u00e9siale de la narration premi\u00e8res de l'histoire de J\u00e9sus et cette intrigue et Claudia l'si je peux l'appeler ainsi, c'est-\u00e0-dire l'histoire du salut, J\u00e9sus est mort pour nous, pour nous sauver du p\u00e9ch\u00e9 originel, elle a tenu bon pendant de nombreux si\u00e8cles jusqu'\u00e0 ce qu'au c\u00f4t\u00e9 de la 2\u00e8me moiti\u00e9 du 18\u00e8me si\u00e8cle, un certain nombre de th\u00e9ologiens tr\u00e8s stimulant des th\u00e9ologiens lib\u00e9raux protestants allemands se sont interrog\u00e9es sur la nature du J\u00e9sus sans le trait d'union avec encore vous le retrouver derri\u00e8re J\u00e9sus Christ J\u00e9sus et on assiste l\u00e0 \u00e0 des grandes narrations m\u00eame ce ph\u00e9nom\u00e8ne d'amplification extraordinaire par rapport aux aux 4 \u00c9vangiles canoniques grande narration dans lesquels le principal souci de ces th\u00e9ologiens, le principal int\u00e9r\u00eat il est double : d'une part, il s'interroge sur les miracles qui sont racont\u00e9e dans les \u00c9vangiles oui interroge sur le plus grand d'entre eux qui la r\u00e9surrection hein et puis il y a une autre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:12) [81%] :\r\nAlors oui, quel est, quel \u00e9tait l'int\u00e9r\u00eat pour ces miracles est -ce que c'\u00e9tait de savoir comment c'\u00e9tait possible, quelle \u00e9tait la v\u00e9racit\u00e9 de ses miracles. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:18) [87%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, disons, c'est des th\u00e9ologiens, ils sont au si\u00e8cle des Lumi\u00e8res, donc ils sont rationaliste, mais ils sont profond\u00e9ment en travailleurs, hein, donc ils essaient de concilier ce que la foi leur propose, \u00e0 savoir que j'ai su par exemple a v\u00e9ritablement ressuscit\u00e9 ou que les miracles ont v\u00e9ritablement eu lieu et des explications de type rationnelle qui ne contredisent pas les v\u00e9rit\u00e9s de la de la foi, alors \u00e7a ne les emp\u00eache pas de dire que J\u00e9sus, par exemple, n'a pas v\u00e9ritablement ressuscit\u00e9, mais \u00e7a n'emp\u00eache pas qu'on puisse continuer \u00e0 croire en la r\u00e9surrection une position paradoxale, difficile, c'est. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:56) [81%] :\r\nOn imagine des id\u00e9es plut\u00f4t lib\u00e9rale, \u00e0 l'\u00e9poque pour les id\u00e9es dominantes de l'\u00e9glise \u00e7a d\u00e9rangeait ces id\u00e9es l\u00e0 dans l'dans leur cadre eccl\u00e9siale dans leurs. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:04) [86%] :\r\nAlors consid\u00e9rablement, consid\u00e9rablement, c'est des gens dont la carri\u00e8re a \u00e9t\u00e9 bris\u00e9e et qui ont \u00e9t\u00e9 exclus de leur \u00e9glise de la m\u00eame fa\u00e7on qu'un de leurs successeurs je crois aux oublie son son pr\u00e9nom maintenant qui a \u00e9crit la 1\u00e8re grande vie de J\u00e9sus en disiez un mot autour des ann\u00e9es 1830 et lui a vu sa carri\u00e8re acad\u00e9mique bris\u00e9 simplement parce qu'il interrogeait les \u00c9vangiles enfin montrer des contradictions qu'il pouvait y avoir dans l'Evangile \u00e0 l'autre et essayer d'expliquer les miracles en l'occurrence, lui, n'essayez pas de trouver des r\u00e9ponses rationnelles, tout ce qui a \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 la rationalit\u00e9, c'\u00e9tait l\u00e0 l'hypoth\u00e8se de Strauss, c'\u00e9tait \u00e0 verser au compte une sorte d'esprit d'\u00e9poque, hein, on \u00e9tait tr\u00e8s cr\u00e9dule, \u00e0 l'\u00e9poque, on attendait des interventions surnaturelles, c'\u00e9tait dans l'esprit du temps, donc tout ce qui \u00e9chappe \u00e0 la rationalit\u00e9 dans les \u00c9vangiles pour Strauss explicable en termes je dirais sociologique ou psychologique, c'est voil\u00e0 donc il y a eu ses premiers Pasteur protestant, la fin du XVIIIe, il y a eu Strauss et puis ensuite en France, il y a eu Ernest Renan, avec sa vie de J\u00e9sus qui a fait scandale Renan a \u00e9t\u00e9 excommuni\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:13) [75%] :\r\nIl \u00e9tait un bestseller on disait m\u00eame \u00e9norme. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:16) [81%] :\r\nIncroyable, tout le monde lisait \u00e7a mais dans toutes les \u00e9glises ont fulminait des blancs, les \u00e9v\u00eaques de France Incorporated leur Causeway -il \u00e0 ne pas lire la vie de J\u00e9sus de renom. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:28) [90%] :\r\nAlors un double mouvement, une r\u00e9sistance de la part des milieux d'\u00c9glise et un \u00e9norme int\u00e9r\u00eat populaire ou en tout cas chez les personnes qui qui \u00e9taient vers\u00e9s dans la litt\u00e9rature, c'\u00e9tait pas encore le cas tout le monde qu'est -ce qui explique pour vous ce succ\u00e8s de librairie est -ce que c'est justement le c\u00f4t\u00e9 sulfureux ou est -ce que c'est une attente devant cette figure de J\u00e9sus, de la part de personnes qui \u00e0 le recevoir pour elle. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:49) [88%] :\r\nJe crois que c'est \u00e7a, je pense que le succ\u00e8s de Renan, c'est qu'il rel\u00e8ve tout ce qu'il y a 2 difficiles \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:56) [85%] :\r\nCroire dans l'histoire de J\u00e9sus, c'est-\u00e0-dire encore une fois les miracles et la et la r\u00e9surrection, il enl\u00e8ve tout cela mais il fait de J\u00e9sus un grand humaniste, un grand sage de l'Antiquit\u00e9 et c'est \u00e0 ce moment -l\u00e0 qu'on va mettre J\u00e9sus aux c\u00f4t\u00e9s de Socrate et de quelques autres grands sages porteur d'un message de sagesse humaniste, universel et c'est cela je crois cette appropriation familiarise honteux d'un personnage qui \u00e9tait en somme tenus exclusivement par l'\u00e9glise au contexte de la\u00efcisation en France au XIXe si\u00e8cle, h\u00e9 bien J\u00e9sus redevenait gr\u00e2ce \u00e0 Renan et gr\u00e2ce \u00e0 \u00e7a, on pourrait parler de il devient profane Illettes \u00e0 l'espace religieux et il est restitu\u00e9 \u00e0 l'espace des grands singes. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:49) [74%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:52) [85%] :\r\nOn pourrait presque dire que J\u00e9sus et s\u00e9cularis\u00e9e des milieux o\u00f9 des murs, des \u00e9glises, dans lequel il \u00e9tait confin\u00e9 par l'\u00e9glise ou les \u00e9glises ind\u00fbment les grands courants religieux, l\u00e0 il devient pour le stade. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:05) [88%] :\r\nFleury sort sur la place publique, il entre dans les biblioth\u00e8ques dans les librairies chez les maisons d'\u00e9dition avec les romans de J\u00e9sus, on assiste \u00e0 partir du d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle, Renan ayant donn\u00e9 le branle ensemble de ce mouvement \u00e0 une grande efflorescence de romans dans J\u00e9sus est le h\u00e9ros, on assiste aussi d\u00e8s le cin\u00e9ma des premiers temps, les sp\u00e9cialistes de l'histoire du cin\u00e9ma, leur tr\u00e8s bien, on assiste \u00e0 des Passion du Christ, les premiers films tourn\u00e9s sont tr\u00e8s souvent des Passion du Christ, donc \u00e7a va sur la place publique \u00e7a entre dans les salles de cin\u00e9ma, et du coup au 20\u00e8me si\u00e8cle, c'est \u00e7a qui est int\u00e9ressant, la figure de J\u00e9sus, fait l'objet d'une double appropriation d'une double r\u00e9ception, il y a d'une part ceux qui continuent comme comme c'\u00e9tait le cas pendant de nombreux si\u00e8cles \u00e0 penser que J\u00e9sus est un homme Dieu qui rendent donc adh\u00e8re \u00e0 cette intrigue eccl\u00e9sial sur le mode de la foi mais J\u00e9sus maintenant en somme de cette seule intrigue la et une autre appropriation de J\u00e9sus devient possible dans le cin\u00e9ma dans dans le roman, et alors ce qu'il y a d'int\u00e9ressant avec le roman, par exemple, mais c'est le cas aussi au cin\u00e9ma, quelle est la technique en somme romanesque pour s'approprier J\u00e9sus et en faire un humain, il a une t\u00eate alors. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:21) [87%] :\r\nOui, je pose peut-\u00eatre une question pr\u00e9alables Jean comme faire le J\u00e9sus auquel on s'int\u00e9resse, h\u00e9ritier des Lumi\u00e8res dans ce mouvement aussi de la\u00efcisation quel est son profil est -ce que c'est au J\u00e9sus historique qu'on s'int\u00e9resse, ou c'est encore un J\u00e9sus th\u00e9ologique, c'est-\u00e0-dire dont on essaye de comprendre mieux la th\u00e9ologie pour soi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:40) [88%] :\r\nAlors c'est d'une part un J\u00e9sus qui n'a plus grande, rapport \u00e0 la \u00e0 la transcendance a il a un message humain, \u00e7a c'est disons la la tradition inaugur\u00e9 ou enfin qui se poursuit avec avait \u00e0 partir de renom et puis d'autre part, c'est la question de l'intervention du divin dans le monde que les Romands vont vont interroger et comment c'est ensemble comment na\u00eet un proph\u00e8te comment na\u00eet un homme Dieu comment quelqu'un qui est comme vous et moi, au d\u00e9part, quelqu'un qui a, avec quelques connaissances th\u00e9ologiques rudimentaire d'apr\u00e8s revenant de de l'\u00e9poque, comment tout d'un coup, ils se sont investis d'une mission : comment est -ce qu'il d\u00e9couvre en lui- m\u00eame, cette mission, comment est -ce que Dieu lui parle en somme et puis comment est -ce qu'il va d\u00e9finir, peu \u00e0 peu la nature de de sa mission, et \u00e7a c'est un des int\u00e9r\u00eats du roman, hein, de montrer comment un homme devient Dieu en somme, on pense qu'il devient Dieu. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:38) [90%] :\r\nAlors pourquoi est -ce que \u00e0 cette \u00e9poque -l\u00e0, en particulier, il y a ce besoin que J\u00e9sus soit comme vous et moi, comme vous le disiez qui soit autant humain. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:46) [90%] :\r\nAlors \u00e7a aupr\u00e8s reprendre une hypoth\u00e8se de R\u00e9gis Debray dans ce vaste volume que Debr\u00e9 a fait l'histoire de Dieu, des origines \u00e0 nos jours et pour le 19\u00e8me si\u00e8cle il y a un de slips qui s'appelle J\u00e9sus parricide, on se rend compte, un si\u00e8cle, le 19\u00e8me qui aime les les r\u00e9cits qui aime les g\u00e9n\u00e9rations que Dieu le p\u00e8re est difficile \u00e0 raconter, on peut pas faire d'aventures de Dieu le p\u00e8re, en revanche, J\u00e9sus \u00e0 une vie dramatique extraordinaire, il a une vie exemplaire aussi pour l'humanit\u00e9, il est soumis \u00e0 la tentation, il subit la passion, il s'interroge sur le sens de sa mission, donc tout cela constitue un mat\u00e9riau dramatique extraordinaire et qui y a int\u00e9r\u00eat, moi je pense si \u00e7a int\u00e9resse les les gens, c'est que m\u00eame \u00e0 une \u00e9poque positiviste, on s'interroge sur le d\u00e9part qu'il faut faire entre donc la science et \u00e0 la fois entre ce que je sais ce que je crois et explorer la figure de J\u00e9sus, c'est un lieu d'interrogations extraordinaire pour se demander comment \u00e7a s'articule et ces 2 domaines, et je dirais que une des raisons pour lesquelles J\u00e9sus, la figure de J\u00e9sus revient si fort aujourd'hui, donc, en ce d\u00e9but de 21\u00e8me si\u00e8cle c'est justement \u00e7a c'est, on vit dans un monde qui est le monde de la communication instantan\u00e9e des images du monde entier, on est dans le simulacre, enfin dans le soup\u00e7on qu'on pourrait vivre dans un simulacre absolue hein, autrement dit ce que Saint Thomas appeler de ses voeux, je veux le voir je veux toucher pour y croire, nous, d'une certaine fa\u00e7on d'appeler \u00e0 se poser la question peut toucher tout ce qu'on veut, on peut voir tout ce qu'on veut \u00e0 tout moment dans le monde entier les images de la t\u00e9l\u00e9vision nous apporte le monde entier \u00e0 domicile avec cette inqui\u00e9tude que tout \u00e7a et peut-\u00eatre du simulacre tout \u00e7a et peut-\u00eatre trafiqu\u00e9es alors retrouvez la figure de J\u00e9sus dans ce contexte -l\u00e0 et le divorce ou pas le divorce mais l'inqui\u00e9tude sur ce que je crois, c'est-\u00e0-dire il y a des \u00e9v\u00e9nements que je connais et que je sais, mais comment dois -je les interpr\u00e9ter, quel est le sens de tout cela, quelle est la part que je dois faire entre ce que je sais et ce que je crois, \u00e7a c'est une question fondamentale que pose la figure de de J\u00e9sus, la figure devenu romanesque de J\u00e9sus, comme je le disais tout \u00e0 l'heure et je pense que c'est une dette profonde raison de l'actualit\u00e9 de la la figure de J\u00e9sus aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:12) [87%] :\r\nJacques aime faire est -ce que ce J\u00e9sus qui pr\u00eate autant bien une recherche de soi, quelque part, des projections de soi sur la question du sens de l'existence, l'ancrage Jean-Fran\u00e7ois avec toutes les questions de la transcendance de l'au-del\u00e0 est -ce que ce J\u00e9sus humain et divin pr\u00eate particuli\u00e8rement bien \u00e0 toutes ces questions, du fait qu'il est pr\u00e9cis\u00e9ment ancr\u00e9 dans une histoire r\u00e9elle des hommes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:35) [93%] :\r\nOui, et une des fa\u00e7ons de montrer comment ce J\u00e9sus qui se posent des questions et de notre c\u00f4t\u00e9, du c\u00f4t\u00e9 des des Lecteurs du c\u00f4t\u00e9 des Lecteurs de romans de J\u00e9sus, c'est de montrer, par contraste, combien les grandes institutions qui sont en principe les gardiennes de la m\u00e9moire de J\u00e9sus ont trahi cette figure de J\u00e9sus et. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:00) [92%] :\r\nTrahi, \u00e7a veut dire quoi, \u00e7a veut dire qu'elle se le sont appropri\u00e9 que pour elle- m\u00eame et pas assez pour les autres. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:04) [87%] :\r\nC'est \u00e7a, elles se elles ont utilis\u00e9 la figure de J\u00e9sus pour en faire un instrument de pouvoir et d'autorit\u00e9 sur les sur les hommes et beaucoup de romans d'un Vinci Code \u00e9tant le plus connu d'entre eux, peut-\u00eatre pas le meilleur int\u00e9ressant aussi, oui, c'est pas un peu mi\u00e8vre dans une sitcom, enfin voil\u00e0, des romans mais il y en a plusieurs, et dans la bande dessin\u00e9e, \u00e7a marche beaucoup aussi qui sont bas\u00e9s sur l'id\u00e9e, disons, dans la typologie des r\u00e9cits ou des romans, des films consacr\u00e9s \u00e0 J\u00e9sus, on appelle cela les romans ou les r\u00e9cits du 5\u00e8me Evangile c'est l'id\u00e9e de dire il y a du 9 sur J\u00e9sus, on a d\u00e9couvert un manuscrit in\u00e9dit sur J\u00e9sus il y a du 9 sur J\u00e9sus, les nouvelles r\u00e9v\u00e9lations, c'est \u00e7a, mais on nous cache, c'est \u00e7a qu'ajoute ces 6 romans du complot, il y a du 9 sur J\u00e9sus, mais on nous le cache alors qu'ils nous le cache, c'est l'\u00e9glise c'est le Vatican et son bras arm\u00e9 il y a toutes sortes de barbouzes va titanesque poursuivent ceux qui veulent \u00e9tablir la v\u00e9rit\u00e9 de cet homme souffrant et qui doute et qui est J\u00e9sus, donc si vous voulez dans cette structure, les grandes institutions qui \u00e9crase l'homme et qui \u00e9touffe un message humaniste, un message de toute nature et bien la figure de J\u00e9sus retrouve une sorte de vivacit\u00e9, par contraste, mais \u00e7a va bien, enfin cette m\u00e9fiance \u00e0 l'\u00e9gard des grandes institutions refl\u00e8te bien \u00e9galement notre \u00e9poque 21\u00e8me si\u00e8cle postmoderne o\u00f9 chacun se fait des sortes de kystes de survie id\u00e9ologique, un peu de bouddhisme, un peu de z\u00e8le peu de J\u00e9sus, surtout hors institution or inscription dans un appareil qui g\u00e8re le sens et la et la croyance. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:14:59) [99%] :\r\nPoint. \r\nIl est ind\u00e9niable point. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:20) [79%] :\r\nJean, comme \u00e7a, vous avez parl\u00e9 de litt\u00e9rature dans ses mouvements, de nouvelles interpr\u00e9tations de J\u00e9sus, notamment avec ses romans apparues au 19\u00e8me si\u00e8cle dans les autres arts et ce qui est un mouvement similaire qui se montre alors le cin\u00e9ma est naissant \u00e0 c'\u00e9tait proclam\u00e9, vous l'avez dit, oui, mais en photographie en musique dans le cin\u00e9ma en bande dessin\u00e9e est -ce que les mouvements sont parall\u00e8les et ce qui a des sp\u00e9cificit\u00e9s aussi selon les arts. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:42) [89%] :\r\nPeut-\u00eatre que c'est si je prends un exemple que je connais un tout petit peu, qui est l'exemple des arts graphiques et de la photographie \u00e0 la fin du XXe si\u00e8cle, d\u00e9but du 21\u00e8me si\u00e8cle, surtout, peintures, photographies, il y a quelque chose qu'on rencontre moins me semble -t-il, dans le monde romanesque une r\u00e9appropriation par des minorit\u00e9s culturelles de J\u00e9sus il y a des J\u00e9sus noir par exemple, il y a des J\u00e9sus femme il y a des J\u00e9sus homosexuel mais ces r\u00e9appropriation ne doivent pas \u00eatre consid\u00e9r\u00e9es, elles ont fait scandale, parfois, elles ne sont pas consid\u00e9r\u00e9s comme des r\u00e9appris blasph\u00e9matoire, il ne s'agit pas de de d\u00e9grader la figure de J\u00e9sus, mais d'utiliser cette figure comme une figure militante J\u00e9sus \u00e9tant celui qui s'\u00e9tait oppos\u00e9 au pouvoir en place qui a chass\u00e9 les marchands du temple qui a tenu des propos contre les autorit\u00e9s usurp\u00e9e et c'est \u00e0 ce titre- l\u00e0, non, J\u00e9sus qui est promoteur d'une parole libre en somme que la r\u00e9appropriation se fait J\u00e9sus est l\u00e9gitimement pour ces r\u00e9appropriation du c\u00f4t\u00e9 des minorit\u00e9s zoo priv\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 des pauvres dans l'Evangile, mais aujourd'hui traduit en terme d'aujourd'hui, il est du c\u00f4t\u00e9 de toutes les minorit\u00e9s opprim\u00e9es, que \u00e7a soit pour des raisons de race, que \u00e7a soit pour des raisons de moeurs sexuelles alors. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:08) [86%] :\r\nEst -ce qu'on peut dire que dans cette d\u00e9marche -l\u00e0, c'est peut-\u00eatre pas la d\u00e9marche de tous les artistes, tous les \u00e9crivains qui ont parl\u00e9 de J\u00e9sus, il s'agit d'objectiver de subjective et J\u00e9sus est -ce qu'il s'agit de leur rendre objet vis-\u00e0-vis devant lequel on peut se consid\u00e9rer ou est -ce qu'il s'agit de le subjective et ce n'est vraiment de se l'approprier pour soi dans son identit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:26) [88%] :\r\nJe crois que c'est plut\u00f4t la 2\u00e8me solution en cas le moindre sujet c'est \u00e7a pour soi voil\u00e0 parce que pourquoi un \u00e9crivain, \u00e9crivait -il, 500 pages, il passe du temps, il passe des mois voire des ann\u00e9es de sa vie pourquoi photographe mettrait -il en place des dispositifs sophistiqu\u00e9s qui lui prennent du temps, si ce n'\u00e9tait pas parce que cette \u00e9crivain et ce photographe trouve dans l'histoire de J\u00e9sus, une valeur qui lui para\u00eet contemporaine qui lui para\u00eet subjectivement essentielle et que donc ce travail sur l'histoire de J\u00e9sus, c'est un travail, on pourrait dire de familiarisation, c'est-\u00e0-dire, il s'agit d'enlever J\u00e9sus aux institutions qui en font une une figure trop alti\u00e8re trop \u00e9loign\u00e9 de familiariser de le r\u00e9introduire dans notre monde quotidien et une op\u00e9ration Sidonie naturalisation comme on dit qu'en \u00e9trangers naturalis\u00e9s, h\u00e9 bien de la m\u00eame fa\u00e7on c'est fiction autour de la figure de J\u00e9sus Servane naturalis\u00e9 J\u00e9sus \u00e0 l'int\u00e9rieur de notre monde contemporain, donc je pense adh\u00e9rer appropriation subjective tue plus tellement de voir J\u00e9sus de loin en face de nous, mais d'en faire une figure fraternelle, une figure dont on peut se sentir proche et dont on peut apprendre quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:46) [88%] :\r\nVous disiez qu'il y a rien de blasph\u00e9matoire dans dans cette d\u00e9marche -l\u00e0, on peut tout de m\u00eame s'interroger, on peut consid\u00e9rer qu'il y a blasph\u00e8me selon le point de vue de l'\u00c9glise, puisque ce n'est plus la version officielle ou la version reconnue de la part des institutions religieuses ou qui fait foi ou qui fait r\u00e9f\u00e9rence, c'est comme un palimpseste du nom de ses tablettes de cire qu'on qu'on efface et on recouvrait d'une nouvelle \u00e9criture en repr\u00e9sentant \u00e0 nouveau J\u00e9sus qui est plus transgressifs ou r\u00e9volutionnaire et qu'il n'\u00e9tait pas avant, on r\u00e9\u00e9crit sur cette histoire en cela appropriant mais \u00e7a masque les repr\u00e9sentations primitives de J\u00e9sus. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:19) [86%] :\r\nBien s\u00fbr, alors c'est \u00e7a qui fait de cette litt\u00e9rature et de cet art qui se r\u00e9approprie J\u00e9sus pour l'introduire dans la sph\u00e8re profane quelque chose de passionnant aujourd'hui si vous vous racontez \u00e0 9 satisfait l'histoire d'Ulysse, un Joyce a fait vous racontez Sarah 9 vous ne touchez \u00e0 rien, vous touchez \u00e0 un monument de la culture occidentale si vous racontez \u00e0 9, histoire de J\u00e9sus, vous touchez \u00e0 quelque chose de beaucoup plus fondamental, vous touchez \u00e0 un texte sacr\u00e9, c'est-\u00e0-dire un texte qui, pour une collectivit\u00e9 donn\u00e9e qui prie J\u00e9sus qui croit en sont n'existence divine, h\u00e9 bien pour ces gens -l\u00e0 vous tranchez quelque chose d'essentiel mais vous ouvrez aussi un d\u00e9bat, c'est pour \u00e7a que c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant, un d\u00e9bat o\u00f9 la question de de la croyance de l'enfermement dogmatique dans une croyance et bouscul\u00e9 et \u00e7a s'il n'y \u00e0 mon sens la sant\u00e9 d'une soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 partir du moment o\u00f9 les croyances partag\u00e9es d'une soci\u00e9t\u00e9 peuvent devenir prof alors certains diront certains, c'est la profanation et moi j'ai 71 et se sortiront choqu\u00e9 tant qu'une soci\u00e9t\u00e9 capable de \u00e7a et les sc\u00e8ne elle est vive et l\u00e0 un rapport vivant avec les mythes ou les les r\u00e9cits fondamentaux qui sont \u00e0 son \u00e0 son origine et qui la structure en profondeur, \u00e9videmment, le Nouveau Testament, c'est fondamental pour toutes nos soci\u00e9t\u00e9s, en tout cas occidentale contemporaine, c'est fondamental, \u00e7a nous nourrit profond\u00e9ment mais qu'on puisse discuter de \u00e7a que un d\u00e9bat soit possible on des m\u00e9cr\u00e9ants, voir des blasph\u00e9mateurs grossier, obsc\u00e8ne, d'un c\u00f4t\u00e9 et des gens tr\u00e8s qui ce choc, c'est bien, et une soci\u00e9t\u00e9 qui ne tol\u00e8rent parce ce d\u00e9bat une soci\u00e9t\u00e9 ou une caricature de Mahomet par exemple vous vaut une fatwa et la prison, c'est une soci\u00e9t\u00e9 qui me para\u00eet moins d\u00e9sirable que celle qui admet qu'on joue dans l'espace de libert\u00e9, de la fiction avec ses mythes fondateurs. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:21:25) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:31) [89%] :\r\nComme faire dans cette question de la repr\u00e9sentation \u00e0 la r\u00e9ception l'objectivation o\u00f9 la subjectivit\u00e9 \u00e0 Sion de J\u00e9sus est -ce qu'il est possible pour un artiste, par exemple, selon ce que vous connaissez, selon ce que vous avez vu de repr\u00e9senter J\u00e9sus pour le rejeter enti\u00e8rement. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:21:49) [86%] :\r\nC'est tr\u00e8s rare, il y a un exemple extraordinaire mais il est, il est vraiment tr\u00e8s dans le temps, c'est au moment de la querelle de la la\u00efcit\u00e9 en France au d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle, on voit appara\u00eetre \u00e0 ce moment -l\u00e0, du c\u00f4t\u00e9 la\u00efc des caricatures et des \u00e9crits d'une violence blasph\u00e9matoire absolument terrifiant, on voit par exemple un individu malpropres sur lui, on voit son visage et sa grande bouche qui s'ouvre, il y a des dents cari\u00e9es, une langue qui a l'air tr\u00e8s et on voit l'Style soit forme d'un petit personnage qui J\u00e9sus p\u00e9n\u00e9trer dans cette bouche affreuse et se bouffer le nez, donc il y a des choses des symbolisation de l'histoire biblique la ou de l'histoire \u00e9vang\u00e9lique qui sont d'une d'une violence incroyable mais \u00e0 ma connaissance, c'est rarissime \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:47) [81%] :\r\nMais l\u00e0 est -ce que il s'agit de rejeter J\u00e9sus ou de le repousser, c'est l'\u00e9glise qui est en fait l'\u00e9glise. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:53) [84%] :\r\nC'est l'\u00e9glise qui est en cause, je pense qu'il faudrait aller au 18\u00e8me si\u00e8cle AT du c\u00f4t\u00e9 de du mat\u00e9rialisme, de Sarah d\u00e9pass\u00e9 un de ces textes -l\u00e0 pour trouver des textes qui d\u00e9valorise explicitement J\u00e9sus et ses ap\u00f4tres comme une bande de, les, rares, il y a des des tentatives de ce genre, mais ils sont rarissimes dans la mesure o\u00f9 encore une fois personne aura le combat n'est pas un combat \u00e0 mener, s'il y a un combat anticl\u00e9rical n'est pas telle aujourd'hui qu'il faille que quelqu'un aille passer encore une fois des mois de sa vie \u00e0 blasph\u00e9mer J\u00e9sus oui, \u00e7a serait de l'de la pathologie \u00e0 la parano\u00efa, j'ai alors il y a des textes r\u00e9cits Roenick il y a des textes tr\u00e8s m\u00e9cr\u00e9ants, pensez \u00e0 \u00e0 l'Evangile selon J\u00e9sus de Saramago du prix Nobel portugais Saramago c'est un texte d'inspiration tr\u00e8s voltairien tra\u00eene m\u00e9cr\u00e9ante mais ce qui est ironiser dans ce texte, c'est pas tant la figure de J\u00e9sus, que, en l'occurrence celle de Dieu le P\u00e8re, Dieu le p\u00e8re il y appara\u00eet comme quelqu'un qui en a marre d'\u00eatre le Dieu d'un tout petit peu plus crade des bords de la M\u00e9diterran\u00e9e et voudrait que Dieu dans le plus grand peuple et il a trouv\u00e9 un truc qui est de sacrifier quelqu'un dont il dirait que c'est son fils, et qui par ce sacrifice pourrait universaliser la la religion J\u00e9sus dans le roman de Saramago n'est pas d'accord et dit maintenant de Charette un continent de faire des miracles, maintenant que j'apprends ce projet et puis Dieu lui dit mais tu prends pas arr\u00eater de faire des miracles miracle fleurir souper pied sans que tu le veuilles et mon projet r\u00e9ussira voil\u00e0 donc c'est \u00e7a l'ironie de de Saramago pas port\u00e9es contre J\u00e9sus et les port\u00e9es contre l'ambition ici \u00e0 son p\u00e8re, adieu, j'ai vraiment j'ai de la peine si je cherche \u00e0 trouver des repr\u00e9sentations franchement d\u00e9gradante et haineuse de la figure de J\u00e9sus et alors il y a des il y a, il y a des romans de J\u00e9sus querelleur avec avec J\u00e9sus mais. \r\nEncore une fois \u00e7a ne porte pas vraiment sur la figure de J\u00e9sus, j'en connais un d'un bain serbo- croate, qui s'appelle chic alors le le h\u00e9ros de ce roman, c'est plut\u00f4t Lazare et on voit les 2 sectes des pr\u00eatre juif de l'\u00e9poque, les pharisiens et les saduc\u00e9ens, les croyant en l'immortalit\u00e9, elle ou les on s'arracher le cadavre de Lazard, les uns le ressuscitant pour souligner la v\u00e9racit\u00e9 de leurs croyances, les autres leur tuant une 2\u00e8me fois et au bout du compte, Lazard en a marre et on veut \u00e0 J\u00e9sus, de l'avoir ressuscit\u00e9 voil\u00e0 mais ces march\u00e9s par rapport \u00e0 la figure de J\u00e9sus ces r\u00e9\u00e9critures d\u00e9gradante de l'histoire, mais ces r\u00e9\u00e9critures reste marginal, elle ne touche pas ou ne qui est la la figure de J\u00e9sus, pourquoi j'en sais rien, mais je je le constate. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:26:16) [95%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:26:33) [90%] :\r\nJean qu'aime faire, professeur de litt\u00e9rature \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne et responsable du colloque usage de J\u00e9sus, un colloque qui a eu lieu l'an dernier, mais dans les actes seront publi\u00e9s en Automne 2010, Pierre-Yves Moret alors demain nous poursuivons ce parcours autour des repr\u00e9sentations artistiques de J\u00e9sus. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:26:49) [91%] :\r\nOui, et nous poursuivrons l'exploration litt\u00e9raire avec le p\u00e8re, Philippe Lefebvre, de l'Universit\u00e9 de Fribourg, un amoureux de la litt\u00e9rature. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:26:55) [89%] :\r\nRendez -vous demain \u00e0 10 heures 30 et puis si vous \u00eates int\u00e9ress\u00e9s par ce sujet par toutes ces questions autour de J\u00e9sus, n'h\u00e9sitez pas \u00e0 vous rendre sur notre site, esprit point RSR Point CH, vous trouverez une page tr\u00e8s compl\u00e8te avec de nombreux compl\u00e9ments tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:27:08) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:27:15) [92%] :\r\nLes r\u00e9cits sur J\u00e9sus sont tr\u00e8s nombreuses, qu'il s'agisse de th\u00e9ologie d'histoire ou de romans fictionnel Pierre-Yves Moret, vous nous faites plonger aujourd'hui dans la litt\u00e9rature autour de J\u00e9sus avec votre invit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:27:24) [87%] :\r\nOui, je vous propose d'entendre Philippe Lefebvre, un p\u00e8re dominicain, professeur d'anciens Testament \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg il avait biotech de son bureau, comporte de nombreux livres th\u00e9ologiques, \u00e9videmment, mais pas seulement, il y a toute une s\u00e9rie de polars de r\u00e9cit initiatique et autres, alors il faut pr\u00e9ciser que Philippe Lef\u00e8vre a d'abord \u00e9t\u00e9 professeur de litt\u00e9rature avant de rejoindre l'ordre des Dominicains un amoureux des mots, un passionn\u00e9 des lettres qu'elle soit bibliques ou classiques. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:27:48) [95%] :\r\nEt aujourd'hui, c'est justement sur la pr\u00e9sence et l'utilisation de J\u00e9sus dans la litt\u00e9rature en quelque sorte, que vous l'avez interrog\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:27:55) [91%] :\r\nOui, parce qu'on peut se demander en sens J\u00e9sus n'est pas d'abord un personnage litt\u00e9raire, c'est un peu ce que j'ai voulu savoir en le rencontrant, et c'est la question que je lui ai pos\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:28:03) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:28:10) [91%] :\r\nOui mais, d'embl\u00e9e, parce que pour raconter sa vie, il y a 4 \u00e9vang\u00e9listes, donc ils font chacun un texte, un livre bien s\u00fbr ces livres sont parents mais ils sont aussi assez diff\u00e9rents les uns des autres avec toutes sortes de points d'insistance de et \u00e7a veut dire que, d'embl\u00e9e, il y a pas un J\u00e9sus et puis apr\u00e8s on \u00e9crit des livres sur mais d'embl\u00e9e, on a plusieurs livres plusieurs t\u00e9moignages, plusieurs points de vue tr\u00e8s divers avec Saint-Luc, qui nous dit d\u00e8s la 1\u00e8re phrase de son Evangile qu'il n'est pas t\u00e9moin oculaire, donc il y a du se renseigner et fr\u00e9quent\u00e9 J\u00e9sus d'une autre mani\u00e8re que en le voyant comme \u00e7a sur la Terre des hommes comme les les autres \u00e9vang\u00e9listes ont ont pu le faire et je pense que d'embl\u00e9e, \u00e7a nous donne une certaine porte d'entr\u00e9e dans ce J\u00e9sus et la litt\u00e9rature d'embl\u00e9e on l'on n'a pas \u00e9prouv\u00e9 la n\u00e9cessit\u00e9 de le dire de mani\u00e8re diff\u00e9rente, vous savez qu'\u00e0 une certaine \u00e9poque, on a essay\u00e9 de o\u00f9 certains ont essay\u00e9 de le faire, de r\u00e9sumer ou de regrouper les 4 \u00c9vangiles pour n'en faire qu'un seul, et \u00e7a n'a jamais march\u00e9, donc \u00e7a veut dire qu'on a besoin de 4 livres, au moins, pour et \u00e7a, c'est une preuve de bonne litt\u00e9rature pour acc\u00e9der \u00e0 ce personnage \u00e9nigmatique et int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:29:34) [85%] :\r\nJ\u00e9sus prot\u00e9iforme, on pourrait dire qu'il y a diff\u00e9rentes figures selon qu'il le relate o\u00f9 selon qui \u00e9crit sur J\u00e9sus, mais ce qu'on peut parler de J\u00e9sus comme un personnage litt\u00e9raire. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:29:45) [93%] :\r\nOui, l'angoisse qu'on quelquefois les croyants \u00e0 dire J\u00e9sus est un personnage litt\u00e9raire vient de ce que personnage litt\u00e9raire, \u00e7a voudrait dire obligatoirement, c'est de la pure fiction, il n'a aucune consistance historique, or on peut faire de la tr\u00e8s bonne litt\u00e9rature sur des personnages historiques et il y a m\u00eame de la litt\u00e9rature historique qui est quelquefois tout \u00e0 fait int\u00e9ressante et recommandable, c'est-\u00e0-dire la mise en mots, la mise en contexte ne va pas \u00e0 l'encontre de la r\u00e9alit\u00e9 quelque chose c'est, c'est une un point sur lequel on r\u00e9fl\u00e9chit beaucoup en litt\u00e9rature, les Liens de la litt\u00e9rature et du r\u00e9el, donc je pense que j'ai su oui est un personnage litt\u00e9raire puisque 4 auteurs d'envergure, les 4 \u00e9vang\u00e9listes se sont mis \u00e0 raconter sa vie et puis aussi parce que comme personnage litt\u00e9raire du Nouveau Testament pour les chr\u00e9tiens, il reprend \u00e9norm\u00e9ment de personnages que les textes de l'Ancien Testament, nous avons d\u00e9j\u00e0 \u00e9voqu\u00e9 donc il s'inscrit dans un nez chevaux de textes \u00e9crits parfois fort longtemps auparavant, David Mo\u00efse ou ou beaucoup d'autres personnages dont la litt\u00e9rature biblique nous a d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:31:04) [89%] :\r\nDans la litt\u00e9rature, je dirais qu'il n'est pas sp\u00e9cifiquement religieuse actuelle o\u00f9 on parle de J\u00e9sus, on parle de la figure de J\u00e9sus, m\u00eame si je n'ai pas forc\u00e9ment un personnage central du r\u00e9cit comment est -ce que vous le voyez ce J\u00e9sus est ce qu'il a une figure particuli\u00e8re qui se dessine c'est un J\u00e9sus que plut\u00f4t libertaire qui est tr\u00e8s diff\u00e9rent du J\u00e9sus des \u00c9vangiles. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:31:25) [89%] :\r\nC'est vrai que \u00e7a peut \u00eatre tr\u00e8s diff\u00e9rent, hein, le J\u00e9sus superstar des ann\u00e9es 60 ou 70, bon c'est vrai qu'il r\u00e9pond \u00e0 un certain un une certaine figure du marginales du type qui remet en cause la soci\u00e9t\u00e9 chaque \u00e9poque je crois et chaque milieu peut trouver un trait\u00e9 qui l'apparente \u00e0 J\u00e9sus, d'une certaine mani\u00e8re, qu'il rend parents de J\u00e9sus, ce qui est int\u00e9ressant dans la litt\u00e9rature, c'est quand il surgit comme un personnage \u00e9nigmatique, c'est-\u00e0-dire tout le monde dit ceci : tout le monde fait cela et J\u00e9sus, c'est le personnage qui va se d\u00e9marquer, je dirais, des mots d'ordre des slogans ou de la violence organis\u00e9e, une somme qu'il y a souvent une constante : le le gestion qui se d\u00e9marque des logiques de groupe en quelque sorte pour les remettre en cause, mais d\u00e9j\u00e0 dans l'Evangile de par exemple l'Evangile de Jean, au chapitre 7 c'est un passage que j'aime beaucoup, toute la famille de J\u00e9sus va \u00e0 J\u00e9rusalem famille pieuse, bon pour la PAC et J\u00e9sus -t-il non je vais pas avec vous donc s\u00e9ance d'ici le messie c'est pas, c'est pas que c'est ennuyeux quand m\u00eame, oui, c'est un j\u00e9suite qui se d\u00e9marque des slogans du groupe d'un conformisme et c'est toujours tr\u00e8s int\u00e9ressant comme personnage litt\u00e9raire, celui qui a une vie autonome qui a une trajectoire autonome en litt\u00e9rature, c'est ce qu'on aime les personnages qui ont un itin\u00e9raire je dirais personnalis\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:32:57) [81%] :\r\nMais \u00e0 force d'\u00eatre tr\u00e8s r\u00e9utiliser dans la litt\u00e9rature est -ce que la figure de J\u00e9sus garde son personnage autonome parce que justement il pas le risque qui se trouvent contraints dans un r\u00e9cit qui serait utilitariste. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:33:11) [90%] :\r\nMoi je crois que si on regarde d\u00e9j\u00e0 dans les \u00c9vangiles, tout ce qu'on dit de J\u00e9sus fait penser \u00e0 des sch\u00e9mas d\u00e9j\u00e0 connus, par exemple, c'est un ma\u00eetre avec ses disciples et en cela il r\u00e9sonne en \u00e9cho \u00e0 beaucoup de r\u00e9cits de ma\u00eetres et de disciples qu'on a par exemple dans la litt\u00e9rature grecque, c'est un personnage qu'il y a un propos social et en cela ils raisonnent avec tout un ensemble de personnages \u00e9tonnants, qui sont eux en rupture ou en critique vis-\u00e0-vis de leur soci\u00e9t\u00e9 comme Socrate, par exemple, qui demandent sans cesse aux Ath\u00e9niens ce qu'il croit ce qu'il pense, pourquoi ils sont si prompts \u00e0 prendre des d\u00e9cisions communes sans r\u00e9fl\u00e9chir, mais \u00e0 chaque fois, il ne se r\u00e9sume pas tout \u00e0 fait, pour moi c'est \u00e7a qui fait la litt\u00e9rature au sch\u00e9ma connu, tout se passe toujours et \u00e7a pour moi c'est un tr\u00e8s propre \u00e0 la Bible, comme si on nous faisait miroiter des sch\u00e9mas connus d'histoires de personnages et c'est bien parce que \u00e7a nous les rend famili\u00e8res et puis non, \u00e7a n'est pas tout \u00e0 fait, il ne va pas exactement se passer ce que l'on croit, par exemple, le h\u00e9ros J\u00e9sus dans les \u00c9vangiles mais il est quand m\u00eame ex\u00e9cut\u00e9s et mis \u00e0 mort et \u00e7a dans des Oeuvres contemporaines qui reprennent cette figure de J\u00e9sus, cette figure christique, si l'on veut, on a un un roman que j'aime beaucoup le Christ heureux crucifi\u00e9 de Kazantzaki romancier grec dans le h\u00e9ros qui joue en quelque sorte le r\u00f4le de J\u00e9sus, le berger Imanol Yost, c'est ce qui arrive \u00e0 nouveau, c'est-\u00e0-dire je pense qu'il y a une constante : avoir une vraie personnalit\u00e9, avoir un vrai itin\u00e9raire personnel date pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e7a emp\u00eache qu'on vous reverse \u00e0 diff\u00e9rentes causes et qu'on vous r\u00e9sume assez causes non un \u00eatre personnelle demeure personnelle quoi qu'il arrive, quel que soit le r\u00f4le qu'on veut lui faire jouer. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:35:18) [83%] :\r\nVous \u00e9tiez ce livre de Kazantzaki s'le Christ rue crucifi\u00e9 on peut pr\u00e9ciser que \u00e7a relate l'histoire d'un village qui rejoue la passion du Christ, l'histoire du Christ, oui \u00e0 l'occasion de P\u00e2ques exactement, en fait, la en Gr\u00e8ce il y a une identification que les personnages historiques de la passion autour du Christ exactement Viviane ces villageois exact. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:35:37) [89%] :\r\nComment un village grec donc sous domination turque avec un gouverneur Turkana hagard, comme on le dit dans le roman, et les personnages en effet pour la semaine sainte doivent jouer la passion du Christ, donc le berger Manolis c'\u00e9tait J\u00e9sus la prostitu\u00e9e du coin fait Marie- Madeleine tels types un peu retors ou avoir va jouer Judas, etc, et puis \u00e7a devient vrai la la r\u00e9alit\u00e9 rattrape le jeu th\u00e9\u00e2tral, il se passe des circonstances politiques qui font que la situation devient soudain tendu et que chaque personnage et d'en quelque sorte mis en demeure de jouer vraiment si j'ose dire, son propre r\u00f4le et c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant parce que \u00e7a pose, je pense, la question de l'Evangile, est-ce que la litt\u00e9rature qui parle de J\u00e9sus imite les \u00c9vangiles, le personnage litt\u00e9raire de J\u00e9sus, mais \u00e0 l'inverse, on peut dire, est -ce que le personnage litt\u00e9raire de J\u00e9sus, il n'est pas lui- m\u00eame une imitation ou la mise en forme litt\u00e9raire de situations qui existent un peu tout le temps, c'est-\u00e0-dire le type en rupture avec son milieu qui vous parlez de J\u00e9sus des \u00c9vangiles, en disant : J\u00e9sus des \u00c9vangiles ce que lui- m\u00eame au point de vue litt\u00e9raire, sa mise en forme litt\u00e9raire n'est pas une mani\u00e8re d'adapter un type de situation qui arrive bien souvent, c'est-\u00e0-dire dans un village sous occupation, par exemple, bah, il se passe des choses qui font que, au bout d'un moment il faut se se dire pour qui on est, il y a les collaborateurs, il y a les hypocrites et puis il y a ceux qui disent, pas moi, je fais un chemin diff\u00e9rent de vous, donc il y a, on est toujours entre r\u00e9el et mise en forme litt\u00e9raire et ce roman de Kazantzaki \u00e7a tout \u00e0 fait en en \u00e9vidence. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:37:35) [87%] :\r\nD'ailleurs, les r\u00e9cits \u00e9vang\u00e9liques autour de la vie, J\u00e9sus ressemble \u00e0 d'autres r\u00e9cits litt\u00e9raires originaires du Proche-Orient du Moyen-Orient antique aussi oui parce titre- l\u00e0 on peut parler d'un un J\u00e9sus comme personne litt\u00e9raire d\u00e9j\u00e0 \u00e0 son \u00e9poque, d'autres r\u00e9cits litt\u00e9raires exact. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:37:53) [87%] :\r\nBeaucoup de d'\u00e9l\u00e9ments que nous donnent les \u00c9vangiles sont repris de de tradition litt\u00e9raire et l\u00e0 encore, \u00e7a ne veut pas dire que J\u00e9sus est amoindri au point de vue historique, c'est \u00e0 mon avis plut\u00f4t l'inverse, c'est-\u00e0-dire justement il consonne avec des mani\u00e8res d'\u00eatre, dont on a d\u00e9j\u00e0 entendu parler, qu'on a d\u00e9j\u00e0 mis sous vous forme litt\u00e9raire, moi il y a une une oeuvre que j'aime beaucoup, qui est tr\u00e8s \u00e9nigmatique tr\u00e8s fascinante aussi la la plus ancienne oeuvre litt\u00e9raire connu qui est l'\u00e9pop\u00e9e de Gilgamesh donc \u00e9crite, plus de 20 si\u00e8cles avant notre aire, ceux qui nous emm\u00e8ne quand m\u00eame assez loin dans le temps avec une histoire litt\u00e9raire compliqu\u00e9 oui et qui est fond\u00e9 sur du moins dans sa sa 1\u00e8re partie sur l'amiti\u00e9 de 2 h\u00e9ros Gilgamesh, qui est le roi de aucune cit\u00e9 et qui est la civilisation sum\u00e9rienne sum\u00e9rienne, voil\u00e0 qui a \u00e9t\u00e9 traduit, apr\u00e8s on Acadiens qui est une langue s\u00e9mitique puis traduit dans beaucoup d'autres langues, c'est un best- seller dans l'Antiquit\u00e9 et donc Gilgamesh et l'habitant d'une ville, il a une relation avec sa m\u00e8re, nous ne sous- \u00e0 qui le prot\u00e8ge et puis il devient ami alors Dunga absolument diff\u00e9rent de lui, qui est aussi un beau personnage typique de la litt\u00e9rature, c'est le sauvage and Kids ou c'est un personnage poilus qui vit dans la steppe et qui va \u00eatre civilis\u00e9 par un personnage qui s'appelle La fille de joie et qui va rencontrer Gilgamesh et ces 2 hommes de m\u00eame acabit physique, ce sont 2 costauds vont devenir amis alors qu'on l'est donn\u00e9 partant pour devenir ennemis non, ils vont faire une paire disparates, le gar\u00e7on de la ville et l'homme de la campagne, le rustique et ils vont faire une une sorte de p\u00e8re d'Amy et ce th\u00e8me litt\u00e9raire de la paire d'amis ou de fr\u00e8res disparates, on la trouve dans toute la litt\u00e9rature antique d'Orient de Gr\u00e8ce en Gr\u00e8ce par exemple, Castor et Pollux que s'les jumeaux, l'un fils d'un Dieu, l'autre fils d'un mortel Castor, comme son nom l'indique, c'est un petit poilu, il est souvent repr\u00e9sent\u00e9 vers de la barbe, et puis son fr\u00e8re Paul, luxe, c'est plut\u00f4t le fils dingue Dieu de Zeus et on a \u00e9coute \u00e7a dans la Bible avec Jacob et a eu par exemple les fils d'Isaac et Rebecca is a eu c'est un poilu et il n'est et Jacob, son fr\u00e8re, c'est plut\u00f4t un langage glabre comme il le dit, qui a une relation privil\u00e9gi\u00e9e avec sa m\u00e8re, Rebecca, bon bah ce type litt\u00e9raire qui a d\u00e9j\u00e0 voyag\u00e9, on va le retrouver je pense pour J\u00e9sus et Jean-Baptiste dans les \u00c9vangiles Jean-Baptiste endosse un manteau de poil de chameau, et part au d\u00e9sert, pays de la sauvagerie et J\u00e9sus reste \u00e0 la ville, \u00e0 Nazareth avec une relation toute particuli\u00e8re avec sa m\u00e8re, Marie est ce que ces 2 gars tr\u00e8s diff\u00e9rents, qui travaillent dans des p\u00e9rim\u00e8tres qui n'ont rien \u00e0 voir, le d\u00e9sert et la ville peuvent se rencontrer et pour les d\u00e9buts d'Evangile nous pose la question et mettent \u00e7a en sc\u00e8ne d'une mani\u00e8re qu'on a d\u00e9j\u00e0 entendu dans l'Antiquit\u00e9, donc ce serait le plus ancien mod\u00e8le litt\u00e9raire au monde oui cette cette un mod\u00e8le tr\u00e8s ancien et d\u00e9j\u00e0 donc plein de sens, c'est-\u00e0-dire si on raconte \u00e7a depuis toujours, c'est parce que depuis tr\u00e8s longtemps, on se pose la question est -ce que 2 hommes du m\u00eame \u00e2ge, mais tr\u00e8s diff\u00e9rents peuvent collaborer ensemble peuvent \u00eatre dans le les m\u00eames p\u00e9rim\u00e8tre alors qu'ils n'ont rien \u00e0 voir, \u00e0 Rome, on racontera l'histoire de Romulus et R\u00e9mus au d\u00e9but de la fondation de Rome et la l\u00e9gende dit que non, il n'en faut qu'un seul Romulus a tu\u00e9 son fr\u00e8re R\u00e9mus donc est -ce que on va reprendre ce th\u00e8me litt\u00e9raire mais pour le rejouer et dire : ben est -ce que il faut vraiment que l'un \u00e9limin\u00e9 l'autre ou bien alors les 2 doivent -ils \u00eatre absolument fusionnelle et et pratiquement faire une seule personne avec 2 alors chaque Texaco tradition va essayer de donner des \u00e9l\u00e9ments l\u00e0- dessus et J\u00e9sus et Jean-Baptiste c'est un beau bin\u00f4me dissemblables, ils sont cousins dit salut qu'ils font d'ailleurs pas se rencontrer \u00e9norm\u00e9ment mais il travaille au m\u00eame au m\u00eame but et c'est un traitement originel et original de ce vieux th\u00e8me litt\u00e9raire des 2. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:42:32) [100%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:43:04) [57%] :\r\nLe monde oublie Elie point. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:43:21) [91%] :\r\nAlors, Philippe Lefebvre, nous parlons l\u00e0 des origines de la litt\u00e9rature mondiale, si on peut le dire comme \u00e7a, avec ce th\u00e8me litt\u00e9raire entre J\u00e9sus et Jean-Baptiste, qui est un vieux th\u00e8me pour venir \u00e0 notre \u00e9poque, au niveau de la litt\u00e9rature, on peut \u00e9crire directement sur J\u00e9sus, on peut trouver des r\u00e9cits qui parle directement de la personne de J\u00e9sus et d'autres qui en parlent par la n\u00e9gative ou par la bande, en parlant d'autres personnages, je pense notamment \u00e0 l'Evangile selon Pilate \u00e9crit par \u00c9ric-Emmanuel Schmitt ou David d'un immense succ\u00e8s litt\u00e9raire de Dan Brown ou J\u00e9sus n'est pas une figure litt\u00e9raire mais tr\u00e8s pr\u00e9sent dans la question de la g\u00e9n\u00e9alogie la descendance de J\u00e9sus par les femmes, pourquoi aujourd'hui ce besoin d'aborder ou d'approcher J\u00e9sus par la bande par des personnages parall\u00e8le disons. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:44:08) [89%] :\r\nJe pense que c'est une vieille coutume d\u00e9j\u00e0 dans les premiers si\u00e8cles chr\u00e9tiens, on \u00e9crit des apocryphes, c'est-\u00e0-dire ce que les \u00c9vangiles ne disent pas, ou les les personnages qu'il ne cite pas les grands- parents, J\u00e9sus, avait -t-il des grands- parents, qu'en est -il exactement de Joseph on va essayer de trouver des solutions de proposer de faire des d\u00e9veloppements, je pense que d\u00e8s qu'il y a un personnage marquant ce ph\u00e9nom\u00e8ne du d\u00e9veloppement litt\u00e9raire des silences en quelque sorte, appara\u00eet, hein, c'est ce qu'on appellerait aujourd'hui la pipolisation alors je pense qu'aujourd'hui il y a des choses de ce genre par exemple donne Brown le Davienne chicote moi, il m'a beaucoup int\u00e9ress\u00e9 et assez des plus d'une certaine mani\u00e8re parce que je pense que le Davienne codes, c'est une mani\u00e8re de pipolis\u00e9e J\u00e9sus mais \u00e0 mon avis, d\u00e9cevante, c'est-\u00e0-dire le propos de Dan Brown, c'est de dire : bah ce J\u00e9sus qui est quand m\u00eame le personnage sous- jacente de son roman, bah, il s'est mari\u00e9 avec Marie- Madeleine et ils ont une fille qui est devenue l'anc\u00eatre des rois de France, \u00e7a veut dire, c'est la r\u00e9duction \u00e0 des mod\u00e8les finalement assez conservateur, on ne peut pas imaginer un personnage masculin, sans qu'il soit mari\u00e9 et sans que le couple et des gosses performant, c'est un peu dommage \u00e0 mon avis et l'Evangile en cela au point de vue litt\u00e9raire me semble beaucoup plus int\u00e9ressant parce que il y a une \u00e9nigme J\u00e9sus et l'Evangile aussi et \u00e7a c'est tr\u00e8s curieux, dit un personnage comme J\u00e9sus, tu n'es pas oblig\u00e9 de se conformer \u00e0 des mod\u00e8les tout fait J\u00e9sus il s'intitule lui- m\u00eame l'\u00e9poux qui vient, et pourtant il n'est pas mari\u00e9e, il parle souvent de f\u00e9condit\u00e9 et il n'a pas d'enfant et je trouve \u00e7a beaucoup plus int\u00e9ressant et je trouve que \u00e7a laisse ouverte, beaucoup plus de possibilit\u00e9s que cette r\u00e9cup\u00e9ration finalement assez conservatrice et conformiste que Dan Brown nous propose, sous couvert de faire des trouvailles incroyables si la trouvaille, c'est faut se marier, avoir des gosses, je trouve \u00e7a un peu dommage. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:46:25) [92%] :\r\nPhilippe Lefebvre est -ce que vous voyez dans dans la litt\u00e9rature contemporaine des figures de J\u00e9sus, mais qui en sont peut-\u00eatre, sans le dire. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:46:32) [88%] :\r\nOui, moi c'est ce qui m'int\u00e9resse le plus, \u00e0 vrai dire, c'est quand on ne cherche pas \u00e0 prouver quelque chose, mais je pense qu'il y a beaucoup d'chose aujourd'hui, donc un des romans qui m'a le plus marqu\u00e9 ces derniers temps, c'est la Route de Cormac McCarthy, qui est mis en film depuis peu pris au leader 2007 exactement, donc McCarthy grand romancier, un Am\u00e9ricain qui a d\u00e9j\u00e0 beaucoup r\u00e9fl\u00e9chi justement sur la personne du juste en situation extr\u00eame, c'\u00e9tait M\u00e9ridien de sang il y a quelques ann\u00e9es, tr\u00e8s beau roman tr\u00e8s extr\u00eame, une sorte de figure de juste dans un monde totalement injuste, bon et la route c'est ce cheminement d'un p\u00e8re et de son fils dans un monde d\u00e9vast\u00e9 et une sorte de m\u00e9ditation aust\u00e8re sur qu'est -ce que c'est qu'un p\u00e8re qu'est -ce que c'est qu'un fils et on ne peut pas trouver de mani\u00e8re imm\u00e9diate et \u00e9vidente des correspondances avec J\u00e9sus et le P\u00e8re au mais je pense que ce type de r\u00e9f\u00e9rence informe de mani\u00e8re souterraine, le vent est en tout cas l'oeuvre de McCarthy ce p\u00e8re et ce fils est d'une telle puissance que je dirais allez, elle est parents, hein, 2 de ses livres que sont les \u00c9vangiles mais aussi d'autres passages de l'Ancien Testament, comme Abraham emmenant son fils Isaac morilles \u00e0 pour le sacrifier avec toutes les cons\u00e9quences que \u00e7a aura \u00e9t\u00e9 le sacrifice sanglant n'aura pas lieu du fils, donc je pense qu'il s'inscrit, Cormac McCarthy dans une ligne de m\u00e9ditation sur le p\u00e8re et le fils, donc \u00e9videmment la figure de J\u00e9sus est une illustration connu. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:48:21) [89%] :\r\nEst -ce que vous en d\u00e9duisez que J\u00e9sus a donn\u00e9 naissance \u00e0 plein de figures proches de J\u00e9sus dans la litt\u00e9rature est -ce que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un personnage id\u00e9al pour \u00e7a aussi en disparaissant en n'\u00e9tant pas dit. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:48:34) [89%] :\r\nOui, je pense que cela la figure \u00e0 la fois puissante et \u00e9nigmatiques de J\u00e9sus, pousse \u00e0 la r\u00e9\u00e9criture \u00e0 aller le redire le d\u00e9velopper Kazantzaki savait aussi \u00e9crit un roman qui est devenu un film sulfureux qui est la derni\u00e8re Tentation du Christ et si le Christ avait fait autrement et s'il avait \u00e9pous\u00e9 Marie- Madeleine, donc c'est comme si les textes \u00e9vang\u00e9liques eux- m\u00eames invit\u00e9s \u00e0 \u00e0 explorer d'autres solutions et non pas pour les donner comme \u00e9quivalente \u00e0 l'itin\u00e9raire de J\u00e9sus qu'elles d\u00e9crivent, mais c'est vrai que J\u00e9sus n'ayant pas fait un certain nombre de choses, peut-\u00eatre qu'on attendait, suscite l'interrogation le questionnement, on se prend \u00e0 explorer d'autres solutions pour les confronter \u00e0 celles que J\u00e9sus lui- m\u00eame adopt\u00e9 et je pense qu'en effet c'est un personnage qui produit du texte de la parole et qui est aussi tr\u00e8s riche J\u00e9sus, c'est le grand pr\u00eatre par exemple dire \u00e0 la Lettre aux h\u00e9breux, donc il a ce profil, hein, du grand pr\u00eatre mais c'est sauver aussi celui qui dit dans l'Evangile de Matthieu les prostitu\u00e9es Entr avant tout le monde dans le royaume des cieux, donc un grand pr\u00eatre qui du fait quand m\u00eame la promotion des prostitu\u00e9es c'est \u00e7a fait un clash, \u00e7a fait des des aspects divers et je pense que la litt\u00e9rature cherche \u00e0 explorer, quelquefois avec succ\u00e8s, quelquefois avec moi ces diff\u00e9rents aspects facettes de J\u00e9sus. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:50:09) [92%] :\r\nMais Philippe Lefebvre il y a un double aspect, qui vient \u00e0 ce moment -l\u00e0, il y a la question de l'exploration avec un personnage qui est relativement mall\u00e9able pour \u00eatre utilis\u00e9 dans diff\u00e9rents r\u00e9cits et puis il y a la question du J\u00e9sus historique qu'on essaye de retrouver aussi dans le r\u00e9cit qui raconte autre chose, oui. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:50:29) [89%] :\r\nMais je crois justement que le r\u00e9cit \u00e0 une esp\u00e8ce de d'aboutissement historique mettre en r\u00e9cit, c'est mettre \u00e0 disposition ce J\u00e9sus les \u00c9vangiles, le font d\u00e9j\u00e0, c'est-\u00e0-dire il y a J\u00e9sus mais pr\u00e9cis\u00e9ment l'art du r\u00e9cit, \u00e7a va \u00eatre de nous dire J\u00e9sus ne se pense pas seul, par exemple, il est li\u00e9 avec Jean-Baptiste et tout le monde se demande si Jean-Baptiste n'est pas le messie et puis quand J\u00e9sus demande \u00e0 ses disciples qui, dit -on, que je suis la 1\u00e8re r\u00e9ponse est abattu et Jean-Baptiste donc le J\u00e9sus historique lui- m\u00eame, pour autant qu'il la fleur dans ses textes du Nouveau Testament, il est d\u00e9j\u00e0 mis en relation avec d'autres, il y a d'autres personnages qui en quelque sorte lui sont apparent\u00e9s qui actualise certaines de ces facettes, on peut prendre Jean-Baptiste pour le messie et je pense que le r\u00e9cit, l'art du r\u00e9cit, c'est de nous dire l'historicit\u00e9 de J\u00e9sus, c'est aussi tout ce qui lui ressemble et d\u00e9j\u00e0 \u00e0 son \u00e9poque, quand J\u00e9sus et conduit \u00e0 La Croix, on nous dit : il y avait, Simon de Cyr\u00e8ne qui portait la croix et il y a 2 3 dans l'Evangile de Marc qui, disent -ils,R. Simon sir\u00e8ne pour porter sa croix et le crucifiait qui Simon de Cyr\u00e8ne non bien s\u00fbr, J\u00e9sus, mais l'espace de 2 verser qui est qui et je pense que l\u00e0 il y a un ph\u00e9nom\u00e8ne d'historicit\u00e9 int\u00e9ressante dans l'\u00e9criture \u00e9vang\u00e9lique qui est J\u00e9sus le J\u00e9sus historique, il est aussi historique dans ce qui lui ressemble, qui l'entoure et \u00e7a n'en finit plus donc une des mani\u00e8res de trouver le J\u00e9sus historique, c'est peut-\u00eatre, comme dira Saint-Paul de vivre avec le Christ plus moi qui vis, c'est lui qui vit en moi donc mon histoire, mon historicit\u00e9, elle est habit\u00e9e par le Christ, ce qui est un autre moyen de le retrouver dans l'histoire, dans mon histoire. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:52:28) [88%] :\r\nOn a la pression on vous entende Philippe Lefebvre, il est n\u00e9cessaire de raconter cette figure de J\u00e9sus, cette figure du Christ, par contre, il est impossible de le d\u00e9limiter clairement, c'est-\u00e0-dire le poss\u00e9der. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:52:41) [88%] :\r\nOui, en cela, je dirais aussi, il y a un ph\u00e9nom\u00e8ne d'historicit\u00e9, c'est-\u00e0-dire une personne on ne mette pas la main dessus d\u00e9finitivement un personnage, on peut encore un personnage de roman le l'\u00e9tudier, voir ses structures etc mais quant le personnage renvoie \u00e0 une personne avec tout ce que \u00e7a signifie, de libert\u00e9 et je dirais de d'\u00e9nigmes alors il \u00e9chappe et je crois vraiment que le personnage que pr\u00e9sentent les \u00c9vangiles renvoie \u00e0 une personne et c'est cette personne qui interroge et qui provoque \u00e0 la parole \u00e0 d'autres r\u00e9cits pour essayer de de l'approcher sans en effet pouvoir la r\u00e9duire \u00e0 une sorte de commun d\u00e9nominateur, dirons -nous. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:53:43) [97%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:53:45) [99%] :\r\nPoint. \r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:54:01) [55%] :\r\nPoint c'est \u00e7a point du il s'applique bien. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:54:13) [92%] :\r\nPhilippe Lefebvre, professeur d'Ancien Testament \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg \u00e0 votre micro Pierre-Yves Moret demain en C\u00f4te sur ces repr\u00e9sentations diverses dans les arts de de J\u00e9sus exceptionnel. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:54:23) [83%] :\r\nOui, des repr\u00e9sentations riche et vari\u00e9, je vous propose, demain, d'entendre, on va changer domaine mais d'entendre un sp\u00e9cialiste de l'iconographie chr\u00e9tienne qu'il s'agisse de peinture d'ic\u00f4ne, il s'appelle Fran\u00e7ois Besse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:54:33) [94%] :\r\nMerci Pierre-Yves Moret, rendez- vous demain \u00e0 10 heures 30. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:54:43) [95%] :\r\nLes repr\u00e9sentations de J\u00e9sus, c'est le domaine auquel nous nous int\u00e9ressons particuli\u00e8rement cette semaine et c'est en votre compagnie que nous parcourons ce vaste terrain Pierre-Yves Moret hier vous nous faisiez entendre, sp\u00e9cialiste de litt\u00e9rature aujourd'hui on va se diriger plut\u00f4t du c\u00f4t\u00e9 de l'art pictural. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:54:58) [91%] :\r\nOui, je vous propose entendre Fran\u00e7ois Besse flog p\u00e8re dominicain, un professeur d'histoire des religions \u00e0 la facult\u00e9 catholique de l'universit\u00e9 Marc Bloch de Strasbourg et aussi au Centre S\u00e8vres de Paris, alors c'est un sp\u00e9cialiste de l'iconographie chr\u00e9tienne, il est d'ailleurs l'auteur d'un ouvrage d'art et d'histoire cons\u00e9quence sur le sujet, un ouvrage intitul\u00e9 Dieu et ces images, une histoire de l'\u00e9ternel dans l'art, rien que \u00e7a, publi\u00e9 chez Bayard en 2008, alors c'est une v\u00e9ritable somme de plus de 3 kilos et tr\u00e8s tr\u00e8s riche en illustrations alors le 1er constat de Fran\u00e7ois Besse et que le Dieu unique, r\u00e9put\u00e9 pourtant irrepr\u00e9sentable inspir\u00e9 toutes sortes d'images au fil des si\u00e8cles et surtout J\u00e9sus mais si vous pensiez que les repr\u00e9sentations picturales de J\u00e9sus se trouve d\u00e8s les d\u00e9buts de la chr\u00e9tienne alors \u00e9coutez la r\u00e9ponse de Fran\u00e7ois Besse. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:55:42) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:55:48) [87%] :\r\nAh non, il a fallu attendre pour cela de si\u00e8cle 2 si\u00e8cles et demi au moins le 1er christianisme a \u00e9t\u00e9, comme l'on dit Anne iconiques c'est-\u00e0-dire que il avait bien d'autres pr\u00e9occupations que fabriquer des images est -ce assez singulier d'ailleurs parce que il a r\u00e9ussi \u00e0 se diffuser dans tout m\u00e9diterran\u00e9en sans avoir \u00e0 peu pr\u00e8s recours aux m\u00e9dias du temps qui est. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:56:10) [87%] :\r\nC'est pr\u00e9cis\u00e9ment le portrait, il n'a pas fait portrait de J\u00e9sus, les premi\u00e8res repr\u00e9sentations de J\u00e9sus qui, au fond, focalise l'int\u00e9r\u00eat voyez sur son visage, son bus, on les trouve dans les catacombes, on les trouve sur les reliefs de sarcophages ne sont pas un peu ant\u00e9rieur \u00e0 la fin du 3\u00e8me si\u00e8cle au d\u00e9but du 4\u00e8me pas avant oui et donc \u00e7a suppose de si\u00e8cles et demi sans. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:56:36) [86%] :\r\nQu'est -ce qui justifie alors Fran\u00e7ois Besse que tout d'un coup \u00e0 un certain moment, les repr\u00e9sentations iconiques pictural de J\u00e9sus apparaissent le dynamisme expressif, donc. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:56:47) [83%] :\r\nCourant \u00e0 partir du moment o\u00f9 vous \u00eates amoureuse bah vous chantez votre amour vous dansez, votre amour vous peignez votre amour, votre amour diffuse dans les registres expressifs ou vous \u00eates un peu comp\u00e9tents, bon il \u00e9tait tout \u00e0 fait logique que le christianisme convaincue de porter un secret pour la vie du genre humain tout entier le disent d'abord en pr\u00e9dication \u00e0 ses risques et p\u00e9rils pour l'\u00e9tait moins bon et puis petit \u00e0 petit le disent dans des textes tr\u00e8s \u00e9labor\u00e9 le 1er registre expressif christianisme c'\u00e9tait la liturgie et puis ensuite il y a eu la th\u00e9ologie ensuite les commentaires de l'\u00e9criture et petit \u00e0 petit, commandez il a conquis les autres registre expressif qui ont \u00e9t\u00e9 justement la peinture et puis ensuite, l'architecture, et puis ensuite ce sera le th\u00e9\u00e2tre h\u00e9 oui, le th\u00e9\u00e2tre, les Cappadoce y aller vers Cape d\u00e9j\u00e0 4\u00e8me si\u00e8cle organise une passion du Christ en th\u00e9\u00e2tre, bien avant les myst\u00e8res m\u00e9di\u00e9vaux mais il y a des formes d'art qui resteront non rejointe par ce bout de communiquer les convictions, on peut le dire, c'est plut\u00f4t la danse que j'ai jamais fait grand chose de la danse, la calligraphie, il a laiss\u00e9 sa plut\u00f4t au juifs ou non, mais chaque religion oui convoque tour \u00e0 tous les formes d'art dans lesquels il estime que ses chances sont les meilleurs de transmettre ad\u00e9quatement son Baie-Saint-Paul cristallise pas transmis ad\u00e9quatement son message pas je r\u00e9p\u00e8te la liturgie les textes, les textes, puis ensuite, petit \u00e0 petit la p\u00e2ture et puis ensuite les reliefs la sculpture bon l'architecture certainement pour les principales formes d'art et puis, la litt\u00e9rature, le th\u00e9\u00e2tre, mais bon, les autres pas voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:58:33) [86%] :\r\nFran\u00e7ois Besse dans les premi\u00e8res repr\u00e9sentations iconographiques pictural de J\u00e9sus, quels \u00e9taient les tr\u00e8s particulier du visage de J\u00e9sus et c'\u00e9tait un J\u00e9sus. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:58:42) [84%] :\r\nSp\u00e9cifique, voil\u00e0 \u00e7a c'est une excellente question salaire, au d\u00e9part, il y a pas de tr\u00e8s sp\u00e9cifique de J\u00e9sus, les historiens de la rampe pas dit dans ces cas -l\u00e0, que le personnage est pas individualiser personnage passe- partout, on a repr\u00e9sent\u00e9 dans les catacombes J\u00e9sus thaumaturge, qui a une esp\u00e8ce de Tanja galons \u00e0 la romaine, on dirait un esp\u00e8ce de s\u00e9nateurs n'importe quel citoyen Romain qui se balade dans la rue \u00e0 Rome traite habill\u00e9s pareil et il n'a pas de tr\u00e8s sp\u00e9cifique, alors \u00e7a c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant, vous avez J\u00e9sus passe- partout le Bon Pasteur qui porte la brebis et les les passe- partout, il ressemble \u00e0 tout et \u00e0 n'importe qui, oui, et c'est seulement dans la seconde moiti\u00e9 du IVe si\u00e8cle qu'on voit souvent sur des vo\u00fbtes, des plafonds de catacombes \u00e9merger quelque chose qui rel\u00e8ve plus alors pour le coup du portrait avec une tentative pour fixer des traits individuels oui, bon, et \u00e0 partir de 20 voil\u00e0 c'est tr\u00e8s passionnant parce qu'au fond il y a une sorte de questions disput\u00e9es parmi les chr\u00e9tiens qui va durer 3 si\u00e8cles 3 si\u00e8cles et demiC. \u00e0 garder le souvenir de l'allure physique de J\u00e9sus, bon alors vous avez ceux qui disent : mais bien s\u00fbr, l'\u00e9glise n'a jamais oubli\u00e9 \u00e0 part J\u00e9sus et on va petit \u00e0 petit, fabriquer des l\u00e9gendes qui authentifie cette pr\u00e9tention de l'\u00c9glise \u00e0 conna\u00eetre le physique de J\u00e9sus sur la la l\u00e9gende des images Takahiro Pauillac non fait de malades hommes o\u00f9 le visage de et ce serait pour ainsi dire sans l'intervention du humaine sur un tissu alors c'est bon, c'est parfait, ses fid\u00e8les par d\u00e9finition et les autres disant par les moindres, y compris des gens comme Saint-Augustin dipose qui auront pendant des si\u00e8cles, \u00e9norme autorit\u00e9 dans l'\u00c9glise, l'\u00c9glise ne sait pas \u00e0 quoi ressemble j'ai Judas yeux entre nous soit dit, \u00e7a n'a pas beaucoup d'importance puisque ce qui compte, c'est sa parole de vie, c'est sa doctrine, c'est son sacrifice librement consentie en croit et que la question de savoir s'il \u00e9tait blond ou brasser religieux, noir ou bleu n'a strictement aucune importance, ce qui compte, c'est sa personne et son message, alors en fait cette question \u00e2prement discut\u00e9 sera on oriente tranch\u00e9 en faveur de la th\u00e8se de la m\u00e9moire et en Occident en d\u00e9faveur de cette th\u00e8se, c'est-\u00e0-dire l'Occident estime, au fond, on ne sait pas tr\u00e8s bien \u00e0 quoi J\u00e9sus ressemblait mais \u00e7a n'a pas d'importance, et du coup on l'Occident, vous avez une \u00e9norme pluralit\u00e9 d'allure, voyez ce qu'on appelle le polymorphisme la figure du Christ, \u00e7a part un peu dans tous les sens, m\u00eame si au bout d'un certain temps quand m\u00eame les J\u00e9sus \u00e0 certaines m\u00e8res de famille, les uns avec les autres mais en Orient, on a l'id\u00e9e que le visage du Christ, on sait \u00e0 quoi Hersant il y a l\u00e0 \u00e7a ne fasse il y allemande 10 lyonnais il y a le le voile d'Abga il y a l\u00e0, V\u00e9ronique a tout \u00e7a qui fixe les traits de J\u00e9sus, une fois pour tous. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:01:37) [92%] :\r\nAlors, Orient on veut repr\u00e9senter le vrai visage du Christ, mais en m\u00eame temps il couronne mais une certaine distance dans la r\u00e9flexion th\u00e9ologique avec le Christ. \r\n\r\nLocuteur MS25 (01:01:46) [84%] :\r\nLa th\u00e9ologie de l'ic\u00f4ne la plus r\u00e9pandue affirme que des ic\u00f4nes comme \u00e7a, la fameuse du pantographe autour du SIDA ici parce qu'elle a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 au monast\u00e8re Sainte-Catherine du SIDA il de toute la crise iconoclaste du fait que c'\u00e9tait en territoire arabes unis c\u00f4te qui a \u00e9t\u00e9 fait grosso-modo sous le r\u00e8gne de Justinien milieu VIe si\u00e8cle, bon h\u00e9 bien la th\u00e9ologie orthodoxe, qui sont la plus courantes affirment que, il y a une ressemblance tr\u00e8s profond presque exacte entre cette ic\u00f4ne et ce que fut le visage historique de J\u00e9sus, Nazareth, moi, ce que ce que vous dites d'une codification aboutissent \u00e0 une sorte de distance qui des choses et il suffit au fond le portrait, j'essaie de deviner l'esprit de votre question sur \u00e7a reste vrai en ce sens que pour les les Orientaux, de toute fa\u00e7on le vrai rapport Alico ic\u00f4ne et se d\u00e9double, c'est-\u00e0-dire que on a rapport \u00e0 un objet physique, on a devant les yeux, qu'\u00e9ventuellement embrasser dans lequel on a allum\u00e9 des bougies une r\u00e9currence, mais il est bien entendu que, on traverse des causes l'intention le que ne s'y arr\u00eatent pas, il s'en sert qu'on a tremplin pour aller au-del\u00e0 et rencontrer la personne qui est repr\u00e9sent\u00e9 donc au fond on doit postuler pour comprendre comment les Orientaux vive l'ic\u00f4ne, une sorte de transparence et de de l'objet, c'est pas les contours, c'est pas la peinture qui compte, on va vers la personne romanc\u00e9 qui elle est vivante et qui a imprim\u00e9 sa ressemblance sur l'image pour vous AP vous vous attirer sur leurs cette \u00e9ternit\u00e9 heureuse o\u00f9 d\u00e9j\u00e0, elle est, et \u00e0 laquelle vous vous \u00eates appel\u00e9s oui alors il y a du mouvement l\u00e0 dedans et il y a de la travers\u00e9e l'h\u00e9lico d\u00e9faite pourrait traverser. \r\n\r\nLocuteur MS24 (01:03:39) [88%] :\r\nFran\u00e7ois Besse flog est ce qu'il y a eu dans l'histoire de l'art et des repr\u00e9sentations de J\u00e9sus, \u00e0 un moment des d\u00e9marches, des r\u00e9flexions au sein des \u00e9glises pour se dire : bon, alors il faut qu'on a une logique de communication sur la figure de Dieu, la figure de J\u00e9sus, sa repr\u00e9sentation pour faire conna\u00eetre le christianisme ou J\u00e9sus aux populations aux gens ce qu'il y a une volont\u00e9 chez ou les repr\u00e9sentations de J\u00e9sus rel\u00e8ve plut\u00f4t dans l'histoire de l'art, une question d'appropriation autonome de la part d'artistes ou d'individus. \r\n\r\nLocuteur MS23 (01:04:10) [85%] :\r\nC'est une question excellente, il est difficile d'y r\u00e9pondre, d'abord il y a appropriation et appropriation si voulez, je pense que tout \u00e0 l'heure je vous parlais d'une sorte de dynamisme Express il une mendier pourquoi apr\u00e8s 2 si\u00e8cles sans une sorte d'abstinence figurative le christianisme s'\u00e9taient mis \u00e0 fabriquer des effigies de J\u00e9sus, moi je vous disais il est assez logique au fond que la conviction des chr\u00e9tiens et voulu se dire aussi en peinture et en sculpture, bon l\u00e0 se pose tout de suite, la question de savoir si, au fond, ces peintures ont eu pour mission aussi de d'accr\u00e9diter l'christianisme pour viser ultime m\u00eame de semer la conviction chr\u00e9tienne de une sorte de viser missionnaire et de convaincre les gens de faire valoir la la qualit\u00e9 merveilleuse du credo chr\u00e9tien la doctrine chr\u00e9tienne oui, la r\u00e9ponse est oui, c'est-\u00e0-dire que les savants qui travaillent sur ces questions l\u00e0, estime que ces figurations \u00e0 la fois r\u00e9pondait \u00e0 un besoin d'expression des chr\u00e9tiens qui \u00e9tait compl\u00e8tement convaincu de leur foi et en m\u00eame temps d'adh\u00e9sifs, qu'ils avaient d'exprimer sous cette forme, leurs convictions \u00e0 d'autres qu'il recevrait le message, donc il y a quoi extensif \u00e0 la naissance de l'art chr\u00e9tien une dimension missionnaire au fond qui va \u00eatre peu th\u00e9matiser c'est-\u00e0-dire il n'y a pas de pas de qui fassent vraiment la th\u00e9orie si vous aller \u00e9vang\u00e9liser, je m'en quoi les espagnols, la p\u00e9ninsule ib\u00e9rique et puis ensuite les les Irlandais ou les Anglais ou les Allemands ont port\u00e9 avec vous des peintures mais c'est d'une certaine mani\u00e8re sous la son discours papa comme Gr\u00e9goire le Grand, dans les ann\u00e9es 600 au fait au au missionnaire qui partent en mission dans les Terres encore non je crois que l'Angleterre ou de l'Europe du Nord Est etc bon et ils leur disent : oui, il a diffus\u00e9 des images : pas de consigne pr\u00e9cise malheureusement on aimerait bien envoy\u00e9 de la m\u00eame fa\u00e7on, lors de la grande expansion missionnaire de l'Europe chr\u00e9tienne \u00e0 la fin du 15\u00e8me d\u00e9but ciel donc \u00e7a va partir dans tous les sens, on a l'impression d'une sa fa\u00e7on que les initiatives que pr\u00e9liminaires pour diffuser la doctrine chr\u00e9tienne \u00e0 l'aide, avec le renfort d'images du christianisme, ce sont des initiatives priv\u00e9es qui ne font pas partie d'un plan d'ensemble, vous me posez la question, c'est vrai, il y avait eu lieu une strat\u00e9gie \u00e9conomique, une strat\u00e9gie d'image, l\u00e0 on a l'impression que c'est le sous- penser, c'est le nom voir l'impens\u00e9 de l'action missionnaire, c'est l'image, il y a des exceptions, un savant qui s'appelle \u00c9douard Pommier a fait un excellent article sur une \u00e9cole d'artistes indig\u00e8nes, lanc\u00e9e \u00e0 l'initiative des franciscains au Mexique dans les ann\u00e9es 1520 1530 et tr\u00e8s vite apr\u00e8s l'arriv\u00e9e des conquistadors et les Franciscains avec eux, tr\u00e8s vite, donc c'est tout \u00e0 fait extraordinaire mais \u00e7a s'franciscaine de cr\u00e9er un art local, l'expression est d'inspiration chr\u00e9tienne et de ne pas se contenter d'exporter des images europ\u00e9enne chr\u00e9tiennes dans les pays mission oui mais c'est tr\u00e8s original et c'est tr\u00e8s rare, simplement d'\u00e9poque en \u00e9poque les les questions sur, par ailleurs, on a un au Japon, etc, avec les j\u00e9suites, les m\u00eames questions se reposeront ce qu'on fait surgir \u00e0 l'art local pour une appropriation de J\u00e9sus, la figure de J\u00e9sus en termes plastique indig\u00e8nes autrement dit avec les ressources de l'art et du monde des formes du cru du pays c'est une magnifique question si Dieu me pr\u00eate vie, je voudrais consacrer le restant dans l'existence, oui, c'est la question au fond des voies de la gare d'inspiration chr\u00e9tienne dans les exp\u00e9ditions passionnant. \r\n\r\nLocuteur MS24 (01:08:04) [88%] :\r\nC'est une question vous avez toutefois quand m\u00eame touch\u00e9 dans votre publication Dieu ces images aux \u00e9ditions Bayard, c'est la question de l'acculturation de Dieu qu'est -ce que vous pouvez selon vos recherches, en tout cas jusqu'\u00e0 aujourd'hui qu'est -ce que vous pouvez constater Dieu a des visages tr\u00e8s diff\u00e9rents selon les diff\u00e9rentes cultures o\u00f9 le christianisme cette. \r\n\r\nLocuteur MS23 (01:08:23) [83%] :\r\nD'abord, je constate que dans de nombreux pays, en particulier dans l'Extr\u00eame- Orient, le christianisme et il y a eu des difficult\u00e9s \u00e0 se stabiliser et affirmer son droit \u00e0 l'existence, les populations locales continuent d'avoir une pr\u00e9f\u00e9rence pour la de styles, disons n\u00e9o- roman n\u00e9o- gothique d'importation europ\u00e9enne et lorsqu'on leur parle d'acculturation avec les ressources comme je disais \u00e0 l'instant, les ressources du monde des formes du cru, h\u00e9 bien ils expriment nettement la leur attachement pour un art d'allure europ\u00e9enne, ils veulent pas entendre parler parce qu'ils ont peur sur les que s'ils expriment leur foi chr\u00e9tienne en des formes chinoise ou japonaise ou indienne, \u00e7a soit noy\u00e9 oui et que \u00e7a s'accompagne, disons, d'une sorte de perte de sp\u00e9cificit\u00e9s de visibilit\u00e9, donc il pr\u00e9f\u00e8re \u00e0 la limite, c'est encore l'air europ\u00e9en et il est difficile de vin et cette r\u00e9sistance \u00e0 l'art et culture et moi 2\u00e8me constat il y a diff\u00e9rents niveaux de profondeur de l'acculturation il y a une acculturation de surface voulait on peut rapidement aboutir \u00e0 un Christ qui a les cheveux cr\u00e9pus, qu'il y a qui des l\u00e8vres Lip on africaniste le physique de J\u00e9sus, mais le sch\u00e9ma de composition de la sc\u00e8ne ressentez reste exactement identique, bon et puis le le le degr\u00e9 d'acculturation maximum c'est quand les formes d'art local rep\u00e8res dans la Bible dans le message chr\u00e9tien des passages o\u00f9 des probl\u00e8mes que l'art europ\u00e9en n'a absolument pas vu dont il sait hautement et que eux, mettant au devant de la sc\u00e8ne, alors \u00e7a c'est passionnant parce qu'il puise dans la m\u00eame r\u00e9serve de sens des ressources encore inexploit\u00e9es, j'ai vu derni\u00e8rement, par exemple, un Christ cor\u00e9ens qui rient aux \u00e9clats, c'est une situation tr\u00e8s int\u00e9ressant, c'est-\u00e0-dire le rire aux \u00e9clats, a \u00e9t\u00e9 pratiquement interdit d'art en Europe ou dans tout l'arc chr\u00e9tiens europ\u00e9ens ont jug\u00e9 la queue et la divinit\u00e9 n'a pas arriver en tout cas pas montrer ses dents \u00e0 rire \u00e0 gorge d\u00e9ploy\u00e9e, on trouve \u00e7a indigne, \u00e7a n'est pas convenablement ses doutes, ses douteuses c'est ind\u00e9cent, au sens du concile de 30, \u00e7a ne convient pas, bon h\u00e9 bien le rire dans d'autres cultures, il y a d'autres fonctions si voulez, les dieux du Panth\u00e9on azt\u00e8ques Olmet hier les uns les autres \u00e9g\u00e9rie des humains, il se moque par exemple le th\u00e8me de la moquerie par Dieu des humains, \u00e7a fait petit compl\u00e8tement inconnue la Bible bon mais en m\u00eame temps, qui peut avoir une fonction dans la culture, assure l'Evangile dans d'autres continents, alors \u00e7a m'int\u00e9resse beaucoup de rep\u00e9rer si vous laissez ces situations toute neuve qui repr\u00e9sentent, \u00e0 mon avis le le stade le plus profond l'acculturation c'est moment o\u00f9 une culture avant de sa r\u00e9ponse libre. \r\n\r\nLocuteur MS22 (01:11:22) [86%] :\r\n\u00e0 l'interpellation que constitue l'arriv\u00e9e de J\u00e9sus au fond sur leurs Terres dans le dans le repli culturel profond. \r\n\r\nLocuteur FS26 (01:11:31) [64%] :\r\nPoint dans par le Parlement ah. \r\n\r\nLocuteur MS24 (01:11:37) [87%] :\r\nFran\u00e7ois Besse, plus vous expliquiez que un J\u00e9sus inculture et n'a pas forc\u00e9ment le succ\u00e8s auquel on pourrait s'attendre partout, \u00e7a peut surprendre, on peut dire qu'\u00e0 un J\u00e9sus inculture et peut \u00eatre plus proche dans sa repr\u00e9sentation de certaines cultures Mayenne r\u00e9sistance comment \u00e7a se fait on imaginerait qu'un J\u00e9sus qui para\u00eet plus proche auraient plus de succ\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:11:58) [96%] :\r\nOui, mais c'est peut-\u00eatre ce postulat qu'il faut remettre. \r\n\r\nLocuteur MS23 (01:12:01) [83%] :\r\nEn question : qu'attend-on au fond d'une repr\u00e9sentation les Jeux, c'est de se mirer Enel et de retrouver en elle quelque chose qui \u00e7a identique \u00e0 soi -m\u00eame oui alors en ce cas, effectivement, les Africains devraient tous pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 des crucifix avec un Christ en croix noires d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment Afrique anis\u00e9 dans les tr\u00e8s et c'est pas certain, je crois que beaucoup de croyants ou de fid\u00e8les \u00e9prouve une sorte d'attirance au moins aussi grande, voire avec une figure qui l'aurait un peu \u00e9trange qui vient de loin, qui au fond par cette \u00e9tranget\u00e9 t\u00e9moigne mieux sa transcendance que si elle ressemble au voisin d'\u00e0 c\u00f4t\u00e9, bon, regardez la fascination de beaucoup d'Occidentaux pour les du Bouddha, c'est patent chez nous, bon, mais il pas fantastique int\u00e9r\u00eats des occidentaux, pour ce qui sait se dit de transcendance de recueillement, de concentration tranquille et apais\u00e9 : qui est Anne id\u00e9al que les Occidentaux activistes cherche et dont il croit trouver la trace non pas dans la figure du Christ qui sont parfois et m\u00eame tr\u00e8s apais\u00e9 mais voil\u00e0 chercher beaucoup plus loin, c'est assez fascinant de voir que malgr\u00e9 l'aile le d\u00e9paysement, au fond, la communication se produit et comme par un arc \u00e9lectrique, une sorte de passerelles qui se cr\u00e9ent les gens recueil de la transcendance ou de l'int\u00e9riorit\u00e9 par ce biais, comme \u00e7a, je m'explique le fait que parfois ce qui avait paru \u00e0 Jean-Paul II ou au concile Vatican II, m\u00eame comme elle a la recette des recettes au fond pour une meilleure diffusion de l'Evangile, l'inculturation, \u00e7a ne marche pas toujours en tout cas, \u00e7a n'est pas toujours souhait\u00e9 voyez par les populations locales. \r\n\r\nLocuteur MS24 (01:13:56) [87%] :\r\nFran\u00e7ois Besse dans ce que vous nous expliquez, une question se pose dans l'histoire de l'art et dans les diff\u00e9rentes cultures, le christianisme s'est implant\u00e9 et ce qu'il y a une \u00e9volution dans les repr\u00e9sentations de J\u00e9sus en train J\u00e9sus par exemple r\u00e9dempteur J\u00e9sus crucifi\u00e9 J\u00e9sus proche dans les sc\u00e8nes bibliques ou qui peuvent \u00eatre quelles sont les diff\u00e9rences. \r\n\r\nLocuteur MS23 (01:14:17) [86%] :\r\nC'est tr\u00e8s complexe et aussi parce que d'abord il faut prendre la mesure du fantastique Patrimoine d'images que repr\u00e9sente la figure de J\u00e9sus, si ces ces CD et je nous ne se sommes pas si \u00e7a a un sens de guerre des chiffres et des milliers, des millions d'images qu'en prenant tout \u00e7a, alors il y a des gens comme moi mais y en a d'autres qui \u00e9tudie pendant plusieurs d\u00e9cennies suite oui ces figures alors elle rep\u00e8re bien s\u00fbr des des \u00e9volutions, par exemple, il y a des sc\u00e8nes qui apparaissent, qui connaissent une formidable \u00e9panouissement et puis petit \u00e0 petit, qui n'int\u00e9resse plus personne, vous prenez le cycle de l'enfance de J\u00e9sus qui racontait surtout chez l'\u00e9vang\u00e9liste Luc, il y a passionn\u00e9 mais passionn\u00e9 tous les si\u00e8cles d'art chr\u00e9tien jusqu'au n\u00f4tre exclut c'est-\u00e0-dire demandez -vous s'il vous pla\u00eet, quels sont les grands peintres du XXe si\u00e8cle qui repr\u00e9sent\u00e9 une Nativit\u00e9 ou une Annonciation ou une circoncision ou une pr\u00e9sentation de J\u00e9sus au Temple, racontez -moi \u00e7a o\u00f9 c'est pass\u00e9 dans votre livre, vous avez la reproduction d'une peinture de Max Ernst qui date de 1926 c'est la Vierge qui fasse l'enfant J\u00e9sus et oui, c'est exact, bon alors je l'ai mise l\u00e0 pour plusieurs raisons : d'abord parce que c'est une exception \u00e0 la r\u00e8gle que j'ai \u00e0 dire et, d'autre part parce que il s'y si vous voulez une sorte de volont\u00e9 tr\u00e8s surr\u00e9aliste dans l'esprit de de provocation de d\u00e9calage, moi qui \u00e9tait typique de ce courant, donc j'ai voulu montrer aussi que la situation de la culture europ\u00e9enne vis-\u00e0-vis des th\u00e8mes traditionnels du monde chr\u00e9tien \u00e9voluer parce que c'est le si\u00e8cle de la moquerie de la d\u00e9construction de la d\u00e9rision du sarcasme, voire du blasph\u00e8me, c'est clairement mais voyez ce que je disais il y a des th\u00e8mes qui, ind\u00e9pendamment de ce changement d'esprit ne font plus Flor\u00e8s il y a des p\u00e9riodes mais ils \u00e9taient concevables pour un peintre d'avoir une activit\u00e9 peintres par une Annonciation mais il y a des tas de peintres du XXe si\u00e8cle, la seconde motivation c'est qui n'ont jamais, pas une Annonciation en revanche. \r\n\r\nLocuteur MS25 (01:16:26) [84%] :\r\nIl y a bien de peintres du XXe si\u00e8cle qui n'auront pas pas une crucifixion alors \u00e7a c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant, \u00e7a veut dire que c'est pas la question de savoir si son cr\u00e9dit pas chr\u00e9tien en rupture, bon, donc c'est pas la question, la question c'est que tout ce qui est de l'enfance, tout ce qui est au minist\u00e8re de J\u00e9sus et beaucoup moins l'objet d'une appropriation inventive que tout ce qui est passion douleur mauvais traitements injustement inflig\u00e9es J\u00e9sus qui l\u00e0 est l'objet d'une appropriation massive le 20\u00e8me si\u00e8cle c'est le si\u00e8cle de l'obsession du motif du code, et comment vous l'expliquez \u00e7a parce que le 20\u00e8me si\u00e8cle a un probl\u00e8me avec le merveilleux religieux qui lui apporte pas grand chose alors que c'est un sujet qui y a \u00e9t\u00e9 une succession d'horreur, un certains s'\u00e9garent la guerre de 14 c'est une boucherie, son nom c'est mieux maintenant un 1000000 et demi de jeunes gens qui meurent pour pas grand- chose et puis c'est tellement pas d\u00e9cisif qui va recommencer \u00e0 se casser la figure \u00e0 39 45, donc c'\u00e9tait dramatique alors que vous collectionnez les catastrophes qui sont arriv\u00e9es au 20\u00e8me si\u00e8cle, en passant par la Shoah, terminant par le Rwanda au et en passant par Amin Dada et la Yougoslavie, vous vous apercevez que, au fond, il y a un sentiment presque oppressante que l'humain est maltrait\u00e9 injustement maltrait\u00e9 conna\u00eet un sort funeste et du coup la r\u00e9volte contre cette injustice, a convoqu\u00e9 pour spolier le christianisme, le motif qui est le plus expressif qui soit pour dire la souffrance injustement subi par quelqu'un qui est en situation d'impuissance totale oui vous \u00eates clou\u00e9 \u00e0 une croix peut plus rien faire, qu'attendent la mort dans et je trouve tout \u00e0 fait parlant sur le 20\u00e8me si\u00e8cle soit le si\u00e8cle o\u00f9 on a le plus comment\u00e9 la crucifixion probl\u00e8me parce qu'on a le plus besoin de dire cette r\u00e9volte devant les mauvais traitements injustes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:18:28) [97%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:18:30) [96%] :\r\nFran\u00e7ois Besse, vous avez publi\u00e9 une v\u00e9ritable somme sur l'iconographe. \r\n\r\nLocuteur MS24 (01:18:35) [87%] :\r\nVie-de-Dieu et de J\u00e9sus aujourd'hui est -ce que vous pouvez d\u00e9finir les caract\u00e9ristiques principales, les traits principaux du visage de J\u00e9sus, telle qu'on peut leur pr\u00e9senter aujourd'hui la tendance actuelle. \r\n\r\nLocuteur MS23 (01:18:47) [85%] :\r\nLa tendance actuelle et d'abord au fond de retirer aux \u00e9glises chr\u00e9tiennes leur monopole d'utilisation de la figure de J\u00e9sus, c'est-\u00e0-dire tout le monde s'en est empar\u00e9e ce qui caract\u00e9rise \u00e0 mon avis le mieux l'ensemble des traitements plus ou moins bricoleurs de la figure de J\u00e9sus, des cl\u00e9ricaliser, il est devenu une sorte de m\u00e9cano de puzzle avec laquelle chacun peut bricoler \u00e0 loisir, c'est son ambigu\u00eft\u00e9 parce que, au fond, la plupart des repr\u00e9sentations de J\u00e9sus, plus ou moins bricol\u00e9s garde un contact n\u00e9anmoins avec l'iconographie traditionnelle mais en essence ind\u00e9cis, je trouve que l'ambivalence est un des ma\u00eetres mots spirituel des trop quaternaire d\u00e9cennies, c'est pas tr\u00e8s bien o\u00f9 on est, j'ai un c\u00f4t\u00e9 provocant Tania c\u00f4t\u00e9 nostalgique, il y a un c\u00f4t\u00e9, insultes, blasph\u00e8mes mais aussi un c\u00f4t\u00e9 hommage et tout \u00e7a se m\u00e9lange en une d\u00e9tresse inextricable, bon, c'est du moins la pression, \u00e7a fait un mois, oui, je vous dis, mais des choses assez personnel mort est ce que je constate, c'est que le traitement calme dans la posture intellectuelle d'une sc\u00e8ne, je sais pas moi j'ai class\u00e9 am\u00e9ricaine les disciples d'Emma\u00fcs, une activit\u00e9 qui puisse \u00eatre du coup : premi\u00e8rement, identifier sans peine rep\u00e8re tout de suite s'cette deuxi\u00e8mement install\u00e9 dans une \u00e9glise, \u00e7a provoque une \u00e9meute ou de l'urticaire la la part des fid\u00e8lement \u00e7a se rar\u00e9fient avec que la plupart du temps, on a des sc\u00e8nes dont on se dit ah oui je il y a la d\u00e9placement important l\u00e0 c'est pire, il y a quelque chose d'une performance un peu provocante et puis oui, veulent nous faire comprendre que donc tout juste de rentrer en soi pour se dire : attendez, de quoi s'agit -il exactement, moi, l'art d'aujourd'hui \u00e0 cesser de vouloir \u00eatre lisible, il a cess\u00e9 de vouloir appartenir \u00e0 une communaut\u00e9 intellectuelle, spirituelle, religieuse et il aime tout ce qui est des placements des constructions provocation transitent surprise etc d'o\u00f9 \u00e0 mon avis, le climat d'ambivalence dans laquelle il baigne c'est un certain, mais c'est une r\u00e9ponse un peu personnelle bien conscience. \r\n\r\nLocuteur FS14 (01:21:15) [91%] :\r\nLa r\u00e9ponse personnelle du P\u00e8re Fran\u00e7ois Besse, professeur d'histoire des religions \u00e0 Strasbourg et \u00e0 Paris, \u00e0 votre micro Pierre-Yves Moret, on rappelle peut-\u00eatre le titre de cette grande somme qu'il a consacr\u00e9 aux repr\u00e9sentations de Dieu. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:21:26) [80%] :\r\nOui, \u00e7a s'appelle Dieu et ces images, l'histoire de l'\u00e9ternel dans l'art, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 chez Bayard en 2008 3 kilos 3 kilom\u00e8tres kilos. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:21:34) [87%] :\r\nDemain, vous nous proposer de poursuivre plus loin ce lien entre le c\u00f4t\u00e9 provocant et le c\u00f4t\u00e9 honorifique des repr\u00e9sentations de J\u00e9sus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:21:42) [87%] :\r\nOui, il y a un point de friction dans la repr\u00e9sentation contemporaine de J\u00e9sus alors nous irons du c\u00f4t\u00e9 de la photographie avec Nissan Perez du mus\u00e9e d'Isra\u00ebl \u00e0 J\u00e9rusalem et Nathalie, \u00e9tude de l'Universit\u00e9 de Lausanne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (01:21:52) [90%] :\r\nMerci Pierre Pierre-Yves, on se retrouve demain \u00e0 10 heures 30 et puis si vous voulez nous contacter, vous connaissez le num\u00e9ro notre pandore 021 318 60 70. \r\n\r\nLocuteur FS15 (01:22:00) [100%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS1 (01:22:06) [91%] :\r\nL'Universit\u00e9 de Lausanne a organis\u00e9 en 2009, une grande enqu\u00eate interdisciplinaire intitul\u00e9 usage de J\u00e9sus, elle vise \u00e0 comprendre comment les arts filmiques, litt\u00e9raires et plastiques se sont empar\u00e9s de la figure de J\u00e9sus depuis une centaine d'ann\u00e9es Pierre-Yves Moret, vous avez rencontr\u00e9 plusieurs des intervenants de cette enqu\u00eate, nous en avons entendu parler cette semaine puisqu'on a parl\u00e9 litt\u00e9rature iconographie et aujourd'hui vous nous emmener du c\u00f4t\u00e9 de la photographie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:22:32) [91%] :\r\nOui, en compagnie de Nissan Perez un historien de la photographie au mus\u00e9e d'Isra\u00ebl de J\u00e9rusalem, il s'est int\u00e9ress\u00e9 lui ou repr\u00e9sentation photographique du Christ, il a publi\u00e9 un livre \u00e0 ce propos, un album intitul\u00e9 Corpus Christi qui fran\u00e7ais, il s'appelle r\u00e9v\u00e9lations en anglais, est publi\u00e9 chez Marval en 2002, alors dans son livre, il \u00e9voque les tr\u00e8s nombreuses repr\u00e9sentations du Christ en photographie reprenant diff\u00e9rentes sc\u00e8nes bibliques, alors nous allons le laisser la parole et vous verrez qu'au fil des d\u00e9cennies, les photographes ont d\u00e9velopp\u00e9 une interpr\u00e9tation de J\u00e9sus beaucoup plus libre, voire scandaleuse mais je lui ai demand\u00e9 pour commencer : depuis quand est -ce qu'ont repr\u00e9sent\u00e9 J\u00e9sus dans la photographie. \r\n\r\nLocuteur MS27 (01:23:15) [88%] :\r\nLes repr\u00e9sentations de J\u00e9sus en photographie ont commenc\u00e9 avec les d\u00e9buts de la photographie et m\u00eame avant, si je puis dire, puisque la photographie officiellement du mois en date de 1800 de 39 mais les premi\u00e8res ces photographies, qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 fait dans les ann\u00e9es 20 2 du 19\u00e8me si\u00e8cle et nous avons quelques traces de ces premi\u00e8res images qui en fait \u00e9taient des reproductions de dessins ou de gravures religieuse chr\u00e9tienne, il ne faut pas oublier que la photographie est n\u00e9 dans The environnement chr\u00e9tiens essentiellement catholique et donc c'\u00e9tait normal que depuis le d\u00e9but et il y a eu des images repr\u00e9sentant des sc\u00e8nes du Nouveau Testament, de l'avis de J\u00e9sus ou entre \u00e7a ou bien m\u00eame des images avec certaines connotations religieuses, c'est pas directement repr\u00e9sentant des sc\u00e8nes comme par exemple l'un des inventeurs mineur de la photographie qui \u00e9tait Hippolyte Bayard qui se consid\u00e9rait comme un martyr, parce que les autorit\u00e9s ne l'avait pas reconnu comme un des inventeurs de la photo, alors il a fait une mise en sc\u00e8ne o\u00f9 il s'est pr\u00e9sent\u00e9 en noyer et visuellement l'image est vraiment comme une descente de croix c'est vraiment symptomatique et symbolique de tout ce qui s'est pass\u00e9 en photographie depuis les premiers jours de de la cr\u00e9ation de cette technique. \r\n\r\nLocuteur MS24 (01:24:40) [78%] :\r\nLors des repr\u00e9sentations chr\u00e9tiennes et repr\u00e9sentations du Christ et dessins, quel \u00e9tait le moteur de ces repr\u00e9sentations \u00e0 ceux qui avaient une vis\u00e9e Cathay chez \u00e9thique derri\u00e8re la volont\u00e9, par exemple, de repr\u00e9senter J\u00e9sus. \r\n\r\nLocuteur MS27 (01:24:51) [91%] :\r\nNon, la volont\u00e9 de repr\u00e9sentation du mazout religieux se relire un tout petit peu aussi \u00e0 l'art en g\u00e9n\u00e9ral parce que la peinture aussi, s'il a donn\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment pendant ce temps- l\u00e0, et la photographie voulant devenir aussi car comme les autres, j'ai de ce mim\u00e9tisme, si vous voulez de la peinture ou de ou du dessin en repr\u00e9sentant des images christiques ou ou des sc\u00e8nes bibliques, comme le faisaient les autres Stars pour \u00eatre peut-\u00eatre au m\u00eame niveau que les autres. \r\n\r\nLocuteur MS24 (01:25:21) [88%] :\r\nNissan Perez le J\u00e9sus qu'repr\u00e9sentant photographie depuis ses d\u00e9buts jusqu'\u00e0 aujourd'hui, on imagine, d'une part, que \u00e7a n'a pas toujours \u00e9t\u00e9 le m\u00eame ou du moins que l'approche de ce J\u00e9sus a peu \u00e9volu\u00e9 dans l'histoire et de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, c'est le J\u00e9sus Christ en croix, ou c'est le geste du jeune. \r\n\r\nLocuteur MS27 (01:25:38) [86%] :\r\nLe Christ crucifi\u00e9 \u00e9videmment \u00eatre un des th\u00e8mes centraux dans cette une repr\u00e9sentation mais pas forc\u00e9ment parce que le le Christ r\u00e9dempteur ou bien la sc\u00e8ne, par exemple, qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9labor\u00e9, presque \u00e0 l'infini, qu'on utilise \u00e0 des fins pieuse ou \u00e0 des fins de publicit\u00e9 par exemple la sc\u00e8ne peut-\u00eatre utilis\u00e9 pour une publicit\u00e9 de jeans de chaussures de sport pour une s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e sur la mafia, ou bien pour un casino Internet irlandais, mais en fait m\u00eame et J\u00e9sus b\u00e9nissant ses ouailles et aussi a \u00e9t\u00e9 beaucoup utilis\u00e9 en photographie ou bien J\u00e9sus souffrant J\u00e9sus au tombeau \u00e9videmment la r\u00e9surrection peu tout. \r\n\r\nLocuteur FS10 (01:26:26) [97%] :\r\nPoint. \r\nIl y avait point. \r\n\r\nLocuteur MS24 (01:26:47) [84%] :\r\nNissan Perez est -ce que la photographie a chang\u00e9 l'image, l'approche de J\u00e9sus, que ce soit l'image th\u00e9ologique \u00e0 la compr\u00e9hension th\u00e9ologique de J\u00e9sus ou historique par exemple -ce que J\u00e9sus est devenu plus humain avec la photographie. \r\n\r\nLocuteur MS27 (01:27:01) [88%] :\r\nJe crois que par la photographie, J\u00e9sus est devenue beaucoup plus pr\u00e9sente parmi nous. \r\nParmi nous, je jeudi parmi autres dans le monde entier finalement parce que, on le voit beaucoup plus, il est beaucoup plus visible dans les journaux, dans les magazines dans les films mais dans la publicit\u00e9, etc, donc il y a toujours quelque chose \u00e0 dire, ou bien quelque chose \u00e0 vendre, malheureusement, il est tr\u00e8s pr\u00e9sente, mais c'est un J\u00e9sus 1000 parce que chaque photographe o\u00f9 chaque artiste se l'imagine un peu diff\u00e9remment cherche les gens qui lui ressemblent bien que il y a un march\u00e9 type de J\u00e9sus, qu'il doit \u00eatre avec une fa\u00e7on un peu allong\u00e9 les cheveux longs, les yeux clairs, etc et barbu, bien que ce n'est pas s\u00fbr que le vrai J\u00e9sus \u00e9tait semblable \u00e0 \u00e7a mais mais ce c'est une convention et et tr\u00e8s souvent, peut-\u00eatre \u00e0 cause de la photographie ou gr\u00e2ce \u00e0 la photographie, parfois, nous voyons des gens dans la rue nous m\u00eame, mon Dieu, il ressemble \u00e0 J\u00e9sus et alors \u00e7a c'est vraiment peut-\u00eatre une contribution de la photographie qui a, qui l'a rendu tr\u00e8s pr\u00e9sent parmi nous. \r\n\r\nLocuteur MS24 (01:28:09) [84%] :\r\nEst -ce que la photographie est aussi plus r\u00e9aliser J\u00e9sus, pourrait -on dire, on avait l'habitude avec eux, je dirais, les arts traditionnels jusqu'au XIXe si\u00e8cle, de voir un J\u00e9sus comme vous l'avez dit plut\u00f4t, enfin presque sportif barbu avec des cheveux soyeux, on sait qu'il y a des photographies de J\u00e9sus en femme nue parfois des J\u00e9sus noir aussi est -ce que la photographie a d\u00e9multipli\u00e9 ou internationaliser les repr\u00e9sentations de J\u00e9sus. \r\n\r\nLocuteur MS27 (01:28:34) [91%] :\r\nCertainement oui, certainement, parce que comme j'ai dit tout \u00e0 l'heure chacun des artistes l'imagine diff\u00e9remment et puis, il adapte aussi l'image de J\u00e9sus \u00e0 ses besoins personnels \u00e7a peut-\u00eatre d'un point de vue homosexuel, \u00e7a peut \u00eatre d'un point de vue f\u00e9ministe, un point de vue racial comme des des J\u00e9sus noir qu'on rencontre tr\u00e8s souvent dans des images. \r\n\r\nLocuteur MS24 (01:28:57) [91%] :\r\nMais dans ces J\u00e9sus diff\u00e9rent que vous avez cit\u00e9 aussi est -ce que l'int\u00e9r\u00eat pour l'artiste, en l'occurrence et d'invoquer une certaine image de J\u00e9sus par rapport \u00e0 sa condition ou est -ce que c'est de proposer une nouvelle interpr\u00e9tation de J\u00e9sus en tant que telle, pour les autres. \r\n\r\nLocuteur MS27 (01:29:13) [91%] :\r\nBen l\u00e0 on touche vraiment une approche politique de l'usage de l'image de de J\u00e9sus, \u00e7a peut-\u00eatre pour vraiment proposer une autre vision notre compr\u00e9hension de J\u00e9sus ou bien \u00e0 des fa si vous voulez publicitaire politique pour faire avancer certaines causes. \r\nEn fait, je dois dire que J\u00e9sus n'est plus vraiment dans un certain sens une une figure religieuse et c'est devenu un symbole, un seul mot : l'universel qui est utilis\u00e9 pas seulement pas des chr\u00e9tiens par des artistes non- chr\u00e9tiens ensuite un des exemples que je vais vous donner, par exemple, m\u00eame beaucoup d'artistes isra\u00e9liens ou juifs utilisent le symbolisme chr\u00e9tien et surtout l'image de J\u00e9sus, \u00e0 des fins personnelles ou cr\u00e9ative dans la religion juive, il n'y a pas de martyrologie il n'existe pas de martyr et donc si jeune artiste a besoin vraiment d'exprimer une condition dans lequel il se sent vraiment comme un martyr, alors il a forc\u00e9ment recours \u00e0 l'image du Christ, parce que c'est le seul moyen de repr\u00e9senter \u00e7a, parce que c'est devenu un symbole aussi \u00e0 travers les \u00e9tudes d'art qu'on a fait notre connaissance de la culture occidentale et vraiment il est bien plus au-dessus de toute croyance religieuse, ce n'est plus le m\u00eame J\u00e9sus v\u00e9n\u00e9r\u00e9 comble sauveur uniquement mais bien au-del\u00e0 de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS24 (01:30:39) [86%] :\r\nCe J\u00e9sus plus humain dont vous parlez, Nissan Perez est ce qu'il est aussi plus humain dans les sc\u00e8nes dans lesquelles il est repr\u00e9sent\u00e9 dans l'action, dans l'environnement dans lequel il est plac\u00e9 avec la photographie. \r\n\r\nLocuteur MS27 (01:30:50) [88%] :\r\nAh mais certainement, certainement, je peux vous donner un exemple, par exemple, le photographe am\u00e9ricain doit d\u00e9marrer dans les ann\u00e9es 70 a fait une s\u00e9rie qui s'appelle le Christ \u00e0 New-York, une s\u00e9rie de 6 photographie en fait le Christ est r\u00e9apparu \u00e0 New-York, mais pas le Christ que nous connaissons dans le combat dans l'histoire de l'art ou de la peinture, mais c'est quelqu'un qui porte des jeans et une chemise et alors dans ses photos, en fait, il dit que voil\u00e0 le Christ et voil\u00e0 comment un hypocrite, le vent, \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, ou bien il voit une femme \u00eatre attaqu\u00e9 o\u00f9 le Christ est battue en voulant d\u00e9fendre l'homosexuel et puis alors la derni\u00e8re image, on voit ce jeune homme en Christ \u00e9tendu par terre et qui disent : le Christ est abattu par un malfaiteur et la seconde apparition du Christ, a eu lieu, mais personne ne s'en est rendu compte, et en fait c'est la s\u00e9rie et surtout cette image sont tr\u00e8s \u00e9vocatrice parce que finalement c'est une critique de douane mal de la soci\u00e9t\u00e9 de consommation am\u00e9ricaine et de l'indiff\u00e9rence en fait parce que doit maintenant c'\u00e9tait il est catholique croyant et alors il utilise vraiment cette image du cristallin Christer tr\u00e8s New-Yorkais tr\u00e8s contemporain pour nous faire comprendre certains messages quant \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine contemporaine, donc c'est vraiment une critique de la soci\u00e9t\u00e9 pour lui si vous voulez, de son point de vue du mois et donc le Christ dans Peter en fait il est observateur et victime dans cette s\u00e9rie. \r\nPeut-\u00eatre, ce qui veut donc dire, c'est que la soci\u00e9t\u00e9 est en train de recruter le Christ et \u00e0 a travers\u00e9 ces actions. \r\n\r\nLocuteur FS26 (01:32:33) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS7 (01:33:02) [65%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS1 (01:33:03) [92%] :\r\nNissan Perez, historien de la photographie \u00e0 J\u00e9rusalem \u00e0 votre micro Pierre-Yves Moret, donc on l'entend la figure de J\u00e9sus s'est vu appropri\u00e9s, notamment par des communaut\u00e9s minorit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:33:12) [89%] :\r\nOui, je vous propose de poursuivre cette question pr\u00e9cise, avec Nathalie D\u00e9chy et la doctorante \u00e0 l'universit\u00e9 de Lausanne et elle pr\u00e9pare actuellement pr\u00e9cis\u00e9ment une th\u00e8se de doctorat sur les repr\u00e9sentations alternative de J\u00e9sus photographie par des milieux minoritaires alors Nissan Perez a donn\u00e9 l'exemple d'un artiste homosexuel, on vient d'entendre, mais ce n'est pas la seule minorit\u00e9 qui s'est sp\u00e9cifiquement empar\u00e9 de la figure du Christ Nathalie Didier. \r\n\r\nLocuteur FS28 (01:33:42) [91%] :\r\nEn fait, on en d\u00e9nombre 3 grandes minorit\u00e9s, les femmes qui sont en fait majoritaire en nombre sur la terre, mais qui ont quand m\u00eame un statut minoritaire, les homosexuels et les minorit\u00e9s ethniques et, avant tout, les Noirs, les la communaut\u00e9 afro- am\u00e9ricaine aux \u00c9tats-Unis, et ces 3 minorit\u00e9s vont s'emparer de la figure christique pour promouvoir un message d'int\u00e9gration ces artistes qui sont personnellement impliqu\u00e9s dans ces questions en fait utilise la figure de J\u00e9sus pour promouvoir donc ce message d'int\u00e9gration pour int\u00e9grer leur propre personne et leur communaut\u00e9 dans les \u00e9glises et aussi pour un message d'int\u00e9gration qui va au-del\u00e0 de l'\u00c9glise, hein, qui est de port\u00e9e politique ou sociale. \r\n\r\nLocuteur MS29 (01:34:27) [85%] :\r\nVous parlez de figures de J\u00e9sus et de figures christiques est -ce que c'est un J\u00e9sus un peu identiques qui se retrouvent dans ces diff\u00e9rentes communaut\u00e9s aux minorit\u00e9s, c'est diff\u00e9rent : J\u00e9sus \u00e0 diff\u00e9rentes \u00e9poques de sa vie aux diff\u00e9rentes \u00e9tapes de son parcours. \r\n\r\nLocuteur FS28 (01:34:42) [92%] :\r\nAlors, en fait, les artistes travaillent sur les repr\u00e9sentations de J\u00e9sus, en fait c'est plut\u00f4t en fait toujours r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l'art du pass\u00e9 donc on travaille sur des repr\u00e9sentations ant\u00e9rieures en g\u00e9n\u00e9ral ultra connu la c\u00e9l\u00e8bre sc\u00e8ne de L\u00e9onard de Vinci, qu'on va r\u00e9interpr\u00e9ter de mani\u00e8re personnelle, souvent non conventionnelle de la pi\u00e9taille de Michel-Ange aussi revient tr\u00e8s souvent, donc ce sont des artistes qui travaillent plut\u00f4t sur les repr\u00e9sentations qu'il r\u00e9interpr\u00e8te de mani\u00e8re personnelle. \r\n\r\nLocuteur MS29 (01:35:11) [86%] :\r\nMais ce qu'il y a d'autres sc\u00e8nes typique est -ce que la mise en croix, par exemple, est une sc\u00e8ne typique, reprise par les minorit\u00e9s ou les communaut\u00e9s minoritaires. \r\n\r\nLocuteur FS28 (01:35:19) [91%] :\r\nAlors je dirais qu'il y a surtout dans certaines s\u00e9ries le chemin de croix qui associ\u00e9 au calvaire des malades du SIDA, par exemple, la crucifixion et bien s\u00fbr revient tr\u00e8s souvent parce que c'est pas un th\u00e8me majeur de l'histoire de l'art, c'est \u00e9vident. \r\n\r\nLocuteur MS29 (01:35:35) [92%] :\r\nNathalie pour comprendre une communaut\u00e9 par exemple f\u00e9ministe va repr\u00e9senter J\u00e9sus dans la peau d'une femme c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS28 (01:35:43) [89%] :\r\nAbsolument, parce que le grand probl\u00e8me de la photographie, c'est que il faut un mod\u00e8le \u00e9videmment donc le choix pour le photographe de ce mod\u00e8le extr\u00eamement important, alors pour les artistes f\u00e9ministes, h\u00e9 bien elles vont choisir un mod\u00e8le f\u00e9minin pour incarner J\u00e9sus et vous avez l'exemple de Ren\u00e9e Cox, qui est une artiste d'origine jama\u00efcaine, qui travaille \u00e0 New York, qui donc noir qui s'est auto- portraitur\u00e9 dans une r\u00e9interpr\u00e9tation de la C\u00e8ne de L\u00e9onard de Vinci, c'est donc une sc\u00e8ne o\u00f9 les ap\u00f4tres sont tous noirs, sauf un, il y a un seul Blanc alors est -ce que c'est le le Judas le tra\u00eetre, on ne sait pas, c'est assez ambigu et elle pose donc \u00e0 la place du Christ debout et compl\u00e8tement nue et donc l\u00e0, c'est vraiment une prise de pouvoir \u00e0 la fois f\u00e9ministe mais aussi de la communaut\u00e9 noire et l\u00e0 la nullit\u00e9 aussi joue son r\u00f4le en puisque \u00e7a, \u00e7a cr\u00e9e scandale dans l'Am\u00e9rique puritaine. \r\n\r\nLocuteur FS7 (01:36:39) [82%] :\r\nOui point. \r\n\r\nLocuteur MS29 (01:36:44) [87%] :\r\nLa crise scandale mais est -ce que Ren\u00e9e Cox, a expliqu\u00e9 son attention est -ce que son intention \u00e9tait de choquer justement de faire r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 ce qu'elle avait un message particulier. \r\n\r\nLocuteur FS28 (01:36:52) [88%] :\r\nOui, alors elle, elle s'est vraiment expliquer, elle n'a pas voulu choquer en fait le scandale qui s'est produit en 2001 au Brooklyn mus\u00e9um de New-York \u00e9tait vraiment plut\u00f4t un scandale politique c'\u00e9tait Julian, ni \u00e0 l'\u00e9poque, le maire de New-York et dans sa course au S\u00e9nat, il a quand m\u00eame essay\u00e9 d'avoir quelques voix en plus conservatrice et puritaine et donc il s'est associ\u00e9 au pr\u00e9sident de la catholique qui est une tr\u00e8s grande association tr\u00e8s puissante aux \u00c9tats-Unis qui censure, beaucoup d'Oeuvres qui sont selon eux blasph\u00e9matoire et ils se sont donc tous les 2 associ\u00e9s pour d\u00e9noncer l'oeuvre de Ren\u00e9 Cox, qu'ils ont jug\u00e9e blasph\u00e9matoire outrageuse et alors elle \u00e9videmment, elle s'est d\u00e9fendu, au contraire, elle explique que les les noirs sont la plupart chr\u00e9tien mais qui ne sont pas repr\u00e9sent\u00e9s et donc il a d\u00e9cid\u00e9 de pallier \u00e0 ce manque et de cr\u00e9er des Oeuvres \u00e0 sujets religieux qui lui ressemble et c'est pour \u00e7a qu'elle s'est aussi choisi elles-m\u00eames pour incarner le triste. \r\n\r\nLocuteur MS29 (01:37:54) [84%] :\r\nDonc, c'est pour se reconna\u00eetre dans la figure du Christ et, par cons\u00e9quent, se sentir accept\u00e9 par cette figure, l\u00e0 est toute la tradition qui en d\u00e9coulent. \r\n\r\nLocuteur FS28 (01:38:02) [84%] :\r\nAbsolument, donc voyez l\u00e0 il n'y a pas de viser en f\u00eate provocatrice \u00e0 la base, c'est plut\u00f4t une vis\u00e9e confessionnelle, c'est une femme qui est croyante, mais qui en effet se r\u00e9approprie des images ultra connu de l'art et puis se sentant ignor\u00e9s exclus d\u00e9cide de l'interpr\u00e9ter de fa\u00e7on personnelle pour qu'elle soit aussi vu pour qu'elle puisse aussi int\u00e9grer l'\u00e9glise et \u00e7a aussi c'est un discours purement f\u00e9ministes, hein, puisque les femmes sont encore exclus de l'\u00c9glise du clerg\u00e9, alors l\u00e0 il y a des co\u00fbts. \r\n\r\nLocuteur MS29 (01:38:34) [87%] :\r\nDiscours l'\u00c9glise catholique romaine. \r\n\r\nLocuteur FS28 (01:38:35) [97%] :\r\nAbsolument, donc l\u00e0 il y a un discours f\u00e9ministe mais il y a aussi un un discours de d'int\u00e9gration de la communaut\u00e9 noire qui est tr\u00e8s fort. \r\n\r\nLocuteur MS29 (01:38:43) [89%] :\r\nSi je comprends bien ce que vous sembliez dire tout \u00e0 l'heure on on se d\u00e9sint\u00e9resse l'\u00e0 ce niveau -l\u00e0, d'un J\u00e9sus historique. \r\n\r\nLocuteur FS28 (01:38:49) [87%] :\r\nAlors compl\u00e8tement c'est pas du tout la la question d'ailleurs chez Ren\u00e9e Cox, elle n'affirme pas que J\u00e9sus \u00e9tait une femme, pas du tout \u00e0 l'\u00e9poque, en train de dire que J\u00e9sus \u00e9tait noir non plus c'est pas sale du tout, la question ne s'int\u00e9ressent pas du tout \u00e0 \u00e7a en certains sous- repr\u00e9sentation, on se sent invisible des minorit\u00e9s se sentent exclus et invisibles, et donc on veut \u00eatre on va \u00eatre vu. \r\n\r\nLocuteur MS29 (01:39:11) [86%] :\r\nM\u00eame si la tension n'est pas choqu\u00e9 ce qu'on peut pas comprendre qu'il y a avait tout de m\u00eame si \u00e7a n'a pas de blasph\u00e8me, mais un mouvement de des sacralisation la figure de J\u00e9sus. \r\n\r\nLocuteur FS28 (01:39:20) [86%] :\r\nCompl\u00e8tement peut tr\u00e8s bien le le comprendre les artistes en g\u00e9n\u00e9ral le comprennent aussi il joue quand m\u00eame avec la provocation a par exemple Ren\u00e9e Cox dit qu'elle a un petit peu cherch\u00e9 la provocation en mettant un seul ap\u00f4tre blanc parmi cette tabl\u00e9e d'hommes noirs, donc elle cherche quand m\u00eame \u00e0 titiller puisque provoquer, je dirais que, on cherche \u00e0 bouleverser les conventions et d\u00e8s qu'on est boulevers\u00e9, forc\u00e9ment, en plus, quand on parle de foi c'est toujours \u00e9motionnel, donc on peut cr\u00e9er, en effet, des r\u00e9actions tr\u00e8s violentes et c'est ce qui a \u00e9t\u00e9 le cas par exemple en Suisse lors de l'Exposition d'une s\u00e9rie intitul\u00e9e au mot c'est une artiste lesbienne su\u00e9doise \u00c9lisabeth Olsson et lorsque cette Exposition a lieu \u00e0 Z\u00fcrich dans une \u00e9glise, 2 Oeuvres ont \u00e9t\u00e9 taillad\u00e9 et donc, vous voyez bien la l'effet que \u00e7a peut provoquer, c'est aussi \u00e7a, d'ouvrir le d\u00e9bat, de proposer des images nouvelles, h\u00e9 bien c'est le risque \u00e0 prendre. \r\n\r\nLocuteur FS17 (01:40:18) [73%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS18 (01:41:02) [74%] :\r\nPhilippe Elie point. \r\n\r\nLocuteur MS29 (01:41:19) [87%] :\r\nNathalie dit j'aimerais \u00e0 pr\u00e9sent parler avec vous, et sp\u00e9cifiquement du J\u00e9sus repr\u00e9sent\u00e9 par des photographes qui sont homosexuelles ou qui repr\u00e9sente l'homosexualit\u00e9, vous semblez dire que c'est tr\u00e8s marqu\u00e9e dans le milieu homosexuel, la figure de J\u00e9sus est tr\u00e8s populaire chez les artistes photographes. \r\n\r\nLocuteur FS28 (01:41:37) [87%] :\r\nOui, alors il y a plusieurs cas en effet, de photographes homosexuel qui se sont appropri\u00e9s la figure de J\u00e9sus, et \u00e7a c'est \u00e9tonnant parce que en fait la v\u00e9ritable ic\u00f4ne gay Saint-S\u00e9bastien Saint-S\u00e9bastien et qui \u00e9tait le protecteur contre la peste moyen\u00e2geux et qui a la Renaissance \u00e9taient repr\u00e9sent\u00e9s de mani\u00e8re plut\u00f4t ambigu, les artistes profitaient de ce corps de jeunes \u00e9ph\u00e8bes contre un poteau, cribl\u00e9 de fl\u00e8ches pour souligner cette anatomie masculine id\u00e9alis\u00e9 et puis souvent, ce soir, S\u00e9bastien avait une une expression oui ambigu entre la souffrance et l'extase, donc il y a une sorte de sadomasochisme chez ce \u00e7a en tout cas dans dans ces repr\u00e9sentations et \u00e7a, \u00e7a va, \u00e7a a donc \u00e9t\u00e9 repris comme ic\u00f4ne gay depuis la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle, alors c'est donc assez \u00e9tonnant en fait que J\u00e9sus se retrouve dans plusieurs travaux photographiques pour repr\u00e9senter la communaut\u00e9 gay et en fait on se rend compte qu'il est une sorte de porte- parole un peu diff\u00e9rent, o\u00f9 on va plut\u00f4t souligner son destin tragique justement son chemin de croix qui associ\u00e9 soit \u00e0 la maladie du SIDA qui a touch\u00e9 de pr\u00e8s, beaucoup d'artistes, beaucoup d'artistes homosexuel et l'homosexualit\u00e9 aussi et \u00c9lisabeth Olsson pour sa s\u00e9rie et qui mot est partie justement de ce constat, l'\u00e9glise luth\u00e9rienne avait sous- entendu que l'homosexualit\u00e9 \u00e9tait un p\u00e9ch\u00e9 et que le SIDA \u00e9tait une punition de Dieu, et c'est \u00e0 ce moment -l\u00e0, \u00e0 la suite du d\u00e9c\u00e8s de plusieurs de ses amis : d\u00e9c\u00e8s du SIDA qu'elle d\u00e9cide de r\u00e9aliser cette s\u00e9rie et qui homo ou J\u00e9sus est repr\u00e9sent\u00e9, entour\u00e9 d'homosexuel, donc vraiment le SIDA a eu une grande importance dans ses travaux en g\u00e9n\u00e9ral et aussi les r\u00e9actions de certains responsables religieux, pas tous bien s\u00fbr, mais certains qui ont, en effet, sous- entendu que le mot sexualit\u00e9 \u00e9tait un p\u00e9ch\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS29 (01:43:37) [85%] :\r\nDonc l\u00e0, c'est la figure de J\u00e9sus martyrs qui est r\u00e9employer. \r\n\r\nLocuteur FS28 (01:43:41) [86%] :\r\nAlors c'est soit la figure en effet du J\u00e9sus martyr donc l'homme de douleur un lot contamin\u00e9 chez Rona si un artiste am\u00e9ricain qui fait beaucoup de performance o\u00f9 il travaille sur les limites du corps, il se repr\u00e9sente parfois soit en Saint-S\u00e9bastien, soit en J\u00e9sus dans des sc\u00e8nes comme et qui, au moment o\u00f9 la pi\u00e9taille c'est vraiment l'homme de douleur seul contamin\u00e9e qui se sent tr\u00e8s proche de J\u00e9sus un J\u00e9sus devient une figure identificatoire sinon J\u00e9sus est plut\u00f4t consid\u00e9r\u00e9 comme celui qui a ouvert ses bras \u00e0 tous sans discrimination qui s'est assis \u00e0 la table des opprim\u00e9s et des pauvres, des marginaux et donc on utilise J\u00e9sus plut\u00f4t de cette fa\u00e7on -l\u00e0 pour montrer que J\u00e9sus s'il revenait aujourd'hui accepteraient les homosexuels, donc l\u00e0 c'est vraiment une vis\u00e9e revendicatrice qui est faite. \r\n\r\nLocuteur MS29 (01:44:32) [88%] :\r\nRevendicatrice \u00e0 veut dire que \u00e7a s'adresse aux autorit\u00e9s eccl\u00e9siales \u00e0 ce niveau -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS28 (01:44:37) [88%] :\r\nAlors dans le cas d'\u00c9lisabeth Olsson, c'est vrai, puisqu'elle a expos\u00e9 sa s\u00e9rie homo dans les \u00e9glises, donc vous voyez vraiment une vis\u00e9e d'int\u00e9gration, on va jusqu'au bout puisqu'on int\u00e8gre les photographies dans l'\u00e9glise, on les expose dans les \u00e9glises, \u00e9videmment, \u00e7a, \u00e7a a beaucoup choqu\u00e9, \u00e7a c'est \u00e9vident. \r\n\r\nLocuteur MS29 (01:44:54) [87%] :\r\nNathalie, dites si vous vous int\u00e9ressez \u00e0 la photographie contemporaine depuis 10 ans, ces 30 derni\u00e8res ann\u00e9es, entre autres, la repr\u00e9sentation d'un J\u00e9sus homosexuel est -ce que dans l'histoire de l'art, on trouve des repr\u00e9sentations homosexuel Ys\u00e9 de J\u00e9sus qui sont ant\u00e9rieurs aux tr\u00e8s vieilles m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS28 (01:45:14) [87%] :\r\nAlors je crois qu'il en existe de tr\u00e8s anciennes, par contre, ce que je sais c'est que il y a d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque de la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle en photographie, un photographe qui va en fait aussi les conventions qui est un photographe compense homosexuel s'appelle faut \u00eatre Londell qui est am\u00e9ricain et qui a fait toute une s\u00e9rie de plus de 250 photographies sur la vie de J\u00e9sus, alors on a perdu beaucoup, parce qu'il y a eu un incendie de son atelier \u00e0 Boston, mais celle qu'on conna\u00eet, sont vraiment tout \u00e0 fait conventionnelle, mais ce qu'\u00e0 l'\u00e9poque, alors peut-\u00eatre parce que il avait une r\u00e9putation d'extravagant, mais alors l\u00e0 il y a pas du tout de r\u00e9cup\u00e9ration dit pas du tout qu'il est homosexuel, on n'est pas du tout dans la m\u00eame d\u00e9marche, mais si vous voulez, avait d\u00e9j\u00e0 choqu\u00e9 s\u00fbrement \u00e0 cause de sa r\u00e9putation, et puis aussi parce que c'est elles quand m\u00eame les les d\u00e9buts de la photographie, la 1\u00e8re fois qu'on faisait une Senoussi grandes s\u00e9ries photographiques sur J\u00e9sus et c'\u00e9tait lui qui s'\u00e9tait pris pour J\u00e9sus de nouveau. \r\n\r\nLocuteur MS29 (01:46:15) [85%] :\r\nIl s'\u00e9tait mis en sc\u00e8ne lui- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS28 (01:46:16) [87%] :\r\nAbsolument, il avait fait un r\u00e9gime draconien, il est d'une maigreur affolante sur les photographies donc vraiment pour ressembler le plus possible au J\u00e9sus de la tradition, vraiment c'est un h\u00e9ritage de la tradition veut coller le plus possible \u00e0 la J\u00e9rusalem arch\u00e9ologique, enfin ce qu'on croyait que \u00e7a, \u00e0 quoi \u00e7a pouvait ressembler, c'est vraiment une vis\u00e9e confessionnel, mais qui a choqu\u00e9 parce que c'\u00e9tait tout nouveau, il y a pas, c'est int\u00e9ressant de voir que, de nouveau, le photographe s'est choisie pour pour mod\u00e8le. \r\n\r\nLocuteur MS29 (01:46:48) [89%] :\r\nJe vous pose la question, Nathalie, parce qu'on a l'habitude, souvent de de du maginez un J\u00e9sus un peu asexu\u00e9e puisque dans la Bible, rien ne dit qu'il est une femme, pourtant il est, il n'est entour\u00e9e presque d'homme avec ses disciples, alors l'apparition d'un J\u00e9sus homosexuel \u00e7a sont plut\u00f4t r\u00e9cent, selon ce que vous dites. \r\n\r\nLocuteur FS28 (01:47:03) [86%] :\r\nOui, c'est plut\u00f4t r\u00e9cent et n'par contre d\u00e8s d\u00e8s le d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle, J\u00e9sus et sexualit\u00e9, alors \u00e7a, \u00e7a ressort tr\u00e8s fortement dans beaucoup de peinture, que ce soit celle de saura par exemple o\u00f9 vous avez une une croix avec des traces de demain, donc il y a la marque d'un d'un Christ qui qui a disparu, et vous avez un p\u00e9nis, qui, en fait, peint en forme de croix de Flash, pardon de fl\u00e8ches qui qui qui qui est dirig\u00e9 vers le sol, donc en fait vous voyez l\u00e0 la la sexualit\u00e9 de ce J\u00e9sus est tr\u00e8s clairement dessin\u00e9e et \u00e7a, \u00e7a ressort en fait dans tout au long du 20\u00e8me si\u00e8cle ou J\u00e9sus devient un homme, il descend du ciel vers la terre et il est avant tout consid\u00e9r\u00e9 comme un homme qui perd de son poids divin de son statut divin pour pour descendre sur. \r\n\r\nLocuteur MS13 (01:48:09) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS19 (01:48:11) [61%] :\r\nCe qui est bien c'est qui. \r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS20 (01:48:27) [81%] :\r\nPoint d'ici 10 points, disent -ils, vous savez je suis parmi nous il une boum boum boum boum boum boum. \r\n\r\nLocuteur FS14 (01:48:43) [87%] :\r\nNathalie, doctorante \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne demain Pierre-Yves Moret, nous reprendrons cette id\u00e9e sur laquelle nous terminons aujourd'hui un J\u00e9sus humaniser mais nous changeons de gens artistique pour aller vers le 7\u00e8me art 7. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:48:56) [92%] :\r\nOui, alors vous pouvez pr\u00e9parez les popcorn, si vous le souhaitez, nous allons parler de la dimension cin\u00e9matographique de J\u00e9sus et vous savez qu'il y a beaucoup de films qui ont repris ou utiliser la figure de J\u00e9sus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:49:05) [85%] :\r\nRendez -vous demain \u00e0 10 heures 30 avec les popcorn promis. \r\n\r\nLocuteur FS1 (01:49:15) [92%] :\r\nJ\u00e9sus Christ Superstar cette expression pratiquement pass\u00e9e dans le langage courant vient d'une com\u00e9die musicale am\u00e9ricaine des ann\u00e9es 70 et du film qui en a \u00e9t\u00e9 tir\u00e9, J\u00e9sus, Star de cin\u00e9ma, c'est le th\u00e8me de cette \u00e9dition, avis d'esprit que vous nous proposez aujourd'hui Pierre-Yves Moret. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:49:29) [91%] :\r\nOui, parce que, comme tous les genres artistiques, le cin\u00e9ma n'a pas boud\u00e9 J\u00e9sus, qu'il s'agisse de r\u00e9cits sur son parcours, alors plus ou moins fid\u00e8le au r\u00e9cit biblique ou alors de sa pr\u00e9sence dans d'autres r\u00e9cits ou d'autres figures \u00e0 la dimension christique J\u00e9sus \u00e9tait une grande figure d'inspiration pour la 7\u00e8me Art. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:49:45) [93%] :\r\nEt si tout le monde n'a pas eu une r\u00e9v\u00e9lation de J\u00e9sus, beaucoup d'entre nous aurons tout de m\u00eame au moins une apparition \u00e0 l'\u00e9cran d'un J\u00e9sus un jour ou l'autre et c'est c'est vrai, c'est souvent un J\u00e9sus qui nous habite, on a une vision de J\u00e9sus li\u00e9 beaucoup \u00e0 des images des films. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:49:59) [92%] :\r\nOui, alors on entendra justement notre interlocuteur du jour Alain Boyer, a expliqu\u00e9 un peu de cette dimension -l\u00e0 mais je vous propose de l'entendre Alain Boyer \u00e0 \u00e9mettre, assistant \u00e0 l'universit\u00e9 de Lausanne en section d'histoire et esth\u00e9tique du cin\u00e9ma, il nous parle de ses apparitions de J\u00e9sus dans l'histoire du cin\u00e9ma, notamment au d\u00e9but du cin\u00e9ma. \r\n\r\nLocuteur MS30 (01:50:23) [88%] :\r\nAlors il est vrai que dans cette p\u00e9riode qu'on appelle le cin\u00e9ma des premiers temps qui va de 1895 \u00e0 peu pr\u00e8s les vues des fr\u00e8res Lumi\u00e8re, vers 1908 le genre c'\u00e9tait v\u00e9ritablement le genre des passions a \u00e9t\u00e9 vraiment capital les historiens du cin\u00e9ma aujourd'hui, on a constat\u00e9 que le genre des passions et compl\u00e8tement exceptionnel puisque ces films \u00e9taient beaucoup plus long que les autres, pendant que certains films faisait 50 secondes comme les lumi\u00e8res, une passion pouvait durer jusqu'\u00e0 45 minutes ou 35 minutes comme c'est le cas du film d'Alice Guy, une cin\u00e9aste femmes, l'une des seules les premi\u00e8res d'ailleurs qui r\u00e9alise en 1906 une vie et passion de notre Seigneur J\u00e9sus-Christ qui est un film exceptionnel qui est tr\u00e8s long dans lequel on, on trouve des panoramiques etc donc \u00e9tant donn\u00e9 cette tradition iconographique, le cin\u00e9ma s'est permis des choses pourquoi s'est -il permis d'avoir une ambition narrative tout \u00e0 coup dans ce type de films l\u00e0, h\u00e9 bien c'est tout simplement parce que l'histoire \u00e9tait connue du public et que donc le film n'avait pas racont\u00e9 de lui- m\u00eame, parce qu'il avait pas encore, on pourrait dire d\u00e9velopper le certaines proc\u00e9dures de langage qui vont s'institutionnaliser dans les ann\u00e9es 10 par le montage, l\u00e0 c'\u00e9tait juste des vues juxtapos\u00e9s et donc soit on avait le bonimenteur dans la salle, qui commentait les images qui connaissait l'histoire qui pouvait la transmettre qui pourrait d'ailleurs \u00eatre un pr\u00eatre, on sait que ces films \u00e9taient notamment montr\u00e9es dans les \u00e9glises et donc quantit\u00e9 de contexte a -t-il pers\u00e9cution diff\u00e9rent et donc cette histoire \u00e9tant extrins\u00e8ques existant en dehors du film, et bien \u00e7a permettait de capitaliser sur le savoir- des spectateurs et d'avoir une ambition narrative beaucoup plus importantes que les films qui \u00e9taient, comme \u00e0 l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS29 (01:51:57) [87%] :\r\nMais on a l'impression, \u00e0 vous entendre que certains J\u00e9sus encore assez classique qui \u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS30 (01:52:02) [84%] :\r\nAlors, en terme de figuration de J\u00e9sus, il faut imaginer que ces films sont toujours con\u00e7us comme des plans d'ensemble, il n'y a jamais de d\u00e9coupage de l'espace donc J\u00e9sus, \u00e0 2 exceptions pr\u00e8s, qui est en fait Loetscher homo et le moment de la verra ic\u00f4ne ou ou V\u00e9ronique dans le linge qui sont des inserts de l'image dans l'image, si on veut tout \u00e0 coup, mais en g\u00e9n\u00e9ral on a uniquement des plans d'ensemble et donc J\u00e9sus ben est un figurant parmi d'autres, on pourrait dire, on n'a pas du tout l'id\u00e9e de psychologiser ou de l'm\u00eame de probl\u00e9matis\u00e9e sa repr\u00e9sentation, on pourrait dire \u00e0 une id\u00e9e, \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 la question de la la\u00efcit\u00e9 des des rapports de pouvoir entre \u00c9glise et \u00c9tat etc sont vivaces puisque, en 1912 c'est d\u00e9j\u00e0 un \u00e9norme succ\u00e8s chez Path\u00e9 \u00e7a, pas de la passion, tout, tout, toutes les grandes firmes de l'\u00e9poque ont fait que ce soit Gaumont Patheetc. Edison, enfin on fait ces films, ce qui \u00e9tait vraiment d'\u00e9normes succ\u00e8s donc il y avait vraiment un engouement extr\u00eamement important pour ces bastions -l\u00e0 mais la figuration de J\u00e9sus, on pourrait dire s'inspire notamment des Bibles illustr\u00e9es et de quantit\u00e9 d'autres spectacle notamment lanterne magique, vous imaginez que cin\u00e9ma et pas compl\u00e8tement ind\u00e9pendant autonomiser parfois on montre des morceaux de lanterne magique et et l'appareil est solidaire, c'est le m\u00eame, c'est pour lanterne magique et c'est et c'est pour cin\u00e9ma, donc on n'a pas un spectacle, forc\u00e9ment, comme on l'a \u00e9videmment aujourd'hui autonome, mais on passe dedans m\u00e9dium ap\u00f4tres. \r\n\r\nLocuteur MS29 (01:53:28) [94%] :\r\nAlain Boyer est -ce que on peut constater au fil de l'histoire du cin\u00e9ma depuis ses premiers tant que vous d\u00e9crivez une \u00e9volution de la figure de J\u00e9sus de sa repr\u00e9sentation. \r\n\r\nLocuteur MS30 (01:53:39) [90%] :\r\nAlors il est \u00e9vident que la mani\u00e8re de repr\u00e9senter J\u00e9sus d\u00e9pend beaucoup des moyens que l'on a pour le repr\u00e9senter et ces moyens au cin\u00e9ma d\u00e9pendent beaucoup de l'\u00e9volution technologique, donc \u00e7a il est \u00e9vident que j'ai vu sa repr\u00e9sentation \u00e0 \u00e9voluer avec cette \u00e9volution technologique mais ce qu'on constate, c'est que, effectivement, dans les films sur J\u00e9sus, ce sont souvent des films marquants en termes d'usages de la technologie par exemple dans le Bennour, qui est l'un des films o\u00f9 on trouve J\u00e9sus, d'une certaine mani\u00e8re, Julien Dray, apr\u00e8s on le trouve justement pas parce qu'il est rejet\u00e9 hors Champ, mais il n'emp\u00eache, c'est l'un des films c\u00e9l\u00e8bres qui convoque J\u00e9sus qui se passe \u00e0 l'\u00e9poque de J\u00e9sus et o\u00f9 J\u00e9sus est et dans les environs, disons, h\u00e9 bien dans ce film dans la version de 1925 c'est justement un film qui s'ouvrent sur une activit\u00e9 en Technicolor, qui n'est pas exactement le proc\u00e9d\u00e9 utilis\u00e9 plus tard mais quand m\u00eame on associe le Technicolor, aux ann\u00e9es 45 encore, n\u00e9 en 1925 cette id\u00e9e d'une d'une magnificence comme \u00e7a o\u00f9 on utilise la technologie par exemple s'. \r\n\r\nLocuteur MS32 (01:54:35) [85%] :\r\nCoop le 1er film jamais r\u00e9alis\u00e9 en \u00e9cran large, ceux de Bourbon la tunique qui se passe, certes en diff\u00e9r\u00e9 par rapport \u00e0 l'\u00e9poque, Christine. \r\n\r\nLocuteur MS30 (01:54:43) [85%] :\r\nMais il est question de J\u00e9sus, et, \u00e0 nouveau, c'est un film, voil\u00e0 qui est important en terme d'histoire technologiques, donc \u00e9videmment le cin\u00e9ma d\u00e9pend d\u00e9j\u00e0 de de cela ensuite \u00e9videmment dans les modes de repr\u00e9sentation Bennour, est un bon exemple, qui a de Benu celui 925 de Fred, ni et celui d'doit en 59, il y en avait d\u00e9j\u00e0 un avant 1907 dont on dont on a des fragments mais qui fonctionnait comme les films du cin\u00e9ma des premiers temps, mais ce qui s'impose en 1925 c'est une v\u00e9ritable mode qui a peut-\u00eatre quelques fondements dans une censure anglo- saxonne qui daterait du milieu des ann\u00e9es 10 et qui qui viserait \u00e0 dire que il faudrait ne pas repr\u00e9senter J\u00e9sus ou interdire la figuration de de J\u00e9sus au cin\u00e9ma, je ne sais pas dans quelle mesure cette censure qui n'\u00e9tait valable qu'en Angleterre, influencer les productions hollywoodiennes, probablement un peu mais c'est beaucoup plus que \u00e7a, c'est v\u00e9ritablement une mode et un jeu esth\u00e9tique de jouer sur le rejet hors Champ de J\u00e9sus, c'est-\u00e0-dire que J\u00e9sus soit pr\u00e9sent mais pr\u00e9sent absent, on pourrait dire, c'est-\u00e0-dire qu'il est l\u00e0, mais sous forme d'un morceau qu'on ne voit que sa main on voit son nombre et quantit\u00e9 de proc\u00e9d\u00e9s qui sont utilis\u00e9s pour finalement respect\u00e9e l'aura divine de J\u00e9sus en refusant sa figuration parce qu'diff\u00e9rentes modalit\u00e9s, on peut d\u00e9j\u00e0 choisir. \r\nQuelqu'un qui est peu connu un tr\u00e8s souvent, c'est l'option qui \u00e9taient prises, c'est de prendre l'acteur que les spectateurs n'identifie pas \u00e0 des personnages vus dans d'autres films avoir quelqu'un qui est vierge en terme d'image pour justement accueillir cette image parmi les images, si l'on veut, mais une autre mani\u00e8re, c'est effectivement de rejeter hors Champ et se d\u00e9noue \u00e0 cr\u00e9er une mode qui dure jusqu'aux ann\u00e9es 60, c'est-\u00e0-dire que le King of Kings de 61 et le 1er film qui r\u00e9tablit J\u00e9sus \u00e0 l'\u00e9cran et pendant ces 4 d\u00e9cennies tous les films qui parlent de J\u00e9sus, le rejet, il y a une exception, c'est le film de Duvivier Golgota mais qui sort en Angleterre apparemment censur\u00e9 de d'une grande partie de plans sur J\u00e9sus et qui, pour moi en tout cas, transposant le domaine vocal, c'est un film du d\u00e9but du parlant, qui date de 33 je crois, dans lequel j'ai je ne parle presque jamais, c'est-\u00e0-dire quand il parle, on voit pas son visage, il n'est pas en synchronisme, donc c'est une mani\u00e8re de jouer sur la technologie contemporaine, c'est le le Parlement est en train de se g\u00e9n\u00e9raliser en donnant un statut tr\u00e8s sp\u00e9cifique \u00e0 J\u00e9sus qui \u00e0 nouveau un statut particulier, quand les ap\u00f4tres Paris son film en gros plan, on les voit parler quand J\u00e9sus par la cam\u00e9ra s'\u00e9loigne de lui le montrent, de dos, c'est souvent l'id\u00e9e de monde. \r\n\r\nLocuteur MS32 (01:57:02) [86%] :\r\nC'est l'effet des paroles de J\u00e9sus sur les autres ou de la pr\u00e9sence de J\u00e9sus dans B\u00e9nureau c'est \u00e7a, c'est un personnage de fiction qui a \u00e9t\u00e9 invent\u00e9 par Lee Wallace, donc le non seulement g\u00e9n\u00e9ral mais aussi \u00e9crivain, dont le roman \u00e0 la fin du XIXe, beaucoup de succ\u00e8s et qui a adapt\u00e9 plusieurs fois au cin\u00e9ma dans le roman aussi c'est respecter mais \u00e9videmment, il y a pas la visualiser un on parle de J\u00e9sus, c'est plut\u00f4t du discours indirect qui est utilis\u00e9, tandis qu'ici, \u00e9videmment, J\u00e9sus est montr\u00e9 dans les faits qu'il produit sur les gens, on voit en gros plan, des gens qui sont en train de regarder J\u00e9sus, c'est une id\u00e9e donc et c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant, cela et \u00e7a pose un probl\u00e8me d'ailleurs assez central, celui de l'identification parce qu'\u00e9videmment au cin\u00e9ma quand on a un personnage principal centrale le r\u00e9cit converge autour de lui et favorise l'identification du spectateur au personnage et en g\u00e9n\u00e9ral ce qu'on veut c'est d\u00e9samorcer cette identification aux personnages de J\u00e9sus en ayant des m\u00e9diateurs, si l'on veut des personnages auxquels on s'identifie Bennour, qui est un personnage de fiction, mais \u00e7a peut \u00eatre Judas, \u00e7a peut \u00eatre d'autres personnages qui tourne autour de J\u00e9sus et peut-\u00eatre pour moi le meilleur exemple, c'est probablement par Abbas, le film de Fleischer, o\u00f9 on sort de prison, avec bar basse et il y a. \r\n\r\nLocuteur MS30 (01:58:11) [86%] :\r\nEt dans l'obscurit\u00e9 pendant tr\u00e8s longtemps et quand la lumi\u00e8re fut elle devient, h\u00e9 bien il voit J\u00e9sus au loin, mais il ne voit pas tellement il est dans une lumi\u00e8re qui l'irradie, donc on voit \u00e0 travers les yeux de Bartabas, qui est un personnage compl\u00e8tement pr\u00e9sent dans l'ab\u00eemer compl\u00e8tement p\u00e9riph\u00e9riques dont on r\u00e9invente toute une histoire fictionnelle l\u00e0 aussi s'adapter du roman de la gravit\u00e9, les personnages Foko deviennent des personnages, parfois qui sont p\u00e9riph\u00e9riques dans la Bible ou inexistants et qui sont cr\u00e9\u00e9s pour l'occasion, pour constituer un centre de la focalisation du spectateur et finalement \u00e7a nous fait retrouver un petit peu les \u00c9vangiles qui finalement t\u00e9moigne de mais cr\u00e9er une forme de mise \u00e0 distance assez Jean Luc etc, parlons de J\u00e9sus il y a \u00e9videmment jamais cette id\u00e9e de mettre \u00e0 la place du Jeu de J\u00e9sus \u00e0 ce fameux 5\u00e8me Evangile que beaucoup fantasment ou mystifie dans quantit\u00e9 de r\u00e9cits. \r\n\r\nLocuteur FS31 (01:59:06) [79%] :\r\nDonc, il faut distinguer donc envie de points d'point. \r\n\r\nLocuteur MS32 (01:59:24) [91%] :\r\nJe pense que le rejet hors Champ de J\u00e9sus en fait n'est pas li\u00e9 \u00e0 quelque chose qui serait tellement d'ordre id\u00e9ologique mais beaucoup plus, d'une part pour viser un plus grand public parce qu'il faut penser que c'est Hollywood qui r\u00e9alise ses films les films dont il est question et en fait on ne veut pas s'adresser qu'aux croyants, \u00e7a \u00e7a ne suffirait plus, et plus on avance dans les ann\u00e9es 50 plus, c'est le cas, et donc c'est aussi l'id\u00e9e de dire, c'est aussi un film historique, \u00e7a porte sur autre chose, les p\u00e9plums justement son des films sur une p\u00e9riode historique et non pas sur J\u00e9sus, c'est aussi une d\u00e9marche commerciale, je pense qu'il y a l\u00e0 derri\u00e8re, qui peut peut-\u00eatre pr\u00e9texter la censure. \r\n\r\nLocuteur MS30 (01:59:59) [87%] :\r\nQui elle- m\u00eame s'\u00e9vapore un peu, elle appara\u00eet je crois vers 1913 en Angleterre apr\u00e8s l'en est plus tellement question \u00e7a devient plus une mode je dirais donc je pense que c'est plut\u00f4t li\u00e9 cela plut\u00f4t que d'affirmer une mani\u00e8re un certain rapport \u00e0 J\u00e9sus dans cette p\u00e9riode -l\u00e0, il est \u00e9vident qu'on a une nouvelle p\u00e9riode ensuite dans les ann\u00e9es 60 qui appara\u00eet o\u00f9 l\u00e0 je dirais qu'effectivement des beaucoup plus dans l'air du temps hein parce que il y a plus cette id\u00e9e dans l'esp\u00e8ce d'une \u00e0 temporalit\u00e9s la figuration de J\u00e9sus, mais de toute fa\u00e7on tout r\u00e9cit sur J\u00e9sus et vu depuis son \u00e9poque, il y a un film italien, qui s'appelle Chris tout ce temp\u00e9rament Europe o\u00f9 on ressent tout \u00e0 fait le rapport que l'Italie entretient avec les pays colonis\u00e9s par exemple au d\u00e9but, on parle de Rome, le r\u00e9cit du Christ par de Rome comme si \u00e7a peut irradier depuis le le centre du monde et puis l'Orient bah voil\u00e0 c'est un esp\u00e8ce de de grand m\u00e9lange qui quelque part est un prolongement de Rome, donc m\u00eame l\u00e0 dans les ann\u00e9es 10, on voit que c'est tr\u00e8s tr\u00e8s fortement connot\u00e9 id\u00e9ologiquement. \r\n\r\nLocuteur MS29 (02:00:54) [92%] :\r\nDonc, la figure de J\u00e9sus \u00e9volue dans l'histoire du cin\u00e9ma est -ce qu'on le sent revenir \u00e0 une certaine p\u00e9riode de mani\u00e8re forte, on se souvient tous du film de Mel Gibson, sorti il y a quelques ann\u00e9es, la passion avec une d\u00e9bauche de sang assez impressionnante, est ce qu'il y a une mode J\u00e9sus qui est revenu d'une certaine mani\u00e8re au cin\u00e9ma r\u00e9cemment. \r\n\r\nLocuteur MS30 (02:01:13) [87%] :\r\nMais Gibson mais quand m\u00eame un petit peu une exception, je dirais, contrairement \u00e0 la bande dessin\u00e9e o\u00f9 je trouve qu'il est plus fortement revenus et je dirais que le le film de Gibson est quand m\u00eame assez exceptionnel \u00e0 ce niveau -l\u00e0, mais par contre a fait ressortir des probl\u00e9matiques dont il avait \u00e9t\u00e9 question d\u00e9j\u00e0 avant un toujours un peu les m\u00eames questions de de repr\u00e9sentation, surtout avec ce choix, d'avoir un aspect myst\u00e8re moyen\u00e2geux, si l'on veut, avec l'id\u00e9e d'effrayer le le public de cr\u00e9er un rapport m\u00e9di\u00e9val quasiment au public qui \u00e9taient tr\u00e8s particulier, l'eau, c'est plut\u00f4t des moments un d\u00e9j\u00e0 long, je dirais que celui -l\u00e0 en mettant \u00e9videmment et aussi tr\u00e8s fortement le Scorsese en 88 dont on parle aussi \u00e9norm\u00e9ment la derni\u00e8re dotation du Christ absolument, ce sont des films qui, alors que l'on retient parce qu'il suscite le scandale, c'est vrai que faire un film sur J\u00e9sus souvent m\u00e8ne \u00e0 cela ce qu'on sait, c'est assez \u00e9tonnant, puisque finalement le roman de Cassandre \u00e7a qui date des ann\u00e9es 50 avec tout ce qui avaient entour\u00e9 la sortie de ce roman l'excommunication de l'auteur, etc, mais l\u00e0 on est plus de 30 ann\u00e9es plus tard, Scorsese a eu un mal fou \u00e0 r\u00e9aliser le film hein Jack Lang voulait investir de l'argent et l'\u00c9tat fran\u00e7ais voulait le soutenir finalement d\u00fb sortir et sous les pressions eccl\u00e9siastiques etc, c'est un film qui l'a tra\u00een\u00e9e presque une dizaine d'ann\u00e9es avec son sc\u00e9nariste Paul Schrader, tellement on lui a mis des b\u00e2tons dans les roues, il faut dire que le le scandale qu'avait suscit\u00e9e, je vous salue Marie de Godard peu avant n'a pas \u00e9t\u00e9 \u00e9videmment c'est clair qu'il y a eu un scandale tellement fort qu'on a eu peur de r\u00e9it\u00e9rer la chose avec Scorsese, ce qui voulait faire comme un grand film hollywoodien, un tr\u00e8s gros budget est devenu quelque chose de mixte, qui est aussi int\u00e9ressant justement par le statut particulier car Sophie. \r\n\r\nLocuteur MS17 (02:02:52) [72%] :\r\nSi, si, point. \r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS30 (02:03:27) [87%] :\r\nDans ce film ce qui particulier qui serait une grande tendance de certains films sur J\u00e9sus, c'est le fait que la J\u00e9sus est un personnage focale, ce qui a \u00e9videmment suscit\u00e9 le le scandale, c'est la partie finale du roman finalement comme du film, c'est-\u00e0-dire que on voit J\u00e9sus qui est tout \u00e0 mon p\u00e8re, etc qui s'imaginent \u00eatre il faut imaginer, \u00e9videmment que c'est que c'est une partie du film, qui est virtuel, qui est de la fiction dans la fiction, alors \u00e9videmment, on pourrait dire : bah, c'est facile de prendre cette bifurcation l\u00e0, il n'emp\u00eache que le film l'imagine comme le temps d'un instant J\u00e9sus avant d'agoniser et de dire pourquoi Mathieu finalement comme quand on dit Colombe, rien que l'on va passer sa vie rapidement, h\u00e9 bien l\u00e0, imagine une autre vie qui n'est pas la sienne, qui aurait pu \u00eatre celle -l\u00e0 et qui probl\u00e9matis\u00e9e le caract\u00e8re construit des r\u00e9cits sur J\u00e9sus, hein, puisque Paul par exemple est lui- m\u00eame mis en sc\u00e8ne dans le film est dans le roman, c'est beaucoup plus complexe dans le roman, mais dans le film, on l'a \u00e9galement avec l'id\u00e9e de peu importe ce que tu dis, m\u00eame si tu peux pas \u00eatre J\u00e9sus le sera quand m\u00eame, je vais te, construite par les textes comme \u00e9tant celui dont on a besoin, finalement, il y a l'id\u00e9e d'instrumentaliser un Net r\u00e9el pour devenir une figure et donc c'est c'est une probl\u00e9matisation il y a assez int\u00e9ressante, alors \u00e9videmment Scorsese utilise des moyens, notamment le moment de renversement sur la croix o\u00f9 la cam\u00e9ra bascule et qui finalement est un caract\u00e8re tr\u00e8s discursif comme \u00e7a du film qui nous montre que c'est une cam\u00e9ra qui bouge et que le tout est construit, qui est tr\u00e8s particulier et qui m\u00e8ne un petit peu \u00e0 son point limite cette question de l'identification du spectateur \u00e0 J\u00e9sus, c'est \u00e9videmment pas enti\u00e8rement le cas dans le film parce que Judas est un personnage cl\u00e9 un Scorsese a toujours les m\u00eames probl\u00e9matiques que \u00e7a soit mine situ\u00e9e tout en quantit\u00e9 d'autres films cette fraternit\u00e9 virile, l'id\u00e9e de la trahison, cette page Judas c'est que juste dans tous ses films, qu'il s'agisse de mafieux ou de policiers, gangsters et autres, on a la la les m\u00eames probl\u00e9matiques, il reproduit les m\u00eames sch\u00e9mas dans ce film et donc finalement, voil\u00e0, il faut aussi l'appr\u00e9hender dans une d\u00e9marche autorise quelque part parce que c'est clair qu'ils tirent du c\u00f4t\u00e9 des probl\u00e9matiques qui l'int\u00e9resse, avec l'id\u00e9e d'un d'un J\u00e9sus il y a, sachez Kazantzaki mais son Judas voil\u00e0 et tu es tr\u00e8s proche finalement plus de choisir avec Goethals pour jouer Judas tout de suite, \u00e7a fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 au reste de son cin\u00e9ma, \u00e9videmment c'est : c'est bien une appropriation mais cette id\u00e9e quand m\u00eame de la subjectivit\u00e9 quelque chose de tr\u00e8s important litt\u00e9rature surtout mais au cin\u00e9ma aussi, qui peuvent aboutir \u00e0 la cam\u00e9ra subjective, Harry, un film s'appelle de o\u00f9 nous avons le point de vue de J\u00e9sus dans le sens le plus visuel et litt\u00e9ral du terme, c'est une autre mani\u00e8re de rejeter J\u00e9sus, hors Champ parce que quand on a une cam\u00e9ra subjective syst\u00e9matique, on efface de l'image, celui qui est que l'on est cens\u00e9 voir hein, puis on voit avec lui mais on le voit, pas lui, c'est \u00e9videmment, c'est un film qui est un moyen m\u00e9trage, on va plut\u00f4t du c\u00f4t\u00e9 du cin\u00e9ma d'art et essai, voire exp\u00e9rimental dans ce cas -l\u00e0, mais c'est int\u00e9ressant de se dire qu'on est all\u00e9 jusqu'\u00e0 la cam\u00e9ra \u00e0 la place et syst\u00e9matiquement pendant tout le film \u00e0 la place de J\u00e9sus, que \u00e7a soit J\u00e9sus petit au temple ou le moment de la crucifixion en la Croix monte etc on est syst\u00e9matiquement avec lui. \r\n\r\nLocuteur FS33 (02:06:37) [97%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS29 (02:06:52) [90%] :\r\nAlain Boya au-del\u00e0 de la repr\u00e9sentation de J\u00e9sus au cin\u00e9ma ou du J\u00e9sus hors Champ, c'est-\u00e0-dire qu'on ne voit pas qui est en dehors de la cam\u00e9ra, mais qui est pr\u00e9sent et aussi toutes les figures christiques, alors l\u00e0 c'est c'est tout un chapitre encore est -ce qu'on peut en d\u00e9gager une chose en particulier parce qu'il y a \u00e9norm\u00e9ment de films qui utilise la figure christique dans le r\u00e9cit dans la narration. \r\n\r\nLocuteur MS30 (02:07:11) [85%] :\r\nC'est vrai que l\u00e0 \u00e7a devient tr\u00e8s compliqu\u00e9, ce qu'on peut appeler les cristaux pour Fismes, dans quelle mesure des r\u00e9cits ce mod\u00e8le sur le le r\u00e9cit christique, on pourrait presque dire quand on lit les manuels de sc\u00e9nario hollywoodien qui sont eux- m\u00eames d\u00e9j\u00e0 construit sur quelque chose qui est finalement proche de la passion, avec toujours l'id\u00e9e de la r\u00e9demption etc alors, il faudrait faire une distinction des films qu'ils le marquent vraiment, c'est-\u00e0-dire qui non seulement sont dans ces mod\u00e8les -l\u00e0 parce que c'est mots hollywoodien, il y a toujours, on pourrait dire, dans la plupart des films, on retrouve cela alors, il faudrait avoir des degr\u00e9s \u00e0 sortir ce mode d'organisation avec des r\u00e9f\u00e9rences explicites, un des r\u00e9f\u00e9rences soit iconographique, soit en terme de paroles dans les r\u00e9pliques etc etc mais c'est vrai que dans tous les genres, pensons \u00e0 la science- fiction, je veux dire, pourquoi alors qui n'Skywalker dans \u00e9pisode One de Star Wars, ce doit \u00eatre n\u00e9 d'une immacul\u00e9e conception et tout ce que \u00e7a implique dans le rituel initiatique et dans ce qui se passe apr\u00e8s, dans ma Trix, on a aussi les bras en croix sur une figure lumineuse, enfin, on a donc quantit\u00e9 de gens r\u00e2lent Western aussi 3 heures 10 pour Human enfin quantit\u00e9 de films r\u00e9cents qui utilisent cette structure alors \u00e7a c'est une question de structure narrative, c'est vrai que quand belle dans les ann\u00e9es 50 60 qui avait beaucoup influenc\u00e9 George vous cas justement dans en anglais c'est le h\u00e9ros sans visage, j'ai oubli\u00e9 le dites fran\u00e7ais il est traduit un peu autrement ce dans ce Live montrait finalement les points communs qu'il y a hant\u00e9 diff\u00e9rentes religions et proposait d'en d\u00e9gager une structure traditionnelle des mythes que Georges gr\u00e2ce \u00e0 beaucoup utilis\u00e9 pour la guerre des toiles justement et donc, c'est pas pour rien, c'est-\u00e0-dire que dans l'id\u00e9ologie m\u00eame du sc\u00e9nario hollywoodien on a quelque chose qui proc\u00e8de d'une r\u00e9flexion sur les grands mythes alors l\u00e0 compl\u00e8tement la\u00efcis\u00e9e mais \u00e9videmment la passion du Christ en fait partie. \r\nDonc, c'est une des explications \u00e0 part \u00e7a, il y a, il y a la pr\u00e9sence v\u00e9ritables de J\u00e9sus en tant que figure si on pense \u00e0 un film d'horreur comme stigmate h\u00e9 bien voil\u00e0, elle Revit les stigmates bon, finalement il y a plein de m\u00e9diation c'est pas J\u00e9sus, 7 ans apr\u00e8s \u00eatre il y a les \u00c9tats sont toujours entre J\u00e9sus et le diable \u00e0 \u00e7a, \u00e7a c'est traditionnel entre entre divin et diabolique, enfin dans les faits, le cin\u00e9ma d'horreur la \u00e9norm\u00e9ment exploit\u00e9, mais l\u00e0 on a vraiment un les r\u00e9f\u00e9rences aux diff\u00e9rents stigmates au \u00e0 la couronne d'\u00e9pines etc o\u00f9 l\u00e0, vraiment, ce sont les films qui joue sur ce r\u00e9f\u00e9rent, de mani\u00e8re tr\u00e8s explicite, et il y a la grande \u00e9videmment ce qu'on retient souvent, j'ai parl\u00e9 du cin\u00e9ma d'horreur, c'est pas pour rien, on pourrait dire, qui ont sign\u00e9 pension horrifique m\u00eame chez Scorsese m\u00eame dans La derni\u00e8re Tentation du Christ quand il sort son corps, enfin c'\u00e9tait litt\u00e9ral, isolation des m\u00e9taphores par exemple typiquement semblent du cin\u00e9ma d'horreur et c'est quelque chose qu'on trouve effectivement souvent, c'est-\u00e0-dire c'est le c\u00f4t\u00e9 le plus sanglant, on pourrait dire sanguinolent, si on pense \u00e0 Gibson qui est utilis\u00e9 pour son potentiel d'attraction si on veut \u00e7a J\u00e9sus tr\u00e8s aussi du coup tr\u00e8s alors c'est vrai, mais ce n'est plus du tout le J\u00e9sus historique il en m\u00eame temps tr\u00e8s ench\u00e8res mais en m\u00eame temps c'est une chaire, enfin c'est une c'est une p\u00e2te humaine mais voil\u00e0, qui qui n'a plus grand- chose, J\u00e9sus des \u00c9vangiles. \r\n\r\nLocuteur MS13 (02:10:23) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS19 (02:10:25) [65%] :\r\nPoint c'\u00e9tait difficile. \r\nCe. \r\n\r\nLocuteur FS20 (02:10:41) [82%] :\r\nPoint dire vous savez je suis dit point de boum boum boum boum boum boum boum. \r\n\r\nLocuteur FS14 (02:10:57) [86%] :\r\nAlain Boyer un ma\u00eetre- assistant en histoire et esth\u00e9tique du cin\u00e9ma \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, c'est ainsi, Pierre-Yves Moret que se termine ce mois d'\u00e9missions consacr\u00e9es, J\u00e9sus moi finalement tr\u00e8s original parce que j'ai vu spontan\u00e9ment se dit bon \u00e7a y est, on a fait le tour de la question et en fait on a appris beaucoup de choses au terme de ces 4 semaines ce que vous pourriez d\u00e9j\u00e0 nous rappeler les les 4 th\u00e9matiques. \r\n\r\nLocuteur MS8 (02:11:17) [88%] :\r\nAlors les diff\u00e9rentes th\u00e9matiques, pour faire court, on a, on a commenc\u00e9 par la mani\u00e8re dont l'histoire des histoires de J\u00e9sus peut se comprendre comment est -ce que J\u00e9sus a \u00e9t\u00e9 compris re\u00e7u et interpr\u00e9t\u00e9 au fil des temps avec les interlocuteurs de la 1\u00e8re semaine, ensuite nous avons parl\u00e9 du contexte aupr\u00e8s des premiers t\u00e9moins en 3\u00e8me semaine nous parlions plus des questions de l'appropriation comment est -ce que J\u00e9sus a \u00e9t\u00e9 appropri\u00e9 sp\u00e9cifiquement par les diff\u00e9rents courants et puis cette derni\u00e8re semaine sp\u00e9cifiquement des repr\u00e9sentations artistiques de J\u00e9sus Guy repr\u00e9sentation saute \u00e9videmment toujours aussi une mani\u00e8re de s'approprier J\u00e9sus entendu avec tous les interlocuteurs de cette semaine -ci et des autres \u00e9missions toute image de J\u00e9sus est une appropriation, il y a toujours une certaine subjective is Sion de J\u00e9sus dans sa repr\u00e9sentation et donc effectivement pour reprend ce que vous disiez on n'aura jamais termin\u00e9 d'essayer de cerner les contours de J\u00e9sus, de son personnage de sa personne, historique ou de son aura existentiel ou spirituel. \r\n\r\nLocuteur MS1 (02:12:12) [95%] :\r\nIl faut faire le deuil du J\u00e9sus historique, on n'y aura jamais acc\u00e8s, on aura toujours acc\u00e8s \u00e0 des visions sur J\u00e9sus finalement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (02:12:18) [89%] :\r\nOn a acc\u00e8s \u00e0 des bribes d'\u00e9l\u00e9ments historiques King qui nous sont parvenues, mais comprendre concr\u00e8tement vouloir cerner ce personnage en tant que telle, \u00e9videmment c'est impossible la pr\u00e9sence des 4 \u00c9vangiles plusieurs invit\u00e9s nous l'ont dit et, d\u00e9j\u00e0, une attestation du fait que J\u00e9sus \u00e9chappe \u00e0 une d\u00e9finition qui serait trop fig\u00e9 et sur laquelle on pourrait trop facilement peut-\u00eatre aussi se reposer et c'est \u00e7a peut-\u00eatre qui est int\u00e9ressant, sp\u00e9cifiquement dans ce personnage ou dans cette, dans cette figure religieuse, c'est son c\u00f4t\u00e9 qui n'est jamais compl\u00e8tement cernable donc quelque part, J\u00e9sus, on peut pas le r\u00e9duire \u00e0 quelque chose de manipulables, trop facilement et c'est peut-\u00eatre aussi quelque chose qui peut s'oublier parfois dans dans certains courants religieux ou certains courants de pens\u00e9e en fait peut-\u00eatre ce qu'il faut retenir c'est que cern\u00e9 J\u00e9sus le d\u00e9finir une fois pour toutes, c'est une t\u00e2che beaucoup trop difficile ou ambitieuse par contre laiss\u00e9 interpeller par son parcours par sa personne par ces \u00e9l\u00e9ments historiques spirituel myst\u00e9rieux, c'est peut-\u00eatre \u00e7a en fait qui fait que J\u00e9sus intrigue interrog\u00e9 il parle toujours que ce soit du Proche et du lointain au contemporain encore aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (02:13:21) [91%] :\r\nOui, on est en droit de se repr\u00e9senter son propre J\u00e9sus de le construire, par bribes de le voir \u00e9voluer aussi dans dans son imaginaire, on a le droit finalement puisque tout le monde a fait \u00e7a mais par exemple oui alors pour tous nos auditeurs qui aimeraient en savoir plus, parce que il y a vraiment eu beaucoup d'chose beaucoup de de d'interview tr\u00e8s int\u00e9ressante d'interlocuteurs passionnant : comment est -ce qu'on peut se r\u00e9approprier ses \u00e9missions Pierre-Yves Moret. \r\n\r\nLocuteur MS2 (02:13:43) [89%] :\r\nAlors il faut qu'on rappelle notre site internet esprit Point rsr Point CH par lequel vous pourrait atteindre un site qui a \u00e9t\u00e9 mise en ligne sp\u00e9cialement avec la biographie \u00e9videmment nos intervenants leur publication leur bibliographie de nombreuses sources litt\u00e9raires, si vous avez envie d'en savoir plus, ou d'en lire davantage, il y a aussi quelques son bonus notamment une interview que nous n'avons pas eu malheureusement la place de passer cette semaine sur la repr\u00e9sentation de J\u00e9sus en bande dessin\u00e9e avec Philippe Kennel, historien de l'art \u00e0 l'universit\u00e9 de Lausanne et puis quelques bonus encore Audio que vous pourrez \u00e9couter et puis \u00e9videmment quelques textes de des intervenants qui ont particip\u00e9 \u00e0 ce grand colloque usage de J\u00e9sus, organis\u00e9 par l'Universit\u00e9 de Lausanne, dont les actes du colloque seront publi\u00e9s en septembre de cette ann\u00e9e, mais sur le site internet, vous aurez quelques r\u00e9sum\u00e9s des des r\u00e9flexions principale de ce colloque. \r\n\r\nLocuteur FS1 (02:14:30) [93%] :\r\nEt puis rappelons la production d'un CD sp\u00e9cial \u00e0 cette s\u00e9rie d'\u00e9missions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (02:14:35) [87%] :\r\nOui, un triple CD intitul\u00e9 J\u00e9sus revu et corrig\u00e9 comme \u00e7a titula cette s\u00e9rie et corriger en parenth\u00e8se en forme de clin d'oeil un CD sur lequel vous trouverez le meilleur un certain choix de ces \u00e9missions en 3 th\u00e8mes : les questions de la r\u00e9ception J\u00e9sus l'appropriation et les repr\u00e9sentations de J\u00e9sus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (02:14:50) [90%] :\r\nUn triple CD que vous pouvez commander d\u00e8s \u00e0 pr\u00e9sent en appelant notre r\u00e9pondeur : le 0 21 318 67 ans 021 318 67 ans, o\u00f9 vous pouvez \u00e9galement nous \u00e9crire esprit At rsr Point CH la semaine prochaine, h\u00e9 bien c'est la semaine sainte, donc on va encore parler de J\u00e9sus, m\u00eame s'il sera sera certainement sous un autre angle, puisqu'on va s'int\u00e9resser \u00e0 J\u00e9sus dans sa passion et surtout qu'est -ce que \u00e7a nous dit du rapport \u00e0 la souffrance avec nos contemporains une s\u00e9rie d'\u00e9missions que nous propose Rapha\u00eblle Paquet en compagnie de 2 th\u00e9ologiens et puis alors on ne se quitte pas sans un grand remerciement parce que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une op\u00e9ration quand m\u00eame intense lourde ce mois d'\u00e9missions sur J\u00e9sus, allez on d\u00e9roule le g\u00e9n\u00e9rique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (02:15:30) [89%] :\r\nOui, alors \u00e9videmment il faut qu'on remercie Jacques Maury, quand il y avait une Oberson nos coll\u00e8gues journalistes qui ont particip\u00e9 largement \u00e0 cette s\u00e9rie avec vous Pierre-Yves Moret et avec moi Catherine voil\u00e0 c'est une large collaboration et puis nous avons aussi des remerciements transmettra Jean-Michel proph\u00e8te dominicain de l'Universit\u00e9 de Fribourg, ancien directeur de l'\u00e9cole biblique de J\u00e9rusalem, qui nous a conseill\u00e9 en compagnie de Gabriel de mon moulin, responsable des \u00e9ditions Labor et Fidesz \u00e0 Gen\u00e8ve une un conseil \u00e9ditorial sur la mani\u00e8re de construire cette s\u00e9rie autour de J\u00e9sus et merci \u00e9galement \u00e0 nos assistants de production il y a une sale semaine et Denis Fischer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (02:16:00) [99%] :\r\nEt merci \u00e0 vous tous nos auditeurs fid\u00e8les tr\u00e8s bon week- end \u00e0 vous tous. \r\n\r\nLocuteur FS5 (02:16:10) [100%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS17 (02:16:12) [83%] :\r\nIl suffit d'point. \r\n\r\nLocuteur FS3 (02:16:58) [96%] :\r\nPoint. \r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS18 (02:19:02) [81%] :\r\nIl est \u00e9lu point. \r\n\r\nLocuteur MS34 (02:19:36) [84%] :\r\nEt RFI il y poil la. \r\n\r\nLocuteur FS31 (02:20:16) [86%] :\r\nPoint donc il comme point d'donc le poids d'une tombe \u00e0 point. \r\n\r\nLocuteur MS13 (02:21:29) [91%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS19 (02:21:49) [98%] :\r\nPoint. \r\nPoint. \r\nPoints. \r\n\r\nLocuteur FS36 (02:22:16) [97%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS19 (02:22:39) [90%] :\r\nC'est point. \r\n\r\nLocuteur FS36 (02:22:48) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS19 (02:22:59) [97%] :\r\nTr\u00e8s. \r\nJ'ai point. \r\n\r\nLocuteur FS36 (02:23:20) [96%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS19 (02:23:43) [68%] :\r\nJ'ai point. \r\n\r\nLocuteur FS36 (02:23:52) [95%] :\r\nPoint point. \r\n\r\nLocuteur FS20 (02:24:06) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS37 (02:24:40) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS38 (02:24:45) [84%] :\r\nAvis d'esprit s'int\u00e9resse tout ce mois de mars \u00e0 la figure de J\u00e9sus depuis 2000 NRJ les intrigue et fascine, il est le sujet d'interpr\u00e9tations vari\u00e9es, qu'elles soient historique, th\u00e9ologique ou artistique, une pluralit\u00e9 de lecture et de r\u00e9ception qui dessine les contours d'une figure religieuse polymorphe, tour \u00e0 tour r\u00e9f\u00e9rence spirituelle, figure mythique ou ic\u00f4ne artistique et m\u00eame Star m\u00e9diatique, bienvenue dans cette s\u00e9rie, J\u00e9sus revu et corrig\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS39 (02:25:14) [94%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS35 (02:25:18) [91%] :\r\nCette semaine, reflet de J\u00e9sus. \r\n\r\nLocuteur FS3 (02:25:47) [76%] :\r\nFrance. \r\n\r\nLocuteur FS37 (02:25:48) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS38 (02:25:53) [85%] :\r\n\u00e0 vue d'esprit s'int\u00e9resse tout ce mois de mars \u00e0 la figure de J\u00e9sus, tour \u00e0 tour r\u00e9f\u00e9rence spirituelle, figure mythique ou ic\u00f4ne artistique et m\u00eame Star m\u00e9diatique, bienvenue dans cette s\u00e9rie, J\u00e9sus revu et corrig\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS39 (02:26:07) [96%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS35 (02:26:12) [84%] :\r\nCette semaine, reflet de J\u00e9sus. \r\n\r\nLocuteur FS15 (02:26:25) [100%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS3 (02:26:41) [73%] :\r\nFrance. \r\n\r\nLocuteur FS37 (02:26:42) [97%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS38 (02:26:47) [84%] :\r\n\u00e0 vue d'esprit s'int\u00e9resse tout ce mois de mars \u00e0 la figure de J\u00e9sus, tour \u00e0 tour r\u00e9f\u00e9rence spirituelle, figure mythique ou ic\u00f4ne artistique et m\u00eame Star m\u00e9diatique, bienvenue dans cette s\u00e9rie, J\u00e9sus revu et corrig\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS39 (02:27:01) [74%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS35 (02:27:06) [95%] :\r\nCette semaine, il \u00e9tait une fois J\u00e9sus. \r\n\r\nLocuteur FS37 (02:27:37) [97%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS38 (02:27:42) [85%] :\r\n\u00e0 vue d'esprit s'int\u00e9resse tout ce mois de mars \u00e0 la figure de J\u00e9sus, tour \u00e0 tour r\u00e9f\u00e9rence spirituelle, figure mythique ou ic\u00f4ne artistique et m\u00eame Star m\u00e9diatique, bienvenue dans cette s\u00e9rie, J\u00e9sus revu et corrig\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS39 (02:27:56) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS35 (02:28:01) [96%] :\r\nCette semaine, J\u00e9sus et les siens. \r\n\r\nLocuteur FS37 (02:28:30) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS38 (02:28:35) [84%] :\r\n\u00e0 vue d'esprit s'int\u00e9resse tout ce mois de mars \u00e0 la figure de J\u00e9sus, tour \u00e0 tour r\u00e9f\u00e9rence spirituelle, figure mythique ou ic\u00f4ne artistique et m\u00eame Star m\u00e9diatique, bienvenue dans cette s\u00e9rie, J\u00e9sus revu et corrig\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS39 (02:28:49) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS35 (02:28:54) [78%] :\r\nCette semaine, J\u00e9sus figures artistique. \r\n"], "program": {"href": "/programs/3F67476F-9C5F-4D3E-AC0D-4F9286C9881E", "id": "3F67476F-9C5F-4D3E-AC0D-4F9286C9881E", "name": "A vue d'esprit"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Moret, Pierre-Yves", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Lefebvre, Philippe", "role": "p\u00e8re dominicain, professeur d'ancien testament \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Moret, Pierre-Yves", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Oberson, Evelyne", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Boespflug, Pierre", "role": "professeur d'histoire des religions, sp\u00e9cialiste de l'iconographie chr\u00e9tienne", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Perez, Nissan N.", "role": "historien de la photographie au Israel Museum", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Dietschy, Nathalie", "role": "doctorante, charg\u00e9e de recherche en histoire de l'art \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Kaempfer, Jean", "role": "professeur de litt\u00e9rature fran\u00e7aise moderne et contemporaine \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Boillat, Alain", "role": "ma\u00eetre assistant en histoire et esth\u00e9tique du cin\u00e9ma \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Erard, Catherine", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-862BAC29-63CF-4E17-BB9C-694883CB76A2", "internalArchiveId": "862BAC29-63CF-4E17-BB9C-694883CB76A2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Elections r\u00e9gionales fran\u00e7aises. La droite fran\u00e7aise est la grande perdante : Commentaire de Mehmet Gultas, correspondant RSR Paris", "publicationDate": "2010-03-22T00:00:00Z", "summary": "L'UMP, le parti politique de Nicolas Sarkozy, pr\u00e9sident de la R\u00e9publique fran\u00e7aise, a perdu dans toute les r\u00e9gions, sauf l'Alsace. Les 8 ministres engag\u00e9s dans la bataille ont perdu, mais pas question d'un remaniement minist\u00e9riel.", "durationSec": 168, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Paris", "France"], "thematicThemes": ["\u00e9lection r\u00e9gionale"], "thematicPersons": ["UMP", "Sarkozy, Nicolas"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2010-04-22T07:44:07Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "correspondant RSR Paris", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-255969", "internalArchiveId": "GE1003255970", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "10.03.22", "publicationDate": "2010-03-22T00:00:00Z", "durationSec": 745, "genres": ["Jeux, concours"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-02-19T20:50:22Z", "program": {"href": "/programs/101", "id": "101", "name": "Tapis rouge"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "RICHARD, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "BOURQUI, Roland", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HERZIG, Alain", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}, {"name": "LOTERIE ROMANDE", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "527662", "comment": "sujet\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM112764", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-256014", "internalArchiveId": "GE1003256015", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "TEMOIN - 10.03.22", "publicationDate": "2010-03-22T00:00:00Z", "durationSec": 1190, "genres": ["Actualit\u00e9s r\u00e9gionales"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-06-03T08:51:38Z", "speechToTexts": ["UMID : ZB091868\r\nDate de transcription : 20-JUN-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:16 > 0:00:25) [94%] : \r\nUne mobilisation qui a marqu\u00e9 toute la Suisse romande la gr\u00e8ve de Swissmetal c'\u00e9tait il y a 4 ans, cette fois-ci ce sont les anciens patrons de l'entreprise qui reviennent sur le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:25 > 0:00:36) [84%] : \r\nOn fait comprendre par par c'est d\u00e9j\u00e0 incroyablement difficile et apr\u00e8s d'\u00eatre entendu, c'est tellement des textiles c'\u00e9tait pas joli.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:00:37 > 0:00:45) [93%] : \r\nVous pouvez dire une jeune avec vos tripes, c'est quelque chose que le public sont c'est comme \u00e7a que \u00e7a peut marcher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:46 > 0:00:52) [88%] : \r\nLe Royal, sa voix se vide de toute son histoire, une gigantesque vente aux ench\u00e8res se tient en ce moment dans l'h\u00f4tel lausannois, reportage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:52 > 0:01:01) [79%] : \r\nVoil\u00e0, c'est \u00e0 sa rage mise en doute : oui et rien Bachelard aucune esp\u00e8ce d'importance \u00e0 moins de lettres un fromage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:01 > 0:01:08) [95%] : \r\nIl n'y a pas d'\u00e2ge pour retourner sur les bancs d'\u00e9cole, ce n'est pas Philippe Blanchard, qui dira le contraire, \u00e0 79 ans, il vient tout juste de soutenir sa th\u00e8se.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:01:12 > 0:01:31) [94%] : \r\nBonsoir et tr\u00e8s heureux de vous retrouver dans Couleurs locales, je vous propose de d\u00e9couvrir l'actualit\u00e9 du jour en Suisse romande et il sera question aujourd'hui de la nouvelle loi genevoise sur les SMS de l'ouverture du Centre m\u00e8re- enfant \u00e0 Neuch\u00e2tel mais d'abord des travaux devis\u00e9s \u00e0 140 millions de francs sur l'autoroute A12 entre Bulle et Ch\u00e2tel Saint-Denis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:01:34 > 0:01:43) [96%] : \r\nD'importants travaux d'assainissement ont d\u00e9but\u00e9 ce matin sur l'autoroute entre Bulle Ch\u00e2tel-Saint-Denis ils dureront 2 ans, 3 grandes \u00e9tapes sont pr\u00e9vues pour un total de 140 millions de francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:01:43 > 0:01:55) [97%] : \r\nNormalement, il n'y aura pas de gros d\u00e9sagr\u00e9ments ce qu'on peut appeler un d\u00e9sagr\u00e9ment, alors on n'exclut pas quelques ralentissements et surtout on va garder 2 voies dans chaque sens pour la circulation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:01:55 > 0:02:03) [96%] : \r\nChaque jour, 25000 v\u00e9hicules empruntent ce tron\u00e7on, la vitesse sera limit\u00e9e \u00e0 80 kilom\u00e8tres heure pendant les travaux, la police annonce des contr\u00f4les de vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:03 > 0:02:03) [67%] : \r\nElle serait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:02:07 > 0:02:18) [90%] : \r\nDans 4 ans, le nombre de places en EMS dans le canton de Gen\u00e8ve en augmenter de 10 pourcent et avoisinera les 4000 lits d\u00e8s le avril les \u00e9tablissements r\u00e9pondront aux exigences d'une nouvelle loi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:18 > 0:02:35) [88%] : \r\nIl y aura 15 ann\u00e9es un doublement du nombre de personnes qui ont pris 90 dans la jeunesse et il faudra \u00e9videmment avoir des structures en nombre suffisant, CRS et c'est la raison pour laquelle nous avons tous nos clarifier conditionnement de ce secteur pour faire face \u00e0 ces ann\u00e9es qui sont d\u00e9sagr\u00e9ables.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:02:35 > 0:02:52) [91%] : \r\nParmi les changements notables : le prix de la pension devraient sensiblement \u00eatre le m\u00eame partout, les employ\u00e9es des EMS priv\u00e9s seront trait\u00e9s comme des employ\u00e9es de l'\u00c9tat pour \u00e9viter les in\u00e9galit\u00e9s de traitement aujourd'hui pr\u00e8s de 15 pourcent des personnes qui ont plus de 80 ans son pensionnaires d'un OMS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:02:53 > 0:03:06) [96%] : \r\nCette fois c'est fait depuis aujourd'hui, le canton de Neuch\u00e2tel dispose d'une seule et unique maternit\u00e9 c'est donc ici au Nouvel h\u00f4pital Pourtal\u00e8s de Neuch\u00e2tel que les quelque 1800 naissances annuelles du canton auront lieu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:06 > 0:03:13) [74%] : \r\nLa m\u00eame mani\u00e8re, c'\u00e9tait pas si on op\u00e9ration gyn\u00e9cologique donc au 1er chef viendront \u00e9galement ce retrait Pourtal\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:03:14 > 0:03:35) [91%] : \r\nDu c\u00f4t\u00e9 du site de La Chaux-de-Fonds, l'heure \u00e9tait donc au carton, le personnel, une trentaine de personnes rejoindra l'\u00e9quipe de Neuch\u00e2tel s\u00e9jour une solution provisoire, en effet, d\u00e8s 2018 et apr\u00e8s r\u00e9novation des locaux, le Centre m\u00e8re- enfant devrait int\u00e9grer et ce de mani\u00e8re d\u00e9finitive le site de La Chaux-de-Fonds, \u00e0 moins que l'une des 3 initiatives des opposants \u00e0 la cr\u00e9ation d'un site unique, on passe la rampe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:03:38 > 0:03:57) [94%] : \r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, le jet- ski \u00e9tait parti vendredi matin pour battre le record du tour du monde de Steve Fossett, avec le m\u00eame type d'appareil, h\u00e9 bien ce a r\u00e9ussi son pari : l'avion et son \u00e9quipage ont atterri hier en fin d'apr\u00e8s- midi sur le tarmac de l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve en tout 36900 kilom\u00e8tres parcourus en un temps record, mais combien exactement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:58 > 0:04:04) [66%] : \r\nAndr\u00e9 comme \u00e7a un 5 57 exactement 57 heures 50, 55 par l\u00e0 ou pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:05 > 0:04:12) [85%] : \r\nSoit 10 heures de moins que Steve Fossett, mais celui-ci n'avait fait aucune escale alors que les Tch\u00e9tch\u00e8nes voir on a effectu\u00e9 une dizaine auto.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:17 > 0:04:45) [92%] : \r\nVous vous souvenez tous de la gr\u00e8ve des ouvriers de Swissmetal 31 jours de mobilisation sans pr\u00e9c\u00e9dent, c'\u00e9tait il y a 4 ans \u00e0 Reconvilier la semaine pass\u00e9e, nous avons donn\u00e9 la parole aux ouvriers et aux syndicats aujourd'hui, place donc aux patrons, Martin Hellweg, lance un directeur g\u00e9n\u00e9ral \u00e9tait devenu en quelques mois le patron le plus d\u00e9test\u00e9 de Suisse, il n'a pas \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9 \u00e0 s'exprimer, mais 2 autres dirigeants ont accept\u00e9 de revenir sur le conflit, Olivier Guerdat, Erwin Gen\u00eat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:00 > 0:05:41) [90%] : \r\nHistoriquement, d\u00e9j\u00e0, c'\u00e9tait clair que depuis des ann\u00e9es, la Poya ne voulait pas appartenir \u00e0 Swissmetal vous avez vu dans la gr\u00e8ve que les gr\u00e9vistes avaient cri\u00e9 et m\u00eame la Boya, elle est un oeil donc il y avait ce sentiment que eux ils voulaient cette s\u00e9paration, moi j'ai \u00e9t\u00e9 appel\u00e9 un menteur, on me donnait m\u00eame pas la possibilit\u00e9 de parler proprement dans certains cercles pour expliquer ce qu'on voulait et pourquoi on le goulag.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:43 > 0:05:59) [85%] : \r\n\u00e0 la fin, c'\u00e9tait moi qui avait la t\u00eate dans la t\u00e9l\u00e9 que ce boulet absolument pas c'est pas choisi Hicham bien moi oui et apr\u00e8s c'\u00e9tait moi qui devait porter le le le message de 6000 tonnes qui n'\u00e9tait pas un espace tiens pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:07 > 0:06:36) [84%] : \r\nC'\u00e9tait une fois j'\u00e9tais dans dans les immigr\u00e9s jusqu'en allogreffe quand je quand je rentrais Lassalle, c'\u00e9tait la salle \u00e9tait en train d'exploser juste comme \u00e7a et pro \u00e7a, c'est une situation j'ai jamais v\u00e9cu, c'est vraiment, vraiment difficile, c'est le nom de prendre part par c'est d\u00e9j\u00e0 incroyablement difficile et apr\u00e8s d'\u00eatre entendu, c'est tellement difficile, c'\u00e9tait pas joli.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:41 > 0:06:52) [86%] : \r\nEt j'\u00e9tais, j'\u00e9tais le 6 blind\u00e9s toute cette \u00e9nergie n\u00e9gative, c'est vraiment pas et j'en ai choisi d'\u00eatre et c'est parce c'est ainsi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:07:01 > 0:07:14) [90%] : \r\nDans lequel il y avait toutes sortes de joueurs, il y avait des faux politiciens, il y avait des organisations professionnelles et autres, il y avait surtout Unia le syndicat il y avait m\u00eame les \u00e9glises.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:16 > 0:07:40) [91%] : \r\nEt puis, si vous permettez, il y avait les m\u00e9dias aussi qui ont fait toute une histoire, et tr\u00e8s souvent ce qui \u00e9tait dit n'\u00e9tait pas vrai ou erron\u00e9es, qu'est ce que vous voulez faire, vous prenez les critiques il y en a qui sont justifi\u00e9es et vous vous posez la question : qu'est ce que je fais avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:40 > 0:07:46) [82%] : \r\nEt c'est clair, je peux pas changer l'insecte mais peut-\u00eatre je peux ajouter un type qui est positif mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:08:02 > 0:08:28) [87%] : \r\nC'est un vide- grenier plut\u00f4t luxueux qui a lieu en ce moment \u00e0 Lausanne le prestigieux h\u00f4tel Royal- Savoie liquide toutes ces antiquit\u00e9s des petites cuill\u00e8res baroque aux machines de la buanderie, sans oublier les pr\u00e9cieux bigoudis, tout y passe : pr\u00e8s de 1600 lots propos\u00e9s au plus offrant le telle sera ensuite compl\u00e8tement r\u00e9nov\u00e9 pour se parer du luxe du XXIe si\u00e8cle, Alberto Montesissa est all\u00e9 cet apr\u00e8s- midi se promener dans les couloirs de ce palace.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:30 > 0:08:48) [91%] : \r\nBonsoir Fran\u00e7ois nous sommes ici dans l'entr\u00e9e principale de l'h\u00f4tel Royal- savoir h\u00f4tel qui a ferm\u00e9 ses portes le 31 d\u00e9cembre 2009 et qui va ouvrir dans 2 ans, nous allons parler, \u00e9voquer les fastes d'antan avec un ancien directeur Monsieur L\u00e9vy amis bonjour monsieur, oui bonjour monsieur, alors qu'est-ce qu'on peut dire de cet h\u00f4tel de sa belle p\u00e9riode c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:48 > 0:09:30) [87%] : \r\nC'est un h\u00f4tel qui a eu beaucoup de familles r\u00e9gnantes qui ont, qui sont rest\u00e9s ici pendant des ann\u00e9es 50 jusqu'\u00e0 80 90 et \u00e0 l'\u00e9poque, le roi Juan Carlos et sa famille a pass\u00e9 ici pendant la derni\u00e8re guerre mondiale il a pass\u00e9 2 ans dans l'h\u00f4tel, de ce fait, beaucoup de familles r\u00e9gnantes de grandes familles Gasparini de sont venus habiter ici et chose curieuse aussi, donc le nom Royal- Savoy \u00e0 l'\u00e9poque en h\u00f4tel a ouvert c'est \u00e0 l'h\u00f4tel Royal et du fait de la fermeture de l'h\u00f4tel, savoir qui appartenaient \u00e0 la m\u00eame famille on a rapatri\u00e9 tout le mat\u00e9riel, la lingerie, les plans d'argent qui \u00e9tait marqu\u00e9 h\u00f4tel dessus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:30 > 0:09:33) [76%] : \r\nC'\u00e9tait annonc\u00e9 le c'est tr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9 de par sa disposition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:34 > 0:09:41) [87%] : \r\nUn seul endroit du Royal le fait de son grand parc la piscine \u00e0 l'int\u00e9rieur, c'est un lieu privil\u00e9gi\u00e9 est relativement ferm\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:42 > 0:09:55) [94%] : \r\nMerci Monsieur M alors actuellement a lieu la vente aux ench\u00e8res car depuis jeudi, tout doit dispara\u00eetre de cet h\u00f4tel, je vous propose un reportage de Christophe Sierro sur le commissaire-priseur et surtout les objets qui ont fait l'histoire de cet h\u00f4tel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:57 > 0:10:17) [90%] : \r\nJe suis arriv\u00e9 comme commissaire-priseur un peu, un peu par hasard, je travaillais au mont-de-pi\u00e9t\u00e9, \u00e0 Lausanne, \u00e0 un moment donn\u00e9, le commissaire-priseur, l'Office des poursuites n'a pas pu rentrer, il \u00e9tait au service militaire, j'ai d\u00fb remplacer au pied lev\u00e9, c'\u00e9tait un peu dans les ann\u00e9es 60 au soit son roi, c'est arriv\u00e9 comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:17 > 0:10:25) [91%] : \r\nDaniel Bonnet termine sa carri\u00e8re en beaut\u00e9 le Royal sa voix, c'est sa derni\u00e8re vente aux ench\u00e8res dans chaque pi\u00e8ce de l'h\u00f4tel des objets de prestige.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:25 > 0:10:29) [83%] : \r\nNous sommes ici dans la pi\u00e8ce qui s'appelle salon rubis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:30 > 0:10:40) [85%] : \r\nO\u00f9 se trouve ce fameux ministre second Empire, nous avons estim\u00e9 aux environs de 8000 mesdames, hein, \u00e7a ne va pas dans un Studio mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:44 > 0:10:45) [96%] : \r\nTr\u00e8s jolie pi\u00e8ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:50 > 0:12:03) [80%] : \r\n\u00e7a c'est on a 15 jours que vers byzantin, c'est qu'on sait, ben \u00e7a justement on un grand probl\u00e8me, m\u00eame on sait pas John Farah atteint que je suis un point c'est c'est ce que c'est un bon qui attaque l\u00e0 je je sais pas, on a pas pu trouver c'est pas m\u00e9tiers de bureaucrates c'est c'est pas de l'administration, c'est un m\u00e9tier qu'on va faire avec les tripes en son sein, avec ses tripes et si vous, c'est vous sentez si vous pouvez diriger une vente avec vos tripes, c'est quelque chose que le public et c'est comme \u00e7a que \u00e7a peut marcher, qui a pay\u00e9 761 ce que Karmann chat qu'on aille Karman chocolat il s'est Iran v\u00e9ritable qui sera entendu cet apr\u00e8s- midi, c'est vraiment du ressort et \u00e0 coussin, c'est vraiment au moins vu qualit\u00e9 c'est exceptionnel, une choses fantastiques, c'est de pouvoir redistribuer ses meubles pour que T\u00e9h\u00e9ran prennent cette vie et qui vont faire plaisir \u00e0 d'autres \u00e7a l'essentiel et je crois que \u00e7a c'est une chose, la plus fantastique du m\u00e9tier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:05 > 0:12:15) [85%] : \r\nAlors apr\u00e8s le pass\u00e9, on va parler du futur avec l'actuel directeur de l'h\u00f4tel Royal- Savoie monsieur Jean-Claude de Jetta bonjour, bonjour monsieur Sylvain alors qu'est ce qu'il va devenir cet h\u00f4tel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:15 > 0:12:40) [89%] : \r\nAlors nous avons un projet absolument fantastique, \u00e7a nous gardons cette magnifique enveloppe de cet h\u00f4tel, ancien et nous rajouteront sur les c\u00f4t\u00e9s, le long de la coul\u00e9e verte, une extension une extension qui aura une 80, environ 80 chambres avec un Spa grand pour la client\u00e8le d'h\u00f4tel, mais aussi de l'ext\u00e9rieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:40 > 0:12:47) [93%] : \r\nAlors, un investissement de 90 millions de francs par le Qatar, qu'est ce qu'on veut faire de cet H\u00f4tel, un 5 \u00e9toiles comme il y en a d\u00e9j\u00e0 2 autres \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:47 > 0:12:58) [95%] : \r\nNon, notre but n'est pas de faire un 5 \u00e9toiles mais de fait, un 4 \u00e9toiles sup\u00e9rieur avec tout le confort moderne pour les hommes d'affaires et pour les conf\u00e9rences.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:58 > 0:13:02) [91%] : \r\nEst ce qu'on risque pas de transformer ce bel objet avec une annexe comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:02 > 0:13:12) [91%] : \r\nNon, puisque l'enveloppe reste telle quelle, vous aurez la m\u00eame vu une fois que les transformations seront termin\u00e9s, simplement le b\u00e2timent sera beaucoup plus mis en valeur qu'actuellement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:13:12 > 0:13:24) [87%] : \r\nMerci Monsieur \u00eates alors avant que l'enveloppe se transforme, il vous reste un jour c'est-\u00e0-dire demain pour acqu\u00e9rir peut-\u00eatre une cuill\u00e8re une soupi\u00e8re ou un drap de feu l'h\u00f4tel Royal- sa voix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:13:25 > 0:13:49) [92%] : \r\nMerci Alberto et on vous retrouve demain il n'y a pas d'\u00e2ge pour \u00e9tudier, dit-on, alors \u00e0 l'heure o\u00f9 d'autres ont d\u00e9cid\u00e9 de partir en retraite, Philippe Blanchard, lui, a ressorti son plus beau taille-crayon et son bloc- notes, ce jeune universitaire de 79 ans est m\u00eame devenu vendredi dernier, Docteur \u00e8s lettres pendant pr\u00e8s de 5 ans, il a fait une th\u00e8se r\u00e9volutionnaire sur l'\u00e9tabli sage dans le milieu horloger Claudio Personeni.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:13:50 > 0:13:58) [84%] : \r\nLe jury d\u00e9cerne au nom de l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel, la mention Soumah n'avait pas la th\u00e8se de Monsieur Philippe tanches.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:14:01 > 0:14:07) [81%] : \r\nSous ma ou l\u00e0 o\u00f9 d\u00e8s la plus haute mention une r\u00e9compense exceptionnelle pour un doctorant qui l'est tout autant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:13 > 0:14:26) [94%] : \r\nPhilippe Blanchard a commenc\u00e9 l'universit\u00e9 \u00e0 64 ans, avec des camarades d'\u00e9tudes en \u00e2ge d'\u00eatre ses petits-enfants finalement le foss\u00e9 entre les g\u00e9n\u00e9rations, il n'existe pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:27 > 0:14:32) [85%] : \r\nC'est les vieux qui le cr\u00e9e, \u00e7a j'en suis persuad\u00e9 en disant : il obtient sa 10 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:34 > 0:15:14) [91%] : \r\nC'est probablement 10 des plus belles ann\u00e9es de ma vie, oui, parce que vous faites quelque chose de passionnant, vous gardez une libert\u00e9 totale, contrairement aux activit\u00e9s professionnelles, vous \u00eates libre, une libert\u00e9 qui le pousse au doctorat, c'\u00e9tait sa mort FP\u00d6 c'\u00e9tait, c'\u00e9tait de faire quelque chose d'int\u00e9ressant c'\u00e9tait \u00e7a me paraissait tellement logique de, de, de, d'encha\u00eener que voil\u00e0 5 ans, a plong\u00e9 dans les archives 5 ans pour r\u00e9diger un pav\u00e9 de 300 pages sur l'\u00e9tabli sage en horlogerie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:17 > 0:16:23) [88%] : \r\nUne soutenance de tests public de pr\u00e8s de 3 heures devant une salle bond\u00e9e comme rarement \u00e7a va donner, c'est pas l'envie \u00e0 beaucoup de personnes de pas d\u00e9j\u00e0 de pas abandonner de commencer, quelle que soit quelle que soit l'\u00e2ge, les conditions \u00e0 l'heure des remerciements, l'\u00e9motion est elle aussi au rendez- vous, j'aimerais remercier mon des pousse aujourd'hui est hospitalis\u00e9 qui a support\u00e9 durant 15 ans ce qui devait \u00eatre une traite de vivre aux c\u00f4t\u00e9s d'un \u00e9tudiant 15 ans pour une th\u00e8se qui marquera des g\u00e9n\u00e9rations de chercheurs, c'est une bombe historiographique parce que il va \u00e0 contre- courant en quelque sorte, il met de l'ordre dans The tout un pan de l'autre connaissance historique, c'est quelqu'un qui, oui qui n'a pas eu quelle la force de montrer que les g\u00e9n\u00e9rations d'historiens ont eu tort, donc c'est une vraie th\u00e8se du haut de ses 79 ans, Philippe Blanchard n'en perd pas pour autant sa d\u00e9licate modeste, est ce qu'on peut vous appeler Docteur Blanchard maintenant vous pouvez mais une fois puis apr\u00e8s on arr\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:16:27 > 0:16:50) [85%] : \r\nEt on va s'int\u00e9resser \u00e0 pr\u00e9sent \u00e0 des aviateurs d'un genre un peu particulier eux pose ta la mont\u00e9e manche d'une petite fondue \u00e0 plat et red\u00e9colle \u00e0 la descente, Jean-Fran\u00e7ois et Jean-Pierre sont de pilotes de glaciers ils atterrissent entre les crevasses, un exercice difficile et p\u00e9rilleux, Pascal Sibot, \u00c9ric Plancherel les ont suivis en balade, je te propose de vrais gens Kandersteg c'est ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:57 > 0:17:06) [87%] : \r\nPierre Fasel, Jean-Fran\u00e7ois Desmeules, de pilotes et une passion commune, l'atterrissage en montagne, de mars \u00e0 avril lorsque les glaciers sont recouverts de neige.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:16 > 0:17:25) [80%] : \r\nLa montagne farouche par d\u00e9finition pour l'aviation, si elle se m\u00e9rite neige bon crevasses topographie irr\u00e9guli\u00e8re poser son avion devient alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:17:26 > 0:17:35) [79%] : \r\nDe poser sur un glacier vous sur Nairo droit oui c'est quelque chose de compl\u00e8tement diff\u00e9rent \u00e9videmment parce que sur glacier en fait du pas on \u00e0 la bont\u00e9 surentra\u00een\u00e9s \u00e0 la dette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:17:44 > 0:17:48) [97%] : \r\nLa technique d'atterrissage n'a pas chang\u00e9 retour en 1952.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:48 > 0:18:00) [87%] : \r\nHerman Geiger r\u00e9ussit l'exploit de poser pour la premi\u00e8re fois l'avion sur un glacier, il est qu'il a une nouvelle page de l'aviation, l'attrait de pilotes bal\u00e8ze, on entre dans la l\u00e9gende et ouvre du m\u00eame coup la voie au sauvetage en montagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:18:00 > 0:18:06) [77%] : \r\nOui, tu peux plus soleil maintenant plut\u00f4t le vent est toujours l\u00e0, voil\u00e0, a toujours l\u00e0 oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:18:06 > 0:18:18) [91%] : \r\nLoin des pionniers, l'aventure est aujourd'hui beaucoup plus l\u00e9g\u00e8re mais manger \u00e7a fondue entre 3 et 4 1000 m\u00e8tres d'altitude reste un luxe compter quand m\u00eame entre 300 et 400 francs, les 100 grammes de fromage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:18 > 0:18:33) [86%] : \r\nIl y en a qui mettent de l'argent ailleurs, dans des voyages dans des, dans d'autres, d'autres choses, nous tiendrons dit qu'on aime et puis on a bon fume pas, on ne pourra pas, alors \u00e7a fait d\u00e9j\u00e0 beaucoup d'argent, \u00e7a fait d\u00e9j\u00e0 en tout cas, 5 ou 6 sorties par ann\u00e9e d\u00e9j\u00e0 d'acier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:18:40 > 0:18:49) [94%] : \r\n\u00e0 loisir dispendieux et de plus en plus mal per\u00e7u, il n'existe en Suisse, plus qu'une vingtaine de sites d'atterrissage en montagne et la pression se fait de plus en plus forte sur les aviateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:19:09 > 0:19:15) [78%] : \r\n58 ans apr\u00e8s Herman Geiger, ces hommes perp\u00e9tue une discipline tr\u00e8s helv\u00e9tique, du moins 13 alpine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:19:17 > 0:19:26) [98%] : \r\nEt c'est d\u00e9j\u00e0 la fin de cette \u00e9mission, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous dans quelques instants, vous avez rendez- vous avec Darius Rochebin je vous retrouve demain, m\u00eame heure, m\u00eame endroit, tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 vous.\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1003271237", "durationSec": 93, "title": "10.03.22", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville : 20100322, la loi cantonale sur les \u00e9tablissements m\u00e9dicaux-sociaux (EMS) va \u00eatre adapt\u00e9e pour faire face \u00e0 l'augmentation du nombre de personnes \u00e2g\u00e9es dans le canton.", "contributors": [{"name": "TSR", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["\u00c9TABLISSEMENT M\u00c9DICO-SOCIAL", "L\u00c9GISLATION", "PERSONNE \u00c2G\u00c9E"], "sequenceIds": ["1291729"]}, {"internalArchiveId": "GE1003271238", "durationSec": 41, "title": "10.03.22", "excerpt": "* Neuch\u00e2tel-ville : 20100322, le site Pourtal\u00e8s de l'H\u00f4pital neuch\u00e2telois regroupe provisoirement les services de gyn\u00e9cologie et de natalit\u00e9 des h\u00f4pitaux de La Chaux-de Fonds et de Neuch\u00e2tel. Le canton de Neuch\u00e2tel ne dispose plus que d'une seule maternit\u00e9.", "contributors": [{"name": "TSR", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["H\u00d4PITAL"], "sequenceIds": ["1291730", "1291731"]}, {"internalArchiveId": "GE1003271239", "durationSec": 206, "title": "10.03.22", "excerpt": "* SUISSE : 20100322 et archives, r\u00e9actions du pr\u00e9sident du Conseil d'administration de Swissmetal SA SAUERLAENDER Friedrich et du responsable d\u00e9veloppement et marketing FURRER Sam V., 5 ans apr\u00e8s les gr\u00e8ves men\u00e9es par les employ\u00e9s de l'usine Swissmetal Boillat de Reconvilier face aux restructurations de l'entreprise en 2005.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "GRANDCLEMENT, Beno\u00eet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GENEY, Hervin", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GUERDAT, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"name": "TSR", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["PATRONAT", "GR\u00c8VE", "M\u00c9TALLURGIE"], "sequenceIds": ["1291735", "1291736"]}, {"internalArchiveId": "GE1003271240", "durationSec": 75, "title": "10.03.22", "excerpt": "* Lausanne : 20100322, MONTESISSA Alberto m\u00e8ne des itw de l'ex-directeur de l'h\u00f4tel Royal-Savoy VULLIAMY Olivier et de son actuel directeur GETAZ Jean-Claude, l'h\u00f4tel allant fermer pour transformations pour une dur\u00e9e de 2 ans.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "MONTESISSA, Alberto", "type": "Personne physique"}, {"name": "TSR", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["H\u00d4TEL"], "sequenceIds": ["1291739", "1291740"]}, {"internalArchiveId": "GE1003271241", "durationSec": 229, "title": "10.03.22", "excerpt": "* Lausanne : 20100322, BENEY Daniel est le commissaire-priseur charg\u00e9 de la vente aux ench\u00e8res de tous les objets et meubles de l'h\u00f4tel Royal-Savoy avant sa fermeture pour transformations. Il s'agit de sa derni\u00e8re vente avant sa retraite.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "SIERRO, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"name": "TSR", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["H\u00d4TEL", "MOBILIER", "VENTE AUX ENCH\u00c8RES"], "sequenceIds": ["1291745"]}, {"internalArchiveId": "GE1003271242", "durationSec": 163, "title": "10.03.22", "excerpt": "* Neuch\u00e2tel-ville : 20100322, BLANCHARD Philippe vient d'obtenir \u00e0 79 ans son titre de docteur \u00e8s lettres pour sa th\u00e8se \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel. Il avait commenc\u00e9 ses \u00e9tudes il y a 15 ans.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BOURQUI, Lionel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "OPPLIGER, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "PERSONENI, Claudio", "type": "Personne physique"}, {"name": "TSR", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["\u00c9TUDIANT", "PERSONNE \u00c2G\u00c9E"], "sequenceIds": ["1291746"]}, {"internalArchiveId": "GE1003271243", "durationSec": 159, "title": "10.03.22", "excerpt": "* Valais : 20100322, les pilotes priv\u00e9s DESMEULES Jean-Fran\u00e7ois et FASEL Jean-Pierre prennent plaisir \u00e0 se poser sur des glaciers durant la saison d'hiver et en profitent pour y manger une fondue.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "WYSS, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "PLANCHEREL, Eric", "type": "Personne physique"}, {"function": "TAV", "name": "SCIBOZ, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"name": "TSR", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["GLACIER (G\u00c9OGRAPHIE)", "AVIATION PRIV\u00c9E"], "sequenceIds": ["1291748"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1003291730", "summary": "21:17.30\r\nGen\u00e8ve-ville : gros plans mains de femme \u00e2g\u00e9e (3\") / divers plans conf\u00e9rence de presse de LONGCHAMP, Fran\u00e7ois, pr\u00e9sident du Conseil d'Etat genevois (9\") / itw LONGCHAMP, Fran\u00e7ois (faire face au doublement des plus de 80 ans \u00e0  Gen\u00e8ve d'ici 15 ans) / gros plans fauteuil roulant roulant (3\") / de dos,  homme \u00e2g\u00e9 poussant fauteuil roulant dans couloir (3\") / de dos, infirmi\u00e8re  entrant dans chambre m\u00e9dicalis\u00e9e en poussant femme \u00e2g\u00e9e assise dans fauteuil roulant. l\u00e9gislation, \u00e9tablissement m\u00e9dico-social, personne \u00e2g\u00e9e.", "id": "1291729", "visualThemes": ["CONF\u00c9RENCE DE PRESSE", "\u00c9TABLISSEMENT M\u00c9DICO-SOCIAL", "FAUTEUIL ROULANT", "L\u00c9GISLATION", "PERSONNE \u00c2G\u00c9E"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["LONGCHAMP, FRAN\u00c7OIS"]}, {"internalArchiveId": "GS1003291731", "summary": "21:18.18\r\nNeuch\u00e2tel-ville, H\u00f4pital neuch\u00e2telois - Pourtal\u00e8s : divers plans brefs int et ext h\u00f4pital / itw BRUENISHOLZ, Yves, m\u00e9decin-chef d\u00e9partement de    gyn\u00e9cologie-obst\u00e9trique (toutes les op\u00e9rations gyn\u00e9cologiques du canton se  feront \u00e0 l'h\u00f4pital Pourtal\u00e8s). h\u00f4pital ", "id": "1291730", "visualThemes": ["H\u00d4PITAL"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1003291732", "summary": " La Chaux-de-Fonds : int h\u00f4pital, divers plans personnel pr\u00e9parant   d\u00e9m\u00e9nagement (15\") / vue d'ensemble ext b\u00e2timent h\u00f4pital (3\"). h\u00f4pital.", "id": "1291731", "visualThemes": ["D\u00c9M\u00c9NAGEMENT", "H\u00d4PITAL"], "visualGeographicals": ["CHAUX-DE-FONDS, LA"]}, {"internalArchiveId": "GS1003291736", "summary": "21:19.44\r\nSUISSE : itw SAUERLAENDER, Friedrich, pr\u00e9sident Conseil d'administration  Swissmetal SA (opposition des ouvriers de la Boillat \u00e0 faire partie de  Swissmetal, trait\u00e9 de menteur, relations des m\u00e9dias souvent inexactes). gr\u00e8ve, m\u00e9tallurgie, patronat ", "id": "1291735", "visualThemes": ["PATRONAT", "GR\u00c8VE", "M\u00c9TALLURGIE"], "visualGeographicals": ["SUISSE"], "visualCorporations": ["SWISSMETAL"]}, {"internalArchiveId": "GS1003291737", "summary": " SUISSE : itw FURRER, Sam V., responsable d\u00e9veloppement et marketing   Swissmetal AG (devait transmettre le message de Swissmetal, situation   extr\u00eamement difficile, essayer de rendre les choses un peu positives) / divers plans FURRER, Sam V. regardant images des manifestations des employ\u00e9s de  l'usine Swissmetal Boillat en 2005 sur \u00e9cran d'ordinateur (10\"). gr\u00e8ve   m\u00e9tallurgie, patronat.", "id": "1291736", "visualThemes": ["PATRONAT", "GR\u00c8VE", "M\u00c9TALLURGIE"], "visualGeographicals": ["SUISSE"], "visualCorporations": ["SWISSMETAL"]}, {"internalArchiveId": "GS1003291740", "summary": "21:23.19\r\nLausanne, h\u00f4tel Royal-Savoy : itw VULLIAMY, Olivier, ex-directeur h\u00f4tel  Royal-Savoy, par MONTESISSA, Alberto (nombreuses familles r\u00e9gnantes ont habit\u00e9 l'h\u00f4tel, origine du nom, lieu privil\u00e9gi\u00e9). h\u00f4tel ", "id": "1291739", "visualThemes": ["H\u00d4TEL"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "GS1003291741", "summary": "21:26.55\r\nLausanne, h\u00f4tel Royal-Savoy : int jardin de l'h\u00f4tel, itw GETAZ, Jean-Claude, directeur h\u00f4tel Royal-Savoy, par MONTESISSA, Alberto (projet du nouvel h\u00f4tel, deviendra un 4 \u00e9toiles sup\u00e9rieur, mise en valeur du b\u00e2timent). h\u00f4tel.", "id": "1291740", "visualThemes": ["H\u00d4TEL"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "GS1003291746", "summary": "21:24.45\r\nLausanne, h\u00f4tel Royal-Savoy : divers plans BENEY, Daniel,      commissaire-priseur, montrant divers objets mis en vente et les commentant  (1'00\", 20\") / itw BENEY, Daniel (son m\u00e9tier, redistribuer les meubles).   h\u00f4tel, vente aux ench\u00e8res, mobilier.", "id": "1291745", "visualThemes": ["H\u00d4TEL", "MOBILIER", "VENTE AUX ENCH\u00c8RES"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "GS1003291747", "summary": "21:28.26\r\nNeuch\u00e2tel-ville : Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel, divers plans BLANCHARD, Philippe, docteur \u00e8s lettres, historien recevant sont doctorat (15\") / divers plans  BLANCHARD, Philippe \u00e0 son bureau (10\", 9\") / itw BLANCHARD, Philippe (le foss\u00e9 entre les g\u00e9n\u00e9rations n'existe pas, ses plus belles ann\u00e9es, libert\u00e9, faire  quelque chose d'int\u00e9ressant) / divers plans BLANCHARD, Philippe, soutenant sa th\u00e8se en public (5\", 19\") / itw BESSON, Claudine, auditrice (commencer des  \u00e9tudes quelque soit l'\u00e2ge) / itw TISSOT, Laurent, doyen Facult\u00e9 des lettres  Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel (bombe historiographique, force de montrer que des  g\u00e9n\u00e9rations d'historiens ont eu tort). \u00e9tudiant, personne \u00e2g\u00e9e.", "id": "1291746", "visualThemes": ["\u00c9TUDIANT", "PERSONNE \u00c2G\u00c9E"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1003291749", "summary": "21:31.05\r\nValais : divers plans DESMEULES, Jean-Fran\u00e7ois, pilote priv\u00e9 et FASEL,  Jean-Pierre, pilote priv\u00e9, pilotant leurs avions (13\") / depuis avion en vol, montagnes enneig\u00e9es et glaciers (3\", 3\") / depuis avion en vol, divers plans avion volant \u00e0 proximit\u00e9 de glaciers (3\", 3\", 3\") / en vol, itw DESMEULES,  Jean-Fran\u00e7ois (libert\u00e9 de se poser l\u00e0 o\u00f9 les autres ne se posent pas, le co\u00fbt) / en vol, itw FASEL, Jean-Pierre (atterrissages sur glaciers, activit\u00e9 remise en cause par autres usagers de la montagne et \u00e9cologistes) / divers plans  DESMEULES, Jean-Fran\u00e7ois, et FASEL, Jean-Pierre mangeant fondue sur un  glacier \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de leurs avions (15\") / avion d\u00e9collant d'un glacier (13\").  aviation priv\u00e9e, glacier (g\u00e9ographie).", "id": "1291748", "visualThemes": ["FONDUE", "GLACIER (G\u00c9OGRAPHIE)", "AVIATION PRIV\u00c9E"], "visualGeographicals": ["VALAIS"]}], "program": {"href": "/programs/426", "id": "426", "name": "Couleurs locales"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "EGGER, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "BOVET, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CIMELLI, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"name": "TSR", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "527781", "comment": "TEMOIN EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB091868", "position": "01"}}, {"id": "527780", "comment": "TEMOIN EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM113016", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-253774", "internalArchiveId": "GE0911253775", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "10.03.22", "publicationDate": "2010-03-22T00:00:00Z", "durationSec": 589, "genres": ["Arts et m\u00e9dias"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2012-12-10T00:00:00Z", "program": {"href": "/programs/2104", "id": "2104", "name": "Cinhebdo"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "SAUTTER, Arielle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "REBETEZ, Vincent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "ALLENBACH, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "SAUTTER, Guy", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "521186", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB168204", "position": "01"}}, {"id": "521185", "comment": "\n\nPAD MAISON", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM112920", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-256219", "internalArchiveId": "GE1003256220", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "POUR UN MONDE SANS TUBERCULOSE : UNE MALADIE OUBLIEE ! - 10.03.22", "publicationDate": "2010-03-22T00:00:00Z", "summary": "* SUISSE : 20100322, itw des sp\u00e9cialistes SCHMID Judith, ZELLWEGER Jean-Pierre, RAVIGLIONE Mario, LIENHARDT Christian et JANSSENS Jean-Paul sur la maladie infectieuse de la tuberculose.", "durationSec": 184, "genres": ["Soci\u00e9t\u00e9, religion"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/1714165", "imageURL": "http://www.rts.ch/3031038.image", "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "alternativeTitle": ["Pour un monde sans tuberculose", "Pour un monde sans tuberculose: Une maladie oubli\u00e9e", "Le court du jour"], "alternativeSummary": ["Une maladie oubli\u00e9e!\n", "Une maladie oubli\u00e9e !\nPour un monde sans tuberculose"], "variantIds": ["ece-2945439", "ece-2947060"], "isOnline": true, "remarks": "LMM01 : VERSION ANGLAISE", "lastModifiedDate": "2019-02-19T20:47:42Z", "webPublicationDate": "2010-04-30T19:35:07Z", "program": {"href": "/programs/470", "id": "470", "name": "Le court du jour"}, "contributors": [{"name": "ANYSCREEN SARL", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "528402", "comment": "VERSION ANGLAISE\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "version": 3, "medium": {"id": "LM113213", "position": "01"}}, {"id": "528401", "comment": ":08 FRAMES - PROGRAMME\nPOUR DIFFUSION: PRENDRE LES AUDIOS 1&2\rPOINTES AUDIOS 1&2: 0 dB // 3&4: 0 dB\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB077768", "position": "01"}}, {"id": "528400", "comment": ":08 FRAMES - PROGRAMME\nPOUR DIFFUSION: PRENDRE LES AUDIOS 1&2\rPOINTES AUDIOS 1&2: 0 dB // 3&4: 0 dB\n- OK POUR DIFFUSION -", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LD112999", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-254955", "internalArchiveId": "GE1001254956", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "MENACE TERRORISTE : OU EN EST AL-QAIDA ? - 10.03.22", "publicationDate": "2010-03-22T00:00:00Z", "summary": "* Plateau : 20100322 et archives, COLIN Xavier d\u00e9crypte la menace r\u00e9elle du r\u00e9seau terroriste d'Al-Qa\u00efda et de son chef supr\u00eame BEN LADEN Oussama. Selon les sp\u00e9cialistes, BEN LADEN Oussama est encore vivant, mais n'est plus un chef op\u00e9rationnel. Par contre, le mouvement Al-Qa\u00efda inspire encore les candidats aux actes terroristes, notamment par le biais d'internet. Il est toujours actif au Pakistan, en Irak, en Arabie saoudite et au Y\u00e9men, ainsi qu'au Maghreb gr\u00e2ce \u00e0 des r\u00e9seaux locaux affili\u00e9s.", "durationSec": 1204, "genres": ["Politique, \u00e9conomie, soci\u00e9t\u00e9"], "publicationChannelNames": ["TSR 2"], "thematicGeographicals": ["PLATEAU"], "thematicThemes": ["TERRORISME"], "thematicPersons": ["BEN LADEN, OUSSAMA"], "thematicCorporations": ["AL-QA\u00cfDA"], "isOnline": false, "remarks": "RESTRICTIONS \r\nLMM01 : BA \r\nLMM02 : SUJET SEUL", "lastModifiedDate": "2016-07-28T06:10:08Z", "speechToTexts": ["UMID : ZB091576\r\nDate de transcription : 26-JUL-16\r\nNom du mod\u00e8le : fre-rts\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:04 > 0:05:00) [91%] : \r\nSur g\u00e9opoliticien Oussama Ben Laden est-il toujours vivant et, si oui, a-t-il la volont\u00e9 d'organiser de nouveaux attentats, une double question \u00e0 laquelle les experts r\u00e9pondent actuellement par un double oui oui, le chef d'Al-Qa\u00efda h\u00e9 bien en vie, h\u00e9 oui, il y a la volont\u00e9 de frapper \u00e0 nouveau, mais nous pr\u00e9cise-t-on, cela ne veut pas dire qu'avec son adjoint Al-Zawahiri, les 2 hommes ont encore la capacit\u00e9 et les moyens de lancer des commandos suicides \u00e0 partir de l\u00e0, toutes les hypoth\u00e8ses sont permises des optimistes font valoir que Ben Laden terr\u00e9 quelque part au fin fond du Waziristan, au Pakistan, dans sa grotte, proche de la fronti\u00e8re n'est plus un chef op\u00e9rationnel, m\u00eame s'il reste invites une ic\u00f4ne en tout cas, incapables de lancer ses commandos contre les juifs et les crois\u00e9s, comme il dit, ce \u00e0 quoi les pessimistes r\u00e9torquent : d'accord, Al-Qa\u00efda n'est plus le r\u00e9seau qu'il \u00e9tait mais il reste un noyau central qui agit, qui coordonne qui inspire nombre de candidats au Djihad, ne serait-ce que par internet interpos\u00e9 alors un r\u00e9el danger gesticulations verbales g\u00e9opolitique, d\u00e9crypte la r\u00e9alit\u00e9 de la menace Al-Qa\u00efda bient\u00f4t 9 ans d\u00e9j\u00e0, depuis ce 11 septembre 2001 s'\u00e9tait \u00e0 New-York s'\u00e9tait \u00e0 Washington, pr\u00e8s de 3000 morts une Am\u00e9rique frapp\u00e9e pour la 1\u00e8re fois depuis Pearl Harbor sur son sol un monde horrifi\u00e9 qui d\u00e9couvre \u00e0 la fois la violence et le terrorisme des services secrets qui d'un coup doivent compter avec un ennemi qui n'est pas en \u00e9tat, attentats, repr\u00e9sailles, guerre contre le terrorisme, disait un certain Georges W Bush, tous les yeux se tend alors vers l'Afghanistan, on est en novembre 2001 en quelques semaines, le r\u00e9gime des talibans en place \u00e0 Kaboul croule sous les bombes des alli\u00e9s, le r\u00e9seau d'Al-Qa\u00efda vole en \u00e9clats, on pouvait croire alors que la guerre serait courte et que l'ennemi \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 an\u00e9anti pr\u00e8s de 10 ans plus tard, la guerre continue de plus belle, les taliban contr\u00f4lent une bonne moiti\u00e9 du pays et Al-Qa\u00efda apr\u00e8s avoir fui l'Afghanistan s'est r\u00e9fugi\u00e9 dans le pays voisin, le Pakistan et l'Irak soi-disant Al-Qa\u00efda s'y trouver, il fallait l\u00e0 aussi \u00e9radiquer le r\u00e9seau terroriste Al-Qa\u00efda ni oeuvrait pas mais Al-Qa\u00efda avec le tristement c\u00e9l\u00e8bre Zarqaoui s'est implant\u00e9 apr\u00e8s l'arriv\u00e9e des Am\u00e9ricains apr\u00e8s la chute de Saddam Hussein, d'autres fronts contre Al-Qa\u00efda il y en a eu bien d'autres, notamment en Arabie Saoudite, l'ancienne patrie de Ben Laden, avec de nombreux attentats visant tant la famille royale que les institutions ce fond-l\u00e0 s'est d\u00e9sormais d\u00e9plac\u00e9 vers un \u00c9tat oh combien plus faible plus vuln\u00e9rables le Y\u00e9men base actuelle de nombreuses actions terroristes lanc\u00e9es dans le monde, le Y\u00e9men, qui fait aujourd'hui figure de sanctuaire d'Al-Qa\u00efda autre front plus \u00e0 l'ouest avec la cr\u00e9ation d'un r\u00e9seau affili\u00e9s, on pourrait dire franchis\u00e9s, Al-Qa\u00efda au Maghreb islamique dont l'influence s'\u00e9tend sur toute la r\u00e9gion du Sahel, l\u00e0 encore un territoire qui sert de base \u00e0 de nombreuses actions terroristes qui ont surtout frapp\u00e9 l'Alg\u00e9rie reste le Pakistan, pays d\u00e9sormais alli\u00e9 strat\u00e9gique des \u00c9tats-Unis, c'est l\u00e0 que tout se joue, la lutte contre Al-Qa\u00efda, la lutte contre le terrorisme int\u00e9griste nos libert\u00e9s, comme disent les chefs d'\u00c9tats occidentaux mais aussi plus globalement de Lahore \u00e0 Karachi en passant par qui est \u00e0 Islamabad, un dur combat contre les talibans pakistanais qui alliance aux directives ou pas avec Al-Qa\u00efda veulent le pouvoir au Pakistan, on en est l\u00e0, comment et quand va se terminer cette guerre en AfPak, comme on dit, c'est-\u00e0-dire, Afghanistan et Pakistan, comment et quand pourra-t-on affirm\u00e9 qu'Al-Qa\u00efda n'existe plus, op\u00e9rationnellement parlant avec ou sans Ben Laden.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:03 > 0:05:03) [68%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:03 > 0:05:05) [78%] : \r\nEt autres points.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:13 > 0:06:08) [91%] : \r\nC'est vrai, Oussama Ben Laden et Ayman Al-Zawahiri sont toujours consid\u00e9r\u00e9s comme les 2 t\u00eates dirigeantes de la base, c'est ce que veut dire Al-Qa\u00efda une base bien fragilis\u00e9 repli\u00e9 au Pakistan apr\u00e8s sa fuite d'Afghanistan derniers messages en date au d\u00e9but de cette ann\u00e9e 2010 message authentifi\u00e9, les 2 hommes \u00e0 ce moment-l\u00e0 sont donc vivant politique dans les zones tribales du Waziristan, mais rien ne dit qu'ils n'ont pas trouv\u00e9 refuge dans une grande ville du Pakistan \u00e0 l'image de tous les chefs d'Al-Qa\u00efda arr\u00eat\u00e9 depuis le 11 septembre Al-Qa\u00efda existe depuis 22 ans, elle n'a plus les capacit\u00e9s op\u00e9rationnelles qu'il avait il y a encore 10 ans, son pouvoir t\u00e9moin dans l'organisation d'attentats spectaculaires que dans sa capacit\u00e9 d'inspiration de mobilisation et d'endoctrinement aupr\u00e8s de sympathisants toujours fascin\u00e9 par le message et la personnalit\u00e9 trouver Ben Laden.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT4 (0:06:12 > 0:06:15) [59%] : \r\nMoi, je voudrais ajouter \u00eele une goutte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:06:15 > 0:07:44) [84%] : \r\nC'est vrai, au moins 3 r\u00e9seau de franchis\u00e9s existent dans le monde, avec des capacit\u00e9s de nuisance diverses, le principe est intangible, Al-Qa\u00efda s'implanter l\u00e0 o\u00f9 il n'y a pas d'\u00e9tat mais encore l\u00e0 o\u00f9 l'\u00c9tat est trop faible pour r\u00e9sister 1er r\u00e9sultat Al-Qa\u00efda pour la p\u00e9ninsule arabique, fond\u00e9 \u00e0 l'origine en 2003 en Arabie-Saoudite pays tels que le de nombreux attentats ou tentatives d'assassinat le r\u00e9gime saoudien a r\u00e9agi efficacement tr\u00e8s durement, r\u00e9sultat, cette 1\u00e8re branche d'Al-Qa\u00efda s'est tourn\u00e9 vers le Y\u00e9men \u00e9tat faible s'il en est, c'est au Y\u00e9men, que se trouve d\u00e9sormais plusieurs camps d'entra\u00eenement terroristes 2\u00e8me branche d'Al-Qa\u00efda la branche m\u00e9sopotamienne du mouvement, c'est-\u00e0-dire l'Irak un temps effroyablement active avec un chef comme Sarko, lui qui entra\u00een\u00e9 \u00e0 sa suite, toutes d'une fraction sunnite, les Irakiens contre les Am\u00e9ricains, une branche irakienne toujours active et qui continue \u00e0 commettre des attentats en Irak, enfin, la 3\u00e8me, branche active d'Al-Qa\u00efda, dont on parle beaucoup en Europe, Al-Qa\u00efda au Maghreb islamique, l'ancien Groupe salafiste de pr\u00e9dication d'Abdelmalek troupe de son chef, affili\u00e9s \u00e0 Al-Qa\u00efda central depuis 2007, implant\u00e9 dans toute une partie du Sahel, un mouvement qui a organis\u00e9 des attentats dramatiques en Alg\u00e9rie et qui s'est ensuite a droit \u00e0 la une des journaux occidentaux car il prend en otage plusieurs touristes ou travailleurs \u00e9trangers suisses italiens, espagnols ou fran\u00e7ais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:07:50 > 0:08:02) [91%] : \r\nC'est faux, la doctrine fondamentale d'Al-Qa\u00efda n'a pas vari\u00e9 son but, c'est toujours la cr\u00e9ation d'un califat islamique regroupant en gros tous les pays musulmans de l'Asie Omagh.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:08:03 > 0:08:11) [83%] : \r\nPour r\u00e9aliser, c'\u00e9tait objectif que Ben Laden d\u00e8s le d\u00e9but, d\u00e8s 1988 a lanc\u00e9 son combat et ce combattant contre ceux qu'il appelle compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:11 > 0:08:18) [86%] : \r\nNotamment dans ses messages, les juifs et les crois\u00e9s, lesquels seraient par principe des ennemis de l'Islam, c'est aussi pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:18 > 0:08:21) [96%] : \r\nAtteindre cet objectif que Ben Laden exige de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:21 > 0:08:33) [91%] : \r\nQui 22 ans, le d\u00e9part des Am\u00e9ricains, notamment d'Arabie Saoudite, o\u00f9 se trouvent les lieux saints de l'Islam et c'est toujours dans la m\u00eame optique que Al-Qa\u00efda d\u00e9nonce les turpitudes et la corruption des pays du Golfe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:33 > 0:08:35) [92%] : \r\nEt lance des attentats contre ces derniers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:35 > 0:08:41) [91%] : \r\nAccus\u00e9s qu'ils sont de faire le jeu des ennemis de l'Islam, un seul message depuis si longtemps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:42 > 0:08:49) [92%] : \r\nEt qui ne semble gu\u00e8re trouv\u00e9 d'\u00e9cho dans ce monde islamique, fort de plus d'un 1000000000 et demi d'\u00eatre humains dans au moins 150 pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:55 > 0:10:09) [90%] : \r\nC'est faux, on a bien s\u00fbr la m\u00e9moire les attentats de Londres de juillet 2005, on se souvient d'Europe des attentats de Madrid en 2003, tout r\u00e9cemment, on garde \u00e0 l'esprit la tentative d'attentat dans un avion de la compagnie Northwest Airlines assurant la liaison Amsterdam- Detroit des tentatives, il y en a eu en fait des dizaines en 2002 un groupe voulait d\u00e9tourner un avion de ligne et le faire s'\u00e9craser contre le plus haut building de Los-Angeles en 2003 un am\u00e9ricain est arr\u00eat\u00e9 \u00e0 New York, il voulait faire sauter le pont de Brooklyn en 2005, 3 Am\u00e9ricains et un Pakistanais avaient planifi\u00e9 des attentats contre des bases militaires et contre plusieurs synagogues en 2006 \u00e0 longue, on en \u00e9tait \u00e0 la phase finale d'un complot visant \u00e0 faire exploser en plein vol, une dizaine d'avions de ligne au-dessus de l'Atlantique \u00e0 la suite de quoi, nous tous voyageurs nous pouvons plus emmener de mati\u00e8res liquides dans nos bagages \u00e0 main en 2009 3 complots ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9jou\u00e9s aux \u00c9tats-Unis, dont un visant \u00e0 commettre un attentat \u00e0 New York, aucun pays n'est \u00e9pargn\u00e9 par les menaces \u00e0 Paris, le plus haut magistrat antiterroriste l'a dit tout r\u00e9cemment en France, on \u00e9vite 2 ou 3 attentats par.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:10:15 > 0:10:56) [86%] : \r\nC'est faux, les arrestations se font par dizaines le 11 septembre h\u00e9 bien, \u00e0 part les num\u00e9ros un et 2 ans d'Al-Qa\u00efda, Ben Laden et sa voix, on a mis la main sur toute la cha\u00eene de commandement Khaled cher me ram\u00e8ne en 1er lieu qui sera jug\u00e9 aux \u00c9tats-Unis, peut-\u00eatre m\u00eame \u00e0 New York, peut-\u00eatre par une justice civile les attentats de Madrid, h\u00e9 bien, par tous les bords du commando la quasi- totalit\u00e9 des organisateurs, ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s, jug\u00e9s et condamn\u00e9s, Londres en 2005, les attentats commis une tentative d'attentat, h\u00e9 bien, tous ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s, certains d\u00e9j\u00e0 condamn\u00e9s \u00e0 la prison \u00e0 vie en mati\u00e8re de terrorisme, contrairement \u00e0 ce que l'on prend l'impunit\u00e9 n'est pas l'arr\u00eat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:10:59 > 0:11:01) [91%] : \r\nIl y a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:11:02 > 0:11:18) [91%] : \r\nEncore une information, on parle toujours d'impunit\u00e9 en mati\u00e8re de terrorisme, pas du tout aux \u00c9tats-Unis par exemple, 3 personnes ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9es jusqu'\u00e0 des prisons \u00e0 vie, tout simplement parce que sur internet il pr\u00f4nait le Djihad et appel\u00e9 \u00e0 la guerre contre les crois\u00e9s et les juifs comme dit Ben Laden.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:11:18 > 0:11:38) [92%] : \r\nL'invit\u00e9 de g\u00e9opolitique Mathieu Guid\u00e8re, qui est professeur \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve sp\u00e9cialiste de veille strat\u00e9gique sur le monde arabe et auteur de plusieurs livres sur Al-Qa\u00efda notamment le Manuel de recrutement d'Al-Qa\u00efda ou encore Al-Qa\u00efda au Maghreb, question tr\u00e8s simple : un 11 septembre actuellement c'est possible, c'est probable, c'est exclu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:11:39 > 0:12:11) [90%] : \r\nAujourd'hui dans l'\u00e9tat actuel de l'organisation et des possibilit\u00e9s des r\u00e9seaux terroristes en g\u00e9n\u00e9ral et d'Al-Qa\u00efda en particulier un second 11 septembre est quasiment exclue les l'organisation de dispose plus ni des m\u00eames capacit\u00e9s op\u00e9rationnelles, ni des m\u00eames possibilit\u00e9s humaines et en particulier d'infiltration et d'arriver sur les territoires occidentaux, europ\u00e9ens et am\u00e9ricains pour faire un attentat de \u00e7a tombait dur donc du temps pour eux de point de vue op\u00e9rationnel c'est quasiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:12:11 > 0:12:16) [94%] : \r\n2\u00e8me question pourquoi est-ce que Al-Qa\u00efda central n'a plus cette capacit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:12:16 > 0:12:47) [90%] : \r\nAlors, Al-Qa\u00efda central n'a plus cette capacit\u00e9 parce que depuis le 11 septembre donc, durant toutes ces ann\u00e9es, il y a eu d'\u00e9normes progr\u00e8s dans la s\u00e9curit\u00e9 dans les proc\u00e9dures quasiment la majorit\u00e9, l'ex- rasante majorit\u00e9 des chefs historiques d'Al-Qa\u00efda ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s, les r\u00e9seaux ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9mantel\u00e9s la surveillance sur les territoires europ\u00e9ens et am\u00e9ricains est v\u00e9ritablement beaucoup renforc\u00e9 et, par cons\u00e9quent, la marge de manoeuvre de de la na\u00efvet\u00e9 dans laquelle on \u00e9tait auparavant n'existe plus aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:12:47 > 0:12:58) [86%] : \r\nAlors comment ensuite il que quand on pose la question aux grands responsables gouvernementaux quelque part le 18 on a quand m\u00eame \u00e9vit\u00e9 2 ou 3 attentats majeurs, c'est ce que disait Bush avant de partir en disant que d'autres 11 septembre \u00e9tait en pr\u00e9paration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:12:58 > 0:13:21) [88%] : \r\nAlors peut-\u00eatre pas d'autre 11 septembre mais il est vrai qu'aux op\u00e9rations d'autres op\u00e9rations, mais il est vrai que, chaque ann\u00e9e, nous avons 2 ou 3 op\u00e9rations s\u00e9rieuses qui peuvent faire des d\u00e9g\u00e2ts, sans aller jusqu'\u00e0 l'ampleur du 11 septembre mais qui peut faire de grands d\u00e9g\u00e2ts il y a encore des tentatives sur la plupart des territoires europ\u00e9ens et am\u00e9ricains, des tentatives s\u00e9rieuses de d'attentats tout \u00e0 alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:13:21 > 0:13:26) [95%] : \r\nQui sont ces candidats aux attentats ce ce ne sont pas des gens du noyau central.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:13:26 > 0:14:05) [87%] : \r\nAlors il faut distinguer, je crois, aujourd'hui l'\u00e9volution depuis lors en septembre c'est qu'Al-Qa\u00efda a de strat\u00e9gie diff\u00e9rente L \u00e9tude devenue pour ainsi dire une organisation glauque Al glauque, elle signifie qu'elle est \u00e0 la fois local implant\u00e9 s\u00e9rieusement dans plusieurs pays o\u00f9 plusieurs r\u00e9gions du monde musulman, sur un mode op\u00e9rationnel qui est relativement traditionnels de type insurrectionnel la gu\u00e9rilla mais d'un autre c\u00f4t\u00e9, \u00e0 la changer radicalement sa strat\u00e9gie par rapport au monde occidental en recherchant des individus qui par leur adh\u00e9sion individuelle ne peuvent faire des attentats sans n\u00e9cessairement avoir l'appui op\u00e9rationnel ni l'appui logistique de l'organisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:05 > 0:14:10) [90%] : \r\nAlors ils font des attentats et Al-Qa\u00efda revendique derri\u00e8re alors que si \u00e7a trouve Al-Qa\u00efda n'\u00e9tait m\u00eame pas au courant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:14:10 > 0:14:34) [90%] : \r\nOui c'est, c'est la la la nouveaut\u00e9 de ce terrorisme solitaire pour ainsi dire ces ces loups solitaires, c'est que ils se reconnaissent eux- m\u00eames dans l'id\u00e9ologie de l'organisation, ils se reconnaissent dans le discours de Ben Laden, en particulier, et par cons\u00e9quent pour offrir leurs services \u00e0 l'organisation qui cocher va va adopter cette op\u00e9ration locatif et celui de Nig\u00e9rians qu'on a vu r\u00e9cemment pour les autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:34 > 0:14:54) [87%] : \r\nDans l'avion qui faisait la liaison entre Amsterdam et Detroit, c'est alors qu'est-ce qui fait que, \u00e0 chaque fois on se trompe, on dit non c'est des jeunes qui sont compl\u00e8tement d\u00e9racin\u00e9s, ils ont \u00e0 faire d'apprend dit non ce sont des gens qui a une tr\u00e8s grande culture, ce sont tous des universitaires, c'est pour \u00e7a qu'ils font des attentats, chaque fois qu'on essaie de d\u00e9finir le profil, on s'aper\u00e7oit qu'on paie \u00e7a marche pas, non, alors un profil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:14:54 > 0:15:38) [88%] : \r\nTout \u00e0 fait, non, \u00e7a, on est vraiment tous convaincus, aujourd'hui il n'y a pas un profil r\u00e9cemment, vous avez d\u00fb suivre, il y a une dame, une femme am\u00e9ricaine de de souche am\u00e9ricaine et blonde de surcro\u00eet qui qui s'est d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 l'voulait faire un attentat, elle se r\u00e9clamant d'Al-Qa\u00efda donc \u00e7a pour cela, on n'a pas de profil, cela est certain cependant, on peut distinguer dans le terrorisme local, un certain profil de pauvret\u00e9 issu de de probl\u00e8mes \u00e9conomiques du territoire en place ou des r\u00e9gions et au niveau international, en revanche, le terrorisme international global la on a plut\u00f4t des profils intelligents, capables d'organiser eux- m\u00eames de se d\u00e9brouiller pour faire un attentat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:15:38 > 0:15:44) [90%] : \r\nAlors ces gens-l\u00e0 n'en sont que plus difficiles \u00e0 d\u00e9tecter parce que ce sont des gens qui sont totalement int\u00e9gr\u00e9s dans la soci\u00e9t\u00e9 ou dans leur soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 droite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:15:44 > 0:15:48) [89%] : \r\nOui, tout \u00e0 fait le le la difficult\u00e9 de terrorisme solitaire ce terrorisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:15:48 > 0:15:50) [87%] : \r\nOn les appelle les loups solitaires, hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:15:50 > 0:16:14) [86%] : \r\nAlors, aux \u00c9tats-Unis, on les appelle les loups solitaires l'Europe optent plut\u00f4t n'ayant pas beaucoup de optent plut\u00f4t pour le terrorisme solitaire, mais c'est pour dire que l'individu va lui- m\u00eame se r\u00e9clamait, il va faire l'op\u00e9ration tout seul, ils sont tr\u00e8s difficiles \u00e0 d\u00e9tecter parce que justement ils d\u00e9pendent de leur propre chef et non pas de commandement Direct et non pas de support logistique qui n'ont pas d'appuis et biologiques derri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:16:14 > 0:16:20) [86%] : \r\nMais ils ont internet mais on est en train de se rend compte que c'est finalement ses larmes aussi d'Al-Qa\u00efda.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:16:20 > 0:16:48) [93%] : \r\nAlors, internet est un support pour tout le monde, il n'est pas uniquement pour Al-Qa\u00efda c'est un support de diffusion pour tous les groupes radicaux, y compris des extr\u00e9mistes blancs am\u00e9ricains pour tous ces groupes l'internet est un formidable outil de communication, il se trouve qu'Al-Qa\u00efda l'utilise \u00e0 merveille puisque la g\u00e9n\u00e9ration cette 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration d'Al-Qa\u00efda est n\u00e9e avec internet pour ainsi dire, elle conna\u00eet tr\u00e8s bien cet outil, il y a l'utilise \u00e0 ses propres fins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:16:48 > 0:16:56) [90%] : \r\nComment souhaitez qu'on n'arrive pas \u00e0 lutter contre cette propagande intoxication, appelons \u00e7a comme on voudra d'Al-Qa\u00efda \u00e0 travers les sites Internet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:16:56 > 0:17:51) [88%] : \r\nAlors peut-\u00eatre, on arrive \u00e0 lutter, il y a 2 2 2 grands efforts techniquement alors techniquement on n'y arrive aujourd'hui, je crois que comptent les gouvernements, les services s\u00e9curit\u00e9 veulent retrouver quelqu'un qui a post\u00e9 des messages qui a appel\u00e9 au Jihad, c'est tout \u00e0 fait faisable et facile \u00e0 faire, la difficult\u00e9 en r\u00e9alit\u00e9 all\u00e9s plus plus large, elle est dans le fait, pourquoi Al-Qa\u00efda continuent aujourd'hui \u00e0 attirer certains individus, et l\u00e0 on est face au \u00e0 la \u00e0 la r\u00e9ponse de fond c'est que il n'y a rien face \u00e0 Al-Qa\u00efda, aujourd'hui il n'y a qu'\u00e0 un regardez le dernier message de Ben Laden, il se pr\u00e9sente comme un \u00e9cologiste, un r\u00e9volutionnaire avec un discours anticapitalistes en disant : regardez l'Occident il ne m\u00e8ne nulle part, c'est la crise et donc en r\u00e9cup\u00e9rant un r\u00e9cup\u00e9rant un un discours r\u00e9volutionnaire, il est en train de focaliser de cristalliser tous les toutes les personnes d\u00e9\u00e7ues par la civilisation pour ainsi dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:17:51 > 0:17:55) [87%] : \r\nOui, c'est si j'ose dire, c'est un peu tout et n'importe quoi, il s'agit m\u00eame de la r\u00e9cup\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:17:55 > 0:18:08) [87%] : \r\nTout \u00e0 fait, c'est un peu tout et n'importe quoi mais c'est c'est le c'est le c'est aussi le le le cela d'adaptation de cette organisation, qu'il y a quand m\u00eame r\u00e9ussi \u00e0 s'adapter \u00e0 diff\u00e9rentes strat\u00e9gies tactique de lutte antiterroriste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:18:08 > 0:18:13) [88%] : \r\nUne derni\u00e8re question, qui a son importance, il est vivant, o\u00f9 il est mort, Ben Laden.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:18:13 > 0:18:37) [94%] : \r\nAlors, selon le dernier message vid\u00e9o, Audio et les diff\u00e9rentes d\u00e9clarations \u00e0 la fois de ses lieutenants et de lui- m\u00eame, on sait que Ben Laden est vivant, \u00e7a \u00e7a \u00e7a veut savoir a \u00e9t\u00e9 authentifi\u00e9 \u00e0 maintes reprises et nous savons que il se situe quelque part dans la fronti\u00e8re pakistano- afghane, toujours dans le sanctuaire de ces r\u00e9gions-l\u00e0 qui sont instables, qui sont difficiles \u00e0 capter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:18:37 > 0:18:40) [94%] : \r\nDonc un sanctuaire pour lui et ses complices, j'imagine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:18:40 > 0:18:44) [82%] : \r\nEncore aujourd'hui, tels que la guerre d'tant que la guerre d'Afghanistan n'est pas r\u00e9solu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:18:44 > 0:18:52) [89%] : \r\nMerci leader, je rappelle que vous \u00eates sp\u00e9cialiste d'Al-Qa\u00efda, vous avez cr\u00e9\u00e9 plusieurs je voyage \u00e0 ce sujet et vous \u00eates professeur \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, merci \u00e0 vous, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:18:54 > 0:18:56) [96%] : \r\nIl y a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:18:56 > 0:20:09) [93%] : \r\nEnrayer le ph\u00e9nom\u00e8ne terroriste interpell\u00e9 les terroristes comprendre le terrorisme pour mieux le contrer ce sont l\u00e0 des programmes d'action que tout un chacun peut soutenir ce sont des objectifs r\u00e9alistes en revanche que de concept irr\u00e9aliste et fallacieux nous aura-t-on voir impos\u00e9es en mati\u00e8re de lutte contre le terrorisme, Georges Bush, lui, voulait faire la guerre au terrorisme, il voulait un combat rapide avec un vainqueur, lui, est invaincu, le terrorisme, c'\u00e9tait l\u00e0 une d\u00e9claration irresponsable et un engagement intenable on ne d\u00e9clare pas par exemple la guerre \u00e0 la pauvret\u00e9 qui ne sera jamais vaincu, on se donne les moyens de lutter contre la pauvret\u00e9 en s'attaquant \u00e0 la base du probl\u00e8me, on ne d\u00e9clare pas la guerre \u00e0 la maladie qui ne dispara\u00eetra jamais on analyse le probl\u00e8me global, on se donne des priorit\u00e9s que la lutte sera longue, c'est en ces termes d'analyse d'actions cibl\u00e9es de patience vigilante que l'on marquera des points contre le terrorisme des combats contre telle ou telle raison ont d'ores et d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 et ce n'\u00e9tait pas la peine de d\u00e9clarer une guerre globale ne serait-ce que parce que c'est tr\u00e8s exactement l'extr\u00e9mit\u00e9 \u00e0 laquelle voulez nous contraindre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:20:09 > 0:20:14) [86%] : \r\nDes chefs terroristes comme Ben Laden a port\u00e9 sur la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:20:14 > 0:20:47) [90%] : \r\nPage web de g\u00e9opolitique pr\u00e9par\u00e9e par David Nicole toutes vos questions \u00e0 notre invit\u00e9 sur ce que repr\u00e9sente encore Al-Qa\u00efda tout ce que nous montre le web en mati\u00e8re d'information parfois d'intoxication sur le d\u00e9veloppement du terrorisme, des cartes qui nous permettent de situer o\u00f9 se concentrent actuellement des actions contre les r\u00e9seaux terroristes vu du pass\u00e9 o\u00f9 l'on constate que l'id\u00e9ologie de Ben Laden ne date pas du 11 septembre, loin de l\u00e0, la documentation, la plus r\u00e9cente et les sites internet les plus cr\u00e9dibles sur ce th\u00e8me et vous \u00eates toujours les bienvenus sur g\u00e9opolitique.\r\n\r\n\n"], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1005889472", "summary": "00:01.00, 00:10.58\r\nPlateau : diverses pr\u00e9sentation de COLIN, Xavier / itw GUIDERE, Mathieu,  professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve et sp\u00e9cialiste de veille strat\u00e9gique sur le monde arabe (les capacit\u00e9s op\u00e9rationnelles d' Al-Qa\u00efda et de BEN LADEN,  Oussama sont affaiblies, succ\u00e8s de la lutte contre le terrorisme, tentatives d'attentats r\u00e9centes en Europe et aux USA, terrorismes des loups solitaires et terrorisme global, pas de profil type pour les terroristes, le r\u00f4le d'internet, Oussama Ben Laden est vivant)", "id": "889471", "visualThemes": ["TERRORISME"], "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["BEN LADEN, OUSSAMA"], "visualCorporations": ["AL-QA\u00cfDA"]}, {"internalArchiveId": "GS1005889473", "summary": "00:05.01\r\nAFGHANISTAN, PAKISTAN, YEMEN, IRAK, ALGERIE : pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives sur le r\u00e9seau terroriste Al-Qa\u00efda, dirig\u00e9 par BEN LADEN, Oussama et AL   ZAWAHIRI, Ayman, ses r\u00e9seaux affili\u00e9s dans le monde, les attentats terroristes depuis le 20010911, l'arrestation de chefs d'Al-Qa\u00efda. terrorisme.", "id": "889472", "visualThemes": ["TERRORISME"], "visualGeographicals": ["ALGERIE", "PAKISTAN", "YEMEN", "AFGHANISTAN", "IRAK"], "visualPersons": ["AL ZAWAHIRI, AYMAN", "BEN LADEN, OUSSAMA"], "visualCorporations": ["AL-QA\u00cfDA"]}], "program": {"href": "/programs/453", "id": "453", "name": "Geopolitis"}, "contributors": [{"function": "Documentaliste", "name": "BREGUET, Salom\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "MORATTEL, Floriane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BUGNON, Alexandre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "COLIN, Xavier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "COLIN, Xavier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "RAPPAZ, Bernard", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "MONNAT, Jacqueline", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}, {"name": "TV5MONDE", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "524465", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "version": 4, "medium": {"id": "ZB094921", "position": "01"}}, {"id": "524464", "comment": ":11 FRAMES - PROGRAMME COMPLET\nPOUR DIFFUSION: PRENDRE LES AUDIOS 1&2 STEREOPOINTES AUDIOS 1&2: +1 dB // 3&4: +2 dB** QUALITE TRES MOYENNE DE L'IMAGE SUR QUELQUES SEQUENCES *** QUELQUES DROPS GENANTS DURANT LE PROGRAMME *** 00:07:21:09  IMAGE PARASITE **\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 3, "medium": {"id": "ZB091576", "position": "01"}}, {"id": "524463", "isColor": true, "ratio": "16:9", "version": 2, "medium": {"id": "LM111837", "position": "01"}}, {"id": "524462", "comment": ":11 FRAMES - PROGRAMME COMPLET\nPOUR DIFFUSION: PRENDRE LES AUDIOS 1&2 STEREO\rPOINTES AUDIOS 1&2: +1 dB // 3&4: +2 dB\r** QUALITE TRES MOYENNE DE L'IMAGE SUR QUELQUES SEQUENCES **\r* QUELQUES DROPS GENANTS DURANT LE PROGRAMME *\r** 00:07:21:09  IMAGE PARASITE **\n- OK POUR DIFFUSION -", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM111836", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-238371", "internalArchiveId": "GE1002238372", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "VENISE - 10.03.22", "publicationDate": "2010-03-22T00:00:00Z", "summary": "* Plateau : 20100322, SIKI Muriel re\u00e7oit ses invit\u00e9s pour \u00e9voquer les diff\u00e9rents th\u00e8mes et rubriques de l'\u00e9mission\n* Venise : 20100322, pr\u00e9sentation de la ville en compagnie de la guide conf\u00e9renci\u00e8re BENOIT DU REY Sabine\n* La D\u00f4le : 20100322, rencontre avec STAEGER R\u00e9mi, personne \u00e2g\u00e9e et sportif de haut niveau. Il participe chaque ann\u00e9e \u00e0 la descente de ski alpin de La D\u00f4le pour rester en forme.", "durationSec": 1618, "genres": ["Emissions de conseil"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "backgrounds": [" Venise Italie, de la ville et de ses monuments avec les touristes"], "thematicGeographicals": ["VENISE", "PLATEAU", "DOLE, LA"], "isOnline": false, "remarks": "LMM01 : BA", "lastModifiedDate": "2019-10-29T15:29:14Z", "speechToTexts": ["UMID : ZB280063\r\nDate de transcription : 04-JAN-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:01:21 > 0:01:52) [90%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous et bienvenue, ravie de vous retrouver, j'esp\u00e8re que vous avez pass\u00e9 un tr\u00e8s bon week- end au programme aujourd'hui, nous allons faire le point sur ces fameux si\u00e8ge auto pour les grands enfants avec Magali Dubois nous verrons avec le Docteur soit le saillaient, que nous pouvons faire du sport \u00e0 n'importe quel \u00e2ge et nous apprendrons \u00e0 faire nos propres produits de nettoyage avec Fabienne M\u00fcller pour commencer Claire Braillard bonsoir salariale a eu beaucoup de chance \u00e0 Christian oui, vous avez visit\u00e9 une des plus belles villes au monde pour Dolce Vita, il s'agit de Venise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:52 > 0:02:18) [87%] : \r\nEh oui, c'est vrai, Venise, il y a tant de choses \u00e0 dire survenir venise chose avoir \u00e0 vivre \u00e0 d\u00e9couvrir, c'est vrai que c'est une ville compl\u00e8tement unique, \u00e0 part un peu banal de dire \u00e7a mais \u00e0 Venise il y a quand m\u00eame une magie extraordinaire alors loin des grands circuits touristiques des des clich\u00e9s peut-\u00eatre les plus connus, je vous propose de ce soir, d\u00e9couvrir un peu la ville une venise plus authentique charmante surprenante et compl\u00e8tement envo\u00fbtante.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:40 > 0:02:43) [71%] : \r\nJe veux dire venise bien entendu ouvert s'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:43 > 0:03:01) [85%] : \r\nSi vous regardez, on a, on a tout ce qu'on peut imaginer, avec en au m\u00eame l'Altana, c'est-\u00e0-dire sa terrasse en bois sur lequel les v\u00e9nitienne se faisait blonde, il a les cheveux comme peut-\u00eatre vous avez entendu parler \u00e0 la \u00e7a c'est le genre de choses absolument extraordinaire, voil\u00e0, et nous sommes pass\u00e9s le camp Cala nous sommes sur un quartier tr\u00e8s tr\u00e8s dit populaire aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:20 > 0:03:38) [80%] : \r\n\u00c9lisabeth \u00e9crit comme des petits villages les \u00e0 c\u00f4t\u00e9s des autres, c'est-\u00e0-dire toutes ces zones, vous avez une \u00e9glise, une place corps de b\u00e2timents, une \u00e9glise place corps de b\u00e2timents et tout ceci au fur et \u00e0 mesure s'est regroup\u00e9e et \u00e7a s'informer, Venise et de faites-vous pour sortir de petite ruelle de rien du tout, vous tombez sur une grande place \u00e0 regarder l'entr\u00e9e majestueuse de notre arsenal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:44 > 0:03:59) [89%] : \r\nC'est le premier Arsenal en Europe, l\u00e0 il y avait 40000 ouvriers l\u00e0 un bateau par jour pouvait \u00eatre assembl\u00e9 lorsque le roi de France vient Henri III on assemble une gal\u00e8re pour lui dans une journ\u00e9e, je sais pas si vous imaginez ce que \u00e7a veut dire, c'est absolument incroyable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:01 > 0:04:21) [83%] : \r\nIl y a 3 Lyon du c\u00f4t\u00e9 droit, dans une lionne au Centre, c'est celle que les Grecs voudrait tellement retrouver puisqu'elle appartient \u00e0 des Los dans la grande rue des lionnes de Deylaud, elle a \u00e9t\u00e9 pris par d'autres d'\u00e2ge au XVIIIe, donc nous l'avons ici devant et, apr\u00e8s, derri\u00e8re, vous avez sur le mur, le buste de Dante Alighieri qui, en venant \u00e0 Venise, a dit que l\u00e0, c'\u00e9tait l'enfer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:35 > 0:04:42) [85%] : \r\nVivaldi, qui s'appelait le pr\u00eatre rouge il \u00e9tait cur\u00e9 il \u00e9tait rouge, d'o\u00f9 le th\u00e8me le pr\u00eatre rouge.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:04:42 > 0:05:01) [88%] : \r\nIl \u00e9tait cur\u00e9 de cette \u00e9glise et comme cette \u00e9glise \u00e9tait dans un centre on recueillait les enfants abandonn\u00e9s, beaucoup de femmes ont des enfants hors du mariage est donc bien entendu, elle les d\u00e9pose, on mettait l'enfant ici qui \u00e9tait reconnu de l'autre c\u00f4t\u00e9, d'o\u00f9 la possibilit\u00e9 de Vivaldi, d'organiser, Chaker, des femmes et de leur faire \u00e0 prendre la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:05:02 > 0:05:04) [95%] : \r\nOn va rentrer maintenant tout doucement vers la place \u00e0 la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:05:26 > 0:05:43) [85%] : \r\nExtraordinaire qui \u00e9tait l'esclave ni c'\u00e9tait pas du tout les esclaves, comme on l'entend de temps en temps, c'est tout simplement la r\u00e9gion de la exYougoslavie, o\u00f9 il y avait donc ces personnages que l'on appelle et ceux qui avons tout simplement est-il d\u00e9barquer ici de leur bateau les marchandises et donc \u00e7a a donn\u00e9 le qu'est ce qu'il a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:05:54 > 0:06:10) [84%] : \r\nC'est l'h\u00f4tel Daniel il les grands po\u00e8tes fran\u00e7ais sont venus nous parlons de George Sand, Alfred de Musset, mais surtout les grands musiciens ont descendu ici aujourd'hui cet accord consid\u00e9r\u00e9 vraiment \u00e0 des poubelles, h\u00f4tel de la ville avec le Gritti, bien entendu, regardez cette fa\u00e7ade c'est du gothique v\u00e9nitien, c'est vraiment super.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:06:17 > 0:06:26) [84%] : \r\nDes personnages qui sont c\u00e9l\u00e8bres \u00e0 venir je crois que le plus connu, quand m\u00eame, c'est Marco Polo, je pense que tout le monde conna\u00eet par couples, mais je crois qu'en 2\u00e8me, c'est notre Casanova Casanova vous savez notre latine l'envers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:06:28 > 0:06:45) [86%] : \r\nEn fait, c'est un 007, soyons s\u00e9rieux, a plut\u00f4t aimer les femmes, il est aussi \u00e0 terribles 007 il est enferm\u00e9 dans des prisons, qui se trouve sous les toits du Palais des Doges qu'on l'appelle les plombs parce que tout simplement les toits sont recouverts avec des plaques de plomb, ce sont des itin\u00e9raires secrets et donc on y va s'\u00e9chapper mais ne croyez pas qu'il va s'\u00e9chappe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:06:45 > 0:07:01) [86%] : \r\nOui, facilement, en fait, il est aid\u00e9, on en est s\u00fbr maintenant parce que, comme il \u00e9tait tr\u00e8s g\u00eanant dans la R\u00e9publique assure puisqu'il projetait comme on peut dire des secrets d'\u00c9tat, donc c'\u00e9tait tr\u00e8s dangereux, donc on a plus ou moins le laisser s'\u00e9chapper et il ne pourra plus jamais revenir \u00e0 Venise pour Baudis \u00e9tait int\u00e9ressant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:07:11 > 0:07:30) [86%] : \r\nNous sommes dans la porte de Venise, puisque la mer est devant moi, bien s\u00fbr, et vous avez les 2 colonnes, vous avez cinq Th\u00e9odore, le 1er Saint patron de Venise et le lion ail\u00e9 de sa marque, mais ce qui est int\u00e9ressant, c'est qu'il y avait eu 3 colonnes qui \u00e9tait arriv\u00e9, Dorian et figurez-vous que quand il en \u00eatre d\u00e9barqu\u00e9 sur le quai, il y en a une qui est tomb\u00e9 dans l'eau qui est encore dans le bassin de sa marque, on n'a jamais retrouv\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:07:35 > 0:07:52) [87%] : \r\nVous savez, tout ce que Venise est construit \u00e0 moiti\u00e9 sur des pilotis, donc il est logique que l'eau s'infiltre par le ressort l'\u00e2me quoi, c'est tout simplement le fait de l'eau qui rentre, la mer et au sud, le Nord et la terre ferme venise est entre les 2, donc vous avez le vent, la mar\u00e9e qui poussent l'eau vers Venise c'est toi, une question de d'\u00e9quinoxe d'Automne et de printemps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:08:06 > 0:08:14) [86%] : \r\nMais vous savez, pour nous, ce n'est pas domaine je vais dire, entre guillemets, d\u00e9sagr\u00e9able, Venise est une ville d'eau donc refl\u00e9t\u00e9 dans l'eau, les monuments, ce n'est pas d\u00e9sagr\u00e9able.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:08:22 > 0:08:26) [82%] : \r\nAlors le voile, l'eau et les inondations, \u00e7a fait vraiment partie de Venise, \u00e7a ne vous a pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:08:26 > 0:09:21) [87%] : \r\nTrop perturb\u00e9 non mais c'est vrai quand on y \u00e9tait donc l'Aqua Alta \u00e9tait l\u00e0 aussi, donc on s'est \u00e9quip\u00e9 comme tout bon v\u00e9nitien de tous les V\u00e9nitiens sortent avec leurs bottes c'est \u00e7a fait partie de leur quotidien, \u00e7a ne les d\u00e9range pas finalement sp\u00e9cialement et puis surtout, donc c'est pas de l'eau qui tombe du ciel, j'allais dire : un, ce ne sont pas des grosses pluies dans l'eau qui monte, donc il peut faire tr\u00e8s beau, et puis on a bon les pieds parfois un peu mouill\u00e9, alors il faut pas \u00e0 Orl\u00e9ans, un moment donn\u00e9, de faire des barrages pour justement \u00e9viter ce ph\u00e9nom\u00e8ne-l\u00e0, alors vous allez o\u00f9 il y a d'immenses travaux qui sont en cours, c'est vraiment des travaux gigantesques qui ont lieu donc dans la lagune, dans la mer, on construit d'immenses barrages, il y a encore de quelques ann\u00e9es de travaux, puis il y a beaucoup de pol\u00e9mique, on sait pas si effectivement \u00e7a sera efficace, mais des travaux sont en cours, mais pour le moment venise \u00e7a fait des si\u00e8cles que venise survit dans les pieds dans l'eau \u00e0 la alors, demain, le programme alors un peu de gastronomie, parce qu'on ne peut pas parler de d'Italie de Venise sans gastronomie et donc des sp\u00e9cialit\u00e9s typiquement v\u00e9nitienne que nous allons suivre demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:09:21 > 0:09:52) [91%] : \r\nMerci beaucoup, Claire et puis vous savez, on a toujours des billets d'avion et c'est Patrick Fr\u00e9sard de glands qui a remport\u00e9 nos billets d'avion que nous avons mises en jeu lorsque nous avions parl\u00e9 de Tours, il y a quelques semaines, et nous avons \u00e0 nouveau de billets d'avion, comme vous pouvez gagner, il suffit de nous envoyer une carte postale \u00e0 l'adresse suivante : le Che Vita, case postale 234 1211 Gen\u00e8ve 8 avec la mention venise sur la carte et maintenant la pol\u00e9mique autour des si\u00e8ges auto pour les enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:10:03 > 0:10:12) [95%] : \r\nMagali Dubois bonsoir, alors on a beaucoup parl\u00e9 ces derniers temps de ces fameux si\u00e8ge auto pour grands enfants mais de quoi s'agit-il exact.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:10:12 > 0:12:43) [91%] : \r\nIl s'agit d'un changement dans la loi qui va entrer en vigueur le 1er avril, \u00e0 savoir que jusqu'au 31 mars on demande que les enfants entre 0 et 7 ans soit transport\u00e9 dans un dispositif de r\u00eave de retenue, \u00e7a peut \u00eatre un si\u00e8ge, \u00e7a peut \u00eatre un r\u00e9hausseur et \u00e0 partir du premier avril, \u00e7a n'est plus qu'\u00e0 7 ans mais jusqu'\u00e0 12 ans ou alors jusqu'\u00e0 avoir atteint la taille d'un m\u00e8tre 50, comme est-ce que c'est vraiment efficace apr\u00e8s 7 ans est-ce que \u00e7a va vraiment sauver des vies, on a l'impression que \u00e7a emb\u00eate un peu tout le monde oui, alors effectivement il y a, il y a de la pol\u00e9mique, mais ce qu'il faut savoir, c'est qu'actuellement il y a une forme de lacunes, si vous voulez, les gens les les enfants entre 0 et 7 ans sont tr\u00e8s bien prot\u00e9g\u00e9s par ceux qui b\u00e9n\u00e9ficient, justement, de ce dispositif, les adultes sont tr\u00e8s bien prot\u00e9g\u00e9s aussi parce qu'une ceinture suffit mais les 7 12 ans dont on sait qu'ils ont une constitution plus fragiles que les adultes et dont on sait qu'ils peuvent glisser en cas chocs \u00eatre \u00e9trangl\u00e9e par la ceinture ne b\u00e9n\u00e9ficie pas de cette m\u00eame frappe protection, c'est pour \u00e7a qu'on a voulu se mettre au diapason de ce qui est d\u00e9j\u00e0 appliqu\u00e9e en fait dans le reste de l'Europe, d'accord, alors comment choisir ses si\u00e8ges parce qu'il y en a encore un qu'on doit acheter alors non, il y en a pas encore un qu'on doit acheter puisque dans la plupart des cas on peut tout \u00e0 fait utiliser ce qu'on le celui qu'on utilise jusqu'\u00e0 7 ans au-del\u00e0 donc jusqu'\u00e0 12 ans ou alors on peut aussi acheter un r\u00e9hausseur il en existe entre 20 et 40 ans, mais en tous les cas, ce qu'on recommande vivement, c'est de voir un petit peu ce qui existe sur le march\u00e9, vous savez que le TCS effectue des tests de si\u00e8ge on voit justement lors d'impacts, quelle est la r\u00e9sistance du si\u00e8ge et l\u00e0 on peut vraiment bien se renseigner et puis il y a une chose qui va changer aussi au 1er avril c'est la norme, il faudra \u00eatre bien attentif sont en regardant sur le si\u00e8ge, soit sur l'emballage que l'arm\u00e9e, la norme soit 44 03 ou 04, parce que les normes 44 01 02 sont d\u00e9su\u00e8tes et les si\u00e8ges ne correspondent plus aux crit\u00e8res de s\u00e9curit\u00e9 actuelles, d'accord, alors moi j'ai envie de vous dire \u00e7a va vraiment compliqu\u00e9 la vie des familles nombreuses aussi, cette nouvelle loi, alors c'est s\u00fbr que pour les familles nombreuses, mais les familles nombreuses ont probablement d\u00e9j\u00e0 le probl\u00e8me d\u00e8s lors qu'on a 3 enfants, puisqu'on a une voiture un peu \u00e9troite, \u00e7a peut \u00eatre probl\u00e9matique, \u00e7a va aussi peut-\u00eatre engendrer des changements d'avis d'habitude en ce qui concerne le covoiturage si vous transporter les enfants de vos voisins, mais il ne faudra pas oublier de prendre le si\u00e8ge pour le r\u00e9gler le avec voil\u00e0, c'est tr\u00e8s important le coup finalement, \u00e7a, \u00e7a a co\u00fbt\u00e9 cher tout \u00e7a non alors \u00e0 nouveau hein le si\u00e8ge qu'on utilise jusqu'\u00e0 7 ans, on peut l'utiliser au-del\u00e0 donc y a pas de raison que ce soit tellement plus cher et puis d'autre part, il existe aussi sur le march\u00e9 des rehausseurs entre 20 et 40 francs on conseille quand m\u00eame le dossier avec le rehausseur parce qu'on sait qu'on capte choc lat\u00e9ral, l'enfant est mieux prot\u00e9ger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:12:43 > 0:12:52) [87%] : \r\nD'accord, alors tr\u00e8s important finalement ce sera chang\u00e9 un peu le certitude parce que je connais quand m\u00eame pas mal d'enfants de 12 ans qui auront pas envie de se mettre soi sur un r\u00e9hausseur, soit dans un.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:12:52 > 0:13:08) [92%] : \r\nAlors c'est s\u00fbr que les enfants qui ont entre 10 et 12 ans actuellement sont certainement pas tr\u00e8s content et puis l\u00e0 c'est vrai que les parents doivent jouer un r\u00f4le pour leur dire qu'au fond, il en va de leur propre s\u00e9curit\u00e9 et puis, si tout le monde est bien prot\u00e9g\u00e9 dans la voiture, il n'y a pas de raison que les enfants entre 7 et 12 le soit moins.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:13:08 > 0:13:26) [89%] : \r\nBen quand puis si n'est pas convaincu, h\u00e9 bien il y a une brochure que voil\u00e0 oubli\u00e9 qu'on peut \u00e0 obtenir sur votre site Internet 3 W Point BPA Point C H si \u00e7a peut sauver des vies, \u00e7a vaut quand m\u00eame la peine merci beaucoup Magali Dubois pour toutes ces informations et maintenant un petit peu de sport, mais pour les seniors cette fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:13:35 > 0:13:52) [88%] : \r\nDocteur sous El-Sayyed bonsoir vous souhaite, m\u00e9decin du sport \u00e0 la tour \u00e0 l'h\u00f4pital, la Tour \u00e0 \u00e0 Gen\u00e8ve et avec vous nous allons parler de sport pour les personnes un peu plus \u00e2g\u00e9 mais l\u00e0 on va on parle pas de bouger, on part vraiment de sport mais il y a quand m\u00eame une diff\u00e9rence : chez les personnes du 3\u00e8me \u00e2ge en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:13:52 > 0:14:00) [93%] : \r\nLe mot sport fait peur en g\u00e9n\u00e9ral si au 3\u00e8me \u00e2ge surtout on parle, on aime bien faire la distinction entre activit\u00e9 physique et sport.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:14:00 > 0:14:06) [90%] : \r\nMais encore, mais il y a quand m\u00eame des et des effets b\u00e9n\u00e9fiques de faire du sport, m\u00eame quand on est plus \u00e2g\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:14:06 > 0:14:17) [88%] : \r\nIl n'y a que des effets b\u00e9n\u00e9fiques \u00e0 faire du sport, en terme de musculation en terme de squelettes en terme de d'effets cardiovasculaires donc faire du sport ou bouger, \u00e7a n'a que des effets b\u00e9n\u00e9fiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:14:17 > 0:14:41) [94%] : \r\nEt m\u00eame pour, \u00e0 l'int\u00e9rieur de la Terre, \u00e7a fait beaucoup de bien, alors nous avons suivi un sportif de haut niveau, il a 74 ans, il participe depuis de tr\u00e8s nombreuses ann\u00e9es \u00e0 la descente de la Dole, qui est une course populaire qui n'est pas facile du tout et qui a eu lieu il y a une dizaine de jours et il a fallu un grand sportif de notre \u00e9quipe pour le suivent car ce septuag\u00e9naire est vraiment exceptionnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:14:44 > 0:15:05) [82%] : \r\nLe superbe, c'est qu'une descente qui fait presque tous kilom\u00e8tres avec une d\u00e9nivellation de 400 m\u00e8tres on fait \u00e7a dans la m\u00eame pas 2 minutes de monnaie, point de d\u00e9part de la course : P\u00e9kin sans l\u00e0 non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:15:10 > 0:15:41) [81%] : \r\nQuand on a fait le concours vouloir il faut tout de suite se mettre en position de pouvoir leur la terre pour pr\u00f4ner la porte, la jugeant mieux appr\u00e9hender une telle somme de photos en France parce qu'autrement, \u00e7a risque d'\u00eatre dans la ouvre alors il vaut mieux, m\u00eame en 74 et que \u00e7a dure pour tenir le coup, parce que nous allons pas, on arrive \u00e0 passer son alors vous savez y aller, \u00e7a me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:15:41 > 0:15:53) [82%] : \r\nJ'ai gliss\u00e9, la neige est fantastique, il faudra, il faudra s'applique tenir le coup, donc mon ambition, \u00e7a c'est clair, j'aime bien \u00e9tonnant, les pieds dans les premiers toute fa\u00e7on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:15:56 > 0:15:57) [99%] : \r\nOn vient pas pour rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:16:02 > 0:16:11) [85%] : \r\nIl faut quand m\u00eame faire un peu de culture physique avants-postes, mettre en forme, \u00e7a c'est clair, on ne peut pas avoir les mollets tout mou, puis descendre Lanvin, \u00e7a, \u00e7a va pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:16:13 > 0:16:34) [81%] : \r\nAlors voil\u00e0 nous entra\u00eenement c'est 20 fois, mais \u00e7a fait la musculature ensuite et devra en faire de v\u00e9lo d'appartement 4 qui fait mauvais temps et puis quand il fait pas autant, on prend le v\u00e9lo de course, on va faire des 50 les villes 80.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:16:34 > 0:16:56) [85%] : \r\nKm 100 kilom\u00e8tre, l'une \u00e0 2 fois par semaine, \u00e7a c'est tr\u00e8s bon, \u00e7a fait bouger le le le les poumons, \u00e7a fait bouger tout le corps, c'est comme le ski cette inscription fantastique parce qu'il y a tout qui bouge hein, m\u00eame si on tombe \u00e0 \u00e7a bouge encore plus et \u00e7a, c'est la console si on ouvrait le moment, on a de la r\u00e9sistance ou si on en a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:16:56 > 0:17:27) [84%] : \r\nBon, alors \u00e7a c'est l'engin id\u00e9al pour la ville et pour l'entra\u00eenement, parce qu'on a d\u00e9j\u00e0 un pied qui est l'autre se reposer \u00e0 l'autre, on pousse, \u00e7a c'est tr\u00e8s tr\u00e8s bon Jean pour l'\u00e9quilibre pour l'les r\u00e9actions pour monter sur les trottoirs etc, c'est un outil id\u00e9al, et puis j'y ai fait un pas en bout de parce qu'avant \u00e7a me gicl\u00e9 toujours que quand ces mouillent tandis son Juke plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:17:28 > 0:17:46) [89%] : \r\nVoil\u00e0 le secret, c'est de bien se nourrir de dormir, ce qu'on doit dormir plus bouger, il faut faire, il faut \u00eatre actif pour rester actif dans n'importe quel domaine ces points cibles, m\u00eame si on a des des muscles qui font mal et, faut y aller quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:17:48 > 0:17:57) [83%] : \r\nJ'ai arr\u00eat\u00e9 un peu la comp\u00e9tition jusqu'alors de 40 ans, par contre, Farid et puis \u00e0 partir de 40 ans, et j'ai fait toutes les courses l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:17:59 > 0:18:07) [77%] : \r\nVos qualit\u00e9s techniques, il faut avoir de la Streif, la souplesse, puis du port de peur, peur que pour pas de peur, il faut y aller faut prochaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:18:13 > 0:18:38) [89%] : \r\nAlors M. est arriv\u00e9e 2\u00e8me de sa cat\u00e9gorie, dans un temps de 1 minute 27 secondes qu'\u00e0 88 centi\u00e8mes le meilleur temps, toutes cat\u00e9gories confondues, \u00e9tait de 1 minute 09 05, donc c'est pas mal du tout, on peut dire bravo \u00e0 R\u00e9mi alors Docteur Gremy c'est un cas exceptionnel, mais j'ai envie de vous dire qu'il y en a de plus en plus de ces cas exceptionnels, donc on peut vraiment faire du sport, tr\u00e8s \u00e2g\u00e9 et du sport de haut niveau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:18:38 > 0:18:57) [86%] : \r\nOn peut faire du sport de haut niveau, tr\u00e8s \u00e2g\u00e9s, pour autant qu'on ait jamais arr\u00eat\u00e9 R\u00e9mi ne s'est pas r\u00e9veill\u00e9e samedi matin en disant tiens demain et \u00e0 la course de la Dole et puis j'aime lancer il y a toute une pr\u00e9paration tout un un une pr\u00e9paration psychique, physique et qu'il a chez lui avec son v\u00e9lo, on a parl\u00e9 de renforcement sa trottinette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:18:58 > 0:19:04) [92%] : \r\nDonc, l'entra\u00eenement joue quand m\u00eame un tr\u00e8s grand r\u00f4le, on le voit chez R\u00e9my, mais surtout, c'est la continuit\u00e9, c'est \u00e7a qui est un pont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:19:04 > 0:19:12) [87%] : \r\nThomas et ne pas s'arr\u00eater en fait, c'est-\u00e0-dire c'est de se lancer, depuis l'\u00e2ge de 40 ans \u00e2ge de laquelle il a arr\u00eat\u00e9 la comp\u00e9tition jusqu'\u00e0 maintenant oui continue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:19:12 > 0:19:29) [87%] : \r\nD'accord, donc les les gens qui font beaucoup de sport et qui sont tr\u00e8s sportif, c'est \u00e7a la cl\u00e9 pour rester actif le plus tard possible, en fait, c'est de, de, de s'\u00e9couter un petit peu quand m\u00eame pour se peut-\u00eatre sa j'en fait un petit peu trop ou c'est de de continuer de justement parce \u00e9couter et continuer \u00e0 fond.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:19:29 > 0:20:00) [92%] : \r\nLes sportifs, ceux qui font du sport de haut niveau, c'est ce qu'il se blesse d'une certaine mani\u00e8re, parce que leur volume d'entra\u00eenement et peut-\u00eatre exag\u00e9r\u00e9 par rapport \u00e0 leurs capacit\u00e9s physiques, le fait de bouger, d'avoir une activit\u00e9 physique, on peut d\u00e9finir comme sport si \u00e7a peut faire plaisir aux personnes du 3\u00e8me \u00e2ge de dire que je fais du sport, le fait de bouger, d'avoir cette activit\u00e9 physique r\u00e9guli\u00e8re les maintient plut\u00f4t en forme et \u00e9vite le risque de blessure, justement parce qu'on fait travailler, ce que j'appelle la carrosserie et le moteur donc le coeur dense dans cette activit\u00e9, le fait de bouger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:20:00 > 0:20:22) [89%] : \r\nDonc \u00e7a c'est tr\u00e8s important, j'ai l'impression pourtant qu'on vit dans une soci\u00e9t\u00e9 qui est un petit peu \u00e9trange parce d'un c\u00f4t\u00e9 on nous dit : faites du sport continue \u00e0 bouger, puis d'un autre c\u00f4t\u00e9, on vous dit : ou vous \u00eates un petit peu \u00e2g\u00e9, l\u00e0, il faudrait peut-\u00eatre pas faire \u00e7a, parce que si vous perdez l'\u00e9quilibre, vous pouvez vous casser le col du f\u00e9mur ou vos aux mamans sont plus fragiles, donc faut peut-\u00eatre pas, et puis en m\u00eame temps on vous dit : allez-y, allez-y, allez-y, c'est difficile quand on est un peu plus \u00e2g\u00e9, de savoir que faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:20:22 > 0:20:49) [93%] : \r\nAlors c'est difficile si on l'a toujours fait, finalement c'est comme pomme comme pour R\u00e9mi, on l'a toujours fait pour lui, c'est c'est naturel si on d\u00e9cide aujourd'hui parce qu'on a regard\u00e9 l'\u00e9mission et puis qu'on a envie demain de se lancer dans une activit\u00e9 physique, je pense que le mieux c'est d'en parler \u00e0 son m\u00e9decin si on n'a pas eu l'habitude d'enfer ou bien si on a arr\u00eat\u00e9 depuis un certain temps d'en parler \u00e0 son m\u00e9decin et de regarder les contre- indications qu'il peut y avoir au plan physique ou de sant\u00e9 tout simplement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:20:49 > 0:21:05) [89%] : \r\nIl faut continuer \u00e0 bouger, donc on, on, \u00e7a on l'a compris, mais dans le fond, quels sont les risques, quelles qu'elles disent : il y a quand m\u00eame des choses o\u00f9 on peut se blesser un petit peu plus apr\u00e8s un certain \u00e2ge, on a parl\u00e9 de perte d'\u00e9quilibre m\u00eame remis le le disait, c'est pour \u00e7a qu'il fait de la trottinette, quels sont les autres risques apr\u00e8s un certain \u00e2ge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:21:05 > 0:21:40) [89%] : \r\nC'est le risque de l'accident, ou tout simplement en fait donc le risque de la non- pr\u00e9paration quelqu'un qui a un probl\u00e8me cardiovasculaire ou qui n'est pas trait\u00e9 ou qu'ils n'aient pas suivi, ben il peut faire un effort qui d\u00e9passe un peu, sont ses capacit\u00e9s, le risque de de tomber de chuter de se fracturer encore une fois, quelqu'un qui maintient son activit\u00e9 physique r\u00e9guli\u00e8rement bah il il se prot\u00e8ge les eaux parce qu'il a les ou un peu plus solide, il a une musculature qui tient surtout s'il a l'intention de tomber malheureusement avec ses r\u00e9flexes qui sont entretenus, mais il peut par exemple \u00e9viter le faux pas ne serait-ce qu'\u00e0 la maison avec son tapis ou bien sur une piste de ski.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:21:40 > 0:21:51) [86%] : \r\nDonc on l\u00e0 on s'adresse aux plus jeunes, si vous \u00eates actif, continuer, continuer, consulter continuer et puis pour les personnes, un petit peu plus \u00e2g\u00e9s qui voudraient \u00e9ventuellement recommencer une activit\u00e9 physique choisir quelque chose d'adapter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:21:51 > 0:21:54) [73%] : \r\nD'adapter de souple surtout s'\u00e9couter \u00e7a co\u00fbte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:21:54 > 0:22:07) [94%] : \r\nAllez peut-\u00eatre consulter son m\u00e9decin avant de se lancer dans un grand sport merci beaucoup en tout cas Docteur Sayed pour tous ces renseignements et tout autre chose maintenant, puisque nous allons apprendre \u00e0 faire nos propres produits de m\u00e9nage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:22:18 > 0:22:36) [91%] : \r\nFabien M\u00fcller bonsoir, alors vous tenez un blog Les m\u00e9nag\u00e8res vertes avec des tas de conseils pour faire nos propres produits de nettoyage et vous organiser \u00e9galement des ateliers pour apprendre \u00e0 les faire, alors pourquoi faire ses propres produits, quels avantages \u00e0 part que c'est sympa \u00e0 faire et ce qu'il y a vraiment des avantages.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:22:37 > 0:22:45) [92%] : \r\nIl y a de gros avantages \u00e9conomiques et il y a des avantages pratiques aussi d'\u00eatre autonome dans dans son m\u00e9nage dans les soins de son habitat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:22:45 > 0:22:55) [84%] : \r\nLe Var et vous, vous \u00eates aussi assez \u00e9colo, vous aimez bien lire les \u00e9tiquettes L \u00e0 au moins quant on fait soi-m\u00eame, on sait ce qu'on m'on cesse commun il ne asseoir mais ce qu'on veut alors est-ce qu'on peut tous fabriqu\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:22:55 > 0:23:01) [84%] : \r\nOui, on peut tous fabriqu\u00e9s : j'ai pas encore contre rencontrer de limites \u00e0 l'usage des produits m\u00e9nagers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:23:01 > 0:23:13) [88%] : \r\nAlors est-ce que \u00e7a ne va pas ab\u00eemer les machines parce que par exemple aujourd'hui on va apprendre \u00e0 faire un produit de lessive ont aussi apprendre \u00e0 faire un produits pour d\u00e9caper le four mais est-ce qu'on risque pas par exemple d'ab\u00eemer notre machine \u00e0 laver, linge.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:23:13 > 0:23:21) [92%] : \r\nNon, pas du tout, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 prouv\u00e9, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 depuis longtemps et il y a absolument aucun danger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:23:21 > 0:23:38) [89%] : \r\nDonc pas de risque pour la machine, ni pour le linge non, aucune, alors on va commencer par faire un produit de lessive alors hypoth\u00e8se avance \u00e0 parler un petit peu des ingr\u00e9dients de base qu'il faudrait avoir \u00e0 la maison, si on veut justement se lancer dans dans ce type de, de, de produits, qu'est ce qu'il faut absolument avoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:23:38 > 0:23:58) [91%] : \r\nAlors, le savon de Marseille en ingr\u00e9dients un des ingr\u00e9dients principaux, le vinaigre blanc donc le vinaigre d'alcool, le bicarbonate de soude, oui, l\u00e0, on verra apr\u00e8s, voil\u00e0, on va l'utiliser du savon noir du savon v\u00e9g\u00e9tal d'accord et des huiles essentielles pour parfumer nos produits en fonction de nos envies.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:23:58 > 0:24:11) [87%] : \r\nAXA, \u00e7a c'est tr\u00e8s personnel, \u00e7a personne voil\u00e0 si on aime, c'est le c\u00f4t\u00e9 personnalisables, des produits en tout cas \u00e7a sent tr\u00e8s bon sur ce plateau parce que vos savons sentent tr\u00e8s bon alors on va peut-\u00eatre commencer par faire le le produit de lessive, on commence par faire quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:24:11 > 0:24:25) [90%] : \r\nAlors on va simplement r\u00e2p\u00e9, le le savon de Marseille, donc l\u00e0 on vend r\u00e2p\u00e9, 50 grammes pour faire en litres de produits de lessive qu'm\u00e9langer \u00e0 un demi- litre d'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:24:25 > 0:24:29) [91%] : \r\nD'accord, donc l\u00e0 comme le savon et sans d\u00e9j\u00e0 on va faire ajouter autre chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:24:29 > 0:24:42) [86%] : \r\nAlors \u00e7a, ce sont des savants qui sont d\u00e9j\u00e0 aromatis\u00e9, donc je vais effectivement pas rajouter d'huiles essentielles, mais on en utilisant un savon de Marseille pas aromatis\u00e9e, vous pourrez ensuite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:24:42 > 0:24:50) [91%] : \r\nImaginez un accord dans la en fait l'id\u00e9e c'est de faire fondre ce savon tout \u00e0 fait d'accord, et puis apr\u00e8s, il est pr\u00eat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:24:51 > 0:25:08) [91%] : \r\nAlors apr\u00e8s c'est pr\u00eat vous simplement le transf\u00e9rer dans un contenant d'accord l'occurrence oui une petite quantit\u00e9 ici, mais \u00e0 la maison on cotise \u00e7a voil\u00e0, on peut faire des grandes quantit\u00e9s, ce sont des produits qui se conservent tr\u00e8s bien, donc, ne pas h\u00e9siter \u00e0 en faire pour un petit moment parce que.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:25:08 > 0:25:28) [90%] : \r\nVoil\u00e0 et \u00e7a, \u00e7a vous a co\u00fbt\u00e9 combien \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 faire \u00e0 fabriquer, moins de 2 francs 50 pourcent donc on fait quand m\u00eame grande 3 les grandes \u00e9conomies et on peut laver \u00e0 n'importe quelle temp\u00e9rature oui d'accord n'accord quand on va faire notre lessive, on va pas seulement utilis\u00e9 ce produit que nous avons fait, comment \u00e7a va se passer, on va en mettre dans le tambour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:25:28 > 0:25:55) [88%] : \r\nAlors, on va mettre le linge dans le tambour, additionn\u00e9 de ce produit que nos auront pr\u00e9par\u00e9 en verre \u00e0 moutarde ou de d\u00e9cilitre dans le tambour directement vous mettrez 2 cuill\u00e8res \u00e0 soupe de bicarbonate de soude, l\u00e0 o\u00f9 vous mettiez votre lessive et 2 cuill\u00e8res \u00e0 soupe de vinaigre blanc, l\u00e0 vous mettiez l'adoucissant et vous allez lancer votre machine de pr\u00e9f\u00e9rence \u00e0 30 degr\u00e9s mais voire plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:25:55 > 0:26:02) [92%] : \r\nDonc, comme d'habitude, comme d'habitude, alors maintenant on va faire un un d\u00e9capant pour le four tr\u00e8s \u00e9colo et tr\u00e8s facile \u00e0 faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:26:02 > 0:26:29) [90%] : \r\nEt tr\u00e8s efficace, tr\u00e8s efficace alors est-ce que vous \u00eates voil\u00e0 merci class\u00e9 du bicarbonate du carbonate de soude, alors ici, on va mettre, je vais en faire une petite quantit\u00e9 de cuill\u00e8res \u00e0 soupe, une cuill\u00e8re \u00e0 soupe de sel arnaqueur on m\u00e9lange le tout on m\u00e9lange un petit peu et ensuite on va rajouter un petit peu d'eau, voil\u00e0 pour former une p\u00e2te oui qui va nous permettre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:26:30 > 0:26:38) [80%] : \r\nAlors on va, et l\u00e0 c'est un peu liquides mondain, on a compris, Monaco, le le principe, ensuite, \u00e7a va faire une p\u00e2te que vous allez \u00eatre appliqu\u00e9 sur sur le four.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:26:38 > 0:27:04) [89%] : \r\nVoil\u00e0, alors on va, on va humidifi\u00e9 d'abord un peu notre four et ensuite avec les doigts, on va, on va \u00e9taler cette cette cette masse cette p\u00e2te et laissez reposer une nuit pour que les enfants Networks a toutefois et puis apr\u00e8s on rince et apr\u00e8s on rince on peut aussi utiliser la microfibre qu'on va imbib\u00e9 de vinaigre pour que \u00e7a soit plus plus abrasif plus Effi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:27:04 > 0:27:33) [90%] : \r\nEn tout cas merci beaucoup Fabienne M\u00fcller parce que c'est vraiment des conseils tr\u00e8s pratiques tr\u00e8s simples et je rappelle votre blog pour tous ceux qui vous voudrez ou suivent, que je n'arrive pas \u00e0 lire parce qu'on nous cache l'\u00e9cran mais je crois qu'il est dessus, voil\u00e0 les m\u00e9nag\u00e8res vertes Point blog Spot Point com voil\u00e0, merci beaucoup, Fabienne, nous arrivons au terme de cette \u00e9mission, demain, nous continuerons notre visite de Venise avec une visite au march\u00e9 de poissons tr\u00e8s douce soir\u00e9e \u00e0 tous et \u00e0 demain.\r\n\r\n\n"], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1005889870", "summary": "00:01.24\r\nPlateau, diverses s\u00e9quences : diverses pr\u00e9sentations de SIKI, Muriel avec son invit\u00e9e MULLER, Fabienne, responsable de \"Les m\u00e9nag\u00e8res vertes\" (la    fabrication d'un produit de lessive, la fabrication d'un produit d\u00e9capant pour le four) / rubrique pr\u00e9vention des accidents avec DUBOIS, Magali, porte-parole du Bureau de la pr\u00e9vention des accidents (BPA) (les si\u00e8ges auto pour enfants) / rubrique sant\u00e9 avec SAYEGH, Souheil, m\u00e9decin du sport \u00e0 l'H\u00f4pital de La Tour (le sport et les personnes du troisi\u00e8me \u00e2ge, les risques li\u00e9s \u00e0 l'\u00e2ge)", "id": "889869", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}, {"internalArchiveId": "GS1005889871", "summary": " FIL ROUGE : VENISE\r\n00:02.21\r\nVenise : divers plans de fa\u00e7ades de maisons bordant un petit canal (10\", 13\") / itw BENOIT DU REY, Sabine, guide conf\u00e9renci\u00e8re (la construction de la ville, le centre Vivaldi, Riva Schiavoni, l'h\u00f4tel Danieli) / divers plans de l'entr\u00e9e de l'Arsenal (5\") / divers gros plans de statues de lions (5\") / int d'une  maison, divers plans d'une gondole avec des touristes asiatiques voguant (6\") / gros plan d'une plaque indiquant VIVALDI, Antonio (5\") / divers plans d'un  petit pont enjambant un petit canal (5\") / divers plans du quai Riva   Schiavoni (5\") / divers plans de l'ext de l' h\u00f4tel Danieli (5\", 3\") / divers plans de l'ext de l' h\u00f4tel Gritti Palace (5\"). tourisme, ville ", "id": "889870", "visualThemes": ["H\u00d4TEL", "PONT", "TOURISME", "VILLE"], "visualGeographicals": ["VENISE"]}, {"internalArchiveId": "GS1005889872", "summary": " Venise : divers plans de l'ext du Palais des Doges (5\") / divers plans de la place Saint Marc avec peu de touristes (8\") / contre-plong\u00e9e sur la statue du lion ail\u00e9 (3\") / sur une place, divers plans de touristes marchant dans l'eau avec des bottes (6\"). tourisme, ville ", "id": "889871", "visualThemes": ["TOURISME", "VILLE"], "visualGeographicals": ["VENISE"]}, {"internalArchiveId": "GS1005889873", "summary": " SANTE : LES SENIORS ET LE SPORT\r\n00:14.44\r\nLa Dole : ensoleill\u00e9 et enneig\u00e9 : divers plans de STAEGER, R\u00e9mi, sportif \u00e2g\u00e9 descendant une pente \u00e0 ski (7\", 5\", 5\", 10\") / itw STAEGER, R\u00e9mi, sportif \u00e2g\u00e9 (les difficult\u00e9s de la descente, la glisse, la condition physique, les   entra\u00eenements sportifs) / int d'un appartement, divers plans de STAEGER, R\u00e9mi, sportif \u00e2g\u00e9 s'entra\u00eenant (6\"). ski alpin (loisir), personne \u00e2gee    entra\u00eenement sportif.", "id": "889872", "visualThemes": ["SKI ALPIN (LOISIR)", "ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF", "PERSONNE \u00c2G\u00c9E"], "visualGeographicals": ["DOLE, LA"]}], "program": {"href": "/programs/49", "id": "49", "name": "Dolce vita"}, "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BRAILLARD, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "UNGAR, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "DANIELEWICZ, Micheline", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "PREISWERK, Monique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "SIKI, Muriel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "BOCKSBERGER, Alec", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "SIKI, Muriel", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GERBER, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GREENWOOD, Peter", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "1804570", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "version": 10, "medium": {"id": "ZS114824", "position": "1"}}, {"id": "1585148", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 9, "medium": {"id": "ZB280063", "position": "01"}}, {"id": "476139", "isColor": true, "version": 8, "medium": {"id": "ZS005635", "position": "01"}}, {"id": "476138", "isColor": true, "version": 7, "medium": {"id": "ZS005634", "position": "01"}}, {"id": "476137", "isColor": true, "version": 6, "medium": {"id": "ZS005633", "position": "01"}}, {"id": "476136", "comment": "Probl\u00e8me RIP -> Voir nouvelle version", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "version": 5, "medium": {"id": "ZS005632", "position": "01"}}, {"id": "476135", "isColor": true, "version": 4, "medium": {"id": "ZS005631", "position": "01"}}, {"id": "476134", "isColor": true, "version": 3, "medium": {"id": "ZE002393", "position": "01"}}, {"id": "476132", "comment": "\u00e9mission p.a.d\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM113007", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-256026", "internalArchiveId": "GE1003256027", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "NUIT - 10.03.22", "publicationDate": "2010-03-22T00:00:00Z", "durationSec": 650, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-11-30T23:00:11Z", "speechToTexts": ["UMID : ZB077661\r\nDate de transcription : 21-NOV-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:14 > 0:00:39) [94%] : \r\nLa Suisse a \u00e9t\u00e9 le th\u00e9\u00e2tre d'un meurtre par semaine en moyenne en 2009, c'est ce que montre la nouvelle statistique polici\u00e8re de la criminalit\u00e9, la justice turque a ouvert une proc\u00e9dure p\u00e9nale contre le cur\u00e9 d'adorent, \u00e2g\u00e9 de 40 ans, l'homme est soup\u00e7onn\u00e9 d'abus sexuels et il est sous les verrous, des milliers de papillons plus \u00e9lev\u00e9s en laboratoire ont \u00e9t\u00e9 rel\u00e2ch\u00e9s au sud de Los-Angeles ils \u00e9taient menac\u00e9s d'extinction depuis plus de 20 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:43 > 0:01:24) [94%] : \r\nC'est le r\u00e9sultat de plusieurs ann\u00e9es de travail pour harmoniser les statistiques criminelles entre les cantons et permettent des comparaisons entre avec ce 1er tableau qui montre les disparit\u00e9s des fr\u00e9quences d'actes criminels entre les cantons les villes connaissant sans surprise en nombre de d\u00e9lits beaucoup plus \u00e9lev\u00e9 que les campagnes, la statistique confirme la tr\u00e8s forte criminalit\u00e9 des \u00e9trangers, puisque 48 pourcent des d\u00e9lits p\u00e9naux leur sont imputables un d\u00e9s\u00e9quilibre qui s'explique en partie par l'\u00e2ge et la condition sociale des d\u00e9linquants car la criminalit\u00e9 est d'abord une affaire d'hommes et elle commence tr\u00e8s jeune, \u00e0 partir de l'adolescence, avec un pic autour de l'\u00e2ge de 20 ans pour d\u00e9cliner ensuite presque r\u00e9guli\u00e8rement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:31 > 0:01:51) [93%] : \r\nUn pr\u00eatre suisse, \u00e2g\u00e9 de 40 ans soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir commis des abus sexuels sur des mineurs est sous les verrous, la justice du canton de Thurgovie a ouvert une proc\u00e9dure p\u00e9nale contre le cur\u00e9 Dorff et l'enqu\u00eate aurait d\u00e9j\u00e0 permis de confirmer un comportement \u00e0 la limite d'un possible d\u00e9lit Rolfe M\u00fcller, porte- parole de police cantonale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:01:51 > 0:02:10) [81%] : \r\nJe suis tout \u00e0 fait un arc tasers, hein, on le soup\u00e7onne d'avoir agi \u00e0 l'encontre de l'int\u00e9grit\u00e9 sexuelle d'un mineur, l'enqu\u00eate ce que polici\u00e8re et oublier la proc\u00e9dure judiciaires sont en cours pour d\u00e9terminer ce qui s'est r\u00e9ellement pass\u00e9 et ce qui rel\u00e8ve du code p\u00e9nal, on a, on le que va se confr\u00e8re : faut-il avoir r\u00e9glementer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:10 > 0:02:25) [93%] : \r\nMais on ne sait pas comment les enqu\u00eateurs avaient \u00e9t\u00e9 mis sur la piste de ce pr\u00eatre, on ne sait pas non plus, c'est une victime pr\u00e9sum\u00e9e avait d\u00e9pos\u00e9 plainte et \u00e0 quelle date remontaient les faits pr\u00e9sum\u00e9s, le dioc\u00e8se de B\u00e2le, indique que le pr\u00eatre est suspendu de toutes ses fonctions et responsabilit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:29 > 0:02:38) [96%] : \r\nD'importants travaux d'assainissement ont d\u00e9but\u00e9 ce matin sur l'autoroute entre Bulle Ch\u00e2tel-Saint-Denis ils dureront 2 ans, 3 grandes \u00e9tapes sont pr\u00e9vues pour un total de 140 millions de francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:38 > 0:02:50) [97%] : \r\nNormalement, il n'y aura pas de gros d\u00e9sagr\u00e9ments ce qu'on peut appeler un d\u00e9sagr\u00e9ment, alors on n'exclut pas quelques ralentissements et surtout on va garder 2 voies dans chaque sens pour la circulation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:50 > 0:02:58) [95%] : \r\nChaque jour, 25000 v\u00e9hicules empruntent ce tron\u00e7on, la vitesse sera limit\u00e9e \u00e0 80 kilom\u00e8tres heure pendant les travaux, la police annonce des contr\u00f4les de vitesse r\u00e9gulier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:04 > 0:03:23) [93%] : \r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, le jet- qui \u00e9tait parti vendredi matin pour battre le record du tour du monde de Steve Fossett, avec le m\u00eame type d'appareil, h\u00e9 bien ce Jet a r\u00e9ussi son pari : l'avion et son \u00e9quipage ont atterri hier en fin d'apr\u00e8s- midi sur le tarmac de l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve en tout 36900 kilom\u00e8tres parcourus en un temps record, mais combien exactement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:23 > 0:03:29) [74%] : \r\nAvec juste pas compter 5 57 exactement 57 heures 50, 55 par la autour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:30 > 0:03:38) [93%] : \r\nSoit 10 heures de moins que Steve Fossett, mais celui-ci n'avait fait aucune escale alors que le Tchad Genevois on a effectu\u00e9 une dizaine au total.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:42 > 0:03:52) [98%] : \r\nAu lendemain de la s\u00e9v\u00e8re d\u00e9faite de la droite aux \u00e9lections r\u00e9gionales, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais Nicolas Sarkozy a donn\u00e9 acte de la sanction populaire comme de coutume en France par un remaniement minist\u00e9riel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:53 > 0:04:18) [94%] : \r\nCe lundi, au terme d'un long ballet de limousines devant l'\u00c9lys\u00e9e, le couperet est tomb\u00e9 dans la soir\u00e9e, Xavier Darcos, ministre du Travail, r\u00e9put\u00e9 proche de Nicolas Sarkozy, mais largement battu en r\u00e9gion Aquitaine dimanche et finalement d\u00e9barqu\u00e9, il sera remplac\u00e9 par l'actuel ministre du Budget, \u00c9ric Woerth, ce dernier sera lui- m\u00eame remplac\u00e9 au budget et c'est la surprise de ce remaniement par un chiraquien flamboyant, Fran\u00e7ois Baroin, l'actuel maire de la ville de 3.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:20 > 0:04:47) [93%] : \r\n\u00e0 ce remaniement technique, selon la formule de l'\u00c9lys\u00e9e, voire cosm\u00e9tique selon les socialistes, s'ajoute la nomination de Georges Tron, au poste de secr\u00e9taire d'\u00c9tat \u00e0 la Fonction publique et de Marc Philippe Daubresse, actuel d\u00e9put\u00e9 du Nord au rang du ministre de la Jeunesse et des solidarit\u00e9s actives, enfin, en r\u00e9ponse aux critiques \u00e0 droite du gouvernement d'ouverture, le haut commissaire aux solidarit\u00e9s actives, Martin Hirsch, quittera ses fonctions lui aussi pour pr\u00e9sider la future Agence du service civique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:47 > 0:04:57) [97%] : \r\nSelon des analystes, Nicolas Sarkozy a voulu un remaniement moins large que son 1er ministre Fran\u00e7ois Fillon pour conserver une marge de manoeuvre au moment de la tr\u00e8s impopulaire r\u00e9forme des retraites.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:00 > 0:05:14) [91%] : \r\n\u00e7a est italiens et maltais ont mis leur menace \u00e0 ex\u00e9cution, ils ont inform\u00e9 leurs partenaires qu'apr\u00e8s le 5 avril si la crise n'est pas r\u00e9gl\u00e9, ils n'h\u00e9siteront pas \u00e0 d\u00e9livrer des visas conjoint aux libyens pour hommes la Suisse d\u00e9passe les bornes avec sa liste noire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:14 > 0:05:32) [87%] : \r\nIl y a pas seulement le pr\u00e9sident de l'Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies qui-ce qui d\u00e9j\u00e0 mais frappe mais il y a aussi un enfant qui a seulement 8 ans il est inclus, je sais pas, et il est de la famille du leader de la Libye, mais c'est pas \u00e0 un terroriste, un criminel sans Coyah.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:32 > 0:06:03) [95%] : \r\nSelon l'Italie 8 pays sur 27 sont d\u00e9sormais pour des visas Schengen \u00e0 la carte, une pression qui fait sentir ses effets, toute l'Europe a peur pour la coh\u00e9rence et le principe de solidarit\u00e9 en vigueur dans l'espace Schengen, c'est clair : la liste noire que Berne refuse toujours de supprimer ou d'all\u00e9ger est dans le collimateur, certains, comme le Luxembourg soutiennent toujours la Suisse mais ils sont d\u00e9sormais minoritaires les Europ\u00e9ens restent quand m\u00eame d'accord sur une chose : il faut vraiment que les n\u00e9gociations sous m\u00e9diation allemande qui reprennent demain aboutisse tr\u00e8s rapidement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:08 > 0:06:42) [92%] : \r\nLa gr\u00e8ve s'est poursuivie lundi chez British Airways pour la 3\u00e8me journ\u00e9e cons\u00e9cutive, la direction et le principal syndicat du personnel navigant ne semblait pas en passe de r\u00e9soudre leurs diff\u00e9rends, tant sur les salaires que sur les conditions de travail, les gr\u00e9vistes s'opposent \u00e0 des mesures de suppressions d'emplois et d'aust\u00e9rit\u00e9 salariale pour \u00e9ponger de lourdes dettes provoqu\u00e9e par la crise, les gr\u00e9vistes estiment eux que c'est ailleurs que l'on peut faire des \u00e9conomies, car la compagnie britannique jette de l'argent par les fen\u00eatre s'accusent ce gr\u00e9viste elle louera des avions pour un 1000000 de livres et pr\u00e8s d'un sur 3 des avions qui partent \u00e0 moiti\u00e9 vide, ce qui co\u00fbterait une fortune.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:42 > 0:06:44) [59%] : \r\nC'est de une sc\u00e8ne, je ne dis pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:45 > 0:06:55) [91%] : \r\nDepuis samedi, British Airways a annul\u00e9 la moiti\u00e9 des 1950 vols pr\u00e9vus normalement, ce qui a affect\u00e9 en partie les liaisons avec la Suisse 6 vols vers Gen\u00e8ve 2 sur Z\u00fcrich et un avec B\u00e2le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:59 > 0:07:33) [92%] : \r\nBarack Obama vient d'\u00e9crire une page d'histoire instaurer la couverture m\u00e9dicale universelle aux \u00c9tats-Unis, pr\u00e8s d'un si\u00e8cle apr\u00e8s le projet du pr\u00e9sident Roosevelt d'aspect jusqu'ici \u00e0 peine 20 pourcent des Am\u00e9ricains b\u00e9n\u00e9ficiaient d'un filet social garanti par l'\u00c9tat, la population de plus de 65 ans, et les classes pauvres concern\u00e9s par l'aide sociale, la majorit\u00e9 de la population, 50 pourcent des salari\u00e9s ont une assurance d'entreprises avec des cotisations r\u00e9partis entre employ\u00e9 et patron avec d\u00e9remboursements et des franchises, proche de la LAMal en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:34 > 0:08:00) [87%] : \r\nLa classe riche 10 pourcent environ, elle souscrit une assurance strictement priv\u00e9e cher et inaccessible au commun des mortels restait jusqu'ici des exclus, plus de 15 pourcent ce sont des travailleurs pauvres, de petits ind\u00e9pendants qui \u00e9chappait \u00e0 toutes cat\u00e9gories, ils seront les nouveaux b\u00e9n\u00e9ficiaires d'un syst\u00e8me semi- public et admis sans pr\u00e9conditions par les assurances, les quelque 5 pourcent de travailleurs clandestins, eux, seront toujours des exclus du syst\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:05 > 0:08:17) [91%] : \r\nSi les conservateurs jure de saboter la nouvelle loi d'Obama, celle-ci fera p\u00e2lir d'envie ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs d\u00e9mocrates \u00e0 la Maison Blanche et rougir, ce qui, il n'y a pas de moi ne croyez plus \u00e0 son slogan de campagne, il y a ce week- end.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:08:24 > 0:08:56) [93%] : \r\nPar une belle nuit de printemps sur les collines du sud de la Californie des biologistes esp\u00e8rent que c'est une bonne nuit pour une romance, il souhaite que ces papillons bleus deviennent copains et beaucoup plus si possible ces petits insectes ont \u00e9t\u00e9 rel\u00e2ch\u00e9s dans la nature sauvage, un endroit o\u00f9 on a plus vu de papillon bleu depuis 20 ans, or jusqu'en 1984 il couvrait litt\u00e9ralement les collines, au sud de Los-Angeles depuis ils avaient disparu et on croyait cette esp\u00e8ce \u00e9teinte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:08:56 > 0:09:09) [88%] : \r\nLDC ou est de 20 autres comme cet endroit a \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9 pour les habitations, les routes et les loisirs, l'habitat du papillon bleu s'est r\u00e9tr\u00e9ci, tout le monde pensait que cette esp\u00e8ce s'\u00e9tait \u00e9teinte parfois aux extr\u00eames.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:09:09 > 0:09:26) [94%] : \r\nJonah Hansen et son \u00e9quipe ont pass\u00e9 20 ans \u00e0 faire \u00e9clore des oeufs en laboratoire jusqu'\u00e0 ce que la population des papillons plus \u00e9lectrique de Californie atteignent le chiffre de 5000 aujourd'hui, ils ont pris leur envol pour le plaisir de la prochaine g\u00e9n\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:27 > 0:09:41) [93%] : \r\n\u00e0 la une de 24 heures ce mardi un nouveau d\u00e9tournement de fonds au CHUV un employ\u00e9 du contentieux a soustrait de l'argent de la caisse centrale de l'h\u00f4pital universitaire \u00e0, tenez-vous bien 531 reprises montant d\u00e9tourn\u00e9 1,3 1000000 de francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:42 > 0:09:54) [91%] : \r\nLe Matin lui met en avant le joueur du FC Sion serait qui d\u00e9clare : je n'ai pas trich\u00e9, il nie les accusations de Christian Constantin, qui l'accuse de s'\u00eatre fait expulser volontairement pour favoriser la victoire de Gates.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:57 > 0:10:07) [90%] : \r\nEn Valais Le Nouvelliste \u00e9voque lui aussi le roi du carton rouge mais consacrent l'essentiel de \u00e7a une au professeur Pierre-Alain Clavien pour une interview, qualifi\u00e9e d'exclusive sur le r\u00e9seau Sant\u00e9 Valais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:08 > 0:10:20) [95%] : \r\nLa Tribune de Gen\u00e8ve tremble ce mardi pour le Gen\u00e8ve- Servette qui, dit-il, joue sa saison ce soir \u00e0 la patinoire des Vernets une 3\u00e8me victoire d'affil\u00e9e vaudrait au Servette une place en demi- finale, une d\u00e9faite ruinerait ses ambitions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:22 > 0:10:33) [85%] : \r\nLa Gruy\u00e8re Le journal du sud fribourgeois s'\u00e9meut d'un test d'A bon entendeur qui s\u00e8me le trouble dans les milieux fromager certains m\u00e9lange moiti\u00e9-moiti\u00e9 contiendrait d'autres fromages que du gruy\u00e8re et du Vacherin AOC.\r\n\r\n\n"], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "BEURET, Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "WICHT, Laure-Christine", "type": "Personne physique"}, {"name": "TSR", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "527803", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB077661", "position": "01"}}, {"id": "527802", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "EM023668", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-256178", "internalArchiveId": "GE1003256179", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "LE PRESENTEISME // ON ANNULE TOUT - 10.03.22", "publicationDate": "2010-03-22T00:00:00Z", "summary": "* SUISSE : 20100322, le pr\u00e9sent\u00e9isme est une nouvelle maladie li\u00e9e au monde professionnel. Il s'agit d'employ\u00e9s qui s'accroche \u00e0 leur travail jusqu'\u00e0 l'\u00e9puisement total qui conduit souvent au burn out\n* SUISSE : 20100322, avec la multiplication des possibilit\u00e9s de voyages, un autre ph\u00e9nom\u00e8ne est en augmentation, l'annulation. Il existe diff\u00e9rentes assurances sp\u00e9cialis\u00e9es mais ces d\u00e9fections repr\u00e9sentent tout de m\u00eame un co\u00fbt parfois important\n* Neuch\u00e2tel : 20100322, le ph\u00e9nom\u00e8ne des annulations touche aussi les rendez-vous m\u00e9dicaux. Si certains m\u00e9decins refusent de faire payer les patients pour leurs absences, d'autres estiment avoir le droit de tarifier ce temps r\u00e9serv\u00e9 et non utilis\u00e9.", "durationSec": 1590, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "thematicGeographicals": ["SUISSE", "NEUCHATEL"], "isOnline": false, "remarks": "LMM01 : BA \r\nLMM02 : LE PRESENTEISME \r\nLMM03 : ON ANNULE TOUT", "lastModifiedDate": "2018-07-12T20:10:11Z", "subTitles": ["20:11:50:00  20:11:51:01\r\n\r\n\r\n20:11:51:06  20:11:55:19\r\n    Des employ\u00e9s \u00e9puis\u00e9s qui\r\n   s'accrochent \u00e0 leur job,..\r\n\r\n20:11:56:01  20:12:00:10\r\n    ..c'est le pr\u00e9sent\u00e9isme,\r\nune nouvelle maladie du travail.\r\n\r\n20:12:00:15  20:12:06:10\r\nVous devez annuler au dernier moment\r\n   vos vacances, qui en profite ?\r\n\r\n20:12:06:15  20:12:11:23\r\nEt le lancement d'un jeu interactif\r\n     sur notre site Internet.\r\n\r\n20:12:12:05  20:12:16:21\r\nVous pourrez vous lancer dans une\r\ncarri\u00e8re de salari\u00e9 ou de patron.\r\n\r\n20:12:17:02  20:12:37:23\r\n...\r\n\r\n20:12:38:14  20:12:40:11\r\n      Bonsoir et bienvenue.\r\n\r\n20:12:40:16  20:12:43:07\r\n  L'absent\u00e9isme est un fl\u00e9au.\r\n\r\n20:12:43:11  20:12:46:04\r\n Il co\u00fbte cher aux entreprises..\r\n\r\n20:12:46:09  20:12:48:13\r\n    ..et \u00e0 toute la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n20:12:48:18  20:12:51:12\r\n C'est le chiffre de la semaine.\r\n\r\n20:12:53:20  20:13:00:09\r\n600 frs, c'est ce que co\u00fbte chaque\r\n journ\u00e9e d'absence \u00e0 l'employeur.\r\n\r\n20:13:00:14  20:13:06:08\r\n  En un an, \u00e7a se compte en mias.\r\n\r\n20:13:06:12  20:13:10:17\r\n        On est souventout\r\n   les lundis et les vendredis.\r\n\r\n20:13:10:22  20:13:15:22\r\n         Sur 100 employ\u00e9s,\r\n 3 sont port\u00e9s p\u00e2les en permanence.\r\n\r\n20:13:16:04  20:13:23:20\r\n     Sur ces 600 frs, un tiers\r\n   repr\u00e9sente les co\u00fbts directs.\r\n\r\n20:13:24:02  20:13:30:11\r\nLe reste sont les co\u00fbts indirects, \r\ncomme la formation d'un rempla\u00e7ant.\r\n\r\n20:13:30:16  20:13:33:01\r\n    Et pourquoi est-on absent ?\r\n\r\n20:13:33:06  20:13:38:14\r\n            En g\u00e9n\u00e9ral,\r\n   c'est pour de bonnes raisons.\r\n\r\n20:13:38:20  20:13:43:18\r\n        60 % des absences\r\nsont dues \u00e0 des maladies diverses.\r\n\r\n20:13:43:23  20:13:48:15\r\n          20 % sont dues\r\n \u00e0 des maladies li\u00e9es au travail.\r\n\r\n20:13:48:20  20:13:53:09\r\n Dans 15 % des cas, c'est \u00e0 cause \r\n des accidents non-professionnels.\r\n\r\n20:13:53:14  20:13:58:07\r\n   Les accidents professionnels\r\n  repr\u00e9sentent 5 % des absences.\r\n\r\n20:13:58:11  20:14:02:13\r\n Certains ne sont jamais absents,\r\n         comme P.Fischer.\r\n\r\n20:14:02:18  20:14:06:23\r\n       Des fois, on aimerait\r\n    qu'il soit un peu moins l\u00e0.\r\n\r\n20:14:08:14  20:14:13:18\r\nEncore plus cher que l'absent\u00e9isme,\r\n      c'est le pr\u00e9sent\u00e9isme.\r\n\r\n20:14:13:23  20:14:20:11\r\nC'est des employ\u00e9s qui s'accrochent\r\n  \u00e0 leur job jusqu'\u00e0 \u00e9puisement.\r\n\r\n20:14:20:17  20:14:22:14\r\n          T\u00e9moignages.\r\n\r\n20:14:28:01  20:14:33:22\r\n    St\u00e9phane \u00e9tait responsable\r\nd'une PME dans le commerce du vin.\r\n\r\n20:14:34:03  20:14:39:02\r\n      Un travail dans lequel\r\n   il s'investissait beaucoup,..\r\n\r\n20:14:39:07  20:14:43:09\r\n     ..motiv\u00e9 par la promesse\r\n       de devenir associ\u00e9.\r\n\r\n20:14:43:20  20:14:46:11\r\n    Je veux r\u00e9ussir partout.\r\n\r\n20:14:46:16  20:14:48:08\r\n         Dans ma vie,..\r\n\r\n20:14:48:12  20:14:54:10\r\n  ..j'ai toujours voulu r\u00e9ussir\r\n     ce que j'entreprenais.\r\n\r\n20:14:55:15  20:15:01:21\r\nAu d\u00e9part, ils \u00e9taient 3 employ\u00e9s,\r\nmais il s'est vite retrouv\u00e9 seul.\r\n\r\n20:15:02:03  20:15:08:12\r\n          Il passait donc\r\nde plus en plus de temps au bureau.\r\n\r\n20:15:11:06  20:15:16:09\r\nJe sentais que je n'allais pas bien.\r\n\r\n20:15:16:13  20:15:19:20\r\nJe ne connaissais pas la raison.\r\n\r\n20:15:20:01  20:15:24:00\r\n   Je n'avais que des pens\u00e9es\r\n       li\u00e9es au travail.\r\n\r\n20:15:24:13  20:15:31:08\r\n     Quand il rentrait chez lui,\r\n\u00e7a continuait \u00e0 tourner dans sa t\u00eate.\r\n\r\n20:15:31:18  20:15:35:04\r\n   On est seul et on commence\r\n     \u00e0 se couper du monde.\r\n\r\n20:15:35:09  20:15:38:04\r\nOn ne sort plus, car on est fatigu\u00e9.\r\n\r\n20:15:38:09  20:15:41:21\r\n          Mais au lit,\r\n    on n'arrive pas \u00e0 dormir.\r\n\r\n20:15:42:08  20:15:45:15\r\n St\u00e9phane a consult\u00e9 son m\u00e9decin.\r\n\r\n20:15:46:11  20:15:50:10\r\n        Il \u00e9tait \u00e9puis\u00e9.\r\n\r\n20:15:50:14  20:15:53:09\r\n     Il avait des troubles..\r\n\r\n20:15:53:13  20:15:56:04\r\n     ..de la concentration.\r\n\r\n20:15:56:09  20:15:58:11\r\n     Il \u00e9tait vraiment mal.\r\n\r\n20:15:58:15  20:16:04:13\r\n       J'ai vite compris\r\n qu'il \u00e9tait dans un engrenage.\r\n\r\n20:16:04:19  20:16:09:15\r\n         Il \u00e9tait \u00e9puis\u00e9\r\n    par sa propre dynamique..\r\n\r\n20:16:09:20  20:16:14:13\r\n ..et par celle de l'entreprise.\r\n\r\n20:16:15:01  20:16:19:20\r\n          Perte de sens,\r\n  d'efficacit\u00e9 et de motivation.\r\n\r\n20:16:20:02  20:16:25:07\r\n    St\u00e9phane finit par prendre\r\n     une semaine de vacances.\r\n\r\n20:16:25:11  20:16:28:11\r\n  Mais ce n'\u00e9tait pas suffisant.\r\n\r\n20:16:30:03  20:16:33:09\r\n    En revenant, j'ai \"clash\u00e9\".\r\n\r\n20:16:33:13  20:16:39:06\r\n    Je n'avais plus de force.\r\n\r\n20:16:39:11  20:16:43:12\r\n    Ma t\u00eate allait exploser.\r\n\r\n20:16:44:06  20:16:46:00\r\n       J'aime les termes..\r\n\r\n20:16:46:05  20:16:49:07\r\n..\"burning in\" et \"burning out\".\r\n\r\n20:16:49:11  20:16:51:19\r\n        Et j'ai connu \u00e7a.\r\n\r\n20:16:52:00  20:16:56:15\r\n        On sent une sorte\r\n      d'incendie int\u00e9rieur.\r\n\r\n20:16:56:20  20:16:59:12\r\n Un vide se fait \u00e0 l'int\u00e9rieur.\r\n\r\n20:16:59:18  20:17:04:05\r\n        Le burning out,\r\n  c'est quand tout s'effondre.\r\n\r\n20:17:04:10  20:17:09:12\r\n  Quand la motivation s'en va,\r\n         on s'effondre.\r\n\r\n20:17:11:22  20:17:16:13\r\n      St\u00e9phane n'est pas all\u00e9\r\n      jusqu'\u00e0 l'effondrement.\r\n\r\n20:17:16:18  20:17:18:23\r\n      Il a d\u00e9missionn\u00e9 avant.\r\n\r\n20:17:19:04  20:17:21:21\r\n   Et il a retrouv\u00e9 du travail.\r\n\r\n20:17:22:02  20:17:26:11\r\n  Comment a-t-il pu \u00eatre entra\u00een\u00e9\r\n       dans cet engrenage ?\r\n\r\n20:17:26:22  20:17:30:17\r\n     On croit que ce n'est \r\n     qu'un coup de fatigue.\r\n\r\n20:17:30:22  20:17:33:07\r\n   On se dit que \u00e7a va passer.\r\n\r\n20:17:33:11  20:17:37:15\r\n  En fin de compte, on continue\r\n   \u00e0 aller droit dans le mur.\r\n\r\n20:17:38:02  20:17:43:16\r\nSt\u00e9phane a pr\u00e9sent\u00e9 tout le tableau\r\n  de l'\u00e9puisement professionnel.\r\n\r\n20:17:44:03  20:17:49:18\r\n         Beaucoup de monde\r\nva se reconna\u00eetre dans ce patient.\r\n\r\n20:17:49:23  20:17:53:20\r\n  Car il est tr\u00e8s caricatural.\r\n\r\n20:17:54:11  20:18:00:20\r\n    Le travail, c'est la sant\u00e9,\r\n mais c'est aussi des souffrances.\r\n\r\n20:18:01:01  20:18:06:18\r\n        Ce qui nous ram\u00e8ne\r\n  aux origines du mot \"travail\".\r\n\r\n20:18:06:23  20:18:10:05\r\n    Ecoutez notre consultante.\r\n\r\n20:18:14:22  20:18:16:22\r\n       Le mot \"travail\"..\r\n\r\n20:18:17:04  20:18:19:20\r\n ..vient du latin\"tripalium\",..\r\n\r\n20:18:20:01  20:18:24:02\r\n    ..qui \u00e9tait un instrument\r\n    de torture avec 3 pieux.\r\n\r\n20:18:24:07  20:18:30:07\r\n  C'est \u00e0 partir de ce sens que\r\ns'est d\u00e9velopp\u00e9 le mot \"travail\".\r\n\r\n20:18:30:11  20:18:36:11\r\nJusqu'au 12\u00e8me si\u00e8cle, il signifiait\r\n      \"souffrance\", \"fatigue\".\r\n\r\n20:18:42:08  20:18:47:22\r\n     Aujourd'hui, on dirait\r\n     \"burn out\", \"stress\".\r\n\r\n20:18:48:04  20:18:54:08\r\nIl existe un glossaire pour parler\r\n     des maladies du travail.\r\n\r\n20:18:54:12  20:18:58:10\r\n        On va voir cela\r\n     avec notre consultant.\r\n\r\n20:18:59:16  20:19:03:21\r\n          Vincent Blanc,\r\n  n\u00e9 le 24 mars 1957 \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n20:19:04:03  20:19:08:03\r\nProfession: consultant en management.\r\n\r\n20:19:08:08  20:19:09:18\r\n        Fondateur d'Ismat.\r\n\r\n20:19:10:00  20:19:14:03\r\n        Signe particulier:\r\n    la nostalgie des ann\u00e9es 1950.\r\n\r\n20:19:14:08  20:19:20:08\r\n P.FISCHER: Le pr\u00e9sent\u00e9isme co\u00fbte \r\n3 fois plus cher que l'absent\u00e9isme.\r\n\r\n20:19:20:08  20:19:27:10\r\n  V.BLANC: Cela concerne beaucoup\r\n          plus de monde.\r\n\r\n20:19:27:14  20:19:33:18\r\n        P.FISCHER: Comment \r\n       peut-on le calculer ?\r\n\r\n20:19:33:23  20:19:37:14\r\n         V.BLANC: Ce sont\r\n      des calculs compliqu\u00e9s.\r\n\r\n20:19:37:19  20:19:39:18\r\n      On mesure les \u00e9carts..\r\n\r\n20:19:39:23  20:19:45:07\r\n..et on en d\u00e9duit les heures perdues\r\n      par les collaborateurs.\r\n\r\n20:19:45:11  20:19:52:19\r\nP.FISCHER: Le pr\u00e9sent\u00e9isme est plus\r\n    sournois que l'absent\u00e9isme.\r\n\r\n20:19:53:00  20:19:58:07\r\n   Y a-t-il un petit c\u00f4t\u00e9 bombe\r\n         \u00e0 retardement ?\r\n\r\n20:19:58:11  20:20:01:15\r\n V.BLANC: Cela peut \u00eatre possible.\r\n\r\n20:20:01:20  20:20:08:22\r\nLes collaborateurs se remboursent des\r\nprivations qu'ils peuvent rencontrer.\r\n\r\n20:20:09:03  20:20:13:15\r\nP.FISCHER: On a une id\u00e9e du chiffre ?\r\n\r\n20:20:13:20  20:20:19:02\r\nCela concerne combien de personnes ?\r\n\r\n20:20:19:07  20:20:24:03\r\nV.BLANC: On avoisinerait les 14 %.\r\n\r\n20:20:24:08  20:20:27:07\r\n 3 fois le taux de l'absent\u00e9isme.\r\n\r\n20:20:27:11  20:20:31:01\r\n      P.FISCHER: On a trouv\u00e9\r\n       aucune entreprise..\r\n\r\n20:20:31:06  20:20:34:21\r\n..pour nous parler de ce ph\u00e9nom\u00e8ne.\r\n\r\n20:20:35:02  20:20:39:18\r\n   Y a-t-il un refus d'admettre\r\n     cette nouvelle maladie ?\r\n\r\n20:20:39:23  20:20:43:12\r\n      V.BLANC: L'absent\u00e9isme\r\n        \u00e9tait aussi tabou.\r\n\r\n20:20:43:17  20:20:49:11\r\n  On va dire que le pr\u00e9sent\u00e9isme\r\n     est le tabou du moment.\r\n\r\n20:20:49:16  20:20:54:15\r\n           Les managers\r\n ne veulent pas voir ce ph\u00e9nom\u00e8ne.\r\n\r\n20:20:54:15  20:20:57:00\r\n     C'est dur de se l'avouer.\r\n\r\n20:20:57:05  20:21:01:03\r\n     P.FISCHER: Quelle serait\r\n       la responsabilit\u00e9..\r\n\r\n20:21:01:08  20:21:04:08\r\n..de l'entreprise et de l'employ\u00e9 ?\r\n\r\n20:21:04:12  20:21:08:12\r\n   V.BLANC: Pour l'entreprise,..\r\n\r\n20:21:08:17  20:21:17:03\r\n ..il y a une difficult\u00e9 \u00e0 \u00e9valuer\r\n   la performance correctement.\r\n\r\n20:21:17:08  20:21:21:14\r\n        Pour les \u00e9quipes,\r\n      \u00e0 avoir des objectifs.\r\n\r\n20:21:21:19  20:21:27:16\r\n    Tout ce qui \u00e9tait si simple\r\n   il y a 20 ans, aujourd'hui,..\r\n\r\n20:21:27:21  20:21:32:20\r\n     ..avec les changements, \r\n     ces rep\u00e8res sont perdus.\r\n\r\n20:21:33:01  20:21:39:14\r\n   C'est le r\u00f4le de l'entreprise\r\n     de clarifier ces points.\r\n\r\n20:21:39:19  20:21:44:15\r\n      Certains employ\u00e9s ont\r\n    une fragilit\u00e9 intrins\u00e8que.\r\n\r\n20:21:44:20  20:21:50:16\r\n    Ajoutez \u00e0 cela la pression\r\n d'un milieu professionnel lourd.\r\n\r\n20:21:50:21  20:21:55:09\r\n  P.FISCHER: On pourrait trouver\r\n       un profil \u00e0 risque.\r\n\r\n20:21:55:13  20:22:03:17\r\nOn voit que c'est quelqu'un qui aime\r\nles d\u00e9fis, qui s'investit \u00e9norm\u00e9ment.\r\n\r\n20:22:03:22  20:22:08:16\r\n Il existe un profil particulier ?\r\n\r\n20:22:08:21  20:22:17:09\r\n V.BLANC: Il y a moyen d'identifier\r\ncertains profils th\u00e9oriques \u00e0 risque.\r\n\r\n20:22:17:13  20:22:21:06\r\n On peut avoir une vuln\u00e9rabilit\u00e9.\r\n\r\n20:22:21:11  20:22:25:13\r\nIl suffit d'un accident de parcours.\r\n\r\n20:22:25:13  20:22:28:09\r\n  \u00c7a peut toucher tout le monde.\r\n\r\n20:22:28:13  20:22:32:08\r\n  Un environnement professionnel\r\n           difficile,..\r\n\r\n20:22:32:12  20:22:38:06\r\n   ..des collaborateurs dans la\r\ncomp\u00e9tition, et voil\u00e0, c'est parti.\r\n\r\n20:22:38:11  20:22:42:01\r\n      P.FISCHER: Aujourd'hui,\r\n  il existe tout un vocabulaire..\r\n\r\n20:22:42:06  20:22:44:15\r\n          ..pour parler\r\n     des maladies du travail.\r\n\r\n20:22:44:20  20:22:52:07\r\n      Quels sont aujourd'hui \r\n      les termes essentiels ?\r\n\r\n20:22:52:11  20:22:57:12\r\n V.BLANC: Il y a les workaholics.\r\n\r\n20:22:57:17  20:23:01:11\r\n     Puis il y a le burn out.\r\n\r\n20:23:01:15  20:23:06:00\r\n           Il y a aussi\r\n         le pr\u00e9sent\u00e9isme.\r\n\r\n20:23:06:05  20:23:13:08\r\n        Certaines personnes\r\nsont en perte de rep\u00e8res complets,..\r\n\r\n20:23:13:12  20:23:19:14\r\n      ..elles tombent malades\r\n      ou restent au domicile.\r\n\r\n20:23:19:19  20:23:24:10\r\n               Mais\r\n  aussi par d\u00e9pit professionnel.\r\n\r\n20:23:24:14  20:23:32:01\r\nP.FISCHER: Tous ces termes signifient\r\n un \u00e9puisement travail, finalement.\r\n\r\n20:23:32:06  20:23:36:19\r\n        V.BLANC: Une partie\r\n      est due \u00e0 l'entreprise.\r\n\r\n20:23:37:00  20:23:40:04\r\n  Une autre partie est inh\u00e9rente\r\n       aux collaborateurs.\r\n\r\n20:23:40:09  20:23:45:03\r\n        Il y a des m\u00e9langes\r\n    profitables \u00e0 l'entreprise.\r\n\r\n20:23:45:08  20:23:48:20\r\n Certains m\u00e9langes sont explosifs.\r\n\r\n20:23:49:01  20:23:52:00\r\n P.FISCHER: Vincent Blanc, merci.\r\n\r\n20:23:52:06  20:23:58:10\r\n           Pour \u00e9viter\r\n   la souffrance au travail,..\r\n\r\n20:23:58:16  20:24:03:02\r\n..testez vos capacit\u00e9s sur Internet.\r\n\r\n20:24:03:07  20:24:06:11\r\n      Nous lan\u00e7ons un jeu \r\n      en r\u00e9seau, Eco City.\r\n\r\n20:24:06:16  20:24:11:13\r\nOn peut s'essayer \u00e0 une carri\u00e8re\r\n   de salari\u00e9 ou de manager.\r\n\r\n20:24:11:18  20:24:16:19\r\n        Vous y trouverez\r\n   un environnement r\u00e9aliste.\r\n\r\n20:24:17:00  20:24:23:09\r\n   Au moment de vous inscrire,\r\n     vous aurez tous 20 ans.\r\n\r\n20:24:23:14  20:24:29:14\r\n      Tous les d\u00e9tails sur\r\n  www.toutestaxescomprises.ch.\r\n\r\n20:24:35:21  20:24:41:23\r\n Vous avez r\u00e9serv\u00e9 vos vacances,\r\n   mais il faut tout annuler.\r\n\r\n20:24:42:05  20:24:47:01\r\n     Le nombre d'annulations\r\n      est en augmentation.\r\n\r\n20:24:47:06  20:24:50:04\r\n     C'est devenu un march\u00e9.\r\n\r\n20:24:50:09  20:24:53:06\r\n      Qui perd, qui gagne ?\r\n\r\n20:24:53:11  20:24:55:04\r\n            Enqu\u00eate.\r\n\r\n20:24:59:08  20:25:03:07\r\nVous r\u00eavez de plages paradisiaques.\r\n\r\n20:25:03:12  20:25:07:06\r\n Direction une agence de voyages.\r\n\r\n20:25:07:11  20:25:12:13\r\n C'est quoi, le top du printemps ?\r\n\r\n20:25:13:02  20:25:16:04\r\n   La Polyn\u00e9sie, par exemple.\r\n\r\n20:25:16:09  20:25:20:12\r\n Toutes les destinations plage.\r\n\r\n20:25:21:17  20:25:26:07\r\n       10'000 frs pour deux\r\n  pour une semaine en Polyn\u00e9sie.\r\n\r\n20:25:26:11  20:25:29:18\r\nMais tout d'un coup, c'est le drame.\r\n\r\n20:25:30:05  20:25:33:15\r\n   Concernant l'annulation...\r\n\r\n20:25:34:09  20:25:37:08\r\n       Peu avant le d\u00e9part,\r\n       le destin s'acharne.\r\n\r\n20:25:37:18  20:25:41:02\r\n      Ca vous arrive souvent,\r\n         des annulations ?\r\n\r\n20:25:41:07  20:25:42:21\r\n      Oui, en ce moment,..\r\n\r\n20:25:43:02  20:25:45:18\r\n..il y a pas mal de gens malades.\r\n\r\n20:25:46:00  20:25:54:12\r\nUn gros rhume ou une intervention\r\n    chirurgicale non pr\u00e9vue.\r\n\r\n20:25:54:23  20:25:58:16\r\n   Il faut un certificat m\u00e9dical\r\n           \u00e0 l'appui,..\r\n\r\n20:25:58:21  20:26:01:21\r\n..sinon la facture vous fera tousser.\r\n\r\n20:26:02:08  20:26:04:22\r\n Les tour-op\u00e9rateurs proposent..\r\n\r\n20:26:05:03  20:26:07:20\r\n   ..une assurance annulation.\r\n\r\n20:26:08:02  20:26:14:18\r\n Si on est assur\u00e9 de fa\u00e7on priv\u00e9e,\r\non peut renoncer \u00e0 cette assurance.\r\n\r\n20:26:15:05  20:26:20:11\r\n    Le num\u00e9ro 1 des assurances\r\n    annulation, c'est le TCS.\r\n\r\n20:26:20:16  20:26:28:04\r\n1 mio de polices, 40 mios de chiffre\r\nd'affaires, 40 % de parts de march\u00e9.\r\n\r\n20:26:28:09  20:26:33:19\r\n    Cette assurance rembourse\r\n 15'000 cas d'annulation par an..\r\n\r\n20:26:34:01  20:26:36:07\r\n     ..\u00e0 1'000 frs en moyenne.\r\n\r\n20:26:36:12  20:26:39:07\r\n  Voici les principales raisons.\r\n\r\n20:26:46:19  20:26:50:09\r\n       Vous \u00eates sp\u00e9cialiste\r\n         des annulations ?\r\n\r\n20:26:50:14  20:26:51:18\r\n              Oui.\r\n\r\n20:26:51:23  20:26:54:17\r\nVous en avez eu combien ce matin ?\r\n\r\n20:26:54:22  20:26:56:01\r\n             10 cas.\r\n\r\n20:26:56:07  20:26:57:12\r\n         C'est beaucoup ?\r\n\r\n20:26:57:18  20:26:59:17\r\n      Pour la saison, oui.\r\n\r\n20:26:59:23  20:27:03:17\r\n La catastrophe \u00e0 Mad\u00e8re a jou\u00e9.\r\n\r\n20:27:04:11  20:27:08:18\r\n       En cas d'annulation,\r\n  quand n'est-on pas rembours\u00e9 ?\r\n\r\n20:27:09:00  20:27:11:22\r\nLors de la pand\u00e9mie en automne,..\r\n\r\n20:27:12:04  20:27:15:01\r\n..nous avons eu pour 100'000 frs..\r\n\r\n20:27:15:06  20:27:21:11\r\n..de demandes de remboursement pour\r\n des gens avec certificat m\u00e9dical.\r\n\r\n20:27:21:16  20:27:27:03\r\nOn a eu des demandes de personnes\r\n   qui avaient peur de partir.\r\n\r\n20:27:27:08  20:27:30:11\r\n L\u00e0, on n'entre pas en mati\u00e8re.\r\n\r\n20:27:30:22  20:27:36:05\r\nIl y a 15 ans, les employ\u00e9s buvaient\r\n l'ap\u00e9ro tous les 1'000 sinistres.\r\n\r\n20:27:36:10  20:27:38:12\r\n    Soit toutes les 3 semaines.\r\n\r\n20:27:38:18  20:27:42:04\r\n Aujourd'hui, ils seraient saouls\r\n        du matin au soir.\r\n\r\n20:27:42:14  20:27:46:17\r\n Le nombre de voyages a augment\u00e9\r\n      ces derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n20:27:46:22  20:27:51:10\r\n            Et donc,\r\n le demande d'assurances aussi.\r\n\r\n20:27:51:21  20:27:56:21\r\n L'assurance du TCS, c'est 100 frs\r\n     par an pour une famille.\r\n\r\n20:27:57:02  20:28:02:11\r\n        Chez le voyagiste,\r\n ce serait 50 frs par r\u00e9servation.\r\n\r\n20:28:02:15  20:28:07:01\r\n  L'agence va perdre jusqu'\u00e0 10 %\r\n        du prix du voyage.\r\n\r\n20:28:07:11  20:28:10:15\r\nNous ne gagnons pas de commissions.\r\n\r\n20:28:10:20  20:28:14:14\r\nOn rembourse presque la totalit\u00e9.\r\n\r\n20:28:15:02  20:28:20:07\r\n       Si je n'y vais pas,\r\n    qui va partir \u00e0 ma place ?\r\n\r\n20:28:20:20  20:28:32:11\r\nUn h\u00f4tel peut encaisser le s\u00e9jour\r\nannul\u00e9, puis le revendre ensuite.\r\n\r\n20:28:32:16  20:28:35:21\r\nL'assurance rembourse le client.\r\n\r\n20:28:36:03  20:28:40:05\r\n     Pour le consommateur, \r\n    il n'y a pas de dommage.\r\n\r\n20:28:40:10  20:28:45:19\r\n  Si l'h\u00f4tel arrive \u00e0 revendre \r\n  la chambre, il peut le faire.\r\n\r\n20:28:46:06  20:28:49:16\r\n      Le client est rembours\u00e9\r\n         par l'assurance.\r\n\r\n20:28:49:21  20:28:52:16\r\n   L'agence perd sa commission.\r\n\r\n20:28:52:21  20:28:58:14\r\n  Le prestataire s'en sort bien, \r\n il peut vendre 2 fois sa chambre.\r\n\r\n20:28:58:20  20:29:00:23\r\n      Nous sommes \u00e0 Ovronnaz.\r\n\r\n20:29:01:04  20:29:04:23\r\n Ici, inutile de payer \u00e0 l'avance.\r\n\r\n20:29:05:04  20:29:09:15\r\n          Les annulations\r\n    peuvent donc co\u00fbter cher.\r\n\r\n20:29:09:21  20:29:16:09\r\n Une heure par jour, la chef de la\r\nr\u00e9ception s'occupe des annulations.\r\n\r\n20:29:16:20  20:29:19:18\r\n           J'en ai 6.\r\n\r\n20:29:20:07  20:29:25:18\r\n En moyenne, c'est 2 % des nuit\u00e9es\r\n        qui sont annul\u00e9es.\r\n\r\n20:29:25:23  20:29:35:09\r\nSon but est de relouer les chambres\r\n      pour couvrir les frais.\r\n\r\n20:29:35:20  20:29:39:07\r\n  Lorsque l'annulation a lieu..\r\n\r\n20:29:39:11  20:29:41:18\r\n    ..\u00e0 la derni\u00e8re minute,..\r\n\r\n20:29:41:23  20:29:45:11\r\n        ..on est oblig\u00e9\r\n    de brader l'appartement.\r\n\r\n20:29:45:22  20:29:53:23\r\nIci, on vend une assurance annulation\r\n   qui n'en est pas vraiment une.\r\n\r\n20:29:55:05  20:29:57:20\r\n  C'est une assurance interne.\r\n\r\n20:29:58:02  20:30:00:22\r\nElle nous permet de rembourser..\r\n\r\n20:30:01:05  20:30:02:23\r\n       ..certains s\u00e9jours.\r\n\r\n20:30:03:16  20:30:09:10\r\n L'an pass\u00e9, Ovronnaz a encaiss\u00e9 \r\n 62'000 frs avec cette assurance.\r\n\r\n20:30:09:20  20:30:14:08\r\n       On gagne notre vie\r\n avec les s\u00e9jours que l'on vend.\r\n\r\n20:30:14:12  20:30:19:20\r\n    On ne gagne pas notre vie\r\n      avec les annulations.\r\n\r\n20:30:20:12  20:30:26:02\r\n     En 2009, l'h\u00f4tel a essuy\u00e9\r\n     une perte de 25'000 frs..\r\n\r\n20:30:26:07  20:30:29:02\r\n    ..\u00e0 cause des annulations.\r\n\r\n20:30:31:00  20:30:37:23\r\n     P.FISCHER: Ce qui frappe\r\n     dans votre reportage,..\r\n\r\n20:30:38:04  20:30:42:20\r\n ..c'est le nombre d'annulations.\r\n\r\n20:30:43:01  20:30:48:20\r\n  R.TSCHOUMY: Les gens r\u00e9servent\r\n          beaucoup plus.\r\n\r\n20:30:49:01  20:30:51:05\r\n        Avec les low-cost.\r\n\r\n20:30:51:10  20:30:59:11\r\n P.FISCHER: Les cabanes de montagne\r\nsont confront\u00e9es aussi \u00e0 ce probl\u00e8me.\r\n\r\n20:30:59:15  20:31:06:23\r\n  R.TSCHOUMY: Les gens r\u00e9servent\r\n   2 ou 3 cabanes de montagne.\r\n\r\n20:31:07:04  20:31:11:10\r\n R\u00e9sultat, il y en a 2 qui restent\r\n          sur le carreau.\r\n\r\n20:31:11:14  20:31:15:15\r\n      Pour les propri\u00e9taires,\r\n       c'est un vrai souci.\r\n\r\n20:31:15:20  20:31:20:09\r\n   Si les gens ne viennent pas,\r\n       on peut s'inqui\u00e9ter.\r\n\r\n20:31:20:13  20:31:24:07\r\n    Les responsables de cabanes\r\n        ont d\u00e9cid\u00e9 d'agir.\r\n\r\n20:31:24:11  20:31:28:23\r\n   Ils vont dor\u00e9navant demander\r\n des num\u00e9ros de cartes de cr\u00e9dit..\r\n\r\n20:31:29:04  20:31:32:09\r\n          ..pour pouvoir\r\n  se faire rembourser un minimum.\r\n\r\n20:31:32:13  20:31:38:07\r\n     P.FISCHER: Si je r\u00e9serve\r\n    avec ma carte de cr\u00e9dit,..\r\n\r\n20:31:38:11  20:31:43:06\r\n        ..et que j'annule,\r\n     qu'est-ce qui se passe ?\r\n\r\n20:31:43:06  20:31:45:18\r\nR.TSCHOUMY: Dans certains h\u00f4tels, on\r\n      vous facture une nuit,..\r\n\r\n20:31:45:23  20:31:47:11\r\n   ..dans d'autres l'int\u00e9gralit\u00e9\r\n            du s\u00e9jour.\r\n\r\n20:31:47:16  20:31:48:21\r\n   Il n'y a pas de base l\u00e9gale.\r\n\r\n20:31:49:02  20:31:51:08\r\n   Il est donc important de lire\r\n     les conditions g\u00e9n\u00e9rales.\r\n\r\n20:31:51:12  20:31:53:16\r\n  P.FISCHER: Et chez le m\u00e9decin ?\r\n\r\n20:31:53:21  20:31:56:08\r\nIl faut annuler dans les 24 heures ?\r\n\r\n20:31:56:12  20:32:00:10\r\n           R.TSCHOUMY:\r\n   Il y a plusieurs politiques.\r\n\r\n20:32:00:14  20:32:05:09\r\n       Les psychiatres vous\r\n   facturerons syst\u00e9matiquement.\r\n\r\n20:32:05:13  20:32:10:19\r\nPour les psychiatres, une absence a\r\n une signification th\u00e9rapeutique.\r\n\r\n20:32:11:00  20:32:13:19\r\n         P.FISCHER: Merci,\r\n   voyons la suite du reportage.\r\n\r\n20:32:17:08  20:32:22:04\r\n      Voyons le tarif TARMED.\r\n\r\n20:32:22:09  20:32:24:23\r\n         Ce n'est pas \u00e7a.\r\n\r\n20:32:25:05  20:32:29:18\r\n     Recherchons \"annulation\".\r\n\r\n20:32:29:23  20:32:35:07\r\n       Pas de points TARMED\r\n    pour un rendez-vous manqu\u00e9.\r\n\r\n20:32:35:11  20:32:39:14\r\n        Si je ne vais pas\r\n  \u00e0 un rendez-vous de m\u00e9decin,..\r\n\r\n20:32:39:20  20:32:41:19\r\n      ..je n'ai rien \u00e0 payer.\r\n\r\n20:32:42:00  20:32:48:15\r\n  Mais le pr\u00e9sident des m\u00e9decins\r\nsuisses d\u00e9fend la libert\u00e9 de choix.\r\n\r\n20:32:49:04  20:32:52:12\r\nIl y a un espace de temps r\u00e9serv\u00e9..\r\n\r\n20:32:52:17  20:32:55:10\r\n       ..pour un patient.\r\n\r\n20:32:55:15  20:32:59:07\r\n Le droit existe de facturer \u00e7a.\r\n\r\n20:32:59:19  20:33:03:13\r\n          Un droit, oui,\r\n    mais pas de bases l\u00e9gales.\r\n\r\n20:33:03:19  20:33:07:07\r\n    F.Gueissaz est dermatologue\r\n           \u00e0 Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n20:33:07:11  20:33:12:14\r\n   Il lui est arriv\u00e9 d'attendre\r\n   jusqu'\u00e0 5 patients par jour.\r\n\r\n20:33:12:19  20:33:17:12\r\n          Il facture donc\r\n   chaque absence non-justifi\u00e9e.\r\n\r\n20:33:17:23  20:33:19:15\r\n       Pour le m\u00e9decin,..\r\n\r\n20:33:19:21  20:33:22:06\r\n   ..c'est un manque \u00e0 gagner.\r\n\r\n20:33:22:11  20:33:26:23\r\n     Et \u00e7a permet de donner\r\n     une le\u00e7on au patient.\r\n\r\n20:33:27:11  20:33:33:19\r\n  Dans son syst\u00e8me informatique,\r\nles patients volages sont rep\u00e9r\u00e9s.\r\n\r\n20:33:34:00  20:33:37:13\r\nLes absents re\u00e7oivent ce courrier.\r\n\r\n20:33:37:18  20:33:42:07\r\nUne absence co\u00fbte entre 30 et 50 frs.\r\n\r\n20:33:42:12  20:33:45:04\r\n      C'est comme une amende.\r\n\r\n20:33:45:09  20:33:50:15\r\n Non, le patient peut \u00eatre g\u00ean\u00e9\r\n      de n'\u00eatre pas venu.\r\n\r\n20:33:50:20  20:33:54:10\r\n    Ca le d\u00e9douane vis-\u00e0-vis\r\n        de son m\u00e9decin.\r\n\r\n20:33:54:14  20:33:59:15\r\n      S'il ne re\u00e7oit rien,\r\nil ne sait pas s'il peut revenir.\r\n\r\n20:33:59:20  20:34:01:16\r\n        O\u00f9 va cet argent ?\r\n\r\n20:34:01:21  20:34:04:19\r\nIl va dans les frais du cabinet.\r\n\r\n20:34:05:00  20:34:07:10\r\n   C'est une facture normale.\r\n\r\n20:34:07:15  20:34:10:12\r\n  Je payerai des imp\u00f4ts dessus.\r\n\r\n20:34:10:23  20:34:17:16\r\n  Plus loin, chez un g\u00e9n\u00e9raliste.\r\n\r\n20:34:17:22  20:34:23:23\r\nIl est 18h00, bilan de la journ\u00e9e.\r\n\r\n20:34:26:08  20:34:28:12\r\n      J'ai vu 25 patients.\r\n\r\n20:34:28:17  20:34:32:17\r\n3 d\u00e9fections: un s'est excus\u00e9,..\r\n\r\n20:34:32:22  20:34:35:20\r\n  ..un autre, je m'y attendais.\r\n\r\n20:34:36:01  20:34:39:04\r\n Et la 3\u00e8me, c'est une surprise.\r\n\r\n20:34:39:09  20:34:44:12\r\n        Elle a d\u00fb oublier,\r\nmais je ne vais pas lui en vouloir.\r\n\r\n20:34:44:23  20:34:51:09\r\nA 50 frs le rendez-vous, le m\u00e9decin\r\n peut perdre 500 frs par semaine.\r\n\r\n20:34:51:14  20:34:55:08\r\n     Mais ici, pas de punition\r\n        pour les infid\u00e8les.\r\n\r\n20:34:55:18  20:35:00:17\r\n Quand le patient ne vient pas,\r\n    je rattrape mon retard.\r\n\r\n20:35:00:22  20:35:04:19\r\n          Je privil\u00e9gie\r\n     mon rapport au patient.\r\n\r\n20:35:05:00  20:35:12:14\r\n  Si j'estime que la confiance \r\n  est rompue avec mon patient..\r\n\r\n20:35:12:19  20:35:16:13\r\n   ..parce qu'il ne vient pas,\r\n        je lui en parle.\r\n\r\n20:35:17:00  20:35:20:06\r\nLes m\u00e9decins font ce qu'ils veulent.\r\n\r\n20:35:20:11  20:35:24:11\r\nFacturer ou pas, virer le patient,\r\n   tous les coups sont permis.\r\n\r\n20:35:24:22  20:35:27:01\r\n       On r\u00e9glemente tant.\r\n\r\n20:35:27:06  20:35:35:13\r\n  S'il reste de l'appr\u00e9ciation\r\n  dans un domaine, c'est bien.\r\n\r\n20:35:36:01  20:35:39:18\r\n      Pas de r\u00e9glementations,\r\n          pas de logique.\r\n\r\n20:35:39:23  20:35:44:16\r\n         Le plus simple,\r\n c'est d'aller \u00e0 ses rendez-vous.\r\n\r\n20:35:52:00  20:35:57:09\r\n   On a voulu savoir combien \r\n  co\u00fbtait une photo passeport.\r\n\r\n20:35:57:14  20:36:03:11\r\n    Est-ce plus ou moins cher\r\n       qu'il y a 50 ans ?\r\n\r\n20:36:09:17  20:36:13:19\r\nDans un photomaton, tout est permis.\r\n\r\n20:36:14:01  20:36:17:18\r\n     Petite mine, gros tic...\r\n\r\n20:36:17:23  20:36:23:03\r\n     Parfois, c'est la honte,\r\n  parfois, c'est la d\u00e9claration.\r\n\r\n20:36:23:08  20:36:25:05\r\n          C'est mignon !\r\n\r\n20:36:25:10  20:36:31:08\r\n            Le prix moyen\r\npour 4 photos passeport est de 9 frs.\r\n\r\n20:36:31:13  20:36:36:11\r\n     Il faut travailler 12 min\r\n      pour pouvoir les payer.\r\n\r\n20:36:36:17  20:36:39:07\r\n   Invent\u00e9 dans les ann\u00e9es 30,..\r\n\r\n20:36:39:12  20:36:44:05\r\n ..le photomaton conna\u00eet son essor\r\n        dans les ann\u00e9es 60.\r\n\r\n20:36:44:10  20:36:47:09\r\nLes 4 photos co\u00fbtaient alors 2 frs.\r\n\r\n20:36:47:14  20:36:51:15\r\n        Pour se les offrir,\r\n   il fallait travailler 30 min.\r\n\r\n20:36:51:20  20:36:58:08\r\n Les photos ont gagn\u00e9 en qualit\u00e9 et\r\nsont devenues beaucoup moins ch\u00e8res.\r\n\r\n20:36:58:13  20:37:03:06\r\n   Si on veut fignoler, on peut\r\n   d'adresser \u00e0 un photographe.\r\n\r\n20:37:03:11  20:37:06:20\r\n      C'est 2 fois plus cher\r\n        que le photomaton.\r\n\r\n20:37:07:02  20:37:12:13\r\n    Pour des photos gratuites,\r\n il n'y a pas mieux que la police.\r\n\r\n20:37:12:18  20:37:16:19\r\n       L\u00e0, vous aurez droit\r\n     \u00e0 votre meilleur profil !\r\n\r\n20:37:17:14  20:37:21:12\r\n  La bourse \u00e9tait dans le rouge\r\n          aujourd'hui.\r\n\r\n20:37:21:17  20:37:26:08\r\n      Mais sur la semaine,\r\n notre indice a repris 137 frs.\r\n\r\n20:37:26:12  20:37:29:11\r\nIl termine la journ\u00e9e \u00e0 6'393 frs.\r\n\r\n20:37:30:11  20:37:32:17\r\n     La semaine prochaine,..\r\n\r\n20:37:32:23  20:37:38:01\r\n      ..TTC s'int\u00e9ressera\r\n    \u00e0 la vente aux ench\u00e8res.\r\n\r\n20:37:38:06  20:37:40:01\r\n      Comment s'y prendre ?\r\n\r\n20:37:40:06  20:37:42:14\r\n      Combien \u00e7a rapporte ?\r\n\r\n20:37:42:20  20:37:46:22\r\n D'ici l\u00e0, vous pouvez commencer\r\n         \u00e0 faire le tri.\r\n\r\n20:37:47:04  20:37:49:17\r\n         Bonne semaine,\r\n     douce nuit, \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n20:37:51:05  20:37:59:06\r\n SOUS-TITRAGE SWISS TXT 1211 GENEVE 8\r\nInfos TXT 776 et www.sous-titrage.ch\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZB091595\r\nDate de transcription : 02-JUL-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:02 > 0:00:26) [89%] : \r\nDes employ\u00e9es \u00e9puis\u00e9s et qui s'accrochent \u00e0 leur job, c'est le pr\u00e9sent\u00e9isme une nouvelle maladie du travail t\u00e9moignage et consultation, vous devez annul\u00e9 au dernier moment, votre rendez- vous chez le m\u00e9decin ou vos vacances baln\u00e9aires qui paye et surtout qui en profite et puis grande nouveaut\u00e9 sur notre site internet le lancement d'un jeu interactif pour mieux comprendre l'\u00e9conomie, vous pourrez tous vous lancer dans une carri\u00e8re de salari\u00e9s ou m\u00eame de patron.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:49 > 0:01:02) [91%] : \r\nBonsoir, bienvenue \u00e0 tous, l'absent\u00e9isme selon des grands fl\u00e9aux de l'\u00e9conomie, il co\u00fbte tr\u00e8s cher, non seulement aux entreprises mais aussi \u00e0 toute la soci\u00e9t\u00e9, c'est notre chiffre de la semaine, Sophie avec Metz.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:06 > 0:02:06) [92%] : \r\n600 600 francs, c'est ce que co\u00fbte chaque journ\u00e9e d'absence \u00e0 l'employeur et par ann\u00e9e, la facture de l'absent\u00e9isme en Suisse et de plusieurs milliards, c'est donc beaucoup beaucoup d'argent, on est souvent autre les lundis et les vendredis et dans une entreprise de 100 personnes en moyenne 3 employ\u00e9es sont port\u00e9s p\u00e2les en permanence, d'ailleurs ce qui se met au frais, c'est toujours un peu les m\u00eames enfin bref, sur ces 600 francs un tiers repr\u00e9sente des co\u00fbts Directs comme des frais de traitement, les 2 tiers restant sont des co\u00fbts indirects, comme la baisse de rentabilit\u00e9 ou la formation d'un rempla\u00e7ant, finalement, pourquoi on est absent, bien s\u00fbr, il y a toujours des malins avec des excuses coul\u00e9 dans le bronze, mais dans la plupart des cas quand on ne peut pas assurer son travail, c'est pour de bonnes raisons 60 pourcent des absences sont dues \u00e0 des maladies diverses 20 pourcent concernent des maladies li\u00e9es directement au travail, notamment des maladies psychiques dans 15 pourcent des cas les accidents non professionnels sont en cause, enfin les accidents professionnels justifie 5 pourcent des absences.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:07 > 0:02:15) [92%] : \r\nEt puis, il y en a qui ne sont jamais absents comme Patrick, on l'adore le boss mais il nous fait vraiment trim\u00e9 alors des fois, on aimerait bien qu'il soit un peu moins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:18 > 0:02:33) [92%] : \r\nEh bien c'est rat\u00e9 encore plus cher que l'absent\u00e9isme c'est le pr\u00e9sent\u00e9isme, mais ce n'est pas comme on pourrait le croire, des gens qui glande au travail, mais bien au contraire, des employ\u00e9es qui s'accrochent \u00e0 leur job jusqu'\u00e0 l'\u00e9puisement, t\u00e9moignage recueilli par Sophie Lagrange.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:35 > 0:02:38) [71%] : \r\nOn beaucoup pour embellir le courant 2000.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:39 > 0:02:52) [94%] : \r\nSt\u00e9phane \u00e9tait responsable d'une petite entreprise dans le commerce du vin, un travail dans lequel il s'investissait \u00e0 fond, d\u00e9veloppant des activit\u00e9s de sa propre initiative motiv\u00e9e par une promesse de devenir un jour associ\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:53 > 0:03:04) [90%] : \r\nC'est mon c\u00f4t\u00e9 Challenger et vouloir vraiment toujours r\u00e9ussir note tout de m\u00eame que j'ai pratiqu\u00e9 de de ma vie professionnelle au priv\u00e9, j'ai toujours vouloir voulu r\u00e9ussir ce que j'entrepreneur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:03:05 > 0:03:19) [87%] : \r\nAu d\u00e9but, ils \u00e9taient 3 employ\u00e9, mais finalement, il s'\u00e9tait retrouv\u00e9 quasi seul pour tout assumer, r\u00e9sultat il en faisait encore plus passons toujours plus de temps au bureau travaillant 6 jours sur 7, renvoyant ses vacances \u00e0 perp\u00e8te.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:20 > 0:03:33) [85%] : \r\nSans t\u00eate, je sais pas, j'allais pas bien, je ne connaissais pas vraiment l\u00e0 la raison commune emprisonn\u00e9 dans ma t\u00eate, o\u00f9 j'avais que mes pens\u00e9es qui \u00e9tait par rapport au travail par rapport au lendemain au journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:03:34 > 0:03:38) [92%] : \r\nEt le soir quand il rentrait chez lui, \u00e7a continuait \u00e0 tourner dans sa t\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:38 > 0:03:50) [91%] : \r\nMais vraiment cela face \u00e0 soi-m\u00eame et c'est peut-\u00eatre l\u00e0 aussi un probl\u00e8me, comment \u00e7a peut se couper du monde, on n'a pas envie de sortir parce qu'on est fatigu\u00e9, on a envie, dormir \u00e0 la fatigue, mais le probl\u00e8me c'est que quand on va au lit, on n'arrive pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:03:52 > 0:03:55) [94%] : \r\nSt\u00e9phane a fini par se d\u00e9cider \u00e0 aller consulter son mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:03:57 > 0:04:25) [91%] : \r\nIl est venu me voir, est en perte de rep\u00e8res \u00e9puis\u00e9s dormaient plus les beaucoup de sympt\u00f4mes trouve la concentration, il avait l'impression de flotter, il \u00e9tait vraiment mal et, bon ben si j'essaie d'investiguer avec lui les causes de sages tr\u00e8s vite compris que dans une dans une esp\u00e8ce d'engrenage o\u00f9 oui il \u00e9tait \u00e9puis\u00e9 par sa propre dynamique et aussi par la dynamique de l'entreprise, il a fallu du temps pour qu'on d\u00e9cortique ce qui se passait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:25 > 0:04:42) [89%] : \r\nPerte de rep\u00e8res, perte de sens, perte d'efficacit\u00e9 et, finalement, perte de motivation St\u00e9phane forc\u00e9 et contraint par son m\u00e9decin finit par prendre une semaine de vacances, mais ce n'\u00e9tait de loin pas suffisant alors venons tout de suite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:43 > 0:04:54) [81%] : \r\n\u00e7a, l\u00e0 j'ai vraiment qu'on va dire que c'est-\u00e0-dire alors j'avais plus de force, la t\u00eate j'ai impression que j'ai la Teitgen explos\u00e9 non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:54 > 0:05:20) [83%] : \r\nMoi j'aime bien le les termes Burning in permis \u00e0 haute parce qu'au fond, peu ceux qui ont v\u00e9cu \u00e7a, je peux vous avouer que j'ai connu \u00e7a, on sent effectivement une sorte d'incendie int\u00e9rieur d'abord, un esp\u00e8ce de vide qui se fait \u00e0 l'int\u00e9rieur, \u00e7a br\u00fble, et puis je dirais l'burning out, c'est quand tout s'effondre toute cette dynamique, tiens on particuli\u00e8re motivation motivation s'effondre, on pense de cette phase-l\u00e0 sont bien int\u00e9rieure l'effondrement complet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:05:21 > 0:05:36) [91%] : \r\nSt\u00e9phane, lui, avec l'aide de son m\u00e9decin n'est pas all\u00e9 jusqu'\u00e0 l'effondrement complet, il a donn\u00e9 sa d\u00e9mission avant et il a trouv\u00e9 un autre travail dans un autre secteur, mais comment a-t-il pu \u00eatre entra\u00een\u00e9s dans un telle engrenage Auchan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:36 > 0:05:44) [85%] : \r\nArriver, on croit que c'est juste un petit coup de fatigue passager et on se dit bon ben \u00e7a va, \u00e7a va passer, et puis en fin de compte, ben on continue \u00e0 les doigts dans le mieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:45 > 0:05:51) [86%] : \r\nPour le Docteur Curse nerfs son patient a pr\u00e9sent\u00e9 en peu de temps tout le tableau de l'\u00e9puisement professionnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:52 > 0:06:04) [90%] : \r\nMoi je pense qu'il y a beaucoup de de personnes qui vont se reconna\u00eetre dans dans ce patient, justement parce qu'il est tr\u00e8s caricaturale, donc m\u00eame si c'est \u00e0 monde dans une moindre mesure, les gens vont se dire : tiens, c'est marrant aussi je traverse \u00e0 \u00e7a et \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:06:04 > 0:06:08) [100%] : \r\nLe travail c'est la sant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:06:08 > 0:06:20) [88%] : \r\nAujourd'hui, on devrait ajouter c'est aussi des souffrances et justement, paradoxe, voil\u00e0 qui nous ram\u00e8ne aux origines du mot travail \u00e9coutez plut\u00f4t notre consultant plate.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:06:26 > 0:06:32) [80%] : \r\nMon travail vient du latin tripale You qui \u00e9tait un instrument de torture, constitu\u00e9e de 3 pieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:06:32 > 0:06:46) [88%] : \r\nEt donc c'est \u00e0 partir de ce sens-l\u00e0, instruments, instrument de torture faire souffrir que s'est d\u00e9velopp\u00e9 le sens du mot travail qui jusqu'au 12\u00e8me si\u00e8cle, signifiait avant tout tourments souffrance telle fatigue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:53 > 0:07:08) [84%] : \r\nAlors, souffrance peine fatigue, aujourd'hui on dirait plut\u00f4t Burning Burn Out stress ou m\u00eame pr\u00e9sent\u00e9isme, il existe en fait tout un glossaire pour parler des maladies du travail, alors quel mot pour dire quels mot c'est ce qu'on va voir avec notre consultant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:10 > 0:07:22) [87%] : \r\nRassemblant, n\u00e9 le 24 mars 1957 \u00e0 Lausanne, profession, consultant en management, fondateur de l'institut et ce matin, sondage et marketing d'entreprise signe particulier : la nostalgie des ann\u00e9es 50.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:24 > 0:07:31) [92%] : \r\nVincent Blanc bonsoir bonsoir le pr\u00e9sent\u00e9isme vous dites \u00e7a co\u00fbte 3 fois plus cher que l'absent\u00e9isme comment on arrive \u00e0 ces chiffres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:07:31 > 0:07:57) [87%] : \r\nMais d'abord, parce qu'on identifie beaucoup plus difficilement le pr\u00e9sent\u00e9isme et qui concerne beaucoup plus de monde et qui fait partie, v\u00e9ritablement des mots de l'entreprise et du si\u00e8cle parce qu'il est difficile \u00e0 identifier comme on peut calculer \u00e0 ce sont des \u00e9valuations sophistiqu\u00e9 entre l'allocation des ressources, nombre de collaborateurs pr\u00e9sents dans les \u00e9quipes et ce qu'ils devraient pouvoir produire et par des calculs ainsi complexe, on mesure les \u00e9carts vont nous d\u00e9duit donc quelles sont les heures perdues ou non utilis\u00e9 par les collaborateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:57 > 0:08:04) [94%] : \r\nAlors comme vous le dites, l'absent\u00e9isme, on le voit le pr\u00e9sent\u00e9isme c'est plus sournois est-ce que il y a un petit c\u00f4t\u00e9 bombe \u00e0 retardement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:05 > 0:08:25) [90%] : \r\nAlors il y a un petit c\u00f4t\u00e9 bombardements in\u00e9vitablement si l'entreprise est dans une voie o\u00f9 elle se dirige vers une augmentation de la pression, perte de rep\u00e8res, on dans l'\u00e9mission passablement ce mot rep\u00e8re et effectivement \u00e7a va ressortir d'une fa\u00e7on ou une autre, les collaborateurs, dit-on, se rembourse des privations qui peuvent rencontrer des frustrations et \u00e7a peut \u00eatre aussi une forme de presque pr\u00e9sent\u00e9isme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:25 > 0:08:30) [92%] : \r\nEt on a une id\u00e9e du chiffre, \u00e7a concerne combien de personnes le pr\u00e9sent\u00e9isme telle qu'il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9crit tout \u00e0 l'heure dans le reportage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:30 > 0:08:42) [93%] : \r\nD'apr\u00e8s les \u00e9tudes, il semblerait qu'on avoisine les 14 15 pourcent par rapport \u00e0 4 pourcent d'absent\u00e9isme, 3 fois, comme vous le disiez, 3 fois le taux de l'absent\u00e9isme 15 pourcent de pr\u00e9sent\u00e9isme des entreprises moyennes nationales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:42 > 0:08:52) [89%] : \r\nEt les entreprises, justement, n'a trouv\u00e9 aucune qui voulait nous en parler, comment vous l'interpr\u00e9tez est ce qu'il y a un refus de d'admettre de reconna\u00eetre cette nouvelle maladie, si c'en est une.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:52 > 0:09:12) [88%] : \r\nOui, comme il y a 5 ans, on en parlait tr\u00e8s difficilement l'absent\u00e9isme c'\u00e9tait tabou, aujourd'hui il pr\u00e9sent\u00e9isme, on en prend conscience, donc c'est de nouveau le tabou du moment, on va dire, mais d'autre part, c'est tr\u00e8s difficile \u00e0 \u00e9valuer, \u00e0 ces \u00e9tudes sont complexes pour pouvoir identifier pr\u00e9sent\u00e9isme des managers ne veulent pas le voir, c'est quand m\u00eame un peu le solde de leurs actions ou de leur inaction par rapport aux collaborateurs, donc c'est dur tout l'avouer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:12 > 0:09:20) [91%] : \r\nQuelle serait la responsabilit\u00e9 et de l'entreprise et de l'employ\u00e9 parce j'imagine comme on le voit dans le sujet tout \u00e0 l'heure, il y a une part de 2 1.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:20 > 0:10:06) [87%] : \r\nOui, alors pour l'entreprise, il y a clairement une difficult\u00e9 \u00e0 \u00e9valuer la performance correctement \u00e0 donner des instruments de gestion manager pour pouvoir ressentir leurs \u00e9quipes pour les \u00e9quipes \u00e0 avoir des objectifs avoir cahier des charges un certain r\u00f4le bien d\u00e9fini, tout ce qui \u00e9tait si simple il y a 20 ans aujourd'hui, avec la pression avec les changements, l'information, la quantit\u00e9 d'de choses \u00e0 effectuer, h\u00e9 bien sont perdu ses rep\u00e8res sont perdus : L \u00e0, c'est le r\u00f4le de l'entreprise de reclasser chez ces points pour l'employ\u00e9 pour l'employ\u00e9, c'est autre chose, certains collaborateurs ont des fragilit\u00e9s intrins\u00e8ques tout monde finalement \u00e0 un moment donn\u00e9 dans sa vie une situation peut-\u00eatre particuli\u00e8re qui peut \u00e0 partir sur un rel\u00e2chement ajoutez \u00e0 \u00e7a la pression d'un milieu professionnel lourd c'est l\u00e0 \u00e7a va faire des diff\u00e9rences.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:10:06 > 0:10:19) [91%] : \r\nOui, alors on pourrait trouver un profil \u00e0 risque, comme on l'a vu dans le reportage tout \u00e0 l'heure, on voit que c'est quelqu'un qui se met des d\u00e9fis qui s'investit \u00e9norm\u00e9ment, est ce qu'il existerait un profil de personne plus susceptibles de faire du pr\u00e9sent\u00e9isme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:19 > 0:10:51) [86%] : \r\nDans le pr\u00e9sent\u00e9isme comme dans les monts du travail il y a effectivement moyen d'identifier certains profils th\u00e9orique \u00e0 risques, sachant que tout un chacun peut un jour avoir ce profil se \u00e7a qu'il est important d'obtenir, en fonction de son histoire de vie ou son essor professionnelle en \u00e0 mon autre effectivement avoir une vuln\u00e9rabilit\u00e9, c'est clair, il suffit d'un incident de parcours professionnel, une p\u00e9riode de recherche d'emploi, d'o\u00f9 moi, \u00e7a peut \u00eatre effectivement \u00e7a touche tout le monde les doutes s'installent en haut vraiment professionnel difficile des managers, pas tr\u00e8s \u00e0 l'\u00e9coute et collaborateurs dans la comp\u00e9tition et voil\u00e0 c'est parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:10:51 > 0:11:03) [85%] : \r\nAlors oui, il existe aujourd'hui et, \u00e7a, un peu frappant pour les, les, les gens que nous sommes qui voyons cela de l'ext\u00e9rieur, tout un vocabulaire pour parler des maladies du travail je dirais quelles sont aujourd'hui les termes essentiels qu'est-ce qu'il recouvre exactement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:03 > 0:11:36) [88%] : \r\nOui c'est nouvelles normes de l'emploi mais tout d'abord il y aller workaholic, qui sont des personnes qui sont addictifs au travail qui ne peuvent plus s'arr\u00eater, puis il y a des personnes qui sont, c'est-\u00e0-dire qu'ils ont accumul\u00e9 tellement qu'il craque physiquement, il y a des personnes qui sont pr\u00e9sent\u00e9isme, c'est-\u00e0-dire qui ne ne font plus appel \u00e0 leurs ressources alors que l'aide arrive sont impuissants face \u00e0 la t\u00e2che, il y a des personnes qui sont en perte de rep\u00e8res complet et qui sont en absent\u00e9isme qui tombe malade ou qui restent au domicile parce que pour X, Y pr\u00e9sents, ils arrivent plus \u00e0 revenir tout simplement pour maladie, mais aussi M. par d\u00e9pit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:11:36 > 0:11:40) [83%] : \r\nTous ces termes finalement est qui recouvre pas la m\u00eame chose, c'\u00e9tait de forme d'\u00e9puisement au travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:40 > 0:11:59) [88%] : \r\nAlors il y a une partie Clermont qui est d\u00fb \u00e0 l'entreprise mais aussi une partie qui est \u00e9vident, in\u00e9vitablement et cons\u00e9quente aux collaborateurs, comme on l'a dit, certaines fragilit\u00e9s qui sont l\u00e0 et puis il y a un m\u00e9lange qui peut \u00eatre profitable pour l'entreprise, savoir cadrer savoir entour\u00e9 et il y a d'autres m\u00e9langes qui sont explosifs, on ne sait pas le faire et on en paye le sol.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:11:59 > 0:12:40) [91%] : \r\nVincent Blanc merci et puis si on veut peut-\u00eatre \u00e9viter la souffrance au travail, h\u00e9 bien \u00e7a serait peut-\u00eatre une id\u00e9e de tester vos capacit\u00e9s sur internet, je vous le disais en titre nous lan\u00e7ons d\u00e8s aujourd'hui un nouveau jeu interactif City qui se joue en r\u00e9seau, chacun peut s'essayer \u00e0 une carri\u00e8re de salari\u00e9s ou alors de manager \u00e0 cet enjeu, vous allez le voir didactique et m\u00eame amusant, vous y trouverez un environnement des plus r\u00e9aliste, il y a l'usine, le syndicat, la banque et m\u00eame au club de golf et puis \u00e7a vous fera peut-\u00eatre r\u00eaver au moment de vous inscrire, vous aurez tous 20 ans voil\u00e0 tous les d\u00e9tails sur notre site Internet, toutes taxes comprises Point CH bonne chance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:12:46 > 0:13:05) [89%] : \r\nEt vous avez peut-\u00eatre r\u00e9server une semaine de vacances pour P\u00e2ques tout \u00e0 coup, c'est la cata, il faut tout annuler h\u00e9 bien rassurez-vous, vous n'\u00eates pas les seuls, le nombre d'annulations est en tr\u00e8s forte augmentation, au point que c'est m\u00eame devenu un v\u00e9ritable march\u00e9 alors qu'il est perdant, qui en profite aussi, c'est une enqu\u00eate de Rapha\u00ebl Chung.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:13:10 > 0:13:22) [94%] : \r\nVous r\u00eavez de paysages paradisiaques de de soleil de chaleur en cette veille de vacances, direction une agence de voyages, le ma\u00eetre de c\u00e9r\u00e9monie, c'est lui, il doit nous faire saliver au fait c'est quoi, le top du printemps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:24 > 0:13:31) [77%] : \r\nC'\u00e9tait une mesure non la Polyn\u00e9sie par exemple beaucoup de destinations des \u00e0 100 sud plage plaisir \u00e9vident.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:31 > 0:13:37) [89%] : \r\nDonc il va pour une \u00eele de Polyn\u00e9sie 10000 francs pour 2 pour une semaine de r\u00eave all in Close Yves mais tout d'un coup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:13:37 > 0:14:05) [89%] : \r\nC'est le drame concernant l'annulation ton client de ce tweet voil\u00e9e, il faudrait faire la d\u00e9claration de avant le d\u00e9part, le destin s'acharne arrive souvent des annulations et malheureusement vous voyez en ce moment il y a quand m\u00eame pas mal de gens un peu malade et on a eu encore hier, effectivement, malheureusement le probl\u00e8me avec la un gros rhume ou avec une intervention chirurgicale qui n'\u00e9tait pas pr\u00e9vu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:14:05 > 0:14:10) [96%] : \r\nBon, il faut vraiment que ce soit un tr\u00e8s gros rhume, certificat m\u00e9dical \u00e0 l'appui, sinon la facture va vous faire tous ces.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:10 > 0:14:25) [91%] : \r\nLe tour-op\u00e9rateur en Suisse propose d'office une assurance annulation et souvent rapatriement, les agences de voyages en principe quand elles ont un client en face d'elle demande si elles sont d\u00e9j\u00e0 couvertes au niveau familial, auquel cas on peut renoncer \u00e0 cette assurance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:26 > 0:14:36) [90%] : \r\nEn Suisse, le num\u00e9ro 1 de l'assurance annulation, c'est le livre est h\u00e9ritier du TCS : un 1000000 de police 80 millions de chiffre d'affaires annuel 40 pourcent de parts de march\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:14:36 > 0:14:40) [79%] : \r\nBonjour, j'ai 2 dossiers-l\u00e0, il y en a un qui est urgent, c'est pour ces catastrophes naturelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:14:40 > 0:14:51) [86%] : \r\nCette assurance rembourse 15000 cas d'annulation par ann\u00e9e \u00e0 1000 francs chacun en moyenne hit parade des raisons de ces annulations, maladie, accident, d\u00e9c\u00e8s, catastrophe naturelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:14:51 > 0:15:15) [86%] : \r\nIl faudrait ici confirm\u00e9 que donc le dossier est \u00e9galement en novembre, vous \u00eates sp\u00e9cialiste des annulations, c'est bien \u00e7a, tout \u00e0 fait, vous en avez eu combien ce matin ce matin d\u00e9j\u00e0, un indice dit Icare, c'est beaucoup pour la saison, oui effectivement, bon, il y a eu la catastrophe naturelle au Portugal \u00e0 Mad\u00e8re, \u00e7a fait peut-\u00eatre qu'elles augmenter en cas d'annulation de quelqu'un, on n'est pas rembours\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:15 > 0:15:41) [92%] : \r\nPar exemple, la pand\u00e9mie qui a fait les les gros titres en Automne dernier, h\u00e9 bien nous avons \u00e0 peu pr\u00e8s eu pour environ 100000 francs de demandes de remboursement pour des gens qui ne pouvait pas y aller parce qu'ils avaient un certificat m\u00e9dical, par contre, on a eu des demandes de gens qui avaient peur d'aller sur un site comme les \u00c9tats-Unis, et \u00e9videmment, l\u00e0, on n'entre pas en mati\u00e8re de la peur n'est pas assurable en elle- m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:41 > 0:15:50) [89%] : \r\nLa l\u00e9gende dit qu'il y a 15 ans, les employ\u00e9es buvait l'ap\u00e9ro tous les 1000 sinistres soit environ toutes les 3 semaines, aujourd'hui ce n'est plus possible, il serait sous du matin au soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:50 > 0:16:02) [89%] : \r\nAvec les low-cost, il est clair que la propension \u00e0 voyager, a fortement augment\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es, et donc automatiquement la demande fut pour ce genre de de produits d'assistance augmente \u00e9galement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:16:02 > 0:16:16) [93%] : \r\nL'assurance du livret qui c'est environ 100 francs pour toute la famille et pour une ann\u00e9e, si vous prenez une assurance chez un voyagiste, ce sera plus de 50 francs mais pour chacune de vos r\u00e9servations, l'agence de son c\u00f4t\u00e9 va perdre jusqu'\u00e0 10 pourcent du prix du voyage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:16 > 0:16:25) [87%] : \r\nBonne gagnant par notre commission sur cette sur ces affaires-l\u00e0, on rembourse aux clients l'int\u00e9gralit\u00e9, sauf quelques dizaines de francs de frais de dossier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:16:25 > 0:16:31) [91%] : \r\nMais si moi je n'y vais pas, il s'envole ou mon voyage qui va dormir dans mon lit et se vautrer sur ma plage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:31 > 0:16:56) [87%] : \r\nUn prestataire de services \u00e0 la base un h\u00f4tel peut faire respecter des conditions d'annulation c'est-\u00e0-dire respectivement encaisser le montant int\u00e9gral d'un s\u00e9jour et peut-\u00eatre leur \u00e0 vendre ensuite l'assurance rembourse elle au client le dommage, donc, au niveau du du consommateur, il y a absolument pas dommage maintenant si l'h\u00f4tel arrive \u00e0 revendre une 2\u00e8me fois sa chambre, personne ne l'emp\u00eache de le faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:16:56 > 0:17:07) [88%] : \r\nDonc r\u00e9sumons, le client est rembours\u00e9 par l'assurance, il ne paient rien, sinon les frais de dossier, l'agence, elle perd sa commission et celui qui s'en sort le mieux, c'est le prestataire qui peut vendre 2 fois sachant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:17:09 > 0:17:25) [86%] : \r\nNous sommes \u00e0 Ovronnaz on y trouve des forfaits ski h\u00f4tels, pensions, massages, sauna, etc, ici on n'a pas besoin de payer \u00e0 l'avance des annulations peuvent donc co\u00fbter cher via Saint-Andr\u00e9 ces chefs de la r\u00e9ception, mais une heure par jour, elle ne r\u00e9ceptionne que les annulations.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:17:26 > 0:17:30) [89%] : \r\nAlors l\u00e0, il y en a pas beaucoup, j'en ai une, 2, 3, 4, 5, 6.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:17:30 > 0:17:36) [84%] : \r\n6 annulation en une journ\u00e9e, il para\u00eet que c'est la moyenne sur 120000 nuit\u00e9es annuelles, c'est \u00e0 2 pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:17:36 > 0:17:41) [87%] : \r\n\u00e7a nul, \u00e7a revient dans leur contingent et vont nous envoyer d'autres clients \u00e7a, bon, c'est un ancien client.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:17:41 > 0:17:46) [96%] : \r\nLe but, c'est de renouer les chambres \u00e0 tout prix pour au moins couvrir les frais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:17:46 > 0:17:54) [85%] : \r\nCes jours, il est possible lorsque l'annulation lieu vraiment \u00e0 la derni\u00e8re derni\u00e8re minute que l'on soit oblig\u00e9 de brader comment dira l'appartement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:55 > 0:18:03) [92%] : \r\nMais en plus si on vend aux clients une assurance annulation qui en fait n'en est pas vraiment une, \u00e0 la base de ce concept Olivier fond qui sait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:18:03 > 0:18:11) [77%] : \r\nT'habill\u00e9 pour l'occasion, c'est l'assurance infernaux ben qui nous permet justement de rembourser certains s\u00e9jours qui n'aurait pas \u00e9t\u00e9 honor\u00e9 par le clients.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:18:11 > 0:18:18) [92%] : \r\n10 francs par forfait de 3 jours et plus l'ann\u00e9e pass\u00e9e Ovronnaz a encaiss\u00e9 62000 francs avec sa propre assurance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:18:19 > 0:18:30) [94%] : \r\nLe but c'est pas de devenir riche avec \u00e7a on gagne notre vie avec les s\u00e9jours qu'on vend, on gagne pas notre vie avec les s\u00e9jours qu'on ne vend pas et avec cette petite casserole qui est cr\u00e9\u00e9 \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de cela.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:30 > 0:18:38) [89%] : \r\nEffectivement, en 2009, malgr\u00e9 ce compte \u00e0 part l'h\u00f4tel a essuy\u00e9 une perte s\u00e8che de 25000 francs \u00e0 cause des s\u00e9jours annul\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:18:41 > 0:18:47) [87%] : \r\nRapha\u00ebl Tschoumy, bonsoir, bonsoir, alors ce qui frappe dans votre reportage, c'est quand m\u00eame incroyable nombres d'annulation, vous avez une explication.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:18:47 > 0:19:03) [88%] : \r\nMais avec l'explosion du locaux les gens r\u00e9servent beaucoup plus ces 4 5 6 7 r\u00e9servations par ann\u00e9e pour les petits s\u00e9jours pour les plus grands s\u00e9jour alors qu'il y a une dizaine d'ann\u00e9es, on faisait un ou 2 gros voyages et comme ces s\u00e9jours sont parfois moins cher, on a beaucoup moins de scrupules \u00e0 annuler tous souhaitent le pont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:19:03 > 0:19:09) [97%] : \r\nEt m\u00eame dans des endroits o\u00f9 on s'y attend pas vraiment par exemple les cabanes de montagne sont, elles aussi, confront\u00e9s \u00e0 ce probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:19:09 > 0:19:40) [90%] : \r\nEh bien, \u00e9coute les gens partent en randonn\u00e9e, il r\u00e9serve pas une mais 2 ou 3 cabanes de montagne et en fonction, en fonction de leur avancement, ils vont dans une ou l'autre de ces cabanes, r\u00e9sultat, une ado qui restent sur le carreau, c'est de la nourriture qui passe \u00e0 la poubelle, ces d\u00e9lits qui restent vides en plus pour les propri\u00e9taires de cabanes, c'est un vrai souci, on est en montagne, si des gens ne viennent pas, on peut s'inqui\u00e9ter r\u00e9ellement r\u00e9sultat les les responsables de cabanes ont d\u00e9cid\u00e9 d'agir et dor\u00e9navant, ce sera comme pour un h\u00f4tel, ils vont demander les num\u00e9ros de cartes de cr\u00e9dit pour pouvoir se faire rembourser au moins un minimum.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:19:40 > 0:19:46) [92%] : \r\nAlors justement si je r\u00e9serve une chambre d'h\u00f4tel avec ma carte de cr\u00e9dit et que j'annule au dernier moment qu'est-ce qui se passe et ce qui est une pratique commune.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:19:46 > 0:20:02) [90%] : \r\nAucune pratique commune certains vos h\u00f4tels vont vous facturer une nuit d'autres aucune doute l'int\u00e9gralit\u00e9 du s\u00e9jour, il n'y a pas de base l\u00e9gale, raison pour laquelle c'est vraiment extr\u00eamement important de lire les conditions g\u00e9n\u00e9rales et donc \u00e7a vaut la peine de prendre la loupe parce qu'en g\u00e9n\u00e9ral elles sont et qui donc tr\u00e8s petit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:20:02 > 0:20:07) [94%] : \r\nEt chez le m\u00e9decin, on a tous en t\u00eate l'avertissement \u00e0 qui dit qu'il faut annuler dans les 24 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:20:07 > 0:20:19) [90%] : \r\nMais les m\u00e9decins, il y a aussi plusieurs politiques, il y a un corps m\u00e9dical qui qui ne changent pas et qui vous facturera syst\u00e9matiquement, ce sont les psychiatres parce que pour les psychiatres, une absence a une signification th\u00e9rapeutique, tout simplement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:20:19 > 0:20:24) [92%] : \r\nEt alors pour les autres m\u00e9decins, ben, on va voir un petit peu comment \u00e7a se passe avec la suite de votre reportage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:20:26 > 0:20:38) [82%] : \r\nVoyons, voyons, tarif Tarmed bon, on va aller au chapitre, oreilles, nez pharynx par du coup glande thyro\u00efde non c'est pas \u00e7a, direction les moteurs de recherche annulation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:20:40 > 0:20:57) [90%] : \r\nRien du tout, pas de quoi Tarmed pour un rendez- vous manqu\u00e9 \u00e7a veut dire que si je ne vais pas un rendez- vous de m\u00e9decins, je n'ai rien \u00e0 payer, logique puisque toute la facturation m\u00e9dicale passe par les points Tarmed mais \u00e7a veut dire quoi logique dans la t\u00eate d'un toubib, le pr\u00e9sident des m\u00e9decins suisses d\u00e9fend la libert\u00e9 de choix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:59 > 0:21:09) [91%] : \r\nC'est vrai qu'il y a l\u00e0 un espace de temps r\u00e9serv\u00e9 qui n'est pas cens\u00e9 \u00eatre r\u00e9serv\u00e9 pour b\u00e2iller aux corneilles mais pour un patient ou une patiente qui l'a demand\u00e9 et donc le droit existe de facture est-ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:21:10 > 0:21:14) [96%] : \r\nUn droit oui mais pas de base l\u00e9gale pour l'\u00c9tat bonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:21:14 > 0:21:27) [91%] : \r\nF\u00e9lix geisha et dermatologue \u00e0 Neuch\u00e2tel, il lui est arriv\u00e9 d'attendre jusqu'\u00e0 5 patients par jour, l'\u00e9quivalent de 3 semaines de vacances ras-le-bol de se faire poser des lapins il facture dor\u00e9navant chaque absence non justifi\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:27 > 0:21:37) [93%] : \r\nPour le m\u00e9decin, c'est un manque \u00e0 gagner, mais aussi une petite le\u00e7on qu'on peut faire au patient en lui disant \u00e9coutez, on vous a r\u00e9serv\u00e9 du temps, vous n'\u00eates pas l\u00e0 \u00e7a nous \u00e7a vous co\u00fbte quelque chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:21:38 > 0:21:55) [86%] : \r\nDans son syst\u00e8me informatique, les patients volages sont rep\u00e9r\u00e9s, la preuve, pas venu le temps est-on plus de rendez- vous en 2010 les absents re\u00e7oivent ce courrier pour chaque rendez- vous manqu\u00e9, c'est entre 30 et 50 francs, \u00e7a d\u00e9pend des ann\u00e9es de fid\u00e9lit\u00e9 comme demande finalement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:55 > 0:22:20) [90%] : \r\nNon, non, c'est aussi un bonne conscience pour le patient, il faut se rendent compte que le patient, il peut \u00eatre g\u00ean\u00e9 d'pas, il se dit maintenant je suis d\u00e9douaner vis-\u00e0-vis de mon m\u00e9decin il m'envoie une facture, je peux revenir alors que si il re\u00e7oit rien il sait pas tr\u00e8s bien la situation et cet argent il va o\u00f9 concr\u00e8tement ah bah il va dans les fraises et divers du cabinet et c'est clair que dans la comptabilit\u00e9, c'est une facture normale de ma comptabilit\u00e9 et puis je vais payer mes imp\u00f4ts dessus aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:22:20 > 0:22:28) [92%] : \r\nAh bon, ce n'est pas pour \u00e9viter Madame en Polyn\u00e9sie, on est rassur\u00e9, \u00e0 peine plus loin, \u00e0 quelques rues de l\u00e0 chez un g\u00e9n\u00e9raliste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:22:31 > 0:22:33) [91%] : \r\nIl est 18 heures : bilan de la journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:35 > 0:22:54) [87%] : \r\nJ'ai vu une vague sa patiente aupr\u00e8s dans la journ\u00e9e, 3 d\u00e9fections qu'il s'est excus\u00e9, une autre, je m'attendais tout \u00e0 fait \u00e7a ne viennent pas, et puis la 3\u00e8me alors c'est une surprise, c'est pas tr\u00e8s bien ce qui s'est pass\u00e9 vient toujours en g\u00e9n\u00e9ral assez rendez- vous elle a certainement oubli\u00e9, mais je sais pas pour \u00e7a que je vais lui en vouloir plus que \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:22:54 > 0:23:04) [90%] : \r\n3 lapins en une journ\u00e9e, \u00e0 environ 50 francs de rendez- vous, Christophe perso pourrait perdre plus de 500 francs \u00e0 la fin de la semaine, mais ici, pas question de punir les infid\u00e8les.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:23:05 > 0:23:24) [89%] : \r\nPendant que le patient vient pages de nouveau je rattrape tout le retard que j'ai pris dans la journ\u00e9e, am\u00e8ne alors toujours est-il que ce que je privil\u00e9gie c'est quand m\u00eame mon rapport aux patients et la confiance que j'ai avec lui, qui doit \u00eatre r\u00e9ciproque et puis si j'estime que cette confiance est rompue, du fait qu'il ne vient pas, je lui en parle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:23:25 > 0:23:31) [85%] : \r\nLes m\u00e9decins font donc ce qu'ils veulent la facture et ne pas facturer le patient, tous les coups sont permis, et \u00e7a ne risque pas se changer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:23:31 > 0:23:47) [91%] : \r\nOn a \u00e9videmment tellement que s'il y a un domaine dans lequel l'appr\u00e9ciation, m\u00eame si c'est celui-l\u00e0 encore, un domaine dans lequel l'appr\u00e9ciation personnelle et le le la relation qu'on a avec les gens, peut prendre sa place, je crois que j'ai envie de le garder comme \u00e7a pas de r\u00e8glement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:23:47 > 0:23:53) [86%] : \r\nPassion pas logique, sa maman, en fait, le plus simple, c'est peut-\u00eatre de prendre rendez- vous et d'y aller non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:24:02 > 0:24:14) [90%] : \r\nEt si vous n'avez pas encore annuler votre voyage, vous aurez peut-\u00eatre besoin d'une photo passeport Sofia Pec mais a voulu savoir combien \u00e7a co\u00fbte et si c'est plus ou moins cher qu'il y a 50 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:24:21 > 0:24:33) [86%] : \r\nDans un Photomaton, tout est permis, petite mine Grosquik parfois cela parfois la d\u00e9claration, oh que c'est mignon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:24:35 > 0:24:46) [88%] : \r\nEnfin, si on s'y fait tirer le portrait, c'est surtout pour avoir des photos passeport, le prix moyen pour 4 photos et de 9, il faut donc travailler environ 12 minutes pour pouvoir les pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:24:48 > 0:25:25) [88%] : \r\nInvent\u00e9 dans les ann\u00e9es 30 le Photomaton conna\u00eet son essor dans les ann\u00e9es 60, c'\u00e9tait il y a 50 ans et les 4 photos co\u00fbtait alors 2 francs pour se les offrir, il fallait trimer une bonne demi- heure de flash en clic-clac le lot de photos passeport a gagn\u00e9 en qualit\u00e9 est devenu beaucoup moins cher qu'il y a un demi- si\u00e8cle, bon, si on veut fignoler, on peut s'adresser \u00e0 un photographe, c'est 2 fois le prix du Photomaton, mais alors l\u00e0 c'est mais pour des photos vraiment r\u00e9glo et tout \u00e0 fait gratuite, il y a pas mieux que la police Mama c'est ouvert o\u00f9, en plus de votre portrait de face, vous aurez droit \u00e0 votre meilleur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:25:25 > 0:25:26) [69%] : \r\nProfil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:25:28 > 0:25:59) [91%] : \r\nLa bourse suisse \u00e9tait l\u00e9g\u00e8rement dans le rouge aujourd'hui mais bonne semaine quand m\u00eame pour notre indice qui a repris 137 francs, il termine la journ\u00e9e \u00e0 6393 la semaine prochaine, ne manquez pas TTC si vous voulez vous d\u00e9barrasser dans Tableaux d'une vieille commode ou d'un bibelot, vous saurez tout sur les ventes aux ench\u00e8res, comment s'y prendre les objets les plus recherch\u00e9s combien tout cela rapporte d'ici l\u00e0, h\u00e9 bien vous pouvez d\u00e9j\u00e0 commencer \u00e0 faire le tri, ben, c'est aussi une bonne semaine une douce nuit \u00e0 tr\u00e8s bient\u00f4t.\r\n\r\n\n"], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1004888814", "summary": "20:12.38\r\nPlateau : diverses pr\u00e9sentations de FISCHER, Patrick avec son invit\u00e9 BLANC, Vincent, consultant et directeur de l'Institut de sondages, de sant\u00e9 et de  management (ISMAT) (pr\u00e9sent\u00e9isme co\u00fbte plus cher que l'absent\u00e9isme, plus  difficile \u00e0 identifier, vocabulaire des diff\u00e9rents maux du travail)", "id": "888813", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}, {"internalArchiveId": "GS1004888815", "summary": "LE CHIFFRE DE LA SEMAINE\r\n20:12.55\r\nSUISSE : pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives sur le chiffre de la semaine, 600 francs suisses, le co\u00fbt d'une journ\u00e9e d'absence d'un employ\u00e9 \u00e0 son employeur, ainsi que sur les causes de cet absent\u00e9isme. absent\u00e9isme ", "id": "888814", "visualThemes": ["ABSENT\u00c9ISME"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "GS1004888816", "summary": " LE PRESENTEISME\r\n20:14.28\r\nSUISSE : divers plans PUILLOUD, St\u00e9phane, victime de pr\u00e9sent\u00e9isme, dans ses activit\u00e9s quotidiennes / itw PUILLOUD, St\u00e9phane (voulait absolument r\u00e9ussir, obs\u00e9d\u00e9 par son travail) / itw docteur KURSNER, David, g\u00e9n\u00e9raliste et m\u00e9decin du travail (sympt\u00f4mes de St\u00e9phane Puilloud tr\u00e8s repr\u00e9sentatif de l'\u00e9puisement  professionnel, burn in et burn out, perte de motivation). condition de   travail ", "id": "888815", "visualThemes": ["CONDITION DE TRAVAIL"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "GS1004888817", "summary": "LES MOTS D'ARGENT\r\n20:18.15\r\nSUISSE : itw ROSSARI, Corinne, linguiste (origine du mot travail li\u00e9e \u00e0 la torture)", "id": "888816", "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "GS1004888818", "summary": " ON ANNULE TOUT\r\n20:24.59\r\nGen\u00e8ve : int agence de voyages Transcontinental, itw LUTERBACHER, Claude, administrateur Transcontinental (diff\u00e9rentes assurances annulations, perdent commission sur annulations) / divers plans LUTERBACHER, Claude discutant avec PELLET, Christian, conseiller en voyages Transcontinental, pour annulation de voyage / itw PELLET, Christian (nombreuses annulations dues \u00e0 maladie) / int bureaux TCS, itw employ\u00e9 sp\u00e9cialiste des annulations (nombreuses annulations suite catastrophe naturelle \u00e0 Mad\u00e8re) / itw DEFALQUE, Marc, directeur TCS  Assurances (annulations pour raisons m\u00e9dicales accept\u00e9es mais pas pour peur de pand\u00e9mie). assurance, tourisme ", "id": "888817", "visualThemes": ["TOURISME", "ASSURANCE", "AGENCE DE VOYAGES"], "visualGeographicals": ["GENEVE"], "visualCorporations": ["TCS"]}, {"internalArchiveId": "GS1004888819", "summary": " Ovronnaz, Bains d'Ovronnaz : enneig\u00e9 divers plans des Bains d'Ovronnaz avec baigneurs se baignant dans piscine ext\u00e9rieure chauff\u00e9e fumant (10\", 4\", 7\", 8\") / itw D'ANDRES, Jacinthe, cheffe de r\u00e9ception (doivent parfois brader chambres suite annulation) / itw FORO, Olivier, directeur marketing (assurance   annulation des Bains sert juste \u00e0 couvrir frais). assurance, tourisme   centre thermal ", "id": "888818", "visualThemes": ["TOURISME", "ENNEIG\u00c9", "ASSURANCE", "CENTRE THERMAL"], "visualGeographicals": ["OVRONNAZ"]}, {"internalArchiveId": "GS1004888820", "summary": "20:32.15\r\nNeuch\u00e2tel : diverses pages du site de Tarmed avec recherche de tarif pour  annulation sans r\u00e9sultat (16\") / divers plans porte et salle d'attente vide  (10\") / itw DE HALLER, Jacques, pr\u00e9sident de la FMH (droit de facturer  temps r\u00e9serv\u00e9, souhaite laisser la d\u00e9cision \u00e0 l'appr\u00e9ciation personnelle).  exercice de la m\u00e9decine ", "id": "888819", "visualThemes": ["EXERCICE DE LA M\u00c9DECINE"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL"], "visualPersons": ["DE HALLER, JACQUES"], "visualCorporations": ["FMH"]}, {"internalArchiveId": "GS1004888821", "summary": " Neuch\u00e2tel : divers plans GUEISSAZ, F\u00e9lix, dermatologue, dans ses activit\u00e9s professionnelles (12\", 7\") / itw GUEISSAZ, F\u00e9lix (facture les annulations non justifi\u00e9es pour responsabiliser les patients) / itw PERSOZ, Christophe,   g\u00e9n\u00e9raliste (refuse de faire payer ses patients pour annulations). exercice de la m\u00e9decine ", "id": "888820", "visualThemes": ["EXERCICE DE LA M\u00c9DECINE"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL"]}, {"internalArchiveId": "GS1004888822", "summary": "CA EUT PAYE\r\n20:36.09\r\nSUISSE : pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives sur le prix de photographies d'identit\u00e9 dans un Photomaton aujourd'hui et il y a 50 ans. photographie, prix   (\u00e9conomie).", "id": "888821", "visualThemes": ["PHOTOGRAPHIE", "PRIX (\u00c9CONOMIE)"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}], "program": {"href": "/programs/437", "id": "437", "name": "T.T.C. (Toutes taxes comprises)"}, "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "LAGRANGE, Sophie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "TSCHOUMY, Rapha\u00e8le", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "FISCHER, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FISCHER, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "GOUJON, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "MIONE, Marcel", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GOUJON, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"name": "TSR", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "1647643", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "version": 7, "medium": {"id": "ZF008976", "position": "01"}}, {"id": "528287", "comment": "\nSUJET : LE PRESENTEISME\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "version": 5, "medium": {"id": "ZB097886", "position": "01"}}, {"id": "528286", "comment": "emission\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 4, "medium": {"id": "ZB091595", "position": "01"}}, {"id": "528285", "comment": "SUJET : ON ANNULE TOUT", "isColor": true, "ratio": "16:9", "version": 3, "medium": {"id": "LM112810", "position": "01"}}, {"id": "528284", "comment": "\nSUJET : LE PRESENTEISME\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "version": 2, "medium": {"id": "LM112943", "position": "01"}}, {"id": "528283", "comment": "emission\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM113018", "position": "01"}}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2010", "maxPublicationDate": "2010", "start": 7000, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer pvvKNMR6xArb0JC5fWFSJrhuMXRM"}]