[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2010&maxPublicationDate=2010&start=1600&rows=25", "count": 9467, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2010&maxPublicationDate=2010&start=1625&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2010&maxPublicationDate=2010&start=9442&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2010&maxPublicationDate=2010&start=1575&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2010&maxPublicationDate=2010&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-968062AA-FDB1-4CB7-BAA1-CBA97A6E29F7", "internalArchiveId": "968062AA-FDB1-4CB7-BAA1-CBA97A6E29F7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Rencontre avec Robert Bober, \u00e9crivain", "publicationDate": "2010-10-31T00:00:00Z", "durationSec": 7064, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicGeographicals": ["France"], "thematicThemes": ["\u00e9crivain", "litt\u00e9rature"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2010-11-29T14:07:59Z", "program": {"href": "/programs/E1398E9A-403C-4DA9-AFCC-D7E606FAE13F", "id": "E1398E9A-403C-4DA9-AFCC-D7E606FAE13F", "name": "Comme il vous plaira"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Sigel, Charles", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Hiestand, G\u00e9rald", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sigel, Charles", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bober, Robert", "role": "\u00e9crivain", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-259897", "internalArchiveId": "GE1010259898", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "12H45 - 10.10.31", "publicationDate": "2010-10-31T00:00:00Z", "durationSec": 1200, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-11-29T23:10:11Z", "speechToTexts": ["UMID : ZB092517\r\nDate de transcription : 20-NOV-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:14 > 0:01:07) [93%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, bienvenue dans ce journal, voici les titres de ce dimanche 31 octobre et neuch\u00e2telois aux urnes ils \u00e9lisent un nouveau conseiller d'\u00c9tat, apr\u00e8s le d\u00e9part pr\u00e9cipit\u00e9 du lib\u00e9ral- radical Fr\u00e9d\u00e9rique Hainard au total, 8 candidats 2 favoris, on fait le point dans un instant sur les premiers r\u00e9sultats, les socialistes pour l'abolition de l'arm\u00e9e, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s mettent en ce moment m\u00eame la derni\u00e8re main au nouveau programme du parti, on y trouve \u00e9galement le d\u00e9passement du capitalisme, un amendement propos\u00e9 par les jeunesses socialistes leur pr\u00e9sident C\u00e9dric Wermuth sera en Direct dans ce journal et puis l'\u00e9ch\u00e9ance historique en C\u00f4te d'Ivoire apr\u00e8s 6 reports en 5 ans, les bureaux de vote ont ouvert ce matin pour une pr\u00e9sidentielle, qui doit clore une d\u00e9cennie de crise : Laurent Gbagbo toujours au pouvoir malgr\u00e9 un mandat \u00e9chu en 2005 figure parmi les candidats les neuch\u00e2telois \u00e9taient donc appel\u00e9s aux urnes ce dimanche, les \u00e9lecteurs doivent choisir, qui si\u00e8ge \u00e0 la place de Fr\u00e9d\u00e9ric Hainard au Conseil d'\u00c9tat, le Vert Patrick Patrick \u00c9rard pardon et le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:07 > 0:01:21) [93%] : \r\nPLR Thierry Grosjean font office de favoris, mais 6 autres candidats sont en lice cette dispersion politique pourrait provoquer quelques surprises et tout de suite, je vous propose de nous rendre \u00e0 Neuch\u00e2tel, on vous retrouve Claudio Personeni je crois que vous avez des premiers r\u00e9sultats d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:23 > 0:02:26) [91%] : \r\nOui, tout \u00e0 fait, on a les premiers r\u00e9sultats, ils sont tr\u00e8s provisoire, les r\u00e9sultats des grandes villes sont pas encore tomb\u00e9e mais ces r\u00e9sultats montrent en t\u00eate sur 31 communes le lib\u00e9ral- radical Thierry Grosjean, avec 6900 voix il est suivi par le Vert Patrick \u00c9rard, avec 4823 voix et en 3\u00e8me position en trouve Pierre-Alain Storrer du Parti bourgeois d\u00e9mocratique avec 737 voix, l'enjeu de cette \u00e9lection jeu politique de s\u00e9lection de cette \u00e9lection, c'est bien entendu de savoir si la droite, le Parti radical et lib\u00e9ral occurrence conservera sa majorit\u00e9 au Conseil d'\u00c9tat, \u00e0 cette question, il pourrait ne pas y avoir de r\u00e9ponse aujourd'hui en effet il y a 8 candidats Alice s'il est peu probable que l'Inde, c'est 8 mois d'une grosse surprise, r\u00e9ussissent \u00e0 passer la barre de la majorit\u00e9 absolue, il faudra donc 2\u00e8me tour, ce sera le 21 novembre derri\u00e8re l'enjeu politique, il y a un autre enjeu autrement important, c'est celui de la cr\u00e9dibilit\u00e9 du gouvernement neuch\u00e2telois mise \u00e0 mal par l'affaire Hainard est-ce que le lecteur sanctionnera ceux dans l'urne en privil\u00e9giant les petits candidats, au d\u00e9triment des grands pour l'heure, ensemble, pas en prendre le chemin et pour r\u00e9pondre \u00e0 cette question, il faudra attendre les r\u00e9sultats d\u00e9finitifs, \u00e7a sera dans une ou 2 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:02:27 > 0:02:50) [92%] : \r\nSalut, merci et puis je signale que la r\u00e9daction neuch\u00e2telois se mobilisent, cet apr\u00e8s- midi pour une \u00e9mission sp\u00e9ciale consacr\u00e9e \u00e0 cette \u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'\u00c9tat, Rendez-vous sur TSR1 \u00e0 17 heures 15 le Parti socialiste suisse inscrit l'abolition de l'arm\u00e9e dans son programme, c'est l'une des surprises de ce week- end au congr\u00e8s alors qu'\u00e0 Lausanne, l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s doit adopter sa nouvelle feuille de route en vote final, on y trouve \u00e9galement le revenu minimum.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:50 > 0:03:01) [94%] : \r\nAinsi que le d\u00e9passement du capitalisme en bref un Net coup de barre \u00e0 gauche et sur place, on retrouve C\u00e9dric Wermuth, pr\u00e9sident des Jeunesses socialistes, on vous imagine plut\u00f4t satisfaite ce week- end.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:03 > 0:03:13) [80%] : \r\nOui, tout \u00e0 fait Week-End plein de succ\u00e8s donc pour nous, d'abord on a termin\u00e9 la r\u00e9colte pour notices h\u00e2tive la 12 que la gamme \u00e9tude s\u00e9rie d'amendements que vous venez de mentionner sur un bon week- end.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:03:13 > 0:03:19) [96%] : \r\nAlors, certains diraient que ce congr\u00e8s a surpris parce qu'il y a plus \u00e0 gauche, peut-\u00eatre qu'on pouvait la tendresse que vous \u00e7a vous assure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:21 > 0:03:39) [84%] : \r\nOui, pour \u00eatre tout \u00e0 fait honn\u00eate quelques amendements avaient \u00e9t\u00e9 assez surpris, on a fait passer le \u00e7a l'issue d\u00e9mocratique du le vent le d\u00e9passement du capitalisme de revenu minimal de base, l\u00e0, on est tr\u00e8s fier d'avoir mis en place, il reste digne de gauche devait l'alternative \u00e0 la politique Joiselle PS va sortir renforc\u00e9 de ce congr\u00e8s, \u00e7a c'est s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:03:39 > 0:03:54) [90%] : \r\nAlors on a compris, vous Jeunesse socialiste avait gagn\u00e9 sur pas mal de portes avaient \u00e9t\u00e9 soutenus et du c\u00f4t\u00e9 des Romands notamment, et du c\u00f4t\u00e9 peut-\u00eatre des plus anciens du parti, quel r\u00f4le vous pouvez jouer dans cette ann\u00e9e qui nous s\u00e9pare de l'\u00e9lection faite \u00e0 des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:55 > 0:04:17) [84%] : \r\nJe crois pour nous pour la jeunesse est importante, tout commence de mobiliser la jeunesse cit\u00e9 il la jeunesse qui a clairement montr\u00e9 qu'elle a certes elle de de gauche qu'elle peut \u00eatre de gauche avec la r\u00e9colte de notre initiative Alain 12 avec tout le moment mouvement qui s'est cr\u00e9\u00e9 autour de la Jeunesse socialiste, c'est \u00e0 nous de convaincre la jeunesse n'est pas tomb\u00e9 pour la droite nationaliste hindou a commenc\u00e9 ce d\u00e9bat \u00e0 partir d'aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:04:17 > 0:04:29) [89%] : \r\nVrai par \u00e9voqu\u00e9 d\u00e9j\u00e0 un cette initiative pour laquelle vous avez obtenu suffisamment de signatures la A12 donc pour limiter l'\u00e9cart des salaires dans les entreprises, au-del\u00e0 de ces signatures r\u00e9colt\u00e9es franchement est-ce que vous pensez que c'est r\u00e9aliste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:30 > 0:04:52) [92%] : \r\nOui, tout \u00e0 fait, je pense que c'est r\u00e9aliste, la grande question qui se pose, \u00e7a l'excite initiatif c'est justement est-ce que notre d\u00e9mocratie a encore le pouvoir de dire nous voulons imposer des r\u00e8gles qui sont les m\u00eames pour tous dans ce pays ou est-ce que on accepte la dominance de quelqu'un manager est cas un accord dans les grandes entreprises, nous pensons que c'est le grand temps de la d\u00e9mocratie qu'il faut remettre \u00e0 sa place dans ce pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:04:52 > 0:05:11) [94%] : \r\nC\u00e9dric Wermuth, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous \u00e0 l'\u00e9tranger, au surlendemain de la d\u00e9couverte de 2 colis pi\u00e9g\u00e9s visant les \u00c9tats-Unis, les enqu\u00eateurs soup\u00e7onnent un Saoudien sp\u00e9cialiste des explosifs et r\u00e9put\u00e9 proche d'Al-Qa\u00efda, hier soir, les forces de s\u00e9curit\u00e9 y\u00e9m\u00e9nites ont arr\u00eat\u00e9 une femme soup\u00e7onn\u00e9e d'\u00eatre \u00e9galement impliqu\u00e9es Marion Faliu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:12 > 0:05:35) [94%] : \r\nLes 2 colis pi\u00e9g\u00e9s sont partis d'ici \u00e0 Sanaa, hier soir, une femme d'une vingtaine d'ann\u00e9es a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9e, elle serait l'exp\u00e9die des colis, la police y\u00e9m\u00e9nite a remont\u00e9 sa trace gr\u00e2ce \u00e0 son num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone portable, qui figurait sur les bordereaux des paquets, tout semble d\u00e9signer la branche d'Al-Qa\u00efda dans la p\u00e9ninsule arabique, le Y\u00e9men est donc fortement mis sous pression par la Maison Blanche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:37 > 0:05:49) [96%] : \r\nNous ne permettrons \u00e0 personne de s'immiscer dans les affaires y\u00e9m\u00e9nites et dans la lutte contre Al-Qa\u00efda nous les combattrons par nos propres moyens et selon nos propres plans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:51 > 0:06:14) [94%] : \r\nLes 2 paquets \u00e9taient destin\u00e9s \u00e0 la communaut\u00e9 juive de Chicago des paquets contenant un puissant explosif dissimul\u00e9 dans une cartouche d'imprimante avec un dispositif de mise \u00e0 feu op\u00e9rationnel, les 2 colis provenaient du Y\u00e9men, le 1er a \u00e9t\u00e9 intercept\u00e9 \u00e0 Duba\u00ef dans un entrep\u00f4t FedEx, le second dans un avion UPS \u00e0 l'a\u00e9roport 10 Midland au centre de l'Angleterre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:16 > 0:06:31) [76%] : \r\nOui peut nous pensons que mat\u00e9riel Oreka exploser dans l'avion, oui, mais je ne pourront pas parier sur du moment o\u00f9 cela devait se prenait les il n'y a pas d'\u00e9l\u00e9ments qui ce il devait poser au-dessus du sol britannique bien s\u00fbr un petit enfin l'exclu construction voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:06:32 > 0:06:40) [95%] : \r\n26 autres colis suspects ont \u00e9t\u00e9 saisis au Y\u00e9men, UPS et FedEx ont d\u00e9cid\u00e9 d'interrompre leurs services \u00e0 partir de ce pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:06:41 > 0:07:00) [92%] : \r\nCette explosion ce matin dans le centre d'Istanbul, un attentat que la police a attribu\u00e9 \u00e0 un kamikaze, le corps d'un homme a d'ailleurs \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s sans doute celui de l'auteur de l'attaque, la bombe a bless\u00e9 au moins 22 personnes 12 civils passant et 10 policiers stationn\u00e9s sur la place Taksim, le secteur a imm\u00e9diatement \u00e9t\u00e9 boucl\u00e9 l'attentat n'a pas \u00e9t\u00e9 revendiqu\u00e9 pour l'instant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:07:03 > 0:07:24) [91%] : \r\nLa temp\u00eate tropicale Tomas, qui s'est renforc\u00e9e en ouragan poursuit sa route dans la mer des Cara\u00efbes, la Barbade a \u00e9t\u00e9 s\u00e9rieusement touch\u00e9, avec des d\u00e9g\u00e2ts mat\u00e9riels et des coupures d'\u00e9lectricit\u00e9, selon les sp\u00e9cialistes, est ouragan est tr\u00e8s dangereux et commence seulement \u00e0 s\u00e9vir, il pourrait toucher la R\u00e9publique Dominicaine dominicaine et l'\u00eele d'Ha\u00efti en milieu de semaine, avec des vents soufflant \u00e0 100 huitante km/h.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:07:26 > 0:07:38) [95%] : \r\nJe vous disais en titre, les Ivoiriens \u00e9lisent aujourd'hui leur pr\u00e9sident, un scrutin historique le 1er en disant dans un pays ravag\u00e9 par les violences et les crises politiques et c'est \u00e9lection suscite des espoirs de paix et de stabilit\u00e9 au sein de la population Malika Nedir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:39 > 0:07:42) [73%] : \r\nIl n'est pas tr\u00e8s bien dire vrai quand m\u00eame niveau la d'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:43 > 0:08:00) [95%] : \r\nDe longues files devant les bureaux de vote depuis l'aube \u00e0 la mesure des attentes de la population, cela fait 5 ans que les Ivoiriens esp\u00e8rent des \u00e9lections sans cesse repouss\u00e9e, faute d'accord entre le pouvoir du pr\u00e9sident Gbagbo et les ex- rebelles du nord du pays, aujourd'hui, les Ivoiriens sont impatients de tourner la page.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:00 > 0:08:16) [72%] : \r\nC'est vraiment historique oui \u00e7a fait mais bon, tant qu'on a pens\u00e9 moi mais si c'est arriv\u00e9 dans quelques heures nous allons attendre pour pouvoir voter une tension sa th\u00e9orie de la passion et je me \u00e0 ce que \u00c9tats parce que c'est \u00e7a la d\u00e9mocratie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:16 > 0:08:34) [95%] : \r\nLes \u00e9lecteurs ont le choix entre 14 candidats, dont les 3 poids lourds de la politique ivoirienne, Henri Konan B\u00e9di\u00e9, Alassane Ouattara et l'actuel pr\u00e9sident Laurent Gbagbo, au pouvoir depuis 10 ans et favori du scrutin, son mandat aurait d\u00fb prendre fin en 2005, mais le chef de l'\u00c9tat s'accroche \u00e0 son si\u00e8ge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:35 > 0:08:42) [82%] : \r\nOui, mais je veux garder le pouvoir, si je ne vous le portable, c'est le portable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:43 > 0:08:55) [95%] : \r\nChaque camp se dit certain de gagner la campagne s'est d\u00e9roul\u00e9e dans le calme, mais de nombreux Ivoiriens redoutent des violences en cas de victoire de l'un ou l'autre candidat au march\u00e9 d'Abidjan o\u00f9 se pressent pour faire des provisions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:08:55 > 0:09:00) [95%] : \r\nDepuis vendredi, le march\u00e9 plein, on a peur, les gens viennent faire des achats pour les stocker.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:01 > 0:09:08) [98%] : \r\nLa population compte sur ce scrutin pour retrouver la paix et relancer l'\u00e9conomie du pays, les r\u00e9sultats seront annonc\u00e9s d'ici mercredi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:09:10 > 0:09:27) [90%] : \r\nNous l'\u00e9voquions hier soir sur ce plateau, l'usine, bastion de la culture alternative \u00e0 Gen\u00e8ve est en gr\u00e8ve et c'est toute la jeunesse qui est dans la rue pour r\u00e9clamer de nouveaux lieux de vie nocturne un message re\u00e7u par les autorit\u00e9s hier soir on entendait la maire Sandrine Salerno, aujourd'hui c'est le chef de la culture, Patrice Minet, qui s'exprime, Fanny moa\u00efs Alberto monter 6.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:09:28 > 0:09:39) [94%] : \r\n2500 jeunes dans la rue, au beau milieu de la nuit, \u00e7a fait du bruit et \u00e7a inqui\u00e8te les autorit\u00e9s pour Patrice Mugny la gr\u00e8ve de l'usine le week- end est tout simplement irresponsable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:39 > 0:10:03) [88%] : \r\nCe que nous souhaitons tous que du c\u00f4t\u00e9 des autorit\u00e9s de la ville, c'est que les gens de l'usine, prennent leurs responsabilit\u00e9s, s'ils veulent continuer \u00e0 faire la f\u00eate la nuit qu'ils qui \u00e9taient des gars comme il y en a quand m\u00eame eu m\u00eame si heureusement il y a pas eu des d\u00e9g\u00e2ts tr\u00e8s grave et qui est contre leurs troupes et que dans les week- ends \u00e0 venir en attendant qu'on retrouve du lieu pour offrir des spectacles et des soir\u00e9es \u00e0 ce public qui demande ces lieux de la lancement et donc simplement ils assurent l'intendance de la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:10:03 > 0:10:11) [92%] : \r\nPriorit\u00e9 \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9, mais les nuisances sonores, elle risque de continuer, faute de mieux, accessibles pour faire la f\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:12 > 0:10:31) [89%] : \r\nM\u00eame si vous prenez cette revendication d'une salle, il y en a une, par exemple, que je vois tr\u00e8s bien o\u00f9 se situe au sentier des Saules sur voulait l'am\u00e9nager dans les normes de s\u00e9curit\u00e9 exig\u00e9es par la loi et en \u00e9vitant les nuisances du bruit, donc \u00e7a veut dire une un investissement assez important sur l'isolation du b\u00e2timent, \u00e7a prendra des mois, \u00e7a ne r\u00e9soudra pas en 3 semaines.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:10:31 > 0:10:38) [98%] : \r\nLes autorit\u00e9s ont donc bien re\u00e7u le message, mais demande aux jeunes de prendre leur mal en patience.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:10:39 > 0:10:47) [93%] : \r\nEt coupes budg\u00e9taires dans l'arm\u00e9e n'\u00e9pargne personne, ce sont maintenant les officiers sup\u00e9rieurs qui se trouve dans la ligne de mire d'Ueli Maurer, revue de presse dominicale Sinnig-Haas Park.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:49 > 0:12:40) [91%] : \r\nLes officiers sup\u00e9rieurs abusent de leur chauffeur c'est la SonntagsZeitung, qui le r\u00e9v\u00e8le oul\u00e9ma horaires veut supprimer un privil\u00e8ge bien ancr\u00e9e, une enqu\u00eate interne a montr\u00e9 que le recours au chauffeur de fonction et rarement justifi\u00e9es, il permet aux officiers de se faire reconduire apr\u00e8s une consommation d'alcool pour la SonntagsZeitung cet abus et symbolique, les officiers doivent se comporter comme des managers, pas comme des Stars hollywoodiennes le Matin dimanche embarque dans le train de la biture c'est la hantise de tous les contr\u00f4leurs \u00e0 4 heures 20 ce train quitte la gare de Lausanne pour aller \u00e0 Gen\u00e8ve un horaire qui co\u00efncide avec les sorties de bo\u00eetes de nuit, insultes, gestes brusques l'agressivit\u00e9 est palpable, il y a une semaine, un contr\u00f4leur s'est fait pouss\u00e9 sur les voies, un geste qui n'est pas isol\u00e9 les CFF ont recens\u00e9 209 agressions du personnel, l'ann\u00e9e derni\u00e8re, r\u00e9sultat des patrouilles arm\u00e9es pourraient bient\u00f4t faire leur apparition dans les trains, face \u00e0 l'afflux d'\u00e9tudiants \u00e9trangers l'\u00e9cole polytechnique de Z\u00fcrich s'appr\u00eate \u00e0 introduire un examen d'entr\u00e9e en Suisse, les facult\u00e9s de m\u00e9decine, pratique le numerus clausus, rappelle la NZZ Am Sonntag dans les autres disciplines il suffit d'une maturit\u00e9 pour commencer ses \u00e9tudes, victime de son succ\u00e8s, les PFG d'accueil 40 pourcent d'\u00e9tudiants \u00e9trangers en architecture pour son pr\u00e9sident, cela ne peut plus durer dans le Blick la campagne du Parti socialiste pour un taux d'imposition minimale prend une nouvelle tournure, les socialistes s'appr\u00eatent \u00e0 coller des affiches qui d\u00e9tourne l'image des grands patrons, Osvaldo rebelles Brady Dougan Marcel Ospel ou encore Daniel Vasella sont montr\u00e9s du doigt, Daniel Vasella, toujours lui, se confie adh\u00e8re Sonntag le pr\u00e9sident de Novartis se souvient du temps o\u00f9 il ne gagner que 40000 francs par ann\u00e9e, les \u00e9carts salariaux ne le choquait alors pas j'aimais mon travail \u00e0 la seule question que je me posait, c'\u00e9tait comment j'allais boucl\u00e9 ma fin de moi, dit-il, une \u00e9poque r\u00e9volue, Daniel Vasella est aujourd'hui l'homme le mieux pay\u00e9 de Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:12:43 > 0:12:56) [88%] : \r\nEt puis un mot de sport pour terminer, c'est l'\u00e9v\u00e9nement populaire du week- end, ce matin, environ 1500 coureurs se sont \u00e9lanc\u00e9s police 8\u00e8me marathon de Lausanne au 1er rang desquels l'ancienne championne de triathlon Magali DiMarco c'est la premi\u00e8re fois, elle court cette distance de 42.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:12:56 > 0:13:02) [85%] : \r\nKm les meilleurs devraient mettre \u00e0 peine un peu plus de 2 heures 15 pour parcourir Lausanne la tour de paix et retour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:13:09 > 0:13:15) [92%] : \r\nEt puis hockey-sur-glace rencontre difficile pour Gen\u00e8ve- Servette hier soir au Tessin priv\u00e9 de 6 titulaires, les hommes de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:13:15 > 0:13:26) [89%] : \r\nChris McSorley se sont inclin\u00e9s 1 \u00e0 0 face \u00e0 la lanterne rouge Ambri et le week- end n'est pas termin\u00e9 pour les Genevois rentr\u00e9 fourbu de leur d\u00e9placement au Tessin cet apr\u00e8s- midi, re\u00e7oivent FribourgGott\u00e9ron \u00e0 la patinoire des derniers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:13:30 > 0:13:40) [92%] : \r\nDans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Val\u00e9rie Bovard puis ne manquez pas, pardonnez-moi, Darius Rochebin re\u00e7oit aujourd'hui le patron de Swatch, Nick Hayek tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 tous, surtout ce soir 19 heures 30 pour votre journal du dimanche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:13:56 > 0:13:59) [76%] : \r\nSi on continue, au point que.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:14:14 > 0:14:22) [73%] : \r\nEst venu un geste fort, alors o\u00f9 elles ne valent pas les gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:14:23 > 0:14:27) [71%] : \r\nOui, il s'agit, c'\u00e9tait ma m\u00e8re \u00e0 une avait averti qui avait un monsieur qui venait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:14:48 > 0:14:49) [95%] : \r\n\u00e0 voir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:14:52 > 0:15:06) [87%] : \r\nIl y avait combien de temps oui oui 1er prix le 1er trip bonjour \u00e0 tous, alors en ce dernier jour du mois d'octobre par endroits, le ton est agit\u00e9 d'ailleurs m\u00e9t\u00e9o maintient un avis d'intemp\u00e9ries, notamment pour un pr\u00eat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:15:07 > 0:15:10) [87%] : \r\nImpressionnant pr\u00e9cipitations abondantes pr\u00e9cipitations.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:15:19 > 0:15:25) [92%] : \r\nC'est la bonne carte oui, oui, \u00e7a va tr\u00e8s bien merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:15:39 > 0:15:41) [60%] : \r\nMais il faut bien amont \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:15:49 > 0:15:54) [82%] : \r\nVoil\u00e0 donc moi je mords perdant la cam\u00e9ra je le prompteur qui donne mon image est pire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:15:55 > 0:15:58) [78%] : \r\nL'\u00e9cran non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:15:58 > 0:16:03) [88%] : \r\nNon, non, il a utilis\u00e9 pour l'image aurait dans le texte, normalement, il est dans la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:16:20 > 0:16:25) [87%] : \r\nNon, l'image que j'ai dans le dans le prompteur allait inverser c'est juste \u00e7a qu'il faut aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:16:39 > 0:16:41) [98%] : \r\nAlors volontiers oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:16:41 > 0:16:42) [74%] : \r\nJ'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:16:42 > 0:16:47) [89%] : \r\nJe me d\u00e9brouille quelqu'un viendra mourir la lumi\u00e8re et puis m'ouvrir surtout la porte je pense.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:16:50 > 0:16:56) [91%] : \r\nAussi qui est l\u00e0 et c'est sur surtout la porte parce que je pensais que ma carte fonctionne pour la petite, mais en r\u00e9alit\u00e9 non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:16:59 > 0:17:07) [87%] : \r\nDans une minute du biologiste Jean Simon d'accord monsieur personne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:17:07 > 0:17:11) [88%] : \r\nBien s\u00fbr, mais bon, les pr\u00e9sentateurs se rend m\u00eame pas mal cool.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:17:18 > 0:17:20) [71%] : \r\nJe dirais mieux ouvrir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:17:22 > 0:17:24) [88%] : \r\nNon, mais je vais les voir toutes fa\u00e7ons dans l'apr\u00e8s- midi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:18:07 > 0:20:00) [91%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, le temps est agit\u00e9 par endroits en ce dernier jour du mois d'octobre m\u00e9t\u00e9o maintient d'ailleurs 2 avis d'intemp\u00e9ries, d'une part pour pr\u00e9cipitations abondantes sur toutes les r\u00e9gions du sud des Alpes, et d'autre part pour ce punk, il reste fort \u00e0 temp\u00e9tueux par moments dans les valises alpines notamment son travail et oriental, alors la responsable de ces 2 \u00e9v\u00e9nements est une d\u00e9pression centr\u00e9e sur le Golfe de Gascogne qui engendre un courant de sud- est, celui-ci fait remonter de l'humidit\u00e9 de M\u00e9diterran\u00e9e avec le barrage des Alpes bien toute cette humidit\u00e9 restent bloqu\u00e9s sur les versants sud, c'est ce qui explique ces importantes pr\u00e9cipitations, nous avons eu aussi sur l'ouest, quelques ond\u00e9es mais rien \u00e0 voir l\u00e0 le ciel \u00e9tait souvent nuageux mais juste quelques petites pluies et m\u00e9t\u00e9o Suisse et bien maintient encore ce risque d'ond\u00e9es sur le sud du Jura sur le bassin l\u00e9manique, rien \u00e0 voir avec les fortes pr\u00e9cipitations attendues sur les cr\u00eates sud des Alpes valaisannes la vall\u00e9e de Conches, la r\u00e9gion du Simplon avec de la neige d\u00e8s 1800 m\u00e8tres d'altitude, ailleurs en Romandie, h\u00e9 bien on pourra profiter d'un temps sec avec parfois quelques \u00e9claircies, c'est la m\u00eame chose sur le plateau al\u00e9manique, ce matin, nous avons eu par endroits jusqu'\u00e0 2 heures de soleil mais attention sur le Tessin sur l'Engadine l\u00e0, un ciel tr\u00e8s nuageux avec des pr\u00e9cipitations importantes et localement dans les vall\u00e9es, la limite de la neige pourrait descendre jusqu'\u00e0 1000 m\u00e8tres d'altitude, voici les temp\u00e9ratures attendues au plus doux l'apr\u00e8s- midi entre 11 et 12 sur le plateau, jusqu'\u00e0 16 dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne 18 du c\u00f4t\u00e9 de quoi il devrait faire 5 degr\u00e9s \u00e0 2000 m\u00e8tres d'altitude, les temp\u00e9ratures qui sont soumises au courant du Sud, celui-ci reste tr\u00e8s fort \u00e0 temp\u00e9tueux dans les r\u00e9gions de haute montagne avec donc du forfait aussi dans les valises alpine et sur le plateau, nous avons une petite bise de qui s'est lev\u00e9 ce soir cette nuit g\u00e9n\u00e9ralement sec sur le nord des Alpes, sauf sur l'ouest, quelques ond\u00e9es possibles et toujours sur la cr\u00eate sud des Alpes bien ces pr\u00e9cipitations importantes qui le resteront encore demain matin, on pourrait localement avoir jusqu'\u00e0 100 litres d'eau au m\u00e8tre carr\u00e9 et puis sur les autres.\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1010337508", "durationSec": 1542, "title": "10.10.31", "excerpt": "* Neuch\u00e2tel-ville : 20101031, vote de citoyens neuch\u00e2telois pour le 1er tour de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'Etat, qui doit trouver un successeur au conseiller d'Etat PLR d\u00e9missionnaire HAINARD Fr\u00e9d\u00e9ric.", "remarks": "SUJET EXISTANT UNIQUEMENT SUR LE TEMOIN \r\nIL EXISTE DES IMAGES THEMATIQUES SUR XD002972", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["VOTATION", "\u00c9LECTION CANTONALE", "EX\u00c9CUTIF CANTONAL"], "sequenceIds": ["1301917"]}, {"internalArchiveId": "GE1010337509", "durationSec": 73, "title": "10.10.31", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville : 20101031, MUGNY Patrick, conseiller administratif genevois en charge de la culture, r\u00e9pond aux responsables des manifestations nocturnes revendiquant de nouveaux lieux de f\u00eate. Selon lui, il n'est pas raisonnable de penser pouvoir rapidement trouver des locaux appropri\u00e9s aux soir\u00e9es et aux f\u00eates.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "MONTESISSA, Alberto", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MOILLE, Fanny", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["POLITIQUE CULTURELLE", "MANIFESTATION POLITIQUE"], "thematicPersons": ["MUGNY, PATRICE"], "sequenceIds": ["1301918"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1010893219", "summary": "DUPLEX LAUSANNE :\r\nWERMUTH, C\u00e9dric, pr\u00e9sident Jeunesse socialiste suisse (satisfait des d\u00e9cisions prises lors du Congr\u00e8s du PS suisse, surpris, affirmation d'un socialisme  d\u00e9mocratique, mise en place d'une vraie ligne de gauche, mobilisation de la  jeunesse).", "id": "893218"}, {"internalArchiveId": "GS1010301918", "summary": " Neuch\u00e2tel-ville, int bureau de vote : divers plans citoyens neuch\u00e2telois  votant (8\") / mains comptant bulletins de vote. \u00e9lection cantonale, ex\u00e9cutif cantonal, votation.", "id": "1301917", "visualThemes": ["VOTATION", "\u00c9LECTION CANTONALE", "EX\u00c9CUTIF CANTONAL"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1010301919", "summary": "12:56.27\r\nGen\u00e8ve-ville : itw MUGNY, Patrice, conseiller administratif de la Ville de Gen\u00e8ve, en charge de la culture (manifestations nocturnes pour obtenir des  lieux de f\u00eate \u00e0 Gen\u00e8ve, demande aux responsables de l'Usine de prendre leurs responsabilit\u00e9s et d'assurer la s\u00e9curit\u00e9, impossible de trouver des solutions imm\u00e9diatement). manifestation politique, politique culturelle.", "id": "1301918", "visualThemes": ["POLITIQUE CULTURELLE", "MANIFESTATION POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["MUGNY, PATRICE"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Liaison duplex", "name": "PERSONENI, Claudio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "BOVARD, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "539697", "comment": "EMISSION TEMOIN + METEO\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB092517", "position": "01"}}, {"id": "539696", "comment": "EMISSION TEMOIN + METEO\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM117779", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-259944", "internalArchiveId": "GE1010259945", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "NICK HAYEK - 10.10.31", "publicationDate": "2010-10-31T00:00:00Z", "summary": "* Plateau : 20101031, le journaliste ROCHEBIN Darius s'entretient avec le pr\u00e9sident de la direction de Swatch Group, HAYEK Nick. Le fils de HAYEK Nicolas parle avec s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 de son p\u00e8re d\u00e9c\u00e9d\u00e9 le 20100628.", "durationSec": 1550, "genres": ["Rencontres, entretiens, portraits"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "thematicGeographicals": ["PLATEAU"], "thematicThemes": ["ENTRETIEN", "DEUIL"], "thematicPersons": ["HAYEK, NICK"], "thematicCorporations": ["SWATCH GROUP"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-07-18T07:10:08Z", "speechToTexts": ["UMID : ZB092418\r\nDate de transcription : 12-JUL-16\r\nNom du mod\u00e8le : fre-rts\r\n\r\nLocuteur MS1 (15:30:48 > 15:31:08) [91%] : \r\nNick Hayek, bonjour, bonjour, vous \u00eates le patron du 1er groupe horloger du monde Swatch \u00e7a fait le go\u00fbt \u00e9videmment un un observateur, un acteur privil\u00e9gi\u00e9 pour parler de l'\u00e9conomie, on va, on va en parler, parler de vous, plus largement de votre p\u00e8re bien s\u00fbr aussi, \u00e7a fait 4 mois qu'il est mort un peu plus de 4 mois, vous y pensez comment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (15:31:08 > 15:31:38) [87%] : \r\nBah, \u00e9coutez, je pensais, c'est les sentiments, c'est le coeur, il nous manque, je pense \u00e0 \u00e7a, seulement nous la famille, mais tout le monde, il nous manque mais de l'autre c\u00f4t\u00e9 il est toujours pr\u00e9sente \u00e0 travers tout ce qu'il a construit son esprit est toujours l\u00e0 et l'esprit, tous disaient toujours aller il faut il faut avoir le plaisir dans la vie et le travail, c'est le plaisir lorsqu'on fait, c'est travailler, on a le plaisir et comme \u00e7a on supporte un peu mieux sa disparition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (15:31:38 > 15:31:46) [83%] : \r\nIl y a une phrase qui va frapper juste avant cette \u00e9mission, dit il \u00e9tait tellement vivante, c'est, c'est le mot qui revient toujours \u00e0 Nicolas Levif disait sa ma\u00eetresse d'\u00e9cole je crois vivant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (15:31:46 > 15:32:09) [82%] : \r\nOui, \u00e7a je sais pas, la ma\u00eetresse d'\u00e9cole, j'ai jamais rencontr\u00e9 le lien, mais il est, il avait quelque chose de tr\u00e8s chaleureuse et ben et pr\u00e9server la fantaisie, l'imagination de ces, de ces 6 ans de ses 7 ans et c'\u00e9tait vrai, \u00e7a reste et \u00e7a nous a toujours dit rester comme \u00e7a, rester naturel, essayer d'avoir plaisir, n'ayez pas peur, ne vous laissez pas frein\u00e9 par les.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (15:32:09 > 15:32:16) [84%] : \r\nConvention par tout le monde qui vous met dans un cadre vous dire vous devez \u00eatre comme \u00e7a vous devait ressembler \u00e0 \u00e7a et \u00e7a, bien s\u00fbr, c'est rest\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (15:32:16 > 15:32:23) [83%] : \r\nEt cette phrase toute faite est tr\u00e8s \u00e0 la mode depuis des ann\u00e9es, on dit faire son deuil fait votre deuil \u00e9tait je pas \u00e7a vous convient comme phrase on fait son deuil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (15:32:24 > 15:33:03) [90%] : \r\nMoi, j'ai cette phrase je peux rien faire avec, on est on est triste mais en m\u00eame temps on se rappelle, et si je dis on c'est ma soeur, c'est ma m\u00e8re, c'est c'est mon neveu, on se rappelle des choses tellement positif tellement forte nous a toujours motiv\u00e9 et on n'a pas \u00e0 faire du deuil, on a simplement \u00e0 \u00eatre courageux et il nous donne la force de continuer, mais je dirais : vous savez le bien qu'il est mort, \u00e7a va toujours rester une blessure mais comme tout le monde qui perd son p\u00e8re, par exemple, c'est pour tout le monde, la m\u00eame chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (15:33:03 > 15:33:13) [89%] : \r\nLa c'est un deuil public, hein, que tout le monde a partag\u00e9 ce qui a beaucoup frapp\u00e9, c'est que vous avez fait front, tr\u00e8s vite, vous avez parl\u00e9, vous avez travaill\u00e9 beaucoup \u00e7a, \u00e7a a compt\u00e9 pour vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (15:33:14 > 15:33:48) [88%] : \r\nOui, \u00e9coutez ce qui est important, c'est que le deuil qu'on a vu que les gens ont particip\u00e9, je dois vraiment dire que \u00e7a refl\u00e9tait la vie de mon p\u00e8re, il y avait vraiment une un deuil honn\u00eate, on a re\u00e7u tellement de faire part de gens, des gens simples, la caissi\u00e8re \u00e0 la Migros Coop, qui est venu, qui a pleur\u00e9, il nous a dit c'est terrible le grand grand boss entreprises les politiciens, tout le monde, pas vraiment exprim\u00e9 son choc sur la situation et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (15:33:49 > 15:33:50) [89%] : \r\nL\u00e0 bien s\u00fbr on a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (15:33:52 > 15:34:19) [91%] : \r\nAvec, avec cette honn\u00eatet\u00e9 du deuil des gens, \u00e7a nous a aid\u00e9 beaucoup de de continuer \u00e9vite de remercier les gens aussi, on nous a laiss\u00e9s tranquilles, je dois dire, c'est pour \u00e7a qu'on est sorti pour dire merci aux gens, on a fait la c\u00e9r\u00e9monie tr\u00e8s rapidement et \u00e7a nous a aid\u00e9 beaucoup, mais de l'autre c\u00f4t\u00e9, je dois dire aussi chapeau \u00e0 tout le monde parce que il y avait vraiment beaucoup de \u00e9motion honn\u00eate et vrai, c'\u00e9tait un peu le miroir de mon p\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (15:34:20 > 15:34:32) [81%] : \r\nQu'est ce qui est diff\u00e9rent pour vous depuis 4 mois, on voit maintenant, vous \u00eates un monsieur un cheveu gris, on \u00e9tait tellement habitu\u00e9 dire le fils le JR, le jeune, le jeune Hayek, mais plus le jeune Hayek vous \u00eates.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (15:34:32 > 15:34:49) [81%] : \r\nAlec alors \u00e9coutez, et les gens qui me connaissaient d\u00e9j\u00e0 des cheveux gris depuis plus de 4 mois, je sais bien mais malheureusement on disait le jeune et non non non, disait pas j'ai on disait non, et je suis toujours junior, vous savez \u00e7a dans l'histoire, c'est le m\u00eame nom que mon p\u00e8re, le jeu reste unir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (15:34:49 > 15:35:08) [89%] : \r\n\u00e7a m'a jamais fait de la peine et 4 mois bien s\u00fbr, il nous manque, il n'est pas l\u00e0, oui, \u00e7a continue, si je pense \u00e0 l'entreprise, il faut pas oublier que ma soeur et moi et mon neveu on travaillait d\u00e9j\u00e0 depuis beaucoup d'ann\u00e9es d'entreprises, j'avais la responsabilit\u00e9 comme chef op\u00e9rationnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (15:35:08 > 15:35:13) [78%] : \r\nDu lyc\u00e9e moi grande responsable alors bien s\u00fbr, mais l\u00e0, vous \u00eates quand m\u00eame le patron finale quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (15:35:13 > 15:35:21) [82%] : \r\n\u00e7a change quoi dans le patron final la patronne finale c'est ma soeur et je suis tr\u00e8s content, c'est vous, ensemble disons oui, \u00e7a a chang\u00e9 au quotidien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (15:35:22 > 15:35:53) [86%] : \r\nVous \u00e9coutez \u00e7a, \u00e7a n'a pas chang\u00e9 beaucoup en travaillant Time et mon p\u00e8re avait la m\u00eame philosophie, il nous chercher et souvent il a cherch\u00e9 ma soeur, mon neveu et moi- m\u00eame, on \u00e9tait assis dans le bureau et il nous a racont\u00e9, il a demand\u00e9 le Conseil o\u00f9 il a dit \u00e7a, c'est tr\u00e8s bien, oui ou non on a dit : \u00e9coute, \u00e7a c'est pas tr\u00e8s bien, il faudrait peut-\u00eatre pas le faire, on avait travailler aujourd'hui, on le fait sans lui, mais sa m\u00e9moire est toujours l\u00e0 et le Style et la culture, c'est rest\u00e9 la m\u00eame chose, \u00e7a n'a pas chang\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (15:35:54 > 15:36:15) [90%] : \r\nIl y Hayek, on parlait tout \u00e0 l'heure de votre p\u00e8re, parce qu'on on parle de votre parcours parcours familial etc, mais quelques mots sur l'actualit\u00e9 de la semaine, d'abord \u00e9conomique, notamment, on a l'impression cette semaine sans tomber certains chiffres qui qui sont un peu la reprise qui sont une \u00e9conomie qui qui va bien, c'est notamment les chiffres de Swiss ce de Logitech, vous sentez-vous cette reprise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (15:36:15 > 15:36:38) [88%] : \r\nBen \u00e9coutez, la reprise est d\u00e9j\u00e0 l\u00e0 depuis longtemps, n'oublions pas en 2008 2006 2007 dont 1008, il y avait des chiffres records, tout le monde qui est toujours en bas si vous faites moins de 10 15 20 pourcent de de plus vous \u00e9tiez rien et puis tout \u00e0 coup, un 2008, il y avait une r\u00e9action hyst\u00e9rique \u00e0 cause de la crise financi\u00e8re, la il y a vraiment la crise, les conneries qu'ils ont fait, mais le reste de l'industrie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (15:36:40 > 15:37:13) [92%] : \r\n\u00e0 r\u00e9agi beaucoup trop violemment, on l'a dit, nous aussi, en 2009, c'est pour \u00e7a qu'on a maintenu dans Swatch le personnel, on a toujours dit : attention, c'est une baisse de consommation qui est acceptable parce que on a une croissance tellement grande, les derni\u00e8res ann\u00e9es, que \u00e7a va revenir tr\u00e8s rapidement maintenant en 2010, on est de nouveau dans une situation de croissance si vous comparez avec les chiffres de 2008 ao\u00fbt 2007 malgr\u00e9 le taux de change, on est dans beaucoup d'industries en Suisse, d\u00e9j\u00e0 mieux, alors il fallait pas les chiffres de cette semaine pour dire la reprise, la reprise est d\u00e9j\u00e0 l\u00e0 depuis le d\u00e9but d'ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (15:37:13 > 15:37:18) [72%] : \r\nIl signes quand m\u00eame hein construisent dit les gens prennent davantage \u00e0 la Business ou la First, c'est quand m\u00eame des sinon non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (15:37:19 > 15:37:37) [83%] : \r\nOu je ne sais pas \u00e9couter peut-\u00eatre la Business co\u00fbte maintenant moins ou alors peut-\u00eatre la vie, \u00e7a, c'est devenu plus confortable ou alors il y a peut-\u00eatre aussi du marketing derri\u00e8re tout \u00e7a, vous savez parfois un d\u00e9bat \u00e9coutez, attention il faut boucler maintenant par la Business, elle les plaines, alors vous savez parfois les gens doivent courir pour dire ah non, je dois boucler Business.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (15:37:37 > 15:37:52) [90%] : \r\nDans le cas de Swatch, les chiffres sont l\u00e0, je crois que c'est au 1er semestre une hausse de presque 33 pourcent en en g\u00e9n\u00e9ral dans le commerce ext\u00e9rieur depuis des mois, \u00e7a, \u00e7a se produit bien pour l'horlogerie notamment, on dit que vous allez faire un chiffre record cette ann\u00e9e, c'est imaginable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (15:37:52 > 15:38:32) [82%] : \r\nC'est plus que imaginable, on est sur le chemin, bon maintenant aujourd'hui, bon, \u00e7a veut dire quoi record, \u00e7a veut dire, au-del\u00e0 des 6 milliards, on n'a jamais fait un chiffre d'affaires au-del\u00e0 de 6 milliards de francs suisses dans le Swatch Group et c'est possible, ce sera le cas, ce qu'on tout \u00e0 fait possible malgr\u00e9 que, aujourd'hui, je suis pas dans le bureau du chez vous, alors \u00e7a manque d\u00e9j\u00e0 un jour de travail non mais on a des \u00e9quipes qui sont magnifiques, les 6 milliards s'il y a pas des grands probl\u00e8mes au niveau des taux d'change les 6 milliards, on va pouvoir faire un, 2, 3, 3 fois sur bois, mais le de Paris \u00e7a comme on fait dans le droit du travail, \u00e7a va des 2 c\u00f4t\u00e9s parce qu'elle s'il y a du bois et l\u00e0 il y a du bois aussi, et les 6 milliards s'atteignent par la fin : attention.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (15:38:32 > 15:38:43) [88%] : \r\nChez nous, le chiffre d'affaires, \u00e9norme succ\u00e8s \u00e7a par la t\u00eate, mais beaucoup par le coeur et par l'estomac et c'est ce m\u00e9lange qui est celui qui r\u00e9ussit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (15:38:43 > 15:38:49) [82%] : \r\nAlors zone donc vous le disiez le les monnaies, l'\u00e9change, hein, un Euro et un dollar qui qui vous pose des probl\u00e8mes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (15:38:50 > 15:39:26) [91%] : \r\nC\u00f4t\u00e9 il pose pas des probl\u00e8mes, c'est pas agr\u00e9able parce que si vous avez un centimes de diff\u00e9rence dans le taux d'change dans le dollar puisqu'on produit tout en Suisse \u00e0 rappeler 157 usines en a en Suisse et on aura on rencontrera de plus encore l'ann\u00e9e prochaine, \u00e7a fait 28 millions de francs suisses moins de chiffre d'affaires pour l'ann\u00e9e, \u00e7a veut dire 10 centimes de diff\u00e9rence, \u00e7a fait 280 millions de moins et l'Euro, c'est pour nous un peu moins probl\u00e9matique, mais pas un centime de diff\u00e9rence dans l'Euro, \u00e7a fait 20 millions de chiffre d'affaires et c'est \u00e7a la probl\u00e9matique alors les taux d'change pour nous, c'est un probl\u00e8me, mais la Banque nationale suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (15:39:26 > 15:39:40) [90%] : \r\nEt quand m\u00eame, a quand m\u00eame vu que il y a un probl\u00e8me et Monsieur lit\u00e9 Brown je trouve tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s bon chef de la Banque nationale, il faut le soutenir, je pense qu'il fait la bonne chose \u00e7a va, \u00e7a va de nouveau s'am\u00e9liorer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (15:39:40 > 15:39:54) [94%] : \r\nLa semaine a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par un apaisement d\u00e9but d'apaisement dans la guerre fiscale avec nos voisins, notamment avec les Britanniques, avec les Allemands vous croyez que \u00e7a peut aller comme \u00e7a, quelle commission europ\u00e9enne va s'accrocher pour casser le secret bancaire suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (15:39:54 > 15:40:12) [80%] : \r\nBon \u00e9coutez vont toujours essayer d'attaquer parce que la Suisse est quand m\u00eame par un Tir regardez nos r\u00e9sultats la mani\u00e8re comment se payer, g\u00e9rer les infrastructures qu'on a les dettes, on a, on a tr\u00e8s peu de dette dans ce pays, alors tout le monde peut participer \u00e0 \u00e7a, oui, vous y participez c'est prendre on va bien s\u00fbr prendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (15:40:13 > 15:40:20) [86%] : \r\nC'est \u00e0 ce moment extraordinaire ou votre p\u00e8re rencontre Helmut Kohl et lui dit : mais enfin, pourquoi vous voulez la 800 dans l'Europe et qu'est-ce que qu'on lui a r\u00e9pondu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (15:40:20 > 15:40:32) [84%] : \r\nBonjour, parce qu'elle sait en suisse allemand, cette expression, je me rappelle pas maintenant l'expression Suisse al\u00e9manique mais bien s\u00fbr, c'est les sous, c'est \u00e7a qui les int\u00e9resse chez vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (15:40:32 > 15:40:36) [90%] : \r\nHowson traditionnellement une certaine m\u00e9fiance vis-\u00e0-vis de l'Union europ\u00e9enne, de l'Europe, c'est vrai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (15:40:36 > 15:42:18) [89%] : \r\nNon pas une m\u00e9fiance \u00e9coutez chacun vient d'une autre histoire, la Suisse a une histoire tr\u00e8s riche, on ne vit ensemble D. diff\u00e9rents, des cultures diff\u00e9rentes, on donne beaucoup de pouvoir au comptant et beaucoup de pouvoir aux gens et on a toujours une suspicion aupr\u00e8s d'un pouvoir central, \u00e7a veut dire ce pouvoir central s'il existe, il doit \u00eatre tout petit et on doit pouvoir le contr\u00f4ler le peuple et \u00e7a, c'est la force de la Suisse, \u00e7a nous a donn\u00e9 toujours des avantages aupr\u00e8s des autres, mais non, l'Allemagne, l'Angleterre, la France ils des autres histoires, ils viennent d'ailleurs, maintenant il faudrait, par complexe en Suisse, si nous sommes diff\u00e9rents, c'est un m\u00e9rite \u00e7a pourrait annexant d'ailleurs pour la l'Europe, l'Europe s'est beaucoup de langues beaucoup de cultures diff\u00e9rentes, mais alors il faudrait peut-\u00eatre introduire beaucoup du syst\u00e8me suisse, mais beaucoup d'Europ\u00e9ens ou de politiciens bah et disent plut\u00f4t la Suisse devrait prendre toutes les mauvaises choses de l'Europe, l'avion d'ailleurs l'adh\u00e9sion \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, vous \u00eates contre, ben \u00e9coutez Si les lions \u00e0 op\u00e9rer reprend tout ce qui est bien de la Suisse et signe qui vont faire tout comme la Suisse, alors on peut r\u00e9fl\u00e9chir si on va accepter que l'Europe que l'Europe va \u00eatre int\u00e9gr\u00e9 dans la Suisse sur \u00e7a, on peut discuter, \u00e7a veut dire que vous \u00eates contre adh\u00e9sion \u00e9coutez, je suis contre l'adh\u00e9sion pour dire maintenant on accepte toutes les conneries que vous faites, il y a des bonnes choses aussi attention en Europe, mais il faut pas la Suisse n'a pas besoin, nous sommes un pays fort, nous avons des principes, nous pouvons \u00eatre un leader, nous pouvons donner des imp\u00f4ts de il faut pas d\u00e9fensif, il faut \u00eatre offensif, il faut montrer, il faut leur expliquer ce qu'on fait bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (15:42:18 > 15:42:25) [87%] : \r\nIl y a chez vous un c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s patriote que votre p\u00e8re avait aussi presque nationaliste, vous \u00eates pr\u00eats non non non non pas patriote.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (15:42:25 > 15:42:49) [85%] : \r\nPar le drapeau, le matin et le drapeau suisse etc non, c'est les valeurs qui sont dans ces pays l\u00e0, voyez, c'est pas le drapeau, c'est pas la il national, c'est les valeurs qu'il y a dans ce pays l\u00e0 et ces valeurs il faut d\u00e9fendre et les valeurs, c'est la tol\u00e9rance, c'est que vous donner le pouvoir aux gens et c'est \u00e7a qu'il faut d\u00e9fendre, mais c'est pas la nation abstrait, le symbole de la croix suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (15:42:49 > 15:43:00) [81%] : \r\n\u00e7a, c'est la Suisse que vous aimez, on vous a entendu aussi quand on relit vos interviews critique des fois sur un certain esprit suisse un lenteur suis \u00e7a \u00e7a vous critiquez non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (15:43:00 > 15:43:24) [89%] : \r\nVous \u00e9coutez comme tout le monde critique parfois, reconna\u00eet que les choses sont longs, parfois que l'humour, c'est peut-\u00eatre pas toujours l\u00e0, mais je dois dire \u00e7a c'est des clich\u00e9s et bien s\u00fbr, parfois on se moque de sa soi-m\u00eame, mais de l'autre c\u00f4t\u00e9, je dois dire c'est des grandes qualit\u00e9s et si vous allez dans les r\u00e9gions, les gens sont compl\u00e8tement diff\u00e9rents, ou alors si je serais \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision suisse al\u00e9manique je crois pas qu'on pourrait rigoler beaucoup chez vous, on peut rigoler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (15:43:24 > 15:43:37) [74%] : \r\nVous citez une nouvelle loi presque impronon\u00e7able de Hugo L\u00f6tscher, hein, qui est assez extraordinaire la la cl\u00e9 de la buanderie, comme on dit en allemand d'que ne se l\u00e0 et et vous dites \u00e7a, c'est la Suisse enfin une certaine suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (15:43:37 > 15:43:41) [73%] : \r\nOui, c'est le voil\u00e0, bien s\u00fbr, mais cette petite histoire c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (15:43:41 > 15:44:19) [85%] : \r\nEspace pas si vos invit\u00e9s dans un appartement lou\u00e9 ah ben il y a normalement pour laver ces choses-l\u00e0, linge etc, il y a une cuisine commune et puis \u00e0 une cl\u00e9 et chacun dans les \u00e9tages, doit s'organiser pour prendre un certain jour certaines heures cette cl\u00e9, \u00e7a veut dire que tout le monde a \u00e9t\u00e9 ses pieds, \u00e7a peut d'abord vous devez le prendre quand c'est pr\u00e9vu, vous devez l'annoncer et puis apr\u00e8s, vous devez les rendre aussi correctement surtout pas changer l'heure et \u00e0 changer leur et puis il faut d\u00e9ployer et tout le monde a j'ai v\u00e9cu \u00e7a que il y a celui qui tient la maison, il y a toujours quelque chose qui ne marche pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (15:44:19 > 15:44:44) [84%] : \r\nQui est faux, et si quelqu'un peu chang\u00e9, c'est impossible, alors \u00e7a montre une certaine rigidit\u00e9, une discipline, on observe les autres et ceux qui se tiennent \u00e0 la m\u00eame chose qu'on fait, mais en r\u00e9alit\u00e9, j'ai remarqu\u00e9 si vous parlez avec tout le monde et vous dirai \u00e9coutez, pourquoi on a besoin, on laisse ouvert, pas besoin de cl\u00e9s, chacun fait quand il veut, \u00e7a marche tr\u00e8s bien, les suisses sont capables de faire \u00e7a suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (15:44:44 > 15:45:03) [89%] : \r\nTr\u00e8s amoureux de la Suisse parfois regard critique sur la Suisse, et puis cette lointaine origine libanaise qui \u00e9taient celles de votre p\u00e8re, les journalistes avaient souvent l'impression, \u00e0 tort ou \u00e0 raison que sa ville \u00e7a l'\u00e9nervait un peu votre p\u00e8re qu'on parle du Liban, il disait non, arr\u00eatez de me renvoyer \u00e0 \u00e7a, je suis pas oriental, je suis pas libanaise c'est vrai \u00e7a, il y avait quelque chose de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (15:45:03 > 15:45:31) [87%] : \r\nQu'il n'est pas, mais il a eu de la peine de s'identifier avec certaines comportements qui dans ce pays, Liban se tenait il adorait beaucoup de la culture suisse, et bien s\u00fbr ses racines \u00e9tait libanaise et il adorait il ce pays il y a et la culture de ce pays, mais tout ce qui se passait au niveau politique, c'est l\u00e0 o\u00f9 il voulait pas \u00e9t\u00e9 avec \u00e7a vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (15:45:31 > 15:45:52) [77%] : \r\nQu'est-ce que vous avez gard\u00e9 de Libanais c'est loin, non de le nez de garder, comment il est grand et peut-\u00eatre ici, o\u00f9 est la part des sources, il est monosyllabe oui, vous \u00eates pas le seul l'allemand, langue maternelle, le fran\u00e7ais, l'italien je crois comme vous avez \u00e9t\u00e9 dans le cin\u00e9ma, vous avez appris l'italien oui vous \u00eates international, vous \u00eates de partout en m\u00eame temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (15:45:52 > 15:46:18) [88%] : \r\nNon, surtout pas, moi je suis quelqu'un qui a besoin des racines, je reviens \u00e0 la maison, mais je suis tr\u00e8s ouvert, j'adore aller ailleurs et j'adore d\u00e9couvrir d'\u00eatre curieux, et l\u00e0 on revient garder l'imagination, la curiosit\u00e9 des enfants qui, en 6 ans, c'est viendra pour pirates aussi devant ma fen\u00eatre au bureau parce qu'on dit, mais soit ouvert ne te tiens pas des conventions va l\u00e0- bas, o\u00f9 les gens peut-\u00eatre disent ne pas les regarder.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (15:46:18 > 15:46:30) [87%] : \r\nIl y a eu, vous avez 56 ans je crois votre anniversaire il y a, il y a pas longtemps comment il faut vous imaginer d'abord enfant quand vous \u00e9tiez enfant avec ce p\u00e8re tellement pr\u00e9sent, comment c'\u00e9tait moi je.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (15:46:30 > 15:46:39) [86%] : \r\nPense pas qu'il \u00e9tait tellement pr\u00e9sent \u00e9taient toujours au travail, c'est la m\u00e8re, c'est la maman qui \u00e9tait dans le centre d'ailleurs aussi pour mon p\u00e8re, il faut pas oublier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (15:46:39 > 15:47:02) [85%] : \r\nQue tout ceux qui l'a fait, c'\u00e9tait un grand m\u00e9rite \u00e0 ma m\u00e8re parce que elle a pouss\u00e9, elle a fait que cette famille tient ensemble et on le voit maintenant aussi dans cette p\u00e9riode qui \u00e9tait tr\u00e8s difficile, comment \u00e7a allait tr\u00e8s bien Sosenka un conflit alors il \u00e9tait pas tellement pr\u00e9sent, bien s\u00fbr, on l'adorait, mais il \u00e9tait pas tellement super pr\u00e9sent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (15:47:02 > 15:47:12) [78%] : \r\nVous avez eu plusieurs vies, hein, une ville de cin\u00e9ma, c'est votre 1\u00e8re passion, vous \u00eates all\u00e9 \u00e0 Paris un apprend le cin\u00e9ma oui, plusieurs ann\u00e9es, je crois que en 5 ans, \u00e0 Paris 10 ans \u00e7a a un prix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (15:47:12 > 15:47:40) [82%] : \r\nTexte : je suis all\u00e9 dans un dans un conservatoire, qui s'appelle conservateur libre du cin\u00e9ma fran\u00e7ais \u00e0 Pigalle oui, pas vraiment pour apprendre puis \u00e0 Pigalle, dans cette conservatoire qui \u00e9tait un peu douteux aujourd'hui quelqu'un vous dit : mais o\u00f9 est-ce que tu as fait en dipl\u00f4me \u00e0 c\u00f4t\u00e9, mais moi j'aimais beaucoup parce que on avait tous les appareils fait on pouvait travailler pas faire beaucoup th\u00e9orie par les th\u00e9ories et puisqu'\u00e0 Pigalle, c'\u00e9tait la vie l\u00e0- bas, c'\u00e9tait qu'est-ce que vous voulez de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (15:47:40 > 15:47:44) [85%] : \r\nVous avez quel \u00e2ge vous \u00e9tiez tout jeune, vous avez profit\u00e9 j'imagine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (15:47:44 > 15:47:57) [90%] : \r\nJ'ai essayer toujours de profiter, mais dans le bon sens, \u00e7a veut dire de de voir la vraie vie dans la rue, \u00e7a m'int\u00e9ressait beaucoup plus que d'aller de faire dans l'acad\u00e9mie que dans la th\u00e9orie, moi je voulais toujours aller dans la dans le pragmatisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (15:47:57 > 15:48:05) [83%] : \r\nEst-ce que vous aviez le complexe de fils \u00e0 papa, si le fils d'un homme riche, au milieu d'hommes, de gens qui sont l\u00e0 \u00e9tait pas est-ce que \u00e7a jouait, c'est-\u00e0-dire un complexe de \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (15:48:05 > 15:48:17) [80%] : \r\nOui, vous voyez, je suis un homme compl\u00e8tement complex\u00e9, vous avez non jamais, pose la question : regardez mon p\u00e8re et ma m\u00e8re, on a commenc\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (15:48:17 > 15:48:48) [89%] : \r\nParis on avait une petite voiture, il fallait louer un appartement, c'\u00e9tait pas tout \u00e0 disposition, mon p\u00e8re s'est battu pour devenir ce qu'il est devenu et c'\u00e9tait pas pour l'argent et nous, on est toujours rest\u00e9 bleu normal et on a \u00e9t\u00e9 \u00e9duqu\u00e9 compl\u00e8tement normal, on n'a pas eu des privil\u00e8ges nulle part et \u00e7a, on a rester et pourquoi avoir un complexe, mon p\u00e8re, c'\u00e9tait mon p\u00e8re, alors je ne connaissais avec ses faiblesses et ses forces qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (15:48:48 > 15:49:01) [88%] : \r\nMais ce que vous dites est frappant parce qu'on a l'impression qu'chez vous \u00e7a a jamais \u00e9t\u00e9 un poids alors que chez d'autres Bertarelli, par exemple, a souvent dit, c'\u00e9tait presque au point d'avoir cette d'abord un h\u00e9ritage apporter un h\u00e9ritage \u00e0 continuer chez vous, jamais non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (15:49:01 > 15:49:10) [83%] : \r\n\u00e9coutez c'est riches, c'est formidable, on \u00e9tait toujours inspir\u00e9 parce qu'il a jamais exerc\u00e9 une pression sur nous, peut-\u00eatre, c'est notre maman qui nous a prot\u00e9g\u00e9s aussi \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (15:49:10 > 15:49:18) [86%] : \r\nParce que c'est un personnage impressionnante, mais c'est quand m\u00eame le papa, vous savez que, s'il arrive comme \u00e7a, faut pas tellement avoir peur hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (15:49:18 > 15:49:35) [86%] : \r\nIl y a, il y a quand m\u00eame un moment de cassure, c'est quand vous quittez le cin\u00e9ma, vous avez r\u00e9ussi de tr\u00e8s belles choses au au cin\u00e9ma, pas de grands succ\u00e8s commerciaux mais, depuis, de de tr\u00e8s belles choses et puis vous \u00eates arriv\u00e9, vous \u00eates revenu disons petit \u00e0 petit par le marketing \u00e0 la maison, \u00e7a s'est pass\u00e9 comment il vous a forc\u00e9 \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (15:49:35 > 15:49:53) [85%] : \r\nJamais ils savaient tr\u00e8s bien si vous voulez que quelqu'un soit heureux et peut amener vraiment dans le travail, tous ceux qui qui est importante et doit \u00eatre heureux et c'est sa d\u00e9cision, qui doit prendre, il savait s'il essaie de de mettent la pression sur moi ou sur les autres membres de la famille, \u00e7a va juste \u00eatre le contraire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (15:49:53 > 15:49:55) [78%] : \r\nMais ce qu'il a su vous manipuler un peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (15:49:55 > 15:50:14) [85%] : \r\nJe dirais pas manipuler, il a oui la certaines choses et \u00e0 partir, oui mais par parce qu'apr\u00e8s, \u00e7a s'est pass\u00e9 quand m\u00eame sans lui et sans influence, je pense pas qu'il est innocent dans \u00e7a, mais il avait eu besoin de mon aide sur les Budgets de films et de cin\u00e9ma de Publicis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (15:50:14 > 15:50:32) [90%] : \r\nC'est parce que vous savez que ces agences pub je vais pas me faire des amis, ils vont pas vraiment la v\u00e9rit\u00e9, hein, si vous regardez un budget pour faire un spot passer normalement 3 fois plus que c'est la v\u00e9rit\u00e9, moi je sais lire \u00e7a, alors il m'a amen\u00e9 chez Swatch Emmanuelle Coutu peut nous aider parce que il d\u00e9pense tellement d'argent et moi j'ai fait \u00e7a et puis apr\u00e8s j'\u00e9tais dedans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (15:50:32 > 15:50:42) [89%] : \r\nVous parlez des publicitaires, vous avez la dent dure parfois votre p\u00e8re aussi avait parfois la dent dure, conclut publicitaire contre les banquiers aussi o\u00f9 en est votre plainte contre l'UBS et le Cr\u00e9dit Suisse, on est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (15:50:42 > 15:51:08) [84%] : \r\nC'est c'est pas contre, oui, c'est certainement la montagne \u00e9tait de certaines banquier il y a des banquiers qui ont une mentalit\u00e9 absolument clair qui sont longs termes qui sont aussi une sorte d'entrepreneurs, si vous voulez, c'est difficile de trouver des vrais entrepreneurs chez les banquiers, mais quand m\u00eame, mais il y a les mentalit\u00e9s de banquiers, certaines qui \u00e9taient casino que l'argent qui compte que l'argent \u00e0 court terme et \u00e7a, \u00e7a nous pla\u00eet pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (15:51:08 > 15:51:16) [91%] : \r\nVous avez d\u00e9pos\u00e9 plainte oui, pas pour mauvaise gestion pour promesses non tenues en mati\u00e8re de gestion et de de trop risqu\u00e9 oui, o\u00f9 en est la plainte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (15:51:16 > 15:51:42) [86%] : \r\nBon, \u00e9coutez la plainte, on continue, on a essay\u00e9 de se mettent d'accord, mais la UBS, elle dit juste au contraire de ceux de la campagne publicitaire n'est-ce pas la campagne publicitaire, il dit le magnifique, on ne va pas s'arr\u00eater \u00e0 d\u00e9fendre vos int\u00e9r\u00eats, mes chers amis, ah bah nos int\u00e9r\u00eats du moment o\u00f9 \u00e7a devient un probl\u00e8me \u00c9douard prend des responsabilit\u00e9s en co\u00fbte en tout cas dans d'autres cas, ils disent oui mais ceux aussi loin, \u00e7a va pas, c'est pas notre responsabilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (15:51:42 > 15:51:48) [87%] : \r\nEt vous le racontez combien 30 millions 30 millions oui durement, hein, je crois que votre p\u00e8re avait envoy\u00e9 des commandements de payer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (15:51:48 > 15:52:16) [84%] : \r\nOui, bien s\u00fbr, parce qu'ils n'ont pas r\u00e9agi, \u00e7a a pas quand m\u00eame, il faudrait quand m\u00eame communiquer ensemble, eux, ils s'y vont d'un service innovant de quelque chose et apr\u00e8s ils disent : ah oui mais nous on n'a rien \u00e0 voir avec \u00e7a m\u00eame et pourquoi on a pay\u00e9 des factures pour les services que vous rendez, \u00e7a va pas, c'est comme le m\u00e9decin vous payez cher votre m\u00e9decin vous faites l'op\u00e9ration et apr\u00e8s c'est rat\u00e9 et au d\u00e9bat, c'est toi qui voulait l'op\u00e9ration, a dit : mais attention, m\u00e9decin, toi, tu m'as dit que je devrais m'op\u00e9rer, on va quand m\u00eame pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (15:52:16 > 15:52:32) [90%] : \r\nNick Hayek ont commenc\u00e9 l'entretien par la 4 mois apr\u00e8s la disparition de votre p\u00e8re, le souvenir est tr\u00e8s pr\u00e9sent, il y a cet endroit \u00e0 Bienne qui devrait porter son nom, une place parc peut-\u00eatre, c'est \u00e7a qui qui aura lieu, \u00e9coutez, on nous a montr\u00e9 diff\u00e9rentes options et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (15:52:32 > 15:52:56) [87%] : \r\nPossibilit\u00e9 on a discut\u00e9, bien s\u00fbr, avec ma soeur, ma m\u00e8re et mon neveu et \u00e7a a l'air maintenant que on va faire quelque chose qui repr\u00e9sente l'esprit de mon p\u00e8re, \u00e7a veut dire un lieu avec qui r\u00e9it\u00e8re o\u00f9 il y a des arbres ou les gens, les gens bougent, il y a des chiens, des familles o\u00f9 il y a de la vie et \u00e7a se concr\u00e9tise, je peux pas dire plus, sinon monsieur qui est le maire de Bienne et il va dire oui, c'est terrible, c'est lui qui voulait aller en t\u00e9l\u00e9vision.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (15:52:56 > 15:53:09) [87%] : \r\nPour dire \u00e7a c'est le respectant le bien s\u00fbr, on y va, on y arrivera, mais c'est c'est le parc qui se trouve au bord du lac, oui, on pense que \u00e7a, \u00e7a sera un un endroit id\u00e9al, mais il faut encore voir exactement, mais \u00e7a, \u00e7a sera peut-\u00eatre une possibilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (15:53:09 > 15:53:13) [78%] : \r\nVoyez pas de b\u00e9ton a oubli\u00e9, pas d'une place un peu b\u00e9tonn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (15:53:13 > 15:53:26) [86%] : \r\nQuand \u00e7a va pas, mon p\u00e8re n'aimait pas le b\u00e9ton, il fallait que quelque chose bouge vite le pouvoir, le Vert, c'est \u00e7a qu'il avait besoin, la nature, le b\u00e9ton, c'est pas quelque chose qui repr\u00e9sente l'esprit ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (15:53:26 > 15:53:28) [81%] : \r\nVous disiez, vous allez voir l'endroit d'\u00e9vidence \u00e0 7.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (15:53:28 > 15:53:42) [84%] : \r\nC'est pas mon p\u00e8re, c'est surtout ma soeur est venue avec moi, alors moi j'ai regard\u00e9, est devenu lundi Nick \u00e7a c'est pas possible, c'est pas notre papa, elle est tr\u00e8s elle elle a beaucoup de d'\u00e9l\u00e9ments de mon papa, ma soeur, elle effort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (15:53:42 > 15:53:56) [81%] : \r\nIl y Hayek vous parlez de cr\u00e9ativit\u00e9 chez vous, c'est \u00e9videmment le cin\u00e9ma c'est tout c'est h\u00e9ritage artistique, comment, comment vous entretenez \u00e7a alors, votre p\u00e8re a laiss\u00e9 bande dessin\u00e9e etc il est montr\u00e9 volontiers vous comment est-ce que vous entretenez cette flamme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (15:53:57 > 15:54:20) [87%] : \r\nBen \u00e9coutez n'esprit ouvert et l'humour, et moi je travaille tous les jours en \u00e9coutant les collaborateurs faisant des blagues j'me laisse toutes les possibilit\u00e9s ouvertes, travailler sur des spots publicitaires, avoir des id\u00e9es sur les annonces des diff\u00e9rentes marques alors je participe \u00e0 \u00e7a, mais l'important pour la cr\u00e9ativit\u00e9, cr\u00e9ativit\u00e9, c'est que vous gardez-vous rester humble et vous dites.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (15:54:22 > 15:54:36) [91%] : \r\nL'establishment, \u00e7a vous int\u00e9resse pas les positions lire archi c'est pas int\u00e9ressant, ce qui est un peu ce qui est int\u00e9ressant et ce qu'il faut savoir de l'humour et l'esprit ouvert pour que les gens communiquent avec dans la solitude, vous \u00eates pas cr\u00e9ative.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (15:54:36 > 15:54:45) [89%] : \r\nAu moment, \u00e7a s'arr\u00eate dans le cadre, p\u00e8re, c'\u00e9tait cette crise cardiaque mourir de cette mani\u00e8re-l\u00e0, \u00e7a vous a frapp\u00e9 de quelle mani\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (15:54:45 > 15:54:47) [88%] : \r\n\u00e9coutez : d'un c\u00f4t\u00e9 c'est terrible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (15:54:49 > 15:55:03) [88%] : \r\nMais dire que soudain on peut pas se pr\u00e9parer, je pense que pour ma m\u00e8re, pour moi, c'est ma soeur, mon neveu et moi c'\u00e9tait affreux parce qu'on ne peut pas dire au revoir, vraiment, mais de l'autre c\u00f4t\u00e9, pour lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (15:55:04 > 15:55:16) [84%] : \r\nJamais pass\u00e9 une journ\u00e9e \u00e0 l'h\u00f4pital, il aurait pas pu imaginez-vous un nom qui est positif, qui veut bouger, qui je pense, il serait d\u00e9j\u00e0 lev\u00e9 de cette chaise entre- temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (15:55:18 > 15:55:48) [88%] : \r\nPour lui, il a rien senti le matin, il est all\u00e9 au bureau, il \u00e9tait plein d'\u00e9nergie et puis paf il y a rien senti, pour lui, c'est tr\u00e8s bien, et \u00e7a, \u00e7a nous console mais de l'autre c\u00f4t\u00e9, bien s\u00fbr, nous ont dit : mais oui, on n'avait vraiment pas le temps vraiment de de dire au revoir, mais de l'autre c\u00f4t\u00e9, je dois dire comme \u00e7a, \u00e7a nous concerne un peu plus parce que pour lui c'\u00e9tait la meilleure, la meilleure chose qui peut arriver beaucoup trop t\u00f4t l'aurait d\u00fb rester encore 200 ans merci Nick Hayek, merci \u00e0 vous.\r\n\r\n\n"], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1011893244", "summary": "15:30.27\r\nPlateau : itw HAYEK, Nick, pr\u00e9sident de la direction de Swatch Group, une montre \u00e0 chaque poignet (4 mois apr\u00e8s disparition de son p\u00e8re Nicolas Hayek, deuil, reprise \u00e9conomique depuis d\u00e9but 2010, esp\u00e8re un nouveau record du  chiffres d'affaires de Swath Group avec 6 milliards, influence des taux de  change, la Suisse, le Liban, son enfance, \u00e9tudes de cin\u00e9ma \u00e0 Paris, pas de  pression de la part de son p\u00e8re, plainte contre UBS et Credit Suisse, parc en m\u00e9moire de Nicolas Hayek \u00e0 Bienne, \"elle est forte\" de sa soeur Nayla, mourir d'une crise cardiaque, \"il aurait d\u00fb rester encore 200 ans\". entretien   deuil Swatch Group.", "id": "893243", "visualThemes": ["ENTRETIEN", "DEUIL"], "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["HAYEK, NICK"], "visualCorporations": ["SWATCH GROUP"]}], "program": {"href": "/programs/460", "id": "460", "name": "Pardonnez-moi"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "BAUMANN, Carlos", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "539836", "comment": "TEMOIN EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB092418", "position": "01"}}, {"id": "539835", "comment": "TEMOIN EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM117763", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-259942", "internalArchiveId": "GE1010259943", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "MOTO GP - GRAND PRIX PORTUGAL ESTORIL 2010", "publicationDate": "2010-10-31T00:00:00Z", "durationSec": 6131, "genres": ["Retransmissions en direct"], "publicationChannelNames": ["TSR 2"], "backgrounds": [" Estoril Portugal, victoire de Jorge de Lorenzo qui remporte le titre de champion du monde 2010 en Moto GP"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2010-11-01T00:00:00Z", "program": {"href": "/programs/400", "id": "400", "name": "Motocyclisme"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "JONZIER, Bernard", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "539832", "comment": "MOTO 3110 GPPO MOTO GP\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "ITR / ITR / CM fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZR000870", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-259958", "internalArchiveId": "GE1010259959", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "GENEVE SERVETTE HC - HC FRIBOURG GOTTERON - CHAMPIONNAT SUISSE 2010 - 2011", "publicationDate": "2010-10-31T00:00:00Z", "durationSec": 7732, "genres": ["Retransmissions en direct"], "publicationChannelNames": ["TSR 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2010-11-25T00:00:00Z", "program": {"href": "/programs/434", "id": "434", "name": "Hockey sur glace"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "ROSSIER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "539862", "comment": "HOCK 3110 CHS GES FRI\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "ITR / ITR / CM fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZR000871", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-259947", "internalArchiveId": "GE1010259948", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "MOTO2 - GRAND PRIX PORTUGAL ESTORIL 2010", "publicationDate": "2010-10-31T00:00:00Z", "durationSec": 5409, "genres": ["Retransmissions en direct"], "publicationChannelNames": ["TSR 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2010-11-09T00:00:00Z", "program": {"href": "/programs/400", "id": "400", "name": "Motocyclisme"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "JONZIER, Bernard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "CORMINBOEUF, Fred", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "539841", "comment": "MOTO 3110 GPPO MOTO2\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "ITR / ITR / CM fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZR000869", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-259956", "internalArchiveId": "GE1010259957", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "GENEVE SERVETTE HC - HC FRIBOURG GOTTERON ENTOURAGE - CHAMPIONNAT SUISSE 2010 - 2011", "publicationDate": "2010-10-31T00:00:00Z", "durationSec": 8811, "genres": ["Plateaux, d\u00e9bats, highlights"], "publicationChannelNames": ["TSR 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-10-02T13:53:17Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1011893248", "summary": "PLATEAU :\r\nMASSY, Didier, consultant TSR", "id": "893247"}, {"internalArchiveId": "GS1011893249", "summary": "DUPLEX PATINOIRE DES VERNETS GENEVE :\r\nitw MATTE, Louis, entra\u00eeneur assistant de Gen\u00e8ve Servette HC avant le d\u00e9but du match / itw SAVARY, Paul, hockeyeur Gen\u00e8ve Servette HC / itw HUET, Cristobal, gardien de but HC Fribourg Gotteron, apr\u00e8s le match / itw PELLETIER, Serge,  entra\u00eeneur Fribourg Gotteron.", "id": "893248"}], "program": {"href": "/programs/434", "id": "434", "name": "Hockey sur glace"}, "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BLATTNER, Pascale", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "NICOLET, John", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "539858", "comment": "ENTO 3110 EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZR000872", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-259957", "internalArchiveId": "GE1010259958", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "10.10.31", "publicationDate": "2010-10-31T00:00:00Z", "durationSec": 3147, "genres": ["R\u00e9sultats et magazines sportifs"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-06-27T15:04:11Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1011479619", "durationSec": 55, "title": "BAB - 10.10.31", "excerpt": "* St-Malo : 20101031, vues a\u00e9riennes sur le d\u00e9part de la c\u00e9l\u00e8bre course de voile en solitairt de la Route du Rhum o\u00f9 les concurrents doivent rallier St-Malo \u00e0 Pointe-\u00e0-Pitre le plus rapidement possible.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1011479620", "durationSec": 32, "title": "BAB - 10.10.31", "excerpt": "* Lausanne : 20101031, \u00e2g\u00e9e de 39 ans, l'ex-triathl\u00e8te suisse DI MARCO MESSMER Magali a d\u00e9cid\u00e9 de se reconvertir dans le marathon. Pour sa 1\u00e8re \u00e9preuve officielle et malgr\u00e9 des difficult\u00e9s elle a remport\u00e9 la cat\u00e9gorie dames du Lausanne marathon.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["ST-MALO"], "thematicThemes": ["ROUTE DU RHUM"], "sequenceIds": ["1301990"]}, {"internalArchiveId": "GE1011479621", "durationSec": 83, "title": "BAB - 10.10.31", "excerpt": "* Valais : 20101031, rencontre avec le pilote de rallye amateur WINIGER William qui malgr\u00e9 son manque de moyens financiers participe au rallye international du Valais automobile gr\u00e2ce au soutien de ses parents et de quelques amis qui l'aident b\u00e9n\u00e9volement lors de chaque course.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BURGY, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1011479622", "durationSec": 96, "title": "BAB - 10.10.31", "excerpt": "* Lausanne, Vaud : 20101031, atteint d'un handicap \u00e0 la jambe suite \u00e0 une naissance pr\u00e9matur\u00e9e, le jeune pilote de karting RACCURT Louis est parvenu \u00e0 atteindre un bon niveau de pilotage gr\u00e2ce \u00e0 sa volont\u00e9 et au soutien de ses parents.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FLAMAND, Jean-Baptiste", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["LAUSANNE MARATHON", "PORTRAIT"], "thematicPersons": ["DI MARCO MESSMER, MAGALI"], "sequenceIds": ["1301991"]}, {"internalArchiveId": "GE1011479623", "durationSec": 31, "title": "BAB - 10.10.31", "excerpt": "* Berne-ville : 20101031, victoire des Young Boys qui se sont impos\u00e9 sur le score de 1 but \u00e0 0 face \u00e0 Grasshopper lors d'un match comptant pour la 13e journ\u00e9e du championnat de football suisse Super League.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1011479624", "durationSec": 160, "title": "BAB - 10.10.31", "excerpt": "* Gen\u00e8ve, Vaud, Lausanne, Th\u00f4nex : 20101031, rencontre avec le volleyeur WARINSKY Bastien qui, apr\u00e8s avoir quitt\u00e9 son club du Ch\u00eanois Gen\u00e8ve Volleyball pour le Lausanne UC (LUC), a retrouv\u00e9 le temps d'un match ses anciens co\u00e9quipiers.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "PLANCHEREL, Eric", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["PORTRAIT", "RALLYE INTERNATIONAL DU VALAIS AUTOMOBILE"], "sequenceIds": ["1302167"]}, {"internalArchiveId": "GE1011479625", "durationSec": 270, "title": "BAB - 10.10.31", "excerpt": "* Bienne : 20101031, victoire du HC Bienne qui s'est impos\u00e9 sur le score de 7 buts \u00e0 1 face au CP Berne lors d'un match comptant pour la 21e journ\u00e9e du championnat suisse de hockey sur glace LNA.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "RINALDI, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["VAUD", "LAUSANNE"], "thematicThemes": ["HANDICAP PHYSIQUE", "PORTRAIT", "KARTING (COMP\u00c9TITION)"], "sequenceIds": ["1302187", "1302188"]}, {"internalArchiveId": "GE1011479626", "durationSec": 94, "title": "BAB - 10.10.31", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SCOLA, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["SUPER LEAGUE"], "thematicCorporations": ["GRASSHOPPER", "YOUNG BOYS"], "sequenceIds": ["1302189"]}, {"internalArchiveId": "GE1011479627", "durationSec": 81, "title": "BAB - 10.10.31", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1011479628", "durationSec": 142, "title": "BAB - 10.10.31", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GLASSEY, Romain", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE", "VAUD", "LAUSANNE", "THONEX"], "thematicThemes": ["PORTRAIT", "VOLLEY-BALL (COMP\u00c9TITION)"], "sequenceIds": ["1302191", "1302192", "1302193"]}, {"internalArchiveId": "GE1011479629", "durationSec": 152, "title": "BAB - 10.10.31", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JUTTENS, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BIENNE"], "thematicThemes": ["HOCKEY SUR GLACE", "LNA"], "thematicCorporations": ["CP BERNE", "HC BIENNE"], "sequenceIds": ["1302196"]}, {"internalArchiveId": "GE1011479630", "durationSec": 26, "title": "BAB - 10.10.31", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1011479631", "durationSec": 29, "title": "BAB - 10.10.31", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1011893245", "summary": "PAR TELEPHONE DE ST-MALO :\r\nSTAMM, Bernard, navigateur suisse (comportement de son bateau lors du d\u00e9part de la course \u00e0 la voile en solitaire de la Route du Rhum, situation de course)", "id": "893244"}, {"internalArchiveId": "GS1011893246", "summary": "PLATEAU :\r\nCONSTANTIN, Christian, pr\u00e9sident du FC Sion (altercation avec l'entra\u00eeneur du FC Lucerne Rolf Fringer, bonne relation avec l'entra\u00eeneur Bernard Challandes), SPRUNGER, Julien, hockeyeur du HC Fribourg Gott\u00e9ron (satisfaction suite   victoire face au Gen\u00e8ve Servette HC), CONZ, Florian, hockeyeur du Gen\u00e8ve  Servette HC (d\u00e9ception)", "id": "893245"}, {"internalArchiveId": "GS1011893247", "summary": "DUPLEX LANGNAU BERNE :\r\nCONZ, Benjamin, gardien de but du club de hockey sur glace LNA des SC Langnau Tigers (bon d\u00e9but de saison de son club).", "id": "893246"}, {"internalArchiveId": "GS1011301991", "summary": " St-Malo : diverses vues a\u00e9riennes sur le d\u00e9part des voiliers participant \u00e0 la Route du Rhum (26\").", "id": "1301990", "visualThemes": ["ROUTE DU RHUM"], "visualGeographicals": ["ST-MALO"]}, {"internalArchiveId": "GS1011301992", "summary": " Lausanne : divers plans DI MARCO MESSMER, Magali, ex-triathl\u00e8te suisse se pla\u00e7ant sur la ligne de d\u00e9part de l'\u00e9preuve du Lausanne marathon (6\") / itw DI MARCO MESSMER, Magali (nervosit\u00e9 avant d\u00e9but de cette nouvelle \u00e9preuve, p\u00e9nibilit\u00e9 de la course) / divers plans d\u00e9part de la course / divers plans de DI MARCO MESSMER, Magali courant sur la route (23\") / divers plans arriv\u00e9e de DI MARCO MESSMER, Magali / divers plans DI MARCO MESSMER, Magali montant sur le podium avec troph\u00e9e (6\"). portrait.", "id": "1301991", "visualThemes": ["LAUSANNE MARATHON", "PORTRAIT"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["DI MARCO MESSMER, MAGALI"]}, {"internalArchiveId": "GS1011302168", "summary": " Valais : divers plans dont int voiture roulant, de WINIGER, William, pilote de rallye amateur conduisant sa voiture de rallye (16\") / itw WINIGER, William (r\u00eave de s'acheter des pneus neufs) / divers plans amis m\u00e9caniciens de WINIGER, William s'affairant aurour de la voiture de rallye (6\", 6\") / itw SCHWIZGEBEL, Jean-Daniel, m\u00e9canicien (appr\u00e9cie ambiance) / divers plans parents de WINIGER, William pr\u00e9parant repas pour membres de l'\u00e9quipe de WINIGER, William (10\") / itw parents de WINIGER, William (esprit d'\u00e9quipe, crainte de l'accident) / plan bref, \u00e9quipe de WINIGER, William prenant repas dans stand de la course (6\") / divers plans \u00e9quipiers de WINIGER, William couch\u00e9s dans cabines d'un autobus (5\"). portrait, rallye international du Valais automobile.", "id": "1302167", "visualThemes": ["PORTRAIT", "RALLYE INTERNATIONAL DU VALAIS AUTOMOBILE"], "visualGeographicals": ["VALAIS"]}, {"internalArchiveId": "GS1011302188", "summary": " Lausanne, diverses s\u00e9quences : itw RACCURT, Louis, pilote de karting (est  habitu\u00e9 aux traitements pour sa jambe, esp\u00e8re devenir pilote professionnel) / divers plans RACCURT, Louis, pilote de karting effectuant exercices de   physioth\u00e9rapie avec SCHNEIDER, Patrick, physioth\u00e9rapeute (10\", 10\") / itw  SCHNEIDER, Patrick (exercices de renforcement musculaire) / divers plans  RACCURT, Louis jouant du piano (6\") / itw RACCURT, Chrystel, m\u00e8re de RACCURT, Louis (son fils a un fort mental volontaire li\u00e9 \u00e0 son handicap). portrait  karting (comp\u00e9tition), handicap physique ", "id": "1302187", "visualThemes": ["HANDICAP PHYSIQUE", "PORTRAIT", "KARTING (COMP\u00c9TITION)"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "GS1011302189", "summary": " Vaud, diveses s\u00e9quences : divers plans dont vue subjective de RACCURT, Louis, pilote de karting pilotant son kart sur circuit (12\", 13\") / divers plans  RACCURT, Louis s'\u00e9quipant avant de monter dans son kart / itw RACCURT, Manu, p\u00e8re de RACCURT, Louis (heureux du bonheur de son fils) / itw JOSSERON, Daniel, directeur JD Racing Team (qualit\u00e9s de Louis Raccurt). portrait, karting  (comp\u00e9tition), handicap physique.", "id": "1302188", "visualThemes": ["HANDICAP PHYSIQUE", "PORTRAIT", "KARTING (COMP\u00c9TITION)"], "visualGeographicals": ["VAUD"]}, {"internalArchiveId": "GS1011302190", "summary": " Berne-ville, stade de Suisse du Wankdorf : divers plans arr\u00eat r\u00e9flexe de  BENITO, Ivan, gardien de but de Grasshopper / divers plans coup-franc et tir sur l\u00e9e poteau de JEMMAl, Ammar, footballeur des Young Boys / divers plans t\u00eate plongeante et but marqu\u00e9 par BIENVENU, Ntsama Henri, footballeur des Young Boys. Super League.", "id": "1302189", "visualThemes": ["SUPER LEAGUE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualCorporations": ["GRASSHOPPER", "YOUNG BOYS"]}, {"internalArchiveId": "GS1011302192", "summary": " Gen\u00e8ve, Vaud : WARINSKY, Bastien, volleyeur du Lausanne UC (LUC)   franchissant \u00e0 pied une route avec borne marquant limite du territoire vaudois avec le canton de Gen\u00e8ve (10\"). volley-ball (comp\u00e9tition), portrait ", "id": "1302191", "visualThemes": ["PORTRAIT", "VOLLEY-BALL (COMP\u00c9TITION)"], "visualGeographicals": ["GENEVE", "VAUD"], "visualCorporations": ["LAUSANNE UC"]}, {"internalArchiveId": "GS1011302193", "summary": " Lausanne : itw WARINSKY, Bastien, volleyeur du Lausanne UC (LUC) (d\u00e9but de carri\u00e8re au Ch\u00eanois, son passage au Lausanne UC). volley-ball (comp\u00e9tition)  portrait ", "id": "1302192", "visualThemes": ["PORTRAIT", "VOLLEY-BALL (COMP\u00c9TITION)"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualCorporations": ["LAUSANNE UC"]}, {"internalArchiveId": "GS1011302194", "summary": " Th\u00f4nex, Centre sportif de Sous-Moulin : divers plans WARINSKY, Bastien,  volleyeur du Lausanne UC (LUC) marchant \u00e0 l'ext du centre sportif (10\") / itw WARINSKY, Bastien (nostalgie) / divers extraits du match entre le Lausanne UC et le Ch\u00eanois Gen\u00e8ve Volleyball (10\", 8\") / itw GEORGIOU, Michel, pr\u00e9sident  Ch\u00eanois Gen\u00e8ve Volleyball (gestion du d\u00e9part de Bastien Warinsky) / itw   WARINSKY, Bastien (ses anciens camarades sont devenus ses adversaires) / itw DRONSART, J\u00e9r\u00f4me. entra\u00eeneur du Ch\u00eanois Gen\u00e8ve Volleyball (appr\u00e9cie Bastien  Warinsky) / divers plans volleyeurs du Lausanne UC embrassant WARINSKY,   Bastien. volley-ball (comp\u00e9tition), portrait.", "id": "1302193", "visualThemes": ["PORTRAIT", "VOLLEY-BALL (COMP\u00c9TITION)"], "visualGeographicals": ["THONEX"], "visualCorporations": ["LAUSANNE UC"]}, {"internalArchiveId": "GS1011302197", "summary": " Bienne, patinoire de Glace : divers plans des 7 buts du HC Bienne marqu\u00e9s par WELLINGER, Thomas, ARNASON, Tyler (3 buts), SPYLO, Ahren (2 buts) et  BAERTSCHI, Deny, hockeyeurs / divers plans du but du CP Berne marqu\u00e9 par  GARDNER, Ryan, hockeyeur / itw SEYDOUX, Philippe, hockeyeur du HC Bienne  (satisfaction). hockey sur glace, LNA.", "id": "1302196", "visualThemes": ["HOCKEY SUR GLACE", "LNA"], "visualGeographicals": ["BIENNE"], "visualCorporations": ["CP BERNE", "HC BIENNE"]}], "program": {"href": "/programs/402", "id": "402", "name": "Sport dimanche"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "ROTH, Steve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "SCOLA, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROSSE, Jean-Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "ROTH, Steve", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "539861", "isColor": true, "ratio": "16:9", "version": 2, "medium": {"id": "LM117780", "position": "01"}}, {"id": "539860", "comment": "SPDI 3110 EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZE003171", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-259915", "internalArchiveId": "GE1010259916", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "CHYPRE DE L'AUTRE COTE DU MUR - 10.10.31", "publicationDate": "2010-10-31T00:00:00Z", "durationSec": 3104, "genres": ["Autres \u00e9missions religieuses"], "publicationChannelNames": ["TSR"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-08-02T00:14:17Z", "program": {"href": "/programs/46", "id": "46", "name": "Dieu sait quoi"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "NEMITZ, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "SPEZIALI, Laure", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "539750", "comment": "PROGRAMME COMPLET\nPRENDRE AUDIOS 1+2 POUR DIFFUSION. POINTES AUDIOS \u00e0 0dB. PLUSIEURS TRADUCTIONSEN SOUS-TITRE. QUELQUES SEQUENCES EN NOIR-BLANC. DERNIER PLAN GENERIQUE FINFONDU AU NOIR.\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL und", "version": 2, "medium": {"id": "ZB095494", "position": "01"}}, {"id": "539749", "comment": "PROGRAMME COMPLET\nPRENDRE AUDIOS 1+2 POUR DIFFUSION. POINTES AUDIOS \u00e0 0dB. PLUSIEURS TRADUCTIONSEN SOUS-TITRE. QUELQUES SEQUENCES EN NOIR-BLANC. DERNIER PLAN GENERIQUE FINFONDU AU NOIR.\nOK POUR DIFFUSION", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL und", "version": 1, "medium": {"id": "LD117262", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-259898", "internalArchiveId": "GE1010259899", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "LE JOURNAL DU DIMANCHE - 10.10.31", "publicationDate": "2010-10-31T00:00:00Z", "durationSec": 1542, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-11-30T19:50:11Z", "speechToTexts": ["UMID : ZB092476\r\nDate de transcription : 20-NOV-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:14 > 0:01:48) [93%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir, merci d'\u00eatre l\u00e0 pour ce journal du dimanche, dont voici tout de suite le sommaire, le coup de barre \u00e0 gauche du Parti socialiste au bilan d'un congr\u00e8s marathon \u00e0 nouveau programme pr\u00f4nant, entre autres, l'abolition de l'arm\u00e9e et le d\u00e9passement du capitalisme, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s rejettent l'initiative UDC et son contre projet pourtant d\u00e9fendu par la nouvelle conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Simonetta Sommaruga le suspense toujours dans la course au Conseil d'\u00c9tat neuch\u00e2telois le 1er tour de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire destin\u00e9e \u00e0 remplacer Fr\u00e9d\u00e9ric Hainard se solde par un ballottage g\u00e9n\u00e9ral et 300 voix seulement s\u00e9parent le lib\u00e9ral- radical Thierry Grosjean, du Vert Patrick \u00c9rard alors que Fr\u00e9d\u00e9ric Hainard quitte officiellement son poste ce soir \u00e0 minuit, vous verrez dans ce journal, un document in\u00e9dit qui confirme l'existence d'une sorte de police parall\u00e8le \u00e0 la solde du conseiller d'\u00c9tat d\u00e9missionnaire, une situation qui a pouss\u00e9 Jean Studer a demand\u00e9 une enqu\u00eate qui devaient rester confidentielles dans ce journal, \u00e9galement, une plong\u00e9e dans la communaut\u00e9 br\u00e9silienne romande, alors que le pays ait lieu aujourd'hui le successeur du tr\u00e8s populaire pr\u00e9sident Lula sa dauphine Dilma Rousseff pourrait bien devenir la premi\u00e8re femme \u00e0 diriger la plus grande puissance d'Am\u00e9rique latine, notre reportage \u00e0 Rome alors que les victimes de pr\u00eatres p\u00e9dophiles ont march\u00e9, arm\u00e9s de flambeau jusqu'au Vatican parmi leurs revendications : la reconnaissance des abus sexuels syst\u00e9matiques contre des enfants comme crimes contre l'humanit\u00e9 et puis une touche l\u00e9g\u00e8re en fin de journal, l\u00e9g\u00e8re comme un trench-coat classique qui survolent les modes pour atterrir \u00e0 nouveau sur les podiums et les \u00e9paules des fashionistas le Parti socialiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:48 > 0:02:06) [96%] : \r\n\u00e7a donc un nouveau programme ce soir \u00e0 l'issue d'un week- end en forme de coup de barre \u00e0 gauche, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s ont \u00e9galement rejet\u00e9 en bloc l'initiative de l'UDC pour le renvoi des d\u00e9linquants \u00e9trangers et son contre- projet que la nouvelle conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Simonetta Sommaruga \u00e9tait pourtant venu d\u00e9fendre devant son parti, reportage de notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial, Alain Rebetez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:07 > 0:02:26) [94%] : \r\nC'est la premi\u00e8re fois qu'elle arrive en tant que conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale \u00e0 une assembl\u00e9e de son parti est d\u00e9j\u00e0 l\u00e0, elle sait qu'il lui sera difficile de convaincre les camarades car si l'accueil est chaleureux, la position qu'elle d\u00e9fend sur le renvoi des criminels \u00e9trangers avec un oui au contre- projet divise le Parti socialiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:27 > 0:02:46) [85%] : \r\nJe tr\u00e8s Net, il a comment\u00e9 : je connais les arguments qui plaident en faveur d'un non au contre- projet et je peux bien les comprendre tisanes que ceux qui veulent rejeter le contre- projet, ils doivent bien r\u00e9fl\u00e9chir au fait que l'initiative a de tr\u00e8s bonnes chances de passer Ehrhardt en que Norman sauver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:47 > 0:02:53) [97%] : \r\nEt de fait, le d\u00e9bat oppose f\u00e9rocement ceux qui sont favorables au contre- projet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:54 > 0:03:11) [88%] : \r\nMais einem Nein table avec un non \u00e0 l'initiative et un oui au contre- projet nous atteignons 2 buts d'un c\u00f4t\u00e9 nous emp\u00eachons l'initiative UDC et de l'autre, nous cr\u00e9ons une politique d'int\u00e9gration active \u00e0 une qui fait int\u00e9grable 07 politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:11 > 0:03:16) [84%] : \r\nMais beaucoup refusent ces arguments et veulent un double non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:03:16 > 0:03:29) [83%] : \r\nComme tu dis, vous irez comme si d'immigr\u00e9, ouvrier italien, je vous demande pas la Real politique mais le courage politique parce que c'est cela que vous demandez des \u00e9trangers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:30 > 0:03:38) [85%] : \r\nSalu\u00e9s comme des h\u00e9ros, ces derniers l'emporter le double nom et vot\u00e9 avec une majorit\u00e9 des 2 tiers, alors, d\u00e9\u00e7us.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:03:39 > 0:03:53) [93%] : \r\nFranchement, je savais d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'avance, je m'attendais, je le prends pas comme un vote contre moi personnellement mais \u00e7a m'a quand m\u00eame montr\u00e9 cette discussion tellement forte, tellement \u00e9motionnel que c'est un th\u00e8me qui bougent, les gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:53 > 0:04:02) [96%] : \r\n\u00e0 elle d\u00e9sormais de faire valoir ses arguments sinon pour convaincre les siens, du moins pour essayer de toucher la population.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:03 > 0:04:08) [79%] : \r\nAlain Rebetez rejet\u00e9 ce contre- projet, ce que ce n'est pas au final et l'UDC \u00e0 faire passer son initiative.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:10 > 0:04:36) [90%] : \r\nBah, il y a pas de doute que c'est un risque que le Congr\u00e8s a accept\u00e9 de prendre au nom de ses valeurs, qui discutaient depuis 2 jours, valeurs d'\u00e9galit\u00e9, de justice, c'est un argument qu'on a beaucoup entendu, on ne va pas commencer \u00e0 toucher \u00e0 nos valeurs les plus profondes pour faire de la tactique, on va pas accepter un contre- projet qu'on ne veut pas pour essayer d'emp\u00eacher une victoire trop \u00e9clatante de l'UDC avec son initiative, voil\u00e0 le raisonnement et peut-\u00eatre me d\u00e9pla\u00eet-t-il pas \u00e0 l'UDC.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:36 > 0:04:43) [93%] : \r\nUn mot tout de m\u00eame de ce programme qui a surpris jusque dans les rangs du parti alors belle d\u00e9claration ou v\u00e9ritable changement de politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:44 > 0:06:00) [90%] : \r\nBon, je crois que ce serait quand m\u00eame tr\u00e8s exag\u00e9r\u00e9 de parler d'un virage \u00e0 gauche, vous savez \u00e0 chaque congr\u00e8s important du PS la bise la brise souffle \u00e0 gauche, c'\u00e9tait le cas cette fois-ci, et puis il y a une ann\u00e9e des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales s'agissait aussi de mobiliser la base mais c'est vrai que beaucoup de participants ont quand m\u00eame \u00e9t\u00e9 \u00e9tonn\u00e9e par le nombre et l'importance des amendements qui qui ont \u00e9t\u00e9 accept\u00e9s alors aujourd'hui, c'\u00e9tait par exemple le l'abolition de l'arm\u00e9e suisse, ce qui est pas tout \u00e0 fait anodin, d\u00e9sormais \u00e7a figure dans le programme du Parti socialiste, hier c'\u00e9tait ces fameuses questions tr\u00e8s identitaire de de d\u00e9passement du capitalisme ou de viser un socialisme d\u00e9mocratique, il a aussi eu des amendements concernant une lutte contre la sp\u00e9culation, tout \u00e7a, c'\u00e9tait contre l'avis de la direction du parti, du moins officiellement, parce qu'on n'a pas vraiment eu l'impression que \u00e7a chez beaucoup, la direction du parti, d'\u00eatre d\u00e9bord\u00e9 sur sa gauche, on se pouvait m\u00eame se demander parfois, c'\u00e9tait pas un peu des sc\u00e9narios un peu pr\u00e9\u00e9tabli, c'est donc \u00e0 mon sens, pas vraiment un virage \u00e0 gauche mais APS identitaire cal\u00e9 dans si dans ses convictions et son histoire finalement un PS qui renforce un peu sa direction actuelle qui a toujours quand m\u00eame \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9e assez \u00e0 gauche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:06:00 > 0:06:07) [87%] : \r\nAlain, merci, j'ajoute que, mise au point, re\u00e7oit ce soir le pr\u00e9sident r\u00e9\u00e9lu du Parti socialiste, Christian Levrat, c'est \u00e0 20 heures 08 sur TSR1.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:06:08 > 0:06:28) [94%] : \r\n\u00e0 Neuch\u00e2tel le 1er tour de l'\u00e9lection \u00e0 la succession de Fr\u00e9d\u00e9ric Hainard se solde par un ballottage g\u00e9n\u00e9ral c'est le lib\u00e9ral- radical Thierry Grosjean qui arrive en t\u00eate de ce scrutin, juste derri\u00e8re lui, avec moins de 300 voix d'\u00e9cart, on trouve le candidat Vert Patrick \u00c9rard, la participation, elle est plut\u00f4t basse, moins d'un tiers des citoyens ont vot\u00e9 Serge Villars Antoine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:28 > 0:06:44) [93%] : \r\n\u00e0 Neuch\u00e2tel, l'homme de la journ\u00e9e, c'est lui le lib\u00e9ral- radical Thierry Grosjean est arriv\u00e9e en grand vainqueur dans la cour du ch\u00e2teau et il y a quoi, apr\u00e8s l'affaire Rainer, le PLR \u00e9tait sous la menace d'un vote sanction, mais visiblement, cela n'a pas emp\u00each\u00e9 le vigneron de remporter ce 1er tour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:44 > 0:07:04) [88%] : \r\nJe pense que le \u00e9lectoral neuch\u00e2telois a fait la part des choses, il y a dans le r\u00e9sultat, une part de sanction peut-\u00eatre quand m\u00eame, il manque des voix, m\u00eame si le r\u00e9sultat est beau, ind\u00e9pendamment de \u00e7a, c'est vrai que je suis tr\u00e8s heureux pour mon canton, voit ce que j'ose esp\u00e9rer qu'on tournera la page et on parlera d'autre chose tr\u00e8s prochainement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:04 > 0:07:23) [91%] : \r\nDu c\u00f4t\u00e9 des Verts, c'est un peu la soupe \u00e0 la grimace, bien que le score de Patrick \u00c9rard soit tr\u00e8s proche de celui de Thierry Grosjean, on esp\u00e9rait faire mieux la gauche partie unie, alors que la droite a vu une multiplication des petites candidatures mais le taux de participation assez bas, notamment \u00e0 La Chaux-de-Fonds, avec 28 pourcent \u00e0 plus d\u00e9favoris\u00e9s, le candidat du haut du canton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:23 > 0:07:45) [93%] : \r\nAlors certainement que la sympathique personne de Thierry Grosjean a jou\u00e9 un r\u00f4le important, on a vot\u00e9 plut\u00f4t pour la personne plut\u00f4t que pour le parti politique et c'est ce qui a fait que je suis juste de derri\u00e8re lui, alors je suis d\u00e9\u00e7u parce qu'il y a effectivement une mobilisation qu'on aurait pu attendre plus importante \u00e0 gauche plus importante dans les villes, l\u00e0 o\u00f9 se trouve l'\u00e9lectorat de gauche, il n'est pas venu, il faudra vraiment mobilis\u00e9 pour le 2\u00e8me tour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:45 > 0:08:12) [94%] : \r\nR\u00e9sultat : Thierry Grosjean, arrive en t\u00eate avec un peu plus de 41 pourcent des voix Patrick \u00c9rard est juste derri\u00e8re avec 40 pourcent parmi les autres candidats seuls Pierre-Alain Storrer du PBD passe la barre des 5 pourcent il a d'ores et d\u00e9j\u00e0 d\u00e9clar\u00e9 qu'il ne se pr\u00e9senterait pas pour un 2\u00e8me tour et appelle ses \u00e9lecteurs \u00e0 reporter leur voix sur la candidature PLR la finale risque donc d'\u00eatre serr\u00e9e avec tout de m\u00eame l'Avantage pour la droite, la gauche devra se mobiliser si elle veut faire mieux, r\u00e9sultat le 21 novembre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:08:14 > 0:08:36) [95%] : \r\nEt tandis que la succession se pr\u00e9cise, l'affaire Hainard rebondit \u00e0 nouveau ce soir la TSR est en mesure de r\u00e9v\u00e9ler qu'une enqu\u00eate administrative a \u00e9t\u00e9 requise par Jean Studer le Conseil d'\u00c9tat responsable de la police veut faire la lumi\u00e8re sur les activit\u00e9s des forces de l'ordre en lien avec une sorte de police secr\u00e8te conduite par le ministre d\u00e9missionnaire, l'enqu\u00eate est sign\u00e9e Ron Hochuli Michel Bourgogne en Didier Charpin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:42 > 0:09:03) [87%] : \r\nL'enqu\u00eate des rest\u00e9e confidentielle confi\u00e9e au juge Genevois Fran\u00e7ois Paych\u00e8re par le conseiller d'\u00c9tat, Georges Poulet ou d\u00e9but de l'\u00e9t\u00e9, cette enqu\u00eate administrative porte sur les agissements de gendarmes qui auraient oeuvr\u00e9 aux c\u00f4t\u00e9s d'une v\u00e9ritable police parall\u00e8le, c'est ainsi que beaucoup surnomment aujourd'hui le SSRT, le service cantonal de surveillance et des relations au travail Jean Schneider, relativise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:03 > 0:09:17) [88%] : \r\nEn l'\u00e9tat actuel de mes connaissances, j'ai pas d'\u00e9l\u00e9ments qui me permettent d'imaginer qu'il y a une police parall\u00e8le, j'en connais qu'une seule la police neuch\u00e2teloise mais peut-\u00eatre que l'enqu\u00eate apportera des Allemands a sujet MAJ lignes or pour l'instant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:17 > 0:09:23) [96%] : \r\nSelon plusieurs sources, une brigade conduite par Fr\u00e9d\u00e9ric Hainard aurait agi en toute impunit\u00e9 et \u00e0 l'insu de la hi\u00e9rarchie polici\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:26 > 0:09:33) [91%] : \r\nNous avons eu acc\u00e8s au t\u00e9moignage devant la commission d'enqu\u00eate parlementaire du commandant de la police cantonale Andr\u00e9 Duvillard est troubl\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:34 > 0:09:44) [96%] : \r\nTout le monde parle de la super police du commerce ou de l'\u00e9conomie, derni\u00e8rement, j'ai demand\u00e9 qui est agent de police judiciaire au sein du SSRT je crois qu'ils n'ont jamais \u00e9t\u00e9 asserment\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:46 > 0:10:22) [95%] : \r\nLe SSRT, plac\u00e9e sous la tutelle de Fr\u00e9d\u00e9ric Hainard est cens\u00e9e d\u00e9busquer le travail au noir ou encore veiller \u00e0 l'application de la loi sur la prostitution, or les collaborateurs du SSRT qui ne sont pas des policiers vont et viennent dans les locaux de la police comme chez eux, mieux il mobilise des patrouilles et acc\u00e8dent \u00e0 des donn\u00e9es de citoyens \u00e0 leur guise, au m\u00e9pris des r\u00e8glements de la protection des donn\u00e9es et de la hi\u00e9rarchie, le 12 f\u00e9vrier par exemple une op\u00e9ration r\u00e9v\u00e9l\u00e9es par la presse aurait mobilis\u00e9 pas moins de 3 collaborateurs du SSRT et 4 gendarmes en pr\u00e9sence de Fr\u00e9d\u00e9ric Hainard Andr\u00e9 Duvillard dit avoir interrog\u00e9 plusieurs subordonn\u00e9s sur ce qui s'est pass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:23 > 0:10:37) [96%] : \r\nDe toute \u00e9vidence un certain nombres de collaborateurs ont \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9s d'une amn\u00e9sie compl\u00e8te et totale, ce qui m'inqui\u00e8te, il n'y a aucune trace \u00e9crite ou \u00e9lectronique ont laiss\u00e9 des traces chez nous pour des choses bien moins importante que cela on nage l\u00e0 en plein d\u00e9lire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:39 > 0:10:50) [93%] : \r\nLe conseiller d'\u00c9tat Hainard aurait particip\u00e9 \u00e0 une dizaine d'op\u00e9rations, lui- m\u00eame ancien policier, il aurait un v\u00e9ritable fan-club parmi les gendarmes, le commandant Duvillard dresse un constat alarmant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:51 > 0:10:57) [97%] : \r\nNous avons un cadre qui est beaucoup trop flottant pour les r\u00e9quisitions de la police cantonale, on est en totale violation de la loi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:58 > 0:11:10) [95%] : \r\nLa hi\u00e9rarchie aurait-elle perdu le contr\u00f4le sur une partie des policiers Jean Studer refuse de commenter le t\u00e9moignage du commandant, il admet toutefois que c'est bien une \u00e9ventuelle perte de contr\u00f4le, qui l'a conduit \u00e0 ouvrir une enqu\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:10 > 0:11:28) [90%] : \r\nOn a eu connaissance d'un certain nombre de collaborations sans qu'on puisse imm\u00e9diatement cadrer les raisons de cette collaboration est sans qu'on puisse imm\u00e9diatement avoir le compte rendu de cette collaboration et ce sont ces lacunes qui nous ont amen\u00e9s \u00e0 dire mais il faut commencer \u00e0 voir comment les choses se sont pass\u00e9es, comment les choses, nous on \u00e9tait ou nos rapports.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:29 > 0:11:39) [92%] : \r\nLes conclusions de l'enqu\u00eate du juge Paych\u00e8re sont attendus pour ces prochaines semaines, elle pourrait d\u00e9boucher sur un tournevis cons\u00e9quent, voire sur une r\u00e9organisation des proc\u00e9dures de police.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:11:40 > 0:11:47) [90%] : \r\nRon apparemment cette police \u00e9tait li\u00e9 \u00e0 la seule personne \u00e0 cette seule personne de Fr\u00e9d\u00e9ric Hainard, il s'en va le probl\u00e8me r\u00e9el et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:47 > 0:12:29) [93%] : \r\nBen peut-\u00eatre pas tout \u00e0 fait, disons que le probl\u00e8me, c'est sans doute amplifi\u00e9 avec l'arriv\u00e9e de Fr\u00e9d\u00e9ric Hainard au gouvernement, on conna\u00eet ses m\u00e9thodes extr\u00eamement muscl\u00e9 son activisme sur le terrain et mais le le probl\u00e8me de l'opacit\u00e9 dans le fonctionnement, entre SSRT et police datent d'avant l'arriv\u00e9e du ministre au gouvernement, notamment aussi parce que le SSRT est compos\u00e9 d'un certain nombre d'anciens policiers des policiers qui ont manifestement oubli\u00e9 parfois qu'ils ne faisait pr\u00e9cis\u00e9ment plus partie des forces de l'ordre, alors certes, il faut une collaboration entre le SSRT et la police, mais cette collaboration doit se faire dans un cadre extr\u00eamement strict, selon des proc\u00e9dures d\u00e9finies et ces proc\u00e9dures n'ont manifestement pas toujours \u00e9t\u00e9 respect\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:12:29 > 0:12:38) [91%] : \r\nAlors une enqu\u00eate administrative demand\u00e9e par Jean Studer alors qu'une commenciez commission d'enqu\u00eate est d\u00e9j\u00e0 au travail alors \u00e0 d\u00e9monstration de force ou aveu de faiblesse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:39 > 0:12:41) [99%] : \r\nTout d'abord il faut peut-\u00eatre pr\u00e9ciser que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:42 > 0:13:16) [93%] : \r\nLorsque des agissements de policiers \u00e9chappent \u00e0 la hi\u00e9rarchie, lorsque des agissements de policiers \u00e9chappent \u00e0 la loi, incontestablement, il y a un probl\u00e8me grave, auxquels il fallait rem\u00e9dier maintenant dans toute cette affaire, il y a aussi une dimension politique, le gouvernement neuch\u00e2telois a \u00e9t\u00e9 lourdement critiqu\u00e9e pour sa passivit\u00e9 dans l'affaire Hainard en ouvrant cette enqu\u00eate Jean Studer peut montrer qu'il y a quelqu'un \u00e0 la barre, c'est sans doute aussi une fa\u00e7on pour lui de se profiler de nouveau comme l'homme fort du gouvernement neuch\u00e2telois un statut d'homme fort qui avait \u00e9t\u00e9 passablement contest\u00e9 ces derniers mois, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:13:18 > 0:13:39) [95%] : \r\nL'enqu\u00eate sur les colis pi\u00e9g\u00e9s visant les \u00c9tats-Unis se concentre sur la branche d'Al-Qa\u00efda dans la p\u00e9ninsule arabique, le principal suspect recherch\u00e9 est un artificier saoudien d\u00e9j\u00e0 soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir fabriqu\u00e9 la bombe utilis\u00e9e lors de l'attentat rat\u00e9 de No\u00ebl dernier, par ailleurs, une \u00e9tudiante en ing\u00e9nierie informatique a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 hier par la police y\u00e9m\u00e9nite, elle est soup\u00e7onn\u00e9e d'avoir post\u00e9 les paquets.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:13:41 > 0:13:56) [94%] : \r\nLes amateurs de l'\u00e9mission satirique la plus pris\u00e9e aux \u00c9tats-Unis, on les animateurs pardon ont attir\u00e9 la foule sur le fameux Mall de Washington, les comiques ont jou\u00e9 la d\u00e9rision pour fustiger la campagne \u00e9lectorale des \u00e9lections de mi- mandat, reportage de notre correspondant Fran\u00e7ois Jeannet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:13:58 > 0:14:02) [86%] : \r\nOh, vous \u00eates s\u00fbr qu'il y a quelqu'un autre manifestation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:06 > 0:14:08) [87%] : \r\nIl y en a un ou 2, restez avec Manu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:14 > 0:14:31) [92%] : \r\nDire la peur restaurer la sant\u00e9 mentale, l'ironie a parl\u00e9 au service du bon sens et du dialogue, Jon Stewart et Stephen Colbert ont gagn\u00e9 leur pari : les Am\u00e9ricains sont venus par dizaines de milliers pour r\u00e9clamer avec beaucoup d'imagination, une campagne \u00e9lectorale moins venimeuses et plus constructive.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:14:31 > 0:14:53) [89%] : \r\nOui \u00e7a 13 je crois que la satire et le moyen appropri\u00e9 dans un moment comme celui-l\u00e0, le Tea Party est malsain, la meilleure chose \u00e0 faire est de leur dire que c'est ridicule qui angoisse et \u00e0 ce jour, beaucoup de d\u00e9sinformation, c'est triste et \u00e7a nous divise le coupable c'est Fox News Talk absents, ils sont tellement dr\u00f4le s'inspire, je crois qu'ils en font plus pour la politique que bien des politiciens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:53 > 0:15:12) [93%] : \r\nJean \u00e0 ne pas \u00eatre capable de faire la diff\u00e9rence entre les terroristes et les musulmans, mais ne nous apporte pas plus de s\u00e9curit\u00e9, la politique partisane n'a pas lieu d'\u00eatre, la haine de l'autre, ne doit pas tenir lieu de programme politique largement pro- Obama la foule acclamait massivement \u00e0 3 jours des \u00e9lections.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:15:12 > 0:15:28) [90%] : \r\nUn cochon Open mon avis, c'est que les r\u00e9publicains ont jou\u00e9 avec notre pays, ils veulent uniquement que le pr\u00e9sident Obama \u00e9choue plaisir un Obama fait en c'\u00e9tait il y a encore des gens raisonnables et j'esp\u00e8re qu'ils iront voter, sinon ce sont les cingl\u00e9s qui vont gagner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:29 > 0:15:40) [94%] : \r\nJusqu'ici, on a \u00e9norm\u00e9ment entendu les gens du Tea Party et les d\u00e9tracteurs de l'administration Obama, mais aujourd'hui c'est une foule immense qui s'est rassembl\u00e9e avec humour devant le Capitole pour donner un autre ton \u00e0 cette campagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:15:43 > 0:15:53) [96%] : \r\nLe d\u00e9fil\u00e9 \u00e0 Rome des victimes des pr\u00eatre s'p\u00e9dophiles une marche aux flambeaux pour r\u00e9clamer la reconnaissance des abus sexuels syst\u00e9matiques sur les enfants comme crimes contre l'humanit\u00e9, correspondance Val\u00e9rie du.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:15:55 > 0:16:10) [92%] : \r\nIls ressemblent \u00e0 des p\u00e8lerins, comme les autres et pourtant, leur objectif est bien diff\u00e9rent, \u00e9trangement, ils sont escort\u00e9s par la police, il s'appelle Les survivants et viennent de 12 pays diff\u00e9rents, ils ont surv\u00e9cu \u00e0 l'abus sexuel d'un pr\u00eatre et esp\u00e8re que ce soir le pas regardera par sa fen\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:16:11 > 0:16:45) [87%] : \r\nProbablement, il ne nous regarde pas, il ne s'est s\u00fbrement pas nous manifestons le pape ne s'est pas d\u00e9plac\u00e9, mais le directeur de la salle de presse du Vatican ose venir exprimer sa solidarit\u00e9 aux victimes, l'accueil est loin d'\u00eatre chaleureux Padre Lombardi doit presque s'enfuir vers, je ne suis ni des moines qui pas oublier ce que nous avons besoin d'action, pas de paroles, d'abord, ils doivent me croire et le pape doit venir nous demander de lui raconter nos histoires pour qu'il entende que ces \u00e9v\u00eaques, ils ont ferm\u00e9 la porte au nez pour ne pas nous \u00e9couter tram\u00e9 c'est tenaille, d'un chargeur de Tours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:16:45 > 0:17:01) [90%] : \r\nMais avant de d\u00e9filer devant Saint-Pierre les survivants se sont parl\u00e9s, chacun s'est fait photographier pour donner un visage \u00e0 ce que les m\u00e9dias appellent les victimes des pr\u00eatre tonnes l'air School vient des Pays-Bas \u00e0 13 ans, il a \u00e9t\u00e9 viol\u00e9s \u00e0 l'internat, les pr\u00eatre lui ont impos\u00e9 le silence, il ne supporte plus les hommes d'\u00e9glise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:01 > 0:17:16) [88%] : \r\nJe ne peux pas \u00eatre avec une pr\u00eatre dans une dans une chambre vous et j'ai d\u00fb faire \u00e7a quand j'ai quand j'ai fait passer une commission de la de la l'\u00e9glise, j'ai d\u00fb passer du temps avec des pr\u00eatre s'dans une c'est c'est terrible pour moi c'est \u00e7a comme une claustrophobie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:17:16 > 0:17:34) [88%] : \r\nLes victimes sont surtout venus des pays o\u00f9 l'\u00e9glise n'a pas encore commenc\u00e9 un processus de reconnaissance des faits c'est la nous sommes \u00e0 Rome aujourd'hui pour des romans ou de que si cela a pu m'arriver dans l'institution n'est pas priv\u00e9, la plus prot\u00e9g\u00e9e dans une \u00e9glise, cela peut arriver \u00e0 avoir port\u00e9 l'autre enfant dans n'importe quel pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:17:34 > 0:17:46) [92%] : \r\nLe Saint-Si\u00e8ge n'a pas autoris\u00e9 les manifestants \u00e0 marcher en groupe vers la basilique Saint-Pierre n'emp\u00eache les survivants esp\u00e8re organiser d'autres actions et attirer principalement d'autres victimes de pr\u00eatres p\u00e9dophiles dans d'autres pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:17:48 > 0:18:13) [93%] : \r\n135 millions de br\u00e9siliens se rendent aujourd'hui aux urnes pour le second tour de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, Dilma Rousseff, la candidate choisie par le pr\u00e9sident sortant Lula est donn\u00e9e largement favorite devant le social- d\u00e9mocrate Jos\u00e9 Serra, si elle est \u00e9lue, elle deviendrait alors la premi\u00e8re femme pr\u00e9sidente de l'histoire du Br\u00e9sil et en Suisse romande, ils sont nombreux les br\u00e9siliens \u00e0 avoir fait le d\u00e9placement du consulat de Gen\u00e8ve pour voter, le reportage de Claude ailleurs et dans la peine tutsi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:15 > 0:18:25) [94%] : \r\nIl y avait foule sous le porche du consulat du Br\u00e9sil \u00e0 Gen\u00e8ve, m\u00eame si tous ne se contentait pas de voter devoir remplir avec le plus grand s\u00e9rieux et m\u00eame avec \u00e9motion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:18:26 > 0:18:35) [89%] : \r\nC'est un exercice de d\u00e9mocratie qu'on appr\u00e9cie beaucoup au Br\u00e9sil, et \u00e7a, c'est une preuve que notre pays \u00e9volue beaucoup, c'est pas du carnaval de Toulon non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:35 > 0:18:54) [90%] : \r\n25 ans seulement qu'a sonn\u00e9 la fin de la dictature, Dilma Rousseff a connu la prison et la torture son Challenge Jos\u00e9 Serra, l'exil, venus de toute la Suisse romande, pr\u00e8s de 900 br\u00e9siliens ont vot\u00e9 aujourd'hui \u00e0 Gen\u00e8ve 2000 d'entre eux environ sont inscrits sur les 15000 qui vivent de ce c\u00f4t\u00e9-ci de la Sarine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:54 > 0:19:05) [81%] : \r\nDes gens maintiennent leurs Liens maintiennent leurs motivations politiques sont encore avec cette id\u00e9e de participer aux d\u00e9cisions plus importantes entreprises il.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:05 > 0:19:09) [91%] : \r\nEt les scrutateurs d\u00e9sign\u00e9s le\u00e7on de bon coeur, on est content de faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:19:10 > 0:19:16) [83%] : \r\nEt fier de participer \u00e0 ce cet exercice est le plus l\u00e9gitime de la d\u00e9mocratie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:16 > 0:19:21) [93%] : \r\nDans les couloirs, les \u00e9lecteurs se confie presque tous sans trop de difficult\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:19:21 > 0:19:44) [83%] : \r\nJe ne vais pas vous dire pour qui je vote et, hein, vous \u00eates en train d'essayer de me demander \u00e7a, c'est \u00e7a non, non, non, je peux pas, elle ne va pas r\u00e9p\u00e9ter contre qui j'ai vot\u00e9, ceci a pourtant vot\u00e9 tr\u00e8s important, \u00e7a c'est la ah comme \u00e7a tr\u00e8s en votant ne sent qu'on est l\u00e0 actuellement, on est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:19:44 > 0:19:49) [93%] : \r\nTr\u00e8s en forme et de ce qui se passe au Br\u00e9sil avec Internet et tous les moyens de communication.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:50 > 0:20:04) [92%] : \r\nGr\u00e2ce au miracle du vote \u00e9lectronique, les r\u00e9sultats de Suisse romande sont d\u00e9j\u00e0 connues : Jos\u00e9 Serra l'emporte avec 54 pourcent des voix, un score selon toute vraisemblance, probablement inverse \u00e0 celui du pays natal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:20:05 > 0:20:27) [94%] : \r\nEt pr\u00e9sidentielle \u00e9galement en C\u00f4te d'Ivoire, les citoyens se sont rendus en masse dans les bureaux de vote pour ce scrutin historique le 1er apr\u00e8s 10 ann\u00e9es de violences et de crise politique 14 candidats s'affrontent dans le pr\u00e9sident Laurent Gbagbo, au pouvoir depuis 10 ans et favori du scrutin, la campagne s'est d\u00e9roul\u00e9e dans le calme mais certains redoutent des violences apr\u00e8s la proclamation des premiers r\u00e9sultats attendus mercredi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:20:28 > 0:20:46) [93%] : \r\nEn Turquie, dans la matin\u00e9e, un kamikaze a actionn\u00e9 sa bombe sur la place Taksim, dans le centre d'Istanbul, 32 personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es, dont 15 policiers le terroriste est mort, l'attentat visait principalement les forces de l'ordre stationn\u00e9 sur la principale, le principal lieu de rassemblement d'Istanbul, l'attaque n'a pas encore \u00e9t\u00e9 revendiqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:20:47 > 0:21:09) [92%] : \r\nEt puis \u00e0 noter encore qu'en Irak, ce soir, \u00e0 Bagdad, la police a pris d'assaut une \u00e9glise catholique, dans laquelle 50 fid\u00e8les \u00e9taient retenus en otages par des militants li\u00e9s \u00e0 Al-Qa\u00efda tous les otages auraient \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9s, 2 policiers ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s durant l'attaque, un mot de sport en hockey sur glace derby Romand, cet apr\u00e8s- midi \u00e0 la patinoire des Vernets \u00e0 Gen\u00e8ve et seconde d\u00e9faite en 48 heures pour les hommes de Chris Mc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:21:09 > 0:21:19) [80%] : \r\nOn est battu 2 \u00e0 0 par Fribourg- Gott\u00e9ron apr\u00e8s s'\u00eatre inclin\u00e9s 1 \u00e0 0 hier \u00e0 Ambri des Genevois entrer dans la nuit, manque apparemment de force fat face aux Dragons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:21:22 > 0:21:39) [91%] : \r\nSaint-Malo Pointe-\u00e0-Pitre 6500 kilom\u00e8tres entre la France et la Guadeloupe pour les 3 femmes, et les 52 hommes qui se sont \u00e9lanc\u00e9s des c\u00f4tes fran\u00e7aises sur le coup de 13 heures un immense oc\u00e9an a travers\u00e9 le vent, les vagues les embruns et tr\u00e8s vite, la solitude, la Route du Rhum : une course au go\u00fbt unique Andr\u00e9 Page.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:42 > 0:21:58) [90%] : \r\nIl y a les monstres ces immenses trimaran libellule g\u00e9ante pouvant atteindre des vitesses supersoniques, il y a ensuite les monocoques de course avec \u00e0 la barre des marins professionnels, puis tous les autres, une nu\u00e9e d'anonymes pour qui le remet souvent l'aventure de toute une vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:01 > 0:22:07) [93%] : \r\nChaque 4 ans c'est la m\u00eame chose, elle l'excitation presque incontr\u00f4lable du d\u00e9part, il faut faire sa place en t\u00eate de la course.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:09 > 0:22:17) [89%] : \r\nMais apr\u00e8s quelques encablures d\u00e9j\u00e0 chaque camp se retrouve seul face \u00e0 la mer, seul, enfin presque, une nu\u00e9e de bateaux accompagnent encore la flottille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:20 > 0:22:28) [90%] : \r\nLes plus rapides devraient mettre 7 \u00e0 8 jours pour rallier la Guadeloupe, mais en fait personne ne sait vraiment ce qu'il attend une fois doubl\u00e9 le cap.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:33 > 0:22:37) [83%] : \r\nDernier endroit o\u00f9 les Terriens communique encore avec les.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:38 > 0:22:43) [93%] : \r\nIl refrain bien connu, ce n'est pas l'homme qui prend la mer, mais la mer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:22:49 > 0:22:57) [87%] : \r\nC'est la tendance de l'Automne, le trench fait un retour remarqu\u00e9 sur les podiums et dans la rue, d\u00e9cryptage avec C\u00e9dric Verga Jean-Fran\u00e7ois vous gars Aion vide.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:22:58 > 0:23:15) [93%] : \r\nUn v\u00e9ritable ph\u00e9nom\u00e8ne impossible d\u00e9sormais de passer \u00e0 c\u00f4t\u00e9, le trench a envahi la rue et les rayons des grands magasins \u00e9chapper des limbes de l'ultra- classicisme, la mythique doublure tartan s'est impos\u00e9 avec fracas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:23:20 > 0:23:33) [83%] : \r\nUne fois c'\u00e9tait vraiment fonctionnel, donc on concluante plus classique et maintenant on la recours si on a chang\u00e9 un peu de couleurs, on a chang\u00e9 de de mati\u00e8res et puis enfin redevenu vraiment la pi\u00e8ce plus branch\u00e9, j'ai des clients qui viennent expr\u00e8s pour \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:23:33 > 0:23:52) [90%] : \r\nBranchez le trench et pourtant surprenante itin\u00e9raire que celui de ce manteau militaire d'abord port\u00e9 durant la 1\u00e8re guerre mondiale puisant 42 Humphrey Bogart dans Casablanca se charge de le rendre d\u00e9finitivement l\u00e9gendaire depuis cette pi\u00e8ce n'a cess\u00e9 d'\u00eatre r\u00e9interpr\u00e9t\u00e9 au gr\u00e9 des humeurs de la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:23:52 > 0:24:12) [87%] : \r\nLe cr\u00e9ateur on designers de mode ont massivement le trench pour les collections du printemps dernier et ensuite cette d\u00e9clinaison s'est r\u00e9pondue comme \u00e7a arrive toujours \u00e0 travers la grande distribution pourrait \u00eatre un peu partout aujourd'hui, c'est devenu un objet de mode et pas seulement une ic\u00f4ne de Style.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:24:12 > 0:24:26) [94%] : \r\nEt les grandes enseignes ne s'y sont pas tromp\u00e9s, aucune ne veut s'exprimer ni ne donner de chiffres, mais qu'importe, il suffit d'un simple coup d'oeil, le fameux v\u00eatement s'est d\u00e9mocratis\u00e9, il est d\u00e9sormais \u00e0 la port\u00e9e de toutes les bourses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:24:26 > 0:24:52) [89%] : \r\nOn voit beaucoup de codes de reconnaissance sociale, de l'argent, c'est-\u00e0-dire, il a \u00e9t\u00e9 aussi port\u00e9 par la bourgeoisie par la reine d'Angleterre et puis entre temps, il a \u00e9t\u00e9 red\u00e9couvert par les pins ils cherchent la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration, et a soif de cette double lecture \u00e0 la fois de reconnaissance, on a envie d'\u00eatre \u00e9l\u00e9gant, on a envie d'\u00eatre un peu chic, on joue avec ces codes justement bourgeois, et en m\u00eame temps il y a toute cette notion de subversion qui qui subsistent et qui est tr\u00e8s forte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:24:53 > 0:25:01) [92%] : \r\nEntre chic et rock, le trench surprenant, reflet de la soci\u00e9t\u00e9, l'histoire d'une veste, que l'on retourne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:25:03 > 0:25:14) [92%] : \r\nDans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Val\u00e9rie Bovard puis ne manquez pas le magazine des r\u00e9dactions de L'actualit\u00e9 mise au point, pr\u00e9sent\u00e9 ce soir par Olivier Tornay demain, vous retrouverez Darius Rochebin \u00e0 son poste, tr\u00e8s belle soir\u00e9e bon d\u00e9but de semaine \u00e0 tous \u00e0 tr\u00e8s vite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:25:29 > 0:25:34) [79%] : \r\nL'information en continu, c'est sur TSR info Point CH.\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1010337510", "durationSec": 184, "title": "10.10.31", "excerpt": "* Neuch\u00e2tel-ville : 20101031 et archives, la TSR r\u00e9v\u00e8le qu'une enqu\u00eate parlementaire a \u00e9t\u00e9 ouverte sur l'existence d'une police parall\u00e8le dirig\u00e9e par l'ex-conseiller d'Etat HAINARD F\u00e9d\u00e9ric durant son mandat. Les membres de cette police secr\u00e8te auraient agi sous le couvert du Service cantonal de surveillance et des relations au travail (SSRT).", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "VERVAEKE, Aurore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "CHARTON, Didier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "HOCHULI, Ron", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BORGOGNON, Michael", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "KELLENBERGER, Dominique", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["POLICE"], "sequenceIds": ["1301916"]}, {"internalArchiveId": "GE1010337511", "durationSec": 106, "title": "10.10.31", "excerpt": "* Neuch\u00e2tel-ville : 20101031, aucun candidat au Conseil d'Etat neuch\u00e2telois n'a atteint la majorit\u00e9 des voix lors du 1er tour de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'Etat, qui doit trouver un successeur au conseiller d'Etat PLR d\u00e9missionnaire HAINARD Fr\u00e9d\u00e9ric. Le candidat PLR GROSJEAN Thierry est arriv\u00e9 en t\u00eate du scrutin, suivi du candidat des Verts ERARD Patrick.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "VILLARMARZO, Sergio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SILACCI, Antoine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "RULLIER, Patrice", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["CANDIDAT", "\u00c9LECTION CANTONALE", "EX\u00c9CUTIF CANTONAL"], "thematicPersons": ["GROSJEAN, THIERRY"], "sequenceIds": ["1301919"]}, {"internalArchiveId": "GE1011337512", "durationSec": 69, "title": "10.10.31", "excerpt": "* St-Malo : 20101031, vues a\u00e9riennes sur le d\u00e9part de la c\u00e9l\u00e8bre course de voile en solitaire de la Route du Rhum o\u00f9 les concurrents doivent rallier St-Malo \u00e0 Pointe-\u00e0-Pitre le plus rapidement possible.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "PAGE, Andr\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["ST-MALO"], "thematicThemes": ["ROUTE DU RHUM"], "sequenceIds": ["1302206"]}, {"internalArchiveId": "GE1011337513", "durationSec": 118, "title": "10.10.31", "excerpt": "* Lausanne : 20101031, le Congr\u00e8s du PS suisse a vot\u00e9 contre le contre-projet du Conseil F\u00e9d\u00e9ral \u00e0 l'initiative UDC sur le renvoi des d\u00e9linquants \u00e9trangers. Les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s socialistes n'ont pas suivi les recommandations de SOMMARUGA Simonetta, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, cheffe du d\u00e9partement de justice et police.", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["PARTI POLITIQUE", "R\u00c9UNION"], "thematicPersons": ["SOMMARUGA, SIMONETTA"], "thematicCorporations": ["PS"], "sequenceIds": ["1302352", "1302353"]}, {"internalArchiveId": "GE1011337514", "durationSec": 126, "title": "10.10.31", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville : 20101031, v\u00eatement originellement d\u00e9di\u00e9 \u00e0 l'arm\u00e9e, puis \u00e0 la bourgeoisie, le trench-coat est \u00e0 nouveau \u00e0 la mode. Ce manteau fonctionnel, qui se d\u00e9cline en de multiples versions, est \u00e0 l'honneur dans les rayons des boutiques et des grands magasins.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VERGAIN, C\u00e9drinne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "VOUGA, Jean-Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "INCOLLINGO, Massimo", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BJORGVINSSON, Jon", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["MANTEAU", "MODE VESTIMENTAIRE"], "sequenceIds": ["1302354"]}, {"internalArchiveId": "GE1011337515", "durationSec": 113, "title": "10.10.31", "excerpt": "* Rome : 20101031, un groupe international de victimes de pr\u00eatres p\u00e9dophiles, \"Les survivants\", ont manifest\u00e9 devant la place St-Pierre de Rome. Ils r\u00e9clament notamment que les abus sexuels syst\u00e9matiques sur les enfants soient consid\u00e9r\u00e9s comme crimes contre l'humanit\u00e9.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "DUPONT, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["ROME"], "thematicThemes": ["CLERG\u00c9", "CATHOLICISME", "P\u00c9DOPHILIE", "MANIFESTATION POLITIQUE"], "sequenceIds": ["1302355"]}, {"internalArchiveId": "GE1011337516", "durationSec": 111, "title": "10.10.31", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville : 20101031, les citoyens br\u00e9siliens expatri\u00e9s ont vot\u00e9 dans leur consulat pour le 2e tour de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle. Le local de vote a accueilli des gens de toute la Suisse romande.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "PENTUCCI, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "AYER, Claude", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "DELGADO, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION PR\u00c9SIDENTIELLE", "POPULATION \u00c9TRANG\u00c8RE"], "sequenceIds": ["1302356"]}, {"internalArchiveId": "GE1011337517", "durationSec": 106, "title": "10.10.31", "excerpt": "* Washington : 20101031, les humoristes de t\u00e9l\u00e9vision COLBERT Steve et STEWART Jon ont organis\u00e9 une grande manifestation sur le Mall, pour contrer l'avanc\u00e9e de la droite ultra-conservatrice, quelques jours avant les \u00e9lections l\u00e9gislatives de mi-mandat. Parodiant un meeting \u00e9lectoral, les humoristes ont notamment d\u00e9nonc\u00e9 les partisans du Tea Party et marqu\u00e9 leur soutien au pr\u00e9sident OBAMA Barack.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "JEANNET, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["WASHINGTON"], "thematicThemes": ["HUMOUR", "\u00c9LECTION L\u00c9GISLATIVE"], "sequenceIds": ["1302357"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1010301917", "summary": "19:47.18\r\nNeuch\u00e2tel-ville : depuis int voiture police, divers travellings dans rues / divers plans brefs ext b\u00e2timent et plaque du Service cantonal de surveillance et des relations au travail (SSRT) / itw STUDER, Jean, conseiller d'Etat,  chef d\u00e9partement de la justice, de la s\u00e9curit\u00e9 et des finances (ignore   existence d'une police parall\u00e8le, attendre r\u00e9sultat de l'enqu\u00eate,    collaborations peu claires au sein du SSRT) / zoom avant inscription \"police cantonale\" sur entr\u00e9e b\u00e2timent / divers plans STUDER, Jean s'exprimant lors conf\u00e9rence de presse. police.", "id": "1301916", "visualThemes": ["POLICE"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "visualPersons": ["STUDER, JEAN"]}, {"internalArchiveId": "GS1010301920", "summary": "19:45.27\r\nNeuch\u00e2tel-ville : divers plans GROSJEAN, Thierry, candidat PLR au Conseil d'Etat, entrant dans cour du ch\u00e2teau entour\u00e9 de militants portant banderole / itw GROSJEAN, Thierry (part des choses faites par \u00e9lecteurs) / divers plans ERARD, Patrick, candidat Les Verts au Conseil d'Etat, regardant r\u00e9sultats du vote sur \u00e9cran, puis donnant itw / itw ERARD, Patrick (personnage sympathique de Thierry Grosjean, d\u00e9\u00e7u, mobiliser l'\u00e9lectorat de gauche) / divers plans  STORRER, Pierre-Alain, candidat PBD au conseil d'Etat, discutant avec   GROSJEAN, Thierry. \u00e9lection, ex\u00e9cutif cantonal, candidat.", "id": "1301919", "visualThemes": ["CANDIDAT", "\u00c9LECTION", "\u00c9LECTION CANTONALE", "EX\u00c9CUTIF CANTONAL"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "visualPersons": ["GROSJEAN, THIERRY"]}, {"internalArchiveId": "GS1011302207", "summary": "20:00.35\r\nSt-Malo : diverses vues a\u00e9riennes sur le d\u00e9part des voiliers participant \u00e0 la course \u00e0 la voile en solitaire de la Route du Rhum (40\").", "id": "1302206", "visualThemes": ["ROUTE DU RHUM"], "visualGeographicals": ["ST-MALO"]}, {"internalArchiveId": "GS1011302353", "summary": "19:43.17\r\nLausanne, Congr\u00e8s du PS : divers plans arriv\u00e9e de SOMMARUGA, Simonetta, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale (8\") / divers plans SOMMARUGA, Simonetta saluant   d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s l'applaudissant / discours SOMMARUGA, Simonetta (risques li\u00e9s au refus du contre-projet sur le renvoi des d\u00e9linquants \u00e9trangers) / plan   d'ensemble d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s applaudissant et d'autres huant / discours WYSS, Ursula, conseill\u00e8re nationale socialiste bernoise (int\u00e9r\u00eat du oui au contre-projet) / plan rapproch\u00e9 MARRA, Ada, conseill\u00e8re nationale socialiste vaudoise (demande du courage politique) / MARRA, Ada revenant \u00e0 sa place sous les    applaudissements / d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s votant en levant bulletins / itw SOMMARUGA,  Simonetta (pas de surprise, th\u00e8me \u00e9motionnel). parti politique, r\u00e9union ", "id": "1302352", "visualThemes": ["PARTI POLITIQUE", "R\u00c9UNION", "DISCOURS"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["WYSS, URSULA", "SOMMARUGA, SIMONETTA", "MARRA, ADA"], "visualCorporations": ["PS"]}, {"internalArchiveId": "GS1011302354", "summary": " Lausanne, Congr\u00e8s du PS : SOMMARUGA, Simonetta faisant la bise \u00e0 LEVRAT, Christian, pr\u00e9sident du PS suisse, puis de dos, descendant escalier, un grand bouquet de fleurs dans les bras. parti politique, r\u00e9union.", "id": "1302353", "visualThemes": ["PARTI POLITIQUE", "R\u00c9UNION"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["LEVRAT, CHRISTIAN", "SOMMARUGA, SIMONETTA"], "visualCorporations": ["PS"]}, {"internalArchiveId": "GS1011302355", "summary": "20:01.50\r\nGen\u00e8ve-ville : au ralenti, divers plans femmes portant trench-coats marchant dans la rue / divers plans femmes essayant trenchs dans boutique de v\u00eatements / itw CHIARI, Daniela, achateuse pour magasin Bon G\u00e9nie (d'abord fonctionnel,  aujourd'hui plus branch\u00e9) / stills d\u00e9fil\u00e9s de mode avec mannequin portant  trench-coat / itw ULMI, Nic, r\u00e9dacteur mode \u00e0 Edelweiss Magazine (retour du  trench et de ses d\u00e9clinaisons) / divers plans trench-coats \u00e0 la vente dans  grand magasin / itw MARECHAL, Bertrand, professeur de mode \u00e0 la Haute Ecole  d'Art et de Design (HEAD) (jeu actuel avec les codes bourgeois). manteau  mode vestimentaire.", "id": "1302354", "visualThemes": ["MANTEAU", "MODE VESTIMENTAIRE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1011302356", "summary": "19:53.31\r\nRome : divers plans groupe de victimes de pr\u00eatres p\u00e9dophiles \"Les survivants\" manifestant devant la place St-Pierre / itw MACAVOY, John, victime irlandaise (le pape s\u00fbrement pas au courant de leur pr\u00e9sence) / divers plans LOMBARDI,  Federico, porte-parole du Vatican, discutant avec manifestants, puis s'en  allant sous les sifflets / itw WINEMILLER, Shelly, victime am\u00e9ricain (besoin d'actions, pas de paroles, d\u00e9ni des \u00e9v\u00eaques) / divers plans groupe \"Les   survivants\" donnant conf\u00e9rence de presse, puis de faisant photographier / itw LEERSCHOOL, Ton, victime n\u00e9erlandaise (en fran\u00e7ais, ne supporte pas de se  retrouver avec un pr\u00eatre) / itw BERGERON, Gary, victime am\u00e9ricaine (dire au  monde que les abus sexuels des pr\u00eatres ont pu se produire partout) / statement. p\u00e9dophilie, clerg\u00e9, catholicisme, manifestation politique.", "id": "1302355", "visualThemes": ["CLERG\u00c9", "CATHOLICISME", "P\u00c9DOPHILIE", "MANIFESTATION POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["ROME"]}, {"internalArchiveId": "GS1011302357", "summary": "19:56.07\r\nGen\u00e8ve-ville : devant b\u00e2timent du consulat br\u00e9silien, divers plans file  d'attente, de citoyens br\u00e9siliens attendant pour voter, entrant puis sortant / itw citoyens br\u00e9siliens (importance du vote, refus de dire pour qui ils ont  vot\u00e9) / int consulat, divers plans citoyens votant / itw RUBARTH, Ernesto,  consul g\u00e9n\u00e9ral du Br\u00e9sil \u00e0 Gen\u00e8ve (maintien du lien avec le pays, motivation politique) / itw scrutatrice (contente et fi\u00e8re). \u00e9lection pr\u00e9sidentielle  population \u00e9trang\u00e8re.", "id": "1302356", "visualThemes": ["\u00c9LECTION PR\u00c9SIDENTIELLE", "POPULATION \u00c9TRANG\u00c8RE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1011302358", "summary": "19:51.09\r\nWashington, pelouses du Mall, jardins du Capitole : divers extraits sketchs et spectacle propos\u00e9s par COLBERT Steve et STEWART, Jon, humoristes de   t\u00e9l\u00e9vision am\u00e9ricains / divers plans immense foule de participants / divers  plans participants portant pancartes humoristiques d\u00e9filant / itw participants (contrer le Tea Party, d\u00e9sinformation par Fox News, soutien \u00e0 Barack Obama) / statement. \u00e9lection l\u00e9gislative, humour.", "id": "1302357", "visualThemes": ["HUMOUR", "\u00c9LECTION L\u00c9GISLATIVE"], "visualGeographicals": ["WASHINGTON"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "HOCHULI, Ron", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "BOVARD, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SULZER, Henri", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "539699", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB092476", "position": "01"}}, {"id": "539698", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM117781", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-259914", "internalArchiveId": "GE1010259915", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "1ER TOUR ELECTION COMPLEMENTAIRE CONSEIL D'ETAT NEUCHATEL (EMISSION 17:16) - 10.10.31", "publicationDate": "2010-10-31T00:00:00Z", "summary": "* Neuch\u00e2tel-ville : 20101031, pr\u00e9sentation des r\u00e9sultats et r\u00e9actions suite au 1er tour de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'Etat du canton de Neuch\u00e2tel. Ce scrutin a vu la 1\u00e8re et 2e place provisoire remport\u00e9es par ERARD Patrick, candidat du Parti \u00e9cologiste Les Verts neuch\u00e2telois, et GROSJEAN Thierry, candidat PLR.", "durationSec": 616, "genres": ["ACTUALITE"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["CANDIDAT", "\u00c9LECTION", "EX\u00c9CUTIF CANTONAL"], "thematicPersons": ["GROSJEAN, THIERRY", "HURNI, BAPTISTE"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2013-05-28T00:00:00Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1011893638", "summary": "17:16.03\r\nNeuch\u00e2tel-ville : D\u00e9bat entre ERARD, Patrick, candidat Parti \u00e9cologiste Les Verts neuch\u00e2telois, et GROSJEAN, Thierry, candidat PLR neuch\u00e2telois   (r\u00e9sultats 1er tour \u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'Etat du canton de  Neuch\u00e2tel) / itw BLANDENIER, Christian, vice-pr\u00e9sident PLR neuch\u00e2telois   (r\u00e9sultats 1er tour \u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'Etat neuch\u00e2telois) / itw HURNI, Baptiste, pr\u00e9sident PS neuch\u00e2telois (r\u00e9sultats 1er tour \u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'Etat neuch\u00e2telois). \u00e9lection, ex\u00e9cutif cantonal.", "id": "893637", "visualThemes": ["CANDIDAT", "\u00c9LECTION", "EX\u00c9CUTIF CANTONAL"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "visualPersons": ["GROSJEAN, THIERRY", "HURNI, BAPTISTE"]}], "program": {"href": "/programs/4189", "id": "4189", "name": "Elections"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "PERSONENI, Claudio", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "1581761", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 3, "medium": {"id": "ZB278945", "position": "01"}}, {"id": "539748", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB092424", "position": "01"}}, {"id": "539747", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM117764", "position": "01"}}]}, {"id": "sound-A4E44647-1BAB-4E7E-ABBC-8730C02826B3", "internalArchiveId": "A4E44647-1BAB-4E7E-ABBC-8730C02826B3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Mort \u00e0 Venise (Morte A Venezia) de Luchino Visconti, 1971 (extro). Avec des extraits du film", "publicationDate": "2010-10-30T00:00:00Z", "durationSec": 3301, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "thematicThemes": ["oeuvre cin\u00e9matographique", "cin\u00e9ma", "production"], "thematicPersons": ["Visconti, Luchino"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-10-16T01:06:45Z", "speechToTexts": ["16.10.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nAu g\u00e9n\u00e9rique du Tchad, initiateur du jour il y avait Catherine Fabert Ottavio Araujo merci \u00e0 Dominique Willemin, ainsi que l'\u00e9quipe de la documentation \u00e9crite et sonore pour leur aide, vous n'oubliez pas que Mort \u00e0 Venise, sera projet\u00e9 \u00e0 la cin\u00e9math\u00e8que suisse de Lausanne, le 11 novembre dans le cadre du cycle consacr\u00e9 \u00e0 Gustave Malher au cin\u00e9ma, le site de la cin\u00e9math\u00e8que \u00e9tant bien s\u00fbr le n\u00f4tre et puis prenez l'habitude de vous rendre \u00e0 la cin\u00e9math\u00e8que, puisqu'un partenariat Couleur3 Chan, initiateur et cin\u00e9math\u00e8que se pr\u00e9pare pour les f\u00eates de fin d'ann\u00e9e, on vous en reparlera bien \u00e9videmment demain 16 heures 17 heures, \u00e0 l'affiche lutte Shani, 7 heures vous plongerez dans le Japon m\u00e9di\u00e9val gr\u00e2ce arrachement Anne d'Akira court Ozawa toutes les \u00e9missions sont disponibles en Podcast : plus d'infos sur notre site de Couleur 3 sur la page du Chan initiateur. \r\n"], "program": {"href": "/programs/DB604BE7-2EDD-4629-8E98-BD78698F4678", "id": "DB604BE7-2EDD-4629-8E98-BD78698F4678", "name": "Chinese Theater"}, "contributors": [{"name": "Fattebert, Catherine", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Fattebert, Catherine", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Tchiakpe, Johannes", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Fattebert, Catherine", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1D85E657-7E0D-41E9-90C6-2051DA54B678", "internalArchiveId": "1D85E657-7E0D-41E9-90C6-2051DA54B678", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Partenaires particuliers. Le partenariat enregistr\u00e9 pour les couples h\u00e9t\u00e9rosexuels", "publicationDate": "2010-10-30T00:00:00Z", "summary": "\"Sandrine et Jean-Luc se sont pacs\u00e9s lundi dernier \u00e0 la Chaux-de Fonds.\r\nIls ont uni, si ce n'est leurs destin\u00e9es, au moins un peu de leur vie commune. Ils sont venus dire haut et fort, et par-devant notaire, qu'ils \u00e9taient concubins. Ils ont sign\u00e9 l'acte et sont repartis pacs\u00e9s mais toujours c\u00e9libataires. \"Je r\u00eavais -  je r\u00eave encore ! - de me marier, mais ce n'\u00e9tait pas n\u00e9gociable\" sourit Sandrine. \"J'ai v\u00e9cu un divorce douloureux et je n'envisage pas de me remarier pour l'instant\" explique Jean-Luc. Ils ont trouv\u00e9 un compromis. \"Mais c'est \u00e7a le couple, une histoire de compromis !\" philosophent-ils. \r\n Le partenariat enregistr\u00e9 pour les couples h\u00e9t\u00e9rosexuels est possible dans les cantons de Gen\u00e8ve et Neuch\u00e2tel. Il donne un certain nombre de droits relevant des comp\u00e9tences cantonales. Dans le canton de Neuch\u00e2tel, il a principalement des effets sur le droit de visite \u00e0 l'h\u00f4pital, le droit sur les successions et sur les donations entre vifs, le droit de refuser de t\u00e9moigner et la r\u00e9glementation de la Caisse de pensions de l'Etat. Depuis 2004, 364 partenariats entre couples h\u00e9t\u00e9rosexuels ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9s dans le canton.\r\nLe PACS, l'autre, le f\u00e9d\u00e9ral, se rapproche bien plus du mariage et est r\u00e9serv\u00e9, en Suisse, aux couples de m\u00eame sexe.  \r\nQue veut dire le choix de Sandrine et Jean-Luc ?\r\nQue dit-il de notre besoin d'alliance ?\r\nLe mariage a-t-il encore un avenir ? Et lequel ?\r\n invit\u00e9  (un deuxi\u00e8me invit\u00e9 est \u00e0 confirmer demain !): \r\nEric Widmer\r\nSociologue, professeur au d\u00e9partement de sociologie de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, sp\u00e9cialiste de la famille et du couple\r\n<http://www.edwidmer.org/>\r\nco-auteur avec Jean Kellerhals de \u00ab Familles en Suisse, les nouveaux liens \u00bb dans la collection le savoir suisse aux Presses Polytechniques et Universiatires Romandes\r\n<http://www.ppur.org/livres/978-2-88074-767-1.html>\"", "durationSec": 3404, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse", "Neuch\u00e2tel (canton)"], "thematicThemes": ["partenariat enregistr\u00e9", "couple (relation)", "mariage", "concubinage"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-04-29T04:15:25Z", "speechToTexts": ["29.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS11 (00:00:00) [78%] :\r\nNous sommes Sandrine et Jean-Luc des m\u00e8res avec voisine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [93%] :\r\nOn habite \u00e0 peser dans le canton de Neuch\u00e2tel et on est pacs\u00e9s depuis ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:20) [91%] :\r\nC'est l'histoire de Sandrine et Jean-Luc l'histoire de 2 amoureuses qu'il ne voulait pas faire comme les autres, Sandrine, 32 ans est enseignante \u00e0 l'\u00e9cole d'ambulanciers de bois sert \u00e0 Lausanne et Jean-Luc 37 ans est ambulancier, sapeur-pompier professionnel \u00e0 La Chaux-de-Fonds, ils ont uni, si ce n'est leurs destin\u00e9es au moins un peu de leur vie commune, ils sont venus dire haut et fort, et par- devant notaire, qu'ils \u00e9taient concubins, c'\u00e9tait lundi dernier \u00e0 La Chaux-de-Fonds, ils ont sign\u00e9 l'acte, ils sont reparties pacs\u00e9s mais toujours c\u00e9libataires le partenariat enregistr\u00e9 pour les couples h\u00e9t\u00e9rosexuels est possible dans les cantons de Gen\u00e8ve et de Neuch\u00e2tel, il donne un certain nombre de droits peut relevant des comp\u00e9tences cantonales et des droits encore diff\u00e9rent, que l'on soit dans l'un ou l'autre canton le Pacs, l'autre le f\u00e9d\u00e9ral qui se rapproche bien plus d'un mariage est quant \u00e0 lui r\u00e9serv\u00e9 aux couples de m\u00eame sexe, c'est ainsi, en Suisse, ce n'est pas ainsi, ailleurs en France, par exemple en ce Pacs, que l'on soit homo ou h\u00e9t\u00e9ro, les alliances nos alliances \u00e9volue : que veut dire le choix de Sandrine et de Jean-Luc, pourquoi ne pas se marier que dit de notre besoin de symboles, ce partenariat enregistr\u00e9 alors pour parler du couple tout \u00e0 l'heure, nous serons en compagnie d'\u00c9ric Widmer, professeur \u00e0 Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve au d\u00e9partement de sociologie et puis nous appellerons \u00e9galement Nicolas Bay, le psychiatre et psychoth\u00e9rapeute \u00e0 Lausanne, mais tout de suite, cap sur La Chaux-de-Fonds, nous sommes en route pour le Pacs de Sandrine Jean-Luc un couples finalement comme tant d'autres, avec un pass\u00e9 des histoires termin\u00e9e mais pas forc\u00e9ment finie, ces zones franches dans une r\u00e9alisation de J\u00e9r\u00f4me Nussbaum bonjour et bienvenue \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:10) [79%] :\r\nMariage, on en a d\u00e9j\u00e0 fait plusieurs civils comme \u00e7a, bon, c'est un petit peu au-devant de combat mais la neige avait invit\u00e9 \u00e0 une c\u00e9r\u00e9monie. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:26) [83%] :\r\nVous aimeriez que ce soit comme \u00e7a un peu, un peu trop stricte. \r\nS\u00e9bastien notaire, \u00e7a peut avoir l'humour. \r\nC'est vrai, \u00e7a va quand m\u00eame parce que je pense qu'il y a pire comme dossier pacs\u00e9s un couple \u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:46) [98%] :\r\nDonc voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:51) [80%] :\r\nJe je r\u00eave mari\u00e9 et \u00e7a c'est pas possible pour l'instant pas n\u00e9gociable. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:03) [86%] :\r\nCe que moi j'ai v\u00e9cu un divorce relativement douloureuse pour moi, pour l'instant c'est envisageable, vous avez \u00e9t\u00e9 mari\u00e9 combien de temps faut pas tr\u00e8s longtemps 4 ans si ce mariage est toujours un petit peu d\u00e9licat, donc c'est pour l'instant pas n\u00e9gocier remercier la coupe la poire en 2 : on vie dans un acc\u00e8s \u00e0 la voie. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:27) [82%] :\r\nParce que je trouve que ce qu'on partage maintenant Jean-Luc Hees je dois de non, pourtant je pense que j'avais besoin vis-\u00e0-vis justement de c'est histoire exister puisqu'on attend sa copine ou sa colocataire \u00e7a, voire moins, plus de reconnaissance. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:50) [73%] :\r\nJe vais revendiquer mon statut pacs\u00e9s, donc je ne r\u00e9clame. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:59) [80%] :\r\nCe qui est dr\u00f4le c'est comme toujours \u00e0 la t\u00eate des gens en face, elle y avait quand m\u00eame une femme c'est encore assez 9, donc c'est pas, c'est de nouveau, que c'est pas aller, donc on est. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:10) [80%] :\r\nVous habitez le disent pas, ils sont pacs\u00e9s, alors peut-\u00eatre que les homosexuels rendu facilement acc\u00e8s parce qu'ils ont pas acc\u00e8s \u00e0 d'autres choses, alors que le terreau. \r\nPar exemple, finale je pense. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:04:29) [87%] :\r\nSur les bancs d'\u00e9cole, \u00e0 l'\u00e9cole dans le. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:31) [79%] :\r\nIl Claude cursus formative et puis voil\u00e0, il y a qu'en m\u00eame temps il y a 6 ans, c'est termin\u00e9, je pensais rencontre en 2002, on a commenc\u00e9 \u00e0 n\u00e9gocier au printemps 2004 et c'est comme si on allait se mettre ensemble ou pas, parce que pas tr\u00e8s simple, en fait, il y avait d'engagement aussi, et puis en fait on est vraiment ensemble depuis l'Automne 2004, c'est pas dans 2 consommions m\u00e9nage ans on se conna\u00eet. \r\nJe c\u00f4toie au Conseil comme \u00e7a quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:05:43) [83%] :\r\nPour moi \u00e7a mariage au rabais, apr\u00e8s un peu r\u00e9duit de ce qui vous manque, ce qu'il y a pas dans le Pacs qui a dans le mariage. \r\nJ'aimerais pas j'ai pas son nom, \u00e7a vous aimeriez bien mais je pense que oui, enfin, j'aimerais bien voir son nom il vraiment avoir son nom parce qu'on s'est mari\u00e9s parce qu'on sait et on n'a pas voir son nom parce qu'on a des enfants, et parce que Monsieur ses enfants ils sont nom \u00e7a veut dire que si vous avez un jour des enfants, entr\u00e9e en mati\u00e8re, parce que les enfants de mus\u00e9e qui porte votre nom, ce serait. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:12) [88%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:06:13) [81%] :\r\nC'est pour fondement, mais c'est ce que je pense c'est clair que j'aimerais que les gens. \r\nC'est c'est la n\u00e9gocier mais je pense \u00e0 ce qu'on n\u00e9gocie. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:32) [69%] :\r\nBonjour, je garde un 30 ans. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:06:35) [78%] :\r\nOui, je comprends beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:06:53) [81%] :\r\nSouvent allemande \u00e9tait me dit mais prends aucun risque de m\u00eame le temps, \u00e7a co\u00fbte 5 Fran\u00e7ais puissent s'annulent, m\u00eame si c'est un effet sur 2 annul\u00e9 \u00e7a se passera comme \u00e7a, c'est pas quelque chose de d'anodin, ce qu'on va faire, c'est \u00e7a l'engagement, l'un envers l'autre, quand m\u00eame, m\u00eame si c'est pas le mariage pr\u00e9pare pas mon c'est quand m\u00eame la r\u00e9f\u00e9rence qui va s'occuper de des bonnes ou mauvaises choses si moi je tout \u00e0 dispara\u00eetre ou bien la somme moiti\u00e9 a d\u00e9cid\u00e9 donc sinc\u00e8rement je m'important. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:07:20) [87%] :\r\nOui, l'espoir, le contrat en m\u00eame temps elle risque, il n'est pas \u00e9norme, je veux dire c'est pas compliqu\u00e9 a r\u00e9sili\u00e9 oui \u00e7a vous emb\u00eate, non, \u00e7a m'emb\u00eate pas, parce que \u00e7a me fait sourire, c'est vrai que \u00e7a \u00e7a pas du tout les m\u00eames cons\u00e9quences car mariage c'est vraiment moins complexe annuler par contre oui pour moi c'est un contrat fort parce que \u00e7a donne quand m\u00eame plus d'acc\u00e8s ou plus de reconnaissance par rapport \u00e0 notre vie \u00e0 un ou 2 en fait parce que j'avais besoin. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:07) [83%] :\r\nVoil\u00e0, voil\u00e0, ce dossier. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:20) [81%] :\r\nIl avait alors c'est rien, alors on y va, d\u00e9claration sous serment en 2010, le 25 octobre par devant moi, Marc-Andr\u00e9 Nardin, notaire, La Chaux-de-Fonds comparaissent. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:08:30) [78%] :\r\nD'une part Madame Sandrine Danet r\u00e9affi de Pierre, n\u00e9 le 18 mars 78, originaire de chez Br\u00e9al Chardonne canton de Vaud domicili\u00e9 \u00e0 peu non mari\u00e9s, d'autre part, monsieur Jean-Luc Crevoisier, fils de George, n\u00e9 le 6 octobre 73, originaire de Montfaucon Jura domicili\u00e9 \u00e0 plusieurs mon mari. \r\nAgissant en leur nom et pour leur compte personnel les comparons requiert le notaire soussign\u00e9s de recevoir le pr\u00e9sent acte la forme authentique, il lui d\u00e9clare simultan\u00e9ment leur volont\u00e9 et, apr\u00e8s les avoir entendus le notaire r\u00e9dig\u00e9 la d\u00e9claration de partenariat suivantes : 1 d\u00e9claration Madame, Sandrine Bonnaire est \u00e0 monsieur Jean-Luc pr\u00e9voyez d\u00e9clarent conjointement de mani\u00e8re concordante r\u00e9ciproque, vouloir \u00eatre enregistr\u00e9 officiellement comme partenaire au sens de la loi sur le partenariat enregistr\u00e9 du 27 janvier 2004 2 Madame Sandrine D\u00e9n\u00e9riaz et monsieur Jean-Luc Crevoisier ce rendu attentif aux cons\u00e9quences d'affirmations fallacieuses et de dissimulation de faits vrais et d\u00e9clare solennellement qu'ils ne sont pas dans un des cas, donc les changements vis\u00e9 par l'article 5 de la loi pr\u00e9cit\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:09:45) [84%] :\r\nLe partenariat est prohib\u00e9 entre ont \u00e9limin\u00e9 Direct, donc si vous \u00e9tiez descendant lingots, tout ce qui para\u00eet pas \u00eatre le cas, c'est contraire Heather germains consanguins ou ult\u00e9rieure que la parent\u00e9 repose sur la descendance ou sur l'adoption la d'options ne supprime pas l'emp\u00eachement r\u00e9sultant de la parent\u00e9 qui existe entre l'adopter ces descendre d'une part, et sa famille naturelle, d'autre part, donc il n'est pas dans un d'application de l'article 5 de la loi. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:16) [92%] :\r\nEnsuite qu'ils ne sont pas d\u00e9j\u00e0 li\u00e9s par une d\u00e9claration de partenariat. \r\nPas d\u00e9j\u00e0 fait une d\u00e9claration de partenariat, parce que la bigamie selon partenariat mais non plus pas admis, c'est singulier. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:10:30) [95%] :\r\nQue la vie commune dure depuis le 16 janvier 2000. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:10:33) [88%] :\r\nAlors l\u00e0, j'ai d\u00fb prendre ses parce qu'auparavant. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:10:35) [88%] :\r\nUne estimation encore divorc\u00e9 et je ne peux pas attester d'une vie commune alors que votre pr\u00e9c\u00e9dente union conjugale n'avait pas \u00e9t\u00e9 dissoute pourrait se poser les questions \u00e0 cet \u00e9gard, mais je pr\u00e9f\u00e8re avoir la certitude en tant que notaire que plut\u00f4t de noter une date qui ensuite je puisse pr\u00eater \u00e0 contestation pour le surplus, le pr\u00e9sent partenariat lieu sous les clauses et conditions de droit. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:10:58) [89%] :\r\n2 conditions : l'auteur souligne atteste que les comparant satisfont aux exigences pos\u00e9es par l'article 3 de la loi sur le partenariat enregistr\u00e9 27 janvier 2004, alors cet article dit les 2 partenaires doivent \u00eatre \u00e2g\u00e9 de 18 ans r\u00e9volus et capable de discernement. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:15) [90%] :\r\nLa capacit\u00e9 discernement h\u00e9 bien c'est \u00e0 moi de l'appr\u00e9cier, vous semblez tout \u00e0 fait capable parce que le discernement et selon le code civil pr\u00e9sum\u00e9 n'est pas tr\u00e8s faire une expertise. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:11:38) [86%] :\r\nSigner est enti\u00e8rement conforme \u00e0 la v\u00e9rit\u00e9 et que vous reconnaissez avoir \u00e9t\u00e9 rendu attentif aux cons\u00e9quences civiles et p\u00e9nales d'une d\u00e9claration fausse dans un petit sur quoi mais la Sandrine d\u00e9marrer r\u00e9pond en levant la main droite, je promets. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:11:54) [88%] :\r\nDe monsieur Jean-Luc revoyez r\u00e9pond en levant la main droite, je promets promettent tr\u00e8s bien alors voil\u00e0, je demanderai de bien vouloir signer l'acte maintenant tout en bas \u00e0 gauche la premi\u00e8re page pour madame monsieur apposera sa signature \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de celle de Madame ici. \r\nC'est c'est encore tout \u00e7a parce qu'il y peu \u00e7a jeudi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:37) [81%] :\r\nEst -ce que Jean-Luc et Sandrine ma\u00eetre Nardin vont changer d'\u00e9tat civil. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:12:42) [88%] :\r\nUn peu de tout, et aucun effet d'\u00e9tat civil, non, non, alors, sinon ce sera un mariage puis c'est pas ici, alors je r\u00e9sumerai le Pacs, moi je dirais que le Pacs il int\u00e9ressant pour 2 personnes qui sont de force \u00e9conomique semblable qui m\u00e8nent chacun leur vie de fa\u00e7on ind\u00e9pendante, l'homme par rapport \u00e0 l'autre qui partagent une vie commune mais qui partagent pas forc\u00e9ment une destin\u00e9e de biens communs et puis surtout, je dirais que le pass\u00e9, il est int\u00e9ressant quand il y a pas d'enfant : s'il y a des enfants et que la venue des enfants bouleverse les relations entre les 2 pacs\u00e9s en ce sens que Madame \u00e0 renoncer \u00e0 une partie de son activit\u00e9 ou invers\u00e9ment monsieur pas parce que maintenant on peut aussi avoir des pensions pour Monsieur \u00e7a c'est certain, h\u00e9 bien ce moment -l\u00e0, on doit se marier la continuation du Pacs dans ce sens -l\u00e0 est une grave faute et je pense que l'on dessert les int\u00e9r\u00eats des pacs\u00e9s et si on ne le recommande pas fortement de se marier parce que j'estime que lorsqu'on cr\u00e9e non, alors j'ai des id\u00e9es tr\u00e8s classique et tr\u00e8s conservatrice, \u00e0 cet \u00e9gard, j'estime que lorsqu'on cr\u00e9e une communaut\u00e9 de vie, on prend des engagements vis-\u00e0-vis de la loi. \r\nParce que on n'influencera toujours sa vie par celle de l'autre. \r\nEt \u00e7a laisse toujours des traces, il y a toujours des cons\u00e9quences, cons\u00e9quences \u00e0 mon avis, on doit les assumer, je voulais le Pacs par la pr\u00e9somption que chaque personne est majeure, capable discernement et sait ce qu'elle fait dans la de protection de la loi, permettez -moi d'avoir une opinion fondamentalement contraire dans ce qu'on est amoureux, c'est parce qu'on fait, moi je suis fondamentalement pour le mariage, c'est incontestable, fondamentalement, m\u00eame si un sur 2 est vou\u00e9e \u00e0 l'\u00e9chec, totalement \u00e9gal c'est pas parce que la r\u00e9alit\u00e9 n'est pas au niveau de l'id\u00e9al que l'id\u00e9al de disparus. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:52) [65%] :\r\nCelui de d\u00e9briefing \u00e7a va ils toujours des beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:14:58) [81%] :\r\nOn \u00e9tait clair avec les choses compl\u00e8tement pour. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:06) [71%] :\r\nMonsieur un arborant nous avons ce que sont devant nous avons sont propos\u00e9es, conc\u00e8de le mariage il est il est oppos\u00e9, c'est le bonheur. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:15:21) [92%] :\r\nNous sommes entr\u00e9s dans une pi\u00e8ce attenante \u00e0 la salle o\u00f9 a lieu le le Pacs, nous sommes toujours dans l'\u00e9tude de mettre dare-dare en compagnie cette fois de Jean-Marie Roethlisberger, qui est avocat au barreau neuch\u00e2telois qui fait \u00e9galement partie de l'\u00e9tude et qui, qui est un ami de Jean-Luc et Sandrine. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:15:47) [82%] :\r\nD\u00e9bat pas pacs\u00e9s pour cause d'entretien. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:15:49) [81%] :\r\nNon, pas du tout, alors moi je dis pacs\u00e9s pour exister vis-\u00e0-vis de la soci\u00e9t\u00e9 dans notre relation fait c'\u00e9tait pas parce que oui c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:15:57) [82%] :\r\n\u00e7a va, parce que \u00e7a donne une place officielle parce que moi je veux bien dire : J'ai une copine, copine, maire de l'homme, hein, \u00e7a peut \u00eatre une autre parce que pacs\u00e9s comme \u00e7a d'un statut officiel la personne existe et puis m\u00eame si on se quitte, il y a quand m\u00eame ce d\u00e9lai qui est pr\u00e9vu par la loi de 30 jours pour mettre fin, un sur l'\u00e7a j'c'est 1 sur l'\u00e9chelle sur l'\u00e9chelle du mariage, c'est c'est un Mishima saisit alors le mariage est tr\u00e8s dur de s'en d\u00e9faire, je crois que c'est sacr\u00e9 le de c'est c'est tr\u00e8s co\u00fbteux, voil\u00e0 \u00e7a probl\u00e8me alors vive le pacs\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:33) [67%] :\r\nOui, et c'est aussi, comme c'est pas vraiment, c'est pas du dirigeant. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:16:58) [89%] :\r\nMalgr\u00e9 tout, c'est pas rien, ce qu'on a fait la un notaire, un avocat \u00e0 l'infini les papiers, c'est-\u00e0-dire qu'on a, m\u00eame s'il dit qu'il y a pas d'engagement vis-\u00e0-vis de l'eau, je pense que il y a quand m\u00eame un engagement et puis une certaine s\u00e9curit\u00e9 pour l'un et l'autre. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:17:10) [86%] :\r\nCes moyens quand m\u00eame de se prot\u00e9ger mais, actuellement, ne serait -ce que l'acc\u00e8s au 2\u00e8me, pilier, l'assurant une chose comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:17:18) [86%] :\r\nActuellement, mais peu apr\u00e8s, les choses peuvent \u00e9voluer et puis on on a toujours possibilit\u00e9 de monter d'un cran ou heures de son nom. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:17:26) [91%] :\r\nMoi, je constate avec justement le nombre de divorces que je que je traverse pas personnellement, heureusement, mais \u00e0 titre professionnel que se remettre d'un mariage, c'est beaucoup plus difficile que se remet d'une relation qui est pas officialis\u00e9 pourquoi parce que justement il y a tellement de cons\u00e9quences qu'on a tellement mis\u00e9 l\u00e0- dessus parce que le mariage, c'est vraiment la preuve ultime, \u00e0 mon sens de l'union de 2 \u00eatre que de s'en d\u00e9faire, \u00e7a demande un travail psychologique beaucoup plus grand et puis quelque part beaucoup plus d\u00e9vastateurs, donc j'imagine que quelqu'un comme Jean-Luc avec un mariage Bordeaux je connais pas le d\u00e9tail mais il a encore un petit peu vaccinons disant il y a tellement d'effets collat\u00e9raux qui sont d\u00e9sagr\u00e9ables que si je peux \u00e9pargner mon couple et mon existence de cela, je le fais. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:18:14) [77%] :\r\nC'est vraiment \u00e7a, exactement \u00e7a, c'est qu'il y a une cicatrice qui est qui et par fermer, donc il faut vraiment que ceux de face. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:18:23) [87%] :\r\nJ'ai une question aujourd'hui que je vais rappeler comment Sandrine Quetier bon parcours \u00e0 l'ext\u00e9rieur, mon \u00e9pouse, mon amie, ma concubine. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:18:32) [82%] :\r\nComme au boulot, tout le monde dit est papa sandinistes afin, \u00e7a fait un moment qu'on est ensemble, donc, du coup, pour eux c'est un fin. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:18:40) [81%] :\r\nPartenaires : \u00e7a fait un petit peu, c'est c'est vrai que j'ai peut-\u00eatre, moi j'ai ma ch\u00e8re et vivre vraiment pris parce qu'il faut. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:18:53) [78%] :\r\nCette page un peu de la peine \u00e0 dire mon mari important de voler un titre qui qui est pas juste. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:59) [88%] :\r\nDonc je sais pas, mon conjoint compromis acceptable, acceptable je voudrais consensus. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:19:19) [77%] :\r\nJ'ai encore tout le monde Tischhauser j'aimerais faire une photo du budget possible cibles Gouvy est -ce qu'on retourne chez nous et on a fait chez vous savez 600 voitures avec bon on on a fait chez vous. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:19:36) [77%] :\r\nIl aura droit. \r\nAutant pour moi, c'est un truc administratifs autant finalement chass\u00e9 content. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:51) [78%] :\r\nC'est un bon moment, c'est vrai, un moment quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:48) [68%] :\r\nNon, c'\u00e9tait un super, moi j'aime bien salle la seule C\u00e9lestin apr\u00e8s parce qu'on aime et qui, de complicit\u00e9 stand mais Coupet cool, super. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:21:01) [80%] :\r\nEt pourquoi vous la choisissez jusqu'en disant. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:21:03) [83%] :\r\nParce qu'on est proche, l'un d'autre alors, contrairement aux autres apr\u00e8s l'ONU et quand on est tr\u00e8s proches l'un de l'autre. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:21:09) [90%] :\r\nMais \u00e7a change aussi, en fait, je crois que c'est surtout parce que \u00e7a change des photos qu'on a la m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:21:12) [80%] :\r\nDe voir on peut finalement on n'a pas fait les choses de mani\u00e8re tr\u00e8s standard \u00e7a concr\u00e9tise encore du c\u00f4t\u00e9 autrement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:27) [72%] :\r\nMamie ce ne pas sous les purges et puis tout. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:22:55) [71%] :\r\nPeut sembler tout tout repos de mettre \u00e0 Luanda pour tu la qui fait motif obtient l'\u00e9curie. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:24:15) [92%] :\r\nVoil\u00e0 la non- demande en mariage dans une version de Christophe Miossec dans un disque intitul\u00e9 les oiseaux de passage un tr\u00e8s bel album en hommage \u00e0 Georges Brassens. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:24:26) [68%] :\r\nUn tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:24:27) [86%] :\r\nSic RSR sur l'autoroute reliant la Azana Vallorbe, la circulation s'\u00e9coule \u00e0 nouveau sans encombre entre les cl\u00e9s et Ballaigues en direction de la France. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:24:38) [83%] :\r\nZone franche V\u00e9ronique moi. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:24:42) [92%] :\r\nVoil\u00e0, ces zones franches jusqu'\u00e0 11 heures en Direct pour continuer de parler du couple, on vient d'\u00e9couter le reportage r\u00e9alis\u00e9 avec Sandrine Jean-Luc, Jean-Luc de de Sandrine Jean-Luc, vous pouvez voir la photo du couple sur notre site 3 W point zone franche Point rsr Point CH alors on rappelle que le Cepac dont nous avons suivi le d\u00e9roulement d'un c'est un partenariat enregistr\u00e9 au niveau cantonal, parce qu'il existe un Pacs f\u00e9d\u00e9ral qui date du 1er janvier 2007 mais il n'existe que pour les couples de m\u00eame sexe pour se quand on est homme et femme, h\u00e9 bien c'est possible uniquement au niveau cantonal et uniquement \u00e0 Gen\u00e8ve depuis 2001 et \u00e0 Neuch\u00e2tel depuis 2004 avec \u00e7a, sont une des joies, c'est une des 2 voies du f\u00e9d\u00e9ralisme des droits diff\u00e9rents dans l'un ou l'autre canton alors peut-\u00eatre quelques chiffres avant de poursuivre la discussion \u00e0 Neuch\u00e2tel depuis 2004, date d'entr\u00e9e en vigueur de ce Pacs cantonal, h\u00e9 bien 421 Pacs ont \u00e9t\u00e9 sign\u00e9s, 364 \u00e9taient des Pacs h\u00e9t\u00e9rosexuels, \u00e7a fait un peu plus d'un par semaine et puis \u00e0 Gen\u00e8ve pour les couples h\u00e9t\u00e9rosexuels 185 couples qui se sont pacs\u00e9s depuis 2001, date d'entr\u00e9e en vigueur de ce Pacs cantonal voil\u00e0 bonjour \u00c9ric Widmer, bonjour, vous \u00eates professeur au d\u00e9partement de sociologie de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, vous \u00eates sp\u00e9cialiste de la famille et du coup vous \u00eates coauteur avec Jean quelle Ralph de familles en Suisse, les nouveaux Liens dans la collection le savoir suisse aux Presses polytechniques et universitaires romandes vous avez entendu le reportage ce Pacs 2 de ces 2 jeunes gens qui se pose finalement des questions et c'est pour \u00e7a qu'ils en viennent \u00e0 se pacs\u00e9s qui se posent des questions sur comment \u00eatre en couple, aujourd'hui, \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 un peu le Champ des possibles s'\u00e9largit cette notion de couple est -ce que vous diriez qu'elle est encore aujourd'hui en pleine \u00e9volution. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:26:34) [88%] :\r\nOui, je pense que cet exemple qu'on qu'on allait tr\u00e8s, tr\u00e8s charmant, tr\u00e8s expressif, h\u00e9 ben r\u00e9v\u00e8le bien finalement l'\u00e9volution du du couples de sur une centaine d'ann\u00e9es il y a, on part d'un couple tr\u00e8s traditionnelle, les sociologues appellent \u00e7a le le mariage compagnonnage ou le deuil tr\u00e8s tr\u00e8s centr\u00e9 finalement de sur, sur des valeurs traditionnelles de la religion ou l'id\u00e9e, c'est vraiment de r\u00e9unir de conjoints qui ne forment qu'une seule Chair un mariage tr\u00e8s tr\u00e8s fusionnel en Coupe Lionel ou les ou les individus un peu s'efface, par rapport au au couple au groupe familial, un mariage compagnonnage aussi tr\u00e8s in\u00e9galitaire, l'homme est le chef de famille, la femme doit le seconder dans l'\u00e9ducation des enfants et la prise en charge de du domestique et puis surtout, peut-\u00eatre, un mariage indestructible, hein, ce que Dieu a uni l'homme ne pourra pas le le d\u00e9truire, donc un mariage pour la vie, alors cette repr\u00e9sentation l\u00e0 qui \u00e9taient une r\u00e9alit\u00e9 jusqu'\u00e0 dans les ann\u00e9es 50. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:27:46) [87%] :\r\nElle reste encore aujourd'hui tr\u00e8s pr\u00e9sente dans les \u00e7a reste quand m\u00eame assez le mod\u00e8le disons m\u00eame si c'est un peu du gel du corps et c'est le mod\u00e8le un peu dominant. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:27:55) [90%] :\r\nAlors c'est un mod\u00e8le Dieu qui, du point de vue des normes sociales, du point de vue des valeurs restent reste tr\u00e8s pr\u00e9sent, m\u00eame si, du point de vue des comportements du point de vue ce que les gens font effectivement et comment ils vivent leur coupe l\u00e0, on peut, on peut encore discuter alors moi, je vois ce ce couple et d'autres qui choisit soit le Pacs soit la cohabitation hors mariage comme des personnes qui n'arrivent plus \u00e0 s'inscrire dans ce mod\u00e8le d'in\u00e9galit\u00e9 de genre de fusion- disparition de l'individu par rapport au au couple et puis de mariage, un des Struck. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:28:32) [94%] :\r\nOu pas encore parce qu'on a entendu, disons dans cet exemple l\u00e0 le mariage reste en tout cas pour l'une des 2 parties, le but \u00e0 atteindre, donc on n'est pas, voil\u00e0, \u00e7a reste quand m\u00eame un r\u00eave, \u00e7a reste quand m\u00eame quelque chose qu'on qu'on souhaite. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:28:46) [90%] :\r\n\u00e7a reste un r\u00eave, mais en m\u00eame temps, \u00e7a reste un r\u00eave dont on voit les difficult\u00e9s puisqu'on dira si on si on va dans cette direction -l\u00e0, le risque c'est vraiment que le jour o\u00f9 les les sentiments ne se parlent plus, ou le le couple n'am\u00e8ne plus satisfaction, ce qui peut-\u00eatre n'arrivera pas on, on l'esp\u00e8re, alors que qu'est -ce qu'on va faire, on va se retrouver de nouveau dans dans d'\u00e9normes difficult\u00e9s pour pouvoir aller de l'avant, chacun de son c\u00f4t\u00e9, donc mettre un terme \u00e0 la relation conjugale, ce point de vue -l\u00e0, donc on est vraiment dans ce second mod\u00e8le de mariage ou de mise en couples qui se d\u00e9veloppe en Suisse, comme dans les autres d\u00e9mocraties occidentales \u00e0 partir des ann\u00e9es 60 70 sur le mod\u00e8le du mariage individualis\u00e9 vivrais vraiment alors \u00e0 une autre logique que le le mariage traditionnel donc une union dans le mariage ou hors mariage, qui valorise la flexibilit\u00e9 des r\u00f4les l'\u00e9galit\u00e9 dans le groupe 2 individus c\u00f4te-\u00e0-c\u00f4te, 2 invit\u00e9s une vie c\u00f4te-\u00e0-c\u00f4te, comme dit le notaire d'ailleurs \u00e9gaux du point de vue \u00e9conomique un sens cette distinction cette in\u00e9galit\u00e9 entre hommes et femmes qui qui semble si pr\u00e9sente dans le mariage traditionnel et puis avec cette cette forte sans tracions aussi sur le d\u00e9veloppement individuel sur l'id\u00e9e que le mariage il est moins l\u00e0 peut-\u00eatre pour acqu\u00e9rir une belle maison, \u00e9lever des enfants ensemble et aider l'autre \u00e0 \u00e0 se \u00e0 se d\u00e9velopper que par rapport \u00e0 soi le le mariage fait sens si il me permet de d\u00e9velopper mes \u00e9motions, de d\u00e9velopper ma personnalit\u00e9 monde identit\u00e9s personnelles dire personnel d\u00e9veloppement personnel, le mariage est l\u00e0 pour le d\u00e9veloppement personnel, alors c'est \u00e7a veut pas dire que ce type de mariage l\u00e0 ne peut pas perdurer dans mais \u00e7a veut dire que quand m\u00eame il y a cette injonction de Dole faire correspondre \u00e0 un d\u00e9veloppement de la personne, sur le long terme, bonheur qu'on cherche c'est du bonheur, c'est du p\u00f4le bonheur individuel et et si par malheur le mariage ou l'union \u00e0 un moment ou \u00e0 un autre de la trajectoire des personnes n'arrivent plus \u00e0 remplir ce ce ces besoins expressif, ses besoins sentimentaux, finalement, alors il y a toute l\u00e9gitimit\u00e9 \u00e0 rompre l'union. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:31:25) [90%] :\r\nEt et et \u00e0 passer \u00e0 autre chose, c'est int\u00e9ressant parce que c'est pas du tout le discours de mettre Nardin le notaire qui a donc c\u00e9l\u00e9br\u00e9 entre guillemets, le Pacs, qu'on vient d'entendre et qui disait le mariage au fond c'est un c'est un contrat de de s\u00e9curit\u00e9 parce que quand on est amoureux, on ne sait pas ce qu'on fait, donc il faut il faut baliser un peu par rencontre s\u00e9curitaire et \u00e9conomiquement s\u00e9curitaire. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:31:47) [92%] :\r\nEt il a raison, il a raison dans un sens en tout cas les les Suisses le le suivent dans leur \u00e9norme majorit\u00e9 puisque seuls 14 \u00e0 15 pourcent des des enfants actuellement en Suisse naissent hors mariage, ce qui est une sp\u00e9cificit\u00e9 de notre pays, les Fran\u00e7ais sont pass\u00e9s \u00e0 plus de 50 pourcent de de naissances hors mariage, et quand on va dans les pays scandinaves en Su\u00e8de, en Norv\u00e8ge, etc, on arrive \u00e0 des taux de 70 \u00e0 80 pourcent mais mais peu de naissances hors mariage donc les Suisses effectivement suivre les conseils de, de, de Monsieur, le notaire compte compte et il y a des enfants, \u00e0 ce moment -l\u00e0, il y a des obligations qui font que le mariage offre un cadre plus s\u00fbr que la cohabitation, ou le Pacs, ce qu'il faut se rendre compte n\u00e9anmoins ce dont il faut se rendre compte n\u00e9anmoins, c'est que ces conceptions assez r\u00e9aliste nos, nos compatriotes sont aussi li\u00e9s \u00e0 la mani\u00e8re dont l'\u00c9tat et la politique familiale sont organis\u00e9es dans notre dans notre pays, nous sommes dans un pays o\u00f9 l'\u00e9tat intervient peu pour et d\u00e9r\u00e9guler les familles en comparaison de ce qui se passe par exemple dans les pays scandinaves, donc il y a cette id\u00e9e, cette valeur que je ne critique pas, je porte pas de jugement de l'actu, qui dit que la famille, les enfants sont essentiellement de la responsabilit\u00e9 des parents et non et non de l'\u00c9tat et donc on comprend qu'effectivement dans cette situation -l\u00e0, les parents, les couples disons choisisse le mariage qui leur offrent certaines garanties plus en Suisse que dans d'autres. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:33:28) [86%] :\r\nEt pourtant, la Suisse a le m\u00eame taux divorce que les autres pays europ\u00e9ens, sauf sensiblement le m\u00eame 10 on est \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 un divorce pour 2 mariage 50 pourcent d'\u00e9chec, d'ailleurs, j'ai dit \u00e9chec est -ce que justement, le divorce est toujours largement gravement, consid\u00e9r\u00e9 comme un \u00e9chec. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:33:46) [90%] :\r\nAlors l\u00e0, il y a plusieurs questions si le couple s'inscrit dans une perspective compagnonnage traditionnelle du mariage o\u00f9 effectivement les valeurs de fusion d'in\u00e9galit\u00e9s et de longue dur\u00e9e, ils sont tr\u00e8s pr\u00e9sentes \u00e0 ce moment -l\u00e0 le divorce ne peut \u00eatre v\u00e9cu comme un \u00e9chec si, par contre, le groupe s'inscrit dans une conception individualiste du couple du mariage \u00e0 ce moment -l\u00e0 le divorce, la s\u00e9paration est interpr\u00e9t\u00e9 v\u00e9cu d'une mani\u00e8re diff\u00e9rente par le couple est -ce que nos travaux ont montr\u00e9 avec Jean quelle heure s'est et Ren\u00e9 L\u00e9vy, c'est que nous avons en Suisse diff\u00e9rentes mani\u00e8res de se mettre en couples qui donne lieu \u00e0 des conceptions du divorce et des taux d'divorces et s\u00e9parations d'ailleurs diff\u00e9rentes, donc je dirais que c'est une question relative qui doit \u00eatre ramen\u00e9 au au grand mod\u00e8le de couples que vivre que vivent les individus en Suisse et dans d'autres pays. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:34:54) [89%] :\r\nOn a parl\u00e9 mariage, on a parl\u00e9 Pacs qui concerne quand m\u00eame une vraiment une minorit\u00e9 de couples h\u00e9t\u00e9rosexuels en Suisse, mais ce qu'il existe d'autres types d'alliance et ce que d'autres types d'alliance ont d\u00e9j\u00e0 exist\u00e9 dans le temps dans l'espace, \u00c9ric Widmer. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:35:09) [91%] :\r\nAlors dans dans l'espace, je ne sais pas trop, il faudrait poser la question, un anthropologue dans le temps, la cohabitation hors mariage existait en en Suisse, comme dans d'autres pays, d\u00e9j\u00e0 au XIXe si\u00e8cle, sa sp\u00e9cificit\u00e9 c'\u00e9tait qu'elles concernaient les classes relativement hier de la population, donc les les ouvriers au ch\u00f4mage des personnes sans emploi etc pourquoi, parce que le mariage n'\u00e9tait pas un droit au 19\u00e8me si\u00e8cle, donc il fallait subvenir \u00e0 ses besoins pour pouvoir se marier la la peur et tant que les enfants de l'Union tombe ensuite \u00e0 l'Assistance publique et donc ressortent du c\u00f4t\u00e9 des bien, des biens publics, on a une sp\u00e9cificit\u00e9 qui se d\u00e9veloppe \u00e0 partir des ann\u00e9es 67 tente ensuite c'est la cohabitation hors mariage, cette cohabitation hors mariage, elle est rest\u00e9e quand m\u00eame essentiellement jusqu'\u00e0 maintenant, dans ce pays, une esp\u00e8ce de mariage \u00e0 l'essai qui se fait essentiellement sur des entre 20 et 30 ans sur des coupes qui ce test, mais n\u00e9anmoins ce grand mod\u00e8le l\u00e0 si l'on suit l'\u00e9volution des autres pays europ\u00e9ens, va sans doute augmenter en nombre, ce qui fait que, paradoxalement, les statistiques concernant le divorce, vont \u00eatre de moins en moins fiables, les gens s'divorceront moi tout simplement parce qu'ils se marieront sans doute moins dans le le futur. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:36:48) [80%] :\r\nEt comme disait quand ils se s\u00e9pare, on le sera pas puisque \u00e7a ne sera nous. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:36:52) [89%] :\r\n\u00e7a sera notifi\u00e9e nulle peut-\u00eatre un dernier point, j'aimerais quand m\u00eame me poser la question, vous poser la question : pourquoi, pourquoi le mariage, l'utilit\u00e9 du mariage, finalement, les sociologues maintenant se demande pas moins, pourquoi les gens divorcent mais pourquoi il est plut\u00f4t pourquoi pourquoi ils continue \u00e0 se marier, alors les les sociologue am\u00e9ricains qui sont en avance sur nos parce que si vous voulez, ils ont eu des taux divorce consid\u00e9rablement plus \u00e9lev\u00e9 que nous depuis un certain temps, insiste sur un point qui est, qui est revenu dans l'interview sur la dimension symbolique du mariage Le mariage selon leurs \u00e9tudes et recherch\u00e9 aux \u00c9tats-Unis comme un signe de r\u00e9ussite sociale, si vous vous mariez, c'est que vous avez r\u00e9ussi \u00e0 monter une union stable avec quelqu'un, c'est d\u00e9j\u00e0 un Challenge dans notre soci\u00e9t\u00e9, c'est que vous avez les moyens financiers et donc la r\u00e9ussite professionnelle qui rend ce projet r\u00e9aliste qui fait que vous pouvez aussi payer pour la c\u00e9r\u00e9monie tout ce qui va avec et puis que vous \u00eates aussi suffisamment int\u00e9gr\u00e9s socialement pour r\u00e9unir toute une s\u00e9rie de gens qui vont participer \u00e0 cette \u00e0 cet \u00e9v\u00e9nement donc affich\u00e9, on veut afficher, on veut acheter afficher sa r\u00e9ussite sociale, sa r\u00e9ussite de couples aussi, hein, et commun la la la la madame du groupe de Sandrine, le dit tr\u00e8s bien exprim\u00e9 publiquement l'amour qu'on ressent pour quelqu'un, alors peut-\u00eatre que le Pacs effectivement est un peu \u00e0 \u00e0 \u00e0 \u00e0 mi- chemin entre ce mariage qui est quand m\u00eame associ\u00e9 \u00e0 des repr\u00e9sentations assez lourde et puis la cohabitation o\u00f9 finalement il y a pas de garde- fous. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:38:54) [84%] :\r\nUn d\u00e9but de r\u00e9ussite sociale, on va dire du Christ, le temps va demander ce qu'en pense tout \u00e0 l'heure, Nicolas Bellet les psychiatres et psychoth\u00e9rapeutes, ce sera juste apr\u00e8s Babette. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:39:10) [98%] :\r\nMais c'est. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:42:04) [83%] :\r\nJe pense \u00e0 nous, c'\u00e9tait Babette \u00e9coutez zone franche sur la premi\u00e8re sommes ensembles jusqu'\u00e0 11 heures en Direct actuellement avec Nicolas d\u00e8s le bonjour. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:42:15) [85%] :\r\nEst -ce que vous nous entendez bonjour Nicolas Bellet oui. \r\n\r\nLocuteur MT24 (00:42:17) [87%] :\r\nJe vous entends bien vous m'entendez. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:42:18) [87%] :\r\nVous entendant, vous \u00eates psychiatre et psychoth\u00e9rapeute sp\u00e9cialis\u00e9 dans la th\u00e9rapie familiale, c'est dire si vous voyez passer des couples, des anciens couples de nouveaux couples des futurs couples est -ce que est -ce que les gens aujourd'hui par rapport aux pratiques quotidiennes, ce que vous entendez r\u00eave toujours du mariage. \r\n\r\nLocuteur MT24 (00:42:38) [91%] :\r\nOui, c'est \u00e7a reste quand m\u00eame un, un r\u00eave dans la la majorit\u00e9 des couples que j'ai l'occasion de de c\u00f4toyer. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:42:45) [93%] :\r\nVous avez de quoi est fait ce r\u00eave est -ce que c'est de la force du symbole dont on parlait tout \u00e0 l'heure avec \u00c9ric Widmer. \r\n\r\nLocuteur MT24 (00:42:51) [89%] :\r\nExactement ce ce symbole est encore profond\u00e9ment ancr\u00e9 chez chez les gens et \u00e7a reste un r\u00eave. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:42:57) [93%] :\r\nVous savez de quoi il est fait ce symbole qu'est -ce qu'il y a dans ce symbole. \r\n\r\nLocuteur MT24 (00:43:01) [92%] :\r\nLe le symbole c'est c'est une union, c'\u00e9tait un partage de de valeurs c'est c'est un gage de p\u00e9rennit\u00e9 quelque part. \r\nDonc, j'ai la conviction qu'ils vont pouvoir faire un long bout chemin ensemble, h\u00e9 oui, et vraiment devoir partager activement quelque chose. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:43:19) [87%] :\r\nEt c'est cette notion de dur\u00e9e et aussi au fond qui fait \u00e0 la fois peur et envie dit oui pour l'\u00e9ternit\u00e9 ce ce ce ce besoin d'absolu, l\u00e0 aussi qui est qui est fort. \r\n\r\nLocuteur MT24 (00:43:30) [92%] :\r\nExactement, parce que dans une soci\u00e9t\u00e9 qui, qui va de de plus en plus vite, le, le mariage est un gage de stabilit\u00e9, quelque part, donc ce qui ce qui rassure, puisque \u00e7a leur donne des rep\u00e8res, mais ce qui est angoissant, puisqu'ils ont peur de ne pas arriver \u00e0 assumer cette longueur. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:43:46) [85%] :\r\nDonc il y a une sorte de de paradoxe la nouveau ce paradoxe. \r\n\r\nLocuteur MT24 (00:43:52) [89%] :\r\nC'est ce paradoxe est nouveau parce que avant on ne pouvait pas se poser la question parce que le divorce n'existait pas. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:43:58) [93%] :\r\nOu alors, il \u00e9tait tr\u00e8s mal vu. \r\n\r\nLocuteur MT24 (00:44:00) [94%] :\r\nO\u00f9 il \u00e9tait tr\u00e8s mal vu et donc on se devait m\u00eame pas la la possibilit\u00e9 d'imaginer une s\u00e9paration. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:44:06) [94%] :\r\nD'accord, donc c'est pas plus mal de pas \u00eatre confront\u00e9 au paradoxe. \r\n\r\nLocuteur MT24 (00:44:11) [85%] :\r\nPas r\u00e9ellement parce que quelque part les cours qui n'\u00e9tait pas forc\u00e9ment plus heureux qu'aujourd'hui, mais il n'avait plus cette n'ait pas cette libert\u00e9 de choisir. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:44:21) [89%] :\r\nComment Nicolas Bellet, on peut imaginer r\u00e9soudre ce paradoxe entre le besoin de totalit\u00e9, on va dire et d'\u00e9ternit\u00e9, l\u00e0 est la grande peur que \u00e7a inspire. \r\n\r\nLocuteur MT24 (00:44:32) [87%] :\r\nUne des des possibilit\u00e9s que je j'aper\u00e7ois en en th\u00e9rapie, c'est de r\u00e9aliser quelque part que le mariage n'est plus \u00e0 vie, comme \u00e7a l'\u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque, le mariage ne le partage, comme j'ai de de certaines valeurs. \r\n\r\nLocuteur MT25 (00:44:48) [89%] :\r\nL'envie de de partir dans une dans une belle aventure, mais sans forc\u00e9ment il l\u00e0, c'est pour la vie et j'ai pas le choix. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:44:56) [92%] :\r\nD'accord, donc vous ce que vous dites, c'est de se rendre compte de \u00e7a avant m\u00eame de tenter l'aventure. \r\n\r\nLocuteur MT24 (00:45:00) [100%] :\r\nExactement. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:45:01) [88%] :\r\nVous vous pas vous parlez, vous pensez \u00e0 des mariage \u00e0 dur\u00e9e d\u00e9termin\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT25 (00:45:06) [96%] :\r\nPas forc\u00e9ment \u00e0 dur\u00e9e d\u00e9termin\u00e9e dans le sens que le couple va tout faire pour que cela dure le le plus longtemps possible mais si il doit arriver au constat que ce n'est plus possible, c'est \u00e7a serait une alternative. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:45:18) [87%] :\r\nLe probl\u00e8me, c'est qu'on arrive peut-\u00eatre pas au constat en m'en m\u00eame temps l'un et l'autre. \r\n\r\nLocuteur MT24 (00:45:23) [92%] :\r\nOui \u00e7a tout \u00e0 fait mais c'est de partir de cette id\u00e9e permet de de baisser \u00e9norm\u00e9ment la la. \r\n\r\nLocuteur MT25 (00:45:30) [86%] :\r\nPression justement de de ce paradoxes pourra prendre votre terme et et donc de partir plus sereinement dans cette aventure, parce que, en partant de l'id\u00e9e que c'est pour la vie et il y c'est Tom que cette femme, c'est tout, \u00e7a met une telle pression sur les \u00e9paules des 2 conjoints que souvent \u00e7a, \u00e7a cr\u00e9e des probl\u00e8mes. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:45:49) [88%] :\r\nD'accord, mais du coup, ce besoin, la valeur du symbole qui est aussi li\u00e9 \u00e0 la durabilit\u00e9, mais ses moindres et les moindres cette valeur. \r\n\r\nLocuteur MT25 (00:45:58) [93%] :\r\nNon, elle est toujours autant, parce qu'on comme je le disais on on va se battre pour arriver \u00e0 tenir le plus longtemps possible et \u00e0 montrer aux autres que nous, on va y arriver. \r\nMais avec toujours une porte de sortie qui permet de baisser la pression et, surtout, ce qui permet de de sauvegarder cette libert\u00e9 qui est de plus en plus cher \u00e0 nos yeux. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:46:16) [86%] :\r\nDonc en fait oui c'est individualit\u00e9s dont on parlait avec Herv\u00e9 est r\u00e9guli\u00e8re tout \u00e0 l'heure, d\u00e9dramatiser le divorce au fond, ce serait \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT24 (00:46:24) [100%] :\r\nExactement. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:46:25) [92%] :\r\nParce que le divorce reste un \u00e9chec, \u00e7a fait quand m\u00eame longtemps qui que les que les divorces augmente est -ce que vous, dans votre pratique quotidienne, vous voyez ce ce ce moment de la vie, rester un \u00e9chec aussi fort que il y a 10 ans, 15 ans, 20 ans. \r\n\r\nLocuteur MT25 (00:46:43) [93%] :\r\n\u00e7a, \u00e7a reste un \u00e9chec parce que la plupart du temps les les couples qui viennent me voir, ne sont pas juste des individus, mais il y a des enfants dans dans cette famille, et l\u00e0 \u00e7a devient compliqu\u00e9 parce que tout le le d\u00e9chirement \u00e9motionnel par rapport aux enfants aussi, donc quelque part, \u00e7a reste un \u00e9chec parce qu'il y avait le c'est celui de de la famille qu'ils ont cr\u00e9\u00e9 qui qui n'est plus viable quelque part. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:47:07) [83%] :\r\nMais, mais comment Nicolas Bellet, parce que l\u00e0, j'imagine qu'il y a plein de gens qui seront interpell\u00e9s qui nous \u00e9coutent, qu'ils le vivent qui l'ont v\u00e9cue qui risque de Lviv le divorce, comment le d\u00e9bat d\u00e9dramatiser. \r\n\r\nLocuteur MT25 (00:47:19) [84%] :\r\nComment d\u00e9dramatiser c'est. \r\nUne question difficile, a r\u00e9pondu ce que \u00e7a quand m\u00eame, \u00e7a reste un drame quelque part, mais suivant comment le le le couple \u00e9volue parfois le, le couple s'entre-d\u00e9chirent a atteint le niveau pour tous pour les conjoints pour les enfants, il est pr\u00e9f\u00e9rable de dire Stop. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:47:44) [87%] :\r\nD'accord, mais on n'est pas dans le comment la on est un peu plus dans le pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MT25 (00:47:47) [89%] :\r\nEt justement le dans le le comment est vraiment difficile \u00e0 \u00e0 r\u00e9pondre puisqu'il y a pas de solution miracle. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:47:54) [91%] :\r\nAlors si m\u00eame les m\u00e9decins ne peuvent pas d'odeur dans ce constat, c'est presque un peu, c'est presque un peu d\u00e9solant non est -ce que ce qu'on pourrait pas imaginer quelque chose qui rendent la vie possible divorce, partie de la vie et j'ai envie de dire aujourd'hui comment faire, quelles solutions trouver pour qu'on, pour que les drames ne s'encha\u00eenent pas les int\u00e9r\u00eats des autres. \r\n\r\nLocuteur MT25 (00:48:16) [89%] :\r\nAinsi, si je peux m'appuyer sur sur le le reportage que effectu\u00e9e aupr\u00e8s de de ce couple c'est de de leur r\u00e9insuffler l'espoir qu'il est possible de reprendre quelque chose que, \u00e0 un divorce n'est pas une finalit\u00e9 aussi p\u00e9nible que ce divorce, soit il est toujours possible de recr\u00e9er quelque chose de de repartir dans une aventure donc de couples avec un mariage a connivence r\u00e9ellement n'est pas une finalit\u00e9, et c'est peut-\u00eatre l\u00e0 que je pourrais r\u00e9pondre au comment de de r\u00e9aliser que la vie continue et qui est toujours possible de tomber amoureux qui est toujours possible de partir dans une aventure marital. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:48:55) [89%] :\r\nEst -ce que les gens alors \u00e0 partir de l\u00e0 r\u00eave parfois d'un nouveau type d'alliance. \r\n\r\nLocuteur MT25 (00:49:02) [91%] :\r\nLe la plupart des gens deviennent de plus en plus facile \u00e0 s'en \u00e0 s'engager de nouveau, mais le mariage reste quand m\u00eame la solution la la plus privil\u00e9gi\u00e9e ce qui ce qui peut changer c'est le c'est le mariage religieux, j'aurais tendance \u00e0 dire o\u00f9 les gens inventent quelque part leurs propres rituels ou ben j'ai eu des patients qui se sont mari\u00e9s par exemple sous l'eau. \r\nC'\u00e9tait des passionn\u00e9s de plong\u00e9e sous- marine et ils ont d\u00e9cid\u00e9 entre amis, de faire une plong\u00e9e sous- marine, de se dire oui, quelque part en faisant quelques bulles plut\u00f4t que dans une dans une \u00e9glise. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:49:46) [87%] :\r\nDonc \u00e7a veut dire que le mariage devient de plus en plus r\u00e9approprier il faut qu'ils nous ressemblent, c'est plus le mariage, tels que la communaut\u00e9 le le d\u00e9cide, mais telle que nous, individu, nous le d\u00e9ciderons. \r\n\r\nLocuteur MT25 (00:49:57) [97%] :\r\nExactement, tout \u00e0 fait. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:49:59) [90%] :\r\nAvec Widmer, ce nouveau type d'alliance, alors bon, on est dans le symbole, l\u00e0 on est dans la partie non officiel, on va dire du mariage, \u00e7a peut avoir du sens pour un sociologue, comment est -ce que vous le voyez. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:50:11) [91%] :\r\nMoi je pense qu'on est effectivement dans une nouvelle \u00e9poque maintenant ce que j'aimerais quand m\u00eame faire remarquer, c'est que c'est pas tellement dans notre \u00e9poque qui est exceptionnel que plut\u00f4t ce qu'on a v\u00e9cu, je dirais entre 1930 et 1960 ou dans l'histoire de l'humanit\u00e9, c'est probablement l'\u00e9poque o\u00f9 les, les, les unions durer le plus longtemps les personnes se marient tr\u00e8s jeunes, elles ont une esp\u00e9rance de vie tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9, ce qui fait que vous avez des durs d'union conjugale de 30 40 ans facilement cette situation -l\u00e0 n'existaient pas dans les soci\u00e9t\u00e9s traditionnelles n'existait pas au 19\u00e8me si\u00e8cle, en Suisse, les gens se marier relativement tard, d\u00e9j\u00e0 un peu, un peu pr\u00e8s au m\u00eame \u00e2ge que maintenant et puis surtout l'esp\u00e9rance de vie \u00e9tait beaucoup plus faible, donc on avait de fait, dur\u00e9e d'union qui correspondait plus ou moins \u00e0 ce qu'on conna\u00eet aujourd'hui, donc la la elle la sp\u00e9cificit\u00e9 du couple, elle est plus dans les ann\u00e9es 30 \u00e0 60 ou la mariage du longtemps on les, mariage, divorce a dur\u00e9 tr\u00e8s longtemps parce qu'on divor\u00e7ait pas et on mourait vieux. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:51:29) [87%] :\r\nAlors aujourd'hui, on a retrouv\u00e9 cette dur\u00e9e d'alliance en tout cas pour les couples qui divorcent, dur\u00e9e d'alliance de 19 15 ans et donc ont vid\u00e9 des monogamie succ\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:51:39) [91%] :\r\nSi voil\u00e0, on parle de de monogamie encha\u00eene pour d\u00e9finir notre notre soci\u00e9t\u00e9 maintenant, je pense, pour r\u00e9pondre \u00e0 \u00e0 votre question, que le le divorce d'une certaine mani\u00e8re, qu'on le veuille ou non, on est en train de se banaliser quand vous avez -vous passer de 15 pourcent de de de mariage se terminant par un divorce, dans les ann\u00e9es 60 a maintenant 50 pourcent \u00e7a \u00e7a, \u00e7a devient une esp\u00e8ce de transition de vie il y a plus ou moins accept\u00e9 il y a qui qui fait mal, qui engendre de la souffrance mais qui n\u00e9anmoins n'est plus consid\u00e9r\u00e9 comme un est un est un \u00e9v\u00e9nement tabou et on le voit dans dans l'\u00e9volution de la loi aussi avec ce ce divorce par consentement mutuel qui qui quand m\u00eame d\u00e9mocratise entre guillemets le le divorce, alors pour moi, ce qui est ce qui est tr\u00e8s important, c'est que cette transition am\u00e8ne \u00e0 une recomposition des individus et je crois tr\u00e8s fort que c'est peut-\u00eatre une des cl\u00e9s qui, qui pourrait faire dispara\u00eetre ou amoindrir la souffrance li\u00e9e au li\u00e9e au divorce et se consid\u00e9rer l'individu doit dans la transition au divorce recomposer son r\u00e9seau doit aussi r\u00e9interpr\u00e9ter son identit\u00e9 ne, ne plus se consid\u00e9rer comme le l'ancien conjoint mais mais comme un nid d'un un individu autonome par rapport \u00e0 l'ancienne relation et puis alors doit surtout \u00e7a c'est, c'est c'est c'est pratique de parentalit\u00e9 avec avec l'autre parent de devenir parents continuent \u00e0 \u00eatre parent, tout en \u00e9tant plus le conjoint de l'autre et et donc de ce point de vue l\u00e0 que comme le disait votre autre invit\u00e9 il y a une cr\u00e9ativit\u00e9, une construction individuelle de la transition, qui est : qui est qui, qui doit \u00eatre fait qui qui est, qui demande beaucoup de la part des individus, mais qui aussi leur accorde une une plus grande autonomie plus un plus grand contr\u00f4le finalement sur leur vie. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:53:45) [89%] :\r\nNicolas Bay le pour, pour terminer, on arrive au terme de c'\u00e9tait mission plus de cr\u00e9ativit\u00e9, besoin de r\u00e9inventer sa vie, c'est des choses dont vous parlez \u00e0 vos patients au quotidien. \r\n\r\nLocuteur MT24 (00:53:54) [90%] :\r\nExactement, et si, si vous me permettez, pour juste revenir 3 secondes sur le. \r\n\r\nLocuteur MT25 (00:53:58) [91%] :\r\nComment quand vous me posez la question : comment g\u00e9rer un divorce pour revenir sur ce que monsieur venait d'hier, c'est vrai que les gens divorcent maintenant de plus en plus facilement, plut\u00f4t que de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 comment g\u00e9rer un divorce, comment l'\u00e9viter et c'est surtout dans ce contexte. \r\n\r\nLocuteur MT24 (00:54:15) [91%] :\r\nC'est l\u00e0 que je me bats en th\u00e9rapie d'arriver, a \u00e9t\u00e9 les gens \u00e0 \u00e0 redonner un souffle dans le couple est arriv\u00e9 \u00e0 \u00e0 se redonner une chance, quelque part en n'augmentant l'inventivit\u00e9, la cr\u00e9ativit\u00e9 au sein du couple. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:54:32) [88%] :\r\nEt par aux premi\u00e8res obstacle, c'est peut-\u00eatre le risque un peu de la banalisation merci beaucoup Docteur Reed Docteur Nicolas B le d'avoir \u00e9t\u00e9 en Direct dans l'\u00e9mission Zone franche, aujourd'hui on vous souhaite une belle journ\u00e9e alors et \u00e0 l'autre, merci, merci. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:54:55) [91%] :\r\nVous savez. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:55:29) [83%] :\r\nDonc vous avez moi oui. \r\nSamedi dans leur poids. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:55:57) [88%] :\r\nFin de parcours pour aujourd'hui, merci de nous avoir suivi, rendez- vous samedi prochain d\u00e8s 10 heures, nous parlerons de l'initiative pour le renvoi des criminels \u00e9trangers, sachant qu'aujourd'hui, bon nombre d'\u00e9trangers condamn\u00e9s sont d\u00e9j\u00e0 renvoy\u00e9s dans leur pays d'origine, l'initiative vise -t-elle merci aujourd'hui \u00e0 Sandrine Jean-Luc et \u00e0 nos invit\u00e9s, \u00c9ric Widmer et NicolasB. le pour proposer cette \u00e9mission aujourd'hui, il y avait J\u00e9r\u00f4me Nussbaum \u00e0 la r\u00e9alisation et en r\u00e9gie, ce matin il y avait, St\u00e9phanie Janowicz et Marine et puis zones franche, c'est aussi un site Internet, zone franche Point rsr Point CH pr\u00e9voir Hinault, photos et puis pour nous laisser \u00e9galement, si vous le d\u00e9sirez, vos messages. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:56:40) [95%] :\r\nTr\u00e8s belle. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:56:41) [91%] :\r\nJourn\u00e9e sur notre antenne, il va \u00eatre tout juste 11 heures. \r\n"], "program": {"href": "/programs/82D68DA8-2689-4070-A016-2BBF43BBB970", "id": "82D68DA8-2689-4070-A016-2BBF43BBB970", "name": "Zone franche"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Marti, V\u00e9ronique", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Voix diverses", "role": "partenaires pacs\u00e9s", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Widmer, Eric", "role": "sociologue", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Marti, V\u00e9ronique", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5D2C3EA5-EE49-4C6C-AB32-217B0CE0990E", "internalArchiveId": "5D2C3EA5-EE49-4C6C-AB32-217B0CE0990E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Robert Lamb, biologiste, qui \u00e9tait un des dix vice-pr\u00e9sidents de la Conf\u00e9rence de Nagoya sur la biodiversit\u00e9", "publicationDate": "2010-10-30T00:00:00Z", "summary": "A Nagoya les ministres de l'environnement de 200 pays ont sign\u00e9 un accord sur la biodiversit\u00e9. Qualifi\u00e9 d'historique, il vise la protection des esp\u00e8ces et des \u00e9cosyst\u00e8mes de la plan\u00e8te.", "durationSec": 72, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Japon"], "thematicThemes": ["r\u00e9union internationale", "\u00e9cologie", "biodiversit\u00e9"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-06-09T15:28:46Z", "speechToTexts": ["09.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\n\u00e0 Nagoya au Japon, apr\u00e8s 2 semaines de n\u00e9gociations, les ministres de l'environnement de 200 pays ont sign\u00e9 un accord sur la biodiversit\u00e9, qualifi\u00e9 d'historique, il vise la protection des esp\u00e8ces et des \u00e9cosyst\u00e8mes de la plan\u00e8te pour le Suisse Robert Lamb, un des vice- pr\u00e9sidents de la conf\u00e9rence de Nagoya le probl\u00e8me repose sur le financement, il explique \u00e0 Georges Baumgartner. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [91%] :\r\nEn ce qui concerne la biodiversit\u00e9, il nous faut absolument arriver \u00e0 \u00e9tablir un processus qui d\u00e9termine les besoins financiers n\u00e9cessaires \u00e0 conserver la biodiversit\u00e9 L \u00e0 on est en train justement un des un des aspects importants de cette conf\u00e9rence, c'est d'arriver \u00e0 mettre en place un processus pour d\u00e9terminer les moyens effectifs financier \u00e0 mettre en place au niveau des des des diff\u00e9rents pays et au niveau global, la Suisse a fait d\u00e9j\u00e0 des \u00e0 fort important pour r\u00e9alimenter le Fonds mondial pour l'environnement en donnant en augmentant avant l'\u00e9t\u00e9 une une part substantielle de avec les autres pays, dont une part importante de son est d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la biodiversit\u00e9. \r\n"], "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Baumgartner, Georges", "role": "correspondant RSR Tokyo", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Meylan, Patricia", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Lamb, Robert", "role": "biologiste, qui \u00e9tait un des dix vice-pr\u00e9sidents de la Conf\u00e9rence de Nagoya sur la biodiversit\u00e9", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F7CB71FE-2338-4D4E-9334-641C3F8F3450", "internalArchiveId": "F7CB71FE-2338-4D4E-9334-641C3F8F3450", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Corbusier [version int\u00e9grale]", "publicationDate": "2010-10-30T00:00:00Z", "durationSec": 7072, "genres": ["Documentaire"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicGeographicals": ["Suisse romande"], "thematicThemes": ["architecture", "architecte"], "thematicPersons": ["Le Corbusier"], "isOnline": false, "remarks": "Fin parole : 113'24''", "lastModifiedDate": "2016-12-29T09:51:46Z", "speechToTexts": ["29.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre 5.1\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:05) [88%] :\r\nTous les jours aux alentours de 10 heures sur Espace 2 et en tout temps et en tous lieux, sur internet, c'est l'humeur vagabonde Charles bonjour limeur vagabonde avec Le Mag, suppl\u00e9ment culturel du quotidien du courrier. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:00:22) [95%] :\r\nJ'aimerais vous proposer cette semaine une \u00e9vocation de Le Corbusier. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:50) [87%] :\r\nApr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 encens\u00e9 glorifier quasi sanctifi\u00e9 il fut ostracis\u00e9 accus\u00e9 virtuellement de tous les maux dont souffrent les banlieues d'aujourd'hui et je voulais cr\u00e9ateur d'une cit\u00e9 id\u00e9ale, lui disait d'une cit\u00e9 radieuse et Les canons qui les diktat, c'est-\u00e0-dire le soleil, l'air, la salubrit\u00e9 et la sobri\u00e9t\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 banalis\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 galvaud\u00e9e par des \u00e9pigones sans son talent ni sa rigueur, du coup, on a tendance \u00e0 rejeter tout le monde \u00e0 la fois les \u00e9pigones les pi\u00e8tres Vigogne, mais aussi le ma\u00eetre, or, or il suffit de voir ses chefs-d'oeuvres pour le remettre \u00e0 sa vraie place, celle du pr\u00e9curseur et il suffit de le lire, ou de voir ses projets inaboutis car \u00e0 l'instar des architectes utopistes du XVIIIe si\u00e8cle, il est aussi un architecte de papier comme boulet ou comme le doux et il suffit de retourner oui au au chef d'oeuvre les villas blanches sublime qu'il dessina o\u00f9 les unit\u00e9s d'habitation qu'il mena \u00e0 terme \u00e0 Marseille ou \u00e0 Firminy, il suffit d'entrer dans la chapelle de Ronchamp bien s\u00fbr ou dans l'\u00e9glise de la Tourette pour percevoir qu'il n'est pas un brutal qui n'est pas \u00e0 doctrinaire, mais qu'il est un artiste qui est un po\u00e8te du b\u00e9ton puisque b\u00e9ton il y a et qu'on peut tout faire avec le b\u00e9ton et pas forc\u00e9ment le pire mais oui c'est parti de part d'architecture de papier tout de suite, il faut corriger citation le Corbusier l'architecture arabe nous donne un enseignement pr\u00e9cieux, elle s'appr\u00e9cie \u00e0 la marche avec le pied, c'est en mars, en se d\u00e9pla\u00e7ant, que l'on voit se d\u00e9velopper les ordonnances de l'architecture, c'est un principe contraire \u00e0 l'architecture baroque qui est con\u00e7u sur le papier, autour d'un point fixe th\u00e9orique, je pr\u00e9f\u00e8re l'enseignement de l'architecture arabe, \u00e7a c'est une id\u00e9e \u00e0 laquelle il revient souvent constamment autre citation : l'architecture se marque est -il ce parcours, ce n'est point cette illusion toute graphique organis\u00e9e autour d'un point central abstrait qui se pr\u00e9tendrait homme un homme chim\u00e9rique muni d'un oeil de mouche, cet homme- l\u00e0 n'existe pas, fin de citation et le Corbusier ajoute que l'architecture est faite pour un homme qui regarde devant lui, avec ses yeux plac\u00e9 un m\u00e8tre 60, du sol et qui avance dans la maison comme on avance dans une symphonie qui parvient \u00e0 l'\u00e9motion mots tr\u00e8s important \u00e9motion au vu des portes qui s'ouvrent des lignes, des perspectives qui se r\u00e9v\u00e8lent des ond\u00e9es p\u00e9nombre des lumi\u00e8res, etc, et de fait, quand on visite une de ses villas, on dit Amb\u00fchl qu'on y progresse au quand on entrent, \u00e7a peut se faire \u00e0 la Cit\u00e9 du Patrimoine au Palais Chaillot \u00e0 Paris quand on entre dans une unit\u00e9 d'habitation un appartement, autrement dit reconstitu\u00e9e avec ses rayonnages les meubles, son cabinet de toilette ces espaces ouverts que le mode comme le balcon et s\u00e9jour ou ou ou et intime, h\u00e9 bien, c'est bien l'humanisme de Le Corbusier qui devient sensible \u00e9motionnellement sensibles l'homme qu'il fut et qu'on va essayer d'\u00e9voquer lumi\u00e8res et ombres, hein, parce que je pense aussi \u00e0 la funeste p\u00e9riode de la collaboration de Vichy car oui on \u00e9voquera l'autre versant le Corbusier sous P\u00e9tain et aussi le bonhomme qui pond dit un jour de 1925 ce qu'on a plein le plan voisin de modernisation du centre de Paris, qui consiste tout simplement \u00e0 tout ras\u00e9 et remplac\u00e9 L\u00e9al, le Ch\u00e2telet ou le marais, pas un r\u00e9seau or Togo de Tours et de barres utopie extr\u00e9mistes bien s\u00fbr ville id\u00e9ale pour un homme id\u00e9al, or, comme le disait lui- m\u00eame Charles-Edouard Jeanneret, alias Le Corbusier, cet homme- l\u00e0, par chance n'existe pas. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:26) [74%] :\r\nL'au final d'une symphonie de jeunesse m\u00eame d'enfance de Mozart, la 5\u00e8me que seuls 22 le camp de jeunes tous sont les causes deviennent dirig\u00e9 pas. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:34) [87%] :\r\nNicolas Harnoncourt, chose curieuse ou chose amusante, c'est dans la cour carr\u00e9e du Louvre que furent c\u00e9l\u00e9br\u00e9es solennellement selon le d\u00e9sir de Malraux, les obs\u00e8ques de Le Corbusier le lourd qui auraient \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits avec le reste, si le plan voisin du nom du constructeur d'avions et d'auto qui l'avait patronat si ce plan Voisin de Le Corbusier avait \u00e9t\u00e9 ex\u00e9cut\u00e9s sous ironique que ce d\u00e9cor de fa\u00e7ade tr\u00e8s orn\u00e9 entourant le cercueil de celui qui n'avait \u00e9t\u00e9 mais que les fa\u00e7ades nul qui avait men\u00e9 bataille contre tous des corps \u00e0 l'int\u00e9rieur comme \u00e0 l'ext\u00e9rieur des maisons, mais cette cour avait elle a toujours des proportions parfaites en quoi j'imagine elle convenait le Corbusier qu'on avait retrouv\u00e9 quelques jours auparavant, noy\u00e9s en M\u00e9diterran\u00e9e noyade volontaire, peut-\u00eatre, il \u00e9tait venu passer un s\u00e9jour de vacances dans son cabanon du Cap Martin une toute petite construction, rien \u00e0 voir avec les luxueuses villas de Mont\u00e9-Carlo, pas loin de la toute petite mais de proportions id\u00e9ales promettent 66 par 2 m\u00e8tres 26 c'est-\u00e0-dire \u00e9labor\u00e9 selon le Module, or ce syst\u00e8me que l'architecte avait con\u00e7u d'apr\u00e8s les proportions du corps humain, donc une table \u00e0 tout faire en Olivier pour manger ou pour travailler une fen\u00eatre panoramique sur la mer et et puis la verdure environnante, et puis des peintures au mur assez voluptueuse pour pas dire \u00e9rotique de la main de le Corbusier lui- m\u00eame quelque temps auparavant \u00e0 10 reprises, on avait entendu le Corbusier dire comme il serait beau de mourir en avion vers le soleil. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:07:05) [92%] :\r\nDe la part de quelqu'un qui savait son coeur en piteux \u00e9tat et qui ne se sentait pas bien, il avait dit \u00e0 son m\u00e9decin, je ne sont pas bien, j'ai l'impression qu'il y a des rats dans la tuyauterie cette n'solitaire, en mer vers le soleil \u00e0 8 heures du matin laisse un peu songeur l'homme le Corbusier traversait parfois des p\u00e9riodes de d\u00e9pression avec des bouff\u00e9es d'amertume, 2 semaines avant sa mort, il avait vu un p\u00eacheur frapp\u00e9 contre un rocher un poulpe. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:33) [90%] :\r\nQui venait prendre battre le poulpe, vous savez, c'est pour en faire sortir l'encre, c'est un spectacle tout \u00e0 fait ordinaire dans tous les petits ports des Cyclades que le Corbusier avait tellement aim\u00e9 mais ce jour- l\u00e0, il avait dit pendant l'essentiel de ma vie, j'ai \u00e9t\u00e9 fracass\u00e9e, beaucoup de gens ont \u00e9t\u00e9 tellement jaloux qu'ils ont voulu me d\u00e9truire mais \u00e9craser la t\u00eate exactement comme un poulpe, alors nous allons beaucoup parler de lumi\u00e8re au cours de ce porter le Corbusier mais il y a une face obscure de de ce personnage, notamment une fascination pour la mort tout au long de sa vie, par exemple, apr\u00e8s la mort de sa compagne, de sa femme, sa compagne de 40 ans, une femme belle et dr\u00f4le, Yvonne, que l'alcool avait ravag\u00e9 avait \u00e9t\u00e9 une trag\u00e9die intime qu'il cachait les supporter lui de vivre tous volets clos pour qu'Yvonne d\u00e9moralis\u00e9e par sa d\u00e9cr\u00e9pitude ne soit pas dans les miroirs Elfi et la lumi\u00e8re, donc apr\u00e8s la mort d'Yvonne, on le vit dispara\u00eetre au cr\u00e9matorium du P\u00e8re-Lachaise derri\u00e8re un rideau et r\u00e9appara\u00eetre avec une vert\u00e8bre cervicale qui avait \u00e9chapp\u00e9 aux flammes et qui le ramenait chez lui apr\u00e8s l'avoir exhib\u00e9 aux t\u00e9moins de cette incin\u00e9ration et pendant tout le reste de sa vie, il garde dans la poche de son pantalon ou comme un talisman, comme un objet parfait qu'il posait parfois sur sa table de travail. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:48) [88%] :\r\nIl dessinait, c'est un homme qui aimait la r\u00e9alit\u00e9, \u00e7a c'est une phrase qui est de son m\u00e9decin, le Docteur une permet hier le Corbusier avait dessin\u00e9 Yvonne morte, il l'avait fait aussi de sa m\u00e8re morte et de son p\u00e8re mort c'est des dessins au crayon tout \u00e0 fait r\u00e9aliste et \u00e0 propos de r\u00e9alit\u00e9 de r\u00e9alisme, il y a cette phrase qu'il \u00e9crivit vers 1910 il y avait \u00e0 ce moment -l\u00e0, 23 ans, puisqu'il \u00e9tait n\u00e9 en 1887 La Chaux-de-Fonds est une t\u00e2che \u00eatre une agglom\u00e9ration incoh\u00e9rente de laideur, mais il il souffle un vent d'id\u00e9alisme vivant qui est tr\u00e8s remarquables et qui nous donne plein d'espoir, nous avons depuis les vieilles fermes du XVIIIe si\u00e8cle, plus aucune tradition d'art je ne sont ici un \u00e9tranger et je n'ai encore pu me mettre dans la t\u00eate que ce serait pour toujours l'angoisse d'avoir \u00e0 passer sa vie \u00e0 La Chaux-de-Fonds et constante dans sa jeunesse, d'ailleurs il va consid\u00e9rer qu'il y a en exil comme sa famille, qui jadis. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:09:43) [87%] :\r\n\u00e9tait c'est-\u00e0-dire huguenots venus du Languedoc qui \u00e9tait arriv\u00e9 l\u00e0, sans doute au d\u00e9but du XVIIe si\u00e8cle et et le Corbusier \u00e9tait convaincus de descendre des Albigeois, vous savez ces dissidents irr\u00e9ductibles aust\u00e8re, prenons le d\u00e9nuement et il \u00e9tait fier aussi de son arri\u00e8re- grand- p\u00e8re, qui avait particip\u00e9 \u00e0 la r\u00e9volution manqu\u00e9e de 1831 qui \u00e9tait mort en prison \u00e9tait fier de son grand- p\u00e8re qui pendant la r\u00e9volution de 48 avaient pris part \u00e0 la prise du ch\u00e2teau de Neuch\u00e2tel, donc il voulait par atavisme, par conviction aussi perp\u00e9tuer cette tradition familiale d'insoumission alors mais il soul\u00e8ve aussi. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:20) [90%] :\r\nH\u00e9ritier d'une autre vertu familiale, c'\u00e9tait le travail, c'\u00e9tait l'ordre et pourquoi pas aussi le sens des affaires ont d\u00e9daign\u00e9 l'argent, mais il y avait pas de d\u00e9shonneur \u00e0 travailler et \u00e0 en gagner honn\u00eatement, p\u00e8re et grand- p\u00e8re \u00e9taient d'honorables et Meier de cadrans de montres et puis du c\u00f4t\u00e9 maternel, il y avait toute une lign\u00e9e de n\u00e9gociants. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:37) [86%] :\r\nEt puis se voulait par dessus le march\u00e9, h\u00e9ritier ou descendants de quelques anc\u00eatres anobli ici ou l\u00e0, donc voil\u00e0 le pass\u00e9 mythique, plus ou moins mythiques qui s'invente des r\u00e9volutionnaires, des aristocrates, des h\u00e9r\u00e9tiques et des travailleurs habile des n\u00e9gociants d'et tout \u00e7a en somme. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:55) [86%] :\r\nMoins assommant moins empes\u00e9 moins ennuyeux que l'appartement familial avec ses rideaux \u00e0 franges c'est pouf capitonn\u00e9, c'est meubles sombres ses bibelots tout l'attirail de la pesante honorabilit\u00e9 petite-bourgeoise tout ce d\u00e9corum \u00e9touffant qui leur en horreur. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:15) [88%] :\r\nAppartements situ\u00e9s sur le poteau, c'est-\u00e0-dire l'avenue L\u00e9opold-Robert, du nom du peintre chaux-de-fonnier du 19\u00e8me si\u00e8cle, qui lui aussi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:22) [98%] :\r\nN'eut de cesse de quitter ces lieux pour aller faire sa vie ailleurs, c'est-\u00e0-dire au sud, l\u00e0 o\u00f9 il y a de la lumi\u00e8re du soleil et de la vie. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:37) [86%] :\r\nQuelques notes extraites du d'affinit\u00e9s Chlo\u00e9 de Maurice Ravel le Corbusier ne savait pas encore le Corbusier ses talents d'artiste qui prendra en 1920 on n'adaptant et en adoptant le nom de l'un de ses anc\u00eatre nomm\u00e9 le Corbusier Le Corbusier, donc avec un bus qui \u00e9voque, je coupe se trouve un grand oiseau un apprenti de rien, l'air un bel bizarre, mais de qui s'appelle encore Charles \u00c9douard Jeanneret gris \u00c9douard pour la famille, pour les amis et il a 18 ans. \r\nQuand il participe, premi\u00e8res maisons la fallait \u00e0 La Chaux-de-Fonds, une maison bourgeoise Pierre de taille tout \u00e0 fait classique et comme il faut, on sait pas trop quelle est sa contribution peut-\u00eatre des ornements \u00e0 base de sapins pigeons il adore la nature encore un atavisme, hein, le p\u00e8re Georges donnerait un grand randonneur montagnard qui entra\u00eene ces 6 Albert \u00c9douard Baer, le mont Blanc ou dans le Tyrol, sans compter tous les sites du Jura, bien s\u00fbr, c'est un professeur \u00e0 l'\u00e9cole d'art Charles plate, un homme des bois lui aussi qui a d\u00e9cid\u00e9 qu'avec son talent de dessinateur d'aquarelliste notamment \u00c9douard devait devenir nos peintres comme il en r\u00eavait, mais architecte j'avais horreur de l'architecture et les architectes j'avais 16 ans, j'accepte le verdict et j'ob\u00e9is, je m'engageais dans l'architecture, dira -t-il l'\u00e9clate, nul n'a que 13 ans de plus qu'\u00c9douard Jeanneret, il a \u00e9tudi\u00e9 \u00e0 Budapest et \u00e0 Paris, il arpente les pommes du Jura, avec ses \u00e9l\u00e8ves, il est dans le droit fil de de toutes les branches de l'Art nouveau, qui a des ramifications partout dans l'Europe 1 Guimard \u00e9gal \u00e0 Paris Horta \u00e0 Bruxelles o\u00f9 il y a Maurice \u00e0 Londres Garaudy \u00e0 Barcelone mais le plateau est aussi au fait de l'autre tendance pluviom\u00e9trique Macintosh \u00e0 Glasgow Hoffmann et Otto Wagner \u00e0 Vienne Behrens \u00e0 Darmstadt Vandevelde avait ou en Belgique, donc tr\u00e8s jeune \u00c9douard a acc\u00e8s \u00e0 tout \u00e7a gr\u00e2ce au livre que le plateau lui pr\u00eate et donc il dit par exemple la grammaire de l'ornement de o\u00f9 il comprend que tout se tient, la structure des formes naturelles, la mesure de l'homme tr\u00e8s important, les cr\u00e9ations de de l'esprit humain tout simplement, mais il apprend aussi \u00e0 cette \u00e9cole d'art, toutes les techniques, la gravure l'\u00e9mail dont aurait besoin l'artisan qu'il est appel\u00e9 \u00e0 devenir pour poursuivre, peut-\u00eatre la tradition familiale, il passe 4 ans c'\u00e9tait pas puis donc sur recommandation de l'eau plate, il entre chez un architecte de La Chaux-de-Fonds, qui s'appelle Ren\u00e9 chocolat sans avoir jamais rien \u00e9tudi\u00e9 de cette technique ou de cet art -l\u00e0 et cette villa fallait va lui valoir de toucher un petit p\u00e9cule, \u00e0 quoi va -t-il consacrer sp\u00e9culer bien un voyage en Italie, il a vu. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:15:18) [83%] :\r\nDans l'enthousiasme, les 7 langues, de l'architecture de ce qui n'est ni Madame Florence du m\u00eame risqu\u00e9, donc c'est la suite, \u00e9videmment, il part pour Milan, il voit le drone ext\u00e9rieures et int\u00e9rieures qui laisse compl\u00e8tement pantois par son \u00e9normit\u00e9 son immensit\u00e9 voit Pise le pourcent qui le vice- au sommet de l'exaltation et puis Florence est boulevers\u00e9 par le tabernacle regagner \u00e0 hors sol Michael, mais surtout il est boulevers\u00e9 par la Chartreuse de Valderrama ou les cellules des moines l'\u00e9glise des parties communes, cette cit\u00e9 moderne du 15\u00e8me si\u00e8cle et circulation l'inscription dans la nature, les proportions \u00e0 la mesure de l'homme, tout lui semble parfait tout sont paradisiaque tout lui semble hier viendra en 1910 et il fera allusion \u00e0 l'\u00e9poque du Module or et il fera r\u00e9f\u00e9rence pour l'unit\u00e9 d'habitation de Marseille cette chartreuse juge Valderrama qui l'avait vu alors qu'il avait 20 ans bouleversement. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:16:20) [87%] :\r\nProfond, notamment ce qu'il voient, c'est la possibilit\u00e9 d'y \u00eatre \u00e0 la fois seul sur soi m\u00e9ditatif et et ensemble avec les autres, aucune autre cr\u00e9ation architecturale, pas m\u00eame le Parth\u00e9non qui le verra 4 ans plus tard, ne l'impressionnera autant \u00e0 pr\u00e9f\u00e9rence et Venise, pendant que 5 jours il pleut des cordes sinistre et puis ce sont 2 jours de brouillard opaque, apr\u00e8s quoi, miracle, le soleil appara\u00eet le soleil revient, et alors c'est l'enchantement \u00e9videmment enchantement po\u00e9tique qu'il d\u00e9crit \u00e0 ses parents, sans doute aussi, qu'il observe. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:17:01) [88%] :\r\n\u00e0 Venise le double r\u00e9seau de circulation \u00e0 la fois terrestres et aquatiques tr\u00e8s inspirant \u00e9videmment pour un futur urbaniste il avait aussi Bologne \u00e0 la beaut\u00e9 de la brique et puis ces portiques si intelligents qui permettent de circuler \u00e0 l'abri de la pluie et puis la vue Ravel a vu Vert et puis le voici. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:17:23) [80%] :\r\nEnfin, les voici, parce qu'ils voyagent avec L\u00e9on Perrin qui est un \u00e9tudiant sculpture, les voici \u00e0 Vienne o\u00f9 chose bizarre \u00e9tonnante, l'Exposition de l'association le consterne trouve cette architecture moderne guillemets faible \u00f4 combien sensible, nul d\u00e9solante d\u00e9concertante, tout ce qui, tout ce qui, cela dit il est ignoble affreuse absolument nul de recherche c'est b\u00eate et comme les cr\u00e9ations de Joseph Hoffmann Otto Wagner sont \u00e0 se suicider, dit -il, que pourtant il connaissait par les livres de l'eau plate nu mais l\u00e0 qu'il voit en vrai, h\u00e9 bien il passe son temps \u00e0 \u00e9couter de la musique Siegfried dirig\u00e9e par malheur qui le laisse pantois et puis Tcha\u00efkovski donc il s'est ing\u00e9ni\u00e9, apr\u00e8s quoi il a fil\u00e9 vers Paris 1er contact avec Paris accablant. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:10) [90%] :\r\nIl arrive la nuit dans le quartier de la place de la R\u00e9publique, il a une chambre dans un h\u00f4tel miteux, le lendemain, \u00e7a va un petit peu mieux d\u00e9couvre notre drame et l\u00e0 et la Tour Eiffel, il se trouve une mansarde rue des et. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:18:20) [85%] :\r\nKohl entre la place Maubert et le Panth\u00e9on, en revanche, il voit une toile fauve de Matisse, que pensez -vous qu'il en pense, et bien \u00e7a lui fait horreur : une femme \u00e0 la peau suite mais avec un certain culot aller frapper c'est le c\u00e9l\u00e8bre, Frances Jourdain qui est un architecte glorieux, c'est l'architecte de l'imam de la Samaritaine face au Pont 9 auquel il montre ses dessins. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:18:44) [83%] :\r\nQue lui dit Franck Jourdain non c'est un niet pur\u00e9e \u00e7a, apr\u00e8s quoi il va voir le c\u00e9l\u00e8bre Grasset qui est le William Morris fran\u00e7ais qui est designer autant que architecte et longtemps Grasset ronchonner contre les architectes acad\u00e9miques tous d\u00e9cadent, dit -il, tout tous lamentable mais. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:19:03) [89%] :\r\nGrasset, ajoute phrase proph\u00e9tique tout peut-\u00eatre sauv\u00e9 par la vertu d'un proc\u00e8s de construction qui commence \u00e0 se r\u00e9pandre, on fait des coffres en planche, on met des fers \u00e0 l'int\u00e9rieur on emplit de b\u00e9ton des formes pures Grasset sont la cons\u00e9quence de ce coffrage, \u00e7a s'appelle le b\u00e9ton arm\u00e9, allez donc voir les fr\u00e8res Perret \u00c9douard Jeanneret, il court, c'est le coup de pouce du destin. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:19:46) [68%] :\r\nIl a maintenant, il y aura 2 temps je ne l'Inde dans le probl\u00e8me et mais alors l\u00e0, une des grandes plaies les manoeuvres, c'est \u00e9norme et Adeline dans dans le m\u00eame temps une Jean King maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:20:22) [69%] :\r\nNous nous Bendaoud, il n'y a pas de voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:20:30) [88%] :\r\nOui mais. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:20:33) [64%] :\r\nJ'ai plant\u00e9 il m'et blanc du break et bon il berlines et mais moi exemple comme Albert et on a une bonne Paris oui bon, moi je voulais une entr\u00e9e mais une usine, je vous dis \u00e0 New Delhi pas d\u00e9bile, je voulais. \r\nOui et Gateway m\u00eame gagne blanche \u00e0 l'ouest il y a un an. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:21:07) [68%] :\r\nOui mais. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:21:10) [63%] :\r\nOui, \u00e0 la t\u00eate d'un amour Manu Lan je veux. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:21:22) [69%] :\r\nHorreur grave et elle donne des ailes blanches, oui, mais elle un adieu, il va m\u00eame moins d'ailleurs oui il y qui mais une d\u00e9marche d'armes Damien nous mais oui mais oui. \r\nOn voudrait nous oui oui advienne comme il d\u00e9missionne. \r\nOui, il y m\u00eame une \u00e2me dans le progr\u00e8s a. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:22:10) [70%] :\r\nIl y avait une cat\u00e9gorie qui un homme noir sur blanc la norme oui mais, comme dans une je vous dire mais non Guillaume l\u00e0 il avait discipline Guillaume donc venir voulait il y a 0 mais mais Manning commun par Lehman. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:22:35) [88%] :\r\nElle est sinueuse de et par Cole Porter pour que Charles \u00c9douard Jeanneret devienne le Corbusier il faudra toute une s\u00e9rie de hasards Aude rencontrent Charles plate et on en a parl\u00e9 ce professeur \u00e0 l'\u00e9cole d'arts de La Chaux-de-Fonds kilom\u00e8tres vers eux, ce qui ne Owen-Jones, c'est toute la culture Kraft et puis un passage \u00e0 Lyon, c'est l'architecte Tony-Garnier en 1907 qui lui ouvre l'esprit vers le mouvement hygi\u00e9niste vers l'architecture industrielle, les cit\u00e9s jardins la science fran\u00e7aise du plan dira le Corbusier. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:23:06) [90%] :\r\nEn somme, une suite de l'esprit des Lumi\u00e8res et de Ledoux et puis essentielle la Chartreuse d\u00e9marre, on a parl\u00e9 en Italie, \u00e0 propos de laquelle encore cette citation de Le Corbusier, je mesure que la une aspiration humaine et combler le silence, la solitude, mais aussi le commerce le contact quotidien avec les mortels et encore l'accession aux effusions vers l'insaisissable, il faudra se souvenir de ces effusions vers l'insaisissable. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:23:33) [89%] :\r\nAu moins on parlera de Ronchamp et de la Tourette et donc les 14 mois qu'il parce qu'il va passer chez les fr\u00e8res Perret \u00e0 Paris, Auguste et Gustave Perret pour lesquels ils pr\u00e9parent des avant- projets, et pour lesquels ils pr\u00e9parent des plans Auguste Perret, est une mani\u00e8re de nabab, un grand seigneur extravagant et en m\u00eame temps un r\u00e9volutionnaire d'ailleurs, il se voit comme telle qui veut restaurer gr\u00e2ce au b\u00e9ton arm\u00e9 les formes pures, l'architecture, voire sur l'exemple le plus c\u00e9l\u00e8bre inaugure en 1913 avec sa structure porteuse strictement ordonne l'avant gardiste en b\u00e9ton et acier mais tout de m\u00eame recouverte de marbre, sans parler des peintures de Maurice de niveau de vie a donc le jeune Uzan Rey se passionne pour tout \u00e7a, et puis aussi pour l'art \u00e9gyptien au Louvre et il va m\u00eame obtenir un trousseau de cl\u00e9s de Notre-Dame pour essayer de comprendre ce r\u00e9seau de force qu'est une cath\u00e9drale gothique mais il faudrait aussi ajouter par exemple le s\u00e9jour en Allemagne 1910 1911 au gr\u00e2ce \u00e0 une bourse de l'\u00e9cole d'arts de La Chaux-de-Fonds il va \u00e9tudier la situation de l'art d\u00e9coratif l\u00e0- bas qui travaillent 6 mois durant dans l'atelier de. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:24:38) [87%] :\r\nPetter Behrens o\u00f9 il se lie avec Miss Van der haut d'ailleurs pas tr\u00e8s heureux chez Perrin, qui est une personnalit\u00e9 \u00e9crasante et fascinante mais trop autoritaire qui domine ses assistants dont aucun dit Jeanneret de fibre artistique pas tr\u00e8s heureux aussi parce que il n'est pas ce que fait Behrens, ce n'est pas de l'architecture, ce n'est que de la fa\u00e7ade, les h\u00e9r\u00e9sies constructive abondent d'architecture moderniste, on n'en fait pas, dit -il, et puis il se lie avec un notre p\u00e8re spirituel qui est le critique musical William Ritter quitte neuch\u00e2telois install\u00e9 \u00e0 M\u00fcnich avec lequel, pendant plusieurs ann\u00e9es, ils vont \u00e9changer des r\u00e9flexions sur l'art sur la cr\u00e9ation, sur la musique sur Janacek sur je crois au son malheur, etc, et puis il faudrait ajouter aussi que \u00c9douard Jeanneret tr\u00e8s mal dans la sa peau qui n'aime pas son physique qu'il r\u00eave de la jeune fille inexprimable Mandel guillemets qu'il accepterait qu'il est tourment\u00e9 ou m\u00eame obs\u00e9d\u00e9s par la sexualit\u00e9 tout en assurant ses aust\u00e8re, vieux parents sur sa sagesse et sur sa chastet\u00e9 alors avec un ami allemand qui s'appelle Auguste Ripstein voil\u00e0 qui part sans horaire de chemins de fer sans destination pr\u00e9cise, sans point de fuite vers les Balkans, la Gr\u00e8ce, l'\u00c9gypte peut-\u00eatre imagine des femmes nues sous la pleine clart\u00e9 qui mais toujours, bien s\u00fbr, le soleil l'\u00e9closion L'Expansion apr\u00e8s 5 mois de p\u00e9nitence et de monotone grisaille c'est 6 mois de voyage en Orient, de mai \u00e0 novembre 1911 pendant lesquelles il va faire 300 dessins et prendre 500 photographies dans laquelle il a r\u00e9dig\u00e9 6 cahiers de notes, ces 6 mois vont le marquer \u00e0 jamais d'abord Vienne puis le Danube sur un bateau \u00e0 aube blancs sur le pont comme un concurrent il communie avec les \u00e9l\u00e9ments, avec l'air avec le monde et puis il y a la Serbie, o\u00f9 il est enchant\u00e9 par les petites fermes qui sont referm\u00e9s sur leur cours avec des murs blanchis \u00e0 la chaux, avec des paysannes qui porte des paniers, comme sur les tableaux de L\u00e9opold-Robert avec les p\u00e8lerins qui sont des psaumes, les femmes sont tr\u00e8s belles, on se fait avec art de soi fulgurante qui, sous le soleil s'allument de feuilles d'or, dit -il, oui ce ce jeune esth\u00e8te qui s'\u00e9tait ennuy\u00e9 tellement en Allemagne et la ivres, ivres de beaut\u00e9 et puis c'est Bucarest cette morsure terrible de la affaire -il cette soif de d\u00e9bauche Theodora hic je crois les adjectifs c'est inf\u00e2me odeur d\u00e9lice que vendait de Cibeles Tsiganes, c'est par l'appauvrissement et la torture chr\u00e9tienne, que l'on cr\u00e8ve, j'ai tent\u00e9, fait que par volont\u00e9, j'ai rejet\u00e9 la chape lourde, il reste \u00e0 agir, les petites femmes chiffon de soie blanche soit cerises soit noir aussi, mais il y a impossibilit\u00e9 d\u00e9fense absolue, on embrasse alors son oreiller. \r\nTant pis, fin de citation et puis \u00e7a va \u00eatre Istanbul. \r\nO\u00f9 il dessine la coupole de Sainte-Sophie, bien s\u00fbr, et o\u00f9 il assiste \u00e0 un incendie qui d\u00e9truit 6000 maisons, on n'a pas le sentiment de l'horreur puisqu'on entend pas Jimmy seulement, dit -il, pas de cris, pas de blasph\u00e8me on est subjugu\u00e9 par une beaut\u00e9 formidables, c'est une hantise de grandeur et puis il est naturellement \u00e9bloui par les formes g\u00e9om\u00e9triques des mosqu\u00e9es, le carr\u00e9 et le culte de la sph\u00e8re apr\u00e8s quoi pendant 2 semaines \u00e0 dos de mule, ces 2 jeunes gens vont sillonner parmi les monast\u00e8res du Mont Athos Nigra Y les \u00e9toiles Olivier la lumi\u00e8re \u00e9clatante l'horizon sur la mer, le silence, les r\u00eaveries 0 tic qui le tarabuste c'est un voluptueux \u00c9douard Jeanneret, qui n'en peut plus de ces frustrations qui l'obs\u00e8de, et puis enfin la r\u00e9v\u00e9lation tellement attendu, il a beaucoup lu, Ernest Renan, dont son Style garde des traces cette Ath\u00e8nes c'est l'Acropole, j'ai vu et le d'c'\u00e9tait bien, mais j'ai vu l'Acropole pendant 3 semaines, tonnerre de Dieu, j'en \u00e9tais d\u00e9go\u00fbt\u00e9 \u00e0 la fin tout \u00e7a vous pile et vous met en poudre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:31:16) [69%] :\r\nLes gros \u00e7a du concerto BWV 1042 hormis mesure de ailleurs Sebastian par Amandine Beyer au violents qui dirigeait son ensemble une chronique qui serait \u00e9tonnant Trappes. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:31:26) [86%] :\r\nApr\u00e8s ce voyage lib\u00e9rateur, du moins pour le regard et pour la r\u00e9flexion sur les formes \u00c9douard Jeanneret revient pour 5 ans 5 ans tout de m\u00eame \u00e0 la Chaudefond o\u00f9 il avait d\u00e9j\u00e0 construit 3 maisons dans le genre pittoresque local disons le Style manoir de montagne Vevey en Pierre de taille un peu influenc\u00e9 tout de m\u00eame par Frank Lloyd aura \u00e9t\u00e9 les villas donc fallait d\u00e9j\u00e0 nomm\u00e9 stade serr\u00e9s Jacques en collaboration avec on \u00e9chappe \u00e0 la et l\u00e0 il va entreprendre des b\u00e2tisses beaucoup plus nouvelle, une pour Georges Favre, Jacques auquel fondateur du Z\u00e9nith au Locle une maison blanche n\u00e9oclassique aspir\u00e9s par d'RMC par Perret et une pour ses parents, sur un terrain pentu appartenant \u00e0 la famille dite la Maison Blanche Maison vaste, trop vaste ruineuse avec salon de musique et pi\u00e8ces de r\u00e9ception, alors que les parents menait une vie. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:32:21) [82%] :\r\n\u00e7a, j'ai retir\u00e9 ne recevait jamais personne somptueuse chambre blanche avec un toit \u00e0 4 pas en avant encore en demi- cercle de hautes fen\u00eatre \u00e9troite au rez-de-chauss\u00e9e et au contraire un bandeau de fen\u00eatre horizontales au 1er. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:32:36) [90%] :\r\nEn somme, un petit palais qui ressemblait pas du tout aux couple modeste et \u00e9conomes et travailleurs qui \u00e9taient ses parents qui seraient contraints de la vendre en 1918. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:32:49) [88%] :\r\nDans mes murs blancs, ma m\u00e8re est redevenue une jeune fille, il est redevenu une jeune fils svelte et sa voix, son piano chante comme \u00e0 30 ans chante Schubert parce que les parents vont -ils perdre leurs \u00e9conomies \u00e0 peu pr\u00e8s au moment o\u00f9 le p\u00e8re se trouvera sans travail \u00e0 cause de la guerre, et puis le Corbusier enfin s'appelle pas encore le Corbusier Charles Jeanneret va construire une maison pour un notre horloge la villa Schwob d'allure g\u00e9om\u00e9triques un embo\u00eetement de cubes, plus 2 avant encore arrondi sym\u00e9trique de chaque c\u00f4t\u00e9 et et encore une corniche en encorbellement \u00e9norme, d'o\u00f9 le surnom de Villa turque qu'on va donner \u00e0 cette maison la Chaux-de-Fonds avec surtout une ossature g\u00e9om\u00e9trique en b\u00e9ton arm\u00e9, \u00e0 l'instar des fr\u00e8res Perret qui organise le plan \u00e0 partir de 16 poteaux carr\u00e9s porteur avec une sym\u00e9trie parfaite, h\u00e9ritage de palladium et aussi c'est int\u00e9ressant, c'est important, l'utilisation du nombre d'or pour la 1\u00e8re fois, donc j'aimerais fait le principe de ces trac\u00e9s r\u00e9gulateurs cette villa de 1916 et son syst\u00e8me de dalles de plancher sans poutre est le m\u00eame que celui \u00e9labor\u00e9 par j'aimerais pour un projet nomm\u00e9 Hinault Hinault 6\u00e8me de constructions modulaires qu'il essaye de faire breveter pour vous reconstruire rapidement dans les r\u00e9gions d\u00e9vast\u00e9es par la guerre, il avait \u00e9t\u00e9 boulevers\u00e9 par la destruction de la cath\u00e9drale de Reims d'hommes Hinault une combinaison d'\u00e9l\u00e9ments toit plat avec des poteaux porteurs en fait ce sont des plateaux, vu qu'on pouvait ensuite habill\u00e9 comment voulez, puisqu'il y avait pas de mur porteur, c'\u00e9tait une mani\u00e8re de r\u00e9ponse au conflit int\u00e9rieur qu'il \u00e9tait en train de vivre, lui qui ne participera en rien cette guerre, il avait \u00e9t\u00e9 inform\u00e9 \u00e0 cause a vu lui qui d\u00e9cor\u00e9 de riches villas et qui avait le sentiment de r\u00e9gresser artistiquement alors donc en 1917. \r\n\u00e0 la faveur de ce conflit, si je puis dire, h\u00e9 bien il partit pour Paris sur un coup de t\u00eate, il avait 30 en ce moment, il trouve un logement 20 rue Jacob, dans une belle maison du XVIIIe si\u00e8cle, qui avait \u00e9t\u00e9, on \u00e9tait l\u00e0, d\u00e9part de l'\u00c9lys\u00e9e Germain des Pr\u00e9s qui avait \u00e9t\u00e9 l'h\u00f4tel particulier d'Adrienne couvreur dans cette maison, il allait vivre 17 ans, j'entre dans la ville. \r\nIl l'\u00e9crit, il \u00e9crit comme civile \u00e9tait synonyme de vie, d'ailleurs, j'entre dans la ville, c'en est fini de l\u00e0- bas, j'\u00e9tais un enfant de La Chaux-de-Fonds \u00e9lev\u00e9 loin de la vie et dans la crainte dans la crainte de Dieu comme ils osent dire j'entrent dans l'aire de r\u00e9alisation, je suis maintenant un homme de l'arm\u00e9e de 75 de haut, qui s'appelle Jeanneret, qui est un architecte qui n'est pas dipl\u00f4m\u00e9 qui est capable de solutionner un probl\u00e8me et de le r\u00e9aliser incitation pour r\u00e9soudre l'autre probl\u00e8me qui d\u00e9cid\u00e9ment c\u00e9dait et qui tient une vaste place dans sa correspondance, notamment avec William Rita ben pour r\u00e9soudre ce probl\u00e8me et se mit \u00e0 fr\u00e9quenter beaucoup les prostitu\u00e9es. \r\nDe pr\u00e9f\u00e9rence celles des maisons bon march\u00e9 dans les quartiers populaires, dire qu'il \u00e9tait tout \u00e0 fait radieux. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:36:05) [85%] :\r\nPour employer un mot qui l'aimera non pas vraiment ma vie c'est cool d'\u00eatre monotone crisp\u00e9, seul, et l\u00e0 je vois maintenant chez moi \u00e7a l'alcool j'ai allum\u00e9 toutes mes lampes Seguin chez moi, c'est un nid, c'est l'ancien logis d'une soubrette Adriano couvreur, je suis seule, il n'y a que des souris qui Sarabande, son plafond, je vois l'ironie, le grotesque de ma vie, je voudrais en vivres, la beaut\u00e9, l'\u00e9closion comme je souhaite une d\u00e9contraction, une naturelle bienfaisante \u00e9closion. \r\n\r\nLocuteur FT16 (00:36:46) [65%] :\r\nMais il a, et il a \u00e9crit une. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:37:06) [69%] :\r\nMonde romande d\u00e9gaine et un vrai rival et reculer d'un pas, mais il n'en ligne dot\u00e9 et comme si bon oui danois et p\u00e8re d'un mot tuer non mais je l'ai, je l'ai appris et d\u00e8s maintenant dans la L\u00e9gion \u00c9gypte \u00e9gal dans dans la moyenne quand m\u00eame ben ouais, mais de romande mais mais et et en Haute-Garonne et leur dans la m\u00eame droits et dont elle est la non oui, bon, bon, mais mais bien oui mais des mandats mais maintenant que vous n'mais de jouer notre moi et mais dans logements la bateau pas moins de la navale pour moi Dieu non, la barbe un mois et son nom mais oui, oui, oui, mais les mandats b\u00e9nin mais que moi et l'important un la balle la Mouette et dans. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:39:35) [86%] :\r\nMalgr\u00e9 loft de Georgia Ira Gershwin par la Grande Sophie \u00e9tait clair qui \u00e9tait n\u00e9e Sonia calice quelque part dans le vide, l'Islande en Russie, pas loin de la fronti\u00e8re polonaise, le syst\u00e8me dominos le Corbusier enfin chardonnerets, elle avait con\u00e7u avec un ami d'enfance, Max Dubois, qui \u00e9tait devenu, ing\u00e9nieur et cr\u00e9ateur \u00e0 Paris d'une grande soci\u00e9t\u00e9 d'application du b\u00e9ton arm\u00e9, \u00e7a s'appelait laS.A. BA et c'est Max Dubois qui avait conseill\u00e9 \u00e0 le Corbusier de ne pas enfin Charles \u00c9douard Jeanneret, de ne pas v\u00e9g\u00e9ter plus longtemps dans le Jura et c'est lui qui lui fournit des fonds pour cr\u00e9er un bureau d'\u00e9tudes et une petite usine de mat\u00e9riaux pr\u00e9fabriqu\u00e9s Alfortville pr\u00e8s de Paris. \r\nEt \u00c9douard Jeanneret \u00e9tait capable de passer de la m\u00e9lancolie, la plus noire \u00e0 l'euphorie, la plus \u00e9clatante, h\u00e9 bien, ce fut une p\u00e9riode d'euphorie cr\u00e9atrice \u00e0 ce moment -l\u00e0, il y a beaucoup de croquis et beaucoup de projets qui sont dat\u00e9s de 1917 des commandes r\u00e9alis\u00e9 par exemple un abattoir \u00e0 celui pr\u00e8s de Nevers, c'est un grand projet qui \u00e9tait inspir\u00e9 par les abattoirs, Chicago et j'eu un projet de centrale thermique \u00e0 Saintes, qui \u00e9tait entour\u00e9 d'une cit\u00e9- jardin, c'\u00e9tait pas la 1\u00e8re cit\u00e9- jardin qui il en avait projet\u00e9 une sur le terrain, d\u00e9cret. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:40:47) [88%] :\r\n\u00e0 La Chaux-de-Fonds qui \u00e9tait inspir\u00e9 de ce qui l'avait vu \u00e0 Hampstead et il avait aussi \u00e0 partir des \u00e9l\u00e9ments Domino dessiner ou tout au moins, griffonn\u00e9 toutes sortes de possibilit\u00e9s cette briqueterie d'Alfortville fut pr\u00e9texte \u00e0 toutes sortes de suggestion d'utilisation, il faut ajouter \u00e0 cela des projets de cit\u00e9 ouvri\u00e8re \u00e9videmment beaucoup de projets qui ne d\u00e9passe pas le stade de l'architecture de papier, on est juste apr\u00e8s la guerre, le b\u00e2timent ne va pas fort, les affaires de Jeanneret pas tellement non plus son moral. \r\nBien il retombe apr\u00e8s \u00eatre mont\u00e9, de sorte que son entreprise fait faillite et qu'ils replongent dans le doute dans le d\u00e9sarroi, par chance, il fait la connaissance du peintre Am\u00e9d\u00e9e aux enfants, ses pairs et qui lui a pr\u00e9sent\u00e9 cette aux enfants enseigner la peinture \u00e0 l'huile et \u00e0 partir de l\u00e0 Charles-Edouard Jeanneret va ne cessera plus de peindre d'abord dans une veine disons post- cubiste et puis dans une veine puriste mot puriste, pas aux enfants et qui expriment une attitude esth\u00e9tique, \u00e9videmment, mais \u00e9galement une attitude morale, faut pas oublier que Charles-Edouard Jeanneret est issu d'une famille protestante d'ailleurs, il se lie d'amiti\u00e9 avec Fernand L\u00e9ger avec la peinture depuis la sienne \u00e0 quelque affinit\u00e9, et puis avec aux enfants, il cr\u00e9e une revue qu'ils intitul\u00e9 L'Esprit nouveau, peut-\u00eatre en souvenir d'une repr\u00e9sentation de parade au Ch\u00e2telet en 1117 \u00e0 laquelle il avait assist\u00e9 et pour le programme de laquelle Apollinaire avait r\u00e9dig\u00e9 un texte intitul\u00e9 parade ou l'esprit nouveau ou Apollinaire avec son front bond\u00e9 de po\u00e8tes bless\u00e9s \u00e0 la guerre, pr\u00f4nait le rapprochement entre la et les derniers progr\u00e8s de la science et de l'industrie, programme qui ne pouvait que s\u00e9duire celui qui d\u00e8s 1920 aller prendre le pseudonyme de Le Corbusier, vers 1920 justement il d\u00e9jeunait souvent dans un restaurant rue Godot de Mauroy en face de l'atelier et de l'appartement 12 enfants \u00e9tait tr\u00e8s o\u00f9 \u00e9taient sur 2 \u00e9tages, il \u00e9tait 4 fois plus long que avec des cuisines \u00e0 l'arri\u00e8re et il regarde \u00e7a et salue le fit r\u00e9fl\u00e9chir et \u00e7a lui donne \u00e0 l'id\u00e9e d'un appartement ou le s\u00e9jour serait tr\u00e8s haut avec une mezzanine et avec une vaste verri\u00e8re et puis derri\u00e8re, il y aurait la cuisine aurait la salle de bain, les chambres, le mettre au-dessus, s'\u00e9taient, en somme, essayer au pr\u00e9voir de transposer dans l'habitat collectif, les vastes s\u00e9jour tr\u00e8s haut, qu'il avait cr\u00e9\u00e9, pour ces villas de La Chaux-de-Fonds notamment pour celle de ses parents, et cette id\u00e9e de base, il allait la d\u00e9cliner \u00e0 l'infini, gr\u00e2ce aux progr\u00e8s r\u00e9cents des mat\u00e9riaux, le b\u00e9ton bien s\u00fbr et puis le Vert puis l'acier \u00e7a tenait de la ville \u00e0 Saguenay de la cellule type Chartreuse Saguenay du refuge petitement Athos et c'est comme \u00e7a qu'il \u00e9labora en 1922 le projet d'une ville pour 3 millions d'habitants, c'\u00e9tait le titre qu'il exposa au Salon d'Automne, sous la forme d'un diorama 100 m\u00e8tres s'agissait somme de donner au plus grand nombre, les avantages de l'habitat individuel sans d\u00e9vorer l'espace comme le font les banlieues tentaculaires qu'il d\u00e9testait, qui de surcro\u00eet \u00e9tait d\u00e9pourvue de service et qui a engendr\u00e9 et qui engendre toujours des temps de d\u00e9placement infinie ces images, il va les appeler Villa superposer ces immeubles qui vont concilier donc la vie en soci\u00e9t\u00e9 et l'intimit\u00e9 mon voire un mois recherche c'est d'essayer de mettre cet homme d'aujourd'hui hors du malheur hors de la catastrophe de le mettre dans le bonheur dans la joie quotidienne dans l'harmonie, il s'agira tout particuli\u00e8rement de r\u00e9tablir ou d'\u00e9tablir l'harmonie entre l'homme et son. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:45:12) [86%] :\r\nQuelques notes extraites de parade ballet r\u00e9aliste d'Erik Satie, bien s\u00fbr, sur un th\u00e8me de Jean Cocteau, c'\u00e9tait l'orchestre des Concerts la morue dirig\u00e9 par Yutaka. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:45:20) [85%] :\r\n\u00e7a nous voici donc au d\u00e9but des ann\u00e9es 20 c'est le moment o\u00f9 le Corbusier con\u00e7oit une maison dite maison citron, c'\u00e9tait une allusion aux voitures simplifi\u00e9e d'Andr\u00e9 Citro\u00ebn, qui serait une cellule de base, un mod\u00e8le de rationalit\u00e9 et de simplicit\u00e9, donc, qui pourrait \u00eatre produite en s\u00e9rie avec un paradoxe c'est qu'en m\u00eame temps que tous ces beaux projets \u00e0 finalit\u00e9 sociale, on va dire le Corbusier cr\u00e9e surtout et l\u00e0 elle est b\u00e2tie vraiment puis les architecture de papier, il b\u00e2tit vraiment des villas pour de riches amateurs des villas, des beaux quartiers, des villas, des banlieues chics comme Auteuil comme Boulogne comme \u00e7a comme Poissy qui sont construites pour de riches particuliers, exemple le Benchila Monsieur Stein, fr\u00e8re de Gertrude Stein ou Monsieur Dumont aussi pour des artistes comme ce qu'on Ternisien aux enfants dont il dessine l'atelier la villa la Roche on peut la visiter. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:46:19) [87%] :\r\nElle s'offre comme une promenade architecturale, on y d\u00e9ambule agr\u00e9ablement le long des collections de monsieur La Roche, on monte, on descend une rampe courbe on jouit des espaces, c'est grand, c'est clair, c'est lumineux, la villa Savoy \u00e0 Poissy, offre des coursives, des escaliers, les pos\u00e9 sur des pilotis dauphin pilotis au milieu d'un pr\u00eat, tout converge vers une terrasse, une terrasse jardin int\u00e9rieur manifestement dans l'esprit des clo\u00eetres en tr\u00e8s gros, il y a 2 types de maisons le Corbusier en \u00e9num\u00e8re davantage mais pour simplifier il y a 2 il y a celles dont la conception vint de l'ext\u00e9rieur vers l'int\u00e9rieur, donc il y a une enveloppe en g\u00e9n\u00e9ral c'est un cube et on se d\u00e9brouille pour faire tenir l'int\u00e9rieur tous les \u00e9l\u00e9ments d'une vie confortable, on est l\u00e0 dans la tradition issue de palladium ou ou celle des Ryad marocain dans l'exemple, et puis il y a les maisons o\u00f9 on part de l'Int\u00e9rieur et alors chaque \u00e9l\u00e9ment se place \u00e0 sa guise le dedans prend ses aises et pousse dehors, qui forment des saillies diverses, \u00e9crit le Corbusier mais g\u00e9n\u00e9rale des \u00e9l\u00e9ments communs \u00e0 tous les types. \r\nToutes les villes \u00e0 ce sont les fen\u00eatre en longueur chez le Corbusier j'entends ces fen\u00eatre longueur qui vont \u00e0 l'oppos\u00e9 de la fen\u00eatre verticale qui d\u00e9termine trav\u00e9es comme dans toute l'architecture occidentale depuis la renaissance donc voil\u00e0 cette fen\u00eatre en longueur, qui est une absolue nouveaut\u00e9 de l'architecture moderne, autre nouveaut\u00e9, le toit jardin qui est le poids terrasse venus du Maghreb et des Cyclades que Torys maintenant sous les climats plus vieux de Paris si les nouveaux mat\u00e9riaux et puis une nouvelle chose aussi la notion de circulation de d\u00e9ambulation de promenades architecturales dans la maison, le fait que la maison n'est pas centr\u00e9 et puis enfin, nouveaut\u00e9, le Corbusier les espaces de grande hauteur qui sont rendues possibles par le saturant b\u00e9ton et par cette nouveaut\u00e9 que les murs ne sont pas porteurs et le Vioxx, le nouveau luxe c'est le contraste entre des volumes tr\u00e8s plat et des volumes tr\u00e8s vite et puis la lumi\u00e8re bien s\u00fbr la lumi\u00e8re qui p\u00e9n\u00e8tre partout le soleil qui tourne et qui fait tourner les volumes et puis la verdure qui est pr\u00e9sente, au-dedans comme au-dehors donc, primo, secundo plan libre. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:48:51) [70%] :\r\nTertio fen\u00eatre longueur Quarto fa\u00e7ade libre. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:48:57) [85%] :\r\nQueen au toit jardin voil\u00e0 les 5 points de l'architecture nouvelle selon le Corbusier th\u00e9oricien et il faudrait ajouter \u00e0 cela ce qu'il appelle, non pas le mobilier, c'est un mot qu'il rejette, mais l'\u00e9quipement de la maison serait le 6\u00e8me point somme L \u00e0 cette occasion, pourrait peut-\u00eatre \u00e9voquer celle qui en 1927 rejoint l'agence 35 S, c'est-\u00e0-dire 35 rue de S\u00e8vres, fond\u00e9e par le Corbusier son petit-cousin Pierre j'aimerais l'indispensable Pierre Jeanneret, qui s'occupe des aspects pratiques notamment comptables et mat\u00e9riel de leur travail, le Corbusier volontiers inconstant et papillonne en disons pas violent puisqu'il porte toujours un des papillons d'ailleurs celle dont je voulais parler \u00e0 l'instant, c'est Charlotte Perriand, qui l'a cr\u00e9\u00e9 toute une s\u00e9rie de meubles \u00e0 base de tubes m\u00e9talliques chrom\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:49:53) [90%] :\r\nUn peu \u00e0 l'instar des meubles de Marcel Breuer ou de A\u00efn donc il y aura la c\u00e9l\u00e8bre chaise longue, il y aura les fauteuils club il y aura les fauteuils bridge il y aura la desserte, c'est-\u00e0-dire etc, tout ce qui va venir compl\u00e9ter les nombreuses placard rangements \u00e9tag\u00e8res dressing room qui vont permettre de d\u00e9gager l'espace les espaces car s'il y a encore une influence qu'il faut signaler, c'est celle de la maison japonaise et de sa trame savez qui se mesure en tatami, la maison contemporaine de Le Corbusier. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:50:31) [95%] :\r\nEn somme, n'en finit plus de rendre hommage \u00e0 tous les h\u00e9ritages \u00e0 toutes les traditions desquels les redevables. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:53:05) [85%] :\r\nLe rythme c'est capital on architecture c'est capital aussi en musique, c'\u00e9tait la version du \u00e0 Pierre Monteux, qui fut le cr\u00e9ateur de l'oeuvre d'ailleurs ou au th\u00e9\u00e2tre des champs \u00c9lys\u00e9es \u00e0 Paris, la version de Pierre monter avec leur caisse symphonique de Boston, en l'occurrence, en 1951 du Sacre du printemps. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:53:20) [85%] :\r\nTant d'Igor Stravinsky, la vie priv\u00e9e de le Corbusier fait penser \u00e0 un roman de Simenon, en 1922 et commence \u00e0 Vire avec Yvonne Galice qui \u00e9tait une jolie fille bien en Chair, tr\u00e8s brune, un peu trop maquill\u00e9e peut-\u00eatre quand il rencontra elle \u00e9tait vendeuse et mannequin dans une maison de couture o\u00f9 il expose ses toiles, c'\u00e9tait la fille d'un jardinier d'une fleuriste mon\u00e9gasque, elle avait l'air un peu gitanes, j'allais vivre 35 ensembles, les 10 premi\u00e8res ann\u00e9es sans \u00eatre mari\u00e9, il appelait vont vont et elle appelait Doudou ne voient pas tout de suite l'existence de vont vont \u00e0 ses parents, c'est un petit animal tr\u00e8s caract\u00e9ris\u00e9e et c'est pas la peine de vouloir changer sa nature, pourquoi faire d'ailleurs pour en faire une bourgeoise peine inutile, on n'y arriverait pas Yvonne fine imp\u00e9ratrice aux ordres despotique Ecosse de gosses si gentille, si joli, si pleine de charme, si aimante, \u00e7a c'est l'une des rares c'est peut-\u00eatre m\u00eame la seule fois o\u00f9 le Corbusier \u00e9crit quelque chose \u00e0 propos d'Yvonne il \u00e0 la rue Jacob 22 ici refaire la d\u00e9coration pour le joyeux petits moineaux chanteur que tuer l'e-mail montera rapidement plut\u00f4t despotique mais il est clair que l'aust\u00e8re, presque quadrag\u00e9naire, on se veut impeccablement coiff\u00e9s en arri\u00e8re aux lunettes rondes au costume crois\u00e9 et au noeud papillon \u00e0 la main, d\u00e9pendait sensuellement de sa compagne \u00e7a vie \u00e9tait tr\u00e8s r\u00e9gl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:54:56) [88%] :\r\nLever \u00e0 6 heures et commen\u00e7ait par 45 minutes de gymnastique su\u00e9doise et puis la port\u00e9 son caf\u00e9 au lit \u00e0 Yvonne vers 8 heures il pass\u00e9 la matin\u00e9e \u00e0 peindre, dessiner des croquis d'architecture ou \u00e0 \u00e9crire, il arrivait au bureau 35 en face de l'h\u00f4tel Lut\u00e9tia du grand magasin Le Bon March\u00e9 vers 14 heures, il travaille avec ses collaborateurs ou son cousin Pierre qui l'avait trait\u00e9 de d'ailleurs dans les d\u00e9buts, mais qui \u00e9tait devenu la cheville ouvri\u00e8re de l'atelier et puis si \u00e7a ne marchait pas et bien ma foi j'\u00e9tais son crayon en soupirant : c'est difficile, l'architecte. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:55:29) [87%] :\r\nEt puis repartait vers la rue Jacob, un quart d'heure \u00e0 pied, de fa\u00e7on \u00e0 rentrer pour 17 heures 30 et prendre le Pastis avec Yvonne qui mettent en voir et qui un jour aimerait trop en boire et puis le soir, ma foi, il sortait peu, parfois ils allaient d\u00eener au Petit Saint-Beno\u00eet, dans la rue d'\u00e0 c\u00f4t\u00e9, souvent \u00c9douard peigner ou dessiner ou lisait son prestige de conf\u00e9renciers fut \u00e9tablie tr\u00e8s vite \u00e0 la Sorbonne o\u00f9, \u00e0 Gen\u00e8ve ou \u00e0 Prague, il improvisait brillamment, sans notes, il dessinait sans cesse sur de longues bandes de papier, il se disait gai comme un pinson optimiste, plus que jamais, t\u00eatu comme une mule et toujours ax\u00e9 sur le m\u00eame but. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:56:12) [89%] :\r\nIl disait aussi l'architecture n'est qu'un jeu. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:56:30) [66%] :\r\nLe prix de et et 2 vers moi, mais non, et aurait Alach du bridge, d'autres ont quitt\u00e9 pourquoi pour moi et et de. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:57:34) [83%] :\r\nFr\u00e8re et sa soeur Adele Astaire avec George Gershwin au piano soi -m\u00eame en 1926 Sylvie les Inuits pour ses parents, le Corbusier. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:57:43) [86%] :\r\nSi une petite maison au bord du \u00e9l\u00e9ment \u00e0 Vevey comme un temple antique au bord de l'eau distill\u00e9e, tout \u00e9tait simple \u00e9tait pratique, tout \u00e9tait en communion avec le soleil et l'eau l'eau qui d'ailleurs allait tr\u00e8s vite s'infiltrer dans les plafonds un parce que le climat d\u00e9passe celui des Cyclades ou de la nuit, mais au-del\u00e0 de ces probl\u00e8mes techniques plus rien des d\u00e9bordements m\u00e9galomaniaque de la Maison Blanche, plus tard, il allait adjoindre \u00e0 cette petite maison un fruitier comme \u00e7a qu'il appellerait en fait un un Nidegger \u00e0 son usage personnel, une esp\u00e8ce de tour d'ivoire en plein ciel, donc esth\u00e9tique puriste, dont le p\u00e8re ne put profiter qu'une seule ann\u00e9e, et o\u00f9 la m\u00e8re d\u00e9sormais v\u00e9cu seul lit mourut en 1960 dans sa 100 uni\u00e8me ann\u00e9e et ce p\u00e8re, il peut d\u00e9sormais id\u00e9aliser son honn\u00eatet\u00e9 et sa rigueur et la clart\u00e9 de sa pens\u00e9e, c'est un r\u00e9formateur, dit -il, c'\u00e9tait un r\u00e9formateur, un homme de ces grands si\u00e8cles de penser t\u00e9m\u00e9raire, mon p\u00e8re timide \u00e9tait un audacieux. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:58:43) [85%] :\r\nEt donc il oubliait la rigueur \u00e9touffante qu'il avait voulu fuir, \u00e9videmment il avait pas parl\u00e9 de vont vont aspects qu'il dessina un mort sur son lit et aupr\u00e8s du corps duquel il passa plusieurs heures, silencieuse et le rem\u00e8de contre le deuil. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:59:02) [90%] :\r\nEh bien, ce fut le travail, notamment, une cit\u00e9 ouvri\u00e8re \u00e0 Pessac pr\u00e8s de Bordeaux, que les commande \u00e0 un industriel sucrier qui s'appelait Henri dans cette p\u00e9riode intens\u00e9ment cr\u00e9ative le Corbusier \u00e9tait \u00e0 la fois l'homme des villas de riches amateurs il \u00e9tait celui de l'\u00e9l\u00e9gant pavillon de l'esprit nouveau, les positions des Arts d\u00e9coratifs de 1925 l'esth\u00e9tique minimaliste de verre et d'acier pur comme Mondrian, il \u00e9tait celui des terrifiant, en tout cas, inhumain, projet de ville, le fameux plan voisin, qui est de 1000 900 25 aussi, il \u00e9tait aussi l'homme appel\u00e9 bient\u00f4t \u00e0 Moscou, \u00e0 Rio, on l'\u00e9voquera tout \u00e0 l'heure, il \u00e9tait celui qui, en 1927 \u00e0 l'occasion du concours pour le si\u00e8ge de la SDN \u00e0 Gen\u00e8ve cette l\u00e0 pour la 1\u00e8re fois. \r\nUn \u00e9difice public complexe, c'est un projet \u00e9tonnamment classique que le sien, qui s'inscrivait \u00e9galement dans le paysage du les L\u00e9mant avec de longues lignes horizontales avec bien s\u00fbr les piliers embl\u00e9matiques avec une r\u00e9flexion approfondie sur les circulations toujours ce th\u00e8me de la d\u00e9ambulation architectural et une r\u00e9flexion sur l'imbrication des fonctions dans un immeuble aussi complexe et puis d'obscures manoeuvres diplomatiques et une esp\u00e8ce de cabale amer : l'\u00e9limination de ce projet, au profit de celui que nous connaissons le b\u00e2timent acad\u00e9mique de la soci\u00e9t\u00e9 des nations mais donc, en m\u00eame temps que tout \u00e7a, il y avait la cit\u00e9 ouvri\u00e8re de Pessac, qui poursuivait la r\u00e9flexion de le Corbusier sur la notion de logement social, ces petits cubes Kiley D\u00e9borah \u00e9tait ils \u00e9taient simplement anim\u00e9 par les balcons parler cage d'escalier ext\u00e9rieur par les couleurs aussi tr\u00e8s important, les couleurs, Vert p\u00e2le brun fonc\u00e9, quelques touches de bleu qui faisait vibrer le blanc, le tout \u00e9tant con\u00e7ue comme devant apporter de la joie aux habitants et plus de bonheur, il y avait \u00e0 l'int\u00e9rieur, tout ce que le Corbusier voulait offrir aux gens les plus modestes, c'est-\u00e0-dire des grands s\u00e9jour sur 2 \u00e9tages, il y avait les petits espaces labyrinthique qui \u00e9taient propices au repli sur soi, il y avait les toits terrasses, jardins, tout \u00e7a fut \u00e9videmment \u00e7a veut dire contrecarr\u00e9e par l'administration et le projet finalement se borner \u00e0 3 rues et resta inachev\u00e9 ensuite les maisons furent transform\u00e9es, elles furent d\u00e9figur\u00e9 furent banalis\u00e9, jusqu'\u00e0 ce que assez r\u00e9cemment, on les restaurer, sont aujourd'hui noy\u00e9s dans un oc\u00e9an d'immeubles m\u00e9diocre et l'h\u00e9t\u00e9roclite, peut-\u00eatre apr\u00e8s tout que Lassiter id\u00e9ale de l'architecte puristes qui \u00e9tait le Corbusier ne correspondait pas vraiment au d\u00e9sir des gens ou que les gens ne ressemblait pas \u00e0 ses d\u00e9sirs, peut-\u00eatre qu'il veut mieux des meubles faut rustique ou faux Henri 2 que des accessoires minimaliste \u00e0 la Charlotte Perriand et qu'il pr\u00e9f\u00e9rait les papiers peints \u00e0 fleurs que Leblanc monacale, donc les grandes pi\u00e8ces furent Rock zone et les balcons furent ferm\u00e9s, la palette des couleurs ne fait pas respecter et souvent \u00e7a se passerait comme \u00e7a, \u00e7a serait assez constant des architectes de croire que leur r\u00f4le est de faire le bonheur de l'humanit\u00e9 ou de croire que c'est dans leur pouvoir. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:03:26) [90%] :\r\nQuelques notes du trio de Maurice Ravel dans la p\u00e9riode euphorique de la r\u00e9volution sovi\u00e9tique euphorique et moderniste, le travail de l'Corbusier avait \u00e9t\u00e9 c\u00e9l\u00e9br\u00e9 \u00e0 Moscou par la plume de Malevitch ou par celle d'il y a RM pour Corbusier lui dans l'esprit nouveau, avait dit son admiration pour les constructivistes pour Tatline pour les sites, ce qui pour Malevitch, aussi bien sur cette p\u00e9riode audacieuse n'avait pas dur\u00e9 longtemps, mais tout de m\u00eame on demanda \u00e0 le Corbusier en 1928 un projet pour un Palais des Soviets et il arrive \u00e0 Moscou m\u00eame 130 avec un projet audacieux qui avait con\u00e7u monumental, une grande salle de 15000 places, une autre de 6500 chacune de part et d'autre d'une esplanade avec de vastes b\u00e2timents \u00e9videmment sur pilotis avec des rampes pour les professions des congressistes avec des circulations exaltante et m\u00eame un lieu pour les d\u00e9fil\u00e9s du 1er mai pr\u00e9vue pour 500000 spectateurs avec une tribune pour un orateur derri\u00e8re lequel il avait dessin\u00e9 un un r\u00e9flecteur acoustique pour porter ses discours enflamm\u00e9 et enflammant et toujours pour c\u00e9l\u00e9brer l'homme sovi\u00e9tique, il avait dessin\u00e9 un immense arc elliptique au-dessus de la grande salle, en guise de porte vers l'avenir radieux ce projet, qui fut repouss\u00e9e comme celui de Gen\u00e8ve et un projet acad\u00e9mique l\u00e0 aussi fut choisi les ann\u00e9es 30 commen\u00e7ait ce qu'il y avait triomph\u00e9, ce ne serait pas l'esprit nouveau, mais ce serait l'architecture totalitaire, celle des pavillons aux allemands et russes face \u00e0 face \u00e0 l'Exposition universelle de Paris en 1137 celle aussi du Palais Chaillot construit pour la m\u00eame occasion, signe des temps, le Corbusier fut attaqu\u00e9 violemment par El Lissitzky, qui dans un article \u00e0 Moscou stigmatisaient son individualisme son caract\u00e8re social ses Liens avec des capitalistes conf\u00e8re le promoteur de Pessac o\u00f9 des bourgeois, faire toutes les villas de luxe \u00e0 bord occidental d\u00e9cadent, un esth\u00e8te etc etc. \r\n\r\nLocuteur MS9 (01:05:21) [84%] :\r\nLe stalinisme commen\u00e7ait d\u00e9cid\u00e9ment en guise de consolation sans doute les Sovi\u00e9tiques, les Commanders le Saint-Trop Soyouz et la maison de l'Union centrale des coop\u00e9ratives de consommateurs un ensemble assez vaste de b\u00e2timents gr\u00e2ce \u00e0 Denver, mont\u00e9e sur pilotis, bien dessin\u00e9e, \u00e7a va de soi, mais infiniment moins inventif que le baroque, palais des aviateurs, il avait con\u00e7u ces immeubles de verre des ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:05:46) [90%] :\r\n30, on a une belle image par l'immeuble Clart\u00e9 construire Gen\u00e8ve, pas tr\u00e8s loin du rond-point de Rive avec ces \u00e9l\u00e9ments m\u00e9talliques pr\u00e9fabriqu\u00e9es, qui d'ailleurs ne simplifi\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS20 (01:05:56) [90%] :\r\nPas la r\u00e9habilitation r\u00e9cente qu'on en fit puisqu'\u00e9videmment, il y avait pas de pi\u00e8ces de rechange le Corbusier \u00e9pousa Yvonne en d\u00e9cembre 1930 diplomatiquement, il avait entrepris de rapprocher venait sa m\u00e8re cette m\u00e8re qui ne vivait que par ses fils pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 \u00e9tant non pas \u00c9douard, mais le fragile Albert qui avait cr\u00e9\u00e9 une \u00e9cole de musique qui marchaient pas trop bien. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:06:18) [96%] :\r\nEt le Corbusier Yvonne quitt\u00e8rent la rue Jacob pour un appartement en attique au sommet de l'immeuble Molitor qu'il construisit tout pr\u00e8s du bois de Boulogne, entre 2 immeubles Art D\u00e9co avec une structure en b\u00e9ton arm\u00e9, une fa\u00e7ade. \r\n\r\nLocuteur MS9 (01:06:31) [82%] :\r\nEn d'eau, c'est-\u00e0-dire non porteuses en m\u00e9tal et en verre, anim\u00e9 par des beaux Windows en briques de verre mat\u00e9riaux qu'il avait d\u00e9j\u00e0 utilis\u00e9 pour un imam qui l'avait construit pour l'Arm\u00e9e du Salut, son appartement atelier \u00e9tait recouvert d'une vo\u00fbte en berceau sur le toit-terrasse. \r\nAtmosph\u00e8re monacal, une chambre conjugale extr\u00e9mistes qui tenait de la cabine de wagons-lits ou de paquebot Style paquebot qui \u00e9tait tout \u00e0 fait dans l'esprit du temps mais justement puisque nous parlons de 2 paquebots et transatlantique c'est lors d'un voyage en Am\u00e9rique du Sud voyage qu'qui survole Volta que le Corbusier rencontra Jos\u00e9phine Backer, d'abord \u00e0 Buenos-Aires plus \u00e0 Rio et puis sur le bateau du retour Lut\u00e9tia Jos\u00e9phine \u00e9tait avec son mari de l'\u00e9poque qui s'appelait Pepito, b\u00e2ti, non mais \u00e7a ne la g\u00eane a pas outre mesure, ni le Corbusier elle ne rejoignit dans sa cabine, d\u00e9cor\u00e9 en pur Style Louis 15 ou 16 elle posa nue pour lui elle pr\u00eatait assez volontiers son corps et le Corbusier raconter tout \u00e7a, ou presque, tout \u00e7a \u00e0 sa m\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:07:38) [80%] :\r\nL\u00e0, il se borne \u00e0 c\u00e9l\u00e9brer la tr\u00e8s grande artiste et sa voix, sa figure son geste qui sont une cr\u00e9ation intense, totale, sa pur\u00e9e intense sinc\u00e9rit\u00e9 Jos\u00e9phine Baker qui \u00e0 celui qu'il appelait Monsieur le cours chez. \r\n\r\nLocuteur FS22 (01:07:59) [87%] :\r\nC'est la preuve. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:09:54) [88%] :\r\nEst- il besoin de pr\u00e9senter ou de d\u00e9sannonc\u00e9 Jos\u00e9phine Backer, bien s\u00fbr on pourrait opposer le voyage en Am\u00e9rique du Sud, que si le Corbusier ou en contrat donc Jos\u00e9phine Baker et le voyage qu'il fit \u00e0 New York, le sud, et notamment le Br\u00e9sil, pour lui c'est l'\u00e9blouissement, pas seulement en cause du corps Jos\u00e9phine parce que cette immensit\u00e9 ce climat cette fa\u00e7on de vivre des gens, les plages, la sensualit\u00e9, tout \u00e7a semble \u00eatre fait pour son architecture et vice- versa, alors qu'\u00e0 New-York o\u00f9 il est invit\u00e9 par le MoMA pour une Exposition de ses Oeuvres, une tourn\u00e9e de conf\u00e9rences, il donne \u00e9norm\u00e9ment de conf\u00e9rences partout en demandant des cachets tout-\u00e0-fait respectable \u00e0 New York, il est franchement mitig\u00e9 d'abord si l'admire les m\u00e9thodes de Taylor is et de production, la rationalit\u00e9 qui trouve moderne, en revanche, il m\u00e9prise le capitalisme effr\u00e9n\u00e9 et puis il est d\u00e9\u00e7u par les gratte-ciel, d'une part, il trouve trop petit. \r\n\r\nLocuteur MS20 (01:10:50) [80%] :\r\nFaut pas oublier sa passion des tours et puis ensuite il les trouve d'un Style affreuse avec leur rev\u00eatement de Pierre qui cache honteusement la structure manteau gothique et velours ou faussement Trianon faussement Art art-d\u00e9co b\u00e2tir des gratte-ciel et les d\u00e9corer. \r\n\r\nLocuteur MS13 (01:11:05) [87%] :\r\nDepuis, pilastres et de chapiteaux Corinthiens non vraiment pour lui, ce n'est pas possible dans cette soci\u00e9t\u00e9 l\u00e0 dans celle des \u00c9tats-Unis, et \u00e0 ce moment -l\u00e0, l'architecte, artiste, estime -t-il, n'a pas sa place, tandis qu'au Br\u00e9sil, d'abord il b\u00e2tira notamment le minist\u00e8re d'\u00c9ducation nationale et puis il aura des disciples, il l'aura, par exemple, pour dissiper le glorieux Oscar Niemeyer qui concevra Brasilia \u00e0 la fin des ann\u00e9es 30 le Corbusier d'un architecte qui construit relativement peu. \r\n\r\nLocuteur MS20 (01:11:35) [91%] :\r\nMais il y a 2 b\u00e2timents oppos\u00e9es en apparence qu'il faut signaler qu'ils n'ont en commun que leur modestie, d'abord, une maison de week- end dans le bois de Saint-Cloud. \r\n\r\nLocuteur MS13 (01:11:46) [87%] :\r\nC'est une petite maison o\u00f9 il m\u00e9lange les mat\u00e9riaux modernes, en l'occurrence les piliers de b\u00e9ton porteur Les plafonds en berceau de b\u00e9ton arm\u00e9 qui \u00e9voque un peu l'architecture romane ou les maisons de Santorin les briques de verre pour certains murs et soit la brique soit la Pierre taill\u00e9e rustique ment pour d'autres et puis de la terre planter de gazons pour recouvrir les toits donc utilisation de formes et de mat\u00e9riau vernaculaire, le tout fait penser en plus petit, \u00e0 ce que le catalan Jos\u00e9 Luis certes dessinera pour la formation Makhtar Saint-Paul-de-Vence ou pour la Fondation Miro, alors cela et puis de l'autre c\u00f4t\u00e9 le Corbusier construit le pavillon des temps nouveaux pour l'Exposition en 1937 \u00e0 Paris et l\u00e0, rien \u00e0 voir avec le pavillon allemand Albert p\u00e8re ou le palais de Savio de Jacques Carlu mais une structure m\u00e9tallique maintenu par et de la toile, sur un plan crucis forme et \u00e9galement de la toile en guise de paroi, \u00e7a tient \u00e0 la fois de la tente de camping du hangar d'aviation et du lieu sacr\u00e9 \u00e9toile du plafond et jaune 12 lumi\u00e8re exaltante du bleu blanc rouge sur la fa\u00e7ade, c'est pavillon fran\u00e7ais et puis une porte rouge qui \u00e9voque symboliquement le Front populaire \u00e0 l'int\u00e9rieur, un panneau expose les principes de la charte d'Ath\u00e8nes, qui l'a r\u00e9dig\u00e9 en 1934 au nom d'un groupe de ses coll\u00e8gues du CIAM des congr\u00e8s internationaux d'architecture moderne. \r\n\r\nLocuteur MS20 (01:13:28) [87%] :\r\nQui \u00e0 partir de 1128 servait de caisse de r\u00e9sonance aux id\u00e9es du charismatiques, proph\u00e8te de l'esprit nouveau Corbusier ces principes \u00e9t\u00e9 d\u00e9clin\u00e9e en 95 points pose incluse moins qui \u00e9tudiait les 4 grandes fonctions de la ville telle qu'il la c'est-\u00e0-dire le logement, le travail de loisirs et le transport, il s'agissait donc de cr\u00e9er des zones ind\u00e9pendante pour chacune de ses fonctions, tout \u00e7a \u00e9tait parfaitement rigide et dogmatique et \u00e0 cette charte. \r\nLe Corbusier allez demander \u00e0 Giraudoux d'\u00e9crire une pr\u00e9face Giraudoux doux po\u00e8te par ailleurs croyait \u00e0 une politique d'ordre et de fermet\u00e9, point commun avec quelques autres fr\u00e9quentation de l'Corbusier comme Pierre Winter au march\u00e9 du Karoo Fran\u00e7ois Pierrefeu tous plus ou moins grenouillent dans le milieu des ligues du parti populiste, bref de l'extr\u00eame droite Fran\u00e7ois Pierson \u00e9tait un vieil ami de Corbusier il \u00e9tait ing\u00e9nieur du b\u00e2timent et quand elle avait collabor\u00e9 avec lui pour un projet de remodelage d'Alger, chose \u00e0 remarquer. \r\n\r\nLocuteur MS13 (01:14:41) [91%] :\r\nLe Corbusier avait travaill\u00e9 pour le Front populaire, nous avons, il avait dessin\u00e9 un projet de stade de 100000 places \u00e0 Vincennes, il avait dessin\u00e9 un projet de monument \u00e0 Paul-Vaillant-Couturier, qui avait \u00e9t\u00e9 un pionnier du communisme fran\u00e7ais mais. \r\n\r\nLocuteur MS9 (01:14:54) [91%] :\r\nLe Corbusier \u00e9tait proche d'un entre guillemets socialisme national, ce qui d'ailleurs devait amener la rupture de son association avec son cousin Pierre j'aimerais je vous dis tout \u00e7a pour expliquer que, d\u00e8s le d\u00e9but. \r\nDe juillet 1940 on va voir le Corbusier arriv\u00e9 \u00e0 Vichy et y retrouver Pierrefeu pour se placer 2 ans durant dans le sillage tr\u00e8s fid\u00e8le du mar\u00e9chal P\u00e9tain et le ralliement de P\u00e9tain \u00e0 \u00e9clairer apr\u00e8s Montoire ne le choquera pas Hitler peut couronner sa vie par une oeuvre grandiose, l'am\u00e9nagement de l'Europe, c'est la fin des discours de tribune et de la st\u00e9rilit\u00e9 parlementaire la r\u00e9volution se fera dans le sens de l'ordre et non pas hors des conditions humaines, les d\u00e9s sont jet\u00e9s, l'Angleterre, fulmine sa radio crache d\u00e9florer le camp ce qui me para\u00eet parfaitement creuse bien dangereuse quand elle tombe dans les oreilles qui se laisse bercer par le ronflement des p\u00e9riodes, \u00e7a ce sont des propos de Le Corbusier, \u00e9crit dans une lettre \u00e0 sa m\u00e8re, qui date du 31 n'octobre 1940 alors on lui accorde \u00e0 Vichy avec un salaire assez modeste et un logement de fonction, une mission de consultant aupr\u00e8s du responsable des nouvelles directives en mati\u00e8re de constructions et d'urbanisme, mon r\u00f4le est d'orienter et d'apporter aux ces choses l'esprit nouveau, je suis consid\u00e9r\u00e9 comme monsieur, dit -il, et puis il y aura un d\u00e9cret du mar\u00e9chal P\u00e9tain qui lui confiera la cr\u00e9ation d'une commission d'\u00e9tude des probl\u00e8mes d'habitations et pensait avant tout la \u00e0 ses ambitions personnelles, lesquels j'allais dire il y a une justice, lesquels furent d\u00e9\u00e7us Vichy \u00e9tait panier de crabes o\u00f9 les factions se faisaient la guerre entre elles le Corbusier avait des adversaires, notamment le ministre de la production, Fran\u00e7ois Lehideux et il allait passer le plus clair de son temps \u00e0 attendre, \u00e0 attendre un projet de reconstruction d'un niveau parisien d'un p\u00e2t\u00e9 de maisons, autrement dit, il allait se perdre. \r\n\r\nLocuteur MS20 (01:17:13) [87%] :\r\nLui et ce projet en sommes dans les m\u00e9andres de l'administration vichyste je m'emb\u00eate mortellement, dira -t-il, et puis on le nomma membre d'un comit\u00e9 d'\u00e9tude de l'habitation et de l'urbanisme de Paris encore un comit\u00e9 o\u00f9 si\u00e8gent Giraudoux o\u00f9 si\u00e9geaient Alexis Carrel et Gaston bergerie car personnage particuli\u00e8rement douteuse, partisan de l'\u00e9limination des ali\u00e9n\u00e9s des criminels, de certaines minorit\u00e9s par, je cite : la cr\u00e9ation d'un \u00e9tablissement euthanasie qu'pourvu de gaz appropri\u00e9s, on voit le genre du bonhomme donc avec lequel travaillait le Corbusier le Corbusier de d\u00e9truire les quartiers insalubres r\u00e9sonner curieusement \u00e9videmment dans tout ce contexte alors il eut des moments d'exaltation et puis projet de plan directeur d'Alger sur \u00e9tait d'ailleurs une d\u00e9figuration compl\u00e8te de ville o\u00f9 ces projets de restructuration parisienne \u00eatre repouss\u00e9e sans espoir, je ne sais pas, pour lui, au printemps 42 un remaniement minist\u00e9riel lui filait perdre nombre de ses soutiens, alors le 1er juillet de cette ann\u00e9e- l\u00e0 42, il quitte \u00e0 Vichy l\u00e0 s'installer quelque temps avec cela. \r\nC'\u00e9tait l'une de ces vill\u00e9giatures favorites habituelles avec Yvonne et puis enfin il regagna son appartement parisien de la rue j'essaierai colis le 11 novembre suivant 1142 toujours les Allemands envahir la zone libre la fiction du r\u00e9gime de Vichy s'effondra le Corbusier en somme \u00e9tait parti \u00e0 temps, il devait passer le reste de l'occupation r\u00e9fl\u00e9chir notamment \u00e0 son Module, or cette norme cette proportion bas\u00e9e sur une valeur de 2 m\u00e8tres 26, c'est-\u00e0-dire la mesure d'un homme, les bras lev\u00e9s, qui devait \u00eatre appliqu\u00e9e \u00e0 toute construction non parce que, enfin 43, il devait encore accept\u00e9 la proposition d'Alexis Carrel, de devenir conseiller technique de \u00e7a guillemets Fondation fran\u00e7aise pour l'\u00e9tude des probl\u00e8mes humains, les id\u00e9es de Karel \u00e9tant ce qu'elles \u00e9taient, ce n'\u00e9tait qu'une faute grave de plus au printemps 44 le vent d\u00e9cid\u00e9ment changeant, direction le Corbusier abandonna toute collaboration avec Alexis Carrel, elle allait ensuite faire en sorte que cette p\u00e9riode fastueuse disparu de ses biographies. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:22:10) [90%] :\r\nLe Scherzo du 2\u00e8me concert de piano de Serge Prokofiev c'\u00e9tait Horacio Gutierrez, avec le concert romande Amsterdam dirig\u00e9 par N\u00eemes hier et apr\u00e8s le sinistre \u00e9pisode de l'occupation longue p\u00e9riode. \r\n\r\nLocuteur MS9 (01:22:22) [89%] :\r\nPendant laquelle le Corbusier n'avait rien construit, c'\u00e9tait pas faute de s'\u00eatre compromis pour y parvenir, 20 une d\u00e9cennie exceptionnellement cr\u00e9atrice fin ao\u00fbt 44 il fut convoqu\u00e9 par Raoul Dautry, qui \u00e9tait le ministre de la reconstruction du 1er gouvernement du g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle et d'autres et lui demanda demande qui allait changer le cours de sa vie, de concevoir un grand immeuble collectif \u00e0 Marseille cet immeuble exceptionnellement r\u00e9ussi mais qui fut aussi exceptionnellement critiqu\u00e9s ou moqu\u00e9s pour les Marseillais, c'\u00e9tait la maison du fada allait \u00eatre copi\u00e9 mal des milliers de fois et engendr\u00e9 des milliers d'immeubles qui serait exceptionnellement lamentable, on lui demanda \u00e9galement d'\u00eatre l'architecte de la rive Ligue fran\u00e7aise pour le projet de si\u00e8ges pour l'ONU, r\u00e9cemment cr\u00e9\u00e9e c'est est -ce qu'on devait install\u00e9 dans le Connecticut et le Corbusier allait r\u00e9pandre l'id\u00e9e que c'\u00e9tait gr\u00e2ce \u00e0 lui que l'emplacement au bord de l'Hudson \u00e0 New York, avait \u00e9t\u00e9 choisi en fait, c'est surtout le fait de Wallace Harrison, qui \u00e9tait le directeur du plan de construction de ce projet, le Corbusier en tout cas, \u00e9tait heureux d'avoir ce pr\u00e9texte pour aller souvent aux \u00c9tats-Unis, o\u00f9 depuis 10 ans, et m\u00eame 20 depuis 1932 il entretenait une liaison intermittente, avec une femme qui s'appelait Margaret Kader Arif une am\u00e9ricaine divorc\u00e9e hausse ind\u00e9pendante : belle sportives pour la 1\u00e8re fois d'ailleurs \u00e0 Vevey et puis revu \u00e0 New York, souvent, sauf pendant la guerre, \u00e9videmment, qui \u00e9tait un heureuse d\u00e9rivatif Yvonne qui \u00e9tait devenu l'ombre d'elle- m\u00eame l'agence le 35 reparti donc de plus belle, c'\u00e9tait carr\u00e9ment une r\u00e9surrection pour cette agence d'architecture qui comptait 35 collaborateurs avec Andr\u00e9 vos g\u00e8nes, ce qui, comme directeur Vladimir audience qui comme directeur technique Pierre Jeanneret et Charlotte Perriand ne pardonnait pas \u00e0 le Corbusier son attitude sous l'Occupation, mais l'une et l'autre \u00e9tait revenu travailler dans cette agence, l'unit\u00e9 d'habitation de Marseille. \r\nDonc la fameuse maison du fada con\u00e7u comme un gratte-ciel horizontales le Corbusier la d\u00e9crivait \u00e9galement comme une cit\u00e9- jardin verticale cit\u00e9- jardin verticale, \u00e7a voulait dire qu'on allait y trouver toute une s\u00e9rie d'\u00e9quipements collectifs, une cr\u00e8che, un gymnase, etc, comme dans un village et puis pour couronner le tout, un toit-terrasse faisant jardin suspendu avec un solarium avec une piste de course \u00e0 pied de 300 m\u00e8tres avec un barbu fait etc, Tera, le projet \u00e9tait \u00e9norme, colossal, 337 appartements de 23 types diff\u00e9rents depuis le petit appartement pour c\u00e9libataires jusqu'au tr\u00e8s grand pour une famille avec 8 enfants chaque appartement type serait construit sur 2 \u00e9tages, avec un syst\u00e8me d'imbrication t\u00eate- b\u00eache tr\u00e8s compliqu\u00e9 chaque appartement seraient accessibles par un couloir d\u00e9nomm\u00e9e rue int\u00e9rieure \u00e0 mi hauteur il y aurait une rue int\u00e9rieure commer\u00e7ante qui devrait offrir toute une gamme de magasins d'alimentation appr\u00e9cie un coiffeur, un droguiste j'avais Tanguy \u00e7a c'\u00e9tait Poclain un marchand de tabac journaux un bureau de poste etc une isolation phonique tr\u00e8s soign\u00e9s gr\u00e2ce \u00e0 la pr\u00e9fabrication des \u00e9l\u00e9ments car la particularit\u00e9 de cette construction, c'\u00e9tait qu'une partie en sera \u00e9coul\u00e9 sur place en b\u00e9ton arm\u00e9, mais que des \u00e9l\u00e9ments fabriqu\u00e9s en s\u00e9rie, il serait int\u00e9gr\u00e9e, un proc\u00e9d\u00e9 qui avait \u00e9t\u00e9 esquiss\u00e9 dans l'immeuble Clart\u00e9 de Gen\u00e8ve nagu\u00e8re pour ce qui est de l'aspect gratte-ciel horizontal colossal immeuble seraient pos\u00e9es sur des normes pilotis en forme de c\u00f4ne renvers\u00e9 tout \u00e7a n\u00e9cessite un travail de pr\u00e9paration consid\u00e9rable la production de 2785 plants s'\u00e9tait avant la conception assist\u00e9e sur ordinateur tout \u00e7a fonctionnait selon le Module aurait la norme de 2 m\u00e8tres 26 selon ce mod\u00e8le de Marseille, mais en plus petit, d'autres unit\u00e9s d'habitation, elle \u00e9tait tr\u00e8s difficile \u00e0 Rez\u00e9 pr\u00e8s de Nantes, a brill\u00e9 en for\u00eat, Charlotte, beau, c'est-\u00e0-dire \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Berlin et puis apr\u00e8s la mort de Le Corbusier \u00e0 Firminy ce nouvel habitat \u00e9tait intimement li\u00e9 \u00e0 la conviction de l'av\u00e8nement d'un homme nouveau. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:28:45) [86%] :\r\nLa courante de la 2\u00e8me suite si mineur Guillaume S\u00e9bastien Barre la super interpr\u00e9tation de gens qui, inquiets l\u00e0 certes d'Ath\u00e8nes, \u00e9voquait la protection du Patrimoine b\u00e2ti ancien, alors c'est \u00e9videmment tr\u00e8s \u00e9tonnant ou consternant, comme vous voudrez, de voir les photos anciennes de l'unit\u00e9 de Rez\u00e9, les Nantes ce monolithe \u00e9norme qui est tomb\u00e9 l\u00e0 c\u00f4t\u00e9 des toute petite maison gentille de ce village et de son \u00e9glise imitation gothique et ses p\u00e2turages qui ne demandait rien \u00e0 personne, mais dans ces ann\u00e9es d'apr\u00e8s guerre, o\u00f9 la France \u00e9tait gris\u00e2tre et \u00e0 peine convalescente, le mythe du progr\u00e8s moderne fonctionner \u00e0 plein, avoir une cuisini\u00e8re \u00e9lectrique, une salle de Bains vide ordures et pour chaque appartement une double Exposition Est- Ouest s'\u00e9taient absolument l'Am\u00e9rique, pourquoi l'Am\u00e9rique dans son bureau de la 47\u00e8me, rue le Corbusier apr\u00e8s avoir produit en collaboration avec Miss Van der des dizaines de plans masses pour l'ONU compris perd peu qu'il \u00e9tait \u00e9vinc\u00e9 de ce projet, au profit d'Oscar Niemeyer, qui avait \u00e9t\u00e9 sollicit\u00e9 par Wallace et mais \u00e0 vrai dire \u00e7a convenait assez bien Corbusier de se voir comme une victime de tous les conservatismes ligu\u00e9s contre lui l'Acad\u00e9mie l'Ordre des architectes, l'\u00c9cole des Beaux-Arts m\u00eame son vieux ma\u00eetre Auguste Perret l'avait d\u00e9sign\u00e9 comme l'ennemi public num\u00e9ro un, je suis la b\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS9 (01:30:09) [85%] :\r\nNoir des conformistes, disait -il fi\u00e8rement, d'ailleurs il le disait \u00e0 sa nouvelle conqu\u00eate et de verglas au beurre qui, c'est une belle journaliste blonde, jeune, pleine d'allure pleine d'allant qui en secret, ici ou l\u00e0, \u00e0 Paris, \u00e0 Z\u00fcrich, et qu'il appelait mot chers petits, grands Corbu il fondait naturellement les femmes, la sexualit\u00e9, on l'a dit ou sugg\u00e9r\u00e9 tenez depuis toujours beaucoup de place dans ses pens\u00e9es 1950 5 ans apr\u00e8s la fin de la guerre par un magnifique r\u00e9tablissement. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:30:46) [88%] :\r\nEt avec beaucoup d'habilet\u00e9, seuls les tr\u00e8s proches connaissaient ses errements vichyssois aussi tabou que ces diverses liaisons f\u00e9minines en 1950 la gloire de l'inventeur du Module, or en fait pas vraiment inventeur puisque la r\u00e9flexion sur les proportions parfaites venait de Fibonacci et de L\u00e9onard de Vinci et avait \u00e9t\u00e9 remise au go\u00fbt du jour par Matila Geek a dans son livre sur le nombre d'or 1931 enfin la gloire de. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:31:11) [90%] :\r\nLe Corbusier semble \u00e0 son comble quand \u00e0 peu pr\u00e8s en m\u00eame temps, donc en 1950 on lui proposa de dessiner : d'une part, une capitale nouvelle pour le Pendjab que la cr\u00e9ation du tout nouvel \u00c9tat musulman du Pakistan, n\u00e9 de la guerre civile avait scind\u00e9 en 2 : la partie indienne avait donc plus de capital et d'autre part, une chapelle catholique pour un petit village de Franche-Comt\u00e9, qui elle, passer de l'anonymat \u00e0 la c\u00e9l\u00e9brit\u00e9. \r\nLa fl\u00fbte de ce superbe fl\u00fbtiste que vivra sa tchao razzia pr\u00e9lude \u00e0 notre d\u00e9tour par Chandigarh d'\u00e0 c\u00f4t\u00e9, il y avait le Pandi Nehru qui d\u00e9sirait que Chandigarh t\u00e9moignent du g\u00e9nie cr\u00e9ateur indien, et puis il y avait de l'autre c\u00f4t\u00e9, c\u00f4t\u00e9 Ronchamp, donc qui est. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:32:22) [88%] :\r\nPuisque c'est des projets arrivent en m\u00eame temps, en 1950 dans la vie de Le Corbusier, de l'autre c\u00f4t\u00e9 il y avait un Dominicain, qui s'appelait le p\u00e8re Marie- Alain Couturier qui promet, lui, un renouveau de l'art sacr\u00e9 et auquel on ne devrait par exemple la chapelle de Vence par Matisse et celle du Plateau d'Assy par Novarina de ces projets, le Corbusier Chandigarh et on sent le Corbusier entretenait fid\u00e8lement sa m\u00e8re qui \u00e9tait maintenant une tr\u00e8s vieille dame qui, toujours au bord du les dans la petite maison toujours victime la maison d'ailleurs d'infiltration pernicieuse et \u00e0 cette vieille m\u00e8re il envoyait de nombreuses lettres illustre dessins, souvent il se lancer dans les comparaisons entre l'architecture et la musique puisque Marie- toujours de son piano, n'oublions pas que la prime enfance de Le Corbusier avait \u00e9t\u00e9 berc\u00e9e par les le\u00e7ons de piano conna\u00eet sa m\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS20 (01:33:10) [87%] :\r\nMeilleur expliqua -t-il la 1\u00e8re fois qu'il vit le site de Ronchamp, donc en Franche-Comt\u00e9, h\u00e9 bien les lignes d'horizon j'ouvre les guillemets d\u00e9clancher architecturalement, la riposte acoustique acoustique, visuel au domaine des formes, dit -il dans une formule passablement obscure l'ondulation des collines lui sugg\u00e8re \u00e0 la voile incurv\u00e9 de la toiture qui tenait un tout petit peu de l'aile d'avion, il se rappela les grands o\u00f9 il se r\u00e9fugiait enfant \u00e0 La Chaux-de-Fonds et puis il songea aux \u00e9glises qui l'avait d\u00e9couverte autrefois avec \u00e9merveillement en Italie, \u00e0 Milan, \u00e0 Pise, mais ils sont \u00e9galement r\u00e2p\u00e9, homme de la ville, Adrienne \u00e0 Tivoli pour l'usage mystique des pinceaux de lumi\u00e8re dans la chapelle de Ronchamp il songea \u00e9galement \u00e0 une carapace de crabe qu'il avait trouv\u00e9 un jour sur une plage de longues Island o\u00f9 il promenait ses amours avec Marguerite c'est-\u00e0-dire a\u00e9rer et puis donc il joua des courbes, comme il ne l'avait jamais fait sinon dans ses peintures, surtout dans ses sculptures et il esquisse \u00e0 tout \u00e7a en po\u00e8te, charge \u00e0 ses collaborateurs ensuite du 35 S de son atelier, donc Andr\u00e9 Maisonnier en 1\u00e8re ligne de transformer tout \u00e7a en plan r\u00e9alisable, il y avait eu la chapelle n\u00e9ogothique. \r\n\r\nLocuteur MS9 (01:34:30) [84%] :\r\nQu'un bombardement allemand avait pulv\u00e9ris\u00e9 et le Corbusier on s\u00e9lectionne \u00e0 certaines pierres pour les incorporer au mur de son grand vaisseau au mur de cette grande sculpture abstraite ou la toiture, reprenant l'image de la voile ou de au-del\u00e0, elle fut laiss\u00e9e en b\u00e9ton brut, jouant avec ce pays des murs blancs, c'\u00e9tait difficile, une fois achev\u00e9e \u00e9tonnamment fid\u00e8le \u00e0 la premi\u00e8res esquisses qu'il avait crayonn\u00e9 comme \u00e7a d'un pinceau, puis enfin d'un crayon rapide des sa premi\u00e8re visite l'int\u00e9rieur \u00e9tait sombre, il \u00e9tait \u00e9clair\u00e9 par les conduits de lumi\u00e8re au nord et \u00e0 l'ouest et \u00e0 aussi l'atmosph\u00e8re \u00e9voquer les \u00e9voque toujours les \u00e9glises pal\u00e9o- chr\u00e9tienne \u00e9voquait les Croates o\u00f9 se r\u00e9fugiaient les pionniers, le sol en pente suivait et suit toujours la pente de la colline donc \u00e9lans mystique et je sur la primitive IT se conjuguer. \r\nQuelques notes de la Sonate pour reboiser Francis Poulenc peu apr\u00e8s \u00e0 l'ouest de Lyon, pr\u00e8s de l'arbre est toujours \u00e0 l'instigation du P\u00e8re Couturier le Corbusier dessinera le monast\u00e8re dominicain de la Tourette qui lui \u00e9voque la Chartreuse, le Mont Athos, mais aussi les monast\u00e8res cisterciens de Provence, le plus frappant, l\u00e0 c'est l'int\u00e9rieur de l'\u00e9glise, c'est une bo\u00eete. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:36:42) [85%] :\r\nRectangulaire habit\u00e9 d'une p\u00e9nombre mystique, pour reprendre une fois plus ce mot ou la lumi\u00e8re entre par des puits de lumi\u00e8re, des chemin\u00e9es, des pi\u00e8ges soleil qui sont dispos\u00e9s sur le toit sur le toit et des chapelles lat\u00e9rales et que Xenakis plaid\u00e9 des mitraillettes de lumi\u00e8re et aussi par un interstice tr\u00e8s fin qui court au sommet des murs \u00e0 la jointure du plafond, souvenons -nous de ces effusions vers l'insaisissable dont le Corbusier avait parl\u00e9 \u00e0 propos de la Chartreuse Delmas la nudit\u00e9 du lieu est totale, les murs de b\u00e9ton sont laiss\u00e9s bruts de d\u00e9coffrage, le b\u00e9ton est un mat\u00e9riau qui ne triche pas, il remplace il supprime l'enduit qui trahit le b\u00e9ton brut dit je suis le b\u00e9ton. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:37:28) [88%] :\r\nDixit le Corbusier il y a des cellules qui sont dispos\u00e9s sur les 3 autres c\u00f4t\u00e9s du quadrilat\u00e8re avec un balcon pour chacune regardant la nature environnante, \u00e0 noter aussi une tourelle tourelle d'effroi qui est coiff\u00e9e d'un toit pyramidal. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:37:45) [88%] :\r\nUn peu comme le Campanile de Venise, c'est le souvenir d'une id\u00e9e abandonn\u00e9e qui avait eu le Corbusier, celle d'une sorte de minarets d'o\u00f9 se serait envol\u00e9 le chant gr\u00e9gorien vers vers cette vall\u00e9e \u00e0 la Star des villas des ann\u00e9es 30, ces \u00e9glises de le Corbusier font partie de ses r\u00e9ussites les plus incontestables, une autre r\u00e9ussite allait lui procurer beaucoup de bonheur, il avait d\u00e9couvert \u00e0 recouvre une carte Martin un petit restaurant guinguette ou un ancien plombier qui s'appelait Thomas Rebout Atos servait avec sa femme, des plats du Midi, l'endroit. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:38:18) [85%] :\r\nTout pr\u00e8s de la plage de galets \u00e9tait archi- \u00e7a on mangeait sur des toiles cir\u00e9es, sur une terrasse ombrag\u00e9e par des \u00e0 Nice, comme souvent, le midi, Yvonne et lui s'entend dire si bien avec les Rebout, Atos, qu'il s'accorder avec eux pour acheter un petit bout de terrain cassant et pour y b\u00e2tir un cabanon, un vrai cabanon comme sans font b\u00e2tir les Marseillais pour aller manger le pistou le dimanche, alors donc il y a 2 esp\u00e8ces de ch\u00e2ssis \u00e0 angle droit, pour les 2 lignes, une des placards il y a eu des \u00e9tag\u00e8res une table \u00e0 tout faire et de Cuba pour s'asseoir, il y a un lavabo en inox, une porte de communication pour aller casser la cro\u00fbte chez les bouteilles, une grande fen\u00eatre panoramique pour voir la mer, des murs en planche sur une carcasse de bois, voil\u00e0 donc la Teba\u00ef d'o\u00f9 d\u00e9sormais le Corbusier allez pass\u00e9 tous ses \u00e9t\u00e9s avec Yvonne, puis seul apr\u00e8s la mort de sa femme, il y avait un sentier qui descendent vers la plage puisqu'il adorait nager les dimensions, c'\u00e9tait 3066 patron et 66 hauteur sous plafond de 26 et l'architecte de Chandigarh \u00e9tait absolument heureux comme un roi dans cette baraque en planches construite, vous l'avez not\u00e9 selon les strictes au principe du Module or. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:41:04) [85%] :\r\nUn extrait du quatuor \u00e0 cordes de fil de classe, sous- titr\u00e9 compagnie la 2\u00e8me partie, par le Quatuor Kronos Yvonne aussi heureuse Okaba dans la bourse \u00e9tait \u00e0 port\u00e9e de regard du Monaco de son enfance et puis on pouvait discuter avec les voisins Rebout Atos qui avait le m\u00eame accent qu'elles pouvaient \u00e9changer des plaisanteries gaillarde se sentait mieux l\u00e0 que rue nager serr\u00e9 colis qui, de la 1\u00e8re fois qu'elle a visit\u00e9 cet appartement lui avait paru gai comme un h\u00f4pital, jamais je ne m'y habitue reste une vraie salle de dissection avec elle dit, elle avait donc quitt\u00e9 l'appartement de la rue Jacob c'est un appartement un peu bourgeois avec des meubles h\u00e9t\u00e9roclite \u00e9tait un vrai bric-\u00e0-brac pas trop bien connu mais somme toute, elle s'y sentaient mieux donc au bord de la mer, elle pouvait feuilleter des magazines, elle lisait des romans policiers elle fumait beaucoup, elle buvait du pastis trop d\u00e9but 1954 elle s'est cassa \u00e0 la jambe droite triple fracture dont l'une ouverte la gu\u00e9rison fut tr\u00e8s longue, mais des suites des fractures, il y en eut d'autres le Corbusier la presse et d'\u00eatre raisonnables de manger davantage, mais rien n'y faisait, les derni\u00e8res ann\u00e9es en fait furent un calvaire elle mourir 1957 et le Corbusier en fut an\u00e9antie, quelques mois auparavant, dans une lettre, il avait \u00e9voqu\u00e9 les 36 ann\u00e9es de vie parfaitement heureuse gr\u00e2ce \u00e0 toi, et tout ce que tu as \u00e9t\u00e9 pour moi, fille d'imp\u00e9ratrice aux ordres les gosses de gosses si gentil, si joli, si pleine de charme, si aimante derri\u00e8re sa fa\u00e7ade grognon, dit -il en fait \u00e0 sa mani\u00e8re, il avait ador\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:42:45) [95%] :\r\nM\u00eame s'il avait multipli\u00e9 les aventures et beaucoup us\u00e9 de son charme, 2 ans plus tard, il perdit sa m\u00e8re dans sa 100\u00e8me ann\u00e9e qui, apr\u00e8s 2 mois d'une courte maladie. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:42:58) [87%] :\r\nYvonne, mais l'homme le Corbusier, en fait, elle ne s'int\u00e9ressait gu\u00e8re \u00e0 l'architecte, en revanche, la m\u00e8re \u00e9tait flatt\u00e9 des succ\u00e8s de l'architecte mais elle pr\u00e9f\u00e9rait son autre fils, le faible Albert qui vivotait de le\u00e7ons de musique \u00e0 ce propos, il faut noter que le Corbusier malgr\u00e9 sa gloire quasi universel ne roulait pas sur l'or, lui non plus, le monde entier est construit sur la doctrine, disait -il, j'ai 68 ans et l'architecture n'a rien rapport\u00e9, il avait la m\u00eame Fiat 6 chevaux depuis 18 ans, donc rien \u00e0 voir avec la somptueuse voisin qu'il avait pu s'offrir avant guerre et il compara\u00eet son train de vie modeste descend tout de m\u00eame modeste avec celui de son client, richissime Andr\u00e9 Jaoul, pour lequel il construisit 2 maisons \u00e0 Neuilly o\u00f9 il reprenait les id\u00e9es de la maison de bois de Saint-Cloud un plafond cintr\u00e9, un m\u00e9lange de poteaux de b\u00e9ton de briques rouges de bois blond de dalles de verre la un plafond jaune ici une paroi bleu- Vert des tuyaux de radiateurs peints de couleurs vives, architecture pauvre donc ou semblant Pauvre en. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:44:15) [88%] :\r\nPlein quartier luxueux et couleurs vives pourquoi pour l'h\u00e9donisme, simplement pour le plaisir mais bien s\u00fbr que la grande affaire \u00e0 cette \u00e9poque -l\u00e0, c'\u00e9tait Chandigarh c'\u00e9tait Chandigarh qui allaient se trouver \u00e0 la crois\u00e9e de l'architecture industrielle et de l'architecture traditionnelle vernaculaire qui passionnait de plus en plus le Corbusier tout de m\u00eame lieu ce paradoxe d'un plan or Togo nal donc des avenues trop large tellement loin de la rue indienne dont par ailleurs le Corbusier admirait la vitalit\u00e9 paradoxe du partage en secteur de 1200 m\u00e8tres sur 800 venait d'\u00eatre assassin\u00e9 son successeur d\u00e9sir\u00e9 s'\u00e9loigner de son anti- industrialisme radical et donc pour sans Digard devait \u00eatre une porte ouverte sur une Inde nouvelle mais tout de m\u00eame sans perdre contact avec une culture paysanne mill\u00e9naire, c'\u00e9tait vraiment la quadrature du cercle en fait sans doute que fascin\u00e9 comme il n'\u00e9tait pas les architecture traditionnelle, les villages cycle a dit que la Casbah d'Alger les sous que Moyen-Orientaux sans doute que le Corbusier aurait aim\u00e9 construire un habitat populaire mais sans doute aussi qu'il ne se sentait pas l\u00e9gitimer. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:45:36) [87%] :\r\nPour l'faire, alors donc il se borne \u00e0 cr\u00e9er le Capitole de Chandigarh, c'est-\u00e0-dire le lieu de pouvoir le Parlement l'immense barre du secr\u00e9tariat, le palais de justice, le palais du gouverneur qui fut d'ailleurs pas construit le mus\u00e9e de la connaissance construit non plus une sorte d'Acropole Maya somme ordonn\u00e9e par rapport \u00e0 un axe solennelle allant du Parlement jusqu'au palais de justice, selon somme toute un sch\u00e9ma tout-\u00e0-fait occidentale, voire parisiens un peu \u00e0 l'image de cet axe qui va du lourd jusqu'\u00e0 l'Arc de Triomphe, voire jusqu'\u00e0 la D\u00e9fense, que d'ailleurs le Corbusier ne connut pas ou seulement ses d\u00e9buts d'ailleurs il critiqua vertement le CNIT, vous savez, cette immense voile de b\u00e9ton triangulaires qu'on doit avertir Phoc\u00e9a \u00e0 Jean Prouv\u00e9, tout \u00e7a pour en revenir \u00e0 Chandigarh tout \u00e7a ajust\u00e9 sur la r\u00e8gle du Module or et jouant avec des foss\u00e9s et des plans d'eau les monticules pas de sym\u00e9trie, mais un dialogue entre le b\u00e2ti et les espaces vides, un jeu avec les ombres d\u00e9bris soleil horizontaux ou verticaux, un \u00e9norme c\u00f4ne tronqu\u00e9 au-dessus de la salle des s\u00e9ances dans la forme pour nous \u00e9voque assez une chemin\u00e9e centrale nucl\u00e9aire bien dire des chemin\u00e9es de lumi\u00e8re des auvent etc et parall\u00e8lement \u00e0 ce projet qui faisait visionner le purisme et et la tradition des architectes des empereur moghol, h\u00e9 bien le Corbusier construisirent am\u00e8ne \u00e0 bas plusieurs villas des villas palais pour des notables et il construisit le palais de l'association des filateurs Ahmed Abade devait \u00e7a prosp\u00e9rit\u00e9 \u00e0 l'industrie textile donc je et variations sur le th\u00e8me du tube du brie soleil c'\u00e9tait le mariage de souvenirs lointains des villas de palladium et de r\u00e9f\u00e9rences \u00e0 Mondrian quoi Th\u00e9o Van Doesburg et le Corbusier allez r\u00e9utiliser ce mod\u00e8le pour un mus\u00e9e \u00e0 Cambridge, Massachusetts aux \u00c9tats-Unis les palettes d'arm\u00e9e nabab renouer avec les plaisirs de la d\u00e9ambulation architectural moins inhumain moins moins formaliste que le capital de Chandigarh qui s'ouvrait sur la verdure ailleurs un toit-terrasse tisser des Liens avec la Gr\u00e8ce antique soudain d\u00e9boucher sur un vide juridique, celui de la salle des s\u00e9ances des filateurs ou la lumi\u00e8re filtr\u00e9e par de hautes fen\u00eatre comme dans les cath\u00e9drales gothiques et vous croyez p\u00e9n\u00e9trer dans un espace sacr\u00e9 effet proprement architecture. \r\nDerri\u00e8re moi, ce sont les 2 clarinettes de Jimmy Dieu et de Andr\u00e9 Joffre pi\u00e8ce a pour titre Eiffel Eiffel comme la tour Eiffel, le Corbusier et de ses cr\u00e9ateurs, dont l'invention ne faiblit pas avec l'\u00e2ge il y a lieu dans les derni\u00e8res ann\u00e9es : Nombre de projets, dont la plupart rest\u00e9s \u00e0 l'\u00e9tat d'architecture de papier \u00e0 l'h\u00f4pital pour venir moiti\u00e9 sur terre, moiti\u00e9 sur l'eau avec des circulations calqu\u00e9e sur les rues de la ville et et des carrefours inspir\u00e9e par le camping v\u00e9nitien, l\u00e0 encore, influence de l'architecture vernaculaire, il y a un pavillon d'Exposition compos\u00e9e de cubes multicolores abrit\u00e9 par de grands parapluies construits apr\u00e8s sa mort \u00e0 Z\u00fcrich il y a eu tout un ensemble pour la petite ville de Firminy, pr\u00e8s de Saint-\u00c9tienne, en France, une maison de la culture, un stade, une unit\u00e9 d'habitation une \u00e9glise o\u00f9 il reprenait le c\u00f4ne tronqu\u00e9 de sondes Vega, la Maison de la culture, d'ailleurs, ville, jour de son vivant l'unit\u00e9 d'habitation fut construite mais pas mortem quant \u00e0 l'\u00e9glise elle demeura inachev\u00e9 faute d'argent, et ainsi de suite, mais peut-\u00eatre qu'il faudrait \u00e9voquer pour finir la cr\u00e9ation la plus aventureuses des derni\u00e8res ann\u00e9es de le Corbusier cr\u00e9\u00e9e pour l'Exposition universelle de Bruxelles en 1958 celle de l'Atomium ce pavillon Philips \u00e9tait une architecture \u00e9ph\u00e9m\u00e8re, c'\u00e9tait un enchev\u00eatre ment de tentes gigantesques et pointue d'abord le Corbusier refusa et puis, il eut une illumination le dire en promenant son chien au bois de Boulogne, son chien qui \u00e9tait un jeune homme nomm\u00e9 pinceaux, c'\u00e9tait le 2\u00e8me ou le 3\u00e8me du nom et donc le CorbusierJ. un po\u00e8me \u00e9lectronique compos\u00e9 de couleurs, de lumi\u00e8res de films on projetterait de suggestions, de rajout d'ou d'incendie ou de ciel d'ineffables c'est sa description lire sur ces mots et puis ins\u00e9parable de ses visions une partition o\u00f9 une bande sonore qu'il demanda \u00e0 \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:50:20) [82%] :\r\nEdgard Var\u00e8se qui accepta, apr\u00e8s quoi le Corbusier confia la r\u00e9alisation pratique du tout \u00e0 Yannis qui \u00e9tait r\u00e9fugi\u00e9 politique grecque en France depuis 147 qui \u00e9tait ing\u00e9nieur de formation et non pas architecte qui \u00e9tait compositeur aussi qui d\u00e9j\u00e0 avait con\u00e7u une partition m\u00e9tastases 6 fond\u00e9e sur le du et Xenakis trace \u00e0 les esquisses de parabole au OJD hyperbolique il confectionnait maquette avec du fil de fer qui s'est inspir\u00e9 de formes de coquillages, ce qui \u00e9tait se placer dans le sillage exode le Corbusier. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:51:00) [86%] :\r\nOui, et d'ailleurs, Xenakis eu beaucoup de mal \u00e0 ce que son nom apparaisse le corriger fut tr\u00e8s f\u00e2ch\u00e9 que ce jeune Grec et pris contact directement avec Philippe il fit part de son m\u00e9contentement, cette entreprise n\u00e9erlandaise et Chrome -l\u00e0 qu'il n'avait de sa vie, tracer le moindre plan sur une planche \u00e0 dessin que n\u00e9anmoins jamais aucun nom de collaborateurs avaient \u00e9t\u00e9 cit\u00e9s sa seule signature apparaissant aux yeux du public, mais quand m\u00eame, n\u00e9anmoins il conc\u00e9da apr\u00e8s ce mouvement de mauvaise humeur que le nom de Xenakis apparu avec la mention collaborateurs mais au retour des vacances, Xenakis aper\u00e7u que les serrures de l'atelier avait \u00e9t\u00e9 chang\u00e9 et qu'il ne pouvait plus y entrer et il en fut an\u00e9antie \u00e9pilogue \u00e0 cette aventure, un an plus tard, le corriger pris axer ma caisse de revenir et c'est l\u00e0 qu'il se refuse \u00e0 dor\u00e9navant il ne souhaitait plus que composer de la musique et jamais plus il ne pratique l'architecture voil\u00e0 pour cette anecdote : l'essence cela et revenons \u00e0 ce jour, le 27 ao\u00fbt 1965 o\u00f9 le Corbusier entra dans la mer et mourut en nageant vers le soleil, ce soleil avec lequel avait dialogu\u00e9 toutes ces constructions, quelques jours plus tard, Malraux organisa \u00e0 d\u00e9finir et solennelle dans la cour carr\u00e9e du Louvre et Malraux avait pr\u00e9vu en hommage on d\u00e9poserait sur le cercueil de Le Corbusier, avant que ces centres ne soit d\u00e9pos\u00e9 dans son tombeau d'ailleurs dessin\u00e9 par lui pour Yvonne et pour lui- m\u00eame volume cubique et un cylindre face \u00e0 la mer au cimeti\u00e8re de recours d\u00e9poserait une coupelle contenant de la terre de l'Acropole et une fiole contenant de l'eau du grand l'id\u00e9e. \r\nAlors on appela l'ambassade de l'Inde, il y avait pas d'eau du Gange \u00e0 l'ambassade, c'est impossible d'en faire venir dans les temps. \r\nAlors l'ambassadeur s'avan\u00e7a solennellement vers cercueil et d\u00e9posa c\u00e9r\u00e9monieusement une fiole d'argent Koffman tout simplement de l'eau du robinet. \r\n"], "program": {"href": "/programs/5DA09944-1CF7-41BB-873B-7384A18BFEE1", "id": "5DA09944-1CF7-41BB-873B-7384A18BFEE1", "name": "Humeur vagabonde"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Chappuis, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Sigel, Charles", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Sigel, Charles", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CFD3124F-FD28-464C-B23B-21BD477DF5D9", "internalArchiveId": "CFD3124F-FD28-464C-B23B-21BD477DF5D9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'Ecole Polytechnique F\u00e9d\u00e9rale de Lausanne (EPFL) et la Facult\u00e9 de M\u00e9decine de Harvard \u00e0 Boston, ont sign\u00e9 un nouveau partenariat sur la recherche en neuroscience : Interview d'Ernesto Bertarelli, pr\u00e9sident de la Fondation Bertarelli", "publicationDate": "2010-10-30T00:00:00Z", "summary": "Ce partenariat, entre l'EPFL et la Facult\u00e9 de M\u00e9decine de Harvard \u00e0 Boston b\u00e9n\u00e9ficie d'un soutien financier pr\u00e9liminaire de la Fondation Bertarelli \u00e0 hauteur de 9 millions de dollars. ", "durationSec": 90, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Etats-Unis"], "thematicThemes": ["recherche m\u00e9dicale", "neurosciences"], "thematicPersons": ["Bertarelli, Ernesto"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-02-05T06:40:36Z", "speechToTexts": ["05.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nL'\u00c9cole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale de Lausanne et la Facult\u00e9 de m\u00e9decine de Harvard \u00e0 Boston, ont sign\u00e9 hier un nouveau partenariat sur la recherche en neurosciences ce programme b\u00e9n\u00e9ficie d'un soutien financier pr\u00e9liminaire de la Fondation Bertarelli \u00e0 hauteur de 9 millions de dollars le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Didier Burkhalter pr\u00e9sents lors de l'\u00e9change des signatures, a salu\u00e9 un accord historique, il parle d'un pont solide entre les 2 \u00e9coles et entre les 2 pays, le m\u00e9c\u00e8ne Ernesto Bertarelli, explique le sens que cet accord a pour la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:30) [89%] :\r\nSi l'EPFL a de tr\u00e8s tr\u00e8s grande qualit\u00e9 en ce qui concerne le d\u00e9veloppement de m\u00e9canique qui peuvent adresser les probl\u00e8mes de sant\u00e9, la Suisse \u00e9tant un petit pays, nous n'avons pas assez de cas nous ne savons pas assez de malades pour trouver les indices n\u00e9cessaires et les, les, les pathologies souvent rares qui parfois permettre d'ouvrir des horizons pour le plus grand nombre, et c'est pour \u00e7a que de pouvoir avoir un acc\u00e8s privil\u00e9gi\u00e9 avec une \u00e9cole, telle que la r\u00eave m\u00e9dicaux School qui a un un r\u00e9seau de 7 h\u00f4pitaux des dizaines et dizaines de milliers de professeurs et de patients ouvre la possibilit\u00e9, a justement un un r\u00e9servoir de connaissances et et de et de pratiques m\u00e9dicales que nous ne pouvons pas avoir en Suisse par le nombre de personnes que nos h\u00f4pitaux voient et traitent tous les jours. \r\n"], "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bertarelli, Ernesto", "role": "pr\u00e9sident de la Fondation Bertarelli", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Chappuis, M\u00e9lanie", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "correspondant RSR Washington", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1254E2A1-CC3D-4398-B3ED-45A3A2F00DA2", "internalArchiveId": "1254E2A1-CC3D-4398-B3ED-45A3A2F00DA2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Hommage \u00e0 Georges Haldas, \u00e9crivain d\u00e9c\u00e9d\u00e9 le 25.10.10", "publicationDate": "2010-10-30T00:00:00Z", "summary": "L'\u00e9crivain et po\u00e8te genevois Georges Haldas est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 \u00e0 l'\u00e2ge de 93 ans. Auteur d'une soixantaine d'ouvrages, il avait remport\u00e9 le Prix Schiller \u00e0 deux reprises, en 1971 et en 1977. Il avait encore publi\u00e9 plusieurs carnets et chroniques ces derni\u00e8res ann\u00e9es. \"Dare-dare\" lui rend hommage dans une \u00e9mission sp\u00e9ciale.", "durationSec": 1892, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicGeographicals": ["Suisse romande"], "thematicThemes": ["litt\u00e9rature", "\u00e9crivain"], "thematicPersons": ["Haldas, Georges"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-08-25T03:25:32Z", "speechToTexts": ["25.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 12 bienvenue c'est pas dare-dare pour vous accueillir comme chaque samedi, entre midi 1035 mais une \u00e9mission sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aujourd'hui \u00e0 l'\u00e9crivain Georges Haldas s', d\u00e9c\u00e9d\u00e9 dimanche pass\u00e9 \u00e0 l'\u00e2ge de dans 3 ans, on a appris son d\u00e9c\u00e8s hier soir et on a d\u00e9cid\u00e9 du rendre hommage aujourd'hui avec une envie tous ensemble, de vous faire partager un un petit bout de son univers, son travail, parler de l'homme engag\u00e9 et de l'\u00e9crivain qu'il \u00e9tait Fr\u00e9d\u00e9ric Bernard, c'\u00e9tait mission sp\u00e9ciale Laurence Froidevaux micro et autour de la table Louis-Philippe Ruffy, \u00e7a fait plaisir de vous retrouver, bonjour, bienvenue, France, ancien producteur de l'\u00e9mission entre les Lignes sur Espace 2 vous avez bien connu et l'homme et l'\u00e9crivain au bout du fil, bonjour \u00e0 vous, Fran\u00e7ois de Blu. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:00:40) [66%] :\r\nBonjour bonsoir tout. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:42) [88%] :\r\nBienvenue \u00e9galement \u00e0 vous, vous \u00eates po\u00e8te, grand ami de Georges Haldas, vous avez appris son d\u00e9c\u00e8s, je crois, tout r\u00e9cemment, puisque vous reveniez de Chine donc jour merci d'avoir accept\u00e9 de nous parler un peu de de son oeuvre et de de la sp\u00e9cificit\u00e9 de de son \u00e9criture et de son Style quant \u00e0 vous, Aleksandar H\u00e9l\u00e8ne bonjour Laurent, bonjour, vous n'offrez dans un instant, une petite biographie de l'\u00e9crivain, on est ensemble jusqu'\u00e0 midi 35 environ \u00e9mission hommage \u00e0 l'\u00e9crivain George and bass, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 dimanche pass\u00e9, soyez tous des tous les bienvenus ou l'une, soit les qualifications. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:14) [93%] :\r\nEt quoi qu'on dise ce que j'ai essay\u00e9 de faire, je vous dirais que mon souci primordial, c'est la v\u00e9rit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:26) [89%] :\r\nLa v\u00e9rit\u00e9, Guy Georges Haldas on entend sa voix, on l'entendra plusieurs fois encore au cours de cette \u00e9mission Louis-Philippe Ruffy, et caetera, sur la litt\u00e9rature, c'est, c'est c'est votre vie \u00e0 l'accompagne vos journ\u00e9es votre soir\u00e9e depuis de longues ann\u00e9es, vous l'avez lu et rencontr\u00e9 plusieurs fois cette \u00e9crivain en quelques mots qu'est -ce qu'il a repr\u00e9sent\u00e9 pour vous, chroniqueur litt\u00e9raire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:47) [86%] :\r\nUn formidable interlocuteurs une passion \u00e0 la fois de la de la parole, c'est quelqu'un qui explique les choses, vous le lancer sur un sujet et il vous d\u00e9roule un tapis fait de 2000 couleurs diff\u00e9rentes qui nuance qui contraste sa pens\u00e9e tr\u00e8s pr\u00e9cise, tr\u00e8s exigeante, quelqu'un qui est dans le dans le partage, un partage g\u00e9n\u00e9raux qui n'est jamais narcissique, parce qu'il est toujours en train de parler au-del\u00e0 de de lui au-del\u00e0 de de sa personne et nous, pour nous, gens de, de, de radio, d'avoir des des interlocuteurs comme cela, mais c'est du, c'est du pain b\u00e9ni, parce qu'en plus \u00e7a r\u00e9sonne tr\u00e8s \u00e9troitement avec leur avec la g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 de de son oeuvre, donc je dirais que c'est \u00e0 la fois la voix et la g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 qui qui me reste, on a entendu l\u00e0 \u00e0 l'instant, cette voie et elle est, elle, reste en nous voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:42) [87%] :\r\nFran\u00e7ois de on disait aussi de de Georges Haldas, ce que personnellement je n'ai pas rencontr\u00e9 que j'ai vu \u00e9crire par contre au caf\u00e9 Chez Sa\u00efd \u00e0 Gen\u00e8ve, quelquefois, il \u00e9tait vraiment pench\u00e9, il avait cette cette posture, il \u00e9tait pench\u00e9 vraiment sur ces, sur ces cahiers pour vous Fran\u00e7ois de lui qui a po\u00e8te qu'est ce qu'il a repr\u00e9sent\u00e9, je sais que vous l'avez rencontr\u00e9 alors que vous n'aviez que 20 ans c'\u00e9tait \u00e0 quelle occasion. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:03) [87%] :\r\nOui, \u00e0 peu \u00e0 peine 20 ans, je n'avais m\u00eame 18 17 18 \u00e9tait un grand ami de demandant de plus et je les rencontrer, c'\u00e9tait d'ailleurs vois des des circonstances pr\u00e9cises, je vais pas vous les raconter \u00e7a serait trop long, mais c'\u00e9tait l'enterrement d'un de mes grands oncles et puis une conversation a commenc\u00e9 dans le train entre Lausanne et entre Montreux et Lausanne o\u00f9 nous avions et puis cette conversation, monsieur plus interrompu. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:29) [93%] :\r\nIl est devient un ami et aussi une une r\u00e9f\u00e9rence importante pour vous au niveau de la litt\u00e9rature. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:35) [88%] :\r\nOui, tout \u00e0 coup un disons que j'avais cet \u00e2ge IEDM r\u00e9v\u00e9lait une passion de l'existence et une passion de la litt\u00e9rature, il il il interrogeait ce qu'il disait sur sur le sens m\u00eame de la vie qu'il qu'il y d\u00e9chiffrer et et pour moi, c'\u00e9tait quelque chose de, de, que je n'avais jamais rencontr\u00e9 ni \u00e0 l'\u00e9conomie \u00e0 l'universit\u00e9, c'\u00e9tait tout d'un coup une sorte d'urgence vitale et qui correspondait tr\u00e8s, tr\u00e8s profond\u00e9ment, je pense \u00e0 une partie de ma propre sensibilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:05) [86%] :\r\nOn va vous retrouver dans un instant Fran\u00e7ois de pour parler de de cet homme et de c'\u00e9tait 20 de ce qu'il vous a apport\u00e9 de de son Style allez sans parler quelques mots tout de m\u00eame pour que l'on situe mieux cet homme n\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve il y a donc 3 ans. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:19) [85%] :\r\nAlors quelques mots, \u00e7a pourrait \u00eatre la v\u00e9rit\u00e9, on l'a dit, on entendu de la bouche de l\u00e0 s'il y a un instant, la po\u00e9sie, le football, les caf\u00e9s Genevois du boulevard qu'un vote la fraternit\u00e9, la foi, toute la presse romande, en tout cas, d\u00e9cline ce matin ses mots pour essayer de comprendre qui \u00e9tait Georges Haldas Salaf actuellement son patronyme nous rappelle aux origines grecques de son p\u00e8re Georges Haldas ce n'est \u00e0 Gen\u00e8ve, le 14 ao\u00fbt 1917 de mer Suisse initi\u00e9e par elle, la po\u00e9sie du quotidien, comme il le dit, alors que papa l'am\u00e8ne sur les rives plus existentiel ou m\u00e9taphysique de la trag\u00e9die grecque ou de la mythologie, on les couvre en jeune adulte lettre il s'int\u00e9resse \u00e0 la th\u00e9ologie autant qu'au football les 2 hockeyeurs le tente d'ailleurs, mais l'\u00e9criture deviendra sa vie durant, sa plus fid\u00e8le compagne Georges Haldas se marient, n\u00e9anmoins, en 1941 et deviendra, p\u00e8re de 2 filles, il quittera ensuite sa famille conna\u00eetra le ch\u00f4mage des emplois divers dans le monde de l'\u00e9dition en travaillant pour une galerie et j'en passe, mais c'est bien l'\u00e9criture qui ce fil de vie selon Phil de vie ou la chronique litt\u00e9raire et parfois m\u00eame destin\u00e9 \u00e0 la radio s'impose comme le genre principal de l'auteur, une centaine de textes, plus de 60 ouvrages publi\u00e9s et r\u00e9compens\u00e9 d'ailleurs par le Prix Schiller re\u00e7u 2 fois en 1971 1977 ainsi que par les Prix Ramuz et \u00c9douard tous de d\u00e9cerner en 1985 alors l'\u00e9criture, l'\u00e9criture comme une discipline de vie, je pense que nous sommes nombreux \u00e0 l'avoir comme vous aper\u00e7u sans oser le d\u00e9ranger install\u00e9 comme un \u00e9ternel \u00e9colier entre un ballon de rouge et quelques m\u00e9gots \u00e0 la table de ces Sa\u00efd le caf\u00e9 que fr\u00e9quentait le plus souvent, Georges Haldas, o\u00f9 il \u00e9crivait tr\u00e8s appliqu\u00e9 plusieurs heures par jour et catholiques sans forc\u00e9ment nomm\u00e9 Dieu par son nom, homme de son temps engag\u00e9 sans forc\u00e9ment \u00eatre militant \u00e9crivain sombrer dans ce touffu, parfois mais aussi chroniqueur joyeux limpide toutes les facettes de Georges Haldas se converger aujourd'hui en cette image, le vieux monsieur aux lunettes rondes infiniment sympathique ce personnage unique immens\u00e9ment singulier dans le monde des lettres romandes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:37) [81%] :\r\nMerci beaucoup, Aleksandar l\u00e0 pour nous avoir donner comme \u00e7a quelques indices et quelques cl\u00e9s sur l'homme et sur l'\u00e9crivain Georges Haldas Fran\u00e7ois de vous qu'il le connaissait depuis, vous avez 20 ans 40 ans d'amiti\u00e9 quel Xavier captifs, pourriez -vous ajoutez \u00e0 \u00e0 ce rapide portrait que nous \u00e0 bord, c'est Aleksandar de Georges Haldas, seul. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:56) [87%] :\r\nJ'en retiens d'abord notamment une puissance de travail exceptionnel parce que c'est vrai que l'image qu'on a de du Haldas parce qu'on voyait dans les caf\u00e9s etc plancher sur sa feuille, c'est une image et lui- m\u00eame d'ailleurs \u00e9t\u00e9 agac\u00e9 par cette image et par les caf\u00e9s par tout ce qu'on ne parte pas tout ce qu'ils trouvaient de peut-\u00eatre parfois r\u00e9ducteur \u00e0 cette image, l'essentiel n'\u00e9tait pas l\u00e0, on en est en en l'imagine bien que c'\u00e9tait plut\u00f4t dans l'interrogation qu'il conduisait sur sur le monde sur le sens de la vie, c'est une interrogation philosophique, m\u00e9taphysique, mais jamais th\u00e9orique jamais abstraites toujours ancr\u00e9 dans dans le quotidien et puis je crois que ce que j'ajouterais aussi mais, mais qui a \u00e9t\u00e9 sugg\u00e9r\u00e9e d\u00e9j\u00e0 c'est que ce que l'on reconna\u00eetra Georges Haldas s'est longtemps encore, c'est, c'est l'invention chez lui d'un Style d'une forme tout \u00e0 fait originale qui est celle de la chronique il \u00e9tait po\u00e8te \u00e0 l'origine, mais il s'est dit, il a entrepris d'\u00e9crire des chroniques de de d\u00e9but des ann\u00e9es 60 avec une sorte de g\u00e9nie de la minutie et les menus faits quotidiens les ce qu'on appelait, \u00e0 tort, disait -il, les petites gens et dont les Russes avaient donn\u00e9 d\u00e9j\u00e0 l'expression h\u00e9 bien tout d'un coup avec lui prenait une vie suppl\u00e9mentaire et il est regard\u00e9 avec une grande compassion, ce qui n'est pas fran\u00e7ais du tout par exemple et les regarder aussi parfois avec une joyeuse f\u00e9rocit\u00e9 et il a explor\u00e9 cela il a explor\u00e9 l'\u00e9tat de po\u00e9sie il explor\u00e9 les grandes litt\u00e9ratures du monde s'\u00e9tait un lecteur infatigable et d'une Intelligence exceptionnelle. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:34) [87%] :\r\nLouis-Philippe Ruffy qu'est qu'est -ce que vous pouvez ajouter parce qu'effectivement tout le monde n'a pas lu Georges Haldas ce qui n'avait pas je dirais l'aura d'un d'un chasser dont on parle dans dans dans les \u00e9coles pour vous son son Style, comment peut -on d\u00e9finir une v\u00e9ritable coh\u00e9rence \u00e9galement dans dans 109 puisqu'il a publi\u00e9, sauf erreur, presque une centaine d'ouvrages. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:52) [83%] :\r\nIl y a une coh\u00e9rence oui li\u00e9s \u00e0 cette \u00e9nergie formidables de celui qui cherche, qui est \u00e0 la \u00e0 la recherche de de quelque chose de de Total, alors il se m\u00e9fie quand m\u00eame temps de de l'absolu, mais il y a 7 c'est exigence de toujours cern\u00e9 le global par rapport au tr\u00e8s locales au tr\u00e8s petit, je vous donne un exemple : il me disait : il a \u00e9crit d'ailleurs dans une de ses chroniques La Fontaine le murmure de La Fontaine au Mont sur la place du village de du vieux monde, loin du du village plus anciens se murmure il entendait r\u00e9guli\u00e8rement, donc il a fini les derni\u00e8res ann\u00e9es de de sa vie l\u00e0- bas il y vivait et entendre cette nuit se murmure ce \u00e7a le renvoyer \u00e0 un bruit, beaucoup plus large, parfois chaotique, aussi chaotique de celui du du monde et de ces, de ces rumeurs, de ces chocs de ces chaos, il est sans arr\u00eat \u00e0 la recherche de signes, c'est les signes humains dans les chroniques, l'\u00e9quipe de Gr\u00e8ce, je pense notamment \u00e0 celle de 1963 Jean qui soupire quartier qui meurt Fran\u00e7ois Dom le signalait \u00e0 l'instant une tension heureuse aux gens au au sourire aux postures aux attitudes r\u00e9actions autour de lui, il est attentif aux signes dans la nature saisir et c'est ce qu'il appelle l'\u00c9tat de po\u00e9sie on nous envoie la nature, le monde nous envoie des des parcelles des \u00e9tincelles de quelque chose de plus larges et donc c'est attention permanente et, fait que son \u00e9criture est toujours aiguiller et toujours titill\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:39) [85%] :\r\nEst -ce que \u00e7a, on comprend bien, on comprend mieux maintenant l'homme hein cette profondeur cette attention au au monde est -ce que \u00e7a fait de son \u00e9criture, une \u00e9criture malgr\u00e9 tout, peut-\u00eatre, un peu touffu et est difficile. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:51) [87%] :\r\nEt il faut prendre le temps, on Georges Haldas le disait lui- m\u00eame, il prend le temps lui- m\u00eame pour saisir ce qui se passe autour de lui, il y a une patience et une passion et patience en m\u00eame temps chez chez l'homme et donc chez son lecteur aussi, c'est-\u00e0-dire que on progresse toujours la pens\u00e9e de Georges Haldas, c', est quelque chose qui se d\u00e9ploie, se d\u00e9veloppe de fa\u00e7on tant\u00f4t tr\u00e8s \u00e9labor\u00e9 ou alors vous le voulez le signaler aussi Laurent c'est vrai que certains textes sont assez touffu et puis parfois, c'est alors des des aphorismes c'est une une remarque lumineuse en quelques lignes, il esquisse, il saisit, il embrasse, c'est donc cette capacit\u00e9 \u00e0 varier Les c'est-\u00e0-dire les formats toujours au service d'une tr\u00e8s grande lucidit\u00e9 voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:38) [88%] :\r\nJe vous propose qu'on retrouve Georges Haldas s'est et c'est \u00e7a, \u00e7a refl\u00e8te ce que vous disiez tout \u00e0 l'heure, Louis-Philippe Rupee cette capacit\u00e9 de de partir de quelque chose de singulier de local, son regard aussi parfois sur les petites gens pour en tirer des questionnements on leur trouver, il parle de de son p\u00e8re et et de ce que son p\u00e8re lui a transmis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:55) [85%] :\r\nEn r\u00e9alit\u00e9, entre mon p\u00e8re et moi qui avait 7 ans quand, longeant la mer, on allait de Agosto aller jusqu'aux phares c'\u00e9tait Tom monologue de mon p\u00e8re, qui avait une pr\u00e9occupation m\u00e9taphysique qui est tellement angoissante, elle en \u00e9tait presque malade mais il me transmettait les questions fondamentales qu'elle se posait m\u00e9taphysique qu'est -ce quel est le sens de la vie de chacun, quel est le sens de l'humanit\u00e9 dans l'univers est ce que les choses vont durer \u00e9ternellement est -ce qu'elles vont dispara\u00eetre, enfin tout le leur, tous les probl\u00e8mes m\u00e9taphysiques fondamentaux qui ont aliment\u00e9 la ou les philosophies dans L'Humanit\u00e9, \u00e0 l'\u00e2ge de 7 ans elles \u00e9taient quelque chose comme le pain quotidien, parall\u00e8lement \u00e0 cela, il me parlait des personnages d'Hom\u00e8re Agamemnon Patrock Achille Ajax \u00e9tait transmis par la voie paternelle et non par un livre, donc moins d'informations information n'\u00e9taient pas l'ivresse mais orale, c'est-\u00e0-dire qu'il y avait quelque chose d'Oriental d\u00e9j\u00e0 oui et aussi cela \u00e9tait la particularit\u00e9 des disciples du Christ, c'\u00e9tait par la parole et pas par le site Les Halles ensuite l'\u00e9crit mais la parole \u00e9tait fondamental comme agent de transmission, alors enfant, j'ai re\u00e7u une parole vivante qui rendu vivant les personnages dans mon p\u00e8re me parlait et alors sans que je le sache, naturellement, je pense qu'un des h\u00e9ritages, c'est que quand je me mets \u00e0 \u00e9crire sur personnage qui m'a inspir\u00e9, je veux dire qui a suscit\u00e9 en moi une \u00e9motion et j'essaye ou je ne sais pas, tout naturellement, je tente de le rendre vivant comme \u00e9tait vivant, les personnages hom\u00e9rique transmis par voie orale alors c'est pour \u00e7a que mon exp\u00e9rience enfance et tr\u00e8s particuli\u00e8re, il y avait l'enfant que j'\u00e9tais infiniment r\u00e9ceptif \u00e0 ce que disait mon p\u00e8re, et il y avait quelque chose d'adultes et de plus que cela dans la pr\u00e9occupation m\u00e9taphysique qui m'a transmis et qui \u00e9tait un des plus pr\u00e9cieuses h\u00e9ritage qu'on puisse imaginer, en compl\u00e9ment, et je veux pas allonger en compl\u00e9ment de l'apport maternel. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:32) [85%] :\r\nLa voix des Georges Haldas ce qui est dit -il avec humour ne veut pas, mais l'annonce quand m\u00eame un petit peu ce qui fou, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait il y a 3 ans, oui, il avait 90 ans, c'\u00e9tait lors d'une soir\u00e9e sp\u00e9ciale que vous lui avez consacr\u00e9 pour ses 90 ans, laquelle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:44) [76%] :\r\nCe fichiers convi\u00e9 aussi d'ailleurs Fran\u00e7ois de bl\u00e9 en Fran\u00e7ois vous vous souvenez, a tr\u00e8s bien oui bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:14:49) [84%] :\r\nOui, oui, de la la la radio romande publi\u00e9 \u00e0 ce moment -l\u00e0, a c\u00e9d\u00e9 \u00e0 c\u00e9der tir\u00e9es des archives de Georges Haldas, sur la radio et la radio m'avait confi\u00e9, en somme, le la s\u00e9lection de ses \u00e9missions, on a l\u00e0, \u00e0 13 heures extraordinaires qui sont, qui repr\u00e9sente environ 250 \u00e9missions de radio, il y en a, je pense beaucoup aussi \u00e0 aux archives de la T\u00e9l\u00e9vision suisse romande, qu'il faudra un jour explorer et c'est une c'est une mine d'or parce que on y trouve tous tous les m\u00eames, les aspects du temp\u00e9rament Haldas de sa pens\u00e9e et de ses pr\u00e9occupations \u00e0 toutes sortes de moments de sa vie et et donc une voix parfois qui qu'on voit se transformer au fil des ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:15:28) [89%] :\r\nAlors justement, vous me tendez la perche et \u00e7a tombe bien parce qu'on est all\u00e9 fouiller dans nos archives sonores ce matin on pour pr\u00e9parer cette \u00e9mission et on va revenir \u00e0 cette soir\u00e9e qui a eu lieu il y a, il y a 3 ans, \u00e0 l'occasion des 90 ans de Georges Haldas si l'\u00c9tat donc ici \u00e0 Lausanne dans les studios de la radio fils romande et vous Louis-Philippe Ruffy, vous lui avez propos\u00e9 de de se r\u00e9entendre vous avez diffus\u00e9 des extraits de ce livre, c'est nul et donc Georges Haldas c'\u00e9tait l\u00e0, tranquillement assis avec sa sa vivacit\u00e9 et sa pr\u00e9sence, quand bien m\u00eame il avait d\u00e9j\u00e0 90 ans, on va se mettre \u00e0 sa place, donc c'\u00e9tait il y a 3 ans, Studio 15 de la Radio Suisse Romande et vous fait \u00e9couter \u00e0 Georges Haldas sa propre voix, on l'\u00e9coute tous ensemble et on d\u00e9couvrira ensuite sa r\u00e9action. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:13) [97%] :\r\nLa 1\u00e8re chose qui compte, c'est l'\u00e9motion de l'homme face \u00e0 ce qui n'est pas lui. \r\nJe pense que, parmi les premiers hommes les nomades ou les s\u00e9dentaires, celui des qui voyait le ciel \u00e9toil\u00e9 ou les bergers ou les paysans. \r\nVoyons le les for\u00eats, voyant les temp\u00eates, mais surtout voyant le ciel \u00e9toil\u00e9. \r\nAvait profond\u00e9ment une \u00e9motion que je pourrais caract\u00e9ris\u00e9e de la mani\u00e8re suivante : il voyait les \u00e9toiles. \r\nIls en avaient observ\u00e9 les mouvements. \r\nIl voyait ce ciel devenu sombre que la journ\u00e9e, il est clair. \r\nEt il y avait et il y a un ou encore face au ciel \u00e9toil\u00e9 et \u00e0 tous les aspects de la nature. \r\nUn double sentiment. \r\nOn constate et on admire ce qu'on voit et on pourrait se sent obscur\u00e9ment que quelque chose existe, qu'on ne voit pas et qui est comme la source de ce convoi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:17:24) [87%] :\r\nEncore une fois, la voie de Georges Haldas ce malheur la beaucoup plus jeune, hein, si on peut dire, quand bien m\u00eame il \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 un monsieur dans certaines \u00e2ge c'\u00e9tait lors d'une \u00e9mission sp\u00e9ciale, et vous avez fait entendre Georges Haldas sa voix, il avait \u00e0 peu pr\u00e8s 65 70 ans, \u00e0 ce moment -l\u00e0 il serait 25 ans plus tard, il y a 3 ans alors qu'il a d\u00e9j\u00e0 90 ans, et on va arriver, \u00e9coutez sa sa r\u00e9action, parce qu'on verra qui est qu'il a pas mal d'humour et il appr\u00e9cie pas vraiment le l'id\u00e9e de de se r\u00e9entendre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:50) [97%] :\r\nCette \u00e9pouvante. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:56) [89%] :\r\nC'est int\u00e9ressant, dites -nous pourquoi, parce que la voix, et cela vaut pour Jacquin et porteuse de la personnalit\u00e9 et de la r\u00e9alit\u00e9 la plus cacher ce qui a plus int\u00e9rieur, autrement dit la voix est r\u00e9v\u00e9latrice de l'essence de la personne humaine, alors quand on descend dans les profondeurs de soi -m\u00eame, j'aime autant vous dire qu'on a de curieuses surprises pas toujours 13 agr\u00e9able. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:18:41) [88%] :\r\nVoil\u00e0, Georges Haldas, c'\u00e9tait il y a 3 ans, \u00e0 l'\u00e2ge de 90 ans lors d'une \u00e9mission sp\u00e9ciale, que vous lui avez consacr\u00e9 lui fait preuve oui il s'\u00e9tait pr\u00eat\u00e9 avec plaisir \u00e0 cet exercice, une \u00e9mission sp\u00e9ciale consacr\u00e9e \u00e0 lui et \u00e0 son oeuvre, \u00e0 l'\u00e2ge de 90 ans il avait il avait il \u00e9tait reconnaissant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:56) [85%] :\r\nIl \u00e9tait reconnaissant, il \u00e9tait surtout heureux de voir que ses amis \u00e9taient l\u00e0 aussi, il y avait la Gilbert Vincent il y avait Vladimir Dimitrijevic, il y avait Fran\u00e7ois de Blu, par ailleurs, j'en oublie peut-\u00eatre un ou de 2 de ses invit\u00e9s de d'\u00eatre entour\u00e9 et je crois que \u00e7a c'est une une qualit\u00e9 qu'il faut souligner \u00e0 propos, \u00e0 la fois de l'Lloret de l'homme, c'est que on est toujours attabl\u00e9 avec Georges Haldas, s'il nous accueille \u00e0 sa table, c'est-\u00e0-dire il \u00e9crivait sur une table, \u00e7a pourrait, dans un caf\u00e9, mais \u00e7a c'\u00e9tait bien souvent et bien plus souvent chez lui mais ce c'est tables c'\u00e9tait ce qui le relier au monde cette salle reli\u00e9e aux gens, je prends sans son tr\u00e8s beau livre, la l\u00e9gende des des repas, il y a des tr\u00e8s belles pages sur la cha\u00eene humaine que constitue des, des gens qui partagent un repas comment comme \u00e7a et comment finalement le les mais circulent ou les les plats circule de bouche \u00e0 bouche comme la parole circule, elle aussi, autour de la tout \u00e7a forme une belle liaison ils ont humaine et toute sa vie en fin de compte, il avait cette capacit\u00e9 de r\u00e9unir, de se r\u00e9unir, de se retirer \u00e0 certains moments, il a besoin de de retraite pour mieux saisir ce qu'il y a autour de lui, bref cet anniversaire qu'on allait f\u00eater ses ses 90 ans, et on \u00e9tait, une fois encore l'illustration. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:16) [87%] :\r\nMais justement, et se une question \u00e0 ce propos le Philippe penser la poser aussi \u00e0 Monsieur de plus le genre part favori d'Haldas, c'est la chronique, on vient de citer 250 apparitions \u00e0 la radio suisse romande un nombre incroyable d'archives \u00e0 la TSR, cet homme qui \u00e9crivait dans les caf\u00e9s, c'est-\u00e0-dire sur la place publique est -ce que est -ce qu'il y a parce que ils ne sont pas que les journaux en parlent tellement une une une figure de l'\u00e9crivain assez diff\u00e9rent de ce qu'on peut s'imaginer, repli\u00e9 dans une tour d'ivoire, on a l'impression que, c'est quelqu'c'est un communicateur sans en faire un homme de m\u00e9dias, forc\u00e9ment, mais quelqu'un qui va volontiers d\u00e9livrer sa parole \u00e9chang\u00e9e avec son son prochain. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:57) [88%] :\r\nJe crois qu'il est dans les dans le partage, oui, il ne fait pas de distinction finalement Net entre une intimit\u00e9 pur comme \u00e7a retranch\u00e9s il ne part pas de lui, il ne parle pas du du mois chez lui, il faut acc\u00e9der aux jeu oui et cette qu\u00eate du jeune, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment ce qui nous relie tous quand on parle du jeu, c'est qu'on est acteur, on n'est pas juste un objet comme le mois et devenir jeune, \u00e7a permet de d'exister tant en intimit\u00e9 que aupr\u00e8s des autres, raison pour laquelle il est tout aussi \u00e0 l'aise sur la la sc\u00e8ne m\u00e9diatique, c'est pas quelqu'un qui aura besoin de jouer comme d'autres, \u00e9crivain peut-\u00eatre qui jouaient qui ont jou\u00e9 avec les les m\u00e9dias qui ont cultiv\u00e9 cette pr\u00e9sence m\u00e9diatique lui pas du tout, c'est c'est naturel puisque \u00e7a sa prise de parole naturel. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:21:51) [84%] :\r\nFran\u00e7oise j'aimerais vous entendre sur le le rapport aux autres qui avaient Georges Adidas. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:21:56) [84%] :\r\nOui, volontiers par parce que ce que j'entends me para\u00eet tr\u00e8s, tr\u00e8s juste, Louis-Philippe Ruffy disait en d\u00e9but d'\u00e9mission, c'est d'Haldas s'\u00e9tait un homme engag\u00e9, tout est l\u00e0, c'est-\u00e0-dire que si vous consid\u00e9rez que l'engagement n'est pas seulement politiques, id\u00e9ologiques, religieux, mais qu'il est de chaque instant de sa vie d'homme alors tout, tout se tient et on retrouve cette coh\u00e9rence entend parler aussi, j'aimerais aussi \u00e0 propos du passage que vous avez fait un peu tout \u00e0 l'heure et de la r\u00e9action de Georges Haldas cela, je trouve, c'est tellement int\u00e9ressant je trouve que ce texte o\u00f9 il dit l'\u00e9tonnement du monde de l'homme face au montage Paul Berger la nuit \u00e9toil\u00e9e le c'est cette situation d'origine, je trouve ce passage magnifique et et donc Haldas sont ensuite, quand il dit : c'\u00e9tait pouvant c'est que il est d\u00e9busqu\u00e9 effectivement dans son intimit\u00e9 parce que sa voix le r\u00e9v\u00e8le quand vous \u00e9crivez un livre et vous le publiez vous n'\u00eates pas en pr\u00e9sence de l'autre, en somme, vous \u00eates plus plus cacher lorsque vous parlez comme il le faisait ce soir -l\u00e0, devant un public de 2 \u00e0 300 personnes r\u00e9unies \u00e0 la radio d'ailleurs, il y avait l'impression d'\u00eatre \u00e0 d\u00e9couvert tout d'un coup, mis \u00e0 nu et puis l'humour d'antan MAAF \u00e0 quoi on a fait allusion, alors chez lui \u00e9tait constant, c'\u00e9tait, il y avait un sens de l'auto de d\u00e9rision en m\u00eame temps d'un engagement total et de la conscience que ce qu'il pouvait dire ou ce qu'il pouvait vivre ensemble pouvait \u00eatre tout \u00e0 fait fragile d\u00e9risoire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:19) [83%] :\r\nLes profits oui ce sens de la foi de l'de la d\u00e9rision est \u00e9voqu\u00e9 ici, \u00e0 l'instant Fran\u00e7ois, \u00e7a me fait penser \u00e0 une situation cocasse dans laquelle je, je me suis retrouv\u00e9 gel\u00e9 donc invit\u00e9, c'\u00e9tait en 2003 ou 2004 pour parler parler de ses po\u00e9sies compl\u00e8tes et je lui dis, Georges Haldas d'ailleurs c'\u00e9tait sur les les ondes d'espaces de ce qui a pas quelque chose de d'\u00e9tranges de publier des po\u00e9sies compl\u00e8tes, alors qu'on est encore vivant, \u00e0 priori, in Oeuvres compl\u00e8tes 7 ans travail posthume et il me r\u00e9pond tr\u00e8s justement avec ce sont des dirigeants mais mais tout po\u00e8me finalement et est complet, cherche la compl\u00e9tude, donc je n'ai pas du tout peur de de rajouter quelque chose puisque chaque chacun de ces textes et en soi, cherchant soit la compl\u00e9tude, peu importe que que \u00e7a figure dans un seul volume comme \u00e7a qu'on tient dans la main, \u00e7a continue au-del\u00e0, au-del\u00e0, merci. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:24:16) [86%] :\r\nEt lorsque Haldas \u00e7a eu 71 il y a un peu plus de 20 ans maintenant, j'avais travaill\u00e9 \u00e0 \u00e0 livre qui est paru \u00e0 l'\u00e2ge d'Homme qui s'appelle \u00e0 la rencontre de Georges Haldas sous j'avais essay\u00e9 de rassembler un certain nombre d'hommages, d\u00e9j\u00e0 parce que je me disais : il est temps de le faire pendant que des t\u00e9moins de son enfance, de sa jeunesse des amis sont encore vivants, et puis c'\u00e9tait l'occasion de faire une sorte de 1er bilan de, de, de, du travail d'\u00e9crivain de Georges Haldas ce et quand je lui ai parl\u00e9 de cela et qu'on a fait que je les remis entre entre les mains le livre achev\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 Vladimir Dimitrijevic Janville, yeux mi- et qu'il faut absolument dans cette \u00e9mission, qui \u00e9tait tr\u00e8s proche, Georges aussi Haldas ce mardi, c'est l'op\u00e9ration Chrysanth\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:24:57) [75%] :\r\nC'est Philippe Val. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:24:58) [85%] :\r\nDire voil\u00e0, ben c'est vous mentir et vous \u00eates, j'ai un petit mais mais voil\u00e0 et quand on a fait le disque, le CD de la Radio suisse romande, il y a 3 ans, je craignais un peu une r\u00e9action de de m\u00eame nature et elle a \u00e9t\u00e9 en r\u00e9alit\u00e9 tr\u00e8s diff\u00e9rentes, je crois que il a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s touch\u00e9e de cet, de cet ensemble de ce trajet de pouvoir entendre l'ensemble de ces, de ces et de ce choix d'\u00e9mission. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:25:22) [80%] :\r\nOn va \u00e9couter la voix des Georges \u00e0 la une derni\u00e8re fois pour c'\u00e9tait \u00e9galement \u00e0 l'occasion de cette soir\u00e9e sp\u00e9ciale et il y a 3 ans, Louis-Philippe Ruffy, vous lui demandez si Georges Haldas s'aiment se relire, s'il se relie les choses que \u00e7a nous \u00e9claire, partiellement en tout cas sur le rapport que Georges Haldas s'entretenait \u00e0 San Oeuvres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:25:40) [89%] :\r\nJamais, \u00e9tant donn\u00e9 que l'important, c'est de dire : tout d'un coup, ce qu'il nous est donn\u00e9 de dire pas seulement ce qu'on veut dire, mais ce qu'ils avaient donn\u00e9 de dire je m'expliquerai tout \u00e0 l'heure dans un instant, peut-\u00eatre pour dire qu'on n'est pas les mettre toujours surtout dans un po\u00e8me de ce qu'on dit, mais qu'on est bien le contraire du ma\u00eetre et le serviteur de cela qu'il nous est donn\u00e9 de dire voil\u00e0 et puis reprenez la question je voudrais vous pr\u00e9ciser quelque chose oui alors pr\u00e9cis\u00e9ment pourquoi, pourquoi cette cet inconfort par rapport \u00e0 \u00e0 l'\u00e9criture, l'inconfort, je crois l'avoir expliqu\u00e9 dans un petit livre qui s'appelle les 7 piliers de l'\u00c9tat de po\u00e9sie Suncor c'\u00e9tait motion po\u00e9tique \u00e0 laquelle vous avez fait allusion, elle est fulgurante : elle \u00e9chappe presque qu'\u00e0 l'espace et au temps, tellement elle est fulgurante et voil\u00e0 qu'elle demande \u00e0 \u00eatre communiqu\u00e9s. \r\nDans le langage ou disons sur une page quand on \u00e9crit, o\u00f9 il y a l'espace et le temps de sorte qu'on qu'est -ce qui se passe, c'est que l'\u00e9motion est en vie fulgurante, elle cumule en une seconde et moins qu'une seconde, une quantit\u00e9 de composantes \u00e9motive et d\u00e8s que vous la transcrivent et sur la page, vous avez l'impression d'entrer dans une cage ou de quelque chose de lourdes pesant par rapport au ressenti de l'\u00e9motion alors ce passage qui me fait toujours penser \u00e0 celui de Leiden dans l'histoire pour l'homme du lyonnaise passe tant de Leiden \u00e0 l'eau \u00e0 l'espace Temps de l'histoire, c'est comme si on entrait dans une prison, on a l'impression toujours qu'on d\u00e9gringole dans l'univers de l'absolu \u00e0 quelque chose de relatif de quelque chose de l\u00e9ger \u00e0 quelque chose de pesant, bref, on a le sentiment d'une permanente d\u00e9faite de sorte qu'on ne peut pas \u00eatre donne d'\u00eatre fi\u00e9 un imb\u00e9cile, on ne peut pas \u00eatre content de ce qu'on fait. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:28:43) [86%] :\r\nLa voix de de Georges Haldas s'est une derni\u00e8re fois dans cette \u00e9mission sp\u00e9ciale hommage, lui qui est d\u00e9c\u00e9d\u00e9, dimanche dernier, Fran\u00e7ois de un, un dernier mot : vous nous avez accompagn\u00e9 tout au long, c'\u00e9tait mission Georges Haldas s'\u00e9tait un ami, vous l'avez connu alors que vous aviez 20 ans il \u00e9tait tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9reuse, il vous a transmis, je crois, beaucoup d'chose qu'est -ce que vous vous souhaiteriez que que l'on retienne de cet \u00e9crivain. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:29:08) [87%] :\r\nJe je crois \u00e7a se son rapport au monde qui est d'une interrogation, encore une fois sans cesse vivante sans cesse reconduite, on n'a pas parl\u00e9 malheureusement jusqu'ici de mais je sais que le temps nous \u00e9coute \u00e7a de de sa foi de la figure du Christ qui est central dans ce moment interrogations pour lui c'\u00e9tait en croyant au sens du participe pr\u00e9sent de ce c'est-\u00e0-dire que la foi \u00e9tait cens\u00e9 \u00eatre se habit\u00e9 par le doute en m\u00eame temps parce que seul le doute lui donne \u00e7a me \u00e7a mesurer sa force et c'\u00e9tait pour lui une une interrogation, il nous a transmis une passion de la de la question plus que des r\u00e9ponses parce qu'il dans le fond, il d\u00e9testait les r\u00e9ponses et pour moi c'est tr\u00e8s pr\u00e9cieux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:29:51) [81%] :\r\nLui fait : vous nous avez quitt\u00e9 cet \u00e9t\u00e9 pour enseigner, d\u00e9sormais, la litt\u00e9rature, \u00e0 des gymnasiens Vaudois parce que Georges Haldas sera un jour \u00e0 votre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:29:58) [87%] :\r\nRobert oui, mais oui c'est pr\u00e9vu, figurez -vous, depuis un moment d\u00e9j\u00e0, je le je vais lire la la maison en Calabre, un r\u00e9cit piquant qui raconte l'exp\u00e9rience d'une location d'une maison de vacances en Italie m\u00e9ridionale avec tous les toutes les d\u00e9ceptions et parler de la d\u00e9ception \u00e0 l'instant tout \u00e0 l'heure, on n'est jamais content de ce qu'on fait, h\u00e9 bien chez Georges Haldas s', la d\u00e9ception \u00e9tait \u00e9loquente, elle est d\u00e9licieuse oui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:30:22) [91%] :\r\nJe vous remercie beaucoup Louis-Philippe Ruffy, vous parliez de de la foi de Georges Haldas, c'est que qui \u00e9tait tr\u00e8s pr\u00e9sente, notamment les 10, 15 derni\u00e8res ann\u00e9es dans dans son oeuvre bien je vous pr\u00e9cise que la semaine prochaine sur Espace 2 rediffusions de la s\u00e9rie que \u00e0 vue d'esprit y avait consacr\u00e9 \u00e0 Georges Haldas s'\u00e9tait en avril de cette ann\u00e9e, il s'agit justement des derniers t\u00e9moignages de de l'\u00e9crivain autour de la foi, notamment, c'est une s\u00e9rie qui sera donc la semaine prochaine, de lundi \u00e0 vendredi prochain \u00e0 10 heures 30 sur Espace 2, un grand merci \u00e0 tous d'avoir \u00e9t\u00e9 l\u00e0 en particulier Fred Bernard \u00e0 la r\u00e9alisation Fran\u00e7oise de merci \u00e0 vous, po\u00e8te et grand ami de Georges Haldas s'Louis-Philippe Ruffy sp\u00e9cialiste hyper litt\u00e9rature ancien producteur de l'\u00e9mission entre les Lignes sur Espace 2, merci \u00e9galement \u00e0 vous Aleksandar les Laurence Froidevaux, \u00e9tait au micro et puis pour revenir \u00e0 dare-dare pr\u00e9cise encore que le portrait que que l'on souhaitait pr\u00e9senter aujourd'hui, de midi \u00e0 midi et demi dans dare-dare portrait du chor\u00e9graphe flamand Alain Platel bien ce portrait est report\u00e9 tout simplement \u00e0 la semaine prochaine au samedi 6 novembre on vous souhaite \u00e0 toutes et \u00e0 tous un tr\u00e8s tr\u00e8s bon week- end, vous avez rendez- vous dans un court instant avec le mange disque de Catherine Buser en nouvelle diffusion. \r\n"], "program": {"href": "/programs/7A931742-7510-4BD1-BD7D-DFCEC5FEA982", "id": "7A931742-7510-4BD1-BD7D-DFCEC5FEA982", "name": "Dare-Dare"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Froidevaux, Laurence", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Barrelet, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Haldas, Georges", "role": "\u00e9crivain (Archives RSR)", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deblu\u00eb, Fran\u00e7ois", "role": "\u00e9crivain", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ruffy, Louis-Philippe", "role": "ancien collaborateur/trice RSR, professeur de litt\u00e9rature", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Froidevaux, Laurence", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7E84B897-4D70-4D0F-9F8B-DC5FBA5E590E", "internalArchiveId": "7E84B897-4D70-4D0F-9F8B-DC5FBA5E590E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Michelin Calmy-Rey, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale cheffe du DFAE, qui accuse le centre droit de malmener la concordance", "publicationDate": "2010-10-30T00:00:00Z", "summary": "Micheline Calmy-Rey, devant quelques 800 d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du parti socialiste, a fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la r\u00e9partition des d\u00e9partements qui a suivi l'\u00e9lection de Simonetta Sommaruga au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Elle a \u00e9galement affirm\u00e9 qu'Economiesuisse, l'association fa\u00eeti\u00e8re des milieux \u00e9conomiques, a ses repr\u00e9sentants au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.", "durationSec": 303, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["ex\u00e9cutif national", "conseiller f\u00e9d\u00e9ral", "parti politique"], "thematicPersons": ["Calmy-Rey, Micheline", "Conseil f\u00e9d\u00e9ral"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2010-12-01T15:00:03Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Calmy-Rey, Micheline", "role": "conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9ral : cheffe du DFAE", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ducommun, Nathalie", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jeannerat, Pascal", "role": "correspondant RSR Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E54C9D73-BFC2-44CF-8881-8D5B7C3480FB", "internalArchiveId": "E54C9D73-BFC2-44CF-8881-8D5B7C3480FB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Quand la nuit devient un enjeu politique : Reportage d'Alexandre Habay, collaborateur RSR", "publicationDate": "2010-10-30T00:00:00Z", "summary": "Alors que Gen\u00e8ve se mobilise pour sauver une vie nocturne moribonde, Lausanne, capitale romande de la f\u00eate, se r\u00e9veille avec la gueule de bois : bruit, ins\u00e9curit\u00e9, beuveries, d\u00e9pr\u00e9dations.", "durationSec": 912, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Lausanne"], "thematicThemes": ["jeunesse", "alcool (alimentaire)", "violence", "nuit", "comportement", "vandalisme"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-04-03T09:59:46Z", "speechToTexts": ["03.04.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:06) [74%] :\r\nQui sont actuellement \u00e0 Fran\u00e7ois voil\u00e0 qui a mis au d'autres endroits, c'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [70%] :\r\nAlors qu'est lanc\u00e9e la une voiture qui va intervenir de l'Euro pour votre affaire, donc on voit que depuis 20 Minutes. \r\nBen d\u00e9roulement des d\u00e9tracteurs au sort ne savait pas mal la pire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:39) [84%] :\r\nBon, \u00e0 la belle entre guillemets, vendredi soir, le samedi soir. \r\nLa charge est bien en alternance en de ce dimanche de cessation de police chez des patrouilles \u00e0 police secours \u00e0 la salle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:54) [78%] :\r\nIl est apparemment effectivement va actuellement la place de la gare. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:03) [83%] :\r\nEt d'habitude c'est quoi comment une intervention, ce qui est motif alors sans vouloir g\u00e9n\u00e9raliser. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:10) [80%] :\r\nPar rapport \u00e0 la typologie de ce qui va se produire, tout tourne autour, pas de cons\u00e9quences suite \u00e0 des victimes suite \u00e0 des, des, des personnes qui sont prises \u00e0 partie, ou parfois m\u00eame personne qui sont en l'occurrence, victime de de brigandage qui sont victimes civiles de bisbilles entre petits groupes ou au plus important ce soir, les jeunes adultes ou des adolescents, effectivement on a moi j'ai pas l'alcool, on peut pas milliers que l'alcool aussi les ses cons\u00e9quences f\u00e2cheuses. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:44) [72%] :\r\nIl a d\u00e9couvert \u00e7a va faire mal, si elle travaille la nuit je n'ai pas du bus. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:53) [64%] :\r\nOn attend pour l\u00e0 ben il y a une intervention demand\u00e9e par les ambulanciers chez Maurice interviennent encore \u00e0 la science. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:01) [66%] :\r\nOn le prend alors donc depuis 3 points bonjour, c'est alors qu'on a 2 qui a, on a indiqu\u00e9 sur le chariot des gens t\u00e9l\u00e9phoner depuis sa salle, au cas o\u00f9 ils ont \u00e9t\u00e9 gu\u00e9ris moi, victime des m\u00eames des agresseurs mais la la patrie intervenue spontan\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:19) [81%] :\r\nAlors apparemment, vous aurez de c'est de cette mani\u00e8re -t-il 5, ce qui est souvent le cas, parfois avec l'alcool avec d'autres substances particuli\u00e8res, h\u00e9 bien les gens r\u00e9agissent sans motif. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:35) [84%] :\r\nLe nom d'un baroud d'un d'un club vous les connaissez tous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:38) [84%] :\r\nNon, alors on les conna\u00eet tous simplement, c'est que \u00e7a changeait r\u00e9guli\u00e8rement de nom, donc il n'a pas simplement en ville de ces \u00e9tablissements publics, \u00e7a peut arriver parfois que il y a \u00e0 nouveau au nouvel \u00e9tablissement public qui dont on ignore le je dirais le le genre de la client\u00e8le typiquement \u00c9milie, bo\u00eete de nuit ou dans les mains les, les, les, les g\u00e9rants et les tenanciers change de de Style. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:06) [79%] :\r\nOn a quelques \u00e9tablissements publics ou on a des des personnes de diff\u00e9rents pays, Georges latino- am\u00e9ricains Jean-Fran\u00e7ois Africa et autres, o\u00f9 l\u00e0 effectivement on retrouvera cette typologie propre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:29) [66%] :\r\nJacques Laporte va \u00e0 l'Euro. \r\nR\u00e9ponse alors l\u00e0 o\u00f9 on avait monopartisme qui a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:41) [89%] :\r\nQui est n\u00e9cessaire pour nous d\u00e9j\u00e0 contexte on intervient, c'est d'assurer notre propre s\u00e9curit\u00e9. \r\nC'est un un des principes de base, c'est aussi un principe qu'on adopte vis-\u00e0-vis des bateaux des noctambules, mais nous intervenons aussi avec Day de mani\u00e8re justement \u00e0 \u00e9viter tout tout probl\u00e8me qui peut s'envenimer vis-\u00e0-vis de nos 118 tout ce que repr\u00e9sente, parce que la la foule la masse m\u00eame le \u00e7a sera quand elle intervient dans les endroits, il y a beaucoup de monde, c'est plus probl\u00e9matique, on intervient sur un lieu o\u00f9 on a peu d'informations, on se retrouve face \u00e0 l'inconnu alors, si au niveau de la foule, il y a passablement de monde, \u00e7a peut aussi avoir un effet n\u00e9gatif mais nous on va adopter et adapter les moyens de mani\u00e8re \u00e0 assurer notre s\u00e9curit\u00e9, \u00e7a c'est clair, l'Terrasson de noctambules, h\u00e9 bien on aura aussi une tactique d'intervention. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:46) [75%] :\r\nLa fa\u00e7on des moyens. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:56) [80%] :\r\nLe r\u00e9actionnaire par rapport \u00e0, c'est-\u00e0-dire ceux qui ont publi\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:01) [67%] :\r\nIl a, il y a le malade pendant a \u00e9t\u00e9 il y a encore 2 \u00e7a c'est, c'est une marque de la b\u00eate, \u00e7a marche bien, oui, c'est donner mais le peuple de Bercy demeure tr\u00e8s content, tr\u00e8s beau canap\u00e9. \r\nD\u00e9bat qui sont pas Jagger s'appelant \u00e0 la maison, la bombe \u00e0 l'Amn\u00e9sia avec la justice dans dit Nathalie pour des Lyonnais remonte mais oui, un tunnel a \u00e9coute Michel et puis il faut dire qu'a s\u00e9vi, c'est \u00e7a l'exp\u00e9rience est tranquille en fait de parler d'une bo\u00eete \u00e0 l'autre magasin, nous on fait \u00e7a 3 mois de la m\u00eame soir\u00e9e son entr\u00e9e \u00e0 la c'est vrai et \u00e0 Lausanne, tout le monde, partout, l\u00e0 \u00e7a ce qu'on peut retrouver les bois, ce dont on entend, parce que y aucun probl\u00e8me alors qu'elle imp\u00f4ts basket dans toute l'information, pourquoi d'ici quoi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:49) [75%] :\r\nIl y a des politiciens qui \u00e9tait \u00e0 Lausanne il y a trop de bo\u00eetes, ils veulent enfermer \u00e0 cette fois cr\u00e9e des bagarres 4 dans la rue des euros c'est. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:57) [74%] :\r\n\u00e9coutez bien, la police et les trains dans la rue, \u00e7a fait de la d\u00e9linquance, c'est tr\u00e8s dans et tout, alors que dans les bo\u00eetes aux moines dans un endroit quand m\u00eame alors Patrick, la gare alors. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:05) [70%] :\r\nSalut \u00e7a vraiment oui, oui en tout le monde, mais malgr\u00e9 tout c'est tout dans les petits villages, les petits porteurs voix \u00e0 Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:15) [72%] :\r\nLausanne, y a pas tellement de sauf faut arr\u00eater, on n'est pas Paris, on n'est pas m\u00eame dans 700 Lausanne pour cette entente selon les bagarres et certifie, je vois des gens rigolo Turquie qui font la f\u00eate, voil\u00e0, il y a eu aucun s'\u00e9tait pas mais qui sont, avec une sale gueule, pas au mieux aller de banlieue ou je sais pas quoi faire, l'ordre des clubs en a d\u00e9j\u00e0, donc on a bien amener oui et vous m\u00e9ritez un vol et vous avez bu un petit verre, vous allez rentrer facilement ah mais bien voil\u00e0 sans doute voil\u00e0 une bouteille de vodka, il arrive \u00e0 partager, avec moi, m\u00eame s'ilM. l'alcool beaucoup, c'est la v\u00f4tre, c'est la v\u00e9rit\u00e9 chacun W pour un commander des votes qu'avant de sortir en bo\u00eete, pourquoi pas, pour moi quoi seulement discoth\u00e8que oui, je ne vois pas entrer dans les clubs ou les bars \u00e7a co\u00fbte tellement cher que voil\u00e0 il reste entre maintenant dans tous les pays, \u00e7a se passe, moi j'avais 10 en Irlande, en Angleterre, c'est pareil. \r\nGenk habitent en centre ville et 34 bruit parce que trop de monde, ouais ben faire ben bon moi tout \u00e7a, c'\u00e9tait chez nous, ils vont fermer tout et puis voil\u00e0, en effet, je suis tr\u00e8s vive la victoire, cancer, moi je suis d\u00e9sol\u00e9, le. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:19) [91%] :\r\nJournal les nuits lausannoises ont une nouvelle fois connu des d\u00e9bordements dans la nuit de vendredi \u00e0 samedi, une banale op\u00e9ration de police, il s'agissait. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:26) [92%] :\r\nPoint. \r\n\r\nGermond Florence (00:07:29)  [85%] :\r\nSocialisme on pas revenir Lausanne des ann\u00e9es huitante qui on a salu\u00e9 le d\u00e9veloppement de de la la vie nocturne, par contre, ce qu'on dit, c'est qu'aujourd'hui on allait vraisemblablement trop loin Florange allemand qui s'est conseill\u00e8re communale de socialistes candidate \u00e0 la municipalit\u00e9 de on a tout lib\u00e9raliser les horaires d'ouverture employer oui, un point de rencontre, autant on peut faire la f\u00eate et on alcool \u00e0 Lausanne, c'est les criminels qui ils disent les \u00e9tudes prouvent que toutes ces ces diverses lib\u00e9ralisation \u00e7a augmente les risques de violence et d'incivilit\u00e9, c'est vrai qu'on va en fait le constat que plusieurs probl\u00e8mes : d'une part, des jeunes qui se blesse pas malheureusement qui se tuent, suite \u00e0 un exc\u00e8s d'alcool, on a vu ces derni\u00e8res ann\u00e9es de d\u00e9c\u00e8s de jeunes qui sont tomb\u00e9 d'une passerelle, suite \u00e0 une consommation excessive d'alcool, puis l'autre chose qu'on propose, c'est d'\u00eatre un peu plus restrictif dans les horaires d'ouverture, pays des bo\u00eetes de nuit, on pense qu'on peut aussi bien faire la f\u00eate un peu plus t\u00f4t et puis \u00e0 un moment \u00e0 50 et maintenant on peut rentrer chez soi et puis se reposer, il y a pas besoin de faire encore des aphtes rapide d\u00e9j\u00e0 jamais en finir avec l'exc\u00e8s d'alcool et drogue. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:42) [72%] :\r\nDonc voil\u00e0 pourquoi moi je crois r\u00e9cup\u00e8re oui merci Arlette effectivement pour essayer de lui parler dans les PME qui le plus la classe politique lausannois celui qu'il occupe, vous allez moi h\u00e9 oui. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:57) [88%] :\r\nMathieu Blanc, vice- pr\u00e9sident du PLR se qualit\u00e9 de la voil\u00e0 donc o\u00f9 vous avez convoqu\u00e9 la presse pourquoi, tout simplement parce qu'on arrive avec une proposition qui nous semble pleine de bon sens, contrairement \u00e0 celle qui vise \u00e0 interdire le d\u00e9veloppement d'une vie nocturne \u00e0 Lausanne, on est conscient des troubles des nuisances qu'une petite partie des gens qui viennent f\u00eater \u00e0 Lausanne, peuvent cr\u00e9er mais on dit : au fond, interdire et diminuer les heures d'ouverture, \u00e7a va cr\u00e9er plus de probl\u00e8mes, les gens seront dans la rue, peut-\u00eatre avec des bouteilles d'alcool ils honoreront et cr\u00e9eront de la d\u00e9linquance et nous, on dit au contraire \u00e9largissant les horaires d'ouverture permettant au club de rester jusqu'\u00e0 6 heures ouvert comme \u00e7a les gens d\u00e8s qu'ils sortent des bo\u00eetes de nuit, bon, ils ont la possibilit\u00e9 de prendre le bus, de prendre le train de rentrer chez eux et de plus journ\u00e9e en ville et cr\u00e9er des probl\u00e8mes, donc \u00e0 nouveau proposition de bon sens qui permet aussi au club d'offrir une vie culturelle plus riche, plus intense \u00e0 Lausanne, tr\u00e8s bien pour les hommes. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:43) [86%] :\r\n\u00e0 Lausanne en 2009 a 176 infractions par 1000 habitants au code p\u00e9nal, la 2\u00e8me commune, c'est 123 pas avec 115 la nous intervention en parler puis vraiment ce qu'on propose nous et puisqu'on ce qu'on d\u00e9sire dans cette situation -l\u00e0 pourcent quoi d\u00e9couvrir si le flot dans les probl\u00e8me je suis le pr\u00e9sident de l'UDC du District Lausanne est \u00e9galement le pr\u00e9sident du groupe UDC au conseil communal de la ville, on ne peut plus accepter aujourd'hui que la police ne puisse plus intervenir, notamment durant les week- ends, la nuit principalement sans \u00eatre soup\u00e7onn\u00e9 d'\u00eatre l\u00e0 pour faire du Boston, ce qui n'est pas du tout le cas, on ne peut plus accepter que des voitures tournent pendant une demi- heure dans les quartiers alentours des zones sensibles lausannoise o\u00f9 il y a la vie festive pour chercher des places de parc, on n'arrive pas non plus accepter que finalement une ins\u00e9curit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale est en croissance dans cette ville et que personne ne fait rien aujourd'hui, nous faisons des propositions des que tous les partis politiques, enfin \u00e7a inqui\u00e8te de cette situation quand m\u00eame pas, c'\u00e9tait pas le cas de 2006 \u00e0 2009 bon, la proximit\u00e9 des \u00e9lections fait peut-\u00eatre que cela est plus facile, on ne peut pas avoir simplement cette vie festive qui se d\u00e9roule 24 heures sur 24 Docteur dans mes d\u00e9limiter la tr\u00e8s clairement : nous ne sommes qu'il doit y avoir une sorte d'espace o\u00f9 o\u00f9 il n'y a plus de vie nocturne le week- end, \u00e7a veut dire en tout cas pour nous de 4 heures du matin \u00e0 6 heures du matin et l'espace doit \u00eatre r\u00e9serv\u00e9 aux habitants lausannois kippa ou f\u00eatards. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:16) [66%] :\r\nAlors Victor Lopez, directeur artistique, il y a de la Valaisanne au nom de et puis du tabac et, donc, pour moi, \u00e0 mon avis de avec la la 2\u00e8me et la pr\u00e9vision depuis quelques m2 oui on peut dire qu'y a toujours un soir apr\u00e8s parce qu'on chacun gar\u00e7ons pourquoi mais c'est sa poche c'est clair donc le samedi, je pense que tout le monde s'en sorte mais vendredi, ou bien des prix se poursuit jeudi tape jusqu'\u00e0 racheter de la ville comp\u00e9tence que commenc\u00e9 ce qui apporte suspects de type \u00e9tait artistique quelques-uns chacun de faire mieux que d'autres, on va se constituer 9 qui puisse toujours b\u00e9n\u00e9fique ou bien on va dire non, pourquoi si vite en arri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:11:56) [78%] :\r\nDit ce qu'il y a \u00e7a \u00e7a g\u00e9n\u00e8rent beaucoup de nuisances et de points de s\u00e9curit\u00e9 pas d'alcool, pas de droit de. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:03) [72%] :\r\nEt puis je pense qu'on fabrique le vous allez beaucoup mieux crois pas, au contraire, les gens votent son argument -l\u00e0 et Jean de fa\u00e7on faisant \u00e0 la base c'est de de de chaque manifestation, peu de temps, donc moi je pense d\u00e9j\u00e0, si on fait par rapport, soit on peut dire, voil\u00e0 Audiogram en terminant plus tard aussi, c'est qu'ils ont regagn\u00e9 du facilement dans sa pose un lieu o\u00f9 ils sont en s\u00e9curit\u00e9 parce qu'on entendait pas parce que la s\u00e9curit\u00e9, donc ils sont pas dehors aussi, hein, apr\u00e8s je vais peut-\u00eatre, c'est-\u00e0-dire les affaires ne va pas am\u00e9liorer la nuit son arriv\u00e9e face \u00e0 \u00e7a, les premiers ministres, quoi, c'est quand m\u00eame minist\u00e8re moins donc m\u00eame si on ferme \u00e0 5 ans il y a pas d'avenir, donc sont toujours moyen de faire la f\u00eate autrement que de lieux o\u00f9 ils sont \u00e0 l'int\u00e9rieur, une loi Mika on on a pas mal si je notre eau entre 9 et en s\u00e9curit\u00e9 par soir samedi rouge la c'est vrai que \u00e7a co\u00fbte de l'argent, mais voil\u00e0, mais \u00e7a c'est ce qu'on le peut encore, parce qu'on veut que le client soit il y a, tranquille comme t\u00e9moin de la gare, ils sont en s\u00e9curit\u00e9, presque jour jusqu'aujourd'hui, ben j'ai pas eu gros probl\u00e8me dans la voiture. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:11) [75%] :\r\nSon exemple le probl\u00e8me inverse est capable de passer devant le cur\u00e9, on doit \u00eatre ferm\u00e9 c'est portes la diff\u00e9rence entre la culture entre Gen\u00e8ve et Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:21) [69%] :\r\nMais je pense Gen\u00e8ve du tout \u00e0 fait une m\u00e9tropole de Gemplus International a retir\u00e9 par rapport \u00e0 Lausanne il fait qui a pas mal de touristes. \r\nDans un certain niveau niveau national et ce qui fait qu'il y a beaucoup de des bo\u00eetes \u00e0 Gen\u00e8ve, mais qui semble moi c'est au niveau, les gens ont envie d'investir, dit ce qu'on a normalement comme vous et moi qui, qui vont travailler comme. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:44) [81%] :\r\nIl savait ce qu'elle a une forte client\u00e8le je ne vois. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:50) [77%] :\r\nJe ne vois ce que je pense que oui, mais peut-\u00eatre pas les gens, on voudrait comment ces gens qui ne paient pas leur place \u00e0 Gen\u00e8ve, parce que les banques, donc plus cher, merci noter pour compliquer quand ils vont voir ailleurs ce que pensent que faire la f\u00eate, il y a moins d'all\u00e9gement des fermetures pas du bois qui lui \u00e9tait un club qui avait quand m\u00eame pas mal de choses prennent sa par match, comment les gens ont tout \u00e0 fait normale, c'est-\u00e0-dire \u00e7a va donc d'avoir en plus de monde sur la. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:14:18) [82%] :\r\nDans la mire, hein, et on parle quand m\u00eame beaucoup dans les journaux, les les politiciens etc de l'alcoolisme chez les jeunes qui se saoulent avant de sortir, \u00e7a c'est une r\u00e9alit\u00e9, oui, il a \u00e9t\u00e9 c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:14:31) [71%] :\r\nParce qu'on peut pas changer les moeurs, donc nous n'est pas responsable de \u00e7a parce que, pour les jeunes d'or, on peut dire, car une fois qu'ils sont chez nous on qui ont \u00e9t\u00e9 encadr\u00e9s Andr\u00e9 on va pouvoir, on va faire tout pour leur sur la. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:14:43) [48%] :\r\nOui, en pratique pour les s'depuis sa fuite apr\u00e8s 6. \r\n"], "program": {"href": "/programs/6E76BE09-9905-4420-BB65-B1A43E67F20A", "id": "6E76BE09-9905-4420-BB65-B1A43E67F20A", "name": "Quinze minutes"}, "contributors": [{"function": "Technicien/ne", "name": "Araldi, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Blanc, Mathieu", "role": "vice-pr\u00e9sident PLR Vaud  candidat \u00e0 la Municipalit\u00e9 de Lausanne&#x0D;\n&#x0D;\n", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Germond, Florence", "role": "candidate socialiste \u00e0 la Municipalit\u00e9 de Lausanne", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Voix diverses", "role": "f\u00eatards en ville de Lausanne", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Lopez, Victor", "role": "directeur artistique du Mica Club Lausanne", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Voiblet, Claude-Alain", "role": "chef du groupe UDC au Conseil communal de Lausanne", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Inconnu", "role": "sergent de police \u00e0 Police secours Lausanne", "type": "Participant"}, {"function": "Speech-to-text", "name": "Germond, Florence", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C2056712-EE3A-4BD0-A514-899E2F9106DD", "internalArchiveId": "C2056712-EE3A-4BD0-A514-899E2F9106DD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Des colis pi\u00e9g\u00e9s \u00e0 destination des Etats-Unis ont \u00e9t\u00e9 intercept\u00e9s : Extrait d'une d\u00e9claration d'Obama Barack, pr\u00e9sident des Etats-Unis", "publicationDate": "2010-10-30T00:00:00Z", "summary": "Les colis pi\u00e9g\u00e9s, envoy\u00e9s du Y\u00e9men, \u00e9taient adress\u00e9s \u00e0 des organisations juives de Chicago. Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Barack Obama a confirm\u00e9 la pr\u00e9sence d'explosifs et l'existence d'une menace cr\u00e9dible pour les Etats-Unis. ", "durationSec": 86, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Etats-Unis", "Y\u00e9men"], "thematicThemes": ["colis", "explosif", "conflit religieux", "terrorisme"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2010-12-01T14:54:55Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Auteur d'une d\u00e9claration", "name": "Obama, Barack", "role": "extrait d'une d\u00e9claration", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Chappuis, M\u00e9lanie", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "correspondant  RSR Washington", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-254827", "internalArchiveId": "GE1001254828", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "BEST OF MONTREUX RIRE 2009 - ", "publicationDate": "2010-10-30T00:00:00Z", "durationSec": 7293, "genres": ["Cabaret, humour"], "publicationChannelNames": ["TSR"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2014-03-25T00:00:00Z", "program": {"href": "/programs/76", "id": "76", "name": "Montreux Festival du Rire"}, "contributors": [{"name": "TSR", "type": "Organisation"}, {"name": "GR\u00c9GOIRE FURRER PRODUCTIONS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "1599642", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 4, "medium": {"id": "ZB283068", "position": "01"}}, {"id": "524155", "comment": "PROGRAMME COMPLET\nAUDIO 3/4: DOLBY E(5.1)\n", "isColor": true, "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "HC000221", "position": "01"}}, {"id": "524154", "comment": ":06 FRAMES. PROGRAMME COMPLET.\nPOINTES AUDIO 1/2 A 0dB.\nOK POUR DIFF", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LD111710", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-260960", "internalArchiveId": "GE1101260961", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "ACCIDENT VASCULAIRE CEREBRAL - 10.10.30", "publicationDate": "2010-10-30T00:00:00Z", "durationSec": 1363, "genres": ["Science"], "publicationChannelNames": ["TSR"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-02-15T11:21:38Z", "program": {"href": "/programs/414", "id": "414", "name": "Sant\u00e9"}, "contributors": [{"function": "Responsable", "name": "BLAESI, Ariane", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}, {"name": "RINGIER TV", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "543346", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "version": 1, "medium": {"id": "ED025386", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-259934", "internalArchiveId": "GE1010259935", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "FC SION - FC LUCERNE - CHAMPIONNAT SUISSE 2010 - 2011", "publicationDate": "2010-10-30T00:00:00Z", "durationSec": 7631, "genres": ["Retransmissions en direct"], "publicationChannelNames": ["TSR 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-05-20T13:02:47Z", "program": {"href": "/programs/394", "id": "394", "name": "Football"}, "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "539809", "comment": "FOOT 3010 CHS SIO LUC\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "ITR / ITR / ITR / ITR", "version": 1, "medium": {"id": "ZR000866", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-259950", "internalArchiveId": "GE1010259951", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "ENTOURAGE FC SION - FC LUCERNE - CHAMPIONNAT SUISSE 2010 - 2011", "publicationDate": "2010-10-30T00:00:00Z", "durationSec": 7953, "genres": ["Plateaux, d\u00e9bats, highlights"], "publicationChannelNames": ["TSR 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-05-20T13:02:47Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1011893242", "summary": "PLATEAU :\r\nCASTELLA, G\u00e9rard consultant TSR", "id": "893241"}, {"internalArchiveId": "GS1011893243", "summary": "DUPLEX SION :\r\nitw SIO, J\u00e9r\u00e9mie, footballeur FC Sion \u00e0 la mi-temps", "id": "893242"}], "program": {"href": "/programs/394", "id": "394", "name": "Football"}, "contributors": [{"function": "Liaison duplex", "name": "JUTTENS, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROTH, Steve", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "539850", "comment": "ENTO 3010 EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "version": 1, "medium": {"id": "ZR000865", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-259963", "internalArchiveId": "GE1011259964", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "10.10.30", "publicationDate": "2010-10-30T00:00:00Z", "durationSec": 2710, "genres": ["R\u00e9sultats et magazines sportifs"], "publicationChannelNames": ["TSR 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-08-16T17:23:59Z", "subTitles": ["00:01:05:04  00:01:09:06\r\n\r\n\r\n00:01:15:04  00:01:17:18\r\n          Bonsoir \u00e0 tous\r\n\r\n00:01:17:20  00:01:22:06\r\n   et bienvenue dans \"Cuntrasts\"\r\n    de la T\u00e9l\u00e9vision romanche !\r\n\r\n00:01:24:12  00:01:27:10\r\n    Qu'est qu'un beau paysage ?\r\n\r\n00:01:27:11  00:01:30:10\r\n       Un paysage sauvage,\r\n    envahi par la v\u00e9g\u00e9tation ?\r\n\r\n00:01:30:11  00:01:32:21\r\n       Ou un terrain de golf\r\n\r\n00:01:32:23  00:01:35:18\r\n o\u00f9 aucun brin d'herbe ne d\u00e9passe.\r\n\r\n00:01:36:01  00:01:39:10\r\n   Telles sont les questions que\r\n  pose Petra Giger dans son film.\r\n\r\n00:01:39:11  00:01:42:00\r\nComment le paysage va-t-il \u00e9voluer\r\n\r\n00:01:42:02  00:01:44:09\r\n    et qui en est responsable ?\r\n\r\n00:01:44:11  00:01:48:05\r\n   Des questions qui ont suscit\u00e9\r\n       d'\u00e2pres discussions,\r\n\r\n00:01:48:07  00:01:52:03\r\n    comme celle sur le Parc Ela\r\n          dans le Surses.\r\n\r\n00:01:53:05  00:01:57:05\r\n     \"Une prairie sans fleurs\r\nest comme un village sans enfants\":\r\n\r\n00:01:57:07  00:02:00:19\r\n             un film\r\n  sur l'avenir de notre paysage.\r\n\r\n00:02:01:09  00:02:03:09\r\n\r\n\r\n00:02:16:18  00:02:21:17\r\nChristian Venzin fauche une prairie\r\n maigre dans la vall\u00e9e de Medels.\r\n\r\n00:02:24:04  00:02:28:11\r\n   C'est une prairie qui ne peut\r\n\u00eatre fauch\u00e9e qu'apr\u00e8s le 15 juillet.\r\n\r\n00:02:28:12  00:02:32:11\r\n    Cela favorise la diversit\u00e9\r\n    de la faune et de la flore\r\n\r\n00:02:32:12  00:02:35:06\r\n       et le paysan touche\r\n  des paiements compl\u00e9mentaires.\r\n\r\n00:02:36:17  00:02:39:05\r\n      Le paysan est un acteur\r\n     de l'entretien du paysage\r\n\r\n00:02:39:09  00:02:42:04\r\n   et un des acteurs de ce film.\r\n\r\n00:03:28:22  00:03:31:03\r\n      Le paysage se modifie.\r\n\r\n00:03:31:05  00:03:34:13\r\n        Ces modifications\r\n   se produisent petit \u00e0 petit,\r\n\r\n00:03:34:18  00:03:37:19\r\n      on ne s'en aper\u00e7oit pas\r\n         du premier coup.\r\n\r\n00:03:37:21  00:03:40:11\r\nElles s'immiscent dans le paysage.\r\n\r\n00:03:45:21  00:03:50:18\r\n Construction et tourisme g\u00e9n\u00e8rent\r\n  des modifications importantes.\r\n\r\n00:03:53:10  00:03:58:11\r\n Ce film s'int\u00e9resse \u00e0 l'\u00e9volution\r\n progressive des zones cultiv\u00e9es.\r\n\r\n00:04:02:03  00:04:04:18\r\nLe paysage est un capital pour tous,\r\n\r\n00:04:04:20  00:04:08:04\r\n mais chacun le voit et l'utilise\r\n      de mani\u00e8re diff\u00e9rente.\r\n\r\n00:04:08:06  00:04:11:02\r\n Le protecteur de la nature tente\r\n\r\n00:04:11:03  00:04:14:14\r\n       d'emp\u00eacher au maximum\r\n     les atteintes au paysage.\r\n\r\n00:04:16:07  00:04:18:11\r\n Celui qui veut am\u00e9nager un parc,\r\n\r\n00:04:18:13  00:04:21:19\r\n       veut d\u00e9finir lui-m\u00eame\r\n   ce \u00e0 quoi il doit ressembler.\r\n\r\n00:04:21:21  00:04:24:21\r\n          Les touristes\r\n   veulent profiter du paysage.\r\n\r\n00:04:24:23  00:04:29:02\r\n      Le paysan veut utiliser\r\n     le paysage pour produire.\r\n\r\n00:04:29:04  00:04:33:18\r\n     Chacun est conscient que\r\nnotre paysage a un grand potentiel.\r\n\r\n00:04:34:12  00:04:37:09\r\n      Mais les avis divergent\r\n        quant \u00e0 la question\r\n\r\n00:04:37:11  00:04:39:12\r\n    de ce qu'il faut en faire.\r\n\r\n00:04:44:22  00:04:49:17\r\nNous sommes sans doute les derniers\r\n  \u00e0 nous occuper de ces prairies.\r\n\r\n00:04:50:04  00:04:53:15\r\n            Apr\u00e8s nous,\r\n     personne ne le fera plus.\r\n\r\n00:04:59:18  00:05:04:13\r\n   A quoi \u00e7a ressemblerait, ici,\r\n si on ne fauchait pas \u00e0 la main ?\r\n\r\n00:05:05:20  00:05:08:11\r\n         Au bout d'un an,\r\n  l'herbe serait haute comme \u00e7a,\r\n\r\n00:05:08:13  00:05:11:02\r\n au bout de 2 ans, haute comme \u00e7a.\r\n\r\n00:05:12:03  00:05:15:07\r\n     Ensuite, \u00e7a ressemblerait\r\n      \u00e0 ce qu'il y a l\u00e0\u2015haut.\r\n\r\n00:05:15:09  00:05:20:03\r\n   Avant, au-dessus des mayens,\r\n il n'y avait pas la moindre haie.\r\n\r\n00:05:21:14  00:05:26:08\r\n        Mais tout a pouss\u00e9;\r\n     il n'y a plus de passage.\r\n\r\n00:05:30:10  00:05:34:07\r\n        Ce sont les paysans\r\n   qui entretiennent le paysage.\r\n\r\n00:05:34:09  00:05:37:23\r\n      Sans eux, tout aurait \r\n     un aspect diff\u00e9rent ici.\r\n\r\n00:05:39:22  00:05:43:01\r\n    Mais le travail des paysans\r\n        est aussi tr\u00e8s dur.\r\n\r\n00:05:43:03  00:05:45:18\r\n          Ils subissent\r\n   de plus en plus de pression.\r\n\r\n00:05:45:20  00:05:51:01\r\nM\u00eame s'ils touchent des subventions,\r\n  leurs efforts ne suffisent pas:\r\n\r\n00:05:51:03  00:05:56:01\r\n    les murs de pierres s\u00e8ches \r\n   et les cl\u00f4tures se d\u00e9gradent.\r\n\r\n00:05:57:15  00:06:03:01\r\nNous devons trouver d'autres moyens\r\n    d'entretenir notre paysage.\r\n\r\n00:06:03:03  00:06:08:03\r\n        Cela se fait d\u00e9j\u00e0,\r\n     de diff\u00e9rentes mani\u00e8res.\r\n\r\n00:06:11:10  00:06:14:01\r\n   L'Alp Flix en est un exemple.\r\n\r\n00:06:14:05  00:06:17:01\r\n       Refaire les cl\u00f4tures,\r\nr\u00e9parer les murs de pierres s\u00e8ches:\r\n\r\n00:06:17:03  00:06:20:12\r\n      c'\u00e9tait jadis la t\u00e2che\r\ndes enfants ou des valets de ferme.\r\n\r\n00:06:20:14  00:06:24:09\r\n    L'Alp Flix est un paradis \r\n   de la diversit\u00e9 des esp\u00e8ces.\r\n\r\n00:06:24:12  00:06:28:23\r\n Pour la sauvegarder, les paysans \r\n travaillent avec des volontaires.\r\n\r\n00:06:30:03  00:06:32:14\r\n            La Fondation\r\nActions en faveur de l'environnement\r\n\r\n00:06:32:18  00:06:36:03\r\npropose des semaines d'intervention,\r\n          avec Pro Natura.\r\n\r\n00:06:37:16  00:06:42:13\r\n Informaticiens, directeurs: des \r\nsoci\u00e9t\u00e9s enti\u00e8res s'y int\u00e9ressent.\r\n\r\n00:06:44:19  00:06:48:16\r\n  Nous choisissons les p\u00e2turages\r\n     qui en valent la peine,\r\n\r\n00:06:48:18  00:06:51:11\r\n  l\u00e0 o\u00f9 pousse de la bonne herbe\r\n         pour le b\u00e9tail.\r\n\r\n00:06:52:11  00:06:57:07\r\n    Nous abattons les arbres,\r\n  nous arrachons les gen\u00e9vriers.\r\n\r\n00:06:59:11  00:07:03:05\r\n  Nous ne faisons pas davantage,\r\n    ce serait trop de travail.\r\n\r\n00:07:04:09  00:07:08:07\r\n  Les prairies orient\u00e9es au nord\r\n    sont de mauvais p\u00e2turages.\r\n\r\n00:07:08:09  00:07:10:21\r\n Elles produisent peu de fourrage.\r\n\r\n00:07:10:23  00:07:13:17\r\n    Nous ne les nettoyons pas.\r\n\r\n00:07:13:19  00:07:17:03\r\n          Il faut aussi\r\nlaisser de l'espace \u00e0 ces plantes,\r\n\r\n00:07:17:05  00:07:19:18\r\n tant qu'elles ne prolif\u00e8rent pas.\r\n\r\n00:07:21:13  00:07:25:03\r\n          Les volontaires\r\n   d\u00e9broussaillent les prairies.\r\n\r\n00:07:35:11  00:07:38:17\r\n    Il ne s'agit pas d'arracher\r\n      des buissons au hasard.\r\n\r\n00:07:41:02  00:07:45:11\r\nPaysans, forestiers et biologistes\r\n ont \u00e9labor\u00e9 un plan \u00e0 long terme\r\n\r\n00:07:45:15  00:07:48:12\r\n    en vue d'un entretien cibl\u00e9\r\n            du paysage.\r\n\r\n00:08:05:09  00:08:07:18\r\nJe voyais les choses avec na\u00efvet\u00e9.\r\n\r\n00:08:08:03  00:08:12:00\r\n         Je ne savais pas\r\nque la limite de la for\u00eat s'\u00e9l\u00e8ve.\r\n\r\n00:08:12:02  00:08:15:21\r\n      On ne s'en rend compte\r\n    qu'en participant au projet\r\n\r\n00:08:15:23  00:08:19:15\r\n           ou en parlant\r\n   avec les gens sur le terrain.\r\n\r\n00:08:22:08  00:08:26:22\r\n      \u00c7a fait du bien de voir\r\n tout l'effort qu'il y a derri\u00e8re.\r\n\r\n00:08:30:18  00:08:35:00\r\n    Nous sommes 15 participants\r\n et nous avons d\u00e9j\u00e0 fait beaucoup.\r\n\r\n00:08:35:02  00:08:38:09\r\n  Et, pourtant, nous n'avons cr\u00e9\u00e9\r\n      qu'une petite surface.\r\n\r\n00:08:39:16  00:08:41:16\r\n       Je pourrais dire que\r\n\r\n00:08:41:18  00:08:44:11\r\n        trop d\u00e9broussailler\r\n   va \u00e0 l'encontre de la nature.\r\n\r\n00:08:44:12  00:08:48:03\r\n    J'ai compris qu'il fallait\r\n      chercher l'\u00e9quilibre.\r\n\r\n00:08:48:11  00:08:52:18\r\n  Je ne savais pas que les arbres\r\n  poussaient de plus en plus haut\r\n\r\n00:08:52:20  00:08:55:20\r\n    et que les prairies alpines\r\n   \u00e9taient laiss\u00e9es \u00e0 l'abandon.\r\n\r\n00:09:01:19  00:09:06:11\r\n  Je n'avais pas conscience que\r\nles buissons envahissaient le sol.\r\n\r\n00:09:06:20  00:09:09:11\r\n  Maintenant, vous le remarquez ?\r\n              - Oui.\r\n\r\n00:09:11:04  00:09:15:18\r\n   Partout, on voit des buissons\r\n    que l'on pourrait tailler.\r\n\r\n00:09:18:00  00:09:20:16\r\n   Vous \u00eates plus sensibilis\u00e9e ?\r\n          - Tout \u00e0 fait.\r\n\r\n00:09:23:08  00:09:25:22\r\n          La for\u00eat gagne\r\n      sans cesse du terrain.\r\n\r\n00:09:27:18  00:09:30:12\r\n     Ces 150 derni\u00e8res ann\u00e9es,\r\n          elle a augment\u00e9\r\n\r\n00:09:30:14  00:09:33:01\r\n   de 48 km2 en moyenne par an.\r\n\r\n00:09:34:02  00:09:37:16\r\n           Cela \u00e9quivaut\r\n   \u00e0 la surface du lac de Thoune\r\n\r\n00:09:37:23  00:09:41:05\r\n           ou \u00e0 environ\r\n    7'400 terrains de football.\r\n\r\n00:09:42:03  00:09:44:21\r\n   La for\u00eat s'accro\u00eet en g\u00e9n\u00e9ral\r\n\r\n00:09:44:23  00:09:47:13\r\nau d\u00e9triment des terres cultiv\u00e9es.\r\n\r\n00:10:14:20  00:10:16:22\r\n  Bon, ici, le mur tient encore.\r\n\r\n00:10:17:00  00:10:19:07\r\n      Mais l\u00e0, il s'\u00e9croule.\r\n\r\n00:10:19:09  00:10:21:16\r\n     Super, c'est bien fait !\r\n\r\n00:10:22:07  00:10:26:18\r\nSilva Semadeni et son collaborateur\r\nAndreas Lack visitent le Parc Ela.\r\n\r\n00:10:27:07  00:10:30:19\r\n      Tous deux sont membres\r\n du Fonds suisse pour le paysage.\r\n\r\n00:10:31:04  00:10:33:21\r\n        Cr\u00e9\u00e9 il y a 20 ans \r\n       par la Conf\u00e9d\u00e9ration,\r\n\r\n00:10:33:23  00:10:38:23\r\n      il finance des projets\r\n de conservation du paysage rural,\r\n\r\n00:10:39:01  00:10:42:02\r\n        comme la r\u00e9paration\r\n    des murs de pierres s\u00e8ches.\r\n\r\n00:10:43:22  00:10:46:00\r\n     Nous ne payons pas tout.\r\n\r\n00:10:46:02  00:10:49:22\r\n   Le propri\u00e9taire et le canton\r\n   apportent leur contribution.\r\n\r\n00:10:50:00  00:10:53:09\r\n           Les demandes\r\n   nous sont adress\u00e9es \u00e0 Berne.\r\n\r\n00:10:53:11  00:10:57:11\r\n Des coll\u00e8gues comme Andreas Lack\r\n    et la commission d\u00e9cident\r\n\r\n00:10:57:12  00:10:59:20\r\n      de les soutenir ou non.\r\n\r\n00:10:59:22  00:11:02:16\r\n      Les particuliers aussi\r\n    peuvent faire une demande.\r\n\r\n00:11:02:18  00:11:06:07\r\n Mais le projet doit repr\u00e9senter \r\n un int\u00e9r\u00eat pour la collectivit\u00e9.\r\n\r\n00:11:07:07  00:11:11:08\r\n  Les murs de pierres s\u00e8ches sont\r\n   l'un des projets du Parc Ela,\r\n\r\n00:11:11:10  00:11:15:16\r\n       situ\u00e9 dans la r\u00e9gion\r\n   de l'Albulatal et du Surses.\r\n\r\n00:11:16:13  00:11:20:22\r\nUn parc r\u00e9gional est un instrument\r\n     de maintien du paysage.\r\n\r\n00:11:21:00  00:11:23:00\r\n Il permet de r\u00e9aliser des projets\r\n\r\n00:11:23:02  00:11:26:20\r\n           qui assurent\r\n     un d\u00e9veloppement durable.\r\n\r\n00:11:27:08  00:11:31:05\r\n     Mais le parc ne sert pas\r\n seulement \u00e0 maintenir le paysage,\r\n\r\n00:11:31:07  00:11:34:03\r\n  il a aussi un r\u00f4le \u00e9conomique.\r\n\r\n00:11:34:07  00:11:39:08\r\n      Il stimule l'\u00e9conomie\r\n   car il repr\u00e9sente un capital\r\n\r\n00:11:39:10  00:11:41:10\r\ndans une r\u00e9gion qui vit du tourisme.\r\n\r\n00:11:41:15  00:11:44:21\r\n    Un parc constitue un mod\u00e8le\r\n\r\n00:11:44:23  00:11:47:15\r\n    pour d\u00e9velopper une vall\u00e9e.\r\n\r\n00:11:49:23  00:11:54:08\r\n     Parcs et projets de parcs\r\n     sont nombreux en Suisse.\r\n\r\n00:11:55:18  00:11:57:18\r\n       Ils sont 27 en tout.\r\n\r\n00:12:04:05  00:12:06:12\r\n  Chaque parc a sa particularit\u00e9.\r\n\r\n00:12:06:14  00:12:09:11\r\n       Un peu de concurrence\r\n        ne fait pas de mal.\r\n\r\n00:12:09:12  00:12:11:22\r\n   En Allemagne ou en Autriche,\r\n\r\n00:12:12:00  00:12:15:23\r\n   il y a beaucoup plus de parcs\r\n     par rapport \u00e0 la Suisse.\r\n\r\n00:12:16:01  00:12:20:01\r\n   Mais chaque parc a d\u00e9velopp\u00e9\r\n      sa niche avec succ\u00e8s.\r\n\r\n00:12:20:03  00:12:22:09\r\n      Cela demande du temps.\r\n\r\n00:12:22:11  00:12:26:20\r\n     Mais la Suisse est loin \r\n     d'\u00eatre satur\u00e9e de parcs.\r\n\r\n00:12:32:03  00:12:34:07\r\n      Retour \u00e0 l'agriculture.\r\n\r\n00:12:35:03  00:12:38:15\r\n         Le d\u00e9veloppement\r\ndes 40 derni\u00e8res ann\u00e9es est \u00e9norme.\r\n\r\n00:12:38:17  00:12:43:04\r\n   Avec l'am\u00e9lioration fonci\u00e8re,\r\nl'agriculture a profond\u00e9ment chang\u00e9.\r\n\r\n00:12:44:08  00:12:48:22\r\nDans le Val Medels, on a construit\r\nde nombreuses dessertes agricoles.\r\n\r\n00:12:50:20  00:12:55:13\r\n  Dans les Grisons, on construit\r\n beaucoup de dessertes agricoles.\r\n\r\n00:12:57:13  00:13:01:05\r\n            D'une part,\r\n  leur construction est critiqu\u00e9e\r\n\r\n00:13:01:10  00:13:03:17\r\ncar elles d\u00e9truiraient le paysage.\r\n\r\n00:13:03:19  00:13:08:10\r\n   Les routes peuvent provoquer\r\nde profondes atteintes au paysage.\r\n\r\n00:13:11:05  00:13:15:14\r\n   D'autre part, il faut savoir \r\n  que nous perdrons notre paysage\r\n\r\n00:13:15:18  00:13:18:04\r\n     si nous nous y opposons.\r\n\r\n00:13:18:06  00:13:23:02\r\n      Aujourd'hui, on croit\r\n qu'un paysage est simplement l\u00e0,\r\n\r\n00:13:23:04  00:13:25:10\r\n que c'est un produit en lui-m\u00eame.\r\n\r\n00:13:25:11  00:13:29:17\r\n       On oublie qu'il exige\r\n        un \u00e9norme travail,\r\n\r\n00:13:29:19  00:13:33:03\r\n        lequel est effectu\u00e9\r\n         par les paysans.\r\n\r\n00:13:33:05  00:13:36:23\r\n        Ils entretiennent\r\n  notre paysage et son \u00e9cologie.\r\n\r\n00:13:37:01  00:13:42:05\r\n Il faut autoriser la construction\r\n      de dessertes agricoles,\r\n\r\n00:13:42:07  00:13:46:11\r\n     financ\u00e9es par le canton,\r\n la Conf\u00e9d\u00e9ration et les communes.\r\n\r\n00:13:46:22  00:13:51:16\r\n  Je comprends que ces dessertes\r\n       soient importantes,\r\n\r\n00:13:51:20  00:13:56:02\r\n    pour que les paysans aient\r\nun meilleur acc\u00e8s \u00e0 leurs prairies.\r\n\r\n00:13:56:10  00:13:58:09\r\n    Mais, en les construisant,\r\n\r\n00:13:58:11  00:14:02:10\r\n       il faut aussi penser\r\n    \u00e0 la nature et au paysage.\r\n\r\n00:14:02:11  00:14:06:11\r\n       Selon moi, il y a ici\r\n     un manque de sensibilit\u00e9.\r\n\r\n00:14:06:12  00:14:10:18\r\n          J'ai vu des cas\r\n    qui m'ont fait mal au c\u0153ur.\r\n\r\n00:14:10:20  00:14:16:05\r\n     On a d\u00e9truit des paysages\r\nen ne respectant pas les ruisseaux,\r\n\r\n00:14:16:11  00:14:18:17\r\n   en ne m\u00e9nageant pas les haies\r\n\r\n00:14:18:19  00:14:21:18\r\n  ou en utilisant trop de ciment.\r\n\r\n00:14:21:20  00:14:23:20\r\n          C'est dommage.\r\n\r\n00:14:34:01  00:14:38:21\r\n  Aujourd'hui, \u00e9tables et mayens\r\n  sont reli\u00e9s par des dessertes.\r\n\r\n00:14:39:07  00:14:41:10\r\nLe foin est descendu dans la vall\u00e9e.\r\n\r\n00:14:41:11  00:14:44:00\r\n        Les granges \u00e0 foin\r\n      ne sont plus utilis\u00e9es.\r\n\r\n00:14:44:02  00:14:47:08\r\n         Elles sont vides\r\n   et se d\u00e9labrent \u00e0 vue d'\u0153il.\r\n\r\n00:15:21:01  00:15:25:13\r\nLes b\u00e2timents que je n'utilise pas\r\n       peuvent s'\u00e9crouler.\r\n\r\n00:15:27:14  00:15:31:11\r\n    C'est inutile d'entretenir\r\n   des \u00e9tables pour les souris.\r\n\r\n00:15:31:13  00:15:37:06\r\n  Certaines servent \u00e0 entreposer\r\n      les machines en hiver.\r\n\r\n00:15:39:11  00:15:42:03\r\n On laisse les autres se d\u00e9labrer.\r\n\r\n00:15:43:15  00:15:46:23\r\n       N'est-ce pas dommage\r\n        pour le paysage ?\r\n\r\n00:15:47:01  00:15:52:11\r\nBien s\u00fbr, mais l\u00e0-haut, par exemple,\r\n      j'ai \u00e9limin\u00e9 une \u00e9table\r\n\r\n00:15:53:02  00:15:56:03\r\n     pour y d\u00e9poser le fumier.\r\n\r\n00:15:58:02  00:16:01:10\r\nLe b\u00e2timent a \u00e9t\u00e9 ray\u00e9 du registre\r\n\r\n00:16:01:11  00:16:04:19\r\n       ou retir\u00e9 de la zone\r\n de construction, je ne sais pas.\r\n\r\n00:16:04:21  00:16:07:13\r\n    Cela m'a co\u00fbt\u00e9 200 francs.\r\n\r\n00:16:07:15  00:16:09:18\r\n        C'est de la folie !\r\n\r\n00:16:09:21  00:16:15:05\r\n    On \u00e9limine un b\u00e2timent et on\r\ndoit payer 200 francs... pour rien !\r\n\r\n00:16:16:20  00:16:18:20\r\n        Les temps changent.\r\n\r\n00:16:19:11  00:16:23:13\r\n        Aujourd'hui, il y a\r\nde constructions nouvelles partout.\r\n\r\n00:16:24:02  00:16:30:02\r\n Ce n'est pas grave si on d\u00e9truit\r\n     des \u00e9tables inutilis\u00e9es.\r\n\r\n00:16:32:05  00:16:36:11\r\n  Ce qui est grave, c'est de les\r\nconvertir en logements de vacances.\r\n\r\n00:16:39:19  00:16:43:00\r\n   Le paysage est notre capital,\r\n\r\n00:16:43:07  00:16:47:16\r\net nous ne devons pas tenir compte\r\n des seuls int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques.\r\n\r\n00:16:49:21  00:16:53:19\r\n     Les \u00e9tables deviennent, \r\n    ou sont d\u00e9j\u00e0, un probl\u00e8me.\r\n\r\n00:16:54:18  00:16:57:12\r\n      Leur avenir reste flou.\r\n\r\n00:16:57:14  00:16:59:17\r\n  Deux sc\u00e9narios sont possibles:\r\n\r\n00:17:01:00  00:17:03:08\r\n   les supprimer compl\u00e8tement...\r\n\r\n00:17:17:20  00:17:20:02\r\n...ou les laisser tomber en ruines.\r\n\r\n00:17:29:20  00:17:32:02\r\n    La plupart de ces b\u00e2timents\r\n\r\n00:17:32:05  00:17:34:17\r\n n'appartiennent plus aux paysans.\r\n\r\n00:17:34:22  00:17:38:20\r\n   Peu de propri\u00e9taires fonciers\r\n       sont encore paysans.\r\n\r\n00:17:39:06  00:17:42:11\r\n      La majorit\u00e9 des paysans\r\n       louaient ces \u00e9tables\r\n\r\n00:17:42:15  00:17:46:17\r\n    et n'ont donc aucun int\u00e9r\u00eat\r\n     \u00e0 en faire quelque chose.\r\n\r\n00:17:47:05  00:17:52:19\r\nLes propri\u00e9taires attendent jusqu'\u00e0\r\n  se voir contraindre de d\u00e9molir.\r\n\r\n00:17:53:15  00:17:57:15\r\n               L\u00e0,\r\nils doivent bien avaler la pilule.\r\n\r\n00:18:01:10  00:18:04:18\r\n       Savognin comme mod\u00e8le\r\n   de 4 sc\u00e9narios pour l'avenir:\r\n\r\n00:18:06:19  00:18:09:00\r\nSc\u00e9nario 1: la situation actuelle.\r\n\r\n00:18:12:20  00:18:16:20\r\n   Sc\u00e9nario 2: fin des cultures,\r\n        retour de la for\u00eat.\r\n\r\n00:18:20:09  00:18:24:11\r\n   Sc\u00e9nario 3: culture intensive\r\n      sur tout le territoire.\r\n\r\n00:18:28:19  00:18:31:07\r\n  Sc\u00e9nario 4: paysage \u00e9cologique,\r\n\r\n00:18:31:11  00:18:34:23\r\n  avec agriculture traditionnelle\r\n    et biodiversit\u00e9 importante.\r\n\r\n00:18:38:16  00:18:40:16\r\n      Ce n'est pas la joie !\r\n\r\n00:18:40:18  00:18:43:13\r\n    Faucher toutes les prairies\r\n            \u00e0 la faux,\r\n\r\n00:18:43:15  00:18:46:06\r\n  courir apr\u00e8s toutes les vivaces\r\n           dans la boue.\r\n\r\n00:18:46:14  00:18:51:09\r\n        \u00c7a use les machines\r\n       et \u00e7a salit l'\u00e9table.\r\n\r\n00:18:53:13  00:18:56:15\r\n         Pour les paysans,\r\n       ce n'est pas l'id\u00e9al.\r\n\r\n00:18:57:01  00:19:00:22\r\n Mais, pour l'entretien des haies\r\n  ou des murs de pierres s\u00e8ches,\r\n\r\n00:19:01:00  00:19:04:16\r\n les paysans ont \u00e9t\u00e9 indemnis\u00e9s...\r\n\r\n00:19:05:21  00:19:08:01\r\n      Oui, ce n'est pas mal.\r\n\r\n00:19:09:03  00:19:12:06\r\n      Mais ces id\u00e9es naissent\r\n         dans les bureaux.\r\n\r\n00:19:14:09  00:19:19:09\r\n Dans la pratique, c'est beaucoup\r\n  de travail et de contraintes.\r\n\r\n00:19:23:11  00:19:25:15\r\nC'est totalement contre-productif !\r\n\r\n00:19:27:21  00:19:31:17\r\n            Selon moi,\r\n  ils touchent trop peu d'argent.\r\n\r\n00:19:31:19  00:19:35:10\r\n  Ils fournissent un gros travail\r\n\r\n00:19:35:11  00:19:39:03\r\n    pour entretenir le paysage\r\n       et la biodiversit\u00e9.\r\n\r\n00:19:39:05  00:19:41:11\r\n       C'est tr\u00e8s pr\u00e9cieux.\r\n\r\n00:19:43:12  00:19:46:13\r\n        Ce n'est pas vrai\r\n      que \u00e7a ne sert \u00e0 rien.\r\n\r\n00:19:48:01  00:19:52:08\r\n      Le paysage est le bien\r\n   de tous ceux qui vivent ici.\r\n\r\n00:19:52:13  00:19:57:08\r\n    Il offre une qualit\u00e9 de vie\r\n et constitue la base du tourisme.\r\n\r\n00:19:57:16  00:20:00:08\r\n   Le paysage est notre capital.\r\n\r\n00:20:00:13  00:20:04:10\r\n  Les paysans rendent un service\r\n   pr\u00e9cieux \u00e0 la collectivit\u00e9.\r\n\r\n00:20:04:11  00:20:09:14\r\n  A ceux qui disent le contraire,\r\n    je r\u00e9ponds: \"C'est faux !\"\r\n\r\n00:20:09:16  00:20:11:16\r\n       Ils font \u00e9norm\u00e9ment !\r\n\r\n00:20:22:18  00:20:27:23\r\nIl y a 100 ans, personne ne parlait\r\n   de biodiversit\u00e9, d'\u00e9cologie.\r\n\r\n00:20:28:23  00:20:32:11\r\n     Le paysan ne comprend pas\r\n         toujours pourquoi\r\n\r\n00:20:32:12  00:20:34:20\r\n  il doit maintenant faire cela.\r\n\r\n00:20:36:19  00:20:39:20\r\n      Nous devons travailler\r\n        \u00e0 les convaincre.\r\n\r\n00:20:39:22  00:20:44:05\r\n Le paysan doit d\u00e9sormais assumer\r\n   le r\u00f4le que lui ont attribu\u00e9\r\n\r\n00:20:44:07  00:20:47:23\r\n    les autorit\u00e9s politiques,\r\n mais aussi en partie la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n00:20:48:01  00:20:52:11\r\n   Il ne produit plus seulement,\r\n  il entretient aussi le paysage.\r\n\r\n00:20:52:13  00:20:55:13\r\n      Il entretient la nature\r\n        et la biodiversit\u00e9.\r\n\r\n00:20:55:15  00:20:57:22\r\n Nous devons encore y travailler.\r\n\r\n00:21:05:02  00:21:07:19\r\n   Faisons encore quelques pas.\r\n\r\n00:21:08:02  00:21:10:14\r\n    Celle-l\u00e0 doit se respirer.\r\n\r\n00:21:11:13  00:21:16:08\r\n        L'\u0153illet superbe.\r\n   En romanche: \"Negla loscha\".\r\n\r\n00:21:17:22  00:21:21:09\r\nVoici l'une des excursions guid\u00e9es\r\n        dans le Parc Ela.\r\n\r\n00:21:21:11  00:21:26:10\r\n       Cette droguiste montre\r\nflore, faune et herbes de la r\u00e9gion.\r\n\r\n00:21:26:23  00:21:30:03\r\n       Sur les sols pauvres,\r\n        elle devient rose.\r\n\r\n00:21:30:20  00:21:34:22\r\n          Elle se prot\u00e8ge\r\n  de cette mani\u00e8re des rayons UV.\r\n\r\n00:21:42:11  00:21:44:20\r\n      Puis, direction Ziteil.\r\n\r\n00:22:14:15  00:22:17:11\r\n     Pour le tourisme estival,\r\n         c'est tr\u00e8s bien.\r\n\r\n00:22:17:12  00:22:20:23\r\n            Nous devons\r\n     mieux vendre le Parc Ela.\r\n\r\n00:22:21:01  00:22:23:11\r\n Il est tout \u00e0 fait exceptionnel,\r\n\r\n00:22:23:12  00:22:27:21\r\n avec le Piz Mitgel ou le Piz Ela\r\n   et ses traces de dinosaures.\r\n\r\n00:22:27:23  00:22:30:04\r\n   Nous devons faire de la pub:\r\n\r\n00:22:30:06  00:22:34:11\r\n    \"Venez visiter le Val d'Err\r\n       et sa flore unique !\"\r\n\r\n00:22:34:12  00:22:37:18\r\n    Le Parc Ela doit permettre \r\n   de faire conna\u00eetre tout cela.\r\n\r\n00:22:38:05  00:22:41:01\r\n   Je suis allergique aux parcs.\r\n\r\n00:22:41:03  00:22:43:11\r\n  Ici, nous sommes \u00e0 la montagne.\r\n\r\n00:22:43:12  00:22:48:07\r\n    D\u00e8s qu'on veut entreprendre\r\n     quelque chose d'innovant,\r\n\r\n00:22:48:10  00:22:53:08\r\n    on est limit\u00e9 par des lois \r\n   et toutes sortes de choses...\r\n\r\n00:22:55:04  00:22:57:04\r\n         C'est frustrant.\r\n\r\n00:22:57:12  00:23:01:07\r\n    Seuls les parcs permettent\r\n  de maintenir paysage et soci\u00e9t\u00e9\r\n\r\n00:23:01:09  00:23:03:23\r\n    dans les vall\u00e9es lat\u00e9rales.\r\n\r\n00:23:04:09  00:23:07:18\r\n    Les parcs permettent aussi\r\n      de r\u00e9aliser des id\u00e9es.\r\n\r\n00:23:07:23  00:23:09:23\r\nIl ne faut pas seulement interdire.\r\n\r\n00:23:10:01  00:23:14:10\r\n    Sur ce plan, tout le monde\r\n    n'est pas encore d'accord\r\n\r\n00:23:14:12  00:23:17:22\r\n       sur les possibilit\u00e9s \r\n      qu'un parc doit offrir.\r\n\r\n00:23:18:12  00:23:22:13\r\nIl faut pouvoir vivre dans un parc\r\n     et pouvoir le cultiver.\r\n\r\n00:23:22:15  00:23:26:10\r\n      Si tout y est interdit,\r\n           le risque est\r\n\r\n00:23:26:11  00:23:28:21\r\n  que certains rejettent le parc.\r\n\r\n00:23:28:23  00:23:33:03\r\n    On le voit notamment dans \r\n    les discussions actuelles.\r\n\r\n00:23:33:05  00:23:37:17\r\nLes gens sont sceptiques et pensent\r\n  qu'il y a trop d'interdictions.\r\n\r\n00:23:52:18  00:23:55:05\r\n           Que ce soit\r\n   avec l'agriculture actuelle,\r\n\r\n00:23:55:07  00:23:58:00\r\n         avec la promotion\r\n        de la biodiversit\u00e9,\r\n\r\n00:23:58:09  00:24:00:11\r\n     ou la cr\u00e9ation de parcs:\r\n\r\n00:24:00:22  00:24:05:15\r\n       une chose est s\u00fbre,\r\n    le paysage rural changera.\r\n\r\n00:24:11:18  00:24:14:19\r\n       Je ne pense pas que,\r\n       d'ici 2050, il y ait\r\n\r\n00:24:15:00  00:24:18:13\r\n     de tr\u00e8s gros changements\r\n   dans les vall\u00e9es principales.\r\n\r\n00:24:28:20  00:24:31:17\r\n Tout d\u00e9pend de notre engagement.\r\n\r\n00:24:32:06  00:24:35:00\r\n    C'est tout \u00e0 fait possible.\r\n\r\n00:24:38:16  00:24:42:22\r\n  La pression actuelle en mati\u00e8re\r\n de construction et d'exploitation\r\n\r\n00:24:43:00  00:24:47:00\r\n       ne doit en aucun cas\r\n     s'intensifier \u00e0 l'avenir.\r\n\r\n00:24:48:07  00:24:50:02\r\n          Je ne pense pas\r\n\r\n00:24:50:07  00:24:52:11\r\nque ce sera aussi construit que \u00e7a.\r\n\r\n00:24:54:05  00:24:57:19\r\nMais il y aura plus de constructions\r\n    et de logements de vacances,\r\n\r\n00:24:57:21  00:25:02:00\r\nmoins de paysans, plus de jardiniers\r\n   et de prairies artificielles.\r\n\r\n00:25:03:00  00:25:05:20\r\n       \u00c7a ne me pla\u00eet pas !\r\n\r\n00:25:12:21  00:25:16:19\r\n   Ils disent que toute l'alpe\r\n \u00e9tait jadis une for\u00eat d'arolles.\r\n\r\n00:25:16:21  00:25:22:01\r\n On trouve encore du bois d'arolle\r\ndans les hauts marais, les vall\u00e9es.\r\n\r\n00:25:24:19  00:25:27:21\r\n   La nature reprend le dessus.\r\n\r\n00:25:27:23  00:25:34:03\r\nTout d\u00e9pend de comment l'homme veut\r\n   sauvegarder le paysage rural.\r\n\r\n00:25:42:22  00:25:45:01\r\n      Il faut peu de paysans.\r\n\r\n00:25:45:03  00:25:49:10\r\n   Mais ils devraient continuer\r\n      \u00e0 cultiver comme avant\r\n\r\n00:25:49:13  00:25:51:15\r\n    afin que \u00e7a ne pousse pas.\r\n\r\n00:25:58:11  00:26:00:11\r\n      C'est difficile \u00e0 dire.\r\n\r\n00:26:03:22  00:26:05:22\r\n         Un proverbe dit:\r\n\r\n00:26:06:00  00:26:10:04\r\n  \"Un village sans enfants, c'est\r\n  comme une prairie sans fleurs.\"\r\n\r\n00:26:11:09  00:26:13:09\r\n      Que voulez-vous dire ?\r\n\r\n00:26:20:05  00:26:23:17\r\n       Ce ne sera sans doute\r\n         pas beau \u00e0 voir.\r\n\r\n00:26:24:15  00:26:26:20\r\n        Vous me comprenez ?\r\n\r\n00:26:54:14  00:26:58:03\r\n\r\n\r\n00:26:58:08  00:27:00:18\r\n      SOUS-TITRAGE SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1011479632", "durationSec": 52, "title": "BAB - 10.10.30", "excerpt": "* Zurich-ville : 20101030, victoire du FC Zurich qui s'est impos\u00e9 sur le score de 3 buts \u00e0 1 face au Neuch\u00e2tel Xamax FC lors d'un match comptant pour la 13e journ\u00e9e du championnat de football suisse Super League.", "remarks": "ZSM01 : RESUME GRAND FORMAT (15'12\") \r\nZRM01 : RETRANSMISSION ENTIERE SOURCE (143'37\")", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ZURCHER, Anne-Marie", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1011479633", "durationSec": 188, "title": "BAB - 10.10.30", "excerpt": "* Sion : 20101030, victoire du FC Sion qui s'est impos\u00e9 sur le score de 4 buts \u00e0 1 face au FC Lucerne lors d'un match comptant pour la 13e journ\u00e9e du championnat de football suisse Super League.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "RINALDI, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "thematicThemes": ["SUPER LEAGUE"], "thematicPersons": ["MEHMEDI, ADMIR"], "thematicCorporations": ["FC ZURICH", "NEUCH\u00c2TEL XAMAX FC"], "sequenceIds": ["1301935"]}, {"internalArchiveId": "GE1011479634", "durationSec": 199, "title": "BAB - 10.10.30", "excerpt": "* B\u00e2le-ville : 20101030, victoire du FC B\u00e2le qui s'est impos\u00e9 sur le score de 3 buts \u00e0 1 face au AC Bellinzone lors d'un match comptant pour la 13e journ\u00e9e du championnat de football suisse Super League.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROTH, Steve", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["SION"], "thematicThemes": ["SUPER LEAGUE", "ENTRA\u00ceNEUR"], "thematicPersons": ["CONSTANTIN, CHRISTIAN", "YAKIN, HAKAN"], "thematicCorporations": ["FC SION", "FC LUCERNE"], "sequenceIds": ["1301939"]}, {"internalArchiveId": "GE1011479635", "durationSec": 75, "title": "BAB - 10.10.30", "excerpt": "* Uri : 20101030, le skieur de fond suisse COLOGNA Dario a consacr\u00e9 une journ\u00e9e \u00e0 la presse o\u00f9 il a pr\u00e9sent\u00e9 ses objectifs pour les prochains championnats du monde d'Oslo.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "RINALDI, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BALE-VILLE"], "thematicThemes": ["SUPER LEAGUE"], "thematicCorporations": ["FC B\u00c2LE", "AC BELLINZONE"], "sequenceIds": ["1301941"]}, {"internalArchiveId": "GE1011479636", "durationSec": 21, "title": "BAB - 10.10.30", "excerpt": "* Ambri : 20101030, victoire du HC Ambri Piotta qui s'est impos\u00e9 sur le score de 1 but \u00e0 0 face au Gen\u00e8ve Servette HC lors d'un match comptant pour la 20e journ\u00e9e du championnat suisse de hockey sur glace LNA.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1011479637", "durationSec": 23, "title": "BAB - 10.10.30", "excerpt": "* Davos : 20101030, victoire du HC Davos qui s'est impos\u00e9 sur le score de 3 buts \u00e0 2 face aux Kloten Flyers lors d'un match comptant pour la 20e journ\u00e9e du championnat suisse de hockey sur glace LNA.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1011479638", "durationSec": 108, "title": "BAB - 10.10.30", "excerpt": "* Berne-ville : 20101030, victoire du CP Berne qui s'est impos\u00e9 sur le score de 6 buts \u00e0 5 face au Zurich SC lors d'un match comptant pour la 20e journ\u00e9e du championnat suisse de hockey sur glace LNA.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "PAGE, Andr\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["URI"], "thematicThemes": ["SKI NORDIQUE (COMP\u00c9TITION)"], "thematicPersons": ["COLOGNA, DARIO"], "sequenceIds": ["1301970"]}, {"internalArchiveId": "GE1011479639", "durationSec": 912, "title": "BAB - 10.10.30", "excerpt": "* La Chaux-de-Fonds : 20101030, victoire du Lausanne HC qui s'est impos\u00e9 sur le score de 3 buts \u00e0 1 face au HC La Chaux-de-Fonds lors d'un match comptant pour la 15e journ\u00e9e du championnat suisse de hockey sur glace LNB.", "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "BASTARDOZ, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["AMBRI"], "thematicThemes": ["HOCKEY SUR GLACE", "LNA"], "thematicCorporations": ["HC AMBRI PIOTTA", "GEN\u00c8VE SERVETTE HC"], "sequenceIds": ["1301972"]}, {"internalArchiveId": "GE1011479640", "durationSec": 21, "title": "BAB - 10.10.30", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1011479641", "durationSec": 159, "title": "BAB - 10.10.30", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BLATTNER, Pascale", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["DAVOS"], "thematicThemes": ["HOCKEY SUR GLACE", "LNA"], "thematicCorporations": ["HC DAVOS", "KLOTEN FLYERS"], "sequenceIds": ["1301973"]}, {"internalArchiveId": "GE1011479642", "durationSec": 117, "title": "BAB - 10.10.30", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BRUGGER, Marc", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["HOCKEY SUR GLACE", "LNA"], "thematicCorporations": ["CP BERNE", "ZURICH SC"], "sequenceIds": ["1301978"]}, {"internalArchiveId": "GE1011479643", "durationSec": 43, "title": "BAB - 10.10.30", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1011479644", "durationSec": 174, "title": "BAB - 10.10.30", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "NICOLET, John", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["CHAUX-DE-FONDS, LA"], "thematicThemes": ["HOCKEY SUR GLACE", "LNB"], "thematicCorporations": ["HC LA CHAUX-DE-FONDS", "LAUSANNE HC"], "sequenceIds": ["1301979"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1011301936", "summary": " Zurich-ville, stade du Letzigrund : belle d\u00e9viation de BEDENIK,    Jean-Fran\u00e7ois, gardien de but du Neuch\u00e2tel Xamax FC / au ralenti, BINYA,  Augustin Gilles, footballeur du Neuch\u00e2tel Xamax FC ratant sa touche / divers plans tir et but marqu\u00e9 par ALPHONSE, Alexandre, footballeur du FC Zurich / divers plans t\u00eate et but marqu\u00e9 par GOHOU, Bi Goua, footballeur du Neuch\u00e2tel Xamax FC / belle d\u00e9viation de GUATELLI, Andrea, gardien de but du FC Zurich / divers plans t\u00eate et but marqu\u00e9 par CHERMITI, Amine, footballeur du FC Zurich / divers plans belle attaque collective du FC Zurich / belle action solitaire et but marqu\u00e9 par MEHMEDI, Admir, footballeur du FC Zurich / itw BEDENIK,  Jean-Fran\u00e7ois (d\u00e9ception). Super League.", "id": "1301935", "visualThemes": ["SUPER LEAGUE"], "visualGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "visualPersons": ["MEHMEDI, ADMIR"], "visualCorporations": ["FC ZURICH", "NEUCH\u00c2TEL XAMAX FC"]}, {"internalArchiveId": "GS1011301940", "summary": "Sion, stade de Tourbillon : itw BUEHLER, Arnaud, footballeur du FC Sion  (satisfaction) / divers plans beaux arr\u00eats de ZIBUNG, David, gardien de but du FC Lucerne / divers plans reprise et but marqu\u00e9 par VANCZAK, Vilmos,   footballeur du FC Sion / divers plans splendide reprise de vol\u00e9e et but  marqu\u00e9 par SIO, Giovanni, footballeur du FC Sion / divers plans reprise et but marqu\u00e9 par YAKIN, Hakan, footballeur du FC Lucerne / itw OGARARU, George,  footballeur du FC Sion (analyse du match) / divers plans reprise et but marqu\u00e9 par OGARARU, George / divers plans tir et but marqu\u00e9 par SAUTHIER, Anthony,  footballeur du FC Sion (1er but marqu\u00e9 en Super League) / au ralenti,   altercation entre FRINGER, Rolf, entra\u00eeneur du FC Lucerne et CONSTANTIN,  Christian, pr\u00e9sident du FC Sion (5\") / itw FRINGER, Rolf (d\u00e9plore pression  subie par les arbitres en raison des insultes des supporters du FC Sion).", "id": "1301939", "visualThemes": ["SUPER LEAGUE", "ENTRA\u00ceNEUR"], "visualGeographicals": ["SION"], "visualPersons": ["CONSTANTIN, CHRISTIAN", "YAKIN, HAKAN", "FRINGER, ROLF"], "visualCorporations": ["FC SION", "FC LUCERNE"]}, {"internalArchiveId": "GS1011301942", "summary": " B\u00e2le-ville, stade St-Jacques : divers plans reprise et but marqu\u00e9 par   CHIPPERFIELD, Scott, footballeur du FC B\u00e2le / divers plans reprise   et but marqu\u00e9 par ALMERARES, Federico, footballeur du FC B\u00e2le / divers plans reprise et but marqu\u00e9 par CHIPPERFIELD, Scott / divers plans splendide reprise de vol\u00e9e et but marqu\u00e9 par FELTSCHER, Frank, footballeur du AC Bellinzone.  Super League.", "id": "1301941", "visualThemes": ["SUPER LEAGUE"], "visualGeographicals": ["BALE-VILLE"], "visualCorporations": ["FC B\u00c2LE", "AC BELLINZONE"]}, {"internalArchiveId": "GS1011301971", "summary": " Uri, realp : divers plans de COLOGNA, Dario, skieur de fond suisse   s'exprimant lors d'une conf\u00e9rence de presse (10\") / itw COLOGNA, Dario   (esp\u00e8re \u00eatre connu en Suisse romande, objectifs pour les championnats du monde d'Oslo) / divers plans COLOGNA, Dario marchant sur un fil comme un funambule devant les journalistes (10\") / divers plans COLOGNA, Dario skiant sur des skis de fond \u00e0 roulettes (6\", 5\"). ski nordique (comp\u00e9tition).", "id": "1301970", "visualThemes": ["SKI NORDIQUE (COMP\u00c9TITION)"], "visualGeographicals": ["URI"], "visualPersons": ["COLOGNA, DARIO"]}, {"internalArchiveId": "GS1011301973", "summary": " Ambri, patinoire de la Valascia : divers extraits du match opposant les  \u00e9quipes du Gen\u00e8ve Servette HC au HC Ambri Piotta / divers plans du but  marqu\u00e9 par KARIYA, Martin, hockeyeur du HC Ambri Piotta. hockey sur glace  LNA.", "id": "1301972", "visualThemes": ["HOCKEY SUR GLACE", "LNA"], "visualGeographicals": ["AMBRI"], "visualCorporations": ["HC AMBRI PIOTTA", "GEN\u00c8VE SERVETTE HC"]}, {"internalArchiveId": "GS1011301974", "summary": " Davos, patinoire de la Vaillant Arena : divers plans des 3 buts du HC Davos marqu\u00e9s par WIESER, Dino, MARHA, Josef et RAMHOLT, Tim (sur penalty),   hockeyeurs du HC Davos / divers plans des 2 buts des Kloten Flyers marqu\u00e9s par BODENMANN, Simon et SANTALA, Tommi, hockeyeurs des Kloten Flyers. hockey sur glace, LNA.", "id": "1301973", "visualThemes": ["HOCKEY SUR GLACE", "LNA"], "visualGeographicals": ["DAVOS"], "visualCorporations": ["HC DAVOS", "KLOTEN FLYERS"]}, {"internalArchiveId": "GS1011301979", "summary": " Berne-ville, patinoire de la PostFinance Arena : divers plans des 6 buts du CP Berne marqu\u00e9s par REICHERT, Marc, GARDNER, Ryan, DUBE, Christian, MCLEAN, Brett, ROCHE, travis et VIGIER, Jean-Pierre, hockeyeurs / divers plans des 5 buts du Zurich SC marqu\u00e9s par PITTIS, Domenico, MURPHY, Cory (3 buts) et  MONNET, Thibaut, hockeyeurs. LNA, hockey sur glace.", "id": "1301978", "visualThemes": ["HOCKEY SUR GLACE", "LNA"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualCorporations": ["CP BERNE", "ZURICH SC"]}, {"internalArchiveId": "GS1011301980", "summary": " La Chaux-de-Fonds, patinoire des M\u00e9l\u00e8zes : plan fixe sur MONDU, Beno\u00eet,  hockeyeur du HC La Chaux-de-Fonds patinant (7\") / itw MONDU, Beno\u00eet (buteur) / divers plans des 3 buts du Lausanne HC marqu\u00e9s par DOSTOINOV, Alexei,  AUGSBURGER, Ga\u00ebtan et DOSTOINOV, Alexei, hockeyeurs / divers plans du but du HC La Chaux-de-Fonds marqu\u00e9 par FUCHS, Regis, hockeyeur. LNB, hockey sur glace.", "id": "1301979", "visualThemes": ["HOCKEY SUR GLACE", "LNB"], "visualGeographicals": ["CHAUX-DE-FONDS, LA"], "visualCorporations": ["HC LA CHAUX-DE-FONDS", "LAUSANNE HC"]}], "program": {"href": "/programs/399", "id": "399", "name": "Sport derni\u00e8re"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "BLATTNER, Pascale", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "RINALDI, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROSSE, Jean-Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "ROTH, Steve", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "539916", "isColor": true, "ratio": "16:9", "version": 2, "medium": {"id": "LM117776", "position": "01"}}, {"id": "539915", "comment": "SPDE 3010 EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZE003170", "position": "01"}}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2010", "maxPublicationDate": "2010", "start": 1600, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer uVQqviY1GXgvhBOFcbmNy0us6mgK"}]