[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2010&maxPublicationDate=2010&start=5800&rows=25", "count": 9467, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2010&maxPublicationDate=2010&start=5825&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2010&maxPublicationDate=2010&start=9442&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2010&maxPublicationDate=2010&start=5775&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2010&maxPublicationDate=2010&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-15E8CE5B-6297-4B33-AD9B-A7581AB32C15", "internalArchiveId": "15E8CE5B-6297-4B33-AD9B-A7581AB32C15", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction : Un agent du FBI parle de l'arrestation de Faisal Shahzad", "publicationDate": "2010-05-06T00:00:00Z", "durationSec": 269, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "thematicThemes": ["terrorisme", "arrestation"], "isOnline": false, "remarks": "Acro:120", "lastModifiedDate": "2015-03-24T06:07:39Z", "speechToTexts": ["24.03.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\nUne 100, bonjour l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction, revient sur l'affaire de l'attentat manqu\u00e9 d\u00e9jou\u00e9 \u00e0 Times quoi en plein New-York samedi pass\u00e9 dans cette affaire, le FBI tient un suspect, il s'agit d'un Am\u00e9ricain d'origine pakistanaise, il s'appelle Faysal Shahzad, il a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 par la la police am\u00e9ricaine, alors qu'il s'appr\u00eatait \u00e0 quitter le pays en direction de Duba\u00ef pour parler de cette arrestation, qui fait la une quand m\u00eame de tous les m\u00e9dias am\u00e9ricains, en ligne avec nous monsieur Ed Matlock vous \u00eates agent du FBI et vous avez particip\u00e9 \u00e0 la chasse \u00e0 l'homme bonjour. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:26) [70%] :\r\nOui bonjour monsieur Peyrat Orlando Ravaille. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:29) [89%] :\r\nMaintenant, Monsieur Matlock, tout est all\u00e9 tr\u00e8s vite dans cette affaire, on va rappeler tout \u00e7a donc, samedi 1er mai une tentative d'attentat \u00e9choue \u00e0 th\u00e8me scolaire lundi soir peu avant minuit, donc tr\u00e8s tr\u00e8s peu de temps apr\u00e8s le suspect est arr\u00eat\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:41) [86%] :\r\nOui, pr\u00e9cis\u00e9ment 53 apr\u00e8s un incident, \u00e7a c'\u00e9tait gr\u00e2ce \u00e0 nos mais cette ce qui sont tr\u00e8s efficaces pour d\u00e9couvrir les coupables. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:50) [97%] :\r\nEt il a d\u00e9j\u00e0 tout avou\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:52) [90%] :\r\nOui, et \u00e7a c'est gr\u00e2ce \u00e0 nos messages, ceux qui sont tr\u00e8s efficaces pour d\u00e9couvrir la v\u00e9rit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:57) [98%] :\r\nC'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:58) [74%] :\r\nOr, nous nous sommes assis devant ce monsieur nous avons regard\u00e9 danser ici et nous avons dit hommes bon u bergamote chez moi regain bon une joggeuse \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:13) [76%] :\r\nDonc il vous a suffit de 2 par le monter un tout petit peu avec lui et tout de suite et est pass\u00e9 aux aveux. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:17) [86%] :\r\nH\u00e9las, oui, nos agents ils sont sp\u00e9cialement form\u00e9s pour inspirer la confiance, on a tout de suite envie de cette ce conflit et \u00e0 ses agents de le dire des petits sticks. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:30) [80%] :\r\nDites -moi Monsieur Matlock n'avait pas eu besoin de recourir sais pas des formes de, de, de, de torture, hein. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:37) [74%] :\r\nLa hausse la hausse la torture comme vous dites un peu mon appel, juste \u00e0 la violence physique de convainc sont malheureusement interdits depuis l'\u00e9lection d'communiste au web. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:51) [90%] :\r\nMoi, quand je vois 5 jours apr\u00e8s les faits, ce Monsieur Fay\u00e7al Shahzad se retrouve donc avec d\u00e9j\u00e0 5 chefs d'inculpation contre lui, et notamment celui de tentative d'utilisation d'une arme de destruction massive. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:02) [79%] :\r\n\u00e9l\u00e9ment absolument. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:04) [80%] :\r\nDonc, l'arme de destruction massive, c'est ce 4 4 d'occasion dans le Kent, 3 bonbonnes de gaz et de r\u00e9veille-matin c'est est une une marmite \u00e0 pression, c'est \u00e7a le il y a certains risques. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:13) [77%] :\r\nDes feux d'artifice. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:14) [83%] :\r\nVoil\u00e0 2 donc, tout \u00e7a c'est, c'est une arme de destruction massive du m\u00eame type que celle qui \u00e9tait cens\u00e9 d\u00e9tenir Saddam Hussein. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:20) [84%] :\r\nJe crois que un c'est in, il avait, en plus de l'alcool \u00e0 br\u00fbler danser. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:26) [81%] :\r\nAvoir une location d'accord je vois donc on on va peut-\u00eatre en rester \u00e0 Fay\u00e7al Shahzad est -ce que l'homme, cela est -ce que vous savez ce qu'il risque. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:32) [81%] :\r\nAh, malheureusement je crois qu'il ne risque pas la peine de mort, ce serait bon exemple pour les jeunes, mais je pense, va \u00eatre condamn\u00e9 pour la prison jusqu'\u00e0 la qui meurt, mais sans doute, il sera envoy\u00e9 \u00e0 tous pour Max et prend le score l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:51) [88%] :\r\nC'est une une prison de haute s\u00e9curit\u00e9, oui, oui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:54) [69%] :\r\nLa plus de l'appeler le plus c\u00e9l\u00e8bre des prisons l\u00e0- bas, il y a d\u00e9j\u00e0 termin\u00e9 que Louis d\u00e9railler le bambou ou c'est quand il y a 6 mots \u00e7a ou. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:03) [90%] :\r\nVous avez l\u00e0 toute la fine fleur des des terroristes qui sont d\u00e9tenus sur le sol am\u00e9ricain. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:06) [80%] :\r\n\u00e7a, d'ailleurs je vous encourage d'aller d\u00e9couvrir ce Max 2 flancs lisses, Colorado, sur la semaine, c'est vraiment, vraiment une crise sur les prises. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:17) [83%] :\r\nPrison en tout cas pas comme les autres, parce que les d\u00e9tenus sont en isolement permanent. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:21) [91%] :\r\nOui, oui, oui, dans une cellule de 3 m\u00e8tres 50 sur de mettre un tout est en b\u00e9ton arm\u00e9, s'ils sont gentils \u00e0 l'horizon une t\u00e9l\u00e9vision noir et blanc avec seulement des programmes \u00e9ducatifs et puis aussi regarder le ciel s'ils veulent, mais seulement une heure par jour avec des cha\u00eenes aux pieds. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:41) [84%] :\r\nEt donc \u00e7a risque d'\u00eatre le le la vie que pourraient mener jusqu'\u00e0, jusqu'\u00e0 ce sa mort cet Am\u00e9ricain d'origine pakistanaise de 30 ans j'ai arr\u00eat\u00e9 la. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:03:49) [90%] :\r\nSoit, il a voulu s'attaquer \u00e0 la libert\u00e9 \u00e0 la c'est. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:54) [90%] :\r\nAvec une cocotte-minute et de r\u00e9veil. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:03:56) [75%] :\r\nAbc\u00e8s alors maintenant c'est normal il doit payer la peinture bon et d\u00e9j\u00e0 \u00e9voqu\u00e9 mais 3 Miramar le fera. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:04:06) [73%] :\r\nMonsieur Matlock, monsieur, qui a du bruit derri\u00e8re vous, je, je pense qu'on va pas pouvoir puisque ce. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:11) [83%] :\r\nEn train de discuter avec la maman et la soeur de Fa\u00efza aussi sur des choses. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:04:17) [85%] :\r\nPas tr\u00e8s bien, vous \u00eates en train de travailler, donc on va vous laisser maintenant je rappelle que vous \u00eates l'un des agents du FBI qui \u00e9t\u00e9 donc ce ce suspect, bonne nuit \u00e0 New York. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:04:24) [58%] :\r\nEt grand braqu\u00e9. \r\n"], "program": {"href": "/programs/0DC1AF2F-0765-408D-9703-D930CC437C9D", "id": "0DC1AF2F-0765-408D-9703-D930CC437C9D", "name": "120 secondes"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Kucholl, Vincent", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Kucholl, Vincent", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Kucholl, Vincent", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zitouni, Yann", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-720D6DAA-0313-47DC-ABAE-7950F40BFE50", "internalArchiveId": "720D6DAA-0313-47DC-ABAE-7950F40BFE50", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "De Bologne \u00e0 Bologne [1/4] : L'Histoire (4/5) : Entretien avec Norbert Waszek", "publicationDate": "2010-05-06T00:00:00Z", "summary": "Quelle \u00e9volution et quelle r\u00e9volution l'Universit\u00e9 va-t-elle conna\u00eetre en Allemagne? Pourquoi la Prusse? Qui est Humbolt? Quel syst\u00e8me veut-on mettre en place? Pourquoi le laboratoire, autre nouveaut\u00e9, change-t-il l'identit\u00e9 m\u00eame de l'Universit\u00e9? Quelles lignes vont bouger? Un entretien avec Norbert Waszek, professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 Paris VIII. Il enseigne l'Histoire des id\u00e9es et dirige les \u00e9tudes germaniques. Il est sp\u00e9cialiste de l'Universit\u00e9 de Humbolt \u00e0 Berlin et il a \u00e9crit: \"L'indicible dans l'espace franco-germanique au XX\u00e8me si\u00e8cle\", aux \u00e9ditions L'Harmattan, en 2004.", "durationSec": 3644, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Prusse", "Allemagne", "Berlin", "G\u00f6ttingen"], "thematicThemes": ["politique", "universit\u00e9", "laboratoire scientifique", "18e si\u00e8cle", "laboratoire de recherche", "19e si\u00e8cle"], "thematicPersons": ["Humboldt, Alexander von"], "isOnline": false, "remarks": "Fichiers s\u00e9par\u00e9s par des blancs", "lastModifiedDate": "2015-12-25T11:49:03Z", "speechToTexts": ["25.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [86%] :\r\nOn ne peut concevoir l'Universit\u00e9 Granville parce que la ville est le seul endroit qui puisse fournir la libert\u00e9 d'esprit Histoire vivante propos\u00e9e par Jean Leclerc ce qui caract\u00e9rise d'ailleurs urbanisme du site de c'est leur rapprochement avec des \u00e9tablissements religieux ou on ne voulait pas que les \u00e9tudiants serveuse exclusivement et sans doute par l'exemple de ce monde des grandes villes, il y a une contradiction entre la volont\u00e9 que les \u00e9tudiants et Pasqua pas une certaine dur\u00e9e, v\u00e9hicules et que, en m\u00eame temps. \r\nDe Bologne \u00e0 Bologne, l'universit\u00e9, ce sont des lieux de passage du lieu de brassage d'un monde clos \u00e0 partir du XIIIe si\u00e8cle qu'on a des statuts qui fixe les programmes \u00e0 une mondialisation gestionnaire l\u00e0 malheureusement Universit\u00e9 qui ressemble \u00e0 n\u00e9gocier que je peux dire qu'elle creuse les \u00e9carts premi\u00e8res semaines l'histoire n'\u00e9tait fonction essentielle des enseignants universitaires jusque qu'ils \u00e9taient qui on apprend aux \u00e9tudiants, la ma\u00eetrise du latin, la facult\u00e9 de philosophie, un auteur oui, Vanessa fable. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:08) [74%] :\r\nComme un sac ou en mettez tous 2, donc il ne trouvait pas sa place ni en th\u00e9ologie mis droit meilleure m\u00e9decine. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:19) [81%] :\r\nAu programme des 4 prochaines semaines Jacques et moi- m\u00eame vous proposons une th\u00e9matique consacr\u00e9e \u00e0 l'universit\u00e9, pr\u00e8s de 17 heures de programmes mise en ondes par omnisports ou non pour \u00e9voquer cette institution dans son histoire, ses fonctions dans la cit\u00e9, son \u00e9volution ces ruptures ses utopies les m\u00e9tiers qui s'y exerce les disciplines qui s'y enseigne et les difficult\u00e9s de jour. \r\nEt pour commencer, une 1\u00e8re semaine pour prendre le temps. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:00) [89%] :\r\nQuelle \u00e9volution quelle r\u00e9volution l'universit\u00e9 va -t-elle conna\u00eetre en Allemagne et pourquoi la Prusse qui est \u00e0 mon bac quel syst\u00e8me veut -on mettre en place. \r\nPourquoi le laboratoire autre nouveaut\u00e9 change -t-il l'identit\u00e9 m\u00eame de l'universit\u00e9, quelle ligne telle d\u00e8s lors. \r\nPour ce nouvel \u00e9pisode, ce sont l\u00e0 quelques unes des questions que nous poserons \u00e0 Norbert bad coresponsable du d\u00e9partement d'\u00e9tudes germaniques \u00e0 l'universit\u00e9 Paris. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:01) [89%] :\r\nL'embarras tch\u00e8que, vous avez tout r\u00e9cemment fait para\u00eetre un ouvrage chez l'Harmattan intitul\u00e9 La Fondation de l'universit\u00e9 de Berlin 1700 1929 on va donc parler de cette p\u00e9riode dont vous \u00eates sp\u00e9cialiste 18\u00e8me et 19\u00e8me si\u00e8cle dans cette th\u00e9matique sur l'Universit\u00e9 une universit\u00e9 qui est appel\u00e9 \u00e0 cette p\u00e9riode -l\u00e0 et vous allez nous le pr\u00e9ciser \u00e0 de grandes transformations elle pr\u00e9serve \u00e0 la fois l'h\u00e9ritage humaniste du pass\u00e9, mais elle est nourrie par l'apport de nouvelles disciplines et puis \u00e9galement de nouvelles pratiques au fond est -ce que la recherche qui va p\u00e9n\u00e9trer l'universit\u00e9 n'est peut-\u00eatre pas le le point fort, le point essentiel de ce virage mais il y a d'abord un contexte, un contexte historique, nous aimerions que vous nous rappeliez et cette phase historique qui environne s'appelle les lumi\u00e8res, ce que d'une certaine mani\u00e8re, vous qui avait consid\u00e9rablement travaill\u00e9 sur cette p\u00e9riode allant jusqu'\u00e0 faire para\u00eetre en 2003 un ouvrage sur l'apport de lumi\u00e8re dans la lointaine, Ecosse, pourriez -vous nous dire une mesure ses lumi\u00e8res vont infuser dans une partie de l'Europe concernant l'Universit\u00e9 Norbert va tch\u00e8que. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:14) [86%] :\r\nMerci beaucoup, alors l'Universit\u00e9 du 18\u00e8me et je suppose la fondation paradigmatique pour le 18\u00e8me, c'est plut\u00f4t l'universit\u00e9 de G\u00f6ttingen en ce qui concerne les territoires de langue allemande, parce qu'on ne peut pas encore parler de l'Allemagne et donc la cr\u00e9ation Fondation de G\u00f6ttingen, au d\u00e9but du XVIIIe, plus pr\u00e9cis\u00e9ment, 34 30 7 et la fondation qui fut sous l'impact des lumi\u00e8res quand on se tourne vers Berlin, on est d\u00e9j\u00e0 au d\u00e9but du 19\u00e8me si\u00e8cle donc s'ajoutent aux l'h\u00e9ritage des Lumi\u00e8res, et notamment de 40 s'ajoute bien s\u00fbr d\u00e9j\u00e0 les philosophies post- kantienne dans les porteurs ult\u00e9rieurement nomm\u00e9 \u00e0 l'universit\u00e9 de Berlin comme Fichte comme charmeur, comme \u00c9ric et d'autres Shell et un peu plus tard donc, si les lumi\u00e8res s'exprime peut-\u00eatre plus encore dans la refondation de l'universit\u00e9 de G\u00f6ttingen, Berlin est d\u00e9j\u00e0 sous l'influence de l'id\u00e9alisme allemand. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:22) [91%] :\r\nEst ce que l'on peut parler d'un renversement concret et si oui, comment nous le le figur\u00e9 de cet apport de lumi\u00e8re \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'universit\u00e9 de G\u00f6ttingen, d'abord, s'agit -il d'un renversement rapide j'exag\u00e8re en disant en une rentr\u00e9e scolaire, les affaires ne sont plus du tout les m\u00eames voil\u00e0 et c'est ce que vous pourriez un peut nous donner des \u00e9l\u00e9ments concrets la dessus. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:44) [85%] :\r\nG\u00f6ttingen faisaient partie, donc des des territoires d'Hanovre et c'\u00e9tait int\u00e9ressant d\u00e9j\u00e0 parce que au 18\u00e8me si\u00e8cle, le prince de Hanovre \u00e9taient souvent aussi le roi de la Grande-Bretagne, les les rois Georges et donc \u00e7a des gens aussi un pont vers l'Angleterre, un pont de t\u00eate, on peut dire, et la cr\u00e9ation de cr\u00e9atine, il \u00e9tait d'ailleurs caract\u00e9ristique que \u00e0 cette \u00e9poque -l\u00e0, les universit\u00e9s ne sont jamais fond\u00e9 dans les villes o\u00f9 r\u00e9sidait le prince jamais dans la capitale de 10 territoires mais \u00e0 c\u00f4t\u00e9, \u00e7a c'est tr\u00e8s caract\u00e9ristique pour l'Allemagne et \u00e7a persiste jusqu'\u00e0 aujourd'hui, par exemple, G\u00f6ttingen T\u00fcbingen \u00e2ge de Bernard mort Brock \u00e7a jamais dans les grandes villes, mais des petites villes universitaires un peu \u00e9loign\u00e9s des centres du pouvoir des territoires et bon, il faudrait peut-\u00eatre s'interroger sur les raisons. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:48) [86%] :\r\nJ'avais pos\u00e9 invit\u00e9s pr\u00e9cis\u00e9ment oui, que l'on peut entrouvrir une sorte de sous- chapitres, mais chapitre forc\u00e9ment important est -ce que il faut entendre par l\u00e0 qu'il y a un pouvoir contre sa voix au pouvoir versus savoir comment comprendre cela. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:04) [88%] :\r\nOn pourrait dire la justification officielle \u00e0 l'\u00e9poque \u00e9tait de dire : c'\u00e9tait une question des moeurs d'\u00e9tudiants parce que les villes de r\u00e9sidence de la cour \u00e9tait bien s\u00fbr aussi les lieux d'un musulman et donc on ne voulait pas, c'\u00e9tait l'explication fournie officiellement on ne voulait pas que les \u00e9tudiants s'amuse exclusivement et distrait par les amusements des grandes villes et donc on a plut\u00f4t cr\u00e9\u00e9 les petites villes universitaires un peu d\u00e9pourvus de amusements. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:38) [86%] :\r\nDonc une louable intention, on pourrait dire hygi\u00e9nique presque. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:42) [92%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, on peut s'interroger aussi par la suite, si c'\u00e9tait la seule raison de pr\u00e9server les bonnes moeurs et le caract\u00e8re studieux des \u00e9tudiants, on pourrait se dire aussi, c'\u00e9tait aussi une question de surveillance politique, c'\u00e9tait plus facile dans une petite ville universitaire o\u00f9 tout le monde se conna\u00eet plut\u00f4t que dans une grande ville, forc\u00e9ment plus un anonyme et plus discret et o\u00f9 les \u00e9tudiants auraient pu faire des choses qu'ils auraient pas pu faire dans des petites villes universitaires plus surveill\u00e9e, plus \u00e9troite. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:18) [94%] :\r\nCar il faut bien pr\u00e9ciser Norbert va qui d\u00e9cide de l'emplacement d'une universit\u00e9 dans telle ou telle petite ville et si le pouvoir politique et c'est une autonomie locale qui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:29) [83%] :\r\nLe Lancet, le pouvoir, c'est le pouvoir qui est d'ailleurs comment na\u00eet au 18\u00e8me et avant la plupart du temps on non, monarchie ou des r\u00e9gimes comparables et donc, ce fut le prince du territoire qui d\u00e9cida de \u00e7a et d'ailleurs tr\u00e8s souvent les universit\u00e9s porter le nom du cr\u00e9ateur du roi qui a fond\u00e9 l'Universit\u00e9 et m\u00eame encore \u00e0 Berlin aujourd'hui, on parle de la Humbolt mais bien s\u00fbr, au d\u00e9but, c'\u00e9tait l'Universit\u00e9 Friedrich villeM. Fr\u00e9d\u00e9ric qui, apr\u00e8s son et ainsi de suite, en d'autres territoires. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:06) [92%] :\r\nMais revenons la oui pardon oui revenons si vous le voulez bien \u00e0 cette transition dans quelle mesure les lumi\u00e8res vont occasionner \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'Universit\u00e9 de v\u00e9ritable r\u00e9volution est -ce que vous pourriez nous en donner un sentiment pr\u00e9cis Silvouplay. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:21) [85%] :\r\nOui, alors si on prend l'exemple de G\u00f6ttingen, il y a d\u00e9j\u00e0 dans les actes de la fondation, l'impact sur la libert\u00e9 acad\u00e9mique qui devrait \u00eatre permis et qu'il devrait pouvoir s'exercer et c'\u00e9tait bien s\u00fbr on harmonie avec les exigences des lumi\u00e8res penser pour soi -m\u00eame penser librement et donc \u00e7a s'est transform\u00e9 dans le cursus dans la conception de cette nouvelle Universit\u00e9 au 18\u00e8me et je disais d\u00e9j\u00e0 paradigmatique parce que les cr\u00e9ations ult\u00e9rieures au 18\u00e8me, ce sont souvent inspir\u00e9e du mod\u00e8le de G\u00f6ttingen au-del\u00e0 autant de bruit, on pourrait trouver \u00e9videmment des exemples concrets, comment la pens\u00e9e des Lumi\u00e8res a inspir\u00e9 diff\u00e9rentes disciplines dans la nouvelle Universit\u00e9 de platine, on pourrait prendre par exemple l'histoire donc G\u00f6ttingen avait une c\u00e9l\u00e8bre \u00e9cole au XVIIIe autour des professeurs bon aujourd'hui plus tellement connu comme Qatar comme je le sens, qui ont effectu\u00e9 une transformation de leur discipline, d'abord en la professionnalisant, en cr\u00e9ant des propres journaux des propres outils et sur le plan du contenu un environnement d'une histoire qui \u00e9crit que des dynasties vers d'autres champs de recherche par exemple ben plut\u00f4t l'histoire mat\u00e9rielle du quotidien, l'histoire des rues du si on n'a d'autres champs de recherche qui \u00e9tait plut\u00f4t n\u00e9glig\u00e9 jusqu'\u00e0 cette date, o\u00f9 l'histoire \u00e9tait quand m\u00eame concentr\u00e9 sur l'histoire politique d'une dynastie, les batailles et ainsi de suite donc d'autres qu'on pourrait peut-\u00eatre plus largement le d\u00e9crire comme l'histoire culturelle se sont impos\u00e9s dans cette nouvelle Universit\u00e9 ou prenons un autre exemple, la th\u00e9ologie qui \u00e9tait aussi bien s\u00fbr inspir\u00e9 par la pens\u00e9e des Lumi\u00e8res 3\u00e8me exemple qu'on pourrait citer, qu'il y a, ah c'\u00e9tait proclamant une nouvelle discipline tout ce qui concerne la pens\u00e9e \u00e9conomique qui se fait aussi un peu sous l'impact Adams Miss etc et donc Platini n'\u00e9tait probablement la 1\u00e8re universit\u00e9 allemandes ou des nouvelles th\u00e9ories de ce genre, \u00e9conomie politique \u00e0 la il y a une semaine, ce furent introduites en Allemagne. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:54) [60%] :\r\nPoint de tout \u00e7a parce qu'point de Belgique comme point et Nadine, une aubaine, une bonne piste 2000 de 2009 la bien. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:28) [88%] :\r\nJacques quand dans ce bouillonnement des id\u00e9es Norbert la Tch\u00e8que, on a le sentiment que la question de la p\u00e9dagogie est en train d'appara\u00eetre ce qui se mat\u00e9rialisera si je me trompe pas, pr\u00e9cis\u00e9ment avec l'intervention d'Humbolt est -ce que vous pouvez nous dire ce qui se brasse comme id\u00e9e, \u00e0 ce moment -l\u00e0, sur la mani\u00e8re d'enseigner. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:51) [88%] :\r\nAlors ce qui \u00e9tait int\u00e9ressant et pour Humbolt et pour ses contemporains, parce que vous \u00e9tait certes tr\u00e8s important, mais pas le seul, qui a particip\u00e9 \u00e0 la fondation de l'universit\u00e9 de Berlin, il y avait tout un d\u00e9bat et les meilleures t\u00eates \u00e9taient impliqu\u00e9es dans ce d\u00e9bat, et alors ce qu'on peut dire pour l'enseignement, plus pr\u00e9cis\u00e9ment, ils ont cherch\u00e9 d'\u00e9tablir le primat de la recherche et en parall\u00e8le avec ce primat de la recherche, ils ont aussi essay\u00e9 d'imposer des nouvelles formes de l'enseignement, alors ils ont souvent d'\u00e9laborer leur conception \u00e0 ce sujet, les comparant avec ce qui se faisait \u00e0 l'\u00e9cole dans le secondaire et alors, il disait : Si l'\u00e9cole traite \u00e0 savoir d\u00e9j\u00e0 et peut se contenter de le transmettre l'universit\u00e9 qui fait de la recherche est toujours confront\u00e9 \u00e0 savoir qui est ouvert, qui n'est jamais accompli et donc \u00e7a n\u00e9cessite aussi une nouvelle forme de l'enseignement, il ne s'agit plus simplement d'une transmission des savoirs mais plut\u00f4t de la cr\u00e9ation des savoirs et donc ils ont dit : adapter l'enseignement \u00e7a n'est plus mon les cours comme on dirait aujourd'hui magistraux, o\u00f9 un professeur pr\u00e9sente le sujet, mais c'est aussi l'\u00e9poque o\u00f9 les s\u00e9minaires sont cr\u00e9\u00e9s, c'est-\u00e0-dire o\u00f9 un enseignant avec un petit groupe qui \u00e9tudiants discutent que leur pr\u00e9senter les probl\u00e8mes et les faits d\u00e9j\u00e0 dans la limite des capacit\u00e9s participer au projet de recherche qu'il entreprend lui- m\u00eame pour le dire, d'autres termes, une image qui a \u00e9t\u00e9 souvent utilis\u00e9, et chez Fichte et ch\u00e9chia Amara, c'\u00e9tait une sorte de comparaison avec des m\u00e9tiers des guildes des artisans, alors ils ont dit : c'est comme le ma\u00eetre et ses compagnons qui travaillent ensemble, se rendent projets communs, le ma\u00eetre, le professeur n'est pas seulement la comme peut-\u00eatre aussi qu'on alors pour les disciples pour les \u00e9l\u00e8ves, mais tous les 2 le ma\u00eetre et ses compagnons, les \u00e9tudiants sont l\u00e0 pour la recherche pour faire avancer les savoirs. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:16:11) [90%] :\r\nComment comprendre cela Norbert va tch\u00e8que qu'est -ce qu'il y a dans la t\u00eate de cette g\u00e9n\u00e9ration qui va mettre sur pied cette p\u00e9dagogie pour se dire : il faut changer, il y a quelque chose dans le mode de transmission du savoir, qui jusque l\u00e0 n'allait pas est -ce que c'est la r\u00e9volution qu'est -ce qui les a influenc\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:31) [89%] :\r\nAlors, pour beaucoup, il y a bien s\u00fbr l'impact aussi de la philosophie parce que les grands noms qu'on associe \u00e0 la fondation de Berlin homme Bolt Fichte, Hegel fr\u00e8res noirs et d'autre, il venait de la philosophie, donc \u00e7a c'\u00e9tait important et la philosophie jour dans cette nouvelle Universit\u00e9 et probablement pour la 1\u00e8re fois un r\u00f4le central si auparavant la philosophie \u00e9tait plut\u00f4t la 4\u00e8me pour ne pas dire la derni\u00e8re roue de la Qoros, la 4\u00e8me des facult\u00e9s une Universit\u00e9 traditionnelle 17\u00e8me 18\u00e8me si\u00e8cle, vous avez la th\u00e9ologie d'abord le droit ensuite la m\u00e9decine et seulement \u00e0 la 4\u00e8me et derni\u00e8re place la philosophie qui jouait un r\u00f4le un peu prop\u00e9deutique avec les nouvelles conceptions autour de l'id\u00e9alisme allemande la philosophie avance au 1er rang, elle devient la discipline central de la nouvelle universit\u00e9 et donc justement en philosophie, bien s\u00fbr, il y a peut-\u00eatre moins de questions simplement des savoirs mais plut\u00f4t de l'interrogation d'une m\u00e9thode et \u00e7a a certainement jou\u00e9 un r\u00f4le dans cette transformation de l'enseignement de l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:17:51) [94%] :\r\nOn aimerait bien savoir Norbert va tch\u00e8que, si ce que vous \u00eates en train de nous dire, sugg\u00e8re qu'il y a eu une guerre des disciplines, autrement dit, si il y a eu une vive comp\u00e9tition peut-\u00eatre des hostilit\u00e9s pour qu'on arrive \u00e0 cet ordre que vous venez de nous d\u00e9finir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:08) [84%] :\r\nIl bien on pouvait \u00e9voquer tr\u00e8s \u00e9loquemment dans ce contexte d\u00e9j\u00e0 un texte de 40 qui datent encore de la fin du 18\u00e8me si\u00e8cle 1798 le conflit des facult\u00e9s, c'est le titre et donc le texte est moins cit\u00e9 parle de la fondation de Berlin, parce que le vrai d\u00e9bat, bien s\u00fbr, on a que commencer une dizaine d'ann\u00e9es plus tard, mais 40 qui est fondamental pour les penseurs ult\u00e9rieure Fichte, Schelling et aussi pour rumba avec lui- m\u00eame, donc, dans ces textes de 40 qui donc, m\u00eame s'il est un peu plus t\u00f4t appartient tout \u00e0 fait au d\u00e9part autour de la fondation de cette nouvelle Universit\u00e9 alors dans ce texte, on trouve tout \u00e0 fait des r\u00e9flexions pertinentes en ce qui concerne le r\u00f4le respectif des disciplines et alors ces craintes et prudente et ne touche pas peut-\u00eatre explicitement au r\u00f4le de la philosophie par rapport aux facult\u00e9s, on pourrait dire professionnalisantes comme on dirait aujourd'hui th\u00e9ologie, droit, m\u00e9decine parce qu'qui menait vers des professions bien pr\u00e9cis, tr\u00e8s court quand m\u00eame souvent \u00e0 un sous- entendu ironique dans un passage assez connu et utilis\u00e9 le pose la question rh\u00e9torique de savoir si cette Servante, la philosophie anti- la bonne servante de la th\u00e9ologie si cette image traditionnelle tient encore et il met en question un peu ironiquement en posant la question : si cette servante d'Evans sa gracieuse dame avec le flambeau ou si elle a subi en portant la tra\u00eene de sa robe alors vous voyez dans cette formule un peu ironique, le d\u00e9bat autour de la position de la philosophie est ce que la philosophie n'est que un peu culture g\u00e9n\u00e9rale ou est -ce que la philosophie est centrale, et devrait aussi pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 les \u00e9tudes plus qui pourraient venir ult\u00e9rieurement et bon vent de travers quand on pouvait aussi encore \u00e9voquer chez l'homme qui a trouv\u00e9 des jolies Charmed, dans ce contexte, il parlait en allemand de toutes les dates au Labro touche tout Guillaume, ce qui veut dire le prot\u00e8gent le parrain, les \u00e9tudes qui m\u00e8ne au gagne pas bien \u00e9videmment d\u00e9j\u00e0 chez chez l'homme, ces expressions \u00e9t\u00e9 p\u00e9joratif un peu le mot que l'or et les aux autres \u00e9tudes pour les t\u00eates philosophiques comme dit et donc l\u00e0 aussi d\u00e9j\u00e0 l'ordre traditionnel \u00e9tant vers\u00e9 alors pour les \u00e9tudes professionnalisante, \u00e7a s'expliquait aussi par le fait que l'Allemagne \u00e9tait divis\u00e9e, on d\u00e9nombre petit territoire et chaque territoire voulait et devoir avoir une Universit\u00e9 justement pour former une certaine \u00e9lite qui pourraient remplir des missions bien sp\u00e9cifique, \u00e7a pourrait pr\u00e9parer les futurs m\u00e9decins, les juristes, les pasteurs des territoires alors dans cette perspective traditionnelle, on n'avait pas tellement besoin de la philosophie, les universit\u00e9s \u00e9taient l\u00e0 pour former pour chaque territoire les universitaires n\u00e9cessaires au bon fonctionnement. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:22:15) [100%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:23:25) [88%] :\r\nNorbert tch\u00e8que, nous allons revenir dans un instant sur la question des disciplines mais je vous propose peut-\u00eatre de faire une simple parenth\u00e8se autour de la dynamique qui entoure cette \u00e9poque, je veux dire par l\u00e0, la dynamique en termes de morale est -ce que si l'on trop simplement bien s\u00fbr trop rapidement et pardonnez -nous le 18\u00e8me si\u00e8cle, comme \u00e9tant un si\u00e8cle de joie est -ce que cette proposition vous para\u00eetrait recevable. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:52) [86%] :\r\nLe 18\u00e8me \u00e9tait -ce oui probablement plus joyeux que et puis ce n'est pas fini oui et il faut se rappeler peut-\u00eatre le le contexte exact de la fondation de l'universit\u00e9 de Berlin qui n'\u00e9tait pas anodin, l'universit\u00e9 cr\u00e9\u00e9e en 1810 \u00e9tait en quelque sorte un r\u00e9sultat paradoxal parce que la Prusse \u00e9t\u00e9 battu presque an\u00e9anti par Napol\u00e9on pendant les batailles et des g\u00e9n\u00e9raux et on ach\u00e8te et donc la Prusse \u00e9tait en crise, la Prusse avait perdu aux normes dans les batailles en territoire en moyens et donc la fondation \u00e9tait presque paradoxal parce que il y a, il ne c\u00e9l\u00e8bre citation, un mot que le roi Fredrik Guillaume III aurait prononc\u00e9 l'\u00c9tat prussien doit remplacer par des forces spirituelles, ce qu'il a perdu en force mat\u00e9rielle, donc perte des territoires, perte de vie dans ces gares avec Napol\u00e9on et donc le besoin du renouveau, de modernisation et de l'\u00c9tat et de l'universit\u00e9 se ressentait et donc le roi peut-\u00eatre aussi probablement guid\u00e9 par une \u00e9lite d'autres fonctionnaires \u00e9clair\u00e9s comme vous Humbolt mais bien s\u00fbr aussi Vonlanthen, il s'est laiss\u00e9 convaincre de mener ces r\u00e9formes et donc la fondation de l'universit\u00e9 de Berlin sinc\u00e8re chronologiquement mais aussi du point de vue du contenu dans les grands travaux de r\u00e9forme que la Prusse entrepris dans les quelques ann\u00e9es entre la d\u00e9faite militaire impos\u00e9 par Napol\u00e9on et le congr\u00e8s de Vienne et la restauration, il y avait que quelques ann\u00e9es, mais ces ann\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9e tr\u00e8s intensivement pour reform\u00e9 pour moderniser l'\u00c9tat prussien. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:25:48) [84%] :\r\nPr\u00e9cis\u00e9ment, Norbert va tch\u00e8que sur ce point- l\u00e0 est -ce que cette universit\u00e9 nouvelle qui se fondent et soutenu, si j'ose dire, \u00e0 fond par l'\u00c9tat ou bien est -ce qu'elle a avec lui des relations un peu conflictuelles, donc elle mesure les pouvoirs publics s'implique totalement dans le projet. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:26:11) [87%] :\r\nAlors d'un c\u00f4t\u00e9 le soutien \u00e9tait l\u00e0 le soutien \u00e9tait consid\u00e9rable, je viens d'\u00e9voquer que la Prusse \u00e9tait quand m\u00eame beaucoup r\u00e9duit \u00e9taient dans une tr\u00e8s mauvaise situation, n\u00e9anmoins, le roi de Prusse avait promis malgr\u00e9 la d\u00e9tresse de son pays, des moyens consid\u00e9rables et \u00e7a a certainement contribu\u00e9 au succ\u00e8s de l'universit\u00e9, parce que l'Universit\u00e9 avait les moyens pour attirer les meilleurs professeurs proposer des conditions pour attirer les meilleurs professeurs donc d'un c\u00f4t\u00e9, oui, l'\u00c9tat a soutenu apporter leur entreprise et a sans doute contribu\u00e9 au succ\u00e8s le succ\u00e8s pur\u00e9e c'est mesur\u00e9 par le fait que Berlin fut vite la 1\u00e8re universit\u00e9 d'Allemagne par le les effectifs le nombre des situations et aussi par le fait que les professeurs les plus \u00e9minents \u00e9t\u00e9 attir\u00e9e et venez \u00e0 Berlin, donc \u00e7a c'est d'un c\u00f4t\u00e9, certes, l'\u00c9tat a fait beaucoup pour cette Universit\u00e9, de l'autre c\u00f4t\u00e9 bien s\u00fbr des tensions persistent, notamment en ce qui concerne dans la conception des hommes comme vous Humbolt et ses contemporains, l'universit\u00e9 aurait d\u00fb \u00eatre assez ind\u00e9pendant mais en r\u00e9alit\u00e9 pour beaucoup de questions, notamment la question toujours \u00e9pineuse du recrutement des professeurs, l'\u00c9tat garder quand m\u00eame encore beaucoup, et pour beaucoup d'universitaires trop d'influence, c'est-\u00e0-dire ils ont quand m\u00eame impos\u00e9 d\u00e9nomination prix plut\u00f4t celui -ci comme un autre, donc des tensions persistaient et le plan de la conception, l'id\u00e9al de l'universit\u00e9 de Berlin fut souvent bris\u00e9s en r\u00e9alit\u00e9 mais persiste quand m\u00eame, comme il y a quand m\u00eame quelque chose auquel aussi les cr\u00e9ations fondation ult\u00e9rieures ont aspir\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:28:11) [84%] :\r\nFaut -il voir \u00e9galement Norbert va dans cette nouvelle arriv\u00e9e importante d'\u00e9tudiants et une bascule importante selon l'ancien r\u00e9gime qui existent encore au travers des acad\u00e9mies des soci\u00e9t\u00e9s savantes, le savoir est en quelque sorte, doit \u00eatre confisqu\u00e9 doit \u00eatre cloisonn\u00e9 est -ce que d'une certaine mani\u00e8re, il y a l\u00e0 une s\u00e9quence o\u00f9 ces cloisons, l\u00e0, sont appel\u00e9s \u00e0 \u00e9clater, ou bien la sociologie de ces nouveaux \u00e9tudiants -t-il le plus important, plus nombreuses. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:28:43) [85%] :\r\nAppartiennent encore \u00e0 des cat\u00e9gories sociales avantager ou \u00e9lev\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:28:49) [85%] :\r\nBien s\u00fbr, il faut toujours se rappeler que, au d\u00e9but du XIXe si\u00e8cle, on parle encore de toutes petites effectif en ce qui concerne le nombre d'\u00e9tudiants, on est loin de la situation actuelle, ou du 20\u00e8me si\u00e8cle avec des transformations d\u00e9mographique majeur en ce qui concerne la population \u00e9tudiante lors comme d\u00e9but du on ne parle encore du nombre tr\u00e8s limit\u00e9, par exemple, on ne voit gu\u00e8re mieux : 130 l'universit\u00e9 de Berlin ne comptez est alors plus que 2000 \u00e9tudiants septembre quand m\u00eame tr\u00e8s limit\u00e9e par comparaison avec les chiffres ult\u00e9rieure n\u00e9anmoins si on compare les chiffres de l'\u00e9poque, Berlin a r\u00e9ussi \u00e0 s'imposer comme une Universit\u00e9 nationale, c'est-\u00e0-dire on s'\u00e9loigne du mod\u00e8le traditionnel 17\u00e8me 18\u00e8me si\u00e8cle o\u00f9 chaque territoire avec sa petite universit\u00e9 parfois 2 ou les \u00e9tudiants venaient en grande majorit\u00e9 de ces territoires avec Berlin, l'universit\u00e9 a rapidement gagn\u00e9 le statut d'Universit\u00e9 nationale bon si on le regarde de la France, on pourrait dire cette une centralisation Cardiff par comparaison avec Paris, qui \u00e9tait toujours le centre etc, \u00e0 Berlin, \u00e7a a commenc\u00e9 tr\u00e8s doucement au d\u00e9but, dit -il, ce 9\u00e8me et \u00e7a s'est acc\u00e9l\u00e9r\u00e9, bien s\u00fbr, avec puisse manquer et la fin du XIXe, donc \u00e7a n'est plus une Universit\u00e9 territoriale, c'est devenu une Universit\u00e9 nationale et qui a donc r\u00e9ussi \u00e0 attirer le plus grand nombre d'\u00e9tudiants et les meilleurs des professeurs pour qui \u00e7a devient comme peut-\u00eatre un peu \u00e0 la Sorbonne en France, l'ambition de terminer la carri\u00e8re ou bien \u00e0 la Sorbonne, ou bien \u00e0 Berlin. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:30:43) [83%] :\r\nDans quelle mesure les sp\u00e9cificit\u00e9s notamment r\u00e9gionales font frein face \u00e0 cette centralisation parce que cette centralisation avance \u00e0 marche forc\u00e9e, o\u00f9 se trouve -t-elle consid\u00e9rablement frein\u00e9 pr\u00e9cis\u00e9ment par un freinage r\u00e9gional, je pense notamment \u00e0 l'Allemagne du Sud aux r\u00e9gions du Sud Olender du sud. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:31:04) [89%] :\r\nOui, alors bien s\u00fbr Berlin la Prusse protestante attire quand m\u00eame en grande majorit\u00e9 des \u00e9tudiants protestant, il y a quelques catholiques, mais quand m\u00eame minoritaire mais on peut dire, cette dynamique de l'universit\u00e9 de Berlin a aussi particip\u00e9 Henri Cochet \u00e0 la fondation de M\u00fcnich, en Bavi\u00e8re, auparavant il y avait aussi que des Petite-Vall\u00e9e, universitaire, mais d\u00e9j\u00e0 quelques ann\u00e9es apr\u00e8s la fondation de Berlin, M\u00fcnich se sentait oblig\u00e9 si on peut dire de faire pareil et donc fond\u00e9 une universit\u00e9 dans la capitale de la Bavi\u00e8re, qui a tir\u00e9 sans doute plus d'\u00e9tudiants catholiques, donc vous voyez le r\u00f4le de Berlin ne se limite pas \u00e0 Berlin au territoire protestante mais le mod\u00e8le s'est impos\u00e9 par la suite, et donc les territoires catholique \u00e9tait en quelque sorte forc\u00e9s de suivre d'imiter, et donc la refondation de l'universit\u00e9 de M\u00fcnich, une quinzaine d'ann\u00e9es apr\u00e8s c'est de Berlin. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:32:14) [92%] :\r\nMais j'aimerais qu'on aille au bout de ce th\u00e8me que nous avons \u00e9voqu\u00e9s par moment depuis le d\u00e9but de l'entretien, \u00e0 savoir ces diff\u00e9rentes universit\u00e9s qui sont r\u00e9partis sur le territoire, il n'est pas possible de ne pas penser en vous \u00e9coutant que ceci a peut-\u00eatre \u00e0 voir avec la constitution de l'\u00c9tat national allemand, qui s'est quand m\u00eame fait souvent sur un mode de Paul est -ce que les diff\u00e9rentes facult\u00e9s les diff\u00e9rentes Intel Idjen social qui se trouvent dans des villes diff\u00e9rentes ont en effet contribu\u00e9 \u00e0 ce mod\u00e8le moins centralis\u00e9 que le mod\u00e8le fran\u00e7ais, dont vous \u00e9tiez en train de parler il y a un instant. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:32:52) [88%] :\r\nBien s\u00fbr, donc l'origine de cet \u00e9clatement universitaire \u00e9tait bien s\u00fbr l'\u00e9clatement de l'Allemagne, avec beaucoup de de territoires plus ou moins importants, plus ou moins ind\u00e9pendantes et qui se sentait \u00e0 l'\u00e9poque pour la formation et le recrutement de certaines \u00e9lites d'avoir une propre universit\u00e9 sur leur territoire, alors bien s\u00fbr, le succ\u00e8s de Berlin, n'\u00e9tait pas imm\u00e9diat et le r\u00f4le grandissant de la Prusse et la cr\u00e9ation de \u00c9tat avec Miss manque pourrait \u00eatre mis en parall\u00e8le, bien s\u00fbr, l'universit\u00e9 de Berlin a profit\u00e9 aussi surtout 2\u00e8me moiti\u00e9 du XIXe si\u00e8cle de l'influence du r\u00f4le grandissant de la Prusse pour toute l'Allemagne, ceci dit, la vari\u00e9t\u00e9 et la situation que vous n'avait pas un centre culturel, mais plut\u00f4t un \u00e9clatement de plusieurs soit entre culture persiste quand m\u00eame pendant tr\u00e8s longtemps, on a la mani\u00e8re si il va de soi que, en France, les meilleurs chercheurs dans telle ou telle discipline, se retrouve dans une des universit\u00e9s parisiennes, on a la Allemagne on peut toujours \u00e9voquer un centre l\u00e0 il y a le parquet a G\u00f6ttingen il y a pour diff\u00e9rentes disciplines, d'autres centres qui sont au moins aussi bien au moins aussi important que Berlin, \u00e7a n'est pas limit\u00e9e aux universit\u00e9s, on pourrait \u00e9videmment \u00e9voqu\u00e9 le cas de vraiment Goethe pour la culture allemande en g\u00e9n\u00e9ral qui a attir\u00e9 radar chez a vraiment et donc cette toute petite ville est devenue autour de 1000 vies sont on va dire, si ce n'est le au moins un des grands centres culturels de l'Allemagne et donc cette m\u00eame \u00e9clatement parle d'un grand centre mais de plusieurs centres qui sont en concurrence, qui se compl\u00e8tent reste repr\u00e9sentatif de la situation en Allemagne pendant tr\u00e8s longtemps. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:34:57) [97%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:36:36) [93%] :\r\nDans ce mod\u00e8le universitaire en Allemagne, en pleine transformation, il y a certes un plus grand nombre d'\u00e9l\u00e8ves d'autres pratiques de l'enseignement, l'introduction, vous nous disiez \u00e9galement de la recherche, il y a sans doute \u00e9galement un \u00e9largissement m\u00eame des disciplines certaines disciplines apparaissent je pense forc\u00e9ment \u00e0 un grand nombre de disciplines scientifiques au sens des sciences dures, mais \u00e9galement dans le domaine des sciences humaines philologie linguistique etc est -ce qu'on peut essayer avec vous, Norbert, le Tch\u00e8que de baliser un peu l'ensemble de ces nouvelles disciplines qui arrive et percute l'universit\u00e9 \u00e0 la fois parce que elles sont en elles-m\u00eames de nouvelles informations mais \u00e9galement aussi de nouvelles pratiques. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:37:19) [87%] :\r\nBien s\u00fbr, alors l'Universit\u00e9 \u00e7a ce n'est pas limit\u00e9e \u00e0 l'Allemagne, \u00e7a se trouve dans beaucoup de pays de l'Europe, l'Universit\u00e9 traditionnelle avec 4 facult\u00e9s on commence la plupart du temps par la th\u00e9ologie ensuite le droit ensuite m\u00e9decine et seulement en 4\u00e8me rang la facult\u00e9 de philosophie, alors \u00e0 l'\u00e9poque, on mettait encore toutes disciplines qui ne relevait pas de la th\u00e9ologie ni du droit ni de la m\u00e9decine, on les mettez dans la 4\u00e8me et derni\u00e8re facult\u00e9 de philosophie les philologie, mais m\u00eame les sciences, les math\u00e9matiques, tout le monde \u00e9tait dans cette facult\u00e9 de philosophie qui, par cons\u00e9quence \u00e9tait vite destin\u00e9e \u00e0 s'\u00e9clater, et donc des nouvelles facult\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s en trouve rapidement, on s'approche tr\u00e8s rapidement de la situation moderne o\u00f9 vous savez peut-\u00eatre une vingtaine de facult\u00e9s dans une universit\u00e9 et donc au d\u00e9but, les nouvelles disciplines \u00e9taient accueillis dans la facult\u00e9 de philosophie mais avec la masse les nouvelles disciplines, \u00e7a ne pouvait pas durer \u00e9ternellement, donc bient\u00f4t les diff\u00e9rentes disciplines, ce sont. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:38:36) [81%] :\r\nD'autres facult\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s, bon on disait parfois en allemand, la facult\u00e9 de philosophie, c'\u00e9tait un terme un peu cru \u00e0 Nazak facult\u00e9 tout comme un sac ou en mettez tous, donc il ne trouvait pas sa place ni en th\u00e9ologie, ni en droit, en biom\u00e9decine alors tout le reste allez dans cette facult\u00e9, mais ensuite, avec la cr\u00e9ation de plus en plus cher, en plus de professeurs recrut\u00e9s cette bulle de la facult\u00e9 de philosophie \u00e9clata et d'une nouvelle facult\u00e9 se sont cr\u00e9\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:39:08) [86%] :\r\nDans le Gard et aidez -nous \u00e0 pr\u00e9ciser un certain nombre de choses et il nous reste maintenant plus qu'une dizaine de minutes mais on vous entend, avec Jacques Moret quand nous parler de cette universit\u00e9, l\u00e0 dans ce temps- l\u00e0, et il semble appara\u00eetre un certain nombre de probl\u00e9matiques modernes si je pense par exemple \u00e0 l'opposition qu'on pourra appeler aujourd'hui sciences appliqu\u00e9es contre science fondamentale, vous dites que la d\u00e9j\u00e0 la fin du 18\u00e8me et se d\u00e9veloppe au coeur du 19\u00e8me si\u00e8cle, quelque chose qui va aller se d\u00e9ployant et dont nous arrivons aujourd'hui en quelque sorte \u00e0 \u00e0 un point extr\u00eame cette probl\u00e9matique est expos\u00e9 aujourd'hui d'une science appliqu\u00e9e qui menacerait la science fondamentale trouve d\u00e9j\u00e0 un point d'origine d\u00e8s le XIXe si\u00e8cle, c'est \u00e7a que vous ne dites. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:39:52) [84%] :\r\nAlors vous anticipez, peut-\u00eatre un peu trop rapidement mais ne s'agissait radiophonique qui ne veut pas d'\u00eatre r\u00e9par\u00e9e, donc bien s\u00fbr au d\u00e9but il y avait moins de choses, mais m\u00eame les sciences lentement dans la nouvelle universit\u00e9 mais au cours du XIXe si\u00e8cle, le processus s'est acc\u00e9l\u00e9r\u00e9, on pourrait aussi le mesurer, par exemple, c'est aussi un param\u00e8tre utilis\u00e9 pour mesurer le succ\u00e8s de Berlin, vers la fin du XIXe si\u00e8cle, on peut d\u00e9j\u00e0 dire, c'est la l'universit\u00e9 allemande qui cr\u00e9\u00e9 et qui regroupe encensant le plus grand nombre de prix Nobel gr\u00e2ce \u00e0 c'est toujours aussi consid\u00e9r\u00e9 dans les classements actuels, et donc c'est aussi une fa\u00e7on de souligner que Berlin est devenu l'Universit\u00e9 nationale qui attire les meilleurs bon \u00e0 cette \u00e9poque -l\u00e0 est -ce qu'il y a d\u00e9j\u00e0 vraiment des tensions entre science pure science appliqu\u00e9e peut-\u00eatre quand m\u00eame moins parce que les applications ingenierie venez quand m\u00eame un tout petit peu plus tard mais les sciences pures trouver bien s\u00fbr rapidement leur place \u00e0 Berlin. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:41:06) [90%] :\r\nQuand vous dites rapidement, c'est \u00e0 l'\u00e9chelle de quelle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:41:08) [75%] :\r\nOrgue quelques d\u00e9cennies, c'est sans quelques d\u00e9cennies tout \u00e0 fait. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:43:11) [88%] :\r\nAlors Norbert la Tch\u00e8que, j'aimerais bien que vous nous situer par exemple, l'universit\u00e9 de Berlin par rapport aux grandes universit\u00e9s europ\u00e9ennes de ce temps- l\u00e0 est -ce qu'il y a comp\u00e9tition est -ce que on se vole des professeurs est -ce qu'on se regarde simplement parce qu'on collabore, comment \u00e7a se passe. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:43:30) [88%] :\r\nAlors, la concurrence est certainement la mais elle prend peut-\u00eatre encore moins souvent la forme de recrutement concurrentiel comme cherche \u00e0 se piquer un prof justement pour des raisons de langue c'\u00e9tait pas encore \u00e9vident que tout le monde parlait tr\u00e8s bien l'anglais, le fran\u00e7ais, l'italien pour qu'il aurait pu passer sans difficult\u00e9, de Berlin \u00e0 Oxford, \u00e7a s'est fait, c'est quand m\u00eame encore rarement \u00e0 cette \u00e9poque -l\u00e0, par contre, il y a d\u00e9j\u00e0 concurrence parfois f\u00e9roce entre les universit\u00e9s allemandes qui peut proposer plus, pas seulement en terme d'argent mais en conditions de travail et donc il y a concurrence il y a aussi concurrence en ce qui concerne les r\u00e9sultats, c'est-\u00e0-dire les prix international \u00e7a on commence quand m\u00eame d\u00e9j\u00e0 \u00e0 regarder ou en c\u00e9cit\u00e9 qui a plus de r\u00e9sultats et des prix et des distinctions de toute l'en revanche que les autres. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:44:28) [92%] :\r\nNorbert tch\u00e8que une derni\u00e8re question, mais c'est une question pardonnez -moi \u00e0 10000 dollars, sur lequel nous risquons d'\u00eatre particuli\u00e8rement court entend donc je vous propose peut-\u00eatre simplement de l'esquisse et vous nous avez fait comprendre au travers de cet entretien que cette p\u00e9riode comprend une d\u00e9faite militaire mais une d\u00e9faite qui est transform\u00e9e en quelque sorte en une victoire intellectuelle, un si\u00e8cle plus tard d'une d\u00e9faite militaire, il en sortira la trag\u00e9die hitl\u00e9rienne, que l'on sait que l'on conna\u00eet comment appr\u00e9ciez -vous cette diff\u00e9rence de transformation et second point peut-\u00eatre on s'est souvent interrog\u00e9 sur comment un pays contenant une telle \u00e9lite intellectuelle pouvait -il se transformer en un centre de barbarie \u00e0 ce point est -ce que d'une certaine mani\u00e8re, dans la transformation intellectuelle acad\u00e9mique la transformation m\u00eame de l'\u00e9lite \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'Allemagne, il y a les germes de ce qui va aboutir au r\u00e9gime que va conna\u00eetre l'Allemagne \u00e0 partir de 1933. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:45:34) [87%] :\r\nQuestion difficile, alors moi je, personnellement, je reste sceptique quand on commence \u00e0 rechercher des origines des racines de la barbarie du 20\u00e8me si\u00e8cle, les 12 ann\u00e9es pour en ce qui concerne l'Allemagne de 33 45 dans les grand penseur du 19\u00e8me certes, ces penseurs ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9s, manipul\u00e9s, instrumentalis\u00e9s par les nazis, qui par exemple faisaient imprimer des textes Fichte et d'autres, mais c'est quand m\u00eame pas sans savoir que Fichte aurait voulu dire, et donc c'est quand m\u00eame une d\u00e9formation et il y avait toujours eu des \u00e9rudits qui ont d\u00e9fendu l'id\u00e9alisme allemand contre \u00e7a \u00e9t\u00e9 formation et manipulation oui c'est peut-\u00eatre moi ma r\u00e9action ici pas l\u00e0 cette question. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:46:26) [85%] :\r\nMais ce rond-point le cette diff\u00e9rence de transformation entre une transformation sous forme de r\u00e9ussite d'une certaine mani\u00e8re, c'est-\u00e0-dire la r\u00e9volution d'Universit\u00e9 tels que vous nous la d\u00e9crivez sur le 19\u00e8me si\u00e8cle et puis un si\u00e8cle plus tard, un \u00e9chec militaire \u00e0 nouveau mais la une d'une r\u00e9ponse politique radicalement autre, voire oppos\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:46:45) [90%] :\r\nOui, alors je pense que, au d\u00e9but du 19\u00e8me si\u00e8cle, les circonstances \u00e9taient probablement plus favorable pour que cette transformation d'une d\u00e9faite en une victoire se passe bien, et alors pourquoi c'\u00e9tait le cas, parce que il y avait une \u00e9lite qui \u00e9tait sous l'influence de refus clair Aurengo membre Trachtenberg et d'autres qui avaient d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9par\u00e9 et m\u00eame bien avant, en amont de la d\u00e9faite militaire des r\u00e9formes, une modernisation de l'\u00c9tat et donc, dans cette constellation avec la d\u00e9faite militaire, ils ont r\u00e9ussi \u00e0 imposer leur projet \u00e0 convaincre le roi de les laisser faire \u00e7a pouvait pas se faire sans une Fredrik Guillaume et donc ils ont peut-\u00eatre mieux su g\u00e9rer la situation, que les intellectuels entre 18 et 33 c'\u00e9tait souvent d\u00e9sempar\u00e9s perplexe qui il avait peut-\u00eatre moins les moyens d'imposer une transformation. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:47:45) [79%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:47:46) [89%] :\r\nMoins douloureuse si le mod\u00e8le de l'universit\u00e9 allemande va conna\u00eetre son point d'apoth\u00e9ose dans cette p\u00e9riode l\u00e0 est -ce que vous diriez que c'est un mod\u00e8le qui va plus tard s'affaisser ou conna\u00eetre une p\u00e9riode moins importante moi flamboyante. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:48:02) [90%] :\r\nAlors moi je pense que le grand probl\u00e8me ult\u00e9rieurement \u00e9t\u00e9 de comment transformer cette petite universit\u00e9 qui fonctionnait bien avec ses sp\u00e9cificit\u00e9s, unit\u00e9s d'enseignement et de recherche comment transformer ce mod\u00e8le dans un temps quand les chiffres des \u00e9tudiants ont explos\u00e9, pour des raisons d\u00e9mographiques et aussi pour des raisons d'ouverture plus d\u00e9mocratique de l'universit\u00e9, alors on peut faire des petits s\u00e9minaires autour de la recherche, avec un petit cercle mais quand on a des dizaines de milliers d'\u00e9tudiants, la situation se pr\u00e9sente autrement et il n'\u00e9tait pas facile de transformer le mod\u00e8le pourtant r\u00e9ussi l'Universit\u00e9 vous Humbolt tiennent aux conditions de la 2\u00e8me moiti\u00e9 du 20\u00e8me si\u00e8cle, on ne peut le dire, la grande ouverture d\u00e9mographique se faisaient \u00e0 partir des ann\u00e9es 60 1960 que les universit\u00e9s ont quand m\u00eame radicalement chang\u00e9 sous l'impact de la nouvelle population qui est arriv\u00e9 \u00e0 l'universit\u00e9 et \u00e7a c'\u00e9tait le gros probl\u00e8me pour l'ancienne moderne. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:49:10) [86%] :\r\nEnfin, un dernier point sur le retard de cette universit\u00e9 pourtant qui avance dans la modernit\u00e9, c'est l'absence cruelle de femmes puisque si ma source est bonne, seul Ali Salomon, \u00e0 la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle va appara\u00eetre comme une t\u00eate f\u00e9minine \u00e9mergentes dans l'universit\u00e9 allemande. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:49:28) [85%] :\r\nBien s\u00fbr, mais \u00e9videmment c'est pas non plus limit\u00e9 \u00e0 Berlin, c'est pas la affaire l'\u00e9tude des femmes n'a pas beaucoup plus t\u00f4t commenc\u00e9 ni Accambray \u00e0 Oxford, ni \u00e0 Paris, donc \u00e7a reste quand m\u00eame un ph\u00e9nom\u00e8ne europ\u00e9en, il faut dire, donc 19\u00e8me autour de 2900 c'est \u00e0 ce moment -l\u00e0 que les premi\u00e8res, et il faut encore attendre quelques d\u00e9cennies pour que ce processus s'acc\u00e9l\u00e8re en nombre, bon \u00e0 Berlin, on peut dire, il y avait d\u00e9j\u00e0 quelques conf\u00e9rences qui \u00e9tait ouvert mais bien s\u00fbr \u00e7a marginal et il y avait de l'autre c\u00f4t\u00e9 les c\u00e9l\u00e8bres salon avec arr\u00eat les films femme organis\u00e9 \u00e0 Berlin, qui comprend, c'est un peu le fait que les portes de l'universit\u00e9 \u00e9tait encore aux femmes, donc il sans trouver d'autres moyens pour compenser cette situation d\u00e9favoris\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:50:24) [86%] :\r\nNorbert va tch\u00e8que, merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 notre invit\u00e9, merci infiniment d'avoir fait cet effort de r\u00e9pondre \u00e0 une interview dans une langue qui n'est pas votre langue maternelle, on aurait bien aim\u00e9 faire l'inverse, mais parce que nous on parlait beaucoup moins, mais enfin nous on n'a pas votre comp\u00e9tence en allemand, voil\u00e0 donc, merci, merci beaucoup monsieur merci fin de journ\u00e9e, au revoir, au revoir. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:51:04) [92%] :\r\nC'\u00e9tait le mod\u00e8le qu'Humbolt, une r\u00e9alisation de J\u00e9r\u00f4me Nussbaum demain rencontre avec Fleur Vasseur, auteur du nouveau documentaire d'histoire vivante Ted, une autre fa\u00e7on d'exposer le partage du savoir. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:52:23) [88%] :\r\nHistoire vivante vous donne rendez- vous demain dans le journal la libert\u00e9 pour d'autres d\u00e9veloppements du sujet c'\u00e9tait mission vous a \u00e9t\u00e9 propos\u00e9 par Jean Leclerc, avec la collaboration de Jacquemont Rikan J\u00e9r\u00f4me Nussbaum et Val\u00e9rie d'antan, vous pouvez nous \u00e9crire ou t\u00e9l\u00e9charger nos \u00e9missions sur notre site internet Histoire vivante Point rsr Point CH aux commandes d\u00e9c\u00e9d\u00e9 de l'\u00e9mission, en appelant le 0 26 323 24 24 E Nisy d\u00e9bat \u00e0 consulter notre site Internet Histoire vivante Point rsr Point CH, vous y trouverez plus d'informations sur notre invit\u00e9 Norbert 25 ainsi que des r\u00e9f\u00e9rences bibliographiques vous \u00e9coutez la 1\u00e8re il est 16 heures. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:59:32) [65%] :\r\nNelly. \r\nIl y. \r\n\r\nLocuteur FS15 (01:00:01) [65%] :\r\nIl y a, bien s\u00fbr, pourquoi c'est pour cela, de Poitou- pour savoir qui \u00e9tait Universit\u00e9 ici il m\u00e9rite bien d'parce que pour l'actuel parce que la r\u00e9ponse qu'est ce qu'est. \r\n"], "program": {"href": "/programs/768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "id": "768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "name": "Histoire vivante"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Nussbaum, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Waszek, Norbert", "role": "historien des id\u00e9es", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Mouriquand, Jacques", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F32C7E86-0C3F-4F99-BF5B-61752BEF09DE", "internalArchiveId": "F32C7E86-0C3F-4F99-BF5B-61752BEF09DE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les petits travers des grands de ce monde 046 : Arnold Schwarzenegger", "publicationDate": "2010-05-06T00:00:00Z", "durationSec": 204, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2014-03-17T13:32:35Z", "program": {"href": "/programs/1B61BAD5-3CFB-4614-92FB-DF01377E81E8", "id": "1B61BAD5-3CFB-4614-92FB-DF01377E81E8", "name": "Les petits travers des grands de ce monde"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-256495", "internalArchiveId": "GE1004256496", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "10.05.06", "publicationDate": "2010-05-06T00:00:00Z", "durationSec": 602, "genres": ["Jeux, concours"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "isOnline": false, "remarks": "LMM01, ZEM01 : BA", "lastModifiedDate": "2019-02-19T20:45:52Z", "program": {"href": "/programs/101", "id": "101", "name": "Tapis rouge"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "RICHARD, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "BOURQUI, Roland", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HERZIG, Alain", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}, {"name": "LOTERIE ROMANDE", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "529280", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "version": 2, "medium": {"id": "ZE002494", "position": "01"}}, {"id": "529279", "comment": "pgm cpl\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM113434", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-257044", "internalArchiveId": "GE1005257045", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "19H30 - 10.05.06", "publicationDate": "2010-05-06T00:00:00Z", "durationSec": 1752, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-12-02T20:30:11Z", "speechToTexts": ["UMID : ZB092093\r\nDate de transcription : 26-NOV-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:13 > 0:01:15) [91%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir la surprise du jour est \u00e0 Fribourg l'agglom\u00e9ration devrait se doter d'un m\u00e9tro, l'id\u00e9e est pr\u00e9sent\u00e9 ce soir m\u00eame, Doris Leuthard t'a \u00e9t\u00e9 re\u00e7u par Beno\u00eet XVI, la pr\u00e9sidente a \u00e9voqu\u00e9 les affaires d'abus sexuels, notamment une affaire de moeurs pr\u00e9sum\u00e9e dans l'\u00e9glise catholique cur\u00e9 fribourgeois a fait l'objet d'une instruction p\u00e9nale pour contrainte sexuelle, l'\u00e9v\u00eaque a ordonn\u00e9 des mesures de pr\u00e9caution qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 respect\u00e9es, la victime pr\u00e9sum\u00e9e s'exprime pour la premi\u00e8re fois, Lidl d\u00e9barque en Suisse romande, en terre vaudoise, occasion de d\u00e9couvrir la comparaison des prix entre Coca, ni gros il est hard discounters qui est meilleur march\u00e9 la r\u00e9ponse dans un instant le Congr\u00e8s sur l'insertion des personnes atteintes psychiquement Suisse sur 2 souffre une fois dans sa vie de probl\u00e8mes psychiques qui n\u00e9cessitent un traitement et puis la susceptibilit\u00e9 remonte provoqu\u00e9e par l'hymne officiel des fans de l'\u00e9quipe suisse de football pour la Coupe du monde 2010 il est tout entier en suisse allemand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:17 > 0:01:36) [87%] : \r\nIl y a le M2 \u00e0 Lausanne, la 3\u00e8me voie CFF : le projet de RER entre Gen\u00e8ve, Annemasse, voici le m\u00e9tro fribourgeois il s'appellera le m\u00e9tro agglom\u00e9ration Fribourg l'EMAF information exclusive de notre bureau fribourgeois, le projet serait le plus important jamais r\u00e9alis\u00e9 dans ce canton, Karine r\u00e9gie or \u00c9ric Plancherel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:38 > 0:02:03) [91%] : \r\nLe projet de tous les superlatifs : un m\u00e9tro \u00e0 750 millions de francs enti\u00e8rement automatique et en grande partie souterrain, une douzaine de kilom\u00e8tres du nord au sud, \u00e0 travers l'agglom\u00e9ration fribourgeoise de Belfaux \u00e0 Marly ont passant par les centres d'Exposition sportifs en p\u00e9riph\u00e9rie, puis la gare et le plateau de P\u00e9rol poule scientifique et universitaire de la ville, le projet a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 il y a 10 mois par les TPF les transports publics fribourgeois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:04 > 0:02:15) [94%] : \r\nJe pense que la ville de Fribourg va se d\u00e9velopper tr\u00e8s fortement ces prochaines ann\u00e9es d'ailleurs, comme le reste du canton de Fribourg on doit vraiment pens\u00e9 mobilit\u00e9 globale toute forme de mobilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:15 > 0:02:29) [94%] : \r\nAujourd'hui 60000 personnes vivent dans l'agglom\u00e9ration fribourgeoise selon l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique, cette population devrait augmenter de 20 \u00e0 30 pourcent d'ici 2020, il y a urgence, d'autant plus que d\u00e9velopper untel projet prendra beaucoup de temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:29 > 0:02:31) [99%] : \r\n15 \u00e0 20 ans au minimum.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:32 > 0:02:40) [98%] : \r\nCe serait la plus grande entreprise jamais r\u00e9alis\u00e9e dans le canton de Fribourg, mais il faudra pour cela r\u00e9pondre \u00e0 la question fondamentale du financement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:41 > 0:02:50) [91%] : \r\nLa Weltwoche r\u00e9v\u00e8le le volte-face politique d'Ueli Maurer, on se souvient de ses positions sur la r\u00e9forme de l'arm\u00e9e, elles se sont visiblement infl\u00e9chie Alain Rebetez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:52 > 0:03:11) [94%] : \r\nC'est la Weltwoche qui a sorti ce matin le document un papier de discussions de 5 pages qui r\u00e9sume la situation de l'arm\u00e9e, ses perspectives et qui a \u00e9t\u00e9 distribu\u00e9 aux partis politiques avant les discussions de la Maison de Watteville, contrairement au rapport de politique de s\u00e9curit\u00e9 jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, il y a quelques propositions pour le moins inattendu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:12 > 0:03:21) [97%] : \r\nOn lit d'abord que l'arm\u00e9e se justifie par son aptitude \u00e0 contribuer \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 et plus par sa capacit\u00e9 \u00e0 conduire une guerre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:22 > 0:03:29) [93%] : \r\nOn a l'aveu ensuite que les effectifs devraient \u00eatre r\u00e9duits d'au moins un quart pour des raisons d\u00e9mographiques ou financi\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:31 > 0:03:40) [94%] : \r\nOn apprend qu'il faudrait flexibiliser le service militaire avec 150 jours de base solder le reste faisant l'objet d'un cr\u00e9dit d'imp\u00f4t ou d'un salaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:41 > 0:03:50) [95%] : \r\nOn d\u00e9couvre enfin que pour r\u00e9duire les co\u00fbts de fonctionnement, il faudrait liquider des grands syst\u00e8mes d'armes comme l'artillerie la DCA ou les chars.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:52 > 0:04:02) [95%] : \r\nVoil\u00e0 des propositions pour le moins surprenante, celle venant d'oul\u00e9mas horaires et qui ne manqueront pas de nourrir la discussion demain matin avec les partis gouvernementaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:03 > 0:04:08) [82%] : \r\nPierre Gobet, on est vraiment tr\u00e8s loin de l'arm\u00e9e de milice traditionnels tels que Monsieur Maurer la pr\u00f4n\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:08 > 0:05:25) [90%] : \r\nOui, il faut bien avouer que c'est un peu la surprise en d\u00e9couvrant ses propositions, en contraste avec le rapport de s\u00e9curit\u00e9, de politique de s\u00e9curit\u00e9 Publi\u00e9 le mois pass\u00e9 l\u00e0 o\u00f9 Lima n'avait pas vraiment brill\u00e9 par ses id\u00e9es de r\u00e9formes et puis surtout ce qu'il propose maintenant est diam\u00e9tralement oppos\u00e9 aux id\u00e9es de son parti, l'UDC qui veut une arm\u00e9e avant tout capables de soutenir une guerre, \u00e7a veut dire beaucoup d'hommes du mat\u00e9riel lourd, un service militaire traditionnelle, or le mod\u00e8le que dessine ce projet, c'est moins d'hommes, moins d'armes et un assouplissement du syst\u00e8me de milice, la strat\u00e9gie, c'est quoi, ben, et cela fait penser \u00e0 une sorte de th\u00e9rapie choc \u00e0 une provocation et o\u00f9 Lima horaires adore cela la provocation, on se rappelle que dans le dossier des nous avons nouveaux avions de combat, il avait d\u00e9j\u00e0 utilis\u00e9 cette m\u00e9thode en en proposant \u00e0 l'Automne pass\u00e9 de renoncer tout simplement \u00e0 cet achat, quitte \u00e0 d\u00e9sorienter les partisans de l'arm\u00e9e, alors on verra bien ce qui ressort du d\u00e9bat demain d\u00e9j\u00e0, ce qui est s\u00fbr, c'est que face au blocage politique droite- gauche auquel on assiste depuis plusieurs ann\u00e9es, \u00e0 propos de l'arm\u00e9e, h\u00e9 bien horaire semble la faire un pas en direction de ce que demande le centre il y a m\u00eame pas mal de mesures dans ce qu'il propose pas mal de mesures auxquelles la gauche devrait pouvoir souscrire bien merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:26 > 0:05:51) [94%] : \r\nNotre enqu\u00eate exclusive sur une affaire de moeurs pr\u00e9sum\u00e9e dans l'\u00c9glise catholique, le cur\u00e9 d'une paroisse fribourgeoise fait l'objet d'une instruction p\u00e9nale pour contrainte sexuelle sur une jeune fille, l'\u00e9v\u00eaque avait ordonn\u00e9 des mesures de pr\u00e9caution qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 respect\u00e9es, le pr\u00eatre devait animer un camp pour jeunes la semaine prochaine en l'apprenant la hi\u00e9rarchie a r\u00e9agi en \u00e9voquant sa d\u00e9mission, la victime pr\u00e9sum\u00e9e s'exprime ici pour la premi\u00e8re fois, Isabelle du.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:53 > 0:06:24) [92%] : \r\nLa d\u00e9mission \u00e9tait \u00e9voqu\u00e9 le pr\u00eatre s'est finalement mis en arr\u00eat maladie \u00e0 dur\u00e9e ind\u00e9termin\u00e9e ce cur\u00e9 sous proc\u00e9dure d'instruction pour contrainte sexuelle, il est aussi vis\u00e9 dans une accusation pour des actes p\u00e9dophiles, mais les faits sont prescrits pour rester en fonction dans sa paroisse de Fribourg puis avait impos\u00e9 des mesures de pr\u00e9caution, or ce cur\u00e9 devait animer la semaine prochaine un convocation pour jeunes de 19 \u00e0 21 ans exactement l'\u00e2ge au moment des faits de la femme qui a port\u00e9 plainte contre lui, elle a fr\u00e9quent\u00e9 le pr\u00eatre de 1999 \u00e0 2001.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:26 > 0:06:32) [92%] : \r\nJ'\u00e9tais vraiment je te vraiment toute confiance vers lui, comme si c'\u00e9tait un p\u00e8re avec son nom.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:06:33 > 0:06:41) [93%] : \r\nAu fil du temps, elle pr\u00e9tend qu'il change un jour, il lui propose un massage avec des huiles, il lui demande de se d\u00e9shabiller, on sent tout de suite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:41 > 0:06:59) [86%] : \r\nQuand une personne est l\u00e0 pour faire un massage, et bien, elle est l\u00e0 pour prouver touch\u00e9 et puis lui, c'\u00e9tait la m'a touch\u00e9 quand il m'a, il m'a touch\u00e9 les seins a, en fait, il est entr\u00e9 dans cette sph\u00e8re l\u00e0 et puis moi, \u00e7a m'a, \u00e7a m'a compl\u00e8tement, \u00e7a m'a choqu\u00e9, \u00e7a m'a braqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:07:00 > 0:07:10) [93%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9poque, toxicomane, elle a peur que sa parole n'est pas de valeur, le pr\u00eatre, ainsi que son avocat n'ont pas voulu s'exprimer, il conteste totalement les accusations.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:07:11 > 0:07:27) [92%] : \r\nC'est notre enqu\u00eate qui a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 \u00e0 Monseigneur Genoud que ce pr\u00eatre allez animer un camp de jeunes mais aussi qu'il vient de c\u00e9l\u00e9brer la premi\u00e8re communion dans sa paroisse, un choc pour la hi\u00e9rarchie au point qu'une d\u00e9mission du cur\u00e9 a \u00e9t\u00e9 demand\u00e9e, Mgr Genoud a r\u00e9pondu \u00e0 nos questions par l'\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:29 > 0:07:36) [93%] : \r\nDes mesures de pr\u00e9caution avaient \u00e9t\u00e9 prises cependant leur suivi n'a pas \u00e9t\u00e9 strictement respect\u00e9 et \u00e0 souffert d'une trop grande confiance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:37 > 0:07:42) [94%] : \r\nIl appartenait au vicaire \u00e9piscopal pour le canton de Fribourg, de contr\u00f4ler les activit\u00e9s de ce pr\u00eat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:07:44 > 0:07:47) [84%] : \r\nLe vicaire \u00e9piscopal ses limites Marc Donz\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:47 > 0:07:57) [90%] : \r\nLa situation ne paraissait pas si alarmante qu'il faille prendre un principe de pr\u00e9caution maximale pour moi, le principe de pr\u00e9caution, il doit s'appliquer avec proportion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:58 > 0:08:02) [82%] : \r\nLa proportion qui me paraissait ad\u00e9quates jamais ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:08:02 > 0:08:05) [92%] : \r\nLui non plus ne savait pas pour le camp de vocations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:06 > 0:08:21) [88%] : \r\nGilles non plus pas demand\u00e9 \u00e0 \u00eatre inform\u00e9s, tout ce qui se passe sur le terrain, Kant, l'\u00e9v\u00eaque \u00e0 parler avec le pr\u00eatre, il y a, il y a bien dit les choses auxquelles il doit \u00eatre attentif, alors m\u00eame s'il est sous enqu\u00eate je pense que c'est un homme responsable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:08:22 > 0:08:27) [93%] : \r\nLa proc\u00e9dure d'instruction concernant le pr\u00eatre devraient aboutir sous peu, en tout cas avant cet \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:30 > 0:08:39) [97%] : \r\n45 millions de Britanniques sont appel\u00e9s aux urnes, c'est le grand jour pour cette \u00e9lection \u00e0 suspense, on l'a \u00e9voqu\u00e9, hier encore, Gordon Brown, David Cameron.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:08:39 > 0:08:46) [80%] : \r\nMuehlegg, il \u00e9tait une heure t\u00e9moin en Grande-Bretagne \u00c9tienne Duval, vous y \u00eates l'attente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:47 > 0:09:42) [94%] : \r\nOui, effectivement, l'attente, on est \u00e0 plus de 3 heures de la fermeture des bureaux de vote et donc des premiers sondages sortis des urnes, tout ce qu'on sait c'est que la participation semble tr\u00e8s forte, ce qui pourrait avantager Nick Clegg ce fameux 3\u00e8me homme, chef du Parti lib\u00e9ral qui risque donc de brouiller les cartes et de voler sans doute la victoire \u00e0 David Cameron, le conservateur, donn\u00e9 gagnant par les sondages, alors si David Cameron n'a pas la majorit\u00e9 absolue, tous les sc\u00e9narios sont possibles : soit, David Cameron \u00e0 Downing Street avec l'appui actif ou passif de lib\u00e9raux, voire d'autres partis, mais m\u00eame le maintien au pouvoir de Gordon Brown, avec l'appui de ces m\u00eames lib\u00e9raux si j'ose dire, il faudra attendre la nuit, voire l'aube pour avoir quelques \u00e9claircissements sur la composition du prochain gouvernement qui va qui qui va r\u00e9gner donc \u00e0 Westminster derri\u00e8re moi merci \u00c9tienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:44 > 0:09:58) [90%] : \r\nLe parlement grec approuve par 172 voix contre 121, le plan d'aust\u00e9rit\u00e9 impos\u00e9es par l'Union europ\u00e9enne et les institutions financi\u00e8res oui c'\u00e9tait encore aujourd'hui par des manifestations, des vols, les sacrifices \u00e9conomiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:59 > 0:10:10) [98%] : \r\nLa lutte contre la mar\u00e9e noire se poursuit au large des \u00c9tats-Unis avec une utilisation massive de produits chimiques, une m\u00e9thode qui soul\u00e8ve des doutes, certains estiment que le rem\u00e8de est pire que le mal Laurent Burkhalter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:12 > 0:10:38) [94%] : \r\nEndiguer la mar\u00e9e noire avant qu'il ne soit trop tard pour sauver ces p\u00e9licans et des centaines d'autres esp\u00e8ces animales, la course contre la montre est engag\u00e9e pour combattre le p\u00e9trole les produits chimiques jouent un r\u00f4le tr\u00e8s important, plus d'un demi- 1000000 de litres de dispersants ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9vers\u00e9es sur la nappe et au fond de la mer directement sur la fuite, pourquoi cette m\u00e9thode est-elle privil\u00e9gi\u00e9e direction Lausanne Antoine INDACO est un sp\u00e9cialiste de la d\u00e9pollution.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:10:39 > 0:10:42) [77%] : \r\nLa pression mar\u00e9e noire en miniature.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:44 > 0:11:03) [92%] : \r\nUne nappe qui emp\u00eache l'oxyg\u00e8ne de passer aucune biod\u00e9gradation n'est possible sans oxyg\u00e8ne, les micro- organismes pr\u00e9sents dans l'on ne peuvent pas se nourrir du p\u00e9trole \u00e9liminer Antoine va donner un petit coup de pouce \u00e0 la nature, comme il dit, en ajoutant du dispersant un produit chimique qui casse la nappe et la profondeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:06 > 0:11:07) [99%] : \r\nLes vagues font le reste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:08 > 0:11:12) [93%] : \r\nL'oxyg\u00e8ne peut \u00e0 nouveau passer la biod\u00e9gradation est possible, mais \u00e0 quel prix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:14 > 0:11:43) [83%] : \r\nParce que c'est pas encore \u00e0 ajouter de la pollution, alors effectivement, \u00e7a pourrait \u00eatre une raison pour laquelle il y a des gens qui sont il peut-on vous que quelques soucis pour le utilisation de ces dispersants, il est vrai que dans le pass\u00e9, ces dispersants il pouvait pas avoir une certaine acidit\u00e9 certains toxicit\u00e9 aujourd'hui finalement utilisation dispersants et sa toxicit\u00e9, et l\u00e0, inf\u00e9rieure \u00e0 celle du Net ont fait d'ailleurs celle du brut qui est-ce qui restera en place.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:43 > 0:11:55) [90%] : \r\nUne sorte de liquider de vaisselle pulv\u00e9ris\u00e9 sur des centaines de km, une technique qui ne fonctionnent qu'en haute mer tr\u00e8s d\u00e9cot\u00e9 dans les \u00e9cosyst\u00e8mes fragiles comme les mar\u00e9cages ces dispersants sont trop toxiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:11:57 > 0:12:15) [92%] : \r\nDoris Leuthard, a \u00e9t\u00e9 re\u00e7u par Beno\u00eet XVI, la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration a \u00e9voqu\u00e9 les affaires d'abus sexuels, mais aussi les d\u00e9bats sur la burqa et sur les minarets, elle a offert des chocolats au souverain pontife, il faut dire que le jour du 6 mai est aussi un symbole, c'est la prestation de serment traditionnel des gardes suisses Val\u00e9rie du.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:12:16 > 0:12:36) [91%] : \r\nLe c\u00e9r\u00e9monial est intimidant pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 gentilhomme du pape, la pr\u00e9sidente entrent dans les appartements de Beno\u00eet XVI en tant que catholique, cette visite est importante pour elle, mais les th\u00e8mes abord\u00e9s furent surtout politique : le pape ne s'est pas soustrait \u00e0 la discussion sur le scandale des pr\u00eatre p\u00e9dophile, m\u00eame s'il le d\u00e9sirait pas en faire le th\u00e8me central de l'audience.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:36 > 0:13:00) [89%] : \r\nJe pense, il est d'accord que l'\u00c9glise pas approfondir comment on collabore avec les autorit\u00e9s, qui ne cache pas et qu'il a \u00e9t\u00e9 victime, alors l\u00e0, il \u00e9tait tout \u00e0 fait clair et ouvert, comment on peut travailler et donner les informations aux autorit\u00e9s, c'est encore \u00e0 r\u00e9soudre mais je pensais plut\u00f4t au niveau national et pas au niveau global, qu'on peut trouver des solutions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:13:01 > 0:13:12) [93%] : \r\n\u00e0 c\u00f4t\u00e9 des appartements pontificaux la Garde suisse s'appr\u00eate pour sa traditionnelle c\u00e9r\u00e9monie d'assermentation ici le scandale des pr\u00eatre s'p\u00e9dophiles a travers\u00e9 les murailles sans affaiblir la foi des jeunes gardes du pape.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:13:13 > 0:13:33) [92%] : \r\nNous sommes au service des papes depuis 500 ans et durant ces 500 ans il y a eu beaucoup de scandales et de temp\u00eates et cette fois encore, cette temp\u00eate passera et le seront encore l\u00e0, je dirais que nous ici, on est assez confiant, ce que le le probl\u00e8me va se r\u00e9gler comme \u00e7a va \u00eatre jug\u00e9, nous c'est pas vraiment notre notre si je puis dire, comme \u00e7a, notre affaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:13:43 > 0:13:59) [93%] : \r\nCar en hurlant son serment sous les yeux de la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration Timothy originaire du canton de Fribourg et les autres 30 nouveaux gardes ne pensent qu'\u00e0 une chose : la protection du pape, m\u00eame si ces derniers temps, cette protection militaire semble bien faible face \u00e0 l'ampleur du scandale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:01 > 0:14:16) [85%] : \r\nJe vous le disais en titre Lidl d\u00e9barque en Suisse romande, en terre vaudoise, l'occasion de d\u00e9couvrir l'\u00e9tonnante comparaison de prix entre Coop Migros et l'discounter, une enqu\u00eate du magazine al\u00e9manique K-Tipp montrent des d\u00e9faire diff\u00e9rence minime C\u00e9cile during ou d'Igor.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:14:18 > 0:14:26) [97%] : \r\nIl y avait foule ce matin \u00e0 Gland pour l'ouverture du 1er supermarch\u00e9 Lidl en Suisse romande des clients attir\u00e9s par la nouveaut\u00e9 et surtout par les prix.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:14:26 > 0:14:32) [78%] : \r\nC'est vraiment Musharraf bien compar\u00e9 \u00e0 Givet partout mais l\u00e0 c'est vraiment moins cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:14:32 > 0:14:43) [95%] : \r\nLe cr\u00e9neau de l'enseigne allemande, c'est de casser les prix, surtout sur les produits de leur propre marque, une strat\u00e9gie qui vise un seul but : se faire une place sur le march\u00e9 tr\u00e8s convoit\u00e9 du commerce de d\u00e9tail suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:14:44 > 0:14:54) [92%] : \r\nEt il y a de la place pour tout le monde, un autre mod\u00e8le et tr\u00e8s int\u00e9ressant parce que nous avons nos propres marques mais aussi les autres marques, le client peut choisir ce qu'il pr\u00e9f\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:14:55 > 0:15:18) [90%] : \r\nLes prix du discounter allemand sont effectivement, moins cher, comme le montre cette \u00e9tude comparative du magazine al\u00e9manique K-Tipp effectu\u00e9s sur 38 produits, que ce soit pour le beurre, le sucre ou les oeufs par exemple l'Lidl et moins cher que la coque ou la Migros, mais la diff\u00e9rence n'est pas \u00e9norme avec les 2 g\u00e9ants suisses sur les 38 produits achet\u00e9s chez Lidl, le consommateur gagnerait \u00e0 peine 1 francs 80 sur sa facture finale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:15:20 > 0:15:27) [87%] : \r\nC'est clair que, il y a un alignement et ces ces produits se tiennent vraiment surpris, c'\u00e9tait vraiment dans un mouchoir de poche, par le jeu de la concurrence uniquement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:15:27 > 0:15:32) [95%] : \r\nUne concurrence venue d'Allemagne qui a forc\u00e9 Coop et Migros a d\u00e9velopp\u00e9 une gamme de produits \u00e0 bas prix.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:15:33 > 0:15:47) [94%] : \r\nNous, avec notre gamme M-Budget on a vraiment des produits tr\u00e8s concurrentiel o\u00f9 on promet aussi qu'on allait prix les plus bas du march\u00e9, donc c'est pour \u00e7a que nous, on peut vraiment faire face \u00e0 cette nouvelle concurrence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:15:47 > 0:16:00) [82%] : \r\nCe fait tout B\u00e9nef que c\u00f4t\u00e9 n\u00e9gro et d\u00e9velopper des gammes de prix de TNT comme des produits \u00e0 des prix plus int\u00e9ressants, mais n\u00e9anmoins, quand on regarde au-del\u00e0 des fronti\u00e8res de consommateur suisse payent encore bien assez cher des produits qui payer meilleur march\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:16:01 > 0:16:06) [98%] : \r\nSeul espoir donc pour le consommateur suisse que les prix baissent encore un peu avec ce nouvel acteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:16:07 > 0:16:17) [92%] : \r\nEvelyne Widmer-Schlumpf, r\u00e9agit \u00e0 la demande d'interdire la burqa, la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale n'est pas favorable \u00e0 une interdiction pure et simple, mais elle \u00e9voque des limites \u00e0 fixer dans l'espace public on.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:16:18 > 0:16:33) [93%] : \r\nC'est \u00e7a, tels qu'est-ce que c'est vous, la discussion doit \u00eatre \u00e9largi la question, c'est de ne pas laisser se d\u00e9velopper un droit ou une soci\u00e9t\u00e9 parall\u00e8le en Suisse, la possibilit\u00e9 de voir le visage de quelqu'un d'autre, ce n'est pas qu'une affaire de burqa, \u00e7a concerne aussi d'autres fa\u00e7ons de dissimuler son visage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:16:33 > 0:16:38) [63%] : \r\nC'\u00e9tait pour 4 aspects Clift Around rime cas de sp\u00e9cialistes ce fauteuil qui m\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:16:38 > 0:16:50) [92%] : \r\nCes questions, on doit se les poser que tol\u00e8re-t-on dans l'espace public qu'accepte-t-on dans une administration ou dans un b\u00e2timent public, voulons-nous des personnes voil\u00e9e au visage cach\u00e9 ou voulons nous pouvons avoir la personne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:16:50 > 0:16:55) [70%] : \r\nQui nous fait face, personne, notamment le volume du que CIT une n'\u00e9tait ce quelqu'un lui p\u00e9ril.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:16:57 > 0:17:15) [91%] : \r\nEn Suisse, tout le monde sait que les bouquins sont rares, ils adversaire de l'interdiction tire argument, les partisans de l'interdiction estime que \u00e7a ne change rien au principe et qu'il faut donner un signal politique, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a fait une estimation, une centaine de femmes porteraient la burqa Alain Rebetez et Romaine Morard ont enqu\u00eat\u00e9 pour la Suisse Romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:17:16 > 0:17:45) [90%] : \r\nInterdire la burqa, niqab ou autre voile int\u00e9gral, la Belgique, l'a fait la France y songe et en Suisse, le parlement argovien le demande, mais combien de femmes au juste sont concern\u00e9s dans notre pays, aucune statistique n'existe dans sa r\u00e9ponse \u00e0 une interpellation de Christophe Darbellay, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, parle de 95 \u00e0 130 femmes en extrapolant les chiffres fran\u00e7ais mais il pr\u00e9cise dans les f\u00eates, il y en a beaucoup moins, alors comme y a-t-il de ces femmes en burqa dans nos rues, on a pos\u00e9 la question aux chefs des Offices cantonaux romands de la population et des \u00e9trangers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:17:45 > 0:17:51) [86%] : \r\nMais de la maladie est-ce qu'\u00e0 votre connaissance, dans le canton du Valais, il existe des femmes qui se voilent int\u00e9gralement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT24 (0:17:51 > 0:17:53) [92%] : \r\nNon, non, pas \u00e0 ma connaissance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:17:53 > 0:17:54) [100%] : \r\nNeuch\u00e2tel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT24 (0:17:54 > 0:18:09) [86%] : \r\nJ'ai pas le souvenir d'avoir rencontr\u00e9 au guichet du service d'annulation une personne compl\u00e8tement noy\u00e9 canton de Vaud, je peux vous indiquer qu'on ne conna\u00eet aucun cas av\u00e9r\u00e9 de femmes qui portent le voile int\u00e9gral.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:18:09 > 0:18:29) [91%] : \r\nAu final, on ne nous signale aucune burqa en Valais dans le canton de Vaud et dans le Jura, pareil, c'est \u00e9tonnant, du c\u00f4t\u00e9 de l'\u00c9tat de Gen\u00e8ve \u00e0 Fribourg, on se souvient une fois d'une femme au guichet mais pas domicili\u00e9es dans le canton, enfin \u00e0 Neuch\u00e2tel une femme convertie et vivant \u00e0 l'\u00e9tranger, passe ses vacances dans le canton mais rien de plus, pas davantage de succ\u00e8s au niveau des bureaux de l'int\u00e9gration, comme ici \u00e0 Fribourg.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:18:30 > 0:18:44) [87%] : \r\nPersonnellement, j'en ai jamais vu, je sais qu'au niveau du service de la population et des migrants, ils en ont jamais rencontr\u00e9 non plus, j'imagine que Fribourg, c'est pas tr\u00e8s grand canton, c'est une situation existait, on aurait vite l'adresse o\u00f9 la personne habite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:18:44 > 0:18:55) [90%] : \r\nTout de m\u00eame difficile de croire que personne n'ait vu burqa direction Gen\u00e8ve, donc, o\u00f9 l'on croise facilement l'\u00e9t\u00e9 des touristes int\u00e9gralement voil\u00e9e mais pas de r\u00e9sidente permanente nous assure le service cantonal des \u00e9trangers et la police.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:56 > 0:19:08) [89%] : \r\nNon, \u00e0 notre connaissance, \u00e9taient contr\u00f4les g\u00e9n\u00e9raux qu'on a pu r\u00e9aliser, il n'y a pas de femmes qui portent la burqa ici \u00e0 Gen\u00e8ve, on a des cas l'\u00e9t\u00e9 \u00e9videmment quand on a, nous, nous fait etc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:19:08 > 0:19:19) [95%] : \r\nAlors \u00e9videmment, \u00e7a ne veut pas dire qu'il n'y a aucune femme int\u00e9gralement voil\u00e9e en Suisse romande, peut-\u00eatre sont-elles clo\u00eetr\u00e9e, mais en tout cas, on les trouve beaucoup plus facilement dans les discours des politiciens et des m\u00e9dias que dans nos rues.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:19:20 > 0:19:34) [91%] : \r\nLe myst\u00e8re demeure Jean est en partie lev\u00e9 la gastro- ent\u00e9rite qui a frapp\u00e9 des \u00e9coliers Vaudois encore dans un Chalet est identifi\u00e9, il s'agit de norovirus infection commune survenant toute l'ann\u00e9e, pr\u00e9cise le canton du vol.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:19:36 > 0:19:52) [89%] : \r\nOn reparle de la crise de confiance au r\u00e9seau Sant\u00e9 Valais, certains y voient une lutte d'influence romande le CHUV \u00e0 Lausanne est accus\u00e9 pour les uns, de monopoliser les collaborations m\u00e9dicales avec le Valais, les autres soup\u00e7onne il a CHUV je ne vois de venir chercher des patients Laurent Dufaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:19:53 > 0:20:07) [96%] : \r\nLa crise du r\u00e9seau Sant\u00e9 Valais d\u00e9passe les fronti\u00e8res cantonales ces h\u00f4pitaux sont au coeur d'une lutte d'influence entre Gen\u00e8ve et Lausanne pour ces d\u00e9nonciateurs certains dysfonctionnements du RSV d\u00e9coule d'un protectionnisme du CHUV d'une inf\u00e9odation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:20:07 > 0:20:23) [84%] : \r\nCette pens\u00e9e unique cette exclusivit\u00e9 conduit \u00e0 des d\u00e9bordements, que nous avons signal\u00e9 par exemple dans le cas de la cardiologie sur 4 3 habitent lutherie, Lausanne ou manches alors que soit l'je pital soit au CHUV le m\u00e9decin de garde, doit \u00eatre \u00e0 moins de 20 minutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:20:23 > 0:20:36) [87%] : \r\nCette influence historique Lausanne l'admet comme tout centre universitaire le CHUV avec le Valet de nombreuses conventions \u00e9change de m\u00e9decins recherche ou encore formation mais pour son directeur, le Valais aurait tout \u00e0 y gagner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:20:36 > 0:20:51) [86%] : \r\nNon seulement l'h\u00f4pital p\u00e9riph\u00e9riques enrichir la formation de nos assistants mais aussi retrouve l\u00e0 les cadres dont elle a besoin ou les m\u00e9decins, dont il a besoin, par la suite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:20:52 > 0:21:02) [91%] : \r\nSeulement aujourd'hui ses bonnes relations ferait des jaloux \u00e0 Gen\u00e8ve un m\u00e9decin valaisan retrait\u00e9s constate que les d\u00e9nonciateurs du r\u00e9seau Sant\u00e9 Valais sont pour la plupart li\u00e9s \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:21:02 > 0:21:21) [92%] : \r\nGen\u00e8ve est en comp\u00e9tition avec les grands centres universitaires du reste de la Suisse, il est au bout du lac, donc \u00e0 une bonne distance des grands centres de population et puis Gen\u00e8ve est en train de perdre la population fran\u00e7aise parce que les Fran\u00e7ais construisent maintenant des h\u00f4pitaux, au-del\u00e0 de la fronti\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:21:22 > 0:21:31) [96%] : \r\nC'est qu'en 2012 la loi poussera les h\u00f4pitaux \u00e0 davantage de marketing : les patients pourront choisir leur h\u00f4pital dans toute la Suisse, m\u00eame pour une simple appendicite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:21:31 > 0:21:46) [89%] : \r\nSi tout \u00e7a existe dans les soins primaires dans le Valais, il y a pas de raison qu'il vient de \u00e2ge s'il vient \u00e0 Gen\u00e8ve ou \u00e0 Lausanne de mani\u00e8re concert\u00e9e, c'est parce qu'il y a des \u00e9quipes sp\u00e9cialis\u00e9es dont il a besoin pour ses sous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:21:46 > 0:22:00) [86%] : \r\nM\u00eame s'il y a CHUV et cherche de nouveaux patients l'ordinateur dit par contre regretter la crise valaisanne entre influences externes et conflits internes, le d\u00e9bat sur la qualit\u00e9 du r\u00e9seau vivra en tout cas son prochain \u00e9pisode vendredi au parlement cantonal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:22:01 > 0:22:14) [93%] : \r\nUn congr\u00e8s se tient sur l'insertion des personnes atteintes psychiquement la statistique est impressionnante, un Suisse sur 2 souffre une fois dans sa vie de probl\u00e8mes psychiques qui n\u00e9cessitent un traitement Fanny moa\u00efs Claude P\u00e9loquin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:22:17 > 0:22:19) [84%] : \r\nConcernant psychiatrie \u00eatre faisons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:22:19 > 0:22:32) [90%] : \r\nIci on parle de troubles psychiques sans tabou, ce sont m\u00eame les sujets principaux du magazine diagonale \u00e9dit\u00e9 par l'association du GRAAP lisez correctrice et secr\u00e9taire de r\u00e9daction, mais son travail repr\u00e9sente bien plus pour elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:22:32 > 0:22:34) [88%] : \r\nMerci, c'est \u00e0 la fois ce qui mis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:22:37 > 0:22:46) [94%] : \r\nMais maintient la t\u00eate hors de l'eau en m\u00eame temps et puis c'est ce qui m'aide \u00e0 remonter, remonter la pente rapidement en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:22:47 > 0:22:53) [93%] : \r\nLa pente de Lise c'est la schizophr\u00e9nie un combat int\u00e9rieur quotidien qu'elle m\u00e8ne depuis 10 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:22:53 > 0:23:05) [90%] : \r\nQuand j'\u00e9tais hospitalis\u00e9e, la derni\u00e8re fois, c'\u00e9tait assez grave et puis mes proches me parler de mon travail de mon m\u00e9tier parce que j'avais perdu mon travail en tombant malades.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:23:07 > 0:23:11) [88%] : \r\nC'\u00e9tait un moteur pour aller de l'avant, et puis pour vite ressortir de sortir de l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:23:12 > 0:23:22) [96%] : \r\nPour r\u00e9pondre \u00e0 ce besoin le CHUV a mis en place un projet pilote avec psychologues ergoth\u00e9rapeutes et assistants sociaux, objectif : cr\u00e9er des ponts entre l'h\u00f4pital psychiatrique et le monde du travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:23:22 > 0:23:30) [92%] : \r\nEt moi, c'est vraiment quelque chose qui, qui, parfois, m'attriste de voir des gens qui ont des comp\u00e9tences vraiment incroyable qui ont certes des vuln\u00e9rabilit\u00e9s des limites mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:23:32 > 0:23:41) [90%] : \r\nOui, \u00e0 propos desquels j'ai vraiment impression que que leurs comp\u00e9tences sont sont perdus pour la soci\u00e9t\u00e9, moi, c'est quelque chose que que j'aimerais bien pouvoir contribuer \u00e0 changer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:23:42 > 0:23:51) [91%] : \r\nCr\u00e9\u00e9e il y a un an et demi, l'\u00e9quipe de ressort \u00e0 aider plus de 90 personnes pour cela, il a fallu se battre contre les r\u00e9ticences des employeurs mais aussi celle de certains m\u00e9decins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:23:51 > 0:24:07) [86%] : \r\nLa grande crainte, la psychiatrie, des gens qui qui soigne les gens, c'est de se dire : ben oui, \u00e7a surstimul\u00e9 on va aller, ils vont compenser il y aura trop de stress, en fait, l\u00e0 aussi il y a des \u00e9tudes qui ont montr\u00e9 que, en fait, c'\u00e9tait plut\u00f4t un effet stabilisateur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:24:07 > 0:24:14) [94%] : \r\nNe plus \u00eatre qu'un diagnostic, mais une personne qui travaille, c'est la plus grande victoire de Lise, m\u00eame si son combat continue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:24:14 > 0:24:18) [91%] : \r\nJe me dis, l'id\u00e9al ce serait d'arriver au stade o\u00f9 il y aurait plus besoin de m\u00e9dicaments.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:24:19 > 0:24:26) [95%] : \r\nLisa retrouver un certain \u00e9quilibre au sein de cette association, mais elle n'est pas s\u00fbr qu'un autre employeur lui aurait donn\u00e9 sa chance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:24:27 > 0:24:58) [86%] : \r\nL'hymne officiel de la Nati sera l'occasion d'am\u00e9liorer son Suisse- allemand, on d\u00e9couvre le refrain je vous laisse traduire comme disent les profs de langue Mir Grana Mir\u00f3 bip handball pardon pour l'accent en bon allemand, ce serait pire Blaye bonne handball, on va s'accrocher, on va rester sur le ballon, la chanson Heart les susceptibilit\u00e9s romande le conseiller national Antonio Hodgers parle d'un foutage de gueule le conseiller aux \u00c9tats Didier Berberat demande plus d'\u00e9gards pour les Romands l'hymne est enti\u00e8rement compos\u00e9e en dialecte al\u00e9manique St\u00e9phanie Jacquet Karine rigide.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:24:59 > 0:25:21) [88%] : \r\nVous avez vu, c'est beau ici \u00e0 une Ferrari croire voil\u00e0, voil\u00e0 le tube pour encourager la Nati \u00e9tant suisse allemand, on peut l'\u00e9couter sur le site de l'Association suisse de football une institution nationale qui semble oublier qu'il existe d'autres langues en Helv\u00e9tie \u00e9crite et chant\u00e9e par Paulo refaire une Star bernoise du rock tr\u00e8s connue outre- Sarine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:25:21 > 0:25:33) [93%] : \r\nChez nous, on le conna\u00eet un peu moins, \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 sympa, m\u00eame avec un petit accent de penser \u00e0 nous, mais ce qu'il faut dire qu'aujourd'hui, je pense que le co\u00fbt de la mascotte de l'air pour l'\u00e9quipe nationale, c'est un petit peu rapide.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:25:33 > 0:25:53) [93%] : \r\nOn peut m\u00eame dire totalement has been qui se souvient encore de Trix et Flix et de ce tunnel, ou encore de Sandy et de son hymne \u00e0 la gloire des rouge et blanc, datant de 2006, pourquoi ne pas faire une chanson en changeant de langue \u00e0 chaque strophe, c'est bien l'avis du pr\u00e9sident d'Helvetia Latina, une instance qui veille \u00e0 la pluralit\u00e9 culturelle de la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:25:53 > 0:26:06) [93%] : \r\nL\u00e0 on doit respecter, \u00e0 mon avis, le fait qu'il y a du suisse allemand mais la finesse de l'ASF aurait \u00e9t\u00e9 d'associer toutes les mentalit\u00e9s tout l'esprit du pays, de telle mani\u00e8re que chacun puisse identifier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:26:09 > 0:26:20) [86%] : \r\nQuand Liverpool entrent en sc\u00e8ne, c'est plus chic, tout le stade reprend la m\u00eame chanson, 2 jolies lionnes Peacemaker compos\u00e9 en 63 pour le faire, \u00e0 tout de m\u00eame pr\u00e9vu 3 lignes en anglais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:26:24 > 0:26:26) [82%] : \r\nBen \u00e7a c'est rassembleur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:26:32 > 0:26:45) [93%] : \r\nVoil\u00e0 et puis sur le terrain, les choses se pr\u00e9cisent, mardi prochain, Ottmar Hitzfeld d\u00e9voilera la liste des 23 jours s\u00e9lectionn\u00e9s pour la Coupe du monde en Afrique du Sud, mais le choix est d\u00e9j\u00e0 restreint par les bulletins de sant\u00e9, explications Pierre poulie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:26:47 > 0:27:03) [93%] : \r\nBless\u00e9 ou en m\u00e9forme, plusieurs joueurs cadres de l'\u00e9quipe nationale, inqui\u00e8te un peu plus d'un mois du d\u00e9but de la Coupe du monde et le dernier match perdu contre l'Uruguay, l'approuver la Suisse ne peut pas se passer de ses t\u00e9nors au moment de faire son choix, Ottmar Hitzfeld ne baigne pas dans l'opulence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:27:03 > 0:27:17) [88%] : \r\nJe crois qu'on n'a pas une un r\u00e9servoir \u00e0 la hauteur des grandes nations, donc les 23 sont 26 27 28 joueurs maximum des interrogations, mais pour le noyau dur, je crois qu'il y aura pas de grande surprise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:27:18 > 0:27:33) [91%] : \r\nDes questions, il y en a, Ottmar Hitzfeld fera-t-il confiance \u00e0 la Kanu Hakim aussi brillant qu'inconstant et quelle sera la forme d'Alex Frei bless\u00e9 en f\u00e9vrier, encore convalescent et dont le genou vacillant lors du dernier Euro est encore dans toutes les m\u00e9moires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:27:33 > 0:27:49) [86%] : \r\nD'apr\u00e8s les tests qu'il vient de passer \u00e0 Macolin, il a tr\u00e8s peu perdues donc physiquement, il y a aucun probl\u00e8me, on l'a tr\u00e8s bien vu en doute d'occasion Alex mais Monde jouant pas vraiment dans son club totalement en tous les cas, mentalement, \u00eatre totalement performant avec l'\u00e9quipe nationale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:27:50 > 0:28:07) [89%] : \r\nLa grosse inqui\u00e9tude du staff, c'est la d\u00e9fense le talon d'Achille de cette \u00e9quipe, Djourou est gu\u00e9ri, mais fait \u00e0 peine son retour sur le banc d'Arsenal des roues semble incontournable mais n'a jou\u00e9 que 2 matches depuis janvier Spicher cher et bless\u00e9 et que dire de mani\u00e8re son retour \u00e0 Z\u00fcrich n'est pas une r\u00e9ussite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:28:09 > 0:28:18) [98%] : \r\nSeront-ils tous de la partie r\u00e9ponse mardi sur le coup de 15 heures pour le d\u00e9but d'une nouvelle campagne que l'on esp\u00e8re plus souriante que la derni\u00e8re en date.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:28:19 > 0:28:24) [97%] : \r\nLe prochain journal est \u00e0 23 heures 45 toute la r\u00e9daction vous souhaite une tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous, \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:28:25 > 0:28:35) [96%] : \r\nL'info en continu et en vid\u00e9o pour en savoir plus avec vos infos sur tous les \u00e9crans, TSR Info Point CH.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:28:54 > 0:29:01) [83%] : \r\nOui, la colline, est ce que les commandes chutent, l'h\u00f4pital ou bien c'est l'autre, c'est celle-ci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:29:02 > 0:29:05) [70%] : \r\nOuais, c'est purement plastique souple.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:29:05 > 0:29:12) [82%] : \r\nOuais, au lieu d'aller en Parking Lombard, tu m'entends, c'est \u00e7a la colline hein oui oui oui c'est juste Norbourg Corse.\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1005334747", "durationSec": 104, "title": "10.05.06", "excerpt": "* VATICAN : 20100506, la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration et Conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale cheffe du D\u00e9partement de l'\u00e9conomie LEUTHARD Doris a rencontr\u00e9 le pape BENOIT XVI avant d'assister \u00e0 la prestation de serment de nouvelles recrues des gardes suisses.", "remarks": "IL EXISTE DES IMAGES THEMATIQUES XV002529", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "DUPONT, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["VATICAN"], "thematicThemes": ["GARDE PONTIFICALE", "CATHOLICISME", "P\u00c9DOPHILIE", "RELATIONS INTERNATIONALES"], "thematicPersons": ["BENOIT XVI", "LEUTHARD, DORIS"], "sequenceIds": ["1293671"]}, {"internalArchiveId": "GE1005334748", "durationSec": 111, "title": "10.05.06", "excerpt": "* Gland, Lausanne, Vaud : 20100506, de nombreux clients se sont pr\u00e9sent\u00e9s \u00e0 l'ouverture officielle du 1er supermarch\u00e9 romand de la cha\u00eene allemande de discounter Lidl. Selon une 1\u00e8re comparaison, la diff\u00e9rence de prix pratiqu\u00e9s par ce magasin de d\u00e9tail n'est pas tr\u00e8s importante par rapport aux gammes MBudget de la Migros.", "remarks": "SUJET EGALEMENT DIFFUSE DANS LE SPORT DERNIERE DU 20100506", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DURRING, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GOREN, Ehud", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["VAUD", "GLAND", "LAUSANNE"], "thematicThemes": ["SUPERMARCH\u00c9", "CONCURRENCE \u00c9CONOMIQUE"], "thematicCorporations": ["MIGROS", "LIDL"], "sequenceIds": ["1293675", "1293676", "1293677"]}, {"internalArchiveId": "GE1005334749", "durationSec": 65, "title": "10.05.06", "excerpt": "* Fribourg-ville : 20100506 et archives, devant les pr\u00e9visions d'une hausse importante de la d\u00e9mographie dans le canton, les autorit\u00e9s \u00e9tudient un projet de cr\u00e9ation d'un m\u00e9tro automatis\u00e9 traversant l'agglom\u00e9ration fribourgeoise. Budget\u00e9 \u00e0 750 millions de francs, ce projet devrait mettre une quinzaine d'ann\u00e9es \u00e0 aboutir.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "WYSS, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "REGIDOR, Carine", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "PLANCHEREL, Eric", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["M\u00c9TRO", "TRANSPORT PUBLIC URBAIN"], "sequenceIds": ["1293697"]}, {"internalArchiveId": "GE1005334750", "durationSec": 73, "title": "10.05.06", "excerpt": "* Fribourg : 20100506 et archives, poursuivi par la justice pour un abus sexuel sur une jeune femme en situation de d\u00e9tresse, un abb\u00e9 du clerg\u00e9 catholique fribourgeois a \u00e9t\u00e9 pouss\u00e9 \u00e0 la d\u00e9mission par les autorit\u00e9s religieuses.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1005334751", "durationSec": 157, "title": "10.05.06", "excerpt": "* Lausanne : 20100506, illustration de l'effet de dispersants chimiques contre les mar\u00e9es noires r\u00e9alis\u00e9e en laboratoire. Selon l'ing\u00e9nieur chimiste INDACO Antoine, l'usage massif de ces dispersants chimiques entra\u00eenerait une toxicit\u00e9 moindre que celle provoqu\u00e9e par des nappes de p\u00e9trole.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUCRET, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BUSSARD, Yves", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "RUMO, Pyt", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CHERRUAULT, Serge", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG"], "thematicThemes": ["CLERG\u00c9", "CATHOLICISME", "D\u00c9LIT SEXUEL"], "sequenceIds": ["1293698", "1293699"]}, {"internalArchiveId": "GE1005334752", "durationSec": 104, "title": "10.05.06", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville, Berne-ville, Fribourg-ville : 20100506 et archives, alors qu'une commission du Grand Conseil argovien pr\u00e9pare une initiative cantonale pour l'interdiction du port de la burqa, une enqu\u00eate montre que le nombre de femmes musulmanes domicili\u00e9es en Suisse romande et portant la burqa est plus que faible.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BURKHALTER, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "KOZUCHOWSKI, Monique", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["P\u00c9TROLE", "MAR\u00c9E NOIRE"], "sequenceIds": ["1293701"]}, {"internalArchiveId": "GE1005334753", "durationSec": 37, "title": "10.05.06", "excerpt": "* Lausanne, Vaud, Sion : 20100506 et archives, les dysfonctionnement du R\u00e9seau Sant\u00e9 Valais pourraient s'expliquer par la forte concurrence que se livrent les HUG et le CHUV pour obtenir des patients valaisans \u00e0 soigner.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1005334754", "durationSec": 124, "title": "10.05.06", "excerpt": "* Prilly, Lausanne, Vaud : 20100506, \u00e0 travers le cas de Lise, une femme souffrant de schizophr\u00e9nie qui a tenu \u00e0 conserver son emploi, les psychiatres d\u00e9plorent que les personnes atteintes de troubles psychiques ne puissent souvent continuer \u00e0 travailler alors qu'une activit\u00e9 professionnelle repr\u00e9sente un important facteur de stabilit\u00e9 pour les personnes atteintes.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "HOCHULI, Ron", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE", "BERNE-VILLE", "GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["VOILE INT\u00c9GRAL"], "sequenceIds": ["1293702", "1293703", "1293704"]}, {"internalArchiveId": "GE1005334755", "durationSec": 128, "title": "10.05.06", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville, Berne-ville : 20100506 et archives, l'Association suisse du Football (ASF) a pr\u00e9sent\u00e9 l'hymne officiel des supporters de l'\u00e9quipe national Suisse de football pour la Coupe du Monde de 2010. Interpr\u00e9t\u00e9e par le chanteur suisse-allemand HOFER Polo, cette chanson a provoqu\u00e9 une pol\u00e9mique car elle ne contient aucune parole en fran\u00e7ais ou en italien.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "GERBER, Yves", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "SCHNYDRIG, Delphine", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DUFOUR, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["SION", "VAUD", "LAUSANNE"], "thematicThemes": ["H\u00d4PITAL", "CONCURRENCE \u00c9CONOMIQUE"], "sequenceIds": ["1293708", "1293709", "1293710"]}, {"internalArchiveId": "GE1005334756", "durationSec": 95, "title": "10.05.06", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "POULLIER, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1005334757", "durationSec": 133, "title": "10.05.06", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BUGNON, Alexandre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MOILLE, Fanny", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "PELLAUD, Claude", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["VAUD", "PRILLY", "LAUSANNE"], "thematicThemes": ["PSYCHOPATHOLOGIE", "TRAVAIL (ACTIVIT\u00c9)", "TH\u00c9RAPEUTIQUE"], "sequenceIds": ["1293714", "1293715", "1293716"]}, {"internalArchiveId": "GE1005334758", "durationSec": 93, "title": "10.05.06", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JAQUET, St\u00e9phanie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "EGGER, David", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE", "GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["HYMNE", "COUPE DU MONDE DE FOOTBALL", "SUPPORTER"], "sequenceIds": ["1293717", "1293718"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1005293672", "summary": "19:48:00\r\nVATICAN : divers plans LEUTHARD, Doris, pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration  marchant dans les couloirs menant aux appartements du pape / divers plans pape BENOIT XVI marchant vers LEUTHARD, Doris et lui donnant poign\u00e9e de mains / divers plans LEUTHARD, Doris et BENOIT XVI posant pour photographes / itw LEUTHARD, Doris (pape Beno\u00eet XVI approuve l'appui de l'Eglise envers la  justice dans les affaires de pr\u00eates p\u00e9dophiles) / divers plans LEUTHARD,  Doris s'entretenant avec BENOIT XVI (10\") / itw ANRIG, Daniel, commandant de la garde pontificale (demeure au service des papes) / itw SCHMID, Timothy,  recrue (confiant sur r\u00e9solution des scandales de p\u00e9dophilie dans le clerg\u00e9  catholique) / divers plans recrues gardes suisses criant leur serment lors  c\u00e9r\u00e9monie d'assermentation en pr\u00e9sence de LEUTHARD, Doris. p\u00e9dophilie   catholicisme.", "id": "1293671", "visualThemes": ["GARDE PONTIFICALE", "CATHOLICISME", "P\u00c9DOPHILIE", "RELATIONS INTERNATIONALES"], "visualGeographicals": ["VATICAN"], "visualPersons": ["BENOIT XVI", "LEUTHARD, DORIS"]}, {"internalArchiveId": "GS1005293676", "summary": "19:49:50\r\nGland, diverses s\u00e9quences : ext b\u00e2timent nouveau supermarch\u00e9 Lidl (6\", 8\") / divers plans clients faisant courses dans les rayons du supermarch\u00e9 (6\", 9\") / itw clients (prix avantageux) / itw POHL, Andreas, directeur g\u00e9n\u00e9ral Lidl Suisse (produits de marques ou propres marques) / divers plans caissi\u00e8re Lidl travaillant (10\"). concurrence \u00e9conomique ", "id": "1293675", "visualThemes": ["SUPERMARCH\u00c9", "CONCURRENCE \u00c9CONOMIQUE"], "visualGeographicals": ["GLAND"], "visualCorporations": ["MIGROS", "LIDL"]}, {"internalArchiveId": "GS1005293677", "summary": "Lausanne : itw ERSAN BERDOZ, Zeynep, r\u00e9dactrice en cheffe magazine \"Bon \u00e0  savoir\" (prix \u00e0 peine moins cher, prix MBudget). supermarch\u00e9, concurrence  \u00e9conomique Lidl", "id": "1293676", "visualThemes": ["SUPERMARCH\u00c9", "CONCURRENCE \u00c9CONOMIQUE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["ERSAN BERDOZ, ZEYNEP"], "visualCorporations": ["MIGROS", "LIDL"]}, {"internalArchiveId": "GS1005293678", "summary": " Vaud : gros plan fixe sur indication Mbudget (4\") / itw BOSSHARD, Martina, porte-parole Migros (gamme de produits concurrentiels MBudget). Migros  Lidl supermarch\u00e9, concurrence \u00e9conomique.", "id": "1293677", "visualThemes": ["SUPERMARCH\u00c9", "CONCURRENCE \u00c9CONOMIQUE"], "visualGeographicals": ["VAUD"], "visualCorporations": ["MIGROS", "LIDL"]}, {"internalArchiveId": "GS1005293698", "summary": "19:36:45\r\nFribourg-ville : animation graphique illustrant parcours du projet du M\u00e9tro de l'Agglom\u00e9ration fribourgeoise (MAF) sur carte g\u00e9ographique / itw CASTELLA, Christian, pr\u00e9sident des Transports publics fribourgeois (hausse importante \u00e0 venir du d\u00e9veloppement \u00e9conomique fribourgeois, 15 \u00e0 20 ann\u00e9es de travail).  m\u00e9tro, transport public urbain.", "id": "1293697", "visualThemes": ["M\u00c9TRO", "TRANSPORT PUBLIC URBAIN"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1005293699", "summary": "19:39:19\r\nFribourg : divers plans int \u00e9glise vide (10\", 8\") / itw victime du pr\u00eatre  (anonyme, a subi attouchements du pr\u00eatre). catholicisme, clerg\u00e9, abus  sexuel, victime ", "id": "1293698", "visualThemes": ["CLERG\u00c9", "CATHOLICISME", "D\u00c9LIT SEXUEL", "VICTIME"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG"]}, {"internalArchiveId": "GS1005293700", "summary": " Fribourg : itw DONZE, Marc, vicaire \u00e9piscopal de Fribourg (n'a pas r\u00e9agi  assez rapidement, application du principe de pr\u00e9caution). catholicisme   abus sexuel, clerg\u00e9.", "id": "1293699", "visualThemes": ["CLERG\u00c9", "CATHOLICISME", "D\u00c9LIT SEXUEL"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG"]}, {"internalArchiveId": "GS1005293702", "summary": "19:45:50\r\nLausanne, diverses s\u00e9quences : INDACO, Antoine, ing\u00e9nieur chimiste d\u00e9montrant effets d'un dispersant chimique sur du p\u00e9trole contenu dans une \u00e9prouvette  (20\") / itw INDACO, Antoine (toxicit\u00e9 des dispersants inf\u00e9rieure \u00e0 celle du  p\u00e9trole) / animation graphique illustrant passage d'un avion larguant   dispersants sur mar\u00e9e noire. p\u00e9trole.", "id": "1293701", "visualThemes": ["P\u00c9TROLE", "MAR\u00c9E NOIRE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "GS1005293703", "summary": "19:52:39\r\nBerne-ville : divers plans MORARD, Romaine t\u00e9l\u00e9phonant \u00e0 diff\u00e9rents chefs des Offices cantonaux romands de la Population et des Etrangers (nombre quasi-nul de femmes recens\u00e9es portant burqas) / animation graphique illustrant nombre  quasi-nul de femmes musulmanes portant burqa en Suisse romande. voile   int\u00e9gral ", "id": "1293702", "visualThemes": ["VOILE INT\u00c9GRAL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1005293704", "summary": " Fribourg-ville : itw TETARD, Bernard, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 fribourgeois \u00e0 l'int\u00e9gration des migrants (pas de femmes portant la burqa). voile int\u00e9gral ", "id": "1293703", "visualThemes": ["VOILE INT\u00c9GRAL"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1005293705", "summary": " Gen\u00e8ve-ville : itw PUHL, Patrick, porte-parole de la Police genevoise (n'a pas connaissance de femmes musulmanes domicili\u00e9es \u00e0 Gen\u00e8ve et portant la  burqa). voile int\u00e9gral.", "id": "1293704", "visualThemes": ["VOILE INT\u00c9GRAL"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1005293709", "summary": "19:55:28\r\nSion : itw PONT, Jean-Claude, ex-professeur d'universit\u00e9 (d\u00e9plore forte  pression du CHUV aupr\u00e8s du R\u00e9seau Sant\u00e9 Valais). h\u00f4pital, concurrence   \u00e9conomique ", "id": "1293708", "visualThemes": ["H\u00d4PITAL", "CONCURRENCE \u00c9CONOMIQUE"], "visualGeographicals": ["SION"]}, {"internalArchiveId": "GS1005293710", "summary": "Lausanne : itw LEYVRAZ, Pierre-Fran\u00e7ois, directeur du CHUV (\u00e9changes  normaux de comp\u00e9tences avec le R\u00e9seau Sant\u00e9 Valais). h\u00f4pital, concurrence  \u00e9conomique", "id": "1293709", "visualThemes": ["H\u00d4PITAL", "CONCURRENCE \u00c9CONOMIQUE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["LEYVRAZ, PIERRE-FRAN\u00c7OIS"], "visualCorporations": ["CHUV"]}, {"internalArchiveId": "GS1005293711", "summary": " Gen\u00e8ve-ville : itw OBRIST, Reto, ex-m\u00e9decin retrait\u00e9 du R\u00e9seau Sant\u00e9 Valais (HUG perdent des clients) / itw GRUSON, Bernard, directeur des HUG   (pr\u00e9sence de patients valaisans aux HUG devront \u00eatre motiv\u00e9s). h\u00f4pital   concurrence \u00e9conomique.", "id": "1293710", "visualThemes": ["H\u00d4PITAL", "CONCURRENCE \u00c9CONOMIQUE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["GRUSON, BERNARD"], "visualCorporations": ["HUG"]}, {"internalArchiveId": "GS1005293715", "summary": "19:57:45\r\nVaud, diverses s\u00e9quences : itw Lise, correctrice (importance de son travail dans sa th\u00e9rapie contre la schizophr\u00e9nie) / divers plans Lise travaillant  devant son ordinateur (8\", 6\"). psychopathologie, travail (activit\u00e9)   th\u00e9rapeutique ", "id": "1293714", "visualThemes": ["PSYCHOPATHOLOGIE", "TRAVAIL (ACTIVIT\u00c9)", "TH\u00c9RAPEUTIQUE"], "visualGeographicals": ["VAUD"]}, {"internalArchiveId": "GS1005293716", "summary": "Prilly, H\u00f4pital psychiatrique de Cery : itw SPAGNOLI, Dani\u00e8le, psychologue (utiliser les comp\u00e9tences professionnelles de ses patients). psychopathologie, travail  (activit\u00e9), th\u00e9rapeutique", "id": "1293715", "visualThemes": ["PSYCHOPATHOLOGIE", "TRAVAIL (ACTIVIT\u00c9)", "TH\u00c9RAPEUTIQUE"], "visualGeographicals": ["PRILLY"]}, {"internalArchiveId": "GS1005293717", "summary": " Lausanne, int CHUV : itw BONSACK, Charles, psychiatre responsable de la  section de psychiatrie sociale (le travail repr\u00e9sente une th\u00e9rapie efficace). psychopathologie, travail (activit\u00e9), th\u00e9rapeutique.\r", "id": "1293716", "visualThemes": ["PSYCHOPATHOLOGIE", "TRAVAIL (ACTIVIT\u00c9)", "TH\u00c9RAPEUTIQUE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "GS1005293718", "summary": "20:00:35\r\nGen\u00e8ve-ville : itw MORISOD, Alain, musicien et animateur \u00e0 la TSR (d\u00e9plore que l'hymne de l'\u00e9quipe nationale de Suisse de football soit enti\u00e8rement en  suisse-allemand). supporter, Coupe du Monde de football, hymne ", "id": "1293717", "visualThemes": ["HYMNE", "COUPE DU MONDE DE FOOTBALL", "SUPPORTER"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["MORISOD, ALAIN"]}, {"internalArchiveId": "GS1005293719", "summary": " Berne-ville : divers plans DE BUMAN, Dominique, pr\u00e9sident de Helv\u00e9tia  Latina lisant journal (5\") / itw DE BUMAN, Dominique (d\u00e9plore non    reconnaissance du plurilinguisme de la Suisse). supporter, Coupe du Monde de football, hymne.", "id": "1293718", "visualThemes": ["HYMNE", "COUPE DU MONDE DE FOOTBALL", "SUPPORTER"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["DE BUMAN, DOMINIQUE"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Liaison duplex", "name": "DUVAL, Etienne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "GOBET, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SBAI, Natalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "530883", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB092093", "position": "01"}}, {"id": "530882", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM114127", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-257043", "internalArchiveId": "GE1005257044", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "12H45 - 10.05.06", "publicationDate": "2010-05-06T00:00:00Z", "durationSec": 1832, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-12-04T18:30:11Z", "speechToTexts": ["UMID : ZB092017\r\nDate de transcription : 02-DEC-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:13 > 0:01:43) [92%] : \r\nBonjour \u00e0 tous et bienvenue dans ce journal, voici les titres de ce 6 mais le banquier priv\u00e9 Oskar Holenweger, sera jug\u00e9 par le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral pour plusieurs d\u00e9lits \u00e9conomiques dont blanchiment d'argent et corruption, ce sera l'\u00e9pilogue d'une affaire tr\u00e8s politique, un des d\u00e9clencheurs du pr\u00e9sum\u00e9 complot contre le procureur g\u00e9n\u00e9ral Valentin Crochard une affaire qui avait mis en cause, Christoph Blocher en Gr\u00e8ce, les syndicats condamnent la violence qui a caus\u00e9 la mort hier de 3, employ\u00e9 de banque et appelle \u00e0 de nouveaux rassemblements cet apr\u00e8s- midi devant le Parlement, o\u00f9 sera examin\u00e9 le plan d'aust\u00e9rit\u00e9 contest\u00e9e mar\u00e9e noire l'\u00e9norme entonnoir d'acier pour recouvrir les fuites de la plateforme p\u00e9troli\u00e8re est achemin\u00e9 vers le Golfe du Mexique, il pourrait entrer en action dans quelques jours, pendant ce temps, BP passent des accords p\u00e9cuniaires avec les p\u00eacheurs de Louisiane qui s'engage \u00e0 ne pas poursuivre la compagnie reportage la Grande-Bretagne qui pourrait aujourd'hui plong\u00e9 dans l'incertitude, faute de majorit\u00e9 absolue, le scrutin l\u00e9gislatif pourrait d\u00e9boucher sur un Parlement dit suspendu, selon les derniers sondages, David Cameron est toujours en t\u00eate devant Gordon Brown et le lib\u00e9ral Nick Clegg est notre invit\u00e9, Andr\u00e9 Minsky, le directeur du festival international du Conte de Fribourg qui d\u00e9bute aujourd'hui d'Ha\u00efti au Gabon, en passant par la Suisse, le Maghreb et le Canada cette 4\u00e8me \u00e9dition promet un voyage sans fronti\u00e8res au pays de l'imaginaire o\u00f9 les adultes sont autant les bienvenus que les enfants \u00e0 d\u00e9couvrir sur place en fin de journal, mais tout de suite l'affaire Holenweger, qui remonte jusqu'au Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:43 > 0:02:04) [93%] : \r\nEh oui, Oskar Holenweger, compara\u00eetra devant le Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral, le minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration a transmis \u00e0 Bellinzone l'acte d'accusation du banquier priv\u00e9 pour blanchiment d'argent et corruption, l'affaire Holenweger embarrasse la justice suisse depuis maintenant plus de 5 ans, elle avait \u00e9galement d\u00e9fray\u00e9 la chronique pour ses cons\u00e9quences politiques explications David Berger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:04 > 0:03:05) [92%] : \r\nC'est lui, Oskar Holenweger, le banquier accus\u00e9 d\u00e8s 2003 de baigner dans le blanchiment d'argent de la drogue, mais la temp\u00eate politique se l\u00e8vera plus tard en 2007, on d\u00e9couvre des notes dans les affaires d'Holenweger qui tombe dans les mains d'une commission du Conseil national, \u00e0 quelques semaines des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, c'est le scandale, beaucoup en sont persuad\u00e9s : les notes r\u00e9v\u00e8lent un complot politique contre le procureur de la Conf\u00e9d\u00e9ration Valentin Rochard point\u00e9e du doigt, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Christoph Blocher accusations contre attaque, plainte, la machine s'emballe finalement ses accusations de complot n'auront pas de suite devant les tribunaux par contre depuis ce matin, on sait que le minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration ne l\u00e2che pas le banquier Holenweger le blanchiment d'argent, a presque disparu de l'accusation, mais selon le minist\u00e8re public Holenweger a bien g\u00e9r\u00e9 des caisses noires pour le groupe fran\u00e7ais Alstom des qu'est qui ont servi \u00e0 des pots-de-vin et \u00e0 la corruption, montant en cause environ 9 millions de francs tout cela apr\u00e8s une tr\u00e8s longue instruction de 7 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:03:05 > 0:03:06) [90%] : \r\nNous sommes preneurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:07 > 0:03:13) [93%] : \r\nStar quand un \u00c9tat de droit, va jusqu'\u00e0 d\u00e9poser plainte, \u00e7a prend du temps, mais l\u00e0 \u00e7a a pris beaucoup trop de temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:03:13 > 0:03:15) [55%] : \r\nSur Dassault Niinist\u00f6.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:15 > 0:03:23) [98%] : \r\nAu Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral de jouer maintenant le proc\u00e8s du banquier Holenweger devrait marquer l'\u00e9pilogue d'une affaire qui aura mis sens dessus dessous la Berne f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:03:26 > 0:03:40) [94%] : \r\nLe niveau des prix a confirm\u00e9 sa courbe ascendante, le mois dernier l'indice suisse des prix \u00e0 la consommation a augment\u00e9 de 0,9 pourcent en avril par rapport au mois pr\u00e9c\u00e9dent pr\u00e9c\u00e9dents en rythme annuel, le rench\u00e9rissement se chiffre \u00e0 1,4 pourcent comme en mars.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:03:41 > 0:04:08) [94%] : \r\nDoris Leuthard continue sa tourn\u00e9e en Italie apr\u00e8s le pr\u00e9sident Sylvio Berlusconi hier la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration a rencontr\u00e9 ce matin, le pape a \u00e9t\u00e9 re\u00e7ue en audience priv\u00e9e pendant plus d'une heure par Beno\u00eet XVI cet apr\u00e8s- midi, Doris Leuthard assistera assistera \u00e0 l'assermentation des nouvelles recrues du corps de la Garde suisse pontificale alors on retrouve sur place, notre correspondante Val\u00e9rie Dupont il y a la c\u00e9r\u00e9monie de cet apr\u00e8s- midi, mais ce matin, le temps fort, c'\u00e9tait bien l'audience priv\u00e9e pour Doris Altares.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT7 (0:04:09 > 0:05:13) [91%] : \r\nOui en effet je vous trouve ici \u00e0 l'ambassade de Suisse \u00e0 Rome, o\u00f9 on attend le retour de Doris Leuthard d'qui s'est entretenu pendant plus d'une heure 30 avec le pape Beno\u00eet XVI mais aussi avec le cardinal Bertone et qui donc le secr\u00e9taire d'\u00c9tat de la Cit\u00e9 du Vatican, on pourrait presque dire le 1er ministre du papa et donc cela, c'est int\u00e9ressant parce que cela veut dire que dans cette audience, on n'a pas parl\u00e9 seulement que de spirituel, pourrait-on dire, on a aussi parl\u00e9 de choses concr\u00e8tes, on va avoir maintenant une conf\u00e9rence de presse qui va nous le confirmer, mais on s'en doute quand m\u00eame que la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration aura certainement abord\u00e9 le d\u00e9licat probl\u00e8me des affaires de p\u00e9dophilie dans l'\u00e9glise alors Doris Leuthard dans d\u00e9chets \u00e0 apporter \u00e9galement un cadeau ou pas fait, lui apporter un livre sur un monast\u00e8re de Saint-Gall \u00e9videmment \u00e9galement des chocolats suisses et elle a re\u00e7u elle une m\u00e9daille pontificale cet apr\u00e8s- midi, elle devrait donc assister \u00e0 la prestation clairement de 33 nouveaux gardes suisses et ce matin elle a d'ailleurs d\u00e9pos\u00e9 une couronne au tomber de la Garde suisse odieux le si\u00e8cle dernier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:05:13 > 0:05:15) [99%] : \r\nVal\u00e9rie Dupont merci pour ces pr\u00e9cisions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:05:16 > 0:05:22) [96%] : \r\nLa pol\u00e9mique autour du conseiller d'\u00c9tat, Fr\u00e9d\u00e9ric Hainard a \u00e9t\u00e9 soigneusement pass\u00e9 sous silence par son parti hier soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:22 > 0:05:35) [94%] : \r\nIl faut dire que les lib\u00e9raux- radicaux neuch\u00e2telois tenaient leur assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale \u00e0 Colombier, pas un mot sur les m\u00e9thodes de Fr\u00e9d\u00e9ric Hainard, dont les agissements controvers\u00e9s mais pourtant dans embarras jusqu'\u00e0 ses coll\u00e8gues du Conseil d'\u00c9tat, les pr\u00e9cisions de Jennifer Keller.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:36 > 0:05:43) [96%] : \r\nOn attendait des r\u00e9actions ou du moins des questions mais hier soir le parti s'est concentr\u00e9 sur les affaires courantes, refusant d'entrer dans la pol\u00e9mique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:44 > 0:05:53) [88%] : \r\nEnfin, c'est pas aux partis politiques de prendre position par rapport \u00e0 cette probl\u00e9matique s'il y en a une, maintenant c'est les institutions neuch\u00e2teloise \u00e9t\u00e9 saisi par cette probl\u00e9matique et c'est \u00e0 eux de faire leur travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:53 > 0:06:02) [89%] : \r\nDonc, en priorit\u00e9, le traitement de de p\u00e9tition qui d\u00e9nonce les m\u00e9thodes dites de sh\u00e9rif du conseiller d'\u00c9tat, Fr\u00e9d\u00e9ric Hainard, pr\u00e9sent hier soir pour parler de son d\u00e9partement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:03 > 0:06:22) [86%] : \r\nSituation oui c'est un, tout \u00e0 sa juste il le dit lui- m\u00eame : l'hyper- actif, il a envie que \u00e7a bouge, il a vu qu'il y avait des dysfonctionnements dans ces dans ces services, il a voulu aller avec eux sur le terrain pour voir comment est-ce qu'il pouvait changer les choses, c'est clair, c'est pas facile pour lui ni pour sa famille, ni pour le parti, \u00e9videmment, c'est pas facile en a avons quand m\u00eame une image \u00e0 d\u00e9fendre bien s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:06:22 > 0:06:30) [92%] : \r\nReste que pour l'heure, le parti seront au c\u00f4t\u00e9 de son ministre, il compte surtout sur le bureau du Grand Conseil qui devrait donner les premiers \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponse le 11 mai prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:06:31 > 0:06:55) [93%] : \r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, l'UDC refuse d'\u00eatre plac\u00e9e sous tutelle du Parti national, la section genevoise UDC traverse pourtant une grosse crise interne en proie \u00e0 des luttes intestines, le parti a annonc\u00e9 l'exclusion de lancer, fondateur et ex- pr\u00e9sident Soli Pardo, ce dernier refuse toutefois de quitter le parti, et si\u00e8ge sous les couleurs de l'UDC \u00e0 la Constituante, hier soir, la direction a poliment \u00e9conduit les \u00e9missaires venus de Berne et refus\u00e9 leur aide pour r\u00e9gler la situation actuelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:56 > 0:07:16) [92%] : \r\nEt apr\u00e8s, Aldi, c'est au tour de l'autre art discounter allemand Lidl de d\u00e9barquer en Suisse romande l'ouverture du 1er magasin de ce c\u00f4t\u00e9-ci de la Sarine a eu lieu ce matin \u00e0 Gland dans le canton de Vaud de nombreux clients sont visiblement attir\u00e9s par la nouveaut\u00e9 de l'enseigne et surtout par sa politique de prix cass\u00e9s, cet autre magasin Lidl devrait suivre d'ici la fin de l'ann\u00e9e en Suisse romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:19 > 0:07:25) [97%] : \r\nUne nation au bord du gouffre, c'est la formule choc du pr\u00e9sident grec pour d\u00e9crire l'\u00e9tat du pays au lendemain des \u00e9meutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:07:25 > 0:07:38) [92%] : \r\nOui, les \u00e9meutes qui ont caus\u00e9 la mort hier de 3, employ\u00e9 de banque, dans l'incendie de leur \u00e9tablissement, ils ont \u00e9t\u00e9 pi\u00e9g\u00e9s dans les flammes provoqu\u00e9es par un cocktail Molotov des manifestants contre le plan d'aust\u00e9rit\u00e9, un plan qui devrait \u00eatre vot\u00e9 ce soir au Parlement, les pr\u00e9cisions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:40 > 0:07:51) [92%] : \r\nLa plupart des banques grecques sont ferm\u00e9s aujourd'hui une journ\u00e9e de gr\u00e8ve en m\u00e9moire aux 3 employ\u00e9es, dont une femme enceinte br\u00fbl\u00e9s vif hier \u00e0 Ath\u00e8nes, des bougies et des fleurs sont d\u00e9pos\u00e9es ce matin en hommage \u00e0 ces victimes de l'absurde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:54 > 0:08:06) [96%] : \r\nLes cocktails Molotov avaient \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9s sur une banque par des groupes d'extr\u00e9mistes pendant la manifestation qui a rassembl\u00e9 hier plus de 100000 personnes sur les places de Syntagma et Omonia aujourd'hui, les Grecs cherchent des responsables.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:06 > 0:08:11) [91%] : \r\n\u00e7a n'a pas, \u00e0 mon avis, \u00e7a devait arriver, et \u00e7a peut encore arriver, tout \u00e7a c'est la faute des politiciens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:11 > 0:08:17) [83%] : \r\n\u00e0 la veille des choses pas barman ce qu'ils ont fait n'est pas correct, manifester, c'est une chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:18 > 0:08:21) [94%] : \r\nMais commettre des d\u00e9lits, c'est autre chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:23 > 0:08:50) [95%] : \r\nLa police a arr\u00eat\u00e9 hier 70 personnes pendant la manifestation, mais une partie de la population d\u00e9nonce les carences des forces de l'ordre, l'\u00c9tat grec est virtuellement en faillite et les conditions impos\u00e9es par l'Union europ\u00e9enne et les institutions financi\u00e8res internationales pour la renflouer implique un drastique plan d'aust\u00e9rit\u00e9 \u00e9conomique les d\u00e9put\u00e9s grecs doivent se prononcer sur ce plan, ce soir, en principe il devrait l'approuver pour autant que les nouvelles manifestations pr\u00e9vues en fin de journ\u00e9e devant le Parlement n'interrompt pas la session.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:08:51 > 0:09:12) [95%] : \r\nAu large de la Louisiane, la compagnie BP a commenc\u00e9 \u00e0 acheminer sur mer Un couvercle g\u00e9ant destin\u00e9 \u00e0 recouvrir la principale fuite de p\u00e9trole, responsable de la mar\u00e9e noire pour le moment la nappe reste contenue au large des c\u00f4tes mais BP a d\u00e9j\u00e0 recrut\u00e9 des p\u00eacheurs locaux pour nettoyer les futurs d\u00e9g\u00e2ts les conditions du contrat font scandale, voyez le reportage sur place de notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial Fran\u00e7ois Jeannet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:13 > 0:09:28) [85%] : \r\nLa peur, la nappe a r\u00e9tr\u00e9ci du p\u00e9trole a coul\u00e9 la nappe a aussi recul\u00e9, pouss\u00e9 par des vents plus l\u00e9gers qui ont tourn\u00e9 au nord ce r\u00e9pit permet de poser d'autres barrages flottants de renforcer la protection du Bayou et d\u00e9marr\u00e9 \u00e0 l'embouchure du Mississippi oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:28 > 0:09:37) [94%] : \r\nCarlo \u00e7a nous laisse souffler, je pensais qu'on aurait du p\u00e9trole ici mais de toute \u00e9vidence, il est plus loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:37 > 0:09:47) [90%] : \r\nLes p\u00eacheurs ont rentr\u00e9 les derni\u00e8res crevettes, la p\u00eache est maintenant interdite \u00e0 l'Est du Mississippi pour ces hommes de la mer, les lendemains s'annoncent difficiles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:47 > 0:09:49) [61%] : \r\nAh ben bon, on l'entend.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:49 > 0:09:55) [92%] : \r\nC'est cuit pour longtemps j'ai 2 3 mois de factures en retard, tout le monde ici est dans cette situation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:55 > 0:09:58) [75%] : \r\nEh oui, je demande rien et je.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:59 > 0:10:08) [91%] : \r\nDes centaines de p\u00eacheurs ont \u00e9t\u00e9 engag\u00e9s par BP pour participer aux travaux de nettoyage mais le contrat que BP proposait, a d\u00e9j\u00e0 fait scandale ou \u00e0 200 \u00e0 la paix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:08 > 0:10:19) [93%] : \r\nIls nous ont demand\u00e9 de signer un papier o\u00f9 ont renonc\u00e9 \u00e0 poursuivre BP le lendemain de la R\u00e9union, j'ai r\u00e9clam\u00e9 ce papier en retour notre avocat nous a avertis que c'\u00e9tait un torchon et j'avais sign\u00e9 ce papier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:20 > 0:10:27) [88%] : \r\nBP a bien cafouill\u00e9 des excuses la cour f\u00e9d\u00e9rale de La Nouvelle-Orl\u00e9ans \u00e0 annuler ce contrat, sous la pression des avocats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:27 > 0:10:36) [82%] : \r\nVotre choix l\u00e0 pour faire son ils essayer vraiment de les doubler, des centaines de p\u00eacheurs pensaient qu'il signait simplement un contrat pour louer leur bateau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:36 > 0:11:10) [88%] : \r\nEt travailler pour BP, tu vois au loin, puis les rend fous les p\u00eacheurs n'ont pas le choix, ils ont sign\u00e9 un nouveau contrat, il faut bien gagner sa vie et il n'y a pas autre possibilit\u00e9 de sport, je peux pas arabe, ce bateau est rest\u00e9 amarr\u00e9 depuis tant que ce Kevin il faut bien qu'il travaillent d'une fa\u00e7on ou d'une autre, alors oui : un tiens vaut mieux que 2 tu l'auras tout vas le poche BP a promis de r\u00e9gler la facture, selon plusieurs estimations, elle pourrait s'\u00e9lever \u00e0 plus de 10 milliards de dollars, mais en Louisiane, ils sont nombreux \u00e0 douter des promesses du p\u00e9trolier britannique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:11:11 > 0:11:54) [95%] : \r\nOn reparle de la catastrophe a\u00e9rienne du vol Air France Rio- Paris la zone o\u00f9 se trouvent les bo\u00eetes noires a \u00e9t\u00e9 localis\u00e9 l'appareil s'\u00e9tait ab\u00eem\u00e9 en mer en juin 2009, au large du Br\u00e9sil, faisant 228 morts gr\u00e2ce \u00e0 une nouvelle analyse des enregistrements sonores recueillis recueilli lors d'une premi\u00e8re phase de recherche la zone d'exploration a \u00e9t\u00e9 r\u00e9duite \u00e0 une surface de 5 km sur 5, le gouvernement fran\u00e7ais reste toutefois prudent sur les possibilit\u00e9s r\u00e9elles de r\u00e9cup\u00e9rer ces bo\u00eetes noires, l'ancien ministre de l'Int\u00e9rieur Charles Pasqua a d\u00e9cid\u00e9 de se pourvoir en cassation contre la d\u00e9cision de la Cour de justice de la R\u00e9publique, le condamnant \u00e0 un an d'emprisonnement, il a \u00e9t\u00e9 reconnu coupable dans l'affaire dite de la Sofremi, un dossier de d\u00e9tournement de fonds publics qui auraient profit\u00e9 \u00e0 certains de ses proches.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:11:54 > 0:12:14) [96%] : \r\nLes bureaux de vote ont ouvert ce matin en Grande-Bretagne 45 millions d'\u00e9lecteurs sont appel\u00e9s aux urnes pour ce qui s'annonce comme le scrutin le plus ind\u00e9cis du pays depuis des d\u00e9cennies, l'opposition conservatrice de David Cameron est donn\u00e9e favorite, mais sans majorit\u00e9 absolue, les r\u00e9sultats d\u00e9finitifs ne sont pas attendus avant demain apr\u00e8s- midi, Marion Fallu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:12:16 > 0:12:38) [96%] : \r\n7 heures Bigben annonce l'ouverture des bureaux de vote, la seule certitude ce matin en Grande-Bretagne car rarement des \u00e9lections l\u00e9gislatives n'ont \u00e9t\u00e9 aussi serr\u00e9, chaque voix compte, et jusqu'\u00e0 la derni\u00e8re minute, il faut convaincre les ind\u00e9cis, plus d'une centaine de sondage pr\u00e9disent l'\u00e9chec du Parti travailliste us\u00e9 par 13 ans de pouvoir est handicap\u00e9 par l'impopularit\u00e9 de Gordon Brown.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:12:40 > 0:12:54) [90%] : \r\nAlors c'est Monsieur madame avec humilit\u00e9 : je demande votre voix si je ne vous demande pas de voter seulement pour moi, mon mais pour vous, pour votre famille et votre avenir et je vous demande de voir le parti travailliste comme votre meilleur espoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:12:55 > 0:13:01) [86%] : \r\nFace \u00e0 lui, le jeune et dynamique, David Cameron, qui se voit d\u00e9j\u00e0 au 10 d'un une Street et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:13:01 > 0:13:16) [90%] : \r\nEt on White si vous voulez vous r\u00e9veillez vendredi matin avec un nouveau gouvernement, une nouvelle \u00e9quipe et un nouveau 1er ministre qui commence \u00e0 nettoyer le d\u00e9sordre accus\u00e9 ces 13 derni\u00e8res ann\u00e9es, h\u00e9 bien seul le vote conservateur vous garantir ce r\u00e9sultat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:13:16 > 0:13:29) [90%] : \r\nHague mais cette fois-ci, les 2 grands partis doivent compter avec un 3\u00e8me homme, Nick Clegg pourrait bien endosser le costume de faiseur de roi, son parti le lib\u00e9raux- d\u00e9mocrates est cr\u00e9dit\u00e9 de 26 pourcent des voix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:13:30 > 0:13:38) [92%] : \r\nC'est son enfant, ce n'est pas aux politiciens de deviner quel sera le vote des \u00e9lecteurs dans une des plus excitantes et impr\u00e9visible \u00e9lection depuis une g\u00e9n\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:13:39 > 0:13:48) [93%] : \r\nLa perspective d'un parlement suspendu o\u00f9 aucun des partis ne dispose de majorit\u00e9 absolue est possible, une situation in\u00e9dite depuis 1974.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:13:51 > 0:13:55) [99%] : \r\nOn a appris cette nuit la disparition du pr\u00e9sident du Nigeria Umaru Yar'Adua.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:13:55 > 0:14:05) [94%] : \r\nMais un d\u00e9c\u00e8s brutal qui dans ce pays instable, en proie \u00e0 des tensions inter- ethniques et inter- religieuse fait surgir le risque de nouveaux affrontements, les explications de Bernard Genier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:14:06 > 0:14:10) [77%] : \r\nAvec quelle est la place de Marine ChemCam un domaine chez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:10 > 0:15:02) [93%] : \r\nHier soir, tous les m\u00e9dias du Nigeria interrompent leurs programmes pour une triste nouvelle : le pr\u00e9sident est mort \u00e0 son domicile, Omar Moussa l'joie et \u00eatre Umaru Yar'Adua n'\u00e9tait plus apparu en public depuis novembre 2009, \u00e2g\u00e9 de 58 ans, le pr\u00e9sident souffrait d'une maladie cardiaque compliqu\u00e9e de probl\u00e8mes r\u00e9naux, de fait, il n'exer\u00e7ait plus le pouvoir depuis plusieurs mois, r\u00e9action ce matin dans le sud du pays, les rebelles du Maine te salue la m\u00e9moire du pr\u00e9sident pr\u00e9sent\u00e9 comme un homme de dialogue et un espoir de paix dans cette r\u00e9gion p\u00e9troli\u00e8re le pr\u00e9sident d\u00e9funt avait conclu une tr\u00eave arm\u00e9e avec les rebelles s\u00e9paratistes qui multiplie les coups de force dans la r\u00e9gion, la mort du chef de l'\u00c9tat a fait craindre \u00e9galement la reprise de la violence dans le centre du pays entre les chr\u00e9tiens et les musulmans, ces derniers mois, les massacres se sont multipli\u00e9s sur fond de tensions ethniques et de disputes pour les Terres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:15:03 > 0:15:14) [95%] : \r\nGoodluck Jonathan, l'actuel vice- pr\u00e9sident est propuls\u00e9 \u00e0 la t\u00eate du Nigeria avec d'\u00e9normes responsabilit\u00e9s, il devra mener le pays jusqu'aux prochaines \u00e9lections g\u00e9n\u00e9rales pr\u00e9vues en 2011.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:15:16 > 0:15:39) [93%] : \r\nLe suspect des attentats de Bombay, a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 mort aujourd'hui par la justice indienne \u00e0 Mohammed Kasab ressortissants pakistanais de 22 ans, a \u00e9t\u00e9 reconnu coupable d'avoir particip\u00e9 \u00e0 la s\u00e9rie d'attaques perp\u00e9tr\u00e9es par un commando islamiste \u00e0 Bombay, fin 2008, c'\u00e9tait le seul survivant du groupe des 10 hommes impliqu\u00e9s dans ces attentats, la peine devrait \u00eatre ex\u00e9cut\u00e9e par pendaison le condamn\u00e9 peut faire appel de cette d\u00e9cision.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:15:41 > 0:15:50) [94%] : \r\nOn passe au sport et on commence par le football, c'est le statu quo en t\u00eate de la Super League apr\u00e8s la victoire hier soir des 2 leaders Young Boys et B\u00e2le, Pierre Pouiller.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:50 > 0:16:16) [91%] : \r\nOui, effectivement, les 2 \u00e9quipes qui se livrent un Mano a Mano absolument passionnant, depuis plusieurs semaines maintenant, avant le match d'hier, IB compter 3 points d'avance sur B\u00e2le et on a longtemps cru que les B\u00e2lois du bondissant \u00e0 aller rue r\u00e9duire cet \u00e9cart se doit un des buteur du FC B\u00e2le hier soir les Rh\u00e9nans, facile vainqueur de la lanterne rouge Aarau 3 \u00e0 0 on voit tout de suite le 3\u00e8me but de ce match inscrit justement par jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:18 > 0:16:37) [93%] : \r\nPendant ce temps, au Stade de Suisse Young Boys a longtemps pein\u00e9 pour venir \u00e0 bout de Saint-Gall finalement la d\u00e9livrance arrive \u00e0 la 93\u00e8me minute du pied droit du bien nomm\u00e9 bienvenue, score final 2 \u00e0 1 pour eBay, qui conserve donc ses 3 points d'avance \u00e0 2 journ\u00e9es de la fin, avec dans le viseur, un all\u00e9chant Young Boys.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:16:37 > 0:16:39) [91%] : \r\nB\u00e2le lors de la derni\u00e8re journ\u00e9e d'championnat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:16:39 > 0:16:44) [93%] : \r\nOui, il y avait de l'ambiance \u00e0 Berne, on l'a vu Pierre mais \u00e7a n'est rien \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la folie qui a pris, Marseille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:16:44 > 0:16:55) [95%] : \r\nAlors effectivement, on va vous le savez, les Marseillais ont le sang chaud et puis quand il s'agit de leur \u00e9quipe de football, \u00e7a devient carr\u00e9ment du d\u00e9lire hier soir au stade V\u00e9lodrome, l'OM a battu Rennes 3 \u00e0 1.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:55 > 0:17:01) [99%] : \r\nEt cette victoire offre \u00e0 Marseille son 1er titre de champion de France depuis 1992.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:05 > 0:17:13) [93%] : \r\nAu coup de sifflet final l'explosion de joie a \u00e9t\u00e9 \u00e0 la hauteur de ses 18 ann\u00e9es d'attente, les supporters en d\u00e9lire ont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:17:13 > 0:17:21) [91%] : \r\nQuand vous voyez le vieux port, les plus t\u00e9m\u00e9raires se sont m\u00eame jet\u00e9s \u00e0 l'eau et le r\u00e9veil s'est av\u00e9r\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s douloureux, ce matin, pour certains d'entre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:17:24 > 0:17:31) [93%] : \r\nDans un Style sans doute plus retenu en tennis, Roger Federer a enfin d\u00e9croch\u00e9 une victoire sur terre battue, c'\u00e9tait hier soir \u00e0 Estoril.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:17:31 > 0:18:01) [91%] : \r\nOui, Alain : Estoril, \u00e7a n'arrive pas du tout avec avec Rome, on s'en souvient la semaine pass\u00e9e, le B\u00e2lois s'\u00e9tait fait sortir d'entr\u00e9e sur la terre battue italienne \u00e7a s'est beaucoup mieux pass\u00e9 hier au Portugal une victoire nette et sans bavure 3 sets 2 sets \u00e0 rien, pardon contre l'Allemand Bjorn pas ou 6 3 6 4 Powell 100 34\u00e8me joueur mondial, on attendra donc des adversaires un peu plus consistants pour annoncer \u00e0 la Suisse enti\u00e8re que Federer est fin pr\u00eat pour d\u00e9fendre son titre \u00e0 Roland Garros.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:18:01 > 0:18:23) [90%] : \r\nMerci beaucoup Pierre pour ces pr\u00e9cisions un peu de chaleur maintenant et si au lieu de le laisser s'\u00e9vaporer dans les airs, on r\u00e9cup\u00e9rer la chaleur d\u00e9gag\u00e9e par les b\u00e2timents administratifs, c'est le dernier Trend \u00e9cologique \u00e0 la mode, exemple \u00e0 Lausanne, o\u00f9 la ville s'int\u00e9ressent au futur Centre Nespresso qui indirectement chauffera la piscine de Bellerive d'un des plus grands bassins ext\u00e9rieurs d'Europe, le r\u00e9cit Jessica Renaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:18:25 > 0:18:48) [94%] : \r\nLa piscine de Bellerive depuis 1937 l'eau d\u00e9passe \u00e0 peine les 20 degr\u00e9s, m\u00eame en pleine canicule, mais d\u00e8s cet \u00e9t\u00e9, plus besoin d'\u00eatre courageux pour oser le grand plongeon, les bassins seront chauff\u00e9s gr\u00e2ce \u00e0 un syst\u00e8me audacieux ce syst\u00e8me justement c'est \u00e0 quelques m\u00e8tres de la piscine qu'on le trouve au coeur des futurs b\u00e2timents de Nespresso dans cette machine \u00e0 compression.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:18:48 > 0:18:59) [85%] : \r\nCette machine d\u00e9gage d'un \u00e7a c'est une petite fiche, alors on fabrique un pour fabriquer l'eau glac\u00e9e pour les b\u00e2timents cette quantit\u00e9 de chaleur de moyen vers la piscine pour le r\u00e9chauffement de la piscine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:19:00 > 0:19:30) [90%] : \r\nEn clair, pour refroidir les b\u00e2timents il faut fabriquer de l'eau froide avec une machine \u00e0 compression une machine qu'il faut ensuite refroidir avec un autre circuit d'eau, une eau qui monte \u00e0 36 degr\u00e9s et qui habituellement est rejet\u00e9 dans l'atmosph\u00e8re, mais ici elle sera r\u00e9cup\u00e9r\u00e9e l'eau chaude est ensuite renvoy\u00e9 parti tuyau vers la piscine, plus de 200 m\u00e8tres de conduite sous les b\u00e2timents et la route, au final, l'eau ne sera pas m\u00e9lang\u00e9es \u00e0 celle des bassins chauffera \u00e0 24 de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:19:30 > 0:19:38) [95%] : \r\nDonc l\u00e0, c'est vraiment le changement de temp\u00e9rature pour l'eau de la piscine pour r\u00e9chauffer l'eau de la piscine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:19:39 > 0:19:52) [95%] : \r\nIl a fallu pr\u00e8s de 8 mois aux techniciens pour mettre au point ce syst\u00e8me, co\u00fbt de l'op\u00e9ration pour la ville, plus de 3 millions de francs, mais ensuite, plus besoin de payer le chauffage au final un syst\u00e8me \u00e9cologique qu'on peut installer dans tous les b\u00e2timents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:53 > 0:20:08) [86%] : \r\nCette installation nous a pas n'a pas donn\u00e9 lieu \u00e0 des surco\u00fbts d'accord n'a pas donn\u00e9 lieu \u00e0 des constructions souterraines suppl\u00e9mentaires et puis de ce fait, sans installation sans nuisance sans nuisances sonores chemin\u00e9es bruit les tours de refroidissement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:20:09 > 0:20:20) [89%] : \r\nUn d\u00e9fi \u00e9cologique auquel d'autres ont d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 \u00e0 quelques kilom\u00e8tres de l\u00e0, les PFL, ici on est au coeur de l'\u00e9cole dans la salle du serveurs informatiques, et l\u00e0 aussi, on fait de la r\u00e9cup\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:21 > 0:20:35) [79%] : \r\nLes 2 tuyaux qui v\u00e9hicule un somme \u00e9nergie, l'eau qui va passer dans l'ordinateur et qui est r\u00e9chauff\u00e9 par l'ordinateur et aussi qui venait donnera sa raison, c'est l\u00e0 qu'on va prendre cette \u00e9nergie pour voir la domestiquer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:20:35 > 0:20:41) [85%] : \r\nL'eau traverse ensuite des kilom\u00e8tres de couloirs avant d'\u00eatre pr\u00eat\u00e9 et utilis\u00e9 dans les caf\u00e9t\u00e9rias de l'\u00e9cole.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:20:43 > 0:20:53) [92%] : \r\nR\u00e9cup\u00e9rer l'\u00e9nergie des b\u00e2timents, c'est donc une tendance qui se confirme ici le prochain b\u00e2timent sera enti\u00e8rement chauff\u00e9s gr\u00e2ce \u00e0 l'\u00e9nergie, rejet\u00e9e par les \u00e9quipements techniques du site.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:20:58 > 0:21:17) [92%] : \r\nProgramme de la 19\u00e8me \u00e9dition du Rock oz'ar\u00e8nes a \u00e9t\u00e9 d\u00e9voil\u00e9 ce matin en t\u00eate d'affiche, le groupe anglais statu quo qui a d\u00e9j\u00e0 donn\u00e9 plus de 5500 concerts dans le monde, les Fran\u00e7ais, Florent Pagny ou encore Christophe Ma\u00e9 seront aussi au programme et Gotan Project partagera la grande sc\u00e8ne avec placebo le festival aura lieu du 11 au 14 ao\u00fbt dans les ar\u00e8nes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:21:20 > 0:21:40) [95%] : \r\nSi la chute des temp\u00e9ratures ces derniers jours vous donne des envies de veill\u00e9e au coin du feu, allez donc faire un tour du c\u00f4t\u00e9 du Festival international du conte de Fribourg, cette 4\u00e8me \u00e9dition propose une \u00e9vasion sans fronti\u00e8res au pays imaginaire avec des conteurs venus des 4 coins de la francophonie, il y en a pour tous les go\u00fbts et tous les \u00e2ges, on va le d\u00e9couvrir tout de suite sur place avec le directeur du festin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:21:46 > 0:21:54) [94%] : \r\nBonjour Andr\u00e9 Dembinski pour tous les go\u00fbts, pour tous les \u00e2ges, ce n'est pas un vain mot \u00e0 vous proposer m\u00eame des soir\u00e9es de contes \u00e9rotiques r\u00e9serv\u00e9 aux adultes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:57 > 0:22:09) [92%] : \r\nOui, bonjour, oui c'est un, c'est une grande f\u00eate de la parole, la parole vivante pour les petits pour les grands pour tout le monde, et voil\u00e0, c'est l'univers magique quand on commence Il \u00e9tait une fois, tout devient possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:22:10 > 0:22:13) [97%] : \r\nEt donc, y compris des r\u00e9cits \u00e9rotiques pour les adultes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:22:14 > 0:22:26) [89%] : \r\nDonc voil\u00e0, ben c'est un festival des des arts de la parole, il y a aussi des contes \u00e9rotiques, mais c'est vraiment tr\u00e8s sensuel, c'est po\u00e9tique, c'est tourner autour de la chose, a sans la d\u00e9voiler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:22:26 > 0:22:37) [92%] : \r\nAlors vous proposez des artistes conteurs venus de toute la francophonie un Maghreb Afrique Qu\u00e9bec les compteurs de la francophonie, sont une grande famille, unis par la langue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:22:39 > 0:22:57) [89%] : \r\nOui, exactement, donc, m\u00eame si la base c'est le fran\u00e7ais chaque culture, chaque pays a su d\u00e9velopper ses particularit\u00e9s puis Yacine l'\u00e9volution avec l'histoire, les \u00e9changes, les brassages culturels et \u00e7a donne une richesse incroyable au niveau d'histoire au niveau du vocabulaire et au niveau de l'imaginaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:22:57 > 0:23:08) [96%] : \r\nPour mieux renouer avec la tradition orale, le festival a aussi engag\u00e9 un crieur public, c'est un personnage qu'on ne peut pas rater quand on se rend sur place, on va tout de suite comprendre pourquoi avec ce reportage sign\u00e9 \u00c9ric Plancherel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:23:09 > 0:23:14) [86%] : \r\nEst ce que tu vas programme c'est en garde \u00e7a, c'est un programme c'est un cadeau, un petit cadeau regarde ce beau sourire extra.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:23:14 > 0:23:24) [92%] : \r\nOrdinaire, il a ce qu'on appelle commun\u00e9ment la tchatche, mais il est aussi grand, tr\u00e8s grand Kevin Dylan velours pas s\u00e9journer sur des \u00e9chasses, c'est pour \u00e7a qu'il ne tient pas en place.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:23:24 > 0:23:37) [82%] : \r\nL'la pr\u00e9sence de ton la suffisant mais l\u00e0 je vais bient\u00f4t tomber un ajoutons donc c'est pour \u00e7a, oblig\u00e9 de toujours bouger, merci \u00e0 bient\u00f4t, n'\u00e9taient pas laisser des annonces je pour aller crier pour toi, pour toi, c'est pour toi, pour toi, pour toi, pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:23:37 > 0:23:42) [89%] : \r\nEt il crie, il parle d\u00e9clame clame son amour des gens de la vie des choses du Festival du conte de Fribourg.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:23:42 > 0:23:47) [86%] : \r\nEt r\u00e9guli\u00e8rement, toute la journ\u00e9e \u00e7a jusqu'au 9 mai h\u00e9 bien je crierais tonnes annonce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:23:47 > 0:23:52) [96%] : \r\nOn annonce griffonn\u00e9 \u00e0 la va-vite sur un bout de papier sur une feuille de pr\u00e9paration aux examens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:23:52 > 0:23:57) [93%] : \r\nAlors, nous souhaitons une bonne chance \u00e0 tous nos amis qui passe d\u00e9j\u00e0 leur bient\u00f4t leurs examens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:23:57 > 0:24:10) [92%] : \r\nEn particulier la classe 35 68 11 maturit\u00e9 artisanale de Fribourg, \u00e7a me pla\u00eet, \u00e7a me pla\u00eet bien, si toi aussi tu as envie de passer une annonce, si tu as envie de lui dire je t'aime.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:24:10 > 0:24:14) [92%] : \r\nParler sans discontinuer, plus qu'un m\u00e9tier, une vocation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:24:14 > 0:24:26) [86%] : \r\nEst ce que tu veux laisser une annonce pour que j'utilise, je t'aime, non, tu veux pas je me qualifierai de M6, c'est \u00e7a, je suis donneur voil\u00e0 donc vous le truc, j'aime bien, j'aime bien le mot Herzog, c'est bien le dire, mais c'est parce que \u00e7a veut dire, mais j'aime bien, j'aime bien l'id\u00e9e d'ersatz voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:24:26 > 0:24:34) [96%] : \r\nMais un ersatz de quoi finalement la r\u00e9ponse importe peu : l'essentiel est ailleurs : je suis tout \u00e9tonn\u00e9 de revoir quelque chose comme \u00e7a ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:24:34 > 0:24:46) [81%] : \r\n\u00e7a fait r\u00eaver, \u00e7a, \u00e7a me rend toute toute imaginative toute tr\u00eave savez n'avait pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 \u00e9crire un message pourquoi parce que savoir s'exprimer dans la vie, les gens s'excluent place et je trouve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:24:46 > 0:24:51) [81%] : \r\nS'exprimer, quelle aubaine pour ce politicien fribourgeois qui n'ont demand\u00e9 par ton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:24:51 > 0:24:55) [87%] : \r\n\u00e7a \u00e7a voir tr\u00e8s r\u00e9solument et tr\u00e8s vertement avec la prochaine r\u00e9vision de la loi sur le ch\u00f4mage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:24:55 > 0:25:02) [90%] : \r\nNon r\u00e9solus non, r\u00e9solument non \u00e0 la r\u00e9vision sur la loi sur le ch\u00f4mage sans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:25:02 > 0:25:06) [95%] : \r\nIl y a finalement des ersatz que l'on ne voudrait jamais \u00e9chang\u00e9 contre l'original vraiment super.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:25:10 > 0:25:23) [92%] : \r\n\u00e7a fait r\u00eaver \u00e7a on imaginatif on entendait ces r\u00e9actions de passants dans le reportage Andr\u00e9 des Minsky alors des communaut\u00e9s virtuelles sur Internet, les gens ont toujours ce besoin imm\u00e9morial de se rassembler autour d'un compteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:25:25 > 0:25:36) [92%] : \r\nExactement, c'est c'est la magie de quelqu'un qui vous raconte une histoire qui regardent dans le creux des yeux et vous fait frissonner, vous fait r\u00eaver, voyager et tout \u00e7a juste avec les mots prononc\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:25:36 > 0:25:36) [76%] : \r\nL'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:25:36 > 0:25:47) [88%] : \r\nEt il faut dire que chaque, chaque r\u00e9cit chaque fois que le compteur, prend la parole cet unique hein, les comptes sont comme des pierres qui se police peu \u00e0 peu, au fil des variantes au fil des fois ils sont racont\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:25:49 > 0:26:08) [86%] : \r\nDonc, on dit oui, on dit souvent que les les compteurs sans acteurs de th\u00e9\u00e2tre, ce que le jazz et la musique classique et je pense les compteurs vraiment cette approche, d'avoir une histoire de base et apr\u00e8s en fonction de leur humeur du public Yvan \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'une autre mani\u00e8re ajout\u00e9 d'autres variantes et \u00e7a cr\u00e9e une richesse et une spontan\u00e9it\u00e9 impressionnante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:26:08 > 0:26:17) [90%] : \r\nEt puis, les comptes sont aussi des r\u00e9cits tr\u00e8s profond, hein, on sait par exemple depuis les travaux du psychanalyste Bruno Bettelheim, il parle des choses fondamentales de la vie de la mort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:26:19 > 0:26:43) [88%] : \r\nVoil\u00e0, B\u00e2le, on dit aussi par les comptes, c'est un peu le le Patrimoine de l'humanit\u00e9, la m\u00e9moire de l'humanit\u00e9 qui a des comptes qui remonte \u00e0 la nuit du temps qui ont surv\u00e9cu jusqu'\u00e0 nous et je pense, des messages de philosophie de le\u00e7on de vie et aussi d'amour et des choses \u00e0 quotidien de la vie, comme la mort, la maladie, mais aussi le la la les les petites joies quotidiennes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:26:43 > 0:26:55) [95%] : \r\nEt ce sont des tr\u00e9sors qui sont de plus en plus reconnue l'UNESCO vient d'ailleurs d'adopter une r\u00e9solution pour la sauvegarde du Patrimoine culturel immat\u00e9riel, c'est une forme de reconnaissance que vous saluez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:26:57 > 0:27:17) [92%] : \r\nOui, tout \u00e0 fait la Suisse donc \u00e0 cette convention existe d\u00e9j\u00e0 depuis quelques ann\u00e9es, la Suisse l'a ratifi\u00e9e en 2008 si mes souvenirs sont bons, et voil\u00e0, c'est une grande reconnaissance de tout ce qui est tradition transmission orale, tout ce qui fait qu'on ne peut pas remplacer l'homme, l'Humanit\u00e9 est le fait d'avoir quelqu'un de de vraies, de r\u00e9elles en face de soi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:27:17 > 0:27:21) [86%] : \r\nIl reste encore beaucoup de tr\u00e9sors comme \u00e7a il mat\u00e9riaux \u00e0 sauver en Suisse par exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:27:24 > 0:27:50) [88%] : \r\nBah, disons, c'est des tr\u00e9sors comme c'est, c'est des choses qui ont transmise d'individu \u00e0 individu on ne peut pas les ma\u00eetres dans une vitrine de mus\u00e9e, on ne peut pas aller les stocks et c'est vraiment un Patrimoine vivant, ce qui est surtout tr\u00e8s important, c'est que les les populations prennent conscience de ce Patrimoine et de ses traditions ben ici \u00e0 Fribourg, nous avons l\u00e0 des Alpilles, \u00e0 la f\u00eate de la B\u00e9nichon et c'est des traditions qui qui risque de dispara\u00eetre avec la modernit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:27:50 > 0:28:02) [89%] : \r\nAndr\u00e9 Denis, qui merci beaucoup vous souhaite un bon festival, le festival international du coup de Fribourg, c'est donc jusqu'\u00e0 dimanche au Nouveau Monde tous les renseignements sur votre site, il \u00e9tait Point CH merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:28:04 > 0:28:17) [89%] : \r\nEt avant de se quitter, on retrouve notre s\u00e9quence TSR d\u00e9couverte, elle n'a pas 4 paires de pattes crochues mais pourtant elle supporte des conditions extr\u00eames, Tanya, il s'est int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 d'\u00e9tranges bestioles tr\u00e8s r\u00e9sistant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:28:24 > 0:29:56) [88%] : \r\nQuel animal peut vivre \u00e0 des temp\u00e9ratures extr\u00eames, c'est le Docteur Manuel Ruiz, du Museum d'histoire naturelle de Gen\u00e8ve qui nous r\u00e9pond aujourd'hui il existe bel et bien des animaux capables de r\u00e9sister \u00e0 des temp\u00e9ratures incroyables : ce sont les Tardi Grade des Tardi Grade sont de minuscules invert\u00e9br\u00e9s aux allures de mini ourson, ce qui leur vaut d'ailleurs le nom de Vasseur en allemand pour son dos il poss\u00e8de 4 paires de pattes Griffin et sont les parents tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9s des araign\u00e9es ou des crustac\u00e9s qu'on appelle des arthropodes les Tardi Grade vive dans les milieux extr\u00eames des sommets de l'Himalaya, jusque dans les fonds marins mais c'est parmi les Musulin cha\u00eenes dans la for\u00eat par exemple qu'on a plus de chance de les observer, munissez-vous d'un microscope Karim mesurent moins de 2 millim\u00e8tres et Tardi grade M. l'humidit\u00e9, m\u00eame s'ils ne savent pas nager pour r\u00e9sister aux conditions climatiques d\u00e9favorables ces animaux ou une technique infaillible s'est recroquevill\u00e9, formant une sorte de petit tonneau de r\u00e9sistance, il se dess\u00e8che alors presque compl\u00e8tement perdant presque 90 pourcent de l'Euro corporelle et leurs organes se solidifie c'est dans cet \u00e9tat de dormance qu'on les a effectivement soumis \u00e0 des exp\u00e9rimentations \u00e0 des temp\u00e9ratures proches du 0 absolu, soit moins 250 degr\u00e9s ou \u00e0 des chaleurs extr\u00eames, plus 150 degr\u00e9s, on les a \u00e9galement expos\u00e9es \u00e0 des doses de rayons X mortel pour n'importe quel autre animal m\u00eame au vide sid\u00e9ral, sans pour autant les tuer, il suffit que l'humidit\u00e9 ambiante remonte pour qu'il se r\u00e9hydrater ainsi reviennent \u00e0 la vie en quelques minutes, ma grand- m\u00e8re disait : on commence \u00e0 vieillir, l\u00e0 qui est c'est pas pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:29:58 > 0:30:03) [86%] : \r\nProchain rendez- vous d'actualit\u00e9, votre magazine couleur locales, passez une excellente journ\u00e9e et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:30:03 > 0:30:08) [95%] : \r\nDans un instant les cartes du ciel de la rayonnante Nathalie Sba\u00ef passer un tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:30:09 > 0:30:19) [96%] : \r\nL'info en continu et en vid\u00e9o pour en savoir plus avec vos infos sur tous les \u00e9crans, TSR Info Point CH.\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1005334736", "durationSec": 85, "title": "10.05.06", "excerpt": "* Berne-ville, SUISSE : 20100506 et archives, apr\u00e8s 7 ann\u00e9es d'instruction, le minist\u00e8re de la justice f\u00e9d\u00e9rale a transmis l'acte d'accusation pour blanchiment de capitaux du banquier priv\u00e9 HOLENWEGER Oskar au tribunal de Bellinzone.", "remarks": "VERSION DIFFERENTE DIFFUSEE DANS L'EDITION DU COULEUR LOCALE DU 20100506", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE", "SUISSE"], "thematicThemes": ["BLANCHIMENT DE CAPITAUX", "PROC\u00c8S"], "sequenceIds": ["1293670"]}, {"internalArchiveId": "GE1005334737", "durationSec": 55, "title": "10.05.06", "excerpt": "* Colombier (NE), Neuch\u00e2tel-ville : 20100506, r\u00e9unis en assembl\u00e9e, les membres de la section neuch\u00e2teloise du parti politique des lib\u00e9raux-radicaux (PLR) ont apport\u00e9 leur soutien \u00e0 leur conseiller d'Etat HAINARD Fr\u00e9d\u00e9ric critiqu\u00e9 pour ses m\u00e9thodes controvers\u00e9es.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "KELLER, Jennifer", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE", "COLOMBIER (NE)"], "thematicThemes": ["CONSEILLER D'ETAT", "PARTI POLITIQUE"], "sequenceIds": ["1293673", "1293674"]}, {"internalArchiveId": "GE1005334738", "durationSec": 121, "title": "10.05.06", "excerpt": "* Louisiane : 20100506, les p\u00eacheurs engag\u00e9s par la compagnie p\u00e9troli\u00e8re BP Amoco afin de lutter contre la mar\u00e9e noire provoqu\u00e9e par l'incendie de sa plate-forme p\u00e9troli\u00e8re Deepwater Horizon se sont vus proposer des contrats de travail qui les emp\u00eachaient de d\u00e9poser plainte contre cette compagnie. Suite au scandale de cette clause, la compagnie p\u00e9troli\u00e8re a chang\u00e9 ses contrats de travail.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "JEANNET, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LOUISIANE"], "thematicThemes": ["CATASTROPHE", "CONTRAT DE TRAVAIL", "MAR\u00c9E NOIRE", "P\u00caCHE PROFESSIONNELLE"], "thematicCorporations": ["BP AMOCO"], "sequenceIds": ["1293679"]}, {"internalArchiveId": "GE1005334739", "durationSec": 156, "title": "10.05.06", "excerpt": "* Lausanne : 20100506, l'eau des bassins de la piscine de Bellerive sera chauff\u00e9e \u00e0 distance par l'\u00e9nergie calorifique d\u00e9gag\u00e9e par les installations techniques de la nouvelle usine Nespresso. R\u00e9cup\u00e9r\u00e9e et achemin\u00e9e par conduites thermiques, cette \u00e9nergie gratuite permettra d'atteindre une temp\u00e9rature de 24 degr\u00e9s dans les bassins.", "contributors": [{"function": "TAV", "name": "PERRET, Pierre-Andre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "RENAUD, Jessica", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["CHAUFFAGE \u00c0 DISTANCE"], "sequenceIds": ["1293687", "1293688", "1293689", "1293690"]}, {"internalArchiveId": "GE1005334740", "durationSec": 22, "title": "10.05.06", "excerpt": "* Fribourg-ville : 20100506, lors du Festival des contes de la ville, un homme en \u00e9chasse se prom\u00e8ne dans les rues de la ville et se propose de crier les messages qui lui seront d\u00e9livr\u00e9s par des passants.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1005334741", "durationSec": 120, "title": "10.05.06", "excerpt": "* Aarau : 20100505, victoire du FC B\u00e2le qui s'est impos\u00e9 sur le score de 3 \u00e0 0 face au FC Aarau lors d'un match comptant pour la 34e journ\u00e9e du championnat suisse de football de Super League\n* Berne-ville : 20100505, victoire de Young Boys qui s'est impos\u00e9 sur le score de 2 \u00e0 1 face au FC St-Gall lors d'un match comptant pour la 34e journ\u00e9e du championnat suisse de football de Super league.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "PLANCHEREL, Eric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WYSS, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "RUMO, Pyt", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["MANIFESTATION CULTURELLE"], "sequenceIds": ["1293691"]}, {"internalArchiveId": "GE1005334742", "durationSec": 44, "title": "10.05.06", "excerpt": "* Marseille : 20100505, l'Olympique de Marseille (OM) a d\u00e9croch\u00e9 son 9e titre de Champion de France gr\u00e2ce \u00e0 sa victoire sur Rennes sur le score de 3 \u00e0 1 lors d'un match de la 36e journ\u00e9e du championnat de France de football de Ligue 1.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1005334743", "durationSec": 101, "title": "10.05.06", "excerpt": "* Estoril : 20100505, victoire du joueur de tennis suisse FEDERER Roger face \u00e0 l'Allemand PHAU Bjorn sur le score de 6-3, 6-4 lors d'un match des 8e de finale du tournoi de tennis ATP d'Estoril.", "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "CHYTIL, Tania", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1005334744", "durationSec": 39, "title": "10.05.06", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["AARAU", "BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["SUPER LEAGUE"], "sequenceIds": ["1293706", "1293707"]}, {"internalArchiveId": "GE1005334745", "durationSec": 32, "title": "10.05.06", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["MARSEILLE"], "thematicThemes": ["CHAMPIONNAT DE FRANCE DE FOOTBALL"], "thematicCorporations": ["OLYMPIQUE DE MARSEILLE"], "sequenceIds": ["1293711", "1293712"]}, {"internalArchiveId": "GE1005334746", "durationSec": 19, "title": "10.05.06", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["ESTORIL"], "thematicThemes": ["TOURNOI (TENNIS)", "ATP"], "thematicPersons": ["FEDERER, ROGER"], "sequenceIds": ["1293713"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1005889554", "summary": "DUPLEX FRIBOURG :\r\nDEMBINSKI, Andr\u00e9, directeur du Festival du Conte de Fribourg (programme de  cette \u00e9dition, contes \u00e9rotiques pour les adultes, nombreux conteurs    francophones).", "id": "889553"}, {"internalArchiveId": "GS1005293671", "summary": "12:46:21\r\nBerne-ville : divers plans conf\u00e9rence de presse du minist\u00e8re de la Justice de la Conf\u00e9d\u00e9ration (10\") / itw BEYELER, Erwin, procureur g\u00e9n\u00e9ral de la   Conf\u00e9d\u00e9ration (d\u00e9plore l'excessive dur\u00e9e de l'instruction) / ext b\u00e2timent du Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral. proc\u00e8s, blanchiment de capitaux.", "id": "1293670", "visualThemes": ["BLANCHIMENT DE CAPITAUX", "PROC\u00c8S"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1005293674", "summary": "12:43:20\r\nColombier (NE) : divers plans assembl\u00e9e des membres du parti politique des lib\u00e9raux-radicaux (PLR) (10\") / itw BIETRY-DE-MONTMOLLIN, Violaine, pr\u00e9sidente de la section neuch\u00e2teloise du PLR (n'a pas \u00e9voqu\u00e9 la pol\u00e9mique concernant le conseiller d'Etat Fr\u00e9d\u00e9ric Hainard, engagement sur le terrain de Fr\u00e9d\u00e9ric  Hainard). conseiller d'Etat, parti politique ", "id": "1293673", "visualThemes": ["CONSEILLER D'ETAT", "PARTI POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["COLOMBIER (NE)"]}, {"internalArchiveId": "GS1005293675", "summary": " Neuch\u00e2tel-ville : divers plans ext du b\u00e2timent du ch\u00e2teau de Neuch\u00e2tel (10\"). conseiller d'Etat, parti politique.", "id": "1293674", "visualThemes": ["CONSEILLER D'ETAT", "PARTI POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1005293680", "summary": "12:49:56\r\nLouisiane : animation graphique illustrant progression de la nappe de p\u00e9trole dans le Golfe du Mexique (6\") / divers plans p\u00eacheurs observant nappe de  p\u00e9trole / itw CVITANOVICH, David, consultant (absence de p\u00e9trole dans ces eaux) / divers plans p\u00eacheur de crevettes rentrant avec maigre r\u00e9colte (10\") / itw HUE, Patrick, p\u00eacheur (manque de revenu) / itw BARAIE, Wendell, p\u00eacheur   (d\u00e9plore contenu du contrat propos\u00e9 par BP) / divers plans sur bateaux de p\u00eache dans port (10\") / itw EXCINIOS, Val, avocat association de p\u00eacheurs (contrat abusif) / divers plans p\u00eacheurs enroulant filets sur le quai (6\") / itw RAGAS, Albert, p\u00eacheur (accepte de travailler pour BP) / divers plans EXCINIOS, Val s'affairant sur son bateau (10\"). p\u00eache professionnelle, mar\u00e9e noire   catastrophe, contrat de travail BP Amoco.", "id": "1293679", "visualThemes": ["CATASTROPHE", "CONTRAT DE TRAVAIL", "MAR\u00c9E NOIRE", "P\u00caCHE PROFESSIONNELLE"], "visualGeographicals": ["LOUISIANE"], "visualCorporations": ["BP AMOCO"]}, {"internalArchiveId": "GS1005293688", "summary": "12:58:08\r\nLausanne, int b\u00e2timent usine Nespresso : itw CHRISTE, Paul, ing\u00e9nieur des  Services industriels de la ville (r\u00e9cup\u00e9ration chaleur produite par machine \u00e0 compression) / divers plans grandes conduites m\u00e9talliques servant \u00e0 acheminer eau chaude vers la piscine de Bellerive). chauffage \u00e0 distance, piscine ", "id": "1293687", "visualThemes": ["CHAUFFAGE \u00c0 DISTANCE", "PISCINE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "GS1005293689", "summary": " Lausanne, int b\u00e2timents techniques de la piscine de Bellerive : itw CHRISTE, Paul, ing\u00e9nieur des Services industriels de la ville (indique arriv\u00e9e circuit d'eau chaude permettant r\u00e9chauffement eaux de la piscine). chauffage \u00e0   distance, piscine ", "id": "1293688", "visualThemes": ["CHAUFFAGE \u00c0 DISTANCE", "PISCINE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "GS1005293690", "summary": " Lausanne : itw GIOBELLINA, Jean-Luc, promoteur immobilier Grand'Rive Parc  (installation de chauffage assez simple). chauffage \u00e0 distance ", "id": "1293689", "visualThemes": ["CHAUFFAGE \u00c0 DISTANCE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "GS1005293691", "summary": " Ecublens, locaux informatiques de l' EPFL : divers plans GAILLARD, Bertrand, responsable \u00e9quipements sp\u00e9ciaux indiquant r\u00e9cup\u00e9ration de chaleur \u00e0 proximit\u00e9 de gros serveurs informatiques (10\"). chauffage \u00e0 distance.", "id": "1293690", "visualThemes": ["CHAUFFAGE \u00c0 DISTANCE"], "visualGeographicals": ["ECUBLENS", "LAUSANNE"], "visualCorporations": ["EPFL"]}, {"internalArchiveId": "GS1005293692", "summary": "13:01:19\r\nFribourg-ville : en plong\u00e9e, cam\u00e9ra subjective port\u00e9e par homme marchant sur \u00e9chasses dans la rue (10\") / divers plans crieur du Festival de Contes de la ville marchant avec \u00e9chasses dans la rue et criant messages de passants (30\") / itw passants (appr\u00e9cient pr\u00e9sence du crieur). manifestation culturelle.", "id": "1293691", "visualThemes": ["MANIFESTATION CULTURELLE"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1005293707", "summary": "12:56:07\r\nAarau, stade du Bruegglifeld : au ralenti, ZOUA, Daogari Jacques, footballeur FC B\u00e2le, effectuant un saut p\u00e9rilleux avant / but de ZOUA, Daogari Jacques pour le FC B\u00e2le face au FC Aarau. Super League ", "id": "1293706", "visualThemes": ["SUPER LEAGUE"], "visualGeographicals": ["AARAU"], "visualCorporations": ["FC B\u00c2LE", "FC AARAU"]}, {"internalArchiveId": "GS1005293708", "summary": " Berne-ville, stade de Suisse : divers plans but victorieux pour Young Boys marqu\u00e9 par NTSAMA, Henri Bienvenu, footballeur, face au FC St-Gall / en  plong\u00e9e, footballeurs et membres \u00e9quipe technique de Young Boys se congratulant. Super League.", "id": "1293707", "visualThemes": ["SUPER LEAGUE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualCorporations": ["FC ST-GALL", "YOUNG BOYS"]}, {"internalArchiveId": "GS1005293712", "summary": "12:56:54\r\nMarseille, stade du V\u00e9lodrome : but de GONZALEZ, Lucho, footballeur de  l' Olympique de Marseille / footballeurs de l'Olympique de Marseille se  congratulant / fumig\u00e8nes dans les tribunes / plan rapproch\u00e9 supporters   exultant. championnat de France de football ", "id": "1293711", "visualThemes": ["CHAMPIONNAT DE FRANCE DE FOOTBALL"], "visualGeographicals": ["MARSEILLE"], "visualCorporations": ["OLYMPIQUE DE MARSEILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1005293713", "summary": " Marseille, de nuit : supporters f\u00eatant avec des fumig\u00e8nes le titre de   champion de France de football de l' Olympique de Marseille.", "id": "1293712", "visualThemes": ["CHAMPIONNAT DE FRANCE DE FOOTBALL"], "visualGeographicals": ["MARSEILLE"], "visualCorporations": ["OLYMPIQUE DE MARSEILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1005293714", "summary": "12:57:35\r\nEstoril : balle de match remport\u00e9e par FEDERER, Roger, joueur de tennis  suisse, face \u00e0 PHAU, Bjorn, joueur de tennis allemand. tournoi (tennis)   ATP.", "id": "1293713", "visualThemes": ["TOURNOI (TENNIS)", "ATP"], "visualGeographicals": ["ESTORIL"], "visualPersons": ["FEDERER, ROGER"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Par t\u00e9l\u00e9phone", "name": "DUPONT, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ORANGE, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "SOMMER, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SBAI, Natalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "530881", "comment": "EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB092017", "position": "01"}}, {"id": "530880", "comment": "EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM114125", "position": "01"}}]}, {"id": "sound-0F1CCE1E-3876-4907-AF9C-085FF6B3508D", "internalArchiveId": "0F1CCE1E-3876-4907-AF9C-085FF6B3508D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La grande \u00e9cole de la vie 342 : Le Bapt\u00eame", "publicationDate": "2010-05-05T00:00:00Z", "durationSec": 188, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "thematicThemes": ["coll\u00e8ge"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-01-24T15:32:41Z", "speechToTexts": ["24.01.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [84%] :\r\nLa grande \u00e9cole ou l'\u00e9cole de la vie, ouais, on apprend un truc dans les couloirs de l'\u00eatre, oui c'est bien petit point. \r\nDans la cour de r\u00e9cr\u00e9ation. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:22) [78%] :\r\nQui met en en tirer Frankenstein, salut les filles, de quoi vous parlez bien, moi je vous fous, moi j'aime bien ces quelques lignes qui qui s'\u00e9teignait il j'aime trop bien c'\u00e9tait denr\u00e9es n'emporte quoi c'est \u00e0 t\u00eate pour ben oui, dit ce que je dis 30 parce que je sais c'est d\u00e9bats du Baas, \u00e9dition limit\u00e9e pour la Coupe du monde. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:48) [80%] :\r\nMon p\u00e8re, il s'engage, \u00e9tait lui aussi mais il a dit qu'il ne mettrait que les jours un mais avec \u00e7a, tu cours plus vite, mais j'ai plus la classe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:56) [81%] :\r\nEt puis si, mais bon, on verra que moi c'est vrai on sont franchement c'est la 1\u00e8re fois tu lui mets m\u00eame que voil\u00e0, enfin si on compare le magasin je refaisais essayer. \r\nNon, je ne pas en bus, je ne peux pas de les faire qui conna\u00eet pas la tradition ancestrale ou quoi, non, laquelle h\u00e9 ben en fait il. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:31) [72%] :\r\nOuais, ben, au respect des valeurs, quand on a encore du mal si j'\u00e9tais toi quoi France h\u00e9 ben s'int\u00e9resse, il nous le 2 mais il a \u00e9t\u00e9 baptis\u00e9 ou bien. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:44) [72%] :\r\nMais Oscar, c'est une chaussure contente. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:48) [64%] :\r\nVainqueur mais Erwan on fera du T4 envo\u00fbt\u00e9 proteste : je suis catholique, il mais alors il faut dors baptis\u00e9 ce que Total a rachet\u00e9 baptis\u00e9e proteste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:04) [78%] :\r\nS\u00e9rieux que dr\u00f4le, j'ai aussi un grand quoi raccrochage toute attaque mois que ce que j'ai des lunettes et que je suis plus tu ne sais pas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:12) [76%] :\r\nLa bande \u00e0 2022 il y a Madame White, qui vous dit -vous mais alors, mais alors ne cache pas sa que ce chahut. \r\nBravo, je ne comprends rien du tout, \u00e0 chacun son tour c'est Oscar avec Erwan, ils arr\u00eatent pas aux Syriens megabit annuit\u00e9s d'o\u00f9 \u00e7a vient peser pas commenc\u00e9 au d\u00e9but, je ne peux que bon je comprends rien du tout. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:37) [79%] :\r\nMadame des nouvelles choses, vous avez l'arme au pied. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:41) [75%] :\r\nNe risquerait pas du tout le rapport avec notre histoire, mais, mais, oui, elles sont, rien n'est -ce pas le sont pas. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:48) [68%] :\r\nL\u00e0-bas tu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:52) [81%] :\r\nDans les ann\u00e9es coll\u00e8ge ne sens pas Nos plus belles ann\u00e9es pour \u00e9voquer l'\u00e9poque jure parce qu'aujourd'hui on a eu des b\u00eates pourquoi. \r\n"], "program": {"href": "/programs/A9A68A99-5043-48BF-A137-83020EC41EEA", "id": "A9A68A99-5043-48BF-A137-83020EC41EEA", "name": "Grande \u00e9cole"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Auteur"}, {"function": "Auteur du texte", "name": "Laurenceau, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Auteur"}, {"function": "Auteur du texte", "name": "Di Marzo, Crystel", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Auteur"}, {"function": "Technicien/ne", "name": "Ramsauer, Matthieu", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Laurenceau, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Di Marzo, Crystel", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-56D18DF1-34FA-4B22-9F83-2686B824639E", "internalArchiveId": "56D18DF1-34FA-4B22-9F83-2686B824639E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Chronophage : Les crustac\u00e9s d'eau douce", "publicationDate": "2010-05-05T00:00:00Z", "durationSec": 511, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "thematicThemes": ["gastronomie"], "isOnline": false, "remarks": "Acronyme : PHA", "lastModifiedDate": "2017-02-12T23:12:14Z", "speechToTexts": ["13.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [84%] :\r\nChronophage revient bien manger. \r\nVisage avec 6 il il y a la gastronomie Couleur3 jeunes \u00e9videmment \u00e0 l'\u00e9cole h\u00f4teli\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:16) [83%] :\r\nC'est toi qui parle, raconte le dira Italie d\u00e9j\u00e0 la vie, \u00e7a va bien madame va donc hier, on a essay\u00e9 de comprendre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:28) [86%] :\r\nLe l'\u00e9levage des moules et donc j'aurait beaucoup plus cher aujourd'hui, oui, pourquoi pas, ce serait Berlin et donc on continue avec les crustac\u00e9s crustac\u00e9s d'eau douce hein, donc on habite enfin on est proche de la Cl\u00e9ment il y a d'autres l\u00e8guent dailleurs ce qui sont les gens qui autour, mais toute la Suisse Romande New 14 il sont d\u00e9j\u00e0 venus voir le la, Cl\u00e9ment il y a d'autres lacs etc bref tout \u00e7a pour vous dire quoi qu'il y a des crustac\u00e9s d'eau douce qui existent et qui sont assez nombreux, finalement je vais revivre les trouve aussi dans les rivi\u00e8res, on en a tous ceux qui, \u00e9crevisses en fait alors il y a d'autres esp\u00e8ces, c'est pourquoi je vous parle de \u00e7a parce que je dirais que 90 pourcent 90 pourcent des des, des, des crustac\u00e9s sont g\u00e9n\u00e9ral d'eau de mer et c'est tr\u00e8s rare d'avoir des crustac\u00e9s d'eau douce, mais il y en a plusieurs, il y a la la gamme aussi que tu esp\u00e8ce de crevettes, un qui est tr\u00e8s petite comme \u00e7a, il y a la puce d'eau ou la daphnee on l'appelle, il y a le cyclope qui sont en fait des petites crustac\u00e9s qui Servent \u00e0 nourrir les poissons, \u00e7a c'est important et il y a un creux j'ai j'ai d\u00e9couvert qu'il avait le crabe chinois \u00e0 mitaines et c'est vrai qu'on dirait qu'il a des moufles, comme \u00e7a, il a \u00e9t\u00e9 introduit en Europe de Vivien, bon comme sondage vous savez mettent des gants parce qu'il faisait froid qu'\u00e9videmment en Europe et dans les \u00e9crevisses, il y a plusieurs les \u00e9crevisses Asics sa patte blanche \u00e9crevisses app\u00e2te rouge \u00e9crevisse am\u00e9ricaine alors les \u00e9crevisses, il faut savoir qu'il y a quelques temps en arri\u00e8re, on avait des \u00e9crevisses, qu'on appelle \u00e9crevisses Continental, qui est une \u00e9crevisse qui \u00e9tait bleu, bleu fonc\u00e9, voire noir et cette esp\u00e8ce a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cim\u00e9e et on a introduit pour augmenter le la quantit\u00e9 son introduit l'hu\u00eetre am\u00e9ricain l'\u00e9crevisse am\u00e9ricaine et cette \u00e9crevisse am\u00e9ricaine Serrault r\u00e9v\u00e9l\u00e9 redoutable puisqu'elle s'est m\u00eame nourri des rares \u00e9crevisses Continental qui voil\u00e0 donc maintenant essentiellement les ce qu'on a pas de g\u00e9nocide, quelque part, c'est \u00e7a : ensemble, voil\u00e0 exactement, donc elles sont, elles sont tr\u00e8s tr\u00e8s coriace est -ce que je vais vous dire encore, puisqu'on parle de, de, de, d'eau douce hein, il y a aussi les poids. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:15) [77%] :\r\nSans 12 qui sont quand m\u00eame int\u00e9ressant, on a beaucoup de salmonid\u00e9s, les salmonid\u00e9s, c'est tout, toute la famille des \u00e7a saumons, truites on bl\u00e9 ombres hein, donc \u00e0 la truite de rivi\u00e8re, la truite Fario il y a l'ombre justement Londres et l'omble des fonctions qu'on confond m\u00eame certains restaurateurs sur l'cartes de effacer pas tr\u00e8s clairement alors l'ombre, je vais vous donner entre trich\u00e9 non pas Chevalier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:35) [84%] :\r\nAlors l'omble c'est l'omble chevalier mais il y a, il y a l'omble de rivi\u00e8re il a pas mal d'omble finalement l'omble comble avec un elle facilement identifiable par son nom, c'est un poisson d\u00e9j\u00e0 qui, \u00e0 elle et qui est un poisson de la caisse, effacer la s', alors que l'ombre est un poisson de rivi\u00e8re exact, donc si \u00e7a peut vous avez moyenne le mn\u00e9motechnique exactement, donc si \u00e7a peut vous aider, c'est pas mal l'ombre est un poisson oncle ombre de rivi\u00e8re donc est un poisson qui est assez terne finalement qui est gris, qui a des d\u00e9sirs qui est pas tr\u00e8s tr\u00e8s joli l\u00e0 c'est Hermann. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:06) [93%] :\r\nQue l'omble chevalier a \u00e9norm\u00e9ment de couleurs diff\u00e9rentes en fonction du sexe de l'animal, si c'est un m\u00e2le ou une femelle et en fonction aussi de sa maturit\u00e9 sexuelle de. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:15) [81%] :\r\nPour les les d\u00e9plac\u00e9s, ce qui est des coupe- ongles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:21) [85%] :\r\nQu'est ce que je voulais vous dire plusieurs fa\u00e7ons d'appr\u00eater ces poissons puisqu'on est aupr\u00e8s une petite recette la semaine alors une petite recette de rivi\u00e8res de poissons de rivi\u00e8re qu'on trouve partout alors en nous. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:33) [88%] :\r\nVoil\u00e0 donc c'est encourageant avec l'ail des ours, pourquoi pas, moi je vous propose ou faire tomber quelques petits dangereux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:41) [68%] :\r\nChercher la vie pour tout \u00e0 la fois et un petit gamin, ils sont tomb\u00e9s dans des fois \u00e7a Orsay. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:48) [81%] :\r\n\u00e7a va mais \u00e7a, il y a un tout petit peu dans un il avait laiss\u00e9 tomber la photo, je crois que sa copine, sa compagne et il a voulu aller la r\u00e9cup\u00e9rer un th\u00e8me du lit et puis il faut de la fosse et balourd voit avec arrive, c'est comme si on vient chez toi, comme \u00e7a, notre jardin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:03) [83%] :\r\nEnfin bref, hein, tout \u00e7a pour dire que si vous voulez faire une petite si je l'\u00e9coute, si j'ai dit qu'il a dit qu'il y avait un gars qui est all\u00e9 dans la fosse aux ours r\u00e9cup\u00e9rer la photo de sa copine et que, aussi, moi, il y avait quelqu'un qui en jardin oui puis la fin c'est quoi la fin, c'est que je serais pas compte. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:18) [90%] :\r\nVoil\u00e0, merci. \r\nJ'ai. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:22) [74%] :\r\nEt o\u00f9 m'a demand\u00e9 une petite recette oui ah \u00e9coutez -moi bien, voil\u00e0, alors vous faites une papillote papillotes d\u00e9fier truites, par exemple, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s bon papier truites c'est \u00e7a, vous allez dans un endroit, on ach\u00e8te du poisson, je pense que le discours le mot chez votre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:37) [86%] :\r\nMoi, j'ai achet\u00e9 un filet de poisson, filets de truite privil\u00e9gier plut\u00f4t ce genre de poissons, je dis pas qu'il faut pas manger de saumon mais on parl\u00e9 de tra\u00e7abilit\u00e9, en d\u00e9but de semaine, on disait que, souvent, et je dis pas que dans le second il y a des cochonneries mais enfin tu le sous- entend, on sait pas, enfin moi personnellement, je pr\u00e9f\u00e8re me manger un bon filet de truite du lac ou voir ces ces poissons locaux de proximit\u00e9 du terroir en plus \u00e7a fait travailler les gens donc libres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:01) [83%] :\r\nJ'ai le canal les produits locaux que le locaux au alors slogan de Dieu \u00e0 g\u00e9rer, vous prenez une feuille de papier aluminium cette Philippe atteignant vous allez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:15) [85%] :\r\nL\u00e9g\u00e8rement Laborie pour un petit peu le font la moiti\u00e9, donc si vous avez une feuille version 4 vous pourrez la premi\u00e8re partie un petit peu sur le fond, vous allez disposer pourrait il rigole et une feuille de papier alu vous disposez dessus vous allez mais quelques \u00e9chalotes hach\u00e9es, vous pouvez mettre un petit peu des de pouvoir aussi que vous chez vous mettez \u00e7a comme \u00e7a, de si vous disposez votre filed se comprend votre fille et truites, pardon, votre fille, vous avez \u00e0 faire, je ne sais pas pourquoi vous rigolez, je vous le donne une recette brigade mordaient les auditeurs \u00e9coutent voil\u00e0 alors comme on est pr\u00eat donc on continue, on a mis sur ses \u00e9chalotes hach\u00e9es et puis pourquoi pas par o\u00f9 on va disposer, le filet de saumon qu'on peut couper en petits morceaux, c'est tr\u00e8s bon, on va l'assaisonner, sel, poivre, on va mettre une noisette de beurre dessus un petit peu de poivre du moulin, met un petit peu d'air petit jardin, pourquoi pas un petit peu d'ail des ours, vous vous rabattez la 2\u00e8me partie du pied aluminium dessus et vous fermez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:07) [81%] :\r\nHerm\u00e9tiquement faisons depuis une sorte de papillotes voil\u00e0 dans le braquage d'un rappel \u00e0 revoir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:17) [84%] :\r\nC'est, c'est c'est super s\u00e9rieux parce que le principe m\u00eame de la papillote, c'est que il faut fermer herm\u00e9tiquement sur l'emballage, c'est-\u00e0-dire son esp\u00e8ce de, de, de sacs de de millions que d\u00e9coratif, mais non pas du tout \u00e7a, rien \u00e0 voir, de la d\u00e9coration d\u00e9corative, un papier alu, le principe c'est quoi c'est vous allez. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:31) [67%] :\r\nPuis ai pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:34) [86%] :\r\nC'est que vous allez cuire votre poisson dans la vapeur naturel du du des l\u00e9gumes que vous avez dans la papillote tu comprend le truc, c'est-\u00e0-dire souvent quand on sort une papillote Dufour allez toute gonfl\u00e9e, pourquoi, parce qu'il y a eu cette cette vapeur de l'humidit\u00e9 naturelle des \u00e9chalotes, du poireau c'\u00e9tait dehors, qui va permettre de cuire l\u00e0 le poisson l\u00e0 dedans et c'est super bon \u00e7a donne beaucoup de go\u00fbt \u00e0 votre poisson et en m\u00eame temps c'est, comment dirais -je d'alimentation qui est naturel, qui est tr\u00e8s sympa, voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:06) [79%] :\r\nLa catastrophe quoi bon et je finis c'\u00e9tait tout seul, je vous souhaite un bon app\u00e9tit \u00e0 tous, merci vu autrement non franchement c'est vraiment super, c'est super de probl\u00e8mes cyclotourisme, hein, je ne m'en a voulu, je peux plus chaque fois a truc simple c'\u00e9tait pas encore des trucs, vous pouvez changer si vous \u00eates pas de papiers minium h\u00f4pitaux utiliser les feuilles de Brick pourquoi d\u00e9pouille de Brigitte va cuisine marocaine tout \u00e7a sur le chantier pour faire des briques Erika de p\u00e2tisserie voil\u00e0 ou alors vous ce qu'on appelle du Springle pas tu c'est quoi c'est c'est. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:45) [84%] :\r\nComment dirais -je, ces feux qui sont utilis\u00e9s pour faire les rouleaux de printemps, ah oui, c'est grave, c'est pas tr\u00e8s grave, non, c'est une question qu'on discute encore, mais en tout cas c'est pas tr\u00e8s grasse et des feuilles de riz en fait et puis vous utilisez \u00e7a, ce qui veut dire que comme \u00e7a on peut en plus moi j'ai emballage mais le probl\u00e8me c'est qu'il y a \u00e9norm\u00e9ment de perdition de de vapeur \u00e0 la cuisson et on n'a pas le m\u00eame r\u00e9sultat que cette papillotes comme \u00e7a bien gonfl\u00e9 par le question de vivres, elle va gonfler, si elle est bien ferm\u00e9e voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:10) [85%] :\r\nChronophage au sein de la bouche, \u00e0 travers les \u00e2ges avec Philippe il auront, historien de la gastronomie \u00e0 l'\u00e9cole h\u00f4teli\u00e8re de la semaine. \r\n"], "program": {"href": "/programs/32347E01-998D-474F-96BA-5C3309A984A3", "id": "32347E01-998D-474F-96BA-5C3309A984A3", "name": "Chronophage"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Dujany, Patrick", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Dujany, Patrick", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ligron, Philippe", "role": "historien de la gastronomie", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-20895328-DF88-450C-A8B3-DF6D567AD462", "internalArchiveId": "20895328-DF88-450C-A8B3-DF6D567AD462", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "De Bologne \u00e0 Bologne [1/4] : L'Histoire (3/5) : Entretien avec Fran\u00e7ois-Charles Mougel", "publicationDate": "2010-05-05T00:00:00Z", "summary": "Qu'est ce que Oxbridge? Quel r\u00f4le l'Universit\u00e9 joue-t-elle dans l'ancienne soci\u00e9t\u00e9 britannique? Ce r\u00f4le a-t-il chang\u00e9? Pourquoi parler de \u00ab sp\u00e9cificit\u00e9 britannique \u00bb? Comment y enseigne-t-on et que transmettons d'autre? Un entretien avec Fran\u00e7ois-Charles Mougel, professeur d'Histoire contemporaine \u00e0 l'Universit\u00e9 de Bordeaux, et sp\u00e9cialiste de l'Histoire de la Grande-Bretagne, il est l'auteur du livre : \u00abLa Grande-Bretagne contemporaine\u00bb, PUF, \"Que sais-je ?\", paru en 2006.", "durationSec": 3497, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Cambridge", "Oxford", "Grande-Bretagne"], "thematicThemes": ["universit\u00e9", "histoire"], "isOnline": false, "remarks": "Fichiers s\u00e9par\u00e9s par des blancs", "lastModifiedDate": "2015-11-08T16:25:11Z", "speechToTexts": ["08.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [86%] :\r\nOn ne peut concevoir l'Universit\u00e9 Granville parce que la ville est le seul endroit qui puisse fournir la libert\u00e9 d'esprit Histoire vivante propos\u00e9e par Jean Leclerc ce qui caract\u00e9rise d'ailleurs urbanisme du site de c'est leur rapprochement avec des \u00e9tablissements religieux ou on ne voulait pas que les \u00e9tudiants serveuse exclusivement et sans doute par l'exemple de ce monde des grandes villes, il y a une contradiction entre la volont\u00e9 que les \u00e9tudiants et pas une certaine dur\u00e9e, v\u00e9hicules et que, en m\u00eame temps. \r\nDe Bologne \u00e0 Bologne, l'universit\u00e9, ce sont des lieux de passage du lieu de brassage d'un monde clos \u00e0 partir du XIIIe si\u00e8cle qu'on a des statuts qui fixe les programmes \u00e0 une mondialisation gestionnaire l\u00e0 malheureusement Universit\u00e9 qui ressemble \u00e0 n\u00e9gocier que je peux dire qu'elle creuse les \u00e9carts premi\u00e8res semaines l'histoire n'\u00e9tait fonction essentielle des enseignants universitaires jusque qu'ils \u00e9taient qui on apprend aux \u00e9tudiants, la ma\u00eetrise du latin, la facult\u00e9 de philosophie, un auteur oui, Vanessa fable. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:08) [76%] :\r\nComme un sac ou en mettez tout le temps qu'il ne trouvait pas sa place ni en th\u00e9ologie millions 3 millions en m\u00e9decine. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:19) [83%] :\r\nAu programme des 4 prochaines semaines Jacques et moi- m\u00eame vous proposons une th\u00e9matique consacr\u00e9e \u00e0 l'universit\u00e9, pr\u00e8s de 17 heures de programmes mise en ondes par omnisports ou non pour \u00e9voquer cette institution dans son histoire, ses fonctions dans la cit\u00e9, son \u00e9volution ces ruptures ses utopies les m\u00e9tiers qui s'y exerce les disciplines qui s'y enseigne et les difficult\u00e9s de jour. \r\nEt pour commencer, une 1\u00e8re semaine pour prendre le temps. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:00) [86%] :\r\nQu'est -ce que Augsbourg quel r\u00f4le Universit\u00e9 joue -t-elle dans l'ancienne soci\u00e9t\u00e9 britannique ce r\u00f4le a -t-il chang\u00e9, pourquoi parler de sp\u00e9cificit\u00e9 britannique et dedans. \r\n\u00e0 quoi cela ressemble -t-il comment il y enseigne -t-on. \r\nEt que transmettons d'autres pour ce nouvel \u00e9pisode, ce sont l\u00e0 quelques unes des questions que nous poserons \u00e0 Fran\u00e7ois Charles Mougel, sp\u00e9cialiste de l'histoire des universit\u00e9s et de l'\u00e9lite, Grande-Bretagne. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:01) [86%] :\r\nEst -ce qu'on peut vous demander de vous pr\u00e9senter aux auditeurs de la Radio suisse romande, s'il vous pla\u00eet. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:05) [92%] :\r\nAvec plaisir, je m'appelle Fran\u00e7ois-Charles Mougel, je suis professeur d'histoire contemporaine \u00e0 l'Institut politique de Bordeaux est quelque peu sp\u00e9cialiste de l'histoire britannique, donc voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:15) [87%] :\r\nAh, voici en effet une pr\u00e9sentation de vous rondement men\u00e9, mais enfin il vient chez moi bien rajouter une ou 2 choses, notamment le fait que vous avez \u00e9t\u00e9 votre modestie vous emp\u00eache de lire le plus jeune agr\u00e9g\u00e9 d'histoire de France, \u00e0 21 ans, en 69 c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:30) [92%] :\r\nC'est \u00e7a, vous \u00eates tr\u00e8s gentils de l'avoir soulign\u00e9 et puis c'\u00e9tait aussi puisque nous allons parler effectivement des universit\u00e9s britanniques, un \u00e9tudiant de de l'universit\u00e9 d'Oxford au d\u00e9but des ann\u00e9es 70 dont je garde un souvenir \u00e0 la fois tr\u00e8s vifs et tr\u00e8s \u00e9mu. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:44) [82%] :\r\nJ'ai vu indiqu\u00e9 sur votre pr\u00e9sentation d'int\u00e9r\u00eat baissent Collard est -ce qu'on peut avoir des indications plus pr\u00e9cises. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:52) [89%] :\r\nAlors tout \u00e0 fait le pleurer programme t\u00e9l\u00e9 effectivement nomm\u00e9 \u00e0 partir donc d'un personnage qui a jou\u00e9 un r\u00f4le important dans la recherche m\u00e9dicale avec Fleming dans la d\u00e9couverte des antibiotiques et il a d\u00e9cid\u00e9, effectivement, donc de contribuer \u00e0 l'\u00e9ducation des la luette, c'est-\u00e0-dire des \u00e9tudiants qui ont d\u00e9j\u00e0 effectivement accompli une partie de leurs \u00e9tudes universitaires et de faire financer ce projet par tout un ensemble de grandes entreprises europ\u00e9ennes, Fiat, Volkswagen et d'autres et donc de faire venir de diff\u00e9rents pays europ\u00e9ens, des gens qui \u00e9taient susceptibles, dans diff\u00e9rents domaines, donc de b\u00e9n\u00e9ficier de l'enseignement d'Oxford et quant au programme baisse alors c'est une autre affaire qui nous rapproche de la France Monsieur Besson avait fait des affaires pendant la guerre et souhait\u00e9 consacrer une partie de ses revenus, parfois plus ou moins licites, donc \u00e0 des missions d'ordre universitaires et il avait propos\u00e9 de l'argent \u00e0 la France qui l'a refus\u00e9e par compte, il \u00e9tait all\u00e9 voir les Britanniques qui l'ont dit mais \u00e9coutez, il y a pas de probl\u00e8me et il a lanc\u00e9 donc tout un ensemble de programmes de bourse, donc c'est digne de ces bourses, donc j'ai pu b\u00e9n\u00e9ficier et puis aussi la contribuer donc \u00e0 la cr\u00e9ation d'un tr\u00e8s important, coll\u00e8ge de recherches universitaires, notamment dans les sciences humaines et sociales qui est Saint Antony The \u00e0 Oxford et qui est effectivement un des fleurons de la recherche universitaire britannique et m\u00eame mondial, je dirais. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:11) [93%] :\r\nEst -ce qu'on peut vous demander, si toutefois vous le connaissez le pr\u00e9nom de ce singulier personnage ou tout au moins de ce personnage au destin si singulier monsieur Besse. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:20) [75%] :\r\nEt bien s'Antonin et c'est pour \u00e7a que le coll\u00e8ge s'appelle Saint Anthony s. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:24) [84%] :\r\nC'est assez extraordinaire, il a donc avou\u00e9 voil\u00e0 une monnaie aux origines incertaines, voil\u00e0, j'ai fait de la de la France. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:31) [80%] :\r\nJe ne voulais pas de cet argent, mais les Britanniques en bon pragmatique, on consid\u00e9rait que, apr\u00e8s tout la le motivation \u00e9tait noble et que si l'argent, les t\u00e9moins, h\u00e9 bien la massives, semant valait le coup. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:42) [89%] :\r\nVos recherches quelques unes d'entre elles tout au moins, ont port\u00e9 sur le 18\u00e8me si\u00e8cle anglais \u00e9galement sur les \u00e9lites britanniques du XXe si\u00e8cle, on aura si vous le voulez bien l'occasion d'y revenir, mais avant cela, le 8 octobre 2009, le Times et d\u00e8s que les cha\u00eenes en hebdomadaire britannique sp\u00e9cialis\u00e9 dans l'enseignement sup\u00e9rieur, publie un classement des universit\u00e9s ce journal signale une mont\u00e9e en puissance des \u00e9tablissements asiatiques, mais les 10 premi\u00e8res places s'av\u00e8re toujours occup\u00e9e par les universit\u00e9s de la Heglig ainsi que notamment Cambridge et Oxford digne repr\u00e9sentante du Vieux Continent alors au passage ce classement pr\u00e9sent\u00e9 par le Times \u00e0 l'\u00e9ducation a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e par une agence de l'agence quoi Aur\u00e9lie, c'est une menace qui entrent en comp\u00e9tition ce classement avec celui r\u00e9alis\u00e9 par une autre universit\u00e9, celle de Shanghai, ce classement s'appuie sur l'opinion d'une dizaine de milliers d'universitaires, de 3280 emplois ailleurs dans le monde, il prend \u00e9galement en ligne de compte : la qualit\u00e9 de l'encadrement, l'image de l'\u00e9tablissement \u00e0 l'international et enfin le nombre de citations dans des revues scientifiques sur une p\u00e9riode de 5 ann\u00e9es pour peu que l'on accepte ces outils de classement sur lesquels d'ailleurs, nous aimerions vous entendre Fran\u00e7ois Mougel, prenons le temps \u00e9galement de comprendre pourquoi ou comment ou les 2, Oxford, tout comme Cambridge parviennent \u00e0 se hisser au rang qui est le leur. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:09) [88%] :\r\nJe crois que depuis leur fondation, \u00e7a fait plus de 8 si\u00e8cles, ces 2 universit\u00e9s ont toujours vis\u00e9 une forme d'excellence, d'abord dans leurs m\u00e9thodes p\u00e9dagogiques et ensuite parce que, tr\u00e8s t\u00f4t, elles ont effectivement compter parmi les rangs de leurs enseignants et de leurs \u00e9l\u00e8ves des savants, des sp\u00e9cialistes des diff\u00e9rentes sciences qui ont cherch\u00e9 justement apporter un tr\u00e8s haut niveau d'excellence le savoir britannique alors il est clair que, aujourd'hui, donc, ses qualit\u00e9s \u00e9videmment se maintiennent et il est certain que ces 2 Universit\u00e9 du fait de leur prestige et leur anciennet\u00e9 b\u00e9n\u00e9ficie l\u00e0 aussi de tr\u00e8s importants investissements \u00e0 la fois par les pouvoirs publics, mais aussi par un certain nombre de fondations internationales, je vois que Bill Gates, par exemple, a accord\u00e9 120 millions de lires, c'est-\u00e0-dire \u00e0 peu pr\u00e8s, donc l'\u00e9quivalent en euros, m\u00eame un petit peu plus Hakeim, qu'il y a eu des investissements de rep\u00e8res tu meurs doc dans les politiques des m\u00e9dias de l'enseignement des m\u00e9dias Oxford, bref tout un ensemble qui fait que cet ensemble d'universitaires qui, je le rappelle n'est pas pilot\u00e9 par le gouvernement, a pu se placer sur les diff\u00e9rents secteurs qui lui paraissait \u00e0 la fois correspondre \u00e0 ses missions traditionnelles, les 2 universit\u00e9s n'ont pas exactement les m\u00eames profils intellectuelle et puis aussi contribuer donc \u00e0 faire du Royaume-Uni, sorte de 2 p\u00f4les de savoir, je rappellerais tout simplement de petits indices alors ils valent ce qu'ils valent, mais qu'on compte aujourd'hui \u00e0 Oxford, \u00e0 peu pr\u00e8s 47 Prix Nobel et qu'on en compte 87 \u00e0 Cambridge, donc du b\u00e9n\u00e9ficiaire, \u00e9videmment, sur ce plan- l\u00e0, de la diversit\u00e9 de ses programmes scientifiques, donc, c'est dire qu'il y a une masse critique qui \u00e0 la fois donc attire \u00e9videmment tous les chercheurs du Royaume-Uni, mais aussi au-del\u00e0, ceux du Commonwealth et, plus largement, donc tous ceux qui, aux \u00c9tats-Unis ou en Europe, souhaite b\u00e9n\u00e9ficier de laboratoires de contact de publications qui leur permet de faire diffuser toutes leurs connaissances, donc il y a une esp\u00e8ce d'effets cumulatifs qui est tr\u00e8s favorable, alors quant au classement, bon le Times classe \u00e9cumant est traditionnellement Oxford pour le Royaume-Uni en 1er Cambridge en second Shanghai place plut\u00f4t qu'Enbridge au 4\u00e8me rang Oxford au 10\u00e8me, alors cette fois -ci sur le niveau mondial mais disons que dans le top ten, on compte toujours Oxford et qui aimeraient et et je crois que \u00e7a correspond \u00e0 une v\u00e9ritable masse critique de ces 2 universit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:10:26) [100%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:22) [86%] :\r\nFran\u00e7ois Mougel nous entreprenons en compagnie de Jacques Maury compte de raconter cette semaine l'histoire et l'implantation des universit\u00e9s, avant de passer d\u00e8s la semaine suivante aux probl\u00e9matiques contemporaines est qu'on votre compagnie, on pourrait essayer de faire une photo un peu de pr\u00e9sentation historique : dans quelle mesure Oxford, Cambridge interviennent o\u00f9 jaillit sur le sol britannique de fa\u00e7on comparables aux universit\u00e9s qui jaillissent qui en Italie qui, au Portugal, en France, etc, est -ce que ce sont des \u00e9closions comparables. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:56) [90%] :\r\nTout \u00e0 fait en terme de chronologie, on estime que Oxford et la 3\u00e8me et Cambridge la 4\u00e8me grande universit\u00e9 europ\u00e9enne apr\u00e8s Bologne, bien entendu, et Paris, c'est d'ailleurs la d\u00e9cision de la Sorbonne, de faire de l'universit\u00e9 de Paris \u00e0 l'\u00e9poque de chasser les \u00e9tudiants \u00e9trangers qui est \u00e0 l'origine de la naissance d'Oxford, il y avait d\u00e9j\u00e0 des lieux d'enseignement dans cette ville, mais les premi\u00e8res formes d'enseignement de type sup\u00e9rieur pour l'\u00e9poque, bien entendu, date donc \u00e0 peu pr\u00e8s 1167 donc la fin du 12\u00e8me si\u00e8cle et on estime qu'au d\u00e9but du XIIIe si\u00e8cle, l'universit\u00e9 fond\u00e9e et c'est ensuite une autre p\u00e9rip\u00e9tie l'accusation de meurtre contre 2 \u00e9tudiants de cette universit\u00e9 d'Oxford embryonnaire qui a amen\u00e9 donc certains enseignants et \u00e9l\u00e8ves d'Oxford, donc \u00e0 partir pour fonder Cambridge qui est donc un petit peu plus r\u00e9cente mais on consid\u00e8re que les 2 universit\u00e9s sont reconnus \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 la m\u00eame date, autour de 1231 ce qui en fait donc parmi les universit\u00e9s les plus anciennes et elles n'ont jamais effectivement perdu ce statut, je rappelle d'ailleurs que, jusqu'au XIXe si\u00e8cle, Oxford et Cambridge, \u00e9taient des 200 Universit\u00e9 de l'Angleterre, il y a eu d'autres universit\u00e9s fond\u00e9e en Ecosse, puis plus tard en Irlande qui appartenaient \u00e0 ce moment -l\u00e0, au Royaume-Uni, mais pour l'Angleterre, m\u00eame il n'y a pas d'autre Universit\u00e9 qu'Oxford \u00e9ph\u00e9m\u00e9ride jusqu'\u00e0 la cr\u00e9ation de 2 rames et de Londres, dans la 1\u00e8re moiti\u00e9 du 19\u00e8me si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:21) [90%] :\r\nD\u00e9cid\u00e9ment, l'affaire criminelle et souvent en lien avec absolument leur ligne assez s\u00e9rieux ce que l'on peut passer un temps pour s'interroger sur cette simultan\u00e9it\u00e9 chronologique l'\u00e9closion comme \u00e7a des universit\u00e9s dans plusieurs coins d'Europe, en m\u00eame temps, voil\u00e0 comment le d\u00e9finir comment comprendre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:41) [89%] :\r\nJe pense qu'elle \u00e9tait logique dans la mesure o\u00f9 d\u00e9j\u00e0 depuis un certain nombre de 2 si\u00e8cles, et pas seulement d'ann\u00e9es des r\u00e9seaux d'\u00e9cole primaire puis secondaire s'\u00e9tait, je rappelle que ce qu'on appelle les public schools anglaises ont sont apparus donc d\u00e8s le VIe si\u00e8cle et un certain nombre d'entre elles, donc qui existait d\u00e9j\u00e0 au tournant du du 10\u00e8me 11\u00e8me si\u00e8cle, date laquelle et les universit\u00e9s sont apparus alors le le but de ces \u00e9coles au d\u00e9part \u00e9tait d'\u00e9videmment de former des clercs des cadres de l'\u00e9glise. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:08) [92%] :\r\nDes savants qui pouvait aussi servir de cadre dans la 10 administration royale officielle donc il y avait un homme a besoin d'encadrement et, tr\u00e8s logiquement, donc avec la renaissance des \u00e9tudes classiques \u00e0 partir donc du 10\u00e8me 11\u00e8me si\u00e8cle, on s'aper\u00e7oit d'un besoin de formation sup\u00e9rieure de formation qui aillent au-del\u00e0 du simple enseignement secondaire, donc l'apparition des universit\u00e9s dans l'ensemble de l'Europe, d'abord en Italie puis en France et \u00e9galement en Angleterre r\u00e9pond donc \u00e0 ce besoin de d\u00e9velopper la recherche et la capacit\u00e9 scientifique donc des personnes dans la mesure o\u00f9 la science europ\u00e9enne repart, c'est-\u00e0-dire que, au-del\u00e0 du simple droit canon, on voit des disciplines comme la philosophie comme le droit, comme la th\u00e9ologie mais aussi les math\u00e9matiques requ\u00e9rir de nouveaux sp\u00e9cialistes, donc il y a eu, a besoin \u00e0 la fois donc de transmettre ses connaissances et de les approfondir, donc le syst\u00e8me si vous voulez, va se d\u00e9velopper \u00e0 partir des pays qui \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 les plus en pointe, c'est-\u00e0-dire l'Europe de l'Ouest, la longue bande de territoire qui va de l'Angleterre jusqu'au sud de l'Italie, et puis ensuite se r\u00e9pandre vers le reste de l'Europe, soit vers la p\u00e9ninsule ib\u00e9rique, soit vers l'Europe centrale. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:31) [91%] :\r\nIl y a -t-il d\u00e9j\u00e0 une identit\u00e9 propre \u00e0 chaque universit\u00e9 o\u00f9 ont -elles en commun finalement la dispense d'un enseignement qui, globalement se ressemblent, l'une \u00e0 l'autre. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:42) [91%] :\r\nAlors, \u00e0 cette \u00e9poque -l\u00e0 et en gros jusqu'\u00e0 la fin du 15\u00e8me m\u00eame je dirais jusqu'\u00e0 la grande r\u00e9forme du 16\u00e8me si\u00e8cle, ces universit\u00e9s sont eux cal\u00e9 sur le mod\u00e8le scolastique traditionnels des arts lib\u00e9raux de la th\u00e9ologie du droit, il n'y a pas de v\u00e9ritable diff\u00e9renciation, sauf que ce sont des lieux qui parfois deviennent des lieux un peu contestataire Oxford \u00e0 d\u00e9velopper des visions un peu critique de la politique de l'\u00c9glise catholique et on ne peut pas consid\u00e9rer qu'il s'agisse d'une simple reproduction il y a v\u00e9ritablement un effort de r\u00e9flexion et souvent d'innovation, mais c'est v\u00e9ritablement avec la rupture donc de la r\u00e9forme qui va couper \u00e9videmment le vieux Liens qui existaient entre les coll\u00e8ges et les universit\u00e9s, et puis donc l'\u00c9glise catholique que des universit\u00e9s d'Oxford et de Cambridge vont prendre effectivement \u00e0 la fois leur essor sur le plan scientifique et aussi d\u00e9velopper des m\u00e9thodes qui sont toujours les leurs, c'est-\u00e0-dire donc des m\u00e9thodes de fa\u00e7onne ne sorte de ma\u00efeutique pour reprendre un terme un peu savant, c'est-\u00e0-dire donc faire d\u00e9couvrir aux \u00e9l\u00e8ves aussi ce qu'ils savent, c'est-\u00e0-dire ce n'est pas un enseignement uniquement d'autorit\u00e9, c'est un enseignement partag\u00e9 mutualiste et qui se conserve encore aujourd'hui dans ce qu'on appelle les \u00e0 Oxford, on appelle super Vision \u00e0 Cabris c'est-\u00e0-dire donc la r\u00e9union de autour d'un enseignant de 3 ou 4 \u00e9tudiants toutes les semaines autour d'un th\u00e8me qu'ils ont pr\u00e9par\u00e9 et d'une discussion qui cherche \u00e0 leur faire d\u00e9couvrir \u00e9videmment les limites de leur pr\u00e9sentation mais aussi \u00e0 approfondir leurs connaissances, donc ce n'est pas du tout l'enseignement magistral qui prime dans ces 2 Universit\u00e9, c'est le partenariat je dirais entre l'enseignant et l'\u00e9tudiant. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:24) [88%] :\r\nEt nous serions presque pr\u00eat \u00e0 parler d'influence de la Gr\u00e8ce antique, de ce point de vue -l\u00e0 qu'on vous entend parler de. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:31) [89%] :\r\nJe crois que c'est pas une comparaison totalement erron\u00e9e dans le. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:17:39) [74%] :\r\nMalaise farines c'est absolue, chose \u00e0 quel effet au maintenant optent un de ce vote presque 9, il n'y a aucun moyen de d\u00e9couvrir une quelconque v\u00e9rit\u00e9 absolue aucun argument irr\u00e9futable qui puisse r\u00e9pondre aux questions de l'humanit\u00e9, vouloir soutenir never fort ils en cons\u00e9quence, la philosophie est mort, et voil\u00e0, alors voyez un parce que, sur ce dont on ne peut pas parler, alors oui, Mars oui c'est vrai, il convient de conserver le Style. \r\nOui, c'est \u00e7a, c'est \u00e7a, Moine, justice, il semble que quelques souhaite briser ce silence depuis dans le m\u00eame lui- m\u00eame, avec comme cela, vous le partagez donc pas l'opinion de Wittgenstein mais \u00e7a et l\u00e0 et \u00e0 la fin, ce qui veut dire que soit vous avez trouv\u00e9 une contradiction dans l'argumentation du Tractatus : soit vous avez une v\u00e9rit\u00e9 absolue \u00e0 partager avec nous : ah ben oui venait m\u00eame pas, je crois au nombre Pi ah \u00e7a, elle ne soigne pas, donc je vous ai pas compris resitue \u00e7a tu peux dire pourquoi avez -vous dit croire m\u00eame reprend au nombre Pi mais Gordon s'actionne c'est aussi au nombre d'or et, \u00e0 la suite de Fibonacci ass\u00e8ne \u00e7a et Smart mal la nature est par essence, la th\u00e9matique, il y a un sens cach\u00e9 derri\u00e8re la r\u00e9alit\u00e9, les choses sont organis\u00e9es, d'apr\u00e8s un mod\u00e8le elles suivent un plan, une suite logique, m\u00eame les plus petits flocons neige est structur\u00e9 suivant une base num\u00e9rique en cons\u00e9quence, si nous parvenons \u00e0 d\u00e9couvrir le sens secret d\u00e9nombre nous conna\u00eetrons le sens secret de la r\u00e9alit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:33) [89%] :\r\nFran\u00e7ois Mougel, je vais vous laisser avec Jacques et quand. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:35) [91%] :\r\nVous nous avez donn\u00e9 \u00e0 comprendre Fran\u00e7ois Charles Mougel que ces universit\u00e9s \u00e9taient aujourd'hui, j'aimerais savoir comment s'inscrit \u00e0 la fois leur gouvernance dans l'histoire que vous \u00e9tiez en train de nous raconter est -ce que on peut dire que \u00e7a va devenir des p\u00f4les qui en eux- m\u00eames constituent des centres de pouvoir. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:20:59) [87%] :\r\nAlors je crois qu'il faut comprendre et c'est pas toujours ais\u00e9e que ces universit\u00e9s ont un double type de gouvernement, il y a la bon la gouvernance qui je dirais est la plus essentielle pour les \u00e9tudiants c'est leur appartenance ou leur rattachement \u00e0 des coll\u00e8ges, des coll\u00e8ges, c'est-\u00e0-dire dans des fondations, parfois m\u00eame tr\u00e8s ancienne m\u00e9di\u00e9val, d'autres beaucoup plus r\u00e9cente et s'ancrer contin\u00fbment dans lesquelles donc vous avez un personnel acad\u00e9mique, personnels administratifs et dans lequel donc les diff\u00e9rents \u00e9tudiants sont install\u00e9es par discipline, donc le cadre de la p\u00e9dagogie, le cadre de la vie des 2 universit\u00e9s, c'est d'abord donc, ces petites structures de quelques centaines d'\u00e9tudiants maximum donc qui font le quart de ce qu'on pourrait appeler la culture donc Ford et et de Cambridge et puis au-dessus et, depuis, d\u00e8s le d\u00e9part, il y a les structures strictement universitaire qui regroupe \u00e9videmment donc des disciplines ah il y a des syst\u00e8mes donc de facult\u00e9s qui regroupe des \u00e9tudiants donc prenons mon cas de d'histoire donc a une facult\u00e9 d'histoire \u00e0 Oxford, Elano dont les \u00e9tudiants sont rattach\u00e9s \u00e0 une multiplicit\u00e9 de 2 coll\u00e8ges, donc c'est un fonctionnement une gouvernance \u00e0 2 niveaux, mais il faut savoir que \u00e9videmment c'est d'universit\u00e9s sont en lien, mais en lien, je dirais, avec les autorit\u00e9s centrales il n'y a pas de contr\u00f4le gouvernemental en ce qui concerne les programmes, ni m\u00eame en ce qui concerne le fonctionnement des universit\u00e9s et s'il y a \u00e9videmment versements de fonds publics, ce sont les universit\u00e9s qui les g\u00e8rent de fa\u00e7on tout \u00e0 fait autonome et rappelons d'ailleurs que ces investissements et paiements publics ne repr\u00e9sentent qu'une part, et une part relativement modeste des financements de ces universit\u00e9s qui repose au contraire sur les participations des \u00e9tudiants et sur les fondations, certaines tr\u00e8s anciennes, d'autres beaucoup plus r\u00e9cente, donc ce sont 2 v\u00e9ritablement des lieux de pouvoir, et elle joue dans ce qu'on appelle l'establishment britannique un r\u00f4le tout \u00e0 fait essentiel et elles essaient de se positionner, \u00e9videmment je dirai maintenant \u00e0 l'\u00e9chelon de la gouvernance mondiale, quand on voit \u00e9videmment le nombre de leaders internationaux qui sont sortis, Deaux Bridge, on est tout \u00e0 fait frapp\u00e9e de ce r\u00e9seau que ces universit\u00e9s ont pu organiser et quelques essaie de faire vivre au travers d'abord de campagne de mobilisation par exemple pour des investissements particuliers et puis aussi comme lieu de contacts de sociabilit\u00e9 l'Oxford Society, par exemple en France est tr\u00e8s active, il y a tout un r\u00e9seau qui cherche \u00e0 montrer que, au-del\u00e0 de la culture, je dirais : il y a \u00e9videmment des r\u00e9seaux, de pouvoirs non n\u00e9gligeables. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:41) [87%] :\r\nOui, \u00e7a se traduit comment r\u00e9seaux de pouvoir activit\u00e9 comment se traduit ce lobbying. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:23:48) [90%] :\r\nAlors ce lobbying va se traduit par d'abord toute simplement la la capacit\u00e9 \u00e0 mener des r\u00e9seaux quand vous savez qu'\u00e9videmment au d\u00e9but des ann\u00e9es 70 par exemple, vous aviez des gens comme Tony Blair, Bill Clinton ne Benazir Bhutto qui \u00e9tait \u00e9tudiant ensemble \u00e0 Oxford, alors ils sont pas forc\u00e9ment toujours rencontrer, mais le souvenir si vous voulez, permet d'\u00e9tablir rapidement des contacts, on vous demande tout de suite : ah, vous avez \u00e9t\u00e9 Oxford quels coll\u00e8ges vous avez connu telle ou telle personne, bon, de fa\u00e7on tr\u00e8s informelle, \u00e7a permet une une basse de contacts ensuite donc vous avez, je prends le niveau scientifique par exemple au travers des laboratoires un brassage consid\u00e9rable d'\u00e9tudiants, de chercheurs, d'universitaires, mais aussi d'industriels qui viennent \u00e9videmment donc soit investir soit chercher des cadres, soit participer \u00e0 des programmes de recherche \u00e0 l'\u00e9chelle internationale, donc ce sont des lieux de passage des lieux de brassage et ensuite donc ils rediffusent \u00e0 l'\u00e9chelle internationale, les contacts qu'ils ont pu nouer quand on voit, je le dis, cit\u00e9 tout \u00e0 l'heure, le cas de de Bill Gates quand on voit les r\u00e9seaux de de d'que ou bien d'autres, quand on voit le r\u00f4le par exemple du Cliff Hospital \u00e0 Oxford, quand on voit la diffusion des grandes connaissances scientifiques ou des grandes connaissances \u00e9conomiques de Cambridge, on s'aper\u00e7oit que, il y a des \u00e9coles au sens effectivement intellectuelle du terme qui propagent une fa\u00e7on de voir si le syst\u00e8me universitaire d'abord europ\u00e9en dans le cadre du fameux programme de Bologne, qui a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 en 1999, c'est un mod\u00e8le un peu \u00e0 l'anglaise, qui est en train de se mettre en place \u00e0 l'\u00e9chelon du continent europ\u00e9en, mais m\u00eame plus largement donc la connexion tr\u00e8s facile par la langue par les m\u00e9thodes avec les grandes universit\u00e9s am\u00e9ricaines donne je dirais \u00e0 Oxford et Cambridge, une place dans ce qu'on pourrait appeler sans aucune critique de ma part mais une forme de pouvoir \u00e0 l'anglo- saxonne, sur l'ensemble du syst\u00e8me universitaire et plus largement sur la fa\u00e7on dont les choses sont con\u00e7us parce que ce qui est un des apports sans doute d'Oxford et Cambridge, c'est d'avoir fa\u00e7onn\u00e9 des modes de pens\u00e9e, des modes de gouvernance qui maintenant sont tr\u00e8s largement export\u00e9, n'oublions pas d'abord que Oxford autant de l'empire britannique ont permis de diffuser un m\u00eame mod\u00e8le \u00e0 un empire qui couvrait le quart des Terres \u00e9merg\u00e9es, le quart de la population mondiale, donc c'est d\u00e9j\u00e0 quelque chose tr\u00e8s importante et puis ensuite, donc de diffuser au-del\u00e0 donc un mod\u00e8le qui vaut pour la plupart des syst\u00e8mes europ\u00e9ens. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:26:26) [89%] :\r\nJe suis bien convaincu Fran\u00e7ois Charles Mougel que nous allons revenir l\u00e0- dessus, mais j'aimerais clore la parenth\u00e8se historique si vous permettez, et quand m\u00eame, mettent les choses en perspective, on parle tout le temps d'Oxford et Cambridge, c'est bien naturel, puisqu'elles sont incroyablement c\u00e9l\u00e8bres mais comment les situer dans l'ensemble du syst\u00e8me universitaire britannique puisque est -ce que ces quelques vedettes dont on parle beaucoup, mais j'imagine y a quand m\u00eame un autre r\u00e9seau. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:26:51) [91%] :\r\nVous avez tout \u00e0 fait raison alors d'abord il faut rappeler que l'Ecosse a connu tr\u00e8s t\u00f4t, donc depuis le 15\u00e8me 16\u00e8me si\u00e8cle donc la cr\u00e9ation d'Universit\u00e9 de tr\u00e8s grande qualit\u00e9 peut-\u00eatre plus professionnelle, plus scientifique, mais apr\u00e8s tout James Watt l'inventeur de la machine \u00e0 vapeur, travailler \u00e0 l'universit\u00e9 de Glasgow, ce qui montre au passage donc l'importance de ces, de ces r\u00e9seaux, il y a eu ensuite donc des \u00e9tablissements en Irlande, mais la 2\u00e8me grande phase de cr\u00e9ation des universit\u00e9s anglaises alors pour revenir \u00e0 l'Angleterre proprement dite date du 19\u00e8me si\u00e8cle avec donc de Rome ensuite les diff\u00e9rents coll\u00e8ges qui vont constituer l'Universit\u00e9 de Londres, il y a eu, au tournant du XXe si\u00e8cle donc fin XIXe d\u00e9but XXe de grandes fondations dans des grandes villes, qu'on appelle les bo\u00eetes Brics qui ont \u00e9t\u00e9 d'ailleurs largement par les grands entrepreneurs, les grandes firmes je pense \u00e0 la grande firme dans le domaine du tabac, la firme Will \u00e7a \u00e0 Bristol dans Bristol, Birmingham, Manchester, Liverpool et puis il y a eu ensuite donc des reprises, notamment quant le gouvernement britannique au lendemain de la 2\u00e8me guerre mondiale a d\u00e9cid\u00e9 de donner une priorit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9ducation sup\u00e9rieure et les ann\u00e9es 60 et suivantes, au vu des vagues successives de de cr\u00e9ation universitaire, l'int\u00e9gration dans le syst\u00e8me strictement universitaire de ces Polytechnique, c'est-\u00e0-dire des \u00e9tablissements qui rappelle un petit peu nous IUT en \u00e9tirant Curriculum tout de m\u00eame plus acad\u00e9mique et puis jusqu'\u00e0 nos jours, donc il y a, il y a des des cr\u00e9ations mais la r\u00e9f\u00e9rence en terme de p\u00e9dagogie en terme d'excellence reste encore Oxford et Cambridge, mais il faut savoir que ces 2 universit\u00e9s sont tout de m\u00eame en comp\u00e9tition, il faut se rappeler que les \u00e9tudiants font acte de candidature aux universit\u00e9s anti- inscrit pas automatiquement et par cons\u00e9quent donc quant l'\u00e9quivalent de nos bacheliers en Angleterre ou ailleurs dans le Royaume-Uni font acte de candidature, ils arbitrent, ils arbitrent entre les diff\u00e9rentes universit\u00e9s et pour ce qui est d'Oxford et Cambridge ils arbitrent aussi entre les coll\u00e8ges donc la concurrence, la comp\u00e9tition c'est un aiguillon permanent pour l'instant, disons qu'Oxford et Cambridge reste tout de m\u00eame en t\u00eate des choix. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:30:02) [100%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:30:43) [93%] :\r\nFran\u00e7ois Charles Mougel, vous avez \u00e9tudi\u00e9, combien de temps \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:30:48) [89%] :\r\nFord, alors j'ai eu la chance de pouvoir rester 3 ans donc, c'\u00e9tait \u00e0 ce moment -l\u00e0, donc, agr\u00e9g\u00e9, donc j'ai fait essentiellement des programmes de de recherche sur le XVIIIe, puis ensuite sur le 20\u00e8me si\u00e8cle donc, j'ai vu ce que c'\u00e9tait que la vie des postes vous a d\u00fb \u00eatre j'ai \u00e9videmment aussi donc dans les lieux de de sociabilit\u00e9 allez les associations sportives, des associations, des d'\u00e9tudiants \u00e0 la fameuse Oxford Yonyon donc tout ce qui est demand\u00e9 \u00e0 8 qui constitue d'ailleurs 90 pourcent de de de l'effectif estudiantin, la plupart des \u00e9tudiants passent en gros 3 \u00e0 4 ans dans les universit\u00e9s d'Oxford et Cambridge, la proportion de ceux qui poursuivent je dirais dans la recherche ou qui vont effectivement ce que nous ce que nous appelons -les les troisi\u00e8mes cycles est relativement faible, parce que l\u00e0 aussi, je voudrais peut-\u00eatre l'\u00e9voquer, il faut se souvenir que, au moins jusqu'aux ann\u00e9es 80, c'est peut-\u00eatre un petit peu moins vrai aujourd'hui les \u00e9tudiants choisissent l'Les sujet les disciplines qu'ils veulent \u00e9tudier sans forc\u00e9ment, donc les mettre en rapport avec un m\u00e9tier \u00e0 vous avez des gens qui ont fait des programmes d'histoire de th\u00e9ologie de musique et qui ensuite vont se retrouver dans la haute administration, ou \u00e0 la City se diraient que c'est un petit peu moins vrai aujourd'hui, parce que la professionnalisation augmente mais ce caract\u00e8re ouvert pluridisciplinaire, c'est souvent ce que ce recherche les grandes entreprises ou m\u00eame les grandes administrations, il y a aussi un caract\u00e8re que nous avons peut-\u00eatre du mal \u00e0 comprendre, en France, c'est qu'il n'y a pas de grandes \u00e9coles en Angleterre et que d'une certaine mani\u00e8re, les coll\u00e8ges d'Oxford et qui aimeraient bien, sans \u00eatre des grandes \u00e9coles, en tant que telle mais joue un petit peu ce r\u00f4le phare que constituent les les grandes \u00e9coles fran\u00e7aises, par cons\u00e9quent, donc le fait d'avoir le Label Hawks bridge est en quelque sorte un s\u00e9same d'abord de comp\u00e9tences et puis un s\u00e9same aussi donc j'allais dire de capacit\u00e9 d'adaptation, je crois que ce que recherchent les grandes firmes anglaises ou les administrations, c'est des gens qui ont comme dirait Montaigne un esprit bienfaits plut\u00f4t qu'un esprit bien plein la formation \u00e9tant au fond faites sur le terrain, dans le cadre des banques, des entreprises ou des administrations, il y a moi ce caract\u00e8re je dirais tr\u00e8s sp\u00e9cialis\u00e9s que nous connaissons -nous dans l'enseignement sup\u00e9rieur fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:33:12) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:33:15) [88%] :\r\n\u00e0 l'avant que l'on revienne \u00e0 nouveau sp\u00e9cificit\u00e9 de ces Universit\u00e9 des enseignements et des p\u00e9dagogies qui sont men\u00e9es, j'aimerais bien tout de m\u00eame que vous nous emmenez un peu plus sur les lieux, Fran\u00e7ois-Charles Mougel, apr\u00e8s tout, quand vous arrivez -vous m\u00eame la 1\u00e8re fois Oxford, on ne peut pas penser ou imaginer, vous n'\u00eates pas fortement \u00e9mu de vous trouver dans un endroit de d'Intel endroits de prestige est -ce qu'on pourrait vous inviter \u00e0 nous faire faire une visite \u00e0 votre guise de ces universit\u00e9s ou de lune donc. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:33:46) [87%] :\r\nMais avec un grand plaisir, vous partez de Londres, vous \u00eates \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 100 150 kilom\u00e8tres pour Oxford un tout petit peu plus pour qu'Brigitte Deville relativement petite entre 100 et 100 50 1000 habitants et qui ont \u00e9t\u00e9 pendant longtemps d\u00e9j\u00e0 encore plus petites villes des villes marqu\u00e9es par l'eau, faut pas l'oublier, Oxford c'est de du boeuf indique qu'\u00e9tait sur la Tamise et puis une autre rivi\u00e8re qui joue un r\u00f4le important dans la la mythologie Auxonne Jens El-Hadjar Well et puis le nom de Cambridge, bien entendu, c'est le pont sur la rivi\u00e8re qui, elle, d'ailleurs traverse compl\u00e8tement la la zone des coll\u00e8ges donc de petites villes de tr\u00e8s belle ville car les coll\u00e8ges sont des b\u00e2timents ou des ensembles de b\u00e2timents qui refl\u00e8te la diversit\u00e9 des styles anglais depuis le moyen- \u00e2ge jusque aujourd'hui, avec une pr\u00e9dilection pour les 16\u00e8me 17\u00e8me 18\u00e8me si\u00e8cle plus quelques cr\u00e9ations du 19\u00e8me alors c'est un m\u00e9lange de b\u00e2timents qui parfois ont des proportions tr\u00e8s majestueuse reste Church \u00e0 Oxford King ce coll\u00e8ge Accambray, d'autres beaucoup plus petits, mais qui se j'allais dire s'interp\u00e9n\u00e8trent au fil de de petites rues, ce n'est pas quelque chose qui \u00e9tait coordonn\u00e9e par un quelconque pouvoir central \u00e0 commencer d'ailleurs par un quelconque pouvoir Hoya l'ce sont des institutions qui refl\u00e8te leur cr\u00e9ation, leur histoire et la volont\u00e9 au fond de pr\u00e9server une sorte de paix, je crois que ce qui caract\u00e9rise d'ailleurs de l'urbanisme de ces 2 villes, c'est leur rapprochement avec les \u00e9tablissements religieux monastique s'est d'ailleurs pas \u00e9tonnant quand on conna\u00eet l'histoire des 2 universit\u00e9s \u00e0 ces fameux quad qui ressemble au fond \u00e0 des clo\u00eetres, o\u00f9 l'on circule o\u00f9 l'on m\u00e9dite Toulon parfois fait la f\u00eate, bien entendu, mais qui sont des havres, j'allais dire d'isolement par rapport aux rumeurs de la ville et puis il y a aussi, donc, dans ces 2 s'Universit\u00e9 une multitude de 2 parcs de terrains de sport qui en font avant m\u00eame d'ailleurs les les mod\u00e8les am\u00e9ricains des mod\u00e8les d'un Style de vie, dans lequel l'esprit corps intellectualit\u00e9 sociabilit\u00e9 sont m\u00eal\u00e9s, d'ailleurs on rappelle souvent, mais je crois que c'est pas en faut que d'avoir \u00e9t\u00e9 le le champion de cricket ou le champion d'aviron d'une des 2 grandes universit\u00e9s vaut bien mieux que d'avoir obtenu les meilleurs r\u00e9sultats acad\u00e9miques stricto sensu, faut pas exag\u00e9rer, mais c'est vrai que c'\u00e9tait quand m\u00eame un lieu d'\u00e9panouissement, qui est tout \u00e0 fait privil\u00e9gi\u00e9e et les universit\u00e9s, continue \u00e9videmment de pratiquer cette interp\u00e9n\u00e9tration des activit\u00e9s et qui \u00e7a se refl\u00e8te \u00e9videmment dans dans ces b\u00e2timents, qui reste effectivement \u00e0 taille humaine, souvent avec des collections d'ailleurs artistique exceptionnelle des b\u00e2timents qui n'ont pas connu de r\u00e9volution qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s par quelconque menace donc ils ont \u00e0 coeur d'accumuler pendant des si\u00e8cles, argenterie, tableaux, Oeuvres d'art et qui continue d'ailleurs d'acqu\u00e9rir ou de recevoir en l\u00e8gue toute une s\u00e9rie donc devrait et qui investissent, il y a un m\u00e9c\u00e9nat Lord aussi bien dans l'architecture contemporaine que dans les Oeuvres d'art, des fonds tr\u00e8s importants qui sont consacr\u00e9s donc justement \u00e0 cet embellissement des 2 cit\u00e9s, alors c'est vrai que les environnements de Cambridge et surtout d'Oxford ont \u00e9t\u00e9 un peu des 2, je dirais, pollu\u00e9e, entre guillemets, par la cr\u00e9ation de grandes usines automobiles mais ce pass\u00e9 industriel tente un petit peu \u00e0 dispara\u00eetre et je pense que, \u00e0 l'avenir le le souci du Patrimoine fera encore donc pr\u00e9valoir les, les, les qualit\u00e9s esth\u00e9tiques de ces 2 villes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:37:33) [86%] :\r\nFran\u00e7ois Charles Mougel merci de cette courte visite vous av\u00e9r\u00e9 \u00eatre un un guide aux qualit\u00e9s extr\u00eamement pr\u00e9cieuse et vous seriez en notre compagnie sur le visage de mon compagnon de route de Jacques Moret, quand un large sourire b\u00e9at et des yeux. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:37:47) [66%] :\r\nUn Driver, oui, oui, je souhaite effectivement alors. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:37:51) [86%] :\r\nVisitez ces lieux tout \u00e0 fait magnifique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:37:53) [85%] :\r\nFabien je laisse la parole, vous avez moi Fran\u00e7ois-Charles Mougel et professeur d'universit\u00e9 britannique que je connais, ce sont les r\u00f4les de polar qui sont assassin\u00e9s par leurs \u00e9tudiants ou qu'ils les assassinent puisque c'est un cadre en effet qui s'y pr\u00eate, mais je voudrais savoir justement qu'est -ce que c'est qu'un un universitaire dans la soci\u00e9t\u00e9 britannique, vous qui avez le point de comparaison avec l'universit\u00e9, en l'occurrence fran\u00e7aise pour ce qui vous concerne -ce que son statut social, en quelque sorte vous para\u00eet diff\u00e9rent. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:38:20) [90%] :\r\nAlors il y a peut-\u00eatre pas eu en Angleterre, donc un prestige aussi important, donc \u00e0 la fonction universitaire dans l'histoire, sauf peut-\u00eatre effectivement \u00e0 Oxford et qu'Enbridge mais qui est rest\u00e9 relativement ferm\u00e9 ce qu'on appelle le donneur l'acad\u00e9mique, le professeur \u00e0 Oxford et qui \u00e9tait d'avoir une esp\u00e8ce relativement peu nombreuses et il n'y a pas eu cette interaction, je dirais, o\u00f9 nous sommes et de de l'\u00c9tat entre les universitaires et le pouvoir qu'on retrouve aussi d'ailleurs aux \u00c9tats-Unis, un peu comme dans dans le reste de l'Europe, la condition universitaire pour l'ensemble des universit\u00e9s britanniques a eu tendance \u00e0 se d\u00e9grader ou \u00e0 se banaliser, c'est un des ph\u00e9nom\u00e8nes de la massification, c'est-\u00e0-dire le fait que si on le rappelle, il y avait \u00e0 peu pr\u00e8s 50000 \u00e9tudiants, c'est tr\u00e8s peu, en 1939 pour l'ensemble du Royaume-Uni en apr\u00e8s 2 millions aujourd'hui et donc il y a une augmentation massive des recrutements et de ce fait, donc une certaine banalisation de la condition universitaire, il faut dire aussi que la soci\u00e9t\u00e9 britannique est une soci\u00e9t\u00e9 dans laquelle j'allais dire prime des valeurs d'argent, de rentabilit\u00e9, l'universitaire ne fait pas le poids par rapport \u00e0 un sp\u00e9cialiste de la Banque du commerce des m\u00e9dias, donc m\u00eame en terme de r\u00e9mun\u00e9ration, sa place n'est pas forc\u00e9ment tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9, m\u00eame si le fait d'\u00eatre un universitaire vous ouvrent beaucoup de portes, c'est-\u00e0-dire que on ne fermera jamais la porte \u00e0 un universitaire, mais son statut social n'\u00e9tait pas aussi alors je fais tout de suite une place \u00e0 part pour les gens d'Oxford et Camry dans la mesure o\u00f9 ils ont form\u00e9 un grand nombre de ceux qui vont effectivement appartenir au futur Z\u00e9nith, ils ont de ce fait, une position un petit peu sup\u00e9rieure \u00e0 celle des autres universitaires, d'ailleurs, dans le cursus honorum il est clair qu'un universitaire cherchera toujours s'il le peut, a candidat\u00e9 pour des postes \u00e0 Oxford ou \u00e0 Cambridge, c'\u00e9tait incontestablement je dirais le le summum d'une carri\u00e8re, c'est surtout aussi en termes de conditions Les contacts qui sont permis : le fait d'\u00eatre un universitaire \u00e0 Oxford, vous ouvre \u00e9norm\u00e9ment de contacts, si vous le souhaitez et de ce fait, vous pouvez vous faire une place dans d'autres r\u00e9seaux des r\u00e9seaux scientifiques des r\u00e9seaux m\u00e9diatiques, voire des r\u00e9seaux politiques parce que justement vous \u00eates quelqu'un dont la comp\u00e9tence n'est pas mise en cause et qui, par ses fonctions se trouve \u00e9videmment ou par ses \u00e9l\u00e8ves ou par ses pairs ou d'ailleurs, partout, ce qui effectivement domine sa discipline mais se trouve un peu \u00e0 l'interface \u00e0 l'intersection de toute une s\u00e9rie de r\u00e9seaux internationaux donc l'universitaire d'Oxford et Cambridge, de ce fait l\u00e0 n'est pas tout \u00e0 fait repr\u00e9sentatif parce que il occupe une place, me semble -t-il, sup\u00e9rieure \u00e0 celle de l'universitaire classique dans l'ensemble du Royaume-Uni. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:42:14) [97%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:43:09) [94%] :\r\nIl faut que nous allions au bout de quelque chose que vous avez \u00e9voqu\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises Fran\u00e7ois Charles Mougel, qui est, en somme les rapports est -ce que j'ose dire, de l'universit\u00e9 \u00e0 l'argent, vous nous avez expliqu\u00e9 le r\u00f4le des fondations priv\u00e9es, vous venez de nous dire que nous sommes dans un une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 l'argent compte pas mal alors est -ce qu'on peut utiliser des mots qui f\u00e2chent comme inf\u00e9odation est -ce que on peut utiliser des mots de conflit, comment se situe le syst\u00e8me universitaire par rapport \u00e0 cet environnement \u00e9conomique qui est en effet de plus en plus prenant. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:43:44) [89%] :\r\nOr, je pense qu'il faut partir d'abord d'un fait qui est un fait de soci\u00e9t\u00e9, c'est que le monde britannique n'a pas le m\u00eame rapport \u00e0 l'argent que le monde fran\u00e7ais parler d'argent, traiter l'affaire d'argent n'a jamais \u00e9t\u00e9 tabou dans le syst\u00e8me anglais et ne l'a pas \u00e9t\u00e9 non plus dans le syst\u00e8me universitaire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:44:02) [87%] :\r\nPas vendre \u00e0 corriger Fran\u00e7ois-Charles Mougel, mais nous sommes ici en Suisse, et la perception suisse est encore diff\u00e9rente quoique francophone de la perception fran\u00e7aise. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:44:12) [89%] :\r\nJe veux bien effectivement imaginer, je ne connais pas exactement, donc la perception des universitaires suisses par rapport \u00e0 cette question fondamentale, donc de l'argent, il faut rappeler d'abord que l'est -ce \u00e9tablissement \u00e0 commencer d'ailleurs par les coll\u00e8ges d'Oxford et qui vivent tr\u00e8s largement des fondations qui disons cr\u00e9e fondation donc Royal \u00e9glise astique mais souvent fondation venus de de notables qui ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 ou qui ont voulu consacrer une partie de leur de leur fortune \u00e0 la cr\u00e9ation de coll\u00e8ges, donc si on regarde les revenus des coll\u00e8ges, Deaux belge, ils tiennent d'abord une partie \u00e0 leur fortune propre ensuite donc la gestion des biens, la gestion des filles c'\u00e9tait veiller \u00e0 effectivement des droits d'inscription et des droits d'\u00e9ducation des \u00e9tudiants, c'est une partie tr\u00e8s importante du Management universitaire, la recherche de fonds priv\u00e9s, soit pour le gouvernance des coll\u00e8ges, soit pour la mise en place de grands programmes, programme de recherches scientifiques, programme de recherche m\u00e9dicaux par exemple est constante, je vois par exemple en 1989 on a re\u00e7u tous les anciens \u00e9l\u00e8ves de l'universit\u00e9 d'Oxford, un appel pour la campagne fort Oxford qui consistait \u00e0 lever \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait une somme consid\u00e9rable, 3 milliards de livres, il y a eu, donc l'ann\u00e9e derni\u00e8re et l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente, donc pour Les 800 ans de l'universit\u00e9 de Cambridge, une campagne de dons qui ont \u00e9t\u00e9 adress\u00e9es aux \u00e9tudiants de Cambridge, on consid\u00e8re \u00e7a comme normal c'est du paiement d'une dette donc de ce fait, les universit\u00e9s comme sur que sont absolument pas g\u00ean\u00e9e, vous parliez d'inf\u00e9odation je ne crois pas qu'il y a un inf\u00e9odation m\u00eame s'il peut y avoir \u00e9videmment des rapports Directs entre des programmes de recherche par exemple et puis les demandes ou les attentes de certains milieux industriels, que ce soit par exemple en recherche physique en ce qui concerne la recherche m\u00e9dicale ou pharmaceutique, d'autres programmes scientifiques mais il n'y a pas je dirais de soumission \u00e0 l'imp\u00e9ratif d'argent, il y aura plut\u00f4t une question de partenariat dans lequel tout le monde trouve son compte, au fond, les universit\u00e9s, fonds et peut valoriser leur potentiel scientifique et les entreprises, h\u00e9 bien, bien s\u00fbr, peuvent faire faire par des universitaires au niveau incontestable des recherches que leur laboratoire propre ne pourrait pas r\u00e9aliser donc le rapport \u00e0 l'argent n'est absolument pas v\u00e9cu de fa\u00e7on suspicieuse n\u00e9gative, au contraire, il appara\u00eet comme quelque chose de tout \u00e0 fait normal, on admet que, il faut de l'argent pour vivre et, par cons\u00e9quent, donc il faut le le recevoir sans aucune inqui\u00e9tude et je dirais sans aucune suspicion. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:47:04) [91%] :\r\nOn aura mesur\u00e9 \u00e0 vous entendre, Fran\u00e7ois-Charles Mougel la part que la tradition prend dans la s\u00e9dimentation des universit\u00e9s britanniques : je voudrais que l'on revienne, pour conclure cet entretien pendant une dizaine de minutes sur cette notion des \u00e9lites, puisqu'apr\u00e8s tout, vous y avez travaill\u00e9 pour une p\u00e9riode qui part de 1945 \u00e0 1979 peut-\u00eatre aurons -nous l'occasion de vous entendre nous dire qu'il y a l\u00e0 \u00e9galement concernant les \u00e9lites, une forme de p\u00e9rennit\u00e9 est ce qu'on pourrait avant cela peut-\u00eatre essayer de, en quelques mots : d\u00e9finir ce que c'est que cette \u00e9lite britannique est -ce qu'elle puise dans une tradition elle \u00e9galement tr\u00e8s ancienne gentleman. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:47:49) [90%] :\r\nJe crois que vous avez parfaitement raison d'ailleurs tr\u00e8s souvent les \u00e9tudiants au moins dans les temps anciens \u00e0 Oxford qui j'\u00e9tais appel\u00e9 les gentlemen et par cons\u00e9quent, donc il y a eu toujours \u00e0 l'une interaction entre les strates dirigeantes de l'Angleterre, puis ensuite du Royaume Uni, voire de l'empire et ces 2 universit\u00e9s prestigieuses alors les \u00e9lites, c'est quoi, c'\u00e9tait effectivement donc les repr\u00e9sentants au d\u00e9part, je dirais en gros jusqu'au 18\u00e8me si\u00e8cle, des grandes \u00e9lites \u00e9conomiques l'aristocratie fonci\u00e8re et \u00e0 ne pas n\u00e9gliger donc les grandes \u00e9lites du commerce de la finance et de ce qu'on pourrait appeler, avec beaucoup de guillemets dans l'industrie, 2 \u00e9diteurs qui sont je dirais en rapport en relation et qui, d\u00e8s la fin du 17\u00e8me si\u00e8cle dans la nouvelle fa\u00e7on dont le Royaume-Uni va \u00eatre dirig\u00e9e \u00e0 partir de la glorieuse r\u00e9volution de 1688 vont au fond, \u00e9tablir une sorte de symbiose entre ces milieux dirigeants d'\u00e9conomie et les milieux dirigeants de l'\u00c9tat, la Banque d'Angleterre, le Parlement sont au fond les lieux de la rencontre du pouvoir et \u00e0 partir de l\u00e0, ce qu'on va pouvoir appeler plus tard l'establishment va se structurer et continue de se structurer en agr\u00e9geant \u00e0 lui toutes les nouvelles \u00e9lites, les \u00e9lites industrielles m\u00eame aussi d'une certaine mani\u00e8re et c'est paradoxal, les \u00e9lites qui viennent du monde du travail quand on regarde le l'\u00e9volution du recrutement des grandes \u00e9lite travailliste et il suffit de rappeler par exemple Tony Blair, qui est un des piliers effectivement entendu du r\u00e9seau d'Oxford, quand on voit aussi d'ailleurs l'\u00e9volution m\u00eame des dirigeants syndicaux, on s'aper\u00e7oit que, ils ont \u00e9t\u00e9 non pas phagocyt\u00e9 parce que \u00e7a ne repr\u00e9sente pas une forme de trahison, mais ils ont \u00e9t\u00e9 int\u00e9gr\u00e9s dans un r\u00e9seau qui, au fond, fa\u00e7onne une mani\u00e8re de penser qui \u00e0 la fois s'inspirent de la tradition, mais capable d'\u00e9voluer, alors dans ce processus, h\u00e9 bien la comp\u00e9tence joue et, \u00e0 la diff\u00e9rence des \u00e9lites du continent, je ne parle ici pour la France, les \u00e9lites britanniques ont toujours souhait\u00e9 que leurs rejetons, leurs enfants, leurs h\u00e9ritiers dispose d'un Label intellectuel de comp\u00e9tences, alors soit par les public schools o\u00f9 les pr\u00e9cepteurs dans ce qui concerne l'enseignement primaire et secondaire, mais ensuite le passage par les universit\u00e9s, c'est vrai que le niveau des universit\u00e9s d'Oxford et qui aimerait dans les 16\u00e8me 17\u00e8me 18\u00e8me si\u00e8cle n'est pas formidable en termes intellectuels mais il \u00e9tablit une r\u00e9putation de comp\u00e9tence qui b\u00e9n\u00e9ficie \u00e0 l'ensemble du syst\u00e8me militaire et \u00e7a s'est traduit par la suite par la cr\u00e9ation d'une sorte de tradition, un membre des \u00e9lites britannique doit \u00eatre capable de comprendre le monde, pas forc\u00e9ment de fa\u00e7on professionnelle, mais de fa\u00e7on globale, de telle sorte qu'puissent \u00eatre en rapport avec l'ensemble des autres \u00e9lites on se comprend parce qu'on partage la m\u00eame culture, les m\u00eames valeurs et un \u00e9l\u00e9ment peut-\u00eatre un peu trivial, mais je crois r\u00e9v\u00e9lateur, c'est la fa\u00e7on dont les moeurs universitaire continue de v\u00e9hiculer la pratique des toges ces fameux bonnet carr\u00e9 des mortar, je me rappelle que dans le coll\u00e8ge o\u00f9 j'\u00e9tais \u00e0 Queens on \u00e9tait appel\u00e9 le soir pour le d\u00eener par des trompettes, il fallait se rendre en toge pour le d\u00eener, c'est toutes ces des petits usage a contribu\u00e9 \u00e0 fa\u00e7onner une sorte de mentalit\u00e9 collective, alors \u00e7a veut pas dire que on partage toujours les m\u00eames valeurs, les m\u00eames options id\u00e9ologiques, mais les \u00e9carts sont relativement \u00e9troit et assez paradoxalement, j'ai parl\u00e9, Tony Blair qui, lui, un bon repr\u00e9sentant d'Oxford madame sa Chair qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9galement donc dans 2 coll\u00e8ges Oxford a eu effectivement toujours un peu de mal avec cette universit\u00e9, parce qu'elle n'a pas voulu en v\u00e9hicules, je dirais toutes les traditions, d'ailleurs elle n'a pas \u00e9t\u00e9 effectivement consid\u00e9r\u00e9 comme persona grata Oxford, mais pour le reste, quant on regarde le palmar\u00e8s des 1er ministre des grandes figures de la litt\u00e9rature de la science du pouvoir, vous apercevez qu'il y a un \u00e9norme duopole, je ne parle pas d'monopole, mais de duopole d'Oxford et Cambridge, qui montre bien que, elles sont au coeur de ce qu'on pourrait appeler le processus d'une part, de recrutement et d'autre part de socialisation des \u00e9lites et des futurs \u00e9lites britanniques. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:52:17) [87%] :\r\nEt le contact avec l'\u00e9tranger, que vous \u00eates alors au sein de l'universit\u00e9 de la nature des relations commencent avec difficult\u00e9 simplicit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:52:27) [89%] :\r\nJe crois qu'avec simplicit\u00e9, on vous laisse au fond d'une certaine libert\u00e9 vont le fait d'avoir \u00e9t\u00e9 admis \u00e0 Oxford et notamment sur des programmes europ\u00e9ens de recherche, bon c'est un peu de de reconnaissance ou d'agr\u00e9gation au bon sens de ce terme, et par cons\u00e9quent, donc si vous voulez vous vous int\u00e9grez \u00e9tudierait encore plus participer non seulement la vie sociale, mais aussi \u00e0 la vie intellectuelle c'est effectivement tout \u00e0 fait possible et puis, je dirais que le contact ne se perd pas avec le d\u00e9part, vous recevez en permanence des brochures de votre coll\u00e8ge d'origine de votre facult\u00e9 de rattachement de l'universit\u00e9, c'est-\u00e0-dire que, il y a un \u00e9change d'informations qui vous laisse libre effectivement donc bah soit de rester simple observateur, soit de devenir partie prenante et par cons\u00e9quent, donc, si l'on regarde la fa\u00e7on dont, par exemple, la France a d\u00e9velopp\u00e9 ses Liens avec il y a une un \u00e9tablissement \u00e0 Cambridge et surtout de maisons fran\u00e7aises Oxford la France au fond d'une fa\u00e7on assez souple repris l'\u00e9t\u00e9, les traditions, Deaux bridge pour faire de ce passage par les grandes universit\u00e9s, lieu de brassage de recrutement, donc c'est \u00e0 vous de faire, c'est \u00e0 vous de faire et je regarde un peu au-del\u00e0 des fronti\u00e8res, la fa\u00e7on dont des 1er ministre d'Australie, de Singapour, le pr\u00e9sident Clinton, bient\u00f4t tu entretiennent \u00e0 ses r\u00e9seaux d'influence cette image d'Oxford, le fait que non seulement la France mais aussi bien d'autres pays europ\u00e9ens, la Fondation, qui est une fondation am\u00e9ricaine et fondations film Bright sont pr\u00e9sentes \u00e0 Oxford et qui aimerait du monde que le fait d'\u00eatre socialis\u00e9s par Oxford et Cambridge, c'est quand m\u00eame quelque chose d'important, mais \u00e7a laisse \u00e9videmment la toute libert\u00e9 aux imp\u00e9trants. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:54:12) [91%] :\r\nOui, finalement, Fran\u00e7ois-Charles Mougel, on se demande si c'est d'\u00e9ducation, de formation, dont vous nous parlez aussi c'est de sociabilit\u00e9, d'une fa\u00e7on plus g\u00e9n\u00e9rale, vous avez dit tout \u00e0 l'heure quelque chose et je vous demanderai de r\u00e9pondre assez bri\u00e8vement l\u00e0- dessus qui \u00e9tait tout \u00e0 fait remarquable, vous nous avez dit au fond, un employeur ne cherche pas tellement \u00e0 recruter une comp\u00e9tence que de recruter des gens qui ont une bonne vision du monde qu'est -ce que cela nous dit de la Grande-Bretagne ceci. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:54:40) [91%] :\r\nAlors \u00e7a ne traduit je crois les l'id\u00e9e que la Grande-Bretagne a toujours une pr\u00e9f\u00e9rence pour je dirais le g\u00e9n\u00e9raliste et moi pour le sp\u00e9cialiste. \r\nCe qui ne veut pas dire qu'il est, il n'est pas de professionnels de haut niveau, \u00e7a veut dire aussi que ce que l'on cherche, c'\u00e9tait effectivement l'adaptabilit\u00e9, beaucoup plus que je dirais la sp\u00e9cialisation \u00e0 outrance, \u00e7a nous dit aussi que l'exp\u00e9rience et sans doute aussi importante que la science de d\u00e9parts, il y a une sorte de dichotomie qui s'op\u00e8re au Royaume-Uni entre les grands dirigeants qui doivent avoir donc cette vision globale et puis donc j'allais dire les techniciens au sens tr\u00e8s noble qui sont charg\u00e9es de g\u00e9rer un certain nombre de dossiers sp\u00e9cialis\u00e9s, donc c'est une forme de gouvernance qui laisse \u00e9norm\u00e9ment de choses \u00e0 la pratique et je crois que sur ce plan- l\u00e0, c'est peut-\u00eatre quelque chose qui est pr\u00e9monitoire pour le si\u00e8cle qui vient. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:55:41) [83%] :\r\nPour sa soeur, Mougel merci en tout cas d'avoir pr\u00e9sent\u00e9, m\u00eame bri\u00e8vement, mais tous ne avec un luxe de d\u00e9tails ces endroits o\u00f9 vous avez que vous avez vous- m\u00eame fr\u00e9quent\u00e9 au micro d'Histoire vivante. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:55:54) [83%] :\r\nMerci beaucoup \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:56:16) [77%] :\r\nC'\u00e9tait \u00e0 explique une sp\u00e9cificit\u00e9 britannique, une r\u00e9alisation de J\u00e9r\u00f4me Nussbaum d\u00e9marre ce nouvel \u00e9pisode, le mod\u00e8le, on ne va. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:57:02) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:57:33) [86%] :\r\nHistory vente propos\u00e9e par Jean Leclerc, avec la collaboration de Jacquemont Rikan J\u00e9r\u00f4me Nussbaum et Val\u00e9rie d'antan, vous pouvez nous \u00e9crire ou t\u00e9l\u00e9charger nos \u00e9missions sur notre site internet Histoire vivante Point rsr Point CH ou commander des CD de l'\u00e9mission, en appelant le 0 26 323 24 24 E Nice du d\u00e9bat consulter notre site Internet Histoire vivante Point rsr Point CH, vous y trouverez plus d'informations sur notre invit\u00e9 Fran\u00e7ois Charles Mougel, ainsi que des r\u00e9f\u00e9rences bibliographiques vous \u00e9coutez la 1\u00e8re il est 16 heures. \r\n"], "program": {"href": "/programs/768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "id": "768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "name": "Histoire vivante"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Nussbaum, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mougel, Fran\u00e7ois-Charles", "role": "professeur d'histoire contemporaine", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Mouriquand, Jacques", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-03E18E8D-B5EF-4CE2-8933-FC78C6CFD4CC", "internalArchiveId": "03E18E8D-B5EF-4CE2-8933-FC78C6CFD4CC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les salari\u00e9s grecs vont-ils suivre le mot d'ordre de gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale des syndicats : 1. Reportage de Nicolas Vultier, envoy\u00e9 sp\u00e9cial RSR \u00e0 Ath\u00e8nes, avec des interviews de Grecs . - 2. Correspondance de Nicolas Vultier, envoy\u00e9 sp\u00e9cial RSR \u00e0 Ath\u00e8nes", "publicationDate": "2010-05-05T00:00:00Z", "summary": "Les syndicats du public et du priv\u00e9 sont unis pour d\u00e9noncer le plan d'aust\u00e9rit\u00e9 propos\u00e9e par le gouvernement du socialiste Georges Papandr\u00e9ou. Ils esp\u00e8rent une mobilisation massive. Jusqu'ici, les nombreux mouvements de protestation lanc\u00e9s par les syndicats contre les plans d'\u00e9conomies n'ont jamais vraiment attir\u00e9 la grande foule. Mais aujourd'hui, vu l'ampleur des efforts demand\u00e9s aux Grecs, cela pourrait changer.", "durationSec": 494, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2010-06-03T15:14:03Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Arvanitis, Dominique", "role": "jeune avocat gr\u00e9co-suisse de 26 ans", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Inconnu", "role": "vendeur de crustac\u00e9es", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Leimonis, Panayoti", "role": "vendeur de poisson", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Inconnue", "role": "Catherine, 20 ans, \u00e9tudiante en philosophie", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Inconnu", "role": "Alexandre, membre de la gauche radicale", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vultier, Nicolas", "role": "envoy\u00e9 sp\u00e9cial RSR \u00e0 Ath\u00e8nes", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-758A40E8-D436-4399-8D27-2410B54DD388", "internalArchiveId": "758A40E8-D436-4399-8D27-2410B54DD388", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "V. E. Gehrig, un triptyque", "publicationDate": "2010-05-05T00:00:00Z", "summary": "Il a 29 ans, il est valaisan et il consid\u00e8re l'\u00e9criture comme une denr\u00e9e vitale. Virgile Elias Gehrig vient de faire para\u00eetre le dernier volet d'une ambitieuse trilogie litt\u00e9raire : \"Par la serrure du jour\". En 2008, Virgile Elias Gehrig publiait \u00e0 L'Age d'homme \"Pas du tout  Venise\", un premier roman fortement inspir\u00e9 par sa propre histoire. A travers un double nomm\u00e9 Tristan, l'auteur y racontait les derniers moments de sa m\u00e8re dans une chambre d'h\u00f4pital, et les bouleversements intimes que cette disparition a engendr\u00e9. Roman somme, dans lequel le jeune homme convoquait quelques uns de ses nombreux pairs en litt\u00e9rature : Camus, Nietzsche et Rimbaud. Une ann\u00e9e plus tard, paraissait \"Soifs et vertiges\", un recueil foisonnant d'aphorismes. L'amour, le d\u00e9sir, le deuil, la d\u00e9pression, mais aussi la joie, des th\u00e8mes largement trait\u00e9s dans ces \u00e9clats de pens\u00e9es t\u00e9moignant tous d'une formidable lucidit\u00e9. \u00ab J'\u00e9tais exil\u00e9, apatride et puis un jour j'ai d\u00e9couvert ma terre natale. Ce fut la po\u00e9sie. \u00bb Avec ce fragment, Virgile Elias Gehrig annon\u00e7ait d\u00e9j\u00e0 le troisi\u00e8me volet de son triptyque fra\u00eechement paru : \u00ab Par la serrure du jour \u00bb. Construit lui aussi en trois partie, ce recueil c\u00e9l\u00e8bre avec une formidable libert\u00e9 l'accession \u00e0 la terre promise : la po\u00e9sie. ", "durationSec": 3159, "genres": ["Interview", "R\u00e9cit"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicGeographicals": ["Suisse romande"], "thematicThemes": ["litt\u00e9rature", "\u00e9crivain"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-07-06T06:32:36Z", "speechToTexts": ["06.07.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:16) [90%] :\r\nBien, bonjour, vous \u00eates entre les lignes, votre rendez- vous litt\u00e9raire sur Espace 2 une heure durant laquelle nous allons savourer le talent d'un \u00e9crivain de Suisse romande aussi \u00e0 l'aise dans le r\u00e9cit dans les aphorismes que dans l'\u00e9criture po\u00e9tique un triple registre que l'\u00e9crivain valaisan Virgile Elias Goering a adopt\u00e9 pour sa trilogie, le dernier pan de son triptyque d\u00e9marr\u00e9e en 2008 vient de sortir aux \u00e9ditions de l'\u00e2ge d'homme, c'est un recueil de po\u00e8mes intitul\u00e9 par la serrure du jour apr\u00e8s un r\u00e9cit apr\u00e8s un recueil d'aphorismes donc Virgile Elias Guerric parach\u00e8ve a 29 ans, un \u00e9difice litt\u00e9raire qui ob\u00e9it peut-\u00eatre \u00e0 une m\u00eame impulsion en d\u00e9pit des diff\u00e9rences de forme, c'est ce que nous allons voir avec lui aujourd'hui oui nous jointe \u00e0 l'invitation de Jean-Marie F\u00e9lix beaucoup beaucoup beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:09) [93%] :\r\nElle coupe pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:12) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:16) [92%] :\r\nVirgile Elias Goering bonjour \u00e0 vous, bonjour, bienvenue ici \u00e0 la Maison de la radio \u00e0 \u00e0 \u00e0 Lausanne, le livre qui sort aujourd'hui par la serrure du jour est un recueil de textes po\u00e9tiques gel\u00e9 jeudi d'o\u00f9 vous vient cet int\u00e9r\u00eat pour la la po\u00e9sie versifi\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:35) [90%] :\r\nJe dois avouer que mes premi\u00e8res amours et ce qui m'a conduit \u00e0 \u00e0 aimer les mots \u00e0 aimer la litt\u00e9rature, avoir l'impression d'\u00eatre vivant par le canal des mots, ce sont les mots po\u00e9tiques, la po\u00e9sie, et notamment la po\u00e9sie telle qu'elle se r\u00e9fugier au 20\u00e8me si\u00e8cle dans la chanson, un refuge, dites -vous, en quoi peut-\u00eatre pour pour des questions ou des de fausses a priori peut-\u00eatre un c\u00f4t\u00e9 \u00e9litiste peut-\u00eatre un c\u00f4t\u00e9 trop mythique qui, qui fait que peut-\u00eatre on n'ose plus s'attaquer ou essayer de p\u00e9n\u00e9trer dans cet univers passablement \u00e9trange qui est la po\u00e9sie. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:15) [89%] :\r\nEt donc, pour vous \u00e9crire et pratiquer la po\u00e9sie, c'est une forme de d'exercice de libert\u00e9, une libert\u00e9 accrue par rapport \u00e0 \u00e0 la prose ou au r\u00e9cit. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:25) [91%] :\r\nJ'en suis pas vraiment s\u00fbr, c'est-\u00e0-dire que j'envisage plut\u00f4t la po\u00e9sie comme une \u00e9cole de la rigueur et j'envisage, contrairement peut-\u00eatre aux id\u00e9es courantes h\u00e9rit\u00e9e du surr\u00e9alisme et de l'irrationnel, plut\u00f4t pour une \u00e9cole de la rigueur, j'envisage la po\u00e9sie comme une mosa\u00efque qui m\u00eame si elle est exprim\u00e9e en vers libres, comprend des rythmes comprend une construction \u00e0 sens tout autant horizontales que verticales. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:54) [84%] :\r\nJean-Marie physique, c'est vous qui avez invit\u00e9 Virgile Elias au micro, un auteur que vous suivez depuis c'est ses d\u00e9buts en \u00e9criture. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:01) [90%] :\r\nOui, peut-\u00eatre pas tout \u00e0 fait, depuis ses d\u00e9buts, parce que Virgile Elias Guerric s'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 illustr\u00e9 en tant que po\u00e8te au au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000 en publiant aux \u00e9ditions de l'herbe, le livre des vivants, c'est un recueil \u00e9dit\u00e9 en collaboration avec le prix international de jeunes auteurs le pyjama et en fait, j'ai pris conscience de votre talent litt\u00e9raire Virgile Elias en 2008, lorsque vous avez publi\u00e9, \u00e0 l'\u00e2ge d'homme, un 1er roman intitul\u00e9, on l'a dit tout \u00e0 l'heure, pas du tout Venise et en parcourant les pages de ce r\u00e9cit autobiographique, je me suis dit qu'on \u00e9tait l\u00e0 en pr\u00e9sence d'une voix tout \u00e0 fait original certainement capables de, de belles fulgurances litt\u00e9raire et lorsque je vous ai rencontr\u00e9 pour r\u00e9aliser un un 1er entretien autour de ce livre, vous m'avez appris qu'il s'agissait l\u00e0 en effet du 1er volet de ce qui allait devenir plus tard un triptyque en 2009 \u00e0 l'\u00e2ge d'Homme toujours apparu un recueil d'aphorismes intitul\u00e9 soif et vertiges aujourd'hui, donc, pour boucler la boucle, vous vous proposez ce recueil de po\u00e8mes par la serrure du jour, alors j'aimerais avant tout pour ouvrir le d\u00e9bat que vous nous parliez de ce projet tout \u00e0 fait originale en forme de trilogie aux foules, faut -il dire triptyque qui explore quand m\u00eame des des formes litt\u00e9raires extr\u00eamement diff\u00e9rentes les unes des autres, le r\u00e9cit les aphorismes donc les Maxime les grandes v\u00e9rit\u00e9s et maintenant cette cette po\u00e9sie pourquoi un projet en 3 parties. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:19) [89%] :\r\nJe dois tout d'abord en 1er reconna\u00eetre que cette forme de la trilogie mais en h\u00e9ritage, c'est une forme qui avait \u00e9t\u00e9 reprise par beaucoup d'\u00e9crivains et notamment \u00e0 un des \u00e9crivains. \r\nUn de de mes idoles si on pourrait ainsi mod\u00e8le qui est Albert Camus qui a construit toute son oeuvre par trilogie avec en 1er cycle sur l'absurde en second sur la r\u00e9volte et on l'd\u00e9clinons chaque fois dans une forme narrative ou un roman, une pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre et ind\u00e9cis philosophique, ce que je trouvais int\u00e9ressant, dense ce triple regard, c'est peut-\u00eatre ce qui s'est produit au tournant du XIXe et du XXe si\u00e8cle avec 10 mouvements picturaux tels cubisme ou le on se rend compte que peut-\u00eatre la v\u00e9rit\u00e9 qui n'est une qu\u00eate n'est jamais une possession ne peut se d\u00e9couvrir que par des points de vue diff\u00e9rents et les points de vue, pos\u00e9 sur un m\u00eame objet mais de mani\u00e8re diff\u00e9rente et j'envisage les formes diff\u00e9rentes comme 3 formes de regards diff\u00e9rents. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:23) [92%] :\r\nCe qui signifie que le recueil d'aphorismes et de po\u00e8mes sont des sortes de code \u00e0 des variations sur un m\u00eame th\u00e8me que vous avez offert aux Lecteurs \u00e0 travers le r\u00e9cit autobiographique, pas du tout Venise. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:32) [86%] :\r\nVoil\u00e0 exactement, c'est une reprise et \u00e0 la fois un prolongement j'envisage aussi la litt\u00e9rature ou l'\u00e9criture finalement comment a jet\u00e9 un filet de p\u00eache qu'on jette sur le monde, selon la forme que nous utilisons pour avoir enfil\u00e9, avec de larges mailles d\u00e9marre des mailles carr\u00e9es cart\u00e9sienne du philosophe, peut-\u00eatre dans les dans les aphorismes d'\u00e9mail, beaucoup plus subtil dans la po\u00e9sie, je l'esp\u00e8re, qu'allez- vous p\u00eacher avec votre filet, je ne sais pas vraiment c'ce que je vais p\u00eacher toujours est -il que la th\u00e9matique qui sous- tendent ces 3 regards : c'est l'adieu certains l'adieu tels que l'on peut l'exprimer \u00e0 quelqu'un qui d\u00e9c\u00e8de personnellement puisqu'il y a une part d'autobiographie dans mes textes, la perte de la mer, mais l'adieu soutes sous toutes ses formes, Heidegger, par exemple, parler d'existence comme d'un ma\u00eetre pour la mort, le christianisme haussier, appuie sur le fait que Memento Maurice o\u00f9 il y a un toit que chaque seconde tumeur donc Dieu sous toutes ses formes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:40) [91%] :\r\nAlors, ce 1er roman paru en 2008 Virgile Elias Kering pas du tout Venise Jean-Marie F\u00e9lix pourrait peut-\u00eatre nous nous situer le le th\u00e8me principal du roman. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:51) [88%] :\r\nOui, pas du tout Venise raconte une nuit cruciale Germaine matriciel dans la vie d'un certain Tristan Tristan, qui est certainement votre double litt\u00e9raire Virgile Elias Goering, il a 19 ans c'est Tristan, il se rend au service des soins intensifs dans un h\u00f4pital valaisan pour assister aux derniers instants de sa m\u00e8re, celle -ci est d\u00e9j\u00e0 morte cliniquement selon les m\u00e9decins et et d\u00e9c\u00e9dera apr\u00e8s que ses m\u00e9decins auront d\u00e9brancher les appareillages qui la maintiennent artificiellement en vie Tristan entour\u00e9e de son p\u00e8re et de ses fr\u00e8res et soeurs vivra cette nuit de deuil comme une exp\u00e9rience et on l'imagine \u00e0 quel point il peut \u00eatre traumatisante cette exp\u00e9rience mais pour lui elle sera initiatique au petit matin, il aura quitt\u00e9 le statut d'adolescents pour entrer dans la r\u00e9alit\u00e9 apr\u00e8s mais la r\u00e9alit\u00e9, en tout cas des adultes, alors pour faire face \u00e0 cette exp\u00e9rience, le jeune homme convoquera de nombreux philosophes aussi des auteurs lu et admir\u00e9 dans le fameux Kanu donc il de, de nous parler, Virgile Yado, ce qui donne parfois ce roman des accents de de trait\u00e9 philosophique, le Style est aussi souvent incantatoire et ce Style donne des allures \u00e0 ce r\u00e9cit de de po\u00e8mes en prose, c'est assez marquante quand on lit pas du tout Venise alors surtout ne par l'homme, je vous propose de donner une id\u00e9e du Style litt\u00e9raire si particulier de Virgile Elias en entendant notre com\u00e9dien lire un 1er extrait c'est la 1\u00e8re page de de pas de pas du tout Venise. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:15) [88%] :\r\nSimon qui nous a alors rejoint ici au, au micro, bienvenue \u00e0 vous et c'est vrai que c'est Simon vous nous lib\u00e9rer des extraits durant l'\u00e9mission, on vous \u00e9coute donc pour cette ouverture du du roman paru, je le rappelle, en 2008. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:31) [96%] :\r\n\u00e7a commence mal et c'est comme \u00e7a. \r\nJ'aimerais pouvoir mentir et ne pas voir recouvrir les yeux j'aimerais tellement pouvoir vous dire l'inverse, mais je ne peux. \r\n\u00e7a commence vraiment mal, \u00e7a commence, comme toujours, \u00e7a commence comme \u00e7a doit commencer. \r\nC'est comme \u00e7a, faut s'y faire. \r\nCeci d'ailleurs n'est peut-\u00eatre pas un livre. \r\nCar dans les livres, du moins dans les livres lyrique dans les comptes ou autres histoires na\u00efves dans tous les livres dont on autorise la lecture aux enfants \u00e7a commence toujours bien. \r\nIci, c'est autre chose. \r\nLes mots ne sont ni creux ni morts, ce ne sont pas que des signes empil\u00e9s les uns apr\u00e8s les autres sur du vulgaire papier ici l'encre, c'est du sang et le papier, c'est notre corps. \r\nIci, les mots s'anime hors de la page existent et sont au monde ici les mots vous perdent ou bien vous sauve. \r\nCeci n'est pas un livre adolescent. \r\nNi une l\u00e9g\u00e8re comptine pour les enfants qu'on lit avant d'aller dormir avant la chambre noire, la nuit. \r\nCeci n'est pas un livre bourgeois ou somnif\u00e8res c'est diff\u00e9rent. \r\nIci on ne tombe pas amoureux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:47) [97%] :\r\nC'est. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:48) [72%] :\r\nOn n'est pas \u00e0 Venise. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:50) [98%] :\r\nC'est pas du tout l'\u00e9t\u00e9. \r\nOn n'est pas libre, on ne va pas, o\u00f9 l'on veut quand on veut, on n'est qu'une marionnette qui gesticule sous l'emprise des ficelles, on \u00e9volue. \r\nQue sous la maigre pour demeure. \r\nIci, les actes se fige en gestes, le corps n'a plus sa libert\u00e9 de mouvement ni de d\u00e9sir, ce que les hommes appellent bonheur ici est destin\u00e9 \u00e0 ne rester qu'un mot, et rien de plus. \r\nRien qu'une curiosit\u00e9 bien \u00e0 l'abri dans l'h\u00e9lico. \r\nManuels st\u00e9riles ou des Glossaire. \r\nIci on parle du bonheur sans jamais les prouver. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:24) [87%] :\r\nVirgile Elias Guerric dans d'ouverture de de votre roman qu'on vient de de d\u00e9couvrir avec cette lecture vous tentez une d\u00e9finition de votre projet litt\u00e9raire par la n\u00e9gative, en \u00e9num\u00e9rant tout ce qui n'est pas par difficult\u00e9 de de dire ce qu'il est vraiment. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:40) [72%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:41) [90%] :\r\nOui, j'envisage un petit peu l'\u00e9criture comme on a pu le dire que d'comme une dimension un petit peu proph\u00e9tique d'ailleurs quels sont les Liens entre litt\u00e9rature et des religions telles que le christianisme au commencement \u00e9tait le verbe on parle bien du verbe de la la puissance du langage et il est int\u00e9ressant de remarquer que, dans la tradition chr\u00e9tienne, on se rend compte que la plupart du temps, les th\u00e9ologiens admettent de pouvoir conna\u00eetre l'existence de Dieu, mais de ne pas pouvoir dire ce qu'il est sur l'essence, c'est-\u00e0-dire il y a tout en courant, qu'on appelle la th\u00e9ologie n\u00e9gative qui dit que Dieu est la somme de tout ce qui n'est pas finalement et j'envisage le rapport \u00e0 l'\u00e9criture, un petit peu de la m\u00eame mani\u00e8re la r\u00e9alit\u00e9 qu'est -ce que c'est, on le, on sait depuis 1900 qui Einstein que qui est une forme de relativit\u00e9 que que c'est beaucoup plus complexe que ce qu'on voudrait croire donc on se pose en objet d'investigation mais peut-\u00eatre que, avant de de pouvoir pr\u00e9tendre, ce qu'il est, il faut plut\u00f4t savoir ce qu'il n'est pas. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:44) [84%] :\r\nJean-Marie F\u00e9lix oui dans cette premi\u00e8res pages de pas du tout Venise Virgile Elias qu'\u00c9ric \u00e7a commence mal, en effet, vous \u00e9crivez : \u00e7a commence mal et c'est comme \u00e7a, comme s'il y avait une sorte de de fatalit\u00e9, plus tard, vous \u00e9crivez : ici on parle de bonheur sans jamais les prouver et ce qu'il y a pas dans dans ces propos quand m\u00eame tr\u00e8s affirmatif quelque chose d'un peu adolescent peut-\u00eatre une complaisance un peu sombre dans le malheur et la douleur, m\u00eame si on comprend bien que votre malheur \u00e0 vous, a \u00e9t\u00e9 aigu\u00eb de par la perte de votre m\u00e8re, parce que \u00e7a refl\u00e8te pas peut-\u00eatre quelque chose d'adolescence de rimbaldien puisque voil\u00e0 tous les adolescents ont tendance \u00e0 se r\u00e9f\u00e9rer \u00e0 Arturo que pour des ann\u00e9es, l'adolescent qui fait \u00e0 bon \u00e0 venir quand on commence \u00e0 \u00e9crire, je veux dire c'est une figure l'air qu'on ne peut pas \u00e9viter c'est Arthur, voil\u00e0 ce que je voulais dire \u00e9videmment que Arthur-Rimbaud int\u00e9ressent aussi d'autres Lecteurs peut-\u00eatre g\u00e9n\u00e9rations. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:36) [88%] :\r\nTellement maintenant par rapport \u00e0 la \u00e0 la lecture d'Arthur Rimbaud, moi j'imagine plut\u00f4t Arthur Rambo, non pas comme un adolescent de quelqu'un d'extr\u00eamement lucide qui a confirm\u00e9 ce que ce que des auteurs comme Platon d\u00e9couverts dans le Ph\u00e8dre, par exemple, mais j'ai jamais tout \u00e0 fait le c\u00f4t\u00e9 peut-\u00eatre adolescent, je dirais m\u00eame plus, c'est une crise encore plus lointaine, c'est une crise de l'essence, j'ai l'impression dans l'\u00e9criture de de vouloir apprivoiser ce cri ce cri qu'on a qu'on a tous en sortant du terril de notre m\u00e8re et qu'il est int\u00e9ressant de remarquer que lorsque nous sommes h\u00e9t\u00e9rosexuelle je je je ne parlerais que de ce qui allait nous nous reconna\u00eetront dans ce lieu d'o\u00f9 nous sommes sortis il y a quelque chose d'assez \u00e9tonnant la donne. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:17) [88%] :\r\nDonc si je vous comprends bien, cette douleur, elle est quand m\u00eame ontologique, elle fait partie de la condition humaine, mais en plus elle est li\u00e9e \u00e0 la perte de votre m\u00e8re, qui est un \u00e9v\u00e9nement extr\u00eamement traumatisant et je le r\u00e9p\u00e8te, je crois que la la directif aussi pr\u00e8s bien matriciel, en tout cas dans votre venue \u00e0 l'\u00e9criture. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:33) [92%] :\r\nOui, exactement oui et d'ailleurs, en ayant certains t\u00e9moignages de dans le quotidien avec des des personnes, des amis, des proches qui ont pu perdre leurs parents, on voit que perdre sa m\u00e8re \u00e0 50 ans 60 ans, c'est toujours quelque chose de d'assez dramatique de penser qu'on a besoin de ses parents, que jusqu'\u00e0 18 20 ans pour moi c'est une utopie, mais l'homme ne vit pas comme \u00e7a, l'homme continuellement doit cr\u00e9er les conditions d'une existence possible et la figure maternelle toujours pr\u00e9sente. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:04) [95%] :\r\nEt donc, votre projet litt\u00e9raire, en 3 parties repose beaucoup sur la question de l'absence de la disparition. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:10) [89%] :\r\nOui, \u00e9norm\u00e9ment du manque et comme vous l'avez dit tout \u00e0 l'heure, je, je, je vois ce manque, comme quelque chose d'ontologique, j'aime beaucoup, un \u00e9crivain qui s'appelle Pascal Quignard qui a publi\u00e9 en 997 \u00e0 Gallimard un essai sur le passage entre l'\u00e9rotisme craque il \u00e9rotisme latent, le sexe et l'effroi o\u00f9 il dit cela, ces 2 phrases au d\u00e9but de son oeuvre nous sommes issus d'une sc\u00e8ne o\u00f9 nous n'\u00e9tions pas l'homme est celui qui une image manque j'envisage l'activit\u00e9 artistique, quelle qu'elle soit quand m\u00eame finalement une tentative pour recoudre ou recoudre une plaie ou combler un manque, il y a -t-il v\u00e9ritablement quelque chose d'autre que l'exp\u00e9rience artistique qui comble pleinement son \u00e2me. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:56) [85%] :\r\nEt vous \u00e9crivez dans ses premi\u00e8res pages de pas du tout Venise ici les Mauves perdent ou bien vous sauve donc voil\u00e0 l'arriv\u00e9e en \u00e9criture pour vous \u00e0 quelque chose de de salvateur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:06) [90%] :\r\nOui, compl\u00e8tement oui c'est je, je le vois v\u00e9ritablement comme comme une seconde naissance, ou peut-\u00eatre comme vous vous en parle y avons comme le passage entre le l'\u00e2ge adolescent \u00e0 l'\u00e2ge adulte finalement. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:18) [84%] :\r\nInitiatique peut-\u00eatre voil\u00e0 exactement, oui on parlait tout \u00e0 l'heure \u00e0 l'instant du du manque de la disparition, il me semble, souvenir dans pas du tout Venise que j'ai lu il y a 2 ans, \u00e0 sa sortie qu'il y a une autre figure f\u00e9minine qui incarne ce manque, c'est la figure de la amante de la femme et mais qui se substitue qui se superpose \u00e0 la disparition maternel. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:40) [90%] :\r\nVoil\u00e0 exactement, j'avais construit pas du tout Venise justement sur sur ces 2 histoires en parall\u00e8le au fait qui se qui se recoupent puisque le r\u00e9cit de pas du tout Venise n'est pas lin\u00e9aire mais \u00e9volueront boucle qui reviennent en arri\u00e8re qui qui progresse et je pense qu'il est impossible de dissocier parfaitement la figure maternelle de la figure de la femme aim\u00e9e, puisque la 1\u00e8re femme de notre amour \u00e0 nous tous, on a l\u00e0, c'est la la figure maternelle comme pour une femme c'est la figure paternelle, apr\u00e8s il y a d'autres fa\u00e7ons, peut-\u00eatre des mains, mais peut-\u00eatre dans l'amour adolescent dans l'amour, qui ne s'est pas confront\u00e9 encore. \r\nAu c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s \u00e0 la dimension tragique de l'existence \u00e0 la finitude \u00e0 la mort personnelle et d'autrui, peut-\u00eatre qu'il y a parfois confusion et m\u00e9lange. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:32) [89%] :\r\nAlors s'il y a un personnage une figure qui compte \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de de la mer, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de de l'amante de celle qu'on aime pour un \u00e9crivain, il y a l'\u00e9diteur et votre \u00e9diteur, en l'occurrence, aux \u00e9ditions de de l'\u00e2ge d'Homme Patrick Vallon, qui a jou\u00e9 un un r\u00f4le certainement important peut-\u00eatre d\u00e9cisif pour votre d\u00e9marrage Jean-Marie F\u00e9lix vous avez joint par t\u00e9l\u00e9phone, Patrick Vallon. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:59) [88%] :\r\nOui, parce que Virgile Elias n'a jamais cach\u00e9 que Patrick Vallon, son \u00e9diteur avait jou\u00e9 un r\u00f4le dans les effet important dans son accession \u00e0 l'\u00e9criture alors pour en savoir plus sur le r\u00f4le qu'il a v\u00e9ritablement jou\u00e9, j'ai appel\u00e9 aux \u00e9ditions de l'\u00e2ge d'Homme Patrick Vallon et celui -ci a bien voulu me raconter les circonstances de cette rencontre. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:18:18) [81%] :\r\nEh bien d'abord par le biais habituel, c'est-\u00e0-dire sur manuscrits manuscrit, donc c'est des foyers a des auteurs qui viennent ici ont frapp\u00e9 \u00e0 notre porte le, le plus souvent c'est sur manuscrit parce qu'une certaine pudeur \u00e9videmment envoyer sa propre Chair presque quand on d\u00e9crit, c'est un peu de soi -m\u00eame qu'on nous donne donc voil\u00e0 et dans le cas de l'Virgile Elias qui a \u00e9t\u00e9 son second s'est tr\u00e8s vite entendus en fait le 1er manuscrit, c'\u00e9tait donc roman mais c'\u00e9tait assez dr\u00f4le, parce que quand il envoyait vraiment, c'est la moiti\u00e9 et les 2 tiers d'habitude on accepte que des manuscrits complets et l\u00e0 j'ai senti vraiment qu'il y avait quelque chose de particulier de for\u00eat et c'est pour \u00e7a que je me suis permis de le rappeler, puis de la Honda, on a pris rendez- vous \u00e9tiez on s'est trouv\u00e9 qu'on soit \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:19:11) [85%] :\r\nAlors justement Patrick Vallon, lorsque vous avez rencontr\u00e9 Virgile Elias gu\u00e9ris qu'est -ce qu'il vous avait d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9venu qu'il s'agissait l\u00e0 d'un d'un triptyque \u00e0 venir et pas seulement dans roman dont seulement les 2 tiers \u00e9taient pr\u00e9sentable. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:19:23) [84%] :\r\nNon, pas du tout, j'ai seulement r\u00e9alis\u00e9 qu'il allait s'agir de triptyque lorsqu'il avait achev\u00e9 le 2\u00e8me volet, c'est-\u00e0-dire d\u00e8s la soif et vertiges. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:19:34) [95%] :\r\nLes aphorismes. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:19:35) [79%] :\r\nOui, \u00e7a oui, et bon, d'habitude, un triptyque, c'est on reste dans le m\u00eame genre, passer d'un genre \u00e0 l'autre et \u00e7a ajoute encore \u00e0 son dans l'\u00e9galit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:19:46) [88%] :\r\n\u00e0 -t-elle projet publi\u00e9 sur 3 ans, 3 livres de nature aussi diff\u00e9rentes qu'un roman, un recueil d'aphorismes, un recueil de po\u00e8mes, cela vous a sembl\u00e9 raisonnable en tant qu'\u00e9diteur. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:19:57) [84%] :\r\nRaisonnable, non, non, c'est un petit peu une folie, comme \u00e7a, mais lui- m\u00eame Virgile combien il est assez, mais disons on a envie de le suivre, donc voil\u00e0, on n'a pas trop r\u00e9fl\u00e9chir en termes de march\u00e9 de succ\u00e8s etc donc 4 \u00e9videmment le 1er le le roman, pas du tout Venise a assez bien march\u00e9, m\u00eame tr\u00e8s bien march\u00e9 pour nos crit\u00e8res et puis apr\u00e8s, quand il est venu avec ses aphorismes \u00e9videmment on se pose la question, c'est pas un peu t\u00f4t pour un jeune homme de 26 27 ans, d'\u00e9crire des aphorismes et puis bon, on les a retravaill\u00e9 ensemble on a \u00e9lagu\u00e9 on a am\u00e9lior\u00e9 parce que bon, l\u00e0 on a vraiment fait ensemble un vrai travail d'\u00e9dition, on est souvent tomb\u00e9 d'accord sur sur les points essentiels. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:20:47) [94%] :\r\nMais quand vous dites que vous avez r\u00e9alis\u00e9 avec l'auteur, un vrai travail d'\u00e9dition, cela signifie que vous avez \u00e9t\u00e9 \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s pendant l'\u00e9laboration et du roman et des aphorismes et pourquoi pas du recueil de po\u00e8mes qui sort maintenant, vous avez contribu\u00e9 \u00e0 \u00e0 \u00e0 l'\u00e9mergence de cette \u00e9criture. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:21:03) [81%] :\r\nL'\u00e9mergence, disons le stade final disons du m\u00eame elle avait avait pens\u00e9 tout cela d\u00e9j\u00e0 il y a bien longtemps, mais moi j'avais estim\u00e9 qu'il avait un peu plaintif c\u00f4t\u00e9 m\u00e9lancolique, un peu trop soutenue, notamment dans les po\u00e9sie et je demandais par exemple de trouver des images un peu plus surprenantes ou changer la mise en page sur que comment le probl\u00e8me appara\u00eet, \u00e7a me semble aussi tr\u00e8s important pour le lecteur et je trouve un peu trop lin\u00e9aire, on a fait des choses ensemble, disons, bon disons des etc, non c'\u00e9tait, c'\u00e9tait vraiment, c'est assez joyeux, c'est un type tr\u00e8s joyeux et il a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:21:44) [85%] :\r\nEt quels sont les les qualit\u00e9s, en tout cas litt\u00e9raire que vous reconnaissez, ce jeune homme. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:21:49) [82%] :\r\nP qualit\u00e9 c'est un moi je dirais que c'est un m\u00e9lange assez ou contre son amour de la richesse sensuelle du monde il va toujours \u00e0 la rencontre du monde de qui, sensation de l'amour etc et et une du d\u00e9nuement donc ont cette cette contradiction entre richesse et d\u00e9nuement, je dirais que c'est son c\u00f4t\u00e9 baroque ce triptyque comme triptyque baroque, donc c'est c'est un petit peu le le fond\u00e9e sur le vide et puis il y a un vertige, il y a toujours un vertige du vide chez lui, d'ailleurs comme \u00e7a religieux mais en m\u00eame temps, il est toujours entrain de balancer entre les 2 et et on sent qu'il a \u00e9norm\u00e9ment lu et voil\u00e0 com\u00e9die baroque, c'est pas juste pour dire chez moi c'est baroque Sylvie luxuriance il y a vraiment il a beaucoup lu la la police anti- fran\u00e7aise du XVIIe, il y a vraiment un fond r\u00e9serve importante chez lui. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:22:46) [86%] :\r\nPour conclure, Patrick Vallon, \u00eates -vous pr\u00eat aujourd'hui apr\u00e8s ces 3 parutions \u00e0 faire encore confiance et \u00e0 collaborer avec Virgile Elias gu\u00e9rilla pour les prochaines parutions. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:22:57) [85%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, je pense que l\u00e0, il faudra qu'il y a une maturation suppl\u00e9mentaires, je crois qu'il a envie de voyager, il a envie de sortir de de cette th\u00e9matique du deuil et de la douleur pour pour nous apporter vraiment quelque chose de plus vaste de plus gai sans doute. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:16) [86%] :\r\nVous avez not\u00e9 Virgile Elias et Gu\u00e9rini \u00e0 ses notes et ses mots de Patrick votre \u00e9diteur vous \u00e9coutez Espace 2 l'\u00e9mission entre les Lignes aujourd'hui se se penche de tr\u00e8s pr\u00e8s sur votre dernier paru votre recueil de po\u00e8mes par la serrure du jour, aux \u00e9ditions de l'\u00e2ge d'Homme alors Patrick Vallon ici \u00e9voquait le le travail d'\u00e9dition r\u00e9alis\u00e9e \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s, il \u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s influent dans votre processus d'\u00e9criture jusqu'\u00e0 quel point. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:44) [82%] :\r\nJe dois dire qu'on peut, nous nous sommes rencontr\u00e9s justement avec le texte en main et que ce soit pour pas du tout Venise le roman pour les aphorismes ou pour la po\u00e9sie, il me renvoyer toujours des \u00e9preuves avec ces corrections avec 7 points d'interrogation on avec des choses soulign\u00e9 trac\u00e9 des id\u00e9es etc je retravailler le texte avec ces impressions -l\u00e0 et on se retrouvait donc c'est un esp\u00e8ce de va-et-vient au monde et qui d'ailleurs parfois le d\u00e9sesp\u00e9rer parce que jusqu'\u00e0 la veille de du d\u00e9part des \u00e9preuves pour la Bulgarie vous seront imprim\u00e9s les ouvrages \u00e2ge d'homme actuellement ben je revenais toujours 1er correction etc mais. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:24:26) [98%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:27) [87%] :\r\nJe pense que ce travail de collaboration a \u00e9norm\u00e9ment am\u00e9lior\u00e9 le texte parce que je suis conscient qu'avec ces 3 ouvrages j'ai consenti peu comme des exercices pr\u00e9paratoires au sens o\u00f9 j'\u00e9tais, c'\u00e9tait des choses \u00e9videmment que lorsque je retourne un peu en Ari\u00e8ge relis pas du tout Venise conscients de certaines faiblesses de certaines de certains d\u00e9fauts qu'on pu \u00eatre justement un petit peu gr\u00e2ce \u00e0 apatride mais je je souscris quand m\u00eame \u00e0 l'id\u00e9e que qu'\u00e0 la virgule pr\u00e8s je cautionne le texte qui a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 non. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:25:02) [86%] :\r\nMais c'est \u00e0 la fois extr\u00eamement rare, extr\u00eamement pr\u00e9cieux de pouvoir r\u00e9aliser ce travail de compagnonnage et de d'\u00e9laboration litt\u00e9raire avec avec son \u00e9diteur, vous \u00eates conscient de finalement de la chance qui vous a offerte d'une part en acceptant votre 1er roman sur manuscrit qui \u00e9tait encore assez mal ficel\u00e9, puisqu'il voil\u00e0 il tenait \u00e0 peu pr\u00e8s dans en 2 tiers, il \u00e9tait, il \u00e9tait inachev\u00e9e et ensuite en en poursuivant justement ce ce compagnonnage extr\u00eamement pr\u00e9cieux, me semble -t-il. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:28) [88%] :\r\nEt bien s\u00fbr je je lui tire d'ailleurs une une sacr\u00e9e chandelle pour tout ce chemin parcouru avec lui, vraiment, et d'autres plus que finalement le travail d'\u00e9criture, c'est un petit peu dans un courant alternatif selon qu'on vit quelque chose et apr\u00e8s on s'en nourrit, et on le, et finalement lorsque l'on est on en plein coeur d'une d'une r\u00e9daction, on est un petit peu comme ce spectateur dans une Exposition, par exemple, quel int\u00e9r\u00eat pour parler des des valeurs valaisanne comme le nez \u00e9cras\u00e9 contre le tableau, donc comme le nez \u00e9cras\u00e9 contre le tableau donc le regard de Patrick me permettait d'avoir un peu de distance de remettre un peu de distance par rapport \u00e0 ce que j'\u00e9crivais. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:26:15) [88%] :\r\nDonc pas du tout Venise Virgile Elias gu\u00e9ri, il faut proposer quelques digressions sur l'acte d'\u00e9crire sur la n\u00e9cessit\u00e9 qui est votre d\u00e9crire et parmi elle, il en est une qui a insist\u00e9 sur le fait que quand on \u00e9crit, on n'est jamais seul et j'aimerais que C\u00e9dric Simmons maintenant nous fasse entendre ce passage de pas du tout Venise. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:26:36) [86%] :\r\nOn n'\u00e9crit jamais seul, ni de son propre \u00e9lan. \r\n\u00e9crire, c'est parler \u00e0 d'autres hommes avec des \u00e9crivains t\u00e9moin mystico- bien proph\u00e8te profane. \r\n\u00e9crire c'est ressuscit\u00e9 le pass\u00e9 assourdissant le r\u00e9veil. \r\nOn n'\u00e9crit jamais seul, ni de son propre \u00e9lan. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:26:55) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:26:56) [82%] :\r\nLe sens nous \u00e9chappe, il est \u00e0 reconstruire, \u00e0 rassembler et recoudre \u00e0 refondre sur les cendres encore chaudes du sens qu'on laisse \u00e9chapper l'acteur ou quand d\u00e9couvre le lecteur. \r\nIl y a quand on \u00e9crit quelqu'un. \r\nC'est s\u00fbr, ou quelque chose. \r\nRien n'est d'ailleurs peut-\u00eatre aussi criant dans le silence, o\u00f9 l'on \u00e9crit que cette pr\u00e9sence intime d\u00e9sincarn\u00e9e, quelqu'un se trouve bien l\u00e0. \r\nTapie, il y a quelque part dans l'ombre de la chambre vide ou quelqu'un la tout proche mais invisible. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:27:33) [68%] :\r\nJ'. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:27:34) [87%] :\r\nFougueux comme une lubie sans cesse inassouvis sournoisement docile comme une mer \u00e9tale. \r\nMis \u00e0 part, soit il y a quelqu'un dans la chambre, dans la cellule o\u00f9 s'est soustrait au monde o\u00f9 l'on a fui et les choses et les hommes. \r\nIl y a quelqu'un dans la chambre o\u00f9 l'on s'enferme pour \u00e9crire. \r\nParler du monde le par l'or de la parole, le recr\u00e9er entre ses mains comme un d\u00e9miurge exige d'en faire le deuil d'en dispara\u00eetre de son effacer compl\u00e8tement. \r\nOn ferme la porte \u00e0 double tour on rabat les volets, on tire les rideaux, on se pr\u00e9pare une sorte de refuge. \r\nOn peut s'asseoir \u00e0 la table vide prendre un stylo. \r\nUne page enti\u00e8rement blanche, commenc\u00e9 \u00e0 \u00e9crire \u00e0 saigner. \r\n4 lignes sur une feuille blanche, une tache de sang, c'est cela qui fait le beau souvenir dans la m\u00e9moire. \r\nEt dans l'abri o\u00f9 on \u00e9crit. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:28:35) [82%] :\r\nSi. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:28:36) [99%] :\r\nPortes scell\u00e9es et volets clos. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:28:37) [84%] :\r\nC'est s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:28:38) [96%] :\r\nDans le bunker o\u00f9 l'on s'isole pour faire tout seul compte de ses blessures et nos blessures sont toutes des \u00eeles d\u00e9sertes \u00e0 la d\u00e9rive. \r\nDans la chambre ou dans ce clo\u00eetre il y a pourtant encore quelqu'un. \r\nC'est s\u00fbr. \r\nOn peut tout faire et tout tent\u00e9 se replier enti\u00e8rement sur soi -m\u00eame, tout contre ses secrets, on peut couvrir tous les miroirs effacer toutes les traces. \r\nEt masquer les objets. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:29:05) [97%] :\r\nPourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:29:06) [100%] :\r\nOn peut vraiment tout faire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:29:07) [64%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:29:08) [90%] :\r\nOn n'\u00e9crit jamais seul. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:29:42) [65%] :\r\nOui, oui, point. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:30:06) [91%] :\r\nAlors bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:30:09) [88%] :\r\nOn n'est jamais seul tirs donc de votre 1er roman fin de votre roman paru en en 2008 pas Venise Virgile Elias et pas du tout, pas du Doubs Venise oui merci Jean-Marie Philips \u00e0 ce lieu \u00e0 l'instant par C\u00e9dric Simmons avec ce cette citation enfin je cite ici, on peut s'asseoir \u00e0 la table vide prendre un stylo, une page enti\u00e8rement blanche, commencer \u00e0 \u00e9crire \u00e0 saigner c'est analogie entre l'encre qui coule de la plume et le sang qui coule des DVD et puissante pour vous \u00e9crire c'est c'est donner de soi, c'est se saigner. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:30:44) [86%] :\r\nC'est c'est un paradoxe et c'\u00e9tait certainement une ambigu\u00eft\u00e9 justement pour r\u00e9pondre, je je citerai simplement ce ce qui le veulent, les 2 verres de Yves Bonnefoy qui sont en exergue de par la serrure du jour, le 3\u00e8me volet tir\u00e9 du mouvement et de l'immobilit\u00e9 de Douvres o\u00f9 il \u00e9crit : Il te faudra franchir la mort pour que tu vives la plus pure pr\u00e9sence \u00e9tant sans r\u00e9pondu donc il y a cette id\u00e9e, une id\u00e9e qui se retrouve peut-\u00eatre aussi ailleurs que finalement on sent la pr\u00e9sence des choses lorsqu'ils disparaissent et en m\u00eame temps par rapport \u00e0 l'acte d'\u00e9crire ce qui est paradoxal, c'est je m'inscris un peu en faux face \u00e0 une \u00e9criture comme une mise \u00e0 nu totale envisage plut\u00f4t l'\u00e9criture aussi comme une repr\u00e9sentation dirige dit c'est un enjeu. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:31:34) [78%] :\r\n\u00e9galement comme une mise en sc\u00e8ne comme une mise en sc\u00e8ne exactement mise en page, mise en page exactement il y a, il y a \u00e7a tient du registre \u00e9tait th\u00e9\u00e2trale la personne latine sans faire le vieux con, mais je suis un vieux con de de 2\u00e8me mill\u00e9naire, devinez, vous \u00eates un jeune et oui, j'ai d\u00e9j\u00e0 eu des r\u00e8gles : ne confondez pas, bref, pour le dire, la personne \u00e0 latine par rapport \u00e0 la. \r\nAu proc\u00e8s au grec avant de d\u00e9signer la personne, c'est le masque de th\u00e9\u00e2tre, c'est le personnage donc dire je sais peut-\u00eatre porter davantage en mesquin que de le. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:32:11) [82%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:32:12) [88%] :\r\nLe vous n'\u00eates jamais seul, quand vous \u00e9crivez, on le comprend bien, parce que il y a des figures qui vous \u00e9tait cher qui ont disparu, mais aussi parce que vous \u00eates entour\u00e9 de tous les philosophes, vous avez fait des \u00e9tudes de philosophie \u00e0 Fribourg et de tous les les auteurs que vous avez lu que vous avez aim\u00e9 que vous avez admir\u00e9 et la pr\u00e9sence de toutes ces figures tut\u00e9laires de tous ceux qui peuvent regarder sur votre \u00e9paule est extr\u00eamement manifestent dans ce 1er roman ensuite dans les aphorismes vous citez tout le temps, votre votre penchant Panth\u00e9on personnel et puis c'est un nouveau pr\u00e9sent dans peut-\u00eatre de mani\u00e8re un peu plus t\u00e9nues dans dans dans ses po\u00e8mes, vous \u00eates toujours entour\u00e9, vous \u00eates toujours bien encadr\u00e9 par par vos par ceux qu'ils ont \u00e9crits. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:32:54) [85%] :\r\nOui c'est, c'est comme \u00e7a que je j'envisage la la culture ou dans son dans son son vrai sens et dans son sens vivant, c'est-\u00e0-dire la culture c'est c'est insultant qui exprime envers de futures, c'est-\u00e0-dire c'est c'est \u00e7a suit pas \u00e0 cette affaire, on peut pas dire qu'on justement c'est vous qui avez fait du du latin Louis-Philippe souvenez -vous oui alors vous mettez tout expliquer nos secteur c'est la forme de de du non pas du participe pass\u00e9 lors du parti Futur, c'est-\u00e0-dire qui est sur le point d'\u00eatre cultiv\u00e9e, c'est-\u00e0-dire que voir la culture comme quelque chose de pass\u00e9iste, comme peut-\u00eatre certaines personnes qui d\u00e9fendent la mode modernit\u00e9 \u00e0 outrance et qui sont \u00e0 mon \u00e0 mes yeux plut\u00f4t assez naze j'en verse le le processus, la, la culture, les choses qui regarde vers l'avant, mais en s'appuyant sur l'arri\u00e8re et la richesse qu'on peut d\u00e9couvrir \u00e0 l'\u00e9tude de la litt\u00e9rature et de la philosophie occidentale depuis ses d\u00e9buts jusqu'\u00e0 nos jours, c'est, c'est la capacit\u00e9 de pouvoir s'asseoir sur les \u00e9paules de g\u00e9ants et de voir plus. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:34:01) [90%] :\r\nParmi les p\u00e8res Virgile Elias que que vous citez au l'au fil des pages que vous \u00e9crivez au fil des nombreuses pages il y a Nietzsche, il y a Camus il y a s\u00fbrement aussi, tous 3 sont des penseurs dot\u00e9 d'une conscience assez aigu\u00eb de de l'absurdit\u00e9 de la condition humaine, du moment o\u00f9 on a d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 que que Dieu est mort. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:34:21) [88%] :\r\nOui, c'est peut-\u00eatre ce qui les regroupe maintenant il ne faut pas moi la lecture que je fais de ces 3 auteurs, il ne s'agit pas de la d'un absurde d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9 le d\u00e9sespoir de ses auteurs, c'est au sens \u00e9tymologique, cesser d'esp\u00e9rer esp\u00e8re en espagnol c'est attendre, c'est-\u00e0-dire essayer de ne pas rester dans un immobilisme mais plut\u00f4t partir en qu\u00eate de cette existence qui est. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:34:49) [70%] :\r\nAlors. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:34:50) [88%] :\r\nQui, qui est aussi tragique et qui assez ces obstacles, il y a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:34:55) [78%] :\r\nC'est donc. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:34:56) [88%] :\r\nChez Nietzsche chez Camus, \u00e0 la diff\u00e9rence par exemple de chez eux, hein hein Sartre par exemple qui, qui a un rapport n\u00e9gatif vis-\u00e0-vis de l'existence par rapport \u00e0 la puissance infinie de la conscience Camus Nietzsche disent oui, malgr\u00e9 le tragique malgr\u00e9 la mort nous disent il faut jouer, il faut vivre. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:35:16) [83%] :\r\nEst ce que vous dites aussi et ce que j'ai envie de dire, je cite juste un aphorismes avait trouv\u00e9 dans les pages de soif et vertiges ce recueil d'aphorismes paru l'ann\u00e9e derni\u00e8re je \u00e0 l'\u00e2ge d'homme, c'est vous qui \u00e9crivez ceci Virgile Elias qui irrigue l'\u00e9criture et la couture commode, le monde des points de suture pour la peau des bandages pour nos plaies une artificielle gu\u00e9rison. \r\nOn revient \u00e0 ce qu'on disait en tout d\u00e9but d'\u00e9mission pour vous l'\u00e9criture \u00e9tait quelque chose de salvateur th\u00e9rapeutique m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:35:46) [87%] :\r\nBien s\u00fbr, th\u00e9rapeutique, j'aime pas trop la connotation moderne, la place que vous avez v\u00e9cu, je con\u00e7ois, je dirais plut\u00f4t cathartique mais pour revenir \u00e0 \u00e7a, je pense, a simplement une phrase d'exergue de du Monde selon Garp de John Irving cet auteur qui a, qui est \u00e9crit : l'oeuvre de Dieu, la part du diable notamment o\u00f9 il dit que le romancier est un m\u00e9decin qui ne s'occuperait que des incurables et nous sommes tous des incurables j'ai j'ai tendance \u00e0 imaginer l'\u00eatre humain et on revient aux cris de la naissance, ce sont tous des, des, nous essayons de de finalement surpass\u00e9s ce chagrin si on rend dit que la folie n'est peut-\u00eatre qu'un chagrin qui n'\u00e9volue plus. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:36:30) [88%] :\r\nChacun sa m\u00e9thode pour surmonter ce chagrin pousser l'\u00e9criture voil\u00e0 exactement. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:36:34) [88%] :\r\nLes points de suture, les points de suture sous la peau pour la peau peut-\u00eatre jamais autant alors que que dans l'\u00e9criture po\u00e9tique et l\u00e0, \u00e7a nous permet de passer \u00e0 l'ouvrage qui para\u00eet 6 jours si c'est ce 3\u00e8me pan de, de, de votre triptyque apr\u00e8s le r\u00e9cit autobiographique Virgile Elias Goering le recueil d'aphorismes ses po\u00e8mes pourquoi conclure par cette forme litt\u00e9raire plus elliptique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:37:00) [89%] :\r\nCertainement parce qu'il s'agit de mes premi\u00e8res amours, tout simplement, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 \u00e9crire de la po\u00e9sie, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 lire de la po\u00e9sie ou \u00e0 \u00e9couter de la po\u00e9sie, que ce soit, Georges croissance Jacques Brel, L\u00e9o Ferr\u00e9, m\u00eame de des chanteurs \u00e0 texte plus plus r\u00e9cents par exemple j'ai j'ai bien aim\u00e9 des visages, des figures de Noir D\u00e9sir pr\u00e9sents. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:37:25) [97%] :\r\nLa chanson fait partie int\u00e9grante de ce registre qu'on dit qu'on appelle la po\u00e9sie on ne dissocie pas il faut pas dissocier selon selon moi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:37:35) [91%] :\r\nPas et c'est le dit que la la po\u00e9sie peut-\u00eatre prend prend tous donc tout son sens au moment o\u00f9 elle est mise en musique, on avait on a entendu la disparition r\u00e9cemment de Jean Ferrat, qui a promis beaucoup, qui a chant\u00e9 Aragon, l'origine de la po\u00e9sie est indissociable de la lire, de l'instrument de musique, je souscris passablement \u00e0 l'id\u00e9e qu'on retrouve dans \u00e0 l'origine les les romans et les Grecs la po\u00e9sie comme indissociable de la peinture et de la musique, la po\u00e9sie comme une envie de faire voir et faire entendre. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:38:11) [88%] :\r\nJean-Marie F\u00e9lix j'\u00e9tais exil\u00e9 apatride et puis un jour j'ai d\u00e9couvert Materna, ce fut la po\u00e9sie, vous vous souvenez, Virgile Elias Garric c'est vous qui avez \u00e9crit \u00e7a dans soif et vertiges votre recueil d'aphorismes et cela annon\u00e7ait justement la 3\u00e8me partie de de ce triptyque, c'est-\u00e0-dire ce ce recueil de po\u00e8mes par la serrure du jour c'est un recueil qui vous aimez le chiffre 3 lui aussi s'organise en 3 parties : premi\u00e8re partie intitul\u00e9e seuil du sanglot 2\u00e8me \u00e0 vendre des limbes et 3\u00e8me partie autre rive autre vie et l\u00e0 c'est int\u00e9ressant parce que, apr\u00e8s le deuil apr\u00e8s l'la perte, le d\u00e9sespoir a la pression en tant que lecteur que quelque chose s'ouvrent et que vous avez enfin franchi ce ce ce fleuve des Enfers, qui vous permet d'acc\u00e9der sur une autre rive peut-\u00eatre pleine de de perspectives plus joyeuses alors la 1\u00e8re et la 2\u00e8me partie brasse, je l'ai dit des th\u00e8mes d\u00e9j\u00e0 largement abord\u00e9 dans dans le r\u00e9cit et les aphorismes le deuil, la perte de les tra\u00eener la fuite du temps r\u00e9volu et l'acte d'\u00e9crire et j'aimerais que C\u00e9dric Simmons maintenant Lise le po\u00e8me intitul\u00e9 dansez sur ces vestiges. \r\nDans sur ces vestiges. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:39:20) [85%] :\r\nCe qu'on aura toujours encore et encore recherch\u00e9 entre les mains et d\u00e9cousu des jours qui s'effiloche au long des 6 long d\u00e9sert de la nuit qu'illumine parfois une aube exangue sur le point peut-\u00eatre de mourir. \r\nCe qu'on aura toujours. \r\nSous la Chair vive et violac\u00e9s des mots plus haut que le silence assombri de tes l\u00e8vres des par l'effroi et l'\u00e9crit. \r\nEncore et encore recherch\u00e9s. \r\nDans le tourbillon effr\u00e9n\u00e9 d'horreur qui se scl\u00e9rose. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:39:56) [69%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:39:57) [89%] :\r\nSous les prix et les plaies d'un ciel sans cesse coulant jusqu'aux rivages de nos yeux, d\u00e9bordant de joie. \r\nQue serait -ce 10 mois. \r\nSinon de dire adieu, une 1\u00e8re une derni\u00e8re fois savoir le dire toi disparu fantasm\u00e9, toi qui sous la terre \u00e0 de foul\u00e9es de l'eau \u00e0 prix demeurent. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:40:20) [66%] :\r\nCe que j'ai. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:40:21) [78%] :\r\nToi dont les yeux encore rec\u00e8le une lumi\u00e8re si d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment jovial si nu. \r\nMais les respirations qu'on croit entendre derri\u00e8re les hautes herbes du jardin, au-del\u00e0 de la porte apr\u00e8s l'Horlans espoir diss\u00e9min\u00e9s en cendres nous ont affam\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:40:38) [86%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:40:39) [73%] :\r\nAssoiff\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:40:42) [92%] :\r\nCe qu'on aura toujours encore et encore recherch\u00e9s. \r\nS'en aller. \r\nSe volatiliser. \r\nLes sans l'ombre seuls d'une empreinte ou l'esquisse d'un souffle dont on s'soufflerait \u00e0 deviner la voix. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:40:58) [60%] :\r\nLe plaisir. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:40:59) [71%] :\r\nDans la Chair et. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:41:01) [93%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:41:02) [88%] :\r\nGifl\u00e9 par un vent qui ravage le moindre souvenir. \r\nMais les sources il des braves serait hausse et ricane intrigant sur l'homme sans maison qui s'en va seul au loin, l\u00e0- bas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:41:15) [89%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:41:15) [98%] :\r\nUn verrou dans la gorge. \r\nDescendre sur les l\u00e8vres. \r\nCe qui. \r\nTe dire adieu. \r\nSeuls 2 ou 3 syllabes afin de transpercer la dur\u00e9e Corse de l'oubli, \u00e0 peine une respiration, un souffle, juste \u00e0 la d\u00e9rob\u00e9e et sur le Siroco de la parole, enfin du temps volera. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:41:39) [81%] :\r\nIl y a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:41:40) [80%] :\r\nImmortel papillon que tu ne seras plus jamais. \r\nJamais. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:41:46) [69%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:41:46) [97%] :\r\nMais toujours dire adieu. \r\nAdieu au d\u00e9capit\u00e9 sur le billot de l'absolu. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:42:58) [80%] :\r\nLui adieu au sens d\u00e9capit\u00e9 sur le billot de l'absolu ils sont puissants, ces 2 verres qu'on vient d'entendre l'eut dit par C\u00e9dric Simmons tir\u00e9 de votre recueil Virgile Elias Goering par la serrure du jour au menu aujourd'hui, non pas entre les lignes, comment les entendre, a dit adieu au sens d\u00e9capit\u00e9 sur le billot de l'absolu. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:43:23) [85%] :\r\nJ'envisage peut-\u00eatre l'existence sur terre et finalement avoir permettez -moi de l'expression, le cul entre 2 chaises, c'est-\u00e0-dire d'\u00eatre en \u00e9tau entre la terre et le ciel sans \u00eatre purement de la Terre sans \u00eatre purement du ciel et peut-\u00eatre que le passage justement \u00e0 l'existence lucide pour pas forc\u00e9ment utiliser la cat\u00e9gorie d'adultes ou o\u00f9 \u00e7a c'est peut-\u00eatre lorsqu'on est employ\u00e9, mont\u00e9 par la par la verticale est mont\u00e9e dans le ciel d'apprendre et parfois on l'apprend par les coups de fouet par d\u00e9capite non ce genre de choses. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:44:10) [84%] :\r\nJean-Marie F\u00e9lix oui, j'ai remarqu\u00e9 Virgile Yado gu\u00e9rit que la plupart des po\u00e8mes qu'on trouve dans ce recueil par la serrure du jour sont adress\u00e9es \u00e0 une figure f\u00e9minineS. la figure maternelle, et cela figure de la menthe est -ce votre \u00e2me qui vous vous adressez ce qui serait assez baudelairien comment concevoir cette adresse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:44:31) [78%] :\r\nHein, j'imagine qu'il s'agit de l'int\u00e9resse polyphonique ou plurielle il y a \u00e9videmment une pr\u00e9sence f\u00e9minine pr\u00e9sence maternelle puisque ce recueil fait partie toujours de cette trilogie non. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:44:46) [83%] :\r\nSur simple dans ce po\u00e8me en particulier que vient de lire, C\u00e9dric, sinon la la m\u00e8re l'adresse \u00e0 la mer est assez \u00e9vidente. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:44:52) [81%] :\r\nOui, dans celui -ci, il la Gr\u00e8ce est quasiment en Direct, m\u00eame apr\u00e8s, il y a des des adresses a peut-\u00eatre une femme, ou dans ce dans sa dimension plus amoureuse, peut-\u00eatre qu'il y a aussi ma part Femina moi puisque des philologues h\u00e9site pour 2 sens comme pr\u00e9nom Virgile entre vie l'homme viril et Virgo la jeune vierge, j'ai failli faire carri\u00e8re au FC Sion et j'ai fait avancer la d'o\u00f9 le cul entre 2 chaises, voil\u00e0 exactement, et j'ai fait de la danse classique jusqu'\u00e0 16 ans, donc peut-\u00eatre que ce peut-\u00eatre aussi ma partie. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:45:35) [91%] :\r\nJe reviens par la serrure du jour et j'ai remarqu\u00e9 que ces po\u00e8mes ne dispose d'aucune ponctuation hormis. \r\n3 points de suspension, ils sont nombreux et les points lat\u00e9raux gation 3 points de suspension, peut-\u00eatre l'attente, le vide et l'interrogation voil\u00e0 interrogations sur sur le monde avec les beaux yeux grands comptes ouverts. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:45:57) [83%] :\r\nOui, peut-\u00eatre et aussi peut-\u00eatre, c'est ce qu'on pensait dimension que que que, quoi que, quoi qu'on en dise, quoi qu'on \u00e9crive, on ne saura jamais saisir l'essentiel, l'essentiel nous \u00e9chappe toujours Nicolas Bouvier disait que qu'en \u00e9crivant lutte quotidiennement avec les mots, mais les mots gagne toujours au sens o\u00f9 ils ils rec\u00e8lent en noir myst\u00e8re qui ne qui ne permet pas de tout dire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:46:25) [79%] :\r\nPar la serrure du jour le le titre d'une rupture Virgile Elias Guerric fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 un des po\u00e8mes du de l'ensemble des bien. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:46:35) [91%] :\r\nPas vraiment, mais l'id\u00e9e de la serrure, l'id\u00e9e de la maison revient plusieurs fois le par la serrure du jour je je le mais tr\u00e8s pr\u00e9cieux parce que \u00e0 la fois il y a le c\u00f4t\u00e9 partent par Jupiter par Zeus la formule proph\u00e9tique on magique et en m\u00eame temps il y a un passage en voyage, il s'agit v\u00e9ritablement d'un voyage dans une maison qui s'\u00e9croule avec une. \r\nUne travers\u00e9e d'un fleuve ou d'un oc\u00e9an pour arriver \u00e0 l'autre rive. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:47:07) [91%] :\r\nJ'aimerais bien qu'on profite du temps qui nous reste aujourd'hui entre les lignes sur Espace 2 pour entendre entendre un dernier po\u00e8me qui fait partie de ce recueil, \u00e7a tombe bien parce que justement, c'est le dernier qui se trouve \u00e0 la toute fin de la 3\u00e8me partie il est intitul\u00e9 Silence on tourne, et je crois qu'il est all\u00e9 s'il est assez significatif : voil\u00e0 d'une page que vous tournez dans votre parcours litt\u00e9raire et dans une perspective d'avenir qui, qui vous incombe aujourd'hui que vous pouvez trouver, on va l'\u00e9couter toujours \u00e0 travers le la voix de C\u00e9dric Simon. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:47:37) [95%] :\r\nSilence on tourne. \r\nProdigieux de p\u00e9trole et de neige. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:47:43) [84%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:47:44) [81%] :\r\nQui sait o\u00f9 elle apporte parfois ouverte du temps toujours scell\u00e9 j'\u00e9tais vu une nuit traverser la serrure franchir le seuil aur\u00e9ol\u00e9 de braise disparaissant dans la noirceur, l'autre l\u00e8vres du jour berceau suave de la page ou tes ailes en battant des la lumi\u00e8re la d\u00e9nudant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:48:04) [100%] :\r\nPour simplifier. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:48:05) [89%] :\r\nLa faisant na\u00eetre. \r\nJ'ai suivi l'insoup\u00e7onn\u00e9 sillage de ton parfum le coeur \u00e9carquill\u00e9s d'Afrique et cheveux rouges, les poumons d\u00e9cupl\u00e9e de presse entente devinant tout juste \u00e9t\u00e9 Florent j'ai p\u00e9n\u00e9tr\u00e9 dans les t\u00e9n\u00e8bres longeant le pr\u00e9cipice jusqu'\u00e0 ton lit. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:48:24) [95%] :\r\nMerci. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:48:26) [83%] :\r\nArrosant de joie les qui s'\u00e9rige. \r\nDans la vigne jeunes o\u00f9 nos chers se sont press\u00e9s. \r\nSur un pont par grand vent. \r\nDe nuit, revu. \r\nLa main riv\u00e9e au revolvers. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:48:41) [99%] :\r\nDonc. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:48:42) [81%] :\r\nL'autre agrippant le garde- fou, un petit saut de charges, je me suis rapproch\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:48:46) [85%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:48:47) [89%] :\r\nEt desserrer ton doigt crisp\u00e9 sur la g\u00e2chette. \r\nIl pleuvait sur nos bouches. \r\nEt ta chemise ouverte ensemble. \r\nSauveur sauv\u00e9, j'\u00e9tais suivi sans tr\u00eave jusqu'\u00e0 l'instant o\u00f9 ensemble ont flamb\u00e9 en silence, le bouquet de descendre des vomissures. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:49:06) [81%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:49:07) [99%] :\r\nEt les volutes de mon absence. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:49:08) [88%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:49:09) [57%] :\r\nB\u00fbcher de joie en flamand nous vestiges br\u00fblis. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:49:12) [96%] :\r\nDonc. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:49:13) [83%] :\r\nFloraison et pr\u00e9mices du si pr\u00e9cieux pr\u00e9sent. \r\nOh toi de p\u00e9trole et de neige. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:49:22) [75%] :\r\nMerci. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:49:23) [80%] :\r\nMa part manquante, dis moi dans quel si\u00e8cle \u00e9gar\u00e9 \u00e9voquons -nous. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:49:29) [84%] :\r\nQuel continent et quelle plan\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:49:32) [100%] :\r\nQuelle atmosph\u00e8re. \r\nQuel jour 10 mois s'ouvre donc aujourd'hui. \r\nNous habitons le jour d'une naissance, qu'importe l'atmosph\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:49:42) [75%] :\r\nDonc. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:49:43) [98%] :\r\nRegarde -moi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:49:43) [98%] :\r\nY compris. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:49:44) [89%] :\r\nRegarde -moi je danse en cercle autour de ton po\u00e8me et qu'importe les si\u00e8cles et les continents qu'importe les plan\u00e8tes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:49:52) [80%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:49:53) [85%] :\r\nL'odyss\u00e9e suit son cours. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:50:32) [84%] :\r\nVirgile Elias Goering l'odyss\u00e9e suit son cours, ce sont l\u00e0 les les derniers vers de de ce po\u00e8me qui qui termine de votre recueil de po\u00e8mes par la serrure du jour la fin donc ce triptyque laisse tous les possibles vers quels sont, c'est possible, quel est l'avenir pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:50:51) [87%] :\r\nMon avenir et la r\u00e9daction faite d'un roman qui inaugurait une nouvelle phase d'\u00e9criture, j'ai la chance de pouvoir aller r\u00e9diger \u00e0 Berlin ayant obtenu une r\u00e9sidence d'artistes peintres de l'\u00c9tat du Valais et ce que je trouve int\u00e9ressant dans dans ces 2 qui termine mon recueil si cette m\u00e9taphore de de l'existence comme d'une odyss\u00e9e c'est-\u00e0-dire que finalement le langage n'est peut-\u00eatre l\u00e0 que pour atteindre ce qu'on trouvera donc dans une vingtaine d'ann\u00e9es, je ne sais pas combien de temps, c'est-\u00e0-dire l'engage comme un d\u00e9tour pour retrouver ce que l'on a perdu la 1\u00e8re intuition qu'on a peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:51:39) [87%] :\r\nUne forme d'annonces \u00e0 soi -m\u00eame aussi, peut-\u00eatre, merci beaucoup d'\u00eatre venu vous pr\u00eatez au jeu de de l'exercice de de l'entretien avec autant de de coeur autant de sinc\u00e9rit\u00e9, je rappelle donc votre recueil de po\u00e8mes para\u00eet ces jours- ci aux \u00e9ditions de l'\u00e2ge d'Homme sous le titre : Par la serrure du jour dans un livre dont on a eu des \u00e9chos tr\u00e8s concret gr\u00e2ce \u00e0 vos lectures C\u00e9dric Simmons en Direct remercier aussi et \u00e0 vous, Jean-Marie F\u00e9lix bien entendu qui avait conduit la barque aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:52:25) [88%] :\r\nJe vous rappelle que nous avons un site entre les lignes pour rsr Point CH qui vous donnera les compl\u00e9ments bio bible graphique utile, c'est ainsi, qui comme toujours vous permet aussi de t\u00e9l\u00e9charger nos \u00e9missions durant un mois, apr\u00e8s diffusion. \r\n"], "program": {"href": "/programs/0372FBD4-8EC3-435B-BFD9-0160645AAA85", "id": "0372FBD4-8EC3-435B-BFD9-0160645AAA85", "name": "Entre les lignes"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Gehrig, Virgile Elias", "role": "\u00e9crivain", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ruffy, Louis-Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "F\u00e9lix, Jean-Marie", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "R\u00e9citant/e", "name": "Simon, C\u00e9dric", "role": "com\u00e9dien", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gehrig, Virgile Elias", "role": "\u00e9crivain", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ruffy, Louis-Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-580E185F-E46B-44A9-93CB-0D42B517BBC1", "internalArchiveId": "580E185F-E46B-44A9-93CB-0D42B517BBC1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Stockholm, capitale archipel (2/5): au Nord, on cr\u00e9e", "publicationDate": "2010-05-05T00:00:00Z", "summary": "\"Stockholm: capitale archipel 2/5\r\nAu nord, on cr\u00e9e\r\nLa cr\u00e9ativit\u00e9 des habitants de Stockholm semble sans limites. Meubles Ikea, v\u00eatements H&M ou jeans Acne, les Su\u00e9dois savent cr\u00e9er des tendances qui s'exportent ensuite sur les march\u00e9s mondiaux.\r\nC\u00f4t\u00e9 litt\u00e9rature, le r\u00e9cent ph\u00e9nom\u00e8ne Millenium, une trilogie de polars sign\u00e9s Stieg Larsson, s'est r\u00e9pandu chez les lecteurs du monde entier. Un v\u00e9ritable raz de mar\u00e9e en France notamment, o\u00f9 le premier tome de la s\u00e9rie, Les hommes qui n'aimaient pas les femmes, a \u00e9t\u00e9 le livre le plus vendu en 2008 avec 512'800 exemplaires \u00e9coul\u00e9s.\r\nRencontre avec quelques jeunes cr\u00e9ateurs du Stockholm contemporain: un ch\u0153ur f\u00e9ministe et d\u00e9jant\u00e9, les Sweptaways, Oskar Olsson, cr\u00e9ateur - avec son fr\u00e8re - de la marque de jeans Denim Daemon, et visite guid\u00e9e dans le quartier de S\u00f6dermalm \u00e0 la d\u00e9couverte des lieux r\u00e9els qui \u00e9maillent les trois tomes de Millenium.\r\nMillenium sur le site des Editions Actes Sud <http://www.actes-sud.fr/auteur.php?id=589> \r\nS\u00f6dermalm sur Wikip\u00e9dia <http://en.wikipedia.org/wiki/S%C3%B6dermalm> (en anglais) \r\nThe Sweptaways sur MySpace <http://www.myspace.com/sweptaways>(en anglais) \r\nLes jeans Denim Daemon <http://www.denimdemon.se/>(en anglais) ", "durationSec": 3234, "genres": ["Interview", "Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Stockholm", "Su\u00e8de"], "thematicThemes": ["design", "entreprise", "ville"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-04-11T17:50:42Z", "speechToTexts": ["11.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [84%] :\r\nUn dromadaire sur l'\u00e9paule, avec les magasins du monde, elle le riz \u00e9quitable MDM Point CH la synagogue. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:06) [85%] :\r\nLa synagogue on vous voyez c'est c'est tr\u00e8s anonyme et c'est pour \u00e7a que que Yendoula ce qui choisit le lieu pour rencontrer allemande, ce qui est en en entrant le rabbin offre le la kippa au hammam. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:24) [90%] :\r\nEt ce qui l'emb\u00eate un petit peu parce qu'il est, il a grandi dans une famille musulmane \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:00:34) [69%] :\r\nDromadaire, Cyril Despr\u00e8s et messieurs T. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:00:51) [92%] :\r\nComment dire Su\u00e9dois bonjour \u00e0 tous, bienvenue, toute cette semaine \u00e0 Stockholm avec les carnets de route de M\u00e9lanie Cromagnon. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:04) [74%] :\r\nOn avait c'est ici 25 points mais qu'on avait pas voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:01:14) [70%] :\r\nIl y avait bien merci Fran\u00e7ois Morel je demande aussi de la vie. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:01:54) [51%] :\r\nAh si prix il. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:00) [87%] :\r\nQue les Sweptaways sans r\u00e9p\u00e9tition, une chorale f\u00e9ministes un peu d\u00e9jant\u00e9, dont vous nous parlions hier, M\u00e9lanie, croyant que vous aviez envie de rencontrer lors de vos reportages \u00e0 Stockholm, parce que la Su\u00e8de ce n'est pas seulement envoy\u00e9 hier un mod\u00e8le social original g\u00e9n\u00e9reux pour les familles, ce n'est pas seulement une nation pacifiste \u00e9pargn\u00e9e par les guerres depuis 1814 c'est quand m\u00eame unique en Europe, la Su\u00e8de, c'est \u00e9galement une cr\u00e9ativit\u00e9 extraordinaire la musique pour prendre cet exemple en nette un exemple justement \u00e0 la Su\u00e8de est le 3\u00e8me pays exportateur de musique derri\u00e8re les \u00c9tats-Unis et l'Angleterre vitalit\u00e9 culturelle, donc, mais aussi, si on prend l'immeuble, le Design, les v\u00eatements, h\u00e9 bien les Su\u00e9dois savent cr\u00e9er des tendances qui s'exportent ensuite sur les march\u00e9s mondiaux, donc ce sont quelques-uns de ces lieux de cr\u00e9ativit\u00e9 particulier qu'on va visiter dans une \u00e9mission purement reportage aujourd'hui M\u00e9lanie tout d'abord donc, avec cette chorale, on est o\u00f9. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:02:59) [84%] :\r\nOn est toujours dans le quartier de ce normalement on \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 hier avec le la t\u00eate \u00e0 Papeete heureux c'est une \u00eele qui est au centre de Stockholm, on appelle un peu \u00e7a l'id\u00e9e bobos, hein, c'est vrai que c'est une \u00eele assez branch\u00e9, on va le voir justement avec les les souhaite Wesley souhaite louer cette traduction litt\u00e9rale balay\u00e9 ou entra\u00eener un son, \u00e7a peut \u00eatre cette chorale, en fait, je les choisis parce que c'est une chorale f\u00e9ministe c'est une chorale urbaine avec seulement des jeunes femmes et puis que la chorale en Su\u00e8de, c'est une tradition, il y a \u00e9norm\u00e9ment de mais tr\u00e8s tr\u00e8s traditionnel, et l\u00e0 c'est une r\u00e9interpr\u00e9tation en fait de la chorale traditionnelle su\u00e9dois. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:31) [83%] :\r\nEt des chants traditionnels ce local de r\u00e9p\u00e9tition, o\u00f9 en est l\u00e0 avec ses ses chansons, il y a quand m\u00eame chanteuse d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:03:37) [89%] :\r\nQuand il y en a une vingtaine un peu pr\u00e8s oui et \u00e7a y ressemble \u00e0 quoi s'local alors c'est un tout petit local, en fait, c'est le local \u00e0 poussettes de l'immeuble o\u00f9 on vient d'entrer au 27 d'ailleurs apr\u00e8s la r\u00e9p\u00e9tition, il a fallu remettre toutes les poussettes, qu'on a mis dans le couloir pendant la r\u00e9p\u00e9tition, c'est une salle tr\u00e8s tr\u00e8s petite dans un vieil immeuble au rez-de-chauss\u00e9e avec 2 fen\u00eatre qui donne sur un jardin. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:56) [93%] :\r\nEt on retourne tout de suite pour la fin de la r\u00e9p\u00e9tition. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:28) [74%] :\r\nLa arm\u00e9e si vous \u00eates membre du Caire souhaite ouest, l\u00e0 on vient d'entendre tr\u00e8s p\u00e9tition vous pouvez un peu nous raconter comment ce coeur est n\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:04:38) [81%] :\r\nC'\u00e9tait 2003 et on \u00e9tait quelques filles qui voulaient faire quelque chose sympathique ensemble social et qui avait bien dans les 2 de ce ma\u00eetre sur sc\u00e8ne, bon, on est un peu timide, quoi, donc, on ne l'a pas y aller tout seul, comme \u00e7a, on s'est r\u00e9unis dans ce mot pour en fait pouvoir aller sur sc\u00e8ne et en plus tellement la main bien chant\u00e9, et donc faire un ensemble, \u00e7a c'est un tr\u00e8s bon point de mani\u00e8re il y a en Su\u00e8de c'est c'est tr\u00e8s habituel, on dit que 60 15 pourcent de de population, la population, il fait partie vainqueur a fait partie, donc vous pensez que vous \u00eates un choeur f\u00e9ministe, oui, je suis assez s\u00fbr c'est il faut subir que toutes les femmes qui font partie, sont quand m\u00eame : D mais tr\u00e8s grande personnalit\u00e9s quoi je des femmes qui aiment bien qu'il y a des d\u00e9penser assez quoi qui. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:05:36) [85%] :\r\nPas sur le f\u00e9minisme. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:05:39) [85%] :\r\nOui, je, je, je pense, mais je suis pas s\u00fbr mais on n'en a pas parl\u00e9 pas comme \u00e7a, c'est pas, c'est pas une carte f\u00e9ministe je dirais tout simplement que les gens sont les femmes sont C\u00e9zanne et des la de toute fa\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:55) [81%] :\r\nSi on ne me venait vers vous, vous disait : j'aimerais bien faire partie de votre coeur, je pourrais chanter avec vous, vous diriez quoi. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:06:01) [81%] :\r\nNon c'est pas possible, parce qu'on aime, car non quoi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:05) [85%] :\r\nC'est le concept du coeur oui aujourd'hui, vous avez des nouvelles arrivant, vous vous \u00eates un coeur qui qui n'accueille plus personne non c'est-\u00e0-dire que cette cette. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:06:16) [85%] :\r\nProduit pas mal de b\u00e9b\u00e9 parce qu'on \u00e9tait dans la m\u00eame \u00e2ge de entreprise, je sais pas 30 30 de 40 ans donc, mais il y a toujours quelques femmes qui sont ensemble. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:06:27) [85%] :\r\nJ'ai vu la dans la r\u00e9p\u00e9tition, les femmes qui, partageant les compter, il y en avait 3 ou 4 qui \u00e9tait enceinte sur vous \u00e9tiez quoi une vingtaine. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:06:35) [85%] :\r\nOui, non on \u00e9vente 27 on a, on a accueilli quelques personnes, mais en m\u00eame temps pour pour remplacer les femmes qui sont plus ouverts depuis bon en fait notre dernier concert, il y avait une femme qui avait d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 \u00e0 accoucher, il avait c'est comme comme les contractions contraction mais qui \u00e7a prenait du temps \u00e0 s'endetter \u00e0 la maison, donc elle est venue faire le cancer et apr\u00e8s le Direct \u00e0 l'h\u00f4pital, \u00e7a allait tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:07:05) [72%] :\r\nOui, tout le monde \u00e9tait l'amende avons conscience \u00e0 cette. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:11) [88%] :\r\nLes r\u00e9actions du public et quand vous chantez comme \u00e7a, j'ai cru comprendre d'apr\u00e8s les photos que j'ai vu 2 de vos spectacles que vous avez des mises en sc\u00e8ne compl\u00e8tement folle des costumes compl\u00e8tement fou et la m\u00eame en vous voyant r\u00e9p\u00e9ter, on voit que vous avez une certaine \u00e9nergie et puis vous disiez une provocation aussi le public qui r\u00e9agit comment. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:07:29) [82%] :\r\nBen la plupart est tr\u00e8s \u00e9tonn\u00e9e quoi affoler, on ne peut pas comme \u00e7a qu'est -ce que c'est mais oui, c'est pas possible, parce qu'on n'est pas forc\u00e9ment tr\u00e8s tr\u00e8s fort \u00e0 chanter en fait donc c'est tr\u00e8s important de prendre un peu de place aux 2 int\u00e9r\u00eats par le le juge a vu, on aime bien \u00eatre c'\u00e9tait le truc, on voulait mais se mettre sur sc\u00e8ne, pas parce que on ne on a des musiciens, mais parce qu'on veut se montrer et on aime bien s'habiller et on aime bien bien se maquiller aussi c'est pas forc\u00e9ment ce maquillage qui fait tout le monde, tr\u00e8s jolie dame personne super sexy sur sc\u00e8ne, c'est pas \u00e7a du tout, mais parce que parfois on a par exemple, on a eu le le th\u00e8me de Superman, le th\u00e8me de secr\u00e9taire, donc on a chaque chaque fois un th\u00e8me diff\u00e9rent qui fait que m\u00eame si nos amis vient me voir plusieurs fois, on a tout le temps, nouveau nouveaut\u00e9 quoi dans un monde o\u00f9 les trouvez -vous ces costumes bah, c'est que les gens sont assez int\u00e9ress\u00e9 par la mode aussi, donc il y a, il y a certaines vit dans la peur qui est indemne Garner ob\u00e9it immense qui pr\u00eate \u00e0 tout le monde. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:47) [97%] :\r\nParce que vous mettez pas forc\u00e9ment non plus que la musique en avant. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:08:50) [85%] :\r\nNon, c'est la joie qui est commun \u00e0 la vente et la possibilit\u00e9 de montrer aux autres qu'on est joyeux et que on on ne on n'oppose. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:59) [83%] :\r\nC'est vrai que j'ai vu votre plaisir, hein, pendant la r\u00e9p\u00e9tition, je regarde un petit peu toutes les chanteuses qui fit chanter vous vous regardez, vous, \u00e9changer des regards. \r\nDes gestes vous rigolez en chantant ce qui m'a frapp\u00e9 aussi, c'est les chansons, vous disiez tout \u00e0 l'heure, on a des chansons pour montrer qu'on est forte, qu'on est l\u00e0, il y en a une, c'\u00e9tait Thurman, un des jeunes enseignants de baguette, c'est moi qui est ton mais qui est dupe rien y faire \u00e7a, c'est, c'est c'est c'est des chansons vous \u00e9crivez vous- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:09:29) [81%] :\r\nNon, non, tout \u00e7a avec la voix et des reprises oui prise et c'est l\u00e0, c'est vrai que moi \u00e7a m'a vraiment. \r\n\u00e7a n'a pas forc\u00e9ment fait plaisir de choisir parce que il faut dire aussi que on ait un coeur enti\u00e8rement d\u00e9mocratique, tout le monde a le droit de dire son avis sur tout ce qui fait que c'est assez administrativement lourd mais on a un site Internet, on fait tous les notations et tout sur toutes les th\u00e8mes, donc, au choix, si les les morceaux de musique ensemble c'\u00e9tait pas pour moi passons m\u00eame parce que c'est toi qui le ridiculement c'est vraiment une tutelle quoi qui chante, mais quant on s'y met et on est \u00e0 un cas qui emm\u00e8ne Kinder, un pari \u00e7a fait. \r\nTr\u00e8s plaisir \u00e0 la fin, quand tu l'accepter et c'est aussi avec un petit clin d'oeil, quand m\u00eame, on n'est pas comme \u00e7a dans la vie normale. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:10:30) [78%] :\r\nMais on n'est pas comme on est sur sc\u00e8ne, de personnes quant \u00e0 la vie normale faut. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:35) [90%] :\r\nC'est des r\u00f4les, vous incarnez des r\u00f4les de femmes diff\u00e9rentes, oui, oui, pour revenir \u00e0 la \u00e0 la cr\u00e9ativit\u00e9 su\u00e9doise, vous avez l'impression que vous vous inscrivez dans ce mouvement, justement, de jeunes cr\u00e9ateurs de jeunes designers de jeunes stylistes, vous vous \u00eates, vous avez l'impression de faire partie de ce mouvement, vous vous revendiquez de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:10:54) [91%] :\r\nMais le coeur en soi, je pense que c'est, c'est une cr\u00e9ativit\u00e9 qui est possible Stockholm qui est pas forc\u00e9ment possible ailleurs parce que, \u00e0 Stockholm, on aime bien. \r\n\u00eatre justement \u00e9tonn\u00e9 par la vie S\u00f6lden de d'un groupe de personnes qui se d\u00e9guiser et qui est sur 50 ans en train de chanter m\u00eame c'est chante pas forc\u00e9ment bien et que \u00e7a fait, les gens ont besoin de quand m\u00eame ou vivre ses possibilit\u00e9s, malgr\u00e9 tout, je pense que les liaisons seront plus forts ici entre les gens, donc si tu veux cr\u00e9er quelque chose c'est, tu as une copine, on peut s'aider entre nous, c'est une petite soci\u00e9t\u00e9, et en plus, que les gens ont quand m\u00eame plus de temps ici que Yann, il y a une tr\u00e8s grande ouverture et je pense que la le cong\u00e9 paternel fait partie une, un qui fait que les gens acceptent de faire plusieurs choses dans ma vie, parce que tu peux prendre un cong\u00e9 pendant un an pour pour prendre soin de ton petit nouveau- n\u00e9s petit b\u00e9b\u00e9 et soudain exp\u00e9rience comme parents et ensuite pourquoi pas aussi musicienne. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:12:15) [82%] :\r\nEt pourquoi pas une Star sur sc\u00e8ne aussi. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:12:19) [74%] :\r\nC'est c'est chez cette possibilit\u00e9 de chercher de diff\u00e9rence en moi- m\u00eame, quoi, on a des plaisirs, plusieurs personnalit\u00e9s, c'est je que il y a une grande ouverture dans la soci\u00e9t\u00e9 su\u00e9doise de de chercher d'autres complet quand m\u00eame \u00eatre humain, h\u00e9 bien pas du constructeur cr\u00e9e que ta profession Dumas. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:12:59) [70%] :\r\nTout et les mais ah oui. \r\nVoil\u00e0, voil\u00e0 et voil\u00e0 et. \r\nUn joujou et c'est vrai, je suis oblig\u00e9, mais c'est ce samedi \u00e0 ce genre -l\u00e0. \r\n\u00e0 la pointe, oui voil\u00e0, ne pas bien savoir \u00e0 et il a pas et. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:14:09) [62%] :\r\nAlors il y a, il fonctionne \u00e0 l'ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:13) [62%] :\r\nOui, qui pousse point non pas leur. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:14:23) [79%] :\r\nDans l'immeuble, il dit, c'est une autre forme s'et c'est l\u00e0 que tout se passe, quartier g\u00e9n\u00e9ral, alors on en dans une pi\u00e8ce, une grande pi\u00e8ce tr\u00e8s haut plafond, ce qui est sans doute l'\u00e9tage. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:14:34) [83%] :\r\nAu plafond, il y a des carreaux envers des des pas de verre et puis sur les murs, toute une s\u00e9rie d'chaussures des bottes en plastique des basketteuses puis au fond de la pi\u00e8ce, il y a sur des portants des tas d'habits d\u00e9j\u00e0 qu'a des tee-shirts, des pantalons. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:14:47) [56%] :\r\nOn fait ne esprit. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:52) [76%] :\r\nPetit caf\u00e9 chez parce qu'alors on va -t-elle s'. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:14:56) [80%] :\r\nExactement, enfin c'\u00e9tait \u00e7a, c'est le seul, et ce qui ce choeur alors Oskar Olsson, c'est un jeune homme qui est habill\u00e9 tout en jeans et pour cause, il cr\u00e9e des v\u00eatements jeans, ce que lui appelle du Denim, il a fond\u00e9 avec son fr\u00e8re la marque Denim Dymen et l\u00e0 on est comme on l'a entendu dans le quartier g\u00e9n\u00e9ral de d'immobilisme Charlieu branchouille ah oui, oui, \u00e7a c'est branch\u00e9, on est dans la vieille ville de Stockholm, une boutique un peu priv\u00e9 branch\u00e9 et puis lui il a effectivement un look aussi assez branch\u00e9, m\u00eame s'ils sont des. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:25) [74%] :\r\nQui a trouv\u00e9 le rouge, rouge c'est moi la mode sera au au bon d'abord commence avec un peu de musique, vous \u00eates pr\u00eats, on y va, point de l'Euro aujourd'hui avec pr\u00f4ner le rouge ou ou de l'Euro aujourd'hui avec pr\u00f4ner le rouge, rouge ou. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:15:45) [81%] :\r\nAllo, fin ao\u00fbt quand les jeunes est bonne oui. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:15:48) [78%] :\r\nIl a fait Ketsana et ce qui se garent me disait, lui, aime bien cet environnement et pour se pacser forc\u00e9ment tr\u00e8s branch\u00e9, mais il dit que c'est un environnement agr\u00e9able que lui aimerait trouver qu'on lui va faire du shopping dr\u00f4le parce que les fen\u00eatre quoi elles sont couvertes de Dieu chinoise, c'est ce qui, donc, les gens peuvent avoir \u00e0 l'int\u00e9rieur de Windows \u00e0 bloc toute Black fabrique s'occupe quand Inside peut-\u00eatre un peu plus. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:16:11) [71%] :\r\nIl y a 7 n'a Aubou\u00e9 McDo rebelle m\u00eame ce week- end, \u00e7a s'amoncellent immobilier n\u00e9anmoins des Open est -ce un probl\u00e8me Rom faut non oui, a de la gueule, elle- m\u00eame, ceux qui savent, au sol, le plastique puisse cheptel mais l'espace lou\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:16:32) [80%] :\r\nAlors au d\u00e9but, au tout d\u00e9but, c'\u00e9tait vraiment une communaut\u00e9, une centaine de membres choisis par \u00e0 qui on leur avait donn\u00e9 une cl\u00e9, une petite qui en plastique c'\u00e9tait glisser \u00e0 la porte d'entr\u00e9e pour arriver \u00e0 personne et la personnalit\u00e9, maintenant il se qu'apparente, donc c'est pour tous les membres de la communaut\u00e9, une ou 2 fois par semaine et tous les gens qui savent Kanagawa existe venir sonner et venir faire leur shopping ici, on va parler de projet qui un projet vraiment bizarre quand j'ai lu \u00e7a sur l'imp\u00f4t sur votre site Internet, j'ai aussi dit alors l\u00e0 vraiment \u00e7a va loin quoi les simple le web et il y voit un peu inqui\u00e8te that way produits que nous, c'est-\u00e0-dire qui ont une histoire, d\u00e9plore un peu d'irriguer la chose \u00e0 retirer leurs 2 filles qui sont aujourd'hui un bouton rouge Millenium simplement le le 10\u00e8me et. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:17:14) [63%] :\r\nC'est une force, j'aurais je crois on a soit dans leur bateau, non d'accord se fabrique 36 oui dans la vie par le directeur exp\u00e9rience un jeans savent eux. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:17:27) [76%] :\r\nLe comme nous on ou l'arri\u00e8re, histoire de cr\u00e9ation jeans depuis son d\u00e9part, il nous a dit : on va regarder les fr\u00e8re et moi dans notre histoire \u00e0 nous et nous, on n'agit pas maire qui \u00e9tait, elle, de Rennes, Sami, donc de ce peuple du Nord et nous, on a l\u00e0, quand on \u00e9tait enfant passer aux actes et l\u00e0- bas, l\u00e0- haut, donc voil\u00e0, donc, pour nous, c'est pas tr\u00e8s difficile bien ben oui, c'est \u00e7a notre histoire. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:17:47) [67%] :\r\nSimplement de base, \u00e7a aurait une starlette lac Tate \u00e7a oui. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:17:53) [78%] :\r\nD\u00e9but on pris de l'habit traditionnel sami pur la mise sur l'audience pas que ce soit trop \u00e9vident, donc c'\u00e9tait vraiment juste un tout petit d\u00e9tail qu'ils accueillent, il y avait une id\u00e9e, moi j'ai un esprit un peu diff\u00e9rent, et puis une inspiration au sein de l'Ouest. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:18:11) [68%] :\r\nTout 40 CD6 Project oui avait. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:18:16) [73%] :\r\nLa suite, c'est qu'on a commenc\u00e9 en fait par vendre quand m\u00eame brad\u00e9s : pantalons qui \u00e9tait us\u00e9 de la m\u00eame mani\u00e8re que nous, alors qu'on avait port\u00e9 des ann\u00e9es donc on a vendu, on a fait la vie, jeans et user les jeans de la m\u00eame mani\u00e8re que nous les avait us\u00e9 avant l'porte va -t-on des ann\u00e9es de bons apr\u00e8s on n'avait pas stabilit\u00e9 non plus de jeans us\u00e9s vous 120 donc les trouver comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:18:40) [61%] :\r\nDonne \u00e7a ouais oui needed lieu inesp\u00e9r\u00e9 chez nous et mieux n'. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:18:44) [80%] :\r\nComme moi, j'ai trouv\u00e9 une nouvelle id\u00e9e de ce qui a de mieux, finalement, le fait que de faire porter ses jeans par des gens qui sont dehors, qui sont, qui sont sur des identit\u00e9s capteur qui \u00e9l\u00e8vent des Rennes tout le temps dehors dans la campagne au froid, vous rendez aussi, j'ai pas dit on va les faire porter par Isra\u00ebl, votre famille, oui, vous ne vous en Claude tant\u00f4t qui sont les \u00e7a m\u00eame la qui \u00e9l\u00e8vent des jeunes et puis ensuite on limitera le l'usure qui a \u00e9t\u00e9 provoqu\u00e9e par Jospin justement catholique sortir dehors, dans des conditions aussi difficiles. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:19:15) [55%] :\r\n\u00e7a oui de des halls de sites Sami magazine se consomme fort tire de sa main et puis. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:19:26) [70%] :\r\nOn a eu un attendez -vous des anciens de la guerre, si vous aviez \u00e7a oui il travaille dans dans cet article, on a des banques bonjour voulait porter nous disons et puis il il pour et alors apr\u00e8s \u00e7a, c'\u00e9tait pas du tout un probl\u00e8me doivent t\u00e9l\u00e9phoner beaucoup dit, mais la r\u00e9ciprocit\u00e9 s\u00e9lectionner les bonnes personnes, comment vous avez fait pour les s\u00e9lectionner. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:19:43) [75%] :\r\n\u00e0 force de baisser l'acte de Saverne people indienne a fondamental. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:19:49) [69%] :\r\nEnfin, donc les banques, par mois, h\u00e9 bien elle a \u00e9t\u00e9 limousine soit par les \u00e9leveurs de Rennes, si aujourd'hui les m\u00eames tous plus ou moins us\u00e9, on le en plus aussi pour l'avoir d\u00e9nou\u00e9 oui la simplicit\u00e9 que les l'pensent du tout, que tout ce qui s'y sont des querelles de il y avait l\u00e0 parce que moment l'humour les suivantes d'il y a un mois quand m\u00eame tous les mois pour la viande, les gens ils commencent vraiment \u00e0 \u00e7a aussi il \u00e0 g\u00e9om\u00e9trie dans la imm\u00e9diat, enfin quand m\u00eame co\u00fbt\u00e9 familiale pour les hommes oui sont pas que l'appel de Rennes et donc \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un crit\u00e8re de s\u00e9lection de Jean, qui sont beaucoup de la position assez dur parfait. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:20:25) [70%] :\r\n\u00c9douard, \u00e9leveur de non maintenant. \r\nActionn\u00e9s de et ben si un m\u00e9tier sont revenus sur la maladresse d'agrumes, \u00e0 quand la mort actuellement cette derni\u00e8re et l\u00e0, il va chercher les ce quart aller chercher les guides justement qui ont \u00e9t\u00e9 port\u00e9es par par ces Sami. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:20:50) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:20:55) [67%] :\r\nL'tout un documentaire \u00e7a pointure trouver pointe comme l'est pour boire un petit peu pointe poids de poids dans les boutiques alentour on a point\u00e9 ouvertement la d\u00e9partementale pour pour donc pour \u00e7a va y y aller. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:21:32) [78%] :\r\nEt ce qu'\u00e0 revenir avec un grand album photos et \u00e7a, c'est justement les photos je pense des gens qui ont port\u00e9 les jeans, les h\u00f4pitaux bobo de jeans, il y a un et alors l\u00e0, il y a le feu. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:21:44) [75%] :\r\nQue des gens avec leur p\u00e8re de jeans \u00e0 c\u00f4t\u00e9, accus\u00e9e d'inciter au moins il y avait une petite. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:21:48) [57%] :\r\n\u00e7a va des 6 derniers mois, Austin n'ach\u00e8tent qui de louer \u00e0 d'essayer, mais il y a un Waker qui s'folie tu ressors d'un \u00e9l\u00e8ve HLM de 5 Belaid oui moi \u00e9galement de la grande et Ouest. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:22:06) [75%] :\r\nAlors \u00e7a c'est la Nokia il on a devant nous, la photo de ce monsieur a le qui a, qui vit dans le m\u00eame village que la grand- m\u00e8re d'Oscar et c'\u00e9tait le plus passionn\u00e9 par le projet, donc on a sa photo \u00e0 lui \u00e0 gauche de sa photo est la photo du jeans us\u00e9s, puis la gauche de 2 de ces 2 photos Oscars d'imposer le vrai jeans qu'elle a des revenus et qui effectivement car sont tout \u00e0 fait \u00e0 la photo, h\u00e9 bien un \u00e9tui et Wayne il y a mettent is Ben oui, oui \u00e0 avec quand parlant il t\u00e9moigne Info s'expose, il a port\u00e9, pour 6 mois, il est us\u00e9 comme \u00e7a, il y a 10 Binu Walking oui, il a travaill\u00e9 dur. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:22:43) [56%] :\r\nDonc la guerre et esp\u00e8re mieux m\u00eame Foltz Ilyes. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:22:47) [84%] :\r\nOn dirait qu'ils apportaient pendant 2 ans, Wade fils d'Europe et il fait quoi comme travail il s'. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:22:52) [66%] :\r\nPhilippe. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:22:53) [86%] :\r\nUn travail \u00e0 mi- temps dans un h\u00f4tel \u00e0 mi- temps quand m\u00eame de Rennes et puis c'est un grand grand fan de Facebook, donc il est temps en train de, de surfer sur Internet, c'est-\u00e0-dire que Facebook pour discuter avec. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:23:05) [74%] :\r\nCe disque a \u00e9vacu\u00e9 comme Facebook c'est ce monsieur -l\u00e0 il a sur Facebook, on peut trouver absolument les faits et raconte l'histoire de ces jeans sanitaires de Soria visite Nm. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:23:15) [61%] :\r\nIl y a ISPN pas aussi imp\u00e9tueux Sound, mais l'\u00c9glise bien lui est pas Barth\u00e8s espionne Bosnie ma la en ce week- end, expliquez -nous votre voil\u00e0 \u00e0 peine de Last Week et de sant\u00e9 ISPN Habsheim avait gard\u00e9 le th\u00e9 sans moyens oui. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:23:35) [89%] :\r\nGaspard, alors il y mettait r\u00e9guli\u00e8rement des photos de de de ce projet sur Facebook de ses jeans et puis l'appeler toutes les semaines, moi ou mon fr\u00e8re pour raconter ce qui s'\u00e9tait pass\u00e9 avec les jeans, il s'\u00e9tait d\u00e9chir\u00e9 un petit peu, s'il avait une petite usure d'un c\u00f4t\u00e9 ou de l'autre, donc c'\u00e9tait vraiment plus passionn\u00e9 par par ce projet. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:23:51) [56%] :\r\nOui 18 les ne s'y essaie et l\u00e8ve Essonne mar\u00e9e Dieu un despote cela. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:24:01) [75%] :\r\nFaut les leur contrat avec le projet parce qu'avec ce projet -l\u00e0, il est pass\u00e9 \u00e0 la radio on entendu parler de lui, du coup, il y a \u00e0 peu pr\u00e8s 45 nouvelles jeunes femmes qui l'ont contact\u00e9 sur Facebook, ce que vous entendez savoir radio que c'est \u00e7a d'entendre \u00e0 la radio, je pense qu'leur super sympa, de plus, il est tr\u00e8s content parce qu'il aime, et m\u00eame si les 2. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:24:20) [71%] :\r\nC'\u00e9tait les 10 pays de pays pauvres ou \u00e0 une jeans, vous allez payer les gens pour porter ses ses jeans. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:24:27) [71%] :\r\nUne cache oui. \r\nLaquelle mieux mieux l'histoire de complices au Mans Nice l'Ouest probl\u00e8me en plan\u00e9 c'\u00e9tait soit Gonesse. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:24:38) [73%] :\r\nAlors on a \u00e9t\u00e9 en classe \u00e9videmment parce qu'on n'est absolument pas beaucoup de de capitale mais pas beaucoup d'argent, donc je veux qu'on est en l'argent qui rentre, on l'utilise pour le passage, mais en revanche, son nom doit figurer sur les jeans et pour chaque paire de jeans vendus on va payer non pas \u00e0 lui mal la Sami, oui \u00e0 la communaut\u00e9 lui une partie de dialogue livre du dialogue ben et puis \u00e9videmment, ben il y aura plus pour le restant de ses jours \u00e0 se soucier de trouver des gens qui ne sont plus fournir Samsonov Tower \u00e0 vie. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:25:06) [65%] :\r\nOui, oui, on est \u00e0 2 l'actu Toulouse \u00eatre ouais \u00e0 ce match, sport, symbole de l'eau de roche m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:25:15) [78%] :\r\nIl y avait 2 r\u00e8gles \u00e0 suivre quand on a fait porter ses jeans aujourd'hui seulement de r\u00e8gles portez -les, autant que possible et ne l'avait surtout pas. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:25:24) [97%] :\r\nDonc \u00e7a c'est des jeans et c'est vrai que m\u00eame malgr\u00e9 mon nez bouch\u00e9, je commence \u00e0 sentir l'odeur de Rennes. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:25:29) [59%] :\r\n\u00e7a se passe, il y a un co\u00fbt que des formes oui avait on a regard\u00e9 le groupe de la Mecque. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:25:39) [76%] :\r\nIl a montrer la photo d'un autre qui s'appelle personne Rick aussi une paire de jeans qui on a ici c'est qu'il me dit c'est possible que l'odeur viennent de ces jeans l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:25:48) [65%] :\r\nEt ceux -l\u00e0, il y a un nom, caisse de ses \u00e9l\u00e8ves, il estime m\u00eame extra- hausse de femmes histoire le bas. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:25:58) [78%] :\r\nLa mer est ce qu'il devait faire un dans le show t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 justement pour qui se dans la ville la plus proche et puis le soir d'avant, aller chasser la tuer un Rennes un \u00e9lan et puis il devait subir de suite les l'enlever la peau en morceaux, bref voil\u00e0 tout en portant le bilan s'est jeans et apr\u00e8s, ben, il a fini tr\u00e8s tard, il est rentr\u00e9 chez lui, lundi, il y a 8 la d'accrocher ses jeans aller dormir de mois et se r\u00e9veiller pour moiti\u00e9 a remarqu\u00e9 qu'en fait ils \u00e9taient couverts de sang et de 2 petits bouts de viande, donc c'est assez d\u00e9go\u00fbtant, mais bon, il va aller faire ce truc de t\u00e9l\u00e9, donc il a pris ses jeans, il les a mis dans un sac, la Cour lui rend en slip jusqu'\u00e0 la ville, puis apr\u00e8s c'\u00e9tait terrible parce qu'il n'avait pas vraiment \u00e7a sentait tr\u00e8s tr\u00e8s fort, il les a quand m\u00eame mis juste pour l'interview t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e et puis ensuite, il a, il nous a appel\u00e9s, il nous a dit est -ce que c'est elle qui est si je leur inflige jeans \u00e0 l'eau pour enlever juste un petit peu le sang et les bouts de des qui s'\u00e9tait accroch\u00e9 au jeans et puis l\u00e0- bas, on est oblig\u00e9 de dire : OK, parce que c'est vrai que c'\u00e9tait vraiment extr\u00eame mais on voit pas. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:27:02) [60%] :\r\nGod, c'est-\u00e0-dire moins Winston, il nous reste peut le mener Beauchemin chez installe Internet soyez les Lovett ouais la structure immense mouettes, apprenons \u00e0 cette Caroline Skarphedinsson des signaux a opt\u00e9 re\u00e7oivent toutes Linda Malherbe et qui ne Stylefile 2 semaines battent quoi \u00eatre clean. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:27:30) [79%] :\r\nEt heureusement, les 3 derniers mois qui a port\u00e9e apr\u00e8s avoir lanc\u00e9, jeans, mais c'\u00e9tait en hiver, il y avait de la neige, donc l\u00e0 on voit quand m\u00eame, il y a quand m\u00eame quelques petites marques de de 100 qui reste des petites taches mais \u00e9videmment avec la neige, les jeans, ce sont tout de suite tout seul rincer et \u00e7a, \u00e7a veut dire que vous allez les reproduire dans dans les copies que vous allez faire de State gagner oui plus lieux distincts jeans Nicole Wash. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:27:58) [67%] :\r\nPourquoi ce avait fait une oui entre 2 \u00eatre s', God s Prosteva, \u00e7a va de soi, h\u00e9 oui, de nombreux quid de baisser de 40 cha\u00eenes, plus de 5 pour lui lui peu de signes jeans. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:28:11) [74%] :\r\nOui, oui, on va faire \u00e7a, c'est au Japon servir pays oui pour laver. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:28:15) [71%] :\r\nC'est pour l'illusion, \u00e9videmment on va produire les taches de sang, tout ce qu'on raconte le plus exactement possible possible. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:28:23) [69%] :\r\nOn attend donc toujours aujourd'hui incontournable pour beaucoup, beaucoup plus pour avoir toujours tous le m\u00eame temps, la m\u00e9thode, on peut tomber un peu partout, pas toujours. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:28:33) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:28:48) [61%] :\r\nEt, au pire, pourquoi que les comme c'est le cas question donc je et chez certains pays point et ce soir -l\u00e0, bien portant, Michel. \r\nEt au RPR, pourquoi les fuites, donc c'est que ce point sur cette Poujet, suspension. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:29:53) [80%] :\r\nTant\u00f4t donc d\u00e9j\u00e0 ce qui est sage, ax\u00e9e sur la 1\u00e8re avec ce que leur le Stockholm cr\u00e9atif aujourd'hui alors apr\u00e8s les jeans de couleur sang de Rennes c\u00f4t\u00e9 litt\u00e9rature maintenant la la Su\u00e8de est connu notamment pour ses polars avec un ph\u00e9nom\u00e8ne r\u00e9cent qui s'appelle le ph\u00e9nom\u00e8ne Millennium. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:30:10) [85%] :\r\nOui : Millenium, c'est cette fameuse trilogie de polars, \u00e9crit par Stig Larsson, c'est l'histoire d'un journaliste Mikael Blomkvist, qui travaille \u00e0 la r\u00e9daction de Millennium et qui m\u00e8ne l'enqu\u00eate avec Lisbeth \u00e7a L\u00e4nder cette su\u00e9doise, ils sont aux prises en g\u00e9n\u00e9ral en dans les 3 livres avec les forces obscures du pays que ce soit des mouvements d'extr\u00eame- droite o\u00f9 les grands groupes industriels comme dans le 1er volume avec l'affaire ferveur, je trouve \u00e7a c'est pour les auditeurs qui ont d\u00e9j\u00e0 lu Libre \u00e7a leur dira quelque chose le livre lui- m\u00eame \u00e9crit partir Stig Larsson c'est un journaliste, c'est un petit peu le mod\u00e8le pour Mikael Blomkvist inquiets le journaliste repr\u00e9sent\u00e9s dans les livres. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:30:46) [92%] :\r\nDonc des ventes incroyables en Su\u00e8de, en France aussi l'\u00e9t\u00e9 je crois le livre le plus vendu l'ann\u00e9e derni\u00e8re et plus de 50000 exemplaires le 1er tome voil\u00e0 rien que le 1er tome il y a un film qui vient de sortir, je crois aussi en Su\u00e8de, \u00e0 Stockholm, eux- m\u00eames est -ce qu'on voit quelque chose de ce Millennium. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:31:02) [82%] :\r\nAlors \u00e9videmment les lieux qui figurent dans Millenium sont pour une grande partie des lieux qui existe r\u00e9ellement, vu que la trilogie se passe en grande partie \u00e0 Stockholm, h\u00e9 ben on peut \u00e9videmment aller voir ces lieux Gilbert personnage oui ce que j'ai fait les personnages ne sont pas toujours vrai hein, j'ai dit Michael Blomkvist de Stig Larsson, y en a qui sont invent\u00e9s avec son vrai aussi, c'est ce qui m'explique, justement, la personne qui m'a guid\u00e9 pour pour aller voir les lieux de Millennium. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:31:26) [78%] :\r\nC'est un un guide officiel on peut rouler pour touristique de Stockholm. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:31:31) [86%] :\r\nAbsolument, c'est quelque chose de nouveau le mus\u00e9e de la ville de Stockholm organise des visites guid\u00e9es de de la ville, sur les lieux de Millennium, c'est une visite qui dure environ une heure, \u00e7a commence en su\u00e9dois, ensuite ils l'ont fait en anglais, la visite en fran\u00e7ais la ce qu'on a fait, c'est un petit peu la le prototype de la visite en fran\u00e7ais qui maintenant existe et \u00e7a sera impossible de la faire en France et s'\u00e9tait \u00e9puis\u00e9 envisage de d\u00e9velopper dans d'autres langues, \u00e7a dure en m\u00eame temps la visite une heure de visite dans les diff\u00e9rents lieux de Stockholm, l\u00e0, on s'est content\u00e9 de faire une micro- visite \u00e0 ce normalement, qui est un des quartiers o\u00f9 se passe beaucoup de l'action Millenium. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:32:01) [86%] :\r\nVisite aussi par les lectures du livre bien s\u00fbr par Laurent bis Laurence Bisang. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:32:19) [72%] :\r\nIls all\u00e8rent au moulin, surtout parce que c'\u00e9tait commode, tout pr\u00e8s, Dag Svensson pour faire r\u00e9guli\u00e8rement de rire en composant mentalement la lettre \u00e0 Bj\u00f6rk Michael je en douce, regard sceptique sur son collaborateur si facile \u00e0 couple s'en allait, au moment o\u00f9 ils arrivaient, ils peut prendre leur table tout pr\u00e8s de l'entr\u00e9e, il commande \u00e0 chacun demi- rapproch\u00e9s dans leur t\u00eate et ce Mirta discuter du sujet qui pour l'instant accapar\u00e9 la vie professionnelle de taxes 27. \r\nMais quelle puisque ne vit pas les stats \u00e0 22 heures au bar avec Myriam vont -ils 28, un pas en arri\u00e8re, de sorte \u00e0 placer une limite entre elle et Michael, elle observa par- dessus l'\u00e9paule de mimiques, le visage neutre, c'\u00e9tait la 1\u00e8re fois qu'elle sortait depuis son retour en Su\u00e8de et il fallait \u00e9videmment ce qu'il tombe sur lui, foutu super, donc il faut. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:33:19) [75%] :\r\nIl y avait un moulin ici dans donc dans certains endroits. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:33:25) [81%] :\r\nComment dire, le sud de Stockholm qui compte consistant \u00e0 Lille se o\u00f9 se passe beaucoup de l'action dans dans le bouquin de de Millennium surtout le le 2\u00e8me et le 3\u00e8me tome et c'est de l'argent, mettez un qui qui vivaient sur sa de mal et on a aussi l'impression que c'\u00e9tait leur a avait une faiblesse pour S\u00f6dermalm parce que presque tous les m\u00e9chants habite le nord de Stockholm et tous les bons habite ici sur sa de mal donc, mais \u00e7a fait, \u00e7a fait partie de, du fait qu'il utilisait toujours des, des, des gens et des lieux qu'il connaissait tr\u00e8s bien, oui, oui, il \u00e9tait souvent lui- m\u00eame, le quartier des gentils cette mal, oui, c'est \u00e7a le d\u00e9jant\u00e9 et dans le bouquin, on peut retrouver, h\u00e9 bien, aussi bien avec des sp\u00e9ciales ici est -ce que \u00e7a ardeur vient ici tous les mardis soirs je crois, je suis bien en compagnie avec Ivo fait une grosse ses amis de d'un groupe gothique et Alexis pour discuter les pentes \u00e0 mais le le f\u00e9minisme et pour pour boire des quantit\u00e9s de bi\u00e8re et Michael donc fils vient ici avec la r\u00e9daction de Millennium pour pour se saouler aussi qu'en disant quelque chose \u00e0 f\u00eater qui qui s'est pass\u00e9 mill\u00e9naire. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:35:02) [90%] :\r\nEn r\u00e9alit\u00e9, Alexander, c'est un endroit o\u00f9 on vient pour se saouler. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:35:06) [80%] :\r\nComme quoi plusieurs moi je sais pas mais, mais c'est un des un et 7 3 au 4 par qui sont connues par tout le monde \u00e0 Stockholm et oui, je crois qu'ici, \u00e0 la plainte, c'est la la place tout pr\u00e8s et si on est les samedi et vendredi soir, c'est m\u00eame pas la place, mais est -ce que le plan allant au centre de l'\u00eele, qui sont les les endroits les plus les plus ou c'est parce que beaucoup de criminalit\u00e9, de la mani\u00e8re des gens qui sont sous h\u00e9sitent se casse la gueule, \u00e7a serait comme \u00e7a, bon c'est c'est comme toujours, il y a de l'alcool, il y a beaucoup de gens, il se passe des trucs mais c'est c'est assez paisible. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:35:50) [86%] :\r\nOn va aller, vous allez nous emmener faire un petit tour dans la ville, surtout ici \u00e0 S\u00f6dermalm pour voir un peu les endroits qui apparaissent dans Millennium et nous raconte un peu l'histoire de de la ville aussi \u00e0 travers ces endroits qui nous dire \u00e9videmment nous rappeler quelle place ces endroits occupe dans le dans le roman Millenium mais d'abord ce qu'on va finir nos bi\u00e8res de les par l'alcool, on va voir nos bien \u00e0 Blois sort. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:36:34) [98%] :\r\nLe temps pass\u00e9 en compagnie d'autrui. \r\nAlors que le temps pass\u00e9 \u00e0 ruminer celle que qu'accro\u00eetre le sentiment d'\u00eatre s\u00e9par\u00e9 de. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:36:54) [86%] :\r\nAlexander vient de sortir du caf\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:36:56) [84%] :\r\nC'est le moulin, oui on va maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:37:00) [74%] :\r\nMaintenant, on va \u00e0 l'appartement de luxe de de l'espace \u00e0 l'Andra qui se trouvent derri\u00e8re nous ce papier et la place que nous c'est pas que on va vite parce qu'il fait froid. \r\nPour sa part que Troy la place que nous se et des spots \u00e0 l'Arena traverse cette classique quand elle va chez elle \u00e0 ce \u00e0 ce nouvel appartement et ce statut -l\u00e0 qui vous voyez les soeurs et aussi mentionn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:37:55) [76%] :\r\nEn ressortant dans la rue et les \u00c9tats sur le chemin \u00e0 prendre et pouvait choisir ses Martens catalane o\u00f9 elle se trouvait d\u00e9j\u00e0 ou quoi que ce plus bas per\u00e7u la convenir de que vous data-date qu'elle passerait alors juste devant la porte de la r\u00e9daction de Millennium et qu'elle risquait toujours lequel Blomqvist et finit par se dire qu'elle n'allait pas faire des d\u00e9tours, rien que pour \u00e9viter Michael elle se dirigeait donc verse le seul bien qu'en r\u00e9alit\u00e9 il s'agit d'un tout petit d\u00e9tour et tourne-\u00e0-droite via reconnaissent catalane jusqu'\u00e0 la place de Mosbach elle d\u00e9passe \u00e0 la statue des soeurs devant se draper atomes et rejoignez r\u00e9gate par l'escalier. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:38:49) [75%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:38:52) [71%] :\r\nAlors voil\u00e0, \u00e7a c'est que 2 soeurs, c'est \u00e7a, c'est sa nature, le secr\u00e9taire du Sud o\u00f9 Alice peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:39:05) [91%] :\r\nDonneront rendez- vous \u00e0 la fin du mois \u00e0 la fin du 3\u00e8me tome. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:39:10) [81%] :\r\nEt d'un statut des soeurs est int\u00e9ressante par rapport \u00e0 l'esp\u00e8ce parce que il montre de d\u00e9fis qui se sont, qui qui se sont assassin\u00e9s au d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle, on croit que les d\u00e9fis \u00e9taient lesbiennes avait un une une relation et Quick quelles sont se sont assises, assassin\u00e9 parce qu'il supportait pas les probl\u00e8mes qu'il y avait avec les relations homosexuelles dans \u00e0 cette \u00e9poque -l\u00e0, le m\u00e9pris de la soci\u00e9t\u00e9, etc, elles se sont suicid\u00e9s, et c'est ce sont -ci suicid\u00e9 oui un artiste en fait ce ce sculpture il y a, il y a 60 ans aux ann\u00e9es 40. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:39:55) [96%] :\r\nDonc c'est vrai \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:39:56) [72%] :\r\nToute la r\u00e9putation de Lisbeth pr\u00e9tendument en lesbienne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:40:00) [88%] :\r\nOui, un petit peu comme \u00e7a et donc non, maintenant si on va par l\u00e0, on va trouver un risque avec Martin. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:40:05) [76%] :\r\nOK, alors, lundi, on sait seulement qu'il aurait pris. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:40:08) [83%] :\r\nOui, exactement, c'est exactement ce ce sch\u00e9ma -l\u00e0 et l\u00e0 donc vous voyez, l\u00e0, c'est un ch\u00e2teau d'eau qui vient du fin de du 19\u00e8me si\u00e8cle et c'est les consciences construite en Style romantique et nationaliste qui est qui est typique pour l'\u00e9poque, \u00e7a c'est un rappel \u00e0 of fort de du moyen- \u00e2ge. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:40:34) [77%] :\r\nC'est une tour en briques rouges, assez avec tr\u00e8s peu de fen\u00eatre alors vent glac\u00e9 qui nous et on est d'office car Gardanne, il y a un vent glac\u00e9 qui souffrent dans cette rue du p\u00eacheur vous habitez Lisbeth. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:40:50) [74%] :\r\nAlors l'esp\u00e8ce elle habitait un petit Studio, un dans l'Indre \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:40:56) [78%] :\r\nO\u00f9 il a pass\u00e9 son enfance en plus c'est haut tout le mal s'est pass\u00e9 et puis un quand il est devenu milliardaire et pense que, peut-\u00eatre que je pourrai pour retrouver un coin petit. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:41:08) [78%] :\r\nUn peu plus sympa que que ce ce vieux Studio donc, elle se contente cet appartement l\u00e0 en haut l\u00e0 tout au long avec le balcon. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:41:22) [72%] :\r\nSurplombe le port. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:41:24) [82%] :\r\nOui, c'est la la mer sal\u00e9e salle tr\u00f4ne et la vieille ville, c'est par l\u00e0, \u00e7a c'est estimant que vous voyez l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:41:34) [91%] :\r\nEn face de l'C\u00f4t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:41:35) [88%] :\r\nEn face, lorsque tu es bon. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:41:36) [86%] :\r\nCet immeuble \u00e0 Saint-Denis, meubles de couleur cr\u00e8me avec un toit Vert, en fait, en cuivre oxyd\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:41:43) [91%] :\r\nElle a \u00e9t\u00e9 construite au d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:41:47) [81%] :\r\nC'est une voiture Fran\u00e7ois. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:41:49) [85%] :\r\nVous savez, qui habite dans cet appartement en r\u00e9alit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:41:52) [78%] :\r\nJe sais pas qui habitent l\u00e0 aujourd'hui mais, auparavant, et c'\u00e9tait l'appartement de Paul ces bornes avec qui \u00e9tait le directeur de ABB et s'il n'a pas \u00e0 l'appartement de 21 pi\u00e8ces, ce que je trouve tr\u00e8s int\u00e9ressant en fait, c'est que, \u00e0 la porte les spots allant d'hommes mais le nomV. que le qui est une un brevet, abr\u00e9viation de ville \u00e0 ville que la la dr\u00f4le de repos c'est la maison de Fifi Brindacier et si de l'argent n'a expliqu\u00e9 dans dans la correspondance avec son d\u00e9sir la la bo\u00eete \u00e9dition qu'il s'est mis \u00e0 jouer avec avec les personnages de d'instiller une Guin\u00e9enne l'\u00e9crivain de tous ces bouquins dedans pour enfants, il se demand\u00e9 mais : mais comment, comment, et ces gens -l\u00e0, si ils \u00e9taient adultes alors Fifi Brindacier comme adulte, comme augmente, elle serait -il, il a construit les \u00e0 ardeur qui est devenu qui a Fifi Brindacier devenu adulte et un peu, elle est devenue compl\u00e8tement antisocial et bizarre, mais elle est tr\u00e8s forte, convaincant, vous savez, si vous avez lu les bouquins et l\u00e0 un coffre rempli d'or parce que les milliardaire, elle vit tout ce tout seul dans un grand grand maison dans une grande maison. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:43:22) [81%] :\r\nEt elle est terroris\u00e9e par les affaires sociales comme et d'ailleurs aussi figure invers\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:43:30) [76%] :\r\nDonc, Lisbeth Salander inversion adulte de Fifi Brindacier, on est devant une pr\u00e9tendu appartements neufs fiscal et n'aura tout c'est quoi la prochaine \u00e9tape avec. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:43:40) [79%] :\r\nVendeur \u00e0 la prochaine \u00e9tape, c'est ailleurs tout content avec qui, avec la r\u00e9daction de oui. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:44:17) [81%] :\r\nErika Berger, levant les sourcils lorsque Michael Blomkvist o\u00f9 manifestement 36, arriv\u00e9 \u00e0 la r\u00e9daction tard dans l'apr\u00e8s- midi, les bureaux de Millenium, se trouver dans une, dans la partie haute de la rue, un \u00e9tage au-dessus des locaux de Greenpeace, le loyer \u00e9tait \u00e0 vrai dire, un peu sup\u00e9rieur au moyen du journal mais Erika le et Christopher, estimant toutefois qu'il leur fallait conserver ce local. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:44:45) [85%] :\r\nIl faudra revenir \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 sont progressivement soyons plus que sinon. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:44:55) [96%] :\r\nAlors voil\u00e0 le si\u00e8ge de Greenpeace et dans les bouquins de de Millennium. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:45:01) [76%] :\r\nL'office, le bureau de de Millennium se se trouve juste au-dessus de Greenpeace et que vous voyez, il n'y a que que d'appartements en long l\u00e0- bas un quartier plus bas vous voyez le le panneau de Savenay, la veine, c'est l\u00e0 o\u00f9, o\u00f9 l'esprit de sa lenteur bah pour faire ses ses achats de Billy ce Peter des quiche lorraine qui qu'on et c'est donc en sortant de avec elle se demandait ce que je veux prendre cette Russie au 7 rue par l\u00e0 parce que elle prend cette rue la elle doit passer devant les lani\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:45:46) [97%] :\r\nOn va vers le caf\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:45:49) [72%] :\r\nCe car football et on passant on va, on va trouver le la paroisse de de l'inspecteur Lyon de ce qui qui est juif, qui est juif de de l'origine polonais, il se trouve un une vraie synagogue ici tr\u00e8s anonyme qui s'appelle ceux qui sont -elles, il. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:46:09) [70%] :\r\nVous demander votre culture oui bomaga. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:46:11) [79%] :\r\nRendez -vous Dragana, ce qui quand le procureur extr\u00eame un peu corrompu et qui coop\u00e8re avec la section, il commence \u00e0 mener la l'enqu\u00eate Des sur sur sa lenteur dans dans une direction que de glace qui n'aime pas, il commence \u00e0 faire ses ses propres investigations derri\u00e8re le dos du procureur, il court coop\u00e8re avec avec dans la gamme allemand, ce qui est. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:46:42) [85%] :\r\nQui est le chef de la. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:46:43) [68%] :\r\nLanceur priv\u00e9 de d\u00e9tectives disperse alors le et donc si on veut de l'autre c\u00f4t\u00e9, si on va en la retire. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:47:00) [90%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:47:00) [81%] :\r\nIl \u00e9tait 20 heures et d\u00e9poussi\u00e8re le samedi et compte Dragana, ce qui je quitte \u00e0 son bureau, Hamilton, s\u00e9curit\u00e9 et se rendait \u00e0 pied \u00e0 la synagogue de ce donneur dans 5 ce Catane et frappe \u00e0 la porte se pr\u00e9sente et fut admis par le rabbin en personne, j'ai rendez- vous avec quelqu'un ici, dit ce qui est au 1er \u00e9tage je vous montre le chemin. \r\nAmmann ceux qui s'installe en face de de ski. \r\nJ'imagine que tu as de bonnes raisons pour ces cachotteries, je ne vais pas tourner autour du pot, il y a quelqu'un qui commet un grand nombre d'infractions \u00e0 la loi ici. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:47:37) [88%] :\r\nUn petit groupe sectaire compos\u00e9es de combattants de la guerre froide, sortis de leur hivernage qui se cache quelque part dans un couloir sombre, alors c'est pour probl\u00e8me ce qui profite \u00e0 la t\u00eate alors qu'est -ce qu'on peut faire. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:47:49) [88%] :\r\nPoint. \r\nPoint com. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:48:08) [95%] :\r\nLa synagogue. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:48:09) [71%] :\r\nMerci madame voil\u00e0 tr\u00e8s et c'est pour \u00e7a que \u00e9tudiant Douglas qui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:48:16) [82%] :\r\nChoisi le lieu pour rencontrer ce qui est bon en entrant le rabbin offre le la kippa ce qui ce qui l'emb\u00eate un petit peu parce qu'il est qu'il a grandi dans une famille, les humaine et donc, mais, mais il, il, il apporte poliment, sinon cette synagogue \u00e9tait connu pour ses l'argent parce que il n'y \u00e9tait, une fois pour assister \u00e0 au mariage de son ami, qui faisait partie de de cette paroisse et donc encore une fois, on voit que ces gla\u00e7ons les les tulipes. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:48:53) [77%] :\r\nUtilisent des des personnes et des endroits qui conna\u00eet tr\u00e8s bien les les mais dans dont le mieux. \r\nIci, c'est un mari a travaill\u00e9 la place Maria que Blomkvist traversons quand quand il sort du du caf\u00e9, malgr\u00e9 ce qui a fait bonne des traverses Marie \u00e0 Toyota, c'est dans le 3\u00e8me bouquin en route pour Millennium dans l'iode. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:49:31) [82%] :\r\nC'est lorsqu'il a compris ce qui ce qui se passe dans dans l'h\u00f4pital, ailleurs c'est Boris je vais pas dire exactement ce qui se passe, mais donc ils traversent se placer et cette place est int\u00e9ressante parce que Stieg Larsson lorsque lui- m\u00eame, il a \u00e9t\u00e9 vu ici Les il y a des photos qui montrent lui asseyez sur ce qui se passe \u00e0 l'. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:49:57) [79%] :\r\nSur un banc sur les barri\u00e8res et si. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:50:00) [83%] :\r\nL'arri\u00e8re lors d'une manifestation nationaliste parce que on voyait la statue de c'est, c'est \u00e0 dire un bon endroit si on est nationaliste et on va faire des manifestations, c'\u00e9tait en 2004, l'\u00e9t\u00e9, le jour de de questions, le jour de f\u00eate nationale, d\u00e9cision le 6 juin oui voil\u00e0, vous avez fait votre devoir, ils \u00e9taient ici ces classes \u00e9t\u00e9 lui aussi ici pour pouvoir discuter avec des nazis, des nationalistes comme \u00e7a pour enqu\u00eater pour pas parents pour enqu\u00eater les les collaborateurs de Stieg Larsson le le le d\u00e9crit comme comme quelqu'un qui voulait toujours confront\u00e9 ses ses adversaires et donc, malgr\u00e9 le fait qu'il \u00e9tait \u00e9tait toujours menac\u00e9 \u00e0 mort, il recevait des, des, des menaces tout le temps son adresse \u00e9tait pas connu pour pour personne, malgr\u00e9 \u00e7a, il n'h\u00e9sitait pas de devenir ici pendant une manifestation pour pour argumenter avec avec les nazis. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:51:24) [49%] :\r\nQuel c'est-\u00e0-dire le g\u00e9rant de ce qui est non verbal, mais \u00e7a c'est avec Balzac j'm\u00eame \u00e0 faire du mal. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:51:34) [83%] :\r\nVisite Stockholm avec les de l'h\u00e9lium \u00e0 la qu'est -ce qui vous allez le plus frapp\u00e9 de cette visite, pas de vous avez aim\u00e9 le bouquin, vous l'avez lu. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:51:42) [90%] :\r\nOui, j'ai lu, j'ai lu bien avant de partir, j'\u00e9tais prise dans ce dans ces 3 bouquins justement et puis ce qui est dr\u00f4le, c'est que quand on arrive pour d\u00e9couvrir les lieux qui apparaissent dans les bouquins et correspondent assez bien \u00e0 ce qu'on avait imagin\u00e9 en lisant Live. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:51:54) [81%] :\r\nVous vous \u00eates retrouv\u00e9 dans des situations du roman en ballon d'autres. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:51:59) [74%] :\r\nCe que votre canton se glisse dans une ruelle comme \u00e7a de S\u00f6dermalm 11000 18 mai : tiens, ce qui pourrait bien croiser la liste \u00e7a 22 heures avec ses sacs de cerner la zone avec des pizza congel\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:52:08) [78%] :\r\nOui qu'dromadaire Point rsr quoi, c'est l'adresse de notre site, si vous voulez r\u00e9entendre ces cette \u00e9mission si vous voulez la t\u00e9l\u00e9charger sous les retours aussi le groupe souhaite qui vient de sortir un disque et voil\u00e0, on a je sais pas sornette d\u00e9j\u00e0 mis sur notre site dans le d'autres fa\u00e7ons, en lien avec DD. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:52:27) [83%] :\r\nAlors \u00e7a, c'est l'accord des c'est la chorale Sweptaways ce qui fait des duos avec des personnes assez connu en Su\u00e8de, dont par exemple Robin qui est une Su\u00e9doise, ancienne choriste de Madonna. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:52:37) [95%] :\r\nMerci beaucoup M\u00e9lanie demain demain, demain, on part sur les \u00eeles c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:52:41) [78%] :\r\nDemain, on va voir les Irakiens, on part sur les \u00eeles demain oui effectivement demain par sur l'Islam n'aime de Jaffr\u00e9 attention en su\u00e9dois. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:52:49) [82%] :\r\nAvec les magasins du monde et le riz \u00e9quitable MDM Point CA. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:52:54) [81%] :\r\nVoil\u00e0, merci aujourd'hui \u00e0 Sylvain Michel en r\u00e9gie \u00e0 Laurence visant pour les lectures de Millennium \u00e0 St\u00e9phanie Coudray notre assistante de production Dany Silam responsable de notre site dromadaire Point rsr Point CH et Monsieur T qu'\u00e0 r\u00e9aliser les carnets de route. \r\nApr\u00e8s les informations vous avez rendez- vous avec l'histoire vivante de Jean Leclerc M\u00e9lanie quoi pr\u00e8s excellente apr\u00e8s- midi il va \u00eatre 15 heures dans le quartier de S\u00f6dermalm \u00e0 15 heures donc on sur la presse. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:53:29) [98%] :\r\nGeorges Pop. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:53:30) [94%] :\r\nEn G\u00e9orgie, le gouvernement annonce la fin sans violence de la mutinerie qui avait \u00e9clat\u00e9 ce matin dans une base militaire proche de la capitale Tbilissi, la plupart des mutins se sont rendus le minist\u00e8re g\u00e9orgien de l'Int\u00e9rieur, accuse les mutins d'avoir voulu assassiner le pr\u00e9sident Saakachvili et d'avoir \u00e9t\u00e9 inspir\u00e9 par la Russie Moscou de. \r\n"], "program": {"href": "/programs/524BE28B-2A45-4C4B-928A-2CA09B9D6331", "id": "524BE28B-2A45-4C4B-928A-2CA09B9D6331", "name": "Dromadaire sur l'\u00e9paule"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "D\u00e9praz, Cyril", "role": "collaborateur RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9praz, Cyril", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Voix diverses", "role": "Su\u00e9dois(es)", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-09F054B9-4396-403F-A916-64D23690C821", "internalArchiveId": "09F054B9-4396-403F-A916-64D23690C821", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Crise de la dette publique grecque. 1. En Gr\u00e8ce, des manifestations contre le plan d'\u00e9conomie de 30 milliards d'euros du gouvernement ont lieu \u00e0 Ath\u00e8nes et Salonique : Correspondance de Nicolas Vultier, envoy\u00e9 sp\u00e9cial RSR \u00e0 Ath\u00e8nes, au milieu des manifestants. - 2. En Allemagne Angela Merkel, chancelli\u00e8re allemande, a d\u00e9fendu le plan d'aide \u00e0 la Gr\u00e8ce devant le Bundestag : Correspondance de Blandine Milcent, correspondante RSR Berlin. - 3. Interview de Fabrizio Quirithetti, chef \u00e9conomiste \u00e0 la banque Syz et compagnie", "publicationDate": "2010-05-05T00:00:00Z", "durationSec": 363, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Ath\u00e8nes", "Union europ\u00e9enne", "Gr\u00e8ce"], "thematicThemes": ["dette publique", "crise \u00e9conomique", "march\u00e9 financier", "crise financi\u00e8re", "cr\u00e9dit"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-05-16T01:12:40Z", "speechToTexts": ["16.05.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nDirection Ath\u00e8nes pour commenter ce commencer ce journal, o\u00f9 quelque 25000 personnes se sont rassembl\u00e9es dans le centre ville 14000 \u00e0 Salonique, selon la police, ils protestent contre le plan d'\u00e9conomies de 30 milliards d'euros propos\u00e9e par le gouvernement \u00e0 l'appel d'un mot d'ordre de gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale lanc\u00e9e par les principaux syndicats Nicolas Villequier, vous \u00eates en Direct d'Ath\u00e8nes au beau milieu d'un groupe de gr\u00e9vistes manifestant particuli\u00e8rement remont\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:25) [78%] :\r\nOui, pas de chiffres donc maintenu m\u00eame p\u00e8re d'un des slogans que l'on entend beaucoup dans cette manifestation ici \u00e0 peine alors difficile de dire cette gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale est un v\u00e9ritable succ\u00e8s pour les syndicats, bienvenue, Patricia, la principale avenue du centre d'instinct, donc je me trouve en tout. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:40) [64%] :\r\nEt moi qui est il y a peut-\u00eatre pas tant que \u00e7a devient pr\u00e9f\u00e9rablement qui d\u00e9filent, les gr\u00e9vistes, notamment devant le seul actionnaire qui est, il faut que Lyon, l\u00e0 aussi c'est ce travail- l\u00e0, parce que protestations a v\u00e9ritablement commenc\u00e9 vers midi France s'appuieront sur sur le suivent avec ses faveurs 6\u00e8me d\u00e9licate, ce serait encore pour son myst\u00e9rieux il europ\u00e9enne et le gouvernement le de l'effectivement reportage port\u00e9 sur cette photo diff\u00e9rencier se rejoignent sur la place irritation actuelle. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:11) [60%] :\r\nFrance devant le parlement, tr\u00e8s comme \u00e0 part le vent qui devrait d\u00e9passer cependant je crois que ce qu'on puisse pr\u00e9voir des baisses de salaires et rentr\u00e9es, des recettes aussi de diff\u00e9rentes actions directes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:21) [93%] :\r\nEt c'est la 1\u00e8re fois que les syndicats du secteur priv\u00e9 grec s'associe \u00e0 un appel \u00e0 la gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:27) [76%] :\r\nOui, exactement, et la pr\u00e9sence du Grand Prix du priv\u00e9 n'est pas \u00e0 j'ai par exemple, parler avec les repr\u00e9sentants du personnel du St\u00e9phanie d'informatique, qui emploie 4 une personne et qui ne qui a cr\u00e9e des probl\u00e8mes pour les salari\u00e9s donc secteurs sont d\u00e9sormais les m\u00eames savent appauvrissement g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 qui ont \u00e9lu une r\u00e9cession que nous travaillons des salari\u00e9s r\u00e9ponse pourquoi pas supporter cet homme, ce gouvernement parfaitement conscients des probl\u00e8mes que la Gr\u00e8ce doit affronter Direct mais il estime que le gouvernement se trompe de cible, le plan d'aust\u00e9rit\u00e9 tout d'pour l'\u00c9tat, la ville et les par sa facture, je suppose, ce sont surtout sur la Suisse chercher la recherche. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:04) [91%] :\r\nNicolas W\u00e4lti en Direct des manifestations \u00e0 Ath\u00e8nes, merci en Allemagne, Angela Merkel, \u00e9t\u00e9 au Bundestag, ce matin, pour convaincre les d\u00e9put\u00e9s de voter le plan d'aide \u00e0 la Gr\u00e8ce, \u00e0 4 jours d'une \u00e9lection cruciale : les r\u00e9gionales en Rh\u00e9nanie-du-Nord-Westphalie, la chanceli\u00e8re allemande n'a cess\u00e9 de se justifier, Blandine Milcent. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:24) [92%] :\r\nEffectivement, elle a d'abord justifi\u00e9 le fameux plan d'aide de plus de 22 milliards d'euros sur 3 ans, en disant que finalement il s'agissait moins de la Gr\u00e8ce que de l'avenir de l'Europe et donc de l'avenir de l'Allemagne en Europe avec cette aide, a -t-elle dit, on va lutter pour conserver la stabilit\u00e9 de l'Euro, mais Angela Merkel a aussi justifi\u00e9 son propre comportement, vous savez qu'on avait beaucoup critiqu\u00e9 ces derniers temps pour sa lenteur de r\u00e9action, h\u00e9 bien, elle estime qu'elle n'a en rien tergiverser, un bon Europ\u00e9en n'est pas forc\u00e9ment celui qui agit vite, a -t-elle dit ce matin dans une ambiance d'ailleurs assez tumultueuse, mais c'est celui qui respecte les trait\u00e9s et le droit europ\u00e9en, celui qui agit pour la stabilit\u00e9 de l'Euro et Angela Merkel d'affirmer que gr\u00e2ce aux r\u00e9ticences exprim\u00e9es par l'Allemagne, h\u00e9 bien on avait obtenu une aide du FMI et un plan d'effort de la part de la Gr\u00e8ce, beaucoup plus rigoureux, ce \u00e0 quoi l'un des responsables de l'opposition social- d\u00e9mocrate Frank Valter Steinmeier a r\u00e9torqu\u00e9 : vous avez vacill\u00e9 comme un jour dans la temp\u00eate et vous nous vendez cela apr\u00e8s coup comme une strat\u00e9gie, malgr\u00e9 tout, Angela Merkel ne devrait pas avoir de difficult\u00e9s \u00e0 faire adopter son plan d'aide vendredi par les 2 chambres du parlement o\u00f9 elle a la majorit\u00e9, en revanche, ceux -l\u00e0 peut lui co\u00fbter des points car, selon les derniers sondages, h\u00e9 bien, une majorit\u00e9 d'Allemands estiment qu'elle a mal g\u00e9r\u00e9 cette crise. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:35) [90%] :\r\nBlandine Milcent en Direct de Berlin, merci, et nous sommes en ligne avec Fabrizio Getty bonjour, bonjour, chef \u00e9conomiste \u00e0 la Banque Syz et compagnie, les march\u00e9s financiers de la zone Euro reste tr\u00e8s tendue aujourd'hui \u00e0 l'ouverture, Ath\u00e8nes \u00e9tait en baisse de3,4 pourcent Milan Milan c\u00e9dait1,5 pourcent et et Madrid perdait 3 pourcent la la contagion est in\u00e9vitable o\u00f9 les march\u00e9s se font des frayeurs finalement tout seul. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:58) [88%] :\r\nLes march\u00e9s se font des frayeurs tout seul, mais le probl\u00e8me c'est qu'avec ce probl\u00e8me de la dette, les frayeurs risque de devenir r\u00e9alit\u00e9 puisqu'il y a une sorte de caract\u00e8re autour, r\u00e9alisateur de ces peurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:09) [93%] :\r\nHier, la rumeur d'une demande d'aide de l'Espagne au FMI, a provoqu\u00e9 un vent de panique, on l'a vu sur les bourses, alors que l'Espagne a pourtant une \u00e9conomie beaucoup plus solide, il n'y a pas de crainte \u00e0 avoir un niveau de l'Espagne. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:20) [91%] :\r\nPour l'instant, \u00e0 l'heure actuelle, il n'y a pas de crainte, les perspectives de croissance qui sont en berne qui font allumer ses craintes, en fait, on a affaire \u00e0 un \u00e9tat qui est beaucoup moins endett\u00e9 que la Gr\u00e8ce puisque la dette du gouvernement espagnol, sur par son \u00e9conomie ne repr\u00e9sente que 50 pourcent contre contre plus de 100 pourcent pour pour la Gr\u00e8ce, donc la situation actuelle de l'Espagne n'est pas aussi dramatique que celle de l'Espagne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:45) [96%] :\r\nLa Commission europ\u00e9enne a revu aujourd'hui \u00e0 la hausse ses pr\u00e9visions de croissance pour la zone Euro en 2010, sauf pour la Gr\u00e8ce, \u00e9videmment, cette annonce pourrait rassurer les march\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:55) [93%] :\r\nPour l'instant, il s'agit, que des pr\u00e9visions, les march\u00e9s veulent voir les chiffres publi\u00e9s ce qui se passe actuellement, c'est que les chiffres pour le PIB du 1er trimestre sont tr\u00e8s faibles en Europe et justement laisse craindre que \u00e7a reste ainsi pour les prochains mois, nous esp\u00e9rons cependant et nos pr\u00e9visions indique qu'on devrait avoir une croissance beaucoup plus forte en Europe au cours des prochains trimestres qui pourrait permettre \u00e0 ce moment -l\u00e0 de calmer un peu les craintes sur le march\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:19) [91%] :\r\nEst -ce qu'on peut totalement exclure aujourd'hui \u00e0 un krach boursier. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:05:24) [85%] :\r\nMalheureusement, non, la raison, c'est que ces dette \u00e9tatique qui se trouve dans le bilan de la de la plupart des banques europ\u00e9ennes, donc comme avec la mont\u00e9e des taux, vous avez une baisse des prix de ses obligations, on pourrait causer de nouveaux des d\u00e9g\u00e2ts dont le bilan des banques est appel\u00e9 \u00e0 des nouvelles capitalisation ce qui reconduirait un ph\u00e9nom\u00e8ne de crise du cr\u00e9dit, comme on l'a connue il y a 2 ans. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:48) [85%] :\r\nMerci beaucoup, Fabrizio des donner quelques minutes en Direct dans ce journal, chef \u00e9conomiste \u00e0 la Banque Syz et compagnie vous r\u00e9pondiez \u00e0 l'invitation d'Esther, Coco, bon apr\u00e8s- midi \u00e0 vous. \r\n"], "program": {"href": "/programs/D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "id": "D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "name": "Journal de midi"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Racana, David", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Correspondant/e", "name": "Vultier, Nicolas", "role": "envoy\u00e9 sp\u00e9cial RSR Ath\u00e8nes", "type": "Participant"}, {"function": "Correspondant/e", "name": "Milcent, Blandine", "role": "correspondante RSR Berlin", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Quirithetti, Fabrizio", "role": "chef \u00e9conomiste \u00e0 la banque Syz et compagnie", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C670A5D2-05CC-457F-894C-9E45D3F1F8F5", "internalArchiveId": "C670A5D2-05CC-457F-894C-9E45D3F1F8F5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'Agence Globax 037 : Le Savon", "publicationDate": "2010-05-05T00:00:00Z", "durationSec": 246, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2014-01-08T09:25:23Z", "program": {"href": "/programs/636DACDD-AECD-4805-9A7C-04AF92535483", "id": "636DACDD-AECD-4805-9A7C-04AF92535483", "name": "L'Agence Globax"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Laurenceau, St\u00e9phane", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-77C0E041-96E1-47B0-A7C1-54372A2F581B", "internalArchiveId": "77C0E041-96E1-47B0-A7C1-54372A2F581B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "T\u00e9l\u00e9 Moudon : Permis de conduire", "publicationDate": "2010-05-05T00:00:00Z", "durationSec": 235, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-01-14T14:05:21Z", "speechToTexts": ["14.01.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:06) [72%] :\r\nOn non. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:11) [86%] :\r\nBonjour et bienvenue sur telle Moudon la t\u00eate la vision d'un vote oui c'est vrai, et aujourd'hui nous allons vous proposer un d\u00e9bat bon malheureusement l'invit\u00e9 qui devait venir \u00e0 pas pu venir \u00e0 cause de, je sais pas quoi alors, c'est plus, c'est plus un d\u00e9bat, mais on va dire qu'on va le faire entre nous 2, voil\u00e0 parce qu'on a des greens trop Sione alors attention. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:34) [76%] :\r\nMais quand on est pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:38) [82%] :\r\nCar, vous le savez depuis quelques tous veut passer ton permis battait oblig\u00e9 de repasser dozos apr\u00e8s appel seul permis \u00e0 l'essai alors qu'il y a des jeux de 70 ans quand leur permis depuis toujours, on les fait pas chier Solar, j'ai dit un gros mot, je suis d\u00e9sol\u00e9, alors pour vous prouver que tout \u00e7a c'est des foutaises encore un gros mot, on a mauvais vulgaire avec voiture j'ai je j'ai envie de quelqu'un d'autre, m\u00eame s'il avait une b\u00eate sauvage \u00e0 l'int\u00e9rieur, le Danemark, alors toi tu as eu t\u00f4t Permis en quelle ann\u00e9e 1957 Malam ou alors \u00e7a fait belle lurette qu'Arlette sur les routes de sa Charette 0 degr\u00e9 et pour vous prouver que ce truc \u00e0 essai, c'est n'importe quoi, on va tout de suite lui faire passer un examen surprise non quoi moi parce que tu l'appui 17 alors concentre -toi, regardez ce panneau, c'est donc \u00e0 \u00e0 Lahore interdiction bien une baisse qui ont l'sur la route, savoir non parce que on voit \u00e9videmment que c'est entour\u00e9 au rouge est toujours interdiction oui mais l\u00e0 c'est du toi Justin tr\u00e8s horizontales du toit, tu vois des b\u00eates ben oui une batte oui mais \u00e7a, \u00e7a ne s'interdit Harley branchements voil\u00e0 on peu seront pay\u00e9es Arnal 3 fautes que m\u00eame, c'est vrai, on a droit \u00e0 3 fautes bon alors la manne un petit sch\u00e9ma, alors tu vois j'ai dessin\u00e9 un petit peu \u00e7a comme \u00e7a mais bon, on voit bien tout une route principale \u00e9t\u00e9 un petit chemin qui arrive de c\u00f4t\u00e9, l\u00e0 on a un camion, ici on a une mobylette et puis l\u00e0, une voiture somme toute normal qui a la priorit\u00e9 relatif camion non pourquoi tu dis \u00e7a passait toujours le plus grand, car la priorit\u00e9, mais pas du tout \u00e7a, alors les gens de faute, elle arrive, c'est bien \u00e7a va depuis qu'un cano\u00eb espace mobylette mettez bonjour, il y a un an, la c'est la vigueur id\u00e9es de droite, voil\u00e0, sur ce point, il compte pas, parce que m\u00eame que c'est faux parce que, non, non, c'est pas grave on continue continue \u00e7a, bon l\u00e0 c'est \u00e9critS.T. Ted ouais au \u00e0 m\u00eame Stop, \u00e7a fait de, il doit \u00eatre sur la ligne jaune, voil\u00e0, et l\u00e0 on voit donc \u00e0 monsieur et un enfant qui se prom\u00e8ne sur un panneau bleu qu'est -ce que \u00e7a veut dire acteur se promener non c'est tout le contraire bleu demain de se promener n\u00e9cessaire mais CNN n'apportent quoi Micheline non on peut pas nous donc. \r\nCe qui s'moyen tellement esquisse moi il y a le t\u00e9l\u00e9phone dit oui alors \u00e7a le sadique de mots. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:26) [87%] :\r\nOui, oui, \u00e9coutez je lui ouais ouais, allez au revoir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:32) [84%] :\r\nQui doit passer au Service des automobiles ah pourquoi tu verras, bon je crois que c'est la fin de ce d\u00e9bat sur le permis \u00e0 l'essai qui va tr\u00e8s Pierre-Edouard emm\u00e8ne en recommand\u00e9 vacharde toi c'est pas possible, bon allez g\u00e9n\u00e8re et. \r\nMais \u00e7a un trucs de. \r\n"], "program": {"href": "/programs/9802E0B7-25A4-4E5B-9EED-80A51D13D46B", "id": "9802E0B7-25A4-4E5B-9EED-80A51D13D46B", "name": "T\u00e9l\u00e9 Moudon"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Auteur du texte", "name": "Scheurer, Laurence", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Bauchau, Rodolphe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Scheurer, Laurence", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DE0F9A18-D2B0-432C-9F4C-C42EAAA78520", "internalArchiveId": "DE0F9A18-D2B0-432C-9F4C-C42EAAA78520", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les petits travers des grands de ce monde 045 : Slash", "publicationDate": "2010-05-05T00:00:00Z", "durationSec": 208, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2014-03-17T13:32:35Z", "program": {"href": "/programs/1B61BAD5-3CFB-4614-92FB-DF01377E81E8", "id": "1B61BAD5-3CFB-4614-92FB-DF01377E81E8", "name": "Les petits travers des grands de ce monde"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-98920A3D-978D-4B77-AC08-C5F44BFC89DE", "internalArchiveId": "98920A3D-978D-4B77-AC08-C5F44BFC89DE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Honduras, lendemains de coup d'Etat (3/5): Jovel, la vie apr\u00e8s le gang", "publicationDate": "2010-05-05T00:00:00Z", "summary": "\"Jovel, la vie apr\u00e8s le gang\r\nJovel porte sur tout le corps son appartenance \u00e0 l'un des gangs les plus violents du Honduras. Apr\u00e8s avoir fait de la prison pour meurtre, il tente aujourd'hui de se reconstruire aux c\u00f4t\u00e9s de sa femme et de son fils de 4 ans.\r\nIl essaie de faire effacer certains de ses immenses tatouages et d'aider les jeunes \u00e0 sortir du gang \u00e0 San Pedro Sula, une ville qui compte une mort violente toutes les deux heures et demie. Mais sa route est encore longue, car il est au ch\u00f4mage depuis un an et il survit gr\u00e2ce \u00e0 l'argent que gagne sa femme en vendant des habits.\r\nA Tegucigalpa, visite au cabinet du Dr Enoch, le seul m\u00e9decin du Honduras qui pratique l'effacement de tatouages au laser.\r\nSan Pedro Sula sur Google map <http://maps.google.ch/maps?hl=fr&safe=off&q=San+Pedro+Sula&ie=UTF8&hq=&hnear=San+Pedro+Sula,+Cort%C3%A9s,+Honduras&z=11>\r\nInvit\u00e9\r\nPhilippe Godard, \u00e9crivain, auteur de Marabuntas: La violence des gangs au Honduras. - Syros jeunesse, 2006 (J'accuse !)\r\nIl nous parle de la violence omnipr\u00e9sente dans le pays, \u00e0 travers les gangs, mais aussi de la violence des \u00e9l\u00e9ments de la nature (ouragans, tremblements de terre), architecturale, politique.\"", "durationSec": 3233, "genres": ["Interview", "Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Honduras"], "thematicThemes": ["vie quotidienne", "criminalit\u00e9", "crime organis\u00e9", "coup d'Etat"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-11-26T02:55:30Z", "speechToTexts": ["26.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre 5.1\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:12) [79%] :\r\nUn dromadaire sur l'\u00e9paule mais les niveaux et Jordanie. \r\nBonjour \u00e0 tous, bienvenue Honduras tendance orageuse dans le ciel de San Pedro, la et des trottoirs, toujours aussi dangereux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:43) [79%] :\r\nDans la maison de Jovel, il y a 3 tee-shirts qui font des paires de chaussettes, un rideau qui marque l'entr\u00e9e y a une petite avec la pi\u00e8ce, un chat, voil\u00e0 un lit avec un b\u00e9b\u00e9 peluches. \r\nIl y a un poste avec le chez Guevara sur lequel il c'est ce qui, si j'avance, je suis moi, si je recule, que tu moi. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:17) [91%] :\r\nC'est dans cette maison anonymes que commencer notre voyage aujourd'hui nous partons \u00e0 la rencontre d'un jeune homme qui fut autrefois tr\u00e8s peu fr\u00e9quentables, comme beaucoup d'autres jeunes gens Honduras puisqu'il faisait partie d'un des nombreux gangs qui ravage le pays \u00e0 coups de feu et de couteaux, les maras ce comme on les appelle l\u00e0- bas au marabout ne sont d'ailleurs pas une exclusivit\u00e9 hondurienne ils s\u00e9vissent aussi dans les pays voisins et leurs activit\u00e9s sont \u00e0 peu pr\u00e8s les m\u00eames partout, avec comme point commun l'ill\u00e9galit\u00e9 absolue, trafic de drogue raquette cambriolage prox\u00e9n\u00e9tisme : ceux qui ne sont souvent encore que des adolescents n'h\u00e9site pas \u00e0 abattre froidement leurs victimes et les balles perdues sont \u00e0 tous les coins de rue ou presque dans les villes du Honduras, certains d\u00e9noncent l'omnipr\u00e9sence des activit\u00e9s de ces gangs dans les m\u00e9dias, un bon moyen pour eux d'entretenir la peur au sein de la population et de continuer leur crimes en toute tranquillit\u00e9 et gouvernement tente pourtant d'\u00e9radiquer ces bandes de jeunes, souvent lourdement tatou\u00e9, on va l'entendre Manaudou au Salvador main ferme tol\u00e9rance 0 Honduras tous ces programmes gouvernementaux n'emp\u00eache pas les meurtres quotidiens et les r\u00e8glements de comptes entre bandes adverses, la violence est devenu le quotidien presque banal hondurien aujourd'hui et c'est justement de violence que nous parlerons tout \u00e0 l'heure avec vous Philippe Godard, bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:28) [96%] :\r\nBonjour bonjour. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:30) [92%] :\r\nVous \u00eates \u00e9crivain, vous avez publi\u00e9 des essais politiques des livres pour enfants, notamment \u00e0 La Martini\u00e8re, vous avez publi\u00e9 un livre sur le Guatemala : les enfants d'ailleurs au Guatemala, vous dirigez justement \u00e0 La Martini\u00e8re aussi une collection jeunesse et dans d'autres \u00e9ditions aussi \u00e7a serait trop long d'\u00e9num\u00e9rer toutes vos activit\u00e9s ici, vous avez publi\u00e9 notamment chez Syros Jeunesse marabout le passe la violence des gangs Honduras qui nous regarde plus pr\u00e9cis\u00e9ment aujourd'hui, puisque nous sommes Honduras toute cette semaine, l'Honduras que vous connaissez bien, vous Philippe Godard, vous avez d\u00e9j\u00e0 fait 5 6 voyages l\u00e0- bas, vous pourriez raconter votre 1er contact avec le Honduras. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:05) [84%] :\r\nEn fait, ce 1er contact avec l'Honduras, c'est finalement \u00e7a en passant la fronti\u00e8re, on a du Nicaragua, c'est tr\u00e8s longtemps, c'est en 1980 c'\u00e9tait juste apr\u00e8s la r\u00e9volution sandiniste et d\u00e9j\u00e0 le 1er contrat que Clinton lorsqu'on \u00e9tait dans un dans un autobus avec avec les gens, et donc on passe entre le Nicaragua qui \u00e9tait qui vient s'asseoir. \r\nPersonne qui s'assoit, il y a forc\u00e9ment \u00e0 c\u00f4t\u00e9, forc\u00e9ment parce que on \u00e9tait le seul gringo non non non, cet autobus et puis comme on sait ce qu'il avec nous et en fait, c'\u00e9tait l'ambassadeur du Nicaragua, sauf que \u00e7a va durer encore pas d'Honduras et comme c'\u00e9tait le Nicaragua sandiniste situ\u00e9 absolument pas question qu'il utilise les l'argent de l'\u00c9tat pour se faire d\u00e9panner gratuitement ou pour se rendre sur le lieu, mais j'ai structurant et la ramener un accord avec la ville cargo, donc il y a pas d'Airbus comme tout le monde et on commence \u00e0 discuter et il m'a dit une du 1er, ce qui me dit mais la venue du Nicaragua, c'est Dijon enfin en gros rhume des gens, on est des gens intelligents, des gens cultiv\u00e9s, r\u00e9gion d\u00e9velopper tout il me dit France \u00e7a c'est \u00e0 peu pr\u00e8s entre guillemets, vous avez rencontr\u00e9 la population la plus arri\u00e9r\u00e9e de toute l'Am\u00e9rique centrale, donc voyez d\u00e9j\u00e0, alors que les 2 pays tout son voisin et tout la vision des autres pays d'Am\u00e9rique latine sur l'Honduras c'est-\u00e0-dire que vraiment pour eux, je pense qu'ils alors \u00e9videmment il y avait certaines choses qui faisait que pouvez limite souscrire \u00e0 ce qu'il disait, enfin, notamment le fait que l'Honduras arrive pas d\u00e9j\u00e0 des Am\u00e9ricains mais sur d'autres plans apr\u00e8s, j'ai d\u00e9couvert quand m\u00eame autre chose que simplement une nation arri\u00e9r\u00e9e c'est bien autre chose, population, une population qui luttent, c'est une population qui, qui, effectivement, vous avez du probl\u00e8me \u00e9norme, mais c'est une population en tout cas, qui est tr\u00e8s sympathique. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:52) [92%] :\r\nOn a un probl\u00e8me apparemment technique, c'est pour \u00e7a qu'on vous entend, d'une mani\u00e8re un peu \u00e9trange figure vous a bien entendu un raconter cette histoire, on se r\u00e9jouit de d\u00e9couvrir la suite apr\u00e8s le reportage, on va essayer de r\u00e9gler entre temps ce probl\u00e8me technique, puisque vous \u00eates en duplex avec nous depuis Besan\u00e7on et puis en attendant que je vous propose de partir avec nous suivre les reportages de gens comme de la loi et, comme on le fait depuis le d\u00e9but de la semaine, nous sommes donc dans la maison de Jovel Jean comme il vous accueillent chez vous, c'est un ancien membre de gang aujourd'hui repenti, je vais il est comment. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:24) [83%] :\r\nJe vais les d\u00e9tours, il a, il y a ville \u00e2ge assez doux, il doit faire un m\u00e8tre 75 il est il assez Honduras on le qualifie de Gordie t\u00f4t, il y a un peu, il y a vraiment un peu du prince grassouillet, je vous fais, il est, il est plus large, plus \u00e9pais que quand il \u00e9tait dans le gang, il m'a montr\u00e9 des photos, il \u00e9tait tout mince et l\u00e0 depuis qu'il est sorti, apparemment, il m'a dit qu'il mangeait un peu plus, mais il a est il a ses ses cicatrices alors sur les mains, qui rappelle son \u00e0 son appartenance au gang, il a vraiment des gros cicatrice au-dessus des mains et puis ben il a ce torse compl\u00e8tement tatou\u00e9 mais ce torse qu'il cache pendant la journ\u00e9e, m\u00eame chez lui, il marche pas torse nu, parce qu'il veut, il a peur que ses voisins voix qu'il \u00e9tait un ancien membre de gang, mais sinon 600 CC4 c'est cens\u00e9 tatouages qu'il cache et il pourrait \u00eatre n'importe qui et on on pouvait pas savoir que il a fait de la prison et qui n'a appartenu pendant plusieurs ann\u00e9es \u00e0 un gang hyper ultra- Honduras. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:23) [95%] :\r\nIl revient pourtant avec vous dans cette maison o\u00f9 il habite avec sa femme et son enfant, il revient sur son pass\u00e9 dans les gangs. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:06:37) [85%] :\r\n\u00e7a fait quand m\u00eame temps que tu habites ici. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:38) [53%] :\r\nDans son innocence. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:40) [91%] :\r\n\u00e7a fait 2 ans qu'il habite ici, est ce qu'il y a d'autres familles ici. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:44) [89%] :\r\nNon, sur la m\u00eame terre il y a 1000 postes r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:48) [90%] :\r\nDonc il il vit ici avec dans cette pi\u00e8ce avec sa femme et son fils. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:06:53) [84%] :\r\nDaniel son fils arrive Daniel et sa femme h\u00e9las oui, allo. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:09) [84%] :\r\nDaniel Chartier visite, chemise blanche, il ne il joue avec son esp\u00e8ce de moto. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:07:21) [94%] :\r\nQuand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:07:27) [83%] :\r\nEt moins de sa moto. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:30) [53%] :\r\nComme ancien maire. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:34) [77%] :\r\nIl qui s'appelle Daniel quel \u00e2ge \u00e0 Daniel mais pas trop. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:07:39) [87%] :\r\nIl y a 4 ans et est -ce que j'aimerais, d'autres enfants. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:42) [74%] :\r\nNon. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:07:43) [74%] :\r\nNon, non, non, mais on peut limiter \u00e0 un que tr\u00e8s difficult \u00e0 \u00e9conomique. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:07:50) [96%] :\r\nIl dit que la situation \u00e9conomique ne lui permet pas d'avoir d'autres enfants, depuis quand est -ce que tu n'a pas. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:55) [73%] :\r\nTravail comment on on hargneux notre indique ce ph\u00e9nom\u00e8ne qui n'a pas travail qu'est -ce que tu faisais avant, et un test rare qu'on arrive, on a son AVS pour l'opprobre social il y a que \u00e7a m\u00e9ritait bien, c'est pour savoir Alphand\u00e9ry compromet la violence il y a qu'voil\u00e0 merci, pleure. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:19) [91%] :\r\nJe connais une ann\u00e9e de travail comme travailleur social avec les jeunes dans le domaine des gangs mais l\u00e0 maintenant, \u00e7a fait une ann\u00e9e qui ne travaille plus et que c'est tr\u00e8s difficile pour lui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:34) [85%] :\r\nJe vais sortir une enveloppe jaune de sa poche avec \u00e0 l'int\u00e9rieur des des photos de lui devant des graffitis il y en a une autre photo de quatres hommes tatou\u00e9s, assis devant une mur bleu. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:08:50) [69%] :\r\nDans la presse quand il font une campagne elle aussi il a moi, il y avait il y a tant certains morte. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:56) [85%] :\r\nLes photos des hommes qu'il montre unique, la plupart d'entre eux sont morts d'une autre femme qui donne moi j'ai un b\u00e9b\u00e9 dans les bras d'un homme tatou\u00e9, une femme enceinte, quelle est cette photo justement qui sont ces gens sur la photo. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:09:13) [56%] :\r\nC'est elle LLP ce salaire compte se cependant \u00e9coles sont fournis pression r\u00e9ussite. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:20) [88%] :\r\nC'est un monde de gang qui a rencontr\u00e9 en prison \u00e7a sa femme qui, c'\u00e9tait le jour de visite en prison, il aimait que sa fille et sa sa femme et ce qui, lui, lui il y a un mois, il dit qu'il est mort quand. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:09:33) [61%] :\r\nAh c'est comme on en voit travailler Moliere pa\u00efen. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:36) [93%] :\r\nIl est mort il y a, il y a 4 ans, il est mort en prison ou dehors de prison. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:09:41) [73%] :\r\nBien s\u00fbr, et l'homme, le matin, n'a m\u00eame pas le dire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:46) [90%] :\r\nIl s'\u00e9tait tu\u00e9 en prison par les membres de son gangs parce qu'il n'a apparemment. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:51) [84%] :\r\nPas respect\u00e9 l'une des lois du gang de la pente, vient la loi qui n'apr\u00e8s presque parce qu'il \u00e9tait un informateur de la police. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:09:58) [62%] :\r\nL'occupation le Fr\u00e9d\u00e9ric qu'elle perdit, on a la intense dans la peau en parall\u00e8le l'matin. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:06) [85%] :\r\nPas du tout, il a perdu une des armes qui appartenaient au gang et la populaire \u00e0 payer et donc \u00e0 cause de \u00e7a, il s'est fait tu\u00e9 \u00e0 quel gang appartenait une. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:17) [70%] :\r\nOn a y apporte ainsi \u00e0 la appel via Aecio destina est fondamentalement sain, la Californie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:23) [84%] :\r\nIl appartenait \u00e0 la au gangs 18 gang form\u00e9 \u00e0 Los Angeles et qui a des ramifications ici \u00e0 Assembl\u00e9e dans et Jovel qu'est -ce que tu faisais dans le gang. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:37) [58%] :\r\n\u00e0 Salt Drogba et. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:40) [90%] :\r\nAu d\u00e9but c'\u00e9tait activit\u00e9 c'\u00e9tait le vol, la vente de drogue sont les attaques et aussi devait convaincre d'autres jeunes des \u00e9coles de rejoindre le gang. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:10:52) [84%] :\r\nJe vois que tu as des cicatrices sur les mains des moi c'est ce Equasis de est -ce que tu as des tatouages. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:57) [64%] :\r\nVoil\u00e0, c'\u00e9tait le Stade Fran\u00e7ais la panne d'hier son d'un art ont un co\u00fbt, selon son tour une question \u00e0 la pand\u00e9mie. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:03) [86%] :\r\nJe vais dire, de lever son t-shirt \u00e0 immense tatouages sur le le ventre avec le 18, il explique que d'avoir le num\u00e9ro 18 sur son tatou\u00e9 s'est montrer le niveau de son rang dans le gang, il montre aussi de cicatrices qu'il a sur les mains, il y avait d'un c\u00f4t\u00e9, il y a sa main droite, il avait le sa main gauche, il avait le 8, il les a depuis effac\u00e9 depuis qu'il a quitt\u00e9 le gang et je vois Jovel que dissuader tatouages aussi en anglais, il y a m\u00eame secret pay\u00e9 et, in memoriam a\u00e9ro- chaleureux \u00e0 la m\u00e9moire de mon copain Shadow qui est. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:46) [71%] :\r\nQui a accompagn\u00e9 lorsque mondial dans la bataille \u00e0 son mi- ao\u00fbt il est mondiale en prime alors Camille, la pand\u00e9mie. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:52) [88%] :\r\nLes 2 noms sont ceux de ses amis, qui appartenait au gang qui sont morts avant lui comment sentiment. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:00) [76%] :\r\nTout \u00e7a restreint si vous payez, c'est \u00e7a reste un pays qui \u00e9tait la masse normal car ce sont les ragots foire des la panne d'hier. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:12:08) [91%] :\r\nIl explique permis que dans le gang on a le droit de se tatouer les noms de compagnons qui sont morts au combat, seulement si on a obtenu le respect, le m\u00eame respect que est -ce que tu as tu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:22) [68%] :\r\nNotre \u00e9poque on tard, \u00e7a s'appelle route et que c'\u00e9tait possible des quais qui est participer aux votes chasse bataille. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:12:29) [88%] :\r\nNe crois r\u00e9pondre \u00e0 la question s'il la a tu\u00e9, en revanche, il dit qu'il a combattu, particip\u00e9 \u00e0 de nombreuses batailles contre le gang adverse qui sont les th\u00e8mes qu'il a particip\u00e9 \u00e0 la promotion du gang dans la des dr\u00f4nes dans la les graffitis qui sont quelque chose de, de tr\u00e8s important ici, \u00e0 San Pedro, pour marquer le territoire, il a particip\u00e9 \u00e0 la promotion justement aucun de territoire face aux gang adverse et il l'a obtenu le respect, il a gagn\u00e9 le respect du gang auquel il appartient quand est -ce que effar\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:13:00) [65%] :\r\nFaut -il y arrive pas, dont nom m\u00eame taille au choix. \r\nOui, d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:13:08) [90%] :\r\nEt se fait arr\u00eater en janvier 98 pour homicide homicide, le meurtre d'un membre du gang rival. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:15) [69%] :\r\nEt on a qu'on a que c'est un mal \u00e0 Nyon va secteur des solos et selon habitat convenait, c'\u00e9tait la panne d'hier, les voiles. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:13:26) [84%] :\r\nJ'ai fait offert dans un village qui s'appelle ben il y a un qui \u00e9tait habit\u00e9e par les membres du gang adverse, ils \u00e9taient all\u00e9s l\u00e0- bas pour les chercher parce qu'il y avait eu 3 morts dans leur gang, il voulait les chercher et et c'est bon j'ai il y a eu 4 morts finalement il y un affrontement \u00e9clatement chez les Metz et il dit qu'il a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 \u00e0 ce moment -l\u00e0 et que la la police l'accus\u00e9 main de chacun des meurtres et quand il est sorti de prison, tu a quitt\u00e9 le gang. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:54) [65%] :\r\nSi, il y aurait une dans 1000 ou non et insectes bel dans 1000000 Mario la de la Corse et l'complaindre poitrail, un simple Sion. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:14:03) [87%] :\r\nIl dit qu'effectivement, quand il est sorti de prison en 2001, il a beaucoup r\u00e9fl\u00e9chi, il a vu que les gens qui avait son niveau dans le gang souvent sorti de prison et est pass\u00e9 que 3 4 jours dehors en libert\u00e9 est retomb\u00e9 et se faisait arr\u00eater il y avait beaucoup de pression de la part de la police pour lui et les inciter \u00e0 sortir et \u00e0 se r\u00e9habiliter et que c'est \u00e7a qui l'a incit\u00e9 \u00e0 changer sa vie : pourquoi tu effacer fait tenter d'effacer ses tatouages que tu a sur les mains. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:14:31) [79%] :\r\nVoil\u00e0 et \u00e0 Lima est \u00e9limination pour l'\u00e9lection certains pas dire la qu'on notait 1000. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:14:38) [87%] :\r\nIl a tent\u00e9 d'enlever les tatouages de ses mains, parce qu'il explique qu'il y a une une discrimination contre Evander gangs et que c'est une forme de repentir aussi et c'est aussi une assurance- vie contre les agressions potentielles de la police, dit -il, mais aussi surtout des autres membres de gangs et que les gens dans la rue, il il voit ses tatouages, il ne le voit pas comme lui, un \u00eatre humain mais comme un membre de gang, il explique \u00e9galement que les les membres de gangs essaie d'enlever ses tatouages de toutes les mani\u00e8res, certains utilisent de l'acide certains du liquide, certains ne br\u00fble et Jovel comment as -tu enlever ton tatouages. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:15:22) [62%] :\r\nLa primaire format qu'on \u00e9tait une petite arme le faucon non Graillot autant alors ce qu'on Madonna de secondes donc tout. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:15:30) [85%] :\r\nCes cicatrices, explique qu'il a utilis\u00e9 un laser, il assure la main droite 3 cicatrices assez grossi\u00e8re, on distingue le le le d'un c\u00f4t\u00e9 sur la main droite, le 8 sur la main gauche, il explique que certaines peaux r\u00e9agissent diff\u00e9remment \u00e0 ce traitement et cicatrices diff\u00e9remment et donc aujourd'hui tueur. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:15:52) [67%] :\r\nVoil\u00e0 en effet les total maintes c'est-\u00e0-dire fils de sites l'orchestre Falise et si vite au camions 2000, l\u00e0 on arrive \u00e0 et \u00e0 son avis d'adh\u00e9rents, on arrive \u00e0 des violences hier et \u00e0 on arrive \u00e0 Passy va Aoun et si une confrontation qu'on a policy si une confrontation qu'on associe la et personne n'enc\u00e9phalie pour qu'historien sont des constructions. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:16:17) [91%] :\r\nIl n'est pas compl\u00e8tement vrai, parce qu'il est dans un processus de reconstruction de sa vie de r\u00e9int\u00e9gration dans la soci\u00e9t\u00e9, que c'est tr\u00e8s difficile pour les 2 membres de gangs de de trouver de du travail de se refaire une vie, ils ont, c'est \u00e0 toi j'et ils ont eu beaucoup de difficult\u00e9s \u00e0 se faire accepter et ce, il dit que souvent certains retombent dans la criminalit\u00e9, pas forc\u00e9ment dans le gang dans la criminalit\u00e9, parce que justement il y a ce ch\u00f4mage parce qu'ils n'arrivent pas \u00e0 trouver et que \u00e7a me fait maintenant partie de son combat pour se sauver, ces gens -l\u00e0, mais aussi pour se sauver lui- m\u00eame et pour les aider pour r\u00e9int\u00e9grer cette soci\u00e9t\u00e9 en marge de laquelle il avait occup\u00e9 pendant maintenant pendant pr\u00e8s de 9 ans dans le dans le gang. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:17:36) [94%] :\r\nJe suis dans le sens de San Pedro Sula, \u00e0 la place centrale \u00e0 \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la cath\u00e9drale en face de moi il y a un agenda, un agent de police qui v\u00e9rifient les voitures. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:17:50) [91%] :\r\nJe suis avec Jovel, nous sommes en train de nous rendre \u00e0 son au bureau de son organisation, il est 8 heures du matin, en ce mercredi matin \u00e0 San Pedro Sula et la ville est d\u00e9j\u00e0 bien \u00e9veill\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:14) [92%] :\r\nJe suis \u00e0 l'int\u00e9rieur d'un bureau en compagnie de 4 jeunes de porte une casquette n'apporte \u00e0 l'envers. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:18:23) [85%] :\r\nUn autre jeune ann\u00e9e cheveux tr\u00e8s courts, un autre dessine donc \u00e0 ma gauche, un jeune homme partage Jacques Blanc, aller je veux porter vers l'arri\u00e8re, ma Michel comment t'appelles tu aimerais Juan Ramon. \r\nIl s'appelle Juan Ramon quel \u00e2ge as -tu \u00e9quatorien, un grand banquier tr\u00e8s rare, il a 23 ans et donc est -ce que tu faisais partie d'un gang quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:18:46) [74%] :\r\nEssai la bande, il y a eu Swatch. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:18:48) [86%] :\r\nIl appartenait \u00e0 la au gangs 18 comme Jovel et quand a -t-il pris la d\u00e9cision de quitter le gang. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:18:56) [75%] :\r\nMoins mais la r\u00e9cession devrait \u00e9galement la pand\u00e9mie assez mal des autres soignants pour que et la panne d'hier c'est Umoja quoi \u00e7a difficile et il a pris la viande. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:19:07) [84%] :\r\nSortir du gang, il y a 8 ans et ses revues compte qu'il y avait un risque de perdent la vie, et aussi qu'qui mettait la femme, la vie de sa famille en danger, dit que c'est son p\u00e8re et ses fr\u00e8res ont d\u00fb se r\u00e9fugier dans une autre ville du du pays, il a dans son dossier, un dessin avec une fleur et un texte et un paysage avec m\u00e8re, qu'est-ce que c'est que \u00e7a c'\u00e9tait \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:19:31) [67%] :\r\nEst- la maillot ray\u00e9 aux familles, elle aussi, de la date Tiainen Yahoo artistique au port d'un. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:19:39) [88%] :\r\nDans le soutien, sont descendus dans la main et dit que beaucoup de membres de gangs ou ex- membres de gangs ont un talent artistique et que le sien, c'est de dessiner sa mani\u00e8re de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 sa vie, et aussi de gagner un peu d'argent puisqu'il n'a, n'a pas eu de formation et d'\u00e9ducation et qu'il esp\u00e8re pouvoir inspirer les gens et aussi gagner un peu sa vie avec ce dessin. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:02) [76%] :\r\nCela \u00e0 prendre la 1\u00e8re phrase du dessin dit aussi un bless\u00e9 \u00e0 la cela au Cayo massif et Ahmad qui sera toujours la femme que j'ai toujours aim\u00e9 qui est cette femme. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:20:15) [64%] :\r\nOn \u00e9tait sur l'\u00e9querre pense assez Mad\u00e9 sine qua non, l\u00e0 c'est le Nikkei a pour lequel c'est. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:20:22) [85%] :\r\nParce \u00e7a mais \u00e7a, c'\u00e9tait que si le dit \u00e0 sa femme, dit -il, ils sont mari\u00e9s depuis plus de 5 ans et ils disent qu'ils ont v\u00e9cu des choses tr\u00e8s difficiles ensemble et que c'est une mani\u00e8re de la remercier de lui dire ce qu'il ressent. \r\nSa femme \u00e9tait aussi dans un gang. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:20:40) [73%] :\r\nNon, il y a non, non, boulot croit pas nous appelle aussi \u00e0 une Medjar moto pallier autant dire alors que, sur certains m\u00eame ne sera pas. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:20:52) [84%] :\r\nD\u00e8s que gr\u00e2ce \u00e0 Dieu, sa femme n'a jamais fait partie d'un gang, mais que beaucoup de membres de gangs, une femme qui est fait aussi partie de, de, d'un de ses gangs est -ce que Total des tatouages, c'est pourtant Thorez Basso c'est passion, il dit qu'il a des tatouages au bras, il soul\u00e8ve son t-shirt, il a une grande cicatrice. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:12) [88%] :\r\nQui couvre difficilement ce qui ressemble \u00e01,3 et l'autre bras aussi compl\u00e8tement cicatris\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:21:20) [69%] :\r\nEt c'\u00e9tait quand m\u00eame la s\u00e9lection estime que l'OL au non \u00c9mile aussi ceux qui adorent et Lothion. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:21:27) [84%] :\r\nSur son bras droit, il a le un et ce ce bras gauche c'est le 8 qui sont le symbole mass\u00e9s gang 18 et qui essayer de les enlever avec une cr\u00e8me d'acide mais qu'il a laiss\u00e9 une cicatrice horrible et il dit que finalement il n'arrivera jamais \u00e0 \u00f4ter compl\u00e8tement, c'est le symbole du du gang puisque ce sera toujours visible, il a sorti un chargeur de portable avec quelque chose qui, un outil qui a quoi nous artisanale qui ressemble \u00e0 une baisse de seringues, qu'est-ce que c'est. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:22:02) [68%] :\r\nEt c'est un soudain r\u00e9pertoire Caceres et si \u00e7a si \u00e7a l\u00e0 y a moment qui allons et atteinte \u00e0 la loi sur la sur la m\u00eame, c'est la connecte \u00e0 Mons. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:22:14) [92%] :\r\nC'est en fait une machine \u00e0 faire du tatouages artisanale et il a un petit pot, donc il y a une une seringue. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:22:22) [64%] :\r\nEt presque au mauvais ou non, moi qui n'a pas tort Cassel \u00e0 Verdun. \r\nEstelle, atteinte \u00e0 la marque de ce qu'on attend. \r\nOui, de la forme, comment la personne il tatouages et son arr\u00eat\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:22:37) [86%] :\r\nElle explique que c'est une machine de tatouages artisanale que le tatouage est un art et que c'est aussi une mani\u00e8re pour eux de gagner leur vie et que le tatouage est tr\u00e8s mal vu, ici au Honduras mais qu'ils essayent aussi de promouvoir le tatouage comme Anna et est -ce que c'est comme \u00e7a que tu as fait et tatouages : c'est avec ce genre de machine l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:22:56) [65%] :\r\nEt c'\u00e9tait comme de la. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:22:59) [82%] :\r\nVoil\u00e0 que nous. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:23:02) [88%] :\r\nIl a sorti 4 petits pots de couleur, il y a jaune, faire un bleu, un blanc et un rouge aussi, et c'est avec \u00e7a qu'il faut les tatouages. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:23:13) [85%] :\r\nDe la une qui tombent, ces jeunes gens qui vous monter leurs machines pour le mois artisanale a tatou\u00e9, on va maintenant d\u00e9couvrir d'autres machines des machines beaucoup plus professionnel, on va partir chez un Docteur dans une autre ville. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:23:24) [92%] :\r\n\u00e7a, on parle de San Pedro Sula, qui est la capitale \u00e9conomique du Honduras et on fait 5 heures de route \u00e0 peu pr\u00e8s en bus pour arriver \u00e0 Tegucigalpa, la, la capitale politique et c'est l\u00e0 que j'ai rendez- vous avec le Docteur Enoch, qui est un m\u00e9decin qui est le seul m\u00e9decin du Honduras, avoir une machine permettant d'effacer les tatouages au laser. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:23:45) [86%] :\r\nLui, l\u00e0, et il n'a pas peur d'effacer les tatouages de ses anciens membres de gangs. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:23:50) [88%] :\r\nNon, parce que, comme il l'explique, avant d'arriver chez lui, les membres de gangs doivent en fait tout un parcours de vie, de reconversion, ils doivent d'abord prouver leur bonne volont\u00e9 et rejoindre des organisations qui sont souvent religieuses en tout cas social des organisations comme celle qu'a essay\u00e9 de monter Jovel qui s'appelle G\u00e9n\u00e9ration X, donc avec des anciens membres de gangs et qui vont recommander les jeunes au Docteur Enoch, il y a tout un filtre avant que ces jeunes arrivent jusque cette machine dans le bureau, la de du Docteur Enoch Adecco \u00e9gal pas. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:24:22) [93%] :\r\nC'est l\u00e0 qu'on va aller maintenant justement dans le bureau du Docteur Enoch pour d\u00e9couvrir ces machines en tout cas cette machine laser pour effacer les tatouages, accompagn\u00e9 d'une autre pour att\u00e9nuer la douleur, on vous suit, il y a un syst\u00e8me de s\u00e9curit\u00e9 d'ailleurs assez solide \u00e0 l'entr\u00e9e, vous \u00eates au pied de s'. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:24:42) [90%] :\r\nLe b\u00e2timent o\u00f9 se trouve le cabinet du Docteur Enoch et en briques ocre. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:24:48) [91%] :\r\nIl est en mauvais \u00e9tat, il est en marge d'une vie extr\u00eamement passante encombr\u00e9e par les embouteillages de cet ce milieu de journ\u00e9e ici \u00e0 Tokyo pas. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:24:55) [82%] :\r\nJe viens de passer la s\u00e9curit\u00e9 avec une femme qui une arme bonjour bonjour telle \u00e9motion compromission comme Docteur Enoch. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:25:09) [72%] :\r\nQuelqu'un, bonjour, ce qui est bien un homme ces gens comme Grasset. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:25:23) [86%] :\r\nCe petit bureau aux murs jaunes pass\u00e9 qui a l'air compl\u00e8tement quasiment vide, ce n'est cette machine \u00e0 ma droite, une machine qui ressemble \u00e0 ce qu'on pourrait trouver chez un dentiste. \r\nDonc, Docteur Enoch ou est -ce que nous sommes ici. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:25:39) [78%] :\r\nQui s'amoncellent la colonel Prawit programment national de pr\u00e9vention r\u00e9habilitation et r\u00e9insertion sociale des personnes bien Samara, l\u00e0 c'est pas le dire. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:25:48) [91%] :\r\nNous sommes \u00e0 l'endroit o\u00f9 il y a le projet de r\u00e9habilitation et de r\u00e9insertion des anciens membres de gangs des anciens marins et combien est -ce que il y a 2 marins d'anciens membres de gangs qui viennent ici se faire enlever les tatouages. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:26:03) [67%] :\r\nNormalement, un testament certaines non \u00e0 ce qu'un sport Agneaux Saclay et et Nestor, \u00e7a c'est une croyance savon semblant donner on adore, mais le personnage qui assure une efficience qu'on le bras au tatouages. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:26:15) [83%] :\r\nMusique que sur ces 5 ans quelque 2000 personnes particip\u00e9 \u00e0 ce programme d\u00e9phasage ou d'effacement de tatouages. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:26:24) [68%] :\r\nQui est \u00e0 la mode dans ce maquis, h\u00e9las on a que la la soeur elle si \u00e9tonnamment c'est client, c'est ce qui reste c'est la LRA passer un th\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:26:33) [87%] :\r\nMontrer de machines, la 1\u00e8re avec le laser et l'autre cas c'est esp\u00e8ce de tuyau d'aspirateur qui a pour but d'assouplir la peau et aussi de r\u00e9duire la douleur, il dit qu'ils ne peuvent pas faire d'anesth\u00e9sie, parce que l'anesth\u00e9sie et trop dangereux avec l'effet du laser et donc les seuls moyens qu'ils ont pour r\u00e9duire la douleur que produit le laser, c'est cette machine -l\u00e0 et de la glace alors Docteur est -ce que vous pouvez montrer comment est -ce que \u00e7a fonctionne te rallumer la machine et dit qu'on va se prot\u00e9ger la il sort une paire de lunettes danger il allume la 2\u00e8me machine. \r\nIl prend la le laser sur l'\u00e9paule. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:27:26) [89%] :\r\nIl ainsi la soir\u00e9e, il a montr\u00e9 l'impact du laser sur un bout de carton, il y a eu un impact orange et il dit que c'\u00e9tait l\u00e9ger, il a augment\u00e9 la force. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:27:41) [74%] :\r\nDonc c'est un dans le m\u00eame temps dans la prime \u00e9ternelle. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:27:46) [70%] :\r\nPeut-\u00eatre revenir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:27:50) [75%] :\r\nEt l'APN, or \u00e0 peine \u00e0 s'allier \u00e0 l'APN quand m\u00eame bien par l'imp\u00f4t, on promet et on avance Wahlberg le mal il un peu la semaine pas tr\u00e8s bien dans ce polluants. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:28:04) [87%] :\r\nIl explique qu'avec le laser, le noir passe au blanc et que le blanc revient une heure plus tard, mais que, au fil de la semaine, la couleur va progressivement s'enlever. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:28:20) [96%] :\r\nIl \u00e9tait maintenant la machine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:28:34) [60%] :\r\nIls ordres donc fait, elle donne l'qui au fait. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:28:45) [91%] :\r\nR\u00e9duit la douleur que produit le laser sur la peau : Docteur, j'ai rencontr\u00e9 Jovel \u00e0 San Pedro sous la est -ce que vous avez travaill\u00e9 avec lui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:28:55) [69%] :\r\nC'est Tania \u00e0 d\u00e9faut d'un test \u00e0 toi Torres et de la maladie sur toujours \u00e0 la voix ne soit pas le Down \u00e9tait un Anglais s'et ce \u00e7a totalement horreur et Ha\u00efti pour le mais, non, non, c'est une cantate Thoresen pour d\u00e9vorer, que l'on aura totalement et. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:29:14) [89%] :\r\nIl explique que Jovel d\u00e9j\u00e0 puisse faire enlever 5 tatouages avec cette machine, j'ai vu dernier sur tout le corps dans le dos sur le torse sur le ventre et sur les bras et donc il qu'ils ont d\u00e9j\u00e0 pu enlever 5 tatouages mais il me parlait des des cicatrices qui sont tr\u00e8s apparentes sur les mains de Jovel \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 fait avec du laser mais \u00e7a a \u00e9t\u00e9 fait avec une autre technique, l'acide et que pour enlever ces cicatrices, l\u00e0 ils vont devoir faire une chirurgie esth\u00e9tique \u00e9preuve enfin une greffe de peau, il dit que tout d\u00e9pend aussi pour les jeunes de la relation qu'ils ont avec le gang souvent le gang ne leur laisse pas sortir ou en tout cas pas enlever leurs tatouages et qu'il faut, comme dans le cas de Jovel gagner le respect du gang pour pouvoir sortir et se faire enlever les tatouages et comment est -ce que vous voyez -vous le futur des jeunes de ce pays. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:30:10) [71%] :\r\nOn mais pas les acquis et qu'elle vaut, tout le monde aura ce continent Henri pour on a eu pour loyer et des des nations qui \u00e9pineuse et et d'aller vocation soufie CNT par la question connaissent. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:30:24) [91%] :\r\nPour lui, le futur du Honduras, des jeunes qui Honduras et gris, il explique qu'il n'y a pas de projet de nation, un projet d'\u00e9ducation pour ces jeunes qui leur permettrait d'avoir des alternatives et de ne pas avoir besoin souvent d'une aide ext\u00e9rieure, une aide ext\u00e9rieure qui peut venir sous la forme de gangs et c'est pour \u00e7a qu'il est encore inquiets de l'avenir de de son pays. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:30:56) [83%] :\r\nLe Docteur Enoch qui efface donc les tatouages de ses anciens membres de gangs des membres de gang repenti escale, encore des, des vrais membres de gangs qui sont toujours aujourd'hui dans des gangs, des gens comme de la logique. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:31:08) [91%] :\r\nIl y a, il y en a beaucoup, c'est un v\u00e9ritable probl\u00e8me de soci\u00e9t\u00e9 Honduras mais sauf que maintenant, c'est encore plus compliqu\u00e9 qu'avant, d'une certaine mani\u00e8re, puisque depuis d\u00e9but le d\u00e9but des ann\u00e9es 2000, cette loi ne antigang le le simple fait d'avoir un tatouages est passible de d'une dizaine d'ann\u00e9es de prison donc maintenant les membres de gangs se cache ne s'affiche plus comme avant, fi\u00e8rement avec le Ms ou le 18 qui sont les les insignes des des 2 principaux gangs Honduras non la maintenance il se tatoue toujours mais c'est l'\u00c9tat tout beaucoup plus discret et qui sont souvent, qui n'ont absolument rien \u00e0 voir avec le gang, c'est tr\u00e8s difficile des identifi\u00e9s mais l\u00e0, vous avez peut-\u00eatre suivi un peu dans l'actualit\u00e9 il y a cette guerre la drogue au Mexique, les \u00c9tats-Unis sont mobilis\u00e9s contre les cartels de drogue et les regards se tournent immanquablement vers le Honduras, parce que c'est vraiment une, une plateforme, une route pour la la coca\u00efne de Colombie en direction du Mexique puis des \u00c9tats-Unis et donc on a vraiment v\u00e9ritablement ce gros probl\u00e8me de gangs et de de criminalit\u00e9 Honduras a maintenant. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:32:14) [91%] :\r\nPour en revenir au tatouages Jean comme de la loi et cette loi qui interdit de se tatouer \u00e7a s'est g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9, c'est pour tout le monde, on n'a pas le droit de se tatouer Honduras. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:32:21) [91%] :\r\nNon, non, c'est pour tout le monde le Docteur Enoch m'a donn\u00e9 d'ailleurs \u00e0 la fin de notre entretien le club le petit Manuel de la loi qui est pass\u00e9e tout au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000 et donc parall\u00e8lement \u00e0 cette loi, ils ont mis en sur pied ce programme dont fait partie le Docteur Enoch, c'est l'ancienne First Lady d'anciennes premi\u00e8res dames du Honduras, qui \u00e9tait \u00e0 l'origine de cette initiative et donc ils ont achet\u00e9 cette machine qu'on a entendu aux \u00c9tats-Unis pour se 75000 dollars et donc ils ont mis ils ont mis cette surprise, cette initiative pour justement offrir des perspectives aux jeunes en leur disant : Bon, ben maintenant tu as on a fini les tatouages, c'est l'occasion pour vous de devront convertir de vous repentir et de de recommencer une nouvelle vie ici chez vous. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:33:09) [89%] :\r\nComment ils payent le Docteur Enoch parce qu'on imagine que ces jeunes ne roule pas sur l'or, on entendait Jovel c'est pas facile la vie. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:33:14) [91%] :\r\nIl est employ\u00e9 du gouvernement en partie et son initiative est soutenue aussi par un des ONG, il racontait lui aussi que depuis le coup d'\u00c9tat, c'est plus difficile parce que les fonds n'arrivent plus, mais ce programme l\u00e0 est vraiment un programme \u00e9tatique, donc le le Docteur clairement gratuit voil\u00e0 clairement gratuit pour les, les jeunes qui veulent se reconvertir et se repentir, mais donc, comme je vous le disais c'est \u00e7a prend du temps avant d'\u00eatre accept\u00e9e dans ce programme, il faut vraiment que vous convainquez plusieurs niveaux de de d'administration pour arriver jusqu'au Docteur Enoch. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:33:59) [64%] :\r\nDonc, c'est la on. \r\nPour les adresse dans l'\u00e9tang n'avaient voisin mais avait pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:35:50) [88%] :\r\nUn groupe hondurien qui s'appelle Chabaka le titre s'est pass\u00e9 les capacit\u00e9s qu'il se passe ce qui se passe, j'imagine, \u00e7a veut dire \u00e7a en tout cas Philippe Godard, vous allez peut-\u00eatre parce que j'imagine que vous parle espagnol, mieux que moi, vous \u00eates toujours avec nous en Direct et en duplex de Besan\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:36:06) [93%] :\r\nOui, oui c'est \u00e7a, c'est qu'il arrive ce qu'il arrive. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:36:09) [88%] :\r\nEt on nous entend beaucoup mieux maintenant, heureusement on avait, on s'excuse aupr\u00e8s des auditeurs qui aurait co\u00fbt\u00e9 le d\u00e9but de l'\u00e9mission, on a eu un probl\u00e8me technique avec Besan\u00e7on, vous \u00eates d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 Besan\u00e7on, de France Bleu, cette fois, on vous entend bien, vous \u00eates toujours l\u00e0, vous avez \u00e9cout\u00e9 avec nous, le reportage de gens comme de la lev\u00e9e, je rappelle aux int\u00e9ressant, je rappelle que vous \u00eates \u00e9crivain, vous connaissez bien l'Honduras vous avait voyag\u00e9 plusieurs fois vous avez \u00e9crit aussi un livre qui s'intitule marabout ne passe la violence. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:36:38) [93%] :\r\nDes gangs Honduras et c'est pr\u00e9cis\u00e9ment des gangs Honduras que nous parlons aujourd'hui, et plus g\u00e9n\u00e9ralement de la violence au Honduras, on disait que le reportage \u00e9tait tr\u00e8s int\u00e9ressant mais encore Philippe Godard. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:36:50) [88%] :\r\nIl y aurait \u00e9norm\u00e9ment de choses \u00e0 dire sur ce reportage de la 1\u00e8re chose \u00e9videmment c'est c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant, ensuite, bon il faudrait d\u00e9tailler tout un tas de choses par exemple la loi anti- maras s'il faut dire, par exemple sur la loi anti- je pense que le le le simple fait de d'appartenir \u00e0 une \u00e0 une, ou une pente d'il y a est passible d'une peine de prison de de 6 \u00e0 8 ans, ce qui est quand m\u00eame pas rien, et il faut bien se rendre compte que pourquoi les tatouages c'est si important et vous avez raison de d'insister l\u00e0- dessus, c'est parce qu'effectivement, le simple fait d'\u00eatre tatou\u00e9 aux yeux de la loi prouve que vous \u00eates membre d'une mara, donc \u00e7a veut dire que si vous \u00eates \u00e0 et vous pouvez avoir 6 \u00e0 8 ans de prison, c'est pour \u00e7a que l\u00e0 il y a un danger qui absolument majeur mais il faut signaler le toujours \u00e0 signaler 2 choses, puis apr\u00e8s \u00e7a me permettra de faire un petit \u00e0 petit par TF1 quand m\u00eame sur le, sur l'ensemble de la situation, Honduras, la 1\u00e8re chose c'est que cette loi, elle est contraire aux garanties qui sont accord\u00e9es normalement par la constitution du Honduras, parce que la loi donc stipule que le simple fait de partir et n'association est un d\u00e9lit, alors que aucun d\u00e9lit n'a pu \u00eatre commis par l'individu il faut dire que, en France, je n'ai pas la situation de la Suisse, mais en France il y a des lois qui sont similaires parce que par exemple il y a tout un tas de lois qui sont pass\u00e9s depuis une quinzaine d'ann\u00e9es sur les lois sur la sur les associations de malfaiteurs, on peut \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme membre des nations sont d'une association de malfaiteurs sans avoir commis le moindre d\u00e9lit, donc il faut relativiser la situation du Honduras et pas et et tr\u00e8s grise, comme l'a dit le le Docteur Enoch, elle est tr\u00e8s grise pour leur jeunesse, mais la situation dans les pays occidentaux, il faudrait qu'on regarde un petit peu plus et puis le match, je pense que le l'\u00e9l\u00e9ment essentiel c'est qu'il faut quand m\u00eame bien dire que le les marins ou les liasses gangs donc sont effectivement responsable d'une d'une part de la criminalit\u00e9 Honduras mais il n'y a absolument pas consensus sur les chiffres, c'est-\u00e0-dire que, pour la police, pour le gouvernement les, les, les marins ce responsable, je crois, enfin je sais pas, les 2 chiffres \u00e9voluent, mais pour eux, c'est un peu pr\u00e8s 35 ou 40 pourcent des des homicides en r\u00e9alit\u00e9 pour les organisations non gouvernementales pour les organisations qui luttent pour les droits des d\u00e9tenus pour Amnesty International, et m\u00eame pour l'Unicef ces chiffre sont totalement erron\u00e9s c'est s\u00fbr de lors de 5 \u00e0 10 pourcent et et encore peut-\u00eatre m\u00eame moins de 5 pourcent quant quant aux assassinats de demandes de prendre d'Ilias par des membres de la m\u00eame pendille a, par exemple, comme dans le cas d\u00fb au d\u00e9part la quand on nous dit que son son ami a \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9 parce qu'il n'a pas \u00e9t\u00e9 capable de payer le revolvers qu'il avait perdu, donc vous \u00eatre assassin\u00e9 par des membres de votre pompant Didier ou de la pand\u00e9mie a rival, il faut bien dire que d'accord, il y a \u00e7a, mais on n'est pas du tout dans la situation des \u00c9tats-Unis o\u00f9 95 pourcent des des assassinats d'afro- Am\u00e9ricains sont dus \u00e0 d'autres afro- am\u00e9ricain et pas des blancs, Honduras, la plupart des assassinats de membres de marins sont dus au au simple citoyen aux groupes paramilitaires qui organise ce qu'ils appellent un non extr\u00eamement cynique les les op\u00e9rations le une pi\u00e8ce \u00e0 une pi\u00e8ce \u00e0 salir propret\u00e9 c'est-\u00e0-dire qu'on va nettoyer les villes les les rues de 200 Pedro sous la les rues Tegucigalpa les rues de Djamel, ic\u00f4ne de de de Laon'aussi puisqu'\u00e0 un moment donn\u00e9, les fait allusion \u00e0 ce qui a cette bourgade qui est pas tr\u00e8s loin de San Pedro Sula, se souvient bien et les gens parce ils sont dans leur voiture, y voit un jeune qui est dans la rue qui a pas l'air l'Palerme normal recommandable selon leurs propres crit\u00e8res et il le tue et hop c'est termin\u00e9 ainsi bon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:40:23) [82%] :\r\nC'est quoi Roger pour donne en r\u00e9plique \u00e0 la s\u00e9paration. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:40:28) [89%] :\r\nBen je pense que il y a, il y a quelque chose de il y a quelque chose de \u00e7a mais il y a aussi quelque chose de pire, c'est-\u00e0-dire que, on refuse de voir pourquoi les jeunes entrent dans les marins, or, si les jeunes entrent dans les marais, il y a des causes et \u00e7a on ne parle absolument pas des causes, or ces causes pour en dire 2 mots tr\u00e8s rapidement parce que l\u00e0 il faut il faudrait \u00e9norm\u00e9ment de temps pour vraiment les analyser \u00e0 \u00e7a, \u00e7a fait l'objet d'un rapport de de de plusieurs volumes, hein, par exemple, le j\u00e9suite qui sont tr\u00e8s actifs en Am\u00e9rique centrale, ont consacr\u00e9 un \u00e9norme bouquin qu'on peut trouver sur Internet, qui donc cliquer num\u00e9ris\u00e9, mais \u00e7a fait 3 volumes de, de, de, de 500 pages, donc c'est \u00e9norme, en fait, les causes principales, on peut lire tr\u00e8s, tr\u00e8s vite, c'est le la pauvret\u00e9 et puis m\u00eame l'extr\u00eame mis\u00e8re parce que c'est un pays qui est tr\u00e8s, tr\u00e8s pauvre, la seconde cause c'est le la : le manque total de 2 syst\u00e8mes \u00e9ducatifs parce que le syst\u00e8me \u00e9ducatif du Honduras faudra en parler c'est tout, tout le monde, m\u00eame si l'\u00e9cole est obligatoire jusqu'\u00e0 l'\u00e2ge de 10 ans \u00e0 ses 10 ans Honduras, m\u00eame si l'\u00e9cole est obligatoire jusqu'\u00e0 l'\u00e2ge de 10 ans, il y a plein de gamins qui vont m\u00eame pas \u00e0 l'\u00e9cole jusqu'\u00e0 10 ans. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:41:31) [89%] :\r\nDe toute fa\u00e7on, disant c'est insuffisant, apr\u00e8s il y a le le le une cons\u00e9quence du de la de la pauvret\u00e9, la mis\u00e8re, il y a une cons\u00e9quence qui est directe sur les familles, \u00e0 savoir que si dans la famille on a plus assez d'argent pour survivre, il est extr\u00eamement tentant de d'essayer d'aller aux \u00c9tats-Unis ou au minimum d'aller au Mexique, parce que rien que d\u00e9j\u00e0 le le le niveau de vie est l\u00e9g\u00e8rement plus \u00e9lev\u00e9, donc \u00e7a veut dire que les parents vont partir, alors ils vont laisser les gamins \u00e0 aux grands- parents, la grand- m\u00e8re, notamment parce que c'est souvent la grand- m\u00e8re dire les dans les exemples de demeurer Jos\u00e9 souvent il parle, il parle souvent de leur grand- m\u00e8re d'une mani\u00e8re tr\u00e8s affectueux d'ailleurs sa mort, il faut ce qu'il faut se rendre compte, alors on pourrait se dire bon bah c'est pas tr\u00e8s grave, les gamins, ils vont passer 5 6 ans avec leur grand- m\u00e8re, plut\u00f4t qu'avec leurs parents, oui, dans le contexte de la Suisse ou dans le contexte de la France a peut-\u00eatre aller mais il faut vous replacer dans le contexte de de l'Am\u00e9rique latine qui, qui sont des pays qui sont extr\u00eamement marqu\u00e9e par le le machisme le machisme qui rev\u00eat pas forc\u00e9ment exactement l'informe qu'ici en tout cas le machisme, c'est le pouvoir du mal, c'est le pouvoir du p\u00e8re et quand le p\u00e8re n'est pas l\u00e0 et n'exerce pas le pouvoir et qu'il est remplac\u00e9, entre guillemets, parce que pr\u00e9cis\u00e9ment il ne peut pas l'\u00eatre, qu'il est remplac\u00e9 par la grand- m\u00e8re ou m\u00eame par un donc par une tante, etc, en tout cas qui n'est pas le p\u00e8re, directeur de l'enfant qui est en train de partir \u00e0 la d\u00e9rive, les, les cons\u00e9quences de cette d\u00e9rive peuvent \u00eatre multipli\u00e9s par par 2, par 3, par 10 et le gamin peut tr\u00e8s tr\u00e8s rapidement sombrer dans la d\u00e9linquance. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:42:56) [87%] :\r\nOn peut imaginer ce que que que ces jeunes gar\u00e7ons, ce sont souvent des gar\u00e7ons qui entrent dans les gangs pratiquement toujours m\u00eame, on peut imaginer que, face \u00e0 sa grand- m\u00e8re se soit lui chef finalement qui devient lui aussi familles. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:43:07) [90%] :\r\nAh, mais vous pouvez tout \u00e0 fait imaginer parce qu'effectivement c'est, c'est c'est c'est exactement \u00e7a, de dire voil\u00e0, on a, on a maintenant le m\u00eame ph\u00e9nom\u00e8ne en France un an dans les zones d'\u00e9ducation prioritaire, on se rend compte que tr\u00e8s souvent, le chef de famille en fait c'est le gamin, enfin toutes proportions gard\u00e9es, mais \u00e7a emp\u00eache que c'est maintenant, c'est extr\u00eamement document\u00e9, m\u00eame pour la France, alors imaginez la situation Honduras avec le r\u00f4le particulier de l'homme dans la famille, et l\u00e0 vous avez une situation qui est totalement qui est totalement explosive et c'est effectivement ce qui se passe quoi donc ce soir Honduras ou au Salvador vous signaler que le Honduras est un pays qui est, qui est bien gangren\u00e9s, si on peut dire par ce ph\u00e9nom\u00e8ne des masses, mais le le Salvador les Liens encore plus bon, soit \u00e0 peu pr\u00e8s au niveau des homicides et puis tout \u00e7a des statistiques, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s comparable \u00e0 ce Honduras et Salvador sont \u00e0 peu pr\u00e8s comparables, mais disons que au au Salvador s'ajoute le probl\u00e8me de la de la la gu\u00e9rilla et de la fin de la gu\u00e9rilla qu'\u00e0 poser d'autres probl\u00e8mes pour la r\u00e9int\u00e9gration des anciens gu\u00e9rilleros chose ce qui n'existait pas au Honduras puisque le Honduras est un pays, on peut dire, extr\u00eamement stable politiquement, de fait, hein, puisque compl\u00e8tement domin\u00e9 par les \u00c9tats-Unis, en tout cas s'impliquer beaucoup plus stables politiquement que le le Salvador, le Guatemala et le Nicaragua. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:44:23) [90%] :\r\nMais en m\u00eame temps Philippe Godard c'est un pays qui est stable politiquement, mais qui, quand m\u00eame, il y a moins d'une ann\u00e9e subissent un coup d'\u00c9tat, le pr\u00e9sident c'est l\u00e0 il y a \u00e9t\u00e9 renvers\u00e9, on l'a vu, depuis le d\u00e9but de cette semaine : quel est, quel \u00e9tait l'influence de ce coup d'\u00c9tat sur la violence et sur particuli\u00e8rement les jeunes qui sont dans les gangs. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:44:40) [91%] :\r\nJe pense que le il y a pas d\u00fb avoir tellement d'influence, \u00e0 dire vrai, enfin l\u00e0 pour le coup je suis pas retourn\u00e9e Honduras depuis le depuis le coup d'\u00c9tat, mais les amis j'ai bas et qui m'\u00e9crivent, bon, \u00e7a pose un vrai probl\u00e8me pour la question de des libert\u00e9s, et puis la tentative de faire \u00e9voluer le le Honduras et r\u00e9gime d\u00e9mocratique, parce que c'est, c'est un r\u00e9gime qui est d\u00e9mocratique quand quand surface mais le le le moment vraiment crucial en tout si on veut essayer de, de voir les rapports entre les les marins et le le pouvoir, c'est plut\u00f4t le l'arriv\u00e9e au pouvoir en en 2000 2 du du pr\u00e9sident Maduro parce que se trouve que le le pr\u00e9sident Maduro enfin \u00e0 l'\u00e9poque, il \u00e9tait pas pr\u00e9sident en 2000 je crois, au 1100 je suis un peu exactement son propre fils a \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9 par une porte d'il y a et il y a \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9, donc quand il s'est pr\u00e9sent\u00e9 aux \u00e9lections, il a fait de la lutte anti- race le le vraiment le le point d'orgue de de sa campagne, il a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu et on peut dire qu'une certaine fa\u00e7on, il a tenu ses promesses mais il a tenu ses promesses d'une fa\u00e7on qui est totalement catastrophique parce que il a ax\u00e9 uniquement sur la r\u00e9pression. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:45:47) [88%] :\r\nAlors justement, \u00e7a j'en parle dans mon livre, je ne dis pas \u00e7a pour faire de la publicit\u00e9 pour moi, il y a, c'est qu'il a \u00e9t\u00e9 pilonn\u00e9e et donc il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truit et \u00e7a va livrer la oui mon propre livre et \u00e7a donne \u00e7a donne bien aussi le le si vous voulez, l'image de de l'int\u00e9r\u00eat qu'on porte \u00e0 ce probl\u00e8me sur \u00e7a, bon, c'est dommage mais c'est comme \u00e7a, on finalement \u00e7a nous int\u00e9resse pas et c'est bien dommage et donc en fait ce qu'il ce qu'a fait Maduro c'est que il y a d\u00e9cid\u00e9 d'\u00e9liminer les maras par tous les moyens possibles et c'est aller jusqu'\u00e0 personnellement ah oui, il avait plus qu'une dent, bien s\u00fbr, puisque son propre fils, sur le fait que je comprends vie soit Sassinet c'est, c'est \u00e9vident, c'est une catastrophe, \u00e7a emp\u00eache que en tant que personne priv\u00e9e, c'est une catastrophe et il peut avoir que que que notre sympathie, c'est \u00e9vident, on peut souhaiter, c'est absolument personne, par contre, en tant que pr\u00e9sident de la R\u00e9publique du Honduras, la, la, il peut absolument pas avoir en tout cas ma sympathie \u00e0 moi parce que il est all\u00e9 jusqu'\u00e0 couvrir des assassinats collectifs de de mar\u00e9e rose en prison et c'est pas 3 Marrero qui sont pris dans un couloir de prison et puis qui sont assassin\u00e9s, non le le pire, \u00e7a c'est c'est quand m\u00eame, dans dans le dans le au cours de son mandat, une aile de prison qui br\u00fble tunnel de prison qui br\u00fble avec une plus d'une centaine de de mar\u00e9e rose l\u00e0 dedans et comme par hasard, il y a aucun, aucun gardien qui br\u00fble dans l'aile de prison en question donc l\u00e0 de prison \u00e9tait occup\u00e9 uniquement par les mar\u00e9es Rose et apr\u00e8s, comme par hasard, quand on fait un proc\u00e8s, on trouve pas de responsable, on sait m\u00eame pas d'ailleurs commenc\u00e9 -t-elle de prison a br\u00fbl\u00e9 et l\u00e0, inutile de vous dire que, autant le Unicef les Nations unies le le le le le comit\u00e9 de d\u00e9fense des droits des d\u00e9tenus etc \u00e0 \u00e0 remuer ciel et terre pr\u00e9cis d'obtenir un minimum de justice et que que les responsables soient punis, ce qui n'a pas \u00e9t\u00e9 le cas, ce qui n'a pas \u00e9t\u00e9 le cas \u00e7a jusqu'\u00e0 aujourd'hui dans mar\u00e9e rose a jusqu'\u00e0 aujourd'hui d'ailleurs, moi en tout cas ce site dans dans mon livre une le ce que dit une repr\u00e9sentante des des Nations unies, un moment donn\u00e9, aller l'interviewer et sur le, sur la politique du du, du pr\u00e9sident du pr\u00e9sident Mad\u00e9 Madero et il y a aucun enfin pour il y a absolument aucun doute, il est totalement responsable, et elle le dit en public cache absolument pas. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:47:56) [92%] :\r\nEt alors que c'est peut-\u00eatre pas la solution parce que il nous reste assez peu de temps mais est -ce qu'on peut envisager une solution pour arr\u00eater cette violence qui vient beaucoup en tout cas elle vient pas uniquement des gangs mais il y a quand m\u00eame beaucoup de violence, Honduras, qui vient de ce ph\u00e9nom\u00e8ne -l\u00e0, ce serait quoi la solution Godard. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:48:11) [89%] :\r\nBon, et je pense que la la 1\u00e8re solution pour moi \u00e7a c'est, c'est \u00e9vident, la 1\u00e8re solution c'est d'abord de de g\u00e9n\u00e9raliser l'instruction publique comme tant qu'on ne g\u00e9n\u00e9ralisera pas l'instruction publique dans les pays o\u00f9 les jeunes sont livr\u00e9s \u00e0 eux- m\u00eames, on n'arrivera \u00e0 rien du tout, \u00e7a, \u00e7a c'est une, c'est une \u00e9vidence qui cr\u00e8ve les yeux et je rappelle quand m\u00eame que le si on voulait cr\u00e9er des \u00e9coles partie dont l'partout dans le monde et payer les instituteurs pour s'occuper, \u00e9videmment, des jeunes dans ces \u00e9coles, \u00e7a ne co\u00fbterait qu'une part minime ce sud lors de 1 ou 2 pourcent du du du budget de simplement des des d\u00e9penses militaires des \u00c9tats, bon \u00e7a c'est une premi\u00e8re chose sur laquelle, malheureusement on n'a cess\u00e9 de de se battre et c'est, c'est c'est bien dommage, apr\u00e8s il y a des mesures qui sont rappelons alors \u00e7a c'est une mesure vous concevez bien que c'est une mesure d'ordre \u00e0 la fois national et international, il faut que tout le monde s'y met, \u00e0 ce que \u00e7a devienne une priorit\u00e9 mondiale mais \u00e9videmment, il y a pas que \u00e7a la le, le, le fait d'les tatouages, c'est tr\u00e8s important parce que \u00e7a, ils ont besoin tout de suite, de pouvoir en sortir apr\u00e8s il y a autre chose, je dirais, qui, qui concerne le cas du Honduras votre votre coll\u00e8gue en a parl\u00e9 \u00e0 un moment donn\u00e9, il a, il a dit que la plupart des gens qui sortaient des d\u00e9marrages c'\u00e9tait c'\u00e9tait souvent pris en charge par des organisations religieuses, il faut absolument l\u00e0 aussi que les choses s'encha\u00eenent, c'est-\u00e0-dire qu'il faut pas que ce soit seulement les organisations religieuses qui soit sur ce terrain, il faut aussi qu'il est des organisations d'\u00e9ducation populaire des organisations sociales en question politique aussi qui prennent en charge ce probl\u00e8me parce que les le, le, le, le meilleur moyen de sortir de la Marens aujourd'hui, c'est les Marrero m\u00eame qu'ils disent c'est de ce qu'ils appellent le trouver Dieu alors quand vous trouvez Dieu les autres membres de la Marassa vont accepter finalement que vous sortiez de la Mara bon qu'est -ce que \u00e7a veut dire trouver Dieu est -ce que c'est la seule fa\u00e7on, il faut trouver Dieu pour sortir du cercle de la violence, non il faut simplement comprendre qu'est -ce que c'est qu'un \u00eatre humain, apr\u00e8s je crois qu'il y a une autre chose qui nous concerne, nous, et votre \u00e9mission de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, elle peut \u00eatre que positif, je trouve \u00e7a tr\u00e8s tr\u00e8s bien, il y a une autre chose qui nous concerne, nous, c'est que nous, donc dans les pays riches et d\u00e9velopp\u00e9s soit la Suisse, la France, mais d'autres pays que chez nous on a une fa\u00e7on de voir la violence, surtout quand c'est pas chez nous comme en gros, quelque chose de sauvage, c'est, c'est c'est chez les autres, etc, la violence, \u00e0 mon avis, elle est en train, gangr\u00e9n\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:50:30) [90%] :\r\nLa la la la totalit\u00e9 de de de cette plan\u00e8te art \u00e9videmment, elle a atteint des niveaux qui sont plus ou moins, qui sont tr\u00e8s diff\u00e9rents selon les pays, bien s\u00fbr, et l'Am\u00e9rique latine est un et est le continent le plus violent, \u00e7a il y a aucun doute le l'OMS le montre parfaitement, c'est le continent le plus violent, c'est continuons sont ou le plus de vies sont perdues \u00e0 cause de la violence, c'est le continent le plus de 2 journ\u00e9es de travail sont perdus \u00e0 cause de la violence etc etc mais si on ne se rend pas compte de la violence qui est qui diffus\u00e9e par exemple chaque jour dans le nord, sur les sur les t\u00e9l\u00e9visions, si on ne remet pas \u00e7a en cause, et imaginez un gamin qui habite dans un bidonville \u00e0 San Pedro Sula, mais dans les bidonvilles, ils ont la t\u00e9l\u00e9vision, quand vous voyez les \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision avec les, les, les lieux, les vedettes qui roule en Ferrari en Porsche, etc qui sont riches comme Cr\u00e9sus, enfin bon, m\u00eame si cette image dont on sait bien que cette image est \u00e0 relativiser : mais comment ils font pour le relativiser donc ce qu'il voit c'est la possession de voitures la possession de femme malheureusement la possession de d'argent et tout et ils disent : mais pourquoi pas moi, pourquoi pas moi qu'est -ce qui fait que, que moi j'ai pas acc\u00e8s et \u00e0 ce moment -l\u00e0, vous avez envie d'y avoir acc\u00e8s, par tous les moyens n\u00e9cessaires, mais tous les moyens n\u00e9cessaires sont souvent le plus souvent les moyens qui sont \u00e0 votre \u00e0 votre port\u00e9e, et ce qui, \u00e0 votre port\u00e9e, c'est la violence. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:51:43) [84%] :\r\nMoyen, peut-\u00eatre le plus simple, en tout cas pour certains des jeunes du Honduras, merci beaucoup Philippe B\u00e9dard, de nous avoir \u00e9clair\u00e9 sur cette violence -l\u00e0, en tout cas, de nous avoir donn\u00e9 peut-\u00eatre aussi quelques pistes pour faire quelque chose, je rappelle que vous \u00eates \u00e9crivain, vous avez publi\u00e9 de nombreux ouvrages et articles dont le tasse la violence des gangs Honduras est paru cette chez difficile \u00e0 dire, chez Syros Jeunesse en 2006 peu apr\u00e8s juste dire aussi merci, il a \u00e9t\u00e9 pilonn\u00e9e Honduras et \u00e7a, ce livre. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:52:11) [88%] :\r\nNon, il \u00e9tait dans le livre est paru en France, non il est pas il est pas paru Honduras nouvelle qui il aurait d\u00fb \u00eatre traduit en espagnol et puis finalement \u00e7a s'est pas fait et et le livre a \u00e9t\u00e9 pilonn\u00e9e mais c'est bien en France qu'il a \u00e9t\u00e9 pilonn\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:52:24) [89%] :\r\nBon, alors encore pire si vous voulez, merci Philippe Gilbert d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous en Direct, en duplex depuis Besan\u00e7on bonne journ\u00e9e. \r\nOn se retrouve demain, Honduras, toujours avec les reportages Jean comme Delano\u00eb, on parlera de foot et l\u00e0 encore, vous verrez il y a pas mal de violence un dromadaire sur l'\u00e9paule, avec les magasins du monde pour une cuisine \u00e9quitable et solidaire NTM Point CH. \r\nMerci encore \u00e0 toute l'\u00e9quipe du dromadaire aujourd'hui c'\u00e9tait Nathalie Charles pour le choix des musiques St\u00e9phanie Coudray notre recherchiste Dany Sula qui sait que notre site Internet, Jean-Daniel Mottet qui r\u00e9alise les carnets de route cette semaine et la fantastique Isabelle Barth avec nous en r\u00e9gie et je crois que c'\u00e9tait Jean-Michel \u00e0 Besan\u00e7on, tr\u00e8s bonne apr\u00e8s- midi \u00e0 l'\u00e9coute de la 1\u00e8re Jean comme Delano\u00eb M\u00e9lanie Cromagnon ou \u00e7a lui va \u00eatre 7 heures du matin Tegucigalpa tout juste 15 heures sur la 1\u00e8re. \r\nFranck l\u00e0 \u00e9tait nagu\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:53:28) [92%] :\r\n3 personnes sont mortes aujourd'hui atteint, elles sont rest\u00e9es prisonni\u00e8res des flammes dans un immeuble du centre ville, des manifestants avaient bout\u00e9 le feu \u00e0 ce b\u00e2timent qui abritait une banque en marge des d\u00e9fil\u00e9s organis\u00e9s par les syndicats en cette journ\u00e9e de gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale et les victimes n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 s'\u00e9chapper \u00e0 Ath\u00e8nes, Nicolas, vu le il \u00e9tait environ 14 heures locales lorsque n'est pass\u00e9. \r\n"], "program": {"href": "/programs/524BE28B-2A45-4C4B-928A-2CA09B9D6331", "id": "524BE28B-2A45-4C4B-928A-2CA09B9D6331", "name": "Dromadaire sur l'\u00e9paule"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "D\u00e9praz, Cyril", "role": "collaborateur RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Reporter", "name": "Delaloye, Jean-Cosme", "role": "reporter", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9praz, Cyril", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Godard, Philippe", "role": "\u00e9crivain", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Voix diverses", "role": "Honduriens", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6BEF97D9-D610-4B66-A5E5-5E26C0189313", "internalArchiveId": "6BEF97D9-D610-4B66-A5E5-5E26C0189313", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La crise grecque place l'Europe devant le choix de l'int\u00e9gration ou de la d\u00e9sint\u00e9gration : D\u00e9bat avec Cinzia Alcidi, \u00e9conomiste, chercheur au Centre d'Etudes des politiques europ\u00e9ennes, Jean-Paul Gauz\u00e8s, eurod\u00e9put\u00e9 fran\u00e7ais UMP et Wolf Klinz, eurod\u00e9put\u00e9 allemand lib\u00e9ral", "publicationDate": "2010-05-05T00:00:00Z", "durationSec": 1531, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Union europ\u00e9enne", "Gr\u00e8ce"], "thematicThemes": ["crise \u00e9conomique", "crise financi\u00e8re", "march\u00e9 financier", "euro", "int\u00e9gration europ\u00e9enne", "d\u00e9ficit budg\u00e9taire"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-02-09T04:56:15Z", "speechToTexts": ["09.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [87%] :\r\nOui, ici, en Direct de Bruxelles en Direct du Parlement ici \u00e0 Bruxelles pour un forfait sp\u00e9cial sur cette Europe qui a \u00e9t\u00e9 un tournant historique, on peut le dire, il y a eu 3 morts aujourd'hui \u00e0 Ath\u00e8nes en marge des manifestations, il y a eu la gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale en Gr\u00e8ce, la crise a pris \u00e0 prix fort en, en quelque sorte en et tout o\u00f9 la terre est ce soir et tout le destin de l'Europe et de savoir o\u00f9 va s'arr\u00eater cette crise : ici, les \u00e9v\u00e9nements se pr\u00e9cipitent entendu les dirigeants europ\u00e9ens se succ\u00e9der pour tenter de de rassurer : tenter d'\u00e9viter que l'Espagne, le Portugal ne subissent \u00e0 leur tour la sanction des march\u00e9s financiers, or tr\u00e8s tr\u00e8s grave pour l'Europe, les bourses qui chutent, l'Euro au plus bas, on entend m\u00eame des des \u00e9conomistes, un prix Nobel Joseph Stiglitz, mais d'autres encore qui qui nous disent qu'au fond c'est peut-\u00eatre tr\u00e8s bient\u00f4t la fin de la zone Euro, on va voir si on on peut aller aussi loin en tous les cas, il y a ce dilemme pour l'Europe bien formul\u00e9e par le fait m\u00eame sur le Times aujourd'hui int\u00e9gration ou d\u00e9sint\u00e9gration font l'Europe n'a pas le choix doit soit approfondir sa structure renforcer, renforcer ses institutions avant peut-\u00eatre une fiscalit\u00e9, un budget commun ou alors sinon c'est peut-\u00eatre la fin de l'Euro, on en d\u00e9bat ici en Direct de de Bruxelles avec nos invit\u00e9s Jean-Paul Gauz\u00e8s, d\u00e9put\u00e9 UMP fran\u00e7ais Wolf 15 d\u00e9put\u00e9s allemands lib\u00e9ral anybody Mata d\u00e9put\u00e9 socialiste grec et puis s'ne s'y \u00e0 elle Sidi, vous \u00eates \u00e9conomiste \u00e0 Bruxelles, chercheur au Centre d'\u00e9tudes des politiques europ\u00e9ennes Alain Franco est avec nous \u00e9galement, notre correspondant ici \u00e0 Bruxelles, je vais peut-\u00eatre commencer avec vous \u00e0 Sidi, vous \u00eates \u00e9conomiste Lady, vous me disiez tout \u00e0 l'heure au fond le plus s\u00fbr de rien, c'est un peu quelle \u00e9poque, tout, tout est possible, tous les regards sont sont tourn\u00e9s vers l'Espagne est -ce que il y a ce dit beaucoup de choses hein dans les bureaux, ici \u00e0 Bruxelles, chez les \u00e9conomistes, est ce qu'il faut avoir peur pour l'Espagne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:44) [87%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, et l\u00e0, il faut avoir peur, c'est effectivement, quand on parle des des risquent des contagions c'est c'est les risques que la crise commence \u00e0 passer aussi \u00e0 l'Espagne, l'Espagne, c'est un grand pays, c'est un pays avec un syst\u00e8me financi\u00e8re qui est 13 heures inter alli\u00e9 avec les autres syst\u00e8mes financiers de la zone Euro, donc l\u00e0 l'Espagne sans cela est un pays syst\u00e9mique et ce qui fait la diff\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:11) [71%] :\r\nAlors, la 2b2 fait comme on dit des banques. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:13) [84%] :\r\nOui et non, on pourrait les les classer comme \u00e7a va tout Blick tout fait donc par rapport \u00e0 la cr\u00e9ation, au Portugal, on \u00e9teint dans un cas compl\u00e8tement diff\u00e9rent de l'autre c\u00f4t\u00e9 il faut dire que la situation de l'un des l'Espagne sur la guerre, les num\u00e9ros diff\u00e9rents par rapport \u00e0 la situation de la Gr\u00e8ce et du Portugal, si on regarde \u00e0 la dette publique en Espagne, on est \u00e0 un niveau qui est bien en-dessous du niveau des dettes par rapport au PIB d\u00e8s d\u00e8s la cr\u00e8che, mais un mois il y a des pressions sur sur les march\u00e9s, \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est clair. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:49) [83%] :\r\nMais manifestement \u00e7a les march\u00e9s ont de la peine \u00e0 \u00eatre convaincu un par ces chiffres, on sent la pression qui qui se renforce, Wolf, qui ne se l'Europe au fond ce qu'elle peut, est ce qu'elle a les moyens de r\u00e9soudre cette crise, on a donn\u00e9 beaucoup d'argent \u00e0 la Gr\u00e8ce \u00e0 ce plan, manifestement \u00e7a pourrait ne pas suffire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:06) [89%] :\r\nOui, vous avez parfaitement raison, c'est pas exactement si \u00e7a va suffire ou pas, \u00e7a d\u00e9pend certainement de la Gr\u00e8ce elle- m\u00eame si l'agresseur r\u00e9ussit \u00e0 mettre en oeuvre toutes les mesures d\u00e9cid\u00e9es \u00e7a va certainement faciliter la chose, mais d\u00e9j\u00e0 les, comment dirais -je, le fait que, aujourd'hui, il y a eu des presque une mini- r\u00e9guliers sont dans les rues d'Ath\u00e8nes montre clairement que apparemment les citoyens grecs ne sont pas tout \u00e0 fait d'accord, d'accepter ces mesures drastiques, droit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:41) [73%] :\r\nJean-Pierre Coffe oui Alesi W\u00f6lfli. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:43) [87%] :\r\nOui, dirait \u00e7a d\u00e9pend pas seulement de la Gr\u00e8ce je crois la crise montrent clairement que, avoir une seule monnaie, une seule politique mon\u00e9taire sans avoir une. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:57) [90%] :\r\nPolitique fiscale et \u00e9conomique, sinon unique au moins tr\u00e8s bien connect\u00e9e, c'est presque impossible, \u00e7a c'est quelque chose qu'on a qu'on a bien su d\u00e9j\u00e0 il y a 10 ans, 15 ans quant \u00e0 quand on a lanc\u00e9 le projet de de de la monnaie unique, donc il faut tirer la conclusion, et il faut justement comme vous avez dit au d\u00e9but, comme la finale se Times a sugg\u00e9r\u00e9, il faut se d\u00e9cider et pour moi il n'y a qu'une seule d\u00e9cision qu'on qu'on peut prendre 10, c'est-\u00e0-dire plus d'int\u00e9gration. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:29) [85%] :\r\nOui, mais alors attention, et l\u00e0 je me tourne vers Jean-Paul Gaultier int\u00e9gration \u00e7a veut dire, en somme, faire de l'Europe, toutes proportions gard\u00e9es, une sorte de petite Suisse c'est presque un un pays avec un budget avec une fiscalit\u00e9 \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e9gal \u00e9gal un peu partout de redistribution, on appelle sa p\u00e9r\u00e9quation chez nous, l'Europe n'est pas pr\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:45) [87%] :\r\nPourquoi le mod\u00e8le suisse n'a -t-il pas bon \u00e0 travers tout le monde r\u00eave d'\u00eatre en Suisse non mais vous voyez, hein. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:52) [75%] :\r\nOrdonn\u00e9 la souverainet\u00e9 fran\u00e7aise l'est la question. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:55) [87%] :\r\nLa question c'est pas une question de souverainet\u00e9, c'est une question d'efficacit\u00e9, on est dans un monde qui est globalis\u00e9 qui est qui change les citoyens attendent des choses aujourd'hui l'objet des institutions politiques, c'est d'apporter, c'est d'apporter les r\u00e9ponses et si ces r\u00e9ponses doivent \u00eatre \u00e0 peu apporter partent Avantage de coordination, tout le monde comprendra que c'est utile puisqu'on vivra mieux, alors c'est vrai que les \u00e9gos surdimensionn\u00e9s de certaines zones politiques peuvent contraindra \u00e0 ne pas bouger tr\u00e8s vite, mais la, la crise a au moins cet aspect salutaire d'obliger \u00e0 cette r\u00e9flexion dans un d\u00e9lai tr\u00e8s bref, vous savez, moi je suis maire d'une toute petite communaut\u00e9 en Normandie, malgr\u00e9 mon action de Toulouse quand je vois mes mes concitoyens, il me dit ce que fait l'Europe, alors on l'explique ce que voudrait faire l'Europe, et l\u00e0 ils nous disent : mais pourquoi vous ne faites pas et on le fait pas, parce que il y a des blocages, on tienne compte de ceux -ci ont fait un discours, G20 et puis ensuite pour mettre en oeuvre les modalit\u00e9s et tout le monde se repose des questions, je crois que c'est une un examen de conscience que doivent se poser les politiques oh je n'est pas l\u00e0 pour, on est l\u00e0 pour am\u00e9liorer la situation de nos concitoyens et il faut faire preuve de p\u00e9dagogie mettre la poussi\u00e8re sous le tapis les dettes grecque, il y a 10 ans, 15 ans pour ceux que \u00e7a existe, les statistiques fauss\u00e9es, il y a 15 ans que \u00e7a existe, le probl\u00e8me du Portugal qui a une \u00e9conomie d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9e entre import-export, on sait que \u00e7a existe, mais chaque lundi tant que personne, \u00e7a n'aper\u00e7oit on va pas en parler et puis \u00e7a sera les suivants au pouvoir qui qui de lourds probl\u00e8mes non je crois qu'on est arriv\u00e9 \u00e0 un moment de v\u00e9rit\u00e9, nos concitoyens ne croient plus beaucoup \u00e0 ce que disent les politiques, h\u00e9 bien force remontrer digne de nos concitoyens en leur apportant alors, faisons de la p\u00e9dagogie annon\u00e7ant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:32) [84%] :\r\nAlors d\u00e9pos\u00e9 alors Wolf qu'vous voyez l'expliquer aux citoyens allemands, Claudia et c'est bien naturel, un peu de peine \u00e0 donner tous ces milliards \u00e0 la Gr\u00e8ce, leur expliquer qu'au fond ils vont, ils vont se fondre dans un seul pays afin de plus en plus dans une et se r\u00e9unifier toutes ces ces, ces, ces autres Europ\u00e9ens des des pays voisins pour assurer la survie de l'Euro, c'est vraiment cr\u00e9dible \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:49) [92%] :\r\nNon, mais je crois il faut pas exag\u00e9rer, on peut pas, si vous voulez renforcer les Liens dans la politique \u00e9conomique et fiscale entre les \u00c9tats membres pour si vous voulez, permettre, donner la permission \u00e0 tout le monde veut d\u00e9penser ce qu'il veut, \u00e7a c'est certainement pas le cas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:09) [86%] :\r\nMais il faut d'aces, il faut d'assurer qu'il y a une une suivi des politiques nationales d'une fa\u00e7on beaucoup plus \u00e9troite pour se pour s'apercevoir si les Budgets par exemple nationaux sont bas\u00e9es sur des hypoth\u00e8ses compl\u00e8tement irr\u00e9aliste un irr\u00e9el, ce qui est que le cas aujourd'hui, si, si un \u00c9tat membre fait un budget et constate que bon le r\u00e9sultat de ce budget, c'est que il y a un d\u00e9ficit qui est hors des possibilit\u00e9s de du du trait\u00e9 de stabilit\u00e9 et croissance assurant la on change les hypoth\u00e8ses jusqu'\u00e0 ce oui bah bah, justement, \u00e7a fait juste jusqu'\u00e0 ce que le r\u00e9sultat ce la la. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:55) [73%] :\r\nCrise permettra d'changer. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:56) [91%] :\r\nAlors justement, il faut, il faut maintenant \u00e7a, il faut maintenant, il faut aussi \u00e0 mon avis, il faut des mesures de pr\u00e9voyance conduit le commissaire Barnier, \u00e0 savoir cr\u00e9er, d\u00e9velopper et mettre en oeuvre un syst\u00e8me de r\u00e9solution des crises qui nous aide de r\u00e9agir vite, quand il y a une autre crise. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:18) [85%] :\r\nC'est une Sidi quand vous entendez les, les, les politiciens, les d\u00e9put\u00e9s europ\u00e9ens, vous pensez qu'on on peut vraiment aller dans cette direction, c'est faisable, c'est c'est pragmatique, \u00e7a va permettre d'\u00e9viter la contagion \u00e0 l'Espagne, parce qu'il faut des mesures urgentes un tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:30) [80%] :\r\nO\u00f9 il oui, je suis assez sceptique sur le fait que la une coordination fiscale et politique tr\u00e8s \u00e9troite soient faisables dans dans le court terme, mais de ce c\u00f4t\u00e9, je je pense vraiment qui qui font changer les les les stratus quoi, \u00e7a, \u00e7a marche pas, donc il faut vite changer d'un homme, la direction des, des, trouver des des m\u00e9canismes au moins des m\u00e9canismes automatique qui puisse se mettre en marche pour g\u00e9rer des situations de crise la en avant la la la crise actuelle, on pensait qu'effectivement la la crise de la dette souveraine, c'\u00e9tait pas une possibilit\u00e9, \u00e7a c'\u00e9tait la la la, l'approche g\u00e9n\u00e9rale on on prend ce qui un \u00c9tat souffrant n'peut pas faire faillite la les faits nous nous dit quelque chose de diff\u00e9rent, donc il faut penser \u00e0 g\u00e9rer des situations pareilles \u00e7a aussi pour pour pr\u00e9venir la que certains en situation c'est assez se mat\u00e9rialise, \u00e7a donnerait aussi au march\u00e9 un message tr\u00e8s important, on est pr\u00e9par\u00e9 pour poursuivre, mais certains. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:38) [89%] :\r\nJean-Paul Gauz\u00e8s l'urgence de la situation donc ce cette aide \u00e0 la Gr\u00e8ce qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 est -ce qu'au fond c'\u00e9tait pas une erreur parce que on pourrait peut-\u00eatre s'en rendent compte, si par hasard, l'Espagne, il lui arrive cette contagion que tout le monde redoute l'art n'aura pas les moyens de donner tout l'argent qu'il faudrait que n'aurait pas d\u00fb laisser peut-\u00eatre la Gr\u00e8ce aller en faillite de fa\u00e7on ordonn\u00e9e un \u00e9chelonnement des dettes etc. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:59) [90%] :\r\nSur la faillite des \u00c9tats, on pourrait en parler longtemps, il y a un pays qui a eu des difficult\u00e9s importantes, c'est l'Argentine aujourd'hui, \u00e0 mon avis, l'Argentine et puis en faillite quant aux \u00e9conomistes, en g\u00e9n\u00e9ral, ils sont l\u00e0 pour pr\u00e9voir ce qui va pas se passer et ils savent parfaitement faire l'analyse apr\u00e8s il y a Pierre Dac un humoriste fran\u00e7ais disait le probl\u00e8me de la pr\u00e9vision, c'est qu'elle se fait avant, aujourd'hui, je crois qu'il faut regarder ce qui se passe et et puis. \r\nPrendre des mesures, \u00e9viter la contagion si d\u00e9j\u00e0 on cesse de paniquer tout le monde avec des march\u00e9s financiers qui toutes les demi- heures, change de. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:33) [71%] :\r\nPosition au complot Saverio complot, je pense, par les anglo- saxons en g\u00e9n\u00e9ral ont d\u00e9crit la t\u00e2che. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:38) [86%] :\r\nPense pas du tout au complot, je pense simplement qu'il y a une s\u00e9rie d'irresponsables qui sont \u00e0 des postes cl\u00e9s, h\u00e9 bien aujourd'hui il faut savoir arr\u00eater les choses regardez quand il y a eu, il y a quelque temps, des probl\u00e8mes sur les la bourse, les Russes, ils ont bloqu\u00e9 les bourses, on a dit, c'est inadmissible, en tout cas, \u00e7a a pas mal march\u00e9, alors moi je suis je t'entends, c'est facile, oui, oui, mais face \u00e0 des non mais attendez qu'est -ce que \u00e7a veut dire la situation de la Gr\u00e8ce, non d'une pipe, n'a pas chang\u00e9 en 2 heures, m\u00eame si on a retrouv\u00e9 des dettes qu'on avait pas vu avant, parce qu'on n'ait pas \u00e9t\u00e9 curieux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:07) [59%] :\r\nVoltaire, son amant davantage d\u00e9nonc\u00e9s par. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:09) [83%] :\r\n\u00e0 ceux qui ont un r\u00f4le \u00e0 mon avis, on a l'int\u00e9r\u00eat d'aider la Gr\u00e8ce pour une toute simple raison : la raison \u00e9tait \u00e9tant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:17) [85%] :\r\nQue nous, \u00e0 savoir les autres \u00c9tats membres on n'ont pas fait leur boulot non plus parce que nous n'avons pas r\u00e9agi quand il \u00e9tait \u00e9vident que les statistiques qui \u00e9taient fausses, nous n'avons pas r\u00e9agi quand \u00e9vident que le traiter de steppe de pacte de stabilit\u00e9 de croissance n'a pas \u00e9t\u00e9 adh\u00e9rer, nous n'avons rien fait dans ce cas -l\u00e0, donc c'\u00e9tait notre faute et pour cette raison -l\u00e0, \u00e0 mon avis, il \u00e9tait mandat\u00e9, alors que maintenant, nous donnons \u00e0 la Gr\u00e8ce une chance, et cela aussi, parce que moi je suis convaincu que, et l\u00e0 \u00e7a se trouve pas dans le dans les les mesures qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9es, mais \u00e0 mon avis, la Gr\u00e8ce n'exploite pas le potentiel qu'il existe si 5 1000, 5 1000 citoyens sur 11 millions d\u00e9clare un texte Boeing re- Benu t\u00eate imposable de 100000 euros, au plus, c'est un scandale parce que c'\u00e9tait \u00e9vident qu'il y a au moins il y a moyen personne n\u00e9anmoins \u00e7a ne paie d'imp\u00f4ts la saison, donc \u00e7a et si si on si on peut r\u00e9soudre ce probl\u00e8me -l\u00e0 et aussi et r\u00e9duire le le probl\u00e8me de la corruption et le probl\u00e8me de l'\u00e9conomie noire ou grise, \u00e0 ce moment -l\u00e0, l'agression aurait pas besoin, travaux d'Hercule alors voyez mais c'est \u00e9vident, c'est qu'\u00e0 la f\u00eate de la Malaisie et Alain Franco. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:43) [77%] :\r\nOui, moi je voudrais r\u00e9agir \u00e0 ce que dit Wolf, qui ne peut aussi tout \u00e0 l'heure, Jean-Paul Gauz\u00e8s, ce qui les irresponsables sont \u00e0 des postes cl\u00e9s des irresponsables sur les postes cl\u00e9s en Europe et c'est peut-\u00eatre pas ceux auxquels vous pensez vous- m\u00eame. \r\nLa crise, parler de la finance, absolument, mais la crise grecque, comme vous le dites, on le sait depuis quoi 2004 2003 pour les les villes guerre qui a fait de la Commission europ\u00e9enne, c'est \u00e7a le danger, c'est le d\u00e9sert, c'est qu'ils vont m\u00eame de l'ordre, c'est l'\u00eele de la qualit\u00e9, l'ann\u00e9e il y a quelques ann\u00e9es, qui a gel\u00e9 le pacte de stabilit\u00e9, la France et l'Allemagne parce qu'on leur demandait de faire des efforts des efforts qui r\u00e9clame en quintuple de la part de la Gr\u00e8ce, aujourd'hui on dit pas le contraire, mais oui, mais alors vous parlementaire est -ce que quel est votre pouvoir finalement l\u00e0- dedans parce que finalement vous avez d\u00e9cid\u00e9, vous dites des choses tr\u00e8s etc le pouvoir \u00e9tait qui vous en. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:31) [72%] :\r\nTant d'envol Karina. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:32) [83%] :\r\nDans le pass\u00e9, note pouvait arr\u00eater de faible parce que nous en avons parl\u00e9 tout le temps, quant \u00e0 l'Europe contre le chef de l'Eurogroupe, Jean-Claude Junker, le chef de de dire, Banque centrale europ\u00e9enne Jean-Claude Trichet sont son menu et viennent r\u00e9guli\u00e8rement pour nous en rencontrer dans la commission \u00e9conomique et mon\u00e9taire, nous avons toujours pos\u00e9 cette petite t\u00eate presque bah, elle, elle est la r\u00e9ponse \u00e9tait bon, \u00e7a repart satisfait satisfaisant, donc l\u00e0, dans le pass\u00e9, notre pourrait, je crois, \u00e7a va changer, je crois maintenant aussi \u00e9tant donn\u00e9 le fait qu'il y a le trait\u00e9 de de Lisbonne qui nous donne plus de puissance et plus influence, on va pas seulement \u00eatre pr\u00e8s de nous \u00e9couter, mais on va se se sent responsable accepter la responsable de nous donner des des r\u00e9ponses directes et claires et et informatique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:23) [84%] :\r\nAu aux parlementaires qui sont d'ailleurs cela nuit \u00e0 la vaisselle en session et c'est l\u00e0 que nous sommes pour un forum sp\u00e9cial en Direct de Bruxelles du b\u00e2timent du du Parlement pour ces heures que sont tout de m\u00eame d\u00e9cisive, on peut dire pour pour l'Union europ\u00e9enne pour la zone Euro, Sidi on a parl\u00e9 \u00e0 du fait qu'il fallait sauver la Gr\u00e8ce aussi parce que l'Europe n'a pas v\u00e9rifi\u00e9, comme il le fallait, maintenait pas sanctionn\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque quand c'\u00e9tait possible et les manipulations d'chiffres alors on sauve la Gr\u00e8ce aujourd'hui 110 milliards on aura clairement pas les moyens de sauver le l'Espagne avec la m\u00eame m\u00e9thode vous ne contredisez. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:54) [83%] :\r\nNon, je vous contredis pas, mais je voulais juste dire un mot sur la situation de la Gr\u00e8ce \u00e0 2004 oignons avant 2007, on connaissait les niveaux de dettes de la Gr\u00e8ce, mais la \u00e9tait avait un taux de croissance qui \u00e9tait un moyen de 7 pourcent \u00e9tait \u00e9tait capable desserrer financer sur les march\u00e9s \u00e0 des taux tr\u00e8s bas, c'est apr\u00e8s l'explosion d'aider la crise, ce que la les 4 compl\u00e8tement chang\u00e9 les taux de croissance a beaucoup baiss\u00e9 et et comme cons\u00e9quence, les march\u00e9s ont commenc\u00e9 \u00e0 dos demander des des troupes int\u00e9r\u00eat plus mais en terme de soutenabilit\u00e9 de la dette, on est pass\u00e9 dans une situation Souter note dette soutenable mandat du statut d'\u00eatre insoutenable, c'est-\u00e0-dire que les march\u00e9s en commun, on commence \u00e0 faire des \u00e9valuations et \u00e0 dire ces pays n'est pas dans la mesure o\u00f9 les r\u00e9veiller sa t\u00eate, c'est partir d\u00e8s ce moment l\u00e0 que tout a chang\u00e9, et apr\u00e8s \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un cercle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:48) [88%] :\r\nC'est traditionnel, mais justement encore garder le le le cas de l'Irlande, qui est membre de la zone Euro 6 qui a une dette \u00e9norme d\u00e9ficit aussi qui a laiss\u00e9 un peu tranquille par les march\u00e9s financiers la je repose un peu la question que je posais tout \u00e0 l'heure \u00e0 Jean-Paul Gauz\u00e8s, c'est ce qu'il y a peut-\u00eatre pas un complot mais des sp\u00e9culations milieux anglo- saxons, la City que sa jeune New-York sur l'Euro, sur certains pays, en particulier, pas d'autres. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:16:12) [86%] :\r\n\u00e0 l'heure, un mot sur sur l'Irlande, l'Iran, une note tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 mais l'Irlande a mis en place un ajustement pour am\u00e9liorer les niveaux des sa comp\u00e9titivit\u00e9 qui assez emportant et les march\u00e9s ont reconnu \u00e7a donc, quand on fait partie de l'union de mon\u00e9taire, on peut pas agir sur les taux de change, donc si on perdait de comp\u00e9titivit\u00e9, la seule chose qu'on peut faire cette guerre est gagn\u00e9e comp\u00e9titivit\u00e9 \u00e0 l'int\u00e9rieur du pays, et \u00e7a, effectivement, on peut les faire seulement en baissant les salaires, \u00e7a c'est p\u00e9nible, c'est tr\u00e8s dur, mais c'est la seule chose qu'on qu'on peut faire, alors la la cr\u00e8che l\u00e0 elle est appel\u00e9e \u00e0 faire une chose dans cette direction et \u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s difficile en Irlande, nous avons eu des des signes tr\u00e8s forte dans cette \u00e9lection. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:02) [87%] :\r\nDe qui, encore un mot aussi \u00e0 \u00e0 l'Espagne parce que il y a quand m\u00eame une diff\u00e9rence fondamentale entre l'Espagne et la Gr\u00e8ce, la Gr\u00e8ce n'a pas seulement pas respecter le pacte de stabilit\u00e9 quoi sens mais elle aussi a perdu la t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:18) [83%] :\r\nComp\u00e9titivit\u00e9 d'une ann\u00e9e \u00e0 l'autre en d\u00e9pensant beaucoup plus que la Pagani, hein, \u00e7a c'est clair en Espagne la le pacte de stabilit\u00e9, a \u00e9t\u00e9 \u00e0 en fait l'aspect n'\u00e9tait juste avant la crise financi\u00e8re et \u00e9conomique en plus a \u00e9t\u00e9 surprise, le probl\u00e8me avec l'espace et que, h\u00e9las, dans le pays, a peur suivez une politique \u00e9conomique trop orienter vers le secteur immobilier et donc \u00e7a c'\u00e9tait, c'\u00e9tait l\u00e0, c'\u00e9tait trop focaliser trop ZTE et maintenant il faut il faut retenir red\u00e9marrer sur les. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:53) [83%] :\r\nSi les march\u00e9s financiers qui ont, qui sont par d\u00e9finition, voil\u00e0 qui n'aime pas le risque, si l'Espagne chute, vous avez les moyens Cleantech qu'est -ce qu'on fait, bonjour, certains vont \u00e0 Paris \u00e0 pr\u00e9sent \u00e0 tous les 2 dans l'affaire que fera l'Europe, \u00e7a peut arriver, hein non. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:08) [75%] :\r\nNon, chez Albert non, l\u00e0 je suis l\u00e0, je suis, je suis beaucoup trop trop port\u00e9 au beaucoup plus, mais ce que vous je crois. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:16) [92%] :\r\nPas que \u00e7a va arriver, \u00e7a sera peut-\u00eatre essayer on peut jamais exclure absolument rien, mais, mais \u00e7a m'\u00e9tonnerait quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:25) [76%] :\r\n\u00e7a, essayer, \u00e7a pourrait \u00eatre par. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:29) [85%] :\r\nTous, po\u00e9tesse et nous avons vu il y a, il y a 17 ans, nous avons vu comme que que que que ce Ross, une petite \u00e9quipe ont commenc\u00e9 le une attaque que sp\u00e9culation contre la livre sterling et ils ont r\u00e9ussi la livre sterling a d\u00fb quitter la la la la la, le, le groupe Olivier syst\u00e8me mon\u00e9taire europ\u00e9en, \u00e0 l'\u00e9poque, donc \u00e7a \u00e7a peut r\u00eaver bien s\u00fbr mais c'est c'est plus un probl\u00e8me, ce qui, c'est une chose, c'est que les les le march\u00e9 maintenant r\u00e9agit presque pas seulement d'un jour \u00e0 l'autre, la minute du surtout d'une d'une minute \u00e0 l'autre et quand quand quand la Gr\u00e8ce par exemple a joint le groupe Euro le march\u00e9 attend accepter que d'un jour \u00e0 l'autre, le ton Odienne au niveau allemand, \u00e7a c'est pas logique parce que les, les, les, les, les, la situation fondamentale de la Gr\u00e8ce \u00e9tait la m\u00eame, n'a pas chang\u00e9 hein et puis avant l'introduction de l'Euro, quant la Gr\u00e8ce \u00e0 flotter d'aider des obligations en Deutschemark, ce qu'elle a fait il y a toujours, avait, il y avait toujours un spray d\u00e8s lors au fond. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:42) [83%] :\r\nJean-Paul Gauz\u00e8s, c'est ce que r\u00e9v\u00e8le cette crise, c'est que le r\u00f4le et les fondations n'\u00e9tait pas stable n'\u00e9tait pas d'\u00e9tait pas, il en a construit quelque chose de, de tr\u00e8s beaux inqui\u00e8te une sorte d'illusion pendant quelques ann\u00e9es, puis maintenant se rend compte qu'en fait la structure elle- m\u00eame ajout\u00e9 je. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:55) [80%] :\r\nJe ne crois pas que \u00e7a soit d'illusion pass\u00e9 ce n'est pas d'illusions car l'Euro a \u00e9t\u00e9 mis en place, quelle \u00e9tait sa contre- valeur en dollars, quelle est -elle aujourd'hui quand l'Euro \u00e035,38 perd 1 centime, on dit \u00e0 l'Euro s'\u00e9croule quand il parlait quand il monte d'incendie \u00e0 l'Euro se semblable, on va pas pouvoir exporter, il faut qu'on devienne un peu raisonnablement penser inscrit dans la dur\u00e9e et non pas dans l'imm\u00e9diatet\u00e9, et puis la Gr\u00e8ce, elle, un petit moyen de d'am\u00e9liorer sa situation et maintenant Europe et quand non non non non non et l'Europe a certainement jouer la dessus, c'est de r\u00e9gler le probl\u00e8me militaire parce qu'il vous \u00e9chappe pas que la Gr\u00e8ce, un budget militaire qui est \u00e9norme par rapport \u00e0 son sujet, il avait requis hier son PIB et si on r\u00e9glait cette cette question- l\u00e0, qui devrait \u00eatre r\u00e9gl\u00e9 pour des pays qui qui Aspire \u00e0 \u00eatre dans l'Europe, h\u00e9 bien d\u00e9j\u00e0 \u00e7a permettrait de faire des petites \u00e9conomies, peut-\u00eatre pas tout r\u00e9gl\u00e9, mais si, si, les relais \u00e9conomie \u00e9tait moins tourn\u00e9 vers la militaire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:44) [89%] :\r\nJean-Paul Gauz\u00e8s Alain voudrait qu'il faudrait faire \u00e0 ce moment -l\u00e0 rentrer la Turquie dans l'Europe ce que votre pr\u00e9sident, Nicolas Sarkozy ne veut absolument revoir. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:52) [79%] :\r\nN'est pas oblig\u00e9 de de faire rentrer tout le pays pour \u00e9viter toute guerre vous attardez pas entre gens civilis\u00e9s, je pense qu'on devrait trouver des solutions qui ont donn\u00e9 que la personne est proche. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:00) [70%] :\r\nMais tout de m\u00eame vol ou disait il faut pas \u00eatre pessimiste \u00e0 l'Euro tout de m\u00eame \u00e7a c'est bien pass\u00e9 d'importer normal Jean-Louis Destans les prix Nobel, aujourd'hui, beaucoup d'\u00e9conomistes assez r\u00e9put\u00e9 bon Stiglitz appr\u00e9hender les rangs en France mais et qui a d\u00e9tach\u00e9 en d\u00e9saccord avec la fin de l'Euro, un jour. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:13) [83%] :\r\nNabab \u00e9coutez votez petit a -t-elle, tout est possible, mais, mais, d\u00e9j\u00e0, avant le lancement de l'Euro, il y avait des \u00e9conomistes, surtout am\u00e9ricains et parmi l'oreille \u00e0 Nobel qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e7a va \u00e7a, mais faire d\u00e9j\u00e0 le probl\u00e8me logistique, ce ne sont pas rue ne ne ne peuvent pas \u00eatre r\u00e9solus, bon \u00e7a c'est ce qu'il exag\u00e8re exag\u00e9ration, donc il faut payer quoi le la, la, la faute qu'on a qu'on a commises, c'est la suivante, on a cru que, au lieu d'avoir une une politique unique en ce qui compte, c'est un homme, le secteur \u00e9conomique et \u00e9quit\u00e9 fiscale on on on le pacte stabilit\u00e9 croissant va suffire, c'est pas vrai : premi\u00e8rement, on n'a pas vraiment mis en oeuvre strictement \u00e7a c'est certainement c'\u00e9tait et deuxi\u00e8mement, il faut aussi se vivre et et et analys\u00e9s tout le temps l\u00e0, le d\u00e9veloppement de la comp\u00e9titivit\u00e9 des \u00c9tats-membres, oui, c'est \u00e7a le probl\u00e8me qu'on a pas vu \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:14) [78%] :\r\nAlors on n'a pas vu on doit sanctionner aussi lorsque quelqu'un ne respecte donc savoir il est r\u00e9clam\u00e9 elles \u00e0 sa version alors jusqu'o\u00f9 va la sanction parce que Angela Merkel votre chanceli\u00e8re disait la briser un tabou, hein, on aurait pu, on pourrait faire sortir un pays qui ne respectent pas le Pacs : faire sortir de l'Euro, alors peut-\u00eatre pas la gr\u00e8ve retraites \u00e0 car elle a dirig\u00e9 un mot trag\u00e9die. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:32) [79%] :\r\nNon, c'est pas son \u00e2me la r\u00e9ception c'est l\u00e9galement, je crois, \u00e7a c'est pas possible, mais j'ai on peut quitter le l'Union promeut librement, je vous dis, je vous dis le le sur le m\u00e9canisme de sanction, ce que je vous vois moi la 1\u00e8re \u00e9tape ce n'2\u00e8me on l'on perd le droit de vote 3\u00e8me on ne re\u00e7oit pas les fonds auquel on a droit des fonds structure adh\u00e9sion trains et quatri\u00e8mement, il faut payer vraiment des sanctions. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:23:01) [78%] :\r\nOn un dur dans l'Europe, moi la et une Europe allemande un petit pas, un vol Victor n\u00e9cessaire non difficile un certain s\u00e9v\u00e8re \u00e9tait dit les pistes dont on parle ici, alors bon tranquillement au chaud magnifique halle de du du parlement ici \u00e0 Bruxelles, on parle de l'avenir de l'Europe aura c'est grave quand m\u00eame, il y a eu, il y a peut-\u00eatre urgence est -ce qu'on va r\u00e9ussir \u00e0 surmonter cette urgence puisqu'on \u00e9voque le. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:23:25) [80%] :\r\nMoi je crois qu'il y a vraiment une urgence, qu'il faut l\u00e0 hein l'Union Europ\u00e9en de raison les r\u00f4les et le Fonds mon\u00e9taire international, proposer un plan, hein, je crois qu'il faut commencer \u00e0 penser en plein de vie, pas n\u00e9cessairement utiliser un plein de vie, mais l'avoir dans les cas et vraiment montrer qu'on est pr\u00e9par\u00e9 \u00e0 g\u00e9rer la situation, je crois qu'\u00e0 ce niveau -l\u00e0, c'est c'est crucial. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:23:48) [96%] :\r\nIl faut un plan B parce que la crise pourrait s'\u00e9tendre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:23:51) [79%] :\r\nBen oui, bien s\u00fbr, bien s\u00fbr, on n'est pas s\u00fbr que tout va rester limit\u00e9 \u00e0 la presse, et si on entend vraiment les les agents \u00e9conomiques les, les, les march\u00e9s et des il nous dit, bon an, on est 3 pas et il est la Gr\u00e8ce va arriver \u00e0 mettre en place son plan si salaires pas les fonds mon\u00e9taire international pourrait dire on va pas et puis les les pr\u00eats et qu'on a promis, parce que \u00e7a c'est un pr\u00eat qui vient \u00e0 sous- conditionnalit\u00e9 donc les respect des conditions qui sont impos\u00e9es, h\u00e9las, il y aura des probl\u00e8mes, Jean-Paul Gauzes s. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:29) [86%] :\r\nPr\u00e9parer un plan B le pire oui mais moi je vais vous pour reprendre une vieille formule du g\u00e9n\u00e9ral De Gaulle \u00e0 rivaliser oui en tant que Fran\u00e7ais, je peux le faire car, disait la politique de la France ne fait pas la corbeille \u00e0 la bourse et je crois qu'aujourd'hui il faut qu'on revienne \u00eatre chose les march\u00e9s financiers sont du type : on a besoin, mais c'est pas les seuls indicateurs prenez un pays dans lequel arrive une \u00e9quipe qui a une volont\u00e9 politique qui a des projets qui arrive \u00e0 mobiliser sa population les choses peuvent \u00eatre chang\u00e9e, moi je me suis beaucoup occup\u00e9 de situations de collectivit\u00e9s locales en difficult\u00e9, je peux vous dire qu'elle se remette en m'forme beaucoup plus vite qu'on ne croit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:25:00) [75%] :\r\nJe remercie beaucoup d'inciter le g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle pour conclure ce d\u00e9bat Jean-Paul Gauz\u00e8s, \u00e7a vous Wolf, qui se bat, l'histoire a bien \u00e9volu\u00e9, un d\u00e9put\u00e9 l\u00e0 \u00e0 Osaka, Franck \u00e7a si ce programme c'est un franco- allemand, ravalant voil\u00e0 c'est \u00e7a, c'est \u00e7a aussi l'Europe vous accorder ce soir Wolf Jean-Paul Gauz\u00e8s s'initial Sidib\u00e9 anybody Mata notre ami grec n'a pas pu nous rejoindre, on va l'appeler tout \u00e0 l'heure peut-\u00eatre bloqu\u00e9s \u00e0 l'entr\u00e9e ou c'\u00e9tait c'est ou peut-\u00eatre un de taxi Alain Franco est avec nous, correspondant \u00e0 Bruxelles souhaite \u00e0 tous une excellente sur. \r\n"], "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "envoy\u00e9 sp\u00e9cial RSR Bruxelles", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gauz\u00e8s, Jean-Paul", "role": "eurod\u00e9put\u00e9 fran\u00e7ais UMP", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Klinz, Wolf", "role": "eurod\u00e9put\u00e9 allemand lib\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Franco, Alain", "role": "correspondant RSR Bruxelles", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Alcidi, Cinzia", "role": "\u00e9conomiste, chercheur au Centre d'Etudes des politiques europ\u00e9ennes", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A2F14A13-9781-4A61-B33F-B4B8A163C4F2", "internalArchiveId": "A2F14A13-9781-4A61-B33F-B4B8A163C4F2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "A Del\u00e9mont s'est tenue la derni\u00e8re s\u00e9ance d'information publique de l'Assembl\u00e9e interjurassienne : Interview Serge Sierro, pr\u00e9sident de l'Assembl\u00e9e interjurassienne", "publicationDate": "2010-05-05T00:00:00Z", "summary": "A Del\u00e9mont, 90 personnes ont assist\u00e9 \u00e0 la pr\u00e9sentation du rapport sur l'avenir institutionnel du Jura et du Jura bernois. L'AIJ va maintenant r\u00e9sumer les pr\u00e9occupations de la population pour les gouvernements bernois et jurassien, qui d\u00e9cideront de la suite \u00e0 donner au travail de l'AIJ et de son pr\u00e9sident. ", "durationSec": 72, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Jura bernois", "Berne (canton)", "Jura (canton)"], "thematicThemes": ["question jurassienne", "conf\u00e9rence publique"], "thematicPersons": ["Assembl\u00e9e interjurassienne"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2010-06-03T14:43:55Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Moreillon, Fran\u00e7ois", "role": "collaborateur RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "correspondante RSR Bienne", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Sierro, Serge", "role": "pr\u00e9sident de l'Assembl\u00e9e interjurassienne", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FE334E2E-2583-43CC-8632-D014E99FFB47", "internalArchiveId": "FE334E2E-2583-43CC-8632-D014E99FFB47", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le trou du jour 132 : Dorenaz", "publicationDate": "2010-05-05T00:00:00Z", "durationSec": 270, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "thematicGeographicals": ["Valais", "Dor\u00e9naz"], "isOnline": false, "remarks": "MDV", "lastModifiedDate": "2017-02-08T19:13:05Z", "speechToTexts": ["08.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre 5.1\r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:02) [75%] :\r\nAu milieu, pour un trou que trou. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:09) [76%] :\r\nEt pour de touristes en \u00e9t\u00e9, \u00e7a pullule en ce moment d'en short. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:14) [71%] :\r\nLe trou du jour quand on District occupation 641 habitants elle \u00e9tait leur nom, ils est situ\u00e9e dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, \u00e0 6 kilom\u00e8tres au nord de. \r\nLe reste, on appelle donc \u00e9t\u00e9 on a rendez- vous dans 10. \r\nCet arr\u00eat\u00e9 au restoroute du Grand-Saint-Bernard voulait dire les rendez- vous intervenez dans 10 minutes, un match que faut organiser moi je voulais faire photographier avec un chien oui Bernard au reste du groupe, on peut certes pas de gratuit, avec un Barbara notre non, c'est pour se faire photographier avec un saint-bernard, c'est vrai, j'ai des souvenirs partout les souvenirs de la vie foot des souvenirs des 14 ann\u00e9es dor\u00e9es d'infini Yann. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:26) [83%] :\r\nIl voil\u00e0 quoi, ce truc une \u00e9olienne oui c'est la 2\u00e8me plus grande \u00e9olienne de Suisse \u00e0 pas apparent ferme \u00e0 fabriquer du courant, il va vous l'expliquer, monsieur, et c'est le responsable de l'exploitation, je crois que c'est lui l\u00e0- bas, le Qu\u00e9bec, la \u00e7a la patronne oui oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:57) [75%] :\r\nBonjour, bienvenue \u00e0 l'\u00e9olienne, non c'est pas bien \u00e7a Bernard radar des Saint-Bernard, par hasard, comme \u00e7a, non, non, ici comme souvenir, on a ces mini il y a rien de vous pour les soufflait dessus comme si la. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:16) [78%] :\r\nMamadou renouait super bon, il faut savoir cette terrienne, s'il vous pla\u00eet comme \u00e7a prend vite retourn\u00e9s Horlaville \u00e0 l'Arena. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:25) [80%] :\r\nEh ben c'est \u00e9oliennes elle fournit quand aussi de marbre coup combien je peux j'ai paum\u00e9 croit tourne pas tellement pour \u00e0 on peut r\u00e9gler la vitesse pas tandis mais quand il y a plus de tourne plus vite, vite voil\u00e0 vite mais on peut aussi r\u00e9gler la longueur des pas aussi, on peut r\u00e9gler plein de trucs, la longueur pas, c'est pour avoir un rendement qu'est qu'\u00e0 la longue attente, c'est pas mal, oui, non mais moi je vais vous montrer le tableau de commande, \u00e7a c'est au pied de l'\u00e9olien. \r\nL'eau et puis voyez l\u00e0 ben je sais pas, elle aussi, c'est parce que les l'homme regardez il y a Moody s'est jamais d'accord. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:26) [70%] :\r\nCaptur\u00e9 avec Vettel \u00e0 pa\u00eetre en images 4 vous avez tout \u00e0 fait avec peut nous on \u00e9prouve que j'ai trop rallonger qui est : bah, je crois qu'un verre vite un truc des gros salaires, bon d'accord, il a pourquoi leur train. \r\n"], "program": {"href": "/programs/A9421A19-35D9-4B22-976E-5A54D2D92C01", "id": "A9421A19-35D9-4B22-976E-5A54D2D92C01", "name": "Au milieu du village"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Kucholl, Vincent", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Auteur"}, {"function": "Technicien/ne", "name": "Cervoni, Jo\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Kucholl, Vincent", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Kucholl, Vincent", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Scheurer, Laurence", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7F91F76C-9FE0-40AD-9DAF-71953F92DA66", "internalArchiveId": "7F91F76C-9FE0-40AD-9DAF-71953F92DA66", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'Office f\u00e9d\u00e9ral des migrations a d\u00e9cid\u00e9 d'exclure le Conseil central islamique suisse du dialogue entre les autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales et la population musulmane : ", "publicationDate": "2010-05-05T00:00:00Z", "summary": "Les lib\u00e9raux-radicaux se r\u00e9jouissent de la d\u00e9cision de l'Office f\u00e9d\u00e9ral des migrations d'exclure le Conseil central islamique suisse du dialogue entre les autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales et la population musulmane. Selon les services de la ministre de justice et police, Eveline Widmer-Schlumpf,  une telle participation serait \"impensable\" tant que le tr\u00e8s controvers\u00e9 CCIS de Nicolas Blanchot ne se distancie pas explicitement de la lapidation des femmes, ne reconna\u00eet pas l'\u00e9galit\u00e9 hommes-femmes, ni ne renonce \u00e0 revendiquer l'introduction d'un conseil de la fatwa. Cette exclusion est une bonne nouvelle, d'abord pour les musulmans, selon Christian L\u00fcscher, conseiller national genevois lib\u00e9ral-radical\r\n\r\n\r\n\r\n + commentaire sur le d\u00e9bat lanc\u00e9 avec  l'interdiction des minarets sur les relations entre Musulmans et Suisses d'autres confessions, Agn\u00e8s Schenker\r\n\r\n ", "durationSec": 150, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2010-06-03T14:53:29Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Schenker, Agn\u00e8s", "role": "correspondante RSR Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "L\u00fcscher, Christian (homme politique genevois)", "role": "conseiller national genevois lib\u00e9ral-radical", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-257041", "internalArchiveId": "GE1005257042", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "TEMOIN - 10.05.05", "publicationDate": "2010-05-05T00:00:00Z", "durationSec": 1150, "genres": ["Actualit\u00e9s r\u00e9gionales"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-06-03T08:51:38Z", "speechToTexts": ["UMID : ZB092167\r\nDate de transcription : 24-JUN-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:15 > 0:00:26) [90%] : \r\nEt on vous emm\u00e8ne dans le monde feutr\u00e9 des jet- priv\u00e9, quelles sont les derni\u00e8res tendances comment sont \u00e9quip\u00e9es les nouveaux avions, le secteur est-il encore en pleine turbulence r\u00e9ponse dans quelques instants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:29 > 0:00:32) [84%] : \r\nBonjour et bienvenue au Gen\u00e8ve- Servette le club phare du canton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:32 > 0:00:41) [95%] : \r\nLa patinoire du Gen\u00e8ve Servette est trop vieille, pas assez fonctionnel, selon ses dirigeants, du coup le club perd de l'argent, nous sommes all\u00e9s voir dans les entrailles des Vernets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:42 > 0:00:52) [95%] : \r\nEnfin, le c\u00e9l\u00e8bre op\u00e9ra rock J\u00e9sus-Christ Superstar se joue en ce moment \u00e0 Servion dans le canton de Vaud et 40 ans plus tard, la com\u00e9die musicale suscite toujours autant de discussions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:00:55 > 0:01:12) [94%] : \r\nBonsoir et tr\u00e8s heureux de vous accueillir dans Couleurs locales que s'est-il pass\u00e9 aujourd'hui en Suisse romande, la r\u00e9ponse tout de suite avec la Croix-Rouge neuch\u00e2teloises d\u00e9trouss\u00e9 par son propre comptable l'arrestation d'un suspect pyromanes \u00e0 Neuch\u00e2tel encore et puis cette \u00e9trange \u00e9pid\u00e9mie dans un Chalet \u00e0 Morges.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:01:15 > 0:01:28) [88%] : \r\nLa Croix-Rouge suisse \u00e0 Neuch\u00e2tel a \u00e9t\u00e9 d\u00e9trouss\u00e9 par son propre comptable b\u00e9n\u00e9vole 600000 francs d'escroquerie des comptes donc vider pendant au moins 15 ans et services de contr\u00f4le des professionnels n'y ont rien vu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:28 > 0:01:35) [88%] : \r\nOui, j'aime beaucoup de RTL o\u00f9 je suis vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s fort parce qu'il a vol\u00e9 le b\u00e9n\u00e9ficiaire final de la Croix-Rouge, il a vol\u00e9 toute une \u00e9quipe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:01:35 > 0:02:04) [92%] : \r\nUne plainte p\u00e9nale a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e contre le sexag\u00e9naire d'origine suisse, l'homme seraient toujours en libert\u00e9, c'\u00e9tait il y a 2 semaines \u00e0 Bourgi, un immeuble locatif en feu en de plus depuis quelque temps, plusieurs incendies avaient \u00e9clat\u00e9 dans la r\u00e9gion de La B\u00e9roche, la rumeur \u00e9voquait un pyromane, h\u00e9 bien il semblerait cette fois-ci, que la rumeur \u00e9tait fond\u00e9e, un suspect a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 hier par la police, l'homme est en garde \u00e0 vue, le juge d'instruction en charge de l'affaire vient de le confirmer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:02:05 > 0:02:28) [90%] : \r\nL'\u00e9pid\u00e9mie \u00e0 la colo vacances abr\u00e9g\u00e9 pour ces \u00e9coliers Vaudois victimes \u00e0 leur tour de ce Chalet de vacances \u00e0 Morgins, qui rend malade la nuit derni\u00e8re, 7 enfants ont \u00e9t\u00e9 pris d'une gastro- ent\u00e9rite depuis le mois de mars cette classes du canton de Vaud se sont succ\u00e9d\u00e9s dans ce Chalet et \u00e0 chaque fois il y a eu des enfants malades, cet apr\u00e8s- midi, un m\u00e9decin des H\u00f4pitaux valaisans s'est rendu sur place.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:28 > 0:02:45) [88%] : \r\nOn a fait les analyses grossi\u00e8res et on n'a rien trouv\u00e9 alors visiblement doit aller plus dans le d\u00e9tail, donc c'est pour \u00e7a qu'on est malade dans cette 2\u00e8me \u00e9tape parce qu'on n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 identifier quelque chose de, de 10 1 en fonctionnement ou quelque chose qui rend malade dans la premi\u00e8re investigations.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:02:45 > 0:02:54) [91%] : \r\nPour l'instant, la maladie et sa cause reste toujours inconnu ce soir les autorit\u00e9s sanitaires valaisannes ont annonc\u00e9 la fermeture du compte vacant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:58 > 0:03:21) [89%] : \r\nCuir tress\u00e9, chambres \u00e0 coucher, salle de bain, Internet et m\u00eame Home cin\u00e9ma, une vraie petite maison, sauf qu'elle se balade entre 5 et 6000 m\u00e8tres d'altitude, les Business Jet ont pris possession du tarmac de Gen\u00e8ve- Cointrin pour le salon, Ibis, avec 90 carlingue rutilante, c'est le plus grand salon europ\u00e9en de l'aviation d'affaires Viviane Gabriel, vous \u00e9tiez sur place parmi ces petites merveilles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:22 > 0:03:47) [94%] : \r\nCe soir, je vous emm\u00e8ne visiter cet avion, le Falcon 7X un avion comme celui-ci co\u00fbte un peu plus de 50 millions de francs, \u00e7a d\u00e9pend des options choisies par le client, il a une autonomie de vol de plus de 13 heures et pour la petite histoire, c'est ce type d'avion qui transporte le pr\u00e9sident fran\u00e7ais Nicolas Sarkozy monsieur Aubry, bonsoir, bonsoir, bienvenue \u00e0 bord de 7 X, merci beaucoup, vous avez vendu jusqu'\u00e0 maintenant \u00e0 peu pr\u00e8s 75 avions de ce type qui sont vos clients.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:47 > 0:03:58) [94%] : \r\nEt clients sont principalement des grandes entreprises \u00e0 90 pourcent qui se r\u00e9partissent \u00e0 peu pr\u00e8s pour moiti\u00e9 entre les \u00c9tats-Unis et l'Europe, la grande Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:58 > 0:04:01) [87%] : \r\nAlors, dites-moi qu'est-ce qui l'oeuf de si extraordinaire \u00e0 ses passagers cet avion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:01 > 0:04:42) [89%] : \r\nBien, compte tenu de la client\u00e8le, dont je vous parle, cet avion est essentiellement un bureau volant qui permet tr\u00e8s rapidement d'aller d'un point \u00e0 l'autre de de la plan\u00e8te dans un tr\u00e8s grand confort qui permet de ne pas se fatiguer, il faut que les chefs d'entreprise arrive reposer pour n\u00e9gocier leurs affaires bureau volant est connect\u00e9 en permanence au reste du monde par t\u00e9l\u00e9phone, par Fax, par Internet, au travers d'un syst\u00e8me de communication par satellite tr\u00e8s \u00e9volu\u00e9, on peut aussi, \u00e9videmment, se reposer, je le disais, l'avion a tr\u00e8s confortable, tous les si\u00e8ges que vous voyez se transforme en couchette, tout ce qui permet d'arriver frais et dispos pour n\u00e9gocier ses affaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:42 > 0:04:44) [84%] : \r\nEst ce que ce type d'avion d\u00e9colle d'ici de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:44 > 0:04:52) [93%] : \r\nEh bien aujourd'hui nous avons si Falcon 7X qui sont bas\u00e9s \u00e0 Gen\u00e8ve et qui d\u00e9collent quotidiennement pour les 4 coins de la plan\u00e8te.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:52 > 0:05:02) [86%] : \r\nMerci beaucoup, nous allons maintenant quitter cet int\u00e9rieur confortable pour d\u00e9couvrir ce salon de l'aviation d'affaires, la visite guid\u00e9e et sign\u00e9 \u00e0 la peine Tucci et Jo\u00ebl Boissard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:03 > 0:05:27) [86%] : \r\nJ'aime, salon de l'Association europ\u00e9enne de l'aviation d'affaires ici, on appelle \u00e7a paye : on y voit des avions d'affaires bien s\u00fbr on parle anglais et pour des films dans les all\u00e9es en costume-cravate, smartphone dans une main et cartes de visite dans l'autre sur les stands et compagnie priv\u00e9e des a\u00e9roports du mat\u00e9riel pour avion tout ce qu'il faut pour \u00e9quiper votre Jet priv\u00e9, on trouve m\u00eame une entreprise qui vend d\u00e9j\u00e0 le Design de l'avion d'affaires du futur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:27 > 0:05:46) [82%] : \r\nOui a fouetter Aqmi rendu \u00e0 Mostar, on offre une technologie qui double la vitesse habituelle d'un avion d'affaires ou de lignes on pouvait voyager 2 fois plus vite en utilisant la m\u00eame quantit\u00e9 de carburant qu'un avion traditionnel figure aucun arm\u00e9e Abdelaziz et hop.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:47 > 0:06:00) [87%] : \r\nUn peu plus loin petit Storm grandes id\u00e9es Rudy et m\u00e9canicien sur avions, il en avait marre d'utiliser des outils mal con\u00e7us pour son job, du coup, il dessine et fabrique ses propres outils et il est venu tout droit du Texas pour vendre et Wilbur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:00 > 0:06:16) [89%] : \r\nQuoi ext magnifiquement, oui, c'est assez cher de venir ici, c'est un sacrifice Agn\u00e8s ou \u00e0 quels sont vos espoirs ici on esp\u00e8re offrir une visibilit\u00e9 \u00e0 la marque de faire savoir ce qu'on fait et avec le temps, on esp\u00e8re avoir un retour sur investissement et on a un aiment bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:16 > 0:06:23) [91%] : \r\nLe tout mais bon cette ann\u00e9e difficile pour l'aviation d'affaires, le secteur se porte mieux, mais elle n'est pas encore compl\u00e8tement sorti de la crise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:23 > 0:06:41) [87%] : \r\nOn \u00e9tait un pays entier avant de lancer l'op\u00e9ration du Salon de cette ann\u00e9e, soit pour la crise, soit pour les raisons du volcan en Islande ben finalement on est parti, il faut dire que c'est un tr\u00e8s grand succ\u00e8s tout l'espace Esposito terre a \u00e9t\u00e9 enti\u00e8rement vendu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:42 > 0:06:56) [89%] : \r\nEn gros, pour vous expliquer ce qu'est-ce Ba\u00efse vous prenez le salon de l'auto avec des avions \u00e0 la place des voitures un peu moins d'h\u00f4tesses et un peu plus d'hommes d'affaires et surtout vous enlevez monsieur et madame tout le monde l'entr\u00e9e au salon et toutes mes 225 dollars.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:06:57 > 0:07:15) [89%] : \r\nL'invit\u00e9 que nous allons maintenant retrouver lui- m\u00eame pilote d'avion, donc il pourrait piloter un de ses avions l\u00e0 mais ce n'est pas pour \u00e7a qu'il est l\u00e0, c'est l'attach\u00e9e de presse de l'a\u00e9roport de Cointrin, monsieur, je t'aime plus bonjour bonjour 11 millions de passagers, 300 millions le chiffre d'affaires en 2009 pour l'a\u00e9roport, l'avait son affaire, \u00e7a repr\u00e9sente une part importante de ses r\u00e9sultats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:15 > 0:07:36) [91%] : \r\nOui, l'aviation d'affaires, c'est un tiers de des flux de mener des mouvements sur l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve nous sommes la 2\u00e8me place apr\u00e8s Paris en Europe, c'est tr\u00e8s important, encore une fois, en terme de d\u00e9placements de nombre d'avions mais moins en termes de r\u00e9sultats financiers parce que cette aviation nous rapporte moins d'argent, en revanche, nous la d\u00e9fendons ardemment parce qu'elle est tr\u00e8s importante pour la place \u00e9conomique genevoise et pour tout le bassin franco- suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:07:36 > 0:07:45) [88%] : \r\nAlors imaginons, je suis un passager j'ai un vol ici avec un vol d'affaires, est ce que mon passage \u00e0 l'a\u00e9roport va diff\u00e9rent d'un autre passager avec un volume entre guillemets normale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:45 > 0:07:55) [90%] : \r\nOui, vous n'allez pas arriver par l'a\u00e9rogare principale, vous allez prendre contact avec un des prestataires de services, install\u00e9 sur le site pour l'aviation priv\u00e9e qui va vous faire passer les contr\u00f4les de s\u00fbret\u00e9 vos amis directement \u00e0 votre avion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:07:55 > 0:08:03) [89%] : \r\nEt pour l'a\u00e9roport parce que c'est diff\u00e9rent de g\u00e9rer des compagnies d'aviation d'affaires et que d'autres compagnies comme suisse ou EasyJet, par exemple, moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:03 > 0:08:16) [93%] : \r\nNon, les r\u00e8gles a\u00e9ronautique sont les m\u00eames pour tout le monde sait en revanche un peu plus compliqu\u00e9 pour le trafic a\u00e9rien, le contr\u00f4le a\u00e9rien parce que cohabitent dans ce tour de piste autour de l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve, des avions qui vont \u00e0 des vitesses tr\u00e8s diff\u00e9rentes, c'est \u00e7a la particularit\u00e9 de notre a\u00e9roport.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:08:16 > 0:08:25) [92%] : \r\nMerci monsieur Philippe voil\u00e0 Fran\u00e7ois si vous avez envie de faire un tour au salon, faire des rep\u00e9rages pour une \u00e9ventuelle future acquisition, vous avez jusqu'\u00e0 demain soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:08:26 > 0:08:50) [91%] : \r\nBah, si vous financer ma future acquisition viennent avec plaisir \u00e0 demain, apr\u00e8s l'euphorie, le retour sur glace froid frigorifiques m\u00eame malgr\u00e9 un titre de vice- champion suisse Gen\u00e8ve- Servette un \u00e9norme trou dans le budget 2 \u00e0 3 millions de francs pour les dirigeants, tous les mots viennent de leur patinoire trop vieille inadapt\u00e9e alors pour en avoir le coeur Net, nous sommes all\u00e9s dans les entrailles des Vernets La\u00ebtitia Lesage et Pierre Pouiller.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:53 > 0:08:54) [98%] : \r\nBonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:54 > 0:08:56) [80%] : \r\nGen\u00e8ve Servette de force 20 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:00 > 0:09:11) [87%] : \r\nDonc ici mon bureau num\u00e9ro 2 de mes coll\u00e8gues, donc 3 entra\u00eeneurs ici \u00e0 travailler ensuite vous fait visiter notre sport des soins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:19 > 0:09:27) [81%] : \r\nDonc, ici, c'est notre vestiaire pour les matches qui, entre 22 et 25 places pour l'espace qui est qui r\u00e9sume.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:28 > 0:09:36) [91%] : \r\nOn l'aura compris, Gen\u00e8ve Servette se sent \u00e0 l'\u00e9troit dans sa patinoire et quand un joueur d\u00e9barque aux Vernets c'est le choc : exemple, le Tch\u00e8que Marek Malik arriv\u00e9 cet hiver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:36 > 0:09:46) [90%] : \r\nJe vous avoue franchement, la premi\u00e8re semaine que Malick \u00e9tait si j'\u00e9tais un bon r\u00e9pondent \u00e0 toutes ces questions parce qu'il y a des trucs qui il se demandait o\u00f9 il \u00e9tait tomb\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:48 > 0:09:57) [94%] : \r\nV\u00e9tuste pour les joueurs et le staff la patinoire des Vernets n'est pas tr\u00e8s fonctionnel pour le public, malgr\u00e9 des travaux, l'\u00e9t\u00e9 dernier, elle est loin de satisfaire les dirigeants du club.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:58 > 0:10:07) [89%] : \r\nUne partie de notre zone VIP c'est c'est d\u00e9passe comme \u00e7a o\u00f9 on a des, des, des probl\u00e8mes structurels ou on peut pas voir la moiti\u00e9 de la patinoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:07 > 0:10:16) [92%] : \r\nParce qu'on ne peut pas assurer un certain confort et une certaine vision sur toute la glace qui je pense est quand m\u00eame essentiel si on va voir un spectacle ou un match de sport.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:17 > 0:10:21) [97%] : \r\nConclusion du club en l'\u00e9tat les Vernets ne sont pas rentables et le d\u00e9ficit se creuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:21 > 0:10:41) [87%] : \r\nLes Vernets aujourd'hui ne permettra pas un club de maintenir 2 semaines et rendait glacial et on est d\u00e9j\u00e0 dans les cas plus petit budget de la Ligue, si on doit diminuer encore plus on devient en fait un club de Ligue nationale B qui joue en ligue nationale A et je pense que la ville et le canton Sima m\u00e9rite quelque chose qui est vraiment \u00e0 la hauteur de l'image de son image.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:42 > 0:10:50) [95%] : \r\nLa balle est donc dans le camp des \u00e9lus qui envisage \u00e0 court terme une \u00e9ni\u00e8me phase de travaux aux Vernets mais qui accepte aussi d'entr\u00e9e en mati\u00e8re pour une nouvelle patinoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:50 > 0:11:07) [92%] : \r\nIl nous faudrait une patinoire de 12000 Lyon 12000 spectateurs, on pourrait s'en tirer \u00e0 mon avis, avec 60 millions avec un PPP, c'est-\u00e0-dire partenariat priv\u00e9/public 30 millions les pouvoirs publics 30 millions le priv\u00e9 c'est du domaine du possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:09 > 0:11:20) [96%] : \r\nReste \u00e0 trouver le lieu peut-\u00eatre \u00e0 proximit\u00e9 de l'actuelle patinoire et surtout les d\u00e9lais, les pr\u00e9visions vont de 4 \u00e0 8 ans le club lui attend des actes, histoire de maintenir un standing auquel les Genevois ont pris go\u00fbt.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:11:24 > 0:11:44) [93%] : \r\nJ\u00e9sus-Christ Superstar \u00e0 40 ans mais provoque toujours autant de remous, une \u00e9quipe de jeunes Vaudois a d\u00e9cid\u00e9 de rejouer la c\u00e9l\u00e8bre com\u00e9die musicale au th\u00e9\u00e2tre Barnab\u00e9 \u00e0 Servion dans la troupe, il y a des com\u00e9diens un peu croyants beaucoup ath\u00e9es et aussi une fille de Pasteur, du coup, en coulisses, les discussions sont parfois anim\u00e9es Christophe Sirugue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:03 > 0:12:14) [91%] : \r\nJ\u00e9sus un homme comme tout le monde, avec \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s un Judas incompris, 40 ans apr\u00e8s sa cr\u00e9ation, cet op\u00e9ra rock trouble encore les esprits et m\u00eame certains acteurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:12:14 > 0:12:21) [81%] : \r\nFabrice f\u00e2cheux joue J\u00e9sus imp\u00e9ratrice je joue le r\u00f4le de Judas, plainte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:12:21 > 0:12:24) [80%] : \r\nJe vais et je rejoue le r\u00f4le de Marie- Madeleine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:37 > 0:12:47) [93%] : \r\nEntre les religions, parfois le coeur balance au point qu'il a fallu jongler, trouver l'osmose entre mise en sc\u00e8ne et des com\u00e9diens amateurs mais tr\u00e8s avis\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:48 > 0:13:29) [81%] : \r\nNon, non et \u00e7a donne : Fran\u00e7ois Gille mais qui magnifique mais si donc nos discussions \u00e0 la peine, donc nos discussions et la discussion qu'est ce qu'on a fait 40 minutes en tout cas, vous avez 40 45 minutes parce qu'\u00e9videmment il y a, il y a profond\u00e9ment ath\u00e9e, ici, est une croyance, il faut qu'on \u00e9change de points de vue jusqu'\u00e0 \u00eatre d'accord et puis alors, elle accepte de jouer des choses qui sont peut-\u00eatre contre c'est \u00e7a serait sentiment profond mais elle accepte de parce que c'est une c'est que rouge ou autre chose que la v\u00e9rit\u00e9, bien s\u00fbr, m\u00eame je me dirais vaccin contre non la concurrence mais puisque ai plusieurs chimie la r\u00e9surrection.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:34 > 0:13:39) [95%] : \r\nDans la vie de tous les jours, J\u00e9sus fait partie des sceptiques sous les spotlights, il reste fid\u00e8le \u00e0 lui- m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:13:39 > 0:13:49) [87%] : \r\nJean parce que tout le monde a sa propre vision de J\u00e9sus \u00e0 l'histoire manque je j'ai eu plein de commentaires comme quoi J\u00e9sus devait \u00eatre comme ci ou comme \u00e7a en fin de compte, bah moi je le fais \u00e0 ma mani\u00e8re voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:13:54 > 0:13:59) [81%] : \r\nUn Hugh hors de et et en coulisses, on en est o\u00f9 Marie- Madeleine, une prostitu\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:59 > 0:14:07) [77%] : \r\nPuis, elle reste dans la m\u00eame prostitu\u00e9e alors que pourtant elle est extr\u00eamement enti\u00e8rement \u00e0 am\u00e9liorer sa bombe 5 minutes et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:12 > 0:14:22) [87%] : \r\nPendant ce temps, Fuga exprime ses doutes, le tra\u00eetre \u00e9ternel trouve ici un nouveau r\u00f4le, cette com\u00e9die musicale, c'est sa vision des derniers jours de la vie de J\u00e9sus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:22 > 0:14:29) [78%] : \r\nSouvent, d\u00e8s qu'il y a le mot J\u00e9sus, on sent un recul en 100 un un malaise on n'essaye pas de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:14:32 > 0:14:36) [90%] : \r\nComment dire de d'inculquer quelque chose au public, on lui on lui pr\u00e9sente une.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:40 > 0:14:41) [65%] : \r\nDernier retour en coulisses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:42 > 0:14:57) [80%] : \r\nJe veux dire, moi quand je joue aussi j'aime J\u00e9sus, Marie Madeleine l'aimait profond\u00e9ment juste et j'ai dit aimer profond\u00e9ment mais Madeleine mais de cas comme J\u00e9sus aime profond\u00e9ment Diane \u00e0 \u00e7a, tu ne me convaincra pas je suis 2\u00e8me mais \u00e7a fait rien, on continuera cette discussion des heures et des heures, et puis on verra bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:02 > 0:15:09) [89%] : \r\nMais pas trop longtemps quand m\u00eame, le show doit continuer, la compagnie des jeunes com\u00e9diens, assure le spectacle jusqu'au 15 mai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:15:17 > 0:15:40) [92%] : \r\nEt pour notre roman disent du mercredi, je vous emm\u00e8ne cette fois-ci dans un atelier de cuisine \u00e0 Gen\u00e8ve, un endroit o\u00f9 les pauses de midi seront plut\u00f4t original, vous enlevez votre manteau vous vous mettez au fourneau et surtout ensuite vous mangez votre propre plat du jour Yves Gerbert ne s'est pas fait prier pour tester, il a enfil\u00e9 son kimono et nous a concoct\u00e9 sa petite d\u00e9licatesse du jour Macky et Californie Harold.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:15:43 > 0:15:52) [92%] : \r\nBienvenue \u00e0 Gen\u00e8ve pour ce roman disent un peu particulier dans cet atelier de cuisine que vous voyez derri\u00e8re moi, je vais apprendre \u00e0 faire moi- m\u00eame mon plat du jour, chef.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:01 > 0:16:13) [84%] : \r\nC'est moi qui vous transformer en sushi Man aujourd'hui d'action aujourd'hui, c'est un maquis de crabes et de mangues doivent r\u00e9parer tout ce qui est fruits et l\u00e9gumes, donc on va tout faire en Taya Taya b\u00e2tonnets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:16:16 > 0:16:21) [76%] : \r\nJ'ai toujours r\u00eav\u00e9 d'\u00e9gorger mon avec c'est l'avocate m\u00eame il va \u00eatre message sp\u00e9cialement l'avocat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:16:26 > 0:16:32) [60%] : \r\nJ'ai pas \u00eatre coup\u00e9s moyennant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:33 > 0:16:50) [82%] : \r\nDonc la manque pour r\u00e9ussir \u00e0 prendre le maximum de Chair au lieu de couper directement est tomb\u00e9 sur le noyau, on va d\u00e9caler un petit peu de 3 millim\u00e8tres et on va couper l'attention \u00e7a permettra justement de bien longer noyau, hein Philippe Mayaux et puis justement d'avoir le maximum de Chair, pour pouvoir tailler en b\u00e2tonnets, qu'on n'est pas de la pur\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:16:53 > 0:16:55) [94%] : \r\n\u00e7a va, \u00e7a bosse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:55 > 0:17:00) [85%] : \r\nPourquoi vous voyez que, bon, mais enfin le concept de l'\u00e9cole, c'est de vous faire travailler, vous voyez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:17:00 > 0:17:12) [83%] : \r\nQuel chef travaille quand m\u00eame un petit peu j'appuie pas \u00e0 fond ce qui veulent permettent justement d'enlever la partie brune qui se trouve entre la peau et la ch\u00e8re c'est parti bruit qu'il faudrait de toute fa\u00e7on, d'enlever par la suite sert pas dans les sushis et qui a tendance \u00e0 sentir vraiment fort en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:17:15 > 0:17:33) [71%] : \r\nMais il a fallu enfin y a, dans un Angelica c'est Rom\u00e9o doit l\u00e0 aussi par la bas, il y en a peut-\u00eatre un peu dur, il y a aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:33 > 0:17:51) [81%] : \r\nOn le roule comme ceux-ci ont servi \u00e0 la garnison pour permettre \u00e0 l'int\u00e9rieur, on saisit tapis compte il revient sur le tapis sont vus \u00e0 ce moment-l\u00e0, si on le faire, c'est pas gagn\u00e9, on peut dire ce que vous avez pass\u00e9 vous avez voulu manger tapis \u00e0 sushi avec voil\u00e0 oui exactement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:17:51 > 0:17:55) [85%] : \r\nEn fait, attendez, j'ai fait, non mais c'est un empire de \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:18:00 > 0:18:02) [75%] : \r\nNon s\u00e9rieusement du mus\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:18:09 > 0:18:10) [92%] : \r\n\u00e7a ressemble \u00e0 rien ce matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:18:14 > 0:18:17) [93%] : \r\nAutre bon ben on va essayer de manger tout \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:18:27 > 0:18:33) [86%] : \r\nOn que si on mange mal, soit je mange avec c'est pas bon, c'est moi qui m'en prendre qu'\u00e0 moi- m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:18:37 > 0:18:48) [95%] : \r\nEt c'est la fin de cette \u00e9mission, merci de ne suivent toujours aussi fid\u00e8lement garder les bonnes habitudes pour le 19 32 Darius Rochebin et surtout soyez au rendez- vous demain \u00e0 19 heures tapantes belle soir\u00e9e sur la TSR.\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1005271489", "durationSec": 23, "title": "10.05.05", "excerpt": "* Cointrin : 20100505, GABRIEL Viviane m\u00e8ne des itw lors du plus grand salon europ\u00e9en de l'aviation d'affaires, le salon Ebace.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1005271490", "durationSec": 367, "title": "10.05.05", "excerpt": "* Le Grand-Saconnex : 20100506, le plus grand salon europ\u00e9en de l'aviation d'affaires, le salon Ebace se tient \u00e0 Palexpo. Plus de 90 mod\u00e8les d'avion sont expos\u00e9es et le prix d'entr\u00e9e du salon est d'environ 200 dollars.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GABRIEL, Viviane", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["COINTRIN"], "thematicThemes": ["TRANSPORT A\u00c9RIEN", "SALON A\u00c9RONAUTIQUE"], "sequenceIds": ["1293666", "1293667"]}, {"internalArchiveId": "GE1005271491", "durationSec": 120, "title": "10.05.05", "excerpt": "* Gen\u00e8ve : 20100505 et archives, la patinoire des Vernets est trop vieille et inadapt\u00e9e pour accueillir le club de hockey Gen\u00e8ve Servette HC et ses supporters. De l\u00e0 d\u00e9coule aussi un probl\u00e8me de budget pour Gen\u00e8ve Servette HC qui a comptabilis\u00e9 une perte de gain de 3 millions francs. Selon le chef du d\u00e9partement des sports de la ville de Gen\u00e8ve, TORNARE Manuel il faudrait une patinoire de 12000 places qui devrait co\u00fbter dans les 60 millions de francs.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "ANTONESCU, Raluca", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "PENTUCCI, Alain", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GRAND-SACONNEX, LE"], "thematicThemes": ["V\u00c9HICULE A\u00c9RIEN", "AVION CIVIL", "SALON A\u00c9RONAUTIQUE"], "sequenceIds": ["1293668"]}, {"internalArchiveId": "GE1005271492", "durationSec": 163, "title": "10.05.05", "excerpt": "* Servion : 20100505, une troupe th\u00e9\u00e2trale de jeunes com\u00e9diens vaudois joue la com\u00e9die musicale \"J\u00e9sus-Christ super star\" au th\u00e9\u00e2tre Barnab\u00e9. Parmi les com\u00e9diens il y a des ath\u00e9es et des croyants ce qui donne lieu \u00e0 des discussions au sujet des croyances de chacun.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "POULLIER, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "LESAGE, Laetitia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "STAEHLI, Christian", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["PATINOIRE"], "thematicCorporations": ["GEN\u00c8VE SERVETTE HC"], "sequenceIds": ["1293680", "1293681"]}, {"internalArchiveId": "GE1005271493", "durationSec": 216, "title": "10.05.05", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "DUFAUX, Connie", "type": "Personne physique"}, {"function": "TAV", "name": "PERRET, Pierre-Andre", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "SIERRO, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["SERVION"], "thematicThemes": ["COM\u00c9DIE MUSICALE (SC\u00c8NE)", "RELIGION ET CROYANCES"], "sequenceIds": ["1293686"]}, {"internalArchiveId": "GE1005271494", "durationSec": 190, "title": "10.05.05", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GERBER, Yves", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1005293667", "summary": "19:03.32\r\nCointrin, a\u00e9roport international de Gen\u00e8ve, int avion Falcon 7X : itw  AUBRY, Alain, vice-pr\u00e9sident Dassault aviation (description des clients,  avantages du Falcon 7X, Falcon 7X \u00e0 Gen\u00e8ve) / divers plans int Falcon 7X (30\"). transport a\u00e9rien, salon a\u00e9ronautique, avion civil Dassault ", "id": "1293666", "visualThemes": ["TRANSPORT A\u00c9RIEN", "AVION CIVIL", "SALON A\u00c9RONAUTIQUE"], "visualGeographicals": ["COINTRIN"], "visualCorporations": ["DASSAULT", "AEROPORT INTERNATIONAL DE GENEVE"]}, {"internalArchiveId": "GS1005293668", "summary": "19:07.42\r\nCointrin, a\u00e9roport international de Gen\u00e8ve : itw STAEMPFLI, Bertrand,  porte-parole de l'a\u00e9roport international de Gen\u00e8ve (part de l'aviation   d'affaire pour l'a\u00e9roport, Gen\u00e8ve 2e place d'affaire europ\u00e9enne, passage d'un voyageur d'affaire diff\u00e9rent de celui d'un voyageur touristique, particularit\u00e9s de la gestion des compagnies d'affaires). transport a\u00e9rien, salon    a\u00e9ronautique.", "id": "1293667", "visualThemes": ["TRANSPORT A\u00c9RIEN", "SALON A\u00c9RONAUTIQUE"], "visualGeographicals": ["COINTRIN"], "visualCorporations": ["AEROPORT INTERNATIONAL DE GENEVE"]}, {"internalArchiveId": "GS1005293669", "summary": "19:05.40\r\nLe Grand-Saconnex, salon de l'aviation d'affaires Ebace : divers plans avionsd'affaire gar\u00e9s sur parking ext (7\") / divers plans int salon (20\", 23\") / itw BARENTS, Brian E., vice-pr\u00e9sident d'Aerion Corporation (pr\u00e9sentation   caract\u00e9ristiques avion du futur) / divers plans stand de ALBERTH, Rudy,   m\u00e9canicien sur avion et patron d'Alberth aviation avec pr\u00e9sentation des outils / itw ALBERTH, Rudy (se faire conna\u00eetre) / itw BAVIERA, Rudolfo, pr\u00e9sident  d'European Business Aviation Association (le salon est un grands succ\u00e8s malgr\u00e9 les craintes \u00e9mises, vente de tout l'espace d'exposition). v\u00e9hicule a\u00e9rien  salon a\u00e9ronautique, avion civil.", "id": "1293668", "visualThemes": ["V\u00c9HICULE A\u00c9RIEN", "AVION CIVIL", "SALON A\u00c9RONAUTIQUE"], "visualGeographicals": ["GRAND-SACONNEX, LE"]}, {"internalArchiveId": "GS1005293681", "summary": "19:09.38\r\nGen\u00e8ve, patinoire des Vernets, diverses s\u00e9quences : divers plans MATTE,  Louis, entra\u00eeneur assistant du Gen\u00e8ve Servette HC, faisant visiter locaux des joueurs et des entra\u00eeneurs (45\") / itw MATTE, Louis (accueil du joueur Tch\u00e8que Malik Marek) / divers plans int patinoire vide (10\") / itw QUENNEC, Hugh,  pr\u00e9sident du Gen\u00e8ve Gervette HC (places avec mauvaise vision, la patinoire ne permettra pas au club de se maintenir en ligue nationale A) / QUENNEC, Hugh marchant (7\") / pano gauche droite ext patinoire (7\"). patinoire ", "id": "1293680", "visualThemes": ["PATINOIRE"], "visualGeographicals": ["GENEVE"], "visualPersons": ["QUENNEC, HUGH"], "visualCorporations": ["GEN\u00c8VE SERVETTE HC"]}, {"internalArchiveId": "GS1005293682", "summary": " Gen\u00e8ve : itw TORNARE, Manuel, conseiller administratif et chef du   d\u00e9partement des sports de la ville de Gen\u00e8ve, marchant (9\") / itw TORNARE,  Manuel (il faudrait une patinoire de 12000 spectateurs possible pour 60  millions de francs). patinoire Gen\u00e8ve Servette HC.", "id": "1293681", "visualThemes": ["PATINOIRE"], "visualGeographicals": ["GENEVE"], "visualPersons": ["TORNARE, MANUEL"], "visualCorporations": ["GEN\u00c8VE SERVETTE HC"]}, {"internalArchiveId": "GS1005293687", "summary": "19:12.22\r\nServion, th\u00e9\u00e2tre Barnab\u00e9 : divers plans com\u00e9diens se pr\u00e9parant (14\", 7\") / divers extraits com\u00e9die musicale \"J\u00e9sus-Christ super star\" (15\", 15\", 8\", 7\", 15\", 9\", 16\") / itw PASCHE, Fabrice, com\u00e9dien (joue J\u00e9sus-Christ, vision de  J\u00e9sus) / itw PERAKIS, Noam, com\u00e9dien (joue Judas, malaise face au nom de J\u00e9sus) / itw DURAND, John, metteur en sc\u00e8ne et JUVET, Nancy, com\u00e9dienne (discussion entre un ath\u00e9e et une croyante, personnage de Marie-Madeleine). com\u00e9die  musicale (sc\u00e8ne), religion et croyances.", "id": "1293686", "visualThemes": ["COM\u00c9DIE MUSICALE (SC\u00c8NE)", "RELIGION ET CROYANCES"], "visualGeographicals": ["SERVION"]}], "program": {"href": "/programs/426", "id": "426", "name": "Couleurs locales"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "EGGER, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "530877", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB092167", "position": "01"}}, {"id": "530876", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM114077", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-256985", "internalArchiveId": "GE1004256986", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "FC AARAU - FC BALE ENTOURAGE - CHAMPIONNAT SUISSE 2009 - 2010", "publicationDate": "2010-05-05T00:00:00Z", "durationSec": 7961, "genres": ["Plateaux, d\u00e9bats, highlights"], "publicationChannelNames": ["TSR 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-05-20T13:08:16Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1005461299", "durationSec": 274, "title": "FC AARAU - FC BALE ENTOURAGE - CHAMPIONNAT SUISSE 2009 - 2010", "excerpt": "* Berne-ville : 20100505, victoire de Young Boys, qui a battu le FC St-Gall sur le score de 2 \u00e0 1 lors d'un match comptant pour la 34e journ\u00e9e du championnat de Suisse de football, cat\u00e9gorie Super League.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROTH, Steve", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["SUPER LEAGUE"], "thematicPersons": ["PETKOVIC, VLADIMIR"], "thematicCorporations": ["FC ST-GALL", "YOUNG BOYS"], "sequenceIds": ["1293795"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1005889531", "summary": "PLATEAU :\r\nSCHUERMANN, Pierre-Andr\u00e9, consultant TSR (match de football FC Aarau FC B\u00e2le comptant pour championnnat de Suisse de Super League).", "id": "889530"}, {"internalArchiveId": "GS1005293796", "summary": "00:00.00\r\nBerne-ville, stade de Suisse : arr\u00eat LOPAR, Daniel, gardien FC St-Gall, sur occasion bernoise / occasion de la t\u00eate LUSTRINELLI, Mauro, footballeur Young Boys / occasion sur tir puissant de LANG, Michael, footballeur FC St-Gall / but ABEGGLEN, Nico, footballeur FC St-Gall / occasion HOCHSTRASSER, Xavier,  footballeur Young Boys, suivi d'arr\u00eat de LOPAR, Daniel / but LUSTRINELLI, Mauro / gros plan visage concentr\u00e9 de PETKOVIC, Vladimir, entra\u00eeneur Young Boys / bel arr\u00eat LOPAR, Daniel sur occasion de DUDAR, Emiliano Ariel, footballeur  Young Boys / but NTSAMA, Henri Bienvenu dit BIENVENU, footballeur Young Boys. Super League.\r", "id": "1293795", "visualThemes": ["SUPER LEAGUE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["PETKOVIC, VLADIMIR"], "visualCorporations": ["FC ST-GALL", "YOUNG BOYS"]}], "program": {"href": "/programs/394", "id": "394", "name": "Football"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "ROTH, Steve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "DROZ, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "530677", "comment": "ENTO 0505 EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra / ITR / ITR", "version": 1, "medium": {"id": "ZR000101", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-250274", "internalArchiveId": "GE0906250275", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "NEURONES - 10.05.05", "publicationDate": "2010-05-05T00:00:00Z", "durationSec": 2070, "genres": ["EMISSIONS POUR ENFANTS ET ADOLESCENTS"], "publicationChannelNames": ["TSR 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2014-04-16T00:00:00Z", "program": {"href": "/programs/883", "id": "883", "name": "Mabule"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "DELFINI, Carine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "BRINER, Sandro", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "OTTET, Damien", "type": "Personne physique"}, {"name": "TSR", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "1599572", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 3, "medium": {"id": "ZB283046", "position": "01"}}, {"id": "511183", "comment": "ep.102\nep.102\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM106967", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-256984", "internalArchiveId": "GE1004256985", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "FC AARAU - FC BALE - CHAMPIONNAT SUISSE 2009 - 2010", "publicationDate": "2010-05-05T00:00:00Z", "durationSec": 7060, "genres": ["Retransmissions en direct"], "publicationChannelNames": ["TSR 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-05-20T13:08:16Z", "program": {"href": "/programs/394", "id": "394", "name": "Football"}, "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "530676", "comment": "FOOT 0505 CHS AAR BAL\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "ITR / ITR / ITR / ITR", "version": 1, "medium": {"id": "ZR000100", "position": "01"}}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2010", "maxPublicationDate": "2010", "start": 5800, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer fCACgDnkOrbZcmWu30rTGnfq6nG0"}]