[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2010&maxPublicationDate=2010&start=1400&rows=25", "count": 9467, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2010&maxPublicationDate=2010&start=1425&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2010&maxPublicationDate=2010&start=9442&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2010&maxPublicationDate=2010&start=1375&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2010&maxPublicationDate=2010&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "asset-259982", "internalArchiveId": "GE1011259983", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "TEMOIN - 10.11.08", "publicationDate": "2010-11-08T00:00:00Z", "durationSec": 1090, "genres": ["Actualit\u00e9s r\u00e9gionales"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-06-03T08:51:38Z", "speechToTexts": ["UMID : ZB092610\r\nDate de transcription : 20-JUN-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:16 > 0:00:28) [97%] : \r\nLa police jurassienne se retrouve avec une nouvelle affaire sur les bras des milliers d'automobilistes ont \u00e9t\u00e9 fich\u00e9s de fa\u00e7on ill\u00e9gale, nous essaierons de conna\u00eetre l'impact de cette r\u00e9v\u00e9lation sur le 2\u00e8me tour des \u00e9lections jurassienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:29 > 0:00:56) [90%] : \r\nLa course au p\u00e9diatres est lanc\u00e9 dans les montagnes neuch\u00e2teloises les autorit\u00e9s essayent de faire face \u00e0 cette p\u00e9nurie, nous avons suivi la journ\u00e9e marathon d'un p\u00e9diatre qui doit encore refuser de nouveaux petits patients \u00e7a vous g\u00eane pas travailler 2 heures par jour, \u00e7a me g\u00eane de refuser du monde, nous nous int\u00e9resserons au pain et o\u00f9 les dits de proximit\u00e9, \u00e0 Gen\u00e8ve, de nouvelles fili\u00e8res existent, elles permettent de mieux r\u00e9mun\u00e9rer les producteurs, c'est un peu plus cher mais \u00e7a se vend bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:00:57 > 0:01:03) [98%] : \r\nUne fa\u00e7on de reconna\u00eetre le travail des paysans de r\u00e9mun\u00e9rer son travail \u00e0 sa juste valeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:01:06 > 0:01:21) [97%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, soyez les bienvenus dans ce journal, on en sait un peu plus ce soir sur cette violente bagarre qui a \u00e9clat\u00e9 dans un foyer pour requ\u00e9rants d'asile c'\u00e9tait hier matin pr\u00e8s de Gen\u00e8ve, la rixe a \u00e9clat\u00e9 dans la cuisine de l'\u00e9tablissement pour une cause apparemment banal, le r\u00e9cit de Fran\u00e7oise Chuard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:01:22 > 0:01:35) [95%] : \r\nC'est ici, dans cette cuisine que tout a commenc\u00e9 en pleine matin\u00e9e hier pour une raison encore inconnue pour un cassoulet, diront certains, une bagarre a \u00e9clat\u00e9 entre plusieurs personnes face \u00e0 la violence des f\u00eates, la police a d\u00fb intervenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:01:35 > 0:01:50) [87%] : \r\nLorsque nous sommes intervenus samedi retrouver confront\u00e9 \u00e0 une vingtaine de personnes qui se bagarraient qui se battaient \u00e0 coups de poing \u00e0 coups de couteau \u00e0 coups de ciseaux et barres de fer, c'\u00e9tait visiblement entre des G\u00e9orgiens et des Africains.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:01:50 > 0:02:09) [95%] : \r\nBilan : 11 bless\u00e9s, dont 7 sont all\u00e9s aux urgences et ce soir, une seule personne est hospitalis\u00e9e suite \u00e0 un coup de couteau de cuisine, tous les autres sont retourn\u00e9s au foyer difficile aujourd'hui de savoir exactement ce qui s'est pass\u00e9 mais la bagarre a d\u00fb \u00eatre violente puisque certains r\u00e9sidents n'ont pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 sauter par la fen\u00eatre pour ne pas se retrouver dans la m\u00eal\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:02:10 > 0:02:20) [95%] : \r\nC'est une une \u00e9ruption de violence qui qui nous surprend, mais qui peut parfois arriver lorsque, lorsque les tensions s'accumulent entre entre 2 communaut\u00e9s, comme ce fut le cas hier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:20 > 0:02:40) [96%] : \r\nPour les responsables, il s'agirait maintenant d'essayer de comprendre ce qui s'est pass\u00e9, afin d'\u00e9viter d'autres incidents du m\u00eame type, quant \u00e0 la police, elle dit n'avoir fait aucune arrestation pour elle, il ne s'agit que d'une bagarre 80 requ\u00e9rants d'asile venus d'Afrique, d'Asie, mais aussi d'anciennes r\u00e9publiques russes vivent ici en attente d'une d\u00e9cision de Berne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:41 > 0:02:48) [97%] : \r\nVoici les autres temps forts de l'actualit\u00e9 du jour, avec l'ouverture du proc\u00e8s des auteurs d'un cambriolage qui avait tourn\u00e9 au drame, \u00e0 Epalinges.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:02:51 > 0:03:07) [94%] : \r\nOuverture aujourd'hui \u00e0 Lausanne, du proc\u00e8s des 2 pr\u00e9sum\u00e9s assassins qui avait cambriol\u00e9 et rou\u00e9 de coups un couple de sexag\u00e9naires au point d'entra\u00eener la mort de l'\u00e9poux, le tribunal s'est rendu sur les lieux de l'agression pour une reconstitution des \u00e9v\u00e9nements, la veuve a ainsi pu reconna\u00eetre formellement les 2 agresseurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:03:07 > 0:03:15) [81%] : \r\nL\u00e0- dedans les lieux replonger dans la situation L \u00e0, elle \u00e9tait tr\u00e8s cat\u00e9gorique et toutes tout doute a \u00e9t\u00e9 lev\u00e9 l\u00e0- dessus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:03:15 > 0:03:21) [94%] : \r\nL'un des 2 pr\u00e9venus a reconnu les faits, l'autre continue de tout nier en bloc l'de risque la r\u00e9clusion \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:22 > 0:03:48) [91%] : \r\nLa pression monte d'un cran dans l'affaire, rapport le comit\u00e9 de direction des H\u00f4pitaux universitaires de Gen\u00e8ve a \u00e9tudi\u00e9 aujourd'hui la faisabilit\u00e9 juridique, \u00e9thique et m\u00e9dical, d'accepter la demande du Conseil d'\u00c9tat valaisan d'alimenter de force le chanvrier pour l'instant Les HIG pr\u00e9cisent qu'ils n'ont re\u00e7u aucune demande officielle des autorit\u00e9s valaisannes pour un \u00e9ventuel transfert de Bernard Rapp, pas en Valais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:49 > 0:04:15) [95%] : \r\nVoyage d'\u00e9tude \u00e0 Rome qui finit mal pour 3 \u00e9tudiants g\u00e9nevois, la nuit derni\u00e8re, pris de boisson, les 3 jeunes ont agress\u00e9 un sommelier \u00e0 la fin de son service pour lui voler son portefeuille au cours de l'agression, l'homme est tomb\u00e9 et s'est bless\u00e9 \u00e0 la t\u00eate, les 3 Genevois, \u00e2g\u00e9s de 17 19 et 20 ans ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s, ils ont pass\u00e9 la fin de la nuit au poste, \u00e9l\u00e8ve de l'\u00e9cole de commerce Andr\u00e9 Chavanne les 3 jeunes risquent gros, vu la gravit\u00e9 des f\u00eates, il pourrait \u00eatre exclu de l'\u00e9tablissement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:04:17 > 0:04:34) [90%] : \r\nC'est le bout du tunnel pour r\u00eaver rien Angoua ce survivant du g\u00e9nocide du Rwanda, a obtenu un permis B humanitaire qui lui permet de rester en Suisse, un pays o\u00f9 il a trouv\u00e9 refuge en 1994 toute sa famille, avaient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es lors de violences au Rwanda r\u00eaver rien lui avaient \u00e9t\u00e9 mutil\u00e9s et laiss\u00e9 pour mort.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:38 > 0:04:55) [92%] : \r\nDans le Jura, la police et le ministre r\u00e9agissent \u00e0 l'affaire des fiches, on apprenait samedi le fichage de milliers d'automobilistes qui avait \u00e9t\u00e9 averti par la police, un proc\u00e9d\u00e9 qui pourrait \u00eatre ill\u00e9gal alors l'inscription dans ce fichier est suspendu d\u00e8s aujourd'hui, m\u00eame si les autorit\u00e9s estiment ne rien avoir \u00e0 se reprocher, Olivier Guerdat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:04:55 > 0:05:15) [94%] : \r\nDans le Jura, les automobilistes qui re\u00e7oivent un avertissement lors d'un contr\u00f4le de police ne sont pas formellement fich\u00e9s mais leur nom est tout de m\u00eame inscrit dans la main courante informatis\u00e9e de la police, ces donn\u00e9es sont conserv\u00e9es durant 5 ans, pas s\u00fbr que cette inscription soit l\u00e9gal apr\u00e8s les r\u00e9v\u00e9lations faites dans la presse ce week- end, le ministre a d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9agir imm\u00e9diat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:05:15 > 0:05:30) [87%] : \r\nMoi, j'ai d\u00e9cid\u00e9, en accord avec les autorit\u00e9s judiciaires de suspendre momentan\u00e9ment \u00e0 la pratique de l'inscription au journal de poste des avertissements qui serait donn\u00e9e par les collaboratrices une collaborateurs de la police cantonale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:05:31 > 0:05:38) [96%] : \r\n\u00e0 travers cette inscription dans son syst\u00e8me informatique le but de la police jurassienne et surtout de quantifier l'activit\u00e9 de ses agents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:05:38 > 0:05:55) [94%] : \r\nC'est l\u00e0 qu'il y a sans doute une diff\u00e9rence entre les polices cantonales nous en toute transparence, nous n'avons pas 36000 bases de donn\u00e9es, mais il a une g\u00e9n\u00e9rale dans laquelle on retrouve toute l'activit\u00e9 de la police, ce qui nous permet de v\u00e9rifier si nos agents ont atteint les objectifs qui leur sont assign\u00e9s en d\u00e9but d'ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:55 > 0:06:08) [91%] : \r\nNous avons voulu conna\u00eetre l'usage dans les autres cantons romands, h\u00e9 bien aucune police cantonale ne pratique, comme celle du Jura, soit il y a une infraction et alors l'automobiliste est sanctionn\u00e9, ou alors si d'aventure l'agent d\u00e9cide de passer l'\u00e9ponge et bien en aucun cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:06:08 > 0:06:17) [90%] : \r\nCes donn\u00e9es ne seront inscrites quelque part d\u00e9sormais la Commission de la protection des donn\u00e9es jurassienne pas \u00e9tudier cette pratique, elle devra dire si elle est l\u00e9gale ou pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:06:19 > 0:06:28) [94%] : \r\nCette affaire des fiches intervient \u00e0 une semaine du 2\u00e8me tour des \u00e9lections jurassiennes alors quelles cons\u00e9quences pour ces \u00e9lections, \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponse avec on assigne \u00e0 Del\u00e9mont.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:06:29 > 0:06:49) [88%] : \r\nAlors pour en parler ce soir avec nous car il nous sommes notamment avec Lise belle analyse vous \u00eates r\u00e9dactrice en chef de RFI, alors on a vu Charles Juillard vient donner une conf\u00e9rence de presse, sa r\u00e9action aux r\u00e9v\u00e9lations de ce week- end, l'existence de fichiers pour les automobilistes jurassien sa r\u00e9action et ces r\u00e9v\u00e9lations, c'est bon, c'est pas bon pour sa potentielle r\u00e9\u00e9lection soit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:06:49 > 0:07:19) [91%] : \r\nAlors je pense que c'est bon et c'est pas bon, c'est bon parce que le PDC devrait serrer les rangs, cette fois-ci le Parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien jurassiens crient au complot contre son minist\u00e8re Juillard il parle d'acharnement, donc ils devraient voter en masse dimanche pour son minist\u00e8re Juillard en m\u00eame temps, les citoyens jurassiens qui ont adress\u00e9 un vote sanction 1er tour \u00e0 l'encontre de Charles Juillard pourrait r\u00e9p\u00e9ter ce vote sanction alors que si les choses s'\u00e9taient un peu apais\u00e9es, on, on aurait pu penser que, en vue du 2\u00e8me tour quelques voix arriverait dans l'escarcelle de Charles Juillard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:07:20 > 0:07:25) [90%] : \r\nAlors clairement pas d'apaisement ces 2 tours, mais avant d'aller plus loin, je vous propose le rappel des enjeux avec Daniel Baal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:07:25 > 0:07:27) [86%] : \r\nMadame, vous avez bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:27 > 0:07:53) [93%] : \r\n5 si\u00e8ges pour 6 candidats en gros, ce sont les enjeux de ce 2\u00e8me tour de chaises musicales pour les 5 ministres sortants celui qui jouera les trouble-f\u00eate, c'est lui, Michel, PS, le pr\u00e9sident du Parti socialiste, nous avons effectivement la chance de gagner ou de regagner ce 2\u00e8me si\u00e8ge, je suis tr\u00e8s confiant, c'est vrai qu'au PS on y croit vraiment, il faut dire que la ministre sortante, \u00c9lisabeth Baume-Schneider a obtenu le plus de voix au 1er tour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:07:53 > 0:07:56) [97%] : \r\nJe suis peut-\u00eatre une une r\u00e2leuse mais je suis aussi fondamentalement optimiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:58 > 0:08:06) [93%] : \r\nAlors, au d\u00e9triment de qui ce 2\u00e8me si\u00e8ge socialiste dans le viseur, les 2 ministres d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens p\u00e9nalis\u00e9s par l'affaire du commandant de la police.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:08:06 > 0:08:11) [93%] : \r\nPas de bless\u00e9s, mais un peu d\u00e9\u00e7u quand bien m\u00eame je m'attendais un vote sanction.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:11 > 0:09:02) [92%] : \r\nT\u00e9moignage mais le PDC a f\u00e9d\u00e9r\u00e9 sa base, le 1er parti du canton devrait donc soutenir \u00e0 fond ces 2 candidats, on a souvent entendu venir le fait le PDC veut tout r\u00e9genter, prendre les d\u00e9cisions \u00e0 la place des autres, ce n'est pas le cas, c'est donc le ministre radical qui pourrait faire les frais du second tour Michel Probst et peu m\u00e9diatique et, surtout, son parti a perdu 3 si\u00e8ges au Parlement, je ne suis pas quelqu'un qui souhaite \u00e9craser l'adversaire pour le seul plaisir de le voir \u00e9taler la liste le ministre chr\u00e9tien-social ind\u00e9pendant Laurent Schaffter ne risque pas grand chose, on le conna\u00eet comme le patriarche du gouvernement, on peut avoir 20 ans d\u00e9cider de vieillards, moi j'ai j'ai la bonne une bonne sant\u00e9, j'ai la p\u00eache, mais ce sc\u00e9nario pourrait \u00eatre encore modifi\u00e9 \u00e0 la suite de nouvelles r\u00e9v\u00e9lations sorties ce week- end concernant l'affaire du commandant de la police S\u00e9gol\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:09:02 > 0:09:10) [87%] : \r\nSerge Jubin, vous \u00eates r\u00e9dacteur autant alors pour vous c'est c'est nouvelle r\u00e9v\u00e9lation, \u00e7a va donner un nouveau vote sanction pour Charles Juillard dimanche o\u00f9 clairement pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:09:11 > 0:09:31) [89%] : \r\nIl y a un r\u00e9el danger, que ce soit encore le cas, que les \u00e9lecteurs qui ont d\u00e9j\u00e0 sanctionn\u00e9 change rien au 1er tour le refasse au 2\u00e8me tour dans le m\u00eame temps, il y aura des rangs qui vont se serrer tr\u00e8s fortement au PDC, il a aussi \u00e9t\u00e9 sanctionn\u00e9 au niveau du PDC, je pense que ces 2 mouvements risquent de s'annuler et qu'au bout du compte ses affaires actuelles n'auront pas un impact \u00e9lectoral tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s important.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:09:31 > 0:09:40) [85%] : \r\nBon bah alors, il y a quand m\u00eame 5 si\u00e8ges 6 candidats si la la gauche peut vraiment r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 si\u00e8ges, c'est le cas et qu'elle va r\u00e9cup\u00e9rer, c'est au d\u00e9triment de ski alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:09:41 > 0:10:13) [91%] : \r\nJe crois qu'il faut reconna\u00eetre que l'actuel gouvernement a les faveurs de la cote il y a des sortants, il y a de bons magistrats Charles Juillard en \u00e9tant \u00c9lisabeth Baume-Schneider \u00e9galement ce sont bons magistrats les \u00e9lecteurs jurassien ont sanctionn\u00e9 au 1er tour, ils savent qu'ils doivent \u00e9lire au 2\u00e8me et ils feront des choix en cons\u00e9quence des \u00e9lecteurs intelligent, \u00e9videmment, il y a des conseillers d'\u00c9tat, qui sont en moins bonne posture qui concr\u00e8tement alors les repr\u00e9sentants des 2 plus petits partis PCSI PLR et c'est vrai que, parmi eux : Michel Probst parce qu'il pr\u00e9sente le moins bon bilan personnel et conseiller d'\u00c9tat en place, c'est peut-\u00eatre celui qui est le plus menac\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:10:14 > 0:10:23) [88%] : \r\nEt puis son son parti a perdu 3 si\u00e8ges au Parlement, mais vous partagez cette analyse PCSI PLR, en particulier, pourrait faire les frais de cette gauche tr\u00e8s combative.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:10:23 > 0:10:55) [87%] : \r\nDonc je dirais qu'il est tr\u00e8s difficile de faire des pronostics parce que la campagne est tr\u00e8s calmement, vraiment, r\u00e9ellement, c'est moins qu'on puisse dire, mais c'est vrai que le PLR et le PC 6, vu que tous les partis ont donn\u00e9 des consignes de vote tr\u00e8s serr\u00e9 devrait avoir moins de voix que lors du 1er tour et puis, comme celle du 3\u00e8me, parti du canton, h\u00e9 bien, s'il ne comptent que sur eux en si on veut bien y seront mis en danger et c'est pour \u00e7a que je pense que le si\u00e8ge de Laurent Schaffter le candidat PCSI et de Michel Probst le candidat PLR pourrait peut-\u00eatre \u00eatre plus vacillant que celui du d\u00e9mocrate chr\u00e9tien charge vire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:10:55 > 0:11:02) [87%] : \r\n\u00e7a veut dire que vous accorder de r\u00e9elles chances \u00e0 la gauche \u00e0 Michel th\u00e8me de, de, d'avoir un si\u00e8ge d'\u00eatre \u00e9lue dimanche prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:11:02 > 0:11:07) [97%] : \r\nJe pense que ce sera tr\u00e8s tr\u00e8s serr\u00e9, tout d\u00e9pendra du score en ville de Del\u00e9mont sans doute.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:11:07 > 0:11:17) [89%] : \r\nEt bien, merci beaucoup, Lise merci beaucoup Serge voil\u00e0 Karine ce qu'on pouvait dire \u00e0 propos de ce 2\u00e8me tour c'est dimanche dans l'apr\u00e8s- midi qu'on conna\u00eetra le nouveau gouvernement jurassien pour les cinq proche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:11:17 > 0:11:33) [92%] : \r\n15 ann\u00e9es merci Varuna et puis on reparle de la p\u00e9nurie de m\u00e9decins dans les r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques, plus particuli\u00e8rement des p\u00e9diatres dans les montagnes neuch\u00e2teloises la situation devient critique les p\u00e9diatres font des journ\u00e9es marathon et doivent refuser du monde, reportage Mar\u00e9ga SR et Jean-Marc H\u00e9l\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:11:35 > 0:11:39) [93%] : \r\nLa probl\u00e9matique de p\u00e9diatres en ville du Locle est particuli\u00e8rement pr\u00e9occupant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:40 > 0:11:51) [89%] : \r\nOn a d\u00e9cid\u00e9 qu'on prenait tout petits de moins ans mais malheureusement c'est peut-\u00eatre la plus grande frustration que ce que je vis actuellement, c'est de devoir refuser si c'\u00e9tait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:55 > 0:12:16) [91%] : \r\nLes p\u00e9diatres se font rares \u00e0 La Chaux-de-Fonds et au Locle de son parti \u00e0 la retraite, un 3\u00e8me a quitt\u00e9 la r\u00e9gion en quelques mois, plusieurs centaines, voire plusieurs milliers d'enfants ont d\u00fb trouver un nouveau p\u00e9diatres alors que la situation \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 tendue, cette maman en sait quelque chose, elle cherche depuis longtemps, et comme elle n'est pas motoris\u00e9es, elle doit imp\u00e9rativement trouver un p\u00e9diatre dans les montagnes neuch\u00e2teloises.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:12:16 > 0:12:33) [85%] : \r\n\u00e7a fait 5 ans que je cherche et puis que je trouve pas du tout et puis que ma fille passe ben d'un m\u00e9decin ou autres et c'est angoissant, parce que ben le jour o\u00f9 elle a vraiment un gros souci, ben personne ne leur a suivi, personne n'aura un je dirais un dossier suivi de, de, de signes, 10 ans de vie qu'elle a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:12:33 > 0:12:42) [91%] : \r\nLes p\u00e9diatres, eux, ont pu absorber quelques nouveaux patients mais ils accumulent les journ\u00e9es marathon et chaque semaine ils doivent refuser du monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:42 > 0:12:59) [89%] : \r\nC'est, il pourrait instaure la chose la plus affreuse, ce que je vis, c'est effectivement de dire non \u00e0 quelqu'un et puis dire \u00e9coutez, d\u00e9brouillez-vous sans lui proposer une solution vraiment correct, \u00e7a me g\u00eane pas travailler 10 heures par jour, \u00e7a me g\u00eane de refuser du monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:12:59 > 0:13:12) [93%] : \r\nLes g\u00e9n\u00e9ralistes tente bien de prendre le relais, mais eux aussi sont surcharg\u00e9s, la situation dans les Montagnes neuch\u00e2teloise n'est pourtant pas unique en Suisse par exemple en Valais o\u00f9 en Suisse allemande, certaines r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques sont aussi en manque de p\u00e9diatres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:12 > 0:13:40) [90%] : \r\nActuellement, le 80 pourcent des jeunes p\u00e9diatres qui sortent de formation sont des femmes et naturellement elles aspirent \u00e0 une famille et avoir des enfants, ce qui est normal pour une p\u00e9diatres et donc \u00e0 travailler \u00e0 temps partiel, donc, et puis m\u00eame, mais il faut m\u00eame dire que des des coll\u00e8gues masculins ont tendance \u00e0 faire des temps partiels, donc en clair, aujourd'hui, il faut dire, il faut 2 jeunes p\u00e9diatres pour un ancien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:40 > 0:13:57) [92%] : \r\nLes les jeunes m\u00e9decins non pas du tout envie de travailler comme nous avons travaill\u00e9 tout seuls dans leur coin, envie de pouvoir travailler en groupe, travailler avec du soutien, avec de l'aide, \u00e7a diminue aussi les les frais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:13:57 > 0:14:12) [93%] : \r\nRegroup\u00e9s dans un seul et grands cabinets des g\u00e9n\u00e9ralistes et des p\u00e9diatres pour \u00eatre plus attractif, c'est la solution qui est envisag\u00e9e au Locle, avec le soutien des autorit\u00e9s communales des autorit\u00e9s qui sont m\u00eame pr\u00eates \u00e0 d\u00e9lier la bourse pour attirer des p\u00e9diatres si le cas \u00e9ch\u00e9ant et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:14:12 > 0:14:34) [93%] : \r\nFallait offrir un soutien financier dans la forme resterait encore \u00e0 d\u00e9terminer, soit par un pr\u00eat sans int\u00e9r\u00eat ou d'autres formes d'aides, la ville du Locle s'offrent et maintient cette cette possibilit\u00e9, en sachant que dans quelques ann\u00e9es, la probl\u00e9matique de la p\u00e9nurie de m\u00e9decins en ville du Locle deviendra d'int\u00e9r\u00eat public.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:14:34 > 0:14:37) [88%] : \r\nDans les montagnes neuch\u00e2teloises la course au p\u00e9diatres lanc\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:14:40 > 0:14:57) [92%] : \r\nAutre secteur en difficult\u00e9, l'agriculture qui s'organisent pour cr\u00e9er de nouvelles fili\u00e8res \u00e9quitables alors on connaissait le caf\u00e9 \u00e9thique d\u00e9sormais on trouvera du pain ou du lait \u00e9quitable, c'est un peu plus cher mais cela permet de mieux r\u00e9mun\u00e9rer les agriculteurs, exemple \u00e0 Gen\u00e8ve avec Jacques-Andr\u00e9 Schneider ce r\u00e9seau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:14:57 > 0:15:06) [94%] : \r\nUne dizaine de centimes en plus par kilo de pain dans cette boulangerie Carougeois voil\u00e0 qui est suffisant pour qu'\u00e0 l'autre bout de la cha\u00eene, le paysan qui produit le bl\u00e9 gagne normalement sa vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:15:06 > 0:15:16) [90%] : \r\nD'accord de payer un petit peu plus cher, mais je trouve dommage qu'il faille mettre en fait qu'il faille payer plus cher pour avoir un plan de meilleure qualit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:15:16 > 0:15:26) [95%] : \r\nLes producteurs de bl\u00e9 sont aussi ceux qui font la farine et qui nous la distribue donc ce sont les interm\u00e9diaires qui sont supprim\u00e9s dans cette histoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:15:26 > 0:15:35) [84%] : \r\nPour l'heure, la production est modeste Bertrand Favre et Alain d\u00e9combres livre tu une partie de leur moisson \u00e0 tour nos r\u00eaves, le nom de cette fili\u00e8re, qualifi\u00e9 d'\u00e9quitable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:15:35 > 0:15:45) [88%] : \r\nEt vendre \u00e0 un prix r\u00e9mun\u00e9rateur son bl\u00e9, cela va impliquer qui va \u00eatre le produit final va \u00eatre plus cher pour le consommateur, donc apr\u00e8s \u00e7a n\u00e9cessite, je pense aussi de de l'expliquer aux consommateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:15:45 > 0:15:52) [90%] : \r\nLe pivot du syst\u00e8me, c'est ce petit moulin il est g\u00e9r\u00e9 par le paysan producteur et la farine produite et vendue directement aux boulangers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:52 > 0:16:02) [85%] : \r\nMontrez vos projets, ce serait d'imaginer qu'un boulanger se r\u00e9installe dans chaque ferme parce qu'\u00e0 mon avis, la place du boulanger l\u00e0 pour les valoriser sur place.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:16:02 > 0:16:07) [91%] : \r\nC'est aussi le credo de l'association de paysans unitaire et de son bouillant pr\u00e9sident.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:07 > 0:16:25) [88%] : \r\nAvec 8 hommes seront plus par ann\u00e9e et par consommateur en Suisse on peut augmenter le prix du lait \u00e0 un frein et le prix du bl\u00e9 \u00e0 un frein, mais nous on pensait bien qu'on n'a pas besoin de se battre longtemps avec un consommateur suisse pour qu'il accepte de donner, c'est 8 entre le probl\u00e8me, c'est qu'on a les interm\u00e9diaires et la grande distribution qui ont \u00e9norm\u00e9ment de peine \u00e0 jouer Jaulin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:16:25 > 0:16:37) [91%] : \r\nLe lait \u00e9quitable, justement, la grande distribution pourraient s'y mettre sous peu chez Manor \u00e0 Gen\u00e8ve, on a d\u00e9j\u00e0 un coup d'avance, on vend du lait dans des outres de 3 litres du lait provenant de la r\u00e9gion et surtout payer 1 francs le litre aux producteurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:37 > 0:16:51) [90%] : \r\nAlors qu'on nous a propos\u00e9 donc par le biais de la ternir cette proposition n'a pas h\u00e9sit\u00e9 une seconde \u00e0 le faire, maintenant je suis persuad\u00e9 que dans le futur, d'autres grandes enseignes le front aussi la la facilit\u00e9 que nous avons n'\u00e9tait pas reproduit dans les autres grandes surfaces donc \u00e7a prend peut-\u00eatre plus de temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:16:51 > 0:16:56) [82%] : \r\nDu lait de proximit\u00e9 qu'on vend aussi \u00e0 la ferme, comme chez leur shabbat et l\u00e0 on vend 1200 litres par mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:16:56 > 0:17:12) [94%] : \r\nPour moi, c'est une fa\u00e7on de reconna\u00eetre le travail des paysans de r\u00e9mun\u00e9rer son travail \u00e0 sa juste valeur et puis c'\u00e9tait aussi une fa\u00e7on pour la ville de commercialiser cela Genevois de garder les paysans, les producteurs de lait sur le canton de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:17:12 > 0:17:22) [84%] : \r\nDerri\u00e8re tout cela, la force de persuasion de Pierre Charvet, directeur des laiteries genevoise, il a cr\u00e9\u00e9 16, outre de 3 litres 4 8 ans \u00e0 la vente un franc par litre pay\u00e9 aux producteurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:22 > 0:17:32) [89%] : \r\nOn n'a pas le choix : soit on d\u00e9veloppe des produits de niche de proximit\u00e9, on les fait appr\u00e9cier au consommateur, soit les producteurs arr\u00eateront la production laiti\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:17:32 > 0:17:37) [91%] : \r\nLa derni\u00e8re chance pour Florian Bodet avant de ranger d\u00e9finitivement sa machine apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:37 > 0:17:45) [92%] : \r\nJe mets beaucoup d'espoir l\u00e0- dedans pour moi personnellement, parce que si, si \u00e7a aboutit pas \u00e7a je je vais s\u00fbrement arr\u00eater la production, la cr\u00e9ation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:17:46 > 0:17:52) [97%] : \r\nEn France voisine on vend le lait en self- service toutes les solutions sont envisag\u00e9es pour que les paysans survivent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:17:54 > 0:18:07) [94%] : \r\nVoil\u00e0, et puis un chiffre 3 heures 32 c'est le temps qu'il aura fallu \u00e0 Fran\u00e7ois Gere pour passer la ligne d'arriv\u00e9e du marathon de New York, l'homme de couleur locale, a d\u00e9clar\u00e9, je cite, plus jamais, voil\u00e0 en tout cas bravo \u00e0 lui tr\u00e8s bonne soir\u00e9e et \u00e0 demain.\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1011272086", "durationSec": 180, "title": "10.11.08", "excerpt": "* Carouge, Gen\u00e8ve, Plan-les-Ouates, Haute-Savoie : 20101108, des agriculteurs et des producteurs de lait genevois sont parvenus \u00e0 produire de la farine et du lait qui sont directement utilis\u00e9s ou revendus sur le commerce genevois \u00e0 un prix sensiblement plus \u00e9lev\u00e9 mais \u00e9conomiquement plus \u00e9quitable.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "SCHNEIDER, Jacques-Andre", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE", "PLAN-LES-OUATES", "CAROUGE", "HAUTE-SAVOIE"], "thematicThemes": ["COMMERCE \u00c9QUITABLE"], "sequenceIds": ["1302408", "1302409", "1302410", "1302411", "1302412"]}, {"internalArchiveId": "GE1011272087", "durationSec": 155, "title": "10.11.08", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville : 20101108 et archives r\u00e9centes, les HUG \u00e9tudient l'aspect \u00e9thique de l'injonction du conseil d'Etat valaisan exigeant l'alimentation forc\u00e9e du chanvrier valaisan RAPPAZ Bernard dont l'\u00e9tat de sant\u00e9 est devenu tr\u00e8s pr\u00e9occupant.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["GR\u00c8VE DE LA FAIM", "\u00c9THIQUE M\u00c9DICALE"], "sequenceIds": ["1302413"]}, {"internalArchiveId": "GE1011272088", "durationSec": 32, "title": "10.11.08", "excerpt": "* Del\u00e9mont : 20101108, le ministre des Finances, de la Justice et de la Police jurassien JUILLARD Charles a suspendu l'inscription de l'identit\u00e9 d'automobilistes n'ayant re\u00e7u qu'un avertissement apr\u00e8s avoir commis une infraction routi\u00e8re. Plus de 5000 automobilistes avaient \u00e9t\u00e9 ainsi fich\u00e9s \u00e0 leur insu. Pour JUILLARD Charles, ces inscriptions ne visaient qu'au contr\u00f4le des activit\u00e9s professionnelles des policiers.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1011272089", "durationSec": 88, "title": "10.11.08", "excerpt": "* Del\u00e9mont : 20101108, SINGH Varuna s'entretient avec 2 journalistes sur les perspectives du 2e tour des \u00e9lections du Conseil d'Etat jurassien qui s'annonce serr\u00e9 avec le bon r\u00e9sultat du candidat socialiste THENTZ Michel lors du 1er tour.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GUERDAT, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GENEY, Hervin", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["DELEMONT"], "thematicThemes": ["VIE PRIV\u00c9E", "POLICE"], "thematicPersons": ["JUILLARD, CHARLES"], "sequenceIds": ["1302414"]}, {"internalArchiveId": "GE1011272090", "durationSec": 61, "title": "10.11.08", "excerpt": "* Jura (canton) : 20101108, le 2e tour de l'\u00e9lection cantonale du conseil d'Etat jurassien s'annonce serr\u00e9e car le candidat socialiste THENTZ Michel pourrait remporter assez de suffrages pour \u00e9vincer l'un des ministres jurassiens qui se sont chacuns repr\u00e9sent\u00e9s.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SINGH, Varuna", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["DELEMONT"], "thematicThemes": ["PARTI POLITIQUE", "\u00c9LECTION CANTONALE", "EX\u00c9CUTIF CANTONAL"], "sequenceIds": ["1302415"]}, {"internalArchiveId": "GE1011272091", "durationSec": 236, "title": "10.11.08", "excerpt": "* Le Locle, Neuch\u00e2tel : 20101108, les parents des communes des Montagnes neuch\u00e2teloises sont confront\u00e9s \u00e0 une grave p\u00e9nurie de p\u00e9diatres. Afin d'y rem\u00e9dier, la ville du Locle envisage m\u00eame une aide financi\u00e8re \u00e0 l'installation de nouveaux cabinets de p\u00e9diatres d\u00e9sireux de s'implanter dans la commune.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SINGH, Varuna", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BACHMANN, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["JURA (CANTON)"], "thematicThemes": ["PARTI POLITIQUE", "\u00c9LECTION CANTONALE", "EX\u00c9CUTIF CANTONAL"], "sequenceIds": ["1302418", "1302419"]}, {"internalArchiveId": "GE1011272092", "durationSec": 191, "title": "10.11.08", "contributors": [{"function": "Son", "name": "VILLARMARZO, Sergio", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "AELLEN, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LOCLE, LE", "NEUCHATEL"], "thematicThemes": ["P\u00c9NURIE", "P\u00c9DIATRIE"], "sequenceIds": ["1302423", "1302424"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1011302409", "summary": "21:44:04\r\nCarouge : divers plans clients achetant pains dans la boulangerie New   Fournil (6\") / itw cliente (accepte prix plus \u00e9lev\u00e9 pour un produit local) / itw DELAMARRE, Marie-Paule, boulang\u00e8re (fili\u00e8re de vente Tourner\u00eave permet la suppression des interm\u00e9diaires). pain, commerce \u00e9quitable ", "id": "1302408", "visualThemes": ["PAIN", "COMMERCE \u00c9QUITABLE"], "visualGeographicals": ["CAROUGE"]}, {"internalArchiveId": "GS1011302410", "summary": " Gen\u00e8ve, diverses s\u00e9quences : divers plans DESCOMBES, Antoine et DESCOMBES, Thomas, agriculteurs marchant dans leur champ / itw DESCOMBES, Antoine (vend un bl\u00e9 \u00e0 un prix justifi\u00e9) / divers plans DESCOMBES, Thomas faisant tourner  moulin artisanal / itw DESCOMBES, Thomas (la place du boulanger est \u00e0 la ferme) / itw TOMBEZ, Pierre-Andr\u00e9, pr\u00e9sident du syndicat Uniterre (d\u00e9plore r\u00f4le des interm\u00e9diaires et de la grande distribution) / itw CHAVAZ, Laure, mara\u00eech\u00e8re (vendre du lait \u00e0 sa juste valeur) / itw BAUDET, Florian, producteur de lait (production de lait genevois est son seul d\u00e9bouch\u00e9). commerce \u00e9quitable ", "id": "1302409", "visualThemes": ["COMMERCE \u00c9QUITABLE"], "visualGeographicals": ["GENEVE"], "visualCorporations": ["UNITERRE"]}, {"internalArchiveId": "GS1011302411", "summary": " Gen\u00e8ve-ville, supermarch\u00e9 Manor : divers plans employ\u00e9e disposant briques de 3 litres de lait sur rayonnages de produits laitiers (8\") / itw BALDACCI,  Laurent, responsable communication Manor (souhaite arriv\u00e9es de davantage de  produits locaux). commerce \u00e9quitable, production laiti\u00e8re ", "id": "1302410", "visualThemes": ["PRODUCTION LAITI\u00c8RE", "COMMERCE \u00c9QUITABLE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1011302412", "summary": " Plan-les-Ouates : plong\u00e9e, plan bref sur int de l'usine des La\u00eeteries R\u00e9unies Genevoises (LRG) / divers plans outre en plastique se remplissant de lait / itw CHARVET, Pierre, g\u00e9rant de LRG (n\u00e9cessit\u00e9 d'utiliser la production locale pour qu'elle survive). commerce \u00e9quitable, production laiti\u00e8re ", "id": "1302411", "visualThemes": ["PRODUCTION LAITI\u00c8RE", "COMMERCE \u00c9QUITABLE"], "visualGeographicals": ["PLAN-LES-OUATES"]}, {"internalArchiveId": "GS1011302413", "summary": " Haute-Savoie : divers plans sur distributeur automatique de lait cr\u00fb (5\").  commerce \u00e9quitable, production laiti\u00e8re.", "id": "1302412", "visualThemes": ["PRODUCTION LAITI\u00c8RE", "COMMERCE \u00c9QUITABLE"], "visualGeographicals": ["HAUTE-SAVOIE"]}, {"internalArchiveId": "GS1011302414", "summary": " Gen\u00e8ve-ville : still de RAPPAZ, Bernard, chanvrier et prisonnier valaisan  observant une gr\u00e8ve de la faim sur son lit d'h\u00f4pital. gr\u00e8ve de la faim   \u00e9thique m\u00e9dicale.", "id": "1302413", "visualThemes": ["GR\u00c8VE DE LA FAIM", "\u00c9THIQUE M\u00c9DICALE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1011302415", "summary": "21:30:31\r\nDel\u00e9mont : divers plans policiers avec visages flout\u00e9s dressant    proc\u00e8s-verbaux suite \u00e0 des infractions routi\u00e8res (10\") / d\u00e9claration de   JUILLARD, Charles, ministre des finances, de la justice et de la police  jurassien (suspension de l'inscription des infractions routi\u00e8res dans journal informatique de poste) / divers plans policier entrant donn\u00e9es sur syst\u00e8me  informatique (5\") / itw JUILLARD, Charles (inscriptions ne visaient qu'au  contr\u00f4le des activit\u00e9s professionnelles des policiers) / statement. vie  priv\u00e9e, police.", "id": "1302414", "visualThemes": ["VIE PRIV\u00c9E", "POLICE"], "visualGeographicals": ["DELEMONT"], "visualPersons": ["JUILLARD, CHARLES"]}, {"internalArchiveId": "GS1011302416", "summary": "21:32:01\r\nDel\u00e9mont : itw BAILAT, Lise, r\u00e9dactrice en chef de Radio Fr\u00e9quence Jura (RFJ) (influence de l'affaire des fiches pour la r\u00e9\u00e9lection du ministre jurassien  Charles Juillard) par SINGH, Varuna / itw JUBIN, Serge, journaliste du journal Le temps (faible influence de l'affaire des fiches pour la r\u00e9\u00e9lection du  ministre jurassien Charles Juillard). \u00e9lection cantonale, ex\u00e9cutif cantonal parti politique.", "id": "1302415", "visualThemes": ["PARTI POLITIQUE", "\u00c9LECTION CANTONALE", "EX\u00c9CUTIF CANTONAL"], "visualGeographicals": ["DELEMONT"]}, {"internalArchiveId": "GS1011302419", "summary": "21:32:58\r\nJura (canton) : travelling avant sur ministres jurassiens si\u00e8geant (6\") /  plan bref THENTZ, Michel, candidat socialiste s'exprimant en public (4\") / itw THENTZ, Michel (esp\u00e8re remporter un 2e si\u00e8ge socialiste au conseil d'Etat) / itw BAUME-SCHNEIDER, Elisabeth, ministre jurassienne de l'Education et de la Culture et candidate PS (optimiste) / itw JUILLARD, Charles, ministre   jurassien des Finances, de la Justice et de la Police et candidat du PDC (d\u00e9\u00e7u par les r\u00e9sultats du 1er tour) / divers plans brefs de RECEVEUR, Philippe,  ministre jurassien des Affaires sociales et candidat PDC lors meeting (4\") / itw RECEVEUR, Philippe (le PDC est un parti ouvert aux suggestions). \u00e9lection cantonale, ex\u00e9cutif cantonal, parti politique ", "id": "1302418", "visualThemes": ["PARTI POLITIQUE", "\u00c9LECTION CANTONALE", "EX\u00c9CUTIF CANTONAL"], "visualGeographicals": ["JURA (CANTON)"], "visualPersons": ["BAUME-SCHNEIDER, ELISABETH", "JUILLARD, CHARLES"]}, {"internalArchiveId": "GS1011302420", "summary": " Jura (canton) : divers plans de PROBST, Michel, ministre jurassien de  l'Economie et candidat du PLR s'exprimant lors conf\u00e9rence de presse (5\") / itw PROBST, Michel (ne cherche pas \u00e0 critiquer ses adversaires) / divers plans de SCHAFFTER, Laurent, ministre jurassien de l'Environnement et de l'Equipement et candidat du Parti chr\u00e9tien-social ind\u00e9pendant (PCSI) se promenant au bord d'un \u00e9tang (5\") / itw SCHAFFTER, Laurent (se sent en pleine sant\u00e9 pour un  nouveau mandat) / \u00e9cran partag\u00e9 en 6 avec chacun des candidats au Conseil  d'Etat parlant. \u00e9lection cantonale, ex\u00e9cutif cantonal, parti politique.", "id": "1302419", "visualThemes": ["PARTI POLITIQUE", "\u00c9LECTION CANTONALE", "EX\u00c9CUTIF CANTONAL"], "visualGeographicals": ["JURA (CANTON)"], "visualPersons": ["SCHAFFTER, LAURENT", "PROBST, MICHEL"]}, {"internalArchiveId": "GS1011302424", "summary": "21:40:52\r\nLe Locle, diverses s\u00e9quences : itw DUPRAZ, C\u00e9dric, conseiller communal  (grave p\u00e9nurie de p\u00e9diatres) / itw GIORDANO, Michel, p\u00e9diatre (ne prend que les enfants en-dessous de l'\u00e2ge de 2 ans en raison de la forte demande, d\u00e9plore  p\u00e9nurie, nouveaux p\u00e9diatres veulent travailler \u00e0 temps partiel et se regroupent dans des cabinets collectifs)/ divers plans de GIORDANO, Michel consultant un dossier m\u00e9dical et marchant dans son cabinet (6\") / divers plans GIORDANO,  Michel effectuant une consultation m\u00e9dicale (6\", 8\") / ext b\u00e2timent de la  mairie (5\") / itw DUPRAZ, C\u00e9dric (commune offre facilit\u00e9s financi\u00e8res pour  l'installation de nouveaux p\u00e9diatres). p\u00e9diatrie, p\u00e9nurie ", "id": "1302423", "visualThemes": ["P\u00c9NURIE", "P\u00c9DIATRIE"], "visualGeographicals": ["LOCLE, LE"]}, {"internalArchiveId": "GS1011302425", "summary": " Neuch\u00e2tel : itw BONANNO, M\u00e9lanie, m\u00e8re de famille (ne trouve pas un p\u00e9diatre \u00e0 proximit\u00e9 de son domicile) / itw SCHLAEPFER, Rudolf, pr\u00e9sident de la Soci\u00e9t\u00e9 des p\u00e9diatres neuch\u00e2telois (d\u00e9plorent trop nombreux p\u00e9diatres travaillant \u00e0  temps partiel). p\u00e9diatrie, p\u00e9nurie.", "id": "1302424", "visualThemes": ["P\u00c9NURIE", "P\u00c9DIATRIE"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL"]}], "program": {"href": "/programs/426", "id": "426", "name": "Couleurs locales"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "JAGGI, Carine", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CIMELLI, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "539954", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB092610", "position": "01"}}, {"id": "539953", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM117933", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-253316", "internalArchiveId": "GE1003253317", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "VIVRE AUTREMENT : FRANCE, ESPACES VERTS ECOLOS - 10.11.08", "publicationDate": "2010-11-08T00:00:00Z", "durationSec": 195, "genres": ["Soci\u00e9t\u00e9, religion"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-02-19T18:35:07Z", "program": {"href": "/programs/470", "id": "470", "name": "Le court du jour"}, "contributors": [{"name": "GEDEON", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "520035", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM112655", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-259980", "internalArchiveId": "GE1011259981", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "12H45 - 10.11.08", "publicationDate": "2010-11-08T00:00:00Z", "durationSec": 1842, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-12-06T23:40:08Z", "speechToTexts": ["UMID : ZB092523\r\nDate de transcription : 06-DEC-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:13 > 0:01:47) [93%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, soyez les bienvenus et merci de votre attention dans l'actualit\u00e9 de ce lundi, l'ouverture \u00e0 Lausanne, du proc\u00e8s de l'assassinat d'Epalinges, un drame qui avait boulevers\u00e9 toute la commune il y a 2 ans, un retrait\u00e9 avait \u00e9t\u00e9 battu \u00e0 mort par 2 cambrioleurs sous les yeux de sa femme, les assassins pr\u00e9sum\u00e9s risques au moins 10 ans de prison, nous serons sur place \u00e0 Montpellier dans ce journal, nous reviendrons sur cette violente rixe dans le canton de Gen\u00e8ve au sein d'foyers pour demandeurs d'asile, un conflit \u00e0 caract\u00e8re interethnique rare par son ampleur, conflit qui a fait 11 bless\u00e9s dont 2 graves, en Allemagne, le train qui transporte pr\u00e8s de 150 tonnes de d\u00e9chets nucl\u00e9aires a atteint sa gare terminus, parti de France vendredi ce convoi a \u00e9t\u00e9 bloqu\u00e9 toute la nuit par plus de 3000 militants antinucl\u00e9aires toute cette fin de semaine derni\u00e8re, aura \u00e9t\u00e9 le th\u00e9\u00e2tre d'affrontements entre policiers et manifestants, les \u00e9lecteurs ont vot\u00e9 librement et joyeusement quelques mots tir\u00e9s du commentaire de la t\u00e9l\u00e9vision officielle birmane \u00e0 propos des l\u00e9gislatives organis\u00e9 hier par la junte militaire au pouvoir, en r\u00e9alit\u00e9, les t\u00e9moignages recueillis sur place, sugg\u00e8re une participation faible et des fraudes massives pour ces premi\u00e8res \u00e9lections depuis 20 ans 2 partis tr\u00e8s proche de l'arm\u00e9e devrait remporter ces \u00e9lections, sans surprise, un sp\u00e9cialiste de la Birmanie sera avec nous et nos invit\u00e9s sont Franz Treichler Bernard 30 des Jungels pour la sortie du nouvel opus Evelyne, un album qui condense toutes les exp\u00e9riences musicales du groupe helv\u00e9tique qui a cette des 25 ans, du rock \u00e0 l'\u00e9lectro de l'acoustique au synth\u00e9tiseur modulaire, on en parle avec eux en fin de journ\u00e9e, mais tout de suite, on en vient \u00e0 ce proc\u00e8s qui s'ouvre \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:47 > 0:02:10) [95%] : \r\nOui, c'est lui, d'un Crime qui avait particuli\u00e8rement choqu\u00e9 les Vaudois en d\u00e9cembre 2008, un retrait\u00e9 d'Epalinges avait \u00e9t\u00e9 battu \u00e0 mort par 2 cambrioleurs sous les yeux de sa femme, les 2 assassins pr\u00e9sum\u00e9s comparaissent depuis ce matin devant la justice vaudoise, il s'agit d'un ancien voisin de la victime, \u00e2g\u00e9e de 22 ans au moment des faits et d'un ressortissant serbe, les 2 hommes risquent au moins 10 ans de prison, les pr\u00e9cisions de dire ce qu'on a \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:11 > 0:02:46) [93%] : \r\nPremi\u00e8re confrontation ce matin au tribunal criminel de Lausanne entre la veuve Von Kaenel et les 2 pr\u00e9sum\u00e9s assassins de son \u00e9poux, l'affaire remonte \u00e0 d\u00e9cembre 2008 le cambriolage vire au drame frustr\u00e9s par leur maigre butin, les 2 pr\u00e9venus rouent de coups les \u00e9poux Von Kaenel le mari d\u00e9c\u00e8de sur place suite \u00e0 ses blessures ce matin le tribunal s'est rendu in corpore et \u00e0 Epalinges pour la reconstitution des \u00e9v\u00e9nements, l'un des 2 accus\u00e9s nie toujours sa participation au cambriolage, le proc\u00e8s se tiendra jusqu'\u00e0 vendredi, les 2 pr\u00e9venus risquent au moins 10 ans de prison.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:48 > 0:02:58) [94%] : \r\nEt on retrouve sur place \u00e0 Jessica Renaud alors on l'a dit, un Crime qui avait particuli\u00e8rement choqu\u00e9 l'audience s'est ouvert ce matin, vous \u00e9tiez pr\u00e9sente en pr\u00e9sence de la veuve de la victime.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:00 > 0:03:47) [90%] : \r\nOui, alors ce matin c'\u00e9tait la premi\u00e8re fois depuis la nuit du drame que Jeannie Von Kaenel, la veuve de la victime s'est retrouv\u00e9e face aux 2 hommes qui sont accus\u00e9s d'avoir d\u00e9truit sa vie alors ce matin, cette retrait\u00e9e d'origine anglaise est arriv\u00e9 courb\u00e9 en 2 comme abattu par le poids du proc\u00e8s qui l'attend dans la salle d'audience, elle paraissez bien fr\u00eale face aux 2 jeunes hommes accus\u00e9s d'avoir tabass\u00e9 \u00e0 mort son mari mais fid\u00e8le \u00e0 elle m\u00eame, elle n'a pas baiss\u00e9 les yeux pourtant un moment compte le pr\u00e9sident du tribunal a lu le r\u00e9sum\u00e9 d\u00e9faite, elle n'a pu retenir quelques larmes, la semaine s'annonce difficile pour cette vieille dame d'ailleurs ce matin une nouvelle \u00e9preuve l'attendait, celle de la reconstitution, elle a d\u00fb se retrouver chez elle, dans sa maison avec les 2 meurtriers pr\u00e9sum\u00e9s de son mari alors justement est-ce que cette reconstitution a \u00e9clair\u00e9, en quelque sorte les faits.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:49 > 0:04:26) [93%] : \r\nAlors difficile \u00e0 dire parce que la presse n'a pas pu suivre la reconstitution, ce qu'on peut dire, c'est que c'\u00e9tait vraiment une op\u00e9ration tactique de la part de la partie civile qui voulait vraiment montrer l'horreur de ce Crime aux jur\u00e9s, alors ce matin on a eu droit \u00e0 un rappel des faits par le pr\u00e9sident du tribunal, mais rien \u00e0 voir avec une reconstitution sur les lieux du drame et puis l'avocat de la partie civile nous a aussi dit qu'elle esp\u00e9rait peut-\u00eatre faire r\u00e9agir l'des accus\u00e9s, le ressortissant serbe qui nie toujours toute implication dans dans ce Crime, alors que le 2\u00e8me accus\u00e9 l'ancien voisin des victimes \u00e0 lui tout reconnu et tout avou\u00e9, c'est qu'Arnaud, merci pour ces pr\u00e9cisions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:27 > 0:04:40) [94%] : \r\nDans le canton de Gen\u00e8ve un foyers pour demandeurs d'asile a \u00e9t\u00e9 hier le th\u00e9\u00e2tre d'une violente bagarre un conflit \u00e0 caract\u00e8re interethnique rare par son ampleur, on d\u00e9nombre 11 bless\u00e9s dont 2 graves, retour sur les faits avec Marc Bury.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:41 > 0:04:50) [91%] : \r\nUne bagarre d'une rare violence hier matin dans le foyer du Lagnon il est 10 heures 30 au conflit opposant groupe d'Africains \u00e0 des G\u00e9orgiens suite \u00e0 un diff\u00e9rend.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:50 > 0:05:08) [87%] : \r\nIl y a d'abord une une friction \u00e0 la cuisine ensuite notre Protectas a pu intervenir calmer un peu les esprits, les diff\u00e9rentes personnes sont retourn\u00e9s dans leur chambre et puis tout \u00e0 coup, l\u00e0 il y a une 2\u00e8me explosion et autre classe a \u00e9t\u00e9 dans le dans l'obligation de d'alerter D. des de l'aide parce qu'ils n'arrivaient plus \u00e0 ma\u00eetriser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:08 > 0:05:21) [92%] : \r\nUne vingtaine de personnes s'opposent : d'abord, \u00e0 coups de poing puis avec des couteaux, des ciseaux et des barres de fer, un homme se d\u00e9fenestrer pour fuir et se brise les cervicales de nombreuses forces de police rapidement d\u00e9p\u00each\u00e9s sur place.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:22 > 0:05:41) [89%] : \r\nCette patrouille de gendarmerie de patrouilles de police judiciaire, on a notamment plusieurs ambulances qui sont mont\u00e9s parce qu'il y avait 11 bless\u00e9s heureusement pas de bless\u00e9s trop grave et puis toutes tous ont pratiquement \u00e9t\u00e9 g\u00e9r\u00e9e sur place, 5 ont \u00e9t\u00e9 amen\u00e9s \u00e0 l'h\u00f4pital cantonal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:41 > 0:05:52) [96%] : \r\nCe matin seulement, un homme est encore \u00e0 l'h\u00f4pital et les autres sont rentr\u00e9es au foyer pour l'instant il n'y a pas d'enqu\u00eate, \u00e0 priori, la querelle a \u00e9clat\u00e9 pour une banale histoire de cuisine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:53 > 0:06:19) [90%] : \r\nLe ch\u00f4mage a tr\u00e8s l\u00e9g\u00e8rement recul\u00e9 en Suisse au mois d'octobre avec 675 demandeurs d'emploi en moins par rapport \u00e0 septembre, le taux reste inchang\u00e9 \u00e0 3,5 pourcent en moyenne nationale, stabilit\u00e9 \u00e9galement c\u00f4t\u00e9 Romand dans les cantons de Gen\u00e8ve, Neuch\u00e2tel Vaud et \u00e0 Fribourg, \u00e0 noter aussi une baisse de 0,3 pourcent dans le Jura et une hausse de 0 avec le 4 pour 100 en Valais due essentiellement \u00e0 des variations saisonni\u00e8res dans le secteur de l'h\u00f4tellerie-restauration et de l'agriculture.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:06:20 > 0:06:38) [93%] : \r\nCatastrophe naturelle grands sommets internationaux comme le G8 ou la francophonie tous ces \u00e9v\u00e9nements n\u00e9cessite une meilleure collaboration entre les diff\u00e9rents acteurs impliqu\u00e9s dans la s\u00e9curit\u00e9, en Suisse, l'ensemble du syst\u00e8me sera r\u00e9am\u00e9nag\u00e9 d'ici 2015 avec un exercice g\u00e9ant grandeur nature en 2014 Alain PT.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:39 > 0:06:55) [88%] : \r\nC'est bien s\u00fbr en cas de grande catastrophe naturelle que la collaboration entre tous les acteurs pour assurer la protection de la population est essentiel, arm\u00e9e, pompiers, protection civile, policiers, services sanitaires, les probl\u00e8mes de coordination entre autorit\u00e9s locales et conf\u00e9d\u00e9rations sont consid\u00e9rables.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:06:56 > 0:07:19) [88%] : \r\nNous l'avons vu dans le coeur de la francophonie, la collaboration des partenaires s\u00e9curitaire est fondamental pour la r\u00e9ussite est un \u00e9v\u00e9nement de grande envergure et cette encore plus important pour des \u00e9v\u00e9nements impr\u00e9visibles qu'soient naturel ou des crises, soci\u00e9t\u00e9, \u00e7a peut \u00eatre une inondation, \u00e7a peut \u00eatre il n'\u00e9pid\u00e9mie et on voit qu'on doit am\u00e9liorer la collaboration de tous les acteurs, qu'ils soient civils et aux militaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:19 > 0:07:32) [90%] : \r\nC'est pour cela qu'un rapport strat\u00e9gique entre comptant et Conf\u00e9d\u00e9ration va \u00eatre r\u00e9dig\u00e9 d'ici \u00e0 2015 avec un an plus t\u00f4t, en 2014, un gigantesque exercice qui devrait mettre \u00e0 l'\u00e9preuve, toute cette organisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:33 > 0:07:50) [83%] : \r\nEt je pense que la coordination nous montre des fautes, alors il faut faire une excercice avec tout le monde aussi avec les sexes cultive, qui s'engagent, qui \u00e9tait si tu attends pour voir une fois ou en hausse, on est en mesure pour pour porter SA.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:50 > 0:08:01) [96%] : \r\nImpossible de dire ce que sera cet exercice, c'est \u00e0 lui de l'organiser ces 4 prochaines ann\u00e9es, et tout ce qu'on sait c'est qu'il sera d'une ampleur qu'on n'avait jamais connu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:08:02 > 0:08:20) [95%] : \r\nPremi\u00e8re visite \u00e0 Bruxelles pour Simonetta Sommaruga la nouvelle conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale a rencontr\u00e9 ce matin ses 27 homologues europ\u00e9ens au coeur des discussions, les probl\u00e8mes li\u00e9s \u00e0 l'immigration et \u00e0 l'espace Schengen, l'occasion pour la ministre en charge de la justice et police d'informer et m\u00eame de d\u00e9samorcer la question de l'initiative pour le renvoi des criminels z'\u00eates rouge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:08:20 > 0:08:22) [64%] : \r\n\u00e0 rien, \u00e7a face.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:08:22 > 0:08:26) [92%] : \r\nEn Allemagne, le train de la discorde, comme on l'a appel\u00e9, est finalement arriv\u00e9 \u00e0 bon port.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:26 > 0:08:45) [91%] : \r\nOui, le train de d\u00e9chets radioactifs parti de France atteint sa gare terminus dans le nord de l'Allemagne apr\u00e8s, enfin, p\u00e9riple, plus de 3 jours un convoi qui transporte je vous le rappelle, plus de 150 tonnes de d\u00e9chets, les policiers sont intervenus toute la nuit pour \u00e9vacuer des militants anti- nucl\u00e9aires qui bloquaient la voie ferr\u00e9e, le r\u00e9cit de notre correspondant en Allemagne, Antoine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT12 (0:08:46 > 0:09:37) [92%] : \r\nToute la nuit et jusqu'au petit matin, la police a eu fort \u00e0 faire pour d\u00e9loger les derniers activistes qui avaient pris place sur les rails l'op\u00e9ration laborieuse car les militants ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s nombreux venus de personnes au total, le train a donc pu ensuite reprendre sa marche, il est arriv\u00e9 tout \u00e0 l'heure en gare de Dannenberg, sous les sifflets d'une centaine de manifestants tenus cette fois-ci \u00e0 bonne distance par les forces de l'ordre, les antinucl\u00e9aires en tout cas, savourer comme la victoire, le convoi accuse un retard de 26 heures mais ce n'est pas fini, il faut d\u00e9sormais transf\u00e9rer les containers camions qui devront parcourir 20 kilom\u00e8tres jusqu'au centre de stockage 20 d'une route qui s'annonce d\u00e9j\u00e0 sem\u00e9 d'emb\u00fbches, les activistes sont en place le personne par exemple occupe d\u00e9j\u00e0 une portion de route d'autres envisagent de placer des troncs d'arbre en travers de la route, certains estiment qu'il faudra attendre jusqu'\u00e0 mercredi pour que les d\u00e9chets radioactifs Ath\u00e8nes enfin leur destination finale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:09:38 > 0:09:58) [95%] : \r\nLe combat antinucl\u00e9aire est aussi l'un des chevaux de bataille des Verts allemands, le parti a le vent en poupe, il est en effet le principal b\u00e9n\u00e9ficiaire du m\u00e9contentement grandissant de la population face au gouvernement d'Angela Merkel pour la premi\u00e8re fois depuis leur cr\u00e9ation il y a 30 ans, les Gr\u00fcnen d\u00e9passe m\u00eame les sociaux- d\u00e9mocrates dans les sondages, allant jusqu'\u00e0 s\u00e9duire les \u00e9lecteurs conservateurs, les explications d'Antoine Lelard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:59 > 0:10:44) [94%] : \r\n100 1000 personnes ce jour- l\u00e0 dans les rues de Berlin contre les centrales nucl\u00e9aires, des dizaines de milliers d'autres chaque semaine \u00e0 Stuttgart, oppos\u00e9 au projet d'une grande gare de ville de combat embl\u00e9matique d'un Automne de contestation avec \u00e0 chaque fois en t\u00eate de cort\u00e8ge, les Verts, porte- voix de la r\u00e9volte, ce n'est, il n'y a pas que les \u00e9lecteurs des Verts ici mais des \u00e9lecteurs de tous les partis qui partagent une pr\u00e9occupation commune de Stuttgart \u00e0 Berlin, ils ne sont pas d'accord avec la fa\u00e7on dont ce pays est dirig\u00e9 dans la rue, mais aussi au Bundestag, les Verts sont devenus la b\u00eate noire du gouvernement Merkel et \u00e7a marche, les Gr\u00fcnen n'ont jamais \u00e9t\u00e9 aussi populaires pour la premi\u00e8re fois il d\u00e9passe m\u00eame les socialistes devenant la 2\u00e8me force politique du pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:10:44 > 0:10:53) [78%] : \r\nJ'ai cru m\u00eame d'or politique fait a une fille, quand m\u00eame, seuls les Verts se soucient de probl\u00e8mes qui touchent le quotidien des gens, avec les cha\u00eenes MV tu sais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:53 > 0:11:01) [93%] : \r\nVoyage font ils apportent un nouvel \u00e9lan contre l'\u00e9nergie nucl\u00e9aire et ils agissent tr\u00e8s concr\u00e8tement en faisant par exemple des rues pi\u00e9tonnes, sans oublier la d\u00e9fense l'environnement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:02 > 0:11:11) [87%] : \r\nFini donc le temps des \u00e9coles ou un peu hippie, quand les d\u00e9put\u00e9s Verts portait barbe et cheveux longs, aujourd'hui c'est un parti respectable qui ratissent toujours plus large.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:11 > 0:11:21) [82%] : \r\nEt non, rien que \u00e7a, c'est une tendance nouvelle qui est alors depuis quelques semaines, certains citoyens bourgeois et conservateurs se sens d\u00e9boussol\u00e9s et se tourne vers l'hiver d'un coup une ex.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:22 > 0:11:31) [93%] : \r\nLes Verts dans les sondages, mais le grand test, ce sera l'ann\u00e9e prochaine, ces scrutins r\u00e9gionaux sont au programme : on verra alors s'ils parviennent \u00e0 transformer l'essai dans les urnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:32 > 0:11:34) [91%] : \r\nFaisons maintenant aux \u00e9lections en Birmanie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:11:34 > 0:11:49) [90%] : \r\nMais les r\u00e9sultats ne sont pas encore connus mais ils consacreront sans l'ombre d'un doute, la victoire de parti \u00e9manant de la junte militaire au pouvoir depuis 21 ans, les rebelles karen ont manifest\u00e9 l'arme au poing, leur plus haut, leur opposition \u00e0 cette farce \u00e9lectorale, les d\u00e9tails avec Claude ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:50 > 0:12:18) [91%] : \r\n\u00e0 l'est de la Birmanie sur la fronti\u00e8re avec la Tha\u00eflande, des tirs de roquettes ce matin, les soldats tha\u00efs se mettent \u00e0 couvert, de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la rivi\u00e8re des rebelles karen court comme d'autres minorit\u00e9s ethniques, un tiers de la population de la Birmanie les Karen sont exclus du vote, ils manifestent leur opposition au simulacre d'\u00e9lections dont les r\u00e9sultats sont d\u00e9nonc\u00e9s \u00e0 l'avance dans le monde entier, les affrontements avec l'arm\u00e9e birmane feront 3 morts, une dizaine de bless\u00e9s quelques d\u00e9g\u00e2ts du c\u00f4t\u00e9 Time.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:19 > 0:12:22) [97%] : \r\n7 1000 birmans fuyant les combats se sont r\u00e9fugi\u00e9s en Tha\u00eflande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:25 > 0:13:13) [93%] : \r\nDans la capitale, Rangoun la presse fait \u00e7a avec des files d'\u00e9lecteurs qui ont vot\u00e9 librement et joyeusement, selon la t\u00e9l\u00e9vision du r\u00e9gime au si\u00e8ge du parti de l'unit\u00e9 nationale, proche d'une frange de l'arm\u00e9e sous l'oeil des cam\u00e9ras, on fait mine de s'int\u00e9resser aux r\u00e9sultats qui tombe et qui sont connus d'avance dans un parlement dont le quart des si\u00e8ges sont r\u00e9serv\u00e9s aux g\u00e9n\u00e9raux d'active de leur c\u00f4t\u00e9, les militants de la NDF des transfuges du parti du prix Nobel de la paix Aung San Suu Kyi, qui sont oppos\u00e9s au boycott ont de la peine \u00e0 encore y croire, les partis de l'opposition d\u00e9mocratique ont d\u00e9j\u00e0 d\u00e9pos\u00e9 plainte pour fraude \u00e0 Bangkok, le d\u00e9fi du prix Nobel de la Paix s'est pr\u00e9sent\u00e9 ce matin \u00e0 l'aube, Assad de Birmanie pour tenter d'obtenir un VISA afin de revoir sa m\u00e8re emp\u00each\u00e9 de participer aux \u00e9lections mais qui devraient retrouver la libert\u00e9 samedi, il a trouv\u00e9 porte Close.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:14 > 0:13:22) [91%] : \r\nNon, absolument pas beaucoup d'espoir, enfin toujours un peu d'espoir, on verra, et de toute fa\u00e7on, \u00e7a ne peut qu'aller mieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:22 > 0:13:28) [80%] : \r\nActuellement promotion qui ARIS reviendra, il ne lui a pas parl\u00e9 ni revu depuis 10 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:13:29 > 0:13:42) [88%] : \r\nH\u00e9 bonjour Claude Chelli, vous connaissez tr\u00e8s bien le pays vous avez notamment sign\u00e9 le documentaire Birmanie, de la r\u00e9volte au chaos et g\u00e9n\u00e9raux ont bien s\u00fbr pr\u00e9sent\u00e9 ces \u00e9lections comme une avanc\u00e9e d\u00e9mocratique alors pure mascarade ou peuvent-elles quand m\u00eame conduire \u00e0 d'\u00e9ventuelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:42 > 0:14:12) [91%] : \r\nJe non, c'est une pure mascarade qui a pour but de blanchir leur image aupr\u00e8s des des pays de l'Asean aupr\u00e8s de la Chine, il se fiche compl\u00e8tement de ce que peut penser l'Occident et il cherche tout simplement \u00e0 donner le sentiment que c'est un pas en avant mais c'est v\u00e9ritablement une pure mascarade et faut pas oublier que Aung San Suu Kyi ne participe pas \u00e0 ces \u00e9lections et que les opposants sont aussi des tout petits partis tout nouveau qui n'ont pas pu faire campagne, les prisonniers politiques, ne participe pas \u00e0 ces \u00e9lections, donc il faut pas s'attendre \u00e0 grand chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:14:12 > 0:14:18) [91%] : \r\nEt cela m\u00eame si Than Schwe le g\u00e9n\u00e9ral, actuellement chef quitte le pouvoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:19 > 0:14:51) [92%] : \r\nAlors justement, on ne sait pas exactement ce qu'il va quitter le pouvoir, c'est vrai que ce serait une bonne chose parce que c'est vraiment quelqu'un qui, qui a sem\u00e9 la d\u00e9route dans ce pays, c'est pire encore que l'ancien dictateur est Win, mais l'on dit depuis quelques jours qu'il pourrait quand m\u00eame briguer la pr\u00e9sidence de de de l'\u00c9tat, la seule chose peut-\u00eatre qui pourrait \u00eatre positif, c'est que, il y aurait un chef de l'arm\u00e9e qui serait diff\u00e9rent, \u00e7a serait bon et il y aurait donc peut-\u00eatre 2 personnages centraux dans le nouvel \u00c9tat, alors peut-\u00eatre que l\u00e0, \u00e7a serait un petit changement, mais tout \u00e7a au conditionnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:14:51 > 0:15:03) [93%] : \r\nOn a vu les affrontements avec la minorit\u00e9 karen qui ont fait plusieurs morts le le gouvernement, les militaires ou cultiver la haine des minorit\u00e9s ethniques et religieuses et ce qu'il y a quoi que ce soit comme progr\u00e8s sur ce front l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:03 > 0:15:48) [89%] : \r\nAlors il y a aucun progr\u00e8s il y a vous, on pouvait croire qu'il y avait des progr\u00e8s parce que la junte militaire avait r\u00e9ussi \u00e0 imposer un cessez-le-feu avec la plupart des, des, des armes et des minorit\u00e9s ethniques, mais depuis 3 mois, ils l'auront tellement demand\u00e9 leur ont demand\u00e9 de, de, de gagner le de, de, de, d'\u00eatre \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de l'arm\u00e9e birmane a m\u00eame au sein de l'arm\u00e9e birmane directement et non plus d'avoir une arm\u00e9e en appui de l'arm\u00e9e birmane et cette cette inadmissible pour les minorit\u00e9s ethniques, d'o\u00f9 des r\u00e9bellions, d'o\u00f9 ces conflits que l'on vient de voir et on peut s'attendre dans les mois qui viennent \u00e0 des combats, non seulement en pays karen mais \u00e9galement en pays 4 Chine Chine Chan, etc, et l\u00e0, peut-\u00eatre que \u00e7a pourrait irriter les Chinois qui veulent que tout se passe tr\u00e8s tranquillement, \u00e0 la fronti\u00e8re chinoise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:15:48 > 0:15:56) [90%] : \r\nVous avez rencontr\u00e9 Aung San Suu Kyi, hein, l'opposante, hein, en 2003 je crois lors d'une interview, les militaires ont promis qu'ils la lib\u00e9reraient apr\u00e8s ces \u00e9lections, vous y croyez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:56 > 0:16:28) [92%] : \r\nNon, je n'y crois pas, parce que le ils vont dire que, \u00e9tant donn\u00e9 qu'il y a, il y a des probl\u00e8mes \u00e0 la fronti\u00e8re pour sa propre s\u00e9curit\u00e9, il ne faut pas qu'elle sorte, ils doivent la sortir normalement puisqu'elle a \u00e9cop\u00e9 de 18 mois de prison de r\u00e9sidence surveill\u00e9e en mai de l'ann\u00e9e derni\u00e8re mais je crains qu'il ne le fasse pas, c'est beaucoup trop jeu pour eux car on sait qu'elle reste populaire, ils la sortiront peut-\u00eatre le jour o\u00f9 vraiment ils auront besoin de quelqu'un qui n\u00e9gocient et qui tente une r\u00e9unification avec les minorit\u00e9s ethniques et avec l'opposition Claude sur l'inertie beau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:16:30 > 0:16:44) [95%] : \r\nEn Gr\u00e8ce, le parti du 1er ministre Georges Papandr\u00e9ou a remport\u00e9 hier 7 r\u00e9gions sur 13 aux \u00e9lections r\u00e9gionales, le scrutin a valeur de test pour le chef du gouvernement, il a menac\u00e9 de d\u00e9missionner si les \u00e9lecteurs rejetaient sa politique d'aust\u00e9rit\u00e9, les explications de Mich\u00e8le Paret.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:16:45 > 0:17:06) [95%] : \r\n\u00e0 en croire les journaux de ce matin \u00e0 Ath\u00e8nes, la victoire du Pasok, le parti de Georges Papandr\u00e9ou aux r\u00e9gionales de dimanche s'est jou\u00e9 \u00e0 quelques cheveux, m\u00eame si le grand vainqueur aura surtout \u00e9t\u00e9 l'abstention le 1er ministre grec peut souffler, car le 1er tour des r\u00e9gionales avait pris l'allure d'un r\u00e9f\u00e9rendum national en cas de rejet de sa politique d'aust\u00e9rit\u00e9 Papandr\u00e9ou menac\u00e9 de d\u00e9missionner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:17:08 > 0:18:03) [87%] : \r\nNous savons que le changement n'est pas une t\u00e2che facile, mais les Grecs nous ont \u00e9lus, voici un an pour que ce changement et lieu et aujourd'hui il nous confirme qu'ils le veulent encore un prennent une confirmation, mais du bout des l\u00e8vres, puisqu'une grande partie des \u00e9lecteurs n'est pas all\u00e9 voter le vainqueur, h\u00e9las, c'est l'absent\u00e9isme, c'est le message envoy\u00e9 par le peuple, Ivan absolument, mais je payerais mais je crois que le gouvernement a re\u00e7u le message et le second tour, dira quel genre de coop\u00e9rations sont possibles, \u00e0 peu pr\u00e8s la m\u00eame faiblement c'est un tr\u00e8s bon r\u00e9sultat, la gifle qu'ils ont re\u00e7u est une bonne chose, ces gens ne m'int\u00e9resse pas, laissons les faire ce qu'ils veulent, m\u00eame si le Pasok remporte aujourd'hui des pr\u00e9fectures cl\u00e9s comme Ath\u00e8nes Le Pir\u00e9e ou Thessalonique les voix de l'opposition, additionn\u00e9es \u00e0 celles de l'abstention reste majoritaire, elles s'exprimeront peut-\u00eatre au second tour, le 14 novembre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:18:05 > 0:18:26) [96%] : \r\nL'Inde a d\u00e9ploy\u00e9 ses fastes pour recevoir aujourd'hui \u00e0 New Delhi, le couple pr\u00e9sidentiel am\u00e9ricain Barack Obama et son \u00e9pouse ont \u00e9t\u00e9 accueillis par le pr\u00e9sident Pratibha Patil et son 1er ministre dans son discours, Obama a \u00e9voqu\u00e9 la candidature de l'Inde comme membre permanent du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU, une visite qui permet aussi au pr\u00e9sident am\u00e9ricain d'\u00e9voquer le conflit entre le Cachemire et le Pakistan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:18:27 > 0:18:44) [95%] : \r\nLa compagnie australienne Qantas a choisi de maintenir ses Airbus 380 au sol pour 3 jours suppl\u00e9mentaires, le temps chercher la cause des fuites d'huile du moteur, jeudi dernier, l'un de ses avions a d\u00fb faire un atterrissage d'urgence \u00e0 Singapour, en raison de cette avarie pour l'instant ce sont 6 appareils qui sont immobilis\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:18:46 > 0:19:01) [88%] : \r\nJamais ils ne deviendront vieux 25 ans ont pass\u00e9, pourtant depuis les d\u00e9buts de ce groupe helv\u00e9tique, unique en son genre, le trio devenu quatuor a align\u00e9 11 albums Studio, le dernier en date vient de sortir, Everybody nageuses, tout le monde sait que les dieux sont immortels ayant sont avec nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:19:05 > 0:19:34) [89%] : \r\nFranz Treichler merci Bernard, trompant voici merci d'\u00eatre avec nous, vous \u00eates l'auteur et les textes les les textes et le chanteur ayant God 30, vous \u00eates le batteur vous France Tanja, vous \u00eates le rescap\u00e9 de la formation originale, Bernard, vous \u00eates venu un petit peu plus tard, c'est un peu \u00e0 l'image de ce nouvel album hein qui qui sort \u00e0 telle point que les bonnes critiques d'ailleurs l'ont qualifi\u00e9 de testament parce qu'il un plan revu vous n'aimez pas ce ce terme un peu lourd \u00e0 c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:34 > 0:19:47) [84%] : \r\n\u00e7a, \u00e7a augure peut rien de bon, c'\u00e9tait un mais bon, nous, c'est vrai que la formation a \u00e9volu\u00e9 \u00e0 travers ses 25 ans je suis effectivement rescap\u00e9 j'\u00e9tais l\u00e0, au d\u00e9but, mais \u00e7a \u00e7a tr\u00e8s vite changer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:49 > 0:20:00) [78%] : \r\nMister comme Komeito, comme on l'appelle, qui est n\u00e9, qui n'est pas l\u00e0 mais qui fait des claviers les simple lui est l\u00e0 depuis 21 ans, h\u00e9 bien l\u00e0, depuis 97 \u00e7a fait donc 13 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:20:00 > 0:20:04) [89%] : \r\nVous confirmez, il n'a pas ce statut de dinosaures au sein du groupe promise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:04 > 0:20:16) [92%] : \r\nMais plus de signalements, il est, il est l\u00e0 depuis plus longtemps dans le groupe, mais on a \u00e0 peu pr\u00e8s le m\u00eame \u00e2ge et on se connaissait d\u00e9j\u00e0 au d\u00e9part, donc pour moi c'est toujours mon pote oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:20:16 > 0:20:21) [85%] : \r\nAlors Meyrin sur le parcours du groupe avec ce petit portrait sujet sign\u00e9 Mathieu Truffert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:26 > 0:20:53) [86%] : \r\nDavid Bowie Placebo U2 parle Dae-jung G\u00f6tz comme des influences cl\u00e9 marque d'estime rare pour un groupe suisse, dont les origines remontent au milieu des ann\u00e9es 80 \u00e0 Fribourg, puis \u00e0 Gen\u00e8ve Les Young God, c'est la p\u00e9riode glorieuse du squat, les plus belles ann\u00e9es d'Artamis toute une effervescence culturelle qu'on pleure encore aujourd'hui 1986 Les Young God d\u00e9ploie d'embl\u00e9e leur force de renvoyer 1er clip TV diffuse en boucle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:57 > 0:21:14) [88%] : \r\nLa presse sp\u00e9cialis\u00e9e en ce rock industriel \u00e9lectronique pr\u00e9curseur, puis c'est le d\u00e9part pour les \u00c9tats-Unis mais le d\u00e9clin de l'industrie du disque menace imm\u00e9diatement ces jeunes Dieu qui ont le culot de ne pas \u00eatre assez commerciaux, l'arrogance de ne pas \u00e9crire de tubes calibr\u00e9s grand public.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:19 > 0:21:28) [80%] : \r\nLes Lions God reviennent en Europe et continuer \u00e0 multiplier les exp\u00e9riences r\u00e9interpr\u00e9tation l'AFD, concert de Woodstock et m\u00eame un album acoustique pour 2000.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:34 > 0:21:41) [85%] : \r\nLe nouvel album sort ses joueurs, les fans de toujours sont l\u00e0 f\u00e9brile curieux impatients d'ores et d\u00e9j\u00e0 admis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:22:00 > 0:22:04) [83%] : \r\nPrendre son avis, c'est vous qui signez les textes, hein, vous avez comme \u00e7a une mainmise ou les autres aussi leur mot \u00e0 dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:22:05 > 0:22:13) [86%] : \r\nElle au moins \u00e0 dire, mais en fait c'est c'est assez ouvert, mais c'est vrai que jusqu'\u00e0 maintenant j'ai plus rarement eu les propositions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:22:14 > 0:22:16) [84%] : \r\nJ'ai pas le Goncourt \u00e7a r\u00e8glement de compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:22:16 > 0:22:21) [83%] : \r\nJ'ai entendu dire qu'ils \u00e9taient paresseux vos compagnons de ce que les textes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:22:21 > 0:22:29) [85%] : \r\nPour les textes, oui c'est s\u00fbr, mais bon, du coup, effectivement, je suis le ai par d\u00e9faut la mainmise F. c'est vrai.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:22:29 > 0:22:37) [84%] : \r\nAlors, puisque vous avez un 5\u00e8me quelque chose, c'est un peu album s'appelle Edwin ne vous avez Paulinho s'envoie une une image de New York, on pense \u00e0 L\u00e9onard Cohen.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:22:38 > 0:22:58) [90%] : \r\nC'est une chanson de L\u00e9onard Cohen effectivement de 89 alors Herv\u00e9 Bonino ce qu'est ce que tout le monde sait donc, si on regarde la photo, c'est un monde en fait tout le monde sait que c'est un un monde qui est un peu perdu son son bon sens, un monde \u00e0 l'envers, donc \u00e7a c'est le 1er degr\u00e9 l'explication du titre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:22:58 > 0:23:07) [85%] : \r\nAlors un monde \u00e0 l'envers, \u00e0 telle point que le Nomen, cela vous l'avez tourn\u00e9 en Hollande semaine on \u00e9coute un extrait de No m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:23:52 > 0:24:01) [93%] : \r\nAlors l'ayant a l'air de la rentabilit\u00e9, vous semblez parfois un peu loin de ces consid\u00e9rations, pourtant il faut bien vivre, vous y arrivez, vous arrivez \u00e0 fonctionner \u00e9conomiquement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:24:01 > 0:24:16) [89%] : \r\nOn fonctionne, on fonctionne c'est c'est bon, c'est un monde qui \u00e9tait toute fa\u00e7on assez pr\u00e9caire, on ne sait jamais s'au-del\u00e0 de 6 mois, qu'est ce qui va se passer mais on fonctionne comme \u00e7a depuis 25 ans et puis c'est peut-\u00eatre le, comment dire, le secret de la jeunesse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:24:16 > 0:24:28) [97%] : \r\nAlors, je lisais sur votre site si vous aviez voulu vous auriez pu tabler sur des succ\u00e8s plus commerciaux et avoir une villa \u00e0 Beverly Hills, c'est vrai \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:24:28 > 0:25:12) [88%] : \r\n\u00e7a, c'est \u00e7a, c'est typique de de gens qui qui nous font les, les, les biographies, en fait, c'est quand m\u00eame, c'est pas nous qu'il \u00e9crivait : c'est vrai qu'il y a un moment donn\u00e9, on a \u00e9t\u00e9, comme on dit, charm\u00e9 par plusieurs maisons de disques am\u00e9ricaines et en fait on a tent\u00e9 le coup et on s'est dit que c'\u00e9tait, c'\u00e9tait logique que si on voulait r\u00e9ussir dans sur un march\u00e9 am\u00e9ricain qui ont \u00e9tait le gros march\u00e9 du disque, il aurait fallu s'installer l\u00e0- bas et et oublier nos racines et europ\u00e9ennes et puis on n'avait pas du tout envie parce qu'on fait, on vient quand m\u00eame d'ici, c'est un peu de c'est notre public, on n'avait pas envie de tout d'un coup pour un hypoth\u00e9tique succ\u00e8s parce que c'est m\u00eame pas encore s\u00fbr que \u00e7a puisse marcher, mais il aurait fallu s'installer l\u00e0- bas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:25:12 > 0:25:20) [88%] : \r\nEt oublier ses exp\u00e9rimentations musicales qui ont quand m\u00eame fait votre remarque, hein, qui d'ailleurs vous ont attir\u00e9 des critiques tr\u00e8s positives de vos pairs notamment, pas seulement du public.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:25:20 > 0:25:46) [93%] : \r\n\u00e7a, de toute mani\u00e8re, d'un point de vue strictement musical et n'a jamais \u00e9t\u00e9 question pour nous de faire autre chose que la musique qu'on avait envie de produire et puis d'aller effectivement assez loin dans certaines formes d'exp\u00e9rimentation, il a jamais \u00e9t\u00e9 question de dire bon ben maintenant on va faire un tube, maintenant il faut que \u00e7a, \u00e7a je pense qu'on n'a pas la case par contre effectivement comme disait France il y a eu des moments o\u00f9 la reconnaissance pointait son nez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:25:46 > 0:25:56) [93%] : \r\nAlors c'est 25 ans de carri\u00e8re, c'est presque l'\u00e2ge de raison, je crois que vous \u00e9tiez surpris, vous avez mentionn\u00e9 le fait que vous \u00e9tiez invit\u00e9 sur ce plateau, \u00e0 cause du c\u00f4t\u00e9 institutionnel, \u00e7a vous surprend.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:25:56 > 0:26:14) [89%] : \r\nNon, c'est oui, en fait, c'\u00e9tait une question de c'est vrai que nous qui sommes un peu dans la marge quand m\u00eame con comme on vient de le dire, \u00e7a devient tout d'un coup, apr\u00e8s 25 ans, c'est logique, \u00e7a c'est donc y a une esp\u00e8ce de paradoxe qui est, qui est assez agr\u00e9able, je dois dire, parce qu'en fait on continue d'\u00eatre nous-m\u00eames et puis voil\u00e0, tout le monde le sait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:26:14 > 0:26:32) [90%] : \r\nEn tant qu'institution, justement, vous allez aussi jouer au Centre culturel suisse de Paris pendant 4 jours, estampill\u00e9 helv\u00e9tique jusqu'au bout, vous \u00eates \u00e0 la Rote Fabrik de Z\u00fcrich le 17 et au chez nous en Suisse romande, le 18 et puis l'album bien s\u00fbr et The Body, qui n'osent vient de sortir, merci \u00e0 tous les 2, merci \u00e0 vous remercie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:26:32 > 0:26:52) [91%] : \r\nJuste avant la maison \u00e0 Beverly, merci, merci beaucoup, sans transition, dans le Jura, on est en pleins pr\u00e9paratifs de la Saint-Martin qui commence cette fin de semaine, Saint-Martin, vous le savez, c'est la f\u00eate du cochon, un repas gargantuesque, alliant saucisses, choucroute, boudin gel\u00e9e et autres sp\u00e9cialit\u00e9s Beno\u00eet Grandcl\u00e9ment et Julien Stettler se sont int\u00e9ress\u00e9s \u00e0 \u00e7a, l'histoire de cette tradition regarde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:26:54 > 0:26:56) [99%] : \r\nRepas de la Saint-Martin \u00e0 la fin des ann\u00e9es 2000.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:26:59 > 0:27:08) [93%] : \r\nLa m\u00eame f\u00eate en 1966 l'ambiance et le repas n'ont pas chang\u00e9 d'ailleurs dans les ann\u00e9es 60 les anciens se souvenait d\u00e9j\u00e0 avec fiert\u00e9 d'une tradition c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:27:10 > 0:27:24) [81%] : \r\nSaint-Martin \u00e0 la f\u00eate la plus populeuse que je connaisse, \u00e9tant le plus vieux cafetiers du District, depuis 18 sillonnant cette grippe, toujours lui, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 Saint-Martin, question de gastronomie, on ne veut pas la remplacer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:27:25 > 0:27:32) [92%] : \r\nSi la Saint-Martin existe depuis plusieurs si\u00e8cles, elle n'a pas toujours eu sa vocation touristique, elle \u00e9tait avant tout f\u00eat\u00e9 dans les familles paysannes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:27:33 > 0:28:00) [81%] : \r\nC'est une f\u00eate qui, s'il peut surtout la la fin des travaux des champs, le paysan ou ils payent tous leurs tous leurs du tout ce qu'ils ont emprunt\u00e9e c'est seul copain chez Pierre p\u00e9riodes c'est Jacques toutes les personnes qui ont rendu service durant l'ann\u00e9e, soit j'\u00e9tais la t\u00e9l\u00e9 familles justement pour manger aussi la Saint-Martin pour se retrouver en camaraderie et c'est l\u00e0 o\u00f9 tout se tous r\u00e9gl\u00e9s dans le monde paysan sur le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:28:00 > 0:28:13) [92%] : \r\nLa Saint-Martin est arriv\u00e9e en force dans les restaurants d'Ajoie dans les ann\u00e9es 60 la famille compte a organis\u00e9 sa premi\u00e8re dans son restaurant en 1967 et il a fallu tout apprendre Yvette 86 ans est juste un 2 ans se souviennent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:28:13 > 0:28:37) [83%] : \r\nOn ann\u00e9e boucher de Bonfol, c'est lui qui nous a montr\u00e9 et pour faire le boudin, il va vraiment \u00e0 l'ancienne mode et on a continu\u00e9 \u00e0 faire comme \u00e7a, alors ma fille de cuisinier Jean-Louis continue, comme on a fait pour nous, c'est important, gare \u00e0 ses traditions, oui, parce que les gens et beaucoup l\u00e0- dessus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:28:37 > 0:28:40) [97%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9poque, les pr\u00e9paratifs de la f\u00eate \u00e9tait un \u00e9v\u00e9nement dans le village.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:28:40 > 0:29:03) [73%] : \r\nC'est peu de cochons tout le Saint-Martin, les cahiers de depuis on vous avez boudin avec le chant avec vous la fait aussi, c'\u00e9tait jour de f\u00eate pour les gens du village qui venaient alors oui, en fait, beaucoup nous dire alors bon, enfin, qu'importe je bouteilles on on rigolait maintenant je finis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:29:03 > 0:29:08) [94%] : \r\nAutre \u00e9volution la provenance des f\u00eatards habitant du canton, il y a un si\u00e8cle, ils viennent aujourd'hui de plus loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:29:08 > 0:29:21) [89%] : \r\nUne personne qui travaille sur Lausanne Gen\u00e8ve a envie de faire conna\u00eetre son pays natal, et ce, surtout \u00e0 cette occasion, qui va, qui va faire venir et failli faire venir sa soci\u00e9t\u00e9 et son groupe o\u00f9 sont ses coll\u00e8gues de travail en Ajoie pour faire connaissance \u00e0 cette f\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:29:22 > 0:29:27) [94%] : \r\nLa Saint-Martin \u00e7a commence officiellement samedi 2\u00e8me tour des victuailles, le week- end suivant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:29:28 > 0:29:51) [95%] : \r\nLaur\u00e9at du prix Goncourt vient de tomber, il s'agit de Michel Houellebecq pour La Carte du territoire chez Flammarion apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 3 fois s\u00e9lectionn\u00e9, il re\u00e7oit enfin la r\u00e9compense litt\u00e9raire la plus convoit\u00e9e de France son livre La Carte et le territoire avait attir\u00e9 toute l'attention des uns, sorti en septembre, plus de 130000 exemplaires se sont d\u00e9j\u00e0 arrach\u00e9s, on sait qu'un Goncourt multiplie par 2 ou 3 les ventes avec une moyenne de 400000 exemplaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:29:52 > 0:30:12) [90%] : \r\nMerci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous ce soir dans Couleurs locales on se penchera sur le pain et le lait, dits de proximit\u00e9 acheter ces produits directement aux agriculteurs, producteurs et au prix fix\u00e9 par eux- m\u00eames, c'est possible, dans le canton de Gen\u00e8ve avoir exemple des fili\u00e8res ont \u00e9t\u00e9 mises en place, c'est un peu plus cher mais \u00e7a se vend bien, reportage \u00e0 voir ce soir dans Couleurs locales d'ici l\u00e0, tr\u00e8s bonne apr\u00e8s- midi Bien \u00e0 vous, \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:30:13 > 0:30:20) [85%] : \r\nMais dans quelques instants, une m\u00e9t\u00e9o tonalit\u00e9 toute automnal en compagnie de Val\u00e9rie Houart Bovard pass\u00e9 mais et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:30:35 > 0:30:39) [74%] : \r\nL'information en continu, c'est sur TSR1 faut pointer \u00e0.\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1011337621", "durationSec": 73, "title": "10.11.08", "excerpt": "* Bernex, Gen\u00e8ve-ville : 20101108, une violente bagarre s'est produite entre des requ\u00e9rants d'asile d'origines africaines et g\u00e9orgiennes vivant au foyer du Lagnon. D'importantes forces de police ont \u00e9t\u00e9 mobilis\u00e9es mais elles n'ont pu \u00e9viter que 11 personnes soient bless\u00e9es dont 2 gri\u00e8vement.", "remarks": "AUTRE VERSION DU SUJET DIFFUSEE DANS L'EDITION DU COULEUR LOCAL DU 20101108", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "ROULIN, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CHUARD, Fran\u00e7oise", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BURRI, Marc", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BERNEX", "GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["REQU\u00c9RANT D'ASILE", "BAGARRE"], "sequenceIds": ["1302304", "1302305"]}, {"internalArchiveId": "GE1011337622", "durationSec": 85, "title": "10.11.08", "excerpt": "* Berne-ville : 20101108 et archives, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral et chef du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de la d\u00e9fense MAURER Ueli a annonc\u00e9 une r\u00e9organisation des dispositifs de secourisme lors de grands \u00e9v\u00e9nements nationaux ou lors d'organisation d'importantes manifestations. A cette fin, un important exercice de simulation aura lieu en 2014 afin de v\u00e9rifier l'efficacit\u00e9 des d\u00e9cisions prises.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["SECOURISME", "S\u00c9CURIT\u00c9 DES PERSONNES"], "thematicPersons": ["DE QUATTRO, JACQUELINE"], "sequenceIds": ["1302311"]}, {"internalArchiveId": "GE1011337623", "durationSec": 23, "title": "10.11.08", "excerpt": "* Berlin, Stuttgart : 20101108 et archives, pour la 1\u00e8re fois, le parti politique des Verts allemands a d\u00e9pass\u00e9 le parti socialiste dans les sondages. Il se positionne d\u00e9sormais comme le 2e parti du pays et a ralli\u00e9 de nombreux \u00e9lecteurs de droite oppos\u00e9s \u00e0 la politique de la chanceli\u00e8re MERKEL Angela.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1011337624", "durationSec": 91, "title": "10.11.08", "excerpt": "* Jura (canton), Beurnevesin : 20101108 et archives, la traditionnelle f\u00eate de la Saint-Martin n'a rien perdu de son succ\u00e8s. F\u00eate paysanne \u00e0 l'origine, elle attire aujourd'hui de nombreux jeunes Romands qui appr\u00e9cie son ambiance joyeuse et ses plats gastronomiques.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "HEULARD, Antoine", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["STUTTGART", "BERLIN"], "thematicThemes": ["PARTI POLITIQUE", "MANIFESTATION POLITIQUE"], "sequenceIds": ["1302319", "1302320"]}, {"internalArchiveId": "GE1011337625", "durationSec": 97, "title": "10.11.08", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "TRUFFER, Mathieu", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1011337626", "durationSec": 155, "title": "10.11.08", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "GRANDCLEMENT, Beno\u00eet", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "HOSTETTLER, Julien", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["JURA (CANTON)", "BEURNEV\u00c9SIN"], "thematicThemes": ["F\u00caTE", "SAINT-MARTIN", "GASTRONOMIE"], "sequenceIds": ["1302327", "1302328"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1011893346", "summary": "PLATEAU :\r\nTREICHLER, Franz et TRONTIN, Bernard, membres du groupe suisse de rock Young Gods (pr\u00e9sente leur nouvel album intitul\u00e9 Everybody knows, n'ont pas voulu  c\u00e9der aux exigences des maisons de disques am\u00e9ricaines, groupe c\u00e9l\u00e8bre son 25e anniversaire).", "id": "893345"}, {"internalArchiveId": "GS1011302305", "summary": "22:15:57\r\nBernex, diverses s\u00e9quences : ext du b\u00e2timent abritant le foyer de requ\u00e9rants d'asile du Lagnon (5\", 6\") / plan bref int cuisine du foyer / itw WUARIM,  Fran\u00e7ois, chef du Service des requ\u00e9rants d'asile de l'Hospice G\u00e9n\u00e9ral   (d\u00e9roulement des faits) / plan bref sur couloir vide du foyer / zoom arri\u00e8re sur fa\u00e7ade du b\u00e2timent du foyer. requ\u00e9rant d'asile, bagarre ", "id": "1302304", "visualThemes": ["REQU\u00c9RANT D'ASILE", "BAGARRE"], "visualGeographicals": ["BERNEX"]}, {"internalArchiveId": "GS1011302306", "summary": " Gen\u00e8ve-ville : itw PULH, Patrick, porte-parole de la police cantonale   genevoise (important d\u00e9ploiement de policiers pour mettre fin \u00e0 la bagarre).  requ\u00e9rant d'asile, bagarre.", "id": "1302305", "visualThemes": ["REQU\u00c9RANT D'ASILE", "BAGARRE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1011302312", "summary": "22:17:55\r\nBerne-ville : itw DE QUATTRO, Jacqueline, conseill\u00e8re d'Etat vaudoise et cheffe du d\u00e9partement de la s\u00e9curit\u00e9 et de l'environnement (importance de la collaboration entre les partenaires s\u00e9curitaires) / itw MAURER, Ueli,   conseiller f\u00e9d\u00e9ral et chef du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de la d\u00e9fense    (collaboration entre Conf\u00e9d\u00e9ration et cantons). s\u00e9curit\u00e9 des personnes   secourisme.", "id": "1302311", "visualThemes": ["CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL", "SECOURISME", "S\u00c9CURIT\u00c9 DES PERSONNES"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["DE QUATTRO, JACQUELINE", "MAURER, UELI"]}, {"internalArchiveId": "GS1011302320", "summary": "22:20:50\r\nBerlin, diverses s\u00e9quences : archives 20100918, divers plans participants \u00e0 une manifestation contre les centrales nucl\u00e9aires (10\") / itw passants   (qualit\u00e9s des partis des Verts) / itw MATUSHEK, Peter, institut de sondages  FORSA (hausse de la popularit\u00e9 des Verts) / statement. parti politique   manifestation politique ", "id": "1302319", "visualThemes": ["PARTI POLITIQUE", "MANIFESTATION POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["BERLIN"]}, {"internalArchiveId": "GS1011302321", "summary": " Stuttgart, archives r\u00e9centes : divers plans participants \u00e0 une manifestation contre le projet d'implantation d'une nouvelle gare (10\") / itw OEZDEMIR,  Cem, pr\u00e9sident du Parti des Verts (opposition importante contre le    gouvernement). parti politique, manifestation politique.", "id": "1302320", "visualThemes": ["PARTI POLITIQUE", "MANIFESTATION POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["STUTTGART"]}, {"internalArchiveId": "GS1011302328", "summary": "22.29:10\r\nJura (canton), diverses s\u00e9quences : divers plans HAMMEL, Vincent, historien amateur travaillant \u00e0 son bureau (10\") / itw HAMMEL, Vincent (origine paysanne de la f\u00eate de la Saint-Martin, f\u00eate qui davantage les Romands).     Saint-Martin, f\u00eate, gastronomie ", "id": "1302327", "visualThemes": ["F\u00caTE", "SAINT-MARTIN", "GASTRONOMIE"], "visualGeographicals": ["JURA (CANTON)"]}, {"internalArchiveId": "GS1011302329", "summary": " Beurnevesin : divers plans ext du b\u00e2timent abritant le restaurant de la  Couronne (5\") / divers plans COMTE, Yvette et COMTE, Justin, ex-propri\u00e9taires du restaurant jouant aux cartes avec clients / itw COMTE, Yvette (souvenirs de l'organisation de sa 1\u00e8re f\u00eate de la Saint-Martin). Saint-Martin, f\u00eate   gastronomie.", "id": "1302328", "visualThemes": ["F\u00caTE", "SAINT-MARTIN", "GASTRONOMIE"], "visualGeographicals": ["BEURNEV\u00c9SIN"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "SCHAULI, Claude", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "RENAUD, Jessica", "type": "Personne physique"}, {"function": "Par t\u00e9l\u00e9phone", "name": "HEULARD, Antoine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "HUGUENIN-ELIE, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "SOMMER, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "BOVARD, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "539950", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB092523", "position": "01"}}, {"id": "539949", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM117931", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-259983", "internalArchiveId": "GE1011259984", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "CREER SA START UP EN UN WEEK-END // A QUI PROFITENT LES HEURES SUP ? - 10.11.08", "publicationDate": "2010-11-08T00:00:00Z", "summary": "* Gen\u00e8ve-ville : 20101105 au 20101107, Start-up Weekend est le premier week-end de cr\u00e9ation d'entreprises \u00e0 Gen\u00e8ve. Le concept import\u00e9 des USA propose \u00e0 de jeunes entrepreneurs de cr\u00e9er une soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 partir d'une id\u00e9e en 54 heures. Le gagnant obtient l'aide d'une soci\u00e9t\u00e9 d'aide \u00e0 la cr\u00e9ation d'entreprises\n* SUISSE : 20101108, il est souvent impossible pour l'employ\u00e9 de refuser des heures suppl\u00e9mentaires. Elles sont parfois indispensables lorsque les salaires sont tr\u00e8s bas. Les conflits avec les employeurs sur les heures suppl\u00e9mentaires interviennent apr\u00e8s un licenciement et se r\u00e8glent devant le tribunal des prud'hommes.", "durationSec": 1680, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "SUISSE"], "isOnline": false, "remarks": "LMM01 : BA \r\nLMM02 : CREER SA START UP EN UN WEEK-END \r\nLMM03 : A QUI PROFITENT LES HEURES SUP", "lastModifiedDate": "2018-09-11T16:30:40Z", "subTitles": ["20:12:14:19  20:12:16:02\r\n{\\an1}...\r\n\r\n20:12:16:07  20:12:20:11\r\n         Comment lancer\r\n son entreprise en un week-end ?\r\n\r\n20:12:20:22  20:12:27:07\r\n  Les enjeux du prochain G20 avec\r\nles explications de Charles-Edouard.\r\n\r\n20:12:27:17  20:12:31:15\r\n        A qui profitent\r\n  les heures suppl\u00e9mentaires ?\r\n\r\n20:12:31:20  20:12:33:14\r\n      C'est notre dossier.\r\n\r\n20:12:34:01  20:12:54:19\r\n...\r\n\r\n20:12:56:15  20:12:58:12\r\n      Bonsoir et bienvenue.\r\n\r\n20:12:58:17  20:13:01:19\r\nLa vaccination contre la grippe..\r\n\r\n20:13:02:00  20:13:03:12\r\n          ..a d\u00e9marr\u00e9.\r\n\r\n20:13:03:18  20:13:07:10\r\n          Chaque ann\u00e9e,\r\n    le virus fait des d\u00e9g\u00e2ts.\r\n\r\n20:13:07:14  20:13:10:11\r\n C'est le chiffre de la semaine.\r\n\r\n20:13:14:02  20:13:16:03\r\n         300 mios de frs.\r\n\r\n20:13:16:08  20:13:17:16\r\n              Sant\u00e9 !\r\n\r\n20:13:17:22  20:13:23:01\r\n  300 mios, c'est les pertes que\r\n   pourrait causer la grippe..\r\n\r\n20:13:23:07  20:13:27:20\r\n     ..selon l'Office f\u00e9d\u00e9ral\r\n      de la sant\u00e9 publique.\r\n\r\n20:13:28:11  20:13:32:20\r\n         Un tiers concerne\r\n    les frais m\u00e9dicaux directs.\r\n\r\n20:13:33:02  20:13:36:16\r\n            Le reste,\r\n   ce sont les co\u00fbts indirects.\r\n\r\n20:13:36:21  20:13:40:15\r\n       Comme l'absent\u00e9isme.\r\n\r\n20:13:42:16  20:13:47:02\r\n        Une bonne grippe,\r\n  c'est de 3 \u00e0 7 jours patraque.\r\n\r\n20:13:47:07  20:13:49:16\r\n   Il faut parfois hospitaliser.\r\n\r\n20:13:49:21  20:13:52:10\r\n    On compte 400 d\u00e9c\u00e8s par an.\r\n\r\n20:13:52:15  20:13:59:03\r\n Si vous \u00eates enceinte ou \u00e2g\u00e9, le \r\nvaccin est recommand\u00e9: 25 \u00e0 27 frs.\r\n\r\n20:13:59:08  20:14:04:09\r\n       Vous pouvez \u00e9chapper\r\n   \u00e0 la grippe gr\u00e2ce \u00e0 l'oignon.\r\n\r\n20:14:04:13  20:14:08:15\r\n On le laisse mac\u00e9rer dans l'eau,\r\n           et cul sec !\r\n\r\n20:14:08:20  20:14:12:04\r\n          C'est comment ?\r\n\r\n20:14:12:09  20:14:15:08\r\n          Il est bon !\r\n\r\n20:14:16:21  20:14:23:03\r\n    Lancer son entreprise en un\r\nweek-end, un concept venu des USA..\r\n\r\n20:14:23:08  20:14:26:19\r\n    ..qui d\u00e9barque en Suisse.\r\n\r\n20:14:27:00  20:14:32:06\r\n         La comp\u00e9tition\r\n a lieu \u00e0 Gen\u00e8ve cette semaine.\r\n\r\n20:14:39:22  20:14:45:21\r\n   C'est un concept novateur\r\npour personnaliser la vaisselle.\r\n\r\n20:14:47:07  20:14:50:18\r\n            Ils sont 30\r\n    \u00e0 se succ\u00e9der \u00e0 la tribune.\r\n\r\n20:14:50:23  20:14:54:03\r\nIls ont une minute pour convaincre.\r\n\r\n20:14:54:08  20:14:56:11\r\n     La moiti\u00e9 sera \u00e9limin\u00e9e.\r\n\r\n20:14:56:15  20:15:02:10\r\n       L'autre moiti\u00e9 devra\r\n    constituer unedream team.\r\n\r\n20:15:02:15  20:15:06:11\r\n       -J'ai mis longtemps\r\n    \u00e0 accoucher de ce projet.\r\n\r\n20:15:06:15  20:15:09:16\r\n-4 \u00e0 5 personnes sont int\u00e9ress\u00e9es.\r\n\r\n20:15:09:21  20:15:17:18\r\n Dans ce souk de l'entreprenariat,\r\n  les coaches sont \u00e0 disposition.\r\n\r\n20:15:17:23  20:15:23:10\r\n         Nous avons suivi\r\n         Simon et J\u00e9r\u00f4me.\r\n\r\n20:15:23:15  20:15:29:23\r\nIls accompagnent de jeunes start-up\r\n jusqu'\u00e0 ce qu'elles fonctionnent.\r\n\r\n20:15:30:04  20:15:32:02\r\n      On les a faits parier.\r\n\r\n20:15:32:07  20:15:36:06\r\nJ'ai choisi une \u00e9quipe d'Amsterdam.\r\n\r\n20:15:36:11  20:15:41:06\r\nIls recyclent des habits de mode.\r\n\r\n20:15:41:11  20:15:44:13\r\n Moi, je parie sur une \u00e9quipe..\r\n\r\n20:15:44:18  20:15:47:04\r\n      ..qui fera des kits.\r\n\r\n20:15:47:09  20:15:52:21\r\n     Des kits pour la photo,\r\nla couture ou ce que vous voulez.\r\n\r\n20:15:53:02  20:15:56:23\r\n Champagne \u00e0 l'\u00e9quipe gagnante.\r\n\r\n20:15:57:04  20:16:02:19\r\n      J\u00e9r\u00f4me et Simon doivent\r\n    coacher les autres \u00e9quipes.\r\n\r\n20:16:03:00  20:16:06:11\r\nPremi\u00e8re visite dans l'\u00e9quipe du kit.\r\n\r\n20:16:06:17  20:16:09:08\r\n    La mayonnaise a bien pris.\r\n\r\n20:16:11:05  20:16:12:10\r\n            On ignore..\r\n\r\n20:16:12:14  20:16:15:13\r\n ..quelle est la meilleure id\u00e9e.\r\n\r\n20:16:15:18  20:16:18:10\r\n      Personne ne le sait.\r\n\r\n20:16:18:14  20:16:26:07\r\nDans cette \u00e9quipe, il y a une bonne\r\nr\u00e9ception aux mauvaises remarques.\r\n\r\n20:16:27:22  20:16:31:14\r\nSimon a choisi l'\u00e9quipe des filles.\r\n\r\n20:16:31:19  20:16:37:11\r\n    Elles ont mont\u00e9 un atelier \r\n   dans les couloirs d'Uni Mail.\r\n\r\n20:16:39:05  20:16:45:11\r\n    L'assistante de la designer\r\n     d\u00e9crit lebusiness modem.\r\n\r\n20:16:51:04  20:16:55:18\r\nOn veut s'attaquer au haut de gamme.\r\n\r\n20:16:55:23  20:16:59:10\r\n   Leurs stocks sont immenses.\r\n\r\n20:16:59:14  20:17:02:03\r\n           Ils br\u00fblent\r\n    ce qu'ils ne vendent pas.\r\n\r\n20:17:02:08  20:17:06:01\r\n   On r\u00e9cup\u00e8rerait ces stocks \r\n   pour refaire des v\u00eatements.\r\n\r\n20:17:06:06  20:17:10:05\r\n     Cette jupe est devenue\r\n      un haut assez sympa.\r\n\r\n20:17:10:10  20:17:12:06\r\n    Leur d\u00e9fi est de savoir..\r\n\r\n20:17:12:11  20:17:14:15\r\n ..qui va leur donner le stock.\r\n\r\n20:17:14:20  20:17:17:04\r\n     Pourquoi Dolce&Gabbana\r\n      leur en donnerait ?\r\n\r\n20:17:17:09  20:17:18:19\r\n          Vous y croyez ?\r\n\r\n20:17:19:00  20:17:20:04\r\n            Je pense.\r\n\r\n20:17:20:14  20:17:23:13\r\n     J\u00e9r\u00f4me revoit son \u00e9quipe.\r\n\r\n20:17:23:18  20:17:27:18\r\n           Ils pensent \u00e0\r\n   la mani\u00e8re de commercialiser.\r\n\r\n20:17:27:23  20:17:33:07\r\n    Leur site de vente devrait\r\n \u00eatre op\u00e9rationnel dimanche soir.\r\n\r\n20:17:35:01  20:17:37:17\r\n    On a des kits \u00e0 proposer.\r\n\r\n20:17:37:22  20:17:41:22\r\n Des soins de visage pour homme.\r\n\r\n20:17:42:03  20:17:46:11\r\nL'homme peut les utiliser chez lui.\r\n\r\n20:17:46:16  20:17:52:10\r\n    Dimanche apr\u00e8s-midi, tout\r\nse d\u00e9cidera pendant le grand oral.\r\n\r\n20:17:52:14  20:17:59:03\r\nIl faudra \u00eatre clair et imaginatif\r\n    pour convaincre les jur\u00e9s.\r\n\r\n20:17:59:10  20:18:02:08\r\n Leur syst\u00e8me est trop high-tech.\r\n\r\n20:18:02:12  20:18:04:07\r\n      C'aurait \u00e9t\u00e9 sympa..\r\n\r\n20:18:04:11  20:18:07:01\r\n  ..de faire un d\u00e9fil\u00e9 de mode.\r\n\r\n20:18:09:07  20:18:15:01\r\n  L'id\u00e9e est de savoir comment\r\n \u00eatre pertinent sur une minute.\r\n\r\n20:18:15:11  20:18:21:00\r\nC'est dur de projeter de l'\u00e9nergie\r\n   apr\u00e8s 54 heures de travail.\r\n\r\n20:18:21:11  20:18:24:14\r\nIl faut puiser dans les r\u00e9serves..\r\n\r\n20:18:24:19  20:18:26:12\r\n       ..et faire le show.\r\n\r\n20:18:26:17  20:18:31:04\r\n          Dimanche soir,\r\n nos deux \u00e9quipes n'ont pas gagn\u00e9.\r\n\r\n20:18:31:09  20:18:36:07\r\nMais celle de Simon termine deuxi\u00e8me.\r\n\r\n20:18:36:11  20:18:37:17\r\n        -D\u00e9sol\u00e9 pour toi.\r\n\r\n20:18:37:22  20:18:40:06\r\n        -F\u00e9licitations !\r\n\r\n20:18:40:11  20:18:46:10\r\n   Ils ont fait en 54 heures ce\r\nque les entreprises font en 2 mois.\r\n\r\n20:18:47:03  20:18:51:12\r\n L'\u00e9quipe de Simon a droit pendant\r\n  un an aux services d'un coach.\r\n\r\n20:18:51:18  20:18:53:04\r\n        Valeur, 6'000 frs.\r\n\r\n20:18:53:10  20:18:57:01\r\n           Et un espace\r\n   de travail pour ses projets.\r\n\r\n20:19:00:17  20:19:03:19\r\n  Le G20 d\u00e9bute jeudi \u00e0 S\u00e9oul.\r\n\r\n20:19:04:01  20:19:11:02\r\n    Des mesures seront prises\r\npour rendre plus s\u00fbre la finance.\r\n\r\n20:19:11:07  20:19:15:15\r\n        Pour les d\u00e9tails,\r\n   voyez avec Charles-Edouard.\r\n\r\n20:19:21:14  20:19:24:14\r\n Bonsoir, c'est Charles-Edouard !\r\n\r\n20:19:24:20  20:19:26:03\r\n            Ca monte ?\r\n\r\n20:19:26:09  20:19:29:04\r\n    Emettons quelques r\u00e9serves.\r\n\r\n20:19:29:09  20:19:35:11\r\n Quelques mots sur cette nouvelle \r\n lubie du gendarme sur la finance.\r\n\r\n20:19:35:16  20:19:39:17\r\n         Le comit\u00e9 de B\u00e2le\r\n     sur le contr\u00f4le bancaire.\r\n\r\n20:19:41:19  20:19:47:21\r\nIl veut que les banques augmentent\r\n  le niveau de leurs r\u00e9serves..\r\n\r\n20:19:48:03  20:19:51:10\r\n..pour affronter une nouvelle crise.\r\n\r\n20:19:51:14  20:19:53:12\r\n        C'est pittoresque !\r\n\r\n20:19:53:17  20:19:56:01\r\n      Que sont ces r\u00e9serves ?\r\n\r\n20:19:56:06  20:20:00:01\r\n            Une banque\r\n    prend de l'argent aux gens.\r\n\r\n20:20:00:06  20:20:03:20\r\n      Et en pr\u00eate \u00e0 d'autres.\r\n\r\n20:20:04:01  20:20:08:10\r\n          Ce qui reste,\r\n    ce sont les fonds propres.\r\n\r\n20:20:08:14  20:20:13:13\r\n     Si la banque connaissait\r\n     un incident financier,..\r\n\r\n20:20:13:18  20:20:17:08\r\n..ces fonds propres seraient r\u00e9duits.\r\n\r\n20:20:17:12  20:20:22:02\r\n    D'o\u00f9 un pourcentage minimum\r\n       par rapport au bilan.\r\n\r\n20:20:22:14  20:20:29:14\r\n Pour l'UBS, il faudrait augmenter \r\nses r\u00e9serves de 27 \u00e0 50 mias de frs.\r\n\r\n20:20:29:20  20:20:32:10\r\n         M\u00eame \u00e0 76 mias,\r\n    selon les experts suisses.\r\n\r\n20:20:32:14  20:20:37:20\r\n      Histoire de rembourser\r\n des clients qui auraient perdu..\r\n\r\n20:20:38:02  20:20:42:04\r\n..sur des investissements boursiers.\r\n\r\n20:20:44:09  20:20:51:05\r\nMais plus de r\u00e9serves signifierait\r\n    moins d'argent \u00e0 placer..\r\n\r\n20:20:51:10  20:20:54:22\r\n     ..et moins de liquidit\u00e9s\r\n          qui circulent.\r\n\r\n20:20:55:03  20:21:00:01\r\n   Mais l'argent doit circuler,\r\n    sinon, comment sp\u00e9culer ?\r\n\r\n20:21:00:06  20:21:04:11\r\n      Avec ceBasel Comities,\r\n      on se tire des balles !\r\n\r\n20:21:04:16  20:21:09:05\r\n    Comme si l'Etat ne pouvait\r\n     plus sauver les banques.\r\n\r\n20:21:09:11  20:21:13:18\r\n  Entre nous, il doit bien servir\r\n         \u00e0 quelque chose.\r\n\r\n20:21:13:23  20:21:16:20\r\n     Je pense avoir \u00e9t\u00e9 clair.\r\n\r\n20:21:17:01  20:21:19:17\r\n     C'\u00e9tait Charles-Edouard !\r\n\r\n20:21:20:13  20:21:24:17\r\n  Que doit-on attendre du G20 ?\r\n\r\n20:21:24:22  20:21:30:19\r\n         Les pays sont\r\n en pleine guerre des monnaies.\r\n\r\n20:21:31:00  20:21:36:21\r\n         Sur les enjeux,\r\n  on retrouve notre consultant.\r\n\r\n20:21:39:12  20:21:43:03\r\nCharles Wyplosz, n\u00e9 en 1947 \u00e0 Vichy.\r\n\r\n20:21:43:08  20:21:48:22\r\n     Economiste et consultant,\r\n    il vinifie son propre vin..\r\n\r\n20:21:49:03  20:21:53:08\r\n      ..dans son vignoble des\r\n          C\u00f4tes-du-rh\u00f4ne.\r\n\r\n20:21:55:16  20:21:58:11\r\n    Charles Wyplosz, bonsoir.\r\n            Bonsoir.\r\n\r\n20:21:58:15  20:22:01:01\r\n    Qu'attendez-vous du G20 ?\r\n\r\n20:22:01:06  20:22:04:00\r\n Il va y avoir la confirmation..\r\n\r\n20:22:04:05  20:22:07:11\r\n..de ce qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 au 1er G20.\r\n\r\n20:22:07:15  20:22:12:11\r\n   C'est-\u00e0-dire redistribuer \r\n   le pouvoir au sein du FMI.\r\n\r\n20:22:12:16  20:22:18:07\r\n Et il va y avoir une ratification\r\ndes propositions du Comit\u00e9 de B\u00e2le.\r\n\r\n20:22:18:11  20:22:22:02\r\n     Mais plut\u00f4t des paroles\r\n         ou des faits ?\r\n\r\n20:22:22:07  20:22:25:10\r\nSur le FMI, \u00e7a va \u00eatre des faits.\r\n\r\n20:22:25:14  20:22:31:11\r\n  Il va falloir trouver les pays\r\nqui vont abandonner leurs chaises.\r\n\r\n20:22:31:15  20:22:35:00\r\n    La Suisse pourrait perdre\r\n           son si\u00e8ge ?\r\n\r\n20:22:35:05  20:22:39:11\r\n  Cette fois, \u00e7a va se discuter\r\n        au sein de l'UE.\r\n\r\n20:22:39:16  20:22:46:04\r\nEt le Comit\u00e9 de B\u00e2le, \u00e7a va \u00eatre une\r\n ratification qui n'engage \u00e0 rien.\r\n\r\n20:22:46:09  20:22:52:02\r\n Puisque ce sera \u00e0 chaque Etat \r\nde mettre les choses en musique.\r\n\r\n20:22:52:07  20:22:58:04\r\n Le G20 est-il le bon endroit pour\r\nr\u00e9gler les probl\u00e8mes de la finance ?\r\n\r\n20:22:58:09  20:22:59:18\r\n          Pas vraiment.\r\n\r\n20:22:59:23  20:23:06:08\r\n Les pays importants en mati\u00e8re de\r\nfinance, il y en a 6 dans le monde.\r\n\r\n20:23:06:12  20:23:09:15\r\n         Dont la Suisse,\r\n      qui n'est pas au G20.\r\n\r\n20:23:09:20  20:23:13:12\r\n         Et les autres,\r\n l'Inde, la Chine, la Russie,..\r\n\r\n20:23:13:17  20:23:17:00\r\n           ..n'ont pas\r\n   de banques internationales.\r\n\r\n20:23:17:05  20:23:20:20\r\n       On risque surtout\r\n    d'avoir des d\u00e9saccords ?\r\n\r\n20:23:21:01  20:23:23:22\r\nPas n\u00e9cessairement sur ce sujet.\r\n\r\n20:23:24:03  20:23:25:15\r\n        Ca a \u00e9t\u00e9 balis\u00e9..\r\n\r\n20:23:25:20  20:23:30:17\r\n..et les pays concern\u00e9s ont d\u00e9j\u00e0 mis\r\n          la patte dedans.\r\n\r\n20:23:30:22  20:23:34:11\r\n           Par contre,\r\n  sur la guerre des monnaies...\r\n\r\n20:23:34:16  20:23:39:07\r\n  Est-ce que le terme de guerre\r\n         est appropri\u00e9 ?\r\n\r\n20:23:39:11  20:23:40:21\r\n         C'est exag\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n20:23:41:02  20:23:46:13\r\nCe terme a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 il y a un mois\r\n    par un ministre br\u00e9silien.\r\n\r\n20:23:46:18  20:23:50:11\r\n      Ca refl\u00e8te l'angoisse\r\n       de pays \u00e9mergents..\r\n\r\n20:23:50:15  20:23:55:23\r\n..qui voient affluer des dollars\r\n    qu'ils doivent absorber.\r\n\r\n20:23:56:04  20:23:58:02\r\n     Ils ont peur de voir..\r\n\r\n20:23:58:07  20:24:00:15\r\n   ..leurs monnaies s'envoler.\r\n\r\n20:24:00:20  20:24:03:11\r\n   Pourquoi le dollar baisse ?\r\n\r\n20:24:03:16  20:24:07:00\r\nPourquoi les USA d\u00e9value le dollar ?\r\n\r\n20:24:07:05  20:24:10:02\r\n Et pourquoi pas les Europ\u00e9ens ?\r\n\r\n20:24:10:07  20:24:14:01\r\n         Les Am\u00e9ricains\r\n   ne d\u00e9valuent pas le dollar.\r\n\r\n20:24:14:06  20:24:17:15\r\nIls se pr\u00e9occupent de leur \u00e9conomie.\r\n\r\n20:24:17:20  20:24:20:15\r\n   C'est un d\u00e9g\u00e2t collat\u00e9ral ?\r\n              Oui.\r\n\r\n20:24:20:20  20:24:24:21\r\n       Et \u00e7a les arrange,\r\n    \u00e7a arrive au bon moment.\r\n\r\n20:24:25:02  20:24:27:11\r\n    Pourquoi \u00e7a les arrange ?\r\n\r\n20:24:27:15  20:24:33:11\r\n    Parce que \u00e7a redonne de la\r\ncomp\u00e9titivit\u00e9 vis-\u00e0-vis des autres.\r\n\r\n20:24:33:15  20:24:38:05\r\n    Un certain nombre de gens\r\n  veulent que le dollar baisse.\r\n\r\n20:24:38:10  20:24:44:04\r\nMais une monnaie ne peut baisser que\r\n  par rapport \u00e0 une autre monnaie.\r\n\r\n20:24:44:09  20:24:47:18\r\n      Et en face, personne\r\n       n'est volontaire.\r\n\r\n20:24:47:23  20:24:51:02\r\nC'est la difficult\u00e9 de l'exercice.\r\n\r\n20:24:51:07  20:24:54:21\r\n       Un dollar \u00e0 50 ct, \r\n      \u00e7a serait plausible ?\r\n\r\n20:24:55:02  20:24:57:19\r\n De 4 frs, il est tomb\u00e9 \u00e0 1 fr.\r\n\r\n20:24:58:00  20:25:04:16\r\n Je ne pense pas qu'il va y avoir\r\nde d\u00e9valuation profonde du dollar.\r\n\r\n20:25:04:21  20:25:07:16\r\nOn est descendu au niveau actuel,..\r\n\r\n20:25:07:21  20:25:11:03\r\n        ..car on savait\r\n    ce qui allait se passer.\r\n\r\n20:25:11:08  20:25:13:10\r\n     Maintenant, c'est fait.\r\n\r\n20:25:13:14  20:25:17:19\r\n          Aujourd'hui,\r\nla reprise \u00e9conomique est molle.\r\n\r\n20:25:18:00  20:25:21:17\r\n      Raison pour laquelle \r\n      les USA ont annonc\u00e9..\r\n\r\n20:25:21:22  20:25:24:21\r\n..un plan de relance de 600 mias.\r\n\r\n20:25:25:02  20:25:27:21\r\n On sortira quand de la crise ?\r\n\r\n20:25:28:02  20:25:32:09\r\n     Quand les consommateurs\r\n    am\u00e9ricains et europ\u00e9ens..\r\n\r\n20:25:32:13  20:25:34:22\r\n   ..auront retrouv\u00e9 la forme.\r\n\r\n20:25:35:03  20:25:39:07\r\n    Ca se passe bien en Asie\r\n     et en Am\u00e9rique latine.\r\n\r\n20:25:39:11  20:25:43:11\r\n     Le probl\u00e8me, c'est l\u00e0 \r\n     o\u00f9 la crise a explos\u00e9.\r\n\r\n20:25:43:15  20:25:47:22\r\n   Et l\u00e0 o\u00f9 les consommateurs\r\n     restent assez timides.\r\n\r\n20:25:48:03  20:25:50:08\r\n     Charles Wyplosz, merci.\r\n\r\n20:25:50:12  20:25:53:18\r\n    La balle est dans le camp\r\n       des consommateurs.\r\n\r\n20:25:53:23  20:25:55:06\r\n           Consommons.\r\n\r\n20:26:01:03  20:26:05:04\r\n    La pub vous fait parfois\r\n       voir le trottoir.\r\n\r\n20:26:05:09  20:26:10:08\r\n  La derni\u00e8re campagne des SIG\r\n     a commenc\u00e9 par terre.\r\n\r\n20:26:16:02  20:26:22:18\r\n   Gen\u00e8ve a d\u00e9couvert ces traces\r\n il y a un mois sur les trottoirs.\r\n\r\n20:26:22:23  20:26:27:19\r\n     Les Services industriels\r\n  lancent une nouvelle campagne.\r\n\r\n20:26:28:00  20:26:30:22\r\n         Elle se d\u00e9roulera\r\n       de mani\u00e8re crescendo.\r\n\r\n20:26:31:04  20:26:32:08\r\n         C'est duteasing.\r\n\r\n20:26:32:18  20:26:34:15\r\n       Leteasing\u00e9tait..\r\n\r\n20:26:34:21  20:26:36:23\r\n     ..plus efficace avant.\r\n\r\n20:26:37:04  20:26:41:23\r\n     Aujourd'hui, les gens\r\ns'attendent \u00e0 un feu d'artifice.\r\n\r\n20:26:42:10  20:26:47:06\r\n           Deuxi\u00e8me \u00e9tape,\r\ndes affiches partout qui rappellent..\r\n\r\n20:26:47:11  20:26:51:00\r\n       ..que les Energivores\r\n        nous ont envahis !\r\n\r\n20:26:51:05  20:26:53:05\r\n       De quoi parle-t-on ?\r\n\r\n20:26:53:17  20:27:00:08\r\n Le graphisme renvoie aux films\r\n   d'horreur des ann\u00e9es 1950.\r\n\r\n20:27:00:13  20:27:05:12\r\n         Et \u00e0 la chasse\r\n au gaspillage des ann\u00e9es 1970.\r\n\r\n20:27:05:17  20:27:09:00\r\nC'est un mix qui est assez r\u00e9ussi.\r\n\r\n20:27:10:03  20:27:13:11\r\nLe d\u00e9nouement est r\u00e9v\u00e9l\u00e9 aujourd'hui.\r\n\r\n20:27:13:17  20:27:18:15\r\n      C'est un concours pour\r\n     \u00e9conomiser de l'\u00e9nergie.\r\n\r\n20:27:20:11  20:27:25:09\r\n Saviez-vous que les Energivores\r\n       nous ont envahis ?\r\n\r\n20:27:25:19  20:27:27:00\r\n             R\u00e9sumons.\r\n\r\n20:27:27:05  20:27:30:19\r\n       D'abord, un graffiti,\r\n        puis les affiches.\r\n\r\n20:27:31:00  20:27:33:15\r\n   Et un sport pour le concours.\r\n\r\n20:27:33:20  20:27:36:17\r\n       *Ils engloutissent \r\n       votre \u00e9lectricit\u00e9 !\r\n\r\n20:27:37:04  20:27:39:09\r\n    Le public comprendra-t-il ?\r\n\r\n20:27:39:14  20:27:45:03\r\n On verra si les gens tiennent,\r\n s'ils ne perdent pas le fil..\r\n\r\n20:27:45:08  20:27:50:18\r\n ..entre les pattes de monstres,\r\n  les affiches et la solution.\r\n\r\n20:27:51:05  20:27:53:20\r\nLa campagne aura co\u00fbt\u00e9 un million.\r\n\r\n20:27:54:02  20:27:58:01\r\n        Beaucoup d'\u00e9nergie\r\n    pour en \u00e9conomiser un peu !\r\n\r\n20:27:58:16  20:28:05:20\r\n   Les Suisses font en moyenne\r\n52 heures suppl\u00e9mentaires par an.\r\n\r\n20:28:06:02  20:28:09:12\r\nA qui profitent les heures sup ?\r\n\r\n20:28:09:17  20:28:12:12\r\n   A l'employ\u00e9 ou au patron ?\r\n\r\n20:28:12:18  20:28:15:15\r\n     Reportage dans le Jura.\r\n\r\n20:28:19:22  20:28:23:21\r\nUn b\u00e2timent high-tech \u00e0 20 millions.\r\n\r\n20:28:24:02  20:28:28:00\r\n      Les nouveaux b\u00e2timents\r\n       de Simon et Membrez.\r\n\r\n20:28:28:05  20:28:35:03\r\n35 ans d'exp\u00e9rience dans l'horlogerie\r\net un chiffre d'affaires tenu secret.\r\n\r\n20:28:35:18  20:28:36:23\r\n            Bonjour.\r\n\r\n20:28:38:13  20:28:45:10\r\n    Des fourmis qui fournissent\r\nles plus grandes marques horlog\u00e8res.\r\n\r\n20:28:45:14  20:28:48:16\r\nLes heures sup, c'est fr\u00e9quent ici ?\r\n\r\n20:28:49:03  20:28:51:07\r\n      Oui, c'est fr\u00e9quent.\r\n\r\n20:28:51:12  20:28:54:11\r\nEn fonction des besoins du client.\r\n\r\n20:28:54:15  20:28:56:12\r\n     Il faut \u00eatre flexible..\r\n\r\n20:28:56:17  20:28:59:06\r\n ..pour r\u00e9pondre aux commandes.\r\n\r\n20:28:59:11  20:29:01:17\r\n    Que veut dire \"fr\u00e9quent\" ?\r\n\r\n20:29:01:23  20:29:03:11\r\n         Toute l'ann\u00e9e.\r\n\r\n20:29:03:16  20:29:05:12\r\n          Toute l'ann\u00e9e ?\r\n              Oui.\r\n\r\n20:29:05:17  20:29:08:20\r\n   Maximum une heure par jour.\r\n\r\n20:29:09:20  20:29:14:22\r\nDans les faits, c'est un peu plus.\r\n\r\n20:29:15:03  20:29:19:15\r\n            M. Membrez\r\n    nous pr\u00e9sente ses employ\u00e9s.\r\n\r\n20:29:19:20  20:29:24:19\r\n          Leurs contrats\r\n   sont \u00e0 40 heures par semaine.\r\n\r\n20:29:25:00  20:29:28:11\r\nJe travaille 50 heures par semaine.\r\n\r\n20:29:28:15  20:29:33:00\r\n Vous avez moins de temps libre ?\r\n              Oui.\r\n\r\n20:29:33:05  20:29:36:11\r\n      C'est de la fatigue.\r\n\r\n20:29:38:09  20:29:42:17\r\n   Mais j'aime ce que je fais.\r\n\r\n20:29:42:22  20:29:47:23\r\n  Et \u00e7a devient indispensable.\r\n\r\n20:29:48:05  20:29:50:03\r\n       Combien gagnez-vous..\r\n\r\n20:29:50:08  20:29:52:04\r\n       ..de plus par mois ?\r\n\r\n20:29:52:09  20:29:55:12\r\n  Ca d\u00e9pend combien j'en fais.\r\n\r\n20:29:57:15  20:30:02:08\r\n    Les heures suppl\u00e9mentaires\r\n     sont pay\u00e9es \u00e0 plus 25 %.\r\n\r\n20:30:02:12  20:30:07:09\r\nAvec 3'100 frs par mois, les heures\r\n    sup permettent de respirer.\r\n\r\n20:30:07:13  20:30:09:14\r\n    Environ 500 frs de plus.\r\n\r\n20:30:09:19  20:30:11:02\r\n            Par mois ?\r\n              Oui.\r\n\r\n20:30:11:08  20:30:14:02\r\nLe seul salaire ne suffirait pas ?\r\n\r\n20:30:14:07  20:30:15:11\r\n              Non.\r\n\r\n20:30:15:16  20:30:19:05\r\n      Donc, vous \u00eates oblig\u00e9e\r\n      d'aimer ces heures sup.\r\n\r\n20:30:19:10  20:30:20:14\r\n              Oui.\r\n\r\n20:30:21:07  20:30:24:18\r\nJe n'ai jamais forc\u00e9 quiconque..\r\n\r\n20:30:24:23  20:30:27:10\r\n    ..\u00e0 faire des heures sup.\r\n\r\n20:30:27:14  20:30:33:04\r\n   Et m\u00eame, lorsqu'on a arr\u00eat\u00e9\r\n  les heures suppl\u00e9mentaires,..\r\n\r\n20:30:33:09  20:30:36:23\r\n       ..certains employ\u00e9s\r\n       \u00e9taient m\u00e9contents.\r\n\r\n20:30:37:04  20:30:39:07\r\n     C'est vrai, ils ont r\u00e2l\u00e9.\r\n\r\n20:30:39:11  20:30:42:18\r\nLeur salaire \u00e0 l'heure est de 24 frs.\r\n\r\n20:30:42:23  20:30:46:10\r\n      L'heure suppl\u00e9mentaire\r\n        est pay\u00e9e 30 frs.\r\n\r\n20:30:46:14  20:30:50:11\r\n           A Del\u00e9mont,\r\n  Unia conna\u00eet cette entreprise.\r\n\r\n20:30:50:15  20:30:53:18\r\nLes salaires jurassiens sont bas.\r\n\r\n20:30:54:00  20:30:57:21\r\nLe salaire minimum est de 3'200 frs.\r\n\r\n20:30:58:03  20:31:03:11\r\n Les travailleurs doivent faire\r\n  des heures suppl\u00e9mentaires..\r\n\r\n20:31:03:15  20:31:05:18\r\n      ..pour pouvoir vivre.\r\n\r\n20:31:05:23  20:31:09:21\r\n        Un discours rejet\u00e9\r\n     quelques rues plus loin.\r\n\r\n20:31:10:03  20:31:13:14\r\n       Ici, les heures sup \r\n       sont un mode de vie.\r\n\r\n20:31:13:19  20:31:18:01\r\n        Soit on l'accepte,\r\n   soit on quitte l'entreprise.\r\n\r\n20:31:18:11  20:31:21:06\r\n  C'est un plus tous les mois.\r\n\r\n20:31:21:11  20:31:23:23\r\n  Et \u00e7a arrange l'entreprise..\r\n\r\n20:31:24:04  20:31:28:23\r\n..que des gens soient disponibles\r\n  lors de surcro\u00eet de travail.\r\n\r\n20:31:29:04  20:31:31:16\r\n     On a d'autres loisirs.\r\n\r\n20:31:31:21  20:31:34:14\r\n Ce n'est pas de l'argent perdu.\r\n\r\n20:31:34:20  20:31:38:17\r\n       Malgr\u00e9 la fatigue, \r\n      c'est une r\u00e9compense.\r\n\r\n20:31:41:01  20:31:46:08\r\n      Les heures sup co\u00fbtent\r\n40'000 frs par mois \u00e0 l'entreprise.\r\n\r\n20:31:46:12  20:31:49:22\r\nLe patron ne devrait-il pas engager ?\r\n\r\n20:31:50:16  20:31:54:15\r\n         Si on a besoin\r\n  d'une heure suppl\u00e9mentaire,..\r\n\r\n20:31:54:21  20:31:57:02\r\n    ..on ne peut pas engager..\r\n\r\n20:31:57:07  20:32:00:03\r\n..une personne qui fera 8 heures.\r\n\r\n20:32:00:08  20:32:06:00\r\n    Une heure suppl\u00e9mentaire,\r\nce n'est pas une personne de plus.\r\n\r\n20:32:08:02  20:32:12:20\r\n  Les ouvriers ont plus de sous,\r\n       mais il y a un hic.\r\n\r\n20:32:14:20  20:32:18:13\r\nL'employ\u00e9 n'a pas vraiment le choix.\r\n\r\n20:32:18:19  20:32:21:01\r\n     Refuser les heures sup,..\r\n\r\n20:32:21:06  20:32:22:13\r\n         ..c'est mal vu.\r\n\r\n20:32:22:19  20:32:27:19\r\n     Les ouvriers acceptent\r\n    de travailler le samedi.\r\n\r\n20:32:28:00  20:32:33:17\r\n    Ca prend sur les loisirs,\r\nla famille et aussi sur la sant\u00e9.\r\n\r\n20:32:34:02  20:32:38:02\r\n     Quand on travaille plus,\r\n       on est plus fatigu\u00e9.\r\n\r\n20:32:38:07  20:32:40:14\r\nAvec ces machines, c'est dangereux.\r\n\r\n20:32:41:01  20:32:43:17\r\n     Je connais mes limites.\r\n\r\n20:32:43:22  20:32:47:03\r\nLorsque j'en peux plus, j'arr\u00eate.\r\n\r\n20:32:47:08  20:32:51:21\r\n     On ne me l'impose pas,\r\n     c'est moi qui d\u00e9cide.\r\n\r\n20:32:52:02  20:32:55:08\r\n  Encore faut-il pouvoir choisir.\r\n\r\n20:32:56:03  20:32:59:02\r\n   Rapha\u00e8le Tschoumy, bonsoir.\r\n            Bonsoir.\r\n\r\n20:32:59:07  20:33:02:22\r\n         On peut refuser\r\n    de faire des heures sup ?\r\n\r\n20:33:03:03  20:33:04:11\r\n          Pas vraiment.\r\n\r\n20:33:04:16  20:33:07:11\r\n Si un patron vous le demande,..\r\n\r\n20:33:07:16  20:33:10:17\r\n..vous \u00eates contraint de le faire.\r\n\r\n20:33:10:22  20:33:15:20\r\n On demande de travailler plus, \r\n mais pas le matin pour le soir.\r\n\r\n20:33:16:01  20:33:18:21\r\n L\u00e9galement, il y a une limite ?\r\n\r\n20:33:19:02  20:33:23:18\r\n   Prenons le cas d'un employ\u00e9\r\n       \u00e0 40 h par semaine.\r\n\r\n20:33:23:23  20:33:29:07\r\nOn peut lui demander jusqu'\u00e0 50 h\r\n     suivant sa profession.\r\n\r\n20:33:29:11  20:33:33:06\r\n         Il peut exiger\r\n  le remboursement en argent ?\r\n\r\n20:33:33:11  20:33:36:16\r\n      C'est ce qui se fait\r\n        le plus souvent.\r\n\r\n20:33:36:21  20:33:39:20\r\nC'est ce qui est le plus demand\u00e9.\r\n\r\n20:33:40:01  20:33:43:15\r\n       Mais on peut aussi\r\n      demander des cong\u00e9s.\r\n\r\n20:33:43:20  20:33:47:08\r\n En salaire, c'est 25 % de plus.\r\n              Oui.\r\n\r\n20:33:47:12  20:33:52:10\r\n  En p\u00e9riode de crise, on fait\r\n    davantage d'heures sup ?\r\n\r\n20:33:52:14  20:33:58:09\r\nLes employeurs pr\u00e9f\u00e8rent des heures\r\n     sup plut\u00f4t que d'engager.\r\n\r\n20:33:58:13  20:34:01:13\r\nC'est moins cher et plus rentable.\r\n\r\n20:34:01:18  20:34:05:11\r\n         Pour l'employ\u00e9,\r\n  il y a la crainte du ch\u00f4mage.\r\n\r\n20:34:05:16  20:34:08:07\r\n  Et on se montre plus docile.\r\n\r\n20:34:08:11  20:34:10:16\r\n   Et le travail \u00e0 domicile,..\r\n\r\n20:34:10:21  20:34:15:09\r\n..est-ce qu'on peut le faire valider\r\n         comme heures sup ?\r\n\r\n20:34:15:13  20:34:17:13\r\n     Oui, c'est du travail.\r\n\r\n20:34:17:18  20:34:21:06\r\n      Mais les sp\u00e9cialistes\r\n        ont un conseil:..\r\n\r\n20:34:21:11  20:34:24:20\r\n    ..il faut pouvoir valider\r\n           ce travail.\r\n\r\n20:34:25:01  20:34:30:19\r\nSoit envoyer un SMS \u00e0 son patron,\r\nle mettre en copie dans l'e-mail.\r\n\r\n20:34:31:00  20:34:34:13\r\n    Il faut avoir une preuve\r\n       en cas de litige.\r\n\r\n20:34:34:18  20:34:39:22\r\n   Les heures suppl\u00e9mentaires\r\n   sont une source de litige.\r\n\r\n20:34:40:03  20:34:43:19\r\n      C'est la 2\u00e8me partie\r\n      de votre reportage.\r\n\r\n20:34:44:06  20:34:48:06\r\n          Cette graphiste\r\n  a \u00e9t\u00e9 licenci\u00e9e l'ann\u00e9e pass\u00e9e.\r\n\r\n20:34:48:11  20:34:54:15\r\n Depuis, elle r\u00e9clame le paiement\r\n de 137 heures suppl\u00e9mentaires..\r\n\r\n20:34:54:20  20:34:56:17\r\n       ..pour 5'000 francs.\r\n\r\n20:34:56:22  20:35:00:07\r\n      Elle souhaite t\u00e9moigner\r\n         dans l'anonymat.\r\n\r\n20:35:00:11  20:35:05:15\r\n  Plusieurs fois, j'ai demand\u00e9\r\nsi c'\u00e9tait normal de travailler..\r\n\r\n20:35:05:20  20:35:10:15\r\n..autant et si on pouvait diminuer\r\n     les charges de travail.\r\n\r\n20:35:10:20  20:35:12:10\r\n        La r\u00e9ponse est non.\r\n\r\n20:35:12:14  20:35:17:13\r\n    Elle a fait ses heures sup \r\n    alors qu'elle \u00e9tait \u00e0 50 %.\r\n\r\n20:35:17:18  20:35:19:13\r\n         C'est injuste.\r\n\r\n20:35:19:19  20:35:23:04\r\n    Il y a des lois pour \u00e7a.\r\n\r\n20:35:23:09  20:35:27:23\r\n        Pourquoi certains\r\n  seraient au-dessus des lois ?\r\n\r\n20:35:28:16  20:35:32:05\r\n          Son employeur\r\n    nous a r\u00e9pondu par e-mail.\r\n\r\n20:35:32:10  20:35:34:14\r\n      Voici ce qu'il pr\u00e9cise.\r\n\r\n20:35:35:02  20:35:39:22\r\n  \"Nous avons refus\u00e9 de payer \r\n  des heures suppl\u00e9mentaires..\r\n\r\n20:35:40:03  20:35:44:11\r\n   ..au cours d'une incapacit\u00e9\r\n      de travail partiel.\"\r\n\r\n20:35:44:21  20:35:50:05\r\n  \"Les heures suppl\u00e9mentaires \r\n sont compens\u00e9es par un cong\u00e9.\"\r\n\r\n20:35:50:10  20:35:52:01\r\n        Les litiges autour..\r\n\r\n20:35:52:06  20:35:54:18\r\n  ..des heures suppl\u00e9mentaires..\r\n\r\n20:35:54:23  20:35:57:15\r\n     ..occupent les tribunaux.\r\n\r\n20:35:57:21  20:36:03:01\r\n Ca a inspir\u00e9 le film Prud'hommes,\r\n     actuellement au cin\u00e9ma.\r\n\r\n20:36:03:12  20:36:06:18\r\n        Certaines heures\r\n      n'\u00e9taient pas pay\u00e9es.\r\n\r\n20:36:06:23  20:36:11:10\r\n    Ces \u00e9l\u00e9ments vous ont-ils\r\n     pouss\u00e9 \u00e0 d\u00e9missionner ?\r\n\r\n20:36:11:14  20:36:14:03\r\n   -Ca pesait dans la balance.\r\n\r\n20:36:14:08  20:36:19:09\r\n        Parfois, le travail\r\n    devient source de d\u00e9tresse.\r\n\r\n20:36:19:13  20:36:24:19\r\n      C'est une invitation \r\n      \u00e0 un meeting \u00e0 23h00.\r\n\r\n20:36:25:01  20:36:28:22\r\nIl faut avoir lu l'e-mail avant.\r\n\r\n20:36:29:03  20:36:31:10\r\n       L\u00e0, je suis perdue.\r\n\r\n20:36:31:14  20:36:35:11\r\n         Je ne sais plus\r\n   comment il faut travailler.\r\n\r\n20:36:35:15  20:36:37:18\r\n    Je suis all\u00e9e trop loin.\r\n\r\n20:36:38:08  20:36:41:22\r\n       Cet avocat lausannois\r\n      conna\u00eet ces situations.\r\n\r\n20:36:42:04  20:36:43:18\r\n           Suivez-moi.\r\n\r\n20:36:44:09  20:36:48:02\r\n        Il est sp\u00e9cialiste\r\n       du droit du travail.\r\n\r\n20:36:48:08  20:36:53:00\r\n    Plus du tiers de ses dossiers\r\nsont li\u00e9s aux heures suppl\u00e9mentaires.\r\n\r\n20:36:53:05  20:36:58:18\r\n         Il faut prouver\r\n   ses heures suppl\u00e9mentaires.\r\n\r\n20:36:58:23  20:37:06:05\r\nQuand il y a une timbreuse, on sait\r\ncombien d'heures a fait l'employ\u00e9.\r\n\r\n20:37:06:10  20:37:08:22\r\n    Mais lorsque les heures..\r\n\r\n20:37:09:03  20:37:11:10\r\n     ..sont justes not\u00e9es,..\r\n\r\n20:37:11:14  20:37:14:16\r\n ..il peut y avoir contestation.\r\n\r\n20:37:15:02  20:37:21:18\r\n  Dans 95 % des cas, les heures sup\r\nsont r\u00e9clam\u00e9es apr\u00e8s un licenciement.\r\n\r\n20:37:21:23  20:37:23:11\r\n          Rarement avant.\r\n\r\n20:37:23:17  20:37:29:19\r\n Comment g\u00e9rer un employ\u00e9 faisant\r\n des heures sup car il est lent ?\r\n\r\n20:37:30:00  20:37:32:11\r\n     Toute heure de travail..\r\n\r\n20:37:32:15  20:37:34:11\r\n       ..doit \u00eatre pay\u00e9e.\r\n\r\n20:37:34:15  20:37:40:18\r\n    L'employeur paie la force\r\nde travail qu'il a \u00e0 disposition.\r\n\r\n20:37:40:23  20:37:44:12\r\n   Il paye l'heure de travail\r\n           effectu\u00e9e.\r\n\r\n20:37:44:17  20:37:48:11\r\n         Il ne paye pas\r\n    en fonction du r\u00e9sultat.\r\n\r\n20:37:48:16  20:37:52:17\r\n           Peu importe\r\n   l'assiduit\u00e9 du travailleur.\r\n\r\n20:37:52:21  20:37:57:06\r\n          Les heures sup\r\n    s'inscrivent dans un trend.\r\n\r\n20:37:57:11  20:38:02:05\r\n     Travailler plus ou moins\r\n    selon la masse de travail.\r\n\r\n20:38:02:10  20:38:09:00\r\n  Sur les chantiers, on travaille\r\n   plus l'\u00e9t\u00e9 et moins l'hiver.\r\n\r\n20:38:09:05  20:38:14:14\r\nAujourd'hui, l'horaire de travail\r\n     est remis en question.\r\n\r\n20:38:14:19  20:38:20:04\r\n      Souvent, on demande\r\n  \u00e0 l'employ\u00e9 d'\u00eatre flexible.\r\n\r\n20:38:20:09  20:38:25:21\r\n     C'est ce qu'on appelle la\r\nflexibilisation du temps de travail.\r\n\r\n20:38:26:02  20:38:31:11\r\nOn fait varier l'horaire de travail\r\n     par semaine ou par mois.\r\n\r\n20:38:31:20  20:38:37:20\r\n        Un premier pas vers\r\nl'annualisation du temps de travail.\r\n\r\n20:38:38:01  20:38:41:12\r\nUne formule de plus en plus courante.\r\n\r\n20:38:45:03  20:38:50:01\r\n       La bourse a repris\r\n     des couleurs ces jours.\r\n\r\n20:38:50:06  20:38:55:02\r\n          Notre indice\r\n    est remont\u00e9 \u00e0 6'351 frs.\r\n\r\n20:38:55:07  20:38:59:11\r\nIl a repris 29 frs sur la semaine.\r\n\r\n20:39:02:20  20:39:12:02\r\nEn t\u00eate du concours, D.Eisenring,\r\n   devant G.Moret et P.Girard,..\r\n\r\n20:39:12:07  20:39:17:03\r\n..le gagnant de l'ann\u00e9e derni\u00e8re.\r\n\r\n20:39:17:22  20:39:23:18\r\nAu classement des \u00e9coles, le coll\u00e8ge\r\n     de St-Maurice est en t\u00eate.\r\n\r\n20:39:24:00  20:39:29:13\r\n   Suivi de la HEG de Fribourg\r\net l'Ecole des Arches \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n20:39:29:18  20:39:32:17\r\nUn voyage \u00e0 New York est en jeu.\r\n\r\n20:39:33:10  20:39:39:08\r\n La semaine prochaine, on verra\r\ncomment trouver son premier job.\r\n\r\n20:39:39:13  20:39:44:11\r\nD'ici l\u00e0, passez une bonne semaine\r\n       et une douce nuit !\r\n\r\n20:39:46:03  20:39:54:03\r\n SOUS-TITRAGE SWISS TXT 1211 GENEVE 8\r\nInfos TXT 776 et www.sous-titrage.ch\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZB092626\r\nDate de transcription : 02-JUL-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:01 > 0:00:17) [89%] : \r\nComment lancer son entreprise en un week- end, c'est le nouveau concept qui d\u00e9barque en Suisse, quels sont les enjeux du prochain G20, les explications de Charles-Edouard et du professeur Charles Wyplosz : \u00e0 qui profitent les heures suppl\u00e9mentaires \u00e0 l'employ\u00e9 ou au patron, \u00e7a sera notre dossier en fin d'\u00e9mission.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:00:41 > 0:00:55) [92%] : \r\nBonsoir, bienvenue \u00e0 tous, la campagne de vaccination contre la grippe A a officiellement d\u00e9marr\u00e9 ces derniers jours, chaque ann\u00e9e, le virus fait des d\u00e9g\u00e2ts consid\u00e9rables et aussi une facture sal\u00e9e, c'est le chiffre de la semaine de Sofia.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:00:59 > 0:01:23) [92%] : \r\n300 millions de francs sant\u00e9 300 millions de francs, disions-nous, c'est le montant des pertes \u00e9conomiques que pourrait causer la grippe saisonni\u00e8re, selon l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique ressentez sur ces 300 millions un tiers concernent les frais m\u00e9dicaux Directs tels les traitements, les m\u00e9decins et tout le tintouin, le reste ce sont les co\u00fbts indirects pour la soci\u00e9t\u00e9, comme par exemple l'absent\u00e9isme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:01:27 > 0:01:43) [92%] : \r\nUne bonne grippe c'est entre 3 et 7 jours patraque, pas vrai Patrick parfois m\u00eame il faut hospitaliser et des d\u00e9c\u00e8s, il y en a tout de m\u00eame plus de 400 par an, alors si vous \u00eates tr\u00e8s enceinte ou tr\u00e8s vieux le vaccin, c'est plut\u00f4t recommand\u00e9 entre 25 et 27 francs l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:01:44 > 0:01:53) [92%] : \r\nMais on peut \u00e9chapper \u00e0 la grippe pour pas un rond gr\u00e2ce \u00e0 l'honneur recette d'une m\u00e9m\u00e9 qui s'y conna\u00eet, il faut le laisser mac\u00e9rer dans l'eau et Europe du 5.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:01:55 > 0:01:59) [73%] : \r\nPour qui c'est pas cher, mais c'est comment Djidonou \u00e9l\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:02 > 0:02:19) [93%] : \r\nLancer sa propre entreprise en un week- end \u00e0 c'est le nouveau concept qui vient des \u00c9tats des \u00c9tats-Unis qui d\u00e9barque en Suisse, une sorte de Star Ac de la Start-Up, qui a eu lieu pour la premi\u00e8re fois cette fin de semaine \u00e0 Gen\u00e8ve, reportage Philippe Lugassy et Serge chirurgie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:25 > 0:02:32) [74%] : \r\nFinale consacr\u00e9 novateur qui consiste en fait Guillaume m\u00eame s\u00e9curit\u00e9 aux consommateurs de pouvoir personnaliser sa 700 service hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:02:32 > 0:02:44) [97%] : \r\nIls sont une trentaine \u00e0 se succ\u00e9der \u00e0 la tribune, ils ont une minute pour pr\u00e9senter pour convaincre la moiti\u00e9 sera \u00e9limin\u00e9 pour l'autre moiti\u00e9, il s'agira de constituer une Dream Team avec les gens pr\u00e9sents dans la salle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:02:44 > 0:02:54) [87%] : \r\nPour aller au bout de ce marathon de 54 pour moi c'\u00e9tait c'\u00e9tait j'ai accouch\u00e9 j'mieux en tant que ce projet, seule personne qui sont int\u00e9ress\u00e9s, on n'y croit pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:02:54 > 0:03:15) [87%] : \r\nCela va du cr\u00e9ateur de vaisselle \u00e0 la messagerie qui envoient des mails au bon Dieu dans ce souk de l'entreprenariat de nombreux coach professionnels sont \u00e0 disposition, nous en avons suivi de Simon et J\u00e9r\u00f4me, leur m\u00e9tier c'est accompagn\u00e9 d\u00e9velopper des jeunes Start-Up jusqu'elle puisse fonctionner en v\u00e9ritable entreprise d\u00e8s vendredi soir, on les a fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:03:15 > 0:03:39) [87%] : \r\nAlors moi j'ai choisi une \u00e9quipe qui vient d'Amsterdam c'est entendu parler de du week- end, \u00e0 Gen\u00e8ve, ils sont dans le recyclage d'et re re fabrication David et vous moi je parie sur une \u00e9quipe qui va faire des kits, vous avez envie d\u00e9couvrir une activit\u00e9, vous avez envie de vous mettre \u00e0 la photo \u00e0 la couture parce ce que vous voulez, vous achetez un Kit pour faire votre d\u00e9couverte et puis d\u00e9marrer on a pari\u00e9 champagne \u00e0 l'\u00e9quipe gagnante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:42 > 0:03:53) [85%] : \r\nJ\u00e9r\u00f4me et Simon doivent, bien entendu, coach et aussi les autres \u00e9quipes mais useront de leur talent pour faire gagner leur poulain premi\u00e8re visite dans l'\u00e9quipe du Kit et les 2 heures sont pass\u00e9es et la mayonnaise a bien pris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:53 > 0:04:12) [88%] : \r\nOn va vous vendre notre utilit\u00e9 sp\u00e9cial ce qu'il faut dire, c'est qu'on sait jamais quelle est la meilleure id\u00e9e, les gens qui savent les meilleures id\u00e9es existent pas sinon il serait pas \u00e7a, donc apr\u00e8s c'est toute la constitue son \u00e9quipe qu'est-ce qui va faire marcher l'\u00e9quipe et ce qui a une bonne dynamique de groupe, ce que j'ai vu par rapport \u00e0 cette \u00e9quipe, c'est qu'effectivement il y avait une bonne r\u00e9ception aux mauvaises remarques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:12 > 0:04:30) [90%] : \r\nSimon lui a jet\u00e9 son d\u00e9volu sur l'\u00e9quipe des filles qui, d\u00e8s samedi matin, a d\u00e9j\u00e0 mont\u00e9 un atelier de confection dans les couloirs du N\u00eemes qu'comme la designer ne s'exprime qu'en anglais c'est son assistante marketing Teresa employ\u00e9 de commerce \u00e0 Gen\u00e8ve, qui d\u00e9crit le Business, mode.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:04:33 > 0:05:05) [84%] : \r\nOn aimerait s'attaquer au au march\u00e9 haut de gamme pour vraiment des marques comme Dior Dolce&Gabbana parce qu'ils ont des stocks immenses et ils les br\u00fblent C\u00e9sar il fallait vembre ce serait vraiment de r\u00e9cup\u00e9rer ses stocks l\u00e0 et de refaire des v\u00eatements quand m\u00eame comme on le fait, comme l'on l'a fait \u00e0 la base c'\u00e9tait une jupe, maintenant c'est devenu alors \u00e7a \u00e7a un go\u00fbt assez sympa qui sont encore comme d\u00e9fi de savoir qui va leur donner pourquoi quelqu'un comme de Cabanas lors analystes, vous y croyez encore, vous pensez qu'ils vont gagner je pense.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:05 > 0:05:16) [88%] : \r\nJ\u00e9r\u00f4me, lui, revoit son \u00e9quipe de quitte ou on sent-il dans la nuit de samedi, ils r\u00e9fl\u00e9chissent \u00e0 la mani\u00e8re de commercialiser, ils ont d\u00e9j\u00e0 d\u00e9velopp\u00e9 un site de vente qui devrait \u00eatre op\u00e9rationnel d\u00e8s dimanche soir que le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:16 > 0:05:31) [89%] : \r\nUne belle salle d'Exposition qui existe, je comprends, apr\u00e8s 24 heures on a des quitte \u00e0 proposer, on a particuli\u00e8rement sur tout ce qui est soin du visage pour l'homme, l'id\u00e9e c'est de pouvoir proposer des huiles de massage que et l'on peut faire \u00e7a chez lui tranquillement avec sa femme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:32 > 0:05:43) [92%] : \r\nDimanche apr\u00e8s- midi, rien n'est encore acquis, tout se d\u00e9cidera pendant le grand Oral, r\u00e9p\u00e9tition g\u00e9n\u00e9rale pour les \u00e9quipes, il faudra \u00eatre clair, Net et imaginatif pour convaincre les jur\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:43 > 0:05:53) [79%] : \r\nOui, je pense que \u00e7a peut trop High tech lui aussi 5 qu'ils utilisent et puis \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 sympa de pr\u00e9senter produits : faire des films, mode, donc je pense qu'ils ont un petit d\u00e9fi mais peut encore y arriver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:53 > 0:06:12) [88%] : \r\nL'id\u00e9e, c'est de savoir comment ils \u00e9voluent et qu'on continue \u00e0 \u00eatre pertinent au fil du temps minutes donc, pour cela, c'est difficile de projeter de l'\u00e9nergie, un public en tout vient de ce bac 54 heures pour boucler leur projet on est crev\u00e9, on n'en peut plus, il faut puiser dans les dans les r\u00e9serves, puis tout ce qu'on a et arrive \u00e0 faire le show malgr\u00e9 la fatigue qui sont importants pour des qui verdict.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:12 > 0:06:18) [95%] : \r\nDimanche soir 21 heures 30, nos 2 \u00e9quipes n'ont pas gagn\u00e9 mais celle de Simon termine 2\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:25 > 0:06:29) [88%] : \r\nEn 54 heures ce que la plupart des cadres entreprise pendant 2 mois, c'est g\u00e9nial et bravo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:30 > 0:06:38) [90%] : \r\nComme prix, l'\u00e9quipe de Simon a droit pendant une ann\u00e9e au service d'un coach, valeur 6000 francs ainsi qu'un espace de travail pour d\u00e9velopper ses projets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:45 > 0:07:00) [93%] : \r\nLe sommet du G 20 d\u00e9bute jeudi \u00e0 S\u00e9oul, on y parlera des mesures \u00e0 prendre pour rendent la finance un peu plus sur une de ces mesures, c'est par exemple le rel\u00e8vement des fonds propres des banques leur r\u00e9serve pour les d\u00e9tails je vous laisse voir avec Charles-Edouard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:07 > 0:07:36) [87%] : \r\nBonsoir c'est Charles-Edouard monte \u00e9mettons quelques r\u00e9serves et justement quelques mots ce soir sur cette nouvelle lubie du gendarme de la finance, le comit\u00e9 de B\u00e2le sur le contr\u00f4le bancaire, 3 autres grands m\u00e9tiers Bentley ce pav\u00e9 jet\u00e9 dans la vie civile oui, figurez-vous qu'il s'est mis en t\u00eate d'exiger des banques, bon, le niveau de leur de r\u00e9serve pour affronter une \u00e9ventuelle nouvelle grille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:37 > 0:09:04) [85%] : \r\nAssez Peter mais qu'est ce que c'est, c'est Razer pour faire \u00e7a, une banque prend de l'argent rouge en ce sont vos comptes pour des pots et emprunte \u00e0 d'autres ce qui reste, ce sont les fonds propres sont tr\u00e8s hors si la banque devait conna\u00eetre, dirons-nous un ne incident financier ses fonds propres seraient r\u00e9duits d'autant d'o\u00f9 l'exigence qu'ils atteignent toujours un pourcentage minimum par rapport au bilan pour l'UBS, par exemple, Yukiya il s'agirait d'augmenter ses r\u00e9serves de 27 \u00e0 5 compte milliards de francs et m\u00eame 76 6 milliards selon la recommandation de la commission d'experts suisses histoire de rembourser, notamment des clients qui auraient perdu sur les investissements boursiers ol\u00e9-ol\u00e9 mais rendez- vous compte plus de r\u00e9serves, cela signifierait moins d'argent \u00e0 placer et de liquidit\u00e9s qui circule entre les acteurs \u00e9conomiques non je l'affirme, l'argent, il faut que \u00e7a circule, sinon comment voulez-vous qu'on PQ quoi vraiment avec son pas le comit\u00e9 s'entassent d\u00e9bats comme si l'\u00c9tat ne pouvait plus continuer \u00e0 sauver les banques en cas de de peuvent pas entre nous, le temps, il faut bien qu'ils s'arment \u00e0 quelque chose le de sujet assez complexe, mais je pense que j'ai \u00e9t\u00e9 clair fin de Charles-Edouard bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:09:05 > 0:09:22) [93%] : \r\nEt que faut-il vraiment attendre du prochain G 20, ces 19 pays en plus l'Union europ\u00e9enne, qui repr\u00e9sentent \u00e0 eux seuls 90 pourcent de l'\u00e9conomie mondiale, qui sont actuellement en pleine guerre des monnaies alors sur les enjeux, on va retrouver notre consultant et lui c'est un vrai professeur d'\u00e9conomie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:24 > 0:09:37) [92%] : \r\nCharles Wyplosz, n\u00e9 le 5 septembre 1947 \u00e0 Vichy profession \u00e9conomiste consultant aupr\u00e8s de la pr\u00e9sidence de l'Union europ\u00e9enne, signe particulier, le professeur son propre vin dans son vignoble des C\u00f4tes-du-Rh\u00f4ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:41 > 0:11:16) [89%] : \r\nCharles d\u00e9plore bonsoir bonsoir et qu'est ce que vous attendez-vous du G20, qui d\u00e9bute jeudi rien voir sans doute la confirmation de ce qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 au 1er G20 s\u00e9v\u00e8re redistribuer le pouvoir au sein du Fonds mon\u00e9taire europ\u00e9en, international et il va y avoir sans doute une ratification des propositions du comit\u00e9 de B\u00e2le qui vient dont on vient de parler bri\u00e8vement plut\u00f4t des paroles ou des f\u00eates bah, sur le fond mon\u00e9taire, \u00e7a va \u00eatre pratiquement d\u00e9faite, il va falloir mettre en musique, trouver les pays qui vont abandonner leur leur chaise, donc il va y avoir encore sur le pourvoi plein je crois que le le boulet est pass\u00e9 \u00e0 c\u00f4t\u00e9 va se pressent se discuter dans le au sein de l'Union europ\u00e9enne, cette fois-ci, mais ce n'est pas la derni\u00e8re, et le comit\u00e9 de B\u00e2le non, enfin, \u00e7a va \u00eatre une une ratification qui n'engage \u00e0 rien puisqu'apr\u00e8s \u00e7a va \u00eatre \u00e0 chaque \u00c9tat de mettent les choses en musique et \u00e7a, c'est une histoire plus compliqu\u00e9e mais le G20 en tant que telle, est ce que c'est le bon endroit pour r\u00e9gler les probl\u00e8mes de la finance internationale, pas vraiment, c'est-\u00e0-dire que les les les pays importants en mati\u00e8re de finance internationale, il y en a 5 6 E dans dans le monde dans la Suisse qui n'est pas au G 20 et les autres, l'Inde, m\u00eame la Chine, la Russie, c'est pas des pays qui ont des banques internationales, donc on risque surtout de trop d'avoir des d\u00e9saccords en fait pas n\u00e9cessairement sur ce sujet puisque \u00e7a a \u00e9t\u00e9 balis\u00e9s longuement au comit\u00e9 de B\u00e2le, parce que les pays qui sont concern\u00e9s, ont d\u00e9j\u00e0 mis la patte dedans, donc c'est pas l\u00e0- dessus qu'on aura des d\u00e9saccords.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:11:16 > 0:11:23) [91%] : \r\nPar compte sur ce qu'on appelle aujourd'hui la guerre des monnaies puisque alors on va essayer d'\u00eatre tr\u00e8s didactique, est ce que le terme de guerre est vraiment hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:24 > 0:11:45) [91%] : \r\nC'\u00e9tait un petit peu exag\u00e9r\u00e9e, c'est un terme qui a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 il y a un mois \u00e0 peu pr\u00e8s par le ministre des Finances br\u00e9silien ce que \u00e7a refl\u00e8te c'est l'angoisse d'un certain nombre de pays \u00e9mergents qui voit affluer chez eux des masses de dollars qui sont oblig\u00e9s de de d'absorber, ils ont une peur un peu paniqu\u00e9 un peu d\u00e9raisonner d'ailleurs de voir leur monnaie s'envoler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:11:45 > 0:11:54) [96%] : \r\nMais alors pourquoi le dollar baisse, pourquoi les Am\u00e9ricains pratiquent la d\u00e9valuation du dollar massivement et pourquoi pas les Europ\u00e9ens, puisque l'Union europ\u00e9enne ne le fait pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:54 > 0:12:57) [89%] : \r\nAlors les Am\u00e9ricains ne pratique pas la d\u00e9valuation du dollar il il se pr\u00e9occupe de leur \u00e9conomie, de ce qui se passe chez eux \u00e0 l'int\u00e9rieur de leur d\u00e9g\u00e2t collat\u00e9ral, alors voil\u00e0, voil\u00e0, c'est un aspect c'est un d\u00e9g\u00e2t collat\u00e9ral qui ne leur fait pas de chagrin, bien entendu, \u00e7a les arrange sa r\u00e9volte un moment mais ce n'est pas vraiment l'id\u00e9e, \u00e7a les arrange, pourquoi ben \u00e7a les arrange parce que \u00e7a redonne si \u00e7a peut se produire, \u00e7a leur donne un peu de comp\u00e9titivit\u00e9 vis-\u00e0-vis de des autres, de ceux qui ne font pas, c'est tout le probl\u00e8me des \u00c9tats-Unis c'est qui voudrait clore enfin, il faudrait peut-\u00eatre que leur monnaie baisse, un certain nombre de gens veulent que leur monnaie baisse mais une monnaie ne peut baisser que par rapport \u00e0 quelqu'un, une autre monnaie et en face il y a personne qui est volontaire et c'est toute la difficult\u00e9 de l'exercice et c'est un peu sa futilit\u00e9 aussi et 1 dollars \u00e0 50 centimes par exemple, \u00e7a pourrait \u00eatre pos\u00e9e non mais elle vient de 4 francs et quel qu'il est tomb\u00e9 \u00e0 1 francs oui \u00e0 50 centimes non je, je, je, en fait, je pense pas qu'il va y avoir de d\u00e9valuation profonde du dollar, pas beaucoup plus que l\u00e0 on est maintenant \u00e7a on est descendu \u00e0 \u00e7a, on est, on est au niveau, on est maintenant parce qu'on savait ce qui allait se passer maintenant que c'est fait c'est fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:57 > 0:13:09) [89%] : \r\nDernier point peut-\u00eatre \u00e7a rel\u00e8ve aussi du G20, c'est, c'est d'assurer la reprise \u00e9conomique, aujourd'hui, on a l'impression que les bons mauls que les faible, raison pour laquelle les Am\u00e9ricains encore annonc\u00e9 un nouveau plan de relance la semaine derni\u00e8re de 600 milliards, ce qui est consid\u00e9rable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:13:09 > 0:13:39) [87%] : \r\nEst ce que quand est-ce qu'on sera sorti de la crise dont sera sorti de la crise quand les consommateurs am\u00e9ricains et les consommateurs europ\u00e9ens ont retrouv\u00e9 2 des vitamines, on a retrouv\u00e9 la forme, \u00e7a se passe bien en Asie, \u00e7a se passe bien en Am\u00e9rique latine, le probl\u00e8me, c'est l\u00e0 o\u00f9 la crise \u00e0 l'exploit et l\u00e0 o\u00f9 les les syst\u00e8mes financiers ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s secou\u00e9s et l\u00e0 o\u00f9 les consommateurs restent pour l'instant assez timide Charvet poche merci donc la balle est un peu dans notre camp, \u00e0 nous, consommateurs, tout \u00e0 fait bonne soir\u00e9e saumon sans merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:13:46 > 0:13:55) [91%] : \r\nLa pub fait parfois le trottoir, vous allez le voir, la derni\u00e8re campagne des Services industriels Genevois, \u00e0 commencer par terre d\u00e9codage avec Rapha\u00ebl Tschoumy.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:14:01 > 0:14:15) [91%] : \r\nLes Genevois ont d\u00e9couvert ces traces il y a un mois sur leurs trottoirs, c'est le d\u00e9but d'une nouvelle campagne des Services industriels de Gen\u00e8ve, qui va se d\u00e9rouler en 3 temps, sous forme de crescendo, on appelle \u00e7a du teasing, c'est efficace.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:16 > 0:14:25) [92%] : \r\nLe teasing, avant c'\u00e9tait efficace l'peut-\u00eatre moins aujourd'hui parce que les gens s'attendent \u00e0 quelque chose de tr\u00e8s fort, on attend le feu d'artifice.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:14:26 > 0:14:34) [90%] : \r\n2\u00e8me \u00e9tape, pas vraiment de feux d'artifice mais des affiches partout qui vous rappelle comme sur les graffitis, les \u00e9nergivores nous entend.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:14:34 > 0:14:35) [80%] : \r\nVas-y.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:14:36 > 0:14:37) [83%] : \r\nMais de quoi on parle aux juge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:38 > 0:14:47) [93%] : \r\nLe graphisme, l'id\u00e9e de la campagne est pas mal, \u00e7a renvoie au cin\u00e9ma des ann\u00e9es au film d'horreur am\u00e9ricain des ann\u00e9es 50.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:14:48 > 0:14:54) [91%] : \r\n\u00e0 la chasse au gaspis des ann\u00e9es 70 ans en France, donc c'est un mix qui est assez r\u00e9ussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:14:54 > 0:15:04) [95%] : \r\nEnfin le d\u00e9nouement, il est r\u00e9v\u00e9l\u00e9 aujourd'hui m\u00eame au public, on d\u00e9couvre que tout \u00e7a nous m\u00e8ne \u00e0 un concours, un concours pour \u00e9conomiser de l'\u00e9nergie et gagner de l'argent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:15:07 > 0:15:21) [84%] : \r\nLes \u00e9nergivores, les autres travail alors on r\u00e9sume, hein, \u00e7a a commenc\u00e9 par un graffiti, il y a eu les affiches et finalement un spot pour lancer le concours, ils se sont install\u00e9s chez vous et au sont \u00e0 \u00e9lectricit\u00e9 mais ce que le public va si.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:15:21 > 0:15:35) [89%] : \r\nTrouver pour voir si les gens vont tenir sur la dur\u00e9e, s'ils vont pas perdu le fil entre le moment o\u00f9 ils d\u00e9couvrent les pas des monstres en moment ou d\u00e9couvrent les affiches et le moment o\u00f9 on leur donne la solution de l'\u00e9nigme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:15:35 > 0:15:41) [94%] : \r\nL'op\u00e9ration la campagne aura co\u00fbt\u00e9 1 1000000 c'est beaucoup d'\u00e9nergie pour en \u00e9conomiser un tout petit peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:15:43 > 0:16:02) [93%] : \r\nLes Suisses font en moyenne 52 heures suppl\u00e9mentaires par ann\u00e9e pour certains, c'est l'occasion de travailler plus pour gagner plus, pour reprendre un slogan c\u00e9l\u00e8bre dans certaines entreprises, c'est m\u00eame devenu la r\u00e8gle, alors \u00e0 qui profitent ces heures sup \u00e0 l'employ\u00e9 ou patrons, reportage dans le Jura, Rapha\u00ebl Chaume.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:16:05 > 0:16:19) [89%] : \r\nUn b\u00e2timent high- tech \u00e0 20 millions en plein coeur de Del\u00e9mont, nous sommes dans les nouveaux quartiers de l'entreprise, Simon et Membrez 35 ans d'exp\u00e9rience dans l'horlogerie, un chiffre d'affaires maintenus secrets pour lequel travaillent 210 employ\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:16:20 > 0:16:21) [75%] : \r\nBonjour, monsieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:16:23 > 0:16:32) [94%] : \r\nDes petites fourmis qui fournissent les plus grandes marques horlog\u00e8res pour le monde entier \u00e0 leur t\u00eate, Philippe Membrez, le fils du fondateur, alors c'est fr\u00e9quent des heures sup ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:16:33 > 0:16:53) [89%] : \r\nOui, c'est fr\u00e9quent, c'est en fonction des besoins de nos clients, c'est clair qu'il faut de la flexibilit\u00e9 et puis lorsqu'il y a beaucoup de commandes de biens il faut faut pouvoir y r\u00e9pondre, \u00e7a veut dire quoi fr\u00e9quents pour vous, c'est presque toute l'ann\u00e9e toute l'ann\u00e9e oui, oui, mais c'est \u00e0 raison de maximum une heure par jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:16:54 > 0:17:09) [92%] : \r\n\u00e7a c'est la version officielle dans les f\u00eates, c'est un petit peu plus qu'une heure suppl\u00e9mentaire par jour Philippe Membrez nous pr\u00e9sente certains de ses employ\u00e9es bonjour madame Lemaire savent \u00e0 qui ont a priori des contrats \u00e0 40 heures par semaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:17:09 > 0:17:12) [94%] : \r\nJe travaille environ entre 48 et 50 heures par semaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:17:14 > 0:17:15) [96%] : \r\nTout du temps libre que vous n'avez pu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:17:15 > 0:17:20) [94%] : \r\nPour vous, oui en effet c'est de la fatigue c'est \u00e9norm\u00e9ment de Fanny.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:17:25 > 0:17:31) [88%] : \r\nJe veux dire, j'aime ce que je fais donc et je vous dis \u00e7a devient indispensable \u00e0 l'heure d'aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:17:33 > 0:17:35) [98%] : \r\nCombien vous gagnez de plus par mois gr\u00e2ce aux heures suppl\u00e9mentaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:17:36 > 0:17:41) [95%] : \r\nApr\u00e8s sa d\u00e9fense peut-on faire une vingtaine comme une trentaine et puis je m'excuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:17:42 > 0:17:50) [89%] : \r\nLes heures suppl\u00e9mentaires sont pay\u00e9es \u00e0 plus 25 pourcent, c'est la loi, avec 3100 francs par mois, les heures sup permet \u00e0 C\u00e9line de respirer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:17:51 > 0:18:04) [82%] : \r\nC'est-\u00e0-dire 500 francs plus par mois de salaire ne suffirait pas \u00e0 nos besoins, en fait, n'avait pas le choix, vous \u00eates oblig\u00e9 de aimer ces heures suppl\u00e9mentaires a \u00e9chou\u00e9 oblig\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:18:06 > 0:18:19) [96%] : \r\nJ'ai jamais eu besoin de forcer quiconque \u00e0 faire des heures suppl\u00e9mentaires, on a m\u00eame plut\u00f4t le contraire, c'est que le jour o\u00f9 on a arr\u00eat\u00e9 de faire 2 heures suppl\u00e9mentaires lors de la crise, l'ann\u00e9e derni\u00e8re, certaines employ\u00e9es \u00e9taient plut\u00f4t m\u00e9contents.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:18:19 > 0:18:34) [91%] : \r\nOui, c'est vrai, ils ont r\u00e2l\u00e9 parce qu'ils ne recevaient plus que leur salaire, il faut dire qu'une heure de boulot pour un ouvrier c'est en moyenne 24 francs et une heure suppl\u00e9mentaire et payer 30 francs, c'est justement ce qui irrite les syndicats \u00e0 Del\u00e9mont Unia conna\u00eet bien cette entreprise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:18:34 > 0:18:50) [93%] : \r\nLes salaires Jurassiens sont tr\u00e8s tr\u00e8s bas, je vous rappelle que, malheureusement, nous sommes \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 3200 francs des salaires minimaux dans dans le Jura et le Jura bernois c'est totalement ind\u00e9cent comme air et bien \u00e9videmment les travailleurs sont oblig\u00e9s de faire des heures suppl\u00e9mentaires pour pouvoir tout simplement vivre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:18:51 > 0:19:01) [93%] : \r\nUn discours rejet\u00e9 \u00e0 quelques rues de l\u00e0 ici faire plus de 40 heures par semaine est un mode de vie, soit on l'accepte et on profite des 25 pourcent, en plus, soit on quitte l'entreprise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:19:01 > 0:19:11) [82%] : \r\nC'est un plus pour les moi et puis je pense que \u00e7a arrange aussi l'entreprise bah que que que des gens soient disponibles \u00e0 travailler un peu plus Coca quand un surcro\u00eet de travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:19:11 > 0:19:23) [88%] : \r\nOn peut profiter d'autres loisirs qu'on peut se payer des choses, on ne peut pas d'habitude, donc voil\u00e0, c'est pas l'argent perdu secret m\u00eame s'il y a une certaine fatigue, on a une r\u00e9compense d'un autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:19:26 > 0:19:34) [86%] : \r\nCes heures sup, \u00e7a co\u00fbte plus de 40000 francs par mois \u00e0 l'entreprise, dans ce cas-l\u00e0, est ce que le patron n'aurait pas int\u00e9r\u00eat \u00e0 engager des ouvriers suppl\u00e9mentaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:19:35 > 0:19:51) [94%] : \r\nSi on a besoin d'une heure suppl\u00e9mentaire, le soir, on ne peut pas engager une personne qui fera 8 heures de plus alors qu'on en a besoin que d'une sur un seul proc\u00e9d\u00e9 de d'une pi\u00e8ce, donc une heure suppl\u00e9mentaire, ce n'est pas une personne de plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:19:52 > 0:19:58) [94%] : \r\nLes ouvriers ont plus de sous, le patron \u00e0 son monde sous la main quand il veut, mais il y a quand m\u00eame hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:19:58 > 0:20:18) [90%] : \r\nQue \u00e7a profite pas l'employer parce que souvent l'employ\u00e9 n'a pas vraiment le choix : refuser des heures suppl\u00e9mentaires, c'est, on le voit sur le terrain, c'est mal vu, donc on a des travailleurs qui qui se sentent oblig\u00e9 des accept\u00e9e, y compris jusqu'\u00e0 travailler le samedi et, bien \u00e9videmment, \u00e7a prend sur les loisirs, \u00e7a prends sur le temps pass\u00e9 \u00e0 la famille et des fois \u00e7a prend m\u00eame sur la sant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:20:18 > 0:20:24) [87%] : \r\nQuand on travaille, plus on est plus fatigu\u00e9e, c'est logique et avec ces machines, \u00e7a pourrait devenir carr\u00e9ment dangereux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:20:27 > 0:20:34) [87%] : \r\nPour moi, ce que j'en pouvais plus, ben voil\u00e0 je dirais \u00e7a quoi, parce qu'on on ne me l'impose pas, on me la pose pas, c'est moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:20:34 > 0:20:35) [95%] : \r\nQui d\u00e9cide.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:20:36 > 0:20:38) [100%] : \r\nEncore faut-il en avoir le choix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:20:41 > 0:20:46) [90%] : \r\nRapha\u00ebl Tschoumy, bonsoir, bonsoir, alors est-ce qu'on a vraiment le choix : ou est-ce qu'on peut refuser de faire des heures sup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:20:46 > 0:21:13) [92%] : \r\nBen pas vraiment, selon le code des obligations si un patron vous demande de travailler et de travailler plus, vous \u00eates contraint de le faire apr\u00e8s, c'est du bon sens, on demande \u00e0 l'employ\u00e9 travailler puces mais peut-\u00eatre avec un petit peu d'avance pas le matin m\u00eame pour le soir par exemple l\u00e9galement il y a des limites : combien d'heures suppl\u00e9mentaires, on peut enfin il y a des limites, forc\u00e9ment, on ne peut pas faire n'importe quoi, prenons le cas d'un employ\u00e9 100 pour 100 40 heures par semaine, on peut lui demander jusqu'\u00e0 45, voire 50 heures \u00e7a d\u00e9pend de la de la nature de sa profession.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:21:13 > 0:21:18) [84%] : \r\nEt est ce qu'il peut demander ou exiger le remboursement cash, en argent, en salaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:21:18 > 0:21:29) [92%] : \r\nOui, c'est ce qu'il sait ce qu'il se fait le, le plus souvent, c'est ce qui est le plus demand\u00e9, le plus accepter, peut-\u00eatre aussi, mais on peut aussi demander des cong\u00e9s, c'est le fruit d'une n\u00e9gociation avec l'employeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:21:29 > 0:21:37) [89%] : \r\nEt puis en salaires, donc \u00e7a fait 25 pourcent de plus soit la moins s\u00fbre \u00e0 l'heure en p\u00e9riode de crise comme aujourd'hui est ce que on a tendance \u00e0 faire davantage d'heures sup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:21:37 > 0:21:53) [92%] : \r\nOui, il y a une \u00e9volution, mais pour les employeurs, on l'a vu, on pr\u00e9f\u00e8re demander un petit peu plus aux gens qui sont l\u00e0, plut\u00f4t que d'engager, c'est moins cher et sans doute aussi un petit peu plus rentable pour l'employ\u00e9, c'est vrai, il y a toujours la crainte du ch\u00f4mage \u00e0 partir de ce moment-l\u00e0, on se montre un petit peu plus docile peut-\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:21:53 > 0:22:00) [83%] : \r\nEt travail \u00e0 domicile, aujourd'hui tout le monde est connect\u00e9 \u00e0 traverser SMS aimer etc est ce qu'on peut le faire valider comme heures sup oui bien s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:22:00 > 0:22:19) [88%] : \r\nC'est du travail, envoyez un e-mail Week-End \u00e0 recevoir un T\u00e9l ou un c'est un coup de fil, c'est du travail, mais l\u00e0, les sp\u00e9cialistes ont un conseil, il faut pouvoir valider ce travail soit envoy\u00e9s au SMS \u00e0 son patron, le mettre en copie dans l'e-mail que vous avez trait\u00e9 bref avoir une preuve parce qu'en cas de litige h\u00e9 ben justement \u00e7a servira de preuve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:22:19 > 0:22:27) [90%] : \r\nEt justement, les heures suppl\u00e9mentaires sont souvent la source hein de de conflits et de litiges, \u00e7a se termine parfois devant les tribunaux, c'est la 2\u00e8me partie de votre reportage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:22:30 > 0:22:43) [91%] : \r\nCette graphiste a \u00e9t\u00e9 licenci\u00e9 l'ann\u00e9e pass\u00e9e, depuis elle r\u00e9clament le paiement de ses heures suppl\u00e9mentaires au total 137 heures qui correspondent \u00e0 un montant d'environ 5000 francs, elle souhaite t\u00e9moigner dans l'anonymat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:22:44 > 0:22:55) [85%] : \r\nPlusieurs fois, j'ai demand\u00e9, savoir si c'\u00e9tait normal, comme dans notre travail, ils sont un petit peu diminu\u00e9 la les les charges de travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:22:55 > 0:23:00) [86%] : \r\nLa r\u00e9ponse est non, et ces heures sup, elle les a faites alors qu'elle \u00e9tait \u00e0 50 pourcent en cong\u00e9 maladie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:23:01 > 0:23:10) [90%] : \r\nJ'ai rarement ressenti l'injustice parce que sachant qu'il y a des lois pour \u00e7a, je crois, pourquoi certains seraient au-dessus des lois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:23:12 > 0:23:19) [90%] : \r\nNous avons contact\u00e9 son employeur qui nous a r\u00e9pondu : Paris mais il voici ce qu'il pr\u00e9cise sur ce cas particulier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:23:21 > 0:23:35) [98%] : \r\nNous avons refus\u00e9 de payer des heures suppl\u00e9mentaires effectu\u00e9es au cours d'une incapacit\u00e9 de travail partiel, l'employeur ajoute par ailleurs nos contrats de travail pr\u00e9voit que les heures suppl\u00e9mentaires doivent \u00eatre compens\u00e9s par un cong\u00e9 de m\u00eame dur\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:23:35 > 0:23:47) [92%] : \r\nDes situations comme celle-ci sont r\u00e9v\u00e9latrices du litige autour des heures suppl\u00e9mentaires, occupe les tribunaux toutes les semaines, \u00e7a a m\u00eame inspir\u00e9 un film documentaire Prud'hommes actuellement au cin\u00e9ma.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:23:47 > 0:23:56) [81%] : \r\nEnfin j'ai lu qu'il y a des heures suppl\u00e9mentaires qui \u00e9taient pas payer, est ce que c'est des \u00e9l\u00e9ments qui, de fait, vous ont pouss\u00e9 \u00e0 quitter cet employ\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:23:57 > 0:24:03) [95%] : \r\n\u00e7a a pes\u00e9 dans la balance et \u00e7a va m\u00eame plus loin, dans certains cas, le travail devient source de d\u00e9tresse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:24:04 > 0:24:20) [91%] : \r\nC'est une invitation \u00e0 une meeting le soir \u00e0 11 heures du soir, il faut le meeting est \u00e0 8 heures le lendemain et il faut avoir vu l'e-mail \u00e0 11 heures du soir ou \u00e0 7 heures le matin jusque l\u00e0, je suis perdu, je sais plus \u00e0 quelle heure il faut manger, je sais plus comment il faut travailler, je sais plus rien, je suis all\u00e9 trop loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:24:23 > 0:24:36) [88%] : \r\nCe sont des situations que cet avocat lausannois conna\u00eet bien suivie dans l'ordre au ce premi\u00e8re \u00e9tage Jean-Michel Dolivo et sp\u00e9cialiste du droit du travail, plus du tiers de ces dossiers concernent des probl\u00e8mes d'heures suppl\u00e9mentaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:24:37 > 0:24:59) [89%] : \r\nIl suffit pas d'affirmer qu'on a fait des heures suppl\u00e9mentaires, devant le tribunal, il faut le prouver quand Yann timbres dans une entreprise, on sait exactement quel horaires le travailleur ou la travailleuse a fait, mais l\u00e0 o\u00f9 il y a pas de timbres o\u00f9 les heures sont simplement not\u00e9 par le le le la travailleuses ou travailleurs, h\u00e9 bien il y a souvent contestation sur l'existence m\u00eame des heures suppl\u00e9mentaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:24:59 > 0:25:13) [90%] : \r\nDans 95 pourcent des cas les employ\u00e9es des heures sup apr\u00e8s un licenciement, rarement avant par peur pr\u00e9cis\u00e9ment d'\u00eatre licenci\u00e9, mais un employ\u00e9 qui prolonge s\u00e9journ\u00e9 au travail parce qu'il est long, comment on g\u00e8re \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:25:13 > 0:25:37) [89%] : \r\nDu point de vue du droit du travail, le toutes heures de travail doit \u00eatre pay\u00e9e, ce que l'employeur paye, c'est le fait que pendant une certaine p\u00e9riode, il a \u00e0 sa disposition la force de travail du salari\u00e9, il paye pas selon le le r\u00e9sultat en principe ils payent l'heure de travail effectu\u00e9, peu importe si le travailleur et assidu, tr\u00e8s assidus pas assis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:25:38 > 0:25:49) [96%] : \r\nEt puis les heures suppl\u00e9mentaires s'inscrivent aussi dans un train de travailler plus quand il y a du boulot et moins quand il n'y en a pas, c'est le cas notamment sur les chantiers, on travaille plus l'\u00e9t\u00e9 et moi l'hiver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:25:50 > 0:26:16) [95%] : \r\nAujourd'hui il y a une remise en question, me semble-t-il, de l'horaire normal de travail l'horaire convenu que ce soit 40 euros 40 2 heures et tr\u00e8s souvent, on demande \u00e0 l'employ\u00e9 d'\u00eatre flexible au niveau de ses horaires et donc de travailler plus longtemps, ce qu'on appelle la flexibilisation du temps de travail, \u00e7a veut dire qu'au fond on fait varier l'horaire de travail par semaine par mois ou sur une ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:26:17 > 0:26:23) [94%] : \r\nEt \u00e7a, c'est un 1er pas vers l'annualisation du temps de travail, une formule de plus en plus courante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:26:29 > 0:27:28) [91%] : \r\nLa bourse a repris des couleurs depuis quelques jours, depuis que les \u00c9tats-Unis ont \u00e0 nouveau inond\u00e9 le march\u00e9 avec des sont 2 milliards de dollars cons\u00e9quence notre indice est un peu remont\u00e9 \u00e0 6351 francs, il a repris 29 francs sur la semaine et puis les participants \u00e0 notre concours, eux, sont nettement plus haut que que notre indice toujours en t\u00eate, une femme Daniel Eisenring devant Gilles Morin et Patrick Girard ah c'est le gagnant de l'ann\u00e9e derni\u00e8re, qu'on retrouve l\u00e0 de nouveau sur le podium au classement des \u00e9coles on trouve depuis quelques semaines d\u00e9j\u00e0, le coll\u00e8ge de Saint-Maurice devant la hache ai de Fribourg et l'\u00e9cole des arches de Lausanne, la meilleure place, je vous le rappelle, gagnera un voyage \u00e0 New-York la semaine prochaine, h\u00e9 bien on verra comment trouver son 1er job, les conseils pour r\u00e9ussir son entretien d'embauche, d'ici l\u00e0 passez tous une bonne semaine une tr\u00e8s douce nuit \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\n"], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1012894436", "summary": "20:12.55\r\nPlateau : diverses pr\u00e9sentations de FISCHER, Patrick avec son invit\u00e9,   WYPLOSZ, Charles, professeur d'\u00e9conomie internationale \u00e0 l'IUHEID (attentes du sommet du G20 de S\u00e9oul, changement des postes au FMI, absence des grands pays bancaires, \"guerre des monnaies\", baisse du dollar, sortie de la crise par la consommation)", "id": "894435", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}, {"internalArchiveId": "GS1012894437", "summary": "LE CHIFFRE DE LA SEMAINE\r\n20:13.11\r\nSUISSE : chiffre de la semaine, 300 millions de francs, le co\u00fbt de la grippe saisonni\u00e8re pour la sant\u00e9 publique et les entreprises. grippe ", "id": "894436", "visualThemes": ["GRIPPE"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "GS1012894438", "summary": " CREER SA START UP EN UN WEEK-END\r\n20:14.38\r\nGen\u00e8ve-ville : plans tr\u00e8s brefs de jeunes entrepreneurs pr\u00e9sentant leur  projet en 1 minutes dans un amphith\u00e9\u00e2tre / itw JOHNSON, Simon, parc    scientifique EPFL (projets suscitant son int\u00e9r\u00eat) / itw FAVOULET, J\u00e9r\u00f4me,  directeur Fondelec (parie sur un fabricant de kits, personne ne sait si une  id\u00e9e va marcher) / jeunes couturi\u00e8res travaillant dans un couloir / itw SINI, Teresa, Freeman Remix (retravailler v\u00eatements de marques de luxe) / JOHNSON, Simon (pourquoi une grande marque donnerait ses stocks) / itw FERREIRA, Paul, My Basickit (proposer produits de soin) / \u00e9quipes pr\u00e9sentant leur projet \u00e0 la fin du week-end. strat\u00e9gie de l'entreprise ", "id": "894437", "visualThemes": ["STRAT\u00c9GIE DE L'ENTREPRISE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1012894439", "summary": "T'AS TOUT COMPRIS\r\n20:19.17\r\nLieu ind\u00e9termin\u00e9 : rubrique humoristique de Charles-Edouard sur le Comit\u00e9 de B\u00e2le sur le contr\u00f4le bancaire (BCBS) et l'obligation faite aux banques   d'augmenter leurs r\u00e9serves", "id": "894438", "visualGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "GS1012894440", "summary": "CECI N'EST PAS DE LA PUB\r\n20:26.13\r\nGen\u00e8ve-ville, encadr\u00e9 : itw BROCHARD, Nathalie, conceptrice-r\u00e9dactrice  publicitaire (efficacit\u00e9 de la publicit\u00e9 par teasing des SIG sur la chasse au gaspillage \u00e9nerg\u00e9tique) / plans brefs graffiti et affiche sur les \u00e9nergivores / spot publicitaire des SIG sur les \u00e9nergivores. publicit\u00e9 ", "id": "894439", "visualThemes": ["PUBLICIT\u00c9"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1012894441", "summary": " A QUI PROFITENT LES HEURES SUP ?\r\n20:28.18\r\nDel\u00e9mont : divers plans ext et int b\u00e2timent de verre de l'entreprise   horlog\u00e8re Simon et Membrez / MEMBREZ, Philippe, PDG, visitant ses ouvriers / itw MEMBREZ, Philippe, PDG Simon et Membrez (heures suppl\u00e9mentaires en fonction de la demande, besoin de flexibilit\u00e9, jamais besoin de forcer les gens) / plans brefs ouvri\u00e8res travaillant / itw WIDMER, C\u00e9cile, employ\u00e9es (heures    suppl\u00e9mentaires indispensables pour vivre). salaire, heure suppl\u00e9mentaire ", "id": "894440", "visualThemes": ["SALAIRE", "HEURE SUPPL\u00c9MENTAIRE"], "visualGeographicals": ["DELEMONT"]}, {"internalArchiveId": "GS1012894442", "summary": " Del\u00e9mont, diverses s\u00e9quences : itw BAUER, Eric, syndicat UNIA r\u00e9gion   Transjuran (salaires sont bas, heures suppl\u00e9mentaires indispensables, profite par r\u00e9ellement \u00e0 l'employ\u00e9 pour sa sant\u00e9 et sa vie de famille). syndicat  heure suppl\u00e9mentaire ", "id": "894441", "visualThemes": ["HEURE SUPPL\u00c9MENTAIRE", "SYNDICAT"], "visualGeographicals": ["DELEMONT"]}, {"internalArchiveId": "GS1012894443", "summary": " Del\u00e9mont, entreprise horlog\u00e8re Simon et Membrez, diverses s\u00e9quences : itw  MORILLO, Michel, ouvrier (heures suppl\u00e9mentaires arrangent tous le monde,  savoir s'arr\u00eater \u00e0 cause de la fatigue) / itw WOLFF, Florence, ouvri\u00e8re   (pouvoir d'achat en plus) / itw MEMBREZ, Philippe, PDG Simon et Membrez (pas rentable d'engager plus de personnel). heure suppl\u00e9mentaire ", "id": "894442", "visualThemes": ["HEURE SUPPL\u00c9MENTAIRE"], "visualGeographicals": ["DELEMONT"]}, {"internalArchiveId": "GS1012894444", "summary": "20:34.44\r\nSUISSE : itw anonyme graphiste (heures suppl\u00e9mentaires obligatoires non  pay\u00e9es) / stills email de l'employeur / extrait du film documentaire   \"Prud'hommes\" de GO\u00cbL, St\u00e9phane. heure suppl\u00e9mentaire, conflit du travail ", "id": "894443", "visualThemes": ["CONFLIT DU TRAVAIL", "HEURE SUPPL\u00c9MENTAIRE"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "GS1012894445", "summary": " Lausanne : divers plans DOLIVO, Jean-Michel, avocat sp\u00e9cialiste du droit du travail, dans son bureau / itw DOLIVO, Jean-Michel (difficult\u00e9s de prouver les heures suppl\u00e9mentaires, obligation de payer les heures effectu\u00e9es, trend de  flexibilisation). heure suppl\u00e9mentaire, conflit du travail.", "id": "894444", "visualThemes": ["CONFLIT DU TRAVAIL", "HEURE SUPPL\u00c9MENTAIRE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["DOLIVO, JEAN-MICHEL"]}], "program": {"href": "/programs/437", "id": "437", "name": "T.T.C. (Toutes taxes comprises)"}, "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "LUGASSY, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "TSCHOUMY, Rapha\u00e8le", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "FISCHER, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "PEKMEZ, Sofia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FISCHER, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "MIONE, Marcel", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GOUJON, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "1647610", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "version": 8, "medium": {"id": "ZF008949", "position": "01"}}, {"id": "1564477", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "version": 7, "medium": {"id": "ZB275018", "position": "01"}}, {"id": "539958", "comment": "TEMOIN EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 4, "medium": {"id": "ZB092626", "position": "01"}}, {"id": "539957", "comment": "\nsujet : A QUI PROFITENT LES HEURES SUP (HEURES SUPPLEMENTAIRES)\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "version": 3, "medium": {"id": "LM117885", "position": "01"}}, {"id": "539956", "comment": "SUJET : CREER SA START UP", "isColor": true, "ratio": "16:9", "version": 2, "medium": {"id": "LM117937", "position": "01"}}, {"id": "539955", "comment": "TEMOIN EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM117935", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-259981", "internalArchiveId": "GE1011259982", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "19H30 - 10.11.08", "publicationDate": "2010-11-08T00:00:00Z", "durationSec": 1733, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-12-05T19:50:08Z", "speechToTexts": ["UMID : ZB092566\r\nDate de transcription : 05-DEC-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:14 > 0:00:20) [92%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, le proc\u00e8s du Crime d'Epalinges s'est ouvert les 2 cambrioleurs sont accus\u00e9s de s'\u00eatre acharn\u00e9s sur l'Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:20 > 0:01:25) [89%] : \r\nTrait\u00e9s, ils avaient menac\u00e9 de but coupures en doit il avait frapp\u00e9 \u00e0 de multiples reprises et avait encore marcher sur sa t\u00eate alors qu'il \u00e9tait inanim\u00e9, l'homme est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 de plusieurs h\u00e9morragies au cerveau, sa veuve, est l\u00e0 pour aider \u00e0 reconstituer les faits, on entendait hier son t\u00e9moignage sur notre antenne le salaire des enseignants d'\u00e9cole primaire sera relev\u00e9, on va aller de 500 francs par mois, l'occasion de comparer le revenu des ma\u00eetres d'\u00e9cole varie selon les cantons de Suisse, les enfants de parents qui fument \u00e0 la maison ingurgitent des quantit\u00e9s de fum\u00e9e impressionnante au test permet de le mesurer, on verra ses r\u00e9sultats parfois effrayant dans des cas extr\u00eames, on a observ\u00e9 l'\u00e9quivalent de 14 cigarettes par jour inhal\u00e9e par un enfant, le train d\u00e9chets nucl\u00e9aires est arriv\u00e9 \u00e0 bon port en Allemagne apr\u00e8s une nuit d'incidents et une manifestation Greenpeace d\u00e9nonce la situation en Suisse, selon l'organisation d'une partie de l'uranium employ\u00e9e notre pays provient d'une r\u00e9gion de Russie qui avait subi un accident nucl\u00e9aire, il reste fortement contamin\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:27 > 0:01:39) [95%] : \r\nLe Goncourt couronne Michel Houellebecq pour son roman La Carte et le territoire, l'\u00e9crivain suscite toujours des r\u00e9actions partag\u00e9es, on verra en Suisse, certains voient en lui un h\u00e9ritier de C\u00e9line, d'autres un provocateur facile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:40 > 0:01:46) [83%] : \r\nEt puis le beatbox invitant en Suisse, le bruit de Bush, \u00e9lev\u00e9e au rang d'Oeuvres d'art, reportage sur la comp\u00e9tition en fin de journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:53 > 0:02:03) [93%] : \r\nLes cambrioleurs d'Epalinges s'\u00e9tait acharn\u00e9 sur la victime frappant m\u00eame l'homme \u00e0 terre aujourd'hui le proc\u00e8s, la reconstitution s'est d\u00e9roul\u00e9e sur les lieux m\u00eames du drame Jessica Renaud Isabelle Fion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:04 > 0:02:24) [89%] : \r\nSur le banc des accus\u00e9s, 2 jeunes hommes le 1er \u00e0 24 ans suisse, il vivait \u00e0 proximit\u00e9 du couple Von Kaenel qu'il avait d\u00e9j\u00e0 cambriol\u00e9e \u00e0 2 reprises, l'autre est un requ\u00e9rant d'asile serbe, \u00e2g\u00e9 de 29 ans pour savoir quel r\u00f4le a jou\u00e9 chacun le tribunal s'est d\u00e9plac\u00e9 sur les lieux du drame, l\u00e0 o\u00f9 la veuve de la victime vie tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:24 > 0:02:48) [89%] : \r\nBonjour, je crois que c'\u00e9tait un moment tr\u00e8s tr\u00e8s difficile pour elle, toutefois, cette reconstitution a permis de lever certaines zones d'ombre, elle \u00e0 elle avait reconnu l'un des 2 agresseurs mais avec quand m\u00eame une petite zone d'ombre et le fait d'avoir entendu sa voix \u00eatre retrouv\u00e9s sur les lieux du Crime en pr\u00e9sence de des 2 agresseurs lui a permis d'obtenir la certitude, elle a plus aucun doute l\u00e0- dessus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:48 > 0:03:00) [92%] : \r\nEn ce d\u00e9but de proc\u00e8s, les 2 accus\u00e9s ont un comportement tr\u00e8s diff\u00e9rent, le Suisse a avou\u00e9 les faits, il a \u00e9crit une lettre d'excuses \u00e0 Jeannie Kaenel et accepter dans une convention de lui verser 250000 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:00 > 0:03:22) [93%] : \r\nCelui qui avait d\u00e9j\u00e0 reconnu tous les faits d\u00e8s le d\u00e9part, a pu apporter d'autres pr\u00e9cisions, il a \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement pr\u00e9cis, il a collabor\u00e9 \u00e0 l'enqu\u00eate, il y a eu la confrontation des 2 accus\u00e9s celui qui nie nie toujours, il a fait preuve d'agressivit\u00e9, m\u00eame \u00e0 l'encontre de ma cliente lorsqu'elle a dit qu'elle reconnaissait formellement et qu'elle n'avait aucun doute sur sa pr\u00e9sence le du tout au le jour du drame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:22 > 0:03:42) [95%] : \r\nEn effet, le serbe nie en bloc qu'il rejette toute implication dans l'assassinat, selon l'enqu\u00eate, les 2 hommes se sont rencontr\u00e9s en bo\u00eete de nuit, et c'est le Suisse qui aurait propos\u00e9 \u00e0 son comparse de cambrioler le couple au vu des innombrables contradictions entendu aujourd'hui entre les 2 accus\u00e9s pour le jury, il sera difficile de d\u00e9m\u00ealer le vrai du faux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:44 > 0:03:56) [88%] : \r\nVoil\u00e0, pr\u00e9cisons qu'en l'\u00e9tat, la d\u00e9fense ne s'est pas encore exprim\u00e9, Jessica Renaud, vous, vous avez pu observer la veuve de la victime, on l'a vu sur notre antenne, c'est tr\u00e8s impressionnant hier, l\u00e0 c'\u00e9tait pour elle je voudrais tr\u00e8s \u00e9prouvante.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:58 > 0:04:37) [93%] : \r\nOui, alors c'\u00e9tait une journ\u00e9e tr\u00e8s \u00e9prouvante, hein, il faut dire que ce matin, c'\u00e9tait la premi\u00e8re fois depuis la nuit du drame qu'elle se retrouvait face aux 2 hommes qui sont accus\u00e9s d'avoir d\u00e9truit sa vie alors ce matin, elle est arriv\u00e9e, courb\u00e9 en 2 comme abattu par le poids de ce proc\u00e8s qui l'attend, et puis en salle d'audience, elle paraissait bien seul bien fr\u00eale face \u00e0 ces 2 jeunes hommes accus\u00e9s d'avoir tabass\u00e9 \u00e0 mort son mari mais fid\u00e8le \u00e0 elle- m\u00eame, elle n'a jamais baiss\u00e9 les yeux le seul moment o\u00f9 elle a vraiment craqu\u00e9, c'est lorsque le pr\u00e9sident du tribunal a lu le rappel des faits, et puis sinon elle \u00e9tait fortement \u00e9prouv\u00e9 par la reconstitution du Crime, il faut dire qu'elle a d\u00fb se retrouver chez elle, dans sa maison o\u00f9 elle habite toujours avec les 2 meurtriers pr\u00e9sum\u00e9s de son mari.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:04:37 > 0:04:43) [91%] : \r\nElle souhaitait hier que les assassins reste en prison jusqu'\u00e0 la fin de leur vie et ce qu'elle a des chances d'\u00eatre entendu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:45 > 0:05:22) [93%] : \r\nAlors les 2 hommes sont accus\u00e9s d'assassinat, donc il risque la perp\u00e9tuit\u00e9 et au minimum 10 ans de prison mais c'est bien l\u00e0 tout l'enjeu du proc\u00e8s, c'est de montrer \u00e0 quel point ce Crime \u00e9tait odieux et sans scrupules, alors ce matin, la partie civile a d\u00e9j\u00e0 tent\u00e9 de de sensibiliser les jur\u00e9s avec une reconstitution sur les lieux du Crime, et puis il faut dire qu'il y a aussi le pass\u00e9 criminel des 2 accus\u00e9s qui ne pla\u00eet pas vraiment en leur faveur, puisque les 2 hommes ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9e \u00e0 plusieurs reprises, notamment pour voies de fait, de son c\u00f4t\u00e9, la d\u00e9fense Aude aujourd'hui a \u00e9galement soulign\u00e9 le pass\u00e9 chahut\u00e9 des 2 hommes, entre un pass\u00e9 familial chaotique et l'\u00e9migration clandestine clandestine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:05:23 > 0:05:23) [90%] : \r\nMerci Jessica.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:05:24 > 0:05:37) [90%] : \r\nLe salaire des enseignants d'\u00e9cole primaire sera relev\u00e9 en Valais, le conseiller d'\u00c9tat propose une augmentation de 500 francs par mois, l'occasion de comparer le revenu des ma\u00eetres d'\u00e9cole selon les cantons de Suisse romande Blaise Pete Laurent Dufaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:05:38 > 0:05:39) [73%] : \r\nAlors fait pour aller.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:39 > 0:05:55) [90%] : \r\nTrop mal pay\u00e9, les instituteurs valaisan, le conseiller d'\u00c9tat charg\u00e9 de l'\u00c9ducation veut leur octroyer 500 francs de plus par mois au primaire et 400 francs au cycle d'orientation, une formation plus exigeante avec la Haute \u00c9cole p\u00e9dagogique des ann\u00e9es sans hausse de salaire pour les enseignants aussi, il \u00e9tait temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:56 > 0:06:08) [92%] : \r\nJe pense qu'il est indispensable de proc\u00e9der \u00e0 un ajustement il y a 30 ans, que \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 fait donc maintenant les les comp\u00e9tences qu'on demande \u00e0 un enseignant g\u00e9n\u00e9ralistes sont \u00e9normes et il faut les salari\u00e9s \u00e0 juste juste niveau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:08 > 0:06:27) [93%] : \r\nEn d\u00e9but de carri\u00e8re, un enseignant valaisan 5700 francs par mois se situe juste sous la moyenne romande avec 500 francs de plus, il serait le 2\u00e8me mieux pay\u00e9, derri\u00e8re Gen\u00e8ve qui caracole avec pr\u00e8s de 7500 francs en fin de carri\u00e8re, le Valais c'est 8200 francs est un peu \u00e0 la tra\u00eene aujourd'hui la revalorisation le placerait dans la moyenne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:28 > 0:06:45) [89%] : \r\nLe canton du Valais, celle qui entend plus d'heures au niveau de l'\u00e9cole primaire pour ces jeunes, donc pour les enseignants, puisqu'on a des g\u00e9n\u00e9ralistes et puis ensuite c'est probablement un des cantons qui payent le moins son personnel enseignant, donc si on veut revaloriser la profession, on n'a pas le choix que d'augmenter les salaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:45 > 0:06:58) [93%] : \r\nJe crains un peu que \u00e7a fasse effet contraire lorsqu'on va parler avec les politiciens avec les gens du Grand Conseil qui vont peut-\u00eatre monter aux barricades en voyant un tas de millions plut\u00f4t quand on en cherchant comment il faut mieux organiser l'\u00e9cole.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:58 > 0:07:03) [89%] : \r\n25 millions sont en jeu, la commission des Finances promet effectivement d'y \u00eatre attentive.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:04 > 0:07:19) [95%] : \r\nOn doit en 1er lieu voir si oui ou non une augmentation est v\u00e9ritablement justifi\u00e9es et apr\u00e8s on pourra \u00e9ventuellement dire que ce ne serait pas 500 francs ou 400 francs pour les enseignants du cycle tentation syst\u00e9matiquement mais des modes de modulation diff\u00e9rents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:19 > 0:07:27) [95%] : \r\nLe projet valaisan n'en est qu'au stade de la consultation, les d\u00e9bats politiques s'annonce chaud les enseignants feraient donc bien de ne pas se r\u00e9jouir trop vite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:07:28 > 0:07:49) [91%] : \r\nVoil\u00e0, je vous recommande le comparatif d\u00e9taill\u00e9 des salaires des enseignants en Suisse romande, sur notre site, TSR Info Point CH : les enfants de parents qui fument \u00e0 la maison ingurgitent des quantit\u00e9s de fum\u00e9e tr\u00e8s important en test est propos\u00e9 gratuitement dans certains cas extr\u00eames, on observe l'\u00e9quivalent de 14 cigarettes par jour inhal\u00e9e par un enfant Charles-Henri Boichat Nadia Esposito.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:07:50 > 0:08:03) [93%] : \r\nUne petite cigarette avant le souper C\u00e9line Berisha sont tous les 2 fumeurs ils consomment en moyenne entre 1 et 2 paquets par jour, pour s'en griller une, il reste syst\u00e9matiquement dans la cuisine, mais sans forc\u00e9ment ferm\u00e9 la porte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:08:03 > 0:08:07) [71%] : \r\n\u00e7a l'enfant fait ce qu'il avait demand\u00e9 \u00e0 un mini- fume pas donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:08:09 > 0:08:15) [92%] : \r\nC'est vrai que c'est bien ainsi quelque chose par la suite, ben \u00e7a sera quand m\u00eame de de notre responsabilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:08:15 > 0:08:28) [90%] : \r\nConscient des m\u00e9faits du tabac sur leur petite Ma\u00e9va, 4 ans C\u00e9line \u00e9vadait ont d\u00e9cid\u00e9 de se soumettre une journ\u00e9e au test du s'y pr\u00eate un test sous forme de patch a d\u00e9pos\u00e9 sur l'enfant ou dans la pi\u00e8ce et qui permet d'absorber la fum\u00e9e passive.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:28 > 0:08:43) [92%] : \r\nSi on reconna\u00eet aujourd'hui que fumer est nocif dans les \u00e9tablissements publics de sur le lieu de travail passer de rendre attentif aussi qu'\u00e0 domicile, \u00e7a peut avoir les les m\u00eames cons\u00e9quences.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:08:43 > 0:08:50) [95%] : \r\nLe patch a \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9 \u00e0 Lausanne par ce chimiste jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, aucune m\u00e9thode ne permettait de mesurer la fum\u00e9e passive \u00e0 domicile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:50 > 0:08:52) [76%] : \r\n\u00e0 la taille hors vous avez en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:54 > 0:09:08) [90%] : \r\nPierre qui va capter la vapeur de nicotine dans l'air, de mani\u00e8re constante, c'est la premi\u00e8re fois qu'on essaye de corr\u00e9ler cette quantit\u00e9 dans l'air avec l'\u00e9quivalence de cigarettes fum\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:09:09 > 0:09:16) [91%] : \r\nPour la famille Berisha, les r\u00e9sultats sont effarants en une journ\u00e9e, Ma\u00e9va ingurgiter \u00e0 son insu, l'\u00e9quivalent de 9 cigarettes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:09:16 > 0:09:25) [86%] : \r\nAutant que \u00e7a ne se passait pas nous, c'est quand m\u00eame quantit\u00e9 de fum\u00e9e qui est rest\u00e9e dans l'appartement, parce qu'on bouffe toujours les fen\u00eatre quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:09:26 > 0:09:38) [93%] : \r\nLa compagne du Cipret Valais pour une enfance sans fum\u00e9e a d\u00e9marr\u00e9 il y a moins d'un mois, une trentaine de familles ont d\u00e9j\u00e0 effectu\u00e9 le test avec des r\u00e9sultats inqui\u00e9tants, certains enfants fument href passivement jusqu'\u00e0 14 cigarettes par jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:09:39 > 0:10:16) [92%] : \r\nLe train de d\u00e9chets nucl\u00e9aires est arriv\u00e9 \u00e0 son terminus en Allemagne apr\u00e8s un voyage de 4 jours, \u00e7a n'est pas la fin du p\u00e9riple des moyens originaux, vous le voyez, sont d\u00e9ploy\u00e9s pour freiner la suite de la progression par la route, un manifestant a fait donner les ch\u00e8vres et les moutons pour bloquer ou au moins ralentir le passage des camions, c'est un agriculteur de la r\u00e9gion antinucl\u00e9aires engag\u00e9 qui a organis\u00e9 le d\u00e9ploiement, la police allemande a fort \u00e0 faire pour surmonter les obstacles successifs, la nuit, d\u00e9j\u00e0 a \u00e9t\u00e9 interminable, un voyage de 4 jours, sem\u00e9 d'emb\u00fbches, de manifestations et d'incidents, reportage de notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial Antoine l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:18 > 0:10:37) [94%] : \r\nDerri\u00e8re les barbel\u00e9s et les voitures de police, le voici, avec ses 11 wagons, le convoi de d\u00e9chets nucl\u00e9aires, apr\u00e8s un voyage mouvement\u00e9, il entre en gare sans probl\u00e8me sous les sifflets des activistes tenu cette fois-ci \u00e0 distance, mais pour eux, l'op\u00e9ration est d\u00e9j\u00e0 un succ\u00e8s, le train est en retard de 26 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:38 > 0:10:53) [85%] : \r\nDes gangs svelte, le monde entier a entendu parler de nous, on a attir\u00e9 l'attention, c'est \u00e7a qui est important, \u00e7a, \u00e7a peut seulement la Folkwang killing instinct plus le convoi est retard\u00e9e et plus ceux qui nous gouvernent, donc ces gens-l\u00e0, tout en haut, vont se poser des questions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:54 > 0:11:04) [96%] : \r\nUn \u00e0 un les containers sont charg\u00e9s sur des camions, les derniers km se feront par la route au bout du parcours pr\u00e8s du centre de stockage, les militants, eux, sont d\u00e9j\u00e0 pr\u00eats.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:11:04 > 0:11:08) [98%] : \r\nIl y a une voiture o\u00f9 on peut manger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:08 > 0:11:13) [86%] : \r\nComme mode la Suissesse, ils sont plus de 1000 \u00e0 camper au beau milieu du bitume.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:11:14 > 0:11:20) [85%] : \r\nAlors ici, on se trouve \u00e0 la place, les Suisses, on s'est bien install\u00e9 ici pour la nuit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:20 > 0:11:26) [98%] : \r\nDes couvertures de survie ou de la paille pour avoir chaud, ils sont pr\u00eats \u00e0 bloquer le convoi jusqu'au bout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:11:27 > 0:11:44) [91%] : \r\nAlors en Suisse en 2013, on va avoir une \u00e7a une votation pour les nouvelles centrales nucl\u00e9aires qu'ils veulent partir et c'est pour nous tr\u00e8s important ce qui se passe en Allemagne parce que s'il si ils peuvent mettre un signe fort, alors je pense que \u00e7a va aussi un impact en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:44 > 0:11:48) [94%] : \r\nIci, le blocage va durer jusqu'\u00e0 l'arriv\u00e9e de la police.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:49 > 0:11:59) [90%] : \r\nCe soir, tous les d\u00e9chets radioactifs seront charg\u00e9s \u00e0 bord des camions, mais ils ne pourront prendre la route avant que celle-ci ne soit d\u00e9gag\u00e9 les activistes esp\u00e8re r\u00e9sister le plus longtemps possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:12:00 > 0:12:13) [93%] : \r\nEt pendant ce temps, Greenpeace se pr\u00e9occupe de l'uranium enrichi employ\u00e9 en Suisse, selon l'organisation, il provient d'une r\u00e9gion de Russie qui avait subi un accident nucl\u00e9aire en 1957 mais qui reste fortement contamin\u00e9s Val\u00e9rie Demi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:12:14 > 0:12:37) [93%] : \r\nComme ici \u00e0 Guns on vante le nucl\u00e9aire comme une \u00e9nergie propre, son atout, elle pr\u00e9sente l'un des plus bas taux d'\u00e9mission de gaz \u00e0 effet de serre Greenpeace vient pourtant de d\u00e9noncer la provenance d'une partie de l'uranium enrichi le combustible des centrales, selon cet homme, qui a enqu\u00eat\u00e9 pour l'organisation, les centrales de Bettina de Guns se fournissent en partie aupr\u00e8s d'une usine russe \u00e0 Maya.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:12:37 > 0:12:40) [62%] : \r\nQui en et Sam France.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:40 > 0:12:45) [93%] : \r\nMayak, c'est probablement l'endroit le plus sale de la production d'\u00e9l\u00e9ments nucl\u00e9aires qu'on puisse imaginer dans le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:12:45 > 0:12:47) [67%] : \r\nRome se retrouva travaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:12:48 > 0:13:11) [91%] : \r\nMayak, une r\u00e9gion russe dans le sud de l'Oural, tristement c\u00e9l\u00e8bre pour avoir v\u00e9cu en 1957 un accident nucl\u00e9aire le plus grave, apr\u00e8s celui de Tchernobyl 400000 personnes ont alors \u00e9t\u00e9 expos\u00e9s aux radiations, aujourd'hui, la zone est toujours fortement contamin\u00e9e 3000 passer dans un reportage de Arte ce chercheur du laboratoire fran\u00e7ais Crirad \u00e9tait catastroph\u00e9 c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:13:11 > 0:13:19) [86%] : \r\nCompl\u00e8tement tout l'acc\u00e8s de cette rivi\u00e8re devraient \u00eatre ferm\u00e9es, je devrais pas pouvoir \u00eatre l\u00e0 \u00e0 ce moment maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:13:24 > 0:13:31) [97%] : \r\nAxpo le distributeur d'\u00e9nergie en Suisse ne conteste pas les accusations de Greenpeace mais se retranche derri\u00e8re les contrats de certification.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:31 > 0:13:44) [78%] : \r\nC'est me disant en emmenant, apr\u00e8s recherche, nous avons d\u00fb constater que, globalement, nos engagements, a \u00e9t\u00e9 respect\u00e9e, mais que ce fournisseur de combustible \u00e0 Mayak ne respectait pas les siens, sign\u00e9 par ailleurs du coll\u00e8ge toutes ces sommes cette somme que je.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:13:45 > 0:13:55) [91%] : \r\nDepuis, Axpo s'est engag\u00e9 \u00e0 revoir ses contrats, il a promis d'obliger ses fournisseurs \u00e0 attester la provenance de l'uranium enrichi aucun agenda n'a \u00e9t\u00e9 communiqu\u00e9 pour l'instant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:13:56 > 0:14:09) [94%] : \r\nSimonetta Sommaruga effectu\u00e9 sa premi\u00e8re visite \u00e0 Bruxelles aupr\u00e8s de l'Union europ\u00e9enne, la nouvelle conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale a expliqu\u00e9 aux dirigeants europ\u00e9ens et les circonstances de l'initiative pour le renvoi des criminels \u00e9trangers et son contre- projet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:14:11 > 0:14:25) [94%] : \r\nLe Conseil des droits de l'homme de l'ONU examine demain la Libye, c'est un des pays o\u00f9 les violations des droits de l'homme sont patentes, des centaines de d\u00e9tenus politiques et de nombreuses familles qui sont sans nouvelles de leurs proches, certaines brise le silence, reportage Malika Nedir et Philip Morris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:26 > 0:14:35) [91%] : \r\nEst- Ouest March, c'\u00e9tait le 12 mars 1990 c'est la derni\u00e8re fois que j'ai vu mon p\u00e8re un fardeau, il \u00e9tait l'un des principaux leaders de l'opposition libyenne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:14:36 > 0:14:51) [90%] : \r\nAhmed Youssef avaient 5 et 6 ans lorsque leur p\u00e8re ISAT Youcef Al-maqrif est arr\u00eat\u00e9 au Caire, les services secrets \u00e9gyptiens le livre ensuite \u00e0 la Libye pendant 3 ans, sa famille reste sans nouvelles jusqu'\u00e0 cette lettre, sorti en cachette d'une prison de Tripoli.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:51 > 0:14:57) [91%] : \r\nCes \u00e9carts peyoobs voici une copie de la lettre que nous avons re\u00e7u de mon p\u00e8re o\u00f9 il nous raconte son arrestation \u00e0 peine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:58 > 0:15:12) [90%] : \r\nISAT Al-maqrif est d\u00e9tenu \u00e0 la prison Abou Salim interrog\u00e9, tortur\u00e9, comme des centaines de dissidents en 96200 prisonniers sont abattus en quelques heures, Youssef et Ahmed ignorent si leur p\u00e8re est toujours vivant, une attente insupportable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:13 > 0:15:25) [85%] : \r\nWendy Ouaga certains jours, on garde l'espoir, certains jours on n'y croit plus, oui, \u00e7a doit cesser, \u00e7a fait 20 ans maintenant, on doit savoir ce qui s'est pass\u00e9, United Marois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:26 > 0:15:35) [94%] : \r\nAu nom des 2 fr\u00e8res, l'ONG 3 l'a d\u00e9pos\u00e9 aujourd'hui une requ\u00eate aupr\u00e8s du comit\u00e9 des droits de l'homme de l'ONU afin d'obtenir des informations de la part des autorit\u00e9s libyennes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:15:35 > 0:15:36) [99%] : \r\nHossen.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:36 > 0:15:53) [91%] : \r\nNous esp\u00e9rons que la Libye va apporter un minimum de r\u00e9ponse si la Libye de coop\u00e8re pas, elle sera condamn\u00e9e \u00e0 \u00e0 devoir notamment ouvrir des enqu\u00eates et punir les responsables de ces faits, devrait y avoir une ouverture de possible, ne serait-ce que pour reconna\u00eetre ce qui s'est pass\u00e9, mais \u00e7a va \u00eatre compliqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:54 > 0:15:58) [92%] : \r\nCar la Libye du colonel Kadhafi n'a jamais poursuivi les auteurs de disparitions forc\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:16:00 > 0:16:13) [88%] : \r\nIl est aujourd'hui, la question des droits de l'homme ne se pose pas la la non, non, il n'y a pas de prisonniers politiques en Libye qui a dit \u00e7a, celui qui pr\u00e9tend cela qu'ils se rendent en Libye et qu'il cherche, il n'y a pas un seul prisonnier politique en Libye, assez, assez, web.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:13 > 0:16:23) [91%] : \r\nUn colonel redevenu fr\u00e9quentable pour de nombreux \u00c9tats occidentaux attir\u00e9s par le march\u00e9 libyen, les d\u00e9fenseurs des droits de l'homme, esp\u00e8re tout de m\u00eame \u00eatre entendu par les instances des Nations-Unies.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:16:24 > 0:16:43) [91%] : \r\nLe conseiller f\u00e9d\u00e9ral Didier Burkhalter et de nombreuses personnalit\u00e9s saluent le succ\u00e8s de Swissnex, le r\u00e9seau de collaboration entre chercheurs et entrepreneurs suisses et \u00e9trangers a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e \u00e0 Boston, financ\u00e9 par la banque Lombard Odier, depuis lors, la p\u00e9pini\u00e8re agrandi Swissnex a contribu\u00e9 \u00e0 cr\u00e9er plus de 1000 emplois en Suisse V\u00e9ronique d'Am\u00e9rique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:16:44 > 0:17:00) [93%] : \r\nGr\u00e9gory et Damien sont les heureux, concepteur d'amasser une soci\u00e9t\u00e9 qui a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 du r\u00e9seau scientifique Swissnex au moment de sa cr\u00e9ation, il y a 3 ans, les jeunes entrepreneurs sont partis \u00e0 San Francisco, Swissnex leur a permis d'acc\u00e9der au coeur de la Silicon Valley.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:17:01 > 0:17:12) [84%] : \r\nIls nous ont aid\u00e9s pour les contacter, o\u00f9 ils ont rencontr\u00e9 des investisseurs potentiels d'autres entrepreneurs et de juristes, on \u00e9teint, nous appelons la plus s\u00fbre de moi, je serai du web nous est ouvert des portes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:17:12 > 0:17:27) [90%] : \r\nC'est \u00e0 Boston, il y a 10 ans, qu'a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9, la premi\u00e8re antenne Swissnex suivie par San Francisco, Singapour, Shanghai et prochainement Bangalore au d\u00e9part, les autorit\u00e9s suisses ont boud\u00e9 ce projet financ\u00e9 par des fonds priv\u00e9s, 10 ans plus tard, c'est la reconnaissent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:17:27 > 0:17:36) [90%] : \r\nS'Swissnex ce soir, la Maison de la Suisse pour la science et la technologie dans des endroits qui sont fondamentaux pour la recherche, les \u00e9tudiants suisses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:17:36 > 0:17:39) [99%] : \r\nBilan de 10 ans d'activit\u00e9 avec l'un des pionniers de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:39 > 0:17:57) [88%] : \r\nSwissnex \u00e0 travers ce programme sont venus 180 personnes se former 112 entreprises sont, eux, \u00e9galement en cours maintenant elles ont cr\u00e9\u00e9 1000 jobs plus de 500 millions d'ann\u00e9es de chiffre d'affaires, \u00e0 ce jour 200 millions \u00e9galement d'argent lev\u00e9 est v\u00e9ritablement de nouveau des possibilit\u00e9s de venir sur un march\u00e9 am\u00e9ricain extr\u00eamement comp\u00e9titif.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:17:57 > 0:18:02) [96%] : \r\nMais comment les Suisses parviennent-ils \u00e0 pousser la porte des entreprises am\u00e9ricaines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:02 > 0:18:15) [93%] : \r\nSi vous venez avec un bon projet et que by The way c'est suisse, c'est \u00e7a fait m\u00eame l'effet surprise dans le fond, parce que bon, par exemple, des robots volants autonomes vous parlez un Am\u00e9ricain moyen dans la rue, il aurait jamais l'id\u00e9e de penser \u00e0 la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:18:15 > 0:18:23) [92%] : \r\nLes chercheurs suisses vont devoir d\u00e9cupler leur cr\u00e9ativit\u00e9 pour conserver leur place sur un \u00e9chiquier scientifique de plus en plus comp\u00e9titifs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:18:24 > 0:18:36) [88%] : \r\nLa suite de notre s\u00e9rie sur l'initiative pour des imp\u00f4ts \u00e9quitables quand on s'il en est, incarne la concurrence fiscale Zuger appara\u00eet comme l'eldorado, mais d'autres cantons tente de rivaliser Pierre N\u00e9bel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:18:43 > 0:18:52) [91%] : \r\nIl y a 50 ans zougois comptait encore parmi les cantons pauvres de la Suisse en son centre une vieille ville presque inchang\u00e9 depuis 500 ans avant la baisse des imp\u00f4ts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:18:54 > 0:18:58) [99%] : \r\nAujourd'hui il suffit de faire quelques pas pour d\u00e9couvrir le nouveau visage de la vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:19:00 > 0:19:34) [88%] : \r\nEt entend m\u00eame ce mot voil\u00e0 ici, on voit la moderne, transform\u00e9 par notre politique fiscale gigantesque \u00e9norme comme une m\u00e9tropole \u00e9conomique un peu comme \u00e0 Monaco de la Suisse fond d'Auschwitz, son c\u00f4t\u00e9 de la durant les 20 derni\u00e8res ann\u00e9es zougois une croissance \u00e9conomique incroyable chaque ann\u00e9e, le canton a eu un des taux de croissance les plus \u00e9lev\u00e9s de Suisse, cela s'est traduit par un afflux de richesses contribuables ce qui a permis de baisser les imp\u00f4ts, ce qui, \u00e0 nouveau, a fait venir encore plus de riches et permis de faire baisser les imp\u00f4ts, encore plus, une sorte de spirale de la richesse s'est mise en place.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:19:35 > 0:19:53) [87%] : \r\nDouble paradis des soci\u00e9t\u00e9s domicile a pourtant appris \u00e0 conna\u00eetre leur revers de la m\u00e9daille d'un paradis fiscal, l'afflux de Richard rendu le prix du terrain presque inabordable et presque pire autour d'eux ou d'autres cantons comme Nidwald, Schwyz, Appenzell et plus r\u00e9cemment au donc copi\u00e9 sa strat\u00e9gie en baissant leurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:19:55 > 0:20:05) [96%] : \r\nEt cela se ressent avec une certaine mauvaise humeur, le gouvernement a pr\u00e9sent\u00e9 son 1er d\u00e9ficit depuis des ann\u00e9es, pas de quoi troubler pourtant la fois les parlementaires bourgeois on la concurrence fiscale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:20:06 > 0:20:25) [80%] : \r\nBien \u00e0 Rennes, il peut Schnittke fa\u00e7ons, nous avons un revenu sup\u00e9rieur \u00e0 la moyenne suisse dont les profits et si d'autres cantons profite aussi, c'est bien comme cela je Toyal sont, on peut discuter, c'est les baisses d'imp\u00f4ts de certains cantons \u00e9taient tr\u00e8s intelligente mais je pense que cela ne vaut pas la peine de son \u00e9nerv\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:20:25 > 0:20:35) [94%] : \r\nUne g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 qui s'explique au sommet de sa prosp\u00e9rit\u00e9, ce dont peur avant tout, c'est d'une augmentation des imp\u00f4ts pour les plus riches, beaucoup plus que de la nouvelle concurrence de ses voisins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:20:37 > 0:20:56) [93%] : \r\nAu chapitre des prix litt\u00e9raires, Virginie Despentes re\u00e7oit le Renaudot pour Apocalypse b\u00e9b\u00e9 c'est surtout Michel Houellebecq qui cr\u00e9e l'\u00e9v\u00e9nement, il remporte le Goncourt apr\u00e8s des ann\u00e9es plut\u00f4t controvers\u00e9, la Carte et le territoire, raconte notamment l'histoire d'un personnage qui fait appel \u00e0 Dignitas pour une aide au suicide en Suisse Jean-Philippe Schaller.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:57 > 0:21:10) [92%] : \r\nLa grande famille de la litt\u00e9rature fran\u00e7aise, enfin apais\u00e9 l'enfant maudit qui avait toujours rat\u00e9 le concours et d\u00e9clench\u00e9 des scandales re\u00e7oit enfin le prix litt\u00e9raire le plus prestigieux, mais aussi le plus consensuel sans grand suspense.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:21:10 > 0:21:24) [88%] : \r\nQui Goncourt lib\u00e9raux 2010 a \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9 au 1er tour de scrutin, mais peut-\u00eatre encore de 1 minutes 29 secondes par cette voie au livre de Michel Houellebecq.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:21:25 > 0:21:34) [88%] : \r\nPour les journalistes qui sont \u00e0 reste une ultime possibilit\u00e9 de scandale refusera-t-il son prix comme Julien Gracq, l\u00e0 aussi, le suspense est de courte dur\u00e9e font Nemov.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:21:34 > 0:21:48) [82%] : \r\nHeureux sans arr\u00eat, c'\u00e9tait votre meilleur livre parce que je vais pr\u00e9parer \u00e7a c'est peut-\u00eatre le plus facile \u00e0 lire, c'est peut-\u00eatre le plus compliqu\u00e9 en construction, mais j'ai essay\u00e9 de dissimuler les cons plus excit\u00e9s, enfin de faire comme de grandes fluide.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:21:48 > 0:21:58) [94%] : \r\nVous avez vu tracer une recette magique qui a su convaincre Didier Decoin, il avait pourtant \u00e9t\u00e9 l'artisan de l'\u00e9chec de Houellebecq en 2005, la description de sa propre mort, moi je trouve \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:21:58 > 0:22:09) [85%] : \r\nEn j'aurais jamais os\u00e9 le faire en tant qu'auteur je suis \u00e9merveill\u00e9, merde, c'est moi qui aurait d\u00fb faire \u00e7a, \u00e7a serait r\u00e9gal\u00e9 me mettre en sc\u00e8ne en cadavre naus\u00e9abond et et couverts de mouches.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:22:10 > 0:22:22) [91%] : \r\nAutre touche propre \u00e0 Houellebecq introduire dans son roman, des personnalit\u00e9s comme Fr\u00e9d\u00e9ric Beigbeder ou Jean-Pierre Foucault d\u00e9crit comme animateur TV homosexuels, des trucs de marketing pour un livre qui ne fait pas l'unanimit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:22 > 0:22:36) [83%] : \r\nMot lisse, consensuel, sans provocation et parfaitement calibr\u00e9s et format\u00e9s pour \u00e7a, donc c'est pas tr\u00e8s int\u00e9ressant en soi, mais voil\u00e0, ainsi va le commerce de livres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:22:36 > 0:22:47) [93%] : \r\nPour son \u00e9diteur Flammarion, qui n'avait plus eu le prix Goncourt depuis 30 ans, c'est une tr\u00e8s bonne affaire 200000 exemplaires ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 vendus et l'\u00e9diteur s'appr\u00eate en tirer \u00e0 nouveau 180000.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:22:48 > 0:22:59) [79%] : \r\nMichel Houellebecq \u00e0 ses thurif\u00e9raires et ses d\u00e9tracteurs f\u00e9roce les uns voient en lui un styliste h\u00e9ritier de C\u00e9line, les autres provocateurs n\u00e9vros\u00e9 Pascal Rebetez Emmanuel tani\u00e8re Christophe sirop.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:23:01 > 0:23:13) [91%] : \r\nIl a quelque chose de la rock Star d\u00e9cadente les laur\u00e9ats avec un talent ind\u00e9niable, sa grande facilit\u00e9 a provoqu\u00e9 la pol\u00e9mique, peu importe, il est l'un des auteurs contemporains qui semble d\u00e9sormais faire l'unanimit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:23:14 > 0:23:32) [80%] : \r\nLui se prom\u00e8ne vraiment dans la dans la rue, regarde la la t\u00e9l\u00e9vision consultent J. qui p\u00e9diatre et et tout \u00e7a dans dans ses livres, \u00e0 la faveur d'un brassage et d'de leurs mixage tr\u00e8s r\u00e9ussie et d'un montage tr\u00e8s r\u00e9ussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:32 > 0:24:02) [89%] : \r\nPar rapport \u00e0 ses livres pr\u00e9c\u00e9dents, il est d\u00e9barrass\u00e9 de tous les c\u00f4t\u00e9s provocateur qui qui pour peut y avoir par paravent, c'est en redemande nettement plus apais\u00e9, l\u00e0 il a fait tout juste oui en tout cas, apparemment, il a, il a, il a fait ce qu'il fallait pour que on les jur\u00e9s ne puisse pas dire qu'il avait dit une b\u00eatise, je trouve tout \u00e0 fait rafra\u00eechissant parce que ils nous d\u00e9rangent, parce qu'il a de l'audace, parce que c'est un provocateur et un peu d'\u00e9crivains.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:24:04 > 0:24:08) [92%] : \r\nTout le monde semble donc ravi du prix \u00e0 quelques petites nuances pr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:24:08 > 0:24:23) [93%] : \r\nJe ne sais pas si j'aurais vraiment cautionner un prix Goncourt qui qui est plut\u00f4t l\u00e0, en fait, il me semble, pour mettre en avant un auteur peu connu un auteur \u00e0 faire d\u00e9couvrir alors que Houellebecq a un pass\u00e9 d\u00e9j\u00e0 assez fort quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:24:24 > 0:24:31) [84%] : \r\nUn pass\u00e9 fort et un pr\u00e9sent qui rapporte avec le Goncourt, la Carte et le territoire risque d\u00e9sormais d'atteindre des sommets dans les ventes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:24:33 > 0:25:04) [89%] : \r\nVoil\u00e0 et ce soir, sur Facebook, les internautes s'en donnent \u00e0 coeur joie sur Michel Houellebecq, il a par exemple cette page sur sa p\u00e9riode avant le succ\u00e8s, il \u00e9tait obscur technicien informatique, on voit m\u00eame la barre HLM un peu sordide film\u00e9e par Google Street View o\u00f9 il habitait dans un tout autre genre, la reine Elizabeth, fait son apparition sur Facebook la Couronne publie ses photos, vid\u00e9os, discours, c'est une simple page, on ne peut pas ajouter la reine \u00e0 ses amis, ni la peau qu'est ce qui correspond \u00e0 la vraie vie, puisque le protocole interdit de toucher la reine par le bras ou par les faux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:25:06 > 0:25:16) [85%] : \r\nJe vous le disais en titre le beatbox invite en Suisse, c'est un bruit de Bush, \u00e9lev\u00e9e au rang d'Oeuvres d'art, la pratique vient du hip hop, elle devient m\u00eame l'objet de championnats, reportage de nouveau avec Diane.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:25:18 > 0:25:25) [92%] : \r\nCh\u00e2teau d'Oex ce n'est pas que cor des Alpes et cloches de vaches, mais c'est aussi ici qu'habitent le champion suisse de beatbox.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:25:32 > 0:25:34) [86%] : \r\nThierry Marx \u00e0 28 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:25:35 > 0:25:37) [89%] : \r\nEt d\u00e9j\u00e0 10 ans de bruits de bouche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:25:37 > 0:25:48) [82%] : \r\nCe d\u00e9but quand je veux, je fais du beatbox nous sommes c'est quoi avec Jean explique marin ces derniers SMIC avec la bouche etc maintenant on parle de beatbox, tout le monde sait plus ou moins ce que c'est, m\u00eame des personnes qui sont pas du tout donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:25:48 > 0:26:00) [88%] : \r\nJe sais pas si on peut entra\u00eener le beatbox n\u00e9 vers la fin des ann\u00e9es 70 \u00e0 New York aux \u00c9tats-Unis, issu de la culture Hip-Hop le human beatbox se veut urbain et spontan\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:26:04 > 0:26:16) [85%] : \r\nQue les Mark, lui, se pr\u00e9pare \u00e0 d\u00e9fendre son titre de champion suisse et \u00e7a ne rigole pas cam\u00e9ra sc\u00e9nario accessoire m\u00eame il ne laisse presque rien au hasard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:26:20 > 0:26:38) [83%] : \r\nTenez, j'en tout un peu sp\u00e9ciale c'est mon mon Greenberg avec moi et donc du coup ben je vais sortir plein de trucs du sac plein de petits accessoires ou m\u00eame, je vais me mais certains trucs, et puis voil\u00e0 \u00e0 fond\u00e9 mon but en fait 1er c'est d'avoir un d\u00e9but, une fin, quelque chose de carr\u00e9 1er milieu je peux freestyle messieurs ben comme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:26:44 > 0:27:12) [85%] : \r\nJour J \u00e0 Berne les beatbox sont pr\u00eats \u00e0 en d\u00e9coudre \u00e0 l'ext\u00e9rieur de la salsa beatbox d\u00e9j\u00e0 de partout et dans les je cueille Marc retrouve une vieille connaissance, lui, saisit dit 22 ans, champion du monde de beatbox, il vient d'Argovie Island, les rares \u00e0 vivre de son art et o\u00f9 il est, o\u00f9 je souhaite se tient puncher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:27:12 > 0:27:18) [85%] : \r\nTous pensent m\u00eame quelque peu il m'emm\u00e8ne en c'est un quota font.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:27:18 > 0:27:35) [93%] : \r\nEn ce moment, je vis tr\u00e8s bien du beatbox sera ici, en fait, bah c'est m\u00eame plus que suffisant pour vivre ce soir le champion du monde, fait partie du jury et sur sc\u00e8ne, ils sont une quinzaine \u00e0 pr\u00e9tendre au titre aujourd'hui le beatbox en Suisse, sa carte donne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:27:40 > 0:27:52) [88%] : \r\nVous n'avez pas on \u00e9tait quelques-uns en Suisse, aujourd'hui on a des centaines, c'est l'\u00e9volution n'a beatbox \u00e0 travers des milliers et des milliers, voire des millions dans le monde, c'est quand m\u00eame la classement pi\u00e8ce dure il veut hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:27:52 > 0:28:03) [77%] : \r\n\u00e9coute chiffon au micro et la Battle continue quand il marque \u00e9limine ses concurrents un \u00e0 un, et le voil\u00e0 en finale, ce verdict.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:28:13 > 0:28:18) [96%] : \r\n\u00e7a a gagn\u00e9 son ticket pour le championnat du monde, ce sera \u00e0 Berlin l'ann\u00e9e prochaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:28:21 > 0:28:30) [95%] : \r\nCe soir, ne manquez pas TTC Patrick Fischer, enqu\u00eate sur les heures suppl\u00e9mentaires, toujours plus fr\u00e9quentes dans les entreprises et tout de suite la m\u00e9t\u00e9o avec Val\u00e9rie Bovard tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous, \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:28:46 > 0:28:50) [74%] : \r\nL'information en continu, c'est sur TSR1 faut pointer \u00e0.\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1011337627", "durationSec": 183, "title": "10.11.08", "excerpt": "* Ch\u00e2teau-d'Oex, Berne-ville : 20101108, le champion suisse en titre du beatbox KEUMART a remport\u00e9 \u00e0 nouveau le championnat suisse 2010 qui s'est d\u00e9roul\u00e9 \u00e0 Berne avec un nombre grandissant de concurrents qui pratiquent cette discipline du mouvement hip-hop qui consiste \u00e0 imiter avec la bouche le plus grand nombre possible d'instruments de musique et de percussions.", "remarks": "LMM01 ET XVM01 : 0'36\" \r\nLMM02 ET XVM02 : 1'44\"", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MARRO, Zian", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["CH\u00c2TEAU-D'OEX", "BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["HIP-HOP", "PORTRAIT"], "sequenceIds": ["1302297", "1302298"]}, {"internalArchiveId": "GE1011337628", "durationSec": 104, "title": "10.11.08", "excerpt": "* Lausanne, Epalinges : 20101108 et archives, au 1er jour du proc\u00e8s des 2 jeunes cambrioleurs accus\u00e9s d'avoir commis un homicide sur la personne de VON KAENEL Christian, l'ensemble de la cour s'est d\u00e9plac\u00e9e sur les lieux du crime pour proc\u00e9der \u00e0 une reconstitution au cours de laquelle la veuve de la victime a formellement reconnu le 2e agresseur qui pour sa part nie avoir particip\u00e9 au cambriolage.", "remarks": "ADAPTATION SUJET SF", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "VON REDING, Jost", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "TRABELSI, Karim", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "FIAUX, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "RENAUD, Jessica", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["EPALINGES", "LAUSANNE"], "thematicThemes": ["HOMICIDE", "RECONSTITUTION", "PROC\u00c8S", "CAMBRIOLAGE"], "sequenceIds": ["1302300", "1302301", "1302302", "1302303"]}, {"internalArchiveId": "GE1011337629", "durationSec": 111, "title": "10.11.08", "excerpt": "* Vernayaz, Sion : 20101108, le conseil d'Etat valaisan envisage d'augmenter significativement les salaires des enseignants valaisans qui sont les moins \u00e9lev\u00e9s de Suisse romande.", "contributors": [{"function": "Son", "name": "PITTELOUD, Blaise", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DUFOUR, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "ESPOSITO, Nadia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "HARTMANN, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WALTHER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BOICHAT, Charles-Henri", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["SION", "VERNAYAZ"], "thematicThemes": ["SALAIRE", "ENSEIGNANT"], "sequenceIds": ["1302342", "1302343"]}, {"internalArchiveId": "GE1011337630", "durationSec": 110, "title": "10.11.08", "excerpt": "* Martigny, Ecublens : 20101108, le Centre d'information pour la Pr\u00e9vention du Tabagisme (CIPRET) Valais propose aux parents fumeurs de porter un patch qui mesure la quantit\u00e9 de fum\u00e9e passive inhal\u00e9e par leurs enfants. Les 1ers r\u00e9sultats montrent que cette quantit\u00e9 est tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9e quand bien m\u00eame les parents a\u00e8rent les pi\u00e8ces d'habitations.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "ESPOSITO, Nadia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DI TRIA, Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BOICHAT, Charles-Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MERY, Jacques", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["ECUBLENS", "MARTIGNY"], "thematicThemes": ["ENFANT (\u00c2GE)", "TABAGISME PASSIF"], "sequenceIds": ["1302348", "1302349"]}, {"internalArchiveId": "GE1011337631", "durationSec": 102, "title": "10.11.08", "excerpt": "* Basse-Saxe : 20101108, malgr\u00e9 l'importante mobilisation des militants antinucl\u00e9aires, un convoi ferroviaire transportant des containers de d\u00e9chets nucl\u00e9aires est parvenu avec retard \u00e0 la gare de Dannenberg o\u00f9 il sera ferrout\u00e9 pour atteindre par la route le centre de stockage de Gorleben.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "HEULARD, Antoine", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BASSE-SAXE"], "thematicThemes": ["D\u00c9CHET RADIOACTIF", "CONTESTATION NUCL\u00c9AIRE", "MANIFESTATION POLITIQUE"], "sequenceIds": ["1302350", "1302351"]}, {"internalArchiveId": "GE1011337632", "durationSec": 101, "title": "10.11.08", "excerpt": "* Goesgen, RUSSIE, SUISSE : 20101108, selon l'organisation Greenpeace, plusieurs centrales nucl\u00e9aires suisses utiliseraient un combustible nucl\u00e9aire produit par le site russe d'enrichissement d'uranium de Majak qui est l'un des sites les plus pollu\u00e9s de la plan\u00e8te.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "HOCHSTAETTER, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DEMIERRE, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GOESGEN", "RUSSIE", "SUISSE"], "thematicThemes": ["COMBUSTIBLE NUCL\u00c9AIRE", "POLLUTION INDUSTRIELLE"], "sequenceIds": ["1302358", "1302359", "1302360"]}, {"internalArchiveId": "GE1011337633", "durationSec": 119, "title": "10.11.08", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville : 20101108 et archives, soutenus par l'ONG Track Impunity Always (TRIAL), les 2 fils de l'opposant politique libyen disparu depuis 1990 AL-MAQRIF Izzat Yousef ont d\u00e9pos\u00e9 une requ\u00eate aupr\u00e8s du Comit\u00e9 des Droits de l'Homme de l'ONU pour obtenir des informations sur la disparition de leur p\u00e8re.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "MORY, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["PRISONNIER POLITIQUE", "VIOLATION DES DROITS DE L'HOMME", "DISPARITION DE PERSONNES"], "sequenceIds": ["1302363"]}, {"internalArchiveId": "GE1011337634", "durationSec": 101, "title": "10.11.08", "excerpt": "* Ecublens : 20101108 et archives, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral BURKHALTER Didier a assist\u00e9 au Congr\u00e8s marquant le 10e anniversaire de la cr\u00e9ation des Swiss House Swissnex qui assurent la repr\u00e9sentation des innovations scientifiques suisses dans plusieurs villes mondiales. Apr\u00e8s 10 ans, Swissnex a entra\u00een\u00e9 la cr\u00e9ation de 1000 emplois et la mise en place de nombreuses nouvelles entreprises suisses \u00e0 l'\u00e9tranger.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "TANERG, V\u00e9ronique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "DELGADO, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BUCHARD, Hugues", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["ECUBLENS"], "thematicThemes": ["ENTREPRISE", "CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL", "INVENTION (TECHNIQUE)", "PROMOTION \u00c9CONOMIQUE"], "thematicPersons": ["BURKHALTER, DIDIER"], "sequenceIds": ["1302366"]}, {"internalArchiveId": "GE1011337635", "durationSec": 117, "title": "10.11.08", "excerpt": "* Zoug-ville, Berne-ville : 20101108, si le canton de Zoug a repr\u00e9sent\u00e9 longtemps un paradis fiscal en raison d'une fiscalit\u00e9 avantageuse pour les entreprises, la situation actuelle a chang\u00e9. Pour la 1\u00e8re fois, les autorit\u00e9s cantonales ont pr\u00e9sent\u00e9 un bilan n\u00e9gatif des finances du canton qui proviendrait de la concurrence fiscale que lui livreraient les cantons voisins.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["ZOUG-VILLE", "BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["PARADIS FISCAL", "CONCURRENCE \u00c9CONOMIQUE"], "sequenceIds": ["1302369"]}, {"internalArchiveId": "GE1011337636", "durationSec": 111, "title": "10.11.08", "excerpt": "Paris : 20101108, l'\u00e9crivain fran\u00e7ais HOUELLEBECQ Michel a remport\u00e9 le prix litt\u00e9raire Goncourt 2010 avec son dernier livre intitul\u00e9 La carte et le territoire.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "SCHALLER, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["PRIX LITT\u00c9RAIRE"], "thematicPersons": ["HOUELLEBECQ, MICHEL"], "sequenceIds": ["1302371"]}, {"internalArchiveId": "GE1011337637", "durationSec": 93, "title": "10.11.08", "excerpt": "Locarno, Gen\u00e8ve-ville : 20101108 et archives, r\u00e9actions de libraires \u00e0 l'attribution du prix litt\u00e9raire Goncourt 2010 \u00e0 l'\u00e9crivain fran\u00e7ais HOUELLEBECQ Michel pour son dernier livre intitul\u00e9 La carte et le territoire.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "SIERRO, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "TAGNARD, Emmanuel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "REBETEZ, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "VOUGA, Jean-Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "LOCARNO"], "thematicThemes": ["PRIX LITT\u00c9RAIRE"], "thematicPersons": ["HOUELLEBECQ, MICHEL"], "sequenceIds": ["1302372", "1302373"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1011302298", "summary": "22.57:20\r\nCh\u00e2teau-d'Oex : divers plans larges sur la commune (8\") / itw KEUMART,  champion suisse de beatbox (pratique le beatbox depuis 10 ans, a pr\u00e9par\u00e9 sa  performance pour le championnat suisse) / divers plans KEUMART effectuant  r\u00e9p\u00e9titions de beatbox (20\"). hip-hop, portrait ", "id": "1302297", "visualThemes": ["HIP-HOP", "PORTRAIT"], "visualGeographicals": ["CH\u00c2TEAU-D'OEX"]}, {"internalArchiveId": "GS1011302299", "summary": " Berne-ville : divers plans participants au championnat de Suisse de beatbox r\u00e9p\u00e9tant dans coulisses (15\") / divers plans KEUMART, champion suisse de  beatbox saluant ZEDE, champion du monde de beatbox d'origine suisse / ZEDE  effectuant d\u00e9monstration de beatbox / itw ZEDE (parvient \u00e0 vivre du beatbox) / divers plans concurrents du championnat suisse effectuant performances sur  sc\u00e8ne (15\") / itw FAD2, pionnier du beatbox (succ\u00e8s grandissant beatbox) /  divers plans KEUMART effectuant battle finale (10\") / divers plans KEUMART  recevant dipl\u00f4me du championnat suisse (10\"). hip-hop, portrait.", "id": "1302298", "visualThemes": ["HIP-HOP", "PORTRAIT"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1011302301", "summary": "LMM01 ET XVM01 :\r\n22:15:15\r\nLausanne : plan fixe arriv\u00e9e au tribunal de VON KAENEL, Jenny, \u00e9pouse de VON KAENEL, Christian, victime d\u00e9c\u00e9d\u00e9e lors du cambriolage (5\", 6\"). proc\u00e8s   homicide, cambriolage, reconstitution ", "id": "1302300", "visualThemes": ["HOMICIDE", "RECONSTITUTION", "PROC\u00c8S", "CAMBRIOLAGE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "GS1011302302", "summary": " Epalinges : divers plans policiers \u00e0 l'ext de la maison o\u00f9 s'est produit le cambriolage. proc\u00e8s, homicide, cambriolage, reconstitution ", "id": "1302301", "visualThemes": ["HOMICIDE", "RECONSTITUTION", "PROC\u00c8S", "CAMBRIOLAGE"], "visualGeographicals": ["EPALINGES"]}, {"internalArchiveId": "GS1011302303", "summary": "LMM02 ET XVM02 :\r\n22:35:55\r\nLausanne : itw FONTANA, V\u00e9ronique, avocate de la partie civile (veuve de la victime a reconnu ses 2 agresseurs lors de la reconstitution, collaboration  d'un des cambrioleurs) / croquis d'audience de FIAUX, Gilles-Emmanuel,   dessinateur. proc\u00e8s, homicide, cambriolage, reconstitution ", "id": "1302302", "visualThemes": ["HOMICIDE", "RECONSTITUTION", "PROC\u00c8S", "CAMBRIOLAGE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "GS1011302304", "summary": " Epalinges : divers plans policiers et accus\u00e9s avec visages flout\u00e9s se   dirigeant vers fourgons cellulaires. proc\u00e8s, homicide, cambriolage   reconstitution.", "id": "1302303", "visualThemes": ["HOMICIDE", "RECONSTITUTION", "PROC\u00c8S", "CAMBRIOLAGE"], "visualGeographicals": ["EPALINGES"]}, {"internalArchiveId": "GS1011302343", "summary": "22:37:45\r\nVernayaz, diverses s\u00e9quences : divers plans instituteur enseignant dans une classe d'\u00e9cole primaire (10\", 7\") / itw JACQUIER, Didier, pr\u00e9sident de la  Soci\u00e9t\u00e9 p\u00e9dagogique du Valais (revalorisation des salaires des instituteurs  valaisans \u00e9tait n\u00e9cessaire). salaire, enseignant ", "id": "1302342", "visualThemes": ["SALAIRE", "ENSEIGNANT"], "visualGeographicals": ["VERNAYAZ"]}, {"internalArchiveId": "GS1011302344", "summary": " Sion : itw ROCH, Claude, conseiller d'Etat et chef du d\u00e9partement de  l'Education (souhaite revalorisation de la profession d'enseignant) / divers plans THEODULOZ, David, pr\u00e9sident de la Commission des Finances du Grand  Conseil lisant journal dans un jardin public (6\") / itw THEODULOZ, David  (\u00e9tudiera le projet d'augmentation des salaires des enseignants valaisans).  salaire, enseignant.", "id": "1302343", "visualThemes": ["SALAIRE", "ENSEIGNANT"], "visualGeographicals": ["SION"], "visualPersons": ["ROCH, CLAUDE"]}, {"internalArchiveId": "GS1011302349", "summary": "22:39:51\r\nMartigny : itw BERIHSA, C\u00e9line, fumeuse (essaye d'\u00e9viter la fum\u00e9e de   cigarette \u00e0 sa petite fille, surprise par quantit\u00e9 de fum\u00e9e passive inhal\u00e9e par sa petite fille apr\u00e8s mesure) / divers plans DUBUIS, Alexandre, chef de projet de Cipret Valais expliquant fonctionnement du patch / itw DUBUIS, Alexandre  (fum\u00e9e passive pour les enfants). tabagisme passif, enfant (\u00e2ge) ", "id": "1302348", "visualThemes": ["ENFANT (\u00c2GE)", "TABAGISME PASSIF"], "visualGeographicals": ["MARTIGNY"]}, {"internalArchiveId": "GS1011302350", "summary": " Ecublens, int laboratoire de l'EPFL : divers plans sur patch mesurant le taux de fum\u00e9e passive / itw KHANH HUYN, Cong, chimiste de l'EPFL (fonctionnement du patch qu'il a cr\u00e9\u00e9) / still affiche du Cipret contre les effets de la fum\u00e9e  passive pour les enfants. tabagisme passif, enfant (\u00e2ge), recherche   scientifique.", "id": "1302349", "visualThemes": ["ENFANT (\u00c2GE)", "TABAGISME PASSIF", "RECHERCHE SCIENTIFIQUE"], "visualGeographicals": ["ECUBLENS"]}, {"internalArchiveId": "GS1011302351", "summary": "22:42:18\r\nBasse-Saxe, Dannenberg : divers plans arriv\u00e9e en gare du convoi transportant des d\u00e9chets nucl\u00e9aires sous importante protection polici\u00e8re / itw manifestants (satisfaits par r\u00e9sultat de la manifestation) / de loin, plan large sur   op\u00e9ration de ferroutage des containers (5\"). contestation nucl\u00e9aire, d\u00e9chet radioactif, manifestation politique ", "id": "1302350", "visualThemes": ["D\u00c9CHET RADIOACTIF", "CONTESTATION NUCL\u00c9AIRE", "MANIFESTATION POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["BASSE-SAXE"]}, {"internalArchiveId": "GS1011302352", "summary": " Basse-Saxe, Gorleben : divers plans campement des manifestants et militants antinucl\u00e9aires attendant arriv\u00e9e du convoi routier transportant des d\u00e9chets  nucl\u00e9aires (10\") / divers plans POIRIER, Maude, militante antinucl\u00e9aire suisse montrant emplacement des militants suisses / itw POIRIER, Maude (oppos\u00e9e \u00e0  construction de nouvelles centrales nucl\u00e9aires en Suisse) / statement.   contestation nucl\u00e9aire, d\u00e9chet radioactif, manifestation politique.", "id": "1302351", "visualThemes": ["D\u00c9CHET RADIOACTIF", "CONTESTATION NUCL\u00c9AIRE", "MANIFESTATION POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["BASSE-SAXE"]}, {"internalArchiveId": "GS1011302359", "summary": "22:44:19\r\nGoesgen : divers plans ext et int de la centrale nucl\u00e9aire (10\").   pollution industrielle, combustible nucl\u00e9aire ", "id": "1302358", "visualThemes": ["CENTRALE NUCL\u00c9AIRE", "COMBUSTIBLE NUCL\u00c9AIRE", "POLLUTION INDUSTRIELLE"], "visualGeographicals": ["GOESGEN"]}, {"internalArchiveId": "GS1011302360", "summary": " RUSSIE, Oural, Ozyorsk, Mayak, images ARTE, diverses s\u00e9quences : plan large sur site nucl\u00e9aire (5\") / divers plans zone abandonn\u00e9e suite incident nucl\u00e9aire de 1957 (5\") / divers plans d'habitants / divers plans chercheur fran\u00e7ais  proc\u00e9dant \u00e0 mesures de radiations / itw chercheur (zone fortement radioactive). pollution industrielle, combustible nucl\u00e9aire ", "id": "1302359", "visualThemes": ["COMBUSTIBLE NUCL\u00c9AIRE", "POLLUTION INDUSTRIELLE"], "visualGeographicals": ["RUSSIE"]}, {"internalArchiveId": "GS1011302361", "summary": "SUISSE, diverses s\u00e9quences : itw FUEGLISTER, Stefan, enqu\u00eateur Greenpeace (site nucl\u00e9aire de Mayak est extr\u00eamement polluant) / divers plans ext des  b\u00e2timents de l'entreprise AXPO (5\") / extrait \u00e9mission t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e, itw THURMAN, Manfred, directeur g\u00e9n\u00e9ral Axpo (fournisseur russe d'uranium de Majak ne  respecte pas ses engagements \u00e9cologiques). pollution industrielle    combustible nucl\u00e9aire.", "id": "1302360", "visualThemes": ["COMBUSTIBLE NUCL\u00c9AIRE", "POLLUTION INDUSTRIELLE"], "visualGeographicals": ["SUISSE"], "visualCorporations": ["GREENPEACE", "AXPO"]}, {"internalArchiveId": "GS1011302364", "summary": "22.46:36\r\nGen\u00e8ve-ville : itw AL-MAQRIF, Youcef, fils de AL-MAQRIF, Izzat Yousef,  opposant politique libyen disparu (n'a pas vu son p\u00e8re depuis 20 ans, veut  savoir ce qu'est devenu son p\u00e8re) / divers plans AL-MAQRIF, Youcef et   AL-MAQRIF, Ahmed, son fr\u00e8re tenant conjointement une photographie de leur p\u00e8re AL-MAQRIF, Izzat Yousef / AL-MAQRIF, Youcef pr\u00e9sentant lettre manuscrite de son p\u00e8re \u00e9crite en prison / itw GRANT, Philip, directeur de l'ONG Track Impunity Always (TRIAL) (a d\u00e9pos\u00e9 une requ\u00eate aupr\u00e8s du comit\u00e9 des Droits de l'Homme de l'ONU, sanctions encourues par la Libye) / divers plans AL-MAQRIF, Youcef,  AL-MAQRIF, Ahmed et GRANT, Philip tenant banderole de l'ONG TRIAL (6\").   disparition de personnes, prisonnier politique, violation des Droits de  l'Homme.", "id": "1302363", "visualThemes": ["PRISONNIER POLITIQUE", "VIOLATION DES DROITS DE L'HOMME", "DISPARITION DE PERSONNES"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1011302367", "summary": "22.48:53\r\nEcublens, EPFL : divers plans de GERHARDT, Dania et GERHARDT, Gregory,  fondateurs de l'entreprise Amazee Labs participant \u00e0 la manifestation des  SwissnexDay'10 (10\") / plan bref de GERHARDT, Dania s'exprimant \u00e0 la tribune de la conf\u00e9rence / itw GERHARDT, Dania (aide apport\u00e9e par SwissNex) / divers plans BURKHALTER, Didier, conseiller f\u00e9d\u00e9ral et chef du D\u00e9partement de   l'Int\u00e9rieur assistant \u00e0 conf\u00e9rence (10\") / itw BURKHALTER, Didier (r\u00f4le de Swissnex) / itw MARMIER, Pascal, directeur Swissnex Boston (r\u00e9sultats positifs) / itw SIMM, Christian, directeur Swissnex San Francisco (Am\u00e9ricains appr\u00e9cient les innovations suisses) / divers plans robots miniatures volant (10\").   invention (technique), entreprise, promotion \u00e9conomique.", "id": "1302366", "visualThemes": ["ENTREPRISE", "CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL", "INVENTION (TECHNIQUE)", "PROMOTION \u00c9CONOMIQUE"], "visualGeographicals": ["ECUBLENS"], "visualPersons": ["BURKHALTER, DIDIER"]}, {"internalArchiveId": "GS1011302370", "summary": "22:50:40\r\nZoug-ville : en plong\u00e9e, pano lent gauche droite sur toits des maisons de la vielle ville (10\") / pano lent droite gauche sur quartier moderne de la ville / itw VAN ORSOUW, Michael, historien et sp\u00e9cialiste \u00e9conomique de Zoug   (importante croissance \u00e9conomique de la ville qui a entra\u00een\u00e9 une baisse des  imp\u00f4ts) / plan fixe sur plaque indiquant nombreux noms de soci\u00e9t\u00e9s (5\") / ext b\u00e2timent abritant le conseil d'Etat zougois (5\"). paradis fiscal, concurrence \u00e9conomique\r\nBerne-ville : itw SCHWEIGER, Rolf, conseiller aux Etats zougois    (rivalit\u00e9 fiscale avec cantons voisins). paradis fiscal, concurrence   \u00e9conomique.", "id": "1302369", "visualThemes": ["PARADIS FISCAL", "CONCURRENCE \u00c9CONOMIQUE"], "visualGeographicals": ["ZOUG-VILLE", "BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["SCHWEIGER, ROLF"]}, {"internalArchiveId": "GS1011302372", "summary": "22:52:43\nParis, restaurant Drouant : divers plans de HOUELLEBECQ, Michel, \u00e9crivain  fran\u00e7ais s'asseyant \u00e0 la table des jur\u00e9s de l'Acad\u00e9mie Goncourt entour\u00e9s par de nombreux journalistes / d\u00e9claration de DECOIN, Didier, pr\u00e9sident de   l'Acad\u00e9mie Goncourt (annonce attribution du prix \u00e0 l'\u00e9crivain Michel   Houellebecq) / itw HOUELLEBECQ, Michel (\"est profond\u00e9ment heureux)) / itw  DECOIN, Didier (choix de Michel Houellebecq) / itw ASSOULINE, Pierre, \u00e9crivain et critique litt\u00e9raire (n'aurait pas attribu\u00e9 le prix Goncourt \u00e0 Michel   Houellebecq) / statement. prix litt\u00e9raire.", "id": "1302371", "visualThemes": ["PRIX LITT\u00c9RAIRE"], "visualGeographicals": ["PARIS"], "visualPersons": ["HOUELLEBECQ, MICHEL"]}, {"internalArchiveId": "GS1011302373", "summary": "22:54:39\nLocarno, archives 20100811 : divers plans de HOUELLEBECQ, Michel, \u00e9crivain fran\u00e7ais (10\").", "id": "1302372", "visualThemes": ["PRIX LITT\u00c9RAIRE"], "visualGeographicals": ["LOCARNO"], "visualPersons": ["HOUELLEBECQ, MICHEL"]}, {"internalArchiveId": "GS1011302374", "summary": " Gen\u00e8ve-ville : itw GALLAZ, Christophe, \u00e9crivain (inspiration moderne de  Michel Houellebecq) / itw DOGLIOTTI, Marco, libraire (dernier roman de Michel Houellebecq n'est plus provocateur) / itw VANDENBERGHE, Pascal, directeur de la librairie Payot (livre calibr\u00e9 pour plaire aux jur\u00e9s de l'Acad\u00e9mie Goncourt) / itw FAVRE, Pierre-Marcel, \u00e9diteur (livre \"rafra\u00eechissant\") / SERVIGNE, Pascale, libraire d\u00e9posant pile de livres de HOUELLEBECQ, Michel sur pr\u00e9sentoir / itw SERVIGNE, Pascale (le prix Goncourt aurait du r\u00e9compenser un auteur moins  connu). prix litt\u00e9raire.", "id": "1302373", "visualThemes": ["PRIX LITT\u00c9RAIRE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Liaison duplex", "name": "RENAUD, Jessica", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "BOVARD, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "539952", "comment": "EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB092566", "position": "01"}}, {"id": "539951", "comment": "EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM117934", "position": "01"}}]}, {"id": "sound-6A1F7272-EE64-445B-8C49-9C4B06AF1DF9", "internalArchiveId": "6A1F7272-EE64-445B-8C49-9C4B06AF1DF9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Entretien avec Olivia Pedroli (ex-Lole), chanteuse neuch\u00e2teloise", "publicationDate": "2010-11-08T00:00:00Z", "summary": "\"L\u2019artiste neuch\u00e2teloise Olivia Pedroli revient aujourd\u2019hui au devant de la sc\u00e8ne avec un nouveau CD \"The Den\" et sa tourn\u00e9e passe de Lucerne \u00e0 Gen\u00e8ve, avec des d\u00e9tours par Pully, Del\u00e9mont, Paris, Zurich, Le Locle, Berne.\r\nElle est l\u2019invit\u00e9 de Pierre Philippe Cadert.\r\nAvec deux albums encens\u00e9s par la critique et r\u00e9alis\u00e9s sous le nom de Lole, Olivia Pedroli a eu l\u2019occasion de faire voyager sa musique bien plus loin que les fronti\u00e8res de son propre pays (France, Allemagne, Belgique Scandinavie, Pays-Bas), en tant que t\u00eate d\u2019affiche ou en premi\u00e8re partie de Marianne Faithfull, Alain Bashung, Joe Cocker, Paul Simon ou Nouvelle Vague.\r\n\"The Den\" est un album intriguant aux fronti\u00e8res entre folk, classique, et exp\u00e9rimental, enti\u00e8rement produit \u00e0 Reykjavik par Valgeir Sigur\u00f0sson, producteur islandais et complice de Bj\u00f6rk, Camille, ou encore CocoRosie.\r\nLa sortie de ce nouvel opus sous son vrai nom, marque ainsi l\u2019\u00e9volution des compositions et de la voix d\u2019Olivia Pedroli vers des horizons r\u00e9solument personnels et originaux. (source: site de l\u2019artiste)\"", "durationSec": 3391, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Neuch\u00e2tel (canton)"], "thematicThemes": ["pop", "chanteuse"], "thematicPersons": ["Pedroli, Olivia"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-11-05T10:33:52Z", "speechToTexts": ["11.10.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nBonjour \u00e0 toutes, bonjour \u00e0 tous, Bienvenue, vous \u00eates sur la 1\u00e8re vous \u00e9coutez \u00e0 premi\u00e8re vue, nous recevons aujourd'hui Olivia Pedroli pour son 3\u00e8me album 1er sous son vrai nom, ce disque s'appelle Den un disque enregistr\u00e9 en Islande produit \u00e0 Reykjavik avec Val gu\u00e8re figure un producteur islandais, que tout le monde s'arrache, il faut bien le dire, elle s'appelait Lole auparavant, Olivia Pedroli, elle avait d\u00e9j\u00e0, de disques \u00e0 son actif une bimbo d\u00e9but de carri\u00e8re, on peut le dire, elle est en tourn\u00e9e en ce moment, vous trouverez toutes les informations la concernant sur la page web de l'\u00e9mission en premi\u00e8re G Point rsr Point CH sur Olivia Pedroli Point com que voici en \u00e9mission aujourd'hui jusqu'\u00e0 14 heures avec nous. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:45) [94%] :\r\nLa 1\u00e8re Pierre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:58) [90%] :\r\nOlivia Pedroli bonjour, comment allez- vous bien, il y a une question que je me suis toujours pos\u00e9 \u00e0 votre propos Olivia Pedroli et c'est encore plus flagrant avec ce disque l\u00e0 ce Den, qui est votre 3\u00e8me album c'est ce fameux voyage en Nouvelle-Z\u00e9lande, vous avez pass\u00e9 un an l\u00e0- bas et, semble -t-il, c'est une r\u00e9v\u00e9lation pour vous, vous la jeune violoniste, celle qui a fait le Conservatoire, qui a quitt\u00e9 conservateur \u00e0 18 ans apr\u00e8s avoir tout fait du au conservatoire ou presque, j'imagine tout \u00e0 coup, il s'est pass\u00e9 quelque chose l\u00e0- bas, chez vous, vous avez commenc\u00e9 \u00e0 composer, vous avez pris une guitare, vous \u00eates comme \u00e7a faire des chansons en quelque sorte, m\u00eame si vous aviez peut-\u00eatre fait auparavant, \u00e7a j'ai pas os\u00e9 le dire mais qu'est -ce qui s'est pass\u00e9 l\u00e0- bas, en Nouvelle-Z\u00e9lande, qu'avez -vous re\u00e7u ce que le doigt de Dieu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:38) [73%] :\r\nLa mode s'est point\u00e9e sur vous allez, tu vas faire chanteuse maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:43) [96%] :\r\nVous faisiez d'abord en Nouvelle-Z\u00e9lande. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:45) [89%] :\r\nD\u00e9j\u00e0, j'avais 18 ans, c'\u00e9tait l'envie aussi un petit peu de quitter le l'unique, on a envie stage l\u00e0 j'imagine et puis il y avait cette grande envie de voyager, grande envie d\u00e9couvrir ce pays parce que c'est vrai, un pays sur lequel j'avais beaucoup fantasm\u00e9 et puis. \r\nAlors il apprend dans le nord, prendre l'anglais en fait j'avais, j'avais d\u00e9j\u00e0 quelques connaissances de de l'\u00e9cole, mais c'est vrai que j'avais, j'avais tr\u00e8s tr\u00e8s forte attirance d\u00e9j\u00e0 \u00e0 ce moment -l\u00e0, pour cette loi. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:02:13) [62%] :\r\nMais. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:14) [88%] :\r\nVoil\u00e0, comme vous l'avez dit, j'ai pass\u00e9 une ann\u00e9e l\u00e0- bas et puis j'ai et c'est assez, je peux pas c'\u00e9tait etc, voil\u00e0, je pense que c'est, c'est c'est un de ces voyages qui vous transforme, on sait pas tr\u00e8s bien pourquoi on sait pas tr\u00e8s bien comment c'est le moment o\u00f9 on prend un petit peu du temps pour soi, on est en dehors de de de l'\u00e9cole en et hors de ses propres peurs et puis. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:38) [80%] :\r\nOn d\u00e9couvre un peu, j'imagine, donc j'ai une th\u00e9orie l\u00e0- dessus, Alesi \u00e7a pas tr\u00e8s vrai. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:45) [90%] :\r\nDans la th\u00e9orie, c'est que vous \u00eates partie l\u00e0- bas avec peut-\u00eatre inconsciemment l'id\u00e9e de, de, de faire de la chanson, mais il fallait pour \u00e7a que vous partiez quoi c'est c'est comme ces gens qui vous disent oh, je suis all\u00e9 au Canada, j'ai fait un voyage pas trop pourquoi, je suis all\u00e9 l\u00e0- bas, puis, en fait, j'ai lou\u00e9 une cabane, j'ai achet\u00e9 une guitare et j'ai commenc\u00e9 \u00e0 composer, c'est qu'on a besoin. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:01) [87%] :\r\nSans doute, sans dans bon c'est vrai que moi j'ai quand j'ai fait quand j'ai fait le Conservatoire, donc on violent \u00e0 l'\u00e2ge de 15 ans. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:09) [88%] :\r\nJ'ai d\u00fb choisir si je voulais faire la fili\u00e8re professionnelle ou non professionnelle et puis \u00e0 ce moment -l\u00e0, non, la musique, \u00e7a reste un hobby, j'ai pas envie que \u00e7a devienne etc bien dit non, non, je vais la fili\u00e8re non professionnels objet fini le cursus non professionnels, et si tu sais de quoi je suis parti justement \u00e0 l'\u00e9tranger, puis va \u00e0 la musique, elle est quand m\u00eame toujours toujours bien pr\u00e9sente toujours voil\u00e0 et puis je pense que \u00e7a m'a, \u00e7a m'a un peu rattrap\u00e9 quoi mais c'est vrai qu'il y a eu cette phase o\u00f9 j'ai achet\u00e9 une guitare et commence \u00e0 chanter tous les trucs, j'aimais bien le puis et puis. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:46) [90%] :\r\nSans doute le fait justement de ne pas \u00eatre parce que la d\u00e9marche d'\u00e9crire de la musique, et puis 2 d'oser le montrer aux autres, c'est un gros truc quoi et en tout cas pour moi, c'est un gros truc et puis. \r\nC'est pas que j'en avais honte mais c'\u00e9tait juste un truc tellement intime tu truc tellement personnel que je, je, j'en parlais pas quoi, et puis le fait de, peut-\u00eatre, \u00eatre loin de de du cocon familial, des amis, des gens qui ont l'habitude de conna\u00eetre non chanteuse voil\u00e0 non chanteuse qui fait de la musique, mais voil\u00e0 sans plus quoi. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:20) [96%] :\r\nDu coup, \u00e7a m'a, \u00e7a m'a peut-\u00eatre aid\u00e9 \u00e0 sortir de cette coquille. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:25) [87%] :\r\nEt puis, l'apprentissage de l'anglais, enfin disons un angle un peu plus pouss\u00e9 que voil\u00e0 scolaire que nous avons tous. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:30) [89%] :\r\nMais c'est vrai qu'on nous pose souvent la question, pourquoi l'anglais etc. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:34) [89%] :\r\nJe pense que le fait d'avoir avec l'accuse voyage bon apr\u00e8s je suis rentr\u00e9 et je suis reparti, j'ai travaill\u00e9 un an Tha\u00eflande moment dans un orphelinat apr\u00e8s je suis reparti au Canada, en Australie, j'ai, j'\u00e9tais beaucoup en route pendant pendant 2 ans, vient donc s'agir pendant 2 ans j'\u00e9tais plong\u00e9 dans la langue anglaise, quoi, apr\u00e8s \u00e7a, j'ai vraiment commenc\u00e9 \u00e0 composer mes propres choses avant, j'\u00e9tais pourquoi refaire les choses des autres et puis naturellement \u00e7a s'est impos\u00e9 en anglais et puis c'est vrai que je me suis rendu compte que cette langue -l\u00e0, elle a d\u00e9j\u00e0 tout tout tout tout ce que j'\u00e9coute ce que j'aime, c'est plut\u00f4t de source anglophones et puis elle a quand m\u00eame cette flexibilit\u00e9 qui a peut-\u00eatre qui existe quand m\u00eame peut-\u00eatre un petit peu moins fran\u00e7ais, moi j'aime, j'aime bien jouer avec la sonorit\u00e9 des mots bien entendu avec leur sens mais aussi avec leur Urssaf sonorit\u00e9 avec la texture des mots, je travaille beaucoup la voix comme un instrument donc. \r\nC'est vraiment une langue que j'appr\u00e9cie pour la pour la musique, mais peut-\u00eatre que je suis en fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:30) [87%] :\r\nCe disque l\u00e0 vous l'avez enregistr\u00e9 en Islande, l'Islande, qui une musique particuli\u00e8re, enfin l'islandais est une musique particuli\u00e8re l'Islande aussi un pays assez, assez \u00e9trange, c'est, on le rappelle \u00e9videmment le pays de Bj\u00f6rk, mais pas que d'autres gens, il y a plein de gens que vous avait d\u00e9couvert j'imagine dans ce que vous \u00e9tiez l\u00e0- bas et donc vous avez travaill\u00e9 dans un un Studio tr\u00e8s demand\u00e9 ce Studio, l\u00e0 il est g\u00e9r\u00e9 tenu de main de ma\u00eetre par un certain vulgaire Sigur Howson. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:58) [90%] :\r\nPas mal, pas mal donc fils de Sigur c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:01) [88%] :\r\nSi voyant encore cette tradition en Islande, d'\u00eatre le fils ou la fille de donc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:07) [80%] :\r\nDe tirs, voil\u00e0, \u00e7a c'est pour les gar\u00e7ons, donc y des c'est la fille de. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:13) [86%] :\r\nMais ce qui est marrant, donc on fait, on peut pas il y a pas ce truc de Tarbes analogique du coup quoi c'est vraiment encore un, une fa\u00e7on de r\u00e9fl\u00e9chir comme un village, le fils de machin, le fils de trucs l\u00e0, fid\u00e8le et je trouve \u00e7a va, je trouve \u00e7a g\u00e9nial quoi enfin pendant que le pays. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:26) [73%] :\r\nAh oui, je vois la France \u00e0 absolue, salle d'\u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la baisse de l'autre, mais absolument. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:33) [88%] :\r\nLe lien familial m\u00eame alors qu'est ce qu'il a de particulier ce producteur islandais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:37) [69%] :\r\nJ'ai vu que vous n'aurez de non. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:40) [87%] :\r\nIl a cr\u00e9\u00e9 un Label qui s'appelle Bedroom Community qui regroupe peu d'artistes, en fait, y a que 5 personnes qui sont sur sur ce Label, qui regroupe des artistes qui sont issus de de sc\u00e8nes multiplie la sc\u00e8ne classique la ce que la sc\u00e8ne folk et puis la sc\u00e8ne exp\u00e9rimental et puis on a l'habitude toujours collaborer les uns avec les autres, avec, en plus d'autres musiciens islandais disons mais et et pour essayer de c'est pas, c'est pas, histoire de cr\u00e9er un genre parce que je pense qu'il y a beaucoup de choses qu'ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 faites, mais simplement de trouver des moyens de de cr\u00e9er des rencontres musicales quoi et puis c'est une d\u00e9marche que je trouvais hyper int\u00e9ressant et puis moi j'ai j'avais tourn\u00e9 en en 2008 en Scandinavie, j'avais fait toutes les premi\u00e8res parties de du groupe Nouvelle Vague en Scandinavie et puis je voil\u00e0, alors je sais pas, je peux pas vraiment l'expliquer, c'est pas truc d'aller \u00e0 la recherche du son du Nord parce que c'est, c'est encore une fois, un esp\u00e8ce de fantasme, je crois pas qu'il est vraiment le son du nord il y a peut-\u00eatre effectivement quelque chose de particulier avec ces pays nordiques est -ce que c'est les gens est -ce que c'est la musique est -ce que c'est les paysages qui inspire, c'est difficile \u00e0 dire, mais en tout cas eu cette intuition me dire tiens j'aimerais aller par l\u00e0 au avec quelqu'un et puis je me suis un peu plong\u00e9 dans ce qui \u00e9tait produit l\u00e0 o\u00f9 les, les, les artistes qui qui venait de l\u00e0- haut et puis je me suis rendu compte qu'il avait tr\u00e8s souvent un peu le le m\u00eame nom, qui apparaissait donc quoi lire c'est sonnent et puis voil\u00e0, donc j'ai j'ai \u00e9crit un Manuel b\u00eatement on ne pr\u00e9sentant, j'ai envoy\u00e9 quelques d\u00e9mos avec en disant un peu comment j'envisageais ce disque souvent, j'avais envie de sortie justement du du format classique, folk, basse, batterie, guitare \u00e9lectrique, c'\u00e9tait quand m\u00eame des chansons, j'avais envie de les arranger d'une fa\u00e7on plus classique, parce que \u00e7a dure, j'avais envie d'Europe justement refaire cette rencontre avec le visite classique, j'avais laiss\u00e9 la cl\u00e9, les cordes, puis la percussion, etc, mais en m\u00eame temps il y a une touche exp\u00e9rimental et puis j'ai dit que pour moi, c'\u00e9tait sans doute la meilleure personne avec laquelle je pourrais travailler pour aller vers, dans cette direction -l\u00e0, h\u00e9 ben, il m'a r\u00e9pondu en disant qu'il est int\u00e9ressant contrer voil\u00e0 donc je suis all\u00e9 voir l\u00e0- bas, c'est c'est tout de suite tr\u00e8s bien entendu et j'ai vraiment un tr\u00e8s, tr\u00e8s bel accueil de sa part et puis des gens qui travaillent dans son Studio, je pense que c'est un tr\u00e8s bon choix parce que c'\u00e9tait, c'\u00e9tait pour moi l'occasion de encore une fois, de de peut-\u00eatre me red\u00e9couvrir d'une autre mani\u00e8re de nouveau ailleurs, c'est sans doute plus facile qu'on lisait et puis de je pense sans doute que valent gu\u00e8re m'a aid\u00e9 \u00e0 faire \u00e9merger quelque chose qui existait d\u00e9j\u00e0 en moi, mais simplement \u00e0 le mettre le mettre en exergue. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:18) [93%] :\r\nAlors concr\u00e8tement son travail consiste en quoi c'est quelqu'un qui vous guide c'est quelqu'un qui vous fait des propositions parce que c'\u00e9tait assez disons subtile et complexe \u00e0 la fois comprendre ce genre vous formez en. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:29) [91%] :\r\nJ'arrive en en Islande, d\u00e9but septembre, on a commenc\u00e9 d'enregistrer fin septembre, j'avais envie, ce besoin d'avoir 3 semaines o\u00f9 je j'\u00e9tais en dehors de la carte, on dirait un petit peu, si on peut dire \u00e7a ainsi et puis de me concentrer pour finaliser un petit peu ce disque, \u00e7a veut dire que j'avais d\u00e9j\u00e0 toutes mes chansons presque ai journ\u00e9e je crois \u00e9crit une int\u00e9gralement en Islande, mais j'avais d\u00e9j\u00e0 voil\u00e0 le le mat\u00e9riel et puis j'avais cette envie de, de trouver un univers sonore pour le disque, une infime que les rejets coh\u00e9rent voil\u00e0 plut\u00f4t que d'avoir un enchev\u00eatre ment de plusieurs chansons d'avoir vraiment. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:06) [86%] :\r\nDisque un album quoi, donc voil\u00e0 j'arrivais avec des arrangements d'orchestre d\u00e9j\u00e0 \u00e9crit avec mes chansons et puis lui qu'est -ce qu'il a fait, il m'a aid\u00e9 \u00e0 aller plus loin, voil\u00e0 donc \u00e7a veut dire que les arrangements orchestraux que j'avais \u00e9crit, il se dit : OK, je pense que ce serait bien que ce soit ni communique sur le culte des communes, c'est donc un d\u00e9g\u00e2t du Label, c'est lui qui a arrang\u00e9 par exemple les 10 tonnes thoniers de Johnson, ou bien il a pos\u00e9 beaucoup Bj\u00f6rk qui est quelqu'un qui a si la la musique classique contemporaine et qui a \u00e9crit plut\u00f4t des arrangements tr\u00e8s agit\u00e9e, voil\u00e0 o\u00f9 il y a suscit\u00e9 changement je pense \u00e0 ce que mieux que ce soit Daniel bien un seul, qui est donc un islandais aussi la belle qui fait plut\u00f4t des les arrangements autour de la texture texture des instruments texture d\u00e9cors, des choses comme \u00e7a, beaucoup de dissonance chose comme \u00e7a, donc l\u00e0 \u00e7a a \u00e9t\u00e9 : voil\u00e0 il a redistribu\u00e9 plus loin et puis on a travaill\u00e9 ensemble sur tout ce qui architectures sonores, il est tr\u00e8s fort pour justement construire un univers sonore \u00e9lectroacoustique, \u00e7a veut dire que c'est pas, on va prendre dans une biblioth\u00e8que XY sur l'ordinateur, telle sont etc, mais on va cr\u00e9er nous-m\u00eames de de de l'\u00eatre, ce qui veut dire que, voil\u00e0, on a pas exemple r\u00e9cup\u00e9rer des voix que j'avais fait et puis que lui a remanier ou bien m\u00eame Frost, un autre gars du Label \u00e0 remanier dans des filtres bidouiller etc, c'\u00e9tait un architecte sonore donc on il m'a aid\u00e9 \u00e0 cr\u00e9er cette ce qui ce qui a aid\u00e9 \u00e0 cr\u00e9er cette unit\u00e9 finalement dans dans le disque, et puis il m'a aussi aid\u00e9 \u00e0 trouver la juste attention, niveau de la voie, donc \u00e7a veut dire voil\u00e0 dirigeait un petit peu les s\u00e9ances de prises de voix et puis finalement la prise de son, le mixage, c'\u00e9tait un c'\u00e9tait un r\u00e9el. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:55) [79%] :\r\nPendant 3 mois, cette veut Olivia Pedroli et quand est -ce qu'on l'avait d\u00e9couverte. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:11:59) [86%] :\r\nAssez tard, en fait, je je remarque ce qui est ce qui est marrant, c'est que j'ai fini, donc, mais les \u00e9tudes de violon, j'avais plus envie entendent parler du classique je me je, je, sa mani\u00e8re d'avoir cet instrument cl\u00e9 entre mes mains puis de rien savoir, on fera part jouer des, des, des trucs sur participera que est \u00e9crit sur les participants j'ma formation classique voil\u00e0 exactement, donc j'avais besoin de laisser \u00e7a de c\u00f4t\u00e9 et puis bizarrement il y a la voix qui a pris le relais quoi Germain il y a, je trouve qu'il y a \u00e9norm\u00e9ment de similitudes entre le travail du violon et le travail de la voix, la violence \u00e0 l'instrument qui est pr\u00e8s du corps, on change un millim\u00e8tre, sachant qu'apr\u00e8s la gorge absolument changer un millim\u00e8tre, \u00e7a change tout le son, je pense que le travail que j'ai fait le violon a beaucoup aid\u00e9 au niveau de la sensibilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:47) [87%] :\r\nDe la voix et puis ce qui fait que le travail de la voix j'ai j'ai voil\u00e0 j'ai entrepris un peu de la m\u00eame mani\u00e8re, avec une formation d'abord classique pur parce que je, je me fiche en l'air, quoi, donc, d'avoir simplement des bases solides et puis apr\u00e8s il y a eu ce moment apr\u00e8s 5 ans de voil\u00e0, d'\u00e9tudes classiques, voil\u00e0, comme elles sont, disons, cette envie de faire un peu exploser le cadre et puis je suis parti dans dans une formation plus de de la Voix du corps, \u00e7a veut dire travailler seul diff\u00e9rentes endroits de de de r\u00e9sonance du corps sur les diff\u00e9rentes textures travaille sur le l'\u00e9lasticit\u00e9 de la voix et puis surtout de d'avoir toute une palette sonore possible mais qui soit pas dans l'id\u00e9e de tomber, parce qu'il y a le risque appr\u00eatons \u00e0 performance, regardez tout ce que je sais faire sursauter non c'est plut\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:37) [85%] :\r\nD'\u00eatre au service de l'\u00e9motion et puis que cette \u00e9motion, elle va se traduire par une voix qui sort de la voix qui r\u00e9sonne si etc ainsi la donc traiter la voix comme l'instrument une qui sa voix qui quel savoir je crois que le le le le mot est tr\u00e8s tr\u00e8s bien choisi en fran\u00e7ais quoi c'est quand on trouve sa voix, on trouve \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:01) [99%] :\r\nOlivier Py. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:02) [87%] :\r\nNotre invit\u00e9 ce nouvel album s'appelle Den on va expliquer d'ici quelques instants, ce qu'est, ce disque est ce fameux Den Eynde en anglais qu'est -ce que vous voulez qu'on \u00e9coute l\u00e0 maintenant. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:13) [88%] :\r\nAlors le titre qui s'appelle oui. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:17:01) [79%] :\r\nOui, oui, oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:05) [91%] :\r\nOui et oui c'est extrait de The Den, le nouvel album d'Olivia Pedroli le Den qu'est-ce que c'est, c'est le c'est le boudoir c'est. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:14) [83%] :\r\nC'est l'entr\u00e9e c'est celle quand on fait une recherche dans le Harper et Collins sur le Den alors tout cela porte le bonnet blanc ce soir \u00e0 droite du tableau notre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:29) [88%] :\r\n\u00e7a veut dire la tani\u00e8re, en tout cas ma traduction \u00e0 moi alors la le sens que j'avance, dit Me c'\u00e9tait la tani\u00e8re d'ailleurs sur le disque il y a, il y a, voil\u00e0 cette mont\u00e9e de construire un esp\u00e8ce de voil\u00e0 une base v\u00e9g\u00e9tale dans lequel il se passe quelque chose et c'est pourquoi j'imagine que la prochaine question pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:49) [90%] :\r\nNon parce que je ne comprends ah oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:52) [91%] :\r\nOui, puisque lorsqu'on \u00e9coute ce disque, on se rend bien compte que c'\u00e9tait, on va dire un album concept certaine fa\u00e7on avec un d\u00e9but, une fin, il y a un lien entre chaque chanson, donc voil\u00e0 pour moi le l'id\u00e9e de de la tani\u00e8re de l'endroit o\u00f9 on se retrouve, on compose dont on pense, on chante, on \u00e9crit pour moi, \u00e7a se tient voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:20:12) [91%] :\r\nBon, tr\u00e8s bien, si vous avez vu comme \u00e7a, absolument, bon c'est vrai que ce \u00e7a peut \u00eatre interpr\u00e9t\u00e9 comme un endroit o\u00f9 on est un peu \u00e0 l'\u00e9troit, je crois qu'au contraire \u00e7a en tout cas pour moi, c'\u00e9tait la tani\u00e8re selon cet endroit, de ce point d\u00e9part o\u00f9 on est, alors, oui, un chou\u00efa quand m\u00eame repli\u00e9 sur soi mais \u00e7a donne la possibilit\u00e9 de l'imaginaire, voil\u00e0 son envol. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:38) [78%] :\r\nQu'-ce que tout explose ce soir ou \u00e7a dans le possible quoi je pense aussi au Boudoir parce que c'est le lieu des confidences finalement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:20:45) [82%] :\r\nOui, oui, d'accord. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:47) [93%] :\r\nAlors je sais pas si ces chansons sont des confidences. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:20:50) [85%] :\r\nC'est plut\u00f4t des avocats si on puisse croit qu'on est l\u00e0 dans, dans la fa\u00e7on j'approche l'\u00e9criture maintenant \u00e7a quand m\u00eame, j'irai bien chang\u00e9 par rapport \u00e0 ce que j'ai sous le nom de l'des uns \u00e7a plut\u00f4t, on est plut\u00f4t dans dans dans la texture de motion de la de la vocation, et puis d'utiliser justement le Mont des mots qui font appel \u00e0 une multitude de possibilit\u00e9s d'interpr\u00e9tation et moi j'aime bien, tant dans l'\u00e9criture, la musique dans \u00e9criture des mots laisser des ouvertures pour que chacun puisse y puiser son selon ce qu'il en train de, de vie, voil\u00e0, il y a, il y a certains jours o\u00f9 je chante une chanson avec une certaine voil\u00e0 un certain point de vue et puis la m\u00eame chanson un aujourd'hui chanter avec un autre point de vue parce qu'il y a justement cette ouverture qui donne cette possibilit\u00e9, moi c'est ce que j'aime tout ce que nous, tout ce qui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:47) [85%] :\r\nDu domaine de largesM. vient justement d'avoir des choses o\u00f9 tout \u00e0 pas tout donn\u00e9 d'avance, o\u00f9 on peut laisser un petit peu l'imaginaire se droguer le mieux quoi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:57) [88%] :\r\n-ce que ces chansons -l\u00e0, elles sont moins frontal que les autres alors c'est-\u00e0-dire que le sens des mots n'est pas forc\u00e9ment le sens qu'on lui accorde au sens litt\u00e9ral, disons que c'est ce que vous parlez de, de, de texture de sc\u00e9nario alors. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:22:09) [93%] :\r\nDisons qu'il y a pas, il y a pas le c\u00f4t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:22:13) [86%] :\r\nNarratif on une histoire qui commence \u00e0 prendre son truc et puis machin tout voyage etc, il y a pas, il y a pas \u00e7a, il y a, c'est, c'est c'est \u00e7a, c'est \u00e7a, moins frontale aussi, \u00e7a allait, plus je sais pas \u00e7a, je pourrais pas je pourrais pas r\u00e9pondre on est plut\u00f4t dans dans de l'm\u00eame de de de la sensation dans quel monde vivez -vous lorsque vous \u00e9crivez : j'adore \u00e7a j'adore j'dans cette \u00e7a c'est des moments tr\u00e8s tr\u00e8s privil\u00e9gi\u00e9 pour moi parce que \u00e7a veut dire que je prends le temps de le faire et je me donne du temps pour \u00e7a, c'est-\u00e0-dire que j'ai un tout petit peu, tout le reste de c\u00f4t\u00e9 ce qui est pas \u00e9vident. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:52) [95%] :\r\nToujours. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:22:55) [83%] :\r\nJe crois que cette dans dans tout ce que ce qu'on est amen\u00e9 \u00e0 faire quand on fait un m\u00e9tier musical, hein, que ce soit, voil\u00e0, moi j'ai j'ai donc j'ai mon propre Label, donc il y a beaucoup de ministres h\u00e2tif, apr\u00e8s il y a le c\u00f4t\u00e9 sc\u00e8ne, c\u00f4t\u00e9 r\u00e9p\u00e9tition etc le monde l'\u00e9criture et le moment du Studio vraiment que je pr\u00e9f\u00e8re d'abord cantonn\u00e9 dans l'\u00e9criture, on est dans le monde l'introspection. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:23:14) [88%] :\r\nC'est pas dans le truc en tout cas pour moi plus g\u00e9rer le truc patos voil\u00e0 c'est c'est c'est ma psychoth\u00e9rapie je crois \u00e7a sort, voil\u00e0 que \u00e7a sorte plut\u00f4t on essaie plut\u00f4t dans dans l'\u00e9coute des 2 diff\u00e9rentes sensations qui nous habite, quoi, je crois que c'est, c'est comme \u00e7a, vraiment, j'aime le le le le sentir, c'est que quand je, je, ai fait en tout cas maintenant et puis apr\u00e8s il y a le monde Studio o\u00f9 il y a toutes ces id\u00e9es qui sont l\u00e0 et puis on les teste, donc \u00e7a pour moi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:23:42) [82%] :\r\nUn terrain de jeu, quoi, je me sens comme une chose comme une gamine l\u00e0 au mieux ou on essaie des trucs \u00e0 des accidents ces accidents, les utilisant se dire bah tiens va se rigolo la la la, c'est pas du tout pr\u00e9vu, mais en fait c'est pas chouette, on le garde, etc donc c'est c'est c'est dur, je pensais vraiment g\u00eaner. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:23:59) [92%] :\r\nL'\u00e9criture de chansons, telle que vous la d\u00e9criviez dans ce qu'elle \u00e9tait avant, lorsque vous \u00e9tiez encore lol visiblement, pour vous, c'\u00e9tait moins \u00e9vident, moins joyeux qu'aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:24:08) [88%] :\r\nEn tout cas le pour, pour mon 1er disque c'\u00e9tait, c'\u00e9tait tr\u00e8s difficile, etc, c'est assez laborieux, il fallait un peu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:16) [78%] :\r\nCyril mais vous savez tout \u00e7a vie mais le le c\u00f4t\u00e9 ben voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:24:21) [81%] :\r\nJe rentrais de de 2 ans de voyages, il y a encore une certaine jeunesse jure que je suis encore jeune, hein, j'ai pas que mais il voil\u00e0 ce que j'. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:29) [89%] :\r\nVous \u00eates dans les ann\u00e9es 80. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:24:33) [88%] :\r\nC'est une jeunesse dans tous, voil\u00e0, c'\u00e9tait la 1\u00e8re fois que je faisais \u00e7a, donc il y a ce c\u00f4t\u00e9 mais qui m'a fait \u00e9norm\u00e9ment de bien de d\u00e9verser ce que j'avais v\u00e9cu, ressenti mais mais trouve le v\u00e9lo etc, comme j'ai l'impression que beaucoup trouvent tous les gens qui passent par une une phase de cr\u00e9ation passe par cette phase -l\u00e0, disons le processus, c'\u00e9tait pas \u00e9vident, mais apr\u00e8s coup, c'\u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s jouissif quoi la loi, dire que j'ai m\u00eame le processus en tant que telle et je me pla\u00eet beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:25:00) [92%] :\r\nOn vous \u00e9coute, en tous cas avec ce disque l\u00e0 Olivia Pedroli c'est, c'est comme si vous \u00e9tiez d\u00e9barrass\u00e9 de toute influence en quelque sorte, voil\u00e0 quand on \u00e9coute voil\u00e0 des jeunes chanteurs en devenir 1er album 2\u00e8me album, on sent bien que il y a des choses qu'on porte avec soi et qu'on le retrouve dans le disque, ce qu'on a entendu ce qu'on \u00e9coute ce qui nous a marqu\u00e9 qu'on le veuille ou non, \u00e7a ressort l'avec celui -ci, pas du tout, comme si en m\u00eame temps que vous reprenez votre identit\u00e9 propre votre vrai nom l\u00e0 tout \u00e0 coup c'est c'est aussi vous vraiment que l'on entend comme d\u00e9barrass\u00e9e toute influence alors je sais pas si c'est un effet de mon imagination d\u00e9lirante ou pas de trucs que je plaque comme \u00e7a parce que vous avez repris votre nom. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:25:44) [87%] :\r\nMoi \u00e7a me fait tr\u00e8s plaisir que que vous me disiez \u00e7a parce que c'est vrai que moi j'ai toujours tendance \u00e9tant une de Dirar \u00e7a ressemble \u00e0 \u00e7a et puis etc, voil\u00e0, on me disait son m\u00e9diatique noir, c'est m\u00eame pas une histoire de journalisme, c'est le cas chez tout le monde, mais bien s\u00fbr qu'il y a des influences qui existent, qui sont compl\u00e8tement inconsciente etc mais il y a peut-\u00eatre, en tout cas chez moi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:26:08) [87%] :\r\nL\u00e0 il y a eu cette volont\u00e9 tr\u00e8s tranch\u00e9e de dire je n'\u00e9coute plus rien pendant vraiment long plus \u00e9couter de musique quoi en m\u00eame temps c'\u00e9tait moi c'est moi, c'est moi, oui, ouais oui, alors forc\u00e9ment on a amen\u00e9 en \u00e9coutait parce que oui, parce qu'on vit dans un mois, voil\u00e0 exactement ce mais c'est vrai qu'il y a cette volont\u00e9 de dire bon moi qu'est -ce que j'ai \u00e0 dire l\u00e0 ou quoi, du coup, peut-\u00eatre que \u00e7a soit mais aussi parce que, simplement, j'ai trouv\u00e9 peut-\u00eatre pas mal de choses moi- m\u00eame sans avoir forc\u00e9ment besoin de d'aller j'puis\u00e9 \u00e0 gauche et \u00e0 droite, et puis je crois que je me suis donn\u00e9 un cas tr\u00e8s pr\u00e9cis, comme j'ai dit, c'\u00e9tait des chansons voil\u00e0 parce que moi j'aime les m\u00e9lodies j'aime, j'aime les choses qui ont quand m\u00eame une certaine structure c'est pas oblig\u00e9 de toujours enfin complaire r\u00e9cemment il y avoir quand m\u00eame, c'est cette notion de chansons qui existent et puis d'enlever ce qui \u00e9tait le canevas standards folk va Matrix est un \u00e9lectrique et de faire autre chose comme comme on comment je peux proposer autre chose, avec \u00e7a, comment je peux habiller \u00e7a de mani\u00e8re diff\u00e9rente. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:27:15) [86%] :\r\nD'o\u00f9 ces moments dans le disent parfois plus long qui on sort du du du cadre traditionnel de la chanson elle que vous. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:27:20) [88%] :\r\nIl y a eu cette d'amener les chansons, les unes apr\u00e8s les autres, de faire des entr\u00e9es et des sorties de de laisser des moments de silence de laisser des moments de d'un peu de suspens suspense comme \u00e7a du coup ce point de par \u00e7a, donner la possibilit\u00e9 \u00e0 tout un langage que que que ben que j'ai d\u00e9velopp\u00e9 avec Valli\u00e8res, il y avait, il y avait, il y avait assez de mati\u00e8re en fait pour pour travailler l\u00e0- dessus et pour cr\u00e9er un univers qui en tout cas pour moi. \r\nTr\u00e8s tr\u00e8s proche de de ce que je suis, quoi, c'est pour \u00e7a, c'\u00e9tait tr\u00e8s important pour moi de sortir ce ce disque sous son propre c'est \u00e7a, c'est certain, c'est une fa\u00e7on tr\u00e8s claire pour moi, de, de, d'assumer, voil\u00e0 \u00e7a c'est c'est moi, c'est mon monde, c'est, c'est c'est qui je suis en ce moment, bien entendu, que \u00e7a va \u00e9voluer, mais c'est l\u00e0 je je je suis, je crois que je peux vraiment dire que c'est ce qui a ce que j'ai fait plus proche de 2 mois quoi parce que. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:28:18) [91%] :\r\nLe le fait de de travail dans un pays, l'Islande, on le rappelle, puisque vous \u00eates all\u00e9 enregistrer l\u00e0- bas, un pays dont vous ne parlez pas la langue et que vous ne comprenez pas est -ce qu'\u00e0 votre avis, \u00e7a changeait quelque chose aussi dans le l'id\u00e9e peut-\u00eatre de se d\u00e9barrasser de d'un environnement sous influence, je dirais m\u00eame si j'imagine que vous converser en anglais avec beaucoup de gens. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:28:35) [87%] :\r\nVoil\u00e0, c'est \u00e7a, donc la petite musique de la langue, c'est magnifique, de prendre le bus et puis donc cette clans qui finalement moi l'\u00e9voque, c'est cela, c'est la musique, quoi, c'est vraiment la musique, je comprenais m\u00eame bonjour voir je voudrais du pain et puis merci quoi, c'\u00e9tait \u00e0 peu pr\u00e8s tout ce que j'ai, j'ai pu apprendre, j'ai essay\u00e9, hein, c'est pas que j'ai parce que j'ai quand m\u00eame cette curiosit\u00e9 d'apprendre voil\u00e0 de, de, de pouvoir un peu me d\u00e9brouiller sur place mais c'est tr\u00e8s difficile, c'est vraiment tr\u00e8s difficile, et surtout que la longueur de journ\u00e9e je je travaillais anglais quoi, donc il y a eu cet attrait tout d'un coup cette intuition : OK, je serai peut-\u00eatre bien pour moi d'aller dans ces pays du nord de d\u00e9couvrir qu'il avait, ce sera une guerre si vous personne qui bosse avec plein de monde que j'admirais et puis apr\u00e8s, j'ai \u00e9cout\u00e9 ses propres trucs son propre Label SA et Jean Bigot c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:29:25) [90%] :\r\nEt en plus il habite en Islande, c'est parce qu'\u00e7a va tr\u00e8s mal, mais c'est vrai que c'est un pays que j'ai j'ai j'ai toujours r\u00eav\u00e9 de de c'\u00e9tait quoi. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:29:35) [89%] :\r\nIl y a, voil\u00e0, c'est vrai, c'est un peu ce ce c\u00f4t\u00e9 un peu magique de cet endroit \u00e0 mon endroit hors du commun, on peut le dire, ils croient tous, pas tous, mais beaucoup de gens croient aux petites f\u00e9es aux petits lutins mais c'est pas un truc auquel je crois, mais en voyant un petit peu \u00e0 peu, j'ai eu une semaine j'ai pu un peu parcouru le pays tr\u00e8s bri\u00e8vement, mais un petit peu du pays se retrouve dans les trucs mais on dit mais c'est pas possible de ne pas y croire, quoi, c'est c'est il y a un truc assez, assez, assez bizarre paysage dans les gens dans les paysages dans les gens, rencontre des gens qui sont quand m\u00eame tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s particulier dans le bon sens du terme, et puis il y a ce c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s d\u00e9complex\u00e9e nous on habite une petite \u00eele il y a. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:30:18) [86%] :\r\nBon, on n'a pas beaucoup de gens, il faut qu'on fasse tous les m\u00e9tiers de la Terre, bon alors, c'est-\u00e0-dire que je sais faire \u00e7a, puis il faut aussi savoir puisque, si \u00e7a peut aussi \u00e7a quoi, enfin, c'est une question de survie ces questions absolument, absolument, et puis apr\u00e8s peut-\u00eatre l\u00e0- bas, c'\u00e9tait une question de survie maintenant peut-\u00eatre un petit peu moins mais ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, il est rest\u00e9 de se dire bon ben c'est pas parce que. \r\nSoi-disant, je dois \u00eatre boulanger que je peux pas \u00eatre artiste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 et puis de fermer les trucs, quoi, donc il y a tout le monde l'artiste un peu quoi, \u00e0 sa mani\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:30:45) [88%] :\r\nDisque d'or en Islande, c'est quoi ces 3000. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:30:49) [74%] :\r\nIl a 3 quand on pour les 3 ans. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:30:56) [88%] :\r\nC'est pas Olivia Pedroli, on rappelle que, si on est ensemble, c'est pas pour ce voyage en Islande, mais si on en parle et c'est tout \u00e0 fait int\u00e9ressant, je rappelle que ce disque est sorti s'appelle The Den Hecke, vous \u00eates en tourn\u00e9e en ce moment et je vous parlez d'Islande, quand m\u00eame, et de, disons, de sentiment par rapport \u00e0 ce pays, parce que, effectivement, il y a quand m\u00eame une particularit\u00e9, c'est cette nature alors qu'il est l\u00e0, une nature sauvage, \u00e7a peut p\u00e9ter \u00e0 tout instant des Geiser d\u00e9bat : ne vous en veux -tu en voil\u00e0, la g\u00e9othermie \u00e0 plus savoir qu'en faire, est -ce que vous \u00eates vraiment sensible \u00e0 ce qui vous environnent est -ce que \u00e7a a une influence sur vous est -ce que \u00e7a conditionne votre femme, votre fa\u00e7on d'\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:31:33) [82%] :\r\nOui, je pense vraiment, je pense que c'est un album, j'ai d\u00e9couvert, apr\u00e8s coup, en fait, ce que ce que j'\u00e9tais la premi\u00e8re surprise qu'en tout cas j'ai le sentiment que son album aquatique, voil\u00e0, on l'a, on l'a dit mais j'je \u00e9tait rendu compte et je pourtant \u00e7a moi je ai j'ai je me qualifierais plut\u00f4t comme quelqu'un de plut\u00f4t de la Terre, j'ai je j'ai j'ai j'ai aime b\u00eates \u00e0 cornes d'attaque, le maire, en fait, donc pourquoi avait \u00e0 comme suit capricorne et j'ai d\u00e9couvert aussi que le capricorne, il a donc encore de, de, de, je parle, et puis il a une queue de poisson, \u00e7a je n'ai pas, peu importe, et du coup, oui, mais moi la la mati\u00e8re c'est quelque chose qui m'int\u00e9resse, moi je, je je. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:32:19) [87%] :\r\nJ'aime la nature, je marche beaucoup dans la nature, c'est vrai qu'on en Nouvelle-Z\u00e9lande, du fait notamment de de randonn\u00e9es en Suisse aussi, j'ai travers\u00e9 la Suisse \u00e0 pied, moi j'ai j'ai j'ai un p\u00e8re qui vient du Tessin o\u00f9 c'est, voil\u00e0 la La Rochelle est quand m\u00eame bien pr\u00e9sente. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:32:35) [86%] :\r\nC'est que c'est quelque chose qui me non seulement qui me nourrit mais qui fait partie vraiment de moi quoi, je crois qu'on peut dire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:32:43) [92%] :\r\nC'est pas une posture parfois que de revendiquer cela la nature par rapport \u00e0 la musique que l'on compose que l'on va. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:32:49) [88%] :\r\nJe leur en veux, je revendique non je crois pas je revendique, je crois que c'est. \r\nC'est juste que c'est comme \u00e7a, voil\u00e0 c'est mais moi j'ai l'impression que d\u00e8s qu'on est dans une d\u00e9marche de cr\u00e9ation, que ce soit m\u00eame m\u00eame pas forc\u00e9ment dans des des milieux artistiques \u00e0 \u00e7a peut \u00eatre pour n'importe quel corps de m\u00e9tier, on a forc\u00e9ment des des zones d'influence de pr\u00e9dilection, \u00e7a peut \u00eatre le sport, \u00e7a peut \u00eatre, je ne sais pas, h\u00e9 ben, pour beaucoup, il y a quand m\u00eame ce ce qui nous environne, alors \u00e7a peut \u00eatre les amis, \u00e7a peut \u00eatre, mais \u00e7a peut \u00eatre aussi simplement, voil\u00e0 le le l\u00e9zard, mais j'ai, mais j'aime j'aime par contre je je revendique pas ce truc, il faut que j'aille embrasser les arbres tous les jours, tous les matins pour pouvoir cr\u00e9er non je peux, je peux tr\u00e8s bien enferm\u00e9s dans un Studio et faire ce travail- l\u00e0 aussi mais avec cette volont\u00e9 de toujours quand m\u00eame gard\u00e9 un pied sur la mati\u00e8re sur la terre de pas comme comme on disait, c'\u00e9tait plut\u00f4t de l'\u00e9lectro- acoustique de l'\u00e9lectronique pure voil\u00e0 on pourrait, je pourrais tr\u00e8s bien aller choper des instruments virtuels dans des biblioth\u00e8ques un 4Matic non, il y a ce c\u00f4t\u00e9 o\u00f9 on part de quelque chose qu'on a cr\u00e9\u00e9 nous-m\u00eames et apr\u00e8s on le transforme transfigur\u00e9, \u00e7a c'est quelque chose qui me touche parce que je pense, fonci\u00e8rement sinc\u00e8rement que \u00e7a se ressent compte il y a de la mati\u00e8re r\u00e9elle \u00e7a \u00e7a \u00e7a transpara\u00eet diff\u00e9remment dans dans de la musique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:34:19) [90%] :\r\nAlors je vous posais cette question c'\u00e9tait disons sur la posture, c'est parce que voil\u00e0, pendant des ann\u00e9es, on a eu des des chanteuses et des chanteurs qui ont revendiqu\u00e9 leur attachement \u00e0 l'endroit d'o\u00f9 ils venaient en disant : voil\u00e0, moi je me nourris de \u00e7a parce que, ici la Terre est rude fort. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:34:33) [75%] :\r\nC'est un certain. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:34:36) [95%] :\r\nEt puis \u00e7a finissait en album invariablement couci-cou\u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:34:40) [68%] :\r\nEt \u00e7a instruments virtuels leurs mais aucun truc mais quoi voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:34:47) [85%] :\r\nDonc c'\u00e9tait, c'\u00e9tait pour \u00e7a que je vous dis, parler de posture, hein, c'\u00e9tait pas en revanche une chose qui me qui me frappe, c'est que, comment expliquez -vous cette \u00e9closion dirais pas soudaine, mais quand m\u00eame assez \u00e9tonnant de talents f\u00e9minins dans ce pays, tout \u00e0 coup les hommes disparaissent du paysage et tout \u00e0 coup on voit Olivia Pedroli on va souffler, on voit a non voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:35:12) [88%] :\r\nBon je crois d\u00e9j\u00e0 le le le point comment entre nous toute sec, je crois qu'on on est tous des femmes avec un certain caract\u00e8re voil\u00e0 je crois que, avec 16 c'est un tout petit peu cette toute ce ce dont on a envie et puis on n'a pas peur d'y aller, alors ce qu'est -ce que ce c\u00f4t\u00e9 d\u00e9complex\u00e9 il. \r\nSignificative d'une certaine actualit\u00e9 f\u00e9minine de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, \u00e7a je sais pas, apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:35:37) [82%] :\r\nPeut-\u00eatre mois suivent ce que les hommes, c'est \u00e7a qui est frappant et les personnalit\u00e9s des choses \u00e0 dire, vous les dites \u00e0 votre mani\u00e8re ressentent le les mec monte un groupe font dire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:35:48) [80%] :\r\nNon mais c'est vrai que \u00e7a dure, c'est qu'il y a plein de gens qui vont tout on sait tr\u00e8s bien pourquoi, c'est pour les filles Mordeku cette enfin voil\u00e0 et on finit tout \u00e7a, la radio, vous allez pas. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:36:06) [86%] :\r\nRat\u00e9, vont sans doute aussi. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:36:11) [98%] :\r\nIl y a aussi peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:36:14) [88%] :\r\nFocus, j'allais dire, voil\u00e0 une fois qu'il y a eu quelques quelqu'un ou quelque chose, un Style qui a \u00e9merg\u00e9 une qui \u00e9tait voix et puis \u00e7a va attirer les la \u00e7a va sans doute aussi attirer je pense qu'il est aussi un petit peu St\u00e9phane dont b\u00e9n\u00e9ficient donc tant mieux, je dis c'est c'est pas, c'est pas du tout une critique. \r\nIl y a je, sans doute, c'est un petit peu de de \u00e7a aussi apr\u00e8s le voil\u00e0 le fait je sais pas, maintenant, je sais pas, en m\u00eame temps il y a plein d'hommes qui font des choses fantastiques, mais en l'occurrence l\u00e0 je travaille avec quelqu'un qui travaille \u00e0 la radio aussi s'appelle Fauve donc la rivi\u00e8re il va tourner avec moi ce mois de novembre et c'est quelqu'un qui a vraiment en niveau musical qui a une personnalit\u00e9, une singularit\u00e9 assez, assez exceptionnel quoi alors, pourquoi, comment \u00e7a se fait que. \r\nPeut-\u00eatre on parle plus d\u00e9fi que d\u00e9sormais aussi \u00e7a comme \u00e7a, pourquoi les les la la la presse, les m\u00e9dias s'int\u00e9ressent puis Sophie qu'aux hommes, parce que je, je suis persuad\u00e9 que il y a, il y a plein d'homos suisses qui font des choses splendide donc peut-\u00eatre on n'entend pas assez parl\u00e9, alors la question c'est \u00e7a peut-\u00eatre, vous les journalistes, pourquoi vous \u00eates press\u00e9, \u00e0 discuter avec des femmes qu'avec des non, je ne sais pas, je sais pas c'est pas acheter. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:37:30) [84%] :\r\nParce qu'on pourrait croire que c'est une mode et et que c'est une tocade de maison disque en se disant : voil\u00e0, on va surfer sur la vague fille avec guitare et allons -y, et en fait pas. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:37:40) [85%] :\r\nBah, l\u00e0, en fait, j'avais cette envie de, de, voil\u00e0 on \u00e9loignant du format standard, guitare basse trick chanteuse avec une guitare, j'avais aussi envie de m\u00eame de ce clich\u00e9 -l\u00e0 et puis du coup de proposer quelque chose o\u00f9 il y a peut-\u00eatre moins cette affaire abondance int\u00e9resse elle parce que justement \u00e7a une chanteuse. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:38:01) [87%] :\r\nQui chante avec une guitare et du coup, d'arriver \u00e0 quelque chose d'un peu plus original et singulier, sans tomber dans le truc, j'ai fait en original, singulier, parce que sinon c'est \u00e7a \u00e7a \u00e7a va faire donc c'est paradoxal que ce que je dis, mais il y a effectivement ce c\u00f4t\u00e9 mode l\u00e0 qui qui qui voil\u00e0, sans doute, \u00e0 aider, et puis il y a cette volont\u00e9 de sortir un petit peu de \u00e7a pour peut-\u00eatre se faire remarquer, d'une mani\u00e8re diff\u00e9rente. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:38:53) [69%] :\r\nQue lui avec \u00e7a. \r\nC'est tr\u00e8s paum\u00e9 fait une charte, ce qui est la cl\u00e9 ben de nous en p\u00f4le. \r\nOui, je voudrais qui peut arriver, le forum d'or assez h\u00e9 oui, oui, oui, une riposte \u00e0 la distance et \u00e7a l\u00e0. \r\nEt ce, pour lui. \r\nVoil\u00e0 bien oui, mais on a une enfin une vraie. \r\nC'est-\u00e0-dire \u00e9clairer d'artistes et voil\u00e0 re\u00e7oit OK. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:41:56) [89%] :\r\nOlivia Pedroli notre invit\u00e9 le 3\u00e8me album de Den une tourn\u00e9e \u00e0 venir mondiale, on peut lire cette tourn\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:42:04) [80%] :\r\nOui europ\u00e9enne existe, j'ai lu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:42:09) [89%] :\r\nComme la Suisse n'est pas dans l'Euro d\u00e8s qu'on sort de son et donc voil\u00e0 donc tourn\u00e9e mondiale, Olivia Pedroli, vous \u00eates une femme d'affaires aussi, on l'a pas assez dit et soulign\u00e9 ou fait partie de cette g\u00e9n\u00e9ration qui ma\u00eetrise son m\u00e9tier de aide- vous \u00eates votre productrice, vous avez votre Label vous g\u00e9rer tout cela demain mais en tout cas je le souhaite pour vous et pour vos finances c'est assez courageux, non de se lancer dans ce m\u00e9tier de cette fa\u00e7on -l\u00e0 ou alors est -ce que c'\u00e9tait le seul moyen d'y arriver. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:42:43) [86%] :\r\nJe pense qu'il a un petit peu des 2, je dirais que, bon, je me fais beaucoup aid\u00e9 \u00e0 je suis quand m\u00eame. \r\nToute seule \u00e0 g\u00e9rer tout \u00e7a, j'ai un manager qui s'appelle honor\u00e9 au saut, qui fait un boulot de fou, mais c'est vrai que la partie la balle, c'est plut\u00f4t, c'est plut\u00f4t moi qui m'en occupe, et je pense que il y a ce c\u00f4t\u00e9 un petit peu t\u00eatu. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:43:02) [86%] :\r\nChez moi qui dit j'ai plut\u00f4t envie de de faire ce que j'ai envie, puis apr\u00e8s de d'essayer de le proposer \u00e0 des labels etc donc d'arriver avec un un produit fini, que les gens acceptent ou non, quoi, pour aussi avoir toujours cette possibilit\u00e9 de faire ce qui, selon, j'ai envie, quoi, et puis pas de tomber dans le truc, donc il faut faire entrer vendeur en tout cas pas sa radio, alors \u00e7a je pense que \u00e7a va g\u00e9n\u00e9rer le fait que j'ai cr\u00e9\u00e9 mon propre. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:43:26) [89%] :\r\nLa belle apr\u00e8s il y a, effectivement, j'ai l'impression cette tendance un petit peu avec, on dit toujours le march\u00e9 du disque qui se casse la figure etc 2 si on veut sortir un petit peu dans un dans ce m\u00e9tier, d'\u00eatre capable, pas forc\u00e9ment d'avoir la ma\u00eetrise de Thomas mais de moins de conna\u00eetre un petit peu ce nom, ce dont on parle quoi. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:43:46) [74%] :\r\nPour. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:43:48) [89%] :\r\nAussi ne pas se faire avoir et puis d'avoir quand on a quelqu'un en face, que ce soit de quelques corps de m\u00e9tier qui soit, que ce soit de la tourn\u00e9e, que ce soit l'\u00e9dition, que ce soit du de, de, de la Belle de, de, de pouvoir simplement avoir un dialogue, c'est un apprentissage de de \u00e7a vocabulaire \u00e0 acqu\u00e9rir et moi, \u00e7a a un c\u00f4t\u00e9 qui m'int\u00e9resse, le c\u00f4t\u00e9 \u00e7a a un c\u00f4t\u00e9 qui a tendance \u00e0 prendre trop de place, donc c'est vrai qu'il faut toujours faire tr\u00e8s attention de pas se devait de pas finir \u00e0 faire que lui Business parce que c'est sinon plus rien quoi mais en. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:44:23) [88%] :\r\nTemps : j'ai l'impression que si on si on veut avoir parce que les grandes influences pour moi c'est plut\u00f4t plut\u00f4t que quelqu'un qui fait ce type de musique ou etc, c'est plut\u00f4t des gens qui ont r\u00e9ussi \u00e0 \u00e0 g\u00e9rer une carri\u00e8re et qui ont r\u00e9ussi \u00e0 garder une ligne tant au niveau de la cr\u00e9ation au niveau de, comment ils avaient envie de de, de, de GE, quoi, \u00e7a, c'est des gens qui qui pas forc\u00e9ment avaient leur propre Label, mais qu'on qu'on qu'on fait des vrais choix tout le temps, tout le temps, tout le temps, moi j'ai des chances et prendre des risques \u00e0 prendre des risques, oui, oui, parce que c'est, c'est pas, c'est pas tout simplement \u00e0 assurer tout \u00e7a et puis c\u00e9d\u00e9 le gros gros c'est du grand grandes heures de travail. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:45:05) [83%] :\r\nAvoir son cerveau diss\u00e9qu\u00e9 en en 8 parties parce qu'il faut il faut na\u00eff autog\u00e9r\u00e9, mais en m\u00eame temps \u00e7a donne cette libert\u00e9, c'est une contrainte qui Downing verte gigantesque. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:45:15) [89%] :\r\nLe danger, enfin disons le danger parce que on peut en parler d'Angers mais disons la prise de risque, c'est quelque chose que vous avez int\u00e9gr\u00e9 tr\u00e8s vite parce que vous avez commenc\u00e9 \u00e0 chanter des votre Warner album vous \u00eates dit : je vais faire comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:45:29) [90%] :\r\nJe pense \u00e0 petit \u00e0 petit je pense Anita petit l\u00e0 le 1er disque a \u00e9t\u00e9 fait de mani\u00e8re tr\u00e8s spontan\u00e9e, tr\u00e8s na\u00efve je j'avais, j'avais fait tr\u00e8s tr\u00e8s peu de concerts et puis tout d'un coup. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:45:41) [86%] :\r\nAh bah, je veux dire que ce serait bien de faire un disque, j'ai des chansons je faire un disque et puis un disque a co\u00fbt\u00e9 3 fois rien occulter y des subventions pour pouvoir faire quelque chose et puis apr\u00e8s, rapidement, je me suis rendu compte : OK, si je veux pouvoir d\u00e9fendent les les choses de la mani\u00e8re dont, dont j'ai envie de les d\u00e9fendre, il faut construire une structure ou d'attendre une structure, ce que j'avais pas envie, \u00e0 l'\u00e9poque, est ce que j'ai toujours pas envie, donc voil\u00e0 \u00e7a c'est je pense petit-\u00e0-petit aussi un rapport par rapport \u00e0 mon propre m\u00e9tier o\u00f9 il y a eu un moment donn\u00e9 un r\u00e9el choix aussi au pied, \u00e7a, c'est mon m\u00e9tier, maintenant, c'est \u00e7a que j'ai envie de faire alors. \r\nPeut-\u00eatre que changerait plus tard peut-\u00eatre que voil\u00e0, mais la musique, elle sera toujours l\u00e0, c'est clair, peut-\u00eatre que \u00e7a va, \u00e7a va un petit peu d\u00e9vi\u00e9, j'aime beaucoup de ce qui est justement \u00e0 l'approche de la musique de films et de documentaires chantera un petit peu aussi nous diriger la dedans, donc il y a, voil\u00e0 encore une diversification suppl\u00e9mentaire. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:46:37) [87%] :\r\nMais il y a donn\u00e9 ce choix de se dire : OK, je vais en fin de matin\u00e9e, comment j'ai envie d\u00e9fendent ce m\u00e9tier -l\u00e0, comment j'ai envie de mener mon parcours carri\u00e8re ou pas pour \u00e7a qu'on veut, et puis comment je vais m'entourer pour pouvoir faire \u00e7a au mieux qu'est -ce que je vais continuer d'assumer moi qu'est -ce que je vais d\u00e9l\u00e9guer, etc, et \u00e7a c'est au fur et \u00e0 mesure, c'est, c'est la formation continue, quoi, parce que je, je, je, je, je continue d'apprendre toujours, dans tous les mines. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:47:01) [87%] :\r\nQue ce soit dans le milieu de la cr\u00e9ation dans les milieux d'utilisation d'\u00eatre voil\u00e0 des technologies technologie nouvelle, milieu de de tout ce qui est plus administratif contractuelles, gestion des droits sociaux, comme \u00e7a c'est qu'chose tr\u00e8s complexe et l\u00e0 je je sais o\u00f9 sont mes propos mais limites donc l\u00e0 je me suis dit OK, \u00e7a, je dirais, parce que je peux pas tout assumer, mais c'est \u00e7a, \u00e7a se construit et \u00e7a a \u00e9volu\u00e9, mon choix de d'avoir comme un mini contr\u00f4le sur ce qu'est en train de se passer sur sur sur sur les choses que voil\u00e0 que que j'ai \u00e9crit, etc, \u00e7a permet de, de, de pouvoir se retourner quand m\u00eame assez assez rapidement quoi. \r\n\u00e7a, c'est quelque chose, j'ai envie de garder cette libert\u00e9 -l\u00e0 et le fait justement de travailler pour pour lesquelles pour \u00e9crire pour d'autres ce soir justement des documentaires, des films, pourquoi pas pour d'autres chanteurs, j'en sais rien, \u00e7a ouvre d'autres possibilit\u00e9s aussi mais c'est qu'en \u00e9tant artiste venant de Suisse et \u00e0 juste pas le choix, on est oblig\u00e9 d'aller ailleurs qu'en Suisse et puis on est oblig\u00e9 de se diversifier, si l'on arrive pour vivre, c'est aimer et puis j'ai pas de quelqu'un qui fait. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:48:07) [89%] :\r\nTout \u00e7a, et puis qui vit avec juste qu'il faut quoi c'est c'est c'est beaucoup de travail pour finalement peu de rentrer de rentrer quoi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:48:16) [98%] :\r\nVous voyez comment l'avenir. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:48:18) [88%] :\r\nBien, je suis toujours curieux de ce qui est ce qui va se passer, j'ai pas de plan de carri\u00e8re pr\u00e9vu, j'ai pas de j'aime guider, de savoir un petit peu, je vais m'aide aussi voil\u00e0 saisir les opportunit\u00e9s qui arrive l\u00e0, je suis n\u00e9 en voil\u00e0, je suis en train d\u00e9fendent ce disque il est sorti en Suisse, il est sorti en France aussi en Belgique, on va voir apr\u00e8s pour d'autres pays, parce que j'ai quand m\u00eame l'envie de, de pouvoir le sortir ailleurs j'esp\u00e8re que \u00e7a se \u00e7a se fera, il y a, voil\u00e0 les tourn\u00e9es maintenant dessus beaucoup donc quand m\u00eame d\u00e9fende ce disque enl\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:48:52) [77%] :\r\nJean-Marc d\u00e9fendre indices maintenant comme s'il \u00e9tait d'entr\u00e9e de jeu, ce sujet \u00e0 des attaques. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:48:57) [81%] :\r\nOui, c'est vrai que j'ai c'est marrant les mots dans sa proc\u00e9dure d'ici, jamais \u00e7a c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:49:03) [81%] :\r\nMe dit : oui, je vais d\u00e9fendre mon discours o\u00f9 il faut voil\u00e0 non mais depuis assez peu de temps, enfin quelques ann\u00e9es utilisait quoi comme mettrait en oui non il rendrait pas, j'ai un disque \u00e0 d\u00e9fendre, je, je vais faire la tourn\u00e9e du disque enfin \u00e9tait m\u00eame pas question d\u00e9fendent le voil\u00e0 on faisait la tourn\u00e9e du disque, je vais parler de mon disque, je vais le pr\u00e9senter, mais on ne disait jamais je vais d\u00e9fendre mon whisky c'est curieux avait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:49:31) [85%] :\r\nMoi, j'ai utilis\u00e9 m\u00eame fois je peux pas aussi c'est-\u00e0-dire apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:49:36) [85%] :\r\nDes histoires de, de, de vocabulaire qui voil\u00e0 qui rentre dans les moeurs, puis on le dit sans Raymond mais c'est vrai que pourquoi \u00e7a a \u00e9merg\u00e9 en 1er lieu. \r\nLe spectre de la r\u00e9cession du du voil\u00e0, plus personne n'ach\u00e8te, il faut le dire, donc je suis beaucoup l\u00e0- dedans, apr\u00e8s 2 dans des projets comment \u00e7a ailleurs comment le le de diff\u00e9rentes mani\u00e8res, avec des des voil\u00e0 des forums sur ce sur sc\u00e8ne diff\u00e9rent l\u00e0 au mois de novembre 27 sur sc\u00e8ne donc 2 cordes, cuivres de la programmation St\u00e9phane Blok aussi qu'Isra\u00ebl a jou\u00e9 avec moi piano- voix etc, donc on va \u00eatre toute une ce Malam apr\u00e8s me dire ce qu'il y a moyen de le faire, peut-\u00eatre moins, s'il y a une tourn\u00e9e une tourn\u00e9e ailleurs o\u00f9 il y a peut-\u00eatre moins de financement voil\u00e0 comment encore comme le pouvoir d\u00e9fendent \u00e7a, de cette mani\u00e8re -l\u00e0, je veux dire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:50:29) [99%] :\r\nEt puis la suite on verra. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:50:31) [86%] :\r\nOn verra une chose apr\u00e8s l'autre, je crois que c'est c'est il y a d\u00e9j\u00e0 assez \u00e0 faire comme \u00e7a et l\u00e0 je je sais que, jusqu'\u00e0 en tout cas l'\u00e9t\u00e9 prochain, voire l'\u00e9t\u00e9 suivant, je serais avec ce disque, ce couac, c'est un petit peu d\u00e9\u00e7u tr\u00e8s vite \u00e0 imaginer plein de trucs, mais je pr\u00e9f\u00e8re \u00e7a, etc, j'ai tr\u00e8s, tr\u00e8s grande envie de pouvoir former donc tout ce qui orchestration \u00e9criture de Douala de d'harmonisation, etc, l'orchestre du pour diriger leur est ce que ce qui me pla\u00eet beaucoup, mais c'est des formations qui sont longues et des formations qui sont loin d'ici, donc, et cette envie -l\u00e0 il y a cette envie de collaborer, \u00e9ventuellement Auderghem former avec avec l'Ircam en France pour tout ce qui est justement apprentissage de, de, de, des textures sonores parce que c'est un milieu qui m'int\u00e9resse beaucoup, l\u00e0 aussi \u00e7a du temps, voil\u00e0 qu'il recherche, institut de recherche de, de, de, de son championnat non ce que veut dire qu'avec cette m\u00eame mais on \u00e9tait la et manifestement anachronique non je sais pas mais. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:51:33) [88%] :\r\nVoil\u00e0, il y a 7 cet aspect \u00e9tude du son, voil\u00e0 qui m'int\u00e9resse beaucoup aussi et c'est pour \u00e7a que j'envisage m\u00e9tier parce que pour moi c'est vraiment un m\u00e9tier comme de quelque chose de lors de la formation continue, quoi c'est \u00e7a s'arr\u00eatera jamais et c'est \u00e7a qui est magnifique en fait oui, moi j'ai cess\u00e9 j'ai. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:51:56) [80%] :\r\nFaire surprendre par les rencontres parler, voil\u00e0 les, les, ces rencontres l\u00e0 \u00e7a va amener d'autres rencontre \u00e7a va mener l'envie de la prendre \u00e7a et puis contre cette personne, \u00e7a va nous faire apprendre \u00e7a qui va emmener ailleurs et puis c'est c'est \u00e7a qu'. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:52:12) [97%] :\r\nDonc peut-\u00eatre un jour votre nom au bas d'un g\u00e9n\u00e9rique de film. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:52:15) [88%] :\r\nPeut-\u00eatre ce que j'musique de film, moi j'aimerais beaucoup, vraiment, vraiment beaucoup, j'ai toujours beaucoup aim\u00e9 le cin\u00e9ma, j'ai beaucoup, j'ai toujours toujours beaucoup aim\u00e9 l'image de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale et puis de, de, d'entrer en dialogue musical avec l'image, donc c'est quelque chose qui est pas \u00e9vident parce qu'on est l\u00e0, on. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:52:33) [93%] :\r\nOn est, on est au service de l'image plut\u00f4t, mais en m\u00eame temps \u00e7a \u00e7a veut dire, c'est un autre cadre de travail \u00e7a g\u00e9n\u00e8re d'autres codes \u00e7a g\u00e9n\u00e8re d'autres sources de tension dans le sens positif du terme, et puis \u00e7a voil\u00e0, on apprend, on apprend. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:52:50) [89%] :\r\nParticularit\u00e9 avec la la chanson quand m\u00eame et la musique de film, il a ce point commun, c'est que certaines chansons, on les entendue une fois, on sait exactement quand on voit dans quel \u00e9tat on \u00e9tait lorsqu'on entendu cette chanson il y a des films qui font St\u00e9phane avec la musique de film, on entend 3 notes, on est dans le film, cette force absolument inou\u00ef, la chanson et de la musique de fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, c'est aussi \u00e7a, vous attendez \u00e0 retrouver \u00e0 travers ce travail- l\u00e0 justement cette id\u00e9e que la chanson c'est pas juste, comme disait couture un courant d'air parfum\u00e9 et puis \u00e7a s'en va et on a oubli\u00e9 le l'odeur, c'est tr\u00e8s, tr\u00e8s lointain, c'est une r\u00e9miniscence non c'est quelque chose qui peut aussi marquer durablement. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:53:28) [81%] :\r\nOui, parce que je crois que le le le son. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:53:32) [87%] :\r\nLe sang, c'est quelque chose qui nous habite depuis depuis 20 ans, quand on est dans le dans le ventre de notre m\u00e8re, le principal lien avec l'ext\u00e9rieur, c'est le seul quoi je pense que la musique, elle est, elle est, elle a impr\u00e9gn\u00e9 de, de, de nous, de nos sens depuis depuis. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:53:49) [87%] :\r\nToujours donc pourquoi c'est si important pour, pour, pour beaucoup de gens ont les gens qui attache peu d'importance \u00e0 la musique, h\u00e9 ben ils le disent aussi, donc du coup \u00e7a am\u00e8ne importance \u00e7a voil\u00e0, \u00e7a c'est. \r\nParticuli\u00e8rement avec cette cette envie de travailler avec l'image, c'est parce que quand j'ai cr\u00e9\u00e9 la musique, j'ai tout de suite une image en t\u00eate, il travaille beaucoup avec eux, voil\u00e0 le l'imaginaire, il y a des il y a des ou alors si c'est pas quelque chose de tr\u00e8s concret, c'est quand m\u00eame, c'est au moins une couleur, c'est moi, au moins une texture au moins un \u00e9l\u00e9ment etc et du coup, je me dis mais de de vraiment d'\u00eatre avec cette image et puis de de doser vivre avec \u00e7a, et puis d'essayer de cohabiter avec \u00e7a pour finir finalement faire vivre cette image pic cette image fasse vivre la musique voil\u00e0, que ce soit ce dialogue entre les 2 qui fait finalement si on si je sais pas si on regarde tout une piq\u00fbre de de Lynch et un escroc parce que toujours on sait toujours mais il y en a quand m\u00eame plein plein d'autres, comme vous serez sur sur cette s\u00e9rie- l\u00e0 la musique, elle a amen\u00e9 un truc mais geste d\u00e9ment et le bas de la m\u00eame voil\u00e0 exactement et puis si, si, si je parle et Sergio L\u00e9one c'est Morricone et l\u00e0 il a il a r\u00e9volutionn\u00e9 le cin\u00e9ma parce que la musique, elle est l\u00e0, c'est un personnage tout entier dans dans dans le sc\u00e9nario du film et. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:55:20) [94%] :\r\nJe trouve que Olivia Pedroli merci, merci \u00e0 vous, cet album s'appelle The Den, je rappelle que vous \u00eates en tourn\u00e9e en ce moment, on trouve toutes les dates sur votre site et sur le site de l'\u00e9mission, \u00e0 premi\u00e8re vue Point rsr Point CH merci d'\u00eatre pass\u00e9 nous voir. \r\nC'est Olivia Pedroli donc \u00e9tait notre invit\u00e9 aujourd'hui dans la 1\u00e8re jour va parler de la suite des \u00e9v\u00e9nements. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:55:44) [85%] :\r\nSur la 1\u00e8re c'est un dromadaire sur l'\u00e9paule, bonjour Cyril bonjour, on va Tch\u00e9tch\u00e9nie cette semaine j'entendu ce matin la promo, \u00e7a s'annonce tout \u00e0 fait passionnant et c'est pas tr\u00e8s grand, \u00e0 la Tch\u00e9tch\u00e9nie, \u00e7a appelle peine plus grand que la Suisse romande mis en 300000 habitants, un pays dont la simple \u00e9vocation du nom rappelle les de guerres terribles qui sont pass\u00e9s, cela dit, \u00e7a fait plus de 10 ans qui a, on va pas dire la paix mais qu'en tout cas c'est plus tranquille et nous verrons, toute cette semaine, qui sont les gagnants, mais aussi les exclus de cette reconstruction exclu peut-\u00eatre m\u00eame aujourd'hui, c'est les femmes, je vous laisse tout \u00e7a sont arriv\u00e9s quelle cat\u00e9gorie, elle se trouve. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:56:18) [88%] :\r\nOn se retrouve quant \u00e0 nous, demain, en compagnie du clown, com\u00e9dien, cin\u00e9aste Pierre \u00c9taix que s'il \u00e9tait \u00e0 Vidy toute cette semaine, voil\u00e0, bonne fin de journ\u00e9e au toutes sur la 1\u00e8re id\u00e9e pr\u00e9cis\u00e9ment 14 heures. \r\n"], "program": {"href": "/programs/BBD9D863-FB70-49C8-AB8B-EF437D408FD6", "id": "BBD9D863-FB70-49C8-AB8B-EF437D408FD6", "name": "A premi\u00e8re vue"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Pedroli, Olivia", "role": "chanteuse", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-260021", "internalArchiveId": "GE1011260022", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "F1 - GRAND PRIX DU BRESIL SAO PAULO 2010", "publicationDate": "2010-11-07T17:11:00Z", "durationSec": 5545, "genres": ["Retransmissions en direct"], "publicationChannelNames": ["TSR 2"], "isOnline": false, "remarks": "ZRM01 : 1'59\"; \r\nZRM02 : 1'32\".", "lastModifiedDate": "2019-10-15T13:17:56Z", "program": {"href": "/programs/428", "id": "428", "name": "Automobilisme"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "PEREZ, Ma\u00efque", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "PEREZ, Ma\u00efque", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "540079", "comment": "AUTO 0711 LANCEMENT TOUR\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL", "version": 4, "medium": {"id": "ZR000944", "position": "01"}}, {"id": "540078", "comment": "AUTO 0711 ITV BUEMI\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL", "version": 3, "medium": {"id": "ZR000943", "position": "01"}}, {"id": "540077", "comment": "AUTO 0711 PRES CIRCUIT B\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZR000941", "position": "01"}}, {"id": "540076", "comment": "AUTO 0711 GP BRE F1\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "ITR / ITR / CM fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZR000925", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-260010", "internalArchiveId": "GE1011260011", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "FC LUCERNE - FC BALE - CHAMPIONNAT SUISSE 2010 - 2011", "publicationDate": "2010-11-07T12:43:00Z", "durationSec": 472, "genres": ["Retransmissions en direct"], "publicationChannelNames": ["TSR 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-01-03T17:22:32Z", "program": {"href": "/programs/394", "id": "394", "name": "Football"}, "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DROZ, Pascal", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "540061", "comment": "FOOT 0711 CHS LUC BAL\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "ITR / ITR / CM fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZR000923", "position": "01"}}]}, {"id": "sound-1E7F24F4-08FB-4DFC-8EF3-116DD49D9C64", "internalArchiveId": "1E7F24F4-08FB-4DFC-8EF3-116DD49D9C64", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pour l'amour du grec : \"Comme un jardin la nuit\", la rencontre d'Ang\u00e9lique Ionatos et Katerina Fotinaki", "publicationDate": "2010-11-07T00:00:00Z", "summary": "Entretien avec les deux artistes, chanteuses et guitaristes, enregistr\u00e9 \u00e0 l'occasion de leur concert \u00e0 la F\u00eate multiculturelle de Vevey.", "durationSec": 3115, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicGeographicals": ["Gr\u00e8ce"], "thematicThemes": ["chanson", "chanteuse", "musique ethnique et folklorique"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-09-29T23:49:40Z", "speechToTexts": ["30.09.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:08) [89%] :\r\nBonjour \u00e0 vous, soyez les bienvenus \u00e0 l'\u00e9coute des mondes une production de 20 secondes Zanetti en compagnie aujourd'hui de 2 artistes qui sont d'un peu pour nous, francophones comme les ambassadrices de la langue grecque en France, en Belgique et parfois aussi, et c'est heureux, en Suisse, en concert, elles apparaissent un peu comme 2 soeurs li\u00e9es par les m\u00eames \u00e9motions m\u00eame amour pour leur langue maternelle et ses po\u00e8tes et des jeux de guitare v\u00e9ritablement compl\u00e9mentaires, il y a la plus jeune Cath\u00e9rine Fotinaki en France depuis 4 ans seulement et puis, l'a\u00een\u00e9, Ang\u00e9lique Ionatos, la 1\u00e8re avoir chant\u00e9 sur nos sc\u00e8nes et po\u00e8te grec contemporain et en particulier \u00e9litiste non mais les textes en musique depuis plus de 30 ans d\u00e9j\u00e0 ainsi cette chanson, belle et \u00e9trange patrie quel enregistr\u00e9s dans diff\u00e9rentes versions et j'ai choisi pour planter notre d\u00e9cor de cette \u00e9mission, avant de retrouver tout \u00e0 l'heure en compagnie de Katerina Fotinaki Ang\u00e9lique et Nate c'est ici accompagn\u00e9 par Henri Daniel la guitare Bruno Sansalone \u00e0 la clarinette et Renaud Garcia Fons, \u00e0 la contrebasse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:31) [63%] :\r\nIl lance les films et sur les oiseaux auxquels hein. \r\n\u00c9mile de la taille et des migrants. \r\nAvec une petite partie, elle atteint des chaussures, il cherche des r\u00e9voltes r\u00e9clame des tirs. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:32) [79%] :\r\nVoil\u00e0, ce n'est pas de lui, voil\u00e0 plus. \r\nEt c'est \u00e7a bien droit et le SPD pas pay\u00e9. \r\nBonjour \u00e0 \u00e0 s'il y a eu 15 ventes nous avons si on veut regagner donc. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:18) [69%] :\r\nFrance. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:33) [58%] :\r\nEn revanche il y pas l\u00e0 les pas aussi, on a au moment o\u00f9 l'\u00e9quipe. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:15) [88%] :\r\nBelle et \u00e9trange patrie un regard port\u00e9 sur son pays par le po\u00e8te grec du aussi \u00e9litiste, c'\u00e9tait en 1971 dans son recueil Aur\u00e9lia il y a tort \u00e0 \u00e7a, un titre qui sera d'ailleurs repris un peu plus de 10 ans plus tard, par sa compatriote la chanteuse Ang\u00e9lique Ionatos s'pour un disque magnifique, le 3\u00e8me d'une oeuvre multiple et sans cesse renouvel\u00e9e et une des mani\u00e8res de renouveler son inspiration c'est d'explorer de nouvelles collaborations artistiques \u00e0 l'instant la version que nous venons d'entendre, \u00e9tait marqu\u00e9 par la pr\u00e9sence et le travail d'Henri Agnel \u00e0 la guitare et aux arrangements et puis aujourd'hui, nouveau chapitre des aventures po\u00e9tiques et musicales d'Ang\u00e9lique Ionatos c'est une merveilleuse et intense complicit\u00e9 \u00e0 2 voies et de guitare avec une compatriote fra\u00eechement d\u00e9barqu\u00e9 en France, Catalina Fotinaki le 26 juin dernier elle participait \u00e0 la F\u00eate multiculturelle de Vevey, peut-\u00eatre pas le contexte le plus facile pour mener une interview du fait du bruit ambiant, mais une ambiance plus que sympathique, et \u00e7a, \u00e7a favorise toujours l'\u00e9change, c'est donc l\u00e0 que je vous invite \u00e0 les retrouver tout de suite apr\u00e8s cette nouvelle version d'un autre po\u00e8me d'\u00e9litiste, toujours mis en musique par Ang\u00e9lique Ionatos c'est extrait d'ailleurs du m\u00eame recueil au H\u00e9lios RIA tort et \u00e7a s'intitule vous les Terres une de ses pi\u00e8ces essentielles qui traverse la carri\u00e8re d'Ang\u00e9lique Ionatos s'et c'est pr\u00e9cis\u00e9ment de cela que nous parlerons d'abord de cette permanence de certains th\u00e8mes et de certaines pi\u00e8ces quasi mythique de son r\u00e9pertoire, j'ai beau parcourir la terre enti\u00e8re, c'est ce pays que j'aime le plus, avec les gamins \u00e0 califourchon sur les dauphins avec les jeunes filles nues qui se br\u00fble sur les sables avec les coques fou et leur cocorico. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:33) [52%] :\r\nSistani, ce qui est \u00e0 la Faelens d'ailleurs l'acquis richesses, il s'en C\u00f4te hectares donc Campbell Yahoo ou ben \u00e7a c'est avant, mais il y a. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:49) [64%] :\r\n\u00e7a illustre Stavropoulos il y a une guerre non alors l\u00e0 je vous donne, alors c'est oui parce que c'est bon et puis ne non non non, on a autant la oh oh oh oh. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:14) [50%] :\r\nUne enqu\u00eate, lui, n'en soit pas mais alors si 43 40 potiers Chirac et soit alors Zilina un car pour. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:31) [72%] :\r\nSi on le c'\u00e9tait aussi un millier moi- m\u00eame la la, si on ne peut donc pas m\u00eame jusqu'\u00e0 dire non, mais on n'avait pas autant la. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:50) [68%] :\r\nMais voil\u00e0, y a pas, ah oui, oui, il y a toujours port\u00e9 Spok et ce qui menace, donc il y a quand m\u00eame, je dis \u00e7a, oui \u00e0 la baisse, oui, sur l'axe vous vous constatez, vous aussi, qu'elle fait. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:19) [61%] :\r\nOn adore juste histoire donc, jusqu'\u00e0 une gu\u00e9rison nous a \u00e9t\u00e9 autonome alors bon pour. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:09:54) [81%] :\r\nUn. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:10:03) [73%] :\r\nIl y. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:10:11) [87%] :\r\nCe sont des chansons qui ne ont jamais quitt\u00e9 en fait parce qu'elles \u00e9taient, c'\u00e9tait des chansons un peu des \u00e9tapes comme \u00e7a, c'\u00e9tait probablement des chansons que j'aime jamais quitt\u00e9 parce que elles avaient quelque chose de, un peu irrempla\u00e7able par rapport \u00e0 d'autres \u00e9quipes m\u00eame procure beaucoup de plaisir \u00e0 jouer sur sc\u00e8ne, d'autant plus que maintenant, avec la t\u00e9l\u00e9 non les a remis au go\u00fbt du jour de l'autre bout je parle et que, avec les talents qui sont les siens, ils ont pris \u00e0 du sang 9 dans tous les sens du terme \u00e9videmment, je ne dis pas que, il y a pas de moment o\u00f9 je le quitterai m\u00eame bon pour le moment, elles sont l\u00e0, elles sont l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:10:53) [88%] :\r\nC'est des chansons ou la part instrumental est importante mais en fait, de tout temps, la guitare a jou\u00e9 un tr\u00e8s grand r\u00f4le dans votre vie musicale et aujourd'hui Ekaterina avec vous, c'est vrai que c'est, c'est multiplier math\u00e9matiquement par 2, mais en fait pas beaucoup plus que 2 parce qu'il y a, il y a tout un monde qui s'instaure entre vous une une vraie complicit\u00e9, pourquoi la guitare, quelle a \u00e9t\u00e9 votre rencontre avec la guitare, pourquoi le choix de cet instrument. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:11:18) [84%] :\r\nC'est parce que c'est le instruments qui se trouvait dans la maison et s'il y avait eu un accord\u00e9on, peut-\u00eatre que je serais devenu accord\u00e9oniste s'avait un piano pianiste mais la guitare \u00e0 l'Avantage \u00e9videmment qu'on peut la transporter avec nous par rapport au piano, j'entends et CNE Strumm en populaire et et bon, il y avait une guitare \u00e0 la maison et j'ai commenc\u00e9 vers 11 ans \u00e0 \u00e0 jouer de la grippe. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:11:44) [88%] :\r\nMais j'ai, c'est aussi b\u00eate que \u00e7a, c'est-\u00e0-dire il y avait une guitare \u00e0 la maison. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:11:50) [87%] :\r\nCela dit, il peut y avoir une guitare \u00e0 la maison, on peut -on faire toutes sortes de choses chantent du folk \u00e0 la chanson fran\u00e7aise au d\u00e9but. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:11:56) [87%] :\r\nAu d\u00e9but, j'ai chant\u00e9 les Beatles John la nouvelle vague Greg, j'ai chant\u00e9 les chansons des autres avant de composer. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:12:04) [82%] :\r\nBien s\u00fbr, et ces formateurs mais \u00e0 un certain moment il y a cette identit\u00e9 qui ressort de cette identit\u00e9 musicale et instrumentale tr\u00e8s forte que vous avez un du Naters dans vos mains, la guitare se fait de la guitare se fait bouzouki par moments franchement oriental, \u00e7a vous l'avez d\u00e9velopp\u00e9 en autodidacte, c'est quelque chose, un courant musical qui existe et en Gr\u00e8ce, par rapport \u00e0 la guitare. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:12:27) [86%] :\r\nMais la guitare en Gr\u00e8ce a dur\u00e9 peu puisqu'\u00e0 14 ans j'ai quitt\u00e9 l'int\u00e9resse mais j'ai commenc\u00e9 \u00e0 11 ans. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:12:33) [94%] :\r\nJe parle de la guitare que vous avez trouv\u00e9 chez vous et qui a fait une fresque. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:12:36) [89%] :\r\nC'\u00e9tait une b\u00eate guitare avec 2 cordes de vous m\u00e9talliques, ce qu'on appelle une guitare acoustique du folk et j'ai toujours jou\u00e9 sur des guitares comme \u00e7a, c'est-\u00e0-dire avec des cordes m\u00e9talliques parce que, effectivement, j'ai pass\u00e9 le son qui me convenait le plus mais apr\u00e8s oui, apr\u00e8s c'est c'est ce qu'on appelle \u00eatre autodidacte mais en m\u00eame temps, je dis que \u00e7a n'existe pas, \u00eatre autodidacte, ce qu'on entend et qu'on a des oreilles, donc on est influenc\u00e9 parmi les choses, \u00e9videmment, il y a des artistes qui ont des univers plus propre \u00e0 eux que d'autres, mais \u00e7a moi je ne suis tr\u00e8s mal plac\u00e9 pour parler de \u00e7a, je peux pas parler de ma musique, moi, moi, je peux parler de la musique, des autres, mais pas de l'ma musique en moi. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:13:21) [87%] :\r\nApr\u00e8s la musique, des autres, on reviendra dans un moment pour le moment, je profite, c'est un privil\u00e8ge, vous avez aussi ici Katerina Fotinaki pour vous dans le jeu et \u00e0 la fois proche et diff\u00e9rent, il est, il est tr\u00e8s personnelle aussi, si vous \u00eates encore plus percussionniste qu'Ang\u00e9lique sur la guitare, mais il y a vraiment toute une vraie technique, une vraie appropriation de l'instrument mais pour vous, justement, le jeu d'Ang\u00e9lique Ionatos c'est pour moi en tout cas que c'\u00e9tait vraiment quelque chose de tr\u00e8s nouveau pour vous c'est quelque chose, vous avez v\u00e9cu comme \u00e7a aussi. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:13:51) [83%] :\r\nMoi, je peux vous parler d\u00e9j\u00e0 pour la musique d'Ang\u00e9lique, \u00e7a veut dire comme elle ne peut pas parler, je peux vous jure que c'est facile, mais tr\u00e8s difficile \u00e0 rentrer, \u00e7a veut dire, c'est facile \u00e0 entendre, c'est quelque chose que je crois que on va pas que tu as d\u00e9j\u00e0 entendu mais que c'est quelque chose dans la nature, moi je trouve sa musique \u00e0 pied \u00e0 pied, rollers, comment dire, \u00e7a je sais pas, Cadel, on vient de tr\u00e8s loin, oui, tr\u00e8s loin, mais qui est dedans toujours et quand quand on la mais apr\u00e8s pour jouer et pour un tr\u00e8s Net, hein, c'est pas du tout, avait d'abord, moi j'ai pass\u00e9 des heures \u00e0 pouvoir comprendre c'est qu'elles font et surtout \u00e0 de \u00e7a, c'\u00e9tait impossible d'entrer dedans et l\u00e0 il faut le voir avec une autre perspective plus. \r\nDe l'instinctif, voil\u00e0, \u00e7a c'est pour la sa musique et pour le jeu, c'est pareil, je crois que chaque fois que j'ai essay\u00e9 de jouer quelque chose qu'il joue, parce que l'Huma propose que je me jour \u00e0 \u00e0 la \u00e0 la place d'elle parce qu'il voulait Getxo etc, je veux pas elle ment non non non, elles vont d\u00e9crire. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:15:01) [88%] :\r\nPas d'elle vous dit : que de mensonges, elle peut tout \u00e0 fait, faire ce que je fais peut-\u00eatre \u00e0 quelques exceptions pr\u00e8s, mais elle fait des choses que moi je peux pas faire en chantant par compte voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:15:09) [77%] :\r\nOui, mais je te dis pas par rapport \u00e0 ce qu'il fait c'est pas, c'est pas du tout \u00e9vident, on peut pas l'\u00e9crire si, si, par exemple l'\u00e9crire moi si tu me dis que j'essaye de faire une partition de th\u00e9 de paix Jeanson faut on et oui et oui, c'est un petit peu \u00e7a pas du pass\u00e9, c'est pas du tout facile et, depuis, impressionn\u00e9, Porto, \u00e7a veut dire la 1\u00e8re fois que je la vue, c'\u00e9tait en Gr\u00e8ce il y a des hommes quoi peut-\u00eatre plus que \u00e7a, et j'ai, je savais pas qu'elle jette des m\u00e9diateurs parce que j'avais entendu ses disques, mais je savais pas qu'elle jouait de la guitare, j'ai la vue en sc\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:15:44) [73%] :\r\nCe qui qu'est -ce qu'il fait ce qu'il s'est. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:15:46) [80%] :\r\nQuoi \u00e7a et \u00e0 la fin elle m'inviter \u00e0 aller \u00e0 une taverne, moi j'\u00e9tais l\u00e0, je dis non merci, je suis all\u00e9 chez moi travailler vite, mais pourquoi font face. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:17:01) [85%] :\r\nAng\u00e9lique il n'int\u00e9resse dit quelque chose de tr\u00e8s bon elle dit votre jeu, on a l'impression qu'il vient d'un temps tr\u00e8s ancien et c'est c'est vrai qu'il y a quelque chose de riche en traditions comme votre verbe et riche en traditions comme la po\u00e9sie d'\u00e9litiste et riche en traditions il y a quelque chose \u00e0 la fois de tr\u00e8s moderne, un peu comme le mythe qu'on Revit vraiment qu'on Revit avec toute sa contemporan\u00e9it\u00e9, mais en m\u00eame temps \u00e7a \u00e7a parle oui, de de musique d'Anatolie, \u00e7a parle de musique. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:17:30) [83%] :\r\nLes Grecs, nous sommes des Orientaux, on se consid\u00e8re plus comme des oreilles et entend que comme des occidentaux, parce que avant, moi quand j'\u00e9tais jeune, quand l'je vais en Belgique ou je vais en France, on va en Europe qu'est -ce que \u00e7a veut des pas, mais c'est une \u00e7a veut dire qu'on se sent pas dans leur eau se sentait pas dans le bon, il n'\u00e9tait pas encore non plus l'Europe, mais nous on est des Orientaux on est, on a une mentalit\u00e9 d'oriental, on a une mentalit\u00e9 et notre musique et emprunte \u00e9norm\u00e9ment par l'Orient \u00e9norm\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:18:01) [87%] :\r\nEt c'est vrai qu'il y a eu dans les ann\u00e9es 20 1927 apport massif de tous les anatoliens grec qui avait toujours \u00e9t\u00e9 grec est toujours \u00e9t\u00e9 anatolien et qui tout d'un coup, ils se retrouvent l\u00e0 \u00e7a c'est c'est quelque chose qui a chang\u00e9, d'apr\u00e8s vous, qui a chang\u00e9 le le paysage culturel de la Gr\u00e8ce. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:18:17) [85%] :\r\nIl \u00e9tait tr\u00e8s brouill\u00e9 le paysage culturel de la Gr\u00e8ce, la Gr\u00e8ce \u00e9tait sous la Empire ottoman jusqu'\u00e0, jusqu'\u00e0 tr\u00e8s longtemps, jusqu'au XIXe si\u00e8cle et pratiquement et donc la Gr\u00e8ce \u00e9tait avait en m\u00eame temps cette conscience Davos de tenir le monde antique de la fiert\u00e9 de la Gr\u00e8ce antique, et en m\u00eame temps, c'\u00e9tait quoi, c'\u00e9tait des c'\u00e9tait des gens qui \u00e9taient sous occupation, mais avec une une langue au-dessus de qui \u00e9tait quand m\u00eame le Turc etc, donc forc\u00e9ment il y a eu aussi des \u00e9changes fortement entre 2 de Lorient, oui, de l'Italie pour les \u00e9lus, puisqu'il y avait les Italiens qui avaient envahi certaines \u00e9lites la cr\u00eate, elle est rest\u00e9e tr\u00e8s long parce que, c\u00f4t\u00e9 doit semer la crainte \u00e9tait une des derni\u00e8res \u00eeles qui a \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9, je pense de l'Empire ottoman, comment voulez -vous 5 6 si\u00e8cles cohabiter avec des orientaux et ne pas \u00eatre un d'influencer, c'est impossible. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:19:13) [86%] :\r\nEt heureusement ce lundi pour revenir \u00e0 cette impression de de richesses en tradition au-del\u00e0 de cette analyse quand m\u00eame assez globale qu'on vient de faire, quelles ont \u00e9t\u00e9 vos mod\u00e8les, vous dites on n'est jamais compl\u00e8tement autodidacte. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:19:26) [86%] :\r\nComment peut -on \u00eatre candidate qu'on \u00e9coute, on entend oui et si apr\u00e8s on cherche, \u00e7a c'est le c\u00f4t\u00e9 autodidacte presque au cherche comment on va quelque chose qu'on a aim\u00e9 qu'on aille, on cherche et puis tout coup en trouve autre chose probablement mais. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:19:41) [85%] :\r\nMais quelles ont \u00e9t\u00e9 les musiciens qui vous ont le plus influenc\u00e9 au d\u00e9part de votre carri\u00e8re dans cette d\u00e9marche si je reviens justement maintenant, \u00e0 l'\u00e9poque de ne pas la miss ou de oui, il y a ce al\u00e9atoire \u00e0 ce au niveau de la po\u00e9sie, c'est tr\u00e8s clair, parce que vous, vous l'avez assum\u00e9 vous avait port\u00e9 \u00e9litiste, vous l'avez fait d\u00e9couvrir d'ailleurs \u00e0 des gens comme moi qui ne connaissions pas du tout la po\u00e9sie grecque contemporaine, mais au niveau de la musique, quelles \u00e9taient les les yeux. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:20:06) [85%] :\r\nParce qu'il, mais une \u00e9tape pour moi parce que c'est l\u00e0 o\u00f9 j'\u00e9tais, j'ai d\u00e9cid\u00e9 de ne chanter qu'en grec, j'ai monsieur du duo que je faisais avec mon fr\u00e8re et j'ai l'impression qui pas la mesure reste pour moi l\u00e0 o\u00f9 j'ai trouv\u00e9 ma voie oui le chat il y a dans le sol et puis ensuite la for\u00eat d\u00e9sormais tout \u00e7a, mais les influences sont multiples puisque d'abord petit on entend la musique grecque on entend se relaxent pas divaguer, y compris d'ailleurs la musique d'avant- guerre qui passaient \u00e0 la radio, apr\u00e8s il y a les Beatles qui \u00e9tait tout \u00e0 fait de mon \u00e9poque, la nouvelle vague grec qui \u00e9tait beaucoup guitaristique et apr\u00e8s une fois que j'\u00e9tais en Belgique, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le monde entier, c'est-\u00e0-dire, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le flamenco que je d\u00e9couvert \u00e7a \u00e9t\u00e9 Atahualpa Yoopa une qui \u00e7a a \u00e9t\u00e9 la musique r\u00e9p\u00e9titive, on est aussi bien la musique classique \u00e9videmment la musique classique, parce que pour moi, \u00e7a fait partie de ma nourriture compl\u00e8tement donc la musique quoi, de la musique, moi je ne m'a jamais de fronti\u00e8res \u00e0 la musique jamais. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:21:57) [99%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:22:00) [80%] :\r\nTransfert au jeu quelque chose d'un peu de conscience. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:23:09) [62%] :\r\nJe prends tr\u00e8s 34, j'ai vu. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:23:15) [87%] :\r\nCatalina, j'entends parler, Ang\u00e9lique Ionatos c'est j'ai l'impression que ce discours, \u00e7a pourrait \u00eatre le v\u00f4tre aussi en attendant votre jeu notamment en cours de de la balance avant le concert que vous faites ici \u00e0 \u00e0 Vevey dans la F\u00eate multiculturelle, j'avais l'impression de r\u00e9\u00e9couter m\u00eame des timbres Bertozzi, ce ou des, des gens comme \u00e7a, on sent \u00e7a dans votre musique, vous, vous vous servez dans ce ce grand plat de fruits, sans vous faire aucune limite. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:23:39) [85%] :\r\nMoi, \u00e7a veut dire pour moi jusqu'\u00e0 20 ans 21 ans je n'entendais pas de la musique je je ne sais pas pourquoi je non mais c'est vrai, et ce que je vous dis, et je ne peux pas de la musique que j'ai un tout petit peu seul etc, mais j'ai commenc\u00e9 \u00e0 entendre, \u00e0 partir de 21 heures \u00e0 Nantes et je peux pas, c'est vrai que j'ai pas entendu beaucoup de jeunes femmes de beaucoup de pays, je suis venu en France, \u00e7a fait 4 ans que je suis l\u00e0, l\u00e0, j'entends beaucoup mais jusque l\u00e0, non, moi je crois que mes influences plut\u00f4t radioactif que j'ai beaucoup entendu et Ang\u00e9lique aussi, \u00e7a veut dire, depuis le moment que j'ai d\u00e9couvert sa musique, je ne la connaissais pas j'admirais beaucoup c'est que chopper faisait mais il n'y a pas beaucoup de monde dans dans ma t\u00eate et d'un moment. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:24:29) [84%] :\r\nMonde de et les boulimiques de musique Cath\u00e9rine ce qu'elle co\u00fbte beaucoup de classiques \u00e9norm\u00e9ment, c'est vrai que on n'a pas eu les m\u00eames les m\u00eames choses qu'on a entendu mais les tr\u00e8s boulimique au niveau de la musique et c'est \u00e7a qui est g\u00e9nial mais beaucoup aussi beaucoup dans la musique classique, ce qui n'appara\u00eet pas dans son jeu, ce qui c'est tout sauf classique, mais elle se nourrit en tout cas dans sa culture beaucoup aussi de musique classique et musique ses contemporains. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:00) [73%] :\r\nMonsieur. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:25:04) [59%] :\r\nVoil\u00e0 amour. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:25:08) [97%] :\r\nBonjour. \r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:25:14) [73%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:25:30) [95%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:25:38) [83%] :\r\nEt il y vote. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:25:45) [89%] :\r\nCatalina, vous qui venez de de crainte, l'\u00e9tat des lieux de la musique concr\u00e8te ici paradoxalement bon on conna\u00eet certaines grandes voix certains grands musiciens mais en m\u00eame temps, parmi les ambassadeurs de la cr\u00eate paradoxalement un de ce qu'on voit le plus sur les sc\u00e8nes internationales, c'est l'aust\u00e9rit\u00e9 qui n'est pas avoir un port cr\u00e9tois et en m\u00eame temps je je croise passablement les les fr\u00e8res Chemirani des gens comme \u00e7a qui aime aller en Cr\u00e8te qui aime retourner l\u00e0- bas, quelle est la place de votre \u00eele dans votre coeur, c'est quelque chose qui reste, malgr\u00e9 le fait que vous soyez en France aujourd'hui, \u00e7a fait partie d'un pass\u00e9 encore assez pr\u00e9sent et c'est quelque chose, vous avez besoin d'aller vous ressourcer encore. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:26:26) [77%] :\r\nLa cr\u00eate, c'est un peu comme en France il y a la Corse, il faut dire \u00e7a veut dire s'il pouvait \u00eatre autonome, il le fallait et volontiers non le mais c'est vrai que, l\u00e0- bas, \u00e7a c'est sp\u00e9cifique, c'est c'est d\u00e9j\u00e0 ils ont une dialecte qui est tr\u00e8s sp\u00e9cial, et ce qui est dr\u00f4le, avec la CDU, ce que lui, il a pris les grec des v\u00eatements \u00e0 Cr\u00e9teil et l\u00e0 l'appr\u00e9ciation cr\u00e9tois restituer. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:26:57) [77%] :\r\nC'est, c'est une civilisation. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:26:59) [84%] :\r\nOui, oui \u00e0 la musique l\u00e0- bas et ce qui est pour laquelle est c\u00e9l\u00e8bre, c'est l'improvisation mais de tout \u00e7a veut dire et il doit y 10 heures une chanson tout de suite et ce qui est \u00e9tonnant, c'est que m\u00eame les jeunes de 17 ans, de 16 ans, c'est-\u00e0-dire ils attendent pas la musique pop, je ne suis pas belle ou je ne sais pas, ils font des chansons comme \u00e7a toujours ancr\u00e9 moi c'est comme \u00e7a que je veux que la crainte, c'est pour \u00e7a que j'aime. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:27:30) [97%] :\r\nEt donc \u00e7a \u00e7a reste pour vous un endroit o\u00f9 vous avez besoin de de retourner. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:27:35) [87%] :\r\nOui, oui, beaucoup, on peut pas sectaire indemne d'une visite en Cr\u00e8te, quand m\u00eame, c'est vraiment un autre monde. \r\nC'est vraiment un autre monde, moi je les ressenti je parce que je l'ai connue tr\u00e8s tard. \r\nJ'ai connu tr\u00e8s tr\u00e8s tard l\u00e0 la cr\u00eate et j'ai \u00e9t\u00e9 t\u00eate extr\u00eamement impressionn\u00e9 par les Cr\u00e9tois impressionnait beaucoup et par leur leur culture qui c'est qui est propre. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:29:13) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:29:18) [87%] :\r\nBonjour. \r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:31:17) [86%] :\r\nAng\u00e9lique Ionatos parce Katerina Fotinaki comme un jardin la nuit, pourquoi ce jardin l\u00e0 aussi c'est une notion tr\u00e8s oriental, le jardin, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s important dans le le monde oriental, pourquoi le jardin pourquoi la nuit. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:31:30) [87%] :\r\n\u00e7a, \u00e7a fait partie, il faut trouver un titre \u00e0 un moment donn\u00e9, dans un spectacle dans ce spectacle, je chante moi parce que Katerina chante une chanson de Barbara et moi je chante une chanson de Ferr\u00e9 et une des belles phrases de cette magnifique chanson qui s'appelle cette blessure, c'\u00e9tait comme un jardin qu'on ouvre, que la nuit et moi \u00e7a m'a toujours fait r\u00eaver \u00e7a comme un jardin qu'on nous c'est comme \u00e7a qu'on voulait appeler le disque donc ce commettait peut peut-\u00eatre beaucoup parce que la nuit, comme je disais dans le disque et tout devient diff\u00e9rent magique, il suffit qu'il est la Lune comme la pleine Lune qui va \u00eatre l\u00e0 ce soir pour que tout les un chat devient moins animal mythologique les fleurs perdent leur couleur, ma\u00efs et d'autres qui, il y a des insectes qui se r\u00e9veille qui et nous, on voulait que \u00e7a soit et peu repr\u00e9sentatif d'une libert\u00e9 de choix d'une libert\u00e9 de vision, d'une libert\u00e9 de de se promener la nuit aussi, c'est plus libre, la nuit, voil\u00e0 et puis \u00e7a fait peur parfois. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:32:35) [88%] :\r\nC'est toujours bon d'avoir peur, des fois, mais est -ce que est -ce que c'est pas aussi une libert\u00e9 que vous prenez avec vous m\u00eame, Ang\u00e9lique Ionatos justement est -ce que ce jardin, c'est pas un peu votre monde musical que vous red\u00e9couvrez la nuit parce que pour moi, Ang\u00e9lique Ionatos s'pendant des ann\u00e9es, c'\u00e9tait comme \u00c9lectre, c'\u00e9tait un monde solaire, c'\u00e9tait un monde et c'est all\u00e9 essentiellement et l\u00e0 tout d'un coup ces ces libert\u00e9s justement c'est cette r\u00e9appropriation et ce partage parce que vous partagez vraiment la musique, et il y a quelque chose d'assez touchant, parce que on ne sent entre vous, aucune diff\u00e9rence d'\u00e2ge, on sent vraiment la une complicit\u00e9, c'est m\u00eame assez troublant. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:33:15) [82%] :\r\nOn a la m\u00eame oui, oui, oui, 25 diff\u00e9rence mais non ce qui est g\u00e9nial, c'est que quand une jeune personne vient elle red\u00e9couvre des choses, que \u00e7a soit au d\u00e9part parce qu'on a fait d'abord Sapho de m\u00e9thyl\u00e8ne ensemble une reprise de sa fin 2000 Helena \u00e9videmment elle am\u00e8ne son univers et la sa jeunesse, elle am\u00e8ne ce et, et \u00e7a nous fait revoir les choses tr\u00e8s diff\u00e9remment et puis, elle, elle peut \u00eatre aussi parfois impertinentes parce qu'elle dit mais l'impertinente, elle sait ce qu'elle veut aussi et ses pieds une une relation \u00e9galitaire dans la musique parce que d'abord on aime les m\u00eames po\u00e8te \u00e7a, on a une passion pour \u00e9litiste toutes les 2 on souvent les m\u00eames compositeurs et en m\u00eame temps c'est vrai que ces 2 g\u00e9n\u00e9rations diff\u00e9rentes et \u00e7a, c'est un ensemble. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:34:08) [62%] :\r\nPour qui vient voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:34:10) [85%] :\r\nVous \u00e9voquez justement \u00e0 1er, travail en commun Ang\u00e9lique Ionatos Cath\u00e9rine hein sur la po\u00e9sie, le verbe de sa faute m\u00e9thyl\u00e8ne et l\u00e0 aussi j'ai \u00e9voqu\u00e9 le mythe, le c\u00f4t\u00e9 mythique, le mythe qu'on vit et dans lequel on se perd un moment donn\u00e9 on perd son identit\u00e9 pour s'approprier une nouvelle pour vous, quelle a \u00e9t\u00e9 l'impression quand vous chantez justement avec ces, ces 25 ans qui vous s\u00e9pare mais qu'on ne voit encore une fois, pas du tout, quelles sont vos regards \u00e0 tous les 2, j'aimerais assez vous entende Catalina pour vous \u00e7a c'est qui. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:34:41) [80%] :\r\nPour moi \u00e7a pour d\u00e9j\u00e0 moi je fais des \u00e9tudes le grec classique, j'ai fait 4 ans de grec ancien en Gr\u00e8ce, c'est pour c'est pas \u00e7a peut de m\u00e9thyl\u00e8ne que j'ai connu la l\u00e8vre de Ang\u00e9lique et ce d\u00e9sir l\u00e0 je me promenais dans l'universit\u00e9, je disais : mais vous savez qu'il y a une grec en France qui met en musique, \u00e7a pour grec ancien, \u00e7a me paraissait incroyable et moi je trouve tr\u00e8s touchant le fait que une po\u00e9sie qui existe \u00e0 25 si\u00e8cles 27 sa m\u00eame que \u00e7a existe comme complice la chantez maintenant, je trouve \u00e7a tr\u00e8s touchant un plus l'approche d'Ang\u00e9lique et c'est ni comme \u00e7a, oui, oui, oui, c'est quelque chose qui a envoy\u00e9 dans la dans la po\u00e9sie et la \u00e0 la respectent pas l\u00e0 respect, \u00e7a veut dire, moi je crois que pour \u00e7a, pour qui s'apprend, \u00e9tait une aspiration pour faire une musique \u00e0 elle pas pas penser qu'il faut faire une chose qui para\u00eet ancien ou des comme \u00e7a, et \u00e7a pour moi c'est c'est g\u00e9nial si \u00e7a pourrait aller vendre croit que c'est tr\u00e8s, tr\u00e8s content, peut-\u00eatre parce qu'elle a fait. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:36:06) [75%] :\r\nMais \u00e7a faut c'est-\u00e0-dire et et. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:36:09) [83%] :\r\nEt si je prenais \u00e7a avec le poids des si\u00e8cles je serais paralys\u00e9 : que faire d'abord, il \u00e9tait musicienne, donc c'est qu'elle avait d\u00e9j\u00e0 fait des musiques elle elles nous sont, Dieu merci, pas parvenu, mais on sait que \u00e7a faut \u00e9tait musicienne \u00e9tait po\u00e9tesse \u00e9tait professeur de danse, bon, si on prend \u00e7a avec une pareille pour l'\u00e9t\u00e9 si ose se dit mon Dieu, comment toucher \u00e7a au fait rien, il faut \u00eatre irr\u00e9v\u00e9rencieux dans les choses, c'est-\u00e0-dire les lire les entendre, essayer de essayer de s'impr\u00e9gner n'est pas \u00eatre paralys\u00e9 par parce que eux- m\u00eames ne voudrait pas \u00e7a, alors voil\u00e0, on a la chance d'\u00eatre grec et moi je disais quand j'ai dans la po\u00e9sie de Sapho c'est comme si j'entrais dans une maison inconnue mais donc je connaissais TVA le large \u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:37:02) [81%] :\r\nC'est comme si en faites je savais o\u00f9 \u00e9tait la salle de bain, le salon le pays c'est-\u00e0-dire je me sentais pas \u00e9trang\u00e8re, mais c'est pas ma maison en m\u00eame temps. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:37:27) [97%] :\r\nLa nature cr\u00e9e ses propres parents. \r\nSoit bien plus puissante que celle que nous. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:37:38) [71%] :\r\n2560 derri\u00e8re comit\u00e9 viennent je crois avoir \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:37:46) [65%] :\r\nComme que j'ai une zone. \r\nQui se dans les m\u00eame jardin. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:37:56) [66%] :\r\nTout de m\u00eame, quand m\u00eame un petit peu pour demander pourquoi vous d\u00e9cidez m\u00eame prix. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:38:08) [78%] :\r\n\u00e0 peine plus \u00e2g\u00e9 que moi, brune, avec des fleurs dans les cheveux, je critique j'jamais permis de. \r\nM\u00eame passer je parle -t-elle comme une. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:38:22) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:38:24) [71%] :\r\nTr\u00e8s la c'est comme dans les r\u00eaves. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:38:33) [65%] :\r\nVoici donc r\u00e9unis prend tout. \r\nAu travail, dois -je d\u00e9cision pas tard\u00e9 alors bon \u00e7a. \r\nEst -ce face \u00e0 force, oui c'est vrai, Brice. \r\nRFI. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:39:39) [96%] :\r\nBonsoir. \r\nC'est ce qu'avance pas Bourges. \r\nOui, aussi dans la pour \u00e7a. \r\nParce que, gr\u00e2ce \u00e0 vous j'vous Thalys. \r\nLa une histoire. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:41:01) [90%] :\r\nPour plus. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:41:05) [89%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:42:00) [87%] :\r\nSa faune m\u00e9thyl\u00e8ne un des aspects de ce jardin la nuit d'Ang\u00e9lique et Nate c'est au Katerina Fotinaki et puis \u00e0 l'autre extr\u00eame, historique, on va dire et en m\u00eame temps tout \u00e0 fait contemporain dans votre spectacle votre r\u00e9pertoire. \r\nManassas, dit la caisse Vico \u00e0 toute autre volet une toute autre image un monument, un monument pour non oui qu'on conna\u00eet beaucoup moins, nous ici, c'\u00e9tait de la qui ce qui est tout temps ou ici dans dans les ic\u00f4nes de la musique grecque mais mais pour vous, c'est quelqu'un de tr\u00e8s important. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:42:35) [85%] :\r\nAh oui, oui, on a peut-\u00eatre m\u00eame une petite pr\u00e9f\u00e9rence toutes les 2, m\u00eame si on adore Theodorakis qu'on aime et on sait que son apport \u00e0 la Gr\u00e8ce tr\u00e8s qui c'est un magicien, c'est un magicien et et quand on s'approprie certaines de ses chansons que certaines cat\u00e9gories nos en voulant les chanter, c'est un monde insondable, je veux dire c'est sorcier de l'orchestration, c'est beaucoup de ses chansons sonder des le\u00e7ons pour nous de composition d'orchestration de de probit\u00e9 face au texte de respect face au texte de voil\u00e0, on l'aime. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:43:17) [94%] :\r\nS\u00e9l\u00e9na quelque chose \u00e0 rajouter par rapport \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:43:19) [80%] :\r\nJe vais vous dire que c'est pas de l'autre c\u00f4t\u00e9, vous avez des 2 : d'un c\u00f4t\u00e9 c'est \u00e7a pour de l'autre c\u00f4t\u00e9, c'est-\u00e0-dire pas du tout parce que lui aussi est la m\u00eame musique, \u00e7a peut avoir. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:43:29) [77%] :\r\nPour lui aussi, c'\u00e9tait quelque chose, jeune, je ne sais pas comment dire oui, moi, moi j'adore de l'beaucoup plus que \u00e7a, voil\u00e0 qui fort avouait n'est -ce pas d'entendre oui oui uniquement des cibles elle et je crois qu'il m'a beaucoup influenc\u00e9, je m'en musique parce que j'ai quand je l'ai de quoi oui tr\u00e8s bien entendu, presque tous, qui est 90 que ce peut voter, j'ai entendu beaucoup parce que moi quand j'ai d\u00e9couvert quelqu'un je lui p\u00e8se jusqu'au bout parce Wisteria elle va au bout, oui. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:44:05) [80%] :\r\nVous disiez boulimique tout \u00e0 l'heure, mais effectivement. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:44:07) [58%] :\r\nOui, oui, c'\u00e9tait ce qu'il est temps d'o\u00f9. \r\nSoyez les hybrides. \r\nContre son papier et l'autre pour sa pomme, demain sur son bouton en. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:45:02) [73%] :\r\nOui, ceux qui sont. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:45:44) [60%] :\r\nParce qu'on a pour la oui, hier, pour gagner, pas de demain, il y est pas, alors oui, bah. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:46:20) [74%] :\r\nEt et et oui bonjour. \r\nEt. \r\nMais c'est c'est sans issue. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:49:18) [61%] :\r\nC'est bon salaire de bouquets et avec. \r\nOui non ce constat la prise bon Star et il y a un Az\u00e9ri bref c'est interdit on sait il y a. \r\nC'est \u00e0 ce que l'on est tr\u00e8s simple, comme c'est non et. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:50:04) [60%] :\r\nEt pour vous, le Coran ce que pour rendre du mont extr\u00eame qui a \u00e9t\u00e9 pour moi tu n'es pour, \u00e0 Clermont, o\u00f9 on est, lorsque l'on chacun \u00e9tant grand Gen\u00e8ve o\u00f9, qui et pour menti. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:51:11) [88%] :\r\nLes voies et les guitares, mais les 2 Ang\u00e9lique Ionatos c'est de Katarina Fotinaki dans ces extraits de leur tr\u00e8s beau CD publi\u00e9 chez Accords crois\u00e9s \u00e0 Paris d'abord, il y avait ce po\u00e8me de Nicolas se g\u00e2te sauce ainsi elle dort toute nue par Catalina seul et puis \u00e0 l'instant cette chanson traditionnelle arrangements commun des 2 artistes et qui est un peu un autoportrait indirecte puisqu'il \u00e9voque un oiseau en terre \u00e9trang\u00e8re, Ang\u00e9lique Ionatos c'est Ekaterina Fotinaki en compagnie de qui nous venons de passer ce beau moment dans l'ambiance, parfois un peu bruyante mais bon enfant de la F\u00eate multiculturelle de Vevey, cela se passait le 26 juin 2010. \r\n"], "program": {"href": "/programs/0C723C26-A8BA-4AF5-9591-90508B0BC40C", "id": "0C723C26-A8BA-4AF5-9591-90508B0BC40C", "name": "Ecoute des mondes"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Zanetti, Vincent", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Fotinaki, Katerina", "role": "chanteuse", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zanetti, Vincent", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ionatos, Ang\u00e9lique", "role": "chanteuse", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-933F747A-1D28-4308-8C54-182FE4686A75", "internalArchiveId": "933F747A-1D28-4308-8C54-182FE4686A75", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Quelle place faut-il laisser \u00e0 l'irrationnel, \u00e0 l'intuition et \u00e0 l'imaginaire dans nos vies ? : Interview de Th\u00e9r\u00e8se Delpech, professeure agr\u00e9g\u00e9e de philosophie et directrice des Affaires strat\u00e9giques au Commissariat \u00e0 l'\u00e9nergie atomique et aux \u00e9nergies alternatives (CEA)", "publicationDate": "2010-11-07T00:00:00Z", "summary": "Relire les grands textes de la Bible \u00e0 L'Illiade pour faire de la place \u00e0 l'imaginaire et \u00e0 l'irrationnel. C'est ce que nous propose Th\u00e9r\u00e8se Delpech dans son dernier livre  \"L'appel de l'ombre\" (Ed. Grasset, 2010). Ce livre nous confronte aux grands textes qui ont fond\u00e9 l'Occident. L'auteure y convoque les plus grands au chevet de la raison: Hamlet, Ajax, Freud ou encore Jung, dont elle raconte la force dans l'irrationnel. On entre dans la folie du roi Lear de Shakespeare, qui incite \u00e0 ouvrir portes et fen\u00eatres sur l'imaginaire et l'intuition, qui nourrissent le psychisme humain. Car tous les aspects de notre vie peuvent \u00eatre f\u00e9cond\u00e9s par l'irrationnel, \"m\u00eame la science\"...", "durationSec": 897, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["France"], "thematicThemes": ["rationalisme", "livre (imprim\u00e9)", "question philosophique", "philosophie"], "thematicPersons": ["Delpech, Th\u00e9r\u00e8se"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-06-02T01:01:36Z", "speechToTexts": ["02.06.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [78%] :\r\nVoil\u00e0, voyons l'ONU d\u00e9finition Manuela Salvi du pays. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:07) [89%] :\r\nNous, \u00e9touffant sous le poids de la raison, l'humanit\u00e9 manquait d'espace et d'air pur, quelle place, faut -il laisser \u00e0 l'irrationnel et \u00e0 sa puissance, quelle place, faut -il laisser \u00e0 l'intuition et \u00e0 l'imagination, la violence qui gangr\u00e8ne nos soci\u00e9t\u00e9s n'est telle que le reflet d'un irrationnel refoul\u00e9 et qui prend sa revanche, autant de questions que vous posez dans votre dernier livre, \u00e0 l'appel de l'ombre, chez Grasset, Th\u00e9r\u00e8se Delpech, bonjour, bonjour, vous \u00eates professeur agr\u00e9g\u00e9e de philosophie, ancienne \u00e9l\u00e8ve de l'\u00c9cole Normale sup\u00e9rieure \u00e0 Paris, directeur des affaires strat\u00e9giques au CEA, le Commissariat \u00e0 l'\u00c9nergie atomique, vous plaidez pour, en retour de l'irrationnel \u00e9trange plaidoyer pour quelqu'un qui manie avec une grande aisance les atomes, le nucl\u00e9aire, les strat\u00e9gies internationales et les \u00e9pineuses relations diplomatiques avec l'Iran, vous vivez dans un monde o\u00f9 le rationnel prime non. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:00) [89%] :\r\nIl est vrai que d'une certaine fa\u00e7on, maintenant on m'attend davantage sur un autre terrain que sur celui que j'emprunte dans ce livre, mais disons, outre que je ne suis pas du tout, prisonni\u00e8re de ma vie professionnelle, heureusement que Dieu merci, voil\u00e0 et que Dieu merci, j'ai aussi une vie \u00e0 moi ou la litt\u00e9rature ou la psychanalyse joue un r\u00f4le, un r\u00f4le tr\u00e8s important mais outre ceci, il faut quand m\u00eame reconna\u00eetre que la vie internationale n'est pas n\u00e9cessairement faite de rationalit\u00e9, regardez la la crise financi\u00e8re, regardez le comportement d'acteur comme le leader nord- cor\u00e9en o\u00f9 Mahmoud Ahmed, ce sont tout sauf des comportements rationnels, donc si vous voulez j'ai sur ce plan- l\u00e0, une exp\u00e9rience qui est \u00e0 la fois une exp\u00e9rience professionnelle et aussi l'exp\u00e9rience d'une tr\u00e8s grande lectrice en fait de la litt\u00e9rature classique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:01) [95%] :\r\nVous \u00eates effectivement une fervente lectrice vous lisez toujours plusieurs livres \u00e0 la fois et depuis de nombreuses ann\u00e9es, c'est une \u00e9criture. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:08) [88%] :\r\nToujours plusieurs livres \u00e0 la fois en g\u00e9n\u00e9ral 3 ou 4, je lis beaucoup de fictions pas, pas du tout uniquement des exc\u00e8s des essais \u00e9norm\u00e9ment de fiction. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:18) [71%] :\r\nEt c'est livres pour les annoter avec les crayons, vous collectionnez. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:21) [91%] :\r\nJe ne note pas le livre lui- m\u00eame, mais disons que je prends des notes sur tous les livres que je lis oui oui tout \u00e0 fait et je continue \u00e0 prendre des n\u00f4tres sur, par exemple, les dialogues de Platon, que je lis avec bonheur de fa\u00e7on tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:34) [80%] :\r\nVous collectionnez les crayons c'est bien juste. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:36) [86%] :\r\nJe collectionne, je collectionne les crayons, les stylos et il est tr\u00e8s, tr\u00e8s dangereux de laisser \u00e0 ma port\u00e9e, l'un ou l'autre, parce que c'est un des domaines o\u00f9 je suis tout \u00e0 fait, voyez. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:47) [91%] :\r\nVous, vous avez un comportement plut\u00f4t irrationnel alors l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:50) [97%] :\r\nNon mais c'est sans doute l'envie d'\u00e9crire, c'est le go\u00fbt de l'\u00e9criture, c'est le le plaisir de de faire courir le le crayon sur le papier, m\u00eame si aujourd'hui je dois dire que je travaille essentiellement avec l'ordinateur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:04) [85%] :\r\nAlors, ce livre, Th\u00e9r\u00e8se Delpech surprend, vous l'avez construit comme une partition musicale avec des interm\u00e8des vous avez convoqu\u00e9 des grands mythes occidentaux des mythes grecs \u00e0 la bible des grands auteurs dont Shakespeare encore mais le Melville avec son Moby Dick, ce sont des textes que l'on oublie trop \u00e0 votre go\u00fbt, dont les traces s'efface dans notre m\u00e9moire collective. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:24) [88%] :\r\nJe ne parle pas de l'irrationnel, sous la forme, disons par exemple d'un trait\u00e9 je j'aurais pu faire mais je parle de l'irrationalit\u00e9 en faisant revivre des exp\u00e9riences qui sont des exp\u00e9riences qui ont \u00e9t\u00e9 partag\u00e9es par des individus comme comme Ajax dans l'il y a comme comme Hamlet, mais aussi, je raconte des histoires qui sont des histoires d'une certaine fa\u00e7on beaucoup plus \u00e9trange comme l'histoire, sur l'origine des fus\u00e9es ou le grand scientifiques russes qui s'appelle sur le ceux qui qui avait \u00e9t\u00e9 atteint en fait par une scarlatine quand il \u00e9tait petit, qui n'avait pas pu aller \u00e0 l'\u00e9cole, comme tous ses petits camarades avait a eu comme professeur priv\u00e9 si je puis dire, un individu Fiodorov, qui croyaient dur comme fer \u00e0 l'immortalit\u00e9 dans le sens o\u00f9 elles existeraient dans un autre monde mat\u00e9riel \u00e9tiole comme ce qui a en fait invent\u00e9 les fus\u00e9es assez jeune pour se rendre dans ce monde et voir si son professeur avait raison, \u00e7a para\u00eet invraisemblable mais c'est tout \u00e0 fait vrai je la raconte pour montrer que m\u00eame dans le domaine des sciences o\u00f9 l'on a le temps, le moins ce type de d'histoire, on en trouve. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:48) [82%] :\r\nMais l'irrationnel, c'est une notion d\u00e9licate : comment le d\u00e9finiriez -vous ce besoin parce que vous inciter en sur ce besoin qu'\u00e0 l'homme qu'la psych\u00e9 humaine d'irrationnel. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:59) [91%] :\r\nC'est-\u00e0-dire si vous voulez l'irrationnel comme, comme je viens de le dire tout \u00e0 l'heure, moi je m'int\u00e9resse davantage \u00e0 des exp\u00e9riences qu'\u00e0 des d\u00e9finitions, mais on peut naturellement d\u00e9finir l'irrationnel l'irrationnel et soit ceux qui d\u00e9passe la raison et si vous voulez, l\u00e0 je pense qu'il est extr\u00eamement important de reconna\u00eetre qu'il y a et qu'il y aura toujours un certain nombre de ph\u00e9nom\u00e8nes d'exp\u00e9rience que nous ne comprendrons pas dont nous ne pourrons pas rendre compte, donc il y a ceux qui d\u00e9passe la raison, il y a aussi ceux qui met la raison en p\u00e9ril en la la folie il y a la folie d'Hamlet, donc je dis qu'elle est caus\u00e9e par l'ambigu\u00eft\u00e9 du spectre dont il ne sait pas si c'est son p\u00e8re, ou si c'est un esprit malin qui veulent le convaincre de perdre son \u00e2me en assassinant Claudius il y a la folie dire qui a un caract\u00e8re cosmique, donc si vous voulez, il y a ceux qui d\u00e9passent la raison, il y a la folie l\u00e0 la d\u00e9raison et puis il y a aussi l'irrationnel dans le sens, si vous voulez de l'intuition d'imagination qui est absolument \u00e0 dispensable \u00e0 la cr\u00e9ation et scientifique et artistique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:10) [88%] :\r\nEffectivement, c'est \u00e7a qui est une nourriture n\u00e9cessaire, vous \u00e9voquez Hamlet Delp\u00eache vous \u00e9voquez son destin dans le livre, Hamlet, un des personnages majeurs de Shakespeare, vous dites qu'ils raisonnent trop, il ne fait m\u00eame que cela vit dans le monde de sa substance et ce que nous vivons comme Hamlet dans un monde sans \u00e9paisseur, sans myst\u00e8re et sans \u00e9nigme. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:29) [93%] :\r\nAujourd'hui, si vous faites une comparaison, ce que l'on peut dire je crois c'est que l'on pense trop facilement que le rationnel et puis sur le r\u00e9el ou bien que l'on peut parvenir progressivement \u00e0 une forme de de rationalit\u00e9, sur l'ensemble des des sujets, alors c'est une croyance qui est manifestement absurde : nous avons tous les jours dans la vie quotidienne dans la vie politique dans la vie internationale dans la vie priv\u00e9e, nous avons tous les jours l'exemple du contraire, une des raisons pour lesquelles je consacre un long chapitre \u00e0 la psychanalyse, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment parce que la psychanalyse a montr\u00e9 \u00e0 quel point les personnages les plus rationnels se trahissaient en particulier par des lapsus. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:20) [89%] :\r\nDonc l'irrationnel est toujours l\u00e0, l'intuition, l'imagination, on aurait tendance \u00e0 les oublier les occulter mais dans votre prologue, vous \u00eates assez clair, Th\u00e9r\u00e8se Delpech Jean pas question d'humilier la raison, on n'en a jamais eu autant besoin d'ailleurs mais \u00e0 tout vouloir rationaliser encourt le risque de perdre le sens de l'\u00e9nigme. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:40) [91%] :\r\nLe sc\u00e9nario militaire de l'voil\u00e0 ce que je sais ce que je viens de dire, c'est-\u00e0-dire que si vous voulez, on a besoin, en fait, dans le domaine psychique, on a besoin d'un \u00e9quilibre entre la raison et puis ce qui la d\u00e9passe, ou bien tout, tout ce que l'on fait sur des intuition tout ce qui est rendu possible par le recours \u00e0 l'imagination, tout cela fait partie de l'\u00e9quilibre psychique, si l'on tire trop le psychisme du c\u00f4t\u00e9 de la raison, on va se trouver dans une situation o\u00f9 l'irrationnel va se venger et cette vengeance, elle peut se faire avec l'apparition de maladies dans le dans la vie, dans la vie individuelle, \u00e7a \u00e7a \u00e9t\u00e9 mis quand m\u00eame en lumi\u00e8re tr\u00e8s bien par Freud et parions \u00e7a peut se la et mais aussi, il peut y avoir une vengeance sous la forme d'apparition de violence et \u00e7a, on voit \u00e7a part en particulier dans des ph\u00e9nom\u00e8nes plus collectif. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:45) [88%] :\r\nMais l'irrationnel se venge, d\u00e9j\u00e0 parce que vous dites que le l'ombre un r\u00f4le crucial, mais on pourrait vous r\u00e9torquer qu'avec la mont\u00e9e de la violence dans le monde, Londres d\u00e9j\u00e0 bien trop pr\u00e9sente, qu'il faudrait au contraire mais garde plus de raisons pour contrer tous les fanatismes, qu'ils soient politiques ou religieux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:00) [92%] :\r\nOui, mais d'ailleurs c'est quelque chose, si vous voulez que je reconnais parfaitement, et dans le prologue et dans l'\u00e9pilogue, c'est-\u00e0-dire que j'indique que les le besoin de raison n'est contest\u00e9 par personne que le besoin de mettre de l'ordre n'est contest\u00e9 par personne, en revanche, on sous- estime la fa\u00e7on dont l'irrationnel est indispensable, encore une fois \u00e0 l'\u00e9quilibre psychique, on sous- estime la fa\u00e7on dont l'irrationnel permet d'\u00e9lever l'esprit dont il permet d'ouvrir aussi la conscience \u00e0 des domaines qui sont des domaines extraordinairement riche comme le r\u00eave comme le minist\u00e8re m\u00eame, j'ai tout un chapitre au d\u00e9but sur le myst\u00e8re de la Trinit\u00e9, mais ce dont je suis assez convaincu, c'est que nous sommes arriv\u00e9s au terme d'une exp\u00e9rience de d\u00e9construction \u00e0 laquelle d'ailleurs, les Fran\u00e7ais ont pr\u00eat\u00e9 main forte, avec toute la g\u00e9n\u00e9ration des ann\u00e9es 60 et que maintenant il faudrait reconstruire autre chose et que pour reconstruire autre chose \u00e0 mon sens, il faut d'une part bien veiller \u00e0 l'\u00e9quilibre psychique dont je parlais, et il faut d'autre part, revenir aux grands mythes et record trouver ce qu'il y a 2 comment dire tout ce que les tout ce que les grands textes de notre culture comporte pour la r\u00e9flexion et aussi comporte d'\u00e9motion. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:43) [88%] :\r\nMais la violence qui gangr\u00e8ne nous soci\u00e9t\u00e9s contemporaines, on comprend bien, Th\u00e9r\u00e8se Delpech ne seraient que le reflet d'un irrationnel refoul\u00e9 et qui se venge, mais d\u00e9noncer le ph\u00e9nom\u00e8ne, c'est insuffisant, \u00e9crivez -vous, comment faire alors. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:58) [94%] :\r\nBen oui, d'abord on peut combattre ce ph\u00e9nom\u00e8ne et on doit le faire dans ses formes les plus radicales et les plus dangereuses, on peut \u00e9galement le le d\u00e9noncer, mais si voulez, ce n'est pas cela qui d'une certaine fa\u00e7on, va permettre d'y d'y mettre fin, on le sait suffisamment avec avec le terrorisme, en r\u00e9alit\u00e9, il faudrait que les les jeunes g\u00e9n\u00e9rations puissent avoir des des points de rep\u00e8re qui soient des points de rep\u00e8re autre que ce que leur fournit la violence et \u00e7a ce n'est pas quelque chose que l'on peut d\u00e9cr\u00e9ter. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:37) [92%] :\r\nMais la ma\u00eetrise de la violence est un des objectifs majeurs de toute civilisation, vous le rappelez dans l'\u00e9pilogue de votre livre en quoi oui irrationnel que draine les grands mythes et les grands textes que vous convoquez dans l'appel de l'on peut -il nous aider pour construire un avenir qui ne ressemblent pas au chaos. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:52) [96%] :\r\nParmi les les grandes le\u00e7ons des mythes, il y a la dimension \u00e9thique les mythes ne sont pas des des histoires simplement si vous voulez que l'on se raconte de g\u00e9n\u00e9ration en g\u00e9n\u00e9ration parce que cela fait partie d'une tradition dans le mythe, vous avez aussi des r\u00e8gles de conduite, vous avez aussi des r\u00e9f\u00e9rences aux limites qui sont celles de l'individu, vous avez des r\u00e9f\u00e9rences aux relations des hommes avec les divinit\u00e9s et vous avez tout un ensemble de points de rep\u00e8re pour la conduite de l'homme au cours de son existence, c'est \u00e7a qui est riche dans le mythe, ce n'est pas l'histoire en elle- m\u00eame, c'est le fait que, dans ces histoires, vous avez toute une sagesse humaine. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:50) [89%] :\r\nOn vit dans un monde qui change tr\u00e8s tr\u00e8s rapidement, donc on comprend assez mal, on ne comprend ni notes ni notre environnement, ni ce qui se trame en nous dites vous, y a -t-il un risque r\u00e9el de cas objet tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:04) [92%] :\r\nIl y a d'une part, si vous voulez l'ensemble des ph\u00e9nom\u00e8nes naturels, \u00e7a je crois qu'\u00e0 peu pr\u00e8s depuis un si\u00e8cle, plus personne ne s'en culture scientifique tr\u00e8s s\u00e9rieuse ne peut suivre ce qui se passe dans le monde scientifique, donc \u00e7a c'est une raison, une 2\u00e8me raison, c'est que l'environnement politique est un environnement o\u00f9, comme le monde entier, aujourd'hui comme il faut un niveau de connaissances sur les relations internationales, qui n'est pas accessible \u00e0 grand monde, et puis pour ce qui concerne les les individus mais \u00e7a encore une fois, on le sait depuis Freud et depuis Jung depuis les grands noms de la de la psychanalyse, l'homme est \u00e0 lui- m\u00eame une \u00e9nigme mais cette formulation, qui est une formulation moderne existait d\u00e9j\u00e0 chez les Grecs, pourquoi est -ce que Socrate dit conna\u00eet -toi toi -m\u00eame, c'est bien parce que cette connaissance ne va pas de soi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:11) [91%] :\r\nDans l'appel de longue Th\u00e9r\u00e8se int\u00e9resse Delp\u00eache vous ne prenez aucun parti vont d\u00e9livrer aucune v\u00e9rit\u00e9, c'est plut\u00f4t une s\u00e9rie d'histoires qu'on peut lire comme des comptes votre ambition, c'est qu'on retrouve un certain nombre des des grandes Oeuvres qui ont nourri notre imaginaire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:26) [91%] :\r\nMon ambition est de montrer que l'on peut encore trouver dans ses Oeuvres \u00e0 la fois en mati\u00e8re des \u00e9motions profondes et mati\u00e8re \u00e0 des r\u00e9flexions tr\u00e8s substantiel, voil\u00e0 mon ambition. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:43) [84%] :\r\nMerci Th\u00e9r\u00e8se Delpech d'avoir pass\u00e9 quelques instants avec nous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:46) [57%] :\r\nVoil\u00e0, moi je suis de Toulouse et puis. \r\n"], "program": {"href": "/programs/79774C30-71E6-4D8F-BD56-E51A2E2A1FBE", "id": "79774C30-71E6-4D8F-BD56-E51A2E2A1FBE", "name": "Haute D\u00e9finition"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Salvi, Manuela", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Delpech, Th\u00e9r\u00e8se", "role": "\u00e9crivaine, directrice des Affaires strat\u00e9giques CEA", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7FDC8FB1-98EA-4C46-9965-242565320753", "internalArchiveId": "7FDC8FB1-98EA-4C46-9965-242565320753", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Parrain (The Godfather) de Francis Ford Coppola, 1972 (4/5). Avec des extraits de film", "publicationDate": "2010-11-07T00:00:00Z", "durationSec": 199, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "thematicThemes": ["oeuvre cin\u00e9matographique", "production", "cin\u00e9ma"], "thematicPersons": ["Coppola, Francis Ford"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-11-05T18:24:25Z", "speechToTexts": ["05.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [76%] :\r\nJohnny Fontaine ne tournera jamais ce film le r\u00f4le est parfait pour lui, il vient d'arriver dans Star h\u00e9 ben moi je vais vivre sa carri\u00e8re en l'air et je vais vous dire pourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:12) [85%] :\r\nAvant de tourner quoi que ce soit, il faut proc\u00e9der au casting Parrain pour le producteur Robert immense, la chose est entendue, il faut des Stars I 26 croit fermement Star Coppola non, avec l'aide de Fred Roos Coppola choisit beaucoup de non- professionnels juste pour leur profil pour leur gueule, il faut des gens cr\u00e9dibles en italo- am\u00e9ricain, et surtout pas les m\u00eames figurants professionnels que l'on trouve dans tous les films hollywoodiens, l\u00e0, il faut du 9, il faut de l'authentique par exemple les Montana tout juste sorti de prison sera Louca Brady, le tueur. \r\nLe casting est d'ailleurs un gros point de tension entre Ivan. \r\nParce que Coppola a d\u00e9j\u00e0 quelques id\u00e9es James pour se et Robert Duvall pour Hagen Al Pacino pour Mac mais Al Pacino n'est pas assez bien pour les vacances, il n'est pas connue, il ressemble \u00e0 tout le monde, Ivan sugg\u00e9rait de fort de Bity Nicholson et m\u00eame Alain Delon n'importe qui mais surtout pas Al Pacino Coppola, se souvient, il me disait qu'elle \u00e9tait trop mal soign\u00e9e et qui ressemble trop \u00e0 un rat d'\u00e9gout pour jouer le r\u00f4le d'un \u00e9tudiant. \r\nPourtant, Pacino a tout pour plaire et il est le fils du talent am\u00e9ricain le village d'origine de sa famille, c'est Corleone, en Sicile, si \u00e7a c'est pas un signe du destin, et m\u00eame s'il n'a jou\u00e9 que dans Panicali de parc, il a la carrure pour porter le Parrain non divin de ceux qui demandent un Coppola sur les nerfs de faire encore des essais avec Pacino et le donne, qui va jouer Don Vito Corleone. \r\nLaurence Olivier Durandet s'Brando il Coppola, on lui oppose un refus cat\u00e9gorique Brando est un emmerdeur de premi\u00e8res Coppola constern\u00e9 fait une crise d'\u00e9pilepsie Coppola d\u00e9cide alors de faire une vid\u00e9o de Brando se transformant en Corleone, l'acteur se mettent du cirage dans les cheveux des Kleenex dans les choux Gerlinde offrira c'est lui, c'est bon, 4 mois de lutte pour imposer ses choix Brando \u00e9tatique si je n'\u00e9tais pas bagarr\u00e9, se souvient encore Coppola j'aurais d\u00fb faire le Parrain avec Ernest Browning et Ryan O'Neill transpos\u00e9e dans les ann\u00e9es 70 le 29 mars 1971 on commence le tournage du Parrain, Coppola ne va pas fort du tout, il est ind\u00e9cis et journ\u00e9e de tournage ne commence qu'\u00e0 14 heures \u00e0 la fin de la 1\u00e8re semaine, il est d\u00e9j\u00e0 en retard, il r\u00e9\u00e9crit le sc\u00e9nario la nuit parfois la journ\u00e9e entre les prises, en provoquant un chaos dans tous les emplois du temps, il se f\u00e2che tous les jours avec Gordon, le directeur de la photographie les crises prennent vite des dimensions ing\u00e9rable, non mais tout \u00e7a, ce n'est rien, parce que les vrais probl\u00e8mes commencent quand les producteurs voient les premiers Roche les rouages sont tellement sous- expos\u00e9 qu'on n'arrive qu'\u00e0 distinguer les silhouettes Ivan le producteur explose, qu'est -ce qu'il y a sur l'\u00e9cran, j'ai mis mes lunettes de soleil ou quoi, et on menace de virus Coppola mais revenons pour lui, personne, pas m\u00eame Vivendi ne veut prendre cette responsabilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:14) [81%] :\r\nAh, au fait, j'admire beaucoup, tous vos films. \r\n"], "program": {"href": "/programs/DB604BE7-2EDD-4629-8E98-BD78698F4678", "id": "DB604BE7-2EDD-4629-8E98-BD78698F4678", "name": "Chinese Theater"}, "contributors": [{"name": "Fattebert, Catherine", "type": "Auteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Tchiakpe, Johannes", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Jeremy Conne", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Fattebert, Catherine", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BC6D32E0-CCE3-4D96-A04E-168FD643AF09", "internalArchiveId": "BC6D32E0-CCE3-4D96-A04E-168FD643AF09", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Rencontre avec Jean Ziegler, sociologue", "publicationDate": "2010-11-07T00:00:00Z", "summary": "\"Jean Ziegler, le Bernois devenu \"un n\u00e8gre blanc\". M\u00e9lange de gouaille et de bonhomie campagnarde, il est devenu un sociologue, un professeur et surtout un orateur et \u00e9crivain volcanique. Ses influences, du grand-p\u00e8re cofondateur de l'UDC, \u00e0 la brouille avec le p\u00e8re, l'admiration de Jean-Paul Sartre et la d\u00e9couverte fondamentale de l'Afrique.\"", "durationSec": 3633, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["sociologie", "lutte politique"], "thematicPersons": ["Ziegler, Jean"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-01-13T19:25:04Z", "speechToTexts": ["13.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [86%] :\r\n\u00e7a vous emb\u00eate de parler vous pas si \u00e7a c'est l\u00e0 quelque chose, je pense que c'est toujours utile d'avoir la parole et je suis content d'avoir la parole en public dans les bras du figuier Sanya Sarhane Christian. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:15) [90%] :\r\nD'abord, de vos questions, je vais apprendre quelque chose parce que \u00e7a me force sera de r\u00e9fl\u00e9chir d'abord et ensuite on peut peut-\u00eatre influenc\u00e9, l\u00e0 o\u00f9 l'autre dans le sens qu'on le souhaite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:26) [88%] :\r\nMais oui, il va vous influencer ou vous agacer si vous prenez toujours comme \u00e7a, h\u00e9 oui il va parler de lui parce qu'il adore causer raconter rebondira dialectique sauvage et d\u00e9taill\u00e9 au point de se perdre parfois dans un \u00e9tat erron\u00e9e, c'est en tout cas ce qu'on lui reproche \u00e0 gentil clair puisque cette \u00e9videmment de lui qu'il s'agit des erreurs plus ou moins manifeste plus ou moins importantes, ce qu'on lui reproche, ici et dans les d\u00e9tails, surtout parce qu'\u00e0 l'\u00e9tranger comme sur le fond et sur le long terme, l'homme est connu et reconnu, cette ann\u00e9e, il est m\u00eame entr\u00e9 dans la rousse, sociologue et homme politique qui a d\u00e9velopp\u00e9 une vision critique de la mondialisation, g\u00e9n\u00e9ratrices notamment de crise alimentaire ces ouvrages consacr\u00e9s \u00e0 la Suisse sont \u00e9galement sans concession, bon, j'ai r\u00e9sum\u00e9 mais la voil\u00e0 presque enti\u00e8re la notules qui le fait figurer aux c\u00f4t\u00e9s de routes Dreyfus o\u00f9 s'Zep et Federer et cette ann\u00e9e en nouvelles entr\u00e9es avec l'\u00e9crivain Martin sous terre et l'architecte Peter Struck tort tout le travail de la rose, comme les autres dictionnaires, c'est d'avoir une vision large et s\u00e9lective \u00e0 la fois en estimant la notori\u00e9t\u00e9 dans la francophonie c'est imparable et sans pardon pour les prudent qui pr\u00e9f\u00e8re agir en coulisses et il suffit d'avoir vu gentil au journal de 20 heures sur une cha\u00eene fran\u00e7aise pour comprendre \u00e0 quel point celui qu'on r\u00e9duit parfois un guignol est un temp\u00e9rament qui s'exporte tr\u00e8s bien un tribun compte la fin qui fut rapporteur sp\u00e9cial pour le droit \u00e0 l'alimentation du Conseil des droits de l'homme de l'ONU, aujourd'hui vice- pr\u00e9sident du comit\u00e9 consultatif de ce m\u00eame conseil, un \u00e9crivain qui cherche les racines de la haine de l'Occident, titre de son dernier livre paru chez Albin Michel et prix litt\u00e9raire des droits de l'homme, un personnage public et m\u00e9diatique plusieurs fois d\u00e9cor\u00e9 et Docteur honoris ce causa de plusieurs universit\u00e9s mais r\u00e9guli\u00e8rement pour ses r\u00e9f\u00e9rences au Che ou \u00e0 Cuba et des Liens plus ou moins r\u00e9elles avec Kadhafi mais j'arr\u00eate l\u00e0 le pr\u00e9ambule, parce que le ramdam autour de Jean Sidler dans notre pr\u00e9 carr\u00e9, vous le connaissez, et aujourd'hui justement, il ne s'agit pas de \u00e7a ou pas comme \u00e7a aujourd'hui, je vous invite \u00e0 \u00e9couter les gens, c'est clair, comme il se raconte pour comprendre comment il est devenu un n\u00e8gre blanc, selon R\u00e9gis Debray ou un sacr\u00e9 Bernois vraiment Bernois. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:34) [80%] :\r\nOui, alors mes grands- parents, d'abord, je dis que je suis tr\u00e8s, tr\u00e8s heureux de les avoir connu les 4 parce que c'est grave, tous ceux qui ont beaucoup influenc\u00e9 d'une part, les parents de ma m\u00e8re, des paysans \u00e0 Bagdad pour que personne ne conna\u00eet, c'est : vous voyez, on ne connaissait pas Falgas banni\u00e8re, \u00e7a s'appelle, c'est un tout petit village o\u00f9 il n'habiterait un mini- carte postale ni rien du tout, il faut marcher une heure, soit jusqu'au budget boucl\u00e9, donc je fait soit jusqu'\u00e0 la plus suisse surtout l'autobus, un tr\u00e8s beau village mais perdu mais pas du tout dans la montagne, c'est dans la plaine, hein, apr\u00e8s A entre Berne et Bienne plus ou moins. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:14) [61%] :\r\nC'est pas les m\u00eames tables. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:15) [84%] :\r\nNon, avant l'emmental, une r\u00e9gion de collines, mais pas les collines t\u00e9n\u00e9breux, c'est-\u00e0-dire avec les immenses sapins noirs etc, une r\u00e9gion, une succession de collines douces qui n'est pas encore le Selanne parce que c'est l'c'est encore autre chose, je connais pour je ne sais, mais ce qui est extraordinaire en Suisse et je me rends compte maintenant qu'on est un peu de sp\u00e9cial des Nations unies jury H autour du monde, c'\u00e9tait extraordinaire coexistence d'univers culturels dans un espace tr\u00e8s r\u00e9duit. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:50) [83%] :\r\nOui, oui oui qui servi la voil\u00e0 c'est parti, vous avez compris comment il s'est plant\u00e9 un d\u00e9cor et sans mode comme on dit en Pays de Vaud et m\u00eame si vous le pensez Labor, fils du pr\u00e9sident du tribunal de Thoune gentil a \u00e9videmment commencer par l'autre c\u00f4t\u00e9, juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:07) [82%] :\r\nDonc, mon grand- p\u00e8re qui \u00e9tait paysan et fondateur et ensuite qui coop\u00e9ratives paysannes avec mini\u00e8re, fondateur de l'UDC \u00e0 ceux de l'ancienne car le Tir et allons magnifique qui est ailleurs : tr\u00e8s bon pianiste qui jouait du piano, le dimanche apr\u00e8s- midi, mais avec tous les volets ferm\u00e9s pour que personne ne puisse l'entendre y croire qu'il est oisive parce que parmi les paysans Dayton oisifs m\u00eame dimanche c'est pas bien vu, donc il s'appelait Fritz et ma grand- m\u00e8re, la m\u00e8re de mots, mais donc aussi s'appeler Marie qui est une femme magnifique \u00e9galement fille de paysans etc c'\u00e9tait vraiment des paysans bernois dans le sens le plus pur, le plus traditionnel, avec toutes les limitations, mais en m\u00eame temps avec toute la g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9, la chaleur humaine et c'\u00e9tait parce que je suis vieux quand j'\u00e9tais jeune, donc il mon enfance bah c'\u00e9tait les grandes f\u00eates qui r\u00e9colte \u00e0 la fin d'ao\u00fbt, c'\u00e9tait les les chars tir\u00e9 par 6 chevaux qui les moissons, les moissons c'est t'es vraiment les fermes, les fermes d'Alg\u00e9rie sont toujours \u00e0 ce ce, ce village est magnifique du c\u00f4t\u00e9 Elf si vous voulez si quelqu'un ne conna\u00eet pas la r\u00e9gion moins cette image litt\u00e9raire magnifique quand Elf, cette soci\u00e9t\u00e9 autarcique tr\u00e8s tr\u00e8s solidaire mais d'une g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 tout \u00e0 fait formidables, \u00e7a, c'est du c\u00f4t\u00e9 de ma m\u00e8re, qui ne voulait absolument jamais \u00e9pous\u00e9 un paysan parce qu'il voyait que sa m\u00e8re \u00e9tait esclavagiste et incite pas \u00e0 l'\u00e9poque une forme de paysans, elle avait pas de vie propre, c'\u00e9tait samedi, dimanche, tout le temps mais mais mais dans la joie dans la dans la gaiet\u00e9, enfin en tout cas dans mon souvenir, elle voulait avec horreur absolue de cette possible reproduction, donc elle a \u00e9pous\u00e9 \u00e0 un jeune \u00e9tudiant en droit qui \u00e9tait mon p\u00e8re oppose, yeux bleus, comme le disait : c'est vrai que c'est qui \u00e9tait fils donc ces mesures, les autres en parlant d'un m\u00e9decin de campagne, et lui s'pr\u00e9nom c'est sa femme, l'autre grand- m\u00e8re magnifique aussi s'appeler Johanna Johanna qui tenait la pharmacie dans le village de Steffisburg parce que vous \u00eates en ce temps- l\u00e0 les les m\u00e9decins de campagne bande et en m\u00eame temps, les m\u00e9dicaments bah c'\u00e9tait la femme l'\u00e9pouse qui \u00e7a n'en g\u00e9n\u00e9ral, donc j'ai un tr\u00e8s tr\u00e8s bon souvenir d'elle chez moi dans mon bureau chez les 4 grands parents, je me ferai moi j'ai \u00e9t\u00e9 profond\u00e9ment influenc\u00e9s d'une fa\u00e7on tr\u00e8s diff\u00e9rente par les quatres vous avez jou\u00e9 dans les 2 hommes oui, heureusement, c'est un pur miracle j'\u00e9tais plus calme intervenant en ce qui concerne mon grand- p\u00e8re maternel et paternel et jusqu'\u00e0 15 ans pour mon grand- p\u00e8re maternel, ah c'est formidable, formidable et qui devrait grand- m\u00e8re sont morts en moins d'une ann\u00e9e apr\u00e8s que le d\u00e9p\u00f4t soit d\u00e9c\u00e9d\u00e9 c'\u00e9tait qui ces couple tr\u00e8s uni, qui ne on pouvait pas imaginer existe h\u00e9las \u00e0 l'autre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:12) [80%] :\r\nEt quand vous dites ils vous ont influenc\u00e9 tr\u00e8s diff\u00e9remment les 2 oui pourquoi la diff\u00e9rence qu'avait une femme dure familiale, enfin il y a une grande. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:19) [80%] :\r\nTant diff\u00e9rence de culture familiale, d'une part, bah le m\u00e9decin de campagne, c'\u00e9tait, fils de Pasteur, parce que tout le monde \u00e9tait passe de l'avant, \u00e7a va bien pass\u00e9 de ces pasteurs Bernois qui, je ne pense pas qu'il croyait beaucoup en Dieu, mais qui \u00e9tait tr\u00e8s, tr\u00e8s cultiv\u00e9e, mon arri\u00e8re- grand- p\u00e8re ou mon grand- p\u00e8re m'amener sur sa tombe souvent c'\u00e9tait Ameisen pr\u00e8s de la fronti\u00e8re avec sur l'Europe, et moi j'\u00e9tais sur sa tombe, lui il parlait libre et le grec, le latin, mais encore une fois, je ne pense pas qu'ils \u00e9taient tr\u00e8s chr\u00e9tien, mon grand- p\u00e8re, donc j'ai connu donc heureusement lui \u00e9videmment il adorait la litt\u00e9rature etc c'est Desingly grand po\u00e8te allemand qu'il m'a fait conna\u00eetre, lui, d\u00e9ment que tout \u00e7a, donc c'\u00e9tait une influence surtout intellectuel pas emb\u00eatante obs\u00e9dante, tu dois lire tu dois cesser ces non mais du pass\u00e9 et \u00e7a, c'est bien le quartier etc tandis que j'ai eu l'autre en le paysan c'est des beaucoup plus politique, beaucoup, beaucoup plus politique, bah oui, il \u00e9tait de cette g\u00e9n\u00e9ration qui est devenue adulte et influent apr\u00e8s la 1\u00e8re guerre mondiale ou chez les paysans Bernois notamment, il y avait ce mouvement extraordinaire presque insurrectionnelle de, de, de, de revendications identitaires, mais je me souviens, vraiment c'est c'est tr\u00e8s s'\u00e9trange les souvenirs et qui, et qui se fixe que dans la petite maisonnette dans le jardin, pr\u00e8s de la ferme le dimanche apr\u00e8s- midi, il y avait toujours mon grand- p\u00e8re, il y avait le dos j'mini\u00e8re qui qui \u00e9tait le voisin de je ne sais pas du tout, si les auditeurs de la Radio Suisse Romande, on croit que c'est \u00e7a le c'est sur la Lune ou en Mongolie ext\u00e9rieure, donc je vous signale, c'est des moments de l'histoire de Suisse, la Juve 27 combats Maerten \u00e0 un village de paysans tr\u00e8s cossu et puis les journaliers, les domestiques priv\u00e9 dans un, mais en dehors du village de c'\u00e9tait comme \u00e7a \u00e0 Bagatelle et je donc il y avait Rudolph qui \u00e9tait paysan comme grand- p\u00e8re et il y avait Guy, le p\u00e8re du du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, a pris le fils \u00e9tait un petit p\u00e8re les connus encore Parlement c'\u00e9tait de l'incarnation de l'UDC born\u00e9s, hommes de cavernes, ma femme, bref, son p\u00e8re qui Guy mon grand- p\u00e8re \u00c9mile, ce sont les 3 fondateurs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:41) [85%] :\r\nDu Parti bourgeois et paysans que blanc apr\u00e8s, beaucoup, beaucoup plus tard, a pris en main, transform\u00e9 la nuit en UDC en c'\u00e9tait Benteux x\u00e9nophobes qui sont maintenant et mais \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait, il y avait un double mouvement, il y avait le mouvement politique, la fondation du Parti bourgeois et paysans, ils \u00e9taient repr\u00e9sent\u00e9s jusque -l\u00e0 pas des radicaux, qui \u00e9taient des bourgeois des villes qui m\u00e9prisent un peu les paysans, ils ont fait le mouvement et en m\u00eame temps ils ont cr\u00e9\u00e9 les coop\u00e9ratif, le mouvement coop\u00e9ratif les agricole qui est puissant aujourd'hui dans toute la Suisse, mais surtout en Suisse allemande \u00e7a que mon grand- p\u00e8re a fait et mini\u00e8re a fait la carri\u00e8re politique et jusqu'au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:21) [85%] :\r\nOui -vous dit Petit qu'est -ce qui a comme comme comme parole politique qui fait que \u00e7a vous influence parce que, tout petit, on pouvait pas comprendre tout \u00e7a, quand vous allez chez lui \u00e0 la ferme. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:30) [77%] :\r\nPage lui \u00e0 la fin, je vivais l\u00e0- bas \u00e0 chez lui pendant le salon, mais ce joujou je vous r\u00e9p\u00e8te : je suis un vieux, c'est effrayant, donc si on pense parce que chronologiquement vous situer et les choses, ben j'\u00e9tais enfant durant la 2\u00e8me Guerre mondiale. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:45) [84%] :\r\nO\u00f9 mon p\u00e8re qui a fini finalement colonel mais enfin il croyait beaucoup dans l'arm\u00e9e, ce qui \u00e9tait une erreur, mais je les mets quand m\u00eame beaucoup, il \u00e9tait ou en service actif, il \u00e9tait officier d'\u00c9tat-Major commandant de bataillon d'artillerie et c'\u00e9tait tout \u00e0 fait figure de r\u00e9giments, enfin il \u00e9tait loin, bon j'ai j'ai grandi \u00e0 Thoune, comme vous le savez, qui est la plus belle ville d'Europe \u00e0 Thoune, mais ma m\u00e8re, ma soeur et moi au vivait pratiquement \u00e0 Bagatelle, \u00e0 la ferme, pendant ce temps- l\u00e0, mais aussi pour l'alimentation et mon p\u00e8re, venez -l\u00e0, c'est beaucoup plus que des visites \u00e0 des grands- parents occasionnellement et celles qui voudraient une communaut\u00e9 de vie existentiel tr\u00e8s soud\u00e9e et des influences une influence politique et intellectuel tr\u00e8s, tr\u00e8s forte. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:39) [89%] :\r\nAlors, \u00e0 quel moment par quelle phrase par quels gestes grand- p\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:42) [80%] :\r\nFritz tristesse, c'est le salaire du D\u00fcrrenmatt telle durement mais Prandelli est tr\u00e8s loin de l\u00e0, un \u00e0 Konolfingen ne peut pas important il y a cet univers paysans qui m'a beaucoup beaucoup marqu\u00e9e par son honn\u00eatet\u00e9 totale je une honn\u00eatet\u00e9 qui peut vous sembler totalement anachronique aujourd'hui donner l'exemple, peut s'\u00e9tonner bourgeois ou paysannes bernoises, je veux dire, \u00e9tait \u00e9lu au Conseil national et tu la grande table, dont l'antichambre de la salle de d\u00e9lib\u00e9ration, il y avait des des enveloppes et du papier pour correspondre avec ses \u00e9lecteurs, Naples, quoi, et bon, moi, j'ai utilis\u00e9 \u00e7a et j'ai \u00e9crit un mot \u00e0 mot PR une fois je ne sois quelles circonstances \u00e0 franchir, mais le lendemain, j'ai re\u00e7u un T\u00e9l au Conseil national, l'huissier m'appeler dorment qui tr\u00e8s urgent, etc, je suis sorti mon p\u00e8re au t\u00e9l\u00e9phone, fou furieux, comment tu peux plus faire \u00e7a, tu as utilis\u00e9 le le le le papier du Conseil national, ce que l'affranchissement forfait poupoule m'\u00e9crire, mais c'\u00e9tait une dette tout \u00e0 fait personnelle je peux remercier tr\u00e8s bien, j'ai bien re\u00e7u mais c'est c'est pas possible, j'esp\u00e8re que \u00e7a n'arrivera plus, j'avais pas si on parle de de 40 centimes \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9, de 20 centimes je sais pas combien co\u00fbte une lettre \u00e0 l'\u00e9poque, hein, voil\u00e0 ce type d'honn\u00eatet\u00e9 et mon p\u00e8re, qui croyait dans l'\u00c9tat et croyez totalement qu'il fallait faire l'\u00e9cole de recrues et puis moi, \u00e9videmment, j'\u00e9tais d\u00e9j\u00e0 aux Jeunesses communistes qui ne savait pas et puis j'\u00e9tais, je suis all\u00e9 en prison, \u00e7a serait pas, pas du tout bien pass\u00e9, c'\u00e9tait comme 2 recrues parce que distribue des tracts et \u00e9t\u00e9 attrap\u00e9 mais peu importe, et croyez profond\u00e9ment par l'arm\u00e9e \u00e9tant dans n'\u00e9tait du Conseil f\u00e9d\u00e9ral que s'\u00e9tait une autorit\u00e9 qu'il fallait respecter, etc, il voyait pas du tout, c'\u00e9tait l'arbre pour les 3 quarts et quand l'a fait des fiches, il avait 82 \u00e7a \u00e0 l'\u00e9poque a \u00e9clat\u00e9 que 680000 Suisses \u00e9taient ill\u00e9galement espionn\u00e9 et que la libert\u00e9 d'expression, a \u00e9t\u00e9 viol\u00e9 en permanence et ensuite r\u00e9pression sociale parce qu'inflige circuler chez les employeurs dans ce scandale incroyable des fiches \u00e0 \u00e9carter d'un peu de mon p\u00e8re, il y a un monde qui s'\u00e9croul\u00e9, c'\u00e9tait cette g\u00e9n\u00e9ration tout \u00e0 fait admirable magnifique qui \u00e9tait une on \u00e9tait totale, mais en m\u00eame temps d'une na\u00efvet\u00e9 incommensurable. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:25) [68%] :\r\nEt la fa\u00e7on dont qui nous car nous leur disons : la pol\u00e9mique et donc qui. \r\nIl existe aussi, si c'est le oui, les mines, vous \u00eates servis. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:14:56) [57%] :\r\nRomantique, ce qui est dans la sant\u00e9 je vous avez et \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:15) [55%] :\r\nFondamentale \u00e7a passer les formes, c'est pour \u00e7a que l\u00e0 je. \r\nOui, de cr\u00e9dibilit\u00e9, les moeurs, donc tout ce qui est le. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:15:49) [100%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:51) [79%] :\r\nQui \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:54) [65%] :\r\nBrest, oui, oui, les l'homme oui oui \u00e0 donc vraiment l\u00e0 o\u00f9 d'autres France c'est donc \u00e0 point et donc d'ailleurs comme cela, passeport pour Toulouse, on sait qui c'est une balade \u00e0 poil Weah, ex- \u00e7a va dire tout ironiquement parce que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:16:31) [77%] :\r\nUne d\u00e9cision que l'ennemi est donc de mise, et quand m\u00eame nous demander d'avion ni d'les gouvernements demandent \u00e7a nous avons grandi certainement pas laisser la m\u00e9t\u00e9o v\u00e9cu durant les d\u00e9tenus. \r\n\r\nLocuteur FT9 (00:17:24) [72%] :\r\nJugend. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:18:24) [89%] :\r\nDans les bras des figuiers avec Jean Ziegler est la voix de Tino nigger entre la douceur de la campagne bernoise et sa duret\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:31) [79%] :\r\nAh qu'est -ce qui a fait vous Jean, c'est clair que, oui, tout jeune, vous avez tout de suite dout\u00e9, c'\u00e9tait \u00e9vident, si on \u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:38) [81%] :\r\nEt je vais essayer d'\u00e9crire \u00e7a dans votre temps bah y a plusieurs avec attention et celui pour faux ou et vraiment pour moi le bon d\u00e9marrage, la Lloyd auto RFI a qu'une, c'est saper la le bonheur d'suisse d'abord je dis tout de suite ma jeunesse, mon enfance pour ma soeur et moi, qui est tr\u00e8s diff\u00e9rent de moi qui est rest\u00e9 \u00e0 Thoune qui a \u00e9pous\u00e9 la du tout noir qui se sent tr\u00e8s bien toute la qui est une femme tr\u00e8s mais qui se fait au Monte Cristo il s'appelle Barbara, une femme affectueuse et intelligente, ma soeur et moi, et l\u00e0, 2 ans et demi je moi avons v\u00e9cu une enfance tr\u00e8s heureuse, on \u00e9tait donc j'ai rompu vraiment pas pour des raisons habituelles incompr\u00e9hension enfant battu etc, rien du tout, c'\u00e9tait vraiment une enfance tr\u00e8s heureuse 9 septembre normale comme les enfants s'doivent \u00eatre humain ma, ma m\u00e8re, c'\u00e9tait encore l'\u00e9poque o\u00f9 les femmes aller travailler pas et travaill\u00e9 comme une folle dans le jardin du grand jardin, elle faisait des l\u00e9gumes et travailler beaucoup beaucoup mais elle \u00e9tait \u00e0 la maison et mon p\u00e8re \u00e9tait une grande alpiniste tr\u00e8s introverti parlez pas beaucoup, oui, revenez tout ch\u00e2teau \u00e9tait du tribunal est rentr\u00e9 chez lui monter dans son bureau, etc, et puis je me souviens que dans son bureau, il y a, il y avait 5 de ses amis qui \u00e9taient mort en route afin tancer tour de haute montagne, bon c'est un milieu extraordinairement est mort, pourquoi la rupture non seulement la rupture, mais j'ai insult\u00e9 mon p\u00e8re et au enfin d'une fa\u00e7on effroyable je je veux pas en parler trop, pourquoi alors il y a quand m\u00eame une vraie je suis pas devenu fou que tout \u00e0 coup, mais il y avait quelque chose de plus profond qui est difficile \u00e0 expliquer, c'\u00e9tait mes parents \u00e9videmment des des protestants Bernois tr\u00e8s tr\u00e8s marqu\u00e9 l'\u00c9glise nationale Bernois, ce qui est unique liste \u00e9tat hein les parce ce sont des fonctionnaires, incroyable, donc c'\u00e9tait les id\u00e9ologues de l'\u00c9tat finalement tr\u00e8s marqu\u00e9 par la pr\u00e9destination, comme par le communisme et c'\u00e9tait quelque chose que je sentais qu'il \u00e9tait totalement \u00eatre l'arbre poupoule, moi par exemple, il y avait une usine dans la basse ville de tout sur la qui s'appelait l'usine s'\u00e9lever, qui est une grande usine m\u00e9tallurgique \u00e0 l'\u00e9poque, m\u00eame dans les sp\u00e9culateurs et c'est une une friche immobili\u00e8re mais \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait la grande usine de l'Euroland pleinement et je voyais quand j'allais \u00e0 l'\u00e9cole le matin, les ouvriers en v\u00e9lo, c'\u00e9tait un des ann\u00e9es 50 et puis 50 avec leur gamelle en aluminium ou Isabelle le la soupe pour midi et ils \u00e9taient vraiment pas bien habill\u00e9e, l\u00e0 c'\u00e9tait pas l'\u00e9l\u00e9gance \u00e9clatante des bourgeois, c'\u00e9tait vraiment encore que les bourgeois Bernois son Patrimoine d'\u00c9tat, puis, en m\u00eame temps, le soir, je voyais Madame s'\u00e9lever, qui dans un ch\u00e2teau dans son immense voiture sortir de l'usine, je voyais bien que quelque chose ne marchait pas, en plus, il y avait la foire des bestiaux au pied du ch\u00e2teau de tout Net au pied des murs d'en bordure des fortifications, il y avait le march\u00e9 des bestiaux et une fois aussi, par mois, il y avait le le march\u00e9 et pour, ou les renards abattu etc \u00e9taient vendus, c'\u00e9tait tr\u00e8s bon, et l\u00e0 il y avait un grand restaurant o\u00f9 les les marchands de b\u00e9tail, les paysans, moi je suis Pulver c'\u00e9tait si\u00e8ge les voyez \u00e0 travers les vitres et dehors dans le froid de novembre, il y avait les enfants plac\u00e9s tr\u00e8s dans l'Oberland Pernois c'est-\u00e0-dire des paysans de haute montagne, ou des familles, ouvriers, la fin des familles pauvres qui pouvait pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:24) [80%] :\r\nNourrir, \u00e9lever convenablement leurs enfants ont fouill\u00e9 un, 2, 3 enfants \u00e0 des paysans riches qui ont les appeler l'effet digne, donc je, je cite, l'Allemand parce qu'\u00e9tant la le fait bien, a dit il y a, choseM. marxiste ult\u00e9rieure des petits \u00eatre humain chose une chose et je voyais ces petits mais qui avait Monash qui devait garder les les vaches et les taureaux, etc, pendant que les propri\u00e9taires faisait le banquet dans le restaurant, avec des choses s'\u00e9taient trouv\u00e9 avec des sabots abriter veste ayant froid mal foutue, mal nourris et moi avec mon v\u00e9lo \u00e9tincelant je revenais de l'\u00e9cole, je suis pass\u00e9 \u00e0 c\u00f4t\u00e9 je rejoignais une villa puisqu'on habite une maison oui, l\u00e0, on n'\u00e9tait pas tr\u00e8s riche mais enfin les bourgeois donc bref pour r\u00e9pondre \u00e0 votre question, j'ai senti que quelque chose marchait pas dans cette soci\u00e9t\u00e9 : j'ai dit c'est pas possible, hein, c'\u00e9tait in\u00e9galit\u00e9s cette souffrance et ce m\u00e9pris petit doit se placer et moi comme pape et la r\u00e9ponse de mon p\u00e8re \u00e9tait incapable de r\u00e9pondre, et ma m\u00e8re qui sant\u00e9 qu'on le conflit terrible, on a toujours r\u00e9p\u00e9t\u00e9 cette phrase qui m'est rest\u00e9 jusqu'\u00e0 ce jour, m\u00eame quand je travaille, sauce qui s'appelle Marty, fais ce que tu dois faire Vieta puis sait pas pourquoi, mais c'\u00e9tait la tu\u00e9s et la route tu\u00e9e, fais ce que tu dois faire et je voyais brusquement je vous parle de hausse tous 13 comptant commence vraiment \u00e0 \u00e0 sortir tututu tu o\u00f9 l'animal n\u00e9 \u00e0 sa propre conscience se ce se l'\u00eatre humain se comprend comme sujet je voyais tout \u00e0 coup ma vie devant moi comme une \u00e9ternelle reproduction de l'existence de ces injustices de c'est s\u00fbr, il y a ce ne cesse de l'existant, comme une prison en b\u00e9ton moi enferm\u00e9s, je me voyais l'avocat \u00e9pousant une Thounois faisant d\u00e9j\u00e0 de horrible, je veux dire quelque chose de une privation de vie il y a \u00e7a, mon p\u00e8re comme ils pouvaient pas m'expliquer la soci\u00e9t\u00e9 parce que son protestantisme de calvinisme l'emp\u00eacher de voir les rapports de force l'emp\u00eacher de croire l'histoire qui peut bouleverser, changer et que chacun \u00e9tait unique en tant que non seulement potentialit\u00e9s, mais en tant qu'acteur de l'histoire Martis artiste et effrayant, c'est ce \u00e7a semble peut-\u00eatre un peu peu bizarre si je dis effrayant parce que d'autres choses effrayantes dans la vie, mais je vous garantis, quand vous avez 13 14 ans, et \u00e7a, c'est la r\u00e9ponse est la perspective de vie, je ne le supportais pas et une nuit, je suis parti, et l\u00e0 c'est une p\u00e9riode tr\u00e8s, tr\u00e8s difficile de baby- boomer, donc je vois pas du. \r\nJe me suis tr\u00e8s tr\u00e8s mal comport\u00e9 face \u00e0 mes parents, \u00e0 ce moment -l\u00e0, et c'est de l\u00e0 ben finalement c'\u00e9tait Paris, finalement, c'\u00e9tait, j'ai travaill\u00e9 pour Crime film ravi \u00e0 l'\u00e9poque, il avait encore L\u00e9al, voyons on est toujours dans le non non mais \u00e9coutez, je n'ai pas fort du tout, j'\u00e9tais invit\u00e9 copains parce que c'\u00e9tait un moyen de gagner un peu sa vie parce que quand m\u00eame on Right labora vous comprenez \u00e7a \u00e7a domine la culture pleinement \u00e0 ce prix et travail aura \u00e9t\u00e9 labora ben oui, c'est-\u00e0-dire comme vous sortez de la gare de Berne puis Talgat c'est sur le 1er parti ment, c'est \u00e9crit en grand, en face, il y a le le la maison d'apr\u00e8s, il y a sur la fa\u00e7ade, \u00e9crit aura \u00e9t\u00e9 la Boillat la seule chose qu'on peut faire dans la vie, c'est prier et travailler, bon, c'est le fondement m\u00eame, vous tuer de de de la culture viennoise et alors c'est \u00e7a qui m'est rest\u00e9 quand m\u00eame un tout petit peu, donc j'ai travaill\u00e9 tout le temps, m\u00eame \u00e0 Paris, vraiment, c'est un pur miracle et je je je crois vraiment \u00e0 la providence assez, c'est vrai, j'y crois profond\u00e9ment, je crois que Dieu j'\u00e9t\u00e9 pr\u00e9serv\u00e9 sur le du dispara\u00eetre dans la marine finalit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:26:28) [89%] :\r\n\u00e0 ce moment -l\u00e0 ont travaill\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:26:38) [84%] :\r\nJ'ai de z'question avant de passer \u00e0 Paris oui gentil claires pour comprendre la justice, les enfants, la voix tr\u00e8s souvent les enfants voient \u00e7a, oui, la plupart du temps, ils arrivent \u00e0 se convaincre que \u00e7a va notamment, quant \u00e0 eux sont pas touch\u00e9 directement avec les ann\u00e9es, alors est -ce que si votre p\u00e8re avait \u00e9t\u00e9 plus cynique par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:26:57) [80%] :\r\nC'est-\u00e0-dire magnifique intelligent mais d\u00e9j\u00e0 un cultiv\u00e9s et m\u00eame est profond\u00e9ment, mais il \u00e9tait totalement incapable de r\u00e9pondre \u00e0 mes questions, on le fait, le monde est telle qu'il est, tu n'y peux rien, vous dites \u00e7a un mec normalement constitu\u00e9 de 14 ans, h\u00e9 bien il explose et c'est pas vrai. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:27:18) [94%] :\r\nLa majorit\u00e9 n'explose pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:27:21) [79%] :\r\nC'est bien, mais en tout cas moi Perreira c'est un exploit peu allemand totalement intol\u00e9rable et ces trucs \u00e9tait d'une injustice totale pour mes parents, parce qu'il comprenait pas pour que je disparaissait m\u00eame physiquement, a failli s'il y avait eu faisait rechercher finalement beaucoup plus tard, ils sont. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:27:41) [80%] :\r\nIl y a une signe de vie etc etc, mais c'est surtout effroyablement bless\u00e9s, vous savez les Bernois savent pas parler, hein, on est on est enferm\u00e9 en en soi et c'est et quand il avait 82 ans, un soir au buffet de la gare de Berne, que j'ai pu Palermo on s'\u00e9tait retrouv\u00e9, etc, etc, o\u00f9 on a o\u00f9 j'ai dit : \u00e9coute, je m'excuse, mort, etc, savoir enfin o\u00f9 on a pu parler de cette secte tout le la fin de cette souffrance et c'est \u00e0 la justice que leur est inflig\u00e9e voil\u00e0 enfin c'est pas glorieux, mais c'est comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:28:19) [85%] :\r\nEt mon autre \u00e9motion, c'\u00e9tait comment est -ce que le fran\u00e7ais est apparu dans votre culture alors parce que vous partez quand vous quittez vos paroles parce \u00e0 Paris, le Fran\u00e7ais, il \u00e9tait venu simplement \u00e0 l'\u00e9cole que vous aviez ben voil\u00e0, l\u00e0 vous savez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:30) [80%] :\r\nTr\u00e8s gentil le France et moi j'ai encore l'accent que je crois il faut pas c'est c'est incroyable, j'ai pris des critiques quand je suis arriv\u00e9 \u00e0 chef \u00e9tait d\u00e9coulent conservatoire pour terminer avec l'accent chez physiologiquement visiblement impossible mais c'est vrai, je suis dans le Larousse, tout \u00e7a, mes livres sont les \u00e9crits en fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:28:49) [76%] :\r\nMais il dans votre enfance bernoise comment le Fran\u00e7ais arrive dans votre vie quand vous partez, vous partez \u00e0 Paris ou parti par l'Allemagne dans les Jeunesses communistes allemande, comment il avait le fran\u00e7ais de votre famille et l'\u00e9t\u00e9, il \u00e9tait \u00e0 Paris \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:29:02) [79%] :\r\nJe crois que pour mon p\u00e8re, la France \u00e9tait de la patrie, c'est pas mal de des lumi\u00e8res, un des lumi\u00e8res du rationalisme il \u00e9tait rationaliste France et savez Rousseau pratiquement par coeur, m\u00eame les pays romans les plus on mettant en enfin que que on ne peut m\u00eame pas dire enfin que moi je lui jamais dire vraiment comme les billets plut\u00f4t truc vraiment pas beau, mais enfin il a tort, o\u00f9 sont vendus en France, oui, bien s\u00fbr, bien s\u00fbr, bien s\u00fbr, oui et je me souviens quand j'\u00e9tais tout petit, un jour, il revenait de son service actif \u00e9tait quelque part dans le Jura \u00e0 Bagatelle, donc et en sortant de la voiture qui l'a men\u00e9e, il \u00e9tait comp\u00e9titif li\u00e9 au fait UDC et aussi des, des, des larmes dans les yeux, etc, etc, et avant m\u00eame qu'il m'embrassait il a aim\u00e9 oui, m\u00eame si Paris est tomb\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FT10 (00:29:57) [72%] :\r\nL'OM ne perd pas une marche qui a dit qu'on \u00e9tait une passion pour Toulouse et Paris suite \u00e0 nos racines, et donc on peut plus avoir \u00e0 partir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:30:05) [86%] :\r\nC'\u00e9tait comme il aurait pu dire le soleil c'est s'\u00e9tait hein, c'est, c'est une sorte de chacun de deuil tellement effrayant qu'on qu'on voyait sur son visage, alors qu'il \u00e9tait totalement introverti tout le temps tr\u00e8s tr\u00e8s peu expressif et je pense que c'est \u00e0 ce moment tout petit gosse, j'ai compris que Paris \u00e7a devait \u00eatre quelque chose de tout \u00e0 fait extraordinaire, c'est pour \u00e7a, pour manque, je suis all\u00e9 \u00e0 Paris. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:32:00) [69%] :\r\nNon, c'est parti, merci, tu as pas non, non, non, et c'est un point. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:32:15) [87%] :\r\nDans les bras du figuiers avec Jean Sidler, qui \u00e0 Paris change de langue mais aussi de culture et de vie parce que c'est l\u00e0 que tout s'est jou\u00e9 d'ailleurs il le raconte comment un film le sien avec dans les r\u00f4les principaux, un Bernois \u00e0 fort accent, mais pas seulement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:32:28) [81%] :\r\nMais il y avait eu un petit prestige au colloque, c'\u00e9tait le groupe des Jeunesses communistes universitaire o\u00f9 j'ai \u00e9t\u00e9 recrut\u00e9 presque par hasard, parce que \u00e0 Sciences Po, je cherchais des amis, je cite, des copains et puis je suis tomb\u00e9e sur le, j'avais un petit prestige parce que je lis, c'est Marx Lucak Horkheimer mais enfin les grands marxiste en allemand dans le texte original et j'ai \u00e9t\u00e9 consult\u00e9, moi je vous fut\u00e9s conflit \u00e0 bloc passe parfois des camarades me disait mais qui \u00e9tait beaucoup plus \u00e2g\u00e9 du type brillant tout \u00e7a et puis moi le petit Suisse allemand, il veut consulter qu'est -ce que \u00e7a veut dire ce mot, \u00e7a varie dans la lettre avait \u00e9t\u00e9 Marielle Marx utilise le m\u00eame terme avec une orthographe diff\u00e9rente etc, puis moi j'avais ce petit prestige et \u00e7a favoris\u00e9 mon int\u00e9gration au groupe clart\u00e9 et apr\u00e8s j'ai connu Sartre parce qu'il ait chang\u00e9 ma vie, vraiment, je veux pas tomber dans les superlatifs, mais \u00e7a, c'\u00e9tait vraiment quelque chose, Sartre c'est bah il habitait chez sa m\u00e8re, encore \u00e0 l'\u00e9poque, d'autres, je vous parle au 42 rue Bonaparte et tous les jeudis apr\u00e8s- midi c'\u00e9tait la r\u00e9union de la r\u00e9daction des temps modernes et on dans le bureau de s'articuler les chaises en plastique et puis tout le monde \u00e9tait l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:33:48) [80%] :\r\nEt discuter des th\u00e8mes qui trait\u00e9s dans les temps modernes, les temps modernes avec Penk mais c'\u00e9tait la voix de Dieu, on a souvent dit, c'est ce que c'est l'Observatoire du long Mano on Vatican les catholiques, les temps modernes, l'\u00e9t\u00e9 pour les marxistes et rationalistes etc etc non, c'est beaucoup plus, je veux dire vraiment une lumi\u00e8re du monde, et \u00e7a a -t-elle \u00e9t\u00e9 Jean qui est d'une g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 avec moi qui \u00e9tait ne peut vraiment qu'petit bourgeois qui avait aucune formation politique s\u00e9rieuse et \u00e0 sa retraite, je dois d'abord mon 1er texte publi\u00e9 le mercenariat du Katanga et parue dans Les Temps modernes, et \u00e0 partir de la Sartre, prend le t\u00e9l\u00e9phone et Bilal texte l\u00e0 qu'on va publier, pas eu Simone de Beauvoir doit corriger encore chez des photos au 1er \u00e9tage du Flore ou Simone de Beauvoir, corrige mon texte n'est pas \u00e7a, mon papa gentillesse polluant mais l\u00e0, c'est elle qui corriger les textes et, finalement, tout cela 1er livre chez Gallimard et sociologie de la nouvelle Afrique sont dans la collection Id\u00e9es et de l\u00e0, l'entr\u00e9e dans la grande \u00e9dition en fran\u00e7ais, ce qui m'a permis de, de m'exprimer, de d\u00e9crire pas jusqu'\u00e0 ce jour, alors j'aime, je dois tout \u00e0 Sartre, point \u00e0 la ligne. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:35:07) [86%] :\r\nJe voudrais t\u00e9moigner dans la rue parce que je suis l'intellectuel et que je pense que la liaison du peuple des intellectuels qui existait au 19\u00e8me si\u00e8cle, pas toujours, mais qui a donn\u00e9 de faire un bon r\u00e9sultat devrait \u00eatre retrouv\u00e9s aujourd'hui non pas pour que les intellectuels, donne des conseils aux fables mais au contraire pour que j'ai mal, une forme d'donc et c'est pourquoi je vous dis, nous nous retrouverons certainement. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:35:37) [91%] :\r\nPoint point. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:35:42) [82%] :\r\nJ'ai bien compris votre culture bernoises votre votre r\u00e9ponse, je vois bien le r\u00f4le de Paris comme capitale culturelle de formation pour vous avec des ma\u00eetres qui valent le d\u00e9tour par ma\u00eetre boussole, il y a savent ma\u00eetrise ou le soleil, je suis pas mais parce que je sortais pas quant \u00e0 son \u00e9quipe \u00e0 part. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:36:00) [69%] :\r\nEt on lui a \u00e9t\u00e9 d'une telle gentillesse je dire h\u00f4tel chaque ligne qui l'a \u00e9crit juste, c'est l'avis du maire il y a pas de ma\u00eetre faire mort d\u00e9testable soit toujours ma\u00eetres d'esclaves et c'est exactement le le sinon total de Sarkozy j'ai un petit suisse allemand que j'\u00e9tais, il lui il m'\u00e9couter. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:36:20) [83%] :\r\nMais alors il y a un \u00e9l\u00e9ment qui n'est pas contre les c'est clair, parce qu'on va pouvoir faire toute votre histoire, oui je je comprends le monde \u00e0 Paris, comment vous avez v\u00e9cu ce que j'ai pas compris c'est quand vous dites l'Afrique vous a ouvert aux sensations \u00e0 Total, alors je comprends le r\u00f4le politique a pu avoir la vision de l'Afrique, mais qu'est -ce voulez dire quand vous dites \u00e7a, vous avez ouvert \u00e0 Lamoura, aux sensations \u00e0 une autre vie, j'ai lu qu'il y a des pr\u00eatre s Rio rumba o\u00f9 r\u00e9side oui donc tous tous ces aspects -l\u00e0 pour le d\u00e9tail assez peu d'habitude qu'est -ce que c'est cet \u00e9l\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:36:49) [77%] :\r\n\u00e9coutez c'est l\u00e0 on parle vraiment non, du n\u00e9olithique \u00e0 l'\u00e9poque, le Parti communiste fran\u00e7ais, dont je faisais partie qui va donner toute la formation politique et aussi la formation humaine, quand m\u00eame, hein, la la fraternit\u00e9 une une une m\u00e9thode de d\u00e9part l\u00e0 bas c'\u00e9tait un univers clos l'univers marxiste \u00e9tait univers clos, donc j'\u00e9tais pas un des 2 certitudes, je savais o\u00f9 aller l'histoire quant Lapita du prol\u00e9tariat serait finalement tant dans la soci\u00e9t\u00e9 sans classe, tant la F\u00e9d\u00e9ration des producteurs librement associ\u00e9e quand toute contrainte allait dispara\u00eetre entre hommes et femmes et producteur et ouvriers de cet accord, le salari\u00e9 a \u00e9t\u00e9 supprim\u00e9e par l'autod\u00e9termination et l'autogestion etc etc. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:37:41) [82%] :\r\nJ'avais, j'ai, j'\u00e9tais parti de certitudes et c'\u00e9tait ainsi que j'ai d\u00e9barqu\u00e9 \u00e0 une d\u00e9but des ann\u00e9es 70 Ndjili qui l'a\u00e9roport \u00e0 30 kilom\u00e8tres de L\u00e9opoldville, il fallait gagner ma vie, \u00e0 ce moment -l\u00e0, l'ONU bon venait \u00e9tait assassin\u00e9 au Congo et l'ONU sur la se lance \u00e0 sa 1\u00e8re toutes premi\u00e8res actions Casques bleus Tabor et on a pris en main administrativement tout l'immense passe un Congolais qui \u00e9tait le chaos sanglant et recrut\u00e9 par voie d'affiches, notamment \u00e0 la rue Saint-Guillaume, mais aussi \u00e0 la Sorbonne et au-dessus de s'universit\u00e9 certainement recruter des francophones capables de s'engager dans cette op\u00e9ration de l'ONU au Congo, alors les Fran\u00e7ais \u00e9taient exclus les belges \u00e9taient exclus du fait de leur nationalit\u00e9, ex- coloniale, il restait les Canadiens, les rails Issia et les Suisses, et donc j'ai eu tout de suite un poste et je suis devenue assistante du repr\u00e9sentant sp\u00e9cial de Ramatuelle, d'abord \u00e0 L\u00e9opoldville qui est aujourd'hui Kinshasa et ensuite durant la guerre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:38:43) [75%] :\r\nHalte certitude absolue, r\u00e9ponse \u00e0 tout, l'histoire du monde etc etc bon accumulation primitive du capital dans quelles Stars de la France dans quel stade et 2 Congo r\u00e9volution propos prol\u00e9tarienne c'est un. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:39:02) [80%] :\r\nC'est armure s'est fendu a \u00e9clat\u00e9 en 1000 morceaux au contact avec la r\u00e9alit\u00e9 africaine d'abord tous les Blancs \u00e9taient pas des des salauds et des assassins, puisque, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de l\u00e0 o\u00f9 je vivais \u00e0 Kalina dans le dernier l'h\u00f4tel qui fonctionnait, h\u00e9 bien, tout \u00e0 c\u00f4t\u00e9, avait la les pros\u00e9lytes et p\u00e8re j\u00e9suite am\u00e9ricain fran\u00e7ais \u00e0 qui faisait et qui risquaient leur vie tous les jours pour aller dans les, dans les villages, ramasser les l\u00e9preux, les amener qui \u00e9tait marginalis\u00e9 sans soins, etc, c'\u00e9tait des blancs qui \u00e9taient des types qui a incarn\u00e9 Lydia, la Loppsi \u00e7a \u00e9taient des types absolument d\u00e9testable parce que blanc colonialiste etc etc, parmi les Noirs, il y avait, Mobutu, j'ai voulu revenir Mobutu de la campagne du Kasa\u00ef colonel \u00e0 l'\u00e9poque avec les prisonniers ficel\u00e9 comme des animaux sur les camions qui \u00e9tait un assassin sanguinaire Mobutu tout d'autres aussi effroyable donc peuples opprim\u00e9s, donc par d\u00e9finition bon lumineux \u00e0 Laon, mais sa lib\u00e9ration non effroyable perversion du du du processus de lib\u00e9ration effroyable perversions les lib\u00e9rer \u00e0 peine lib\u00e9r\u00e9 se transforme en aupr\u00e8s, seul un assassin de la pire esp\u00e8ce donc bon l'univers vraiment \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement chamboul\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:40:23) [80%] :\r\nEt l\u00e0, il y a eu un \u00e9v\u00e9nement qui m'a fait \u00e7a, portant de moules, histoire, on le voit toujours apr\u00e8s c'est, c'est c'est c'est compliqu\u00e9, dur de dire ah j'ai compris que dans ces ces 15 ans, 20 ans apr\u00e8s, qu'on dit j'ai alors compris \u00e0 ce moment -l\u00e0, non, je comprends beaucoup plus tard la fin et que je suis pour mon Bernois \u00e7a valant lentement la compr\u00e9hension, il y avait l'h\u00f4tel \u00e0 Kalina il y avait des barbel\u00e9s et tous les soirs, qu'on \u00e9tait gard\u00e9 par les cass\u00e9, c'\u00e9tait la soldat n'est pas l'\u00e9quipe qui, avec les les co\u00fbts, crient les les grands couteaux etc et c'est l'arm\u00e9e anglaise, ce qui laisse \u00e0 pr\u00eater \u00e0 l'ONU, donc le casque bleu, c'\u00e9tait le ce qu'on parle une telle Kalyna avec les lui et l'h\u00f4tel etc 2\u00e8me \u00e9tage tous les soirs, manger, moi j'ai bien pour ces mots, l'ONU c'est des coqs en p\u00e2te et tous les soirs \u00e0 la tomb\u00e9e de la nuit sur le boulevard Albert qui, aujourd'hui, le pouvoir de la libert\u00e9 qui est l'immense Pulvar qui vient de L\u00e9opoldville jusqu'\u00e0 Kalina avancer les cort\u00e8ges sous- aliment\u00e9s, des femmes, des hommes et surtout des femmes et des enfants vraiment mal foutue et les cuisiniers de chez nous, c'\u00e9tait des Indiens ou des et c'\u00e9tait l\u00e0 en fait, \u00e9quipe qui avait du coeur jeter si les barbel\u00e9s, les restes de viande de pains de, de, de, de l\u00e9gumes, peut-\u00eatre le peu avari\u00e9s sur au-del\u00e0 des barbel\u00e9s, mais beaucoup de de ces bouts de viande ou de pain s'accrocher aux barbel\u00e9s \u00e9l\u00e9gance aux barbel\u00e9s c'est \u00e9videmment des mains ensanglant\u00e9es et les cas tr\u00e8s souvent, qui \u00e9taient des types effroyablement du Lot, taper sur la t\u00eate pour les rejeter dans la rue, et moi j'ai \u00e9t\u00e9 avec tous les autres \u00e9l\u00e9ments au 2\u00e8me \u00e9tage pratiquement tous les soirs et je voyais \u00e7a et l\u00e0, je me suis jur\u00e9 que quoiqu'il arrive par vie, jamais je ne serais du c\u00f4t\u00e9 des bourreaux, jamais plus je ne celui du c\u00f4t\u00e9 du bureau. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:42:20) [74%] :\r\nTout ce que ce que m'habiller est devenue, apr\u00e8s j'avais aucune id\u00e9e, mais cette conviction l\u00e0 vraiment elle elle m'habite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:42:28) [80%] :\r\nQuand vous dites aussi que l'Afrique vous a pris la censure hein parce que pass\u00e9 r\u00e9currents, donc je pr\u00e9f\u00e8re vous savez la la, quand vous \u00eates \u00e0 Clark. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:42:35) [79%] :\r\nEh oui, les filles des camarades un int\u00e9r\u00eat WebOS non avec de tr\u00e8s joli, hein, il a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s joli mais enfin c'\u00e9tait pas tr\u00e8s sensuel et les passions \u00e9taient rares et puis pas bien vu et puis bon, tandis qu'un Afrique moi je souhaitais 24 ans, marqu\u00e9 par de la st\u00e9rilit\u00e9 Bernois ensuite le militant s'communistes ne va rien arranger du c\u00f4t\u00e9 de l'accueil de l'autre de la surprise justement la beaut\u00e9 c'\u00e9tait etc, et l\u00e0 je crois que la sensualit\u00e9, la sexualit\u00e9 tout ce qui \u00e9tait au-del\u00e0 de la raison, les Africains qui me l'a appris, c'est vraiment pas des femmes africaines \u00e9videmment surtout pas enfin les Africains et de vivre en Afrique, ben c'est quelque chose d'extraordinaire cantonn\u00e9 accepter quand on vit vraiment sujet pas maintenance au Congo, o\u00f9 j'ai o\u00f9 j'ai entrevu, c'est incroyable, comment dirais -je, tout l'\u00eatre humain est pr\u00e9sent au monde et les morts sont l\u00e0 et les leur parler. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:43:45) [72%] :\r\nMais il y a un savoir africain vous comprenez alors justement incroyable. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:43:48) [78%] :\r\nQui, qui est infiniment sup\u00e9rieure savoir conceptuel analytique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:43:53) [85%] :\r\nDonc si l'Ontario mais quand vous jetez clair, quand vous \u00eates jeune homme et que vous allez puiser dans ce conservateur savoir : vous arrivez \u00e0 ne pas vous dire la chute du c\u00f4t\u00e9 des bourreaux, vous arrivez \u00e0 ne pas vous dire je suis blanc, je vais puiser, je vais encore prendre quelque chose qu'est -ce que l'ordre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:44:06) [80%] :\r\nOn est \u00e0 bord savez rien compris, excusez -moi je si vous aviez lu \u00e7a, l'homme est ce qu'il fait : oh, vous n'\u00eates pas blanc et puisque vous \u00eates plan vous \u00eates non il y a pas Annette blanc ben vous \u00eates ce que vous faites, alors donc ma volont\u00e9 maladroite, tout ce que vous voulez, et de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0 parmi les sacs par mes \u00e9crits surtout parce que mon Bonnarme livres pas et j'ai essay\u00e9 d'utiliser ces Tarn pour aider \u00e0 ceux qui luttaient pour les libert\u00e9s, une chanson, les chansons, c'est l'international. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:44:41) [74%] :\r\nVous allez dire il retombe comme je pense de temps dogmatisme non, les termes sont magnifiques, c'est de bouder d'amener de la terre, aujourd'hui, n'importe quel une mineure du P\u00e9rou n'importe quel esclaves des plantations du l'Honduras se sont exprim\u00e9s par par les paroles de l'internationale. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:45:20) [71%] :\r\nDu pass\u00e9 faisons table vous laisse pas de cours de nous le nom g\u00e9n\u00e9ral base nous ne faisons voil\u00e0, alors qu'on sait d\u00e9j\u00e0, et il n'a. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:45:43) [70%] :\r\nNon, non c'est se sont r\u00e9unis. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:45:51) [66%] :\r\nIl y a 13 autres c'est ben vrai Didier c'est \u00e7a figure le travail et \u00e7a rentre ben l'on leur regard il est bonjour se poursuit au lendemain \u00e0 certains, voil\u00e0, c'est l'anti- jour qui vise \u00e0 comprendre. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:46:30) [79%] :\r\nIl \u00e9tait si on n'\u00e7a sent oui. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:46:38) [72%] :\r\nO\u00f9 est l'. \r\nEt non, oui, oui. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:47:19) [90%] :\r\nBien s\u00fbr, ce ne sont plus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:50:22) [81%] :\r\n\u00e9videmment apr\u00e8s l'International Chair Agency, il ne reste que les mots de la fin ou presque. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:50:27) [82%] :\r\nDans les bras, qui fit si votre caract\u00e8re, votre pass\u00e9, oui ce cette esp\u00e8ce de flammes, il y a int\u00e9r\u00eat, il y a manifestement il y a pas de votre p\u00e8re, oui, comme vous l'avez dit, oui, oui, il y a d'o\u00f9 il \u00e9tait l\u00e0 depuis toujours, il est l\u00e0, dans votre famille, c'est \u00e0 l'\u00e9tage o\u00f9 \u00e7a s'est fait dans les rencontres, cette maison d'auto- allumage. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:50:44) [82%] :\r\nLa physiologie pure et simple si vous si vous dites physiologiquement c'est je ressemble \u00e0 ma m\u00e8re, femme qui anonyme temp\u00e9rament formidable et d'\u00e9merveillement devant la vie pour elle \u00e9tait pas tr\u00e8s cultiv\u00e9s, la puce comme une folle pour pouvoir aller \u00e0 l'\u00e9cole secondaire appelle parce que son p\u00e8re lui disait, enfin, les femmes vont pas \u00e0 l'\u00e9cole secondaire, alors elle s'est inscrit clandestinement et finalement le le ma\u00eetre de l'\u00e9cole secondaire qui \u00e9tait pas la Sorbonne quand m\u00eame de rappel suit Les a appris son v\u00e9lo est venu \u00e0 Bagatelle et un soir, a dit \u00e0 mon grand- p\u00e8re : \u00e9coute \u00e0 elle s'appelle L\u00e9a \u00e0 \u00c9lisabeth est une fille tr\u00e8s intelligente et elle doit \u00eatre, avec au secondaire de suite donc et puis \u00e7a s'arr\u00eatait l\u00e0, hein, \u00e7a s'arr\u00eate \u00e0 l'\u00e9cole secondaire, elle \u00e9tait tr\u00e8s intuitif, belle femme en plus mais l'pas du tout du tout du tout cultiv\u00e9es d'ailleurs dans la famille de mon p\u00e8re qui \u00e9tait tous ces intellectuels iAd connards qui a m\u00e9pris\u00e9 un peu difficile, je suis paysan que tu vas t'ennuyer etc l\u00e0 j'aurais pu les bouger ces mecs, quand j'entendais dire la balle comme \u00e7a peut alors si vous voulez \u00e0 votre question, physiologiquement si vous s'il y a un h\u00e9ritage de temp\u00e9rament oui \u00e7a vient de ma m\u00e8re, que se fait exploser un peu plus facilement que que l'ambassadeur, machin, truc, que je fr\u00e9quente en fait \u00e0 l'ONU, oui, mais enfin c'est la l\u00e0 n'est pas le probl\u00e8me, moi je trouve que le bon cannibale telle qu'il est aujourd'hui qui d\u00e9borde de richesses 37000 personnes meurent de faim tous les jours un 1000000000 6 2 6 8 2 7 milliards que nous sommes et gravement permanent sous- aliment\u00e9e, vous savez ce que \u00e7a \u00e9t\u00e9 sous- aliment\u00e9s, c'est foutu, vous avez pas devin\u00e9, sexuelle et familiale, et c'est le ch\u00f4mage permanent, c'est le bidonville sc\u00e9l\u00e9rat qui durant la nuit, enfin des bless\u00e9s etc etc c'est cette humiliation, c'est un 1000000000 de personnes qui vivent l\u00e0 et alors que l'Union de banques suisses enfin, j'entends c'est arrogance totale des ma\u00eetres du monde, le m\u00eame veulent tout fous de ripostes de la FAO, qui donne les chiffres des victimes que personne, m\u00eame les Am\u00e9ricains, les pas dit que la quelques du mondial sans OGM, sans rien, aucune de ces saloperies pourrait nourrir sans probl\u00e8me de 1700 calories individus adultes pas toujours 12 milliards d'\u00c9tats-Unis, c'est-\u00e0-dire le double de l'humanit\u00e9, autrement dit \u00e0 un enfant qui meurt de faim maintenant o\u00f9 nous parlons, est assassin\u00e9, est assassin\u00e9, moi j'ai une capacit\u00e9 au bonheur et \u00e0 la paresse totale, c'est bien quand m\u00eame, quand je pense \u00e0 cet ordre du monde bah \u00e7a provoque \u00e9videmment une r\u00e9action qui ressemble \u00e0 de la col\u00e8re, on peut, hein. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:53:38) [69%] :\r\nCulture et moi \u00e9coutez \u00e9crivez comment qu'est -ce que vous dites de vous vos gentils clair aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:53:42) [82%] :\r\nUn homme fait de tous les hommes et qui les vaut tous comme \u00e7a l'n\u00e9faste, c'\u00e9tait bon culturellement juste, c'est bien le terme de partage m\u00e9tis mutisme est un mec qui s'heureusement il y a une t\u00eate \u00e0 rabais pas une t\u00eate Bernois parce que j'aime bien le th\u00e8me de m\u00e9tissage, physiologiquement, je ne suis pas du tout, je suis un gros Bernois avec les mots, les solliciter non non je suis pas mais existentielle ment je suis m\u00e9tis. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:54:12) [91%] :\r\nUne couleur que vous avez d\u00e9couvert en Afrique une couleur dans. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:54:17) [70%] :\r\nLe son de l'\u00e9l\u00e9phant \u00e0 le\u00e7on de l'\u00e9l\u00e9phant oui. \r\nMena\u00e7ant et puis en m\u00eame temps j'ai chaud, un enfant qui vous attaque, moi j'ai v\u00e9cu \u00e7a plusieurs fois. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:54:30) [80%] :\r\nIT les les oreilles, il est surveill\u00e9 sorte comme \u00e7a ici, on songe tout \u00e0 coup d'arr\u00eat, il l\u00e8ve la troupe par terre, heureusement j'\u00e9tais de l'autre c\u00f4t\u00e9 du fleuve, c'\u00e9tait au nord du \u00e0 l'heure, ben, j'\u00e9tais avec mon fils au nord du canard et tout \u00e0 coup on vous voyez ce ce troupeau en face il y a ce sont qui n'est pas effrayant qui est tr\u00e8s, tr\u00e8s profond qui sombre mais qui, qui qui la toute puissance de la nature qui signale la langue que l\u00e0 vraiment il n'y a plus rien \u00e0 faire qu'il faut que tu respectes cette pr\u00e9sence les \u00e9l\u00e9phants se modifie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:55:14) [87%] :\r\nUne odeur ou un go\u00fbt de la ferme bernoise du grand- p\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:55:19) [77%] :\r\nOui, bon, c'est des vaches, c'est clair. \r\nLe l'\u00e9tat sant\u00e9 vraiment magnifique, maintenant vous restituer c'est comme ceux qui s'\u00e9taient qui est l'auteur de lait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:55:34) [89%] :\r\nCher gentil, j'ai souvent d\u00fb vous couper la parole pour remplacer L \u00e0, je n'ai plus de place, ou plut\u00f4t de temps vous \u00eates souvent dans le discours mais pas seulement, alors vous r\u00e9sumer au montage n'est pas si simple \u00e0 moins de vous rendre vraiment caricatural parce que vous traversez la grande histoire, comme cette esquisse de Congo de Lumumba, que la plupart d'entre nous ont oubli\u00e9 ou jamais connue alors que ce sont les m\u00eames enjeux miniers qui explose la r\u00e9gion aujourd'hui et moi c'est pourtant dans les d\u00e9tails que je vous sens pas pour traquer la faille, je m'en fiche, la fin du d\u00e9tail mais pour voir ce que vous retenez et sentir ainsi le fond du coup apr\u00e8s les parents, l'Afrique bouch\u00e9, mais rencontrer et surtout le ma\u00eetre Sartre oui je redis na\u00eetre parce que pour moi ce n'est pas un gros mot et parce que, vraiment, vous \u00eates dans la filiation intellectuelle sans aucun b\u00e9mol h\u00e9 bien apr\u00e8s tout cela, il manque la famille mais je sais qu'il y a de l'\u00c9gypte, votre fils et votre histoire, je sais que vous aimez les lever de soleil derri\u00e8re le Mont Blanc depuis la campagne genevoise avec votre compagnie Erika de belles Sidler, donc qui ne l'est pas moins genevoise, je sais que vos 76 ans, qu'on ne sent pas vous p\u00e8se quand m\u00eame puisque vous aimez citer Sartre encore qui dit que toute mort est un assassinat parce que si le corps vieillit la conscience qu'elle est cumulative et vous citez encore Chateaubriand parce que vous sentez vous aussi que la jeunesse se r\u00e9fugier \u00e0 l'int\u00e9rieur de vous apr\u00e8s notre conversation : je sais beaucoup de vos gentils mais je ne suis pas certaine de ce que je sais, comme toujours, mais surtout quand on rencontre quelqu'un qui parle beaucoup et avec aisance du coup dans mon figuier au lieu de placer votre figurine du c\u00f4t\u00e9 des monuments nationaux comme Freddie Knie ou avec les Bernois comme Rolf Bloch ou avec tous les autres m\u00e9tis, plus ou moins saltimbanque que je rencontre, puisque nous sommes tous dans mon figuier Jean Ziegler, je vais vous installer \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la quoi comme \u00e7a, la voix du coeur de l'Afrique, qui dit un peu la m\u00eame chose que vous, mais autrement et je me r\u00e9jouis de voir silencieuse et immobile, vous l'\u00e9couterez et moi je vous observerez comme un \u00e9l\u00e9phant blanc. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:57:29) [66%] :\r\nPour l'honneur, pr\u00e9voit la et lignes donc on dira vous conduit y. \r\nEt bon coach pour moi. \r\nMoi, comme j'ai beaucoup. \r\nOui, oui, donc tr\u00e8s c'est lui. \r\nEn Direct au sol les vid\u00e9os bon c\u00f4t\u00e9 tandis les moyens et sur. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:58:57) [68%] :\r\nC\u00f4t\u00e9 plus cher, \u00e7a porte bonheur. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:59:11) [71%] :\r\nSi tout de m\u00eame de la bon, on n'a contest\u00e9 la. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:59:22) [73%] :\r\nAu point pour l'humanit\u00e9, l'point les points. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:59:39) [71%] :\r\nEt la d'd\u00e9velopper au col je pr\u00eatre \u00e0 Christian Dior, c'est l\u00e0 \u00e0 mon compte, il y a pas qu'on dit qu'on va voir. \r\n\r\nLocuteur FS15 (01:00:03) [67%] :\r\nPoint Nadira l'de j'aime bien celle pointe. \r\n"], "program": {"href": "/programs/5734C694-F5DA-4E22-9308-5ABC1ABC5792", "id": "5734C694-F5DA-4E22-9308-5ABC1ABC5792", "name": "Dans les bras du figuier"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Zoran, Sonia", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ziegler, Jean", "role": "sociologue", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zoran, Sonia", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EF58DEE3-2387-4C5B-820E-58E133EACE44", "internalArchiveId": "EF58DEE3-2387-4C5B-820E-58E133EACE44", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Parrain (The Godfather) de Francis Ford Coppola, 1972 (2/5). Avec des extraits du film", "publicationDate": "2010-11-07T00:00:00Z", "durationSec": 247, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "thematicThemes": ["oeuvre cin\u00e9matographique", "production", "cin\u00e9ma"], "thematicPersons": ["Coppola, Francis Ford"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-12-29T19:53:01Z", "speechToTexts": ["29.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:14) [78%] :\r\nJ'ai vu ma fille a comme une v\u00e9ritable am\u00e9ricaine. \r\nJ'ai lu libre mais surtout tu ne dois jamais d\u00e9shonor\u00e9 ta famille, l'histoire, vous la connaissez. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:25) [91%] :\r\nSi, si, je suis s\u00fbr que vous la connaissez Don Vito Corleone est le chef d'une des 5 familles de la mafia new-yorkaise de ses 3 fils, seul le cadet, qu'elle n'a jamais pris part aux activit\u00e9s mafieuses du papa, avec l'ouverture au milieu des ann\u00e9es 40 du march\u00e9 de la drogue, les choses vont changer Vito Corleone refuse de faire jouer ses appuis pour prot\u00e9ger le trafic de drogue, r\u00e9sultat, on cherche \u00e0 l'\u00e9liminer, il s'est fait tirer dessus, il n'est que bless\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:53) [86%] :\r\nMichael le cadet venge l'honneur familial et s'enfuit en Sicile, s'ensuit une guerre des gangs ou l'a\u00een\u00e9 Sony meurt sous les balles des familles rivales. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:04) [77%] :\r\nQu'elle prend la t\u00eate de la famille Corleone r\u00e8gle les contempteurs sortir des affaires se moque de George des de la famille qui a quelque chose \u00e0 dire, hommage. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:15) [83%] :\r\nVoil\u00e0 l'histoire que nous montre Francis Ford de Coppola en 1972 et dans les images, quelques unes, pas toutes, sont imprim\u00e9s dans la r\u00e9tine de notre inconscient que les. \r\nUne histoire adapt\u00e9e du livre du Parrain de Mario Pozzo, un bestseller de 21 millions d'exemplaires de. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:32) [88%] :\r\nOn ne prend jamais partie contre la famille avec qui que ce soit 30 ans. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:37) [83%] :\r\nC'est en mars 1968 que tout commence devant les portes des studios de la part amante un homme temps il y a des grosses lunettes carr\u00e9es, un effort des bonnes rondeurs, dirons -nous, et un cigare \u00e0 la bouche, il s'appelle Mario Pozzo, il y a vendra manuscrit au Studio, et c'est Robert Ivan, un jeune loup comme producteur qu'il re\u00e7oit Pozzo et passionn\u00e9 de jeux et de cigares, je dois beaucoup d'argent, je suis m\u00eame s'il ne revient pas avec du fric il me casseront libre et Valls paye il sans m\u00eame regarder le manuscrit 12500 dollars avec option pour l'adaptation cin\u00e9matographique, puis l'\u00e9crivain repas et n'entend plus parler de la part amantes pendant 3 ans. \r\nEn 1971 le vivre le Parrain de Pozzo devient un bestseller on s'Larache en librairie et la Fox appelle vases pour lui racheter les droits du livre. \r\nIl refuse et comme c'est un malin, sentant gros coup il donne cette fois l'impulsion pour la r\u00e9alisation, c'est la part amende qui fera le Parrain, mais avec qui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:45) [86%] :\r\nEn visionnant les films sur la mafia des 50 derni\u00e8res ann\u00e9es, le producteur Robert, les 27 se rend compte que tous sont des Oeuvres de Studio mais film \u00e9crit et r\u00e9alis\u00e9 par des juifs avec le Parrain dont il a les droits, il sait que continuer dans la m\u00eame ligne, ce ne sera pas possible pour le Parrain de Mario Pozzo, il faut un r\u00e9alisateur italien, il faut que \u00e7a sente le spaghetti, dit Robert Ivan s'appelle Terre Barthe critique au New-York Times et c'est l\u00e0 qu'Kobasew parce que Barthe sugg\u00e8re alors un r\u00e9alisateur italo- am\u00e9ricain en vrai, dont le p\u00e8re s'appelle car Minet et la maman Italia, en fait, son nom c'est Francis Ford Coppola et Barthez se souvient qu'il a \u00e9crit un article sur ce jeune r\u00e9alisateur Ivan se trouve l'id\u00e9e incongrue ce Coppola n'a encore rien fait de bien, il s'\u00e9tait m\u00eame fourvoy\u00e9 dans l'adaptation du succ\u00e8s de Broadway finiens The beau la Vall\u00e9e du bonheur avec Fred Astaire et Petula Clark, il n'a m\u00eame pas commenc\u00e9, qui est d\u00e9j\u00e0 quasiment fini mais Peter Bart insiste, il est vraiment italien ce Coppola, il pourra servir au mieux un film sur les italo- am\u00e9ricain Robert Ivan Fed il ne reste plus apte Herbart qu'\u00e0 convaincre Francis Ford Coppola, de bien vouloir r\u00e9aliser le Parrain pour apparemment. \r\n"], "program": {"href": "/programs/DB604BE7-2EDD-4629-8E98-BD78698F4678", "id": "DB604BE7-2EDD-4629-8E98-BD78698F4678", "name": "Chinese Theater"}, "contributors": [{"name": "Fattebert, Catherine", "type": "Auteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Jeremy Conne", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Fattebert, Catherine", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Fattebert, Catherine", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-818822C5-C6FF-4752-9E03-592E0A2E4290", "internalArchiveId": "818822C5-C6FF-4752-9E03-592E0A2E4290", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Parrain (The Godfather) de Francis Ford Coppola, 1972 (5/5). Avec des extraits de film", "publicationDate": "2010-11-07T00:00:00Z", "durationSec": 265, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "thematicThemes": ["production", "oeuvre cin\u00e9matographique", "cin\u00e9ma"], "thematicPersons": ["Coppola, Francis Ford"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-12-25T10:51:43Z", "speechToTexts": ["25.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:20) [88%] :\r\nLe tournage du Parrain \u00e9tait trouvant quand son ami Martin Scorsese fait une visite surprise sur le tournage il trouve Coppola dans un cimeti\u00e8re pendant la sc\u00e8ne des fun\u00e9railles du donne Coppola est assis sur une des pierres tombales. \r\nEt non peut plus, il n'en peut plus de se battre avec Robert Ivan le producteur et puis avec Gordon Willis, le directeur de la photographie. \r\nMais, comme d'aucuns le disent, la tension est cr\u00e9ative, la force de Coppola r\u00e9side dans l'\u00e9criture des dialogues dans sa mani\u00e8re de raconter des histoires et de travailler avec les acteurs, la force de Gordon glisse c'est la composition visuelle et c'est lui qui met au point le Style et cr\u00e8me riche en couleur naturelle du Parrain une photographie qui va faire date dans l'histoire du cin\u00e9ma, et puis un petit coup de pouce du destin I 26 dispara\u00eet \u00e0 cause de la mafia. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:18) [79%] :\r\nOn veut qu'il avait sport mondial l'oublier, l'association de l'amiti\u00e9 italo- am\u00e9ricaine dirig\u00e9e par le mafieux Joe Colombo c'est mieux, a -t-elle un jour le producteur Robert Ivan et le menace, j'ai \u00e9crit je suis les termes mafia au Cosa Nostra ne devront pas \u00eatre utilis\u00e9 dans le film et on ne veut pas \u00eatre ridicule, on va vous faire une offre que vous ne pourrez refuser comme comme une ado et m\u00eame si effray\u00e9s par ce plan qui est aux Bermudes Coppola souffle enfin et termine son tournage, il reste le montage bouts en montage, toujours sur fond de guerre entre les 2 hommes Ivan se revient impose ses vues Coppola r\u00e9sistant trouvent un compromis. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:59) [87%] :\r\nLe film est termin\u00e9, on lui ajoute la musique de Dino retard incroyable musique de ce compositeur italien attitr\u00e9 de Fellini qui donne encore un petit peu plus d'ampleur \u00e0 l'oeuvre, mais la musique ne sort pas pour autant Coppola de sa d\u00e9pression post- Parrain, il se dit qu'il s'est plant\u00e9, qu'il s'est prostitu\u00e9e, j'ai pris un roman populaire bon march\u00e9, \u00e7a l'a s\u00e9journ\u00e9 Thierry quoi une bande de types assis dans des pi\u00e8ces sombres en train de causer et s'envole pour Paris. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:27) [98%] :\r\nEt lorsqu'il re\u00e7oit le 1er coup de fil pour l'avertir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:30) [85%] :\r\nLe Parrain est un succ\u00e8s ph\u00e9nom\u00e9nal et refuse de le croire, et pourtant c'est bien un succ\u00e8s public et m\u00eame un succ\u00e8s critique qui saluent la sortie du par le film, plaide pour sa photographie ces mafieux sans complaisance, ce rythme ce suspense \u00e0 partir de rien et en plus les vrais mafieux, le film Joseph piste. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:51) [82%] :\r\nTonnes, ancien agent du FBI infiltr\u00e9 sous le nom de Donnie Brasco un jour t\u00e9moigner les vrais truands ador\u00e9 ce film parce qu'il s'en sortait grandi ils adoraient Pacino ils s'adoraient Brando apr\u00e8s la sortie du Parrain s'\u00e9tait assez marrant les mafiosi soigner leur apparence \u00e0 parader comme dans le film. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:16) [82%] :\r\nLe parcours est en comp\u00e9tition aux Oscars de 1973 avec d\u00e9livrance cabaret et les \u00e9migrants dans l'assembl\u00e9e, on voit d'Charlie Chaplin, revenu de Vevey pour l'occasion le Parrain gagne 3 r\u00e9compenses : meilleur acteur pour Marie Brando, meilleur montage et meilleur sc\u00e9nario adapt\u00e9. \r\nCoppola de Luzern est devenu gagnant, il gagne \u00e9norm\u00e9ment d'argent, mais si pour Coppola Le Parrain, marque la fin du r\u00eave, de la part d'artistes au march\u00e9, il d\u00e9pense une fortune en immobilier, il ach\u00e8te des maisons et des immeubles, une station de radio, d\u00e9part de cha\u00eenes de cin\u00e9ma, un h\u00e9licopt\u00e8re Ranger a vignoble \u00e0 Napa Valley la note -t-elle dans un parc naturel et pour finir, ils ressuscitent troque sa soci\u00e9t\u00e9 de production qui a, avec George Bush. \r\n"], "program": {"href": "/programs/DB604BE7-2EDD-4629-8E98-BD78698F4678", "id": "DB604BE7-2EDD-4629-8E98-BD78698F4678", "name": "Chinese Theater"}, "contributors": [{"name": "Fattebert, Catherine", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Jeremy Conne", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Fattebert, Catherine", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Fattebert, Catherine", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-87AC02A0-E01B-441D-BF35-2CA12FCBD40A", "internalArchiveId": "87AC02A0-E01B-441D-BF35-2CA12FCBD40A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Parrain (The Godfather) de Francis Ford Coppola, 1972 (intro). Avec des extraits du film", "publicationDate": "2010-11-07T00:00:00Z", "durationSec": 89, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "thematicThemes": ["production", "oeuvre cin\u00e9matographique", "cin\u00e9ma"], "thematicPersons": ["Coppola, Francis Ford"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-11-10T01:55:27Z", "speechToTexts": ["10.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [73%] :\r\nQui ici l'histoire un toutes les nuit\u00e9es plus grande \u00eele du cin\u00e9ma en couleur, \u00e7a tourne ce film jamais surtout va, pour la simple raison que le r\u00e9alisateur a vol\u00e9 le n\u00e9gatif et qu'aucune copie la fi\u00e8vre qui \u00e9tait une histoire pour circulatoire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:22) [87%] :\r\nAujourd'hui dans l'Adjani Theater nous vous racontons une histoire de mafiosi de flingue d'attentats de mariage de bapt\u00eame d'amour, de haine et de famille aujourd'hui dans le China Theater, vous verrez et, surtout, vous \u00e9couterez \u00e9voluer Tony Vito Corleone ses fils Sony Fr\u00e9do my est Lafico ni la et les femmes, les enfants, les d\u00e9biteurs les conciliaire et les 5 familles mafieuses du Parrain de Francis Ford Coppola, sorti sur les \u00e9crans en 1972 c'est ce film le Parrain vedette Fazer un monument du cin\u00e9ma et m\u00eame un monument du Nouvel Hollywood un des tous grands succ\u00e8s de Coppola, donc il va \u00eatre question dans c'\u00e9tait mission une \u00e9mission consacr\u00e9e au tournage de ce film et que nous vous racontons entre anecdotes archives et extraits, il y avait de fait vers J\u00e9r\u00e9my quelques cartouches dans les mitraillettes, une t\u00eate de cheval dans un lit et une proposition que vous ne pouvez refuser, installez -vous confortablement la projection va commencer. \r\n"], "program": {"href": "/programs/DB604BE7-2EDD-4629-8E98-BD78698F4678", "id": "DB604BE7-2EDD-4629-8E98-BD78698F4678", "name": "Chinese Theater"}, "contributors": [{"name": "Fattebert, Catherine", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Fattebert, Catherine", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Jeremy Conne", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Fattebert, Catherine", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0C115B24-CA2E-4234-ACEB-3C405BA68278", "internalArchiveId": "0C115B24-CA2E-4234-ACEB-3C405BA68278", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Parrain (The Godfather) de Francis Ford Coppola, 1972 (extro). Avec des extraits du film", "publicationDate": "2010-11-07T00:00:00Z", "durationSec": 66, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "thematicThemes": ["oeuvre cin\u00e9matographique", "cin\u00e9ma", "production"], "thematicPersons": ["Coppola, Francis Ford"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-11-23T04:16:43Z", "speechToTexts": ["23.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [89%] :\r\nOn pourrait vous raconter encore beaucoup de choses sur le Parrain de Coppola, mais malheureusement le temps nous manque, il vous reste \u00e0 revoir ce film est all\u00e9 regarder du c\u00f4t\u00e9 de notre site Internet de Couleur 3 sur la page de l'\u00e9mission page sur laquelle on a mis beaucoup de et quelques r\u00e9f\u00e9rences de livres pour que vous puissiez vous faire vous- m\u00eame votre propre \u00e9ducation par un tic, sur la m\u00eame page internet, vous avez \u00e9galement acc\u00e8s aux podcaster RTS, le Tchad, initiateur et bien entendu une \u00e9mission vous pouvez t\u00e9l\u00e9charger, \u00e9couter, o\u00f9 et quand vous voulez. \r\nAu g\u00e9n\u00e9rique du Che visiteurs du jour il y avait Catherine Fabert \u00e9g\u00e9rie Bicol merci Dominique Willemin c'est quelle \u00e9quipe de documentation \u00e9crite et \u00e7a n'a pas leur et puis nouvelle diffusion du parrain, c'est samedi prochain midi 13 heures juste apr\u00e8s l'\u00e9mission de cin\u00e9ma Brasil quant aux nouveaux films \u00e0 l'affiche de notre cin\u00e9ma radiophonique c'est dimanche prochain 16 heures 17 heures Jules et Jim de Fran\u00e7ois Truffe. \r\n"], "program": {"href": "/programs/DB604BE7-2EDD-4629-8E98-BD78698F4678", "id": "DB604BE7-2EDD-4629-8E98-BD78698F4678", "name": "Chinese Theater"}, "contributors": [{"name": "Fattebert, Catherine", "type": "Auteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Jeremy Conne", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Fattebert, Catherine", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Fattebert, Catherine", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-22B25533-D6C5-434F-93D5-18BF1B0680F3", "internalArchiveId": "22B25533-D6C5-434F-93D5-18BF1B0680F3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "En Valais, la veill\u00e9e cantonale des patois montre que le dialecte se refuse \u00e0 dispara\u00eetre : Interview de Bernard Bornet, pr\u00e9sident du Conseil du patois", "publicationDate": "2010-11-07T00:00:00Z", "summary": "Il reste vivant \u00e0 travers des productions de jeunes, de soci\u00e9t\u00e9s, d'artistes et la pr\u00e9sentation de documents audiovisuels.", "durationSec": 83, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Conthey", "Valais"], "thematicThemes": ["manifestation culturelle", "dialecte"], "thematicPersons": ["Memoriav"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-05-16T06:06:58Z", "speechToTexts": ["16.05.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEn Valais la veill\u00e9e cantonale des patois s'est d\u00e9roul\u00e9e hier soir compter, c'est l'occasion de constater au travers des productions de jeunes de soci\u00e9t\u00e9s d'artistes ou de pr\u00e9sentations documents audiovisuels et bien que le patois se refuse \u00e0 dispara\u00eetre pour le pr\u00e9sident du Conseil du patois, l'ancien conseiller d'\u00c9tat valaisan Bernard Bornet, la p\u00e9rennit\u00e9 du patois devra pourtant pass\u00e9 par l'\u00e9cole, il l'a dit \u00e0 Claude : D\u00e9fago. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [88%] :\r\nEssentiel, incontournable si on peut pas amener les jeunes g\u00e9n\u00e9rations vers l'patois l'patois aux jeunes g\u00e9n\u00e9rations, il y a plus qu'\u00e0 regarder les revues n\u00e9crologique mais les enseignants vont vous dire : on a autre chose \u00e0 faire que du patois bien s\u00fbr qu'ils vont le dire, mais ce qui est pr\u00e9vu, c'est que d'abord nous avons les universit\u00e9s populaires cette c'est ann\u00e9e avec 173 \u00e9l\u00e8ves, c'est magnifique, mais dans l'\u00e9cole, ce sera important en dehors de la grille horaire, les jeunes c'est aussi aujourd'hui les r\u00e9seaux sociaux ainsi Facebook 8 heures les SMS, les texto, comme on dit en fran\u00e7ais, c'est aussi un cr\u00e9neau vous voulez utiliser je tiens beaucoup \u00e0 ce que les jeunes qui ont toujours dans leur serviette et dans leurs poches, leur portable puisse utiliser en ayant d\u00e9j\u00e0 un patois basique et communiquer \u00e0 travers tous ses moyens avec des des mots patois. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:13) [85%] :\r\nLe patois, le SMS en patois, tout un programme d\u00e9cid\u00e9. \r\n"], "program": {"href": "/programs/D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "id": "D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "name": "Journal de midi"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bornet, Bernard", "role": "pr\u00e9sident du Conseil du patois, ancien conseiller d'Etat valaisan", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Decrey, Marc", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9fago, Claude", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-105EC1D0-AD6C-4DF0-8DE2-9B4C693BD1E3", "internalArchiveId": "105EC1D0-AD6C-4DF0-8DE2-9B4C693BD1E3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Parrain (The Godfather) de Francis Ford Coppola, 1972 (3/5). Avec des extraits de film", "publicationDate": "2010-11-07T00:00:00Z", "durationSec": 209, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "thematicThemes": ["oeuvre cin\u00e9matographique", "production", "cin\u00e9ma"], "thematicPersons": ["Coppola, Francis Ford"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-10-22T01:06:55Z", "speechToTexts": ["22.10.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:07) [89%] :\r\nEn 1971 la Parrain monte va faire le Parrain, adaptation du bestseller de Mario Claudio pour le r\u00e9aliser, il faut Alitalia la production se d\u00e9cide \u00e0 demander \u00e0 un encore obscur cin\u00e9aste italo- am\u00e9ricain de faire ce film, il s'appelle Francis Ford Coppola, il a 32 ans et refuse oui Coppola refuse le Parrain. \r\nFaut dire qu'elle se consid\u00e8re comme un artiste, le Parrain n'est pour lui qu'une nouvelle vall\u00e9e du bonheur, un gros une histoire \u00e9crite par quelqu'un d'autre, et qui n'est pas digne de lui, il ne veut pas travailler l\u00e0- dessus, il aurait l'impression de se prostituer. \r\nJ'\u00e9tais en plein dans la nouvelle vague et Fellini comme tous les jeunes de mon \u00e2ge, le Parrain repr\u00e9sentait tout ce que j'ai essay\u00e9 d'\u00e9viter, se souvient Coppola. \r\nLe probl\u00e8me c'est qu'\u00eatre artiste \u00e7a et on lui rappelle gentiment qu'il a des dettes, il doit encore 300000 dollars \u00e0 la Warner, faudrait peut-\u00eatre r\u00e9fl\u00e9chir et c'est finalement Georges loquace en train de monter THX 1138 qui le convainc la mort dans l'\u00e2me, Francis Ford Coppola, accepte de tourner un film de commande. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:12) [74%] :\r\nIl y a 10 ans et qui sont laiss\u00e9s avoir. \r\nCyclisme. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:20) [80%] :\r\nMaintenant que Coppola a dit oui pour Aliz\u00e9 le Parrain, il faut convaincre le groupe honteux de la part amantes Charles Blood, un homme aux col\u00e8res c\u00e9l\u00e8bres et au jugement s\u00e9v\u00e8re, je suis all\u00e9 faire chanter selon Jean \u00e9coutez ce qui est au p\u00e9ril le producteur mais non, pas particuli\u00e8rement Coppola l'envoi seuls se pr\u00e9senter \u00e0 Charles Blood. \r\nLes 2 hommes restent enferm\u00e9s dans le bureau pendant plusieurs heures et quand Coppola ressort Blood or est convaincu qu'il a la carrure pour ce film Robert Ivan, lui, est nettement moins convaincus mais attention qu'on ne se leurre pas Robert Ivan s'\u00e0 ce moment est encore un bon producteur, il a 36 ans, il est exub\u00e9rant ambitieux beau bronz\u00e9 toute l'ann\u00e9e des dents blanches \u00e9blouissante et des femmes, des femmes encore des femmes pendant 10 ans avant le gros de l'arriv\u00e9e de la coca\u00efne \u00e0 Hollywood, Robert Ivan est un excellent dirigeant de la part avec le nez creux donc pas encore trop remplie, sauf que le courant ne passe d\u00e9cid\u00e9ment pas entre Coppola h\u00e9ros. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:23) [83%] :\r\nQu'est -ce que je vous ai dans\u00e9 pour que vous parlez avec si peu de respect, vous seriez venu \u00e0 moi quand m\u00eame un ami alors les voyous qui ont touch\u00e9 \u00e0 votre fille serait d\u00e9j\u00e0 en train de souffrir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:36) [84%] :\r\nJuste apr\u00e8s avoir sign\u00e9 son contrat, Francis Ford Coppola embarque toute sa famille sur un paquebot et faites le tombe sur le Michelangelo en direction de l'Europe, il a en tout 400 dollars en poche et quelques cartes de cr\u00e9dit, il passe \u00e0 traverser le clip de podium et d\u00e9chire les pages l'\u00e9cole sur les de sa cabine pour se mettre l'adaptation et on va lisons et relisons encore le robot connaissez que ce film sera tourn\u00e9 \u00e0 New-York et puis qu'il se passera dans les ann\u00e9es 40 comme dans le roman, on ne transpose dans les ann\u00e9es 70, ah oui, il faudra encore un peu plus de budget, s'il vous pla\u00eet, l'odeur n'est d'accord, Robert Ivan des fusils-mitrailleurs dans les yeux, signe le ch\u00e8que, Coppola fera le Parrain, comme il s'. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:19) [62%] :\r\nVous \u00eates vraiment tr\u00e8s divers messages. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:21) [80%] :\r\nDire que le Gabon accidents avec les poissons. \r\n"], "program": {"href": "/programs/DB604BE7-2EDD-4629-8E98-BD78698F4678", "id": "DB604BE7-2EDD-4629-8E98-BD78698F4678", "name": "Chinese Theater"}, "contributors": [{"name": "Fattebert, Catherine", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Fattebert, Catherine", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Jeremy Conne", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Fattebert, Catherine", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CC53E554-F491-4E96-B48B-A2D26F21DD13", "internalArchiveId": "CC53E554-F491-4E96-B48B-A2D26F21DD13", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Avec Eric Stauffer, leader du Mouvement Citoyen genevois (MCG)", "publicationDate": "2010-11-07T00:00:00Z", "summary": "\" \"La Soupe\" avec Eric Stauffer, le leader du Mouvement citoyen genevois (MCG)\r\nDans le priv\u00e9, Eric Stauffer est un passionn\u00e9 de motos, c'est aussi un excellent pilote d'avion. Il est mari\u00e9 et p\u00e8re de deux enfants.\r\nSa m\u00e8re vient de la r\u00e9gion napolitaine et du \"Rital\", il a la gourmette en or et la clope au bec. Mais c'est \u00e0 Carouge qu'il est n\u00e9, en 1964. 1m87 pour plus de 100 kilos, ce rouleur de m\u00e9canique parle fort et tutoie tout le monde avec l'aisance du repr\u00e9sentant de commerce.\r\nEn politique, Eric Stauffer est pass\u00e9 chez les Lib\u00e9raux, puis \u00e0 l'UDC. Suite au refus de ce parti de le pr\u00e9senter au Grand Conseil , il a cr\u00e9\u00e9 avec d'autres dissidents un nouveau mouvement qui deviendra le MCG. Premier succ\u00e8s aux \u00e9lections de 2005 : neuf si\u00e8ges d'un coup. Eric Stauffer est rapidement propuls\u00e9 dirigeant du parti.\r\nJournaliste-productrice : Anne Baecher \r\n(1\u00e8re diff. 07.11.2010)", "durationSec": 5053, "genres": ["Sketch", "Parl\u00e9 divers", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Gen\u00e8ve (canton)", "Gen\u00e8ve (ville)"], "thematicThemes": ["fonction politique"], "thematicPersons": ["Mouvement citoyen genevois MCG", "Stauffer, Eric"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-01-30T21:20:23Z", "speechToTexts": ["30.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS5 (00:00:00) [73%] :\r\nLa Soupe avec les magasins de jeux cire-pompes Idate et pommes fun\u00e8bre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:15) [86%] :\r\nC'est une nouvelle \u00e9dition, le public et en Direct du Studio 15 de la Radio Suisse Romande \u00e0 Lausanne avec aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:38) [88%] :\r\nJamais, on les a vus dissiperait tellement la salle est pleine, ravi de vous voir si nombreux et au-del\u00e0 des murs salue \u00e9galement \u00e0 ceux qui nous \u00e9coutent et nous voir sur notre site la soupe Point rsr Point CH on dit de notre invit\u00e9, qu'il adore les feux de la rampe et la provoc du de c'est un m\u00e8tre 87 pour une une centaine, voire 100 10 kilos, il dirige le Mouvement Citoyen Genevois le MCG mesdames, mesdemoiselles, messieurs, je vous demande de recevoir chaleureusement \u00c9ric Stauffer. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:12) [72%] :\r\nEt \u00e7a, j'trouve Cachemire de fortune. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:01:17) [84%] :\r\nEt Charles orange Julie croco bonjour et bienvenue, annonc\u00e9 pour la descente, il a gliss\u00e9 des chaussures noires tr\u00e8s bien \u00c9ric Stauffer va, tout va bien, merci d'avoir accept\u00e9 notre invitation, l'\u00e9mission se termine, vous le savez, \u00e0 12 heures 30 \u00e0 12 heures 30 on \u00e9teint la r\u00e9gie et la lumi\u00e8re, je dis \u00e7a parce que vous \u00eates r\u00e9put\u00e9 pour \u00eatre un accapareur de micro c'est juste. \r\nOui aux l\u00e9gislatives Genevois en novembre 07 vous avez tenu le crachoir pendant 4 heures. \r\nSans interruption, c'est juste \u00e7a, mais les fans de Francis Lalanne aussi on aussi des concerts \u00e0 propos des amendements, \u00e7a vous dit quelque chose 47 47 amendements, oui c'est \u00e7a g\u00e9nial, en fait, il va pas parler ce matin bien or oui c'est vrai, vous avez, vous avez tenu le micro 4 heures de suite. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:02:07) [88%] :\r\nLe d\u00e9bat a dur\u00e9 4 heures et j'ai dit j'ai tenu le crachoir 2 heures 35 sauf erreur. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:02:14) [86%] :\r\nC'est vraiment le crachoir le crachoir coucou, coucou \u00e0 on avait vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:02:19) [78%] :\r\nSi mes petits camarades, je m'ont tout fait, ils ont \u00e9teint l'interrupteur g\u00e9n\u00e9ral donc le le Parlement s'est retrouv\u00e9 dans le noir complet premi\u00e8res fois maison distribu\u00e9 des bouteilles Champagne, vous avez les pieds sur les talus, lisez le journal pendant que j'essayais de d\u00e9fendre la population genevoise et le r\u00e9sultat, tout \u00e7a c'est qu'il a une votation populaire ou le Savoy. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:02:41) [78%] :\r\nUn petit peu ou c'est un peu long, peut-\u00eatre dimanche et pas. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:02:43) [79%] :\r\nBen le peuple nous a pl\u00e9biscit\u00e9 \u00e0 57 pourcent se se fait voil\u00e0 vous \u00eates. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:02:47) [85%] :\r\nQui de la politique Genevois c'\u00e9tait quoi le la guitare. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:02:51) [87%] :\r\nL'objet, c'\u00e9tait la gouvernance, vous savez, ces \u00e9tablissements publics autonomes les si j'ai eu le PSG ces ces salaires \u00e0 440000 francs pour des postes \u00e0 40 pourcent par par exemple. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:03) [88%] :\r\n\u00c9ric Stauffer je vais m'approcher de vous parce que j'ai lu que vous aviez une magnifique chevali\u00e8re je voulais v\u00e9rifier \u00e0 la source, vous la apporter exactement donc c'est bien on on l'embrasse pas c'est pas optimum. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:13) [82%] :\r\nL'unit\u00e9 \u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:15) [83%] :\r\nSoutien qui Alice et puis il y a une fleur de lys dessus c'est juste mince j'ai laiss\u00e9 les lunettes de l'autre c\u00f4t\u00e9, c'est bien \u00e7a, hein, voil\u00e0 les armoiries de la famille Stauffer oui et le lit cet insigne royal il para\u00eet, c'est Stauffer, donc les Bernois. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:03:30) [77%] :\r\nQue pendant Stauffer on l'origine de l'enseignement, ses parents n'la fleur de lys, en fait de la c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:03:37) [94%] :\r\nC'est originellement \u00e7a vient du sud de l'Allemagne, et il para\u00eet qu'il y avait un un kaiser qui s'appelait. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:44) [75%] :\r\nJ'Stauffer d'accord, oui, voil\u00e0, et le quasi-. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:03:49) [76%] :\r\nC'est le calisson la c'est, en fait c'est le Saint Graal de. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:03:54) [91%] :\r\nLes armoiries de la famille, c'est une main d'argent qui tient d'or donc le 5 qui a une connotation religieuse, il y a la fleur de lys qui est la royaut\u00e9 et une \u00e9toile jaune \u00e0 5 branches, qui veut dire sud de l'Allemagne. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:04:07) [80%] :\r\nEt avec tout \u00e7a, vous d\u00e9fendez le peuple Genevois dites -vous \u00e7a, mais vous, vous avez pas vu des extraterrestres, on est d'accord au. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:04:14) [67%] :\r\nVous \u00e9coutez, \u00e0 part ce matin quelques hommes autour de, de, de, de table mais. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:04:18) [73%] :\r\nLui dans les loges, aussi, on avait pas mal dans les loges dans le num\u00e9rique. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:22) [94%] :\r\nAlors \u00c9ric Stauffer, vous connaissez la soupe depuis peu, hein, puisque vous \u00e9t\u00e9 voir un peu sur notre site, nous revoyons ensemble quelques \u00e9v\u00e9nements qui ont marqu\u00e9 l'actualit\u00e9 de la semaine et tout \u00e0 l'heure, il sera temps de monter sur le ring mais pour l'instant, autant vous pr\u00e9venir, vous allez vous faire recevoir par un certain Laurent Nicolet. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:04:43) [81%] :\r\nOui, alors non, je Stauffer pr\u00e9nom \u00c9ric origine du p\u00e8re Berne, origine de la mer, Naples Italie pas tr\u00e8s Genevois tout \u00e7a, surtout pour la mer, mais si je n'abuse, c'est ce qu'on appelle une frontali\u00e8re non, elle est arriv\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve par ou par la douane Damas ou de donnait alors je dis \u00e7a parce que moi, quand je reviens d'Italie, je prends toujours celle de tonner Vallard c'est plus Direct, enfin sauf en fin de journ\u00e9e, quand tous les Genevois reviennent de leurs courses en France quoi bon sinon vous \u00eates n\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve le 24 octobre 1954 jusqu'\u00e0 l\u00e0 rien \u00e0 dire, c'est \u00e7a : 64 oui bon attendez, il y a pas que vous qui avez droit dire des chiffres faux aussi. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:05:18) [78%] :\r\nC'est un temple, moi aussi je peux le faire. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:05:22) [86%] :\r\nVous avez bien fait pareil quand vous aviez d\u00e9nonc\u00e9 un des services de l'Hospice g\u00e9n\u00e9ral de Gen\u00e8ve qui soi-disant employ\u00e9 14 frontalier sur 15 employ\u00e9 alors r\u00e9alit\u00e9s le service en question ne comptait qu'un frontalier, qui plus est un Suisse habitant en France, hein, et puis bon 1954 1964 on n'est pas \u00e0 10 pr\u00e8s non plus, c'est d'ailleurs, vous qui le dites, je cite les gens n'ont rien \u00e0 foot si les chiffres sont faux, fin de citation. \r\nOui, on voit la haute opinion que vous avez des \u00e9lecteurs d'ailleurs les gens a rien \u00e0 foot si \u00c9gypte : au fond, on dirait du Freising peut-\u00eatre, mais en plus basique, c'est-\u00e0-dire oui parce que Freysinger lui pense exactement comme vous, un petit Stauffer mais lui, utilise d'autres mots, c'est son c\u00f4t\u00e9 po\u00e8te, je cite, cit\u00e9 du Friesinger d\u00e9cid\u00e9ment, j'aurais tout fait dans cette \u00e9mission, il dit un mensonge bien formul\u00e9 vaut mieux qu'une v\u00e9rit\u00e9 mal exprim\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:07) [72%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:06:08) [74%] :\r\nOuais en plus \u00e0 la m\u00eame pas de lui la dupliquer Aguri nous Goebbels. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:06:12) [76%] :\r\nNon, mais non mais non, moi je ne mange m\u00eame d'injection, enfin moi je l'aime d'un non c'est vraiment jamais dans l'\u00e9couter parler parce que quand j'entends, j'ai l'impression d'\u00eatre intelligent. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:06:22) [80%] :\r\nOui, sans sans pr\u00e9avis de oui, je vous le confirme. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:06:25) [84%] :\r\nEnfin bref, au final, avec tous ces chips, \u00e7a vous fait quel \u00e2ge exactement de ce Stauffer. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:29) [98%] :\r\nEt 46 ans depuis le 24 septembre. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:06:32) [75%] :\r\n46 ans, c'est marrant, vous les faites pas du tout bon, c'est vrai, vous sentez vous faites nettement pluvieux. \r\nEnfin, je vous dis \u00e7a, mais ce sont peut-\u00eatre vos m\u00e9thodes politiques il vous rajeunissent pas parce que elle elle date facilement des ann\u00e9es 30, 40 ou alors peut-\u00eatre que c'est votre look, le c\u00f4t\u00e9 gomin\u00e9 gourmette en or et costard \u00e9paulettes Dark Vador comme \u00e7a, non, c'est vrai, vous \u00eates un peu habill\u00e9 genre banquier de la rar\u00e9faction des ann\u00e9es 90 Stauffer leur faudrait penser \u00e0 une petite s\u00e9ance de relooking l\u00e0 faut absolument changer cette coupe de cheveux \u00e0 la Berlusconi n'enl\u00e8verait. \r\nJe sais pas moi, faites une m\u00e8che fa\u00e7on Justine biberon, \u00e7a pourrait vous allez super \u00e7a, cela \u00e9tant, vous \u00eates donc n\u00e9 le 24 octobre 1960 cas d'ailleurs heureusement que vous n'\u00eates pas n\u00e9 10 ans plus tard, vous imaginez, vous seriez n\u00e9e en 74 74 74 les num\u00e9ros des plaques des frontaliers. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:14) [63%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:07:16) [84%] :\r\nVous avez donc 46 ans, mais bon on va pas chipoter, on va faire comme vous pratiquez g\u00e9n\u00e9ralement avec les chiffres, on va arrondir on va arrondir \u00e0 60, allez on va dire des 60 ans hein sont fous de toute fa\u00e7on, les chiffres sont foot, personne n'a rien \u00e0 foutre, c\u00f4t\u00e9 professionnel, si on vous a d\u00e9clar\u00e9 \u00eatre au top dans tout ce que vous faites, oui c'est vrai, la preuve, vous avez \u00e9t\u00e9 administrateur de la soci\u00e9t\u00e9 Unione financi\u00e8re priv\u00e9eS. a d\u00e9clar\u00e9 en faillite en avril 97, pr\u00e9sident du conseil d'administration d'Ayrton Asset Management SA tomb\u00e9e en faillite en octobre 2001, vice- pr\u00e9sident du conseil d'administration de Simca SA, d\u00e9clar\u00e9e en faillite en septembre 2003. \r\nEn 2000, vous avez \u00e9t\u00e9 embauch\u00e9e par la soci\u00e9t\u00e9 Invest SA, soci\u00e9t\u00e9 qui, malheureusement, en 2003, \u00e9tait \u00e9galement plac\u00e9e en liquidation judiciaire par la Commission f\u00e9d\u00e9rale des banques puis d\u00e9clar\u00e9e en faillite, un mois plus tard, pour activit\u00e9s ill\u00e9gales, ce qui vous a d'ailleurs valu quelques 21 mois de prison pr\u00e9ventive n'abuse. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:04) [81%] :\r\n20 21 jours pass\u00e9s avec les chiffres. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:08:06) [73%] :\r\nVoil\u00e0 exactement qu'il faudrait et c'est ce que j'avais not\u00e9 oui mais justement 21 fois les gens dans la fautive Gibson vous avez vous et voil\u00e0 ce qu'elle soit voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:15) [88%] :\r\nIl faudrait juste pr\u00e9ciser encore que dans ses diff\u00e9rentes soci\u00e9t\u00e9s mondain \u00e9taient, pour certaines, de les mettre en liquidation, l'accord serait un droit de r\u00e9ponse et d'embryologie aucun souci avec \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:08:24) [84%] :\r\nBref, en r\u00e9sum\u00e9 : vous \u00eates responsables de 3 soci\u00e9t\u00e9s plus employ\u00e9 d'une 4\u00e8me et manque de pot, les 4 sont tomb\u00e9es en faillite, ouais, c'est pas McG qu'il fallait l'appeler votre parti mais plut\u00f4t baiss\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:08:33) [81%] :\r\nLes prestataires, on peut pas rivaliser de. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:08:37) [88%] :\r\nToujours est -il qu'avec ses 4 faillites \u00e0 votre actif Monsieur Stauffer pour une fois je suis enti\u00e8rement d'accord avec vous, selon le principe de Peters, vous avez atteint votre limite de comp\u00e9tences des donc bel et bien \u00e0 votre top, cela dit, au niveau politique, maintenant vous \u00eates donc pr\u00e9sident du MCG depuis 2008 pour ce ce faire, vous n'avez pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 \u00e9vincer le cr\u00e9ateur du parti un certain Georges les tauliers, paix \u00e0 son \u00e2me, il est d'ailleurs marrant notez au passage que le MCG le parti anti- frontaliers a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 en 2005 par Georges Letellier on lisait proche des id\u00e9ologies du Front national et, surtout, qui \u00e9tait lui- m\u00eame d'origine fran\u00e7aise justement \u00e7a plante un peu le d\u00e9cor du groupe sinon c\u00f4t\u00e9 action politique \u00e0 proprement dites vos grands succ\u00e8s se comptent sur les doigts d'un moufles. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:17) [65%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:09:17) [87%] :\r\n\u00e0 savoir : vous \u00eates parvenu \u00e0 faire baisser le salaire annuel du pr\u00e9sident des Services industriels Genevois de 440000 \u00e0 220000 francs c'est vrai que 220 c'est plus logique pour le directeur des si 220 si, enfin, je vous laisse vous aurez toutes les chutes sur mon site internet, et vous avez \u00e9galement emp\u00each\u00e9 qu'on apporte les d\u00e9chets napolitains afin qu'ils soient incin\u00e9r\u00e9s chez nous \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 il y avait eu ces probl\u00e8mes et des d\u00e9chets napolitains s\u00e9culaire, pas tr\u00e8s sympa pour votre famille maternelle rest\u00e9s au pays un petit Stauffer bref, pour le reste, certaines mauvaises langues pr\u00e9tendent qu'il faudrait vous mettre une \u00e9olienne dans le dos parce qu'avec tout l'air que vous brassez il y a facilement de quoi alimenter en \u00e9lectricit\u00e9 toute la Fran\u00e7oise. \r\nVous \u00eates pas le seul avenir avec votre claque, moi aussi, ce sont d'ailleurs les m\u00eames qui disent que vous \u00eates un matuvu populiste qui va dans le sens du vent et qui, except\u00e9 aboyer comme un roquet, vous n'avez aucune vision politique \u00e0 long terme prend balivernes \u00e9videmment j'avais pour ce petit extrait Audio qui nous prouve s'il le fallait, que vous vous attaquez \u00e0 des probl\u00e8mes cruciaux Monsieur Stauffer des des probl\u00e8mes du cruciaux pour l'avenir de la plan\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:20) [93%] :\r\nEt le MCG intervient au niveau parlementaire pour \u00e9quiper son d\u00e9lai tous les v\u00e9hicules d'urgence, donc d'intervention sur le canton de Gen\u00e8ve de GPS pour qu'on sache o\u00f9 on peut aller. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:10:32) [86%] :\r\nOn voit le genre de GPS, tournez \u00e0 droite, tourner \u00e0 droite. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:10:39) [94%] :\r\nAttention, vous arrivez \u00e0 la fronti\u00e8re fait demi- tour d\u00e8s que possible. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:45) [88%] :\r\nOn a \u00e9quip\u00e9 les v\u00e9hicules d'urgence de GPS pour qu'on sache o\u00f9 on peut aller, pas con \u00e7a c'est l'avenir de Gen\u00e8ve, d'ailleurs, nous aussi, ce matin, nous aurions besoin d'un GPS, non c'est vrai parce que, en vous recevant aujourd'hui, on se Stauffer je ne vous cache pas que nous ne savons pas vraiment o\u00f9 nous allons, mais une chose est s\u00fbre, nous y allons alors bienvenue quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:07) [70%] :\r\n\u00c9ric Stauffer droit r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:10) [91%] :\r\nR\u00e9ponse : oui ben \u00e9coutez, c'est vrai que \u00e7a m'a choqu\u00e9, que je suis all\u00e9 faire une nuit avec la gendarmerie genevoise de constater qu'sur les 4 premi\u00e8res interventions s'est perdu pour les 2 premi\u00e8res parce que c'\u00e9tait des petits chemins dans la campagne genevoise. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:27) [72%] :M. \u00e9crit pas bistrot, il y avait pas de moyens sacr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:11:30) [96%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:30) [88%] :\r\nQue je trouve juste aberrant qu'en 2010, h\u00e9 bien, les v\u00e9hicules de police ne soit pas \u00e9quip\u00e9 de syst\u00e8me de g\u00e9olocalisation \u00e7a me para\u00eet juste le B A ba on sait que dans des interventions bien les premi\u00e8res minutes sont peut-\u00eatre d\u00e9terminante, h\u00e9 ben \u00e7a c'est encore une fois, on a le gouvernement qu'on m\u00e9rite. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:11:49) [90%] :\r\nVous savez, m\u00eame avec tous les travaux qui a m\u00eame avec un GPS, on perd \u00e0 jamais oui voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:54) [89%] :\r\nC'est encore une fois, je je dois malheureusement me r\u00e9p\u00e9ter, on a le gouvernement qu'on m\u00e9rite. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:58) [64%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:59) [73%] :\r\nBon dans les interventions, les premi\u00e8res mais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:01) [83%] :\r\nOui, on a le gouvernement accorde, bon, je pr\u00e9f\u00e8re venir. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:05) [81%] :\r\nSur ces faillites l'accord dont on parlait tout \u00e0 l'heure dans le Laurent Nicolet parlez vous porter la scoumoune avec toutes ces faillites, moi si j'\u00e9tais entrepreneur je vous engagerais pas \u00e0 chaque fois que vous allez. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:12:13) [77%] :\r\nQuelques Mano \u00e7a, d'ailleurs personne langage 12, vous voyez, moi, si j'ai aussi, je ne voterai pas pour lui, si, si, si. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:21) [88%] :\r\nIl y a, il y a des gens qui m'ont engag\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:23) [92%] :\r\nPour liquider les soci\u00e9t\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:24) [84%] :\r\nIl s'appelle le peuple Genevois pendant la moiti\u00e9 dessus et effectivement je travaille beaucoup pour vous, soci\u00e9t\u00e9 en nom bon il y a, vous avez cit\u00e9 quelques soci\u00e9t\u00e9s o\u00f9 effectivement j'\u00e9tais au conseil d'administration, dont celle. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:39) [90%] :\r\nConseil d'administration de Ayrton Asset Management. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:41) [94%] :\r\nOui alors Ayrton Asset Management \u00e7a c'\u00e9tait une soci\u00e9t\u00e9 que je ne vais pas c'\u00e9tait ma soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:47) [73%] :\r\nC'\u00e9tait pour la restructur\u00e9 non non pas du tout, pas ce non, non et puis on ne pourtant dans le temps, mais il faut pas aimer ce qu'il dit, il vient de dire qu'il y a quoi. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:57) [83%] :\r\nInvest raideur mais bon peu importe, Ayrton cette son adjointe, c'est une soci\u00e9t\u00e9 qui \u00e9tait florissante et une banque de la place genevoise, la Banque du Gothard \u00e0 fait un acte illicite et a provoqu\u00e9 la chute de cette soci\u00e9t\u00e9, cette banque a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 par le tribunal et vous avez \u00e9t\u00e9 blanchi Genevois non non non, vous confondez alors si vous ne donnez 10 secondes on va \u00e9claircir tout \u00e7a, cette banque avait \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 par le tribunal de 1\u00e8re instance a a pay\u00e9 2 millions de francs de d\u00e9dommagements, c'\u00e9tait une 1\u00e8re sur le canton de Gen\u00e8ve, malheureusement, on a perdu au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral moi j'ai pas d'chance vous ne f\u00e9d\u00e9ral effectivement et le tout, le f\u00e9d\u00e9ral avait d\u00e9cid\u00e9 ou d\u00e9clarer que le J\u00e9r\u00f4me fortune que j'\u00e9tais n'avait pas comp\u00e9tence pour se plaindre, mais j'aimerais rassurer. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:13:42) [86%] :\r\nLes auditeurs, vous dites : d'abord, je voulais vous avez gagn\u00e9 le proc\u00e8s oui apr\u00e8s le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a dit qu'on avait 2. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:13:48) [76%] :\r\nDonc, avait perdu le proc\u00e8s en mai \u00e0 la fin, oui dans la campagne pour l'instant si moi j'ai j'aimerais rassurer nos audits. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:54) [87%] :\r\nCette soci\u00e9t\u00e9 et je d\u00e9fie quiconque d'aller contr\u00f4ler n'est tomb\u00e9e en faillite que pour les frais de d\u00e9pend quel la soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:14:01) [77%] :\r\nMoi, je regarde se poursuit par une jeunesse pour la pour d\u00e9fendre et \u00e9videmment, quand on sait la v\u00e9rit\u00e9 pour d\u00e9fendre c'est c'est moins exotique. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:14:08) [91%] :\r\nIl est cons\u00e9quent, puisqu'on prend l'exemple de son intervention au niveau politique pour des GPS pour les flics et vu son pass\u00e9 dans des diff\u00e9rentes soci\u00e9t\u00e9s dont on a parl\u00e9, hein, il arrive \u00e0 allier \u00e0 la fois les poursuites et des faillites. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:14:20) [83%] :\r\n9 heures bien s\u00fbr ben on n'est pas en avant juin une traders finalement vous avez c'est quand m\u00eame \u00e9t\u00e9 une sale affaire pour vous en l'occurrence. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:14:27) [89%] :\r\nAlors une tr\u00e8s sale affaire qui m'a marqu\u00e9e, je pense que je m'en souviendrai jusqu'\u00e0 mon dernier jour, cette soci\u00e9t\u00e9, donc c'\u00e9tait pas moi qu'il est fond\u00e9, j'ai accept\u00e9 un mandat pour tenter de Lagos quand j'ai accept\u00e9 ce mandat les comptes \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 sous s\u00e9questre p\u00e9nale, donc c'est vous dire \u00e0 quel niveau. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:44) [64%] :\r\nOui, c'est \u00e7a pour vous avez la scoumoune, non je ne vous allez quelque part \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:14:47) [82%] :\r\nEt j'ai op\u00e9r\u00e9 dans cette soci\u00e9t\u00e9 3 mois pour tenter de la restructure effectivement la Commission f\u00e9d\u00e9rale des banques est arriv\u00e9 \u00e0 mis en liquidation forc\u00e9e, la soci\u00e9t\u00e9, je n'ai jamais eu la signature sur cette soci\u00e9t\u00e9 malheureusement la justice est faite comme elle est faite, chaussures, trouver un briguer la dedans \u00e0 tort et j'\u00e9tais totalement blanche. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:15:04) [87%] :\r\nOn va juste faire un truc parce qu'on n'a pas le temps, on va juste dire que vous avez fait faillite 4 fois on va g\u00e9n\u00e9raliser comme vous et comme \u00e7a c'est r\u00e9gl\u00e9 au 2\u00e8me, vous, \u00e0 0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:12) [72%] :\r\nOui, oui, on est vraiment en retard et pas de Tito, s'il vous pla\u00eet. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:15:20) [88%] :\r\nCette building, bien s\u00fbr, certains ont d\u00fb avoir de la peine \u00e0 s'y retrouver cette semaine \u00e0 Berne entre les d\u00e9parts et les arriv\u00e9es, le chef de gare avaient int\u00e9r\u00eat \u00e0 \u00eatre concentr\u00e9s pour ses retrouver le yen Berger qui se casse les clefs de son d\u00e9partement \u00e0 Doris Leuthard de Doris Leuthard, qui du coup quitte le sien et passe le t\u00e9moin \u00e0 Yoann Schneider- Ammann, le petit nouveau avec Sommaruga qui elle reprend les r\u00eanes du d\u00e9partement de Widmer-Schlumpf cette derni\u00e8re en pla\u00e7ant le partant Mertz, vous imaginez le boxon dans un pays o\u00f9 m\u00eame les plus proches collaborateurs du gouvernement de la peine \u00e0 se souvenir du nom de la pr\u00e9sidence du pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration en exercice, voil\u00e0 qui va simplifier les choses pour le citoyen lambda qui croit encore que c'est Otto Stich, qui est ministre des Finances. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:16:02) [97%] :\r\nChacun y allait de son petit d\u00e9m\u00e9nagement. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:16:04) [72%] :\r\nIl y a que Burkhalter Calmy-Rey Maurer qu'ont pas bouger, bon, il vaut mieux pas trop l'bouger et d\u00e9j\u00e0 assez secou\u00e9 comme salle pour vieux. \r\nBurkhalter il y a pour ainsi dire d'arriver, c'est tout juste si quelqu'un la remarquer. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:19) [87%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:16:20) [82%] :\r\nEt puis Calmy-Rey, elle reste pour le moment parce que il y a pas d'autre solution, un personne n'ose le dire, mais c'est bient\u00f4t la retraite pour mamie. \r\nElle aussi, vaut mieux pas la bouger parce que d\u00e9j\u00e0 le fait de la garder \u00e7a frise l'\u00e2ge armement th\u00e9rapeutique. \r\nAlors tout j'ai pas en tuyaux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:36) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:16:38) [84%] :\r\nEt puis alors, chacun de ces changements ou rocade s'accompagner d'une petite c\u00e9r\u00e9monie bien s\u00fbr entre merci patron des finances a ainsi remis en cochon \u00e0 sa rempla\u00e7ante Widmer-Schlumpf pauvre b\u00eate. \r\nLes tout \u00e7a le 1er novembre oui c'est le 1er novembre Kevyn Berche l'Obs \u00e7a repris le dicast\u00e8re de Mertz, il para\u00eet que ce qui \u00e9tait pas au courant dans le d\u00e9partement, vu la p\u00e9riode, ils ont cru que c'\u00e9tait juste \u00e0 l'occasion d'Halloween. \r\nC'est d'ailleurs ce qui est bien avec Widmer-Schlumpf aux finances \u00e0 ce avec elle, on est s\u00fbr que plus personne ne se risquera aller piquer dans la caisse. \r\n\u00e0 Doris Leuthard de Moritz le yen derri\u00e8re, appel\u00e9 aussi l'Ariel Sharon du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\nEh oui, \u00e7a faisait 6 ans qu'il est pas bouger. \r\nDonc, Moritz a offert une plante \u00e0 Doris, ce qui veut dire que d'un seul coup, \u00e7a fait 2 plantes vertes \u00e0 la t\u00eate du d\u00e9partement. \r\nMais l\u00e0 aussi c'est une bonne id\u00e9e, Doris au d\u00e9partement des Transports franchement non, c'est une bonne id\u00e9e c'est : c'est bien pens\u00e9 et de l'avoir foutu au Detec c'est tellement bien pens\u00e9 qui, il y a des mauvaises langues qui ont os\u00e9 dire que maintenant, c'est le plus beau cul du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui va s'occuper des tunnels. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:58) [75%] :\r\nOui, c'est trop, je n'ai pas, je suis pour une. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:18:00) [77%] :\r\nPour avoir un compl\u00e9ment, enfin voyons. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:18:02) [74%] :\r\nAu violet Palaiseau la Silchester pourcent oui bah tiens, puisqu'on \u00e9voque le bout du lac tout passe bien, pas de scandale. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:18:11) [86%] :\r\nAh si, il y a, il y a rien, oui j'ai un et un petit scandale automnales mais rien de bien m\u00e9chant, c'est juste le le proc\u00e8s des anciens dirigeants de la banque cantonale genevoise qui a \u00e9t\u00e9 annul\u00e9e et un petit juge qui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9voqu\u00e9 mais c'est pas grave, on va 2 millions au bout de millions quand m\u00eame mais c'est rien, 2 millions compar\u00e9 aux 2 milliards de l'aide que l'\u00c9tat de Gen\u00e8ve a d\u00e9j\u00e0 perdu pour vous expliquer ce qui se passe, vous faire un peu de vulgarisation \u00e9conomique m\u00eame si j'arriverai pas \u00eatre aussi vulgaire que les accus\u00e9s et leurs avocats, alors au d\u00e9part, il y a 2 paniers un avec des hommes, c'est les 2 banques il y a le panier qui a des oeufs pourris \u00e7a la Banque hypoth\u00e9caire et l'autre panier qui a des oeufs cass\u00e9s, c'est la Caisse d'\u00e9pargne, alors qu'est -ce qu'on fait, on les fusionne, \u00e7a donne la Banque cantonale de Gen\u00e8ve, qui devient une esp\u00e8ce de grosses omelette \u00e0 base de casser et de pourris vous visualisez c'est indigeste hein comme gestion d'entreprise, on dirait une des anciennes soci\u00e9t\u00e9s notre invit\u00e9 mais bon passons. \r\nD'embl\u00e9e, il s'occupait pas du poulailler mais la porcherie d'\u00e0 c\u00f4t\u00e9, ce proc\u00e8s, ce qu'on reproche aux dirigeants c'est de ne pas avoir gard\u00e9 les OKC de c\u00f4t\u00e9 parce que, bien que casser, ils \u00e9taient comestibles, avant d'\u00eatre m\u00e9lang\u00e9s aux oeufs pourris hein ensuite tout \u00e7a l\u00e0 apr\u00e8s tout \u00e7a, la mixture \u00e0 mac\u00e9rer pendant 20 ans avec les huiles PDC du conseil d'administration, la mayonnaise est mont\u00e9e, je peux vous dire qu'elle \u00e9tait pas bonne ch\u00e8re le coup du tube de mayonnaise, 2 milliards vous disiez 4 on est d'accord sur les chiffres, c'est 2 milliards au bout de 20 ans on jette tout au compost, la bonne qui va devoir repondent tous ses oeufs, c'est l'\u00c9tat de Gen\u00e8ve et bon l\u00e0 cette poule dans, dans, dans cette affaire, c'est le pr\u00e9sident du conseil d'\u00c9tat, elle s'appelle Fran\u00e7ois Longchamp, m\u00eame si elle a plut\u00f4t un nom \u00e0 nettoyer les \u00e9curies d'Augias ce mais bon la bonne pour Longchamp, elle veut pas devoir reprendre pour renflouer le panier \u00e0 eux donc, elle demande aux exdirigeants Monsieur Fuent\u00e8s Ducret et consorts de pondre aussi mais comme dans le poulailler, c'est pas des poules, c'est des renards r\u00e9pondent pas alors la poule, elle commence \u00e0 les attaquer et les renards, ils sont malins qu'est -ce qu'ils font, ils prennent le coq comme avocat et c'est qui le coq c'est Christian L\u00fcscher hein, lui c'est un 1000 balles dollars en m\u00eame temps, non, mais ses critiques s'appelle Luchaire l\u00e9g\u00e8re, c'est comme \u00e7a le alors il attend que le paysan fasse une connerie dans le poulailler, le paysan, c'est le juge Delieutraz elle poulailler, c'est le tribunal le paysan, bon ben voil\u00e0, comme dirait le coq associ\u00e9 Luchaire, vous savez le coq Poncet c'est un paysan \u00e0 la con, hein, ils diraient, donc il va faire une connerie qu'est -ce qui fait comme connerie il sort des graines de sa poche, sans les avoir tir\u00e9 au sort et Europe il est vir\u00e9, on doit tout recommencer, que l'op\u00e9ration 2 millions de Graeme et le coq ramasse tout en dommages et int\u00e9r\u00eats pour son client, il y a pas un petit d\u00e9tail qui est en jeu dans cette histoire, non mais le coq Christian L\u00fcscher il est pas seulement avocat il bosse pour l'\u00e9pauler aussi d\u00e9put\u00e9 \u00e0 l'\u00c9tat, donc il est pas l\u00e0 pour s'abaisser \u00e0 d\u00e9fendre les int\u00e9r\u00eats des renards et l\u00e0 pour d\u00e9fendent la poule de l'\u00c9tat, pas pour la plus mais bon s'est discr\u00e8tement maintenant il chantonne partout ce proc\u00e8s doit avoir absolument lieu tu parles quand vous savez que vous savez, quand est ce qui va avoir lieu ce proc\u00e8s non quant les poules auront des dents, mais le club continue \u00e0 faire semblant de copiner ce proc\u00e8s doit avoir lieu \u00e0 tout prix et le pape quand il parle, prix i7 quoi il parle, parce que son prix c'est toujours 1000 balles de l'heure moralit\u00e9 dans un poulailler et m\u00eame si les eaux sont pourris, si on cesse baiss\u00e9 on peut ramasser du bl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:21:36) [86%] :\r\nDimanche dernier, le Parti socialiste suisse r\u00e9uni \u00e0 Lausanne \u00e0 adopter un nouveau programme pour l'avenir. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:21:42) [79%] :\r\nOui, oui Anne et figurez -vous que j'y \u00e9tais pas et comme MG toutes enregistr\u00e9es moteur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:49) [76%] :\r\nPoint, donc \u00e7a va bien. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:21:53) [78%] :\r\nVoil\u00e0, oh, oh, s'\u00e9lancer vous plaire, vous plaire un peu de philosophes camarades Orwell habitent bon alors, avant d'accepter toutes les propositions des du comit\u00e9 directeur en vrac le le profond fonce d\u00e9mocratique de notre parti, c'est \u00e0 lire ce sujet s'nous impose que la base discute 325, modification de programme de partir, il faut donc que vous en parliez d'abord ensemble puis apr\u00e8s vous devez tout accepter, hein, c'est important de de faire les choses dans l'ordre, hein, donc on va former des sous- groupes, puis vous allez prendre des grandes feuilles la Philippe Sharp et puis coller des post- IT dessus hein n'importe comment son fonds lira pas hein, mais on se retrouve en pleine, dont 12 heures pour tout accepter \u00e0 l'unanimit\u00e9, aucun. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:41) [66%] :\r\nOui et. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:22:44) [92%] :\r\nMoi j'ai pas bien compris ou de faire quoi demain. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:22:46) [73%] :\r\nGroupe non on est le le sous- groupe, il suffisait de d\u00e9passement du capitalisme. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:22:53) [85%] :\r\nAlors moi, j'aurais pr\u00e9f\u00e9r\u00e9, salaire minimal ou leur adh\u00e9sion \u00e0 l'Union europ\u00e9enne un truc que j'aurais compris quoi. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:23:01) [79%] :\r\nEn aucune chance gros les, les, les trucs importants, il les garde tous ses biens au comit\u00e9 directeur, \u00e7a \u00e7a ils comprennent. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:23:07) [95%] :\r\nOuais, ouais, mais quand m\u00eame, normalement on est socialiste, donc on devrait quand m\u00eame avoir notre mot \u00e0 dire nous l\u00e0- bas. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:23:14) [82%] :\r\nNon mais, mais non bien le principe du Parti socialiste, c'est qu'elle y a comit\u00e9 directeur et apr\u00e8s tu fais ce qu'ils disent de faire cette. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:23:22) [86%] :\r\nPour ouais ouais mais alors on n'a plus notre mot \u00e0 dire. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:23:25) [85%] :\r\nBen si, on a notre mot \u00e0 dire pour pour pour l'\u00e9lection du comit\u00e9 directeur. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:23:29) [78%] :\r\nOuais, ouais, mais on l\u00e0 votent toujours pour la on vote toujours pour la liste que le comit\u00e9 nous propose ben oui pas quand m\u00eame pas faire la r\u00e9volution, et sinon, c'est le parti socialiste c'est c'est pas ma gauche. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:44) [92%] :\r\nDans les gageure. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:23:46) [84%] :\r\nJe veux pas dire mais le temps passe, quand m\u00eame, on n'a toujours pas que de de post- IT sur la sur la grande famille ah ouais et c'est quoi d\u00e9j\u00e0, notre sujet tant que je me souvienne, ce d\u00e9passement du capitalisme. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:00) [62%] :\r\nOuais, toute. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:24:03) [88%] :\r\nBon, ben moi je suis pour, ouais, bon, ben moi je suis. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:24:09) [95%] :\r\nPas s\u00fbr d'avoir bien compris la question, c'est quoi le d\u00e9passement du capitalisme. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:24:15) [91%] :\r\nOui oui explique toi ben. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:24:21) [84%] :\r\nVoil\u00e0, en gros, il y a le capitalisme ah ouais, ouais alors je vois donc l\u00e0, je suis contraint non enfin lev\u00e9 le comit\u00e9 nous a dit qu'on \u00e9tait contraint. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:24:30) [90%] :\r\nVoil\u00e0, ben maintenant alors le capitalisme, la victoire pour r\u00e9colter pas. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:36) [91%] :\r\nOui, et comment on va faire pour le d\u00e9passer oui. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:24:46) [79%] :\r\nPatrick, c'est s\u00fbr, quand m\u00eame, c'est que si on veut le d\u00e9passer, faut peut-\u00eatre contr\u00f4le un peu plus vite que. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:24:52) [94%] :\r\nBon, en m\u00eame temps \u00e0 la vitesse qu'on va au PS, si on le d\u00e9passe sur ce sera pas par la gauche. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:25:07) [90%] :\r\nHeure de la convergence tr\u00e8s m\u00e9diatique tous azimut en mode num\u00e9rique, la radio, joue \u00e0 fond la carte de la synergie en vous proposant un extrait d'un prochain temps plaisante consacr\u00e9e aux troubles psychiques trait\u00e9s en ambulatoire ou \u00e0 juger les h\u00f4pitaux universitaires Genevois. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:25:25) [81%] :\r\nBonjour Docteur quoi je m'assieds -l\u00e0, faites comme chez vous qu'est -ce qui vous am\u00e8ne \u00e0 projets mal partout, je me sens d\u00e9prim\u00e9e, j'arr\u00eate pas de Metz, qui a int\u00e9gr\u00e9 dans dans tous les sens, moi aujourd'hui mais oui ce matin \u00e0 Gen\u00e8ve par le c'est le petit orteil dans le pied du lit, vous regardiez pas vous mettez les pieds mais si, si, mais je pensais aux frontaliers D\u00e9d\u00e9 de l'id\u00e9e de rejoindre Carouge hop depuis pardonn\u00e9 en colonie, oui, c'est vrai que \u00e7a bouchonne pas mal ben si tu passe aux toilettes au moment de prendre de PQ et un plus dr\u00f4le encore un coup des frontaliers, oui, bien s\u00fbr, de passage \u00e0 Praia pour acheter du PQ, mais que les frontaliers qui attendaient pour faire du change, oui, vous aviez plus de r\u00e9serves. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:26:01) [79%] :\r\nBen non, alors je me suis avec comment il s'appelle d\u00e9j\u00e0 journal le Courrier \u00e0 la page qui le nouveau programme du Parti socialiste suisse, on en parlait, l'adh\u00e9sion \u00e0 l'Europe, ils en veulent tant que \u00e7a d'Europe \u00e0 la section genevoise donc leurs bureaux Annemasse. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:26:15) [91%] :\r\nVous savez, moi je suis surtout l\u00e0 pour vous soigner, monsieur. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:26:18) [80%] :\r\nBen justement, j'arrive \u00e0 la salle de bain pour me raser Bing : je me rattrape donc m\u00eame coin du nez, les monstres balafre \u00e0 votre avis, je pense \u00e0 quoi vous frontaliers tout gestion peuvent lui m'obs\u00e8de ces frontaliers je vois partout, l'autre jour, je regardais les obs\u00e8ques de Nestor qu'Isner la la, art, l'argentin, la TV sa crise cardiaque votre avis sa de qui des frontaliers et Bernard \u00e0 Pakistan pour Bobby Sand cela tout maigre, le chol\u00e9ra en Ha\u00efti : pourquoi on est la cause de qui un frontalier il abolition des progr\u00e8s sociaux avait pens\u00e9 au recul de la biodiversit\u00e9, Obama qui se prend une veste, la r\u00e9duction des d\u00e9penses publiques, la rigueur au Portugal, c'est la faute \u00e0 qui, aux frontaliers et l'\u00e9puisement des nappes phr\u00e9atiques, l'appauvrissement des sols de g\u00e9nocide des Peaux-Rouges Sophie Davant \u00e0 la place de de la Russie nous fait sa viande qui est des frontaliers et la pollution des fonds marins \u00e0 la colle qui rate son dessert en finale de MasterChef leur que des droits humains, la d\u00e9forestation, c'est la faute \u00e0 qui est frontaliers, elle souhaite que je perds mon temps \u00e0 discuter avec un nigaud tout jugement r\u00e9pondez frontaliers des montagnes et des frontaliers et des frontaliers dans cet h\u00f4pital de merde, c'est la faute \u00e0 quai. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:27:14) [78%] :\r\nOr j'ai bien des m\u00e9nages, c'est pas que \u00e7a \u00e0 faire, Christine, venez faire une piq\u00fbre \u00e0 monsieur le alors l\u00e0, ah non pas par la piq\u00fbre, mais on n'a pas la pi\u00e8ce qui vous risquez rien, \u00e7a va bien se passer mon cul comme on savait ce que rien, mais oui, c'est une infirmi\u00e8re frontali\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:27:37) [83%] :\r\nAllez, zou, la suite, on fait un petit tour au bistrot. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:27:43) [88%] :\r\nT'as vu. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:27:44) [86%] :\r\nEncore une mauvaise nouvelle du c\u00f4t\u00e9 du football mondial, seul membre, int\u00e8gre la FIFA nous a quitt\u00e9s ah bon Paul le poulpe est d\u00e9c\u00e9d\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:27:55) [82%] :\r\nBon, cela dit, si Paul le poulpe est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 \u00e0 la FIFA et le reste quand m\u00eame Black. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:27:58) [79%] :\r\nLa pieuvre de la t\u00eate et puis il faut cette corruption dans le foot. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:28:02) [87%] :\r\nOui, c'est fou, c'est fou, c'est pas nouveau, c'est aussi surprenant que quand on dit qu'un cycliste s'est shoot\u00e9 \u00e0 l'EPO. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:28:08) [90%] :\r\nIl y a pas que des pourris dans le milieu du foot, il y en a ailleurs aussi puisque, rappelle que c'est dirig\u00e9 par un Suisse alors pour une fois qu'on a un Suisse qui est connu mondialement, sans \u00eatre ni banquier ni horloger aura pas cracher dessus, mais je ne crache pas dessus Robert \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:28:22) [86%] :\r\nLe Minguettes parce que tu vois si l'initiative de l'UDC pour le renvoi des criminels \u00e9trangers parce que le 28 novembre \u00e0 sera la merde quel rapport si on renvoie tous les criminels \u00e9trangers, la FIFA va devoir quitter Z\u00fcrich 1. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:28:32) [80%] :\r\nHein il y pas pens\u00e9 restera que Blatter oui parce que lui, on peut pas leur envoyer un ballon, il n'est pas \u00e9tranger non non non. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:28:48) [83%] :\r\nChristophe, venu en sc\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:28:50) [85%] :\r\nOui, cette semaine, les chantres du parti du bouquet du Chapsa ils se sont fondus d'un tout nouveau programme d'enseignement, donc apr\u00e8s les \u00e9trangers, source de toutes nos mis\u00e8res, l'UDC Ulrich Schl\u00fcer en t\u00eate, \u00e0 trouver le Nouvel et demi de la Suisse en g\u00e9n\u00e9ral et de la scolarit\u00e9, en particulier le handicap\u00e9 alors apr\u00e8s avoir r\u00e9clam\u00e9 \u00e0 cor et \u00e0 cri pendant des ann\u00e9es, que l\u00e0, il oblige les handicap\u00e9s \u00e0 s'int\u00e9grer dans le monde du travail, voil\u00e0 qu'ils veulent exclure les jeunes handicap\u00e9s du cursus scolaire, bon c'est vrai, il faut un peu ralentir tout le monde et sont somme toute charges pour la soci\u00e9t\u00e9, mais nous en Romandie, on a les Vaudois pour \u00e7a et en fait avec, on les int\u00e8gre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:29:31) [70%] :\r\nOui beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:29:33) [84%] :\r\nMoi je vous dis que \u00e7a va faire long avant qu'UDC nous propose de mettre handicap\u00e9s dans des camps, on pourrait aussi mettre tant qu'\u00e0 faire les \u00e9trangers criminels donc tous les \u00e9trangers, hein, parce que c'est d\u00e9j\u00e0 un peu criminel d'\u00eatre \u00e9tranger les d\u00e9viants, les homosexuels et tant qu'\u00e0 faire, les juifs et les musulmans, hein, pour leur mettre un minaret, \u00e7a leur fera plaisir \u00e0 l'appellera \u00e7a mais \u00e7a ressemble pas mal \u00e0 quelques fois les id\u00e9es de l'UDC fleure bon les ann\u00e9es 30 mais bon, \u00e0 quoi ressemblera une classe que le programme scolaire UDC sera entr\u00e9 en vigueur, \u00e9coutez ce reportage exclusif enregistr\u00e9 dans une classe pilote de Tolochenaz dessous. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:30:26) [74%] :\r\nAsseyez -vous les enfants parfaits. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:30:27) [85%] :\r\nAlors les petits-enfants Ruth, on a \u00e9t\u00e9 bien sages depuis hier, est ce que quelqu'un a fait une bonne action. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:30:33) [83%] :\r\nOui, oui, moi, moi, monsieur, c'est bien Adolphe alors qu'est -ce que tu as fait, ben j'ai vu que notre voisin le jury Brahimi il avait d\u00e9pass\u00e9 de 15 minutes \u00e7a Zone bleue avec la voiture, alors j'ai appel\u00e9 la police comme \u00e7a, il \u00e9tait expuls\u00e9 tr\u00e8s bien Adolson c'est pas un bon citoyen irr\u00e9alisable, cette m\u00eame gommettes sur le tableau, voil\u00e0 c'est la la plus que 3 et il aura droit \u00e0 la photo de notre guide supr\u00eame Monsieur Christoph Blocher pire merci monsieur le professeur non bon. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:31:04) [79%] :\r\nMaintenant, on passe \u00e0 la classe, hein, donc ce matin, d'abord quelques de mental, puis apr\u00e8s, histoire de notre ch\u00e8re patrie, la Suisse puis enfin puisqu'\u00e0 cause de sacs gauchiste. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:31:13) [88%] :\r\nDepuis 4 ans, de le faire, \u00e9ducation sexuelle monsieur monsieur oui Benito on a oubli\u00e9 de de nourrir Micheline notre petite Gerdil. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:31:23) [80%] :\r\nAh bon sang c'est vrai Valdi qui donnait quelques graines de sa petite cage int\u00e9r\u00eat qui au fond de la salle de Benito regardent aussi dans la grande cage l\u00e0 si Simone a encore de l'eau votre petite trisomique, enfin c'\u00e9tait l'int\u00e9gration, il faut bien penser \u00e0 tout. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:31:36) [85%] :\r\nVoil\u00e0, c'est fait, elle est, elle est tr\u00e8s gentil et moi je l'aime bien, Micheline, la gerbille annonce Simone. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:31:42) [81%] :\r\nC'est bien c'est oui c'est vrai c'est mais le dopage, pas trop quand m\u00eame, hein, que seraient les vacances pourraient bien s'en d\u00e9barrasser, bon alors, calcul mental. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:31:49) [82%] :\r\nUne fois hein parfait, une fois de de parfait, excellent une fois 3 3 parfait, on va pas aller plus loin. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:32:01) [85%] :\r\nSinon apr\u00e8s pendant l'\u00e9l\u00e8ve r\u00e9fl\u00e9chit trop il tend \u00e0 devenir gauchiste et pour entrer dans la police sera bien suffisant non histoire maintenant, alors qui peut me dire qui a fond\u00e9 la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:32:26) [78%] :\r\nPatrick parfait, c'est parfait, Georges, g\u00e9rant d'h\u00f4tel ou documents, j'y tiens beaucoup bon argent W et, qui plus tard a sauv\u00e9 la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:32:42) [90%] :\r\nParfait, \u00e7a c'\u00e9tait la belle histoire, alors \u00e7a, c'est fait pour le chant, hein, je vous rappelle que pour demain, vous devez \u00e0 prendre les paroles de la chanson je suis mont\u00e9 comme un cheval de Monsieur Freysinger. \r\n\u00e9ducation sexuelle alors qui est -ce qui peut me dire comment est -ce qu'on fait les b\u00e9b\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:33:02) [87%] :\r\nMoi, maintenant, c'est un papa qui rencontre et une maman et qui lui donne sa petite graine pour faire un b\u00e9b\u00e9, comme avec les fleurs parfait et c'est comme \u00e7a et pas autrement, hein, tout le monde a compris moi dans mon livre sur le Tipp-Ex c'est marqu\u00e9 que il y a des papas qui essayent de faire des b\u00e9b\u00e9s avec des autres papa. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:33:28) [78%] :\r\nOui, oui, mais alors \u00e7a alors, alors, non, non, non, alors \u00e7a, \u00e7a n'existe pas en Suisse, \u00e7a, hein, je sais tr\u00e8s bien que les a tous expuls\u00e9s avant on lisait oh \u00e7a hors de Suisse dans la dictature d\u00e9bauch\u00e9 du commando Stauffer \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:33:49) [80%] :\r\nLe secr\u00e9taire union les j\u00e9suites envie de r\u00e9agir, je vous vois. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:33:53) [74%] :\r\nVenir Blanc Monsieur Stauffer non, pas du tout le danger, il y avait pas un petit c\u00f4t\u00e9 un fait qu'on ait d\u00e9j\u00e0 fait cool, \u00e7a c'est l'UDC c'est par le responsable m\u00eame si monsieur. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:34:03) [76%] :\r\nC'est l'oeuvre, l'oeuvre de votre nouveau Saint-Rambert d'ailleurs sur les bardeaux. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:34:07) [66%] :\r\nCe oui, de son c\u00f4t\u00e9 dans le donc l'arriv\u00e9e dans l'\u00eele un mot le et. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:34:12) [82%] :\r\nMcG, on d\u00e9fend les valeurs du MCG qui du reste est devenue depuis une ann\u00e9e, le Mouvement citoyens Romand, avec une section vaudoise le Mouvement citoyen. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:34:21) [85%] :\r\nVoil\u00e0 l'Afrique doit chatoiements change compl\u00e8tement d'id\u00e9e quand on change de parti, il va vraiment abandonn\u00e9, \u00e7a va pas faire le maintenance jusqu'ici je vous savez ce que c'est possible, en forme, je me suis dit je prends quelques nouvelles de notre. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:34:33) [72%] :\r\nCG Vaudois m\u00eame McG Neuch\u00e2telois, c'est l\u00e0 o\u00f9 il y a John Donald la vie des jeunes atteints, \u00e7a c'est les 2. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:34:39) [80%] :\r\nNon, il reste que, malgr\u00e9 juste voil\u00e0 ce que j'ai contr\u00f4l\u00e9 pour le. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:34:44) [66%] :\r\nNon, non, mais j'bien. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:34:47) [81%] :\r\nQu'est -ce que je voulais ajouter, vous \u00eates arriv\u00e9 m\u00e9tro c'est un souci tr\u00e8s bien, alors on continue Thierry Meury qu'est -ce qui vous a tap\u00e9 dans l'oeil cette semaine. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:34:56) [92%] :\r\nPlusieurs choses maintenant, je vous le dis, mesdames, messieurs, m\u00e9fiez -vous des jugements trop h\u00e2tifs, \u00e0 la lecture d'\u00e9thique de l'actualit\u00e9 se contenter de regards furtifs sur les manchettes des journaux dans les kiosques ou de parcourir la presse d'un derri\u00e8re distrait au caf\u00e9 du coin peut vous amener \u00e0 des conclusions erron\u00e9es et vous faire prendre des vessies pour des lanternes en apprenant que, comme l'\u00e9crit un journal Romand, la Suisse se trouve parmi les cibles de terroristes grecs, si on en reste l\u00e0, on peut imaginer toutes sortes de massacre aveugle du c\u00f4t\u00e9 de l'Acropole, mais une fois qu'on a lu l'article en entier, on se rend compte que les terroristes grecs en question sont plut\u00f4t des gamins qui font mumuse en envoyant aux ambassades des colis pi\u00e9g\u00e9s qui rel\u00e8ve des farces et attrapes, il y a quand m\u00eame une marge entre le terrorisme et la pr\u00e9paration du prochain 31 d\u00e9cembre \u00e0 Ath\u00e8nes, autre exemple mercredi pass\u00e9 ou d\u00e9couvrant la manchette de La Tribune de Gen\u00e8ve je lis Blocher refuse les avances de Stauffer. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:35:49) [65%] :\r\nEt \u00e0 ce. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:35:51) [87%] :\r\nJ'aurai toujours je r\u00e9p\u00e8te c'est important Blocher refuse les avances de Stauffer alors d'abord, vous \u00eates suivi et celui dit que Stauffer attendez, attendez, d'abord, je me suis dit que Stauffer avait des moeurs particuli\u00e8res et que, m\u00eame \u00e0 partir du principe que chacun fait ce qu'il veut de son cul, je comprends que notre ami Christophe n'ait pas envie de partager un repas aux chandelles avec \u00c9ric, en sachant que celui -ci va ensuite propos\u00e9 de le ramener \u00e0 la maison, lui faire le coup du petit dernier verre et montrer au leader de l'UDC sont plus vieux membre du MCG. \r\nPour finir par une fusion de leur parti. \r\nLa mesdames, messieurs, vous vous dites que c'est moi qui l'esprit mal tourn\u00e9 de l'pas du Stop, pas du tout, je veux j'ai d\u00e9montr\u00e9 que comme d\u00e9j\u00e0 dit se contenter de lire que les titres et dangereux, \u00e0 plus forte raison que les journalistes ne font pas vraiment attention, quelle id\u00e9e, par exemple, de reprendre in extenso cette d\u00e9claration de la coureuse Magali DiMarco Messmer et de la placer en titre, je cite : Magali Di Marco Messmer, je n'ai jamais rien connu d'aussi dur. \r\nComme d'autres, mon 1er r\u00e9flexe a \u00e9t\u00e9 de me dire que c'est dommage pour elle. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:37:04) [98%] :\r\nAu secours. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:37:05) [89%] :\r\nIl est pass\u00e9 \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de quelque chose, ceci pour m'apercevoir plus tard qu'en fin de compte, l'ex- triathl\u00e8te parler du marathon de Lausanne, non, je vous le dis, il faut faire gaffe, surtout si on veut se faire semblant de ma\u00eetriser son sujet quand on parle d'actualit\u00e9 pour preuve le th\u00e9 parti aux \u00c9tats-Unis, moi j'ai toujours survol\u00e9 la chose au d\u00e9but en pensant qu'il s'agissait juste d'une version am\u00e9ricaine des r\u00e9unions torpeur where ou des se r\u00e9unissent pour deviser gentiment de choses futiles. \r\nAlors, dans les faits, c'est effectivement des p\u00e9tasses. \r\nMais alors r\u00e9actionnaire menteuse colonnes fascistes comme Sarah Palestine puritaine, enfin bref, inutile de dire que le th\u00e9 parti n'est pas vraiment ma tasse de th\u00e9, rien d'ailleurs, mais ma tasse de th\u00e9 beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:37:53) [70%] :\r\nCe qui est dit. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:37:56) [85%] :\r\nEt en toute confidence le pire qu'ils ne soit ces derniers temps d'horloge en retard pour c'est quand j'ai cru comprendre qu'un nouveau scandale de p\u00e9dophilie avait \u00e9clat\u00e9 en Am\u00e9rique du Sud, quand j'ai lu que 33 mineurs chiliens \u00e9taient sortis du trou. \r\nNon, je vous le r\u00e9p\u00e8te, mais la mission ne prenait pas toujours ce que vous disiez les gens dans le poste de radio pour argent comptant, parce que c'est pas parce qu'ils travaillent pour la RTS qui sont moins cons vous fait peut-\u00eatre m\u00eame la preuve du contraire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:38:32) [77%] :\r\nEncore ces jours- ci le \u00e7a va, \u00e7a peut, \u00e7a peut donc aussi cette semaine un nouveau. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:38:40) [82%] :\r\nScandale bien d'chez nous agiter les consommateurs au rayon charcuterie du supermarch\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:38:44) [88%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:38:46) [83%] :\r\nC'est donc Weber, il est bien remplie, donc a dit quand m\u00eame, hein, c'est c'est pas la crise pour tout le monde. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:38:50) [82%] :\r\nAh, \u00e7a fait un peu de r\u00e9pit parce que bon, entre les crises dans ce pays, c'est c'est comme l'\u00e9vasion fiscale \u00e0 \u00e7a s'arr\u00eate jamais, c'est vrai \u00e7a, tu te souviens de du scandale forfait de l'affaire des fonds juifs le soutien financier \u00e0 l'apartheid, l'affaire Kopp, c'\u00e9tait pas mal non plus, blanchiment d'argent sale, d'origine criminelle s'est tromp\u00e9 l'horizon propos Poppel recyclage du prion de la drogue aussi le naufrage de l'Expo nationale grenadine de suicidaire Bertarelli son Aline Guy le millier par Oracle aussi \u00e0 des bandeaux sportivement Apatow Thomas L\u00fcthi qui chute en Allemagne puis partout du reste des milliards pour le sauvetage de l'UBS, nos banquiers la loi aux \u00c9tats-Unis bancaires r\u00e9duits en charpie, c'est l'habitude, l'affaire Kadhafi pays humili\u00e9 par les libyens d\u00e9confiture, la Nati au Mondial, Michael von der Ha\u00efder exploser \u00e0 l'Eurovision des bons nos artistes aussi la mort de Nicolas Hayek, qui sont on pour un artiste, ouais, ouais, Federer, battu par Murray \u00e0 Shanghai, Godard et Corbusier on nous traite d'antis\u00e9mite de Lausanne Sports \u00e9cras\u00e9 par le Sparta Prague pauvre fils pas grand chose doper encore tire un peu de c'est pas de fiert\u00e9, il n'a pas grand- chose, qu'on va encore vaguement l'air de marcher sans \u00eatre une arnaque peut-\u00eatre la COB finalement c'est bien \u00e9clair\u00e9e par USA et 33 pourcent de de marge brute, l'\u00e9lu, le journal d'hier, oui, et puis la Migros 37 pourcent de de marge brute, \u00e7a fait, \u00e7a fait, \u00e7a fait beaucoup, \u00e7a h\u00e9 bah \u00e7a fait les plus grosses marges de toute l'Europe dans le commerce de d\u00e9tail, m\u00eame avec les offres un budget, l'art de mettre son porte- monnaie en vacances, mais m\u00eame avec les prix garantis. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:40:14) [82%] :\r\nDes prix qui ne vous laisse jamais tomber. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:40:16) [69%] :\r\nOui, bah,M. comme meilleur meilleur pour nous enfler, c'est bien fait avoir quand m\u00eame mec leurs of cumulus exclusive leur super Point copain copain pour moi et pour toi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:40:25) [66%] :\r\nAu profit. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:40:26) [89%] :\r\nBah, c'est peut-\u00eatre \u00e7a, c'est peut-\u00eatre \u00e7a le commerce \u00e9quitable, quoi donc bah tout le monde exactement pareil et producteur jusqu'au consommateur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:40:37) [75%] :\r\nQuelle d\u00e9licieuse odeur de piscine ah non, non \u00e0 la po\u00e9sie Jean. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:40:45) [74%] :\r\nIl y a sorti, alors \u00e7a compte pas scandale. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:40:48) [75%] :\r\n\u00e0 la une odeur partout mais surtout pour moi qui suis outr\u00e9e Amizour cher, j'ai \u00e9t\u00e9 outr\u00e9 par les propos d'un de vos animateurs, si j'avais ch\u00e8re mobili\u00e8re jamais. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:41:02) [89%] :\r\nPourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:41:03) [85%] :\r\nIl est 11 heures 44 bient\u00f4t 45 ce Radio Suisse Romande la vous faites qui Stauffer c'est le moment ou jamais de rouler des m\u00e9caniques, puisque mesdames, mesdemoiselles, messieurs, voici venue l'art du ring. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:41:21) [85%] :\r\nLe d\u00e9rangement sign\u00e9 aujourd'hui Christophe Bugnon merci mal \u00e7a change du physique de Vincent Collet, \u00e7a c'est clair, \u00e0 ma droite. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:41:28) [79%] :\r\nAncien lib\u00e9ral ancienne UDC actuel Big boss du Mouvement Citoyen Genevois le MCG, je vous demande encourager sportivement, \u00c9ric Stauffer, dit le Godfather. \r\nCe sont des dealers de gags, des mendiants de l'amour des passe fronti\u00e8res du politiquement correct et des auteurs de Crime de l\u00e8se- majest\u00e9, c'est l'\u00e9quipe de la soupe qu'on encourage \u00e9galement intentions premi\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:41:55) [80%] :\r\nNous avions d\u00e9j\u00e0 un d\u00e9but oui tu dis \u00e0 ma gauche, on fait tourner \u00e0 ta droite, \u00e0 gauche et le public de l'ouest du viennent dire c'est le public. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:42:00) [69%] :\r\nIl a pr\u00e9sent\u00e9 la mais on s'en fout \u00e0 la radio, vous savez la qu'ici on est tous ta droite oui, en partant, tout \u00e7a, pas droit et puisqu'fait on a pass\u00e9, extr\u00eame, droite. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:42:09) [68%] :\r\nC'est tout, voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:42:11) [95%] :\r\n\u00c9ric Stauffer \u00e7a va. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:42:12) [77%] :\r\nJuste un constat t\u00f4t \u00e0 la retraite les les gens l'ont par l'image alors voil\u00e0, j'explique : on peut peut-\u00eatre faire un gros plan avec le micro 3. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:42:18) [94%] :\r\nVoil\u00e0, \u00e7a va mieux, tr\u00e8s bien, on passe \u00e0 la suite donc Monsieur Stauffer Monsieur Meurice mis \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de moi expr\u00e8s bien en face de vous voyez que l'artillerie lourde se pr\u00e9pare. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:42:29) [86%] :\r\nJe vais vous demander : un exercice parce que je, je disais tout \u00e0 l'heure, c'est vrai que vous avez su tenir le crachoir tr\u00e8s, tr\u00e8s longtemps, \u00e0 Gen\u00e8ve, j'aimerais bien vous puisque vous \u00eates joueur, vous l'avez dit, j'ai rien contre l'humour naviguer au t\u00e9l\u00e9phone hier, heureusement, oui, on avait ce qu'on a vue sur l'actualit\u00e9 du du Parti socialiste, la notamment dimanche dernier, imaginons un instant on va voir si vous avez un c\u00f4t\u00e9 com\u00e9dien ce que que vous soyez Christian Levrat mettant, pr\u00e9sident du Parti socialiste, vous essayez de nous vendre le Parti socialiste, hein, hop qu'est -ce qu'on vous donne 30 secondes. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:42:59) [91%] :\r\n30 secondes, le capitalisme est a condamn\u00e9 le capitalisme est vraiment l'horreur de la d\u00e9mocratie, ces gens qui gagnent trop d'argent, il faut d\u00e9fendre l'ouvrier, il faut absolument prot\u00e9ger les acquis sociaux en Suisse, il est inadmissible que l'on puisse faire du dumping salarial le social qu'en Suisse il faut d\u00e9fendre les id\u00e9es du Parti socialiste. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:43:25) [70%] :\r\nSign\u00e9 \u00c9ric que c'\u00e9tait mieux totalement c'est pas mal, on a un contexte ces phrases, allons faire mal, oui, on a tout enregistr\u00e9, monsieur, je dors. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:43:35) [86%] :\r\nParce qu'il fait quoi cet apr\u00e8s- midi, discours \u00e0 \u00e9crire ce que disait que peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:43:41) [68%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:43:42) [81%] :\r\nAvec encore plus l'utiliser la m\u00eame rh\u00e9torique le fond c'est pas tr\u00e8s important dans le fond j'ai ce n'est essentiel, c'est d'avoir la mani\u00e8re de faire passer le message. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:43:48) [67%] :\r\nBonjour, il suffit de taille 42 mots de vocabulaire puisse. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:43:51) [85%] :\r\nDonc \u00e7a doit \u00e7a doit faire plaisir Madame Amaudruz, la nouvelle pr\u00e9sidente donc de celui qui avait la r\u00e9alisation pas. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:43:57) [77%] :\r\nDe gauche abritait en fait oui, absolument, non mais enfin vous savez la droite ni de gauche, revenons \u00e0 l'avance le. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:44:02) [87%] :\r\nTr\u00e8s diff\u00e9remment : nous sommes de droite et de gauche, pourquoi, parce que certains aspects dans les aspects s\u00e9curitaires, nous voulons \u00e9videmment un durcissement notamment, nous sommes pour l'expulsion des criminels \u00e9trangers zen \u00e0 droite absolument oui par contre j'Gunnar le droit de laisser sur le carreau les gens qui r\u00e9side en Suisse, et c'est bien toute la diff\u00e9rence, vous \u00eates \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:44:26) [84%] :\r\nL'extr\u00eame droite. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:44:28) [84%] :\r\nMais l\u00e0 on est. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:44:29) [86%] :\r\nEt je dirais presque \u00e0 l'extr\u00eame gauche, pourquoi, parce que nous n'avons pas arm\u00e9s et nous n'avons pas su en Suisse non ce concitoyens \u00e0 lutter contre la sur- concurrence europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:44:40) [86%] :\r\nEst -ce que vous \u00eates d'accord, monsieur Stauffer, de rester sur la droite de Voodoo de votre parti, on va dire sur la la face oui, droits de votre parti, notamment dans ses Liens avec l'UDC, vous \u00eates un ancien de l'UDC propos probablement un passage de 2 mois oui probablement assez long \u00e0 leurs yeux, je ne sais pas, vous avez -vous vous- m\u00eame dit je veux siphonner les forces vives de l'UDC alors le dernier \u00e0 passer dans vos typhon \u00e9tant aujourd'hui beaucoup et et dans Soli Pardo, qui est le suivant sur la liste. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:45:08) [78%] :\r\nVous avez re\u00e7u les badauds une force vive de nous avons, c'est la grande force forc\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:45:14) [90%] :\r\nBon citoyen, c'est la grande force, c'est que nous avons r\u00e9colt\u00e9 des \u00e9lus oui de tout l'\u00e9chiquier politique, nous avons le d\u00e9sir un \u00e9v\u00eaque ancien PDC des anciens lib\u00e9raux des anciens radicaux des anciennes UDC et on le voit au score en octobre 2009 sur les \u00e9lections cantonales de Gen\u00e8ve nous avons fait l'entonnoir tous les paris sont r\u00e9gresser exactement, de gauche comme de droite tout vrai, nous avons donc vous allez le nombre de d\u00e9put\u00e9s, seuls les Verts ont gagn\u00e9 un si\u00e8ge, c'est bien la preuve que la population a compris notre message et que des gens de gauche comme de droite ont vot\u00e9, c'est c'est vous. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:45:53) [74%] :\r\nPrendre Dominique Bettig, le Jurassien nous \u00e7a nous arrangerait aussi, on a 3 vous donner la main, le danger vu resterait depuis le salut Dominique je connais Monsieur concernant le danger. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:46:03) [77%] :\r\nAvec Vodafone, c'est de dire, par rapport aux politique c'est \u00e0 dire tous pourris, en gros vous le de vous le dites vous le r\u00e9p\u00e9ter, mais maintenant vous faites vous Monsieur oui oui c'est bien vrai, oui, mais le probl\u00e8me c'est que vous, vous en faites partie alors vous vous croyez pas ou \u00e7a on finir par croire que effectivement tous pourris. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:46:18) [97%] :\r\nAlors comme vous constatez pas. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:46:21) [84%] :\r\n\u00eates entr\u00e9 dans l'establishment si je puis dire. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:46:23) [83%] :\r\nOui, selon peux le dire de cette mani\u00e8re mais quand de 2\u00e8me apr\u00e8s Gen\u00e8ve, quand m\u00eame, oui, oui, bien s\u00fbr, mais comme vous constatez par exemple, on va prendre l'exemple des Services industriels mais en d'autres, \u00e0 vous livrer et vous constatez que le pr\u00e9sident du conseil d'administration, qui est un socialiste parce que il faut quand m\u00eame dire ce qui est c'est qu'aujourd'hui le Parti socialiste ne d\u00e9fend plus cette classe ouvri\u00e8re, ce sont la gauche caviar. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:46:46) [67%] :\r\nOui, on entend parfois m'\u00e9crire le discours. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:46:48) [64%] :\r\nOui, c'est \u00e7a : d\u00e9faite et comme vous. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:46:50) [86%] :\r\nConstater que ce membre du Parti socialiste, ancien magistrat, dans une commune genevoise gagner 440000 francs pour un poste \u00e0 40 pourcent qui qui est un poste institutionnel certes on a pas le droit d'aller chez le personnel soignant non mais. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:47:04) [80%] :\r\nQu'est -ce que vous gagnez, vous en tant que pr\u00e9sident du MCG. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:47:06) [88%] :\r\nAlors pr\u00e9sident du MCG rien par une plus grande grande vague pour aller environ 60000 francs par ann\u00e9e et je peux dire que la derni\u00e8re l\u00e9gislature si mon \u00e9pouse travaille pas, je n'aurais pas pu faire de politique, parce que c'est elle qui subvenait aux m\u00eame gabarit -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:47:20) [66%] :\r\nTravaillez madame Caron d'ici d'ce que je veux dire il faut, c'est aussi vous dire. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:47:26) [91%] :\r\nC'\u00e9tait d\u00e9licat de faire le proc\u00e8s de quelqu'un qui n'est pas l\u00e0 Monsieur Stauffer j'aimerais passer. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:47:29) [85%] :\r\nLes qui est vrai, que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 dans les journaux, donc on peut le dire sans autre mais ce que je veux dire par l\u00e0 c'est que quand vous D\u00e9couvrez \u00e7a, vous ne pouvez juste par l'accepter mais qu'est -ce que fait la radio, c'est 800000 francs. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:47:39) [79%] :\r\nPar ann\u00e9e de salaire que vous allez vous en tant que pr\u00e9sident du MCG Monsieur Stauffer je voudrais savoir, parce que vous parlez des chiffres monde ont sans cesse, c'est pas la m\u00eame chose, je crois, moi je les 40 millions et demi d'eau avec un 1000000 et demi de salaire par ann\u00e9e Monsieur Stauffer bijouterie pour que vous ne vous \u00eates jamais dans le public vous sont la s\u00e9rieux que a eu de la part par Monsieur Freysinger et en Catalogne du match et durci, journ\u00e9e demi- salaire se Stauffer. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:48:06) [84%] :\r\nTr\u00e8s bien, j'aimerais revenir \u00e0 votre partie \u00e0 vous, vous \u00eates d'accord avec Monsieur Sally pardon qui pensent que le r\u00e9chauffement climatique, Sean Paul chiite. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:48:14) [77%] :\r\nJe crois les Fran\u00e7ais que je ne dirais pas parvenir. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:48:16) [89%] :\r\nIl faut faire de l'\u00e9cologie intelligente, c'est-\u00e0-dire que vous ne pouvez pas, nous, nous sommes contre, dans la ligne que nous d\u00e9fendons rouge contre les int\u00e9gristes verts bonjour, ces gens qui veulent bannir tout ce qui a un moteur et de roues et donc \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:48:29) [79%] :\r\nMais le r\u00e9chauffement climatique, pour vous il existe. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:48:31) [78%] :\r\nLe r\u00e9chauffement climatique, les tunnels et et alors, en particulier, mais ce n'est pas je veux dire l'apanage exclusif et si on le voit dans les cycles de l'histoire, l'aider des milliers d'ann\u00e9es, et on a toujours eu des pics, il a eu un r\u00eave des r\u00e9chauffement il y a eu des p\u00e9riodes de la session, donc je pense pas mais ainsi ils. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:48:52) [67%] :\r\nLes voitures Haribo gardez -vous pas les grands soirs \u00e9cologie \u00e7a va \u00eatre difficile de faire passer Brel avant d'entonnoir oui ce que Monsieur Br\u00e9laz. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:48:59) [82%] :\r\nLa je me chauffe cette fois c'est Beligh contre m\u00eame si vous faites un m\u00e8tre 80, vous allez perdre Marx. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:49:07) [96%] :\r\nAlors. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:49:09) [88%] :\r\nPour votre succession, il en \u00e9tait un moment question en d\u00e9cembre l'ann\u00e9e derni\u00e8re, vous n'\u00e9tiez pas s\u00fbr de vous succ\u00e9der \u00e0 vous- m\u00eame, vous \u00e9tiez pas s\u00fbr d'avoir envie en fait et qui qui est -ce qui pourrait imaginer apr\u00e8s vous \u00e0 la t\u00eate du MCG. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:49:22) [93%] :\r\nAlors le successeur fait quelqu'un, \u00e7a sera au mois de mars l'ann\u00e9e prochaine, quasi scoop s'il vous pla\u00eet, moi je vais vous le donner, j'avais dit, donc l\u00e0 c'est la 3\u00e8me ann\u00e9e que j'ai le mandat de pr\u00e9sident du MCG, j'avais pr\u00e9venu que j'acceptais une ann\u00e9e suppl\u00e9mentaire dans la logique des \u00e9lections municipales qui auront lieu au mois de mars. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:49:46) [83%] :\r\nLoly et h\u00e9 oui perdu, c'est un scoop et tout de suite apr\u00e8s il y aura donc une assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale et je pr\u00e9senterai en tant que pr\u00e9sident, mais sans fond, venons en fait voil\u00e0, vous savez, je vais mesure pour vous, Roger Golay, qui est actuellement vice- pr\u00e9sident et chef de groupe M6. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:50:04) [49%] :\r\nJe lis avenir il la ville. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:50:06) [73%] :\r\nTr\u00e8s bien g\u00e9r\u00e9 et c'est un de nos policiers, \u00e0 Gen\u00e8ve, au fait, qui se salir les mains Mar\u00e9chal de gendarmerie voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:50:12) [83%] :\r\nAlors justement pourquoi propos de gendarmerie, on sait l'UDC tr\u00e8s riche, hein, on conna\u00eet le gros sponsor de l'UDC aussi les subventions du MCG, on dit : vous allez le confirmer ou l'affirmer que ce sont les syndicats des policiers surtout. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:50:28) [90%] :\r\nNon, \u00e7a c'est une ce sont ce je sais pas d'o\u00f9 \u00e7a sort, c'est de l'intox pure, d'abord c'est pas dans les statuts du syndicat de la police genevoise, c'est vrai que nous sommes le parti qui avons le plus d'\u00e9lus policier puisque sur 17 d\u00e9put\u00e9s, nous en avons 5 vous expliquiez tellement civils vous h\u00e9 bien parce que, encore une fois le MCG est proche des pr\u00e9occupations de la pop. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:50:49) [74%] :\r\nIl assume McG engage qui comprennent donc voil\u00e0, par exemple, non mais c'est important aussi vous aider aussi, oui, c'est vrai, c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:50:56) [87%] :\r\nJ'aime bien quand vous entendez la A\u00efda Nidegger qui vient vous expliquer avec ses mots, ce qu'il pense, bah, vous demandez \u00e0 90 pourcent des des gens, ils ont rien compris \u00e0 ce qu'il a dit quant \u00e0 MCG va expliquer les m\u00eames choses, de la vulgarisation Julie Adler y aller, \u00e7a s'appelle, \u00e7a, c'est vous qui le dites, et puis dialectique, les gens comprennent quand vous venez expliquer je sais pas, par exemple, voil\u00e0 vous avez essay\u00e9 de simplifier le le le le scandale de la banque cantonale genevoise, j'aurais pu en rajouter en disant mais rappelez -nous ou rappeler aux auditeurs qui met en place les juges et c'est les partis politiques et rappelez -nous qui \u00e9taient les administrateurs de la BCG h\u00e9 bien, il s'\u00e9tait mis en place aussi par les partis politiques, donc finalement d'enjeux l\u00e0 tout le monde se tient par la barbichette et personne n'a int\u00e9r\u00eat \u00e0 faire le proc\u00e8s par contre \u00e0 la fin, il reste un payeur le contribuable. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:51:47) [79%] :\r\nVous allez faire changer \u00e7a vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:51:53) [76%] :\r\nSur les lieux, voil\u00e0 ben avec lui c'est tout IKEA oui \u00c9ric Stauffer alors pourquoi pas. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:52:00) [86%] :\r\nOn va, oui on va pas tourner autour du pot, non plus, Christophe Bugnon, donc dans une seconde au Grand Conseil, vous passez pour un sacr\u00e9 Summer, quand m\u00eame, vous avez r\u00e9ussi \u00e0 insulter des gens vous \u00eates jamais. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:52:09) [74%] :\r\nAh bah c'est ce que j'\u00e0 Michel Neyret trouvez Michel ce que j'ai s\u00e9ch\u00e9s, un fichier, moi je n'ai jamais vous n'avez jamais fait \u00e7a le connaissance Olivera, personnes qui ont dit que je vous l'avez insult\u00e9 moi voil\u00e0 Monsieur Lambiel vos chiffres sont appr\u00e9cient, vous n'avez jamais, bien s\u00fbr, vous n'avez jamais fait pleurer le lieu bolets par exemple jamais a d\u00e9menti dans la presse, 4 jours apr\u00e8s qu'elle avait pas pleurer absolument non elle a d\u00e9menti c'est vrai nous laisse oui parce que \u00e7a passe, je n'ayez mais \u00e0 ce qui avait plein de Marseille \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:52:37) [76%] :\r\nPlein de gens qui \u00e9taient t\u00e9moins \u00e0 qui on dit que c'est vrai que le libell\u00e9 c'est non, elle garde votre proie favori. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:52:43) [94%] :\r\nAbsolument pas, c'est-\u00e0-dire qu'elle nous a syst\u00e9matiquement pendant une ann\u00e9e \u00e9courter les temps de parole fait sauter les tours etc, mais \u00e7a c'est un petit jeu qui se joue \u00e0 l'interne du Parlement o\u00f9 \u00e9videmment le grand public n'arrive pas \u00e0 comprendre ces subtilit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:52:57) [87%] :\r\nMais vous vous posez pas en victime, c'est toujours l'autre pas. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:52:59) [79%] :\r\nNon, non, pas du tout, puis vous savez, je ne peux m'excusez moi j'ai pas la carrure de la victime j'ai plut\u00f4t la carrure du guerrier et on et qui veut d\u00e9fendent les int\u00e9r\u00eats de la population, cette femme alors dames 4 quoi, mais il y a un mais, jamais, bien au contraire, mais ce qu'il faut savoir ce qu'il faut savoir, c'est que, encore une fois pourquoi il y a une telle dose d'irritation chez nos opposants politiques bien parce que le MCG d\u00e9range c'est \u00e9tabli chemin vous savez la la figure la caricature du politicien complet sombre calviniste, rentrer dans le rang, moutons de Panurge, \u00e9videmment, nous on repr\u00e9sente aucun lobby faux, on n'en repr\u00e9sente un seul peuple, nous sommes pas inf\u00e9od\u00e9s ni par les milieux une me. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:53:38) [74%] :\r\nLe n'a rien y a plan\u00e9 PMA continuellement le peuple point termin\u00e9 \u00e0 la ligne, c'est pas original, il y a plein de parti qui revendique Salzgitter question. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:53:48) [84%] :\r\nJ'ai j'ai j'\u00e9coute vos propos, tellement il y a quelque chose qui je connais pas bien le MCG niveau parce que je n'habite pas Gen\u00e8ve r\u00e9putation Chaudefond il faut dire que revers soit on n'entend pas parler, j'ai entendu parler du MCG donc autant de Neuch\u00e2tel, puisqu'ils ont recrut\u00e9 l'ancien pr\u00e9sident du fan club de la de Monsieur le pays voil\u00e0 exactement qui puisqu'il interdit de stade, il veut faire de la politique nous donc vous critiquez, vous vous dites que les hommes \u00e0 tout le syst\u00e8me politique Genevois et corrompu, vous mettez le doigt sur ce qui va pas, mais alors qu'est -ce que vous proposez pour changer parce que ce que j'16, j'ai l'intention de comprendre ce que vous voulez faire partie de ce syst\u00e8me politique l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:54:25) [91%] :\r\nBen vous savez pour enlever le bouchon au fond de la baignoire, faut bien rentrer dans la baignoire, un moment donn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:54:29) [77%] :\r\nSi on est dans le bouchon, vous avez jamais \u00e0 l'enlever, on revient aussi sur la ben oui. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:54:33) [86%] :\r\nFaut surtout faut surtout avoir de l'eau quoi. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:54:36) [79%] :\r\nVoil\u00e0, non mais vous savez, mais j'ai l'impression que vous \u00eates avec les cit\u00e9s \u00e0 tous les \u00e9tages, Carouge, mais j'ai la pression vous aimez \u00e7a, c'est un probl\u00e8me des si c'est encore un complot des. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:54:44) [87%] :\r\nEn l'occurrence je la violence il y a un petit probl\u00e8me, je voulais juste poser une question \u00e0 propos de la la sant\u00e9 actuelle du MCG, c'est que, aux derni\u00e8res \u00e9lections cantonales, vous avez fait quand m\u00eame un tabac suite \u00e0 votre haine anti- frontaliers et puis je trouve que ce qu'on a d\u00e9couvert qu'un boulanger quand m\u00eame vous voulez renvoyer les frontaliers en tout cas. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:55:00) [76%] :\r\nC'est vrai pour moi voil\u00e0, voil\u00e0 qui est pass\u00e9 du panneau tr\u00e8s avare dans l'air si vous voulez, on y soit facilit\u00e9, vous aviez 85. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:55:07) [88%] :\r\nPourcent il il y a 20 \u00e0 un boulanger sur votre liste, qui employait 80 ou 85 pourcent d'\u00e9trangers, on s'en fout, finalement, en tout cas, une grande majorit\u00e9 de de frontaliers dans son entreprise est -ce que ce membre a \u00e9t\u00e9 exclu. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:55:19) [79%] :\r\nN'est absolument pas, malheureusement, elle a pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu par un manque de de rentrer alors avait \u00e0 tracer les listes ayant ing\u00e9r\u00e9 alors m\u00eame somme pas contre les frontaliers, nous sommes pour les r\u00e9sidents Genevois pour moi quelqu'un qui est espagnol, italien, portugais, qui est n\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, qui a grandi \u00e0 Gen\u00e8ve, qui \u00e9tait cens\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:55:36) [71%] :\r\nIl a \u00e9t\u00e9 l\u00e0 un employ\u00e9 \u00e0 avoir la priorit\u00e9 des gens qui, loin de rapprocher les gens, ils viendront aussi s'avancer, mais je suis on allonge, voyez les frontaliers qui venait d'Annemasse et tout \u00e7a t'pas dans ce bo\u00eetier sur Damas, autrement \u00e7a mais. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:55:48) [85%] :\r\nNon, il y a certaines professions qui sont sinistr\u00e9es parce que il y a pas de formation, c'est suffisant soit. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:55:54) [60%] :\r\nMais je parl\u00e9 de votre nom, alors qui vont venir, c'est c'est super pointe boulanger non non, ils l'ont trouv\u00e9 le cas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:56:00) [90%] :\r\nJ'ai demand\u00e9 au public d'applaudir tr\u00e8s fort pour qu'on arrive. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:56:03) [67%] :\r\nLa Turquie \u00e0 la le temps d'un petit de la que c'est par pour les informer, qui retrouve juste apr\u00e8s pour la publicit\u00e9, la signature -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:56:45) [98%] :\r\nC'est terrible point. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:58:24) [86%] :\r\nPour une demi- heure suppl\u00e9mentaire en compagnie de l'\u00e9quipe de la Soupe et d'un faible et qui en redemandent. \r\nEt en compagnie de notre invit\u00e9, qui est le leader du Mouvement Citoyen Genevois le m\u00eame si j'ai, j'ai nomm\u00e9 \u00c9ric Stauffer \u00e7a va tomber nickel. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:58:43) [96%] :\r\nAlors on va passer \u00e0 l'actualit\u00e9 des chroniqueurs de la soupe, mais avant je voudrais vous demander \u00c9ric Stauffer juste histoire d'apprendre \u00e0 vous conna\u00eetre un petit peu votre livre de chevet en ce moment. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:58:51) [81%] :\r\nAlors en ce moment, c'est des projets de loi des textes parlementaires mais mon dernier livre de chevet c'\u00e9tait fum\u00e9e verte de G\u00e9rard Le Roux. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:58:58) [73%] :\r\nOui, et puis Oui-Oui et la gomme magique o\u00f9 les terminer voil\u00e0 ah non, pas encore commenc\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:59:04) [95%] :\r\nLe dernier film au cin\u00e9ma. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:59:06) [95%] :\r\nLe dernier film au cin\u00e9ma, \u00e7a fait longtemps que j'ai pas \u00e9t\u00e9 au cin\u00e9ma. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:59:10) [78%] :\r\nAlors oui, cin\u00e9ma, un h\u00e9ros de cin\u00e9ma. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:59:13) [77%] :\r\nNon non Steve McQueen Lamdaoui Isabelle par le cin\u00e9ma, oui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:59:20) [87%] :\r\nUn truc immangeable un truc immangeable le boudin, le prix du matin dimanche 4 francs 40 une insulte. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:59:29) [75%] :\r\nSocialiste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:59:29) [70%] :\r\nFrontalier oui pourquoi pas beau, donc voil\u00e0 j'ai nous sommes de gauche et la droite, un complexe, tr\u00e8s bien, alors l\u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:59:37) [82%] :\r\nQualit\u00e9 des chroniqueurs de l'assaut, Christophe Bugnon, match d'impro les vieilles gloires, c'est aujourd'hui \u00e0 la salle des remparts \u00e0 la tour de paix, l'eau la nuit du rire. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:59:47) [74%] :\r\nOui, avec plein d'autres avec avec Joseph avec et \u00e0 Lambiel dans le il y a des a plein de gens pour la, pour la Fondation Th\u00e9odora le 18 et 19 novembre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:59:55) [82%] :\r\nMerci et \u00e7a se passe au th\u00e9\u00e2tre du L\u00e9mant j\u00e9suite et \u00e0 Lausanne le 19 : tr\u00e8s bien, avait pas eu Stauffer kaspardage veulent clown \u00e0 la peur plus dans la revue tous les lundis jusqu'au 31 d\u00e9cembre au Casino et du Casino-Th\u00e9\u00e2tre de Gen\u00e8ve c'est joli le cas casino Le Casino viennent Sandrine Lino, l'air de rien, c'est du 24 au 27 novembre au th\u00e9\u00e2tre de la Grenette \u00e0 Vevey, oui \u00e7a Thierry Meury et je ne vous aime pas, du 10 au 13 novembre. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:00:24) [77%] :\r\nAlors oui, merci au th\u00e9\u00e2tre Boulimie \u00e0 Lausanne. \r\n\r\nLocuteur FS5 (01:00:27) [77%] :\r\nAllez l'accent, th\u00e9\u00e2tre de Boulimie \u00e0 Lausanne Yann Lambiel Romandie d'humour, c'est le 13 novembre \u00e0 3 ann\u00e9es introduit aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS14 (01:00:33) [77%] :\r\nC'est une \u00e9quipe aille \u00e0 Matane V\u00e9ronique, il y a Sandrine inou\u00ef \u00e0 Cuche et Barbezat et. \r\n\r\nLocuteur FS7 (01:00:41) [80%] :\r\nC'est une tous les ans, alors elle Recrosio tr\u00e8s bien alors la suite Thierry Meury. \r\n\r\nLocuteur MS18 (01:00:47) [91%] :\r\nMais apr\u00e8s les changements et rocades au Conseil f\u00e9d\u00e9ral nous a paru int\u00e9ressant de recueillir l'avis de certaines anciennes personnalit\u00e9s pardon je connais Monsieur Couchepin. \r\n\r\nLocuteur MS23 (01:00:56) [63%] :\r\nAvant bien s\u00fbr beaucoup plus pr\u00e9cis quand on les voit bien bien super soir\u00e9e les bisous, elle \u00e9tait \u00e0 de la moustache salut \u00e0 la berg\u00e8re, moi je pr\u00e9f\u00e8re le bien a. \r\n\r\nLocuteur MS26 (01:01:08) [74%] :\r\nIl y a ce que j'aime aussi le v\u00e9lo mais je l\u00e0 je suis en train de signer quelques orthographe ou je serais tr\u00e8s devenu populaire moi depuis que je voudrais, en plus, comme au Conseil f\u00e9d\u00e9ral voil\u00e0 arrive justement vous \u00e9coute le champagne berb\u00e8re que vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:01:21) [91%] :\r\nOn \u00e9coute beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS18 (01:01:22) [84%] :\r\nCe que vous en parler qu'est -ce que vous pensez de ces nombreux changements dans le coll\u00e8ge gouvernemental. \r\n\r\nLocuteur MS26 (01:01:27) [79%] :\r\nOh, vous savez, un berger, je vais vous donner mon sentiment oui quand on analysera touchante, un peu plus pr\u00e8s que je prendrai le temps de m'y arr\u00eater un installe donc je p\u00e8se le pour le cockpit, je prendrai, \u00e0 l'aube du d\u00e9bat que je me pas trop pour savoir ce que j'en pensant r\u00e9ellement profond\u00e9ment, sinc\u00e8rement au fond de moi- m\u00eame, je dirais que tout compte fait. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:01:54) [84%] :\r\nJe manque fou mais on regarde. \r\n\u00e0 ce point- l\u00e0, or vous pouvez pas savoir \u00e0 quel point risque n'\u00e9tait, je regarde vers 23 24 vous conna\u00eet. \r\n\r\nLocuteur MS18 (01:02:03) [91%] :\r\nMais alors, si la politique ne vous int\u00e9resse plus, vous faites quoi. \r\n\r\nLocuteur MS26 (01:02:05) [77%] :\r\nNon, non, moi je crois que je m'occupe quand je vois que prend je vous d\u00e9range pas grand g\u00e9rant marchait avec Brive est au bord de la tra\u00eene ce qui participeront \u00e0 des manifestations culturelles ou alors caritatives, tenez, par exemple, hier soir, j'ai particip\u00e9 \u00e0 un repas de soutien oui oui oui, pas tout car Bernard \u00e0 Paris. \r\n\r\nLocuteur MS23 (01:02:24) [71%] :\r\nAvant tout, oui, c'\u00e9tait un peu trop, c'\u00e9tait oui, mais pas mal quand on est quand m\u00eame d'ailleurs si c'est plus par sa valise. \r\n\r\nLocuteur MS18 (01:02:32) [83%] :\r\nPlaisir c'est nous \u00e9coute Madame Calmy-Rey oui vous \u00eates emport\u00e9 au congr\u00e8s du Parti Socialiste contr\u00f4le quasi- coup d'\u00e9tat de la droite au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, oui, \u00e9coutez, moi je pense que c'est effectivement un scandale oui mais Madame Calmy-Rey et m\u00eame si vous jouez maintenant les offusqu\u00e9s vous \u00e9pouse dire que vous avez oubli\u00e9 comme c'\u00e9tait convenu avec Monsieur Levrat de revendiquer le d\u00e9partement des finances au moment de la s\u00e9ance des r\u00e9partition strat\u00e9gique qui aurait d\u00fb permettre \u00e0 Madame Sommaruga, d'acc\u00e9der \u00e0 un des d\u00e9partements cl\u00e9s, l'\u00e9conomie ou les 30. \r\n\r\nLocuteur MS14 (01:03:01) [75%] :\r\nMais mais mais enfin mais comment osez vous monsieur, oui, mais comment oui. \r\n\r\nLocuteur MS18 (01:03:04) [89%] :\r\nVous je rouge rouge parce que c'est le journal Libert\u00e9 qui nous l'a appris, vous auriez d\u00fb l'ouvrir un parce que l\u00e0 vous si vous l'aviez ouvert, hein, en fait, pendant la s\u00e9ance de la partition et, comme l'\u00e9crit le journal, malheureusement au moment crucial, vous n'avez pas pip\u00e9 mot, vous savez ce n'est plus de mon \u00e2ge, non, peut-\u00eatre, mais le r\u00e9sultat est l\u00e0 malgr\u00e9 tout monsieur Levrat, on vient de parler de vous, alors le Parti socialiste suisse \u00e0 l'issue de son congr\u00e8s a sorti un programme r\u00e9solument ans \u00e0 gauche. \r\n\r\nLocuteur MS14 (01:03:33) [81%] :\r\n\u00e9videmment surpris que que vous en soyeuses sur. \r\n\r\nLocuteur MS18 (01:03:37) [89%] :\r\nOui, entre autres propositions, vous pr\u00e9conisez de supprimer l'arm\u00e9e suisse oui alors voil\u00e0 qui est un gros virage \u00e0 gauche. \r\n\r\nLocuteur MS14 (01:03:44) [86%] :\r\nPeut-\u00eatre n'aurais -je r\u00e9pondre en une phrase, l'objectif de gauche du parti, c'est un lieu est simple : on veut supprimer non seulement l'arm\u00e9e suisse, mais tout ce qui est inutile dans ce pays. \r\n\r\nLocuteur MS18 (01:03:56) [92%] :\r\nAh oui, mais quand vous dites tout ce qui est inutile dans ce pays, vous pensez aussi \u00e0 votre participation au Conseil f\u00e9d\u00e9ral un peut pas mourir, c'est dommage parce que ce serait vraiment une position de gauche, un acte de r\u00e9sistance. \r\n\r\nLocuteur MS14 (01:04:08) [70%] :\r\nOuais bon m\u00eame ben ouais mais non parce que Mori attendait \u00eatre tralie au parterre assez a lieu, ce qui laisse, on peut se permettre d'\u00eatre de gauche dans le programme n'est pas dans les faits, merci bien leur. \r\n\r\nLocuteur MS18 (01:04:21) [85%] :\r\nAu contraire, le Camilla, vous, vous avez l'Avantage de la franchise, cela dit, et concernant la suppression de l'arm\u00e9e suisse en fin de compte, vous voulez juste finir le travail de Monsieur Maurer bien monsieur Br\u00e9laz, bonjour, allez, oui, le r\u00e9sultat d'une \u00e9tude qui nous concerne, vous et moi nous a appris cette semaine que 37 pourcent des des Suisses sont en surcharge pond\u00e9rale importante pourquoi vous dites vos un mois. \r\n\r\nLocuteur FS6 (01:04:46) [80%] :\r\nLa. \r\n\r\nLocuteur MS18 (01:04:46) [85%] :\r\nParce que c'est vrai, \u00e7a se voit pas \u00e0 la radio, mais ceux qui nous connaissent savent que l'un comme l'autre, on est touch\u00e9 par ce probl\u00e8me par les Powow Maurer. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:04:54) [60%] :\r\n\u00e7a, \u00e7a para\u00eet et \u00e7a c'est gratos, merci, mais \u00e7a fait. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:05:00) [78%] :\r\nFaudrait c'est un Italien qui est malade, non moi moi face \u00e0 un prix de 50 grammes Thuram d'\u00eatre l\u00e0, il y a un mensonge grossier, celle d'interdire, donc je suis oblig\u00e9 de rectifier, enfin voyons j'aimerais l\u00e0 vous pouvez pas nier l'\u00e9vidence, c\u00f4t\u00e9 si vous continuez vos insinuations comme Bernard Rappaz commencent une gr\u00e8ve de la faim. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:05:20) [76%] :\r\nToute alors. \r\n\r\nLocuteur MS18 (01:05:21) [85%] :\r\nC'est pas \u00e7a, et pourquoi pas, \u00e0 part, parce que si vous vous commencer une gr\u00e8ve de la faim, ce sera sans fin, oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (01:05:34) [76%] :\r\nMerci Thierry ne rime \u00e0 revoir sur notre site la Soupe oui \u00e7a la suite Mauvaise nouvelle merci mauvaise nouvelle et pour la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:05:43) [71%] :\r\nEt l\u00e0, aujourd'hui, pour leur part, elle est pas capable de deviner ce qu'on lui a pas dit si juin pour vous r\u00e2lez cette vid\u00e9o qui va le libyen Biolay oui je pense que c'est c'est bon \u00e7a va Sandrine David dans cet abonn\u00e9 c'est c'est c'est tr\u00e8s modeste. \r\n\r\nLocuteur FS4 (01:05:59) [88%] :\r\nAlors, disais -je, Mauvaise nouvelle pour la Suisse cette semaine qui vient de perdre 4 places au classement du d\u00e9veloppement de la poule 2, passant du 9\u00e8me au 13\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:06:07) [87%] :\r\nOui, Anne, le PNUD faire le Programme des Nations unies pour le d\u00e9veloppement classe chaque ann\u00e9e les pays par ordre de d\u00e9veloppement, donc on a un le pays super d\u00e9velopp\u00e9 la Norv\u00e8ge un Norv\u00e8ge la Suisse \u00e9loigne de 4 places pour s'approcher du quatuor de que le Zimbabwe, la R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo, le Niger et le Burundi, on s'approche au niveau d\u00e9veloppement hein, pas au niveau m\u00e9t\u00e9o mais le PNUD pr\u00e9cise que pr\u00e9cise aussi que le classement n'est pas n'a pas de lien Direct avec la performance \u00e9conomique et on peut \u00eatre pauvre et bien class\u00e9 si on soigne l'\u00e9ducation par exemple \u00e9videmment avec la politique \u00e9ducative pr\u00f4n\u00e9e par l'UDC et autres McG, on n'est pas pr\u00e8s de remonter le sujet \u00e9tant trop s\u00e9rieux et trop grave pour \u00eatre trait\u00e9 par l'\u00e9quipe de la soupe, nous l'avons confi\u00e9e \u00e0 l'\u00e9mission de loin la plus comp\u00e9tente de la 1\u00e8re pastiche. \r\n\r\nLocuteur FS19 (01:07:06) [89%] :\r\nEt si on vibrante, une \u00e9mission de Genscher rapide et du g\u00e9n\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS2 (01:07:14) [69%] :\r\nS'\u00e9tait que ce qui arrive en d'autres s'pas eu lieu juste justement et que je suis pr\u00e9sident auto. \r\n\r\nLocuteur MS27 (01:07:23) [64%] :\r\nReitmans rares \u00e9tait un auteur allemand sans eau, sans faute \u00e0 la nation une et \u00e0 est sak\u00e9 raconte. \r\n\r\nLocuteur MS28 (01:07:30) [73%] :\r\nMais \u00e7a n'importe quoi Cashman, de toute fa\u00e7on, les Suisses m\u00e9chant beaucoup plus \u00e9ducationnel avec les autres du reste du monde. \r\n\r\nLocuteur MS27 (01:07:37) [83%] :\r\nEh bien moi, sur cette taxe, en tant que ma\u00eetre du monde et citoyens, d'autre part pour Raich je pense qu'il faut \u00eatre clair sur le fait que ce classement est \u00e0 consid\u00e9rer avec une retenue attentif mais n\u00e9anmoins ex-. \r\n\r\nLocuteur MS22 (01:07:54) [92%] :\r\nAujourd'hui chapitres : un chapitre. \r\n\r\nLocuteur MS29 (01:08:00) [88%] :\r\nEn novembre 2010, publication du classement du PNUD, c'est la consternation dans tout le territoire de l'Helv\u00e9tie la Suisse perd 4 francs pour se retrouver 13\u00e8me cette diminution au classement du d\u00e9veloppement est principalement due \u00e0 la diminution de la quantit\u00e9 et de la qualit\u00e9 de l'\u00e9ducation en Suisse, un jeune Suisse en 2010 passera en moyenne 2 ans de moins sur les pentes des cols de Ford, Pologne, Norv\u00e8ge. \r\n\r\nLocuteur MS23 (01:08:33) [55%] :\r\nLe recensement pas plus Pascal r\u00e9agit. \r\n\r\nLocuteur MS28 (01:08:37) [96%] :\r\nBon, c'est mieux. \r\nNe d\u00e9sirant pas rester dans les profondeurs du classement, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, connu pour ses prises de position rapide et claire cette imm\u00e9diatement d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 cr\u00e9er une cellule de crise qui devra cr\u00e9er une task force charg\u00e9e de d\u00e9signer une commission qui devra statuer, s'il y a lieu de d\u00e9cider de cr\u00e9er un groupe pour nommer une conf\u00e9rence qui traitera du probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS6 (01:08:58) [93%] :\r\nArchives au Palais f\u00e9d\u00e9ral lundi 8 novembre 2010. \r\n\r\nLocuteur MS27 (01:09:04) [86%] :\r\n14 heures 30 maintes fois alors en tant que comme et f\u00e9d\u00e9ral en charge de l'\u00e9ducation, je me suis dit que j'allais vous demander votre avis et que, apr\u00e8s j'\u00e9tudierai le dossier et comme d'habitude, je garderai mes conclusions pour moi alors, quel est votre avis, les filles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:09:22) [67%] :\r\nOui, endroit o\u00f9 je trouve que toi, il y avait une dur\u00e9e mais tr\u00e8s bien ou encenser une jolie brushing. \r\n\r\nLocuteur MS14 (01:09:31) [80%] :\r\nAlors moi je dis que moi, je me demandais comment tu fais Didier pour \u00eatre toujours l\u00e9g\u00e8rement bronz\u00e9, mais pas trop. \r\n\r\nLocuteur MS27 (01:09:37) [90%] :\r\nOui, non, \u00e7a, c'est parce que je suis naturellement beau mais cessez de parler de ma plastique les filles mais donnez -moi votre avis sur le sujet du classement du PNUD. \r\n\r\nLocuteur MS30 (01:09:48) [60%] :\r\nAlors moi j'ai du genre que les pr\u00e9visions, voil\u00e0 qui est au fond, il faut un quoi j'ai pens\u00e9 il retente l'apprend adresser s'et puis interdire les classements Talleyrand Nation unies. \r\n\r\nLocuteur MS27 (01:10:04) [80%] :\r\nNon, je te rappelle Evelyne que tu n'est plus \u00e0 la police mais aux finances. \r\n\r\nLocuteur MS30 (01:10:10) [74%] :\r\nAh oui, m\u00eame \u00e0 propos d'Harrisson et ne et \u00eatre parce que citoyen, donc il faut expulser tous les \u00e9coliers \u00e9trangers et puis \u00e0 interdire les classements et puis qui \u00e9taient les Nations unies, si \u00e7a co\u00fbte rien. \r\n\r\nLocuteur FS1 (01:10:25) [83%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS27 (01:10:26) [91%] :\r\nBonne je vais r\u00e9fl\u00e9chir, mais sans faire de bruit, salut les filles. \r\n\r\nLocuteur MS28 (01:10:32) [95%] :\r\nDans les prochains \u00e9pisodes nous d\u00e9couvrirons comment Didier Burkhalter n'a pas pris de d\u00e9cision, mais ne l'a pas dit. \r\n\r\nLocuteur MS22 (01:10:39) [80%] :\r\nDemain, dans l'histoire, vibrante, chapitre 2, chapitre 2. \r\n\r\nLocuteur FS4 (01:10:51) [86%] :\r\nEt la suite, l'international, actualit\u00e9 internationale avec la d\u00e9faite. \r\n\r\nLocuteur FS5 (01:10:54) [85%] :\r\nDe Obama h\u00e9 oui, et du Parti d\u00e9mocrate aux \u00e9lections de mi- mandat Gaspard, vous \u00eates en Direct des \u00c9tats-Unis \u00e0 Washington, je suppose, c'est bien \u00e7a, vous \u00eates -vous Gaspard. \r\n\r\nLocuteur FT31 (01:11:04) [82%] :\r\nNon, non, pas du tout \u00e0 ne l\u00e2cher dans le frigo de la loge l\u00e0. \r\nOui pour bien comprendre ce qui va se passer chez les ricains, j'ai d\u00e9cid\u00e9 de m'envoyer dans le futur, donc je me suis cryog\u00e9nie dans le cong\u00e9lateur. \r\nL\u00e0 je vais sortir et je serai dans 2 ans, donc le 7 novembre 2012, le lendemain de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine alors je sors, je m'attire Zulte sur la t\u00e9l\u00e9, la Norv\u00e8ge, je vous donne l'excuse. \r\n\r\nLocuteur FS4 (01:11:27) [91%] :\r\nAh oui, volontiers, alors dites -nous. \r\n\r\nLocuteur FT31 (01:11:29) [79%] :\r\nAlors voil\u00e0 : je vois toujours \u00e0 \u00e0, tiens, il y a la TSR, qui existe plus bon bah \u00e7a c'est une bonne. \r\nY a plus TF1 non plus : tiens, il y a plus que CNN, bon voil\u00e0, alors je vois les r\u00e9sultats les r\u00e9sultats voil\u00e0 Omar Allaoui c'est oui Anne. \r\n\r\nLocuteur FT32 (01:11:44) [67%] :\r\nSarah parle, je ne peux Ang\u00e9lique tellement ou leur semblait sans les lunettes dans ce soir \u00e0 Paris la 1\u00e8re femme. \r\n\r\nLocuteur FT31 (01:11:51) [81%] :\r\nPr\u00e9sident am\u00e9ricain, mais quelle victoire pour les femmes, extraordinaire, bon, en m\u00eame temps, comme dirait je ne sais pas si les femmes se sentent vraiment repr\u00e9sent\u00e9s par cette potiche bigote d\u00e9cervel\u00e9s \u00e0 la Villette de griserie, hein, mais bon, on est en d\u00e9mocratie, elle voulait le Pitbull populiste avec le rouge \u00e0 l\u00e8vres, elle long hein donc pour Obama, c'est termin\u00e9, c'est retour \u00e0 la case d\u00e9part de l'oncle Tom, c'est donc un r\u00e9sultat tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e0 l'am\u00e9ricaine, toujours dans le kitsch Obama il plaisait pas trop cucul ce clan et Sarah Palin, elle pla\u00eet beaucoup aux cultures la praline. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:12:21) [84%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur FT31 (01:12:23) [73%] :\r\nDonc voil\u00e0, je vous avez, je crois, qui donne la composition du groupe de votre gouvernement, \u00e7a vous int\u00e9resse. \r\n\r\nLocuteur FS4 (01:12:28) [86%] :\r\nAh bah oui, \u00e7a m'int\u00e9resse, allons -y. \r\n\r\nLocuteur FT31 (01:12:30) [77%] :\r\nBon, leur Tony Awards, qui est ministre de l'\u00c9cologie, vous savez, c'est l'ex- directeur de chez BP. \r\nLe ministre de la Sant\u00e9, c'est Jim Skinner, l'ancien CEO de McDonald's et le chef de la diplomatie et des relations avec le Moyen-Orient c'est Terry Jones, vous savez, le Pasteur qui voulait br\u00fbler le Coran. \r\n\r\nLocuteur FT32 (01:12:48) [94%] :\r\nA\u00efe, a\u00efe, a\u00efe, a\u00efe, a\u00efe, a\u00efe oui. \r\n\r\nLocuteur FT31 (01:12:50) [84%] :\r\nIl a, il plut\u00f4t un grand forc\u00e9ment l'Am\u00e9rique va repartir du bon pied un et pas n'importe quel pied le pied de guerre, la chasse au turban, \u00e9t\u00e9 ouverte qui risque de faire chaud en Afghanistan : ah non, non, non, je vois sur la carte m\u00e9t\u00e9o que l'Afghanistan n'existe plus, c'est une sorte de b\u00e9ant qui s\u00e9pare l'Inde, la Turquie, les bons \u00e0 Obama, ces 2 derni\u00e8res ann\u00e9es, alors il a rien pu faire un on n'a pas pu il a pas pu emp\u00eacher grand- chose, il avait peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 \u00e9chang\u00e9 avec sa statue au Mus\u00e9e Gr\u00e9vin. Bon, sinon pour les d\u00e9mocrates et les r\u00e9publicains s'est dissolu c'\u00e9tait en min\u00e9raux, il y a plus qu'un seul parti, c'est le Tea Party, c'est l'heure du th\u00e9 lors de tous les pays dont le fameux th\u00e9 noir cit\u00e9 noire n'a pas d'assurance maladie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (01:13:30) [83%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FT31 (01:13:30) [74%] :\r\n\u00e0 balayer la r\u00e9forme de la sant\u00e9 parce a balay\u00e9 un voil\u00e0 pour les News, dans 2 ans je vous rendra. \r\n\r\nLocuteur FT32 (01:13:35) [59%] :\r\nBen oui. \r\n\r\nLocuteur FT31 (01:13:35) [88%] :\r\nNon, attendez, attendez, je vois la pr\u00e9sidente en tenue de chasseur d'\u00e9lan qui sort sur le parvis de la Maison Blanche, elle va faire un discours, elle est entour\u00e9e de ses gardes du. \r\nLigne en a 2 qui la tiennent \u00e9troit qui lui tendent le micro, on l'\u00e9coute 40 bless\u00e9s Brigham 4 Fadia Beauchesne Pascal Isma\u00efl d'hommes Facebook mais which Kassam Twitter 5 kilos. \r\nBon, ben je crois que c'est clair hein, ah bah c'est pas fini, piqu\u00e9 au Togo 9 Ma\u00eft\u00e9 Denis aussi de conciliant ah, elle dit qu'elle est pote avec le nouveau conseiller f\u00e9d\u00e9ral suisse. \r\n\r\nLocuteur FS4 (01:14:09) [80%] :\r\n\u00e0 nouveau 15 conseiller f\u00e9d\u00e9ral suisse en 2012, alors ce qui donnez -nous l'info et \u00e7a, \u00e7a n'exclut pour la soupe qui assez g\u00e9nial, dites -nous. \r\n\r\nLocuteur FT31 (01:14:16) [68%] :\r\nL'engin, petit souci je ne son de la t\u00e9l\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:14:19) [83%] :\r\nNon. \r\n\r\nLocuteur FT31 (01:14:20) [76%] :\r\nAh ben ouais, c'est vrai, il y a m\u00eame, dans le futur \u00e7a parce que \u00e7a marche pas mieux que la TSR dans le pass\u00e9 \u00e0 une image. \r\n\r\nLocuteur FT32 (01:14:25) [73%] :\r\nBonjour, je vois assez alors emmerdant, alors c'est qui. \r\n\r\nLocuteur FT31 (01:14:29) [98%] :\r\nMerci \u00c9ric Stauffer. \r\n\r\nLocuteur FT32 (01:14:33) [63%] :\r\n\u00c9ric Stauffer du UMTS le Mouvement citoyen aussi, il y aille. \r\n\r\nLocuteur FT31 (01:14:36) [86%] :\r\nJe sens qu'Amazon va devenir un grand lac entre Gen\u00e8ve et l'\u00eele Maurice. \r\nTous les pas perdus, heureusement que je connais un moyen pour changer le futur. \r\n\r\nLocuteur FS4 (01:14:44) [80%] :\r\nAh oui, quels moyens. \r\n\r\nLocuteur FT31 (01:14:45) [76%] :\r\nBen en votant, c'est \u00e0 \u00e7a que \u00e7a sert de voter a chang\u00e9 futur allez je rentre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (01:14:49) [81%] :\r\nOui, beaucoup plus Gaspard, je vous laisse retourner dans le cong\u00e9lateur vous recr\u00e9er au g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e et on vous attend \u00e0 notre \u00e9poque, sur le plateau, merci. \r\n\r\nLocuteur FS2 (01:15:02) [98%] :\r\n\u00c9ric Stauffer 4 minutes devant nous pour nous faire plaisir. \r\n\r\nLocuteur FS5 (01:15:06) [89%] :\r\nTr\u00e8s bien pourquoi j'ai commenc\u00e9 bonne un peu d'actualit\u00e9 Bernard Rappaz vous comprenez les m\u00e9decins qui veulent pas le nourrir de force. \r\n\r\nLocuteur FS1 (01:15:13) [75%] :\r\nIl. \r\n\r\nLocuteur MS9 (01:15:14) [94%] :\r\n\u00e9coutez non parce qu'jeudi il y a un vrai probl\u00e8me, bon je ne suis pas pour la cause qu'il d\u00e9fend, mais force est de constater que Monsieur Rappaz incarne le respect de par sa volont\u00e9, mais c'est, c'est une situation qui est dramatique. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:15:32) [76%] :\r\nEst -ce que vous voudriez \u00eatre dans la peau de Esther Waeber-Kalbermatten \u00e0 ce \u00e0 ce moment pr\u00e9cis, d'apr\u00e8s ce que vous feriez quoi, parce qu'elle est est tr\u00e8s endett\u00e9, c'est pour le moins on va l\u00e0 maintenant, c'est quand m\u00eame un petit peu, on ne sait o\u00f9 je laisse mourir quelqu'un, ou je passe pour la tramway mal allemand. \r\n\r\nLocuteur MS15 (01:15:46) [82%] :\r\nSi j'aimerais vous voir, je pense que je je convertir et sa peine en arr\u00eat domiciliaire donc presque un saladier oui mais hors de la vue, un \u00eatre humain, on a dit attendez. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:15:58) [87%] :\r\nOui, comme \u00e7a, 2 ans apr\u00e8s l'MCG pourrait dire vous voyez ce que co\u00fbtent ces prisonniers par jour, on d\u00e9pense l'argent de votre. \r\n\r\nLocuteur FS7 (01:16:04) [65%] :\r\nC'est Stauffer S\u00e9oul est termin\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS9 (01:16:05) [82%] :\r\nOui, je dirais -je peut-\u00eatre la vie d'un \u00eatre humain accompli et si j'avais le pouvoir se convertir et sa peine de prison en arr\u00eat domiciliaire \u00e7a existe, c'est dans la, la, la, c'est dans le code p\u00e9nal. \r\n\r\nLocuteur FS5 (01:16:19) [97%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS20 (01:16:20) [77%] :\r\nIl y avait pas l'air que que vendent plus les, les, les dealers coeur et puis mission appropri\u00e9 pas aller dans les parcs la nuit, faire de super film \u00e0 disposition sur votre site. \r\n\r\nLocuteur MS9 (01:16:30) [92%] :\r\nAlors, encore une fois, je je pr\u00e9cise je ne suis pas pour la cause qu'il d\u00e9fend mais n'en demeure pas moins qu'une vie humaine n'a pas de prix est -ce que vous vous sentez proche de Berlusconi. \r\n\r\nLocuteur FS6 (01:16:40) [82%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur MS16 (01:16:41) [94%] :\r\nPas du tout, alors, et en plus j'ai j'ai franchement j'ai honte, j'ai vu une image sur la RAI. \r\n\r\nLocuteur FS2 (01:16:48) [68%] :\r\nAlors sur le napolitaine, mais \u00e0 l'il a un truc. \r\n\r\nLocuteur MS9 (01:16:51) [86%] :\r\nIl a dit j'ai oui c'est bien, non, non, mais j'ai vu Berlusconi, faire le baise-main \u00e0 Kadhafi, j'ai failli envoyer mon passeport italien puisque, comme vous le savez, j'ai la double nationalit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:17:01) [56%] :\r\nOui, on devrait, j'ai d\u00fb me fait apr\u00e8s cette cible, on Kadhafi lui a appris le beau la labo de. \r\n\r\nLocuteur MS16 (01:17:08) [82%] :\r\nVous fait alors bonga-bonga moi je ne plie pas devant un dictateur je ne plie pas devant un criminel et un terrori. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:17:14) [68%] :\r\nOn a, on va en parler c'est vendredi, l\u00e0 o\u00f9 il y a d'ailleurs Ustari oui fois la question peut \u00eatre permet en disant vous avez en ce moment grave. \r\n\r\nLocuteur MS14 (01:17:20) [87%] :\r\nOn a entendu ce matin de vous, pourtant il il a, il a cit\u00e9 un truc extraordinaire qui vous colle tr\u00e8s bien, il a dit : je suis le J\u00e9sus-Christ de la politique, une victime patiente qui supporte tout, qui se sacrifie pour tous, je trouve \u00e7a vous colle tr\u00e8s tr\u00e8s bien face \u00e0 c'est votre discours non. \r\n\r\nLocuteur FS5 (01:17:34) [80%] :\r\nMais c'est vrai qu'on vous sent souvent qui ont des complots et. \r\n\r\nLocuteur MS9 (01:17:38) [97%] :\r\nNon, je me d\u00e9fends. \r\n\r\nLocuteur FS5 (01:17:40) [90%] :\r\nMais \u00e7a veut dire quoi, que vous \u00eates du c\u00f4t\u00e9 de la victime si vous d\u00e9fendez. \r\n\r\nLocuteur MS9 (01:17:43) [90%] :\r\nC'est-\u00e0-dire que quand on voit le minist\u00e8re public de la conf\u00e9d\u00e9ration, qui arrive \u00e0 m'envoyer un s\u00e9questre provisoire sur la libert\u00e9 d'expression, une fameuse affiche, moi je me pose des questions. \r\n\r\nLocuteur FS5 (01:17:59) [85%] :\r\nLe fin mot la semaine prochaine c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS15 (01:18:01) [84%] :\r\nOui, je pense que la semaine prochaine aux derni\u00e8res heures de libert\u00e9 en fait voil\u00e0, c'est \u00e7a la du reste, j'ai appris par la presse que j'\u00e9tais inculp\u00e9 f\u00e9d\u00e9rale mais en fait j'ai remont\u00e9 oui. \r\n\r\nLocuteur MS9 (01:18:11) [88%] :\r\nPhoto avec le num\u00e9ro 2 non mais j'ai jamais \u00e9t\u00e9 inform\u00e9s et moi, encore une fois, j'estime que, dans notre pays qui est une des plus belles d\u00e9mocraties du monde, la libert\u00e9 d'expression n'a pas. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:18:23) [78%] :\r\nPrix : vous \u00e9tiez d\u00e9j\u00e0 inculp\u00e9 \u00e0 l'\u00eele Maurice quand. \r\n\r\nLocuteur MS16 (01:18:26) [82%] :\r\nNon, non, je faisais le gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:18:28) [90%] :\r\nOui, alors j'ai pas les droits, je vous aviez pas des probl\u00e8mes de droits d'auteur pour publier cette photo de Kadhafi sur vos affiches, vous aviez. \r\n\r\nLocuteur MS9 (01:18:33) [88%] :\r\nNon, on parlera de la la la photo de Kadhafi p\u00e8re libres de droits, on avait eu, on a essay\u00e9 de de tout faire pour pas qu'on ait ce pr\u00e9judice parce que vous vous imaginez l'image de Gen\u00e8ve s\u00e9jour et j'habite tous les auditeurs \u00e0 aller regarder vous avez dans tout le grand retour, une affiche avec un troublant sur ordre du Conseil d'\u00c9tat Genevois c'est. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:18:59) [71%] :\r\nTaurus ont affich\u00e9 un type qui nettoie au K\u00e4rcher, \u00e7a, faudra pas payer les droits Nicolas Sarkozy oui \u00e7a c'est affaire. \r\n\r\nLocuteur FS5 (01:19:06) [89%] :\r\nSe faire, c'est vrai qu'on va voir une chanson dans un tout petit moment, moi j'ai une derni\u00e8re question, encore dans la chanson quand m\u00eame avouer, vous pouvez comprendre les Genevois qui en ont soup\u00e9 de cette histoire- l\u00e0, enfin c'\u00e9tait comme leur de l'essence sur le feu s'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:19:17) [67%] :\r\nDe faire vous pr\u00e9venir, Merkel Genevois, vous parlez de ceux qui ont \u00e9t\u00e9 maintenant vous parler de ceux qui ont \u00e9t\u00e9 major\u00e9es valeur. \r\n\r\nLocuteur FS5 (01:19:25) [82%] :\r\nHistoire l\u00e0 et il y a des gens qui ont beaucoup souffert de l'eau 80 pourcent du du produit bon, laissons -le. \r\n\r\nLocuteur MS16 (01:19:30) [85%] :\r\nAlors je r\u00e9p\u00e8te : vous parlez de quel type de Genevois certains politiciens qui ont \u00e9t\u00e9 faits dans les r\u00f4les des paillassons peut s'ensuit et les pieds dessus du caf\u00e9 fautivement je ne fais pas partie de ces 80 pourcent qui qui votent, pas pour vous donc majoritaire dans 80 pourcent fait fait des votations sur Kadhafi, on verra qui est majoritaire et qui est minoritaire chez lui, l\u00e0, nous n'avons pas \u00e0 plier, de par la peur, nous n'avons pas plier face \u00e0 un criminel, un terroriste, ce sont des faits av\u00e9r\u00e9s, la Suisse est un peuple fier et qui doit compter peut continuer \u00e0 prouver un \u00e9tat de droit. \r\n\r\nLocuteur FS5 (01:20:08) [83%] :\r\nLa suite, je le disais il y a une chanson Nouzaret puisque nous arrivons bient\u00f4t au terme de cette \u00e9mission, c'est une chanson pour finir et c'est Laurent Nicollin qui introduit oui. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:20:15) [87%] :\r\nThierry Augier introduire j'introduis volontiers la chanson, ce n'est pas encore No\u00ebl et pourtant, en d\u00e9but de semaine, de nombreuses ambassades bas\u00e9es en Gr\u00e8ce, ainsi que les principaux responsables europ\u00e9ens savoir Sarkozy/Merkel et Berlusconi ont eu la surprise de recevoir d\u00e9j\u00e0 quelques paquets postaux des paquets surprises envoy\u00e9s sous forme de colis pi\u00e9g\u00e9s post\u00e9s, apparemment par un groupuscule grec d'extr\u00eame gauche, des sortes de Joseph Zysiadis quoi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (01:20:37) [99%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:20:39) [94%] :\r\nOui, je dis apparemment post\u00e9 parce que les informations concernant ces anarchistes filtre \u00e9videmment au compte- gouttes et en l'\u00e9tat actuel est encore difficile de tirer des conclusions quant \u00e0 leurs motivations exactes, sans doute la crise \u00e9conomique dans laquelle est plong\u00e9 le pays depuis plusieurs mois, ainsi que les \u00e9lections municipales qui vont avoir lieu prochainement en Gr\u00e8ce mais cela \u00e9videmment n'explique pas tout non plus, car une chose est s\u00fbre, c'est que pour des gens d\u00e9cident d'envoyer des colis pi\u00e9g\u00e9s aux 4 coins de l'Europe, il y a forc\u00e9ment plusieurs facteurs. \r\n\r\nLocuteur FS33 (01:21:10) [78%] :\r\nC'est les petits papiers sp\u00e9ciaux mais pas cadeau pour Sarkozy, dont \u00e7a c'est bien fait, l'air assez de n'est pas qu'il y a danse un avion une explosion \u00e0 l'ambassade, la d\u00e9bandade tous aux aguets. \r\nD'\u00e9pais suspect et inqui\u00e9tant paquet urgent la parano caisse aussit\u00f4t 12 \u00e0 gagner de la SEM explore aussi paquet pi\u00e9g\u00e9 une grosse col\u00e8re de neige l\u00e9gumes avec la grise surprise. \r\nD\u00e9barqu\u00e9 de bl\u00e9 l'argent Guilbert paquet d'emmerdeurs, les s\u00e9lections paquet de bonbons ne vont rien changer quoi de non Malbun d\u00e9but, qu'ils soient furax dans Grax leur d\u00e9sespoir paquets de mouchoirs par les g\u00e9rants c'est exploser les petits. \r\n\r\nLocuteur FS3 (01:22:38) [81%] :\r\n\u00c9ric Stauffer c'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:22:39) [74%] :\r\nC'est vrai, on va rentrer parce que dans le jeu Monsieur Stauffer bien que tr\u00e8s int\u00e9ressant, Julie, vous \u00eates quand m\u00eame un un bon communicant, ce chauffeur est moins r\u00e9pondu quoi oui effectivement, je suis un bon communicant, mais. \r\n\r\nLocuteur MS9 (01:22:48) [85%] :\r\nOui, je pense que je suis un mauvais politicien. \r\n\r\nLocuteur MS13 (01:22:51) [78%] :\r\nVoil\u00e0, c'est fait, merci pour la maison, mais vous pouvez le dire pourquoi, parce que l'ambiance qui les militants absolument. \r\n\r\nLocuteur MS16 (01:22:58) [86%] :\r\nEt pourquoi, parce que je n'ai pas \u00e9t\u00e9 fait dans ce moule de Panurge et je rigole. \r\n\r\nLocuteur FS7 (01:23:03) [72%] :\r\nSi international, vous seriez un peu d\u00e9sol\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:23:05) [73%] :\r\nCar Sally conna\u00eet qui est pas tr\u00e8s loyal, cette affaire l\u00e0, \u00e7a fait pas tr\u00e8s loyal, c'est-\u00e0-dire quand m\u00eame alors avant qu'on finisse Thierry j'aimerais quand m\u00eame revenir. \r\n\r\nLocuteur MS18 (01:23:12) [78%] :\r\nQui est d'avance Monsieur Stauffer si, pour une fois, il tient ses promesses, il nous d\u00e9barrassera de l'UDC. \r\n\r\nLocuteur FS2 (01:23:17) [83%] :\r\nJ'esp\u00e8re que \u00e7a d\u00e9pende pas merci quand m\u00eame, merci Thierry Merret, \u00c9ric Stauffer, on vous remercie vraiment on arrive au bout de d\u00e9c\u00e9l\u00e9ration, merci \u00e0 vous merci Jean-Daniel moderne Nicolas Roche \u00e0 la R\u00e9gie Monique Ortese Jean-Marc Nyffeler nos assistants de production cette Josette Pingret Conticini la vid\u00e9o du site 3 W Point rsr Point CH on n'applaudit notre invit\u00e9 pour la servir, il y avait aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS6 (01:23:51) [60%] :\r\nLa Maison des jeux cire-pompes IDF les continents. \r\n"], "program": {"href": "/programs/52489511-4B77-4C56-9CE4-3DB4872D66A9", "id": "52489511-4B77-4C56-9CE4-3DB4872D66A9", "name": "Soupe (La)"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Baecher, Anne", "role": "collaboratrice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Divers", "name": "Kohler, Vincent", "role": "humoriste", "type": "Participant"}, {"function": "Divers", "name": "Viglino, Sandrine", "role": "musicienne", "type": "Participant"}, {"function": "Divers", "name": "Nicolet, Laurent", "role": "humoriste", "type": "Participant"}, {"function": "Divers", "name": "Henriquez, Carlos", "role": "humoriste", "type": "Participant"}, {"function": "Divers", "name": "Bugnon, Christophe", "role": "humoriste", "type": "Participant"}, {"function": "Divers", "name": "Godel, Jean", "role": "humoriste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Stauffer, Eric", "role": "leader du MCG", "type": "Participant"}, {"function": "Animateur/trice", "name": "Baecher, Anne", "role": "collaboratrice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Divers", "name": "Lambiel, Yann", "role": "humoriste, imitateur", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A288A890-C0EF-4815-A70F-A665BE9AB340", "internalArchiveId": "A288A890-C0EF-4815-A70F-A665BE9AB340", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Rencontre avec Fran\u00e7ois Couplan, ethnobotaniste", "publicationDate": "2010-11-07T00:00:00Z", "durationSec": 7061, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicGeographicals": ["Suisse romande"], "thematicThemes": ["ethnographie", "botanique"], "thematicPersons": ["Couplan, Fran\u00e7ois"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-12-30T12:36:59Z", "speechToTexts": ["30.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [89%] :\r\nBonjour Charles si j'ai l'. \r\nAvec, aujourd'hui, Fran\u00e7ois couplan. \r\nBonjour \u00e0 tous, plantons le d\u00e9cor : une ferme dans la Gl\u00e2ne avec un vaste jardin entour\u00e9 d'arbre, une belle lumi\u00e8re d'Automne, un homme de tailler disons moyenne le vif le corps sec bourr\u00e9 d'\u00e9nergie, un \u00e9ternel chapeau casier embl\u00e9matique sur la t\u00eate qu'il enl\u00e8vera quand nous entrerons dans la maison et remettra comme nous irons tout \u00e0 l'heure, explorer le jardin, Fran\u00e7ois couplan, ethnobotaniste auteur d'une kyrielle de livres souvent sous forme de dictionnaire ou de Manuel, v\u00e9ritable encyclop\u00e9die volume apr\u00e8s volume plantes m\u00e9dicinales plan d'urbaine, c'est l'objet de son dernier livre plantes comestibles, ce qui est son cheval de bataille, organisateur de stages dits de survie douce, cr\u00e9ateur du coll\u00e8ge pratique d'ethno- botanique complice du cuisinier Marc Veyrat etc etc 1000 raisons pour rencontrer ce personnage vibrionnant, qui n'a rien d'un herboriste ni d'un paisible jardinier philosophe ont appuy\u00e9 sur sa b\u00eache. \r\nNous sommes donc \u00e0 m'assonances. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:30) [87%] :\r\nMa Sonancid volleyeurs, hein, il faut dire ma souffrance couplan sur le canton de Fribourg ici oui donc ne nous trompons pas de prononciation, vous \u00eates une plante, vous \u00eates d'origine fran\u00e7aise bretonne m\u00eame je crois savoir o\u00f9 l\u00e0 c'est un peu. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:42) [86%] :\r\nPlus compliqu\u00e9 que \u00e7a, si on si on y va par l\u00e0 si on remonte aux origines d'un c\u00f4t\u00e9 c'est breton de l'autre c\u00f4t\u00e9, c'est tessinois \u00e7a remonte \u00e0 loin, mais mais Cultures Femmes racines culturelles, on va dire son parisienne si je suis assez je suis n\u00e9, j'ai grandi et puis ce que je trouve absolument g\u00e9nial en \u00e9tant parisien de d'origine de souche, c'est que est -il absolument impossible de vivre \u00e0 Paris quoi moins d'\u00eatre particuli\u00e8rement bizarre et quand je pense, tr\u00e8s normal, je ne peux pas vivre \u00e0 Paris, donc j'ai parcouru le monde, pas mal de reprises et puis oui j'ai j'ai pos\u00e9 quelques racines ici, dans le canton de Fribourg. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:21) [79%] :\r\nPourquoi impossible de vivre \u00e0 Paris, apr\u00e8s tout, il y avait il y a pas mal de gens qui vivent certains sont heureux redif d'autres valeurs d'ailleurs au Gabon, donc \u00e7a le conditions. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:02:27) [85%] :\r\nBon, simplement c'est fatigant, quoi, c'est, c'est c'est c'est tr\u00e8s fatigant, c'est \u00e9puisant, comme \u00e7a, moi j'aime, j'aime bien la vie j'adore je dans la vie, dans la grande ville mais \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:02:36) [81%] :\r\nDemande beaucoup d'\u00e9nergie et autant sais pas autant par exemple quand je donne des stages, \u00e7a demande o\u00f9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:43) [91%] :\r\nOu d'\u00e9nergie mais je re\u00e7ois en m\u00eame temps beaucoup d'\u00e9nergie, quand je suis dans la nature, l\u00e0 je re\u00e7ois beaucoup d'\u00e9nergie, quand en vie, je d\u00e9pense beaucoup d'\u00e9nergie, c'est pas forc\u00e9ment, enfin j'ai pas su moi personnellement tr\u00e8s bien le le renouveler, peut-\u00eatre, \u00e7a me convient tr\u00e8s bien, \u00e7a me convient tr\u00e8s bien comme \u00e7a j'ai au moins je dirais une bonne raison pour voyager pour bouger, \u00e7a fait quand m\u00eame depuis que j'ai 24 ans que j'arrive pas tenir en place plus de plus d'un mois d'affil\u00e9e quoi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:10) [81%] :\r\nL\u00e0 vous \u00eates enracin\u00e9 ici ou vous \u00eates de passage. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:13) [84%] :\r\nToute fa\u00e7on chute passage sur terre pour moi, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s clair o\u00f9 je sois je suis de passage et en m\u00eame temps, mais en m\u00eame temps, justement, o\u00f9 je sois je, je, je mets des racines, vous savez, il y a, il y a, il y a plusieurs qu'il y a plusieurs types de de. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:03:24) [86%] :\r\nPlan de v\u00e9g\u00e9taux y aller les plantes, les racines pivot oui un m\u00e8tre de profondeur, quant on voit que 20 centim\u00e8tres au-dessus du sol comme le par exemple et plus \u00e7a va, plus \u00e7a, plus \u00e7a s'enfonce attirance et solide jusqu'au jour o\u00f9 d'ailleurs l'analogie avec le noyer d'int\u00e9ressant, parce qu'un jour ici dans le jardin, on a une temp\u00eate, une temp\u00eate et quel arbre a \u00e9t\u00e9 arrach\u00e9 le noyer, donc j'aurais plut\u00f4t tendance \u00e0 privil\u00e9gier le Style de plantes qui a des racines, un peu plus diffuse, on appelle \u00e7a des racines fascicules et qui se qui se baladent un petit peu partout qui font des Michor is avec des, des, des, des champignons qui, finalement, on sait pas on sait peut-\u00eatre vaguement o\u00f9 elle commence en tout cas on sait pas o\u00f9 ils finissent quoi voil\u00e0 donc pour en revenir \u00e0 moi ici le le canton de Fribourg et j'ai pos\u00e9 une une Fribourgeoise dans ce qui \u00e9tait une bonne raison pour venir ici et puis je trouve que c'est un bon compromis entre la ville, la grande ville la jungle de la ville et puis la nature sauvage que j'aime profond\u00e9ment la jungle de la de la nature sauvage, ici c'est la campagne dans la plupart des gens confondent nature et campagne pendant que les gens qui viennent de de Gen\u00e8ve de Lausanne qui arrivent ici, qui voit tout et cette verdure ces petites fermes avec les vaches autour du haut, que la nature leur non, c'est pas la nature, c'est la campagne ne confondons pas. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:40) [85%] :\r\nMais c'est une campagne particuli\u00e8rement police et plus propre, assez loin de la nature que vous d\u00e9crivez, ah oui, oui, tout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait et vous sentez pas \u00e9trange ici dans un paysage qui ne vous ressemble pas tout \u00e0 fait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:53) [85%] :\r\nOui, finalement, mais j'non, mais je me sens je me, je me sens \u00e0 la fois \u00e9tranger \u00e0 la fois \u00e0 ma place partout, c'est \u00e7a qui est bien ici ce que j'aime bien, c'est que je suis tranquille. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:05) [86%] :\r\nJe suis tranquille, je peux me consacrer \u00e0 mon \u00e9criture, je peux passer des journ\u00e9es enti\u00e8res 2 devant l'ordinateur, \u00e0 \u00e9crire des bouquins, je vous savez c'est c'est merveilleux, je oui je sais, c'est, c'est c'est tr\u00e8s suisse a, je crois, sentiment de, de, de bien-\u00eatre sentiment de de confort qui est totalement artificiel, bien s\u00fbr, parce que le monde, c'est pas \u00e7a, \u00e9videmment, mais en m\u00eame temps c'est \u00e7a aussi, donc, donc c'est la rage on profit, j'en suis heureuse les gens que je connais autour d'ici, j'ai, je lisais il y a un an, on a des rapports qui sont amicaux. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:36) [77%] :\r\nIl y un m\u00e9daill\u00e9 accepter sans probl\u00e8me parce que c'est un petit village, c'est comme tous les petits villages et vous venez d'ailleurs de alors je un Fran\u00e7ais par march\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:44) [82%] :\r\nOui, oui, oui, oui, je sais pas, oui, c'est marrant parce que oui, France, mais je me sens je ne sais pas si je me sont particuli\u00e8rement en France, parisien, oui je j'aime bien fran\u00e7ais c'est scandales ne sont assez vagues, je trouve \u00e7a devient de plus en plus va \u00eatre aussi bon fran\u00e7ais leur acte, mais c'est vrai que vu d'ici, des Fran\u00e7ais, bon, donc je me sens mais je suis, je me sens \u00e9videmment, d'ailleurs, je veux dire c'est \u00e9vident, et j'ai pas envie non plus de 10 d'ailleurs, d'ailleurs je sais \u00e7a \u00e7a n'm\u00eame pas en ligne de compte quant \u00e0 \u00eatre accept\u00e9 ma foi oui, ben j'ai jamais j'ai jamais cherch\u00e9, j'ai jamais cherch\u00e9 \u00e0 la lettre, donc j'aime chercher \u00e0 faire partie de telle ou telle association ou on ne pense \u00e0 ce que vous faites oui alors justement, oui, mais je crois, je crois que c'est \u00e7a aussi du fait que j'\u00e9cris des livres, du fait qu'on entend \u00e0 la radio du fait qu'on voit \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, ce genre de choses ben oui est -ce que c'est triste ce que c'est, je veux dire est -ce que c'est -ce que c'est dommage que l'\u00eatre humain fonctionne de cette fa\u00e7on -l\u00e0, parce que c'est certain que si, je sais pas si j'avais une autre aura peut-\u00eatre est -ce que ce serait moins moins moins bien, je sais pas mais tout aussi que oui, c'est une, c'est une r\u00e9alit\u00e9, \u00e7a \u00e7a rentre en ligne de compte cette chose -l\u00e0 et \u00e7a facilite certainement et les choses, mais voil\u00e0, je suis je suis dedans, tout en n'\u00e9tant pas compl\u00e8tement impliqu\u00e9, c'est, je trouve que c'est tr\u00e8s bien comme \u00e7a, je veux dire. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:05) [89%] :\r\nAlors vous avez \u00e9voqu\u00e9 ces livres que vous \u00e9crivez devant tant de votre ordinateur combien une bonne cinquantaine. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:10) [72%] :\r\nVoil\u00e0, j'en suis \u00e0 65, l\u00e0 je suis on ne 65 jours selon les articles des estimations diff\u00e9rent, bien s\u00fbr, tout le monde s'y perd un petit ben oui la devient dans l'\u00e9crire 3 d'affil\u00e9e la. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:19) [84%] :\r\nEt je continue, je n'ai encore de \u00e9crire avant la fin de l'ann\u00e9e, con\u00e7u dans une p\u00e9riode tr\u00e8s productives en ce moment, j'aime bien, j'aime bien moi des choses et, chose assez simplement dernier bouquin sur les tremplins sur les plantes urbaines, \u00e7a fait longtemps. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:32) [82%] :\r\nOui, justement, oui, c'est ce que j'ai lu quelque part disait : tiens voil\u00e0 le le l', l'homme des villes qui requis ressort le le l'homme du du pav\u00e9 parisien apr\u00e8s tout il y a \u00e9norm\u00e9ment de plantes, \u00e0 Paris, il y en a dans les parcs et jardins, il y en a partout. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:44) [86%] :\r\nAlors, j'adore le bois de Boulogne, par exemple, le bois de Boulogne, pour moi c'est c'est la c'est la nature en pleine ville c'est la, la, Jaja, or j'adore parce que c'est un endroit o\u00f9 finir o\u00f9 on fiche la paix \u00e0 la nature quoi et en plus c'est c'est marrant parce que le bois de Boulogne, c'est le reste un des restes de la for\u00eat des cartes tout je veux dire c'est une adresse de la for\u00eat originelle qui couvrait la toute l'Europe. \r\nJusqu'\u00e0 il y a 6 1000 ans avant qu'on se mette \u00e0 qui a cultiv\u00e9 ces dans ce jour- l\u00e0 et qu'on coupe la for\u00eat quoi c'est une r\u00e9serve de chasse des rois de France et c'est rest\u00e9 comme \u00e7a, \u00e7a jamais \u00e9t\u00e9 cultiv\u00e9 construit, donc il y a quelque chose de tr\u00e8s, tr\u00e8s fort dans ce ce ce bois de Boulogne qui est pas m\u00eame pas perdu d'ailleurs parce que quand on est donc plut\u00f4t on pouvait sentir perdu si on a l'esprit citadin et le bois de Boulogne, c'est moi, c'est une enclave de nature au sein de de la grande ville et c'est vrai que personnellement je j'adore \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:33) [77%] :\r\nIl a jamais \u00e9t\u00e9 soign\u00e9e, bichonn\u00e9e non pas sortir, c'est quasiment de la for\u00eat primaire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:38) [84%] :\r\nEn jurait pas jusque -l\u00e0 parce que bien \u00e9videmment on a coup\u00e9 toute seule de d'arbre pour toutes sortes de raisons c'est certainement pas une for\u00eat primaire mais c'est pas une for\u00eat de rapports, c'est pas une, enfin je veux dire quand on est ici alors justement, l\u00e0, si on regarde par la fen\u00eatre tout ce qu'on voit autour de, je ne peux ici sont pas des for\u00eats connaissant des plantations des vis\u00e9es \u00e0 l'\u00e9pic\u00e9a et l\u00e0, il a la v\u00e9rit\u00e9, il vient des Pr\u00e9alpes il on l'a descendu au 17\u00e8me si\u00e8cle pour le cultiver, on a compl\u00e8tement modifi\u00e9 la physionomie du paysage, ce que je trouve de c'est comme \u00e7a, ma foi, toujours un peu dommage, c'est que les gens se rendent pas compte de \u00e7a, \u00e7a c'est b\u00eate appel\u00e9e for\u00eats et des plantations d'\u00e9pic\u00e9as, parfois, \u00e7a me para\u00eet pas pas tr\u00e8s conscient de de la r\u00e9alit\u00e9 des choses voil\u00e0 et et franchement quoi le le bois de Boulogne. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:22) [84%] :\r\nIl est temps, quelle sant\u00e9 un un bois qu'on laisse vivre sa vie en pleine ville avec pas mal de pollution autour quand m\u00eame comment sa vie un bois. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:30) [81%] :\r\nMais c'est marrant, c'est c'est marrant ces histoires de sant\u00e9 la la nature se porte bien, il faut faut tout va bien, sorte de biodiversit\u00e9 tous ces machins -l\u00e0 qui diminue parce que l'on laisse tra\u00eener des Terres en se d\u00e9velopper tout ce temps et c'est c'est une vue de l'esprit, c'est compl\u00e8tement une vue de l'esprit, c'est une vue de l'esprit compl\u00e8tement trompeuse. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:46) [73%] :\r\nEt s'adapte et s'adapte, qui vit vit la vie qu'on lui co\u00fbter avec lui, voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:50) [88%] :\r\nLa nature elle sait s'adapter votre probl\u00e8me quoi c'est c'est c'est c'est \u00e0 nous trouver un \u00e9quilibre entre la nature \u00e9tant donn\u00e9 toute la puissance qu'on a d\u00e9velopp\u00e9, on a en m\u00eame temps une tr\u00e8s forte responsabilit\u00e9 pour faire en sorte que les gens s'adaptent aux autres, mais au bout du compte, je veux dire l'\u00eatre humain fait partie de la nature, et en m\u00eame temps il fait pas partie de la de la nature, on a cette double appartenance qui quelque chose, donc il faut vraiment prendre conscience, c'est \u00e7a qui est important c'est, c'est c'est c'est l\u00e0- dessus qu'on doit travailler, mais le reste, ma foi, je veux dire de toute fa\u00e7on on d\u00e9truit alors posons -nous la question de savoir si c'est n\u00e9cessaire et ouvrons justement dans ce sens du d\u00e9veloppement de la conscience et \u00e0 partir de la m\u00eame foi tout o\u00f9 tout se passe de toute fa\u00e7on, mais quand on laisse un coin de nature, enfin quand on laisse quoi que ce soit m\u00eame un coin de ville mais dans un coin de Champ m\u00eame un coin de campagne tranquille \u00e0 ce naturel revient. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:50) [73%] :\r\nFrance fran\u00e7ais droit selon la formule pour juste. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:52) [84%] :\r\nOu si on si on veut parler de droits, c'est \u00e7a, \u00e7a a un c\u00f4t\u00e9 un petit peu l\u00e9galiste, peut-\u00eatre, je sais pas si c'est une question de droit, mais en tout cas, elle reprend sa place, elle reprend sa place, elle fait DL se d\u00e9veloppe prenez je sais pas n'importe lesquels puisqu'on \u00e9tait dans le pav\u00e9 parisien. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:07) [97%] :\r\nLes 9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:09) [82%] :\r\nIl y a un endroit dans un dans un terrain vague ou dans quelque temps, vous voyez qui commen\u00e7ait \u00e0 avoir des des gramin\u00e9es qui pousse, il va y avoir des plantes sur l'appel des plantes adventices des plantes, des plantes Ruiz les des plantes des d\u00e9comptes des des Morel des, des, des, des acquis, est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 ce sont des choses comme \u00e7a qui vont qui vont pousser et puis vous vous regarderez, vous verrez, tiens, tiens, il est petit, plus de boulot, il y a des boulots qui vont venir un peu plus loin, il y aura un pari qui va arriver et puis voil\u00e0, c'est le d\u00e9but de la for\u00eat quoi ses d\u00e9buts, la for\u00eat et ce sc\u00e9nario, il peut se reproduire, absolument partout, l\u00e0 dans de belles campagnes bien polic\u00e9, comme vous l'avez dit autour de nous, ici, c'est vrai que c'est, c'est c'est vrai que une union tous ces ces machins l\u00e0 attendez simplement ne sent rien faire du tout pendant 10 ans, vous verrez, c'est la for\u00eat et une vraie for\u00eat une vraie for\u00eat, c'est-\u00e0-dire une une for\u00eat o\u00f9 justement la biodiversit\u00e9 sera extr\u00eamement importantes, extr\u00eamement vari\u00e9s o\u00f9 toutes sortes d'esp\u00e8ces vont venir pousser les unes \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des autres, certaines vont prendre le dessus sur des autres jusqu'\u00e0 ce qu'au bout du compte, on est des \u00eatre des cha\u00eenes qui, au bout de 600 ans vont s'\u00e9crouler. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:12) [90%] :\r\nOui, lib\u00e9rer du terrain pour de nouvelles plantes de lumi\u00e8re et \u00e7a continue comme \u00e7a, c'est. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:18) [83%] :\r\nIl m\u00e8ne une autre un autre temps, il y a un livre tr\u00e8s beau, qui est paru pas mal d'ann\u00e9es qui avait \u00e9crit Jean Cayrol qui s'appelait l'histoire de la for\u00eat ou histoire d'une for\u00eat de la for\u00eat, je crois, oui, il a \u00e9t\u00e9, essayer de se mettre dans ce temps long, qui est celui de la Turquie voil\u00e0 \u00e9videmment le bois de Boulogne va tr\u00e8s, tr\u00e8s lentement, alors qu'\u00e0 c\u00f4t\u00e9, la ville va tr\u00e8s tr\u00e8s vite, donc y la communaut\u00e9 essaye de vivre ensemble finalement arrivent \u00e0 vivre ensemble, vous avez j'imagine mal. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:39) [82%] :\r\nFaut il faut il faut que les de vivre-ensemble, il faut qu'les 2 vivent ensemble, ce que je veux dire c'est que la nature peut vivre sans l'homme, l'homme ne peut pas vivre sur la nature j'c'est une c'est. \r\nOn pourrait penser que c'est un truisme, mais \u00e0 l'heure actuelle, c'est, c'est quelque chose dont on ne se rend plus compte, et pourtant c'est toujours l\u00e0, c'est toujours une r\u00e9alit\u00e9 \u00e7a c'est la base de de de ma perception de la vie, c'est je suis non seulement j'ai, moi je le sais, nous avons tous besoin de la nature et, sinon, on a quand m\u00eame de gros probl\u00e8mes, apr\u00e8s \u00e7a, maintenant, les choses bougent, les choses \u00e9voluent, il s'agit pas du tout de revenir \u00e0 une nature sauvage dans laquelle il y aurait quelques hommes qui livre de, de, de chasse et de cueillette, certainement pas, et c'est \u00e0 nous justement d'inventer un nouveau rapport avec la nature, d'inventer aussi un rapport entre nous \u00eatres humains qui marche bien, parce que pour le moment, c'est pas tellement terrible, on a vraiment un super travail \u00e0 faire, quoi, c'est, je trouve que, comme disait on vit une \u00e9poque passionnante. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:36) [70%] :\r\nLe pas formidables, une \u00e9poque formidable, c'est une \u00e9poque formidable, citant les il s'agisse oui c'\u00e9tait le justement. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:43) [84%] :\r\nFran\u00e7ois couplan dans une 1\u00e8re vie vous avez beaucoup aim\u00e9 la musique, je crois que vous l'aimez toujours, vous l'avez aussi, vous avez une cabriole Ford fortement rock. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:50) [77%] :\r\nBen oui, oui, oui, oui, oui, j'ai j'ma 1\u00e8re guitare quand j'avais 7. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:54) [85%] :\r\nNon et. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:57) [84%] :\r\nJe sais pas pourquoi effectivement la la musique mais tirer comme \u00e7a j'd\u00e9couvert l'Euro quand j'avais 14 ans et. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:03) [72%] :\r\nEn 1958 circuit bien le voil\u00e0 prof d'histoire o\u00f9 vous inscrivez. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:14:07) [86%] :\r\nVoil\u00e0, voil\u00e0 effectivement 1964 Givet Angoul\u00eame dans le sud- ouest de la France \u00e0 l'\u00e9poque et je me souviens avoir un copain qui m'a fait \u00e9couter un disque de lire le Tchad c'\u00e9tait \u00e7a m'amuse, \u00e7a me bouleverser ce truc mais c'est g\u00e9nial, donc j'ai r\u00e9colt\u00e9 tous les disques de d'Europe que je pouvais et puis bah c'est ce que je me suis mis \u00e0 jouer sur ma guitare quoi pas au gaucher parce que je suis gaucher d\u00e9but les cordes \u00e0 l'envers, apr\u00e8s j'ai chang\u00e9 et puis voil\u00e0, \u00e7a, \u00e7a m'a, \u00e7a m'a vraiment impressionn\u00e9, j'ai j'ai j'ai mont\u00e9 mon groupe de Rocky et puis je me suis dit qu'il fallait que j'ai d\u00e9bat, donc j'ai fait l\u00e0 des \u00e9quipes, des \u00e9tudes de musique classique \u00e0 la la Scola Cantorum \u00e0 Paris la ville la guitare classique de l'afflux de du solf\u00e8ge, la composition qui je suis mis \u00e0 \u00e9crire de la musique, j'adorais ce que j'aime le pelage finalement ce que j'aime le mieux au monde, au final, s'\u00e9crire de la musique quoi. \r\nMais c'est, c'est tellement \u00e9norme, c'est tellement \u00e9norme que \u00e7a demande tellement de, de, de temps et de et d'y revenir tout le temps mais mais la sensation, enfin c'est c'est c'est une jouissance totale quoi \u00e7a c'est c'est un orgasme absolu je trouve l\u00e0 le fait de. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:15:15) [99%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:16) [88%] :\r\nD'entendre et de jouer ce qu'on a compos\u00e9, c'est pas bon, c'est comme beaucoup de choses, une relation avec le l'avec l'univers, c'est une relation avec l'absolu et c'est bien \u00e7a, enfin pour moi \u00e7a marche vraiment tr\u00e8s bien quoi et c'est vrai qu'maintenant je je prends plus tellement le temps de faire \u00e7a, parce que la relation avec la nature, c'est quelque chose de beaucoup plus doux, c'est quelque chose de beaucoup plus, comment dire, je sais pas \u00e7a, \u00e7a prend, \u00e7a prend de partout et bien portant, et puis surtout, en plus, moi ce que je alors il y a des gens qui partagent avec l'envie qu'ils font tr\u00e8s bien, moi, c'est surtout avec les plantes que j'ai appris \u00e0 partager, c'est \u00e7a l'aspect que j'aime vraiment dans le travail que je fais, c'est le fait de pouvoir partager avec d'autres, les supers sensations qui proviennent de de la relation ou des relations que je d\u00e9veloppe avec la Turquie des relations parce que partir des plantes, on va dans toutes les directions, quoi que ce soit le seul la simple observation botanique, par exemple, c'est quelque chose d'absolument fabuleux de rentrer dans, dans, dans, dans cet univers qui est tout autour de nous et qu'on observe, on prend pas le temps de regarder parfois, c'est vrai que, il faut aussi s'approcher de tr\u00e8s pr\u00e8s, voir pendant une petite o\u00f9 on d\u00e9couvre des dimensions \u00e9tonnantes fabuleuse et. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:16:24) [91%] :\r\nPuis, ce qui me de. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:28) [81%] :\r\nJ'ai 2 ans que c'est laiss\u00e9 manger les plantes quoi manger les plantes grignoter des des trucs absolument extraordinaires compl\u00e8tement insoup\u00e7onn\u00e9es, dont certains sont \u00e0 fait que d'autres sont absolument g\u00e9niaux et puis de travailler que soit avec des stagiaires ou que soit avec des chefs cuisiniers pour, \u00e0 partir de \u00e7a d\u00e9velopper quelque chose qui nous fait vraiment vibrer tr\u00e8s fort. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:16:50) [81%] :\r\nEt puis voil\u00e0, qui qui satisfait de sensualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:31) [85%] :\r\nTout \u00e0 l'heure vous \u00e9voquiez ce petit gar\u00e7on que vous \u00e9tiez qui avait 2 ans et qui avait d\u00e9j\u00e0 la passion de manger les plantes, \u00e7a fait partie, \u00e0 l'image qui m'a travers\u00e9 l'esprit, c'est Gargantua que d\u00e9crit, rappelez vous savez qui il entre Gargantua mangeant la nature \u00e9pousant la nature bonsoir conscient la nature \u00e9ventuellement mais vivant avec elle en parfaite osmose Paris partage avec la nature juste auparavant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:55) [79%] :\r\nParler de partage avec la nature, mais aussi de partager avec les avec les autres, avec les et les gens par le truchement maintenant oui voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:01) [90%] :\r\nC'est, c'est c'est \u00e7a qui, pour moi le plus fondamental parce que le partage de la nature, pour moi c'est une \u00e9vidence, je veux dire c'est : c'est pas un probl\u00e8me, c'est c'est simplissime quoi par contre le le partage avec les autres personnes pour moi, c'\u00e9tait plus difficile quoi quand j'\u00e9tais petit, j'avais beaucoup de mal \u00e0 \u00e0 me relier aux autres personnages, j'avais, j'avais tellement, moi j'avais une m\u00e8re qui \u00e9tait tr\u00e8s Cochonneau et c'\u00e9tait, c'\u00e9tait trop satisfaisant, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait chaud, c'\u00e9tait bien et la nature, c'\u00e9tait un petit peu une prolongation de ce. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:28) [77%] :\r\nC'\u00e9tait le 3 qui a eu lieu, c'\u00e9tait le je crois que oui, quelque part que votre part notre p\u00e8re \u00e9tait militaire, donc un homme assez rigide, tandis que de dire : \u00e7a s'est pass\u00e9 tandis que votre m\u00e8re \u00e9tait amoureuse de la nature, oui c'est \u00e7a, taille de la Spice mais exactement mais. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:43) [83%] :\r\nOui, oui, oui, oui, oui, oui, oui, oui, elle est, elle \u00e9tait tomb\u00e9e amoureuse de la de la montagne de la haute montagne, quand elle avait 19 ans, et elle avait pass\u00e9 toutes ses vacances ou son temps libre \u00e0 gravir les sommets du massif du Mont- Blanc. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:19:56) [83%] :\r\nEt puis, quand elle a eu ses enfants mais pouvait plus vous emmener \u00e9videmment tout l\u00e0- haut, donc, mais on n'allait quand m\u00eame en montagne arrachement de forte et puis c'est l\u00e0 que j'ai, j'ai vraiment d\u00e9couvert cette nature qui, pour un petit enfant c'\u00e9tait c'est pas, enfin je veux dire si je vivais merveilleux mais c'\u00e9tait normal, que c'est \u00e7a qui est qui, je suis un petit peu du mal, peut-\u00eatre \u00e0 faire percevoir \u00e7a mais c'\u00e9tait normal pour moi, c'\u00e9tait compl\u00e8tement, c'\u00e9tait la vie quoi et justement c'est ses rapports avec les autres personnes ces ces, ces conflits, cette pression de la domiciliation, que j'ai jou\u00e9 que que j'ai connu de plus en plus, l'un des premiers \u00e9tait d'aller en classe, d'apprendre \u00e0 \u00e9crire, je r\u00e9ponds vite cette ces histoires ne servait \u00e0 quoi. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:20:41) [99%] :\r\nDonc. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:20:42) [85%] :\r\nVoil\u00e0, j'avais toujours ce ce ce ce refuge dans la nature, qui pour moi \u00e9tait \u00e9taient laiss\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:46) [77%] :\r\nVous aviez des fr\u00e8res et soeurs, j'ai cru comprendre o\u00f9 j'avais une, j'avais une soeur qui, qui avait 2 ans de moins que moi et mais j'. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:20:52) [77%] :\r\nVous \u00e9tiez le seul \u00e0 avoir ce rapport -l\u00e0 non, oui, c'est vrai, diff\u00e9rent de oui oui, on peut dire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:57) [84%] :\r\nOui, oui, c'est vrai, c'est vrai, \u00e7a, c'est vrai, c'est vrai, c'est, c'est c'est curieux, je sais pas pourquoi pourtant pass\u00e9 on \u00e9tait beaucoup ensemble, mais je sais pas, je pense pas qu'elle a, enfin, elle est pas, en tout cas les dans la dans dans cette direction -l\u00e0 je mais je crois qu'. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:21:13) [99%] :\r\nLes et. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:14) [88%] :\r\nCe que j'ai fait, on entend que petit-enfant, en tout cas \u00e0 l'\u00e9poque c'\u00e9tait pas quelque chose de rare, je veux dire pour un petit enfant, nature et campagne nature en pleine ville, je veux dire on est sensible \u00e0 la vie quoi et cette vie, elle se manifeste absolument partout, m\u00eame dans cette campagne, sur laquelle on balance du purin qui qui qui sont pas bons \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de \u00e7a on hier elle vit quoi elle vit, elle vit la nature quand m\u00eame ici, et tous les enfants sont sensibles \u00e0 \u00e7a et donc je suis s\u00fbr que pratiquement tous les enfants, ils per\u00e7oivent cette chose mais je crois simplement qu'apr\u00e8s il quoi oui voil\u00e0 dif. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:21:46) [80%] :\r\nVous avez gard\u00e9 le contact ben peut-\u00eatre parce que, attendez votre m\u00e8re est -ce que votre m\u00e8re a senti qu'il avait sachez chez vous et \u00e0 d\u00e9velopper \u00e7a chez vous. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:52) [85%] :\r\nNon je pense pas, je pense que effectivement ma ma relation avec ma m\u00e8re que qui \u00e9tait diff\u00e9rente de celle que ma soeur ou mon fr\u00e8re avait avec ma m\u00e8re, \u00e7a c'est s\u00fbr et certain, \u00e7a, \u00e7a c'est s\u00fbr, ce c\u00f4t\u00e9 osmose qui n'a pas les avantages ailleurs hein parce que \u00e7a peut, \u00e7a peut tout oui voil\u00e0 exactement, exactement, mais d'un autre c\u00f4t\u00e9, ce qui a aussi c'est tr\u00e8s rapidement, je suis r\u00e9volt\u00e9, quoi, quand j'ai quand j'ai eu 12 ans je me souviens tr\u00e8s bien que c'est la sortie de la messe, on a eu un super sermon sur le fait de partager, etc, on est tout \u00e7a et tout et puis on on sort on on sort de l'\u00e9glise et puis il y avait un gars qui faisait la manche et puis mon p\u00e8re passe devant puis attend qui donne pas des choses dont je peux lui donner de l'argent pour qu'il aille le bois je vais pas c'est quoi cette histoire, je veux dire d'abord, il n'en fait ce qu'il penser rien qui valait le boulevard et puis je veux dire : attends, on partage quoi, enfin je veux dire et et l\u00e0 j'ai il y a eu comme un d\u00e9clic et j'ai donc je n'ai cess\u00e9 apr\u00e8s de prendre conscience de l'hippocampe. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:22:51) [94%] :\r\nDans laquelle on vit et on nous dit. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:22:55) [85%] :\r\nEn particulier avec l'\u00c9glise, bien s\u00fbr, mais avec toutes les institutions politiques, tout, tout, tout de monde o\u00f9 on essaie de nous dire : faites ceci et et o\u00f9 personne ne fait finalement pas. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:23:07) [84%] :\r\nMais en 50, \u00e7a veut dire 18 en mai 68. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:09) [84%] :\r\nOui, ben voil\u00e0, oui, \u00e9videmment, donc, mais 68 qu'on sait, j'ai rien compris moi j'\u00e9tais -je pr\u00e9par\u00e9 les, les, les grandes \u00e9coles \u00e0 Buffon \u00e0 Paris et tranquillement, j'\u00e9tais polaris\u00e9 sur mes sur mes \u00e9tudes : c'\u00e9tait quoi scientifiques d\u00e9j\u00e0 moi je me tue \u00e0 mon p\u00e8re avait fait Saint Cyr, donc l'\u00e9cole d'officiers en sortant de rien du tout, je veux dire mon grand- p\u00e8re \u00e9tait s'\u00e9tait un pauvre paysan breton, la famille des des laboureurs qui avait pas de il y avait pas de p\u00e8re et mon grand- p\u00e8re est venu \u00e0 Paris avant la guerre de 14 comme palefrenier il y a une, il a gagn\u00e9 des sous, il est reparti en Bretagne pr\u00e8s de Saint-Brieuc o\u00f9 il y a achet\u00e9 le bistrot du village, donc il \u00e9tait devenu quelqu'un. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:53) [82%] :\r\nSauf que, partout en Bretagne, et surtout on note sauf que il est mort d'alcoolisme merci Antoine du coup aujourd'hui Bretagne voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:00) [85%] :\r\nEt mon p\u00e8re qui est n\u00e9e dans ce milieu qui a v\u00e9cu dans ce milieu qui est revenu avec avec ses ses parents dans le village est devenu enfin fait des \u00e9tudes, instituteur, et j'ai trouv\u00e9 institut Instit en milieu rural et il supportait pas donc il s'est engag\u00e9 au Maroc dans dans l'arm\u00e9e comme 2\u00e8me classe et il y a pr\u00e9parer Saint-Cyr et y a int\u00e9gr\u00e9 Saint-Cyr en sortant du rang, ce qui est m\u00e9ritoire, c'est quand m\u00eame pas rien, quoi, il faut faire, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait quelqu'un qui qui on voulait, j'ai beaucoup de capacit\u00e9s, donc il a \u00e9pous\u00e9 une fille de m\u00e9decin, moi j'ai grandi comme fils de bourgeois dans le 7\u00e8me arrondissement \u00e0 Paris et donc de faire Polytechnique, quoi, c'est clair, il y a le chemin est tout trac\u00e9 et effectivement la couille dans le syst\u00e8me, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 : Mai 68 parce que, en mai 68 j'avais 18 ans puis souviens tr\u00e8s bien, j'arrive, j'arrive devant Buffon un matin et puis je vois qu'il y avait quelques personnes qui manquent \u00e9videmment tient o\u00f9 ils sont, ils sont partis dans le quartier Latin, il y a des trucs qui se passent et les barricades, etc, et puis j'ai une une interrogation de, on appelle \u00e7a de de maths le matin. \r\nJeudi, le le le choix : le choix, l\u00e0 j'ai fait un choix et c'est marrant parce que c'est un choix qui influent afflu\u00e9 toute ma vie va par la suite parce que, \u00e9videmment, apr\u00e8s \u00e7a, j'ai rat\u00e9 la colle de apr\u00e8s j'ai j'ai trouv\u00e9, mais ce qui se passe au quartier latin, je le revenu donc \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, on m'a vir\u00e9 quoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:21) [76%] :\r\nDe la curiosit\u00e9, hein, faut le fruit, allez voir quoi, oui, mais c'est sans doute plus que \u00e7a, je pense que je suis leur enfant que j'ai go\u00fbt\u00e9 besoin de rompre ah oui oui oui, je pense. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:25:31) [88%] :\r\nC'est la meilleure chose qui me soit arriv\u00e9e dans ma vie, hein, c'est s\u00fbr, si j'avais F\u00e9lix si je m'\u00e9tais retrouv\u00e9 ing\u00e9nieur avec un salaire de 15000 euros par mois, bon, je suis persuad\u00e9 que je vais pas plus heureux que je suis maintenant, \u00e7a c'est s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:25:45) [84%] :\r\nLa botanique est arriv\u00e9 quand alors. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:25:47) [87%] :\r\nEt voil\u00e0 botanique, l\u00e0, il est arriv\u00e9 quand j'\u00e9tais tout petit j'ramasser des fraises des bois et des framboises du Dieu s\u00e9rieusement j'ai est ce que j'ai jamais \u00e9tudi\u00e9 s\u00e9rieusement, \u00e7a c'est une bonne question, je sais pas, ensuite ce qui s'est pass\u00e9, c'est que j'ai eu la chance de de rencontrer un oncle \u00e0 moi qui \u00e9tait dans le Midi de la France, du c\u00f4t\u00e9 de Sisteron et qui \u00e9tait v\u00e9g\u00e9tarien et philosophe et qui \u00e9tait tr\u00e8s branch\u00e9 plantes sauvages, donc on est all\u00e9 ramasser les plantes sauvages avec lui et puis l\u00e0, je me suis rendu compte que, en plus il oui, il m'a bien expliqu\u00e9 qu'il y avait pas que le point de vue du milieu bourgeois parisien qui existait dans le monde qu'il pouvait y avoir d'autres points de vue qui avait oscillent, en valeur, et \u00e7a m'a quand m\u00eame beaucoup beaucoup remu\u00e9 beaucoup remu\u00e9 et fait prendre conscience, en particulier d'une chose, c'est que je pouvais vivre de fa\u00e7on ind\u00e9pendante de la soci\u00e9t\u00e9 qui continue \u00e0 pressurer m\u00eame si j'avais pris du du recul, j'avais quand m\u00eame que je je viens, c'est jour ne compte pas non, je pouvais vivre en il suffisait que j'ai de l'air pour respirer de l'eau pour boire et puis ensuite de la nourriture pour moi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:26:54) [82%] :\r\nL\u00e0 vous \u00e9voquez cet oncle qui \u00e9tait \u00e0 la fois v\u00e9g\u00e9tarien, oui, vous nous direz tout \u00e0 l'heure si voulait d'ailleurs mais qui \u00e9tait philosophe aussi, oui, parce que ce rapport \u00e0 \u00e0 la nature ou avec la nature, vous avez, c'est de l'int\u00e9r\u00eat pour la la botanique et oui, tout cela bien s\u00fbr, mais c'est aussi une fa\u00e7on de d'\u00eatre au monde devait vivre le monde de vivre ses rapports avec les gens, par la m\u00eame occasion oui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:27:13) [88%] :\r\nOui, absolument, absolument, mais \u00e7a, \u00e7a s'est toujours pass\u00e9 en m\u00eame temps j'ai jamais r\u00e9fl\u00e9chi et j'ai tous rencontr\u00e9 les personnes qu'il fallait au moment qu'il fallait pour que s'effectue une prise de conscience qui m'ouvre des horizons qu'ensuite, ben j'allais explorer quoi et \u00e7a met du temps, tout \u00e7a, \u00e7a met du temps \u00e0 partir du moment o\u00f9 je me suis rendu compte que je pouvais vivre d'une fa\u00e7on tr\u00e8s ind\u00e9pendante quand m\u00eame parce que, pendant longtemps, ben je donc je me suis mis \u00e0 \u00e9tudier s\u00e9rieusement les plantes sauvages comestibles pour pouvoir m'en nourris, je suis partie vivre dans les bois, au bout d'un certain temps, je suis parti aux \u00c9tats-Unis, parce qu'en fait je voulais aller en Inde, mais j'\u00e9tais pas s\u00fbrement revenir parce que j'avais pas mal de copains qui ont un truc de g\u00e9n\u00e9ration oui voil\u00e0 absolument les chemins de Katmandou quoi j'avais des amis qui \u00e9taient parvenus l\u00e0- bas soit qui soit fait pendre en Afghanistan qui des overdoses de ceci ou de cela, bon moi je suis toujours m\u00e9fi\u00e9 mais on sait jamais, donc je suis, j'ai d'abord aller voir les \u00c9tats-Unis puis ont \u00e9t\u00e9, il faut rester 10 ans quoi j'\u00e9tais, j'ai tellement ador\u00e9 et je suis partie vivre dans les bois, tout seul, et puis apr\u00e8s \u00e7a avec d'autres personnes, J\u00e9r\u00f4me. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:28:20) [87%] :\r\nIls vont vivre dans les bois vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:28:23) [90%] :\r\nAh oui, vivre vraiment dans les bois, oui, ben oui oui oui, partir avec un minimum de choses c'est c'est c'est ce que je reproduis maintenant dans ce que j'appelle survit Youssou j'emm\u00e8ne les gens part dans la nature en emportant stricte minimum de choses quoi et on se rend compte que finalement, pur\u00e9e on est vachement bien \u00e0 quoi, \u00e0 partir du moment o\u00f9 on peut se prot\u00e9ger du froid et de la pluie, on trouve de quoi se nourrir et puis on avait des rapports beaucoup plus simple : les gens avec les autres quand on est un groupe et par rapport au monde qui nous entoure, quoi, c'est vraiment quelque chose de tr\u00e8s bien, et \u00e7a je l'ai fait longtemps mais \u00e0 partir au bout d'un certain moment, je me suis rendu compte que, \u00e0 ce qui \u00e9tait tr\u00e8s g\u00eanant, c'est que la nature elle se r\u00e9duisait comme pour le chagrin quoi la civilisation elle grignotait de tous les c\u00f4t\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:29:04) [86%] :\r\nCouper la for\u00eat on y mettait des des vaches, on mettait des routes \u00e0 travers l'histoire de Hee-jung \u00e0 bon port, le gars qui \u00e9taient des colis pi\u00e9g\u00e9s partout parce que il y avait hyst\u00e9ro du compte qu'on d\u00e9truisait la nature voil\u00e0, sauf que lui, il a pris la t\u00eate, elle a dit \u00e9tudes radical de de faire p\u00e9ter des bombes \u00e0 la gueule de gens qui certainement \u00e9tait en partie responsable mais enfin n'\u00e9taient pas forc\u00e9ment plus que d'autres, bien voil\u00e0 \u00e7a pas \u00e9t\u00e9 mon optique moi on applique, c'\u00e9tait de sortir du bois et puis h\u00e9 ben de commencer \u00e0 emmener les gens dans la nature pour partager avec eux ce que je ce que je savais. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:29:41) [84%] :\r\nIl y avait quand m\u00eame un moment l'envie d'\u00eatre en marche, soci\u00e9t\u00e9s d'inventer aussi un Style de vie, parce que si, et si vous \u00eates all\u00e9 vivre dans les bois vous nourrissant de ce que vous avez trouv\u00e9, d'abord, il a fallu d\u00e9couvrir ce que vous pouviez manger oui la avant invent\u00e9 votre syst\u00e8me de vie en somme. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:29:55) [81%] :\r\nOui, peut-\u00eatre, je crois, je crois, j'ai jamais per\u00e7u de cette fa\u00e7on -l\u00e0, ce que ce que vous dites, c'est int\u00e9ressant ce qui j'y r\u00e9fl\u00e9chirai qui r\u00e9fl\u00e9chirait \u00e9crit faire j'en ferai un bouquin, apr\u00e8s tout, le ce qui nous a d\u00e9voil\u00e9 ses rien \u00e0 perdre, oui, non, non, mais non, non, je trouve que c'est chauff\u00e9, c'est important pour moi, d\u00e9j\u00e0 parce que de toute fa\u00e7on, c'est la raison. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:30:13) [90%] :\r\n\u00e0 laquelle j'\u00e9cris avant tout, j'ai pour moi parce que c'est une fa\u00e7on de comment dire de, de, de, de mettre mes id\u00e9es par \u00e9crit les retrouver parce que la t\u00eate, c'est quand m\u00eame, il y a plein de choses dedans et il faut ordonner \u00e7a et ensuite, c'est une fa\u00e7on de pouvoir partager avec d'autres personnes en transmettant des des id\u00e9es que chacun dans chaque que chacun peut faire vivre parce que c'est c'est c', faut surtout pas que ce soit des dogmes quoi faut pas que ce soit, c'est comme \u00e7a, il a dit \u00e7a, c'est comme \u00e7a et pas autrement, c'est ridicule, ce ne sont que des pistes mais ce mod\u00e8le de vie moi je me suis cr\u00e9\u00e9 au fur et \u00e0 mesure et ce continuum. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:30:48) [85%] :\r\nCr\u00e9er des rencontre par exemple aux \u00c9tats-Unis Fran\u00e7ois couplan des rencontrer des gens qui donc on voulait, imaginer des gens qui vous ont nourri, vous en vraiment apporter quelque chose qui \u00e9tait sur la m\u00eame route, mais un peu en avant, un peu quelques quelques avant ou \u00e0 c\u00f4t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:31:02) [85%] :\r\nBeau oui oui oui oui oui bien s\u00fbr, mais il y a 3 personnes dans dans dans ma vie, mais \u00e7a c'\u00e9tait en France, qui m'ont vraiment bon vieux qui dirait et 4 personnes sur la 1\u00e8re c'est ma m\u00e8re, ensuite il y a eu un ancien instituteur \u00e0 la retraite, moi j'ai 20 ans lui en avait 80 et qui \u00e9tait membre de la soci\u00e9t\u00e9 britannique de France et qui lui m'a vraiment branch\u00e9 sur la botanique parce que il m'a appris la botanique \u00e0 beaucoup de de po\u00e8mes de sonner classique, c'est quand m\u00eame quelque chose d'absolument merveilleux quelque chose extraordinaire s'est pass\u00e9 dans les Vosges, s'appelait Henri Martin, ensuite il y a eu mon oncle qui m'a vraiment, vraiment sur les sur les plans de Marcel Adam et puis il y eu Yves Coppens, qui a lu un dossier que j'avais remis pour la fondation de la vocation ou je disais. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:31:42) [86%] :\r\nQuand j'avais, j'avais 24 ans de \u00e7a je disait que ce que j'ai envie de faire dans la vie, c'\u00e9tait de d'embl\u00e9e les gens dans la nature et puis dans vivre d'\u00e9crire des livres sur les plantes pour pour pour montrer aux gens ce qui pouvait se faire et puis dans vivre et tout le monde rigolait quoi sauf Yves Coppens qui vaille, c'est vachement int\u00e9ressant votre quoi et qui m'a mis, lui, sur la voie des \u00e9tudes qui m'a permis de d'entrer \u00e0 l'\u00c9cole pratique et aux \u00e9tudes \u00e0 Paris, et ensuite d'entrer au mus\u00e9um national d'Histoire naturelle pour pour passer mon mon doctorat d'\u00c9tat quoi et \u00e7a, c'\u00e9tait vraiment quelque chose, quoi, et en revanche aux \u00c9tats-Unis, c'\u00e9tait des milliers de rencontres mais si une rencontre quand m\u00eame et de personne, je me souviens m\u00eame plus qui c'\u00e9tait une rencontre tr\u00e8s fugace, oui, avec 16 autres personnes c'est \u00e7a a \u00e9t\u00e9 des des relations tr\u00e8s tr\u00e8s longue et tr\u00e8s profond mais la une rencontre avec des gens, c'\u00e9tait au cours d'un festival parce que je fr\u00e9quentais beaucoup se passer beaucoup de temps dans des festivals, on se retrouvait \u00e0 plusieurs centaines ou plusieurs milliers de de personnes tout lu de tout nu dans la nature \u00e0 \u00e0 vivre sous sous le soleil \u00e0 partager toutes sortes de plantes juste. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:32:45) [67%] :\r\nOuais tous de plantes oui, non, c'\u00e9tait nos c'\u00e9tait nos comment nos Doisneau Oral. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:32:51) [82%] :\r\nCorvol No Dogs No Dogbo Doisneau alcool tous comme \u00e7a d\u00e9cline alors l\u00e0, ah oui, oui, oui, mais justement, non, non, mais \u00e7a, c'\u00e9tait un non non mais tr\u00e8s, tr\u00e8s rapidement, j'ai pris du j'ai pris du recul par rapport \u00e0 toutes, c'est toutes ces substances, d\u00e9fon\u00e7ant qui qui m'ont, qui m'ont beaucoup aid\u00e9 \u00e0 un moment et qui m'ont, qui vous ont lib\u00e9r\u00e9 ou lib\u00e9r\u00e9, je sais pas si c'est lib\u00e9rer ouais enfin \u00e7a m'a, \u00e7a va, permis de la profondeur Alain provenant du pays h\u00f4te, par exemple, de rencontrer, mais ce qui Alito qui lui dire bon bah \u00e9coute, voil\u00e0 ce que je veux maintenant, je veux \u00eatre un avec toute chose qui pose probl\u00e8me, il fait devenir un avec toute chose mais vraiment quoi et c'\u00e9tait insupportable parce que j'\u00e9tais humain donc, j'ai demand\u00e9 d'arr\u00eater et il a \u00e9t\u00e9 vachement cool parce qu'il a arr\u00eat\u00e9 si il y avait des fois ben on redescend porte \u00e7a arrive ce genre de trucs et apr\u00e8s pendant toute la suite l'exp\u00e9rience avec le pays h\u00f4te du du voyage avec le pays h\u00f4te constamment GUD alors du des trucs compl\u00e8tement fou comme un guerrier azt\u00e8que, qui vient en pleine nuit et puis qui me dit \u00e9coutez c'est pas compliqu\u00e9, j'ai la solution \u00e0 ton probl\u00e8me, tu dois mourir avec un co\u00fbt d'Obsidienne je toujours le coeur et puis aller travailler tout le monde, moins bon voil\u00e0 quoi, des trucs comme \u00e7a ok quand on a v\u00e9cu ce genre de choses apr\u00e8s on peut en tout cas j'ai pu prendre du recul et me dire non, attends, attends, \u00e7a se travaille, je dois le faire sans avoir recours \u00e0 diff\u00e9rentes substances ou \u00e0 quoi que ce soit, quoi, c'est moi qui doit faire ce travail et je continuerai \u00e0 le faire et c'\u00e9tait vrai quoi, j'ai eu la chance, j'ai beaucoup de chance parce que j'aurais pu effectivement bah y rester, oui, oui, parfaitement, oui, bien s\u00fbr, ah oui, j'aurais pu dire effectivement \u00e0 un moment, il y avait un scorpion, un scorpion, donc vous savez que la piq\u00fbre \u00e9t\u00e9 mortel et c'est pas il y a, il y a eu, il y a go\u00fbt\u00e9, qui me dit mais coutume. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:34:41) [74%] :\r\nDevenir avec tous touche Le\u00efla H aurait pu faire \u00e7a vous excite non d'un dans l'Arizona. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:34:47) [88%] :\r\nOui, il ne pas on serait pas on serait pas ici en train de discuter alors \u00e7'aurait peut-\u00eatre \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s bien, moi, j'en sais rien, je sais pas encore ce que c'est que la mort, personne ne sait r\u00e9ellement c'est c'est ce qui nous fascine tous d'ailleurs, mais j'aime pas suffisamment la vie pour le moment pour pour avoir envie d'attente, de ce point de vue -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:35:05) [81%] :\r\nBon, on va voir lorsque. \r\nBon, on va foireuses que. \r\nOui, par an, va falloir le coeur, \u00e7a respecte m\u00eame plus loin. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:35:31) [71%] :\r\nAu probl\u00e8me oui oui oui ben au probl\u00e8me oui oui oui. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:35:42) [61%] :\r\nOh, on va, il y a une gueule ce que. \r\nBon, il y a un Oscar. \r\nOui, il y a quand m\u00eame Jospin savent les voix. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:36:08) [69%] :\r\nNon aux JO. \r\nOui, oui, oui, oui. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:36:19) [74%] :\r\nAvant, on va, il y a m\u00eame au. \r\nBen alors la nuit on a. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:36:45) [83%] :\r\nBonjour, oui, oui, oui, un peu. \r\nOn oui, oui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:36:56) [84%] :\r\nCe couplan tout \u00e0 l'heure vous avez nomm\u00e9 Yves Coppens c'est celui d'ailleurs qui avait invent\u00e9 finalement votre sp\u00e9cialit\u00e9, quand vous avez r\u00e9dig\u00e9 votre th\u00e8se de doctorat de ou ou Pal\u00e9o ethnobotaniste. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:37:08) [82%] :\r\nC'est joli quand m\u00eame oui, oui, ethnobotaniste oui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:37:11) [77%] :\r\nC'est-\u00e0-dire que vous pensiez sur ethno- les hommes Pal\u00e9o de la pr\u00e9histoire et les plantes avec lesquelles vivaient donc il pouvait se nourrir celles qui connaissait. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:37:20) [85%] :\r\nOh ben ma th\u00e8se, celle s'appelle l'alimentation v\u00e9g\u00e9tale : potentiel de l'homme, avant et apr\u00e8s la domestication du feu au pal\u00e9olithique inf\u00e9rieur et moyen en r\u00e9gion m\u00e9diterran\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:37:29) [70%] :\r\nMaastricht politique sans pellicule 900 pages oui \u00e7a m\u00e9rite avoir interdit fraternel n'a plus rien et que \u00e7a am\u00e8ne interminable mais c'est bien aussi bien c'est et oui tout \u00e7a veut, \u00e7a veut dire que c'est utile. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:37:41) [82%] :\r\nMais en terme qui est important l\u00e0 dedans c'est potentielle, hein, et c'est \u00e7a qui me para\u00eet important, c'est parce que \u00e7a, \u00e7a ouvre \u00e9norm\u00e9ment de. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:37:48) [77%] :\r\nDe quoi hein connaissance intuitive au. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:37:51) [87%] :\r\nNon, non, \u00e7a veut dire tout simplement que je me suis bas\u00e9 sur des faits av\u00e9r\u00e9s, l'appel id\u00e9ologique, c'est-\u00e0-dire les pollens qu'on a retrouv\u00e9 dans des couches arch\u00e9ologiques pour recr\u00e9er des pal\u00e9o- environnement \u00e0 partir de ces donn\u00e9es de l'appel id\u00e9ologie j'utilise la phyto sociologie, c'est-\u00e0-dire le la, l'\u00e9tude des associations v\u00e9g\u00e9tales pour \u00e9largir le panel de plantes possible et \u00e0 partir de toute cette liste de plantes qui tr\u00e8s probablement existait sur les lieux jeudi, voil\u00e0 tout ce que l'homme pouvait comme avant d'avoir domestiqu\u00e9 le feu donc rue et apr\u00e8s avoir domestiqu\u00e9 le feu parce que prenez des glands, par exemple, pour consommer des glands sans feu, c'est assez difficile, c'est d'abord il faut -il \u00e9mis \u00e9liminer l'\u00e9tonnant \u00e7a peut se faire accrue dans l'eau, ensuite il faut dig\u00e9rer l'amidon c'est pas forc\u00e9ment quelque chose d'\u00e9vident donc revanche avec la cuisson, on \u00e9limine l'amidon facilement et puis on transform\u00e9, enfin on permet aux des beaucoup plus digestives, donc. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:38:51) [90%] :\r\nIci on a on. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:38:53) [86%] :\r\nOn ouvre les possibilit\u00e9s, \u00e7a c'est ma fa\u00e7on sinon notre fa\u00e7on sans doute de voir les choses \u00e0 l'heure actuelle maintenant avant la d\u00e9signation du feu peut-\u00eatre est -ce que les hommes pouvaient consommer des plantes que maintenant justement du fait de l'habitude qu'on a prise de faire cuire nos aliments, on n'arrive plus \u00e0 faire de m\u00eame qu'on voit bien qu'avec l'ann\u00e9e, il y a n\u00e9olithique, il y a 10000 ans seulement ne denture s'est compl\u00e8tement transform\u00e9 et s'est r\u00e9tr\u00e9ci et que le fait de manger des bouillies, \u00e7a fait que maintenant on a des dents de sagesse qui nous pose des probl\u00e8mes, alors qu'avant ils \u00e9taient destin\u00e9s \u00e0 \u00e0 craquer des noix broy\u00e9s, d\u00e9racin\u00e9s, elles \u00e9taient fonctionnels, voyez, rien qu'en 10 1000 ans, donc sur les quelques centaines de milliers d'ann\u00e9es, de moyens de l'homo sapiens, c'est si on pense que comme copain ce que c'est un continuum qui remonte \u00e0 2 3 millions d'ann\u00e9es, qu'est ce qu'il a pu se passer, oui, oui, oui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:39:46) [85%] :\r\nVotre votre approche sera monsieur se rapproche justement de celle de d'Yves Coppens qui parle souvent de nous avec une esp\u00e8ce de bon sens simplement on nous on nous regarde en nous nous-m\u00eames, ce qui permet de regarder l'homme lointain, l'homme pr\u00e9historique. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:40:00) [96%] :\r\nOui, mais tout en restant toujours dans le domaine du potentiel en disant \u00e7a pouvait \u00eatre comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:40:08) [78%] :\r\nEt de tels fossiles, on peut d\u00e9duire ceci de tels ossements peut voil\u00e0, c'est sur la. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:40:12) [89%] :\r\nVoil\u00e0 voil\u00e0 voil\u00e0, mais je pense que c'est justement ce qui manque beaucoup \u00e0 la science actuelle dans la plupart des cas c'est cette dans le fond, on peut parler d'humilit\u00e9, je sais pas si c'est le terme, en tout cas cette r\u00e9serve qui fait qu'on ne peut pas affirmer quoi que ce soit, or beaucoup trop de scientifiques je trouve affirme et disent, voil\u00e0 les choses sont ainsi, et les gens les suivent et bien souvent on court un peu, la catastrophe avec ce genre d'attitude. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:40:43) [79%] :\r\nAlors dans ethno- botanique qui a \u00e9t\u00e9 aussi il y a un int\u00e9r\u00eat pour l'homme au-dessus, hein, ou la plante tout \u00e0 fait passionnant de m\u00eame des plans dans les domaines de l'homme et de rapports de l'homme ou au plan. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:40:54) [78%] :\r\nC'est plut\u00f4t \u00e7a qui vous int\u00e9resse, non, bah, vous savez, je suis, je suis un des truands, l\u00e0 pour le moment, oui, j'en fais partie, fait partie de notre notre esp\u00e8ce qui ressemble la science froide et la science au nouveau c'est plut\u00f4t de la science chaude. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:41:06) [90%] :\r\nC'est marrant, dire \u00e7a comme \u00e7a, des sciences, aujourd'hui c'est marrant parce que je per\u00e7ois bien ce que vous dites le moi j'irai encore plus loin que \u00e7a, enfin je veux dire la la science, c'est comme la spiritualit\u00e9 c'est quelque chose qui se pratique au quotidien, c'est pas quelque chose qui est s\u00e9par\u00e9e, s\u00e9par\u00e9e Business on peut pas avoir un travail de scientifique et \u00eatre un nom scientifique dans le Nord dans dans sa vie tous les jours, c'est comme on peut pas faire de la m\u00e9ditation, 2 heures par jour ou aller \u00e0 la messe tous les dimanches, quoi, je veux dire \u00e7a c'est c'est de la dichotomie, \u00e7a c'est du partage de la r\u00e9alit\u00e9, c'est du d\u00e9coupage de l'\u00eatre humain et on n'est pas fait pour \u00e7a, pour \u00e7a, on est fait pour vivre dans la coh\u00e9rence justement ce qui para\u00eet un important, fondamental, c'est de retrouver notre la coh\u00e9rence, la plus grande possible et le le lien \u00e0 la relation avec avec tout ce qui nous entoure, donc voil\u00e0 quoi, pour moi, effectivement, si c'est de la science froide c'est du d\u00e9coupage quoi et et c'est vrai que je le voulais, je le vois assez souvent, je jette la Pierre \u00e0 personne mais je vois assez souvent, effectivement, des scientifiques qui affirment des choses qui sont dogmatiques et qui qui on oublie si on peut dire \u00e7a comme \u00e7a, d'\u00eatre, d'\u00eatre des \u00eatres humains quoi, bien s\u00fbr, c'est un petit peu normal la science du pouvoir que la politique, l'argent donne du pouvoir quand on a du pouvoir, ben on a tendance \u00e0 pas l'utiliser tr\u00e8s bien pourquoi, parce qu'on a peur de l'perd donc on est tout le temps sur la d\u00e9fensive, donc on souffre quoi et moi j'ai j'\u00e9prouve de la compassion pour ces gens -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:42:34) [86%] :\r\nDonc c'est important d'\u00eatre quelque part, ici par exemple, dans, dans le canton de Fribourg, d'\u00eatre en Provence mais d'\u00eatre en contact directement avec ce que vous \u00e9tudiez avec ce que tout vous toucher, enfin, ins\u00e9parable de votre milieu. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:42:47) [76%] :\r\nOui, on peut dire, \u00eatre ici et maintenant, il y a maintenant 8 mois sur la bonne vieille vieille formule la la pas vieillir ou qu'on soit, quoi qu'on fasse, on est ici, on est dedans. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:42:57) [74%] :\r\nJe veux dire et. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:42:59) [84%] :\r\nC'est pour \u00e7a peut prend par exemple la notion de, de, de s\u00e9paration de de travailler de loisirs pr\u00e9sents pour moi, c'est \u00e7a, \u00e7a n'existe pas en quoi, quand je suis devant mon arr\u00eat de mort ordinateurs en train d'\u00e9crire un livre, je voudrais pas \u00eatre ailleurs, je voudrais pas faire autre chose, la la semaine derni\u00e8re, on est parti en famille dans le dans le sud de l'Italie s'est d\u00e9cid\u00e9 et quotas \u00e9lev\u00e9s Le Gall lundi matin le lundi soir, on \u00e9tait dans le train, c'est d\u00e9cid\u00e9, comme \u00e7a spontan\u00e9ment et c'\u00e9tait super g\u00e9nial et puis en m\u00eame temps quand j'\u00e9tais l\u00e0- bas j'ai rencontr\u00e9 plein de plantes nouvelles, genre et des gens qui connaissent des plans d'en l'occurrence d'un cuisinier qui a \u00e9crit un bouquin sur les plantes sauvages en fait ils ont fait une \u00e9tude, ceux qui se ramasse, je rencontrais des gens qui ramassaient des chicor\u00e9es sauvages, des scolytes, des machins comme \u00e7a, qui \u00e9tait en plein dans mon sujet d'\u00e9tude, tout en \u00e9tant en vacances quoi c'est compl\u00e8tement int\u00e9gr\u00e9e de quel endroit, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait dans les Pouilles, c'\u00e9tait du c\u00f4t\u00e9 du Boeing entre Barrier Loetscher dans tout ce qu'on a, on a le c\u00f4t\u00e9 des trous, la r\u00e9gion des c'est c'est merveilleux que je me suis r\u00e9gal\u00e9 \u00e0 tous points de vue, point de vue architectural d'un point de vue paysages d'un point de vue botanique, d'un point de vue, ethnobotaniste d'un point de vue gastronomique d'un point de vue, relations humaines c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:44:08) [80%] :\r\nDutroux lisse et des choses merveilleuses justement, voil\u00e0, voil\u00e0 un exemple, je veux dire d'importation de de l'homme dans la terre, c'est comme les en Provence, il doit ouais c'est en renfort m'de de Caunes oui justement, il y a une relation avec les les objets, les pierres qu'on ramasse pour en faire des maisons qui \u00e9taient tout \u00e0 fait passionnante \u00e0 regarder. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:44:24) [84%] :\r\nC'est elle qui nous expliqu\u00e9, c'est bien \u00e7a, ils m'ont dit : On n'avait pas de bois, donc on a construit avec des pierres alors se pose le probl\u00e8me de Dutoit un nom habituellement on m'aider, on met du bois pour construire une charpente par- dessus, l\u00e0, non, ils avaient pas suffisamment de bois dont ils ont fait le toit en Pierre est la forme la plus la plus simple, semble -t-il, c'\u00e9tait justement de construire un an en forme de couronne, bon, tout \u00e7a ce sont tomb\u00e9s sous licence. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:44:48) [87%] :\r\nOui, oui, non est en plein coeur de votre, de ce qui est l'objet de votre \u00e9tude de Fran\u00e7ois couplan, lotions de de l'homme et du monde, un jour vous avez dit le le que le p\u00e9ch\u00e9 originel, c'est d'avoir plant\u00e9 un jour une graine. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:45:00) [92%] :\r\nOui, non, moi j'ai pas dit \u00e7a comme \u00e7a, j'ai dit dans la 1\u00e8re graines qu'on a mis en terre, il y avait d\u00e9j\u00e0 le germe de la bombe atomique. \r\nEt \u00e7a, \u00e7a me para\u00eet quelque chose, j'adore, j'adore, parce que \u00e7a remet tellement compl\u00e8tement, moi j'ai mis longtemps \u00e0 percevoir cette histoire- l\u00e0 et que c'est par le par le d\u00e9veloppement de l'agriculture qu'on s'est mis \u00e0 prendre syst\u00e9matiquement possession de la nature et qu'on a d\u00e9velopp\u00e9 la guerre qu'on a d\u00e9velopp\u00e9 l'esclavage qu'on a d\u00e9velopp\u00e9 les \u00e9pid\u00e9mies qu'on a d\u00e9velopp\u00e9 les les hi\u00e9rarchies la concentration du pouvoir entre quelques mains qu'on a d\u00e9velopp\u00e9 les religions monoth\u00e9istes qu'on a dire d\u00e9velopper le le le concept de destruction syst\u00e9matique de de la nature et et de l'\u00eatre humain par la m\u00eame question, puisqu'on en est un. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:45:49) [85%] :\r\nD'appropriation du monde, alors on voit par exemple se d\u00e9rouler en ce moment \u00e0 Born\u00e9o, quelque chose d'\u00e9pouvantable o\u00f9 on br\u00fble la for\u00eat primaire oui avec toute la faune qui est merveilleuse qui par chance \u00e9tait rest\u00e9 l\u00e0 et aussi des populations qui vivent encore quelques petits villages pour planter bien des palmiers \u00e0 huile oui, oui, \u00e7a c'est absolument d\u00e9sesp\u00e9rant, ce qu'on voit l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:46:10) [86%] :\r\nAh ben oui, il est ce que les truands n'est pas d\u00e9sesp\u00e9rant, je veux dire on peut d\u00e9sesp\u00e9rer, on peut esp\u00e9rer non c'est pas vrai pour moi, il y a pas d'espoir, il y a pas des espoirs, il y a les choses telles qu'elles sont et on part de des choses telles qu'elles sont, il y a l'\u00eatre humain, telle qu'il est, est apte et on part de ce constat, c'est un constat et puis apr\u00e8s, on peut se poser la question, je dirais pourquoi et moi j'ai fait depuis que je pense, dans ma t\u00eate, \u00e7a fait d\u00e9j\u00e0 quelques temps quand m\u00eame que je me demande pourquoi et l\u00e0 je commence \u00e0 avoir des pistes et en suivant ces pistes j'ai ni espoir ni d\u00e9sespoir, c'est pas possible, c'est pas de cet ordre -l\u00e0 quoi. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:46:45) [76%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:46:46) [87%] :\r\nNon, de quoi de de l'analyse politique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:46:50) [85%] :\r\nL'analyse politique \u00e9conomie cons\u00e9quence Nice peut \u00e9conomique est une cons\u00e9quence d\u00e9j\u00e0, d\u00e9j\u00e0 pour commencer, si on se penche sur cette transition enfin cette n\u00e9olithique station quoi ce ce ce sur sur ce passage de l'\u00c9tat de cueilleurs, qui accepte les cadeaux de la nature \u00e0 l'\u00e9tat d'agriculteurs qui fa\u00e7onne la nature qui domine la nature et qui d\u00e9cide de ce qu'il veut faire la d\u00e9j\u00e0 d\u00e9j\u00e0 rien que l\u00e0, attends, il y a de quoi se poser des questions absolument essentielles et tout le monde devrait y r\u00e9fl\u00e9chir la seulement, il faut d\u00e9j\u00e0 se d\u00e9barrasser un petit peu du poids de notre culture, qui nous fait penser, mais l'homme ne pourrait pas vivre s'il n'y avait pas d'agriculture, or \u00e7a c'est faux, c'est archi faux, c'est totalement faux, une autre un corollaire c'est ben, l'homme s'est mis \u00e0 cultiver parce que ils mouraient de faim et qu'il avait besoin de se nourrir c'est totalement ridicule j'adore la derni\u00e8re la derni\u00e8re id\u00e9e en date, qui a dit il y a d'autres qui th\u00e9ories qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9s et c'est c'est g\u00e9nial, je trouve \u00e7a vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s int\u00e9ressant, c'est, entre autres, bah le fait que l'homme s'est s\u00e9dentaris\u00e9 oh la p\u00e9riode qu'on appelle le Net ou vient il y a peu pr\u00e8s 12000 ans et dans dans dans le le milieu du du Proche-Orient, il y avait \u00e9norm\u00e9ment de de gramin\u00e9es et l'homme vivait en cueillant des Grammy ont fait d'autres choses et en particulier il s'est c'\u00e9tait tr\u00e8s, tr\u00e8s productif, c'\u00e9tait vraiment int\u00e9ressant, il y aurait eu bon, se nourrissant de gramin\u00e9es il on apportait donc au tour de son village, puisqu'ils s'\u00e9taient s\u00e9dentaris\u00e9s h\u00e9 ben sont mis \u00e0 pousser de fa\u00e7on et \u00e0 un moment, il y a eu un refroidissement climatique qui fait que les les populations de gramin\u00e9es sauvages ont diminu\u00e9, et donc l'homme s'est lanc\u00e9 syst\u00e9matiquement dans la culture, quoi, c'est plus un concours de circonstances et la th\u00e9orie qui vient de sortir, que j'aime bien, c'est un Allemand qui qui qui parlent sans fin, c'est pas lui qui l'a invent\u00e9e, mais enfin, il a \u00e9crit un petit \u00e0 la dessus et c'est que l'homme s'est mis \u00e0 cultiver les gramin\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:48:57) [90%] :\r\nPour fabriquer de la bi\u00e8re pour se bourrer la gueule quoi en fait dans un cadre rituel parce que une chose qui est tr\u00e8s importante et qui commence bien avant le d\u00e9veloppement de l'agriculture et qu'il y a entre autres choses, \u00e0 mon avis, contribuer \u00e0 d\u00e9velopper l'agriculture, c'est le fait qu'il y a eu une distanciation de l'homme par rapport au monde sous forme de d\u00e9veloppement de la religion \u00e0 ensevelir les morts, les morts d'abord voil\u00e0 toute l'histoire qui remonte quand m\u00eame \u00e0 \u00e0 beaucoup beaucoup beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:49:23) [67%] :\r\nPuis moi c'est tout proche. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:49:25) [87%] :\r\nOui mais ben oui on est. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:49:28) [84%] :\r\nOn est dans une logique de de d\u00e9veloppement de l'\u00eatre humain de minimisation oui qui oui, oui, exactement, qu'il y a eu plusieurs je pas si on peut parler d'\u00e9tapes, c'est un continuum, hein, je pr\u00e9f\u00e8re voir \u00e7a que mais enfin il y a des points forts qu'il faut bien marqu\u00e9 parce qu'ils sont tr\u00e8s tr\u00e8s signifiant quoi et donc d\u00e9veloppement c'est cette cette religion ce mec, et d'ailleurs on le voit tout, je vois d'\u00e7a peut para\u00eetre sauter du coq \u00e0 l'\u00e2ne, mais. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:49:55) [84%] :\r\nNon, on va, on va y revenir \u00e0 la bi\u00e8re non ouais on on en est, on en est pas loin. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:50:01) [84%] :\r\nLa m\u00e9decine des signatures, par exemple, qui dit que, dans chaque plan tient un signe qui indique l'organe sur la elle Laplante agit ou il y a la maladie qu'il soigne un comme, par exemple, par exemple, la reine des pr\u00e9s et qui vit les pieds dans l'eau va soigner la maladie qu'on attrape enfin les refroidissements quoiqu'on al\u00e9manique on attrape \u00e0 l'unit\u00e9, et c'est vrai, puisque \u00e7a a donn\u00e9 naissance \u00e0 l'aspirine, voil\u00e0 donc il y a une r\u00e9alit\u00e9 l\u00e0- dedans moi, certains disent, sont des moyens mn\u00e9motechniques oui, non, c'est le reste d'une connaissance beaucoup plus ancienne. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:50:33) [87%] :\r\nQui remonte \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 l'homme faisait davantage partie de la nature et o\u00f9 il connaissait simplement les choses puisque les animaux, ils connaissent les animaux, ils savent ce qui est bon pour eux ce ce qui va les les nourrir, pour commencer, ce qui va les soigner l'\u00eatre humain, lui, \u00e0 un r\u00e9gime omnivore beaucoup plus large, donc \u00e0 mon avis a une qu'il avait une connaissance extr\u00eamement large de tout simplement une connaissance qu'on pourrait appeler instinctif est un haut lieu d'observation, moi je crois pas, en tout cas l'observation de lui, tient -il \u00e0 manger telle plant\u00e9, il est tomb\u00e9 malade, donc \u00e7a je vais pas la manger, c'est je crois pas du tout Astruc l\u00e0, mais alors pas du tout, du tout, moi je crois au fait que, simplement, on a une relation suffisamment forte avec la plante avec la lecture qu'on sait, on sait tout simplement voil\u00e0 et il y a un interm\u00e9diaire entre cette connaissance globale peut-\u00eatre pas totale et globale et, maintenant, l'oubli total dans lequel on est enfin l'un des interm\u00e9diaires, c'est la une m\u00e9decine des signatures et juste avant c'est les l'utilisation des plantes hallucinog\u00e8nes comme le font par exemple certains gu\u00e9risseurs enfin qui fut sujet vu faire en Am\u00e9rique du Sud, par exemple, enfin c'est tr\u00e8s \u00e0 la mode, les histoires de Yahoo SK et tout \u00e7a, par exemple, les gens vont partir t\u00f4t rentiers au P\u00e9rou pour devenir gu\u00e9risseur, normalement, il faut 30 ans pour \u00e7a, il est tourn\u00e9 dans la for\u00eat il y avoir pass\u00e9 30 ann\u00e9es de sa vie, donc \u00e7a me para\u00eet un petit peu illusoire cette histoire- l\u00e0, mais toujours est -il que, il est vrai que quand on parle avec ces gens, ils vous disent : ben quand on leur demande comment ils connaissent les utilisations des plans mais disent pas \u00e0 comprendre la Yahoo SK Laplante me dit directement, ce \u00e0 quoi il sert avec comment je vais pouvoir l'utiliser et \u00e7a ben c'est-\u00e0-dire que le fait de prendre une substance psychotrope, \u00e7a nous permet d'acc\u00e9der \u00e0 d'autres \u00c9tats de r\u00e9alit\u00e9 \u00e0 d'autres \u00e9tats de conscience \u00e0 d'autres domaines de r\u00e9alit\u00e9s qui font que on sait simplement on trouve ce qu'on. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:52:31) [74%] :\r\nOui, \u00e7a vous disiez tout \u00e0 l'ordre pour d\u00e9velopper un tout petit peu parce que j'ai, j'ai du mal \u00e0 aussi la la la coupe avant que le contact avec une enfin, il y a \u00e0 savoir qui se transmet le une connaissance transmise de g\u00e9n\u00e9ration en g\u00e9n\u00e9ration disons que telle plante d'avoir telles caract\u00e9ristiques telles propri\u00e9t\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:52:47) [86%] :\r\nNon, pour moi, c'est pas nous, ben \u00e7a c'est encore une fois, sont des restes de la de la de la connaissance globale, \u00e7a c'est apr\u00e8s, on a \u00e9videmment les cultures alors les, les, les connaissances qui appartiennent \u00e0 telle ou telle culture sont sont qu'on est, on on est en perte de globalit\u00e9 l\u00e0 d\u00e9j\u00e0 dans ce dans ce domaine -l\u00e0, et on peut acc\u00e9der \u00e0 cette connaissance plus globale en prenant des substances, donc des substances psychotropes, hein, comme la Yahoo escadron celle -l\u00e0 en en Am\u00e9rique du Sud qui vont nous permettre de communiquer directement avec eux, bah avec les plantes on va dire ce sont des \u00eatre vivants mais plantant peut communiquer avec les plans dans notre r\u00e9alit\u00e9 \u00e0 nous, moi je le fais par exemple dans mes stages 1\u00e8re des choses que je fais, c'est je dis aux gens. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:53:34) [86%] :\r\n\u00e9coutez, c'est vous qui avez parl\u00e9 de la plante d'abord moi je vous raconterai plein de trucs apr\u00e8s mais vous commencez \u00e0 m'en parler, vous avez des outils que la nature vous a donn\u00e9 pour d\u00e9velopper une relation avec la plante ses outils c'est vous sens vous allez d'abord observer vous avez touch\u00e9, vous allez sentir vous allez go\u00fbter, vous allez voir, qui va se passer quelque chose, la plante qui va vous raconter toutes ces brillants des autres \u00c9ric on \u00e9sot\u00e9risme je connais pas et c'est ce que ce qu'on montre qu'donc c'est la r\u00e9alit\u00e9, c'est du concret et quand quelqu'un prend une feuille de plantain la touche qu'au d\u00e9but il se passe rien et tout d'un coup cela sentir le champignon que je vois la petite lueur tout d'un coup dans les yeux de la personne, c'est \u00e7a qui me fait continuer \u00e0 travailler avec des d\u00e9butants, entre nous, c'est trop g\u00e9nial ces gens ils ont pi\u00e9tin\u00e9 le plantage pendant 40 ans, il le il le consomme depuis peut-\u00eatre quelques ann\u00e9es parce qu'ils savent que \u00e7a se mange, et ils ont jamais remarqu\u00e9 qu'on le froid sans pendant une minute, on avait une odeur de ros\u00e9 des pr\u00e9s, quoi, c'est quand m\u00eame quelque chose de fabuleux ce genre de truc l\u00e0 et \u00e7a pour moi c'est une connaissance qui est est directement, enfin je veux dire \u00e0 laquelle on peut se se relier fa\u00e7on de toute fa\u00e7on tr\u00e8s simple connaissance globale, c'est un d\u00e9but, connaissance globale, \u00e7a nous met sur la piste de la connaissance globale pour laquelle il n'y a qu'\u00e0 \u00eatre avec la plante, voil\u00e0, \u00e7a se d\u00e9veloppe, \u00e7a met du temps quoi encore une fois, je reviens l\u00e0- dessus un chaman comme on dit en Am\u00e9rique du Sud, le terme est compl\u00e8tement pas appropri\u00e9 de Shannon, c'est un terme qui est qui est sib\u00e9rien bon Hollande Equateur et qui disait il y a chaque semaine oui les les ethnies bon oui gu\u00e9risseur, il passe 30 ans de sa vie, en gros, \u00e7a se passe comme \u00e7a, il n'est dans la for\u00eat. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:55:17) [88%] :\r\nAu bout de 10 ans quand il y a 10 ans, il est choisi, c'est pas lui qui d\u00e9cide, et il en a certainement pas envie gu\u00e9risseur sert le globe, c'est un boulot c'est pas un truc pour rigoler, ni pour faire bien, c'est un travail pour la communaut\u00e9 pour le bien- \u00eatre de la communaut\u00e9 donc c'est que \u00e7a du travail parce que, \u00e0 partir du moment o\u00f9 il y a 10 ans pendant 10 ans, il bosse avec son son son ma\u00eetre, quand il y a 20 ans, il va passer une ann\u00e9e tout seul dans la for\u00eat sans manger de sel et sans d'avoir de rapports sexuels avec une femme bon, faut faire quand il revient, il doit encore travailler pendant 10 ans avec son ma\u00eetre, avant qu'on le l\u00e2cher qui puisse remplir ses fonctions, attendez c'est c'est c'est quand m\u00eame, c'est quand m\u00eame du du, c'est quand m\u00eame un sacr\u00e9 travail, on peut imaginer que ces gens qui connaissent des choses effectivement voil\u00e0 mais nous \u00e0 notre niveau \u00e0 nous, on a acc\u00e8s \u00e0 des connaissances qui sont tr\u00e8s simples qui font partie de de la vie, sans avoir \u00e0 chercher midi \u00e0 14 heures, on n'a pas \u00e0 aller chercher \u00e0 avoir les connaissances. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:56:20) [90%] :\r\nD'un gu\u00e9risseur d'Am\u00e9rique du Sud Nip. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:56:25) [96%] :\r\nNi sans doute d'un d'un sp\u00e9cialiste. \r\nEn botanique ou en quoi que ce soit, sont quelque part dans nos nos gu\u00e9risseurs \u00e0 nous c'est ces gens -l\u00e0, ils ont aussi une fonction qui remplissent peut-\u00eatre pas forc\u00e9ment toujours tr\u00e8s bien \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:56:40) [95%] :\r\nMais voil\u00e0, moi je pense que dans le dans dans le. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:56:46) [89%] :\r\nRapport avec la plante voil\u00e0 bah tout simplement on peut d\u00e9couvrir le monde on et et \u00e7a nous incite \u00e0 nous poser des questions qui sont absolument fondamentales, l'un des pr\u00e9alables \u00e0 cette d\u00e9couverte fondamentale je dirais \u00e9tant justement \u00e0 pouvoir se d\u00e9barrasser de nos mythes culturels qui tra\u00eene depuis le d\u00e9but de l'agriculture, il y a 10000 ans quoi et qui ont totalement fauss\u00e9 notre rapport au monde, il faut admettre tout simplement admettre qu'avec l'agriculture l\u00e0 comme je disais tout leur je viens ce germe de la la bombe atomique, c'\u00e9tait in\u00e9luctable, \u00e7a ne pouvait pas \u00eatre autrement et la preuve, c'est bien ce qu'on vit les guerres, l'esclavage, la domination. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:57:29) [79%] :\r\nOn les \u00e9pid\u00e9mies, la. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:57:32) [89%] :\r\nDestruction et l'tout d\u00e9truire tout \u00e7a, c'est parce que on a choisi une voie qui \u00e9tait la voix du mat\u00e9rialisme et qui fait qu'on s'est d\u00e9velopp\u00e9 dans une direction, d'une fa\u00e7on totalement hypertrophi\u00e9 en oubliant justement d'avoir l'esprit cette cette fameuse globalit\u00e9 bon. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:57:53) [91%] :\r\nTout \u00e0 l'heure, vous \u00e9tiez parti des gramin\u00e9es qui sont \u00e0 l'origine de la bi\u00e8re et de louer la relation avec la la religion. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:57:58) [79%] :\r\nOui, oui, ben tout simplement culte non mais. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:58:02) [88%] :\r\nTout simplement, non, je voulais je voulais je voulais parler de \u00e7a, en particulier parce que j'aime bien briser les mythes et et l\u00e0 je trouve que c'est absolument g\u00e9nial, si on arrive \u00e0 d\u00e9montrer que l'homme a invent\u00e9 l'agriculture pour se bourrer la gueule et pas du tout parce qu'ils crevettes fort, moi \u00e7a me pla\u00eet, ce genre de selon l'\u00e9tude, je pense que c'est tr\u00e8s important de de secouer les idoles quoi voyez ce que je veux dire on pense comme \u00e7a d'une fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, sans s'\u00eatre pos\u00e9 de questions que l'agriculture c'est quelque chose d'absolument formidable qu'on pourrait pas vivre sans fin d'regardez quand quand je quand ai discours l\u00e0- dedans, oui, milieu paysan il y a c'est c'\u00e9tait assez marrant d'ailleurs parce que j'ai \u00e9t\u00e9 d\u00e9cor\u00e9 en France de l'Ordre du M\u00e9rite agricole, figurez -vous, c'est quand m\u00eame marrant non c'est quand m\u00eame pas mal dans les Alpes-de-Haute-Provence, donc on a eu une r\u00e9ception avec monsieur le pr\u00e9fet \u00e0 la Chambre d'agriculture des Alpes-de-Haute-Provence avec partout des gros placard non au loup nous loue sauver nos moutons et tout, genre de truc et je l'aurais tenu un discours pendant un quart d'heure en plus quand m\u00eame sur les bienfaits de l'utiliser, enfin des plantes sauvages toujours de c'est quand m\u00eame assez g\u00e9nial, non, moi je trouve \u00e7a formidable, alors qu'est -ce que \u00e7a fait bouger les choses, je sais pas, je sais pas, j'ai pas d'espoir, de toute fa\u00e7on, donc, mais je pense que oui, bon, il y a un c\u00f4t\u00e9 \u00e9videmment un petit peu iconoclaste, chez moi, il y a co\u00fbt\u00e9 un peu agressif aussi, faut le dire, c'est vrai que c'est un petit peu, j'ai un petit peu une sorte de revanche \u00e0 prendre vis-\u00e0-vis de la soci\u00e9t\u00e9 que j'ai trouv\u00e9 tr\u00e8s \u00e9crasante pendant tr\u00e8s longtemps, qui m'a cass\u00e9 les pieds Jesper s'essaye de le faire avec le plus de et de douceur et d'amour possible, bon, j'ai aussi les travers qu'ils sont propres en tant qu'\u00eatre humain, donc voil\u00e0, je dis pas forc\u00e9ment toujours les choses de fa\u00e7on la plus douce et la plus sereine qui soit quoi mais voil\u00e0, c'est une r\u00e9alit\u00e9, et de toute fa\u00e7on j'ai, j'y crois il il faut il faut, je veux dire c'est c'est pas dr\u00f4le de vivre dans dans dans le carcan des id\u00e9es re\u00e7ues, c'est pas dr\u00f4le de vivre dans cette peur de perdre des acquis mat\u00e9riels ou sociaux qui finale. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:59:58) [94%] :\r\nNon, non. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:00:00) [90%] :\r\nPas d'imp\u00f4ts en tout cas n'ont pas d'importance vitale, vraiment, c'est pour \u00e7a que moi, quand je disais je suis all\u00e9 vivre dans les bois, \u00e7a m'a donn\u00e9 une force absolument extraordinaire, ce que je sais que je peux y retourner n'importe, je m'en fous quoi, vraiment, je m'en fous de ce qui peut se passer de, de, de tout perdre tout ce genre de truc, j'ai rien \u00e0 gagner vraiment et c'est pour \u00e7a que ce que je peux, je peux me permet de faire ce que j'ai envie de faire et ce que j'ai vraiment envie de faire, parce que je trouve que c'est bien, c'est partag\u00e9es avec avec d'autres personnes dans le ou autour des plantes et de la nature quoi c'est c'est vraiment bien, et puis il y a quand m\u00eame une chose qui pour moi est fondamental, c'est que je me sens vraiment bien dans la nature sauvage et que j'ai vraiment envie d'oeuvrer pour qu'on lui fiche la paix \u00e0 la nature et qu'on laisse au moins des petit coin de nature sauvage se vivre, vivre tout seul. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:04:36) [85%] :\r\nPour ce couplan, il y a quelques instants, vous vous d\u00e9criviez vous- m\u00eame en plantes sauvages oui la chance de pouvoir lui une plante solitaire qui peut se balader d'ailleurs aller vivre dans un dans telle terrain et puis qui pourrait s'transplanter parce que vous \u00eates b\u00e2ti un petit domaine parce que vous avez la chance ou le caract\u00e8re qui, qui vous permet de oui de de pouvoir vivre en marge de la soci\u00e9t\u00e9, \u00eatre \u00e0 la fois dedans et dehors. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:04:56) [89%] :\r\nAh ben voil\u00e0, parce que m\u00eame en marge, soci\u00e9t\u00e9 ne sont pas mais pas du tout, mais pas du tout, en marge de susciter, je me sens en plein dans ces soci\u00e9t\u00e9s, je me sens m\u00eame \u00e0 la pointe de la soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 l'avant- garde de la soci\u00e9t\u00e9, je suis pas cela, je dis pas \u00e7a pour le lui dire, il est g\u00e9nial ce type je suis g\u00e9nial, mais vous l'\u00eates aussi et toutes les personnes qu'on peut rencontrer, sont des gens g\u00e9niaux, ce qui m'int\u00e9resse moi, c'est justement de faire prendre conscience \u00e0 toutes les personnes avec qui je peux avoir des des contacts qui sont g\u00e9niaux, ces gens -l\u00e0 et c'est \u00e7a, \u00eatre \u00e0 l'avant- garde de la soci\u00e9t\u00e9, c'est c'est vivre vraiment en tant qu'\u00eatre humain et pas content de que que pass\u00e9iste, qui a besoin d'avoir des des titres d'avoir des des biens d'avoir de l'argent, d'avoir d'avoir d'avoir d'avoir pour se sentir vivre, pour se sentir quelqu'un de valable. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:05:42) [86%] :\r\nMais la nature pouvait nourrir tous les humains, du temps o\u00f9 les humains \u00e9taient peu nombreux, quelques centaines de milliers, c'est au d\u00e9but maintenant combien on en est \u00e0 7 8 9 10 milliards bient\u00f4t oui oui oui sans comptait, on pense que c'est aberrant mais c'est comme \u00e7a c'est aberrant bon comment on fait sans agriculture on pourrait. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:06:01) [96%] :\r\nAttendez, si moi je vous r\u00e9ponds quelque chose, \u00e7a risque de devenir un dogme. \r\nC'est moi qui dirai moi j'en sais rien, si je veux \u00eatre honn\u00eate si je veux \u00eatre neige ou avoir l'humilit\u00e9 de dire je ne sais rien moi, alors j'ai des id\u00e9es, j'ai des pistes, moi ce qui me plairait, je vais vous dire parce que moi j'aime bien mon confort, moi j'aime bien les produits agricoles, quand on a trouv\u00e9 un \u00e9quilibre, j'aime bien les villes d\u00e9j\u00e0, je vous l'ai dit je bien quand on a trouv\u00e9 un \u00e9quilibre entre nature, je trouve qu'il a trop d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9 parce que d\u00e8s qu'il y a un petit coin sauvage ont d\u00e9truit d\u00e8s qu'il y a. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:06:33) [98%] :\r\nUne mauvaise herbe. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:06:35) [95%] :\r\nQui se produit on l'arrose de de toutes sortes de substances chimiques ou. \r\n\r\nLocuteur FS11 (01:06:39) [99%] :\r\nVous. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:06:40) [89%] :\r\nOn l'arrache son sans consid\u00e9rer que c'est un \u00eatre vivant et qu'elle peut vous nous apporter quelque chose, \u00e7a c'est de la b\u00eatise et moi ce qui m'ont baptis\u00e9 la b\u00eatise, \u00e7a c'est s\u00fbr, voil\u00e0 mais maintenant moi ce qui m'int\u00e9resse, c'est trouver un \u00e9quilibre, justement, de l'agriculture, une agriculture qui soit cool, agriculture biologique biodynamie par exemple ce truc -l\u00e0, ce sont des choses qu'il parle, et pour moi c'est pas suffisant parce que compte dans un domaine en agriculture biologique, par exemple, on ne laisse pas de place \u00e0 la nature que ton veut tout contr\u00f4ler, c'est exactement la m\u00eame chose, on continue, on un empl\u00e2tre sur une jambe de bois, l'\u00e0 ce moment -l\u00e0, on dit oui, c'est \u00e9videmment mieux que de balancer de la des pesticides de tous les c\u00f4t\u00e9s, mais on n'a pas le respect, on n'a pas le respect de la nature qui pousse toute seule quand on est un agriculteur, on doit avoir le respect des plantes sauvages, on doit avoir un respect des mauvaises herbes, c'est fondamental si on n'a pas le respect des mauvaises herbes pour aller nulle part, respect des mauvaises herbes, \u00e7a veut pas dire qu'on va toutes les laisser pousser c'est envahir, c'est la m\u00eame chose que on va pas dire : voil\u00e0, maintenant on va plus du tout et on va se nourrir uniquement de plantes sauvages, c'est bref on on discute, on est entre nous, on peut parler de ces choses -l\u00e0 r\u00e9ellement mais quand certaines personnes viennent de Paris samedi j'entre m\u00eame pas en mati\u00e8re je dirais c'est pas possible, ces gens sont trop loin, quoi, c'est c'est pas possible, on peut pas. \r\nPensez de cette de de ce de cette fa\u00e7on -l\u00e0 et dire : mais alors, qu'est -ce qui va se passer, si tout le monde va ramasser toutes les plantes, c'est un sophisme, \u00e7a c'est un un r\u00e9seau un raisonnement qui est bas\u00e9 sur quelque chose de vrai mais le raisonnement est totalement faux, et on n'a pas le droit de faire \u00e7a, \u00e7a fait trop souvent quoi dans la vie, c'est justement ce qui nous pourrit la vie d'ailleurs dans nos rapports entre \u00eatre humains et et et en particulier les, les, les politiciens ou les \u00e9conomies sont des gens merveilleux pour \u00e7a merveilleux au sens contraire du terme que je veux dire c'est terrible de faire \u00e7a de partir : voulez -vous les scientifiques m\u00eame partir de quelque chose qui est juste pour construire un raisonnement faux \u00e7a tient pas la route. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:08:39) [74%] :\r\n\u00e9quilibre, donc il s'agit, a trouv\u00e9 oui voil\u00e0, l'un pour l'autre entre la la la nature qu'on cultive la cultiver avec douceur, mais on il y a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:08:46) [79%] :\r\nOui, oui, et puis et puis respecter et laisser des plantes d\u00e9velopper toute seule et r\u00e9colter ces plantes comme \u00e9tant des cadeaux de la nature et appr\u00e9ci\u00e9 et savoir dire merci. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:08:56) [87%] :\r\nAlors l'autre jour il y a une quinzaine de jours dans le monde, il y avait un article tout \u00e0 fait extraordinaire sur des fermiers am\u00e9ricains qui avaient depuis 20 ans, utiliser un insecticide de chez Monsanto qui leur permet d'avoir des qui sont absolument clean, bien rang\u00e9s sans une mauvaise herbe Willy voil\u00e0 que l'une de ces mauvaises herbes annuit\u00e9s, elle r\u00e9siste maintenant aux insecticides oui avec des pouss\u00e9es de 5 ou 6 centim\u00e8tres par par jour et des des tiges de vin, enfin un envahissement Amaranth oui oui envahissement donc Monsanto est en train, apparemment de mettre au point un autre produit, pourquoi pour tuer cette la plante en question, donc, c'est un cercle vicieux. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:09:32) [83%] :\r\nBah, je veux dire, l\u00e0 c'est j'irai, c'est, c'est une question de positionnement c'est est -ce qu'on croit en la toute-puissance de l'homme ou est -ce qu'on croit que l'homme a des limites. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:09:47) [88%] :\r\nBen voil\u00e0, c'est tout, il me semble que moi personnellement, il semble que l'homme a des limites, oui effectivement, alors l\u00e0 on peut en venir \u00e0 quelque chose d'int\u00e9ressant, c'est qu'est -ce que l'homme, la nature humaine, parce que c'est la question qu'on se pose tous finalement quoi et c'est \u00e7a qui me para\u00eet important, on est maintenant justement depuis l'agriculture depuis qu'on a r\u00e9ussi \u00e0 cultiver notre nourriture, ce qui est essentiel, on sait pas arr\u00eat\u00e9 l\u00e0 on donc, comme on sait tr\u00e8s bien, a invent\u00e9 toute une technologie, on a invent\u00e9 toutes sortes de moyens pour. \r\n\r\nLocuteur FS13 (01:10:21) [79%] :\r\nIl. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:10:22) [83%] :\r\nModifier notre environnement qu'il nous faut croire maintenant que nous sommes des dieux. \r\n\r\nLocuteur FS13 (01:10:27) [86%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:10:28) [98%] :\r\nTout simplement. \r\nEt \u00e7a, ben voil\u00e0, c'est une question de positionnement, soit on y croit et on continue \u00e0 faire comme Monsanto, enfin je surtout pour Monsanto pas oui, il y a jamais mais cessons de jeter l'anath\u00e8me sur un seul groupe, je veux dire. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:10:44) [82%] :\r\nDonc c'est une d\u00e9marche marche de l'analyser chimique a eu. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:10:49) [87%] :\r\nOui, mais c'est une d\u00e9marche \u00e0 laquelle chacun, chacun est certainement moi y compris, tout se complique, comment dire, mais 68 oui et on est tous complices, mais oui, mais si on l'accepte pas \u00e7a encore une fois, on va dire c'est la faute \u00e0 Monsanto, c'est la faute \u00e0 Sarkozy, c'est la photo au cartel suisse, c'est la faute. \r\nNon, c'est notre faute \u00e0 nous tous, donc commen\u00e7ons par r\u00e9fl\u00e9chir nous positionner, c'est tout, est ce qu'on pense que l'homme est un Dieu ou et et qu'il arrivera toujours \u00e0 trouver la solution ou est -ce qu'on pense qu'il y a des limites, si on pense qu'il a des limites \u00e0 ce moment -l\u00e0, on va chercher \u00e0 trouver un \u00e9quilibre et qui fl\u00fbte quoi, je veux dire, on vit de toute fa\u00e7on dans un syst\u00e8me limit\u00e9 et c'est l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a devient pour moi int\u00e9ressant l'homme justement, h\u00e9 bien l'homme c'est un paradoxe et on peut pas faire l'\u00e9conomie de cette pens\u00e9e sous forme de paradoxe en en quelques mots et de fa\u00e7on tr\u00e8s tr\u00e8s succinct, l'homme, comme je disais tout \u00e0 l'heure, il y a une double nature, \u00e0 la fois, il fait partie de la nature et il est hors de la nature, l'homme il y a ceci de particulier que il vient de l'infini de l'absolu qui s'est incarn\u00e9e dans le monde relatif donc longue le monde fini et l\u00e0 en ce moment, on est dans le monde fini. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:12:08) [98%] :\r\nOn est. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:12:09) [89%] :\r\nParlons n'est on est construit de mati\u00e8re, mais en m\u00eame temps nous les \u00eatres humains, on a cette conscience de l'absolu et donc on a quand m\u00eame ce ce ce ce ce grave traumatisme qui fait qu'on sent pas du tout \u00e0 notre place et de ce fait, h\u00e9 ben on sait pas trop o\u00f9 on va et on fait des exp\u00e9riences et du fait qu'on a cette conscience de l'absolu quant on d\u00e9veloppe certain pouvoir h\u00e9 ben, on commence \u00e0 penser que justement on peut vient des dieux et on se met \u00e0 faire n'importe quoi c'est exactement notre probl\u00e9matique actuelle. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:12:42) [85%] :\r\nMais le contact est perdu depuis tr\u00e8s, tr\u00e8s peu de temps, il y a, il y a 2 ou 3 g\u00e9n\u00e9rations, nos grands- parents nous arri\u00e8re- grands- parents avaient un autre contact avec l'une autre relation avec la nature, pas du tout. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:12:51) [86%] :\r\n\u00e7a c'est du alors \u00e7a, c'est du folklore \u00e7a ah \u00e7a, c'est le le \u00e7a c'est le folklore paysan \u00e7a mais en folklore paysan le pas du tout, nous, nos anc\u00eatre il y a pas si longtemps, ils d\u00e9truisent la nature exactement, enfin je veux dire pourquoi est -ce qu'on est arriv\u00e9 l\u00e0 o\u00f9 on en est pas et c'est quoi la diff\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:13:06) [70%] :\r\nNon. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:13:07) [89%] :\r\nOn est une continuit\u00e9, on a les m\u00eames on a exactement les m\u00eames, simplement il y avait des gens qui avaient une conscience effectivement il y avait des gens qui avaient pas une tr\u00e8s grande conscience et qu'ils aient leurs petits trucs tranquillement effectivement parce que ils pouvaient faire leur petit truc tranquillement parce qu'il avait de l'espace, il y a pas trop de monde encore la seule diff\u00e9rence, maintenant, enfin, il y a 2 diff\u00e9rences, c'est que on a d\u00e9velopp\u00e9 une technologie extr\u00eamement puissante et qu'on est tr\u00e8s nombreux, dans un espace fini une technologie destructrice extr\u00eamement puissante. \r\n\r\nLocuteur FS13 (01:13:38) [83%] :\r\nD'. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:13:39) [93%] :\r\nOn est tr\u00e8s nombreux, on s'accro\u00eet de fa\u00e7on exponentielle dans un syst\u00e8me qui est fini. \r\nMais il y a pas de diff\u00e9rence il y a 10000 ans quand on commen\u00e7ait avec les premi\u00e8res graines dans la terre, il y avait pas diff\u00e9rence non plus fort, il est \u00e9vident que tout s'agit c'est un raccourci. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:13:55) [85%] :\r\nParce que il y a eu des choses qui sont pass\u00e9es pendant longtemps effectivement, on a en m\u00eame temps qu'on qu'on mettait les graines dans la Terre en m\u00eame temps continuer \u00e0 accepter les cadeaux de la nature sous forme des plantes qui poussent spontan\u00e9ment et quand on faisait pousser les clans, cultiver des plantes, h\u00e9 bien on se r\u00e9f\u00e9rait \u00e0 la DS assez reste par exemple qui est une figure f\u00e9minine d\u00e9j\u00e0 qui nous donnait horrifi\u00e9 nourrici\u00e8re voil\u00e0 c'\u00e9tait la mer, donc on avait un respect pour elle, effectivement, et puis apr\u00e8s, ben ma foi, il y a eu des Indes europ\u00e9ens qui ont d\u00e9barqu\u00e9 l\u00e0 avec le la domestication du cheval, avec la valorisation du guerrier, la figure masculine, la soumission des femmes et de toutes les valeurs f\u00e9minines et on a d\u00e9velopp\u00e9 tout \u00e7a et la technologie s'est accru, effectivement, et on a d\u00e9velopp\u00e9 la chimie qui a d\u00e9velopp\u00e9 la pollution avance \u00e0 Obama fois quand on arrachait les errements de la rage, elle est, on arrive, les herbes, on le faisait, et on le faisait, mais s'\u00e9taient apr\u00e8s on s'est donn\u00e9 des moyens absolument \u00e9normes, il suffit de balancer des produits biocides qui tue la vie \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:14:56) [90%] :\r\nTu toutes les plantes qui nous en mettent en m\u00eame temps \u00e7a du tout, donc oui effectivement, mais pour moi c'est un continuum et il y a pas, il y a 200 ans, on \u00e9tait plus plus cool et plus sympa que maintenant, non, non c'est pas vrai, on le prend, plus on l'est pas moins simplement maintenant, on a du pouvoir et on a moins de conscience effectivement parce que on vit de plus en plus dans un monde virtuel de plus en plus effectivement de la nature, donc on se rend pas compte des effets que \u00e7a, il est \u00e9vident que vous auriez donn\u00e9 il y a 200 ans, un herbicide, \u00e0 un paysan qui en m\u00eame temps, ramassait des mauvais des des plantes sauvages dans la nature, il aurait balanc\u00e9 \u00e7a il aurait eu toutes les plans de crevettes en plus je rendu compte que si l'on mangeait il malade vite il aurait abandonn\u00e9 la chose, c'est \u00e9vident, donc nous qui sommes loin de tout \u00e7a, qui vivons maintenant dans un espace uniquement ou tout ce que nous produisons vient de l'\u00eatre humain, bah on son fous, ce qui nous int\u00e9resse, c'est de produire ce qu'on veut produire les fameux o\u00f9 il y a rien d'autre qui pousse alors l\u00e0 c'est de l'efficacit\u00e9 du rentable etc et on se rend pas compte de l'impact que \u00e7a non seulement sur 20, on se rend pas compte, bien s\u00fbr, on se rend de plus en plus compte en m\u00eame temps, d'un c\u00f4t\u00e9 on d\u00e9truit de plus en plus de l'autre c\u00f4t\u00e9, la conscience progresse de plus en plus je vais revenir l\u00e0- dessus parce que c'est \u00e7a qui est essentiel pour moi. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:16:14) [87%] :\r\nMais ben, bien \u00e9videmment, on peut dire l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:16:22) [82%] :\r\nOn ne sait plus du tout, on a ou on donnait parce qu'on est, on \u00e9tant totalement d\u00e9connect\u00e9, et c'est \u00e7a qui est justement important je trouve c'est \u00e7a, c'est l\u00e0 o\u00f9 moi je sens \u00e7a m'emb\u00eate un petit peu de, de, de dire les, les, les vilains qui d\u00e9truisent tout. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:16:36) [90%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:16:37) [89%] :\r\nD'une part parce que on prend pas ses responsabilit\u00e9s, nos propres responsabilit\u00e9s \u00e0 nous mais en plus ce qu'on voit pas l\u00e0, je sais pas si on peut parler de finalit\u00e9 je passe une finalit\u00e9, mais on peut voir les choses de cette fa\u00e7on -l\u00e0, encore une fois, je simplifie sur simplification parce que d'abord on n'a pas beaucoup de temps et puis d'autre part parce que simplement on utilise des paroles donc on on densifie quelque chose qui est beaucoup plus large, mais moi j'aurais tendance \u00e0 dire \u00e7a comme \u00e7a, directe, pour moi, l'\u00eatre humain devait. \r\nFaire ce qu'il a fait, c'est devait cultiver devait mettent d\u00e8s des graines dans la terre, devait faire l'exp\u00e9rience de la guerre devait faire l'exp\u00e9rience de la pollution de la destruction de son environnement, de la domination des \u00eatres humains de quelques \u00eatres humains sur tout le reste de la famille de toutes ces horreurs qu'on qu'on conna\u00eet, il devait se s\u00e9parer de la nature et pourquoi il veut la nature parce que c'est comme \u00e7a, pour nous, en tout cas on ne peut conna\u00eetre, on ne peut prendre conscience que, de ce qu'on a plus. \r\n\r\nLocuteur FS13 (01:17:40) [68%] :\r\nIl. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:17:41) [93%] :\r\nDonc il fallait pour prendre conscience de la nature, qu'on se s\u00e9pare de la nature, il fallait pour trouver notre v\u00e9ritable place et prendre toutes nos responsabilit\u00e9s au sein des 2 de l'univers, il fallait qu'on s'en s\u00e9pare qu'on fasse cavalier seul qu'on joue le r\u00f4le de Dieu qu'on se mette dans le r\u00f4le de Dieu et, l\u00e0, maintenant, on est l\u00e0, on vit une p\u00e9riode cruciale parce que maintenant on a le choix, on a la responsabilit\u00e9, on a la possibilit\u00e9 de de tout d\u00e9truire et on a l'embryon de conscience, il y a d\u00e9j\u00e0 des gens qui ont cette conscience, la grande majorit\u00e9 n'a pas encore cette conscience, donc voil\u00e0, \u00e0 nous, gr\u00e2ce \u00e0 ce qu'on est en train de faire enfin, en ce moment gr\u00e2ce \u00e0 vous, en tant que que que m\u00e9dias de faire vivre et se d\u00e9velopper, c'est embryon de de conscience pourquoi parce que je dirais \u00e7a comme \u00e7a, c'est une fa\u00e7on, c'est une fa\u00e7on de le dire, je dirais que l'homme et la conscience de la nature j'm\u00eame autrement l'homme et la nature qui prend conscience d'elle- m\u00eame, donc voil\u00e0 notre travail, il est l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:19:25) [66%] :\r\nC'est un petit peu dans la nature France appelant profitant de la de la zone magnifique le nature un peu humanis\u00e9 ouvrir la compagnie jardin on va nous dire le jardin exp\u00e9rimentalement moralement jardin peut encore, mais bon la nature \u00e9veil. \r\n\r\nLocuteur MS16 (01:19:37) [81%] :\r\nEffectivement, il y a pr\u00e9sent\u00e9, c'est \u00e7a : c'est une, c'est pour \u00e7a que je trouve fascinant mais nature \u00e7a veut dire plein de choses, il y a plein de choses, et c'est vrai, il y a un peu de nature qui a dit : pour moi, la nature, c'est ce qui pousse tout seul quoi un truc qui pousse tout. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:19:49) [77%] :\r\nCelui -ci dans notre dans notre jardin, oui les choses qui toute cela fait ces ces, ces orties arrivant \u00e0 \u00e9lire Th\u00e9r\u00e8se. \r\n\r\nLocuteur MS16 (01:20:01) [83%] :\r\nBon, c'est un peu la fin de la saison, quand m\u00eame, il y a quelques quelques avait plant\u00e9 la route qu'est ce qui est d'origine ou alors soyons, soyons clairs tout le c\u00f4t\u00e9 jardinage c'est ma femme, \u00e7a, elle s'est. \r\n\r\nLocuteur MS9 (01:20:13) [88%] :\r\nEh bien, on a un bon niveau. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:20:16) [87%] :\r\nOn est bien compl\u00e9mentaire, hein, elle c'est c'est c'est vraiment le le jardinage et moi c'est ce qui pousse tout seul. \r\nVoil\u00e0 alors \u00e9vider \u00e9videmment quand on, quand on cultive on retourne la terre, donc il y a forc\u00e9ment d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS16 (01:20:30) [81%] :\r\nPlan qui vont venir toute seule, comme par exemple, \u00e7a c'\u00e9tait l'air. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:20:37) [88%] :\r\n\u00e7a ressemble \u00e0 de la mode \u00e7a non. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:20:40) [82%] :\r\nNon, classement alors que notre monde. \r\n\r\nLocuteur MS16 (01:20:45) [57%] :\r\nNe me salade pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:20:49) [81%] :\r\nSi on on l'appelle, on appelle souvent mourront blanche sur que tous, tous nos auditeurs connaissent \u00e7a, s'il n'est pas une petite plante qui a des d\u00e9fauts y opposer puis qui donnent des petites fleurs blanches en forme d'\u00e9toile, d'o\u00f9 le nom de stellaire, on l'appelle souvent effectivement mourrons Mont-Blanc mouron des oiseaux se d\u00e9roulent autour de la Terre il y en a tout de suite qui vient, ce qui est g\u00e9nial, c'est qu'on en trouve toute l'ann\u00e9e, quoi, un virus tr\u00e8s doux comme vous, c'est agr\u00e9able et puis c'est tr\u00e8s riche toutes sortes de de nutriments, comme la plupart des plantes sauvages, c'est une des raisons pour lesquelles. \r\n\r\nLocuteur MS20 (01:21:28) [97%] :\r\nJe pense, moi j'ai 60 ans et je p\u00e8te la forme quoi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:21:31) [87%] :\r\nOui, ce n'est pas vraiment une certaine \u00e9nergie oui \u00e7a va. \r\n\r\nLocuteur MS16 (01:21:35) [88%] :\r\nEt \u00e7a, \u00e7a me para\u00eet \u00e9vident que c'est d\u00fb au fait que je mange beaucoup, c'est un tournage. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:21:39) [83%] :\r\nPas d'un point de vue nutritionnel, je veux dire on peut pas trouver mieux quoi vous \u00eates v\u00e9g\u00e9tarien ou oui, oui, pour moi en fait je je peux pas trop d'\u00e9tiquettes, quoi. \r\n\r\nLocuteur MS16 (01:21:53) [82%] :\r\nQuand j'\u00e9tais jeune je mange de la viande 3 fois par jour, c'\u00e9tait un peu excessif, ce moment n'ont que le qui lui \u00e9taient v\u00e9g\u00e9tariens, m'a expliqu\u00e9 que c'\u00e9tait pas un bon plan et c'est vrai j'avait des probl\u00e8mes de sant\u00e9, qui venait de ce que j'trouvions ne sait sur quoi et qui se sont, j'ai mis un certain temps pour l'\u00e9couter, et quand j'ai arr\u00eat\u00e9 de manger de la viande, j'ai plus de probl\u00e8mes de sant\u00e9 du tout quoi. \r\n\r\nLocuteur MS20 (01:22:20) [83%] :\r\nIl y a 60 ans, je me sens mieux, car il y a 20 ans, je veux dire c'est clair, c'est sur la on j'ai pas du tout manger, donc pendant tout le temps qui \u00e9tait aux \u00c9tats-Unis, je n'avais pas du tout envie et puis le fait travailler avec des chefs cuisiniers, je dois dire que quand m\u00eame, oui, alors la viande parce que j'aime dans la viande, c'est le grand. \r\n\r\nLocuteur MS16 (01:22:33) [73%] :\r\nEh bien le grade la visite \u00e0 la le gros du mouton, j'ai bien commis. \r\n\r\nLocuteur MS20 (01:22:40) [87%] :\r\nEn g\u00e9n\u00e9ral je je cherche pas d'ailleurs et je pense pas qu'il soit si facile \u00e7a trouver la bonne viande, donc je n'ach\u00e8te pas quoi, donc, d'une fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, je mange pas de viande. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:22:49) [80%] :\r\nOui alors parmi vos complices cuisinier, il faut quand m\u00eame menace de l'ann\u00e9e, Marc Veyrat. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:22:52) [83%] :\r\nOui, on peut le nommer, oui, oui, c'est vrai, oui, on peut, on peut, on peut acheter, vous \u00eates quelqu'un lui c'est sa femme qui a d\u00e9couvert mon existence existence de de de mon association, c'\u00e9tait en 4 dans les ann\u00e9es 80 au d\u00e9but des ann\u00e9es 80 et pour son cadeau d'anniversaire et lui a offert un et livrer pieds l'inscrire mon association, donc j'ai commenc\u00e9 par le conna\u00eetre par ch\u00e8que interpos\u00e9s, une inscription \u00e0 l'association et puis ensuite, on s'est rencontr\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:23:19) [81%] :\r\nDonc je me je ne vous ai parcouru la montagne les montagnes de savoir ensemble c'est juste, c'est juste, c'est juste, c'est juste, c'est vous qui l'avait form\u00e9, o\u00f9 il en savait autant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:23:27) [82%] :\r\nVous aviez 12 2 approches bon diff\u00e9rents. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:23:31) [82%] :\r\nOn va, on va dire les choses parce que Steve Simard, qui \u00e9tait l\u00e0, il y a pas le contraire, heureusement que c'est lui qui fait la cuisine, et que c'est moi qui lui apprend les plantes quoi l'Huma a pris un petit peu de cuisine et moi j'ai pris un petit peu de plantes comme \u00e7a maintenant oser brouille quoi mais c'est mieux qu'il continue \u00e0 faire la cuisine et que moi je continue \u00e0 motifs. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:23:49) [93%] :\r\nDonc, vous aviez \u00e9crit un livre \u00e0 4 mains ensuite. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:23:52) [80%] :\r\nOui, on a \u00e9crit, on a \u00e9crit les relais l'herbier gourmand qui est paru chez Hachette, combien de 97 quelque chose comme \u00e7a et c'\u00e9tait, c'\u00e9tait chouette, j'avais le travail \u00e9norme, c'est quelqu'un de d'extraordinaire que c'est outil c'est un de mes rares amis quoi Amy au sens o\u00f9. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:24:12) [79%] :\r\nVraiment issue qu'on s'regarde dans les yeux puis sait et on n'a m\u00eame pas besoin de parler, quoi, on sait qu'on est sur la m\u00eame longueur donc. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:24:18) [86%] :\r\nComment \u00e7a s'est pass\u00e9 votre il y avait l\u00e0 l'int\u00e9r\u00eat pour la pour le le le plaisir de manger quand m\u00eame, mais les causes, a fait le rapport entre vos 2 passions cette passion dominante qui est quand m\u00eame les plantes et puis cette autre nation gastronomique, on va dire. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:24:32) [90%] :\r\nBon, donc je dirais d'un point de vue technique \u00e7a tombe sous le sens, moi j'arrive avec. \r\n\r\nLocuteur FS13 (01:24:38) [94%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:24:38) [89%] :\r\nMais toutes les plantes qui ont des saveurs absolument extraordinaire aupr\u00e8s d'un chef cuisinier cr\u00e9atif comme si j'apportais \u00e0 un peintre de nouvelles couleurs pour sur sa palette, donc si le gars, il a des id\u00e9es, il peut faire des trucs g\u00e9niaux, quoi, et c'est ce qu'a fait Marc c'\u00e9tait \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 \u00e7a l\u00e0 la base de d\u00e9part mais il y a, il y a, il y a pas que \u00e7a, il y a notre attitude, chacun de son c\u00f4t\u00e9, lui comme paysan savoyard et moi comme urbain parisien par rapport \u00e0 la \u00e0 la nature et la nature, pas seulement la nature la nature plante mais la nature humaine, quoi, on a vraiment besoin de je, comment dire, mais de vivre la libert\u00e9 mais la libert\u00e9, elle a commenc\u00e9 pour lui comme pour moi par l'anticonformisme je dirais ce sont des mais ce ne sont que des pr\u00e9mices, quoi, lui et moi, je crois qu'on a bien travaill\u00e9 chacun de notre c\u00f4t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS13 (01:25:29) [100%] :\r\nUne. \r\n\r\nLocuteur MS16 (01:25:30) [87%] :\r\nEntre autres, une chose qui lui a fait prendre beaucoup conscience, lui, \u00e9t\u00e9 l'le grave accident de de ce qu'il y a eu, il y a quelques ann\u00e9es et qui a vraiment fait prendre du recul, quoi, et \u00e7a c'est bien, on a besoin de prendre du recul, alors. \r\n\r\nLocuteur MS20 (01:25:42) [84%] :\r\nDonc faire de la fa\u00e7on la plus soft possible mais moi je vais supprimer plein plein plein de 2 coups de pied au derri\u00e8re de baffe dans la tronche par la par la vie quoi et, au d\u00e9but je me disais : ah ouais, c'est pas bien, c'est d\u00e9gueulasse, c'est la faute de ceci et cela, pis, plus \u00e7a allait, plus attend \u00e7a qu'est -ce que tu as fait qui qui \u00e9tait pas juste l\u00e0 maintenant, chaque fois que \u00e7a m'arrive, va maintenant en g\u00e9n\u00e9ral, j'arrive \u00e0 le pr\u00e9venir c'est mieux d'ailleurs, \u00e7a veut dire quand on vit de. \r\n\r\nLocuteur MS16 (01:26:07) [88%] :\r\nFa\u00e7on juste bah il y a pas de raison que que la vie soit difficile. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:26:12) [81%] :\r\nL\u00e0 il y a un \u00e9tang qui \u00e9tait d'origine ou l'artificiel ah bah c'est les avoir quelques Nymph\u00e9as ou quelques n\u00e9nuphars oui. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:26:22) [95%] :\r\nEn fait, c'est parce que quand on a refait la maison, on avait des gravats. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:26:27) [88%] :\r\n\u00e0 d\u00e9blayer et que \u00e7a nous revenait plus cher d'\u00e9vacuer les gravats que de faire construire une petite mort. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:26:35) [80%] :\r\nAlors c'est vachement plus sympa de faire construire la petite main et une rose, la voie verte Morozov Way comme \u00e7a envahir un petit peu mais c'est normal, c'est le processus naturel, c'est ce qu'on appelle alors vous laissez aller \u00e0 de temps en temps, peut-\u00eatre l'ann\u00e9e prochaine quand il fera bien chaud, on va laisser tremper dans dans l'eau et puis arracher un certain nombre de voix des ressources en des d\u00e9bat d'ailleurs et il y a un fois j'ai fait \u00e7a, j'ai r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 plein de raisons de massacres. \r\nVerizon, donc c'est tout cela dit souterraine, lui qui pousse sous sous sous l'eau et sous le sous le sol et qui est tr\u00e8s tr\u00e8s riches en amidon, c'est la vie non pur, c'est-\u00e0-dire que si jamais on avait des probl\u00e8mes pour se nourrir, c'est pas compliqu\u00e9, on va au fond du jardin dans la mare on arrache quelque rhizome et hommage ne \u00e7a, on a tous l'amidon, il nous faut pour nous nourrir. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:27:18) [81%] :\r\nAlors voil\u00e0 un bel exemple en bordure cet \u00e9tang, il y a une richesse de plantes extraordinaires, l\u00e0, il suffit de laisser la nature. \r\n\r\nLocuteur MS18 (01:27:24) [80%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, l\u00e0, on l'a laiss\u00e9 faire, effectivement et sont venus des plantes comme la reine des pr\u00e9s par exemple comme du Gayet comme des le comme de la du si l'agenda les les grandes feuilles si l'\u00e2ge avec lesquels on fait des des super bons, ils sont encore. \r\n\r\nLocuteur FS13 (01:27:41) [69%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:27:42) [75%] :\r\nElles sont encore bien sont encore toute toute jeune et puis au d\u00e9but de l'ann\u00e9e, on va voir des des toutes petites faire ses toutes premi\u00e8res fleurs qui viennent alors les r\u00e9coltes on est. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:27:49) [78%] :\r\nC'est \u00e0 la po\u00eale sympa c'est. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:27:53) [84%] :\r\nCes trucs -l\u00e0 font des Budgets parce que \u00e7a contient des alcalo\u00efdes pyrolyse idyllique, mais enfin c'est comme toi, \u00e7a cela oui, \u00e7a c'est la grande mode en ce moment le dira attention m\u00e9fiez -vous des plantes parce que il y a tout plein de choses toxique dedans, alors \u00e9videmment, \u00e7a c'est s\u00fbr, je veux dire, plus on n'approfondit les l'analyse des des v\u00e9g\u00e9taux, puis on va se rend compte qu'il y a plein, plein de trucs toxique mais aussi plein plein de trucs toxique dans les v\u00e9g\u00e9taux qu'on mange habituellement, je veux dire la seule ni dans les pommes de terre, quand on les laisse verdir il y a des id\u00e9es, toutes sortes de, de, de, de substances qui sont plus ou moins bonnes pour la sant\u00e9, il y a une il y a de la l\u00e9cithine veille dans les amandes am\u00e8res et tout ce qu'on veut, bon ben voil\u00e0 et tiens, je vous pose une question, on connaissait la Brionne, \u00e7a vous dit quelque chose, non, car c'est une plante qui une encore une fois, une mauvaise herbe qui pousse dans les, dans les jardins et puis cette plante dans tous les bouquins et marqu\u00e9 toxiques alors effectivement il y a des fruits qui sont toxiques. \r\nParce que \u00e7a contient 10 happening, les jeunes pousses sont comestibles, tr\u00e8s bon, d'ailleurs, et donc la Simenon toxiques pour vous les aspects risque c'est une plante toxique ou une plante comestible. \r\n\r\nLocuteur FS15 (01:29:03) [81%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:29:05) [75%] :\r\nComestible mais alors dans la question, il y a l\u00e0, non, oui, \u00e9videmment, mais les asperges c'est la m\u00eame chose, je veux dire l'\u00e9pouse d'un expert, c'est comme ici, mais il faut, il esp\u00e8re c'est toxique, alors pourquoi est -ce qu'on dit que l'abri Yannick Blanc toxique et que l'c'est une plante commis stimule, c'est dans le monde, autrement dit, mais il asperge l'asperge les Brigades merci Brian aussi ah oui : ah, voyons aussi excellent non mais simplement parce que d'un c\u00f4t\u00e9, on a l'espace sauvage et l'autre c\u00f4t\u00e9 on appelle h\u00e9las cultiver quoi, c'est tout, et encore une fois, on en revient, ce dont on parlait tout \u00e0 l'heure, la nature domestiqu\u00e9e \u00e7a va la nature sauvage, \u00e7a fait. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:29:35) [74%] :\r\nAlors, et combien de plans dans un jardin comme \u00e7a j'ai pas il y a des. \r\n\r\nLocuteur MS18 (01:29:39) [71%] :\r\nDans le sang il y a, si on assimile matelas. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:29:42) [81%] :\r\nCombien d'e-mail, combien d'esp\u00e8ces diff\u00e9rentes pour de 200 quelque chose comme \u00e7a, c'est pas \u00e9norme \u00e9galement et on y compris le, le tapis d'herbe qu'on a soulign\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:29:50) [85%] :\r\nOui, oui, oui, oui, mais c'est pas si \u00e9norme que \u00e7a, parce qu'on est parti d'une d'une prairie l\u00e0 tout ce qu'on voit autour de nous sont des prairies artificielles et \u00e7a c'\u00e9tait cultiv\u00e9 comme \u00e7a ils donc une 13 oui au mieux avec du purin au mieux un ou, pire, avec des compl\u00e9ments azote phosphore et tout ce qui s'ensuit et ce qui fait que \u00e7a a \u00e9norm\u00e9ment r\u00e9duit la la diversit\u00e9 quoi dans une prairie naturelle, vous avez plus de sant\u00e9 esp\u00e8ces diff\u00e9rentes dans une prairie artificiel, vous avez 10 esp\u00e8ces diff\u00e9rentes quoi voil\u00e0 donc on est parti de \u00e7a et puis c'est vrai qu'on a dit on a mis une heure on a mis 7 morts ben voil\u00e0 les plantes, les plantes reviennent tranquillement, mais bon. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:30:29) [80%] :\r\nAlors, vous m'aviez d\u00e9crit l'endroit pour pour que j'ai dit ce que c'est vous, oui vous en en disant : c'est l\u00e0 le seul endroit o\u00f9 il y a une voil\u00e0 tout le voyage, voil\u00e0 et \u00e7a fait de jardin est entour\u00e9 par une raie voil\u00e0 une et vive enfin des des arbustes et des arbres, c'est quoi pour attirer les oiseaux aussi aussi. \r\nBah, parce qu'apparemment il y a peu de dans la r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:30:50) [77%] :\r\nBen c'est que toutes les toutes les faits ont \u00e9t\u00e9 ont -ils \u00e9t\u00e9 d\u00e9truites, ce qui \u00e9tait interdit, il y avait une magnifique, un petit peu plus loin : elle a pas \u00e9t\u00e9 arrach\u00e9es, mais elle a br\u00fbl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:31:00) [97%] :\r\nAlors. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:31:01) [73%] :\r\nComme l'avaient br\u00fbl\u00e9 alors plant\u00e9 non non on a cultiv\u00e9 les les paysans ici c'est parler quoi, je veux dire c'est clair. \r\n\r\nLocuteur MS16 (01:31:09) [84%] :\r\nJe viens de l\u00e0 je suis \u00e0 la r\u00e9action du voisin contre lui a dit qu'on allait mettre une lui il a fait quoi, comment. \r\n\r\nLocuteur MS18 (01:31:19) [81%] :\r\nVoil\u00e0, \u00e7a d\u00e9range personne finalement et puis c'est sur, voyez \u00e7a fait venir les oiseaux il y a dit si c'est plus joli, c'est plus joli dor\u00e9navant ah bon. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:31:29) [91%] :\r\nNous, on a quand m\u00eame toujours des des \u00e9chapp\u00e9es sur la sur la campagne environnante. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:31:35) [90%] :\r\nLes premi\u00e8res plantes qui nous ont vraiment int\u00e9ress\u00e9 c'\u00e9tait quoi des plantes m\u00e9dicinales, c'est. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:31:39) [83%] :\r\nNon, c'\u00e9tait les premi\u00e8res plantes qui m'a int\u00e9ress\u00e9, c'est framboises, les fraises des bois, les girolles. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:31:43) [71%] :\r\nC'est quand m\u00eame du temps, vous aviez 2 enfin, oui, oui oui apr\u00e8s ah bah. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:31:48) [84%] :\r\nQui m'a int\u00e9ress\u00e9 quand j'avais 16 ans c'\u00e9tait plantes hallucinog\u00e8nes je pour faire un grand tour de la fleur hallucinog\u00e8ne fran\u00e7aise et j'\u00e9tais tr\u00e8s d\u00e9\u00e7u, j'ai pas trouv\u00e9 grand- chose, alors vous \u00eates all\u00e9 ailleurs la chercher non non c'est apr\u00e8s je suis justement, je me suis branch\u00e9 avec mon oncle, et que l\u00e0, je me suis rendue compte que non, non, il fallait que je me. \r\n\r\nLocuteur MS18 (01:32:05) [93%] :\r\nConcentre sur les sur les plantes comestibles pour justement pouvoir \u00eatre ind\u00e9pendant et nourrir parce que c'est quand m\u00eame le plus important du. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:32:12) [77%] :\r\nDonc vous \u00e9tiez New-Yorkais de passage \u00e0 New York, vous avez ainsi \u00e0 Central Park aussi oui \u00e0 la fin \u00e0 la flore de 2 centrales. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:32:18) [75%] :\r\n\u00e0 la flore puisque la faune, oui, je veux dire, ouais, c'est un peu comme le bois de Boulogne qui la flore qui m'int\u00e9resse oui ben et \u00e7a, \u00e7a ne vole pas acc\u00e8s, mais j'ai un un ami et coll\u00e8gue l\u00e0- bas qui, depuis, beaucoup de. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:32:29) [84%] :\r\nPresque aussi longtemps que moi, donnent des des stages 5 sur le que Steve Br\u00fbl\u00e9 s'appelle il y a eu les honneurs de lib\u00e9ration d'ailleurs ce que moi je n'ai pas vu parce que c'est un peu plus exotiques, quand m\u00eame, hein. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:32:40) [76%] :\r\nM\u00eame plus exotiques New-York New-Yorkaise Worldwide, moi je voulais une autre allure, quand m\u00eame, \u00e7a va, mais quand m\u00eame, j'attends la avec mais avec. \r\n\r\nLocuteur MS20 (01:32:47) [82%] :\r\nMon bouquin sur les plans d'urbaine et puis mes, mes sorties aux gens, m\u00eame des gens dans le bois de Boulogne et tout juste que je vais avoir de la presse parisienne, quand m\u00eame, j'esp\u00e8re bien avoir pour qui d'ailleurs le point et tous ces machins l\u00e0, \u00e7a \u00e7a serait sympa, j'aimerais bien quoi, s'il y a vraiment des super papier rigolo \u00e0 faire comme si incarner la libellule qui. \r\n\r\nLocuteur MS22 (01:33:03) [54%] :\r\nCela au Tibet. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:33:08) [66%] :\r\nJ'et le chat et le de la chiraquie, attend, lui, pour une libellule si elle raccroche. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:33:15) [81%] :\r\nOui, surtout les compagnies. \r\n\r\nLocuteur MS22 (01:33:21) [79%] :\r\nC'est comme \u00e7a quoi, oui, la reine des l\u00e0 c'est un petit peu la fin. \r\nDonc c'est c'est sympa la reine des pr\u00e9s c'est la plante qui nous a donn\u00e9 l'aspirine, il aspirait humain dans la on a plus. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:33:32) [81%] :\r\n\u00e7a sent encore un petit peu le. \r\n\u00e7a sent le le sale ici la demi- -t-il. \r\nFelicidad de m\u00e9thyle et l'aspirine c'est acide ac\u00e9tique cynique, donc on est dans ces mol\u00e9cules \u00e0 base d'acide civique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:33:48) [75%] :\r\nSi on d\u00e9sire, voulez -vous les vertus aussi douleur et respirez autant que vous les touchez oui plante oui, ah oui, c'est important, co\u00fbt de la rentr\u00e9e, vous les mangez enfin tous les sens sont en renouvelle voil\u00e0 le il oui pas longtemps, mais un peu moins un petit peu moins les oiseaux prennent le relais, l\u00e0 en g\u00e9n\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:34:06) [82%] :\r\nMais enfin, \u00e7a c'est quelque chose que j'ai d\u00e9velopp\u00e9 depuis justement que je suis tout petit, tous, tous les enfants, et en particulier l'odorat et \u00e7a pose des gros gros probl\u00e8mes dans notre soci\u00e9t\u00e9 actuelle, quoi, je veux que \u00e7a sent mauvais, que je veux dire, \u00e7a pue, quoi, \u00e7a pue, entre les gens qui fument des gaz d'\u00e9chappement le Purina j'ai et les effluents de tout ce qu'on veut, sans compter les parfums synth\u00e9tiques. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:34:32) [80%] :\r\nTerribles et parfois \u00e7a dirait de partout : tiens, \u00e7a c'est un truc c'\u00e9tait marrant la GT donc dans le sud de l'Italie, samedi, jour de lessive, je vais me balader non, petite ville super jolie petite ville Al-Dora Martina Franca l'eau courante on qui, impossible de tenir parce que l\u00e0- bas les gens, c'est pas si tous la m\u00eame marque de lessive ou sinon ils mettent tous le m\u00eame comment parfums synth\u00e9tiques dans les listes, mais un peu, \u00e7a \u00e7a \u00e7a pue le parfum synth\u00e9tique grave \u00e7a m'arrive d'\u00eatre invit\u00e9 chez des gens, mais des beaux draps tout je peux pas dormir j'ai mal \u00e0 la t\u00eate, j'ai envie de vomir et tout, parce que il y. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:35:05) [65%] :\r\nDes des parfums synth\u00e9tiques l'emploi donc. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:35:09) [78%] :\r\nAlors ces stages qui les organise ces stages, Fran\u00e7ois couplan, vous organisez oui, les gens qui viennent vous voir qu'est -ce qui cherche d'abord quelle pour la question qu'est -ce qui cherche 2\u00e8me chose qu'est -ce que vous leur apportez qu'est -ce que vous leur apportez qui sont pas venus chercher en fait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:35:21) [73%] :\r\nNous avons encore une vaste question sa fresque alors je sais pas si je peux parler \u00e0 la place, mais imaginez -vous l'h\u00e9ritage, elle le jeu c'est de surprendre se bat. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:35:30) [88%] :\r\nDisons que, moi, \u00e7a fait quand m\u00eame 35 ans que je fais \u00e7a, 36 ans m\u00eame, donc \u00e7a commence \u00e0 faire et j'ai une petite id\u00e9e par s'agit. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:35:38) [86%] :\r\nIl est en train de faire une donc aux inventeurs de 24 ans, vous avez commenc\u00e9 \u00e0 faire \u00e7a tr\u00e8s, tr\u00e8s vite, autrement dit. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:35:45) [87%] :\r\nBen je sais pas je, je, je pouvais autant je pense pas avoir \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement pr\u00e9coce, mais bon, voil\u00e0, j'\u00e9tais aux \u00c9tats-Unis, j'\u00e9tais dans ce festival o\u00f9 o\u00f9 c'\u00e9tait vraiment absolument g\u00e9nial tout ce qui se passait, quoi, et puis moi j'ai pas grand chose \u00e0 apporter donc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:36:02) [82%] :\r\nMais en m\u00eame temps en m\u00eame temps on est en train de regarder le choix qui regarde la qui grignote des eaux de la cha\u00eene de \u00e9chec nous suit un tout petit peu, et puis ils grignotent tout ce qu'il passe sous la main, oui, mais ai pas tout \u00e0 fait v\u00e9g\u00e9tarienne, elle, mais elle s'\u00e9tait l\u00e0 aussi on \u00e9tait dans le dans les salons, elle dormait tranquillement en vous \u00e9coutant, mais l'arbre la vie redevient int\u00e9ressante la oui tout \u00e0 fait et et et donc moi ce que j'ai la seule chose que j'avais \u00e0 proposer aux gens, c'\u00e9tait de l'ordre de leur apprendre les plantes. \r\n\r\nLocuteur MS20 (01:36:30) [87%] :\r\nQuoi, et puis un beau jour il y a, il y a 2 jeunes Am\u00e9ricains tr\u00e8s pragmatiques qui ont dit, avec tout ce que tu sais mais tu devrais en faire une profession qui doit gens et faire payer pour venir donner des stages quoi fusils mais tiens j'avais jamais pens\u00e9 \u00e0 \u00e7a, effectivement, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 le faire, et puis c'est de l\u00e0 que tout est parti effectuer, c'est vrai, j'ai 24 ans, et donc je prends toujours autant de plaisir, je veux dire, depuis, depuis ce d\u00e9p\u00f4t qui a travaill\u00e9 avec des gens qui. \r\n\r\nLocuteur FS13 (01:37:00) [68%] :\r\nSi. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:37:01) [91%] :\r\nMoi qui connaissent pas grand- chose et qui viennent, pourquoi, pourquoi, au d\u00e9part c'est pour va d\u00e9couvrir la nature de fa\u00e7on diff\u00e9rente pour apprendre \u00e0 apprendre \u00e0 se nourrir avec les plantes parce que c'est quand m\u00eame quelque chose qui est int\u00e9ressante. \r\n\r\nLocuteur FS13 (01:37:20) [72%] :\r\nOn ne le. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:37:20) [81%] :\r\nVont apporter un compl\u00e9ment \u00e7a alimentation, beaucoup de gens qui se poser question sur sur l'homme, leur alimentation qui sont compte qu'elle est pas bien \u00e9quilibr\u00e9 et que j'ai ajout\u00e9 des plantes sauvages, \u00e7a peut \u00eatre plus que soit gustatif ou que ce soit nutritionnel, bon, on a aussi des gens qui va simplement quand se balade, on voit ouvre les yeux, de plus en plus si on a envie de de percer cette \u00e9cran Vert qui nous hantent. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:37:43) [83%] :\r\nTour\u00e9 alors \u00e7a se passe aux espaces ici, \u00e7a se passe dans le Valais, \u00e7a se passe en Provence 60 peu partout se passe un petit peu partout il manifestement il y a une curiosit\u00e9 des gens, quand m\u00eame, oui, oui, moi je vous ai extraordinaire donc. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:37:56) [84%] :\r\n\u00e7a fait 30 30 6 ans que j'ai commenc\u00e9 \u00e0 enseigner les plantes, \u00e7a a toujours bien march\u00e9 mais depuis quelques ann\u00e9es, mais \u00e7a prend une ampleur et quelques absolument ph\u00e9nom\u00e9nal, je pense que les gens sont vraiment tr\u00e8s de de ce. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:38:11) [84%] :\r\nQui les entourent, savoir de la nervure il y \u00e0 savoir qui s'est perdu qui en train de se faire partout dans le monde d'ailleurs d'une fa\u00e7on \u00e9tonnamment rapide, c'est comme si les gens avaient vraiment envie de, d'abandonner derri\u00e8re toutes toutes leurs connaissances pour devenir moderne et donc j'allais dire paradoxalement contradictoirement mais pas du tout parce que je pense que c'est essentiel quoi, les gens qui sont les plus modernes, on va dire si les citadins et ils ont vraiment envie, c'\u00e9tait de Russie a envie de devenir que des sites non non mais dans mes \u00e9l\u00e8ves et du coup \u00e0 c\u00f4t\u00e9 en plus de des, des, des stages continue organiser quoi pour qui sont ouverts aux d\u00e9butants qui sont ouverts \u00e0 tout le monde hein vous aux enfants aussi bien s\u00fbr tous les enfants, c'est trop, trop frais, de travailler avec les enfants que je tiens et il y a pas besoin de l'ordi ha\u00eftien et \u00e7a attend avant de me de me poser des questions intellectuelles va toucher va sentir, ils le font spontan\u00e9ment, \u00e7a c'est vraiment chouette mais j'ai eu envie de \u00e7a faisait longtemps que j'avais envie d'approfondir avec avec des des des personnes motiv\u00e9es, des personnes qui \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 venus suivent des stages avec moi, d'aller explorer. \r\n\r\nLocuteur MS18 (01:39:22) [86%] :\r\nJe peux dire toutes les dimensions du v\u00e9g\u00e9tal, c'est trop \u00e9norme et un grand nombre de directions du de 2 pistes que nous que nous offre le le le v\u00e9g\u00e9tal oncle le rapport entre la plante et l'homme, on va dire et donc j'ai mont\u00e9 une \u00e9cole qui s'appelle le coll\u00e8ge pratiquent des taux britanniques qui, \u00e0 Lyon, j'ai mont\u00e9 il y a 2 ans, et l\u00e0 j'ai j'ai commenc\u00e9 la la 2\u00e8me session et c'est vraiment, vraiment bien quoi, c'est vraiment chouette, on peut faire un travail en profondeur. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:39:49) [76%] :\r\nIl y a quoi d'observation de base passe dans l'occurrence diff\u00e9remment les stages je suppose. \r\n\r\nLocuteur MS18 (01:39:54) [86%] :\r\nOui, mais c'est-\u00e0-dire que l'id\u00e9e c'est avec avec le le la qui \u00e0 chacun les bases parce que le le le pr\u00e9- requis, c'est d'avoir suivi un stage avec moi et puis d'avoir fait du travail personnel pour d\u00e9velopper, je dirais une relation avec les avec les plantes quoi d'observation de cueillette de cuisine tout \u00e7a donc avec ce ce bagage qu'on d\u00e9j\u00e0 all\u00e9, les gens, c'est on va explorer dans toutes les dimensions qui on commence par les terminologies, savoir comment on nomme les diff\u00e9rentes parties du play d'une plante, c'est c'est important savoir d\u00e9crire de conna\u00eetre les les les termes pr\u00e9cis, \u00e7a permet, en m\u00eame temps c'est aussi une en m\u00eame temps une ouverture vers l'observation apr\u00e8s \u00e7a, on utilise la classification comment les plantes reli\u00e9es entre elles et puis apr\u00e8s \u00e7a ce que contiennent les plantes leurs utilisations alimentaire bien s\u00fbr les plantes toxiques, les plantes m\u00e9dicinales \u00e0 quoi ah qu'on ne peut les utiliser comme on veut, et puis en plus, on a toujours des discussions, le samedi soir, c'est r\u00e9serv\u00e9 aux discussions qui sont une ouverture sur pourquoi pourquoi pourquoi qu'est -ce qu'on fait ici sur Terre, finalement le fond de la question, c'est \u00e7a, et on se Servent toujours du du v\u00e9g\u00e9tal comme comme point d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:41:03) [84%] :\r\nLa botanique, c'est une science qui avance, o\u00f9 on peut consid\u00e9rer que depuis Linn\u00e9, par exemple, la classification de Bush plus que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 fait \u00e0 la perfection un petit temps de Rousseau et des Herbiers, que sais -je. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:41:14) [87%] :\r\nAlors d'abord la botanique n'existe plus en France je plus o\u00f9 aller depuis exactement les plus enseign\u00e9 alors que, en m\u00eame temps l'aborde la botanique et. \r\n\r\nLocuteur MS18 (01:41:23) [90%] :\r\nUne science qui bouge \u00e9norm\u00e9ment, en particulier la classification des v\u00e9g\u00e9taux et qui, maintenant, on se bat sur la l'analyse du du g\u00e9nome des plantes et on a. \r\n\r\nLocuteur FS13 (01:41:37) [75%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS18 (01:41:38) [79%] :\r\nPour remis, on a, on a chang\u00e9. \r\nPas mal de choses mais finalement peut-\u00eatre de fa\u00e7on \u00e9tonnante, pas autant que \u00e7a, il y avait vraiment une n\u00e9crose quoi vraiment sage sa classification est toujours \u00e0 la base valable, quoi, mais \u00e9videmment on a beaucoup fait, fini les choses quoi et puis l'analyse des des composants des des plantes la la phyto chimie \u00e7a \u00e9videmment c'est quelque chose qui ne cesse de d'apporter des \u00e9l\u00e9ments nouveaux \u00e0 la connaissance, toujours dans un but utilitaire finalement la pharmacie par exemple oui, dans ce, dans ce cas l\u00e0, oui, mais bon, la botanique pur, \u00e7a existe aussi mais la connaissance pure, la connaissance pure et finalement c'est aussi un but utilitaire parce que on en a besoin, on en a besoin, et le tout \u00e9tant ensuite plus on analyse plus on a d'\u00e9l\u00e9ments \u00e0 remettre ensemble donc plus riche mais plus c'est compliqu\u00e9, il faut le dire, c'est un vaste domaine. \r\n\r\nLocuteur MS23 (01:43:18) [95%] :\r\nPoint. \r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:44:18) [80%] :\r\nCe 1er avec vous comme \u00e7a dans un, on sent qu'on on s\u00e9rieux et qu'on regarde rien finalement, moi je suis pas un film qu'il y a implant\u00e9 un c'est une confession, c'\u00e9tait avant la loi, mais j'imagine que certains, certains vous vous le font quand m\u00eame des qui d\u00e9couvrent avec chose avec vous des choses, c'est quand m\u00eame bien pour \u00e7a qu'il y a je j'imagine bien, comme on disait tout \u00e0 l'heure que je rapporte quelque chose alors sur un plan technique, c'est pas compliqu\u00e9, ce que j'ai le rapport. \r\n\r\nLocuteur MS22 (01:44:41) [69%] :\r\nBon bah merci, l\u00e0 c'est clair que \u00e7a passe. \r\nOui, c'est vachement plus \u00e7a, il faut savoir l'utiliser avec \u00e7a sais qui est qu'au chocolat : il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9 par ici, mais c'\u00e9tait l'\u00e9t\u00e9 musicien, \u00e7a sent le coffre tr\u00e8s fort. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:45:16) [90%] :\r\nEt avec le chocolat, mais c'est comme dirait Marc c'est un mariage d'amour, c'est vraiment fabuleux quoi. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:45:22) [80%] :\r\nC'est aussi bien que la menthe, chocolat. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:45:24) [75%] :\r\nOussama mieux l'amante ou l'annonce un peu d\u00e9j\u00e0 vu quoi, je dis oui c'est pas d\u00e9sagr\u00e9able \u00e0 mal quand m\u00eame, oui, ah, c'est pas mal, mais ce matin -l\u00e0, tous les fractures Panizzi, maison de la Tunisie, beaucoup plus int\u00e9ressantes quoi et qui va de l'amende l'amende, c'est quand m\u00eame le menthol quoi surtout c'est la menthe poivr\u00e9e qu'on utilise donc c'est le menthol, c'est quand m\u00eame dans une direction de la Tunisie, il y a du coffre, d'accord, mais il y a aussi d'autres ar\u00f4mes un petit peu, estragon, m\u00eame type menthol aussi, enfin je sais pas, c'est plus vari\u00e9, difficile de d\u00e9crire les odeurs oui un c'est pas facile, oui, un menu, salade de stellaire on a go\u00fbt\u00e9 la stagiaire un gratin d'\u00e9go et puis un ticket Ath\u00e8nes Easy, je voudrais alors l\u00e0, mais tout le monde est l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS16 (01:46:04) [76%] :\r\nCore quoi, enfin, il y a pas de sortir, c'est sauver toute seule naturellement ces ou un peu racistes oui un peu, un peu, vous les avez un peu aid\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:46:13) [87%] :\r\nNon, non, non, je veux dire, oui, je veux dire \u00e7a sont des plantes, on n'a pas besoin de leur demander de venir, il suffit de retourner \u00e0 bout de terrain, elle d\u00e9barque. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:46:22) [81%] :\r\nSerait r\u00e9tive \u00e0 la plantation, \u00e7a peut se planter, transplanter alors l\u00e0, se cultiver, autrement dit, pour employer un mot affreux oui c'est \u00e7a, oui. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:46:30) [85%] :\r\nLes plantes vivaces, comme les groupes d'o\u00f9 la Tennessee, c'est pas un probl\u00e8me pour les ma\u00eetres, ce qui peut \u00eatre un probl\u00e8me c'est apr\u00e8s, pour les contr\u00f4ler, mais se partout dans l'\u00eele, dans les lieux ferait quoi dans les lieux frais dans les bonnes Terres. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:46:44) [85%] :\r\nLa joie par exemple si on \u00e9tait s\u00fbr de la chaussure sur de la caillasse \u00e9videmment elles auraient un peu plus une difficult\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS13 (01:46:52) [87%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:46:52) [89%] :\r\nEt justement la autant tout \u00e0 l'heure on parlait d'un \u00e9quilibre entre l'agriculture et les plantes sauvages, autant c'est la m\u00eame chose, moi je vois tr\u00e8s bien que dans un jardin, si par exemple on n'a pas d'\u00e9go Pontenet on ne on les apporte, on les met dans un coin et puis, et puis voil\u00e0, ils sont l\u00e0, on n'a plus qu'\u00e0 se. \r\n\r\nLocuteur MS16 (01:47:12) [89%] :\r\nCe d\u00e9c\u00e8s pour les ramasser, l\u00e0 j'ai pas trouv\u00e9 encore. \r\nSa sant\u00e9 d'un peu de bonne \u00e7a on \u00e9pinards sauvages qu'on appelle la cracher ta dans le en Gruyer avec laquelle on fait la soupe de Chalet. \r\n\r\nLocuteur MS20 (01:47:29) [88%] :\r\n\u00e9pinards sauvages l\u00e0 on l'a, on l'a transport\u00e9e, on a pris un un pied, on l'a mis ici et c'est alors c'est simplissime, on attend que \u00e7a pose, on coupe, on mange, on attend que \u00e7a pose son manger, moi j'aime bien ce genre de latitude, c'est comme \u00e7a, il faut qu'on revoie aussi nos fa\u00e7ons de cultiver parce que le mod\u00e8le europ\u00e9en, c'est en fait l'agriculture c\u00e9r\u00e9ali\u00e8re qui est n\u00e9 au Proche-Orient dans le croissant fertile, c'est de loin. \r\n\r\nLocuteur FS13 (01:47:58) [100%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS20 (01:47:58) [85%] :\r\nPas la plus efficace qui existe la plus efficace et ce qu'on appelle l'agroforesterie, c'est-\u00e0-dire le mod\u00e8le d'agriculture qu'on trouve dans les pays tropicaux entre autres les les for\u00eats d'Asie et d'Am\u00e9rique, d'Afrique, o\u00f9 l\u00e0 on pratique toujours d'ailleurs une agriculture sur plusieurs niveaux, j'ai vu \u00e7a, je me souviens, ben voyez -vous \u00e7a, c'\u00e9tait sur l'\u00eele de la Dominique, aux Antilles, une femme que j'ai vu au march\u00e9 qui vendait quoi, des l\u00e9gumes et elle m'a invit\u00e9 \u00e0 venir voir son jardin et j'arrive \u00e0 son jardin, son jardin, c'\u00e9tait une for\u00eat c'\u00e9tait compl\u00e8tement une for\u00eat il y avait des arbres, des arbustes, des arbrisseaux des plantes herbac\u00e9es des plantes souterraine et tous ces niveaux \u00e9taient utilis\u00e9es, c'est compl\u00e8tement g\u00e9nial ce truc -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT13 (01:48:47) [74%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:48:47) [96%] :\r\nEt nous, on peut faire la m\u00eame chose. \r\n\r\nLocuteur MS20 (01:48:51) [88%] :\r\nFaudrait qu'on se d\u00e9coincer un petit peu le cerveau pour pour travailler ensemble, cela quoi parce que c'est quand m\u00eame vachement plus efficace, c'est-\u00e0-dire que sur une toute petite superficie l\u00e0 encore nourrir du monde, je suis s\u00fbr que si on fait les calculs, d'ailleurs, \u00e0 condition que l'\u00eatre humain accepte que les Occidentaux et pardon, que les occidentaux acceptent de manger moins de viande parce qu'ailleurs dans le monde et je mange pas trop, non, non, jamais non, \u00e7a c'est clair, mais \u00e0 condition que les occidentaux acceptent de manger moins, non, on arrive \u00e0 nourrir nous 8 milliards d'habitants avec une agriculture un m\u00e9lange agriculture plantes sauvage et sans soucis quoi et on se laisse encore des espaces o\u00f9 on pourrait laisser la nature tranquille se reproduire et donner ce qu'il doit donner surtout dans nos r\u00e9gions de la for\u00eat, tout simplement parce qu'on en a besoin pour notre \u00e9quilibre psychique, \u00e7a c'est quelque chose dont on se rend pas compte, on a vraiment besoin, on a peur pour le moment, on a peur de la nature et, en fait, on a un besoin qui est v\u00e9ritablement vitale. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:49:46) [82%] :\r\nComment est votre relation \u00e0 la \u00e0 la connaissance, l\u00e0 encore une question de grande envergure, oui, pas grave, vous avez donn\u00e9 un livre d'\u00e9tymologie oui sur les noms de plantes donc l'dans l'\u00e9rudition oui par ailleurs j'ai impression que votre proc\u00e9dure culturel oui par ailleurs votre approche et souvent j'ai impression intuitive ou c'est l'exclure exp\u00e9rimentation c'est c'est quelque chose d'un peu vagabonde un peu bizarre comme il y a, il y a toutes les approches. \r\n\r\nLocuteur MS20 (01:50:15) [90%] :\r\nBen, il semble que le l'honn\u00eate homme, si je veux pas employer ce terme parce que j'aime bien finalement quand on y met quelque chose quoi ballonn\u00e9 Tonglet il va dans toutes les directions \u00e0 la fois il est \u00e0 l'aise tout nu en pleine nature, \u00e0 la fois il est \u00e0 l'aise dans un cocktail parisien, \u00e0 la fois il y a \u00e0 l'aise avec une cl\u00e9 anglaise travailler sur faire la vidange de sa de sa voiture ou devant son ordinateur, en train de de tapoter \u00e0 la fois il est \u00e0 l'aise dans dans les dictionnaires, latin, grec, \u00e0 chercher des des termes ou ou dans une biblioth\u00e8que universitaire et aussi bien, il est \u00e0 l'aise devant les fourneaux \u00e0 inventer une nouvelle recette culinaire pour moi l'homme c'est \u00e7a quoi l'homme il y a toutes ses capacit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:51:04) [70%] :\r\nC'est l'autoportrait, \u00e7a ne va pas int\u00e9r\u00eat sportif fait un, oui, oui, c'est vrai que tout \u00e7a, je je n'y retrouver vous j'imagine trouver de ces oui oui oui honn\u00eate honn\u00eate homme remarquez, c'est pas mal comme au jusqu'ici si, si, si, si, les gens, si les gens l'acc\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS20 (01:51:19) [89%] :\r\nMoi, je suis pr\u00eat et je suis pr\u00eat, aussi, hein, j'aimerais bien, j'aimerais bien, je parle des c\u00f4t\u00e9s honn\u00eate au sens large du terme, je veux dire, je pense que l'\u00eatre humain, de toute fa\u00e7on, de m\u00eame que l'\u00eatre humain est un paradoxe, de toute fa\u00e7on, l'\u00eatre humain est aussi un tissu de contradictions et mes contradictions, je lisais \u00e7a c'est s\u00fbr, mais c'est vrai que j'essaye de cultiver si on veut employer ce terme dans le sens le le plus noble du du mot culture de de cultiver cet aspect de l'honn\u00eatet\u00e9 chez moi pour commencer, quoi, c'est s\u00fbr, vous vous \u00eates une vie qui vous ressemble. \r\n\r\nLocuteur FT13 (01:51:54) [100%] :\r\nFrance. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:51:55) [79%] :\r\nJ'ai j'ai impression qu'il y a fallu il a fallu t\u00e2tonner, Monsieur Bapt CGT si j'ai bien compris et je suis pas encore, je suis pas, on peut encore vous esp\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:52:05) [77%] :\r\nMais, mais, maintenant, c'\u00e9tait une sorte d'\u00e9quilibre savoir oui j'ai bien la com\u00e8te non, relations avec le monde. \r\n\r\nLocuteur FS12 (01:52:12) [90%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS20 (01:52:13) [86%] :\r\nC'est parfait, la terre, c'est parfait, c'est parfait, avec des contradictions avec parfois de la souffrance avec ce ce niveau de la 1\u00e8re fois, vous parlez de souffrance jusqu'faire personnellement, je pense pas conna\u00eetre quelqu'un qui est pas souffert d'ailleurs, je pense que c'est aussi forc\u00e9ment inh\u00e9rent \u00e0 l'\u00eatre humain, parce que je crois que une souffrance fondamental en tant qu'\u00eatre humain, elle vient de ce que nous avons la conscience d'appartenir \u00e0 l'absolu et qu'on se trouve enferm\u00e9 dans une enveloppe charnelle dont l'incarnation dans ce monde relatif, on vous vous n'a eu une. \r\n\r\nLocuteur FS13 (01:52:51) [64%] :\r\nBon. \r\n\r\nLocuteur MS20 (01:52:52) [90%] :\r\nPerception et souvenirs, je ne sais pas, de l'absolu et on vit dans le relatif o\u00f9 il faut constamment choisir constamment, on est oblig\u00e9 de de faire des choix, on est toujours entre le bien, le mal, le beau, le lait, on est soumis \u00e0 \u00e7a et c'est c'est absolument terrible, quoi, on peut comprendre d'ailleurs qu'il y a des gens qui supportent pas et qui se suicide, c'est la la solution qui peut para\u00eetre la plus logique, on est quand m\u00eame tous finalement extr\u00eamement courageux quoi d'arriver \u00e0 \u00e0 supporter \u00e7a, mais de toute fa\u00e7on, le simple fait d'incarner, m\u00eame en dehors de cette souffrance psychologique ou existentielle profonde ben fl\u00fbte quoi il y a le fait que en hiver il fait froid en \u00e9t\u00e9 il fait chaud, on a faim et qu'on doit se nourrir, donc tout \u00e7a c'est c'est \u00e7a, \u00e7a cr\u00e9e forc\u00e9ment de la douleur, mais en m\u00eame temps. \r\nIl y a le fait ben d'appr\u00e9cier la bonne nourriture de s'allonger voluptueusement au soleil de faire l'amour, d'\u00e9couter de la musique tout \u00e7a qui qui est du plaisir aussi, mais le plus ce plaisir, il est indissociable de la souffrance et donc moi j'accepte ma souffrance autant que j'ai j'ai j'accepte mon plaisir, je peux pas accepter, accepter l'autre \u00e9tant je suis, je sais qu'il y a des moments o\u00f9 il y aura des moments de plaisir, des moments de souffrance et puis j'esp\u00e8re de plus en plus des moments o\u00f9 simplement, je me sens, je me sens bien parce que je me son accord en ad\u00e9quation, en coh\u00e9rence avec ce qui m'entoure il y avec moi- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FT24 (01:54:38) [93%] :\r\nEt. \r\n\u00e0 l'heure. \r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS24 (01:55:33) [90%] :\r\nVoil\u00e0 point. \r\n\r\nLocuteur MS25 (01:56:43) [77%] :\r\nOh. \r\nPoint. \r\n"], "program": {"href": "/programs/E1398E9A-403C-4DA9-AFCC-D7E606FAE13F", "id": "E1398E9A-403C-4DA9-AFCC-D7E606FAE13F", "name": "Comme il vous plaira"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Sigel, Charles", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Couplan, Fran\u00e7ois", "role": "ethnobotaniste", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sigel, Charles", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-42038313-A7F5-4F78-9093-F2764033C229", "internalArchiveId": "42038313-A7F5-4F78-9093-F2764033C229", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La veill\u00e9e cantonale des patois valaisans, plac\u00e9e sous le signe de l'audiovisuel, a permis \u00e0 l'Association Memoriav de pr\u00e9senter des documents issus des archives de la Radio T\u00e9l\u00e9vision Suisse : Interview de Val\u00e9rie Sierro Wildberger, responsable de la communication de Memoriav", "publicationDate": "2010-11-07T00:00:00Z", "summary": "Memoriav se pr\u00e9occupe de la sauvegarde du patrimoine audiovisuel suisse. Peut-on d\u00e8s lors penser que l'audiovisuel permet de maintenir en vie le patois?", "durationSec": 73, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Conthey", "Valais"], "thematicThemes": ["dialecte", "audiovisuel", "patrimoine culturel"], "thematicPersons": ["RTS Radio T\u00e9l\u00e9vision Suisse", "Memoriav"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2010-12-14T15:30:12Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Sierro Wildberger, Val\u00e9rie", "role": "responsable de la communication de Memoriav", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9fago, Claude", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-29F8E10E-8ED6-4CDD-AAA8-836A98387FC4", "internalArchiveId": "29F8E10E-8ED6-4CDD-AAA8-836A98387FC4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La soci\u00e9t\u00e9 face au d\u00e9fi de la mort choisie : D\u00e9bat avec des repr\u00e9sentants de diff\u00e9rents horizons sociaux", "publicationDate": "2010-11-07T00:00:00Z", "summary": "L'inculpation de Daphn\u00e9 Berner, ancien m\u00e9decin cantonal neuch\u00e2teloise membre d'Exit, pour avoir ouvert elle-m\u00eame le dispositif d'une perfusion l\u00e9tale et la gr\u00e8ve de la faim de Bernard Rappaz, oppose Tribunal f\u00e9d\u00e9ral et m\u00e9decins. Deux cas qui forcent la societ\u00e9, jusqu'ici, divis\u00e9e et d\u00e9pourvuees, \u00e0 \u00e9laborer des r\u00e9ponses satisfaisantes.", "durationSec": 984, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["comportement", "euthanasie", "l\u00e9gislation", "gr\u00e8ve de la faim"], "thematicPersons": ["Rappaz, Bernard (chanvrier valaisan)"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2010-12-15T08:56:10Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Martin, Jean", "role": "ancien m\u00e9decin cantonal vaudois", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Crettaz, Bernard", "role": "sociologue", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rouiller, Claude", "role": "ancien juge f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7DD8CCC0-4E5A-493B-B43D-91D95845BEE6", "internalArchiveId": "7DD8CCC0-4E5A-493B-B43D-91D95845BEE6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Parrain (The Godfather) de Francis Ford Coppola,1972 (1/5) . Avec des extraits du film", "publicationDate": "2010-11-07T00:00:00Z", "durationSec": 259, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "thematicThemes": ["oeuvre cin\u00e9matographique", "cin\u00e9ma", "production"], "thematicPersons": ["Coppola, Francis Ford"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-10-24T09:08:05Z", "speechToTexts": ["24.10.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:12) [89%] :\r\nOn a presque tout dit sur le film, le Parrain de God Fazer de Francis Ford Coppola, on l'a aur\u00e9ol\u00e9 d'une l\u00e9gende sulfureuse, on a dit que le tournage avait \u00e9t\u00e9 prouvant que la mafia s'en \u00e9tait m\u00eal\u00e9 que le producteur Robert 25 mener la vie impossible \u00e0 Coppola qui n'en faisait qu'\u00e0 sa t\u00eate contre Coppola et le directeur artistique pour le directeur de la photographie, c'\u00e9tait la guerre, mais tout cela est vrai absolument v\u00e9ridique comme vrai d'ailleurs, le fait que ce film de Coppola s'inscrit en plein dans un mouvement cin\u00e9matographique intitul\u00e9 Le Nouvel Hollywood et avant de commencer \u00e0 vous raconter l'histoire du tournage du Parrain, il nous faut \u00e9voquer celle de ce mouvement artistique du Nouvel Hollywood une p\u00e9riode tr\u00e8s importante de l'histoire du 7\u00e8me Art. \r\nLe Nouvel Hollywood \u00e9tablissements qui se pose logiquement au vieil Hollywood pour le cin\u00e9ma, \u00e7a correspond \u00e0 un tremblement de terre a quelque chose qui se c'est industries comme \u00e7a. \r\nAu sortir des ann\u00e9es 50 les \u00c9tats-Unis connaissent les sch\u00e9mas rigides de la guerre froide de la terreur rouge de communistes omnipr\u00e9sente, on vit dans la crainte d'une menace atomique on va une application dans ce climat d'apr\u00e8s- guerre, la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration des 18 25 ans a \u00e9t\u00e9 prise de libert\u00e9, cette g\u00e9n\u00e9ration est celle qui va conna\u00eetre les Beatles la pilule, la drogue, le Vietnam dans les ann\u00e9es 60 \u00e0 Los-Angeles lesquels samedi ce sillonne les routes pendant que les filles fin de vue dansent dans la rue sur la budget d'\u00c9tat. \r\nLes artistes exp\u00e9rimente, cherche de nouveaux moyens d'expression et on commence \u00e0 se dire que le cin\u00e9ma n'est possible, la du coup tout le monde commence \u00e0 en faire un dit Warhol Norman Mailer et m\u00eame Bob Dylan \u00c9mile ces artistes contribuent \u00e0 promouvoir l'image du r\u00e9alisateur hongrois, 2 noms : son film de A \u00e0 Z, oui, comme ailleurs dans le monde, comme les cin\u00e9astes de la Nouvelle Vague Comac Irak Urasawa ou comme il d\u00e9marre Bergman ce qu'aux \u00c9tats-Unis, encore \u00e0 la fin des ann\u00e9es 60 les r\u00e9alisateurs ne sont rien, le producteur est le seul \u00e0 suivre un tournage du d\u00e9but \u00e0 la fin, mais les choses \u00e9voluent. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:24) [84%] :\r\nOui, bon pour la 1\u00e8re fois de l'histoire du cin\u00e9ma am\u00e9ricain, les r\u00e9alisateurs se autorise \u00e0 reprendre et m\u00eame plut\u00f4t arracher le pouvoir jusque -l\u00e0 laiss\u00e9 au Studio, il faut dire quand m\u00eame que les studios sont dirig\u00e9s encore par de vieilles barbes Adolphe Zokora 90 2 ans Barney bas 78 ans, ils sont tous 2 au conseil d'administration, apparemment il y a Jack Warner \u00e0 la Warner qui \u00e0 73\u00e8me et puis elle Zanuck 63 ans, est \u00e0 la France leur production ne correspondent plus aux attentes du public plus jeune, 69 70 71 sont des ann\u00e9es noires pour le cin\u00e9ma am\u00e9ricain et du coup, les vieux producteur d\u00e9cide d'ouvrir en grand la porte pour tous ceux qui veulent l'\u00e9tiquette d'artiste et ils arrivent en masse, Warren Beatty, Woody Allen, Bob Fosse Makeni cost Arthur Penn John Cassavettes Bob Rae fait Priskin Robert Altman Richard Lester, Francis Ford Coppola, Georges loquace John M\u00e9li\u00e8s Brian de Palma, Martin Scorsese, cheminots et tous les autres venus d'Europe, Bernardo Bertolucci Louis John Boorman, mais le soir, malgr\u00e9 les r\u00e9alisateurs qui font tourner et travailler \u00e0 une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration d'acteurs pour la plupart, form\u00e9s \u00e0 la m\u00e9thode Strasberg \u00e0 l'Actor Studio, cette nouvelle g\u00e9n\u00e9ration brise les tabous des histoires brise les barri\u00e8res hi\u00e9rarchie dor\u00e9navant alors que tout \u00e9tait bien \u00e0 sa place, on peut tout faire, des r\u00e9alisateurs touche au sc\u00e9nario au fond du montage des acteurs peuvent passer \u00e0 la mise en sc\u00e8ne en 1967 notre tremblement de terre, conna\u00eet de nouveau s\u00e9isme poign\u00e9e de Clyde et le laur\u00e9at suivent Macadam cowboy Rose-Marie ce pays, bilan 2001 10 et de l'espace Easy Rider French Connection et le pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:08) [76%] :\r\nLe Nouvel Hollywood et ensuite. \r\n"], "program": {"href": "/programs/DB604BE7-2EDD-4629-8E98-BD78698F4678", "id": "DB604BE7-2EDD-4629-8E98-BD78698F4678", "name": "Chinese Theater"}, "contributors": [{"name": "Fattebert, Catherine", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Fattebert, Catherine", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Jeremy Conne", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Fattebert, Catherine", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B2D350B3-4E3D-4E25-AA00-66A3A7DE953E", "internalArchiveId": "B2D350B3-4E3D-4E25-AA00-66A3A7DE953E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'Ensemble Xasax et l'altiste Genevi\u00e8ve Strosser ", "publicationDate": "2010-11-07T00:00:00Z", "summary": "Diffusion du concert du 27 sept 2010 (Nrc 405) de la SMC enregistr\u00e9 au Conservatoire de Lausanne avec interview de Genevi\u00e8ve Strosser et du quatuor de saxophone Xasax (Pierre-St\u00e9phane Meug\u00e9, Serge Bertocchi, Jean-Michel Goury, Marcu Weiss).", "durationSec": 5582, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicThemes": ["interpr\u00e9tation musicale", "musique contemporaine"], "isOnline": false, "remarks": "Fin parole : 78'25''", "lastModifiedDate": "2011-08-23T13:12:54Z", "program": {"href": "/programs/C8E7B980-6998-4445-A735-890368474BBB", "id": "C8E7B980-6998-4445-A735-890368474BBB", "name": "Musique d'avenir"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gillot, Anne", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Strosser, Genevi\u00e8ve", "role": "altiste", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rhyn, Anne-Marie", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bertocchi, Serge", "role": "saxophoniste, membre du quatuor Xasax", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Weiss, Marcus", "role": "saxophoniste, membre du quatuor Xasax", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Meug\u00e9, Pierre-St\u00e9phane", "role": "saxophoniste, membre du quatuor Xasax", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Goury, Jean-Michel", "role": "saxophoniste, membre du quatuor Xasax", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B2D32919-7705-4652-8752-DDA11590205B", "internalArchiveId": "B2D32919-7705-4652-8752-DDA11590205B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Transfert de Bernard Rappaz en Valais. Serait-ce la solution id\u00e9ale pour concilier les exigences contradictoires du code d'\u00e9thique des m\u00e9decins et celles du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral? : Interview de Claude Rouiller, ancien juge f\u00e9d\u00e9ral et analyse de Sylvie Belzer, correpondante RSR Gen\u00e8ve", "publicationDate": "2010-11-07T00:00:00Z", "durationSec": 423, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Gen\u00e8ve (canton)", "Valais", "Suisse"], "thematicThemes": ["chanvre (plante)", "justice", "gr\u00e8ve de la faim", "\u00e9thique m\u00e9dicale", "peine d'emprisonnement"], "thematicPersons": ["Tribunal f\u00e9d\u00e9ral", "HUG", "Rappaz, Bernard (chanvrier valaisan)"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-02-12T03:03:44Z", "speechToTexts": ["12.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nUn transfert de Bernard Rapp a en terre valaisane, serait -ce la solution id\u00e9ale pour concilier les exigences contradictoires entre le code d'\u00e9thique des m\u00e9decins et la d\u00e9cision du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral, les m\u00e9decins Genevois qui refuse d'alimenter le chanvrier alors que la justice leur ordonne de le faire, une question bien difficile \u00e0 trancher, et qui oppose d\u00e9sormais le canton de Gen\u00e8ve \u00e0 celui du Valais Sylvie Balzers. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:23) [92%] :\r\nOui, et la tension monte entre les autorit\u00e9s valaisannes et les h\u00f4pitaux universitaires Genevois et \u00e0 Gen\u00e8ve, m\u00eame si c'est le no comments au niveau m\u00e9dical et politique le week- end aura \u00e9t\u00e9 lourd en termes de d\u00e9cisions et de strat\u00e9gie \u00e0 adopter, car actuellement, il faut bien le reconna\u00eetre, c'est l'impasse, Bernard Rappaz est hospitalis\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, seule structure p\u00e9nitentiaire m\u00e9dicalis\u00e9 de Suisse romande et \u00e0 Gen\u00e8ve, les m\u00e9decins refusent de le nourrir de force comme le leur demande, les autorit\u00e9s valaisannes sur injonction du tribunal f\u00e9d\u00e9ral, on est donc sur des positions totalement te inconciliables, une solution pourtant permettrait aux 2 parties de sauver la face, entre guillemets, un rapatriement de Bernard Rappaz en Valais, non pas dans une structure carc\u00e9rale mais dans une simple chambre d'h\u00f4pital sous surveillance polici\u00e8re, bien que le risque de fuite soit des plus al\u00e9atoire, compte tenu de son n'\u00e9tat de sant\u00e9 actuel les h\u00f4pitaux universitaires Genevois n'aurait ainsi pas \u00e0 revenir en arri\u00e8re sur leur d\u00e9cision et les autorit\u00e9s valaisannes pourrait se mettre en conformit\u00e9 avec le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral qui exige qu'on nourrisse le chanvrier de force encore faudrait -il que les m\u00e9decins valaisans s'aligne sur cette d\u00e9cision, ce qui n'est pas s\u00fbr, mais au moins les responsabilit\u00e9s reviendrait au comptant, qui doit les assumer, mais c'est aux autorit\u00e9s judiciaires valaisannes qu'il appartient de prendre une telle d\u00e9cision, ce qui n'est pas le cas pour l'instant en tout cas pas officiellement, on devrait en savoir un peu plus demain avec une communication officielle officielle de la part de l'h\u00f4pital \u00e0 Gen\u00e8ve Sylvie belles heures en Direct de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:48) [86%] :\r\nAvec nous, Claude Rouiller, bonsoir, bonsoir Monsieur \u00eates ancien juge f\u00e9d\u00e9ral, ancien pr\u00e9sident du du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral, c'est un peu la Cour supr\u00eame en Suisse, celle qui a d\u00e9cid\u00e9 que le Bernard Rappaz pouvaient \u00eatre aliment\u00e9s de force gros conflit entre les m\u00e9decins, d'un c\u00f4t\u00e9, la justice, de l'autre, Claude Rouiller, comment est -ce que vous vous prenez position, vous d\u00e9fendez le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral dans cette affaire. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:06) [87%] :\r\nMoi, je ne d\u00e9fends pas du tout l'Tribunal f\u00e9d\u00e9ral auquel j'ai appartenu, comme vous l'avez renouvel\u00e9 ce que je d\u00e9fends, c'est l'\u00e9tat de droit et le comportement de Monsieur Rappaz d'une part, et surtout le comportement subs\u00e9quent d'une partie du corps m\u00e9dical constitue \u00e0 mon avis une menace consid\u00e9rable pour l'\u00c9tat de droit, je rappellerai que l'\u00c9tat droite une construction extr\u00eamement fragile en 1930 en Allemagne, il a suffi d'un trait de plume pour d\u00e9truire la plus belle r\u00e9publique d\u00e9mocratique qu'on a eue et qui s'appelait la r\u00e9publique de Weimar, il a suffit de quelques banques arrive au pouvoir pour faire une loi, 3 lignes et l'pratiquement tout le processus d\u00e9mocratique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:40) [81%] :\r\nLes Claude Rouiller. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:41) [89%] :\r\nNous ne devons pas en Suisse, sur la base m\u00eame si comparaison n'est pas raison en arriver \u00e0 cr\u00e9er des situations qui sont extr\u00eamement p\u00e9rilleuse pour cette structure fragile qu'est l'\u00e9tat de droit et je crois que le comportement soit monsieur Rapa et surtout le comportement subs\u00e9quentes du corps m\u00e9dical constituent une menace r\u00e9elle \u00e0 cet \u00e9gard. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:00) [87%] :\r\nIls ont de bons arguments, les m\u00e9decins 5 Sagna Samia Hurst r\u00e9cemment dans la presse puisque le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral invoque notamment le non pas l'\u00e9thique m\u00e9dicale mais le les r\u00e8gles de l'art m\u00e9dical lorsqu'il il il le traite de ce sujet Bernard Rappaz les m\u00e9decins disent oui, mais les r\u00e8gles de l'art m\u00e9dical, c'est justement de pas nourrir quelqu'un de force parce que c'est inhumain, il y a plusieurs cons\u00e9quences n\u00e9gatives, c'est ce qu'on fait dans les dictatures assez sordide, puisqu'on en est aux comparaisons Claude Rouiller qu'est -ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:26) [89%] :\r\nJe rappelle que la Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme a \u00e9t\u00e9 tout autre chose que ce que disent les m\u00e9decins, je rappelle ensuite que le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral c'est une autorit\u00e9 constitutionnellement cr\u00e9\u00e9e par le peuple suisse est constitu\u00e9 par du point de vue des personnes par l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale et que c'est cette autorit\u00e9 qui est charg\u00e9 par la volont\u00e9 de la d\u00e9mocratie de dire ce qu'est la loi et le tribunal, c'est l'arr\u00eat rendu dans l'affaire a pas \u00eatre une pond\u00e9ration des des int\u00e9r\u00eats en jeu et, justement, de ces conflits qui peuvent exister entre les droits fondamentaux et la loi l'\u00e9thique m\u00e9dicale, c'est une tr\u00e8s belle chose je suis tout \u00e0 fait d'accord que dans notre syst\u00e8me suisse d'autor\u00e9gulation pour les banques pour les bourses etc les certaines corporations doivent cr\u00e9er des normes d'\u00e9thique et que c'est donc c'est donc l'\u00e9thique font partie de l'appareil juridique du pays, mais c'est quand m\u00eame le l\u00e9gislateur et les autorit\u00e9s charg\u00e9es d'appliquer d'ex\u00e9cuter la loi qui dit ce que la loi, ce n'est pas au corps m\u00e9dical \u00e0 dire nous savons beaucoup, beaucoup mieux que les juges de la Cour supr\u00eame ce que signifient les droits individuels, j'ai \u00e9t\u00e9 choqu\u00e9 d'entendre certains m\u00e9decins, dire que le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral ne fait pas la loi, donc nous n'oublions pas cette d\u00e9cision, c'est l\u00e0 que je vois un \u00e9norme danger pour la d\u00e9mocratie parce qu'alors, tout le monde pourra dire \u00e7a, j'ai \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 en dernier ressort par le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral mais je m'en fiche, ces jugements rien compris, donc je n'ex\u00e9cute pas ma peine, \u00e7a ne va pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:48) [88%] :\r\nClaude oui, effectivement, j'imagine que peu de monde pour mette vraiment en question la pr\u00e9\u00e9minence du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral en Suisse, mais on peut tout de m\u00eame d\u00e9battent sur le fond des arguments et des d\u00e9cisions et puis le suicide est possible en Suisse on peut d\u00e9cider de se suicider librement par contre l'interdit, quelqu'un de le faire parce qu'il est en prison. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:05) [89%] :\r\nLe suicide n'est pas interdit, mais si vous \u00eates sur le pont du Rh\u00f4ne et que vous avez quelqu'un qui se jette dans l'eau, c'est sa volont\u00e9 d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e de mourir, il a le droit de prendre cette d\u00e9cision, mais vous qui \u00eates au bord du Rh\u00f4ne ou sur le pont, vous devez si vous savez nager, sauter dans l'eau pour le rep\u00eacher c'est une obligation, sans quoi on vous accusera d'avoir laiss\u00e9 p\u00e9rir une personne alors que vous aviez les moyens de la sauver, c'est exactement ce que fait ce que font une partie des m\u00e9decins en croyant pouvoir se soustraire \u00e0 la \u00e0 la volont\u00e9 du mot fondus du peuple suisse qui qui qui se traduit par cette d\u00e9cision du tribunal f\u00e9d\u00e9ral et je crois qu'on doit faire en sorte que l'ordre juridique fonctionne dans ce pays comme il fonctionne ailleurs, sinon nous serons la ris\u00e9e de l'Europe maintenant, \u00e9videmment, il appartient aux derni\u00e8res sort au m\u00e9decin de dire l\u00e0 on peut pas aller plus loin parce que si nous appliquons statement monsieur Rappaz \u00e0 mourir, mais si ce traitement permet de sauver Monsieur Rappaz il doit \u00eatre appliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:59) [86%] :\r\nClaude Meinau. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:59) [93%] :\r\nM\u00eame s'il y a la contrainte. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:01) [86%] :\r\nClaude Ryan va d\u00e9battre avec vous, plus g\u00e9n\u00e9ralement, un de la question de la paix, l'intervention de la soci\u00e9t\u00e9 dans dans la la vie ou plut\u00f4t la mort priv\u00e9e des individus Bernard Cretin avec nous Jean-Martin, \u00e9galement ancien m\u00e9decin cantonal Claude Rouiller, mais juste pour revenir, ce que nous disait Sylvie B\u00e9lisaire en Direct de Gen\u00e8ve tout \u00e0 l'heure, cette guerre qui se dessine un peu entre Gen\u00e8ve et elle valait 1 les Genevois qui aimerait bien rendre valaisan puisque ce sont eux qui finalement veulent punir les m\u00e9decins, je ne vois s'ils ne nourrissent pas Bernard Rappaz de force, \u00e0 votre avis on peut situation telle que celle -l\u00e0 serait serait applicable renvoie Bernard Rappaz dans une prise dans une un h\u00f4pital en Valais. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:34) [87%] :\r\nJe ne veux pas prononc\u00e9 sur ce point, mais je suis \u00e7a rien ne m'\u00e9tonne pas dans ce pays, r\u00e9gionaliste que alors qu'il existait concordat d'ex\u00e9cution des peines canton qu'on ne soit pas capable, dans le canton de Gen\u00e8ve, de faire ce que demande le gouvernement du canton du Valais, avec tous les \u00e9l\u00e9ments juridiques Emma et notamment une d\u00e9cision de la Cour supr\u00eame qui n'a fait qu'appliquer la loi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:56) [78%] :\r\nMerci Claude Rouiller, un mot trouve dans un peu moins d'une demi- heure maintenant \u00e0. \r\n"], "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "correspondante RSR Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Keller, Laurent", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rouiller, Claude", "role": "ancien juge f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2010", "maxPublicationDate": "2010", "start": 1400, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer fc7zNsGhpq0a4tQBGRr4MOXdP4PY"}]