[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2010&maxPublicationDate=2010&start=7800&rows=25", "count": 9467, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2010&maxPublicationDate=2010&start=7825&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2010&maxPublicationDate=2010&start=9442&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2010&maxPublicationDate=2010&start=7775&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2010&maxPublicationDate=2010&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "asset-255577", "internalArchiveId": "GE1002255578", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "19H30 - 10.02.24", "publicationDate": "2010-02-24T00:00:00Z", "durationSec": 1800, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-12-04T19:00:11Z", "speechToTexts": ["UMID : ZB091752\r\nDate de transcription : 02-DEC-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:13 > 0:01:04) [92%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir dans l'actualit\u00e9 de ce mercredi 3 grandes figures du ski suisse car Loubianka qui a triomph\u00e9 au g\u00e9ant il a rafl\u00e9 la 6\u00e8me m\u00e9daille d'or, Didier D\u00e9fago de retour au pays, tout aur\u00e9ol\u00e9 de sa victoire en descente mais aussi Didier Cuche il n'a pas eu les succ\u00e8s escompt\u00e9s, la Suisse a pourtant vibr\u00e9 avec lui, nous l'entendrons en Direct un conflit \u00e9clate dans le milieu m\u00e9dical, le chirurgien Daniel Savio s'est vu remerci\u00e9 par les h\u00f4pitaux valaisans, il met en cause des interventions pratiqu\u00e9es en Valais, il re\u00e7oit le soutien du professeur Morel, de l'h\u00f4pital cantonal Genevois celui-ci parle, je cite, d'une d\u00e9cision banani\u00e8re le principal condamn\u00e9 dans l'affaire des viols de Schmitten ne sera pas recherch\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger, notre enqu\u00eate nous r\u00e9v\u00e8le le mandat d'arr\u00eat se borne \u00e0 l'\u00e9chelon suisse, les autorit\u00e9s jugent que les recherches actives et on emprisonnement co\u00fbteraient trop cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:05 > 0:01:44) [94%] : \r\nUBS devra passer \u00e0 la caisse pour rembourser une partie des frais engendr\u00e9s par le litige fiscal avec les \u00c9tats-Unis, la somme para\u00eet ridiculement bas selon une grande partie du monde politique, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a fix\u00e9 \u00e0 un 1000000 le sabotage d'une raffinerie en Italie, provoquant un d\u00e9sastre \u00e9cologique des millions de tonnes de p\u00e9trole se sont d\u00e9vers\u00e9s dans le pot, et puis le congr\u00e8s mondial contre la peine de mort s'ouvre \u00e0 Gen\u00e8ve le 1er ministre espagnol Zapatero en charge de la pr\u00e9sidence europ\u00e9enne demande un moratoire universel d'ici 5 ans Robert Badinter s'exprimera sur ce plateau, on verra aussi le point de vue opposer des Japonais, qui a une large majorit\u00e9 reste favorable \u00e0 la peine de mort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:46 > 0:01:54) [92%] : \r\nLa moisson est exceptionnel pour la Suisse, 6 m\u00e9dailles d'or et une galerie de sportifs d'une qualit\u00e9 exceptionnelle, parmi eux, Didier D\u00e9fago de retour aujourd'hui Madeleine Brom.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:56 > 0:02:08) [93%] : \r\nC'est ce qui s'appelle un accueil olympique pour rien au monde, les fans et les proches de Didier D\u00e9fago n'aurait manqu\u00e9 son retour, ils sont venus nombreux depuis le Valais pour le plus grand plaisir du nouveau champion olympique de descente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:09 > 0:02:20) [94%] : \r\nBah c'est c'est quelque chose de tr\u00e8s chose face \u00e0 tout de suite apr\u00e8s le apr\u00e8s la la m\u00e9daille, j'avais vraiment envie de partager \u00e7a un petit peu avec eux et c'est peut-\u00eatre ce qui m'a manqu\u00e9 sur place.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:20 > 0:02:28) [95%] : \r\nDans le Hall d'arriv\u00e9e de l'a\u00e9roport, les retrouvailles sont charg\u00e9s d'\u00e9motion avec sa famille et ceux qui l'ont soutenu depuis le d\u00e9but de sa carri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:30 > 0:02:45) [77%] : \r\nOui, mais pas de mots, on s'est embrass\u00e9s c'est c'est l'euphorie est super ce tension qui est plus dire c'\u00e9tait une \u00e9motion, \u00e7a me fait tr\u00e8s plaisir d'\u00eatre l\u00e0, d'avoir pu l'accueillir insulte \u00e0 moins qu'en arrivant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:45 > 0:02:52) [85%] : \r\nJ'ai craqu\u00e9 apr\u00e8s mais alarme sont venus apr\u00e8s, mais effectivement, c'\u00e9tait un moment tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s ZEP pour moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:52 > 0:03:00) [96%] : \r\nC'est inesp\u00e9r\u00e9, c'est magique pour une commune comme la n\u00f4tre d'avoir le le plaisir de voir arriver Didier oui c'est beaucoup, beaucoup d'\u00e9motion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:03 > 0:03:13) [94%] : \r\nDonc, d\u00e9sormais, de retour parmi les siens, Didier D\u00e9fago va pouvoir savourer un peu de r\u00e9pit et dimanche, place \u00e0 la f\u00eate 5000 personnes sont attendues \u00e0 Morges.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:13 > 0:03:18) [66%] : \r\nL'arr\u00eat et d'ordures \u00e0 d\u00e9crocher le web les succ\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:19 > 0:03:37) [88%] : \r\nLe conflit \u00e9clate dans le milieu m\u00e9dical, le chirurgien Daniel Savioz c'est vu remerci\u00e9 par les h\u00f4pitaux valaisans, il met en cause des interventions pratiqu\u00e9es en Valais, un taux de morbidit\u00e9 anormal, selon lui, il re\u00e7oit le soutien du professeur Morel, de l'h\u00f4pital cantonal, je le vois ce dernier parle, je cite, d'une d\u00e9cision banani\u00e8re Alexandr Bochatay Erwan Jacques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:40 > 0:04:08) [95%] : \r\nLa nouvelle s'est r\u00e9pandue comme une tra\u00een\u00e9e de poudre dans le milieu m\u00e9dical valaisan le professeur Daniel Savio, m\u00e9decin chef \u00e0 l'h\u00f4pital de Sierre et associ\u00e9 \u00e0 la facult\u00e9 de m\u00e9decine de Gen\u00e8ve a \u00e9t\u00e9 pri\u00e9e de quitter son poste, officiellement, on lui a signal\u00e9 que son contrat ne serait pas renouvel\u00e9 dans 6 mois et qu'il pouvait d\u00e9j\u00e0 faire ses valises dans 2 semaines, le m\u00e9decin- chef nous a confirm\u00e9 que ses sup\u00e9rieurs lui reprocher d'avoir transmis des dossiers de patients au professeur Philippe Morel, le grand patron de la chirurgie aux H\u00f4pitaux Universitaires Genevois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:09 > 0:04:26) [87%] : \r\nCes doutes \u00e9taient \u00e9tay\u00e9es par l'\u00e9valuation confidentiel d'une septantaine de dossiers faites par 3 professeurs de Gen\u00e8ve, dont moi- m\u00eame, qui ont \u00e9mis des doutes alors doute qui n\u00e9cessite une v\u00e9rification n\u00e9cessite une \u00e9valuation \u00e0 notre connaissance, cette \u00e9valuation n'a pas \u00e9t\u00e9 fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:26 > 0:04:44) [92%] : \r\n\u00e0 plusieurs reprises le professeur Daniel sa aurait mis en garde la direction de l'h\u00f4pital valaisan sur les mauvais r\u00e9sultats m\u00e9dicaux obtenus par le service de chirurgie abdominale et visc\u00e9rale au sein du r\u00e9seau, estimant que ces craintes n'\u00e9taient pas entendu par ses sup\u00e9rieurs, Daniel Savio a soumis une septantaine de dossiers au professeur Morel pour expertise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:04:45 > 0:05:11) [91%] : \r\nSi j'\u00e9tais actuellement patients potentiels dans le canton du Valais, je demanderai que la lumi\u00e8re soit faite sur cette situation, qu'une eau dite correcte soit conduite sur les r\u00e9sultats de la chirurgie abdominale dans r\u00e9seau Sant\u00e9 Valais et je trouve que se priver de l'expertise et de l'audit pour v\u00e9rifier la qualit\u00e9 et simultan\u00e9ment se priver d'un des chirurgien chef de cette qualit\u00e9, c'est vraiment des pertes trop importantes et pour les patients valaisans, \u00e0 mon avis clairement un pr\u00e9judice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:11 > 0:05:31) [93%] : \r\nLa direction de l'h\u00f4pital valaisan \u00e9voquerait une violation du secret m\u00e9dical et la rupture du contrat de confiance pour justifier la mise \u00e0 l'\u00e9cart de son m\u00e9decin chef cet \u00e9pisode jette une nouvelle fois le discr\u00e9dit sur la m\u00e9decine hospitali\u00e8re valaisanne, la mise \u00e0 pied du m\u00e9decin- chef sierrois vient allonger la liste des nombreux sp\u00e9cialistes licenci\u00e9s ou parti volontairement dans le priv\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:32 > 0:05:47) [84%] : \r\nMaurice, Tornay bonsoir, bonsoir, on va pas r\u00e9gler si le conflit de personnes au on se met vraiment \u00e0 la place du patient valaisan qui entend ce que dit le professeur Morel et l'accusation tr\u00e8s lourde hein Docteur Savio, disant qu'il y aurait un taux trop importants de morbidit\u00e9 en Valais votre r\u00e9ponse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:47 > 0:06:21) [92%] : \r\nBen \u00e9coutez, chaque fois que je re\u00e7ois une information j'agis imm\u00e9diatement et dans le cas pr\u00e9sent, encore plus que dans les autres situations puisque elle venait cette information d'un m\u00e9decin qui op\u00e8rent au r\u00e9seau Sant\u00e9 Valais et dans le cadre de cette action imm\u00e9diate, j'ai mandat\u00e9 des experts des \u00e9minents, professeur de l'universit\u00e9 de Berne, de l'universit\u00e9 de Djuric et ceux-ci ont \u00e9t\u00e9 invit\u00e9s \u00e0 me donner rapidement une analyse de la situation quant \u00e0 la qualit\u00e9 des soins et \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 des patients.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:21 > 0:06:24) [93%] : \r\nEt pour vous allez au niveau du reste de la Suisse romande on vous comprend, c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:24 > 0:06:44) [95%] : \r\nAlors \u00e9coutez, je peux assurer que ces \u00e9minents professeurs m'ont donn\u00e9 toutes les garanties, \u00e0 la suite de leur analyse consciencieuse et ind\u00e9pendante, ils n'ont rien \u00e0 voir avec le r\u00e9seau Sant\u00e9 Valais et je peux vous assurer que la qualit\u00e9 des soins, selon ce rapport, s'est nettement am\u00e9lior\u00e9e ces 4 derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:44 > 0:06:51) [72%] : \r\nMonsieur Jos\u00e9 d\u00e9taille un petit c\u00f4t\u00e9 guerre cantonal aussi, hein, quand Monsieur Morel vous attaque qui parle de d\u00e9cision banani\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:52 > 0:07:19) [88%] : \r\nAlors \u00e9coutez, je suis ici en tant qu'autorit\u00e9 de haute surveillance, le r\u00e9seau Sant\u00e9 Valais, un institut de droit public autonome et cet Institut droit public autonome prend ses d\u00e9cisions quant au relation relatives au contrat de travail, pour ce qui me concerne, je dois m'assurer de la qualit\u00e9 des soins et je les feux avec la plus grande c\u00e9l\u00e9rit\u00e9 d\u00e8s que j'ai re\u00e7u l'information seulement, je le pr\u00e9cise, le 12 janvier 2010.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:20 > 0:07:22) [87%] : \r\nBon islandais, merci, je vous en prie, bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:22 > 0:07:36) [95%] : \r\nLe principal condamn\u00e9 dans l'affaire des viols de Schmitten ne sera pas recherch\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger, notre enqu\u00eate le r\u00e9v\u00e8le le mandat d'arr\u00eat se borne \u00e0 l'\u00e9chelon suisse, les autorit\u00e9s jugent que des recherches actives et un emprisonnement co\u00fbteraient maintenant trop cher Pascal Sibot Gilles Cl\u00e9men\u00e7on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:37 > 0:08:02) [95%] : \r\nLe principal pr\u00e9venu dans l'affaire des tournantes de Schmitten purgera-t-il sa peine de prison, pas s\u00fbr, ce jeune Kosovar condamn\u00e9 d\u00e9but f\u00e9vrier \u00e0 18 mois de prison pour viol et incitation \u00e0 la prostitution est toujours introuvable, il a \u00e9t\u00e9 expuls\u00e9 du territoire suisse en 2008, un mandat d'arr\u00eat a \u00e9t\u00e9 d\u00e9livr\u00e9 en d\u00e9but de semaine par la Chambre p\u00e9nale des mineurs de Fribourg, mais seulement au niveau national pour la direction de la justice, pas de quoi en demander plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:02 > 0:08:25) [90%] : \r\nIl est pas dans l'int\u00e9r\u00eat ni du condamn\u00e9, ni de de la Suisse, la population \u00e0 \u00e0 ce qu'il revient, qu'il soit d'une mani\u00e8re intensive pour qu'il puisse purger sa peine, c'est de ces 12 mois pour pour \u00eatre refoul\u00e9s apr\u00e8s c'est clair, c'est aussi une question de quoi \u00e0 un moment donn\u00e9, il faut aussi respecter le principe et proportionnalit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:25 > 0:08:30) [92%] : \r\nDans ce genre de cas, les autorit\u00e9s dispose pourtant de moyens plus attendu que le mandat d'arr\u00eat valable en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:30 > 0:08:45) [93%] : \r\nLe 1er niveau \u00e7a c'est le niveau national 2\u00e8me degr\u00e9 si vous voulez, \u00e7a c'est souvent r\u00e9guli\u00e8rement l'espace Schengen et puis le 3\u00e8me niveau c'est le niveau international, donc tous les pays qui font partie de Interpol.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:45 > 0:08:50) [80%] : \r\nSans Interpol, difficile de retrouver le condamn\u00e9, mais pour Erwin Newt 7, il suffit d'attendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:50 > 0:09:03) [88%] : \r\nL'exp\u00e9rience faite, ces gens-l\u00e0, t\u00f4t ou tard, ils vont essayer de, de, d'entrer de nouveau en Suisse, et c'est \u00e0 ce moment-l\u00e0 qui s'qui qui sera arr\u00eat\u00e9 et qui pourra aussi demander le relief de son jugement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:03 > 0:09:23) [96%] : \r\nEn clair, comme le jeune Kosovar n'a pas pu assister \u00e0 son proc\u00e8s, il pourrait demander \u00e0 \u00eatre \u00e0 nouveau jug\u00e9s les autorit\u00e9s judiciaires n'ont de toute \u00e9vidence pas envie de s'acharner \u00e0 faire appliquer la peine d'autant que le jeune violeur a d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9 6 mois en pr\u00e9ventive dans cette affaire au fond, toute la question est de savoir si la justice peut \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme correctement rendu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:25 > 0:09:32) [94%] : \r\nOn revient \u00e0 l'ouverture de ce journal, le succ\u00e8s Didier D\u00e9fago contrastait avec la d\u00e9ception de l'autre, Didier, Didier Cuche \u00e9tait grand favori.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:09:32 > 0:09:46) [92%] : \r\nLes jeux ne lui ont pas souri 6\u00e8me en descente 10\u00e8me en super- G 14\u00e8me seulement hier en g\u00e9ant, il a eu le geste qu'on lui conna\u00eet, \u00e0 l'arriv\u00e9e, mais cette fois, sachant que \u00e7a n'est pas pour la victoire, Didier Cuche, qui est avec nous en Direct ce soir, bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:09:49 > 0:09:52) [93%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, Didier Cuche, qu'est ce qui a manqu\u00e9 cette fois c'est la chance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:55 > 0:10:46) [87%] : \r\nAh je pense un petit peu de censure sur la descente sera certainement plus, on peut changer les choses pour pour les courses qui suivait, c'est s\u00fbr qu'apr\u00e8s la descente, la d\u00e9ception \u00e9tait quand m\u00eame l\u00e0, j'ai eu l'impression d'avoir bien dig\u00e9r\u00e9 mais je, je pense que c'est une super- G, je la banque type en travers de la gorge et en g\u00e9ant que j'ai chut\u00e9 le matin t\u00f4t, avant la premi\u00e8re manche sur l'\u00e9chauffement assez lourdement, et je pense que mes jeux \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 faits avant m\u00eame le le g\u00e9ant les Jeux olympiques, c'est vraiment fini, il n'y aura pas une prochaine fois pour \u00e7a mettra moins fortement que sont encore en 2014 au d\u00e9part pour les Jeux olympiques, \u00e7a fait quand m\u00eame dans 4 ans, je suis dans ma 36\u00e8me ann\u00e9e, il y en a d'autres qui encore, ce qui est maintenant 40 ans mais je vais d\u00e9j\u00e0 faire la saison qui qui va suivre, finir celle-l\u00e0 : faire la saison qui va suivre, et apr\u00e8s on verra un peu d'ann\u00e9e en ann\u00e9e mais au jour J, serait plus non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:46 > 0:10:49) [95%] : \r\nLa saison finir en beaut\u00e9, il y a la Coupe du monde de descente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:52 > 0:11:07) [92%] : \r\nC'est s\u00fbr que j'ai d\u00e9j\u00e0 une bonne carte \u00e0 jouer, j'ai pas mal de points d'avance sur sur Carlo, il est en forme en ce moment, mais je vais je vais redresser la situation en Suisse suite \u00e0 ces Jeux olympiques, et puis de d\u00e9fendre cette cette boule de cristal, jusqu'au bout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:11:07 > 0:11:19) [95%] : \r\nDidier Cuche, on vous souhaite encore beaucoup de temps sur les pistes mais on pense d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'apr\u00e8s, vous avez un capital de sympathie \u00e9norme en Suisse, on fait quoi apr\u00e8s une carri\u00e8re comme \u00e7a, vous avez d\u00e9j\u00e0 l'id\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:21 > 0:11:52) [88%] : \r\nAlors aujourd'hui, c'est peut-\u00eatre un petit peu justement cours par rapport \u00e0 la d\u00e9ception pour penser \u00e0 ce genre de choses des petits projets sont en cours d'\u00e9t\u00e9 o\u00f9 on des des id\u00e9es, par exemple, je profite de la question, compos\u00e9e pour remercier tous les gens qui qui ont qui ont t\u00e9moign\u00e9 beaucoup de de sympathie, suite \u00e0 ces courses rat\u00e9es ai mon mon site o\u00f9 il y a beaucoup de messages qui sont venus dessus je sens aussi que que que je suis appr\u00e9ci\u00e9 par le public et \u00e7a fait chaud au coeur, apr\u00e8s avoir rat\u00e9 ses Jeux olympiques, merci, mais on \u00e9tait avec nous en Direct, merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:11:56 > 0:12:08) [97%] : \r\nJe vous le disais en titre UBS devra passer \u00e0 la caisse pour rembourser une partie des frais est caus\u00e9 par le litige fiscal avec les \u00c9tats-Unis, mais la somme para\u00eet ridiculement bas selon une grande partie du monde politique Laurent Sully David Berger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:09 > 0:12:36) [94%] : \r\nLa Conf\u00e9d\u00e9ration n'a pas m\u00e9nag\u00e9 ses efforts pour permettre \u00e0 UBS d'\u00e9chapper aux poursuites de la justice am\u00e9ricaine, aujourd'hui elle pr\u00e9sente la facture : un 1000000 de francs un 1000000 qui correspond au co\u00fbt de la proc\u00e9dure civile engag\u00e9e aux \u00c9tats-Unis l'ann\u00e9e derni\u00e8re il couvre le travail et les voyages des repr\u00e9sentants de la Conf\u00e9d\u00e9ration entre la Suisse et l'Am\u00e9rique dans le monde politique suisse, on manque de s'\u00e9trangler \u00e0 l'annonce de la Somme, arr\u00eat\u00e9e par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral beaucoup trop modeste, sachant que les co\u00fbts totaux d\u00e9passent d\u00e9j\u00e0 les 40 millions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:37 > 0:12:57) [91%] : \r\n\u00e7a a quelque chose d'un peu ridicule parce que l'UBS a g\u00e9n\u00e9r\u00e9 des des co\u00fbts pour la Conf\u00e9d\u00e9ration, hein, pour les contribuables qui sont beaucoup plus \u00e9lev\u00e9s que cela sans parler des co\u00fbts d'images, d'ailleurs je crois que la moindre des choses, ce serait que l'UBS pr\u00e8s de l'ensemble des co\u00fbts en charge et qu'elle supporte les co\u00fbts comme n'importe quel contribuable ailleurs doit supporter des co\u00fbts, quand il engendre des frais pour l'administration, parce qu'il demande quelque chose, on lui facture tout \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:57 > 0:13:11) [91%] : \r\nDans les autres partis m\u00eame surprise, le pr\u00e9sident des Verts estime aussi qu'UBS doit payer l'entier de la facture : celui du PDC parle de vie et l'UDC veut que la participation du B\u00e9a soit plus \u00e9lev\u00e9, autre son de cloche chez les lib\u00e9raux- radicaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:13:11 > 0:13:27) [86%] : \r\nJe pense que le moment choisi est le le n'est pas un bon moment car les contentieux les probl\u00e8mes d'UBS ont encore ouvert la Conf\u00e9d\u00e9ration devra probablement prendre encore de d\u00e9cisions qui concernent UBS et le fait de se faire payer par UBS avant ses d\u00e9cisions, FO.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:27 > 0:13:47) [93%] : \r\nMais pourquoi donc ne qu'un 1000000 de francs \u00e0 la charge de la banque, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, explique qu'il n'existe aucune base l\u00e9gale pour une participation plus \u00e9lev\u00e9e d'UBS et la banque dans tout \u00e7a, elle s'est content\u00e9e, cet apr\u00e8s- midi de ce communiqu\u00e9 lapidaire en allemand, indiquant qu'elle a toujours \u00e9t\u00e9 pr\u00eate \u00e0 prendre en charge les co\u00fbts occasionn\u00e9s par l'affaire et que l'on aura la facture.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:13:48 > 0:14:01) [90%] : \r\nC'est la fin des rentes AI vers\u00e9e \u00e0 sans r\u00e9examen hein, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral transmet le 1er volet de sa r\u00e9vision, l'objectif affich\u00e9 de remettre au travail 12500 rentiers AI \u00e9conomie escompt\u00e9e de 500 millions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:02 > 0:14:17) [91%] : \r\nDans l'affaire libyenne Micheline Calmy-Rey a tenu conf\u00e9rence de presse, elle remercie l'Union europ\u00e9enne pour son soutien, il confirme le retour en Suisse de Rachid M'Dany l'otage lib\u00e9r\u00e9 s'exprimait hier dans ce journal, il a insist\u00e9 sur la solidarit\u00e9 avec Max G\u00f6ldi la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale insiste aussi sur ce point.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:14:18 > 0:14:42) [90%] : \r\nOn a, mais ce que dit qu'il est d\u00e9tenu en Libye, notre objectif, c'est maintenant de le faire sortir la situation est difficile, elle est d\u00e9licate, les n\u00e9gociations vont continue vont de l'avant et je ne souhaite pas qu'on commence \u00e0 pol\u00e9miquer et \u00e0 discuter sur les avantages de telle ou telle strat\u00e9gie maintenant, tous nos efforts sont concentr\u00e9s pour faire sortir monsieur Gollety.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:43 > 0:14:59) [94%] : \r\nLa filiale italienne de Swisscom Fastweb est au coeur d'un grand scandale financier Swisscom avait rachet\u00e9 Fastweb et avait pr\u00e9sent\u00e9 fi\u00e8rement ce rachat mais la mari\u00e9e \u00e9tait v\u00e9rol\u00e9 si les soup\u00e7ons de la justice italienne se v\u00e9rifie l'accusation fait \u00e9tat de fraude fiscale et blanchiment Sandra Jamet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:15:00 > 0:15:27) [95%] : \r\n560 millions de francs que Fastweb, la filiale de Swisscom est accus\u00e9 d'avoir soustrait au Fisc italien par le biais de transactions sur la TVA des soup\u00e7ons de fraude fiscale, mais aussi de blanchiment d'argent, un scandale qui impliquerait plusieurs soci\u00e9t\u00e9s dans le monde des politiques, voire m\u00eame la mafia calabraise, l'affaire s'\u00e9tend en Suisse, des perquisitions ont eu lieu au Tessin et \u00e0 Gen\u00e8ve, les faits se seraient produits avant que Swisscom ne rach\u00e8te Fastweb.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:15:27 > 0:15:43) [88%] : \r\nAu moment de l'achat de Fastweb, nous \u00e9tions au courant d'une part, et donc cette partie qui concernait les transactions litigieuses pour 2003 2006 ou soup\u00e7onn\u00e9s comme tels par contre les affaires qui sont apparues hier pour nous sont compl\u00e8tement nouvelle \u00e9galement, donc c'\u00e9tait pas un risque qui a fait calculables \u00e0 ce moment-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:15:43 > 0:16:03) [94%] : \r\nRetour en 2007 Swisscom rach\u00e8te Fastweb le num\u00e9ro 2 de l'acc\u00e8s \u00e0 Internet dans la p\u00e9ninsule, c'est l'investissement \u00e0 l'\u00e9tranger le plus fructueux du g\u00e9ant bleu pr\u00e8s de 2 milliards de francs de b\u00e9n\u00e9fices en 2009 aujourd'hui Fastweb et dans la tourmente 56 mandats d'arr\u00eat ont \u00e9t\u00e9 \u00e9mis, certains \u00e0 l'encontre de ressortissants suisses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:16:04 > 0:16:19) [93%] : \r\nL'actuel patron de Fastweb Stefano Parisi et recherch\u00e9, tout comme son fondateur Silvio Scaglia, l'homme qui est devenu le plus riche d'Italie en revendant son b\u00e9b\u00e9 au g\u00e9ant bleu, le juge a requis une mise sous tutelle, d\u00e9cision le 2 mars.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:16:21 > 0:16:30) [93%] : \r\nLe sabotage d'une raffinerie en Italie, provoquant un d\u00e9sastre \u00e9cologique des millions de tonnes de p\u00e9trole se sont d\u00e9vers\u00e9s dans le pot, provoquant une mar\u00e9e noire, difficile \u00e0 endiguer Olivier K\u00f6hler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:34 > 0:16:54) [94%] : \r\nLe p\u00f4le le plus grand fleuve d'Italie souill\u00e9es par une mar\u00e9e noire comme le pays n'en avait jamais connu une catastrophe \u00e9cologique majeure provoqu\u00e9e par un acte de sabotage commis dans la raffinerie de Monza, dans le nord du pays, o\u00f9 les vannes ont \u00e9t\u00e9 volontairement ouvert par un ou plusieurs inconnus, il \u00e9tait 4 heures du matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:16:57 > 0:17:00) [85%] : \r\nC'est un geste tr\u00e8s graves qui m\u00e9ritent une sanction exemplaire, c'est criminel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:00 > 0:17:01) [63%] : \r\nL\u00e0 pour leur talent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:02 > 0:17:15) [91%] : \r\nDes digues ont \u00e9t\u00e9 \u00e9rig\u00e9s pour tenter de contenir la pollution, sans succ\u00e8s, puisque la mar\u00e9e noire s'est r\u00e9pondu avec fulgurance polluant m\u00eame gravement une r\u00e9serve naturelle et mettant en danger la faune et la flore.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:17:16 > 0:17:24) [91%] : \r\nPour avoir une id\u00e9e de la catastrophe imagin\u00e9 un camion avec r\u00e9servoir de 30 m3, c'est-\u00e0-dire 30 tonnes, h\u00e9 bien on en a d\u00e9vers\u00e9 de l'\u00e9quivalent de 80.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:26 > 0:17:46) [96%] : \r\nLes op\u00e9rations de pompage n'ont pas permis dont la pollution qui s'est \u00e9tendue sur plusieurs kilom\u00e8tres, l'\u00e9tat d'alerte a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 pour au moins 5 jours \u00e0 la population a \u00e9t\u00e9 appel\u00e9 \u00e0 \u00e9viter de consommer l'eau courante, parti de la r\u00e9gion de Milan la catastrophe touchent maintenant le centre de l'Italie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:17:48 > 0:17:56) [96%] : \r\nUne manifestation a rassembl\u00e9 des milliers de gr\u00e9vistes \u00e0 Ath\u00e8nes heurts ont oppos\u00e9 des manifestants, forces de l'ordre, les syndicats appellent \u00e0 cesser le travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:17:56 > 0:18:18) [92%] : \r\nPour protester contre le plan de rigueur impos\u00e9 par le gouvernement, le ton monte aussi avec l'ext\u00e9rieur et certains dirigeants europ\u00e9ens, le vice- 1er ministre grec Pangalos d\u00e9nonce les critiques de Berlin sur la dette grecque en rappelant l'invasion de 1941 par l'Allemagne, les Allemands, dit-il, ont pris les r\u00e9serves d'or de la Banque de Gr\u00e8ce, ils ont pris l'argent grec, ils ne l'ont jamais rendu, fin de citation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:18:19 > 0:18:37) [94%] : \r\n3 dirigeants de Google ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s \u00e0 Milan, \u00e0 6 mois de prison avec sursis pour la diffusion d'une vid\u00e9o qui montrait des brimades contre un adolescent handicap\u00e9 Noos faisant appel de cette d\u00e9cision annonce Google qui d\u00e9clare, je cite : c'est la premi\u00e8re fois au monde que l'employ\u00e9 de Google est condamn\u00e9 pour atteinte \u00e0 la vie priv\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:18:38 > 0:18:57) [92%] : \r\nL'\u00e9v\u00e9nement, \u00e0 Gen\u00e8ve, c'\u00e9tait tout \u00e0 l'heure, le congr\u00e8s mondial contre la peine de mort qui a d\u00e9but\u00e9 en pr\u00e9sence de Jos\u00e9 Luis Zapatero, le pr\u00e9sident du gouvernement espagnol, en charge de la pr\u00e9sidence europ\u00e9enne pour ce semestre, le congr\u00e8s est organis\u00e9 par Ensemble contre la peine de mort avec le parrainage de la Conf\u00e9d\u00e9ration suisse Monsieur Zapatero appelle \u00e0 un moratoire universel sous ex.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:18:57 > 0:19:07) [94%] : \r\nMais en pr\u00e9sence de l'homme qui incarne l'abolition de la peine de mort en France, Robert Badinter, bonsoir, bonsoir, cette id\u00e9e de moratoire, elle vous semble possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:08 > 0:19:24) [84%] : \r\n2 fois d\u00e9j\u00e0, \u00e0 l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies s'est prononc\u00e9 en faveur d'un moratoire et large majorit\u00e9 sont cas de voix on 2007 106 en 2008, nous verrons ce qu'il adviendra cette ann\u00e9e mais oui \u00e7a Sarko.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:19:24 > 0:19:27) [92%] : \r\n\u00e7a pourrait commencer par o\u00f9 les \u00c9tats-Unis par exemple, a des chances.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:28 > 0:19:53) [89%] : \r\nJ'\u00e9tais \u00c9tats-Unis pratiquent d\u00e9j\u00e0 \u00e0 \u00e0 l'int\u00e9rieur des \u00c9tats-Unis le moratoire dans des \u00c9tats o\u00f9 l'on sait aper\u00e7u que des innocents avaient \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s \u00e0 mort, imm\u00e9diatement, on dit on s'arr\u00eate l\u00e0 est-ce que vous avez un certain nombre d'\u00c9tats sous moratoire d\u00e9j\u00e0 j'ajoute que dans les tout derniers temps aux \u00c9tats-Unis, ce qu'on ne sait pas 2 \u00e9tats sont devenus abolitionnistes \u00e0 l'int\u00e9rieur des \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:19:53 > 0:20:08) [87%] : \r\nMonsieur le Ministre, toutes les opinions d\u00e9mocratiques vous suivent quand vous d\u00e9noncez les ex\u00e9cutions arbitraires et lapidations commises par des dictatures en Iran, Chine etc mais quand ce sont des pays d\u00e9mocratiques souverain qui appliquent la peine de mort est-ce que \u00e7a reste un droit pour eux, \u00e0 vos yeux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:09 > 0:20:28) [93%] : \r\nC'est leur droit, et qui est en contradiction absolue avec les droits de l'homme, le 1er des droits de l'homme, ce droit \u00e0 la vie, le droit au respect de sa vie \u00e0 cet \u00e9gard les \u00c9tats-Unis seule d\u00e9mocratie occidentale aujourd'hui \u00e0 pratiquer la peine de mort font figure de plus mauvais \u00e9l\u00e8ve de la classe des droits de l'homme en Occident.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:20:28 > 0:20:34) [85%] : \r\nMais vous dites bien en Occident en Orient, par exemple, le Japon, je propose de regarder l'exemple avec nos vrais r\u00e9agir ensuite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:20:39 > 0:21:24) [90%] : \r\nLes conditions Japon sont qualifi\u00e9es d'effroyables par le Conseil de l'Europe, mais 80 pourcent des Japonais se disent favorables ou s'ex\u00e9cution et elles sont en hausse depuis les crimes de la secte ou comme ici, dans cette prison de Kosuke \u00e0 Tokyo 3000 d\u00e9tenus pr\u00e8s de 100 condamn\u00e9s \u00e0 mort, parmi eux, Shoko Asahara, le leader de la secte Aum Touch ou sch\u00e9ma le tueur blogueur Hiroko Nagata la terroriste en 1972 l'Arm\u00e9e rouge unifi\u00e9e, un groupuscule terroriste se livre \u00e0 une purge sanglante dans le chantre du Japon, une jeune femme Hiroko Nagata ordonne la torture et l'ex\u00e9cution de 14 de ses membres soup\u00e7onn\u00e9s de ti\u00e9deur, nous rencontrons le mari donc Hiroko Nagata sous le couvert de l'anonymat, il les pousse \u00e0 son arriv\u00e9e dans le couloir de la mort de Kosuke il y a 28 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:21:25 > 0:21:28) [95%] : \r\nSi la soci\u00e9t\u00e9 tue quelqu'un au nom de la peine de mort, elle a un probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:29 > 0:21:41) [89%] : \r\nMakoto Teranaka nous montre ses rares photos d'une chambre d'ex\u00e9cution, on y acc\u00e8de par un petit escalier de 13 marche la mezzanine est s\u00e9par\u00e9 en 2 par un rideau d'un c\u00f4t\u00e9 une statue debout de l'autre la corde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:21:42 > 0:21:52) [87%] : \r\n\u00e7a c'est pour ce que ce ne soit enfin les crimes de la secte Aum leur impact psychologique sur une soci\u00e9t\u00e9 devenue plus intol\u00e9rante ont incit\u00e9 le minist\u00e8re public \u00e0 requ\u00e9rir davantage de condamnations \u00e0 mort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:21:52 > 0:22:03) [87%] : \r\nOn s'attaque, la nouvelle ministre de la justice h\u00e9site envoyer au gibet des condamn\u00e9s \u00e0 mort, mais ces bureaucrates la pousse \u00e0 acc\u00e9l\u00e9rer les ex\u00e9cutions pour d\u00e9sengorger les couloirs de la mort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:04 > 0:22:22) [91%] : \r\nDans le quartier branch\u00e9 de Shibuya \u00e0 Tokyo, Amnesty demande au patient de dire s'ils sont pour ou contre la peine de mort, vous choisissez un adh\u00e9sif rouge, vous \u00eates pour, contre, vers vous n'\u00eates pas s\u00fbr mais \u00e7a Shibuya c'est de jolies filles, assurant la promotion d'un spectacle attire presque autant l'attention qu'Amnesty.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:22:24 > 0:22:35) [86%] : \r\nOui, voil\u00e0, Inter, les Japonais, beaucoup d'\u00c9tats am\u00e9ricains en d'autres temps des des grands d\u00e9fenseurs de la d\u00e9mocratie en Churchill, De Gaulle pratiquer la peine de mort est ce qu'on est sur le sens de l'histoire va de votre c\u00f4t\u00e9 et pas du leur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:35 > 0:22:42) [84%] : \r\nRegardez le, le sens de l'histoire et la France a aboli la peine de mort, \u00e0 80 nous \u00e9tions trente-cinqui\u00e8me \u00e9tat au monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:43 > 0:23:11) [88%] : \r\nIl s'est \u00e9coul\u00e9, m\u00eame pas 30 ans, aujourd'hui vous avez 138 \u00c9tats abolitionnistes sur les 192 que comptent les Nations unies ont moins de 30 ans \u00e9volution est devenue tr\u00e8s largement majoritaire, vous regardez \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'ONU, ce qui se passe, j'ai \u00e9voqu\u00e9 les moratoires \u00e0 une large majorit\u00e9, non le mouvement, l'histoire, il est simple, et d'autant plus simple qu'il n'y a pas de retour en arri\u00e8re : aucune des d\u00e9mocraties qui, \u00e0 peine de mort jamais revenir en arri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:23:11 > 0:23:24) [88%] : \r\nIl y a une partie de raisonnement chez vous il y a aussi une partie de feu, hein, je vous observez ce matin au Congr\u00e8s qu'on a montr\u00e9 la vous avez ce cri, vous disiez : vive la vie, il y a eu l\u00e0 une \u00e9motion chez vous et dans le public et pas seulement lors du raisonnement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:23:25 > 0:23:39) [89%] : \r\nLes grandes causes, vous savez ce soutiennent avec passion, pas du bout des dents et devant les militants de l'abolition, je ne pouvais pas, je ne pouvais pas concevoir de m'exprimer autrement, c'est \u00e0 eux qu'on doit ses immenses progr\u00e8s semblent avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:23:39 > 0:23:43) [85%] : \r\nC'est aussi le souvenir de d'ex\u00e9cutions capitales auxquelles, \u00e0 laquelle vous avez assist\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:23:45 > 0:24:26) [87%] : \r\nEn effet, en effet voir ex\u00e9cuter un homme, dont un a d\u00e9montr\u00e9 \u00e0 la cour d'assises qui l'a accept\u00e9 qu'il n'avait jamais vers\u00e9 le sang et qui soit coup\u00e9e en 2, alors que lui n'a jamais vers\u00e9 le sang cela change un homme est ce le reconna\u00eet volontiers, mais le probl\u00e8me n'est pas la sensibilit\u00e9 d'un homme le probl\u00e8me je le r\u00e9p\u00e8te, c'est une question mais je aussi si vous savez, moi je suis sans illusions, l'instinct de mort, elle existe chez les \u00eatre humains, et je sais que quand il y a un Crime atroce, l'instinct de mort se l\u00e8ve et on l'entend \u00e0 Amor \u00e0 et on pr\u00e9tend qu'on voudrait faire justice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:24:27 > 0:24:42) [85%] : \r\nJe dis simplement justice n'est pas vengeance et une Des rares grandes victoires que l'humanit\u00e9 puisse remporter sur elle- m\u00eame et sur cet instinct de mort, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment la pollution Inter merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:24:43 > 0:24:57) [93%] : \r\nSur ce sujet, je vous recommande le dossier sp\u00e9cial sur G\u00e9opolitis Point CH et TSR Point CH, on revient au d\u00e9but de ce journal avec l'extraordinaire moisson de m\u00e9dailles suisses le ph\u00e9nom\u00e8ne car Loubianka, \u00e0 23 ans, reportage sign\u00e9 Hubert Gay-Couttet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:58 > 0:25:06) [79%] : \r\nQuand allez, allez-y, c'est facile, c'est facile en carburant et alors la m\u00e9daille d'or pour Carlo car en g\u00e9ant, il est parvenu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:25:08 > 0:25:33) [90%] : \r\n13 heures 50 Dakar Loubianka chercheur d'or car Loubianka, champion olympique, l'homme a trouv\u00e9 le tr\u00e9sor, et Dieu sait que tout cela n'\u00e9tait pas gagn\u00e9, leader apr\u00e8s la 1\u00e8re manche le skieur d'Obersaxen est conscient qu'une dizaine de coureurs sont dans la seconde dans l'aire d'arriv\u00e9e, Didier Cuche et qu'il ne sera pas sur le podium mais il veut croire qu'il y aura tout de m\u00eame \u00e0 Suisse au sommet car Loubianka va vite et surtout ne commet aucune faute le ski est fluide offensif de courbes et la victoire est acquis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:25:37 > 0:25:43) [95%] : \r\nLes supporters sont \u00e9videmment aux anges, tout comme Martin Rufener, le patron des hommes en bordure de piste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:25:46 > 0:25:54) [95%] : \r\nC'est tout simplement incroyable, surtout que lors des derniers g\u00e9ants, je n'\u00e9tais pas au top, je suis vraiment, vraiment tr\u00e8s satisfait d'avoir gagn\u00e9 ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:25:56 > 0:26:01) [87%] : \r\nDes jeux qui ne sont pourtant pas sain pour car ayant apr\u00e8s la victoire, le d\u00e9codage de son entra\u00eeneur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:26:02 > 0:26:26) [79%] : \r\nC'est difficile \u00e0 expliquer, c'est un type extraordinaire qui pense tr\u00e8s tr\u00e8s dur, tout le temps mais je le lui je lui car il y a 2 jours, o\u00f9 \u00e9tait vraiment d\u00e9truit \u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s d\u00e9\u00e7u apr\u00e8s le super- combien et puis l\u00e0, le super- G et puis je suis je suis je dois vraiment dire chapeau, ce qu'il a fait aujourd'hui, parce que vraiment, il sait, il s'amuse de nouveau on a jour il s'est mis en forme de nouveau et ce qu'il a fait, c'est c'est magnifique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:26:26 > 0:26:34) [95%] : \r\nDevant 2 Norv\u00e9giens Jansrud et Svindal la victoire du jeune athl\u00e8te suisse a logiquement aussi une tr\u00e8s grande valeur aux yeux des responsables de l'\u00e9quipe nationale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:26:35 > 0:27:06) [78%] : \r\nSans des jeux fantastique 22 ans avant def 26 avant Carlo oui une honn\u00eate, on n'est pas en trahissant, ils sont en train de, de, d'\u00e9crire l'histoire, les, les, les gars oui Carlo ayant car il est ph\u00e9nom\u00e9nal, ben d'ailleurs et la championne du monde mais champion olympique, l\u00e0, \u00e7a veut dire que, chose qu'il a vraiment de derri\u00e8re, il y a vraiment que chose de grands et lui, il avait besoin d'un sa semaine de travail manche comme elle est, il fallait la trouver ce matin dans la premi\u00e8re, elle a, elle a trouv\u00e9 vraiment les \u00e9nergies pour aller jusqu'au bourg.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:27:08 > 0:27:16) [89%] : \r\nD\u00e9fago Zurbriggen Yang Dianka \u00e0 Whistler sur la neige froide et humide de la Colombie- Britannique, la tr\u00e8s belle aventure des Suisses se poursuit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:27:19 > 0:27:28) [84%] : \r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, la Arena accueille ce soir un grand concert de soutien aux victimes du s\u00e9isme en Ha\u00efti : tr\u00e8s belle affiche le reportage et sit-in et Katia AS et Isabelle Bonnet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:27:29 > 0:27:49) [94%] : \r\nUn mois et demi apr\u00e8s le tremblement de terre qui a d\u00e9vast\u00e9 Ha\u00efti la mobilisation pour venir en aide aux millions de personnes d\u00e9sormais sans abri se poursuit ce soir c'est un m\u00e9ga concert \u00e0 l'Arena de Gen\u00e8ve, qui va permettre de r\u00e9colter de nouveaux fonds pour la reconstruction et l'aide aux populations s\u00e9quence sans ch\u00e8que on r\u00e8gle le son et les artistes leur joie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:27:49 > 0:28:01) [85%] : \r\nJe ai assez, il faut qu'on soit la rue \u00e7a c'est obligatoire, voil\u00e0 et on n'est pas un artiste, d'un seul combat on de tous les combats, normalement quand on est un artiste, on est, on est sensible, voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:28:02 > 0:28:11) [93%] : \r\nIls sont une douzaine d'artistes \u00e0 avoir accept\u00e9 de donner b\u00e9n\u00e9volement de leur temps, Joey Starr Kassav Rapha\u00ebl Laurent Voulzy ou Nolwenn.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:28:11 > 0:28:12) [90%] : \r\nC'est un.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:28:16 > 0:28:22) [81%] : \r\nSont bas-\u00e2ge encore tr\u00e8s pr\u00e9occupant, c'est maman qui va de chanter avec \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:28:22 > 0:28:29) [89%] : \r\nL'occasion de belles rencontres pour une grande cause, la recette du concert sera revers\u00e9e \u00e0 la Cha\u00eene du bonheur, la mesure quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:28:31 > 0:28:36) [92%] : \r\nLe prochain journal est \u00e0 23 heures 49 demain, vous retrouvez Agn\u00e8s W\u00fcthrich tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous, \u00e0 lundi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:28:38 > 0:28:47) [96%] : \r\nL'info en continu et en vid\u00e9o pour en savoir plus avec vos infos sur tous les \u00e9crans, TSR Info Point CH.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:29:23 > 0:29:36) [69%] : \r\nDavid Lowe niveau un bon ben l\u00e0 le l'\u00eelot lui la rire offriront on prend \u00e7a, ceci ce sont Samsung 103 petites truites plus trop petite, trop petite P\u00e9kin suite peut-\u00eatre 3 petites \u00e0 jamais les crises.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:29:37 > 0:29:48) [82%] : \r\nBien cuite avec un petit beurre aux amandes, ben c'est pas mal comment pilot\u00e9e par papier tout sa vraie papillote avec un peu de citron Vert avec laquelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:29:51 > 0:30:00) [75%] : \r\nJ'ai vu par le temps du peuple fait o\u00f9 il est d\u00e9j\u00e0 voici mon arriv\u00e9e alors si je peux demander la une, hein.\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1002333654", "durationSec": 30, "title": "10.02.24", "excerpt": "* Kloten : 20100224, le skieur champion olympique de descente, Didier DEFAGO a \u00e9t\u00e9 accueilli chaleureusement par ses fans et ses proches lors de son retour des jeux olympiques d'hiver 2010 de Vancouver o\u00f9 il a remport\u00e9 la m\u00e9daille d'or de descente.", "remarks": "RESTRICTIONS", "contributors": [{"name": "TSR", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1002333660", "durationSec": 88, "title": "10.02.24", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville : 20100224 et archives, le contrat du chirurgien, SAVIOZ Daniel n'a pas \u00e9t\u00e9 renouvel\u00e9 par les h\u00f4pitaux valaisans apr\u00e8s que celui-ci eut remis en cause la qualit\u00e9 des interventions de chirurgie abdominale pratiqu\u00e9es en Valais. Le professeur en chirurgie des H\u00f4pitaux Universitaires de Gen\u00e8ve (HUG), MOREL Philippe soutient le chirurgien valaisan.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BROT, Madeleine", "type": "Personne physique"}, {"name": "TSR", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["KLOTEN"], "thematicThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "SUPPORTER"], "thematicPersons": ["DEFAGO, DIDIER"], "sequenceIds": ["1290191"]}, {"internalArchiveId": "GE1002333661", "durationSec": 116, "title": "10.02.24", "excerpt": "* Fribourg : 20100224, le principal condamn\u00e9 dans l'affaire des viols de Schmitten ne sera pas recherch\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger. En effet, le mandat d'arr\u00eat se borne \u00e0 la Suisse et les autorit\u00e9s ont jug\u00e9 que des recherches suppl\u00e9mentaires et un emprisonnement co\u00fbteraient trop chers.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "ZELLER, Marilyne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "CAMERONI, Martine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BOCHATAY, Alexandre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}, {"name": "TSR", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["ERREUR M\u00c9DICALE", "H\u00d4PITAL", "LICENCIEMENT"], "sequenceIds": ["1290193"]}, {"internalArchiveId": "GE1002333662", "durationSec": 107, "title": "10.02.24", "excerpt": "* Berne : 20100224 et archives, la banque UBS SA devra rembourser une partie des frais engendr\u00e9s par le litige fiscal entre la Suisse et les USA et avanc\u00e9 par la Conf\u00e9d\u00e9ration. La somme qui s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 1 million de francs suisses semble ridicule pour beaucoup de politiciens suisses.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CHOBAZ, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"name": "TSR", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG"], "thematicThemes": ["VIOL", "PEINE D'EMPRISONNEMENT"], "sequenceIds": ["1290201"]}, {"internalArchiveId": "GE1002333663", "durationSec": 100, "title": "10.02.24", "excerpt": "* SUISSE : 2010224 et archives, Fastweb, la filiale italienne de Swisscom a d\u00e9clench\u00e9 un scandale financier en Italie. En effet, la justice italienne accuse l'entreprise d'avoir soustrait 40 millions de francs au fisc italien par le biais de transactions sur la TVA. Ces fraudes fiscales se seraient produites avant que Swisscom rach\u00e8te Fastweb, cependant l'affaire s'\u00e9tend jusqu'en Suisse et \u00e0 Gen\u00e8ve et au Tessin des perquisitions ont eu lieu.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}, {"name": "TSR", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BERNE"], "thematicThemes": ["BANQUE", "FRAUDE FISCALE"], "thematicCorporations": ["UBS SA"], "sequenceIds": ["1290223"]}, {"internalArchiveId": "GE1002333664", "durationSec": 82, "title": "10.02.24", "excerpt": "* Tokyo : 20100224, la peine de mort est encore appliqu\u00e9e au Japon et environ 120 condamn\u00e9s attendent, pour certain depuis de longues ann\u00e9es, d'\u00eatre pendus. Dans les prisons o\u00f9 ils sont emprisonn\u00e9s, l'isolement est absolu. C'est ainsi qu'est d\u00e9tenue la terroriste de l'Arm\u00e9e rouge unie, NAGATA Hiroko.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JAMET, Sandra", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "EBINER, Sabine", "type": "Personne physique"}, {"name": "TSR", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["FRAUDE FISCALE"], "thematicCorporations": ["SWISSCOM"], "sequenceIds": ["1290232"]}, {"internalArchiveId": "GE1002333665", "durationSec": 111, "title": "10.02.24", "excerpt": "* Le Grand-Saconnex : 20100224 et archives, un concert de soutien aux victimes du s\u00e9isme d'Ha\u00efti rassemble une douzaine d'artistes comme les chanteurs, OBISPO Pascal, VOULZY Laurent et LEROY Nolwenn \u00e0 l'Arena. Les b\u00e9n\u00e9fices de ce concert seront revers\u00e9s \u00e0 la Cha\u00eene du Bonheur.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BAUMGARTNER, Georges", "type": "Personne physique"}, {"name": "TSR", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["TOKYO"], "thematicThemes": ["PEINE DE MORT", "EX\u00c9CUTION CAPITALE"], "sequenceIds": ["1290233"]}, {"internalArchiveId": "GE1002333666", "durationSec": 64, "title": "10.02.24", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "GERSTER, Jeanne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GONET, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "HESS, Katia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "DOS SANTOS, Rom\u00e9o", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"name": "TSR", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GRAND-SACONNEX, LE"], "thematicThemes": ["CONCERT", "BIENFAISANCE"], "sequenceIds": ["1290238"]}, {"internalArchiveId": "GE1002333667", "durationSec": 25, "title": "10.02.24", "contributors": [{"name": "TSR", "type": "Organisation"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1002887486", "summary": "DUPLEX SION :\r\nTORNAY, Maurice, chef du d\u00e9partement des finances, des institutions et de la sant\u00e9 en Valais (gestion de la situation suite aux d\u00e9nonciations par le   chirurgien Daniel Savioz de la mauvaise qualit\u00e9 des interventions de chirurgie abdominale en Valais)", "id": "887485"}, {"internalArchiveId": "GS1002887487", "summary": "DUPLEX WHISTLER :\r\nCUCHE, Didier, skieur suisse (d\u00e9ception suite \u00e0 sa d\u00e9faite aux jeux    olympiques de Vancouver)", "id": "887486"}, {"internalArchiveId": "GS1002887488", "summary": "PLATEAU :\r\nBADINTER, Robert, ex-garde des sceaux fran\u00e7ais (possibilit\u00e9 du moratoire de la peine de mort, pratique du moratoire aux USA, 138 \u00e9tats abolitionnistes, pas de retour \u00e0 la peine de mort par les \u00e9tats qui l'ont aboli).", "id": "887487"}, {"internalArchiveId": "GS1002290192", "summary": "19:42.31\r\nKloten, a\u00e9roport de Zurich : divers plans fans de DEFAGO, Didier, skieur champion olympique de descente, agitant cloches et drapeaux en l'attendant (8\") / divers plans DEFAGO, Didier arrivant devant ses fans / itw DEFAGO, Didier (partager sa victoire avec ses fans) / divers plans DEFAGO, Didier embrassant ses fans et sa famille (8\") / itw de fans (\u00e9motion apr\u00e8s rencontre avec Didier Defago) / divers plans DEFAGO, Didier \u00e9coutant fans chanter (16\").    supporter, jeux olympiques d'hiver.", "id": "1290191", "visualThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "SUPPORTER"], "visualGeographicals": ["KLOTEN"], "visualPersons": ["DEFAGO, DIDIER"]}, {"internalArchiveId": "GS1002290194", "summary": "19:44.01\r\nGen\u00e8ve-ville : itw MOREL, Philippe, professeur en chirurgie H\u00f4pitaux   Universitaires de Gen\u00e8ve (HUG) (doute \u00e9mis sur dossiers m\u00e9dicaux, demander un audit pour \u00e9claircir probl\u00e8mes dans le r\u00e9seau de chirurgie abdominale en  Valais). h\u00f4pital, licenciement, erreur m\u00e9dicale.", "id": "1290193", "visualThemes": ["ERREUR M\u00c9DICALE", "H\u00d4PITAL", "LICENCIEMENT"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1002290202", "summary": "19:46.50\r\nFribourg : itw JUTZET, Erwin, conseiller d'Etat fribourgeois directeur du  d\u00e9partement de s\u00e9curit\u00e9 et justice (pas d'int\u00e9r\u00eat \u00e0 rechercher d'avantage le condamn\u00e9, question de co\u00fbts, pense que le condamn\u00e9 reviendra en Suisse) /  divers plans FREITAG, Thomas, chef du service de l'application des sanctions p\u00e9nales et des prisons marchant dans couloirs b\u00e2timent (15\") / itw FREITAG,  Thomas (divers niveaux d'application des peines) / statement. peine   d'emprisonnement, viol.", "id": "1290201", "visualThemes": ["VIOL", "PEINE D'EMPRISONNEMENT"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG"]}, {"internalArchiveId": "GS1002290224", "summary": "19:49.09\r\nBerne : divers plans conseillers aux \u00e9tats et conseillers f\u00e9d\u00e9raux   participant \u00e0 assembl\u00e9e (9\", 13\") / itw BERSET, Alain, conseiller aux \u00e9tats PS fribourgeois (l'UBS SA doit supporter les co\u00fbts des frais qu'elle a engendr\u00e9)/ itw PELLI, Fulvio, pr\u00e9sident du PLR Suisse (la Conf\u00e9d\u00e9ration devrait  attendre la fin des d\u00e9cisions concernant l'UBS SA avant de se faire payer).  fraude fiscale, banque UBS SA.", "id": "1290223", "visualThemes": ["BANQUE", "FRAUDE FISCALE"], "visualGeographicals": ["BERNE"], "visualPersons": ["BERSET, ALAIN", "PELLI, FULVIO"], "visualCorporations": ["UBS SA"]}, {"internalArchiveId": "GS1002290233", "summary": "19:53.19\r\nSUISSE : itw NEUHAUS, Christian, porte-parole de Swisscom (Swisscom   connaissait l'existence de transactions litigieuses d\u00e9j\u00e0 divulgu\u00e9es mais  ignorait autres fraudes). fraude fiscale Swisscom.", "id": "1290232", "visualThemes": ["FRAUDE FISCALE"], "visualGeographicals": ["SUISSE"], "visualCorporations": ["SWISSCOM"]}, {"internalArchiveId": "GS1002290234", "summary": "19:58.53\r\nTokyo : divers plans prison de Kosugi (6\") / divers extraits film \"United Red Army\" de WAKAMATSU, Koji, r\u00e9alisateur (13\") / itw mari de NAGATA, Hiroko,  condamn\u00e9e \u00e0 mort (\"Si la soci\u00e9t\u00e9 tue quelqu'un au nom de la peine de mort elle a un probl\u00e8me\") / divers plans TERANAKA, Makoto, membre d'Amnesty International au Japon montrant photographies repr\u00e9sentant chambre d'ex\u00e9cution (13\") / itw TERANAKA, Makoto (en anglais, condamnation \u00e0 mort et secte Aum) / statement / divers plans membres d'Amnesty International menant campagne de sensibilisation dans rue. peine de mort, ex\u00e9cution capitale.", "id": "1290233", "visualThemes": ["PEINE DE MORT", "EX\u00c9CUTION CAPITALE"], "visualGeographicals": ["TOKYO"]}, {"internalArchiveId": "GS1002290239", "summary": "10:04.08\r\nLe Grand-Saconnex, Arena : divers plans OBISPO, Pascal, chanteur fran\u00e7ais, chantant lors de r\u00e9p\u00e9tition (6\") / itw OBISPO, Pascal (pr\u00e9sence obligatoire) / plans brefs sTAR, Joe, chanteur fran\u00e7ais r\u00e9p\u00e9tant / divers plans VOULZY,  Laurent, chanteur fran\u00e7ais, et LEROY, Nolwenn, chanteuse fran\u00e7aise, chantant ensemble lors de r\u00e9p\u00e9tition (14\"). concert, bienfaisance.", "id": "1290238", "visualThemes": ["CONCERT", "BIENFAISANCE"], "visualGeographicals": ["GRAND-SACONNEX, LE"], "visualPersons": ["VOULZY, LAURENT"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "BOVARD, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CIMELLI, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"name": "TSR", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "526642", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB091752", "position": "01"}}, {"id": "526641", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM112509", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-255578", "internalArchiveId": "GE1002255579", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "TEMOIN - 10.02.24", "publicationDate": "2010-02-24T00:00:00Z", "durationSec": 1170, "genres": ["Actualit\u00e9s r\u00e9gionales"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-06-03T08:51:37Z", "speechToTexts": ["UMID : ZB091851\r\nDate de transcription : 20-JUN-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:17 > 0:00:22) [90%] : \r\nLe m\u00e9daill\u00e9 d'or Didier D\u00e9fago est rentr\u00e9 en Suisse cet apr\u00e8s- midi, rencontre \u00e0 l'a\u00e9roport de Z\u00fcrich.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:00:23 > 0:00:27) [94%] : \r\nReste que \u00e7a p\u00e8se quand m\u00eame un peu plus lourd que ce que je pensais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:29 > 0:00:35) [95%] : \r\nC'est un peu Ob\u00e9lix aux Jeux olympiques, nous avons suivi les aventures d'un supporters jurassiens \u00e0 Vancouver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:00:36 > 0:00:45) [76%] : \r\nVoil\u00e0 tout vaincu les douaniers d'donc tout s'est bien pass\u00e9, nous on a tout vari\u00e9s mais ces moyens gagnait dresse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:52 > 0:00:58) [90%] : \r\nEt puis, direction le Valais, vous saurez tout sur les vendanges tardives et apparemment, m\u00eame les Anglais s'y int\u00e9resse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:00:59 > 0:01:08) [77%] : \r\nL'anglais au f\u00eates une gastronomie sont pas fier parfois tort, ils ont une chose tr\u00e8s bonne mais cherche souvent \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:01:11 > 0:01:26) [95%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, ravi de vous retrouver dans Couleurs locales que s'est-il pass\u00e9 aujourd'hui en Suisse romande, alors nous avons retenu pour vous un m\u00e9decin chef cong\u00e9di\u00e9 pour avoir viol\u00e9 le secret m\u00e9dical, les n\u00e9gociations qui se poursuivent chez Metalor et puis les transports lausannois qui se d\u00e9veloppe encore et encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:01:30 > 0:02:07) [90%] : \r\nCoup de tonnerre dans le ciel m\u00e9dical valaisan un professeur sp\u00e9cialis\u00e9 en chirurgie a \u00e9t\u00e9 brutalement \u00e9cart\u00e9 du r\u00e9seau Sant\u00e9 cantonal, soutenu par les avis de sp\u00e9cialistes je, il met en cause l'efficacit\u00e9 de l'h\u00f4pital du Valais dans certaines interventions de pointe, estimant que ces mises en garde n'\u00e9tait pas entendu par ses sup\u00e9rieurs, ce m\u00e9decin chef a transmis une septantaine de dossiers ou un sujet de Gen\u00e8ve pour expertise, le professeur Philippe Morel a reconnu que le probl\u00e8me \u00e9tait r\u00e9el, il en a m\u00eame informer le m\u00e9decin cantonal valaisan en sugg\u00e9rant d'effectuer un audits internes, la direction de l'\u00e9tablissement valaisan \u00e9voque ce soir une violation du secret m\u00e9dical.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:07 > 0:02:30) [94%] : \r\nLa Chambre p\u00e9nale des mineurs de Fribourg, lance un mandat d'arr\u00eat contre le principal condamn\u00e9 dans l'affaire des tournantes, de Schmitten, le jeune Kosovar est d\u00e9sormais recherch\u00e9 mais uniquement sur territoire suisse et pas \u00e0 l'\u00e9tranger alors m\u00eame qu'il a \u00e9t\u00e9 expuls\u00e9 du pays en 2008, il a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9, d\u00e9but f\u00e9vrier, \u00e0 18 mois de prison ferme pour viol en commun sur une mineure et incitation \u00e0 la Prost.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:02:30 > 0:02:52) [94%] : \r\nTu c'est dans la rue que s'est d\u00e9roul\u00e9e l'assembl\u00e9e du personnel de Metalor cet apr\u00e8s- midi apr\u00e8s une nouvelle s\u00e9ance de n\u00e9gociations entre syndicats et direction, toujours pas d'accord sur un plan social pour les 110 de la division horlogerie qui seront licenci\u00e9s, mais les n\u00e9gociations avancent Metalor essaient de replacer une dizaine de personnes \u00e0 l'interne et surtout de placer entre 25 et 35 personnes dans d'autres entreprises.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:02:52 > 0:03:03) [91%] : \r\nNous avons re\u00e7u plus de 15 soci\u00e9t\u00e9s qui ont manifest\u00e9 un int\u00e9r\u00eat clair, Net et pr\u00e9cis et qui vont-ils qui ont justifier par \u00e9crit et on va pouvoir leur donner r\u00e9ponse \u00e0 partir de la fin de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:03:03 > 0:03:34) [94%] : \r\nOn prochaine 14 personnes pourraient aussi se voir proposer une pr\u00e9retraite la tentative d'enl\u00e8vement d'un \u00e9colier qui a mis en \u00e9moi le Val-de-Travers au d\u00e9but f\u00e9vrier \u00e9tait une fausse alerte, c'est l'Express qui le r\u00e9v\u00e8le l'enfant de Saint-Sulpice pr\u00e9tendument agress\u00e9e aurait en fait une altercation avec un automobiliste en raison d'un jet de boule de neige, la police ne confirme ni n'infirme l'information, elle pr\u00e9cise toutefois que l'enqu\u00eate comme la mise en place d'une surveillance renforc\u00e9e n'ont pas permis de mettre en \u00e9vidence une quelconque piste s\u00e9rieuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:03:35 > 0:03:55) [90%] : \r\nLe M2 c'est fait place \u00e0 la suite des transports lausannois ont d\u00e9voil\u00e9 leur plan de bataille jusqu'en 2013 alors que l'agglom\u00e9ration Lausanne- Morges va accueillir plus de 30000 habitants les TL est feront leur offre dans l'Ouest lausannois en cons\u00e9quence un investissement de 260 millions de francs et surtout 108 nouveaux emplois \u00e0 la cl\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:03:55 > 0:04:11) [90%] : \r\n\u00e7a va \u00eatre une grande partie des des chauffeurs, mais \u00e7a va aussi \u00eatre de la maintenance, bien s\u00fbr, puisqu'il avait quitt\u00e9 v\u00e9hicules suppl\u00e9mentaires, c'est celle de la gestion du trafic et c'est, c'est vraiment un peu dans toutes les autres, toutes les professions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:15 > 0:04:40) [94%] : \r\nCet apr\u00e8s- midi, l'a\u00e9roport de Z\u00fcrich a \u00e9t\u00e9 envahi par des hordes de fans venus accueillir Didier D\u00e9fago nous \u00e9tions parmi la d\u00e9l\u00e9gation de Morgins il faut dire que la station valaisanne a mis le paquet pour s'associer au champion une piste de ski porte d\u00e9j\u00e0 son nom et ce n'est qu'un d\u00e9but, mais pour ne pas froisser les sponsors, il faudra attendre la fin des jeux pour utiliser l'image du h\u00e9ros en attendant Christophe Sierro accueilli le champion \u00e0 son arriv\u00e9e \u00e0 Z\u00fcrich.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:04:52 > 0:04:58) [87%] : \r\nJe suis avec la pr\u00e9sidente de son fan-club, j'imagine que cette derni\u00e8re journ\u00e9e ont \u00e9t\u00e9 chaude pour vous dans la vall\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:04:58 > 0:05:04) [83%] : \r\nOui, ces derni\u00e8res journ\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 fantastiques, avec beaucoup d'\u00e9motion, et encore plus maintenant le voit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:05:05 > 0:05:09) [87%] : \r\nVous avez pas pouvoir acc\u00e9der \u00e0 Didier tout de suite qu'est-ce que vous aimeriez lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:05:10 > 0:05:14) [76%] : \r\nD'avant, bravo, merci, toutes les \u00e9motions merci tous ces moments pass\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:05:15 > 0:05:19) [83%] : \r\nBien, merci, monsieur Dubosson, vous m'avez dit vous que dans le cas n'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:05:20 > 0:05:22) [88%] : \r\nIl avait pas beaucoup d'ambiance, on a la bonne vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:05:22 > 0:05:47) [90%] : \r\nAlors pour venir, on a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s sage parce qu'on devait avoir une forme olympique pour accueillir notre champion mais je garantis pas que ce soit la m\u00eame chose pour le retour, genre doit pas pouvoir faire la f\u00eate toute suite \u00e0 son champion, oui, je pense que ce soir \u00e7a va un peu continuer dans le village aura pas de probl\u00e8me, je pense que l'ambiance qu'a ici va perdurer durant la toute la soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:05:47 > 0:05:50) [91%] : \r\nMais la vraie f\u00eate sera beau dimanche pour ce week- end.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:05:50 > 0:06:03) [85%] : \r\nOh oui, oh l\u00e0 l\u00e0, ce sera le clou le dimanche on on attend entre 5 et 6000 personnes avec de la place pour tout le monde, il faut vraiment que seulement 11\u00e8me fait \u00e9dit\u00e9 chez nous, on pr\u00e9vient.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:03 > 0:06:13) [86%] : \r\nMerci et bonne peur bonjour vrai tirer profit de cette m\u00e9daille olympique battre le fer pendant qu'il est chaud, en quelque sorte, c'est ce que vous allez d\u00e9couvrir \u00e0 travers ce reportage de Nadia Esposito.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:06:20 > 0:06:29) [96%] : \r\nDidier D\u00e9fago, champion olympique de descente, l'image est encore dans toutes les t\u00eates et derri\u00e8re ce sourire, c'est toute une station qui jubilent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:06:30 > 0:06:32) [93%] : \r\nComme Bernard Dubosson qui a cru d\u00e8s le d\u00e9but.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:06:32 > 0:06:53) [89%] : \r\nIl y a quelques ann\u00e9es nous avions commenc\u00e9 par leur est d\u00e9di\u00e9 dans un 1er sponsoring pour payer le sang leasing de voitures, petit, il a commenc\u00e9, qu'il avait besoin de se d\u00e9placer aujourd'hui je crois que, on a un petit peu le retour de ce ce qu'on a mis en en ce temps- l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:06:53 > 0:07:03) [96%] : \r\nBernard Dubosson n'est pas le seul \u00e0 vouloir surfer sur la vague olympique au lendemain de l'exploit du Morginois les remont\u00e9es m\u00e9caniques ont rebaptis\u00e9 une de leurs pistes au nom du champion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:07:03 > 0:07:20) [92%] : \r\nAssez pour marquer le souvenir, c'est toujours bien d'avoir des champions dans les stations, je crois que il faudra pas l'oublier, c'est : il a fait une grande performance et puis c'est quand m\u00eame une fa\u00e7on sympathique d'appeler les les pistes de ski, je trouve que mettre un grand champion sur une puce de ski, c'est un nom qu'on va pas oublier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:07:21 > 0:07:32) [93%] : \r\nUn nom pour certains et du marchandising pour d'autres, tous veulent exploiter l'image du roi du cirque blanc ce commer\u00e7ant va tout prochainement mettre sur le march\u00e9 une s\u00e9rie limit\u00e9e du casque port\u00e9 \u00e0 Vancouver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:07:32 > 0:07:46) [85%] : \r\nJe pense que tous les amoureux de de Didier les fans de Didier, je pense qu'ils pourront se dire ben voil\u00e0, j'ai le le casque de Didier D\u00e9fago, moi personnellement j'en aurai hein, mais je le portrait je peux portrait pas, je le ferai, d\u00e9dicac\u00e9 par Didier et puis ce sera un souvenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:07:46 > 0:07:55) [92%] : \r\nDidier un nouvel ambassadeur de luxe qui devraient venir boost\u00e9 l'image de la station une station un poil v\u00e9tuste et en perte de vitesse par rapport \u00e0 ses voisines fran\u00e7aises.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:07:55 > 0:08:11) [89%] : \r\nCette m\u00e9daille, \u00e7a va \u00eatre absolument fantastique pour redorer notre blason probablement des gens qui seront plus enclins de d'ouvrir un commerce dans une station et un champion olympique ou la station, hein, il y a une certaine notori\u00e9t\u00e9, je dirais en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:08:12 > 0:08:16) [76%] : \r\nD\u00e9fago et Morgins donnons d\u00e9sormais li\u00e9 est ancr\u00e9 dans la Pierre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:08:18 > 0:08:28) [87%] : \r\nIl est D\u00e9fago, on peut la toucher cette m\u00e9daille Haute-Sa\u00f4ne ah oui \u00e7a fait son petit pois, moi je trouve que \u00e7a p\u00e8se quand m\u00eame un peu plus long que ce que je pense.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:08:29 > 0:09:05) [86%] : \r\nC'est moi dans l'avion, vous avez eu le temps de penser \u00e0 quoi de vous pr\u00e9parer \u00e0 toute cette effervescence : non pas vraiment, je pense que c'est le 1er r\u00f4le que c'\u00e9tait un vol de nuit, j'ai quand m\u00eame bien dormi, c'\u00e9tait le voyage s'est vraiment bien pass\u00e9, peut-\u00eatre le 2\u00e8me vol qui est un peu plus court depuis, depuis Londres, o\u00f9 l\u00e0, en une heure et quart, je me suis dit ouais, je me demande ce qu'on me r\u00e9serve peut-\u00eatre \u00e0 Z\u00fcrich, ouais c'est c'est magnifique alors aujourd'hui \u00e0 vous votre victoire et puis \u00e0 vos camarades donc acqu\u00e9rir tous ceux qui pleurent c'est c'est un sport individuel, hein, c'est vrai qu'au niveau \u00e9quipe ont fait 2 en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:05 > 0:09:10) [85%] : \r\nJe pense, c'est super championnat du monde avec 2 m\u00e9dailles d'or et m\u00e9daille de bronze pour le moment apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:12 > 0:09:24) [85%] : \r\nA que 3 places devant aussi sais pas c'est pas \u00e9vident pour tout le monde, vous \u00eates tr\u00e8s sollicit\u00e9 aujourd'hui qu'est-ce que vous aurez en plus de faire pour vous que vous avez de la peine \u00e0 faire aujourd'hui avec tout ce monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:09:24 > 0:10:00) [85%] : \r\nMoi je pense que c'est un acte que de prendre la route, et peut-\u00eatre de profiter un petit peu de de tout le monde, apr\u00e8s qu'un jour, \u00e0 la maison, oui et puis les nuits seront longues encore ces prochains c'est pour soir je vois ce qui va \u00eatre important, la saison est encore pas fini c'est de, c'est de r\u00e9cup\u00e9rer le match le plus vite possible du d\u00e9calage c'est que dimanche, il y a quelque chose qui sera organis\u00e9 dans dans ma r\u00e9gion pour, pour mon retour, je me r\u00e9jouis d\u00e9j\u00e0 et je remercie d\u00e9j\u00e0 les organisateurs d'avance, mais comme j'ai dit la saison n'est pas fini, donc \u00e7a va \u00eatre important rester dedans non plus, h\u00e9 bien, moi, dans les m\u00e9dias, on vous souhaite une bonne f\u00eate pour dimanche et bonne soir\u00e9e quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:10:01 > 0:10:24) [95%] : \r\nMerci Christophe et apr\u00e8s Didier D\u00e9fago, je vous propose de d\u00e9couvrir une autre Star de Vancouver, c'est le Jurassien Ernest Gigon, alors ce nom ne vous dit s\u00fbrement rien et pourtant, ce barbu jovial participe \u00e0 tous les jeux olympiques Ernest fait le voyage avec son drapeau et son sac \u00e0 dos, il dort dans la for\u00eat en bas des pistes et il n'a pas son pareil pour n\u00e9gocier des tickets au march\u00e9 noir, reportage Marie- \u00c9milie Cattier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:10:27 > 0:10:40) [91%] : \r\nA\u00e9roport de Vancouver, son avion a atterri depuis 2 heures, mais toujours pas de trace de notre jurassien oui et soudain une silhouette et un chapeau familier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:10:42 > 0:10:53) [80%] : \r\nLes douaniers avaient peur, il avait souci \u00e7a est pas, vous savez, vous allez qu'est-ce que vous allez faire, vous allez dormir ou vous avez pas r\u00eaver, l'h\u00f4tel, vous avez pas de ticket pour aller voir appliquer si tu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:10:54 > 0:11:00) [91%] : \r\n\u00e0 chaque Jeux olympiques, c'est la m\u00eame chose, Ernest affole un peu les douaniers, c'est qu'il ne planifie rien du tout avant son arriv\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:11:01 > 0:11:04) [81%] : \r\nSorti, il y en a sorti la sortie de ce prix.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:11:05 > 0:11:12) [95%] : \r\nSeul imp\u00e9ratif : \u00eatre dans quelques heures, \u00e0 200 kilom\u00e8tres de l\u00e0 pour assister \u00e0 la comp\u00e9tition de soi ce qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:11:18 > 0:11:21) [88%] : \r\nAvec Ernest la Suisse s'est trouv\u00e9 un ambassadeur de choc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:11:22 > 0:11:28) [87%] : \r\nVoil\u00e0 un petit peu qu'on a quand m\u00eame toujours, h\u00e9 bien les obus utilis\u00e9s, ancien de la montagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:11:28 > 0:11:31) [89%] : \r\nForc\u00e9ment, avec son paquetage il ne passe pas inaper\u00e7u.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:11:32 > 0:11:44) [81%] : \r\nD\u00e9j\u00e0 7 jeux olympiques chez la oui et toujours oui des gens dans un pays comme T\u00e9l, et toujours le sac de couchage pos\u00e9s dans la for\u00eat dormir dehors dans la for\u00eat, toujours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:11:47 > 0:11:56) [95%] : \r\nPas le temps de papoter la comp\u00e9tition commence dans 2 heures et les Jurassiens n'ont toujours pas de billet, cela commence mal les clich\u00e9s officiels ne sont pas encore ouvert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:11:56 > 0:11:59) [61%] : \r\nUn marchand hors commerce, qui les fonds.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:12:00 > 0:12:03) [99%] : \r\nC'est donc au march\u00e9 noir que les comp\u00e8res vont faire une bonne affaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:12:04 > 0:12:17) [72%] : \r\nUn moment Turin de tout doit ou non, j'ai un matelot on le paye, Kate, la voil\u00e0, on les a eus, on les a eu 133 au lieu de 138 on est content.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:12:31 > 0:12:36) [74%] : \r\nIl est 10 heures on est sur place, en soutien \u00e0 moment mais m\u00eame la p\u00e2t\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:12:42 > 0:12:49) [78%] : \r\nL'acc\u00e8s \u00e0 l'arriv\u00e9e c'est ce n'est d\u00e9cor ce qui \u00e9tait le baron de Coubertin les les jeux de la joie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:12:49 > 0:12:49) [90%] : \r\nBonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:12:52 > 0:12:55) [91%] : \r\nDans la foule, Ernest joue la vedette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:12:59 > 0:13:16) [75%] : \r\nIl a, il est unique et puis ce qui est le roi aujourd'hui dans 4 ans, l'Asie pas il bien comme ils le reconnaissent, la comp\u00e9tition commence prudemment ou la mal, que du bonheur en plus la gamme autant comme \u00e7a un grand soleil, c'\u00e9tait un peu le super.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:13:16 > 0:13:20) [97%] : \r\nC'est enfin au tour du Suisse Simon Ammann, double champion olympique en 2002.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:13:32 > 0:13:41) [71%] : \r\nVoil\u00e0 tout les douaniers d'entr\u00e9e t\u00f4t tout bien pens\u00e9, nous on a tout gagn\u00e9, mais ces moyens reste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:13:51 > 0:14:14) [92%] : \r\nRetour en Suisse \u00e0 Gen\u00e8ve ce soir la fine fleur de la chanson fran\u00e7aise donne de la voix pour Ha\u00efti, Laurent Voulzy, Pascal Obispo, St\u00e9phan Eicher, je peux vous assurer que la liste est tr\u00e8s longue, alors je vous propose d'aller faire un petit tour en coulisses pour \u00e7a, on va retrouver notre crooner ah nous Fran\u00e7ois g\u00e8re en Direct de l'Arena \u00e0 Gen\u00e8ve alors Fran\u00e7ois, on se demande un comment les organisateurs ont r\u00e9ussi \u00e0 attirer une telle brochette de Stars \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:15 > 0:15:17) [90%] : \r\nOui bonsoir Karine effectivement ce soir, c'est une soir\u00e9e particuli\u00e8re ici puisque tous les les groupes qui vont se produire ici ce soir, le font b\u00e9n\u00e9volement, il ne touche donc aucun centime pour leur prestation de ce soir, il para\u00eet m\u00eame et on va lui poser la question dans quelques instants puisqu'il sera notre invit\u00e9, il para\u00eet m\u00eame que le billet d'avion de Youssou Ndour auraient \u00e9t\u00e9 pay\u00e9s avec des m\u00e2les des organisateurs, mais ce soir, c'est aussi une soir\u00e9e particuli\u00e8re puisque les 3 gros poids- lourds de l'organisation de l'\u00e9v\u00e9nementiel en Suisse romande, dont le Pal\u00e9o notamment, h\u00e9 bien cette 3 3 gros poids- lourds se sont r\u00e9unis b\u00e9n\u00e9volement pour mettre sur pied ce concert de charit\u00e9, ce qui explique justement ce plateau exceptionnel de Stars, ce soir, je vous propose tout de suite d'en d\u00e9couvrir 2, alors on va rentrer dans dans les loges, voil\u00e0, bonsoir, on vous on vous d\u00e9range l\u00e0 vous surprend du Forum discussion Jacob, vous \u00eates l'initiateur de ce projet qu'est-ce qui vous a pouss\u00e9 \u00e0 mettent sur pied ce concert bah.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:17 > 0:15:38) [88%] : \r\nC'est moi, je viens de la Guadeloupe La Guadeloupe c'est juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'Ha\u00efti Dahlane histoire se sont, voil\u00e0 on on a tous en commun quoi on parle la m\u00eame langue, mais enfin bon a et donc TU ceci ce tremblement de terre, mais on se dit il faut faire quelque chose quoi donc comme on n'est pas un infirmier ou terrassier, on n'a pas pu aller l\u00e0- bas, on a dit : bon \u00e0 faire de la musique, on essaie de faire des concerts, trouver des copains qui peuvent nous donner un coup de main pour pouvoir faire quelque chose pour les aider quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:38 > 0:15:42) [85%] : \r\nAlors, Youssou Ndour, vous \u00eates ici aussi comment \u00e7a ce que vous \u00eates retrouv\u00e9 ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:42 > 0:16:36) [86%] : \r\n\u00e9coutez, moi je j'appelle toujours mes amis, mes potes comme du savent aussi pour moins besoin de sur avec d'autres combats en Afrique et quand il s'ils ont eu cette initiative, je dis bien tout de suite, je viens pour pour les accompagner, parce que bon, cette situation catastrophique et tr\u00e8s dure et on voit qu'elle, faire quelque chose et ce qu'est ce qu'on joue diff\u00e9remment quand on joue pour une cause comme celle-l\u00e0, mais certainement, ou peu, il y a beaucoup d'\u00e9motion, on pense \u00e0 on, on pense que \u00e7a soit r\u00e9ussi pour qu'on puisse faire quelque chose, vraiment, effectivement c'est c'est diff\u00e9rent alors votre billet d'avion, qui sait qu'il a pay\u00e9, c'est les \u00e9mail des organisateurs \u00e9coutez bon s'arrange toujours pour que conviennent b\u00e9n\u00e9volement, je pense que tout le monde l'a fait de son mieux pour venir pour \u00eatre l\u00e0 et pour participer au vrai sens du mot et comme moi aussi, d'autres qui ne sont pas des musiciens qui vont participer, merci beaucoup, Youssou Ndour et on vous souhaite un tr\u00e8s bon concert \u00e0 tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:16:37 > 0:16:53) [94%] : \r\nMerci Fran\u00e7ois et pour terminer cette \u00e9mission, on va faire un petit d\u00e9tour en Valais, cette ann\u00e9e, les vendanges tardives se font 2 mois plus tard que d'habitude, l'occasion de s'int\u00e9resser \u00e0 ce pr\u00e9cieux nectar sur nature et vous allez voir que m\u00eame les Anglais s'y int\u00e9resse, reportage de Florence, juste une heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:17:09 > 0:17:10) [60%] : \r\nFrance ce dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:17:14 > 0:17:24) [82%] : \r\nLa Star ici, c'est lui, un tardif, issu d'un domaine de 100000 m\u00e8tres, propri\u00e9t\u00e9 de l'\u00e9v\u00each\u00e9, l'homme \u00e0 droite veut en faire l'objet demain documentaire pour 2 cha\u00eenes anglaises.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:17:24 > 0:17:45) [88%] : \r\nLes Anglais ont fait on une gastronomie dont ils ne sont pas fiers, parfois tort, ils ont des choses tr\u00e8s bonne mais il cherche souvent \u00e0 l'\u00e9tranger, ils sont sans vergogne pour chercher \u00e0 l'\u00e9tranger pourra prendre pour s'instruire et donc le Valais et le reste de la Suisse, disons en tout cas suspects romande et le Tessin sont des endroits qui ont une richesse tr\u00e8s grande.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:17:45 > 0:17:54) [87%] : \r\nUne grande richesse, ici symbolis\u00e9e oui par de la pourriture mais noble s'il vous pla\u00eet, c'est le botrytis, ce qui, combin\u00e9 au froid va modifier les ar\u00f4mes du raisin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:54 > 0:18:05) [81%] : \r\nTu vois, l\u00e0 c'est une gr\u00e8ve qui quasiment 100 pourcent botrytis Z\u00e9 parce qu'on voit bien l\u00e0 toute rose ressort, on a plus de raisin Vert et puis l'on a l'attaque, l'attaque chocolat du botrytis ce qui vient-elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:18:05 > 0:18:10) [86%] : \r\nEt justement cette pourriture se fait attendre, d'habitude ici on vendanges en d\u00e9cembre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:10 > 0:18:24) [86%] : \r\nCette ann\u00e9e, c'\u00e9tait tr\u00e8s particulier car on a eu des vendanges traditionnel exceptionnellement tr\u00e8s saine, ce qui a fait qu'il y avait aucun foyer de botrytis, donc il avait pein\u00e9 un peu \u00e0 venir est-il apparu uniquement d\u00e8s le d\u00e9but janvier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:18:24 > 0:18:34) [92%] : \r\nRetour \u00e0 la cave avec la d\u00e9shydratation, nous, les hommes passent plus que 60 pourcent de son poids d'origine reste \u00e0 le faire \u00e9voluer, un travail de b\u00e9n\u00e9dictin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:35 > 0:18:45) [91%] : \r\nJ'aimerais dire que oui, mais c'est c'est des vins qui se font vraiment tout seul, il y a beaucoup d'\u00e9nergie \u00e0 donner \u00e0 la vigne au moment du du travail de la vendange.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:47 > 0:18:49) [88%] : \r\nEt ensuite, le vin fermente vraiment tr\u00e8s lentement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:18:49 > 0:18:58) [84%] : \r\nDes vendanges tardives, un \u00e9levage en f\u00fbts pendant 2 ans et une production confidentielle, les vins tardif n'a pas fini de se faire d\u00e9sirer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:19:00 > 0:19:06) [93%] : \r\nC'est la fin de cette \u00e9mission, merci d'\u00eatre fid\u00e8le au rendez- vous de couleur locale, je vous retrouve avec grand plaisir, demain \u00e0 19 heures, bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1002271168", "durationSec": 121, "title": "10.02.24", "excerpt": "* Neuch\u00e2tel : 20100224, le personnel de M\u00e9talor a tenu une assembl\u00e9e \u00e0 l'ext\u00e9rieur de l'entreprise apr\u00e8s une nouvelle s\u00e9ance de n\u00e9gociation entre la direction et les syndicats. Ces derniersn'ont pas trouv\u00e9 d'accord pour un plan social concernant les 110 employ\u00e9s de la division horlogerie qui vont \u00eatre licenci\u00e9s.", "remarks": "SUJET UNIQUEMENT DISPONIBLE SUR LE TEMOIN", "contributors": [{"name": "TSR", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL"], "thematicThemes": ["LICENCIEMENT"], "thematicCorporations": ["METALOR"], "sequenceIds": ["1290241"]}, {"internalArchiveId": "GE1002271169", "durationSec": 38, "title": "10.02.24", "excerpt": "* Lausanne : 20100224, les TL ont d\u00e9voil\u00e9 leur plan jusqu'en 2013. Ils pr\u00e9voient am\u00e9liorer le service de transport public urbain dans l'Ouest lausannois o\u00f9 l'agglom\u00e9ration Lausanne Morges devrait accueillir plus de 30000 habitants. Les travaux devraient co\u00fbter 260 millions de francs et engendrer 180 emplois suppl\u00e9mentaires.", "contributors": [{"name": "TSR", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1002271170", "durationSec": 41, "title": "10.02.24", "excerpt": "* Kloten : 20100224, SIERRO Christophe m\u00e8ne des itw avec les supporters du skieur suisse champion olympique de descente, DEFAGO Didier, sur leur \u00e9motion d'accueillir le skieur puis une itw avec DEFAGO Didier sur sa victoire et son retour apr\u00e8s les jeux olympiques d'hiver de Vancourver.", "contributors": [{"name": "TSR", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["EMPLOI", "TRANSPORT PUBLIC URBAIN"], "thematicCorporations": ["TL"], "sequenceIds": ["1290243"]}, {"internalArchiveId": "GE1002271171", "durationSec": 101, "title": "10.02.24", "excerpt": "* Morgins : 20100224 et archives, les habitants et commer\u00e7ants de la station de ski se r\u00e9jouissent de la victoire du skieur suisse, DEFAGO Didier. En effet, ils esp\u00e8rent que la m\u00e9daille d'or du sportif serve de publicit\u00e9 pour la station qui a m\u00eame nomm\u00e9 l'une de ses pistes \"piste Didier D\u00e9fago\".", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "SIERRO, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"name": "TSR", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["KLOTEN"], "thematicThemes": ["SUPPORTER", "DESCENTE"], "sequenceIds": ["1290244"]}, {"internalArchiveId": "GE1002271172", "durationSec": 230, "title": "10.02.24", "excerpt": "* CANADA : 20100224, le supporter de l'\u00e9quipe suisse aux jeux olympiques, GIGON Ernest a d\u00e9j\u00e0 suivi en direct 6 jeux olympiques et il s'est rendu \u00e0 Whistler cette ann\u00e9e pour soutenir les sportifs suisses. Il ne planifie jamais ses voyages et pr\u00e9f\u00e8re dormir dans son sac de couchage dans une for\u00eat, ce qui inqui\u00e8te souvent les douaniers l'accueillant aux a\u00e9roports.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BUGNON, Alexandre", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "ESPOSITO, Nadia", "type": "Personne physique"}, {"name": "TSR", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["MORGINS"], "thematicThemes": ["STATION DE SKI", "SUPPORTER"], "sequenceIds": ["1290245"]}, {"internalArchiveId": "GE1002271173", "durationSec": 305, "title": "10.02.24", "excerpt": "* Sion : 20100224, le vin surmatur\u00e9 est fabriqu\u00e9 avec du raisin atteint de botrytis. Les vendanges des ces grappes atteintes de pourriture noble se fait d 'habitude en d\u00e9cembre mais les conditions m\u00e9t\u00e9ologiques de 2009 ont retard\u00e9s les vendanges tardives de 2 mois.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CATIER, Marie-Emilie", "type": "Personne physique"}, {"name": "TSR", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["CANADA"], "thematicThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "SUPPORTER"], "sequenceIds": ["1290249", "1290250"]}, {"internalArchiveId": "GE1002271174", "durationSec": 147, "title": "10.02.24", "excerpt": "* Le Grand-Saconnex : 20100224, EGGER Fran\u00e7ois m\u00e8ne des itw aupr\u00e8s de l'organisateur du concert de soutien aux victimes du s\u00e9isme d'Ha\u00efti, DEVARIEUX Jacob et du chanteur s\u00e9n\u00e9galais, N'DOUR Youssou.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "WALTHER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "VUISTINER, Florence", "type": "Personne physique"}, {"name": "TSR", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["SION"], "thematicThemes": ["VIN"], "sequenceIds": ["1290251", "1290252"]}, {"internalArchiveId": "GE1002271175", "durationSec": 1170, "title": "10.02.24", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "EGGER, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"name": "TSR", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GRAND-SACONNEX, LE"], "thematicThemes": ["CONCERT", "BIENFAISANCE"], "sequenceIds": ["1290253"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1002290242", "summary": "18:36.20\r\nNeuch\u00e2tel : divers plans employ\u00e9s de M\u00e9talor rassembl\u00e9s \u00e0 ext (23\") / itw LE VAILLANT, Richard, responsable de la division horlog\u00e8re de Metalor (replacement du personnel) / divers plans ext b\u00e2timent Metalor (4\"). licenciement   Metalor.", "id": "1290241", "visualThemes": ["LICENCIEMENT"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL"], "visualCorporations": ["METALOR"]}, {"internalArchiveId": "GS1002290244", "summary": "18:37.44\r\nLausanne : divers plans s\u00e9ance de pr\u00e9sentation du bilan et des objectifs des TL (20\") / itw DEPOISIER, Anne-Marie, pr\u00e9sidente du Conseil d'administration des TL (nouveaux emplois). emploi, transport public urbain TL.", "id": "1290243", "visualThemes": ["EMPLOI", "TRANSPORT PUBLIC URBAIN"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualCorporations": ["TL"]}, {"internalArchiveId": "GS1002290245", "summary": "18:38.13, 18:42.08\r\nKloten, a\u00e9roport : divers plans DEFAGO, Didier, skieur suisse champion  olympique de descente, arrivant devant ses fans (10\") / statement / itw PREMAND, V\u00e9r\u00e8ne, pr\u00e9sidente du fan-club de DEFAGO, Didier (journ\u00e9es fantastiques,  message pour Dider Defago) / itw DUBOSSON, Bernard, pr\u00e9sident d'honneur du  fan-club de DEFAGO, Didier (ambiance dans le car, f\u00eate de dimanche) / itw  DEFAGO, didier (pens\u00e9es durant le vol de retour, le ski est un sport   individuel, continuer la saison sportive). descente, supporter.", "id": "1290244", "visualThemes": ["SUPPORTER", "DESCENTE"], "visualGeographicals": ["KLOTEN"], "visualPersons": ["DEFAGO, DIDIER"]}, {"internalArchiveId": "GS1002290246", "summary": "18:40.04\r\nMorgins : itw DUBOSSON, Bernard, pr\u00e9sident des commer\u00e7ants et     h\u00f4teliers-restaurateurs (confiance en Didier D\u00e9fago d\u00e8s le d\u00e9but, la m\u00e9daille de Didier D\u00e9fago permettra de redorer le blason de la station) / divers plans skieurs skiant (11\") / panneau signalisation nommant piste de ski \"piste Didier D\u00e9fago\" / itw NANTERMOD, Jacques, directeur de t\u00e9l\u00e9morgins (nommer piste pour marquer le coup) / itw DUBOSSON, C\u00e9dric, patron du magasin Morgins Sport  (commercialisation du casque de Didier D\u00e9fago). supporter, station de ski.", "id": "1290245", "visualThemes": ["STATION DE SKI", "SUPPORTER"], "visualGeographicals": ["MORGINS"]}, {"internalArchiveId": "GS1002290250", "summary": "18:43.54\r\nVancouver : divers plans int a\u00e9roport (7\") / divers plans GIGON, Ernest,  supporter de l'\u00e9quipe suisse aux jeux olympiques, marchant dans a\u00e9roport  accompagn\u00e9 de son ami Francis (14\") / itw GIGON, Ernest (m\u00e9fiance des   douaniers). supporter, jeux olympiques d'hiver ", "id": "1290249", "visualThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "SUPPORTER"], "visualGeographicals": ["VANCOUVER"]}, {"internalArchiveId": "GS1002290251", "summary": " Whistler : divers plans GIGON, Ernest, supporter de l'\u00e9quipe suisse aux jeux olympiques ouvrant, son sac \u00e0 dos / divers plans GIGON, Ernest et son ami  Francis achetant billets pour Jeux Olympiques au march\u00e9 noir (30\") / divers  plans GIGON, Ernest agitant drapeau et posant pour photographies devant   tremplins de saut \u00e0 ski (43\") / itw Francis, ami de GIGON, Ernest (\"il est  unique\") / itw GIGON, Ernest (\"c'est super\", \"on a tout vaincu\") / divers plans GIGON, Ernest regardant et souteant AMMANN, Simon, sauteur \u00e0 ski, sautant  (15\") / divers plans supporters \u00e9quipe suisse chantant (17\"). supporter, jeux olympiques d'hiver.", "id": "1290250", "visualThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "SUPPORTER"], "visualGeographicals": ["WHISTLER"], "visualPersons": ["AMMANN, SIMON"]}, {"internalArchiveId": "GS1002290252", "summary": "18:48.58\r\nSion, domaine viticole de Tourbillon : divers plans vignerons dans leurs  activit\u00e9s professionnelles (13\", 14\") / itw MICHELLOUD, Fran\u00e7ois, r\u00e9alisateur (gastronomie anglaise) / divers plans CARRUZZO, Damien, oenologue pr\u00e9sentant grappe de raisin atteinte de botrytis / itw CARRUZZO, Damien (ann\u00e9e    particuli\u00e8re pour vendanges tardives). vendange, vin ", "id": "1290251", "visualThemes": ["VENDANGE", "VIN"], "visualGeographicals": ["SION"]}, {"internalArchiveId": "GS1002290253", "summary": " Sion, Cave Provins : itw CARRUZZO, Damien, oenologue (vin qui se font tout seuls). vin, vinification.", "id": "1290252", "visualThemes": ["VINIFICATION", "VIN"], "visualGeographicals": ["SION"]}, {"internalArchiveId": "GS1002290254", "summary": "18:36.20\r\nLe Grand-Saconnex, Arena : statement / itw DEVARIEUX, Jacob, organisateur du concert de soutien aux victimes d'Ha\u00efti (raison d'\u00eatre du concert) / itw   N'DOUR, Youssou, chanteur s\u00e9n\u00e9galais (raison de sa pr\u00e9sence au concert pour Ha\u00efti, chanter diff\u00e9remment, billet d'avion). concert, bienfaisance.", "id": "1290253", "visualThemes": ["CONCERT", "BIENFAISANCE"], "visualGeographicals": ["GRAND-SACONNEX, LE"], "visualPersons": ["N'DOUR, YOUSSOU"]}], "program": {"href": "/programs/426", "id": "426", "name": "Couleurs locales"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "JAGGI, Carine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "BOVET, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "MONNAT, Jacqueline", "type": "Personne physique"}, {"name": "TSR", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "526644", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB091851", "position": "01"}}, {"id": "526643", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM112508", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-253589", "internalArchiveId": "GE0911253590", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "10.02.24", "publicationDate": "2010-02-24T00:00:00Z", "durationSec": 763, "genres": ["Jeux, concours"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2011-03-16T00:00:00Z", "program": {"href": "/programs/101", "id": "101", "name": "Tapis rouge"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "RICHARD, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "BOURQUI, Roland", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HERZIG, Alain", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}, {"name": "LOTERIE ROMANDE", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "520685", "isColor": true, "version": 2, "medium": {"id": "ZE001767", "position": "01"}}, {"id": "520684", "comment": "pgm cpl\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM111952", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-254866", "internalArchiveId": "GE1001254867", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "24 HEURES AUX JEUX - VANCOUVER 2010 - 10.02.24", "publicationDate": "2010-02-24T00:00:00Z", "durationSec": 520, "genres": ["R\u00e9sultats et magazines sportifs"], "publicationChannelNames": ["TSR 2"], "isOnline": false, "remarks": "RESTRICTIONS", "lastModifiedDate": "2015-04-13T11:35:15Z", "program": {"href": "/programs/847", "id": "847", "name": "Jeux olympiques"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "NOVET, Bernard", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "524287", "comment": "JO24H 2402 EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "4:3", "definition": "SD", "audioSynthesis": "MUS / MUS", "version": 1, "medium": {"id": "ZE002108", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-254497", "internalArchiveId": "GE1001254498", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "HOMO MUNDI : FRANCE, LE MOULIN A PAPIER - 10.02.24", "publicationDate": "2010-02-24T00:00:00Z", "durationSec": 180, "genres": ["Pays et peuples"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "isOnline": false, "remarks": "FAIT PARTIE DE LA SERIE \"LE COURT DU JOUR SE MET AU VERT\"", "lastModifiedDate": "2010-05-20T00:00:00Z", "program": {"href": "/programs/470", "id": "470", "name": "Le court du jour"}, "contributors": [{"name": "10 FRANCS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "523308", "comment": "le moulin a papier\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM111268", "position": "03"}}]}, {"id": "asset-255384", "internalArchiveId": "GE1002255385", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "ENTOURAGE - VANCOUVER 2010 - 10.02.24", "publicationDate": "2010-02-24T00:00:00Z", "summary": "* Vancouver, Whistler, Cypress Mountain : 20100213, divers pr\u00e9sentations des journalistes et consultants RTS envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux aux Jeux olympiques d'hiver 2010 sur les sites des comp\u00e9titions du jour\n* Whistler : 20100224, c\u00e9r\u00e9monie de remise des m\u00e9dailles du g\u00e9ant messieurs de ski alpin avec le skieur suisse et champion olympique JANKA Carlo et les Norv\u00e9giens SVINDAL Aksel Lund et JANSRUD Kjetil\n* Moscou : 20100224, match nul entre le CSKA Moscou et le FC Seville sur le score de 1 but \u00e0 1 lors des 8e de finale de la Ligue des champions de football\n* Milan : 20100224, victoire de l'Inter de Milan face \u00e0 Chelsea sur le score de 2 buts \u00e0 1, lors des 8e de finale de la Ligue des champions de football.", "durationSec": 11497, "genres": ["Plateaux, d\u00e9bats, highlights"], "publicationChannelNames": ["TSR 2"], "thematicGeographicals": ["CYPRESS MOUNTAIN", "VANCOUVER", "WHISTLER", "MILAN", "MOSCOU"], "isOnline": false, "remarks": "RESTRICTIONS \r\nZEM01 : 00H06 - 02H58 / ZEM02 : 02H57 - 06H09 / ZEM03 : 06H08 - 08H51 / ZEM04 :\r\n08H51 - 09H29 / ZEM05 : 09H29 - 11H45 / ZEM06 : 12H06 - 13H01 / ZEM07 : 18H34 -\r\n20H39 / ZEM08 : 20H39 - 23H18 / ZEM09 : 23H18 - 23H32 / ZEM10 : 23H31 - 01H10", "lastModifiedDate": "2015-10-02T13:53:17Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1002887542", "summary": "ZEM01\r\n00:19.23\r\nCypress Mountain : itw SMITH, Fanny, skieuse suisse de skicross (d\u00e9ception de son \u00e9limination)", "id": "887541", "visualGeographicals": ["CYPRESS MOUNTAIN"], "visualPersons": ["SMITH, FANNY"]}, {"internalArchiveId": "GS1002887543", "summary": "02:08.10\r\nVancouver : itw supportrices canadiennes de hockey (match de hockey sur glace entre le Canada et l'Allemagne)\r\nZEM02\r\n03:48.10\r\nVancouver, Place Hockey du Canada : itw DERUNS, Thomas, hockeyeur suisse  (victoire de la Suisse contre la Bi\u00e9lorussie) / itw STREIT, Mark, hockeyeur  suisse (en fran\u00e7ais, victoire de la Suisse contre la Bi\u00e9lorussie). hockey sur glace, jeux olympiques d'hiver ", "id": "887542", "visualThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "HOCKEY SUR GLACE"], "visualGeographicals": ["VANCOUVER"]}, {"internalArchiveId": "GS1002887544", "summary": "04:27.52\nWhistler : c\u00e9r\u00e9monie de remise des m\u00e9dailles du slalom g\u00e9ant avec JANKA,  Carlo, skieur suisse, SVINDAL, Aksel Lund, skieur norv\u00e9gien et JANSRUD,  Kjetil, skieur norv\u00e9gien. m\u00e9daille, jeux olympiques d'hiver, g\u00e9ant (ski  alpin)", "id": "887543", "visualThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "M\u00c9DAILLE", "G\u00c9ANT (SKI ALPIN)"], "visualGeographicals": ["WHISTLER"], "visualPersons": ["JANKA, CARLO", "SVINDAL, AKSEL LUND", "JANSRUD, KJETIL"]}, {"internalArchiveId": "GS1002887545", "summary": "ZEM07\r\n19:34.31\r\nWhistler, Whistler Creekside : itw SUTER, Fabienne, skieuse suisse (en  fran\u00e7ais, 1\u00e8re manche du slalom g\u00e9ant). g\u00e9ant (ski alpin), jeux olympiques d'hiver ", "id": "887544", "visualThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "G\u00c9ANT (SKI ALPIN)"], "visualGeographicals": ["WHISTLER"], "visualPersons": ["SUTER, FABIENNE"]}, {"internalArchiveId": "GS1002887546", "summary": "ZEM08\r\n20:44.53\r\nMoscou, stade Luzhiniki : extraits match entre CSKA Moscou et FC Seville / divers plans but marqu\u00e9 pour FC Seville par NEGREDO, Alvaro, footballeur / divers plans but marqu\u00e9 pour CSKA Moscou marqu\u00e9 par GONZALEZ, Mark,   footballeur. Ligue des champions ", "id": "887545", "visualThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "visualGeographicals": ["MOSCOU"], "visualCorporations": ["CSKA MOSCOU", "FC SEVILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1002887547", "summary": "ZEM09\r\n23:21.30\r\nMilan, stade Giuseppe Meazza : divers plans 2 buts marqu\u00e9s pour Inter Milan marqu\u00e9s par MILITO, Diego et CAMBIASSO, Esteban, footballeurs / divers plans but marqu\u00e9 pour Chelsea par KALOU, Salomon, footballeur. Ligue des   champions ", "id": "887546", "visualThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "visualGeographicals": ["MILAN"], "visualCorporations": ["CHELSEA", "INTER MILAN"]}, {"internalArchiveId": "GS1002887548", "summary": "ZEM10\r\n23:33.15\r\nVancouver, Place Hockey du Canada : itw JEANNIN, Sandy, hockeyeur suisse  (d\u00e9faite face aux USA) / itw SPRUNGER, Julien, hockeyeur suisse (d\u00e9faite face aux USA). hockey sur glace, jeux olympiques d'hiver.", "id": "887547", "visualThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "HOCKEY SUR GLACE"], "visualGeographicals": ["VANCOUVER"], "visualPersons": ["SPRUNGER, JULIEN"]}], "program": {"href": "/programs/847", "id": "847", "name": "Jeux olympiques"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "JATON, Fabrice", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "BASTARDOZ, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "JATON, Fabrice", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "POULLIER, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "SCOLA, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "BURGY, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "VON BURG, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}, {"name": "CIO", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "525931", "comment": "ENTO 2402 23H32\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "ITR / ITR / CPL fra", "version": 10, "medium": {"id": "ZE002155", "position": "01"}}, {"id": "525930", "comment": "ENTO 2402 23H18\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra / ITR / ITR", "version": 9, "medium": {"id": "ZE002154", "position": "01"}}, {"id": "525929", "comment": "ENT0 2402 20H40\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra / ITR / ITR", "version": 8, "medium": {"id": "ZE002147", "position": "01"}}, {"id": "525928", "comment": "ENTO 2402 18H35\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra / ITR / ITR", "version": 7, "medium": {"id": "ZE002153", "position": "01"}}, {"id": "525927", "comment": "ENTO 2402 12H06\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "ITR / ITR / CM fra", "version": 6, "medium": {"id": "ZE002152", "position": "01"}}, {"id": "525926", "comment": "ENTO 2402 0929\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "ITR / ITR / CPL fra", "version": 5, "medium": {"id": "ZE002151", "position": "01"}}, {"id": "525925", "comment": "ENTO 2402 08H52\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "ITR / ITR / CPL fra", "version": 4, "medium": {"id": "ZE002150", "position": "01"}}, {"id": "525924", "comment": "ENTO 2402 06H09\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra / ITR / ITR", "version": 3, "medium": {"id": "ZE002149", "position": "01"}}, {"id": "525923", "comment": "ENTO 2402 02H57\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "ITR / ITR / CPL fra / CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZE002148", "position": "01"}}, {"id": "525922", "comment": "ENTO 2402 00H07\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "ITR / ITR / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZE002120", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-255283", "internalArchiveId": "GE1002255284", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "BOB A DEUX DAMES 3E ET 4E MANCHE - VANCOUVER 2010 - 10.02.25", "publicationDate": "2010-02-24T00:00:00Z", "summary": "* Whistler : 20100225, victoire de l'\u00e9quipage canadien dames de bob \u00e0 deux compos\u00e9 de deux bobeuses HUMPHRIES Kaillie et MOYSE Heather qui ont remport\u00e9 l'\u00e9preuve de bob \u00e0 deux des jeux olympiques d'hiver de Vancouver 2010. Elles ont devanc\u00e9 l'\u00e9quipage canadien compos\u00e9 des bobeuses UPPERTON Helen et BROWN Shelley-Ann et l'\u00e9quipage am\u00e9ricain compos\u00e9 des bobeuses PAC Erin et MEYERS Elana. L'\u00e9quipage suisse compos\u00e9 des bobeuses MEYER Fabienne et SCHENK Hanne s'est class\u00e9 \u00e0 la 10e place du classement g\u00e9n\u00e9ral.", "durationSec": 9060, "genres": ["Retransmissions en direct"], "publicationChannelNames": ["TSR 2"], "thematicGeographicals": ["WHISTLER"], "thematicThemes": ["DAMES", "JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "BOB \u00c0 DEUX"], "alternativeTitle": ["Arabesque", "Meurtre en coulisse", "Arabesque", "Meurtre en coulisse", "Arabesque", "Meurtre en coulisse"], "alternativeSummary": ["Meurtre en coulisse\nDeath takes a Curtain Call", "Leo Petersen, un vieil ami de Jessica, l'invite \u00e0 une repr\u00e9sentation du ballet Rostov. Mais auparavant Jessica devra r\u00e9soudre le meurtre de l'officier du KGB et de la disparition des deux danseurs vedettes.", "Meurtre en coulisse\nDeath takes a Curtain Call", "Leo Petersen, un vieil ami de Jessica, l'invite \u00e0 une repr\u00e9sentation du ballet Rostov. Mais auparavant Jessica devra r\u00e9soudre le meurtre de l'officier du KGB et de la disparition des deux danseurs vedettes.", "Meurtre en coulisse\nDeath takes a Curtain Call", "Leo Petersen, un vieil ami de Jessica, l'invite \u00e0 une repr\u00e9sentation du ballet Rostov. Mais auparavant Jessica devra r\u00e9soudre le meurtre de l'officier du KGB et de la disparition des deux danseurs vedettes."], "variantIds": ["ece-7818211", "ece-7662682", "ece-8489051"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-04-13T11:35:16Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1002887587", "summary": "02:00:50\r\nWhistler, Centre des sports de glisse : d\u00e9part et course de l'\u00e9quipage du  bobsleigh CANADA 1 compos\u00e9 de HUMPHRIES, Kaillie et MOYSE, Heather, bobeuses canadiennes lors de la 3e manche de l'\u00e9preuve du bob \u00e0 deux, dames des jeux olympiques d'hiver ", "id": "887586", "visualThemes": ["DAMES", "JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "BOB \u00c0 DEUX"], "visualGeographicals": ["WHISTLER"]}, {"internalArchiveId": "GS1002887588", "summary": "02:03:05\r\nWhistler, Centre des sports de glisse : d\u00e9part et course de l'\u00e9quipage du  bobsleigh USA 2 compos\u00e9 de PAC, Erin et MEYERS, Elana, bobeuses am\u00e9ricaines  lors de la 3e manche de l'\u00e9preuve du bob \u00e0 deux, dames des jeux olympiques d'hiver ", "id": "887587", "visualThemes": ["DAMES", "JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "BOB \u00c0 DEUX"], "visualGeographicals": ["WHISTLER"]}, {"internalArchiveId": "GS1002887589", "summary": "02:07:32\r\nWhistler, Centre des sports de glisse : d\u00e9part et course de l'\u00e9quipage du  bobsleigh CANADA 2 compos\u00e9 de UPPERTON, Helen et BROWN, Shelley-Ann, bobeuses canadiennes lors de la 3e manche de l'\u00e9preuve du bob \u00e0 deux, dames des jeux olympiques d'hiver ", "id": "887588", "visualThemes": ["DAMES", "JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "BOB \u00c0 DEUX"], "visualGeographicals": ["WHISTLER"]}, {"internalArchiveId": "GS1002887590", "summary": "02:21:59\r\nWhistler, Centre des sports de glisse : divers plans accident et renversement du bobsleigh GRANDE-BRETAGNE 1 compos\u00e9 de MINICHIELLO, Nicola et COOKE, Gillian bobeuses britanniques lors de la 3e manche de l'\u00e9preuve du bob \u00e0 deux, dames des jeux olympiques d'hiver ", "id": "887589", "visualThemes": ["DAMES", "JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "BOB \u00c0 DEUX"], "visualGeographicals": ["WHISTLER"]}, {"internalArchiveId": "GS1002887591", "summary": "02:32:34\r\nWhistler, Centre des sports de glisse : d\u00e9part et course de l'\u00e9quipage du  bobsleigh SUISSE 2 compos\u00e9 de MEYER, Fabienne et SCHENK, Hanne, bobeuses  suisses lors de la 3e manche de l'\u00e9preuve du bob \u00e0 deux, dames des jeux  olympiques d'hiver ", "id": "887590", "visualThemes": ["DAMES", "JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "BOB \u00c0 DEUX"], "visualGeographicals": ["WHISTLER"]}, {"internalArchiveId": "GS1002887592", "summary": "02:41:16\r\nWhistler, Centre des sports de glisse : d\u00e9part et course de l'\u00e9quipage du  bobsleigh SUISSE 1 compos\u00e9 de HAFNER, Sabina et SPAHNI, Caroline bobeuses  suisses lors de la 3e manche de l'\u00e9preuve du bob \u00e0 deux, dames des jeux  olympiques d'hiver ", "id": "887591", "visualThemes": ["DAMES", "JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "BOB \u00c0 DEUX"], "visualGeographicals": ["WHISTLER"]}, {"internalArchiveId": "GS1002887593", "summary": "03:32:47\r\nWhistler, Centre des sports de glisse : d\u00e9part et course de l'\u00e9quipage du  bobsleigh SUISSE 1 compos\u00e9 de HAFNER, Sabina et SPAHNI, Caroline bobeuses  suisses lors de la 4e manche de l'\u00e9preuve du bob \u00e0 deux, dames des jeux  olympiques d'hiver ", "id": "887592", "visualThemes": ["DAMES", "JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "BOB \u00c0 DEUX"], "visualGeographicals": ["WHISTLER"]}, {"internalArchiveId": "GS1002887594", "summary": "03:35:06\r\nWhistler, Centre des sports de glisse : d\u00e9part et course de l'\u00e9quipage du  bobsleigh SUISSE 2 compos\u00e9 de MEYER, Fabienne et SCHENK, Hanne, bobeuses  suisses lors de la 4e manche de l'\u00e9preuve du bob \u00e0 deux, dames des jeux  olympiques d'hiver ", "id": "887593", "visualThemes": ["DAMES", "JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "BOB \u00c0 DEUX"], "visualGeographicals": ["WHISTLER"]}, {"internalArchiveId": "GS1002887595", "summary": "03:54:08\r\nWhistler, Centre des sports de glisse : divers plans accident et renversement du bobsleigh ALLEMAGNE 2 compos\u00e9 de MARTINI, Cathleen et LOGSCH, Romy, bobeuses allemandes lors de la 4e manche de l'\u00e9preuve du bob \u00e0 deux, dames des jeux olympiques d'hiver ", "id": "887594", "visualThemes": ["DAMES", "JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "BOB \u00c0 DEUX"], "visualGeographicals": ["WHISTLER"]}, {"internalArchiveId": "GS1002887596", "summary": "03:59:52\r\nWhistler, Centre des sports de glisse : d\u00e9part et course de l'\u00e9quipage du  bobsleigh CANADA 2 compos\u00e9 de UPPERTON, Helen et BROWN, Shelley-Ann, bobeuses canadiennes lors de la 4e manche de l'\u00e9preuve du bob \u00e0 deux, dames des jeux olympiques d'hiver ", "id": "887595", "visualThemes": ["DAMES", "JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "BOB \u00c0 DEUX"], "visualGeographicals": ["WHISTLER"]}, {"internalArchiveId": "GS1002887597", "summary": "04:02:27\r\nWhistler, Centre des sports de glisse : d\u00e9part et course de l'\u00e9quipage du  bobsleigh USA 2 compos\u00e9 de PAC, Erin et MEYERS, Elana, bobeuses am\u00e9ricaines  lors de la 4e manche de l'\u00e9preuve du bob \u00e0 deux, dames des jeux olympiques d'hiver ", "id": "887596", "visualThemes": ["DAMES", "JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "BOB \u00c0 DEUX"], "visualGeographicals": ["WHISTLER"]}, {"internalArchiveId": "GS1002887598", "summary": "04:05:09\r\nWhistler, Centre des sports de glisse : d\u00e9part et course de l'\u00e9quipage du  bobsleigh CANADA 1 compos\u00e9 de HUMPHRIES, Kaillie et MOYSE, Heather, bobeuses canadiennes lors de la 3e manche de l'\u00e9preuve du bob \u00e0 deux, dames des jeux olympiques d'hiver ", "id": "887597", "visualThemes": ["DAMES", "JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "BOB \u00c0 DEUX"], "visualGeographicals": ["WHISTLER"]}, {"internalArchiveId": "GS1002887599", "summary": "04:18:21\r\nWhistler, Centre des sports de glisse : c\u00e9r\u00e9monie de remise des bouquets de l'\u00e9preuve de bob \u00e0 deux, dames des jeux olympiques d'hiver.", "id": "887598", "visualThemes": ["DAMES", "JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "BOB \u00c0 DEUX"], "visualGeographicals": ["WHISTLER"]}], "program": {"href": "/programs/847", "id": "847", "name": "Jeux olympiques"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "DROZ, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"name": "CIO", "type": "Organisation"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "525506", "comment": "BOB 2502 BOB A 2 DA\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "ITR / ITR / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZE002114", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-255279", "internalArchiveId": "GE1002255280", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "SKI ALPIN SLALOM GEANT DAMES 1ERE MANCHE - VANCOUVER 2010 - 10.02.24", "publicationDate": "2010-02-24T00:00:00Z", "summary": "* Whistler : 20100224, la skieuse autrichienne GOERGL Elisabeth est en t\u00eate \u00e0 l'issue de la 1\u00e8re manche du slalom g\u00e9ant dames des Jeux olympiques d'hiver de Vancouver 2010. Elle devance la Fran\u00e7aise BARIOZ Taina et l'Autrichienne ZETTEL Kathrin. La Suissesse SUTER Fabienne pointe au 11e rang tandis que DETTLING Andrea a \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9e. La 2e manche a \u00e9t\u00e9 repouss\u00e9e \u00e0 cause des mauvaises conditions m\u00e9t\u00e9orologiques.", "durationSec": 5149, "genres": ["Retransmissions en direct"], "publicationChannelNames": ["TSR 2"], "thematicGeographicals": ["WHISTLER"], "thematicThemes": ["DAMES", "JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "G\u00c9ANT (SKI ALPIN)"], "isOnline": false, "remarks": "RESTRICTIONS", "lastModifiedDate": "2014-12-18T12:04:47Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1002887627", "summary": "00:30.09.08\r\nWhistler, avec brouillard et chutes de neige : divers plans d\u00e9part, course et arriv\u00e9e de SUTER, Fabienne, skieuse suisse. g\u00e9ant (ski alpin), dames, jeux olympiques d'hiver ", "id": "887626", "visualThemes": ["DAMES", "JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "G\u00c9ANT (SKI ALPIN)"], "visualGeographicals": ["WHISTLER"], "visualPersons": ["SUTER, FABIENNE"]}, {"internalArchiveId": "GS1002887628", "summary": "00:46.37\r\nWhistler, avec brouillard et chutes de neige : DETTLING, Andrea, skieuse  suisse, au bord de la piste apr\u00e8s son \u00e9limination / au ralenti, DETTLING,  Andrea en d\u00e9s\u00e9quilibre arrachant porte. g\u00e9ant (ski alpin), dames, jeux  olympiques d'hiver.", "id": "887627", "visualThemes": ["DAMES", "JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "G\u00c9ANT (SKI ALPIN)"], "visualGeographicals": ["WHISTLER"]}], "program": {"href": "/programs/847", "id": "847", "name": "Jeux olympiques"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "BRUGGER, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "BORGHI, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"name": "CIO", "type": "Organisation"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "525502", "comment": "SKAL 2402 GEANT DA\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "ITR / ITR / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZE002118", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-255278", "internalArchiveId": "GE1002255279", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "PATINAGE ARTISTIQUE PROGRAMME COURT DAMES - VANCOUVER 2010 - 10.02.24", "publicationDate": "2010-02-24T00:00:00Z", "summary": "* Vancouver : 20100224, la patineuse sud-cor\u00e9enne KIM Yu-Na est en t\u00eate de la comp\u00e9tition de patinage artisitique apr\u00e8s le programme court lors des Jeux olympiques d'hiver de Vancouver 2010. Elle devance la Japonaise ASADA Mao et la Canadienne ROCHETTE Joannie. La Suissesse MEIER Sarah est \u00e0 la 15e place.", "durationSec": 16388, "genres": ["Retransmissions en direct"], "publicationChannelNames": ["TSR 2"], "thematicGeographicals": ["VANCOUVER"], "thematicThemes": ["DAMES", "JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "PROGRAMME COURT"], "alternativeTitle": ["Arabesque", "Voiture sans chauffeur", "Arabesque", "Voiture sans chauffeur", "Arabesque", "Voiture sans chauffeur"], "alternativeSummary": ["Voiture sans chauffeur\nHit, Run and Homicide", "Jessica est appel\u00e9e une fois de plus \u00e0 aider son excentrique voisin. Il est accus\u00e9 d'avoir tu\u00e9 son ancien associ\u00e9 avec l'une de ses inventions.", "Voiture sans chauffeur\nHit, Run and Homicide", "Jessica est appel\u00e9e une fois de plus \u00e0 aider son excentrique voisin. Il est accus\u00e9 d'avoir tu\u00e9 son ancien associ\u00e9 avec l'une de ses inventions.", "Voiture sans chauffeur\nHit, Run and Homicide", "Jessica est appel\u00e9e une fois de plus \u00e0 aider son excentrique voisin. Il est accus\u00e9 d'avoir tu\u00e9 son ancien associ\u00e9 avec l'une de ses inventions."], "variantIds": ["ece-7627766", "ece-7818213", "ece-8772870"], "isOnline": false, "remarks": "RESTRICTIONS", "lastModifiedDate": "2015-04-13T11:35:14Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1002887608", "summary": "03:59.09\r\nVancouver, Pacific Coliseum : divers plans MEIER, Sarah, patineuse suisse, patinant sur son programme court. jeux olympiques d'hiver, dames ", "id": "887607", "visualThemes": ["DAMES", "JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "PROGRAMME COURT"], "visualGeographicals": ["VANCOUVER"], "visualPersons": ["MEIER, SARAH"]}, {"internalArchiveId": "GS1002887609", "summary": "04:54.09\r\nVancouver, Pacific Coliseum : divers plans ASADA, Mao, patineuse japonaise, patinant sur son programme court. jeux olympiques d'hiver, dames ", "id": "887608", "visualThemes": ["DAMES", "JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "PROGRAMME COURT"], "visualGeographicals": ["VANCOUVER"]}, {"internalArchiveId": "GS1002887610", "summary": "05:00.43\r\nVancouver, Pacific Coliseum : divers plans KIM, Yu-Na, patineuse    sud-cor\u00e9enne, patinant sur son programme court. jeux olympiques d'hiver  dames ", "id": "887609", "visualThemes": ["DAMES", "JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "PROGRAMME COURT"], "visualGeographicals": ["VANCOUVER"]}, {"internalArchiveId": "GS1002887611", "summary": "05:27.32\r\nVancouver, Pacific Coliseum : divers plans ROCHETTE, Joannie, patineuse  canadienne, patinant sur son programme court. jeux olympiques d'hiver   dames.", "id": "887610", "visualThemes": ["DAMES", "JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "PROGRAMME COURT"], "visualGeographicals": ["VANCOUVER"]}], "program": {"href": "/programs/847", "id": "847", "name": "Jeux olympiques"}, "contributors": [{"name": "CIO", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "525501", "comment": "PAAR 2402 COURT DA\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "ITR / ITR", "version": 1, "medium": {"id": "ZE002070", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-255281", "internalArchiveId": "GE1002255282", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "CURLING SUISSE - FRANCE MESSIEURS - VANCOUVER 2010 - 10.02.24", "publicationDate": "2010-02-24T00:00:00Z", "summary": "* Vancouver : 20100224, victoire de l'\u00e9quipe nationale de Suisse, qui a battu l'\u00e9quipe de France sur le score de 6 \u00e0 2, lors d'un match comptant pour la 12e session du tournoi de curling messieurs des Jeux olympiques d'hiver de Vancouver 2010.", "durationSec": 6810, "genres": ["Retransmissions en direct"], "publicationChannelNames": ["TSR 2"], "thematicGeographicals": ["VANCOUVER"], "thematicThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "CURLING", "MESSIEURS"], "alternativeTitle": ["Arabesque", "Mort subite", "Arabesque", "Mort subite", "Arabesque"], "alternativeSummary": ["Mort subite\nSudden Death", "Jessica, \u00e0 la suite du d\u00e9c\u00e8s de son oncle, se retrouve principale actionnaire d'une \u00e9quipe de football. Elle est introduite dans le monde du sport qui ne lui est pas familier et dans celui du crime, qu'elle connait beaucoup mieux.", "Mort subite\nSudden Death", "Jessica, \u00e0 la suite du d\u00e9c\u00e8s de son oncle, se retrouve principale actionnaire d'une \u00e9quipe de football. Elle est introduite dans le monde du sport qui ne lui est pas familier et dans celui du crime, qu'elle connait beaucoup mieux.", "Mort subite"], "variantIds": ["ece-7785286", "ece-7694822", "ece-3379771"], "isOnline": false, "remarks": "RESTRICTIONS", "lastModifiedDate": "2015-04-13T11:35:17Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1002887529", "summary": " Vancouver, Centre olympique de Vancouver : match de curling entre l' \u00e9quipe nationale de Suisse compos\u00e9e de STOECKLI, Ralph, HAUSER, Jan, EGGLER, Markus, STRUEBIN, Simon et MUELLER, Toni, curleurs et l'\u00e9quipe de France compos\u00e9e de DUFOUR, Thomas, ANGIBOUST, Tony, DUCROZ, Jan Henri, MATHIEU, Raphael et DUCROZ, Richard, curleurs fran\u00e7ais. curling, messieurs, Jeux olympiques d'hiver.", "id": "887528", "visualThemes": ["\u00c9QUIPE NATIONALE", "JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "CURLING", "MESSIEURS"], "visualGeographicals": ["VANCOUVER"]}], "program": {"href": "/programs/847", "id": "847", "name": "Jeux olympiques"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "LOERTSCHER, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}, {"name": "CIO", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "525504", "comment": "CURL 2302 SUI FRA MM\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "ITR / ITR / CPL ger / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZE002156", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-255636", "internalArchiveId": "GE1002255637", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "CURLING USA - SUISSE DAMES - VANCOUVER 2010 - 10.02.24", "publicationDate": "2010-02-24T00:00:00Z", "summary": "* Vancouver : 20100223, victoire de l'\u00e9quipe nationale de Suisse de curling dames, qui a battu les USA sur le score de 10 \u00e0 3, lors du match comptant pour la 12e session du tournoi de curling des Jeux olympiques d'hiver de Vancouver 2010.", "durationSec": 7565, "genres": ["Retransmissions en direct"], "publicationChannelNames": ["TSR 2"], "thematicGeographicals": ["VANCOUVER"], "thematicThemes": ["DAMES", "JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "CURLING"], "thematicPersons": ["OTT, MIRJAM", "KUENG, CARMEN", "SCHAEFER, CARMEN"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-04-13T11:35:16Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1002887571", "summary": " Vancouver, Centre olympique de Vancouver : match de curling entre l' \u00e9quipe nationale de Suisse compos\u00e9e de OTT, Mirjam, SCHAEFER, Carmen, KUENG,  Carmen, GREINER, Janine, curleuses suisses et l'\u00e9quipe des USA compos\u00e9e de  POTTINGER, Allison, McCORMICK, Debbie, JORAANSTAD, Nicole, NICHOLSON, Natalie et SACHTJEN, Tracy, curleuses am\u00e9ricaines. curling, dames, Jeux olympiques d'hiver.\r", "id": "887570", "visualThemes": ["DAMES", "\u00c9QUIPE NATIONALE", "JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "CURLING"], "visualGeographicals": ["VANCOUVER"], "visualPersons": ["OTT, MIRJAM", "KUENG, CARMEN", "SCHAEFER, CARMEN"]}], "program": {"href": "/programs/847", "id": "847", "name": "Jeux olympiques"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "PEREZ, Ma\u00efque", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "BIDAUD, Laurence", "type": "Personne physique"}, {"name": "CIO", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "526798", "comment": "CURL 2402 SUI USA DA\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "ITR / ITR / ITR / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZE002124", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-255266", "internalArchiveId": "GE1002255267", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "BOB A DEUX DAMES 1ERE ET 2E MANCHE - VANCOUVER 2010 - 10.02.24", "publicationDate": "2010-02-24T00:00:00Z", "summary": "* Whistler : 20100224, victoire de l'\u00e9quipage canadien CANADA 1 qui a remport\u00e9 l'\u00e9preuve de bob \u00e0 2 dames au terme des 3e et 4e manches devant CANADA 2 et USA 2, lors des Jeux Olympiques d'hiver de Vancouver 2010.", "durationSec": 7962, "genres": ["Retransmissions en direct"], "publicationChannelNames": ["TSR 2"], "thematicGeographicals": ["WHISTLER"], "thematicThemes": ["DAMES", "JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "BOB \u00c0 DEUX"], "isOnline": false, "remarks": "RESTRICTIONS", "lastModifiedDate": "2015-04-13T11:35:16Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1002887533", "summary": "02:02.30\r\nWhistler, centre des sports de glisse : d\u00e9part et course dans la 1\u00e8re manche de l'\u00e9quipage CANADA 1 compos\u00e9 de HUMPHRIES, Kallie et MOYSE, Heather, bobeuses canadiennes. jeux olympiques d'hiver, bob \u00e0 deux, dames ", "id": "887532", "visualThemes": ["DAMES", "JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "BOB \u00c0 DEUX"], "visualGeographicals": ["WHISTLER"]}, {"internalArchiveId": "GS1002887534", "summary": "02:09.24\r\nWhistler, centre des sports de glisse : d\u00e9part et course dans la 1\u00e8re manche l'\u00e9quipage CANADA 2 compos\u00e9 de UPPERTON, Helen et BROWN, Shelley-Ann, bobeuses canadiennes / d\u00e9part et course dans la 1\u00e8re manche de l'\u00e9quipage USA 2, compos\u00e9 de PAC, Erin et MEYERS, Elana, bobeuses am\u00e9ricaines. jeux olympiques d'hiver bob \u00e0 deux, dames ", "id": "887533", "visualThemes": ["DAMES", "JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "BOB \u00c0 DEUX"], "visualGeographicals": ["WHISTLER"]}, {"internalArchiveId": "GS1002887535", "summary": "02:15.40\r\nWhistler, centre des sports de glisse : d\u00e9part et parcours 1e manche de  l'\u00e9quipage suisse SUISSE 1 compos\u00e9 de HAFNER, Sabina et SPAHNI, Caroline,  bobeuses suisses. jeux olympiques d'hiver, bob \u00e0 deux, dames ", "id": "887534", "visualThemes": ["DAMES", "JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "BOB \u00c0 DEUX"], "visualGeographicals": ["WHISTLER"]}, {"internalArchiveId": "GS1002887536", "summary": "02:24.45\r\nWhistler, centre des sports de glisse : d\u00e9part et course 1e manche de   l'\u00e9quipage suisse SUISSE 2 compos\u00e9 de MEYER, Fabienne et SCHENK, Hanne.   jeux olympiques d'hiver, bob \u00e0 deux, dames ", "id": "887535", "visualThemes": ["DAMES", "JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "BOB \u00c0 DEUX"], "visualGeographicals": ["WHISTLER"]}, {"internalArchiveId": "GS1002887537", "summary": "03:31.00\r\nWhistler, centre des sports de glisse : d\u00e9part et parcours 1e manche de  l'\u00e9quipage suisse SUISSE 1 compos\u00e9 de HAFNER, Sabina et SPAHNI, Caroline,  bobeuses suisses. jeux olympiques d'hiver, bob \u00e0 deux, dames ", "id": "887536", "visualThemes": ["DAMES", "JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "BOB \u00c0 DEUX"], "visualGeographicals": ["WHISTLER"]}, {"internalArchiveId": "GS1002887538", "summary": "03.35.45\r\nWhistler, centre des sports de glisse : d\u00e9part et course 2e manche de   l'\u00e9quipage suisse SUISSE 2 compos\u00e9 de MEYER, Fabienne et SCHENK, Hanne.   jeux olympiques d'hiver, bob \u00e0 deux, dames ", "id": "887537", "visualThemes": ["DAMES", "JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "BOB \u00c0 DEUX"], "visualGeographicals": ["WHISTLER"]}, {"internalArchiveId": "GS1002887539", "summary": "03:49.35\r\nWhistler, centre des sports de glisse : d\u00e9part et course dans la 2e manche l'\u00e9quipage CANADA 2 compos\u00e9 de UPPERTON, Helen et BROWN, Shelley-Ann, bobeuses canadiennes / d\u00e9part et course dans la 2e manche de l'\u00e9quipage USA 2, compos\u00e9 de PAC, Erin et MEYERS, Elana, bobeuses am\u00e9ricaines / D\u00e9part et course dans la 2e manche De l'\u00e9quipage CANADA 1 compos\u00e9 de HUMPHRIES, Kallie et MOYSE, Heather, bobeuses canadiennes. jeux olympiques d'hiver, bob \u00e0 deux, dames.", "id": "887538", "visualThemes": ["DAMES", "JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "BOB \u00c0 DEUX"], "visualGeographicals": ["WHISTLER"]}], "program": {"href": "/programs/847", "id": "847", "name": "Jeux olympiques"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "DROZ, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}, {"name": "CIO", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "525486", "comment": "BOB 2402 BOB A 2 DA\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "ITR / ITR / CPL fra / ITR", "version": 1, "medium": {"id": "ZE002069", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-254664", "internalArchiveId": "GE1001254665", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "JO MATIN 06H35 - VANCOUVER 2010 - 10.02.24", "publicationDate": "2010-02-24T00:00:00Z", "durationSec": 705, "genres": ["R\u00e9sultats et magazines sportifs"], "publicationChannelNames": ["TSR 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-04-13T11:35:15Z", "program": {"href": "/programs/847", "id": "847", "name": "Jeux olympiques"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "RINALDI, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "523749", "comment": "JOMA 2402 06H45\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "version": 1, "medium": {"id": "ZE002110", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-255567", "internalArchiveId": "GE1002255568", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "HOCKEY REPUBLIQUE TCHEQUE - LETTONIE MESSIEURS - VANCOUVER 2010 - 10.02.24", "publicationDate": "2010-02-24T00:00:00Z", "summary": "* Vancouver : 20100223, victoire de l'\u00e9quipe nationale de hockey sur glace messieurs de la R\u00e9publique tch\u00e8que, qui s'est impos\u00e9e 3 \u00e0 2 en prolongation face \u00e0 la Lettonie, lors d'un match comptant pour les 8es de finale des jeux olympiques d'hiver 2010.", "durationSec": 9310, "genres": ["Retransmissions en direct"], "publicationChannelNames": ["TSR"], "thematicGeographicals": ["VANCOUVER"], "thematicThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "HOCKEY SUR GLACE", "MESSIEURS"], "isOnline": false, "remarks": "RESTRICTIONS", "lastModifiedDate": "2015-04-13T11:35:18Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1002887570", "summary": " Vancouver, patinoire de la Thunderbird Arena : divers plans des 2 buts de  l' \u00e9quipe nationale de hockey sur glace, messieurs de la R\u00e9publique   tch\u00e8que, marqu\u00e9s par ROLINEK, Tomas et FLEISCHMANN, Tomas, hockeyeurs / divers plans des 2 buts de la Lettonie marqu\u00e9s par CIPULIS, Martins et REDLIHS,  Mikelis, hockeyeurs / divers plans de KREJCI, David, hockeyeur, marquant le but d\u00e9cisif lors de la prolongation. jeux olympiques d'hiver.", "id": "887569", "visualThemes": ["\u00c9QUIPE NATIONALE", "JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "HOCKEY SUR GLACE", "MESSIEURS"], "visualGeographicals": ["VANCOUVER"]}], "program": {"href": "/programs/847", "id": "847", "name": "Jeux olympiques"}, "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}, {"name": "CIO", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "526609", "comment": "HOCK 2402 TCH LET MM\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "ITR / ITR", "version": 1, "medium": {"id": "ZE002119", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-255575", "internalArchiveId": "GE1002255576", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "NUIT - 10.02.24", "publicationDate": "2010-02-24T00:00:00Z", "durationSec": 600, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-12-01T19:20:11Z", "speechToTexts": ["UMID : ZB077070\r\nDate de transcription : 22-NOV-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:14 > 0:00:39) [91%] : \r\nDidier D\u00e9fago de retour en Suisse, le champion de descente olympique est arriv\u00e9e \u00e0 Kloten o\u00f9 il a re\u00e7u un accueil triomphal le sabotage d'une ex- raffinerie provoque un d\u00e9sastre \u00e9cologique en Italie, le p\u00e9trole se d\u00e9versent dans le trou et provoque une mar\u00e9e noire, difficile \u00e0 endiguer un tableau devant God vient d'\u00eatre authentifi\u00e9 la peinture \u00e0 l'huile avait \u00e9t\u00e9 achet\u00e9e en 1975 dans une galerie d'art \u00e0 Paris pour moins de 1000 500.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:44 > 0:01:06) [94%] : \r\nC'est ce qui s'appelle un accueil olympique pour rien au monde, les fans et les proches de Didier D\u00e9fago n'aurait manqu\u00e9 son retour, ils sont venus nombreux depuis le Valais pour le plus grand plaisir du nouveau champion olympique de descente dans le Hall d'arriv\u00e9e de l'a\u00e9roport, les retrouvailles sont charg\u00e9s d'\u00e9motion avec sa famille et ceux qui l'ont soutenu depuis le d\u00e9but de sa carri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:07 > 0:01:13) [68%] : \r\nOn mais pas nous, on s'est embrass\u00e9s c'est c'est l'euphorie il des super ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:16 > 0:01:30) [83%] : \r\nC'\u00e9tait une \u00e9motion, \u00e7a me fait tr\u00e8s plaisir d'\u00eatre l\u00e0, un peu d'avoir pu l'accueillir insulte \u00e0 moins qu'en arrivant, j'ai craqu\u00e9 apr\u00e8s mais l'alarme sont venus apr\u00e8s, mais effectivement, c'\u00e9tait un moment tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s Zep l'pour moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:01:31 > 0:01:44) [97%] : \r\nD\u00e9fago d\u00e9sormais de retour parmi les siens, Didier D\u00e9fago va pouvoir savourer un peu de r\u00e9pit et dimanche, place \u00e0 la f\u00eate 5000 personnes sont attendues \u00e0 Morges avec Roche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:01:52 > 0:02:28) [95%] : \r\nUne catastrophe \u00e9cologique sans pr\u00e9c\u00e9dent menace le pauvre, le plus grand fleuve d'Italie et victime d'une mar\u00e9e noire apr\u00e8s un sabotage dans une ex- raffinerie le long d'un de ses affluents, au nord de Milan \u00e0 4 heures du matin, les vannes du d\u00e9p\u00f4t de l'ex- raffinerie pr\u00e8s de Monza ont \u00e9t\u00e9 ouvertes par quelqu'un qui connaissait visiblement les lieux malgr\u00e9 les barri\u00e8res mises en place pour tenter de l'endiguer la nappe de p\u00e9trole longue de plusieurs kilom\u00e8tres, a r\u00e9ussi \u00e0 contaminer le P\u00f4 pr\u00e8s de la ville de Pyatt \u00e7a des dizaines d'oiseaux morts, notamment des canards englu\u00e9s de p\u00e9trole ont \u00e9t\u00e9 rude.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:28 > 0:02:30) [56%] : \r\nPouvez d'escort c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:30 > 0:02:33) [76%] : \r\nJe suis tr\u00e8s graves qui m\u00e9ritent une sanction exemplaire, c'est criminel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:33 > 0:02:34) [68%] : \r\nLes m\u00e9nages.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:34 > 0:02:49) [97%] : \r\nUne unit\u00e9 de crise a \u00e9t\u00e9 mise en place \u00e0 Milan, des \u00e9quipes de pompiers et de la protection civile ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9s avec des engins pour tenter d'absorber les tonnes de p\u00e9trole, la quantit\u00e9 de p\u00e9trole d\u00e9vers\u00e9e s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 au moins 1000 m3.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:53 > 0:03:45) [94%] : \r\nC'est par dizaines de milliers que les Grecs sont descendus dans les grandes villes du pays, comme ici \u00e0 Ath\u00e8nes, ils sont venus manifester leur m\u00e9contentement face aux mesures de rigueur par le gouvernement pour faire face \u00e0 la crise financi\u00e8re ils protestent contre le gel des salaires, les hausses d'imp\u00f4ts annonc\u00e9es et un rel\u00e8vement de l'\u00e2ge de la retraite \u00e0 63 ans et demi, la gr\u00e8ve a entra\u00een\u00e9 la fermeture des \u00e9coles, des administrations, des mus\u00e9es, les transports a\u00e9riens, ferroviaires et maritimes tout \u00e0 l'heure, le pays a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 priv\u00e9 de radio, de t\u00e9l\u00e9vision et de journaux demain, c'est la premi\u00e8re fois que les syndicats du public et du priv\u00e9, lance un appel \u00e0 la gr\u00e8ve d'une m\u00eame voix alors que la manifestation tir\u00e9 \u00e0 sa fin, \u00e0 Ath\u00e8nes, quelque 300 jeunes ont attaqu\u00e9 les forces anti- \u00e9meutes \u00e0 coups de pierres et de cocktails Molotov, la police a r\u00e9pliqu\u00e9 \u00e0 coups de gaz lacrymog\u00e8ne 2 photographes ont \u00e9t\u00e9 l\u00e9g\u00e8rement bless\u00e9s, plusieurs manifestants ont \u00e9t\u00e9 Inter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:50 > 0:04:24) [93%] : \r\n3 dirigeants de Google ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s en Italie et \u00e0 6 mois de prison avec sursis en cause la diffusion en septembre 2006, d'une vid\u00e9o montrant un adolescent trisomique essuyer les brimades de 4 \u00e9l\u00e8ves d'un lyc\u00e9e technique de Turin, Google a qualifi\u00e9 ce jugement d\u00e9tonnant, son porte- parole a annonc\u00e9 qu'il allait faire appel, le film incrimin\u00e9 \u00e9tait rest\u00e9e en ligne pendant 2 mois sur Google vid\u00e9o et avait provoqu\u00e9 un scandale en Italie, les 4 tortionnaires avaient \u00e9t\u00e9 exclus de leur \u00e9tablissement jusqu'\u00e0 la fin de l'ann\u00e9e scolaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:29 > 0:04:34) [88%] : \r\nPeine capitale dans le monde de telle est l'enjeu de l'appel de ce 4\u00e8me congr\u00e8s mondial, le chef du gouvernement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:34 > 0:04:49) [91%] : \r\nSi cagnotte Jos\u00e9 Luis Zapatero a annonc\u00e9 la cr\u00e9ation d'une commission pour un moratoire universel d'ici 2000 enfants un millier de participants sont r\u00e9unis \u00e0 Gen\u00e8ve, parmi eux, l'ancien garde des Sceaux et ministre fran\u00e7ais de la justice, Robert Badinter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:04:49 > 0:04:56) [90%] : \r\nJe souhaiterais qu'on ne s'y trompa point ceci est un congr\u00e8s de militants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:56 > 0:05:04) [90%] : \r\nEncore l\u00e9gale dans 58 est \u00e0 la peine de mort est surtout pratiqu\u00e9e en Chine, en Iran, en Arabie Saoudite aux \u00c9tats-Unis et au Pakistan.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:05:09 > 0:05:28) [98%] : \r\nC'est la somme demand\u00e9e par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 l'UBS, cette somme repr\u00e9sente une partie des frais engendr\u00e9s par le litige fiscal qui a oppos\u00e9 la grande banque suisse aux \u00c9tats-Unis pour avoir aid\u00e9 des clients \u00e0 frauder le Fisc am\u00e9ricain \u00e0 l'annonce de ce montant, le monde politique suisse s'\u00e9trangle d'indignation \u00e0 l'image du conseiller aux \u00c9tats fribourgeois Alain Berset.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:28 > 0:05:49) [91%] : \r\n\u00e0 quelque chose d'un peu ridicule parce que l'UBS a g\u00e9n\u00e9r\u00e9 des des co\u00fbts pour la Conf\u00e9d\u00e9ration et pour les contribuables qui sont beaucoup plus \u00e9lev\u00e9s que cela sans parler des co\u00fbts d'images, d'ailleurs je crois que la moindre des choses, ce serait que l'UBS pr\u00e8s de l'ensemble des co\u00fbts en charge et qu'elle supporte les co\u00fbts comme n'importe quel contribuable ailleurs doit supporter des co\u00fbts, quand il engendre des frais pour l'administration, parce qu'il demande quelque chose, on lui facture tout \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:05:49 > 0:06:12) [91%] : \r\n\u00e0 l'heure actuelle, les co\u00fbts totaux d\u00e9passent d\u00e9j\u00e0 les 40 millions la Conf\u00e9d\u00e9ration s'est engag\u00e9 sur plusieurs fronts pour d\u00e9fendre UBS : du personnel suppl\u00e9mentaire a d\u00fb \u00eatre engag\u00e9e la banque b\u00e9n\u00e9ficie d'un flou juridique, il n'existerait aucune base l\u00e9gale pour une participation plus \u00e9lev\u00e9e, une banque qui, dans un communiqu\u00e9 lapidaire assure qu'elle a toujours \u00e9t\u00e9 pr\u00eate \u00e0 prendre en charge les co\u00fbts occasionn\u00e9s par l'affaire ticket l'honneur \u00e0 la facture.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:06:16 > 0:06:39) [95%] : \r\nLa Chambre p\u00e9nale des mineurs de Fribourg, lance un mandat d'arr\u00eat contre le principal condamn\u00e9 dans l'affaire des tournantes, de Schmitten, le jeune Kosovar est d\u00e9sormais recherch\u00e9 mais uniquement sur territoire suisse et pas \u00e0 l'\u00e9tranger alors m\u00eame qu'il a \u00e9t\u00e9 expuls\u00e9 du pays en 2008, il a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9, d\u00e9but f\u00e9vrier, \u00e0 18 mois de prison ferme pour viol en commun sur une mineure et incitation \u00e0 la prostitution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:06:42 > 0:07:07) [96%] : \r\nLa tentative d'enl\u00e8vement d'un \u00e9colier qui a mis en \u00e9moi le Val-de-Travers au d\u00e9but f\u00e9vrier \u00e9tait une fausse alerte, c'est l'Express qui le r\u00e9v\u00e8le l'enfant de Saint-Sulpice pr\u00e9tendument agress\u00e9e aurait en fait eu une altercation avec un automobiliste en raison d'un jet de boule de neige, la police ne confirme ni n'infirme l'information, elle pr\u00e9cise toutefois que l'enqu\u00eate comme la mise en place d'une surveillance renforc\u00e9e n'ont pas permis de mettre en \u00e9vidence une quelconque piste s\u00e9rieuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:11 > 0:07:48) [91%] : \r\nCoup de tonnerre dans le ciel m\u00e9dical valaisan un professeur sp\u00e9cialis\u00e9 en chirurgie a \u00e9t\u00e9 brutalement \u00e9cart\u00e9 du r\u00e9seau Sant\u00e9 cantonal, soutenu par les avis de sp\u00e9cialistes Genevois, il met en cause l'efficacit\u00e9 de l'h\u00f4pital du Valais dans certaines interventions de pointe, estimant que ces mises en garde n'\u00e9tait pas entendu par ses sup\u00e9rieurs, ce m\u00e9decin chef a transmis une septantaine de dossier ou un sujet de Gen\u00e8ve pour expertise, le professeur Philippe Morel a reconnu que le probl\u00e8me \u00e9tait r\u00e9el, il en a m\u00eame informer le m\u00e9decin cantonal valaisan en sugg\u00e9rant d'effectuer un audits internes, la direction de l'\u00e9tablissement valaisan \u00e9voque ce soir une violation du secret m\u00e9dical.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:07:56 > 0:08:19) [95%] : \r\nCette huile de Van Gogh, datant de 1886 vient d'\u00eatre authentifi\u00e9e par le mus\u00e9e Van Gogh d'Amsterdam cette peinture anonyme fut achet\u00e9 en 1975 \u00e0 Paris dans une galerie d'art pour la modique somme d'un peu moins de 1500 francs les dimensions du tableau, la technique utilis\u00e9e tout correspond \u00e0 la p\u00e9riode parisienne de Van Gogh.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:08:19 > 0:08:42) [82%] : \r\nJe me para\u00eet, je verrai jeunes petit puis je sais pas phoc\u00e9enne, il a \u00e9t\u00e9 peint \u00e0 Paris dans le c'est une sc\u00e8ne typique en Montmartre en octobre, c'est comme \u00e7a qu'on a beau en 1886 \u00e0 essayer d'une magnifique journ\u00e9e d'Automne \u00e0 Montmartre et son moulin, une attraction pour les touristes, mais les Parisiens venaient aussi si le week- end de sortie il grimpait jusqu'au moulin o\u00f9 il para\u00eet vraiment bien, voil\u00e0, elle est notre vie Kendrick.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:08:43 > 0:08:50) [89%] : \r\nLe tableau porte le nom de Le moulin de plus fin, on ignore quelle est aujourd'hui sa valeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:09:11 > 0:09:42) [89%] : \r\nFini les petites vir\u00e9es en train \u00e0 l'autre bout de la Suisse pour 30 ou 40 francs la libert\u00e9 annonce la couleur : les CFF mettent un frein aux escapades \u00e0 bas prix 24 heures s'inqui\u00e8te une menace plane sur un tr\u00e9sor du Mus\u00e9e de l'\u00c9lys\u00e9e 4500 Polaro\u00efd, pourtant les plus grands noms de la photographie pourrait \u00eatre mise aux ench\u00e8res et dispers\u00e9 le Journal du Jura optimiste apr\u00e8s le retour de Rachid Abdelhani une issue se profile pour Max G\u00f6ldi sous la pression politique.\r\n\r\n\n"], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "THEVENAZ, Nelly", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "WICHT, Laure-Christine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BUGNON, Alexandre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}, {"name": "TSR", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "526638", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB077070", "position": "01"}}, {"id": "526637", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "EM023507", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-255566", "internalArchiveId": "GE1002255567", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "HOCKEY CANADA - ALLEMAGNE MESSIEURS - VANCOUVER 2010 - 10.02.24", "publicationDate": "2010-02-24T00:00:00Z", "summary": "* Vancouver : 20100223, victoire de l'\u00e9quipe nationale du Canada, qui a battu l'Allemagne sur le score de 8 \u00e0 2 lors d'un match comptant pour les 8e de finale du tournoi de hockey sur glace lors des Jeux olympiques d'hiver de Vancouver 2010.", "durationSec": 8395, "genres": ["Retransmissions en direct"], "publicationChannelNames": ["TSR 2"], "thematicGeographicals": ["VANCOUVER"], "thematicThemes": ["\u00c9QUIPE NATIONALE", "JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "HOCKEY SUR GLACE", "MESSIEURS"], "isOnline": false, "remarks": "RESTRICTIONS", "lastModifiedDate": "2015-04-13T11:35:17Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1002887566", "summary": " Vancouver, patinoire de Place Hockey du Canada : divers plans 8 buts de  l' \u00e9quipe nationale du Canada marqu\u00e9s par THORNTON, Joe, WEBER, Shea, IGINLA, Jarome 2 buts, GOC, Marcel, CROSBY, Sidney, RICHARDS, Mike, NIEDERMAYER, Scott et NASH, Rick, hockeyeurs / divers plans 2 buts de l'\u00e9quipe nationale   d'Allemagne marqu\u00e9 par GOC, Marcel et KLINGE, Manuel, hockeyeurs. Jeux   olympiques d'hiver, messieurs, hockey sur glace.", "id": "887565", "visualThemes": ["\u00c9QUIPE NATIONALE", "JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "HOCKEY SUR GLACE", "MESSIEURS"], "visualGeographicals": ["VANCOUVER"]}], "program": {"href": "/programs/847", "id": "847", "name": "Jeux olympiques"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "BASTARDOZ, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "MASSY, Didier", "type": "Personne physique"}, {"name": "CIO", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "526608", "comment": "HOCK 2402 CAN ALL MM\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "ITR / ITR / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZE002117", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-255280", "internalArchiveId": "GE1002255281", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "SKI NORDIQUE CROSS-COUNTRY 4 X 10 KM MESSIEURS - VANCOUVER 2010 - 10.02.24", "publicationDate": "2010-02-24T00:00:00Z", "summary": "* Whistler : 20100224, victoire de l'\u00e9quipe su\u00e9doise messieurs compos\u00e9e des skieurs de fond RICHARDSSON Daniel, OLSSON Johan, SOEDERGREN Anders et HELLNER Marcus qui ont remport\u00e9 l'\u00e9preuve de ski nordique du relais 4 x 10 km cross-country des Jeux olympiques d 'hiver de Vancouver 2010. Ils ont devanc\u00e9 les \u00e9quipes de la Norv\u00e8ge et de la R\u00e9publique tch\u00e8que. L'\u00e9quipe du relais suisse s'est quant \u00e0 elle class\u00e9e \u00e0 la 10e place.", "durationSec": 8183, "genres": ["Retransmissions en direct"], "publicationChannelNames": ["TSR 2"], "thematicGeographicals": ["WHISTLER"], "thematicThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "SKI NORDIQUE (COMP\u00c9TITION)", "MESSIEURS"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-04-13T11:34:39Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1002887522", "summary": "20:15:07\r\nWhistler, Parc olympique : divers plans d\u00e9part des skieurs de fonds   messieurs de l'\u00e9preuve du 4 x 10 km messieurs dont LIVERS, Toni, skieur de fond suisse. ski nordique (comp\u00e9tition), messieurs, jeux olympiques   d'hiver ", "id": "887521", "visualThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "SKI NORDIQUE (COMP\u00c9TITION)", "MESSIEURS"], "visualGeographicals": ["WHISTLER"]}, {"internalArchiveId": "GS1002887523", "summary": "20:43:00\r\nWhistler, Parc olympique : divers plans passage du 1er relais de l'\u00e9preuve du 4 x 10 km avec arriv\u00e9e en t\u00eate de JAUHOJAERVI, Sami, skieur de fond finlandais / divers plans prise de relais de PERL, Curdin, skieur de fond suisse.   messieurs, ski nordique (comp\u00e9tition), jeux olympiques d'hiver ", "id": "887522", "visualThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "SKI NORDIQUE (COMP\u00c9TITION)", "MESSIEURS"], "visualGeographicals": ["WHISTLER"]}, {"internalArchiveId": "GS1002887524", "summary": "21:10:53\r\nWhistler, Parc olympique : divers plans passage du 2e relais de l'\u00e9preuve du 4 x 10 km messieurs avec arriv\u00e9e en t\u00eate de OLSSON, Johan, skieur de fond  su\u00e9dois / divers plans prise de relais de FISCHER, Remo, skieur de fond   suisse. ski nordique (comp\u00e9tition), jeux olympiques d'hiver ", "id": "887523", "visualThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "SKI NORDIQUE (COMP\u00c9TITION)", "MESSIEURS"], "visualGeographicals": ["WHISTLER"]}, {"internalArchiveId": "GS1002887525", "summary": "21:35:30\r\nWhistler, Parc olympique : divers plans passage du 3e relais de l'\u00e9preuve du 4 x 10 km messieurs avec arriv\u00e9e en t\u00eate de SOEDERGREN, Andres, skieur de  fond su\u00e9dois. jeux olympiques d'hiver, ski nordique (comp\u00e9tition) ", "id": "887524", "visualThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "SKI NORDIQUE (COMP\u00c9TITION)", "MESSIEURS"], "visualGeographicals": ["WHISTLER"]}, {"internalArchiveId": "GS1002887526", "summary": "22:00:00\r\nWhistler, Parc olympique : divers plans arriv\u00e9e victorieuse de HELLNER,  Marcus, skieur de fond su\u00e9dois / divers plans sprint d'arriv\u00e9e pour la 2e et 3e place avec arriv\u00e9es de NORTHUG, Petter, skieur de fond norv\u00e9gien et de KOUKAL, Martin, skieur de fond de la R\u00e9publique tch\u00e8que. messieurs, ski nordique  (comp\u00e9tition), jeux olympiques d'hiver ", "id": "887525", "visualThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "SKI NORDIQUE (COMP\u00c9TITION)", "MESSIEURS"], "visualGeographicals": ["WHISTLER"]}, {"internalArchiveId": "GS1002887527", "summary": "22:02:50\r\nWhistler, Parc olympique : divers plans arriv\u00e9e de COLOGNA, Dario, skieur de fond suisse. messieurs, ski nordique (comp\u00e9tition), jeux olympiques  d'hiver ", "id": "887526", "visualThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "SKI NORDIQUE (COMP\u00c9TITION)", "MESSIEURS"], "visualGeographicals": ["WHISTLER"], "visualPersons": ["COLOGNA, DARIO"]}, {"internalArchiveId": "GS1002887528", "summary": "22:14:30\r\nWhistler, Parc olympique : divers plans c\u00e9r\u00e9monie de remise des bouquets aux \u00e9quipes de skieurs de fonds su\u00e9dois, norv\u00e9giens et tch\u00e8ques. jeux olympiques d'hiver, messieurs, jeux olympiques d'hiver.", "id": "887527", "visualThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "SKI NORDIQUE (COMP\u00c9TITION)", "MESSIEURS"], "visualGeographicals": ["WHISTLER"]}], "program": {"href": "/programs/847", "id": "847", "name": "Jeux olympiques"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "ROSSIER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "HEDIGER, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"name": "CIO", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "525503", "comment": "SKFO 2402 RELAI 4X10 MM\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "ITR / ITR / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZE002113", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-254754", "internalArchiveId": "GE1001254755", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "JO MATIN 08H35 - VANCOUVER 2010 - 10.02.24", "publicationDate": "2010-02-24T00:00:00Z", "durationSec": 982, "genres": ["R\u00e9sultats et magazines sportifs"], "publicationChannelNames": ["TSR 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-04-13T11:35:15Z", "program": {"href": "/programs/847", "id": "847", "name": "Jeux olympiques"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "RINALDI, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "523963", "comment": "JOMA 2402 EMSSION 08H35\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra / CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZE002111", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-254751", "internalArchiveId": "GE1001254752", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "JO MATIN 07H35 - VANCOUVER 2010 - 10.02.24", "publicationDate": "2010-02-24T00:00:00Z", "durationSec": 794, "genres": ["R\u00e9sultats et magazines sportifs"], "publicationChannelNames": ["TSR 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-04-13T11:35:15Z", "program": {"href": "/programs/847", "id": "847", "name": "Jeux olympiques"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "RINALDI, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "523960", "comment": "JOMA 2402 07H35\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra / CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZE002112", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-254677", "internalArchiveId": "GE1001254678", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "JOURNAL DES JEUX - VANCOUVER 2010 - 10.02.24", "publicationDate": "2010-02-24T00:00:00Z", "durationSec": 1478, "genres": ["R\u00e9sultats et magazines sportifs"], "publicationChannelNames": ["TSR 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-04-13T11:35:14Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1002683463", "durationSec": 124, "title": "WHISTLER CANADA REMISE MEDAILLE A SKIEUR SUISSE CARLO JANKA SUITE A VICTOIRE JEUX OLYMPIQUES", "excerpt": "* Whistler : 20100223, c\u00e9r\u00e9monie de remise des m\u00e9dailles au cours de laquelle le skieur suisse JANKA Carlo a re\u00e7u la m\u00e9daille d'or suite \u00e0 sa victoire lors du slalom g\u00e9ant messieurs comptant pour les Jeux olympiques d'hiver de Vancouver 2010. Les skieurs norv\u00e9giens JANSRUD Kjetil et SVINDAL Aksel Lund ont re\u00e7u leurs m\u00e9dailles gr\u00e2ce \u00e0 leurs 2e et 3e places obtenues lors de cette comp\u00e9tition de ski alpin.", "remarks": "RESTRICTIONS \r\nSUJET EGALEMENT DIFFUSE DANS LE JO MATIN DE 06H35, 07H35 DU 20100224", "thematicGeographicals": ["WHISTLER"], "thematicThemes": ["C\u00c9R\u00c9MONIE PUBLIQUE", "JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "M\u00c9DAILLE", "G\u00c9ANT (SKI ALPIN)", "MESSIEURS"], "thematicPersons": ["JANKA, CARLO", "SVINDAL, AKSEL LUND"], "sequenceIds": ["1290175"]}, {"internalArchiveId": "GE1002683464", "durationSec": 81, "title": "VANCOUVER CANADA 15E PLACE PROVISOIRE POUR PATINEUSE SUISSE SARAH MEIER JEUX OLYMPIQUES", "excerpt": "* Vancouver : 20100223, \u00e0 l'issue du programme court, la patineuse artistique suisse MEIER Sarah occupe la 15e place provisoire du concours de patinage artistique comptant pour les Jeux olympiques d'hiver de Vancouver 2010.", "remarks": "RESTRICTIONS", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "CERF, Christophe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VANCOUVER"], "thematicThemes": ["DAMES", "JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "PROGRAMME COURT"], "thematicPersons": ["MEIER, SARAH"], "sequenceIds": ["1290176"]}, {"internalArchiveId": "GE1002683465", "durationSec": 118, "title": "JOURNAL DES JEUX BAB - VANCOUVER 2010 - 10.02.24", "excerpt": "* Whistler : 20100223, victoire du skieur suisse JANKA Carlo, qui a remport\u00e9 le slalom g\u00e9ant messieurs lors des Jeux olympiques d'hiver de Vancouver 2010. Il devance les Norv\u00e9giens JANSRUD Kjetil et SVINDAL Aksel Lund.", "remarks": "RESTRICTIONS \r\nSUJET EGALEMENT DIFFUSE DANS LE JOURNAL DES JEUX 06H35 07H35 ET 08H35 DU \r\n20100224", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JONZIER, Bernard", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["WHISTLER"], "thematicThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "TRIOMPHALISME", "G\u00c9ANT (SKI ALPIN)", "MESSIEURS"], "thematicPersons": ["JANKA, CARLO"], "sequenceIds": ["1290177", "1290178"]}, {"internalArchiveId": "GE1002683466", "durationSec": 143, "title": "WHISTLER CANADA REACTIONS ENTRAINEURS A VICTOIRE SKIEUR SUISSE CARLO JANKA JEUX OLYMPIQUES", "excerpt": "* Whistler : 20100223, r\u00e9actions des entra\u00eeneurs suisses \u00e0 la victoire du skieur suisse JANKA Carlo lors du slalom g\u00e9ant messieurs comptant pour les Jeux olympiques d'hiver de Vancouver 2010.", "remarks": "RESTRICTIONS \r\nSUJET EGALEMENT DIFFUSE DANS LE JOURNAL LEJO 19H30 DU 20100224", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "GAY-COUTTET, Hubert", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["WHISTLER"], "thematicThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "TRIOMPHALISME", "G\u00c9ANT (SKI ALPIN)", "MESSIEURS"], "sequenceIds": ["1290179", "1290180"]}, {"internalArchiveId": "GE1002683467", "durationSec": 62, "title": "VANCOUVER CANADA VICTOIRES EQUIPES SUISSE DAMES ET MESSIEURS CURLING JEUX  OLYMPIQUES", "excerpt": "* Vancouver : 20100223, victoire de l'\u00e9quipe nationale de Suisse de curling messieurs, qui a battu la France sur le score de 6 \u00e0 2 lors du match comptant pour la 11e session du tournoi de curling des Jeux olympiques d'hiver de Vancouver 2010\n* Vancouver : 20100223, victoire de l'\u00e9quipe nationale de Suisse de curling dames, qui a battu l'Allemagne sur le score de 4 \u00e0 2 lors d'un match comptant pour la 11e session du tournoi des Jeux olympiques d'hiver de Vancouver 2010. Lors de la 12e session, la Suisse a \u00e9galement battu les USA sur le score de 10 \u00e0 3.", "remarks": "RESTRICTIONS \r\nAUTRE VERSION DU SUJET DIFFUSEE DANS LE JO MATIN DU 07H35 DU 20100224", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SILACCI, Antoine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VANCOUVER"], "thematicThemes": ["\u00c9QUIPE NATIONALE", "JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "CURLING"], "sequenceIds": ["1290181", "1290182"]}, {"internalArchiveId": "GE1002683468", "durationSec": 65, "title": "VANCOUVER CANADA RESULTATS MATCHES DE HOCKEY SUR GLACE 8ES FINALE JEUX OLYMPIQUES", "excerpt": "* Vancouver : 20100223, victoire de l'\u00e9quipe nationale du Canada, qui a battu l'Allemagne sur le score de 8 \u00e0 2 lors d'un match comptant pour les 8es de finale du tournoi de hockey sur glace lors des Jeux olympiques d'hiver de Vancouver 2010\n* Vancouver : 20100223, victoire de l'\u00e9quipe nationale de R\u00e9publique tch\u00e8que, qui a battu la Lettonie sur le score de 3 \u00e0 2 lors d'un match comptant pour les 8es de finale du tournoi de hockey sur glace lors des Jeux olympiques d'hiver de Vancouver 2010\n* Vancouver : 20100223, victoire de l'\u00e9quipe nationale de Slovaquie, qui a battu la Norv\u00e8ge sur le score de 4 \u00e0 3 lors d'un match comptant pour les 8es de finale du tournoi de hockey sur glace lors des Jeux olympiques d'hiver de Vancouver 2010.", "remarks": "RESTRICTIONS \r\nPLATEAU COUVERT DIFFUSE DANS LE JOURNAL DES JEUX 06H35 DU 20100224 \r\nAUTRE VERSION DU SUJET DIFFUSEE DANS JO MATIN 07H35 DU 20100224", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROTH, Steve", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VANCOUVER"], "thematicThemes": ["\u00c9QUIPE NATIONALE", "JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "HOCKEY SUR GLACE"], "sequenceIds": ["1290183", "1290184", "1290185"]}, {"internalArchiveId": "GE1002683469", "durationSec": 133, "title": "WHISTLER CANADA ITW SKIEUR SUISSE CARLO JANKA APRES VICTOIRE GEANT JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "excerpt": "* Vancouver : 20100223, victoire de l'\u00e9quipe nationale de Suisse, qui a battu la Bi\u00e9lorussie sur le score de 3 \u00e0 2 lors d'un match comptant pour les 8es de finale du tournoi de hockey sur glace lors des Jeux olympiques d'hiver de Vancouver 2010. La Suisse a obtenu sa victoire apr\u00e8s une s\u00e9ance de tirs au but.", "remarks": "RESTRICTIONS \r\nSUJET EGALEMENT DIFFUSE DANS LE JO MATIN 08H35 DU 20100224", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "JATON, Fabrice", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "GE1002683470", "durationSec": 47, "title": "WHISTLER CANADA ITW SKIEUR SUISSE DIDIER CUCHE APRES SLALOM GEANT JEUX OLYMPIQUES VANCOUVER", "remarks": "RESTRICTIONS", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "BRUGGER, Marc", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "GE1002683471", "durationSec": 76, "title": "VANCOUVER CANADA VICTOIRE SUISSE CONTRE BIELORUSSIE HOCKEY SUR GLACE JEUX OLYMPIQUES VANCOUVER", "remarks": "RESTRICTIONS \r\nSUJET EGALEMENT DIFFUSE DANS LE JOURNAL DES JEUX 06H35 07H35 ET 08H35 DU \r\n200100224", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "PARATTE, Yannik", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VANCOUVER"], "thematicThemes": ["\u00c9QUIPE NATIONALE", "JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "HOCKEY SUR GLACE"], "sequenceIds": ["1290186"]}, {"internalArchiveId": "GE1002683472", "durationSec": 62, "title": "VANCOUVER CANADA ITW HOCKEYEURS SUISSES APRES VICTOIRE SUR BIELORUSSIE JEUX OLYMPIQUES", "remarks": "RESTRICTIONS", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "BASTARDOZ, Laurent", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1002887520", "summary": "PLATEAU :\nBEZINA, Goran, hockeyeur suisse (match \u00e9quipe nationale de Suisse de hockey sur glace lors de Jeux olympiques d'hiver de Vancouver 2010).", "id": "887519", "visualPersons": ["BEZINA, GORAN"]}, {"internalArchiveId": "GS1002290176", "summary": "00:01.25\nWhistler, Place des M\u00e9dailles : JANKA, Carlo, skieur suisse et champion  olympique de slalom g\u00e9ant, recevant sa m\u00e9daille d'or / JANKA, Carlo, debout sur podium entour\u00e9 de JANSRUD, Kjetil, skieur norv\u00e9gien, et SVINDAL, Aksel  Lund, skieur norv\u00e9gien, au bruit d'hymne national suisse / gros plan JANKA, Carlo, impassible, levant le bras sur podium sous acclamations. m\u00e9daille  c\u00e9r\u00e9monie publique, Jeux olympiques d'hiver, g\u00e9ant (ski alpin), messieurs.", "id": "1290175", "visualThemes": ["C\u00c9R\u00c9MONIE PUBLIQUE", "JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "M\u00c9DAILLE", "G\u00c9ANT (SKI ALPIN)", "MESSIEURS"], "visualGeographicals": ["WHISTLER"], "visualPersons": ["JANKA, CARLO", "SVINDAL, AKSEL LUND", "JANSRUD, KJETIL"]}, {"internalArchiveId": "GS1002290177", "summary": "07:22.14\r\nVancouver, Pacific Coliseum : divers extraits programme court de MEIER, Sarah, patineuse artistique suisse / itw MEIER, Sarah (en fran\u00e7ais, son  programme court, maladie, objectifs) / MEIER, Sarah s'entra\u00eenant / MEIER, Sarah souriant se faisant photographier. dames, Jeux olympiques d'hiver.", "id": "1290176", "visualThemes": ["DAMES", "JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "PROGRAMME COURT"], "visualGeographicals": ["VANCOUVER"], "visualPersons": ["MEIER, SARAH"]}, {"internalArchiveId": "GS1002290178", "summary": "00:00.01\r\nWhistler, Creekside : gros plan CUCHE, Didier, skieur suisse, dans aire  d'arriv\u00e9e / erreur de trajectoire BERTHOD, Marc, skieur suisse, durant 2e  manche / gros plan BERTHOD, Marc, dans aire d'arriv\u00e9e / au ralenti, extrait  course VILETTA, Sandro, skieur suisse / divers plans au ralenti, d\u00e9part et  extraits course JANKA, Carlo, skieur suisse, durant 1\u00e8re manche / gros plan JANKA, Carlo buvant dans gourde dans aire d'arriv\u00e9e / divers plans d\u00e9part, course et arriv\u00e9e JANKA, Carlo durant 2e manche / JANKA, Carlo, souriant l\u00e9g\u00e8rement dans aire d'arriv\u00e9e sous acclamations. triomphalisme, messieurs  g\u00e9ant (ski alpin), Jeux olympiques d'hiver ", "id": "1290177", "visualThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "TRIOMPHALISME", "G\u00c9ANT (SKI ALPIN)", "MESSIEURS"], "visualGeographicals": ["WHISTLER"], "visualPersons": ["JANKA, CARLO", "CUCHE, DIDIER"]}, {"internalArchiveId": "GS1002290179", "summary": "Whistler, Creekside : impassible, JANKA, Carlo, skieur suisse, levant bras sous acclamations / gros plan JANKA, Carlo levant bouquet de fleurs sur  podium / podium constitu\u00e9 de JANKA, Carlo, entour\u00e9 de JANSRUD, Kjetil, skieur norv\u00e9gien, et SVINDAL, Aksel Lund, skieur norv\u00e9gien. triomphalisme, g\u00e9ant (ski alpin), messieurs, Jeux olympiques d'hiver.", "id": "1290178", "visualThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "TRIOMPHALISME", "G\u00c9ANT (SKI ALPIN)", "MESSIEURS"], "visualGeographicals": ["WHISTLER"], "visualPersons": ["JANKA, CARLO", "SVINDAL, AKSEL LUND", "JANSRUD, KJETIL"]}, {"internalArchiveId": "GS1002290180", "summary": "00:04.58\nWhistler, Creekside : arriv\u00e9e victorieuse JANKA, Carlo, skieur suisse, sous commentaires triomphants de JATON, Fabrice, commentateur RTS, et BESSE,   William, consultant RTS, criant de joie / divers plans d\u00e9part, extraits course de JANKA, Carlo / de dos, CUCHE, Didier, skieur suisse, criant de joie \u00e0 victoire de JANKA, Carlo / gros plan supporters suisses agitant drapeaux  suisses / RUFENER, Martin, entra\u00eeneur, exprimant sa joie / itw JANKA, Carlo (joie d'avoir gagn\u00e9) / JANKA, Carlo montant sur podium sous applaudissements / itw ROTEN, Joerg, entra\u00eeneur (en fran\u00e7ais, qualit\u00e9s de Carlo Janka) / zoom arri\u00e8re podium constitu\u00e9 de JANKA, Carlo, entour\u00e9 de JANSRUD, Kjetil, skieur norv\u00e9gien, et SVINDAL, Aksel Lund, skieur norv\u00e9gien. triomphalisme   messieurs, g\u00e9ant (ski alpin), Jeux olympiques d'hiver", "id": "1290179", "visualThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "TRIOMPHALISME", "G\u00c9ANT (SKI ALPIN)", "MESSIEURS"], "visualGeographicals": ["WHISTLER"], "visualPersons": ["JANKA, CARLO", "CUCHE, DIDIER", "SVINDAL, AKSEL LUND", "JANSRUD, KJETIL"]}, {"internalArchiveId": "GS1002290181", "summary": " Whistler, Creekside : itw PINI, Mauro, entra\u00eeneur \u00e9quipe nationale de Suisse de ski alpin (bilan positif Jeux olympiques de Vancouver 2010, qualit\u00e9s de  Carlo Janka). g\u00e9ant (ski alpin), triomphalisme, messieurs, Jeux olympiques d'hiver.", "id": "1290180", "visualThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "TRIOMPHALISME", "G\u00c9ANT (SKI ALPIN)", "MESSIEURS"], "visualGeographicals": ["WHISTLER"]}, {"internalArchiveId": "GS1002290182", "summary": "00:00.01\r\nVancouver, Site olympique : \u00e9quipe nationale de Suisse messieurs de  curling posant en souriant / divers extraits match de curling messieurs  entre \u00e9quipe de Suisse et \u00e9quipe de France / curleurs suisses et fran\u00e7ais se saluant \u00e0 la fin du match. Jeux olympiques d'hiver ", "id": "1290181", "visualThemes": ["\u00c9QUIPE NATIONALE", "JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "CURLING", "MESSIEURS"], "visualGeographicals": ["VANCOUVER"]}, {"internalArchiveId": "GS1002290183", "summary": " Vancouver, Centre olympique : point gagnant lanc\u00e9 par OTT, Mirjam, skip  \u00e9quipe nationale de Suisse de curling, durant match entre Suisse et Allemagne / curleuses suisses s'embrassant \u00e0 la fin du match / extraits match de curling dames entre \u00e9quipe de Suisse et \u00e9quipe des USA. Jeux olympiques d'hiver.\r", "id": "1290182", "visualThemes": ["\u00c9QUIPE NATIONALE", "JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "CURLING"], "visualGeographicals": ["VANCOUVER"], "visualPersons": ["OTT, MIRJAM"]}, {"internalArchiveId": "GS1002290184", "summary": "00:00.01\r\nVancouver, patinoire de Place Hockey du Canada : divers plans extraits match de hockey sur glace entre \u00e9quipe nationale du Canada et d'Allemagne, avec 2 des 8 buts marqu\u00e9s pour le Canada par les hockeyeurs THORNTON, Joe, CROSBY, Sydney et NIEDERMAYER, Scott / au ralenti, puck transper\u00e7ant filet de cage  allemande. Jeux olympiques d'hiver ", "id": "1290183", "visualThemes": ["\u00c9QUIPE NATIONALE", "JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "HOCKEY SUR GLACE"], "visualGeographicals": ["VANCOUVER"]}, {"internalArchiveId": "GS1002290185", "summary": " Vancouver, patinoire de Place Hockey du Canada : divers plans extraits match de hockey sur glace entre \u00e9quipe nationale de R\u00e9publique tch\u00e8que et   Lettonie, avec 1 des 3 buts marqu\u00e9s pour R\u00e9publique tch\u00e8que par hockeyeur  KREJCI, David. Jeux olympiques d'hiver ", "id": "1290184", "visualThemes": ["\u00c9QUIPE NATIONALE", "JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "HOCKEY SUR GLACE"], "visualGeographicals": ["VANCOUVER"]}, {"internalArchiveId": "GS1002290186", "summary": " Vancouver, patinoire de Place Hockey du Canada : divers plans extraits match de hockey sur glace entre \u00e9quipe nationale de Slovaquie contre Norv\u00e8ge,  avec 1 des 4 buts marqu\u00e9s pour Slovaquie par hockeyeur SATAN, Miroslav. Jeux olympiques d'hiver.", "id": "1290185", "visualThemes": ["\u00c9QUIPE NATIONALE", "JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "HOCKEY SUR GLACE"], "visualGeographicals": ["VANCOUVER"]}, {"internalArchiveId": "GS1002290187", "summary": "00:00.01\r\nVancouver, patinoire de la Place Hockey du Canada : au ralenti, tir au but manqu\u00e9 de hockeyeur \u00e9quipe de Bi\u00e9lorussie / tir au but r\u00e9ussi par DERUNS,  Thomas, hockeyeur \u00e9quipe de Suisse / tir au but r\u00e9ussi par LEMM, Romano,  hockeyeur \u00e9quipe de Suisse / gros plan petit enfant le visage maquill\u00e9 aux  couleurs suisses et canadienne mangeant puck dans les tribunes / divers plans extraits match de hockey sur glace entre \u00e9quipe nationale de Suisse et  \u00e9quipe de Bi\u00e9lorussie, avec 1 des 2 buts marqu\u00e9s pour Bi\u00e9lorussie par hockeyeur KALYUZHNY, Aleksei, et 2 buts marqu\u00e9s pour Suisse par hockeyeurs SPRUNGER,  Julien et DOMENICHELLI, Hnat. Jeux olympiques d'hiver.", "id": "1290186", "visualThemes": ["\u00c9QUIPE NATIONALE", "JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "HOCKEY SUR GLACE"], "visualGeographicals": ["VANCOUVER"], "visualPersons": ["SPRUNGER, JULIEN"]}], "program": {"href": "/programs/847", "id": "847", "name": "Jeux olympiques"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "LORENZI, Massimo", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "KOBEL, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "BELLOT, Eric", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "523780", "comment": "JOJE 2402 EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "version": 1, "medium": {"id": "ZE002116", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-255138", "internalArchiveId": "GE1002255139", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "LE MIROIR TRUMEAU - 10.02.24", "publicationDate": "2010-02-24T00:00:00Z", "summary": "* Plateau : 20100224, SIKI Muriel re\u00e7oit ses invit\u00e9s pour \u00e9voquer les diff\u00e9rents th\u00e8mes et rubriques de l'\u00e9mission\n* Gen\u00e8ve : 20100224, les buses peuvent difficilement se nourrir en hiver, c'est pourquoi elles recherchent leur nourriture sur les autoroutes o\u00f9 les conducteurs rejettent leurs d\u00e9tritus. Au vu du nombres de rapaces \u00e9cras\u00e9s, le centre ornithologique de Genthod a install\u00e9 des perchoirs \u00e0 nourriture\n* Evian : 20100224, le professeur Nimbus r\u00e9pond \u00e0 la question \"Pourquoi plus on m\u00e9lange les peintures, plus elles deviennent sombres?\".", "durationSec": 1576, "genres": ["Emissions de conseil"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "thematicGeographicals": ["GENEVE", "PLATEAU", "EVIAN"], "isOnline": false, "remarks": "ZEM01, LMM01 : BA \r\nZSM01 : LES RAPACES \r\nZSM02 : PROFESSEUR NIMBUS", "lastModifiedDate": "2019-01-08T19:40:11Z", "speechToTexts": ["UMID : ZE002729\r\nDate de transcription : 07-JAN-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:00:01 > 0:00:03) [88%] : \r\nVoil\u00e0, je suis \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:42 > 0:01:15) [92%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous et bienvenue, ravie de vous retrouver au programme aujourd'hui, nous continuerons \u00e0 construire notre avec Cathy et voil\u00e0 ce qu'est notre professeur Nimbus nous parlera des couleurs JOL \u00e9vier pas nous pr\u00e9sentera des nouveaux sites qui nous permettent de tchater de voyager plus intelligemment Samira B\u00fbcher nous donnera des conseils tendance pour nos maisons et pour commencer, Daniel Cherix bonsoir, alors l'hiver commence \u00e0 \u00eatre un petit peu long a non seulement pour nous mais aussi pour les animaux, notamment les rapaces et ils connaissent quelques probl\u00e8mes pour se nourrir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:15 > 0:01:27) [87%] : \r\nOui, absolument, puisque les ressources vont \u00eatre difficilement accessible et ses principales ressources, ce sont les petits rongeurs qui eux se la font bel puisqu'ils vivent sous la neige prot\u00e9g\u00e9s \u00e0 l'abri de leurs grands pr\u00e9dateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:01:27 > 0:01:46) [90%] : \r\nDe m\u00eame a le malheur des uns fait le bonheur des autres alors justement les seuls, je l'ai et la neige pousse les rapaces vers les axes autoroutiers car ils y trouvent de plus en plus de proie mais se nourrir voiture c'est un exercice, exercice un petit peu d\u00e9licat et depuis quelques hivers c'est l'h\u00e9catombe, heureusement il y a des solutions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:55 > 0:02:03) [89%] : \r\nDe rapaces bus variables qui sont attir\u00e9s, \u00e0 proximit\u00e9 de l'autoroute parce qu'il y a un bon potentiel nutritif beaucoup de micro- mammif\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:06 > 0:02:07) [90%] : \r\nAlors on a entendu le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:09 > 0:02:16) [81%] : \r\nTr\u00e8s typique, quand je suis en for\u00eat au d\u00e9but des parades nuptiales apr\u00e8s le Mali vient et puis tourn\u00e9e, il s'appelle lire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:22 > 0:02:39) [88%] : \r\nAtteint gros probl\u00e8me pour beaucoup d'esp\u00e8ces, mais en l'occurrence pour ces rapaces avec les couches de neige prolonger l'enl\u00e8vement prolonger le gel prolong\u00e9 et \u00e7a c'est \u00e7a procure beaucoup de difficult\u00e9s \u00e0 ces oiseaux \u00e0 ces rapaces de pouvoir trouver de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:47 > 0:03:01) [90%] : \r\nAlors l\u00e0, on a par exemple fait Busquin a \u00e9t\u00e9 heurt\u00e9e sur l'autoroute, pourquoi, parce qu'elles ont un r\u00e9gime alimentaire tr\u00e8s sp\u00e9cifique qui se nourrit principalement de micro- mammif\u00e8res campagnols souris, mulots et autres qu'on va trouver \u00e0 proximit\u00e9 de ces autoroutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:06 > 0:03:20) [85%] : \r\nOn a quelques papiers o\u00f9 il y a des gens, ils lancent des restes de pain ou diff\u00e9rentes choses et puis ben \u00e7a attire certains micro- mammif\u00e8res qui vont se nourrir avec \u00e7a et puis les proies sont pr\u00e9sentes, la 12 enfants elle plonge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:25 > 0:03:34) [89%] : \r\nUn oiseau \u00e0 une temp\u00e9rature de 41 \u00e0 43 degr\u00e9s donc, avec des temp\u00e9ratures n\u00e9gatives comme on a en ce moment \u00e7a engourdi Loiseau c'est pas \u00e9vident, moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:59 > 0:04:29) [86%] : \r\nEt puis atteint un gros march\u00e9, on a commenc\u00e9 par un seul gros morceau mais jamais petits pourquoi parce que sinon, apr\u00e8s les corneilles viennent elle partent avec des petits morceaux, alors l\u00e0, ils viennent de de passer en perchoir aura pour fonction d'attirer plut\u00f4t la buse un peu plus loin de l'autoroute L \u00e0, elles vont pouvoir trouver de la viande qu'elles vont pouvoir manger et quand elles seront repus, elles ont au moins la tentation d'aller se percher, proximit\u00e9 de l'autoroute et de de plong\u00e9e et de se faire heurter par un envie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:41 > 0:04:54) [87%] : \r\nCette fois souhait\u00e9 trouver au bord de l'autoroute et puis on a avec un probl\u00e8me \u00e0 l'aile suite choquante v\u00e9hicules en \u00e9tat d'choc et une petite blessure donc on le, on le soigne et par la suite, il va \u00eatre mis au bout de quelques semaines, il va \u00eatre remis en libert\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:56 > 0:05:00) [74%] : \r\nDans son milieu, mon coll\u00e8gue valent tamponn\u00e9 la tamponn\u00e9 Jean.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:01 > 0:05:13) [91%] : \r\nOn a quand m\u00eame quelques centaines d'oiseaux en Suisse par ann\u00e9e que l'on re\u00e7oit bless\u00e9s dans toutes les stations de soins, mais c'est quand m\u00eame quelques milieu d'individus qui meurent sur le r\u00e9seau autoroutier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:14 > 0:05:26) [75%] : \r\nC'est la couche je la coucher comtois voil\u00e0 tu maintiens les All moi l\u00e0, j'ai dit \u00e7a c'est pas couch\u00e9 mais c'est pas grave, tu vas aller aider pour la remettre en voli\u00e8re comme celle la paix.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:05:38 > 0:05:44) [92%] : \r\nC'est magnifique, ces animaux, mais j'ai envie de vous dire que c'est pas finalement une s\u00e9lection naturelle, ce qui se passe en hiver.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:05:44 > 0:06:07) [90%] : \r\nAlors, s\u00e9lection naturelle, en partie, mais ce qu'il faut voir, c'est que nos milieux ont suffisamment \u00e9t\u00e9 modifi\u00e9e pour laisser peu de place \u00e0 ces rapaces qui sont quand m\u00eame d'importants pr\u00e9dateur de micro- mammif\u00e8res, donc c'est vrai qu'il faut qu'on leur donne un peu de sens, on sait qu'une partie de buse va migrer un petit peu plus au sud, mais celles qui restent ont vraiment besoin de se nourrir ces individus qui vont \u00eatre les premiers \u00e0 se reproduire au printemps, donc effectivement ils ont besoin d'un petit coup de main.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:06:07 > 0:06:23) [90%] : \r\nOui, et puis c'est vrai qu'on a parl\u00e9 de plus de 2000 oiseaux qui qui meurent en fait chaque hiver, c'est quand m\u00eame \u00e9norme, alors ce genre de campagne se fait un petit peu partout en Suisse, mais \u00e7a se fait aussi gr\u00e2ce \u00e0 la l'immense g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 des bouchers parce qu'est venu, ils mangent beaucoup ces oiseaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:06:23 > 0:06:45) [90%] : \r\nOui, oui, absolument, il faut savoir que c'est quand m\u00eame plusieurs centaines de grammes par animal par jour, donc, effectivement, les bouchers font un gros effort et c'est vrai que, il y a un certain nombre de choses enfin tension qu'il ne faut pas donner, on ne donne pas les visc\u00e8res ces choses qui se dig\u00e8re assez mal on donne pas des des choses trop gr\u00e2ce aussi qui sont difficiles \u00e0 dig\u00e9rer, donc on donne quand m\u00eame de la viande, un petit peu de qualit\u00e9 qui alors avec des.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:06:45 > 0:06:54) [91%] : \r\nIl est par exemple, c'\u00e9tait peut-\u00eatre pas quand m\u00eame, alors qu'est ce qu'il faut pas faire nous quel est le comportement \u00e0 ne pas avoir par exemple quand on est en voiture.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:54 > 0:07:16) [90%] : \r\nOui, alors elle, c'est assez difficile d'avoir le bon comportement parce que lorsqu'on a un oiseau qui est vraiment au sol, le long de la bande d'arr\u00eat d'urgence, h\u00e9 bien, m\u00e9fiez-vous, cet oiseau peut repartir d'une part, vous serez surpris, vous allez peut-\u00eatre a provoqu\u00e9 un accident donc, prenez le temps, ralentissez tranquillement, je pense que vous sauverait peut-\u00eatre quelques bus de soi avec cette m\u00e9thode.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:07:16 > 0:07:29) [90%] : \r\nAlors, une chose tr\u00e8s importante, c'est qu'il ne faut pas jeter nos d\u00e9chets, par exemple quand on mange une pomme dans la voiture, on se dit bon trognon de femmes, c'est quelque chose qu'on peut jeter par la fen\u00eatre, c'est biod\u00e9gradable, mais en fait, il ne faut pas le faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:07:29 > 0:07:47) [88%] : \r\nNon parce que on va on va entra\u00eener une chute de fait assez particulier parce que la pomme va-t-elle cr\u00e9er des petits rongeurs, les petits rongeurs seront vus par les buses comme vous les voyez, elles sont pos\u00e9es sur les poteaux, elles sont tr\u00e8s attentives et c'est \u00e0 ce moment-l\u00e0 que allant chercher leur rongeurs, elle pourrait peut-\u00eatre traverser l'autoroute et s'il arrive d'un poids lourd ou m\u00eame une voiture est bien le choc est inapte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:07:47 > 0:07:52) [87%] : \r\nMaintenant, autre chose, c'est les papiers, les papiers de couleur parce que \u00e7a, \u00e7a attire aussi les oiseaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:52 > 0:07:58) [84%] : \r\nEh oui, et nos autoroutes, souvent, sont un peu des d\u00e9potoirs donc fermez vos fen\u00eatre s', garder le tout \u00e0 l'int\u00e9rieur et rendez- vous l\u00e2che.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:07:58 > 0:08:06) [93%] : \r\nAbsolument, alors qu'est-ce qu'on peut faire par contre est-ce que c'est une bonne id\u00e9e, par exemple, de construire ce qu'on a vu l\u00e0 dans ce Champ dans nos jardins, si on a la chance d'en avoir un.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:08:06 > 0:08:33) [90%] : \r\nPas forc\u00e9ment, il faut quand m\u00eame laisser ceux-ci aux sp\u00e9cialistes qui choisissent les lieux de mani\u00e8re \u00e0 ce que les oiseaux soient quand m\u00eame attir\u00e9 parce qu'on peut-on vu qu'ils sont pr\u00e8s de l'autoroute, il faut quand m\u00eame se rapproche un peu des autoroutes mais pas trop, donc je laisserai le nourrissage des rapaces aux sp\u00e9cialistes, en revanche, lorsque le froid, dur, vous pouvez toujours nourrir les oiseaux qui vient chez nous avec des graines, notamment des graines de tournesol qui sont faciles \u00e0 croquer et c'est plein de bonnes choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:08:33 > 0:08:41) [85%] : \r\nAh, par contre, vous avez dit que peut-\u00eatre une bonne id\u00e9e cette des graines aussi le long d'et parce que \u00e7a, \u00e7a va attirer des petits mulots des petits rongeurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:41 > 0:09:03) [90%] : \r\nOui, alors effectivement, bon, m\u00eame si j'aime bien les petits milles les petits rongeurs a quand m\u00eame assez on peut, en fait, les faire sortir un tout petit peu en mettant des graines sur des milieux avec B. L \u00e0, les rapaces en seront tr\u00e8s contents mais pas que les rapaces diurnes, n'oublions pas les rapaces nocturnes qui eux ne se nourrissent pas avec de la viande froide, mais toujours avec des animaux vivants, donc c'est plus difficile pour eux aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:09:03 > 0:09:16) [84%] : \r\nAlors, comme je l'ai dit en fait le malheur des en fait le bonheur des autres ann\u00e9es oui : l'allemand c'est \u00e7a merci beaucoup Daniel Cherix pour tous ces renseignements, h\u00e9 ben non, nous allons retrouver Cathy Imola ski et continuer notre travail sur notre truands.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:09:29 > 0:09:39) [83%] : \r\nKathy voil\u00e0 ce qui est bonsoir bonsoir et alors hier nous avons patin\u00e9 notre autre mot, il a pris une tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s belles couleurs, il faut bien le laisser s\u00e9cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:09:39 > 0:10:19) [87%] : \r\nIl faudrait laisser 24 heures s\u00e9ch\u00e9s, hein, parce que, encore une fois \u00e7a d\u00e9pend comment vous aller appliquer votre patine si, comme on a des couches successives si vous utilisez de la patine \u00e0 l'huile avec la patine \u00e0 l'eau, vous pouvez laisser une demi- heure, c'est d'accord, 5 si\u00e8ges tr\u00e8s, tr\u00e8s vite, mais comme on a utilis\u00e9 de la patine \u00e0 l'huile sur celui-ci et qu'on passe des couches successives de p\u00e2te de, de, de couleur huileuse le bois va se gorger d'huile si on les suit pas bien, donc, une fois que vous avez atteint la que vous d\u00e9sirez essuyer le vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s bien, si vous passez votre main, oui, vous avez aucun des d\u00e9p\u00f4t le linge sur la voie, il aimait d'accord, donc il est pr\u00eat \u00e0 \u00eatre mis en cire d'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:10:19 > 0:10:23) [93%] : \r\nParce que c'est ce que nous allons faire aujourd'hui ma\u00eetre et puis surtout on va coller.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:10:23 > 0:11:10) [89%] : \r\nMais on va coller notre miroir, donc on va la mer et tout \u00e7a, oui c'est h\u00e9morragie l\u00e0 carr\u00e9ment vraiment Alcatel, EDF, d'accord, voil\u00e0 pour la la, j'utilise la colle de contact, vous pouvez aussi utiliser du scotch double face, mais moi je pr\u00e9f\u00e8re travailler avec la colle devrait pas moi je pr\u00e9f\u00e8re aussi bon c'est moins rapide, on doit l'appliquer sur les de fond, c'est-\u00e0-dire sur le fond du miroir, sur le fond de la base du truc mots laissez s\u00e9cher entre 20 et 30 minutes, je vais vous montrer c'est une colle, je vais l'apprendre ici c'est une colle qui est blanche, d'accord et le pinceau, vous utilisez un peu sp\u00e9ciale aussi alors le pinceau que j'utilise est \u00e0 poil en plastique oui parce que si vous utilisez une un pinceau avec des poils comme des pinceaux pour la peinture, vous risquez d'avoir des poils de pinceau surtout le sur toute la colonne donc l\u00e0 n'est pas tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s pratique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:11:10 > 0:11:14) [96%] : \r\nC'est important de bien pr\u00e9parer les surfaces qu'on va coller.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:11:14 > 0:11:52) [86%] : \r\nAlors c'est clair que sur le dos du miroir, il est peut-\u00eatre pr\u00e9f\u00e9rable dans de mettre un tout petit peu de passer un chiffon avec de de l'alcool \u00e0 br\u00fbler par exemple pour d\u00e9graisser au maximum le bois si vous n'avez pas eu de coulures de pas finale huile aussi ou de Sir si vous avez avant non n'a pas besoin, donc on en est une, une bonne couche, une bonne couche d'accord et vous voyez les blanches dont le signe pour que que vous me \u00eatre s\u00fbr que la colle et et s\u00e8che, c'est quand elle est transparente, donc c'est tr\u00e8s pratique, c'est colle blanche parce qu'une fois qu'elle les translucide parce que elle pas transparent mais translucide, elle est pr\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:11:52 > 0:11:57) [85%] : \r\nAlors attendez, parce qu'alors l\u00e0, vous m'avez un peu perdu, c'est-\u00e0-dire que la colle doivent \u00eatre s\u00e8che pour quelle colle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:11:57 > 0:12:12) [86%] : \r\nAbsolument, alors que c'est, c'est, si vous voulez vous allez appliquer les 2 supports qui sont coll\u00e9es ensembles, l\u00e0 il y aura de la colle, l\u00e0 il y aura de la colle une fois qu'elle est s\u00e8che, elle prend c'est la colle de contact, c'est-\u00e0-dire qu'on met en contact.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:12:12 > 0:12:28) [86%] : \r\nDonc d'apr\u00e8s rien \u00e0 voir avec la colle blanche que non utilise quand je fais mes bricolage \u00e0 la maison, mais j'ai compris qu'on ait beaucoup Naway constamment il faudrait \u00e7a fait a voil\u00e0, donc je pense \u00e7a on a compris \u00e7a, c'est pour la Marois, on va changer, m\u00eame chose, oui le fr\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:12:28 > 0:12:48) [91%] : \r\nLe mouvement si vous l'avez salarie ce que je veux vous dire c'est que c'est clair que la surface du dos du miroir n'est pas aussi absorbant que le bois, donc la partie que vous allez faire sur le bois va certainement s\u00e9cher beaucoup plus vite mais attendez vraiment que les 2 parties, parce que si vous voyez, c'est pas \u00e7a que \u00e7a colle pas et puis apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:12:48 > 0:12:55) [77%] : \r\nPuis alors apr\u00e8s, une fois tout est sec, on va peut-\u00eatre le miroir, on le fera demain avant de de continuer, alors maintenant, on a \u00e0 faire homme cirer on va.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:12:55 > 0:13:18) [89%] : \r\nSerrez autrement \u00e7a les Syriens de toutes les couleurs, de toutes les teintes dor\u00e9es, argent\u00e9es Laurent rouge, enfin tout ce que vous voulez si vous voulez donner une teinte de plus que la que la patine que vous avez mis, libre \u00e0 vous, moi, j'aime cette couleur donc je vais prendre de la Sierra color\u00e9 g\u00e9n\u00e9reusement sur un chiffon doux, d'accord, vous prenez, vous voyez, il y a une bonne oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:13:18 > 0:13:44) [86%] : \r\nEt vous y allez, toujours dans le sens de la fin du voyage vous envahit mais c'est pas grave, \u00e7a va tr\u00e8s bien et l\u00e0 l'importance de faire \u00e7a, c'est quoi alors, c'est pour prot\u00e9ger un peu, mais c'est surtout pour donner un velout\u00e9 au bois qui sera plus sensuelle qui sera plus censurer oui je sais mais oui, non, non, et \u00e7a c'est tr\u00e8s bien pass\u00e9, alors l\u00e0, une fois qu'on a mis \u00e7a sent la cire, j'adore \u00e7a oui pour Marseille et apr\u00e8s on va encore le lustre et apr\u00e8s une fois que la sir\u00e8ne exactement le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:13:44 > 0:13:56) [85%] : \r\nTemps d'avoir fait tout le tour et miroir vous revenez au d\u00e9part, et ce avec un chiffon doux oui, non, vous allez vraiment illustr\u00e9 avec un bonus de coups d'eau, \u00e7a va donner ce velout\u00e9 maintenant \u00e0 la fin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:13:56 > 0:14:29) [83%] : \r\nPour vous, tr\u00e8s rapidement, peut-\u00eatre la LCR sur sa br\u00e8ve \u00e7a ce sera juste retour, la voil\u00e0 \u00e7a c'est juste pour donner un petit coup et ce sera la m\u00eame chose, voulu l\u00e0, elle est aussi une fois que \u00e7a, que vous avez laiss\u00e9 reposer un petit moment, merci beaucoup, Cathy merci alors demain on colle tout \u00e7a qui on va ce que c'est comme \u00e7a et puis \u00e7a va mettre encore que lui a un encore merci beaucoup et je rappelle votre site Internet 3 W point le coin sous l'escalier, point com et apr\u00e8s tout ce bricolage, une question \u00e0 notre professeur Nimbus parce qu'il a trouv\u00e9 qu'en m\u00e9langeant les couleurs elles deviennent sombres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:14:30 > 0:16:18) [85%] : \r\nAlors \u00e7a, plus \u00e7a finit noir \u00e7a, plus \u00e7a a fait du noir et \u00e7a, \u00e7a fait encore du noir comme \u00e7a, pourquoi est-ce que plus je m\u00e9lange mais peintures et plus j'obtiens la couleur noire, \u00e7a c'est une bonne question, alors lisez pour comprendre ce qu'il faut savoir, c'est que tout r\u00e9side dans la sant\u00e9 sous ce tract if des couleurs, explique la lumi\u00e8re blanche est compos\u00e9 de toutes les couleurs de l'arc-en-ciel et lorsqu'elle vient frapper un objet comme ici ce yo-yo, par exemple, mais que se passe-t-il toutes les couleurs de l'arc-en-ciel sont absorb\u00e9s, sauf vers dans cette partie, le Vert qui lui revient jusqu'\u00e0 mes yeux et pour cette g\u00e9n\u00e9ration de voir la couleur verte, la m\u00eame chose avec la partie rouge toutes les couleurs de l'arc-en-ciel sont absorb\u00e9s, sauf le rouge c'est pour \u00e7a qu'il me para\u00eet pour vous en convaincre, je prends un petit spot, vous allez comprendre encore des petites choses sympathiques, regardez, je prends ce spot vers cette fois-ci en est Cl\u00e9rambault Yoyo, la partie verte forc\u00e9ment recevons de la lumi\u00e8re verte ma peut bien \u00eatre lumineuse, alors que la partie rouge para\u00eet sobre, puisqu'elle peut pas mon voyez beaucoup de ce justement de ce rouge qui n'est pas envoy\u00e9 dans cette langue si je change la couleur mon spot c'est un inverse cette fois-ci le rouge tr\u00e8s lumineux arrive jusqu'\u00e0 mes yeux et le Vert para\u00eet beaucoup plus haut, enfin vous avez compris rouge mais rouge et que se passe-t-il p\u00e2t\u00e9 exactement la m\u00eame chose, la peinture, ce sont des pigments, il y a plein de petites parties tr\u00e8s tr\u00e8s finement divis\u00e9 qui finalement absorbe la couleur toutes les couleurs de l'arc-en-ciel souffleur propres couleurs, regardez par exemple ici, j'ai du rouge il absorbe toutes les couleurs, sauf le rouge il renvoie qui a du Vert qui est juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 et donc si je m\u00e9lange finement ces pigments que va-t-il se passer le petit pigments rouge va renvoyer du verre et qui a plus ample, la couleur, parce qu'il apprend toutes les couleurs de la proc\u00e9dure que donc \u00e7a para\u00eet plut\u00f4t dans un sens comme dans l'autre, si vous n'\u00eates pas encore convaincu de \u00e7a une exp\u00e9rience tr\u00e8s sain, prenez un mixer, vous mettez tout un tas d'aliments color\u00e9s qui en a rajout\u00e9, encore une petite F, alors peut-\u00eatre pas quand m\u00eame \u00eatre la coquille avoue pas exag\u00e9rer voil\u00e0 et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:16:29 > 0:16:53) [88%] : \r\nEt voil\u00e0, on constate en fait que le m\u00e9lange de tous ces colorants, les petits pigments naturel qui, \u00e0 l'int\u00e9rieur de l\u00e9gumes se sont bien m\u00e9lang\u00e9s et ce qui fait qu'on a une esp\u00e8ce de masse sombre et informe enfin voil\u00e0 qui montre que finalement, ben on peut pas tellement vari\u00e9e la palette enfin digestion, enfin bon, c'est comme \u00e7a, c'est, c'est la nature, que vous voulez, il y a pas de quoi rougir, c'est comme \u00e7a, enfin, quant \u00e0 moi, moi je termine mon tableau sur Verdi, alors s'il vous pla\u00eet, ma\u00efs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:17:04 > 0:17:25) [90%] : \r\nEt notre professeur Nimbus Fabrice Riblet son site internet c'est 3 W Point jardins Tiret exp\u00e9rimental point com Samira B\u00fbcher bonsoir, vous \u00eates un petit peu notre travail sur tout ce qui est tendance et ambiance pour la maison, vous allez venir nous en parler de temps en temps, sur ce plateau, aujourd'hui, on commence par les appareils \u00e9lectrom\u00e9nagers, parce qu'il y a quand m\u00eame une sacr\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:17:25 > 0:18:15) [87%] : \r\n\u00e9volution au moins dans ces robots alors ils font toujours la m\u00eame chose, hein, \u00e7a ne vous rassure et non pas faire autre chose, mais il y a une \u00e9volution dans les formes d'dans les couleurs, donc on choisit plus son robot m\u00e9nager juste pour ce qu'il va faire, mais aussi par rapport \u00e0 son int\u00e9rieur par rapport \u00e0 la place qu'on a, et et voil\u00e0, et c'est votre assistant personnel, donc il faut l'aimer, d'accord, alors c'est vrai que il ses ces appareils \u00e9lectrom\u00e9nagers sont devenus beau avant on les cachait maintenant en fait, on a envie de les montrer, ben on a envie de les montrer, puis on se reconna\u00eet, si vous avez le m\u00eame comme moi, Marvin Siraba tiens Muriel, elle a le m\u00eame comme moi, donc on va se reconna\u00eetre aussi, il y a des designers qui vont qui vont connus qui vont dessiner des robots m\u00e9nagers non, vraiment, \u00e7a fait partie de la mouvance aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:18:15 > 0:18:27) [91%] : \r\nOui, alors on a quelques exemples quand m\u00eame sur ce plateau parce que alors, vous \u00eates formidable, vous avez fait votre travail de recherche, vous allez les trouver d\u00e9nicher des anciens robot anciens appareils oui nous montrer un petit peu tout \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:18:28 > 0:19:42) [86%] : \r\nAlors j'ai trouv\u00e9 un vieux toaster qui est assez basique dans sa dans dans sa forme en location, voil\u00e0, selon le mal cach\u00e9, et puis voil\u00e0, \u00e7a c'est un toaster qui est tr\u00e8s bon march\u00e9 mais qui a une forme sympathique, donc l\u00e0 on voit d\u00e9j\u00e0 une \u00e9volution et il ressemble \u00e0 une petite radio absolument non avec c'\u00e9tait tr\u00e8s mignon et le le vocabulaire marketing a chang\u00e9 on ne grille plus le pain, le bronze ah oui \u00e7a parce que c'est extraordinaire fonds et Zemmour pas avec mon mon Bella c'est exactement alors dans les appareils, un petit peu plus Design, j'ai envie de bien celui-l\u00e0, alors \u00e7a c'est typiquement quelque chose qu'on va pas cacher non plus, alors \u00e7a n'a juste d\u00e9j\u00e0 par la couleur et il est, c'est une masse comme \u00e7a, c'est une centrifugeuse et en m\u00eame temps un presse- citron, donc l\u00e0 aussi ce qui est ce qui \u00e9volue, c'est qu'on va pouvoir faire nos nos agrumes presser nos a\u00efeux, mais on va aussi pouvoir faire les petits fruits, donc c'est et il y a des des petites choses, reportage ni aurait voil\u00e0 exactement, mais vous avez choisi votre couleur la le rouge si \u00e7a va bien avec le v\u00f4tre et c'est toujours sympa ces petits bonheurs de la couleur \u00e0 la faillite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:19:42 > 0:19:51) [86%] : \r\nAlors l\u00e0, vous avez aussi un an un exemple, un petit peu plus anciens qui montre en fait aussi l'\u00e9volution voil\u00e0, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 un petit peu un mod\u00e8le Design l'junte d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:19:51 > 0:21:16) [86%] : \r\nQuelque chose qu'on montrait, vu qu'on voit d\u00e9j\u00e0 qu'il y a de couleurs la lourdeur, c'est parce que c'est une centrifugeuse sinon \u00e9coute juin et prudemment acc\u00e8s dans la dans la dans la cuisine, un bel objet mais l\u00e0 ai l\u00e0 aussi le Design a changer le Design a chang\u00e9, on en a un vieux sur la sur l'escabeau, on voit qu'il est chrom\u00e9, oui, on voit les tous n\u00e9s comme nos, nos voitures \u00e0 exalt\u00e9 et puis surtout, celui-ci, ce qu'il a de nouveau, c'est que la vitesse de la rotation des des couteaux va changer avec le Hamas, qui va avoir dedans, on a vu du reste sur le professeur Nimbus avoir qu'avec vous avez des probl\u00e8mes avec, il a d\u00fb la h\u00e9las voil\u00e0 exactement, \u00e7a c'est la Rolls oui et puis surtout \u00e7a, \u00e7a change pas par quoi envie de vous dire le Design alors celui-l\u00e0 il a pas \u00e9lu et il est totalement r\u00e9tro, mais l\u00e0 on se retrouve aussi ces formes ces ces formes qu'on retrouve, qui ont \u00e9t\u00e9 am\u00e9lior\u00e9es et c'est la Rolls, le prix va avec aussi, mais on les aime et dans toutes les couleurs et le souci, le petit dernier, celui que qu'il faut avoir il est carross\u00e9e en inox bross\u00e9, \u00e7a c'est une tendance actuelle, vous en trouvez partout, presque tous ces robots m\u00e9nagers, vous les trouvez carross\u00e9e en inox bross\u00e9 et puis celui-l\u00e0 il est vraiment trop mignon \u00e7a je sens cela, vous allez le garder et vous allez le montrer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:21:16 > 0:21:23) [84%] : \r\nMerci beaucoup, c'est un bijou et \u00e0 tr\u00e8s bient\u00f4t et pour terminer, quelques sites internet d\u00e9nich\u00e9s par Jean Olivier Pron.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:21:31 > 0:21:35) [90%] : \r\nJean Alesi mais pas bonsoir, alors vous avez surf\u00e9 sur le Net comme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:21:35 > 0:22:04) [86%] : \r\nBonsoir, derri\u00e8re \u00e7a aurait rien d'autre \u00e0 faire de la et je rapporte de mon petit flirt avec le Net 2 sites qui sont sp\u00e9cialis\u00e9s, le 1er dans les voyages pour vous aider \u00e0 d\u00e9couvrir un coin touristique et ma 2\u00e8me c'est pour le Tchad et la conversation sur Internet alors le 1er, il vient de chez Google et il porte encore la signature Google site Google Labs, c'est-\u00e0-dire qu'il est encore en version b\u00eata, il est donn\u00e9 au grand public, mais il y a encore quelques imperfections, il a encore quelques lacunes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:22:04 > 0:22:08) [84%] : \r\nEt c'est parce que c'est un gros b\u00eata puisque c'est un site b\u00eata.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:22:08 > 0:25:56) [85%] : \r\nAlors je passe sous silence Jumbo en proximit\u00e9 c'est approximatif et je reviens \u00e0 ce site, donc l\u00e0, effectivement, on voit la terre enti\u00e8re, pour l'instant, c'est pas 13, peut-\u00eatre pas tr\u00e8s hier spectaculaire mieux, alors on va se rapprocher un petit peu par exemple de l'Europe, voil\u00e0 et alors qu'est-ce qu'on va, on va laisser le temps que lui, un peu raccroche les wagons avec Internet alors on va lui donner des destinations et lui il veut b\u00e2tir autour des destinations que vous lui avez donn\u00e9 le meilleur par parcours touristique possible, alors on va commencer par des exemples qui sont l\u00e0, l\u00e0, on a l\u00e0 je pense pas que vous allez alors beaucoup de en Am\u00e9rique, Bruno et j'allais dire l'Europe c'est pas la m\u00eame pas, mais alors voil\u00e0 c'est vrai si on y est, donc on est centr\u00e9 sur l'Europe, oui, il y a marqu\u00e9 par Street, Dublin Irlande alors qu'est on et donc c'est que Google pour alors absolument pas et alors ce qu'il va, il va nous donc nous montrer le r\u00e9sultat du cherche, il va construire une main et voil\u00e0, elle est en train d'\u00eatre construite par rapport \u00e0 \u00e0 l'donc, ou ce qu'on peut voir des petits parcours voil\u00e0 et puis \u00e0 \u00e0 gauche de l'\u00e9cran, vous avez le le d\u00e9tail de ce parcours touristique on sait par exemple qu'il y a, il y a d\u00e9bat, on sait qu'il ne s'\u00e9tait pas avait emport\u00e9, on sait qu'il y a des march\u00e9s etc et puis au fur et \u00e0 mesure, vous allez pouvoir vous construire votre promenade dans Dublin avec en plus le timing \u00e0 gauche, donc de quoi, combien de temps \u00e7a va vous prendre pour aller d\u00e9ambuler dans les rues de la capitale, voil\u00e0 donc alors ce n'est donc c'est mon Irlande \u00e7a c'est connu, mais vous pouvez faire pour n'importe quelle ville d'Europe pour le faire, pour Marseille, pour le faire, Joe essayer Morges peut-\u00eatre un si vous voulez moi Morges alors Morges il y a aussi des bars \u00e0 Morges, elle sera voil\u00e0 un an, j'ai fait une fois, une fois que parce que je ne sais on l'exige Vaudois oui, donc voil\u00e0, h\u00e9 bien, l\u00e0 encore, il va nous construire une map et prend \u00e7a c'est puis en plus si vous donne les heures d'ouverture des diff\u00e9rents, \u00e7a c'est important effectivement et alors quand il a rien parce que quelquefois il y a rien l\u00e0, ils viennent nous constatons oui il y a, planches, \u00e7a marche, alors il y a, effectivement, il a dit comme c'est une version b\u00eata, il y a encore des des endroits qui sont vierges de tout enseignement, et \u00e0 ce moment-l\u00e0 il le construit en fonction des h\u00f4tels, donc vous pouvez vous servir de ce Google City Tour comme un un, un moyen pour trouver les auteurs qui pourrait vous arranger dans votre d\u00e9placement voil\u00e0 alors moi 3 sites oui alors le je suis l\u00e0, il s'appelle Mail et il est \u00e0 destination de ceux qui aiment tchater, c'est-\u00e0-dire ceux qui aiment parler sur le Net, alors \u00e0 l'Allemagne, moi je du d\u00e9j\u00e0 quelque chose qui me fait peur, toc tout string, \u00e7a veut dire parler aux inconnus mais vous \u00eates oui alors c'est \u00e7a, c'est \u00e7a justement c'est exactement l'inverse de toutes tendances, qu'il y a autour du Tchad, le Tchad, qu'est ce qu'il faut, il faut s'inscrire, il faut se faire reconna\u00eetre, il faut avoir un identifiant et avec l'identifiant il faut parler \u00e0 des amis, des amis qui sont \u00e9galement inscrits et qui eux aussi ont un identifiant, donc vous voyez, finalement, on est, on est tr\u00e8s reconnu h\u00e9 bien Meg va \u00e0 l'encontre, va \u00e0 l'inverse de cette tendance et lui ouvre le Tchad \u00e0 tout un chacun \u00e0 pour les parents qui nous \u00e9coutent, qui sont violents, c'est exactement \u00e7a, alors simplement, il suffit de start Chat donc vous cliquez et vous allez commencer \u00e0 parler \u00e0 n'importe qui, alors, on va dire que dangereux quelqu'un parle pas quelle on parle fran\u00e7ais, je vais \u00e9crire on parle fran\u00e7ais comme \u00e7a, oui, comme \u00e7a, peut-\u00eatre ce sera quelqu'un, un m\u00e9chant fran\u00e7ais qui veut, oui, il y a m\u00eame une choix de 1 de pays de pays, hein, donc l\u00e0, au fur et \u00e0 mesure, on va pouvoir enrichir son son Chat avec Dell avec diff\u00e9rentes destinations, alors l\u00e0, les adultes, c'est pour les adultes, parce qu'en fait les d\u00e9rapages sont extr\u00eamement fr\u00e9quents, sinon souhait\u00e9e d'ailleurs puisque c'est ouvert aux adultes, donc pourquoi pas ne pouvoir parler de tout, \u00e0 n'importe qui, \u00e7a, c'est une possibilit\u00e9, mais effectivement l'autre versant de de la m\u00e9daille, c'est \u00e0 dire attention \u00e0 ceux qui sont mineurs, attention \u00e0 ce qu'il sait ce si \u00e7a reste parce qu'il y a aussi des pr\u00e9dateurs sur le Net, mais \u00e7a il ne faut pas l'oublier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:25:56 > 0:26:13) [86%] : \r\nNon mais par contre, \u00e7a peut \u00eatre sympa peut toujours rencontr\u00e9 quelqu'un de fort sympathique comme vous en allant oui oui oui oui bonsoir, oui, merci beaucoup, et et voil\u00e0, fin de de l'chez Meta demain nous allons apprendre \u00e0 mieux conduire avec un instructeur tr\u00e8s douce soir\u00e9e \u00e0 tous et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:26:47 > 0:26:48) [63%] : \r\nSi que les \u00e9clair.\r\n\r\n\n"], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1004888992", "summary": "00:01.22\r\nPlateau, diverses s\u00e9quences : diverses pr\u00e9sentations de SIKI, Muriel /  rubrique petits animaux avec CHERIX, Daniel, conservateur du mus\u00e9e de zoologie de Lausanne (survie des rapaces en hiver, aider les buses, viande pour les  rapaces, conseils pour les automobilistes afin de prot\u00e9ger les buses,   nourrissage des oiseaux en hiver) / rubrique fil rouge avec MOLASCHI, Cathy, styliste-d\u00e9coratrice (confection d'un miroir trumeau) / rubrique d\u00e9coration  avec BUCHI, Samira, styliste et d\u00e9coratrice (nouveau desing des appareils  \u00e9lectrom\u00e9nagers) / rubrique multim\u00e9dia avec PAIN, Jean-Olivier, journaliste RSR (site sp\u00e9cialis\u00e9 dans les voyages Google City tours, site de chat Omegle)", "id": "888991", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}, {"internalArchiveId": "GS1004888993", "summary": " RUBRIQUE ANIMAUX : LES RAPACES\r\n00:02.27\r\nGen\u00e8ve, nuageux : divers plans rapaces volant (11\") / itw JACOT, Patrick, pr\u00e9sident-fondateur du centre ornithologique de Genthod (alimentation des  rapaces en hiver, l'hiver est une saison difficile pour les rapaces, animaux se nourrissant sur autoroute, temp\u00e9rature des buses, utilit\u00e9 du perchoir \u00e0   nourriture) / plans rapproch\u00e9s sur buse morte sur route (10\") / personnel du centre ornithologique de Genthod installant perchoir \u00e0 nourriture pour buses (45\"). buse, hiver ", "id": "888992", "visualThemes": ["HIVER", "NUAGEUX", "BUSE"], "visualGeographicals": ["GENEVE"]}, {"internalArchiveId": "GS1004888994", "summary": " Genthod, centre ornithologique de Genthod : divers plans v\u00e9t\u00e9rinaire soignant buse bl\u00e9ss\u00e9e sur autoroute (52\"). buse, clinique v\u00e9t\u00e9rinaire ", "id": "888993", "visualThemes": ["CLINIQUE V\u00c9T\u00c9RINAIRE", "BUSE"], "visualGeographicals": ["GENTHOD"]}, {"internalArchiveId": "GS1004888995", "summary": " PROFESSEUR NIMBUS\r\n00:15.10\r\nEvian : divers plans RIBLET, Fabrice, professeur \u00e0 l'EPFL, alias professeur Nimbus, faisant exp\u00e9rience et r\u00e9pondant \u00e0 la question \"Pourquoi plus on m\u00e9lange les peintures, plus elles deviennent sombre ?\".", "id": "888994", "visualGeographicals": ["EVIAN"]}], "program": {"href": "/programs/49", "id": "49", "name": "Dolce vita"}, "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "UNGAR, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MERGLEN, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "SIKI, Muriel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "BOCKSBERGER, Alec", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "SIKI, Muriel", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GERBER, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GREENWOOD, Peter", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "525182", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "version": 4, "medium": {"id": "ZS006655", "position": "01"}}, {"id": "525181", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "version": 3, "medium": {"id": "ZS006654", "position": "01"}}, {"id": "525180", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "version": 2, "medium": {"id": "ZE002729", "position": "01"}}, {"id": "525179", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM112503", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-255573", "internalArchiveId": "GE1002255574", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "NUIT - 10.02.23", "publicationDate": "2010-02-23T23:23:00Z", "durationSec": 480, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-01-03T17:44:09Z", "speechToTexts": ["UMID : ZB077648\r\nDate de transcription : 22-NOV-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:14 > 0:00:30) [92%] : \r\nRachid Hamdami \u00e9voque presque un r\u00eave apr\u00e8s sa lib\u00e9ration, Berne concentre d\u00e9sormais ses efforts sur le retour de Max G\u00f6ldi emprisonn\u00e9 pr\u00e8s de Tripoli, alors que Lille panse ses plaies, les habitants de Mad\u00e8re commence \u00e0 enterrer leurs morts et les secours cherchent toujours, 13 disparus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:32 > 0:00:40) [87%] : \r\nLes mythiques studios d'Abbey blonde, rendue c\u00e9l\u00e8bre par les Beatles font officiellement partie du Patrimoine britannique le statut de monument historique, l'or a \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:00:44 > 0:01:06) [94%] : \r\nRachid Hamdami est d\u00e9finitivement libre ce soir, voici les premi\u00e8res images tourn\u00e9es en Tunisie de sa joie d'avoir retrouv\u00e9 la libert\u00e9, Rachid Hamdami, a d\u00fb attendre 8 heures hier en Libye avant d'obtenir l'autorisation de partir vers la Tunisie, ce soir, aucune information ne filtre sur l'endroit o\u00f9 se trouve l'ex- otage, mais plut\u00f4t dans la journ\u00e9e le t\u00e9l\u00e9journal a pu recueillir ses premi\u00e8res r\u00e9actions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT5 (0:01:06 > 0:01:22) [89%] : \r\nIls fait presque un r\u00eave surtout que \u00e7a s'est pass\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s vite donc, d\u00e9cision prise et puis retrouver la libert\u00e9 tout de suite apr\u00e8s, donc c'est moi, et \u00e7a \u00e7a \u00e7a ferait presque un r\u00eave.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:01:23 > 0:01:25) [98%] : \r\nLe moment le plus dur c'\u00e9tait quand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT5 (0:01:25 > 0:01:42) [89%] : \r\nAutour, les moments durs, c'\u00e9tait les premi\u00e8res journ\u00e9es de et d'\u00eatre enferm\u00e9s en prison, \u00e7a c'\u00e9tait vraiment le le moment le plus dur parce que pendant toute ma vie j'ai je jamais affaire \u00e0 la justice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT5 (0:01:44 > 0:01:50) [88%] : \r\nDe se trouver comme \u00e7a, emprisonn\u00e9 c'\u00e9tait disons le moment le plus dur de ma vie sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:01:51 > 0:02:00) [93%] : \r\nVotre compagnon d'infortune Max G\u00f6ldi est toujours en Libye, oui, dans quel \u00e9tat il est physiquement, moralement, comment vous l'avez senti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT5 (0:02:00 > 0:02:19) [90%] : \r\n6 ans maintenant, mon sentiment que je l\u00e8ve disons, c'est que je l'ai quitt\u00e9e, \u00e7a c'est vraiment tr\u00e8s douloureux pour voir si pour moi parce qu'on \u00e9tait toujours ensemble et cette s\u00e9paration d'amiti\u00e9, elle est, elle est p\u00e9nible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:20 > 0:02:41) [92%] : \r\nEt justement, ce soir, aux derni\u00e8res nouvelles, l'autre otage, Max G\u00f6ldi se trouve dans une prison correct \u00e0 Tripoli, sous le contr\u00f4le du minist\u00e8re de la justice et, heureusement, pas de la police, Max G\u00f6ldi est emprisonn\u00e9 avec des d\u00e9tenus condamn\u00e9s \u00e0 de courtes peines, il a pu recevoir la visite des autorit\u00e9s consulaires suisses mais personne ne sait combien de temps va durer sa d\u00e9tention.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:02:46 > 0:03:12) [92%] : \r\nC'\u00e9tait hier le d\u00e9part de Max G\u00f6ldi de l'ambassade suisse et son interpellation par les forces de s\u00e9curit\u00e9 libyenne partant en voiture pour une destination inconnue encore son avocat, il aurait \u00e9t\u00e9 incarc\u00e9r\u00e9 dans la prison de A\u00efn Zara, un \u00e9tablissement de sinistre r\u00e9putation, information d\u00e9mentie \u00e0 pr\u00e9sent des repr\u00e9sentants du d\u00e9partement des Affaires \u00e9trang\u00e8res ont pu visiter aujourd'hui Max G\u00f6ldi, il se trouvait en r\u00e9alit\u00e9 dans la prison d'El-Jadida et irait bien, \u00e9tant donn\u00e9 les circonstances.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:03:13 > 0:03:18) [95%] : \r\nUne bonne nouvelle, selon Amnesty International, qui a pu visiter la prison d'Al-Qa\u00efda l'ann\u00e9e pass\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:03:19 > 0:03:29) [92%] : \r\nLes cellules sont spacieuses, lumineuses et les conditions de d\u00e9tention sont vraiment diff\u00e9rentes de certaines autres prisons en Libye.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:03:29 > 0:03:33) [95%] : \r\nImportant \u00e9galement cette prison est sous le contr\u00f4le des autorit\u00e9s civiles de Libye.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:03:34 > 0:03:48) [95%] : \r\nCelle-ci est soumise au minist\u00e8re de Justice et de ce fait, les conditions de d\u00e9tention sont bien meilleures que dans certaines autres prisons qui sont soumises \u00e0 la comp\u00e9tence des services secrets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:03:48 > 0:03:52) [95%] : \r\nUne protection qui pourrait peut-\u00eatre nourrir l'espoir d'une lib\u00e9ration prochaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:55 > 0:04:09) [93%] : \r\nGr\u00e8ves d'\u00e9tudiants \u00e0 Neuch\u00e2tel, cet apr\u00e8s- midi, 300 \u00e0 400 apprentis du centre de formation professionnelle du CPLN ont manifest\u00e9 leur m\u00e9contentement, ils s'opposent au d\u00e9m\u00e9nagement des fili\u00e8res techniques de Neuch\u00e2tel au Locle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:09 > 0:04:15) [90%] : \r\nNous ne sommes pas d'accord, d'\u00eatre pris pour du b\u00e9tail auquel on envoie le on envoie dans une prairie qui s'appelle le Locle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:15 > 0:04:22) [99%] : \r\nLe transfert pr\u00e9vu pour la rentr\u00e9e 2012 permettrait une \u00e9conomie annuelle de 500000 francs il \u00e9viterait de construire un nouveau b\u00e2timent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:04:22 > 0:04:27) [88%] : \r\nNous on on manque de r\u00e9ponses surtout tout ce qu'on nous a donn\u00e9 comme raison c'est : des classes vides.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:37 > 0:04:40) [94%] : \r\nDans l'apr\u00e8s- midi, une d\u00e9l\u00e9gation a \u00e9t\u00e9 re\u00e7ue par le Conseil d'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:04:44 > 0:05:11) [97%] : \r\nDes milliers de personnes ont manifest\u00e9 mardi soir dans diverses grandes villes d'Espagne, \u00e0 l'appel des syndicats contre la proposition du gouvernement de faire passer l'\u00e2ge l\u00e9gal de la retraite de 65 \u00e0 67 ans, si les tendances d\u00e9mographiques actuelles se confirment, pr\u00e8s d'un espagnol sur 3 sera \u00e2g\u00e9e d'au moins 65 ans, d'ici 2049 souhaite le double de la proportion actuelle mais le gouvernement a d\u00e9j\u00e0 dit qu'il ne reviendrait pas sur son projet de loi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:15 > 0:05:39) [97%] : \r\nEn France, la gr\u00e8ve des contr\u00f4leurs a\u00e9riens perturbe fortement le trafic dans les 2 principaux a\u00e9roports, Orly et Roissy, plusieurs vols ont \u00e9t\u00e9 annul\u00e9s aujourd'hui les syndicats refusent un projet gouvernemental de regroupement avec l'Allemagne et la Suisse, et d'autres pays europ\u00e9ens, un vol sur 2 seulement \u00e0 Orly, un vol sur 4 \u00e0 Roissy le m\u00eame taux de perturbations \u00e9taient \u00e0 pr\u00e9voir pour demain mercredi dans le ciel fran\u00e7ais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:47 > 0:05:59) [96%] : \r\nLe soleil est revenu sur l'\u00eele de Mad\u00e8re, comme pour mieux mettre en lumi\u00e8re les colonnes de camions charg\u00e9s de gravats un peu partout, habitants et commer\u00e7ants nettoie maisons et commerces et partout c'est la d\u00e9solation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:00 > 0:06:08) [91%] : \r\nJe n'ai pas encore ouvert la porte, on essaie d'entrer maintenant mais comme vous pouvez le voir tout est perdu, il y a peu de sens de retrouver quoi que ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:08 > 0:06:47) [91%] : \r\nMad\u00e8re, entam\u00e9 mardi, 3 jours de deuil en m\u00e9moire des 42 morts sur l'\u00eele, dans plusieurs localit\u00e9s, les villageois commencent \u00e0 enterrer leurs morts \u00e0 Santa Antonio aupr\u00e8s de faune Challe, des centaines de personnes s'\u00e9taient mass\u00e9es dans le cimeti\u00e8re o\u00f9 \u00e9taient inhum\u00e9s 3 membres d'une m\u00eame famille, un enfant de 5 ans et ses parents tu\u00e9s dans l'effondrement d'une grue sur le garage o\u00f9 il s'\u00e9tait r\u00e9fugi\u00e9 quant au secours, ils recherchent toujours 13 personnes port\u00e9es disparues, 4 jours apr\u00e8s les intemp\u00e9ries qui ont ravag\u00e9 l'\u00eele mais les autorit\u00e9s craignent que certains n'aient \u00e9t\u00e9 emport\u00e9s jusqu'\u00e0 la mer par les torrents de boue qui ont d\u00e9val\u00e9 les pentes s'abrupte de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:55 > 0:07:16) [91%] : \r\nC'est une adresse mythique, celle des studios d'Abbey Road \u00e0 Londres, les Beatles et enregistrer des titres c\u00e9l\u00e8bres Pink Floyd ou plus r\u00e9cemment Radiohead ont \u00e9galement fr\u00e9quent\u00e9 les studios le groupe EMI, propri\u00e9taire des lieux, voulait s'en s\u00e9parer, Paul McCartney, souhaitait au contraire que les lieux soient pr\u00e9serv\u00e9s ce soir, \u00e0 Beyrouth et sauv\u00e9 le gouvernement anglais classe les b\u00e2timents aux monuments historiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:07:37 > 0:08:23) [92%] : \r\n24 heures c\u00e9l\u00e8brent la libert\u00e9 retrouv\u00e9e de Rachid Hamdami, mais revient sur ses d\u00e9clarations critiques contre le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, l'ex- otage n'est peut-\u00eatre pas libre de ses propos, le courrier a choisi de faire \u00e7a, une sur la d\u00e9cision du Grand Conseil Vaudois de soutenir Lausanne sur un dossier sensible, en effet, la ville souhaite engager des apprentis sans- papiers nager ouvre sur la guerre du caf\u00e9, un transfuge de Nestl\u00e9 attaque frontalement le concept Nespresso avec des capsules 20 pourcent moins cher est 100 pourcent compatible avec le syst\u00e8me du leader enfin le GHI consacre sa premi\u00e8re page \u00e0 la mis\u00e8re qui gagne du terrain en Suisse et \u00e0 Gen\u00e8ve, en particulier avec le portrait de l'un de ces nouveaux pauvres Fr\u00e9do, \u00e2g\u00e9 de 49 ans.\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1002333653", "durationSec": 46, "title": "10.02.23", "excerpt": "* Neuch\u00e2tel-ville : 20100223, 300 \u00e0 400 apprentis du Centre professionnel du littoral neuch\u00e2telois (CPLN) ont manifest\u00e9 pour protester contre le d\u00e9m\u00e9nagement des fili\u00e8res techniques de Neuch\u00e2tel vers le Locle.", "contributors": [{"name": "TSR", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "sequenceIds": ["1290224"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1002290225", "summary": "22:22.59\r\nNeuch\u00e2tel-ville : divers plans apprentis d\u00e9filant dans rues en tenant   banderoles, puis entrant dans cour du ch\u00e2teau (13\", 8\") / itw manifestant (pas d'accord d'\u00eatre pris pour du b\u00e9tail) / itw manifestante (manque de r\u00e9ponses) / divers plans manifestants rassembl\u00e9s dans cour du ch\u00e2teau (13\"). manifestation politique, apprenti.", "id": "1290224", "visualThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "APPRENTI"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GENIER, Bernard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "WICHT, Laure-Christine", "type": "Personne physique"}, {"name": "TSR", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "526625", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB077648", "position": "01"}}, {"id": "526624", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "EM023506", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-255572", "internalArchiveId": "GE1002255573", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "TEMOIN - 10.02.23", "publicationDate": "2010-02-23T18:58:00Z", "durationSec": 1320, "genres": ["Actualit\u00e9s r\u00e9gionales"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-06-03T08:51:37Z", "speechToTexts": ["UMID : ZB091850\r\nDate de transcription : 24-JUN-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:15 > 0:00:23) [90%] : \r\nOui, il y a de la Ficelle c'\u00e9tait aujourd'hui le dernier voyage de la Ficelle le vieux m\u00e9tro Lausanne- Ouchy se retrouvent \u00e0 la casse record.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:24 > 0:00:33) [96%] : \r\nFanny Smith d\u00e9fendra ce soir les couleurs de la Suisse romande \u00e0 Vancouver en skicross, nous serons en Direct \u00e0 Villars avec la famille de la jeune skieuse de 17 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:00:33 > 0:00:39) [73%] : \r\nC'est un sport \u00e7a et j'jamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:40 > 0:00:57) [91%] : \r\nCet apr\u00e8s- midi, h\u00e9 bien vous pourrez suivre 2 \u00e9pisodes de Psy qu'et \u00e0 16 heures 5 Musicomax et juste derri\u00e8re la s\u00e9rie allemande, elle est la 51\u00e8me speakrine de la TSR et vous l'avez vu aujourd'hui sur les \u00e9crans, rencontre avec Fatima Montandon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:01:01 > 0:01:19) [93%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous ceux, et les bienvenus sur le plateau de couleur locale dans l'actualit\u00e9 du jour, le retour tr\u00e8s attendu de l'ancienne otage Rachid Hamdami il a quitt\u00e9 la Libye ce matin \u00e0 destination de la Tunisie, il devrait bient\u00f4t rentrer en Suisse, peut-\u00eatre \u00e0 l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve- Cointrin alors Pierre-Olivier Volet, vous \u00eates sur place est-ce qu'on en sait un peu plus sur son arriv\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:01:21 > 0:02:49) [90%] : \r\nBah, en tout cas ce qui est certain, Carine c'est que ici Rachid Ramdani est tr\u00e8s attendu, et \u00e7a, depuis t\u00f4t ce matin, puisque les premiers journalistes \u00e9taient l\u00e0, vers 8 heures et demie 9 heures, histoire de voir si il ne se passait pas quelque chose et puis, au fil de la journ\u00e9e, la tension a commenc\u00e9 \u00e0 monter, aliment\u00e9e par certaines rumeurs, on a parl\u00e9 d'abord d'un atterrissage ici \u00e0 Gen\u00e8ve en d\u00e9but d'apr\u00e8s- midi et puis apr\u00e8s, c'\u00e9tait plut\u00f4t \u00e0 Berne puis apr\u00e8s c'\u00e9tait de nouveau \u00e0 Gen\u00e8ve, mais \u00e0 15 heures 30, si bien qu'en milieu d'apr\u00e8s- midi, il y avait ici aux arriv\u00e9es o\u00f9 je me trouve en ce moment une vingtaine de journalistes qui \u00e9taient mass\u00e9s l\u00e0 et qu'il attendait de voir si Rachid Hamdani allait arriver, une attente qui jusqu'\u00e0 maintenant, a \u00e9t\u00e9 vaine, tout comme elle l'a \u00e9t\u00e9 pour la direction de l'a\u00e9roport qui a elle aussi pass\u00e9 sa journ\u00e9e \u00e0 essayer de glaner quelques informations, une confirmation de la venue de 2 Rachid Ramda ni confirmation qui jusqu'\u00e0 maintenant n'est pas venu pourtant ici, on \u00e9tait pr\u00eat \u00e0 l'accueillir, soit il arrivait sur un vol de ligne \u00e0 activer le service du protocole, c'est-\u00e0-dire envoyer quelqu'un le chercher dans son avion le ramener en limousine dans l'a\u00e9rogare et puis peut-\u00eatre lui permet de quitter l'endroit par une porte d\u00e9rob\u00e9e, ou alors s'il arrivait en Jet priv\u00e9, h\u00e9 bien on \u00e9tait \u00e9videmment tout \u00e0 fait pr\u00eat \u00e0 accueillir cet avion ici \u00e0 Gen\u00e8ve, donc ce soir, toujours autant d'incertitudes, mais vous imaginez bien, ici, les rumeurs vont bon train, il y en a 2 en particulier qui qui frappe il y a celles qui voudrait que Rachid Hamdami soit d\u00e9j\u00e0 en Suisse mais qu'il atterri sur un autre a\u00e9roport et puis \u00e0 celle qui voudrait que Rachid Hamdani soit encore en Tunisie qui ne rentre pas ce soir, pas demain, mais seulement peut-\u00eatre dans quelques jours, histoire d'attente que tout cela se calme un peu, en tout cas pour l'heure, ici tout le monde restera sur le qui- vive, jusqu'\u00e0 ce qu'on en sache un peu plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:50 > 0:03:05) [95%] : \r\nMerci Pierre-Olivier et dans le reste de l'actualit\u00e9 de ce mardi, nous avons retenu pour vous cette panne d'\u00e9lectricit\u00e9 qui a plong\u00e9 Lausanne dans le noir, le dernier loup abattu en Valais, qui se retrouve finalement au mus\u00e9e et puis le sauvetage spectaculaire d'un grutier \u00e9vacu\u00e9 par h\u00e9licopt\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:09 > 0:03:13) [77%] : \r\nEt tout d'un coup, on se pose sont courant \u00e7a, \u00e7a fait flipper quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:13 > 0:03:34) [89%] : \r\nPlus d'\u00e9clairage plus de feux de signalisation, les bus arr\u00eat\u00e9 durant plus de 2 heures hier soir, Lausanne s'est transform\u00e9e en ville fant\u00f4me, bref une de ces grosses pannes d'\u00e9lectricit\u00e9, g\u00e9n\u00e9ratrice de chaos urbain au pire moment, c'est environ 70 pourcent de l'agglom\u00e9ration lausannoise qui \u00e9tait dans le noir, finalement le coupable a \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9 ce transformateurs \u00e0 haute tension qui a explos\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:03:36 > 0:04:31) [91%] : \r\nPlus de 1000 demandes de subventions en 2009 pour un montant global de 22 millions le programme rudoie d'assainissement \u00e9nerg\u00e9tique des b\u00e2timents, a rencontr\u00e9 un succ\u00e8s inattendu, cette prise de conscience de la population est extr\u00eamement r\u00e9jouissante et nous continuerons \u00e0 la soutenir par des impulsions mais le canton a encore de pas plancher en mati\u00e8re d'\u00e9conomie d'\u00e9nergie, un rapport \u00e9value la facture \u00e0 plusieurs dizaines de milliards de francs gr\u00e8ves d'\u00e9tudiants \u00e0 Neuch\u00e2tel, cet apr\u00e8s- midi, 300 \u00e0 400 apprentis du centre de formation professionnelle du CPLN ont manifest\u00e9 leur m\u00e9contentement, ils s'opposent au d\u00e9m\u00e9nagement des fili\u00e8res techniques de Neuch\u00e2tel leurs prix et ne sommes pas d'accord, d'\u00eatre pris pour du b\u00e9tail, on envoie les on envoie dans une prairie qui s'appelle Le Locle le transfert pr\u00e9vu pour la rentr\u00e9e 2012 permettrait une \u00e9conomie annuelle de 500000 francs il \u00e9viterait de construire un nouveau b\u00e2timent, nous, on manque de r\u00e9ponses surtout tout ce qu'on nous a donn\u00e9 comme raison c'est : des classes vides.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:42 > 0:04:47) [91%] : \r\nFin d'apr\u00e8s- midi, une d\u00e9l\u00e9gation a \u00e9t\u00e9 re\u00e7ue par le conseiller d'\u00c9tat sauf.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:47 > 0:05:08) [94%] : \r\nT\u00e2che spectaculaire cet apr\u00e8s- midi sur un chantier de la zone industrielle de Satigny, un h\u00e9licopt\u00e8re est intervenu pour h\u00e9litreuiller un grutier qui avait fait un malaise dans sa cabine \u00e0 50 m\u00e8tres de hauteur dans un 1er temps 4 pompiers \u00e9taient mont\u00e9s \u00e0 pied pour \u00e9tablir un 1er bilan l'intervention d\u00e9licate s'est parfaitement d\u00e9roul\u00e9, l'appareil s'est ensuite envol\u00e9 pour emmener l'ouvrier \u00e0 l'h\u00f4pital cantonal de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:08 > 0:05:24) [92%] : \r\nEt toujours dans l'actualit\u00e9 du jour triste fin pour la Ficelle le vieux m\u00e9tro Lausanne- Ouchy a fait son tout dernier voyage cet apr\u00e8s- midi, direction la casse les mus\u00e9es n'en ont pas voulu les repreneurs non plus, du coup, les v\u00e9hicules seront d\u00e9molis, s\u00e9quence \u00e9motion avec Guy Olivier Chapuis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:26 > 0:05:36) [90%] : \r\nPour cette automotrices de la Ficelle cet apr\u00e8s- midi, c'\u00e9tait le dernier voyage un cort\u00e8ge fun\u00e8bre d'une vingtaine de km entre gouttes de pluie et file de voitures dans l'indiff\u00e9rence g\u00e9n\u00e9rale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:38 > 0:05:54) [92%] : \r\nApr\u00e8s 100 30 ans de bons et loyaux services, quelle ingratitude en effet la Ficelle a marqu\u00e9 des g\u00e9n\u00e9rations de Lausannois de vos doigts et de Suisse, d'abord funiculaire avant de devenir m\u00e9tro la Ficelle \u00e9tait pourtant en sursis depuis son dernier trajet officiel en 2006.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:54 > 0:06:01) [86%] : \r\nCombien de fois on sait pas promen\u00e9 samedi soir pour aller au cin\u00e9ma ou pour sur Ouchy et le dimanche avec la Bonami.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:01 > 0:06:09) [95%] : \r\nFin de la s\u00e9quence nostalgie ici au cimeti\u00e8re d\u00e9viez \u00e9paves apr\u00e8s des chars d'assaut et des wagons CFF c'est le tour de la Ficelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:09 > 0:06:24) [81%] : \r\nChez nous, on va aller peser on faire les d\u00e9comptes ensuite, elles vont s'acheminer dans une \u00e0 le fermer herm\u00e9tique et nous allons faire un d\u00e9samiantage c'est-\u00e0-dire enlever l'amiante qu'on a \u00e0 l'int\u00e9rieur alors flocage et on va les d\u00e9couper au chalumeau voil\u00e0 cisaille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:24 > 0:06:46) [94%] : \r\nEt dire qu'on avait cru la Ficelle sauv\u00e9 par 3 fois en Is\u00e8re, d'abord, puis au Mus\u00e9e des transports de Lucerne enfin \u00e0 Saint-Cergue pour un projet socio- \u00e9ducatif 3 projets qui ont capot\u00e9, faute de moyens financiers et d'enthousiasme politique cette fois-ci, la messe est dite et avant P\u00e2ques la Ficelle n'existera plus que dans les m\u00e9moires et sur les images.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:06:48 > 0:07:11) [95%] : \r\nEt tout de suite, on va s'int\u00e9resser au programme olympique de cette soir\u00e9e avec bien s\u00fbr le g\u00e9ant mais aussi de skicross f\u00e9minin un nouveau sport impressionnant o\u00f9 il faut savoir jouer des coudes et peut-\u00eatre ce soir un podium pour la Vaudoise Fanny Smith, elle n'a que 17 ans, mais elle \u00e9tait quand m\u00eame 4\u00e8me des derniers X-Games alors pour en parler, on va rejoindre Christophe Sierro en Direct de Villars Christophe, vous \u00eates avec le fr\u00e8re de la jeune skieuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:11 > 0:07:46) [85%] : \r\nLes mineurs, c'est parti, oui, je suis avec le fr\u00e8re a\u00een\u00e9 de Fanny Thibault qui revient presque \u00e0 l'instant de l'universit\u00e9 qui a pas l'air trop stress\u00e9e pour sa soeur, non, \u00e7a va bien, aujourd'hui, \u00e7a a bien une bonne journ\u00e9e d'\u00e9cole de bonnes nouvelles pour ma soeur, c'est super, vous \u00eates t\u00e9l\u00e9phoner, vous lui avez donn\u00e9 des conseils de mes parents, T\u00e9l dimanche dernier la le soir parce qu'elle a pas le droit, avec beaucoup de contacts avec l'ext\u00e9rieur parce que c'est tr\u00e8s stricts au niveau des attentats tout donc, justement, vous avez pas pu vous rende sur place vos parents, ils sont comment on vit cette ascension, famille, on l'a vu bien ce superbe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:46 > 0:07:55) [77%] : \r\nDans la famille, d\u00e8s qu'on a quelque chose dans la t\u00eate, on y va en songe pour soigner ce super beaucoup d'chez nous on apprendre s\u00e9v\u00e8re mademoiselle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:55 > 0:08:08) [87%] : \r\nSi vous allez vous l'a recontact\u00e9 apr\u00e8s la course, comment \u00e7a va se passer, Berne, \u00e9videmment, on attend que \u00e7a, peut-\u00eatre qu'elle va me nous t\u00e9l\u00e9phoner une fois qu'elle aura fini tr\u00e8s bien je vous propose peut-\u00eatre de rester avec moi, on va d\u00e9couvrir son portrait en images.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:08:09 > 0:08:16) [76%] : \r\nPlatel Fanny suisse, j'ai 17 ans, j'ai un Villars-sur-Ollon et c'est la 2\u00e8me saison, je fais du skicross le venu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:19 > 0:08:33) [92%] : \r\nLe skicross fait sensation aux Jeux olympiques et dans cette discipline, Fanny Smith, c'est bien la r\u00e9v\u00e9lation de l'hiver, du haut de ses 17 ans, elle est une des plus jeune skieuse du circuit mais elle a d\u00e9j\u00e0 go\u00fbt\u00e9 \u00e0 un podium en Coupe du monde, elle conna\u00eetra ce soir son bapt\u00eame des Jeux olympiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:08:33 > 0:08:39) [88%] : \r\nSki France, pour moi, c'\u00e9tait, il y avait un peu de tout, c'\u00e9tait complet, c'est un sport.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:45 > 0:08:58) [93%] : \r\nL'interview, ce n'est pas encore sont form\u00e9s sur les skis, c'est une autre affaire, la jeune Vaudoise r\u00eave d'une m\u00e9daille et son caract\u00e8re de bagarreuse pourrait bien lui en offrir une, pourquoi pas une en or comme Mike Schmidt pour que la Suisse r\u00e8gnent en ma\u00eetre sur cette nouvelle discipline DJ.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:05 > 0:09:16) [88%] : \r\nRetour en Direct ici \u00e0 Villars avec vous Serge Collin, vous \u00eates directeur de l'office du tourisme Fanny Smith et pratiquement un Label pour la station c'est \u00e7a devient int\u00e9ressant pour vous, directeur de l'office du tourisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:16 > 0:09:23) [87%] : \r\nEffectivement, \u00e7a devient l'ambassadrice de Villars \u00e0 Vancouver, aux Jeux olympiques \u00e0 un \u00e9v\u00e9nement hyper m\u00e9diatis\u00e9 donc on est tr\u00e8s content qu'une jeune fille du cru, soit \u00e0 ce niveau-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:26 > 0:09:32) [88%] : \r\nMarketing est-ce que \u00e9conomiquement \u00e7a va \u00eatre int\u00e9ressant, vous allez vous allez jouer sur son nom sur sur sa marque dans le fond.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:32 > 0:09:44) [91%] : \r\nElle a tout \u00e0 fait, c'est clair qu'on va l'utiliser aussi, on va voir avec elles, comment on peut travailler avec elle pour promouvoir la station mais aussi pour promouvoir des nouvelles glisses comme le skicross qui permet de d\u00e9velopper un nouvel axe de strat\u00e9gique par rapport au ski.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:44 > 0:09:55) [92%] : \r\nVous allez retrouver vous retrouvez un petit peu au marteau et l'enclume \u00e0 promouvoir un sport assez muscl\u00e9 et puis en m\u00eame temps, vous devez aussi dire aux gens qui viennent skier chez vous soyez prudents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:55 > 0:09:56) [69%] : \r\nVous allez je g\u00e9rer tout sera c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:04 > 0:10:19) [87%] : \r\nIl faudrait aller au sens avec la poudreuse au il y a toujours une notion d'OGM mais avec les professionnels de la montagne, h\u00e9 ben on peut faire \u00e7a, on peut se plaisir en s\u00e9curit\u00e9, h\u00e9 bien l\u00e0, avec les \u00e9coles de ceux qui ont pouvoir peut-\u00eatre lancer une initiation skicross d\u00e9velopper ce sport sur nos pistes, d\u00e9velopper les puces pour \u00e7a, donc on va le faire en toute s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:19 > 0:10:34) [94%] : \r\nTr\u00e8s bien, on vous laisse rejoint les gens qui sont par ici, et on esp\u00e8re sans doute ici tr\u00e8s fort que Fanny Smith sera au rendez- vous ce soir pour la finale du skicross retransmise \u00e0 22 heures 50 sur TSR2 bonne soir\u00e9e bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:10:34 > 0:10:51) [94%] : \r\nBonsoir Christophe et \u00e0 demain, elle est la petite derni\u00e8re, d'une grande famille, celle des speakrine de la TSR depuis quelques jours, Fatima Montandon et la nouvelle ic\u00f4ne du programme de votre soir\u00e9e alors qui se cache derri\u00e8re cette Neuch\u00e2teloise finaliste de Miss Suisse on va le d\u00e9couvrir avec ce portrait de La\u00ebtitia leader.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:11:00 > 0:11:02) [88%] : \r\nAlors juste r\u00e9f\u00e9rence aux femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:11:05 > 0:11:42) [85%] : \r\nAh oui et puis cet apr\u00e8s- midi 5 cet apr\u00e8s- midi, h\u00e9 bien vous pourrez suivre 2 \u00e9pisodes de Psy qu'et \u00e0 100 vaches il facile la premi\u00e8re apparition \u00e0 l'antenne, surtout son prompteur pour Fatima, c'\u00e9tait ce week- end, c'est l\u00e0 qu'elle est devenue la 51\u00e8me spicules la TSR, une esp\u00e8ce en voie d'disparition Glaxo enfin la T\u00e9l\u00e9vision suisse romande, l'une des derni\u00e8res cha\u00eenes au monde, a engag\u00e9 des speakrine et \u00e7a, \u00e7a dure depuis 56 ans, voici aujourd'hui la derni\u00e8re bienvenue \u00e0 Neuch\u00e2tel la vie vous invite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:11:44 > 0:12:02) [90%] : \r\nC'est ici que cette Suissesse m\u00e9tiss\u00e9e aux couleurs dominicaine et explique pas hors de question de d\u00e9m\u00e9nager, j'adore aller \u00e0 Gen\u00e8ve aussi, mais je suis quand m\u00eame habitu\u00e9s \u00e0 cet endroit, donc pour un instant, j'y suis bien apr\u00e8s on verra, une ville qu'elle aime et qui le lui rend bien puisqu'en 2008.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:12:02 > 0:12:05) [83%] : \r\nIl est \u00e9lu Miss F\u00eate des vendanges j'juste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:12:13 > 0:12:19) [88%] : \r\nFatima Montandon et les concours de beaut\u00e9 et puis prend en 2009 semi- suite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:12:19 > 0:12:34) [81%] : \r\nLe livre que j'ai vraiment appr\u00e9ci\u00e9 r\u00e9cemment c'est Anges et d\u00e9mons de dames, merci beaucoup, peut-\u00eatre que le juge, il ne met pas d'un imam en tous les cas, la cour, elle lui pas souligne c'est pas pr\u00e9vu, c'est \u00eates une nouvelle qui ravit son beau-p\u00e8re peu s\u00e9duit par l'univers de la mode.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:34 > 0:12:55) [84%] : \r\nTr\u00e8s heureux qu'elle n'avait pas gagn\u00e9 mais Suisse car elle est un peu commenc\u00e9 sur l'ann\u00e9e, droit dans les d\u00e9lais pr\u00e9vus, je pense que sa carri\u00e8re de juriste, nous avons 4 ou ou ou autre dans cette voie-l\u00e0 sera meilleur que enfin, plus positive qu'une carri\u00e8re dans la mode strict.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:12:55 > 0:13:04) [93%] : \r\nFatima est en 1\u00e8re ann\u00e9e de droit est mannequin depuis 3 ans entre les 2, son coeur balance, j'aurais pu arr\u00eater mes \u00e9tudes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:13:04 > 0:13:16) [86%] : \r\nCette ann\u00e9e, pour faire une ann\u00e9e seulement du mannequinat, mais je pense qu'il a, c'est quand m\u00eame important que je fasse maintenant enfin pendant que le faire riche en fait mes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:13:16 > 0:13:25) [89%] : \r\nAlors speakerine, c'est peut-\u00eatre la voie du milieu Fatima travaillera une semaine par mois \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision un joli job d'\u00e9tudiant qui la laisse un peu r\u00eaveuse, c'est un excellent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:13:25 > 0:13:43) [87%] : \r\nTremplin seul moyen qui une parle de se faire conna\u00eetre de d'avoir de nouvelles sexuels s'et d'\u00eatre de faire partie de la TSR aussi s'c'est une chance, et puis non, c'est clair que pour la suite, apr\u00e8s d'autres opportunit\u00e9s ou d'autres offres peuvent s'offrir \u00e0 moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:43 > 0:13:54) [87%] : \r\nFatima toujours voulu devenir riches et c\u00e9l\u00e8bres, elle commencera plus par c\u00e9l\u00e8bre, il fut enfin, il a les moyens de ses ambitions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:13:55 > 0:14:03) [81%] : \r\nEt Fatima fait d\u00e9j\u00e0 des \u00e9mules dans la famille et pas d'all\u00e9gement, moi je suis adresse quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:14:03 > 0:14:19) [91%] : \r\nEt on termine cette \u00e9mission \u00e0 Fribourg pour les 30 ans du Th\u00e9\u00e2tre des Osses Anne-Marie Yerly remonte sur sc\u00e8ne, c'est un \u00e9norme succ\u00e8s d\u00e9j\u00e0 un mois de suppl\u00e9mentaires, l'occasion pour la com\u00e9dienne de revenir sur cette pi\u00e8ce, qui avait d\u00e9j\u00e0 fait beaucoup de bruit, il y a 28 ans, Louis et Florence Uggie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:14:21 > 0:14:37) [92%] : \r\n28 ans apr\u00e8s retour Tanneurs bistrot mythique de la basse-ville de Fribourg, vous savez le souvenir d'une salle beaucoup plus grande, c'est extraordinaire, j'avais le souvenir d'une salle \u00e9norme, c'est ici qu'Anne-Marie Yerly a jou\u00e9 pour la premi\u00e8re fois, sa pi\u00e8ce allume la rampe Louis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:14:41 > 0:14:47) [86%] : \r\nMoi, j'\u00e9tais une seule fois vrac dans ma vie, h\u00e9, \u00e7a m'a suffi pour ma part, j'ai attendu, attendu sur cette chaise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:14:59 > 0:15:18) [89%] : \r\nLes gens affluaient beaucoup oui parce que tout d'un coup, ce n'est pas, ils se sont, ils se sont vus sur sc\u00e8ne, ils se sont vus, c'\u00e9tait leur vie, leur langage spectacle exutoire de trop- plein de r\u00e9volte, il avait alors beaucoup bouscul\u00e9 bien au-del\u00e0 des fronti\u00e8res fribourgeoises la com\u00e9dienne avait alors la trentaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:15:18 > 0:15:32) [87%] : \r\nN'a pas de mon c\u00f4t\u00e9, il m'a beaucoup soutenue, mais les gens bien pensants, \u00e7a grince beaucoup parce que je disais des choses qu'on ne devait pas dire je, je parlais de choses qui \u00e9tait tabou.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:15:33 > 0:15:45) [75%] : \r\nMais ne me faire tourner et me faire tourner de nouveau devez sortait me disent c'est 40 ans ou danse avec une femme qu'on regrette qu'elle ait parl\u00e9 sans non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:15:47 > 0:15:55) [89%] : \r\nFribourgeoise exil\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve Anne-Marie se sont aujourd'hui avant tout citadine, un grand \u00e9cart avec son enfance pass\u00e9e ici aux abords de la Gruy\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:15:55 > 0:16:07) [90%] : \r\nC'est toujours l'image de d'une personne d'une jeune femme qui, \u00e0 qui on a mis une gaine corset et qui prend un couteau qui dit bouffe, j'enl\u00e8ve tout \u00e7a, je vais vivre plus libres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:16:08 > 0:16:27) [79%] : \r\nQuand j'\u00e9tais au pensionnat, j'avais une copine qui s'appelait qui d'art, elles \u00e9taient gentils, elle a fait pour enfants, moi, j'avais pris aux larmes mais les et \u00e7a m'est pas tellement Yolande parce qu'elle \u00e9tait enfant naturel, vous voyez, elle avait pas de papa, alors le sol du stock Suttles oui du p\u00e9ch\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:16:28 > 0:16:46) [88%] : \r\nJ'ai eu beaucoup de r\u00e9volte \u00e0 l'\u00e9poque contre cette religion qui \u00e9tait tr\u00e8s hypocrite, je trouve, o\u00f9 c'\u00e9tait je trouve une fa\u00e7on de manipuler le peuple de lui faire peur de faire miroiter l'enfer, le diable, d'ailleurs, quand la premi\u00e8re fois que j'ai jou\u00e9 ce spectacle d\u00e8s Sami de maman avait dit Anne-Marie, c'est le diable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:16:46 > 0:16:59) [75%] : \r\nLa porte qui ouvre une monstre matrone avec tablier tout sera fibre \u00e0 on entre dans cette cuisine, gr\u00e2ce, gr\u00e2ce, en tout cas celle-ci elle prenait pas de plaisir \u00e0 faire son m\u00e9nage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:17:02 > 0:17:11) [83%] : \r\nC'\u00e9tait plut\u00f4t une femme qui sait faire des travaux manuels, parce qu'il y avait plein de cocher d'aiguilles qui \u00e9taient class\u00e9s par ordre de grandeur alors les maladies mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:17:11 > 0:17:30) [88%] : \r\nVous sur la tempe, alors je me suis mise sur cette Tarbes sur cette toile cir\u00e9e toutefois toute poisseuse, la pluie crochet, elle m'a \u00e9cart\u00e9 les gens Anne-Marie Yerly aujourd'hui apais\u00e9e, mais la r\u00e9volte intacte quand il s'agit de d\u00e9fendre des libert\u00e9s ch\u00e8rement acquises et le public suit comme il y a 28 ans les suppl\u00e9mentaires sont pr\u00e9vues jusqu'\u00e0 fin mars.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:17:36 > 0:17:43) [94%] : \r\nVoil\u00e0 c'est la fin de cette \u00e9mission, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous tout de suite, c'est le journal de Darus rouge ben et moi je vous donne rendez- vous demain m\u00eame place m\u00eame.\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1002271160", "durationSec": 36, "title": "10.02.23", "excerpt": "* Vaud : 20100223, les automotrices du m\u00e9tro de la Ficelle ont \u00e9t\u00e9 transport\u00e9es vers l'entreprise de recyclage Thevenaz-Leduc pour destruction, les projets de sauvetage de ce m\u00e9tro \u00e0 cr\u00e9maill\u00e8re n'ayant jamais aboutis.", "remarks": "SUJET UNIQUEMENT DISPONIBLE SUR LE TEMOIN AVEC SON COMPLET", "contributors": [{"name": "TSR", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1002271161", "durationSec": 79, "title": "10.02.23", "excerpt": "* Villars-sur-Ollon : 20100223,SIERRO Christophe m\u00e8ne des itw dans le village d'origine de la jeune skieuse SMITH Fanny, qui participe aux comp\u00e9titions de skicross des Jeux olympiques d'hiver de Vancouver,", "contributors": [{"name": "TSR", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1002271162", "durationSec": 81, "title": "10.02.23", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville, Neuch\u00e2tel-ville : 20100223 et archives, portrait de la nouvelle speakerine de la TSR MONTANDON Fatima. Etudiante en droit, cette derni\u00e8re a particip\u00e9 au concours de Miss Suisse et a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu Miss F\u00eate des vendanges 2008.", "contributors": [{"name": "TSR", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1002271163", "durationSec": 86, "title": "10.02.23", "excerpt": "* Fribourg : 20100223, la com\u00e9dienne YERLY Anne-Marie redonne son spectacle cr\u00e9\u00e9 en 1982 \"Allume la rampe, Louis\", lors du 30e anniversaire du Th\u00e9\u00e2tre des Osses. Chronique humoristique et sans concession de la vie fribourgeoise avant mai 68, ce spectacle avait connu un grand succ\u00e8s dans toute la Suisse romande.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "KOHLER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "SCHNEIDER, Jacques-Andre", "type": "Personne physique"}, {"name": "TSR", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["M\u00c9TRO", "TRAIN \u00c0 CR\u00c9MAILL\u00c8RE"], "sequenceIds": ["1290121", "1290122"]}, {"internalArchiveId": "GE1002271164", "durationSec": 1088, "title": "10.02.23", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SIERRO, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"name": "TSR", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["VILLARS-SUR-OLLON"], "thematicThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "SKICROSS", "SUPPORTER"], "sequenceIds": ["1290123"]}, {"internalArchiveId": "GE1002271165", "durationSec": 196, "title": "10.02.23", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "ANTONESCU, Raluca", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "WIDER, Laetitia", "type": "Personne physique"}, {"name": "TSR", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE", "GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["PORTRAIT", "T\u00c9L\u00c9VISION"], "thematicCorporations": ["TSR"], "sequenceIds": ["1290125", "1290126"]}, {"internalArchiveId": "GE1002271166", "durationSec": 60, "title": "10.02.23", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "EGGER, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"name": "TSR", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1002271167", "durationSec": 211, "title": "10.02.23", "contributors": [{"function": "TAV", "name": "TROYON, Louis", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "HUEGI, Florence", "type": "Personne physique"}, {"name": "TSR", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG"], "thematicThemes": ["HUMOUR", "SPECTACLE DE VARI\u00c9T\u00c9S"], "sequenceIds": ["1290127", "1290128", "1290129"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1002290122", "summary": "18:40.32\r\nVaud : divers plans convoi routier transportant automotrice de la Ficelle  (12\"). train \u00e0 cr\u00e9maill\u00e8re, m\u00e9tro ", "id": "1290121", "visualThemes": ["M\u00c9TRO", "TRAIN \u00c0 CR\u00c9MAILL\u00c8RE"], "visualGeographicals": ["VAUD"]}, {"internalArchiveId": "GS1002290123", "summary": " Ecublens, entreprise de recyclage Thevenaz-Leduc Sirec SA : itw PORETTI,  Sergio, chef d'exploitation (souvenirs de la Ficelle, \u00e9tapes de la destruction) / divers plans ext et int automotrices de la Ficelle au milieu des \u00e9paves de v\u00e9hicules (11\", 22\"). m\u00e9tro, train \u00e0 cr\u00e9maill\u00e8re, d\u00e9chet industriel.", "id": "1290122", "visualThemes": ["D\u00c9CHET INDUSTRIEL", "M\u00c9TRO", "TRAIN \u00c0 CR\u00c9MAILL\u00c8RE"], "visualGeographicals": ["ECUBLENS"]}, {"internalArchiveId": "GS1002290124", "summary": " Villars-sur-Ollon : itw par SIERRO, Christophe de SMITH, Thibault, fr\u00e8re de la skieuse SMITH, Fanny (attente sans stress, content pour sa soeur), BESLIN, Serge, directeur Office du tourisme de Villars (Fanny SMTIH ambassadrice de la station, d\u00e9veloppement du skicross dans la station). skicross, supporter  jeux olympiques d'hiver.", "id": "1290123", "visualThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "SKICROSS", "SUPPORTER"], "visualGeographicals": ["VILLARS-SUR-OLLON"]}, {"internalArchiveId": "GS1002290126", "summary": "18:42.58\r\nGen\u00e8ve-ville, TSR : divers plans courts MONTANDON, Fatima, nouvelle   speakerine de la TSR au maquillage / itw MONTANDON, Fatima (stress\u00e9e) / divers plans MONTANDON, Fatima faisant pr\u00e9sentation dans studio, puis se lamentant en riant sur sa prestation. portrait, t\u00e9l\u00e9vision TSR ", "id": "1290125", "visualThemes": ["PORTRAIT", "T\u00c9L\u00c9VISION"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualCorporations": ["TSR"]}, {"internalArchiveId": "GS1002290127", "summary": " Neuch\u00e2tel-ville : en acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 et au ralenti, divers plans MONTANDON, Fatima, speakerine TSR, se promenant avec son chien au bord du lac / MONTANDON, Fatima (aime bien Gen\u00e8ve, mais pr\u00e9f\u00e8re Neuch\u00e2tel, mannequinat, \u00e9tudes, son job de  speakerine comme tremplin) / int salon, divers plans MONTANDON, Fatima,   entour\u00e9e de sa famille / itw MONNIER, Bernard, beau-p\u00e8re de MONTANDON, Fatima (content que Fatima ait \u00e9chou\u00e9 \u00e0 Miss Suisse, importance des \u00e9tudes, \"Fatima a toujours voulu \u00eatre riche et c\u00e9l\u00e8bre\") / divers plans courts MONTANDON, Fatima travaillant \u00e0 son bureau. portrait, t\u00e9l\u00e9vision TSR.", "id": "1290126", "visualThemes": ["PORTRAIT", "T\u00c9L\u00c9VISION"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "visualCorporations": ["TSR"]}, {"internalArchiveId": "GS1002290128", "summary": "18:46.16\r\nFribourg-ville, diverses s\u00e9quences : divers plans YERLY, Anne-Marie,   com\u00e9dienne red\u00e9couvrant salle de spectacle dans caf\u00e9-restaurant des Tanneurs / itw YERLY, Anne-Marie (succ\u00e8s du 1er spectacle, les gens se voyaient sur sc\u00e8ne, \"le peuple \u00e9tait de mon c\u00f4t\u00e9\", grincements du c\u00f4t\u00e9 des gens bien pensants,  \u00e9vocation de tabous). humour, spectacle de vari\u00e9t\u00e9s ", "id": "1290127", "visualThemes": ["HUMOUR", "SPECTACLE DE VARI\u00c9T\u00c9S"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1002290129", "summary": " Givisiez, Th\u00e9\u00e2tre des Osses : divers extraits du spectacle \"Allume la rampe Louis\", de YERLY, Anne-Marie, com\u00e9dienne (23\", 13\", 20\", 50\"). humour   spectacle de vari\u00e9t\u00e9s ", "id": "1290128", "visualThemes": ["HUMOUR", "SPECTACLE DE VARI\u00c9T\u00c9S"], "visualGeographicals": ["GIVISIEZ"]}, {"internalArchiveId": "GS1002290130", "summary": " Fribourg, enneig\u00e9 et neigeux : YERLY, Anne-Marie, com\u00e9dienne se promenant  dans campagne / itw YERLY, Anne-Marie (son d\u00e9sir de libert\u00e9, r\u00e9volte contre la religion). humour, spectacle de vari\u00e9t\u00e9s.", "id": "1290129", "visualThemes": ["HUMOUR", "SPECTACLE DE VARI\u00c9T\u00c9S"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG"]}], "program": {"href": "/programs/426", "id": "426", "name": "Couleurs locales"}, "contributors": [{"function": "Liaison duplex", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "JAGGI, Carine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "BOVET, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}, {"name": "TSR", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "526623", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB091850", "position": "01"}}, {"id": "526622", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM112492", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-255157", "internalArchiveId": "GE1002255158", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "LE MIROIR TRUMEAU - 10.02.23", "publicationDate": "2010-02-23T17:37:00Z", "summary": "* Plateau : 20100223, SIKI Muriel re\u00e7oit ses invit\u00e9s pour \u00e9voquer les diff\u00e9rents th\u00e8mes et rubriques de l'\u00e9mission\n* Bruxelles : 20100223, visite d'un duplex qui a \u00e9t\u00e9 enti\u00e8rement r\u00e9nov\u00e9 par ses propri\u00e9taires, PALGEN Olivier et Sandrine, afin de gagner de l'espace et de la lumi\u00e8re\n* Leysin : 20100223, le Park Tobbogganing compte 11 pistes glac\u00e9es que les amateurs peuvent d\u00e9valer \u00e0 bord d'un bobsleigh ou de bou\u00e9es. Ces pistes repr\u00e9sentent 1800 m\u00e8tres de pente et ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9es par le directeur du Park et ancien professionnel de bobsleigh, GIOBELLINA Silvio.", "durationSec": 1519, "genres": ["Emissions de conseil"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "thematicGeographicals": ["BRUXELLES", "PLATEAU", "LEYSIN"], "isOnline": false, "remarks": "LMM01, ZEM01 : BA", "lastModifiedDate": "2019-01-07T20:30:10Z", "speechToTexts": ["UMID : ZE002727\r\nDate de transcription : 07-JAN-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:43 > 0:01:13) [91%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous et bienvenu, j'esp\u00e8re que vous avez pass\u00e9 une belle journ\u00e9e au programme aujourd'hui : nous irons visiter un tr\u00e8s beau duplex compl\u00e8tement r\u00e9nov\u00e9 \u00e0 Bruxelles, nous continuerons \u00e0 construire notre avec Katy Moleski qui nous expliquera le secret de la partie, Docteur Christian Rollin il \u00e9voquera, pour nous, le probl\u00e8me des m\u00e9dicaments pour nous aider \u00e0 retrouver le d\u00e9sir pour les courageux, nous irons faire du Tobbogganing, vous allez le voir, c'est tr\u00e8s spectaculaire, Ana\u00efs nous dira comment avoir de tr\u00e8s beaux angles et nous terminerons avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:13 > 0:01:26) [92%] : \r\nNotre concours mais pour commencer, St\u00e9phane Bonvin, bonsoir, bonsoir, alors nous allons parler mode de ce printemps, vous \u00eates un petit peu mon point de rep\u00e8re comme \u00e7a parce qu'on me donnait toujours de tr\u00e8s tr\u00e8s bons conseils et puis l\u00e0, ben vous me dites que c'est un petit peu compliqu\u00e9 ce printemps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:26 > 0:03:58) [85%] : \r\nAlors, en 15 ans d\u00e9fil\u00e9 les d\u00e9fil\u00e9s qui annonce la mode ce printemps, jamais j'ai vu des des tendances aussi confuse aussi flou, il y a un peu tout et son contraire, alors s'il fallait r\u00e9sumer toutes ces tendances, un petit peu dispara\u00eetre, je dirais que la tendance de fond, c'est le c\u00f4t\u00e9 l\u00e9ger vacances insouciant et on va zoomer sur une chose : aujourd'hui, c'est tous les d\u00e9tails de la lingerie qui se qui descend de la lingerie qui sort de lingerie qui se porte dehors et sur les comme on le voit d'ailleurs \u00e0 l'\u00e9cran, prenez par exemple, \u00e0 droite, on voit, on a une sorte de bonneterie de soutien-gorge qui est c'est Jean-Paul Gaultier qui est remis sur des salopettes d'accord mais ce cas de soumettre de c'est exactement, ce sont les 2 les dessous qui passe dessus ou alors qui sont r\u00e9v\u00e9l\u00e9s, comme ici chez Rochas, regardez par exemple la gauche, on a l'adresse il a le soutien-gorge qu'on voit appara\u00eetre \u00e0 travers \u00e0 travers la gaz, ou bien la le, le top tout \u00e0 fait transparent oh mon Dieu, la chute choqu\u00e9 St\u00e9phane, je le savais bien voil\u00e0, c'est toute la tendance au fond qui consiste \u00e0 porter un kimono, une robe de chambre des v\u00eatements d'int\u00e9rieur et souvent de dessous de l'intimit\u00e9, vers l'ext\u00e9rieur, on est chez Marni \u00e7a il y en aura vraiment tout plein, tout plein ce printemps \u00e9t\u00e9 \u00e7a c'est peut-\u00eatre un peu plus structur\u00e9 au plus militaire, comme \u00e0 gauche, C\u00e9line, mais j'ai gard\u00e9 \u00e7a pour la couleur, enfin les couleurs c'est cher comme on voil\u00e0 mais aussi rose p\u00e2le, blanc cass\u00e9 mais cher c'est la Chair que vous voyez St\u00e9phane \u00e7a c'est autre chose, sinon l\u00e0, on est dans une c'est un cri, c'est vraiment BCBG, c'est calme, c'est tranquille, mais on voit d\u00e9passer l\u00e9g\u00e8rement le soutien-gorge sous le pouls pulls en V Cachemire de nouveau le c\u00f4t\u00e9 lingerie qui est un petit peu apparente l\u00e2ch\u00e9 chez on est du je ne sais plus qui sait pas mais c'est pas grave parce que c'est tr\u00e8s joli, on sait tr\u00e8s joli, c'est au fond, c'est l'id\u00e9e, c'est je me mets tout ce que j'ai dans ma garde- robe pour la nuit, je passe avant tout par dessus et je sors et c'est tr\u00e8s joli, c'est assez, assez, assez, assez junior l'emmener chez Rykiel par contre \u00e0 gauche et une forme nuisette avec de la dentelle et puis \u00e0 droite, regardez le, le m\u00e9lange du noir et du belge, \u00e0 mon avis, \u00e7a va \u00eatre le m\u00e9lange de ce printemps \u00e9t\u00e9 de nouveau des transparence tr\u00e8s romantique ah \u00e7a, j'adore \u00e7a, c'est tr\u00e8s font tout ce qui est dans telle tout ce qui vient de de Soudan Thalys ici Baudry anglaise comporte 2 Su\u00e9dois hors de nouveau le dessous, qui passe de si on d'ING comme un jupon qui est port\u00e9, qui est port\u00e9 \u00e0 l'ann\u00e9e \u00e0 l'air libre, on va dire l'a de nouveau c'est le m\u00e9lange, \u00e7a j'aime aussi beaucoup entre la paillette qui est plut\u00f4t soir le cardigan de paillettes et puis de sous de nouveaux, c'est c'est pas, c'est transparent, il y a des co\u00fbts, \u00e7a d\u00e9passe par en dessous, c'est \u00e7a, c'est aussi assez, assez jeune et c'est assez joli, et l\u00e0 j'ai pris au fond c'est une danse qui existe, la preuve c'est que les photos qu'on voit l\u00e0, c'est les ann\u00e9es 90 mais \u00e0 l'\u00e9poque c'\u00e9tait beaucoup beaucoup plus agressif, plus sexy moins moins moins \u00e9tourdi regardez l\u00e0 aussi par un on revient, on revient avec un mod\u00e8le de Jean-Paul Gaultier, mais \u00e0 droite, c'est Madonna, les ann\u00e9es 90, c'\u00e9tait vraiment la Sex Bomb, \u00e7a c'est pas du tout l'esprit, \u00e0 mon avis de ce printemps, \u00e9t\u00e9, m\u00eame si on a la lingerie qui revient, comme on le voit l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:03:58 > 0:04:12) [88%] : \r\nIl n'a \u00e0 alors vous avez amen\u00e9 quelques exemples sur ce plateau, dans le fond, moi j'ai envie de dire un mot, en tout cas c'est tr\u00e8s f\u00e9minin, \u00e7a c'est s\u00fbr, voil\u00e0 c'est c'est pas quelque chose qu'on a piqu\u00e9 aux hommes pour une fois, vous voulez vraiment \u00e0 nous, alors l\u00e0 c'est la petite nuisette que je vais mettre en Europe finalement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:12 > 0:04:55) [84%] : \r\nBah, si vous voulez, pourquoi pas, mais enfin c'est un exemple qui lui sera un tout petit peu, ce que j'ai racont\u00e9 tout \u00e0 l'heure, la forme, c'est un peu la forme de la nuisette il y a le c\u00f4t\u00e9 rose p\u00e2le rose Chair puis regarder de chaque c\u00f4t\u00e9 on a un c\u00f4t\u00e9 tu ou gaz qui vient pondu du dessous qui se dehors alors \u00e7a c'est \u00e9videmment c'\u00e9tait pas facile \u00e0 porter tous les jours, n'importe o\u00f9, par contre, les retrouver dans la rue par exemple le petit liser\u00e9 en dentelle Lelong le long du PIB de chaque c\u00f4t\u00e9 qui donne l'impression qu'on a le soutien-gorge qui d\u00e9passe et puis alors l\u00e0 ben voil\u00e0, c'est aussi tout en soi tout l\u00e9ger tout voil\u00e0, c'est-\u00e0-dire un c\u00f4t\u00e9 au fond chemise de nuit que je porte le porte le soir, mais maintenant, si on n'ose pas aussi, on ne peut pas on va porter, ben on y a peut-\u00eatre le petit liser\u00e9 de dentelles de guipure qui d\u00e9passe du fond de la jupe pour laisser croire qu'il y a un jupon qui d\u00e9passe, je crois que je, moi je vais voter pour cette ce sur la part ailleurs, je crois que.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:04:55 > 0:04:59) [91%] : \r\nFaire comme \u00e7a et puis maintenant vous allez vous transform\u00e9 en critique de cin\u00e9ma.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:59 > 0:05:38) [87%] : \r\nAlors l\u00e0 on change compl\u00e8tement de sujet parce qu'au fond l'ann\u00e9e l'information, la nuit, la chose qui est attendu cette semaine pour les gens qui suivent la mode, c'est le 1er film de Tom Ford Tom Ford, c'\u00e9tait le designer mode des ann\u00e9es, on va dire 95 de grande Dakar, la Star des Stars, il \u00e9tait tr\u00e8s beau, il dirigeait les marques, il est toujours tr\u00e8s beau, vous disait : il est tr\u00e8s, il voulait t\u00eate le breton n'est toujours pas ma voix au risque et sans bref il sort un film, on attendait depuis longtemps et puis on se moque un tout petit peu, or, ce film s'appelle single mal, il est sur les \u00e9crans romands \u00e0 partir de ce mercredi, \u00e7a raconte l'histoire d'un professeur d'universit\u00e9 qui vient de faire son compagnon et c'est peut-\u00eatre son dernier jour dans sa vie, donc on le suit du matin jusqu'au soir, et comme on va le voir \u00e0 l'\u00e9cran, c'est un film tr\u00e8s tr\u00e8s beau et tr\u00e8s tr\u00e8s styl\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:06:12 > 0:06:14) [74%] : \r\nQuand vous avez dit beau \u00eatre tr\u00e8s styl\u00e9, donc \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:14 > 0:06:27) [93%] : \r\nPlus \u00e7a va, plus \u00e7a commence comme une pub, on pense que \u00e7a va durer comme une pub et plus \u00e7a avance plus \u00e7a reste toujours aussi beau, mais plus il y a une \u00e9criture qui se fait, on a une histoire qui se suivent les sentiments s'ligne c'est vraiment tr\u00e8s, tr\u00e8s beau m\u00eame la banque, elle est tellement belle qu'on aimerait y dormir dedans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:06:28 > 0:06:50) [90%] : \r\n\u00e0 ce pape Niti\u00e9ma merci beaucoup St\u00e9phane et de la mode, nous passons \u00e0 la d\u00e9coration, nous allons nous rendre \u00e0 Bruxelles o\u00f9 la main au lendemain transformer pardon, 2 appartements sombres, une maison de ville \u00e0 ville lumineuse et a\u00e9r\u00e9e, j'y arriverai, il a suffi de quelques bonnes id\u00e9es et beaucoup d'huile de coude pour r\u00e9aliser ce projet et vous allez voir le r\u00e9sultat est magnifique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:57 > 0:07:07) [91%] : \r\n\u00e0 Bruxelles, comme dans toutes les capitales europ\u00e9ennes, les logements bon march\u00e9 sont rares, alors qu'on Sandrine et Olivier trouve une maison \u00e0 retaper avec jardin pour 200000 francs, il n'h\u00e9site pas une seconde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:07:08 > 0:07:19) [84%] : \r\nL'appartement du haut, \u00e9tait pas mal, mais l'appartement du bas \u00e9taient tr\u00e8s sombres, il y avait une partie cuisine qui \u00e9tait compl\u00e8tement dans le noir, ils \u00e9taient habitables mais moi, je n'aurai pas une \u00e9tudiante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:20 > 0:07:25) [95%] : \r\nMais dans le jeune couple il y a un architecte Olivier qui ne manque pas d'id\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:26 > 0:07:42) [82%] : \r\nIl y avait un niveau en fait qui continuer ici on redescendu pour la ramener au niveau du jardin pour une relation avec le jardin, ce qui a permis en fait d'ouvrir, de faire, c'est une grande baie vitr\u00e9e de ramener plein de lumi\u00e8re et de citoyens ont consacre \u00e9norm\u00e9ment de l'espace \u00e0 la partie vit comme quand m\u00eame 3 chambres, on a beaucoup de surface.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:44 > 0:07:56) [86%] : \r\n130 m2 habitables obtenu centim\u00e8tres par centim\u00e8tres week- end apr\u00e8s week- end, avec un budget de 100000 francs et une ann\u00e9e de travaux pour d\u00e9molir poser les planchers, les portes ou encore l'\u00e9cart l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:07:58 > 0:08:07) [93%] : \r\nJe pensais pas du tout \u00eatre capable de faire \u00e7a, mais en fait c'est tr\u00e8s jouissif de casser des murs de d'en construire de d\u00e9caper etc, de voir le travail avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:10 > 0:08:22) [87%] : \r\nAujourd'hui la lumi\u00e8re entre partout et le plan de circulation offrent des d\u00e9placements fluides comme cet escalier sur mesure et pas cher, les marches, r\u00e9alis\u00e9 par un ferronnier se superposent sur une colonne coul\u00e9 dans le b\u00e9ton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:27 > 0:08:44) [85%] : \r\nCe qui est garde- corps mais on a command\u00e9 aussi directement en fait \u00e0 l'usine des Toulousains, qu'il y avait un petit atelier les ont pli\u00e9 et on les a simplement d\u00e9pos\u00e9 boulonn\u00e9e, donc au on voil\u00e0 au total en fait au niveau couve ce qui est encore un garde- corps ici, on s'en sort pour un petit 1000 euros pour leurs soins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:46 > 0:08:53) [82%] : \r\nUn ensemble qui fait aussi office de tableau magn\u00e9tique et qui est gay, la vue sur la cuisine, seul rescap\u00e9 du plan origines.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:08:55 > 0:09:17) [87%] : \r\nCe qui est bien c'est qu'on a une connexion avec la salle \u00e0 manger quand on est dans la cuisine, mais \u00e7a reste ferme, un espace s\u00e9par\u00e9, donc quand on a la visite ou quoi, on peut \u00eatre dans la cuisine conna\u00eet des choses tout en faisant pas si vous venez tout le monde mais en \u00e9tant dans \u00e9quipe conversation face et oui c'est assez convivial en fait comme espace.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:19 > 0:09:27) [87%] : \r\nConviviale et pratique en rehaussant le plancher de la salle \u00e0 manger pour gagner encore de la place pour le rangement, une mini- cave de 15 m2.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:09:31 > 0:09:52) [85%] : \r\nUne cave pour les acrobates qualificatif, voil\u00e0 ce qui bonsoir bonsoir, alors nous continuons \u00e0 construire notre truc mot l'expliquer ce que c'est, hier, on va voir, du reste, \u00e0 quoi \u00e7a va ressembler quand ce sera termin\u00e9, donc c'est c'est toute cette d\u00e9coration autour de ce tr\u00e8s beau miroir alors hier, vous aviez fait des tonnes de petites roues, voil\u00e0, on a le bois, on a coll\u00e9 nos nos planches.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:09:52 > 0:11:30) [85%] : \r\nCe on a coll\u00e9 les d\u00e9cors aussi la corniche, le tour du miroir, etc, et puis moi, enfin, hier et aujourd'hui, j'ai vu c'est tout \u00e7a pour qu'on avait coll\u00e9 les planches aussi mais comme \u00e7a, \u00e7a donne vraiment une structure qui, bien qu'est bien solide, l'accord donc une fois que vous aurez fait \u00e7a oui, vous leur tourn\u00e9e, mais vous avez de la de la peinture, la dispersion dispersion si part voyez l\u00e0 quand m\u00eame hein, une tenue qui est, qui est, qui est beaucoup mieux pour la patine pourquoi blanche parce que toutes les couleurs que vous allez mettent dessus apr\u00e8s, avec la patine vont ressortir comme des vraies couleurs, donc il y a plusieurs solutions : soit celles qui n'osent pas se lancer dans la partie, nous, ce qui n'osent pas forc\u00e9ment passer une couche d'acrylique soit blanche comme \u00e7a soit mal soit non et pour celle qu'on vit, ou ce qu'on a envie d'essayer la patine, on y va, on y va, mais avant on d\u00e9cide quelles couleurs, on va faire le bois et quelle couleur, on va faire les corniches, donc moi je vous conseille de prendre des chutes de bois qu'on trouve dans les Brico \u00e0 pas cher, hein, c'est des chutes de bois vous peignez justement de 3 couches de dispersion blanches dessus vous s\u00e9parer avec du scotch de tapissier et vous essayez vos couleurs, d'accord, chose importante marqu\u00e9e toujours ce que vous avez utilis\u00e9 comme \u00e7a la recette en fait la exactement, hein, c'est toutes les couches de couleurs diff\u00e9rentes, que moi j'ai utilis\u00e9 pour, voil\u00e0, c'est \u00e7a ou \u00e7a, voil\u00e0, maintenant vous pouvez soit utilis\u00e9 des patine \u00e0 l'eau, c'est-\u00e0-dire vous prenez de l'acrylique, vous m\u00e9langez un peu avec de l'eau pour qu'elle soit plus dilu\u00e9, soit avec de la bi\u00e8re et des pigments, soit avec de de de la patine \u00e0 l'huile que vous faites vous- m\u00eame avec des pigments, moi j'ai d\u00e9cid\u00e9 aujourd'hui de faire de la patine \u00e0 huile passant l'avait encore jamais \u00e7a donne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:11:30 > 0:11:41) [78%] : \r\nVous nous aviez pr\u00e9sent\u00e9 d\u00e9j\u00e0 se livrent je crois une fois oui justement, il y a toutes ces recettes l\u00e0- dedans, il est vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s bien cette voil\u00e0 7 aux \u00e9ditions des Saint \u00e9tole ras autarcie comme \u00e7a, on aura tout pour \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:11:41 > 0:13:31) [85%] : \r\nL\u00e0- dedans exactement, donc moi j'ai fait mes essais ici j'quand quand je vais travailler ce truc mots je vais le faire planche par planche qui est d'accord, parce que la patine a lui l'Avantage, c'est qu'elle met tr\u00e8s tr\u00e8s longtemps \u00e0 s\u00e9cher, donc vous pouvez corriger vos couleurs, comme vous le d\u00e9sirez, avant d'appliquer d'appliquer la patine qui confond c'est d'accord, donc vous foncez comme vous voyez-vous V\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien votre ceinture parce que c'est joli cette forme ce cette sorte de bombardements voil\u00e0 \u00e7a qu'on voit les ni la exactement, exactement, alors apr\u00e8s vous pouvez d\u00e9cider vous du taux de vieillissement, que vous les donner \u00e0 votre besoin un tr\u00e8s important : utiliser un pinceau par couleur pas si vous m\u00e9langez vos couleurs d\u00e8s le d\u00e9part, \u00e7a ne va pas le faire, ayez la main l\u00e9g\u00e8re d'accord donc vous prenez voil\u00e0 de la patine \u00e0 l'huile de la couleur que vous aurez d\u00e9cid\u00e9, vous la passez bien partout, oui d'accord, si \u00e7a d\u00e9borde, c'est pas tr\u00e8s grave, on essuie apr\u00e8s l'accord apr\u00e8s chaque passage de couleur, il faut essuyer on enl\u00e8ve vous l'enlever non vous vous la faites p\u00e9n\u00e9trer en fait dans le bois d'accord vous voyez d\u00e9j\u00e0 les Verts et le vieillissement, voil\u00e0 \u00e7a c'est une couleur, une 2\u00e8me couleur \u00e0 autre pinceau un autre pinceaux tr\u00e8s important, alors il y a certains pigments, l\u00e0 c'est du bleu de Prusse vers le bleu de Prusse, allez-y vraiment doucement parce que c'est un pigment qui est tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s fort, donc suivant comment savoir parce que vous verrez, quand on voit les Suisses, \u00e7a va donner un bleu tr\u00e8s, tr\u00e8s fort, d'accord, donc l\u00e0 vous allez faire \u00e7a avec vous voyez oh l\u00e0 oui j'estime donc, si vous en mettez trop c'est c'est c'est de la folie quoi elle mettez 10 minutes \u00e0 l'\u00e0 l'\u00e0 l'att\u00e9nuer, donc c'est c'est vaut mieux remettre plusieurs que Audio du 1er coup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:13:31 > 0:13:44) [86%] : \r\nAlors vous allez continuer avec vos diff\u00e9rentes couleurs avec diff\u00e9rents doivent faire leur juste encore une question sur quitt\u00e9 et puis qu'on vous retrouve demain pour pour la suite, les pinceaux commenceront les lave parce que voil\u00e0, avec l'acrylique avec toutes ces ces peintures, c'est quand m\u00eame un petit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:13:44 > 0:14:08) [88%] : \r\nPeu diff\u00e9rent alors pour ce qui est de la patine \u00e0 l'eau ou \u00e0 la bi\u00e8re, vous prenez de l'eau, \u00e7a venait pas quoi encore, pour ce qui est de la patine \u00e0 l'huile, il faut du dissolvant un pinceau quand m\u00eame faire attention et surtout travailler avec des gants \u00e0 tablier et pour les plus sensibles avec un masque, hein, c'est vrai que c'est que \u00e7a fait fort voil\u00e0 Jean-Jacques fou, \u00e7a change, et puis vous allez jusqu'\u00e0 ce que vous atteignez la couleur que vous avez d\u00e9cid\u00e9, hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:14:08 > 0:14:17) [83%] : \r\nMerci beaucoup, Cathy messieurs se retrouve demain pour la suite alors fili\u00e8res et maintenant nous allons donc plancher se pencher, pardon sur notre sexualit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:14:26 > 0:14:41) [87%] : \r\nDocteur Christian relie bonsoir, aujourd'hui nous allons \u00e9voquer la sexualit\u00e9 et les m\u00e9dicaments, alors on conna\u00eet tous la fameuse pilule bleue pour les hommes, on parle de plus en plus d'un m\u00e9dicament pour les femmes, pour les aider \u00e0 retrouver, peut-\u00eatre, le d\u00e9sir, perdu, mais ce n'est pas tr\u00e8s mou, tout \u00e7a, j'ai envie de vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:14:41 > 0:15:14) [85%] : \r\nNon, effectivement, un on a toujours cherch\u00e9 d\u00e8s des filtres d'amour pour essayer de, de contr\u00f4ler l'incontr\u00f4lable qui a que l'amour justement, mais c'est vrai que bon, la m\u00e9decine a souvent \u00e9t\u00e9 du un instrumentalis\u00e9e par l'industrie pharmaceutique plut\u00f4t par la soci\u00e9t\u00e9 de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, comme on l'a vu pour trouver au fond d'\u00e9normes pour normaliser les choses, ce qui nous rassure quelque part, par exemple, l'Organisation Mondiale de la Sant\u00e9 dit bon, il y a une sant\u00e9 sexuelle mais c'est tr\u00e8s bien, \u00e7a peut donner un cadre, mais d\u00e8s qu'on d\u00e9bord\u00e9, on dit : bon, il y a une bonne sant\u00e9 sexuelle, c'est dangereux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:15:14 > 0:15:16) [93%] : \r\nMais encore, le Viagra f\u00e9minin, c'est pour bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:15:16 > 0:15:32) [93%] : \r\nOui, oui, il y a de plus en plus de m\u00e9dicaments pour les les troupes sexuelle y compris f\u00e9minins et \u00e7a ne sera pas tout \u00e0 fait pareil, mais il y a l\u00e0 la flibans\u00e9rine par exemple, qui sera bient\u00f4t mise sur le march\u00e9, c'est pas tout \u00e0 fait comme le Viagra parce que chez les femmes, c'est un peu plus complices.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:15:32 > 0:15:36) [90%] : \r\nOui, j'allais dire chez l'homme, c'est m\u00e9canique chez la femme, \u00e7a se passe plus dans l'attaque, c'est pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:15:36 > 0:15:59) [89%] : \r\nSi simple chez l'homme, c'est pas seulement m\u00e9canique mais chez la femme, effectivement, on sait qu'il y a quand m\u00eame des des param\u00e8tres psycho- sociaux relationnels qui sont pr\u00e9pond\u00e9rants, et donc probablement, c'est plut\u00f4t bien, moi, je trouve, parce que cela va obliger les les prescripteurs, plus les gyn\u00e9cologues \u00e0 s'int\u00e9resser un peu plus \u00e0 ces aspects-l\u00e0 et pas donner la prescription comme certains mes coll\u00e8gues font ils pensent que la sexualit\u00e9 se r\u00e9sume \u00e0 une bonne \u00e9rection par exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:15:59 > 0:16:05) [83%] : \r\nOui, mais on pense en a certains quand m\u00eame qui pensent qu'on donne trop de m\u00e9dicaments comme m\u00e9dicalisent trop la sexualit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:16:05 > 0:16:38) [87%] : \r\nOui, effectivement, on peut avoir cette crainte l\u00e0 moi je, personnellement, je pense pas qu'il faut en avoir trop peur dans le fond, ce qu'on a vu avec le Viagra, justement ou Cialis celle Levitra maintenant d'autres m\u00e9dicaments similaires, ben \u00e7a a permis quoi \u00e7a a permis \u00e0 des gens qui \u00e9taient en souffrance oser allez demander parce que souvent on ne demande pas \u00e0 son m\u00e9decin, son g\u00e9n\u00e9raliste ou m\u00eame carr\u00e9ment pas au sexologue qu'on souffre donc oui \u00e7a c'est, \u00e7a peut \u00eatre, si on fait une mauvaise m\u00e9decine on n'\u00e9value pas correctement pose pas un diagnostic \u00e7a peut \u00eatre mauvais, mais \u00e7a peut outr\u00e9e aussi \u00eatre l'occasion de demander de l'aide.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:16:38 > 0:16:42) [85%] : \r\nDonc c'est un traitement pour vous \u00e7a \u00e7a \u00e7a fait partie d'un trait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:16:42 > 0:17:15) [86%] : \r\nOui, il faut qu'il ait une souffrance individuelle et donc nous le couple mais il faut aller, m\u00eame pas un peu plus loin, c'est un traitement \u00e0 partir du moment o\u00f9 le le l'\u00e9valuation se fait correctement, c'est-\u00e0-dire quand on doit savoir : mais pourquoi on souffre, et \u00e7a je pense que c'est paradoxalement je dirais il faut presque plus m\u00e9dicalis\u00e9s, mais aller chez le m\u00e9decin pour ou soignant, quel qu'il soit, qui \u00e9value au fond correctement ces ces questions- l\u00e0 pour qu'on puisse proposer aussi diff\u00e9rentes, faire un petit qui adapt\u00e9 en fonction de ce qu'il y a derri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:17:15 > 0:17:22) [94%] : \r\nMais le probl\u00e8me a pas aussi un peu les m\u00e9dias parce qu'on a l'impression que finalement, c'est la performance sexuelle pour tous et \u00e0 tous les \u00e2ges.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:17:22 > 0:17:43) [87%] : \r\nJ'aimerais oui certains m\u00e9dias paradoxe bien s\u00fbr non, certains m\u00e9dias ont tendance \u00e0 oui a beaucoup jou\u00e9 l\u00e0- dessus, hein, forc\u00e9ment, par exemple pour les femmes, ce qui fait vendent, c'est de leur dire de donner des recettes, comment \u00eatre parfaite, la perfection \u00e9videmment atteint jamais alors chaque, chaque semaine ou chaque mois, on doit acheter son magazine pour savoir comment on sera parfaite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:17:44 > 0:18:06) [88%] : \r\nC'est vrai que c'est compliqu\u00e9, merci beaucoup, Docteur Rollin et puis je rappelle votre site Internet 3 W point suisse sexologie point com h\u00e9 ben non, tout autre chose : nous allons faire du Tobbogganing, c'est un sport Pec patibulaire pour ceux qui n'ont pas froid aux yeux et qui aime la vitesse, celle de en tout cas le cas de notre journaliste Virginie bravant qui s'est rendu \u00e0 les hein, il y a quelque temps pour tester ce nouveau parc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:18:39 > 0:19:06) [86%] : \r\nEn f\u00e9vrier 99, quand il est venu, c'est quantit\u00e9 de neige et puis que toute la station \u00e9tait bloqu\u00e9e, plus une installation de ceux qui marchaient en quelques heures, en a mise sur pied de piste avec des chauffeurs de camion et puis un vieux Bob \u00e0 4, avec des skis de sous une moto pour leur remonter puis on a ouvert 2 3 soirs pour les eaux de la station et puis on a vu que \u00e7a marchait quoi et puis c'est parti comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:19:14 > 0:19:27) [77%] : \r\nJ'ai faire un besoin de fait pratico- autre option tra\u00eenards, j'ai toujours aim\u00e9 ce sport et une fois comme elle en fait l\u00e0 dedans un peu pas abandonner de d\u00e9veloppement pour financer mes \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:19:27 > 0:19:40) [82%] : \r\nBonne descende de Bobby a il y a 20 et quelques ann\u00e9es, m\u00eame plus, j'ai travaill\u00e9 \u00e0 Saint-Moritz, j'ai pris l'pelle avec les ma\u00e7ons du coin pour fabriquer la pi\u00e8ce, donc je qui peut d'exp\u00e9rience et puis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:19:40 > 0:19:56) [79%] : \r\nSi partir ma meilleure chaque ann\u00e9e, comme tous les jours, aimait de passer la machine la dameuse les fraises pour tailler refaire tout ceux qui font recharger les virages, c'est vrai que c'est un travail qui est tr\u00e8s lourd : Chicago pas bonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:20:05 > 0:20:19) [68%] : \r\nSi on fils Boutabout, on a 1800 m\u00e8tres de la piste, parti en styliste avec desquels virage donc c'est plus lent, plus une prise de balle, l\u00e0, c'est quand m\u00eame tout de beaut\u00e9, la grandeur pratiquement la m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:20:26 > 0:20:28) [89%] : \r\nOn a mis le le radar.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:20:29 > 0:20:40) [85%] : \r\nDos certaines pistes des des personnes \u00e2g\u00e9es gabarit assez fort bon plus de 60 \u00e0 l'heure on est plaqu\u00e9 contre les virages comme exactement comment bobsleigh.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:20:54 > 0:20:55) [99%] : \r\nD'abord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:21:05 > 0:21:28) [85%] : \r\nMoi, je fais 2 3 d\u00e9c\u00e8s par 16 ans dans la premi\u00e8re dans la piscine, le dernier jour d'ouverture, \u00e0 6 heures le soir, on fait une piscine, une dizaine de m\u00e8tres 1 m\u00e8tre de profond et puis on a de tremplin et on doit passer la pass\u00e9 ricochets avec le tube pour atteindre l'autre, l'autre au bord de la piscine, \u00e7a c'est c'est les 2 soldats des sommes que je fais peu Melissa.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:21:40 > 0:22:07) [91%] : \r\nVoil\u00e0, il y a des nouveaut\u00e9s au Tobbogganing Park depuis que nous avions tourn\u00e9 ce sujet il y a maintenant des igloos dans lesquels on peut manger de la fondue et para\u00eet-il qu'a, une nouvelle piste avec un virage \u00e0 360 degr\u00e9s pour plus d'informations, le site internet 3 W point Tobbogganing Point CH Ana\u00efs bonsoir, alors \u00e7a c'est pas pour nous parce que nous, on a peur d'ab\u00eemer, non, non, mais c'est justement le sujet de votre chronique puisque vous allez nous apprendre \u00e0 lire, \u00e0 faire une manucure \u00e0 la maison.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:22:07 > 0:25:38) [86%] : \r\nUne manucure \u00e0 la maison exactement et tout d'abord 1er geste on enl\u00e8ve toute trace de vernis avec un dissolvant de pr\u00e9f\u00e9rence sans \u00e0 cet homme et puis ensuite on rince nos doigts hein, quand on a pass\u00e9 le dissolvant \u00e7a dess\u00e8che prison d'accord, ensuite on va limer les ongles, mais attention, on n'utilise jamais, jamais, jamais de N\u00eemes en faire, c'est la mort pour vos ongles cela doubler les cas poubelles, poubelle aliments Fernand Sastre vraiment les m\u00e9thodes de grand- m\u00e8re, moi je trouve que le top du top c'est la envers par compte si vous voulez la transporter avec vous dans votre sac \u00e0 main, \u00e7a arrive \u00e0 se casser ce n'est pas tr\u00e8s pratique, donc la meilleure alternative, c'est la souple comme celle-ci, voil\u00e0 qui est assez souple que bon, il faut la changer r\u00e9guli\u00e8rement quand m\u00eame hein pour l'aliment qu'on peut garder vraiment \u00e9ternellement, alors celle-ci elle est tr\u00e8s bien parce qu'elle est spatiale sp\u00e9cialement faite pour les ongles sensible alors il y a une fa\u00e7on de limer il faut faire tr\u00e8s attention, on va toujours du c\u00f4t\u00e9 vers le centre, toujours du c\u00f4t\u00e9 vers le centre, en face \u00e0 des 2 c\u00f4t\u00e9s, comme \u00e7a, parce que sinon on va casser l'ongle et il va se d\u00e9doubler voil\u00e0 ensuite apr\u00e8s l'Alim on va enlever les cuticule, enfin j'ai refus\u00e9, \u00e7a c'est vraiment le gros probl\u00e8me mais c'est gros probl\u00e8me, alors l\u00e0 c'est tout simplement gr\u00e2ce \u00e0 ce stylo, vous avez un embout qui diffuse un petit peu du vilain de lotions et de l'huile vous l'appliquez comme \u00e7a, tout autour de l'ongle ensuite avec l'autre en bout pour repousser les cuticule comme \u00e7a, c'est tout \u00e7a vraiment alors fait arriver l\u00e0 oui, alors l\u00e0 vraiment on peut pour les puristes, on prend la pense a envie, on appelle \u00e7a une pense a envie parce que ces petites pour qu'on trouve tout autour de nous, on s'appelle les envies, \u00e7a c'est joli, c'est tr\u00e8s joli, et donc on va enlever comme \u00e7a, tr\u00e8s d\u00e9licate, mais c'est l\u00e0 o\u00f9 moi je me coupe \u00e7a commence \u00e0 saigner Jo\u00ebl Hart au c'est vrai que bon alors faire la main gauche, c'est facile, mais pour les voitures c'est pas, c'est pas \u00e9vident, mais \u00e7a c'est pour les puristes, on attend forc\u00e9ment oblig\u00e9 de le faire \u00e0 chaque fois ensuite important, on fait un gommage et en masse, voil\u00e0 une fois par semaine, \u00e7a c'est important, on a fait un petit peu, il faut bien toujours les extr\u00e9mit\u00e9s, hein, il faut s'en Afrique et puis ensuite, on va passer la ce qu'on appelle le police oui soit alors c'est un syst\u00e8me en 3 temps : vous avez 3 l\u00e9gumes alors la premi\u00e8re, elle va nettoyer la surface de l'ongle, la 2\u00e8me, elle va enlever toutes les listes, les petits d\u00e9fauts les d\u00e9doublements Compaore sur elle, la 3\u00e8me va faire briller, vous avez m\u00eame pas besoin de m\u00e8tres de vernis, parce que du coup vos Hongrie son son parolier et tout beau Poli et tout bon alors si on veut mettent du vernis au commence par une premi\u00e8re quoi alors \u00e0 que ce qu'on a oubli\u00e9 si on met du vernis rouge ou rose p\u00e9tant comme celui-l\u00e0, j'ai une nouvelle couleur \u00e0 la mode, on applique toujours une base de sous parce que sinon, vous aurez donc toujours est apr\u00e8s quand on enl\u00e8vera le et puis donc \u00e0 la base vernis de couleur oui, si on a des probl\u00e8mes avec des avec nos qui sont jaunes qui sont stri\u00e9es qui sont cassants ou qui sont trop mous, vous avez toute une gamme de soins que vous appliquez aussi avant votre vernis donc en guise de base juste oui d'accord, donc vous avez le un blanchisseur le\u00e7on en durcissant les vitamines, enfin, vous avez tout, tout, toute la gamme, alors l\u00e0 vous trouvez tout accord et apr\u00e8s on met notre vernis notre vernis voil\u00e0 et puis on se cr\u00e8me les mains \u00e0 tout moment de la journ\u00e9e parce qu'\u00e9videmment des ongles et la cr\u00e8me pour les mains, c'est fait aussi pour hydrater.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:25:38 > 0:25:45) [81%] : \r\nLes ongles et puis un petit dernier conseil pour ces produits pour aider \u00e0 s\u00e9cher les Les Vernets vous \u00eates pas tr\u00e8s pour non, alors pas tr\u00e8s bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:25:45 > 0:25:53) [86%] : \r\nOn peut l'utiliser temps en temps ses vernissage qui Marie, sage-femme trop tr\u00e8s rapidement mais pas trop souvent, parce que cela dess\u00e8che longue c'est tr\u00e8s mauvais pour les ongles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:25:53 > 0:26:44) [90%] : \r\nEn tout cas, posons absolument magnifique mani\u00e8re parfaite, je vous f\u00e9licite pas tol\u00e9rer \u00e7a, merci beaucoup, il est temps maintenant de retrouver notre concours qui vous permet de gagner un bond de 200 francs offert par notre partenaire jumeaux, voici la question de la semaine, nous l'avions \u00e9voqu\u00e9 la semaine derni\u00e8re lors de notre visite de Tours dans quel Tintin d\u00e9couvre-t-on le ch\u00e2teau de Moulinsart Tintin chez les Soviets l'\u00e9toile myst\u00e9rieuse, le Tr\u00e9sor de Rackham le Rouge pour r\u00e9pondre, 3 solutions par t\u00e9l\u00e9phone au 09 01 59 717 suivi du num\u00e9ro 1 2 ou 3 par SMS au 46 36 taper Dolce et puis un, 2 ou 3 ou par courrier concours Dolce Vita, case postale 41 76000 de Lucerne et vous avez jusqu'\u00e0 demain pour faire fondre voil\u00e0 fin de Dolce Vita demande, nous allons voir comment on peut aider les rapaces \u00e0 passer l'hiver tr\u00e8s douce soir\u00e9e \u00e0 tous et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:27:20 > 0:27:21) [69%] : \r\nAutant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:27:23 > 0:27:26) [77%] : \r\nD'un m\u00e9dia, pas de, pas de probl\u00e8me.\r\n\r\n\n"], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1004889000", "summary": "00:01.23\r\nPlateau, diverses s\u00e9quences : diverses pr\u00e9sentations de SIKI, Muriel /  rubrique mode avec BONVIN, St\u00e9phane journaliste de monde \"Le Temps\" (lingerie apparente, premier film de Tom Ford \"A single man\")/ rubrique fil rouge avec MOLASCHI, Cathy, styliste-d\u00e9coratrice (confection d'un miroir trumeau) /  rubrique sexologie avec ROLLINI, Christian, sexologue (m\u00e9dicaments pour la  sexualit\u00e9 des femmes, m\u00e9dicalisation de la sexualit\u00e9) / rubrique conseils  beaut\u00e9 avec THEVOZ, Ana\u00efs, journaliste magazine Edelweiss (soin des ongles)", "id": "888999", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}, {"internalArchiveId": "GS1004889001", "summary": " 00:06.20\r\nLieu ind\u00e9termin\u00e9 : extrait du film \"a single man\" du r\u00e9alisateur FORD, Tom (30\")", "id": "889000", "visualGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "GS1004889002", "summary": " MAISON : UN DUPLEX RENOVE\r\n00:07.32\r\nBruxelles, int duplex r\u00e9nov\u00e9 : divers plans Sandrine, propri\u00e9taire et PALGEN, Olivier propri\u00e9taire et architecte dans leurs activit\u00e9s quotidiennes avec leurs 2 enfants / stills photographies repr\u00e9sentant appartement avant travaux / itw Sandrine (\u00e9tat de l'appartement avant travaux, appr\u00e9cie faire des travaux,  connexion cuisine et salle \u00e0 manger) / itw PALGEN, Olivier (travaux effectu\u00e9s, escalier) / divers plans grande baie vitr\u00e9e (8\") / divers plans escalier en  m\u00e9tal (15\") / divers plans PALGEN, Olivier entrant dans cave basse sous   plancher. maison individuelle, restauration de b\u00e2timents, architecture ", "id": "889001", "visualThemes": ["RESTAURATION DE B\u00c2TIMENTS", "ARCHITECTURE", "MAISON INDIVIDUELLE"], "visualGeographicals": ["BRUXELLES"]}, {"internalArchiveId": "GS1004889003", "summary": " LA PRATIQUE DU SNOWTUBING\r\n00:18.47\r\nLeysin, Tobbogganing Park : divers plans gens s'\u00e9lan\u00e7ant et glissant sur  pistes de snowtubing (20\", 17\", 55\", 9\", 7\") / itw GIOBELLINA, Silvio,   directeur du Tobogganing Park (origine du Tobbogganing Park, aime le bobsleigh, 1800 m\u00e8tres de piste et 11 pistes, radar sur certaines pistes, fait 2 ou 3  descentes par saison) / divers plans enfants remontant sur bou\u00e9es tir\u00e9es (7\"). toboggan, glace (\u00e9l\u00e9ment), sport de neige (loisir).", "id": "889002", "visualThemes": ["SPORT DE NEIGE (LOISIR)", "GLACE (\u00c9L\u00c9MENT)", "TOBOGGAN"], "visualGeographicals": ["LEYSIN"]}], "program": {"href": "/programs/49", "id": "49", "name": "Dolce vita"}, "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "SIKI, Muriel", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "BOCKSBERGER, Alec", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SIKI, Muriel", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "525242", "isColor": true, "version": 7, "medium": {"id": "ZS006648", "position": "01"}}, {"id": "525241", "isColor": true, "version": 6, "medium": {"id": "ZS006647", "position": "01"}}, {"id": "525240", "isColor": true, "version": 5, "medium": {"id": "ZS006646", "position": "01"}}, {"id": "525239", "isColor": true, "version": 4, "medium": {"id": "ZS006645", "position": "01"}}, {"id": "525238", "isColor": true, "version": 3, "medium": {"id": "ZS006644", "position": "01"}}, {"id": "525237", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "version": 2, "medium": {"id": "ZE002727", "position": "01"}}, {"id": "525236", "comment": "Emission Complete avec Synthe\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM112470", "position": "01"}}]}, {"id": "sound-8305E951-2FDE-4966-AB24-0885140F439E", "internalArchiveId": "8305E951-2FDE-4966-AB24-0885140F439E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Otages suisses en Libye.1. Rachid Hamdani, ex-otage en Libye doit rentrer en Suisse : Commentaire de Vincent Bourquin, correspondant RSR Palais F\u00e9d\u00e9ral avec extrait d'interview de Rachid Hamdani . - 2. Comment g\u00e9rer psychologiquement la lib\u00e9ration? : Interview de Philippe Jaff\u00e9, psychologue. - 3. Conditions de d\u00e9tention correctes pour Max G\u00f6ldi. Pourrait-il \u00eatre gr\u00e2ci\u00e9? : Interviews de Rachid Mesli, avocat et fondateur d'une ONG de d\u00e9fense des droits de l'homme dans les pays arabes", "publicationDate": "2010-02-23T00:00:00Z", "summary": "1. Rachid Hamdani, contact\u00e9 par la TSR, a dit \u00eatre \u00e0 la fois heureux d'\u00eatre libre, mais triste de rentrer sans son compagnon d'infortune Max G\u00f6ldi. - 2. La p\u00e9riode qui suit une lib\u00e9ration n'est pas toujours facile \u00e0 g\u00e9rer pour des ex-otages. - 3. Les conditions de d\u00e9tention de Max G\u00f6ldi sont consid\u00e9r\u00e9es comme correctes par les services de Micheline Calmy-Rey, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale cheffe du DFAE.", "durationSec": 894, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Libye", "Suisse"], "thematicThemes": ["comportement", "otage", "lib\u00e9ration de d\u00e9tenu", "prison", "relations internationales"], "thematicPersons": ["Kadhafi, Muammar al", "Hamdani, Rachid", "G\u00f6ldi, Max"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-01-07T06:01:20Z", "speechToTexts": ["07.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nRachid Hamdami est donc libre, mais on ne sait pas encore s'il est de retour en Suisse, en tout cas ce qui est certain, ce soir, c'est qu'en fin de matin\u00e9e l'\u00e9t\u00e9 sur l'\u00eele tunisienne de Djerba quant \u00e0 Max G\u00f6ldi lui va bien, \u00e9tant donn\u00e9 les circonstances, c'est en tout cas ce qu'a d\u00e9clar\u00e9 un repr\u00e9sentant du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res, qui a pu lui rendre visite, Vincent Bourquin toutefois le Defy se refuse \u00e0 tout commentaire en ce qui concerne justement le retour de Rachid M'Dany. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [93%] :\r\nOui, effectivement, rien ne filtre du c\u00f4t\u00e9 des services de Micheline Calmy-Rey mais selon nos informations, Rachid Hamdani ne rentrera pas ou n'est pas rentrer avec l'avion du Conseil f\u00e9d\u00e9ral afin de ne pas f\u00e2cher les autorit\u00e9s libyennes prendraient donc un avion de ligne l'entrepreneur Vaudois ne souhaiterait pas non plus s'exprimer devant la presse, pour l'instant cette discr\u00e9tion s'explique probablement par la volont\u00e9 de ne pas compromettre le retour de son compagnon d'infortune Max G\u00f6ldi mais cela sera tr\u00e8s difficile pour lui de rester longtemps discret des journalistes et des photographes font le pied de grue dans diff\u00e9rents a\u00e9roports du pays, et certains seraient m\u00eame post\u00e9s autour de sa maison pr\u00e8s de Nyon, mais en fin de matin\u00e9e, alors qu'il \u00e9tait encore \u00e0 Djerba, sur cette \u00eele tunisienne Rachid Hamdani a accord\u00e9 un entretien \u00e0 la TSR, il a insist\u00e9 sur le fait qu'il n'avait pas \u00e9t\u00e9 maltrait\u00e9 durant les 19 mois pass\u00e9s en Libye. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:10) [85%] :\r\nOn n'a pas \u00e9t\u00e9 maltrait\u00e9, on n'a pas \u00e9t\u00e9 maltrait\u00e9, il y a eu vous savez des situations -l\u00e0 il y a beaucoup d'organisations qui sont concern\u00e9s, il y a eu de mauvaise coordination bon mais \u00e7a, c'est les al\u00e9as, si vous voulez et situations comme \u00e7a doit dire on \u00e9tait support\u00e9 si vous voulez, donc je suis m\u00eame localement, \u00e7a n'a quand m\u00eame beaucoup d'amis et donc c'\u00e9tait \u00e7a l'espoir de vie si vous voulez, moi je, je, je ne sais pas en menant comment l'extrait et de remercier maintenant avec tous les messages qui \u00e9tait re\u00e7u de soutien etc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:54) [93%] :\r\nDans cet entretien, Rachid Hamani a aussi affirm\u00e9 avec beaucoup d'\u00e9motion que c'\u00e9tait tr\u00e8s douloureux pour lui de rentrer seule sans Max G\u00f6ldi qui \u00e9tait mal \u00e0 l'aise par rapport \u00e0 lui d'ailleurs pour le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res, la priorit\u00e9 absolue est d\u00e9sormais que Max G\u00f6ldi puisse lui aussi quitter la Libye. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:10) [95%] :\r\nAlors Vincent Bourquin, on sait qu'un repr\u00e9sentant du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires a pu rendre visite donc \u00e0 Max G\u00f6ldi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:17) [93%] :\r\nOui, et Max G\u00f6ldi va bien, \u00e9tant donn\u00e9 les circonstances, indique -t-on du c\u00f4t\u00e9 du DFAE les conditions de d\u00e9tention sont consid\u00e9r\u00e9s par les services de Micheline Calmy-Rey comme correctes dans un communiqu\u00e9 diffus\u00e9 tout \u00e0 l'heure, le DFAE ajoute encore que son ambassade \u00e0 Tripoli et des diplomates de l'Union europ\u00e9enne sont cons sont en contact permanent avec Max G\u00f6ldi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:35) [89%] :\r\nEt puis on sait aussi d\u00e9sormais dans quelle prison Max G\u00f6ldi est d\u00e9tenu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:39) [92%] :\r\nOui, Amnesty International a annonc\u00e9 dans l'apr\u00e8s- midi qu'il s'agissait du centre de d\u00e9tention d'GI d'il n'est donc pas retenu dans la tristement c\u00e9l\u00e8bre prison de A\u00efn Zara, comme l'avait annonc\u00e9 son avocat libyen Salazar, l'organisation de d\u00e9fense des droits de l'homme qui avait d'ailleurs pu visiter cette prison en mai 2009. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:56) [89%] :\r\nEt quelles sont les conditions d'd\u00e9tention soit Amnesty International. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:59) [91%] :\r\nAlors, elle est consid\u00e9r\u00e9e comme une prison mod\u00e8le en Libye, elle est am\u00e9nag\u00e9e avec des cellules propre est vaste et certaines seraient m\u00eame \u00e9quip\u00e9es avec des postes de t\u00e9l\u00e9vision, il y a \u00e9galement un poste m\u00e9dical, une biblioth\u00e8que et des ateliers, selon Amnesty International, Max G\u00f6ldi se trouve dans le secteur r\u00e9serv\u00e9 aux personnes condamn\u00e9es pour des d\u00e9lits consid\u00e9r\u00e9s comme peu importants et, selon l'ONG, il peut recevoir des visites, cela a d'ailleurs \u00e9t\u00e9 le cas aujourd'hui avec le repr\u00e9sentant du DFAE Amnesty souligne encore que cette prison est sous la responsabilit\u00e9 du minist\u00e8re de la justice et non de la police judiciaire, ce qui est consid\u00e9r\u00e9 par l'ONG commun plut\u00f4t rassurant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:33) [88%] :\r\nJe vous remercie beaucoup Vincent Bourquin pour ces pr\u00e9cisions, on va parler de Max G\u00f6ldi d'ici quelques instants avec vous Philippe Jaff\u00e9 bonsoir, bonsoir, vous \u00eates psychologue j'aimerais d'abord qu'on qu'on \u00e9voque un peu ce qui va arriver un peut-\u00eatre dans les prochaines heures, a arrach\u00e9 Damiani qui va vivre un changement de rythme assez terrible hein 584 jours d'espoir de d\u00e9sespoir de hauts, de bas, l\u00e0, on a entendu Vincent Bourquin il y a des journalistes qui l'attendent, qui sont mass\u00e9s \u00e0 l'a\u00e9roport, comment est -ce qu'on g\u00e8re ce changement Andr\u00e9 d\u00e9j\u00e0 une 1\u00e8re \u00e9tape, \u00e7a va, voil\u00e0 les les m\u00e9dias un qui veut l'entendre qu'ils veulent voir comment est -ce qu'il va devoir faire. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:05) [88%] :\r\nOui au total effectivement autant sont bonnes, son bonheur plaisir au tendre le passage \u00e0 la libert\u00e9 peut \u00eatre difficile et si j'\u00e9tais en charge de ce sont des policiers manquent d\u00e9briefing en quelque sorte, je, je, je ferai attention \u00e0 cette fr\u00e9n\u00e9sie m\u00e9diatique qui l'attend, et je pense que sur tout assez sage de le prot\u00e9ger un temps soit peu de de de la diligence de votre wok de vos camarades des m\u00e9dias, c'est parce que vraiment ils veulent se la rage, je pense que, aussi, un autre \u00e9l\u00e9ment que vous avez mentionn\u00e9 d\u00e9j\u00e0 c'est la difficult\u00e9 pour de cet homme de g\u00e9rer finalement son sort diff\u00e9rent de celui de son compagnon d'infortune qui lui est rest\u00e9 dans le billet en Libye dans des conditions qui sont plus difficiles, et l\u00e0 je pense qu'il va vraiment falloir le soutenir et dans ce sens -l\u00e0, je pense que ce serait pas mal que le Monsieur Hamdani participe finalement au soutien que les autorit\u00e9s mettent en place pour son ancien compagnon d'infortune qu'il puisse avoir des contacts r\u00e9\u00e9crire du t\u00e9l\u00e9phoner parce qu'effectivement Monsieur Max collier lui aussi a besoin de passablement de soutien et puis je pense qu'il y a un 3\u00e8me point qui m\u00e9rite beaucoup d'attention dans son cas, et c'est vrai pour la plupart des personnes qui vivent des situations d'isolement d'otages et il faut essayer de les remettre apr\u00e8s un moment disons de c\u00e9l\u00e9brations aussi humaine que m\u00e9rit\u00e9, il faut rapidement les mettre sur les rails pour construire des projets d'avenir se r\u00e9investir dans une vie professionnelle pour avoir des projets finalement chasser les mauvais souvenirs avec avec des actions concr\u00e8tes pour leur propre futur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:35) [90%] :\r\nPhilippe Jaff\u00e9 on passe par quelle face finalement il y a un peu une phase d'euphorie au d\u00e9part aussi, \u00e9videmment, tous les m\u00e9dias sont l\u00e0, il y a beaucoup de pr\u00e9sence autour de soi, et apr\u00e8s il peut y avoir aussi une une descente plus difficile \u00e0 g\u00e9rer. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:48) [88%] :\r\nAbsolument rien cette cette attention finalement et tous les sentiments forts que intense qu'on a v\u00e9cu durant les heures et les semaines qui ont pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 la lib\u00e9ration mobilis\u00e9s et que cite le syst\u00e8me et la pens\u00e9e le les sentiments et puis petit-\u00e0-petit tout se rel\u00e2che, et puis finalement les les la fr\u00e9n\u00e9sie m\u00e9diatique The Raid se r\u00e9duit petit-\u00e0-petit aussi, on se trouve un peu tout seul ou ou peut-\u00eatre moins au centre de de la tension et dans ce cas -l\u00e0, certaines personnes ont des difficult\u00e9s \u00e0 g\u00e9rer ce ce passage, mais c'est pas le cas pour tous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:19) [85%] :\r\nAlors on a entendu Rachid Hamiani, qui disait qu'il n'avait pas \u00e9t\u00e9 maltrait\u00e9 un physiquement durant les les 19 mois qu'il a pass\u00e9 en Libye, il a \u00e9voqu\u00e9 un glise le moment en tout cas au d\u00e9but \u00e9tait assez difficile et ce qui \u00e9tait difficile aussi, c'\u00e9tait de savoir coup combien pouvait durer ou non une situation \u00e7a c'est aussi assez difficile \u00e0 g\u00e9rer des difficult\u00e9s dont il est facile de se lib\u00e9rer, finalement, quand on rentre d'avoir v\u00e9cu ces moments -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:06:46) [85%] :\r\nOui, je pense que il faut il faut il faut relativiser, autant son s\u00e9jour \u00e9tait forc\u00e9, difficile pour lui, autant il b\u00e9n\u00e9ficie finalement de conditions relativement favorable du moment qu'il n'\u00e9tait pas en isolement pendant la tr\u00e8s vaste portion de son s\u00e9jour l\u00e0- bas, c'est-\u00e0-dire ils pouvaient communiquer plus ou moins librement avec les personnes qui se souvenait avec ses proches, sa famille et ses amis, c'est vraiment l'atout principal pour g\u00e9rer une situation de ce type -l\u00e0, ceci \u00e9tant, vous avez mis le points sur sur l'\u00e9l\u00e9ment principal qu'il qu'il c'est cette incertitude ses espoirs qui sont d\u00e9\u00e7us, les fausses alertes que ces personnes vivent quant \u00e0 une lib\u00e9ration potentiels, c'est pour \u00eatre d\u00e9\u00e7u le lendemain et \u00e7a, c'est vraiment \u00e7a prend, \u00e7a prend fin un effet sur le sur la de la psychologie d'une personne \u00e0 terme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:35) [92%] :\r\nRachid Hamdani a d\u00e9clar\u00e9 aussi qu'il faut pas \u00eatre trop sentimental, bref, il a d\u00e9clar\u00e9 dans l'interview qu'il a donn\u00e9 \u00e0 la \u00e0 la TSR, \u00e7a donne peut-\u00eatre une id\u00e9e de son caract\u00e8re aussi une forme de pudeur un aussi dans l'interview qu'il a donn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:07:47) [86%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, j'ai j'ai entendu cette interview, il est, il est discret, il est introverti, c'est quelqu'un qui est assez pudique et c'est peut-\u00eatre aussi une force pour lui de, de, de g\u00e9rer ses \u00e9motions, de mani\u00e8re interne mais je pense que celui -ci se serait bien produit aussi pouvoir avec ses proches, de raconter exprimer ce qu'il a ressenti avec ses proches et voir avec un soutien psychologique, \u00e7a, \u00e0 lui d\u00e9cid\u00e9 selon ce que lui pour, on lui propose. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:13) [86%] :\r\nAlors vous -on parler de Max G\u00f6ldi aussi de du rapport de Rachid madame Dany un Max G\u00f6ldi ils \u00e9taient ensemble hein pendant cette cette d\u00e9tention Max G\u00f6ldi vous disiez donc lui on a parl\u00e9 de de ces conditions d\u00e9tention qui qui selon les les affaires \u00e9trang\u00e8res, donc on ne sont pas trop catastrophique en tous les cas, mais mais psychologiquement, elle, elle, elle reste difficile \u00e9videmment parce que lui est rest\u00e9 l\u00e0- bas, ce qui est le plus important, comme vous le soulignez, au d\u00e9part, c'est qu'il puisse alors Monsieur Hamdani qu'il puisse lui garder le contact avec Max G\u00f6ldi et de quoi Max G\u00f6ldi a besoin. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:08:44) [87%] :\r\nOui, alors ce qui ce qu'il faut souligner, c'est que les les otages entre d\u00e9veloppe des Liens qui sont extr\u00eamement particulier, ses compagnons d'infortune vive une solidarit\u00e9 dans l'incertitude de ce qui va leur arriver que peu de gens \u00e0 l'ext\u00e9rieur, comprennent et et le fait des c'\u00e9tait d'\u00eatre s\u00e9par\u00e9s, c'est, c'est un coup tr\u00e8s dur pour Monsieur G\u00f6ldi qui va devoir affronter des conditions qui ont malgr\u00e9 tout p\u00e9jor\u00e9 hein, puisqu'il se retrouve en prison ne se m\u00eame si c'est une prison de luxe au sens biens du terme, il est quand m\u00eame que de dans un autre cadre de nettement plus isol\u00e9, donc lui le soutien de de des autorit\u00e9s et des gens ONG qui peuvent lui ou des amis qui peuvent lui rendent visite, dans la mesure des possibilit\u00e9s de cette prison, ce sera des \u00e9l\u00e9ments, ce sont des \u00e9l\u00e9ments cruciaux dans ce dans ce ma capacit\u00e9 de faire face finalement \u00e0 ce passage vraiment tr\u00e8s difficile et je pense qu'il y a une p\u00e9riode critique pour lui, mais comme pour toute autre personne, je le connais pas personnellement Kiwi sera plus fragile et se sentira litt\u00e9ralement abandonn\u00e9, m\u00eame si ce n'est pas le cas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:44) [92%] :\r\nJe vous remercie beaucoup Philippe Jaffr\u00e9 d'avoir accept\u00e9 de donner votre \u00e9clairage ce soir, psychologue, bonne soir\u00e9e monsieur. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:49) [93%] :\r\nEt on continue \u00e0 s'int\u00e9resser bien s\u00fbr au sort de Max G\u00f6ldi qui, on le disait, la priorit\u00e9 num\u00e9ro un du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res, comment faire, comment agir avec Tripoli pour que Max G\u00f6ldi puisse lui aussi revenir le plus t\u00f4t possible en Suisse Rachid Mesli est avec nous, bonsoir Monsieur. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:10:08) [95%] :\r\nOui bonsoir. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:09) [92%] :\r\nBonsoir, vous \u00eates avocat vous \u00eates fondateur de l'ONG Al-Karama, organisations de d\u00e9fense des droits de l'homme dans les pays arabes, les pays arabes, que vous connaissez bien, vous \u00eates vous- m\u00eame alg\u00e9rien et vous avez \u00e0 plusieurs reprises, d\u00e9poser plainte contre la Libye devant le Conseil des droits de l'homme, Rachid Mesli, on a entendu l'avocat libyen de Max G\u00f6ldi notamment ce matin sur notre antenne qu'il formulerait une demande de gr\u00e2ce pour Max G\u00f6ldi c'est un vieux voeu pieux o\u00f9 c'est possible, cette gr\u00e2ce. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:10:38) [86%] :\r\nBen \u00e9coutez, je pense que l'avocat libyen a \u00e9galement dit qu'il allait faire appel de c'est-\u00e0-dire scission, il me semble qu'elle n'est pas encore d\u00e9finitive et que il peut toujours formul\u00e9 un droit, une demande de gr\u00e2ce pour son client, une fois que cette d\u00e9cision serait d\u00e9finitive en fait pour ce qui concerne la gr\u00e2ce au endroit libyen oui les avocats peuvent toujours, ils le font assez souvent, c'est des classes qui sont demand\u00e9es, \u00e9videmment au pr\u00e9sident Kadhafi au chef de l'\u00c9tat et pr\u00e9cieusement cependant dans certains cas particuliers, ce dossier accorde effectivement la gr\u00e2ce \u00e0 certains d\u00e9tenus, mais il faut savoir aussi que le pr\u00e9sident Kadhafi tr\u00e8s souvent de cas qui l'estime dont il estime de pour lesquels il estime devoir intervenir et qu'il qu'il d\u00e9cide de son propre chef de la gr\u00e2ce de certains d\u00e9tenus comme il d\u00e9cide \u00e9galement tr\u00e8s souvent de maintenir des d\u00e9tenus qui sont acquis et les tribunaux libyens en prison. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:11:51) [91%] :\r\nDans le cas qui nous occupe, Rachid Mesli, vous \u00eates bien s\u00fbr d'accord que une gr\u00e2ce serait un geste qui n'est pas anodin de la part de de Kadhafi, puisque Max G\u00f6ldi on disait hier qu'il est la monnaie d'\u00e9change, c'est vraiment lui, maintenant qui est au noeud au centre de la tension entre Berne et Tripoli une tension, une tension diplomatique, politique tr\u00e8s forte est -ce que dans ces conditions -l\u00e0, finalement c'est une bonne strat\u00e9gie de demander la gr\u00e2ce au est -ce qu'il n'aurait pas plut\u00f4t fallu attendre que Kadhafi la donne lui- m\u00eame comment est -ce que culturellement, peut-\u00eatre les choses se jouent du c\u00f4t\u00e9 libyen. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:12:27) [89%] :\r\n\u00e9coutez, il est possible que les autorit\u00e9s et sugg\u00e9r\u00e9 \u00e0 l'avocat de de formuler une demande de gr\u00e2ce \u00e0 c'est \u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:35) [85%] :\r\nParce que l'avocat ou vous laissez entendre qu'clairement que l'avocat, vous me pardonnerez l'expression est vendu au clan Kadhafi. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:12:41) [91%] :\r\nNon, non, je ne sais pas \u00e7a mais il, il peut toujours, on peut toujours les de, de, de formuler une telle demande, cela ne veut pas dire qu'il est vendu, mais il faut savoir aussi que les avocats en Libye, surtout dans des affaires \u00e0 caract\u00e8re politique comme celle -ci ne joue absolument aucun r\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:13:01) [76%] :\r\nTous les acteurs. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:13:02) [97%] :\r\nCe sont des acteurs qui qui qui sont l\u00e0 pour assister leurs clients, ils savent tr\u00e8s bien que la d\u00e9cision ne rel\u00e8ve pas du juge, mais c'est une d\u00e9cision politique qui rel\u00e8ve directement du pr\u00e9sident Kadhafi. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:13:19) [91%] :\r\nRachid Mesli avec ce que vous connaissez de la justice libyenne du du du fonctionnement du clan Kadhafi qui a \u00e9t\u00e9 quel avenir ce que vous pr\u00e9disez en quelque sorte, bien s\u00fbr, c'est une question difficile mais vous pensez comme un G\u00f6ldi va rester enferm\u00e9 pendant 4 mois. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:13:33) [84%] :\r\nBon, \u00e9coutez moi, franchement \u00e7a m'\u00e9tonne qu'il reste enferm\u00e9 pendant 4 mois, je pense que qu'il sera lib\u00e9r\u00e9 \u00e0 la suite d'une d\u00e9cision politique, je sais par des pas beaucoup de d'amis libyens que le fait que dans un grand nombre de visas Schengen \u00e9tait \u00e0 des personnes, des personnalit\u00e9s libyennes 11 un gars un probl\u00e8me assez important sur le plan interne et il g\u00eanait la nomenklatura libyenne qui s'appr\u00eatait \u00e0 sortir en vacances et donc je pense que ce refus de d\u00e9biles \u00e0 Shanghai par amour, certains citoyens libyens constituera un moyen de pression assez efficace sur le les autorit\u00e9s libyennes. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:14:25) [95%] :\r\nC'est ce blocage des visas qui a, qui a d'ailleurs d\u00e9clench\u00e9 selon vous le le le d\u00e9clic pour parler de cette lib\u00e9ration de Rachid Hamani d\u00e9j\u00e0 dans un 1er temps. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:14:34) [90%] :\r\nMoi je pense que je dois jouer un r\u00f4le quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:14:39) [88%] :\r\nQue c'\u00e9tait une une bonne carte qu'a jou\u00e9 la le, le gouvernement suisse. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:14:42) [90%] :\r\nOui, oui, absolument oui. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:14:44) [91%] :\r\nRachid Mesli jour merci beaucoup de nous avoir rejoint ce soir dans Forum, vous \u00eates avocat fondateur de l'ONG Al-Karama et je vous souhaite une bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:14:52) [63%] :\r\nMerci m\u00eame. \r\n"], "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Bourquin, Vincent", "role": "correspondant RSR Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Inconnu", "role": "journaliste TSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mesli, Rachid", "role": "Rachid Mesli, avocat et fondateur d'une ONG de d\u00e9fense des droits de l'homme dans les pays arabes", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Jaff\u00e9, Philip", "role": "psycologue", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Hamdani, Rachid", "role": "ex-otage en Libye", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2010", "maxPublicationDate": "2010", "start": 7800, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer oJobCNovj5EVJMyZejO78nJ4KKzS"}]