[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2010&maxPublicationDate=2010&start=5000&rows=25", "count": 9467, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2010&maxPublicationDate=2010&start=5025&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2010&maxPublicationDate=2010&start=9442&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2010&maxPublicationDate=2010&start=4975&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2010&maxPublicationDate=2010&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-915FCE19-0572-48C5-B43E-1ECAAE3959F1", "internalArchiveId": "915FCE19-0572-48C5-B43E-1ECAAE3959F1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Conseil des Etats a adopt\u00e9 l'accord Suisse - Etats-Unis sur l'UBS : Interview de Luc Recordon, conseiller aux Etats vaudois \u00e9cologiste ", "publicationDate": "2010-06-03T00:00:00Z", "summary": "Par 31 voix contre 12, le Conseil des Etats a adopt\u00e9 l'accord Suisse - Etats-Unis sur la banque UBS. Une large majorit\u00e9 s'est aussi prononc\u00e9e pour ne pas soumettre le texte au r\u00e9f\u00e9rendum facultatif. En revanche, aucune majorit\u00e9 ne s\u2019est d\u00e9gag\u00e9e, pour soutenir les mesures d'accompagnement propos\u00e9es par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral dans le but de limiter les bonus et les risques li\u00e9s \u00e0 la taille des grandes banques.", "durationSec": 198, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Etats-Unis", "Suisse"], "thematicThemes": ["accord international", "fiscalit\u00e9", "banque"], "thematicPersons": ["UBS"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-05-28T17:59:06Z", "speechToTexts": ["28.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nLuc Recordon est avec nous, bonsoir Luc Recordon bonsoir, vous \u00eates s\u00e9nateur Vert Vaudois et en parle de cette d\u00e9cision du Conseil des \u00c9tats qui a adopt\u00e9 l'accord, Suisse, \u00c9tats-Unis sur l'UBS, en gros, on va donner les noms hein des clients UBS au Fisc am\u00e9ricain, l'Arche de majorit\u00e9 pour dire non \u00e0 un r\u00e9f\u00e9rendum facultatif, le Conseil d'\u00c9tat a dit non aussi aux mesures d'accompagnement qui \u00e9taient par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour limiter les bonus, les risques li\u00e9s aux banques trop grandes alors vous \u00e9tiez, vous avez vot\u00e9 contre cet accord et c'est pas pour des raisons strat\u00e9giques, alors on se demande si c'est le monde \u00e0 l'envers la gauche qui veut sauver le secret bancaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:31) [84%] :\r\nNon, je crois que le secret bancaire, fiscal, entendons -nous bien, il est d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s mal en point depuis pas mal de temps, o\u00f9 il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9fendue de mani\u00e8re inad\u00e9quate et c'est peut-\u00eatre tout le secret bancaire avec les c\u00f4tes qui peuvent commettre \u00eatre int\u00e9ressantes dedans, notamment la protection des personnalit\u00e9s qui pourraient en faire les frais, et c'est un peu, sous cet angle -l\u00e0, que j'aime, je me suis plac\u00e9, je trouve que le retournement de veste est assez impressionnant, parmi ceux qui savent et ce qui, jusqu'ici, d\u00e9fendait les clients \u00e9trangers, m\u00eame ce qui de l'\u00e9vasion fiscale en minimisant la gravit\u00e9 de leurs actes, en disant qu'il vivent dans les enfers fiscaux et qui, aujourd'hui, les vendent \u00e0 mon avis pour pas cher, c'est \u00e7a, oui, de l'anti- d\u00e9volu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:20) [90%] :\r\nVous vous promenez et prot\u00e9ger les fraudeurs Luc Recordon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:23) [89%] :\r\nNon je pense pas que je prot\u00e8ge les fraudeurs, je suis tr\u00e8s content qu'on ait une l\u00e9gislation beaucoup plus clair qui en viennent \u00e0 ne plus distinguer fondamentalement entre l'\u00e9vasion fiscale, c'est-\u00e0-dire la fraude par omission fraude tout court, la fraude par commission \u00e7a para\u00eet juste, en revanche, lorsqu'on a donne en effet r\u00e9troactif aux lois, simplement parce que on pense que c'est notre int\u00e9r\u00eat et qu'on le fait au d\u00e9triment de gens avec qui de de qui on trompe la confiance l\u00e0 je trouve que c'est grave au niveau de l'\u00c9tat droit \u00e7a d\u00e9passe tr\u00e8s largement la probl\u00e9matique du secret bancaire, c'est la confiance dans le principe de la l\u00e9galit\u00e9 et le principe de l'\u00e9galit\u00e9, il a fait beau propret\u00e9 tout le monde, m\u00eame je dirais peut-\u00eatre surtout les crapules puisque certains ont \u00e9t\u00e9 jusqu'\u00e0 traiter les fraudeurs fiscaux dont il \u00e9tait question de et puis le d'un dommage collat\u00e9ral, c'est l'UBS qui s'effondre avec forfait de l'accord, alors \u00e9videmment que si on \u00e9tait dans une situation o\u00f9 le pays couraient un risque vital pour son \u00e9conomie, on pourrait peut-\u00eatre se comprendre dans ce que Dick Marty appel\u00e9 une \u00e9thique de responsabilit\u00e9 incitant Max Weber, on pourrait peut-\u00eatre comprendre qu'il une pes\u00e9e des int\u00e9r\u00eats qui aboutissent \u00e0 la d\u00e9cision qui a \u00e9t\u00e9 prise aujourd'hui, mais je crois qu'on surestime tr\u00e8s largement le probl\u00e8me pour l'UBS pour le monde financier pour l'\u00e9conomie suisse dis pas qu'il y aura pas de cons\u00e9quences si l'accord devait \u00eatre ce qui para\u00eet d'ailleurs improbable mais je crois que ces cons\u00e9quences ne sont pas d'une gravit\u00e9 telle qu'elle justifie qu'on pi\u00e9tine le principe de la l\u00e9galit\u00e9 dont tout le dans la preuve dans tout le monde a besoin de la protection, en particulier les plus faibles, bien au-del\u00e0, les fraudeurs fiscaux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:03) [85%] :\r\nLuc Recordon s\u00e9nateur Vaudois vers administrateur de la Banque cantonale vaudoise par ailleurs et je vous souhaite une excellente soir\u00e9e merci Raymond. \r\n"], "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Recordon, Luc", "role": "conseiller aux Etats vaudois \u00e9cologiste ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DF589535-1EFB-4505-A1A7-1E6CF98F862B", "internalArchiveId": "DF589535-1EFB-4505-A1A7-1E6CF98F862B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview d'Arnaud Robert, journaliste et Fr\u00e9d\u00e9ric Clot, photophe : A propos de leurs volumes \"Hors-bord\" (Ed. Art & Fiction, 2010)", "publicationDate": "2010-06-03T00:00:00Z", "summary": "Arnaud Robert, journaliste et Fr\u00e9d\u00e9ric Clot, photographe, rendent visite \u00e0 Dare-dare pour pr\u00e9senter les trois premiers volume de la s\u00e9rie Hors-bord. Quatre autres volumes compl\u00e8teront la s\u00e9rie en novembre prochain aux \u00e9ditions Art & fiction.", "durationSec": 624, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicThemes": ["litt\u00e9rature", "photographie", "\u00e9dition"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-05-29T15:18:57Z", "speechToTexts": ["29.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [87%] :\r\nOn passe \u00e0 nos invit\u00e9s, on retrouve nos 2 invit\u00e9s, Arnaud Robert et Fr\u00e9d\u00e9ric Clot et cette s\u00e9rie d'ouvrages dans les 2 premiers viennent de sortir aux \u00e9ditions Art et fiction Hors-bord Hors-bord les p\u00e9tales OJ terminal, c'est-\u00e0-dire que la couverture est tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s bien faite, elle donne envie elle de donner envie vraiment de d'ouvrir le le livre, on a parl\u00e9 du d\u00e9but du projet, donc \u00e0 Cotonou en 2007, avec, si mes informations sont bonnes, un choix du titre qui s'\u00e9tait impos\u00e9 tr\u00e8s rapidement Hors-bord on est quoi, on est aux fronti\u00e8res des gens Fr\u00e9d\u00e9ric. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:27) [85%] :\r\nNon, ben d\u00e9j\u00e0, je vous parlais de cette pizzeria qui Hors-bord et dit -il le mot est -il arriv\u00e9 l\u00e0, c'est dire que cette zone franche, en plus, moi j'ai toujours cultiv\u00e9 l'aspect de dans mon travail, des r\u00e9serves des lions, des lieux, Claude et des lieux qui appartiennent sp\u00e9cificit\u00e9 pour moi, \u00e7a tombe bien, c'est c'est du m\u00eame du match du mat\u00e9riel contemporain que j'utilise assez r\u00e9guli\u00e8rement, donc, et puis \u00e0 travers les \u00e9crivains Arnaud si on on \u00e9videmment retrouver les, les, les m\u00eames soucis pour ces mondes Hors-bord rien, quoi, mais \u00e9videmment, c'est un terme qu'on a invent\u00e9 mais qui qui correspond, qui claque un peu comme un comme un mot anglais qui qui qui vous et qui, voulant sur plein de pistes, donc \u00e7a partait bien pour pour cette histoire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:16) [89%] :\r\nC'est vrai que ce mot, c'est devenu presque dans nos travaux respectif, une marque de fabrique aujourd'hui quand on voit quelque chose quand je reviens de voyage quand Fr\u00e9d\u00e9ric revient de Lisbonne, d'o\u00f9 il o\u00f9 il habite une partie de l'ann\u00e9e, il revient avec des visions Hors-bord yens et ce sont des visions finalement qui disent ah effectivement ses marges des villes ces ces, ces Mondzain d'hier, les mondes ou qui ne sont pas localis\u00e9s, on ne sait pas exactement o\u00f9 l'on se trouve, on est, on est dans la marge, mais aussi on joue sur cette question et cette interrogation entre le centre et la p\u00e9riph\u00e9rie, o\u00f9 est le centre et la p\u00e9riph\u00e9rie quand on voyage dans le monde aujourd'hui, on s'aper\u00e7oit que c'est souvent dans ce qu'on appelle les p\u00e9riph\u00e9ries que se passent les vrais \u00e9v\u00e9nements culturels. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:00) [89%] :\r\nAlors, une page de partialit\u00e9 dans cette, dans cette collaboration d'abord une admiration r\u00e9ciproque de vos de vos Oeuvres respective et puis \u00e9galement probablement le sentiment d'exprimer les m\u00eames id\u00e9es et dans dans dans vos travaux est -ce que est -ce que vous diriez -vous partager une une vision du monde qui est qui est commune, \u00e7a c'est une une des raisons notre \u00e9laboration. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:16) [83%] :\r\nJe sais pas si c'est une vision ou si on a quelque chose \u00e0 dire ce que j'ai pas politiquement parlant sur le monde, mais en tout cas c'est un mat\u00e9riau qui nous sert \u00e0 \u00e0 \u00e0 faire nos cr\u00e9ations, je suis, moi je le vois plut\u00f4t comme un mat\u00e9riau plut\u00f4t comme un d\u00eener d'id\u00e9ologie ou ou une volont\u00e9 de de d\u00e9noncer quoi que ce soit mais \u00e7a fait partie, et surtout que \u00e7a fait partie de, de, de mes tiroirs Amato ce que que que j'utilise pour ensuite faire des Oeuvres des dessins. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:44) [90%] :\r\nMoi j'ai toujours trouv\u00e9 fascinant Fr\u00e9d\u00e9ric Clot depuis pr\u00e8s de 15 ans que que je je je vois son travail \u00e0 quel point, malgr\u00e9 le m\u00e9dium, il a beaucoup travaill\u00e9 continue travailler beaucoup sur lui l'dans un atelier avec des toiles toutes ses formes, qui sont des pratiquement des formes antiques et en m\u00eame temps \u00eatre compl\u00e8tement s'ouvert, questionn\u00e9 par la mati\u00e8re du monde aujourd'hui et donc c'est \u00e7a qui nous int\u00e9ressait, c'\u00e9tait effectivement de parler du temps pr\u00e9sent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:13) [90%] :\r\nEt vous l'avez fait justement en parall\u00e8le parce que souvent des livres, il y a beaucoup de livres illustr\u00e9s qui paraissent avec un texte qu'on qu'on fournit ou bien qu'on livre l'illustrateur qui va lire le texte, qui ensuite va l'illustrer, selon ses propres envies et l\u00e0 c'est pas du tout le cas, un ballon, vous l'avez fait en parall\u00e8le, c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:27) [83%] :\r\nC'est-\u00e0-dire que bon au d\u00e9part, il y avait, il y avait surtout pas l'envie de soi illustre avec des phrases mais descend ou l'inverse, donc c'est c'est vraiment parti en tout cas pour moi c'\u00e9tait la politique des mots, la politique des titres chaque fois qu'on pense qu'on s'envoyait par 1000, \u00e7a c'est fait pour \u00e7a s'est construit que par mais le fait, on sait on on n'a jamais il y a des s\u00e9ances de m\u00eame pas eu de, je dirais que le guide principal c'est les titres et ensuite ben un titre me faisait faire quelques dessins que si on voyait \u00e7a peut, \u00e7a pourrait se passer comme \u00e7a, pour l'application plut\u00f4t plut\u00f4t les dimanches tout d'un coup pour l'application au une dizaine ou alors l\u00e0 je suis en train de, de cr\u00e9er un critique d'art improbable s'appelle Berstein creuset o\u00f9 alors l\u00e0 \u00e9videmment moi je pouvais le figur\u00e9, mais comme on peut, comme on peut figurer c'est pas un Christ en croix ou ou Mao ou je ne sais pas, \u00e7a c'\u00e9tait c'\u00e9tait dans ce sens -l\u00e0, mais ce qui \u00e9tait int\u00e9ressant c'\u00e9tait ensuite \u00e0 la fin, voir ce que les mots ce que chaque mois, pour nous, avait \u00e9voqu\u00e9 dans quel chemin \u00e7a nous lan\u00e7ait c'\u00e9tait c'\u00e9tait comment dire quoi et puis voir ce que \u00e7a sort, c'\u00e9tait assez exp\u00e9rimental. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:42) [85%] :\r\nAlors vous avez cit\u00e9 l'application dimanche donc les titres des de ces 2 premiers volumes de la de la s\u00e9rie Hors-bord Arnaud Robert, on va vous demander peut-\u00eatre de nous d\u00e9crire en quelques fois parce qu'on parle vraiment d'un hiver un autre justement de, de, d'un volume un autre gagner une toile de fond, commune \u00e0 tous et \u00e0 tous ces r\u00e9cits. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:59) [86%] :\r\nC'est difficile \u00e0 dire, on se poser cette question justement hier qu'est -ce qui fait la substance de de ces 7 jours de ces cet ouvrage qui, Oeuvres de fiches de fiction oui ce sont des nouvelles avec des avec avec des images qui qui travaille justement sur cette mati\u00e8re litt\u00e9raire qui qui le la la stimule et parfois la la br\u00fble aussi, c'est \u00e7a que je trouvais int\u00e9ressant dans ces livres, c'est qu'on a un rapport parfois de tension et de frictions entre les textes et les images, ce qui fait la substance bon nous nuire nos univers commun et c'est vrai que, il y a des lignes de force qui traversent les r\u00e9cits, je crois qu'il y a des lignes de force qui traverse aussi les les images, difficile \u00e0 dire, on on vous a parl\u00e9 de ces villes, on vous a parl\u00e9 de ces mondes de ces cultes de ce remix des cultures parce qu'effectivement, ce qui nous unit aussi c'est l'amour de la musique et notamment l'amour des musiques jama\u00efcaines dont on part \u00e0 tout \u00e0 l'heure ou du rap ou de musique chinoise am\u00e9ricaine des musiques tr\u00e8s urbaine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:55) [88%] :\r\nEt c'est l\u00e0 justement Arnaud Robert, dans le 1er volume que j'ai, que j'ai, que j'ai lu il y a pas tellement de, de, de citations de musique mais on sent vraiment qu'on baigne sur une toile de fond, en fait, culture, la musique vous un peu dans l'\u00e9criture. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:06) [84%] :\r\nVoyez, il y a pas de citation de de musique explicite comme quelques exceptions disons oui, comme il n'y a pas de citation de lieux explicite ou d'\u00e9poque explicites, m\u00eame si on est dans un futur probable dans la, dans le 1er texte on ne s'int\u00e9resse pas \u00e0 d\u00e9signer des lieux \u00e0 cadrer des \u00e9poques o\u00f9 m\u00eame \u00e0 faire des r\u00e9f\u00e9rences explicites \u00e0 \u00e0 des temporalit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:27) [86%] :\r\nAlors justement on va parler de de ce premi\u00e8res de ce 1er volume l'application, je vous propose qu'on \u00e9coute un extrait d'abord va poser le le tableau donc vous raconter, en fait, \u00e7a c'est un roman de science- fiction peut dire tr\u00e8s d'anticipation une sorte d'utopie artistique vous dessinez Arnaud Robert et et 5 ans donc le parcours fulgurant d'un d'un artiste chinois pl\u00e9nipotentiaire un qui finit par construire des mus\u00e9es \u00e0 son nom des villes \u00e0 son nom et qui ne font assez terrible qu'on pas d\u00e9florer ici, je vous propose un petit extrait que Claire Burgy avant la gentillesse de nous dire : on vous \u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:56) [87%] :\r\nDes sa premi\u00e8re Exposition inaugur\u00e9e conjointement par le secr\u00e9tariat par la secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du parti et par le conservateur du mus\u00e9e Guggenheim de Manhattan, il y avait atteint la c\u00e9l\u00e9brit\u00e9, la une du magazine Times il posait, le visage masqu\u00e9 par ses tresses rastas le congr\u00e8s Porto Alegre au cette ann\u00e9e d\u00e9sormais les rencontres du G8 en parall\u00e8le au d\u00e9bat sur la mondialisation avait offert \u00e0 Yang une tribune dont aucun artiste jusqu'ici n'avait b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 l'Occident tue l'Occident doit mourir, avait -il hurl\u00e9 devant l'assembl\u00e9e conquise, les responsables de communaut\u00e9s de 2 communaut\u00e9s agricoles, les activistes politiques les people concern\u00e9s Oussama Ben Laden depuis sa prison texane et les pr\u00e9sidents du Sud avaient pour la plupart pris position en faveur du message de Yang le Dala\u00ef-Lama et Nelson Mandela que les m\u00e9diations, les centenaires de la paix avait acquiesc\u00e9 publiquement il Yang sur les \u00e9tals de l'altermondialisation des Nike qui se retrouver aussit\u00f4t en vente sur eBay. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:50) [89%] :\r\nMerci beaucoup, Claire Burgy, Arnaud Robert, on voit bien l\u00e0 la jubilation de l'\u00e9criture, vous avez d\u00fb ressentir au moment o\u00f9 vous d\u00e9crivez le Oussama Ben Laden dans sa prison texane le G8 \u00e0 Porto Alegre, alors j'essaie de me construire un petit peu le le le plus concr\u00e8tement ce que \u00e7a donnerait mandat, on serait en fait dans un nombre dans un monde o\u00f9 le G8 serait \u00e0 Porto Alegre et d'une part, mais o\u00f9 toutes les expositions d'art contemporaines d'art contemporain serait subventionn\u00e9e par des marques de chaussures et Nike revient tout le temps, c'est une dr\u00f4le de tableaux, la gr\u00e8ve, c'est l\u00e0 qu'on voit que c'est pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:17) [85%] :\r\nTellement dans une nouvelle ou une histoire d'anticipation parce qu'on est l\u00e0, d\u00e9j\u00e0, on y est presque les les grandes marques \u00e9videmment sponsorise d\u00e9j\u00e0 des des grandes expositions l'altermondialisation c'est c'est dit dissoute dans, dans, dans le projet n\u00e9olib\u00e9ral, on a le c'est c'est ce c'est le monde aujourd'hui, que l'on d\u00e9crit et c'est vrai que bon il y a, il y a cette facilit\u00e9 finalement de le d\u00e9placer dans dans sa content de 60 ans pour s'amuser de la disproportion du projet de de cet artiste il y qui cr\u00e9ent des villes et qui deviennent des des lieux totalitaire, finalement, c'est un jeu qui de de Ducros ni on r\u00e9\u00e9crit l'histoire presque l'histoire pass\u00e9e autant que on propose des des images d'avenir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:59) [73%] :\r\nIl est donc l'homme ayant des Chinois excusez -moi 12 intervient des Chinois sont complices Timoth\u00e9e \u00e9tait africains, \u00e7a c'est pas un hasard quand m\u00eame que vous avez choisi un Chinois, un Africain. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:07) [88%] :\r\nNon mais c'est presque des clich\u00e9s, d\u00e8s aujourd'hui, on imagine bien que dans 50 ans 60 ans, ceux -ci ne seront pas forc\u00e9ment les Chinois qui seront \u00e0 l'avant- garde de de la peinture ou de l'art contemporain et puis aujourd'hui, h\u00e9 bien le r\u00f4le des Africains et est sans cesse questionn\u00e9 dans l'art contemporain sont des clich\u00e9s d'aujourd'hui finalement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:24) [87%] :\r\nOui, une sorte de perp\u00e9tuation des mythes, moi ce que je je le je le vois comme \u00e7a, c'est-\u00e0-dire Tokoto reprend des personnages qui existent actuellement pour les replace c'est c'est c'est c'est la comm\u00e9moration syst\u00e9matique des catastrophes pass\u00e9es, mais on voit pas celle de maintenant c'est c'est \u00e7a, c'est plut\u00f4t un voyage \u00e0 travers le temps plut\u00f4t comme comme un truc \u00e9lastique qu'on qu'on r\u00e9p\u00e8te cyclique, c'est pour \u00e7a que peut-\u00eatre qu'on a l'impression que c'est que c'est ce que fit une fiction, enfin c'est de la science, bien s\u00fbr, c'est une science fiction, mais au fond c'est pass\u00e9, c'est quelque chose qui nous regardent de tr\u00e8s pr\u00e8s, il y a qu'\u00e0 penser simplement : oh, je ne sais pas Abou-Dhabi les, les, les, les, les marques, les mus\u00e9es deviennent des marques aussi \u00e0 s'exporter, de cette mani\u00e8re, donc c'est pas tr\u00e8s long, c'est pas tr\u00e8s loin de de ce qu'on vit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:12) [85%] :\r\nEn tout cas c'est une belle s\u00e9rie d'ouvrages pour proposer au public, \u00e7a s'appelle Hors-bord s'est diffus\u00e9 par Arte et fiction les 2 premiers volumes l'application et les dimanches, merci beaucoup, Arnaud Robert FDF fabrique l'eau pour pour cette visite, on va passer au. \r\n"], "program": {"href": "/programs/7A931742-7510-4BD1-BD7D-DFCEC5FEA982", "id": "7A931742-7510-4BD1-BD7D-DFCEC5FEA982", "name": "Dare-Dare"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Bron, Yves", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Froidevaux, Laurence", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Clot, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "photographe", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Robert, Arnaud", "role": "journaliste", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bron, Yves", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5054D462-4723-4F43-85BC-36AF0BBDB0AE", "internalArchiveId": "5054D462-4723-4F43-85BC-36AF0BBDB0AE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview d'Abdou Diouf, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'Organisation internationale de la francophonie (OIF) et ancien pr\u00e9sident du S\u00e9n\u00e9gal, qui s'appr\u00eate \u00e0 recevoir un Doctorat honoris causa de l'Universit\u00e9 de Lausanne", "publicationDate": "2010-06-03T00:00:00Z", "summary": "Le Doctorat Honoris Causa de l'Universit\u00e9 de Lausanne a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cern\u00e9 \u00e0 Abdou Diouf en raison de son engagement en faveur du respect de la diversit\u00e9 des cultures.", "durationSec": 320, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse", "S\u00e9n\u00e9gal"], "thematicThemes": ["francophonie", "fonction politique"], "thematicPersons": ["Diouf, Abdou"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-03-19T03:57:10Z", "speechToTexts": ["19.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nAbdou Diouf, bonsoir, bonsoir, merci de nous avoir rejoint dans nos studios ici \u00e0 Lausanne, vous \u00eates secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'Organisation internationale de la francophonie, ancien pr\u00e9sident du S\u00e9n\u00e9gal, vous avez succ\u00e9d\u00e9 \u00e0 L\u00e9opold S\u00e9dar c'est gore alors vous recevez demain Doctorat honoris Scorza, de l'Universit\u00e9 de Lausanne pour votre engagement en faveur du respect de la diversit\u00e9 des des cultures tout d'abord, Abdou Diouf, qu'est -ce que vous ressentez au moment de recevoir une ce genre de geste d'universit\u00e9, comme celle de Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:26) [89%] :\r\nEh bien, je suis tr\u00e8s honor\u00e9, bien s\u00fbr, je ne m'y attendais pas bien ce que vous entendez toujours, je suis tr\u00e8s honor\u00e9 et je crois que l'Universit\u00e9 de Lausanne est d'universit\u00e9s d'excellence au point de vue de l'enseignement comme de la recherche, \u00eatre distingu\u00e9s par cette universit\u00e9, surtout en cette ann\u00e9e du 40\u00e8me anniversaire de la francophonie en cette ann\u00e9e du XIIIe Sommet de la Francophonie \u00e0 Montreux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:51) [86%] :\r\n\u00e0 Montreux, cet Automne, Abdou Diouf, on a on a pas mal d\u00e9battu en Suisse notamment du budget accord\u00e9 \u00e0 cet \u00e9v\u00e9nement du c\u00f4t\u00e9 de la Suisse al\u00e9manique on il y a trop d'argent, on a rabot\u00e9 un peu le budget aura beaucoup moins qu'au Qu\u00e9bec par exemple comment vous jugez -vous, c'est, on va dire ces ces n\u00e9gociations un peu pr\u00e9cis sur le budget de cet cet \u00e9v\u00e9nement il valait plus d'argent, il fallait il valait plus symboliquement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:12) [89%] :\r\nVous savez ce qui est important, c'est le r\u00e9sultat, je vise toujours en termes qualitatifs, beaucoup plus qu'en termes quantitatifs et j'ai eu l'occasion de dire \u00e0 un nouveau confr\u00e8re que j'ai \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sident de la R\u00e9publique 1er ministre et que je connais les probl\u00e8mes budg\u00e9taires et je connais les arbitrages budg\u00e9taires, c'\u00e9tait toujours le moment le plus difficile dans ma carri\u00e8re de chef d'\u00c9tat ou le chef du gouvernement, alors \u00e7a vous je consid\u00e9r\u00e9 que c'\u00e9tait une p\u00e9rip\u00e9tie et ce qui est important, c'est que des moyens et qui \u00e9taient allou\u00e9s et ce qui est important, c'est surtout la r\u00e9ussite de ce sommet et je suis s\u00fbr, connaissant la Suisse connaissant les Suisses et leur capacit\u00e9 d'organisation de mobilisation dans l'esprit de m\u00e9thode le engagement francophone, je suis s\u00fbr que ce sommet sera une tr\u00e8s grande r\u00e9ussite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:03) [82%] :\r\nAbdou Diouf, on vous remercie d'\u00eatre en Direct avec nous dans cette \u00e9mission Forum, vous connaissez le chroniqueur qu'on a 2 fois par mois, c'est tous les mardis va un mardi sur 2, plut\u00f4t, il s'appelle Pascal Couchepin, c'\u00e9tait votre votre envoy\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 des Jeux olympiques de 2 banques ouvert vous vous l'venez le voir aussi lorsque en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:21) [91%] :\r\nJe ne pense pas le voir cette fois -ci, mais nous verrons le 29 juin puisque le 29 juin il viendra \u00e0 Paris m'a d\u00e9pos\u00e9 son rapport apr\u00e8s la mission qu'il a accompli \u00e0 Vancouver pour les Jeux olympiques d'hiver, \u00e9galement pour les jeux paralympiques, ce qui est une 1\u00e8re parce que jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, nous pourrions seulement les jeux olympiques et il a fait un travail fantastique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:48) [76%] :\r\nQuel bilan est assez contest\u00e9 du points de la francophonie, du c\u00f4t\u00e9 de Qu\u00e9bec en Asie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:52) [89%] :\r\nIl y a, attendons le rapport de Pascal Couchepin Pascal Couchepin, est un ancien chef d'\u00c9tat de la Suisse est un homme politique de grande envergure, c'est un homme qui sait appr\u00e9cier les choses, je, je l'ai choisi et il m'a fait le grand honneur d'accepter de se laisser choisir \u00e0 Lima fait le grand honneur d'accepter et venant apr\u00e8s Jean-Pierre Raffarin, que j'avais choisi \u00e0 2008 pour les les Jeux de P\u00e9kin, je crois que c'est c'est grandir la francophonie que de choisir des personnalit\u00e9s de cette envergure pour occuper cette fonction, et j'esp\u00e8re que pour les Jeux de Londres aussi le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral fond convenez, quel qu'il soit, aura la mer aussi heureuse pour que nous puissions bien d\u00e9fendre notre langue. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:38) [89%] :\r\nAbdou Diouf, on va parler plus longuement un de de ces dossiers, la francophonie l'Afrique aussi tout \u00e0 l'heure avant de passer au reste de l'actualit\u00e9 lorsqu'on dit que la francophonie \u00e7a a longtemps \u00e9t\u00e9 disons un un outil pour asseoir la prolonger, peut-\u00eatre la puissance de la France, d'un point de vue politique, c'est toujours un petit peu le cas aujourd'hui, d'ailleurs on est film\u00e9 par les cam\u00e9ras de France 2 en ce moment m\u00eame, il y a toujours cette arri\u00e8re- pens\u00e9e : quand on parle de francophonie qu'est ce que vous dites \u00e0 ce sujet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:04) [91%] :\r\nMais il faut revenir aux sources, la France n'a jamais demand\u00e9 n'a jamais pris l'initiative de la cr\u00e9ation de la francophonie c'est mon pr\u00e9d\u00e9cesseur \u00e0 la t\u00eate de l'\u00c9tat du S\u00e9n\u00e9gal, L\u00e9opold S\u00e9dar Senghor, qui s'est fait le chantre le plus \u00e9loquent et le plus convaincant de la cr\u00e9ation d'une communaut\u00e9 francophone, c'est lui qui a entra\u00een\u00e9 dans son sillage le Tunisien avait Bourguiba, les Nig\u00e9riens \u00e0 et le Cambodgien Norodom Sihanouk, donc c'est l'initiative, l'initiative est venue de nous et nous sommes totalement d\u00e9complex\u00e9 par rapport \u00e0 la France, la langue fran\u00e7aise a \u00e9t\u00e9 la langue qu'il n'de domination, c'\u00e9tait la langue du colonisateur, mais comme l'a dit celle -ci justement Senghor dans les d\u00e9combres de la colonisation, nous avons ramass\u00e9 cet outil merveilleux qu'est la langue fran\u00e7aise et cette langue, maintenant nous avons en partage 70 \u00c9tats la r\u00e9clame en partage, sans compter ceux qui la r\u00e9clament un partage sans faire partie de notre organisation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:12) [98%] :\r\nAbdou Diouf, merci infiniment d'\u00eatre avec nous en Direct, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la francophonie. \r\n"], "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Diouf, Abdou", "role": "secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'Organisation internationale de la francophonie (OIF) et ancien pr\u00e9sident du S\u00e9n\u00e9gal", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EBA45CAE-D187-4184-B785-73FF136C3C9D", "internalArchiveId": "EBA45CAE-D187-4184-B785-73FF136C3C9D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Extraits d'interventions de repr\u00e9sentants des partis politiques sur l'accord Suisse-Etats Unis sur l'UBS devant le Conseil des Etats", "publicationDate": "2010-06-03T00:00:00Z", "summary": "Le Conseil des Etats est entr\u00e9 en mati\u00e8re sur l'accord Suisse-Etats-Unis sur l'UBS. Le texte sera probablement adopt\u00e9 par les s\u00e9nateurs, sans clause r\u00e9f\u00e9rendaire et sans mesures d'accompagnement en mati\u00e8re de r\u00e9gulation bancaire et salariales. \r\n ", "durationSec": 141, "genres": ["D\u00e9claration", "Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Etats-Unis", "Suisse"], "thematicThemes": ["fiscalit\u00e9", "banque", "accord international"], "thematicPersons": ["UBS"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-05-16T03:54:59Z", "speechToTexts": ["16.05.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLe Conseil des \u00c9tats a consacr\u00e9 toute la matin\u00e9e \u00e0 d\u00e9battre de l'accord Suisse- \u00c9tats-Unis sur l'UBS, le texte sera probablement adopt\u00e9 par les s\u00e9nateurs, sans clause r\u00e9f\u00e9rendaire et sans mesures d'accompagnement en mati\u00e8re de r\u00e9gulation bancaire et salariales, mais les critiques pourtant ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s vives contre cet accord, ce matin, Pascal Jeannerat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [89%] :\r\nAucun s\u00e9nateur n'acceptera cet accord de gaiet\u00e9 de coeur, ils sont pourtant une majorit\u00e9 \u00e0 rejoindre Eveline Widmer-Schlumpf pour reconna\u00eetre qu'il est la moins mauvaise solution pour racheter les pratiques ill\u00e9gales d'UBS aux \u00c9tats-Unis, ce qui le refuseront se trouveront, surtout \u00e0 gauche, car les conditions auxquelles ils ont soumis leur soutien ne seront pas remplies malgr\u00e9 une proposition de derni\u00e8re minute de lien faites en ce moment -m\u00eame par Alain Berset bien c'est sans doute en vain que la socialiste genevoise Liliane Maury Pasquier or a rappel\u00e9 les exigences de son parti. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:44) [93%] :\r\nLa taxation des bonus excessifs, une r\u00e9gulation accrue en mati\u00e8re de fonds propres de surveillance et d'organisation des entreprises trop grandes pour faire faillite, c'est sur ce sujet, beaucoup a \u00e9t\u00e9 dit fort peu a \u00e9t\u00e9 fait cette \u00e9ni\u00e8me sauvetage d'UBS nous offre justement l'occasion, c'est sans doute l\u00e0 son seul c\u00f4t\u00e9 positif de passer des belles paroles aux actes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:09) [95%] :\r\nSeules quelques voix isol\u00e9es \u00e0 droite auront partag\u00e9 cette vue celle du lib\u00e9ral radical tessinois Dick Marty par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:15) [89%] :\r\nCes r\u00e9tributions astronomique est totalement arbitraire, a un effet d\u00e9vastateur sur le syst\u00e8me des valeurs qui unit notre soci\u00e9t\u00e9, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a promis d'agir, nous devons le soutenir et ne devait surtout \u00eatre cons\u00e9quent avec ce que nous proclamons. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:35) [90%] :\r\nVoix qui restera minoritaire : pas de majorit\u00e9 non plus sur la proposition de renoncer \u00e0 la r\u00e9troactivit\u00e9 de l'accord, condition sine qua none de son soutien \u00e0 l'accord, a confi\u00e9 le Vert Vaudois Luc Recordon la r\u00e9elle trop activit\u00e9 lui pose un probl\u00e8me \u00e9thique bas\u00e9 sur un principe inali\u00e9nable \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:51) [88%] :\r\nLe principe de la l\u00e9galit\u00e9 nanosciences que si on on reconna\u00eet la m\u00e9diation aussi et peut-\u00eatre m\u00eame surtout aux crapules. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:01) [89%] :\r\nLa question du r\u00e9f\u00e9rendum, enfin, soutenu par le PS et l'UDC minoritaire aux \u00c9tats n'est pas retenu non plus l'accord qui est en voie d'adoption de mauvaise gr\u00e2ce naissant rebuffade la question du r\u00e9f\u00e9rendum sera au coeur des discussions qui seront sans doute plus impr\u00e9visible lundi au Conseil national. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:15) [92%] :\r\nPascal Jeannerat, merci. \r\n"], "program": {"href": "/programs/D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "id": "D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "name": "Journal de midi"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Jeannerat, Pascal", "role": "correspondant RSR Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Auteur d'une d\u00e9claration", "name": "Recordon, Luc", "role": "conseiller aux Etats vaudois \u00e9cologiste", "type": "Participant"}, {"function": "Auteur d'une d\u00e9claration", "name": "Marty, Dick", "role": "conseiller aux Etats tessinois lib\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Auteur d'une d\u00e9claration", "name": "Maury Pasquier, Liliane", "role": "conseill\u00e8re aux Etats genevoise socialiste", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AE70C41A-921A-4731-AEA9-5C9B0F40FF18", "internalArchiveId": "AE70C41A-921A-4731-AEA9-5C9B0F40FF18", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'Agence Globax 058 : Mission \u00e9toile filante", "publicationDate": "2010-06-03T00:00:00Z", "durationSec": 214, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-03-18T08:20:00Z", "speechToTexts": ["18.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nGardienne d'une soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 la d\u00e9rive. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:06) [80%] :\r\nDans les coulisses du monde qui prot\u00e8ge de l'axe du bain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [81%] :\r\nQuelque part au centre de l'Europe dans un pays de droit \u00e0 l'int\u00e9rieur d'une base secr\u00e8te dans une grosse montagne parce que c'est un point qui peut pas sortir de ton sarcophage c'est pas un sarcophage un solarium bon alors est -ce que tu veux pas sortir de temps sur la argent Barnum non moi j'ai encore 300 minutes du VIH combien j'ai entendu dire que c'\u00e9tait pas bon pour la peau, oui, il ne serait pas toxique du tout aussi cette invit\u00e9 \u00eatre palpable brique de lait, c'est tr\u00e8s bien, c'est par le manque de soleil qui me d\u00e9range le plus dans cette base, c'est l'humidit\u00e9, je n'arrive m\u00eame pas \u00e0 coller un posters dans ma chambre et je sais \u00e7a suinte de partout, de jure que si je mets la main sur l'architecte quel dommage pour l'atterrissage, la voix. \r\nOui alors s\u00e9curiser les avoir not\u00e9 en gr\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:13) [81%] :\r\nBonjour les c'est Lucas bonjour les ou donc accuse ses Maghreb comme Kibangou alors vous avez tr\u00e8s mobiles non non c'est pas votre qu'un petit Belgique mais c'est vrai que pour un Caucasien je pense super bien soleil tant mieux pour vous, personnellement, je rougis comme une \u00e9crevisse, c'est \u00e0 cause de ma m\u00e8re, \u00e0 l'\u00e9t\u00e9 l\u00e9g\u00e8rement rouge vous savez Luc, je peux aller dans ma chambre, je commence \u00e0 membres non non non non attendez triceps je ne vous ai pas appel\u00e9 pour faire la conversation, les gar\u00e7ons, j'ai une mission ah c'est pas vrai Silvouplay vous en supplie, dites donc, c'est une mission de l'ext\u00e9rieur, c'est une mission en ext\u00e9rieur au enfin, enfin, prendre l'air oui vous aimez l'attitude pos\u00e9e, mais la nature, on les autres services super je vais prendre vite monarque mais Flash explosive oui et moi, je vais enfin prendre du vrai soleil vous allez plut\u00f4t prendre de la Lune astuce, il s'agit d'une mission nocturne, je suis d\u00e9sol\u00e9, oui, bon, c'est toujours mieux que rien, qu'est -ce qu'on devra faire Luc, c'est tr\u00e8s simple : vous allez vous sur les hauteurs d'une montagne pour observer en convoi en provenance d'Italie, c'est tout, on ne les interventions ne pas donc pour l'instant, on attend, on verra plus tard, d'accord, OK, c'est pr\u00e9vu pour quand, justement, ce n'est pas encore tr\u00e8s clair, logiquement, le convoi est cens\u00e9 passer entre minuit et 8 heures du matin, donc pr\u00e9voyez de quoi manger, \u00e7a, je vais enfin pouvoir go\u00fbter l'Apple je trouve de lyophilis\u00e9s ok, moi perso \u00e7a m'20 \u00e0 ce quelle honte commode, il s'agit de l'op\u00e9ration, \u00e9toile filante les clich\u00e9s encore une question, oui triceps je vous \u00e9coute est -ce qu'on peut prendre le hamac, tout ce que vous voulez triceps tant que vous me surveiller bon petit tunnel il y a aucun probl\u00e8me, bon allez bonne Mission messieurs Luc Roger alors. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:46) [86%] :\r\nIl y a arrach\u00e9 mais r\u00e9jouit qui voit triceps et c'est ce que cherche \u00e0 dire la derni\u00e8re fois, c'est \u00e7a que j'aime dans notre boulot, on fait des trucs de fou, les trucs d'incroyables comme passer une nuit \u00e0 la belle \u00e9toile \u00e0 surveiller un petit tunnel j'adore mon m\u00e9tier. \r\n48 heures plus tard dans une montagne suisse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:06) [69%] :\r\nAu moins \u00e7a, il y avait des pour les 20 derni\u00e8res europ\u00e9ennes oui bonsoir qui sait pas r\u00e9pondu ou derri\u00e8re Philippe etc c'est que. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:24) [78%] :\r\nDormez tranquilles citoyens du monde, l'agence global veille aux formations. \r\n"], "program": {"href": "/programs/636DACDD-AECD-4805-9A7C-04AF92535483", "id": "636DACDD-AECD-4805-9A7C-04AF92535483", "name": "L'Agence Globax"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Laurenceau, St\u00e9phane", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1E68E7F0-853D-45F5-AF73-3A8C1FAC124B", "internalArchiveId": "1E68E7F0-853D-45F5-AF73-3A8C1FAC124B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Convergence de la RSR et la TSR. La radio ne doit pas \u00eatre victime face \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision au sein des entreprises de la SSR : Interview de Moritz Leuenberger, conseiller f\u00e9d\u00e9ral chef du DETEC ", "publicationDate": "2010-06-03T00:00:00Z", "summary": "90% du personnel de l'entreprise fusionn\u00e9e, RTS, est d\u00e9sormais sous la direction de cadres issus de la T\u00e9l\u00e9vision suisse romande.", "durationSec": 77, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse", "Suisse romande"], "thematicThemes": ["radio", "t\u00e9l\u00e9vision", "fusion d'entreprises"], "thematicPersons": ["RSR", "SSR SRG Id\u00e9e Suisse", "RTS Radio T\u00e9l\u00e9vision Suisse", "TSR"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-07-27T13:36:45Z", "speechToTexts": ["27.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nLa radio ne doit pas \u00eatre la victime de la convergence au sein des entreprises de la SSR, c'est le souci affirm\u00e9 hier par Moritz Leuenberger devant le Conseil des \u00c9tats, la ministre de la communication, le ministre de la communication, r\u00e9pondait \u00e0 une interpellation de la socialiste vaudoise G\u00e9raldine Savary la s\u00e9natrice s'inqui\u00e9tait du fait que les membres de la direction, issus de la TSR est d\u00e9sormais sous leur responsabilit\u00e9 90 pourcent du du personnel de la nouvelle entreprise RTS, la Radio T\u00e9l\u00e9vision Suisse le conseiller f\u00e9d\u00e9ral n'est pas revenu sur ces chiffres, mais se dit pr\u00eat \u00e0 agir si la radio venait \u00e0 \u00eatre n\u00e9glig\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:38) [86%] :\r\nSi on acc\u00e9l\u00e8re la convergence entre la t\u00e9l\u00e9vision et la radio, il faut veiller que le m\u00e9dium rat\u00e9 aux cartes son identit\u00e9 et c'est un souci que je partage et que tailleur, le conseil d'administration, partage aussi le constat est administration aussi afin que la t\u00e9l\u00e9vision ne domine pas la radio, alors si le conseil d'administration, dormir et de interviendrait mais mais ce n'est pas n\u00e9cessaire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:08) [86%] :\r\nMoritz une bagarre r\u00e9pondait \u00e0 Pascal Jeannerat. \r\n"], "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jeannerat, Pascal", "role": "correspondant RSR Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Leuenberger, Moritz", "role": "conseiller f\u00e9d\u00e9ral chef du DETEC ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-59191CA7-A16D-4CCE-A8DF-3051036163A2", "internalArchiveId": "59191CA7-A16D-4CCE-A8DF-3051036163A2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Crise \u00e9conomique. La Suisse plus riche que ses voisins europ\u00e9ens : Interview de Philippe Bachetta, professeur de l'Ecole des Hautes Etudes Commerciales (HEC) de l'Universit\u00e9 de Lausanne", "publicationDate": "2010-06-03T00:00:00Z", "summary": "L'appr\u00e9ciation du franc suisse contre l'euro est certes un handicap pour ses exportations et le tourisme. Mais quiconque \u00e9pargne ou investit en francs suisses profite de cette hausse. Et le franc fort attire des capitaux.", "durationSec": 129, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["crise \u00e9conomique", "syst\u00e8me financier"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-09-08T13:48:17Z", "speechToTexts": ["08.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nEt vive la crise, sans avoir \u00e0 lever le moindre petit doigt : la Suisse est devenue encore plus riche que ses voisins europ\u00e9ens 8 pourcent en en un an gr\u00e2ce au franc fort certains handicap pour les exportations et le tourisme, mais pour l'\u00e9pargne, l'investissement en fran\u00e7ais du b\u00e9n\u00e9fice assur\u00e9 et comme le franc et fort, il attire des capitaux, ce qui maintient des taux d'int\u00e9r\u00eat plus bas et c'est bon pour les entreprises et les particuliers Fr\u00e9d\u00e9ric Blassel. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:26) [91%] :\r\nEh oui, le franc fort, a aussi ses bons c\u00f4t\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:29) [95%] :\r\nLe 1er Avantage pour les consommateurs et pour les touristes qui vont aller passer leurs vacances dans la zone Euro qui vont trouver des prix moins \u00e9lev\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:36) [90%] :\r\nPhilippe Bachetta, professeur \u00e0 l'\u00c9cole des hautes \u00e9tudes commerciales, de l'Universit\u00e9 de Lausanne alors avant de profiter aux consommateurs des biens achet\u00e9s moins cher en euros gr\u00e2ce au franc fort profite d'abord aux importateurs mais il soulage aussi en partie l'industrie d'exportation quand elle paie son approvisionnement en euros avant de r\u00e9- exporter ses produits transform\u00e9s soit vers la zone Euro ou la perte de change ne porte alors que sur la valeur ajout\u00e9e en Suisse ou mieux quand elle vend dans le reste du monde o\u00f9 le dollar prime mais ce n'est pas tout, car le franc fort attire aussi des capitaux en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:07) [93%] :\r\nL'entr\u00e9e de capitaux en Suisse permet de maintenir les taux d'int\u00e9r\u00eat plus bas pour les entreprises, pour ceux qui ont des hypoth\u00e8ques par exemple bien notre impact sur l'image de la Suisse, le fait que la Suisse repr\u00e9sente une \u00eele de stabilit\u00e9 peut \u00eatre int\u00e9ressant pour les institutions financi\u00e8res qui aimerait s'\u00e9tablir en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:27) [96%] :\r\nLa crise de l'Euro et le franc fort qui en r\u00e9sulte en viennent m\u00eame \u00e0 gommer les effets de la crise du secret bancaire suisse. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:34) [88%] :\r\nPar rapport au secret bancaire, probl\u00e8me d'UBS, etc, il y avait une crainte : que tous les flux sortirait du pays que le secteur financier allait perdre son r\u00f4le en Suisse, mais maintenant on voit que c'est pas le cas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:46) [89%] :\r\n\u00e0 telle point que le franc fort, conforte la Suisse dans sa position de cr\u00e9diteurs dans une crise qui est celle des d\u00e9biteurs, la Suisse reste ainsi champion du monde en termes d'investissements nets \u00e0 l'\u00e9tranger, que ce soit par habitant rapport\u00e9 \u00e0 son produit int\u00e9rieur brut et 4\u00e8me, en valeur absolue, derri\u00e8re le Japon, la Chine et l'Allemagne. \r\n"], "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Blassel, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "correspondant RSR Zurich", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bacchetta, Philippe", "role": "professeur de macro\u00e9conomie \u00e0 la facult\u00e9 des HEC de l'Universit\u00e9 de Lausanne", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-77AE97C1-024C-4568-B42E-A12D05450A3E", "internalArchiveId": "77AE97C1-024C-4568-B42E-A12D05450A3E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les petits travers des grands de ce monde 065 : Andy Murray", "publicationDate": "2010-06-03T00:00:00Z", "durationSec": 169, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2014-03-17T13:32:38Z", "program": {"href": "/programs/1B61BAD5-3CFB-4614-92FB-DF01377E81E8", "id": "1B61BAD5-3CFB-4614-92FB-DF01377E81E8", "name": "Les petits travers des grands de ce monde"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2AB636ED-D12E-47C4-9258-64C2A5117220", "internalArchiveId": "2AB636ED-D12E-47C4-9258-64C2A5117220", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Emission sp\u00e9ciale sur Quentin Tarantino", "publicationDate": "2010-06-03T00:00:00Z", "summary": "L'animateur reprend la carri\u00e8re de Quentin Tarantino dans son ensemble. Le point de d\u00e9part est la Master Class de ce dernier au Festival de Cannes.", "durationSec": 3606, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "thematicThemes": ["film (oeuvre)", "cin\u00e9ma"], "thematicPersons": ["Tarantino, Quentin"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-08-02T13:43:29Z", "program": {"href": "/programs/AA9FACD6-E05B-4459-90A7-92F2BBB70767", "id": "AA9FACD6-E05B-4459-90A7-92F2BBB70767", "name": "Brazil"}, "contributors": [{"function": "Animateur/trice", "name": "Congiusti, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BB3E5BA6-CA72-4EC1-BC75-A0A7BA7FC25A", "internalArchiveId": "BB3E5BA6-CA72-4EC1-BC75-A0A7BA7FC25A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "T\u00e9l\u00e9 Moudon : Richard Cheese", "publicationDate": "2010-06-03T00:00:00Z", "durationSec": 220, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-01-15T16:41:44Z", "speechToTexts": ["15.01.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:05) [75%] :\r\nDonc. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:11) [81%] :\r\nBonjour et bienvenue sur terre Moudon la -t-elle notre r\u00e9gion et aujourd'hui nous allons parler musique, vous le savez, arriv\u00e9 \u00e0 un certain \u00e2ge, comme nous, un 60 ans \u00e0 peine, on a un petit peu de difficult\u00e9s \u00e0 trouver sa musique, parce que bon, Alain Morisod sa session \u00e0 l'art, mais quand on a allume n'importe quelle radio, c'est tout le Today Show, sans omettre du diable de l'enfer des guitares avec des niveaux alu qui sera horrible qui qui gesticule qui crient, qui se jette par terre avec des percing a enlev\u00e9 \u00e0 la col\u00e8re \u00e9clate -toi je du jour de cette musique l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:57) [70%] :\r\nSont en train d'\u00e9gorger empochant guitare \u00e9lectrique cha\u00eenes qui respectent pas les femmes, l'on note aussi bien Cinar la fa\u00e7on, je ne sais vraiment un job musique d\u00e9gueulasse qui passe sur Couleur3 Radio- Jazz, la maire de Lille, peu \u00e0 peu, ouais, il y a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:16) [85%] :\r\nVoil\u00e0, donc j'ai trouv\u00e9 un artiste, arr\u00eate, arr\u00eate, s'arr\u00eate ce bouquin aussit\u00f4t plaid\u00e9 parce qu'on ne peut plus jouer les oreilles essaye, j'ai trouv\u00e9 un artiste qui s'appelle Richard cheese assez il s'appelle Richard fromage oui exactement Richard fromage anglais cheese fromage mais on a presque envie de l'appeler Richard sourire tellement qu'il apporte du bien dans la musique de sauvages, parce que le principe de ce jeune homme malade de prendre toute cette musique de de de niaque oui l\u00e0 et puis de la transformer en musique audible pour les joueurs de bon go\u00fbt, donc on vient d'\u00e9couter un morceau, la d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e des roses et des Pistols rock, \u00e7a s'appelle comme \u00e7a, ouais, et l\u00e0 on a le m\u00eame morceau r\u00f4le jou\u00e9 par Richard et son orchestre et tu vas voir alors l\u00e0 c'est somptueux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:30) [70%] :\r\nOui, moi j'ai j'ai j'ai il y a toujours du terrain, c'est un rythme, mais peu de l\u00e0-. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:43) [82%] :\r\nIl y a du, du sinistre manger voil\u00e0 donc n'h\u00e9sitez pas acheter du Richard qui se passe, qui reprend des tubes de tout le monde a par exemple la le mec avait les cheveux tous alcooliques qui s'est d'ailleurs tir\u00e9 une balle de fusil dans la t\u00eate, la pour atteindre le nirvana, il s'appelait comme Kurt Kurt copains Kurt qui partent que ben voil\u00e0, bah, il a aussi pris ses chansons, il a pas pour but et suscite du coup couteau \u00e7a alors avec le ancien ben c'est \u00e7a tout donc acheter du Richard crise manger \u00e0 n'importe quelle heure du jour au-del\u00e0 nuit \u00e7a donne la banane, \u00e7a donne la frite, \u00e7a donne la p\u00eache, Brad salade de fruits \u00e0 du fromage \u00e0. \r\n"], "program": {"href": "/programs/9802E0B7-25A4-4E5B-9EED-80A51D13D46B", "id": "9802E0B7-25A4-4E5B-9EED-80A51D13D46B", "name": "T\u00e9l\u00e9 Moudon"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Scheurer, Laurence", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Auteur du texte", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Frochaux, Marc", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Scheurer, Laurence", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-29761016-CDC1-452E-9432-339FD96A0D1E", "internalArchiveId": "29761016-CDC1-452E-9432-339FD96A0D1E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Martiens les pieds sur terre. Autour d'une simulation d'une mission humaine vers la plan\u00e8te Mars, Mars 500", "publicationDate": "2010-06-03T00:00:00Z", "summary": "\"Mars 500. C'est le nom d'une exp\u00e9rience hors du commun qui d\u00e9bute aujourd?hui. Son but ? Simuler une mission humaine vers la plan\u00e8te Mars, pendant 520 jours. Rencontre avec l?un des participants et deux scientifiques qui \u00e9tudient ces cobayes.\r\nIl y a eu un pr\u00e9c\u00e9dent, il y a un an. Pendant 105 jours, six Europ\u00e9ens et Russes sont rest\u00e9s enferm\u00e9s dans vaisseau spatial reconstitu\u00e9 dans la banlieue de Moscou. Aujourd?hui, six (autres) participants - un Fran\u00e7ais, un Italo-Colombien, un Chinois et trois Russes - vont s?engouffrer dans le module pour 520 jours. Soit le temps d?un aller-retour vers la plan\u00e8te Mars, petite exp\u00e9dition sur sol martien de trente jours comprise. Cyrille Fournier, pilote de ligne pour Air France, a particip\u00e9 \u00e0 Mars105. Il nous raconte la vie dans le module, ce qui lui a pos\u00e9 probl\u00e8me et ses motivations.La s\u00e9lection des candidats pour la mission Mars 500 a \u00e9t\u00e9 rude, et le s\u00e9jour en confinement le sera s\u00fbrement tout autant. Car la vie de cobaye ne sera pas de tout repos: ils devront notamment prendre des mesures pour des exp\u00e9riences scientifiques qui analyseront l?impact d?un tel s\u00e9jour sur la physiologie et la psychologie des participants. \r\nPhilippe Arbeille, professeur de m\u00e9decine \u00e0 l'Universit\u00e9 de Tours et m\u00e9decin au CHU de Tours, fait par exemple des \u00e9tudes sur la fonction cardiovasculaire des cobayes. Il nous explique les enjeux de sa recherche.\r\nQuant \u00e0 Karine Weiss, psychologue sociale \u00e0 l'Universit\u00e9 de Bourgogne, elle \u00e9tudiera les comportements et les interactions des cobayes, ce afin de mieux pr\u00e9parer LA mission, la vraie, vers la plan\u00e8te rouge.\r\nUn dossier de Natalie Bougeard.\"", "durationSec": 2007, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicThemes": ["comportement", "simulation", "Mars (plan\u00e8te)", "vol spatial habit\u00e9"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-01-14T15:03:13Z", "speechToTexts": ["14.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [79%] :\r\nAh oui, l'aspect que je redoutais un petit peu avant l'isolement et qui a \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e, c'est la gestion du sommeil en fait dans la mesure o\u00f9 encore une fois, on \u00e9tait d\u00e9connect\u00e9s du soleil et du jour et la nuit, certains le g\u00e9rer beaucoup mieux que d'autres, je sais que c'est un gros dormeurs, donc j'ai besoin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:19) [69%] :\r\nOui l'les podcasts d'impatience, c'est impatience pour int\u00e9resser pour Sir comporte. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:27) [90%] :\r\nC'est une exp\u00e9rience scientifique unique qui d\u00e9bute aujourd'hui, une premi\u00e8re dans son genre, on pourrait l'appeler le suspect Story 6 hommes de 4 nationalit\u00e9s diff\u00e9rentes ont p\u00e9n\u00e9tr\u00e9 donc \u00e0 midi dans un vaisseau spatial en ce temps- vaisseau reconstitu\u00e9, il se trouve en banlieue de Moscou et Natalie Bougeard, toutes ces personnes vont rester enferm\u00e9s pendant 520 jours. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:50) [92%] :\r\nOui, ces cobayes se sacrifie pour la science, et peut-\u00eatre pour l'avenir martiens de l'humanit\u00e9, puisqu'ils vont offrir plus d'un an et demi de leur vie afin de simuler une mission vers Mars, tout en restant les pieds sur terre, puisque finalement, ils ne vont jamais d\u00e9coll\u00e9 alors \u00e0 bord quand m\u00eame en tout sera simul\u00e9 comme s'il s'agissait d'un voyage r\u00e9el vers la plan\u00e8te rouge, les communications par exemple, ne seront pas en Dieu fait en Direct, mais avec un l\u00e9ger temps de diff\u00e9rer qui cro\u00eetra au fil de la mission jusqu'\u00e0 atteindre une vingtaine de minutes et la moiti\u00e9 de l'\u00e9quipage stimulera mais \u00e9galement \u00e0 mi- parcours, donc \u00e0 pr\u00e8s de 150 240 250 jours une exploration de la surface de Mars, c'est donc un test grandeur nature oui en fait c'est comme une sorte de r\u00e9p\u00e9tition g\u00e9n\u00e9rale avant une mission habit\u00e9e vers la plan\u00e8te rouge, et cette mission Mars 500, c'est comme \u00e7a qu'elle s'appelle est organis\u00e9e par l'Agence spatiale europ\u00e9enne et l'institut biom\u00e9dical de Moscou alors l'an pass\u00e9 6 autres participants avaient effectu\u00e9 une mission relativement semblables pr\u00e9paratoire en quelque sorte dans ce m\u00eame vaisseau spatial, sauf que la dur\u00e9e d'isolement \u00e9tait plus courte puisque les cobayes n'\u00e9tait enferm\u00e9s que moi j'ose dire \u00e7a comme \u00e7a 105 jours donc en gros \u00e7a correspond \u00e0 3 mois le fran\u00e7ais Cyrille Fournier, pilote de ligne pour Air France faisait partie de cet \u00e9quipage il nous d\u00e9crit son logis spatial assez spartiate, il faut l'avouer. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:14) [87%] :\r\nLe Module parce qu'on l'appelle, on l'a appel\u00e9 Module est compos\u00e9 en fait de cylindrique en quelque sorte, on peut pas forc\u00e9ment comparer \u00e7a des tunnels, mais un petit peu chaque partie \u00e9tant d\u00e9di\u00e9 \u00e0 une fonction propre et l'ensemble \u00e9tant reli\u00e9s par des sas, en fait, donc il y avait une partie qui \u00e9tait notre Module de vie qui compte les chambres, la cuisine, la salle commune \u00e9galement la salle de communication avec le centre de contr\u00f4le, \u00e7a c'\u00e9tait pour le Module de vie le. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:46) [86%] :\r\n2\u00e8me tue le plus important \u00e9tait le Module de quoi plus Module de stockage en fait qui contenaient tout ce dont on avait besoin r\u00e9ellement \u00e0 l'est de la nourriture jusqu'au mat\u00e9riel n\u00e9cessaire pour les exp\u00e9riences nos habits de tee-shirts basket les aspirateurs pour nettoyer le Module, enfin tout s'est petites choses qui font que s'la vie dans le Module est aussi int\u00e8gre aussi la vie de tous les jours ce Module de stockage contenaient aussi la chose importante, une serre nous a pas mal servi il mais aussi la salle de sport qu'on pratiquait r\u00e9guli\u00e8rement et puis le sauna, puisqu'on n'avait pas de douche dans notre Module, on avait un sauna 3\u00e8me partie les termes du m\u00e9dical et, comme souvent, lundi, qu'en fait c'\u00e9tait beaucoup plus ax\u00e9e vers les aspects m\u00e9dicaux de notre isolement donc la trousse de premiers secours les choses dont on peut avoir besoin en cas de probl\u00e8me m\u00e9dical mais aussi tous les mat\u00e9riels n\u00e9cessaires pour r\u00e9aliser les exp\u00e9riences \u00e0 objectif m\u00e9dical justement qu'on avait \u00e0 faire, dans l'isolement, voil\u00e0 c'\u00e9tait 3 parties principales en tout, \u00e7a faisait \u00e0 peu pr\u00e8s 200 m\u00e8tres carr\u00e9s apprendre en parler, le lieu de vie stricto sensu \u00e9tait plut\u00f4t limit\u00e9 \u00e0 80 m\u00e8tres j'allais dire entre le Module de vie et Module m\u00e9dical \u00e0 ces 3 modules l\u00e0 ou sous Module on peut rajouter un 4\u00e8me qu'on a acquis plus tard apr\u00e8s le d\u00e9but de l'exp\u00e9rience et qui est en quelque sorte le vaisseau qui sera s\u00e9par\u00e9 du Module ou du vaisseau m\u00e8re lorsque 3 membres d'\u00e9quipage hier ont pos\u00e9 le pied sur Mars en tout cas le le simuler et ce petit v\u00e9hicule en quelque sorte couvrait une surface d'environ 15 \u00e0 20 m\u00e8tres carr\u00e9s \u00e0 peu pr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:36) [72%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:39) [94%] :\r\nVous disiez tout \u00e0 l'heure que vous aviez une serre qui vous a beaucoup servi pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:44) [87%] :\r\nC'est assez particulier parce qu'effectivement en isolement et j'imagine, \u00e0 plus forte raison dans les missions spatiales r\u00e9el, hein, la serre permet de garder un contact avec un \u00eatre vivant qui n'est pas un autre membre d'\u00e9quipage les plantes ben voil\u00e0, il faut s'en occuper, il faut les arroser foul\u00e9e faut d\u00e9couper faux c'est assez particulier, peut-\u00eatre \u00e0 dire ou \u00e0 \u00e9couter comme \u00e7a, mais, mais c'est n\u00e9anmoins et puis c'est aussi une source de nourriture et de nourriture fra\u00eeche, on avait cultiver des salades, des radis, des poivrons, des fraises, voil\u00e0 on a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de tout \u00e7a et \u00e7a nous a agr\u00e9ment\u00e9 notre quotidien, de temps en temps qu'on allait quand m\u00eame \u00e0 se faire quelques petites salades sympathique et donc voil\u00e0, donc, au moins pour ces 2 aspects -l\u00e0 avait quand m\u00eame des aspects extr\u00eamement int\u00e9ressante, encore une fois, dans le cadre d'un isolement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:31) [80%] :\r\nParce que normalement vous mangiez quoi vous mangez des tubes de cosmonaute, un concert, donc des plafonds. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:38) [90%] :\r\n\u00e7a c'est gros fantasme de tout le monde qui veut savoir comment manger non non c'\u00e9tait absolument pas les tubes des cosmonautes en fait la nourriture \u00e9tait partie prenante d'une exp\u00e9rience, donc on avait des menus qui avait \u00e9t\u00e9 \u00e9labor\u00e9 par un scientifique allemand et tous les jours, on savait ce prenait \u00e7a allait de pain, beurre, confiture le matin avec des c\u00e9r\u00e9ales et et de 100000 et de lait \u00e0 des plats congel\u00e9s qu'on utilisait justement pour d\u00eener pour d\u00e9jeuner, on avait embarqu\u00e9 4 tonnes de nourriture au d\u00e9but de notre isolement et puis donc je tous les jours, d\u00e9congel\u00e9 ou en tout cas on apportait du Module de stockage dans la cuisine toujours qu'on ait besoin pour s'alimenter pendant la journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:24) [89%] :\r\nEt comment \u00e7a se passe au niveau du quotidien puisque l\u00e0 on parle de nourriture, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, une journ\u00e9e dans Jean de Module, c'est extr\u00eamement fragment\u00e9, vous \u00eates de faire ce que vous voulez, comment \u00e7a fonctionne. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:06:35) [88%] :\r\nAlors qu'on est \u00e0 la fois livret est tr\u00e8s encadr\u00e9, dans la mesure o\u00f9 une journ\u00e9e type par exemple tous les matins en \u00e0 8 heures non, c'\u00e9tait aussi pour que nous nous recale sur un cycle de 24 heures sachant que sans voir l'alternance jours nuits on a tendance \u00e0 s'endormir un peu plus tard, tous les jours, donc \u00e0 se lever, d'autant plus tard tous les jours et on pourrait ainsi d\u00e9vi\u00e9 sur un cycle de peut-\u00eatre 25 27 30 heures physiologiquement parlant donc pour se recaler syst\u00e9matiquement sur un cycle de 24 heures on se levait tous les matins \u00e0 8 heures bien apr\u00e8s le lever, on avait ce qu'on appelait le mettent contr\u00f4le un petit contr\u00f4le m\u00e9dical tr\u00e8s simple, chacun dans dans sa chambre, petit contr\u00f4le m\u00e9dical \u00e9tait constitu\u00e9 d'une prise de poids, d'une prise de temp\u00e9rature de 3 mesures de rythme cardiaque et de 3 mesures de pression art\u00e9rielle on transmettait les r\u00e9sultats au centre de contr\u00f4le, on allait enfin aux toilettes pour la traditionnelle petite visite de toilette du matin et qui terminait notre cycle de pr\u00e9l\u00e8vements d'urine sur 24 heures donc tous les matins quand on allait aux toilettes, h\u00e9 ben on mesurait le la quantit\u00e9 uriner pendant les 24 heures pr\u00e9c\u00e9dentes, on avait stock\u00e9 dans une petite bouteille et 11 et des pr\u00e9l\u00e8vements et qu'on qu'on stockait, on arrive \u00e0 8 heures et demie 8 heures et demie petit-d\u00e9jeuner tous ensemble ensuite commence le programme scientifique et qui est personnalis\u00e9. \r\nPuisque bah, je ne faisais pas tous les jours la m\u00eame chose que Oliver mon coll\u00e8gue allemand de l'Agence spatiale europ\u00e9enne ou que Sergue\u00ef de notre commandant est cosmonaute, donc il y avait un programme scientifique qu'il fallait r\u00e9aliser on commen\u00e7ait donc d\u00e8s la fin du petit-d\u00e9jeuner, ils se prolongeait dans l'apr\u00e8s- midi, on avait quand m\u00eame pas mal de libert\u00e9 pour introduire justement soit faire des pauses et prendre un peu de repos ou de temps libre parmi ce programme scientifique mais dans tous les cas, que ce soit le d\u00e9jeuner ou le d\u00eener on essayait des prendre ensemble, on les prenait ensemble tous les jours, c'\u00e9tait un des moyens quasi exclusif de se retrouver tous ensemble et de discuter en gros une heure par chaque repas en fait et puis en fin de journ\u00e9e apr\u00e8s le d\u00eener, vers 22 heures 23 heures on avait \u00e0 nouveau un proc\u00e9d\u00e9 de m\u00e8tres contr\u00f4le qui \u00e9tait le m\u00eame contr\u00f4le m\u00e9dical que matin avec les m\u00eames \u00e9l\u00e9ments enregistr\u00e9s et not\u00e9 transf\u00e9r\u00e9 au centre de contr\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:10) [87%] :\r\nQuand vous parlez de loisirs, \u00e7a veut dire quoi, vous avez pu emmener des DVD votre s\u00e9rie culte Olive pr\u00e9f\u00e9rait savourer oui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:20) [86%] :\r\nBen, on savait avant de commencer l'isolement qu'on allait avoir une journ\u00e9e d\u00e9j\u00e0 de 24 heures ce qui \u00e9tait pas forc\u00e9ment \u00e9vident d\u00e8s le d\u00e9but, qu'on \u00e9tait coup\u00e9 du rythme scolaire et sachant \u00e7a, on avait d\u00e9coup\u00e9 sa journ\u00e9e dans 4 rangs 8 heures de travail, 8 heures de repos et 8 heures de loisirs, donc il faut pr\u00e9parer et comme vous l'avez dit, on a appris dans le Module de DVD des jeux aussi re\u00e7oit sur ordinateur ou ou des jeux de cartes et je de Poker : moi, j'avais pris j'ai pris des choses qui vont tomber tout le temps, ben voil\u00e0, je ferai quand j'aurai le temps et le temps, j'avais donc j'ai pris, en particulier les 12000 photos de vacances que j'avais tri\u00e9 et \u00e7a m'a occup\u00e9 une bonne partie du temps libre est -ce que c'\u00e9tait aussi un moyen pour moi donn\u00e9 \u00e9vad\u00e9 de retrouver les les personnes que j'aimais, donc j'\u00e9tais proche, \u00e7a peut-\u00eatre pas de quel consciemment, \u00e7a m'a servi, mais en tout cas j'ai jamais \u00e9t\u00e9 impact\u00e9 s\u00e9rieusement par un aspect de monotonie de nos journ\u00e9es, en fait, ce qui a pas \u00e9t\u00e9 le cas, par exemple, pour certains, 2 de mes coll\u00e8gues. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:22) [88%] :\r\nPour vous, qu'est -ce qui a \u00e9t\u00e9 difficile. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:25) [89%] :\r\nPour moi, en particulier le fait se lever tous les jours \u00e0 8 heures, si bien que certains de nos auditeurs le font r\u00e9guli\u00e8rement, \u00e0 un moment et j'avais l'impression qu'il fallait qu'il y a une petite journ\u00e9e de livres quoi ou en tout cas une journ\u00e9e pas forc\u00e9ment de Libye au moins ou le r\u00e9veil ne soit pas impos\u00e9e par un r\u00e9veil qui vient tous les matins \u00e0 8 heures et \u00e7a rejoint plus largement en fait un aspect que je redoutais un petit peu avant l'isolement et qui a \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e, c'est la gestion du sommeil en fait dans la mesure o\u00f9 encore une fois, on \u00e9tait d\u00e9connect\u00e9s du soleil et du jour et la nuit, parall\u00e8lement \u00e0 \u00e7a, on avait des exp\u00e9riences qui nous perturber le sommeil, \u00e7a pouvait \u00eatre \u00e0 l'\u00e9gard de composer tous les 6 jours et pour 24 heures donc il y avait pas de sommeil pendant 24 heures mais c'\u00e9tait aussi le fait de dormir avec des casque \u00e0 \u00e9lectrodes c'\u00e9tait dormir avec des halt\u00e8res qui enregistrait, soit le rythme cardiaque sur 24 heures donc, y compris pendant les heures de nuit o\u00f9 les pressions art\u00e9rielles, vous savez ce petit bandeau qu'on met autour du bras et qui se gonfle toutes les 20 Minutes donc, y compris pendant le sommeil, ce qui est pas forc\u00e9ment le la meilleure fa\u00e7on dormir et toutes ces choses -l\u00e0, en fait, on fait en sorte que le sommeil \u00e9tait perturb\u00e9, alors que certains le g\u00e9rer beaucoup mieux, d'autres oui, je sais que j'ai un gros dormeurs, donc j'ai besoin de beaucoup d'heures de sommeil et, forc\u00e9ment, c'est un moment o\u00f9 ces exp\u00e9riences pas \u00e9t\u00e9 ben \u00e9tait assez perturbante pour la qualit\u00e9 de sommeil justement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:47) [92%] :\r\nVous \u00e9tiez des vrais souris de laboratoire en fait. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:50) [89%] :\r\nEt ben oui je crois. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:10) [87%] :\r\nDes souris de laboratoire, mais tout de m\u00eame, dites -moi, Natalie Bougeard, \u00e7a doit pas \u00eatre dr\u00f4le tous les jours pour Cyrille Fournier il a jamais regrett\u00e9 de cette lanc\u00e9e comme \u00e7a, non, cette aventure. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:21) [88%] :\r\nEn serait que moi \u00e0 sa place j'aurais souffert, je pense que j'aurais jamais tenu 3 jours avec des \u00e9lectrodes sur la t\u00eate, un bracelet qui se gonfle poign\u00e9e des cam\u00e9ras et des micros Kim surveillent jour et nuit, mais Cyrille Fournier n'a jamais regrett\u00e9 sa d\u00e9cision de participer \u00e0 cette exp\u00e9rience jamais. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:39) [83%] :\r\nUn an jamais vous \u00eates marrant mais non, non, jamais, et je me suis jamais dit tiens j'ai envie de sortir l\u00e0 forc\u00e9ment que je sorte, j'en peux plus, non, non, jamais. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:50) [90%] :\r\nVous auriez pu sortir ou pas, si vous l'aviez voulu. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:53) [89%] :\r\nOui, on avait des conditions qui nous aurait permis de sortir, soit parce qu'on aurait d\u00e9velopp\u00e9 une maladie qui ont \u00e9t\u00e9 grav\u00e9s qui aurait en danger, soit parce qu'on devenait asocial, par exemple, ou soit parce qu'on souhaitait sortir, on n'est plus et ont trouv\u00e9 l'isolement insupportable, donc on aurait pu sortir libre nous apprennent d'argumenter leur d\u00e9briefing avec les arguments qu'on avait \u00e0 \u00e0 mettre en avant, mais on aurait pu sortir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:20) [90%] :\r\n\u00e0 propos de ces 520 jours qu'est -ce qui va \u00eatre plus difficile que l'exp\u00e9rience que vous avez v\u00e9cu. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:28) [89%] :\r\nUn peu \u00e0 la dur\u00e9e, \u00e7a semble logique mais c'est effectivement la dur\u00e9e l'isolement, d'apr\u00e8s ce que j'ai per\u00e7u dans notre isolement de 105 jours il y a eu, il y a 3 phases enfin dans l'isolement et \u00e0 la la 1\u00e8re phase \u00e0 partir du moment o\u00f9 la porte se ferme, qui est la phase d'appropriation de l'environnement fait o\u00f9 on interagit avec l'environnement, on l'apprivoise, on s'y habitue, \u00e7a, \u00e7a dure allez maximum un mois la derni\u00e8re phase, c'est la phase o\u00f9 on compte plus, le temps qui reste en moi mais en semaine, voir en jours et l\u00e0, forc\u00e9ment, c'est \u00e9galement dans cette p\u00e9riode l\u00e0, que le temps passe le plus lentement parce qu'on sait qu'on est quasiment au bout mais on n'est pas encore, donc \u00e7a passe lentement et puis \u00e0 cette phase du milieu cette 2\u00e8me phase qui est apr\u00e8s l'appropriation de son environnement et avant de savoir qu'on a quasiment termin\u00e9 isolement qui est une sorte de marais temporel o\u00f9 il y a pas forc\u00e9ment de diff\u00e9rence entre le lendemain et la veille et le jour m\u00eame et cette phase l\u00e0 donc, ben pour nous justement durer un mois et demi pour l'\u00e9quipage qui restera 520 jours en isolement, h\u00e9 ben, elle va durer durer plus longtemps et alors encore une fois, et 520 jours seront coup\u00e9es en quelque sorte par le fait que, au milieu des 520 jours apr\u00e8s 250 jours en particulier, l'\u00e9quipe a s\u00e9par\u00e9 en 2, et une partie de l'\u00e9quipage va simuler donc \u00e0 l'atterrissage sur Mars et l'exploration d'une surface martienne pendant 30 jours apr\u00e8s les 30 jours l'\u00e9quipage qui aura atterri ou c'est pas comme on dit, va revenir aupr\u00e8s du et le voyage retour commencera pour 240 jours ce qui fait que les 520 jours vont \u00eatre en quelque sorte de s\u00e9quences de 240 ou 250 jours d'isolement avec au milieu, donc cette s\u00e9paration cette s\u00e9paration, mine de rien, elle aura \u00e0 mon avis un int\u00e9r\u00eat particulier dans la mesure o\u00f9 \u00e7a va, restructur\u00e9 cette microsoci\u00e9t\u00e9 que l'\u00e9quipage a constitu\u00e9 \u00e0 6, je pense que l'un des principaux d\u00e9fis sera de faire en sorte que les psychologues ou les les personnes qui sont en charge de la mission au centre de contr\u00f4le arrive valoriser ou \u00e0 faire comprendre \u00e0 l'\u00e9quipage que leur temps \u00e0 l'int\u00e9rieur du Module et valoris\u00e9 de mani\u00e8re aussi importante que ce qu'on imagine qu'on pourrait valoriser notre temps si on \u00e9tait \u00e0 l'ext\u00e9rieur, c'est parce qu'il \u00e9tait clair, mais en gros c'est ils sont en train de perdre leur temps et puis on les o\u00f9 exactement, voil\u00e0 exactement et que, et que ce qu'ils font est important et \u00e7a, \u00e7a va \u00eatre un travail \u00e0 mon avis pas forc\u00e9ment tous les jours, c'est pas la peine de recevoir des messages en disant Alesi, c'est bien ce que vous faites, c'est super, c'est au-del\u00e0 de ce qu'on a fait jusqu'\u00e0 maintenant, c'est extraordinaire, \u00e7a va \u00eatre plut\u00f4t par moments, une fois par mois, une fois toutes les 3 ou 5 semaines, envoyer des petits messages pour reboost\u00e9 le le moral de l'\u00e9quipage et et faire en sorte qu'il reste un \u00e9quipage soud\u00e9 qui r\u00e9alise des exp\u00e9riences qui sont pr\u00e9vus d'\u00eatre r\u00e9alis\u00e9s et qui continue avec un moral reboost\u00e9 pendant tant et \u00e7a, \u00e7a va \u00eatre important, \u00e0 mon avis. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:16:40) [80%] :\r\nL'mais si. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:48) [88%] :\r\nAu niveau des communications, il y a parl\u00e9 \u00e0 vos proches. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:16:51) [85%] :\r\nNon, pas du tout une technique non dans les communications, en fait, on pouvait envoyer des petits messages, des sortes de courriels, sachant qu'on ne les envoyez pas directement mais on passait par sens de contr\u00f4le qu'on nos messages, on les envoyer au centre de contr\u00f4le qui ensuite diffus\u00e9 ou les envoyer plut\u00f4t \u00e0 la personne \u00e0 qui on voulait envoyer le message, on pouvait, parall\u00e8lement \u00e0 \u00e7a, envoyer des messages vid\u00e9o aussi ou ou Audio, donc c'\u00e9tait relativement limit\u00e9, ce n'est pas aussi facile que d'envoyer un Mail \u00e9tait la r\u00e9ponse on on pouvait pas en tout cas \u00e7a pla\u00eet vocalement parlant et avoir une communication comme on peut avoir maintenant entre vous et moi, mais il y avait quand m\u00eame un lien qui \u00e9tait maintenue entre nous, d'un c\u00f4t\u00e9, et puis nos proches, nos amis de famille \u00e0 l'ext\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:36) [80%] :\r\nEt est -ce que \u00e7a manquait pas un peu de femmes alors en tant que repr\u00e9sentant, \u00e7a m'a quand m\u00eame frapp\u00e9, il y avait cr\u00e9\u00e9 des hommes le 6. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:17:44) [88%] :\r\nBen oui, alors est -ce que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 voulu ou pas je, je ne sais pas, mais c'est clair que notre \u00e9quipage \u00e9tait \u00e0 100 pourcent masculin masculin c'est clair aussi que, forc\u00e9ment, au bout d'un temps on commence \u00e0 avoir envie de se retrouver \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de femmes et surtout quand on est en couple par exemple et qu'on s'entend bien, ce qui \u00e9tait mon cas et ce qui \u00e9tait aussi le cas de de l'hiver, ceci \u00e9tant dit, je pense que le la constitution d'un \u00e9quipage mixte devrait \u00eatre extr\u00eamement enrichissante \u00e0 condition qu'on garde des proportions plut\u00f4t identique, c'est-\u00e0-dire un \u00e9quipage constitu\u00e9 de 5 hommes et d'une femme ou de 5 femmes, et d'un homme, je pense que \u00e7a introduirait beaucoup plus de probl\u00e8mes que \u00e7a ne solutionne 2 points d\u00e9licats, donc je per\u00e7ois plus la solution comme \u00e9tant un \u00e9quipage mixte mais mixte et j'allais dire perd \u00e0 savoir sur l'\u00e9quipage de 6 parlant 3 hommes, 3 femmes, ou m\u00eame 4 hommes, 2 femmes ou 4 femmes 2 hommes mais un d\u00e9s\u00e9quilibre aussi marqu\u00e9e que 1 pour 5 dans un sens comme dans l'autre est assez, \u00e0 mon avis, source de probl\u00e8mes, mais bien s\u00fbr, oui \u00e7a manquait de femmes oui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:18:51) [86%] :\r\nOui, mais c'\u00e9tait un choix ou c'\u00e9tait par hasard \u00e7a vous savez. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:18:56) [87%] :\r\nEst -ce que c'\u00e9tait par choix non je pense pas toutes les candidatures a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 \u00e0 \u00e0 la fois aux hommes et aux femmes, il se trouve que, statistiquement, il y a eu plus d'hommes qui ont r\u00e9pondu, qui ont envoy\u00e9 leur candidature que de femmes, donc \u00e0 la fin, il se trouve que ben, il y a eu 4 hommes qui ont \u00e9t\u00e9 s\u00e9lectionn\u00e9s plut\u00f4t que 3 hommes et une femme, mais faut pas oublier non plus que dans l'\u00e9quipe russe, il avait -il 4 \u00e9l\u00e9ments qui constituaient l'\u00e9quipe principal et de Russes qui \u00e9tait de r\u00e9serve, c'est-\u00e0-dire s'il avait un membre de notre \u00e9quipe principal russes qui \u00e9taient malades, qui avaient un accident avant le l'isolement h\u00e9 ben il \u00e9tait remplac\u00e9 par un \u00e9l\u00e9ment de r\u00e9serve et parmi les 2 personnes chez DASA, j'aime une femme, donc c'\u00e9tait pas impossible qu'on se retrouve avec une femme \u00e0 bord, mais c'est vrai que, parall\u00e8lement \u00e0 \u00e7a, il y a eu un passif lors de d'exp\u00e9riences d'isolement pr\u00e9c\u00e9dente qui a fait en sorte que, bon, j'ai pas rappeler les faits, mais il y a eu des tensions entre une femme membre d'\u00e9quipage est un homme lors de Sling, ce qui \u00e9tait une un isolement qui s'est pass\u00e9, redonner, vous avez 90 pendant 90 on n'a peut-\u00eatre pas forc\u00e9ment eu envie de recr\u00e9er \u00e7a pour les 105 jours ni pour les 520 jours ce a priori des membres d'\u00e9quipage sont de sexe masculin, mais \u00e7a sera de toute fa\u00e7on, \u00e0 un moment ou un autre, une question qu'il faudra se poser parce que pour faire la vie, on est de sexe et il faudra passer par l\u00e0, \u00e0 mon avis quoi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:20:18) [91%] :\r\nDonc \u00e7a veut dire que vous envisagez que ce sont les pr\u00e9mices de voyage d'\u00eatre humain qui vont coloniser d'autres plan\u00e8tes en particulier Mars et pourquoi pas. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:20:30) [85%] :\r\nBen oui, oui le de, de, de tout temps, je pense que l'homme a voulu aller voir au-del\u00e0 des fronti\u00e8res, qu'il connaissait mais. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:40) [85%] :\r\nMais l\u00e0 c'est plus, c'est plus que d'aller voir, puisque c'est aussi quelque part sans planter l\u00e0- bas. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:20:46) [87%] :\r\nOui, cr\u00e9er la vie l\u00e0- bas, oui, mais \u00e7a prendra du temps, certes dans la mesure o\u00f9 le monde dont on sur lesquels on va poser les pieds sera relativement inhospitalier et pour cause, puisque c'est une autre plan\u00e8te, mais \u00e7a n'emp\u00eache pas de penser qu'un jour on va pouvoir la quitter notre berceau et puis aller conqu\u00e9rir d'autres mondes, et pas forc\u00e9ment dans un but de conqu\u00eate pour la conqu\u00eate mais \u00e7a peut \u00eatre aussi pour peut-\u00eatre \u00e9largir notre Champ de vie et notre surface de vie, on est de plus en plus nombreux, en tant qu'\u00eatre humain appel\u00e9 cette plan\u00e8te est peut-\u00eatre qu'une solution sera de cr\u00e9er une une vie en dehors de notre berceau. \r\n\r\nLocuteur FT11 (00:21:26) [75%] :\r\n\u00e0 Toulouse, pour nous c'est quoi donc c'est tr\u00e8s exploratoire passion comme \u00e7a avec uniquement sujet en des hypoth\u00e8ses explicatives avec eux d'espoir que l'on puisse refaire avoir avant d'envoyer des rendez- Champs-sur-Marne le cobayes, il est pr\u00eat \u00e0 tout, lui, il faut aller voir ce qui a derri\u00e8re lui ou est -ce qu'on le riz. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:21:47) [77%] :\r\nL'impatience de Johan du. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:21:53) [88%] :\r\nEt on parle de Mars dans l'impatience Natalie Bougeard, on a parl\u00e9 des exp\u00e9riences Mars 105 mars 500 \u00e7a sert bien s\u00fbr \u00e0 pr\u00e9parer les mission habit\u00e9e vers la plan\u00e8te rouge, mais l\u00e0 c'est pas pour tout de suite hein. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:05) [88%] :\r\nAlors, a priori bon en tout cas pas pour les prochaines d\u00e9cennies peut-\u00eatre \u00e0 l'horizon 2050 on arrivera \u00e0 y aller en. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:22:11) [84%] :\r\nMais est -ce que ce sont des exp\u00e9riences utiles car dans les spatial de la pesanteur des rayonnements tout \u00e7a, c'est dangereux, ces param\u00e8tres scientifiques et ce qu'ils sont aussi simuler pendant cette exp\u00e9rience. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:22) [89%] :\r\nNon, alors c'est vrai qu'\u00e0 part l'isolement, les astronautes ne conna\u00eetront pas les contraintes d'un voyage dans l'espace, ils ne subiront ni apesanteur ni bombardement de rayonnement ionisant, mais l'exp\u00e9rience en soi est tout de m\u00eame int\u00e9ressante pour les scientifiques, malgr\u00e9 ses billets puisque jamais des hommes ont \u00e9t\u00e9 enferm\u00e9, surveill\u00e9 par des \u00e9quipes de recherche aussi longtemps sans 120 jours hein, je le rappelle, et jamais les scientifiques n'ont pu observer en Direct les effets physiologiques et psychologiques d'humains, sinon en vol spatial et surtout enferm\u00e9s aussi longtemps Philippe arm\u00e9 il y a, par exemple, professeur de m\u00e9decine \u00e0 l'universit\u00e9 de Tours, il \u00e9tudie sur Mars 500 l'impact du confinement et du stress que celui -ci engendre sur les vaisseaux sanguins, ils demandent pour cela aux candidats d'effectuer des mesures, \u00e0 l'aide d'une sonde sur le coup, la cuisse, le foie, le rein ou le coeur, ces donn\u00e9es sont ensuite collect\u00e9s sur un DVD, puis elles seront transf\u00e9r\u00e9s au centre de contr\u00f4le Philippart arm\u00e9nien. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:23:17) [100%] :\r\nPhilippe. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:23:18) [84%] :\r\nPour Mars pas envoy\u00e9 un DVD par la poste, mais \u00e7a vous \u00e0 dire que l'information sera achemin\u00e9 \u00e0 vitesse lente via l'Internet, qui a beaucoup de retard, mais qui nous arrivera quand m\u00eame au bout de quelques temps. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:30) [95%] :\r\nEt combien de fois ils vont devoir vous envoyer des donn\u00e9es comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:23:33) [99%] :\r\nAlors on a pr\u00e9vu de faire 6 fois pendant 500 jours. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:36) [85%] :\r\nEt vous vous attendez \u00e0 quoi enfin concr\u00e8tement sur les vaisseaux et sur le coeur, \u00e7a change d\u00e9ranger au conflit. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:23:42) [85%] :\r\nBon, ils ont une activit\u00e9 physique r\u00e9duite iront pas au grand air, ils seront en confinement, ils sont un peu les uns sur les autres qui sont stress\u00e9s et on imagine que le syst\u00e8me cardiovasculaire pour ne pas dire qui va vie, il ne va pas va rajeunir, donc il va se modifier discr\u00e8tement, c'est-\u00e0-dire qu'ils vont pas faire un une pathologie vasculaire Amiens d'infarctus, c'est s\u00fbr, mais on s'attend \u00e0 ce que les textures des se modifie du fait de l'environnement et du mode de vie qui sera le leur pendant sa lourd qui est un mode de vie compl\u00e8tement artificiel, un que personne n'utilis\u00e9 jusque -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:24:13) [88%] :\r\nEt donc \u00e7a veut dire quoi. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:24:14) [93%] :\r\nDes individus dans un bidon pendant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:18) [83%] :\r\nMais \u00e7a veut dire quoi, que leur vaisseau ils vont vieillir plus vite. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:24:20) [86%] :\r\nC'est fortement probable que quand on met des gens dans un environnement hostile, il g\u00e9n\u00e8re des marqueurs du vieillissement et \u00e7a se traduit quelquefois sur la paroi art\u00e9rielle par exemple qui s'\u00e9paissit, ou des ph\u00e9nom\u00e8nes de ce type -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:35) [93%] :\r\nConcr\u00e8tement, cette \u00e9tude, elle sert \u00e0 quoi est -ce qu'on va pouvoir donner des m\u00e9dicaments par exemple, pour \u00e9viter ces changements ou. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:24:43) [88%] :\r\nNous, on est plus favorable aux mesures physiques ou non m\u00e9dicamenteuses, on va dire : je vous donne un exemple : lorsqu'on a mis des gens dans un lit pendant 2 mois avec la t\u00eate plus basse que les pieds sont une atrophie, cardiaques, musculaires squelettiques ils modifications et on y a rem\u00e9di\u00e9 par des m\u00e9thodes physiques qui \u00e9tait de l'exercice de la mise en d\u00e9pression du de la partie inf\u00e9rieure du corps, c'\u00e9tait que les m\u00e9caniques, mais si jamais de m\u00e9dicaments, maintenant on fait la centrifugeuse \u00e0 Toulouse, c'est ce qu'on fait comme contre- mesure, donc on a un panel de contre- mesures de prophylaxie, dont on esp\u00e8re qu'il solutionneront ce probl\u00e8me peut-\u00eatre que dans le cas de l'isolation martienne, on sera amen\u00e9 \u00e0 cr\u00e9er des exercices mentaux et donc g\u00e9n\u00e9rer une activit\u00e9 c\u00e9r\u00e9brale ou social qui permettra de r\u00e9duire l'impact du confinement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:31) [88%] :\r\nEt vous parliez de de centrifugeuses, l\u00e0, \u00e7a veut dire quoi pour l'\u00eatre humain. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:25:35) [87%] :\r\nC'est dans le cadre de l'espace, c'est-\u00e0-dire o\u00f9 il y a pas de gravit\u00e9 si on a Staline centrifugeuses sur une station spatiale sur une plan\u00e8te o\u00f9 il y a une tr\u00e8s faible gravit\u00e9, on va mettre l'individu avec la t\u00eate sur l'axe de la centrifugeuse et les pieds au bout du bras et il va tourner comme ceci, \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 2 tours minute et \u00e7a va g\u00e9n\u00e9rer un vecteur d'inviter vers ses pieds, comme lorsqu'on est sur terre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:59) [81%] :\r\nDonc autant vous allez mettre une centrifugeuse dans un vaisseau \u00e0 Paris, c'est l'objectif. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:26:03) [89%] :\r\nOui, c'est l'objectif avou\u00e9, on va dire, parce que c'est le meilleur moyen recr\u00e9er la gravit\u00e9, c'est quand m\u00eame le meilleur moyen de conserver l'\u00eatre humain dans l'\u00e9tat o\u00f9 il est conduit lorsqu'il quitte la terre et pour recr\u00e9er la gravit\u00e9 dans le conna\u00eet que la centrifugeuse id\u00e9al, \u00e7a serait d'abord une centrifugeuse avec le bras suffisamment long pour que la t\u00eate ne soit pas au niveau de l'mais \u00e7a veut dire que c'est aussi une machine tr\u00e8s grande, or un vaisseau spatial, \u00e7a fait rarement plus de 3 m\u00e8tres de diam\u00e8tre et en l'occurrence il ne faudra vaisseau spatial de 5 ou 10 m\u00e8tres de diam\u00e8tre pour moi d'une centrifugeuse avec un bras de 10 m\u00e8tres. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:26:35) [93%] :\r\nDonc l\u00e0 il y a encore un probl\u00e8me technique quoi. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:26:37) [86%] :\r\nAh oui, oui, oui, il y a que des produits voil\u00e0 mais aussi, vous avez vu 2001 Odyss\u00e9e de l'espace \u00e9tait une roue qui tourne et c'\u00e9tait \u00e7a la centrifugeuse c'\u00e9tait g\u00e9nial mais est arriv\u00e9, c'est moins facile. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:26:51) [94%] :\r\nJuste avant que je vous appelle, vous \u00e9tiez en train de vous occuper de passion oui dans un h\u00f4pital \u00e0 c\u00f4t\u00e9, vous participez \u00e0 ces missions dans l'espace, c'est assez int\u00e9ressant comme m\u00e9lange. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:27:03) [89%] :\r\n\u00e7a se Marie tr\u00e8s tr\u00e8s bien parce que on utilise les m\u00eames outils d'investigation et on \u00e9tudie la m\u00eame probl\u00e9matique, sauf qu'on est \u00e0 un \u00e2ge diff\u00e9rent de la pathologie, le cosmonaute, c'est le sujet sain qui se d\u00e9grade, mais on arr\u00eate la d\u00e9gradation ou on l'emp\u00eache avant qu'il ne soit malade et ce matin, je faisais des \u00e9cographie sur des patients qui ont 60 95 ans, qui ont le coeur malade depuis 20 ans et sur lequel on essaie de mesurer l'impact des traitements que l'on fait donc le cosmonaute, on mesure la contre- actualit\u00e9 du tissu qui se d\u00e9grade un petit peu, mais on va dire, de 10 pourcent et et l\u00e0 on \u00e9tudie un malade chez qui \u00e9tait \u00e0 chuter de 80 pourcent et et on essaie de leur donner 20 pourcent donc donc c'est la m\u00eame probl\u00e9matique, sauf que c'est un \u00e2ge diff\u00e9rents d'une m\u00eame \u00e9volution du syst\u00e8me cardiovasculaire au d\u00e9but on est chez le qui va r\u00e9cup\u00e9rer et puis \u00e0 la fin, on est chez le sujet \u00e2g\u00e9 qui bien us\u00e9 et qu'on essaie d'am\u00e9liorer pour les 10 ann\u00e9es qui viennent. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:28:03) [92%] :\r\nNatalie Bougeard l'isolement a donc des cons\u00e9quences sur le corps, mais aussi pour la t\u00eate en j'imagine. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:28:08) [89%] :\r\nOui, effectivement, il y a de nombreuses \u00e9quipes de psychologues, de sociologues et m\u00eame d'ethnologues, qui travaillent sur cette mission Mars 500 par exemple, Karine Va\u00efsse psychologue social \u00e0 l'universit\u00e9 de Bourgogne \u00e9tudiera sur Mars 500 l'adaptation la r\u00e9action et la r\u00e9cup\u00e9ration lors des situations stressantes son \u00e9tude devait \u00e0 la base sur toute la communication de l'\u00e9quipage, pour des raisons \u00e9thiques, finalement, les Russes ont refus\u00e9 cette demande et son \u00e9quipe aura finalement accept\u00e9 qu'un rapport d'une page par jour de la part de chaque participant qui relatera donc les \u00e9v\u00e9nements de la journ\u00e9e, ainsi qu'aux vid\u00e9os de de petit d\u00e9jeuner par mois Karine Va\u00efsse. \r\n\r\nLocuteur FT13 (00:28:49) [93%] :\r\nBonjour tout au long des 500 jours qui nous int\u00e9resse c'est-\u00e0-dire est -ce qu'il y a des moments o\u00f9 il faut pr\u00e9voir des activit\u00e9s de groupes par exemple qui vont permettre de recr\u00e9er une certaine dynamique au sein du groupe si au d\u00e9but effectivement tout le monde participe, c'est ce que l'on a vu l\u00e0 sur la 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:29:07) [68%] :\r\nC'est exp\u00e9riences. \r\n\r\nLocuteur FT13 (00:29:08) [83%] :\r\nDonc on a fait avant l'entr\u00e9e dans le simulateur apr\u00e8s est -ce que \u00e7a reste comme \u00e7a, est ce qui, \u00e0 des moments plus sensible o\u00f9 on va avoir des gens qui vont \u00eatre puissent entrer sur le m\u00eame etc, donc \u00e0 ce moment -l\u00e0, essayer de voir comment on peut faire pour r\u00e9tablir cette dynamique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:29:23) [90%] :\r\nDonc, en fait, c'est justement pour pouvoir \u00e9ventuellement venir de l'ext\u00e9rieur apport\u00e9 une sorte d'aide ou en tout cas, \u00eatre un r\u00e9gulateur ext\u00e9rieur c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FT13 (00:29:32) [86%] :\r\nOui, sauf que vous, de l'ext\u00e9rieur, on pourra pas vraiment agir, \u00e7a veut dire pr\u00e9voir lors des futures missions \u00e0 ce moment -l\u00e0, qui ont \u00e9t\u00e9 rep\u00e9r\u00e9s comme peut-\u00eatre plus sensible des choses \u00e0 faire, qui vont mettre en oeuvre un travail de groupe par exemple, c'est vrai qu'il y a plusieurs phases en g\u00e9n\u00e9ral, c'est la phase de d\u00e9but effectivement aller assez excitant parfaite, il y a tout est nouveau, il faut prendre ses marques, c'est ce que moi j'appelle afin d'adaptation ensuite la 2\u00e8me phase effectivement \u00e7a \u00e7a devient du coup une phase de routine mais la plus sensible pour nous, c'est la derni\u00e8re phase, c'est la phase d'approche de la fin parce que ben peut-\u00eatre pas sur les 105 jours c'est une p\u00e9riode tr\u00e8s courte, mais par exemple sur des hivernages d'an, nous sommes d'\u00e9mission plus longue, \u00e7a veut dire que il faut retourner chez soi apr\u00e8s un an, l\u00e0 ce sera un an et demi et qu'est -ce qu'on va retrouver, donc il y a beaucoup d'interrogations et \u00e7a cr\u00e9e vraiment des difficult\u00e9s pour les individus par rapport \u00e0 \u00e7a, il se demande donc qui vont retrouver \u00e0 la sortie, question a chang\u00e9, etc, et c'est une femme souvent assez difficile. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:30:31) [92%] :\r\nPour vous, c'est quelque chose de plus une exp\u00e9rience particuli\u00e8re en tant que chercheuse en tant que scientifique. \r\n\r\nLocuteur FT13 (00:30:38) [87%] :\r\nOui, c'est un petit peu particulier d'abord c'est la 1\u00e8re fois qu'on a une simulation sur nous-m\u00eames, on n'a jamais travaill\u00e9 sur des dur\u00e9es comme celle -ci, la situation est \u00e9galement la CGT \u00e0 Moscou dans la semaine derni\u00e8re et j'ai pass\u00e9 2 jours dans le simulateur, vous dire que c'est quand m\u00eame assez oppressant d'\u00eatre dans une situation comme \u00e7a sans fen\u00eatre, sans ouverture, ce qui est particulier aussi, c'est que finalement on un pendant les 520 jours on va pas les voir monsieur d'exp\u00e9rience en sera compl\u00e8tement \u00e0 l'ext\u00e9rieur et puis on les a vus l\u00e0 et on les reverra dans dans un an et demi, donc \u00e7a aussi c'est assez particulier, on n'aura pas de communication avec eux, voil\u00e0 \u00e7a c'est quelque chose qui est un peu difficile pour nous parce que on pourra avoir quelques r\u00e9sultats, par le biais de questionnaires qui nous serons renvoy\u00e9s, on ne pourra rien faire en pointant r\u00e9agir directement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:31:25) [92%] :\r\nEst -ce que les r\u00e9sultats que vous allez observer ou vous allez avoir \u00e7a va permettre aussi d'apporter une aide psychologique \u00e0 des personnes qui vont pas forc\u00e9ment dans l'espace. \r\n\r\nLocuteur FT13 (00:31:36) [89%] :\r\nC'est vrai que en travaillent avec des outils qui sont adapt\u00e9s de choses qu'on conna\u00eet sur Terre, par exemple, les boutiques, on va utiliser pour le stress, la r\u00e9cup\u00e9ration a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e d'abord pour des sportifs de haut niveau, moi je travaille en parall\u00e8le sur tout ce qui est catastrophes naturelles, comment les gens r\u00e9agissent suite ou pendant une catastrophe, comment on peut faire pour am\u00e9liorer leurs r\u00e9actions dans des situations qui, de fait, sont devenus extr\u00eames ne font des parall\u00e8les \u00e0 faire effectivement, par rapport \u00e0 la gestion du stress, par exemple, c'est vrai que les m\u00e9canismes sont pas tout \u00e0 fait les m\u00eames parce que c'est pas les m\u00eames sources de stress, c'est pas les m\u00eames situations sociales, hein, par exemple, mais on peut retrouver des \u00e9l\u00e9ments et \u00e7a peut nous aider effectivement \u00e0 comprendre d'une certaine fa\u00e7on, les r\u00e9actions des individus en g\u00e9n\u00e9ral face \u00e0 des sources de stress. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:32:26) [65%] :\r\nMais voyage organis\u00e9 pour que certains puissent voir nous distribuerons qui alors pourquoi, mais la maison baiser dans les voyageurs Galicie en fait rien. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:32:49) [90%] :\r\nPierre Perret sur la 1\u00e8re les voyages organis\u00e9s, sorti en 1970 c'\u00e9tait le clin d'oeil, des agents de la femme. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:32:57) [73%] :\r\nL'impatience, elle joue du segment d'eau dans l'Humanit\u00e9 entend au point d'un point de l'tout. \r\n"], "program": {"href": "/programs/746BAE05-FA58-410D-A14E-0AF09BB47D68", "id": "746BAE05-FA58-410D-A14E-0AF09BB47D68", "name": "Impatience"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ypsilantis, Nancy", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Arbeille, Philippe", "role": "professeur de m\u00e9decine, Universit\u00e9 de Tours", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Fournier, Cyrille", "role": "pilote de ligne, participant \u00e0 l'exp\u00e9rience", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bougeard, Nathalie", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Weiss, Karine", "role": "psychologue sociale", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0B842BC8-FD79-4F4F-BC03-E2E85378F716", "internalArchiveId": "0B842BC8-FD79-4F4F-BC03-E2E85378F716", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Andalousie, porte de l'Europe (4/5): Marinaleda la rouge", "publicationDate": "2010-06-03T00:00:00Z", "summary": "\"MARINALEDA LA ROUGE\r\n\t\r\n\tMarx l\u00bfa r\u00eav\u00e9, Juan Manuel Sanchez Gordillo l\u00bfa fait. Juan Manuel est le maire de Marinaleda, un petit village du centre d\u00bfAndalousie o\u00f9 il a recr\u00e9\u00e9 l\u00bfutopie marxiste, entre coop\u00e9ratives et emplois garantis.\r\n\tNous arrivons au village\u00bf en pleine gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale. L\u00bfAndalousie est la r\u00e9gion la plus pauvre d\u00bfEspagne, et les agriculteurs de la Sierra Sur, o\u00f9 se situe Marinaleda, doivent toujours se battre pour \u00e9chapper \u00e0 la mis\u00e8re. \r\nwww.marinaleda.com :le site officiel du village\"", "durationSec": 3205, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Espagne", "Marinaleda", "Andalousie"], "thematicThemes": ["ville", "utopie", "marxisme"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-04-12T18:01:44Z", "speechToTexts": ["12.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [64%] :\r\nEt la Manuel avait Marinaleda donc le le drapeau de Marinaleda et les blancs car il y aura bel et bien au top, il y a l'encadrer pas et rendez- vous tiens. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:09) [90%] :\r\nVoil\u00e0 donc avec le verre de l'utopie, le blanc de la paix et le rouge de la lutte du combat. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:19) [71%] :\r\nDramatique sur l'\u00e9pouse M\u00e9lanie probation. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:35) [90%] :\r\nBonjour \u00e0 tous, bienvenue en Andalousie pour cet avant- dernier jour de voyage, nous partons \u00e0 la campagne dans un village r\u00e9volutionnaire au micro de Fr\u00e9d\u00e9ric. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:00:49) [79%] :\r\nOn se d\u00e9place tous vers le le centre du village, donc ce sont 17 villages de la Sierra so\u00fble donc de cette r\u00e9gion autour de Marinaleda voil\u00e0, moi qui manifestent parce qu'il y a 33 pourcent de de taux d'ch\u00f4mage, quel est votre travail \u00e0 vous connaissent la barre, c'est de la un peu un c'est : voil\u00e0, c'est tout le du monde afin qu'il a, voil\u00e0 tout, et c'est sous ce nom, blessant selon blesse les rues voil\u00e0 donc Antonio lui travaille l\u00e0 comme tous les gens ici pour le livre donc r\u00e9colte des olives, production de l'huile d'olive voil\u00e0 on approche du centre du village. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:01:30) [75%] :\r\nBen voil\u00e0 il a poignard\u00e9 voil\u00e0, oui, mais voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:38) [85%] :\r\nEn Andalousie, les villages se c\u00f4toient et ne se ressemblent pas toujours si Marina, l'\u00e9tat o\u00f9 nous venons d'arriver est agit\u00e9 par un \u00e9lan communistes et syndicalistes, il y a un autre village Kroon, que l'on surnomme couramment le village internet, l'acc\u00e8s au r\u00e9seau, il est gratuit partout et \u00e0 la maison de retraite, tout pr\u00e8s de l'\u00e9glise, on trouve ordinateurs Blackberry les connexions \u00e0 haut d\u00e9bit, Haroun, on peut participer aux sessions du conseil municipal, par \u00e9cran interpos\u00e9, le jeune maire de ce village ultra- branch\u00e9 s'appelle Jos\u00e9 Antonio Rodriguez, s'il a une trentaine d'ann\u00e9es, le regard bleu azur et une montre-bracelet cuir, on peut le voir en photo sur son blog qu'il alimente r\u00e9guli\u00e8rement de textes et de Liens son leitmotiv : la t\u00e9l\u00e9 d\u00e9mocratie il r\u00e9pond Online \u00e0 toutes les demandes citoyennes, des questions sur le budget d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la culture aux plaintes concernant les coupures de courant dans ce village o\u00f9 l'acc\u00e8s \u00e0 Internet est consid\u00e9r\u00e9 comme, je cite, un droit de l'homme imprescriptible, on peut m\u00eame voter par internet, et nombreux sont les habitants de grenades qui quitte la grande ville voisine pourcent c'est aller dans cette municipalit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:02:36) [88%] :\r\nAvant- gardiste, un village fort donc comme celui, nous sommes en ce moment, que nous allons visiter maintenant avec Fr\u00e9d\u00e9ric Faux le village communiste de Marinaleda, nous parlerons tout \u00e0 l'heure du poids politique des citoyens andalou et de ces municipalit\u00e9s fortement ind\u00e9pendante avec vous Jacques Maurice bonjour. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:02:52) [71%] :\r\nVoil\u00e0 ma voix rugueuse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:55) [97%] :\r\nBonjour M\u00e9lanie vous \u00eates. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:02:57) [92%] :\r\nEn Direct, en duplex de notre Studio de Paris, vous \u00eates professeur retrait\u00e9 de l'universit\u00e9 de Paris, Nanterre, vous \u00eates sp\u00e9cialiste, grand sp\u00e9cialiste de l'Espagne, des mouvements ouvriers paysans dans le sud du pays, sp\u00e9cialement donc l'Andalousie aussi, vous avez publi\u00e9 un livre publi\u00e9 beaucoup mais j'en cite un important l'Espagne au 20\u00e8me si\u00e8cle, c'est sorti chez Hachette en 2000. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:19) [83%] :\r\nLes villages dont je parlais \u00e0 l'instant Jacques Maurice, vous les connaissez -vous Kroon et Marinaleda. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:24) [84%] :\r\nNon, non, non, je ne connais pas donc Marinaleda non plus, non plus, alors, vous, en revanche, \u00e7a en revanche j'ai sous le coude un ouvrage paru assez vile en 996 et qui \u00e9tait le r\u00e9sultat d'une enqu\u00eate de terrain faite par un anthropologue un jeune anthropologue en 2 sur ce village l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:03:47) [94%] :\r\nSur ce village l\u00e0 avec des photographies on voit justement ces 3 couleurs blanc, Vert et rouge, dont il \u00e9tait question d\u00e9but d'\u00e9mission. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:55) [91%] :\r\nOn va d\u00e9couvrir ensemble si vous \u00eates d'accord, ce village gr\u00e2ce au reportage de Fr\u00e9d\u00e9ric fondre un petit peu plus sur Marinaleda et puis avec vous tout \u00e0 l'heure, on parlera de l'histoire politique de l'Andalousie, de l'Espagne, en g\u00e9n\u00e9ral, surtout des mouvements anarchistes et communistes puisqu'il est question de communisme aujourd'hui ces mouvements qui ont travers\u00e9 qui la traversent encore pour l'instant, donc je vous propose d'argent de Fr\u00e9d\u00e9ric Faux, \u00e7a vous va. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:16) [59%] :\r\nEntendu et beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:19) [79%] :\r\nOn en pleine manif, on l'entend, Fr\u00e9d\u00e9ric Marinaleda, 55, village de quelle grandeur. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:04:25) [72%] :\r\nC'est, c'\u00e9tait un gros bourg \u00e0 il y a a quoi, il a fait \u00e7a, 5000 habitants, donc on est au milieu d'une grande plaine couverte d'oliviers et puis au milieu, ce ce village ce village blanc qui qui est pos\u00e9e l\u00e0, c'est vraiment, on regarde la carte \u00e7a c'est l\u00e0 on n'est pas dans dans d'un peu Dalhousie, c'est l'Andalousie des ouvriers agricoles. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:46) [81%] :\r\nOui, on entend l\u00e0 il y a une manif, vous \u00eates arriv\u00e9 en plein milieu de la manif dans le village, c'est par hasard qu'elle a lieu, cette manif homme oui bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:04:55) [66%] :\r\nJe ai \u00e0 Marinaleda pourcent pourtant je me disais bonjour lat\u00e9ral quoi et puis j'rien de Dallas, tout est ferm\u00e9 depuis voil\u00e0 manifestation gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:04) [86%] :\r\nGr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale Fr\u00e9d\u00e9ric Faux donc dans le village de Marinaleda, mais il r\u00e9clame pas exactement pourquoi cette gr\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:05:10) [87%] :\r\nEh bien, ils r\u00e9clament du travail tout simplement puisque le la la m\u00e9canisation a aussi frapp\u00e9 le secteur de de de l'olive on r\u00e9colte de moins en moins, les olives \u00e0 la main et donc \u00e7a fait moins de travail pour les gens qui sur place. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:24) [82%] :\r\nOn va entend des discours aussi, hein, qui sont, qui sont les orateurs qui s'exprime. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:05:28) [83%] :\r\nLes orateurs, ce sont les les maires \u00e0 des 17 villages de la r\u00e9gion, des syndicalistes, et bien s\u00fbr pensionnaires il y a chang\u00e9 : Juan Manuel Sanchez Gordillo, il est le maire de Marinaleda et du pays, l'\u00e9g\u00e9rie de gauche de la r\u00e9gion, on peut dire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:45) [81%] :\r\nOui, celui qu'on va rencontrer pendant ce reportage que vous nous proposez Fr\u00e9d\u00e9ric Faux reportage Andalousie un Marinaleda pour Jean sur la bavure. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:06:22) [64%] :\r\nEt donc, on a parl\u00e9 avec Madonna de la lessive qui la. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:06:28) [73%] :\r\nMardi 13 14 voil\u00e0 je vais c'est quoi que vous devez chercher le prendre Manuel le maire rouge je Marinaleda automatique, il est facile \u00e0 reconna\u00eetre, a une barbe le proc\u00e8s, vous savez maintenant, oui, oui, par les Fran\u00e7ais, oui, en fait, tout est fait, ce qui m'a dit : oui, notre des pieds d'\u00e9quipe WebOS pas vouloir vrai la tr\u00e8s oui voil\u00e0 mais est souvent blesse Anthony, on aura l'air bon Antonio et maire de p\u00e9trodollars donc un village voisin, aussi, vous pouvez l'expliquer le motif de cette gr\u00e8ve, tr\u00e8s remont\u00e9, vous remarque, par exemple, moi, le p\u00e8re de l'AMA, probl\u00e8me, donc il y a ici ce qui font que, d\u00e9j\u00e0, l'Andalousie, c'est la r\u00e9gion la culture panique ici on est dans le canton, dans la r\u00e9gion d'Andalousie, la plus pauvre de la r\u00e9gion, c'est vraiment ici, la r\u00e9gion la plus pour d\u00e9stabiliser oui c'est vrai, vous voyez -vous ce Canadien des mais Marine et notamment Barbade savoir attirer il y a pas dur\u00e9 longtemps et arr\u00eat\u00e9, voil\u00e0 le maire de Marinaleda, \u00e0 une barbe et un foulard palestinien, donc quand on Danier noir et blanc, je sais pas. \r\nNous sommes sur la place, une petite ville \u00e0 andalouse d'Olivier avec une fontaine au milieu, une \u00e9glise imposante l'Am\u00e9rique tout en blanc, petit commerce autour et puis comme dans les all\u00e9es, 110 80 il les ouvriers agricoles on l'utilisera pour r\u00e9clamer du travail. \r\nJe vois Juan Manuel, donc effectivement il y a une barbe un peu alors l\u00e0 Karl Marx un foulard palestinien et \u00e0 m\u00e9gaphone sur l'\u00e9paule, voil\u00e0 un Juan Manuel c'est c'est Fr\u00e9d\u00e9ric au-del\u00e0 des 2 Suisses \u00e0 Cannes \u00e0 leur r\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:33) [59%] :\r\nDonc j'arrive bonjour gagne donne m\u00eame dit alors qu'elle passe \u00e0 la police de cas mais ce qui est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:08:39) [48%] :\r\nQui est la Wangari Nadal convoqua dans une banque et probablement que tout la celui il y a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:44) [80%] :\r\nC'est une gr\u00e8ve des 20, village de la Scala, donc de cette r\u00e9gion de l'Andalousie. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:08:50) [68%] :\r\nEt un probl\u00e8me c'est le les coureurs oui en m\u00eame la consultation de la \u00e0 la tiendra au Ritz ou pas d'ailleurs Alain pour la R\u00e9publique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:58) [87%] :\r\nLe le probl\u00e8me pour Juan Manuel c'est le c'est le mod\u00e8le agricole capitaliste qui y a ici en Andalousie qui fait que les propri\u00e9taires ont de plus en plus de terrain et me dit qu'en fait, la concentration des Terres en ce moment, h\u00e9 bien c'est elle est m\u00eame sup\u00e9rieure \u00e0 ce qu'elle \u00e9tait il y a 70 ans, donc au d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:09:16) [60%] :\r\nIKEA la \u00e0 la mine autour de l'homme, dont le r\u00f4le jou\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:20) [83%] :\r\nMinute il y a un petit paysan qui dispara\u00eet oui mais qu'est -ce que vous allez amener vous dans votre village, pour essayer d'aller contre \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:09:28) [74%] :\r\nOn apprenait de la prime \u00e0 l'origine, on pourrait planter un d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:32) [73%] :\r\nIls ont fait, on va dans le village, donc cette cr\u00e9ation coop\u00e9ratives et explique Charles-Andr\u00e9 Bouabr\u00e9 donc signifie Coistia elles avancent Afrique oui, on a jou\u00e9 l'erreur de laisser participer \u00e0 \u00e0 la manifestation parce qu'effectivement, Manuel cette personnalit\u00e9 bien \u00e7a va \u00eatre un orateur et donc on va le retrouver au village oui ben pour vous expliquer comment fonctionne ce seul et unique d'ailleurs village. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:10:29) [87%] :\r\nVoil\u00e0, c'est un lendemain de gr\u00e8ve \u00e0 Marinaleda de gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale alors le le village est toujours aussi peu anim\u00e9 mais quand m\u00eame, on voit des commerces qui sont ouverts, quelques bas aussi les enfants qui partent \u00e0 l'\u00e9cole, et l\u00e0, donc je suis dans un quartier tout r\u00e9cent face \u00e0 la mairie, et qui a \u00e9t\u00e9 construit par la mairie. \r\nJ'ai sonn\u00e9 \u00e0 la maison du maire, Juan Manuel le riz \u00e0 sa voiture, qui est gar\u00e9e une Skoda donc une voiture qui qui vient des pays de l'espace, \u00e7a ne s'invente pas. \r\nAu num\u00e9ro 16. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:11:15) [75%] :\r\nJ'entre dans dans la maison, donc hier on parlait de, de, de la crise et les solutions \u00e0 la crise, \u00e7a c'est une des solutions, vous avez trouv\u00e9 ici dans dans le village pour mais ou beaucoup commenc\u00e9 \u00e0 CSD d'iPod d\u00e9dicace \u00e0 d\u00e9ployer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:30) [63%] :\r\nNos autres aimerait cr\u00e9er et elle souhait le car l'effet avant le compartiment, nous allons donc en fait la mairie ach\u00e8te les terrains, on fait des terrains constructibles et voil\u00e0 qui \u00e9tait m\u00eame reste assez abondants, les carr\u00e9s quel est mon arriv\u00e9e dans la Reggala vraiment seul. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:11:50) [75%] :\r\nONU parce que de jeunes qui ont besoin d'un logement, la mairie leur c'est tr\u00e8s bien pour le terrain, alors c'est tout ce qu'il faut bien faire la maison il y a, il y a tout le mat\u00e9riel, enfin \u00e0 la maison avec l'architecte et ensuite donc, ce sont les jeunes eux- m\u00eames, qui fabriquent leur maison d'ailleurs, moi je n'arrive \u00e0 Elior \u00e0 lire sur le pass\u00e9, alors ensuite des assembl\u00e9es populaires pour d\u00e9cider quel type d'architecture, quel type de : on va faire, on a le choix, il faut dire, car les Roger Poletti et ensuite donc a juste apr\u00e8s l'Iran et au pour propri\u00e9taire 15 euros par mois, alors je sais pas si on peut trouver \u00e7a ailleurs en Espagne, m\u00eame en Europe, mais c'est un petit incroyable et son 1er saut une cr\u00e9dible d\u00e9pendait la saine et sauve, c'est peut-\u00eatre dans certains partis breaker \u00e0 l'opinion, le logement, c'est un droit et c'est un commerce, \u00e7a devrait \u00eatre comme \u00e7a servait parfaitement en Europe, donc juste un peu pour d\u00e9crire la maison dans la description de pour la casse pour nous restons \u00e7a des des Carlton \u00e7a la la Cog\u00e9ma voil\u00e0 donc l\u00e0 on est dans la cuisine tout en c\u00e9ramique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:51) [67%] :\r\nOn ne peut, et pas c'est une c'est toujours l'arriv\u00e9e d'attirer une \u00e9norme temp\u00eate reconstruire ici et maintenant de partir. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:12:58) [69%] :\r\nVoil\u00e0, donc il y a 90 m2 de construit 100 m2 de passion, mais un porche o\u00f9 on peut \u00e9tendre son linge, une buanderie l'affabulation naissance \u00e0 son arriv\u00e9e \u00e0 c'est Bongo qui des bien rime int\u00e9r\u00eat invitation avaient comprennent TOS, c'est-\u00e0-dire voil\u00e0 il y a 3 chambres. \r\nQuand m\u00eame, donc voil\u00e0 ici, si si c'est l\u00e0 la salle \u00e0 manger, salon officine a au quoi que ce qui est pour la CFDT, donc ici on bas une autre pi\u00e8ce o\u00f9 on l'Manuel a fait un bureau, donc c'est ici qu'il a tous ces livres a moi c'est donc beaucoup de de photos du Che, ici, ne serait pas tent\u00e9 par la est cependant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:34) [66%] :\r\nTGV retard\u00e9s connaissez dans l'avenir, qui va dire le Calvet parti aussi \u00e0 \u00e0 soutenir le. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:13:40) [81%] :\r\nIl \u00e9voquait V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la pour lui, c'est un pays tr\u00e8s important, il y a une coop\u00e9ration du V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la des maires du V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la sont venus ici, \u00e0 Marinaleda, pour voir un petit peu ce qui s'est pass\u00e9, voil\u00e0 donc on on va sortir \u00e0 parvenir \u00e0 parler bien droit c'est voil\u00e0 parce que Juan Manuel qui est aussi \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:14:00) [82%] :\r\nEt donc ils seront bient\u00f4t au Parlement andalou, donc je vais me rendre avec lui jusqu'\u00e0 la mairie, donc on est revenu dans ce quartier, nous fait construit d'autres et qu'est -il vraiment \u00e0 qui viennent donner au champagne voil\u00e0 donc \u00e7a fait 8 ans qu'il est construit et. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:14:20) [87%] :\r\nDans tout le village, il y a combien de personnes qui b\u00e9n\u00e9ficient de ce type de logement subventionn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:25) [75%] :\r\nVoyons jamais si on va \u00e0 la d'arriver dans la tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:28) [87%] :\r\nOn, on avait le personnage, ils ont fait en tout 300 maisons, donc on peut compter en total 1000 personnes qui b\u00e9n\u00e9ficient de ce syst\u00e8me -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:14:39) [62%] :\r\nAbdel oui bonsoir accueillir et de d\u00e9tail Estella Historical Tours \u00e0 bord de son r\u00f4le de Duba\u00ef comme point beau Sautter quoi l\u00e0 qui c'est un guerrier n'a un peu \u00e0 un point l\u00e0 inhabit\u00e9e, parce qu'il y a de l'Est ou \u00e9valuer la c'est-\u00e0-dire quand on va dans la et c'est \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:15:16) [71%] :\r\nOn passera \u00e0 c\u00f4t\u00e9 par grand parce que j'ai. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:15:21) [67%] :\r\nOui, je voterai polyvalent d'infection par Cana Toulalan appelle avec de l'auteur, surtout pour bien. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:15:26) [77%] :\r\nVoil\u00e0 donc, en fait, ce grand participent \u00e0 l'innovation, pour elle aussi, une histoire parce que le Maroc et a priv\u00e9 la les parlementaires et Juan Manuel s\u00e9rieux mais aussi avec le gouvernement andalou, h\u00e9 bien pour l'exproprier le forcer \u00e0 vendre et donc maintenant, il a fait un parc qui porte aussi le nom d'une figure de la R\u00e9sistance au fond Kiss me et est -ce c'est dans ce parc que par exemple vous c\u00e9l\u00e9brer les f\u00eates locales ou la semaine sainte. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:15:52) [58%] :\r\nVoil\u00e0 bonne se doter d'un monarque Szeemann alternative \u00e0 et on a pour la app\u00e2t. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:15:57) [81%] :\r\nIci, la semaine \u00e7a quand m\u00eame, la tradition dans cette Espagne Falaise catholique avec qui est des d\u00e9fil\u00e9s, des positions \u00e0 l'abri a bien on a instaur\u00e9 la semaine de la paix avec des spectacles, des conf\u00e9rences japonais aucune rien de religieux moyen et, pour la Enghien-les-Bains, c'est obtenir les choix, notamment parce que, pendant l'\u00e9poque franquiste, effectivement, n'avait pas trop le choix, il fallait participer \u00e0 la semaine sainte, catholique et qu'est ce que pense le cur\u00e9 du village de de votre semaine pour la paix. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:16:24) [76%] :\r\nNon, mais vos travaux non, il y avait la veille \u00e0 saturer interr\u00e9gion je lui suis pas beaucoup par Niamey, il doit reconna\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:16:32) [75%] :\r\nQue s'est immisc\u00e9 dans la mienne, attire des gens fait douter c'est pas r\u00e9attaquer une population affol\u00e9e relative qui, bien qu'il enseignait nourrir la semaine de la paix ici dans ce village alors est -ce que vous avez des opposants ici qui \u00e9claire la Jean-Charles serait -elle personne et des socialistes, Serge l'oui pas eu alors l'\u00c9tat voil\u00e0 une donc ici l'opposition c'est une socialiste Juan Manuel le dit bien que les essais sont des socialistes de le vrai socialiste, c'est lui qui d'impressionnant, c'est que pour un petit village ici les \u00e9quipements qui sont qui paraissent un peu d\u00e9mesur\u00e9 la la mairie est toute neuve tr\u00e8s spacieuse, il y a un gymnase, ce qui est \u00e9norme, celui dans lequel j'ai dormi hier soir donc \u00e0 un grand parc, moi ce que vous, d'o\u00f9 est -ce que vous prenez l'argent de tout \u00e7a dans un train, Avantage pour \u00eatre par an pour la carri\u00e8re sont les gens un par un vote populaire quartier 3 quartiers de la ville, qui d\u00e9cide des travaux et de l'argent d'un bord affect\u00e9 et qu'on adore. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:17:31) [53%] :\r\nEt Perimond qui pr\u00e9sident la guerre du domaine de noter les formes de propagande et n'\u00e9conomie applaudi apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:17:36) [69%] :\r\nTanger dans non se chargeant sur leurs fonds propres jardins et un but avec il va la demander si on \u00e9tait notamment Andalousie et moi d'apporter le compl\u00e9ment et ce costume de Luciano c'\u00e9tait sal\u00e9 comme r\u00e9cemment. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:17:48) [55%] :\r\nOr j'ai pour le retrouvera et assez retors Luciano de la Jerry mal Style. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:17:56) [86%] :\r\nEt donc quand il s'agit de lutter, de revendiquer Juan Manuel, il sait comment faire, il occupe les locaux du gouvernement andalou, il organise des manifestations en tout cas, il cesse faire entendre, alors on va continuer notre chemin vers la mairie. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:18:09) [64%] :\r\n\u00e0, d'o\u00f9 l'\u00e9quipe, donc si on peut dire que la de la nuit, donc il y a, il y a donc donc encore de 14. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:18:23) [82%] :\r\nDonc que Juan Manuel et est all\u00e9 \u00e0 l'AP par toutes les personnes vous passe \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de lui tout le monde a quelque chose de une, l\u00e0 il y a un jeune homme qui nous suit depuis 10 minutes oui on esp\u00e8re lui parler. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:18:36) [98%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:37) [67%] :\r\nMetella, elle est partie au qu'dire Aquitaine va entamer la photo de alors voil\u00e0 beaucoup dans son bureau, il y a \u00e9videmment une photo du Che, non des travailleurs, mais la r\u00e9ponse, et bien d'autres \u00e9l\u00e9ments qui l'a men\u00e9e l'ann\u00e9e la seconde arr\u00eat pour Lucas programmerait non et nos monarques, l'avion qui faut poste pour. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:18:56) [86%] :\r\nVoil\u00e0, donc il y a, il a un drapeau de la R\u00e9publique, mais de la R\u00e9publique d'avant Franco parce que pour lui se reconna\u00eet plus dans ce r\u00e9gime que dans le r\u00e9giment fait actuel et qui est une monarchie parlementaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:09) [70%] :\r\nLa avait Marinaleda donc le le drapeau de Marinaleda des relais Blanca, il y aura bel et bien au top, il y a l'pas et, tiens voil\u00e0 donc avec le verre de l'utopie, le blanc de la paix et le rouge de la lutte du combat, il y est \u00e0 la fin de l'analogie avec des blagues, a eu le nez, voil\u00e0, il a le le drapeau andalou, Vert, blanc et Vert, il avouera qui verre Gala, qui sont pr\u00e9cieux po\u00e8te qui est vraiment pour l'Acadien comme qui a cr\u00e9\u00e9 la politique avec, bien s\u00fbr, il a point\u00e9 la politique. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:19:45) [86%] :\r\nC'est extraordinaire parce qu'il y a le budget de la commune, Juan Manuel utilisent pas d'ordinateur : pas de Power Point, c'est juste en fait des grandes feuilles blanches, hein, qui sont les unes sur les autres sujets comme un classeur, effectivement, c'est tr\u00e8s clair, il y a une feuille une que l'essence, donc les revenus de la commune, tout est clair, tout est pr\u00e9sent\u00e9 et d'esp\u00e8ces la aura. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:05) [62%] :\r\nAlors de il y a plus cette tr\u00e8s caloriques, graisses sont -ils moyen bien la politique avait d\u00e9j\u00e0 tant que voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:20:12) [82%] :\r\nEt ensuite donc toutes les d\u00e9penses qui sont d\u00e9taill\u00e9s voil\u00e0 service services g\u00e9n\u00e9raux cette culture logement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:19) [62%] :\r\nOui \u00e0 Saintes, en m\u00eame temps il y a qui ne hommes et la d\u00e9mocratie arrive est un m\u00e9dium d'hein. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:20:26) [83%] :\r\nDonc nous, on croit \u00e0 la d\u00e9mocratie directe avec des assembl\u00e9es, un peu comme en Suisse, ai j'ai arriv\u00e9 est arriv\u00e9 \u00e7a plus Direct et qu'en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:35) [78%] :\r\nL'Assembl\u00e9e avait enlev\u00e9 sinon et on a p\u00each\u00e9 par la. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:20:39) [81%] :\r\nEn fait, pour moi la le, l'assembl\u00e9e des voisins, c'est une sorte de parlement ouvrier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:43) [56%] :\r\nEt j'ai d\u00e9cid\u00e9, et pourrait engendrer partout dans la rivi\u00e8re dans pourquoi, lequel consortium le ne semblait. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:20:50) [88%] :\r\nC'est l\u00e0 qu'on d\u00e9cide les imp\u00f4ts, les Budgets aussi la r\u00e9partition des logements de ces maisons, donc \u00e0 15 euros par mois qui sont effectivement tr\u00e8s demand\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:59) [61%] :\r\nThomas Lockhart Gore pour les consommer les l'irr\u00e9vocable et pour l'\u00c9tat semblait hein. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:21:03) [91%] :\r\nToutes les charges publiques donc les emplois publics sont choisis et r\u00e9vocables par cette assembl\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:11) [66%] :\r\nEt dans certains pays \u00e7a que la d\u00e9mocratie \u00e0 Villette et que la d\u00e9mocratie a political important. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:21:16) [74%] :\r\nCette d\u00e9mocratie dans les pas possible si on n'a pas aussi nous d\u00e9mocratie \u00e9conomique s'est consacr\u00e9 aux salaires ici \u00e0 Marinaleda et \u00e0 une coop\u00e9rative, donc c'est ce qui va montrer dans quel voyage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:27) [68%] :\r\nIl y a qui est l\u00e0, qui se passe c\u00f4t\u00e9 ce qui est juste derri\u00e8re la mairie, il est pas d'a. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:21:49) [63%] :\r\nC'est \u00e0 nous les Verts, on a fabriqu\u00e9 des tr\u00e8s souvent, il va bient\u00f4t papa. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:21:53) [67%] :\r\n6 policiers \u00e9taient encore moins de la coop\u00e9rative \u00e0 l'int\u00e9rieur des Verts num\u00e9ro pour la presse, RTL, on avait laiss\u00e9 bien peu il y a cette pharmacienne dans la mar\u00e9e pour les laisser moins tol\u00e9rants non moi j'aimerais. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:22:04) [84%] :\r\nC'est pas c'est \u00e9trange de voir une coop\u00e9rative \u00e0 une facture d'usine derri\u00e8re une mairie mais c'est parce que quand la coop\u00e9rative a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9, il y avait pas l'argent pour lui faire un b\u00e2timent donc la mairie lui a pr\u00eat\u00e9 et hangars municipaux donc juste derri\u00e8re le bureau du maire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:22) [72%] :\r\nVoil\u00e0, on entre dans le gigantesque j'ai parl\u00e9 derni\u00e8rement les bien, donc il y a 3 lignes de production ici il y arr\u00eat\u00e9, voil\u00e0 \u00e0 quoi s'il y a mal alors maintenant et quant \u00e0 alors pourquoi pas la diva. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:22:38) [70%] :\r\nParce que c'est aussi d\u00e9bile, il y avait derri\u00e8re par la m\u00eame tenir \u00e0 l'accord donc Juan Manuel doit partir au parlement andalou, interrog\u00e9 par exemple des mat\u00e9riels, un serial \u00e9coutons -l\u00e0 \u00e0 et voil\u00e0 qui va participer \u00e0 un d\u00e9bat se marier culture andalouse qui en crise \u00e0 sa loyaut\u00e9 il y a ceux qui soutiennent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:59) [76%] :\r\nDonc, on va dans la vie, bonjour ce b\u00e2timent industriel qui va m'expliquer \u00e0 quoi Servent les machines voil\u00e0 donc on arrive devant des des palettes, des dizaines de palettes de conserves qu'est -ce que \u00e7a n'est pas son avis, oui Alain quand donc ce sont des, des, des petites feuilles. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:23:16) [59%] :\r\nBen oui, connaissent invit\u00e9s, on a cit\u00e9 dans l'\u00eele. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:17) [77%] :\r\nVoil\u00e0 donc dans l'huile d'olive au fait que Taylor, 4 enfants, donc il y a aussi des des artichauts son essence \u00e7a OK voil\u00e0 dans des grandes dans des grandes conserve on en m\u00e9tal Alten au B\u00e9nin Guillaume alors que, l\u00e0, juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 le piment qui est d'embl\u00e9e donc et puis maintenant voil\u00e0 donc 2 sortes de piment. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:23:40) [54%] :\r\nEt puis toujours que fabrique la Fabbrica \u00e9tat et des n\u00f4tres l'de la Pierre, coach et des conseils ou non donne -t-elle \u00e0 Luciano aucun. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:23:48) [87%] :\r\nVoil\u00e0 donc on fait tout ce qui est fabriqu\u00e9 ici, h\u00e9 bien \u00e7a vient des Terres de la coop\u00e9rative, donc ici \u00e0 chaque fois qu'on parle de la coop\u00e9rative, on parle de la Luciano de la lutte parce qu'effectivement \u00e0 cette \u00e9poque dans les ann\u00e9es, fin des ann\u00e9es 70 d\u00e9but des ann\u00e9es 80 Marina Les dabas faisait la la une des journaux, ici en Espagne, et ce qui oppose d'expliquer pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:24:10) [52%] :\r\nl'OPEP \u00e0 chacun ou pas le, la ou non. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:24:12) [97%] :\r\nDonc, ici c'\u00e9tait un village o\u00f9 il y avait pas de travail du tout. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:24:16) [62%] :\r\nDonc \u00e7a ne soit l'arnica Salvation 4 \u00e9l\u00e9ments nouveaux centres la pire, ils sont, ils ont r\u00e9fl\u00e9chi sur la question si vous si on t\u00e9l\u00e9phone c'est. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:24:22) [79%] :\r\nC'est d'avoir de la terre ou voir travailler, il faudra \u00e0 8 kilom\u00e8tres d'ici, il y a une grande qui a donc une grande exploitation qui est la propri\u00e9t\u00e9 d'un aristocrate Duc de et qu'il y avait 1200. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:24:35) [55%] :\r\nEt comme une personne devant l'Afrique. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:24:37) [80%] :\r\nVoil\u00e0 donc, en fait, il avait seulement 4 5 personnes cette ferme immense qui travailler et c'est tout quoi, donc il donnait pas d'emploi aux gens du village et donc qu'est -ce qu'on fait les gens de Marinaleda. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:24:47) [64%] :\r\nEt pour l'int\u00e9r\u00eat de passer tous les modalit\u00e9s d'ench\u00e8res annuelles Luciano bloqu\u00e9 relate poliment de la pendant 12 ans, j'aime 3 \u00e0 4 mois par an, de l'Afrique, bien des gens de alors monter au Tir \u00e0 la fondation a pr\u00e9occup\u00e9 alors grandes fermes si \u00e0 chaque fois, ils \u00e9taient d\u00e9log\u00e9s \u00e0 l'autre \u00e0 la police. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:25:04) [84%] :\r\nIl revenait chaque jour et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une lutte \u00e9norme de quelle mani\u00e8re, \u00e7a s'est arrang\u00e9 tout \u00e7a commence \u00e0 c'est fini. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:25:11) [64%] :\r\nLa mar\u00e9e, Lagard\u00e8re a pas Juan Parlement de la part r\u00e9sout de balayer les autorit\u00e9s sont fatigu\u00e9s, vous voyez ce que la police a nomm\u00e9 contre les gens Marinaleda et au final, et longtemps. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:25:21) [86%] :\r\nDe lutte, c'est le gouvernement andalou, qui a achet\u00e9 la Terre et qui a d\u00fb permettre en fait la cr\u00e9ation de cette coop\u00e9rative et est maintenant faite sur ses Terres en fait gr\u00e2ce \u00e0 la coop\u00e9rative y a combien de personnes qui travaillent. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:25:35) [73%] :\r\nSi la m\u00e9moire, la m\u00e9moire de l'Assembl\u00e9e contre Sienne passion dans Quattrocento personnel tr\u00e8s l'Afrique a il a il a fabriqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:25:42) [84%] :\r\n15 sites o\u00f9 elle pourrait bloquer, c'est un album Tintin Paul voil\u00e0 donc maintenant c'est quasiment tout le village qui peut travailler donc 400 personnes entre la coop\u00e9rative l'usine ici, l\u00e0 on on sort d'une gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale est -ce que quand m\u00eame, vous avez l'impression que c'est difficile de faire changer les choses ici en Andalousie. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:26:01) [59%] :\r\nNous allons le probl\u00e8me majeur nomm\u00e9ment OPA aura pour la police et notamment faire la vie mais notre autonome \u00e7a retournement catamaran. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:26:09) [89%] :\r\nLes choses ont pas beaucoup chang\u00e9 depuis les ann\u00e9es 80 il y a m\u00eame encore moins de travail, c'est pour \u00e7a qu'on doit rester plus unis que jamais moteur gr\u00e2ce \u00e0 ce. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:26:19) [66%] :\r\nBen oui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:26:20) [90%] :\r\nOn termine la visite du village de Marinaleda, dans ce grand entrep\u00f4t Fr\u00e9d\u00e9ric Faure, l\u00e0 vous \u00eates plus avec le maire arrive vient de vous quitter, qui est -ce qui vous Guidel \u00e0 l'instant. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:26:29) [60%] :\r\nIl y a. \r\n\r\nLocuteur MT20 (00:26:29) [82%] :\r\nEh bien, je suis avec le contrema\u00eetre de la coop\u00e9rative, une coop\u00e9rative qui effectivement install\u00e9 juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de l'Am\u00e9rique. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:26:36) [91%] :\r\nOui, c'est compl\u00e8tement incroyable d'ailleurs ce village communiste que vous nous avez fait d\u00e9couvrir, aujourd'hui il y en a beaucoup dans la r\u00e9gion, c'est une exception. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:26:43) [61%] :\r\nDans le rapport. \r\n\r\nLocuteur MT20 (00:26:43) [83%] :\r\nDonc, \u00e7a fait un peu une exception \u00e0 Marinaleda c'est tr\u00e8s tr\u00e8s particulier et tout \u00e7a, \u00e7a tient \u00e0 la personnalit\u00e9 de son maire, Juan Manuel \u00e7a mais c'est vrai que la laisser l\u00e0 sous, donc \u00e7a fait de r\u00e9gion Andalousie est quand m\u00eame r\u00e9gion tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e0 gauche. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:26:57) [91%] :\r\nEn m\u00eame temps ce qu'on a entendu l\u00e0 prouve que \u00e7a peut marcher le train village communiste \u00e0 15 euros par mois pour avoir un logement par exemple, ce village est ce qui peut \u00eatre un exemple pour d'autres villages. \r\n\r\nLocuteur MT20 (00:27:08) [83%] :\r\nAlors il y a peut-\u00eatre effectivement d'autres villages qui essaye de suivre cette voie -l\u00e0, mais disons que marginalisation a \u00e9t\u00e9 vraiment le extr\u00eames et personne encore n'est arriv\u00e9 \u00e0 reproduire ce mod\u00e8le \u00e0 c\u00f4t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:27:22) [85%] :\r\nOn entendait un Juan Manuel vous raconter la lutte pendant 12 ans, les gens qui ont insist\u00e9 aupr\u00e8s du gouvernement pour qui rach\u00e8te par exemple ces terrains o\u00f9 sont plant\u00e9s les oliviers dont il est consid\u00e9r\u00e9 par les autorit\u00e9s du village, elles ont peur exempt de vous voir. \r\n\r\nLocuteur MT20 (00:27:35) [72%] :\r\nOui, a des autorit\u00e9s nationales, oui, oui, ben je crois avec fatalisme, je dirais, parce que c'est vrai que ma Marinaleda avant, en Espagne c'est c'est c'est tr\u00e8s connu \u00e0 chaque fois qu'il y a des \u00e9lections de l'union politique, on va voir comment \u00e7a se passe \u00e0 Marine l\u00e0 mais bon, ce sont des gens qui qui lutte, qui d\u00e9couragent qui, qui \u00e0 l'obtenir, ce qui est ce qu'ils veulent quoi, donc on fait attention avec eux. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:27:59) [74%] :\r\nVoil\u00e0 donc pour dire c'est : oui voil\u00e0 vous oublierons pas. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:28:11) [64%] :\r\nOui non ah sinon dit et \u00e0 poindre, c'est-\u00e0-dire l'qui n'a pas, \u00e7a a un ce qui est juste pour tous actuellement pour et il y a, et donc un prix de base, elle a alors d'autres comme moi a baiss\u00e9, il a pour tout bien l\u00e0 et et et pourrait nous avons du c'est pas pour arriver \u00e0 \u00e0 haut risque \u00e0 Ouest-Nanterre ici, il y a toujours un pour 1000, pour ses id\u00e9es, comme quoi \u00e7a \u00e7a et c'est-\u00e0-dire des rituels bonne s\u00e9cession de la partie, apr\u00e8s c'est de de l'de r\u00e9sistance \u00e0 la nourriture, or, au respect et Internet, m\u00eame pas de quoi pour les a travers\u00e9 donc ben alors pour les JO tout \u00e0 c'est autre ah. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:29:40) [88%] :\r\nElle va weblog Midor Hamas avait aussit\u00f4t pardonnez mon accent, mais c'est l'\u00e9thique de la chanson, ce qui veut dire \u00e9videmment le peuple uni ne sera jamais vaincu une chanson r\u00e9volutionnaire \u00e9crit par compositeur s'il y a \u00e9t\u00e9 rendue c\u00e9l\u00e8bre par le groupe in Time qu'on entend en ce moment, groupe chilien lui aussi il a chant\u00e9 apr\u00e8s le coup d'\u00c9tat du 11 septembre 1973 au Chili et puis la chanson a \u00e9t\u00e9 ensuite reprise dans le monde entier pour symboliser la lutte des citoyens opprim\u00e9s de tous les pays, m\u00eame en Iran, tiens et j'apprends \u00e0 l'instant en Iran, on a utilis\u00e9 cette, cette terre et cette chanson dans un Champ, dans les bars pas acquise pour la veille par les militants de la r\u00e9volution islamique, voil\u00e0 pour la petite histoire de cette chanson qui cl\u00f4t le reportage \u00e0 Marinaleda, village marxiste village communiste de l'Andalousie, vous \u00eates toujours avec nous Jacques Maurice tout \u00e0 fait, je vous \u00e9coute Madame vous \u00eates \u00e0 Paris, dans notre Studio de Paris en Direct et en duplex je rappelle aux auditeurs qui nous rejoindraient maintenant que vous \u00eates professeur retrait\u00e9 de l'universit\u00e9 de Paris, Nanterre, sp\u00e9cialiste de l'Espagne et des mouvements ouvriers paysans dans le sud du pays, et particuli\u00e8rement en Andalousie, vous avez, et vous connaissez d'ailleurs toute l'histoire de l'Espagne, puisque vous avez publi\u00e9 un livre qui s'intitule L'Espagne au 20\u00e8me si\u00e8cle, chez Hachette, c'\u00e9tait en 2000, vous vous int\u00e9ressez d'ailleurs aussi \u00e0 la question passionnante de l'histoire et de la m\u00e9moire, vous avez \u00e9cout\u00e9 avec nous ce reportage de Fr\u00e9d\u00e9ric Faux une r\u00e9action. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:31:05) [85%] :\r\nBah, la r\u00e9action c'est que justement l'\u00e0 propos de ce Champ que nous venons d'entendre des r\u00e9f\u00e9rences au lien avec le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, de ce qui a \u00e9t\u00e9 dit du Che, c'est-\u00e0-dire mythique du Che, ses r\u00e9f\u00e9rences sont des r\u00e9f\u00e9rences qui a mondistes dans un pays qui certes est est situ\u00e9e tout au sud de, de, de l'Espagne et qui a \u00e9t\u00e9 quelquefois compar\u00e9 \u00e0 la Sicile, de l'Espagne, mais enfin qu'il n'en demeure pas moins un pays europ\u00e9en, alors voil\u00e0, c'est la 1\u00e8re r\u00e9flexion qui me vient \u00e0 l'esprit quant \u00e0 sa d\u00e9finition ou \u00e0 son auto- d\u00e9finition village, communiste, marxiste, je suis un peu r\u00e9serv\u00e9 l\u00e0- dessus parce qu'en r\u00e9alit\u00e9, je crois que c'est le le le, comment dire, le succ\u00e8s de sanctions Gordillo tient \u00e0 ce. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:32:03) [56%] :\r\nQui la du village, la mer le le mer Rouge. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:32:07) [86%] :\r\nComme si lui- m\u00eame a une photo de lui un portrait du Che dans son bureau tout. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:32:11) [90%] :\r\nTout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait, c'est d'avoir r\u00e9ussi un certain syncr\u00e9tisme de diff\u00e9rentes traditions \u00e0 la tradition marxisante en effet mais aussi la tradition anarchisant, sans parler de la tradition plus r\u00e9cente d'un nationalisme moins connu que le Catalan ou le basque, qui est le nationalisme andalou et dans les couleurs \u00e9taient pr\u00e9cis\u00e9ment le blanc et le Vert et le blanc et le Vert auquel on peut ajouter le rouge qui est comme chacun sait, la culture de tous les r\u00e9volutionnaires. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:32:42) [93%] :\r\nEt pourtant, quelque chose qui m'a frapp\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:32:44) [93%] :\r\nDans le reportage et dans le discours du maire de ce petit village quand il dit que, finalement, les socialistes sont l'opposition pour pourtant nous dans notre dans notre image, ils sont \u00e0 gauche, tous les 2. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:32:55) [69%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:32:57) [87%] :\r\n7 ans en partie vrai seulement dans la mesure o\u00f9 il y a \u00e9galement le la droite du parti au populaire Poulard recueille bon sans doute moins de de suffrages que les socialistes l'enfant recueilli tout de m\u00eame et disons que c'est un petit peu comme cela \u00e9tait le cas pendant un moment au Pays basque, l'opposition s'une conjonction de de la droite pour plus populaire et puis donc de cette gauche r\u00e9formiste que l'\u00e9pisode qui et parce que il est vrai aussi. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:33:30) [76%] :\r\nLe parti de de Zapatero. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:33:32) [87%] :\r\nTout \u00e0 fait inhabituelle : un, un parti qui est un parti qui gouverne Andalousie depuis les depuis le d\u00e9but, c'est-\u00e0-dire depuis la cr\u00e9ation de cette communaut\u00e9 autonome en 1982 et donc le Parti socialiste, ce serait faire 30 30 ans qu'ils qu'il gouverne seul Andalousie actuellement, il a encore la majorit\u00e9 absolue des si\u00e8ges au Parlement andalou dont il \u00e9tait question \u00e0 la fin de l'entretien avec avec Juan Manuel le meilleur Marina Les Verts. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:34:01) [91%] :\r\nJustement, et je demande \u00e0 Fr\u00e9d\u00e9ric. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:34:02) [89%] :\r\nEn fin de reportage, quelle \u00e9tait la r\u00e9action des autorit\u00e9s par rapport \u00e0 ce village parce que l\u00e0 on a eu le point de vue de de Juan Manuel Gordillo, qui est le maire qui disait ben pour nous, les socialistes dans l'opposition. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:34:13) [84%] :\r\nEt pour les socialistes qui gouvernent Andalousie qu'est -ce que c'est que ce village qu'est -ce que c'est que cette municipalit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:34:18) [91%] :\r\nBen \u00e9coutez, il faut quand m\u00eame une digue disons parachever le portrait de 2 soeurs maire rouge en indiquant qu'il maintenant, il est parfaitement int\u00e9gr\u00e9e dans dans l'institution dans les institutions politiques puisque il est entr\u00e9 dans le le parti ou la coalition de la gauche radicale qu'on appelle la gauche unie qui qui s'est construite autour du Parti communiste, mais qui, qui disent on d\u00e9borde le seul parti communiste donc il est entr\u00e9e dans cette coalition, il y a maintenant 20 ans il y a est devenu l'un des dirigeants r\u00e9gionaux, il avait \u00e9t\u00e9 d'ailleurs sur la la la liste des des des candidats au au Parlement de Madrid, c'est-\u00e0-dire au parlement de centrales de l'\u00c9tat espagnol, il avait \u00e9t\u00e9 seconde liste en 1990 donc il joue un petit peu sur les 2 tableaux, il joue \u00e0 la fois de sa figure de leaders charismatiques qui qui s'est fait \u00e0 travers les luttes syndicales c'est vrai depuis depuis la transition et puis aussi sur la fonction qu'il assure dans l'institution et qui lui donne sans doute des facilit\u00e9s en tant que maire pr\u00e9cis\u00e9ment et en tant que leader de la gauche unie parce que les socialistes n'ont pas besoin de la gauche unie pour gouverner oui mais enfin disons que la gauche unie, un petit peu \u00e0 la fois d'aiguillon et puis d'alibi, voyez dans dans le domaine social. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:35:44) [87%] :\r\nVous voulez dire aussi Jacques Morice par l\u00e0 que si sa m\u00e8re restait dans des dans des mouvements totalement anarchiste non int\u00e9gr\u00e9s \u00e0 l'\u00c9tat, il pourrait pas faire avancer les choses, c'est \u00e7a aussi la question. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:35:55) [88%] :\r\nEn passant doute mais sans doute a -t-il tir\u00e9 les enseignements du pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:35:59) [83%] :\r\nOui mais du parent forc\u00e9ment moi j'aimerais qu'on en parle avec vous oui bah allons -y n'y compris ben justement il il est fait allusion, alors l\u00e0, \u00e7a n'est pas le meilleur, je crois que c'est. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:36:08) [87%] :\r\nQuelqu'un de la coop\u00e9rative \u00e0 la fin, qui parle de de la R\u00e9publique ou sinon c'est peut-\u00eatre le meilleur si si si si a avant de parler de la d\u00e9mocratie directe, il a parl\u00e9 de la R\u00e9publique oui, seulement il a oubli\u00e9 de rappeler donc journaliste qui l'interrogeait, que la R\u00e9publique, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le seul r\u00e9gime qui est vot\u00e9e et essayer d'appliquer une r\u00e9forme agraire et c'est, disons que la relance de cette r\u00e9forme agraire 1936 au moment du gouvernement de Front populaire, c'est-\u00e0-dire qui r\u00e9unissait toutes les tendances de gauche a \u00e9t\u00e9 l'une des raisons du soul\u00e8vement militaire contre la r\u00e9publique du 36. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:36:45) [70%] :\r\nC'est, c'est c'est quand le maire raconter qu'il qu'il la R\u00e9publique d'avant Franco \u00e0 l'Espagne actuelle. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:36:52) [89%] :\r\nSans doute, c'est un doute dans la mesure o\u00f9, effectivement, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 la seule tentative s\u00e9rieuse de redistribution un tant soit peu \u00e9quitable de la terre, parce que c'est vrai que, aujourd'hui encore, j'ai des statistiques r\u00e9centes sous les yeux, plus de de la moiti\u00e9 de, de, de, de la superficie cultiv\u00e9e \u00e0 l'Andalousie est poss\u00e9d\u00e9 par un peu plus de 3 pourcent de de l'ensemble des des propri\u00e9taires. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:37:18) [86%] :\r\nDonc, on est loin de l'exemple de Marinaleda si on g\u00e9n\u00e9ralise \u00e0 l'Andalousie tradition. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:37:23) [88%] :\r\nNon seulement sont certainement ajoutons aussi tout de m\u00eame eu une donn\u00e9e importante qui est apparue d\u00e8s d\u00e8s le d\u00e9but du reportage, c'est qu'on se trouve dans une zone de livrer et c'est une zone tr\u00e8s \u00e9tendue qui qui qui s'\u00e9tend au sud de du du Guadalquivir de ce fleuve qui qui se jette dans dans le c'est dans l'Atlantique en Basse Andalousie et donc c'est une zone tr\u00e8s \u00e9tendue qui s'\u00e9tend de de de la province de civils \u00e0 celle de de Rennes et qui donne du travail \u00e0 250000 familles dans 300 communes de de la r\u00e9gion andalouse, c'est pas mal, c'est consid\u00e9rable, c'est consid\u00e9rable quand on pense qu'aujourd'hui le nombre d'ouvriers employ\u00e9 dans le b\u00e2timent, il est \u00e0 peu pr\u00e8s du est \u00e0 peu pr\u00e8s le m\u00eame, c'est-\u00e0-dire environ 250000 individus ah oui, oui, oui, parce que parce que il y a eu, il y a eu une une chute soudaine l\u00e0 disons par par la crise \u00e9conomique, donc on n'a rien de temps, le nombre de d'ouvrier, employ\u00e9 dans le b\u00e2timent, a diminu\u00e9 de moiti\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:38:30) [80%] :\r\nOn va revenir maintenant \u00e0 l'arri\u00e8re comme promis dans le visiteur avec Maurice. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:38:34) [87%] :\r\nJ'aimerais qu'on parle de ces mouvements communistes du mouvement anarchiste, on l'oublie souvent, d'ailleurs, que l'Espagne jusqu'en 1975 c'\u00e9tait une dictature sous Franco, politiquement, il s'est pass\u00e9 beaucoup de choses depuis l\u00e0 il s'est pass\u00e9 beaucoup de choses avant aussi que Franco arrive au pouvoir, alors il y a eu les anarchistes, d'abord, c'est comme \u00e7a que \u00e7a commen\u00e7ait \u00e0 ce qu'on peut dire que les anarchistes sont n\u00e9s les anc\u00eatre de ces communistes qu'on voil\u00e0 Marinaleda. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:38:58) [90%] :\r\nDans une certaine mesure, comme je vous le disais, Juan Manuel synth\u00e9tise diff\u00e9rents courants diff\u00e9rentes sensibilit\u00e9s de, de, de, disons, toutes ces cultures qui contestait l'ordre \u00e9tabli, les injustices de l'ordre \u00e9tabli et et notamment les anarchistes en effet qui ont lutt\u00e9 tr\u00e8s t\u00f4t d\u00e8s d\u00e8s la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle, un contre l'excessive concentration de de la propri\u00e9t\u00e9 contre le travail extr\u00eamement pr\u00e9caire a le travail saisonnier contre l'absence de, de, de protection sociale parce que autre chose qui est fou, qui n'a pas \u00e9t\u00e9 dit et qui repr\u00e9sentent un changement par rapport \u00e0, \u00e0 ce qui ce qui existait avant le franquisme, par rapport \u00e0 ce qui existait pendant longtemps sous le franquisme, c'est que depuis le d\u00e9but, d\u00e9but des ann\u00e9es 80 il y a un syst\u00e8me qui permet aux journalistes agricoles qui peuvent faire \u00e9tat d'un minimum de journ\u00e9es de travail effectu\u00e9, donc qui leur alloue une prestation une allocation ch\u00f4mage, au m\u00eame titre que dans d'autres secteurs de l'\u00e9conomie et \u00e7a disons que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un pas d\u00e9cisif qui peut expliquer \u00e9galement disons le changement de tonalit\u00e9 de de de cette communaut\u00e9 tr\u00e8s combatif de Marinaleda parce que, au fond, dans une certaine mesure, maintenant, ils font preuve reconstructive mais ils se sont un petit peu orang\u00e9e, si vous voulez par rapport \u00e0 ce qui a \u00e9t\u00e9 leur action tr\u00e8s tr\u00e8s d\u00e9termin\u00e9s \u00e0 base de gr\u00e8ve de la faim de de occupations de propri\u00e9t\u00e9s \u00e0 l'occupation des propri\u00e9t\u00e9s, c'est dans la tradition anarchiste oui et \u00e7a, \u00e7a se passait, \u00e7a se passait d\u00e8s d\u00e8s le d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle et et \u00e7a s'est perp\u00e9tuer comme \u00e7\u00e0 travers le temps. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:40:47) [66%] :\r\nLes communistes continuent pas autoproclam\u00e9 communiste de Marinaleda. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:40:51) [83%] :\r\nNon, disent oui alors si vous voulez. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:40:53) [89%] :\r\nIls \u00e9taient communistes, dans la mesure o\u00f9 c'\u00e9tait ce qu'on appelle communisme libertaire et communisme libertaire communisme c'est pas seulement mettre en commun ses mettre aussi au niveau de la commune, c'est-\u00e0-dire au niveau des 2 le plus proche, si vous voulez des individus, des gens et donc on distinguait le communisme libertaire, c'est-\u00e0-dire anarchiste du communisme \u00e9tatique autoritaire qui \u00e9tait incarn\u00e9 par Marx et les partis marxiste. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:41:20) [87%] :\r\nVous diriez Jacques Morice que finalement cette r\u00e9gion dans un Lozis avec, comme vous, comme vous le pr\u00e9cisiez un de cette r\u00e9gion tr\u00e8s agricole est diff\u00e9rente du reste de l'Espagne, politiquement, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment l\u00e0 que ces mouvements peuvent plus se d\u00e9velopper qu'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:41:36) [88%] :\r\nBah, disons que la la gauche, y compris le le Parti socialiste, qui encore une fois, et est majoritaire depuis depuis 82 en Andalousie, \u00e0 sa meilleure implantation en milieu rural parce que cette gauche r\u00e9formiste, soit elle a fait beaucoup pour pour les les gens modestes, il suffit, bon, je ne connais ni Marina \u00e0 l'autre, village de la province de, mais enfin je connais un certain nombre, et maintenant il suffit, si vous voulez dans travers\u00e9e de traverser n'importe lequel, pour voir qu'il y a partout des maisons de retraite pour personnes \u00e2g\u00e9es pour voir qu'il y a des, des, des, des endroits pour des, des, des maisons pour les jeunes, enfin bon, il y a, il y a eu beaucoup de sources de fait dans dans le domaine social et, par cons\u00e9quent, il y a une bonne implantation disons pour pour les partis de gauche, en revanche, l\u00e0 o\u00f9 la droite gagne et gagne de fa\u00e7on ininterrompue depuis maintenant 15 20 ans c'est en milieu urbain et il Andalousie sur de prison. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:42:42) [77%] :\r\nPlus souvent dans les villes d'Andalousie et ah oui oui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:42:45) [80%] :\r\nBah, si, si, vous voyez, quels sont les, les, les, les capitales de province, en France, on parlerait des chefs-lieux qui sont dirig\u00e9es par les socialistes sur les Les 8 capitales de province, il n'y en avait que que 2 qui souhaite \u00e0 direction socialiste et o\u00f9 elle va plus Cordoue, la direction de de disquaire L\u00e9onidas et le reste est dirig\u00e9e par le parti au bout pour leur il y a beaucoup de en particulier tout le tout le littoral m\u00e9diterran\u00e9en, toutes, toutes les toutes les villes connues parce que qui attire les les touristes \u00e9trangers un tout, toute la la Costa del Sol, dans la province de Malaga, toutes les municipalit\u00e9s sont un d\u00e9tenu par la droite. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:43:28) [87%] :\r\nOn le disait peut-\u00eatre en pr\u00e9parant l'\u00e9mission j'ai dit aux auditeurs Jacques Maurice, on se demandait si Marinaleda ce village assez progressiste socialement en tout cas, oui si c'\u00e9tait pas un peu le village d'Ast\u00e9rix qui s'en Andalousie, vous diriez \u00e7a vaut. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:43:44) [82%] :\r\nMauro, peut-\u00eatre que non, parce que Ast\u00e9rix qui se plonge des des racines dans un pass\u00e9 tr\u00e8s, tr\u00e8s lointain tr\u00e8s ancien, la, la, la tradition est beaucoup plus r\u00e9cente, si vous voulez aller ceux qui ont terroris\u00e9 justement le nationalisme andalou le font remonter plut\u00f4t \u00e0 la p\u00e9riode de l'Occupation musulmane \u00e0 la p\u00e9riode de l'Espagne musulmane donc Ast\u00e9rix s'. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:44:12) [81%] :\r\nOui, c'est plus par la fait loin la comparaison la plus pertinente, non mais dit. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:44:17) [86%] :\r\nDonc, moi et ma question en fait, elle, elle \u00e9quivaut \u00e0 vous demander si Marilyn l\u00e9zard comme le disait Fr\u00e9d\u00e9ric Faux c'est une vraie exception l'Andalousie ou si, effectivement, on peut imaginer que que qui fera des b\u00e9b\u00e9s que ce village aura des des \u00e9mules. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:44:30) [86%] :\r\nVous savez, si, si, s'il avait d\u00fb avoir des b\u00e9b\u00e9s y serait n\u00e9 depuis longtemps, moi, parce que, h\u00e9 oui, et non la l'apog\u00e9e si voulez Aleida, y compris dans dans les grands m\u00e9dias, en particulier dans le journal de r\u00e9f\u00e9rence et l'Pais les ann\u00e9es c'est le d\u00e9but des ann\u00e9es 1980 c'est-\u00e0-dire \u00e7a \u00e7a co\u00efncide avec la transition de la dictature \u00e0 la d\u00e9mocratie avec les ann\u00e9es, qui pr\u00e9pare justement la venue au pouvoir du Parti socialiste, c'est-\u00e0-dire la l'alternance, l'alternance qui n'avait pas eu lieu justement depuis depuis 1936 donc il y a un moment, \u00e7a, \u00e7a serait quand m\u00eame, dans dans une longue dur\u00e9e, enfin bon le l'histoire contemporaine de l'Espagne est une histoire atypique. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:45:11) [84%] :\r\nAtypique et compliqu\u00e9e Jacques moi oui tr\u00e8s et l'merci beaucoup en tout cas, de nous avoir \u00e9clair\u00e9 sur une partie de cette histoire, c'est avec plaisir, je vais vous offrir une musique. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:45:23) [89%] :\r\nPour terminer cette interview et puis apr\u00e8s je vous r\u00e9serve une surprise, vous restez avec nous, on va partir loin, loin, loin de l'Espagne, vous verrez, ou je vous en dis pas plus, la musique s'appelle La Boh\u00e8me a c'est une reprise d'un chanteur arm\u00e9no- franco- arm\u00e9nien, on va dire, mais c'est une chanteuse espagnole s'appelle. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:45:47) [74%] :\r\nLongtemps, mais il y a survol\u00e9 pas l'\u00c9tat, mais la nuit pour voir Lyon. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:46:05) [64%] :\r\nMieux : des prix les donner un bon il y a pas, \u00e7a donne de l'audace pour cause de la TD quelque part, \u00e7a va se pr\u00e9nommait Rio compte aussi Pineda beaucoup, elle pense voter la transparence de la part des et c'est c'est quand m\u00eame et c'est un pressing. \r\nDu barreau de King est la messe avec l'affaire, elle est l\u00e0 aussi \u00e0 dans ce que je sache ce rien d'oui la Gloria suivi illico Anne Pinter avoir \u00e0 hurler, allumer dans l'ar\u00e8ne et \u00e0 \u00e7a et et m\u00eame le MAP \u00e0 la l'arriv\u00e9e pas. \r\nGuillaume au sol ou qu'ils douter madame Pasquale, c'est ce qu'on ne savait pas calme all\u00e9gement pour arriver au mois la monitrice de son 8\u00e8me dossier bonhomme la finale si on se et d\u00e9j\u00e0 il a fait un tr\u00e8s c'est la les dans d'citoyens. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:48:11) [97%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:48:16) [63%] :\r\nLa\u00ebtitia pas l'histoire, souligne la crise maintenant une tr\u00e8s grande la la cigale instincts bestiaux Espanola d'un syst\u00e8me Asylum Sonia donc moyenne, l'homme des premiers pas du Almassy alors ou pas et \u00e0 moi stricto Leonardo raconte enfin voil\u00e0, il y a des. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:49:10) [87%] :\r\nLa vous saviez -vous que vous avez reconnu au titre de Charles Aznavour, il \u00e9tait chant\u00e9 par la belle voix de Buika chanteuse espagnole, c'\u00e9tait la chanson pour vous Jacques Morice et puis que vous \u00eates toujours avec nous \u00e0 l'autre bout, \u00e0 Paris, dans notre Studio en Direct tendu. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:49:26) [87%] :\r\nVous r\u00e9serve une surprise je crois, vous avez le casque sur les oreilles, oui oui tout \u00e0 fait oui, alors on y va, on part loin, de l'Espagne, vous connaissez les Philippines. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:49:35) [90%] :\r\nNon, alors vous allez en entendent parler un petit peu, nous sommes en ligne avec Vicky des Paola qui est notre reporter pour un futur carnet de route ici dromadaire sur l'\u00e9paule, bonsoir Vicky. \r\n\r\nLocuteur FT25 (00:49:46) [98%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:49:47) [97%] :\r\nOui, ce que vous \u00eates exactement. \r\n\r\nLocuteur FT25 (00:49:49) [84%] :\r\nMais si on fait actuellement sur l'\u00eele de mal \u00e0 Pasqua qui se trouve plus ou moins au centre des Philippines, c'est une toute petite \u00eele de 2 kilom\u00e8tres plus loin, de kilom\u00e8tres carr\u00e9s, donc voil\u00e0 un petit endroit paradis a priori. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:50:01) [85%] :\r\nC'est d\u00e9j\u00e0 le soir ses voeux. \r\n\r\nLocuteur FT25 (00:50:03) [78%] :\r\nCe soir, ici c'est un c'est bient\u00f4t 9 heures du soir, ici, les gens se pr\u00e9pare gentiment \u00e0 se coucher, la vie se calme parce que j'ai j'en t\u00f4t et se l\u00e8vent tr\u00e8s t\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:50:13) [97%] :\r\nOn imagine qu'il fait assez chaud chez vous. \r\n\r\nLocuteur FT25 (00:50:15) [87%] :\r\nOui alors beaucoup d'humilit\u00e9 et il fait tr\u00e8s chaud, il fait dans les 34 degr\u00e9s \u00e0 peu pr\u00e8s, je sais pas, j'ai pas encore pu mettre le nez sur atteindre d'un thermom\u00e8tre, donc c'est pas exempt. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:50:24) [70%] :\r\nBonjour monsieur le 1er. \r\n\r\nLocuteur FT25 (00:50:25) [83%] :\r\nEt de l\u00e0, on a eu, on a eu un gros orage, il y a quelques minutes, donc le voyage. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:50:30) [82%] :\r\nOn imagine bien l'atmosph\u00e8re ici il fait un peu froid, donc vous nous r\u00e9chauffer depuis l\u00e0- bas, vous \u00eates, je le disais aux Philippines pour effectuer un reportage pour nous Vouziers depuis quelques jours est -ce qu'il rencontre qui vous a particuli\u00e8rement marqu\u00e9 Vicky n'est pas l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FT25 (00:50:46) [86%] :\r\nBen justement la l'\u00eele sur laquelle je me trouve actuellement c'\u00e9tait, c'\u00e9tait assez prenant pour moi donc \u00e7a vous fait une qui qui semble a priori tr\u00e8s paradisiaque, il y a des touristes qui viennent principalement pour les spots de plong\u00e9e et puis le revers du d\u00e9cor, h\u00e9 bien, c'est finalement l'impact de ce tourisme assurent les locaux qui sont d\u00e9localis\u00e9s, des endroits o\u00f9 ils vivent souvent de g\u00e9n\u00e9ration en g\u00e9n\u00e9ration et qui sont d\u00e9localis\u00e9es par les propri\u00e9taires qui des h\u00f4tels. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:51:16) [85%] :\r\nIls ont pas le choix. \r\n\r\nLocuteur FT25 (00:51:16) [75%] :\r\nOn les chasse, voil\u00e0 qui laisse assez. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:51:19) [77%] :\r\nYvon. \r\n\r\nLocuteur FT25 (00:51:21) [89%] :\r\nMais ils sont pouss\u00e9s \u00e0 de plus en plus \u00e0 l'int\u00e9rieur des Terres, et \u00e7a c'est probl\u00e9matique parce que c'est quand m\u00eame un peu plus de p\u00eacheurs parce qu'on a sur une \u00eele, donc \u00e7a pose pas mal de soucis au niveau de l'emploi. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:51:32) [76%] :\r\nEt un de ces p\u00eacheurs, un de ces p\u00eacheurs oui, que vous avez rencontr\u00e9s vous a marqu\u00e9 en particulier. \r\n\r\nLocuteur FT25 (00:51:37) [84%] :\r\nAlors c'est un des p\u00eacheurs que j'ai rencontr\u00e9s, qui m'a finalement men\u00e9 vers cette probl\u00e9matique c'est en discutant avec l'outil probl\u00e9matique de la p\u00eache, o\u00f9 j'ai pu comprendre que finalement le probl\u00e8me c'\u00e9tait pas forc\u00e9ment la p\u00eache ou c'\u00e9tait la d\u00e9localisation et en est aujourd'hui \u00e0 la rencontre dans un des villageois qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9j\u00e0 les que d\u00e9localiser une 1\u00e8re fois et qui risquent maintenant dans ces prochains jours de tr\u00e8s nouveau chass\u00e9 dans 3 sur lequel il a b\u00e2ti sa petite cahute de de bambou avec 3 bouts de bois. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:52:07) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FT25 (00:52:08) [82%] :\r\nAu bout de ficelle, dirige le nouveau de tout \u00e7a, c'est l\u00e0 o\u00f9 il est sa maison va \u00eatre d\u00e9moli puisqu'il y a pas, il n'a pas d'autre endroit o\u00f9 aller, parce que de plus en plus de gens sont pouss\u00e9s vers le centre, ils sont Pasqua. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:52:20) [90%] :\r\nVous nous donnerez des nouvelles de ce p\u00eacheur et des autres quand vous reviendrez de votre voyage, vous souhaite une bonne suite pour l'instant, merci liquid\u00e9 par la bonne suite arriv\u00e9 en mai. \r\n\r\nLocuteur FT25 (00:52:27) [72%] :\r\nIl y a 28 avoir bient\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:52:30) [85%] :\r\nFin de l'\u00e9mission, merci aussi \u00e0 vous Jacques Morice, vous \u00eates toujours l\u00e0 oui, bonjour, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 notre invit\u00e9, je rappelle que vous \u00eates professeur retrait\u00e9 de l'universit\u00e9 Paris X-Nanterre et que vous avez publi\u00e9 un livre qui s'intitule L'Espagne au 20\u00e8me si\u00e8cle on avait publi\u00e9 bien d'autres, mais celui -l\u00e0 est sorti chez Hachette en 2000, merci, bonne journ\u00e9e, merci \u00e0 vous voir et merci \u00e0 toute l'\u00e9quipe du dromadaire \u00e0 Dominique Stalder \u00e0 Paris, Hakim Tanguay qui ici avec nous, en r\u00e9gie, toute la semaine, tr\u00e8s bonne apr\u00e8s- midi \u00e0 l'\u00e9coute de la 1\u00e8re Fr\u00e9d\u00e9ric Faux M\u00e9lanie Cromagnon, il va \u00eatre 15 heures \u00e0 Marina, l'aide \u00e0 21 heures aux Philippines et 15 heures aussi sur la 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:53:05) [91%] :\r\nRSR Laurence Jobin. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:53:07) [96%] :\r\nL'accord avec les \u00c9tats-Unis concernant l'UBS a franchi sans trop d'entraves le cap du Conseil des \u00c9tats, la Chambre des cantons a donn\u00e9 aujourd'hui son aval par 31 voix contre 12, une large majorit\u00e9 s'est aussi prononc\u00e9 pour ne pas soumettre le texte au r\u00e9f\u00e9rendum facultatif, aucune majorit\u00e9 non plus pour soutenir les mesures d'accord. \r\n"], "program": {"href": "/programs/524BE28B-2A45-4C4B-928A-2CA09B9D6331", "id": "524BE28B-2A45-4C4B-928A-2CA09B9D6331", "name": "Dromadaire sur l'\u00e9paule"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Miserez, Jean-Fran\u00e7ois", "role": "collaborateur RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "D\u00e9praz, Cyril", "role": "collaborateur RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Voix diverses", "role": "Espagnols, Andalous", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "D\u00e9praz, Cyril", "role": "collaborateur RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Reporter", "name": "Faux, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "reporter", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B7E00F97-7F25-434B-9F29-B73D0C1471FC", "internalArchiveId": "B7E00F97-7F25-434B-9F29-B73D0C1471FC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le trou du jour 153 : Rivaz", "publicationDate": "2010-06-03T00:00:00Z", "durationSec": 244, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "thematicGeographicals": ["Rivaz", "Vaud", "Lavaux"], "isOnline": false, "remarks": "MDV", "lastModifiedDate": "2017-02-08T06:44:34Z", "speechToTexts": ["08.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:05) [74%] :\r\nLa maintenant que le trou pour le tourisme tout \u00e7a plus en ce moment de patron jour qui trou du jour va quand Vaud District Lavaux Population : 360 habitants les rares localisation Rivaz situ\u00e9e sur les bords du paiement \u00e0 mis chemin entre la famille veuve. \r\nNous nous rendons aujourd'hui, c'est la plus petite de Suisse0,32 kilom\u00e8tres quand m\u00eame d\u00e9j\u00e0. \r\nNon, je ne fais que 32 hectares c'est d\u00e9j\u00e0 parce que m\u00eame 32 hectares, ce n'est que 320000 m\u00e8tres carr\u00e9s mais \u00e7a fait une jeune mon appartement, il sait qu'il a 200 m2 samedi mais 320000 c'est vraiment pas connu, voyons, pas pour une commune, pas pour une commune, d'apr\u00e8s vente mais moi je n'ai d'autres plus ouverte, oui, on arrive \u00e0 2. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:18) [79%] :\r\nAlors comme toutes les communes riveraines du lac a d\u00e9pend beaucoup d'un va vous l'expliquer, Ga\u00ebtan Immo mois jour monsieur gagne Tony Moore bonjour madame, alors alors vive pour beaucoup dilemme il part toute l'\u00e9conomie commune en d'\u00eatre effectivement servi pour arroser les vignobles \u00e7a \u00e7a juste pour la d\u00e9co, il y en a qui ont essay\u00e9 de faire du vin avec CV num\u00e9rique, ils ont vite abandonn\u00e9 mondiaux, les maux de ventre, non l'acc\u00e8s \u00e0 ceux qui habitent dans qui nous int\u00e9resse, elle a quoi devant des boissons non pas \u00e0 alors \u00e0 cause de la pollution par contre on a introduit une esp\u00e8ce animale, il y a qui r\u00e9siste particuli\u00e8rement bien aux sa 9\u00e8me et puis au fond la cale de phosphates d'esp\u00e8ces animales le cas, la mort, je vais vous montrer notre cas la Marie, culture. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:19) [69%] :\r\nAlors voil\u00e0 laqu\u00e9 gris donc, \u00e0 la salle c'est pas probable que ce livre, c'est au plus doux dingues Jacqueline sans avoir appeler \u00e0 la sortie la 14, bon, il fait beaucoup. \r\n\u00e7a ressemble un petit peu simple je. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:51) [77%] :\r\nAlors, Jacqueline, le point sur son pour l'animateur \u00e0 peu pr\u00e8s Abdullah. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:00) [73%] :\r\nOui, c'est pour tout d'abord j'un peu philosophique, Bayrou le d\u00e9biteur rondelles Jacqueline \u00e0 c\u00f4t\u00e9, il est pr\u00eat \u00e0 battre la dame comme une habill\u00e9 de voir, il se passe quelque beaucoup, elle, chef de la farine dessus, voil\u00e0, \u00e7a c'est pour la tenue et puis aussi, comme vous voyez un bail plonge les rondelles le pr\u00e9fet et aux images une suite l\u00e0- bas en cong\u00e9 Infonaute et puis c'est vrai probl\u00e8me ont \u00e9t\u00e9 artistique \u00e0 la de Viva aux \u00e9coles de la rage est fait pour le repas du vendredi \u00e0 la mort, les grossistes adorent \u00e7a Basinas il ne sait pas, il y a trop mis Sadako La Mongie tr\u00e8s tr\u00e8s cher, vous voulez go\u00fbter, non pas pour Couleur3 3 des sous et \u00e7a oui. \r\n"], "program": {"href": "/programs/A9421A19-35D9-4B22-976E-5A54D2D92C01", "id": "A9421A19-35D9-4B22-976E-5A54D2D92C01", "name": "Au milieu du village"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Scheurer, Laurence", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Auteur"}, {"function": "Auteur du texte", "name": "Kucholl, Vincent", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Kucholl, Vincent", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Technicien/ne", "name": "Cervoni, Jo\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Scheurer, Laurence", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Kucholl, Vincent", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FD59C305-4BC6-42CA-9CB7-7BE8949777FA", "internalArchiveId": "FD59C305-4BC6-42CA-9CB7-7BE8949777FA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La fin de l'Etat providence face \u00e0 la crise de l'endettement : Interview de Pierre-Yves Maillard, conseiller d'Etat vaudois chef du D\u00e9partement de la sant\u00e9 et de l\u2019action sociale (DSAS)", "publicationDate": "2010-06-03T00:00:00Z", "summary": "Les programmes d'aust\u00e9rit\u00e9 d\u00e9clench\u00e9s par la crise budg\u00e9taire dans la zone euro relancent la discussion sur le train de vie trop dispendieux de l'Etat. Certains veulent y voir la fin de l'Etat providence. Contient la \"Chronique\" et la \"Revue de Presse\"", "durationSec": 1359, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["crise \u00e9conomique", "aide de l'Etat"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2010-08-03T13:05:59Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Moulin, Jean-Fran\u00e7ois", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Maillard, Pierre-Yves", "role": "conseiller d'Etat vaudois chef du D\u00e9partement de la sant\u00e9 et de l\u2019action sociale (DSAS)", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Langaney, Andr\u00e9", "role": "g\u00e9n\u00e9ticien fran\u00e7ais, chroniqueur ext\u00e9rieur", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-40C3122B-E9C7-45A0-B3CE-5FF746852A60", "internalArchiveId": "40C3122B-E9C7-45A0-B3CE-5FF746852A60", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview d'Yves Laplace, \u00e9crivain : A propos de son ouvrage \"Fils de perdition\" (Ed. de l'Aire, r\u00e9\u00e9dit\u00e9 en 2010)", "publicationDate": "2010-06-03T00:00:00Z", "summary": "R\u00e9\u00e9dit\u00e9 20 ans apr\u00e8s sa parution, \"Fils de perdition\" reste d'une br\u00fblante actualit\u00e9. Publi\u00e9 en 1989, le roman du Genevois Yves Laplace, auteur d'une vingtaine d'ouvrages, lui valut \u00e0 l'\u00e9poque le Prix Schiller. Aujourd'hui, il continue de projeter un \u00e9clat \u00e0 la fois sombre et aveuglant. Aveuglant, par l'intensit\u00e9 de la r\u00e9volte qu'il fait entendre, celle d'un enfant prisonnier d'un monde sourd \u00e0 ses appels, ses angoisses et sa diff\u00e9rence. Sombre, par le monde qu'il met en sc\u00e8ne, une sorte de terrain vague o\u00f9 s'\u00e9battent des humains plus ou moins conscients de leurs actes, qu'il s'agisse d'enfants occup\u00e9s \u00e0 des jeux cruels ou d'adultes d\u00e9termin\u00e9s \u00e0 faire r\u00e9gner l'ordre. Alternant les voix de Sylvain, l'enfant priv\u00e9 d'oxyg\u00e8ne \u00e0 sa naissance, de Suzanne ou Georges, sa m\u00e8re, d'Antoine ou d'Ariane, sa soeur, Yves Laplace fait entendre des monologues o\u00f9 il est question du bien et du mal, de l'innocence et de la violence, des victimes et des bourreaux. A propos de ce livre \u00e0 l'\u00e9criture hallucin\u00e9e qui fait explicitement r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l'Apocalypse et \u00e0 la Gen\u00e8se tout en puisant \u00e0 un registre lexical organique (la boue, les insectes, les ordures, le sang, la morve, les larmes), Yves Laplace n'h\u00e9site pas \u00e0 dire aujourd'hui que : \u00ab quand on \u00e9crit vraiment, (...) il vaut mieux ne pas vraiment savoir ce qu'on \u00e9crit. \u00bb Pourtant, \"Fils de perdition\" annonce la mani\u00e8re dont  l'auteur combat le totalitarisme, la d\u00e9sinformation et l'aseptisation du langage.", "durationSec": 3217, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicThemes": ["\u00e9crivain", "litt\u00e9rature"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-07-03T08:50:15Z", "speechToTexts": ["03.07.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:09) [88%] :\r\nBien, bonjour c'est une figure attachante et complexe que nous allons \u00e9voquer aujourd'hui d'entre les lignes, votre rendez- vous litt\u00e9raire sur Espace 2 une figure qui rel\u00e8ve de l'univers de la famille puisqu'il s'agit du fils depuis jeudi, Oedipe en tout cas les fils, ce sont des personnages de leur statut aussi souvent entre un r\u00f4le de victime et un r\u00f4le de justicier un m\u00e9lange qu'on retrouve \u00e0 bien des \u00e9gards dans le roman d'un \u00e9crivain suisse dont on va parler aujourd'hui en compagnie de son auteur, cet \u00e9crivain c'est Yves Laplace Yves Laplace, romancier, je ne vois dans les \u00e9ditions de l'Aire publie aujourd'hui dans une version enti\u00e8rement revu et corrig\u00e9, le tr\u00e8s puissant livre sorti \u00e0 l'\u00e9poque au Seuil sous le titre : fils de perdition, fils de perdition, l'histoire d'un d'un naufrage familial o\u00f9 chaque membre, le fils, le fr\u00e8re, le p\u00e8re, la m\u00e8re semble d\u00e9pass\u00e9 par la violence des sentiments contenus au sein de la cellule familiale Yves Laplace nous a rejoint dans l'\u00e9mission pour \u00e9voquer cette reparution \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s, le metteur en sc\u00e8ne neuch\u00e2telois Robert son dos qui lui a a mises en sc\u00e8ne mises en lecture tout r\u00e9cemment ce texte il nous livrera son point de vue sur la th\u00e9\u00e2tralit\u00e9 de l'\u00e9criture en jeu ici, l'un et l'autre ont r\u00e9pondu \u00e0 l'invitation de Genevi\u00e8ve Bridel. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:32) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:40) [84%] :\r\nNon Yves Laplace bonjour \u00e0 vous, bonjour, bienvenue ici \u00e0 \u00e0 ce micro, d'embl\u00e9e, j'aimerais vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:47) [88%] :\r\nVous entendre sur les raisons qui ont pouss\u00e9 Michel Moret, directeur des \u00e9ditions de l'Aire a republi\u00e9 en Suisse romande votre votre roman paru \u00e0 l'origine en France au Seuil, c'\u00e9tait tant en 1989. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:00) [86%] :\r\n\u00e9coutez, on pourrait dire simplement que le livre \u00e9tait \u00e9puis\u00e9 depuis longtemps qu'il a laiss\u00e9 en certains souvenirs \u00e0 ceux qui l'ont lu, oui il paraissait l\u00e9gitime qu'il soit disponible mais tr\u00e8s au-del\u00e0 de ceux -ci, il y avait chez moi pour ce livre, comme pour d'autres d'ailleurs, la volont\u00e9 d'aller au bout dans geste qui peut-\u00eatre n'avait pas \u00e9t\u00e9 enti\u00e8rement accompli, il se peut que des livres soient publi\u00e9s, qu'il soit encore d'une s\u00e9rie ne en tout cas qu'il faille les les revisiter tous les 10 ans ou tous les 20 ans je ne crois pas qu'il y aura une 3\u00e8me version de fils de perdition, je crois que c'est \u00e7a, ceci est vraiment le texte d\u00e9finitif, ce n'est pas tout \u00e0 fait un autre livre, mais c'\u00e9tait un livre, revue, corrig\u00e9e auquel j'ai tent\u00e9 de donner un peu plus d'oxyg\u00e8ne, \u00e7a tombe bien puisqu'il y a question dans l'enfant qui a manqu\u00e9 d'oxyg\u00e8ne \u00e0 la naissance, je je dirais une chose encore, oui, je n'aurai peut-\u00eatre plus tout \u00e0 fait, aujourd'hui, j'avais entre 27 28 et 30 ans quand j'ai \u00e9cris, fils de perdition il y a donc en peut plus de 20 ans, je n'aurai plus aujourd'hui probablement tout \u00e0 fait, ni l'\u00e9nergie ni la folie ni la d\u00e9raison peut-\u00eatre pour \u00e9crire, livres, mais j'ai celle de mieux l'achever que je n'avais plus l'achever \u00e0 l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:24) [90%] :\r\nC'est ce que j'allais vous demander 20 ans apr\u00e8s est -ce que votre \u00e9criture vos vos th\u00e8mes de pr\u00e9dilection ont chang\u00e9 Yves Laplace. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:30) [86%] :\r\nIls ont \u00e9volu\u00e9 en m\u00eame temps reste pr\u00e9sente la volont\u00e9 de faire entendre des voix \u00e9trange des voix qui me traversent ou qui traversent le monde des voix que je capte ou qui parfois mot donc je suis prisonnier et dont nous sommes parfois tous prisonniers que nous devons faire sortir de nous ou que nous devons peut-\u00eatre int\u00e9grer ces voix ce sont celles issues de la rumeur du monde et port\u00e9 dans mes romans par des personnages d\u00e9viants souvent des bourreaux parfois des victimes souvent visionnaires Sylvain, le h\u00e9ros de fils de perdition et tout cela \u00e0 la fois il est en particulier tr\u00e8s visionnaire, \u00e7a n'est pas tout \u00e0 fait surprenant puisqu'\u00e0 certains \u00e9gards, il y a proph\u00e8te aussi et qu'apr\u00e8s tout le le l'office puisque nous parlions d\u00e9j\u00e0 d\u00e9fi c'\u00e9tait perd tout \u00e0 l'heure, le fils qui a un rapport particuli\u00e8rement complexes avec son p\u00e8re dans notre histoire jud\u00e9o- chr\u00e9tienne, c'est \u00e9videmment la figure du Christ et Silva c'est aussi une figure christique et Ang\u00e9lique et la figure du fils de perdition, c'est aussi en m\u00eame temps, la figure de l'Antichrist, ann\u00e9e de l'enjeu perdu de Satan, peut-\u00eatre, puisque c'est le nom donn\u00e9 \u00e0 Satan dans l'Evangile selon Jean. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:53) [90%] :\r\nOui, on va, on va y venir Robert son dos, bienvenue \u00e0 vous, bonjour, vous le metteur en sc\u00e8ne, vous le le parolier aussi vous vous \u00e9crivez des chansons que vous interpr\u00e9tez, vous \u00eates ici pour nous parler de d'une bien belle exp\u00e9rience qui a eu lieu, c'\u00e9tait le 10 mai dernier au Th\u00e9\u00e2tre Saint-Gervais, vous avez mis en lecture, le texte des voeux Laplace en collaboration avec Andr\u00e9 Steger cette pr\u00e9sence des voix dont parlait justement d\u00e9j\u00e0 Yves Laplace dans son \u00e9criture, c'est une chance est aussi un d\u00e9fi, j'imagine quand il s'agit de de le faire entendre plus loin devant un public. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:28) [88%] :\r\nC'est principalement une chance parce que pour qu'un roman puisse avoir une certaine th\u00e9\u00e2tralit\u00e9 je crois pas que \u00e7a se joue dans l'intrigue ou ou dans dans ce qui est racont\u00e9, \u00e7a se joue effectivement dans l'\u00e9criture et l'\u00e9criture de Yves passe \u00e9videmment par les voix, ce qui veut dire qu'il y a une oralit\u00e9 sous- entendu dans cette \u00e9criture que que il y a une musique, une m\u00e9lodie qui a quelque chose qui se joue entre la la bouch\u00e9e et l'oreille m\u00eame si se fait pas \u00e0 la base pour \u00eatre \u00e9lu, mais mais nous voil\u00e0 donc il y a, il y a une mati\u00e8re qui est d\u00e9j\u00e0 possible et le stade suivant aussi dans l'\u00e9criture de livres qui permet d'aborder le th\u00e9\u00e2tre et que souvent ces voix s'incarne dans des personnages et le th\u00e9\u00e2tre, pour moi, est le lieu de l'incarnation et le lieu o\u00f9 d'un seul coup la doit prendre cher donc le fait d'avoir des personnages pr\u00e9cis, souvent de mani\u00e8re en plus originaux avec un discours et une voix, c'est la base m\u00eame d'une construction th\u00e9\u00e2trale, souvent on se retrouve par rapport \u00e0 des textes de th\u00e9\u00e2tre \u00e9crit pour le th\u00e9\u00e2tre avec un homme de des choses comme \u00e7a des des personnages tr\u00e8s fins qu'on a beaucoup dans la litt\u00e9rature et maintenant voil\u00e0, ben moi je fais partie d'un mouvement de th\u00e9\u00e2tre qui aime le retour du personnage et chiffons dans des personnages complexes ambigu et qui en plus au niveau de la stylistique, son travail vers l'oralit\u00e9, donc \u00e0 partir de l\u00e0, il y a une mati\u00e8re qui est une chance pour nous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:41) [84%] :\r\nPh\u00e9nom\u00e9nales, oui j'ai d'elle, c'est vous qui serez notre guide aujourd'hui, vous vous \u00eates plong\u00e9 dans dans le r\u00e9cit de d'Yves Laplace, vous, un texte qui n'a pas pris une une Ride par la puissance affective de de son contenu. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:54) [93%] :\r\nD\u00e9j\u00e0 oui de son contenu et de sa forme aussi juste avant d'entrer dans le vif du sujet, c'est-\u00e0-dire de r\u00e9sumer pour les auditeurs qui n'auraient pas lu votre roman Yves Laplace, je voudrais citer une phrase que vous dites, vous \u00e9crivez plut\u00f4t dans votre introduction que vous avez ajout\u00e9 \u00e0 ce livre quand on \u00e9crit vraiment ce qui est assez rare et qui ne vous tiens pas toujours, il vaut mieux ne pas vraiment savoir ce qu'on \u00e9crit et et vous voulez dire que vous avez une surprise au moment o\u00f9 le livre est sorti, ou 20 ans apr\u00e8s vous vous vous restez perplexe sur ce qui vous a inspir\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:30) [91%] :\r\nJ'ai bien autre entendu un certain nombre d'hypoth\u00e8ses auto- analytique mais reste qu'en le revisitant en le relisant, j'ai \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9 par ce qui sous- tend le roman, et qui est probablement l'histoire d'un abus dans Nabucco, je ne saurais exactement comment situer sinon probablement dans le langage dans le fantasme, je ne suis pas \u00e0 la recherche de l'\u00e9v\u00e9nement et il est tr\u00e8s frappant de voir qu'en revisitant comme je le fais \u00e0 travers le r\u00e9cit de Sylvain le livre du d\u00e9but du monde, la Gen\u00e8se, le livre de la cr\u00e9ation du monde et le Liban de la fin du monde, l'apocalypse je transpose en r\u00e9alit\u00e9 et \u00e7a je le savais tout \u00e0 fait clairement au moment o\u00f9 j'\u00e9crivais le livre mon enfance, mon enfance genevoise mon enfance dans les parcs et jardins du quartier de Vermont et du Videlaine, notamment autour de l'approche \u00c9cole des croquettes et de quelques autres lieux qui deviennent ici un paysage d'apocalypse, alors il faut bien croire qu'il y a eu quelque chose dans peu apocalyptique dans mon enfance et donc et dans bien d'autres \u00e9videmment hier, aujourd'hui et demain, c'est, c'est d'ailleurs un livre, \u00e9crit -il dans sa 1\u00e8re version il y a 20 ans et qui se situe quelque part entre domicile ans avant J\u00e9sus-Christ, 2 1000 ans apr\u00e8s J\u00e9sus-Christ et peut-\u00eatre aussi aussi aujourd'hui et demain. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:07) [88%] :\r\nOui, c'est ce que vous \u00e9crivez, alors on a dit c'est un livre qui est \u00e9norm\u00e9ment fond\u00e9e sur le l'oralit\u00e9, c'est un ensemble de monologues d'humains solitaire je dirais qui, chacun \u00e0 sa mani\u00e8re, disent la cruaut\u00e9, l'absurdit\u00e9, l'irresponsabilit\u00e9 du monde il y a donc cette voix de Sylvain dont on a parl\u00e9 l'enfant handicap\u00e9 par ce qui, il a manqu\u00e9 d'oxyg\u00e8ne \u00e0 sa naissance, l'enfant qui parle comme un livre et qui peut faire le mal en toute innocence, il y a celle de Georges de son p\u00e8re, de Suzanne, sa m\u00e8re d'Antoine ou d'art et d'Ariane, ses fr\u00e8res et soeurs et toutes contribuent \u00e0 la fois \u00e0 nous d\u00e9crire un bout de cette r\u00e9alit\u00e9 genevoise, mais aussi de l'histoire de l'humanit\u00e9 toute enti\u00e8re, alors on va parler tout \u00e0 l'heure de la structure du livre, je voudrais rester sur ce manque d'air sur ce manque d'oxyg\u00e8ne cet enfant victime et ses bourreaux qui n'ont peut-\u00eatre pas conscience de l'\u00eatre, c'\u00e9tait pour vous c'est ce personnage, l'id\u00e9e d'\u00eatre porteur d'un destin \u00e9crit. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:08) [87%] :\r\nAlors oui, bien s\u00fbr, dans d'autant plus \u00e9crit que Sylvain se nourrit, je lui dis : du 1er et du dernier livre de la Bible alors Sylvain dans point de vue romanesque, c'est simplement, si j'ose dire, en enfant en partie \u00e9touff\u00e9s \u00e0 la naissance, peut-\u00eatre que la naissance nous \u00e9touffe tous mais c'est une autre affaire, il se trouve que quand je suis n\u00e9, si\u00e8ges, notez bien que \u00e7a a pu jouer plus jouer un certain r\u00f4le, mais enfin je n'ai pas vraiment semble -t-il manquer d'air cerveau \u00e9tait normalement oxyg\u00e9n\u00e9, ce n'est pas tout \u00e0 fait le cas de Sylvain et Sylvain est un enfant anormal, comme on disait encore dans mon enfance, il a un institut pour les enfants anormaux, tout pr\u00e8s de chez moi et c'est tant d'enfants \u00e0 la fois tr\u00e8s d\u00e9munis \u00e9videmment tr\u00e8s puissant, puisqu'ici les nantis de toutes les puissances du verbe du verbe avec envie majuscule, encore une fois le verbe de la jeunesse et de l'apocalypse, ce qui est racont\u00e9 dans le roman est au fond d'une simplicit\u00e9 biblique, c'est le cas de le dire, Sylvain et cet enfant de 6 ans par accident, il va tuer son fr\u00e8re Antoine exactement comme Ca\u00efn tue Abel et autour de cet accident, \u00e9videmment son destin ou \u00e0 partir de cet accident, son destin change, il se retrouve dans un institut pour faire enfants anormaux intern\u00e9 apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 une 1\u00e8re fois \u00e0 titre le pensionnaire libre et le voil\u00e0 en quelque sorte pensionnaires enferm\u00e9s et c'est dans cet institut qu'il nous raconte son histoire en s'aidant de l'ordinateur ou du synth\u00e9tiseur de parole de de l'institut autour de lui le p\u00e8re, la m\u00e8re, le fr\u00e8re mort tout le monde intervient et donne sa version des faits dans une suite de soliloques peut-\u00eatre en peu inspirer parce que je le lisais beaucoup \u00e0 l'\u00e9poque des techniques de de William Faulkner dans Livres comme tandis que j'agonise, exemple dans des des chefs-d'oeuvre qui m'ont marqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:16) [84%] :\r\nEh bien, je vous propose, Genevi\u00e8ve, c'est qu'on qu'on qu'on d\u00e9couvre la voix de Sylvain voix Sylvain par la pr\u00e9sence gr\u00e2ce \u00e0 la pr\u00e9sence de Robert, dont un qui va pouvoir nourrir ce 1er extrait nous dirons en 2 mots de quoi il est question ici, je n'. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:30) [82%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, c'est Sylvain qui qui parle \u00e0 la 1\u00e8re personne du singulier, \u00e9videmment, et c'est dans Gen\u00e8se livre 1er qui est apr\u00e8s un prologue le le 1er, la 1\u00e8re grande partie du livre d'Yves Laplace. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:46) [85%] :\r\nJe dis aux parents. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:48) [83%] :\r\nQu'il ne rapporte sous la terre o\u00f9 ils m'ont pris, je vous dis, s'est enfui 6 mois comme tous ceux de ma g\u00e9n\u00e9ration, comme toute votre g\u00e9n\u00e9ration jeudi aux g\u00e9niteurs que la pluie retombe sur vous, vous fouette le visage et que la gr\u00eale vous d\u00e9chire la peau autres semences qu'elle retombe sur vos t\u00eates \u00e9coule dans vos yeux les humeurs des femmes qu'elles deviennent acides, la liqueur, des hommes croupissent. \r\nQue votre semence vous ronge le ventre jeudi ensevelis c'est enterrer votre semence, le fruit de vos entrailles l'arbre avec ses fruits et toutes ses racines, quand vous l'aurez retourn\u00e9 vers le ciel c'est le aussi par le sommet des branches br\u00fbler le soleil, mettez le tronc de l'arbre \u00e0 calcin\u00e9s dans l'incendie incendi\u00e9 toute v\u00e9g\u00e9tation la vie avec ses bourgeons Surgeon retenez la voile et vous la face et que les m\u00e8res cachent leur Fl\u00fceler rendez- vous les yeux et que p\u00e8res r\u00e9prime l'influence du temps. \r\nQu'il dissuade la viande qu'elle ne jaillissent plus qu'elle ne s'\u00e9chappe plus de vous \u00e9touffer la plut\u00f4t l\u00e0 en vous qu'elle se tienne \u00e0 l'int\u00e9rieur de vous et qu'vous \u00e9touffe, \u00e0 son tour comme une b\u00eate priv\u00e9 d'air. \r\nCar c'est ainsi que je suis n\u00e9 le souffle coup\u00e9. \r\nC'est ainsi que je suis n\u00e9 d'avance mais par avance le souffle pr\u00e9matur\u00e9ment coup\u00e9e sous le masque le ciel de plomb et me voici couvert de nu\u00e9es rampant, plus ou moins dans les conduits. \r\nMes pieds ne porte pas mes jambes ne tiennent pas droit mais Braff Andler comme les ailes Dumoulin je n'ai pas d'assise entre le ciel et la terre. \r\nMon dos s'fait et les frissons parcourent mon \u00e9chine comme une colonie d'insectes et et les courants me traverse et me lave comme les fleuves de Rivi\u00e8re, Froide partage et purifie les eaux de la mer. \r\nJe suis une maison ouverte \u00e0 tous vents, je suis mon propre abri d\u00e9vast\u00e9e, mais ont quitt\u00e9 leurs gonds mes fen\u00eatre ont vol\u00e9 en \u00e9clats, mais chemin\u00e9es ne garde pas la suit, mais toi sont perc\u00e9s mes escaliers d\u00e9gringole mes murs seront pas. \r\nRien en et bien fini le ciment ne prend pas le pl\u00e2tre bris\u00e9 mes carreaux se disent joignez mais \u00e7a, ils s'effondrent. \r\nEt le vent du sud qui porte les animaux sauvages, la for\u00eat dense, les cascades l'enceinte br\u00fbler des d\u00e9serts les pirogues, les orchid\u00e9es les anacondas les boas constrictor et tous les aux Fidjiens et le vent d'ouest qui porte les fleuves tortueux la pente des collines les alluvions les gorges, les d\u00e9fil\u00e9s, les ismes et le vent d'Est qui porte le chant du mois Zine les minarets les steppes la toundra, les \u00e9l\u00e9phants, les mosqu\u00e9es, les loups et le vent du Nord qui porte les villes grises, les mines de fer, les chantiers navals les banquises les corons, les oiseaux glaciaire l'Aurore bor\u00e9ale la nuit polaire et tous les vents de l'univers, ceux de la constellation d'Orion et de la petite ourse devait se perd et des autres \u00e9toiles ceux qui font Cuchet Les Lilas et ceux qui font le les bl\u00e9s traverse mais paroi. \r\nEt se dans la chambre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:14) [92%] :\r\nVous \u00e9coutez Espace 2 c'est entre les lignes, nous \u00e9voquons aujourd'hui le r\u00e9cit, le roman d'Yves Laplace, fils de perdition qui sort en version augment\u00e9e aux \u00e9ditions de de l'air dans la collection de l'herbe le Genevi\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:17:30) [87%] :\r\nD\u00e9j\u00e0 signaler quand m\u00eame que c'est Robert Sando qui a oui apr\u00e8s et que le 10 mai vous avez avec Andr\u00e9 Steiger, donner une mise en lecture comme on dit, du roman de d'Yves Laplace voudrait savoir comment vous avez proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 la s\u00e9lection des des extraits, \u00e0 moins que vous ayez lu l'int\u00e9gralit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:49) [88%] :\r\nMaintenant, on va bien s\u00fbr, j'ai lu le livre ce n'int\u00e9gralit\u00e9 mais en fait, le travail se fait avec Yves parce que c'est \u00e7a qui est int\u00e9ressant aussi dans dans l'\u00e9criture contemporaine, c'est de pouvoir travailler avec les auteurs et donc cette r\u00e9flexion entre le th\u00e9\u00e2tre et le roman ne peut pas se faire sans l'auteur, donc c'\u00e9tait des discussions avec qui veut, au d\u00e9but, on s'est dit qu'on allait peut-\u00eatre pas essayer de raconter l'histoire, mais juste prendre des extraits et puis un jour, un rendez- vous, Yves est arriv\u00e9, m'a dit mais, \u00e9coute, en fait, j'arrive \u00e0 raconter l'histoire \u00e0 quelques extraits, donc l'histoire, bien s\u00fbr, avec plein de qu'on doit laisser de c\u00f4t\u00e9 avec un peu moins de richesse je dirais adapt\u00e9 pour le th\u00e9\u00e2tre est toujours d'une d\u00e9chirure est toujours quelque chose dans les mais il est vrai que le le choix Yves que Gilles tr\u00e8s tr\u00e8s l\u00e9g\u00e8rement retouch\u00e9 \u00e9tait coh\u00e9rent et surtout en avant que se livrent \u00e0 une intrigue et et c'est important aussi un risque de Talin exactement parce qu'il y a beaucoup de th\u00e9matiques et beaucoup de po\u00e9sie dans le livre, il y fait le grand \u00e9cart entre entre de l'intime et du pr\u00e9cis de vie genevoise est quelque chose de des piquets de de d'universel qui est en m\u00eame temps il y raconte combien tout \u00e7a une vraie histoire et moi quand j'ai lu livrent la 1\u00e8re fois j'\u00e9tais impatient de savoir ce qui va arriver \u00e0 Sylvain, comment \u00e7a va se passer, d\u00e9chir\u00e9, moment de la mort du fr\u00e8re enfin voil\u00e0 et donc ce qu'on ait pu conserver cette intrigue, c'\u00e9tait tr\u00e8s important, ce qui fait d'un seul coup la lecture a pu avoisiner un peu plus d'une heure parce que justement on raconter aux gens une histoire et \u00e7a c'est aussi important parce que c'est juste lire des extraits pour \u00e9couter de la musique, ce qui est toujours beau est quand m\u00eame int\u00e9ressant, une heure, \u00e7a vient peut-\u00eatre des fois un peu long mais l\u00e0, on avait l'intrigue. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:19:19) [92%] :\r\nCelle que vous avez r\u00e9sum\u00e9 tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:21) [88%] :\r\nMais oui mais oui c'est, c'est c'est une d\u00e9marche d'ailleurs que j'avais d\u00e9j\u00e0 fait au moment de mon 1er roman important au Seuil un exemplaire qui avait donn\u00e9 lieu \u00e0 une un spectacle intitul\u00e9 sarcasmes, pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre que j'avais \u00e9crite parall\u00e8lement, mais uniquement constitu\u00e9 d'extraits du roman et, l\u00e0 aussi, qui en disait l'histoire et qui proposait un dispositif th\u00e9\u00e2tral, \u00e0 partir du soliloque que le roman \u00e9tait c'est la m\u00eame chose ici, c'\u00e9tait un vrai dispositif th\u00e9\u00e2tral que j'ai tent\u00e9 avec Robert et Andr\u00e9 c'\u00e9tait de de mettre en place et Robert, Sordo a \u00e9t\u00e9 modeste tout \u00e0 l'heure, il est vrai que j'ai fait l'essentiel du montage de ce texte, mais les les indications sc\u00e9niques les les propositions de de mise en voie de mise en lecture et m\u00eame de m'd\u00e9j\u00e0 de mise en sc\u00e8ne, \u00e9videmment, c'est le travail de Robert Sando, avec lequel j'avais d\u00e9j\u00e0 travaill\u00e9 sur le plan th\u00e9\u00e2tral puisqu'il \u00e9tait l'assistant metteur en sc\u00e8ne de Herv\u00e9 Loichemol pour le candidat que nous avions repr\u00e9sent\u00e9 au Th\u00e9\u00e2tre de Carouge, puis \u00e0 Paris il y a quelques mois. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:20:35) [90%] :\r\nAlors il y a une chose qui qui est int\u00e9ressant dans votre roman, c'est les 3 critiques qui, sorti \u00e0 l'\u00e9poque que vous mettez \u00e0 la fin du livre, dont l'une sign\u00e9e de de Georges qui dit entre autres que, autant le le le le l'\u00e9criture et la forme sont limpides, autant le propos, j'imagine l'intrigue pourrait appara\u00eetre comme obscur, or, comme vous l'avez r\u00e9sum\u00e9 \u00e7a para\u00eet effectivement limpide et n\u00e9anmoins, dans votre introduction, vous revendiquez une forme d'obscurit\u00e9, je voudrais savoir quel est le partage entre les 2, la volont\u00e9 d'\u00eatre compris et celle de laisser des zones d'ombres. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:12) [89%] :\r\nMais je crois qu'il ne faut jamais tout comprendre, c'est tr\u00e8s mauvais signe les les \u00e9crivains ne savent pas exactement ni ce qu'ils font, ni ce qu'ils disent, ce qui ne les emp\u00eache pas, bien au contraire de de tenter d'\u00eatre consciente de la langue en et de la langue qui les travaille et qu'ils travaillent tout \u00e0 la fois si on sait par avance qu'on va \u00e9crire si on sait par avance qu'on cherche quand on \u00e9crit, autant ne pas \u00e9crire, d\u00e9crire pr\u00e9cis\u00e9ment, c'est prendre le risque de s'\u00e9garer davantage encore que dans le discours dans la parole, ou dans la r\u00e9ponse \u00e0 une interview radiophonique, donc en effet, je veux pr\u00e9server une part d'\u00e9nigmes et une part de piq\u00fbres IT : ce n'est pas du tout une forme de de provocation avant- gardiste, m\u00eame si les avant- garde ont beaucoup apport\u00e9, souvent d'ailleurs beaucoup de lumi\u00e8re, et beaucoup de Cars de clart\u00e9 au terme des pol\u00e9miques et des affrontements mais c'est parce que la vie m\u00eame et et la la fa\u00e7on que nous avons, d'en parler et d'\u00e9crire sur elle, \u00e9videmment, est une \u00e9nigme, la condition humaine est une \u00e9nigme oh combien la litt\u00e9rature est certainement avec la la po\u00e9sie avec l'expression artistique, de fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, le moyen le plus sp\u00e9cifiquement humain d'explorer exclusivement d'explorer cette \u00e9nigme, donc il faut pr\u00e9server ce sont nos d'obscurit\u00e9, vous savez, moi je me souviens des enthousiasmes de Lecteurs quand j'avais 14 15 ans j'ai vu beaucoup trop t\u00f4t des des chefs-d'oeuvres comme Ulysse de Joyce, r\u00e9sultat : je n'ai toujours pas vraiment lui le lyc\u00e9e de m\u00e8re, c'est peut-\u00eatre dommage, \u00e7a viendra, et bien entendu je, je n'ai pas compris ce livre ou en tout cas pas pas pas par compl\u00e8tement et de le et de tr\u00e8s loin, je je garde le souvenir de de cette travers\u00e9e extraordinaire \u00e0 travers la langue \u00e0 travers le sens et et encore une fois, il y a dans les textes, quelque chose de compacte de noir, \u00e0 tous ces tous ces caract\u00e8res noirs sur la page blanche comme engouffre parfois et je crois que la fascination de la lecture, c'est aussi cette qu\u00eate de de l'de l'obscurit\u00e9 du d'une obscurit\u00e9 qui devient \u00e9videmment tr\u00e8s lumineuse et et c'est cela que j'essaie aussi et d'explorer et de restituer par simplement pour \u00e9garer le lecteur mais peut-\u00eatre pour lui demander sa participation \u00e0 partir de l\u00e0, ce n'est pas un livre abscons en effet narrativement, il peut se r\u00e9sumer, comme je l'ai fait tout \u00e0 l'heure, il peut donner lieu \u00e0 une action th\u00e9\u00e2trale, mais il y a dans le langage, quelque chose qui nous qui nous d\u00e9passe et et dans l'est et dans l'\u00e9criture bien s\u00fbr aussi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:05) [88%] :\r\nOn va y revenir, vous parliez Yves Laplace \u00e0 tout \u00e0 l'heure de l'influence de de Faulkner et \u00e7a m'a fait penser aussi \u00e9videmment \u00e0 Faulkner, le bruit et la fureur, entre autres, on a ce ce narrateur handicap\u00e9s dont la parole a quelque chose de tronquer amput\u00e9, il entend quand m\u00eame tout ce qui peut autour de lui, partir de ce postulat de la oui d'une perception amput\u00e9, c'est un, une fa\u00e7on de relancer de dynamiser encore plus l'\u00e9criture pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:33) [87%] :\r\nLe l'aubaine du bruit et la fureur et certainement des mod\u00e8les de Sylvain quand j'avais 14 ans, j'ai eu un professeur de fran\u00e7ais au cycle de lamentations, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 depuis, qui \u00e9tait po\u00e8te, essayiste, qui s'appelait Bernard Christophe, on avait du avec une de Cendrars nous avait parl\u00e9 du bruit et la fureur et notez bien qu'\u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait dans des classes dites h\u00e9t\u00e9rog\u00e8nes bien mais \u00e7a c'est une parenth\u00e8se politique et elle peut avoir son son poids aujourd'hui quand on conna\u00eet la la force des d\u00e9bats alors \u00e0 partir de l\u00e0 votre question, oui, par les rendre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:04) [90%] :\r\nRegardez simplement le cette voix qui vient d'un personnage qui est un peu dans, dans, dans sa perception du monde, c'est ce que vous faites ici, il a quelque chose d'amputer ce ce personnage \u00e0 la fois. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:18) [87%] :\r\nIl est \u00e0 la fois amput\u00e9 et et et certainement aussi, comme les comme les dieux hindouistes ou bouddhistes, nanti de 2 membres suppl\u00e9mentaires de sens pour eux, c'\u00e9tait de pouvoir de de grands pouvoirs hein le le ce jeu tr\u00e8s enfantin qui consiste \u00e0 \u00e0 se doter de pouvoirs magiques, h\u00e9 bien Sylvain il est, il est tr\u00e8s sensible et et comme il a tous les pouvoirs de la langue de la bible des proph\u00e8tes avec lui dans son extr\u00eame d\u00e9nuement, d'une certaine fa\u00e7on, il est capable de tout, il est d'autant plus capable de tout, qu'il s'exprime \u00e0 travers Arthur qui est le nom donn\u00e9 \u00e0 l'ordinateur au synth\u00e9tiseur de paroles qui rebrasser l'ensemble, l'ensemble des des donn\u00e9es d\u00e9sormais 89, oui j'en 89, \u00e7a, \u00e7a n'est pas une invention, peut-\u00eatre que le mod\u00e8le en 89 ce n'\u00e9tait \u00e9videmment pas nos ordinateurs portables mais c'\u00e9tait le l'extraordinaire ordinateurs g\u00e9ants de 2001 et 10 et de l'espace, film qui est de bien avant 1989. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:26:34) [86%] :\r\nJ'aurais voulu entendre oui on va entendre Robert Sandoz dans un instant sur le le 3\u00e8me extrait pr\u00e9vue qui est qui et je justement li\u00e9s \u00e0 Arthur peut-\u00eatre un mot quand m\u00eame sur l'\u00e9criture, qui est tr\u00e8s organique, la boule sans les humeurs la la morve et j'allais dire ce cette fusion tellement naturel entre le un souffle biblique cette \u00e9criture inspir\u00e9e de la Bible et cette \u00e9criture contemporaine que vous utilisez pour les passages plus narratif sur les, les, les p\u00e9rip\u00e9ties des des personnages comment est -ce que l'un a dict\u00e9 l'autre comment \u00e7a c'est pas tout. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:27:14) [87%] :\r\nTout cela est d'une certaine fa\u00e7on, d\u00e9j\u00e0 dans les textes bibliques, ils sont tr\u00e8s charnelle et toutes les couleurs et toutes les humeurs du monde s'y trouvent convoqu\u00e9 et d'une fa\u00e7on qui pourrait effrayer et il suffit d'ailleurs d'aller regarder attentivement dans dans les \u00e9glises, les fresques ou les ic\u00f4nes et l'on s'en apercevra en relisant et en revisitant le livre, j'ai aussi \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9 par les consid\u00e9rations sur sur l'\u00e9tat du monde regarde ce qu'ils ont fait de ton jardin dit armement l'un des l'un des narrateurs, je ne sais plus si c'est Sylvain ou Georges successeur, je crois que c'est Georges s'adressant probablement \u00e0 l'instance sup\u00e9rieure, le Benjamin de change, c'est le p\u00e8re de Sylvain et et il d\u00e9crit un monde en d\u00e9sagr\u00e9gation en monde qui se d\u00e9fait en monde qui est menac\u00e9 par les par les pollutions par les par les guerres, par les famines, enfin bref tout ce qui ne date pas d'hier, ni d'avant hier, qui est d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s pr\u00e9sent sous d'autres formes dans dans les r\u00e9cits bibliques et qui est ici transpos\u00e9e dans une ville pourtant apparemment calme belle pacifique qui est la ville de Gen\u00e8ve Sylvain transpose l'\u00e9tat du monde et des fureurs du monde, de toutes les couleurs du monde les plus belles et les et les plus horribles, mais elles font sans doute un bel ensemble dans un micro- organismes en micro- climat qui est ce quartier de Gen\u00e8ve, qui prend du coup l'aspect d'un univers d'un de Denis vers cosmique entier immense infinie et \u00e9videmment une expansion infinie. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:29:14) [90%] :\r\nRetour \u00e0 l'extrait que va nous lire Robert Sando qui est presque la fin du livre, le moment o\u00f9 Sylvain intern\u00e9 dans l'institut recours au synth\u00e9tiseur de parole pour s'exprimer. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:29:30) [87%] :\r\nJe parle gr\u00e2ce au synth\u00e9tiseur de parole et voici les pri\u00e8res et les r\u00e9cits du p\u00e8re la sainte lecture que nous font les fr\u00e8res de la congr\u00e9gation et toutes mes plaintes entre dans le grand synth\u00e9tiseur et l'arm\u00e9e entre dans le grand synth\u00e9tiseur et avec elle les noms communs et les noms propres, qui sont le sel des larmes entrent dans le synth\u00e9tiseur de parole le p\u00e8re s'appelle Georges la m\u00e8re Suzanne, la FIS appelle Ariane et le fils, Antoine et Sylvain et le nom de l'autre fils. \r\nCe nom et la carte que j'ai choisi, car tous les noms du jeu de familles entrent dans le grand synth\u00e9tiseur. \r\nJe regarde l'\u00e9cart du jeu, je brasse le jeu de cartes et chacune porte un nom, alors j'ai introduit les noms de George et de Suzanne, le nom d'Ariane et le nom d'Antoine et et tous les autres noms du jeu dans le synth\u00e9tiseur de parole. \r\nJ'invente ma famille en v\u00e9rit\u00e9. \r\nCar je suis seul au monde, je m'invente une famille, par l'interm\u00e9diaire d'Arthur, car je suis j'invente la famille sacr\u00e9 pour mon propre compte car je n'ai plus d'attaches, j'attends la r\u00e9v\u00e9lation, j'attends le jugement sur le sol Raich de l'institut sur le carreau de ce monde, je ne suis plus attach\u00e9e, car je n'ai plus aucune attache en ce monde. \r\nNous enlever nos jouets le par le massacre le fouet, la Charette, les soldats de plomb, le mouton b\u00ealant le baigneur le poisson, l'Arche de No\u00e9, le cheval de bois et la cr\u00e8che. \r\nTous les jouets qui constitue l'univers nous ont \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9s en ce monde la mercerie le m\u00e9nage de la menuiserie, le magasin ainsi que les autos, les camions, les bateaux, les avions, les grues, les bulldozers, les tracteurs ainsi que les tunnels, les rails l'\u00e9cole, les gares, les locomotives \u00e0 vapeur, les wagons, ainsi que la cuisine, l'immeuble, les balcons, les garages, la balan\u00e7oire le bac la colline et les arbres nous ont \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9s. \r\nL'institut est un lieu en dehors du monde, seuls les mots ne sont rest\u00e9s pour imaginer le monde. \r\nMais les mots sont insuffisants et nous ne trouverons jamais le puzzle n'y a pas de jeu ici sauf un jeu de cartes que j'appelle le jeu des familles et un jeu de construction rang\u00e9 dans la salle des machines, mais il n'y a ni jeux d'adresse, ni jeux de hasard, on ne trouve pas de cerceaux honni de Jonch\u00e8re ni de crochets dans tout l'institut Needham ni dominons dans tout l'Institut Panos de tabliers de trique, trac dans tout l'institut, pas de bol de bilboquet de cochonnet de roulette dans tout l'institut, ni l'autre, ni par les tonneaux bouchons ni cerf-volant ni Tupigny tonton ni baguette du jeu de gr\u00e2ce dans tout l'institut. \r\nOn ne joue pas au Furet au Corbillon achat perch\u00e9 au gour\u00e9 \u00e0 la queue du loup et m\u00eame aux 4 coins dans tout l'institut on ne joue qu'\u00e0 la marelle devant le pr\u00e9au de l'institut, on ne joue coup solitaire dans tout l'institut. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:34:24) [74%] :\r\nPhilippe, il est donc permis comme elle est pas combien de points peut-\u00eatre importants \u00e0 l'autre, donc pas tout \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:34:40) [85%] :\r\nVous aviez d\u00e9j\u00e0 mise en sc\u00e8ne un synth\u00e9tiseur de parole Yves Laplace dans votre roman, paru \u00e0 l'\u00e9poque, en 89, fils de perdition qui ressort en version enrichie augmenter aujourd'hui aux \u00e9ditions de de l'air, on avait l'extrait \u00e0 l'instant, lu par Robert Sando qui nous donnait bien le la mesure de ce projet de, de, de votre personnage, Sylvain et puis des des limitations de ce projet, Genevi\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:35:05) [87%] :\r\nOui, alors le synth\u00e9tiseur, je voudrais qu'on s'y arr\u00eate un instant Yves Laplace c'est quelque chose dont vous aviez entendu parler, vous l'avez appel\u00e9 Arthur, je me souviens des ann\u00e9es 80 o\u00f9 est sorti Hector qui \u00e9taient \u00e0 disposition con\u00e7u d'ailleurs \u00e0 Neuch\u00e2tel, je crois \u00e0 la disposition des des infirmes moteurs c\u00e9r\u00e9braux, je dis et je dis : Neuch\u00e2tel en regardant Robert sans doute parce qu'il y a la c'\u00e7a c'\u00e9tait compl\u00e8tement \u00e0 l'arri\u00e8re plan, pour vous, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un r\u00e9v\u00e9lateur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:35:33) [88%] :\r\nAlors je ne me souviens pas d'Hector, mais peut-\u00eatre \u00e0 l'\u00e9poque n'avais -je entendu parler, c'est bien possible, c'est c'est assez ludique, \u00e9videmment, cette mani\u00e8re de faire que le v\u00e9ritable narrateur du livre, soit il est inexistant puisqu'en d\u00e9finitive la narration est rapport\u00e9 \u00e0 ce synth\u00e9tiseur \u00e0 cette sorte d'Arthur, la Unnim tant on a bien vu ce qui s'est pass\u00e9 depuis l'\u00e9criture a chang\u00e9, d'une certaine fa\u00e7on avec avec l'informatique et il y avait peut-\u00eatre une certaine volont\u00e9 de de proph\u00e9ties involontaire dans dans ce choix, mais, mais il y avait surtout je crois plus plus simplement la la volont\u00e9 romanesque de de rendre cette narration d'une certaine fa\u00e7on inassignable puisque elle est \u00e0 la fois issues du pont de la voix et des livres, des proph\u00e8tes ou ou des enfin en l'occurrence les proph\u00e8tes et non pas des des \u00e9vang\u00e9listes pour pour l'essentiel \u00e0 la jeunesse et l'apocalypse mais enfin l'apocalypse pr\u00e9cis\u00e9ment ce qu'autre chose et en m\u00eame temps cette voix issues des proph\u00e8tes, elle se perd dans la nuit des temps, elle va au-del\u00e0 du temps, elle est atomis\u00e9e dans nos consciences et dans les voix des diff\u00e9rents personnages et pourquoi pas rebrasser comme dans un jeu de cartes par an synth\u00e9tiseur de parole par un ordinateur, mais c'est le sort semble -t-il aujourd'hui de toutes nos voix de tous nos discours et peut-\u00eatre m\u00eame la fin dans tous les sens du terme, la fin comme comme aboutissement la fin comme objectif de de nos livres peut-\u00eatre finiront -t-il effectivement dans l'univers num\u00e9rique, je vais m'avancer relisant il y a quelques jours, ce texte de 7 ou 8 pages ph\u00e9nom\u00e9nal de Maurice Blanchot intitul\u00e9 la mort du dernier \u00e9crivain \u00e9voquant la rumeur et la fa\u00e7on dont dont dont la rumeur d'une certaine fa\u00e7on, s'empare du monde et de la litt\u00e9rature et peut-\u00eatre vous l'\u00e9criture au Assad \u00e0 sa disparition, il l'\u00e9crivain \u00e0 sa disparition, je me disais que ce texte aussi enfin ce texte \u00e0 l'\u00e9vidence, avait une valeur proph\u00e9tique par rapport \u00e0 ce qu'on vit aujourd'hui avec avec le num\u00e9rique, alors oui c'est, c'est peut-\u00eatre sourdement presque involontairement en dans fils de perdition et le revisitant aujourd'hui j'ai peut-\u00eatre en peut souligner ses aspects qui ne nous sont devenus conscients c'est juste oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:38:45) [88%] :\r\nUne chose frappe \u00e0 la \u00e0 l'audition \u00e0 l'\u00e9coute des des 2 extr\u00eames, il y a place aujourd'hui dans dans entre les lignes, c'est le souffle \u00e0 proprement parler le la vigueur de l'\u00e9criture c'est \u00e9num\u00e9ration que vous nous proposez bien souvent d'une r\u00e9alit\u00e9 qui, qui est \u00e0 la fois retranch\u00e9s \u00e0 votre personnage et puis que vous fait resurgir dans dans l'\u00e9criture, or cet cet adolescent il \u00e9tait priv\u00e9 de souffle au d\u00e9part, il y a quelque chose ici une compensation \u00e9norme presque exag\u00e9r\u00e9, en tout cas tr\u00e8s amplifi\u00e9e dans dans le dans l'\u00e9criture m\u00eame non il y a cette tension que vous mettez en place. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:39:21) [85%] :\r\nAh bien s\u00fbr que oui, il y a quelque chose de forcen\u00e9s de comme le le personnage est lui- m\u00eame Empoli, \u00e0 la fois d'une tr\u00e8s grande enfin \u00e0 la fois il est tr\u00e8s faible, est empli d'une tr\u00e8s grande force, on le disait tout \u00e0 l'heure et d'une sorte de fureur de v\u00e9h\u00e9mence, vous savez la v\u00e9h\u00e9mence c'est c'est c'est c'est une sorte de vent King qui transportent les voix qui est fait et qu'elle a \u00e9t\u00e9 plus loin qui nous d\u00e9place nous-m\u00eames, il m'arrive de jouer avec mon patronyme et dans ce lire comme dans les autres, je me sens jamais tout \u00e0 fait \u00e0 ma place et peut-\u00eatre que le langage et les mots et l'\u00e9criture sont l\u00e0 pour essayer de me faire tenir droit et debout ou pour faire tenir droit et debout, mes personnages qui, d'une fa\u00e7on ou d'une autre, ce sont des d\u00e9viants de ils sont d'ailleurs de plus en plus difficile \u00e0 d\u00e9fendre, dans ce monde o\u00f9 le la, la volont\u00e9 de transparence et de normalisation et pr\u00e9sente au fond dans toutes les id\u00e9ologies dans tous les partis, dans tous les mouvements, quelles que soient par ailleurs les convictions des uns et des autres. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:40:37) [85%] :\r\nGeorges oui justement sur cette notion de de d\u00e9fiance, vous vous la vous revendiquez dans votre introduction, le fait que c'est un livre politique, ou en tout cas qui n'est pas aussi un peu \u00e0 politique que vous l'imaginiez. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:40:52) [86%] :\r\nAlors je, je, je le dis de fa\u00e7on paradoxale, comme souvent, jeudi ce livre fort \u00e0 politiquement \u00e0 l'apparence, mais bien entendu, et dans la r\u00e9volte m\u00eame de Sylvain il y a en refus de l'ordre du monde cela c'\u00e9tait d'une grande banalit\u00e9, c'est sans doute le cahier des charges de toute \u00e9crivain comment l'\u00e9crivain doit aussi s'affranchir des charges qu'on lui assigne dans son cahier, m\u00eame imaginaire, je veux bien m'en \u00e9carter tout de m\u00eame tout de m\u00eame cette col\u00e8re vitale, bien s\u00fbr, elle est aussi politique, je, je, j'avais eu moi- m\u00eame une enfance tr\u00e8s passionn\u00e9 par la chose politique, enfin 10 12 ans je je me promenais dans les rues et j'interrogeais les gens sur l'initiative Charte somme qui \u00e9tait une des premi\u00e8res initiatives x\u00e9nophobe qui visait \u00e0 renvoyer les Italiens, les espagnols chez eux qui a marqu\u00e9 nos adolescents qui a marqu\u00e9 nous adolescence et j'ai essay\u00e9 de comprendre, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 v\u00e9h\u00e9ments \u00e0 ma fa\u00e7on, peut-\u00eatre que Sylvain et quelques ann\u00e9es plus tard, au moment o\u00f9 j'\u00e9cris h\u00e9rite de l'adolescent que j'ai pu \u00eatre c'est \u00e0 ce moment -l\u00e0 et et puis, enfin, s'il y a un livre de combat s'il y a un livre qui bouleverse l'ordre du monde s'il y a un livre r\u00e9volutionnaire Ahmas \u00e9gar\u00e9, je le dis de fa\u00e7on parfaite papa gnostiques, c'est bien la Gen\u00e8se, c'est bien l'apocalypse, h\u00e9 bien ce sont bien les livres, les livres de la Bible, je je fais partie de de cette cat\u00e9gorie d'agnostiques, j'en doute m\u00eame de date et qui reste tr\u00e8s marqu\u00e9e par cette v\u00e9h\u00e9mence l\u00e0 et qui ne rejette pas, disons l'aspect culturel de leur \u00e9ducation, en l'occurrence catholiques dans une cit\u00e9 protestante, il est vrai que je suis mes parents sont originaires de Carouge, qui \u00e9tait quand m\u00eame en passion oui, face \u00e0 la Rome protestante. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:42:54) [89%] :\r\nYves Laplace dans un autre livre butin sorti, je crois, il y a 4 ou 5 ans d\u00e9j\u00e0, vous aviez cette phrase longtemps j'ai cru que la v\u00e9h\u00e9mence prot\u00e9geait de la m\u00e9lancolie, quel sens vous lui donnez aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:43:09) [88%] :\r\nLe sans doute le m\u00eame qu'il y a 4 ou 5 ans, je vais vous dire j'ai trich\u00e9 longtemps j'ai cru que la v\u00e9h\u00e9mence de la m\u00e9lancolie, c'est \u00e0 la fois en effet la derni\u00e8re phrase du butin et c'est la 1\u00e8re phrase d'un autre livre que j'ai sign\u00e9 \u00e0 la phrase est bien de moi tout de m\u00eame avec un fil Hariri constituent les outrages qui est un recueil d'essais et aussi des consid\u00e9rations autobiographiques sur des voyages en autocar dans la Bosnie d'apr\u00e8s- guerre et toujours en autocar vers \u00e0 Auschwitz, alors c'est dire les r\u00e9f\u00e9rences sont sont lourdes, c'est dire, en effet, si j'incline \u00e0 une certaine forme souvent de m\u00e9lancolie face \u00e0 l'\u00e9tat du monde, mais peut-\u00eatre aussi de fa\u00e7on plus plus subjective, probablement en effet que la la v\u00e9h\u00e9mence peu prot\u00e9g\u00e9s de, de, d'une forme d'effondrement comme l'\u00e9criture comme la parole comme cette immersion dans dans dans la dans la langue \u00e9crite peut nous prot\u00e9ger de de l'effondrement qui nous menacent toujours de fa\u00e7on intime et c'est le sens ce que j'ai donn\u00e9 \u00e0 cette phrase, mais avec les ann\u00e9es qui passent une certaine forme de m\u00e9lancolie reste peut-\u00eatre tient -on apr\u00e8s tout peut-\u00eatre voteront la pr\u00e9server, envers et contre tout, elle avait ne suffit pas et surtout dans un moment o\u00f9 on a surtout dans le monde actuel o\u00f9 les faux proph\u00e8tes, les faux v\u00e9h\u00e9ment occupe le le devant de la sc\u00e8ne, un essai qu'\u00e9coutez, je ne sais pas si c'est un un \u00e9chec ou une r\u00e9ussite, je ne sais pas si, si, en quel projet prot\u00e9ger, se prot\u00e9ger de la m\u00e9lancolie par la v\u00e9h\u00e9mence peut \u00eatre vou\u00e9 \u00e0 autre chose, disons qu'\u00e0 une interrogation report\u00e9 l'interrogation, y compris sur l'autre, sur notre condition maintenant la ville, on sait bien comment elle finit \u00e0 tous \u00e9gards, ce n'est pas pr\u00e9cis\u00e9ment une r\u00e9ussite, vous savez de fin, au bout du compte, mais on peut le dire, on peut le dire de fa\u00e7on humoristique, on peut essayer de dire avec Beckett. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:45:23) [92%] :\r\nPour en revenir \u00e0 cette d\u00e9viance et \u00e0 cette ce formatage de la soci\u00e9t\u00e9 que d\u00e9nonce Sylvain qui en est victime, je voudrais qu'on entende Robert sans douleur le 2\u00e8me extrait qui, au fond, personnifie Georges donc le p\u00e8re du de du h\u00e9ros de Sylvain qui lui en est en quelque sorte le le le symbole du du propre en ordre ou en tous cas du du cadr\u00e9, format\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:45:49) [93%] :\r\nC'est le 2\u00e8me extrait effectivement dans le dans le livre, puisque celui qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu tout \u00e0 l'heure en 2\u00e8me position \u00e9tait \u00e0 la fin du livre, ce que j'allais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:45:57) [70%] :\r\nSi oui, alors vous voyez tr\u00e8s bien Robert dos c'est un veau. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:46:00) [84%] :\r\nVoici les ma\u00e7ons, les manoeuvres, les ouvriers, les artisans auxquels j'ordonne, et sur lesquelles je domine r\u00e9pare l'Abribus la cage d'escalier, les il palissade, il les terrains vagues, ils comblent les trous, il renforce les grillages de l'institut et le pavement des routes car la violence use ils d\u00e9foncent la terre, or la Terre \u00e9tait pleine de violence ainsi qu'il a dit car toute Chair avait corrompu sa voix sur la Terre, nous mesurons l'espace nous vous posons -nous marque nous tirons les virages au cordeau, nous ne mettons pas nos pas dans les pas des g\u00e9ants n'\u00e9branle non pas la terre car nous sommes des nains sur la Terre, nous aimons aller d'un point \u00e0 l'autre et reconna\u00eetre le chemin \u00e0 l'est de l'usine hydraulique \u00e0 la carri\u00e8re du pont inclin\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tabli de ferronnerie du Vivarium \u00e0 la centrale, nous aimons aller par exemple entre le four solaire et la Laforge nous allons des cavernes \u00e0 la distillerie entre la filature et la fonderie le long des berges du fleuve et nous allons volontiers de l'\u00e9cluse \u00e0 la jonction des eaux nous passons le tunnel et nous allons du jardin botanique au Palais des nations, nous franchissons le tourniquet, nous allons entre la rade et les quais de la ville, nous allons de la raffinerie aussi l'eau, nous aimons aller des manufactures aux ligne a\u00e9ropostale, des ateliers de tissage au tarmac de l'a\u00e9roport d'un b\u00e2timent \u00e0 l'autre en ville et Horlaville, la ville aller par exemple de l'\u00c9cole des m\u00e9tiers \u00e0 l'\u00c9cole de m\u00e9canique l'de l'\u00c9cole pratique \u00e0 l'\u00c9cole des arts visuels, allez de l'\u00c9cole d'Horlogerie \u00e0 l'\u00e9cole d'horticulture allez du conservatoire de musique \u00e0 l'institut sup\u00e9rieur d'\u00e9tudes politiques \u00e0 de l'observatoire \u00e0 l'universit\u00e9. \r\nNous aimons aller comme les fourmis, d'un point \u00e0 l'autre, en passant par tous les points interm\u00e9diaires, les fourmis transportant leurs proies plus lourdes qu'elles d'un point \u00e0 l'autre du chemin de reconnaissance nous-m\u00eames pourtant notre fardeau d'un point \u00e0 l'autre de l'univers pourtant notre fardeau d'un caf\u00e9 \u00e0 l'autre, par exemple, allant du caf\u00e9 de la Poste en fait de la gymnastique du caf\u00e9 carnivore au caf\u00e9 bricolent du caf\u00e9 Lavandou au Jardin des cr\u00eapes, allant du barom\u00e8tre au bar, \u00e0 un d\u00e9bat sans alcool de la Madeleine Khabar allant du panoramique au Relais de l'entrec\u00f4te de la cl\u00e9 d'or \u00e0 la cl\u00e9 d'Orient, allant des galeries du loup au Vermont du Toscan tord-boyau de la nouvelle id\u00e9e \u00e0 l'Od\u00e9on du ballons rouges au Bagatelle du Balmoral au Barack ou d'un de la bretelle au Casar allant des 3 Suisses au conf\u00e9d\u00e9r\u00e9es du Velvet au Module art du boeuf rouge au bois du cercle du Rh\u00f4ne \u00e0 la cascade de Langres au Mirmont allant de l'auberge 3 chasseurs \u00e0 l'auberge du tambour-major de l'auberge de la flamme d'argent \u00e0 l'auberge de la route blanche. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:49:55) [90%] :\r\nTous ou presque, les caf\u00e9s de de Gen\u00e8ve 2. \r\nDu restaurant \u00e0 la Taverne la densit\u00e9 num\u00e9ration magnifique Yves Laplace donc alors le vide de perdition il y a, il y a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:50:07) [85%] :\r\nIl y a quelques \u00e9num\u00e9ration dans la Bible, il y en a beaucoup dans le fils de perdition Parth\u00e9non contagion il y en a aussi le livre n'est pas enti\u00e8rement des mod\u00e9rations, on leur a fait une grande place dans la lecture des extraits, \u00e7a va, \u00e7a vient ranimer, on peut en entendre l'humour j'esp\u00e8re bien s\u00fbr et puis la musique gr\u00e2ce \u00e0 revenir. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:50:24) [91%] :\r\nAlors on a parl\u00e9 des monologues de tous ces personnages qui centre et et \u00e7a m'am\u00e8ne \u00e0 un texte que vous avez \u00e9crit pour un, un roman pour un livre collectif intitul\u00e9 je est un autre Yves Laplace sous titre pour une identit\u00e9 monde qui vient de para\u00eetre chez Gallimard et qui, au fond, r\u00e9fl\u00e9chit sur ce que ce que vous avez tr\u00e8s bien dit \u00e0 propos de l'\u00e9crivain qui est -il, et qui est le jeu. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:50:52) [88%] :\r\nOui, alors c'est Jean Rouaud et Michel Le Bris, qui publie ce recueil collectif qui fait suite d'ailleurs au recueil intitul\u00e9 pour une litt\u00e9rature-monde dont on avait beaucoup parl\u00e9 il y a 12 ans qui r\u00e9unissait ce qu'on appelle fautivement les \u00e9crivains des \u00e9crivains francophones, enfin des \u00e9crivain de la langue fran\u00e7aise et d'origine de continent, de nationalit\u00e9 de culture \u00e9videmment varier et ce ce recueil r\u00e9unit des textes autour de la question de l'identit\u00e9 puis s'agissait peut-\u00eatre de r\u00e9pondre une forme litt\u00e9raire \u00e0 au d\u00e9bat sur l'identit\u00e9 nationale en France, dans le cas pr\u00e9sent, je publie un extrait en chantier romanesque en cours autour de Georges le pouvoir grande figurent noir et figure sombre des ann\u00e9es 20, 30, fasciste, je ne vois admirateur et ami m\u00eame de Musulin ni pay\u00e9 par les nazis, lorsqu'il s'est retrouv\u00e9 \u00e0 Paris sous le pseudonyme de Dieudonn\u00e9, je vous prie de le croire cet authentique je crois Jean-Louis Charles Dieudonn\u00e9 pour faire une rubrique radiophonique intitul\u00e9 Les les Juifs contre la France, entre autres choses, il apportait le point de vue du n\u00f4tre, le point de vue helv\u00e9tique la contribution helv\u00e9tique \u00e0 la collaboration, il a m\u00eame \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 mort par contumace en France dans les ann\u00e9es 50 mais ce qui est tr\u00e8s int\u00e9ressant et tr\u00e8s troublant pour moi, c'est que le tram arr\u00eat\u00e9 en m\u00eame temps, l'homme de lettres et des temps l'homme de th\u00e9\u00e2tre a \u00e9t\u00e9 amoureux d'une com\u00e9dienne de gauche ailleurs ou per\u00e7ue comme telle et et \u00e9tant et l'exemple d'une d'une d'une figure perdu 7 ans fils de perdition, lui aussi, \u00e0 tous \u00e9gards, h\u00e9 bien je tente, mais c'est difficile de m'affronter \u00e0 cette figure sombre dans ce roman en cours d'\u00e9criture. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:52:46) [85%] :\r\nEh bien, magnifique, hein, on n'aura les r\u00e9f\u00e9rences sur le site, Jean est un autre, un Genevi\u00e8ve Ridel vous remercie Yves Laplace, d'\u00eatre venu nous parler de cette r\u00e9\u00e9dition et on l'aura bien compris de cet enrichissement cette version enrichie de votre roman paru en 89, fils de perdition s'\u00e9tonne donc aux \u00e9ditions de l'Aire c'est le le 100\u00e8me volumes de cette collection de l', qui f\u00eate ses 20 ans, a soulign\u00e9 grand merci aussi \u00e0 vous, Robert sans doute d'\u00eatre venu parler de la dimension th\u00e9\u00e2trale vocale, j'ai bien pris d'elle, on aura le le pire vous retrouver la semaine prochaine, d\u00e8s mardi, d\u00e8s mardi d'entre les lignes, nous avons un site entre les lignes Point rsr Point CH c'est important \u00e0 souligner, demain, ces zones critiques avec Jean-Marie F\u00e9lix qui passera en revue les nouveaut\u00e9s cin\u00e9matographiques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:53:29) [89%] :\r\nTout \u00e0 l'heure apr\u00e8s les informations vous avez rendez- vous avec Bernard votre magazine d'actualit\u00e9 culturelle pour l'heure, il est. \r\n"], "program": {"href": "/programs/0372FBD4-8EC3-435B-BFD9-0160645AAA85", "id": "0372FBD4-8EC3-435B-BFD9-0160645AAA85", "name": "Entre les lignes"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Laplace, Yves", "role": "\u00e9crivain", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ruffy, Louis-Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bridel, Genevi\u00e8ve", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ruffy, Louis-Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "R\u00e9citant/e", "name": "Sandoz, Robert", "role": "com\u00e9dien, metteur en sc\u00e8ne", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Laplace, Yves", "role": "\u00e9crivain", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FD8AD041-C1FE-4DC2-9CA4-EBC4D971DC97", "internalArchiveId": "FD8AD041-C1FE-4DC2-9CA4-EBC4D971DC97", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La grande \u00e9cole de la vie 361 : L'Ipad d'Erwan", "publicationDate": "2010-06-03T00:00:00Z", "durationSec": 194, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "thematicThemes": ["coll\u00e8ge"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-01-25T00:35:42Z", "speechToTexts": ["25.01.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [74%] :\r\nLa grande \u00e9cole ou l'\u00e9cole de la vie, ouais on Bretonnerie donc Gr\u00e9gory Bourbon de l'oui c'est bien vrai, la grande rigueur petit. \r\nDans la cour de r\u00e9cr\u00e9ation. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:18) [80%] :\r\nC'\u00e9tait gagn\u00e9 la Nouvelle Star qui ferait quitter sa police oui parce que ma m\u00e8re toutes les et vendent pas beaucoup, dit, ce qui est la chanteuse d\u00e9nonc\u00e9e par l'art, ah oui mais \u00e7a c'est pas pareil \u00e0 l'am\u00e9ricaine, alors ils sont tout ce qu'on a pas c'est une super bonne pour r\u00e9guler oui, vous avez vu monsieur Weiland 16 heures 40 jeunes qui est le meilleur cr\u00e9dit il y a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:46) [78%] :\r\nD'ailleurs, on n'a pas l'habitude de voir en effet \u00e0 l'ouverture pas ta maison, et puis \u00e7a fait un nom important quoi alors pourquoi tu es salopette c\u00f4telettes oui, si j'ai bien salopette pour prot\u00e9ger bonjour bonjour je n'pas tard\u00e9, c'est pourquoi les de plus et voix je ne sortirai seulement en classe, mais de quoi vous parlez, l\u00e0 n'est pas comme un grand oui, c'est ce qui fait il il faut pas, \u00e7a sert \u00e0 quoi, h\u00e9 bien c'est une v\u00e9ritable ardoise multim\u00e9dia avec \u00e7a, je peux consulter mes e-mails organiser mes photos, il y a des millions de trucs et rendent jaloux des millions de gens \u00e0 Dakar, oui, j'ai d\u00fb avoir 4 6 d'affil\u00e9e pr\u00e9voir quand m\u00eame, nous ne sommes pas dans la, on n'a pas le droit, comment un \u00e9change pas boulevers\u00e9 apr\u00e8s en classe pour l'instant, il est tout contr\u00f4le et puis \u00e7a Monsieur Field veillait, j'ai compris brut et m\u00eame pas dessus, c'est vrai, esp\u00e8ce de m\u00eame pas vrai, mais aller au lieu de tomber, on laisse avec tout na\u00eff Oduya nouveau jouer cet h\u00f4tel, je suis d'contr\u00f4le montre un petit peu, vous promettez Paul mais apr\u00e8s en plateau pourrait toucher, on verra, pour l'instant, je vous le v\u00f4tre. \r\nVoil\u00e0 g\u00e9nial pour. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:08) [63%] :\r\nParce que 500 \u00e7a pas de dire les objets d'. \r\nTemp\u00e8re est en pour nous bien ce que je pensais, dans ce cas, je te le confisque le de aussi vous plus Maradona nana tu as interdiction d'ann\u00e9es des objets de valeur dans la cour de r\u00e9cr\u00e9ation pour r\u00e9cup\u00e9rer \u00e0 la fin du mois s'il vous pla\u00eet, j'appelle p\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:30) [82%] :\r\nEh bien ce que je pensais pas aller aussi maintenant, allez, \u00e7a va bient\u00f4t sonner dans le bureau de Madame le proviseur pas, alors elle n'ardoise est imm\u00e9diat, rejette toute la journ\u00e9e pour apprendre \u00e0 m'en servir avant le conseil des profs, il va en faire une de ses t\u00eates, ce qui la proviseur le pr\u00e9sident le ACBB dans les ann\u00e9es coll\u00e8ge ne sont -ce pas nos plus belles ann\u00e9es pour \u00e9voquer l'\u00e9pauler jour brigue aujourd'hui, on a eu des baladeurs pourquoi. \r\n"], "program": {"href": "/programs/A9A68A99-5043-48BF-A137-83020EC41EEA", "id": "A9A68A99-5043-48BF-A137-83020EC41EEA", "name": "Grande \u00e9cole"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Laurenceau, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Auteur"}, {"function": "Auteur du texte", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Auteur"}, {"function": "Auteur du texte", "name": "Di Marzo, Crystel", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Auteur"}, {"function": "Technicien/ne", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Di Marzo, Crystel", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Laurenceau, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-52D6E3A9-87A6-48D4-A03E-D2DE97A0799D", "internalArchiveId": "52D6E3A9-87A6-48D4-A03E-D2DE97A0799D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview d'Amartya Kumar Sen, \u00e9conomiste, Prix Nobel en 1998, invit\u00e9 par la Banque cantonale vaudoise (BCV)", "publicationDate": "2010-06-03T00:00:00Z", "summary": "Amartya Kumar Sen, indien d'origine, est consid\u00e9r\u00e9 comme un des \u00e9conomiste qui aura le plus contribu\u00e9 \u00e0 la r\u00e9flexion sur la dimension ethique dans l'\u00e9conomie. Ses ouvrages sur la pauvret\u00e9, la justice, les m\u00e9canisme de la famine ou le r\u00f4le de la femme dans l'\u00e9conomie font r\u00e9f\u00e9rence. ", "durationSec": 392, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicThemes": ["syst\u00e8me financier", "\u00e9conomie"], "thematicPersons": ["Prix Nobel", "Sen, Amartya Kumar"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2010-08-03T13:04:58Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Sen, Amartya Kumar", "role": "\u00e9conomiste, Prix Nobel en 1998", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Nussbaum, Patrick", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-698B9CB3-D3EA-45F5-8DCA-D1083D75DCCE", "internalArchiveId": "698B9CB3-D3EA-45F5-8DCA-D1083D75DCCE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Na\u00eetre et exister", "publicationDate": "2010-06-03T00:00:00Z", "summary": "De l'importance, pour tous les enfants du monde, d'\u00eatre enregistr\u00e9s \u00e0 la naissance. En marge de la campagne de l'UNICEF : Un billet d'entr\u00e9e pour la vie.", "durationSec": 3175, "genres": ["Interview", "Reportage"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicThemes": ["\u00e9tat civil", "naissance", "papier d'\u00e9tat civil"], "thematicPersons": ["UNICEF"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-08-11T05:16:21Z", "speechToTexts": ["11.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS16 (00:00:05) [80%] :\r\nGrippe Babylone avec le temps. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:09) [87%] :\r\nBonjour, bienvenue \u00e0 vous dans Babylone, rendez- vous des savoirs de l'usage du monde destin\u00e9s aux curieux, officiellement, il n'existe pas, ils n'ont pas de papiers car pas d'acte de naissance, les enfants ne pas avoir \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9es sont tr\u00e8s nombreuses dans le monde entier, les cons\u00e9quences en sont probl\u00e9matiques la reconnaissance aux droits \u00e9l\u00e9mentaires \u00e0 la possibilit\u00e9 ou non d'\u00eatre un citoyen \u00e0 part enti\u00e8re \u00e0 voyager tout simplement \u00e0 exister, voici donc, pour en savoir plus : un documentaire pour comprendre la d\u00e9ficience des entit\u00e9s cette d\u00e9ficience et comment mieux faire documentaire propos\u00e9 par la marine dans une r\u00e9alisation de Marc Rochot David Cole au micro croisement des langues et des cultures, les portes de Babylone vous sont grandes ouvertes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:56) [62%] :\r\nFerm\u00e9, mais il est et mais selon vous, il a donn\u00e9 \u00e0 finir leur vie, c'est-\u00e0-dire l'\u00c9tat, des v\u00e9hicules la Rh\u00f4ne-Alpes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:09) [77%] :\r\nPr\u00e9sentez moi votre d\u00e9claration des naissance \u00e0 l'h\u00f4pital, on voit que leur enfant une je n'en ai pas de ce pas aller au tribunal, chercher une d\u00e9claration tardive de licence et vous reviendrez nous voir au revoir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:23) [70%] :\r\nEt avec la \u00e7a en en service aux enfants, c'est un papier, ils sont sans abri il. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:33) [66%] :\r\nMoi, je suis \u00e0 naissance \u00e9tait un voil\u00e0 voil\u00e0 fondamental je de tous les param\u00e8tres et l'obligation des universitaires. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:46) [85%] :\r\nNa\u00eetre et exister, c'est le titre du documentaire que vous nous proposez aujourd'hui, Marine, bonjour, bonjour la vie, ceci pour faire le point sur un probl\u00e8me trop peu connu, l'enregistrement des naissances qui est d\u00e9faillant dans beaucoup plus de pays qu'on pourrait imaginer. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:00) [90%] :\r\nOui, on compte dans le monde des millions d'enfants qui n'ont pas d'acte de naissance et l'Unicef a relanc\u00e9 cette ann\u00e9e une campagne de sensibilisation, une campagne qui semble passer inaper\u00e7ue. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:10) [93%] :\r\nCe qui est plut\u00f4t \u00e9tonnant, vu la gravit\u00e9 du sujet : comment on peut expliquer cela. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:14) [93%] :\r\nAlors je sais pas si une explication officielle, moi je vois 2 raisons : d'abord parce que chez nous, les choses paraissent toutes simples, un enfant n\u00e9 et cette naissance est d\u00e9clar\u00e9 par l'h\u00f4pital par un m\u00e9decin ou par un proche qui se rend les jours suivants \u00e0 l'\u00e9tat civil de la commune, on oublie que \u00e7a ne se passe pas partout comme \u00e7a et il faut dire aussi que le probl\u00e8me est probablement trop abstrait pour favoriser la r\u00e9colte de fonds parce qu'on voit pas tr\u00e8s bien \u00e0 quoi peuvent servir les dons par exemple qui ont contribu\u00e9 \u00e0 une campagne contre la famine pour l'\u00e9ducation, pour l'acc\u00e8s \u00e0 l'eau potable, on imagine qu'on finance l'achat de nourriture, la construction d'\u00e9coles ou le forage de puits, mais pour l'\u00e9tablissement d'un acte de naissance ne fait pas imm\u00e9diatement appel \u00e0 notre g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 et pourtant on va voir que les enjeux sont grands, on va le voir avec Alexandra Rossetti, responsable m\u00e9dias au comit\u00e9 suisse de l'Unicef qui nous parlera de l'importance de l'enregistrement des naissances pour les enfants et pour les \u00c9tats et puis nous verrons aussi les besoins de l'Unicef et des ONG sur le terrain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:16) [89%] :\r\nMais tr\u00e8s exister ou comment surmonter l'absence d'acte de naissance pour tous les enfants de la plan\u00e8te, Marie, nous allons peut-\u00eatre commencer par faire un \u00e9tat des lieux pour mieux comprendre quelle est la situation. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:26) [87%] :\r\nOui, on va faire un \u00e9tat des lieux, j'aimerais juste signaler de petites surprises que j'ai eue en pr\u00e9parant cette \u00e9mission, j'\u00e9tais \u00e9tonn\u00e9 d'abord des r\u00e9actions que suscitent mes questions, m\u00eame aupr\u00e8s de personnes impliqu\u00e9es dans l'humanitaire, ou dont les droits de l'enfant, elle semble un peu d\u00e9sar\u00e7onn\u00e9 d'abord puis en commen\u00e7ant \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir, elles \u00e9taient de plus en plus intrigu\u00e9 comme si elle d\u00e9couvrait au fur et \u00e0 mesure les cons\u00e9quences humaines derri\u00e8re le juridique elle administratif et puis, autre surprise pour moi de constater au bout du chemin, de quelle fa\u00e7on la question de l'enregistrement des naissances dans les pays du Sud rejoint la probl\u00e9matique des sans- papiers en Europe chez nous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:05) [90%] :\r\nOui, alors vous parliez de Anne-Marie de l'aspect juridique de l'acte de naissance, on va peut-\u00eatre rappeler quelles sont ses bases. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:12) [90%] :\r\nAlors le droit \u00e0 une identit\u00e9 reconnue est un droit fondamental dont d\u00e9coule peut-\u00eatre tous les autres et \u00e0 ce titre, il figure dans la convention des Nations unies sur les droits de l'enfant, une convention aujourd'hui ratifi\u00e9es par tous les \u00e9tats, ou presque, sauf 2, les \u00c9tats-Unis et la Somalie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:29) [89%] :\r\nEt il s'agit donc de l'article 7 alin\u00e9a 1 l'enfant ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9 aussit\u00f4t sa naissance et ADSL si le droit \u00e0 un nom : le droit d'acqu\u00e9rir une nationalit\u00e9 et dans la mesure du possible, le droit de conna\u00eetre ses parents et d'\u00eatre \u00e9lev\u00e9 par eux. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:55) [91%] :\r\nAlexandra Rosetti, vous \u00eates responsable presse du comit\u00e9 suisse de l'Unicef, alors on va parler ensemble du droit des enfants, et sp\u00e9cialement d'un droit dont on oublie parfois l'importance dans nos pays, c'est le droit \u00e0 l'acte de naissance qui nous para\u00eet \u00eatre compl\u00e8tement automatique, on n'y pense pas, et pourtant dans le monde, il y a des millions d'enfants qui ne sont pas enregistr\u00e9es \u00e0 leur naissance est -ce qu'on peut \u00e9valuer le nombre de personnes concern\u00e9es dans le monde. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:20) [95%] :\r\nOui, nous avons des estimations et on parle de plus de 50 millions d'enfants qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9s jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, donc c'est un grand nombre, un nombre assez choquant. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:30) [85%] :\r\nC'est un peu sur tous les continents en fait. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:05:32) [81%] :\r\nC'est un peu, surtout l\u00e0 tous les continents, mais c'est surtout la suite du sud qui est concern\u00e9, et l\u00e0, l'Afrique subsaharienne. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:40) [88%] :\r\nJ'ai, j'ai d\u00fb aussi quelque part que, m\u00eame en Europe, finalement c'est pas 100 pourcent des des gens qui sont enregistr\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:05:46) [95%] :\r\nC'est vrai en Asie centrale et en Europe de l'Est, il y a 400000 enfants quand m\u00eame qui ne sont pas enregistr\u00e9es, donc aussi un nombre important. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:55) [87%] :\r\nMais pour mieux comprendre l'importance de cette acte de naissance, j'aimerais quand, coup d'\u00c9tat et un petit peu les, les cons\u00e9quences sur la vie des gens, et plus particuli\u00e8rement la vie des enfants, alors bon la la toute 1\u00e8re cons\u00e9quence, semble -t-il, c'est que cote l'enfant n'est pas enregistr\u00e9 d'une certaine fa\u00e7on, il n'existe pas. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:12) [87%] :\r\nOui, c'est pas seulement qu'il n'existe pas de fa\u00e7on juridique, mais aussi la pas non, pour nous, c'est tellement simple, tous les enfants chez nous, ils n'ont pas de nom, ils connaissent par leurs parents, il n'existe pas et m\u00eame si on en se dit oui, c'est un bout de papier mais ce bout de papier vraiment essentiel pour que l'enfant puisse entrer dans sa vie et puissent aller \u00e0 l'\u00e9cole etc donc si c'est rien que d'aller au m\u00e9dicaux, on peut pas le faire, \u00e7a n'a pas d'acte de naissance, plus l'enfant ou l'adulte \u00e9tag\u00e9e mais il y a plus de probl\u00e8me, il peut pas h\u00e9rit\u00e9 il peut pas se marier, il peut pas avoir de passeport, donc toute la vie et emp\u00eacher en fait et il y a des probl\u00e8mes \u00e9conomiques et sociaux. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:04) [87%] :\r\nEt puis aussi la question de l'\u00e2ge, on en avait parl\u00e9 il y a quelques ann\u00e9es, \u00e0 propos du footballeur, mais il y a des choses plus dramatiques que le football, je je pensais simplement au fait que si un enfant n'a pas un \u00e2ge officiel, on peut le mettre au travail tr\u00e8s t\u00f4t, on peut leur r\u00f4le dans une arm\u00e9e sans que, sans qu'il soit prot\u00e9g\u00e9 en fait. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:23) [88%] :\r\nOui, toutes les formes d'abus malheureusement sont un probl\u00e8me \u00e0 ce moment -l\u00e0, parce que les enfants, donc n'existe pas, comme vous dites, l'\u00e2ge n'est pas n'est pas d\u00e9fini, donc ils sont vraiment des des victimes tr\u00e8s facile de toute forme de taper. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:07:40) [70%] :\r\nIl y pour la police, voil\u00e0, on a alors qu'on est vraiment dans la belle, c'est \u00e0 la maman d'un dans l'ann\u00e9e \u00e0 la m\u00eame voyager dans une camionnette blanche pendant plusieurs minutes, l'heure, puis on nous a fait descendre plus bas et ils ont fait marcher dans la for\u00eat pendant 10 kilom\u00e8tres environ alors parler, l\u00e0, on avoue Dannenberg il y a une petite maison, voil\u00e0, voil\u00e0 mon les r\u00e8gles avaient avaient pr\u00e9par\u00e9, ben ils verraient les cheveux d'un r\u00eave, ils ont pris nos v\u00eatements, aura lieu un il reprend, ils nous ont donn\u00e9 une chemise et un chacun. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:08:23) [80%] :\r\nAppelle l'en tant que juriste de l'Acad\u00e9mie, droits humains, c'est comme \u00e7a que \u00e7a s'appelle. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:08:28) [98%] :\r\nAcad\u00e9mie de droit international humanitaire et de droits humains. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:08:32) [95%] :\r\nQu'est -ce qu'on peut dire de de la relation pr\u00e9cis\u00e9ment entre les droits humains et les droits humanitaires en ce qui concerne l'acte de naissance des enfants parce que j'imagine qu'un enfant qui n'a pas d'existence officielle n'a pas non plus d'existence pour d'\u00e9ventuels secours humanitaires par exemple. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:08:48) [89%] :\r\nAlors en ce qui concerne le droit international humanitaire et les droits humains, les droits et les droits de l'homme qui voulait de mani\u00e8re plus g\u00e9n\u00e9rale, on ne s'occupe pas exactement de l'acte de naissance, par contre, une chose est prohib\u00e9, aussi bien en droit de l'homme qu'on aura humanitaire c'est le recrutement d'enfants soldats alors en droit international humanitaire, il y a une limite d'\u00e2ge, qui est celle de saison on Droits de l'homme disons sur la la convention de protection des enfants soldats des des enfants en conflit arm\u00e9 ses 18 ans, donc c'est un peu plus haut et je je trouve que la question de la connaissance extr\u00eamement int\u00e9ressante, je ne sais pas exactement comment ils font sur le terrain, j'imagine qu'on voit la diff\u00e9rence lorsqu'on recrute un enfant qui a 10 ans ou 11 ans que que disons de ce sondage appara\u00eet imm\u00e9diatement mais je je pense tout \u00e0 fait que les les enfants vont pas produire leur acte de naissance avant d'\u00eatre engag\u00e9 ou non par les forces arm\u00e9es, disons, moi je dis parce que c'est son truc \u00e0 de ce qui se passe sur le terrain le droit humanitaire et les droits humains le les droits de l'homme sont clairs : le recrutement d'enfants soldats oui consiste en un Crime de guerre, donc peut entra\u00eener la la responsabilit\u00e9 p\u00e9nale des auteurs de ce Crime -l\u00e0 alors j'imagine que lorsqu'il y a d'un peu un proc\u00e8s qui a \u00e9t\u00e9 fait, on va essayer de rechercher l'\u00e2ge des enfants et, peut-\u00eatre, il y a toutes sortes de proc\u00e9dures notamment sans doute m\u00e9dical pour \u00e9tablir l'\u00e2ge exact de l'enfant, mais je pense que c'est une question extr\u00eamement int\u00e9ressante qui n'est pas beaucoup ont trait\u00e9 par le droit, Tatiana humanitaire et droit international de protection des droits de l'homme mais qui est cruciale puisque il va jouer un r\u00f4le par rapport au recrutement d'enfants soldats. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:18) [67%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:19) [88%] :\r\nMais vous, vous parlez des droits de l'homme, ce cette question d'acte de naissance figurent dans la convention des droits de l'enfant. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:10:25) [90%] :\r\nAlors tout \u00e0 fait, alors je j'avais en t\u00eate plut\u00f4t la situation de conflit arm\u00e9 alors en temps de paix disons celle -l\u00e0 que les droits de l'homme, notamment la convention sur les droits de l'enfant, la joue un r\u00f4le par rapport \u00e0 l'identit\u00e9 de l'enfant par rapport \u00e0 \u00e0 ces droits qui lui sont propres, et l\u00e0 il y a aussi un comit\u00e9 pour les, les, les, les droits de l'enfant qui sont attach\u00e9s \u00e0 cette convention, o\u00f9 l'enfant pourra aller r\u00e9clamer ou pour la le respect de ses droits. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:49) [89%] :\r\nSur le plan p\u00e9nal simplement quand on fait du mal \u00e0 un enfant, c'est plus grave que quand on fait du mal civil en g\u00e9n\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:56) [86%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:10:57) [92%] :\r\nNon, c'est pas plus grave hein l'un un enfant est un civil comme les autres, les femmes aussi, ce sont nos civil comme les autres, par contre, il existe des infractions qui concernent en particulier les enfants, et en particulier les femmes comme le viol, et d'ailleurs il y a aussi des viols commis contre les enfants, ce sont une cat\u00e9gorie de personnes qui sont prot\u00e9g\u00e9es au m\u00eame titre que les civil si vous voulez, mais il existe des infractions qui leur sont sp\u00e9cifiques, donc c'est pas plus grave je dirais c'est pas une question de gravit\u00e9 mais par contre il existe effectivement des cat\u00e9gories sp\u00e9cifiques et certaines cat\u00e9gories qui consiste en des crimes de guerre, donc le viol, notamment par exemple o\u00f9 le recrutement d'enfants soldats. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:11:38) [55%] :\r\nPapa un d\u00e9sert oui d\u00e9terminer orientale install\u00e9 l\u00e0, voil\u00e0 qu'elle n'a pas envie. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:11:47) [87%] :\r\nCette une question de pauvret\u00e9 tout d'abord, il faut s'imaginer que c'est pas vraiment une question de d'argent directement mais pour beaucoup de familles, par exemple, il est, il est impossible d'aller pendant 3, 4 heures, un endroit pour enregistrer l'enfant tant qu'ils le font tout simplement pas, c'est pour \u00e7a que l'Unicef a commenc\u00e9 de mener des campagnes d'enregistrement itin\u00e9rante pour aller envers les gens pour que les enfants puissent \u00eatre enregistr\u00e9s, d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'h\u00f4pital, s'ils sont n\u00e9s dans un h\u00f4pital mais pour faciliter alors registre ment par des parents ou les m\u00eame par les m\u00e9decins par les, les, le personnel dans le social. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:33) [85%] :\r\nParce que les les pays dont on parlait l'Afrique subsaharienne, l'Afrique et le la suite de l'Est, ils sont pas suffisamment organis\u00e9e il y a pas les infrastructures pour d\u00e9centraliser un peu pour faire qu'on puisse s'enregistrer dans son village, m\u00eame s'il \u00e9tait \u00e9loign\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:12:48) [90%] :\r\nOui, c'est un manque d'infrastructures, mais c'\u00e9tait aussi un manque de reconna\u00eetre la n\u00e9cessit\u00e9 de de cet acte et aussi il faut voir quel minist\u00e8re parce que c'est quelque chose d'un minist\u00e8re de l'\u00c9tat qui doit \u00eatre organis\u00e9, alors il faut d\u00e9j\u00e0 li\u00e9 le minist\u00e8re du social, mais aussi le minist\u00e8re de la Sant\u00e9, normalement il travaille pas \u00e9troitement ensemble, mais si le font, l\u00e0 on voit que \u00e7a \u00e7a facilite l'enregistrement des des naissances des enfants. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:21) [88%] :\r\nEt puis il y a, on parle aussi de, de, de formation parce que, il faut aussi des fonctionnaires qui soit suffisamment bien form\u00e9s, attentifs \u00e0 ce que disent les gens pour faire ces enregistrements cette formation fait fait d\u00e9faut dans certains pays. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:13:35) [87%] :\r\nOui, \u00e7a aussi \u00e7a vient du du manque d'infrastructures du manque de budget des \u00c9tats d'instaurer des de la formation pour ce ce personnel qui doit \u00e9videmment, m\u00eame si on parle de petits-enfants ou de nous de nouveaux-n\u00e9s, il faut \u00eatre form\u00e9 pour faire cet enregistrement. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:14:12) [70%] :\r\nOui et. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:14) [89%] :\r\nEn l'an 2000, les Nations unies ont promulgu\u00e9 les objectifs du mill\u00e9naire pour le d\u00e9veloppement, les OMD qui vise \u00e0 r\u00e9duire la pauvret\u00e9 \u00e0 promouvoir l'\u00e9ducation, la sant\u00e9 maternelle \u00e0 faire avancer l'\u00e9galit\u00e9 des sexes, il s'attache \u00e9galement \u00e0 combattre la mortalit\u00e9 infantile et le SIDA et les autres maladies et tout cela d'ici 2015, les pays du sud ont tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 mettre ses objectifs en oeuvre pour le bien de leur population, mais aussi parce que la solidarit\u00e9 internationale d\u00e9pend des efforts consentis citation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:49) [89%] :\r\nLes pays pauvres, se sont engag\u00e9s \u00e0 mieux gouverner et investir dans leur population par le biais de la sant\u00e9 et d'\u00e9ducation, les pays riches \u00e0 les appuyer, par le biais de l'aide de l'all\u00e9gement de leur dette et d'un commerce plus juste. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:03) [93%] :\r\nDepuis 2 ans, depuis la fin de la guerre de la R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo, tentent d'aller dans la direction des objectifs du mill\u00e9naire, les autorit\u00e9s organisent cette ann\u00e9e une grande op\u00e9ration d'enregistrement des enfants, une initiative de rattrapage en quelque sorte qui rencontre succ\u00e8s inesp\u00e9r\u00e9 au cours des 2 premiers mois d\u00e9j\u00e0 plus d'un 1000000 de parents se sont pr\u00e9sent\u00e9s pour obtenir l'acte de naissance de leurs enfants, Yves Paul, et Paul et journaliste congolais concern\u00e9s par la pacification de la RDC et par la construction de la d\u00e9mocratie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:15:36) [98%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:15:37) [86%] :\r\nC'est un comme je suis, donc des Radio Mindelo, qui est la plus grande radio communautaire au Congo. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:15:43) [92%] :\r\n\u00e0 ce titre bien au titre de citoyen simplement, vous vous \u00eates touch\u00e9 ou participer \u00e0 cette grande campagne de d'acte de naissance qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9e par le gouvernement congolais. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:15:54) [81%] :\r\nAlors, de la en tant que citoyen, je j'ai j'ai quand m\u00eame admirer, c'est cette cette initiative du gouvernement de pouvoir finalement commencer \u00e0 identifier le nombre d'enfants, les enfants qui naissent parce qu'avec, bien s\u00fbr, tout ce qui s'est pass\u00e9 au pays, les guerres, la violence, le d\u00e9placement des populations, or l\u00e0 semble oublier sur cette chose qui dirait sont tr\u00e8s tr\u00e8s c'est important parce que cette campagne d'identification permet \u00e0 \u00e9valuer et de mettre en place, certains n'ont pas des statistiques qui permettent \u00e0 \u00e9valuer et \u00e0 changer certains probl\u00e8mes d'autant plus que la rue donc du Congo est de faire la course pour bien s\u00fbr atteindre ce qu'on appelle les objectifs du mill\u00e9naire d\u00e9cid\u00e9 mais 15 et qui gardent souvent en tout cas les lois et les prescriptions qui sont \u00e9tablis dans les documents, m\u00eame \u00e0 des croissances de r\u00e9duction de la pauvret\u00e9 de certains donc pour n'pas \u00e9valuer c'est l\u00e0 pour \u00e9valuer tout ce qui se dit dans ces documents, il faut r\u00e9unir certaines statistiques parmi ces statistiques, faut savoir combien de d'enfin nous avons comme avec ses enfants et pour commencer, am\u00e9liorer la des enfants alors commence d'abord par identifier le nombre des enfants est d\u00e9j\u00e0, je vis quand m\u00eame qu'il y a une sorte d'engouement, disent les femmes qui en tout cas c'est de qui se rendent en tout cas \u00e0 l'\u00e9tat civil pour avaliser les enfants et c'est quand m\u00eame une tr\u00e8s bonne chose, c'est vraiment d\u00e9centralisant on peut aller dans toutes les communes facilement dans les villes donc dans tous les territoires de la Provence, on peut facilement s'identifier enregistre son enfant et donc c'est permis, et partout, dans toutes les communes o\u00f9 il y a, comme on les appelle des officiers de l'\u00e9tat civil. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:17:33) [82%] :\r\nC'est un pays dont on f\u00eate l'ind\u00e9pendance, c'est une ann\u00e9e donc, c'est un pays qui a \u00e9t\u00e9 colonis\u00e9e est -ce que les colons avaient mis en place un \u00e9tat civil avant comment \u00e7a marchait. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:17:46) [81%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:17:47) [75%] :\r\nIl y avait quand m\u00eame un certain il y a eu cette cette pratique strat\u00e9gies d'identification des enfants de leur naissance, en tout cas, il y avait ces documents l\u00e0 d'ailleurs, moi je me rappelle que j'ai, j'ai le mien dans les ann\u00e9es 85, j'ai encore second document la le de tout masquer un enfant est n\u00e9 voil\u00e0 la m\u00e8re \u00e0 l'effet enregistr\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tat civil, en tout cas, oui \u00e7a existe, et je 24 \u00e0 20, sauf que, en tout cas il vraiment une coupure dans les ann\u00e9es 96 et Giscard d'\u00c9mile Louis, d\u00e9but de la fin, avec bien s\u00fbr les conflits et les guerres qui en tout cas \u00e0 perturber tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:18:20) [92%] :\r\nDonc c'est le le pays \u00e9tait relativement organis\u00e9, c'est la guerre qui a d\u00e9sorganis\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:18:24) [84%] :\r\nBien s\u00fbr, bien s\u00fbr, il y a, il y avait quand m\u00eame certaines choses que St\u00e9phane veut avec les moyens qu'on pourrait quand m\u00eame y a quand m\u00eame pris le petit son organisation. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:18:33) [90%] :\r\nPoint du Poitou \u00e7a point. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:42) [90%] :\r\nJ'imagine que si c'est difficile pour le simple citoyen, entre guillemets, d'\u00eatre enregistr\u00e9s, \u00e7a doit l'\u00eatre encore davantage Alexandra Rosetti pour des groupes un peu particulier, soit des ethnies lointaine, soit des gens qui ne vivent pas comme les autres, on pense bien s\u00fbr aux enfants des rues ou peut-\u00eatre \u00e0 des enfants abandonn\u00e9s, \u00e7a \u00e7a complique encore la t\u00e2che de de ces \u00e9tats ou bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:19:07) [86%] :\r\nOui, parce qu'on n'a pas de donn\u00e9es et \u00e7a fait toute tout le processus tr\u00e8s tr\u00e8s compliqu\u00e9, si on n'a pas donn\u00e9, on peut pr\u00e9voir de donn\u00e9es sur les enfants, donc il faut commencer \u00e0 vraiment enregistr\u00e9s, les enfants, si possible d\u00e8s le, d\u00e8s la naissance, vous avez parl\u00e9 des enfants de la rue, mais il faut aussi penser aux peuples nomades dans quelles infrastructures et ceux qui se retrouvent donc comment est -ce comme peut faciliter l'enregistrement d'un peuple nomade sont aussi souvent, voil\u00e0 ce qui passent la fronti\u00e8re aussi bien s\u00fbr que c'est \u00e7a, et puis j'ai un exemple du de la Namibie il y a plus de 80 pourcent des des femmes qui est dans naissance dans un h\u00f4pital et quand m\u00eame, pourtant il y a seulement 40 pourcent des des enfants qui sont enregistr\u00e9es, donc l\u00e0, on essaye de vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:20:02) [89%] :\r\n2, de faciliter ce ce processus dans les h\u00f4pitaux pour que les enfants soient enregistr\u00e9s d\u00e8s leur naissance. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:20:10) [55%] :\r\nTout \u00e7a est parti, \u00e7a donne : faire supplanter point. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:20:20) [60%] :\r\nPoint pas tout un point tout et pointe de standing point. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:20:31) [48%] :\r\n\u00e7a tangue car par femme il \u00e0 distance de la et \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:20:39) [79%] :\r\nPatrick. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:20:41) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:20:46) [59%] :\r\nLe ton monte, personne \u00e0 l'. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:57) [86%] :\r\nVous \u00e9coutez Espace 2, Babylone, documentaire sur les enfants qui n'ont pas d'acte de naissance qui ne sont pas reconnus \u00e0 leur naissance, les probl\u00e8mes qui en d\u00e9coulent, Anne-Marie Vinoy poursuivre ce documentaire avec d'autres t\u00e9moignages. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:09) [94%] :\r\nOui, on a vu les difficult\u00e9s pour enregistrer les naissances, les probl\u00e8mes d'organisation et d'infrastructures dans les pays pauvres, des probl\u00e8mes encore plus importante pour les ethnies et les populations marginalis\u00e9es, ne serait -ce que pour les filles. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:27) [76%] :\r\nC'est parce on n'a pas votre adolescence, donc vous \u00eates un enfant, en effet, elle n'a jamais eu son appel. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:21:36) [68%] :\r\nEt puis. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:21:38) [95%] :\r\n\u00e7a, c'est quelque chose qui ajoute \u00e0 la discrimination et \u00e0 la marginalisation des femmes ou des groupes sociaux. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:21:45) [88%] :\r\nL \u00e0, on pense alors \u00e0 des pratiques plut\u00f4t culturel, c'est plus tellement l'\u00c9tat qui est en cause, peut-\u00eatre, c'est aussi des mentalit\u00e9s et peut-\u00eatre qu'on juge moi important de d'enregistrer une fille parce qu'apr\u00e8s tout aussi toute fa\u00e7on elle va parler \u00e0 l'\u00e9cole, donc voil\u00e0 pas besoin des des services de l'\u00c9tat, d'une certaine fa\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:22:02) [87%] :\r\nOui, mais comme vous avez cit\u00e9 la Convention relative aux droits de l'enfant, elle, elle est pour tous les enfants, filles ou gar\u00e7ons, et c'est aussi pour cette raison quand on commet l'accent sur l'enregistrement des naissances, parce que c'est d\u00e8s le d\u00e9but de la vie d'un enfant qu'il doit \u00eatre respect\u00e9 et sans toit, un nom doit \u00eatre respect\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:22:26) [81%] :\r\nC'est une chose qui est qui est pas tr\u00e8s clair pour moi, parce que ces enfants ont tout de m\u00eame un nom, j'imagine, dans leur famille, c'est-\u00e0-dire le leur m\u00e8re leur donnons leur peut-\u00eatre leur donnant non mais c'est pas peuvent en changer finalement. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:22:41) [87%] :\r\nC'est \u00e7a, c'est les parents qui qui peuvent dire que c'est leur enfant et c'est pas prouv\u00e9, mais peuvent dire qu'ils qu'ils s'appellent de telle fa\u00e7on, mais c'est pas officielle, donc tant qu'on n'a pas de cet acte et donc se pose papier devient tr\u00e8s important, on n'a pas de pas de s\u00e9curit\u00e9, les enfants sans vraiment perdu dans un dans un monde, un mot, ils ils ont pas d'identit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:09) [96%] :\r\nL'identit\u00e9, c'est l'id\u00e9e qui vient tout de suite \u00e0 l'esprit de R\u00e9my Pagani quand je lui parle d'acte de naissance R\u00e9my Pagani qui \u00e9tait maire de Gen\u00e8ve jusqu'au 1er juin il a remis son mandat en 2009, il a plac\u00e9 son mandat sous le signe de l'humanitaire pour marquer les 60 ans des Conventions de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:23:27) [89%] :\r\nTout de suite, j'ai une image qui qui me revient \u00e0 l'esprit, c'est une femme qui, au moment de la chute du mur de Berlin n'avait pas d'identit\u00e9, et elle a pu aller dans les registres et constater que c'est parce qu'elle \u00e9tait bien, il y a, c'est-\u00e0-dire elle \u00e9tait en larmes parce que depuis, elle avait donc 45 ans depuis 45 ans n'avait pas d'identit\u00e9 administrative, elle avait bien une reconnaissance de sa famille, de 2 de ses enfants, elle avait donc des enfants, mais elle \u00e9tait vraiment liqu\u00e9fi\u00e9 d'avoir retrouv\u00e9 cette identit\u00e9 administrative et d'\u00eatre reconnu enfin par un \u00c9tat par une collectivit\u00e9, puisque l'\u00c9tat ne n'est que l'expression d'une collectivit\u00e9 ou d'un pouvoir enfin voil\u00e0 donc moi je, je trouve extr\u00eamement c'est fondamental que des gens puissent \u00e0 la fois ceux -ci d'avoir des racines parce que c'est quand m\u00eame une reconnaissance que d'autres que l'\u00c9tat que la collectivit\u00e9 vous reconnaissant qu'on vous reconnaisse des racines et puis c'est aussi un moyen de se projeter dans l'avenir, tant qu'on n'a pas, on a \u00e9t\u00e9 reconnu dans ses racines dans ses ses parents, ses grands- parents, ses arri\u00e8re- grands- parents, pouvoir faire ce qu'on fait g\u00e9n\u00e9ralement quand on fait par exemple des th\u00e9rapies, on fait de des des recherches g\u00e9n\u00e9alogiques et tout \u00e7a et et je crois que c'est un droit essentiel de pouvoir \u00eatre reconnues du point de vue administratif. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:24:41) [93%] :\r\nEt de pouvoir aussi b\u00e9n\u00e9ficier d'autres droits parce que finalement son n'existe pas, on n'est pas un citoyen. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:24:47) [88%] :\r\nVoil\u00e0 alors apr\u00e8s vient le fait quand on on a un enfant, il faut d\u00e9poser des, des, des papiers que toute administration enfin qui se respecte, demande que quand on se Marie enfin quand on d\u00e9c\u00e8de aussi et tout \u00e7a et Haniyeh et \u00e7a fait partie du bon, \u00e7a para\u00eet anodin, comme \u00e7a, mais quand m\u00eame, que les gens qui nous \u00e9coutent, se rappelle que, ben ils peuvent aller dans l'importe quel chancellerie en tout cas en Europe et puis trouver l'acte de naissance au moment o\u00f9 ils sont mari\u00e9s, trouver un acte de mariage au moment o\u00f9 leurs parents ou leurs grands- parents sont d\u00e9c\u00e9d\u00e9s et tout \u00e7a rythme notre vie et \u00e7a fait partie des des symboles qui sont essentiels pour la vie chacun. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:25:25) [87%] :\r\nD'un autre point de vue R\u00e9my Pagani, du point de vue de l'\u00c9tat et non plus du citoyen, vous qui \u00eates un homme politique qui a \u00e9t\u00e9 maire, comment est-ce que vous imaginez un \u00c9tat g\u00e9rer sans un \u00e9tat civil un peu performant. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:25:38) [91%] :\r\nSi vous me posez la question \u00e9galement, je n'envisage pas une civilisation n'importe laquelle d'ailleurs qui ne n'enregistre pas ses concitoyennes et concitoyens d\u00e8s la naissance je je ne, je ne comprends pas comment c'est possible pour organiser la soci\u00e9t\u00e9, parce que notre r\u00f4le en fait en d\u00e9finitive comme homme politique, c'est bien de pouvoir organiser la soci\u00e9t\u00e9, \u00eatre responsable de cette organisation devant les gens qui nous \u00e9lisent, donc je je ne vois pas, je ne peux pas concevoir qu'on ne puisse pas au d\u00e9part avoir une un syst\u00e8me qui ne n'enregistre pas ses citoyens et qui ne les suivent pas anguille mais y compris, y compris pour la perception des imp\u00f4ts parce que c'est un droit, mais c'est un devoir aussi les le fait de payer des imp\u00f4ts, c'est \u00eatre aussi reconnu par la soci\u00e9t\u00e9 pour en tant qu'individu libre d'activer la soci\u00e9t\u00e9 de participer aux biens. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:26:41) [90%] :\r\nDans quelques pays, on ne sait pas combien d'enfants sont n\u00e9s chaque ann\u00e9e Alexandra Rosetti et c'est vraiment, c'est un facteur \u00e9conomique et pas seulement sociale mais \u00e9conomique, par exemple, si on veut lutter contre le SIDA, prenons cet exemple si on conna\u00eet pas le nombre d'enfants si on conna\u00eet pas le nombre de personnes dans ce temps c'\u00e9tait on a beaucoup plus de probl\u00e8mes de lutter contre une maladie importante comme le SIDA, donc \u00e7a m\u00e8ne \u00e0 d'autres probl\u00e8mes, un autre exemple serait la scolarit\u00e9, les enfants qui ne sont pas enregistr\u00e9es, bon moi \u00e0 l'\u00e9cole parce que il y a beaucoup d'\u00e9coles qui qui demande \u00e0 un acte officiel, donc ils ont pas d'identit\u00e9, mais ils vont pas \u00e0 l'\u00e9cole, mais un des des objectifs du du Myl\u00e8ne air pour le d\u00e9veloppement, demande la scolarit\u00e9, tant que l'\u00e9cole primaire pour tous les enfants dans le monde en ce moment, on est encore loin d'un dollar, donc \u00e7a aussi c'est une raison pour avoir ce cet enregistrement des naissances universelle pour que les enfants puissent aller au moins \u00e0 l'\u00e9cole primaire. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:27:53) [90%] :\r\nMais pour que l'\u00c9tat aussi puissent planifier \u00e0 la construction d'\u00e9coles l'engagement d'instituteurs ou d'h\u00f4pitaux aussi sensible, pas que l'\u00e9cole, mais il y a aussi d'autres moyens, semble -t-il, un qui est actuellement en ce moment puisqu'\u00e0 ce grand recensement en Inde qui a commenc\u00e9 le recensement, c'est moins bien que l'enregistrement \u00e0 la naissance, quels sont les les avantages et les d\u00e9savantages. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:28:18) [91%] :\r\nJe crois qu'il faut avoir les 2, \u00e7a d\u00e9pend un peu aussi de de l'histoire du pass\u00e9 de du pays mais il faut essayer d'employer plusieurs moyens pour avoir une une image la plus exacte possible d'un pays d'une structure d'une d'une soci\u00e9t\u00e9 et c'est bien de d'essayer de faire un recensement, mais \u00e7a veut pas dire qu'il faut pas faire un homme, enregistrement des naissances, donc il faut mettre le point aussi sur l'enregistrement, une soci\u00e9t\u00e9 ne peut pas exister si elle n'a pas. \r\nUne connaissance exacte de son \u00e9tat et c'est : c'est tr\u00e8s difficile pour un gouvernement de d'\u00e9tablir, quelque chose de durable pour le peuple, s'il n'existe pas une infrastructure sociale et et \u00e9conomique qui, qui peut porter ce c'\u00e9tait un autre exemple, et la mortalit\u00e9 des enfants, \u00e7a aussi c'est un des objectifs qui m\u00ealait mill\u00e9naire pour le d\u00e9veloppement, comment est -ce qu'on peut baisser le taux de mortalit\u00e9 d'enfants si on ne sait pas combien d'enfants en de quelle maladie il meurt etc, donc l\u00e0 on va de nouveau, il faut avoir ces ces donn\u00e9es parce que c', ces donn\u00e9es sont l\u00e0 la base pour toute organisation de la Danette. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:29:38) [88%] :\r\nLes pays en d\u00e9veloppement re\u00e7oivent de l'aide pour pour diff\u00e9rents aspects de leur situation, mais il doit pouvoir prouver aussi leurs besoins et prouver qu'ils font quelque chose et l\u00e0 alors, justement, ce serait tout \u00e0 l'Avantage de ces \u00e9tats d'avoir des chiffres pr\u00e9cis. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:29:56) [87%] :\r\nBien s\u00fbr, parce que s'ils peuvent nous pas nous expliquer o\u00f9 sont leurs besoins exacts, ils peuvent pas recevoir l'aide dont ils ont tant ils ont besoin, nous, par exemple, laiss\u00e9 \u00e0 l'Unicef en Suisse demande aux donateurs de l'aide, mais il faut aussi leur leur expliquer de quoi on parle, donc si on demande de l'argent pour un pays, il faut expliquer quelle est la situation des enfants dans ce pays, c'est pour cela aussi que l'Unicef se base toujours sur des sur des \u00e9tudes dans tous les \u00c9tats du monde pour avoir le plus de donn\u00e9es possibles pour apr\u00e8s, monter des programmes qui aide les enfants mais qui aident aussi les \u00c9tats qui sont d\u00e9velopp\u00e9es ensemble avec les gouvernements. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:31:01) [91%] :\r\nAlors apr\u00e8s cet \u00e9tat des lieux, pas tr\u00e8s tr\u00e8s r\u00e9confortant Alexandra recettes il on va se demander ce qu'on peut faire dans les pays concern\u00e9s pour informer aussi bien les gouvernants que les populations, il y a, il y a beaucoup de travail, j'imagine, quels sont les, les missions principales que vous donnez. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:31:17) [92%] :\r\nTout d'abord, nous essayons de sensibiliser les gens, pour ces sujets parce que pour nous, donc c'est c'est vraiment normal, tout le monde ici \u00e0 une identit\u00e9 non ce droit fondamental qui est respect\u00e9 d\u00e9j\u00e0 de d'expliquer aux gens, dans quel pays, c'est pas le cas et apr\u00e8s d'utiliser les fonds qu'on a pour la formation du personnel sur place pour les Blacks, le travail avec le gouvernement, avec l'\u00c9tat pour aussi donner la responsabilit\u00e9 \u00e0 l'\u00c9tat, il y a seulement 2 pays qui n'ont pas sign\u00e9 la Convention relative aux droits de l'enfant, donc tous les autres pays, ils sont oblig\u00e9s de respecter ces droits de de l'enfant, par exemple au Burkina, les enfants doivent \u00eatre enregistr\u00e9s donc l'Unicef est l\u00e0 pour dire \u00e0 l'\u00c9tat, il faut que tout enfant au Burkina \u00e7a enregistr\u00e9s apr\u00e8s ce sont ces campagnes de d'enregistrement itin\u00e9rante comme se disait avant de d'avoir cette cette possibilit\u00e9 d'offrir \u00e0 la population l'enregistrement plus facile qu'auparavant de tout simplement d'am\u00e9liorer l'infrastructure et aussi de d'expliquer aux gens la n\u00e9cessit\u00e9 de cet acte et de leur montrer que c'est pas justement un bout de papier, mais que c'est quelque chose qui a des cons\u00e9quences pour les enfants pour pour toute leur vie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:32:50) [70%] :\r\nC'est. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:32:51) [87%] :\r\nQu'est -ce qui est le plus difficile \u00e0 convaincre, ce sont les autorit\u00e9s ou bien les populations. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:32:57) [84%] :\r\nQuestion difficile, je dirais m\u00eame, m\u00eame les aider mais chaque groupe a assez ses probl\u00e8mes et ses ses difficult\u00e9s, je crois que si on veut en convaincre la population, on a d'autres arguments que si on veut dire convaincre un gouvernement mais on en parle finalement de la protection des enfants, que tout enfant dans le monde un peu plus grandir dans un environnement qui lui offre une protection compl\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:33:31) [78%] :\r\nLa naissance d'hommes 9000. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:33:39) [66%] :\r\nPhilippe. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:33:40) [93%] :\r\nAlors j'imagine aussi que les les moyens modernes de communication, m\u00eame dans des pays pas tr\u00e8s doivent jouer un r\u00f4le dans la brousse, on a des t\u00e9l\u00e9phones portables, on a m\u00eame Internet parfois est -ce que vous utilisez tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:33:52) [91%] :\r\nOui, oui, il y a dans beaucoup de beaucoup de domaines que les surtout les natels sont beaucoup utilis\u00e9s parce que c'est quelque chose qui, qui est id\u00e9ale pour pour am\u00e9liorer l'infrastructure, c'est quelque chose qui la communication est tellement importante sur tous les niveaux, et si l'internet et la t\u00e9l\u00e9communication devient de plus en plus accessibles pour plus de gens, c'est quelque chose qui est tr\u00e8s utile dans le travail de d\u00e9veloppement tout \u00e0 fait oui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:34:28) [89%] :\r\nOn peut prendre son portable t\u00e9l\u00e9phoner \u00e0 la capitale et dire : voil\u00e0, mon enfant est n\u00e9, il doit s'appeler comme \u00e7a, \u00e7a pousse, on arrive d\u00e9j\u00e0 \u00e0 faire des choses aussi pratique que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:34:38) [89%] :\r\nOui, je crois qu'il s'il y a des peut-\u00eatre pas dans la capitale, mais si on sait que dans le village \u00e0 quelques kilom\u00e8tres, il y a une station o\u00f9 enfin et un centre qui, qui fait ses enregistrements, on peut certainement oui utilis\u00e9 sans son portable en disant je veux annoncer l'enregistrement comme on le fait ici dans mon enfant. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:35:04) [91%] :\r\nJe pense qu'il y a aussi sur le terrain, alors l\u00e0 vraiment des Liens \u00e0 tisser avec certaines communaut\u00e9s qui, qui ont des cultures tr\u00e8s diff\u00e9rentes qui qui ont leurs usages propres peut-\u00eatre autour de la naissance par exemple. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:35:17) [89%] :\r\nOui, l\u00e0 aussi, il faut expliquer aux gens qu'il s'agit pas d'de quelque chose qui ne respectent pas leur culture, leurs coutumes, mais c'est quelque chose qui aide les enfants qui aide toute la population \u00e0 la fin ao\u00fbt, toute la soci\u00e9t\u00e9 qui n'est pas contre leur culture, mais que le leur culture doit \u00eatre continu\u00e9 mais il faut pas oublier que cet acte naissance est essentiel pour un enfant. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:35:47) [89%] :\r\nDonc on arrive aussi \u00e0 s'appuyer sur des structures traditionnelles qui peut-\u00eatre fonctionne Berlin. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:35:53) [86%] :\r\nTout \u00e0 fait, c'est m\u00eame tr\u00e8s tr\u00e8s bien pour l'enfance, il a son environnement, c'est pas quelque chose qu'on qu'on veut les les les prendre mais c'est seulement de de montrer que cet cet acte m\u00eame si jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 pas ou leur paraissait pas essentiel c'est juste importance qu'on veut, Cambad\u00e9lis tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:36:17) [87%] :\r\nEt puis il y a un ph\u00e9nom\u00e8ne malheureusement courant dans dans les pays qu'on a cit\u00e9 c'est c'est le le probl\u00e8me de la guerre, le probl\u00e8me des migrations, des d\u00e9placements de population, alors l\u00e0 comment \u00e7a se passe concr\u00e8tement vous \u00eates confront\u00e9 \u00e0 \u00e7a, l'Unicef de de populations d\u00e9plac\u00e9es qui d\u00e9j\u00e0 n'avaient pas d'identit\u00e9 dans leur pays, qui se retrouve ailleurs qu'est -ce qu'on fait pour ces gens -l\u00e0 ne sont pas des papiers d\u00e9j\u00e0 simplement. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:36:43) [87%] :\r\nC'est tr\u00e8s difficile, c'est en effet si par exemple, des enfants, la traite enfants on n'a pas encore parl\u00e9 de de \u00e7a, mais \u00e7a, les enfants qui, par exemple, arrive dans un pays en Europe, mais ils viennent de Mauritanie, par exemple, c'\u00e9tait tr\u00e8s difficile de leur de le retrouver une famille, donc il faut leur retrouver une ou leur donner une une nouvelle famille, mais on essaie toujours de les repas trier parce que d\u00e9j\u00e0 d'avoir par exemple apr\u00e8s une une crise comme le s\u00e9isme en Ha\u00efti, homme d'avoir perdu les parents si ils sont plus dans leur culture dans leur pays dans dans leur monde qu'il qu'il connaissait m\u00eame si, de notre perspective, ils ont une meilleure vie ici, mais c'est tr\u00e8s superficiel, on essaie quand m\u00eame de leur donner une nouvelle vie, mais dans leur pays dans leur culture et dans leur environnement qu'ils qu'ils connaissent. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:37:44) [75%] :\r\nVous tiens Ha\u00efti Alexandra c'est il y a, il y a beaucoup de cas d'enfants qui ne sont pas enregistr\u00e9es \u00e0 la naissance en Ha\u00efti. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:37:52) [87%] :\r\nOui, il y en a beaucoup et ce qui est positif, en Ha\u00efti, c'est que les familles sont tr\u00e8s grandes et tr\u00e8s pr\u00eate \u00e0 adopter un enfant, m\u00eame si ce n'est pas la famille directe mais l\u00e0 on a fait des des exp\u00e9riences tr\u00e8s positif, mais c'est un probl\u00e8me parce que les enfants n'existe pas. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:38:15) [88%] :\r\nSur un papier h\u00e9 existe pas officiellement et surtout dans une situation de crise, comme apr\u00e8s, apr\u00e8s un s\u00e9isme, comme il a \u00e9t\u00e9 \u00e9norme en Ha\u00efti, les enfants sont les premiers \u00e0 \u00e0 \u00e0 dispara\u00eetre, \u00e0 \u00eatre des victimes d'abus. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:38:33) [90%] :\r\nVous n'avez pas r\u00e9pondu \u00e0 la partie la plus superficielle de ma question, c'\u00e9tait le Lessard concr\u00e8te des papiers quand on est au courant d'un cas comme \u00e7a quand on recueille un enfant perdu, apparemment sans parents qui lui- m\u00eame n'a pas d'identit\u00e9, on peut lui donner un papier. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:38:48) [84%] :\r\nOn a une. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:38:48) [94%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, on peut les donner un papier. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:38:51) [88%] :\r\nOn essaie de trouver des membres de la famille, m\u00eame si ces 2 des membres de la famille, un peu plus longtemps pour qu'on ait un peu une id\u00e9e du pass\u00e9 de cet enfant au del\u00e0 de cette personne qui n'a pas encore d'actes de naissance et c'est bien \u00e9videmment, plus l'enfant est \u00e2g\u00e9, plus difficile de d'\u00e9tablir cette cet acte et de, de, de lui donner une identit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:39:15) [99%] :\r\nDonc \u00e7a repose sur le t\u00e9moignage Oral. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:39:18) [89%] :\r\nTout \u00e0 fait oui tout \u00e0 fait, enfin, \u00e7a va pas tr\u00e8s, tr\u00e8s vite, il faut tout d'abord essay\u00e9 de de trouver quelques traces de cet enfant, mais on lui donne un papier officiel et m\u00eame si c'est pas par exemple l'\u00e2ge exact parce qu'on ne peut pas le conna\u00eetre, au moins, on peut lui donner quelque chose, oui, qui commence \u00e0 \u00eatre une une nouvelle identit\u00e9 pour L\u00e9o, une 1\u00e8re identit\u00e9 pour la personne. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:39:45) [89%] :\r\nEt \u00e7a va le suivent toute sa vie, ce papier Laval aider ensuite avoir un passeport, je sais pas pouvoir se marier \u00e0 entreprendre des d\u00e9marches officielles. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:39:54) [92%] :\r\nTout \u00e0 fait \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est le but qu'il qu'il ait ce papier qui est la campagne sur dans toute sa vie. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:40:05) [83%] :\r\nChaque fois qu'il y a les polypes du dossier manquait toujours un truc et les papiers d'\u00e9tats civils ha\u00eftiens, tout le monde sait que c'est tr\u00e8s difficile \u00e0 obtenir des flammes, un tremblement de terre et donc ce qui fait que \u00e7a a tra\u00een\u00e9 cette conna\u00eet depuis 8 heures parce qu'\u00e0 chaque fois et maintient toujours en cours. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:40:24) [90%] :\r\nQu'en est -il des des r\u00e9fugi\u00e9s qui viennent chez nous, qui deviennent de fait souvent des sans- papiers, mais qui arrive parfois d\u00e9j\u00e0 sans papiers comment est -ce qu'on traite ce probl\u00e8me purement administratif ind\u00e9pendamment de de l'aspect humain. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:40:40) [88%] :\r\nDe nouveau, ce sont les les autorit\u00e9s de de l'\u00e9tat civil qui doivent voir d'o\u00f9 viennent ces ces personnes quel est leur leur histoire, quel est leur pass\u00e9, peut-\u00eatre qu'ils en quelques documents qui explique un peu leur leur situation, mais il faut leur donner une identit\u00e9 et surtout les enfants qui sont n\u00e9s ici, doivent recevoir et l'identit\u00e9 temp\u00eate enregistr\u00e9e d\u00e8s leur naissance. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:41:07) [88%] :\r\nEt donc, l\u00e0, c'est le pays d'accueil qui donne ce papier tout \u00e0 fait, si quelqu'un arrive comme r\u00e9fugi\u00e9 en Suisse, c'est la Suisse qui fournit. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:41:15) [83%] :\r\nOui, oui, oui, parce que c'est de de fa\u00e7on juridique 16, \u00e7a demande un papier officiel de l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:41:23) [89%] :\r\nLe pays d'accueil fournit donc tes papiers, en principe, c'est la loi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:41:27) [91%] :\r\nEt cette fois c'est l'article 8 paragraphe 2 de la Convention sur les droits de l'enfant, je cite : si un enfant est -il \u00e9galement priv\u00e9s des \u00e9l\u00e9ments constitutifs de son identit\u00e9 ou de certains d'entre eux, les \u00c9tats parties doivent lui accorder une assistance et une protection appropri\u00e9e pour que son identit\u00e9 soit r\u00e9tabli aussi rapidement que possible. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:41:48) [91%] :\r\nEt pourtant, il y a en Suisse des enfants sans papiers de plus en plus Magali gaffe, juriste au Centre social protestant de Lausanne et nous fait part de son exp\u00e9rience. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:41:59) [89%] :\r\nLa difficult\u00e9 \u00e0 avoir des documents d'\u00e9tat civil, \u00e9videmment elle apparut pour nous, en particulier \u00e0 travers la situation des sans- papiers et la difficult\u00e9 d\u00e9j\u00e0 en Suisse, de faire inscrire un enfant qui na\u00eet de m\u00e8re sans papiers qui \u00e9tait pro- qui existait assez peu, il y a quelques ann\u00e9es et puis depuis quelque temps, on voit que c'est de plus en plus difficile pour les m\u00e8res qui sont sans autorisation de s\u00e9jour en Suisse de faire inscrire leurs enfants \u00e0 l'\u00e9tat civil, m\u00eame si elles ont des papiers de leur pays, y compris quand elles ont des documents de leur pays, puisque ce qui leur est demand\u00e9 ont plus alors \u00e7a c'est une condition \u00e9videmment \u00e0 avoir des documents d'\u00e9tat civil de son pays d'origine, ce qui est une condition pas forc\u00e9ment toujours faciles \u00e0 remplir, mais \u00e7a c'est une 1\u00e8re condition et de plus en plus c'est un civil demande un acte de domicile, donc l'inscription \u00e0 la commune, donc si on ne sont pas pied, la n\u00e9cessit\u00e9 de se d\u00e9noncer. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:42:50) [84%] :\r\nC'est, c'est contraire \u00e0 tous les droits \u00e7a de refuser d'enregistrer un enfant. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:42:55) [90%] :\r\nD'une certaine mani\u00e8re, bien s\u00fbr, c'est absolument contraire aux droits de l'enfant en particulier avoir une existence d'\u00e9tat civil, d'un autre c\u00f4t\u00e9, la difficult\u00e9 de l'\u00e9tat civil aussi cette garantir la fiabilit\u00e9 de ces registres, et c'est \u00e7a, \u00e0 chaque fois l'argumentation de l'\u00c9tat civil pour poser un certain nombre, on disait on dira d'obstacle \u00e0 l'inscription. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:43:15) [86%] :\r\nCe codicille : les papiers de la mer sont pas clair donc, l'enfant n'existe pas en r\u00e9sum\u00e9 c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:43:21) [87%] :\r\nOn peut le r\u00e9sumer apr\u00e8s comme \u00e7a, alors la grande difficult\u00e9 aussi c'est que malgr\u00e9 tout il y a une obligation d'annonce que toutes les naissance par exemple via les h\u00f4pitaux donc les h\u00f4pitaux doivent annoncer la naissance, donc elles vont annoncer la naissance mais l\u00e0 ne sont pas forc\u00e9ment tr\u00e8s inscrites, ce qui va poser alors on encha\u00eene, toute une s\u00e9rie de probl\u00e8mes sexy, il y a pas naissance inscrite il y a \u00e9videmment pas parce que faire reconna\u00eetre l'enfant puisque l'enfant n'a pas d'existence. \r\nCe qui a d'autant plus paradoxal, c'est qu'il est possible que cet enfant soit suisse, puisque si le p\u00e8re et suisse, l'enfant est suisse, mais pour que le p\u00e8re puisse aller annoncer qui parce qu'il faut que l'enfant puisse \u00eatre inscrit, donc je dirais que c'est, c'est souvent des situations qui jusqu'ici ont fini par trouver des solutions, mais on voit que c'est quand m\u00eame de plus en plus difficile. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:44:07) [86%] :\r\nMais c'est quoi, c'est une mauvaise volont\u00e9, c'est une attitude un peu n\u00e9gative envers les \u00e9trangers ou \u00e7a des des racines juridique peut-\u00eatre plus profond de soi, \u00e7a tient \u00e0 notre droit ou \u00e0 une incompatibilit\u00e9 de notre loi avec l'aide et des droits de l'enfant. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:44:22) [92%] :\r\nMoi je pense qu'il y a plusieurs \u00e9l\u00e9ments, mais comme je disais tout \u00e0 l'heure, il y a l\u00e0 l'exigence de l'\u00e9tat civil de s'assurer qu'elle a des rues justifiable, donc il y a quand m\u00eame r\u00e9guli\u00e8rement cette tension entre d'une part, l'obligation d'enregistrer un certain nombre d'\u00e9v\u00e9nements et d'autre part, de s'assurer que ce qu'on enregistrait exact donc cette tension l\u00e0 fait qu'on a tendance \u00e0 vouloir mettre un certain nombre d'\u00e9l\u00e9ments de contr\u00f4le avant d'enregistrer, mais \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de \u00e7a, faut dire aussi que, puis, quelques ann\u00e9es, on voit qu'on fait jouer \u00e0 l'\u00e9tat civil de plus en plus un r\u00f4le de police des \u00e9trangers, et \u00e7a on l'a vu notamment sur toutes les \u00e9volutions en mati\u00e8re de droit du mariage mariage des sans- papiers, etc, donc l\u00e0 c'est s\u00fbr que, il y a de plus en plus je dirais une charge nouvelle \u00e0 l'\u00e9tat civil, qui est de faire un peu de police des \u00e9trangers qui \u00e9taient pas son mandat d'origine. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:45:11) [88%] :\r\nDu point. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:45:18) [65%] :\r\nTout. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:45:20) [85%] :\r\nL'Unicef fait campagne pour ces ce droit l'acte de naissance, quel est selon vous, peut-\u00eatre m\u00eame de fa\u00e7on assez subjective Alexandra recettes il le point le plus important, o\u00f9 le lieu le plus important, il faut intervenir maintenant. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:45:33) [92%] :\r\nJe crois que le plus important c'est de de comprendre que. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:45:39) [88%] :\r\nQue le timing est tr\u00e8s important qu'il faut pas perdre du temps que le d\u00e9but d'une pour le commencement d'une vie d'enfant ou la base et est construite tout au d\u00e9but et qu'il est beaucoup plus difficile de donner apr\u00e8s par exemple la connaissance ou de leur donner apr\u00e8s quelque chose, mais qu'il faut leur offrir une entr\u00e9e dans dans leur vie, d\u00e8s le d\u00e9but, c'est possible. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:46:08) [84%] :\r\n\u00e7a, c'est de sur le plan de l'information, donc au pays concern\u00e9s, mais quelle est la la partie du monde la plus r\u00e9fractaire, je dirais, ses bonnes intentions. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:46:20) [89%] :\r\nCe sont malheureusement les les pays les plus pauvres, donc l'Afrique subsaharienne, c'est l'Asie du Sud, c'est l'Asie et l'Afrique en g\u00e9n\u00e9ral, malheureusement, ce sont des pays qui, qui ont des probl\u00e8mes \u00e0 r\u00e9gler, par exemple, moi m\u00eame j'ai \u00e9t\u00e9 au Malawi, c'\u00e9tait pour le le sujet de de du paludisme, de la malaria, mais l\u00e0 j'ai vu que ce pays manque de centres de soins sans parler d'h\u00f4pitaux mais d'un centre de 100 m\u00e9dicaux de je sais pas 90 pourcent donc donc pour nous un pays peut pas exister sans m\u00e9decin, sans sans infirmi\u00e8re, donc c'est quelque chose qui, oui qui fonctionne quand m\u00eame, mais il faut vraiment am\u00e9liorer la situation des enfants parce qu'apr\u00e8s, toute la soci\u00e9t\u00e9, le monde entier va en profiter, parce que c'est seulement si on am\u00e9liore la situation des enfants Campus arriver aux objectifs des du mill\u00e9naire pour le d\u00e9veloppement, et \u00e7a c'est quelque chose qui approche \u00e0 grands pas, c'est jusqu'en 2015 et j'esp\u00e8re que \u00e7a l'enregistrement des donn\u00e9es sans seulement un exemple parmi d'autres et \u00e7a montre qu'un enfant doit \u00eatre prot\u00e9g\u00e9e et les les droits de tous les enfants entendent doivent \u00eatre respect\u00e9 et je crois que c'est quelque chose d'enregistrement par exemple c'est quelque chose \u00e0 laquelle on ne pense pas non, parce que c'est tellement normal tellement \u00e9vident pour nous mais \u00e7a montre que le respect envers les droits de l'enfant est quelque chose qui est po\u00e8te, mais plus plus \u00e7a l'importance. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:48:08) [93%] :\r\nL'enregistrement des naissances et donc l'exemple embl\u00e9matique du respect des droits de l'enfant, mais cette reconnaissance de l'identit\u00e9 pour qu'elle soit universellement reconnue suppose la fiabilit\u00e9 des syst\u00e8mes d'\u00e9tat civil dans tous les pays du monde. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:48:23) [87%] :\r\nAlors il y a d'une part la difficult\u00e9 enregistr\u00e9s certains actes qui sont partis en Suisse notamment des naissance que \u00e7a pourrait aider de celle -ci et \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de \u00e7a, la difficult\u00e9 \u00e0 reconna\u00eetre des actes d'\u00e9tat civil, faits \u00e0 l'\u00e9tranger, et \u00e7a c'est une autre branche de la probl\u00e9matique puisqu'il y a certains \u00c9tats, dont la Suisse tend \u00e0 penser qu'au fond il y a pas de v\u00e9ritable acte d'\u00e9tat civil, je prends au hasard, j'aurais pu prendre d'autres \u00c9tats d'Afrique noire, mais en particulier les documents par une Cam\u00e9rounais sont syst\u00e9matiquement remis en doute mis en doute la validit\u00e9 la fiabilit\u00e9 de ces documents et met en doute, mais dans une proportion telle profond, un ressortissant camerounais ne peut plus r\u00e9ellement fournir devrait donc eu mon d\u00e9part civil il y a donc compl\u00e8tement pris au pi\u00e8ge par un \u00e9tat civil national probablement relativement peu fiables et en \u00c9tat suisse qui, du coup, reconna\u00eet aucun document d'\u00c9tat-civil de son \u00e9tat d'origine, on confond, il est dans l'impossibilit\u00e9 de fournir un document d\u00e9pass\u00e9 du r\u00e9el. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:49:21) [88%] :\r\nDonc, l'Unicef et d'autres groupes comme plante qui qui s'attache \u00e0 promouvoir l'\u00e9tat civil dans les pays d\u00e9cident finalement ce qu'ils font \u00e7a sert pas \u00e0 grand chose, c'est ce que une visite. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:49:32) [90%] :\r\nAh non, pas du tout ce que j'ai \u00e0 dire, c'est qu'au bureau, le travail de l'Unicef absolument n\u00e9cessaire pour montrer l'importance de l'\u00e9tat civil et d'un \u00e9tat civil aussi fiable que possible dans certains pays du Sud, mais que c'est un travail qu'il faudrait aussi appliqu\u00e9 \u00e0 nos pays du nord, il y a l\u00e0 aussi une r\u00e9elle probl\u00e9matique d'\u00e9tat civil et de reconnaissance de l'existence des individus, l'\u00e9tat civil, \u00e7a fait partie des choses fondamentales dans individu c'est son existence sociale, c'est la reconnaissance de sa participation \u00e0 la collectivit\u00e9 humaine qui est en jeu, donc l\u00e0, si on y une existence d'\u00e9tat civil \u00e0 quelqu'un, c'est d'une certaine mani\u00e8re nier son existence sociale. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:50:10) [85%] :\r\nVous aviez une jolie affiche tonnes dans le bureau d'accueil qui \u00e9tait d'une Exposition sur les sans- papiers, sans- papiers, sans visage mais avec une identit\u00e9 alors qu'on fait la Odile contraires. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:50:20) [86%] :\r\nAbsolument, et c'est l\u00e0 qu'on voit que tant que l'identit\u00e9 par connu avait pas r\u00e9ellement existante. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:50:25) [85%] :\r\nEt point. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:50:31) [100%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:50:40) [84%] :\r\nMe exister c'est-\u00e0-dire documentaire d'Anne-Marie propos\u00e9e aujourd'hui dans une r\u00e9alisation de marque Frechaut avec la participation d'Alexandra Rosetti, responsable m\u00e9dias du comit\u00e9 suisse de l'Unicef, bas\u00e9e \u00e0 Z\u00fcrich, Anissa Bellal, charg\u00e9 de recherche \u00e0 l'Acad\u00e9mie de droit international et de droits humains \u00e0 Gen\u00e8ve Yves les policiers journalistes en R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo, R\u00e9my Pagani, ancien maire de Gen\u00e8ve et Magali Hafner, juriste au Centre social protestant \u00e0 Lausanne. \r\nDemain vendredi Grand entretien avec il y a 100 bars qui \u00e9voquera au micro d'Annick son Dictionnaire amoureux de la Palestine, paru r\u00e9cemment chez Plon et qui, dans l'actualit\u00e9 r\u00e9cente prendra certainement un autre relief toutes les informations sur nos \u00e9missions sur le site Babylone Point rsr point CH remis quotidiennement un jour par Nicole corps pataud, vous pouvez \u00e9galement r\u00e9\u00e9couter nos \u00e9missions et puis une adresse pour nous \u00e9crire, Babylone, acte rsr Point CH Babylone, une production de Nicole Duparc et David Collin. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:51:41) [83%] :\r\nPourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:51:41) [96%] :\r\nBabylone avec le temps. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:51:48) [81%] :\r\nPour Jack. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:52:12) [59%] :\r\nPoint de pointe, point de terre. \r\n"], "program": {"href": "/programs/0A955575-F7F9-49B7-B78B-2567C05BD9F9", "id": "0A955575-F7F9-49B7-B78B-2567C05BD9F9", "name": "Babylone"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Duparc, Nicole", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Collin, David", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Collin, David", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bellal, Annyssa", "role": "sp\u00e9cialiste en droit international", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Pagani, R\u00e9my", "role": "maire de Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rosetti, Alexandra", "role": "responsable m\u00e9dia du comit\u00e9 suisse de l'UNICEF", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Polepole, Yves", "role": "journaliste de RDC", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rhyn, Anne-Marie", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-077DD539-7601-4079-9886-696A67E0454E", "internalArchiveId": "077DD539-7601-4079-9886-696A67E0454E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Convergence de la RSR et la TSR. La radio ne doit pas \u00eatre victime face \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision au sein des entreprises de la SSR : Interview de Martin Dummermuth, directeur de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la communication (OFCOM)", "publicationDate": "2010-06-03T00:00:00Z", "summary": "Selon l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la communication radio et la t\u00e9l\u00e9vision continuent \u00e0 b\u00e9n\u00e9ficier s\u00e9par\u00e9ment de leur redevance respective, m\u00eame avec la convergence. ", "durationSec": 67, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["t\u00e9l\u00e9vision", "radio", "fusion d'entreprises"], "thematicPersons": ["RTS Radio T\u00e9l\u00e9vision Suisse", "SRG SSR id\u00e9e suisse", "TSR", "RSR"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2010-08-03T12:42:10Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jeannerat, Pascal", "role": "correspondant RSR Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Dummermuth, Martin", "role": "directeur de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la communication (OFCOM)", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-257553", "internalArchiveId": "GE1005257554", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "NUIT - 10.06.03", "publicationDate": "2010-06-03T00:00:00Z", "durationSec": 558, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-12-01T21:20:11Z", "speechToTexts": ["UMID : ZB077707\r\nDate de transcription : 24-NOV-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:14 > 0:00:40) [92%] : \r\nLa mar\u00e9e noire continue dans le Golfe du Mexique, et alors que le p\u00e9trole s'approche maintenant de la Floride BP continue ses tentatives pour stopper la fuite, le chiffre pourrait doubler d'ici 2030 la cit\u00e9 hospitali\u00e8re s'\u00e9tendra sur 20 hectares, l'\u00e9quivalent de 20 terrains de foot, un milliard de francs sera investie \u00e0 Moscou des volontaires de plusieurs nations sont clo\u00eetr\u00e9s des aujourd'hui un an et demi de Miklos pour simuler une mission sur Mars.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:44 > 0:00:57) [99%] : \r\nPetite lueur d'espoir ce soir autour de la mar\u00e9e noire qui s\u00e9vit aux \u00c9tats-Unis le groupe BP aurait r\u00e9ussi \u00e0 couper le conduit \u00e0 l'origine de la fuite de p\u00e9trole qui souille le Golfe du Mexique, mais le r\u00e9sultat est encore incertain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:57 > 0:01:06) [92%] : \r\nSi la coupe n'est pas aussi Net que souhait\u00e9, nous devrons fixer une sorte d'entonnoir qui sera moins bien adapt\u00e9, cela veut dire qu'il y aura un peu plus de p\u00e9trole tout pr\u00e9vu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:06 > 0:01:27) [97%] : \r\nPour l'heure, la couche de p\u00e9trole s'approche dangereusement des c\u00f4tes du Mississippi, de l'Alabama et de la Floride, le pire est attendu pour ce week- end, de son c\u00f4t\u00e9, la justice am\u00e9ricaine a ouvert une enqu\u00eate criminelle pour d\u00e9terminer les responsabilit\u00e9s p\u00e9nales de la catastrophe et Barack Obama retournera sur place demain pour faire le point sur la situation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:27 > 0:01:39) [89%] : \r\n\u00e9coutez, ce fut la catastrophe qui se d\u00e9roule dans le Golfe en ce moment, et peut-\u00eatre le r\u00e9sultat d'une erreur humaine ou d'une entreprise qui a pris le risque de jouer avec la s\u00e9curit\u00e9, car pour moi \u00e7a a \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:39 > 0:01:50) [98%] : \r\nLe gouvernement am\u00e9ricain qui va pr\u00e9senter une premi\u00e8re facture de 69 millions de dollars au g\u00e9ant p\u00e9trolier BP au titre des frais engag\u00e9s pour lutter contre la pollution.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:54 > 0:02:15) [98%] : \r\nDes milliers de Turcs ont assist\u00e9 aujourd'hui \u00e0 Istanbul aux fun\u00e9railles des victimes de la flottille d'aide \u00e0 la bande de Gaza, les 9 victimes \u00e9taient toutes de nationalit\u00e9 turque, la foule scandait des slogans anti- isra\u00e9liens en demandant au gouvernement de r\u00e9agir le pr\u00e9sident Abdullah G\u00fcl a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 aujourd'hui que les relations de son pays avec Isra\u00ebl ne seraient plus jamais les m\u00eames.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:15 > 0:02:32) [88%] : \r\nVoil\u00e0, \u00e7a, un peu, Isra\u00ebl a fait une grosse erreur, si le gouvernement isra\u00e9lien prend conscience de son erreur, il fait des excuses clairement \u00e0 la Turquie en essayant de r\u00e9parer cette erreur, alors la situation pourrait \u00e9voluer \u00e0 tout quoi Saddam.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:33 > 0:02:41) [97%] : \r\nLe pr\u00e9sident palestinien Mahmoud Abbas se rendra lundi en Turquie pour rencontrer le chef de l'\u00c9tat turc et lui pr\u00e9senter ses condol\u00e9ances.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:02:45 > 0:02:57) [97%] : \r\nUn homme a abattu une juge de paix et un greffier ce matin dans une salle d'audience, non loin du palais de justice de Bruxelles, le suspect aurait agi \u00e0 l'issue d'une s\u00e9ance de conciliation conduite par 7 juges.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:58 > 0:03:19) [94%] : \r\nVers la fin de l'audience, il a sorti une arme, des coups de feu ont \u00e9t\u00e9 tir\u00e9s, l'auteur a pris la fuite, il a \u00e9t\u00e9 poursuivi bri\u00e8vement par un D un des t\u00e9moins qui se trouvaient sur place mais il a pu s'\u00e9chapper et donc nous avons d\u00fb constater qu'il y avait 2 victimes, le juge de paix du 4\u00e8me canton est le greffier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:03:20 > 0:03:35) [96%] : \r\nLe suspect est toujours activement recherch\u00e9 par la police, il s'agirait d'un Albanais m\u00e9content d'une d\u00e9cision de la pr\u00e9sidente du tribunal au sujet de la garde de ses enfants cette fusillade, relance le d\u00e9bat sur la s\u00e9curit\u00e9 dans les b\u00e2timents judiciaires en Belgique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:40 > 0:04:00) [94%] : \r\nL'Europe centrale est toujours sous les eaux, 2 personnes ont p\u00e9ri en R\u00e9publique tch\u00e8que, \u00e0 la suite d'inondations provoqu\u00e9es par des pluies torrentielles et des milliers d'habitants ont d\u00fb \u00e9vacuer leurs foyers en Slovaquie, en Hongrie, il pleut depuis pratiquement un mois, Hongrie et tous les cours d'eau sont sortis de leur lit pendant le mois de mai, il est tomb\u00e9 l'\u00e9quivalent d'une ann\u00e9e en.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:04:00 > 0:04:08) [95%] : \r\nPierre de plus et \u00e7a ne devrait pas s'arranger les m\u00e9t\u00e9orologues annoncent de nouvelles pr\u00e9cipitations jusqu'au week- end dans une partie de l'Europe centrale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:16 > 0:04:38) [96%] : \r\nLe chiffre aurait doubl\u00e9 en surface et en volume d'ici \u00e0 2030, c'est ce qu'ont annonc\u00e9 aujourd'hui les responsables de la sant\u00e9 vaudoises face \u00e0 l'augmentation et au vieillissement de la population, il est indispensable, disent-ils, de proposer un nouveau plan d'affectation cantonal pour toute la zone du CHUV une zone de plus de 20 hectares au final un projet qui avoisinera le milliard de francs investis sur une vingtaine d'ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:42 > 0:04:54) [95%] : \r\nCet apr\u00e8s- midi derri\u00e8re les murs de la prison de Bochuz s'est d\u00e9roul\u00e9e en toute discr\u00e9tion, la reconstitution du d\u00e9c\u00e8s de Skander Vogt, le porte- parole de la police cantonale vaudoise confirme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:54 > 0:05:11) [92%] : \r\nJe peux vous confirmer que le juge d'instruction cantonal substitut en charge de cette enqu\u00eate proc\u00e8de actuellement \u00e0 une reconstitution dans la prison de Bochuz suite au d\u00e9c\u00e8s d'un d'un d\u00e9tenu, il y a quelques semaines et que, \u00e0 ce stade de l'enqu\u00eate et dans l'int\u00e9r\u00eat de l'enqu\u00eate, aucune autre communication ne sera en effet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:12 > 0:05:37) [93%] : \r\nLes autorit\u00e9s vaudoises craignait une mutinerie \u00e0 l'int\u00e9rieur de la prison, elles ont donc renforc\u00e9 le dispositif policier dans la nuit du 10 au 11 mars ce d\u00e9tenu emprisonn\u00e9 depuis 10 ans, au quartier de haute s\u00e9curit\u00e9 a bout\u00e9 le feu \u00e0 son matelas, il est mort par asphyxie alors que l'enqu\u00eate est toujours en cours 4 personnes seraient consid\u00e9r\u00e9es comme pr\u00e9venu les employ\u00e9es du service p\u00e9nitencier Vaudois, ainsi que des m\u00e9decins urgentistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:05:42 > 0:06:05) [94%] : \r\nL'accord avec les \u00c9tats-Unis concernant l'UBS a franchi sans trop d'entraves le cap du Conseil des \u00c9tats, aujourd'hui, les parlementaires ont en revanche sacrifier la feuille de route du gouvernement sur les entreprises trop grandes pour faire faillite, l'UBS et ses anciens dirigeants sont les grands vainqueurs du jour, ce qui ne pla\u00eet pas du tout au conseiller aux \u00c9tats, Dick Marty, qui a eu des mots tr\u00e8s durs sur la justice p\u00e9nale suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:05 > 0:06:20) [92%] : \r\nJ'ai envie de demander pardon \u00e0 toutes les personnes qu'en temps que procureur, j'ai fait condamner pour gestion d\u00e9loyale, je me dis que finalement la justice p\u00e9nale est tr\u00e8s dure avec les faibles et tr\u00e8s faible avec l'effort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:06:20 > 0:06:31) [92%] : \r\nDans le rapport des commissions de gestion, une recommandation demandait pourtant \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration de favoriser des poursuites civiles mais pas s\u00fbr que le gouvernement ne soit pr\u00eate \u00e0 agir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:06:31 > 0:06:40) [88%] : \r\nJe ne peux pas dire aujourd'hui ce qu'on fait, mais en le on le prix prend en s\u00e9rie, c'est clair, on doit le faire et on doit faire quelque chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:06:40 > 0:06:48) [88%] : \r\nL'UBS sugg\u00e8re la cr\u00e9ation d'une commission d'historiens, l'id\u00e9e est soutenue par le PDC qui souhaitent aller encore plus loin : affaire suit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:06:56 > 0:07:31) [91%] : \r\nL'astronaute un vaisseau spatial et une mission simuler un voyage vers la plan\u00e8te Mars, ces 6 volontaires italiens, chinois, fran\u00e7ais et russes ne quitteront donc jamais ce hangar moscovite, ils vont vivre en vase clos dans un espace de 180 m\u00e8tres carr\u00e9s pendant 520 jours dans des conditions de vie sommaire objectif rationner l'espace : les douches les repas et les contacts avec l'ext\u00e9rieur pour voir si l'\u00eatre humain est capable de supporter un peu voyage sans trop de d\u00e9g\u00e2ts psychologiques et physiologiques Romain Charles, un ing\u00e9nieur fran\u00e7ais est pr\u00eat \u00e0 tenter l'exp\u00e9rience.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:07:31 > 0:07:41) [94%] : \r\nJ'ai pr\u00e9vu une d'abord, un peu comme tous les autres, un ordinateur avec plein de vid\u00e9o, de musique et de photos, la famille, des amis et tout et surtout j'am\u00e8ne ma guitare.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:07:43 > 0:07:52) [94%] : \r\nAucune exp\u00e9dition n'est pr\u00e9vue avant 2040 d'ici l\u00e0, russes et am\u00e9ricains doivent trouver de l'argent et le moyen de produire du carburant pour revenir sur terre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:08:13 > 0:08:24) [93%] : \r\nUn nouveau scanners qui ne vous d\u00e9shabille pas \u00e0 titre la libert\u00e9 Z\u00fcrich Kloten a d\u00e9cid\u00e9 de tester un nouvel appareil qui a l'Avantage de ne pas reproduire sur \u00e9cran l'image des passagers en tenue d'Adam.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:08:25 > 0:08:36) [92%] : \r\nDes ados s'acharnent sur un supermarch\u00e9, r\u00e9v\u00e8le La Tribune de Gen\u00e8ve, ils commettent des d\u00e9g\u00e2ts et s'en prennent \u00e0 la client\u00e8le des m\u00e9faits sanctionn\u00e9 par des contr\u00f4les d'identit\u00e9 \u00e0 l'entr\u00e9e du magasin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:08:37 > 0:09:00) [87%] : \r\nLe titre le plus expos\u00e9 du FMI sera aussi le moins suivi, c'est la une de L'agefi, Transocean l'op\u00e9rateur controvers\u00e9 en plateforme p\u00e9troli\u00e8re devient l'une des vedettes de la Bourse suisse, la justice turque lib\u00e8re le syndicaliste Mourad Akincilar, titre le courrier membre d'Unia Gen\u00e8ve incarc\u00e9r\u00e9 en Turquie, le syndicaliste pourra assister libre \u00e0 son proc\u00e8s.\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1006335173", "durationSec": 112, "title": "10.06.03", "excerpt": "* Berne-ville : 20100603, le Conseil des Etats a accept\u00e9 l'accord entre la banque suisse UBS et les USA pr\u00e9voyant le transfert de noms de clients UBS SA accus\u00e9s de fraude fiscale. Il renonce aux conditions qui \u00e9taient envisag\u00e9es dont la contrainte de contr\u00f4le des banques dites \"to big to fail\".", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["D\u00c9BAT", "CONSEILLER AUX ETATS", "FRAUDE FISCALE"], "thematicPersons": ["WIDMER-SCHLUMPF, EVELINE", "BERSET, ALAIN", "MARTY, DICK", "RECORDON, LUC"], "thematicCorporations": ["UBS SA"]}, {"internalArchiveId": "GE1006335186", "durationSec": 104, "title": "10.06.03", "excerpt": "* Lausanne : 20100603, les autorit\u00e9s vaudoises ont pr\u00e9sent\u00e9 le projet de d\u00e9veloppement de l'h\u00f4pital CHUV pour r\u00e9pondre \u00e0 davantage de patients et \u00e0 des malades plus \u00e2g\u00e9s. La planification jusqu'en 2030 pr\u00e9voit une densification des 20 hectares d\u00e9volus \u00e0 la cit\u00e9 hospitali\u00e8re. Les projets sont estim\u00e9s \u00e0 30 millions de francs.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BESSE, Joanne", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "SCHNEIDER, Jacques-Andre", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["H\u00d4PITAL", "PROJET"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "MOILLE, Fanny", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "STEULET, Chlo\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "532304", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB077707", "position": "01"}}, {"id": "532303", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "EM023948", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-257551", "internalArchiveId": "GE1005257552", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "19H30 - 10.06.03", "publicationDate": "2010-06-03T00:00:00Z", "durationSec": 1718, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-12-02T20:10:11Z", "speechToTexts": ["UMID : ZB091944\r\nDate de transcription : 26-NOV-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:13 > 0:00:37) [92%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, le canton nouveau annon\u00e7ant un projet colossal, une cit\u00e9 hospitali\u00e8re s'\u00e9tendra sur 20 hectares, l'\u00e9quivalent de 20 terrains de football, un milliard de francs investis sur 30 ans, des services de pointe tous les Romands pourront \u00eatre amen\u00e9s \u00e0 s'y faire soigner nos r\u00e9v\u00e9lations sur l'affaire du prisonnier, mort \u00e0 Bochuz, une reconstitution avait lieu tout \u00e0 l'heure par ailleurs notre enqu\u00eate r\u00e9v\u00e8le que 4 personnes sont pr\u00e9venus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:39 > 0:01:24) [88%] : \r\nLe Conseil des \u00c9tats accepte l'accord sur l'UBS la journ\u00e9e ressemblent \u00e0 une victoire des banques on ne pose plus comme condition de r\u00e9glementer la taille des banques un document exceptionnel, les assistants sexuels, hommes et femmes du form\u00e9 offre une relation physique pour personnes handicap\u00e9es, on va aller en glacier rocheux mena\u00e7ant dans la vall\u00e9e de Zermatt la masse avance son poids plus vite que la moyenne, la route et le village de Randa doivent \u00eatre prot\u00e9g\u00e9s et puis l'\u00e9tonnante exp\u00e9rience en Russie des volontaires son d\u00e8s aujourd'hui, un an et demi de huis clos pour simuler une mission sur Mars, la pr\u00e9c\u00e9dente exp\u00e9rience avait mal tourn\u00e9 2 Russes s'\u00e9taient battus ou et une Canadienne avait d\u00e9nonc\u00e9 les assauts du Cap.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:26 > 0:01:40) [88%] : \r\nC'est l'aventure d'une g\u00e9n\u00e9ration pour les autorit\u00e9s vaudoises qui ont pr\u00e9sent\u00e9 le projet, un milliard d'investissements une cit\u00e9 hospitali\u00e8re gigantesque tout suisses romands pourra \u00eatre amen\u00e9 \u00e0 y \u00eatre soign\u00e9, ce nouveau CHUV d'une ampleur sans pr\u00e9c\u00e9dent Jacques-Andr\u00e9 Schneider.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:01:40 > 0:01:55) [94%] : \r\nLa future cit\u00e9 hospitali\u00e8re du CHUV s'\u00e9tendra peut-\u00eatre un jour sur une vingtaine d'hectares, soit plus de 20 terrains de football, le double de la surface et du volume construit actuel pour le conseiller d'\u00c9tat, Pierre-Yves Maillard, nous devons avoir des projets \u00e0 la hauteur du courage de nos pr\u00e9d\u00e9cesseurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:01:55 > 0:02:20) [88%] : \r\nCeux qui ont imagin\u00e9 cette tour il y a 40 ans, ils ont, ils ont vu loi est grand et \u00e7a nous a permis, pendant 2 ou 3 d\u00e9cennies de pas avoir trop \u00e0 nous pr\u00e9occuper de la, de notre infrastructure hospitali\u00e8re qui font aussi envisager pour les 30 prochaines ann\u00e9es, on ne peut plus maintenant se reposer sur la qu'il faut envisager aussi les d\u00e9veloppements simplement \u00e0 la hauteur des besoins et la croissance d\u00e9mographique que ce canton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:20 > 0:02:36) [92%] : \r\nExemple : l'h\u00f4pital de l'enfance, actuellement \u00e0 l'autre bout de la ville qui s'\u00e9rigera bient\u00f4t au-dessus de la station du m\u00e9tro du CHUV ou encore une nouvelle tour derri\u00e8re le b\u00e2timent hospitalier actuel mais plus urgent, le nouveau centre d'oncologie, dont les travaux devraient d\u00e9marrer d'ici environ 2 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:02:36 > 0:02:52) [88%] : \r\nIl y a certainement plus de cancers qu'on d\u00e9tecte peut-\u00eatre plus rapidement les techniques d'investigation sont plus pr\u00e9coces, Les la prise de conscience, disons que du monde, la population g\u00e9n\u00e9rale est aussi plus importante.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:02:52 > 0:03:16) [93%] : \r\n\u00e0 l'heure actuelle, d\u00e9j\u00e0, en fait, les locaux sont totalement satur\u00e9s, compte tenu d'une progression extr\u00eamement rapide ces derni\u00e8res ann\u00e9es des besoins d'oncologie pour 2009, nous avons eu 25000 consultations et la progression naturelle des des besoins, nous ferons \u00e9voluer \u00e0 2015 \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 41000 consultations et \u00e0 2020 \u00e0 50000 fait pas mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:17 > 0:03:22) [93%] : \r\nLe CHUV nouveau pourrait co\u00fbter pr\u00e8s d'un milliard de francs r\u00e9partis sur une vingtaine d'ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:23 > 0:03:42) [90%] : \r\nCe projet colossal, ajoutent au climat de dynamisme du canton, il a r\u00e9cemment c\u00e9l\u00e9br\u00e9 la 700 1000\u00e8me Vaudoise il a cr\u00e9\u00e9 une sorte de L\u00e9gion d'honneur cantonal, il y a le OM de l'EPFL, le projet de bouleversement du quartier de la Pontaise et le Flon enti\u00e8rement renouvel\u00e9e, la ville de Lausanne affiche son \u00e9nergie Anne Cathia Marchon G\u00e9raldine g\u00e9n\u00e9tique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:03:43 > 0:04:03) [90%] : \r\nLausanne, ce petit village tranquille de p\u00eacheur, comme certains l'appellent, h\u00e9 bien non, Lausanne, bouge les transports publics, avant c'\u00e9tait surtout \u00e7a la ficelle depuis bient\u00f4t 2 ans, c'est le M2 qui relie Ouchy \u00e0 Epalinges, \u00e0 la sortie de l'autoroute, un autre projet Croix p\u00f4le un mus\u00e9e sur l'eau douce avec un aquarium g\u00e9ant 2 exemples parmi tant d'autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:04:03 > 0:04:22) [87%] : \r\n\u00e7a donne quand m\u00eame actuellement \u00e0 Lausanne un dynamisme qui remplace beaucoup l'id\u00e9e qu'on avait ant\u00e9rieurement disait Lausanne, c'est une ville des \u00e9coles, des \u00e9trangers qui viennent faire des des \u00e9coles \u00e0 toutes sortes et est actuellement, c'est une ville d'activit\u00e9 je pense Lausanne vient apr\u00e8s apr\u00e8s apr\u00e8s B\u00e2le, en tout cas avant berne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:04:22 > 0:04:34) [93%] : \r\nL'exemple le plus embl\u00e9matique de ce dynamisme, c'est le quartier du Flon en 20 ans, il a compl\u00e8tement chang\u00e9 de visage, les artistes et artisans qui l'occupaient ont laiss\u00e9 la place aux commerces, banques et de bo\u00eetes de nuit tout pour attirer les foules.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:04:35 > 0:04:48) [89%] : \r\nSavez beaucoup \u00e9volu\u00e9 beaucoup beaucoup surtout ces 5 derni\u00e8res ann\u00e9es avec le M2 avec les gros travaux qu'il a eu tr\u00e8s important et c'est vrai que \u00e7a devient une ville qui est tr\u00e8s attractive, d'ailleurs, surtout dans la surtout pour la vie nocturne je pense.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:04:48 > 0:05:03) [91%] : \r\nEt Lausanne n'a pas termin\u00e9 sa mue en chantier et en projet reste encore le d\u00e9veloppement du Palais de Beaulieu l'\u00e9co- quartier m\u00e9tamorphose sans parler du nouveau Mus\u00e9e cantonal des Beaux-Arts et d'un nouvel op\u00e9ra de quoi changer l'image de ce soi-disant petits village de p\u00eacheurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:04 > 0:05:18) [91%] : \r\nNos r\u00e9v\u00e9lations sur l'affaire du prisonnier, mort \u00e0 Bochuz, une reconstitution avait lieu tout \u00e0 l'heure, elle a \u00e9t\u00e9 organis\u00e9e en secret dans la crainte notamment de mutinerie, on apprend aussi qu'il y a des pr\u00e9venus enqu\u00eate Evelyne Aymeri \u00c9ric Moisi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:05:19 > 0:05:26) [92%] : \r\nImpossible de s'approcher de la prison de Bochuz cet apr\u00e8s- midi, secret d'\u00c9tat avec la reconstitution du d\u00e9c\u00e8s de Scalbert phoques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:26 > 0:05:43) [94%] : \r\nJe peux vous confirmer que le juge d'instruction cantonal substitut en charge de cette enqu\u00eate proc\u00e8de actuellement \u00e0 une reconstitution dans la prison de Bochuz suite au d\u00e9c\u00e8s d'un d\u00e9tenu, il y a quelques semaines et que, \u00e0 ce stade de l'enqu\u00eate est dans l'int\u00e9r\u00eat de l'enqu\u00eate, aucune autre communication ne sera effectu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:05:43 > 0:06:17) [93%] : \r\nLes autorit\u00e9s vaudoises craignaient une mutinerie \u00e0 l'int\u00e9rieur de la prison, un dispositif policier discret mais efficace, a \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9, y compris \u00e0 l'ext\u00e9rieur, dans la nuit du 10 au 11 mars ce d\u00e9tenu, incarc\u00e9r\u00e9 depuis 10 ans, quartier de haute s\u00e9curit\u00e9 a bout\u00e9 le feu \u00e0 son matelas, il est mort par asphyxie, extrait de sa cellule, quand il \u00e9tait trop tard, la pol\u00e9mique est mont\u00e9e d'un cran, fin avril, lors de la r\u00e9v\u00e9lation du contenu des \u00e9coutes t\u00e9l\u00e9phoniques entre la prison et la centrale d'alarme de la police qui agace et il peut crever qui la fum\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:06:17 > 0:06:56) [92%] : \r\nSelon nos informations, sur l'ensemble des auditions effectu\u00e9es \u00e0 ce jour par le juge d'instruction 4 personnes seraient consid\u00e9r\u00e9s comme pr\u00e9venus dans cette affaire, et sont donc susceptibles d'\u00eatre inculp\u00e9s notamment pour homicide par n\u00e9gligence, il s'agirait de personnel et d'employ\u00e9e du service p\u00e9nitencier Vaudois, mais \u00e9galement de m\u00e9decin urgentiste la reconstitution de cet apr\u00e8s- midi est un acte de l'instruction essentiel, elle devrait permettre de r\u00e9pondre aux incoh\u00e9rences de cette triste affaire, et aussi de r\u00e9pondre \u00e0 cette question centrale : pourquoi avoir laiss\u00e9 phoques aussi longtemps agonis\u00e9 dans sa cellule.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:57 > 0:07:15) [89%] : \r\nLe Conseil des \u00c9tats accepte l'accord sur l'UBS, mais surtout il renonce aux conditions qui \u00e9taient envisag\u00e9es, la fameuse r\u00e9glementation visant les banques dites to Big to fait cette contrainte pour contr\u00f4ler la taille des banques n'est plus consid\u00e9r\u00e9e comme une condition David Berger, \u00e7a ressemble \u00e0 une tr\u00e8s bonne journ\u00e9e pour les banquiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:07:16 > 0:08:01) [90%] : \r\nOui, il faudra bien s\u00fbr voir ce qui se passe lundi au Conseil national o\u00f9 le d\u00e9bat sera plus serr\u00e9 mais en quelques jours, on peut dire que le le ciel s'est \u00e9clairci ces derni\u00e8res semaines, un vent glacial souffle de Berne en direction des bureaux cossus des grandes banques z\u00fcrichoises appel \u00e0 des plaintes contre UBS, de la part des commissions de gestion menace d'une commission d'enqu\u00eate, les managers, aller voir ce qu'ils allaient voir avec leurs salaires abusifs, les bonus ind\u00e9cents, disait-on, semblait vivre leurs derniers jours la r\u00e9gulation des banques ne souffrait pas de d\u00e9lai suppl\u00e9mentaire et puis maintenant, h\u00e9 bien les bonus ind\u00e9cents, pas besoin de se presser les salaires abusifs, on verra l'ann\u00e9e prochaine, on le sait depuis hier, la commission d'enqu\u00eate, ce ne sera pas pour cette fois, une plainte contre UBS, \u00e7a n'est pas pour demain, le vent glacial, semble s'\u00eatre transform\u00e9e en douce brise estivale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:08:01 > 0:08:08) [87%] : \r\nOn a l'impression qu'on retrouve aussi au fondamental, un pays nettement de droite ou la banque est difficilement contestable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:08:08 > 0:08:53) [91%] : \r\nOui, c'est vrai, il ne faut pas \u00eatre \u00e9tonn\u00e9 jusqu'\u00e0 preuve du contraire, la, la gauche n'a jamais \u00e9t\u00e9 majoritaire dans dans ce pays aujourd'hui, si tant est qu'on l'avait oubli\u00e9, peut-\u00eatre l'espace de quelques semaines, on voit qui commande les socialistes qui pensaient pouvoir partager le si\u00e8ge du conducteur, si vous me permettez l'image, ont \u00e9t\u00e9 remis \u00e0 leur place \u00e0 l'arri\u00e8re, le centre droit, cet apr\u00e8s- midi, a certes accept\u00e9 2 motions qui s'en prennent aux bonus des managers, mais c'est plus vu comme une sorte de sucre de symboles, la, la seule question qui fait consensus aujourd'hui, c'est la seule le\u00e7on de la crise, si on veut, c'est qu'on ne peut pas laisser les mastodontes bancaires emport\u00e9 le pays dans l'ab\u00eeme, il faudra le remettre des garde- fous, \u00e0 un moment \u00e0 un autre n'est pas d'accord sur les d\u00e9lais, mais on est d'accord sur le but, mais comme le politique de la crise, il faudra s\u00fbrement se contenter de \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:08:53 > 0:09:07) [94%] : \r\nDavid merci, on l'a dit cette semaine pas de commission d'enqu\u00eate parlementaire sur l'UBS sur l'affaire UBS vraisemblablement, mais il y aura-t-il un proc\u00e8s civil qui paierait les bataillons d'avocats qui se lancerait dans la bataille, explications Alain Rebetez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:09:08 > 0:09:18) [92%] : \r\nCe matin, pendant le d\u00e9bat sur le contrat, UBS, le Tessinois Dick Marty il y a eu des mots tr\u00e8s durs sur la justice p\u00e9nale suisse incapable de poursuivre les anciens dirigeants d'UBS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:18 > 0:09:33) [93%] : \r\nJ'ai envie de demander pardon \u00e0 toutes les personnes qu'en temps que procureur, j'ai fait condamner pour gestion d\u00e9loyale, je me dis que finalement la justice p\u00e9nale tr\u00e8s dure avec les faibles et tr\u00e8s faible avec l'effort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:09:33 > 0:09:42) [93%] : \r\nDans le rapport des commissions de gestion, une recommandation demandait pourtant \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration de favoriser des poursuites civiles le Conseil f\u00e9d\u00e9ral va-t-il le faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:09:42 > 0:09:51) [88%] : \r\nJe ne peux pas dire aujourd'hui ce qu'on fait, mais on le, on le prix prend en s\u00e9rie, c'est clair, on doit le faire et on doit faire quelque chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:09:51 > 0:09:59) [96%] : \r\nFaire quelque chose, oui mais quoi du c\u00f4t\u00e9 du PS, on sugg\u00e8re la cr\u00e9ation d'une commission d'historiens, une id\u00e9e que le PDC reprend mais on a durcissant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:00 > 0:10:19) [87%] : \r\nNous voulons une commission compos\u00e9e de sp\u00e9cialistes, moi je dis : pour moi, il faut certainement quelqu'un qui a aussi disons \u00e0 un niveau international qui certainement d'une cr\u00e9dibilit\u00e9, \u00e7a c'est la premi\u00e8re condition qui conna\u00eet le monte des des finances l'faire, il faudra, il faudrait voir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:20 > 0:10:25) [95%] : \r\nL'action civile ne serait donc plus qu'un moyen de pression sur lequel il ne faut d'ailleurs pas se faire d'illusions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:10:25 > 0:10:40) [87%] : \r\nSeulement, qui agit et peut \u00eatre plus difficile d'obtenir un cause avec une action civile d\u00e8s lors dans une action civile, c'est le plaignant qui doit apporter la preuve que toutes les conditions de l'action sont r\u00e9alis\u00e9s en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:40 > 0:10:49) [90%] : \r\nClaire si l'UBS ne porte pas plainte elle- m\u00eame, ce sera \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration de payer les 10 ou 20 millions n\u00e9cessaires pour tenter de r\u00e9unir les preuves.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:10:50 > 0:11:00) [93%] : \r\nUn syndicaliste d'Unia \u00e9taient emprisonn\u00e9s depuis 8 mois, en Turquie, accus\u00e9e d'\u00eatre proche de mouvements terroristes, il a \u00e9t\u00e9 remis en libert\u00e9 dans l'attente du proc\u00e8s Assia Shihab Marion Fallu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:11:02 > 0:11:37) [91%] : \r\nLe soulagement d'une \u00e9pouse et d'une soeur, leurs proches, Mourad \u00e9tait emprisonn\u00e9 en Turquie depuis septembre 2009 cet apr\u00e8s- midi tout ce c\u00e9l\u00e8bre sa lib\u00e9ration je suis une insulte tr\u00e8s contente, je ne sais pas, je suis un c'\u00e9tait une c'\u00e9tait une p\u00e9riode tr\u00e8s difficile pour nous tous, pour ma famille peut maintenant ce cantonnement se d\u00e9brouille \u00e0 son arriv\u00e9e \u00e0 l'audience, le Genevois d'adoption est applaudi par ses amis, un comit\u00e9 de soutien venu de Suisse avec dans ses rangs des membres d'Unia l'ancien maire de Gen\u00e8ve R\u00e9my Pagani le consul de Suisse et des repr\u00e9sentants des milieux de d\u00e9fense des droits de l'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:38 > 0:11:52) [88%] : \r\nCe n'est pas simplement soutien ou pas, c'est, c'est d'\u00eatre l\u00e0 et de faire en sorte que les droits de la, de l'accus\u00e9 soit garantie, on sait qu'en Turquie, notamment avec les rapports d'Amnesty International qui sont pas forc\u00e9ment garanties.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:11:52 > 0:11:57) [90%] : \r\nLe procureur a lui- m\u00eame demand\u00e9 cette lib\u00e9ration, le dossier qui accusait Mourad.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:11:57 > 0:12:05) [89%] : \r\nD'appartenance \u00e0 une organisation terroriste, son plus 7 d\u00e9gonfl\u00e9, mais la d\u00e9cision d'aujourd'hui n'est qu'une \u00e9tape, le proc\u00e8s sur le fond aura lieu \u00e0 la fin du mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:06 > 0:12:11) [96%] : \r\nDes milliers de Turcs ont assist\u00e9 aux fun\u00e9railles des victimes de la flottille d'aide de la bande de Gaza.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:12:11 > 0:12:17) [94%] : \r\nLes 9 victimes \u00e9taient toutes turques, l'une d'entre elle poss\u00e9dait \u00e9galement la nationalit\u00e9 am\u00e9ricaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:19 > 0:12:30) [91%] : \r\nLa s\u00e9curit\u00e9 des tribunaux belges en question, un juge de paix en greffiers ont \u00e9t\u00e9 abattus par balles dans une audience proche du palais de justice de Bruxelles, elle s'achever quand le meurtrier a sorti son arme et tirer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:31 > 0:12:43) [95%] : \r\nLa mar\u00e9e noire continue dans le Golfe du Mexique, branle-bas de combat sur internet, la marque BP est prise d'assaut par les internautes et le branle-bas de combat sur le terrain, le p\u00e9trole s'approche de la Floride Fran\u00e7ois Jeannet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:12:44 > 0:12:55) [94%] : \r\nLa couche est \u00e9paisse, les vents poussent le p\u00e9trole vers les c\u00f4tes de l'\u00c9tat du Mississippi, de l'Alabama et maintenant de la Floride, on se pr\u00e9pare au pire, un pire qui est attendu ce week- end.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:12:57 > 0:13:06) [90%] : \r\nCe qui est mort, c'est un peu des bateaux r\u00e9cup\u00e8re du p\u00e9trole pr\u00e8s de Kenza Colin, le but est de retenir le p\u00e9trole aussi loin des c\u00f4tes que possible pour pr\u00e9venir et minimiser l'impact sur le tr\u00e8s tard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:13:06 > 0:13:18) [89%] : \r\nC'\u00e9tait sur le th\u00e9\u00e2tre des op\u00e9rations, BP a fait savoir que le conduit de p\u00e9trole a enfin pu \u00eatre coup\u00e9e mais les travaux avaient \u00e9t\u00e9 interrompus pendant 12 heures une, s'il \u00e9tait rest\u00e9 coinc\u00e9 dans le tuyau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:13:18 > 0:13:27) [92%] : \r\nSi la coupe n'est pas aussi Net que souhait\u00e9, nous devrons fixer une sorte d'entonnoir qui sera moins bien adapt\u00e9, cela veut dire qu'il y aura un peu plus de p\u00e9trole tout pr\u00e9vu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:13:28 > 0:13:40) [97%] : \r\nDe son c\u00f4t\u00e9, la justice am\u00e9ricaine a maintenant ouvert une enqu\u00eate criminelle pour d\u00e9terminer les responsabilit\u00e9s p\u00e9nales de la catastrophe et Barack Obama retournera sur place demain pour faire le point de la situation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:13:40 > 0:13:51) [87%] : \r\n\u00e9coutez \u00e0 ce la catastrophe qui se d\u00e9roule dans le Golfe en ce moment, et peut-\u00eatre le r\u00e9sultat d'une erreur humaine ou d'une entreprise qui a pris le risque de jouer avec la s\u00e9curit\u00e9, car pour moi Sight.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:13:52 > 0:14:08) [94%] : \r\nAux 4 coins des \u00c9tats-Unis, des manifestants sont aussi venues souiller plusieurs stations-service de BP, ils savent que, dans le meilleur des cas, la fuite ne sera que contr\u00f4ler pour fermer d\u00e9finitivement le puits, il faudra finir de creuser des puits de d\u00e9rivation et ce ne sera pas avant le mois d'ao\u00fbt.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:14:10 > 0:14:22) [94%] : \r\nOn reparle des scanners corporels et de la pol\u00e9mique, il montre clairement l'anatomie notamment les organes g\u00e9nitaux, mais une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration de ces appareils arrive la voici en test \u00e0 Z\u00fcrich, Pierre N\u00e9bel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:23 > 0:14:29) [88%] : \r\nIl s'appelle L-3 provision n'\u00e9tudie le scanner corporel qui ne r\u00e9v\u00e8le rien de votre anatomie intime.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:32 > 0:14:38) [89%] : \r\nSur l'\u00e9cran de contr\u00f4le, un simple pictogramme g\u00e9n\u00e9rique indiquant aux policiers les endroits v\u00e9rifier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:40 > 0:14:56) [91%] : \r\nL'appareil pr\u00e9sent\u00e9 aujourd'hui aux m\u00e9dias sera test\u00e9 \u00e0 l'a\u00e9roport de Z\u00fcrich pendant 6 semaines, et cela jusqu'au 14 juillet la machine toute moderne qu'elle soit ne simplifie pas beaucoup la vie du passager, il est toujours encore n\u00e9cessaire de d\u00e9poser veste cl\u00e9 T\u00e9l sur le tas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:59 > 0:15:13) [87%] : \r\nIl emm\u00e8ne table d\u00e9tecteurs actuel ne rep\u00e8re que les \u00e9l\u00e9ments m\u00e9tal mais ne peuvent pas identifier le plastique ou les explosifs ces derniers, par exemple, peuvent se pr\u00e9senter sous forme d'une plaque ou d'une feuille de papier gr\u00e2ce \u00e0 ce nouveau scanner, on pourra les reconna\u00eetre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:15:13 > 0:15:29) [87%] : \r\nUne technologie vraiment fiable, un petit test avec un couteau suisse 4 essais, l'appareil ne rep\u00e8re que 2 fois l'objet en m\u00e9tal, par contre, les aisselles l\u00e9g\u00e8rement humide du journaliste sont 100 pourcent du temps trash, mais c'est l'histoire et tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:29 > 0:15:41) [88%] : \r\nLa un couteau est aujourd'hui autoris\u00e9e en Suisse car Salam n'est pas assez longue, donc ce n'est pas un probl\u00e8me et j'aimerais insister, la machine est en rodage et pas encore d\u00e9finitivement r\u00e9gl\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:15:41 > 0:16:00) [87%] : \r\nMais faire quand m\u00eame que je ils seront quelques milliers de passagers \u00e0 passer ces prochaines semaines dans le scanner mais une introduction d\u00e9finitive n'est pas encore d\u00e9cid\u00e9 en Suisse \u00e9tait diront encore si cet appareil est v\u00e9ritablement fiable et puis surtout s'ils sont pris en vaut la peine 10 fois sup\u00e9rieur \u00e0 celui des d\u00e9tecteurs habituel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:16:02 > 0:16:20) [94%] : \r\nOrange et Sunrise renoncent d\u00e9finitivement \u00e0 fusionner, il s'\u00e9tait heurt\u00e9 au v\u00e9to de la Comco, la police vaudoise s\u00e9vit compte les exc\u00e8s de vitesse sur le chantier de l'autoroute A1, il les gendarmes ont proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 137 retraits de permis en un mois, le chiffre sera affich\u00e9 chaque semaine sur le chantier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:16:22 > 0:16:37) [91%] : \r\nVous le disais en titre, un document sur les assistants sexuels ce sont des hommes et femmes dument form\u00e9s qui offre une relation physique ou handicap\u00e9s, mais aussi de la tendresse et des massages, l'exp\u00e9rience a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e il y a un an, des t\u00e9moignages permettent aujourd'hui de l'\u00e9valuer, Michel Berger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:43 > 0:16:50) [83%] : \r\nMais pour un handicap\u00e9, c'est une fois cette selon l'abstinence et je peux pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:16:50 > 0:16:57) [94%] : \r\nIl a \u00e9t\u00e9 mari\u00e9 et p\u00e8re de famille, mais un accident, une maladie l'ont immobilis\u00e9 avant qu'on lui quelque chose se r\u00e9veille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:06 > 0:17:12) [81%] : \r\nEt puis tous et \u00e0 toutes ces infirmi\u00e8res l\u00e0- bas, c'est mignon, une logique que les autres, alors forc\u00e9ment \u00e7a titille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:17:13 > 0:17:26) [90%] : \r\nIl en parle \u00e0 une assistante sociale qui lui trouve le num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone de Judith, devenue assistante sexuelle apr\u00e8s 300 20 heures de formation qu'elle a pay\u00e9 elles-m\u00eames son tarif 150 francs pour une heure \u00e0 une heure et demie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:17:26 > 0:17:27) [77%] : \r\nAttentat Michel enfin bref.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:34 > 0:17:35) [82%] : \r\nNon, non, pas plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:17:36 > 0:17:52) [94%] : \r\nLa sexualit\u00e9, \u00e7a se passe beaucoup dans la t\u00eate, c'est pas juste une p\u00e9n\u00e9tration, \u00e7a c'est une toute petite partie qu'on peut aussi faire si on peut et mais c'est pas du tout la chose la plus importante.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:17:52 > 0:17:53) [98%] : \r\nJ'ai attendu longtemps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:55 > 0:18:00) [84%] : \r\nSi on faisait pas non plus au d\u00e9but et puis \u00e7a m'a apport\u00e9 la joie les fauves.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:18:02 > 0:18:06) [89%] : \r\nC'est toujours \u00e9mouvant de fait briller d'Asie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:07 > 0:18:13) [80%] : \r\nParmi elles, est handicap\u00e9, recourant aux services d'assistance sexuelle, la moiti\u00e9 sont des handicap\u00e9s de naissance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:18:13 > 0:18:24) [94%] : \r\nIl y a des gens qui ont jamais vu une femme nue comme \u00e7a en nature d\u00e9j\u00e0 \u00e7a, \u00e7a peut suffire comme sensation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:18:25 > 0:18:36) [85%] : \r\nJ'ai entendu d'un cas qui m'a dit : j'avais 10 ans et je regardais les filles et homme \u00e0 tout de suite il va \u00e7a il font m\u00eame pas regard\u00e9 parce que \u00e7a sera jamais pour toi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:37 > 0:18:45) [92%] : \r\nLes femmes handicap\u00e9es sont encore tr\u00e8s rares \u00e0 faire appel \u00e0 des assistants sexuels, elles ont pourtant elles aussi des besoins bien r\u00e9elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:18:45 > 0:19:04) [83%] : \r\nC'est clair, de se retrouver, des fois, dans certaines circonstances, avec sur un terrain peu tout autant certains avec toute personne, c'est vrai que, des fois, et les envies aussi la personne n'est pas l\u00e0 pour \u00e7a, c'est la province soit sait pas pourquoi, pourquoi l'affectif ou un moment de d'\u00e9garement, dira-t-on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:05 > 0:19:19) [91%] : \r\nD'abord mari\u00e9e avant de tomber malade, cette m\u00e8re de famille vivant avec ses enfants, faire appel \u00e0 un assistant sexuel lorsqu'elle a rencontr\u00e9 handicap\u00e9 dont elle est amoureuse et l'assistance sexuelle les aide \u00e0 vivre leur relation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:19:19 > 0:19:28) [88%] : \r\nC'est vrai que les assistants sont aussi l\u00e0 pour nous donner confiance de se tirer de de nous montrer qu'on est capable d'absence de sensualit\u00e9, de recevoir des caresses donn\u00e9 aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:28 > 0:19:40) [90%] : \r\nIl y a un an, que s'est achev\u00e9e la formation en Suisse romande, d'une dizaine d'assistant sexuel, hommes et femmes qui ont tous un autre m\u00e9tier \u00e0 c\u00f4t\u00e9 50 personnes handicap\u00e9es ont \u00e0 ce jour, recours \u00e0 leurs services.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:19:41 > 0:19:55) [87%] : \r\nVoil\u00e0, ce document sign\u00e9 Michel Goldberger, ce sera ce soir le th\u00e8me de Temps pr\u00e9sent en Valais glacier rocheux menace dans la vall\u00e9e d'Zermatt la masse avance 100 fois plus vite que la moyenne, la route et le village de Randa doivent \u00eatre prot\u00e9g\u00e9s, le rendu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:19:58 > 0:20:16) [91%] : \r\nDe m\u00e9moire de scientifiques, c'est du jamais vu \u00e0 2400 m\u00e8tres au-dessus du village de Randa un glacier rocheux avance 100 fois plus vite que la normale, c'est cette masse de Pierre tenus par de la glace avec ce qui tombe dans le Doors le ruisseau on pourrait remplir chaque jour une dizaine de camions et on n'a peut-\u00eatre pas tout vu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:20:17 > 0:20:30) [76%] : \r\nVoil\u00e0 une partie sup\u00e9rieure qui certains mouvements qui faisait verser sur glacier rocheux alimenter s'est class\u00e9 Rochon, qui lui se d\u00e9versent dans la partie du nord, vous avez, on n'aurait quasiment 3 sources d'alimentation pour une Love torrentielles catastrophe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:20:32 > 0:20:39) [93%] : \r\nIntrigu\u00e9, inquiet, les scientifiques ont plac\u00e9 des cam\u00e9ras de surveillance, il y a une ann\u00e9e, les images arrivent chaque jour \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:20:39 > 0:20:52) [90%] : \r\nOn a un bloc tr\u00e8s important qu'on peut facilement s'il est sur glacier rocheux et puis on on voit le d\u00e9placement en une ann\u00e9e et on a aussi mesur\u00e9 sur place et \u00e7a fait \u00e0 peu pr\u00e8s 100 m\u00e8tres de d\u00e9placement en 11 mois maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:20:53 > 0:21:00) [92%] : \r\nOr, en moyenne, les glacier rocheux avance de un m\u00e8tre par an, alors est-ce la faute du r\u00e9chauffement sans doute un peu, mais pas seulement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:21:00 > 0:21:09) [87%] : \r\nCette crise de du glacier rocheux du du Graben faire est une combinaison tr\u00e8s probablement de ph\u00e9nom\u00e8nes climatiques d'un c\u00f4t\u00e9 et puis topographiques, on est dans des pentes tr\u00e8s tr\u00e8s raides.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:21:10 > 0:21:24) [92%] : \r\nPeu importe la cause Randa se pr\u00e9munir, tout le monde se rappelle l'\u00e9boulement de 30 millions de m3 en 1991 avec le glacier rocheux, on parle d'au maximum 2 millions de m3 mais un sentier a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9s et ici on prot\u00e8ge le village.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:21:25 > 0:21:39) [84%] : \r\nCes fier appelant comme des d\u00e9p\u00f4ts pourrait se former et cela nous ne le voulons pas car ces d\u00e9p\u00f4ts pourrait se faire Charrier d\u00e9bord\u00e9s menac\u00e9 le village, c'est pourquoi nous construisons une digue pour que les mat\u00e9riaux reste dans le leader Hisso Blaye.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:21:40 > 0:21:45) [92%] : \r\nAung strap dans le village, on n'a pas peur mais on doit avoir du respect, face \u00e0 ce danger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:21:45 > 0:21:56) [92%] : \r\nDepuis quelques semaines, le glacier rocheux montre des signes de ralentissement, mais pas assez pour rel\u00e2cher la vigilance en cas d'intemp\u00e9ries extr\u00eames et de fortes chaleurs, une catastrophe reste possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:21:57 > 0:22:08) [91%] : \r\nLe cyclisme est dans une nouvelle tourmente cette fois ce ne sont pas les cyclistes qui sont suspect\u00e9s d'\u00eatre dop\u00e9 mais les v\u00e9los d'\u00eatre truqu\u00e9, \u00e7a n'est qu'une rumeur en l'\u00e9tat, mais plusieurs sp\u00e9cialistes s'interroge Nicolas Burgy.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:22:10 > 0:22:18) [90%] : \r\nComme tout le monde, Serge Demierre ancien champion professionnel et marchand de v\u00e9los a \u00e9t\u00e9 passablement d\u00e9stabilis\u00e9 en d\u00e9couvrant la pol\u00e9mique sur internet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:22:18 > 0:22:23) [83%] : \r\n\u00e0 voir les images air faisable \u00e0 voir mais bon c'est des images sur ordinateur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:22:23 > 0:22:24) [61%] : \r\nQue dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:22:24 > 0:22:47) [90%] : \r\nTout est parti d'une \u00e9mission de la RAI, David et Cassani, consultant de la cha\u00eene italienne pr\u00e9sente un v\u00e9lo \u00e9quip\u00e9 d'un dispositif d'assistance \u00e9lectrique, je peux vous dire bitume que si j'avais un v\u00e9lo comme \u00e7a je pourrais encore gagner des \u00e9tapes \u00e0 50 ans \u00e0 bien, c'est ce m\u00e9canisme de fabrication hongroise qui selon des internautes auraient \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9s par Cancellara lors de ses victoires fracassante sur Paris- Roubaix, le Tour des Flandres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:22:49 > 0:23:03) [80%] : \r\nLa performance des gens avant la pol\u00e9mique, de toute fa\u00e7on \u00e9tonn\u00e9 mais bon, ils ont des v\u00e9los l\u00e9ger carbone bien pr\u00e9par\u00e9 la classe voil\u00e0 bon sur le sur l'export, j'ai \u00e9t\u00e9 qu'on appelle estomaqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:23:03 > 0:23:18) [94%] : \r\nPour alimenter la suspicion, le champion olympique, est accus\u00e9 d'avoir chang\u00e9 de v\u00e9lo sans raison sur Paris- Roubaix, mais surtout d'avoir utilis\u00e9 un bouton poussoir pour d\u00e9clencher l'assistance \u00e9lectrique \u00e0 l'examen des images \u00e0 charge, Serge Demierre et cette fois beaucoup plus dubitatif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:23:18 > 0:23:23) [84%] : \r\nEn regardant bien les images, \u00e0 mon avis, c'est un changement de 8 \u00e0 ce qu'on aime qu'il a foutu l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:23:25 > 0:23:38) [89%] : \r\n\u00e0 mon avis le change, c'est un changement qui ce qui est effectu\u00e9 par ce petit levier-l\u00e0 et \u00e0 un moment donn\u00e9, ce petit levier, on voit appara\u00eetre une ombre derri\u00e8re ce levier qu'fixe comme \u00e7a une pression acclamant c'est un changement de vitesse comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:23:39 > 0:23:52) [92%] : \r\nAccul\u00e9 Cancelara a balay\u00e9 ces accusations qualifi\u00e9es de grotesques, reste qu'il n'existe pas aujourd'hui de contr\u00f4le des v\u00e9los sur les courses en ligne dans le doute, ou pour \u00e9viter le scandale, l'UCI, la F\u00e9d\u00e9ration a d\u00e9clar\u00e9 qu'elle allait s'y mettre d\u00e8s le prochain Tour de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:23:54 > 0:24:04) [92%] : \r\nLa suite de notre s\u00e9rie avant le Mondial, aujourd'hui, une \u00e9quipe pas comme les autres, les amput\u00e9s de guerre du Sierra L\u00e9one reprennent confiance, peu \u00e0 peu gr\u00e2ce au foot, reportage \u00e0 Freetown de Laurent Burkhalter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:24:15 > 0:24:29) [93%] : \r\nRapide comme l'\u00e9clair, malgr\u00e9 leur handicap, ils ont perdu leurs jambes ou leurs bras dans la guerre, l'\u00e9quipe des amput\u00e9 du Sierra L\u00e9one sont tr\u00e8s particuli\u00e8rement ici leur but surmonter leur traumatisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:24:31 > 0:24:44) [89%] : \r\nWendy rebelle ou quand les rebelles sont venues dans notre village, ils ont captur\u00e9 plusieurs habitants, certains ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s, d'autres amput\u00e9, j'ai eu de la chance, ils ont dit qu'ils ne me tuerait pas mais qu'il me couperait une jambe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:24:45 > 0:24:46) [72%] : \r\nOn avance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:24:46 > 0:26:15) [88%] : \r\nPour Abdullah et ses camarades le foot redonne le sourire un petit football Brink's mais ne se fixent des amput\u00e9, \u00e7a me donne une nouvelle vie gr\u00e2ce \u00e0 ce sport avec les autres joueurs, j'ai accompli beaucoup d'chose active lui une play-list un petit football mon meilleur souvenir, c'est les matchs \u00e0 l'\u00e9tranger, exemple en Europe, on a jou\u00e9 contre d'autres amput\u00e9 comme nous et on a gagn\u00e9 contre l'Angleterre c'\u00e9tait Matam d\u00e9fi de l\u00e0 qu'Inglin au coeur du ballon sur le terrain, Maxwell et ses camarades sont des athl\u00e8tes, mais dans la vie quotidienne, c'est une autre histoire, il a pas de Stu sant\u00e9 compte mais dans la rue, certains passants se moque de nous, de notre condition de ses boules l\u00e0 consid\u00e8re un petit, c'est tr\u00e8s difficile pour un handicap\u00e9 dans ce pays d'avoir du travail, certains doivent m\u00eame mon Dieu pour avoir \u00e0 manger les br\u00e8ves plusieurs milliers d'amput\u00e9s de guerre vivent en Sierra L\u00e9one, tr\u00e8s souvent dans des ghettos et des camps o\u00f9 les conditions sont difficiles, ils se sentent n\u00e9glig\u00e9s par le gouvernement, VT non il a not\u00e9 h\u00e2te les victimes de la guerre, ne sont pas heureuses, elle souffre encore, comment pouvez-vous dire qu'il y a la paix quand on n'a pas d'endroit o\u00f9 dormir quand on a rien \u00e0 manger, je n'ai pas fait dans ma vie, non mais dans l'\u00e9quipe est soutenue par des donateurs priv\u00e9s et la FIFA notamment 8 ans apr\u00e8s la fin de la guerre, le combat de ces hommes continuent pour un avenir dont il manque si cruellement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:26:16 > 0:26:35) [91%] : \r\nMoscou simule vol sur Mars, m\u00eame si la possibilit\u00e9 semble lointaine depuis Krouchtchev Gagarine, la Russie se passionne pour les exp\u00e9riences spatiales r\u00e9alisable ou non des volontaires de plusieurs nations sont clo\u00eetr\u00e9s d\u00e8s aujourd'hui, un an et demi ensemble, il faut dire que la pr\u00e9c\u00e9dente exp\u00e9rience de huis clos avait mal tourn\u00e9, Malika Nedir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:26:38 > 0:27:23) [92%] : \r\nDe vrais adieux d'astronautes, mais eux ne quitteront jamais ce hangar moscovite ces 6 volontaires italiens, chinois, fran\u00e7ais et russe entament un voyage immobile vers Mars, ils vont vivre en vase clos dans un espace de 180 m\u00e8tres carr\u00e9s un vaisseau spatial reconstitu\u00e9 pendant 520 jours le temps d'une mission vers la plan\u00e8te rouge 250 jours de voyage 240 pour le retour et au milieu 30 jours d'exploration de la plan\u00e8te, un voyage si long qu'on ignore si l'\u00eatre humain est capable de le supporter sans trop de d\u00e9g\u00e2ts psychologiques et physiologiques \u00e0 l'int\u00e9rieur du Module les conditions de vie sont sommaires, tout est rationn\u00e9, l'espace, les douches, les repas et les contacts avec l'ext\u00e9rieur, Romain Charles et pr\u00eat \u00e0 dispara\u00eetre du monde pendant un an et demi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:27:25 > 0:27:35) [95%] : \r\nJ'ai pr\u00e9vu d'abord un peu comme tous les autres, un ordinateur avec plein de vid\u00e9o, de musique et de photos de la famille, des amis et tout et surtout j'am\u00e8ne ma guitare.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:27:35 > 0:28:09) [92%] : \r\nIl y a 10 ans, une exp\u00e9rience similaire avait mal tourn\u00e9 2 Russes s'\u00e9taient battus une Canadienne avait subi les assauts du Capitaine cette fois pas de femme dans l'\u00e9quipage et un programme scientifique charg\u00e9 pour occuper les volontaires, tout \u00e7a pour un salaire total de 100000 francs chacun 8 francs 40 de l'heure alors qu'ils ne fouleront jamais la plan\u00e8te Mars, car aucune exp\u00e9dition n'est pr\u00e9vue avant 2040 d'ici l\u00e0, russes et am\u00e9ricains doivent trouver de l'argent et le moyen de produire de l'air, de l'eau de la nourriture et du carburant pour revenir sur terre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:28:11 > 0:28:15) [93%] : \r\nVoil\u00e0, demain vous retrouvez Agn\u00e8s W\u00fcthrich tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous, \u00e0 lundi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:28:16 > 0:28:25) [96%] : \r\nL'info en continu et en vid\u00e9o pour en savoir plus avec vos infos sur tous les \u00e9crans, TSR Info Point CH.\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1006335173", "durationSec": 112, "title": "10.06.03", "excerpt": "* Berne-ville : 20100603, le Conseil des Etats a accept\u00e9 l'accord entre la banque suisse UBS et les USA pr\u00e9voyant le transfert de noms de clients UBS SA accus\u00e9s de fraude fiscale. Il renonce aux conditions qui \u00e9taient envisag\u00e9es dont la contrainte de contr\u00f4le des banques dites \"to big to fail\".", "remarks": "SUJET A BASE DE NEWS", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["D\u00c9BAT", "CONSEILLER AUX ETATS", "FRAUDE FISCALE"], "thematicPersons": ["WIDMER-SCHLUMPF, EVELINE", "BERSET, ALAIN", "MARTY, DICK", "RECORDON, LUC"], "thematicCorporations": ["UBS SA"]}, {"internalArchiveId": "GE1006335184", "durationSec": 105, "title": "10.06.03", "excerpt": "* Vernier : 20100603 et archives, une vid\u00e9o diffus\u00e9e sur internet et d\u00e9montre comment avec quelques changements m\u00e9caniques on peut transformer un v\u00e9lo de course en v\u00e9lo \u00e0 moteur \u00e9lectrique. Les acc\u00e9l\u00e9rations du cycliste suisse CANCELLARA Fabian lors des courses du Tour des Flandres et Paris Roubaix sont mises en cause.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BURGY, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "VOUGA, Jean-Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "VERVAEKE, Aurore", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["VERNIER"], "thematicThemes": ["CYCLISME (COMP\u00c9TITION)", "MOTEUR \u00c9LECTRIQUE"], "sequenceIds": ["1294982", "1294983"]}, {"internalArchiveId": "GE1006335185", "durationSec": 123, "title": "10.06.03", "excerpt": "* Freetown : 20100603, le football permet aux amput\u00e9s de guerre de Sierra Leone de reprendre confiance. Leur \u00e9quipe de football est soutenue par des donateurs priv\u00e9s et par la FIFA.", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "BURKHALTER, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "HOCHSTAETTER, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["FREETOWN"], "thematicThemes": ["BLESS\u00c9 DE GUERRE", "FOOTBALL (LOISIR)"], "sequenceIds": ["1294985"]}, {"internalArchiveId": "GE1006335186", "durationSec": 104, "title": "10.06.03", "excerpt": "* Lausanne : 20100603, les autorit\u00e9s vaudoises ont pr\u00e9sent\u00e9 le projet de d\u00e9veloppement de l'h\u00f4pital CHUV pour r\u00e9pondre \u00e0 davantage de patients et \u00e0 des malades plus \u00e2g\u00e9s. La planification jusqu'en 2030 pr\u00e9voit une densification des 20 hectares d\u00e9volus \u00e0 la cit\u00e9 hospitali\u00e8re. Les projets sont estim\u00e9s \u00e0 30 millions de francs.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BESSE, Joanne", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "SCHNEIDER, Jacques-Andre", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["H\u00d4PITAL", "PROJET"], "sequenceIds": ["1295062"]}, {"internalArchiveId": "GE1006335187", "durationSec": 82, "title": "10.06.03", "excerpt": "* Lausanne : 20100603 et archives, la ville de Lausanne affiche son dynamisme avec de nombreux projets de d\u00e9veloppement. Les nouvelles constructions de la ville comme le m\u00e9tro M2, le nouveau centre de l'EPFL, le mus\u00e9e Acqua\u00e9cop\u00f4le, ou la transformation du Flon attirent de nombreuses personnes.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "TRABELSI, Karim", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GENETTI, G\u00e9raldine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MARCHON, Anne-Cathia", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["URBANISME", "VILLE"], "sequenceIds": ["1295064"]}, {"internalArchiveId": "GE1006335188", "durationSec": 99, "title": "10.06.03", "excerpt": "* Orbe : 20100603 et archives, une reconstitution a eu lieu pour \u00e9tablir les circonstances de la mort de VOGT Skander, un jeune d\u00e9tenu de 30 ans d\u00e9c\u00e9d\u00e9 dans sa cellule de la prison de Bochuz le 20100311 des suites d'un incendie. 4 pr\u00e9venus ont particip\u00e9 \u00e0 cette reconstitution ordonn\u00e9e par le juge d'instruction cantonal.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "MOISY, Erik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "EMERI, Evelyne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BEGUIN, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["ORBE"], "thematicThemes": ["RECONSTITUTION", "D\u00c9TENU", "ENQU\u00caTE JUDICIAIRE", "PRISON", "D\u00c9C\u00c8S"], "thematicPersons": ["SAUTEREL, JEAN-CHRISTOPHE"], "sequenceIds": ["1295065"]}, {"internalArchiveId": "GE1006335189", "durationSec": 103, "title": "10.06.03", "excerpt": "* Berne-ville, Gen\u00e8ve-ville : 20100603 et archives, une recommandation du rapport des Commissions de gestions (CdG) des chambres f\u00e9d\u00e9rales sur l'accord entre la banque UBS SA et les USA demandait \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration de favoriser des poursuites civiles. Une plainte p\u00e9nale ou civile contre les ex-dirigeants de la banque UBS SA co\u00fbterait cher \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration qui devrait assume les frais de proc\u00e9dure.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["BANQUE", "POURSUITE (JUDICIAIRE)"], "thematicCorporations": ["UBS SA"], "sequenceIds": ["1295067", "1295068"]}, {"internalArchiveId": "GE1006335190", "durationSec": 66, "title": "10.06.03", "excerpt": "* Istanbul : 20100603, le syndicaliste genevois d'UNIA, AKINCILAR Murad, d\u00e9tenu depuis 8 mois en Turquie sous l'accusation de soutien au terrorisme kurde a \u00e9t\u00e9 remis en libert\u00e9 dans l'attente de son proc\u00e8s.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FALIU, Marion", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "SHIHAB, Assia", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["ISTANBUL"], "thematicThemes": ["PRISONNIER POLITIQUE", "SYNDICAT"], "thematicCorporations": ["UNIA"], "sequenceIds": ["1295077"]}, {"internalArchiveId": "GE1006335191", "durationSec": 88, "title": "10.06.03", "excerpt": "* USA : 20100603, la mar\u00e9e noire qui s'\u00e9tend dans le golfe du Mexique depuis le 20100422 s'approche de la Floride. De nombreux manifestants ont exprim\u00e9 leur m\u00e9contentement en souillant des stations \u00e0 essence du groupe p\u00e9trolier BP.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "JEANNET, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["USA"], "thematicThemes": ["MAR\u00c9E NOIRE", "CATASTROPHE INDUSTRIELLE"], "sequenceIds": ["1295087", "1295088", "1295089", "1295090"]}, {"internalArchiveId": "GE1006335192", "durationSec": 99, "title": "10.06.03", "excerpt": "* Kloten : 20100603, l'A\u00e9roport de Zurich test\u00e9 une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration de scanner corporel, le scanner L-3 Provision ATD. Ce scanner ne d\u00e9voile plus l'anatomie des passagers examin\u00e9s et devrait pouvoir d\u00e9tecter le plastique.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["KLOTEN"], "thematicThemes": ["A\u00c9ROPORT", "SCANNER", "S\u00c9CURIT\u00c9 A\u00c9RIENNE"], "sequenceIds": ["1295097"]}, {"internalArchiveId": "GE1006335193", "durationSec": 183, "title": "10.06.03", "excerpt": "* SUISSE : 20100603, la formation des premiers assistants sexuels s'est achev\u00e9e il y a un an en Suisse romande. Depuis ces hommes et femmes ont offert des relations physiques, de la tendresse ou des massages \u00e0 une cinquantaine de personnes handicap\u00e9es.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "KELLENBERGER, Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "DUBOIS, Yves", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WYSS, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["HANDICAP\u00c9 PHYSIQUE", "HANDICAP\u00c9 MENTAL", "SEXUALIT\u00c9"], "sequenceIds": ["1295103"]}, {"internalArchiveId": "GE1006335194", "durationSec": 120, "title": "10.06.03", "excerpt": "* Valais : 20100603, le glacier rocheux de la vall\u00e9e de Zermatt avance 100 fois plus vite que la normale et menace la route et le village de Randa. L'Universit\u00e9 de Fribourg observe son avancement gr\u00e2ce \u00e0 des cam\u00e9ras de surveillance.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "WALTHER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DUFOUR, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["GLACIER (G\u00c9OGRAPHIE)"], "sequenceIds": ["1295105", "1295106"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1006294983", "summary": "22:06.03\r\nVernier : itw DEMIERRE, Serge, ex-cycliste suisse professionnel (v\u00e9lo  motoris\u00e9 possible) / DEMIERRE, Serge montrant changement de vitesse sur v\u00e9lo avec petit levier. cyclisme (comp\u00e9tition), moteur \u00e9lectrique ", "id": "1294982", "visualThemes": ["CYCLISME (COMP\u00c9TITION)", "MOTEUR \u00c9LECTRIQUE"], "visualGeographicals": ["VERNIER"], "visualPersons": ["DEMIERRE, SERGE"]}, {"internalArchiveId": "GS1006294984", "summary": " Lieu ind\u00e9termin\u00e9 : site internet journal 20 Minutes avec article et vid\u00e9o sur possible v\u00e9lo motoris\u00e9 de CANCELLARA, Fabian / site internet, vid\u00e9o avec  CASSANI, Davide, consultant de la RAI, pr\u00e9sentant m\u00e9canisme \u00e9lectrique / images encadr\u00e9es et \u00e9cran partag\u00e9, site internet France 2, CANCELLARA, Fabian   poussant bouton sur v\u00e9lo lors course. cyclisme (comp\u00e9tition), moteur   \u00e9lectrique.", "id": "1294983", "visualThemes": ["CYCLISME (COMP\u00c9TITION)", "MOTEUR \u00c9LECTRIQUE"], "visualGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"], "visualPersons": ["CANCELLARA, FABIAN"]}, {"internalArchiveId": "GS1006294986", "summary": "22:07.51\r\nFreetown : divers plans amput\u00e9s de guerre jouant au football / itw JONES,  Abdulai, joueur de football amput\u00e9 (attaque de son village par rebelles, jambe coup\u00e9e) / itw FORNAH, Maxwell, joueur de football amput\u00e9 (nouvelle vie avec le football, matchs \u00e0 l'\u00e9tranger) / itw SESAY, Suliaman, gardien de football  amput\u00e9 (moqueries dans la rue) / itw MEKEIU, Lahai, joueur de football amput\u00e9 (victimes de la guerre souffrent). bless\u00e9 de guerre, football (loisir).", "id": "1294985", "visualThemes": ["BLESS\u00c9 DE GUERRE", "FOOTBALL (LOISIR)"], "visualGeographicals": ["FREETOWN"]}, {"internalArchiveId": "GS1006295063", "summary": "21:48.20\r\nLausanne : images de synth\u00e8se, maquette future cit\u00e9 hospitali\u00e8re du CHUV / itw MAILLARD, Pierre-Yves, chef du D\u00e9partement de la sant\u00e9 et de l'action  sociale vaudois (d\u00e9veloppement pour les 30 prochaines ann\u00e9es) / divers plans ext h\u00f4pital du CHUV (20\") / couloir du centre d'oncologie / itw BAUER, Jean, m\u00e9decin chef adjoint de l'oncologie (d\u00e9tection des cancers) / itw FUCINA,  Nadia, infirmi\u00e8re cheffe du centre d'oncologie (locaux satur\u00e9s) / divers  plans patient se faisant soigner dans centre d'oncologie (18\"). h\u00f4pital   projet.", "id": "1295062", "visualThemes": ["H\u00d4PITAL", "PROJET"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["MAILLARD, PIERRE-YVES"]}, {"internalArchiveId": "GS1006295065", "summary": "21:50.07\r\nLausanne : chantier de construction du mus\u00e9e Acqua\u00e9cop\u00f4le / itw LUSCHER,  Rodolphe, architecte urbaniste (dynamisme de Lausanne, ville d'activit\u00e9s) /  divers plans quartier du Flon (7\") / itw GALIZIA, Claudio, restaurateur au Flon (\u00e9volution de Flon) / chantier de construction du d\u00e9veloppement du Palais de Beaulieu (10\"). ville, urbanisme.", "id": "1295064", "visualThemes": ["URBANISME", "VILLE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "GS1006295066", "summary": "21:51.31\r\nOrbe : zoom avant sur ext prison des Etablissements p\u00e9nitentiaires de la  Plaine de l'Orbe / itw SAUTEREL, Jean-Christophe, porte-parole de la police cantonale vaudoise (reconstitution du d\u00e9c\u00e8s du d\u00e9tenu Skander Vogt dans prison de Bochuz) / statement. d\u00e9tenu, d\u00e9c\u00e8s, prison, reconstitution, enqu\u00eate  judiciaire.", "id": "1295065", "visualThemes": ["RECONSTITUTION", "D\u00c9TENU", "ENQU\u00caTE JUDICIAIRE", "PRISON", "D\u00c9C\u00c8S"], "visualGeographicals": ["ORBE"], "visualPersons": ["SAUTEREL, JEAN-CHRISTOPHE"]}, {"internalArchiveId": "GS1006295068", "summary": "21:53.13\r\nBerne-ville : plan bref MARTY, Dick, conseiller aux Etats PLR tessinois, lisant documents dans salle du Conseil aux Etats / itw MARTY, Dick (\"justice p\u00e9nale dure avec les faibles et faible avec les forts\") / mains feuilletant  rapport des commissions de gestion / itw WIDMER-SCHLUMPF, Eveline,   conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale en charge du D\u00e9partement de Justice et Police (poursuites civiles) / dessin de presse humoristique suisse-allemand sur affaire UBS / itw SCHWALLER, Urs, chef du groupe PDC (commission compos\u00e9e de sp\u00e9cialistes).  banque, poursuite (judiciaire) UBS SA ", "id": "1295067", "visualThemes": ["BANQUE", "POURSUITE (JUDICIAIRE)"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["WIDMER-SCHLUMPF, EVELINE", "MARTY, DICK", "SCHWALLER, URS"], "visualCorporations": ["UBS SA"]}, {"internalArchiveId": "GS1006295069", "summary": " Gen\u00e8ve-ville : itw TRIGO TRINDALE, Rita, professeur de Droit des Soci\u00e9t\u00e9s  Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve (action civile). banque, poursuite (judiciaire) UBS SA.", "id": "1295068", "visualThemes": ["BANQUE", "POURSUITE (JUDICIAIRE)"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualCorporations": ["UBS SA"]}, {"internalArchiveId": "GS1006295078", "summary": "21:54.59\r\nIstanbul : divers plans famille et amis de AKINCILAR, Murad, syndicaliste  genevois d'UNIA, c\u00e9l\u00e9brant sa lib\u00e9ration / itw AKINCILAR, Tugba, soeur de  AKINCILAR, Murad (tr\u00e8s contente) / AKINCILAR, Murad sortant d'une fourgonnette de police sous applaudissements du comit\u00e9 de soutien (6\") / membres du comit\u00e9 de soutien attendant devant tribunal / itw PAGANI, R\u00e9my, conseiller   administratif genevois (soutien, droits de l'accus\u00e9 \u00e0 garantir) / photographies de AKINCILAR, Murad. prisonnier politique, syndicat.", "id": "1295077", "visualThemes": ["PRISONNIER POLITIQUE", "SYNDICAT"], "visualGeographicals": ["ISTANBUL"], "visualPersons": ["PAGANI, R\u00c9MY"], "visualCorporations": ["UNIA"]}, {"internalArchiveId": "GS1006295088", "summary": "21:57.04\r\nGolfe du Mexique, Louisiane : vue a\u00e9rienne p\u00e9trole flottant \u00e0 la surface de la mer (8\") / barri\u00e8res flottant sur mer / vue subaquatique p\u00e9trole s'\u00e9coulant / vue subaquatique scie circulaire d'un robot sous-marin d\u00e9coupant conduite de p\u00e9trole / itw ALLEN, Thad, commandant de l'op\u00e9ration des gardes-c\u00f4tes (coupe) / p\u00e9trole visqueux envahissant les marais. mar\u00e9e noire, catastrophe    industrielle ", "id": "1295087", "visualThemes": ["MAR\u00c9E NOIRE", "CATASTROPHE INDUSTRIELLE"], "visualGeographicals": ["GOLFE DU MEXIQUE", "LOUISIANE"]}, {"internalArchiveId": "GS1006295089", "summary": " Floride : itw CRIST, Charlie, gouverneur de la Floride (en anglais,   arriv\u00e9e de p\u00e9trole). mar\u00e9e noire, catastrophe industrielle ", "id": "1295088", "visualThemes": ["MAR\u00c9E NOIRE", "CATASTROPHE INDUSTRIELLE"], "visualGeographicals": ["FLORIDE"]}, {"internalArchiveId": "GS1006295090", "summary": " Washington : d\u00e9claration OBAMA, Barack, pr\u00e9sident am\u00e9ricain (mar\u00e9e noire caus\u00e9e par erreur humaine ou entreprise). mar\u00e9e noire, catastrophe   industrielle ", "id": "1295089", "visualThemes": ["MAR\u00c9E NOIRE", "CATASTROPHE INDUSTRIELLE"], "visualGeographicals": ["WASHINGTON"], "visualPersons": ["OBAMA, BARACK"]}, {"internalArchiveId": "GS1006295091", "summary": " USA : divers plans manifestants souillant stations \u00e0 essence de la compagnie p\u00e9troli\u00e8re BP (10\"). BP mar\u00e9e noire, catastrophe industrielle.", "id": "1295090", "visualThemes": ["MAR\u00c9E NOIRE", "CATASTROPHE INDUSTRIELLE"], "visualGeographicals": ["USA"], "visualCorporations": ["BP"]}, {"internalArchiveId": "GS1006295098", "summary": "21:58.40\r\nKloten, A\u00e9roport de Zurich : divers plans homme passant dans scanner  corporel L-3 Provision ATD / \u00e9cran avec affichage du scanner corporel /   journalistes photographiant nouveau scanner corporel / personnes d\u00e9posant  affaires dans bac en plastique sur tapis roulant / itw BARONI, Andrea, chef des op\u00e9ration A\u00e9roport de Zurich (en allemand, nouveau scanner identifie le   plastique, machine en rodage) / NEBEL, Pierre, journaliste, glissant couteau suisse dans chaussure / NEBEL, Pierre passant dans scanner corporel / r\u00e9sultat scanner corporel / int scanner corporel / statement. s\u00e9curit\u00e9 a\u00e9rienne   scanner, a\u00e9roport.", "id": "1295097", "visualThemes": ["A\u00c9ROPORT", "SCANNER", "S\u00c9CURIT\u00c9 A\u00c9RIENNE"], "visualGeographicals": ["KLOTEN"], "visualCorporations": ["AEROPORT DE ZURICH"]}, {"internalArchiveId": "GS1006295104", "summary": "22:00.54\r\nSUISSE : t\u00e9moignage anonyme de Pascal, homme handicap\u00e9 (absence de relations sexuelles) / divers plans Judith, assistante sexuelle, massant Pascal / itw  Judith (la tendresse) / itw Marie-Th\u00e9r\u00e8se femme handicap\u00e9e (les assistants  sexuels). sexualit\u00e9, handicap\u00e9 mental, handicap\u00e9 physique ", "id": "1295103", "visualThemes": ["HANDICAP\u00c9 PHYSIQUE", "HANDICAP\u00c9 MENTAL", "SEXUALIT\u00c9"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "GS1006295106", "summary": "22:04.00\r\nRanda : vues a\u00e9riennes glacier rocheux (12\", 9\") / itw WUILLOUD, Charly, chef de la section dangers naturels valaisans (danger du glacier rocheux, lave  torrentielle) / cam\u00e9ra de surveillance du glacier / chalets en bois dans  village avec reste d'un \u00e9boulement / itw JOERGER, Leo, pr\u00e9sident de la commune de Randa (en allemand, protection du village, construction d'une digue).   glacier (g\u00e9ographie) ", "id": "1295105", "visualThemes": ["GLACIER (G\u00c9OGRAPHIE)"], "visualGeographicals": ["RANDA"]}, {"internalArchiveId": "GS1006295107", "summary": " Fribourg-ville, Universit\u00e9 : DELALOYE, Reynald, professeur de g\u00e9ographie  \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg, observant images vid\u00e9o du glacier rocheux / itw  DELALOYE, Reynald (d\u00e9placement de 100 m\u00e8tres du glacier rocheux en 1 ann\u00e9e).  glacier (g\u00e9ographie).", "id": "1295106", "visualThemes": ["GLACIER (G\u00c9OGRAPHIE)"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Liaison duplex", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SULZER, Henri", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "532300", "comment": "TEMOIN EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB091944", "position": "01"}}, {"id": "532299", "comment": "TEMOIN EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM114728", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-257552", "internalArchiveId": "GE1005257553", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "TEMOIN - 10.06.03", "publicationDate": "2010-06-03T00:00:00Z", "durationSec": 1200, "genres": ["Actualit\u00e9s r\u00e9gionales"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-06-03T08:51:38Z", "speechToTexts": ["UMID : ZB092186\r\nDate de transcription : 24-JUN-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:27 > 0:00:35) [70%] : \r\nMichel Viviane, est ce que tu m'entends, c'est Karine oui oui je suis temps Karim OK 5 \u00e7a la Super ambiance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:36 > 0:00:39) [70%] : \r\nC'est faire Farge, c'\u00e9tait encore difficilement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:50 > 0:01:51) [83%] : \r\nEt.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:51 > 0:01:58) [84%] : \r\nLa fait \u00e0 2 et le plus color\u00e9, je dirais pas qu'elle est plus belle, mais oui, elle est rehauss\u00e9e par la pr\u00e9sence des femmes oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:59 > 0:02:06) [89%] : \r\nEh oui, les catholiques c\u00e9l\u00e8brent aujourd'hui la F\u00eate Dieu \u00e0 Savi\u00e8se en Valais, les femmes sont pour la premi\u00e8re fois, autoris\u00e9 \u00e0 participer aux festivit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:08 > 0:02:14) [74%] : \r\nOuais, c'est moi, \u00e7a peut aller pour renard galeux \u00e0 Saint-Ouen, pas les c'est un gendarme qui national.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:02:15 > 0:02:15) [99%] : \r\nDans le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:15 > 0:02:22) [90%] : \r\nCanton de Vaud ces policiers sp\u00e9cialis\u00e9s sont une dizaine \u00e0 abattre la campagne pour surveiller le gibier, nous les avons suivis dans leur ronde nocturne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:23 > 0:02:31) [90%] : \r\nLes Vaudois sont les plus nombreux, en Suisse, a rat\u00e9 leur examen de conduite Massimo Isota a \u00e9t\u00e9 v\u00e9rifi\u00e9 cette \u00e9tonnante statistique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:31 > 0:02:36) [84%] : \r\nEt un groupe de Vaudois, ils sont une \u00e9cole de Paris pour montrer comment faire pour payer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:02:42 > 0:02:55) [88%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous ceux, et les bienvenus sur le plateau de couleur locale, on d\u00e9marre avec l'actualit\u00e9 du jour en Suisse romande, nous parlerons notamment du festival de BD de Sierre et du CHUV ce mastodonte qui devrait encore doubler de volume, a r\u00e9sum\u00e9 en images.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:02:58 > 0:03:21) [96%] : \r\nLe chiffre pourrait doubler en surface et en volume d'ici \u00e0 2030, c'est ce qu'ont annonc\u00e9 aujourd'hui les responsables de la sant\u00e9 vaudoise face \u00e0 l'augmentation et au vieillissement de la population, il est indispensable, disent-ils, de proposer un nouveau plan d'affectation cantonal pour toute la zone du CHUM une zone de plus de 20 hectares au final un projet qui avoisinerait le milliard de francs investis sur une vingtaine d'ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:03:21 > 0:03:34) [93%] : \r\nDes soins dentaires sur le pas de porte des IMS, gr\u00e2ce \u00e0 ce cabinet install\u00e9 dans un bus, les r\u00e9sidents de 2 \u00e9tablissements Vaudois pourront b\u00e9n\u00e9ficier de traitements en \u00e9vitant les al\u00e9as de d\u00e9placements souvent compliqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:03:34 > 0:03:48) [89%] : \r\nC'est une tr\u00e8s tr\u00e8s grosse structure, de prendre le patient ou de l'emmener dans une clinique dentaire de le de le ramener ici tout sur place, les gens nous jusqu'\u00e0 prendre le fauteuil roulant, amener la personne \u00e2g\u00e9e pour la faire soigner est reparti.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:03:48 > 0:04:00) [93%] : \r\nUne initiative priv\u00e9e non subventionn\u00e9e, unique en son genre en Suisse, la plupart des maux de dents, peuvent \u00eatre soign\u00e9s ici quant aux tarifs, ils sont pratiquement identiques \u00e0 ceux pratiqu\u00e9s dans les cabinets dentaires traditionnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:01 > 0:04:14) [90%] : \r\nLe 4\u00e8me festival de BD sismique a ouvert son Expo aujourd'hui \u00e0 Sierre \u00e0 d\u00e9couvrir notamment une r\u00e9trospective de l'association depuis 20 ans, cette maison d'\u00e9dition qui a notamment sorti la BD Pers\u00e9polis promeut un 9\u00e8me art alternatif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:15 > 0:04:29) [88%] : \r\nQuelque chose de compl\u00e8tement diff\u00e9rent de de la Baie des grande consommation qu'on trouve au supermarch\u00e9 parce que quand on a commenc\u00e9, ce qui est quand m\u00eame un peu \u00e7a, c'est-\u00e0-dire, il fallait que ce soit 48 pages couleurs cartonn\u00e9 pour \u00eatre accept\u00e9e chez un \u00e9diteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:29 > 0:04:35) [93%] : \r\nUne douzaine d'ateliers pour petits et grands sont aussi \u00e0 d\u00e9couvrir jusqu'\u00e0 dimanche le Sismics attend 13000 vis\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:39 > 0:04:55) [95%] : \r\nCe soir et jusqu'\u00e0 dimanche, plus de 30000 festivaliers vont se tr\u00e9mousser au bord du lac de Neuch\u00e2tel Festi'Neuch f\u00eate son 10\u00e8me anniversaire alors les concerts de ce soir et de demain affichent d\u00e9j\u00e0 complet, c'est du jamais vu, on va tout de suite prendre la temp\u00e9rature sur place avec vous Viviane Gabriel bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:58 > 0:05:02) [92%] : \r\nAlors j'imagine que les organisateurs ont le sourire, avec une m\u00e9t\u00e9o qui s'annonce, estiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:05:04 > 0:05:24) [86%] : \r\nVoil\u00e0, il y a encore quelques nuages, mais le festival viande commencer c'est parti pour 45 heures de musique, une trentaine de groupes bonjour ici jusqu'\u00e0 dimanche et parmi eux 11 groupes c'est \u00e7a alors, messieurs, bonsoir, bonsoir Montana Rousseau vous \u00eates programmateur du festival, ce soir, la t\u00eate d'affiche c'est Mika, \u00e7a va se jouer \u00e0 guichets ferm\u00e9s, \u00e7a co\u00fbte cher, c'est difficile d'intervenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:05:25 > 0:05:40) [88%] : \r\nAlors oui, \u00e9videmment, c'est avant tout une histoire de gros sous, quand on est dans ces sph\u00e8res l\u00e0 en tout cas du de la musique, mais c'est aussi, en tout cas on a prouv\u00e9 qu'on \u00e9tait percevoir des grosses productions, mais c'est vrai qu'en terme d'accueil, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s lourd, c'est \u00e9norm\u00e9ment de personnel \u00e0 accueillir, mais voil\u00e0, le concert sublime Mika vient d'arriver.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:05:40 > 0:05:49) [84%] : \r\nAlors votre groupe, les remous remugles Boeing oui je vais y arriver, pardon, est un groupe neuch\u00e2telois justement avec des des seuils pr\u00e9cis, c'est un plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:05:49 > 0:06:07) [91%] : \r\nAlors voil\u00e0, c'est \u00e9vident que pour nous partager la sc\u00e8ne avec des noms comme Mika \u00e7a il c'est une opportunit\u00e9 qui est assez exceptionnel et puis je dirais aussi que bah, c'est une belle marque de confiance de la part du du festival est une belle r\u00e9compense du travail qu'on a accompli ces ces derniers mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:06:08 > 0:06:15) [81%] : \r\nAlors, depuis 2001 la premi\u00e8re \u00e9dition, ces 3000 spectateurs aux patinoires du Littoral cette vraiment fait un nom dans le lit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:06:15 > 0:06:31) [91%] : \r\nOui, on s'est fait un nom dans le milieu, c'est le travail vraiment toute une \u00e9quipe 1400 b\u00e9n\u00e9voles qui sont l\u00e0, durant le week- end et c'est vrai qu'on a prouv\u00e9, en tout cas au grosses agences en tout cas qu'on \u00e9tait l\u00e0, on est maintenant connue, reconnue autant \u00e0 Londres qu'\u00e0 Paris et c'est clair que c'est \u00e7a qui fait aujourd'hui le succ\u00e8s Festi'Neuch 10 ans apr\u00e8s la premi\u00e8re \u00e9dition.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:06:31 > 0:06:43) [85%] : \r\nVous avez des tatouages non, h\u00e9las, je dis \u00e7a par rapport \u00e0 l'affiche cette ann\u00e9e- l\u00e0, puisque la part belle aux tatouages, \u00e7a ne m'a pas plu \u00e0 tout le monde, notamment en semaine, \u00e7a regarde le sujet de Mathieu plus gu\u00e8re et Miroslav Marev.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:06:45 > 0:07:35) [85%] : \r\nVoil\u00e0 l'affiche qui devait marquer les esprits, une op\u00e9ration r\u00e9ussie, 5 sur 5, c'est tatouages sont mal per\u00e7us, que ce soit du c\u00f4t\u00e9 des tatoueur professionnel ou des dermatologues et attention, c'est le monde \u00e0 l'envers \u00e7a a contribu\u00e9 au fait de de banaliser le fait qu'on qu'on va s'ancrer quelque chose qui est pas rester \u00e0 vie, quoi, on peut consid\u00e9rer si on choisit un bon tatouages, il y a, il y a pas de risque, le tatouages du \u00e9tant un art et au fond dans cette multitude de tatouages retrouve pas l'unit\u00e9 qui ferait que c'est ou ce tatouage est une oeuvre d'art, une d\u00e9marche artistique qui a froiss\u00e9 un des sponsor l'horloger de luxe Parmigiani a refus\u00e9 d'associer sa marque \u00e0 ses tatouages, il a donc fallu retirer leur logo des affiches du c\u00f4t\u00e9 de l'agence de communication, on n'entend pas changer de strat\u00e9gie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:07:35 > 0:07:45) [90%] : \r\nEn plus, on voudrait bien continuer sur les tatouages parce qu'on trouve que c'est une id\u00e9e qui est qu'on peut d\u00e9velopper pour les \u00e9ditions futures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:07:46 > 0:07:56) [87%] : \r\n\u00e0 Festi'Neuch, on revendique son autonomie ici les tatouages font un tabac, enfin presque, puisqu'au niveau du comit\u00e9, aucun des membres contact\u00e9 non arbore r\u00e9ellement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:07:56 > 0:07:58) [90%] : \r\nNon, non, pas encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:07:59 > 0:08:03) [89%] : \r\nDonc pourquoi communiquer avec des tatouages, quand vous- m\u00eame, vous n'en avez pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:08:03 > 0:08:06) [89%] : \r\nBen je sais pas, crois aux licornes, mais ce qu'on en a une dans son jardin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:08:11 > 0:08:14) [87%] : \r\nC'est pas non, mais \u00e7a me choque pas, je trouve, c'est plus choquant maintenant pas ce moment-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:08:14 > 0:08:21) [85%] : \r\nAlors cette ann\u00e9e, c'est la mode, on a des des calculs qui seront distribu\u00e9s \u00e0 l'entr\u00e9e, Florent, ma\u00eetre, je vous en donnant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:08:21 > 0:08:26) [79%] : \r\nMerci, oui, s\u00fbr, mais je vous laisse pas tout de suite, \u00e0 tout de suite, vous avez envie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:08:28 > 0:08:38) [85%] : \r\nJe suis s\u00fbr que Marie non non je suis pas fan du tatouage non plus sur la jeune pousse alors, lequel avait choisi alors si j'avais sur moi, je vais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:08:39 > 0:08:45) [84%] : \r\nVous devrez donc c'est qui la chaleur, dit on a un peu d'eau et.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:08:49 > 0:08:56) [70%] : \r\nMoi qui connaissent, qui apr\u00e8s fait une petite main \u00e7a pas fait mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:08:57 > 0:09:04) [94%] : \r\nChouette ah si je pouvais en avoir toute l'ann\u00e9e, ce serait bien, on va leur demander qu'ils en fassent plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:09:04 > 0:09:11) [84%] : \r\nPas mal, un peu rat\u00e9 ci mais c'est bien, \u00e7a me rappelle le Malabar que Jacques Monin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:11 > 0:09:20) [87%] : \r\nOui c'est tatouage non permanent seront distribu\u00e9s aux festivaliers et tant pis pour ceux qui trouvent que le festival banaliser un acte de source.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:09:26 > 0:09:37) [87%] : \r\nBastien dernier c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 Festi'Neuch pas pour jouer mais pour enregistrer une vid\u00e9o, on va voir quelques images depuis il y a eu un album beaucoup de concerts, alors \u00e7a y est, la f\u00eate sur la voie pour devenir des rock Stars.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:38 > 0:09:45) [93%] : \r\nAlors \u00e7a, je sais pas, c'est vrai qu'on a eu la chance qu'il se passe beaucoup de choses, je dirais \u00e0 peu pr\u00e8s depuis ces 2 derni\u00e8res ann\u00e9es mais sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:46 > 0:09:49) [98%] : \r\nCes derniers mois avec la sortie de l'album.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:09:49 > 0:10:15) [93%] : \r\nQui, qui a vraiment bien fonctionn\u00e9, on commence \u00e0 vraiment r\u00e9unir un public int\u00e9ressant en Suisse romande, les gens sont l\u00e0 et et et nous soutiennent et \u00e7a c'est bah \u00e7a fait vraiment plaisir, disons, c'est ce qu'on cherche pas effectivement on sait que c'est beaucoup de travail et puis on a encore beaucoup de travail devant nous mais d\u00e9j\u00e0 rien que d'avoir une certaine reconnaissance en cours de route et de gravir les \u00e9chelons comme \u00e7a au fur et \u00e0 mesure, c'est quelque chose qui fait extr\u00eamement plaisir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:10:15 > 0:10:20) [89%] : \r\nAntonin Rousseau vous programmez 11 groupes suisses \u00e7a, \u00e7a attire les festivaliers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:20 > 0:10:36) [90%] : \r\nAlors tout d\u00e9pend lesquels mais je crois qu'on a vraiment maintenant en Suisse, en tout cas, des groupes qui peuvent \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9s comme des t\u00eates d'affiche et je pense qu'il faut d\u00e9passer ce complexe du groupe suisse r\u00e9serv\u00e9 pour des sc\u00e8nes, g\u00e2teaux, et c'est ce qu'on fait, nous Festi'Neuch en programmant certains groupes, celui sur la grande sc\u00e8ne et les ramener Wheels demain soir attire aussi du monde il y a pas seulement c'est pr\u00e9cis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:10:37 > 0:10:47) [87%] : \r\nAlors j'ai lu sur votre site que vous vous \u00e9tiez lanc\u00e9 il y a 6 ans pour faire danser les filles fait mais aujourd'hui, il para\u00eet que vous faites rire avec des moustaches, bon, vous n'avez pas \u00e9t\u00e9 longs cheveux alors le costume l'apparence, c'est important pour vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:10:48 > 0:10:58) [93%] : \r\nAlors disons que nous, on a toujours vu la musique un peu comme un ensemble, enfin plut\u00f4t comme un univers dans le sens que ben ce que propose musicalement, c'est une chose, mais apr\u00e8s on aime bien aussi un peu l'emballer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:00 > 0:11:16) [88%] : \r\nEt allez d'\u00eatre aussi pointu dans l'esth\u00e9tique que dans la musique parce que c'est la musique, que ce soit les concerts, les pochettes de disques, il a toujours quand m\u00eame un aspect visuel qu'est pas n\u00e9gligeables, apr\u00e8s effectivement la musique reste la priorit\u00e9 mais voil\u00e0, on aime bien emball\u00e9 notre musique, donc les choses d'agr\u00e9able.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:11:16 > 0:11:21) [75%] : \r\nBen alors on va aller, notamment avec une mascotte, on nous a forc\u00e9s alors carine je vous ram\u00e8ne ce petit chat promis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:11:23 > 0:11:38) [90%] : \r\nMerci Viviane et bon festival alors toute autre ambiance maintenant les catholiques c\u00e9l\u00e8brent aujourd'hui la F\u00eate Dieu, les habitants de Savi\u00e8se la manquerait sous aucun pr\u00e9texte et pour la premi\u00e8re fois \u00e0 Chandolin, les femmes sont autoris\u00e9s \u00e0 participer aux festivit\u00e9s Nadia Esposito.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:11:39 > 0:11:55) [94%] : \r\nDans la famille Jollien le r\u00e9veil a sonn\u00e9, tr\u00e8s t\u00f4t ce matin, la pr\u00e9paration \u00e0 la procession de la F\u00eate-Dieu fait l'objet d'un rituel minutieux, \u00e7a c'est pour \u00e9viter que \u00e7a se d\u00e9place, aucun d\u00e9tail n'est laiss\u00e9 au hasard tant Sylvie veille \u00e0 ce que la tradition soit parfaitement respect\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:11:55 > 0:12:04) [79%] : \r\nC'est au centim\u00e8tre pr\u00e8s, parce que si le Sinn tablier d\u00e9passe dessous quand on fait la procession, on voit s'qui d\u00e9place, c'est vraiment pas pas joli.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:12:04 > 0:12:18) [78%] : \r\nC'est toute une \u00e9motion quand m\u00eame, oui, de voir les jeunes qui \u00e7a tout costume \u00e7a c'est c'est quelque chose, c'est important pour Catane \u00e9tait jeune p\u00e8re voil\u00e0 on mettez tous les 10 morts pour la pour l'attaquant Max quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:12:20 > 0:12:29) [87%] : \r\nLa F\u00eate Dieu qu'ils c\u00e9l\u00e8brent le Saint sacrement, c'est l'\u00e9v\u00e9nement de l'ann\u00e9e \u00e0 Savi\u00e8se, une tradition qui a travers\u00e9 les si\u00e8cles la premi\u00e8re trace \u00e9crite de cette journ\u00e9e date de 1608.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:12:29 > 0:12:38) [74%] : \r\n5 de ses mots, c'est \u00e9mouvant \u00e9mouvant quand m\u00eame tout \u00e0 fait, due \u00e0 sa vieillesse et la pens\u00e9e libre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:41 > 0:12:42) [77%] : \r\nEt \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:12:42 > 0:12:46) [86%] : \r\nProcession messe la F\u00eate Dieu, c'est aussi et avant tout un moment de rucks.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:12:51 > 0:12:58) [93%] : \r\nPremi\u00e8res cette ann\u00e9e \u00e0 Chandolin, les femmes sont autoris\u00e9s \u00e0 participer \u00e0 toutes les festivit\u00e9s du jour pour le plus grand bonheur de ces messieurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:12:59 > 0:13:15) [89%] : \r\nTr\u00e8s bien, Rachel \u00e9tait licite, je trouve que c'est, c'est c'est vraiment int\u00e9ressant que les dames, elle participe, donc \u00e7a ne peuvent se rendent compte que quelque part il y a aussi une une atmosph\u00e8re, une un sens de l'amiti\u00e9 du groupe et puis on va tous dans dans dans le m\u00eame sens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:13:15 > 0:13:20) [92%] : \r\nApr\u00e8s la procession, place au repas et visiblement les hommes sont heureux de partager leur table.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:13:20 > 0:13:28) [84%] : \r\nLa f\u00eate de elle est plus color\u00e9, je dirais pas qu'elle est plus belle, mais oui, elle est rehauss\u00e9e par la pr\u00e9sence des femmes oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:13:28 > 0:13:37) [94%] : \r\nAvec cette pr\u00e9sence Savi\u00e8se adopte aujourd'hui une touche de modernit\u00e9, il aura donc fallu 400 ans pour que cette f\u00eate de l'Eucharistie soit une v\u00e9ritable communion partag\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:13:39 > 0:13:55) [83%] : \r\nEt je vous propose maintenant une petite balade nocturne, nos cam\u00e9ras ont accompagn\u00e9 Patrick \u00e9lu que ces de policiers sont sp\u00e9cialis\u00e9s dans la traque des renards, chevreuils et autres sangliers, leur mission : cette nuit-l\u00e0, compter le gibier, c'est un reportage du Buchard et Christophe Sierro.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:14:01 > 0:14:12) [89%] : \r\nUne puissante lumi\u00e8re balaye la campagne aux commandes, Patrick l'ancien et son jeune coll\u00e8gue Luc, ils observent le gibier \u00e9valuent son \u00e9tat de sant\u00e9 mais ce soir, apparemment le gibier a d\u00e9cid\u00e9 de leur faire faux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:13 > 0:14:22) [83%] : \r\nBruno bestiaux de Ackbaraly.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:14:24 > 0:14:25) [99%] : \r\nTrop tard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:14:25 > 0:14:37) [91%] : \r\nAlors on change de plan \u00e0 la vall\u00e9e de Joux, dans l'immense for\u00eat Zoug, on croise parfois de dr\u00f4les d'individus, on peut tomber sur un animal bless\u00e9, il faut rester vigilant pour \u00e7a, il y a aussi Wilson.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:14:37 > 0:14:48) [75%] : \r\nEt \u00e0 Wilson s'encha\u00eenent tendresse pour trouver va \u00eatre bless\u00e9 au ventre, toujours avec nous, c'\u00e9tait on signale qu'il y a une b\u00eate bless\u00e9e, qui devraient \u00eatre nombreux, les jeunes \u00e0 la prudence, Roland.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:14:51 > 0:14:56) [92%] : \r\n\u00e0 premi\u00e8re vue pas de braconniers \u00e0 l'horizon, encore moins de carcasses cach\u00e9 dans le coffre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:14:57 > 0:14:58) [68%] : \r\nBonsoir Alain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:59 > 0:15:01) [86%] : \r\nParis Madame s'il vous pla\u00eet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:01 > 0:15:06) [89%] : \r\nMais, parole de policiers lors de ces contr\u00f4les, ouvrir le coffre, on en croise encore r\u00e9guli\u00e8rement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:07 > 0:15:17) [92%] : \r\nOn aime bien toujours 2 ans ont \u00e0 jamais le faire tout seul et puis souvent, on travaille aussi avec la gendarmerie pour pour faire des contr\u00f4les comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:15:17 > 0:15:22) [76%] : \r\nOn vous donne le permis merci bonne soir\u00e9e para\u00eet bonne ce au revoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:15:22 > 0:15:37) [79%] : \r\nOn sait jamais sur que les couleurs peut tomber, hein, on peut tomber, c'\u00e9tait des gens qui ont peut-\u00eatre fait un sale coup en par exemple et puis viennent dans la nature sans pour Jean-Luc v\u00e9cu autre c'est pas et puis \u00e0 la fronti\u00e8re fran\u00e7aise, qui est toute proche, donc on sait jamais sur qui on tombe \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:37 > 0:15:45) [88%] : \r\nPour surveiller les 350 kilom\u00e8tres de for\u00eat dont il a la charge, Patrick compte aussi sur ses informateurs, des auxiliaires volontaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:15:45 > 0:15:52) [71%] : \r\nOuais, ouais, Andr\u00e9 ouais c'est moi, t'as pu aller pousse renard galeux \u00e0 Saint-Ouen rien, moi j'ai vu c'est un c'est un gendarme qui n'un signal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:54 > 0:15:57) [90%] : \r\nHalte Luc va peut-\u00eatre devoir jouer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:00 > 0:16:20) [88%] : \r\nRallume le projecteur seuls ces hommes ont le droit d'en utiliser le voil\u00e0 ce renard en fait non, ce n'est pas le bon, les surveillants, calcule l'abondance de b\u00eates sur un parcours t\u00e9moin toujours \u00e0 la m\u00eame \u00e9poque, histoire aussi de pr\u00e9parer le plan de Tir pour la chasse, mais la Patrick appr\u00e9cient simplement le spectacle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:20 > 0:16:23) [85%] : \r\nComment vous pouvez savoir ce que la presse pas d\u00e9j\u00e0 vu ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:16:23 > 0:16:36) [84%] : \r\n\u00e7a c'est l'Avantage, c'est un brocard et puis on peut conna\u00eetre les bois si j'ai pas trop loin et puis g\u00e9n\u00e9ralement ces animaux-l\u00e0 et surtout vraiment droit dans quelques temps apr\u00e8s change apr\u00e8s une semaine Institut mais c'est c'est des animaux tr\u00e8s s\u00e9dentaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:47 > 0:16:54) [87%] : \r\nLes chevreuil quelques li\u00e8vres et surprise pour finir la nuit en beaut\u00e9, c'est beaucoup plus rare, un jeune cerf sont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:56 > 0:17:09) [79%] : \r\nLa vie c'est pas une bonne soir\u00e9e pour observer les animaux sauvages, c'est vrai que c'\u00e9tait pas favorable et on n'a pas \u00e9t\u00e9 des r\u00e9fugi\u00e9s non parce que pas les de Nokia, le candidat signal\u00e9 bon \u00e9t\u00e9 voir mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:11 > 0:17:23) [88%] : \r\nPas de lynx rep\u00e9r\u00e9 non plus Patrick en 24 ans de rondes nocturnes, on a vu qu'un seul, quant au loup, on dit ici qu'on aurait trouv\u00e9 des traces \u00e9tranges, qui sait, ce sera peut-\u00eatre la surprise d'une autre nuit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:17:27 > 0:17:41) [91%] : \r\nEt on termine avec cette troublante statistique les Vaudois sont les plus nombreux, en Suisse, a rat\u00e9 leur examen de permis de conduire, alors les experts sont-ils trop pointilleux ou les Vaudois particuli\u00e8rement peu habile au volant Massimo Isota a men\u00e9 l'enqu\u00eate \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:17:45 > 0:17:57) [94%] : \r\nAujourd'hui, on va se poser la question suivante : pourquoi les Vaudois n'arrive pas \u00e0 passer le permis de conduire, le permis de conduire, vous l'avez et vous \u00eates Vaudois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:18:03 > 0:18:22) [83%] : \r\nC'\u00e9tait du v\u00e9lo brasse c'est pas une faux permis, non je n'ai pas faire, donc \u00e7a c'est le permis cette dame et qui vous autorise \u00e0 rouler \u00e0 Lausanne, d'accord, donc ils font permise pour Delano\u00eb ici, je trouve qu'on est quand m\u00eame assez agressif ah ouais, oui mais pas dans le canton de Vaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:18:22 > 0:18:43) [83%] : \r\nAussi, si, si, bon, m\u00eame s'ils savent pas conduire, ils sont agress\u00e9s parce que celui qui est dans la voiture, c'est un imb\u00e9cile celui qui d\u00e9pense certains un trou du cul, puis celui qui inqui\u00e8te devant ensuite couillons, donc c'est une question de lenteur, je pense, d'accord, \u00e0 mon avis, ils sont un peu lents, vous savez les Vaudois, on parle un peu lentement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:18:46 > 0:18:54) [90%] : \r\nMais sa pension c'est dangereux que jeu oui parce que les Vaudois ne savent pas tr\u00e8s bien conduire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:18:56 > 0:18:58) [73%] : \r\nSans dec.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:19:13 > 0:19:20) [86%] : \r\nC'est pas un truc g\u00e9n\u00e9tique de Vaudois qui en dollars avec 2 voitures, alors \u00e0 ce moment-l\u00e0, il devrait y avoir aussi un taux d'\u00e9chec.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:19:20 > 0:19:23) [93%] : \r\nAussi grand que de passer mon permis l'ex-.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:19:23 > 0:19:27) [88%] : \r\nC'est quoi \u00e7a ce pas, non, c'\u00e9tait pas \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:19:31 > 0:19:31) [84%] : \r\nQu'est ce qu'on fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:19:34 > 0:19:41) [88%] : \r\nIl y a un groupe de Vaudois, ils font une \u00e9cole de pour montrer comment faire pour payer les parkings.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:19:45 > 0:20:03) [85%] : \r\nPour rouler l\u00e0- dedans, il faut un peu le pas auront, c'est le seul endroit, ici on n'a pas besoin mais vous faites confiance \u00e0 des Vaudois qu'il montait dans vos voitures, les enfants, mais s'affrontent BRA beaucoup mieux qu'on croit beaucoup mieux que les adultes certainement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:20:04 > 0:20:15) [85%] : \r\nNon, pas eu le temps de prendre les mauvaises habitudes mais un po\u00e8te, un, ils vont \u00e0 l'examen, il le lot qui, entre 2, il y a eu du temps, ils ont eu le temps de voir les parents.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:20:27 > 0:20:34) [94%] : \r\nVoil\u00e0 c'est la fin de cette \u00e9mission, merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous tout de suite le journal de Darus rejoint et moi je vous donne rendez- vous demain m\u00eame place m\u00eame heure.\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1006271621", "durationSec": 167, "title": "10.06.03", "excerpt": "* Neuch\u00e2tel-ville : 20100603, les tatouages pr\u00e9sents sur l'affiche du festival de musique Festi'Neuch ont cr\u00e9e la pol\u00e9mique. Le sponsor horloger Parmigiani a m\u00eame d\u00e9cid\u00e9 de ne pas sponsoriser le festival neuch\u00e2telois.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ISOTTA, Massimo", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1006271622", "durationSec": 114, "title": "10.06.03", "excerpt": "* Chandolin-pr\u00e8s-Savi\u00e8se : 20100603, la traditionnelle f\u00eate religieuse catholique de la F\u00eate-Dieu de Chandolin a pour la premi\u00e8re fois autoris\u00e9 la participation de femmes aux festivit\u00e9s.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1006271623", "durationSec": 164, "title": "10.06.03", "excerpt": "* Le Brassus : 20100603, les gardes-faune JACQUEMETTAZ Luc et DELEURY Patrick parcourent le canton de nuit afin d'observer et compter le gibier. Leur mission consiste \u00e9galement \u00e0 arr\u00eater les contrebandiers de gibier.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "OPPLIGER, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "MARES, Miroslav", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BOURQUI, Lionel", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["FESTIVAL DE MUSIQUE", "TATOUAGE"], "sequenceIds": ["1295156"]}, {"internalArchiveId": "GE1006271624", "durationSec": 124, "title": "10.06.03", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "WALTHER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "ESPOSITO, Nadia", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["CHANDOLIN-PR\u00c8S-SAVI\u00c8SE"], "thematicThemes": ["CATHOLICISME", "FEMME", "F\u00caTE-DIEU"], "sequenceIds": ["1295166"]}, {"internalArchiveId": "GE1006271625", "durationSec": 220, "title": "10.06.03", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "SIERRO, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BUCHARD, Hugues", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BRASSUS, LE"], "thematicThemes": ["NOCTURNE", "FAUNE"], "sequenceIds": ["1295167"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1006890300", "summary": "DUPLEX NEUCHATEL :\r\nROUSSEAU, Antonin, programmateur du festival de musique Festi'Neuch et BRON, Bastien, membre du groupe neuch\u00e2telois \"The Rambling Wheels\" (le festival  Festi'Neuch, succ\u00e8s du festival, programmation de groupes suisses).", "id": "890299"}, {"internalArchiveId": "GS1006295157", "summary": "18:21.55\r\nNeuch\u00e2tel-ville : divers plans affiche du festival de musique Festi'Neuch  avec tatouages / itw LOICHOT, Laurent, tatoueur professionnel (contribue \u00e0 la banalisation du tatouage) / itw GUEISSAZ, F\u00e9lix, dermatologue (le tatouage est un art) / article du journal Le Matin sur retrait du sponsor Parmigiani / itw SCHERER, Suzanne, responsable agence de communication Cosmic (id\u00e9e des   tatouages \u00e0 d\u00e9velopper pour \u00e9ditions futures) / itw COURVOISIER, Lucie, charg\u00e9e de presse Festi'Neuch (n'a pas de tatouage) / divers plans MARES, Miroslav  collant tatouages sur personnes membres de l'organisation du Festival.   tatouage, festival de musique.", "id": "1295156", "visualThemes": ["FESTIVAL DE MUSIQUE", "TATOUAGE"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1006295167", "summary": "18:24.42\nChandolin-pr\u00e8s-Savi\u00e8se : divers plans JOLLIEN, Jeanne-Emmanuelle se pr\u00e9parant  pour la procession de la F\u00eate Dieu / itw HERITIER, Sylvie, tante de JOLLIEN, Jeanne-Emmanuelle (\u00e9motion) / divers plans procession de la F\u00eate Dieu avec  femmes dans le cort\u00e8ge / itw spectateurs du d\u00e9fil\u00e9 / messe de la F\u00eate Dieu / itw JOLLIEN, Jeanne-Emmanuelle (participation des femmes) / divers plans repas sous tente. F\u00eate-Dieu, femme, catholicisme.", "id": "1295166", "visualThemes": ["CATHOLICISME", "FEMME", "F\u00caTE-DIEU"], "visualGeographicals": ["CHANDOLIN-PR\u00c8S-SAVI\u00c8SE"]}, {"internalArchiveId": "GS1006295168", "summary": "18:26.48\r\nLe Brassus, nocturne : divers plans DELEURY, Patrick et JACQUEMETTAZ, Luc, surveillants permanents de la faune / observant et comptant le gibier depuis le leur voiture / itw DELEURY, Patrick (chien Wilson) / divers plans DELEURY,  Patrick et JACQUEMETTAZ, Luc contr\u00f4lant voitures \u00e0 la recherche de braconniers / itw JACQUEMETTAZ, Luc (contr\u00f4les \u00e0 deux) / DELEURY, Patrick discutant avec coll\u00e8gue \u00e0 la radio / divers plans DELEURY, Patrick observant renard / divers plans chevreuil m\u00e2le brocard pris dans faisceau de lumi\u00e8re / jeune cerf pris dans faisceau de lumi\u00e8re. faune, nocturne.", "id": "1295167", "visualThemes": ["NOCTURNE", "FAUNE"], "visualGeographicals": ["BRASSUS, LE"]}], "program": {"href": "/programs/426", "id": "426", "name": "Couleurs locales"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "JAGGI, Carine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "GABRIEL, Viviane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "BOVET, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "532302", "comment": "TEMOIN EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB092186", "position": "01"}}, {"id": "532301", "comment": "TEMOIN EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM114727", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-88402", "internalArchiveId": "GE0809088403", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "LES PLUS BEAUX SITES DU PATRIMOINE MONDIAL 2 : VARSOVIE (POLOGNE) - 10.06.03", "publicationDate": "2010-06-03T00:00:00Z", "durationSec": 182, "genres": ["Pays et peuples"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "isOnline": false, "remarks": "FAIT PARTIE DE LA SERIE \"LE COURT DU JOUR SE MET AU VERT\"", "lastModifiedDate": "2010-07-09T00:00:00Z", "program": {"href": "/programs/470", "id": "470", "name": "Le court du jour"}, "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}, {"name": "GEDEON PROGRAMMES SA", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "89450", "isColor": true, "version": 2, "medium": {"id": "HC000117", "position": "06"}}, {"id": "89449", "comment": ":24 FRAMES - PROGRAMME COMPLET\nPOUR DIFFUSION: PRENDRE LES AUDIOS 1&2 STEREO\rPOINTE AUDIO 1&3: 0 dB & POINTE AUDIO 2&4: 0 dB\rFIN DE PROGRAMME: GENERIQUE + CUT AU NOIR\rFONDS NEUTRES: DE 10:03:40:00 A 10:04:21:00\nOK POUR DIFFUSION - P.A.D. B8 BD8R", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra / ITR", "version": 1, "medium": {"id": "ED020181", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-257233", "internalArchiveId": "GE1005257234", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "BEST OF - 10.06.03", "publicationDate": "2010-06-03T00:00:00Z", "summary": "* Plateau : 20100603 et archives, SIKI Muriel re\u00e7oit ses invit\u00e9s pour \u00e9voquer les diff\u00e9rents th\u00e8mes et rubriques de l'\u00e9mission avec NICOLET Laurent, humoriste suisse romand alias ZWEIFEL Hans-Peter qui d\u00e9m\u00e9nage le plateau pour la derni\u00e8re semaine de l'\u00e9mission\n* Vaud : 20100603, les horticulteurs Jumbo PASQUIER Jean-Luc et ROPRAZ Claude en compagnie de PAIN Jean-Olivier, journaliste RTS, nous montrent les soins \u00e0 apporter aux arbustes \u00e0 fleurs\n* SUISSE : 20100603, les chroniqueurs des rubriques de l'\u00e9mission racontent leur meilleur souvenir.", "durationSec": 1598, "genres": ["Emissions de conseil"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "backgrounds": [" derni\u00e8re semaine de l'\u00e9mission Dolce vita avec NICOLET Laurent alias ZWEIFEL Hans-Peter qui d\u00e9m\u00e9nage le plateau", " derni\u00e8re semaine de l'\u00e9mission Dolce vita avec NICOLET Laurent alias ZWEIFEL Hans-Peter qui d\u00e9m\u00e9nage le plateau"], "thematicGeographicals": ["VAUD", "PLATEAU", "SUISSE"], "isOnline": false, "remarks": "ZEM01, LMM01 : BA \r\nZSM01 : LES SOINS AUX ARBUSTES A FLEURS \r\nZSM02 : CHRONIQUEURS \r\nZSM03 : TRUCS ET ASTUCES BEST OF", "lastModifiedDate": "2019-01-04T22:10:09Z", "speechToTexts": ["UMID : ZE002683\r\nDate de transcription : 04-JAN-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:24 > 0:00:29) [86%] : \r\nAttendez, attendez, juste une seconde, qu'est ce que vous faites, qu'est ce que vous faites, Hans-Peter ma.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:29 > 0:00:42) [84%] : \r\nJe prends des mesures radicales pour savoir o\u00f9 je peut vous battre si \u00e7a, \u00e7a va, mais vous savez que pour m'emballait et l'enfant, beaucoup plus que \u00e7a \u00e0 bon, il vous faut quoi par exemple, champagne, caviar peut-\u00eatre George Clooney les appels que George Clooney, je peux l'appeler.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:42 > 0:00:53) [88%] : \r\nAh oui, alors allez-y Malaisie 79 80 vous voyez votre nouvelle vous avez oui bonjour fort Jean-Luc non mais je vous avez dit que je viendrais pas aujourd'hui d\u00e9sol\u00e9 je suis sur le plateau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:00:58 > 0:01:07) [90%] : \r\nOn ne sait pas, mais enfin tenter un bonne journ\u00e9e quand m\u00eame au revoir ce Muriel peut pas venir pour le dernier tournoi, je n'ai m\u00eame pas l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:01:07 > 0:01:18) [77%] : \r\nAu fond, la la la, \u00e7a, c'est pas \u00e7a, pas tout ce qu'il sait que vont nous mettre soit Richard Darius, j'esp\u00e8re que nous mettrons pas une quille est peut-\u00eatre Lolita, bref, c'est pas \u00e9vident.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:21 > 0:01:29) [73%] : \r\nC'est ce qui nous en a pas, vous arrivez bien de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:01:30 > 0:01:43) [72%] : \r\nLe lapin tue-t\u00eate on peut dire alors savez moi j'ai un peu comme on se sent vous m'Franklin ou ailleurs, a mais bon, j'ai fait du chef est bon, mais on peut faire mieux avec vous sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:01:45 > 0:01:49) [74%] : \r\nL\u00e0 on fait comme si la l'envoi \u00e9crire l'histoire de Pain au jardin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:01:49 > 0:01:52) [81%] : \r\nC'est mieux vaut pas l'affaire de Bayer, c'est pas mal non plus, allez hop.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:01:55 > 0:01:59) [86%] : \r\nVoil\u00e0, quoi qu'on tue quand m\u00eame du mal avec mes rosiers vous jetez un oeil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:01:59 > 0:02:09) [80%] : \r\nC'est pas tout \u00e0 fait des rosiers mais en latin, \u00e9tymologiquement rhododendrons veut dire arbre \u00e0 Rozier hausse la rose et d'rond l'arbre donc les rhododendrons c'est un arbre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:11 > 0:02:38) [88%] : \r\nLes rhododendrons ont souvent enfin malheureusement parce qu'ils vivent dans une tourbi\u00e8re et dans la tombe, il y a aucun \u00e9l\u00e9ment nutritif donc chaque ann\u00e9e, il faut apporter de l'engrais, de mani\u00e8re \u00e0 ce qu'on n'ait pas ce probl\u00e8me de chlore on voit toutes les nervures sont vertes, par contre, tout le reste jaune puis \u00e9videmment pour planter dans une tourbi\u00e8re, on va pas prendre la terre de jardin on va prendre un substrat sp\u00e9cial pour terre de bruy\u00e8re elle en occurrence maintenant il existe des terreaux qui sont faits avec un succ\u00e9dan\u00e9 de tourbe, tout \u00e7a pour pr\u00e9server nos.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:38 > 0:02:38) [90%] : \r\nC'est-\u00e0-dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:39 > 0:02:46) [79%] : \r\nL'observation, \u00e7a c'est la base d'horticulture, vous savez c'est comme dans L'Or du temps tu cliques machin tu regardes mais nous au jardin, on observe aussi, on n'a qu'un pas, pas plus con que les autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:46 > 0:02:47) [92%] : \r\nNon, non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:49 > 0:02:58) [74%] : \r\nSurprise parce que cette branche nasale et quand on me tue qui pousse donc ce qu'on a fait couper la branche du courrier avec \u00e7a il a fallu mettre \u00e0 venir, il aura nous la p\u00eache.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:59 > 0:03:12) [81%] : \r\nCe la vente \u00e9videmment, elles ont besoin de beaucoup de lumi\u00e8re, les lavandes, donc l\u00e0 il a p\u00e9riclit\u00e9, on va l'enlever, par contre, on peut la remplacer par des plantes qui convient tr\u00e8s bien \u00e0 l'ombre comme d\u00e8s le coteau et et Pierre est-ce \u00e7a vous dit quelque chose, non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:03:12 > 0:03:21) [83%] : \r\nAh ouais, ouais, ouais, c'est comme le pire, il faut veiller, je connais, c'est un arbre magnifique qui, aussi, au printemps, il a comme \u00e7a des tags bonjour qui viennent \u00e0 droite \u00e0 gauche, c'est g\u00e9nial, c'est un hymne \u00e0 la nature, ce terme l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:21 > 0:03:24) [86%] : \r\nMais plut\u00f4t cette b\u00e2che et utilisez votre \u00e9nergie pour arracher la lavande c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:25 > 0:03:27) [83%] : \r\nAh mais pas au bureau, on doit bosser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:27 > 0:03:36) [77%] : \r\nEt pour activer un raccord \u00e0 Alger, Oran, encore moins, c'est tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:39 > 0:03:55) [82%] : \r\nVoil\u00e0, on voit un des ravageurs, les plus redout\u00e9s du rhododendrons cicadelle c'est un tout petit insecte hyper Vigousse alors l\u00e0, on a la larve qui est jaune et quand l'insecte est adulte, il vient faire avec des points oranges magnifique gros probl\u00e8me c'est pas qu'qui piquent le dessous des feuilles, ce qui piquent les bourgeons pour d\u00e9poser ses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:03:55 > 0:03:57) [94%] : \r\nVoil\u00e0 bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:58 > 0:04:10) [84%] : \r\nDonc la contre, il y a que qu'un seul produit, qui fonctionne tr\u00e8s bien, le pire, \u00eatre le client avec l'huile de colza, donc c'est de manger l\u00e0- dedans au propres et et surtout on essaye d'aller sur le dessous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:10 > 0:04:14) [70%] : \r\nVous vous souvenez, d\u00e9p\u00f4t, ce qui est plus il y a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:18 > 0:04:24) [83%] : \r\nCette feuille donc, mon Dieu, bon ben voil\u00e0, \u00e7a y est, on pouvait penser la vie non plus les cicadelle 153 les vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:24 > 0:04:48) [72%] : \r\nC'est toujours aussi press\u00e9 pire qu'Muriel bient\u00f4t parlant de debout enfin donne \u00e0 manger, nous redoutons un Anglais sp\u00e9cial Redon avec \u00e7a on va Saclay \u00e7a va d\u00e9ranger les autres Turin cri ses sales petites b\u00eates qui clignotent nos petites feuilles de Renault avec sa d\u00e9ranger et fini les assurances Arcueil un pas maintenant je chacun avec quoi prendre vos jeunes tu mais normalement au point d'outils adapt\u00e9s, \u00e7a c'est un outil de gamins mais bas\u00e9e Aix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:49 > 0:04:51) [76%] : \r\nJ'ai dit gentiment vu son envie hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:51 > 0:05:15) [84%] : \r\nOuais mais non mais non non mais men\u00e9 pendant un an on est non mais attention, l\u00e0 il faut en voil\u00e0, voil\u00e0, alors tout pr\u00e8s des racines, on va quand m\u00eame pas trop trop proche qu'ils ont des racines tr\u00e8s superficielles ont d\u00e9cel\u00e9 bless\u00e9s d'accord oui chef, un truc \u00e0 faire sa premi\u00e8re ou jardin s'est bien d\u00e9merd\u00e9 hein, pas mal, mais il y a encore du pain sur la planche plus Muriel au moins les peut-\u00eatre moins rigolo mais elle bosse puisque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:15 > 0:05:23) [79%] : \r\nOuais mais oui au point presse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:23 > 0:05:42) [90%] : \r\nC'est dans les plantes avec notre Pierre-Yves Bobigny en Chair et en os, Pierre-Yves bonsoir bonsoir Claire alors puisque Muriel a l'air tr\u00e8s occup\u00e9, on va en profiter pour vous poser toutes les questions qu'on n'a jamais os\u00e9 vous posez sur les plantes, est ce que vous \u00eates pr\u00eats, je suis pr\u00eat, je dirai tout, tant mieux, alors, il para\u00eet, on m'a dit que les plantes ont des moeurs sexuelles quand m\u00eame assez particuli\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:42 > 0:06:07) [86%] : \r\nAlors, franchement, ce qui se passe dans le jardin que on a le dos tourn\u00e9, c'est pas joli-joli les plantes se prostituent alors pas juste une fois comme \u00e7a pour voir, elles font une prostitution, g\u00e9n\u00e9raliser gratuite dans tous les jardins en fait lancent leurs semences leur leur graines leur pollen dans l'air d\u00e9roule Aspire et parfois, \u00e7a nous fait le rhume, des fois, elle donne \u00e0 des inconnus, les insectes qu'on n'a jamais vu et tout cela va se d\u00e9poser sur les plantes non choisi par amour des gens qui \u00e9taient l\u00e0 par hasard, c'est pas terrible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:06:07 > 0:06:18) [85%] : \r\nThierry c'est pas joli-joli non alors tout autre chose, j'ai quelques petits probl\u00e8mes de voisinage, peut-\u00eatre, vous allez pouvoir r\u00eaver est-ce que je peux tuer les plans de mon voisin discr\u00e8tement bien s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:18 > 0:06:54) [89%] : \r\nQui n'a pas r\u00eav\u00e9 une fois de faire du mal \u00e0 son voisin s'enrayer la voiture ou capturer le chat, mais en s'attaquant \u00e0 ces plans alors pour \u00e7a, il y a bien des solutions mais discr\u00e8tement, c'est difficile, on peut tr\u00e8s difficilement un arbre sans faire un trou dedans sans creuser la terre sans g\u00e9n\u00e9rer une odeur, on peut bien mettre un herbicide mais aucun herbicide absorb\u00e9 par les racines en arbre, donc c'est une solution, on peut verser d'hydrocarbures des acides de l'eau bouillante du mercure, \u00e7a va g\u00e9n\u00e9rer une forte odeur \u00e7a va, on va devoir remettre des grandes quantit\u00e9s non il y a qu'une solution, c'est pour des plantes plut\u00f4t molle herbac\u00e9es, on met du sel de cuisine dans le pot l\u00e0 en quelques heures, la plante \u00e0 mourir d'un coup, sans un cri, sans douleur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:06:54 > 0:07:00) [88%] : \r\nJe suis on ne dira rien, mais est ce que je peux quand m\u00eame nuire \u00e0 mon voisin sans les tuer ces plantes mais quand m\u00eame, de nuire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:00 > 0:07:33) [83%] : \r\nJustement, c'est la solution, on ne tue pas les plaintes du voisin non lui impose des plans qui l'a pas choisi alors pour celle-l\u00e0, pour \u00e7a, il y a une solution, ce serait plut\u00f4t des graines de mauvaises herbes par dessus la haie, c'est pas tr\u00e8s original, non, il y a mieux : il y a les pompes vous planter un bon boucher vous puisque l\u00e0 vous attirez pas les soup\u00e7ons, il a chez vous et ce bobo en quelques ann\u00e9es il va compl\u00e8tement colonis\u00e9 le jardin du voisin, vous faites bien attention de masse comme chez vous une protection sinon \u00e7a sera la m\u00eame chose chez vous et c'est bon pour une fois qu'il aura colonis\u00e9 le jardin pour voisin, il y a plus aucun moyen de l'enlever, chaque petit morceau va refaire des bambous, sans changer la terre compl\u00e8tement sur une grande profondeur aucun moyen.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:07:33 > 0:07:36) [92%] : \r\nDonc, moi qui h\u00e9sitait, finalement entreprendre une plante ou un un animal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:36 > 0:07:58) [87%] : \r\nChoisissez la plante les plantes sont bien sup\u00e9rieures aux animaux, bon il y a quelque 500 millions d'ann\u00e9es, les animaux, les plantes, c'\u00e9tait la m\u00eame organisme met de l'eau jour les plantes sont : je prends un exemple : le jeune animal, tout est centralis\u00e9, c'est le cerveau qui d\u00e9cide tout, rien ne se fait sans l'approbation du cerveau chez une plante chaque feuille, chaque petit choc racines d\u00e9cide de ce qu'elle veut c'est d\u00e9mocratique, c'est pas despotique comme un animal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:58 > 0:08:03) [86%] : \r\nDonc je garde mon b\u00e9b\u00e9, prenez l'autre je prends un autre exemple : je crois qu'on va rejoint Muriel alors je vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:08:03 > 0:08:08) [82%] : \r\nLe Muriel mais Muriel, vous n'avez plus de salons non moi j'ai plus de salon passeur Hans-Peter en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:08:08 > 0:08:23) [86%] : \r\nL\u00e0 tout pr\u00e8s et bien arm\u00e9, heureusement il y a quand m\u00eame Costin est l\u00e0, il a trouv\u00e9 une petite place quand m\u00eame pour amener son livre Costin bonsoir, bonsoir, alors vous venez nous parler r\u00e9guli\u00e8rement de votre m\u00e9tier d'un notaire, mais dans le fond, ce qui a notaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:24 > 0:08:40) [86%] : \r\nVous voyez un homme gros et bien portants, presque toujours empes\u00e9 et doctoral vous admirez surtout un certain cr\u00e2ne couleur beurre frais, qu'il accuse de longs travaux de l'ennui des d\u00e9bats int\u00e9rieurs et l'absence de toute passion et vous vous dites.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:08:40 > 0:08:43) [96%] : \r\nQue ce monsieur ressemblent \u00e9trangement \u00e0 un notaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:44 > 0:10:14) [85%] : \r\nOui, mais c'est pas moi qui le dis, c'est Balzac qui le dit Balzac, qui avait \u00e9t\u00e9 clerc de notaire et qui ajoutait : il y a 150 ans, le notaire long et sec est une exception, physiologiquement parlant le notariat est absolument contraire un certain temp\u00e9rament caract\u00e8re irritable, nerveux, qui peut encore \u00eatre celui de l'avocat seraient funestes \u00e0 un notaire il faut trop de patience tout homme n'est pas apte \u00e0 se rendre insignifiant oblig\u00e9 de dissimuler sous cette gravit\u00e9 de costumes, leurs id\u00e9es et drolatique et ils en ont leur scepticisme et le doute de tous leur bont\u00e9 les clients en abuseraient forc\u00e9 d'\u00eatre triste avec des h\u00e9ritiers qui souvent cr\u00e8verez derri\u00e8re hier, s'ils \u00e9taient seuls de raisonner des veuves qui deviennent folles de joie de consoler les fils par des taux d'inventaire de r\u00e9p\u00e9ter les m\u00eames paroles et les m\u00eames raisonnement \u00e0 des gens de toutes \u00e2g\u00e9es de toute \u00e9tage de tout voir sans regarder et de regarder sans voir, de se mettre fictivement en col\u00e8re de rire sans raison de raisonner sans rire, de faire de la morale comme les cuisiniers font l'assaut, les notaires sont h\u00e9b\u00e9t\u00e9s par la m\u00eame raison qu'un artilleur et sourd, h\u00e9 bien, cet homme est une victime, cet homme et paient o\u00f9 fut espi\u00e8gle et l\u00e9ger, il a pu avoir beaucoup d'esprit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:17 > 0:10:38) [91%] : \r\nMais le notaire est constamment couvert d'un masque, il est toujours oblig\u00e9 de jouer un r\u00f4le d'\u00eatre grave avec ses clients grave avec c'est clair et il a bien des raisons d'\u00eatre grave avec sa femme, il doit ignorer ce qui l'a bien compris et comprendre ce qu'on ne veut pas trop lui expliquer il accouche les coeurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:10:38 > 0:10:41) [88%] : \r\nC'est magnifique, \u00e7a, mais les choses ont quand m\u00eame un petit peu chang\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:42 > 0:10:47) [91%] : \r\nUn peu vous laisse juger mais tout n'a pas chang\u00e9 car les coeurs change peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:10:48 > 0:11:01) [87%] : \r\nMerci en tout cas, infiniment que s'imposait un texte absolument magnifique et il faut dire quand \u00e0 lui comme \u00e7a, c'est vraiment exceptionnel, merci aussi pour tous ces conseils, ces derniers mois et puis maintenant, h\u00e9 bien nous allons passer des conseils de notre notaire aux fleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:11:09 > 0:11:19) [78%] : \r\nNon mais rendent qu'est ce que vous faites la page de ce pas arriv\u00e9 \u00e0 vous en parler, alors j'essaie d'emballer qui se peut, mais \u00e7a c'est Serge Martin \u00e9tat c'est un fleuriste d'un immense talent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:11:19 > 0:11:32) [84%] : \r\nOui, il faudra un immense carton aussi pour lui au non mais est grand, mais c'est un po\u00e8te et vous allez le voir, il va faire un bouquin absolument somptueux, c'est un po\u00e8te oui \u00e0 po\u00e8me alors Walmart moi un croate et puis peut-\u00eatre suivez regarder un petit peu ce qu'il va faire Serge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:11:32 > 0:12:55) [81%] : \r\nQu'est ce que vous allez faire pour que ce soit, alors je vais essayer malgr\u00e9 que clair mais ab\u00eemer toutes mes fleurs oui parce que claire \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision ce matin et puis \u00e0 midi, on l'a vu dans la bande de lancement de Dolce Vita elle vos pivoines voil\u00e0 oui je crois que, moi, \u00e7a fait mal au coeur, oui mal, on dit : oh, c'est beau, hein, c'est Florence et c'est bon, je pr\u00e9f\u00e8re les g\u00e9raniums, mais c'est sur les routes, il est envoy\u00e9 faire ou alors le bouquet rond toujours difficile, moi je trouve \u00e0 faire alors assez, assez difficile disons lanc\u00e9e mais enfin pourquoi des fleurs, vous les mettez ensemble c'est oui non mais voil\u00e0 pourquoi vous avez tout \u00e0 fait, regardez c'est pas, c'est pas si simple femme il faut avoir des grandes marques phares des chroniqueurs et ch\u00e8vre ou bien de construire et de Calais, les fleurs, avec de la verdure, elles sont tr\u00e8s jolies ces fleurs en plastique, en tout cas de trouver, vous avez l'oeil du suisse allemand, oui, il ne faut pas faire vous avez reconnu perdu toute pr\u00e9sent ni non mais regardez sant\u00e9 c'est magnifique, \u00e7a, tout \u00e7a sent tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s bas, on dirait mais enfin avec un peu de HAP un peu ta la d\u00e9licatesse avec \u00e7a ce ne conna\u00eet pas non mais jaune et rose et faux et aussi hein oui, je pense que c'est bien cette saison oser un peu des choses acidul\u00e9 exceptionnel, je vous remercie infiniment alors maintenant que je vais vous aider, vous avez vu ma participation active, ils veulent comme habitude vous pouvez peut-\u00eatre p\u00e9t\u00e9 Serge venez ici, regardez si vous rentrez dans ce carton, je vais vous en parler alors les Allemands nous marchons avoue Virginie, c'est \u00e0 vous de jouer, je vais en parler.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:12:55 > 0:13:13) [78%] : \r\nC'est-\u00e0-dire, Virginie, je pr\u00e9f\u00e9rerais \u00eatre Laurel Virginie que Wikip\u00e9dia notre Jean-Paul Caetano et le rouge au Jean-Paul l\u00e0, vous avez \u00e9t\u00e9 enfin la totale, vous ne g\u00e2ter ce soir, \u00e7a vous pla\u00eet, c'est vrai que depuis le d\u00e9but, Dolce Vita, vous \u00eates notre sp\u00e9cialiste de v\u00e9lo et petites \u00e0 rouler \u00e0 2 roues, mais aujourd'hui, alors le look est quand m\u00eame pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:13 > 0:13:20) [84%] : \r\nC'est, c'est c'est c'est soigner s'adresser pour prouver juste les richesses du du stock de de nos s'habillent d'accord et tout ce que l'on trouve dans nos sous- sols voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:13:20 > 0:13:28) [89%] : \r\nAlors aujourd'hui on va quand m\u00eame parler s\u00e9rieusement, oui on essayer balades \u00e0 v\u00e9lo, en famille, c'est la saison d'enfants justement alors \u00e0 partir de quel \u00e2ge un enfant peut rouler sur la route.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:28 > 0:14:22) [88%] : \r\nAlors, en fait, d'apr\u00e8s la loi, les enfants sont autoris\u00e9s \u00e0 rouler, effectivement, sur la route quand ils sont en \u00e2ge scolaire, c'est-\u00e0-dire l'\u00e9cole obligatoire, donc \u00e0 partir de 6 ans en dessous, les petits, ils n'ont pas le droit, donc avant on aime alors avant d'ici a exactement peut les promener alors il y a 2 solutions : vous avez ou bien le si\u00e8ge qui ce clip \u00e0 l'arri\u00e8re du v\u00e9lo sur le le porte- bagages, alors l\u00e0, on va dire qu'il faut choisir un mod\u00e8le quand m\u00eame bien \u00e9quip\u00e9s avec indispensable la ceinture de s\u00e9curit\u00e9, hein, et puis \u00e9galement, il faut des petites lani\u00e8res pour les petits petons parce qu'il faut \u00e9viter qu'ils aillent se prendre dans l'au pied dans le rayon, l\u00e0 on peut, \u00e7a peut faire tr\u00e8s mal, et puis \u00e9galement pour la t\u00eate, qu'elle soit bien envelopp\u00e9e par la t\u00eate en casques bleus un casque, alors \u00e7a, c'est plus que c'est c'est pas obligatoire l\u00e9galement, mais c'est vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s vivement recommand\u00e9 parce qu'un enfant tombe en quatre chute \u00e9videmment il tombe de tr\u00e8s haut, donc le si\u00e8ge v\u00e9lo c'est pratique, mais ce n'est pas le plus s\u00fbr, faut reconna\u00eetre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:14:22 > 0:14:25) [84%] : \r\nDonc le plus s\u00fbr, c'est quoi ce genre de de petites remarques on alors de plus en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:14:25 > 0:14:52) [89%] : \r\nSur les routes, oui, c'est l'Armor, donc c'est plus s\u00fbr, c'est mieux abrit\u00e9es et puis il y a plus de place, donc vous pouvez m\u00eame prendre 2 enfants avec vous, alors comment la choisir concr\u00e8tement, alors il y a pas diff\u00e9rents mod\u00e8les mais se ressemblent \u00e0 peu pr\u00e8s tout je dirais ce qui est tr\u00e8s important, il faut faire attention de nouveau, c'est la s\u00e9curit\u00e9, c'est les ceintures de s\u00e9curit\u00e9, il faut qu'elle soit facilement manipulable par l'adulte, donc avec un ces syst\u00e8mes tout simplement on a ici sur les si\u00e8ges, mais qui ne soit pas trop facile pour les enfants passent enlever.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:14:52 > 0:15:02) [82%] : \r\nVoil\u00e0 ce paquet fiscal dimanche ce qu'on peut mettre un enfant dans cette remorque alors y \u00e0 quel point quelle taille, il y a, elle, y a pas d'\u00e2ge, si vous voulez, il y a pas d'un allez-y, allez je vous avez dit la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:15:03 > 0:15:26) [90%] : \r\nC'est, c'est une question de point c'est qu'\u00e9videmment, il faut respecter les prescriptions du constructeur, je dirais, jusqu'\u00e0 25 kilos par enfant, c'est un maximum, parce qu'apr\u00e8s, si vous en avez 2 \u00e7a fait 50 kilos, il faut les tripes, honn\u00eate et \u00e7a co\u00fbte cher ce genre d'objets alors le si\u00e8ge, le si\u00e8ge tout simple, c'est une centaine de francs pour un mod\u00e8le bien \u00e9quip\u00e9s, une remorque, \u00e7a va chercher dans les 350 400 francs quand m\u00eame, c'est un petit investissement oui mais \u00e7a \u00e7a \u00e7a vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:15:26 > 0:15:40) [86%] : \r\nEt on parle m\u00eame investissement j'ai investi pour vous pour cet \u00e9t\u00e9, Jean-Paul, Dieu sait, voil\u00e0 j'ai trouv\u00e9 une magnifique petite combinaison vous ferait fureur sur votre bicyclette vous vous pensez que \u00e7a va \u00eatre assez sera tr\u00e8s hier, mais je suis s\u00fbr que ce sera magnifique phrase voil\u00e0, \u00e7a va aller.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:15:43 > 0:15:50) [86%] : \r\nEt puis un quart, mais quelque chose pour transporter un anti- habitants au moins c'est une \u00e9mission qui d\u00e9m\u00e9nage au pieux mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:15:50 > 0:16:07) [78%] : \r\n\u00e7a l'entend laisser Monsieur Cacau toujours plus large voulait maintenant aller ou p\u00e9dalant 10 bolides avant d'avancer fait alors moi j'ai quelques encore, on a fait des choses avec maintenant avoir une s\u00e9lection des meilleurs moments des trucs et astuces au d\u00e9part c'\u00e9tait un simple concours qu'est devenu au fil du temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:16:07 > 0:16:15) [86%] : \r\nUne v\u00e9ritable en vue mais v\u00e9ritable rubrique assez mythique de l'\u00e9mission Isabelle notre assistante il a d\u00e9velopp\u00e9 des talents de com\u00e9dienne assez \u00e9tonnant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:18:08 > 0:18:11) [95%] : \r\nVoil\u00e0 la mairie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:19:35 > 0:19:48) [89%] : \r\nCette analyse a tant mieux \u00e7a vraiment exceptionnel St\u00e9phane Gauvin, bonsoir, bonsoir, alors vous venez depuis d\u00e9but Dolce Vita nous parler mode et vous n'avez jamais fait une chronique sur le look Dolce Vita, alors c'est pour ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:19:48 > 0:20:08) [83%] : \r\nAlors c'est pourcent \u00e0 la base, on pensait qu'on allait faire une chronique sur le look du film Dolce Vita c'est pas \u00e7a quoi, mais pas du tout, bien que change la voix, \u00e7a fait qu'on se dit qu'on allait faire un un, une chronique sur l'h\u00e9ro\u00efne de Dolce Vita, l'\u00e9mission de \u00e9vita donc je prends mon blog de journaliste oui et je vous pose des questions, mode, on y va, Ruth accord bon bon voil\u00e0 Muriel, votre plus beau souvenir de mode le plus merveilleux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:20:08 > 0:20:15) [89%] : \r\nJe crois quand j'ai pu m'acheter un tailleur Karl Lagerfeld voit au sol, je l'ai encore, il a des \u00e9paules, comme \u00e7a il excelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:20:15 > 0:20:19) [77%] : \r\nSi elle peut le remettre par condamnant votre pire honte de mode la t\u00e9l\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:20:19 > 0:20:26) [86%] : \r\nOui, on a tellement je sais pas par o\u00f9 commencer, je crois que c'est que quand on met le soutien-gorge, un peu trop serr\u00e9 P\u00e9kin le bourrelet qui d\u00e9passe par- dessus, je crois que \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:20:26 > 0:20:47) [80%] : \r\nOui, on peut \u00eatre trouv\u00e9 pour vous, non, je pensais pas terrible Muriel pour dormir, chemise de nuit ou ou Chanel N\u00b0 5 H doit pas d'de marque \u00e0 la main, dans pendant ce temps, c'est pas sur la photo qu'on va voir un an \u00e0 l'antenne \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision pour qui et cette femme \u00e9tait-elle habill\u00e9e pour s\u00e9duire, qui je crois mon jardin d'accord, c'est tout \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:20:47 > 0:20:50) [92%] : \r\nPeut-\u00eatre le sapin sur lesquels je suis en train de travailler, mais je crois que cette faut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:20:50 > 0:21:20) [87%] : \r\nC'est tout bon alors on revient sur le plateau, la partie du corps que vous cacher mais face \u00e0 un probl\u00e8me \u00e9crit s'achever, on est ce que vous vous mettez en valeur Ma poitrine velue puis de main qu'un droit, votre plus bel accessoire, je pense que c'est mon bracelet que mon mari m'a offert, et que j'aime beaucoup, vous avez plut\u00f4t votre mon mari oui j'aurais pu dire \u00e7a, mais je le consid\u00e8re pas comme un accessoire bien jou\u00e9 maintenant encore 2 questions un v\u00eatement pour un soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:21:21 > 0:21:27) [87%] : \r\nOh alors l\u00e0, je peux faire une folie ainsi je dois et la la, si c'est vraiment un truc hyper important, l\u00e2che.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:21:27 > 0:21:33) [86%] : \r\nDe faire une grande feuille d'accord et puis l\u00e0, et un v\u00eatement pour toute la vie maintenant, derni\u00e8re question pour toute la vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:21:34 > 0:21:50) [87%] : \r\nJ'ai pass\u00e9 un peu ce stade-l\u00e0, un v\u00eatement pour Chawn Sallers on change, on change, mais je pense que bon comme toute femme, j'ai envie de vous dire, c'est les pierres de base l\u00e0 les pi\u00e8ces de base, pardon, la petite robe noire qu'il faut avoir la petite jupe qui tombe bien, le pantalon, enfin bref, etc, etc donc assez classique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:21:50 > 0:22:02) [85%] : \r\nFinalement pas pas si classiques que \u00e7a, \u00e7a c'est c'est Cuba, encore une question, peut-\u00eatre l'homme le moins bien habill\u00e9s de la T\u00e9l\u00e9vision suisse romande, alors j'allais dire quelque chose tr\u00e8s m\u00e9chant, il y en a tellement, je ne sais pas par qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:22:02 > 0:22:12) [80%] : \r\nCe sont fait la la la oui, ben oui, \u00e7a peut \u00eatre \u00e7a peut \u00eatre Franz p\u00e9tard quoi il porte tr\u00e8s bien ce qu'il pense, \u00e7a lui va bien, \u00e7a fait partie de son vous \u00eates \u00e7a nous disons que \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:22:12 > 0:22:21) [86%] : \r\nFonction c'est la fonction, je suis d'accord avec tout cas merci beaucoup en ce moment un casque, on s'est bien amus\u00e9 avec vous tous, moi, merci infiniment d'\u00eatre venu sur ce plateau aujourd'hui alors pour ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:22:21 > 0:22:30) [92%] : \r\nToute derni\u00e8re chronique avant de donner la parole \u00e0 Virginie juste une information, vous le savez, nous donnons des billets d'avion r\u00e9guli\u00e8rement dans cette \u00e9mission, h\u00e9 bien c'est Marlyse beau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:22:30 > 0:22:35) [92%] : \r\nD'Apple, qui a remport\u00e9 les 2 billets d'avion que nous avons mises en jeu pour Barcelone et je crois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:22:35 > 0:22:47) [82%] : \r\nNon, non, oui le g\u00eaner, voil\u00e0 et moi, je dis bien s\u00fbr pour St\u00e9phane quand m\u00eame une petite question aussi alors si Congo ou qu'elles sont, vous avez tout est v\u00e9rit\u00e9 comment rien du tout, parce que \u00e7a grossit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:22:48 > 0:23:09) [84%] : \r\nAlors allez ce qu'en fait, Muriel, je voudrais savoir pourquoi il faut pas d'chose faite, on \u00e9tait l\u00e0 aussi, \u00e7a grossit la sph\u00e8re voil\u00e0, moi je me suis un petit peu impos\u00e9 ce soir, mais juste pour annoncer le micro- trottoir, donc pendant toute la semaine on on retrouve nos chroniqueurs qui r\u00e9pondre \u00e0 une s\u00e9rie de questions et ce soir il nous dise un petit peu, il nous raconte plut\u00f4t leur meilleur souvenir d'Old chez lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:23:10 > 0:23:30) [93%] : \r\nChaque fois que j'ai eu l'occasion de pouvoir partager mes \u00e9motions voyageuse avec les t\u00e9l\u00e9spectateurs de Dolce Vita, c'\u00e9tait un plaisir, et puis ce plaisir se poursuit, un tout petit peu maintenant, m\u00eame si l'aventure s'arr\u00eate de ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0 parce que il y a toujours un petit moment d'inertie, jusqu'\u00e0 ce que le t\u00e9l\u00e9spectateur r\u00e9alise que les choses sont termin\u00e9es et quand je monte dans un avion presque toujours, il y a quelqu'un qui me dit c'est pour Muriel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:23:30 > 0:23:38) [96%] : \r\nPas de lunettes sur le plateau, c'est ce que m'a dit Muriel un jour j'avais un peu de peine \u00e0 r\u00e9gler les temp\u00e9ratures parce que je vois strictement rien sans lunettes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:23:38 > 0:23:50) [89%] : \r\nJe crois encore r\u00e9guli\u00e8rement des gens dans la rue qui se souviennent de de quelques s\u00e9quences m\u00e9morables au Muriel Raleigh comme d'habitude par rapport aux exercices que je sais, lui faire faire quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:23:50 > 0:24:03) [84%] : \r\nAlors moi j'ai un souvenir tr\u00e8s tr\u00e8s particulier, un souvenir culinaire, je me rappelle avoir go\u00fbt\u00e9, je crois que c'\u00e9tait cuisin\u00e9 par Carlo Crisci une soupe de petits pois avec une glace Hauser, enfin un truc Vert improbable et qui \u00e9tait juste \u00e0 ceux d'ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:24:03 > 0:24:04) [90%] : \r\nDans La Dolce Vita.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:24:05 > 0:24:16) [92%] : \r\nIl y avait des petits plaisirs et dans les petits plaisirs ben c'est le jour o\u00f9 en fait il y a tout un tout un wagon du m\u00e9tro \u00e0 Lausanne qui qui a commenc\u00e9 \u00e0 chanter au moment o\u00f9 je leur ai demand\u00e9 quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:24:16 > 0:24:43) [91%] : \r\nJ'ai un souvenir qui est r\u00e9p\u00e9titif, c'est-\u00e0-dire celui de ne jamais savoir o\u00f9 mettre mes mains puisque j'ai la t\u00e9l\u00e9 alors la seule fois o\u00f9 j'aurais pu effectivement avoir un objet, j'avais dit \u00e0 \u00e0 Muriel Siki j'aimerais bien voir aussi tenir quelque chose et vous montrer quelque chose, alors c'\u00e9tait quand on a parl\u00e9 des proth\u00e8ses mammaires, le probl\u00e8me c'est que cote, j'ai eu des proth\u00e8ses mammaires sur la table, c'est elle qui les a prises Roma, donc encore une fois je suis retrouv\u00e9 sans rien, il va falloir que je progresse encore pour la t\u00e9l\u00e9vision.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:24:44 > 0:24:59) [85%] : \r\nUne \u00e9mission avec Muriel, o\u00f9 j'ai eu un fou rire est terrible, c'est quand elle m'a demand\u00e9, j'\u00e9tais en train de faire des Cayes avec quoi j'allais, elle \u00e9tait partie dans les ingr\u00e9dients et moi je lui dis : Muriel et avec une cuill\u00e8re d\u00e9sol\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:24:59 > 0:25:05) [88%] : \r\nUn petit moment de panique quand Jacques Zanetta a voulu prendre ma place une fois pour une rubrique j'ai lui aussi un bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:25:05 > 0:25:13) [83%] : \r\nVenir avec Virginie, une premi\u00e8re fois parce que osais pas rapproch\u00e9 d'elle, donc c'\u00e9tait assez \u00e9tonnant, \u00e7a c'est \u00e7a c'est r\u00e9gl\u00e9 depuis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:25:13 > 0:25:32) [89%] : \r\nJe me rappelle que j'\u00e9tais venu une fois avec un morceau de de Goldfrapp assez dansant et puis comme leur accord avait pas march\u00e9 entre le clip et puis le Direct, du coup, on l'avait refait et puis je me rappelle que toute l'\u00e9quipe s'\u00e9taient mis \u00e0 danser, c'est un peu la disco sur le plateau, Dolce Vita et c'\u00e9tait, c'\u00e9tait tr\u00e8s sympa.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:25:32 > 0:25:42) [79%] : \r\nC'est toujours une des squats sur la totale vous un bon \u00e7a serait SAMU rien la gousse bien moi quel chez vous les offrir cette petite fleur pour vous dire tous les bonheurs que j'ai eu d'\u00eatre avec vous c'est joli mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:25:42 > 0:26:10) [81%] : \r\nPourtant fait savoir quand m\u00eame pas comprendre qu'elle reste vous donne la vie, je pensais par Marseille pour ma femme et j'ai pens\u00e9 : quelque chose de Serge et me dit : vous savez, quand je bien Serge s'est adress\u00e9 \u00e0 un incroyable, j'ai jamais vu un peu pr\u00e8s pareil et on dit merci qui, on dit merci \u00e7a \u00e9videmment pas moi, merci infiniment, merci infiniment \u00e7a impressionnant c'est somptueux, merci beaucoup, elle pensait avoir retrouv\u00e9 sinon je le vois encore, pas encore maman parce il reste encore une \u00e9mission demain et on.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:26:10 > 0:26:15) [87%] : \r\nJe vais beaucoup de vous retrouver demain \u00e0 17 heures 45, 35 ans.\r\n\r\n\n"], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1007891092", "summary": "00:01.23\r\nPlateau : diverses pr\u00e9sentations de SIKI, Muriel avec NICOLET, Laurent,  humoriste suisse romand alias ZWEIFEL Hans-Peter d\u00e9m\u00e9nageant le studio /  rubrique nature avec BOVIGNY, Pierre-Yves, Ecole d'ing\u00e9nieurs HES Lullier (la vie sexuelle des plantes, comment tuer les plantes de son voisin) / rubrique notaire avec VAN BERCHEM, Costin, notaire (la profession de notaire vue par  l'\u00e9crivain fran\u00e7ais Honor\u00e9 de Balzac) / rubrique d\u00e9coration florale avec  MARZETTA, Serge, fleuriste Les Augustins (les bouquets ronds) / rubrique trucs et astuces avec BOUNOUS, Isabelle, assistante de production (best of) /   rubrique mode avec BONVIN, St\u00e9phane, journaliste de mode \"Le Temps\" (le look Muriel Siki)", "id": "891091", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}, {"internalArchiveId": "GS1007891093", "summary": " JARDIN : LES SOINS AUX ARBUSTES A FLEURS\r\n00:01.55\r\nVaud : divers plans PASQUIER, Jean-Luc, ROPRAZ, Claude, horticulteurs et  PAIN, Jean-Olivier, journaliste RTS discutant des soins \u00e0 apporter aux arbustes \u00e0 fleurs. jardin priv\u00e9 ", "id": "891092", "visualThemes": ["JARDIN PRIV\u00c9"], "visualGeographicals": ["VAUD"]}, {"internalArchiveId": "GS1007891094", "summary": "CHRONIQUEURS\r\n00:24.10\r\nSUISSE : itw PICHON, Bernard, chroniqueur (meilleur souvenir de l'\u00e9mission) / itw HALSALL, Dano, chroniqueur (meilleur souvenir de l'\u00e9mission) / itw  RIHS, Lucie, chroniqueuse (meilleur souvenir de l'\u00e9mission) / itw CUNADO,  David, chroniqueur (meilleur souvenir de l'\u00e9mission) / itw EMMENEGGER,   V\u00e9ronique, directrice Clinic Lemanic Lausanne (meilleur souvenir de l'\u00e9mission) / itw DUCLOS, R\u00e9gis, cuisinier \u00e0 domicile (meilleur souvenir de l'\u00e9mission) / itw DUBOIS, Magali, chroniqueuse (meilleur souvenir de l'\u00e9mission) / itw  PULVER, Jonas, chroniqueur (meilleur souvenir de l'\u00e9mission).", "id": "891093", "visualGeographicals": ["SUISSE"], "visualPersons": ["HALSALL, DANO", "PICHON, BERNARD"]}], "program": {"href": "/programs/49", "id": "49", "name": "Dolce vita"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "BRAILLARD, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "BRAWAND, Virginie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "SIKI, Muriel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "BOCKSBERGER, Alec", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "SIKI, Muriel", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GREENWOOD, Peter", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "531354", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "version": 5, "medium": {"id": "ZS006431", "position": "01"}}, {"id": "531353", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "version": 4, "medium": {"id": "ZS006430", "position": "01"}}, {"id": "531352", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "version": 3, "medium": {"id": "ZS006432", "position": "01"}}, {"id": "531351", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "version": 2, "medium": {"id": "ZE002683", "position": "01"}}, {"id": "531350", "comment": "emi jeudi\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM114657", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-257550", "internalArchiveId": "GE1005257551", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "12H45 - 10.06.03", "publicationDate": "2010-06-03T00:00:00Z", "durationSec": 1745, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-12-03T19:20:11Z", "speechToTexts": ["UMID : ZB092043\r\nDate de transcription : 30-NOV-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:13 > 0:01:23) [89%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous ceux que les bienvenue et merci de votre attention dans l'actualit\u00e9 de ce jeudi, l'accord UBS entre la Suisse et les \u00c9tats-Unis devant les s\u00e9nateurs, grand d\u00e9bat entam\u00e9 ce matin \u00e0 Berne par le Conseil des \u00c9tats discussions intenses et tr\u00e8s critique, vous l'entendrez dans ce journal, nous irons en Turquie o\u00f9 s'ouvre le proc\u00e8s de Mourad Akincilar syndicaliste d'Unia r\u00e9fugi\u00e9 politique turque en Suisse, est d\u00e9tenu \u00e0 Istanbul depuis 9 mois, il avait \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 en Turquie, officiellement en raison de ses Liens pr\u00e9sum\u00e9s avec une organisation terroriste pro- kurde, c'est le d\u00e9but d'une exp\u00e9rience \u00e9tonnante : elle a \u00e9t\u00e9 baptis\u00e9e Mars 500 et ce n'est pas de la science- fiction 6 volontaires vont vivre 520 jours confin\u00e9 dans un Module \u00e0 Moscou enferm\u00e9s pour observer les cons\u00e9quences psychologiques et physiques d'un voyage vers la plan\u00e8te rouge, voil\u00e0 un nouveau bus qui fait ses dents \u00e0 Lausanne une unit\u00e9 mobile pour soigner ses molaires \u00e0 domicile, ou presque, le bus d'accueillir dans un 1er temps, les personnes \u00e2g\u00e9es et notre invit\u00e9 est incombe Z\u00fcrichois estampill\u00e9 meilleur groupe helv\u00e9tique par de nombreux critiques et blogs, son nom est aussi critique que politique oui Ehrhardt Angst s'to C\u00e9cilia Winter c'est aussi le coup de coeur du Festi'neuch qui commence aujourd'hui, c'est l\u00e0 que nous les retrouverons en seconde partie de jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:25 > 0:02:01) [91%] : \r\nMais tout de suite, on sait pas trop ce qui peut se passer d'ailleurs dans ce journal, au d\u00e9but, je crois que nous partons directement pour la Turquie, je crois, alors c'est \u00e0 votre tour, alors voil\u00e0 : Ouverture du proc\u00e8s ce matin \u00e0 Istanbul du syndicaliste d'Unia arr\u00eat\u00e9s en Turquie il y a 9 mois, Mourad Akincilar, a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9, donc en effet, en septembre 2009, on l'accuse officiellement d'\u00eatre proche d'un mouvement terroriste pro- kurde r\u00e9fugi\u00e9 politique turque r\u00e9sidant \u00e0 Gen\u00e8ve, il b\u00e9n\u00e9ficie en Suisse d'un grand soutien le syndicat Unia et une grande partie de la gauche se sont mobilis\u00e9s, Assia Shihab vous \u00eates avec nous, vous \u00eates en Direct d'Istanbul, l'audience vient de commencer il y a une chance qu'il soit lib\u00e9r\u00e9 temporairement, m\u00eame si on n'y croit pas trop.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT5 (0:02:02 > 0:03:02) [92%] : \r\nEn th\u00e9orie, il y a une chance de voir adapter une Gillard libre ce soir parce que l'audience d'aujourd'hui porte non pas sur le fond du dossier mais sur le maintien en d\u00e9tention ou non des d\u00e9tenus, alors bien s\u00fbr, les avocats de Mourad Akincilar demande sa lib\u00e9ration imm\u00e9diate car le Genevois est en prison depuis 9 mois et ils estiment que le dossier d'accusation est vide, le reproche qui est fait aux syndicalistes d'Unia c'est d'avoir \u00e9crit 2 articles dans une revue turque parfaitement l\u00e9gal, mais soup\u00e7onn\u00e9 d'\u00eatre un relais d'une organisation de gauche arm\u00e9e du coup il est lui- m\u00eame accus\u00e9 d'Apple appartenir \u00e0 cette organisation alors pour soutenir Mourad, vous l'avez dit, une d\u00e9l\u00e9gation est venue de Suisse, il y a notamment R\u00e9my Pagani, le maire de Gen\u00e8ve, des responsables d'Unia et m\u00eame un parlementaire europ\u00e9en, cette d\u00e9l\u00e9gation est l\u00e0 surtout pour s'assurer que moi d'Akincilar aura un proc\u00e8s \u00e9quitable et que ses droits seront respect\u00e9s, rappelons qu'il est emprisonn\u00e9 dans des conditions assez dur, \u00e0 la fois psychologiquement et physiquement, le syndicaliste a d\u00e9j\u00e0 d\u00fb subir 2 op\u00e9rations des yeux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:03 > 0:03:17) [94%] : \r\nMerci beaucoup, Assia et nous partons maintenant pour Isra\u00ebl qui aurait lib\u00e9r\u00e9 tous les activistes pro- palestiniens d\u00e9tenus nus apr\u00e8s l'assaut sur la flottille au large de Gaza, la plupart d'entre eux sont arriv\u00e9s en Turquie t\u00f4t ce matin, Abraham Zysiadis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:19 > 0:03:39) [95%] : \r\nLa Turquie avait fourni la majorit\u00e9 des militants de la flottille pour Gaza, ce sont donc plus de 400 personnes qui sont arriv\u00e9s ce matin \u00e0 Istanbul, parmi lesquels les corps de 9 victimes de l'assaut sanglant de l'arm\u00e9e isra\u00e9lienne, la version de l'ONG turque sur l'op\u00e9ration commando est radicalement diff\u00e9rente de celle de l'arm\u00e9e isra\u00e9lienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:44 > 0:03:52) [83%] : \r\nIl y a quand m\u00eame \u00e0 savent que Dieu donne du courage aux familles des martyrs, notre fr\u00e8re Jeff vedette \u00e9tait journaliste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:54 > 0:04:02) [88%] : \r\nIl prenait des photos, lorsqu'un soldat isra\u00e9lien, lui a tir\u00e9 dessus \u00e0 bout portant \u00e0 un m\u00e8tre, faisant exploser son cerveau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:02 > 0:04:16) [83%] : \r\nL'ONG dont du l'ANT d\u00e9lai M. et le pr\u00e9sident et proches voire tr\u00e8s proches du gouvernement religieux de Tayyip Erdogan et l'op\u00e9ration Flottille pour Gaza avait re\u00e7u le soutien du 1er ministre pour qui Gaza une cause prioritaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:17 > 0:04:30) [86%] : \r\nBut : c'est normal, nous reviendrons avec les 2 plus grands convois par mer par terre et nous parviendront \u00e0 briser le blocus de Gaza, nous sommes pr\u00eats \u00e0 en payer le prix fort sauf.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:31 > 0:04:42) [94%] : \r\nLorsque le 1er soldat a atterri sur le plus grand bateau, il a \u00e9t\u00e9 agress\u00e9, d'autres ont \u00e9t\u00e9 poignard\u00e9s, un autre a re\u00e7u un Tir \u00e0 bout portant, ils ont d\u00fb d\u00e9fendre leur vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:45 > 0:04:55) [89%] : \r\nL'organisation turque d\u00e9ment ces propos et affirment que plusieurs de ses militants sont d\u00e9clar\u00e9s disparus, elle accuse Isra\u00ebl d'avoir fait des prisonniers et d'avoir dissimul\u00e9 d'autres victimes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:04:58 > 0:05:15) [94%] : \r\nUn vol habit\u00e9 vers Mars ce que cherche \u00e0 stimuler les 6 hommes qui d\u00e9bute aujourd'hui \u00e0 Moscou, la mission Mars 500 ils vont s\u00e9journer dans une r\u00e9plique de vaisseau spatial durant un an et demi, le temps n\u00e9cessaire pour un aller-retour Terre Plan\u00e8te rouge tout \u00e7a depuis l'institut Biomedical Moscou en collaboration avec l'Agence spatiale europ\u00e9enne les.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:05:16 > 0:05:55) [95%] : \r\nLa porte blind\u00e9e se referme, impossible de sortir du Module avant 520 jours 6 astronautes vont devoir cohabiter dans 180 m2 3 Russes, un Fran\u00e7ais, un italo- Colombien et un Chinois, ils seront soumis aux conditions r\u00e9elles d'une mission vers Mars 250 jours de voyage autant pour le retour et au milieu 20 jours d'exploration de la plan\u00e8te \u00e0 bord plusieurs modules reproduisent l'int\u00e9rieur d'un vaisseau spatial o\u00f9 tout est rationn\u00e9, l'espace, les bo\u00eetes de conserve, les douches et les contacts avec l'ext\u00e9rieur, le but est d'\u00e9tudier les effets psychologiques et physiologiques d'un long isolement dans un espace confin\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:05:55 > 0:06:07) [96%] : \r\nJe sais qu'il y aura des moments difficiles au cours des 2 mois d'entra\u00eenement, on a appris \u00e0 les reconna\u00eetre et appris \u00e0 les g\u00e9rer, donc j'ai pas peur de craquer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:06:08 > 0:06:41) [93%] : \r\nIl y a 10 ans, une exp\u00e9rience similaire avait mal tourn\u00e9 une participante canadienne s'\u00e9tait plainte de la conduite du Capitaine et 2 autres Russes s'\u00e9taient battus cette fois pas de femme dans l'\u00e9quipage, les 6 hommes seront observ\u00e9s 24 heures sur 24 et subiront des tests scientifiques mais aucun d'entre eux n'est certain de s'envoler un jour sur Mars, il reste des obstacles de taille \u00e0 r\u00e9soudre, le co\u00fbt d'une telle mission, l'approvisionnement en en eau en nourriture, le recyclage des d\u00e9chets et surtout la question du carburant n\u00e9cessaire au retour vers la Terre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:41 > 0:07:01) [92%] : \r\nC'est c'est ne choque en Angleterre, au lendemain de la fusillade qui a fait 12 morts et 25 bless\u00e9s, dont 3 dans un \u00e9tat critique le corps du tireur pr\u00e9sum\u00e9 a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 sans vie, la police suppose qu'il a retourn\u00e9 l'arme contre lui la tuerie la pire des connu le pays depuis plus de 10 ans, s'est d\u00e9roul\u00e9 \u00e0 Whitehaven, dans le nord- ouest du pays, on n'en conna\u00eet toujours pas les raisons Marc Allard donne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:01 > 0:07:13) [93%] : \r\nHier matin, vers 10 heures 30, des coups de feu trouble le calme habituel de la petite ville de Whitehaven la police demande aux habitants de rester chez eux un tireur fou sillonnent en voiture l'attrait touristique r\u00e9gion Dellac.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:07:14 > 0:07:20) [92%] : \r\nEt que ce genre de choses n'arrivent jamais par ici, vous savez, c'est vraiment choquant que cela puisse se produire dans une rue calme comme celle-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:21 > 0:07:38) [91%] : \r\nLe suspect s'est, lui, Derek Bird, un chauffeur de taxi de 52 ans dans sa course folle, il tue 12 personnes en blessant une trentaine essentiellement des passants et d'autres conducteurs, le pays est sous le choc, \u00e0 la Chambre des communes, le 1er ministre David Cameron annonce la nouvelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:39 > 0:07:45) [92%] : \r\nMais ce spectacle, monsieur le pr\u00e9sident, la Chambre doit aussi \u00eatre inform\u00e9 des tristes \u00e9v\u00e9nements qui se produisent dans le comt\u00e9 de Cumbria.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:47 > 0:08:02) [95%] : \r\n3 heures apr\u00e8s les premiers coups de feu, la police d\u00e9couvre le corps sans vie du suspect, 2 armes repose \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s, Derrick Bird s'est suicid\u00e9 ce matin la presse britannique s'interroge pure folie ou acte pr\u00e9m\u00e9dit\u00e9 la police devra r\u00e9pondre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:08:02 > 0:08:03) [60%] : \r\nOn va faire le fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:08:03 > 0:08:10) [86%] : \r\nOui, nous enqu\u00eatons mesure serait une sc\u00e8ne de Crime et on esp\u00e8re qu'on va d\u00e9couvrir exactement cela s'est pass\u00e9 \u00e0 pr\u00e9voir ce qu'on a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:11 > 0:08:28) [91%] : \r\nCe p\u00e8re de 2 enfants, vivait seule la presse britannique affirme qu'il aurait pu planifier l'attaque apr\u00e8s une dispute survenue la veille avec d'autres chauffeurs de taxi, un de ses coll\u00e8gues, affirme dans la presse qu'apr\u00e8s leur avoir serr\u00e9 la main mercredi Derek Bird a dit : il va y avoir un massacre demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:08:31 > 0:08:43) [93%] : \r\nOn revient en Suisse avec l'accord entre la banque du pays, l'UBS et les \u00c9tats-Unis, qui se trouve aujourd'hui devant les s\u00e9nateurs, un grand d\u00e9bat, toujours en cours \u00e0 Berne David Berger a suivi les discussions tr\u00e8s intense et souvent tr\u00e8s critique, vous le verrez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:08:44 > 0:09:11) [90%] : \r\n10 mois ont pass\u00e9 depuis que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a sign\u00e9, seule l'accord UBS avec Washington Eveline Widmer-Schlumpf le sait : ce matin, la 1\u00e8re chambre, saisie du dossier, ne va pas forc\u00e9ment l'am\u00e9nager, coeur de cible, les cadres de l'UBS, une association de malfaiteurs, selon le Tessinois, Dick Marty critiqu\u00e9 aussi le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui a sign\u00e9 un accord qui viole le droit suisse pour Alain Berset mais l'accord malgr\u00e9 ses d\u00e9fauts, et l\u00e0, pour la majorit\u00e9 du conseil le refuser serait pire que tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:09:12 > 0:09:36) [89%] : \r\nDire non \u00e0 cet accord, en fait, et \u00e7a c'est un argument pour moi important signifie aussi prot\u00e9ger des fraudeurs, pas n'importe lesquels, pas la somme hier de MacDonald qui oublient de d\u00e9clarer son petit carnet d'\u00e9pargne mais des gros fraudeurs, des gens qui volent l'\u00c9tat et leurs concitoyens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:36 > 0:09:42) [96%] : \r\nDire non c'est aussi pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, faire courir de gros risques de mesures de r\u00e9torsion de la part des \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:09:42 > 0:10:01) [92%] : \r\nJe crois qu'on exag\u00e8re tr\u00e8s largement la gravit\u00e9 des risques, il y en a certainement des inconv\u00e9nients, il y aura, si cet accord n'est pas ratifi\u00e9 l'UBS en souffrira certainement dans une mesure non n\u00e9gligeable, ces r\u00e9sultats sont p\u00e9nalis\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:01 > 0:10:08) [91%] : \r\nBeaucoup ont pos\u00e9 leurs conditions : un, oui, les socialistes persiste, ils veulent que le Parlement prenne des mesures parall\u00e8les dans le domaine des bonus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:08 > 0:10:24) [92%] : \r\nJe vous dis franchement, mesdames et messieurs, chers coll\u00e8gues, je n'aimerais pas comme parlementaire et \u00eatre confronter une 2\u00e8me fois un exercice de cette nature, je pense que vous n'aimeriez pas non plus et pour \u00e9viter que \u00e7a se reproduise, on devrait donc prendre des mesures, des mesures fortes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:24 > 0:10:34) [93%] : \r\nM\u00eame si le parlement accepte l'accord UBS avec les \u00c9tats-Unis une menace continue de planer sur son application rapide, qu'il soit soumis au r\u00e9f\u00e9rendum une question qui sera encore plus sensible, devant le Conseil national.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:10:36 > 0:10:38) [92%] : \r\nCe jeudi est jour f\u00e9ri\u00e9 dans les cantons catholiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:10:38 > 0:10:48) [82%] : \r\nOui, c'est la F\u00eate-Dieu de nombreuses procession, lui, un peu partout en terre catholique celle de Fribourg est particuli\u00e8rement imposante et traditionnelle pitre mot \u00c9ric Plancherel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:10:49 > 0:10:55) [92%] : \r\nIl est bien vrai qu'en recevant le corps du Christ, cela fait de nous, d'autres crises.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:10:55 > 0:11:05) [94%] : \r\nM\u00eame sous un ciel mena\u00e7ant la messe de la F\u00eate-Dieu attire la foule, plusieurs centaines de personnes dans la cour du coll\u00e8ge Saint-Michel sous l'oeil toujours rassurant des anciens fribourgeois de la Garde suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:11:05 > 0:11:34) [90%] : \r\nIl y a beaucoup de monde, et puis on est tous rassembl\u00e9s ici et puis on est l\u00e0 aussi pour pour pour \u00eatre pr\u00e8s de Dieu, j'habite \u00e0 Berne, chez nous, il y a rien du tout, puisque c'est un canton protestant, donc je profite de venir \u00e0 Fribourg, pour f\u00eater une fois la la F\u00eate-Dieu comme on l'a v\u00e9cu dans le temps, on vient de loin, on vient de France, h\u00e9 ben on regrette que chez nous \u00e7a n'existe plus beaucoup, donc on se d\u00e9placer avec des amis et la famille pour pour venir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:37 > 0:12:05) [92%] : \r\nMais la f\u00eate, c'est surtout une procession de plus d'une heure dans les rues de la ville, une manifestation ancestrale, ici on d\u00e9file de p\u00e8re en fils dans le cort\u00e8ge, tout ce que Fribourg- compte comme autorit\u00e9 religieuse, judiciaires ou politiques, alors c'est important parce que \u00e7a reporte pr\u00e9sente la population aussi et puis c'est une journ\u00e9e qui est importante pour les Fribourgeois fribourgeoise un absent cette ann\u00e9e, Mgr Bernard Genoud l'\u00e9v\u00eaque du dioc\u00e8se de Lausanne, Gen\u00e8ve et Fribourg est hospitalis\u00e9 suite \u00e0 une rechute de son cancer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:12:07 > 0:12:20) [90%] : \r\nFaire soigner ses dents \u00e0 domicile, ou presque, c'est d\u00e9sormais possible dans le canton de Vaud gr\u00e2ce \u00e0 un bus enti\u00e8rement \u00e9quip\u00e9e destin\u00e9 dans un 1er temps aux r\u00e9sidents des SMS, ce concept novateur, a s\u00e9duit une Fondation vaudoise sp\u00e9cialis\u00e9e dans l'accueil des personnes \u00e2g\u00e9es Anne-Claude \u00e7a marche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:12:22 > 0:12:34) [93%] : \r\nDes soins dentaires sur le pas de porte des MS gr\u00e2ce \u00e0 ce cabinet install\u00e9 dans un bus, les r\u00e9sidents de 2 \u00e9tablissements Vaudois pourront b\u00e9n\u00e9ficier de traitements en \u00e9vitant les al\u00e9as de d\u00e9placements souvent compliqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:12:34 > 0:12:36) [70%] : \r\nBonjour, Yannick, c'est assez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:12:36 > 0:12:51) [83%] : \r\n\u00e9tait ouvrir le dentaire, comme cela peut leur \u00e9viter tout d\u00e9placement et le stress qui qui est li\u00e9 \u00e0 ses d\u00e9placements, l\u00e0 ils ont la soie dentaire sur place assur\u00e9e et puis le suivi aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:12:51 > 0:12:59) [83%] : \r\nAlors messieurs, qu'est ce qui vous am\u00e8ne ici ben \u00e9coutez, j'ai une dent qui qui pousse au pied.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:12:59 > 0:13:08) [89%] : \r\nUne initiative priv\u00e9e non subventionn\u00e9e, unique en son genre en Suisse, la plupart des maux de dents, peuvent \u00eatre soign\u00e9s ici de la carie ou des choses ment en passant par l'extraction.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:13:08 > 0:13:19) [82%] : \r\nTous l'estime de soi sont r\u00e9alisables dans le dans le bus, nous avons les la turbine, le compte- rendu les ultrasons, c'est un fait, cabinet dentaire exactement \u00e9quip\u00e9 comme dans les cliniques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:13:19 > 0:13:24) [94%] : \r\nQuant aux tarifs, ils sont quasi identiques \u00e0 ceux pratiqu\u00e9s dans les cabinets dentaires traditionnelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:13:24 > 0:13:37) [91%] : \r\nIl y a un forfait qui est qui est factur\u00e9 en plus pour la mise \u00e0 disposition du bus, mais qui est tr\u00e8s raisonnable de lors d'une course en taxi, donc pour la pour le le r\u00e9sident ou sa famille, il n'y a pas d'augmentation en fait des des co\u00fbts de la sant\u00e9 par rapport \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:13:38 > 0:13:44) [95%] : \r\n\u00e0 court terme, le groupe dentaire Vaudois entend diversifier son offre et proposer ses services aux entreprises, ainsi qu'aux \u00e9coles priv\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:13:46 > 0:14:11) [92%] : \r\nNeuch\u00e2tel ne sait pas encore s'il construira une centrale \u00e0 gaz sur son territoire, ce matin, le projet de centrale a \u00e9t\u00e9 d\u00e9voil\u00e9e 450 millions de francs, une production de 2 milliards et demi de kW/h le projet devra suivre le parcours l\u00e9gislatif traditionnel et ce n'est pas gagn\u00e9 tout d\u00e9pendra notamment de la loi sur le CO2 d\u00e9battue aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales qui pourraient pousser le groupe et \u00e0 renoncer \u00e0 son projet en cas de non rentabilit\u00e9 r\u00e9ponse tr\u00e8s certainement fin 2011.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:14:12 > 0:14:29) [93%] : \r\nLa Suisse \u00e0 la r\u00e9putation sulfureuse d'\u00eatre une plaque tournante du trafic de biens culturels, les autorit\u00e9s s'engagent en tout cas pour y mettre un terme, tous les efforts de la douane sont visibles au mus\u00e9e des douanes de Gandria au Tessin, le patron de la culture, Jean-Fr\u00e9d\u00e9ric Jauslin est venu le visiter, regardez ce reportage de notre correspondante Anne-Lise Von Bergen.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:14:31 > 0:14:52) [93%] : \r\nSur le lac Chair Ezio pr\u00e8s du village de Gandria, les gardes- fronti\u00e8res patrouillent entre la Suisse et l'Italie pour lutter notamment contre la contrebande et c'est ici, juste en face, au mus\u00e9e des douanes que l'on peut voir des exemples d'objets confisqu\u00e9s parmi eux des biens culturels, par ce geste symbolique des fragments d'amphores romaines import\u00e9es ill\u00e9galement en Suisse ont \u00e9t\u00e9 restitu\u00e9s \u00e0 l'Italie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:14:52 > 0:15:01) [78%] : \r\nJe remets symboliquement \u00e0 Monsieur, le g\u00e9n\u00e9ral cette pi\u00e8ce, j'esp\u00e8re qu'on va pas la l\u00e2cher, parce que c'est encore plus qu'\u00e0 ce qu'a fait peut-\u00eatre pr\u00e9parer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:15:01 > 0:15:07) [95%] : \r\nUn geste mais aussi une Exposition destin\u00e9e \u00e0 sensibiliser le public aux biens illicites introduit en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:15:07 > 0:15:18) [90%] : \r\nPour la contrebande, c'est surtout des biens culturels arch\u00e9ologiques tr\u00e8s ancienne, plus que 500 600 ans qu'on essaye de fondre plages etc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:15:18 > 0:15:40) [94%] : \r\nExemple : cette plaque de bronze du B\u00e9nin ou encore des statuettes en terre cuite du Nigeria, un Patrimoine culturel qui vaut des milliers de dollars sur le march\u00e9 noir international, le trafic illicite avec l'Afrique est important, mais le probl\u00e8me est mondial depuis 5 ans, en Suisse, une loi permet de mieux lutter contre ce ph\u00e9nom\u00e8ne, les marchands d'art sont aussi plus avis\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:15:40 > 0:15:52) [84%] : \r\nLe club portant a chang\u00e9, on est plus prudent avant d'acqu\u00e9rir, on s'informe son ou consulter les registres d'objets vol\u00e9s en fait toute une s\u00e9rie d'chose qu'on n'aurait peut-\u00eatre pas fait aussi syst\u00e9matiquement avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:15:52 > 0:15:57) [97%] : \r\nCe bilan positif donne aussi une nouvelle cr\u00e9dibilit\u00e9 au march\u00e9 de l'art en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:15:57 > 0:16:07) [90%] : \r\nOn a pu montrer que non seulement le transfert l\u00e9gal a augment\u00e9, puisqu'on a par c'est du 5\u00e8me rang mondial au 4\u00e8me rang mondial mais qu'on a pu aussi \u00e0 avoir un certain nombre de restitution d'objets qui avaient \u00e9t\u00e9 manifestement vol.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:16:08 > 0:16:16) [94%] : \r\nSi la loi a produit ses effets, la vigilance reste de mise car le commerce criminel, recours \u00e0 des m\u00e9thodes toujours plus perfectionn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:16:17 > 0:16:19) [76%] : \r\nUn peu de cynisme maintenant aller de tennis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:16:20 > 0:16:23) [87%] : \r\nCarole \u00e0 Roland-Garros, Rafa\u00ebl Nadal tient bon, c'est ce qu'on peut dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:16:23 > 0:16:28) [90%] : \r\nOui, lui, oui, le num\u00e9ro 2 mondial, s'est qualifi\u00e9 pour les demi- finales, mais non sans mal le score.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:16:28 > 0:16:40) [97%] : \r\n7 6 7 6 6 4 Nadal n'a toujours pas perdu de set sur la terre battue parisienne mais l'espagnol a d\u00fb s'accrocher face \u00e0 son compatriote Nicolas Almagro mais il para\u00eet bien d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 reconqu\u00e9rir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:16:49 > 0:16:59) [94%] : \r\nEt son prochain adversaire sera le surprenant, note l'Autrichien J\u00fcrgen Melzer qui a r\u00e9ussi l'exploit d'\u00e9liminer le num\u00e9ro 3 mondial, le serbe Novak Djokovic 22\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:16:59 > 0:17:08) [87%] : \r\nJe suis \u00e0 mondial donc Melzer a remont\u00e9 en handicap de 2 sets \u00e0 rien pour d\u00e9crocher son billet pour le dernier carr\u00e9, il s'est finalement impos\u00e9 3 6 2 6.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:17:10 > 0:17:18) [93%] : \r\n7 6 6 4 encore 4 heures et 15 minutes, pardonnez-moi, \u00e2g\u00e9 de 29 ans, il disputera sa premi\u00e8re demi- finale d'un tournoi de gauche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:17:20 > 0:17:37) [90%] : \r\nLes produits bio ont le vent en poupe, ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e, ils s\u00e9duisent toujours davantage de consommateurs, ce malgr\u00e9 leur prix l\u00e9g\u00e8rement plus \u00e9lev\u00e9 m\u00eame succ\u00e8s du c\u00f4t\u00e9 des producteurs qui sont toujours plus n'toujours nombreux chaque ann\u00e9e \u00e0 basculer vers l'agriculture biologique, y compris pour des raisons financi\u00e8res, Isabelle j'ai fourr\u00e9 Gabrielle tous ces temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:17:38 > 0:17:47) [90%] : \r\nLe printemps a \u00e9t\u00e9 humide, les cultures sont en retard, \u00e0 S\u00e9deilles dans la Broye ou ce que fait produits tout en bio et l'humidit\u00e9 lui pose de sacr\u00e9s probl\u00e8mes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:17:47 > 0:18:04) [83%] : \r\nEn ce moment, ce qu'il faut faire attention, c'est clair que l'effet ne soit pas mouill\u00e9 durant la journ\u00e9e quand il fait mine d'or pour pour \u00e9viter que les maladies plus voil\u00e0 comment c'est clair que le sport des des champignons puisse germer et puis la culture.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:04 > 0:18:12) [91%] : \r\nEh oui, car si ces cultures sont touch\u00e9s, comme les 6000 producteurs bio du pays Refaelov s'est engag\u00e9 \u00e0 ne pas avoir recours \u00e0 des produits chimiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:18:12 > 0:18:24) [85%] : \r\nUne fois que la la culture est attaqu\u00e9 une fois que qu'il les les maladies sont install\u00e9s en Inde, 3 moyens pour pour ralentir l'et une \u00e9pid\u00e9mie mais on ne peut plus la stopper.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:24 > 0:18:38) [92%] : \r\nG\u00e9rer les parasites et autres maladies voil\u00e0 toute l'affaire, mais \u00e7a en vaut la peine, en moyenne, les salaires sont entre 10 et 20 pourcent plus \u00e9lev\u00e9 que dans la branche traditionnelle et cette ann\u00e9e, malgr\u00e9 la m\u00e9t\u00e9o capricieuse, la production s'annonce tout de m\u00eame bonne et vari\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:18:38 > 0:18:45) [83%] : \r\nC'est sous pointu les brocolis maintenant les derni\u00e8res asperge de carottes en botte toutes les sortes de salades.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:45 > 0:18:48) [93%] : \r\nQui seront en vente au march\u00e9 direction celui de Fribourg.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:18:48 > 0:19:02) [88%] : \r\nC'est naturel et puis surtout, on est en bonne sant\u00e9, \u00e7a fait 30 ans et qu'on n'a plus besoin des m\u00e9decins j'aimerais mourir en bonne sant\u00e9, Dion moins c'est c'est surtout d'\u00e9viter tout ce qui, pesticides, fongicides, tout ce qui est aussi chimique ou intox.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:03 > 0:19:08) [89%] : \r\nLes consommateurs sont de plus en plus preneurs de ces produits, m\u00eame s'ils les paye entre 10 et 15 pourcent plus cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:19:10 > 0:19:23) [90%] : \r\n\u00e0 Crissier, vous trouvez un garage unique en Suisse romande et vous devrez mettre la main \u00e0 la p\u00e2te, enfin dans le cambouis, voici un garage self- service o\u00f9 vous pouvez tout faire vous- m\u00eame, sous l'oeil avis\u00e9 et les bons conseils du ma\u00eetre des lieux, de quoi surprendre G\u00e9raldine Genetti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:19:24 > 0:19:30) [77%] : \r\nJe t'attendrai \u00e0 la porte du garage qui para\u00eetra dans ta super auto.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:19:31 > 0:19:39) [96%] : \r\nVous avez une voiture, vous devez mettre vos pneus d'\u00e9t\u00e9 ou encore faire une vidange et vous vous sentez l'\u00e2me d'un bricoleur ce garage self- service \u00e0 Crissier et pour vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:19:39 > 0:19:56) [87%] : \r\nLe concept est surtout d'aider les gens \u00e0 \u00e9conomiser de l'argent au niveau des services simples, tels les vidanges, le changement d'\u00e9chappement, les freins et puis m\u00eame au niveau pneumatiques parce que \u00e7a co\u00fbte assez cher, \u00e7a c'est un service que Geoff moi ma manoeuvre je l\u00e0 c'est c'est juste un petit peu \u00e2ge.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:19:56 > 0:19:59) [72%] : \r\nOn entr\u00e9e ce que vous faites.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:20:00 > 0:20:09) [82%] : \r\nVenir louer un emplacement \u00e9quip\u00e9s avec les lift assise au avec les outils mon insistance comme \u00e7a, c'est commencer maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:20:10 > 0:20:18) [84%] : \r\nEt la raison num\u00e9ro un, c'est faire des \u00e9conomies, c'est moins cher qu'ailleurs, \u00e0 la maison, je sais pas, la place de le faire, donc ici tout ce qu'il faut.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:20:18 > 0:20:36) [88%] : \r\nDans un garage standard, le co\u00fbt de la main-d'oeuvre est de 150 francs par heure en moyenne ici compter 40 francs heure pour la location de la place avec assistance et ajouter quelques dizaines de francs si vous achetez de l'huile aussi vous \u00e9quilibrer vos pneus Yoann Lussier a ouvert son garage, il y a 2 mois \u00e0 peine, et il est passer du coq \u00e0 l'\u00e2me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:20:36 > 0:20:46) [89%] : \r\nJ'\u00e9tais mes gardes du corps, mais \u00e7a n'a rien \u00e0 voir, mais quand j'\u00e9tais \u00e0 l'arm\u00e9e, j'\u00e9tais m\u00e9canicien, l'arm\u00e9e, c'est pour \u00e7a que j'ai appris ce m\u00e9tier, \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 aussi une passion, donc autant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:20:46 > 0:20:47) [87%] : \r\nAlors maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:20:48 > 0:20:50) [97%] : \r\nIl offre ses conseils avis\u00e9s du mardi au samedi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:20:50 > 0:20:53) [78%] : \r\nLa de la RTS d'apr\u00e8s une seule semaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:21:01 > 0:21:04) [88%] : \r\nLa client\u00e8le est diverse et pas besoin d'\u00eatre dou\u00e9 pour ma\u00eetre ses mains dans le cambouis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:21:05 > 0:21:21) [88%] : \r\nEssentiellement des hommes, on va dire de 18 \u00e0 l'\u00e2ge du permis jusqu'\u00e0 65 ans, m\u00eame plus, il y a des personnes d'un certain \u00e2ge qui viennent certaines femmes aussi qui veulent justement ben apprendre \u00e0 enlever une roue, donc c'est sympa, on observe en m\u00eame temps leur apprend.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:21:21 > 0:21:26) [97%] : \r\nCar oui, la m\u00e9canique, \u00e7a n'est pas qu'un truc d'homme m\u00eame le sexe fort a besoin de conseils.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:21:26 > 0:21:34) [83%] : \r\n\u00e0 la main, monsieur, non, non, \u00e7a, c'est impossible, un monde tr\u00e8s fort.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:21:34 > 0:21:40) [95%] : \r\nCe garage self- service unique en Suisse romande ouvrira bient\u00f4t, un espace d\u00e9di\u00e9 aux motards.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:21:43 > 0:22:04) [88%] : \r\nIl est un groupe z\u00fcrichois qui fait beaucoup parler de lui depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, certains le clament, meilleur groupe helv\u00e9tique, d'autres se demandent ce qui se passe donc dans notre pays, qui voit poindre la, un vrai ph\u00e9nom\u00e8ne in\u00e9dit sur la sc\u00e8ne musicale, son nom et po\u00e9tique et quelque peu critique moi \u00c9rard spell longue C\u00e9cilia Winter, ils sont au Festi'neuch qui d\u00e9bute aujourd'hui et c'est la couleur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:22:10 > 0:22:26) [91%] : \r\nMarcus Garvey, merci d'\u00eatre avec nous, on voit \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s, Tom Luz Betty Fisher, les 3 personnes qui constituent ce groupe alors non, je ne vous demanderai pas qui est C\u00e9cilia Winter parce que vous dites qu'elle existe en chacun de nous, je crois, mais est-ce que ce nom myst\u00e9rieux vous ouvre des portes peut-\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:29 > 0:22:31) [83%] : \r\nEt nous ouvre des portes, pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:22:31 > 0:22:39) [86%] : \r\nSur une sc\u00e8ne, par exemple la sc\u00e8ne romans pour me faire conna\u00eetre, pour vous faire conna\u00eetre peut-\u00eatre par l'originalit\u00e9 de votre nom et le myst\u00e8re qu'il provoque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:39 > 0:22:49) [85%] : \r\nOuais, oui, je crois que c'est soit que c'est que c'est, c'est assez int\u00e9ressant pour le pour le, pour le public ou un seul le myst\u00e8re, c'est toujours bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:22:49 > 0:22:50) [91%] : \r\nAlors, vous avez beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:22:50 > 0:22:51) [90%] : \r\nOui, mais on a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:51 > 0:22:55) [73%] : \r\nPar on n'pas choisi ce nom vous avez \u00e7a, on n'a pas choisi ce nom \u00e0 cause c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:22:57 > 0:23:16) [92%] : \r\nVous avez beaucoup jou\u00e9 c'est derni\u00e8res ann\u00e9es depuis depuis votre que vous avez commenc\u00e9 \u00e0 jouer ensemble, mais votre 1er album d\u00e9bute du et du d\u00e9but de cette ann\u00e9e, cette fois-ci, vous allez faire toute une s\u00e9rie de festival Festi'neuch le Pal\u00e9o notamment et y compris des sc\u00e8nes romandes vous les abordez de la m\u00eame mani\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:18 > 0:23:25) [86%] : \r\nOui, bien s\u00fbr, bien s\u00fbr, on est tr\u00e8s excit\u00e9 l\u00e0 on sent, on note oui on est tr\u00e8s excit\u00e9, \u00e7a serait super.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:23:26 > 0:23:27) [94%] : \r\nAlors voici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:27 > 0:23:29) [91%] : \r\nC'est le soleil qui vient parfois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:23:29 > 0:23:35) [94%] : \r\nVous avez besoin de soleil, on va d'abord \u00e9couter un extrait de cet album, la chanson est-il et on se retrouve juste apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:24:27 > 0:24:41) [90%] : \r\nMarcos on a dit de votre groupe, c'est le groupe suisse qui a un futur le meilleur groupe helv\u00e9tique, d'apr\u00e8s le blog suisse allemand 78 l'hebdo a dit que vous relancer le rock en Suisse, c'est ce que vous \u00eates conscient de cette responsabilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:44 > 0:24:46) [81%] : \r\nOui, on a, on est tr\u00e8s conscient.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:24:48 > 0:24:55) [91%] : \r\nJe crois que votre chanteur dit aussi que, en Suisse, n'y a que les montagnes qui sont grands mais est-ce que \u00e7a veut dire qu'il faut s'exiler pour devenir grand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:25:00 > 0:25:14) [86%] : \r\nOui, oui, oui, il faut elle faut vraiment un monde au montagne il faut aller sur la mer, je crois que c'est vraiment tr\u00e8s important pour tout le monde nous a certainement pour nous le groupe alors \u00e7a oui, \u00e7a c'est important.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:25:15 > 0:25:23) [92%] : \r\nVous avez enregistr\u00e9 votre album je crois en France hein en Bourgogne et vous avez choisi des conditions tr\u00e8s proche du Live, je crois, pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:25:26 > 0:25:49) [89%] : \r\nAh, \u00e0 cause du a du sang qu'on qu'on voulait avoir alors on voulait avoir un album qui est tr\u00e8s pure, on voulait, on voulait \u00e0 avoir, pas trop de possibilit\u00e9s de la technique et on voulait passer un bon temps et on voulait \u00eatre loin de la maison, loin de tous les trucs normal alors que \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:25:49 > 0:26:00) [83%] : \r\nJe crois que vous avez 25 ans bien pass\u00e9, hein, mais vous parlez beaucoup dans votre album de, de, de th\u00e9matiques adolescents d'innocence perdue, de r\u00eaves perdus, est ce que vous \u00eates, de grands adolescents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:26:02 > 0:26:13) [80%] : \r\nOuais, c'est vraiment comme \u00e7a, c'est vraiment comme \u00e7a, on est \u00e0 Oran, croit que que \u00e7a, que \u00e7a ne stoppe \u00e0 jamais l'adolescence alors hein les probl\u00e8mes et le il reste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:26:13 > 0:26:22) [79%] : \r\nLe m\u00eame h\u00e9 oui, nous en a certainement des adolescents dans tendez cord\u00e9es qui sont un peu plus \u00e2g\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:26:22 > 0:26:44) [92%] : \r\nVoil\u00e0 comment, comment on peut le voir, merci beaucoup, Marcos d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous, donc je rappelle que votre groupe Mayra de C\u00e9cilia went est en concert ce soir \u00e0 Festi'neuch tout programme de Festi'neuch sur le site Festi'neuch Point CH eZ Point CH pardon et vous, on peut vous retrouvez bien s\u00fbr sur votre site MySpace et dans cet album, ce tr\u00e8s bel, album qui est sorti au d\u00e9but d'aller, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:26:46 > 0:27:06) [92%] : \r\nSans transition, le Cameroun est qualifi\u00e9 pour la Coupe du monde de football et peut-\u00eatre que pour sa prochaine s\u00e9lection il comptera dans ses rangs des joueurs de l'AS Lausanne un club qui n'a pas grand chose \u00e0 voir avec le chef- lieu Vaudois, mais le nom a \u00e9t\u00e9 repris par une association qui vient en aide aux enfants de la rue de Yaound\u00e9, en disant : cette \u00e9quipe a gravi tous les \u00e9chelons, reportage vers Landini Marion Faliu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:27:07 > 0:27:22) [93%] : \r\nOn est loin du stade de la Pontaise et pourtant c'est bien Lausanne qui joue \u00e0 domicile, une \u00e9quipe d'un quartier de Yaound\u00e9 qui a d\u00e9marr\u00e9 petit pour finir en Premi\u00e8re League la saison prochaine, un de leurs prot\u00e9g\u00e9s, a m\u00eame \u00e9t\u00e9 s\u00e9lectionn\u00e9 dans l'\u00e9quipe nationale espoirs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:27:22 > 0:27:38) [79%] : \r\nMardi, je Jacques Avandia quand yeux bien il c'est un quartier o\u00f9 vraiment tr\u00e8s populaire de la capitale pour aller bosser tous les jours et il fallait bosser j'chaque fois sans rel\u00e2che pour moi un point tout en pouvant \u00eatre le meilleur fait partie d'une \u00e9quipe de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:27:38 > 0:27:45) [90%] : \r\nEt puis, disons l'AS Lausanne s'est fait un nom au Cameroun et le choix de ce patronyme tr\u00e8s helv\u00e9tique ne doit rien au hasard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:27:45 > 0:28:17) [87%] : \r\nJe voudrais parler pour prendre ma c'est Juventus machin, je voulais un petit peu incognito dans le foot, je cherche le nom je dans en France foot qui je tombe dans ces histoires de Lausanne Sport qui m'a un peu int\u00e9ress\u00e9 et au Cameroun, s'\u00e9tait dans l'anonymat, alors je voudrais partir de l'anonymat pour que, comme aujourd'hui, qu'on sache, il y a quelqu'un qui est parti de rien, on a su bien se pr\u00e9parer sur le terrain et apr\u00e8s on prend un match apr\u00e8s match, \u00e0 son arriv\u00e9e \u00e0 nous dominer ce qu'on va accepter de Pep on avan\u00e7ait comme \u00e7a et voil\u00e0 aujourd'hui n'est-ce pas, on a le fruit laisse pas du tout le travail depuis 10 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:28:17 > 0:28:29) [92%] : \r\nMais pas de salaire mirobolant pour autant et des primes de match de 50 francs, forc\u00e9ment les jeunes r\u00eavent de l'Europe, pour eux, seul le foot peut les sortir de la rue, le foot et des pieds \u00e0 la Samuel Eto.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:28:31 > 0:28:35) [88%] : \r\nEt merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous, pardonnez-nous tous ses cafouillages tr\u00e8s beau jeudi, bien \u00e0 vous et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:28:36 > 0:28:42) [90%] : \r\nC'est dans quelques instants, la m\u00e9t\u00e9o mi- figue mi- raisin mais toujours gracieuse de Nathalie Sba\u00ef, passez une excellente journ\u00e9e demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:28:44 > 0:28:54) [95%] : \r\nL'info en continu et en vid\u00e9o pour en savoir plus avec vos infos sur tous les \u00e9crans, TSR Info Point CH.\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1006335173", "durationSec": 112, "title": "10.06.03", "excerpt": "* Berne-ville : 20100603, le Conseil des Etats a accept\u00e9 l'accord entre la banque suisse UBS et les USA pr\u00e9voyant le transfert de noms de clients UBS SA accus\u00e9s de fraude fiscale. Il renonce aux conditions qui \u00e9taient envisag\u00e9es dont la contrainte de contr\u00f4le des banques dites \"to big to fail\".", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["D\u00c9BAT", "CONSEILLER AUX ETATS", "FRAUDE FISCALE"], "thematicPersons": ["WIDMER-SCHLUMPF, EVELINE", "BERSET, ALAIN", "MARTY, DICK", "RECORDON, LUC"], "thematicCorporations": ["UBS SA"], "sequenceIds": ["1294957"]}, {"internalArchiveId": "GE1006335174", "durationSec": 79, "title": "10.06.03", "excerpt": "* Fribourg-ville : 20100603, c\u00e9l\u00e9bration de la f\u00eate religieuse catholique de la F\u00eate-Dieu avec la traditionnelle procession \u00e0 la sortie de la messe.", "contributors": [{"function": "Son", "name": "RUMO, Pyt", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "PLANCHEREL, Eric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WYSS, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["CATHOLICISME", "F\u00caTE-DIEU", "PROCESSION (PRATIQUE RELIGIEUSE)"], "thematicPersons": ["DEMIERRE, ANNE-CLAUDE"], "sequenceIds": ["1294964"]}, {"internalArchiveId": "GE1006335175", "durationSec": 84, "title": "10.06.03", "excerpt": "* Vaud : 20100603, la clinique dentaire mobile Nomadent install\u00e9 dans un bus va \u00e0 la rencontre des patients ayant des difficult\u00e9s \u00e0 se d\u00e9placer. Les r\u00e9sidents d'EMS b\u00e9n\u00e9ficient de ce cabinet mobile.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "KOHLER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MARCHON, Anne-Cathia", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["DENTISTE", "CABINET M\u00c9DICAL"], "sequenceIds": ["1294966"]}, {"internalArchiveId": "GE1006335176", "durationSec": 22, "title": "10.06.03", "excerpt": "* Tessin : Gandria, 20100603, le mus\u00e9e des douanes est la vitrine de la lutte de la Suisse contre la contrebande. Le directeur de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la culture JAUSLIN Jean-Fr\u00e9d\u00e9ric a rendu visite au mus\u00e9e et a symboliquement remis \u00e0 l'Italie des fragments d'amphores romaines import\u00e9es ill\u00e9galement.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "CLEMENCE, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1006335177", "durationSec": 106, "title": "10.06.03", "excerpt": "* La Broye (FR), Fribourg-ville : S\u00e9deilles, 20100603, l'agriculture biologique s\u00e9duit de plus en plus de consommateurs. La culture de l\u00e9gumes bio demande plus de travail mais le salaire du producteur est 10 \u00e0 20% plus \u00e9lev\u00e9s que dans l'agriculture traditionnelle.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "VON BERGEN, Anne-Lise", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["TESSIN"], "thematicThemes": ["MUS\u00c9E", "DOUANE", "CONTREBANDE"], "thematicPersons": ["JAUSLIN, JEAN-FR\u00c9D\u00c9RIC"], "sequenceIds": ["1294968"]}, {"internalArchiveId": "GE1006335178", "durationSec": 24, "title": "10.06.03", "excerpt": "* Crissier : 20100603, le garage Val'Enzo propose aux clients de faire eux-m\u00eames les travaux d'entretien et les petites r\u00e9parations sur leur voiture moyennant une location des outils et de l'espace. Ce self-service permet l'\u00e9conomie de la main d'oeuvre.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1006335179", "durationSec": 23, "title": "10.06.03", "excerpt": "* Yaound\u00e9 : 20100603, le club de football AS Lausanne vient en aide aux enfants de la rue. L'entra\u00eeneur a choisi le nom du club apr\u00e8s la lecture du magazine France Foot.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1006335180", "durationSec": 91, "title": "10.06.03", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "TEJEDOR, Gabriel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUFOUR, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE", "BROYE, LA (FR)"], "sequenceIds": ["1294971", "1294972"]}, {"internalArchiveId": "GE1006335181", "durationSec": 140, "title": "10.06.03", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "KOHLER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GENETTI, G\u00e9raldine", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["CRISSIER"], "thematicThemes": ["GARAGE (M\u00c9CANIQUE)"], "sequenceIds": ["1294974"]}, {"internalArchiveId": "GE1006335182", "durationSec": 56, "title": "10.06.03", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1006335183", "durationSec": 85, "title": "10.06.03", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "FALIU, Marion", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "PELLANDINI, Vera", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["YAOUNDE"], "thematicThemes": ["CLUB SPORTIF", "FOOTBALL (LOISIR)"], "sequenceIds": ["1294976"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1006890299", "summary": "DUPLEX NEUCHATEL :\r\nGERBER, Markus, LUZ, Thom et FISCHER, Betty, membres du groupe de rock suisse \"My heart belong to Cecilia Winter\" (originalit\u00e9 du nom, tourn\u00e9e en Suisse,  enregistrement de l'album en France).", "id": "890298"}, {"internalArchiveId": "GS1006294958", "summary": "21:33.45\r\nBerne-ville : WIDMER-SCHLUMPF, Eveline, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale en charge du D\u00e9partement de Justice et Police, s'installant \u00e0 la tribune / divers plans  conseillers des Etats r\u00e9unis / intervention de MARTY, Dick, conseiller aux Etats PLR tessinois (protection des gros fraudeurs) / intervention de   RECORDON, Luc, conseiller aux Etats Les Verts vaudois (exag\u00e9ration des  risques) / en plong\u00e9e, salle du Conseil aux Etats (7\") / intervention de   BERSET, Alain, conseiller aux Etats PS fribourgeois (mesures fortes \u00e0   prendre). UBS SA fraude fiscale, d\u00e9bat, conseiller aux Etats.", "id": "1294957", "visualThemes": ["D\u00c9BAT", "CONSEILLER AUX ETATS", "FRAUDE FISCALE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["WIDMER-SCHLUMPF, EVELINE", "BERSET, ALAIN", "MARTY, DICK", "RECORDON, LUC"], "visualCorporations": ["UBS SA"]}, {"internalArchiveId": "GS1006294965", "summary": "21:35.39\r\nFribourg-ville : divers plans messe en plein-air de la F\u00eate-Dieu / itw  participants \u00e0 la messe / divers plans procession de la F\u00eate-Dieu dans rues de la ville / itw DEMIERRE, Anne-Claude, conseill\u00e8re d'Etat fribourgeoise  (journ\u00e9e importante). F\u00eate-Dieu, catholicisme, procession (pratique   religieuse).", "id": "1294964", "visualThemes": ["CATHOLICISME", "F\u00caTE-DIEU", "PROCESSION (PRATIQUE RELIGIEUSE)"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "visualPersons": ["DEMIERRE, ANNE-CLAUDE"]}, {"internalArchiveId": "GS1006294967", "summary": "21:37.02\r\nVaud : divers plans patient entrant dans cabinet dentaire mobile install\u00e9  dans un bus / itw FANTYS, Klara, responsable EMS Fondation Mont Riant (unit\u00e9 mobile dentaire) / divers plans dentistes effectuant contr\u00f4le dentaire sur  patient / itw CLOASTRE, Pascale, m\u00e9decin-dentiste (soins) / itw HEFTI, Ralph, directeur g\u00e9n\u00e9ral Adent (forfait pour mise \u00e0 disposition du bus). cabinet  m\u00e9dical, dentiste.", "id": "1294966", "visualThemes": ["DENTISTE", "CABINET M\u00c9DICAL"], "visualGeographicals": ["VAUD"]}, {"internalArchiveId": "GS1006294969", "summary": "21:38.55\r\nTessin, Gandria : divers plans garde-fronti\u00e8re patrouillant sur le lac  Ceresio / JAUSLIN, Jean-Fr\u00e9d\u00e9ric, directeur de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la culture (OFC), remettant symboliquement fragments d'amphores romaines \u00e0 un officiel  italien / divers plans objets expos\u00e9s dans mus\u00e9e de la contrebande / itw  WIDMER, Benno, sp\u00e9cialiste biens culturels PFC (contrebande) / itw RENOLD,  Marc-Andr\u00e9, directeur centre du droit de l'art UNIGE (changement des   comportements) / itw JAUSLIN, Jean-Fr\u00e9d\u00e9ric (augmentation du transfert  l\u00e9gal). contrebande, mus\u00e9e, douane.", "id": "1294968", "visualThemes": ["MUS\u00c9E", "DOUANE", "CONTREBANDE"], "visualGeographicals": ["TESSIN"], "visualPersons": ["JAUSLIN, JEAN-FR\u00c9D\u00c9RIC"]}, {"internalArchiveId": "GS1006294972", "summary": "21:41.37\r\nLa Broye (FR), S\u00e9deilles : divers plans GFELLER, Urs, mara\u00eecher bio,   travaillant sous serre / itw GFELLER, Urs (probl\u00e8mes avec l'humidit\u00e9,   lutte contre les maladies). agriculture biologique ", "id": "1294971", "visualThemes": ["AGRICULTURE BIOLOGIQUE"], "visualGeographicals": ["BROYE, LA (FR)"]}, {"internalArchiveId": "GS1006294973", "summary": " Fribourg-ville : itw clients d'un stand biologique du march\u00e9.", "id": "1294972", "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1006294975", "summary": "21:43.11\r\nCrissier : divers plans int garage self-service / itw LUSSIER, Johan, garage self-service Val'Enzo (aider les clients \u00e0 faire des \u00e9conomies, location  d'emplacement \u00e9quip\u00e9, client\u00e8le) / itw clients du garage self-service / divers plans clients faisant m\u00e9canique sur leur voiture. garage (m\u00e9canique).", "id": "1294974", "visualThemes": ["GARAGE (M\u00c9CANIQUE)"], "visualGeographicals": ["CRISSIER"]}, {"internalArchiveId": "GS1006294977", "summary": "21:46.33\r\nYaound\u00e9 : divers plans footballeurs jouant au football sur terrain en   terre / itw MOUNGNOL, Jo\u00ebl, footballeur AS Lausanne (enfance dans quartier  populaire) / itw NOUFESSI, Samuel, fondateur et entra\u00eeneur de l'AS Lausanne  (choix du nom du club). club sportif, football (loisir).", "id": "1294976", "visualThemes": ["CLUB SPORTIF", "FOOTBALL (LOISIR)"], "visualGeographicals": ["YAOUNDE"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Par t\u00e9l\u00e9phone", "name": "SHIHAB, Assia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "HUGUENIN-ELIE, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "SOMMER, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SBAI, Natalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CIMELLI, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "532298", "comment": "EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB092043", "position": "01"}}, {"id": "532297", "comment": "EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM114725", "position": "01"}}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2010", "maxPublicationDate": "2010", "start": 5000, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer AjzMrCZUYdsR357OqSVymMyCffpF"}]