[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2010&maxPublicationDate=2010&start=7100&rows=25", "count": 9467, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2010&maxPublicationDate=2010&start=7125&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2010&maxPublicationDate=2010&start=9442&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2010&maxPublicationDate=2010&start=7075&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2010&maxPublicationDate=2010&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-35A064F0-B296-427A-8F2B-E814506E6F0A", "internalArchiveId": "35A064F0-B296-427A-8F2B-E814506E6F0A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Lausanne et Gen\u00e8ve se livrent une guerre d'h\u00f4pitaux : Interviews de Charles Kleiber, ancien directeur du Centre hospitalier universitaire vaudois (CHUV) et Bernard Gruson, directeur des H\u00f4pitaux Universitaires de Gen\u00e8ve (HUG)", "publicationDate": "2010-03-18T00:00:00Z", "summary": "Cette rivalit\u00e9 entre le CHUV et les HUG n'est pas \u00e9trang\u00e8re aux remous observ\u00e9s dans le syst\u00e8me de sant\u00e9 valaisan. Le Valais constitue en effet un r\u00e9servoir de patients convoit\u00e9 par les deux h\u00f4pitaux dans une lutte acharn\u00e9e et pas toujours fair-play.", "durationSec": 578, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Gen\u00e8ve (canton)", "Valais", "Lausanne"], "thematicThemes": ["h\u00f4pital", "sant\u00e9 publique"], "thematicPersons": ["CHUV", "HUG"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2010-04-21T13:36:06Z", "program": {"href": "/programs/678B460B-80BE-4F5A-A905-4A1B9AC9D759", "id": "678B460B-80BE-4F5A-A905-4A1B9AC9D759", "name": "Mini-Journal"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Kleiber, Charles", "role": "ancien directeur du CHUV", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gruson, Bernard", "role": "directeurs des HUG", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-39955219-AB67-4ABB-825C-E1D3B7FACCE0", "internalArchiveId": "39955219-AB67-4ABB-825C-E1D3B7FACCE0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le trou du jour 099 : Champagny", "publicationDate": "2010-03-18T00:00:00Z", "durationSec": 266, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "thematicGeographicals": ["Fribourg (canton)", "Champagny"], "isOnline": false, "remarks": "Acro: MDV", "lastModifiedDate": "2017-01-14T10:37:31Z", "speechToTexts": ["14.01.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:07) [77%] :\r\nVillage dans trou quelconque pourrait touristes n'\u00e9tait plus en ce moment de patrons aujourd'hui que le trou de mettre en joue : canton de Fribourg District la population 306 habitants localisation Champagny est situ\u00e9 dans la partie al\u00e9manique du nord du canton de Fribourg, \u00e0 la fronti\u00e8re avec les propos de belles. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:33) [77%] :\r\nA je adresse \u00e0 des t\u00e2ches \u00e0 ce qu'on a h\u00e9 bien aussi \u00e7a dans la salle de la direction, Hamas, vous \u00eates il y a je sais je sais mais il Champagny c'est joli comme nom, \u00e7a va, \u00e7a peut comme sous- au plus petit plus nul du m\u00e9dicament en allemand, on dit a qui attachait mais ce qu'on a foutre ici, \u00e7a, je dois vous avouer quelque chose, oui, il y a une quinzaine d'ann\u00e9es, j'ai eu une aventure avec une vie Goodwin, elle s'appelle \u00e7a joli et il se trouve que j'ai r\u00eav\u00e9 d'elle lui passer \u00e7a ma donn\u00e9 envie de de la retrouver en sc\u00e8ne belle histoire, je vais vous aider. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:32) [76%] :\r\nEst-ce que, moi, monsieur le sursaut Gaudreault debout, dit non \u00e0 quoi tout nacelle ex- cher quoi lui l\u00e0- bas, je crois que la paix n'est pas \u00eatre surtout au il y a \u00e0 dire si doux, devenu autonome, alors il y a pas \u00e9t\u00e9 Prime Restaurants est et restera un travail se comportent Lyne que la peinture standard Alba flamands visiblement oui on y va, j'ai un peu le trac, All\u00e8gre va. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:18) [69%] :\r\nAh, vrai, on va se mettre au banc qu'allons et je crois bien que c'\u00e9tait la grosse cela oui, on va les mod\u00e8les on non non c'est c'est Vivendi et goudron c\u00f4t\u00e9 cette affaire on on dort tard et j'\u00e9tais. \r\nEt, en ce que vous \u00eates sous les 2 parents au niveau de vie de turfiste au mais d'assez cher, enfin \u00e7a fait si longtemps, je dois vous avouer que je n'ai pas connu de femmes, de plus il y a oui c'est enfant il y a des clients et puis mois d\u00e8s, d'o\u00f9 une bonne, une digue route Altadis. \r\nMais personne, vous avez pas lui faire qui ici, pourquoi pas, Nasser Bellad\u00e8re vous risquez d'\u00eatre, je m'en fiche, j'avais arr\u00eat\u00e9 escapade -t-elle \u00e0 qui vous parlez et vous \u00eates mon ami web on va dire \u00e7a quoi all\u00e9gement long cher mettait \u00e7a j'ai pas cette grosse Amalia, allez on y va les juste un petit une autre, vous \u00eates vraiment un ado, bon l\u00e0 quand je vous attends dans le minibus Jupp\u00e9 n'importe quoi en ce panier pour Couleur3 ces \u00e2neries c'est bon. \r\nChoc des saloperies \u00e0 son nez n'apporte. \r\n"], "program": {"href": "/programs/A9421A19-35D9-4B22-976E-5A54D2D92C01", "id": "A9421A19-35D9-4B22-976E-5A54D2D92C01", "name": "Au milieu du village"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Scheurer, Laurence", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Auteur"}, {"function": "Auteur du texte", "name": "Kucholl, Vincent", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Kucholl, Vincent", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Technicien/ne", "name": "Araujo, Ottavio", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Kucholl, Vincent", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Scheurer, Laurence", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-10C76A74-90BA-4C59-9BE0-EFF91A716AE8", "internalArchiveId": "10C76A74-90BA-4C59-9BE0-EFF91A716AE8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Microtrottoir : Campagne sociale (1/3)", "publicationDate": "2010-03-18T00:00:00Z", "durationSec": 3484, "genres": ["Interview", "Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-01-18T11:13:12Z", "speechToTexts": ["18.01.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [78%] :\r\nSalut, d'ailleurs, explique ce poste plus non mais attends, c'est important, explique ce qui se passe, oui, alors aujourd'hui c'est la Journ\u00e9e internationale du travail social et le th\u00e8me, c'est la pauvret\u00e9, une somme qui est saine et que c'est celle de Lausanne et en fait une action civilisation pour le public, qu'est ce qui se passe vous essayer de recruter de nouveaux pauvres ou non essaie d'Europe, les nouveaux pauvres, par ailleurs, vous avez par exemple, vous, de vous \u00e0 de vouloir c'est d\u00e9fouloir ici parce qu'des fleurs, c'est de penser \u00e0 tous ceux qui \u00e9taient n\u00e9gatifs au d\u00e9part puisqu'on a lou\u00e9 par exemple, alors vous vous d\u00e9foulez ma prof, vous allez reprendre \u00e9nergie \u00e0 nouveau de la soupe, c'est pas comme je suis bio \u00e0 quoi g\u00e9nomique, \u00e7a fait tr\u00e8s longtemps que dans le travail social, on fait aussi de l'agriculture que un \u00e9l\u00e9ment tr\u00e8s \u00e9ducatif en pour permettre aux personnes de de trouver les ressources des la terre, l'autre. \r\n"], "program": {"href": "/programs/6DDC8B44-6882-4FA8-8F5D-AD322A1D45BA", "id": "6DDC8B44-6882-4FA8-8F5D-AD322A1D45BA", "name": "Microtrottoir"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Dujany, Patrick", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Technicien/ne", "name": "Tchiakpe, Johannes", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Inconnue", "role": "passante", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Dujany, Patrick", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F32B3874-F138-49DD-9D5A-B146FE7D88F2", "internalArchiveId": "F32B3874-F138-49DD-9D5A-B146FE7D88F2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Microtrottoir : Campagne sociale (3/3)", "publicationDate": "2010-03-18T00:00:00Z", "durationSec": 116, "genres": ["Interview", "Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-02-11T12:20:37Z", "speechToTexts": ["11.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [84%] :\r\nOn a je parle autant tol\u00e9rance \u00e0 votre avis est -ce qu'avant les diff\u00e9rents milieux sociaux tol\u00e9rer mieux qu'aujourd'hui Kristianstad dynamique Alain Dinin limpidus comment entra\u00eeneur au sein de l'\u00e9cole, je crois qu'il y a les 2, il y a des 2 \u00e9volutions, il y a des \u00e9volutions tr\u00e8s positives ouvertes int\u00e9grante influente des \u00e9volutions de rejet effectivement de parler des facteurs \u00e9conomiques \u00e9galement de voir des points de vue id\u00e9ologique \u00e0 partir de l\u00e0, une soci\u00e9t\u00e9 se construit et on essaie au niveau de de travers sociaux d'\u00eatre ce qu'on appelle le mod\u00e9rateur, un des mod\u00e9rateurs sociaux d'aujourd'hui en travaillant plut\u00f4t vers valeur positive que le reste, les \u00e9tudiants jeunesse qu'on a -t-elle \u00e9volu\u00e9 depuis vos d\u00e9buts, alors \u00e9coutez, nous on travaillait beaucoup d'g\u00e9n\u00e9rationnel IT voil\u00e0 quelques vieux l\u00e0 va en avoir mon \u00e2ge, tous \u00e2ges, de toutes de touristes voil\u00e0 \u00e9tape sociale et on t\u00e2che de faire en sorte que les diff\u00e9rences culturelles ou de g\u00e9n\u00e9rations soit avec en positif et comme un enrichissement mutuel plut\u00f4t le contraire, plut\u00f4t que maire exclusive, \u00e7a fait partie de l'apprentissage social comme un autre regard sur la jeunesse, quand m\u00eame, elle est soumise \u00e0 des st\u00e9r\u00e9otypes tr\u00e8s fort, comme toutes les jeunesses je crois \u00e9galement du pass\u00e9 et celle d'aujourd'hui ont le b\u00e9n\u00e9fice d'avoir une tr\u00e8s grande technologie derri\u00e8re elle, donc contraire au pouvoir les univers virtuels sont des univers qui peut \u00eatre dangereux, on peut s'y perdre aussi tomber ind\u00e9pendance par ailleurs je trouve une attitude peut-\u00eatre plus libre et plus lib\u00e9r\u00e9, plus \u00e9manciper par rapport aux g\u00e9n\u00e9rations de moines pour par exemple la jeunesse aujourd'hui beaucoup plus libre, un certain c\u00f4t\u00e9 en son franc- parler, une \u00e9volution positive, je remercie beaucoup je vous, tr\u00e8s bonne journ\u00e9e le dire il va dire le pourrait, s'il y a qui sera c'est-\u00e0-dire la simple un peu plus tard, merci, on va radio Couleur3 merci beaucoup au revoir. \r\n"], "program": {"href": "/programs/6DDC8B44-6882-4FA8-8F5D-AD322A1D45BA", "id": "6DDC8B44-6882-4FA8-8F5D-AD322A1D45BA", "name": "Microtrottoir"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Dujany, Patrick", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Technicien/ne", "name": "Tchiakpe, Johannes", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Dujany, Patrick", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Inconnue", "role": "passante", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CC8A40FE-72FE-40A9-BADA-D6B299567E94", "internalArchiveId": "CC8A40FE-72FE-40A9-BADA-D6B299567E94", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'Agence Globax 004 : D\u00e9couvrons la base", "publicationDate": "2010-03-18T00:00:00Z", "durationSec": 252, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-02-09T10:38:57Z", "speechToTexts": ["09.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nGardienne d'une soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 la d\u00e9rive. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:06) [91%] :\r\nDans les coulisses du monde prot\u00e8ge de l'axe du mal, c'est la r\u00e9f\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [81%] :\r\nQuelque part en Europe, dans un pays de l'autre \u00e0 l'int\u00e9rieur il dans une montagne, vous allez commencer \u00e0 comprendre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:29) [80%] :\r\n\u00e9meutes Th\u00e9o derri\u00e8re tout de m\u00eame appel Elmut ici c'est triceps et rien que Driss habitent pardonne oui oui \u00e7a va, \u00e7a va redire ce couteau de sous ma gorge, s'il te pla\u00eet pas encore d'accord, tu es pr\u00eat oui c'est bon, j'ai pris une bouteille d'eau et j'ai fait de petits sandwiches, on va enfin pouvoir visiter cette base par l\u00e0. \r\nQue c'est la 1\u00e8re fois tu te retrouves sur un projet pareil non parce que c'est quand m\u00eame une chance d'avoir \u00e9t\u00e9 choisi par l'agence global que \u00e7a marche, tu te rends compte au-dessus de nous il y a quasiment personne. \r\nChristelle si tu comprends ce que je te dis, ou doit -elle destin\u00e9e, oui, oui, ces plaintes, bon allez, on va essayer cette pi\u00e8ce. \r\n\u00e0 un jardinet Jacquelet, j'adore les bons, je ne vois pas l'int\u00e9r\u00eat de cet endroit cette r\u00e9ception les sources il \u00e7a sert \u00e0 rien non plus et pourtant c'est joli hein, \u00e7a serait triste ancien n'en avait pas, oui, allez en 1000 fois d'accord. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:33) [89%] :\r\nPlus de 10 minutes plus tard. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:36) [68%] :\r\nC'est quand m\u00eame un peu moins qui s'ignorent la selon cette autre pi\u00e8ce pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:43) [83%] :\r\nDis donc, \u00e7a semble \u00e9norme ici il y a un panneau de contr\u00f4le l\u00e0- bas r\u00e9sille, puis vous. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:54) [77%] :\r\nMais qu'est -ce que c'est que \u00e7a pourrait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:56) [72%] :\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, c'est la se dit celui coauteurs confondus bien ouais parcourt 50 qui s'appelle dissimulateur, \u00e7a prendra place et surtout c'est beaucoup moins polluant, et puis je sais, c'est moi qui ai demand\u00e9 d'avoir envoy\u00e9, c'est mieux pour les stock-options, bien \u00e7a va nous tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:22) [81%] :\r\nPlus valide apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:26) [82%] :\r\nDonc, triceps la m\u00eame chose que moi en tirer l'auteur d'un animal bless\u00e9 non on dirait autre chose : non, non, attends j', je connais bien, \u00e7a c'est l'auteur de la Chair en putr\u00e9faction, \u00e7a vient de l\u00e0, mais il ouvre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:40) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:44) [79%] :\r\nBonjour messieurs, c'est pour manger sur place ou sinon d'un menu extrait cette semaine avec une grande frite et un offert. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:51) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:54) [71%] :\r\nC'est pas vrai, ils en ouvre vraiment n'importe toutes ces conneries \u00e0 T\u00e9touan, on a encore une cinquantaine de pi\u00e8ces a visit\u00e9 le tr\u00e8s non pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:03) [92%] :\r\nPlus de 322 minutes plus tard. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:08) [84%] :\r\nAh bah tiens la derni\u00e8re porte, c'est m\u00eame pas une pi\u00e8ce du complexe et une sortie de secours, va peut-\u00eatre enfin savoir o\u00f9 on se trouve \u00e0 Luc o\u00f9 Moussa, que c'\u00e9tait le trou du cul du monde Galicia Luc bon bien on va savoir tout de suite. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:20) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:26) [71%] :\r\nWahou je crois que c'est la sortie du corps qui est donn\u00e9 ici que vous voulez leur banque \u00e7a va au courrier, excusez -nous Monsieur nous, nous venons en paix et que vous pouvez nous dire nous sommes bah \u00e0 Evol\u00e8ne en Valais comment a pes\u00e9 de touristes ici : allez, viens triceps \u00e0 120 vient l'agent qui a pas mal de fusils \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:46) [95%] :\r\nPoint com. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:50) [64%] :\r\nMais nous sont plus ou mains sur Jack le fardeau, moi je vois des trucs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:59) [76%] :\r\nDormez tranquilles citoyens du monde, l'agence Globex veille aux formations. \r\n"], "program": {"href": "/programs/636DACDD-AECD-4805-9A7C-04AF92535483", "id": "636DACDD-AECD-4805-9A7C-04AF92535483", "name": "L'Agence Globax"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Laurenceau, St\u00e9phane", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-31136FAD-B391-4CF0-BCF1-D746EB07774C", "internalArchiveId": "31136FAD-B391-4CF0-BCF1-D746EB07774C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Nord argentin, le r\u00e9el merveilleux (4/5): le potier de Humahuaca", "publicationDate": "2010-03-18T00:00:00Z", "summary": "\"Le potier de Humahuaca\r\nLe nord andin, tr\u00e8s indig\u00e8ne, est souvent inconnu des Argentins eux-m\u00eames. A Humahuaca, bourgade au pied de sommets majestueux et color\u00e9s, la population est descendante d\u00bfune culture native qui fut victime de l\u00bfimp\u00e9ralisme inca puis espagnol. Daniel Ramos, potier et musicien, est un h\u00e9ritier de cette culture humahuaque\u00f1a qu\u00bfil tente de perp\u00e9tuer. Il narre la d\u00e9couverte tardive de son identit\u00e9, ni\u00e9e par le syst\u00e8me \u00e9ducatif argentin. Dans le m\u00eame temps, pariant sur un futur possible, il se d\u00e9marque de ses cong\u00e9n\u00e8res qui voudraient p\u00e9trifier cette culture opprim\u00e9e dans un pass\u00e9 id\u00e9alis\u00e9. \r\nInvit\u00e9e : Ma\u00eft\u00e9 Boullosa. \r\nMa\u00eft\u00e9 Boullosa est ethnologue, \u00e0 l\u00bfEcole des Hautes Etudes en Sciences Sociales ; ses travaux portent sur les indiens d\u00bfArgentine, et plus particuli\u00e8rement sur les m\u00e9tissages dans la \u00ab modernit\u00e9 \u00bb argentine. Elle a notamment publi\u00e9 \u00ab Redevenir Indien en Argentine - Amaicha et Quilmes et la question de l\u00bfidentit\u00e9 indienne \u00bb, dans l\u00bfouvrage collectif dirig\u00e9 par Danilo Martuccelli, Jean-Fran\u00e7ois V\u00e9ran, Dominique Vidal, Politique et soci\u00e9t\u00e9 en Am\u00e9rique latine : perspectives sociologiques (Universit\u00e9 Charles de Gaulle, Lille 3), pp.15-31.\"", "durationSec": 3233, "genres": ["Interview", "Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Argentine"], "thematicThemes": ["poterie", "vie quotidienne", "moeurs et coutumes"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2010-10-20T12:22:02Z", "program": {"href": "/programs/524BE28B-2A45-4C4B-928A-2CA09B9D6331", "id": "524BE28B-2A45-4C4B-928A-2CA09B9D6331", "name": "Dromadaire sur l'\u00e9paule"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "D\u00e9praz, Cyril", "role": "collaborateur RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9praz, Cyril", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Voix diverses", "role": "Argentins", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Reporter", "name": "Musseau, Fran\u00e7ois", "role": "journaliste ind\u00e9pendant", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Boullosa, Ma\u00eft\u00e9", "role": "ethnologue", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F53F64CE-FEDA-4D52-94F3-801A2F80DA99", "internalArchiveId": "F53F64CE-FEDA-4D52-94F3-801A2F80DA99", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La grande \u00e9cole de la vie 313 : La visite au mus\u00e9e", "publicationDate": "2010-03-18T00:00:00Z", "durationSec": 182, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "thematicThemes": ["coll\u00e8ge"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-01-24T10:05:29Z", "speechToTexts": ["24.01.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [81%] :\r\nLa grande \u00e9cole ou l'\u00e9cole de la vie, ouais, on apprend un truc dans les couloirs de l'\u00eatre, oui c'est bien petit peu quoi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:15) [83%] :\r\nDu avec les autres, moi j'\u00e9tais, j'\u00e9tais avec cimeti\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:19) [82%] :\r\nFred Testot, j'ai dit \u00e0 la moindre sortie ce qui sera puni jusqu'\u00e0 ta majorit\u00e9 est -ce que tu m'as compris, on n'a pas fait parce que quand je capable, regarde -moi oui c'est Bush, vous j'plus bas, alors nous allons \u00e0 pr\u00e9sent peine \u00e0 tr\u00e8s dans la 1\u00e8re salles du mus\u00e9e et il s'agit d'une pi\u00e8ce consacr\u00e9e \u00e0 l'homme de N\u00e9andertal, vous ne touchez \u00e0 rien, vous restez en groupe, badaboum, on a le droit de prendre des photos, s'il vous pla\u00eet, non je ne crois pas, si vous voulez des souvenirs, nous passerons \u00e0 la politique plus tard d\u00e9but vous voil\u00e0, oui, oui, c'est tout bon, le chauffeur parce nous prenons du nord, donc il est all\u00e9 o\u00f9 il est parti boire Oscar ce peuples oui ce n'est pas le m\u00eame chauffeur que l'ann\u00e9e derni\u00e8re, celui les mieux, enfin, \u00e7a va \u00eatre sensationnel escabeau pr\u00e8s oui oui surtout souvenez -vous donc avec les yeux, c'est vous dire qu'on peut regarder des les. \r\nIl voulait aller en avance sur son cimeti\u00e8re, ce sont des cibles avec ce c'est leur service. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:20) [78%] :\r\nMadame Dor\u00e9 des fleurs dans les vases, ceux qui sont une pourquoi les met en vitrine, \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:27) [73%] :\r\nParce qu'sont tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s violents et qui nous permettent de voir comment vivent \u00e0 nos anc\u00eatre s', ils avaient leur sacr\u00e9 groupe nos anc\u00eatre, mais elle est nomm\u00e9e, venez voir, il y a beaucoup d'\u00eelots payer le bois o\u00f9 elle ferait Penneteau charia Thomas bien compris oui, oui et beau, allez maintenant les Diables bleus, elle est toujours comme \u00e7a, le petit Collins, oui, il a toujours \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s vifs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:49) [68%] :\r\nMadame oui aux premi\u00e8res \u00e9tag\u00e8res les pays un peu isol\u00e9 avec cimeti\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:54) [77%] :\r\nVous n'a touch\u00e9 \u00e0 rien, voil\u00e0, bon, tr\u00e8s bien, allez -y les enfants les que le v\u00e9hicule aurait manqu\u00e9 \u00e0 Juan va voir la B\u00e9jo mais une oblige pas, oui, je ne touche c'est bien si nous de Bouillot, vous voulez qu'on fasse comme je m'occupe de l'\u00e9tage puis vous restez l\u00e0, on va en venait asseyez -vous, on va les atteindre ici, vous \u00eates s\u00fbr J\u00e9r\u00f4me Peixoto de de repasser par l'AFP, je crois qu'elles ont bien compris le message Madame s'il vous pla\u00eet, oui, parce qu'elle est \u00e0 vous \u00eates assis sur une pi\u00e8ce d'antiquit\u00e9 mais enfin d'Ardial, je ne vous permets pas esp\u00e8ce d'insolent, donc voil\u00e0, moi je crois qu'il parlait du bon fait ras-le-bol. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:36) [73%] :\r\nEt c'est ainsi qu'elle ne doivent pas, c'est ce qu'il a monsieur Zulma je tout \u00e0 fait, j'ai touch\u00e9 avec les mesures que vous m'avez dit aimer \u00e7a, ils sont tr\u00e8s tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:49) [81%] :\r\nDans les ann\u00e9es coll\u00e8ge ne sont -ce pas Nos plus belles ann\u00e9es pour \u00e9voquer l'\u00e9poque jure parce aujourd'hui, on a eu des b\u00eates pourquoi. \r\n"], "program": {"href": "/programs/A9A68A99-5043-48BF-A137-83020EC41EEA", "id": "A9A68A99-5043-48BF-A137-83020EC41EEA", "name": "Grande \u00e9cole"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Laurenceau, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Auteur"}, {"function": "Auteur du texte", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Auteur"}, {"function": "Auteur du texte", "name": "Di Marzo, Crystel", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Auteur"}, {"function": "Technicien/ne", "name": "Frochaux, Marc", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Laurenceau, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Di Marzo, Crystel", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0260ED71-F6CA-4E46-A2E4-B5D64E4459F6", "internalArchiveId": "0260ED71-F6CA-4E46-A2E4-B5D64E4459F6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Un requ\u00e9rant d'asile est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 \u00e0 l'a\u00e9roport de Zurich, juste avant son renvoi pour le Nig\u00e9ria : Interviews de Manon Schick, porte-parole de la section suisse d'Amnesty International et d'Alard du Bois-Reymond, directeur de l'Office f\u00e9d\u00e9ral des migrations (ODM)", "publicationDate": "2010-03-18T00:00:00Z", "summary": "Le requ\u00e9rant d'asile ag\u00e9 de 29 ans s'\u00e9tait violemment oppos\u00e9 \u00e0 son d\u00e9part. Ligot\u00e9 de force, il a fait un malaise. Les vols de renvoi des requ\u00e9rrants d'asile sont momentan\u00e9ment suspendus.", "durationSec": 455, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Zurich (ville)", "Suisse"], "thematicThemes": ["requ\u00e9rant d'asile", "mort (biologie)", "expulsion"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2010-04-21T11:49:22Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schick, Manon", "role": "porte-parole de la section suisse d'Amnesty International ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bois-Reymond, Alard du", "role": "directeur de l'Office f\u00e9d\u00e9ral des migrations (ODM)", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7553065C-BFD0-4E75-801A-6F7FA8D7DC99", "internalArchiveId": "7553065C-BFD0-4E75-801A-6F7FA8D7DC99", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "T\u00e9l\u00e9 Moudon : Le retour de Firmin le cochon", "publicationDate": "2010-03-18T00:00:00Z", "durationSec": 208, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-01-15T06:17:34Z", "speechToTexts": ["15.01.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:06) [74%] :\r\nLa. \r\nIl y avait certes \u00e0 la boue dans laquelle de votre r\u00e9gion est aujourd'hui bien s\u00fbr, nous allons parler de ces constats de ce bizarre mais ouvre un peu la fen\u00eatre sur mettons au parfum au cuivre l\u00e0 non pour moi \u00e7a se passe \u00e0 ce feu rouge enfants restent plut\u00f4t pris bon Dieu disait nous allons parler \u00e9videmment \u00e0 cette p\u00e9riode de l'ann\u00e9e, dur r\u00e9agit avant m\u00eame ce pape, on est \u00e0 l'Open l\u00e0 mais bon tout \u00e7a rien, nous allons parler donc je disais de r\u00e9agir, donc on ne sait pas ouais peut-\u00eatre le nez pourri, bon, nous allons parler de r\u00e9gime avant l'\u00e9t\u00e9, Salinger la mise Topouaibe quoi ben pourquoi ne se de la marquise la Pompadour, o\u00f9 il y a pas longtemps Aubusson l\u00e0- bas plut\u00f4t bien cette robe Petula laisse comme \u00e7a, bah oui, \u00e7a laisse comme \u00e7a, bon. \r\nQuoi, c'est quoi, jouer rien d'un bruit ben oui, ah ben peut-\u00eatre cette camoufler quelque chose avec ce n'est pas vis\u00e9 comme quelque chose, mais dans un autre que moi j'ai une rumeur, je me mouche, bon je disais donc toute la jupe mais il y a perdu toutes les bouchons, moi je fais quoi \u00e7a en enfermant quoi casser le port soutage \u00e9coute, \u00e7a c'est tomb\u00e9 sur un coup de \u00e7a fait une semaine qu'on l'a pr\u00e9sent\u00e9 aux t\u00e9l\u00e9spectateurs, il y a toujours personne qui s'est annonc\u00e9e pour l'adopter, mon mari il est allergique hongrois, alors je peux pas le l\u00e0 bas. \r\nMicheline quoi c'est lui ou moi, attends, c'est lui ou moi qui peut pas ah non je te \u00e0 de choisir, \u00e9couter des hausses personne le Studio chez moi, mais pourquoi le nez fin et alors si le shampouine non Jean-Paul Dumais du parfum choisir m\u00eame parfum que toi non \u00e0 de violette au revoir madame, je vous la salle votre accus\u00e9 vous mais on peut pas faire \u00e7a comme on est en pleine \u00e9mission Arlette. \r\nFirmin rime \u00e0 Berlin Firmin par la ville, elle est r\u00e9elle. \r\nVoil\u00e0 Bush pas Firmin 2000 Bush pas demain une perruque, voil\u00e0 qui peut de rouge \u00e0 l\u00e8vres, maintenant voil\u00e0 alors Arlette qu'est -ce que tu nous propose aujourd'hui, pardon, une chronique v\u00e9g\u00e9tarienne, oui, la belle id\u00e9e, une recette v\u00e9g\u00e9tarienne alors d'une Jingle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:23) [83%] :\r\nMoins de place, sinon un peu plus le piano. \r\n"], "program": {"href": "/programs/9802E0B7-25A4-4E5B-9EED-80A51D13D46B", "id": "9802E0B7-25A4-4E5B-9EED-80A51D13D46B", "name": "T\u00e9l\u00e9 Moudon"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Scheurer, Laurence", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Auteur du texte", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Scheurer, Laurence", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-256165", "internalArchiveId": "GE1003256166", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "EV ZOUG - ZURICH SC PLAY-OFF QUARTS DE FINALE 5E MATCH ENTOURAGE - CHAMPIONNAT SUISSE 2009 - 2010", "publicationDate": "2010-03-18T00:00:00Z", "durationSec": 8130, "genres": ["Plateaux, d\u00e9bats, highlights"], "publicationChannelNames": ["TSR 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-10-02T13:53:17Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1003888339", "summary": "PLATEAU :\r\nSHEEHAN, Gary, entra\u00eeneur HC La Chaux-de-Fonds.", "id": "888338"}], "program": {"href": "/programs/434", "id": "434", "name": "Hockey sur glace"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "VIOLA, Marie-Laure", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "528259", "comment": "ENTO 1803 HOCK EVZ ZSC\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "version": 1, "medium": {"id": "ZE002365", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-256065", "internalArchiveId": "GE1003256066", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "12H45 - 10.03.18", "publicationDate": "2010-03-18T00:00:00Z", "durationSec": 1839, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-12-03T22:50:11Z", "speechToTexts": ["UMID : ZB091680\r\nDate de transcription : 02-DEC-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:13 > 0:01:31) [94%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous les bienvenue et merci de votre attention au sommaire de ce journal discussion houleuse ce matin \u00e0 Berne autour de l'initiative pol\u00e9mique de l'UDC pour le renvoi des criminels \u00e9trangers, le Conseil des \u00c9tats doit se prononcer sur la validit\u00e9 ou non du texte, ainsi que sur la r\u00e9ponse \u00e0 lui donner, c'est la fin d'un long bras de fer \u00e0 Neuch\u00e2tel tout le conseil d'administration de l'h\u00f4pital neuch\u00e2telois tombe avec \u00e0 sa t\u00eate, son pr\u00e9sident Jean-Pierre Hautier une victoire pour la chef du d\u00e9partement Gis\u00e8le Ory qui voulaient le d\u00e9part de Jean-Pierre Hautier pour poursuivre les r\u00e9formes, le sort du thon rouge aujourd'hui \u00e0 Doha sur la table de la conf\u00e9rence sur les esp\u00e8ces sauvages menac\u00e9es d'extinction, une vraie bataille va se jouer le premier importateur mondial de thon rouge, le Japon s'oppose \u00e0 une suspension du commerce international, le salon de l'horlogerie s'ouvre aujourd'hui sur fond de retour prudent de la croissance dans le secteur, l'\u00e9dition 2010 de Baselworld se veut un peu plus sereine, nous serons en Direct de B\u00e2le et nous verrons aussi comment concepteur de mouvements horlogers a cr\u00e9\u00e9 sa propre marque, dans le canton de la Ch\u00e2tre et notre invit\u00e9 Arnaud le plus flamand des chanteurs fran\u00e7ais, le tr\u00e8s prolifique, chanteur et auteur- pose la rocaille, de sa voix sur un nouvel album, au nom de la capitale belge Bruxelles on en parle avec lui en seconde partie de journ\u00e9e mais tout de suite, on revient sur l'affaire Kadhafi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:31 > 0:01:53) [92%] : \r\nOui, on repart de diff\u00e9rend entre la Libye et la Suisse ce matin se tenait la premi\u00e8re audience pour l'affaire de la publication des photos d'Hannibal Kadhafi dans la Tribune de Gen\u00e8ve, les avocats du fils du chef d'\u00c9tat libyen, ceux de l'\u00c9tat de Gen\u00e8ve et du quotidien genevoise se sont bri\u00e8vement exprim\u00e9 devant le juge, l'\u00c9tat plaide coupable et demande une proc\u00e9dure acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e, ce qui n'est pas le cas de la Tribune de Gen\u00e8ve, qui s'estime non coupable et en temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:01:53 > 0:02:06) [94%] : \r\nLe prouver lors de l'instruction, alors on vous retrouve Yves Gerbert cette d\u00e9claration forte de l'\u00c9tat de Gen\u00e8ve qui se donc qui se d\u00e9clare donc il plaide coupable pour acc\u00e9l\u00e9rer la proc\u00e9dure est ce qu'on peut l'imaginer au vu de l'audience que vous avez suivi ce matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:07 > 0:03:53) [91%] : \r\nAlors c'est vrai que toutes les pistes sont un peu ouverte, mais c'est quand m\u00eame assez int\u00e9ressant de voir qu'on est dans une proc\u00e9dure, normalement on est au tout d\u00e9but, dans un moment o\u00f9 les m\u00e9dias normalement s'int\u00e9resse pas vraiment \u00e0 ce qui se passe, mais c'est l\u00e0 que c'est int\u00e9ressant puisque l'avocat de l'\u00c9tat de Gen\u00e8ve effectivement \u00e0 plaidoyer ce matin, a voulu parler devant le juge, en disant : faites vite, nous on est coupable, on est pr\u00eat \u00e0 \u00eatre jug\u00e9, on est pr\u00eat \u00e0 verser des indemnit\u00e9s, donc faites vite, vous n'avez pas besoin d'ouvrir une enqu\u00eate or normalement effectivement dans une proc\u00e9dure civile chaque parti doit d'abord faire part de ses all\u00e9gations, par \u00e9crit, c'est ce qui a \u00e9t\u00e9 fait et ensuite le juge ordonne l'ouverture d'une enqu\u00eate pour que on v\u00e9rifie si ces all\u00e9gations sont vraies, or, justement, l'avocat de la Tribune de Gen\u00e8ve a dit non, nous on ne veut pas rentrer dans ce type de d\u00e9marche, on veut que la proc\u00e9dure habituelle, soit maintenu que on fasse preuve de notre innocence, en outre, il a m\u00eame \u00e9ventuellement soulever un autre d\u00e9bat en disant puisqu'il y a eu tort moral, il faut encore le prouver, donc pourquoi pas auditionn\u00e9 Hannibal qualifie lui- m\u00eame pour qu'il prouve qu'il y a eu tort moral lorsque nous avons publi\u00e9 ces photos, alors il y a une pomme en air bonne nouvelle qui a \u00e9t\u00e9 entendu ce matin pour l'avocat de la Tribune de Gen\u00e8ve, c'est que d'ores et d\u00e9j\u00e0 toute action contre le journaliste puisqu'on estime que le journaliste n'est pas coupable, ce n'est pas lui qui a choisi de ces photos, ni de faire la l\u00e9gende, donc maintenant il y a d\u00e9sormais 3 options : soit le juge se prononce rapidement pour les 2 cas, c'est-\u00e0-dire la culpabilit\u00e9 de la t\u00eate, Gen\u00e8ve pour le violation de secret de fonction et le tort moral de la Tribune de Gen\u00e8ve, soit il d\u00e9cide de ouvrir une enqu\u00eate pour ces 2, soit il d\u00e9cide de scinder la proc\u00e9dure de condamner rapidement l'\u00e9tat de Gen\u00e8ve et de maintenir la proc\u00e9dure pour La Tribune, dans tous les cas, il va mettre plusieurs jours avant de se prononcer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:54 > 0:03:56) [79%] : \r\nIls j'avais merci pour ces pr\u00e9cisions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:57 > 0:04:12) [93%] : \r\nL'\u00e9mission est-il de l'UDC pour le renvoi des criminels \u00e9trangers a donn\u00e9 lieu \u00e0 des passes d'armes muscl\u00e9 ce matin au Conseil des \u00c9tats, la validit\u00e9 m\u00eame du texte a \u00e9t\u00e9 soumise \u00e0 discussion, certains estimant qu'il contredit les principes du droit international, les pr\u00e9cisions de David Berger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:12 > 0:04:26) [95%] : \r\nCombattre la criminalit\u00e9 \u00e9trang\u00e8re Jean-Ren\u00e9 Fournier conna\u00eet, ancien chef de la s\u00e9curit\u00e9 de son canton, le Valaisan a r\u00e9guli\u00e8rement endosser la responsabilit\u00e9 du renvoi des \u00e9trangers en situation irr\u00e9guli\u00e8re, pour lui, la Suisse doit serrer la vice-.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:27 > 0:04:37) [88%] : \r\nBien il y aura certainement une marge d'interpr\u00e9tation beaucoup plus \u00e9troite pour les autorit\u00e9s qui vont appliquer le droit et que par cons\u00e9quent les renvois sur fond d'une fa\u00e7on beaucoup plus syst\u00e9matique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:37 > 0:04:51) [93%] : \r\nUne s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 partag\u00e9e par la majorit\u00e9 des s\u00e9nateurs de droite, ce matin, \u00e0 l'initiative UDC sign\u00e9e par plus de 200000 citoyens doit \u00eatre soumise au vote en face, la gauche a plaid\u00e9, encore une fois pour l'invalidation une gauche soutenue par quelques rares voix de droite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:51 > 0:05:13) [91%] : \r\nVu le populisme ambiant, le Parlement est et sera de plus en plus confront\u00e9s \u00e0 des initiatives populaires susceptibles de violer des dispositions du droit international et des droits fondamentaux des personnes, il appartient au Parlement qui en a la comp\u00e9tence d'avoir le courage de modifier sa pratique d'Ancenis morte antillais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:13 > 0:05:46) [93%] : \r\nOui, refuser de pr\u00e9senter l'initiative c'est oubli\u00e9 la le\u00e7on du vote sur les minarets et c'est se rendre responsable de la mont\u00e9e de la col\u00e8re du peuple l\u00e0 o\u00f9 le Front de droite se divise sur la solution, a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 l'UDC tient mordicus \u00e0 son initiative, qui exige l'expulsion d'un \u00e9tranger condamn\u00e9 pour des d\u00e9lits comme le meurtre ou le trafic de drogue ou l'abus de prestations sociales PLR et PDC pr\u00e9f\u00e8rent le contre- projet presque tout aussi s\u00e9v\u00e8re mais qui se veut plus conforme au droit international, le peuple devrait avoir le choix entre les 2 textes, la longue passe d'armes entam\u00e9e ce matin avant 10 heures se poursuit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:05:46 > 0:05:47) [82%] : \r\nVous avez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:47 > 0:06:10) [94%] : \r\nEt puis cette nouvelle mort d'un requ\u00e9rant d'asile dans l'enceinte de l'a\u00e9roport de Z\u00fcrich au moment de son transfert le Nig\u00e9rian de 29 ans avait \u00e9t\u00e9 ligot\u00e9 en vue de son expulsion de force par vol sp\u00e9cial, il avait entam\u00e9 une gr\u00e8ve de la faim, il y a quelques jours pour protester contre ce renvoi, les policiers l'ont d\u00e9tach\u00e9 lorsqu'ils ont constat\u00e9 qu'il avait des probl\u00e8mes de sant\u00e9, mais trop tard, une enqu\u00eate a \u00e9t\u00e9 ouverte dans l'intervalle, les vols d'expulsion a \u00e9t\u00e9 annul\u00e9s jusqu'\u00e0 nouvel avis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:11 > 0:06:44) [91%] : \r\nExcite le conseil d'administration de l'h\u00f4pital neuch\u00e2telois tout le conseil tombe, y compris donc son pr\u00e9sident Jean-Pierre Hautier c'est la fin d'un long bras de fer entre la chef du d\u00e9partement de la sant\u00e9 juste Delory de pr\u00e9sident du conseil d'administration, le gouvernement a pr\u00e9sent\u00e9 sa d\u00e9cision comme un moyen de r\u00e9tablir la confiance dans un processus de r\u00e9former hospitali\u00e8re mal accept\u00e9e et menac\u00e9 par 3 initiatives 6 nouveaux membres du conseil d'administration ont \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 \u00e0 l'unanimit\u00e9, ceci avec une femme \u00e0 la t\u00eate, Claudie Hamon Reina qui reprendra donc la pr\u00e9sidence, on \u00e9coute la r\u00e9action de Gis\u00e8le Ory qui nous est parvenue il y a quelques minutes, \u00e9coutez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:06:44 > 0:07:27) [94%] : \r\nNous avons donc choisi au d\u00e9part d'avoir un conseil d'administration qui soit purement op\u00e9rationnels et pas du tout politique, c'est la raison pour laquelle il n'y a plus de repr\u00e9sentation ni de d\u00e9put\u00e9, ni de conseillers communaux dans ce nouveau conseil d'administration au Tir pas \u00e9t\u00e9 reconduit dans ses fonctions, est ce qu'on peut dire que le Parti socialiste a eu sa peau non pas du tout, c'\u00e9tait pas \u00e7a le but, le but, c'\u00e9tait d'avoir un conseil d'administration qui soit efficace, qui a et envie de s'engager pour en faveur de l'h\u00f4pital neuch\u00e2telois, je suis certain qu'aujourd'hui, nous allons pouvoir avancer avec une excellente collaboration avec le conseil d'administration et que nous pourrons aller de l'avant dans plusieurs projets qui sont encore en souffrance, je dirais, comme par exemple le projet de r\u00e9novation de l'h\u00f4pital de La Chaux-de-Fonds.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:28 > 0:07:48) [94%] : \r\nPrison \u00e0 vie ou acquittement le sort de l'accus\u00e9 du triple meurtre de Vevey sera connu aujourd'hui, \u00e0 suivre en Direct sur TSR Point CH \u00e0 partir de 17 heures, heure \u00e0 laquelle le pr\u00e9sident du tribunal criminel de Lausanne fera lecture du verdict en mars 2008, l'homme avait \u00e9t\u00e9 reconnu coupable mais depuis un t\u00e9moignage qui l'innocente Rey a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9e par la d\u00e9fense.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:49 > 0:07:53) [93%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9tranger, maintenant on se penche sur le sort du thon rouge, menac\u00e9 d'extinction.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:07:53 > 0:08:12) [90%] : \r\nOui, toi la convention internationale sur les esp\u00e8ces menac\u00e9es, la c'est examinent depuis aujourd'hui une proposition visant \u00e0 interdire compl\u00e8tement le commerce international de ce poisson victime du march\u00e9 du sushi en pleine expansion, la bataille s'annonce serr\u00e9e, vu l'opposition virulente des lobbies de la p\u00eache industrielle, les explications de Bernard G\u00e9ly.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:14 > 0:09:37) [92%] : \r\nDepuis ce matin, le thon rouge est sur la table des n\u00e9gociations, 100 50 pays doivent d\u00e9cider ou non de son inscription \u00e0 l'annexe 1, celle des esp\u00e8ces sauvages les plus menac\u00e9s pour la premi\u00e8re fois une esp\u00e8ce marine de haute valeur commerciale pourrait \u00eatre interdite de toute exploitation aujourd'hui avec l'explosion du march\u00e9 international de sushis, le thon rouge repr\u00e9sente un march\u00e9 mondial de plusieurs centaines de millions de dollars, sous l'impulsion du Japon, les principales flottes de M\u00e9diterran\u00e9e traquent les bancs de thons sauvages avec des techniques de plus en plus sophistiqu\u00e9s pour les petits patrons p\u00eacheurs en Espagne, notamment une interdiction totale sonnerait l'arr\u00eat d\u00e9finitif d'une activit\u00e9 d\u00e9j\u00e0 menac\u00e9 par la baisse des autres stocks de poissons sauvages, le thon rouge rapporte bien, il n'est pas question de renoncer \u00e0 le p\u00e9ch\u00e9 de facturer, ce serait un d\u00e9sastre complet, je fais ce travail depuis 36 ans, j'ai 52 ans, et je p\u00eache le thon, depuis que je suis enfant, je ne veux m\u00eame pas y penser, on se battra \u00e0 la p\u00eache artisanale risquent de payer pour l'anarchie qui r\u00e8gne dans la p\u00eache industrielle dans ce domaine les thons sont captur\u00e9s vivants puis Gr\u00e8ce dans des cages pour d\u00e9cupler leur valeur, pouss\u00e9 par l'app\u00e2t du gain, les industriels attrapent des poissons de plus en plus jeunes et emp\u00eache l'esp\u00e8ce de se reproduire, corruption, non- respect des quotas n\u00e9gation des r\u00e9sultats scientifiques pression sur le monde politique, tous les moyens sont bons pour continuer l'exploitation commerciale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:39 > 0:09:51) [94%] : \r\nIl y a 7 ans presque jour pour jour, les autorit\u00e9s cubaines arr\u00eater 75 opposants au r\u00e9gime aujourd'hui, la plupart d'entre eux restent sous les verrous, leurs familles ont entam\u00e9 des comm\u00e9morations, dans un climat tr\u00e8s tendu Laurent Burkhalter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:55 > 0:10:19) [92%] : \r\nLa rue et pour Fidel crient ces manifestants en raison de leur col\u00e8re, ces dames en blanc dans une \u00e9glise, non loin de l\u00e0, les \u00e9pouses et les m\u00e8res de prisonniers politiques arr\u00eat\u00e9s il y a 7 ans par le r\u00e9gime elle comm\u00e9more la m\u00e9moire de leurs proches et bravant la rue font conna\u00eetre leur col\u00e8re, le fils de cette femme est mort d'une tr\u00eave de la faim en prison, elle crie \u00e0 l'assassinat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:28 > 0:10:37) [97%] : \r\nNous ne voulons rien du gouvernement depuis 7 ans, ils ont d\u00e9truit nos familles, nous sommes des pacifistes, nous n'avons que des fleurs dans nos mains, nous ne pouvons pas faire de mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:41 > 0:11:01) [91%] : \r\nTr\u00e8s vite, la tension monte entre les dissidents et les militants pro- Castro et les dames en blanc, ce fonds emmen\u00e9s Manu militari par la police, une r\u00e9action muscl\u00e9e et brutale, d\u00e9nonc\u00e9e comme scandaleuse et inacceptable ce matin par le Parlement europ\u00e9en qui demande au gouvernement cubain de lib\u00e9rer imm\u00e9diatement tous les prisonniers politiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:11:03 > 0:11:27) [92%] : \r\nEn Ha\u00efti, les 33 enfants enlev\u00e9s par des missionnaires am\u00e9ricains il y a un mois et demi apr\u00e8s le s\u00e9isme, ont retrouv\u00e9 leurs familles, ils ont quitt\u00e9 hier l'orphelinat auquel ils avaient \u00e9t\u00e9 confi\u00e9es \u00e0 Port-au-Prince apr\u00e8s l'arrestation des d\u00e9missionnaires \u00e0 la fronti\u00e8re dominicaine, tous les enfants \u00e0 l'exception d'un seul, ont \u00e9t\u00e9 remis \u00e0 leurs parents avec une somme de 240 francs de la nourriture, des couvertures, 9 des 10 missionnaires baptistes ont \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9s ont quitt\u00e9 Ha\u00efti, \u00e0 l'exception de leurs responsables elle toujours emprisonn\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:11:29 > 0:11:43) [92%] : \r\nSachez aussi qu'un collaborateur du CICR au Soudan, a \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9 apr\u00e8s 147 jours de captivit\u00e9 il est fatigu\u00e9 mais en bonne sant\u00e9, communique le si\u00e8ge, je ne vois de l'organisation humanitaire Gauthier Lef\u00e8vre avait \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9 au Darfour le 22 octobre dernier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:11:44 > 0:12:01) [93%] : \r\nSimone Veil fera son entr\u00e9e cet apr\u00e8s- midi \u00e0 l'Acad\u00e9mie fran\u00e7aise, la c\u00e9r\u00e9monie officielle est pr\u00e9vue \u00e0 15 heures, rescap\u00e9 de la Shoah, devenue ministre, pr\u00e9sidente du Parlement europ\u00e9en, comme on le voit ici \u00e0 l'image et membre du Conseil constitutionnel, Simone Veil, \u00e2g\u00e9 de 82 ans sera la 6\u00e8me femme \u00e0 entrer \u00e0 l'Acad\u00e9mie fran\u00e7aise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:12:04 > 0:12:32) [94%] : \r\n\u00e9conomie maintenant les exportations suisses reprennent quelques couleurs, notre pays a \u00e9coul\u00e9 pour 14,9 milliards de francs de biens \u00e0 l'\u00e9tranger, au mois de f\u00e9vrier principaux moteurs de cette embellie, les march\u00e9s asiatiques et nord- am\u00e9ricains sur une ann\u00e9e de f\u00e9vrier 2009 \u00e0 f\u00e9vrier 2010, la progression des exportations en valeur nominale est de 3,3 pourcent mais en termes r\u00e9els, une fois l'inflation d\u00e9duite, elles sont en recul de 0,6 pourcent le secteur horloger se distingue particuli\u00e8rement avec un bond de 14,2 pourcent de ses ventes \u00e0 l'\u00e9tranger d'une ann\u00e9e \u00e0 l'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:12:34 > 0:12:38) [90%] : \r\nEt le salon de l'horlogerie s'ouvre justement aujourd'hui \u00e0 bal dans un climat un peu plus serein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:12:39 > 0:12:55) [94%] : \r\nOuverture officielle ce matin de Baselworld rendez- vous crucial pour prendre la temp\u00e9rature du secteur, on ressent un l\u00e9ger vent d'optimisme, les exportations horlog\u00e8res suisses ont en effet confirm\u00e9 le retour \u00e0 la croissance, en f\u00e9vrier, on l'a dit : mais vous \u00eates sur place, Nicolas Ross\u00e9, tout le monde veut rester prudent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:57 > 0:13:46) [89%] : \r\nOui, tr\u00e8s prudent, parce que les milieux horlogers commence \u00e0 retrouver le sourire commence seulement parce que des montres export\u00e9es on entendu ne sont pas forc\u00e9ment des montres vendues comprenez ces montres export\u00e9es, Servent aussi \u00e0 reb\u00e2tir les stocks des filiales et des grossistes \u00e0 l'\u00e9tranger et puis cette l\u00e9g\u00e8re reprise cache des r\u00e9alit\u00e9s compl\u00e8tement diff\u00e9rente entre soi, Djourou qui vise d\u00e9j\u00e0 des chiffres record cette ann\u00e9e et grossistes des fournisseurs, des sous- traitants qui ne voient pas leurs affaires red\u00e9coller par rapport au plus bas de 2009, un mot encore sur l'emploi, il faudra des ann\u00e9es pour que l'horlogerie suisse retour retrouve les chiffres d'emploi record de 2008, pourquoi, parce que les patrons ici pr\u00e9sent, apr\u00e8s les ann\u00e9es d'euphorie de 2006 2007, 2008 sont beaucoup beaucoup plus prudent en mati\u00e8re d'embauche merci beaucoup Nicolas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:13:47 > 0:14:02) [93%] : \r\nEt parmi les 2000 marque repr\u00e9sent\u00e9e \u00e0 B\u00e2le, il y en a encore qui esp\u00e8re se faire une place au soleil, \u00e0 l'exemple de ce concepteur de mouvements horlogers Philippe Ruedin travaille pour les plus grands horlogers, il vient de lancer sa propre marque, portrait sign\u00e9 Mathieu plus gu\u00e8re et Thierry Cl\u00e9mence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:02 > 0:14:20) [88%] : \r\nM. A. R comme Maurice Albert Ruedin l'arri\u00e8re- grand- p\u00e8re qui faisait sa vinasse aujourd'hui M. A. R. : c'est la marque de montres de son descendant horlogers un produit de tr\u00e8s grand luxe dans un jour ou 2, Philippe Ruedin va partir balle avec sa toute premi\u00e8re montres pour d\u00e9nicher des clients malgr\u00e9 la crise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:20 > 0:14:34) [86%] : \r\n\u00e7a peut \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme gonfl\u00e9, mais c'est un hasard du calendrier, c'est aujourd'hui, on pr\u00e9sente nos montres, \u00e7a fait 7 ans que je travaille sur le projet, aujourd'hui il arrive \u00e0 terme en face \u00e0 la crise, c'est pas tant sur sc\u00e8ne la chance, l'avenir nous le dira.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:34 > 0:14:44) [89%] : \r\nM. I R c'est avant tout un mouvement unique 111 composants 200 pi\u00e8ces 95 m\u00e9tier pour le r\u00e9aliser, une vingtaine d'artisans mobilis\u00e9s \u00e0 travers la cha\u00eene jurassienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:14:45 > 0:14:52) [69%] : \r\nN'en tirer les droits non tr\u00e8s bien ce Bourquin des r\u00eaveurs, comme ce Ruedin The Ride, j'avais pass\u00e9 6.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:52 > 0:15:04) [81%] : \r\nOn va vous savez chaque il y en a chaque personne qui liait avec des produits assez sp\u00e9cifique, ben \u00e7a existe encore plus heureusement parce que c'est ce qui nous aide aussi \u00e0 travailler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:04 > 0:15:12) [91%] : \r\nOui mais attaquer le march\u00e9 du luxe en solitaire avec une marque inconnue et en plein marasme o\u00f9 on est puriste o\u00f9 on est id\u00e9aliste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:15:12 > 0:15:15) [96%] : \r\nJe dirais ni l'un et l'autre, j'ai envie de faire des belges.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:15:15 > 0:15:32) [85%] : \r\nRoselyne moi appuy\u00e9 sur des gens qui savent l'effet de pouvoir les proposer aux clients le pouvoir mettre en valeur le travail des artisans non ni purisme id\u00e9aliste convaincu par ce que je fais et parce que, eux, font surtout la beaut\u00e9 de leur travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:33 > 0:15:36) [96%] : \r\nLes premiers surpris du r\u00e9sultat, h\u00e9 bien ce sont justement ces artisans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:15:36 > 0:15:52) [90%] : \r\nJe pense qu'effectivement d\u00e8s les jeunes cr\u00e9ateurs des des petites entreprises ont ont leur r\u00f4le pleinement \u00e0 jouer dans l'industrie horlog\u00e8re suisse aujourd'hui et \u00e7a ne fait que quelque part, apporter encore plus d'\u00e9mulation justement cette industrie qui en a bien besoin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:57 > 0:16:12) [72%] : \r\n\u00e0 la m\u00eame toute la nuit, grosse quand on voit \u00e7a, la finition toute tout est propre, c'\u00e9tait vraiment de la vraiment, hein, il n'y a jamais elle dit aussi aux concepteurs vous il a d\u00e9cid\u00e9, celle-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:13 > 0:16:19) [90%] : \r\nEt si vous voulez la port\u00e9e messieurs, h\u00e9 bien il faudra d\u00e9bourser 105000 francs, c'est le prix d'entr\u00e9e de la gamme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:22 > 0:16:24) [74%] : \r\nMagnifique contre entre autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:16:24 > 0:16:56) [96%] : \r\nUn peu de sport, on conna\u00eet les 2 derniers clubs qualifi\u00e9s pour les quarts de finale de la Ligue des champions par le football bien s\u00fbr, le tenant du titre, le FC Barcelone n'a fait qu'une bouch\u00e9e des allemand du VfB Stuttgart- victoire 4 \u00e0 0 gr\u00e2ce \u00e0 un doubl\u00e9 du Ballon d'Or de Lionel Messi dans l'autre rencontre les Girondins de Bordeaux ont souffert face aux Grecs de l'Olympiakos avant d'emporter la d\u00e9cision, \u00e0 la 89\u00e8me minute gr\u00e2ce \u00e0 ce but spectaculaire de Marouane Chamakh, le tirage au sort des quarts de finale de la Ligue des champions aura lieu demain \u00e0 midi au si\u00e8ge de l'UEFA.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:16:59 > 0:17:05) [95%] : \r\nDans le domaine de la sant\u00e9, parlons maintenant d'une maladie encore myst\u00e9rieuse sous bien des aspects de la narcolepsie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:17:05 > 0:17:22) [89%] : \r\nCe jeudi a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 1\u00e8re journ\u00e9e europ\u00e9enne sur la narcolepsie, une journ\u00e9e, coordonn\u00e9e par le Centre neurologique de Lugano, l'occasion donc de parler de cette maladie rare, elle est caract\u00e9ris\u00e9e principalement par des attaques incontr\u00f4lable de sommeil, les explications avec l'exemple d'une jeune patiente au Tessin ann\u00e9e soldats.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:17:23 > 0:17:40) [95%] : \r\nDans cette classe de 7\u00e8me ann\u00e9e \u00e0 l'\u00e9cole secondaire de l'ozone est en pleine le\u00e7on une \u00e9l\u00e8ve s'est endormi sur son pupitre, victime d'une attaque irr\u00e9sistibles de sommeil Marta souffre de narcolepsie la crise peut durer de quelques secondes \u00e0 quelques minutes et survenir plusieurs fois par jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:17:41 > 0:17:42) [72%] : \r\nPour moi savoir assez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:17:42 > 0:17:53) [94%] : \r\n\u00e7a m'arrive assez souvent, surtout apr\u00e8s le repas de midi cette ann\u00e9e mes camarades sont inform\u00e9s et \u00e7a se passe bien, mais l'ann\u00e9e pass\u00e9e, je ne savais pas encore ce que j'avais, c'\u00e9tait assez difficile il me posait des questions et je ne savais pas quoi r\u00e9pondre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:17:54 > 0:18:05) [91%] : \r\nVers un alli\u00e9 par Christian Derouet Interview c'est clair que de voir une \u00e9l\u00e8ve qui s'endort brusquement quand on est en train d'expliquer, c'est un peu embarrassant, mais maintenant que l'on sait de quoi il s'agit, on se comportent tous d'une fa\u00e7on diff\u00e9rente alors \u00e0 diverses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:18:06 > 0:18:16) [97%] : \r\nLa narcolepsie est une maladie neurologique chronique, des troubles du sommeil et de l'\u00e9veil une pr\u00e9disposition g\u00e9n\u00e9tique, un virus ou m\u00eame une infection peuvent \u00eatre \u00e0 l'origine de la maladie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:18:16 > 0:18:37) [88%] : \r\nMais, signe que M\u00e9dard connaissiez Assurland dans la la solution tout de la narcolepsie sont d'une part, la somnolence diurne, mais \u00e7a n'est pas sp\u00e9cifique \u00e0 la narcolepsie car il y a beaucoup d'autres facteurs qui provoque la somnolence Puccini, ce qui est sp\u00e9cifique, en revanche c'est la cataplexie une perte subite du tonus musculaire, suite \u00e0 de fortes \u00e9motions surtout positive comme le rire, positive ou le Reader s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:18:37 > 0:18:38) [92%] : \r\nLes d\u00e9lais Margaret.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:18:38 > 0:18:51) [90%] : \r\nSi je ris, si je me mets en col\u00e8re aussi, je pleure parfois je m'effondre, pour moi, les effets ne sont pas tr\u00e8s fort, mais quand on voit \u00e7a ressemble un peu \u00e0 des convulsions et \u00e7a passe assez vite la pompe \u00e0 parce.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:18:52 > 0:19:01) [95%] : \r\nLe traitement des narcoleptique leur permet de mener une vie presque normale, mais les causes de la maladie sont encore mal connus et la difficult\u00e9 principale et le diagnostic.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:19:02 > 0:19:15) [73%] : \r\nChamakh Ortega la mousse de on s'est rendu compte qu'elle \u00e9tait tr\u00e8s fatigu\u00e9e au Viva El qui \u00e9tait toujours planer l'enthousiasme c'est tout avance plut\u00f4t triste, parfois elle s'endormait par terre total p\u00e9riode sortaient peu de la maison chez tante des Casa.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:19:15 > 0:19:28) [95%] : \r\nSelon les estimations, une personne sur 2000 est atteinte de narcolepsie les recherches de ces derni\u00e8res ann\u00e9es, permettent de mieux comprendre les m\u00e9canismes de cette maladie, mais elle reste sous bien des aspects encore myst\u00e9rieuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:19:29 > 0:19:48) [93%] : \r\nIl est n\u00e9 \u00e0 Ostende, un beau jour de mai depuis elle balade son inimitable, personne dans le paysage musical europ\u00e9en sans entrer dans aucune case de sa voix rocailleuse, il ass\u00e8ne ses mots simples parfois cru \u00e0 l'\u00e9motion brute ou fait siennes les chansons des autres, il faut le voir en sc\u00e8ne d'ailleurs c'est pour \u00e7a qu'il fait de la musique, dit-il, Arnaud est avec nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:19:52 > 0:20:08) [91%] : \r\nMerci d'\u00eatre avec nous, Arno Charles Ernest une jeune si je le prononce bien alors vous aviez fait votre premi\u00e8re album en 1972 c'\u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque de fois que vous fait \u00e7a depuis, il y en a tellement, des albums qu'on a de la peine \u00e0 les compter, vous \u00eates tr\u00e8s prolifique, vous n'\u00eates jamais en panne d'inspiration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:20:13 > 0:20:16) [98%] : \r\nJ'ai jamais travaill\u00e9 de ma vie parce que j'ai du mal \u00e0 gauche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:20:19 > 0:20:24) [86%] : \r\nDonc bien dire \u00e7a, mais vous avez quand m\u00eame fait beaucoup d'albums ses albums, vous avez quand m\u00eame, vous y avez quand m\u00eame travaill\u00e9 non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:20:24 > 0:20:30) [85%] : \r\nC'est pas du travail ou parce que j'aime pas travailler, donc je fais de la musique pour porcs travailler donc je suis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:20:32 > 0:20:34) [88%] : \r\nTomb\u00e9 avec mes fesses dans le boeuf.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:20:35 > 0:20:38) [88%] : \r\nDonc, j'ai jamais travaill\u00e9 et j'ai eu beaucoup de science.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:20:39 > 0:20:42) [96%] : \r\nVous avez quand m\u00eame fait 5 5 heures en usine je crois que vous avez dit une fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:20:42 > 0:20:46) [90%] : \r\nNon, c'\u00e9tait catcheuse, et 57 minutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:20:46 > 0:20:56) [90%] : \r\nPardon, il faut \u00eatre juste, c'est tr\u00e8s important, alors on va quand m\u00eame revenir sur cette sur cette cette musique que vous nous avez offert au cours de ces ann\u00e9es avec ce sujet qui est sign\u00e9 quatre yes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:21:05 > 0:21:16) [82%] : \r\n20 ans qu'il chante, mais il aura fallu cette chanson d'Adamo pour que son talent soir\u00e9e tenue par un plus large public car les reprises, il aime \u00e7a, il excelle dans l'audace.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:21:17 > 0:21:23) [73%] : \r\nDe le Rolling Stone au contact de sa voix, les chansons semblerait Net.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:21:51 > 0:21:57) [85%] : \r\nFrench Bazaar monsieur Arnault 2005 le milieu artistique le consacrent meilleur album pas preuve de l'ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:22:04 > 0:22:16) [91%] : \r\nChic et pas cher, un humour particulier une sensibilit\u00e9 \u00e0 fleur de peau qui s\u00e9duit les cin\u00e9astes comme ici en 2008, une sc\u00e8ne devenue mythique vraie d\u00e9sir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:22:21 > 0:22:48) [85%] : \r\nArnaud Bruxelles 1er single de son 14\u00e8me album sonne comme un hommage \u00e0 ses origines performant avoir or mais mais ce ne un disque parfois rock aux arrangements percutant un disque au texte quelquefois surr\u00e9alistes, comme cette poignante ballade qui ont d\u00e9stabilisera plus d'un.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:23:02 > 0:23:10) [90%] : \r\nArnaud Bruxelles, c'est le titre de votre puce c'est aussi la ville o\u00f9 vous vivez maintenant et vous dites : elle n'a plus rien de belge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:23:11 > 0:23:13) [84%] : \r\nBah \u00e9coute Bruxelles, c'est une ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:23:15 > 0:23:17) [86%] : \r\nJoplin sur la capitale toujours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:23:18 > 0:23:27) [85%] : \r\nEt la Belgique, \u00e7a n'existe plus parce que je sais sur des toits pas donc, donc, et sans l'Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:23:29 > 0:23:38) [86%] : \r\nDonc, \u00e7a n'existe pas non plus parce qu'on vide le jour et c'est en Belgique, c'est une pays qui est construite par le long.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:23:39 > 0:23:55) [84%] : \r\nDonc \u00e7a existe 175 ans, je pense, donc c'\u00e9tait les gens et je suis confront\u00e9 par les gens d'ma de luxe et je suis confront\u00e9 avec 150 nationalit\u00e9s, donc on parle fran\u00e7ais, flamand, anglais et arabe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:23:57 > 0:24:01) [94%] : \r\nDonc j'ai quand on dort avec un chien on attrape cette puce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:24:02 > 0:24:07) [84%] : \r\nDonc, je suis donc ma musique c'est \u00e7a quoi tous les nationalit\u00e9s avec des sons, les langues.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:24:08 > 0:24:12) [93%] : \r\nParfois on compare la Suisse avec la Belgique, ces petits pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:24:12 > 0:24:13) [98%] : \r\nDonc je trouve la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:24:16 > 0:24:18) [88%] : \r\nC'est aussi un petit pays avec une grande esprit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:24:22 > 0:24:30) [81%] : \r\nMoi je tout comme tout \u00e0 l'heure, il y a un mec qui demandait qu'est-ce tu penses la Suisse et j'ai dit : les femmes, ils ont des bons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:24:30 > 0:24:32) [95%] : \r\nVous \u00eates tr\u00e8s sensibles aux odeurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:24:32 > 0:24:41) [84%] : \r\nBah c'est \u00e9coute sans les 2, c'est quelque chose que l'\u00eatre demain a perdu donc, et je suis un chien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:24:41 > 0:24:44) [93%] : \r\nMais on a perdu beaucoup, les mauvaises maintenant on met en avant les bonnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:24:44 > 0:24:51) [87%] : \r\nNon, mais comme \u00e7a, pour voir le mauvais il faut qu'on, donc pour avoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:24:52 > 0:25:03) [94%] : \r\nLe bon il faut raconter le mauvais aussi, donc c'est la m\u00eame chose avec les odeurs et on doit utiliser les ondes parce que les eaux de un \u00eatre humain qui n'est pas bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:25:04 > 0:25:14) [83%] : \r\nAu : faut il donne un mauvais odeur et le sien et les animaux, il en et nous sommes peu des animaux aussi, mais dans le bon sens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:25:14 > 0:25:41) [90%] : \r\nAlors vous \u00eates un bon chien un animal chantant si on parle un petit peu de sa loi, il y a aussi une reprise \u00e0 vous avez vraiment fait vos sp\u00e9cialit\u00e9s de faire votre des chansons des autres, cette fois-ci, on a une chanson de Bob Marley galope stand-up vous dites d'ailleurs compte compte votre maison disque a sorti un album de reprises uniquement, vous aviez dit que c'\u00e9tait votre meilleur album des reprises, est ce que c'est de la modestie ou est-ce que vous aimez tant la musique que vous aimez aussi beaucoup celle des autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:25:43 > 0:26:00) [77%] : \r\nMoi je suis un fan de leur musique ossements mettez ce qui moi g\u00e9om\u00e9trie, on paie donc donc un jour musique ces manques, quoi, donc j'ai jamais tire l'\u00e9cole donc, mais pour nager et les cours devant quand magie rien appris \u00e0 l'\u00e9cole, j'ai tout appris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:26:03 > 0:26:12) [87%] : \r\n\u00e0 cause de la musique s'donc c'est pas \u00e7a c'est mais mais ajoute et j'aime les autres, donc, et donc il y a des chansons que j'adore, mais que je chante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:26:13 > 0:26:15) [97%] : \r\nDiff\u00e9remment \u00e0 ma fa\u00e7on parce que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:26:17 > 0:26:26) [86%] : \r\nUne vache, elle donne de lait pas Champagne donc je peux pas chanter comme des autres, donc je change le bazar et cette chanson de beaux mollets.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:26:26 > 0:26:27) [92%] : \r\nC'est plus un reggae.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:26:27 > 0:26:37) [82%] : \r\nMais non, parce que moi je suis blond qu'on menace spleen, je peux pas fait de la gym, donc j'adore mais je peux pas le faire, et un jour on m'a demand\u00e9 poss\u00e8de b\u00e9n\u00e9fique pour Jonah.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:26:38 > 0:27:07) [81%] : \r\nEn Belgique, qui sont virils plein les journalistes comme vous, enfin, ils sont au ch\u00f4mage, maintenant c'est la crise partout, ils ont demand\u00e9 pour faire une chanson, donc, pour le b\u00e9n\u00e9fice, c'\u00e9tait mon fils qui \u00e9tait forme de beaux mollets, donc j'\u00e9tais chez lui, je dis mon pseudo ici pour moi le que doivent Stan dope et j'aime le texte et Jean, donc j'ai gard\u00e9 le texte mais \u00e0 la place du reggae, j'ai donn\u00e9 un saut de Chopin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:27:09 > 0:27:24) [91%] : \r\nEt c'est \u00e7a quoi, alors fan de musique et aussi de cin\u00e9ma, on a \u00e9voqu\u00e9 l\u00e9g\u00e8rement dans ce sujet, je crois que le soir, a dit de vous que vous \u00e9tiez un plaisir cin\u00e9matographique dans le film, comment est-ce que le le cin\u00e9ma, c'est quelque chose que vous voudriez faire plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:27:24 > 0:27:28) [73%] : \r\nBah, je fais de temps autant de films et je fais \u00e7a comme th\u00e9rapie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:27:31 > 0:27:41) [88%] : \r\nQuand je fais des films, je dois travailler pour des autres, et pour moi c'est zen, donc je fais ce que les gens demandent mais je suis pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:27:42 > 0:27:48) [85%] : \r\nUn acteur, je suis pay\u00e9 pour \u00e7a, j'\u00e9tais pas cher mais je suis tr\u00e8s cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:27:48 > 0:28:06) [84%] : \r\nAvis aux producteurs Arnaud merci beaucoup d'\u00eatre venu nous vous nous voir et puis \u00e0 relever le 26 mai, vous serez aux Docks de Lausanne et peut-\u00eatre cet \u00e9t\u00e9 aussi dans les festivals, quelque part en Suisse, c'est \u00e0 confirmer, merci soyez sages, soit \u00e7a va, on va essayer d'enqu\u00eater mais si on pas virer on n'esp\u00e8re pas ta laissez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:28:06 > 0:28:07) [59%] : \r\nBref grave.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:28:08 > 0:28:24) [86%] : \r\nEt puisqu'on parle d'or, mais il y a celle de la Patrouille des Glaciers hein, qui se rapproche rendez- vous juste apr\u00e8s P\u00e2ques, les pr\u00e9paratifs bon train, y compris ce syst\u00e8me de minage contre les avalanches, il a \u00e9t\u00e9 test\u00e9e hier, grandeur nature, regardez ces images spectaculaires reportage Erwan Florence destin\u00e8rent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:28:25 > 0:28:39) [92%] : \r\nAu bout du c\u00e2ble, une cloche de 400 8 ans kilos et de bonbonnes de gaz, une \u00e9tincelle et commandants de l'eau, l'onde de choc se propage les responsables de la s\u00e9curit\u00e9 sur la patrouille ont voulu tester ce nouveau syst\u00e8me de d\u00e9clenchement des avalanches.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:28:40 > 0:28:49) [73%] : \r\nFond il y avait des gens qui \u00e9taient sans doute que la ressemblance on se pas sur le direction ce peuple prendra victorieux perdure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:28:49 > 0:29:02) [86%] : \r\nLe Rh\u00f4ne, l'appareil militaire, c'est pour faire du contr\u00f4le visuel et puis pour contr\u00f4ler je surtout qu'on a beaucoup de monde maintenant qui se prom\u00e8nent sur l'H\u00e9rault et tout, c'est pour vider les secteurs qu'on puisse miner tranquillement sans devoir tout \u00e0 coup, aller chercher quelqu'un en dessous beaucoup hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:29:03 > 0:29:10) [94%] : \r\nIl existe 25 machines de ce type dans le monde, dans 2 en Suisse le d\u00e9clenchement de Londres se fait \u00e0 distance par t\u00e9l\u00e9commande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:29:10 > 0:29:16) [88%] : \r\nOn va cr\u00e9er une explosion qui aurait n'est en fait une surpression sur le manteau neigeux qui va en fait d\u00e9clencher la plaque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:29:17 > 0:29:29) [93%] : \r\nLa m\u00e9t\u00e9o est id\u00e9al pour l'exercice, mais cela ne suffira pas si \u00e0 chaque explosion, les ondes se propagent bien le manteau neigeux lui r\u00e9siste, mais le test reste int\u00e9ressant pour tous ces observateurs \u00e0 l'aff\u00fbt de nouveaut\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:29:29 > 0:29:40) [86%] : \r\nMon bilan provisoire, c'est pas vraiment les conditions id\u00e9ales pour d\u00e9clencher non plus, il faudra se passer aussi quand on aura de la neige fra\u00eeche, l\u00e0 \u00e7a exposer ben, il faudra attendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:29:41 > 0:29:53) [85%] : \r\nJe pense que le syst\u00e8me est bien mais il y a peut-\u00eatre des conditions et la meilleure a vol\u00e9 que d'autres conditions, peut-\u00eatre, s'il a r\u00e9clam\u00e9, je ferais, c'est plus efficace qu'avec une neige de printemps, je sais pas, il faut qu'on en discute entre nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:29:53 > 0:30:06) [95%] : \r\n\u00e0 6 semaines de la Patrouille des Glaciers, le responsable de la s\u00e9curit\u00e9 devra peut-\u00eatre changer de fusil d'\u00e9paule pour s\u00e9curiser le parcours 53 kilom\u00e8tres de Zermatt \u00e0 Verbier, qui verront passer en quelques heures, des milliers de sportifs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:30:07 > 0:30:10) [96%] : \r\nEt merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous tr\u00e8s bonne apr\u00e8s- midi bien \u00e0 vous, \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:30:11 > 0:30:15) [89%] : \r\nEt dans quelques instants, la belle m\u00e9t\u00e9o de Monsieur Philippe Jeanneret, passez une excellente journ\u00e9e \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:30:17 > 0:30:26) [96%] : \r\nL'info en continu et en vid\u00e9o pour en savoir plus avec vos infos sur tous les \u00e9crans, TSR Info Point CH.\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1003334027", "durationSec": 79, "title": "10.03.18", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville : 20100318, 1\u00e8re journ\u00e9e d'audience devant le tribunal concernant la publication des photos de l'arrestation de KADHAFI Hannibal, fils de KADHAFI Maamar, dans le journal quotidien la Tribune de Gen\u00e8ve. Les avocats repr\u00e9sentant KADHAFI Hannibal et l'Etat de Gen\u00e8ve ont d\u00e9cid\u00e9 de lever toute poursuite contre la Tribune de Gen\u00e8ve afin d'acc\u00e9l\u00e9rer la proc\u00e9dure d'indemnisation.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BOISSARD, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GUARESCHI, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GERBER, Yves", "type": "Personne physique"}, {"name": "TSR", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["PHOTOGRAPHIE", "INDEMNISATION"], "thematicCorporations": ["TRIBUNE DE GEN\u00c8VE"], "sequenceIds": ["1291519"]}, {"internalArchiveId": "GE1003334030", "durationSec": 30, "title": "10.03.18", "excerpt": "* Berne-ville : 20100318 et archives, d\u00e9bat au Conseil des Etats sur l'initiative de l'UDC pour le renvoi des criminels \u00e9trangers. La gauche a plaid\u00e9 contre la validit\u00e9 du texte contraire aux principes du droit international. Le PLR et le PDC pr\u00e9f\u00e8rent soutenir le contre-projet, aussi s\u00e9v\u00e8re, mais plus conforme au droit.", "contributors": [{"name": "TSR", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1003334031", "durationSec": 113, "title": "10.03.18", "excerpt": "* Neuch\u00e2tel-ville : 20100318, la conseill\u00e8re d'Etat neuch\u00e2teloise et cheffe du D\u00e9partement de la sant\u00e9 et des affaires sociales ORY Gis\u00e8le est tr\u00e8s satisfaite de la nomination d'un nouveau conseil d'administration de l'h\u00f4pital pour mener \u00e0 terme les projets de r\u00e9formes dans le domaine de la sant\u00e9.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}, {"name": "TSR", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["REFOULEMENT DES \u00c9TRANGERS", "INITIATIVE POPULAIRE", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "thematicPersons": ["FOURNIER, JEAN-REN\u00c9", "WIDMER-SCHLUMPF, EVELINE", "SEYDOUX-CHRISTE, ANNE"], "sequenceIds": ["1291478"]}, {"internalArchiveId": "GE1003334032", "durationSec": 126, "title": "10.03.18", "excerpt": "* Neuch\u00e2tel, Jura (canton), Del\u00e9mont : 20100318, le concepteur de mouvements horlogers RUEDIN Philippe lance sa propre marque de montres de luxe MAR malgr\u00e9 la crise \u00e9conomique.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "SCHNYDRIG, Delphine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "HESS, Katia", "type": "Personne physique"}, {"name": "TSR", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1003334033", "durationSec": 29, "title": "10.03.18", "excerpt": "* Losone : 20100318, la jeune WOELCKNER Marta souffre de narcolepsie, une maladie du sommeil encore peu connue et qui fait l'objet pour la 1\u00e8re fois d'une Journ\u00e9e europ\u00e9enne.", "contributors": [{"name": "TSR", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1003334034", "durationSec": 43, "title": "10.03.18", "excerpt": "* Arolla : 20100318, les responsables de la s\u00e9curit\u00e9 de la Patrouille des glaciers testent un nouveau syst\u00e8me de d\u00e9clenchement des avalanches par onde de choc. Les tests ne se r\u00e9v\u00e8lent pas concluants.", "contributors": [{"name": "TSR", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["H\u00d4PITAL"], "thematicPersons": ["ORY, GIS\u00c8LE"], "sequenceIds": ["1291479"]}, {"internalArchiveId": "GE1003334035", "durationSec": 23, "title": "10.03.18", "contributors": [{"name": "TSR", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1003334036", "durationSec": 144, "title": "10.03.18", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "CLEMENCE, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "OPPLIGER, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BEGUIN, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"name": "TSR", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL", "DELEMONT", "JURA (CANTON)"], "thematicThemes": ["ARTISANAT", "HORLOGERIE", "PRODUIT DE LUXE"], "sequenceIds": ["1291480", "1291481", "1291482"]}, {"internalArchiveId": "GE1003334037", "durationSec": 127, "title": "10.03.18", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "VON BERGEN, Anne-Lise", "type": "Personne physique"}, {"name": "TSR", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LOSONE"], "thematicThemes": ["MALADIE", "SOMMEIL"], "sequenceIds": ["1291483"]}, {"internalArchiveId": "GE1003334038", "durationSec": 103, "title": "10.03.18", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "VUISTINER, Florence", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "ZELLER, Marilyne", "type": "Personne physique"}, {"name": "TSR", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["AROLLA"], "thematicThemes": ["S\u00c9CURIT\u00c9 DANS LE SPORT", "AVALANCHE"], "sequenceIds": ["1291484"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1003888322", "summary": "PLATEAU :\r\nARNO, chanteur belge (fait de la musique pour ne pas devoir travailler, la  Belgique n'existe plus, Bruxelles ville multiculturelle, la Suisse est un  petit pays avec un grand esprit, aime les reprises).", "id": "888321"}, {"internalArchiveId": "GS1003291479", "summary": "12:51.01\r\nBerne-ville, lors session du Conseil des Etats : divers plans FOURNIER,  Jean-Ren\u00e9, conseiller aux Etats PDC valaisan, si\u00e9geant, discutant et souriant, puis \u00e9coutant l'air pensif (14\") / itw FOURNIER, Jean-Ren\u00e9 (rendre les  renvois plus syst\u00e9matiques) / divers plans conseillers aux Etats si\u00e9geant (10\") / discours SEYDOUX, Anne, conseill\u00e8re aux Etats PDC jurassienne (initiative contraire au droit international) / discours KUPRECHT, Alex, conseiller aux  Etats UDC schwytzois (mont\u00e9e de la col\u00e8re du peuple suisse) / archives, divers plans d\u00e9p\u00f4t des signatures pour l'initiative UDC pour le refoulement des  \u00e9trangers criminels (12\") / WIDMER-SCHLUMPF, Eveline, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale cheffe du D\u00e9partement de justice et police, si\u00e9geant (12\"). l\u00e9gislatif   national, initiative populaire, refoulement des \u00e9trangers.", "id": "1291478", "visualThemes": ["REFOULEMENT DES \u00c9TRANGERS", "INITIATIVE POPULAIRE", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["FOURNIER, JEAN-REN\u00c9", "WIDMER-SCHLUMPF, EVELINE", "SEYDOUX-CHRISTE, ANNE"]}, {"internalArchiveId": "GS1003291480", "summary": "12:40.55\r\nNeuch\u00e2tel-ville : itw ORY, Gis\u00e8le, conseill\u00e8re d'Etat neuch\u00e2teloise cheffe du D\u00e9partement de la sant\u00e9 et des affaires sociales (nouveau conseil   d'administration de l' h\u00f4pital plus efficace et non plus politis\u00e9).", "id": "1291479", "visualThemes": ["H\u00d4PITAL"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "visualPersons": ["ORY, GIS\u00c8LE"]}, {"internalArchiveId": "GS1003291481", "summary": "12:46.26\r\nNeuch\u00e2tel, diverses s\u00e9quences : divers plans RUEDIN, Philippe, horloger  concepteur de mouvements horlogers MAR, travaillant sur m\u00e9canisme de montre de luxe / itw RUEDIN, Philippe (aboutissement d'un projet de 7 ans, mettre en  avant le travail des artisans) / gros plan montre MAR (6\"). horlogerie   artisanat, produit de luxe ", "id": "1291480", "visualThemes": ["ARTISANAT", "HORLOGERIE", "PRODUIT DE LUXE"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL"]}, {"internalArchiveId": "GS1003291482", "summary": " Jura (canton), Les Genevez : divers plans RUEDIN, Philippe et BOURQUIN,  Aur\u00e8le, graveur, observant m\u00e9canisme d'une montre / itw BOURQUIN, Aur\u00e8le  (travail sur des produits sp\u00e9cifiques) / divers plans horlogers travaillant  (9\", 10\"). horlogerie, artisanat, produit de luxe ", "id": "1291481", "visualThemes": ["ARTISANAT", "HORLOGERIE", "PRODUIT DE LUXE"], "visualGeographicals": ["JURA (CANTON)"]}, {"internalArchiveId": "GS1003291483", "summary": " Del\u00e9mont : itw REBETEZ, Didier, directeur Easy Dec (utilit\u00e9 des petites  marques) /divers plans artisans f\u00e9licitant RUEDIN, Philippe. horlogerie   artisanat, produit de luxe.", "id": "1291482", "visualThemes": ["ARTISANAT", "HORLOGERIE", "PRODUIT DE LUXE"], "visualGeographicals": ["DELEMONT"]}, {"internalArchiveId": "GS1003291484", "summary": "12:54.32\r\nLosone : int salle de classe, divers plans \u00e9l\u00e8ve dormant parmi les autres  \u00e9l\u00e8ves travaillant / itw WOELCKNER, Marta, \u00e9l\u00e8ve souffrant de narcolepsie  (situation meilleure depuis qu'elle conna\u00eet sa maladie, ce qui d\u00e9clence chez elle des convulsions) / itw DE BERNARDO, Oppy, enseignant (\u00eatre inform\u00e9 est  important) / itw BASSETTI, Claudio, pr\u00e9sident Soci\u00e9t\u00e9 suisse de neurologie  (facteurs d\u00e9clenchant la somnolence) / divers plans WOELCKNER, Marta dans sa vie quotidienne) / itw WOELCKNER, Carla, maman de Marta (fatigue \u00e9prouv\u00e9e par sa fille). maladie, sommeil.", "id": "1291483", "visualThemes": ["MALADIE", "SOMMEIL"], "visualGeographicals": ["LOSONE"]}, {"internalArchiveId": "GS1003291485", "summary": "13:01.08\r\nArolla : h\u00e9locopt\u00e8re transportant une cloche contenant bonbonnes de gaz et provoquant une onde de choc sur pente enneig\u00e9e (14\", 6\") / itw BOURNISSEN,  Jean-Michel, responsable de la s\u00e9curit\u00e9 de la patrouille des glaciers (r\u00f4le des h\u00e9licopt\u00e8res militaires, conditions id\u00e9ales pour d\u00e9clencher avalanches) /  techniciens pr\u00e9parant syst\u00e8me de d\u00e9clenchement d'avalanches (10\") / itw TADDEI, Fabio, responsable technico-commercial STA (fonctionnement du syst\u00e8me) / itw FARDEL, Philippe, responsable de la s\u00e9curit\u00e9 T\u00e9l\u00e9 Anz\u00e8re (test pas concluant). avalanche, s\u00e9curit\u00e9 dans le sport.", "id": "1291484", "visualThemes": ["S\u00c9CURIT\u00c9 DANS LE SPORT", "AVALANCHE"], "visualGeographicals": ["AROLLA"]}, {"internalArchiveId": "GS1003291520", "summary": "19:48.41\r\nGen\u00e8ve-ville : divers plans HASSBERGER, Marc, avocat de la Tribune de Gen\u00e8ve, descendant marches du Palais de justice, puis r\u00e9pondant aux journalistes /  archives, still article de la Tribune de Gen\u00e8ve avec photo flout\u00e9e de KADHAFI, Hannibal (10\") / itw HASSBERGER, Marc (\u00e9viter les pressions m\u00e9diatiques et  diplomatiques) / LACHAT, David, avocat de l'Etat de Gen\u00e8ve, descendant marches du Palais de justice (7\") / statement. photographie, indemnisation Tribune de Gen\u00e8ve.", "id": "1291519", "visualThemes": ["PHOTOGRAPHIE", "INDEMNISATION"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualCorporations": ["TRIBUNE DE GEN\u00c8VE"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Liaison duplex", "name": "GERBER, Yves", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "HUGUENIN-ELIE, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "SOMMER, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"name": "TSR", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "527896", "comment": "TEMOIN TEMOIN + METEO\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB091680", "position": "01"}}, {"id": "527895", "comment": "TEMOIN TEMOIN + METEO\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM112962", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-256164", "internalArchiveId": "GE1003256165", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "EV ZOUG - ZURICH SC PLAY-OFF QUARTS DE FINALE 5E MATCH - CHAMPIONNAT SUISSE 2009 - 2010", "publicationDate": "2010-03-18T00:00:00Z", "durationSec": 8577, "genres": ["Retransmissions en direct"], "publicationChannelNames": ["TSR 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2010-03-19T00:00:00Z", "program": {"href": "/programs/434", "id": "434", "name": "Hockey sur glace"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "PEREZ, Ma\u00efque", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "528258", "comment": "HOCK 1803 CHS EVZ ZSC\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "version": 1, "medium": {"id": "ZE002368", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-256064", "internalArchiveId": "GE1003256065", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "19H30 - 10.03.18", "publicationDate": "2010-03-18T00:00:00Z", "durationSec": 1740, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-12-04T18:40:11Z", "speechToTexts": ["UMID : ZB091771\r\nDate de transcription : 02-DEC-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:13 > 0:01:24) [93%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir un requ\u00e9rant d'asile est mort en cours d'expulsion, il a succomb\u00e9 apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 ligot\u00e9 c'est un Nig\u00e9rian de 29 ans, il avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9nonc\u00e9 pour trafic de drogue, Amnesty demande une enqu\u00eate, l'homme \u00e9tait affaibli par une gr\u00e8ve de la faim, on entendra le t\u00e9moignage d'autres expuls\u00e9s qui \u00e9tait l\u00e0 l'\u00e9pilogue de l'affaire L\u00e9geret le tribunal condamne \u00e0 la r\u00e9clusion \u00e0 vie, l'auteur du triple homicide de Vevey, le scandale de la p\u00e9dophilie dans l'\u00c9glise frappent la Suisse, le pr\u00eatre, qui a d\u00e9missionn\u00e9 reconna\u00eet des actes perp\u00e9tr\u00e9s en Autriche et en Allemagne, selon notre enqu\u00eate, des pr\u00eatre s'soup\u00e7onn\u00e9s de p\u00e9dophilie seraient encore en fonction, en Suisse, en primeur le rapport sur la politique de s\u00e9curit\u00e9 o\u00f9 va l'arm\u00e9e, c'est le projet d'Ueli Maurer que nos coll\u00e8gues de RSI ont obtenu les actionnaires de l'UBS, appel\u00e9e \u00e0 donner d\u00e9charge aux anciens dirigeants cela couvrirait les ann\u00e9es les plus controvers\u00e9s, en particulier la gestion de Marcel Ospel, Nicolas Hayek r\u00e9agit dans ce journal, Woody Allen sera le grand invit\u00e9 de l'\u00e9dition, entretien exclusif \u00e0 la veille de sa tourn\u00e9e europ\u00e9enne, il va jouer avec son orchestre de jazz, il parle aussi de Barack Obama ou du r\u00f4le qu'il offre \u00e0 Carla Bruni.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:26 > 0:01:40) [94%] : \r\nLe requ\u00e9rant d'asile est mort pendant son expulsion forc\u00e9e, l'homme avait \u00e9t\u00e9 ligot\u00e9, il \u00e9tait affaibli par une gr\u00e8ve de la faim, c'est un Nig\u00e9rian de 29 ans, d\u00e9nonc\u00e9 pour trafic de drogue, Amnesty demande une enqu\u00eate ind\u00e9pendante Laurent Burkhalter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:01:42 > 0:01:56) [93%] : \r\nJulius et Emmanuel sont encore sous le choc, ils ont \u00e9t\u00e9 t\u00e9moins de la mort d'un de leurs compatriotes requ\u00e9rant d'asile d\u00e9bout\u00e9 comme avec qui il devait rentrer au Nigeria, hier soir, sur un vol sp\u00e9cial, ils expliquent que les policiers z\u00fcrichois les ont ligot\u00e9s trop fort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:01:57 > 0:02:37) [75%] : \r\nMoi, mais l'\u00c9tat et moi mais le casse, qui y a laiss\u00e9 tout fait le sentiment il voit m\u00eame la ceinture devra comme \u00e7a et puis derri\u00e8re, parce que bon je les chaises et puis elle amen\u00e9 le sont tout comme \u00e7a et puis et moi, enfin c'est comme \u00e7a et moi aussi, avec cette ceinture encore et Montparnasse ici et puis les genoux comme \u00e7a et puis que moi vraiment attach\u00e9, j'ai chang\u00e9, c'\u00e9tait juste comme \u00e7a, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s fort pourquoi vous mais c'est comme \u00e7a, oui, non, quelques mais pourquoi, vous, moi, il serait tr\u00e8s tr\u00e8s c'est comme \u00e7a, voil\u00e0 les questions des Business, c'est comme \u00e7a qu'il m'a r\u00e9pondu : ah non, je crois, du conseil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:02:37 > 0:02:42) [91%] : \r\nJe ne suis pas \u00e9tonn\u00e9 que quelqu'un soit morte car m\u00eame moi je me suis demand\u00e9 comment j'arrive vivant au Nigeria.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:42 > 0:02:46) [71%] : \r\nAh oui \u00e0 haut niveau r\u00eave pour lui balladuriens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:46 > 0:02:50) [97%] : \r\nLe requ\u00e9rant d'asile mort une gr\u00e8ve de la faim, selon la police z\u00fcrichoises.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:02:52 > 0:03:04) [93%] : \r\nCe qu'ils ont constat\u00e9 que sa sant\u00e9 n'\u00e9tait pas bonne, ils ont alors imm\u00e9diatement entrepris des mesures de r\u00e9animation, cela n'a malheureusement servi \u00e0 rien, et l'homme est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 \u00e0 gagner c'est honteux ministre de f\u00e2che dr\u00f4le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:05 > 0:03:07) [100%] : \r\nUne version d\u00e9mentie par Julius.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:09 > 0:03:22) [80%] : \r\nMonsieur qui est mort, vous l'avez vu avant, oui, oui, oui, oui, oui, comment il est bon, il est un bon de sant\u00e9 et et pas et par les m\u00eame avec les gens, il discute avec les gens, il n'est pas, il n'est pas malade \u00e9tait pas malade.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:22 > 0:03:25) [95%] : \r\nL'affaire consterne Amnesty International.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:03:25 > 0:03:28) [92%] : \r\n\u00e0 ce renvoi, le risque est en prison.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:03:28 > 0:03:45) [92%] : \r\nLa police elles-m\u00eames, dit qu'elle a utilis\u00e9 la force puisque la personne ne voulait pas entre obtemp\u00e9r\u00e9 et en raison du fait qu'elle a refus\u00e9 de manger pendant plusieurs jours, se pose \u00e9videmment la question de la proportionnalit\u00e9 de la force utilis\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:45 > 0:04:05) [93%] : \r\nCe n'est pas la premi\u00e8re fois qu'une expulsion forc\u00e9e tourne au drame, il y a une dizaine d'ann\u00e9es, un Palestinien a \u00e9touff\u00e9 sur une bande adh\u00e9sive coll\u00e9e sur la bouche et un autre Nig\u00e9rian \u00e9tait asphyxi\u00e9 plaqu\u00e9 au sol par les policiers, le dernier drame co\u00efncide avec le tournage d'un documentaire sur les expulsions forc\u00e9es pour \u00e9claircir les circonstances de la mort du Nig\u00e9rian le minist\u00e8re public z\u00fcrichois a ouvert une enqu\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:06 > 0:04:23) [94%] : \r\nL'\u00c9v\u00e9nement judiciaire c'est l'\u00e9pilogue de l'affaire L\u00e9geret le tribunal condamne \u00e0 la r\u00e9clusion \u00e0 vie, l'auteur du triple homicide de Vevey, il est reconnu coupable du meurtre de sa m\u00e8re et des assassinats d'une amie de celle-ci et de sa propre soeur, vous \u00e9tiez dans la salle Andr\u00e9 Beaud finalement le t\u00e9moignage, le boulanger, on n'a rien chang\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:04:26 > 0:05:05) [92%] : \r\nOn peut dire en effet Darius que le t\u00e9moignage de la boulang\u00e8re n'a pas pes\u00e9 lourd dans le jugement qui vient d'\u00eatre lu ici pendant 2 heures, de 17 heures \u00e0 19 heures par le pr\u00e9sident Philippe quand le loup, un t\u00e9moignage qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9, jug\u00e9e peu probant : le pr\u00e9sident a dit la dame fait des erreurs par pollution de la m\u00e9moire, un t\u00e9moignage, le t\u00e9moignage de la boulang\u00e8re donc \u00e9t\u00e9 mis en relation avec d'autres faits de toute cette histoire, notamment la chronologie des appels t\u00e9l\u00e9phoniques, des appels qui s'interrompent \u00e0 partir du 23 d\u00e9cembre donc peu de chances de retrouver les victimes le 24 d\u00e9cembre enfin les premiers comme disait ce t\u00e9moignage justement la boulang\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:05 > 0:05:11) [88%] : \r\nEn dehors de \u00e7a, vous avez assist\u00e9 vraiment aux audiences, qu'est ce qui, d'apr\u00e8s vous, a forg\u00e9 la conviction des jur\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:13 > 0:06:03) [91%] : \r\nAlors \u00e9coutez, il a \u00e9t\u00e9 prononc\u00e9 le terme d'indices extr\u00eamement puissants, ce sont les termes du pr\u00e9sident Philippe que le loup en faveur, dit-il, de la culpabilit\u00e9 de l'accus\u00e9, notamment le fait des contradictions dans les versions, j'y \u00e9tais, j'y \u00e9tais pas, le jour de la mort suppos\u00e9e des 2 victimes le 24 d\u00e9cembre dans un 1er temps j'\u00e9tais pas ensuite : j'y \u00e9tais il y a \u00e9galement des traces \u00e9videmment d'ADN des traces de sang sous les ciseaux qui exclut toute pr\u00e9sence donne d'une autre personne que les membres de la famille et puis et enfin tout de m\u00eame la situation tr\u00e8s d\u00e9licate financi\u00e8re de l'accus\u00e9, il TV litt\u00e9ralement ob\u00e9r\u00e9e il \u00e9tait aux abois enfin descendre, \u00e7a justifie cette issue tragique \u00e0 la a v\u00e9cu une sorte de de drame balzacien, si vous permettez, merci Andr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:04 > 0:06:17) [95%] : \r\nDans les scandales de p\u00e9dophilie le pr\u00eatre suisse, qui a d\u00e9missionn\u00e9 reconna\u00eet des actes perp\u00e9tr\u00e9s en Autriche et en Allemagne, selon notre enqu\u00eate, il y a actuellement des pr\u00eatre d\u00e9nonc\u00e9 \u00e0 la commission d'experts qui sont encore en fonction, Isabelle Ducret.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:06:18 > 0:06:32) [95%] : \r\nParmi les r\u00e9v\u00e9lations d'abus sexuels sur des enfants par des hommes d'\u00e9glise, un pr\u00eatre suisse, il a reconnu les faits, c'est une victime qui l'a d\u00e9nonc\u00e9, alors que l'eccl\u00e9siastique dans les ann\u00e9es 70 dans un internat \u00e0 Birnau en Allemagne et aussi en Autriche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:33 > 0:06:48) [80%] : \r\nSi les voir Bemba, le SMIC \u00e0 l'\u00e9poque, lisse dortoir \u00e9tait plus d'une quarantaine d'\u00e9coliers de 10 mois nous en priver, il allait de l'un \u00e0 l'autre qui le mettez les mains sous les couvertures et s'amuser avec les parties g\u00e9nitales des enfants du peuple qui nous histoire une ou du sprint.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:06:48 > 0:07:07) [94%] : \r\nLe pr\u00eatre de 69 ans, a \u00e9t\u00e9 d\u00e9mis de ses fonctions lundi depuis 1992 il \u00e9tait administrateur paroissial, dans le canton de Schwyz, attribu\u00e9 \u00e0 l'\u00e9v\u00each\u00e9 de Coire : combien de cas en Suisse, on l'estime \u00e0 une soixantaine la commission d'experts de l'\u00c9glise catholique en Suisse pour les questions d'abus sexuels, on a trait\u00e9 une dizaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT12 (0:07:07 > 0:07:12) [90%] : \r\nIl y a des cas o\u00f9 on envoy\u00e9 des accusations, mais on pouvait pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT12 (0:07:15 > 0:07:25) [89%] : \r\nTrouver une prof et quelques-uns assez c'est c'est c'est connaissance de deux 3 cas qui sont toujours en fonction.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:07:26 > 0:07:28) [91%] : \r\nEst ce que ce sont des cas en Suisse romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT12 (0:07:28 > 0:07:29) [88%] : \r\nAussi, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:07:30 > 0:07:33) [91%] : \r\nEt dans ces cas-l\u00e0 qu'est-ce que vous pouvez faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT12 (0:07:34 > 0:07:52) [88%] : \r\nNous comme une commission d'experts, nous pouvons pratiquement rien faire, on peut donner le conseil, mais c'est m\u00eame pas n\u00e9cessaire \u00e0 la vie et c'est ce de ce vraiment avoir un oeil s\u00e9v\u00e8re sur l'accus\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:07:53 > 0:08:08) [94%] : \r\nUn oeil s\u00e9v\u00e8re pour des pr\u00eatre s', toujours en fonction, confront\u00e9 \u00e0 cette vague de r\u00e9v\u00e9lations en Autriche et en Allemagne, la Commission tient demain une session extraordinaire et va discuter de la mise en place de lieu dans toute la Suisse pour permettre aux victimes de porter plainte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:10 > 0:08:19) [96%] : \r\nVoici en primeur le rapport sur la politique de s\u00e9curit\u00e9, c'est le projet d'Ueli Maurer sur l'avenir de l'arm\u00e9e que nos coll\u00e8gues de RSI ont obtenu Pierre Gobet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:08:20 > 0:08:58) [95%] : \r\nEn octobre dernier il y avait eu une premi\u00e8re version, mais le Conseil f\u00e9d\u00e9ral avait demand\u00e9 \u00e0 Holly de revoir sa copie, le document est aujourd'hui pr\u00eat, en voici les principaux \u00e9l\u00e9ments les menaces font l'objet d'une mise \u00e0 jour, il y a les catastrophes notamment naturel, les attaques contre les r\u00e9seaux informatiques et de communication, le terrorisme notre d\u00e9pendance en mati\u00e8re d'\u00e9nergie quant \u00e0 la menace proprement militaire, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral consid\u00e8re que la probabilit\u00e9 d'une attaque militaire contre la Suisse dans un avenir pr\u00e9visible est faible, elle ne doit pourtant, \u00e9tant donn\u00e9 les \u00e9normes cons\u00e9quences en aucun cas \u00eatre ignor\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:08:59 > 0:09:41) [91%] : \r\nL'arm\u00e9e, comment doit-elle \u00e9voluer, on sait qu'elle traverse une p\u00e9riode de crise financi\u00e8re organisationnel, sans compter l'\u00e9volution d\u00e9mographique d\u00e9favorable le rapport pourtant reste au mod\u00e8le actuel, arm\u00e9e de milice obligation de servir, cours de r\u00e9p\u00e9tition, l'arm\u00e9e serait d\u00e9pass\u00e9e par une nouvelle r\u00e9forme importante ces prochaines ann\u00e9es si l'arm\u00e9e doit tout de m\u00eame se d\u00e9velopper, elle doit le faire \u00e0 petits pas la strat\u00e9gie maintenant elle les reformuler le pr\u00e9c\u00e9dent rapport, il y a 10 ans, avait pour slogan la s\u00e9curit\u00e9 par la coop\u00e9ration, aujourd'hui on met en avant l'id\u00e9e d'une communaut\u00e9 de s\u00e9curit\u00e9 conf\u00e9d\u00e9ration cantons et communes, la coop\u00e9ration avec d'autres \u00c9tats est pr\u00e9vue, mais elle passe au second plan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:43 > 0:10:15) [93%] : \r\nLes engagements \u00e0 l'\u00e9tranger, ici l'exemple de celui en cours au Kosovo \u00e0 l'avenir, ils devraient \u00eatre plus cibl\u00e9s et plus sp\u00e9cialis\u00e9s, notamment des petits contingents non arm\u00e9s, les avions de combat, enfin si ce rapport est attendu avec impatience, c'est qu'il doit servir \u00e9galement de base pour d\u00e9cider de l'achat ou non des rempla\u00e7ants des Tigers, pourtant, il se contente de survoler la question les guerres r\u00e9centes ont montr\u00e9 que la ma\u00eetrise de l'espace a\u00e9rien est souvent d\u00e9cisive pour l'issue des combats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:16 > 0:10:21) [98%] : \r\nLe document doit maintenant passer devant le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ces prochaines semaines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:10:21 > 0:10:21) [71%] : \r\nTony Dreyfus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:10:21 > 0:10:25) [89%] : \r\nPierre Gobet, vous avez tous lu, on sent que les mourir marche sur des oeufs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:25 > 0:11:14) [92%] : \r\nOui, c'est une volont\u00e9 de m\u00e9nager les uns et les autres, tout le monde ira dans ce rapport, il trouvera un peu ce qu'il souhaite et ce qui est s\u00fbr, c'est qu'il n'y a pas beaucoup de soufre par beaucoup d'ambition, l\u00e0 derri\u00e8re, et ce qui frappe, c'est surtout le manque de projets quant \u00e0 l'avenir de l'arm\u00e9e, en gros, on fige la situation actuelle, alors on comprend pourquoi, c'est le poids du bagage id\u00e9ologique, d'o\u00f9 les Maurer de son parti, l'UDC la tradition du soldat qui va aux cours de r\u00e9p\u00e9tition tous les ans on n'y touche pas, c'est une sorte de monument national, le probl\u00e8me c'est que l'arm\u00e9e aujourd'hui est en \u00e9tat de crise qu'il n'y aura sans doute pas \u00e0 l'avenir plus de ressources financi\u00e8res, la seule solution c'est de modifier l'organisation, la rendre plus souple, moins cher, mais le ministre s'y refuse, ce n'est sans doute pas le meilleur des sc\u00e9narios pour l'arm\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:11:14 > 0:11:54) [93%] : \r\nPierre Mercier, 2 options devraient \u00eatre soumise au peuple sur le renvoi de criminels \u00e9trangers l'initiative populaire de l'UDC et un contre- projet, Direct, approuv\u00e9 par le Conseil des \u00c9tats, ce dernier pr\u00e9voit aussi un durcissement mais estime respecter les droits fondamentaux, le National a vot\u00e9 pour une commission d'enqu\u00eate parlementaire sur l'UBS, les socialistes, les Verts et l'UDC ont fait pencher la balance, le Conseil des \u00c9tats doit encore se prononcer, en juin, l'UBS qui est \u00e0 nouveau au coeur d'une pol\u00e9mique naissante, les actionnaires sont appel\u00e9s \u00e0 voter une d\u00e9charge pour les anciens dirigeants c'est la routine des assembl\u00e9es mais dans ce cas, le sujet est explosif, ce sont les ann\u00e9es les plus controvers\u00e9s et surtout la gestion de Marcel Ospel, Pierre N\u00e9bel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:55 > 0:11:56) [66%] : \r\n0 aide.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:56 > 0:12:11) [90%] : \r\nLe 14 avril prochain L'UBS peut d'ores et d\u00e9j\u00e0 s'attendre \u00e0 une assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale tr\u00e8s tumultueuse, la raison, elle se cache ici discr\u00e8tement au point 3 \u00e0 2 lors du jour publi\u00e9 aujourd'hui, la d\u00e9charge de toute responsabilit\u00e9 pour le management de la banque de 2007 \u00e0 2009.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:11 > 0:12:20) [90%] : \r\nCette absolution des responsables des ann\u00e9es noires, rendre impossible une plainte civile contre avant m\u00eame qu'elle soit soumise aux actionnaires la d\u00e9charge scandalise \u00e0 gauche comme \u00e0 droite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:12:21 > 0:12:40) [95%] : \r\nJe pense que c'est une mauvaise id\u00e9e, \u00e0 titre personnel, j'ai toujours \u00e9t\u00e9 partisan d'une action civile de la banque contre c'est quelques anciens dirigeants qui ont mis en p\u00e9ril \u00e0 la fois la p\u00e9rennit\u00e9 de la banque et la place financi\u00e8re suisse et je pense que c'est une extr\u00eamement, extr\u00eamement mauvais message que la banque donne actuellement au peuple suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:40 > 0:12:44) [96%] : \r\nDu c\u00f4t\u00e9 des associations d'actionnaires, on appelle d\u00e9j\u00e0 \u00e0 s'opposer \u00e0 la d\u00e9charge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:45 > 0:13:02) [91%] : \r\nMais on veut, on veut blanchir tout le monde en veut surtout ne pas regarder ce qui s'est pass\u00e9 et surtout dans la perspective de l'avenir, c'est un petit peu pr\u00e9occupant parce que \u00e7a veut dire qu'en fait on donne pas un signal des futurs fraudeurs \u00e9ventuels qu'on va, qu'on va prendre des mesures strictes pour emp\u00eacher ce genre d'activit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:02 > 0:13:11) [94%] : \r\nIl est pourtant peu probable que cette opposition p\u00eache l'approbation de la d\u00e9charge avec de gros actionnaires dans le dos, la direction devra avant tout s'armer de patience.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:13:11 > 0:13:28) [92%] : \r\nParmi les r\u00e9actions ce soir on va entendre celle de Nicolas Hayek, il \u00e9tait \u00e0 la grand- messe de l'horlogerie Baselworld le moment d'une prise de temp\u00e9rature aussi sur la reprise question pos\u00e9e tout \u00e0 l'heure \u00e0 Nicolas Hayek, beaucoup de fournisseurs se disent inquiets, lui, se dit optimiste : est ce que c'est une m\u00e9thode Cou\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:13:30 > 0:13:43) [90%] : \r\nC'est pas une m\u00e9thode, la r\u00e9alit\u00e9 est que \u00e7a, \u00e7a va tr\u00e8s bien, si vous regardez les mois de novembre, d\u00e9cembre que nous avons d\u00e9clar\u00e9 et sont absolument record janvier- f\u00e9vrier encore mieux, nous avons d\u00e9pass\u00e9 tous les records jamais en janvier en f\u00e9vrier aussi forte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:13:43 > 0:13:49) [92%] : \r\nTout de m\u00eame beaucoup disent, par exemple, les montres sont tout simplement trop cher en ce moment qu'est-ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:13:51 > 0:14:19) [83%] : \r\nBen, il y a des tracts, des tas de gens qui nous disent les montres sont sont tr\u00e8s bon march\u00e9, si vous regardez la soif Renault, plus vous avez montr\u00e9 une fois tout le monde dit elle trop bon march\u00e9, si vous regardez les Tissot que nous avons montr\u00e9 aujourd'hui au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui est venu nous visiter tout le monde dit, mais \u00e0 son formidable sont tr\u00e8s bon march\u00e9, \u00e9videmment, il y a des montres qui sont trop chers pour la plupart des gens, c'est les montres de grand luxe, mais cela en en fait seulement 10 1000 20000 par an 40000 par an et cela l\u00e0 tout le moins bien, ils ach\u00e8tent, qui ont de l'argent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:14:19 > 0:14:24) [94%] : \r\nBeaucoup de gens ont peu d'argent, pr\u00e9cis\u00e9ment en ce moment, c'est facile de les convaincre de racheter une mort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:27 > 0:14:44) [81%] : \r\nBen \u00e9coutez nous en Swatch essaie pas de les convaincre, on essaie de leur faire d\u00e9mant\u00e8lement belle que c'est eux qui doivent nous convaincre de leur, de leur donner le vent je suis s\u00e9rieux en disant \u00e7a sont tellement belle que comme bijoux, il veut les acheter l'voit HC chez nous demande de 30 francs jusqu'\u00e0 plusieurs millions, la pi\u00e8ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:14:44 > 0:14:55) [89%] : \r\nL'actualit\u00e9 nous rattrape les actionnaires de l'UBS, appel\u00e9e \u00e0 donner d\u00e9charge aux anciens dirigeants pour 2009 2008 2007 donc Marcel Ospel serait d\u00e9charg\u00e9s, \u00e7a vous choque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:58 > 0:15:12) [90%] : \r\nParce qu'il devrait pas \u00eatre d\u00e9charg\u00e9s, il a \u00e9t\u00e9 responsable de faire beaucoup de mal, aussi bien \u00e0 sa banque, \u00e0 toute la Suisse, nous avons tous souffert de ceci, il faudra que quelqu'un regarde qu'est ce qu'il a fait, s'il est vraiment responsable et pour avant de faire ceci, il ne faut pas l'd\u00e9charge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:12 > 0:15:15) [92%] : \r\nDonc, les actionnaires ne devraient pas voter la d\u00e9charge selon vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:15:20 > 0:15:32) [84%] : \r\nDans la crise libyenne, c'\u00e9tait ce matin \u00e0 la premi\u00e8re audience pour l'affaire Des photos de police d'Hannibal Kadhafi publi\u00e9 dans La Tribune de Gen\u00e8ve, l'\u00c9tat plaide coupable et veut une proc\u00e9dure acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e, la Tribune de Gen\u00e8ve, un autre point de vue Yves Gerbert en rigueur ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:15:34 > 0:16:09) [92%] : \r\nC'est un avocat soulag\u00e9 qui sort de la premi\u00e8re audience devant le juge mais trace Berger qui repr\u00e9sente la Tribune de Gen\u00e8ve, mais aussi le journaliste qui a r\u00e9dig\u00e9 l'article incrimin\u00e9 vient d'apprendre que ce dernier ne sera plus poursuivi pr\u00e9c\u00e9dent finir les autres avocats ont demand\u00e9 \u00e0 ce que toute action soit lev\u00e9 \u00e0 son encontre, ceci afin d'acc\u00e9l\u00e9rer la proc\u00e9dure, l'\u00c9tat qui reconna\u00eet ses torts, veut en finir rapidement et se d\u00e9clare pr\u00eat \u00e0 payer des indemnit\u00e9s, ce qui n'est pas le cas du quotidien Genevois, son avocat a m\u00eame demand\u00e9 aux juges d'auditionner Hannibal Kadhafi pour qu'il t\u00e9moigne du tort moral qu'il aurait subi suite \u00e0 la publication de ces photos d'identit\u00e9 judiciaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:16:09 > 0:16:25) [91%] : \r\nLa Tribune demande simplement \u00e0 ce que toute cette affaire puisse \u00eatre men\u00e9e de mani\u00e8re normale, si possible sans toute la pression m\u00e9diatique qui l'entoure, je ne vous le cache pas, et puis surtout, sur la pression diplomatique personne n'exer\u00e7ant de pressions diplomatiques Directs, mais on ne peut pas ignorer que cette affaire s'inscrit dans un contexte particuli\u00e8rement d\u00e9licat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:25 > 0:16:50) [94%] : \r\nDe son c\u00f4t\u00e9 Me achat, l'avocat de l'\u00c9tat de Gen\u00e8ve ainsi que Ma\u00eetre Poncet qui d\u00e9fend les int\u00e9r\u00eats d'Hannibal Kadhafi, ont tous 2 refus\u00e9 de s'exprimer face \u00e0 notre cam\u00e9ra, en effet, ils se sont mis d'accord pour ne pas \u00e9mettre leur opinion tant que le juge ne s'est pas prononc\u00e9, ceci afin d'\u00e9viter tout incident diplomatique, quelle que soit la d\u00e9cision du juge, ouvrir une enqu\u00eate ou se prononcer imm\u00e9diatement, rien ne se fera avant plusieurs jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:16:51 > 0:17:04) [92%] : \r\nEt puis la d\u00e9p\u00eache est tomb\u00e9e \u00e0 l'instant Hannibal Kadhafi, r\u00e9agit \u00e0 l'offre du canton de Gen\u00e8ve il la refusent, je ne cherche pas de compensation financi\u00e8re, dit-il, cit\u00e9 par l'AFP, ils r\u00e9clament justice devant un arbitrage international.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:17:04 > 0:17:17) [93%] : \r\nLes grands h\u00f4tels Genevois d\u00e9noncent l'ins\u00e9curit\u00e9 grandissante dans les rues de Gen\u00e8ve, on est loin de l'image de carte postale qui a pr\u00e9valu sur les bords du lez ment, selon eux, les vols se multiplient, jusqu'aux portes des palaces Pierre-Olivier Volet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:17:18 > 0:17:30) [91%] : \r\nGen\u00e8ve office du tourisme on y donne des renseignements, bien s\u00fbr, mais de plus en plus souvent les visiteurs y viennent aussi se plaindre, vols, agressions, alors depuis quelques temps, les responsables ont chang\u00e9 de discours lorsqu'il vente Gen\u00e8ve \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:17:30 > 0:17:43) [92%] : \r\nAujourd'hui, nous ne pouvons plus mettre en avant l'argument s\u00e9curit\u00e9 comme atout principal de la destination genevoise, c'est devenu une destination comme une autre, h\u00e9las.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:17:43 > 0:17:49) [93%] : \r\nPas bon pour le Business, dans le quartier particuli\u00e8rement sensible des P\u00e2quis o\u00f9 travaillent de nombreux h\u00f4teliers, c'est l'inqui\u00e9tude.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:17:49 > 0:18:05) [86%] : \r\nUn accroissement du nombre de petits larcins voire plus \u00e9galement une augmentation qualitative, \u00e7a veut dire qu'aujourd'hui, ce qui \u00e9tait auparavant des pneus, des petits vols \u00e0 l'arrach\u00e9, aujourd'hui, n'h\u00e9sitent plus \u00e0 sa accompagne de violence physique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:18:05 > 0:18:14) [94%] : \r\nIl y a quelques jours, Paul M\u00fcller a \u00e9crit \u00e0 la ministre responsable, une rencontre est pr\u00e9vue mais la Gen\u00e8ve d'il y a 10 ou 15 ans, c'est bel et bien fini selon Isabel Rochat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:18:14 > 0:18:31) [89%] : \r\nMais qu'on a, on a ce sentiment de qu'on est plus ins\u00e9curit\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve Gen\u00e8ve est une ville internationale qui a \u00e9volu\u00e9 et il est important que les h\u00f4teliers fasse prendre \u00e7a en consid\u00e9ration \u00e0 leurs clients et qu'il s'agit d'\u00eatre prudent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:18:32 > 0:18:34) [96%] : \r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, comme dans une autre capitale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:18:35 > 0:18:43) [91%] : \r\nAujourd'hui la ministre mise beaucoup sur la nouvelle police municipale genevoise, en service depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, cela fait longtemps qu'elles \u00e9taient attendus dans les rues de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:18:44 > 0:18:55) [93%] : \r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral s'inqui\u00e8te du nombre de rentiers AI, pour des raisons, leur nombre n'a cess\u00e9 d'augmenter, le gouvernement veut des mesures de r\u00e9insertion, Chlo\u00e9 Steulet, Marilou Machallah.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:18:56 > 0:19:08) [91%] : \r\nChristophe est un jeune homme de 33 ans, qui souffrent de troubles psychiques affectant son humeur, b\u00e9n\u00e9ficiaire d'une rente AI depuis 10 ans, il travaille en milieu prot\u00e9g\u00e9 \u00e0 la r\u00e9alisation d'\u00e9missions pour la t\u00e9l\u00e9vision.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:19:09 > 0:19:21) [90%] : \r\nJ'ai, j'ai l'impression que c'est un travail comme un autre, je me sens bien, j'ai l'impression, j'ai pas mal de responsabilit\u00e9s et puis je vois pas tellement de diff\u00e9rence avec un milieu non- prot\u00e9g\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:19:21 > 0:19:42) [94%] : \r\nEn 2009 sur 250000 personnes au b\u00e9n\u00e9fice d'une rente AI 40 pourcent \u00e9tait atteinte d'une maladie psychique, contre 20 pourcent en 89 une forte augmentation, qui a aussi contribu\u00e9 \u00e0 plonger la AI dans les chiffres rouges pour y rem\u00e9dier, la Conf\u00e9d\u00e9ration pr\u00e9voit de r\u00e9ins\u00e9rer 12500 personnes dans le monde du travail d'ici 2018.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:19:43 > 0:20:03) [92%] : \r\nRuth, c'est peut-\u00eatre trop, ambitieux, on verra bien, mais je crois v\u00e9ritablement que c'est possible, les exp\u00e9riences qui sont \u00e9galement faites \u00e0 l'\u00e9tranger dans les pays nordiques, en Hollande, montre que si v\u00e9ritablement il y a une prise de conscience g\u00e9n\u00e9rale de l'ensemble de la soci\u00e9t\u00e9, encore une fois, c'est un grand partenariat, h\u00e9 bien on arrive \u00e0 des am\u00e9liorations tr\u00e8s fortes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:20:03 > 0:20:04) [89%] : \r\nPolitique unitaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:20:04 > 0:20:10) [96%] : \r\nChristophe, lui, n'exclut pas l'id\u00e9e d'une insertion dans le monde du travail, mais sous certaines conditions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:20:12 > 0:20:30) [88%] : \r\nPour moi, \u00e7a serait envisageable, maintenant je sais pas, pour le patron, voir si s'il serait d'accord de d'accueillir quelqu'un qui est ou de, de, de faire confiance \u00e0 quelqu'un qui, des fois, manque de fiabilit\u00e9 dans le sens que dans la dans la dur\u00e9e, il se peut qu'il y a des absences.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:20:30 > 0:20:35) [95%] : \r\nReste donc \u00e0 esp\u00e9rer que les entreprises se sentent suffisamment \u00e9paul\u00e9 pour franchir le pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:20:36 > 0:20:47) [89%] : \r\nAlors ce sera \u00e0 l'ambiance des grands soirs tout \u00e0 l'heure \u00e0 la patinoire des Vernets \u00e0 Gen\u00e8ve Fribourg Gott\u00e9ron qui m\u00e8ne 3 1 dans la s\u00e9rie Gen\u00e8ve- Servette qui n'a plus droit \u00e0 l'erreur, reportage Andr\u00e9 Page, j'ai fait mon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:47 > 0:20:55) [79%] : \r\nL'accent le Mali face \u00e0 Fribourg la th\u00e9orie du bonheur avec un Serge Pelletier magicien s play- off et peu dispos\u00e9e \u00e0 l\u00e2cher le morceau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:20:56 > 0:21:07) [87%] : \r\nChaque match qu'\u00e9tudiante L\u00e9a, c'\u00e9tait un match justement de vie ou de mort, alors on veut justement rester vivant alors c'est-\u00e0-dire gagner le prochain match et puis se concentrer uniquement sur la fum\u00e9e rose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:09 > 0:21:15) [87%] : \r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, l'indispensable mise au point apr\u00e8s la cuisante fess\u00e9e si \u00e7a un re\u00e7u, mardi soir \u00e0 Saint-L\u00e9onard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:21:17 > 0:21:26) [89%] : \r\nVoil\u00e0 comment ce soir nous allons tout faire pour retrouver le jeu pratiqu\u00e9 en saison r\u00e9guli\u00e8re durant laquelle nous avons engrang\u00e9 101 points si on r\u00e9ussit, on livrera en beaucoup, on va au Fribourgeois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:21:28 > 0:21:39) [90%] : \r\nHaute tension garantie d'autant que les Dragons aime cette ambiance de foire d'empoigne l\u00e9ger Avantage donc aux Fribourgeois mais attention \u00e0 ne pas vendre la peau de l'aigle avant de l'avoir d\u00e9finitivement terrass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:21:42 > 0:21:52) [78%] : \r\nOn sait que c'est difficile de l'ann\u00e9e, \u00e0 Gen\u00e8ve, on a fait 2 fois, mais c'est vraiment difficile, mais on sait que maintenant ils sont, ils sont vraiment dos au mur, donc on a, on n'a pas le Suisse ont pas le choix, donc vraiment \u00e0 fond, il faut faire attention \u00e0 Gen\u00e8ve parce sur sait que tout semble bless\u00e9s sont encore plus fort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:21:53 > 0:22:05) [90%] : \r\nEh oui, les hommes de McSorley ont effectivement pos\u00e9 un genou \u00e0 terre moral atteint fiert\u00e9 \u00e9gratign\u00e9 mais quelque chose dans le regard des joueurs nous fait dire qu'il n'y a pas encore perdu la guerre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:22:05 > 0:22:11) [88%] : \r\nOn n'est pas mon choix serait Plogoff il faut il faut pas penser n\u00e9gatif, il faut aller de l'avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:22:11 > 0:22:21) [88%] : \r\nConc\u00e9d\u00e9 moins de p\u00e9nalit\u00e9s, mettre plus de pas qu'au fond du filet le menu concoct\u00e9 \u00e0 l'entra\u00eenement pour que ce match ne restent pas sur l'estomac des Genevois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:22:24 > 0:22:29) [93%] : \r\nSimone Veil entre \u00e0 l'Acad\u00e9mie fran\u00e7aise, elle occupera le fauteuil de Jean Racine \u00e0 82 ans, la rescap\u00e9e de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:22:29 > 0:22:49) [90%] : \r\nDe son ancienne ministre femme symbole du droit \u00e0 l'avortement, avoue n'avoir aucune pr\u00e9tention litt\u00e9raire mais souligne son attachement \u00e0 la langue, c'est la tradition de l'Acad\u00e9mie, qui accueille aussi des personnages historiques, dit Fr\u00e9d\u00e9ric Mitterrand, Simone Veil a fait graver sur son \u00e9p\u00e9e, le num\u00e9ro de d\u00e9port\u00e9e qui avait \u00e9t\u00e9 tatou\u00e9 sur son bras \u00e0 Auschwitz mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:22:50 > 0:23:21) [93%] : \r\nL'\u00e9v\u00e9nement culturel c'est Woody Allen en tourn\u00e9e en Europe, le Woody Allen clarinettiste et son orchestre de jazz seront \u00e0 Gen\u00e8ve le 25 mars il joue un jazz classique dans la tradition de la Nouvelle-Orl\u00e9ans beaucoup veulent bien s\u00fbr voir aussi la personnalit\u00e9 du cin\u00e9ma \u00e0 74 ans, Woody Allen a de nouveau film en t\u00eate, il accorde \u00e0 la TSR, entretien exclusif avec quelques mots en fran\u00e7ais enregistrement r\u00e9alis\u00e9s en duplex de chez lui \u00e0 New York, nous lui avons demand\u00e9 s'il n'est pas angoiss\u00e9 de cette carri\u00e8re musicale qui veulent du temps au cin\u00e9ma.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:23:22 > 0:23:45) [79%] : \r\nIl y a donc, vous avez peut attentats une base mais mais cela d'un g\u00e8ne pas, \u00e7a ne ma fen\u00eatre, je ne suis pas \u00e0 fanatique faiblesse du cin\u00e9ma ni un fanatique, c'est oui, oui \u00e0 l'fait d'une, je ne peux pas dire qu'il y ait une heure le bon en sauvetage occupation qui souhaite tellement primordial que toute autre activit\u00e9 semblerait une perte de temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:23:46 > 0:23:49) [89%] : \r\nEst ce que vous parlez, quelques mots de fran\u00e7ais, dites-nous quelques mots de fran\u00e7ais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:23:53 > 0:24:14) [82%] : \r\nJe vais, je vais \u00eatre tr\u00e8s heureux de d'\u00eatre en Gen\u00e8ve en Europe en g\u00e9n\u00e9ral et je suis, j'aime beaucoup de jouets de jazz un Nouvelle-Orl\u00e9ans 11 c'est, pour moi c'est une grande classe gr.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:24:15 > 0:24:30) [88%] : \r\nVous \u00eates pour beaucoup d'entre nous, l'ic\u00f4ne de New York, est ce que vous imaginez vivre ailleurs, je ne sais pas si c'est le bon moment, mais vous savez qu'en Suisse, on a des lacs tr\u00e8s beau des comptes en banque, vous pourriez mettent votre argent, c'est tentant, parfois, de vivre ailleurs c'est imaginable pour vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:24:32 > 0:25:02) [82%] : \r\nNon, oui on va me stockage vos bah, je ne crois pas que ce soit tellement stimulant de vivre \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'une banque les oui l'activit\u00e9 le mouvement on a cr\u00e2nement dans la rue Simon se voulurent et toute la stimulation de la ville de New York, Gen\u00e8ve, du manque de Belleville tr\u00e8s propres, match qui fonctionne peut-\u00eatre beaucoup mieux qu'une, New-York, mais moi j'ai besoin de la tension nerveuse du bruit de l'agitation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:25:02 > 0:25:04) [92%] : \r\nVous savez qu'il y a en Europe une passion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:25:05 > 0:25:14) [90%] : \r\nPour Barack Obama, son \u00e9lection a \u00e9t\u00e9 passionn\u00e9ment suivis ensuite, on a parl\u00e9 de d\u00e9ception aux \u00c9tats-Unis, ce que vous avez ressenti une d\u00e9ception.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:25:14 > 0:25:43) [82%] : \r\nNon Guay inapte mesure non je reste tr\u00e8s optimiste envers Obama je suis admet quand vous \u00eates au foyer jadis pr\u00e8s Gen\u00e8ve je crois moindres, fort de son mandat de 4 ans, il doit faire un pr\u00e9sident assez extraordinaire, il a une lutte ardue \u00e0 mener de pauvret\u00e9 cha\u00eenes \u00e0 l'enfant et ne mais je pense avoir pes\u00e9, c'est certainement un beaucoup plus grand politicien et un homme de beaucoup plus grande envergure que ceux qui sont contre lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:25:44 > 0:25:48) [92%] : \r\nLe r\u00f4le que vous r\u00e9servez \u00e0 Carla Bruni, quel sera-t-il.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:25:48 > 0:26:36) [85%] : \r\nSuskind heureusement, elle est extr\u00eamement charismatiques, elle est tr\u00e8s belle, ce bar une personnalit\u00e9 extr\u00eamement Cara\u00efbes indique qu'il s'aper\u00e7oit imm\u00e9diatement, je suis s\u00fbr que vous l'avez constat\u00e9 lors d'entrevues oui suit alors la musique ou dans n'importe quel autre contexte, une seule chose, et m\u00eame en tant que Madame Sarkozy very very She went point mais c'est pas que \u00e7a irait l'aurait peut-\u00eatre pas un r\u00f4le o\u00f9 un 1er r\u00f4le parce que cela deviendrait trop compliqu\u00e9 dans le temps mais il serait tr\u00e8s int\u00e9ressant, Something Nairobi, femme de l'avoir avec un r\u00f4le qu'elle pourrait \u00eatre trouv\u00e9 amusant, distrayant et qui pourrait avoir un appareil sur le film swing de par sa personnalit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cran.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:26:36 > 0:26:42) [94%] : \r\nWoody Allen, tout le monde se r\u00e9jouit de vous accueillir en Suisse, ce sera le 25 mars qu'est ce qu'on peut vous souhaitez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:26:44 > 0:27:02) [90%] : \r\nAlors oui c'est kenavo Welsches pr\u00e8s la seule chose que l'on peut souhaiter pour quiconque Goma, ce qui ne marche jamais, c'est une tr\u00e8s bonne chance, mais vous savez que c'est le mieux que ce que l'on peut souhaiter pour quiconque, c'est la bonne chance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:27:02 > 0:27:04) [91%] : \r\nAlors bonne chance et bienvenue, Woody Allen.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:27:05 > 0:27:09) [93%] : \r\nMerci beaucoup et je me r\u00e9jouis de venir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:27:10 > 0:27:27) [91%] : \r\nVoil\u00e0, op\u00e9ration RTS, nos coll\u00e8gues de la radio vous propose une journ\u00e9e Woody Allen, ce sera le 25 mars avec la matinale et l'\u00e9mission de Jazz sur Espace 2 on termine sur une note printani\u00e8re Philippe Jeanneret nous dira dans un instant, il pourra faire demain jusqu'\u00e0 19 degr\u00e9s en Valais, le printemps est presque l\u00e0 il inspire Laurence mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:27:29 > 0:27:38) [87%] : \r\nPeuvent des baffes quelques degr\u00e9s de plus, c'est les gens se mettent \u00e0 faire des trucs hyper aga\u00e7ant, un coup de soleil et hop on fl\u00e2ne, on chantonne et on salue tout le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:27:38 > 0:27:44) [70%] : \r\nAlors notre ami vas-tu bien \u00e7a aurait Lorraine sympa r\u00eave fantastique bonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:27:45 > 0:28:15) [82%] : \r\nSans compter qu'il y en a m\u00eame qui fils et l\u00e0 \u00e7a devient exasp\u00e9rant c'est printemps, bonjour les hirondelles et tout le soin, soit les gens s'assoient n'importe o\u00f9 et philosophe sur la marche du monde, \u00e7a \u00e9gaye le car les oiseaux chantent tout du du une petite salade Tabuley oui \u00e7a creuse, soleil et rend lascif combattre motivant pour travailler, apr\u00e8s \u00e7a, le probl\u00e8me \u00e7a agit m\u00eame sur le cerveau reptilien, c'est la s\u00e8ve qui monte, bonjour, bonjour les gazelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:28:15 > 0:28:26) [82%] : \r\nLes petites reines sont \u00e0 la f\u00eate, les savoirs si encourir rajouter un tuyau pour que \u00e7a soit peu ils aimeraient bien augmenter le confort et contre votre position.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:28:26 > 0:28:30) [81%] : \r\nNi l'appel du Green est irr\u00e9pressible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:28:33 > 0:28:44) [92%] : \r\nComme des baleines hors de l'eau, enfin il faut savoir que depuis la cr\u00e9ation de la TSR, c'est le c'est 1800 80\u00e8me sujet sur le retour du printemps \u00e9ternel recommencement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:28:46 > 0:28:51) [95%] : \r\nLe prochain journal est \u00e0 23 heures 55 et demain vous retrouvez Agn\u00e8s W\u00fcthrich tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous, \u00e0 lundi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:28:53 > 0:29:03) [96%] : \r\nL'info en continu et en vid\u00e9o pour en savoir plus avec vos infos sur tous les \u00e9crans, TSR Info Point CH.\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1003334021", "durationSec": 96, "title": "10.03.18", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville, Fribourg-ville : 20100318, les \u00e9quipes de hockey sur glace HC Fribourg Gott\u00e9ron et Gen\u00e8ve Servette HC se pr\u00e9parent avant leur confrontation dans le 5e match des play-offs du Championnat suisse LNA. Ce match pourrait qualifier Fribourg pour les demi-finales.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "PAGE, Andr\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "TAV", "name": "SCIBOZ, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "MOISY, Erik", "type": "Personne physique"}, {"name": "TSR", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE", "GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF", "HOCKEY SUR GLACE"], "sequenceIds": ["1291390", "1291391"]}, {"internalArchiveId": "GE1003334022", "durationSec": 87, "title": "10.03.18", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville : 20100318 et archives, les h\u00f4teliers genevois d\u00e9noncent l'augmentation de la criminalit\u00e9 et de l'ins\u00e9curit\u00e9 qui nuit au tourisme. Selon eux, la ville de Gen\u00e8ve ne peut plus mettre en avant son haut niveau de s\u00e9curit\u00e9 pour attirer les touristes.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BOISSARD, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ROULIN, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"name": "TSR", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["TOURISME", "CRIMINALIT\u00c9"], "thematicPersons": ["ROCHAT, ISABEL"], "sequenceIds": ["1291485"]}, {"internalArchiveId": "GE1003334023", "durationSec": 146, "title": "10.03.18", "excerpt": "* Gen\u00e8ve, Zurich-ville : 20100318, d\u00e9c\u00e8s d'un requ\u00e9rant d'asile nig\u00e9rian de 29 ans lors de son expulsion forc\u00e9e. Affaibli par une gr\u00e8ve de la faim, il a \u00e9t\u00e9 ligot\u00e9 et devait \u00eatre expuls\u00e9 suite \u00e0 une d\u00e9nonciation pour trafic de drogue.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BROT, Madeleine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BURKHALTER, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASTELLINO, Ronald", "type": "Personne physique"}, {"name": "TSR", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE", "ZURICH-VILLE"], "thematicThemes": ["REFOULEMENT DES \u00c9TRANGERS", "REQU\u00c9RANT D'ASILE", "D\u00c9C\u00c8S"], "sequenceIds": ["1291511", "1291512"]}, {"internalArchiveId": "GE1003334024", "durationSec": 115, "title": "10.03.18", "excerpt": "* ALLEMAGNE, SUISSE : 20100318 et archives, un pr\u00eatre p\u00e9dophile suisse de 69 ans a \u00e9t\u00e9 d\u00e9mis de ses fonctions suite \u00e0 des accusations de victimes pour des faits remontant aux ann\u00e9es 1970 dans un internat \u00e0 Birnau en Allemagne. Depuis 1992, il \u00e9tait administrateur paroissial dans le canton de Schwytz pour l'\u00e9v\u00each\u00e9 de Coire. Il y aurait d'autres cas de pr\u00eatre p\u00e9dophiles encore en fonction en Suisse selon la Commission des abus sexuels dans le cadre de la pastorale.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUCRET, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "KOZUCHOWSKI, Monique", "type": "Personne physique"}, {"name": "TSR", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["ALLEMAGNE", "SUISSE"], "thematicThemes": ["P\u00c9DOPHILIE", "PR\u00caTRE"], "sequenceIds": ["1291513", "1291514"]}, {"internalArchiveId": "GE1003334025", "durationSec": 122, "title": "10.03.18", "excerpt": "* Berne-ville : 20100318 et archives, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral et chef du D\u00e9partement de la D\u00e9fense, de la protection de la population et des sports (DDPS) MAURER Ueli a publi\u00e9 son rapport sur l'avenir de l'arm\u00e9e suisse. Ce rapport ne remet pas en cause l'organisation actuelle de l'arm\u00e9e qui est pourtant en crise.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "GOBET, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"name": "TSR", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["ARM\u00c9E"], "sequenceIds": ["1291515"]}, {"internalArchiveId": "GE1003334026", "durationSec": 83, "title": "10.03.18", "excerpt": "* Zurich-ville, Berne-ville, SUISSE : 20100318 et archives, selon l'ordre du jour de sa prochaine assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale, la banque UBS SA demande aux actionnaires de voter une d\u00e9charge pour la gestion de la banque de 2007 \u00e0 2009. Si cette d\u00e9charge est accept\u00e9e, il ne pourra plus y avoir de plainte p\u00e9nale civile contre les ex-dirigeants de la banque.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BROT, Madeleine", "type": "Personne physique"}, {"name": "TSR", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE", "BERNE-VILLE", "SUISSE"], "thematicThemes": ["BANQUE"], "thematicCorporations": ["UBS SA"], "sequenceIds": ["1291516", "1291517", "1291518"]}, {"internalArchiveId": "GE1003334027", "durationSec": 79, "title": "10.03.18", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville : 20100318, 1\u00e8re journ\u00e9e d'audience devant le tribunal concernant la publication des photos de l'arrestation de KADHAFI Hannibal, fils de KADHAFI Maamar, dans le journal quotidien la Tribune de Gen\u00e8ve. Les avocats repr\u00e9sentant KADHAFI Hannibal et l'Etat de Gen\u00e8ve ont d\u00e9cid\u00e9 de lever toute poursuite contre la Tribune de Gen\u00e8ve afin d'acc\u00e9l\u00e9rer la proc\u00e9dure d'indemnisation.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BOISSARD, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GUARESCHI, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GERBER, Yves", "type": "Personne physique"}, {"name": "TSR", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["PHOTOGRAPHIE", "INDEMNISATION"], "thematicCorporations": ["TRIBUNE DE GEN\u00c8VE"]}, {"internalArchiveId": "GE1003334028", "durationSec": 102, "title": "10.03.18", "excerpt": "* Gen\u00e8ve, Zurich-ville : 20100318, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pr\u00e9voit de r\u00e9ins\u00e9rer 12500 personnes b\u00e9n\u00e9ficiaires d'une rente assurance-invalidit\u00e9 AI dans le monde du travail d'ici 2018. Le pourcentage de rentiers de l'AI pour une maladie psychique a fortement augmenter en 10 ans.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "STEULET, Chlo\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "MACHALA, Marilo", "type": "Personne physique"}, {"name": "TSR", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE", "ZURICH-VILLE"], "thematicThemes": ["ASSURANCE-INVALIDIT\u00c9", "R\u00c9INSERTION SOCIALE"], "sequenceIds": ["1291520", "1291521"]}, {"internalArchiveId": "GE1003334029", "durationSec": 77, "title": "10.03.18", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville : 20100318, bonheur de la population \u00e0 l'arriv\u00e9e du printemps.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MERMOUD, Laurence", "type": "Personne physique"}, {"name": "TSR", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["PRINTEMPS", "BONHEUR"], "sequenceIds": ["1291522"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1003888323", "summary": "DUPLEX BALE :\r\nHAYEK, Nicolas, pr\u00e9sident Swatch Group (bonne reprise dans le secteur de  l'horlogerie, prix bon march\u00e9 des montres, choqu\u00e9 par proposition de d\u00e9charge de Marcel Ospel par la banque UBS)", "id": "888322"}, {"internalArchiveId": "GS1003888324", "summary": "DUPLEX MANHATTAN NEW YORK :\r\nALLEN, Woody, cin\u00e9aste et musicien am\u00e9ricain (sa prochaine tourn\u00e9e en Europe pour jouer du jazz, ne peut vivre ailleurs qu'\u00e0 New York, Barack Obama ne l'a pas d\u00e9\u00e7u, r\u00f4le au cin\u00e9ma pour Carla Bruni Sarkozy).", "id": "888323"}, {"internalArchiveId": "GS1003291391", "summary": "19:53.29\r\nFribourg-ville, patinoire St-L\u00e9onard, diverses s\u00e9quences : PELLETIER,  Serge, entra\u00eeneur du HC Fribourg Gott\u00e9ron donnant consignes \u00e0 ses hockeyeurs (8\") / itw PELLETIER, Serge (matchs des play-offs) / hockeyeurs HC Fribourg Gott\u00e9ron s'entra\u00eenant (14\") / itw SPRUNGER, Julien, hockeyeur HC Fribourg  Gott\u00e9ron (difficile de gagner \u00e0 Gen\u00e8ve). entra\u00eenement sportif, hockey sur  glace ", "id": "1291390", "visualThemes": ["ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF", "HOCKEY SUR GLACE"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "visualPersons": ["PELLETIER, SERGE", "SPRUNGER, JULIEN"], "visualCorporations": ["HC FRIBOURG GOTT\u00c9RON"]}, {"internalArchiveId": "GS1003291392", "summary": " Gen\u00e8ve-ville, patinoire des Vernets, diverses s\u00e9quences : MCSORLEY, Chris, entra\u00eeneur du Gen\u00e8ve Servette HC, donnant consignes \u00e0 ses hockeyeurs (8\") / itw MCSORLEY, Chris (en anglais, jeu \u00e0 retrouver) / hockeyeurs Gen\u00e8ve   Servette s'entra\u00eenant (11\", 11\") / itw DERUNS, Thomas, hockeyeur Gen\u00e8ve   Servette (aller de l'avant). entra\u00eenement sportif, hockey sur glace.", "id": "1291391", "visualThemes": ["ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF", "HOCKEY SUR GLACE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["MCSORLEY, CHRIS"], "visualCorporations": ["GEN\u00c8VE SERVETTE HC"]}, {"internalArchiveId": "GS1003291486", "summary": "19:50.07\r\nGen\u00e8ve-ville : employ\u00e9e de l'Office du tourisme renseignant touristes (8\") / itw JOBIN, Jean-Pierre, pr\u00e9sident Gen\u00e8ve Tourisme (l'argument de la s\u00e9curit\u00e9 ne peut plus \u00eatre mis en avant aupr\u00e8s des touristes) / divers plans sc\u00e8ne de rue dans le quartier des P\u00e2quis (8\") / itw MULLER, Paul, pr\u00e9sident de la Soci\u00e9t\u00e9 des h\u00f4teliers genevois (augmentation des vols et de la violence physique) / itw ROCHAT, Isabel, conseill\u00e8re d'Etat genevoise cheffe D\u00e9partement de la   s\u00e9curit\u00e9, police et environnement (Gen\u00e8ve est une ville internationale qui a \u00e9volu\u00e9). tourisme, criminalit\u00e9.", "id": "1291485", "visualThemes": ["TOURISME", "SC\u00c8NE DE RUE", "CRIMINALIT\u00c9"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["ROCHAT, ISABEL"]}, {"internalArchiveId": "GS1003291512", "summary": "19:37.18\r\nGen\u00e8ve, diverses s\u00e9quences : divers plans Julius et Emmanuel, requ\u00e9rants  d'asile nig\u00e9rians d\u00e9bout\u00e9s, assis l'air attrist\u00e9 (12\") / itw Julius (comment il a \u00e9t\u00e9 ligot\u00e9 par la police zurichoise, le requ\u00e9rant d\u00e9c\u00e9d\u00e9 \u00e9tait en bonne  sant\u00e9) / itw Emmanuel (en anglais, pas \u00e9tonn\u00e9 par la mort de son compatriote) / itw GRAF, Denise, Amnesty international (\u00e9valuer la force utilis\u00e9e lors de  l'expulsion du requ\u00e9rant d'asile ). d\u00e9c\u00e8s, refoulement des \u00e9trangers ", "id": "1291511", "visualThemes": ["REFOULEMENT DES \u00c9TRANGERS", "REQU\u00c9RANT D'ASILE", "D\u00c9C\u00c8S"], "visualGeographicals": ["GENEVE"]}, {"internalArchiveId": "GS1003291513", "summary": " Zurich-ville : itw STREBEL, Marcel, chef de l'information de la police  cantonale zurichoise (circonstances du d\u00e9c\u00e8s du requ\u00e9rant d'asile nig\u00e9rian). refoulement des \u00e9trangers, requ\u00e9rant d'asile.", "id": "1291512", "visualThemes": ["REFOULEMENT DES \u00c9TRANGERS", "REQU\u00c9RANT D'ASILE", "D\u00c9C\u00c8S"], "visualGeographicals": ["ZURICH-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1003291514", "summary": "19:40.19\r\nALLEMAGNE, Birnau : archives, divers plans ext monast\u00e8re avec internat (12\"). pr\u00eatre, p\u00e9dophilie ", "id": "1291513", "visualThemes": ["P\u00c9DOPHILIE", "PR\u00caTRE"], "visualGeographicals": ["ALLEMAGNE"]}, {"internalArchiveId": "GS1003291515", "summary": " SUISSE : itw au visage masqu\u00e9 et avec la voix modifi\u00e9e d'une victime   autrichienne du pr\u00eatre p\u00e9dophile suisse (actes p\u00e9dophiles du pr\u00eatre dans  l'internat) / still photo du pr\u00eatre p\u00e9dophile suisse avec visage masqu\u00e9 (4\") / itw VAN KAELEN, Adrian, pr\u00e9sident de la Commission des abus sexuels dans le  cadre de la pastorale (difficult\u00e9s \u00e0 trouver les preuves) / archives, images symboliques du christianisme (1'10\"). pr\u00eatre, p\u00e9dophilie.", "id": "1291514", "visualThemes": ["P\u00c9DOPHILIE", "PR\u00caTRE"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "GS1003291516", "summary": "19:42.19\r\nBerne-ville : animations graphiques sur gros plan rapport sur l'avenir de  l' arm\u00e9e avec extraits mis en exergue / archives illustrant les diff\u00e9rents  secteurs de l'arm\u00e9e (12\", 12\", 12\", 8\", 10\").", "id": "1291515", "visualThemes": ["ARM\u00c9E"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1003291517", "summary": "19:44.35\r\nZurich-ville : still communiqu\u00e9 de presse sur l'ordre du jour de l'Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de la banque UBS SA avec gros plan sur proposition de d\u00e9charge", "id": "1291516", "visualThemes": ["BANQUE"], "visualGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "visualCorporations": ["UBS SA"]}, {"internalArchiveId": "GS1003291518", "summary": " Berne-ville : itw LUESCHER, Christian, conseiller national PLR genevois (est pour une action p\u00e9nale civile contre ex-dirigeants banque UBS SA )", "id": "1291517", "visualThemes": ["BANQUE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["LUESCHER, CHRISTIAN"], "visualCorporations": ["UBS SA"]}, {"internalArchiveId": "GS1003291519", "summary": " SUISSE : itw TSCHOPP, Roby, actionnariat pour une \u00e9conomie durable (on veut blanchir tout le monde). banque UBS SA.", "id": "1291518", "visualThemes": ["BANQUE"], "visualGeographicals": ["SUISSE"], "visualCorporations": ["UBS SA"]}, {"internalArchiveId": "GS1003291521", "summary": "19:51.40\r\nGen\u00e8ve, Fondation Clair Bois, diverses s\u00e9quences : SCHIMPF, Christophe,  b\u00e9n\u00e9ficiaire d'une rente AI, discutant lors de s\u00e9ance / itw SCHIMPF, Christophe (son travail en milieu prot\u00e9g\u00e9, pr\u00eat \u00e0 retourner dans le monde du travail) / animation graphique sur rentes AI pour maladies psychiques / SCHIMPF,   Christophe dans son activit\u00e9 professionnelle. r\u00e9insertion sociale    assurance-invalidit\u00e9 ", "id": "1291520", "visualThemes": ["ASSURANCE-INVALIDIT\u00c9", "R\u00c9INSERTION SOCIALE"], "visualGeographicals": ["GENEVE"]}, {"internalArchiveId": "GS1003291522", "summary": " Zurich-ville : BURKHALTER, Didier, conseiller f\u00e9d\u00e9ral chef du D\u00e9partement de l'int\u00e9rieur, serrant mains lors d'une conf\u00e9rence (6\") / itw BURKHALTER,  Didier (projet ambitieux de r\u00e9insertion des rentiers AI). r\u00e9insertion   sociale, assurance-invalidit\u00e9.", "id": "1291521", "visualThemes": ["ASSURANCE-INVALIDIT\u00c9", "R\u00c9INSERTION SOCIALE"], "visualGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "visualPersons": ["BURKHALTER, DIDIER"]}, {"internalArchiveId": "GS1003291523", "summary": "19:59.50\r\nGen\u00e8ve-ville : homme marchant dans la rue d'un air joyeux, saluant des amis et sifflant (15\") / jeunes filles discutant assises sur des marches (7\") / itw de rue (les effets du printemps) / gens mangeant sur une terrasse (5\") / divers plans gens exer\u00e7ant des activit\u00e9s en plein air (13\"). printemps, bonheur.", "id": "1291522", "visualThemes": ["PRINTEMPS", "BONHEUR"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Liaison duplex", "name": "BEAUD, Andre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "GOBET, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "MONNAT, Jacqueline", "type": "Personne physique"}, {"name": "TSR", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "527894", "comment": "TEMOIN EMISSION + METEO\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB091771", "position": "01"}}, {"id": "527893", "comment": "TEMOIN EMISSION + METEO\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM112964", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-254608", "internalArchiveId": "GE1001254609", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "10.03.18", "publicationDate": "2010-03-18T00:00:00Z", "durationSec": 722, "genres": ["Jeux, concours"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2011-03-16T00:00:00Z", "program": {"href": "/programs/101", "id": "101", "name": "Tapis rouge"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "RICHARD, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "BOURQUI, Roland", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HERZIG, Alain", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}, {"name": "LOTERIE ROMANDE", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "523619", "comment": "sujet\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM112679", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-256092", "internalArchiveId": "GE1003256093", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "SEMAINE DES MEDIAS 2010 : DEGATS D'IMAGES, LES BUZZ SUR INTERNET - 10.03.18", "publicationDate": "2010-03-18T00:00:00Z", "summary": "* SUISSE : 20100318, les 3 adolescents Sarah, Max et Renato, \u00e2g\u00e9s de 14 \u00e0 18 ans. m\u00e8nent des interview et r\u00e9alisent des reportages sur Internet et la responsabilit\u00e9 des jeunes utilisateurs. Aid\u00e9s par des experts, ils enqu\u00eatent sur Facebook, les blogs, la protection des donn\u00e9es, les cyberflics, le t\u00e9l\u00e9chargement, les t\u00e9l\u00e9phones portables, la pornographie.", "durationSec": 617, "genres": ["EMISSIONS POUR ENFANTS ET ADOLESCENTS"], "publicationChannelNames": ["TSR 2"], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-08-25T11:18:23Z", "program": {"href": "/programs/883", "id": "883", "name": "Mabule"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "FREIBURGHAUS, Esther", "type": "Personne physique"}, {"function": "Responsable", "name": "OTTET, Damien", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}, {"name": "CHOCOLAT TV PRODUCTIONS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "527992", "comment": ":07 FRAMES. PROGRAMME COMPLET.\nPROGRAMME INITIALEMENT REFUSE PAR LE PAD MAIS ACCEPTE POUR DIFF SELON D.OTTET\rPOINTES AUDIO 1/2 A 0dB, A PRENDRE POUR DIFF STEREO. NE PAS COUPER GEN DE FIN\rCAUSE DERNIERE SEQUENCE.\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB095617", "position": "01"}}, {"id": "527991", "comment": ":07 FRAMES. PROGRAMME COMPLET.\nPROGRAMME INITIALEMENT REFUSE PAR LE PAD MAIS ACCEPTE POUR DIFF SELON D.OTTET\rPOINTES AUDIO 1/2 A 0dB, A PRENDRE POUR DIFF STEREO. NE PAS COUPER GEN DE FIN\rCAUSE DERNIERE SEQUENCE.\nOK POUR DIFF", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM112773", "position": "01"}}]}, {"id": "sound-2C8BB1A9-C87D-441A-86E5-0CC879389D29", "internalArchiveId": "2C8BB1A9-C87D-441A-86E5-0CC879389D29", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "J\u00e9sus revu et corrig\u00e9 (5/7) [Emissions 13/20, 14/20 et 15/20]", "publicationDate": "2010-03-17T00:00:00Z", "summary": "13/20 : G\u00e9n\u00e9alogie(s) de J\u00e9sus - Les \u00e9vangiles bibliques pr\u00e9sentent deux bibliographies de J\u00e9sus, l'une dans l'\u00e9vangile de Matthieu et l'autre dans l'\u00e9vangile de Luc. Entre divergences et similitudes, elles font toutes deux r\u00e9f\u00e9rence aux femmes, mais de mani\u00e8re singuli\u00e8re. Ainsi, chez Matthieu, la g\u00e9n\u00e9alogie de J\u00e9sus int\u00e8gre plusieurs femmes \u00e9trang\u00e8res. Chez Luc, la g\u00e9n\u00e9alogie de J\u00e9sus pourrait presque \u00eatre consid\u00e9r\u00e9e comme une g\u00e9n\u00e9alogie de Marie. Avec Philippe Lefebvre. 14/20 :Un juif nomm\u00e9 J\u00e9sus - Si cela a parfois \u00e9t\u00e9 occult\u00e9 par le christianisme, il ne faut pas oublier que J\u00e9sus \u00e9tait un juif dans un contexte juif. Avec G\u00e9rard Isra\u00ebl. 15/20 : J\u00e9sus et Jean-Baptiste - J\u00e9sus a \u00e9t\u00e9 suivi par de nombreuses personnes, dans plusieurs sens du terme. Il y a celles et ceux qui l'ont accompagn\u00e9 tout au long de son parcours et d'autres qui ont continu\u00e9 de porter plus loin son message et son t\u00e9moignage. Mais il y a \u00e9galement ceux qui l'ont pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 et parmi eux Jean le Baptiste, qui l'a m\u00eame baptis\u00e9. Avec Andreas Dettwiler.", "durationSec": 4860, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicThemes": ["histoire", "th\u00e9ologie", "g\u00e9n\u00e9alogie", "Bible", "Juifs", "religion et croyances", "catholicisme"], "thematicPersons": ["J\u00e9sus"], "isOnline": false, "remarks": "Trois \u00e9missions, les unes derri\u00e8re les autres, s\u00e9par\u00e9es par des blancs.", "lastModifiedDate": "2015-06-23T09:38:50Z", "speechToTexts": ["23.06.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nBonjour \u00e0 vous tous, bienvenue dans cette s\u00e9rie d'\u00e9missions consacr\u00e9es \u00e0 J\u00e9sus, cette semaine, nous parlons des proches des contemporains de J\u00e9sus, une s\u00e9rie de missions qui a r\u00e9alis\u00e9 par Fran\u00e7oise Ziani et aujourd'hui on va parler de la gen\u00e8se de J\u00e9sus Pierre-Yves Moret, puisqu'on va s'int\u00e9resser \u00e0 la g\u00e9n\u00e9alogie de J\u00e9sus au aux anc\u00eatre de J\u00e9sus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [90%] :\r\nOui, d'une certaine mani\u00e8re, mais il faudrait plut\u00f4t parler des g\u00e9n\u00e9alogie au pluriel puisque la Bible contient de g\u00e9n\u00e9alogie dans les \u00c9vangiles de Matthieu et de Luc alors est -ce qu'il faut s'en \u00e9tonner : on pourrait peut-\u00eatre, \u00e0 l'inverse, \u00eatre surpris qu'il n'y en ait que 2 puisqu'il y a 4 Evangile, toujours est -il que si ces g\u00e9n\u00e9alogie sont ont des similitudes, elles ont \u00e9videmment des diff\u00e9rences aussi qui surprennent. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:36) [99%] :\r\nEt vous avez trouv\u00e9 un sp\u00e9cialiste de ces g\u00e9n\u00e9alogie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:39) [93%] :\r\nOui, en un sens, j'ai rencontr\u00e9 Philippe Lefebvre p\u00e8re dominicain, professeur dans ce testament \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg, c'est un passionn\u00e9 des listes et \u00e7a tombe bien, il s'int\u00e9resse \u00e9galement aux questions du genre, c'est-\u00e0-dire de l'homme et de la femme et vous entendrez que ce n'est pas sans importance dans la g\u00e9n\u00e9alogie de J\u00e9sus, et, pour commencer, je lui ai demand\u00e9 si c'\u00e9tait pas \u00e9tonnant d'avoir pr\u00e9cis\u00e9ment de g\u00e9n\u00e9alogie diff\u00e9rente de J\u00e9sus. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:00) [92%] :\r\nEt au niveau Point si Point. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:11) [89%] :\r\nOui, c'est vrai, il y a la g\u00e9n\u00e9alogie du 1er chapitre de l'Evangile de Matthieu et celle de l'Evangile de Luc au chapitre 3 il y a des diff\u00e9rences mais je dirais c'est un fait commun dans la Bible, on r\u00e9p\u00e8te souvent des passages des chapitres, mais jamais de mani\u00e8re tout \u00e0 fait identique il y a tr\u00e8s souvent un \u00e9cart et l'Ancien Testament, nous y habitue d'ailleurs, il y a des g\u00e9n\u00e9alogie d\u00e8s la Gen\u00e8se, qui sont r\u00e9p\u00e9t\u00e9s par exemple dans le livre des nombres, avec d\u00e9j\u00e0 des petites diff\u00e9rences. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:45) [84%] :\r\nAlors la g\u00e9n\u00e9alogie est -ce que c'est un un genre bibliques, on re\u00e7oit ce que justement c'est une sp\u00e9cificit\u00e9 de la Bible. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:51) [91%] :\r\nC'est quelque chose qu'on trouve dans le monde ancien, mais on pourrait dire, jusqu'\u00e0 une \u00e9poque r\u00e9cente au moyen- \u00e2ge o\u00f9 il fallait se pr\u00e9valoir de ses anc\u00eatre pour \u00eatre quelqu'un, mais c'est vrai que dans la Bible, il y a pas mal de g\u00e9n\u00e9alogie, donc on en trouve dans l'Ancien Testament, il y a des livres plus ou moins sp\u00e9cialis\u00e9s, si vous lisez le d\u00e9but des lives des chroniques, par exemple, vous avez des chapitres entiers de g\u00e9n\u00e9alogie je pense pour ma part que c'est aussi une une forme po\u00e9tique, c'est-\u00e0-dire il y a une po\u00e9sie des noms qui sont beaux, moi j'aime beaucoup les g\u00e9n\u00e9alogie les entendre les dire et puis je pense aussi qu'elles nous font entrer dans tout ce myst\u00e8re justement de l'ascendance humaine et c'est pourquoi il y a des diff\u00e9rences, c'est-\u00e0-dire une g\u00e9n\u00e9alogie, c'est plein de bifurcation c'est plein de g\u00e9n\u00e9rations, il y a -t-elle anc\u00eatre s lui ou un c'\u00e9tait l'autre qui a pris la rel\u00e8ve \u00e0 certains moments et \u00e7a nous fait entrer \u00e9tonnamment dans tout ce myst\u00e8re de ce que c'est que venir au monde, apr\u00e8s beaucoup d'autres qui nous ont pr\u00e9c\u00e9d\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:11) [87%] :\r\nSi on parle de la g\u00e9n\u00e9alogie de J\u00e9sus il y a une sp\u00e9cificit\u00e9 : il y a d\u00e9j\u00e0 donc 2 versions parce que leur \u00e7a c'est vraiment une particularit\u00e9 dans le g\u00e9n\u00e9alogie bibliques o\u00f9 il y a aussi d'autres exemples de g\u00e9n\u00e9alogie se contredisent. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:22) [91%] :\r\nOui, oui, il y a je ne souviens d'une g\u00e9n\u00e9alogie dans le livre de la Gen\u00e8se ces chapitres 36, donc il y a la descendance de tous les fils de Jacob, ceux qui ont fond\u00e9 les 12 tribus d'Isra\u00ebl et \u00e7a g\u00e9n\u00e9alogie reprise apr\u00e8s dans le livre des noms, je crois que c'est au chapitre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:43) [89%] :\r\n17 et par exemple dans l'un de ses chez l'un de ses fils de Jacob et Ach\u00e8res, Ach\u00e8res a 4 fils et une fille, dit la gen\u00e8se, mais dans les nombreux, il n'y a plus que 3 fils et une fille, et le gar\u00e7on qui manque s'appelle il y a des choix. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:00) [73%] :\r\nJ\u00e9sus l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:01) [83%] :\r\nPremiers mots non, j'ai su appara\u00eet sous une forme de avec une \u00e9criture tr\u00e8s tr\u00e8s br\u00e8ves tr\u00e8s condens\u00e9e, c'est le fils d'Ach\u00e8res qui est pr\u00e9sent\u00e9 comme existant dans la gen\u00e8se et puis dans la r\u00e9p\u00e9tition de cette g\u00e9n\u00e9alogie dans les noms, il a disparu, il manque un petit J\u00e9sus dans la tribu d'Ach\u00e8res, quand vous lisez -le l'Evangile de Luc au chapitre 2, voyez la proph\u00e9tesse Anne de la tribu d'Ach\u00e8res qui reconna\u00eet J\u00e9sus amen\u00e9s au temple pour y \u00eatre repr\u00e9sent\u00e9 par ses parents, je pense que les auteurs bibliques reste extr\u00eamement attentif \u00e0 tout le mat\u00e9riau des g\u00e9n\u00e9alogie, il a toutes les failles et les fractures, les les \u00e9nigmes que pose ces textes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:43) [93%] :\r\nAlors pour la g\u00e9n\u00e9alogie de J\u00e9sus, vous parliez du myst\u00e8re de la sonde en Su\u00e8de, en l'occurrence, J\u00e9sus le double caract\u00e8re humain et divin, quel est l'enjeu dans la g\u00e9n\u00e9alogie de J\u00e9sus sp\u00e9cifiquement dans les 2 versions chez Matthieu chez lui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:56) [88%] :\r\nAlors je dirais que c'est Matthieu on insiste davantage sur l'ascendance humaine, elle commence \u00e0 Abraham et puis on descend jusqu'\u00e0 Joseph qui dit \u00e9tonnamment le texte fut l'\u00e9poux de Marie de qui naquit J\u00e9sus donc les g\u00e9n\u00e9alogie souligne autant les fractures que les continuit\u00e9s et dans l'Evangile de Luc au chapitre 3 alors on pare de J\u00e9sus, que l'on croyait \u00eatre fils de Joseph Di l'Evangile de Luc et on remonte jusqu'\u00e0 demain donc Joseph, fils de fils d'fils de fils d'Adam, fils de Dieu \u00e0 Adam et fils de Dieu d\u00e9j\u00e0 \u00e0 lui, cr\u00e9\u00e9 \u00e0 l'image et \u00e0 la ressemblance de Dieu, il est pr\u00e9sent\u00e9 comme un fils de Dieu, c'est-\u00e0-dire la sentence de la divinit\u00e9 qu'il s'agit de de montrer de quoi il ira et mais elle vient de loin, en quelque sorte et je pense que la jeunesse nous le dit d\u00e9j\u00e0, quand on dit au chapitre 1 de la jeunesse que Dieu cr\u00e9e l'homme \u00e0 son image et selon sa ressemblance, cette expression est reprise apr\u00e8s pour Adam au chapitre 5 de la jeunesse, on dit que Adam eut un fils cette qu'il engendra \u00e0 son image et selon sa ressemblance donc engendrer procr\u00e9er pour un humain, c'est faire quelque chose qui ressemble fort, du point de vue de la filiation \u00e0 ce que Dieu fait quand il cr\u00e9e l'humain qui lui ressemblent. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:54) [86%] :\r\nPhilippe Lefebvre chez Luc et Matthieu, il y a des divergences on, on l'a \u00e9voqu\u00e9 tout \u00e0 l'heure, et notamment la question de la pr\u00e9sence des femmes, les femmes sont pr\u00e9sentes chez Matthieu et pas chez Luc. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:05) [93%] :\r\nOui, il y a chez Matthieu, un certain nombre de femmes qui sont pr\u00e9sentes de mani\u00e8re assez \u00e9tonnante \u00e9nigmatique. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:13) [91%] :\r\nAlors est -ce que \u00e7a, \u00e7a change d\u00e9j\u00e0 de la culture de la logique de la g\u00e9n\u00e9alogie dans l'Ancien Testament ou dans le Proche-Orient si c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:19) [89%] :\r\nDans l'Ancien Testament, bon il y a un livre particuli\u00e8rement propre g\u00e9n\u00e9alogie, comme son nom l'indique d'ailleurs, c'est le livre des nombreux Live d\u00e9nombre on d\u00e9nombre le peuple est ce que l'on d\u00e9nombre dans le peuple, ce sont les hommes, je dirais, en \u00e2ge de faire la guerre, donc on les g\u00e9n\u00e9alogie se font par les hommes, donc c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant, quand des femmes apparaissent dans ces listes d'hommes et \u00e7a arrive quelquefois d\u00e9j\u00e0 dans l'Ancien Testament, comme si on nous disait : attention il y a des femmes aussi, \u00e0 la fois on ne les enr\u00f4le pas tout \u00e0 fait parce que une liste g\u00e9n\u00e9alogie, c'est un peu un enr\u00f4lement mais justement les femmes \u00e9chappent mais elle vous rappellent leur pr\u00e9sence quand m\u00eame r\u00e9guli\u00e8rement et dans Matthieu, il y a ces quelques femmes alors toute int\u00e9ressant qui apparaissent et dans Luc, il n'y a pas de femme, c'est une g\u00e9n\u00e9alogie masculine mais \u00e7a aboutit \u00e0 Marie, qui est quand m\u00eame une femme tout \u00e0 fait \u00e9tonnante qui change compl\u00e8tement la donne de la g\u00e9n\u00e9alogie puisque pour que J\u00e9sus naissent en quelque sorte, il n'y a pas de p\u00e8re humain nous dit, c'est un luxe et par Marie avec Dieu que J\u00e9sus n'est donc, c'est une sorte de de remise en en cause de la notion m\u00eame de g\u00e9n\u00e9alogie humaine \u00e0 la fois on abolit pas, il a bien fallu des g\u00e9n\u00e9rations pour arriver jusqu'\u00e0 l'\u00e9poque et en m\u00eame temps \u00e7a n'est pas le tout de la naissance humaine donc, les femmes sont toujours l\u00e0 pour dire on est d'accord avec ce genre de la g\u00e9n\u00e9alogie, mais pour vous dire que c'est plus complexe, plus int\u00e9ressant, plus inattendu que cela que de na\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:57) [78%] :\r\nIl semble que chez Matthieu les femmes aient un profil particulier puisque c'est les femmes que Matthieu, ce sont des \u00e9trang\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:03) [87%] :\r\nOui, \u00e7a commence avec notre amie Tamara aux verser 5 qui appara\u00eet dans la gen\u00e8se on ne sait pas tr\u00e8s bien d'o\u00f9 elle sort, elle n'a pas l'air d'appartenir \u00e0 la famille de Jutta puisque Tamar \u00e9pouse les 2 fils de Judas, fils de Jacob qui essaie de lancer sa tribu, mais \u00e7a ne marche pas, le 1er fils meurent avant d'avoir procr\u00e9\u00e9 le 2\u00e8me fils oh non, ne veut pas d'enfant, elle pratique une sorte de contraception naturelle et puis les judas se dit mais cette Tamar, donc qui est peut-\u00eatre une canne ann\u00e9e lui- m\u00eame a \u00e9pous\u00e9 une femme canadienne cette Amar c'est peut-\u00eatre dangereux, on reporte souvent la la culpabilit\u00e9 sur les femmes n'est -ce pas quand il y a des probl\u00e8mes et finalement Tamar soucieuse de lancer cette fameuse tribu de Judas va s\u00e9duire son beau-p\u00e8re se d\u00e9guise en prostitu\u00e9e 7 chapitres antiques de la gen\u00e8se et va enfanter des jumeaux, des Oeuvres de son beau-p\u00e8re, donc des jumeaux qui sont \u00e0 la fois les enfants biologiques de Jutta et ses petits-enfants, puisque ce sont les fils de sa belle-fille, donc \u00e7a commence de mani\u00e8re tr\u00e8s \u00e9tonnante avec Saitama, on peut dire, Tamar quand m\u00eame ce d\u00e9guis\u00e9s en prostitu\u00e9e s\u00e9duire son beau-p\u00e8re, mais comme souvent les femmes utilisent les moyens que la soci\u00e9t\u00e9 leur laisse les premiers Marie Tamar n'ont pas voulu d'enfant Judas n'a pas l'heure de vouloir que Tamar reste davantage dans sa famille il a encore un fils \u00e0 lui donner, mais il s'abstient de le faire, donc Tamar, fait en sorte, comme on dit dans la tradition juive de lancer cette tribu de qui doit na\u00eetre le messie David donc finalement sainte Tamar utilise les moyens qu'on lui laisse et parvient \u00e0 ses fins. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:00) [87%] :\r\nEst -ce que \u00e7a, \u00e7a a choqu\u00e9 dans la r\u00e9ception de la g\u00e9n\u00e9alogie de J\u00e9sus. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:03) [87%] :\r\nOui, c'est un choc, \u00e0 toute \u00e9poque Moi, m\u00eame quand j'ai cit\u00e9 \u00e7a en cours, il y a 2 ans, un s\u00e9minaire que nous faisions justement sur les \u00e9trangers et les m\u00e9tis dans l'Ancien Testament Inde n'\u00e9tudiant est sortie et m'a dit, apr\u00e8s il y a tant de textes a invoqu\u00e9 pour faire ce s\u00e9minaire pourquoi citer celui -l\u00e0, c'est la \u00e7a l'a beaucoup choqu\u00e9 et et c'est une sorte de de textes type l'histoire de Tamar dans la gen\u00e8se donc qui lance cette tribu 2 qui sortira David puis J\u00e9sus, ce qui n'est pas tout \u00e0 fait rien de textes type je dirais typique de la non, version officielle que la Bible propose toujours on attendrait des g\u00e9n\u00e9alogie proprette avec une sorte de m\u00e9canique horlog\u00e8re de l'engendrement et la Bible et est l\u00e0 pour nous dire : vous savez bien que \u00e7a n'est pas aussi simple que \u00e7a ne se passe pas comme \u00e7a que la procr\u00e9ation n'est pas une sorte de m\u00e9canique non probl\u00e9matique, il suffirait de et des enfants viendra au monde, c'est pas comme \u00e7a que \u00e7a se passe donc Tamar et d'abord la Dell verser 5 pour nous nous dire : attention, nous vous rappelons -le r\u00e9el en quelque sorte une chose qu'on oublie quelquefois quand on pr\u00e9tend faire de la th\u00e9ologie. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:12:29) [66%] :\r\nC'est bon pour savoir. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:47) [85%] :\r\nPhilippe Lefebvre voil\u00e0 pour amarre il y a d'autres femmes dans la g\u00e9n\u00e9alogie de de J\u00e9sus chez Matthieu notamment Ruth la Moabi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:55) [83%] :\r\nOui, et Matthieu nous laisse entendre qu'il y avait une tradition disant que justement Ruth \u00e9trang\u00e8res qui y a \u00e9pous\u00e9 Bowles a \u00e9pous\u00e9 un homme boss de la tribu de Judas, donc la tribu futur tribu messianique qui lui- m\u00eame nous dit Matthieu dans sa g\u00e9n\u00e9alogie because et le fils de salmonelle et de rab donc rap, c'\u00e9tait la prostitu\u00e9e canadienne que le les \u00e9missaires de Josu\u00e9 ont trouv\u00e9 quand il s'est agi pour de reconna\u00eetre le terrain pour faire entrer leur peuple en terre promise donc Matthieu nous dit : c'est comme s'il faisait un concentr\u00e9 lui- m\u00eame avait une ascendance complexe salmonelles un Jud\u00e9e un pur sucre et mais qui avait \u00e9pous\u00e9 apparemment la prostitu\u00e9e, de G\u00e9ricault donc une pa\u00efenne, mais tr\u00e8s au fait de ce que Dieu faisait pour son peuple h\u00e9breu qui \u00e0 aider ce peuple \u00e0 entrer dans sa terre promise alors avec cette ascendance d\u00e9j\u00e0 \u00e9tonnante \u00e0 \u00e9pouser quelqu'un qu'il ne fallait absolument et pas \u00e9pouser, vous l'avez dit c'est Ruth, une fille de Moab donc non seulement il est interdit dans l'Penta toc, c'est ce que dit le de terreau nomme au chapitre 7 d'\u00e9pouser des femmes \u00e9trang\u00e8res \u00e0 Isra\u00ebl, mais il y a une clause sp\u00e9ciale dans d'autres chapitres pour les filles de Moab, faut pas \u00e9pouser femmes \u00e9trang\u00e8res mais surtout pas de filles de Moab donc logique bibliques, on va en \u00e9pouser une \u00e0 un moment ou un autre, c'est ce que va se charger de faire leur pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:32) [90%] :\r\nEst -ce que \u00e7a figure dans une g\u00e9n\u00e9alogie de J\u00e9sus parce que les interpr\u00e9tations divergent \u00e9videmment je pense selon les \u00e9poques selon les interpr\u00e8tes, comment vous expliquez que il y a cette pr\u00e9sence \u00e9trang\u00e8re des femmes \u00e9trang\u00e8res dans la g\u00e9n\u00e9alogie de J\u00e9sus, c'est pour montrer l'universalit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:46) [82%] :\r\nOui, sans doute pour faire droit \u00e0 toute une ligne n'est -ce pas de texte de l'Ancien Testament, qui est tr\u00e8s pr\u00e9sente, il y a beaucoup d'\u00e9trangers qui se m\u00ealent au peuples et qui oblige d\u00e9j\u00e0 dans l'Ancien Testament \u00e0 repenser la notion d'\u00e9tranger, c'est comme si la Bible nous disait au fait \u00e9tranger \u00e0 quoi est-ce que \u00e9trangers, c'est une question d'ADN de papiers d'identit\u00e9 ou bien c'est mais Dieu le 10 \u00e9trangers \u00e0 moi, si des gens recrut\u00e9s dans des peuples quelques fois et demi ou honni ou entendu parler de moi et adh\u00e8re \u00e0 moi, dit Dieu, alors peut-\u00eatre qu'il faut revoir la notion d'\u00e9tranger Moise lui- m\u00eame qui, au nom de Dieu a d\u00fb dire : pas de femmes \u00e9trang\u00e8res en Isra\u00ebl \u00e9tait l'\u00e9poux d'une famille tr\u00e8s \u00e9trang\u00e8re et pas n'importe. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:35) [86%] :\r\nLaquelle une Madia NYT le pays de Maddie devient une sorte d'ennemi proverbial d'Isra\u00ebl et le p\u00e8re de cette femme \u00e9trang\u00e8re S\u00e9phora \u00e9tait un pr\u00eatre pa\u00efen, ce qui fait un peu d\u00e9sordre quand on est l\u00e9gislateur des donc il y a une vieille tradition, c'est-\u00e0-dire la r\u00e9alit\u00e9 m\u00e9ritent d'\u00eatre repens\u00e9es r\u00e9guli\u00e8rement, en particulier dans ces notions et concepts d'\u00e9trangers \u00e9tranger \u00e0 quoi c'est c'est vraiment cela que Dieu sugg\u00e8re tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8rement dans son peuple. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:16:15) [65%] :\r\nPoint d'y arriver comme point d'point. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:58) [88%] :\r\nPhilippe Lefebvre dans les histoires de la r\u00e9ception de ces g\u00e9n\u00e9alogie dans l'histoire de l'\u00c9glise des premiers temps, mais des \u00e9glises, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale est -ce qu'on a d\u00fb se faire \u00e0 ces id\u00e9es -l\u00e0 est -ce que une g\u00e9n\u00e9alogie \u00e9tait par rapport \u00e0 l'autre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:12) [86%] :\r\nJe ne pense pas mais je pense que les les chr\u00e9tiens ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s, tr\u00e8s marqu\u00e9 par ses g\u00e9n\u00e9alogie parce que c'est g\u00e9n\u00e9alogie nous apprennent pr\u00e9cis\u00e9ment qu'il y a un m\u00e9tissage \u00e9vident que l'Ancien Testament, nous raconte d\u00e9j\u00e0 arabe Ruth Tamar un m\u00e9tissage, \u00e7a veut dire que pour d\u00e9finir le peuple de Dieu, il y a une sorte de oui dans l'entit\u00e9 de base mais qui n'est pas tout \u00e0 fait referm\u00e9e sur elle- m\u00eame et notamment la tribu o\u00f9 est n\u00e9 J\u00e9sus la tribu de Judas, c'est une tribu tr\u00e8s m\u00e9tiss\u00e9e c'est une tribu, on pourrait dire poreuses \u00e0 l'\u00e9tranger, tout se passe comme si il y avait eu des tas de conjoints \u00e9trangers qui \u00e9taient pass\u00e9s dans cette tribu qui l'avait form\u00e9 donc Ruth rab Tamar, peut-\u00eatre, mais aussi du c\u00f4t\u00e9 homme Khaled, qui fait partie de la tribu de Judas, tout en \u00e9tant ann\u00e9e Dominique c'est-\u00e0-dire une nation alors tout \u00e0 fait ennemi d'Isra\u00ebl et on a l'impression, \u00e0 la fin d'une g\u00e9n\u00e9alogie que il y a un personnage qui manquent, tout le monde y est pass\u00e9 dans la tribune Julien il y en a un qui manque, c'est Dieu, ah, comme dira Saint-Luc alors l'ange du Seigneur fut envoy\u00e9 \u00e0 Marie pour lui demander si des Oeuvres de Dieu, elle voulait \u00eatre enceinte de son fils et je pense que il y a une th\u00e9ologie du m\u00e9tissage, sachant que l'accomplissement de ce m\u00e9tissage c'est Dieu lui- m\u00eame uni \u00e0 notre cher le messie et m\u00e9tis. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:16) [86%] :\r\nVous pensez que dans la compr\u00e9hension, la la r\u00e9ception aujourd'hui l'interpr\u00e9tation aujourd'hui de ces g\u00e9n\u00e9alogie, c'est quelque chose qui est conscient qu'il est clair aussi, c'est votre interpr\u00e9tation th\u00e9ologien qui s'int\u00e9ressent sp\u00e9cifiquement \u00e0 ces questions- l\u00e0, mais dans la vie des \u00e9glises ou des chr\u00e9tiens, c'\u00e9tait enfin je pense. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:35) [89%] :\r\nQue c'est tr\u00e8s important dans certains milieux et dans certaines cultures se dire dans des pays qui se sentent tr\u00e8s excentr\u00e9 par exemple par rapport \u00e0 la tradition occidentale ou \u00e0 l'histoire de l'\u00c9glise, telle que l'Occident l'a v\u00e9cu, se dire qu'elles ont par \u00e0 cette \u00e0 cette histoire du peuple de Dieu parce que c'est faux, r\u00e2le Ahmad Yannick donc une arabe a \u00e9pous\u00e9 Moise, c'est ce qui est quand m\u00eame curieux que Ruth la jordanienne Moarbes a \u00e9t\u00e9 l'arri\u00e8re- grand- m\u00e8re du Messie, David, c'est comme un droit d'entr\u00e9e de beaucoup de nations qui peuvent se sentir p\u00e9riph\u00e9riques, je pense que dans nos milieux \u00e7a peut heurter d'entendre \u00e7a, dans certains milieux, en tout cas, et je pense que, et \u00e7a je l'ai constat\u00e9 dans des pays excentr\u00e9 ou dans des chez des populations d\u00e9favoris\u00e9es socialement, se dire que la prostitu\u00e9e, de G\u00e9ricault L \u00e0 part \u00e0 la g\u00e9n\u00e9alogie du Christ, elle a contribu\u00e9 \u00e0 amener le Christ sur la Terre, bah, c'est une tr\u00e8s bonne nouvelle. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:45) [85%] :\r\nJe vous repose quand m\u00eame une question pour une pr\u00e9cision pour \u00eatre s\u00fbr et ce qu'a eu des conflits historiquement dans l'histoire de l'\u00c9glise pour \u00e9jecter minimiser une des 2 g\u00e9n\u00e9alogie, celle de Matthieu qui pose quand m\u00eame des questions qui peuvent \u00eatre d\u00e9rangeantes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:57) [90%] :\r\nNon, moi ce que je connais dans la tradition, c'est \u00e7a, mais au contraire en route les les penseurs pour essayer de, de comprendre ce qui se passe par exemple Origet Ndina tiens il y a une g\u00e9n\u00e9alogie de Matthieu et la g\u00e9n\u00e9alogie de Luca diff\u00e9rentes : comment comprendre \u00e7a, et alors il y a, on essaie de trouver des solutions et on essaie de dire, par la m\u00eame occasion une g\u00e9n\u00e9alogie, c'est un monde complexe, \u00e7a nous fait entrer dans la complexit\u00e9 de l'histoire humaine aborig\u00e8ne par exemple compte les les anc\u00eatre du Christ dans la g\u00e9n\u00e9alogie de Mathieu, il en trouve 42 \u00e9thique 42 non 3 fois 14 6 fois cette pour reprendre un chiffre bibliques connus, Eddy 42h, hygi\u00e8ne, c'est aussi le nombre des \u00e9tapes que le peuple a fait au d\u00e9sert avant d'entrer en terre promise, donc, que ce soit dans le temps ou dans l'espace 42 stations pour arriver au but bon, c'est-\u00e0-dire \u00e7a provoque \u00e0 la pens\u00e9e plus qu'autre chose et puis bah si on est g\u00ean\u00e9, on les contourne mais c'est dommage de les contourner. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:22:10) [72%] :\r\nDernier point et le de bandes de beaucoup, beaucoup, beaucoup plus point RFI encore beaucoup jusqu'\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:22:27) [76%] :\r\nAlors. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:28) [91%] :\r\nAujourd'hui, Philippe Lef\u00e8vre, nous ne sommes plus dans une culture ici chez nous en Occident, en Suisse ou en France, dans une culture o\u00f9 la g\u00e9n\u00e9alogie a une importance autant qu'autrefois, peut-\u00eatre, notamment dans le r\u00e9cit personnel comment est -ce que c'est g\u00e9n\u00e9alogie sont encore en ad\u00e9quation avec notre mani\u00e8re de comprendre l'histoire on on on Line g\u00e9n\u00e9alogie peut-\u00eatre non pas pour savoir si, historiquement, tout \u00e9tait vrai il y a les arguments th\u00e9ologiques, mais comment est -ce qu'on se situe devant ses g\u00e9n\u00e9alogie. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:56) [88%] :\r\nJe crois que c'est g\u00e9n\u00e9alogie nous parle encore, parce que il y a quand m\u00eame une certaine soif d'enracinement, de se dire on vient d'ici, plut\u00f4t que de la donc c'est important de dire que le Christ n'est dans des lign\u00e9es humaines plus ou moins r\u00e9pertori\u00e9s, mais aussi, comme on l'a dit, c'est g\u00e9n\u00e9alogie montre manifeste toute leur, toute leur fracture rappelle que c'est difficile de na\u00eetre un il y a aussi dans Matthieu par exemple Bethsab\u00e9e qui est cit\u00e9 : la femme de Uri donc pour nous rappeler que David a quand m\u00eame effectu\u00e9 un homme pour prendre sa femme ou \u00e0 la mise en Saint-Saphorin Bethsab\u00e9e et a essay\u00e9 de faire endosser la paternit\u00e9 et puis n'\u00e9tant pas entrer dans le jeu, il a fait ex\u00e9cuter, je pense que \u00e7a acclimate de mani\u00e8re aussi d\u00e9finitive \u00e0 toutes les histoires que v\u00e9hiculent nos familles, nos tribunaux cette et c'est g\u00e9n\u00e9alogie disent de mani\u00e8re assez claire, m\u00eame si \u00e0 chaque fois, ben quand on voit un nom, il faut aller voir, lire les textes dans l'Ancien Testament qui s'y rapporte mais elles disent : on est pas dans un monde id\u00e9al ou dans une g\u00e9n\u00e9alogie pour de l'arrogance, c'est pas une g\u00e9n\u00e9alogie royale \u00e0 perte de vue et sans probl\u00e8me, non c'est une g\u00e9n\u00e9alogie pleine de 2 trous de fracture des reurs de bifurcation de 2 choses, pas pr\u00e9vu et \u00e7a je trouve que \u00e7a ressemble plus \u00e0 une r\u00e9alit\u00e9 dans laquelle nous pouvons nous situer. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:34) [92%] :\r\nOui alors pour parler sp\u00e9cifiquement \u00e0 pr\u00e9sent de la figure de J\u00e9sus du profil de J\u00e9sus est -ce que \u00e7a rend pour finir ses g\u00e9n\u00e9alogie un profil tr\u00e8s humain, un visage tr\u00e8s humain de J\u00e9sus, c'est \u00e7a le but 1er. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:46) [89%] :\r\nOui, je pense que, par exemple, la tribu de Judas non dont il descend un Judas \u00e9tant noir etc c'est une tribu d\u00e8s qu'on en parle dans l'Ancien Testament, il y a tr\u00e8s souvent un probl\u00e8me de paternit\u00e9, donc soit les p\u00e8res ne veulent pas avoir d'enfants, on l'a dit : oh non, soit les p\u00e8res meurent trop jeune, \u00e7a arrive plusieurs fois soit les p\u00e8res ne sont pas le p\u00e8re, les poux de Marie- Joseph n'est pas le p\u00e8re biologique de J\u00e9sus, donc on pourrait dire avec les mots de notre \u00e9poque, c'est une tribu avec une une famille avec des blessures familiales qu'on se transmet de g\u00e9n\u00e9ration en g\u00e9n\u00e9ration le probl\u00e8me du p\u00e8re donc tribu id\u00e9al pour J\u00e9sus pour parler du p\u00e8re ou est -ce qu'on parle des r\u00e9alit\u00e9s qui nous sauve pas pr\u00e9cis\u00e9ment dans les lieux o\u00f9 elles n'ont jamais vraiment march\u00e9 et \u00e7a veut dire que dans l'humanit\u00e9 telle qu'elle est, avec ses fractures et ses, et ses incapacit\u00e9s c'est le lieu id\u00e9al pour J\u00e9sus pour parler de ce dont il a \u00e0 nous parler, c'est que son p\u00e8re, c'est notre 1er par an, c'est notre 1er sur la liste g\u00e9n\u00e9alogie qui fait que nous sommes qui nous sommes. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:26:12) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:26:30) [84%] :\r\nLe p\u00e8re Philippe Lefebvre, professeur d'Ancien Testament \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg \u00e0 votre micro Pierre-Yves Moret alors \u00e0 l'nous serions tous quelque pas \u00e0 la g\u00e9n\u00e9alogie de J\u00e9sus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:26:39) [88%] :\r\nOui au niveau symbolique et th\u00e9ologico- tout cas d'apr\u00e8s ce qu'on vient d'entendre qu'il disait, mais ce n'est pas une explication \u00e0 la David Sicotte pour se trouver des filiations biologiques jusqu'\u00e0 Abraham ou encore plus haut, qui sait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:26:50) [88%] :\r\nMerci Pierre Yves Moraine, demain nous parlerons de la juda\u00eft\u00e9 de J\u00e9sus avec G\u00e9rard Isra\u00ebl au micro de Jacques Mory Kante et puis cette th\u00e9matique vous int\u00e9resse si vous avez envie de creuser le sujet, n'h\u00e9sitez pas vous rendre sur notre site, vous verrez il y a beaucoup de documents, de r\u00e9f\u00e9rences bibliographiques tr\u00e8s int\u00e9ressante, notre site esprit Point rsr Point CH. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:27:09) [90%] :\r\nAvec l'esprit s'int\u00e9resse \u00e0 J\u00e9sus \u00e0 son personnage, son aura et sa r\u00e9ception tout ce mois de mars sur Espace 2 Jacques Maury quand bonjour, bonjour, vous \u00eates de retour \u00e0 notre table, aujourd'hui vous allez nous parler avec votre invit\u00e9 d'un \u00e9l\u00e9ment parfois ignor\u00e9e, occult\u00e9e ou peu pris en compte autour de J\u00e9sus, c'est la question de sa juda\u00eft\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:27:29) [90%] :\r\nEst, bien s\u00fbr, qui est aujourd'hui au centre au fond de \u00e7a fait l'unanimit\u00e9 parmi les ex\u00e9g\u00e8tes J\u00e9sus se vivait comme juif la la construction apr\u00e8s de l'id\u00e9e d'une chr\u00e9tient\u00e9 c'est une affaire totalement post\u00e9rieur donc \u00e9videmment il est assez naturel qu'on dit bon bah alors d'accord, et alors les juifs, ils en pensent quoi et au fond, pendant longtemps, je suis pas tellement s\u00fbr que c'est une question qui \u00e9tait d'actualit\u00e9, il se trouve que notre interlocuteur G\u00e9rard Isra\u00ebl s'y est beaucoup int\u00e9ress\u00e9e et on on lui doit, sur le sujet, diff\u00e9rentes contributions qu'on retrouvera sur notre page internet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:28:04) [91%] :\r\nOui, je rappelle l'adresse esprit Point rsr H, vous pourrez vous y rendre, une fois que vous aurez entendu cette interview de G\u00e9rard Isra\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:28:11) [86%] :\r\nG\u00e9rard Isra\u00ebl que je vais laisser dans un instant se se pr\u00e9senter parce que c'est un personnage \u00e0 0 maintenant, mais il est parti dans dans tous les sens, il a fait de la politique, il a fait et s'est int\u00e9ress\u00e9 donc \u00e0 des sujets th\u00e9ologiques, je propose que, et il se pr\u00e9sente. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:28:25) [57%] :\r\nY point. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:28:28) [84%] :\r\nBien oui, \u00e9coutez, c'est une carri\u00e8re bien ensemble, j'ai fait d'\u00e9tudes de philosophie \u00e0 la Sorbonne, au moment de passer l'agr\u00e9gation, j'ai \u00e9t\u00e9 recal\u00e9 en raison de la guerre d'Alg\u00e9rie, c'est donc une exp\u00e9rience militaire et puis ensuite, plut\u00f4t que de reprendre la toge de professeur, j'ai suivi le pr\u00e9sident qui va entra\u00eener dans la probl\u00e9matique Droits de l'homme, je ne l'ai pas regrett\u00e9, parce que la probl\u00e9matique Droits de l'homme a fait quand m\u00eame une autre grande personnalit\u00e9 monsieur Chirac m'a fait \u00e9lire au Parlement europ\u00e9en, c'\u00e9tait la 1\u00e8re mandature, \u00e9lu au suffrage universel, c'\u00e9tait tr\u00e8s passionnant, mais \u00e7a n'a pas pu continuer parce que Monsieur Chirac craignait que je le mette mal avec les arch\u00e9o- gaulliste alors \u00e9t\u00e9 comme \u00e7a, et puis voil\u00e0, mais apr\u00e8s j'ai \u00e9t\u00e9 donc directeur d'une revue qui s'appelait les nouveaux cahiers et un beau jour, nous avons eu l'id\u00e9e de faire un colloque sur le th\u00e8me : il y a -t-il une pens\u00e9e juive du christianisme et \u00e0 ce moment -l\u00e0, tous mes quoi les jeunes et enfin monsieur L\u00e9vine moyennement, mais d'autres quelqu'connaissez bien Monsieur Halp\u00e9rin qui est \u00e0 Gen\u00e8ve, il y a pas du cristalliser soit y a aucune trace si aucune preuve le colloque a \u00e9t\u00e9 un succ\u00e8s immense et \u00e0 la suite de ce colloque, j'ai \u00e9crit ce livre, la question chr\u00e9tienne une pens\u00e9e juive du christianisme 500 pages sur le sujet et de planches bient\u00f4t arr\u00eater l\u00e0 parce que les captures. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:29:48) [89%] :\r\nOui, parce qu'il faut signaler que, d'autre part, vous avez publi\u00e9 tout r\u00e9cemment un livre qui s'appelle J\u00e9sus est -il Dieu mais en r\u00e9alit\u00e9, je crois que notre sujet, c'est en effet plut\u00f4t la question chr\u00e9tienne une pensiez juives du christianisme, essayons de prendre les choses au d\u00e9part comment est -ce que l'les juifs ont d'abord re\u00e7u J\u00e9sus. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:30:08) [84%] :\r\nLorsque J\u00e9sus appara\u00eet dans la Jud\u00e9e de son \u00e9poque, il y avait au sein du peuple d'Isra\u00ebl, une attente fondamentale de l'arriv\u00e9e d'un messie un messie qui devait sauver Isra\u00ebl de l'oppression romaine, les Romains avaient une oppression tr\u00e8s, tr\u00e8s bien organis\u00e9s, c'est-\u00e0-dire il ne voulait pas d'histoire sur le plan religieux donc laiss\u00e9 libre le les trains, les grands pr\u00eatre, faire ce qu'ils voulaient, mais surtout qu'il n'a paru point le moindre danger concernant leur autorit\u00e9, c'est-\u00e0-dire que personne ne se pr\u00e9sentant en Jud\u00e9e comme \u00e9tant un chef politique, je suis \u00e0 Paris les juifs attendent quoi attend d'un chef politique, c'est-\u00e0-dire ils attendent l'homme est si lib\u00e9rateur promis par les profanes, c'est-\u00e0-dire l'homme qui donnerait finalement Lord r\u00e9volutionnaire contre les Romains. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:30:59) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:31:17) [79%] :\r\nLes juifs de l'\u00e9poque, y compris un \u00e9l\u00e8ve de J\u00e9sus, Judas, et ce car yacht avait toutes les raisons de penser que je donnerai Lord r\u00e9volutionnaire je n'avait -il pas dit : je ne suis pas venu apporter la paix mais l'\u00e9p\u00e9e que celui qu'il y a un manteau le Vanderschooten par surcro\u00eet lorsque j'ai vu entre \u00e0 J\u00e9rusalem, comment est -ce que les choses se passent, il monte sur un non non blancs, signe messianique par d\u00e9finition et il accepte que l'on d\u00e9ploie sous ses pieds, d\u00e9part. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:31:49) [73%] :M. entre cin\u00e9g\u00e9nique de surtout que tout le monde j'par surcro\u00eet J\u00e9sus. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:31:56) [84%] :\r\nAccomplissez de miracles, il n'\u00e9tait pas le seul accomplir des miracles \u00e0 l'\u00e9poque en ce sens qu'il dirigeait les malades rappeler \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:32:04) [81%] :\r\nOui, il est mourant et exorciser ce qui \u00e9tait domin\u00e9e par les th\u00e8mes. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:32:12) [82%] :\r\nTous ces signes -l\u00e0 apparaissait comme suffisant pour que le peuple s'\u00e9meuvent des programmes, celui -l\u00e0 est peut-\u00eatre le oui alors tout se serait tr\u00e8s bien pass\u00e9, si J\u00e9sus n'\u00e9tait absolument pas conscients de l'analyse que je viens de faire, c'est-\u00e0-dire si J\u00e9sus se pr\u00e9sente comme le messie sauveur du travail que : que se passera -t-il il se passera clairement vont dire ce monsieur -l\u00e0 ce type -l\u00e0 est capable de mener la r\u00e9volution contre nous. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:32:42) [80%] :\r\nJ'ai la conscience de \u00e7a, donc il fait tout pour ne pas. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:32:47) [78%] :\r\nPlus appara\u00eetre comme le messie que les Juifs intern\u00e9s, alors s'il n'est pas semer sinon quel type de Messi sera -t-il vous diriez que c'est l\u00e0 la grande m\u00e9prise en quelque sorte, absolument non il y a pas de m\u00e9prise pour l'instant \u00e0 ce moment -l\u00e0, il y a pas de m\u00e9pris, il y a d'une part, le pape, qui dit oui, c'est lui, \u00e7a, \u00e7a doit \u00eatre, il va passer, lui, vous avez raison, \u00e7a doit \u00eatre oui, puisqu'il fait des miracles et puisqu'il a accept\u00e9 qu'on le d\u00e9signe comme t\u00eate mais le oui j'ai j'ai lorsque il pose assez assez dissipe la fameuse caisse. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:33:19) [87%] :\r\nQui ont qui, dit -on, que je suis. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:33:22) [86%] :\r\nIl enregistre la r\u00e9ponse que Pierre notamment dit on dit que tuer le proph\u00e8te Elie quand tu mets Jean le Baptiste ou que tuer un proph\u00e8te ressuscitent. \r\nDans les 3 sites prot\u00e8gent J\u00e9sus se sentent pris \u00e0, d'une certaine fa\u00e7on \u00e0 la pi\u00e8ge et il demande que l'on garde pour soi, non pas qu'il eut avou\u00e9 \u00e0 son alors qu'il \u00e9tait le messie mais tout simplement que l'on garde pour soi, le fait de poser cette question et de ne pas chasser ceux qui avait dit qu'il pouvaient \u00eatre Jean-Baptiste c'est-\u00e0-dire par d\u00e9finition, l'homme qui baptise ou m\u00eame le proph\u00e8te Elie ce proph\u00e8te et dit que les chr\u00e9tiens beaucoup \u00e0 dire \u00e0 J\u00e9sus et lui c'est les un engagement terrible faire J\u00e9sus comme une une grave erreur. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:34:26) [84%] :\r\nIl chasse les marchands du temple, c'est le seul acte violent de toute sa carri\u00e8re et, ce faisant, il a introduit une \u00e9pine dans le corps de la classe sacerdotale puisque il rend impossible le culte du temple, les marchands n'\u00e9taient pas des march\u00e9s, c'\u00e9tait des gens qui peut contribuer aux sacrifices qui au culte du temps notamment en \u00e9changeant des pi\u00e8ces de monnaie, portant l'effigie de C\u00e9sar contre des pi\u00e8ces de monnaie qui ne portait pas ses fiches, C\u00e9sar, parce que dans le jeu, il est interdit, avec de l'\u00e9poque, David Haye tr\u00e8s longtemps donc il est interdit de repr\u00e9senter qui que ce soit de vivants sur Terre entre le social, m\u00eame sous terre, et par cons\u00e9quent, \u00e0 partir de ce moment -l\u00e0, le samedi 30, c'est-\u00e0-dire les grands pr\u00eatre en 3 ans col\u00e8re contre J\u00e9sus et qui se demandent que faire de cet homme qui, d'une part \u00e0 une grande grande influence sur le pape et qui d'autre part nous tire la quartette sur les pieds sous les pieds, concernant le culte top les grands principes ne peuvent pas se pr\u00e9senter devant le procurateur Romain pour lui dire : voil\u00e0, monsieur. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:35:45) [74%] :\r\nQui nous emp\u00eache de pratiquer notre religion le procurateur et je voulais que \u00e7a me fasse d'ailleurs en m\u00eame temps que pas, on n'a jamais connu le d\u00e9lit th\u00e9ologique, jamais on n'a jamais reproch\u00e9 \u00e0 quel temps de croire la fougue ou de ou ou de c\u00e9l\u00e9brer le culte de Donnedieu malfaisants entre les les Romains avaient une attitude Leningrad d'ailleurs oui, l\u00e0 il tr\u00e8s intelligent, bon \u00e0 la divinit\u00e9 ce qui. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:36:25) [71%] :\r\nC'est. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:36:43) [79%] :\r\nAlors \u00e9coutez moi alors la p\u00e9riode le plus. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:36:57) [77%] :\r\nAlors de quoi pouvait -il accus\u00e9 J\u00e9sus. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:37:01) [77%] :\r\nLa seule solution \u00e9tait -il apparu comme le roi des Juifs, c'est-\u00e0-dire comme celui qui allait donner lors de r\u00e9volutionnaire comme le messie, le mot faisait par il faut revenir \u00e0 la grande \u00e0 la quoi, la grande question. \r\nS'il n'est pas le messie r\u00e9volutionnaire qu'est -il donc. \r\nIl est crucifi\u00e9 sur l'ordre des romans les Evangile disent apr\u00e8s une d\u00e9nonciation, donc un peu l'Evangile de Jean, dit apr\u00e8s que J\u00e9sus eut \u00e9t\u00e9 aux Romains. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:37:40) [85%] :\r\nAvec une th\u00e8se qui est que Judas l'aurait livr\u00e9 au fond pour lui permettre de kilos au fond Judas aurait \u00e9t\u00e9 complice d'une certaine mani\u00e8re alors. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:37:50) [86%] :\r\nQue de qui de J\u00e9sus oui oui, Judas se rend bien compte subitement que J\u00e9sus ne donnera pas l'ordre r\u00e9volutionnaire. \r\nIl faut bien qu'J\u00e9sus s'\u00e9carte de la cha\u00eene et je suis dans le d\u00e9nonce le dimanche sans plus mais l'Evangile de Jean, notamment dit que J\u00e9sus a \u00e9t\u00e9 livr\u00e9. \r\nPar les juifs et cela c'est assez insupportable, parce que c'est faux pour livrer quelqu'un il faut d\u00e9tenir, or les juges de dette n'est pas J\u00e9sus il y a eu tout \u00e0 tout, on m\u00e9lange qui se produit en ce moment et qui \u00e9tait tr\u00e8s tout \u00e0 fait insupportable. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:38:29) [94%] :\r\nAttendez, alors je vous interromps G\u00e9rard Isra\u00ebl parce que je note que vous venez de citer l'Evangile de Jean, je rappelle que l'Evangile de Jean, est le dernier chronologiquement probablement \u00e9crit aux alentours de son 119 pr\u00e9cis\u00e9ment, apr\u00e8s J\u00e9sus-Christ d'ailleurs pas forc\u00e9ment directement par Jean mais probablement par une \u00e9cole s'inspirant de ses pens\u00e9es et en effet c'est l'Evangile si le jour de la formule le plus antis\u00e9mite, j'imagine bien que pour la suite de notre conversation, \u00e7a va avoir de l'importance, parce que \u00e7a nous dit aussi quelque chose de ce qui est en train de se passer en 100 110 apr\u00e8s J\u00e9sus-Christ. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:39:10) [83%] :\r\n\u00e9coutez, pour \u00eatre tout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait dramatique, je commencerai par vous dire que tout n'est pas antis\u00e9mite dans l'Evangile de Jean, d'abord parce que Jean est le seul \u00e0 remporter cet \u00e9pisode J\u00e9sus s'approche d'une Samaritaine, cette derni\u00e8re a interrog\u00e9 J\u00e9sus et finalement la Samaritaine lui dit mais je vois que vous \u00eates un proph\u00e8te, est ce qu'il faut adorer Dieu chez nous, chez les Samaritains sur le monde, y arriver ou est -ce qu'il faut l'\u00e0 J\u00e9rusalem, J\u00e9sus r\u00e9pond, peu importe l'endroit o\u00f9 on atteint une tr\u00e8s je que etc, et elle lui dit \u00e0 ce moment -l\u00e0, mais nous attendons le messie et J\u00e9sus r\u00e9pond c'est moi et c'est la 1\u00e8re fois et c'est la 1\u00e8re fois et c'est la 1\u00e8re fois qu'il reconna\u00eet, mais il continue, c'est l\u00e0 que \u00e7a devient int\u00e9ressant, il continue en disant vous, sous- entendu les Samaritains vous adorez ce que vous ne connaissez pas nous sous- entendu quoi les juif, sous- entendu les juif nous adorons ce que nous connaissons, car le salut vient des juifs. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:40:16) [90%] :\r\nEntre parenth\u00e8ses, il faut rappeler ici qu'il y a classiquement une opposition entre le Nord et le Sud, entre les Samaritains aujourd'hui Sam Harris \u00e0 Naplouse, rappelons -le, et puis les habitants de J\u00e9rusalem et l\u00e0 c'est on voit le restant d'un \u00e7a remonte \u00e0 tr\u00e8s loin. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:40:32) [78%] :\r\n\u00e7a remonte \u00e0 loin, \u00e7a remonte au retour de Babylone, lorsque les Juifs sont rentr\u00e9s de Babylone, versant 130 quelque chose comme \u00e7a, donc commenc\u00e9 la rencontre sur le temps pass\u00e9 une \u00e9chelle tout \u00e0 fait r\u00e9duite et les Samaritains arrive 10 12 vous aider \u00e0 reconstruire tente en Sammaritano avaient pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9port\u00e9s \u00e0 Babylone et ils avaient bifurqu\u00e9 par rapport au credo au credo juif et z\u00e8bre de l'\u00e9poque r\u00e9pondent non, on ne veut pas et c'est de l\u00e0 que vient la non mais la vraie distinction \u00e0 faire est entre Les sables tant de la Jud\u00e9e, on peut appeler Julien et les habitants de la Galil\u00e9e l\u00e9gal hier les habitants de la Jud\u00e9e que l'Evangile. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:41:09) [69%] :\r\nToujours de juif n'\u00e9tait gu\u00e8re diff\u00e9rent d'\u00e9galiser un TDP \u00e9galement juif et quand l'Evangile les j'ai pas, j'ai une fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale dans le, j'ai toujours 2 jours presque toujours \u00e9quivalent d'adversaires de Julie. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:41:26) [63%] :\r\nBon ah. \r\nPoint d'il comme point de virilit\u00e9 anglaise point. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:42:32) [88%] :\r\nQue c'est on \u00e0 vrai dire de la fa\u00e7on dont les juifs ont accueilli j'ai -je. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:42:37) [74%] :\r\nOn sait, on sait vraiment pas grand chose. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:42:38) [81%] :\r\nOn n'en sait rien, sauf ce que l'Evangile dans la vie, \u00e7a en l'Evangile a toujours consid\u00e9r\u00e9 que les juifs ont \u00e9t\u00e9 les adversaires le juge. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:42:47) [93%] :\r\nMais en m\u00eame temps, il faut s'entendre sur ce que l'on d\u00e9signe par juif parce qu'en effet il y a l'\u00e7a n'aidera, autrement dit, si on peut dire la pr\u00eatrise et puis ce qu'on va appeler le bon peuple et probablement que ce sont des choses assez diff\u00e9rentes. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:42:59) [84%] :\r\nS\u00fbrement, enfin \u00e9coutez j'ai j'ai aim\u00e9 dans le peuple d'Isra\u00ebl donc Lionel juif il s'est toujours consid\u00e9r\u00e9e comme telle, il a simplement manifest\u00e9 une opposition au dans leur forme d'enseignement et occulte du temple culte sacrificiel PR cette opinion \u00e9tait largement partag\u00e9 parmi les Julien de l'\u00e9poque, mais le r\u00e9sultat de cette situation, a \u00e9t\u00e9 que d\u00e8s que d\u00e8s juif se sont pr\u00e9sent\u00e9s comme des disciples de J\u00e9sus, c'est-\u00e0-dire comme des gens qui croyez qu'en la personne de J\u00e9sus, le Messie \u00e9tait arriv\u00e9 et les autres juif qui disait : c'est pas possible, regardez ce qui fait, regardez ce qui dig\u00e8re le chat Baptiste lave pas les mains avant de manger, c'est pas possible, il y a une claire, une bagarre, une dispute \u00e9norme. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:43:49) [93%] :\r\nQui justifie l'Evangile de Jean, parce qu'on est au coeur de la dispute. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:43:52) [81%] :\r\nParce que oui, justement, l'Evangile de Jean, est en effet le reflet de cette dispute sans limite alors de cette dispute il y a un d\u00e9calage, il y a un d\u00e9s\u00e9quilibre, c'est qu'on sait ce que les trait\u00e9s ant\u00e9rieurs des juifs, l'objet parce que les juifs ont dit les chr\u00e9tiens. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:44:16) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:44:33) [86%] :\r\n\u00e0 partir de quand est -ce qu'on a des traces chez les d'\u00e9clairage sur J\u00e9sus. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:44:38) [80%] :\r\nVoil\u00e0 une fois dans le domaine, or le talus de le talus de sa date de 3\u00e8me 4\u00e8me 5\u00e8me si\u00e8cle donc bien plus tard parce que c'est un peu plus tard avec la alors vous imaginez, non, non, on ne sait pas, on ne sait pas, on sait une chose, c'est que souvent il \u00e9tait d\u00e9sign\u00e9 comme Intel dans le Talmud et la question du gel de beaut\u00e9 tr\u00e8s amusante, est-ce qu'untel a droit au monde futur et Arabie tr\u00e8s c\u00e9l\u00e8bre \u00e0 l'\u00e9poque, refuse de r\u00e9pondre \u00e0 la question devant l'insistance qui finit par dire : moi, je ne dis rien dit qui ne soit contraire \u00e0 l'enseignement, mais ma\u00eetre, l'enseignement se mettent forc\u00e9ment n'a pas port\u00e9 sur J\u00e9sus, puisque c'\u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s ancien, donc il ne prend pas position mais ensemble, il sugg\u00e8re qu'il n'est pas impossible que j'ai droit toutes alors justement cela qu'on arrive au noeud de la question de J\u00e9sus ne pourront pas \u00eatre le Messie d'Isra\u00ebl ne pourront pas \u00eatre si Royal ne pouvant pas se pr\u00e9senter comme le fils de David qui, lib\u00e9r\u00e9 le pape se pr\u00e9sente comment il se pr\u00e9sente comme le messie du monde. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:45:48) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:46:03) [85%] :\r\nL'annonciateur du monde du c'est-\u00e0-dire l'annonciateur du moment, o\u00f9 toutes les diff\u00e9rences entre les hommes seront dissoutes et que la ville v\u00e9ritablement la r\u00e9surrection des morts interviendra et r\u00e9gnera sur un autre monde que celui -l\u00e0, les penseurs juif de l'\u00e9poque, par rapport au monde futur observent une grande prudence tr\u00e8s grande prudence, ils ne savent pas ce qu'est le monde futur savent pas alors qu'est -ce qu'ils disent ben oui disent monsieur Untel, l\u00e0, n'importe qui, vous, moi, parce que vous \u00eates honn\u00eate, vous avez droit au monde futur avoir droit au monde et d'une chose : le conna\u00eetre en est une autre, on ne sait pas, on ne sait pas, de fait, tous les proph\u00e8tes pratiquement trouv\u00e9 des th\u00e8mes la r\u00e9surrection des morts sera de fait dans le monde vous dire mais il pr\u00e9f\u00e8re ne pas le caract\u00e9riser et J\u00e9sus lui non plus. \r\nEnfin, lui il va beaucoup plus loin, mais il garde une grande prudence, il y a une une vente qui demande avec lequel. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:47:03) [72%] :\r\nDe m\u00eame, Marie moi qui \u00e9tais m'cette fois va, je me retrouvais dans le monde culturel et J\u00e9sus. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:47:09) [79%] :\r\nR\u00e9pondant le monoculture n'uranium des femmes 19 Nisand, nous serons tous comme des anges, autrement dit la r\u00e9surrection \u00e0 l'identique et textes. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:47:30) [88%] :\r\nEst-ce que je vous ai bien compris par Isra\u00ebl en comprenant que J\u00e9sus n'a pas beaucoup int\u00e9ress\u00e9 le temps passant, il a fallu, au fond, il ne sait ce qu'il faut dire une longue ellipse avant que des travaux comme le v\u00f4tre, par exemple, \u00e0 l'occasion de ce colloque. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:47:48) [67%] :\r\nIl a fait fum\u00e9e par les jeunes oui voil\u00e0, bien s\u00fbr, mais quand m\u00eame faire en Alsace mes coreligionnaires par dans le Christ. \r\nIl y avait toujours cette peur de la conversion, et quand je dis conversion ce gentil parce qu'il y a aussi la peur de la pers\u00e9cution et donc si vous voulez, il y avait une sorte d'inad\u00e9quation de d'incompr\u00e9hension et et puis, malheureusement, il y a eu le choix. \r\nEt l'\u00e9glise a commenc\u00e9 \u00e0 s'interroger sur sa responsabilit\u00e9 Metz responsabilit\u00e9 morale, naturellement, il y a pas de responsabilit\u00e9 directe sur la responsabilit\u00e9 morale d'un certain l'enseignement chr\u00e9tien \u00e0 l'\u00e9gard des juifs et \u00e0 partir de ce moment -l\u00e0. \r\nTous les coll\u00e9giens alors dans le monde qui \u00e9videmment sont terroris\u00e9s par la Shoah m\u00eame 60 ans apr\u00e8s le terrorisme dans le fond, il faut saisir toutes les chances possibles. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:48:44) [85%] :\r\nDonc c'est un moment magique. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:48:52) [66%] :\r\nTout est sur le point de berceau beaucoup beaucoup beaucoup beaucoup d'point et encore beaucoup position jusqu'\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:49:07) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:49:09) [84%] :\r\nEt ses chances possibles, c'\u00e9tait d'accueillir favorablement le 1er mouvement d'\u00e9glise, alors bien s\u00fbr vous connaissez mais coreligionnaires ou Laurent que ceux qui vont nous dire l\u00e0 le concile Vatican II pr\u00e9sente ceci et il y a dans une 1\u00e8re version de la d\u00e9claration sur les juifs qu'on Ariel d\u00e9icide, il ne l'a pas fait la 2\u00e8me fois non, non, attention, soyons prudents, il y a eu toutes ces r\u00e9ticences mais finalement avec Jean 23 avec Jean II avec Beno\u00eet XVI, m\u00eame pour Paul ces soci\u00e9t\u00e9s \u00e0 modifier la pri\u00e8re du vendredi Saint, avec tous ces pr\u00e9dateurs et ces chefs de l'\u00c9glise catholique, il est apparu que c'\u00e9tait une volont\u00e9 fondamentale de l'\u00e9glise modifier son enseignement par rapport aux juif et de consid\u00e9rer que les juifs ne sont pas les amis du travail, le retour \u00e0 la \u00e0 la langue h\u00e9bra\u00efque qui \u00e9taient l'apanage des protestants et qui est devenue maintenant celui des catholiques moi chaque fois que je fais une conf\u00e9rence, j'ai toujours une vieille dame au fond de la salle, qui c\u00e9l\u00e8bre mieux quoi, c'est-\u00e0-dire c'est c'est c'est assez extraordinaire, c'est assez extraordinaire et puis on prend tellement mieux le christianisme, le pape Beno\u00eet XVI \u00e9crivait dans son livre que J\u00e9sus a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 \u00e0 l'humanit\u00e9, le Dieu d'Abraham, le Dieu disant le Dieu de Jacob, le duel Isra\u00ebl, est -il ajout\u00e9 sans le Juda\u00efsme sans la religion d'Isra\u00ebl, le christianisme est incompr\u00e9hensible, h\u00e9 bien c'est vrai. \r\nEh bien, c'est vrai, il y a une chose terrible, c'est qu'apr\u00e8s la destruction du Temple, la tradition chr\u00e9tienne a commenc\u00e9 \u00e0 insinuer qu'il y avait donn\u00e9 par la religion d'Isra\u00ebl et d'autre part, le Juda\u00efsme rabbinique, c'est-\u00e0-dire la religion des radis, c'est-\u00e0-dire ceux qui avaient compl\u00e8tement opacifi\u00e9s la v\u00e9ritable religion Isra\u00ebl alors que les chr\u00e9tiens se r\u00e9f\u00e8re \u00e0 la r\u00e9gion d'Isra\u00ebl, c'est \u00e9vident, importateurs les psaumes les proph\u00e8tes tout ce que vous voulez, mais au fond, de m\u00eame pendant longtemps les chr\u00e9tiens, on pensait que \u00e7a n'\u00e9tait pas \u00e7a le Juda\u00efsme et que le Juda\u00efsme, c'\u00e9tait les chansons qui porte des gens pour qui ont des chevelures bizarre qui mangent kascher qui respecte \u00e7a va dire qu'il y a une distinction entre le Juda\u00efsme rabbinique et la religion Isra\u00ebl c'est comme si on disait qu'il y a une tr\u00e8s grande diff\u00e9rence entre l'Evangile et les p\u00e8res de l'\u00c9glise, qui \u00e9taient des commentateurs exactement combien. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:51:49) [79%] :\r\nSi point. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:52:08) [98%] :\r\nPoint. \r\nPoint. \r\nPoint ce qui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:52:36) [90%] :\r\nG\u00e9rard Isra\u00ebl \u00e0 votre micro Jacques Maury quand d\u00e9j\u00e0 que c'est vous que nous retrouvons demain pour cette derni\u00e8re \u00e9dition de cette 3\u00e8me semaine consacr\u00e9e \u00e0 J\u00e9sus avec un autre invit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:52:44) [89%] :\r\nAndreas D\u00e4twyler qui est professeur \u00e0 la facult\u00e9 d'th\u00e9ologie de de Gen\u00e8ve et qui pose une tr\u00e8s bonne question, c'est qu'au fond, J\u00e9sus \u00e9tait pas tout seul, il y avait, Jean-Baptiste, il y avait du c'est esp\u00e8ce de purement de secte alors, dont \u00e9videmment la plus c\u00e9l\u00e8bre, c'est celle des Ess\u00e9niens et \u00e7a nous renvoie aux manuscrits de la mer Morte d\u00e9couverts peu apr\u00e8s la 2\u00e8me Guerre mondiale comment J\u00e9sus se situe -t-il par rapport \u00e0 tout ce monde l\u00e0, je vous propose qu'on se retrouve l\u00e0- dessus demain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:53:15) [85%] :\r\n\u00e0 10 heures 30 \u00e0 l'enseigne David esprit sur Espace 2, consultez notre site Internet esprit Point rsr pas Ch pour plus d'informations et des indications compl\u00e9mentaires et nous vous rappelons que nous \u00e9ditons assez des sp\u00e9ciales triple CD le meilleur une s\u00e9lection de ses \u00e9missions choisies pour vous, vous pouvez la commander en passant par notre site Internet esprit Point rsr pas Ch ou on nous t\u00e9l\u00e9phonant au 0 21 318 60 70 il est semaine et Denis Fischer nous assistants de production r\u00e9pondront \u00e0 vos questions ou \u00e0 vos demandes, merci \u00e0 Fran\u00e7oise pour la r\u00e9alisation de toutes ces \u00e9missions le week- end \u00e0 vous attend, mais restez \u00e0 l'\u00e9coute d'espace de apr\u00e8s les informations vous avez rendez- vous avec, entre les lignes, mesdames, messieurs, bonjour, bienvenue pour cette derni\u00e8re \u00e9dition de cette 3\u00e8me semaine a vue d'esprit, une derni\u00e8re et 4\u00e8me semaine nous attend encore d\u00e8s lundi prochain, mais aujourd'hui Jacques Maury, quand c'est toujours avec vous que nous parlons de la question de la contemporan\u00e9it\u00e9 de J\u00e9sus et notamment d'un personnage \u00e9minemment important \u00e9videmment autant pour lui que pour l'\u00e9poque : Jean-Baptiste. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:54:14) [90%] :\r\nOui, parce qu'au fond il est tr\u00e8s important pour bien mesurer le bouillonnement qui avait \u00e0 cette \u00e9poque de comprendre qu'il avait pas s'agiter dans le Juda\u00efsme, \u00e9norm\u00e9ment de groupes alors Jean-Baptiste, vous venez de le dire, bien s\u00fbr, et Andreas D\u00e4twyler va nous en reparler, mais il y avait les Ess\u00e9niens mais il y avait plein de groupes et au fond, on a un peu de peine \u00e0 \u00e0 reconstituer le paysage de ce temps- l\u00e0, ce bouillonnement donc et j'ai donc demand\u00e9 \u00e0 Andreas D\u00e4twyler qui est professeur de Nouveau Testament \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve de nous clarifier un petit peu ce paysage. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:55:03) [95%] :\r\nHistoire que nous connaissons de J\u00e9sus, on a l'impression qu'elle commence avec sa naissance, \u00e9videmment, \u00e7a n'est pas vrai il y a au moment de la naissance de J\u00e9sus tout un contexte autour. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:55:17) [90%] :\r\nDonc on se situe dans un contexte historique tr\u00e8s, tr\u00e8s particulier, on se trouve dans le Juda\u00efsme palestinien, on se trouve dans une \u00e9poque politiquement tr\u00e8s complexe la Palestine est sous l'occupation romaine, donc le peuple d'Isra\u00ebl a perdu son autonomie politique et les diff\u00e9rentes cours du peuple juif de voix off affronter cette situation. \r\nJ\u00e9sus est n\u00e9 on Galil\u00e9e, c'est-\u00e0-dire dans la partie nord de la Palestine, loin du son, entre religieux et probablement aussi \u00e9conomique, politique, c'est-\u00e0-dire J\u00e9rusalem, donc c'est une des une des questions qu'on se pose actuellement, quel \u00e9tait le rapport de la Galil\u00e9e qui faisait toujours partie du Juda\u00efsme de l'\u00e9poque et puis le centre, le grand centre, la grande ville mythique, qui est aussi tr\u00e8s, tr\u00e8s r\u00e9el, c'est-\u00e0-dire J\u00e9rusalem alors actuellement il y a un d\u00e9sir des recherches arch\u00e9ologiques historiques d'autres extr\u00eamement importante sur cet espace de la Galil\u00e9e, autrefois on pensait que la Galil\u00e9e, c'\u00e9tait un pays disons qui faisait plus partie du Juda\u00efsme de l'\u00e9poque qui faisait partie des Parisiens parce que il y a un passage dans le testament qui qui parle de la car il \u00e9tait pas il y a, or toutes les d\u00e9couvertes arch\u00e9ologiques et des des travaux historiques sur des textes ont montr\u00e9 que l'Inde est arriv\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque de J\u00e9sus, en tout cas, \u00e9taient tr\u00e8s clairement avait tr\u00e8s clairement une identit\u00e9 juive. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:56:56) [76%] :\r\nJ'ai h\u00e9sit\u00e9, il faisait partie du Juda\u00efsme italien J\u00e9sus est n\u00e9 dans un petit une petite pour 4 totalement insignifiante, \u00e0 savoir : ben \u00e7a fait. \r\nParfois, on pense que il aurait -on dit, avec la m\u00eame, mais \u00e0 mon avis \u00e7a quand m\u00eame une construction th\u00e9ologique, parce que la m\u00e9decine doit venir de Bethl\u00e9em selon une grande tradition d'avidit\u00e9. \r\nDes sources si on. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:57:24) [89%] :\r\nSoumet \u00e0 une analyse historique critique permettent de dire avec une grande probabilit\u00e9 que J\u00e9sus est n\u00e9 en Galil\u00e9e pas en Jud\u00e9e est n\u00e9 dans un petit village totalement insignifiant. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:57:39) [96%] :\r\nCe monde juif. \r\nIl est travers\u00e9 par des d\u00e9bats qui sont de quelle nature, quelles sont les questions qu'on se pose \u00e0 ce moment -l\u00e0 parmi les juifs qui vont entourer J\u00e9sus. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:57:54) [88%] :\r\nUne des questions, c'est un troll, c'est la fid\u00e9lit\u00e9 par rapport \u00e0 la Torah infid\u00e9lit\u00e9 par rapport \u00e0 la loi, commentant des circonstances politiques mais aussi \u00e9conomiques tr\u00e8s serr\u00e9 : comment exprimer la fid\u00e9lit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9gard de de la Torah, la loi juive tr\u00e8s concr\u00e8tement dans la vie quotidienne. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:58:12) [88%] :\r\nPour que le probl\u00e8me de la fid\u00e9lit\u00e9 se pose, c'est que le probl\u00e8me de l'infid\u00e9lit\u00e9 se pose est -ce qu'il y a une menace dans l'air -ce que la pr\u00e9sence des remords fait peser en soi une menace. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:58:24) [86%] :\r\nQui sont pas directement, parce que les Romains, ils ont ce qu'on peut toujours poursuivis dans les diff\u00e9rentes r\u00e9gions de le remplir une politique religieuse tr\u00e8s lib\u00e9ral, en principe, \u00e0 condition que la loi, la partie la paix romaine ne soit pas mise en danger au moment o\u00f9 ils ont senti une, disons une interrogation id\u00e9ologique ou tr\u00e8s concr\u00e8te du tout pouvoir, Romain \u00e9videmment les Romains, ils sont intervenus, a \u00e9t\u00e9 une brutalit\u00e9 disons absolument excessive, pourquoi la question de la fid\u00e9lit\u00e9, voil\u00e0, il faut remonter un peu dans l'histoire jusqu'\u00e0 l'\u00e9poque, puis hell\u00e9nistique, c'est-\u00e0-dire 3\u00e8me si\u00e8cle 2\u00e8me si\u00e8cle avant notre aire, alors ce qui s'est pass\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque, tr\u00e8s tr\u00e8s bri\u00e8vement, c'est que il y a un processus st\u00e9rilisation dans tous les domaines de la soci\u00e9t\u00e9 de l'\u00e9poque \u00e9tait soumis \u00e0 l'affluence de la culture grecque de plus en plus Lydia le de l'\u00e9ducation devenait de plus simple, c'est important, on a construit des gymnases pour former des jeunes dans un esprit les mystiques alors le Juda\u00efsme et s'est trouv\u00e9 confront\u00e9 \u00e0 ce processus talibanisation et l\u00e0 intervient \u00e0 mon avis, la dimension de l'infid\u00e9lit\u00e9 de la fid\u00e9lit\u00e9 par rapport \u00e0 la Torah parce que il y avait diff\u00e9rentes courant dans le Juda\u00efsme, qui ont vu le probl\u00e8me qui ont d\u00fb se positionner par rapport \u00e0 cette nouvelle culture et puis l\u00e0, il y avait diff\u00e9rentes possibilit\u00e9s des choix, il y avait des groupes juifs tant il \u00e9tait pr\u00eat \u00e0 s'ouvrir \u00e0 cette culture, accepter qu'il y a grec, la philosophie grecque et d'autres courants du Juda\u00efsme, on pourrait le qualifier de plus conservateur qui avait le souci de pr\u00e9server leur identit\u00e9 religieuse \u00e0 l'\u00e9cart de ce processus assimilation, ce qui a cr\u00e9\u00e9 des tensions, pas seulement entre d\u00e9couvrons juif et des traditions grecques mais aussi des tensions \u00e0 l'int\u00e9rieur du Juda\u00efsme et \u00e0 partir du 2\u00e8me si\u00e8cle avant d'entrer, renvoie \u00e9merger diff\u00e9rentes courants au sein du Juda\u00efsme et qui sont fortes tensions les uns les autres. \r\n\r\nLocuteur MT8 (01:00:32) [94%] :\r\nLe groupe fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MS20 (01:00:44) [90%] :\r\nAlors bien s\u00fbr, dans ces courants on pense tout de suite aux Ess\u00e9niens parce que les manuscrits de la mer Morte, nous avons non r\u00e9v\u00e9l\u00e9 \u00e0 la fin de la guerre l'existence par des d\u00e9couvertes arch\u00e9ologiques parce que d'abord vous consid\u00e9rez que les enseignants sont en effet bien ces groupes ultra- puristes si on peut dire et qu'est -ce que \u00e7a nous apprend du contexte dans lequel J\u00e9sus arrive. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:01:09) [87%] :\r\nTout \u00e0 fait les Ess\u00e9niens ce groupe ultraconservateur avec une tendance sectaire en dirait ont vu le jour au milieu du 2\u00e8me c'est exactement dans cette p\u00e9riode o\u00f9 le Juda\u00efsme a failli \u00e9clater dans diff\u00e9rentes cours inconciliables, les uns les autres et ce qui s'est pass\u00e9 au milieu du 2\u00e8me si\u00e8cle avant notre aire, c'est que un groupe qu'on n'a plus tard des signes s'est distanc\u00e9 par rapport \u00e0 l'institution du Temple, \u00e0 penser que le temps de J\u00e9rusalem a \u00e9t\u00e9 souill\u00e9e que des pr\u00eatre ill\u00e9gitime se serait empar\u00e9 du temple et c'est une communaut\u00e9 religieuse. \r\n\r\nLocuteur MS22 (01:01:51) [84%] :\r\nIl s'est distanc\u00e9 par rapport au temps et puis c'est la fondation de ce qu'on appelle la communaut\u00e9 de Brown ah c'\u00e9tait, c'\u00e9tait un signe de protestation et de maintien de la puret\u00e9 rituelle et avec ce souci d'\u00eatre totalement fid\u00e8les par rapport \u00e0 la aux exigences de la Torah donc un un courant radical au sein du Juda\u00efsme qui pr\u00f4ne une fid\u00e9lit\u00e9 absolue par pour \u00e0 la Torah ou bien en tout cas c'est l'interpr\u00e9tation de ce groupe, la relation entre J\u00e9sus et les Ess\u00e9niens, moi personnellement je suis tr\u00e8s, tr\u00e8s prudent, tr\u00e8s sceptique par rapport \u00e0 ces tentatives de d'approcher, j'ai issus du courant a dessin\u00e9, hein, parce qu'il y a beaucoup trop de points de divergence qui nous interdisent de qualifier J\u00e9sus d\u00e9cennie un ou 2 clips tous les signes ou quelqu'un qui aurait v\u00e9cu sa jeunesse au sein de la communaut\u00e9 sign\u00e9 moi j'ai, je n'y crois pas, peut-\u00eatre un des moments les plus importants de points de divergence, c'est la relative indiff\u00e9rence de J\u00e9sus par rapport \u00e0 la Torah rituel par rapport \u00e0 la dimension de la puret\u00e9 rituelle, la question du lavement des mains par exemple ces repas communautaire avec ce qu'on dirait aujourd'hui des outsiders de la soci\u00e9t\u00e9 qui \u00e9tait \u00e9tait public, prostitu\u00e9es et d'autres qui \u00e9taient conscients ou \u00e0 une des femmes J\u00e9sus, les femmes, \u00e9videmment, c'est un grand sujet aussi des actes de miracle des exorcismes un jour du Sabbat montre que J\u00e9sus, visiblement, \u00e9tait pas tellement int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 \u00eatre totalement fid\u00e8les par rapport \u00e0 ces, \u00e0 ces commandements d'o\u00f9 cette id\u00e9e de la puret\u00e9 rituelle et il est aussi convaincu d'une puret\u00e9 mais pas une puret\u00e9 rituelle mais une puret\u00e9 morale, c'est une puret\u00e9 offensive de l'amour qui cherche le bien \u00eatre un de l'autre, sans exclusion mais alors que J\u00e9sus repr\u00e9sente pour moi un Juda\u00efsme qui valorise les traditions proph\u00e9tiques de lancer testament qui valorise des traditions autour de l'amour du prochain, et puis le radicalisme, il a aussi tendance radicalisant honte dans J\u00e9sus dans la mesure, par exemple, il il comprend l'amour du prochain le commandement d'amour du prochain dans s'extensif, c'est-\u00e0-dire qui, qui peut toucher m\u00eame mon ennemi J\u00e9sus repr\u00e9sente un courant radical au sein du Juda\u00efsme plut\u00f4t si vous voulez lib\u00e9ral extensif universaliste parmi ces courants. \r\n\r\nLocuteur MS20 (01:04:31) [85%] :\r\nQui travaille en quelque sorte la Palestine de ce temps- l\u00e0, il y a celui qui se r\u00e9unit autour de Jean le Baptiste alors qu'est -ce qu'il faut en dire. \r\n\r\nLocuteur MS22 (01:04:44) [86%] :\r\nC'est une question tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s int\u00e9ressante la mon avis si on r\u00e9fl\u00e9chit sur des courants qui ont atteint influencer directement J\u00e9sus il faut pas penser prioritairement aux Ess\u00e9niens il faut pr\u00e9cis\u00e9ment pensez, je dirais m\u00eame pas au mouvement des Baptiste du Baptiste parce que je ne sais pas exactement si \u00e7a existait mais plut\u00f4t sur la figure de Jean-Baptiste c'\u00e9tait probablement historiquement son ma\u00eetre souvent dans une lecture chr\u00e9tienne m\u00e9diatis\u00e9 par les textes dans le testament pense que Jean-Baptiste \u00e9tait le disciple de J\u00e9sus, historiquement, probablement, c'est exactement l'inverse : J\u00e9sus, en tout cas, \u00e7a c'est un des \u00e9v\u00e9nements historiques les plus s\u00fbrs que nous savons de l'histoire de J\u00e9sus, nous savons tr\u00e8s peu historiquement de J\u00e9sus, nous savons qu'il est, ni qu'il a exist\u00e9, qu'il est mort \u00e0 La Croix qu'il a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 par Ponce-Pilate et puis nous savons avec certitude, \u00e0 mon avis, qui s'est fait baptis\u00e9 par Jean-Baptiste parce que cet acte d'accepter le bapt\u00eame de Jean-Baptiste a cr\u00e9\u00e9 un probl\u00e8me \u00e9norme dans les diff\u00e9rents courants du christianisme, tr\u00e8s vite, des chr\u00e9tiens se sont pos\u00e9 la question mais le ma\u00eetre, l'autre ma\u00eetre pourquoi est ce qui s'est fait baptiser, c'est impossible, donc \u00e7a que la et puis dans les diff\u00e9rentes textes du Nouveau Testament, nous trouvons des r\u00e9flexions qui essayent de r\u00e9soudre ce probl\u00e8me, alors \u00e7a montre un non pas de la part des communaut\u00e9s chr\u00e9tiennes, et c'est pr\u00e9cis\u00e9ment l'argument le plus fort en faveur de l'existence de ce bapt\u00eame de J\u00e9sus par Jean-Baptiste est -ce qu'on sait quelle est la pens\u00e9e de Jean-Baptiste \u00e0 peu pr\u00e8s dans les grands traits, m\u00eame si nous n'avons pas \u00e9norm\u00e9ment d'informations disons les les sources des plus pour nous, pour reconstruire, pas seulement la figure de Jean-Baptiste mais aussi disons la pr\u00e9dication, l'identit\u00e9 des Jean-Baptiste c'est d'une part des textes que nous avons dont le Nouveau Testament et puis d'autre part, un texte extr\u00eamement int\u00e9ressant chez l'historien juif \u00e0 Flavie Joseph dans son sa grande oeuvre historiographique qui s'appelle des antiquit\u00e9s juif. \r\n\r\nLocuteur MS20 (01:07:05) [88%] :\r\nAu passage, je vous interromps, mais il est int\u00e9ressant d'observer que la violence Joseph \u00e0 quelques lignes sur J\u00e9sus et encore sont alors qu'il y a un long passage sur Jean-Baptiste qui montre en terme d'impact pour quelqu'un qui n'est plus juif qui a \u00e9t\u00e9 en quelque sorte convertis combien Jean-Baptiste peser lourd. \r\n\r\nLocuteur MS22 (01:07:27) [83%] :\r\nTout \u00e0 fait \u00e7a montre la partie de dans la soci\u00e9t\u00e9 juif que Jean-Baptiste \u00e0 fait ils ont peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 avec le nom, le Baptiste c'est ce moment et puis les surnoms qu'on a coll\u00e9 au dos des gens c'\u00e9tait le Pakistan et dans les diff\u00e9rents tradition m\u00eame si ses interpr\u00e9tations de la figure, sont tr\u00e8s tr\u00e8s diff\u00e9rentes, on a gard\u00e9 la m\u00e9moire que ce qu'il a qualifi\u00e9e, c'\u00e9tait l'acte symbolique du bapt\u00eame, ce qui \u00e9tait tout \u00e0 fait exceptionnel. \r\n\r\nLocuteur MS20 (01:07:55) [85%] :\r\nMais ce que dire bapt\u00eame justement \u00e7a rejoint ce que vous nous disiez il y a un instant, la question de la puret\u00e9 je ne purifie en me baptisant et on rejoindrait la le d\u00e9bat que vous avez \u00e9voqu\u00e9 au d\u00e9but de notre entretien. \r\n\r\nLocuteur MS22 (01:08:08) [84%] :\r\nTout \u00e0 fait, donc c'est \u00e0 mon avis l'acte symbolique du bapt\u00eame, c'est un acte de purification, en tout cas dans l'interpr\u00e9tation de faire des choses et \u00e7a, \u00e7a sort tr\u00e8s tr\u00e8s bien, mais uniquement morale, donc, dans, dans le texte de femmes Joseph, on a l'impression que faire des choses, il veut avoir \u00e0 Jean-Baptiste on analogie avec des philosophes de morale de l'\u00e9poque, donc il il essaye de rendre compatible la figure des Jean-Baptiste avec les attentes des Lecteurs tr\u00e8s Romain de l'\u00e9poque, c'est la raison pour laquelle il ne nous dit pas tout non plus, donc chaque texte aussi le texte Joseph mais aussi les textes et les testaments ont des tendances, \u00e9videmment, donc non pas la la la pr\u00e9tention de nous livrer un proc\u00e8s- verbal historique selon les standards de l'historiographie moderne maintenant qu'est -ce que \u00e7a signifie le bapt\u00eame selon des textes \u00e0 disposition, c'est un acte de conviction, \u00e7a exprime la volont\u00e9, la disponibilit\u00e9 des gens venus de J\u00e9rusalem de Jud\u00e9e et des alentours de leur \u00e9tat d'entrer dans sa processus de conversion et le bapt\u00eame, cette immersion de la personne en terme donc l'eau courante de du Jourdain signifie symboliquement un acte de conversion et d'autres pas, il est 7 acte de bapt\u00eame est effectu\u00e9 par une autre personne que celui qu'il y a cette disponibilit\u00e9 c'est-\u00e0-dire Jean-Baptiste effectue cette fonction de ce bapt\u00eame, donc il faut avoir un peu \u00e7a montre d'ailleurs qu'une diff\u00e9rence, une diff\u00e9rence importante de passer tradition d'application de la remorque c\u00f4t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS23 (01:09:49) [81%] :\r\nIl y a temps \u00e7a suffit de puret\u00e9 dans la communaut\u00e9 de comprendre, juste quelques quelques heures de marche du lieu. \r\n\r\nLocuteur MS24 (01:09:56) [72%] :\r\nBonjour Jean-Baptiste a effectu\u00e9 ses bas. \r\nAlors, c'est un signe de conversion, mais pourquoi cette conversion et l\u00e0 on touche une dimension religieuse ou id\u00e9ologique, si vous voulez de l'\u00e9poque \u00e9tait extr\u00eamement important. \r\n\r\nLocuteur MS22 (01:10:22) [91%] :\r\nQui est partag\u00e9e par les grands courants mais aussi par J\u00e9sus par Jean-Baptiste par les communaut\u00e9s chr\u00e9tiennes primitives, c'est-\u00e0-dire que la fin est proche, l'histoire ne continue pas ind\u00e9finiment, mais d'histoire va vers la fin, et la fin va \u00eatre catastrophique et \u00e0 la fin de l'histoire parce attendent Dieu le ma\u00eetre de l'histoire et le Dieu de la col\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS24 (01:10:46) [87%] :\r\nDonc pour se pr\u00e9server de la col\u00e8re de Dieu, il faut se faire baptiser on parle souvent de pr\u00e9dication de jugement, Jean-Baptiste, c'est quelqu'un qui s'ins\u00e8re dans la ligne directe des proph\u00e8tes de du jugement de lancer testament et pas comme des proph\u00e8tes qui annoncent que s'des proph\u00e8tes qui annoncent le la destruction, la menace, la col\u00e8re de Dieu plut\u00f4t des des proph\u00e8tes avant l'qui appellent le peuple juif \u00e0 la conversion qui ont une fonction critique dans la soci\u00e9t\u00e9 de l'\u00e9poque, Jean-Baptiste, qui se consid\u00e8re comme un proph\u00e8te, peut-\u00eatre un des derniers proph\u00e8te juste avant la fin des temps, il attend la conscience d'\u00e9veiller les gens et de \u00e0 la conversion, \u00e7a montre la col\u00e8re de Dieu, la destruction est tout proche, pour pouvoir se pr\u00e9server pour \u00e9teindre le feu de la col\u00e8re n'est -ce pas il faut \u00e9teindre le feu par de du bapt\u00eame, c'est un peu cette conduite oui. \r\n\r\nLocuteur MS20 (01:11:47) [86%] :\r\nEt c'est l\u00e0 la diff\u00e9rence fondamentale avec ce que va \u00eatre l'enseignement de J\u00e9sus parce que Dieu change le Dieu de la repr\u00e9sentation du Dieu de J\u00e9sus par rapport au dieux de Jean-Baptiste est vraiment radicalement diff\u00e9rentes. \r\n\r\nLocuteur MS22 (01:12:02) [90%] :\r\nOui et non, je commence par le nom, parce que, et \u00e7a c'est quelque chose qu'on a souvent sous- estim\u00e9 dans la recherche, on voulait radicalement oppos\u00e9es, le Dieu du jugement de Jean-Baptiste la destruction et d'autre part, J\u00e9sus de l'amour de la cr\u00e9ativit\u00e9 qui pr\u00eache la proximit\u00e9 du royaume, qui est consid\u00e9r\u00e9e comme un \u00e9v\u00e9nement tout \u00e0 fait positif, or le fait que J\u00e9sus et accepter de se faire, baptis\u00e9 par Jean-Baptiste, \u00e7a signifie qu'il a aussi accept\u00e9 la pr\u00e9dication de Jean-Baptiste donc avant de parler de discontinuit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS24 (01:12:39) [87%] :\r\nDe blanc et noir, donc il faut faut souligner les continuit\u00e9s, on voit aussi dans des traditions des Evangile que il y a aussi des, des, des paroles de jugement de J\u00e9sus \u00e0 l'\u00e9gard de cette g\u00e9n\u00e9ration \u00e0 l'\u00e9gard de la g\u00e9n\u00e9ration contemporaine discret qui sont extr\u00eamement dures qui sont provocatrices qui d\u00e9stabilise un sentiment de religiosit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS22 (01:13:03) [87%] :\r\nEt J\u00e9sus c'est aussi consid\u00e9r\u00e9 comme un proph\u00e8te qui va bouleverser la religiosit\u00e9 des gens, donc l\u00e0 il y a une continuit\u00e9 entre implication du jugement de Jean-Baptiste et aussi une partie de l'identit\u00e9 de J\u00e9sus n'est pas simplement le J\u00e9sus toujours bienveillant, plein d'amour, etc, maintenant il y a quand m\u00eame des discontinuit\u00e9s, des diff\u00e9rences, et puis il faut aussi expliquer historiquement pourquoi J\u00e9sus peut-\u00eatre qui faisait partie pendant un certain temps de la communaut\u00e9 ou du mouvement autour de Jean Baptiste a pris son son son propre chemin, il a quitt\u00e9 le d\u00e9sert un donc qui n'a pas appel\u00e9 les gens d'aller vers lui dans le d\u00e9sert, c'\u00e9tait le lieu traditionnel de la manifestation de Dieu mais de rejoindre les gens o\u00f9 ils habitent dans leur ville, dans la rue, village etc, \u00e0 un moment et nous ne savons pas exactement pourquoi J\u00e9sus a d\u00e9cid\u00e9 de se distancer par rapport au mouvement de Baptiste, il a d\u00e9velopp\u00e9 sa sa sa propre identit\u00e9 proph\u00e8te juif. \r\n\r\nLocuteur MS24 (01:14:12) [83%] :\r\nUn des \u00e9l\u00e9ments, on voit pas dans la pr\u00e9dication de jugement de Jean-Baptiste j'ai J\u00e9sus il y a un nouveau, un nouvel \u00e9l\u00e9ment qui va \u00eatre d\u00e9termin\u00e9 pour J\u00e9sus, c'est la pr\u00e9dication du royaume ou de Dieu, \u00e7a c'est une notion qui n'appara\u00eet jamais dans Jean-Baptiste c'est tr\u00e8s \u00e9trange, or cette notion du royaume de la reine de Dieu ou l'\u00e9v\u00e9nement de la proximit\u00e9 que que la souverainet\u00e9 Dieu se s'approche que Dieu devient de nouveau pr\u00e9sent \u00e7a semble \u00eatre une id\u00e9e centrale pour J\u00e9sus pour toute son activit\u00e9 ult\u00e9rieure pour toute sa pr\u00e9dication qu'est -ce que \u00e7a signifie cet av\u00e8nement dur\u00e9e nous du royaume, bon J\u00e9sus n'est pas un th\u00e9ologien et ne ne nous livre pas une d\u00e9finition abstraite de ce royaume mais par exemple cet av\u00e8nement du royaume se manifeste par des actes de gu\u00e9rison, un des actes d'exorcisme, c'est-\u00e0-dire le pouvoir de Satan, pour utiliser un langage mythologique, le pouvoir de Satan commence \u00e0 \u00e0 \u00eatre un d\u00e9truit il y a la place de ce pouvoir voil\u00e0 mal\u00e9fique Saastal progressivement mais doucement cours mais progressivement et in\u00e9luctablement \u00e0 l'autre pouvoir qui manifestent \u00e0 pr\u00e9sent sur les Dieu et \u00e7a c'est un pouvoir plut\u00f4t disons bienveillant c'est c'est les activit\u00e9s de gu\u00e9rison de J\u00e9sus qui sont peut-\u00eatre pour nous un peu \u00e9trange aujourd'hui et qui joue un r\u00f4le important dans la compr\u00e9hension de J\u00e9sus aussi dans la mani\u00e8re dont J\u00e9sus Z\u00fcblin m\u00eame c'est compris, alors on sait que, il y avait d'autres \u00e0 l'\u00e9poque, le fait de J\u00e9sus sur sur simple particulier, mais l\u00e0 o\u00f9 on voit une sp\u00e9cificit\u00e9 de J\u00e9sus c'est que il a compris, c'est c'est les actes de gu\u00e9rison comme une manifestation de la pr\u00e9sence de Dieu qui devient, de plus, c'est un peu \u00e7a porte ou presque. \r\n\r\nLocuteur FS9 (01:16:21) [76%] :\r\nPoint d'il occupe comme point de virilit\u00e9 anglaise point. \r\n\r\nLocuteur MS20 (01:16:42) [93%] :\r\nIl faut signaler, Andreas D\u00e4twyler, que la suite du r\u00e9cit qui bien s\u00fbr se centre sur J\u00e9sus mais en quelque sorte de c\u00f4t\u00e9 Jean le Baptiste, qui vit des p\u00e9rip\u00e9ties qui sont pas tr\u00e8s importantes pour la suite de l'histoire, disons, d'une certaine mani\u00e8re, il s'efface un petit peu en revanche les Baptiste eux vont continuer, c'est-\u00e0-dire que dans les premiers moments de vie des disciples de J\u00e9sus apr\u00e8s la mort de J\u00e9sus, le courant Baptiste va rester quelque chose d'important. \r\n\r\nLocuteur MS22 (01:17:23) [84%] :\r\nCe geste, m\u00eame si nos textes ont tendance \u00e0 minimiser un peu la portance de ces groupes parce que ces textes qui parle de J\u00e9sus, de Jean-Baptiste ils sont. \r\nAvant tout int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 garder la m\u00e9moire de J\u00e9sus et non pas des groupes de donc, on est un peu, on entend tant qu'historien, un peu coinc\u00e9, pire, se trouve dans une situation documentaire tr\u00e8s difficile et, par exemple dans l'Evangile de Jean, l'impression qu'il y a eu une tension latente ou r\u00e9elle, on rentre le groupe le mouvement autour de J\u00e9sus et le mouvement autour de Jean-Baptiste donc de qui continue \u00e0 excercer leur activit\u00e9 parall\u00e8lement et qui sait aussi int\u00e9ressant \u00e0 mon avis qui finalement vont subir le m\u00eame sort, c'est-\u00e0-dire qui doit \u00eatre assassin\u00e9 la pas H\u00e9rodote qui passe donc Jean-Baptiste parce que il a trop ouvertement critiqu\u00e9 la politique de mariage et de du chef et puis d'autre part j'exhume en fait qui va \u00eatre aussi assassin\u00e9 par ann\u00e9e Rhodia par pense par le pouvoir Romain de l'\u00e9poque, donc contrairement \u00e0 des choix de vie tr\u00e8s tr\u00e8s diff\u00e9rent parce que Jean-Baptiste a \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9 comme le proph\u00e8te du d\u00e9sert \u00e0 A7 etc pense pas qu'il y a des particularit\u00e9s alimentaires et puis J\u00e9sus et si on \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9 comme le grand bon vivant : le temps etc mal cr\u00e9er une des choix de vie totalement diff\u00e9rents, ce qui les unit, c'est-\u00e0-dire l'exp\u00e9rience de du rejet d'une partie du peuple juif de l'\u00e9poque et puis le rejet des pouvoirs politiques et puis c'est courant apr\u00e8s la mort des 2 m\u00e8tres ces courants courant de J\u00e9sus comprend Jean-Baptiste qui continue maintenant, il est extr\u00eamement difficile de voir d'\u00e9crire l'histoire de l'\u00e9volution du cours ont particip\u00e9, Baptiste, donc il y a des proximit\u00e9s parfois on du hors de la Palestine ou ces 2 courants se rejoignent ult\u00e9rieurement dans le monde gr\u00e9co- Romain. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:19:51) [98%] :\r\nSi. \r\n\r\nLocuteur FS17 (01:20:08) [96%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:20:08) [87%] :\r\nAndreas D\u00e4twyler, professeur de nouveau testament \u00e0 la facult\u00e9 de th\u00e9ologie de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve \u00e0 votre micro Jacques Maury quand merci Jacques pour votre contribution la semaine prochaine, vous ne serez plus \u00e0 la table, David esprit nous allons parler des questions de la r\u00e9ception iconographique pictural artistique et des appropriations artistique de J\u00e9sus, quoi qu'il en soit, nous vous rappelons que vous pouvez commander le triple CD \u00e9dit\u00e9s sp\u00e9cialement pour l'occasion, en passant par notre site Internet esprit Point rsr Point CH ou on nous t\u00e9l\u00e9phonant au 0 21 318 60 70, merci \u00e0 Fran\u00e7oise Yannick qui signe la r\u00e9alisation de toutes ces \u00e9missions et du CD que nous existons, merci \u00e9galement \u00e0 nos assistante de production et de l'semaine et Denis Fischer aujourd'hui comme chaque vendredi, vous avez rendez- vous apr\u00e8s les informations avec zone critique. \r\n"], "program": {"href": "/programs/3F67476F-9C5F-4D3E-AC0D-4F9286C9881E", "id": "3F67476F-9C5F-4D3E-AC0D-4F9286C9881E", "name": "A vue d'esprit"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Moret, Pierre-Yves", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Erard, Catherine", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Erard, Catherine", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Isra\u00ebl, G\u00e9rard", "role": "philosophe, historien des id\u00e9es religieuses", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Dettwiler, Andreas", "role": "professeur de nouveau testament \u00e0 la facult\u00e9 de th\u00e9ologie de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Moret, Pierre-Yves", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Moret, Pierre-Yves", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Mouriquand, Jacques", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Lefebvre, Philippe", "role": "p\u00e8re dominicain, professeru d'Ancien Testament \u00e0 la facult\u00e9 de th\u00e9ologie de Fribourg", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2A37DD1F-A547-4935-A622-0FC31F1FEDE7", "internalArchiveId": "2A37DD1F-A547-4935-A622-0FC31F1FEDE7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Microtrottoir : La schizophr\u00e9nie, avec un psychologue africain (2/5)", "publicationDate": "2010-03-17T00:00:00Z", "durationSec": 102, "genres": ["Sketch", "Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "thematicThemes": ["schizophr\u00e9nie"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-02-11T14:43:42Z", "speechToTexts": ["11.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [86%] :\r\nEt en Afrique, quelqu'un qui serait atteint de schizophr\u00e9nie, ce qu'on dit qu'il est schizophr\u00e9nie ou est -ce que c'est quelqu'un qui a contact\u00e9 des esprits ou avec la nature. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:07) [86%] :\r\nAlors en Afrique, il faut dire quand m\u00eame qu'on, qu'il y a pas cette distinction ne dit schizophr\u00e9nie tout de suite, mais on pense \u00e0 la folie, donc, je crois, je suis pas s\u00fbr, plus s\u00fbr, mais je crois que le la schizophr\u00e9nie, c'est une une appellation les scientifiques de ce qu'on appelle \u00e0 la folie, donc en Afrique, le four, il y a l'asile, ce qui a trait o\u00f9 il y a les fond mais aussi dans la plupart des r\u00e9gions en tout cas ce que je connais du Togo, le font partie de la soci\u00e9t\u00e9, les fous sont accept\u00e9s dans la soci\u00e9t\u00e9 quand on voit le front, on sait que c'est en garde la distance, on est avec le four \u00e0 sa chambre dans sa famille, donc \u00e7a fait que le Fou n'est pas mis seulement dans la ville, mais c'est trop grave, c'est dans la ville 6. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:01) [87%] :\r\nO\u00f9 est la limite de la dangerosit\u00e9 de la folie de troubles psychiques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:05) [90%] :\r\nLa limite quand il y a des \u00e9carts quand on voit que la personne atteinte de la folie vraiment commet des actes de vandalisme bien ont atteinte \u00e0 l'int\u00e9grit\u00e9 physique de la personne, je pense que la la famille se d\u00e9cide \u00e0 l'Internet, mais faut -il qu'il ait des asiles aussi psychiatrique au Togo, il y a un an, je prenais au sud, mais c'est il y en a, il y a 2 ou 3 au Togo, c'est vite plein, donc les gens se regarder plut\u00f4t dans la, dans la soci\u00e9t\u00e9, des fois et traitement passe par des moyens th\u00e9rapeutiques traditionnelles, des fois \u00e7a marche. \r\n"], "program": {"href": "/programs/6DDC8B44-6882-4FA8-8F5D-AD322A1D45BA", "id": "6DDC8B44-6882-4FA8-8F5D-AD322A1D45BA", "name": "Microtrottoir"}, "contributors": [{"function": "Technicien/ne", "name": "Tchiakpe, Johannes", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Dujany, Patrick", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Inconnu", "role": "passant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C0B6B926-34E7-4C1C-B748-04D8661E1399", "internalArchiveId": "C0B6B926-34E7-4C1C-B748-04D8661E1399", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "T\u00e9l\u00e9 Moudon : Le jeu de la mort", "publicationDate": "2010-03-17T00:00:00Z", "durationSec": 285, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-01-16T05:54:30Z", "speechToTexts": ["16.01.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre 5.1\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:11) [79%] :\r\nBonjour et bienvenue sur Thales Moudon l'intellect va tr\u00e8s g\u00eanant, non, la t\u00e9l\u00e9 la mort je parlais Amodeo jeu de la mort qu'a diffus\u00e9 la TSR ce week- end, on \u00e9tait choqu\u00e9s des jeunes qui est choqu\u00e9 regarder \u00e7a, mais j'avais des frissons, alors on explique vite aux t\u00e9l\u00e9spectateurs qu'rat\u00e9 le documentaire, c'est des gens qui sont cens\u00e9s envoyer des d\u00e9charges \u00e9lectriques, un candidat ou fermer puis attach\u00e9 et puis jusqu'\u00e0 un moment o\u00f9 c'est vraiment insoutenable \u00e9pilogue \u00e0 il hurle, il suffit qu'on a pas non 82 pourcent des des candidats rivaux jusqu'au bout, ils lui mettent des 460 vols dans les 2 oui mais bon c'est un peu \u00e7a fait pas, moi, je suis s\u00fbr que si nous on vous ce je n'irai pas jusqu'au bout, on arr\u00eaterait croit en bas o\u00f9 il y a un moment o\u00f9 il y a quelque chose qui me dirait non Stop, moi, je suis s\u00fbr que moi, je m'arr\u00eaterai, mais toi pas moi je pense que oui : ouais moi voil\u00e0 tu as essay\u00e9 moi top l\u00e0 bon encore, alors voil\u00e0, tu vois ou sous Thatcher il y a une une ceinture on cuit ou celle de mon mari tu t'accroches o\u00f9 \u00e9tait assez bon qui accroche avec bien correcte, l\u00e0 je passais sous la temp\u00eate attach\u00e9 les. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:21) [75%] :\r\nEt puis qui voil\u00e0 l\u00e0 parce que. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:24) [76%] :\r\nUn nous donner tort envie vite partir qui s\u00e9pare le jeu tu crois oui oui oui, voil\u00e0, maintenant je peux mettre une cagoule ou un sac, je sais pas moi oui ou m\u00eame bah \u00e9videmment que t'aimes pas, c'est le jeu de la mort : voil\u00e0, tu vois plus rien, moi je vois rien non mort Manolo le faire tourner sont \u00e0 Chavez histoire qui sont un peu d\u00e9sorient\u00e9s : attention tu apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:51) [91%] :\r\nNous allons maintenant vous voyez le jeu je rappelle les r\u00e8gles, il faut m\u00e9moriser cette liste de mots attention que. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:57) [86%] :\r\nPr\u00eate moi j'aime bien, j'ai toujours ador\u00e9 les truffes jour Breuer, cheval de bataille, fil d'Ariane, voil\u00e0 la Morizet on peut r\u00e9p\u00e9ter la question peut d\u00e9marrer l'GE oui r\u00e9p\u00e9ter la question, non \u00e7a, il y a, c'est fini, on va quand m\u00eame faire un petit test pour voir si \u00e7a marche quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:21) [68%] :\r\nD\u00e8s qu'ils mod\u00e8rent Irigoyen au d\u00e9but la alors bac aligner pas taisez -vous Madame proche au niveau. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:30) [84%] :\r\nAttention, choisissez la bonne r\u00e9ponse parmi ces 3 \u00e9nonc\u00e9s. \r\nEnfin repass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:35) [72%] :\r\n\u00e0 cheval. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:36) [83%] :\r\nNous ferait friser. \r\n\u00e7a fait comme. \r\nOuais bon pour un 2\u00e8me question nombre chambres froides je me raccrocher \u00e0 l\u00e2ch\u00e9 pas sa rivale constatera cause cette musique, le Nigeria et petit du attendez madame. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:01) [78%] :\r\nPocho r\u00e9p\u00e9ter la question, r\u00e9pondez 3. \r\nVous avez pas r\u00e9pondu dans les temps, c'est une mauvaise r\u00e9ponse \u00e9tait assez fort la cheval \u00e9videmment, c'est plus fort mais, cheval de bataille, cheval de trait cheval de course, mais quoi, c'est quoi, c'est-\u00e0-dire qu'elle a bien que A6 \u00e9mergent 3 le couperet. \r\nC'\u00e9tait un probl\u00e8me \u00e0 la mission de la carri\u00e8re il y a 9 ans continue Fil d'Ariane fil. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:48) [79%] :\r\nEn continu, Laurent, noir, gris tachet\u00e9 arch\u00e9o ciel c'est quoi le but. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:55) [53%] :\r\nR\u00e9pondez madame proche. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:06) [81%] :\r\nPeut pas, j'ai vu tout \u00e9tonn\u00e9 du r\u00e9sultat parce que voir l'aide dans le jeu, les gens Erika : la 1\u00e8re phase du jeu, c'est une esp\u00e8ce de m\u00e9canismes d'EDF jusqu'aux c\u00f4tes, le stress qui moi je pense crapulerie jusqu'\u00e0 la fin, \u00e7a veut dire quoi \u00e7a l'humour Arlette l'imp\u00f4t n'\u00e9tait qu'chose au mort. \r\n"], "program": {"href": "/programs/9802E0B7-25A4-4E5B-9EED-80A51D13D46B", "id": "9802E0B7-25A4-4E5B-9EED-80A51D13D46B", "name": "T\u00e9l\u00e9 Moudon"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Auteur du texte", "name": "Scheurer, Laurence", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Bauchau, Rodolphe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Scheurer, Laurence", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-58A220A9-FD8C-47CE-843B-7476FE7605E8", "internalArchiveId": "58A220A9-FD8C-47CE-843B-7476FE7605E8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Jeudis de Bernie : Le rock am\u00e9ricain", "publicationDate": "2010-03-17T00:00:00Z", "durationSec": 902, "genres": ["R\u00e9cit", "Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "thematicThemes": ["rock'n'roll"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-02-07T01:58:45Z", "speechToTexts": ["07.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [65%] :\r\nLes jeudis de mais il y est pas, oui, oui, oui, donner et qui g\u00e8re le moins du monde mais aussi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:13) [80%] :\r\nDjamel \u00e9gal entre les 2 hommes alors Jean-Bernard du coup dans les bois ici rock am\u00e9ricain des semaines s'il y a un pays o\u00f9 le r\u00f4le d'hyper- prolifique et on essaie de tisser clairement les \u00c9tats-Unis vide aujourd'hui la chose ressemble \u00e0 une \u00e9poque, une \u00e9norme revanche vis-\u00e0-vis du rock anglais qui avait s\u00e9rieusement monopoliser les sixties avec une inventivit\u00e9 extraordinaire qui d'ailleurs va laisser pas mal de traces assez cossues m\u00eame pour influencer les grands que ceux de ses 26 au niveau des compositions et des genres et plus profond\u00e9ment encore, je dirais, certains fondements de la musique am\u00e9ricaine comme toute la populaire parce que tout d'un coup, il y a eu tout le syst\u00e8me qui sont enclench\u00e9es avec l'\u00e9clat du r\u00f4le, quoi, donc, les gens ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s par l'originalit\u00e9 de la pop Music, genre de la musique invent\u00e9e, il va de soi par les anglo- 10 ans plus t\u00f4t, qui cela dit \u00e0 m\u00eame r\u00e9ussi \u00e0 exporter leur styles capillaires et il estime en terre, tout le monde s'habiller tout le monde avec des cheveux longs, tout le monde avait des des vrais coupables. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:13) [73%] :\r\nDans la revue \u00e7a parfois, tout \u00e7a fait unique dans l'histoire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:16) [80%] :\r\nNon, rien c\u00f4t\u00e9 qui a eu un sacr\u00e9 truc qui avait r\u00e9clam\u00e9 se pr\u00e9cise. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:22) [70%] :\r\nMais ce co\u00fbte un peu \u00e9lectro Wave D\u00e9p\u00eache Mode r\u00e9ussi aussi \u00e0 s'imposer, moi j'ai pas d\u00e9bat dans les mesures. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:28) [79%] :\r\nBelga, on avait des cheveux longs, ou encore, je l'ai vu, je veux dire, j'ai j'ai aper\u00e7u ce n'est qu'une fois, elle avait des cheveux tr\u00e8s longs jours j'avais pens\u00e9 que c'\u00e9tait lui, son auteur en question, il avait leur shooter comme cadeau une regardez on saura oui, je sais pas, je ne connaissais pas le 1er grand parti structur\u00e9 qui me qui me t\u00e9tanise au d\u00e9but des seventies, sans aucun doute, H\u00e9l\u00e8ne, et particuli\u00e8rement la chanson dans corps il fantastique album le mec magnifie un nouveau genre le grand tiroir. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:15) [83%] :\r\nMais \u00e7a, ce n'est pas \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:26) [79%] :\r\nOn dirait le justement qui joue bien, parce que je puisse dire, c'est magnifique, ce qui fait relaxe d\u00e9cal\u00e9 avec des guitares sauvages et des histoires tout \u00e0 fait coup ultra simple et efficace, avec cette voix un \u00e9crivain et puis cette nouvelle demande. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:41) [86%] :\r\nEt celui qui a fait la c\u00e9r\u00e9monie de cl\u00f4ture des Jeux olympiques est -ce que c'est une bonne chose qu'un gars comme \u00e7a peut \u00eatre en tant que citoyen canadien quand m\u00eame joue, c\u00e9r\u00e9monie de cl\u00f4ture qu'est -ce que tu en penses. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:52) [66%] :\r\nJ'ai pas, j'ai jou\u00e9 pour les championnats du monde, ce qu'il y a montr\u00e9 la personne malgr\u00e9 le tu connais m\u00eame p\u00e9riode j'ai flash monstre si l'on veut dire bon nombre de qu'on a d\u00e9j\u00e0, par le groupe de rock, blues sudiste sortie d'Atlanta Georges. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:06) [92%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:07) [80%] :\r\nMusicalit\u00e9 stup\u00e9fiante limpide, un des meilleurs guitaristes du monde, donnant m\u00eame un chanteur clavier ahurissant, son fr\u00e8re, je crois bien avoir pens\u00e9 que techniquement ce qu'vivent. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:21) [67%] :\r\nTiens madame certificat au tiers mais particuli\u00e8rement bien oui je derri\u00e8re Poitiers mais on a beaucoup ri. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:41) [76%] :\r\nC'est Fr\u00e9d\u00e9ric extraordinaire, j'en suis encore fan aujourd'hui ces ces, ces pages ne plierait pas non plus que pour les voir jouer en concert, je suis parti moi m\u00eame aux \u00c9tats-Unis, je voulais les voir un peu plus tard, je d\u00e9couvrais l'eau, il en solo pas vraiment difficile mais cartonn\u00e9 partout avec Warner Watson le type de l'album, le mec vient de quitter de l'alors le groupe Star faut New-York. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:06) [62%] :\r\nPour arriver ben et et je crois que je voyais encore si vous souhaitez de voyez, j'ai toujours ainsi monsieur chiche CCIP c'est que vous comme moi, comme \u00e7a, vous \u00eates les c'est comment nous pensons. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:31) [75%] :\r\nInventif texte par des commandites musique soit lourde soit le gotha des roquettes \u00e0 ce qui est bon et a et qui est la cour Dylan fait ira m\u00eame jusqu'\u00e0 l'invit\u00e9 en guest-star et c'est pas peu dire consommer non voil\u00e0 une tonne de r\u00e9viser l'avait fait en 75 pour aider aider un boxeur qui \u00e9tait condamn\u00e9 \u00e0 mort, donc on s'attendait ce temps 3 ici dans on rep\u00e8re des groupes californiens Keystone West Coast, c'est nouveau, comment dit alors ce qu'on s', on aper\u00e7oit s'de ce n'est pas vraiment branch\u00e9 m\u00eame qui ils sortent leurs premiers albums d\u00e8s le 1er groupe retape qui qui bastonne c'est une d'un que des bords musiciens tr\u00e8s tr\u00e8s relax de Los-Angeles qui collectionne les num\u00e9ro 1 dans l'incontournable plut\u00f4t, je fais un malheur dans toutes les bo\u00eetes de la plan\u00e8te avec ce groupe unique le texte \u00e7a que moi j'avais un peu le pianoter d'Orange mais la voix, pas tout \u00e0 fait, Paris au jour de tout \u00e0 coup de Monsieur Beytout Nikouta oui mais, mais, \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait compl\u00e8tement nouveau, c'est qu'on a pris vraiment go\u00fbt encore attendre, mais c'\u00e9tait bien ce qui se ici, on va passer, ben, c'est ce qui se passe derri\u00e8re et ce que je veux dire. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:51) [61%] :\r\nOui, \u00e0 partir de l'autre un commentaire comme pr\u00e9vu d'ici \u00e0 Ottawa, pourquoi la question d'un donc, \u00e0 partir d'une bonne th\u00e9rapie qui a d'la pour distribuer pas donc on n'aura pas \u00e0 dire que tout, la radio, pourquoi alors donc militer pour une condamnation et tr\u00e8s bien qu'il a, \u00e0 l'Est, certaines communes qui seront en baisse, oui, qui est pour nous permettre, service de plaisir et puis, nous savons que donc vraiment Dieu alors la. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:36) [73%] :\r\nIl y a eu aussi un groupe qui me brancher de suite Steve Miller ben n'\u00e9taient que 113 allum\u00e9 Prax assez planant, allez, on \u00e9coute et les zones gentleman de Steve Miller Berne Mazda Carol. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:14) [86%] :\r\nOui, oui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:35) [98%] :\r\nD'une commune. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:41) [81%] :\r\nCe qui leur de, je me suis toujours pos\u00e9 la question, Bernie, savoir pourquoi est -ce que des musiciens \u00e9taient d'accord de l'accompagner, musicien de prendre comme nom, le nom de ce musicien et pas forc\u00e9ment de trouver un nom de groupe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:52) [75%] :\r\nCe qui veut dire, un peu comme bonne ou des choses comme Bresson, elle \u00e9coute, je pense que c'\u00e9tait il y a un leader qui d\u00e9passe tout piqu\u00e9, bon compositeur qui est mis au point le groupe public qui a d\u00e9cid\u00e9 de gens copains qui agit comme \u00e7a pour maintenant vin ben oui, c'est marrant et joue avec ses fr\u00e8res, je sais pas pourquoi moi je l'avais appel\u00e9 mort le gain cubain mon groupe et parce que je trouve qu'on peut, c'est pas bon, oui, pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:17) [77%] :\r\nPas mais bon, c'est un peu pr\u00e9tentieux, je pense, enfin moi je vois pas comme \u00e7a, ce n'quand m\u00eame qui, faute de ou du pilote ou alors du partage. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:27) [84%] :\r\nDu pilote quoi parce qu'un certain qui se retrouve justement comme \u00e7a sur sc\u00e8ne, devant, il faut pas forc\u00e9ment les mecs qui font le plus gros du boulot derri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:37) [75%] :\r\n6 mois, c'est la raison pourquoi j'ai arr\u00eat\u00e9 de faire des groupes, parce que j'\u00e9tais toujours le seul \u00e0 tout faire \u00e0 tous ferm\u00e9s jusqu'\u00e0 les chercher les contrats compos\u00e9 de chansons les paroles et musique, le Studio payer tout le merdier il y a eu ras-le-bol \u00e0 jour, c'est-\u00e0-dire des constantes alors alors donc Steevy la a oui oui absolument, il y a, on ne sait pas vraiment radicalement non non moi je suis pas du tout politique, donc alors destin\u00e9e l'ordonnance le coup il avait Paul McCartney dans les coeurs, parce que c'\u00e9tait Copa grosse rigolade quand les grands est aux USA ai les USA quand j'y arrive \u00e0 New York, d'abord en 1975 je suis dans la totalement je connais rien de ce que les affiches propos aussi pr\u00e8s de ce que la presse raconte c'est qui se 12 oui c'\u00e9tait en couverture du tabac NMPP magazine de votre texte \u00e0 toute acquise, c'est vraiment la lune Jersey au logement je savais pas du tout illettr\u00e9, jamais entendu parler et ici les num\u00e9ro avec. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:18) [76%] :\r\nC'est quoi ces Ramonville serait et ses disques iPhone donc c'est une mine de la ville, t\u00eates d'affiche de ce club pour \u00e9quiper la pays ce qui s'appelle CBGB, le temps de ce qui sera encore dans de grandes pour quelques mois avant de faire un malheur assez baraqu\u00e9 pour influencer les par anglais qui vont bient\u00f4t rue Barclay \u00e0 Los-Angeles de service tr\u00e8s magnifique mais je vais surtout d\u00e9couvrir Aerospace ah oui, ah oui, une mouture explosive \u00e0 l'\u00e9poque entre l'aide Zeppelin, les Stones que je vais adorer illico leur souhait fantastique Steven idiot, le guitariste Struve. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:00) [69%] :\r\nLa c\u00f4te est du jet Gherien aussi j'ai je suis chanteur alors Smith. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:06) [73%] :\r\nOui champion Rutelli oui mais bon m\u00e9chante franchement de la garde \u00e0 vue ce de concurrence, le mec de lundi sur sc\u00e8ne monsieur alors fictions et tout bon le mec et et c'est c'est assez dr\u00f4le, il y a toujours des masques \u00e0 oxyg\u00e8ne et des tas de ventilateur parce que vraiment il s'\u00e9poumoner les fous furieux ce type. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:25) [68%] :\r\nIl y a une point de notre corps social \u00e0 la pointe, il est, et point d'avoir travaill\u00e9 alors oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:04) [90%] :\r\nJ'ai aussi ador\u00e9 le cirque de ce nouveau groupe d\u00e9nomm\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:09) [74%] :\r\nVoil\u00e0, c'est triste, c'est pas possible, c'est quoi cette invention, on avait \u00e0 peut alors lui l'\u00e9quipe, c'\u00e9tait pas possible d\u00e9tester les mani\u00e8res de la ce Carr\u00e9nard ainsi que leur texte \u00e0 la con, mais bon, mais bon, vraiment, oui, le rock Seventeen c'\u00e9tait plut\u00f4t bien mois sur place juste sens cela c'\u00e9tait magnifique et pour terminer cette alors \u00e9tonnante proverbe chinois qui dit : un type qui \u00e7a sur les ondes, il voyait le bout de ses doigts \u00e0 alors rachat des forces avant tout quoi qui se passe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:40) [66%] :\r\nIl y aura pas qu'un Philippe les jeudis de bonhomie. \r\n"], "program": {"href": "/programs/7140FF1A-2FF9-423D-9AA0-516959DA5DCA", "id": "7140FF1A-2FF9-423D-9AA0-516959DA5DCA", "name": "Jeudis de Bernie"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Tchiakpe, Johannes", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Constantin, Bernie", "role": "musicien", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Dujany, Patrick", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6CB71143-BEFB-4E99-9B40-75041207D5F9", "internalArchiveId": "6CB71143-BEFB-4E99-9B40-75041207D5F9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Microtrottoir enfants : D\u00e9finition de la schizophr\u00e9nie", "publicationDate": "2010-03-17T00:00:00Z", "durationSec": 98, "genres": ["Sketch", "Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "thematicThemes": ["schizophr\u00e9nie"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-01-18T15:19:04Z", "speechToTexts": ["18.01.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [94%] :\r\nBonjour les enfants c'est c'est pour la radio est -ce que quelqu'un sait ce que c'est la la schizophr\u00e9nie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:07) [80%] :\r\nC'est quoi, c'est une maladie mentale, tu dis \u00e7a \u00e0 l'\u00e9cole, non avec ma maman, elle est infirmi\u00e8re, donc du sculpteur du lotus du du moi, je ne sais comme bac, c'est une personne qui a un peu comme dans son dessin anim\u00e9 sur les Sony, le jour de s'animer des mangues, c'est \u00e0 dire d'autre que vous voyez sur la schizophr\u00e9nie quelques ce ce que ce savoir pourquoi, parce que j'aimerais, j'ai vraiment envie d'\u00eatre malade mental, comment tu sais que tu n'y est pas, le vent de la personnalit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:49) [84%] :\r\nCe qu'on a dit justement que c'\u00e9tait compl\u00e8tement fou, on va dire, donc je la travaille pour une association qui s'occupe de schizophr\u00e9nie, je vais faire des micro- trottoir et on va diff\u00e9rer tension au coude parl\u00e9 du d\u00e9doublement de personnalit\u00e9, alors que c'est pas du tout \u00e7a schizophr\u00e9nie avec pas moins de dire moi, je fais des reportages, vous c'est je ce que je sais pas mais je ne sais pas ce que c'est, c'est de d\u00e9finir justement des composants de d\u00e9doublement de personnalit\u00e9 bon parler plut\u00f4t de de vision d'hallucinations, de syndrome de pers\u00e9cution. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:18) [75%] :\r\nA certainement d'hallucinations mais c'est l\u00e9gitime et maman est tr\u00e8s bien, tr\u00e8s 4 maintenant, \u00e7a va bien et maintenant on est tr\u00e8s claire, elle a pas d'imp\u00f4ts, il y a notion de connecter pas d'donc la fin d'aveuglement. \r\n"], "program": {"href": "/programs/6DDC8B44-6882-4FA8-8F5D-AD322A1D45BA", "id": "6DDC8B44-6882-4FA8-8F5D-AD322A1D45BA", "name": "Microtrottoir"}, "contributors": [{"function": "Technicien/ne", "name": "Tchiakpe, Johannes", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Dujany, Patrick", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Inconnu", "role": "passant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BEC02090-BE62-4C34-B6AB-2AB3C2BEE460", "internalArchiveId": "BEC02090-BE62-4C34-B6AB-2AB3C2BEE460", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Microtrottoir : La schizophr\u00e9nie : Un ami (3/3)", "publicationDate": "2010-03-17T00:00:00Z", "durationSec": 175, "genres": ["Sketch", "Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "thematicThemes": ["schizophr\u00e9nie"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-01-18T09:12:18Z", "speechToTexts": ["18.01.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [83%] :\r\nC'est pas pour se moquer, mais des fois, ce qu'on vit avec un schizophr\u00e8ne oui d\u00e9fense marre. \r\nNon, mais on peut se marrer tout parce que, lors de sa maladie de certains comportements ou lui peut se reconna\u00eet aussi des fois de du ridicule et de grotesque, certaines situations est -ce que c'est possible ou pas, ben avec lui, pas tellement parce que si, si on ne conna\u00eet pas, on veut on sent pas tellement quand \u00e7a mais \u00e0 part \u00e7a on rit puis \u00e9quipe que Neuquen grande culture. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [86%] :\r\nAlors on peut discuter tout discuter de litt\u00e9rature, cin\u00e9ma. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:29) [84%] :\r\nLe plus fou qui vous a racont\u00e9, c'\u00e9tait quoi avaient cess\u00e9, si ces poursuites quelqu'un qui voulait tuer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:38) [85%] :\r\nJaloux, il voulait se taper sa femme, sa femme voulait pas puis il voulait le tuer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:44) [81%] :\r\nParce qu'il y c'\u00e9tait \u00e7a, c'\u00e9tait surtout ces ces angoisses -l\u00e0 mais c'est vrai c'est pas vrai \u00e7a, le probl\u00e8me des fois c'est vrai, \u00e7a peut tr\u00e8s bien qu'il avait un peu votre fin ao\u00fbt, c'est peut-\u00eatre non mais cette id\u00e9e, c'\u00e9tait peut-\u00eatre partie d'un tout petit truc pourquoi pas Domenech, coll\u00e8gue de travail qui voulait le tuer, c'\u00e9tait que c'\u00e9tait quand m\u00eame un peu gros, mais pour lui c'\u00e9tait, c'\u00e9tait \u00e7a, c'\u00e9tait son angoisse, il \u00e9tait en point o\u00f9 il o\u00f9 j'ai plus aller travailler, il a marqu\u00e9 des points, que ceux qui pensent que c'\u00e9tait faux pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:11) [84%] :\r\nApr\u00e8s coup, oui apr\u00e8s son traitement donc son truc o\u00f9 il dormait est sur la bonne voie, en disant si, on peut le remettent sur la bonne voie. \r\nEt se rend compte, mais ce qui \u00e7a emp\u00eache pas de de recommencer, c'est pour \u00e7a que c'est une maladie qui est terrible et c'est une maladie qui vient soins adolescence qui se gu\u00e9rit pas, je pense qu'elle se gu\u00e9rit pas, elle se soigne disons avec les m\u00e9dicaments, mais bon est -ce que c'est du m\u00e9dicaments tellement puissant qu'il a, qu'il a abrit\u00e9 psychiquement c'est possible aussi un abrutissement quand m\u00eame ces m\u00e9dicaments mais il sait que le jour o\u00f9 il les prend pas \u00e7a commence en tout, il est quand m\u00eame d'un vicieux oui doit prendre ses m\u00e9dicaments. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:56) [81%] :\r\nQue par ces sympt\u00f4mes schizophr\u00e8ne pers\u00e9cution ou de complot gens 2 choses : ce que nous dans la vie de tous les jours, on y pense pas un petit peu aussi quelque peu mais bien s\u00fbr, mais je pense. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:05) [82%] :\r\nTout ce petit peu son allemand patron qui vous en voulez ou quelqu'oui, on est tout \u00e7a, mais c'est, c'est c'est une maladie qui a tellement de 2 degr\u00e9s je pense pas qu'il y aura toujours quelqu'un, mais enfin c'est pas non, mais c'est l\u00e0 qu'on voit qu'il y a, il y a, il y a des degr\u00e9s terribles \u00e0 des gens qui sont ferm\u00e9s constamment puis donc tr\u00e8s bien, tr\u00e8s bien, mais le le ce qui a bien avec lui, c'est qu'il est vraiment conscient de sa maladie, parce que maintenant il a identifi\u00e9 si j'dit mais tu tu peux aller promener des fois pas pour soulager ta fille que tu prends ton petit-fils de l'affaire ah non, non, je ne sont pas capable, parce que si jamais j'ai un blog toute connexion capable d'oublier le gamin dans un parc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:50) [81%] :\r\nC'est si c'est l\u00e0 qu'on voit qu'il est qu'il est vraiment conscient de sa maladie qui bonjour, merci beaucoup pour ce voyage, monsieur. \r\n"], "program": {"href": "/programs/6DDC8B44-6882-4FA8-8F5D-AD322A1D45BA", "id": "6DDC8B44-6882-4FA8-8F5D-AD322A1D45BA", "name": "Microtrottoir"}, "contributors": [{"function": "Technicien/ne", "name": "Tchiakpe, Johannes", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Dujany, Patrick", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Inconnu", "role": "passant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-02C033B9-B5C2-4493-843B-7DBDD965606E", "internalArchiveId": "02C033B9-B5C2-4493-843B-7DBDD965606E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Berlin et ses cabarets. De Weimar \u00e0 M\u00fcnich, l'irr\u00e9sistible destruction de la modernit\u00e9 (3/5): Hitler, les conditions de la perc\u00e9e", "publicationDate": "2010-03-17T00:00:00Z", "summary": "\"Comment Hitler petit caporal, soldat autrichien engag\u00e9 dans l'arm\u00e9e allemande en 1914, agitateur apr\u00e8s 1918 d'un groupe d'extr\u00eame droite deviendra d'abord chancelier du Reich puis dictateur. Les clauses du trait\u00e9 de Versailles. Certaines trop s\u00e9v\u00e8res \u00e0 l'\u00e9gard des vaincus. Et l'argent. Les sommes colossales. Obligation faite aux perdants de payer les r\u00e9parations aux vainqueurs. De plus, l'arm\u00e9e fran\u00e7aise occupe la Ruhr. \u00c0 Berlin on se contente d'un mot d'ordre de r\u00e9sistance passive. C\u00e0 et l\u00e0 on note toutefois quelques affrontements parfois sanglants et la mont\u00e9e d'un nationalisme exacerb\u00e9. Et en 1923, on assiste \u00e0 une tentative de putsch \u00e0 Munich men\u00e9 par un certain Adolf Hitler.\"", "durationSec": 3691, "genres": ["Documentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Berlin", "Allemagne"], "thematicThemes": ["dictature", "culture", "soci\u00e9t\u00e9", "nazisme", "intellectuel", "histoire"], "thematicPersons": ["Hitler, Adolf"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-11-23T04:00:07Z", "speechToTexts": ["23.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [69%] :\r\nL'histoire suivante propos\u00e9e par Ir\u00e8ne et jaune. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:07) [94%] :\r\n\u00e7a veut dire que la vie de la vie culturelle en g\u00e9n\u00e9ral \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s \u00e0 gauche. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:12) [83%] :\r\nCette semaine, Berlin et ses cabarets tous les cabarets des min\u00e9raux sur Hitler aussi quoi de Weimar \u00e0 M\u00fcnich \u00e0 homme moi je crois que l'vous prend donc toujours fonction du mouvement historique Janine musique mis\u00e8re, donc on peut pas s'imaginer litt\u00e9ralement les gens mouraient l'irr\u00e9sistible puisse truction de la modernit\u00e9 envoyer quand m\u00eame les dangers du machisme puisqu'il y avait une chanson qui disait les fascistes sont \u00e0 l'horizon. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:43) [65%] :\r\nEt puis, comme \u00e7a pas monter les quantit\u00e9s, si tous les pays qui arrive pour les globules rouges et \u00e0 tous tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:58) [87%] :\r\nComment la d\u00e9mocratie, c'\u00e9tait l'quelles infrastructures ont rompu r\u00e9tabli pour un temps pour succ\u00e9der \u00e0 nouveau une d\u00e9ferlante en 2 temps un 1er creuse financier combler pour un temps, puis un second qui bient\u00f4t le remplace, quelle r\u00e9ponse les politiques en place entendent appliquer qu'est -ce que le juste milieu et dans la rue, combien d'ch\u00f4meurs combien de millions comment Hitler va -t-il affirmer sa force quelle coalition sera tent\u00e9 que dira -t-on de lui une fois l'avoir approch\u00e9 quand dira le directeur de la Reich baroque, ce sont l\u00e0 quelques-unes des questions que nous \u00e9voquerons dans cet \u00e9pisode aujourd'hui intitul\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:58) [76%] :\r\nLa. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:59) [99%] :\r\nLes conditions de la perc\u00e9e. \r\nComment Hitler petit caporal soldat autrichien engag\u00e9 dans l'arm\u00e9e allemande en 1914 agitateur apr\u00e8s 1918 d'un groupe d'extr\u00eame droite deviendra d'abord. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:20) [93%] :\r\nCelui du Reich puis dictateur les clauses du trait\u00e9 de Versailles certaines trop s\u00e9v\u00e8re \u00e0 l'\u00e9gard des vaincus. \r\nLes sommes colossales. \r\nObligation faite de payer les r\u00e9parations aux vainqueurs. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:39) [90%] :\r\nEt pour ne pas d\u00e9roger de cette obligation, qu'elle soit bien per\u00e7u par l'Allemagne, l'arm\u00e9e fran\u00e7aise occupe la rose. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:47) [99%] :\r\n\u00e0 Berlin, on se contente d'un mot d'ordre de r\u00e9sistance passive. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:52) [85%] :\r\n\u00e7a et l\u00e0, on note toutefois quelques affrontements parfois sanglants la mont\u00e9e d'un nationalisme exacerb\u00e9 et en 23 une tentative de putch \u00e0 M\u00fcnich, men\u00e9e par un certain Adolf Hitler Paolo cela ne ce m\u00e9doc historique. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:03:09) [84%] :\r\nM\u00eame \u00e0 ce moment -l\u00e0 giclant non pas encore, v\u00e9ritable figure on ne saisit pas tr\u00e8s bien SEM brigadistes, un de ces hommes l\u00e0 qui n'pas la d\u00e9faite qui ne veut pas que l'Allemagne soit vaincu que qui veut que l'Allemagne a subi le poignard dans le dos de ses propres compatriotes. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:03:30) [80%] :\r\nEt il fallait une explication, comme d'habitude et l'explication qui sont \u00e0 faire tout seul, celle de la trahison. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:03:38) [66%] :\r\nMan\u00e8ge pervers, \u00e9crivain. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:03:40) [73%] :\r\nD'abord Skull c'est que \u00e7a s'appelle, et en allemand dans histoire Chine ne recoupe \u00e9coutez poignarde dans le dos qui \u00e9tait, c'\u00e9tait les socialistes, donc, et c'est de la gauche, c'\u00e9tait aussi les juifs et en tout cas, et c'est l\u00e0 le d\u00e9but situ\u00e9 exprime en lui- m\u00eame dans sa porte l'histoire et l'exprime cet immense d\u00e9ception et d'autres pas la r\u00e9action, donc il faut trouver les non pas seulement chez qui nous ont vaincus a ouvert dans la guerre ouverte mais les Terres. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:23) [87%] :\r\nPour la gauche, pour l'extr\u00eame gauche 1918 ce ne peut pas \u00eatre uniquement la chute de l'empire d'honneur leur ce doit \u00eatre la fin d\u00e9finitive de l'imp\u00e9rialisme du militarisme et m\u00eame du capitalisme, c'est lui le vrai responsable de la guerre et DowJones le cap, une seule solution : la r\u00e9volution, le gouvernement r\u00e9publicain, les sociaux- d\u00e9mocrates au pouvoir, r\u00e9plique avec l'arm\u00e9e, le sang vers\u00e9, les 2 partis de gauche, socialistes et communistes, divorce \u00e0 jamais. \r\n1922 une catastrophe \u00e9conomique s'abat sur l'Allemagne, c'est l'inflation. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:05) [98%] :\r\nEn septembre. \r\nLe kilo de pain de seigle co\u00fbte. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:08) [72%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:09) [100%] :\r\n3 millions et demi demain. \r\nLe ticket de tramway 150000 morts. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:05:16) [85%] :\r\nLa vie \u00e9tait si mis\u00e9rable et pendant l'appelation, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 affreux. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:20) [89%] :\r\nGis\u00e8le Freund, photographe. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:05:22) [85%] :\r\nJ'ai vu des riches, des gens \u00e9tant enfant, je voyais des gens qui vise la queue pour avoir une tasse tous un peu de soupe chaude, il y a une musique mis\u00e8re dont on peut pas s'imaginer litt\u00e9ralement les gens vous r\u00e9volte. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:05:34) [90%] :\r\nAvec la reine pendant la France avec la haine des alli\u00e9s avec l'appel \u00e0 la vengeance pour redresser la nation. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:05:45) [69%] :\r\nPaolo cela ne ce m\u00e9doc, \u00e9crivain. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:05:47) [83%] :\r\nImaginez, en m\u00eame temps, bas de 251 milliards pour pouvoir \u00e9crire une lettre en France ou en Suisse, c'est vertigineux, cette classe d\u00e9class\u00e9 a fourni les premiers \u00e9lecteurs de Hitler. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:06:07) [93%] :\r\nUne fois de plus, on d\u00e9signe les m\u00eames coupables les vainqueurs de 1918 on y ajoute aussi le r\u00e9gime r\u00e9publicain, lui aussi a sa part au mois de novembre, une p\u00e9riode de changement, l'hypoth\u00e8se d'une issue. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:06:27) [73%] :\r\nGustave tr\u00e8s aimable nomm\u00e9 chancelier ont 23 et aussit\u00f4t ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res. \r\n13 mal l'\u00e9conomique hausse lib\u00e8re et combattu vaincus. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:06:42) [84%] :\r\n13 Oman l'pragmatique ou s'\u00e0 chaque concession faite par l'Allemagne, le pays retrouve des couleurs regagne son rang sur la sc\u00e8ne mondiale, tout est ren\u00e9gociable selon j'13 c'est une affaire. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:06:58) [89%] :\r\n2 mots d'attitude de. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:07:02) [93%] :\r\nAvec le fran\u00e7ais Aristide Briand, l'occupation de la Ruhr les r\u00e9parations de guerre les fronti\u00e8res des. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:07:09) [80%] :\r\nPar le trait\u00e9 de Versailles, d'o\u00f9 peut-\u00eatre revu. \r\nLa France et l'Allemagne se rapproche de. \r\nLe contentieux tiendrait dans un verre \u00e0 liqueur. \r\nCe sont les mots du chancelier. \r\nC'est de la brillant. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:07:31) [87%] :\r\nEt 13 auront le prix Nobel de la paix. \r\nLa vie redevient paisible en Allemagne l'\u00e9conomie repart. \r\nL'industrie allemande reprend son expansion, les difficult\u00e9s de la vie quotidienne, \u00e7a laisse peu \u00e0 peu on recommencerait presque \u00e0 vie 1er grand salon allemand de la radio 1\u00e8re Pierre de la tour de la radio pos\u00e9e inaugur\u00e9 par Albert Einstein en personne l'urbanisme d\u00e9fil\u00e9 poc Martin Wagner, charg\u00e9 de l'urbanisme et Brown haute \u00e0 haute l'architecte commence la construction de la cit\u00e9 en fer \u00e0 cheval, abrite 6 premi\u00e8res synth\u00e8ses entre construction de logements sociaux et maisons individuelles group\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:08:15) [92%] :\r\nC'est une \u00e9pop\u00e9e extraordinaire quand on pense. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:08:18) [88%] :\r\nGis\u00e8le Freund, photographe. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:08:20) [85%] :\r\nCe qui a \u00e9t\u00e9 produit, l'expressionnisme dans la peinture Data qui a aussi \u00e9t\u00e9 \u00e0 Berlin et il y a litt\u00e9rature \u00e9tait remarquable, il y a eu des grands grands \u00e9crivains. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:31) [92%] :\r\nAlors l\u00e0, il y avait la grande vie. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:33) [65%] :\r\nIl a Posner, com\u00e9dien. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:35) [83%] :\r\nTr\u00e8s tr\u00e8s anim\u00e9, culturellement, il y avait plus 4 il y avait, o\u00f9 il y avait tous les cabarets, enfin, on peut dire que la vie de la vie culturelle en g\u00e9n\u00e9ral \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s \u00e0 gauche, c'\u00e9tait pas pas engag\u00e9 pas engag\u00e9 tout \u00e0 fait mais tr\u00e8s lib\u00e9ral et si P\u00e9guy c'\u00e9tait brillant. \r\nUn mouvement comme seule comme le mouvement hitl\u00e9riens qui commen\u00e7ait juste \u00e0 \u00eatre connu \u00e0 vraiment entrer dans la t\u00eate des gens, on se moque plut\u00f4t on ne croyait pas que \u00e7a pourrait arriver que \u00e7a pouvait vraiment devenir ce qui tr\u00e8s grave tous les cabarets des num\u00e9ros sur un. \r\nComme Chaplin si c'est bloqu\u00e9, mais donc patience diff\u00e9rents, il y a vraiment que personne n'avait encore peur personne pensez quoi que \u00e7a pouvait \u00eatre dangereux ces publicitaires. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:45) [90%] :\r\nBerlin, 4 millions d'habitants, une libert\u00e9 de ton, une libert\u00e9 de presse pr\u00e8s de 150 quotidiens et hebdomadaires 1926 la 1\u00e8re semaine verte on y causera jardin environnement \u00e9cologie 31 ao\u00fbt 1928 notre 1er au Mondial cette. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:31) [88%] :\r\nBerthold Brecht et Kurt \u00e0 l'affiche, l'Op\u00e9ra de 4 sous la m\u00eame ann\u00e9e, encore une 1\u00e8re au 5\u00e8me, grand salon allemand de la. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:47) [88%] :\r\nLe climat Hambourg \u00e9tait tr\u00e8s lib\u00e9ral, peut-\u00eatre m\u00eame plus lib\u00e9ral que dans le reste de l'Allemagne. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:53) [84%] :\r\nIl y a pas de semaine. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:54) [98%] :\r\nLes \u00e9coles \u00e9taient. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:56) [79%] :\r\nCom\u00e9dienne militante communiste. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:58) [85%] :\r\nEh oui, moderne, tr\u00e8s avanc\u00e9, il y avait d\u00e9j\u00e0 des \u00e9coles o\u00f9 il y avait des filles et les gar\u00e7ons semble lancer une minorit\u00e9 lib\u00e9rale en discuter facilement avec les professeurs et les gens commenc\u00e9 un tout petit peu \u00e0 oublier la guerre, bien que pas encore tout \u00e0 fait. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:13:00) [90%] :\r\nHistoire vivante cette semaine Berlin et ses cabarets de Weimar \u00e0 M\u00fcnich l'irr\u00e9sistible, destruction de la modernit\u00e9, aujourd'hui, les conditions de la perc\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:20) [93%] :\r\nL'arm\u00e9e allemande a \u00e9t\u00e9 r\u00e9duite \u00e0 sa plus simple expression, on ne veut plus entendre parler de la Reich fait mais les 100000 militaires restants gardent leur influence dans certains milieux politiques et sociaux. \r\nLe mar\u00e9chal fan Hindenburg est le symbole vivant des 2 visages de cette Allemagne tradition conservatrice militaire les nostalgiques du r\u00e9gime imp\u00e9rial. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:13:47) [90%] :\r\nHindenburg \u00e9tait \u00e9lu pr\u00e9sident du Reich par suffrage universel, il proclame sa volont\u00e9 de respecter scrupuleusement la Constitution r\u00e9publicaine et il couvre de son autorit\u00e9, la politique de n\u00e9gociations et de paix, de son chancelier, ce 13 mars. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:04) [64%] :\r\nMerci. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:14:05) [85%] :\r\n1929 l'ann\u00e9e de tous les drames 13 l'hyper- actif. \r\nUne attaque c\u00e9r\u00e9brale, il meurt \u00e0 51 ans, l'esprit de Weimar perd un de ses plus brillants avocats. \r\n13 meurt l'ann\u00e9e m\u00eame de la grande crise, elle arrive en Allemagne, nous sommes en octobre. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:14:26) [68%] :\r\nOui, \u00e0 cette \u00e9poque, j'\u00e9tais Sean Gis\u00e8le Freud mais d\u00e9j\u00e0 au lyc\u00e9e, on \u00e9tait politis\u00e9 parce que on voyait sans aurait d\u00e9truit tout ce qui est et \u00e7a et parmi les formules traverser les rues de les rues de Berlin et aussi bien l'la milice. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:14:44) [76%] :\r\nEt parti communiste et c'\u00e9tait l'\u00e9poque des puisqu'\u00e0 tort, par exemple, moi pour voir ses pi\u00e8ces de 10 je voulais faisait extra, oui, comme \u00e7a je pourrai voir et c'\u00e9tait l'\u00e9poque o\u00f9 si ou l'hommage caf\u00e9 a jou\u00e9 un tr\u00e8s grand r\u00f4le c'\u00e9tait joue un caf\u00e9 qui \u00e9tait fr\u00e9quent\u00e9 par les intellectuels qui \u00e9taient tous plut\u00f4t de gauche. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:15:10) [72%] :\r\nPoint com Point voit comme celui -ci. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:15:15) [89%] :\r\nLe 1er mai cette ann\u00e9e- l\u00e0, les autorit\u00e9s social- d\u00e9mocrate de Prusse interdisait les manifestations communistes dans les rues de Berlin : la police ouvre le feu des barricades sont dress\u00e9es le foss\u00e9 se creuse davantage entre socialistes et communistes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:33) [87%] :\r\nJe crois que j'ai le parti communiste qui organise les marches de la fin, la police \u00e9tait violente. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:15:38) [86%] :\r\nIl a pas de semaine. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:39) [82%] :\r\nLes pr\u00e9fets les publicit\u00e9s, on ne peut tuer et il s'est install\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:15:48) [85%] :\r\n\u00e0 ce moment -l\u00e0 par ces petites mauvaises situations un climat de lui violences aussi parmi les jeunes, surtout dans le public, les noms, les sociales d\u00e9mocrates et les communistes se combattent et n'\u00e9taient pas d'accord et il y avait la mont\u00e9e de l'hitl\u00e9risme \u00e0 partir je compense \u00e0 partir du moment o\u00f9 les \u00e7a se sont. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:16:26) [87%] :\r\nCette crise offre une nouvelle chance \u00e0 Hitler, on croyait l'homme fini il retrouve des partis. \r\nPour pouvoir vraiment exist\u00e9, son parti, le M S B AP doit savoir profiter du krach boursier et de ses cons\u00e9quences. \r\nAu d\u00e9but de l'ann\u00e9e 30, la production industrielle, les prix et salaires toutes ces fautes, \u00e0 quoi s'ajoute une crise agricole qui radicalise les paysans. \r\nAu mois de janvier 1930 14 pourcent de de la population en \u00e2ge de travailler est au ch\u00f4mage. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:02) [92%] :\r\n3 1000000 218000 personnes et si l'on ajoute le ch\u00f4mage \u00e0 courte dur\u00e9e, le chiffre explose, 4 millions et demi de personnes. \r\nLe parti nazi enfonce le clou : adapte son ton ces discours sa rh\u00e9torique sa propagande. \r\n\u00e9tat de Bad \u00e9tat de L\u00fcbeck \u00e9tat de Turinge Thuringe pour la 1\u00e8re fois il d\u00e9passe les 10 pourcent aux aux \u00e9lections. \r\nLes nazis donne peu \u00e0 peu l'impression d'une \u00e9nergie in\u00e9puisable, une impression de force. \r\nPetite commune protestante et bourgeoise, l'exemple donn\u00e9 par le libraire. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:43) [85%] :\r\nDe la ville, un notable estim\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:47) [88%] :\r\nPilier de l'\u00c9glise protestante. \r\nS'il en mai. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:17:52) [99%] :\r\nC'est que \u00e7a doit \u00eatre bien. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:55) [99%] :\r\nEt peu \u00e0 peu. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:57) [100%] :\r\nIrr\u00e9sistiblement. \r\nDans une multitude de petites villes. \r\nRoute Fabian. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:18:05) [82%] :\r\nMembre du comit\u00e9 central duS.A.P. faction dissidente du parti social d\u00e9mocrate, surtout la pluie. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:18:13) [90%] :\r\nLa droite r\u00e9actionnaire qui ont financ\u00e9 ce parti, croyant que c'est un moyen de lutter contre la gauche en g\u00e9n\u00e9ral et contre le Parti communiste alors sp\u00e9cial. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:18:31) [70%] :\r\nC'est un peu la maladie, \u00e7a \u00e7a \u00e7a justement. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:18:35) [87%] :\r\nLes orateurs progresse et nazis s'impose \u00e0 la une des journaux au centre du tamis. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:18:42) [85%] :\r\nTables, des habitu\u00e9s, Hitler, proph\u00e9tise d'ici 2 ans et demi 3 ans maximum. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:18:51) [59%] :\r\nHitler un pr\u00e9nom, tout ce qui chef et moins qui effectivement de lui et un pied dans le parlement \u00e9tait dirig\u00e9 la pr\u00e9s\u00e9lection 2 avril 1928 avait claqu\u00e9 12 d\u00e9put\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:19:04) [76%] :\r\nMan\u00e8ge pervers, \u00e9crivain. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:19:06) [75%] :\r\nEt elles n'ont \u00e9limin\u00e9 entre temps \u00e9tais l'octobre 29 la grande crise, il entend avec 110 d\u00e9put\u00e9s, alors je n'ai pas les fait des propagandes et je, c'est-\u00e0-dire la base fondamentale, fondamentale qui fait la grande conjoncture et et l\u00e0 l'ascension et des mouvements qui disait : tous les sont coupables ou seul Champ ne sont les Sauber, c'\u00e9tait le ce parti qui se fait qui n'\u00e9tait pas us\u00e9 par les pouvoirs parce qu'il n'avait jamais \u00e9t\u00e9 au pouvoir, c'\u00e9tait l'\u00e9nergie. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:19:39) [81%] :\r\nPour dire aussi \u00e7a cesser ses uniformes et tout \u00e7a, vous savez \u00e7a plaisir et Jean oubliez pas qu'il y avait 6 millions de ch\u00f4meurs en Allemagne. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:48) [86%] :\r\nGis\u00e8le Freund. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:19:49) [77%] :\r\nEt est clair, leur donner, il y aura donn\u00e9 la vie, et c'est l'esprit d'allemand donc dire au compromis, alors l\u00e0, ils ont le F\u00fcrher, moi j'ai toujours trouv\u00e9 fut clair une figure grotesque et mes camarades aussi, mais nous \u00e9tions des intellectuels, faut pas oublier les \u00e9tudiants. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:20:06) [86%] :\r\nAlors pour moi le th\u00e8me nationalistes chauvins chaud Sangatte. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:13) [61%] :\r\nPaolo cela ne m\u00e9doc, historien. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:20:15) [81%] :\r\nMeeting r\u00e9pugnant au dernier degr\u00e9, c'est de sorte que jamais, m\u00eame dans la lutte la plus active contre les nazisme je n'ai jamais vu ni entendu ni clair, sauf dans les rues, quand je passais entendez par les fen\u00eatre ouverte \u00e0 vouloir aucune il m'd\u00fb que c'est de la m\u00eame porte tellement. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:20:41) [64%] :\r\nUn d\u00eener. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:20:44) [61%] :\r\nN'ont pas l'aspect important parce que \u00e7a aussi, oui, du ch\u00f4mage, d'une faillite, donc de depuis et voil\u00e0 pas au sein de Dakar quoi olympique mais. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:20:55) [87%] :\r\nJe crois qu'on pensait surtout que c'\u00e9tait un retour en arri\u00e8re, non la r\u00e9action globale dans le sens actionnaire. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:21:03) [73%] :\r\nIl y a pas de ce nerf, com\u00e9dienne, militante communiste. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:21:06) [79%] :\r\nC'\u00e9tait tr\u00e8s grave parce. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:21:07) [83%] :\r\nQue la culture aller puis rire parce que c'\u00e9tait des gens vraiment pour nous, c'\u00e9tait des gens compl\u00e8tement, il est tr\u00e8s compl\u00e8tement. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:21:20) [83%] :\r\nEt c'est la s\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:21:25) [85%] :\r\nEt c'est \u00e7a, on avait surtout peur de \u00e7a, on avait peur de je pense pas qu'on avait tellement peur d\u00e9j\u00e0 de d'une dictature \u00e0 l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur FS29 (00:21:34) [83%] :\r\nPremi\u00e8res actions des Hitler \u00e9tait assez populaire et assez. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:40) [99%] :\r\nVotre famille. \r\n\r\nLocuteur FS29 (00:21:41) [78%] :\r\nDans le sens de que veut combattre la mis\u00e8re et ils allaient aussi rencontre d'un certain qu'une certaine marge d'un certain nationalisme allemand. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:21:52) [74%] :\r\nParce que le fait pour une milliers. \r\n\r\nLocuteur FS29 (00:21:58) [88%] :\r\n\u00e0 jouer \u00e9norm\u00e9ment dans le \u00e0 la mani\u00e8re d'\u00eatre allemand. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:22:03) [72%] :\r\nPage Herschel allemand une panique qui millions qui ont vot\u00e9 pour Hitler. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:22:08) [88%] :\r\nBerb\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:22:08) [78%] :\r\nIl y a r\u00e9ellement voulu tout ce qu'il a fait et alors d'autre part pour que plus incroyable encore qui \u00e9tait annonc\u00e9 et tout ce qu'il dans moins quand fait dans le temps, d'autres et et j'ai \u00e9crit les discours. \r\n\r\nLocuteur MS31 (00:22:22) [91%] :\r\nMais je dirais. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:22:25) [95%] :\r\nPaolo, cela ne se mettent. \r\n\r\nLocuteur MS31 (00:22:26) [82%] :\r\nRarement dans l'histoire, je ne vois m\u00eame pas dans l'histoire, quelqu'un qui a trouv\u00e9 vu clairement et structur\u00e9 et programm\u00e9 sa politique, il a mis en tout tout le temps, et personne ne l'a pris au s\u00e9rieux, je vous avoue m\u00eame des archev\u00eaques Moundir lorsque, lorsque je leur ai exprim\u00e9 ma que 20, si une telle b\u00eatise pas arriver au pouvoir un archev\u00eaque m'a r\u00e9pondu : non, moi j'avais ne craignez pas \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:59) [79%] :\r\nRod Fabien. \r\n\r\nLocuteur FS29 (00:23:00) [79%] :\r\nOn n'a pas cru qu'on devait faire une naissance r\u00e9sistance sp\u00e9cial, on a cru qu'avec les moyens d\u00e9mocratiques parlementaires on pouvait arriver \u00e0 le combat. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:23:51) [90%] :\r\nHistoire vivante cette semaine Berlin et ses cabarets de Weimar \u00e0 M\u00fcnich l'irr\u00e9sistible, destruction de la modernit\u00e9, aujourd'hui, les conditions de la perc\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS32 (00:24:24) [57%] :\r\nLes casernes, on a m\u00eame pas, on s'entend, c'\u00e9tait la tr\u00e8s dans la on achetait sinon d'enfants dans mais on ne savait avez pas et d'ailleurs la garde bon mais et \u00e0 les les mondain et minist\u00e9riel et par l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:24:51) [84%] :\r\nLe Parti social- d\u00e9mocrate, les partis mod\u00e9r\u00e9s et catholiques qui ont gouvern\u00e9 l'Allemagne ensemble pendant de longues ann\u00e9es avant la crise n'arrivent plus \u00e0 se mettre d'\u00eatre. \r\nComment lutter Weimar 1930 le chancelier social- d\u00e9mocrate mouleur et remplac\u00e9, le nouveau chancelier catholique Browning trouve difficilement une majorit\u00e9 parlementaire raison majeure, les r\u00e9cents succ\u00e8s \u00e9lectoraux des nazis, il doit donc gouverner par d\u00e9crets-lois. \r\n\r\nLocuteur MS33 (00:25:25) [91%] :\r\nSa politique, la d\u00e9flation afin de sauver les entreprises de r\u00e9\u00e9quilibrer le budget de l'\u00c9tat. \r\nLes salaires et pensions, les retraites, tout y passe, m\u00eame les rares et faibles allocations de ch\u00f4mage, les sociaux- d\u00e9mocrates soutiennent l'action du gouvernement Browning, ce n'est pas le cas de sa fraction dissidente leS.A.P.. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:25:50) [79%] :\r\nOn vous croyez que c'est une politique qui \u00e9tait beaucoup de trous nombreuses beaucoup tout parlementaire beaucoup trop, si vous voulez. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:26:01) [55%] :\r\nVotre famille. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:26:02) [90%] :\r\nCorps devrait \u00eatre beaucoup plus \u00e9nergique et qu'on devrait essayer de faire l'unit\u00e9 de la classe ouvri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:26:09) [86%] :\r\nMoi je crois surtout socialistes les d\u00e9mocrates \u00e9taient trop faibles. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:26:15) [85%] :\r\nGis\u00e8le Freund. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:26:16) [84%] :\r\nVous \u00eates l\u00e0 d\u00e8s la r\u00e9volution, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 loup\u00e9 parce que ils envoyaient il changeait pas la respire, il respire \u00e9tait l'instrument qui servaient la d\u00e9mocratie pour attaquer les communistes et pour pour pour tuer la r\u00e9volution, enfin, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 \u00e0 gouverner extr\u00eamement faible et je crois que les Allemands ne savait rien de la d\u00e9mocratie, il faut pas oublier que c'\u00e9tait la 1\u00e8re fois qu'on commen\u00e7ait la d\u00e9mocratie en Allemagne avec avec la avec Weimar et avant, ils ont \u00e9t\u00e9 toujours, ils ont appris d'ob\u00e9ir, toute l'\u00e9ducation, l'\u00e9ducation en Allemagne \u00e0 l'\u00e9cole et partout c'\u00e9tait ob\u00e9ir, ob\u00e9ir, ob\u00e9ir et c'est malheureusement peut-\u00eatre une bonne chose, mais c'est surtout le faisait pas dangereuse ainsi sa politique et \u00e9conomique l'Allemagne. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:27:14) [97%] :\r\nUne cible politique la jeunesse. \r\nJeunesse menac\u00e9s par le ch\u00f4mage, le d\u00e9sespoir. \r\nComment l'encadrer. \r\nChacun y va de sa strat\u00e9gie. \r\nLes nazis de Hitler propose de renverser la R\u00e9publique de mettre fin \u00e0 la d\u00e9mocratie, ils appellent la jeunesse allemande \u00e0 les rejoindre \u00e0 toutes les \u00e9lections. \r\n\u00e9lections locales \u00e9lections r\u00e9gionales Hitler gagne des voix. \r\nLe Parti social- d\u00e9mocrate garde pour le moment son avance, il est encore majoritaire. \r\nD'autres Allemands se tourne vers le Parti communiste ici. \r\nVoil\u00e0 ce qu'on pense. \r\nLe terme de la crise, ce sera. \r\nLa r\u00e9volution sociale. \r\nEn 32 le parti communiste allemand siphonne plus de 5 millions de voix. \r\nLes protagonistes de cette nouvelle sc\u00e8ne politique sont d\u00e9sormais en place communiste d'un code. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:28:14) [94%] :\r\nNationaux- socialistes de l'autre le 1er, th\u00e9\u00e2tre d'affrontements. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:28:20) [86%] :\r\nUne violence r\u00e9p\u00e9titive quotidien. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:28:25) [93%] :\r\nLa mis\u00e8re Kempen donne ses rendez- vous \u00e0 la soupe populaire. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:28:29) [90%] :\r\nIl faut savoir que l'Allemagne \u00e9tait accost\u00e9 sur son d\u00e9veloppement industriel. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:28:33) [77%] :\r\nMan\u00e8ge. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:28:34) [82%] :\r\nTu tu tombes. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:28:37) [78%] :\r\nJ'ai grandi prol\u00e9tariat. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:28:40) [85%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:28:41) [85%] :\r\nLa composition sociale du peuple faisaient que l'Allemagne \u00e9tait plus culturellement cruellement frapp\u00e9es par la crise mondiale que tous les autres pays, j'ai repris. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:28:53) [78%] :\r\nEt si, quand vous pensez qu'il y a eu, et quelque 7 millions qui cache mais en Allemagne vers 1932 peu de temps avant qu'il peut -elle chapelle et \u00e0 prendre le pouvoir, et cela fait et si Jean 20 millions de gens directement \u00e0 cela s'ajoutent les cons\u00e9quences sur les paysans, c'est-\u00e0-dire et il y avait les sentiments et que, et qui \u00e9tait l\u00e0 le couronnement catholique social- d\u00e9mocrate ou d\u00e9mocrate et ou m\u00eame plusieurs doit \u00eatre incapable de r\u00e9soudre la question et comme d'habitude chez les gens, ils comprennent pas d'c'\u00e9tait que c'\u00e9tait peut-\u00eatre m\u00eame des \u00e9conomistes comme c'est pas tr\u00e8s bien la crise. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:29:36) [74%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:29:38) [92%] :\r\nC'est \u00e0 pr\u00e9sent au syst\u00e8me bancaire de s'effondrer. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:29:40) [71%] :\r\nBon. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:29:41) [85%] :\r\nLa d\u00e9flation voulue par le chancelier fait exploser le nombre des ch\u00f4meurs mais Browning a espoir, il croit que la crise va prendre fin qu'il faut tenir bon jusque -l\u00e0 surtout ne pas d\u00e9valuer. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:29:55) [92%] :\r\nD\u00e9valuation synonyme de hausses de prix de fuite devant la monnaie. \r\nSynonyme d'inflation. \r\nL'emp\u00eacher co\u00fbte que co\u00fbte l'inflation ce spectre dont l'Allemagne garde la hantise depuis la toute r\u00e9cente catastrophe mon\u00e9taire de 1923 la politique de Browning, c'est donc celle du moindre mal et sociaux- d\u00e9mocrates sont derri\u00e8re, ils soutiennent. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:30:22) [99%] :\r\nIl faut emp\u00eacher les extr\u00e9mistes de mettre la main. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:30:27) [93%] :\r\nCertains, m\u00eame parmi les mod\u00e9r\u00e9s confierait volontiers le pouvoir aux nazis. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:30:31) [78%] :\r\nD'autres aux communistes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:30:34) [99%] :\r\nDans les rangs socialistes, certains s'interrogent. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:30:37) [60%] :\r\nIl y. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:30:38) [100%] :\r\nLa politique du moindre mal. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:30:40) [99%] :\r\nEst -ce la bonne r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:30:42) [88%] :\r\nEmp\u00eachera -t-elle l'alliance des mod\u00e9r\u00e9s et des conservateurs avec les nazis. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:30:46) [79%] :\r\nC'\u00e9tait une des raisons pourquoi nous \u00e9tions nous avions quitt\u00e9 le parti social- d\u00e9mocrate, mais la plupart des vous \u00eates sociales-d\u00e9mocrates \u00e9tait d'accord, et ils \u00e9taient aussi dans une situation assez difficile parce qu'il \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9 par les communistes comme les sur sa page 6 qui plus est, le travail d'air des partis de droite, il n'y avait pas du tout de comment Soumao mais c'est d'un front uni ou Anne Frank pourquoi complet. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:31:24) [93%] :\r\n\u00e9conomiste le sait, bon nombre de socialistes sont d\u00e9courag\u00e9s par cette politique du moindre mal ce soutien au chancelier Bruning. \r\nIl lance une campagne pour l'Union des forces de gauche mais il \u00e9vite soigneusement de s'adresser \u00e0 la direction du Parti social- d\u00e9mocrate. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:31:43) [81%] :\r\nIl s'adresse, \u00e0 savoir les pratiques. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:31:46) [52%] :\r\nC'est men\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:31:47) [67%] :\r\nManage pervers. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:31:49) [75%] :\r\nD\u00e9j\u00e0 mis une politique monsieur scission partiellement radical mais hostile et et donc \u00e7a ne va pas avec la social- d\u00e9mocratie qui \u00e9taient les parties les plus pauvres et \u00e0 gauche et il est oubliez pas qu'laisse aller jusqu'\u00e0, au fait que c'est l'ordre de Staline et tout ce qui \u00e9tait socialiste mais pas communiste \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9 comme battu comme fasciste comme social face que nous appelle, c'est-\u00e0-dire que c'est cela a d\u00e9j\u00e0 d'abord les an\u00e9mies naturel d'Hitler. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:32:23) [90%] :\r\n\u00e0 l'initiative des communistes, une organisation de d\u00e9fense Enki et cr\u00e9er un front rouge, ouvert \u00e0 tous les adversaires d'Hitler. \r\nLes socialistes et syndicalistes et aussi des qui n'appartiennent \u00e0 aucun parti, ils adh\u00e8re. \r\nMais quand un v\u00e9ritable rapprochement entre les principales forces politiques et sociales oppos\u00e9 ou nazis. \r\nOn en est encore loin. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:32:48) [82%] :\r\nOn voyait quand m\u00eame le le danger du fascisme. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:32:51) [89%] :\r\nGis\u00e8le Freud. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:32:52) [71%] :\r\nPuisqu'il y avait une chanson qui disait les fascistes sont \u00e0 l'horizon et qu'il faut se se rendent alli\u00e9s mais on croyait que si on \u00e9tait si on l'\u00e9t\u00e9 suivant ce sur ce groupe, et on \u00e9tait unis en plus absolument gagner jamais je pour demain et le perchiste qui serait balay\u00e9, \u00e7a vous le croyez. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:33:17) [64%] :\r\nPoint, on n'est pas n\u00e9cessaire : ouais, mais pas par une mais civile comme \u00e7a on est sur sc\u00e8ne, m\u00eame avoir aid\u00e9 parce que Saddam. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:33:29) [83%] :\r\nCes m\u00eames jeunes gens beaucoup ne peut se m\u00e9langer les gens qui avaient jou\u00e9 la musique et qui avait marcher dans la rue pour la r\u00e9volution mondiale. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:33:47) [88%] :\r\nEt c'\u00e9tait \u00e0 mon avis, bon. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:33:56) [75%] :\r\nEt pas seulement \u00e9videmment de leur payer surtout l'par leur pays, comme on le payer beaucoup de sous, il y avait une vie bien meilleure qu'avant et \u00e7a, \u00e7a c'est beau. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:34:16) [96%] :\r\nHartsburg 1932. \r\nGrande journ\u00e9e de rassemblement des partis de droite. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:34:27) [93%] :\r\nObjectif : la cr\u00e9ation d'un. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:34:31) [98%] :\r\nOn organise un grand repas. \r\nHitler pr\u00e9sent d\u00e9cline au dernier moment. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:34:38) [75%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:34:39) [96%] :\r\nM\u00e9pris de ces agapes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:34:42) [91%] :\r\nIl entend, \u00e9crit -il repousser la critique qui visant son comportement en partageant les privations de tous, quand des milliers de ses partisans. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:34:52) [85%] :\r\nNe s'engage qu'au prix de tr\u00e8s grand sacrifice et en partie l'estomac vide, fin de citation. \r\nHitler cultive son image de chef. \r\nUne semaine plus tard, pour bien souligner la force d'ind\u00e9pendance duM.. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:35:08) [78%] :S.D.A. B, il fait d\u00e9filer 104000 Elsa \u00e0 Broadway, la plus grande manifestation paramilitaires nazies, \u00e0 ce jour, parmi les personnes pr\u00e9sentes \u00e0 ce beau. \r\nL'ancien pr\u00e9sident de la Reich Iban. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:35:25) [82%] :\r\nIl y Almarcha franc- ma\u00e7on, un aventurier en politique. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:35:31) [90%] :\r\nGoering, qui est de ses amis organisent un d\u00eener rencontre avec Hitler Hitler n'arrive qu'une fois le repas termin\u00e9. \r\nEt en uniforme. \r\nEt pendant 95 pourcent du du temps monopolise la parole. \r\nSouvenir de cette rencontre, par l'ancien patron de la RAI 6 banques il y a le marcheur. \r\n\r\nLocuteur MS34 (00:35:55) [92%] :\r\nIl avait pour pr\u00e9senter les choses, un talent des plus frappant. \r\nTout ce qu'il disait il en faisait une v\u00e9rit\u00e9 incontournable n\u00e9anmoins ses id\u00e9es n'\u00e9taient pas d\u00e9raisonnables \u00e9chapper totalement au patos de la propagande. \r\nIl s'exprime avec mod\u00e9ration, manifestement soucieux d'\u00e9viter tout ce qui \u00e9tait de nature \u00e0 nous choquer en notre qualit\u00e9 de repr\u00e9sentant d'une soci\u00e9t\u00e9 plus ce qui, en 7 hommes filent \u00e0 plus grande impression c'est l'absolue conviction de la justesse de sa perspective et sa d\u00e9termination \u00e0 la traduire en actions concr\u00e8tes. \r\nDes 7 premi\u00e8res entrevues il m'apparut clairement que la puissance de propagande de Hitler exercerait un formidable attrait sur la population allemande, si nous ne parvenions pas \u00e0 sortir de la crise \u00e9conomique et \u00e0 d\u00e9tacher les masses de l'extr\u00e9misme Hitler \u00e9tait obs\u00e9d\u00e9 par ses propres paroles fonci\u00e8rement fanatique, il avait un effet des plus puissants sur son public, c'\u00e9tait un agitateur n\u00e9 en d\u00e9pit d'une voix rauque, parfois assez souvent. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:36:52) [89%] :\r\nHitler est d\u00e9sormais plus d\u00e9termin\u00e9 que jamais, le parti nazi deviendra un parti de masse, il multiplie le nombre de ces sections d'assaut leS.A. et les lance dans des affrontements sanglants avec les militants des partis r\u00e9publicains. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:37:06) [81%] :\r\nSurtout, contre les communistes. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:37:09) [82%] :\r\nVoyez, des familles qui n'\u00e9tait plus une. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:37:12) [84%] :\r\nGis\u00e8le Freund. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:37:12) [88%] :\r\nLes enfants aussi, nous aussi, l\u00e0 o\u00f9 j'ai j'ai invit\u00e9 avait une famille qui avait \u00e9t\u00e9 je crois communistes je les avais vu partir de chez eux, il y avait 4 gar\u00e7ons 4 gar\u00e7ons adolescents qui les a vu partir avec tes drapeau manifester et puis il y a eu un moment o\u00f9 les enfants ou on les a vus, les 4 gar\u00e7ons en uniforme \u00e7a et ils ont d\u00e9nonc\u00e9 leurs parents, on en parlait beaucoup dans le quartier, c'\u00e9tait une chose tr\u00e8s \u00e9tonnante, mais il y avait aussi des gens qui avaient lu jusque -l\u00e0, les journaux de gauche, ils se sont cess\u00e9, lire les journaux de gauche et le que ce bureau Barthe qui \u00e9tait le journal hitl\u00e9rien et qui disait : on va voir, il nous promet des choses, on ne sait pas, peut-\u00eatre que \u00e7a ira mieux. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:38:10) [93%] :\r\nAvec l'appui des sociaux- d\u00e9mocrates, des mod\u00e9r\u00e9s et des lib\u00e9raux Bruning fait r\u00e9\u00e9lire Hindenburg \u00e0 la pr\u00e9sidence du Reich Hitler s'est pr\u00e9sent\u00e9 contre le vieux mar\u00e9chal, il a obtenu environ un tiers des voix, 2 fois plus qu'aux \u00e9lections de septembre 1930. \r\nLe parti de Hitler devient le 1er parti d'Allemagne. \r\nEt avec le programme pr\u00f4nant racisme et antis\u00e9mitisme. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:38:40) [99%] :\r\nSes adversaires mesure -t-il alors les cons\u00e9quences en cas d'une arriv\u00e9e au pouvoir. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:38:46) [75%] :\r\nOn aurait pu le pr\u00e9voir parce que c'\u00e9tait \u00e9crit dans son nouveau contrat bien mais personne ne l'a pris au s\u00e9rieux. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:38:52) [71%] :\r\nMais les juifs allemands \u00e9taient tr\u00e8s sur sa sant\u00e9 comme citoyen 100 pourcent int\u00e9gr\u00e9 int\u00e9gr\u00e9 dans la culture allemande est tomb\u00e9e du ciel Kambegang l'\u00e9v\u00e9nement, il est la poursuite quoi vraiment commencer. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:39:13) [94%] :\r\nDans toute l'Allemagne se d\u00e9cha\u00eenent la violence des nazis, ils organisent des manifestations antis\u00e9mites et depuis qu'ils sont de nouveau. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:39:20) [84%] :\r\nAutoris\u00e9 par le cabinet pas bonne il pourchasse leurs adversaires. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:39:25) [85%] :\r\nMonsieur von Papen, a relev\u00e9 le fait fonction le ministre de l'Int\u00e9rieur Monsieur c'est vrai, qui avait d\u00e9clar\u00e9 qu'il ne s'adresse qu'\u00e0 la force, le pr\u00e9fet de police de Berlin, le social- d\u00e9mocrate, ce qui a subi le m\u00eame sort, le colonel un commandant de la police, a \u00e9t\u00e9 incarc\u00e9r\u00e9 \u00e0 la prison de Moabi \u00e9mises au scratch, l'action du cabinet von Papen contre la police r\u00e9publicaine n'a provoqu\u00e9 aucune r\u00e9action de la part des diff\u00e9rents partis de gauche. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:40:01) [91%] :\r\nEn riposte \u00e0 la dissolution du gouvernement de Prusse, les communistes ont propos\u00e9 une gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale \u00e0 quelques jours des \u00e9lections le parti social- d\u00e9mocrate d\u00e9cline et annonce vouloir s'en tenir \u00e0 une action l\u00e9gale et parlementaire de nouvelles \u00e9lections le 6 novembre pour la 1\u00e8re fois les nazis et suit un recul mais. \r\nShire, le nouveau chancelier tente d'enfoncer le coin. \r\nCherchant le soutien des sociaux- d\u00e9mocrates. \r\nIl vise une explosion du parti nazi. \r\nIl fait. \r\n\u00e9chec sur toute la ligne. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:40:40) [83%] :\r\nLa droite \u00e9tait convaincu. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:40:41) [56%] :\r\nManage perdent. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:40:42) [75%] :\r\nElle pourrait, une fois que l'avait dit il y a pas aussi un moyen et unit\u00e9, sortir de la crise needed \u00e0 emp\u00eacher peut-\u00eatre des mouvements r\u00e9volue. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:40:52) [71%] :\r\nDes \u00e9meutes, alors on va prendre Hitler commune gardiens de paix en quelque sorte un peu, on leur donc voil\u00e0, donc c'est ce qui \u00e9tait d\u00e9fendable, les partis de droite et du ni droite, qui finalement avait d\u00e9cid\u00e9 d'amener et qui a 2 gouvernement m\u00eame de le faire, nomm\u00e9 chancelier oui alors ils \u00e9taient s\u00fbrs de leur affaire puisqu'il \u00e9tait, avait accept\u00e9 que le gouvernement soit form\u00e9 \u00e9tait 3 ou 4 t\u00eates nazi et tout le reste, dit minist\u00e8re qui n'\u00e9tait pas, j'ai donc on avait oui Hitler dans leur poche, il n'avait pas la m\u00eame qui avait d\u00e9cid\u00e9 de que c'\u00e9tait une dictature et de la dictature. \r\n\r\nLocuteur MS35 (00:41:32) [83%] :\r\nLes membres du nouveau minist\u00e8re \u00e0 la t\u00eate duquel Adolf Hitler a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9, se r\u00e9unissent pour la 1\u00e8re fois l'h\u00f4tel Kaiser Monsieur von Papen d\u00e9sign\u00e9 comme vice- chancelier, commissaire du Reich emprise monsieur le tr\u00e8s Dougan d'ailleurs, car aussi le portefeuille du minist\u00e8re de l'\u00c9conomie et de l'alimentation, voici Monsieur Goering, pr\u00e9sident du Reichstag, charg\u00e9 du ressort de l'aviation et les travaux du minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur Brice. \r\n\r\nLocuteur FS40 (00:41:55) [78%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:41:57) [76%] :\r\nDonc 33 15 jours avant la prise du pouvoir des Paolo sur la Me on d\u00e9range. \r\n\r\nLocuteur MS31 (00:42:05) [85%] :\r\nDe m\u00eame manifestation o\u00f9 j'avais la parole \u00e0 prendre dans la Ligue des femmes pour la paix et pour la libert\u00e9 et un chef nazi avec sa bande, jeter des bombes lacrymog\u00e8nes et r\u00e9clamait en s'adressant au pr\u00e9sident du Reich, la peine de mort, l'orateur. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:42:27) [94%] :\r\nD'abord il y avait l'action contre les dirigeants. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:42:30) [74%] :\r\nAutre Fabien. \r\n\r\nLocuteur FS29 (00:42:31) [66%] :\r\nDes travailleurs, on a Millet les plus, les dirigeants politiques dans l'air quand on les emprisonn\u00e9s, on avait poursuivi tout de suite on a. \r\nD\u00e9truit ou occup\u00e9 les locaux des partis et sous celle donc humoristique, hein, alors la question qui commen\u00e7ait \u00e9tait effrayant pour nous parce que c'\u00e9tait tout \u00e0 fait inhabituelle et on n'a pas cru avait question de stress. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:43:09) [94%] :\r\nJe me souviens qu'. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:43:11) [83%] :\r\nGis\u00e8le fragile, \u00e9tudiante \u00e0 Francfort en 1933. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:43:14) [74%] :\r\nLa police nous pers\u00e9cuter d\u00e9j\u00e0 \u00e0 ce moment -l\u00e0, malgr\u00e9 qu'elle n'\u00e9tait pas son activit\u00e9 et puis, en 30 ans en fin janvier 33 tout changer d'un jour \u00e0 l'autre, parce que l'universit\u00e9, les nazis, prenez le pouvoir et pour aller \u00e0 UE Steve apr\u00e8s enfin il fallait traverser le bain et ils nous oblig\u00e9 d'ouvrir nos cartes \u00e0. \r\nEt je suis parmi nous il y avait des gens qui \u00e9taient commis par les nazis, sinon \u00e9tant tous connus comblera alors nous avons form\u00e9 un petit groupe. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:43:51) [60%] :\r\nPeu qui. \r\n\r\nLocuteur FS36 (00:43:53) [85%] :\r\nPeut-\u00eatre 8 \u00e0 10 personnes qui ont \u00e9dit\u00e9 les routes biographie un journal, un journal qui avait l'air d'\u00eatre de la jeunesse de service mais qui \u00e9tait tout le contraire et dans lesquels nous d\u00e9noncions qu'on a liquid\u00e9 qu'on a oblig\u00e9 de quitter l'universit\u00e9 tous les professeurs qui avaient du sang juif par exemple est -ce pour et et tous ceux qui sont devenus c\u00e9l\u00e8bres plus tard et puis est arriv\u00e9e une chose terrible de mes amis, nous \u00e9tions de jeunes filles dans ce groupe \u00e9tait charg\u00e9 de distribuer ce ce journal \u00e0 l'universit\u00e9, et elle a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:44:36) [88%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS36 (00:44:39) [83%] :\r\nQuelques jours plus tard, sa famille a re\u00e7u un circuit ferm\u00e9 avec des forces ouvrir et nous savions qu'elle n'a pas voulu donner, non, non et s\u00fbrement la violer, ce roman maltrait\u00e9s en m\u00eame temps qu'arm\u00e9e \u00e9tait morte et je me suis rendu compte \u00e0 ce moment, il fallait que je pense moi- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:45:13) [92%] :\r\nEh bien tout de suite apr\u00e8s la nuit de l'incendie. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:45:15) [85%] :\r\nIl y a pas de semaine. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:45:16) [87%] :\r\nEt du Reichstag, on a compris que c'\u00e9tait s\u00e9rieux vraiment s\u00e9rieuse, c'\u00e9tait l'\u00e9poque o\u00f9 on s'est rendu compte que la vie avait chang\u00e9 et que sa vie allait changer, on avait peur, on a tout de suite, c'est tout ce qu'il fallait pour se planquer pour ne pas, pour ne pas \u00eatre pris au d\u00e9pourvu, parce qu'on avait appris ce matin que les hitl\u00e9riens avaient laiss\u00e9 \u00e7a \u00e9tait venu dans un quartier de quartiers de de d'intellectuels qui \u00e9tait Harlem ouvrirait beaucoup d'\u00e9crivains et qui servait de des qui l'avaient arr\u00eat\u00e9 des gens et les gens, il y avait une esp\u00e8ce de panique parmi tous les gens engag\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:46:22) [83%] :\r\nDans mon milieu, grand bourgeois, mes parents avaient il pour Hitler, mon p\u00e8re ne prenait pas au s\u00e9rieux. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:46:29) [88%] :\r\nGis\u00e8le Freund. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:46:29) [90%] :\r\nSeulement, il a pris au s\u00e9rieux, un peu plus tard, quand on a arr\u00eat\u00e9 ma m\u00e8re. \r\nAlors la premi\u00e8res fois il s'est rendu compte que quelque chose avait chang\u00e9 en Allemagne. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:46:39) [96%] :\r\nLes gens ne croyaient pas. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:46:41) [60%] :\r\nPaolo cela ne ce m\u00e9doc. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:46:42) [86%] :\r\nJe crois, le grand changement est arriv\u00e9 premi\u00e8rement par le plein pouvoir par la samedi du reste \u00e0 l'\u00e9limination des communistes dans la Reich qui facilitait le jeu pour Hitler qui ne lui permettait de commencer le jeu que Churchill avait nomm\u00e9 le gel des artichauts Laurent apr\u00e8s l'Otan et la droite et le milieu \u00e9tait divis\u00e9 entre Bruning et Ouganda : il n'y avait plus de possibilit\u00e9s de terrain bloc contre Hitler autrement num\u00e9riquement, n'avait pas encore \u00e0 la majorit\u00e9, m\u00eame dans les \u00e9lections du mois demeure. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:47:24) [93%] :\r\nLes socialistes et les communistes se sont d\u00e9couverts. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:47:29) [68%] :\r\nManage Perbet. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:47:30) [77%] :\r\nLes montants -t-il en tout cas devant les SS, ce qui emp\u00eachait l'\u00e9lu, ils ont donc manifest\u00e9 leur fid\u00e9lit\u00e9, mais il faut pas oblique et non pas du tt ch\u00f4meurs qui avaient vot\u00e9 auparavant pour les communistes sont all\u00e9s directement au parti nazi, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait chez moi des gens dans les d\u00e9chets pas pousser encore davantage \u00e0 quoi sur 2. \r\n\r\nLocuteur MS32 (00:48:21) [60%] :\r\nSur l'\u00e9tat du m\u00eame s'il a un un cheval la dissident communiste a plac\u00e9 la et son autonomie et ce que j'ai eu peur des id\u00e9es trottent dans la cit\u00e9, mais il y \u00e9l\u00e9ment. \r\n\u00e0 Austin je t'un drame au gauche. \r\n\r\nLocuteur FS32 (00:49:06) [63%] :\r\nEt c'est je vais pas Ennahda oui. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:50:23) [90%] :\r\nGr\u00e2ce \u00e0 l'appui des conservateurs et aux promesses qu'il a faite aux partis catholiques Hitler a gagn\u00e9 son pari, il a obtenu les pleins pouvoirs. \r\nLe sauveur est en place. \r\n\r\nLocuteur MT37 (00:50:38) [80%] :\r\nPotsdam 21 mars 1933 naissance du 3\u00e8me Reich, voil\u00e0 l'Allemagne tout baign\u00e9 de nationalisme exacerb\u00e9 pour cette doctrine hitl\u00e9rienne non alli\u00e9s tous les m\u00e9contents, tous les ch\u00f4meurs ou ceux qui croyaient n'avoir plus de raison de vivre. \r\nGuillaume voire admir\u00e9 sans r\u00e9serve, c'\u00e9tait l'an dernier par un grand peuple seul il consid\u00e8re comme ses lib\u00e9rateur malheureusement l'id\u00e9al de la r\u00e9g\u00e9n\u00e9ration de la race qui est \u00e0 la base m\u00eame du cat\u00e9chisme d'Hitler, gr\u00e2ce \u00e0 son ADN et des pers\u00e9cutions il est -ce le monde du p\u00e9trole point puisque le dictateur de l'Allemagne, Denis son Bernard mieux- \u00eatre auquel aspirent l\u00e9gitimement d\u00e9sormais Lib\u00e9ration ouvre suivant la route, le milieu de la paix ou sans qu'il soit jamais tent\u00e9 d'emprunter les chamans il y a quand m\u00eame la part d'. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:51:49) [73%] :\r\nDans : de l'avis g\u00e9n\u00e9ral, tout a chang\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:51:52) [78%] :\r\nEt d'abord 19 heures. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:51:53) [77%] :\r\nFini les manifestations avec les champs, il y a, il y a eu jusque -l\u00e0 on avait chant\u00e9 AS la br\u00e8che les les chansons r\u00e9volutionnaires qui sont devenus connus dans le monde entier, beaucoup de gens connaissent Ernst leur sant\u00e9 et avant \u00e7a, il y a eu des films comme coule par une peur. \r\n\r\nLocuteur FS38 (00:52:18) [69%] :\r\nRien que pour la vie courante, il a laiss\u00e9 merci comme il convient, c'est pas les courses et \u00e0 l'auscultation sur l'ouvrier Monsieur pour une conduite et c'est assez original et est l'. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:52:49) [78%] :\r\nEn fait c'est. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:52:49) [91%] :\r\nCe genre de film, c'\u00e9tait fini, on ne pouvait plus les faire. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:52:53) [84%] :\r\nIl a pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:52:54) [81%] :\r\nNi le cabaret ni le th\u00e9\u00e2tre on arr\u00eater les gens sur la sc\u00e8ne parce qu'il faisait des blagues de hausse, il faisait encore des Blacks, ce qui est arriv\u00e9 avec des gens tr\u00e8s, tr\u00e8s courageux qui faisait encore des choses mais il fallait avoir \u00e9norm\u00e9ment de courage parce que vraiment, \u00e0 ce moment -l\u00e0 \u00e7a mal. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:53:11) [84%] :\r\nNous savons qu'il y avait un 1000000 d'Allemands dans les camps de concentration avant toute autre. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:53:18) [91%] :\r\nGis\u00e8le Freund. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:53:18) [83%] :\r\nEt un 1000000 d'Allemands il y avait 90 pourcent des des r\u00e9sistants au nazisme et c'\u00e9tait des catholiques s'\u00e9taient pr\u00eatre catholique cit\u00e9 protestante Terre. \r\n\r\nLocuteur FS39 (00:53:37) [63%] :\r\nGroupement ou non entit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:53:40) [85%] :\r\nRod Fabien. \r\n\r\nLocuteur FS39 (00:53:40) [83%] :\r\nEmprisonn\u00e9 et enferm\u00e9s dans les camps et on devait craindre les tortures et nous amis nous ont dit vous devez imm\u00e9diatement partir parce que vous \u00eates les prochains qui sont, qui sont repris et on a pris la fuite par les montagnes qui ne peut mener vers la Tch\u00e9coslovaquie, si vous voulez une anecdote qui se joue un peu, ce qui a \u00e9t\u00e9 tant raconte ce que racontent les enqu\u00eates. \r\nQuelqu'un pensait qu'il pouvait donner mon m\u00e9decin, ai \u00e9t\u00e9 en traitement pour la pneumothorax voil\u00e0 et en donnant l'adresse de mort, m\u00e9decins, on pensait qu'on donnait quelque chose pouvait \u00e9viter la torture et comme \u00e7a, on ne pouvait pas me prendre parce que c'est rare que j'ai j'aller l\u00e0- bas alors. \r\n\r\nLocuteur FS29 (00:54:40) [78%] :\r\nVa l\u00e9cher pour remplir, donc je ne peux Doumax avant de prendre la fuite et une demi- heure apr\u00e8s laD. que c'\u00e9tait la peau mort prisonni\u00e8re, j'ai la chance. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:54:53) [96%] :\r\nNi \u00e0 droite ni \u00e0 gauche, pratiquement personne. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:54:57) [49%] :\r\nMa m\u00e8re superbe. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:54:58) [77%] :\r\nOn a pr\u00e9vu est venu, c'est-\u00e0-dire \u00e0 droite comme \u00e0 gauche \u00e9tait convaincu que j'\u00e9tais et l'\u00e9pisode d'une dur\u00e9e de 3 4 mois ou alors des gens au maximum Giscard Live. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:55:14) [91%] :\r\nEt et il \u00e9tait tout \u00e0 fait quoi. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:55:20) [78%] :\r\nCe les liquidit\u00e9s qui Didier le Parti communiste, l'international que plus tard en octobre il y aura une insurrection, une r\u00e9volution dans le qui cherche, avec l'aide des pouvoirs et les gens de tractations ce qui avait aussi qui Hitler jusqu'\u00e0 la chancellerie, il \u00e9tait convaincu que d'abord il y avait de la majorit\u00e9 et qui Hitler \u00e9tait une nuit il avait jur\u00e9 il tend la main de Hindenburg qui n'est pas touch\u00e9 par la Constitution. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:55:48) [61%] :\r\nBelle poitrine par correspondance, c'est, c'est le pass\u00e9, allez, et il a \u00e9t\u00e9 joint. \r\n\r\nLocuteur FS40 (00:55:58) [92%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:56:01) [96%] :\r\n\u00e0 partir de l\u00e0, le totalitarisme. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:56:04) [56%] :\r\nPablo, cela ne se m\u00e9doc. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:56:06) [88%] :\r\nCaract\u00e9ristiques national socialisme dans les 2 sens, m\u00e9pris de l'homme, m\u00e9pris de l'homme, je dirais une 3\u00e8me fois, m\u00e9pris de l'homme et l'\u00e9galit\u00e9 comme disait d\u00e9j\u00e0 Thomas-MAURO, tyran, c'est \u00e7a la formule des et conteur un \u00e9tat totalitaire, \u00e0 mon avis, aucune r\u00e9sistance n'est plus possible \u00e0 partir de l'int\u00e9rieur, il faut une guerre les citoyens du m\u00eame pays ne veulent pas risquer la guerre civile, ils ne peuvent plus penser \u00e0 une lutte acharn\u00e9e, c'est \u00e7a ce que j'ai d\u00fb dire dans les mais il faut lorsque nous avons vu le nazisme en France et \u00e0 partir de l'int\u00e9rieur renverser un r\u00e9gime totalitaire tenant importe quelle couleur impossible sans aide de l'\u00e9tranger. \r\n\r\nLocuteur FT41 (00:57:07) [51%] :\r\nEt il a \u00e0. \r\nMerci, il a pour r\u00e9gler de nouvelles mati\u00e8res Philippe. \r\n\r\nLocuteur FS40 (00:57:17) [99%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:57:23) [51%] :\r\nIl parle pas quand m\u00eame coiff\u00e9, \u00e7a oui, maintenant et \u00e0 poil et maintenant \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur FS40 (00:57:32) [83%] :\r\nC'est-\u00e0-dire pas. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:57:38) [86%] :\r\nNotre \u00e9pisode \u00e9tait intitul\u00e9 : Les conditions de la perc\u00e9e, une r\u00e9alisation de Thierry Chatel demain, suite de cette \u00e9vocation avec un nouvel \u00e9pisode intitul\u00e9 changement de code. \r\n\r\nLocuteur FS42 (00:58:29) [56%] :\r\nAriane, ce qui est orient\u00e9. \r\nSi oui, ben oui oui voil\u00e0 au Nicaragua et si. \r\n"], "program": {"href": "/programs/768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "id": "768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "name": "Histoire vivante"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Voix diverses", "role": "historiens, sp\u00e9cialistes", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D69BD4B8-FC24-43AD-9038-7A947CD62EB9", "internalArchiveId": "D69BD4B8-FC24-43AD-9038-7A947CD62EB9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Karin Keller-Suter, conseill\u00e8re d'Etat saint-galloise cheffe du D\u00e9partement de justice et police qui s'investi dans la lutte contre le hooliganisme", "publicationDate": "2010-03-17T00:00:00Z", "summary": "Le canton de Saint-Gall a choisi d'appliquer une ligne dure et les amendes sont lourdes: 800 francs par exemple pour le seul port d'une cagoule. Au niveau f\u00e9d\u00e9ral,  Karin Keller-Suter revient aussi sur les difficult\u00e9s que rencontre son parti le PLR. Les Lib\u00e9raux-Radicaux. Contient \u00e9galement la \"Chronique\" d'Andr\u00e9 Langaney et la \"Revue de presse\" de Jean-Fran\u00e7ois Moulin et de St\u00e9phane Deleury.", "durationSec": 1374, "genres": ["Interview", "Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse", "Saint-Gall (canton)"], "thematicThemes": ["conseiller d'Etat", "parti politique", "hooliganisme"], "thematicPersons": ["Keller-Sutter, Karin", "PLR. Les Lib\u00e9raux-Radicaux"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2010-04-22T07:49:58Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Moulin, Jean-Fran\u00e7ois", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Langaney, Andr\u00e9", "role": "chroniqueur ext\u00e9rieur", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Keller-Sutter, Karin", "role": "conseill\u00e8re d'Etat saint-galloise : cheffe du D\u00e9partement de justice et police ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F6620DF2-6938-4EE4-AC17-7AAB190C3C7E", "internalArchiveId": "F6620DF2-6938-4EE4-AC17-7AAB190C3C7E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le trou du jour 098 : Naz", "publicationDate": "2010-03-17T00:00:00Z", "durationSec": 273, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "thematicGeographicals": ["Naz", "Vaud"], "isOnline": false, "remarks": "Acro: MDV", "lastModifiedDate": "2017-02-08T17:57:07Z", "speechToTexts": ["08.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:05) [73%] :\r\nVillage \u00e0 trou quelconque et pour touristes en \u00e9t\u00e9, \u00e7a pullule en ce moment qu'on a short quel trou. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:13) [77%] :\r\nLe trou du jour non on Vaud District Gros-de-Vaud Population : 100 habitants \u00e7a localisation est situ\u00e9 au centre du coeur agricole du canton de Vaud entre Chalon et. \r\nLe nom du village, on va aujourd'hui face dinar, mais ce qu'il n'a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:34) [80%] :\r\nEh oui, la terminaison du mus\u00e9e courante dans la r\u00e9gion, on peut citer Vilar mordre Robra Brayson la pyrale. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:46) [71%] :\r\nPiano avec encore bien oui, sauf que je travaille \u00e0 restauration et je vous pose cette question, preuve que n'a Apelna c'est parce que c'est un la. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:02) [66%] :\r\nA ce il a mieux, on arrive \u00e0 la t\u00eate, pas d'humour. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:17) [79%] :\r\nMais voil\u00e0, je trouve qu'il est tr\u00e8s \u00e9vident mondial, souvent il est carr\u00e9ment ah bah \u00e7a tombe bien, on est justement un et d'assister \u00e0 la radio, oui, oui, vous \u00eates monsieur Marguerasse voici Madame Bricq, c'est bon, tout \u00e7a parce que nous pr\u00e9senter, je vous laisse avec monsieur Jeanne c'est le conservateur du mus\u00e9e de l'art, moi je vais aller siffler un peu l\u00e0- haut. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:46) [83%] :\r\n4 autres dans ce mus\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:48) [76%] :\r\nEh bien c'est le mus\u00e9e du salut Jacqueline avec les m\u00eames gens qui nous met d'Osaka d'pied merci du projet ce qui g\u00eane vie donc qu'on y trouve d'un avec donc ce mus\u00e9e jurez moi, voil\u00e0, \u00e7a n'a pas amus\u00e9 du pied et, pourquoi pas, c'est important, on est tout le temps avec nous tout le temps de se sont appel\u00e9s que de d\u00e9j\u00e0 \u00e7a va voil\u00e0 alors ici, vous avez toutes sortes de moulage de pousser des grimpeurs des petits poucets normaux, a -t-elle \u00e0 ce p\u00e8re, regardez celui l\u00e0 \u00e0 l'instant vivante alors ici c'est la salle consacr\u00e9e aux probl\u00e8mes qu'on peut avoir avec nos p\u00e9ch\u00e9s ongle incarn\u00e9 au niveau du mur, il y a on commence tout il faut faire des photos magnifiques merci celle l\u00e0, c'est moi qui l'ai fait un acquis suite \u00e0 \u00e7a, j'ai mon fils c'\u00e9tait avant son amputation ah oui \u00e7a suivante en arrive \u00e0 Lhassa, la plus pris\u00e9e notre mus\u00e9e hiss\u00e9 le pavillon elle facture tous ces types dans ces cas bas\u00e9 les habitants de noms qui sont au ch\u00f4mage, et comme ils ont du temps \u00e0 tuer ben viennent quelques heures par semaine ici pour exposer la savez venez voir Sainte-Ursule alors Philippe de Roquefort une on g\u00e8re pr\u00e8s de Paris ou la vente bravo bien identifi\u00e9s, c'est les premi\u00e8res Gustave \u00e0 Gustave a dormi 3 nuits avec ses bottes en caoutchouc que et puis cela respirer \u00e7a parfum du Masa adaptable, je fais les absolument, \u00e7a fait un an qu'il est l\u00e0, Polymer de la cr\u00e8me anti- riz sur la t\u00eate toutes les formes et toutes les audaces, que les pieds peuvent tr\u00e8s oui oui, et puis un autre mus\u00e9e et bien vous seriez pass\u00e9 \u00e0 c\u00f4t\u00e9 et vous avez beaucoup de mots Robin entre 20000 \u00e0 13000 visiteurs par an, comme au Mus\u00e9e cantonal \u00e0 simplifier c'est moi merci Serge, merci \u00e0 vous, on lui bien pourquoi leurs 3 s'\u00e9tait jamais, vous \u00eates d'accord, tu n'es notre les vous dort volontiers non non non, avec votre vieille voiture votre c'est. \r\n"], "program": {"href": "/programs/A9421A19-35D9-4B22-976E-5A54D2D92C01", "id": "A9421A19-35D9-4B22-976E-5A54D2D92C01", "name": "Au milieu du village"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Kucholl, Vincent", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Auteur"}, {"function": "Auteur du texte", "name": "Scheurer, Laurence", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Auteur"}, {"function": "Technicien/ne", "name": "Araujo, Ottavio", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Kucholl, Vincent", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Kucholl, Vincent", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Scheurer, Laurence", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-37E74EFC-985A-4095-8EB8-68AB15C8F35C", "internalArchiveId": "37E74EFC-985A-4095-8EB8-68AB15C8F35C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Un comit\u00e9 d'action national se constitue pour sauver le Haras f\u00e9d\u00e9ral d'Avenches : Interview de Michel Probst, ministre jurassien de l'Economie, de la Coop\u00e9ration et des Communes (DECC)", "publicationDate": "2010-03-17T00:00:00Z", "summary": "Hans-Rudolf Merz, conseiller f\u00e9d\u00e9ral ched du DFF, dans le cadre de son programme d'\u00e9conomie, propose de supprimer la subvention annuelle de 7 millions de francs du haras, condamnant ce dernier \u00e0 la fermeture.", "durationSec": 72, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Avenches", "Suisse"], "thematicThemes": ["\u00e9levage de chevaux", "subvention"], "thematicPersons": ["Haras f\u00e9d\u00e9ral d'Avenches"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2010-04-21T13:36:47Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Caspary, Laurent", "role": "correspondant RSR Vaud", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Probst, Michel", "role": "ministre jurassien de l'Economie, de la Coop\u00e9ration et des Communes (DECC)", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2010", "maxPublicationDate": "2010", "start": 7100, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer qTBXnnjAeU9MUorlsl8oFneY9dbL"}]