[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2010&maxPublicationDate=2010&start=900&rows=25", "count": 9467, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2010&maxPublicationDate=2010&start=925&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2010&maxPublicationDate=2010&start=9442&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2010&maxPublicationDate=2010&start=875&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2010&maxPublicationDate=2010&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "asset-260192", "internalArchiveId": "GE1011260193", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "LE JOURNAL DU DIMANCHE - 10.11.28", "publicationDate": "2010-11-28T00:00:00Z", "durationSec": 1816, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-11-30T20:30:11Z", "speechToTexts": ["UMID : ZB092413\r\nDate de transcription : 20-NOV-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:00 > 0:01:13) [92%] : \r\nPau \u00e9quitables et balay\u00e9e avec plus de 58 pourcent de non, la souverainet\u00e9 cantonale est pr\u00e9serv\u00e9, nous entendrons le conseiller aux \u00c9tats Alain Berset \u00e0 l'\u00e9tranger, Ha\u00efti doit \u00e9lire son pr\u00e9sident et son Parlement une \u00e9lection qui, selon l'ONU, se passe sans probl\u00e8me majeur, malgr\u00e9 les stigmates du tremblement de terre de janvier dernier malgr\u00e9 l'\u00e9pid\u00e9mie de chol\u00e9ra qui menace la population au Br\u00e9sil : la police reprend le contr\u00f4le d'un bastion de narcotrafiquants une op\u00e9ration \u00e9clair, une semaine apr\u00e8s le d\u00e9but des violences dans les favelas, nous ferons le point dans un instant, voil\u00e0 pour les titres merci beaucoup d'\u00eatre avec nous et on commence par l'initiative UDC pour un renvoi des criminels \u00e9trangers une initiative accept\u00e9e par 52,9 pourcent de la population et par une majorit\u00e9 de cantons, elle \u00e9tait oppos\u00e9 un contre- projet, soutenu par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le parlement et la majorit\u00e9 des partis, ce contre- projet balay\u00e9 par 54,2 pourcent de non \u00e0 noter que la participation aujourd'hui s'\u00e9l\u00e8ve tout de m\u00eame \u00e0 52,5 pourcent de la population, il n'est gu\u00e8re bonsoir, bonsoir, vous \u00eates conseiller national UDC bravo hein pour la victoire de de votre parti, l'UDC a mis\u00e9 1 sur son th\u00e8me de pr\u00e9dilection, l'ins\u00e9curit\u00e9, une strat\u00e9gie, une fois de plus payante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:13 > 0:01:46) [91%] : \r\nC'est un probl\u00e8me que les autres partis se s'\u00e9vertue \u00e0 \u00e0 diminuer ou \u00e0 faire passer pour un sentiment alors que c'est une r\u00e9alit\u00e9, en tout cas le peuple le ressent comme cela par cons\u00e9quent tant UDC sera seul sur ce terrain, il ne faudra pas se plaindre que nous soyons seuls \u00e0 gagner lorsque nous affrontons les autres partis pr\u00e9cis\u00e9ment avec une solution qui a re\u00e7u l'aval du peuple, on parlait d'un projet mal ficel\u00e9, il y a eu un refus ferme mais juste du du projet du PLR qui \u00e9tait illisible et qui n'a, et surtout, ce parti n'avait pas de cr\u00e9dibilit\u00e9 sur le th\u00e8me sur lequel sont venus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:46 > 0:01:52) [98%] : \r\nL\u00e0 on parle des criminels \u00e9trangers mais vous pensez pas qu'il y a une cons\u00e9quence directe sur les \u00e9trangers qu'on stigmatise toujours un peu plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:52 > 0:02:15) [88%] : \r\nNon, on parle de criminels et pas d'\u00e9trangers ont pas, on ne peut pas l'association est quand m\u00eame subtil, non, non, d\u00e8s lors qu'on parle d'expulsion, on peut \u00e9videmment pas parler de l'expulsion des criminels Suisse parce que vous avez en tant que citoyen d'un \u00c9tat, mais c'est le cas pour chacun, de chaque personne sur la Terre dans son \u00e9tat, un droit inali\u00e9nable \u00e0 y rester, donc il ne peut s'agir d'expulsion que de personnes par d\u00e9finition \u00e9trang\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:02:15 > 0:02:23) [95%] : \r\nIl y a donc la probl\u00e9matique maintenant, c'est la mise en place 5 ans pour l\u00e9gif\u00e9rer, c'est long, mais en m\u00eame temps pour vous dans l'imm\u00e9diat c'est id\u00e9al pour lancer la campagne de 2011.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:24 > 0:02:47) [95%] : \r\n\u00e9coutez, c'est vrai que \u00e7a donne un signal tout \u00e0 fait claire de ce qu'attend la population et \u00e7a montre aussi le manque de cr\u00e9dibilit\u00e9 des autres partis coalis\u00e9s sur un th\u00e8me ou le ressenti de la Suisse n'est pas celui des \u00e9lites qui sont un peu dans leurs vases clos et qui doivent p\u00e9riodiquement \u00eatre rappel\u00e9 \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 par ce genre de consultation populaire, je suis assez certain que cela pr\u00e9sage d'un succ\u00e8s l'ann\u00e9e prochaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:02:47 > 0:03:10) [90%] : \r\nMerci, il n'est gu\u00e8re d'avoir \u00e9t\u00e9 en Direct, l'homme du jour s'appelle Oskar Freysinger, il a \u00e9t\u00e9 le porte- voix de la campagne UDC apr\u00e8s avoir sillonn\u00e9 le pays pour faire entendre les arguments de son parti, c'est chez lui en Valais, que l'homme a savour\u00e9 cette journ\u00e9e dans sa commune de Savi\u00e8se, o\u00f9 son influence et sa verve de politiciens sont bien pr\u00e9sentes Philippe Walter et Flavia une Valy Di Matteo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:03:11 > 0:03:22) [92%] : \r\nJourn\u00e9e de votations journ\u00e9e de travail pour le conseiller national qui sacrifient tout de m\u00eame aux rituels dominicaux \u00e0 Savi\u00e8se, l'homme s'est fait une place pour les id\u00e9es, c'est une autre histoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:22 > 0:03:31) [87%] : \r\nNul n'est proph\u00e8te dans son pays, en plus, il y a cet cet adage qui est vraiment tr\u00e8s vrai il passe que j'ai, j'ai beaucoup plus de facilit\u00e9 \u00e0 remplir des salles par exemple, lorsque je fais d\u00e8s conf\u00e9rence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:32 > 0:03:44) [89%] : \r\nLe canton de Vaud soit en 20 ans, on discute un peu de rien, mais surtout de ceux de ses id\u00e9es, je certaines id\u00e9es je les d\u00e9fends, d'autres, je suis pas d'accord avec lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:03:45 > 0:03:53) [93%] : \r\nDans ce bastion traditionnel du PDC les consignes de vote agrarienne re\u00e7oivent parfois 60 pourcent de voix pour l'initiative anti- minarets par exemple l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:53 > 0:04:03) [94%] : \r\nIls suivent un peu plus si on veut la ligne que je d\u00e9fends caution mais c'est pas une commune qui est extr\u00eamement assis sur les sujets UDC.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:04:03 > 0:04:11) [93%] : \r\nAvis partag\u00e9 par la secr\u00e9taire du bureau \u00e9lectoral depuis 30 ans, il y a des des votations qui sont beaucoup plus faciles qui touchent peut-\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:11 > 0:04:20) [96%] : \r\nPlus au niveau des imp\u00f4ts au niveau de l'\u00e9motion et tout \u00e7a, alors je pense que les gens sont ont quand m\u00eame une bonne opinion personnelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:04:20 > 0:04:29) [92%] : \r\nQuelques heures plus tard, \u00e7a vient d'accepter l'initiative \u00e0 51 pourcent pile dans la lign\u00e9e du canton, Oskar Freysinger rejoint ses troupes au bon moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT4 (0:04:29 > 0:04:32) [74%] : \r\n53 11 et pas payer en espace d'entendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:38 > 0:05:03) [88%] : \r\nLe Valais seul canton Romand a accept\u00e9 l'initiative, faut-il y voir un effet Freysinger, je ne crois pas qu'un homme puisse fondamentalement changer les choses \u00e0 ce point, c'est plus le le le le Valaisan qui qui est encore conscient de ses racines et son identit\u00e9 et qui d\u00e9sirent les d\u00e9fendre des caract\u00e9ristiques qui colle autant au canton qu'\u00e0 l'homme, quant \u00e0 savoir qui influence l'autre, la question reste ouverte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:05:03 > 0:05:15) [96%] : \r\nCet objet \u00e9tait le bapt\u00eame du feu pour la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale socialiste Simonetta Sommaruga, \u00e0 l'issue de la conf\u00e9rence de presse Romaine Morard lui a demand\u00e9 comment elle comptait mettre en oeuvre cette initiative, on l'\u00e9coute.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:16 > 0:05:45) [94%] : \r\nAlors je vais installer tout de suite encore avant No\u00ebl, un groupe de travail o\u00f9 il y a dedans, les membres de du comit\u00e9 de l'initiative, bien s\u00fbr, mais de l'autre c\u00f4t\u00e9 bien s\u00fbr aussi les gens de la Conf\u00e9d\u00e9ration et des cantons et ce groupe de travail aura la t\u00e2che, je leur demande de me pr\u00e9senter un projet de loi, le plus vite possible pour savoir comment \u00e7a va continuer parce que je pense c'est dans l'int\u00e9r\u00eat de tout le monde de notre pays, qu'on clarifie parce que dans cette initiative, il y a et avec certaines questions qui \u00e9taient pas clair avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:45 > 0:05:56) [89%] : \r\nJustement, il y a des probl\u00e8mes d'applicabilit\u00e9 notamment au niveau de la Constitution et au niveau des accords qu'on a sign\u00e9 avec le l'Union europ\u00e9enne, est ce que comment est-ce que vous allez la mettre en oeuvre cette initiative pour qu'elle corresponde au fond \u00e0 notre constitution et \u00e0 ces accords.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:56 > 0:06:26) [92%] : \r\nCette initiative, elle a pass\u00e9 il a-t-elle accept\u00e9e par la population en m\u00eame temps on a quand m\u00eame aussi un int\u00e9r\u00eat que notre Constitution puisse aussi \u00eatre respect\u00e9 et surtout aussi les accords qu'on a sign\u00e9 avec l'Union europ\u00e9enne, qui sont tr\u00e8s importants pour notre \u00e9conomie, qu'on puisse quand m\u00eame continuer avec ces contrats, alors il y a des conflits, il a des difficult\u00e9s mais je pense qu'elle est justement les initiants maintenant, ils sont aussi une responsabilit\u00e9 de de montrer leur volont\u00e9 mais d'attribuer aussi pour pour r\u00e9seau r\u00e9soudre un peu ces conflits.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:06:26 > 0:06:36) [96%] : \r\nCe vote montre en tout cas un manque de confiance de la Suisse, par rapport \u00e0 la population \u00e9trang\u00e8re une crainte comment au fond r\u00e9soudre ce probl\u00e8me de confiance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:06:36 > 0:07:04) [90%] : \r\nEn contraint ce malaise, on veut aussi, c'est aussi le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, la majorit\u00e9 du Parlement dit les criminels qui ont un droit de rester ici le moment s'il devient criminels, ils font des choses qu'on n'accepte pas qu'ils doivent sortir de notre pays, alors \u00e7a c'\u00e9tait quelque chose qui \u00e9tait accept\u00e9e par le Parlement, je ne connais personne qui troph\u00e9e c'est pas juste mais en m\u00eame temps, il faut le faire d'une fa\u00e7on que ce soit comme compatible avec la Constitution avec les accords internationaux qu'on a sign\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:07:06 > 0:07:20) [94%] : \r\n\u00e0 gauche, le coup de massue est difficile \u00e0 encaisser pour les adeptes du double non au renvoi des criminels \u00e9trangers figure symbolique de cette campagne, la vaudoise Ada Marra a v\u00e9cu une journ\u00e9e difficile entre espoir et r\u00e9signation David Berger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:21 > 0:07:28) [90%] : \r\nL'\u00e9pilogue d'une campagne v\u00e9cue avec les tripes pour Ada Marra socialiste, fils d'immigr\u00e9s italiens, elle ne regrette rien, mais se r\u00e9jouit d'en finir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:07:29 > 0:07:40) [84%] : \r\nOn fait pas beaucoup d'illusions qui je m'attends \u00e0 des attaques durant elle quand on perd c'est jamais \u00e9vident mais moi, je suis convaincu qu'on avant de prendre des positions \u00e0 la campagne qu'on fertile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:40 > 0:07:43) [85%] : \r\n1er SMS peu apr\u00e8s midi lueur d'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:07:43 > 0:07:52) [81%] : \r\nPoint le but de la journ\u00e9e, aujourd'hui c'est vraiment la disent non, si, en robe digne de foi, \u00e0 l'initiative contre heures c'est bon signe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:52 > 0:08:02) [92%] : \r\nApr\u00e8s avoir men\u00e9 campagne dans la rue pendant des semaines, Ada Marra passe son dimanche sur le terrain m\u00e9diatique, son combat a irrit\u00e9 les partisans de l'initiative au t\u00e9l\u00e9phone, l'UDC Dominique Bettig.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:08:02 > 0:08:11) [84%] : \r\nDonc toujours ce qui peut arr\u00eater de dire n'importe quoi, vous allez certainement gagner et continuez \u00e0 faire votre propagande, mais ne dites pas de mensonge, s'il vous pla\u00eet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:11 > 0:08:14) [91%] : \r\nLes r\u00e9sultats se font attendre, l'institut de sondage h\u00e9site.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:08:14 > 0:08:19) [89%] : \r\n4 pour 100 ce sera une bonne surprise, mais je crois que c'est cuit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:19 > 0:08:25) [95%] : \r\nDirection Gen\u00e8ve, la victoire de l'UDC se dessine clairement, mais pas question d'autocritique pour le camp du double non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:08:25 > 0:08:42) [83%] : \r\nJe ne dirais pas que c'est le PS qui a fait une erreur strat\u00e9gique, je pense que c'est rare \u00e7a fait ai qui a eu cette aide, d'avoir fait passer un compte projet Auchan, je crois que \u00e7a en m\u00eal\u00e9e, l'esprit, il faut \u00eatre beaucoup plus clair dans ses votations, on aurait peut-\u00eatre une chance suppl\u00e9mentaire s'il y avait pas eu 30 projets, \u00e7a on le saura pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:42 > 0:08:45) [97%] : \r\nL'inqui\u00e9tude Ada Marra l'application de cette initiative.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:08:45 > 0:09:02) [89%] : \r\nBon, maintenant, comment on va faire ce qu'il faut d'abord d\u00e9nonc\u00e9 les conventions et ce qu'il faut faire une loi sans automaticit\u00e9 et donc viol\u00e9 le le dos le le le r\u00e9sultat du vote d'aujourd'hui, donc c'est tout des questions extr\u00eamement d\u00e9licates et puis il va falloir trouver une solution viable pour tout le monde, \u00e7a va pas \u00eatre simple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:02 > 0:09:09) [92%] : \r\nPlus que jamais UDC et gauche se regardent en chiens de fa\u00efence, les d\u00e9bats parlementaires refl\u00e8teront l'attention de cette campagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:09:09 > 0:09:10) [75%] : \r\nLes invit\u00e9s pr\u00e9sents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:09:10 > 0:09:32) [97%] : \r\nLe sc\u00e9nario de l'initiative sur le renvoi des criminels \u00e9trangers rappelle \u00e9trangement celui du vote contre les minarets ou encore celui de l'internement \u00e0 vie des d\u00e9linquants dangereux des objets ou le peuple d\u00e9savoue la majorit\u00e9 de la classe politique, mais aussi les juristes qui estiment que ces textes viole les engagements de la Suisse, l'UDC r\u00e9plique en invoquant la primaut\u00e9 des droits populaires Yost Von Reding Nicolas Ross\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:33 > 0:09:43) [94%] : \r\nPour le professeur Martenet l'initiative de l'UDC et viole la Convention europ\u00e9enne des droits de l'homme, il estime donc que cette initiative devrait \u00eatre peu appliqu\u00e9e par les tribunaux suisses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:43 > 0:09:58) [91%] : \r\nJ'ai quand m\u00eame espoir et bon espoir que les tribunaux internes le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral en dernier lieu, renonce, dans certains cas, appliquer telle quelle, cette initiative au motif que le r\u00e9sultat auquel elle conduirait serait contraire \u00e0 la Convention europ\u00e9enne des droits de l'homme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:59 > 0:10:26) [94%] : \r\nChaque ann\u00e9e, la Suisse expulse des centaines d'\u00e9trangers criminels en 2001 et 2008, elle s'est fait condamner 2 fois par la Cour de Strasbourg, les affaires Boultif et aimerait dans ces 2 cas, la Suisse a d\u00fb d\u00e9dommager de quelques dizaines de milliers de francs les \u00e9trangers expuls\u00e9s qui ont pu revenir en Suisse pour l'UDC, il ne faut pas donner trop d'importance \u00e0 ces condamnations et les juristes du parti, estime que la Suisse peut toujours d\u00e9noncer la convention europ\u00e9enne des droits de l'homme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:10:26 > 0:10:48) [93%] : \r\nJe pense qu'il y aura pas de convention, a d\u00e9nonc\u00e9 et s'il devait y en avoir, ce qu'il faut dire, c'est que la libert\u00e9 d'un peuple pour nous pour l'UDC manifestement aussi pour une majorit\u00e9 du peuple suisse, h\u00e9 bien, la libert\u00e9 d'un peuple prime sur des conventions pour lesquels il existe toujours un m\u00e9canisme de d\u00e9nonciation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:48 > 0:10:54) [96%] : \r\nLa Suisse pourrait donc rejoindre la Bi\u00e9lorussie, le seul pays \u00e0 avoir d\u00e9nonc\u00e9 la convention europ\u00e9enne des droits de l'homme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:54 > 0:11:08) [91%] : \r\nEt la Suisse se d\u00e9marque marqueurs, pas seulement de l'Union europ\u00e9enne, qu'on soit clair, c'est vraiment l'Europe de l'Atlantique \u00e0 l'Oural et et la Suisse serait un peu isol\u00e9 avec la Bi\u00e9lorussie, encore une fois, mais ce n'est vraiment pas une option pour la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:08 > 0:11:19) [91%] : \r\nLa politique suisse, va au devant de nouvelles condamnations \u00e0 Strasbourg, la cons\u00e9quence d'une d\u00e9rive des droits populaires pour les uns, ou d'une d\u00e9rive d'une justice enferm\u00e9e dans sa tour d'ivoire pour les autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:11:19 > 0:11:21) [98%] : \r\nIsabelle Ory bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:11:22 > 0:11:32) [93%] : \r\nBonsoir, vous \u00eates en Direct de Bruxelles alors cet accord pose un certain nombre de probl\u00e8mes hein de compatibilit\u00e9 avec le droit international et donc, de facto, avec le droit europ\u00e9en, quelle r\u00e9action ce soir \u00e0 Bruxelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:11:34 > 0:12:06) [93%] : \r\nAlors ce soir, l'Union europ\u00e9enne prend note de ce r\u00e9sultat, elle s'ne se prononce pas sur le fond je sur l'initiative, mais elle met un peu de pression sur la Suisse, l'ambassadeur de de l'Union \u00e0 Berne, Michael Reiterer, souligne que Bruxelles s'attend \u00e0 ce que la loi d'application respectent certes l'initiative mais aussi les obligations internationales de la Suisse, et \u00e7a, pour les Europ\u00e9ens, \u00e7a veut dire qu'elle respecte l'accord de libre circulation l'accord bilat\u00e9ral de libre- circulation cet accord qui pr\u00e9voit que les expulsions de citoyens de l'Union europ\u00e9enne ne puisse se faire qu'au cas par cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:12:06 > 0:12:15) [91%] : \r\nOn sait bien les relations entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne sont toujours sensibles, il y a de nombreux accords qui sont en n\u00e9gociation, est ce que ce vote p\u00e9nalise la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:12:17 > 0:12:56) [91%] : \r\nSans doute un peu, c'est en tout cas ce que craignent les les diplomates de la Conf\u00e9d\u00e9ration ce qu'en ce moment, ils sont en pleine discussion avec l'Union europ\u00e9enne sur l'avenir des relations bilat\u00e9rales, il parle d'un futur accord-cadre, c'est un moment important dans la relation entre entre les 2 partenaires, et l\u00e0 c'est vrai qu'on on peut un peu penser que la Suisse s'est tir\u00e9 une balle dans le pied, parce que les Europ\u00e9ens ont d\u00e9sormais un exemple concret pour illustrer les limites de la voie bilat\u00e9rale, telle qu'elle existe, ils vont pouvoir dire regardez vous signer un accord et puis des ann\u00e9es apr\u00e8s, vous signez un accord avec nous, puis des ann\u00e9es apr\u00e8s le peuple le d\u00e9nonce et c'est vrai que, du coup pour les Suisses, \u00e7a va \u00eatre difficile de convaincre les Europ\u00e9ens qu'il reste un partenaire fiable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:12:56 > 0:13:13) [94%] : \r\nIsabelle Ory merci, vous \u00e9tiez en Direct de Bruxelles malgr\u00e9 la victoire du jour, l'ambiance au sein de l'UDC reste modeste, m\u00eame si le succ\u00e8s a mis longtemps \u00e0 se dessiner, c'est tout de m\u00eame id\u00e9ale pour lancer la campagne \u00e9lectorale de 2011, le reportage est sign\u00e9 Alain Rebetez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:14 > 0:13:21) [91%] : \r\nQuand l'UDC gagne, cela donne cela quelques rares sourires mais une joie vraiment tr\u00e8s mesur\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:21 > 0:13:27) [94%] : \r\nNous sommes tr\u00e8s heureux mais disons nous n'avons peut-\u00eatre pas la joie aussi exub\u00e9rante que certains autres partis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:27 > 0:13:48) [93%] : \r\nPourtant, cette initiative quel succ\u00e8s, lanc\u00e9 en juillet 2007 en pleine campagne pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales d'alors, elle avait vu fleurir la fameuse affiche qui d\u00e9clencha tant de pol\u00e9miques, le r\u00e9sultat pour l'UDC, on le conna\u00eet un triomphe \u00e9lectoral en octobre puis en d\u00e9cembre, la non- r\u00e9\u00e9lection de Christoph Blocher au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, ce jour- l\u00e0, les menaces pleuvent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:13:48 > 0:14:07) [93%] : \r\nIls vont le payer parce parce qu'ils ont cr\u00e9\u00e9 une situation de qui va leur co\u00fbter cher et nous, on n'a pas voulu on a justement pris et d'ailleurs, ils sont un peu idiot parce que, si Blocher \u00e9tait rest\u00e9 dans le gouvernement, moi je pense pas qu'on aurait pu maintenir nos 29 pourcent pour les prochaines \u00e9lections, ce n'est presque pas possible, alors que maintenant on va augmenter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:08 > 0:14:55) [91%] : \r\nEt pourtant, les d\u00e9buts sont difficiles, l'exclusion d'Eveline Widmer-Schlumpf passe mal dans la population et la cr\u00e9ation du Parti bourgeois d\u00e9mocratique affaibli l'UDC l'\u00e9t\u00e9 2008 s'annonce donc mal mais le hasard de la affaire va remettre le parti en selle Samuel Schmidt en fait les frais, bless\u00e9 \u00e0 mort, il est contraint \u00e0 la d\u00e9mission et d\u00e9sormais les r\u00f4les peuvent \u00eatre distribu\u00e9es ou les Mahorais au Conseil f\u00e9d\u00e9ral Christoph Blocher \u00e0 la strat\u00e9gie du parti que \u00e7a certes les tensions entre les nationalistes et l'aide \u00e9conomique reste vive, par exemple sur le contrat, UBS, mais le succ\u00e8s inattendu de l'initiative sur les minarets donne des ailes et une audience internationale au parti aujourd'hui cette 2\u00e8me victoire est une rampe de lancement id\u00e9ale pour les \u00e9lections de l'ann\u00e9e prochaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:55 > 0:15:10) [93%] : \r\nLe peuple suisse nous a soutenus par 2 fois, donc ils vont se dire mais pourquoi continuer de voter pour des partis qui ne pensent pas comme nous qui vont pas dans la bonne direction, alors que l'UDC a montr\u00e9 par 2 fois qu'il posait les bonnes questions et proposer les bonnes solutions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:15:10 > 0:15:16) [95%] : \r\nEt c'est ainsi que l'UDC esp\u00e8re montrer un visage toujours plus \u00e9clatant aux prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:15:17 > 0:15:18) [99%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:15:18 > 0:15:29) [90%] : \r\nBernard Rapp \u00e0 l'heure est au bilan avec vous sur cet objet, il y a un an, vous \u00e9tiez un sur ce plateau, il y avait l'UDC provoque un s\u00e9isme avec le l'initiative comptez minarets aujourd'hui une r\u00e9plique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:29 > 0:15:52) [89%] : \r\nEh bien, un an plus tard, c'est un nouveau s\u00e9isme politique, un contre la plupart des partis politiques contre les \u00e9lites contre les \u00e9glises, juristes et bah, le peuple suisse a malgr\u00e9 tout dit oui \u00e0 cette initiative, c'est une belle victoire pour l'UDC \u00e0 peu moins spectaculaire que celle des minarets et puis surtout, c'est une d\u00e9faite cinglante pour les partis du Centre pour la gauche qui, \u00e0 nouveau, n'ont pas trouv\u00e9 la parade face \u00e0 ces arguments s\u00e9curitaires si bien utilis\u00e9e par l'UDC.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:15:52 > 0:15:58) [92%] : \r\nAlors maintenant, il y a une question c'est l'applicabilit\u00e9 de cette loi et l\u00e0, les questions sont nombreuses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:58 > 0:16:57) [93%] : \r\nOui et le moins qu'on puisse dire, c'est que tout cela n'est pas sans poser de probl\u00e8mes d'abord avec l'Union europ\u00e9enne avec le droit international, on l'a dit \u00e9galement que la difficult\u00e9 de signer des accords de r\u00e9admission avec les pays du Sud, et puis une question fondamentale que l'on va de nouveau se poser comme apr\u00e8s l'affaire des minarets est ce qu'au fond il \u00e9tait judicieux de pr\u00e9senter cette ce dispositif devant le peuple en vote populaire car, apr\u00e8s tout, si le peuple si on ne peut pas appliquer ces r\u00e8gles est-il judicieux de faire voter le peuple on va aussi s'interroger sur, au fond, le d\u00e9tournement d'une certaine mani\u00e8re des droits populaires \u00e0 la faveur d'un parti qui utilisent tout cela comme machine \u00e9lectorale alors bien s\u00fbr ce soir tous ceux qui ont perdu les opposants \u00e0 ce texte, vont se trouver 1001 excuses, on va parler de l'ambigu\u00eft\u00e9 du texte, on va parler de chiffres manipul\u00e9s, on va parler du manque de soutien de l'\u00e9conomie reste un probl\u00e8me central, les partis du sang, les partis de gauche n'ont toujours pas trouv\u00e9 d'alternative cr\u00e9dible \u00e0 ces questions sur l'incite la ce sentiment d'ins\u00e9curit\u00e9, et donc au final, nous sommes 12 mois avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, il s'agit donc on le voit, d'un sentiment cruciale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:16:57 > 0:17:43) [91%] : \r\nMerci Bernard pour cette analyse, et l'autre objet f\u00e9d\u00e9ral concernait l'Initiative pour des imp\u00f4ts dit \u00e9quitable, c'est le parti socialiste qui a lanc\u00e9 cette initiative, h\u00e9 bien le peuple n'a pas voulu de ce texte- l\u00e0, puisque la population la par 58,5 pourcent de non en Suisse romande, Gen\u00e8ve, Neuch\u00e2tel et Jura on dit oui alors l'enjeu fiscal concernait avant tout la Suisse centrale des cantons aux allures de paradis fiscaux avec une imposition particuli\u00e8rement attractive, qui a s\u00e9duit Marcel Ospel ou encore Roger Federer ah oui \u00e0 l'initiative du PS aurait signifi\u00e9 une hausse massive des imp\u00f4ts avec la crainte d'un exode massif des riches contribuables reportage riche dans le canton de Zoug avec Pierre N\u00e9bel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:44 > 0:17:53) [92%] : \r\nNous sommes un riche dans le canton de Zoug dans ces belles villas du bord du lac vivent quelques-uns des grands managers et entrepreneurs du pays profitant de taux d'imposition parmi les plus bas de Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:54 > 0:18:15) [90%] : \r\nJ'ai rien ne transpire au travers des cris qu'en d\u00e9but d'apr\u00e8s- midi, on apprend les r\u00e9sultats de la votation mais eux et d'autres habitants de riches \u00e9chappent \u00e0 ce qui aurait \u00e9t\u00e9 une augmentation substantielle tempo si l'initiative socialiste avait \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e et quand le maire vient s'enqu\u00e9rir des r\u00e9sultats du vote de sa commune, il peut constater avec soulagement qu'\u00e0 82 pourcent les votants \u00e9cras\u00e9 initiative socialiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:16 > 0:18:28) [84%] : \r\nG\u00e9rard, PC j'avais re\u00e7u beaucoup de signaux qui me faisait penser qu'il initiative serait rejet\u00e9e dans la commune, mais nous ne savions pas comment le reste du pays, aller voter, et dans ce sens, nous avions une certaine appr\u00e9hension sur disque ne respecte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:29 > 0:18:43) [89%] : \r\nLui se r\u00e9jouit \u00e9galement quand il apprend que le canton rejette l'initiative socialiste \u00e0 79 pourcent, Peter Hegglin, le directeur des finances de avec ceux-l\u00e0 sont canton, on garde son autonomie et pourra continuer \u00e0 jouer de la politique fiscale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:44 > 0:19:05) [88%] : \r\nLa su\u00e9doise Ferrari, je pense qu'on va se maintenir au 7\u00e8me rang des cantons les plus concurrentiels fiscalement nous ferons peut-\u00eatre de petites corrections, l'avenir, mais avec la nouvelle p\u00e9r\u00e9quation financi\u00e8re, nous avons plus de d\u00e9penses et notre marge n'est pas tr\u00e8s grande t\u00e2che plus en tout cas je ne voudrais jamais suivre une politique d'endettement jamais verte et ni peut \u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:19:05 > 0:19:15) [91%] : \r\nN\u00eemes, une concurrence fiscale manifestement souhait\u00e9 par une grande majorit\u00e9 des citoyens du canton qu'ils habitent dans les grandes villas du bord du lac ou qu'il fr\u00e9quente le march\u00e9 populaire de la ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:19:18 > 0:19:24) [89%] : \r\nAlain Berset bonsoir, bonsoir, le titre de votre initiative \u00e9tait all\u00e9chant, les sondages le 1er \u00e9tait tr\u00e8s favorable, mais \u00e7a n'a pas fonctionn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:24 > 0:19:36) [91%] : \r\nNon, \u00e7a n'a pas fonctionn\u00e9 mais il faut diff\u00e9rencier je crois le probl\u00e8me qui a \u00e9t\u00e9 largement reconnues durant la campagne, plus personne ne nie qu'il y a des probl\u00e8mes avec la concurrence fiscale excessive, d'une part, et puis d'autre part, la solution et l\u00e0, c'est vrai, la solution en fin de campagne n'a pas convaincu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:19:36 > 0:19:44) [93%] : \r\nVous avez tir\u00e9 \u00e0 boulets rouges sur \u00c9conomie Suisse en parlant d'une victoire du capitalisme mais des batailles, peuvent se gagner sans beaucoup de moyens non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:44 > 0:20:03) [92%] : \r\nOui, \u00e9videmment, mais \u00e7a joue quand m\u00eame un r\u00f4le et vous savez, il y a une relation entre ce que nous avons pu mettre dans la campagne pour expliquer de quoi il s'agissait, est ce qu'ont fait les milieux \u00e9conomiques, qui va de un \u00e0 50 chaque fois que nous mettions en francs, il mettait 50 francs, dans ces conditions-l\u00e0, il faut quand m\u00eame bien reconna\u00eetre que le combat est tr\u00e8s in\u00e9gal et je dis pas que \u00e7a fait le r\u00e9sultat mais \u00e7a joue certainement un r\u00f4le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:20:03 > 0:20:08) [88%] : \r\nQu'est ce qu'il faut changer maintenant parce que vous avez \u00e0 coeur \u00e0 cette question fiscale, qu'est ce que va faire le Parti social.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:08 > 0:20:35) [93%] : \r\n\u00e9coutez, si on souhaite que le f\u00e9d\u00e9ralisme se poursuivent, se d\u00e9veloppe, qu'on puisse continuer \u00e0 vivre ensemble, on ne peut pas simplement faire comme si aujourd'hui on avait referm\u00e9 le couvercle et que c'\u00e9tait termin\u00e9, il faut maintenant saisir la question attendez qu'ils empoignent s\u00e9rieusement le probl\u00e8me, comme ils ont promis de le faire, mais sans jamais le faire jusqu'ici, et notamment il faudrait arr\u00eater avec la p\u00e9r\u00e9quation financi\u00e8re de d'utiliser les ressources des grands cantons pour financer les petits qui font de la concurrence fiscale et du cannibalisme, \u00e7a \u00e7a ne va pas vivre ensemble, c'est, c'est c'est plus loin que \u00e7a, c'est autre chose, il faut vraiment maintenant reposer la question largement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:20:35 > 0:21:38) [92%] : \r\nMerci, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous sur le plateau, merci \u00e0 Bienne dans la course \u00e0 la succession de Anne St\u00f6ckli, aucun candidat n'a obtenu la majorit\u00e9 absolue pour acc\u00e9der \u00e0 la mairie le 2\u00e8me tour aura lieu le 19 d\u00e9cembre il opposera la conseill\u00e8re municipale verte Barbara Schwickert-t-elle \u00e0 le socialiste Erich Fehr s\u00e9par\u00e9s par seulement 71 voix au 1er tour et le maire de Moutier Maxime Zuber a \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu pour un 5\u00e8me mandat avec 59 de 7 pourcent des voix le socialiste autonome devant Marcelle Forster candidate socialiste du Jura bernois Marcelle Forster, qui b\u00e9n\u00e9ficiait du soutien de l'UDC et du PLR de partis anti- s\u00e9paratiste oppos\u00e9 au maire socialiste autonomistes, la participation s'est \u00e9lev\u00e9e \u00e0 66 pourcent selon les ann\u00e9es, le sch\u00e9ma familial suisse a beaucoup \u00e9volu\u00e9, souvent les 2 parents travaillent les familles monoparentales sont toujours plus nombreuses, avec une influence directe sur les habitudes de consommation, et pourtant, \u00e0 Gen\u00e8ve, le peuple ne veut pas d'une prolongation des horaires, des commerces, un s\u00e9rieux revers pour les grands distributeurs marque son bar Isabelle Gonet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:43 > 0:21:56) [89%] : \r\nLe vote en tout cas est tr\u00e8s clair : la population genevoise ainsi montr\u00e9s extr\u00eamement solidaires du personnel de vente toute la propagande patronale autour des nouveaux besoins des consommateurs, je crois qu'elle ne peut plus \u00eatre tenus \u00e0 l'heure actuelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:21:57 > 0:22:09) [88%] : \r\n\u00e9volution n'a donc pas eu lieu dans la cit\u00e9 de Calvin le s\u00e9same ouvre-toi des magasins jusqu'\u00e0 20 heures la semaine et 19 heures le samedi, plus 4 dimanches par an a \u00e9t\u00e9 balay\u00e9e par les Genevois nous les abords, rencontr\u00e9 hier, \u00e0 l'heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:22:10 > 0:22:25) [91%] : \r\nAu cas o\u00f9 \u00e7a passe ben ben, on est dans la merde hein, je crois que tout le monde va travailler plus, les enfants vont \u00eatre laiss\u00e9 \u00e0 la maison ou dans des garderies, moi j'ai travaill\u00e9 dans le commerce, c'est je trouve c'est c'est un peu dur pour les vendeuses de faire aussi tard et je pense que c'est pas bien pour les mamans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:22:26 > 0:22:30) [98%] : \r\nJe ne vois pas la raison pourquoi il faut ouvrir les magasins jusqu'\u00e0 8 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:22:31 > 0:22:41) [93%] : \r\nJe suis d\u00e9sol\u00e9, et pourtant cette modification de la loi sur les heures d'ouverture avait \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e par le Grand Conseil Genevois en juin dernier, elle \u00e9tait soutenue par le Conseil d'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:22:42 > 0:22:55) [90%] : \r\n2 choses de regrettable, c'est qu'on n'est pas une harmonie des horaires, c'est que \u00e7a change tous les soirs et c'est incompr\u00e9hensible 2\u00e8me chose on se passe de nouveaux clients, on le sait par des \u00e9tudes cibl\u00e9es sur le tourisme en n'ayant pas 2 ou 3 dimanches ouverts.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:22:55 > 0:23:04) [92%] : \r\nBah, le d\u00e9bat sur les heures d'ouverture des magasins fait rage depuis de nombreuses ann\u00e9es pour les syndicats SIT et Unia les conditions n'\u00e9taient pas r\u00e9unies.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:23:04 > 0:23:16) [93%] : \r\n\u00e9tais peut-\u00eatre pr\u00eat \u00e0 n'importe quoi pour essayer de gruger la population mais en tout cas pas pr\u00eats \u00e0 n'importe quoi en mati\u00e8re de concession pour le personnel de vente puisqu'ils ont m\u00eame refus\u00e9 de limiter la dur\u00e9e de la journ\u00e9e de travail, ne serait-ce qu'\u00e0 10 heures par jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:23:17 > 0:23:25) [90%] : \r\nPr\u00e8s de 20000 vendeurs \u00e0 Gen\u00e8ve sont concern\u00e9s, en pleine p\u00e9riode de fi\u00e8vre acheteuse ne reste que le jeudi pour faire vos courses jusqu'\u00e0 21 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:23:31 > 0:24:21) [91%] : \r\nSurprise \u00e0 la tour de paix un sentier lacustre sera am\u00e9nag\u00e9, contre l'avis de la municipalit\u00e9 avec 54,8 pourcent les citoyens de la commune de la Riviera vaudoise ont accept\u00e9 de rendre publics les rives du lac de kilom\u00e8tres de sentiers qu'il faudra donc cr\u00e9er reste d\u00e9sormais \u00e0 n\u00e9gocier avec 28 propri\u00e9taires dont les parcelles longe le futur chemin quitte en cas de refus \u00e0 les exproprier, voil\u00e0 ce que l'on pouvait dire ce soir sur les principaux objets soumis \u00e0 votation populaire tout le d\u00e9tail sur notre site, TSR Info Point CH \u00e0 l'\u00e9tranger, selon la force des Nations unies en Ha\u00efti, les \u00e9lections se passent bien, malgr\u00e9 des incidents mineurs, le pays est appel\u00e9 aux urnes pour \u00e9lire son nouveau pr\u00e9sident, certains candidats \u00e9voquent d\u00e9j\u00e0 des fraudes massives, Marion Faliu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:24:22 > 0:24:58) [93%] : \r\n5 millions d'Ha\u00eftiens sont appel\u00e9s aux urnes sous la surveillance de plus de 11000 casques bleus malgr\u00e9 la d\u00e9sorganisation du pays, et malgr\u00e9 l'\u00e9pid\u00e9mie de chol\u00e9ra, les \u00e9lections n'ont pas \u00e9t\u00e9 report\u00e9e dans certains bureaux de vote, c'est la confusion ouverture retard\u00e9e refoul\u00e9 autant d'incidents qui font craindre des tentatives de fraude parmi les 18 candidats en lice, il y en a 3 qui se d\u00e9tache, le candidat du pouvoir sortant Jude C\u00e9lestin, qui n'a pas l\u00e9sin\u00e9 sur les moyens de campagne, son adversaire, l'ex- premi\u00e8re dame, Mirlande Manigat, elle d\u00e9nonce des irr\u00e9gularit\u00e9s et demande l'annulation du scrutin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:24:59 > 0:25:15) [93%] : \r\nMais depuis 5 heures du matin Mapou recevoir des coups de t\u00e9l\u00e9phone depuis 5 heures du matin, je re\u00e7ois des coups de t\u00e9l\u00e9phone d'un peu partout les radios ont relay\u00e9 des t\u00e9moignages de gens parlant de fraudes massives fraudes massives.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:25:16 > 0:25:22) [92%] : \r\nM\u00eame son de cloche chez la Star de la chanson Michel Martelly, mieux connu sous le nom de Sweet Mike.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:25:23 > 0:25:35) [95%] : \r\nPartout, les hommes ont \u00e9t\u00e9 refoul\u00e9s certains bureaux ont \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9s et des urnes ont \u00e9t\u00e9 bourr\u00e9es avec des bulletins pour C\u00e9lestin mais \u00e7a ne fait rien, nous avons gagn\u00e9 quoi qu'il arrive, le peuple ne se laissera pas faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:25:38 > 0:25:49) [97%] : \r\nLa t\u00e2che qui attend le nouveau pr\u00e9sident est immense, pr\u00e8s de 300000 personnes sont mortes lors du s\u00e9isme, un 1000000 et demi d'Ha\u00eftiens vivent dans la rue et l'\u00e9pid\u00e9mie de chol\u00e9ra a d\u00e9j\u00e0 fait plus de 1600 morts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:25:50 > 0:26:26) [94%] : \r\nAutre \u00e9lection pr\u00e9sidentielle en C\u00f4te d'Ivoire, cette fois, le chef de l'\u00c9tat sortant Laurent Gbagbo affrontent par les urnes, l'ancien 1er ministre Alassane Ouattara ici \u00e0 l'\u00e9cran le 1er tour de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle s'est r\u00e9v\u00e9l\u00e9 serr\u00e9 \u00e0 ranimer les tensions dans le pays, les mesures de s\u00e9curit\u00e9 prises pour assurer le bon d\u00e9roulement du scrutin ont entra\u00een\u00e9 des retards dans les op\u00e9rations de vote au Br\u00e9sil : la police a donn\u00e9 l'assaut contre un bastion de narcotrafiquants dans les favelas de Rio, elle dit avoir repris le contr\u00f4le de la situation au terme d'affrontements qui ont fait au moins 35 morts en une semaine seulement, Laurent Burkhalter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:26:28 > 0:26:34) [93%] : \r\nDes policiers d'\u00e9lite et des militaires en terrain ennemi dans leur propre pays, avec un appui massif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:26:36 > 0:26:40) [98%] : \r\nL'assaut a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 ce matin dans cette favela contre les narcotrafiquants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:26:42 > 0:26:46) [62%] : \r\nNon plus leur prix, la viande monsieur donc \u00e0 Douala mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:26:46 > 0:27:27) [90%] : \r\nLes instructions tactique donner les commandos avance prudemment cette favela \u00e9tat ni de gangsters, lourdement arm\u00e9s, des centaines de trafiquants d'un bidonville voisin, fuyant la police ils sont r\u00e9fugi\u00e9s cette semaine et au milieu, la population des innocents qui risque souvent de mourir dans les tirs crois\u00e9s, pas d'abord gagner une population qui semble accueillir avec soulagement, une op\u00e9ration qui les lib\u00e8rent des gants, 2 heures apr\u00e8s, les autorit\u00e9s annoncent qu'elles occupent le terrain, les commandos commencent \u00e0 fouiller les habitations une par une pour arr\u00eater les trafiquants, ils sont quelques 600 dans cette favela de quoi nourrir de nombreux tirs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:27:30 > 0:27:37) [92%] : \r\nEt pr\u00e9occuper les autorit\u00e9s qui doivent pr\u00e9parer Rio pour la Coupe du monde de football en 2014 et les Jeux olympiques en 2016.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:27:41 > 0:28:10) [91%] : \r\nEt en sport nous avons \u00e9videmment un match ce soir qui concerne Roger Federer, il est fronter, il affronte en ce moment m\u00eame Rafa\u00ebl Nadal au tournoi du Masters de Londres, nous sommes en Direct, Rafa\u00ebl Nadal a perdu le 1er set 6 3, Roger Federer, non pardon, oui Roger Federer a perdu quant \u00e0 lui, le 2\u00e8me, stade o\u00f9 nous sommes \u00e0 un set partout 3\u00e8me set, ce sera le dernier, hein, puisque le Masters de Londres Pierre-Alain Dupuis 1 se joue au meilleur des 2 7 et qu'est ce que l'on peut dire jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent sur ce match.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:28:11 > 0:28:49) [90%] : \r\nMais on peut dire que d'abord c'est un beau cadeau de No\u00ebl cette finale royale entre les 2 meilleurs joueurs du monde, mais il y a beaucoup de crispation chez l'un chez l'autre, il y a beaucoup de respect \u00e9galement Federer a remarquablement jou\u00e9 la premi\u00e8re manche, il a gagn\u00e9 cette premi\u00e8re manche 6 3 en 30 minutes, mais Rafa\u00ebl Nadal malgr\u00e9 la la fatigue du match livr\u00e9 en demi- finale contre Murray est bel et bien l\u00e0, il est revenu, c'est lui qui a gagn\u00e9 \u00e9galement 6 3 le second set, donc en ce moment de la partie, c'est bien difficile de savoir qui va gagner, je trouve que, alors, coup de coeur, Pierre-Alain un petit coup de coeur, de ce fait, coup de coeur du du Suisse du fan de de supporters de de Roger Federer, alors on va dire qu'il a \u00e9quivalent mais \u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s dur parce que Nadal, on conna\u00eet sa combativit\u00e9, il n'est jamais battu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:28:49 > 0:28:55) [89%] : \r\nVous avez suivi les, les, les 2, les 2 premiers sets qu'est-ce qui peut faire la diff\u00e9rence pour que Roger Federer puisse passer l'\u00e9paule.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:28:55 > 0:29:11) [90%] : \r\nJe dirais que l'attitude conqu\u00e9rante de Roger qui entrent dans le terrain qui veut prendre l'\u00e9change \u00e0 son compte, qui veut agresser Nadal peut faire la diff\u00e9rence, mais on l'a vu dans le 2\u00e8me set m\u00eame attitude mais suivi d'un coup droit qui sort de petits coups et puis \u00e7a priv\u00e9, on va aller dans le filet, vous savez bien ce que c'est que le tennis et puis c'est fini.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:29:11 > 0:29:30) [90%] : \r\nD'accord, bah \u00e9coutez merci Pierre-Alain d'avoir comment\u00e9 \u00e7a en Direct avec nous, vous n'avez que l'embarras du choix : Roger Federer sauter sert de mais, moi, je vous recommande la ravissante Corinne Portier qui va vous pr\u00e9senter mise au point, le magazine de r\u00e9daction de l'actualit\u00e9, au nom de toutes les \u00e9quipes qui ont travaill\u00e9 ce week- end, merci beaucoup de nous avoir suivis demain Darius Rochebin excellente soir\u00e9e et \u00e0 bient\u00f4t, bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:29:46 > 0:29:50) [83%] : \r\nL'information en continu, c'est sur TSR info Point CH.\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1011337921", "durationSec": 114, "title": "10.11.28", "excerpt": "* Savi\u00e8se : 20101128, le conseiller national UDC valaisan FREYSINGER Oskar a suivi dans sa commune le d\u00e9roulement de la votation sur l'initiative populaire lanc\u00e9e par son parti pour le renvoi des criminels \u00e9trangers.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "WAHLI DI MATTEO, Flavienne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WALTHER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["SAVIESE"], "thematicThemes": ["CONSEILLER NATIONAL", "INITIATIVE POPULAIRE", "PORTRAIT", "POPULATION \u00c9TRANG\u00c8RE", "CRIMINALIT\u00c9"], "thematicPersons": ["FREYSINGER, OSKAR"], "thematicCorporations": ["UDC"], "sequenceIds": ["1303405"]}, {"internalArchiveId": "GE1011337922", "durationSec": 109, "title": "10.11.28", "excerpt": "* Berne-ville : 20101128, r\u00e9actions de la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale et cheffe du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de justice et police (DFJP) SOMMARUGA Simonetta suite \u00e0 l'approbation par le peuple de l'initiative populaire de l'UDC pour le renvoi des criminels \u00e9trangers.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL", "EXPULSION", "POPULATION \u00c9TRANG\u00c8RE", "CRIMINALIT\u00c9"], "thematicPersons": ["SOMMARUGA, SIMONETTA"], "sequenceIds": ["1303408"]}, {"internalArchiveId": "GE1011337923", "durationSec": 111, "title": "10.11.28", "excerpt": "* Lausanne, Vaud, Gen\u00e8ve, Gen\u00e8ve-ville : 20101128, journ\u00e9e de votations de la conseill\u00e8re nationale PS vaudoise MARRA Ada qui s'\u00e9tait fortement impliqu\u00e9e dans la campagne du non contre l'initiative populaire de l'UDC sur le renvoi des criminels \u00e9trangers.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "MACHALA, Marilo", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "STEINER, Dominik", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE", "VAUD", "GENEVE-VILLE", "LAUSANNE"], "thematicThemes": ["INITIATIVE POPULAIRE", "PORTRAIT", "POPULATION \u00c9TRANG\u00c8RE", "CRIMINALIT\u00c9"], "thematicPersons": ["MARRA, ADA"], "sequenceIds": ["1303410", "1303411", "1303412", "1303413"]}, {"internalArchiveId": "GE1011337924", "durationSec": 106, "title": "10.11.28", "excerpt": "* Lausanne, Vex : 20101128, l'application telle quelle de l'initiative populaire de l'UDC pour le renvoi des criminels \u00e9trangers pose des probl\u00e8mes juridiques avec l'UE dont la Suisse a sign\u00e9 la convention des Droits de l'Homme. Selon l'UDC, une d\u00e9nonciation de cette convention demeure possible mais selon un juriste elle entra\u00eenerait des cons\u00e9quences diplomatiques dommageables.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VON REDING, Jost", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "EGGER, David", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["VEX", "LAUSANNE"], "thematicThemes": ["DROITS DE L'HOMME", "CONVENTION INTERNATIONALE", "INITIATIVE POPULAIRE", "EXPULSION", "POPULATION \u00c9TRANG\u00c8RE", "CRIMINALIT\u00c9"], "sequenceIds": ["1303422", "1303423"]}, {"internalArchiveId": "GE1011337925", "durationSec": 124, "title": "10.11.28", "excerpt": "* Berne-ville : 20101128 et archives, l'approbation de l'initiative populaire de l'UDC pour le renvoi des criminels \u00e9trangers repr\u00e9sente une nouvelle victoire pour ce parti politique qui devrait lui permettre de se lancer \u00e0 la vol\u00e9e dans sa campagne pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["PARTI POLITIQUE", "INITIATIVE POPULAIRE", "EXPULSION", "POPULATION \u00c9TRANG\u00c8RE", "CRIMINALIT\u00c9"], "thematicPersons": ["PERRIN, YVAN", "BUGNON, ANDRE"], "thematicCorporations": ["UDC"], "sequenceIds": ["1303426"]}, {"internalArchiveId": "GE1011337926", "durationSec": 93, "title": "10.11.28", "excerpt": "* Risch, Zoug-ville : 20101128, comme l'ensemble de la Suisse mais \u00e0 une forte majorit\u00e9, le canton de Zoug a refus\u00e9 l'initiative populaire du PS pour des imp\u00f4ts enfin \u00e9quitables. Ce choix rassure le conseiller d'Etat en charge des Finances HEGGLIN Peter car il lui permettra de maintenir la fiscalit\u00e9 attractive de son canton.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["ZOUG-VILLE", "RISCH"], "thematicThemes": ["FISCALIT\u00c9", "INITIATIVE POPULAIRE"], "sequenceIds": ["1303428", "1303429"]}, {"internalArchiveId": "GE1011337927", "durationSec": 19, "title": "10.11.28", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville : 20101128, \u00e0 plus de 56 %, les \u00e9lecteurs genevois ont refus\u00e9 une modification de la l\u00e9gislation cantonale ayant autoris\u00e9 la prolongation d'ouvertures des commerces jusqu'\u00e0 20 heures en semaine. Cette d\u00e9cision satisfait le syndicat UNIA mais d\u00e9\u00e7oit le coseil d'Etat genevois qui avait soutenu ce projet.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1011337928", "durationSec": 118, "title": "10.11.28", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "ZUMBACH, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "ANTONESCU, Raluca", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GONET, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["CONSEILLER D'ETAT", "SYNDICAT DE SALARI\u00c9S", "VOTATION", "HORAIRE DE TRAVAIL", "COMMERCE DE D\u00c9TAIL"], "thematicPersons": ["UNGER, PIERRE-FRAN\u00c7OIS"], "thematicCorporations": ["UNIA"], "sequenceIds": ["1303432"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1011893683", "summary": "PLATEAU :\r\nNIDEGGER, Yves, conseiller national UDC genevois (satisfaction suite victoire de l'initiative pour le renvoi des criminels \u00e9trangers, lancement de la   campagne \u00e9lectorale pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2011, scission entre \u00e9lites politiques et la population) / BERSET, Alain, conseiller aux Etats PS   fribourgeois (d\u00e9faite de l'initiaitve populaire Pour des imp\u00f4ts enfin   \u00e9quitables lanc\u00e9e par son parti, concurrence fiscale menace le f\u00e9d\u00e9ralisme,  probl\u00e8me qui n'a pas encore trouv\u00e9 une solution)", "id": "893682"}, {"internalArchiveId": "GS1011303406", "summary": "19:17:08\r\nSavi\u00e8se : plan bref de FREYSINGER, Oskar, conseiller national UDC valaisan sortant de chez lui \u00e0 pied / plan bref de FREYSINGER, Oskar s'asseyant dans caf\u00e9 avec un ami / itw FREYSINGER, Oskar (hostilit\u00e9 locale \u00e0 l'UDC) / itw  JACQUIER, Christian, ami de FREYSINGER, Oskar (ne partage pas toutes les id\u00e9es de FREYSINGER, Oskar) / plan bref d'une sc\u00e8ne de vote / itw RIEDER,    Marie-Th\u00e9r\u00e8se, secr\u00e9taire communale (fait confiance au bon sens des Savi\u00e9sois) / divers plans membres de la section UDC du Valais dont FREYSINGER, Oskar, f\u00eatant succ\u00e8s de l'initiative sur le renvoi des criminels \u00e9trangers (10\") / itw FREYSINGER, Oskar (attachement des Valaisans \u00e0 d\u00e9fendre leur identit\u00e9 de  Suisses). portrait, initiative populaire, expulsion, population \u00e9trang\u00e8re criminalit\u00e9, conseiller national UDC.", "id": "1303405", "visualThemes": ["CONSEILLER NATIONAL", "INITIATIVE POPULAIRE", "PORTRAIT", "EXPULSION", "POPULATION \u00c9TRANG\u00c8RE", "CRIMINALIT\u00c9"], "visualGeographicals": ["SAVIESE"], "visualPersons": ["FREYSINGER, OSKAR"], "visualCorporations": ["UDC"]}, {"internalArchiveId": "GS1011303409", "summary": "19:21:34\r\nBerne-ville : itw SOMMARUGA, Simonetta, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale et cheffe du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de justice et police (DFJP) (mise en place d'un groupe de travail pour mettre en oeuvre l'initiative populaire de l'UDC pour le Renvoi des criminels \u00e9trangers, clarification n\u00e9cessaire, respects des accords avec l'UE, approuve le principe d'un renvoi des criminels \u00e9trangers). conseiller f\u00e9d\u00e9ral, initiative populaire, expulsion, population \u00e9trang\u00e8re    criminalit\u00e9.", "id": "1303408", "visualThemes": ["INITIATIVE POPULAIRE", "CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL", "EXPULSION", "POPULATION \u00c9TRANG\u00c8RE", "CRIMINALIT\u00c9"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["SOMMARUGA, SIMONETTA"]}, {"internalArchiveId": "GS1011303411", "summary": "19:33:04\r\nLausanne : divers plans de MARRA, Ada, conseill\u00e8re nationbale PS vaudoise entrant dans caf\u00e9 puis travaillant sur son ordinateur portable (7\") / itw  MARRA, Ada (d\u00e9faite, esp\u00e8re que la Romandie s'opposera \u00e0 l'initiative de  l'UDC). initiative populaire, population \u00e9trang\u00e8re, portrait, criminalit\u00e9 ", "id": "1303410", "visualThemes": ["INITIATIVE POPULAIRE", "PORTRAIT", "POPULATION \u00c9TRANG\u00c8RE", "CRIMINALIT\u00c9"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["MARRA, ADA"]}, {"internalArchiveId": "GS1011303412", "summary": " Lausanne, int locaux de la RSR : divers plans MARRA, Ada, conseill\u00e8re  nationale PS vaudoise participant \u00e0 \u00e9mission de radio (12\") / itw MARRA, Ada (ne croit plus \u00e0 une victoire du non). initiative populaire, population  \u00e9trang\u00e8re, portrait, criminalit\u00e9 ", "id": "1303411", "visualThemes": ["INITIATIVE POPULAIRE", "PORTRAIT", "POPULATION \u00c9TRANG\u00c8RE", "CRIMINALIT\u00c9"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["MARRA, ADA"]}, {"internalArchiveId": "GS1011303413", "summary": " Vaud, Gen\u00e8ve, int train CFF roulant : itw MARRA, Ada, conseill\u00e8re   nationale PS vaudoise (bonne campagne du PS, regrette l'adoption d'un   contre-projet au parlement). initiative populaire, population \u00e9trang\u00e8re  portrait, criminalit\u00e9 ", "id": "1303412", "visualThemes": ["INITIATIVE POPULAIRE", "PORTRAIT", "POPULATION \u00c9TRANG\u00c8RE", "CRIMINALIT\u00c9"], "visualGeographicals": ["GENEVE", "VAUD"], "visualPersons": ["MARRA, ADA"]}, {"internalArchiveId": "GS1011303414", "summary": " Gen\u00e8ve-ville, int locaux de la TSR : itw MARRA, Ada, conseill\u00e8re   nationale PS vaudoise (difficult\u00e9s pour l'application de l'initiative   populaire) / divers plans MARRA, Ada sur plateau de t\u00e9l\u00e9vision en pr\u00e9sence de NIDEGGER, Yves, conseiller national UDC genevois (5\"). initiative   populaire, population \u00e9trang\u00e8re, portrait, criminalit\u00e9.", "id": "1303413", "visualThemes": ["CONSEILLER NATIONAL", "INITIATIVE POPULAIRE", "PORTRAIT", "POPULATION \u00c9TRANG\u00c8RE", "CRIMINALIT\u00c9"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["MARRA, ADA", "NIDEGGER, YVES"]}, {"internalArchiveId": "GS1011303423", "summary": "19:23:55\r\nLausanne, diverses s\u00e9quences : divers plans MARTENET, Vincent, professeur de droit constitutionnel de l'UNIL observant r\u00e9sultats votations sur son   ordinateur (6\") / itw MARTENET, Vincent (initiative populaire de l'UDC pour le renvoi des criminels \u00e9trangers est contraire \u00e0 la convention europ\u00e9enne des  Droits de l'Homme, d\u00e9nonciation de cette convention par la Suisse serait  politiquement tr\u00e8s dommageable). convention internationale, initiative  populaire, criminalit\u00e9, expulsion, population \u00e9trang\u00e8re, droits de   l'Homme ", "id": "1303422", "visualThemes": ["DROITS DE L'HOMME", "CONVENTION INTERNATIONALE", "INITIATIVE POPULAIRE", "EXPULSION", "POPULATION \u00c9TRANG\u00c8RE", "CRIMINALIT\u00c9"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "GS1011303424", "summary": "Vex : itw ADDOR, Jean-Luc, juriste et d\u00e9put\u00e9 valaisan chef de groupe UDC  (la libert\u00e9 du peuple suisse prime sur les conventions europ\u00e9ennes).    convention internationale, initiative populaire, criminalit\u00e9, expulsion  population \u00e9trang\u00e8re, droits de l'Homme.", "id": "1303423", "visualThemes": ["DROITS DE L'HOMME", "CONVENTION INTERNATIONALE", "INITIATIVE POPULAIRE", "EXPULSION", "POPULATION \u00c9TRANG\u00c8RE", "CRIMINALIT\u00c9"], "visualGeographicals": ["VEX"], "visualPersons": ["ADDOR, JEAN-LUC"]}, {"internalArchiveId": "GS1011303427", "summary": "19:19:11\r\nBerne-ville, H\u00f4tel Baeren : divers plans membres du parti politique de  l' UDC observant r\u00e9sultats initiative populaire sur \u00e9cran de t\u00e9l\u00e9vision  (10\") / itw PERRIN, Yvan, conseiller nationale UDC neuch\u00e2telois et   vice-pr\u00e9sident de l'UDC (satisfaction) / itw BUGNON, Andr\u00e9, conseiller  national UDC vaudois (UDC b\u00e9n\u00e9ficie du soutien du peuple suisse) / plan bref sur membre de l'UDC d'origine \u00e9trang\u00e8re portant cravate illustr\u00e9e par moutons blancs (4\"). initiative populaire, criminalit\u00e9, population \u00e9trang\u00e8re   expulsion.", "id": "1303426", "visualThemes": ["PARTI POLITIQUE", "CONSEILLER NATIONAL", "INITIATIVE POPULAIRE", "EXPULSION", "POPULATION \u00c9TRANG\u00c8RE", "CRIMINALIT\u00c9"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["PERRIN, YVAN", "BUGNON, ANDRE"], "visualCorporations": ["UDC"]}, {"internalArchiveId": "GS1011303429", "summary": "19:28:00\r\nRisch, faiblement enneig\u00e9 : pano droite gauche sur villas en bordures su lac (6\") / plan bref HAUSHERR, Peter, maire de la commune lisant feuille des  r\u00e9sultats des votations / itw HAUSHERR, Peter (satisfaction). initiative  populaire, fiscalit\u00e9 ", "id": "1303428", "visualThemes": ["FISCALIT\u00c9", "INITIATIVE POPULAIRE"], "visualGeographicals": ["RISCH"]}, {"internalArchiveId": "GS1011303430", "summary": " Zoug-ville : divers plans HEGGLIN, Peter, conseiller d'Etat zougois lisant avec attention feuille des r\u00e9sultats des votations (11\") / itw HEGGLIN, Peter (canton de Zoug se maintiendra au 7e rang des cantons fiscalement    concurrentiels) / divers plans habitants se promenant sur march\u00e9 en plein air (7\"). initiative populaire, fiscalit\u00e9.", "id": "1303429", "visualThemes": ["CONSEILLER D'ETAT", "FISCALIT\u00c9", "INITIATIVE POPULAIRE"], "visualGeographicals": ["ZOUG-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1011303433", "summary": "19.30:45\r\nGen\u00e8ve-ville : divers plans membres du syndicat UNIA d\u00e9filant derri\u00e8re une banderole indiquant \"Ras les nocturnes\" en criant leur victoire (6\") / itw  VARONE, Jo\u00ebl, syndicaliste UNIA (solidarit\u00e9 des genevois avec le personnel de vente, absence de concessions du patronnat pour les vendeuses) / divers plans clients s'affairant dans supermarch\u00e9 (10\", 7\") / itw clients (oppos\u00e9s \u00e0   prolongation des heures d'ouverture des commerces) / itw UNGER,    Pierre-Fran\u00e7ois, conseiller d'Etat et chef D\u00e9partement de l'Economie et de la Sant\u00e9 (manque d'harmonie des horaires, perte de nouveaux clients) / divers plans membres du syndicat UNIA et vendeuses f\u00eatant victoire. votation   horaire de travail, commerce de d\u00e9tail, syndicat de salari\u00e9s UNIA.\r", "id": "1303432", "visualThemes": ["CONSEILLER D'ETAT", "SYNDICAT DE SALARI\u00c9S", "VOTATION", "HORAIRE DE TRAVAIL", "COMMERCE DE D\u00c9TAIL"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["UNGER, PIERRE-FRAN\u00c7OIS"], "visualCorporations": ["UNIA"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "RAPPAZ, Bernard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "ORY, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "DOMINIK, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SBAI, Natalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CIMELLI, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "540722", "comment": "EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB092413", "position": "01"}}, {"id": "540721", "comment": "EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM118343", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-260232", "internalArchiveId": "GE1011260233", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "10.11.28", "publicationDate": "2010-11-28T00:00:00Z", "durationSec": 3131, "genres": ["R\u00e9sultats et magazines sportifs"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-06-27T15:04:11Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1012479745", "durationSec": 67, "title": "BAB - 10.11.28", "excerpt": "* FINLANDE : 20101128, victoire du skieur de fond russe LEGKOV Alexander qui a remport\u00e9 l'\u00e9preuve du 15 km messieurs de Kuusamo en devan\u00e7ant le skieur suisse COLOGNA Dario.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1012479746", "durationSec": 113, "title": "BAB - 10.11.28", "excerpt": "* FINLANDE : 20101128, victoire du sauteur autrichien KOFLER Andreas qui s'est impos\u00e9 au terme du concours de saut au tremplin de 120 m\u00e8tres de Kuusamo. Il a devanc\u00e9 son compatriote MORGENSTERN Thomas et le sauteur \u00e0 ski suisse AMMANN Simon.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BURGY, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1012479747", "durationSec": 61, "title": "BAB - 10.11.28", "excerpt": "* Neuch\u00e2tel-ville : 20101128, victoire du FC B\u00e2le qui s'est impos\u00e9 sur le score de 2 buts \u00e0 1 face au Neuch\u00e2tel Xamax FC au terme d'un match comptant pour la 16e journ\u00e9e du championnat de football suisse Super League.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "PAGE, Andr\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["FINLANDE"], "thematicThemes": ["SKI NORDIQUE (COMP\u00c9TITION)", "MESSIEURS"], "sequenceIds": ["1303510"]}, {"internalArchiveId": "GE1012479748", "durationSec": 52, "title": "BAB - 10.11.28", "excerpt": "* Berne-ville : 20101128, victoire des Young Boys qui se sontimpos\u00e9s sur le score de 2 buts \u00e0 1 face au FC Sion au terme d'un match comptant pour la 16e journ\u00e9e du championnat de football suisse Super League.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "PAGE, Andr\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["FINLANDE"], "thematicThemes": ["SAUT AU GRAND TREMPLIN"], "thematicPersons": ["AMMANN, SIMON"], "sequenceIds": ["1303513"]}, {"internalArchiveId": "GE1012479749", "durationSec": 185, "title": "BAB - 10.11.28", "excerpt": "* St-Gall-ville : 20101128, victoire du FC Zurich qui s'est impos\u00e9 sur le score de 3 buts \u00e0 0 face au FC St-Gall au terme d'un match comptant pour la 16e journ\u00e9e du championnat de football suisse Super League.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VON BURG, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["SUPER LEAGUE"], "thematicPersons": ["STOCKER, VALENTIN", "HUGGEL, BENJAMIN"], "thematicCorporations": ["FC B\u00c2LE", "NEUCH\u00c2TEL XAMAX FC"], "sequenceIds": ["1303515"]}, {"internalArchiveId": "GE1012479750", "durationSec": 22, "title": "BAB - 10.11.28", "excerpt": "* Kloten : 20101128, victoire des Kloten Flyers qui se sont impos\u00e9s sur le score de 5 buts \u00e0 2 face au HC Bienne au terme d'un match comptant pour la 27e journ\u00e9e du championnat suisse de hockey sur glace LNA.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1012479751", "durationSec": 178, "title": "BAB - 10.11.28", "excerpt": "* Berne-ville : 20101128, victoire du CP Berne qui s'est impos\u00e9 sur le score de 6 buts \u00e0 3 face au Zurich SC au terme d'un match comptant pour la 27e journ\u00e9e du championnat suisse de hockey sur glace LNA.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GLASSEY, Romain", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["SUPER LEAGUE"], "thematicCorporations": ["FC SION", "YOUNG BOYS"], "sequenceIds": ["1303516"]}, {"internalArchiveId": "GE1012479752", "durationSec": 88, "title": "BAB - 10.11.28", "excerpt": "* Fribourg, Fribourg-ville : 20101128, rencontre avec le hockeyeur canadien HEINS Shawn qui est redout\u00e9 par les hockeyeurs du championnat suisse de hockey sur glace LNA pour son caract\u00e8re ombrageux et sa violence sur les patinoires. Jouant au sein du HC Fribourg Gott\u00e9ron ce joueur a \u00e9t\u00e9 le plus p\u00e9nalis\u00e9 par les arbitres pour plusieurs lourdes charges.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BURGY, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["ST-GALL-VILLE"], "thematicThemes": ["SUPER LEAGUE"], "thematicPersons": ["MAGNIN, LUDOVIC", "MEHMEDI, ADMIR"], "thematicCorporations": ["FC ST-GALL", "FC ZURICH"], "sequenceIds": ["1303518"]}, {"internalArchiveId": "GE1012479753", "durationSec": 80, "title": "BAB - 10.11.28", "excerpt": "* Alberta : 20101128 et archives 20101115, le camp d'entra\u00eenement de l'\u00e9quipe nationale suisse de ski alpin messieurs se d\u00e9roule \u00e0 Nakiska dans des conditions m\u00e9t\u00e9orologiques difficiles en raison d'un grand froid. Pour autant, les skieurs suisses ont pu participer \u00e0 plusieurs s\u00e9ances de descente et semblent se remettre en confiance pour le d\u00e9but de la saison de la Coupe du monde.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GAY-COUTTET, Hubert", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1012479754", "durationSec": 156, "title": "BAB - 10.11.28", "excerpt": "* Valais : 20101128, \u00e0 peine \u00e2g\u00e9 de 16 ans, le snowboardeur suisse BURGENER Patrick qui est champion suisse de halfpipe freestyle est l'un des meilleurs atouts de l'\u00e9quipe nationale suisse de snowboard.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BASTARDOZ, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["KLOTEN"], "thematicThemes": ["HOCKEY SUR GLACE", "LNA"], "thematicCorporations": ["KLOTEN FLYERS", "HC BIENNE"], "sequenceIds": ["1303521"]}, {"internalArchiveId": "GE1012479755", "durationSec": 46, "title": "BAB - 10.11.28", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BASTARDOZ, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["HOCKEY SUR GLACE", "LNA"], "thematicCorporations": ["CP BERNE", "ZURICH SC"], "sequenceIds": ["1303524"]}, {"internalArchiveId": "GE1012479756", "durationSec": 43, "title": "BAB - 10.11.28", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1012479757", "durationSec": 184, "title": "BAB - 10.11.28", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "RIVOLTA, Stephan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "NICOLET, John", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE", "FRIBOURG"], "thematicThemes": ["PORTRAIT", "HOCKEY SUR GLACE", "LNA"], "thematicCorporations": ["HC FRIBOURG GOTT\u00c9RON"], "sequenceIds": ["1303528", "1303529"]}, {"internalArchiveId": "GE1012479758", "durationSec": 23, "title": "BAB - 10.11.28", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1012479759", "durationSec": 163, "title": "BAB - 10.11.28", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "JATON, Fabrice", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["ALBERTA"], "thematicThemes": ["\u00c9QUIPE NATIONALE", "ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF", "SKI ALPIN (COMP\u00c9TITION)", "MESSIEURS"], "thematicPersons": ["FEUZ, BEAT", "ALBRECHT, DANIEL", "CUCHE, DIDIER", "ZURBRIGGEN, SILVAN"], "sequenceIds": ["1303533"]}, {"internalArchiveId": "GE1012479760", "durationSec": 140, "title": "BAB - 10.11.28", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "NICOLET, John", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["\u00c9QUIPE NATIONALE", "PORTRAIT", "HALFPIPE (FREESTYLE)", "MESSIEURS"], "thematicPersons": ["BURGENER, PATRICK"], "sequenceIds": ["1303537"]}, {"internalArchiveId": "GE1012479761", "durationSec": 471, "title": "BAB - 10.11.28", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "GABEREL, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BLATTNER, Pascale", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1012893863", "summary": "DUPLEX PORRENTRUY :\r\nVAUCLAIR, Geoffrey, hockeyeur du HC Ajoie et ex-co\u00e9quipier du hockeyeur   canadien du HC Fribourg Gott\u00e9ron Shawn Heins (caract\u00e8re double et ambig\u00fc de  Shawn Heins, qualit\u00e9s sportives de Shawn Heins, bonne saison du HC Ajoie dans le championat suisse de hockey sur glace LNB).", "id": "893862"}, {"internalArchiveId": "GS1012303511", "summary": " FINLANDE, Kuusamo : divers plans de COLOGNA, Dario, skieur de fond suisse skiant lors \u00e9preuve du 15 km messieurs (12\") / divers plans COLOGNA, Dario refusant de prendre relais devant le skieur de fond russe LEGKOV, Alexander / divers plans arriv\u00e9e victorieuse de LEGKOV, Alexander. ski nordique   (comp\u00e9tition).", "id": "1303510", "visualThemes": ["SKI NORDIQUE (COMP\u00c9TITION)", "MESSIEURS"], "visualGeographicals": ["FINLANDE"], "visualPersons": ["COLOGNA, DARIO"]}, {"internalArchiveId": "GS1012303514", "summary": " FINLANDE, Kuusamo : divers plans saut de AMMANN, Simon, sauteur \u00e0 ski  suisse / divers plans saut de KOFLER, Andreas, sauteur autrichien / plan fixe sur podium des vainqueurs. saut au grand tremplin.", "id": "1303513", "visualThemes": ["SAUT AU GRAND TREMPLIN"], "visualGeographicals": ["FINLANDE"], "visualPersons": ["AMMANN, SIMON"]}, {"internalArchiveId": "GS1012303516", "summary": " Neuch\u00e2tel-ville, stade de la Maladi\u00e8re : tir de GOHOU, Bi Goua, footballeur du Neuch\u00e2tel Xamax FC / au ralenti, t\u00eate de HUGGEL, Benjamin, footballeur du FC B\u00e2le / tir \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des buts de BINYA, Augustin Gilles, footballeur du Neuch\u00e2tel Xamax FC / divers plans tir et but marqu\u00e9 par NUZZOLO, Rapha\u00ebl,  footballeur du Neuch\u00e2tel Xamax FC / tir sur le poteau de NIASSE, Baye Ibrahima, footballeur du Neuch\u00e2tel Xamax FC / divers plans bel arr\u00eat de FERRO, Luca,  gardien de but du Neuch\u00e2tel Xamax FC / divers plans t\u00eate et but marqu\u00e9 par  ALMERARES, Frederico, footballeur du FC B\u00e2le / divers plans belle d\u00e9viation de STOCKER, Valentin, footballeur du FC B\u00e2le. Super League.", "id": "1303515", "visualThemes": ["SUPER LEAGUE"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "visualPersons": ["STOCKER, VALENTIN", "HUGGEL, BENJAMIN"], "visualCorporations": ["FC B\u00c2LE", "NEUCH\u00c2TEL XAMAX FC"]}, {"internalArchiveId": "GS1012303517", "summary": " Berne-ville, stade de Suisse Wankdorf, enneig\u00e9 : DOUBAI, Tap\u00e9 Mouss\u00e9,   footballeur des Young Boys / tir \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des buts de LULIC, Senad, footballeur des Young Boys / divers plans d\u00e9viation et but contre son camp de VANINS,  Andris, gardien de but du FC Sion / divers plans OGARARU, George, footballeur du FC Sion sauvant but sur la ligne / divers plans reprise et but marqu\u00e9 \u00e8ar RODRIGO, footballeur du FC Sion / divers plans t\u00eate \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des buts de MAYUKA, Emmanuel, footballeur des Young Boys / divers plans reprise et but marqu\u00e9 par SCHNEUWLY, Christian, footballeur des Young Boys / itw BUEHLER, Arnaud,   footballeur du FC Sion (d\u00e9ception). Super League.", "id": "1303516", "visualThemes": ["SUPER LEAGUE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualCorporations": ["FC SION", "YOUNG BOYS"]}, {"internalArchiveId": "GS1012303519", "summary": " St-Gall-ville, stade de l'AFG Arena : divers plans tir et but marqu\u00e9 par  MEHMEDI, Admir, footballeur du FC Zurich / divers plans MAGNIN, Ludovic, footballeur du FC Zurich sauvant but sur la ligne / divers plans tir et but  marqu\u00e9 par NICKI, Adrian, footballeur du FC Zurich / divers plans tir et but marqu\u00e9 par MEHMEDI, Admir. Super League.", "id": "1303518", "visualThemes": ["SUPER LEAGUE"], "visualGeographicals": ["ST-GALL-VILLE"], "visualPersons": ["MAGNIN, LUDOVIC", "MEHMEDI, ADMIR"], "visualCorporations": ["FC ST-GALL", "FC ZURICH"]}, {"internalArchiveId": "GS1012303522", "summary": " Kloten, patinoire de la Kolping Arena : divers plans des 5 buts des Kloten Flyers marqu\u00e9s par SANTALA, Tommi, JENNI, Marcel, BELL, Mark, BIEBER, Matthias et RINTANEN, Kimmo, hockeyeurs / divers plans des 2 buts du HC Bienne marqu\u00e9s par NUESSLI, Thomas, hockeyeur / itw MIEVILLE, Alain, hockeyeur du HC Bienne (d\u00e9ception). hockey sur glace, LNA.", "id": "1303521", "visualThemes": ["HOCKEY SUR GLACE", "LNA"], "visualGeographicals": ["KLOTEN"], "visualCorporations": ["KLOTEN FLYERS", "HC BIENNE"]}, {"internalArchiveId": "GS1012303525", "summary": " Berne-ville, patinoire de la PostFinance Arena : divers plans de 3 des 6 buts du CP Berne marqu\u00e9s par DUBE, Christian et VIGIER, Jean-Pierre (2 buts),  hockeyeurs / divers plans de 1 des 3 buts du Zurich SC marqu\u00e9 par SCHOMMER, Patrick, hockeyeur. LNA, hockey sur glace.", "id": "1303524", "visualThemes": ["HOCKEY SUR GLACE", "LNA"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualCorporations": ["CP BERNE", "ZURICH SC"]}, {"internalArchiveId": "GS1012303529", "summary": " Fribourg-ville, patinoire de St-L\u00e9onard : itw hockeyeurs du HC Fribourg  Gott\u00e9ron (opinion positive sur leur co\u00e9quipier, le hockeyeur canadien Shawn Heins) / itw PELLETIER, Serge, entra\u00eeneur du HC Fribourg Gott\u00e9ron (qualit\u00e9 sportive de Heins Shawn). hockey sur glace, LNA, portrait ", "id": "1303528", "visualThemes": ["PORTRAIT", "HOCKEY SUR GLACE", "LNA"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE", "FRIBOURG"], "visualPersons": ["PELLETIER, SERGE"], "visualCorporations": ["HC FRIBOURG GOTT\u00c9RON"]}, {"internalArchiveId": "GS1012303530", "summary": " Fribourg : divers plans de HEINS, Shawn, hockeyeur du HC Fribourg Gott\u00e9ron observant voitures de la marque Ferrari dans le garage d'un concessionnaire  (6\". 10\") / itw HEINS, Shawn (n'h\u00e9site pas \u00e0 se battre pour d\u00e9fendre ses  co\u00e9quipiers, appr\u00e9cie les Ferrari, compense sonmanque de technicit\u00e9 par ses  capacit\u00e9s physiques, origines modestes, a pratiqu\u00e9 le hockey sur glace d\u00e9s  l'enfance, plaisir d'\u00eatre en famille). hockey sur glace, LNA, portrait.", "id": "1303529", "visualThemes": ["PORTRAIT", "HOCKEY SUR GLACE", "LNA"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG"], "visualCorporations": ["HC FRIBOURG GOTT\u00c9RON"]}, {"internalArchiveId": "GS1012303534", "summary": " Alberta, Nakiska, archives 20101115 : divers plans sur emplacement des pistes de ski sans neige (14\") / statement / emplacement des pistes de ski enneig\u00e9es / divers plans skieurs skiant dans brouillard (10\") / itw ANSERMOZ, Hugues,  entra\u00eeneur de l' \u00e9quipe nationale du Canada (impressionn\u00e9 par fort    enneigement) / itw DUBUIS, Bertrand, entra\u00eeneur Swiss-Ski (conditions   m\u00e9t\u00e9orologiques g\u00eanant les entra\u00eenements) / itw CUCHE, Didier, skieur suisse (p\u00e9nibilit\u00e9 en raison du froid) / divers plans CUCHE, Didier skiant lors  entra\u00eenement (5\", 5\") / divers plans FEUZ, Beat, VILETTA, Sandro, JANKA,  Carlo et ALBRECHT, Daniel, skieurs suisses disputant une partie tournante de ping-pong (15\") / itw ALBRECHT, Daniel (esp\u00e8re revenir dans la comp\u00e9tition) / itw ZURBRIGGEN, Silvan, skieur suisse (trouver confiance en lui) / divers  plans sur panneau indiquant station de ski de Nakiska. entra\u00eenement sportif  messieurs, ski alpin (comp\u00e9tition).", "id": "1303533", "visualThemes": ["\u00c9QUIPE NATIONALE", "ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF", "SKI ALPIN (COMP\u00c9TITION)", "MESSIEURS"], "visualGeographicals": ["ALBERTA"], "visualPersons": ["FEUZ, BEAT", "JANKA, CARLO", "ALBRECHT, DANIEL", "CUCHE, DIDIER", "ZURBRIGGEN, SILVAN", "ANSERMOZ, HUGUES"]}, {"internalArchiveId": "GS1012303538", "summary": "Valais : divers plans BURGENER, Patrick, snowboardeur suisse et champion  suisse de halfpipe jouant de la guitare (4\", 5\") / itw BURGENER, Patrick (a  toujours voulu faire une carri\u00e8re sportive) / vue subjective, BURGENER, Patrick surfant sur piste de neige (5\", 5\") / itw REGAZZI, Pepe, entra\u00eeneur \u00e9quipe  nationale suisse de snowboard (qualit\u00e9s de Patrick Burgener) / plan bref  REGAZZI, Pepe donant conseils \u00e0 BURGENER, Patrick / divers plans BURGENER,  Patrick effectuant sauts (7\"). portrait, messieurs, halfpipe (freestyle).", "id": "1303537", "visualThemes": ["\u00c9QUIPE NATIONALE", "PORTRAIT", "HALFPIPE (FREESTYLE)", "MESSIEURS"], "visualGeographicals": ["VALAIS"], "visualPersons": ["BURGENER, PATRICK"]}], "program": {"href": "/programs/402", "id": "402", "name": "Sport dimanche"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "BASTARDOZ, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "JUTTENS, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "VON BURG, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "VIOLA, Marie-Laure", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "VON BURG, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "540957", "comment": "SPDI 2811 EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra / ITR / ITR", "version": 2, "medium": {"id": "ZE003315", "position": "01"}}, {"id": "540956", "isColor": true, "ratio": "16:9", "version": 1, "medium": {"id": "LM118340", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-260248", "internalArchiveId": "GE1011260249", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "YOUNG BOYS - SION - CHAMPIONNAT SUISSE 2010 - 2011", "publicationDate": "2010-11-28T00:00:00Z", "durationSec": 7370, "genres": ["Retransmissions en direct"], "publicationChannelNames": ["TSR 2"], "isOnline": false, "remarks": "ZRM01 : GRAND FORMAT : 20'12 \r\nZRM02 : MATCH SOURCE : 122'50\"", "lastModifiedDate": "2016-05-20T13:02:46Z", "program": {"href": "/programs/394", "id": "394", "name": "Football"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "GRIVEL, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "JUTTENS, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "540990", "comment": "FOOT 2811 CHS YBO SIO\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "version": 2, "medium": {"id": "ZR000993", "position": "01"}}, {"id": "540989", "comment": "GRFO 2811 CHS YBO SIO\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "ITR / ITR / CM fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZR000992", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-260003", "internalArchiveId": "GE1011260004", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "JOURNEE VOTATIONS FEDERALES (EMISSION SPECIALE 16:12) - 10.11.28", "publicationDate": "2010-11-28T00:00:00Z", "summary": "* Plateau, Moutier, Berne-ville : 20101128, pr\u00e9sentation des r\u00e9sultats provisoires et r\u00e9actions suite \u00e0 l'acceptation en votation f\u00e9d\u00e9rale de l'initiative populaire de l'UDC intitul\u00e9e \"Pour le renvoi des \u00e9trangers criminels\" et au rejet de son contre-projet. R\u00e9action du pr\u00e9sident du PS suisse LEVRAT Christian, suite au rejet en votation de l'initiative populaire du PS intitul\u00e9e \"Pour des imp\u00f4ts \u00e9quitables\", dite initiative fiscale.", "durationSec": 643, "genres": ["ACTUALITE"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "thematicGeographicals": ["MOUTIER", "BERNE-VILLE", "PLATEAU"], "thematicThemes": ["VOTATION", "EXPULSION", "POPULATION \u00c9TRANG\u00c8RE", "CRIMINALIT\u00c9"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-01-20T15:56:48Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1012893834", "summary": "16:14.03\r\nMoutier, en duplex : itw BAETTIG, Dominique, conseiller national UDC  jurassien (r\u00e9action acceptation en votation initiative populaire UDC   intitul\u00e9e \"Pour le renvoi des \u00e9trangers criminels\" et rejet du contre-projet \u00e0 cette initiative). population \u00e9trang\u00e8re, expulsion, criminalit\u00e9, votation ", "id": "893833", "visualThemes": ["INITIATIVE POPULAIRE", "VOTATION", "EXPULSION", "POPULATION \u00c9TRANG\u00c8RE", "CRIMINALIT\u00c9"], "visualGeographicals": ["MOUTIER"], "visualPersons": ["BAETTIG, DOMINIQUE"]}, {"internalArchiveId": "GS1012893835", "summary": "16:18.00\r\nBerne-ville : itw LEVRAT, Christian, pr\u00e9sident PS suisse (r\u00e9action   acceptation en votation initiative populaire UDC intitul\u00e9e \"Pour le renvoi des \u00e9trangers criminels\" et rejet du contre-projet \u00e0 cette initiative, r\u00e9action \u00e0 rejet initiative du PS intitul\u00e9e \"Pour des imp\u00f4ts \u00e9quitable\" dite initiative fiscale). population \u00e9trang\u00e8re, expulsion, criminalit\u00e9, votation.", "id": "893834", "visualThemes": ["INITIATIVE POPULAIRE", "VOTATION", "EXPULSION", "POPULATION \u00c9TRANG\u00c8RE", "CRIMINALIT\u00c9"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["LEVRAT, CHRISTIAN"]}], "program": {"href": "/programs/3067", "id": "3067", "name": "Votations"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "GOBET, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "JAMET, Sandra", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "BROT, Madeleine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ORANGE, Alain", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "540030", "comment": "EMISSION TEMOIN VOTATIONS 16H12\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZF001094", "position": "01"}}, {"id": "540029", "comment": "EMISSION TEMOIN VOTATIONS 16H12\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM118326", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-259996", "internalArchiveId": "GE1011259997", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "JOURNEE VOTATIONS FEDERALES (EMISSION SPECIALE 12:30) - 10.11.28", "publicationDate": "2010-11-28T00:00:00Z", "durationSec": 532, "genres": ["ACTUALITE"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2011-05-23T00:00:00Z", "program": {"href": "/programs/3067", "id": "3067", "name": "Votations"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "JAMET, Sandra", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "BROT, Madeleine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "CHUARD, Fran\u00e7oise", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ORANGE, Alain", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "540009", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZF001093", "position": "01"}}, {"id": "540008", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM118324", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-259997", "internalArchiveId": "GE1011259998", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "JOURNEE VOTATIONS FEDERALES (EMISSION SPECIALE 13:12) - 10.11.28", "publicationDate": "2010-11-28T00:00:00Z", "summary": "* SUISSE, Plateau : 20101128, pr\u00e9sentation des r\u00e9sultats provisoires et r\u00e9actions suite aux votations f\u00e9d\u00e9rales concernant l'initiative populaire de l'UDC intitul\u00e9e \"Pour le renvoi des \u00e9trangers criminels\" et son contre-projet, ainsi que l'initiative populaire du PS intitul\u00e9e \"Pour des imp\u00f4ts \u00e9quitables\", dite initiative fiscale. R\u00e9actions \u00e0 divers sujets soumis en votation cantonale et communale.", "durationSec": 4900, "genres": ["ACTUALITE"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "thematicGeographicals": ["PLATEAU", "SUISSE"], "thematicThemes": ["VOTATION"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2011-07-21T00:00:00Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1012893813", "summary": "13:15.49\nBerne-ville, en duplex : itw GRANGIER, Kevin, vice-pr\u00e9sident Jeunes UDC  Suisses (r\u00e9action tendances r\u00e9sultats initiative populaire f\u00e9d\u00e9rale de l'UDC intitul\u00e9e \"Pour renvoi des \u00e9trangers criminels\" et contre-projet \u00e0 cette  initiative). population \u00e9trang\u00e8re, expulsion, criminalit\u00e9, votation", "id": "893812", "visualThemes": ["INITIATIVE POPULAIRE", "VOTATION", "EXPULSION", "POPULATION \u00c9TRANG\u00c8RE", "CRIMINALIT\u00c9"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["GRANGIER, KEVIN"]}, {"internalArchiveId": "GS1012893814", "summary": "13:17.58\r\nGen\u00e8ve-ville, en duplex : itw BARTHASSAT, Luc, conseiller national PDC  genevois r\u00e9action tendances r\u00e9sultats initiative populaire f\u00e9d\u00e9rale de  l'UDC intitul\u00e9e \"Pour renvoi des \u00e9trangers criminels\" et contre-projet \u00e0 cette initiative, r\u00e9sultats canton de Gen\u00e8ve). population \u00e9trang\u00e8re, expulsion  criminalit\u00e9, votation ", "id": "893813", "visualThemes": ["INITIATIVE POPULAIRE", "VOTATION", "EXPULSION", "POPULATION \u00c9TRANG\u00c8RE", "CRIMINALIT\u00c9"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["BARTHASSAT, LUC"]}, {"internalArchiveId": "GS1012893815", "summary": "13:19.58\r\nPlateau : itw MORAND, Guillaume, commer\u00e7ant (r\u00e9action tendances r\u00e9sultats  initiative populaire f\u00e9d\u00e9rale de l'UDC intitul\u00e9e \"Pour renvoi des \u00e9trangers criminels\" et contre-projet \u00e0 cette initiative, r\u00e9sultats canton de Gen\u00e8ve).  population \u00e9trang\u00e8re, expulsion, criminalit\u00e9, votation ", "id": "893814", "visualThemes": ["INITIATIVE POPULAIRE", "VOTATION", "EXPULSION", "POPULATION \u00c9TRANG\u00c8RE", "CRIMINALIT\u00c9"], "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}, {"internalArchiveId": "GS1012893816", "summary": "13:22.42\r\nLausanne, en duplex : itw ZISYADIS, Josef, conseiller national Parti  ouvrier populaire (POP) vaudois (r\u00e9action tendances r\u00e9sultats initiative  populaire du PS intitul\u00e9e \"Pour des imp\u00f4ts \u00e9quitables\", dite initiative  fiscale). politique fiscale, imp\u00f4t, votation ", "id": "893815", "visualThemes": ["POLITIQUE FISCALE", "INITIATIVE POPULAIRE", "VOTATION", "IMP\u00d4T"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["ZISYADIS, JOSEF"]}, {"internalArchiveId": "GS1012893817", "summary": "13:25.57\r\nGen\u00e8ve-ville, en duplex : d\u00e9bat entre JEANNERAT, Jacques, d\u00e9put\u00e9 PRD   genevois, et BOLAY, Loly, d\u00e9put\u00e9e PS genevoise (refus en votation populaire  cantonale prolongation horaires ouvertures magasins). votation, commerce de d\u00e9tail, horaire de travail ", "id": "893816", "visualThemes": ["VOTATION", "HORAIRE DE TRAVAIL", "COMMERCE DE D\u00c9TAIL"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1012893818", "summary": "13:32.11\r\nBerne-ville, en duplex : itw GENTINETTA, Pascal, directeur economiesuisse  (r\u00e9action tendances r\u00e9sultats initiative populaire du PS intitul\u00e9e \"Pour des imp\u00f4ts \u00e9quitable\", dite initiative fiscale, raisons absence engagement dans  campagne \u00e9lectorale sur initiative UDC sur renvoi des \u00e9trangers). population \u00e9trang\u00e8re, expulsion, criminalit\u00e9, politique fiscale, imp\u00f4t, votation ", "id": "893817", "visualThemes": ["POLITIQUE FISCALE", "INITIATIVE POPULAIRE", "VOTATION", "EXPULSION", "IMP\u00d4T", "POPULATION \u00c9TRANG\u00c8RE", "CRIMINALIT\u00c9"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1012893819", "summary": "13:35.18\r\nPlateau : itw MONTABERT, St\u00e9phane, pr\u00e9sident UDC Renens (r\u00e9action tendances r\u00e9sultats initiative populaire f\u00e9d\u00e9rale de l'UDC intitul\u00e9e \"Pour renvoi des \u00e9trangers criminels\" et contre-projet \u00e0 cette initiative). population   \u00e9trang\u00e8re, expulsion, criminalit\u00e9, votation ", "id": "893818", "visualThemes": ["INITIATIVE POPULAIRE", "VOTATION", "EXPULSION", "POPULATION \u00c9TRANG\u00c8RE", "CRIMINALIT\u00c9"], "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}, {"internalArchiveId": "GS1012893820", "summary": "13:40.32\r\nGen\u00e8ve-ville, en duplex : d\u00e9bat entre GILLET, Fran\u00e7ois, pr\u00e9sident PDC   genevois, et AMAUDRUZ, C\u00e9line, pr\u00e9sidente UDC genevoise (r\u00e9action tendance r\u00e9sultats votation cantonale sur accueil continu des \u00e9l\u00e8ves \u00e0 l'\u00e9cole).   votation ", "id": "893819", "visualThemes": ["VOTATION"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["AMAUDRUZ, C\u00c9LINE"]}, {"internalArchiveId": "GS1012893821", "summary": "13:44.18\r\nPlateau : d\u00e9bat entre SOMMARUGA, Carlo, conseiller national PS genevois, et HILTPOLD, Hughes, conseiller national PLR genevois (r\u00e9action tendances   r\u00e9sultats initiative populaire f\u00e9d\u00e9rale de l'UDC intitul\u00e9e \"Pour renvoi des \u00e9trangers criminels\" et contre-projet \u00e0 cette initiative). population   \u00e9trang\u00e8re, expulsion, criminalit\u00e9, votation ", "id": "893820", "visualThemes": ["INITIATIVE POPULAIRE", "VOTATION", "EXPULSION", "POPULATION \u00c9TRANG\u00c8RE", "CRIMINALIT\u00c9"], "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["SOMMARUGA, CARLO"]}, {"internalArchiveId": "GS1012893822", "summary": "13:49.05\r\nLausanne, en duplex : itw GRISEL, Etienne, professeur honoraire droit public universit\u00e9 Lausanne (cons\u00e9quences et applicabilit\u00e9 initiative populaire  f\u00e9d\u00e9rale de l'UDC intitul\u00e9e \"Pour renvoi des \u00e9trangers criminels\" et   contre-projet \u00e0 cette initiative). population \u00e9trang\u00e8re, expulsion    criminalit\u00e9, votation ", "id": "893821", "visualThemes": ["INITIATIVE POPULAIRE", "VOTATION", "EXPULSION", "POPULATION \u00c9TRANG\u00c8RE", "CRIMINALIT\u00c9"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "GS1012893823", "summary": "13:52.45\r\nFribourg-ville, en duplex : itw NOYER, Jean-Philippe, syndic du Haut-Vully (r\u00e9action tendances r\u00e9sultats initiative populaire du PS intitul\u00e9e \"Pour des imp\u00f4ts \u00e9quitable\", dite initiative fiscale). politique fiscale, imp\u00f4t   votation ", "id": "893822", "visualThemes": ["POLITIQUE FISCALE", "INITIATIVE POPULAIRE", "VOTATION", "IMP\u00d4T"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1012893824", "summary": "13:54.30\r\nBerne-ville, en duplex : itw PERRIN, Yvan, vice-pr\u00e9sident UDC suisse  (r\u00e9action tendances r\u00e9sultats initiative populaire f\u00e9d\u00e9rale de l'UDC   intitul\u00e9e \"Pour renvoi des \u00e9trangers criminels\" et contre-projet \u00e0 cette  initiative). population \u00e9trang\u00e8re, expulsion, criminalit\u00e9, votation ", "id": "893823", "visualThemes": ["INITIATIVE POPULAIRE", "VOTATION", "EXPULSION", "POPULATION \u00c9TRANG\u00c8RE", "CRIMINALIT\u00c9"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["PERRIN, YVAN"]}, {"internalArchiveId": "GS1012893825", "summary": "13:57.15\r\nNeuch\u00e2tel-ville, Sion, en multiplex : d\u00e9bat entre STUDER, Jean, conseiller d'Etat PS neuch\u00e2telois chef d\u00e9partement Finances, et TORNAY, Maurice,   conseiller d'Etat valaisan chef d\u00e9partement Finances, Institutions et Sant\u00e9  (r\u00e9action tendances r\u00e9sultats initiative populaire du PS intitul\u00e9e \"Pour des imp\u00f4ts \u00e9quitable\", dite initiative fiscale). politique fiscale, imp\u00f4t   votation ", "id": "893824", "visualThemes": ["POLITIQUE FISCALE", "INITIATIVE POPULAIRE", "VOTATION", "IMP\u00d4T"], "visualGeographicals": ["SION", "NEUCHATEL-VILLE"], "visualPersons": ["STUDER, JEAN", "TORNAY, MAURICE"]}, {"internalArchiveId": "GS1012893826", "summary": "14:04.04\r\nSion, en duplex : itw BRUNNER, Norbert, pr\u00e9sident Conf\u00e9rence \u00e9v\u00eaques suisses (r\u00e9action tendances r\u00e9sultats initiative populaire f\u00e9d\u00e9rale de l'UDC   intitul\u00e9e \"Pour renvoi des \u00e9trangers criminels\" et contre-projet \u00e0 cette  initiative). population \u00e9trang\u00e8re, expulsion, criminalit\u00e9, votation ", "id": "893825", "visualThemes": ["INITIATIVE POPULAIRE", "VOTATION", "EXPULSION", "POPULATION \u00c9TRANG\u00c8RE", "CRIMINALIT\u00c9"], "visualGeographicals": ["SION"]}, {"internalArchiveId": "GS1012893827", "summary": "14:06.55\r\nFribourg-ville : itw JUTZET, Erwin, conseiller d'Etat PS fribourgeois chef dpartement S\u00e9curit\u00e9 et Justice (en fran\u00e7ais, r\u00e9action tendances r\u00e9sultats  initiative populaire f\u00e9d\u00e9rale de l'UDC intitul\u00e9e \"Pour renvoi des \u00e9trangers criminels\" et contre-projet \u00e0 cette initiative, raisons soutien au    contre-projet). population \u00e9trang\u00e8re, expulsion, criminalit\u00e9, votation ", "id": "893826", "visualThemes": ["INITIATIVE POPULAIRE", "VOTATION", "EXPULSION", "POPULATION \u00c9TRANG\u00c8RE", "CRIMINALIT\u00c9"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1012893828", "summary": "14:11.31\r\nLausanne, en duplex : itw VON WARTBURG, Victor, pr\u00e9sident Association rives publiques (r\u00e9action votation communale \u00e0 la Tour-de-Peilz sur acc\u00e8s public aux rives du Lac L\u00e9man). votation ", "id": "893827", "visualThemes": ["VOTATION"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "GS1012893829", "summary": "14:15.57\r\nLausanne, en duplex : itw NGUYEN, Minh Son, professeur de droit universit\u00e9 Neuch\u00e2tel et directeur Centre droit des migrations (r\u00e9action tendances   r\u00e9sultats initiative populaire f\u00e9d\u00e9rale de l'UDC intitul\u00e9e \"Pour renvoi des \u00e9trangers criminels\" et contre-projet \u00e0 cette initiative). population   \u00e9trang\u00e8re, expulsion, criminalit\u00e9, votation ", "id": "893828", "visualThemes": ["INITIATIVE POPULAIRE", "VOTATION", "EXPULSION", "POPULATION \u00c9TRANG\u00c8RE", "CRIMINALIT\u00c9"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "GS1012893830", "summary": "14:19.00\r\nBerne-ville, en duplex : itw HODGERS, Antonio, conseiller national Parti \u00e9cologiste Les Verts genevois (r\u00e9action tendances r\u00e9sultats initiative   populaire f\u00e9d\u00e9rale de l'UDC intitul\u00e9e \"Pour renvoi des \u00e9trangers criminels\" et contre-projet \u00e0 cette initiative). population \u00e9trang\u00e8re, expulsion    criminalit\u00e9, votation ", "id": "893829", "visualThemes": ["INITIATIVE POPULAIRE", "VOTATION", "EXPULSION", "POPULATION \u00c9TRANG\u00c8RE", "CRIMINALIT\u00c9"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["HODGERS, ANTONIO"]}, {"internalArchiveId": "GS1012893831", "summary": "14:22.23\r\nPlateau : itw PARMELIN, Guy, conseiller national UDC vaudois (r\u00e9action  tendances r\u00e9sultats initiative populaire f\u00e9d\u00e9rale de l'UDC intitul\u00e9e \"Pour renvoi des \u00e9trangers criminels\" et contre-projet \u00e0 cette initiative).   population \u00e9trang\u00e8re, expulsion, criminalit\u00e9, votation ", "id": "893830", "visualThemes": ["INITIATIVE POPULAIRE", "VOTATION", "EXPULSION", "POPULATION \u00c9TRANG\u00c8RE", "CRIMINALIT\u00c9"], "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["PARMELIN, GUY"]}, {"internalArchiveId": "GS1012893832", "summary": "14:27.25\r\nSion, en duplex : itw FREYSINGER, Oskar, conseiller national UDC valaisan (r\u00e9action tendances r\u00e9sultats initiative populaire f\u00e9d\u00e9rale de l'UDC   intitul\u00e9e \"Pour renvoi des \u00e9trangers criminels\" et contre-projet \u00e0 cette  initiative). population \u00e9trang\u00e8re, expulsion, criminalit\u00e9, votation ", "id": "893831", "visualThemes": ["INITIATIVE POPULAIRE", "VOTATION", "EXPULSION", "POPULATION \u00c9TRANG\u00c8RE", "CRIMINALIT\u00c9"], "visualGeographicals": ["SION"], "visualPersons": ["FREYSINGER, OSKAR"]}, {"internalArchiveId": "GS1012893833", "summary": "14:30.25\r\nBerne-ville, en duplex : itw NORDMANN, Roger, conseiller national PS  vaudois (r\u00e9action tendances r\u00e9sultats initiative populaire du PS intitul\u00e9e \"Pour des imp\u00f4ts \u00e9quitable\", dite initiative fiscale). politique fiscale  imp\u00f4t, votation.", "id": "893832", "visualThemes": ["POLITIQUE FISCALE", "INITIATIVE POPULAIRE", "VOTATION", "IMP\u00d4T"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["NORDMANN, ROGER"]}], "program": {"href": "/programs/3067", "id": "3067", "name": "Votations"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "GOBET, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "JAMET, Sandra", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "BEAUD, Andre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "CHUARD, Fran\u00e7oise", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "GUERDAT, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ORANGE, Alain", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "540011", "comment": "EMISSION VOTATIONS 13H12\n\n", "isColor": true, "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZF001345", "position": "01"}}, {"id": "540010", "comment": "EMISSION VOTATIONS 13H12\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM118327", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-260285", "internalArchiveId": "GE1011260286", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "FEDERER - NADAL FINALE - MASTERS LONDRES 2010", "publicationDate": "2010-11-28T00:00:00Z", "durationSec": 8369, "genres": ["Retransmissions en direct"], "publicationChannelNames": ["TSR 2"], "backgrounds": [" Londres, Angleterre, 5e victoire de Roger Federer au Masters de tennis 2010, victorieux de Rafael Nadal"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2014-09-05T14:19:15Z", "program": {"href": "/programs/398", "id": "398", "name": "Tennis"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "DROZ, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "ROSSET, Marc", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "541130", "comment": "TENN 2811 LOND NAD FED\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "version": 1, "medium": {"id": "ZR001006", "position": "01"}}]}, {"id": "sound-DC5446AF-F7F4-4DAA-86AA-C49792297AA7", "internalArchiveId": "DC5446AF-F7F4-4DAA-86AA-C49792297AA7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "A Porsel, \u00e0 l'occasion du 40e anniversaire de la fanfare paroissiale du lieu", "publicationDate": "2010-11-27T00:00:00Z", "summary": "\"Carte blanche \u00e0 Michel Corpataux. \r\nAvec la participation des ensembles suivants:\r\nFanfare Paroissiale de Porsel \r\nChoeur mixte de Porsel\r\nChoeur d'enfant Les Polysons \r\nChoeur mixte d'Ursy\r\nLes Accord\u00e9onistes d'Ursy \r\nThe Oergely\"\"", "durationSec": 5178, "genres": ["Parl\u00e9 divers"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Fribourg (canton)", "Porsel"], "thematicThemes": ["choeur", "musique vocale", "musique populaire", "fanfare"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-04-03T01:44:07Z", "speechToTexts": ["03.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:16) [73%] :\r\nLes kiosques \u00e0 musique \u00e0 Philippe Robin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:45) [90%] :\r\nEntre moins 5 et moins 6 degr\u00e9s, voil\u00e0 la temp\u00e9rature qui nous a accueilli ce matin ici \u00e0 Porsel mais \u00e7a va monter tr\u00e8s tr\u00e8s vite parce que le kiosque \u00e0 musique jusqu'\u00e0 midi et demi s'est install\u00e9 ici dans cette salle aux allures de Far West \u00e0 Porsel parce qu'on va parler d'un spectacle qui s'appelle j'ai au Far-West et on va f\u00eater aujourd'hui si vous le voulez bien dans ce que ce qui est musique le 40\u00e8me anniversaire de la fanfare paroissiale paroissiale de Porsel avec qui est bien \u00e9videmment d'autres formations, et d'autre, choeur qui nous ont rejoint ici la neige tombe dehors, mais la chaleur est \u00e0 l'int\u00e9rieur, ici la preuve cette ambiance du public de Porsel. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:45) [68%] :\r\nBen Makeni qui chante, c'est bonheur c'est le titre de ce morceau Inter. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:49) [88%] :\r\nPr\u00eat\u00e9 par la fanfare paroissiale de Porsel soit direction de St\u00e9phane terrain faut quand m\u00eame que je vous dise parce qu'\u00e9videmment, \u00e0 la radio, vous ne voyez pas mais c'est important que St\u00e9phane terrain a le look Lucky Luke aujourd'hui que tous les hommes de la fanfare sont habill\u00e9s en cow-boys et que toutes les femmes de la pampa sont habill\u00e9s en indienne, voil\u00e0, \u00e7a c'est important pour vous signaler un petit peu l'ambiance qui r\u00e8gne ici sur la sc\u00e8ne s'est install\u00e9 le choeur mixte paroissiale durci sous la direction de Philippe de miel on va \u00e9couter de morceaux de ce coeur, dans le kiosque \u00e0 musique aujourd'hui le 1er morceau s'appelle faire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:29) [71%] :\r\nPoint quoi. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:34) [68%] :\r\nLe Bruxelles une fois voil\u00e0 la concurrence si ayant reconnu la voix pour. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:45) [67%] :\r\nOui non non non non. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:48) [99%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:00) [90%] :\r\nChant\u00e9 par le choeur mixte d'Ursy sous la direction de. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:05) [84%] :\r\nPhilippe Demeyer bonjour Philippe, bonjour, c'est un rendez- vous \u00e0 nous donner un 20 spectacles dont on va parler, c'est dans 15 jours. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:12) [85%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, donc les 11 et 12 d\u00e9cembre prochain le 11 d\u00e9cembre \u00e0 20 heures et le 12 d\u00e9cembre \u00e0 17 heures en l'\u00e9glise d'Ursy, nous allons organiser des concerts classiques, donc avec l'Orchestre de chambre de Villars-sur-Gl\u00e2ne et puis nous allons interpr\u00e9ter donc des Oeuvres de Hayden c'est Mozart for\u00eat Schubert Mendelsohn et puis nous serons \u00e9galement accompagn\u00e9s par des solistes, la seule soprano sera Nathalie Boileau la soliste mezzo-soprano sera B\u00e9atrice fili\u00e8res le soliste t\u00e9nor sera Matias ravisseurs et la base sera Lucien Jean-Nicolas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:46) [91%] :\r\nJoli programme dans 15 jours, donc, et \u00e7a se passe \u00e0 l'\u00e9glise d'Ursy le voil\u00e0 le samedi 11 et le dimanche 12 on peut vous demander une 2\u00e8me chanson : pas de probl\u00e8me avec plaisir, alors c'est une chanson de Pierre Urvillers et \u00e7a s'appelle, je suis de ce pays, allons -y, voici \u00e0 nouveau le choeur mixte paroissiale. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:04) [94%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:08:14) [93%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:32) [66%] :\r\nFormation \u00e0 la mer pour. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:56) [81%] :\r\nIci, on a mis, voil\u00e0 tout. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:05) [90%] :\r\nC'est point. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:23) [61%] :\r\nNon, non \u00e0 amour. \r\nDonc. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:39) [78%] :\r\nOuais. \r\nElle y am\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:55) [80%] :\r\nDonc c'est vrai \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:12) [58%] :\r\nAu \u00e0 pour le haut niveau. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:44) [66%] :\r\nPresque 8 virgule comme quoi. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:11:05) [99%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:16) [91%] :\r\nJe suis de ce pays Philippe Demierre vient de diriger le choeur mixte paroissiale Ursy on dirait que dans le kiosque de musique sur la 1\u00e8re ce matin ici \u00e0 Porsel, je me tourne mal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:28) [86%] :\r\nNon envers la soci\u00e9t\u00e9 d'Accord\u00e9onistes Clair Matin dirig\u00e9 par Claudine ENI qui fait quelques pas pour \u00e9viter de parler au micro, bonjour Claudine bonjour ah quand m\u00eame, et enfin vous \u00e9coutez maintenant dans le pr\u00e9lude romantique, num\u00e9ro 2 s'il vous pla\u00eet, c'est \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:18) [82%] :\r\nPr\u00e9lude romantique, num\u00e9ro 2 la soci\u00e9t\u00e9 Accord\u00e9onistes clair maintenant, sous la direction de Claudine et je me suis pr\u00e9cipit\u00e9 vers la. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:28) [87%] :\r\nBatterie de cette formation pour rencontrer Marine, bonjour, Marine, bonjour, on va parler du 40\u00e8me anniversaire de la soci\u00e9t\u00e9 d'Accord\u00e9onistes Clair matin qu'aura lieu au mois de mars 2011, un spectacle en 2 parties. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:14:40) [86%] :\r\nOui, donc voil\u00e0, je suis percussionniste et nous avons form\u00e9 un duo avec une amie, trompettiste La\u00ebtitia Schmitt donc les ahmadis idiot avec lequel nous avons un programme plut\u00f4t contemporain et il y a aura \u00e9galement un autre coll\u00e8gue percussionniste Voissier qui se joindre \u00e0 nous pour ce concert. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:58) [83%] :\r\nDonc \u00e7a c'est pas \u00e7a sera pour la 2\u00e8me partie hein, la 1\u00e8re sera assur\u00e9e par Clerc matin j'imagine, \u00e7a se passera o\u00f9. \r\nVous ne savez pas Claudine vous savez \u00e9tait \u00e0 Ursy bien entendu, merci beaucoup, on sera nombreux \u00e0 ce rendez- vous, rien n'est plus pr\u00e9cieux que la chanson du vieux, voil\u00e0 ce qui va nous prouver Philippe et son choeur mixte paroissiale d'Ursy toujours la chanson du vieux. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:15:29) [62%] :\r\nLionel, selon moi, il y a une rime avec. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:44) [77%] :\r\nIl est directement et. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:57) [87%] :\r\nLe choeur mixte paroissiale avec la chanson du vieux nous sommes ici, donc, pour ce qui est ce qui, musique \u00e0 Porsel dans le canton de. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:06) [90%] :\r\nFribourg nous sommes venus f\u00eater le 40\u00e8me anniversaire de la fanfare paroissiale de Porsel, qui est dirig\u00e9 par St\u00e9phane terrain qui est avec moi, St\u00e9phane, on va rappeler que cette fanfare a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e donc en tout d\u00e9but d'ann\u00e9e je crois en 1970. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:19:19) [89%] :\r\nOui, voil\u00e0, tout \u00e0 fait, donc c'est vrai qu'id\u00e9e c'\u00e9tait vraiment de de compl\u00e9ter un manque qui avait, qui avait dans cette, dans cette commune, hein, et puis, sous l'impulsion de dalles Dolph d'Adolf Mosop en tout d\u00e9but d'ann\u00e9e 1970 h\u00e9 bien beaucoup de beaucoup de d'habitants de cette commune se sont r\u00e9unis et puis ont eu envie de de combler cette lacune pour pour faire de de la musique ensemble, tout simplement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:47) [84%] :\r\n40 ans apr\u00e8s, certains sont toujours dans cette fanfare joue citer Jean-Fran\u00e7ois Gachon, son pr\u00e9sident actuel, Rapha\u00ebl d\u00e9vot ou encore G\u00e9rard Doug o\u00f9 ils sont toujours l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:19:56) [91%] :\r\nTout \u00e0 fait, ils sont toujours l\u00e0 et puis une fanfare, \u00e7a se compose de 2 membres plus anciens et puis 2 et puis 2 morts plus jeune et puis bien entendu qu'ils sont tous absolument indispensable \u00e0 la bonne marche de la soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:11) [85%] :\r\nAlors, St\u00e9phane, je le disais en d\u00e9but d'\u00e9mission tout \u00e0 l'heure, tous les gar\u00e7ons sont habill\u00e9s en cow-boys et toutes les filles sont habill\u00e9s en indienne dans votre fanfare il y a une raison \u00e0 cela et vous- m\u00eame en Lucky Luke enfant Ch\u00e9rif, voil\u00e0, il a des \u00e9toile de sh\u00e9rif il y a une raison tr\u00e8s pr\u00e9cise \u00e0 cela. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:20:25) [89%] :\r\nVoil\u00e0 tout \u00e0 fait donc et d\u00e9guisements pr\u00e9figure le th\u00e8me de de notre concert spectacle donc c'est vrai que pour f\u00eater notre 40\u00e8me anniversaire, on a envie de faire quelque chose, un petit peu d'in\u00e9dits dans la r\u00e9gion d'une part, et puis \u00e7a nous paraissait aussi important de participer, nous-m\u00eames, donc on a choisi de de cr\u00e9er un un concert spectacle qui s'intitule donc de jauger au Far-West doux nom d\u00e9guisements, qui, je tiens \u00e0 dire sont pour la plupart fait tout \u00e0 fait maison, comme les d\u00e9cors et tout ce qui se trouve dans cette salle. \r\nEt puis donc au Far West, en quelques mois, c'est un Fribourgeois au 19\u00e8me si\u00e8cle, pour gagner sa vie, il doit quitter sa famille nombreuse et puis comme il a entendu que en Am\u00e9rique, c'\u00e9tait l'eldorado, h\u00e9 bien il va traverser la grande Goy et puis il va arriver en Am\u00e9rique \u00e0 Newport en G\u00e9orgie pour vivre plein d'aventures parmi les les cow-boys et les Indiens avec tous les clich\u00e9s que vous connaissez dans les Lucky Luke dans les tuniques bleues etc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:27) [91%] :\r\nTr\u00e8s bien, pour savoir ce qui lui arrive bien vous viendrez voir ce spectacle alors ce spectacle est propos\u00e9 ce soir \u00e0 20 heures et puis non pas pardon, excusez -moi, c'est aussi ce soir \u00e0 20 heures demain \u00e0 20 heures et encore le week- end prochain. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:21:39) [89%] :\r\nVoil\u00e0 donc ce soir \u00e0 20 heures demain en faire alors par contre, samedi prochain, donc le 4 \u00e0 20 heures et puis le dimanche 5 \u00e0 17 heures. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:51) [90%] :\r\nVoil\u00e0 qui est pr\u00e9cis, merci, r\u00e9servations au 0 79 258 75 74 c'est important de r\u00e9server. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:21:57) [89%] :\r\nTout \u00e0 fait, c'est important, de c'est important de r\u00e9server donc vu qu'on a une disposition de Caf\u00e9-th\u00e9\u00e2tre on dira : 2 des plus classiques, donc c'est vrai que c'est important de r\u00e9server si vous voulez \u00eatre s\u00fbr d'avoir des bonnes places. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:15) [90%] :\r\nVoil\u00e0, merci beaucoup \u00e0 vous \u00e9couter, parce qu'\u00e9videmment, tout \u00e7a se fera aussi en musique, on va vous \u00e9couter avec ce morceau qui s'appelle la chanson de Tr\u00e9voux, voici la fanfare paroissiale de Porsel. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:48) [86%] :\r\nLa chanson de donc interpr\u00e9t\u00e9 par la fanfare paroissiale de Porsel, nous avons donn\u00e9 la parole aux studios \u00e0 Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:25:56) [84%] :\r\nPour une information routi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:25:59) [99%] :\r\nInfo trafic RSR. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:26:02) [83%] :\r\nPlusieurs accidents g\u00eanent la circulation sur l'autoroute Gen\u00e8ve- Yverdon le tron\u00e7on est concern\u00e9 en direction de Berne, ainsi que le tron\u00e7on Chavornay Bavois enfance inverse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:26:13) [95%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:26:15) [89%] :\r\nMerci Sacha ici \u00e0 Porsel, on circule bien, pour l'instant, la neige continue \u00e0 tomber, je sais pas si on va pouvoir repartir, monsieur le syndic Raymond et vous venez nous rejoindre, bonjour, bonjour \u00e0 tous, alors Porsel est inclus dans un, dans une commune en fait qui comprend pont Porsel et boulons et boulot, voil\u00e0 les 3 dont vous \u00eates le le syndic on peut pr\u00e9senter un petit peu le la situation g\u00e9ographique ici. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:26:39) [91%] :\r\nVolontiers donc le le flanc, c'est une commune jeune puisqu'elle est n\u00e9e le 1er janvier 2004 donc issu de cette fusion aujourd'hui environ 1050 habitants la composent qui sont r\u00e9partis sur une surface de 950 hectares, dont 120 hectares de for\u00eat communale, donc vous avez dit en d\u00e9but d'\u00e9mission qu'il faisait froid, donc pas de soucis, on a du bois pour chauffer en tout cas pour l'hiver qui vient le flanc, c'est une des 9 communes du District de la mauvaise son point le plus bas exactement \u00e0 700 m\u00e8tres et son point le plus haut \u00e0 950 m\u00e8tres l\u00e0 o\u00f9 actuellement il y a d\u00e9j\u00e0 environ 2 \u00e0 3 m\u00e8tres de neige. \r\nIl y a, vous \u00eates quoi, toute fa\u00e7on, alors on a droit d\u00e9neigeurs et bien \u00e9quip\u00e9s, donc j'imagine, j'esp\u00e8re en tout cas que le personnel leur actuellement en train de travailler. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:27:30) [85%] :\r\nVoil\u00e0, j'esp\u00e8re que nous \u00e9coutons tous que personnel, le message est bien pass\u00e9, merci beaucoup, on parlera avec vous tout \u00e0 l'heure si vous le voulez bien on va \u00e9couter maintenant un orchestre folklorique, ils sont l\u00e0, ils sont 4, il y a 3 accord\u00e9ons suite soient et puis une guitare basse et il s'appelle Les organise voici derche, ce qui veut dire, le chasseur de souris, si je me trompe pas, \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:30:45) [87%] :\r\nIls viennent de donner une gamme nous \u00e9couterons \u00e0 nouveau avec plaisir tout \u00e0 l'heure, le jour de chanson de musique traditionnelle qu'on aime beaucoup dans le kiosque \u00e0 musique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:30:53) [84%] :\r\nOh la belle chorale que voil\u00e0, voici 2 jeunes enfants entre 6 et 12 ans, qui forment ce choeur d'enfants qui s'appelle c'est joli, qui s'appelle les polices ont alors ils viennent de cr\u00e9er pr\u00e8s salles sous la direction de Viviane Bussmann, les voici dans des morceaux traditionnels et surtout adapt\u00e9e aux enfants, comme par exemple cette belle noce des oiseaux, les polices ont. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:32:03) [65%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, pour 2 raisons, d'un. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:33:34) [74%] :\r\nLa fra\u00eecheur de ce choeur d'enfants des polices ont une tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:33:39) [89%] :\r\nR\u00e9cent sous la direction de Vivianne Bussmann bonjour William, bonjour, alors ils sont tous petits, hein, je disais tout \u00e0 l'heure entre 6 ans et 12 ans c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:33:46) [87%] :\r\n\u00e7a, c'est \u00e7a, c'est \u00e7a : actuellement, on n'a qu'une grande de 12 ans elle est peut-\u00eatre ou presque 12 ans et puis on a plein de petits entre 6 et 10 ans, on peut parler v\u00e9ritablement d'une \u00e9cole de chant, on s'est un peu pr\u00e9tentieux peut-\u00eatre mais en tout cas ce qu'on a envie de leur donner, c'est le plaisir de chanter ensemble, c'est apprendre \u00e0 chanter : apprendre \u00e0 sortir sa voix, apprendre \u00e0 respirer, puis surtout donner du plaisir au public et puis une ambition peut-\u00eatre de continuer un jour, alors c'est sur le choeur d'enfants il est chapeaut\u00e9 par le choeur mixte du la pers\u00e9v\u00e9rance et puis le but c'est que ses enfants plus tard ils aillent rejoindre formations pourquoi pas l'choeur mixte de notre commune, mais aussi il y a plein d'autres formations, et je dois dire qu'actuellement, \u00e7a marche bien, parce que dans l'choeur mixte qu'on a cette jeune fille qui ont rejoint les 3 derni\u00e8res ann\u00e9es, le coeur des grands et qui \u00e9taient pass\u00e9s par le choeur des Petits. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:34:35) [91%] :\r\n\u00e7a, c'est une tr\u00e8s bonne chose, c'est pas la premi\u00e8re fois qu'on les accueille dans le kiosque \u00e0 musique, c'est la 2\u00e8me fois je crois aujourd'hui, mais je constate qu'il y a toujours beaucoup plus de filles que de gar\u00e7ons a quand m\u00eame gar\u00e7on de et 2 gar\u00e7ons c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:34:45) [82%] :\r\nAlors il y a 3 gar\u00e7ons et alors il est pas l\u00e0 aujourd'hui, mais c'est vrai aujourd'hui son voil\u00e0 pourquoi \u00e7a s'explique \u00e7a, les gar\u00e7ons, ils aiment le foie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:34:56) [95%] :\r\nEt alors on peut faire les 2, on peut chanter et jouer au foot. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:34:59) [94%] :\r\nC'est s\u00fbr qu'on peut chanter et jouer au foot, mais voil\u00e0, on a de la peine \u00e0 convaincre les gar\u00e7ons de venir rejoindre les rangs alors c'est pour \u00e7a qu'on compte beaucoup sur les 3 qu'on a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:35:09) [77%] :\r\nLes filles est -ce que vous aimeriez qu'y a plus de gar\u00e7ons. \r\nJe crois que c'est clair, hein, le message est clair : bon alors les gars qui nous \u00e9coutez, l\u00e0, dans la r\u00e9gion des \u00e9taient pas \u00e0 vous inscrire en ce choeur d'enfants, les polices, vous avez envie aussi, qui a plus de gar\u00e7ons, oui bien s\u00fbr en accord, alors on va vous \u00e9couter maintenant dans un morceau, alors on peut peut-\u00eatre pr\u00e9senter ce morceau, il a \u00e9t\u00e9 popularis\u00e9 si je me trompe \u00e0 Paris Gaza c'est \u00e7a mais l\u00e0 les paroles qu'on va entendre son de Ren\u00e9 livre. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:35:36) [89%] :\r\nVoil\u00e0, oui c'est \u00e7a, c'est, j'ai trouv\u00e9 \u00e7a dans un r\u00e9pertoire de chants que j'avais \u00e0 la maison. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:35:40) [88%] :\r\nBien, c'est une jolie chanson qui est le Kazakh choc, mais l\u00e0, \u00e7a s'appelle, dans la plaine, on vous \u00e9coute avec plaisir. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:37:13) [68%] :\r\nEt l\u00e0, l'. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:37:27) [72%] :\r\nLes choeur d'enfants, les polices sont bas\u00e9s au pressant salle sous la direction de Liliane Bussmann nos amis les a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:37:36) [88%] :\r\nDes gaullistes sont pr\u00eats \u00e0 jouer pour nous dans ce kiosque \u00e0 musique, ici \u00e0 Porsel, ce matin, le morceau s'appelle Friends Forever amis pour toujours, c'est la soci\u00e9t\u00e9 d'Accord\u00e9onistes clair matin sous la direction de Claudine ENI, on vous \u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:41:05) [75%] :\r\nClaudine \u00e9mis dirige la soci\u00e9t\u00e9 des Corbi\u00e8res liste matin ici pour ce morceau Renzo. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:41:13) [84%] :\r\nForever Michel corps pataud et notre conseiller M\u00fcnich musical pour cette \u00e9mission, bonjour, Michel bonjour, alors quel est votre regard sur ce programme ce matin. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:41:23) [84%] :\r\nEn c'est un programme tr\u00e8s sympathique, les corps sont tr\u00e8s bons, les choeur l'enfant aussi il y a beaucoup de spontan\u00e9it\u00e9, c'est c'est magnifique, puis les ensembles instrumentaux aussi sont de bonne qualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:41:32) [85%] :\r\nAlors, on passe un bon moment, vous avez parl\u00e9 des enfants Michel il y a un instant, les enfants, on l'a peut-\u00eatre oubli\u00e9 nous mais dans moins d'un mois, c'est No\u00ebl, eux ils y penser, j'y pense sans arr\u00eat alors justement la chose \u00e9coutez une chanson de No\u00ebl maintenant si vous le voulez bien Viviane Bussmann \u00e0 pr\u00e9parer \u00e7a avec les polices et ce morceau s'appelle le P\u00e8re No\u00ebl a rencontr\u00e9 qui \u00e7a Saint Nicolas abreuve d'histoire \u00e9coutez -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:42:10) [72%] :\r\nNon, c'est unique point. \r\nOh, on est saisi par l'eau. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:43:10) [95%] :\r\nC'est pas fini. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:43:13) [97%] :\r\nC'est pas fini parce qu'on peut. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:43:14) [87%] :\r\nChanter l'histoire du P\u00e8re No\u00ebl et de Saint-Nicolas, oui, mais on peut aussi chanter No\u00ebl \u00e0 la fa\u00e7on jazz, et vous allez voir qu'ils le font tr\u00e8s tr\u00e8s bien qu'il est r\u00e9el surtout le font tr\u00e8s tr\u00e8s bien, voici donc les polissons avec No\u00ebl jase cette fois -ci. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:45:12) [87%] :\r\nC'est vrai, c'est charmant. \r\n\u00e7a nous fait plaisir d'accueillir dans le kiosque \u00e0 musique, ici \u00e0 Porsel, les se choeur d'enfants, les policiers ont de tr\u00e8s pr\u00e8s, sans \u00e7a, merci beaucoup, Liliane, merci beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:45:25) [79%] :\r\nNos polisson alors d'autres polices ont maintenant, ils sont 4, ils seront plus grands, c'est une bonne chose, qui dirige l'organise est -ce qu'on peut avoir, Armin quelques mots sur le l'origine de votre formation et puis l'histoire. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:45:40) [86%] :\r\nBen l'origine c'est un peu, alors c'est en fait une esp\u00e8ce d'une tourn\u00e9e mondiale qui allait en Am\u00e9rique, en Australie, \u00e0 travers l'Europe aussi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:45:50) [91%] :\r\nVous faites des tourn\u00e9es mondiales par hasard vous. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:45:52) [90%] :\r\nPar hasard, oui. \r\nEt puis alors on n'\u00e9tale pas quand les les 4 ensemble et puis on a d\u00e9cid\u00e9 de continuer sur cette lanc\u00e9e, il y avait toujours un de nous, qui \u00e9tait qui, qui \u00e9tait avec dans cette tourn\u00e9e mondiale. \r\nEt puis, finalement, on a d\u00e9cid\u00e9 de continuer \u00e7a et puis de faire des r\u00e9p\u00e8te r\u00e9guli\u00e8res et puis \u00e7a fait depuis 2002, qu'on est ensemble. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:46:17) [86%] :\r\nEt que vous jouez donc avec 3 accord\u00e9ons suite soit et une guitare basse, quelle est la particularit\u00e9 de cet instrument. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:46:23) [90%] :\r\nCe qui a une une esp\u00e8ce de caisse de r\u00e9sonance dans le soufflet, ce qui permet d'avoir un son plus. \r\nPlus particulier qu'un accord\u00e9on. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:46:36) [81%] :\r\nOui, on se on le reconna\u00eet tout de suite insulaire oui, alors on va l'\u00e9couter dans la tourn\u00e9e mondiale donc ici \u00e0 Porsel, voici un morceau qui s'appelle Mutsch galeristes histoires de fant\u00f4mes dans une montagne en Suisse, quelque part, mais toute fa\u00e7on, il y a pas de parole, donc on imagine ce qu'on veut et \u00e7a j'appelle donc face est interpr\u00e9t\u00e9e par le groupe de organise avant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:49:16) [80%] :\r\nLe son typique de secte accord\u00e9on qui va bien, qui nous pla\u00eet bien dans le kiosque \u00e0 musique interpr\u00e9t\u00e9e par l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:49:24) [86%] :\r\nOr, grise, bon, on vous rappelle que, ici, dans cette salle ici \u00e0 Porsel, il y a des corps Western, il y a le saloon il y a un tipi typique, il y a des selles de cheval il y a enfin, il y a tout ce qu'il faut pour se croire ici au Western, pourquoi, parce qu'un spectacle qui se joue ce soir et puis encore le week- end prochain, qui s'appelle du rejet au Far-West, on va aller en Louisiane avec voici Djambala il y a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:51:43) [82%] :\r\nQuel plaisir donc Gemballa est 2 ans donc Williams interpr\u00e9t\u00e9 ici par la fanfare paroissiale de Porsel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:51:53) [86%] :\r\nD'autres, on est venu f\u00eater l'anniversaire, les 40 ans de cette fanfare qui a commenc\u00e9, on vous le rappelle, le 1er janvier 1970 Chantal demander ce qui s'est pass\u00e9 dans la nuit du 31 d\u00e9cembre 69 Oprandi profit\u00e9 70 ils ont d\u00fb se dire tiens, si on faisait une fanfare, h\u00e9 ben, ils l'ont fait et ils ont raison, elle est toujours l\u00e0, la fanfare bon alors St\u00e9phane terrain la dirige et pour aller jusqu'aux informations de midi on va \u00e9couter encore un autre morceau qui va \u00eatre aussi dynamique que celui qu'on vient d'entendre, c'est un morceau qui a \u00e9t\u00e9 popularis\u00e9 par Bill Halley en 1954 dans le film, Graine de violence notamment et c'\u00e9tait, on peut le consid\u00e9rer certains le consid\u00e8rent comme le tout 1er morceau de rock'n'roll, le voici donc s'appelle Roc \u00e0 Luanda club vous connaissez \u00e7a par coeur ces Bilal aguichante \u00e7a, mais c'est la fanfare paroissiale de Porsel qu'il l'interpr\u00e8te aujourd'hui sous la direction de St\u00e9phane Terrain. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:54:55) [84%] :\r\nIl y a l'interpr\u00e9tation par la fanfare paroissiale de Porsel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:54:58) [88%] :\r\n55 ans plus tard \u00e7a mais toujours la m\u00eame ambiance rock 42. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:55:02) [79%] :\r\nOui, il va avoir sond\u00e9 ce sont des jeunes de l'id\u00e9e, moi, je dois aussi mais qui sont pleine forme encore mon \u00e7a fait beaucoup de bruit, \u00e7a me rappelle une toute petite histoire, assister \u00e0 un concert dans un village pr\u00e8s de chez moi et puis il y avait, il y avait la fanfare qui jouait pour commencer, choeur mixte chant\u00e9 apr\u00e8s et puis \u00e0 la pause, je vois de braves paysans qui discutent entre eux, puis il dit \u00e0 l'autre en patois Illitch extra pilote ferraille Michel Corp, pas d'autres \u00e9crivains, alors c'est pas du tout le cas ici, au contraire m\u00eame, mais cette fois j'ai trouv\u00e9 cette sauce, c'\u00e9tait assez marrant seulement, alors l\u00e0, moi, ce que. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:55:40) [87%] :\r\nVous dire c'est que juste avant les infos l\u00e0 de de midi s'il fait moins 6 dehors et si la neige tombe, l\u00e0 on commence \u00e0 avoir tr\u00e8s chaud maintenant dans cette salle \u00e0 monsieur est d'accord avec moi et on va passer encore un bon moment tout \u00e0 l'heure jusqu'\u00e0 midi et demi, ce qui, en ce qui musique ici \u00e0 Porsel pour le 40\u00e8me anniversaire de la fanfare paroissiale de Porsel, avec la r\u00e9alisation de de la langue \u00e0 la technique Philippe Hamilton \u00e9tiez Riga le qui nous accompagnent bien s\u00fbr avec tout leur talent, rappelle ce spectacle si vous \u00eates dans la r\u00e9gion dans le coin ce soir \u00e0 20 heures ici, \u00e0 la salle polyvalente de Porsel \u00e7a s'appelle du rejet au Far-West, le kiosque \u00e0 musique revient juste apr\u00e8s les informations. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:56:17) [59%] :\r\nBien qui magazine groupe tout comme \u00e7a, vous \u00e9coutez un 1er est midi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:56:27) [89%] :\r\nRSR Didier tutoyer. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:56:29) [92%] :\r\nLe Tribunal cantonal Vaudois rejette le recours de Jean-Claude Doriot, l'ancien municipal de Montreux contester sa condamnation \u00e0 15 mois de prison avec sursis pour acceptation d'un Avantage, il attend maintenant les consid\u00e9rants du jugement pour recourir aupr\u00e8s du tri tribunal f\u00e9d\u00e9ral des dizaines de milliers de manifestants commencent \u00e0 se rassembler \u00e0 Dublin, l'appel des syndicats, ils viennent d\u00e9noncer le plan d'aust\u00e9rit\u00e9 drastique, d\u00e9cid\u00e9 par le gouvernement irlandais pour r\u00e9duire le d\u00e9ficit du pays et obtenir ainsi l'aide financi\u00e8re de l'Union europ\u00e9enne et du fond mon\u00e9taire international, la Cor\u00e9e du Nord, juge tr\u00e8s regrettable la mort de 2 civils lors des tirs sur une \u00eele sudcor\u00e9enne en mer Jaune, mardi dernier, ajoutant aussit\u00f4t qu'il s'agissait de boucliers humains plac\u00e9s l\u00e0 par S\u00e9oul, des tirs d'obus qui avait \u00e9galement provoqu\u00e9 la mort de 2 soldats sud- cor\u00e9ens, dont les obs\u00e8ques ont eu lieu ce matin \u00e0 S\u00e9oul S\u00e9oul o\u00f9 des milliers d'anciens soldats de la Marie 2 Sud-Cor\u00e9ennes ont cri\u00e9 vengeance alors que le nouveau ministre de la d\u00e9fense de la Cor\u00e9e du Sud, lui, a pr\u00e9conis\u00e9 de r\u00e9pliquer au centuple en cas d'agression arm\u00e9e de Pyongyang Pyongyang qui ajoute encore aujourd'hui que personne ne peut pr\u00e9voir les cons\u00e9quences de l'engagement des 2 mains d'un porte- avions am\u00e9ricain dans des manoeuvres a\u00e9ronavales communes avec la Cor\u00e9e, Cor\u00e9e du Sud, un jeune homme de 19 ans am\u00e9ricain d'origine somalienne, a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 hier soir \u00e0 Portland dans l'Oregon, arr\u00eat\u00e9 pour tentative d'attentat, un adolescent pi\u00e9g\u00e9 par le FBI, lorsqu'il a essay\u00e9 de faire sauter une camionnette qu'il pensait bourr\u00e9 d'explosifs, un v\u00e9hicule qui devait exploser \u00e0 l'occasion de l'inauguration d'un arbre de No\u00ebl cette bombe \u00e9tait en fait un leurre fournis par le FBI, qui suivait depuis longtemps les activit\u00e9s suspectes de ce jeune homme, Daniel Albrecht attendra encore un peu avant de renouer avec la comp\u00e9tition, il ne participera pas finalement \u00e0 la descente de Lake Louise, pr\u00e9vue aujourd'hui, c'est ce qui pourrait en revanche s'est lanc\u00e9e la semaine prochaine lors du g\u00e9ant de Beaver Creek 22 mois donc apr\u00e8s son accident de et puis en tennis Place aux demi- finales du tournoi des ma\u00eetres qui se dispute \u00e0 Londres, la 1\u00e8re \u00e0 15 heures vers l'espagnol Rafa\u00ebl Nadal, oppos\u00e9 \u00e0 l'\u00c9cossais Andy Murray, le second de 21 heures avec une rencontre entre Roger Federer et le serbe Novak Djokovic. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:58:31) [81%] :\r\nOn a beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:58:33) [89%] :\r\nEt la m\u00e9t\u00e9o pr\u00e9sent\u00e9e aujourd'hui par et demi. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:58:36) [93%] :\r\nLe ciel tr\u00e8s nuageux et la neige tombe depuis ce matin jusqu'\u00e0 basse altitude, les pr\u00e9cipitations continueront cet apr\u00e8s- midi de mani\u00e8re intermittente, elles seront plus soutenu le long du Jura et sur le plateau sur un seul refroidi par les temp\u00e9ratures glaciales de ce matin, on attend jusqu'\u00e0 10 centim\u00e8tres de neige en plaine d'ici \u00e0 ce soir, le thermom\u00e8tre ne d\u00e9passera pas les moins 1 degr\u00e9 en montagne, il fait moins 10 \u00e0 2000 m\u00e8tres demain les conditions hivernales persisteront, les temp\u00e9ratures atteindront un maximum de 1 degr\u00e9, les nuages seront abondants avec quelques chutes de neige possibles, surtout en montagne, elles pourront toucher la pleine dans l'apr\u00e8s- midi. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:59:11) [83%] :\r\nLa m\u00e9t\u00e9o avec Vilar solutions d'impression en r\u00e9seau. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:59:15) [82%] :\r\nObama, on comprend pourquoi initiative pour le renvoi des \u00e9trangers contre projet Initiative pour des imp\u00f4ts \u00e9quitables, le peuple suisse rendra son verdict ce dimanche 28 novembre la r\u00e9daction de la RSR vous habite \u00e0 suivre les r\u00e9sultats de ces votations d\u00e8s 12 heures 30 sur la 1\u00e8re ainsi que les analyses et le d\u00e9bat des pr\u00e9sidents de partis d\u00e8s 17 heures donc on Rome un dimanche de votations c'est ce 28 novembre sur la 1\u00e8re et d\u00e8s maintenant, sur RFI, Rimbaud Point CH il. \r\nLes kiosques musique Philippe Robin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:00:29) [86%] :\r\nLe casque \u00e0 musique je vais installer aujourd'hui \u00e0 Porsel dans le canton de Fribourg sous bient\u00f4t un m\u00e8tre de neige, mais nous continuons \u00e0 faire r\u00e9chauffer la salle ici avec les les musiques que l'on vous propose, je dis bien les musiques au pluriel parce qu'on va dans tous les styles, la preuve, on va \u00e9couter un tango maintenant, \u00e7a s'appelle le tango, de vie nocturne et propos\u00e9 par la soci\u00e9t\u00e9 d'Accord\u00e9onistes clair matin toujours sous la direction de Claudine tango, de vie nocturne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:03:29) [86%] :\r\nCe beau, de vie nocturne a \u00e9t\u00e9 propos\u00e9 par Claire Martin, la soci\u00e9t\u00e9 d'Accord\u00e9onistes hier matin, direction de Claudine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:03:40) [92%] :\r\n\u00e0 monter sur la sc\u00e8ne principale ici la grande sc\u00e8ne de cette salle communale de Porsel et on va faire connaissance avec Marie Granjean bonjour Marie bonjour et avec vous on va parler du choeur mixte paroissiale de Porsel beaucoup d\u00e9cid\u00e9ment il y a beaucoup d'chanteur dans ce village. \r\n\r\nLocuteur FS11 (01:03:54) [85%] :\r\nAh oui, ben on on attend encore d'autres oui tout \u00e0 fait, non mais c'est ils sont en ce moment 37 voire 35 plus exactement oui et vous avez choisi un r\u00e9pertoire assez particulier alors le 1er Champ c'est un chant de musique sacr\u00e9e russe qui s'appelle cela va beaucoup on a oui, \u00e7a veut dire quoi, vous savez c'est une un chant de louanges au seigneur en fait, on a fait d'abord une \u00e2nesse de stages en Russie pour prononcer le russe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:04:22) [79%] :\r\nJ'imagine bien, je vais essayer, moi cela Vichy Bob which Nick go\u00fbts c'est pas mal, vous viendrez l'ann\u00e9e prochaine avec avec plaisir, allons -y et vous \u00e9coutez, voici donc le choeur mixte paroissiale de Porsel. \r\n\r\nLocuteur FS20 (01:04:42) [75%] :\r\nPresque plus. \r\n\r\nLocuteur MS20 (01:05:29) [64%] :\r\nPR. \r\nPour l'oui bonjour si si. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:06:15) [72%] :\r\nEt l'frais. \r\n\r\nLocuteur MS20 (01:06:33) [89%] :\r\nC'est l'amour. \r\n\r\nLocuteur FS20 (01:06:40) [87%] :\r\nL'pour nous. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:06:46) [78%] :\r\nBonjour, nous pouvons fournir une. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:07:03) [82%] :\r\nMixte paroissiale de Porsel nous y sommes \u00e0 Porsel ce que musique que. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:07:10) [89%] :\r\nToujours avec Raymond, qui est le syndic donc de la commune du Flon qui regroupe boulot Porsel et bon alors j'imagine que c'est un endroit qui se d\u00e9veloppe. \r\n\r\nLocuteur MS13 (01:07:20) [90%] :\r\nToujours et encore absolument, c'est une commune qui se d\u00e9veloppe, comme d'ailleurs toutes les communes environnantes, toutes les communes de la r\u00e9gion. \r\nParmi les projets alors parmi les projets actuellement le gros projet qui nous occupe, c'est la la r\u00e9alisation de l'agrandissement de de l'\u00e9cole primaire, suite \u00e0 une d\u00e9cision de centraliser toutes les classes sur un m\u00eame site, \u00e0 Porsel. \r\nPour en fait, cette \u00e9cole sera \u00e0 la disposition des \u00e9l\u00e8ves \u00e0 partir de la rentr\u00e9e de janvier, le 10 janvier exactement pour un 1er projet en 2011, nous pr\u00e9voyons de modifier, d'am\u00e9liorer certains carrefours dangereux dans la commune, nous pr\u00e9voyons aussi bon normalement, je devrais le garder la primeur de ses informations pour l'assembl\u00e9e communale mais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:08:11) [72%] :\r\n\u00e0 messieurs dames, attention, ouvrez bien les oreilles attention. \r\n\r\nLocuteur MS13 (01:08:14) [88%] :\r\nJe pense \u00e0 la faire plaisir alors je profite de de le dire \u00e0 faire plaisir \u00e0 la fanfare, \u00e7a va faire plaisir aux choeur mixte, donc nous allons modifier, am\u00e9liorer, enfin plus exactement mettre une nouvelle cuisine ici dans cette salle. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:08:27) [87%] :\r\nAh, \u00e7a, c'\u00e9tait une bonne. \r\n\r\nLocuteur MS13 (01:08:34) [90%] :\r\nOui, je pensais, c'est quelque chose qui est attendu depuis pas mal d'ann\u00e9es parce que l\u00e0 on a une tr\u00e8s belle salle tr\u00e8s pratique, mais avec une cuisine qui, dans l'\u00e9quipement laisse un peu \u00e0 d\u00e9sirer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:08:44) [89%] :\r\nBen maintenant on mangera encore mieux ici dans cette salle \u00e0 Porsel merci beaucoup monsieur d\u00e9vot merci Monsieur le syndic, alors l\u00e0, choeur mixte paroissiale de Porsel emmen\u00e9s par cette excellente nouvelle va \u00e0 nouveau chanter pour nous, cette fois -ci il va chanter une chanson de Serge Gainsbourg, le 2 mars prochain nous allons comm\u00e9morer la les 20 ans d\u00e9j\u00e0 20 ans d\u00e9j\u00e0 de la disparition de Serge Gainsbourg dans l'occasion d'en parler sur la 1\u00e8re on en parlera aussi sur 3 on en parlera aussi sur option Musique et justement c'est une charte, une chanson de Serge Gainsbourg, qui va \u00eatre interpr\u00e9t\u00e9, maintenant c'est pas la plus connue, mais c'est pas la moins int\u00e9ressante, non plus, elle s'appelle accord\u00e9on et voici le choeur mixte paroissiale de Porsel sous la direction de Marie- Granjean toujours. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:09:30) [58%] :\r\nDonc \u00e7a passe encore \u00e0 Lyon, c'est la rentr\u00e9e pour. \r\nNon pas avoir exig\u00e9, c'est pourtant n'est, en revanche, \u00e0 savoir des sports pour accord. \r\n\r\nLocuteur FS21 (01:10:53) [96%] :\r\nPhilippe. \r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:11:54) [86%] :\r\nL'accord\u00e9on Paroles et musique : Serge Gainsbourg, une chanson qui avait \u00e9t\u00e9 interpr\u00e9t\u00e9 brillamment aussi par Edgar Faure \u00e0 l'\u00e9poque si vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:12:03) [84%] :\r\nD\u00e9sir\u00e9 obtenir l'enregistrement de cette \u00e9mission, c'est tout \u00e0 fait possible comme tous les samedis matins, on vous le dit, c'est au num\u00e9ro suivant : 0 26 323 24 24 qui vous pouvez obtenir cet enregistrement 0 26 323 24 24 E alors voici notre quatuor qui a beaucoup de succ\u00e8s, ce matin, que l'on va \u00e9couter encore une fois, 2 organise avec cette mois ce morceau qui s'appelle alors moi je le traduire en fran\u00e7ais avec plus s'appelle la B\u00e9nichon, au Lac Noir c'est juste comme traduction \u00e7a oui, c'est juste une consigne de la t\u00eate, c'est juste, c'est donc organise toujours sous la direction de Armin Munch ou la B\u00e9nichon Lac Noir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:16:40) [90%] :\r\nC'est agr\u00e9able, \u00e7a fait du bien, il y a toujours une note d'humour en plus dans cette musique interpr\u00e9t\u00e9e par 2 organise. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:16:49) [89%] :\r\nPour aller jusqu'\u00e0 midi et demi, et donc terminer ce que ce qui est musique nous \u00e9couterons \u00e0 nouveau tout \u00e0 l'heure, la fanfare paroissiale de Porsel qui fait, on vous le rappelle cette ann\u00e9e son 40\u00e8me anniversaire, c'est pour \u00e7a que nous sommes venus les rejoindre ici mais on va donner la parole, encore une fois au choeur mixte paroissiale de Porsel sous la direction de Marie- Granjean est -ce que Marion peut pr\u00e9senter cette formation. \r\n\r\nLocuteur FS11 (01:17:09) [87%] :\r\nAlors c'est un choeur mixte donc paroissiale donc sa 1\u00e8re vocation c'est de chanter lors des offices religieux et on a fouill\u00e9 un petit peu dans les archives, parce qu'on savait pas exactement comme ce qu'il avait \u00e9t\u00e9 fond\u00e9, donc on a trouv\u00e9 que le coeur sous cette formation dans de choeur mixte existe depuis 50 ans, enfin on f\u00eatera les 50 ans l'ann\u00e9e prochaine, tout d'abord c'est un choeur d'hommes bien s\u00fbr, comment bien s\u00fbr, pourquoi, parce que je pense que les femmes faisaient \u00e0 manger aux hommes pendant que vous allez chanter \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:17:37) [82%] :\r\nOui, il y avait pas la cuisine qui a \u00e9t\u00e9 refaite, tout \u00e7a, enfin bon c'est votre \u00e9poque quoi. \r\n\r\nLocuteur FS11 (01:17:41) [80%] :\r\nOui, cette accus\u00e9 nous feu de bois, donc, sous cette formation c'est depuis 50 ans qu'elle existe et on f\u00eatera sa lors Dunn concert spectacle l'ann\u00e9e prochaine en moi le dernier week- end d'octobre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:17:53) [88%] :\r\nCe sera peut-\u00eatre l'occasion de se revoir, on \u00e9tait avec vous dans l'ambiance russe tout \u00e0 l'heure, ensuite dans l'ambiance, Gainsbourg, Edith Piaf, on va o\u00f9 maintenant. \r\n\r\nLocuteur FS11 (01:18:00) [83%] :\r\nDonc une musique d'origine isra\u00e9lienne avec la Nuit des roses. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:18:05) [92%] :\r\nAlors on vous \u00e9coute le choeur mixte paroissiale de Porsel avec ce morceau qui s'appelle donc la nuit Des Roses. \r\n\r\nLocuteur FS8 (01:18:48) [73%] :\r\n\u00e9pouse. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:18:51) [74%] :\r\nRembrandt sur la vid\u00e9o voil\u00e0 donc voil\u00e0 avec nous terminerons au moment o\u00f9. \r\n\r\nLocuteur FS8 (01:19:01) [96%] :\r\n12 profs. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:19:07) [75%] :\r\nLe 13 avec mon ou. \r\nOr, dans la face \u00e0 Lyon et probablement au j'ai pas du tout parce que pour moi, avec nous, bonjour. \r\nBon alors moi \u00e7a dure et pour g\u00e9rer Paris tout droit, donc voil\u00e0, \u00e0 l'\u00e9coute notamment occasion. \r\n\r\nLocuteur FT5 (01:20:11) [67%] :\r\nVoil\u00e0 voil\u00e0 voil\u00e0 voil\u00e0 aujourd'hui \u00e0 Philippe beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:20:31) [86%] :\r\nLe choeur mixte paroissiale de Porsel alors dans le. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:20:37) [89%] :\r\nDe cet anniversaire que nous f\u00eatons ici \u00e0 Porsel aujourd'hui, pour les 40 ans de la fanfare il y a, je vous le rappelle un un spectacle Western, alors on va vous redonner encore 2, 3 informations \u00e0 propos de ce spectacle qui s'appelle Jos\u00e9 au cours au Far-West alors dur\u00e9 lui arrive plein d'aventures \u00e9videmment que vous d\u00e9couvrirez ce soir \u00e0 partir de 20 heures ici, \u00e0 la salle polyvalente de Porsel et puis \u00e9galement le week- end prochain le 4 d\u00e9cembre \u00e0 20 heures et puis le dimanche 5 d\u00e9cembre \u00e0 17 heures, il est utile, oui il est utile, St\u00e9phane nous le disait tout \u00e0 l'heure de r\u00e9server, il y a num\u00e9ro t\u00e9l\u00e9phone c'est le 0 79 258 75 74 pour r\u00e9server r\u00e9server votre table pour ce spectacle alors la fanfare paroissiale de Porsel est pr\u00eate, nous allons avec eux et avec elle les cow-boys et les Indiens terminer ce que ce qui musique aujourd'hui avec parlais d'Indiens, ils ont d\u00fb rencontrer un chef apache \u00e0 mon avis, St\u00e9phane, donc \u00e7a parce que le dernier morceau s'appelle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:24:25) [80%] :\r\nCe qu'on entend cheval exactement c'est c'est tout. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:24:29) [93%] :\r\nC'est pour \u00e7a que cette pi\u00e8ce a \u00e9t\u00e9 choisie d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:24:31) [62%] :\r\nBon, \u00e7a s'appelle Win tous le second d'un chef apache. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:24:34) [87%] :\r\nTout \u00e0 fait saine, c'est une grande s\u00e9rie \u00e0 succ\u00e8s je pense qu'il est nettement plus connue en Suisse allemande que que chez nous, et c'est une grande s\u00e9rie de films \u00e0 succ\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:24:41) [90%] :\r\nBon, St\u00e9phane, il nous reste quelques secondes en ce kiosque \u00e0 musique, pourquoi faut -il venir ici voir ce spectacle. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:24:46) [85%] :\r\nAlors \u00e9coutez que vous aimiez la musique de fanfare que vous aimiez le th\u00e9\u00e2tre que vous aimiez la dans que vous aimiez le Far West, que vous aimiez la convie \u00e0 la convivialit\u00e9, pardon, h\u00e9 bien ce spectacle, il est fait pour vous, n'h\u00e9sitez pas r\u00e9server, il reste encore plein de place pour lui qu'un prochain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:25:04) [82%] :\r\nTr\u00e8s bien, merci beaucoup, nous avions aujourd'hui ce que ce qui musique \u00e0 Porsel avec la participation, vous l'avez entendu de la fanfare paroissiale de Porsel, le choeur mixte paroissiale, la soci\u00e9t\u00e9 d'Accord\u00e9onistes clair matin d'Ursy nous remercions \u00e9galement l'orchestre folklorique, 2 organismes de Lingen le choeur d'enfants, les polices le cr\u00eape r\u00e9cent le choeur mixte paroissiale de Porsel ceux qui nous ont accueillis ici, et bien entendu l'incroyable public de Porsel, merci. \r\n"], "program": {"href": "/programs/2F91C882-19ED-4719-B5FC-E561A8BA7A8F", "id": "2F91C882-19ED-4719-B5FC-E561A8BA7A8F", "name": "Kiosque \u00e0 musiques"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Moser, Rodolphe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Animateur/trice", "name": "Richard, Jean-Marc", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-978E4ADE-F574-47C1-BF02-569054237550", "internalArchiveId": "978E4ADE-F574-47C1-BF02-569054237550", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Marie-Claude Leburgue en audace et carr\u00e9 blanc", "publicationDate": "2010-11-27T00:00:00Z", "summary": "Jeanne Dubuis a rendu son travail de m\u00e9moire en histoire contemporaine \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne dirig\u00e9 par le prof. Fran\u00e7ois Vallotton sur: \"Marie-Claude Leburgue au micro de R\u00e9alit\u00e9s... 1963-1983. De l'incarnation de la lutte pour le droit de vote \u00e0 un devoir d'information en marge des nouveaux courants f\u00e9ministes. \" (Universit\u00e9 de Lausanne, 20 janvier 2009) Evocation par les archives RSR de la longue carri\u00e8re radiophonique de M.C. Leburge de 1947 \u00e0 son d\u00e9part en janvier 1993. N\u00e9e \u00e0 Paris le 26 janvier 1928 et morte \u00e0 Lausanne le 8 f\u00e9vrier 1999. Grande voix de Radio Suisse Romande durant pr\u00e8s d'un demi-si\u00e8cle, la journaliste, reporter et animatrice est le sujet d'un m\u00e9moire en histoire contemporaine \u00e9crit par Jeanne Dubuis. La jeune journaliste a men\u00e9 l'enqu\u00eate en r\u00e9v\u00e9lant des facettes passionnantes sur un parcours singulier inscrit dans l'histoire m\u00e9diatique de Suisse romande dont s'occupe Fran\u00e7ois Vallotton \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne. \"La na\u00efvet\u00e9 et le travail m'ont sauv\u00e9e\" se confiait Marie-Claude Leburgue dans son autobiographie inachev\u00e9e intitul\u00e9e \"Rien ne va plus ou Faites vos jeux\" qui n'a jamais \u00e9t\u00e9 publi\u00e9e. Ce document de premi\u00e8re main est l'une des sources majeures dont Jeanne Dubuis s'est inspir\u00e9e pour mener \u00e0 bien son m\u00e9moire. Orient\u00e9e sur la th\u00e9matique du f\u00e9minisme illustr\u00e9 dans l'\u00e9mission R\u00e9alit\u00e9s de RSR, cette recherche s'est \u00e9tendue \u00e0 la biographie de Marie-Claude Leburgue, de sa naissance \u00e0 Paris dans le XVIe arrondissement le 26 janvier 1928 \u00e0 sa mort d'un cancer de la gorge \u00e0 Lausanne le 8 f\u00e9vrier 1999. Elev\u00e9e dans un milieu bourgeois et tr\u00e8s catholique, la jeune Marie-Claude fut entour\u00e9e de femmes, son p\u00e8re aviateur se montrant pour le moins\u2026 volage. Le divorce emmena la jeune fille \u00e0 Gen\u00e8ve dans le dernier train autoris\u00e9 le 2 septembre 1939. El\u00e8ve dou\u00e9e mais moqu\u00e9e pour son accent fran\u00e7ais, elle dut se faire une place et y parvint avec brio puisque c'est elle qui pronon\u00e7a le discours des \u00e9l\u00e8ves genevois lors des comm\u00e9morations du 650 anniversaire de la Conf\u00e9d\u00e9ration en 1941 qui lui valut sa premi\u00e8re radio sur les ondes du bout du lac. Denise Kreis, en charge des \u00e9missions parl\u00e9es, lui ouvrira les portes du studio genevois en l'engageant en 1947 pour Radio-Jeunesse. Le pied \u00e0 l'\u00e9trier, Mademoiselle Leburgue devint la premi\u00e8re femme reporter en Suisse romande dans le domaine de l'information totalement domin\u00e9 par la gent masculine. A Radio-Lausanne d\u00e8s 1949, elle s'y fit reconna\u00eetre par sa vivacit\u00e9, sa disponibilit\u00e9 et un travail acharn\u00e9. Dans les ann\u00e9es 1950, sa pr\u00e9occupation personnelle et professionnelle aura \u00e9t\u00e9 de d\u00e9fendre la cause f\u00e9minine li\u00e9e \u00e0 l'obtention du suffrage f\u00e9minin finalement acquis par la votation f\u00e9d\u00e9rale du 7 f\u00e9vrier 1971. D\u00e8s le 8 octobre 1963, Marie-Claude Leburgue lan\u00e7ait sur Radio-Lausanne \u00e0 14h05 le magazine R\u00e9alit\u00e9s qui verra d\u00e9filer femmes et hommes de tous horizons sociaux et culturels avec une majorit\u00e9 d'experts. Dans une radio alors assez compass\u00e9e, cette fen\u00eatre sur la vie fut une bouff\u00e9e d'air frais tr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9e des auditrices qui voyaient leurs pr\u00e9occupations relay\u00e9es sur les ondes. Jusqu'en 1971, le droit de vote resta un enjeu prioritaire mais n'excluait pas pour autant les avis contradictoires et\u2026 masculins. Apr\u00e8s cette votation historique qui a m\u00e9tamorphos\u00e9 la d\u00e9mocratie suisse, R\u00e9alit\u00e9s a progressivement consacr\u00e9 ses sommaires aux questions du planning familial, de la sexualit\u00e9 ou de l'avortement non sans des pr\u00e9occupations rh\u00e9toriques \u00e9tonnantes (\"La question est grave\u2026 veuillez \u00e9loigner les enfants du poste\u2026 !\"). Curieuse de tout, la femme de radio, entour\u00e9e de ses collaboratrices et complices telles V\u00e9ra Florence et Imelda Goy - la bande \u00e0 Marie-Claude !- d\u00e9veloppait sur le second programme des contenus plus philosophiques (la fameuse s\u00e9rie avec Jeanne Hersch Les Etonnements de la philosophie) et m\u00eame spirituels jusqu'\u00e0 la derni\u00e8re livraison au d\u00e9but 1983. Le 3 janvier 1993, Marie-Claude Leburgue animait sa derni\u00e8re \u00e9mission avec Pierre Arnold, l'ex-patron de la Migros, en lan\u00e7ant: \"Qu'est-ce que j'ai aim\u00e9 cette maison, c'est pas possible !\".Archives :  Ton \u00e9mission fantaisiste. Visite de la discoth\u00e8que de Radio-Gen\u00e8ve dirig\u00e9e par Ren\u00e9 Schenker par Marie-Claude Leburgue et Pierre Molt\u00e9ni [extrait] (Radio-Jeunesse, Radio-Gen\u00e8ve, 27.06.1947). Bravo aux hommes. Commentaire de Marie-Claude Leburgue au lendemain de l'acceptation du suffrage f\u00e9minin en votation f\u00e9d\u00e9rale [extrait] (R\u00e9alit\u00e9s, RSR I,08.02.1971). Marie-Claude et M\u00e9nie. Duplex entre Lausanne et Paris anim\u00e9 par Marie-Claude Leburgue et M\u00e9nie Gr\u00e9goire et des t\u00e9l\u00e9phones d'auditrices [extrait] (R\u00e9alit\u00e9s, RSR I et Radio-Luxembourg, 13.12.1981). Jadis la radio. Entretien avec l'animateur Roland Jay par Marie-Claude Leburgue [extrait] (R\u00e9alit\u00e9s, RSR II, 22.10.1981). Ma vie sur les ondes. Entretien avec Marie-Claude Leburgue sur sa carri\u00e8re radiophonique par l'historienne Fabienne Regard [extrait] (Histoire orale de Radio Suisse Romande, enr. 29.11.1996)", "durationSec": 5402, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicThemes": ["radio", "histoire", "journaliste", "femme", "\u00e9mission de radio"], "thematicPersons": ["Leburgue, Marie-Claude"], "isOnline": false, "remarks": "Fin parole : 87'00''", "lastModifiedDate": "2017-01-14T03:52:08Z", "speechToTexts": ["14.01.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [69%] :\r\nDe retour dans les moeurs changent de main est venu voir les ondes j'une radio journal il y a pas de Rosane. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:20) [91%] :\r\nBonjour \u00e0 tous, l'horloge de sable se consacre chaque semaine, vous le savez, \u00e0 notre m\u00e9moire radiophonique mais il lui arrive aussi d'\u00e9voquer les m\u00e9moire en histoire contemporaine que les universit\u00e9s stimule en lien avec la radio Jeanne Dubuis a soutenu l'ann\u00e9e pass\u00e9e \u00e0 m\u00e9moire sur Marie- Claude Leburgue, figure importante disons romande des ann\u00e9es 60 \u00e0 80 l'\u00e9mission r\u00e9alit\u00e9s une figure dont nous parlerons aussi avec Fran\u00e7ois Vallotton, professeur d'histoire contemporaine \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne que nous accueillons depuis quelque temps d\u00e9j\u00e0, Alain Peyrot et et Christian ciocca entre audace f\u00e9minine et carr\u00e9 blanc, merci de nous avoir rejoint nous radiophonique, je l'esp\u00e8re, jusqu'\u00e0 15. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:14) [89%] :\r\nEh bien, et messieurs, je vous invite en ce d\u00e9but de semaine \u00e0 traiter des sujets difficiles, grave, douloureux, nous aurons \u00e0 examiner, beaucoup de th\u00e8mes ardu ensembles. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:36) [90%] :\r\nArdu, difficile, mais aussi les th\u00e8mes de la vie, c'\u00e9tait Marie- Claude Leburgue, bien s\u00fbr, dans une des innombrables \u00e9missions r\u00e9alit\u00e9s bonjour Jeanne Dubuis bonjour bonjour Fran\u00e7ois Vallotton bonjour, nous en parlions, donc vous avez soutenu ce travail de m\u00e9moire en histoire contemporaine \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, le professeur Fran\u00e7ois Vallotton est \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s, il a salu\u00e9 ce ce travail \u00e0 travail qui met aussi un point final \u00e0 votre propre passion journalistique, vous \u00eates journaliste, aujourd'hui \u00e0 la t\u00e9l\u00e9, donc la t\u00e9l\u00e9vision r\u00e9gionale Vaud et pour et vous \u00eates bien s\u00fbr au coeur d'une fabrique radiophonique, alors comment \u00e7a se passe la t\u00e9l\u00e9vision apr\u00e8s la radio Jeanne Dubuis. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:20) [90%] :\r\n\u00e7a se passe bien, c'est et je veux mes premiers pas, j'ai commenc\u00e9 d'abord dans la t\u00e9l\u00e9vision TV Vairelles pendant mes \u00e9tudes \u00e0 Lausanne, \u00e0 Lausanne, ce qui a pas aid\u00e9 la rapidit\u00e9 de la r\u00e9daction de mon m\u00e9moire, donc j'ai commenc\u00e9 en t\u00e9l\u00e9vision r\u00e9gionale l'ann\u00e9e pass\u00e9e, j'ai travaill\u00e9 une ann\u00e9e en radio \u00e0 Gen\u00e8ve, cette fois -ci, Radio Cit\u00e9 et l\u00e0 je retourne dans la t\u00e9l\u00e9vision, donc \u00e0 la t\u00e9l\u00e9. \r\nDonc c'est pas mal de pouvoir faire ses premiers pas dans diff\u00e9rents m\u00e9dias diff\u00e9rents supports. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:51) [91%] :\r\nEt puis l\u00e0, un micro devons vous l'\u00e9vocation de Marie- Claude Leburgue, une des grandes figures de Radio Suisse Romande \u00e7a vous impressionne. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:01) [91%] :\r\n\u00e7a m'impressionne peut-\u00eatre plut\u00f4t d'\u00eatre ici que le micro en soi tr\u00e8s bien bien que dormir ma\u00eetre mais non, c'\u00e9tait plut\u00f4t le lieu d'\u00eatre dans la maison pas mal travaill\u00e9, je pense qu'on \u00e9voquera \u00e7a plus tard aux archives ici donc, ouais, c'est pas mal de pouvoir se retrouver devant micros de la maison. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:22) [89%] :\r\nTr\u00e8s bien, h\u00e9 bien je vous y accueille avec beaucoup de plaisir, d'autant plus que ce travail sur Marie- Claude Leburgue, ce n'\u00e9tait pas seulement les archives radiophoniques, c'\u00e9tait beaucoup de sous hommes m\u00eame de premi\u00e8re, vous avez eu acc\u00e8s Jeanne Dubuis \u00e0 l'autobiographie inachev\u00e9e de Marie- Claude Leburgue, elle est morte en 1999 elle avait \u00e9crit son autobiographie quelque 90 pages, je crois, c'est une source \u00e9videmment de premi\u00e8rement c'est un tr\u00e9sor. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:50) [90%] :\r\nOui, c'\u00e9tait fabuleux de d'avoir \u00e7a, c'\u00e9tait donc effectivement une une autobiographie inachev\u00e9e, on arrive quand m\u00eame presque jusqu'\u00e0 sa retraite \u00e0 la radio, donc c'est c'est un document incroyable, je l'ai eu gr\u00e2ce \u00e0 verra Florence donc son ami de fin de vie qui m'a fait le le l'immense honneur de me permettre d'utiliser ce travail, donc \u00e7a c'est clair que \u00e7a a \u00e9t\u00e9, apr\u00e8s une source exceptionnelle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:17) [99%] :\r\nEt dans cette autobiographie il est essentiellement question de sa carri\u00e8re radiophonique. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:23) [87%] :\r\nEssentiellement, bien que la premi\u00e8re partie retrace toutes ces premi\u00e8res ann\u00e9es \u00e0 Paris, elle est ni \u00e0 Paris, et puis son arriv\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve avec le dernier train qui passent la fronti\u00e8re en 39. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:33) [90%] :\r\n2 septembre 1939 alors au moment du d\u00e9clenchement des hostilit\u00e9s mais justement Fran\u00e7ois Vallotton, bonjour la guerre toutes les vocations m\u00e9diatique des \u00e9v\u00e9nements du 20\u00e8me si\u00e8cle c'est votre mati\u00e8re en qualit\u00e9 de professeur en histoire contemporaine \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne canton on s'attaque \u00e0 un mythe radiophonique au Marie- Claude Leburgue, c'est pour vous, d\u00e9j\u00e0 une sorte de d\u00e9fi que vous confiez \u00e0 l'\u00e9tudiant. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:01) [90%] :\r\nOui, disons, je crois qu'il faut pas se laisser impressionner, en tant qu'historien par l\u00e9gislature des diff\u00e9rentes personnalit\u00e9s sur lesquelles on travaille \u00e9videmment je savais de par la personnalit\u00e9 en question, de par les d\u00e9bats aussi qu'elle a suscit\u00e9es Madame Dubuis s'engager sur un terrain difficile, beaucoup de l\u00e9gendes \u00e9galement l\u00e9gende je dirais au sens g\u00e9n\u00e9ral du terme, sont li\u00e9s \u00e0 ce personnage. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:33) [90%] :\r\nMarie- Claude Leburgue Wake a tellement marqu\u00e9 les ondes. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:36) [93%] :\r\nExactement, je crois que cette figure en corps les, les, les couloirs de la radio et donc c'est probablement assez d\u00e9licat lorsque qu'on est encore relativement ex- inexp\u00e9riment\u00e9 en histoire d'affronter une sorte de mythe d'affronter une personne qui, encore une fois \u00e0 alimenter les les discours et de pouvoir faire ce travail de mise \u00e0 distance de d\u00e9cantation qui devrait reposer sur des ressources documentaires qui, comme on vient de le dire \u00e0 la base n'\u00e9taient pas r\u00e9unies, donc \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un immense atout un immense int\u00e9r\u00eat, disons de la d\u00e9marche, c'est de pouvoir retrouver des \u00e9l\u00e9ments documentaires parall\u00e8le aux documents sonores qui existent dans la maison et notamment ce texte autobiographique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:28) [89%] :\r\nFran\u00e7ois Vallotton parle beaucoup dans un travail de m\u00e9moire ou tout travail d'historien, l'historienne de sources primaires puis de sources secondaires les sources \u00e9crites, sont tr\u00e8s pr\u00e9cieuses pour s'int\u00e9resser \u00e0 la radio qu'en \u00e9tait -il avec Marie- Claude Leburgue. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:44) [92%] :\r\nAlors justement, c'est une th\u00e9matique que nous rencontrons tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8rement depuis que nous travaillons, je dis nous, avec les \u00e9tudiants, avec \u00e9galement d'autres coll\u00e8gues qui nous int\u00e9ressons \u00e0 \u00e0 ce mat\u00e9riel et vous, dans le cas d'un s\u00e9minaire depuis plusieurs ann\u00e9es sur l'histoire des m\u00e9dias hexagonaux chronique, donc on a des ressources radiophonique des ressources sonores que nous commen\u00e7ons encore \u00e0 d\u00e9couvrir Carole, le chantier est absolument immense mais vous y contribuer \u00e9galement grandement gr\u00e2ce \u00e0 gr\u00e2ce \u00e0 cette \u00e9mission et donc nous avons d\u00e9j\u00e0 un gisement documentaire sonore absolument extraordinaire, par contre, le gisement papier et beaucoup plus aust\u00e8re, voire beaucoup plus maigres, et donc il est extr\u00eamement difficile de trouver des \u00e9l\u00e9ments sur, en l'occurrence les \u00e9missions sur les personnages sur ces hommes et ces femmes de radio qui g\u00e9n\u00e9ralement laiss\u00e9e extr\u00eamement peu de traces, la grande difficult\u00e9 c'est finalement de mettre en perspective les documents sonores dont nous avons la trace dans la mesure o\u00f9 ces \u00e9l\u00e9ments en eux- m\u00eames, bien s\u00fbr, ils ne peuvent \u00eatre. \r\nMis au service de toute une s\u00e9rie d'approches, mais il nous faut quand m\u00eame du mat\u00e9riel compl\u00e9mentaire pour comprendre quelles sont les conditions de production pour comprendre \u00e9galement quel a \u00e9t\u00e9 le le type de public, le type de r\u00e9ception, on en parlera pour r\u00e9alit\u00e9s, r\u00e9alit\u00e9s a nourri en important courrier mais pas trace de ce courrier, par exemple, donc on voit la la les limites et les difficult\u00e9s en m\u00eame temps de cette histoire de la radio, encore une fois avec ce d\u00e9calage entre l'abondance du sonore et la p\u00e9nurie du papier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:35) [90%] :\r\nEt votre pr\u00e9occupation de professeur d'histoire contemporaine Fran\u00e7ois Vallotton, c'est quand m\u00eame de mettre en perspective par le m\u00e9dia radiophonique, toute une \u00e9poque, toute une r\u00e9gion, la Suisse romande, quels sont les Liens finalement train m\u00e9dia, une r\u00e9gion, c'est une question tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9rale mais c'est certainement votre perspective finale. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:54) [90%] :\r\nOui, bon, je crois que ce qui doit \u00eatre rappeler c'est \u00e9videmment l'impact de la radio, dans la soci\u00e9t\u00e9 helv\u00e9tique \u00e0 partir des ann\u00e9es 1930 \u00e9videmment 1930 on est encore dans une p\u00e9riode o\u00f9 la radiophonique conna\u00eet une diffusion encore relativement limit\u00e9, mais celle -ci va s'accro\u00eetre \u00e0 partir des ann\u00e9es de l'apr\u00e8s- guerre et la radio a un impact politique, social, culturel extr\u00eamement important sur la soci\u00e9t\u00e9 helv\u00e9tique, donc je crois que ces sources doivent \u00eatre mobilis\u00e9s et pas seulement pour faire l'histoire du m\u00e9dia en question, mais pour l'aide \u00e9galement de des sources traditionnelles qui sont les sources, les sources de la presse, que l'historien pense tout de suite, a mobilis\u00e9 travailler sur ces archives audiovisuelles qui nous donne en effet un \u00e9clairage essentiel sur la soci\u00e9t\u00e9 helv\u00e9tique de cette. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:52) [90%] :\r\nCe moment une respiration entre le m\u00e9dia et la r\u00e9gion et le public qui re\u00e7oit tous ses programmes Jeanne Dubuis, Marie- Claude Leburgue a oeuvr\u00e9 pendant des d\u00e9cennies \u00e0 Radio Suisse romande Radio Gen\u00e8ve puis Radio- Lausanne, vous vous \u00eates pench\u00e9e sur sa biographie, notamment gr\u00e2ce \u00e0 cette autobiographie remise quelques mois avant sa mort en 1999 alors qu'il \u00e9tait l'Marie- Claude Leburgue. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:19) [85%] :\r\nAlors, elle est apparue, donc elle est n\u00e9e en 1928 \u00e0 Paris dans une famille bourgeoise catholique et dans son autobiographie, notamment elle met beaucoup en avant cette cette bonne \u00e9ducation bourgeoise stricte, c'est quelque chose que vraiment elle pense sourds 20 pages en tout cas, elle met en avant cette du cas si on la salue, on fait exactement, elle vit dans un milieu donc presque exclusivement f\u00e9minin, avec donc des grandes tentes des grands- m\u00e8res et un p\u00e8re absent un p\u00e8re volage exactement qui suscitera un peu plus tard, le le divorce des parents, justement, ce qui veut se perd si j'\u00e9tais volage, il \u00e9tait pilote exactement voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:06) [81%] :\r\nDe l'avoir dans le mot, donc il \u00e9tait aviateur \u00e7a oui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:09) [89%] :\r\nDans l'aviation militaire et civile, donc voil\u00e0 un p\u00e8re volage, comme vous disiez qui finalement pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e \u00e0 une autre femme que la sienne, et donc voil\u00e0 Marie- Claude Leburgue, commence l'\u00e9cole \u00e0 l'\u00e2ge de 7 ans au cours Dupanloup, tenu par les dames de Saint-Maur, donc \u00e0 nouveau une une institution qui donne un enseignement tr\u00e8s strict avec vouvoiement, port de l'uniforme, de nouveau, quelque chose que Marie- Claude Leburgue, salut et ensuite donc le divorce dont on parlait de ses parents en 38 avec le d\u00e9part pour la Suisse en 1939 avec le dernier train qui passent la fronti\u00e8re donc la m\u00e8re suite au divorce Serrault Marie, elle \u00e9pouse en franco- suisse qui les emm\u00e8ne toutes les 2 de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la fronti\u00e8re de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la fronti\u00e8re, exactement, donc les 300 \u00e0 Gen\u00e8ve et Marie- Claude Leburgue, commencera ensuite l'\u00e9cole secondaire et sup\u00e9rieur de Voltaire \u00e0 Gen\u00e8ve une une \u00e9cole qui donne acc\u00e8s \u00e0 l'universit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:10) [92%] :\r\nEt cette universit\u00e9, elle va la poursuivre jusqu'au bout, comme vous l'avez fait vous- m\u00eame avec ce travail de m\u00e9moire. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:17) [92%] :\r\nAlors non, Marie- Claude Leburgue, commence d\u00e9j\u00e0 \u00e0 travailler dans les m\u00e9dias pendant durant sa derni\u00e8re ann\u00e9e \u00e0 l'\u00e9cole durant l'ann\u00e9e de la maturit\u00e9 et puis ensuite, donc, elle poursuit son activit\u00e9 journalistique pendant ses \u00e9tudes universitaires qu'elle ne terminera pas puisqu'elle est engag\u00e9e ensuite \u00e0 100 pourcent \u00e0 \u00e0 Radio- Gen\u00e8ve puis \u00e0 Radio- Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:38) [90%] :\r\nAlors on trouve dans cette autobiographie que vous m'avez souffl\u00e9 puisque ce travail de m\u00e9moire et fort riche en ressources, on trouve notamment cette r\u00e9flexion de Marie- Claude Leburgue la na\u00efvet\u00e9 et le travail m'ont sauv\u00e9e sauver de quoi. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:54) [91%] :\r\nIl y a ce ce c\u00f4t\u00e9 ce besoin d'ind\u00e9pendance qu'elle met en avant d\u00e8s le d\u00e9part, elle salue une fois encore le courage de sa m\u00e8re qui divorce, \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 \u00e7a ne se faisait pas, et puis ensuite quand elle arrive \u00e0 Gen\u00e8ve avait apparemment du mal \u00e0 se faire ce nouveau cercle familial, et surtout \u00e0 supporter l'autorit\u00e9 de son beau-p\u00e8re, qui a une vision apparemment tr\u00e8s traditionnel patriarcale de la famille et ce serait \u00e0 ce moment l\u00e0 qu'elle d\u00e9cide de devenir ind\u00e9pendante et d'avoir son autonomie financi\u00e8re et cette autonomie financi\u00e8re sera vraiment un de 6 buts principaux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:29) [94%] :\r\nAlors \u00e7a on peut le comprendre, je pense que \u00e7a marquera aussi certaines orientations programmatiques plus tard que cette volont\u00e9 d'autonomie quand on a une une jeune femme, une jeune fran\u00e7aise a -t-elle \u00e9t\u00e9 bien re\u00e7u \u00e0 Gen\u00e8ve en 1930. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:41) [88%] :\r\nAlors au d\u00e9part c'\u00e9tait compliqu\u00e9 d\u00e9j\u00e0 l'\u00c9tat seul par rapport \u00e0 son milieu familial \u00e0 l'\u00e9cole, elle subissait quelques moqueries notamment d\u00fb \u00e0 son accent fran\u00e7ais mais ensuite elle s'int\u00e8gre bien \u00e0 l'heure demain, r\u00e9cit d'ann\u00e9e joyeuse \u00e0 l'\u00e9cole avec des fortes amiti\u00e9s qui secret, c'est une premi\u00e8re, premi\u00e8re obstacle qui est franchi assez rapidement et puis ensuite elle fait, elle gagne des prix \u00e0 l'\u00e9cole et signe de son int\u00e9gration elle prononce le discours \u00e0 l'occasion du 600 50\u00e8me anniversaire de la Conf\u00e9d\u00e9ration au Gr\u00fctli et puis ensuite, \u00e0 la radio, ce sera sa premi\u00e8re intervention radiophonique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:20) [89%] :\r\nEn 1941 6 juin exactement ou si je recompose un peu la chose lorsqu'il \u00e9tait tonneau, Fran\u00e7ois Vallotton, c'est qu'une toute jeune fille qui arrive \u00e0 Gen\u00e8ve tr\u00e8s dou\u00e9 en tout cas pour les discours se fait une place et la radio, \u00e0 l'\u00e9poque, c'est aussi un embryon, enfin disons elle existe \u00e0 Gen\u00e8ve depuis 1923 1925 officiellement, mais c'est un monde d'hommes. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:44) [91%] :\r\nAlors tout \u00e0 fait, c'est en tout cas, un monde d'hommes par rapport aux personnes qui sont amen\u00e9es \u00e0 \u00e0 \u00eatre devant le micro, il y a \u00e9videmment des femmes \u00e0 la radio mais qui occupent des positions de secr\u00e9taire ou des positions, on dirait aujourd'hui de de documentalistes mais les voix f\u00e9minines au micro, bon il y a quelques speakrine il y a \u00e9videmment les actrices du radio th\u00e9\u00e2tre une figure comme Jeanne s'aligner un par exemple qui a travaill\u00e9 avec avec Jacques Rolland, donc il y en a, mais dans des domaines relativement cloisonn\u00e9s, avec \u00e9galement les premi\u00e8res \u00e9missions f\u00e9minines qui vont appara\u00eetre d\u00e9j\u00e0 d\u00e8s les ann\u00e9es 1930 peut-\u00eatre l'occasion de revenir sur la nature assez particuli\u00e8re de ces \u00e9missions pour Guillaume mieux marquer la la rupture d'une \u00e9mission comme r\u00e9alit\u00e9s mais encore une fois, ces interventions, elles sont cloisonn\u00e9s dans un certain nombre de domaines et l'importance finalement que va marquer, Marie- Claude Leburgue, cessant d'investissement dans le domaine de l'information et dans le domaine du reportage, car l\u00e0 on \u00e9tait v\u00e9ritablement dans un milieu qui \u00e9tait une chasse gard\u00e9e masculine. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:54) [91%] :\r\nChasse gard\u00e9e masculine qui a Lausanne \u00e9tait cr\u00e9\u00e9 pendant la guerre par un certain Paul Vallotton vous dire quelque chose Fran\u00e7ois Vallotton, bien s\u00fbr, c'\u00e9tait votre oncle, il est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 tout r\u00e9cemment Paul Vallotton, qui cr\u00e9e le service d'information de Radio- Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:09) [93%] :\r\nTout \u00e0 fait donc Marie- Claude Leburgue, \u00e0 travailler avec lui, a travaill\u00e9 avec Benjamin Romieux et manifestement tr\u00e8s rapidement et elle a su gagner la la confiance, voire l'admiration justement de de ses coll\u00e8gues qui lui ont donn\u00e9 une certaine marge de manoeuvre pour pouvoir d\u00e9velopper disons ces ces reportages et d\u00e9velopper sa personnalit\u00e9 dans le cas de ce travail. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:40) [87%] :\r\nPersonnalit\u00e9 qu'elle avait tr\u00e8s fortes comme on va le d\u00e9couvrir Jeanne Dubuis, nous avons des traces de nombreuses traces des centaines d'\u00e9missions de Marie- Claude Leburgue, rien que l'\u00e9mission r\u00e9alit\u00e9s qu'elle cr\u00e9e en 1963 et qui se termine en 1900 ne n'ont 83 83 voil\u00e0 merci de la pr\u00e9cision ces quelque 356 documents, le 1er document avec Marie- Claude Leburgue, quel est -il. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:17:06) [85%] :\r\nAlors c'est une de ses premi\u00e8res \u00e9missions radio Gen\u00e8ve c'est donc pour l'\u00e9mission Radio- Jeunesse, c'est avec cette \u00e9mission qu'elle d\u00e9bute, gr\u00e2ce \u00e0 son ami Anne pour un ami de l'\u00e9cole qui rencontre Fran\u00e7ois ma\u00f1ana \u00e0 l'\u00e9poque, le producteur de Radio- Jeunesse et qui leur propose donc cette rubrique la rubrique Dan et Marie- Claude, qui aurait lieu toutes les semaines sur Radio- Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:33) [92%] :\r\nEt celle -ci dat\u00e9e du 27 juin 1947. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:37) [84%] :\r\n3. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:17:42) [73%] :\r\nAlors hier, dont les missions fantaisiste. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:17:45) [92%] :\r\nOui, je crois que je crois que je me suis un peu vent\u00e9e oui \u00e0 pied d'oeuvre puisque nous y voil\u00e0, maintenant, il me semble que nous abordons aujourd'hui un sujet n\u00e9cessitant bon nombres de questions s\u00e9rieuses. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:17:55) [92%] :\r\nEh bien, soyons s\u00e9rieux, une fois de plus, on s'habitue \u00e0 faire. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:18:00) [93%] :\r\nMarie- Claude s'est fait une raison, h\u00e9 bien je vais maintenant vous expliquer ce qu'il en ait chers auditeurs Jean-Marc Pache, chef du service des vari\u00e9t\u00e9s de Radio- Gen\u00e8ve qui s'occupe en outre de l'\u00e9laboration des programmes de disques du Studio et Ren\u00e9 Schenker, chef de la discoth\u00e8que r\u00e9gisseur attitr\u00e9 de Radio- Jeunesse ont accept\u00e9 de nous faire visiter la discoth\u00e8que. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:18:21) [84%] :\r\nQui, il va trouver dans 10 une Pierre une description des lieux saints, bon alors attends mais attendez, h\u00e9 bien nous trouvons dans une pi\u00e8ce rectangulaire, si je me trompe pas et nous avons demand\u00e9 8 armoires m\u00e9talliques avec bon nombres de revoir num\u00e9rot\u00e9s dans un monde de la salle se trouve un fichier morts, des milliers de fiches et \u00e0 notre droite, nous avons de comment on appelle \u00e7a des tourne-disques les tourne-disques, oui, oui, mais voil\u00e0 haut parleur, h\u00e9 bien voil\u00e0, je crois que c'est \u00e0 peu pr\u00e8s tout ce qu'on peut dire, le reste appartient \u00e0 monsieur Schenker et monsieur Pasche. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:18:56) [89%] :\r\nBon, h\u00e9 bien nous \u00e9couterons tout \u00e0 l'heure, mais je vais poser tout de suite m\u00eame ma 1\u00e8re question moi, chers amis, on est Schenker la discoth\u00e8que ici ne contient, je crois que des disques du commerce n'est -ce pas comment sont -ils class\u00e9s les disques. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:19:12) [77%] :\r\nEh bien, ces disques du commer\u00e7ant, class\u00e9s par cat\u00e9gorie, c'est-\u00e0-dire par genre si l'aurait bien commenc\u00e9 dans la premi\u00e8re, arborant nous avons tout d'abord des qui m'est de 1 \u00e0 500 avec pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 de la lettre \u00e0 sont toutes les ouvertures symphonique, la s\u00e9rie B avec la musique symphonique, la s\u00e9rie c'est la musique instrumentale, la nuit, la Syrie et la musique l\u00e9g\u00e8re flop\u00e9e Radix religieuse Jean-Sol parce qu'il serait trop long d'\u00e9num\u00e9rer toutes ces cat\u00e9gories. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:19:42) [86%] :\r\n\u00e0 quoi Servent ces meubles, ces armoires que nous avons devant nous, je suppose qu'elles contiennent des disques oui dans quel ordre. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:19:48) [84%] :\r\nEn appelle contiennent des disques qui les bien vous approcher, vous avez des tas des tiroirs bascule en arri\u00e8re, c'est vrai, vous permet de feuilleter les disques Mouffe pouvez feuilleter un album de photographies au-dessus, vous avez le disque le plus r\u00e9cent, je me, je veux dire par l\u00e0 le dernier disque achet\u00e9 par Radio- Gen\u00e8ve qui sont class\u00e9es par num\u00e9ro si vous remarquez une diff\u00e9rence entre 10 que nous poss\u00e9dons et ce que le particulier poss\u00e8de chez lui, c'est que nous avons coll\u00e9 sur le sens du disque, une \u00e9tiquette portant le nom de Radio- Gen\u00e8ve la date de l'achat, la marque du disque et le num\u00e9ro de classement, de plus, vous avez une s\u00e9rie de cas d'environ 30 \u00e0 35 qui nous permettent d'indiquer chaque fois la date de diffusion du ce qui nous permet pendant l'\u00e9laboration du programme et surtout si c'est pour monsieur panache lorsqu'il met des le discours programme de ce souvenir, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait le disque a \u00e9t\u00e9 pass\u00e9 il y a fort longtemps, ou tr\u00e8s r\u00e9cemment, donc c'est la raison pour laquelle, vous voyez des dates inscrites sur le disque. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:20:53) [88%] :\r\nMais dis -moi, mon cher ami Ren\u00e9 Radio- Lausanne ach\u00e8tent aussi des disques, vous avez certainement un arrangement avec Lausanne pour \u00e9viter que les studios romans et des disques \u00e0 doubles. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:21:02) [87%] :\r\nOui, certainement, nous avons fait une convention avec Radio- Lausanne pour \u00e9viter des achats en double exemplaire, du moment que Radio- Lausanne et Radio- Gen\u00e8ve alimente la m\u00eame antenne, ce temps nous sommes oblig\u00e9s d'avoir cette petite convention qui nous permet, \u00e0 nous d'acheter tous les disques portant un num\u00e9ro, c'est termin\u00e9, on en parle chiffres pairs et \u00e0 Lausanne Inter ce qui \u00e9vite \u00e9videmment toute rencontre dans les programmes. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:21:27) [90%] :\r\nEt cela emp\u00eache pas de passer des disques parce qu'une \u00e9mission exige. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:21:30) [85%] :\r\nCertainement, nous sommes toujours dispos\u00e9s \u00e0 nous faisant fr\u00e9quemment d'envoyer des disques \u00e0 Lausanne, principalement quand ils ont par exemple l'Euro lors \u00e9mission du dimanche c'est le disque pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 l'auditeur au nombre d'auditeurs de ce temps ne savent pas \u00e0 qui poss\u00e8de les les disques, ils \u00e9crivent \u00e0 Lausanne et Lausanne ne poss\u00e9dant pas toujours le disque nous demande de bien vouloir leur pr\u00eater, nous sommes toujours dispos\u00e9s \u00e0 le faire et eux aussi, chaque fois que nous avons besoin d'indices qui nous l'envoie tr\u00e8s volontiers. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:21:57) [89%] :\r\nD'autant plus que ces discoth\u00e8que maintenant pr\u00e9sente une certaine richesse puisque vous avez bon nombres de disque d'avant- guerre, pendant la guerre, tr\u00e8s peu d'enregistrement de qualit\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9s maintenant les disques reviennent un peu, mais ce qui constitue la v\u00e9ritable richesse c'est justement cette quantit\u00e9 de disques que vous poss\u00e9dez d'avant la guerre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:17) [90%] :\r\nD'avant la guerre, et bien d'avant la guerre, c'est la naissance de Marie- Claude Leburgue en 1928 l\u00e0 nous \u00e9tions en visite \u00e0 la discoth\u00e8que de Radio- Gen\u00e8ve avec elle et Pierre Molteni et se tutoyer alors un premi\u00e8re \u00e9tonnement, on ne se tutoie jamais \u00e0 l'antenne, elle a tr\u00e8s naturellement, il est vrai pour Radio- Jeunesse Jeanne Dubuis, Marie- Claude Leburgue tutoyer son coll\u00e8gue Pierre Mortaigne et puis on entendait Ren\u00e9 Schenker qui deviendra directeur de Radio T\u00e9l\u00e9vision Suisse romande, une tr\u00e8s belle carri\u00e8re que cet altiste alors qu'est -ce la Suisse romande a pu mener jusqu'au sommet de la Suisse romande \u00e9tonnant ce document Paul Vallotton avec quantit\u00e9 d'indices, Radio- Lausanne Radio- Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:00) [88%] :\r\nOui, bonjour le tutoiement, je pensais \u00eatre \u00e0 relier en effet au type d'\u00e9mission un Radio- Jeunesse, dans la mesure o\u00f9 le vouvoiement comme aujourd'hui et 2001, donc c'est un petit c\u00f4t\u00e9 scout comme \u00e7a, oui, bon, il fallait pouvoir cr\u00e9er une forme d'identification probablement avec le public dans les familles, en g\u00e9n\u00e9ral, le tutoiement pr\u00e9valait m\u00eame si. \r\nProbablement que j'Marie- Claude Leburgue devait se vous soyez mais c'est vrai que le le le document est est assez insolite, dans la mesure o\u00f9 c'est le 1er document de Marie- Claude Leburgue et on la voit associ\u00e9 \u00e0 une figure qu'elle aura l'occasion de c\u00f4toyer par la suite, mais qu'elle aura l'occasion, disons, de subir, puisque le rapport hi\u00e9rarchique sera tr\u00e8s clairement en sa d\u00e9faveur et je crois quand m\u00eame qu'elle avait su s'Leburgue exactement, mais en m\u00eame temps de 2 figures v\u00e9ritablement de du paysage radiophonique helv\u00e9tique de la 2\u00e8me partie du 20\u00e8me si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:00) [92%] :\r\nAlors l\u00e0, on la voit tr\u00e8s \u00e0 l'aise, Jeanne Dubuis quand vous \u00eates entr\u00e9 \u00e0 la radio ici pour \u00e9couter tous ces documents, votre impression, vous tombez sur un document comme celui -l\u00e0 1947 vous entendez Marie- Claude Leburgue qu'est -ce que \u00e7a vous dit. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:24:14) [89%] :\r\nAlors je suis pas tomb\u00e9 sur ce ce document, je l'ai entendu bien plus tard, donc je vais plut\u00f4t d'abord \u00e9couter des \u00e9missions de r\u00e9alit\u00e9s avec ce ton grave cette voix pos\u00e9e, on a entendu en tout d\u00e9but d'\u00e9mission, une introduction de r\u00e9alit\u00e9s ou c'est le m\u00e9lodrame avec cette voix tr\u00e8s grave, donc l\u00e0 c'est vraiment presque l'oppos\u00e9, c'est, c'est assez amusant de tout d'un coup tomber l\u00e0- dessus et de voir l'\u00e9volution du caract\u00e8re finalement en quelques ann\u00e9es, cette voie comme \u00e7a, toute jeune, elle a 19 oui, plein de joie, c'est \u00e7a, c'est surprenant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:54) [92%] :\r\nAlors c'est vrai qu'elle a ce qu'on appelle la p\u00eache et c'est une signature vocale, c'est vrai que la cigarette a fait baisser cette voie par la suite il fumait beaucoup Marie- Claude Leburgue cela dit, sa carri\u00e8re d\u00e9marre assez vite et deviendra par la suite, dans ces ann\u00e9es 1948 1950 assez vite, elles ont entre disons par la grande porte. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:25:18) [79%] :\r\nEngag\u00e9 \u00e0 Radio- Gen\u00e8ve comme premi\u00e8res femmes reporter c'est denise Kreis, qui cherche \u00e0 offrir ce poste \u00e0 une femme \u00e0 avoir une femme reporter et choisi Marie- Claude Leburgue. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:31) [77%] :\r\nDenise Kreis qui se Cuper disons des \u00e9missions parl\u00e9es exactement de Radio je n'. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:25:35) [88%] :\r\nQui \u00e9tait la premi\u00e8re femme, responsable du d\u00e9partement justement des \u00e9missions parl\u00e9es qui choisit donc Marie- Claude Leburgue, elle sera \u00e9galement tr\u00e8s Yvette secret gagne quelques ann\u00e9es puis tard quelques femmes qui d\u00e9bute et donc Marie- Claude Leburgue commence comme premi\u00e8res femmes reporter une ann\u00e9e apr\u00e8s, elle entre \u00e0 Radio- Lausanne l\u00e0 \u00e9galement comme femme reporter et puis on verra quelle monte tr\u00e8s rapidement dans la hi\u00e9rarchie de la maison. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:26:02) [89%] :\r\nDonc femme reporter dans un monde d'hommes, on l'a bien pr\u00e9cis\u00e9, avec vous, Fran\u00e7ois Vallotton, c'est se tailler une place, donc elle doit d'embl\u00e9e, c'est toujours le probl\u00e8me de la situation f\u00e9minine, elle doit d'embl\u00e9e briller. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:26:15) [87%] :\r\nC'est en tout cas ce qu'elle dit elle- m\u00eame, elle commence \u00e0 premi\u00e8re \u00e9mission Radio- Lausanne au carnaval de Monthey avec une \u00e9quipe exclusivement masculine, c'est un \u00e9v\u00e9nement qu'elle relate dans son autobiographique de fa\u00e7on assez amusante parce que on voit vraiment qu'elle est l\u00e0 dans un bas dans un milieu masculin dans un milieu assez arros\u00e9 qui doit changer, c'est la Rose Rosette fondant c'est \u00e7a que vous voulez, oui, non mais leur raconte, elle raconte justement ce carnaval de Monthey avec toutes ses bouteilles et bah c'est pas son milieu et elle doit tout d'un coup, tribun, non seulement dans un univers masculin, mais \u00e9galement un univers qui n'est pas le sien, il vaut peut-\u00eatre sociale, enfin en tout cas c'est un changement complet pour elle et elle doit s'imposer l\u00e0 au milieu et le fait tr\u00e8s rapidement puisque, on lui confie de plus en plus de t\u00e2ches d\u00e8s le d\u00e9part. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:27:08) [93%] :\r\nChercher ton Fran\u00e7ois Vallotton dans ces ann\u00e9es 50 l'\u00e2ge d'or de la radiodiffusion une voix f\u00e9minine, un nouveau regard, une fra\u00eecheur aussi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:27:19) [91%] :\r\nC'est assez difficile \u00e0 dire l\u00e0 justement la p\u00e9nurie documentaire constitue un handicap disons pour l'historien, ce serait peut-\u00eatre \u00eatre un tout petit peu anachronique, ce qui est s\u00fbr, c'est que, encore une fois, on mesure tr\u00e8s rapidement les qualit\u00e9s de cette femme et on lui confie un certain nombre de reportages qui vont partir en effet je dirais du du b\u00e9aba hein, le carnaval de monter \u00e0 des choses beaucoup plus difficiles \u00e0 r\u00e9aliser. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:27:53) [85%] :\r\nEncore que, un carnaval avec tout le son est tout \u00e0 fait si facile \u00e0 enregistrer tout \u00e0 fait. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:27:59) [90%] :\r\nMais je pense que vraiment on va lui confier des t\u00e2ches des reportages qui correspondent, encore une fois \u00e0 l'envergure \u00e0 haut potentiel que l'on imagine que l'on porte \u00e0 cette nouvelle collaboratrice je crois v\u00e9ritablement qu'elle a fait ses preuves par ses ses qualit\u00e9s, ses qualit\u00e9s radiophonique, alors bien s\u00fbr, on voit dans le dans le radio que parfois la qualit\u00e9 entre guillemets f\u00e9minine de ce nouveau reporter est instrumentalis\u00e9 comme un vecteur publicitaire, finalement, on le voit dans ce fameux reportage sp\u00e9l\u00e9ologiques ou en met en sc\u00e8ne le fait qu'il s'agit d'une femme qui est descendu dans un gouffre qui depuis ce gouffre a r\u00e9alis\u00e9 le reportage donc bien 150. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:52) [84%] :\r\nC'est la descente dans le gouffre Desrochers n\u00e9cessite la c'est cela que Marie- Claude Leburgue r\u00e9alise femme courageuse de de Radio- Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:29:02) [91%] :\r\nVoil\u00e0 donc ici, on met en sc\u00e8ne et on insiste sur la qualit\u00e9 f\u00e9minine de cette collaboratrice mais encore une fois, pour r\u00e9pondre \u00e0 votre question, je ne pense pas, c'\u00e9tait poc l\u00e0 qu'il y ait une v\u00e9ritable strat\u00e9gie, entre guillemets, quant \u00e0 la diversification des des voix. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:29:21) [88%] :\r\nEn revanche, Jeanne Dubuis ce que Marie- Claude Leburgue voudra d\u00e9fendre sur les ondes de Suisse romande apr\u00e8s Radio- Gen\u00e8ve Radio- Lausanne, c'est une r\u00e9alit\u00e9 f\u00e9minine, \u00e7a, \u00e7a va lui tenir \u00e0 coeur et il va le vouloir le fonds par des \u00e9missions notamment. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:29:38) [86%] :\r\nAlors on va \u00e9videmment le voir par le biais de r\u00e9alit\u00e9s elle pr\u00e9tend et enfin, elle l'a fait d\u00e9j\u00e0 le commence d\u00e9j\u00e0 bien plus t\u00f4t dans les ann\u00e9es 50 exactement, elle va surtout milit\u00e9 pour le droit de vote des Vaudoises en 59 \u00e7a c'est, apparemment, de ses buts le le droit de vote des Vaudoises par contre, c'est vrai qu'au niveau des archives, moi j'ai pas trouv\u00e9 grand- chose donc ben, il a fallu que je crois mes t\u00e9moins, son autobiographie, mais j'ai pas retrouv\u00e9 de source ni d'articles, j'ai bien cherch\u00e9, notamment dans le radio dans la coop\u00e9ration, journal pour lequel elle \u00e9crivait \u00e9galement j'ai trouv\u00e9 aucun article sign\u00e9 de 2 amants concernant les ann\u00e9es 1950 donc je n'ai plus que croire mettez t\u00e9moins, ce sera apr\u00e8s, beaucoup plus \u00e9vident dans r\u00e9alit\u00e9s puisque on a des archives. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:30:32) [95%] :\r\nR\u00e9alit\u00e9s au pluriel, c'est l'\u00e9mission qu'elle cr\u00e9e en 1963 qui va durer, donc pendant 20 ans jusqu'en 83 c'est la marque de Marie- Claude Leburgue beaucoup, beaucoup d'invit\u00e9s aussi bien d'ailleurs, des \u00e9crivains, des philosophes, des politiciens que des femmes que j'ach\u00e8te -t-elle \u00e0 d\u00e9fendre \u00e0 travers r\u00e9alit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:30:54) [94%] :\r\nAlors juste il y a beaucoup de femmes, mais il y a aussi des hommes, \u00e7a c'est quelque chose auquel elle tenait parce que elle essaye enfin, elle veut faire de r\u00e9alit\u00e9s, une sorte de plateforme de lieu de discussion et c'est tr\u00e8s important pour elle de ne pas exclure les hommes du discours et puis c\u00f4t\u00e9 il va y avoir toute cette lutte pour le suffrage f\u00e9minin, il est aussi important de faire comprendre aux hommes \u00e9videmment pourquoi il faut accepter le suffrage f\u00e9minin, donc c'est pas une \u00e9mission. \r\n\u00e0 volont\u00e9 exclusivement f\u00e9minine. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:31:29) [91%] :\r\nJe lis dans votre travail de m\u00e9moire Jeanne Dubuis que Marie- Claude Leburgue d\u00e9fendait un projet de soci\u00e9t\u00e9 et non pas une \u00e9mission f\u00e9ministes, elle voulait \u00eatre avant tout une femme de radio humaniste. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:31:42) [92%] :\r\nExactement, \u00e7a, \u00e7a rejoint un peu ce que je viens de dire \u00e7a, \u00e7a t'envie d'offrir une tribune \u00e9videmment aux femmes pour qu'elles apprennent \u00e0 prendre la parole en public mais \u00e9galement une plateforme, un lieu de discussion pour \u00e9veiller les consciences. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:31:56) [90%] :\r\nEt selon votre propre formule interloqu\u00e9 avec \u00e9l\u00e9gance qu'est -ce que \u00e7a veut dire, par la bouche, Marie- Claude Leburgue. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:32:02) [95%] :\r\nEh bien on va tenter d'\u00e9veiller d'interloquer justement de briser certains tabous, mais ce sera toujours fait avec des mots choisis toujours fait avec des sp\u00e9cialistes des invit\u00e9s plut\u00f4t. \r\nDes gens cultiv\u00e9s et sans jamais d\u00e9passer des limites sans jamais choquer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:32:21) [93%] :\r\nAlors, sans le verra de fa\u00e7on plus d\u00e9taill\u00e9e tout \u00e0 l'heure Fran\u00e7ois Vallotton, nous sommes dans cette ann\u00e9e 1963 non pas dans la lib\u00e9ration des ondes, c'est le service public, c'est la SSR et c'est donc la primaut\u00e9 de la biens\u00e9ance. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:32:37) [90%] :\r\nTout \u00e0 fait, on est encore dans une radio qui est \u00e9videmment assez aust\u00e8re, assez compass\u00e9e qui a ses r\u00e8gles, qui a ses r\u00e8gles \u00e0 la fois en mati\u00e8re de contenu, mais \u00e9galement en mati\u00e8re de forme et l\u00e0 ce qu'il faut souligner avec r\u00e9alit\u00e9s c'est l'invention d'une d'une nouvelle formule radiophonique et d'une formule radiophonique qui est celle du du d\u00e9bat et qui est celui du d\u00e9bat pleinement interactif parce que il y avait, bon, il y avait une grande \u00e9mission qui \u00e9tait le le Forum de Radio- Lausanne ou premi\u00e8res \u00e9missions de de forum politique qui se d\u00e9veloppe justement Roland demande de la Seconde Guerre mondiale, mais souvent, c'est un espace o\u00f9 on a l'impression qu'il n'y a pas v\u00e9ritablement de dialogue, chacun finalement d'une certaine mani\u00e8re, son message voir lit son texte, elle lit son texte n'est -ce pas sans v\u00e9ritable prise en compte de ce qui peut \u00eatre dit par son voisin et assez peu par sa voisine Carole Forum de Radio- Lausanne reste \u00e9galement plut\u00f4t monopolis\u00e9 par des voix f\u00e9minines, donc l\u00e0 je crois que le le le grand int\u00e9r\u00eat de de de r\u00e9alit\u00e9s c'est cette culture du d\u00e9bat quelque chose de relativement nouveau qui est relativement nouveau comme format radiophonique et encore une fois comme un format qui va permettre l'\u00e9mergence d'une v\u00e9ritable interactivit\u00e9 autour de d\u00e9bats de soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:34:01) [89%] :\r\nVous disiez Jeanne Dubuis r\u00e9alit\u00e9s convoque plut\u00f4t des experts, des sp\u00e9cialistes, des \u00e9crivains, enfin plut\u00f4t des intellectuels qui viennent d\u00e9battre des questions de de soci\u00e9t\u00e9 est -ce que c'est propre \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 est -ce que les ondes fran\u00e7aises ont d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9, disons \u00e0 \u00e0 ce d\u00e9boutonn\u00e9 si vous me passez l'expression. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:34:21) [90%] :\r\nAlors, les cha\u00eenes fran\u00e7aises ont certainement tr\u00e8s certainement commencer \u00e0 s'd\u00e9boutonn\u00e9, moi j'ai pu \u00e9couter quelques \u00e9missions de M\u00e9nie Gr\u00e9goire, qui avait justement une \u00e9mission, je crois que le titre \u00e9tait M\u00e9nie Gr\u00e9goire vous parle o\u00f9 l\u00e0 il y a \u00e9norm\u00e9ment de t\u00e9l\u00e9phones d'auditeurs, d'auditrices et on pourra voir que le ton est beaucoup plus l\u00e2cher enfin que ce qu'on va pouvoir plus exactement que ce qu'on va pouvoir trouver dont r\u00e9alit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:34:50) [91%] :\r\nAlors dans r\u00e9alit\u00e9s, vous avez bien sp\u00e9cifier 2 p\u00e9riodes, \u00e7a commence en 1963 sur les ondes de Radio- Lausanne et jusqu'en 1971 donc l'acceptation du suffrage f\u00e9minin au niveau de la votation f\u00e9d\u00e9rale, il y a ce combat pour le vote des femmes, et puis ensuite apr\u00e8s 71 \u00e0 l'\u00e9mission change de th\u00e9matique, c'est cela. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:35:13) [91%] :\r\nJe sais pas si \u00e7a change de th\u00e9matique, en tout cas jusqu'\u00e0 71 ans, surtout les quelques ann\u00e9es avant, on sent vraiment une lutte pour ce ce droit de vote f\u00e9minin, une lutte que Marie- Claude Leburgue va vraiment mener personnellement apr\u00e8s 11 ans \u00e9videmment on sort de \u00e7a, on revient \u00e0 des th\u00e8mes plus philosophiques culturels, mais sans oublier qu'il a ensuite tous les sujets d'avortement sexualit\u00e9 qui font rage sur la place publique et qui sont \u00e9galement trait\u00e9s dans l'\u00e9mission. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:35:42) [95%] :\r\nEt le soir du lendemain, le 8 f\u00e9vrier 1971 dans r\u00e9alit\u00e9s, le ton \u00e9tait \u00e0 la joie. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:36:00) [90%] :\r\nEt aussi r\u00e9alit\u00e9s : une \u00e9mission de Marie- Claude Leburgue au micro, \u00c9liane Perrin mais messieurs bonjour et bonjour aussi j'imagine que chacun a quelque raison enfin d'esp\u00e9rer que nous allons parler aujourd'hui d'un certain scrutin unique Beauchamp quel est votre avis sur le scrutin d'hier, les r\u00e9sultats du scrutin d'hier, surtout, h\u00e9 bien moi je suis tr\u00e8s heureuse ravie enchant\u00e9e de ces r\u00e9sultats positifs, mais je dois vous dire que je n'ai jamais partager le pessimiste de certains car je ne peux pas concevoir que dans ce pays qui est le berceau de la d\u00e9mocratie, on ne puisse pas voir en 1971 oui que j'arrive \u00e0 \u00e0 dire ce qu'il dire qu'on ne puisse pas concevoir donc que les femmes aient droit au vote et qu'elle puisse s'exprimer librement sur le plan f\u00e9d\u00e9ral, donc c'est bon, c'est formidable, c'est magnifique, mais c'\u00e9tait normal, Marie- Claude Hueber imagine que vous aussi vous avez un commentaire \u00e0 faire. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:36:51) [90%] :\r\nR\u00e9sultat : j'ai un commentaire de joie parce que je ne partageais pas je vous le dire, le petit hommisme que j'avais tr\u00e8s peur, je me demandais si les esprits \u00e9taient m\u00fbrs et si v\u00e9ritablement toute la campagne qui avait \u00e9t\u00e9 fait depuis longtemps d\u00e9j\u00e0, serait couronn\u00e9e de succ\u00e8s et je peux vous dire qu'au fur et \u00e0 mesure des \u00e9missions hier apr\u00e8s- midi, quand j'ai vu que l'Argovie tombait du c\u00f4t\u00e9 d'oui quand j'ai plusieurs r\u00e9sultats je suis mais au fond, nous avions raison de croire et d'esp\u00e9rer seulement je voudrais dire une chose : nous sommes tr\u00e8s heureuses, et je crois que les hommes aussi son tr\u00e9sor, je voudrais leur dire bravo \u00e0 ces hommes suisse parce que c'est entendu quelques unes d'entre nous disent mais enfin il ne faut pas consid\u00e9rer le droit de vote comme un cadeau, c'est normal, c'est juste sur le plan des principes d'accord mais sur le plan des r\u00e9alit\u00e9s, vous savez combien nous sommes r\u00e9alistes, \u00e0 cette heure de la journ\u00e9e, je trouve que les hommes de ce pays nous ont donn\u00e9 une le\u00e7on de confiance nous nous ont donn\u00e9 enfin notre statut de majeur, nous y avions droit certes mais bravo pour ce peuple masculin suisse qui a su dire oui aux femmes et je pr\u00e9cise qu'on a jamais vu \u00e7a nulle part parce que pas sur un plan europ\u00e9en en tout cas ce sont toujours des Parlements sont toujours des gouvernements des autorit\u00e9s qui ont donn\u00e9 ce pouvoir aux femmes, h\u00e9 bien non, nous le d\u00e9tenons 2 de nos p\u00e8res de nos fr\u00e8res de nos maris de nos amis de nos fils, je veux dire que c'est assez sympathique, vu comme \u00e7a, et pour de rien vous cacher, hier soir, j'ai eu des ann\u00e9es ils ont fait \u00e9videmment l'\u00e9v\u00e9nement et tout \u00e0 coup, j'ai vu arriver 2 ennemis avec un drapeau suisse, et bien je peux vous dire s'av\u00e8re peut-\u00eatre sentimental un peu b\u00e9b\u00eate comme \u00e7a, mais je ne confesse vit tout aujourd'hui, et l\u00e0 je vais vous dire que j'ai regard\u00e9 ce drapeau, je l'aurais embrass\u00e9 parce que tout \u00e0 coup cette croix f\u00e9d\u00e9rale avait une nouvelle dimension avec un nouvel aspect et ne pensons d'ailleurs que ce n'est pas seulement un aboutissement aujourd'hui au contraire, c'est un recommencement : c'est un d\u00e9part vers quelque chose d'autre vers une v\u00e9ritable communaut\u00e9 de travail entre hommes et femmes, Dieu sait si, dans cette \u00e9mission, nous avons r\u00e9p\u00e9t\u00e9 combien nous nous \u00e9tions d\u00e9sireuses de participer \u00e0 la vie nationale et \u00e0 la vie internationale, aussi, d'ailleurs avec les hommes non pas au-dessus, en dessous ou \u00e0 c\u00f4t\u00e9, vous voyez, mais en v\u00e9ritable partenaire main dans la main, ce jour est arriv\u00e9 ce jour et bleu il y a du soleil, il y a du soleil partout et je crois qu'on peut dire qu'on est vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s heureux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:39:23) [91%] :\r\nUn satisfecit de Marie- Claude Leburgue, dans l'animation de son \u00e9mission r\u00e9alit\u00e9s, c'\u00e9tait le 8 f\u00e9vrier 1971 il est vrai que cette date est \u00e0 marquer d'une Pierre blanche dans la vie f\u00e9d\u00e9rale Fran\u00e7ois Vallotton le drapeau suisse que l'on sort pour l'embrasser, c'est vrai qu'\u00e0 cette \u00e9poque, on est progressiste, oui, bon, ce qui me frappe, c'est la oui et non parce que votre droit de vote de 71 progressiste. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:39:50) [83%] :\r\nC'est toujours la question du verre vid\u00e9o est vrai Mathilda mais, disons -le, ce qui est int\u00e9ressant, c'est l\u00e0 la diff\u00e9rence de r\u00e9action entre Annick Beauchamps et Marie- Claude Leburgue, les 200 fran\u00e7aise, a priori, elles sont assez ext\u00e9rieur au d\u00e9bat helv\u00e9tiques vont Marie- Claude Leburgue, l'suivi a \u00e9t\u00e9 une actrice. \r\nCette votation de par son combat, donc \u00e9videmment qu'elle \u00e9tait pleinement engag\u00e9 mais disons d'une Beauchamp 10 morts et finalement c'est normal pourquoi f\u00eater dans la mesure o\u00f9 il s'agit que d'une r\u00e9inscription dans une certaine normalit\u00e9 Marie- Claude Leburgue, bon elle elle sait disant combien m\u00eame si on pouvait se douter quand m\u00eame en 71 de de de l'issue du scrutin, combien les, les, les, les r\u00e9sistances \u00e9tait forte, les a v\u00e9cu v\u00e9ritablement au quotidien, elle souligne \u00e0 juste titre, que la Suisse quand m\u00eame se distingue du fait que c'est par une votation populaire que le suffrage f\u00e9minin est octroy\u00e9 donc en m\u00eame temps il y a 7 oui se satisfait quitte qui qui est propre, disons qu'il est un peu la marque de fabrique aussi de, de, de Marie- Claude Leburgue, \u00e0 la fois d'un combat tout \u00e0 fait r\u00e9solu par rapport \u00e0 l'\u00e9mancipation f\u00e9minine, mais en m\u00eame temps une volont\u00e9, \u00e7a s'inscrit \u00e9galement tr\u00e8s, tr\u00e8s bien dans cette mission du service public de garder cette forme de coh\u00e9sion avec le public, \u00e9videmment, de saluer les hommes saluer les hommes de telle mani\u00e8re, de la m\u00eame mani\u00e8re qu'les int\u00e9grer dans ses \u00e9missions et de dire voil\u00e0, nous nous y sommes arriv\u00e9s ensemble, ce qui est un discours qui \u00e9videmment tout \u00e0 fait diff\u00e9rent de celui du nouveau courant f\u00e9ministe qui est en train de se d\u00e9velopper depuis 2 ou 3 ans et qui donnera lieu \u00e0 la cr\u00e9ation du MLF Notat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:41:32) [89%] :\r\nVoil\u00e0 Jeanne Dubuis, ce qui est aussi \u00e9tonnant, c'est qu'elle est compl\u00e8tement dans le commentaire, Marie- Claude Leburgue, donc elle donne son impression elle quitte sa r\u00e9serve de journalistes et les m\u00eames \u00e0 la lisi\u00e8re d'une d\u00e9ontologie de la distance elle l\u00e0, elle chante cette victoire, c'est \u00e9tonnant, mais \u00e7a marque aussi les contenus r\u00e9dactionnels de r\u00e9alit\u00e9 jusqu'\u00e0 cette date, jusqu'en 1971. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:41:58) [91%] :\r\nC'est-\u00e0-dire que l\u00e0 on a une sorte de commentaires, c'est rare dans la voir en tout cas des aussi long, elle est surtout l\u00e0 pour faire le passe place si je puis dire, on a rarement des commentaires comme celui -ci, et puis surtout, par la suite, quand on va commencer \u00e0 parler d'avortement, alors l\u00e0, elle sera encore beaucoup plus en arri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:42:20) [87%] :\r\nD'o\u00f9 d'ailleurs votre expression audace f\u00e9minine et carr\u00e9 blanc les carr\u00e9s blanc qu'il devra bien mettre sur certains sujets avaient difficile comme elle le disait elle- m\u00eame : on va remarquer au passage, on parlait de signature sonore tout \u00e0 l'heure que Marie- Claude Leburgue c'est une d'autorit\u00e9 radiophonique. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:42:38) [92%] :\r\nOui, c'est clair que c'est en tant qu'on n'entend plus de nos jours, mais c'est une marque de fabrique, c'est une voix qu'on reconna\u00eet parmi des centaines d'autres qui a peut-\u00eatre fait \u00e9galement sa notori\u00e9t\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque qui peut surprendre, de nos jours d'avoir c'est ton grave ses discours prononc\u00e9 comme \u00e7a avec beaucoup d'aplomb, c'est quelque chose que qui ne se fait absolument plus actuellement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:43:03) [87%] :\r\nFran\u00e7ois Vallotton est -ce que c'est aussi une marque de fabrique propre aux ondes romande par rapport aux ondes fran\u00e7aises. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:43:10) [91%] :\r\nJe ne crois pas, je pense que cela marque \u00e9galement une nouvelle \u00e9tape de la radio, tout simplement, avec une personnalisation beaucoup plus importante avec le d\u00e9but d'une forme de ce que l'on pourrait appeler de de vedettariat, m\u00eame s'il faut le prendre \u00e9videmment avec un certain nombre de guillemets, on n'est pas du tout dans la starisation peut-\u00eatre m\u00e9diatique actuel, mais la r\u00e9alit\u00e9 \u00e9tait marqu\u00e9 v\u00e9ritablement par Marie- Claude Leburgue, de la m\u00eame mani\u00e8re que d'autres \u00e9missions contemporaines \u00e9tait totalement marqu\u00e9e par un certain nombre de d'animateurs des \u00e9missions de Jacques Rolland, par exemple pour la, pour la p\u00e9riode ant\u00e9rieure et finalement autant l'\u00e9mission \u00e9tait importante, autant c'est v\u00e9ritablement son animateur, qui \u00e9tait un identifiant pour le public. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:44:04) [90%] :\r\nAlors, quand une vedette de Radio Suisse Romande rencontre une vedette de Radio Luxembourg, \u00e7a nous donne le document suivant. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:44:11) [87%] :\r\nAussi r\u00e9alit\u00e9s, mesdames, messieurs, bonjour r\u00e9alit\u00e9s qui vous pr\u00e9sente aujourd'hui une \u00e9mission sp\u00e9ciale, r\u00e9alis\u00e9e avec Radio Luxembourg r\u00e9alit\u00e9s re\u00e7oit M\u00e9nie Gr\u00e9goire l'horaire notre \u00e9mission sera transform\u00e9e : nous vous demandons de garder l'\u00e9coute jusqu'\u00e0 15 heures 35 le micro- \u00c9tat Marie- Claude Leburgue. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:44:27) [87%] :\r\nEh bien, vous avez raison, il y a une Perrin de souligner le caract\u00e8re vraiment exceptionnel de cette rencontre, rencontre de 2 ont de tout d'abord on de longues de Radio Luxembourg et ou de moyenne et m\u00eame ultra- courtes de la Radio suisse romande, rencontre de 2 \u00e9missions M\u00e9nie Gr\u00e9goire vous parle et r\u00e9alit\u00e9s, rencontre de 2 publics femme fran\u00e7aise et femmes suisses autour d'un th\u00e8me central, qui sera l'objet de notre magazine et ce th\u00e8me sera la femme dans la cit\u00e9, enfin et surtout, rencontre de M\u00e9nie Gr\u00e9goire, journaliste, \u00e9crivain, psychologue qui ouvre pour nous des fronti\u00e8res sur le monde des fen\u00eatre sur le monde et qui explore aussi les fronti\u00e8res de l'inconscient h\u00e9 bien bienvenue en Suisse M\u00e9nie. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:45:19) [81%] :\r\nJe veux dire, Marie- Claire avec grand plaisir \u00e0 mes amis, c'est pas encore \u00e0 mes amis fran\u00e7ais puisque ne sont en duplex avec les Francesca qu'\u00e0 3 heures oui bonjour \u00e0 mes amis et c'est ce qui vont souvent \u00e9crit qui immens\u00e9ment qui sont je, je ne sais, mes amis et je suis tr\u00e8s heureuse que vous avez des invit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:45:34) [87%] :\r\nMais d'ailleurs, M\u00e9nie Gr\u00e9goire, vous savez que vous \u00eates l'invit\u00e9 vraiment de tous les Suisses et de toutes les Suissesses, car depuis ce matin, nous sommes au t\u00e9l\u00e9phone sans arr\u00eat nous r\u00e9alisons c'\u00e9tait mission en Direct avec beaucoup de monde autour de nous, des amis, des chroniques radiophoniques, des gens qui sont venus pour vous voir pour vous entendre et je vais dire que c'est tr\u00e8s chaleureuse comme \u00e7a fait tr\u00e8s plaisir, c'est vrai que c'est tr\u00e8s chaleureux alors vous permettez que je dise nous, auditeurs et nous auditrices plus lointains, plus lointaines, l'horaire un peu inhabituel de cette \u00e9mission, les heures de avez dit Gr\u00e9goire ne sont pas tout \u00e0 fait les n\u00f4tres en g\u00e9n\u00e9ral vous lancez votre \u00e9mission de 14 heures 30 \u00e0 14 heures 35 et puis vous revenez sur les ondes de RTL vers 15 heures \u00e7a c'est \u00e7a tout instant les informations et alors nous notre r\u00eave est un peu diff\u00e9rent puisque habituellement r\u00e9alit\u00e9s va de 14 heures 2 14 autres environ jusqu'\u00e0 15 heures. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:46:24) [89%] :\r\nJusqu'\u00e0 15 heures depuis 14 heures \u00e7a faisait une heure de temps d'antenne et combien c'\u00e9tait suivi Jeanne Dubuis r\u00e9alit\u00e9 ici en duplex avec Radio Luxembourg et M\u00e9nie Gr\u00e9goire, pourquoi on a plac\u00e9 ce document et pourquoi vous y \u00eates attentive dans votre travail sur Marie- Claude Leburgue h\u00e9 bien c'est de mettre en parall\u00e8le ou peut-\u00eatre m\u00eame en opposition de types tr\u00e8s diff\u00e9rents de radio. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:46:45) [90%] :\r\nD\u00e9j\u00e0 ce que je trouve amusant, c'est que l\u00e0 on perd d\u00e9j\u00e0 2 ou 3 minutes, a expliqu\u00e9 comment \u00e7a va se passer, voil\u00e0 ce CRS qu'on a fait le meuble, oui c'est \u00e7a, exactement \u00e7a, on n'a toujours pas entendu d'auditrices, je sais pas combien on entendu l\u00e0 mais je pense qu'il a bien eu de 3 minutes et, ensuite, bon, moi ce qui m'a beaucoup plu dans ce document, c'est les t\u00e9l\u00e9phones d'auditrices qu'on a malheureusement tr\u00e8s peu, il y a pas d'archives des et des t\u00e9l\u00e9phones auditrices dans r\u00e9alit\u00e9s l\u00e0, apparemment, on a d\u00fb conserver le document parce qu'on a M\u00e9nie Gr\u00e9goire en invit\u00e9 et ben voil\u00e0 \u00e7a c'est quelque chose de de tr\u00e8s regrettable, parce que c'est, c'est difficile de comparer et du coup les 2 styles, la fa\u00e7on dont les auditrices pouvait s'exprimer sur la radio romande, on a un petit exemple ici et puis il nous reste, on a un autre document, o\u00f9 cette fois -ci c'est Marie- Claude Leburgue, qui m\u00e8ne la barque et on voit que le ton comme on disait tout \u00e0 l'heure et beaucoup plus spontan\u00e9, souple, avec M\u00e9nie Gr\u00e9goire que ce qu'on peut retrouver avec Marie- Claude Leburgue maintenant, c'est difficile de faire des comparaisons affirmative parce que tr\u00e8s peu document mais je trouvais il est fascinant ce document avec ses auditrices il y en a une qui demande si elle va tomber enceinte en dansant avec son amoureux et enfin il y a des choses alors on brise des tabous, mais alors on est vraiment encore. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:48:06) [93%] :\r\nAu tout d\u00e9but des au tout d\u00e9but de quoi Jeanne Dubuis au tout d\u00e9but de du questionnement sur la sexualit\u00e9 que M\u00e9nie Gr\u00e9goire anim\u00e9e sur les ondes de Radio Luxembourg avec un succ\u00e8s extraordinaire et il faut bien le dire \u00e0 un besoin du public et de l'opinion. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:48:21) [79%] :\r\nUn besoin du public et de l'opinion, bon mais M\u00e9nie Gr\u00e9goire va vraiment beaucoup plus loin, cr\u00e9era le scandale 71 ou 77 non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:48:30) [83%] :\r\n\u00e9tant alors \u00e7a, ce document est dat\u00e9 du 2 d\u00e9cembre 1971 ce qu'on vient d'entendre, oui, moi j'ai scandale oui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:48:38) [87%] :\r\nScandale, voil\u00e0 qui devrait \u00eatre en 77 si je me trompe pas de mini- r\u00e8gle War, c'est une \u00e9mission sur l'homosexualit\u00e9, bon l\u00e0 \u00e7a part en \u00e9clat on aura \u00e9videmment jamais \u00e7a dans r\u00e9alit\u00e9s : \u00e7a va beaucoup plus loin dans l'\u00e9mission de M\u00e9nie Gr\u00e9goire o\u00f9 vraiment on parle de sexualit\u00e9 de mani\u00e8re beaucoup plus cruel, beaucoup plus Direct, on en trouvera jamais \u00e7a dans r\u00e9alit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:49:01) [94%] :\r\nAlors attendez, il faut faire un distinguo entre en parler de fa\u00e7on crue et ont une fa\u00e7on directe Fran\u00e7ois Vallotton ces questions- l\u00e0, ces questions de soci\u00e9t\u00e9 qui apprennent 68 deviendront central dans les soci\u00e9t\u00e9s occidentales, elles sont encore sur les ondes romandes accompagn\u00e9es d'un carr\u00e9 blanc et non pas d'un logo rouge. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:49:19) [91%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait bon, il y a une tr\u00e8s grande prudence que l'on observe aussi bien \u00e0 la radio, \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision quand on adopte ce type de de th\u00e9matiques bon elles sont abord\u00e9s lors de mani\u00e8re relativement pr\u00e9coce, je me rappelle de du du nu mission la t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e de Continents sans VISA sur le planning familial en 1965 qui avait \u00e9norm\u00e9ment choqu\u00e9 bousculer les esprits mais qui t\u00e9moigne aussi car j'en avais discut\u00e9 avec l'un de ces r\u00e9alisateurs Jean-Jacques Lagrange qui montrait combien les journalistes avaient int\u00e9gr\u00e9 et d'une certaine mani\u00e8re, cette sensibilit\u00e9 de publics tr\u00e8s diff\u00e9rents \u00e9videmment des publics de cantons catholiques qui pouvait \u00eatre tr\u00e8s sensible par rapport \u00e0 ce type de sujet et par exemple pour l'\u00e9mission en question pour essayer un tout petit peu d'amortir le caract\u00e8re assez brute disons du du propos est assez sensible des r\u00e9alisateurs avait int\u00e9gr\u00e9 au reportage quelques images du pape, alors il n'avait en rien introduit la position du du pape par rapport \u00e0 cette question, mais simplement la pr\u00e9sence dans le reportage des images du pape, m\u00eame si le commentaire ensuite parler d'autre chose devait v\u00e9hiculer disons un signal rassurant par rapport au public et je pense qu'\u00e0 la radio, on a un peu ce monsieur m'ce m\u00eame type de ph\u00e9nom\u00e8ne et en tout cas, Marie- Claude Leburgue a tout \u00e0 fait int\u00e9gr\u00e9s, disons, d'une part la pr\u00e9caution que doit prendre le service public quand il aborde un certain type de de de probl\u00e9matiques et la n\u00e9cessit\u00e9 \u00e9galement de mettre en sc\u00e8ne d'une certaine mani\u00e8re, dans une forme radiophonique ces pr\u00e9cautions oratoires, donc cela revient \u00e0 la la virgule sonore qui a introduit cette \u00e9mission. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:51:20) [91%] :\r\nMais emp\u00eache Fran\u00e7ois Vallotton et Jeanne Dubuis que mettre des carr\u00e9s blancs, c'est \u00e0 l'initiative m\u00eame de l'animatrice en l'occurrence, Marie- Claude Leburgue, il n'y a pas de consignes \u00e9crites et tr\u00e8s pr\u00e9cises quand on aborde en radio ou en m\u00e9dias les questions telles que la sexualit\u00e9 ou l'homosexualit\u00e9 ou l'avortement ou toutes ces questions d\u00e9licates, il y a 30 ou 40 ans. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:51:43) [91%] :\r\nNon, c'est vrai que, a priori il n'y a pas de, de, de conception de de consignes, mais il faut se souvenir peut-\u00eatre des d\u00e9bats qui ont \u00e9t\u00e9 suscit\u00e9es par un certain nombre d'\u00e9missions qu'elle soit radiophoniques ou t\u00e9l\u00e9visuelles sur justement ces choses sujets de soci\u00e9t\u00e9, n'oublions pas que finalement les questions qui font le plus pol\u00e9mique, c'est beaucoup moins, et m\u00eame dans le contexte disons tr\u00e8s politis\u00e9 de la fin des ann\u00e9es 60 les questions qui peuvent parler d'enjeux id\u00e9ologiques, mais v\u00e9ritablement les enjeux autour de questions de sexualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:52:23) [92%] :\r\nDe questions de contraception d'avortement, \u00e7a c'est v\u00e9ritablement avec peut-\u00eatre la question de l'arm\u00e9e en Suisse il y a toujours la question de l'arm\u00e9e, qui est \u00e9videmment extr\u00eamement \u00e9pineuse mais disons ces questions- l\u00e0, c'est v\u00e9ritablement celles qui font d\u00e9bat qui vont susciter vraiment des prises de parole des prises de position des condamnations de la part notamment de journaux comme Le Nouvelliste en Valais, voir la libert\u00e9 \u00e0 \u00e0 Fribourg, et donc les journalistes ne peuvent pas ne pas tenir compte, disons de cette sensibilit\u00e9 de l'opinion. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:52:54) [92%] :\r\nEt justement, un des sujets br\u00fblants de ces ann\u00e9es- l\u00e0, c'\u00e9tait l'avortement dans r\u00e9alit\u00e9s du 5 f\u00e9vrier 1973. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:53:00) [94%] :\r\nDemain, nous ferons un voyage dans l'Am\u00e9rique de gauche et dans le gauchisme car je crois qu'il est int\u00e9ressant d'aborder tous les sujets qui sont \u00e0 l'ordre du jour, m\u00eame si on n'est pas toujours d'accord avec les options pr\u00e9sent\u00e9es, mais aujourd'hui nous allons parler ensemble de l'avortement et je vous invite d'ores et d\u00e9j\u00e0, mesdames et messieurs, \u00e0 mettre un carr\u00e9 blanc sur notre \u00e9mission si vous avez de jeunes enfants \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de vous, h\u00e9 bien, je vous prie de bien vouloir les \u00e9loigner du r\u00e9cepteur. \r\nVoil\u00e0 qui est fait, je l'esp\u00e8re, car il est \u00e9vident qu'il s'agit l\u00e0 d'un sujet d'adultes, et pour le trait\u00e9 pour le voir, sous l'angle, peut-\u00eatre le plus aigu, nous avons fait appel \u00e0 2 sp\u00e9cialistes \u00e0 2 experts, l'une est avocate, il s'agit de ma\u00eetre Gis\u00e8le Halimi caressant proc\u00e8s mis en vedette et aussi de madame de Roland reli\u00e9, qui est l'auteur aux \u00e9ditions Filipacchi, d'un ouvrage tr\u00e8s document\u00e9 intitul\u00e9 tout savoir sur l'avortement, il s'agit du 4\u00e8me livre de cette femme qui a \u00e9t\u00e9 la des membres cr\u00e9ateurs du planning familial fran\u00e7ais et qui est actuellement pr\u00e9sidente de l'association nationale fran\u00e7aise pour la lutte contre l'avortement, madame de Roland liez, vous avez le micro de nos r\u00e9alit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:54:54) [92%] :\r\nD'abord, ce titre : tout savoir sur l'avortement, c'est un peu pr\u00e9tentieux, il m'en excuse parce que je n'aime pas les choses, pr\u00e9tentieux, mais en fait je pense que ce petit livre pourra \u00eatre tr\u00e8s utile car on a et fille et de faire un texte simple destin\u00e9 au grand public, alors que les pr\u00e9fets dans ouvrage que j'avais \u00e9crit \u00e9tait peut-\u00eatre un peu plus difficile en France, il y a un 1000000 d'avortements en fait, nous ne savons pas combien il y en a, car ce sont des avortements clandestins et qui dit clandestins Eddy cach\u00e9, dissimul\u00e9 les chiffres officiels sont de 300000 par an, c'est l'Institut national d'\u00e9tudes d\u00e9mographiques, donc c'est un chiffre minimum et il est sp\u00e9cialiste, m\u00e9decin et sociologue qui se sont pench\u00e9s sur le probl\u00e8me pensent que ce ce chiffre bien plus vraisemblablement se situent entre 500000 et 1 1000000 mais je vous dirais que je ne chipote tr\u00e8s pas sur les chiffres et que dans le fond, \u00e7a m'est \u00e9gal 300000 avortements clandestins par an, m\u00eame si ce n'est que le chiffre r\u00e9el fait tout \u00e0 fait suffisant pour que l'avortement clandestin soit un probl\u00e8me extr\u00eamement grave en France et qu'il soit absolument n\u00e9cessaire de changer une loi aussi r\u00e9pressive que celle que nous avons qui devient vraiment inhumaine et tout \u00e0 fait injuste. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:56:25) [94%] :\r\nOui, en fait, nous vivons depuis 2 1000 ans environ de civilisation chr\u00e9tienne, nous vivons sous le coup d'un interdit, interdit m\u00eame de se poser la question et, par cons\u00e9quent, quand on parle de ces probl\u00e8mes, comme vous le faites courageusement depuis un certain nombres d'ann\u00e9es vous tentez de bouleverser des modes de pens\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:56:49) [89%] :\r\nOui, exactement, parce que finalement toute la l\u00e9gislation fran\u00e7aise est bas\u00e9e sur la protection des droits du foetus, l'embryon soit font nagent doit \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme un \u00eatre humain, il doit donc \u00eatre d\u00e9fendues contre toute agression, et on ne consid\u00e8re nullement Lafitte 8 Sion de la femme ou du couple face \u00e0 une grossesse un. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:57:18) [92%] :\r\nEt aussi de l'enfant dans le d\u00e9veloppement sera marqu\u00e9e par le fait que sa naissance n'a pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9sir\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:57:23) [92%] :\r\nExactement, si vous voulez, les chances d'\u00eatre heureuse de mener une vie \u00e9quilibr\u00e9e que pourra avoir l'enfant \u00e0 na\u00eetre, ce qui est extr\u00eamement important, alors \u00e7a je pense que c'est une notion, une nouvelle qui est maintenant acquise dans beaucoup de pays, car la plupart des pays europ\u00e9ens d'\u00e9vita vu ni d'Am\u00e9rique ont modifi\u00e9 leur l\u00e9gislation et en ont fait, ont voulu cr\u00e9er une situation beaucoup plus humaine est beaucoup plus adapt\u00e9, tandis que nous, en France, nous sommes rest\u00e9s comme certains autres pays sur une loi extr\u00eamement r\u00e9pressive, alors que tout le monde sait que cette r\u00e9pression n'am\u00e8ne rien, aucun r\u00e9sultat, car ce n'est pas parce qu'une femme seule qu'elle encourt une condamnation p\u00e9nale, qu'elle ne sera pas avorter. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:59:13) [91%] :\r\nUne horloge de sable, ce samedi, en pr\u00e9sence de Jeanne Dubuis et Fran\u00e7ois Vallotton autour de la figure de Marie- Claude Leburgue, Jeanne Dubuis, je rappelle, vous avez consacr\u00e9 votre travail de m\u00e9moire en histoire contemporaine \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne \u00e0 ce mythe radiophonique ne met Marie- Claude Leburgue, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 en 1999 et dont on se souvient encore et qui a tant marqu\u00e9 nous ondes Fran\u00e7ois Vallotton, vous animez des s\u00e9minaires autour de l'histoire des m\u00e9dias aussi bien t\u00e9l\u00e9visuelles que radiophoniques et c'est vrai qu'\u00e0 \u00e0 vous voir r\u00e9agir \u00e0 l'\u00e9coute de de ces documents, on se dit qu'on a toujours quelque chose \u00e0 \u00e0 glaner, m\u00eame si on les entend plusieurs fois, il y a toujours un d\u00e9tail qui nous frappe, une voix par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:00:01) [93%] :\r\nOui, bon, je trouve que dans le document que nous avons entendu sur l'avortement, 1973 c'est un document \u00e9videmment extr\u00eamement int\u00e9ressante pour l'histoire sociale de de cette p\u00e9riode et on peut se rendent compte r\u00e9ussie du du r\u00f4le justement de de la radio. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:00:20) [92%] :\r\nPar rapport \u00e0 \u00e0 ce type de th\u00e9matiques, alors on l'a dit, des \u00e9missions comme celle de Dominique Gr\u00e9goire en France en ont jou\u00e9 un r\u00f4le vraiment tr\u00e8s, tr\u00e8s important, on se souvient \u00e9galement pour avoir peut-\u00eatre un contrepoint des d\u00e9bats suscit\u00e9s par la loi Weil en France des injures re\u00e7us par la ministre, qui essaye de de d\u00e9fendre cette loi pour montrer, disons qu'elle est encore l\u00e0, la rupture et les r\u00e9actions que peuvent se suscit\u00e9 ces ces d\u00e9bats au sein de la classe politique, mais on mesure d'autant plus le r\u00f4le qu'on peut jouer les les m\u00e9dias audiovisuels et notamment la radio dans l'initiation du d\u00e9bat autour de ces questions l\u00e0 bien s\u00fbr que non pas \u00e9t\u00e9 le mouvement f\u00e9ministe qui a contribu\u00e9 de mani\u00e8re extr\u00eamement importante \u00e0 travers ses propres formes de mobilisation, ici on est dans un autre contexte, mais encore une fois, je crois que si on veut faire cette histoire sociale les m\u00e9dias audiovisuels sont v\u00e9ritablement essentiel \u00e0 \u00eatre mobilis\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:01:23) [93%] :\r\nAlors justement Fran\u00e7ois Vallotton vient d'\u00e9voquer le MLF, Mouvement de lib\u00e9ration des femmes Jeanne Dubuis, vous \u00eates une jeune journaliste, je le rappelle, vous travaillez \u00e0 la t\u00e9l\u00e9, donc la cha\u00eene valdo-fribourgeoise vous empoign\u00e9 maintenant ce m\u00e9tier avec beaucoup d'enthousiasme et ce qui doit vous frapper, c'est justement la tonalit\u00e9 f\u00e9ministes des \u00e9missions r\u00e9alit\u00e9 anim\u00e9 par Marie- Claude Leburgue, quel type de f\u00e9minisme d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur FS5 (01:01:50) [91%] :\r\nAlors je crois qu'on peut dire, assez clairement que c'est en f\u00e9minisme traditionnel, on voit par son r\u00e9seau d'inviter qui elle a \u00e9norm\u00e9ment de femmes qui proviennent d'associations f\u00e9ministes, des associations qui ont milit\u00e9 pour le droit de vote, alors elle dit qu'elle elle n'adh\u00e8re \u00e0 aucun en mouvement, mais je veux dire c'est \u00e9vident, c'est tr\u00e8s clair, elle, qu'elle se situe du c\u00f4t\u00e9 des des mouvements traditionalistes l'invitera quelquefois vous avez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:02:18) [83%] :\r\nEt je comprends pas le terme traditionalisme en mati\u00e8re de lutte f\u00e9minine qu'est -ce que \u00e7a veut dire. \r\n\r\nLocuteur FS5 (01:02:24) [91%] :\r\nBah, disons, on a le le mouvement du MLF, qui va \u00eatre radical, beaucoup plus scandaleux et puis de l'autre c\u00f4t\u00e9, on a le mouvement des pionni\u00e8res qui ne vont pas d\u00e9molir par exemple forc\u00e9ment l'image de la femme au foyer, on va plut\u00f4t chercher \u00e0 l'arr\u00eat valoriser n'est pas la d\u00e9truire \u00e7a c'est des choses qui s'opposent totalement avec les th\u00e8ses du MLF, et on peut situer, du coup, Marie- Claude Leburgue, beaucoup plus dans le 1er mouvement que dans le mouvement, et \u00e7a on va le voir tout du long dans ses \u00e9missions, comme je disais, notamment par le biais de ses invit\u00e9s, elle invite malgr\u00e9 tout quelques fois des femmes du MLF, mais en pr\u00e9cisant qu'elle ne partage pas forc\u00e9ment ses opinions -l\u00e0 que c'est pour laisser la parole \u00e0 tout le monde et laisser la possibilit\u00e9 aux auditrices de se faire leur propre id\u00e9e, mais on sent tr\u00e8s clairement un d\u00e9tachement total lors de l'anti- Congr\u00e8s en 75 des femmes du MLF, alors l\u00e0 on Marie- Claude Leburgue parle de femmes aga\u00e7ante tr\u00e8s jeune mon avant la jeunesse des femmes du MNLF comme pour amoindrir leur leur importance, c'est \u00e9vident que se d\u00e9tachera tout du long de ce nouveau mouvement f\u00e9ministe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:03:43) [90%] :\r\nAutre mani\u00e8re de placer des carr\u00e9s blancs dans le discours politique car le MLF Fran\u00e7ois Vallotton, c'\u00e9tait une politisation de la situation f\u00e9minine tout \u00e0 fait. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:03:53) [92%] :\r\nAlors peut-\u00eatre avant de revenir l\u00e0- dessus, bon, soulignons quand m\u00eame qu'il y a une question g\u00e9n\u00e9rationnelle \u00e9videmment Marie- Claude Leburgue appartient \u00e0 une g\u00e9n\u00e9ration, \u00e0 la fois de femmes \u00e9galement 2 militantes, n\u00e9e dans les ann\u00e9es 1920 qui vont oeuvrer pour le contexte helv\u00e9tique dans ce contexte tr\u00e8s conservateur dans tous les sens du terme, des ann\u00e9es 1940 1950 on a vu cette l'int\u00e9gration finalement de tous ces tabous de ce conservatisme finalement et l'int\u00e9gration d'une d'une strat\u00e9gie qui \u00e9tait \u00e0 la peau que la strat\u00e9gie des associations f\u00e9minines de la place qui, tout en conservant, disons l'orientation autour de la lutte pour le droit de suffrage voulait le faire Mezzo voce chez hein, il y avait pas v\u00e9ritablement de de revendications agressive, on voulait montrer d'abord par justement ces comp\u00e9tences que finalement on \u00e9tait digne du suffrage bien s\u00fbr en le prolongeant le justifier, disons comme une certaine forme de justice mais en m\u00eame temps ces revendications se faisait de mani\u00e8re extr\u00eamement pacifi\u00e9e, alors \u00e9videmment avec le mouvement du MLF, on a un tout autre regard est v\u00e9ritablement aussi une toute autre articulation du discours o\u00f9 le priv\u00e9 devient politique, une chose qui a \u00e9t\u00e9 totalement ou plus, je dirais m\u00eame pas aux antipodes, mais qui n'entrent pas du tout, disons dans la dans la configuration de Marie- Claude Leburgue. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:05:31) [88%] :\r\nUn ton Mezzo vote chez comme vous venez de le dire Fran\u00e7ois Vallotton, alors que cette voix forte de Marie- Claude Leburgue, empoign\u00e9 donc ces questions de soci\u00e9t\u00e9, c'est vrai, j'ai un Dubuis que vous avez d\u00e9couvert dans votre recherche dans votre travail, que Marie- Claude Leburgue \u00e9tait avant tout pr\u00e9occup\u00e9s par le travail des femmes par l'autonomie financi\u00e8re des femmes, c'\u00e9tait \u00e7a, ces grands th\u00e8mes. \r\n\r\nLocuteur FS5 (01:05:51) [89%] :\r\nExactement, c'est vraiment ce besoin d'ind\u00e9pendance financi\u00e8re et j'ai d'ailleurs la une, une phrase de Marie- Claude Leburgue, et qui je trouve absolument repr\u00e9sentative \u00e0 l'\u00e9poque, on ne pensait pas que l'\u00e9mancipation des femmes passer par leur ventre, mais par leur porte- monnaie, elle a donc bon, je pense que \u00e7a r\u00e9sume tout, on voit vraiment ce ce besoin d\u00e9nonce passion d'ind\u00e9pendance par l'argent, par le travail, pas forc\u00e9ment parle la sexualit\u00e9, la r\u00e9appropriation du corps. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:06:23) [90%] :\r\nQu'est -ce que \u00e7a vous dit \u00e0 vous, jeunes femmes d'aujourd'hui en 2010 que ce combat que ses pr\u00e9occupations, comment vous les entendez. \r\n\r\nLocuteur FS2 (01:06:30) [86%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS5 (01:06:30) [91%] :\r\n\u00e9videmment, \u00e7a para\u00eet un peu bas tr\u00e8s conservateur, d'un c\u00f4t\u00e9, on a une femme qui est cens\u00e9e \u00e9veiller les consciences qui a la pr\u00e9tention d'\u00eatre en avance de pr\u00e9c\u00e9der l'histoire et puis en m\u00eame temps, h\u00e9 bien elle reste donc dans ses premi\u00e8res id\u00e9es n'\u00e9volue pas forc\u00e9ment avec les nouvelles g\u00e9n\u00e9rations de femmes f\u00e9ministes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:06:54) [93%] :\r\nPensez -vous que Marie- Claude Leburgue d\u00e9fendait plut\u00f4t une conception lib\u00e9rale de Talanga\u00ef. \r\n\r\nLocuteur FS5 (01:06:59) [92%] :\r\nTotalement, c'est une fa\u00e7on tr\u00e8s tr\u00e8s lib\u00e9ral, tr\u00e8s conservatrice, tr\u00e8s bourgeoise de concevoir le le f\u00e9minisme. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:07:06) [88%] :\r\nMais quel jugement Jeanne Dubuis, qu'est-ce que c'est \u00eatre tr\u00e8s bourgeois sur les ondes, un service public, Fran\u00e7ois, si on voulait discuter bri\u00e8vement cette question. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:07:16) [90%] :\r\n\u00e9coutez, bon c'est s\u00fbr que Marie- Claude Leburgue vient avec tout un parcours revient avec une \u00e9ducation un tout \u00e0 fait particuli\u00e8re mais comme on l'a dit finalement Les oranges auxquels elle \u00e9tait confront\u00e9e elle c'\u00e9tait la question de de de l'autonomie, la question de l'autonomie professionnelle, donc elle s'est beaucoup battu sur ce terrain -l\u00e0, avec \u00e9galement en synergie avec le mouvement associatif f\u00e9minin qui \u00e9tait alors tr\u00e8s largement pr\u00e9dominant sur la question du suffrage qui \u00e9tait jug\u00e9 v\u00e9ritablement comme la question prioritaire, encore une fois, je crois qu'il faut tenir compte du contexte extr\u00eamement renferm\u00e9, n'oublions pas les, les, les attaques, les discriminations qu'ont subi les femmes dans la soci\u00e9t\u00e9 helv\u00e9tique des ann\u00e9es 1950 60, voire de l'anti- f\u00e9ministe des femmes elles-m\u00eames extr\u00eamement virulent, puisque, lors de l'Expo 1964 par exemple, c'est l'association je me rappelle plus son nom exact, mais l'association des femmes contre le suffrage f\u00e9minin qui peut pr\u00e9senter sa position et non les associations qui militent pour le suffrage f\u00e9minin, donc il faut vraiment compte tenir compte de ce contexte -l\u00e0, bien s\u00fbr que, ensuite, il y a un d\u00e9phasage mais qui a un d\u00e9phasage je dirais g\u00e9n\u00e9rationnel qui est li\u00e9 \u00e0 des oppositions \u00e9galement entre une vieille garde entre guillemets f\u00e9ministe, je le dis, \u00e9videmment sans aucune connotation p\u00e9jorative et un nouveau mouvement social qui a d'autres aspirations et qui dit : le combat n'est pas fini, il y en a d'autres, les discriminations continue \u00e0 la question de la libert\u00e9 de sa sexualit\u00e9, c'est des questions qui sont tout aussi importantes que la question du suffrage, donc je crois qu'il y a ces diff\u00e9rentes temporalit\u00e9s qu'il ne faut pas oublier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:09:19) [91%] :\r\nAlors justement ces temporalit\u00e9s, on les voit \u00e0 l'oeuvre dans l'\u00e9volution m\u00eame des sommaire de l'\u00e9mission r\u00e9alit\u00e9s qui \u00e9mettra, pour la derni\u00e8re fois, donc on 1983 Jeanne Dubuis est -ce qu'on peut, au d\u00e9but de ces ann\u00e9es 80 apr\u00e8s ses grands combats apr\u00e8s ces grandes questions sur la sexualit\u00e9 voir disons des pr\u00e9occupations plus divertissante au sommaire de r\u00e9agir. \r\n\r\nLocuteur FS5 (01:09:44) [94%] :\r\nPlus divertissante plus philosophiques tr\u00e8s clairement, apr\u00e8s il faut toujours garder en t\u00eate le le probl\u00e8me des archives pour les ann\u00e9es 80 on en a moins que dans les ann\u00e9es 70 document mais tous les documents conserv\u00e9s, ce sont des entretiens avec des philosophes notamment les entretiens avec Janet. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:10:07) [91%] :\r\nAlors oui, alors l\u00e0, il faut souligner c'est extraordinaire s\u00e9rie, l'histoire de la philosophie, qui donnera d'ailleurs naissance \u00e0 un livre toujours disponible dans la collection Folio Jeanne Hersch et Marie- Claude Leburgue, les \u00e9tonnements de la philosophie, sa fille. \r\n\r\nLocuteur FS5 (01:10:20) [93%] :\r\nOui, plus de 300 entretien et donc d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale. \r\nJe pense qu'on peut, qu'on peut dire que les les entretiens deviennent de plus en plus long, donc, que ce soit avec Jeunesse ou d'autres invit\u00e9s \u00e0 la fin de de l'\u00e9mission, on est vraiment dans des grands questionnements des grands entretiens avec un ton plus long, d\u00e9mission. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:10:44) [93%] :\r\nOn est aussi dans la m\u00e9moire radiophonique elles-m\u00eames gr\u00e2ce \u00e0 Marie- Claude Leburgue r\u00e9alit\u00e9s du 22 octobre 1980. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:10:52) [83%] :\r\nRoland Jay Faut -il veut pr\u00e9senter masculins singuliers de jeudi apr\u00e8s- midi, je devrais dire en exergue cette phrase que vous avez \u00e9crite de votre main d'ailleurs dans un livre qui a paru en 76 aux \u00e9ditions pages ouvertes h\u00e9ros se Marat je t'aime, donc tout appartient et vous disiez cela, fid\u00e8le au rendez- vous, au singulier, loin de toi nu. \r\nAlors nous nous attendons, nous attendons vos confidences sur votre vie sur vous- m\u00eame, si on vous activit\u00e9 mais je voudrais dire aussi signaler au passage que le pr\u00e9texte peut-\u00eatre de cette rencontre, h\u00e9 bien ce sont les 20 ans du coup d'essai du coup d'essai code m\u00e8tre, j'aimerais bien que nous en revenions il y a 20 ans, parce que c'est important de conna\u00eetre une chronologie et en m\u00eame temps de savoir ce qui va se passer \u00e0 partir de m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS18 (01:11:56) [91%] :\r\nBien que dire si ce n'est que, il y a 20 ans quelqu'un m'a fait confiance en me disant venez voir une s\u00e9rie de jeunes qui sont l\u00e0 au central dans le cabaret de Gilles et aux coups de soleil et vous nous direz ce que vous en pensez et je suis all\u00e9e, j'\u00e9tais \u00e0 l'\u00e9poque, chef du d\u00e9partement des vari\u00e9t\u00e9s \u00e0 radio romande puisque j'allais m'occuper de ces jeunes, voir ce qu'il faisait comme chanteur, comme animateur comme fantaisiste comme musicien, j'ai trouv\u00e9 une bande de jeunes de 16 17 ans \u00e0 25 ans. \r\nQui en effet avait commenc\u00e9 \u00e0 \u00e9crire des chansons \u00e0 faire des chansons \u00e0 faire de la musique \u00e0 faire un peu de cabaret d'ailleurs mais enfin presque amateur mais qui n'avait absolument aucune base donc une base de quoi que ce soit et m\u00eame pas la notion de ce que c'\u00e9tait que le spectacle mais alors on les employer r\u00e9guli\u00e8rement comme \u00e7a \u00e0 10 francs \u00e0 10 francs la soir\u00e9e alors j'ai dit : voil\u00e0, moi je veux bien m'occuper de vous, mais j'ai pas envie de faire du cabaret avec vous parce que je ne je ne travaille pas et les amateurs au sens p\u00e9joratif du terme, je travaille avec des professionnels, \u00e7a fait quand m\u00eame des ann\u00e9es que je ne suis professionnel, je ne fais que \u00e7a, je suis un professionnel de tous les \u00e9l\u00e9ments du spectacle alors il me dit oui en marche. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:13:10) [90%] :\r\nVoil\u00e0, on marche rolong\u00e9 inimitable, animateur des soir\u00e9es de Radio Suisse Romande nous quittions la Marie- Claude Leburgue en dialogue est d\u00e9j\u00e0 dans une r\u00e9miniscence de son propre parcours radiophonique Jeanne Dubuis Fran\u00e7ois Vallotton c'\u00e9tait r\u00e9alit\u00e9s en 1981 l'\u00e9mission donc aura encore 2 ann\u00e9es d'existence, il est vrai que, on a chang\u00e9 de vecteur r\u00e9alit\u00e9s se faisant plus philosophiques plus spirituel, plus intime aussi n'\u00e9tait pas v\u00e9hicul\u00e9 sur la m\u00eame cha\u00eene Fran\u00e7ois Vallotton. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:13:44) [90%] :\r\nOui, donc il faut savoir que r\u00e9alit\u00e9s passe \u00e0 partir de 1974 sur le, sur le second programme donc je ne pr\u00e9sente pas ici mais qui \u00e9videmment donne une connotation tout \u00e0 fait diff\u00e9rente au aux \u00e9missions, ce qu'il faut pr\u00e9ciser \u00e9galement, c'est que une autre \u00e9mission un peu du m\u00eame type exister au au Tessin perd la donne, \u00e9mission qui elle a \u00e9t\u00e9 supprim\u00e9e des programmes \u00e0 partir de 1971 car finalement jug\u00e9 qu'il n'\u00e9tait plus n\u00e9cessaire des moments, droit de vote \u00e9tait octroy\u00e9 aux femmes de maintenir une \u00e9mission sp\u00e9cifiquement f\u00e9minine : L \u00e0 avec r\u00e9alit\u00e9s, on a plut\u00f4t une transformation ou Marie- Claude Leburgue finalement, on arrive \u00e0 d\u00e9velopper une forme de transition qui va \u00e0 la fois permettre quand m\u00eame l'expression de nouveau de nouvelles probl\u00e9matiques li\u00e9es au f\u00e9minisme, m\u00eame si on a vu que c'est c'\u00e9tait avec beaucoup, beaucoup de pr\u00e9cautions et avec un certain d\u00e9phasage avec le nouveau mouvement associatif f\u00e9minin mais \u00e9galement avec une ouverture sur d'autres d\u00e9bats sur des questions philosophiques sur des questions culturelles qui sont des choses qui, par ailleurs, l'ont toujours int\u00e9ress\u00e9 et on \u00e9t\u00e9 aussi pr\u00e9sente dans les \u00e9missions de r\u00e9alit\u00e9s la vulgarisation scientifique \u00e9galement une chose qu'il a beaucoup int\u00e9ress\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:15:09) [88%] :\r\nQui beaucoup aussi int\u00e9resser ses auditeurs car Marie- Claude Leburgue a marqu\u00e9 l'auditoire roman Jeanne Dubuis, on peut le dire donc r\u00e9alit\u00e9s cesse d'\u00e9mettre \u00e0 partir de 1983 et Marie- Claude Leburgue quitte la radio prend sa retraite le 3 mars 1993 et leur a encore quelques ann\u00e9es \u00e0 vivre \u00e7a, c'est pas tr\u00e8s bien pass\u00e9 la fin pour elle. \r\n\r\nLocuteur FS5 (01:15:31) [92%] :\r\nC'est clair que c'est des des ann\u00e9es bon la tr\u00e8s rapidement quelques mois je crois, apr\u00e8s sa retraite, elle est atteinte d'un cancer de la gorge, elle refusera les traitements n\u00e9cessaires, donc elle va mourir de de ce cancer de la gorge, on s'envoie en ayant je crois sur la fin, beaucoup profit\u00e9 de la vie de l'alcool du casino, c'est une grande joueuse du casino, donc une fin de vie un peu plus sombres, on peut dire aussi qu'\u00e0 la radio sur la fin, elle trouve plus forc\u00e9ment sa place l'\u00e9tait plus en phase avec la nouvelle restructuration de la maison et on sent vraiment qu'elle qu'elle perd pied finalement n'est plus \u00e0 sa place. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:16:17) [89%] :\r\nEt dans cette perte avec une perceuse l\u00e0 qui marque aussi cette rupture de vie une perceuse, on est en train de faire des travaux \u00e0 \u00e0 Radio Suisse Romande Jeanne Dubuis et que les choses de tr\u00e8s touchantes, que vous avez relev\u00e9 dans son autobiographie, c'est qu'elle avait toujours un Nagra, un enregistreur dans ces derni\u00e8res ann\u00e9es et qu'elle lui confier encore d\u00e9penser. \r\n\r\nLocuteur FS5 (01:16:40) [88%] :\r\nTout \u00e0 fait, m\u00eame quand elle va \u00e0 l'h\u00f4pital en fin de vie, elle prend son Nagra, au cas o\u00f9, bon l\u00e0 plus de voir un certain nombre pour peut-\u00eatre pour enregistrer l'environnement les les gens qui viennent la voir Alain notes du coup sur lequel elle note aussi beaucoup d'chose c'est pens\u00e9es mais c'est clair que le micro va la suivre jusqu'\u00e0 la toute fin de sa vie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:17:03) [91%] :\r\nEt la radio est rest\u00e9 jusqu'\u00e0 la fin, une immense passion, on peut le dire. \r\n\r\nLocuteur FS5 (01:17:08) [86%] :\r\nOui, c'est un elle dit d'ailleurs, c'est elle, a fait le choix de ne pas avoir d'enfant et elle dira ben mais \u00e9mission c'est c'est n\u00e9 b\u00e9b\u00e9, c'est ma vie c'est ma passion. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:17:19) [91%] :\r\nElle aura encore en 1900 et non 6 le ton, la force d'accorder un grand entretien \u00e0 l'historienne Fabienne Regard par bonheur cet enregistrement, nous l'avons ici c'est avec Fabienne Regard et Marie- Claude Leburgue que nous allons nous quitter, un mot encore qu'est -ce que vous avez d\u00e9couvert de l'univers radiophonique \u00e0 travers Marie- Claude Leburgue, Jeanne Dubuis. \r\n\r\nLocuteur FS5 (01:17:40) [89%] :\r\nAux journ\u00e9es d\u00e9couvert \u00e9norm\u00e9ment de choses, moi je suis n\u00e9 l'ann\u00e9e de la fin de 2 r\u00e9alit\u00e9s donc \u00e9videmment pour c'\u00e9tait un monde totalement inconnu pour moi, Marie- Claude Leburgue \u00e7a \u00e7a \u00e9voquait un nom de l'histoire des femmes mais n'est pas de de beaucoup de souvenirs auditifs disons donc, j'ai d\u00e9couvert effectivement tout un monde aussi un univers de de m\u00e9dias qui est diff\u00e9rent de celui que, moi, je peux rencontrer aujourd'hui dans une pratique permanence professionnel donc vraiment tout un monde diff\u00e9rent o\u00f9 on partait en \u00e9quipe avec du mat\u00e9riel tr\u00e8s lourd aujourd'hui dans \u00e9videmment il y a beaucoup d'avanc\u00e9es technologiques, c'est plus pratique, mais on a aussi aussi aussi toujours seul, donc il y a aussi d\u00fb, peut-\u00eatre une id\u00e9alisation comme \u00e7a d'un d'un temps perdu du du journalisme. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:18:35) [90%] :\r\nVoil\u00e0 c'est pas voil\u00e0 3 petits points de suspension : merci beaucoup Jeanne Dubuis d'\u00eatre venu nous offrir cet \u00e9clairage sur ce grand personnage de radio Fran\u00e7ois Vallotton, ce travail de m\u00e9moire, vous l'avez salu\u00e9, c'est un tr\u00e8s tr\u00e8s bon travail, il vous a aussi appris beaucoup de fioul sur Radio Suisse Romande. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:18:53) [91%] :\r\nOui, car encore une fois le personnage m\u00eame si c'est un personnage d'une certaine mani\u00e8re mythique d'un personnage qui n'avait pas donn\u00e9 lieu \u00e0 des travaux et j'aimerais souligner peut-\u00eatre 3 aspects on on conclusions qui sont des aspects qui sont tout \u00e0 fait pr\u00eat Gl\u00e9nans dans, dans, dans le travail de de Jeanne Dubuis d'abord la qualit\u00e9 de l'innovation radiophonique par Marie- Claude Leburgue, encore une fois, cette culture du d\u00e9bat, cette culture de l'interactivit\u00e9 qui est quelque chose m\u00eame si sa voix peut para\u00eetre comme quelque chose de tr\u00e8s surann\u00e9, cette culture du d\u00e9bat, cette forme d'interactivit\u00e9, l'intervention des auditeurs, c'est quelque chose de relativement nouveau, le r\u00f4le que Marie- Claude Leburgue a eu dans la constitution de ce qu'on a appel\u00e9 la bande \u00e0 Marie- Claude, mais donc dans dans l'arriv\u00e9e de toute une s\u00e9rie de femmes journalistes gr\u00e2ce \u00e0 elle, et des femmes journalistes qui ont pu, d'une certaine mani\u00e8re bris\u00e9e ou commencer \u00e0 briser un certain plafond de verre qui existaient \u00e0 la radio, Marie- Claude Leburgue, \u00e0 exercer des responsabilit\u00e9s, elle a amen\u00e9 des femmes \u00e0 en assumer d'autres, et \u00e7a c'est une chose extr\u00eamement importante, donc c'est peut-\u00eatre ces aspects -l\u00e0 qu'il faut garder en t\u00eate, \u00e0 travers ce travail, une figure en effet ambivalente comme toute figure historique mais qui nous permet de de comprendre v\u00e9ritablement \u00e0 la fois la radio et \u00e0 la Soci\u00e9t\u00e9 suisse de cette p\u00e9riode 3\u00e8me aspect et 3\u00e8me aspect le r\u00f4le que cette \u00e9mission a jou\u00e9 pour toute une g\u00e9n\u00e9ration de femmes, je crois que si on discute avec certaines femmes politiques, je pense, par exemple, Yvette a Guy qui a particip\u00e9 \u00e0 l'\u00e9mission, elle travaille \u00e0 l'\u00e9poque \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration des consommatrices, la syndic de Lausanne Pasteur exactement c'\u00e9tait \u00e9mission a jou\u00e9 un r\u00f4le extr\u00eamement important, formateur, je dirais, dans tous les sens du terme, il faut pas oublier que parler au micro pour une femme \u00e9tait quelque chose qui n'avait rien d'\u00e9vident, parler en public et cette \u00e9mission a \u00e9t\u00e9 \u00e9galement un laboratoire, un laboratoire pour des femmes qui ont pu prendre la parole et qui ensuite ont exerc\u00e9 des fonctions publiques souvent importantes, mais \u00e9galement pour toutes les auditrices qui ont pu voir qu'il \u00e9tait possible d'arriver \u00e0 des fonctions Arrested \u00e0 responsabilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:21:17) [89%] :\r\nPar cette \u00e9mission, h\u00e9 bien c'est nous dire combien l'histoire de la radio n'est pas termin\u00e9e gr\u00e2ce \u00e0 vous notamment Fran\u00e7ois Vallotton, merci d'\u00eatre pass\u00e9 dans leur loge de sables merci Jeanne Dubuis, on est amen\u00e9 \u00e0 se revoir \u00e0 je l'esp\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS13 (01:21:41) [88%] :\r\nQui \u00e9tait la r\u00e9putation du milieu, la radio, \u00e0 l'\u00e9poque parce que vous veniez de l\u00e0 d'une famille o\u00f9 on \u00e9coutait \u00e0 la radio, r\u00e9guli\u00e8rement, donc il y a une image de la radio. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:21:51) [83%] :\r\nAlors la radio que la radio quand l'image \u00e9tait amplifi\u00e9, je veux dire par le r\u00f4le qu'elle avait jou\u00e9 pendant la guerre 39 45, le r\u00f4le et de sa licence suisse et que les r\u00f4les de Ren\u00e9 Payot Gen\u00e8ve d'ailleurs le r\u00f4le des commentateurs, la radio pour les hommes et la mobilisation, enfin c'\u00e9tait un moyen formidable et unique de communication, certes il y avait la presse, enfin, il y avait tout, mais c'\u00e9tait le moyen unique de communication entre les gens qui avaient peu ou prou tous une radio et, bien entendu, qui avec une longueur de monde c'\u00e9tait Satan jetant qui, entre parenth\u00e8ses, avait \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 par un petit merveilleux les fauves dans leurs dr\u00f4les de machines volantes qui reste jeune ing\u00e9nieur de t\u00e9l\u00e9phone qui avait d'abord cr\u00e9\u00e9 la cession de Bel-Air, pr\u00e8s de la Bl\u00e9cherette, notre petite aidera vague de l'aviation de l'\u00e9poque et puis ensuite, on \u00e9tait quand m\u00eame Radio- Lausanne le 3\u00e8me \u00e9metteur d'Europe, c'\u00e9tait 1922 et Gen\u00e8ve a suivi tout pr\u00e8s de Cointrin, un petit a\u00e9roport, \u00e0 l'\u00e9poque et peupl\u00e9 quand m\u00eame 2 ou 3 ans plus tard, non je crois 1926 donc tout \u00e7a se tenait, il y avait peu d'Henri Maire canton \u00e9galement professeur fou de radio messieurs fabriquent leur post\u00e9rieur, essayer de se c'\u00e9tait vraiment c'est des gros m\u00eame en voulaient pas, mais ils \u00e9taient fous et \u00e7a me fait penser vraiment aux premiers temps de l'aviation il fabriquaient des trucs et et le 1er jour o\u00f9 ils sont entendus, je crois que \u00e7a fait 50 m\u00e8tres l'un est le v\u00f4tre, c'\u00e9tait le miracle, c'\u00e9tait du bricolage, c'\u00e9tait absolument briques, c'est pour \u00e7a que je pr\u00e9tends que la radio, malgr\u00e9 toutes les triple affectivement moderne le syst\u00e8me t\u00e9l\u00e9 bon \u00e7a doit rester du bricolage parce qu'il arrive toujours un moment de pas ou \u00e0 maman de b\u00e9gaiement ou un blanc ou tout \u00e7a arrive du c\u00f4t\u00e9 programme, comme du c\u00f4t\u00e9 technique, il y a toujours un moment o\u00f9 il y a quelqu'un qui sait bricol\u00e9 au guichet reprendriez malgr\u00e9 toutes les souris r\u00e9ellement. \r\n\r\nLocuteur FS13 (01:24:17) [89%] :\r\nNon, non, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait un r\u00eave pour vous d'entr\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:24:24) [76%] :\r\nMais dit comment les gens ressentaient le fait qu'on appartienne \u00e0 Radio- les plus anciens, trouver que nous faisions \u00e0 un travail de saltimbanques. \r\nQuant au th\u00e9\u00e2tre, \u00e0 l'\u00e9poque \u00eatre com\u00e9dien ou \u00eatre reporter puisque c'\u00e9tait que \u00e7a bon, ce que c'\u00e9tait votre famille non pas du tout, non pas du tout perdu tout. \r\nDe mon c\u00f4t\u00e9, je n'ai pas eu mais je sais j'mal et donc Paul Vallotton, qui a encore eu, \u00e0 un certain moment les foudres sa famille parce que qui \u00e9tait ce qui \u00e9tait banquier qui \u00e9tait et qu'est -ce que c'\u00e9tait contre la radio et donc il y a eu des gens, j'ai m\u00eame \u00e9t\u00e9 le cas de Roger normal les 3 tours des gens d'affaires que ce que tu vas faire et pas d'autres c'\u00e9tait un malheur parce que quand m\u00eame, \u00e0 l'\u00e9poque, vous pouvez nous \u00e9tions les rois et il y a pas de TV alors \u00e9coutez, je peux vous dire Inception qu'on a dans les cantons par des gens qui ont un \u00e9tat de la radio, c'est pas encore Suisse mais dont la vocation \u00e9tait de couvrir la Suisse comment alors on \u00e9tait re\u00e7us, mais comme des dieux comme je dois vous dire c'\u00e9tait tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:25:57) [93%] :\r\nQuand les femmes et les hommes de Radio jadis, c'\u00e9tait les divinit\u00e9s des ondes \u00e9videmment c'\u00e9tait bien agr\u00e9able, nous entendions \u00e0 l'instant, Marie- Claude Leburgue, dans un document in\u00e9dit jamais diffus\u00e9s, pour cause, puisqu'il a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9e le 29 novembre 1996 \u00e0 son domicile lausannois par historienne Fabienne Regard dans le cadre d'une recherche sur l'histoire orale de Radio Suisse Romande document interne donc 3 ans avant sa mort, Marie- Claude Leburgue se confier une ultime fois en toute libert\u00e9 et c'est sur ces propos que nous refermons l'horloge de sable en \u00e9dition sp\u00e9ciale ce samedi gr\u00e2ce \u00e0 la journaliste Jeanne Dubuis et au professeur Fran\u00e7ois Vallotton, de l'Universit\u00e9 de Lausanne les r\u00e9f\u00e9rences du m\u00e9moire de Jeanne Dubuis se trouve sur la page de l'\u00e9mission horloge Point rsr Point CH \u00e9mission audible en Podcast et sur CD si vous appelez le 0 26 323 24 24, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'\u00e9coute de notre m\u00e9moire radiophonique sur Espace 2 samedi prochain \u00e0 un autre jeune journaliste Maxence Garin nous dira tout sur le miroir du monde de Benjamin Romieux au Caire, il a consacr\u00e9 \u00e9galement son m\u00e9moire en histoire, alors ne manquez pas le rendez- vous samedi prochain d\u00e8s 13 heures 30. \r\n"], "program": {"href": "/programs/3C40EA92-7961-46BD-B809-5129CC5214D0", "id": "3C40EA92-7961-46BD-B809-5129CC5214D0", "name": "Horloge de sable"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Perrottet, Alain", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ciocca, Christian", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Leburgue, Marie-Claude", "role": "collaborateur/trice RSR (Archives RSR)", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ciocca, Christian", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Dubuis, Jeanne", "role": "journaliste, auteure d'un m\u00e9moire en histoire contemporaine \"Marie-Claude Leburgue au micro de R\u00e9alit\u00e9s...\"", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ciocca, Christian", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Vallotton, Fran\u00e7ois", "role": "professeur d'histoire contemporaine \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C25AA962-28FE-44DB-9B3B-4A91307A6907", "internalArchiveId": "C25AA962-28FE-44DB-9B3B-4A91307A6907", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Etre positif. Reportage sur le sida", "publicationDate": "2010-11-27T00:00:00Z", "summary": "\"Thomas a 43 ans. Il a contract\u00e9 le virus du SIDA il y a pr\u00e8s de 20 ans. \"J'ai jou\u00e9 \u00e0 la roulette russe et j'ai perdu. J'\u00e9tais amoureux, \u00e9bloui, j'ai fait confiance, \u00e0 la vie \u00e0 la mort. C'est ridicule\".\r\nS\u00e9ropositif \u00e0 cause d'une relation sexuelle non prot\u00e9g\u00e9e, Thomas est sous trith\u00e9rapie depuis 15 ans. Aujourd'hui il travaille \u00e0 plein temps comme serrurier dans une entreprise lausannoise. Il est mari\u00e9, avec une femme s\u00e9ropositive. Ils se sont rencontr\u00e9s dans une association de soutien. \"Nous avons les deux une vir\u00e9mie ind\u00e9tectable. Il n'y a pas de risque de surcontamination. On peut faire l'amour sans penser au SIDA\".\r\n \r\nDe mortelle, cette maladie est devenue chronique, du moins sous nos latitudes. La vie des s\u00e9ropositifs est plus longue, mais qu'en est-il de sa qualit\u00e9 ? Comment vit-on avec le SIDA en 2010 ? Doit-on dire sa maladie ou la cacher ? Qu'en penserait un employeur ? Et une future conqu\u00eate ? Quelle image la soci\u00e9t\u00e9 renvoie-t-elle \u00e0 Thomas ? \"La compassion des ann\u00e9es 80 et 90, quand les malades mouraient, a fait place \u00e0 une indiff\u00e9rence, voire \u00e0 de nouvelles condamnations morales.\" regrette Jean-Luc Romero, conseiller r\u00e9gional d'Ile de France, premier et seul homme politique fran\u00e7ais \u00e0 ce jour \u00e0 avoir d\u00e9clar\u00e9 publiquement sa s\u00e9ropositivit\u00e9. \"On vit un retour en arri\u00e8re\".\r\n \r\n \r\nInvit\u00e9s\r\nThao Nguyen, psychologue, directrice de l'association Arc-en-ciel, association d'aide et de soutien aux familles vivant au contact du VIH/SIDA\r\n<http://www.aecsida.ch/> \r\n Jean-Luc Romero, conseiller r\u00e9gional d'Ile de France, membre du Conseil National du SIDA, pr\u00e9sident-fondateur d'ELCS (Elus locaux contre le SIDA, <http://www.elcs.fr/>) et pr\u00e9sident du CRIPS (Centre r\u00e9gional d'information et de pr\u00e9vention du SIDA, <http://www.lecrips.net/>) en \u00cele de France. Jean-Luc Romero est le premier, et \u00e0 ce jour le seul, homme politique fran\u00e7ais \u00e0 avoir d\u00e9clar\u00e9 publiquement sa s\u00e9ropositivit\u00e9.\r\n Bettina Maeschli, porte-parole de l'Aide Suisse contre le SIDA ( <http://www.aids.ch/f/>). Pr\u00e9sentation du portail d'information sur le VIH/SIDA dans le monde du travail <http://www.workpositive.ch/>\"\"\r\n ", "durationSec": 3389, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse", "France"], "thematicThemes": ["sida"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-04-23T11:23:10Z", "speechToTexts": ["23.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS8 (00:00:00) [91%] :\r\nJe m'appelle, je m'appelle, je m'appelle pas Thomas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [92%] :\r\nMais on va utiliser ce pseudonyme pour l'\u00e9mission, j'ai 43 ans je suis s\u00e9ropositif depuis bient\u00f4t 20 ans. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:25) [94%] :\r\nIl ne s'appelle donc pas Thomas il va t\u00e9moigner aujourd'hui \u00e0 voix d\u00e9couverte mais sous ce nom d'emprunt car il est toujours difficile en 2010 de dire que l'on porte en soi le virus du SIDA, m\u00eame si, depuis l'arriv\u00e9e des trith\u00e9rapies les malades meurent de moins en moins et vivent de plus en plus longtemps, le SIDA reste un mal tabou 25000 personnes vivent avec cette maladie en Suisse 777 nouveaux cas ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9s en 2008 650 en 2009 un recul observ\u00e9 \u00e9galement au niveau mondial, selon le rapport annuel d'ONU-Sida publi\u00e9 mardi dernier, le nombre de nouvelles infections dans le monde, a baiss\u00e9 de pr\u00e8s de 20 pourcent en en 10 ans encore un chiffre depuis l'apparition de l'\u00e9pid\u00e9mie, il y a 30 ans, 30 millions de personnes sont mortes du SIDA aujourd'hui et sous nos latitudes, les gens survivent, leur vie est plus longue, mais qu'en est -il de sa qualit\u00e9 de quoi souffrent les malades du SIDA acquis peuvent -ils en parler Town Guyane de l'association arc-en-ciel sera notre avis peuvent notre invit\u00e9 vers 10 heures 30 ainsi que Jean-Luc Rom\u00e9ro 1er et unique homme politique fran\u00e7ais \u00e0 avoir d\u00e9clar\u00e9 publiquement sa s\u00e9ropositivit\u00e9 et nous entendrons \u00e9galement Bettina Micheli, porte- parole de l'Aide suisse contre le SIDA \u00e0 propos d'un projet de sensibilisation des employeurs car, selon une enqu\u00eate du Fonds national suisse datant de 2003 28 pourcent des des personnes s\u00e9ropositives ont perdu leur emploi et 75 pourcent ont ont subi des cons\u00e9quences n\u00e9gatives, mais tout de suite rendez- vous avec Thomas qui lui travaille \u00e0 plein temps comme serrurier dans une entreprise lausannoise voici rester positif dans une r\u00e9alisation de Patrick Lannoy. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:23) [82%] :\r\nPour du montage du bureau. \r\nCar si les gens un par jour depuis 20 ans. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:02:44) [69%] :\r\nSimilaires o\u00f9 vous avez beau 0. \r\nEnfin sachez qui va. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:49) [81%] :\r\nIl y avait des clients qui sont, qui ont \u00e9t\u00e9 cambriol\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:56) [75%] :\r\nRen\u00e9-Georges non urgence nouvelles saveurs et puis d'ailleurs veulent une de plus. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:24) [81%] :\r\nAvant j'simplement je me soucie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:56) [77%] :\r\nS'il ne travaille, c'est pas les outils et plus difficile, c'est les gens, c'est les contacts d'arriver chez les gens sont sur quelle situation ils ont sont fait voler les rassurer : faut que ton p\u00e8re qui puisse dormir tranquille \u00e7a mon boulot, j'ai comprendre parce que Kim grand- maman me dire chez ce que vous dites par qu'un s\u00e9rieux, un peu, je refuse de faire le travail parce que je ne ferais les pillages Alzheimer qui commence \u00e0 travailler et puis et puis, finalement, n'est pas aux juge de de la peur des gens, c'est, c'est une grande nation parce que finalement c'est qu'une chose, c'est pour la vie, du coup, on a pas je peux pas dire mes clients voulaient pas, je vais faire quelque \u00e9coutez sa peur, il y a quand m\u00eame samedi \u00e0 faire \u00e7a toutes les filles encore au fur et puis on aime. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:31) [73%] :\r\nJe crois que suis son probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:48) [76%] :\r\nVous \u00eates manceau Sharif, non je souhaitais revenir. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:05:59) [85%] :\r\nEt votre patron ici \u00e0 votre situation. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:03) [81%] :\r\nEt \u00e7a, c'est un copain endettement patron. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:10) [84%] :\r\nNon je pense pas du probl\u00e8me, je crois que je suis quand m\u00eame un employ\u00e9, je crois qu'il y a beaucoup de patrons, les employes comme moi, moi j'ai un jour maladie par lustres un jour maladie tous les 5 ans pas plus. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:06:22) [91%] :\r\nOui, \u00e7a vous affaiblit pas. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:37) [86%] :\r\nOn aurait pu imaginer que les patrons soient un peu frileux engager quelqu'un d's\u00e9ropositif. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:44) [83%] :\r\nMais je me suis son ami dans la dans la t\u00eate d'un patron qui aurait un engage une personne s\u00e9ropositive ou pas, si j'\u00e9tais patron j'ai chaud entre 5 ou 6 employ\u00e9es comp\u00e9tence \u00e9gale, et puis j'ai un s\u00e9ropositif, cancer n\u00e9gatif Marker j'engageais s\u00e9ron\u00e9gatifs, pourquoi je prendrais un risque inutile comme patron, pas vraiment de coeur. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:06) [81%] :\r\nLe patron, il va faire tourner savoir pincettes \u00e0 l'Arm\u00e9e du salut non plus. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:11) [87%] :\r\nMais pourquoi \u00e7a serait un risque. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:14) [74%] :\r\nOn peut tous s'imaginer ce mardi suppl\u00e9mentaire c'est pas cas je ne connais que s\u00e9ron\u00e9gatif il il fait beaucoup plus anti- d'absinthe que moi mais bon. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:27) [89%] :\r\nImaginez qu'il y avait quand m\u00eame plus de fragilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:33) [78%] :\r\nPas pour moi maintenant oui si je Chopineaux Gina je panique \u00e0 fond dans la journ\u00e9e, les ganglions pour c\u00e9der \u00e7a il y a les chutes du SIDA, je panique \u00e0 fond juge non pas sous le Magal et fragile s\u00e9rieux \u00e7a fait 3 jours, j'ai toujours mal au cou normalement sa passion pour 2 jours, j'ai une peur injustifi\u00e9e de nouveau il y a celle SIDA. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:57) [90%] :\r\nEst que vous en \u00eates o\u00f9, vous, de la maladie. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:02) [85%] :\r\nJ'ai, j'\u00e9tais j'ai ai j'avais cette coquetterie de dire que j'avais pas le SIDA parce que SIDA Les Lettres son syndrome de l'immunod\u00e9ficience acquise il y a pas de syndrome il y a pas de SIDA, j'ai le virus du SIDA rend donc je suis s\u00e9ropositif, et puis finalement c'est quoi, c'est que c'est, c'est qu'une discrimination un petit truc pour me rassurer, moi j'ai SIDA je suis s\u00e9ropositif, c'est quoi, c'est c'est synonyme dois prendre des m\u00e9dicaments pour rester, pas de m\u00e9dicaments, je serais mort depuis longtemps, blog elle- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:45) [96%] :\r\nEt vous, vous avez des des sympt\u00f4mes. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:48) [80%] :\r\nNon, je vais bien que personne dans la rue peut deviner je suis s\u00e9ropositif, si je dis \u00e0 quelqu'un comme \u00e7a pue pas du temps moi pas et c'est pas possible, dans le droit des grandes forces. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:09:01) [90%] :\r\nJustement, vous le dites. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:03) [76%] :\r\nOui, j'ai beaucoup de d\u00e9luge le j'ai beaucoup beaucoup dire. \r\nOn n'a pas la gr\u00e8ve, on en parle qui veut plus tranquille si se trouverait pas parce que. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:09:51) [88%] :\r\nAllez on va chez vous. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:09:54) [95%] :\r\nQu'on disait oui je vous demandais si vous le disiez un peu autour de vous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:59) [82%] :\r\nPositivit\u00e9 quand j'ai j'ai ma positivit\u00e9, je n'ai pas vraiment pleurer et je crois que j'avais une tradition familiale, o\u00f9 on \u00e9vite d'avoir des secrets et puis on le qui puisse peut-\u00eatre un c\u00f4t\u00e9 th\u00e9rapeutique je sortais, je, je disais \u00e0 tout le monde mon garagiste et d'Oran, tout le monde, tout le monde, tout le monde, tout le monde, je disais. \r\nTout le temps et partout, c'\u00e9tait vraiment comme pour sortir et vraiment me prouver que. \r\nJour plus vivre avec sans aucun en inconv\u00e9nient \u00e7a fait m\u00eame pas mal, et puis voil\u00e0 et puis. \r\nJe vivais tr\u00e8s mal au fond moi sans vraiment de grandes cha\u00eenes un d\u00e9ni de la douleur de ce que c'\u00e9tait d'\u00eatre s\u00e9ropositif. \r\nEt puis dessine il a. \r\nPremi\u00e8res fois que j'ai os\u00e9 arc-en-ciel tout \u00e0 coup, j'\u00e9tais pr\u00eat quoi je suis amen\u00e9e par hasard pas. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:10:58) [97%] :\r\nUne association pour les s\u00e9ropositifs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:01) [78%] :\r\nEt puis j'\u00e9tais arriv\u00e9 10 ans apr\u00e8s, enfin j'ai os\u00e9 confronter \u00e0 d'autres s\u00e9ropositifs donc sid\u00e9ens, malades, oser regarder \u00e7a, vraiment, la douleur des autres, du coup, ma douleur. \r\nEt tout \u00e0 coup la discussion que j'avais avec ces gens -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:25) [83%] :\r\nEst devenu beaucoup plus importante que ce que je croyais \u00eatre une discussion comme donner vraiment j'ai comme du pain, j'ai d\u00e9marr\u00e9, j'ai mang\u00e9 de pl\u00e2tre pendant 10 ans. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:33) [88%] :\r\nEnfin du vrai pain, j'ai d\u00e9couvert ou du pain se bouffer du pl\u00e2tre pendant 10 ans Pita, c'est du pain voil\u00e0 de parler avec quelqu'un qui a mal \u00e7a me renvoyait Amadou la de la s\u00e9ropositivit\u00e9 et \u00e7a \u00e7a \u00e7a m'a sauv\u00e9 la vie parce que depuis la j'ai pu 1er m\u00e9dicament comme il faut et puis l\u00e0 j'ai j'ai eu la cette. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:01) [89%] :\r\nTendresse avec moins ce soin de dire m\u00e9dicaments et puis ne va pas le crier partout que s\u00e9ropositif pass\u00e9 quelque chose qui me fait mal, et puis que je pr\u00e9f\u00e8re interpr\u00e9ter mon intimit\u00e9 par pudeur. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:12:13) [83%] :\r\nVous savez de quoi elle est faite cette douleur. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:16) [73%] :\r\nLes f\u00eates de. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:20) [81%] :\r\nJustice justice parce que. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:27) [87%] :\r\nBeaucoup d'entre nous peuvent culpabiliser d'avoir faut\u00e9 une fois une autre. \r\nM\u00eame 95 pourcent de de des \u00eatre humains ont. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:36) [87%] :\r\nEn fait, cette m\u00eame faute mais c'est vraiment une faute ce jour- l\u00e0, j'aurais peut-\u00eatre pas d\u00fb faire confiance aveugl\u00e9ment l'amour que j'\u00e9prouvais pour partenaire et puis prendre des pr\u00e9cautions \u00e9l\u00e9mentaires que je suis, je savais qu'il fallait pr\u00e8s on m'avait dit non sort couvert prend des pr\u00e9cautions, Just a insist\u00e9, il y avait d\u00e9j\u00e0 des des campagnes de, de, de pr\u00e9vention, j'\u00e9tais au courant c'\u00e9tait dur quand m\u00eame SIDA s'\u00e9crivait sur les affiches, avec une t\u00eate de mort avec un pr\u00e9servatif, une t\u00eate de mort, c'\u00e9tait en quelle ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:13:18) [86%] :\r\nQue vous savez exactement quand est -ce que vous l'avez contract\u00e9 ce qui russe. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:21) [95%] :\r\nJe crois maintenant 3. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:13:23) [82%] :\r\nVous savez, dans lequel circonstances, \u00e7a s'est pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:28) [71%] :\r\nOui, j'\u00e9tais amoureux. \r\nCompl\u00e8tement \u00e9bloui par une personne, mais m\u00eame \u00e9bloui quoi par compl\u00e8tement comme le papillon \u00e9bloui, on y va, foot va se br\u00fbler les ailes et puis. \r\nIl y a pas de risque on croire, il n'y a pas de risque non risque avec moi depuis quand m\u00eame cette personne, on a que plus encore envie d'y croire, on ne fait une confiance \u00e0 \u00e0 la vie \u00e0 la mort. \r\nC'est une b\u00eatise que peut-\u00eatre beaucoup en fait. \r\nVoil\u00e0, on a pay\u00e9 le prix fort. \r\nEt si c'est injuste ce prix pourquoi pourquoi moi et pourquoi pas les autres, pourquoi moi je dois lutter pourquoi moi je dois demande congr\u00e8s de jeu de, de, de, de, de ces saloperies et puis alors que moi je me serais pas alors \u00e7a ne serait pass\u00e9 de de devoir. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:14:33) [83%] :\r\nFaire des biais\u00e9s \u00e2ge avec les assurances maladie pour pouvoir changer l'assurance maladie, je peux porter m\u00e9dicaments n'avance jamais malade du juge, si c'est \u00e7a, je suis devant les assurances maladie comme un petit chien noir ma\u00eetre parce que parce que je peux pas d\u00e9bourser 3000 balles par mois pour payer mes m\u00e9dicaments et ses franchis\u00e9s ses part de 10 pourcent \u00e7a \u00e7a me fait en d\u00e9but d'ann\u00e9e des d\u00e9lits il d\u00e9prime de 7 \u00e0 800 balles par personne dans le m\u00e9nage, pas moi quoi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:02) [95%] :\r\n\u00e7a, \u00e7a va pas, c'est pas possible, c'est trop cher, non. \r\nOui, c'est \u00e7a la douleur d's\u00e9ropositif oui c'est ce souci -l\u00e0, de rester en bonne sant\u00e9. \r\nDe vivre avec ce. \r\nCe coup de roulette russe, auquel j'ai perdu. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:15:26) [75%] :\r\nQuelque chose comme \u00e7a, minuit. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:15:36) [96%] :\r\nVous avez l'impression que le le comportement des gens face \u00e0 cette maladie a chang\u00e9 en 17 ans vous \u00e7a fait 17 ans que vous savez que vous \u00eates s\u00e9ropositif. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:45) [86%] :\r\nSi le comportement des gens a chang\u00e9 si vous ne plus ignorant si ils oublient cette maladie, on pr\u00e9f\u00e8re oublier, on pr\u00e9f\u00e8re \u00e9liminer ici choses d\u00e9sagr\u00e9ables pr\u00e9f\u00e8re vivre dans un petit nuage rose et les gens viennent un petit peu plus ignorants. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:16:04) [97%] :\r\nVous dites que vous allez bien physiquement, vous avez aucun probl\u00e8me. \r\nDe faiblesse de maladie particuli\u00e8re donc, au fond, vous vivez quasiment normalement. \r\nQu'est -ce qui est lourd \u00e0 porter. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:20) [87%] :\r\nCe qui est l'ours si je peux postuler pour un travail, l\u00e0 j'ai la chance d'avoir un patron compr\u00e9hensif me si je postule pour un travail, mais il faut que je me m\u00e9fie Faure fasse tr\u00e8s attention \u00e0 ce que je dis ce que je dis, pas parce que, en face de moi l'agent recruteur peut vite arriver \u00e0 deviner certaines choses au pendant une p\u00e9riode d'essai, ces choses -l\u00e0 sont Century, on est quand m\u00eame limite. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:16:50) [79%] :\r\nDisons que j'\u00e9tais chez un au-boutistes qui qui travaillait sans gants sont minces que j'annonce que je suis s\u00e9ropositif, une gamme ont l'air de rien et par un c\u00f4t\u00e9 revient quasiment habill\u00e9s en cosmonautes Moscou un casque avec visi\u00e8re en Plexiglas des gains qui montent jusqu'au coude, il s'\u00e9tait d\u00e9guis\u00e9 pour venir s'occuper de m\u00e9dailles. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:17:13) [94%] :\r\nEt dans les relations intimes est -ce que \u00e7a vous a pos\u00e9 des probl\u00e8mes, je veux dire \u00e7a, c'\u00e9tait plus difficile de nous aider de nouvelles relations. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:22) [97%] :\r\nDe trouver un partenaire sexuel quand on est s\u00e9ropositif, c'est quand m\u00eame tr\u00e8s compliqu\u00e9 parce que. \r\nM\u00eame si les personnes sont sont intelligentes et puis et puis peu aborder avec Intelligence, mais forc\u00e9ment que moi j'ai peur d'infecter ainsi moments intimes, elle passe cette peur, l'autre a aussi le droit d'avoir cette peur d'\u00eatre un fait. \r\nEt voil\u00e0 saisissez non pas tr\u00e8s sexy quoi elles sont quand m\u00eame toujours, on peut, on peut pas faire \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:17:58) [99%] :\r\nM\u00eame si on sait comment se prot\u00e9ger. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:02) [80%] :\r\nEt m\u00eame que qui mettre de pr\u00e9servatifs, j'ai quand m\u00eame donc, donc c'est pas rationnel, cette peur, les gens ont peur de nous, nous on n'a pas maladie. \r\nPour expliquer un peu faut faut l'accepter pour apprivoiser et puis et puis il a r\u00e9sonn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:18:24) [84%] :\r\nEt aujourd'hui, vous \u00eates mari\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:18:25) [94%] :\r\nOui, aujourd'hui je suis mari\u00e9 avec une femme s\u00e9ropositive. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:32) [85%] :\r\nEffectivement, que les relations sexuelles sont sont libres dans notre couples nous sommes tous les 2 avec une vir\u00e9mie ind\u00e9tectable on est finalement tr\u00e8s peu de risques de de sur- contaminer l'autre alors entr\u00e9e s\u00e9ropositif, il faut faire attention parce qu'on peut encore des sur- contamination virus hier \u00e0 beaucoup de m\u00e9dicaments suis mon \u00e9pouse pas je voudrais pas le le l'avec la b\u00eate de course qui qui coule dans mes veines parce qu'ils supportent presque tous les m\u00e9dicaments, alors que la chance d'avoir un virus beaucoup plus facile \u00e0 combattre. \r\nJe suis tr\u00e8s vir\u00e9mie ind\u00e9tectable gr\u00e2ce aux m\u00e9dicaments et l\u00e0 on n'est pas contagieux, alors je ne permettrais pas de faire librement l'amour avec une personne s\u00e9ron\u00e9gative je je pourrais pas mais avec mon \u00e9pouse, on peut faire un mois, les premiers sont sans penser \u00e0 \u00e7a, c'est plus facile, c'est c'est plus sexy, c'est glamour. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:06) [89%] :\r\nIl y a pas beaucoup, on va entendre en Direct. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:14) [66%] :\r\nBah, oh mais c'est beau d'entendre une femme. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:20:40) [94%] :\r\nThomas il faut que je m'encore quelque chose est -ce que je peux faire une photo de vous. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:44) [90%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:20:45) [99%] :\r\nAlors est -ce qu'on peut vous reconna\u00eetre sur la photo c'est une photo qui va para\u00eetre sur le site. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:50) [84%] :\r\nJe dis pas l'int\u00e9r\u00eat si oui on on peut conna\u00eetre des gens qui sont sur le site hiver. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:56) [68%] :\r\nJ'ai le malfrat Vert dehors alors \u00e7a vous donne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:21:23) [81%] :\r\nBonjour moyen garde alors venez, je vois que les guerriers. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:34) [96%] :\r\nPourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:37) [86%] :\r\nVoil\u00e0, c'est la les jolies. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:38) [78%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:21:39) [97%] :\r\n391. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:21:43) [84%] :\r\nOui, moi je pense que c'est bien qu'est -ce que dites -vous cette image. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:47) [77%] :\r\nCe que je suis devenu maintenant elle discussion devenue maintenant cette fois cette photo, c'est un aboutissement que chacun dans sa vie et puis c'est l'un, s\u00e9ropositifs doivent \u00eatre quoi, je suis dans la vie quoi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:03) [94%] :\r\nJe sais pas me projeter non. \r\nJe suis arriv\u00e9 \u00e0 un stade de une projet\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:10) [84%] :\r\n\u00e7a, c'est \u00e7a, c'est tout nouveau. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:22:14) [80%] :\r\nEst -ce que vous auriez la m\u00eame t\u00eate Xavier cette s\u00e9ropositivit\u00e9, il n'y avait pas eu le SIDA Chopin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:22:20) [74%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:23) [81%] :\r\nEst possible, \u00e7a fait beaucoup d'chose. \r\nVoil\u00e0, si je peux faire jeu pour les personnes qui sont mortes et qui m'ont inspir\u00e9 des 10 ce moment. \r\nRadio Suisse Romande la premi\u00e8re zone franche. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:25:50) [93%] :\r\nVoil\u00e0, c'\u00e9taitM. sur la premi\u00e8re et cette chanson s'appelle Le radeau, une chanson qui parle du SIDA, le SIDA dont nous continuons de parler dans zone franche jusqu'\u00e0 11 heures en compagnie de Town Guyane bonjour, bonjour, vous \u00eates psychologue, vous \u00eates directrice de l'association arc-en-ciel, c'est une association d'aide et de soutien aux familles vivant au contact du VIH SIDA une, une association qui existe depuis 1992 vous vous en \u00eates la directrice depuis 2004, vous connaissez Thomas oui tout \u00e0 fait c'est vous d'ailleurs qui nous avait donn\u00e9 son contact puisque nous cherchions quelqu'un qui \u00e9tait d'accord de de t\u00e9moigner de de sa s\u00e9ropositivit\u00e9 une un t\u00e9moignage pas si \u00e9vident finalement \u00e0 trouver puisque cette maladie reste encore largement taboue. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:26:34) [94%] :\r\nOui, il y a \u00e9norm\u00e9ment, \u00e9norm\u00e9ment de gens qui le vivent, vous avez donn\u00e9 les chiffres tout \u00e0 l'heure et c'est vrai que des gens qui acceptent de parler et puis de mani\u00e8re aussi authentique que Thomas c'est vrai que pour nous c'est c'est tr\u00e8s pr\u00e9cieux parce que \u00e7a, \u00e7a peut mettre en lumi\u00e8re ce que vivent au quotidien les gens que nous accompagnons et que je rencontre tous les jours. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:26:54) [91%] :\r\n25000 personnes vivant avec le VIH-SIDA en Suisse aujourd'hui mais pourquoi est -ce que enfin on imagine on a quelques pistes de r\u00e9ponse mais en 2010 sachant que tout le monde peut un jour ou l'autre avoir le drame d'\u00eatre infect\u00e9s pourquoi est -ce qu'elle reste encore si tabou cette maladie. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:27:15) [89%] :\r\nJe pense que par rapport \u00e0 beaucoup d'autres maladies, il y a cette notion de de, il le dit dans le reportage -il \u00e0 la presse avoir faut\u00e9, hein, cette culpabilit\u00e9 -l\u00e0, le fait aussi qu'une personne s\u00e9ropositive peut-\u00eatre pas nous met en danger, on se, on a l'impression peut-\u00eatre qu'elle va, elle va oui elle va transmettre la mort, la premi\u00e8re fois que dans la monsieur il faisait \u00e7a faisait 6 mois qu'il \u00e9tait au courant de son de sa s\u00e9ropositivit\u00e9 et puis il nous a dit, la pr\u00e9f\u00e8te je suis coup\u00e9 la main, j'ai regard\u00e9 ce sang et puis je me suis dit que \u00e7a c'\u00e9tait mortel. \r\nEt c'est, je pense que c'est des choses qui qui qui font peur, qui font peur, et puis on a l'impression qu'avec un comportement Sa\u00eff comme \u00e7a, comme on dit qu'on pourrait \u00eatre compris, sont prot\u00e9g\u00e9s et puis et puis de nouveau dans ce qui est dit dans le reportage, c'est vrai que, bah le lorsque on, tout le monde, d'une mani\u00e8re ou d'une 95 pourcent se se sont retrouv\u00e9s dans une situation o\u00f9 il \u00e9tait expos\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:28:22) [88%] :\r\nEt qui a pris des risques et on a, on a tous sans doute un jour dans notre vie priv\u00e9e risque, ce qui est peut-\u00eatre un peu surprenant, c'est que quelqu'un qui, qui qui d\u00e9couvrira au cancer du poumon apr\u00e8s avoir fum\u00e9 pendant 30 ans, peut-\u00eatre qu'on on l'accuserait pas on lui on lui, on le chargerait pas d'autant de responsabilit\u00e9s, quoique, mais que quelqu'un qui, pour un soir, une nuit, une fois contractent le virus du SIDA, les et s\u00e9ropositifs que vous rencontrez au quotidien, ils sentent cette culpabilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:28:50) [89%] :\r\nJe crois tous tous tous ont peur de ce regard de l'autre de ce regard sur eux- m\u00eames aussi incertaine et et tous ont peur de, de, de, de la r\u00e9action, \u00e7a c'est quelque chose qui est, qui est, qui est le point central, D\u00e9d\u00e9, qui g\u00e9rait des rencontres dans l'association elle- m\u00eame pour les gens qui acceptent de se d\u00e9placer dans un lieu qui est qui est qui, qui est li\u00e9e au SIDA, c'est vrai que c'est le point central, c'est comment est -ce que je le dis \u00e0 qui, je le dis comme \u00e0 quel moment est -ce qu'il a de mani\u00e8re va dire plus facile que d'autres et comment l'autre va r\u00e9agir et \u00e7a c'est, c'est ce qui est le le le ce, ce poids du du secret, et ce qui est le plus lourd \u00e0 porter pour les personnes sont positives. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:29:35) [93%] :\r\nOn a l'impression que justement ce ce moment de de l'aveu du coming-out, je ne sais pas comment l'appeler de de sa s\u00e9ropositivit\u00e9 a peu chang\u00e9 depuis les d\u00e9buts de l'\u00e9pid\u00e9mie, il y a 30 ans, or il y a quand m\u00eame un \u00e9v\u00e9nement majeur qui se situe au milieu des ann\u00e9es 90 l'arriv\u00e9e des trith\u00e9rapies, on ne meurt plus, en tout cas sous nos latitudes, en tout cas pour ceux qui ont acc\u00e8s aux th\u00e9rapies et aux trith\u00e9rapies, on ne meurt plus du SIDA, c'est devenu, on va dire, pour faire court, une sorte de maladie chronique, ce changement de statut ne change pas forc\u00e9ment le le cette notion de tabou. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:30:07) [91%] :\r\nEffectivement les les progr\u00e8s m\u00e9dicaux ont \u00e9t\u00e9 mais ph\u00e9nom\u00e9naux, on arrive maintenant avec avec des personnes, des des femmes s\u00e9ropositives qui peuvent avoir des enfants n\u00e9gatif en Suisse, on peut avoir des gens qui sont affect\u00e9es, aujourd'hui on parle d'une esp\u00e9rance de vie, comme Monsieur Madame, tout le monde au CHUV ce qui nous divise et c'est vrai que, parall\u00e8lement \u00e0 \u00e7a, on voit que le le le regard social a tr\u00e8s peu chang\u00e9, on voit que l'acceptation d'une personne qui peut se dire s\u00e9ropositive a chang\u00e9 souvent moi je, je le dis, un petit peu en boutade mais je le dis que j'aimerais bien que l'association telle que, telle que la n\u00f4tre qui accueillons des gens et qui met en contact des personnes s\u00e9ron\u00e9gatives s\u00e9ropositive qui a vraiment une ambiance familiale que les paysans d'exister plus index\u00e9, \u00e7a voudra dire qu'en fait ces gens -l\u00e0 qui viennent chez nous pour \u00eatre simplement d\u00e9j\u00e0 consid\u00e9r\u00e9e comme personne puisse venir et puis ce n'est plus en devenir dans un endroit comme celui -ci, mais simplement que partout dans la vie de tous les jours, ils peuvent en parler, on va dire de mani\u00e8re intime \u00e0 des gens qui leur sont proches et et sans vraiment cette peur du rejet. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:31:18) [94%] :\r\nEt de l'isolement et de l'isolement, les personnes s\u00e9ropositives en 2010 sont isol\u00e9s dans une gaine. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:31:24) [85%] :\r\nEn tout cas, toutes les personnes qu'on rencontre la greffe le dire 98 pourcent des des personnes qui viennent \u00e0 l'association le\u00e7on oui. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:31:30) [90%] :\r\nUne sorte de mort sociale, vous me disiez en pr\u00e9parant cette \u00e9mission qu'est -ce que vous entendez par mort sociale. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:31:35) [90%] :\r\nC'est de ne plus pouvoir exister en tant que personne mais d'exister, peut-\u00eatre plus t\u00f4t, que de cataloguer comme s\u00e9ropositif et que tout dispara\u00eet, on est plus on a des gens voil\u00e0, on a une une arri\u00e8re- grand- m\u00e8re \u00e0 la cessation, on a des adolescents il y a des personnes qui travaillent des personnes qui ne qui ne peuvent plus travailler, il y a une une passionn\u00e9e de, de, de, de collection de timbres, il y a, voil\u00e0, il y a toutes ces personnes l\u00e0 o\u00f9 chacun on on des choses extraordinaires \u00e0 partager et et puis en fait, on leur dit juste qu'ils sont s\u00e9ropositifs. \r\nEt c'est vrai que il disparaisse derri\u00e8re cette identit\u00e9 -l\u00e0 et en m\u00eame temps se regroupent. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:32:15) [89%] :\r\nComme \u00e7a, entre s\u00e9ropositifs \u00e7a peut favoriser voil\u00e0 c'est ce sentiment d'appartenance \u00e0 un groupe qui s'appelle des s\u00e9ropositifs. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:32:24) [91%] :\r\nLe on l'entend tr\u00e8s bien, dans, dans le reportage, cette question de pouvoir d'abord \u00eatre entendus et puis entendre la douleur de l'autre, donc les gens qui viennent d'abord peuvent d\u00e9poser cette douleur, rencontrer des gens qui vont les consid\u00e9rer qu'ils vont prendre ce temps- l\u00e0, de pouvoir les \u00e9couter se renforcer et puis apr\u00e8s continuer leur vie pouvait continuer leur vie dire ben voil\u00e0 je, je, j'essaie d'apprivoiser \u00e7a parce qu'on me dit que je vais pouvoir vivre plus longtemps si je prends bien mon traitement mais on me dit pas comment je fais pour mieux combattre la vie, la soci\u00e9t\u00e9 et le regard qu'il peut y avoir. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:33:02) [93%] :\r\nLe dire comment le dire quand le dire qu'est -ce que vous dites -vous aux gens qui viennent vous voir. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:33:09) [91%] :\r\nOn a parl\u00e9 de c'est vrai que la la s\u00e9ropositivit\u00e9, c'est quelque chose, on parle nous, non pas d'un secret qui \u00e9tait qui serait bout qu'on aurait peur de dire et que lorsqu'on le dit, on teste l'autre est -ce que l'autre va nous accepter ou pas, mais quand m\u00eame quelque chose d'intime, c'est-\u00e0-dire qu'on le partage avec des gens avec qui il y a une relation des sentiments, des gens qui nous sont proches, et on le partage, parce qu'on le fait confiance, c'est un c'est un gage de confiance et l'autre le re\u00e7oit comme une marque de confiance parce que nous avons tous des secrets, tout le monde a quelque chose qui l'a peut-\u00eatre pas envie dire \u00e0 son voisin, et qui regarde par son voisin non plus et et puis on le dit seulement un de certaines cat\u00e9gories de personnes qui nous sont proches. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:33:54) [93%] :\r\nAjout proposait Aung Guyenne le t\u00e9moignage de quelqu'un qui l'a dit qu'il a dit publiquement, mais c'\u00e9tait un homme public, c'est toujours un homme public, Jean-Luc Rom\u00e9ro, il est conseiller r\u00e9gional d'\u00cele-de-France, il est actif dans plusieurs associations en lien avec le SIDA en France, il est le 1er et, \u00e0 ce jour le seul homme politique fran\u00e7ais \u00e0 avoir d\u00e9clar\u00e9 publiquement sa s\u00e9ropositivit\u00e9, il l'avait cach\u00e9 bah notamment public \u00e0 ses \u00e9lecteurs pendant 15 ans, nous l'avons enregistr\u00e9 il y a quelques jours \u00e0 Paris chez lui par t\u00e9l\u00e9phone, parce que l\u00e0 il est parti \u00e0 Caracas pour une grande conf\u00e9rence sur la pr\u00e9vention du SIDA, en marge du 1er d\u00e9cembre et nous lui avons demand\u00e9 tout d'abord d'un comment il allait Jean-Luc Rom\u00e9ro. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:34:34) [91%] :\r\nBah, comme toute personne qui vit avec un virus depuis pr\u00e8s de 25 ans donc contient mais au quotidien, c'est \u00e9videmment pas toujours simple, les gens s'imaginent que vivre avec le SIDA aujourd'hui c'est simple mais c'est des traitements tr\u00e8s lourds, et c'est une vie qui est pas toujours tr\u00e8s simple, et moi ce qui m'ont plus gros probl\u00e8me c'est les probl\u00e8mes, la nuit, c'est-\u00e0-dire depuis des ann\u00e9es et des ann\u00e9es, je ne dors pas beaucoup et \u00e7a c'est quelque chose de difficile \u00e0 g\u00e9rer. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:34:57) [93%] :\r\nDonc vous Jean-Luc Rom\u00e9ro vous r\u00e9v\u00e9lez votre s\u00e9ropositivit\u00e9 en 2002, pourquoi au fond. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:35:05) [92%] :\r\nD'abord, c'est \u00e9videmment pas quelque chose de facile parce que jusqu'Roissy reste un tabou, surtout quand on fait de la politique et de ne pas parler de la maladie parce que parler de la maladie, c'est quelque part reconna\u00eetre une faiblesse en tout cas, c'est ce que croient les politiques, moi je crois que c'est plut\u00f4t une force que dire la v\u00e9rit\u00e9, mais pourquoi l'avoir dit, j'ai d\u00e9cid\u00e9 en 1995 de cr\u00e9er une association qui s'appelle \u00c9lus locaux contre le SIDA et j'allais partout en France pour dire et ailleurs d'ailleurs, m\u00eame en Suisse, pour dire que le SIDA \u00e9tait pas une maladie honteuse, une maladie tabou et dans le m\u00eame temps, je n'osais pas le dire moi- m\u00eame et je crois qu'il y a eu un moment o\u00f9 j'ai vraiment eu besoin d'\u00eatre en harmonie avec moi- m\u00eame, je pouvais pas \u00eatre en face de gens qui visit\u00e9 pas mal de structures VIH \u00e0 cette \u00e9poque -l\u00e0, je me souviens, je voyais des gens qui me disent mais fa\u00e7on vous pouvez pas comprendre ce que c'est que notre quotidien, merci de vous int\u00e9resser \u00e0 nous, mais vous ne pouvez pas le comprendre et, au bout d'un moment c'est vrai que cette menace insupportable et je me suis dit voil\u00e0, tu peux pas avoir un discours vis-\u00e0-vis des gens et ne pas \u00eatre capable toi -m\u00eame de d'assumer ta maladie et c'est donc ce que j'ai fait, donc c'est vrai que c'\u00e9tait un choix parce que j'avais d\u00e9cid\u00e9 de militants maintenant, je comprends que toute politique d'audience \u00e9videmment dans leur vie professionnelle, non, non, pas envie et surtout ne sont pas oblig\u00e9s \u00e9videmment dire leur s\u00e9ropositivit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:36:17) [85%] :\r\nQu'est -ce que vous avez ressenti au moment o\u00f9 vous avez livr\u00e9 ce secret, c'en \u00e9tait un. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:36:23) [92%] :\r\nUne vraie lib\u00e9ration moyen en tout cas, \u00e7a m'a fait beaucoup de bien de vivre, en tout cas dans une certaine transparence. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:36:29) [90%] :\r\nEt ce qui s'est pass\u00e9 pour vous, quelles ont \u00e9t\u00e9 les r\u00e9actions autour de vous et Eau et dans le monde politique, \u00e0 ce moment -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:36:35) [88%] :\r\nAlors c'est c'est c'est l\u00e0 o\u00f9 les choses sont moins int\u00e9ressantes, c'est-\u00e0-dire que si -t-il personnelle et c'est \u00e7a le plus important, si vous \u00eates bien dans votre peau H, les choses se passent bien \u00e9videmment que ce soit dans ma vie politique et autour, \u00e7a a pas \u00e9t\u00e9 quelque chose qui a \u00e9t\u00e9 forc\u00e9ment tr\u00e8s tr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9, je pense que malheureusement \u00e7a ne m'a gu\u00e8re servi. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:36:52) [92%] :\r\nEt comment est -ce que vous \u00eates s\u00fbr que votre carri\u00e8re politique a \u00e9t\u00e9 on va dire, frein\u00e9e par cet aveu. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:36:58) [89%] :\r\nSur non mais j'ai vu \u00e0 ce moment -l\u00e0, beaucoup de portes ferm\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:37:03) [84%] :\r\nComme quoi, par exemple. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:37:04) [87%] :\r\nBah, c'est-\u00e0-dire que, d\u00e9j\u00e0, le peu de gens qui ont r\u00e9agi \u00e0 ce moment -l\u00e0, et puis c'est vrai qu'on a mis un peu \u00e0 part, donc voil\u00e0, donc j'\u00e9tais tr\u00e8s int\u00e9ressant pour parler juste de ces questions- l\u00e0, \u00e7a \u00e9videmment, on essaie de m'temps de temps en temps, en disant : oui c'est tr\u00e8s bien ce qu'il dit mais sur le reste non, puis j'\u00e9tais plut\u00f4t vu vous savez quand vous annoncez une maladie plut\u00f4t vue comme un moribond qui en plus voil\u00e0, sur lequel on peut pas miser parce qu'il sera pas l\u00e0 et puis \u00e0 partir de ce moment -l\u00e0 m'plus proposer de responsabilit\u00e9 int\u00e9ressante. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:37:31) [88%] :\r\nComment vous expliquez que \u00e7a ne vous est pas attirer des sympathies au fond. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:37:35) [93%] :\r\nParce que c'est une maladie, c'est une maladie honteuse, c'est la maladie du sexe et la maladie de la drogue pour les gens, et donc \u00e0 partir de ce moment -l\u00e0, on n'a pas forc\u00e9ment beaucoup de sympathie pour \u00e7a et puis je vous dis, je pense que dans le milieu politique, parler d'une maladie, c'est quelque chose d'ind\u00e9cent d'ailleurs quand j'ai dit : on avait l'impression que j'\u00e9tais presque impudique, c'est ce que m'ont dit plusieurs en disant bon et tr\u00e8s d\u00e9sol\u00e9 pour toi mais en m\u00eame temps, mais quelle impudeur comment d'permettent de dire \u00e7a, et je pense que c'est eux qui n'ont rien compris, je crois que, d'abord pour combattre une maladie vaut mieux, dans la transparence, quand on est cach\u00e9, tout le monde, c'est plus difficile de se battre contre la maladie, et je pense que pour faire avancer les choses dans une soci\u00e9t\u00e9 en le disant, c'est quand m\u00eame le meilleur des moyens, le meilleur des moyens aussi de faire comprendre notamment aux gens que, h\u00e9 bien voil\u00e0, cette maladie peut toucher tout le monde, que vous soyez politique pas politique que vous soyez homme ou femme, jeune ou vieux, mais il faut reconna\u00eetre que cette maladie est devenue totalement invisible aujourd'hui, les gens n'osent plus t\u00e9moigner et on revient et je dirais m\u00eame en arri\u00e8re sur cette question- l\u00e0 c'est dommage. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:38:34) [89%] :\r\nEt est -ce que vous avez vu justement l'image de cette maladie se modifier. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:38:37) [92%] :\r\nOui, mais pas dans le bon sens, \u00e0 la fin des ann\u00e9es 80, d\u00e9but des ann\u00e9es 90 il y avait vraiment une forme de compassion, les m\u00e9dias en parlaient beaucoup, il y avait de la compassion, la compassion de tout le monde autour des malades ont beaucoup mouraient l'arriv\u00e9e, ce que l'arriv\u00e9e des des trith\u00e9rapies en 1996 et c'\u00e9tait plut\u00f4t \u00e7a qui \u00e9tait important, et depuis, je pense qu'on on d'ailleurs on le voit, les gros probl\u00e8mes que connaissent les personnes s\u00e9ropositives aujourd'hui, c'est la pr\u00e9carit\u00e9 discriminations la la p\u00e9nalisation de la s\u00e9ropositivit\u00e9 qui augmente dans de nombreux pays du monde, les interdictions d'entr\u00e9e de circuler qui ne s'arrange pas dans le monde pour les personnes s\u00e9ropositives, on n'a pas l'impression, curieusement presque 30 ans apr\u00e8s le d\u00e9but de cette \u00e9pid\u00e9mie que les choses \u00e9voluent dans le bon sens parce qu'on revient \u00e0 un certain nombre de retour en arri\u00e8re, nous en France on a eu plusieurs \u00e9tudes ont \u00e9t\u00e9 faites ces derniers temps, \u00e0 la fois sur ce que pensent les les gens des s\u00e9ropositifs sur m\u00eame les modes de contamination et c'est incroyable de penser qu'en 2010 il y a 20 pourcent des des Fran\u00e7ais qui croient qu'on attrape le SIDA \u00e9tant piqu\u00e9 par un moustique, c'est un retour en arri\u00e8re total par rapport aux ann\u00e9es 1990 et on a des \u00e9tudes qui disent que, voil\u00e0 50 pourcent des des personnes s\u00e9ropositives qui ont dit sur leur lieu de travail leur s\u00e9ropositivit\u00e9 ont perdu leur travail dans les 6 mois, donc c'est une situation qui, pour moi, s'aggrave au lieu de s'am\u00e9liorer, on peut pas banaliser la vie avec les traitements, on peut pas de banaliser la difficult\u00e9 d'avoir une vraie vie affective et sexuelle parce que \u00eatre s\u00e9ropositif, c'est souvent faire peur \u00e0 l'autre et c'est \u00e7a le quotidien quand m\u00eame des s\u00e9ropositifs en 2010. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:40:14) [91%] :\r\nVous sentez -vous des peurs, vous rencontrez des gens. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:40:17) [89%] :\r\nBah, vous savez vous vous revoyez encore des choses qui avait disparu ces derni\u00e8res ann\u00e9es, des gens qui nettoient vous assiette au javel tout \u00e7a c'est des choses qui reviennent, je pense que, \u00e0 partir du moment o\u00f9 quelque chose est de moins en moins connues, on retourne un petit peu en arri\u00e8re les peurs anciennes reviennent et et moi, c'est quelque chose que je constate et qui m'\u00e9tonne beaucoup, mais c'est un peu li\u00e9 au fait que cette maladie dans les pays riches bien dans ce on peut acc\u00e9der aux traitements est moins li\u00e9e \u00e0 la mort et donc \u00e0 partir de ce moment -l\u00e0, ben oui, on revient un certain nombre de fantasmes. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:41:07) [66%] :\r\nDepuis quelque temps je sont de sondes se rapproche tribus de nouvelles maladies et demain. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:41:34) [69%] :\r\nJe dirais rien, ce n'est pas et a cette Jacques. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:42:07) [77%] :\r\nEt un d\u00e9bat et que j'avais chaque jour le torse, on a la certitude. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:42:35) [79%] :\r\nRien de magique je pas du pas cher, il y a un an. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:43:21) [80%] :\r\nOui, une chevauch\u00e9e une de son temps, mais il y a ce que \u00e7a, \u00e7a fait 4. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:44:41) [91%] :\r\nTaille ma route c'\u00e9tait Mano Solo sur la premi\u00e8re, Mano Solo, un des rares artistes \u00e0 avoir d\u00e9clar\u00e9 publiquement sa s\u00e9ropositivit\u00e9, Mano Solo, qui est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 au d\u00e9but de cette ann\u00e9e, on a entendu juste avant, Jean-Luc Rom\u00e9ro, donc lui, homme politique fran\u00e7ais qui a d\u00e9clar\u00e9 il y a maintenant une dizaine d'ann\u00e9es, un peu moins 8 ans sa s\u00e9ropositivit\u00e9 qui disait \u00e0 quel point \u00e7a l'avait frein\u00e9 dans sa carri\u00e8re politique est cantonn\u00e9 dans un un seul Dick discours celui en lien avec le SIDA Town, Guyane, je rappelle que vous \u00eates psychologue que vous \u00eates directrice de l'association arc-en-ciel, association d'aide et de soutien aux familles vivant au contact du VIH SIDA, l'association bas\u00e9e \u00e0 Renan en entendant Jean-Luc Rom\u00e9ro est -ce que vous pouvez confirmer vous ou est -ce que vous l'entendez au contact des s\u00e9ropositifs que vous c\u00f4toyez tous les jours ce retour en arri\u00e8re dont il parlait, c'est-\u00e0-dire une sorte de compassion dans les ann\u00e9es 80, d\u00e9but des ann\u00e9es 90 autour de la mort qui r\u00f4de avec cette id\u00e9e de avec cette notion de SIDA et depuis les trith\u00e9rapies, voil\u00e0 une sorte de d\u00e9tachement de l'opinion publique, une sorte de de compassion en fait pour les malades qui survivent, ce que vous le constatez \u00e7a au quotidien Town crier. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:45:55) [90%] :\r\nOn voit effectivement que gr\u00e2ce au Tir \u00e0 trith\u00e9rapie les gens vivent plus longtemps, donc on a, on pense voil\u00e0 ils meurent moins et donc c'est une maladie qui s'apprivoise, qui est la m\u00eame qui pensent que \u00e7a se gu\u00e9rit et c'est vrai que parfois on a m\u00eame l'impression que quand on rappelle aux gens qu'on continue \u00e0 en mourir, que c'est dur de vivre avec des traitements tr\u00e8s lourds avec des effets secondaires qui peuvent m\u00eame changer son image corporelle et tout \u00e7a, on peut, et c'est vrai qu'on a raison, presque, on d\u00e9range les gens en disant mais le SIDA existe toujours et puis c'est quand m\u00eame chaque jour 2 personnes de plus qui se contamine en Suisse, donc c'est c'est c'est vrai que. \r\nOn on a, on a l'impression que il faudrait vraiment presque plus trop en parler parce que \u00e7a c'est on parlait aussi de cette maladie qui ont, eux, hein, tout cela, il faut presque peu trop parler en fait le le le regard, c'est ce qu'on disait tout \u00e0 l'heure, cette mort sociale, je pense que le regard et est effectivement moins, \u00e0 moins de compassion. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:46:58) [86%] :\r\nMort sociale mort professionnelle aussi comment travailler avec ce virus est ce qu'il faut le dire et ce qu'il faut pas le dire aux comment g\u00e9rer au quotidien. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:47:07) [89%] :\r\nLes l\u00e9galement, si la question est pos\u00e9e, les gens ont le droit de ne pas r\u00e9v\u00e9ler leur statut m\u00e9dical c'est r\u00e9serv\u00e9 \u00e9ventuellement au secret professionnel de du m\u00e9decin de de de l'entreprise maintenant dans toutes les personnes que nous accompagnons des fois vers une r\u00e9insertion professionnelle, enfin disons qui souhaitent retravailler et puis qu'on les accompagne, on voit que, dans l'association moi depuis bient\u00f4t 10 ans que je travaille l\u00e0 \u00e7a fait il y a 2 2 personnes dans le l'employeur est au courant, on a assez r\u00e9guli\u00e8rement dans d'autres marques tout \u00e0 fait et on a r\u00e9guli\u00e8rement des gens qui viennent qui, on dit : voil\u00e0, j'ai perdu mon travail maintenant je, je pense que c'est \u00e0 cause de \u00e7a maintenant, un d\u00e9partement de preuves, mais maintenant il y a toujours Restructuration, surtout avec la crise empty peut aider, restructuration de l'entreprise, on doit se s\u00e9parer de vous puis bizarrement \u00e7a jamais, on va dire que c'est \u00e0 cause de la maladie, parce que l\u00e0, \u00e7a \u00e7a serait de la Crim\u00e9e, Crim\u00e9e par la discrimination et ce serait punissable le discours que le SIDA fait ce type de, de, de, de d\u00e9marches de d\u00e9fense des, des, des personnes qui seraient discrimin\u00e9s, mais c'est vrai que ce qu'on ce qu'on rencontre quand m\u00eame beaucoup c'est que il y a effectivement quand m\u00eame gr\u00e2ce aux traitements, les gens vont physiquement mieux, ils peuvent travailler et en pouvant travailler, on voit que, comme je disais, la majorit\u00e9 des gens ne le disent pas, et puis en m\u00eame temps on parlait de cette monsieur Rom\u00e9ro par la t\u00eate, Net, c'\u00e9tait le fait d'\u00eatre transparent, puis on aimerait dire ben voil\u00e0 je peux \u00e9ventuellement le dire si l'occasion se pr\u00e9sente, j'aimerais simplement \u00eatre transparent avec mon employeur, mais la peur les en emp\u00eache, et puis comme et puis c'est vrai pour nous, c'est difficile de leur dire de les encourager \u00e0 le dire, dans le cas professionnels puisque on entend quand m\u00eame r\u00e9guli\u00e8rement des personnes qui viennent nous dire qu'ils ne ils ont perdu leur travail, il y a, il y a 3 ans, on on on a t\u00e9moign\u00e9 avec une un monsieur qui a parl\u00e9 et chercher un peu, un travail \u00e0 temps partiel, l'Euro, on lui demandait pourquoi et puis disait ben voil\u00e0, parce que je suis partiellement \u00e0 l'ail, \u00e9tant donn\u00e9 le traitement que j'ai pourquoi est -ce que vous \u00eates partiellement, parce que je suis s\u00e9ropositif et que je peux travailler \u00e0 \u00e0 ce temps- l\u00e0, et, et, en fait, au bout d'une ann\u00e9e le le ch\u00f4mage le dictent plus la peine de chercher, qu'il allait pas trouv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:49:38) [87%] :\r\nWarcq positive Town Guyane c'est une plateforme justement pour essayer de refaire le lien entre employeur et employ\u00e9 a \u00e9t\u00e9 initi\u00e9e par l'Aide suisse contre le SIDA, alors on \u00e9coute sa porte- parole, Bettina Michineau nous parler de cette plateforme voil\u00e0, rencontre de de projet c'est un projet en fait Warcq positive Point CH Bettina Micheline. \r\n\r\nLocuteur FT19 (00:49:58) [89%] :\r\nEn fait, ce projet est n\u00e9 parce que nous avons constat\u00e9 que la situation des personnes vivant avec le VIH aujourd'hui est une situation compl\u00e8tement il faut compte de la situation au d\u00e9but de l'\u00e9pid\u00e9mie parce qu'on part une infection avec le VIH signifier son sens potentiellement mortelle dans l'absence de m\u00e9dicaments mais aujourd'hui consistait en fait que la plupart des personnes vivant avec le VIH est employ\u00e9 soi-disant int\u00e9gr\u00e9 en f\u00eatant la soci\u00e9t\u00e9. \r\nOn fait une normalisation sur le niveau de la m\u00e9decine, mais toujours, il y a des discriminations et surtout il y a des textes aura sont aussi \u00e0 l'homme. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:50:46) [88%] :\r\nD'accord, donc ces discriminations \u00e0 ce qu'on arrive \u00e0 aller \u00e0 d\u00e9chiffrer allez allez pr\u00e9ciser un peu, vous avez des donn\u00e9es en ce qui concerne les discriminations \u00e0 l'emploi. \r\n\r\nLocuteur FT19 (00:50:55) [81%] :\r\nCe qu'mais il y a une enqu\u00eate repr\u00e9sentative qu'il y a montr\u00e9 qu'un tiers de personnes s\u00e9ropositives on perd leur emploi \u00e0 cause de VIA il y a. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:51:07) [97%] :\r\nDonc cette plateforme, elle r\u00e9pond \u00e0 ce besoin, mais de quelle mani\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FT19 (00:51:11) [85%] :\r\nPrincipalement toute une s\u00e9rie d'information avec toutes les informations importantes sur le VIH et le travail et puis on a fait, donc, mais aussi une banque mais policier \u00e7a veut dire c'est un r\u00e8glement mod\u00e8le pour la protection contre et discrimination, \u00e0 la place de travail et aussi un conseiller juridique qui possession que toutes les questions qui concernent le th\u00e8me VIH et le travail. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:51:38) [93%] :\r\nOui mais moi si je suis employeur : quel int\u00e9r\u00eat \u00e0 ce que j'ai, d'aller voir ce site parce que il faut il faut un peu inciter les gens, je comprends que pour les employ\u00e9es \u00e7a puisse \u00eatre int\u00e9ressant parce que eux, ils doivent avoir de l'information et sont en recherche d'emploi etc mais un employeur, quel est son int\u00e9r\u00eat \u00e0 aller sur ce site. \r\n\r\nLocuteur FT19 (00:51:56) [83%] :\r\nIls ont des questions sans o\u00f9 on a appris que contact avec les le\u00e7ons ailleurs et les employeurs, ils ont aussi un attrait de cr\u00e9er un climat non discriminatoire aussi dans la grande peu et ils ont l'int\u00e9r\u00eat de revoir un personnel qualifi\u00e9 et il faut leur dire aujourd'hui que les personnes s\u00e9ropositifs sont bien capables de travailler, et l\u00e0 il y a l'int\u00e9r\u00eat des \u00e9t\u00e9s sont tr\u00e8s tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:52:26) [94%] :\r\nMais est -ce que \u00e7a marche parce que les employeurs viennent visiter votre site. \r\n\r\nLocuteur FT19 (00:52:29) [80%] :\r\nOui, en fait, on a une statistique qui montre que l'int\u00e9r\u00eat, et l\u00e0 on a 2 pour p\u00e8sent p\u00e8sent ici. \r\nEt on a aussi un moment de d\u00e9velopper le projet, parler avec des employeurs, on a fait une petite enqu\u00eate qu'est -ce qui vous int\u00e9resse, quels sont les points les plus emportons pour vous, dans votre entreprise. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:52:53) [92%] :\r\nVotre site Warcq positive se voulait avant sa nouvelle formule une sorte de de plateformes d'\u00e9changes entre employeur et employ\u00e9 une sorte de aussi de de bourse \u00e0 l'emploi, \u00e7a n'existe plus, ce projet a \u00e9chou\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FT19 (00:53:09) [86%] :\r\nOui, la bourse de l'emploi n'existe plus, c'est parce qu'on a, on a observ\u00e9 que les employeurs aujourd'hui ne ne sont plus vraiment pr\u00eats \u00e0 publier leur poste libre sur des autres portails d'Internet, et aujourd'hui, les employeurs et puis le sur leur propre vie et c'est aussi pour \u00e7a qu'on a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 pays notre suite et on a mis maintenant Centre les employeurs et les informations pour les employeurs. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:53:42) [87%] :\r\nEt vous avez un jour de la belle ce qu'un employeur qui emploierait des personnes s\u00e9ropositives peut \u00eatre valoris\u00e9 par cette action. \r\n\r\nLocuteur FT19 (00:53:50) [92%] :\r\nPasse encore, mais ce serait une bonne id\u00e9e, on fait un projet peut-\u00eatre pour le futur. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:53:55) [85%] :\r\nRadio Suisse Romande la premi\u00e8re zone franche voil\u00e0 c'\u00e9tait donc Bettina Mesli de l'Aide suisse contre le SIDA, nous avons mis en lien sur notre site, zone franche Point rsr Point CH. Le site de Warcq positive Point CH ainsi que le site d'arc-en-ciel, dont vous \u00eates la directrice Thao une Guyenne que fait arc-en-ciel principalement la vue un aide plut\u00f4t social, groupes de parole discussion a quoi d'autre. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:54:22) [93%] :\r\nVraiment, ce qui est de l'\u00eatre de vivre au quotidien avec le SIDA donc, notamment, nous avons des activit\u00e9s pour les enfants afghans en 2 camps aussi pour tous les enfants avec des des repas tous les jours comme pour \u00e9changer, parler de ce v\u00e9hicule a accompagn\u00e9 aussi l'accompagnement aussi les gens au niveau des rendez- vous hospitalier et depuis l'ann\u00e9e derni\u00e8re, nous avons d\u00e9marr\u00e9 un projet avec les adolescents s\u00e9ropositifs donc ces jeunes qui sont n\u00e9s avec la maladie dans les ann\u00e9es, on ne savait pas encore comment faire pour pour. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:54:57) [88%] :\r\nPour nous, la France met transmettre la maladie, il n'est pas n\u00e9cessaire d'\u00eatre s\u00e9ropositifs pour venir arc-en-ciel, vous accueille tous les gens qui sont concern\u00e9s de pr\u00e8s ou de loin par par le VIH SIDA. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:55:07) [85%] :\r\nOui l\u00e8ve des personnes qui, dans la famille, effectivement on une personne s\u00e9ropositive peuvent \u00eatre conseill\u00e9 soutenu. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:55:14) [89%] :\r\nMerci beaucoup Thao il vient d'avoir \u00e9t\u00e9 notre invit\u00e9 aujourd'hui fin de parcours pour aujourd'hui, merci de nous avoir suivis et puis mercredi 1er d\u00e9cembre Journ\u00e9e mondiale de lutte contre le SIDA h\u00e9 bien vous pouvez retrouver Thomas notre t\u00e9moin du jour en Direct dans l'\u00e9mission, on en parle, il sera invit\u00e9 par St\u00e9phane Gabiot et Philippe Girard, aux c\u00f4t\u00e9s du professeur Bernard Hirschel, directeur de l'Unit\u00e9 VIH-SIDA des H\u00f4pitaux universitaires de Gen\u00e8ve Thomas parlera de sa trith\u00e9rapie au quotidien, alors si vous avez des questions \u00e0 lui poser alors pos\u00e9e par rapport au traitement, aux questions sp\u00e9cifiquement m\u00e9dicale \u00e9crivez d\u00e8s maintenant, on en parle At rsr Point CH. On en parle, adversaire Point CH rendez- vous samedi prochain \u00e0 10 heures dans zone franche suivront le parcours de Layla Bashung, elle vient d'\u00eatre \u00e9lue 1\u00e8re dauphine de Miss Suisse handicap merci aujourd'hui \u00e0 Thomas \u00e0 Town Aung Guillaume Jean-Luc Rom\u00e9ro Bettina Micheline nos invit\u00e9s \u00e0 J\u00e9r\u00f4me Nussbaum qui signe l'habillage de l'\u00e9mission, sur une musique de J\u00e9r\u00e9mie Kisling et puis aujourd'hui, il y avait Patrick noir \u00e0 la r\u00e9alisation et Bruno s\u00e9rie bah en r\u00e9gie St\u00e9phanie Jovanovic choisi les chansons Marie d\u00e9ment et l'assistante de production voil\u00e0, tr\u00e8s belle journ\u00e9e sur la premi\u00e8re, ensuite c'est le kiosque \u00e0 musique avec Philippe Rochot. \r\n"], "program": {"href": "/programs/82D68DA8-2689-4070-A016-2BBF43BBB970", "id": "82D68DA8-2689-4070-A016-2BBF43BBB970", "name": "Zone franche"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Marti, V\u00e9ronique", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Nguyen, Thao", "role": "psychologue", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Romero, Jean-Luc", "role": "membre du Conseil national fran\u00e7ais du sida", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Anonyme", "role": "sid\u00e9en", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Marti, V\u00e9ronique", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Maeschli, Bettina", "role": "porte-parole de l'Aide suisse contre le sida", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8E264BC6-3BE8-41A7-B3B0-FEB9563C046E", "internalArchiveId": "8E264BC6-3BE8-41A7-B3B0-FEB9563C046E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Jack London", "publicationDate": "2010-11-27T00:00:00Z", "durationSec": 7061, "genres": ["Documentaire"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicThemes": ["voyage", "musique", "aventurier", "litt\u00e9rature", "\u00e9crivain"], "thematicPersons": ["London, Jack"], "isOnline": false, "remarks": "Fin parole : 114'10''", "lastModifiedDate": "2016-12-17T17:02:55Z", "speechToTexts": ["17.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:05) [87%] :\r\nTous les jours de la semaine \u00e0 peu press\u00e9e de r\u00e9sultats, c'est-\u00e0-dire aux alentours de 10 heures sur Espace 2 en tout temps, sur internet, c'est l'humeur vagabonde Charles Jo\u00ebl bonjour humeur vagabonde avec Le Mag, suppl\u00e9ment culturel du quotidien du courrier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:23) [82%] :\r\nJ'aimerais vous proposer cette semaine et \u00e9vocation de John fils Tchan\u00e9, alias Jack London. \r\nOui, Jack London, dont les livres ont donn\u00e9 des envies de voyages et d'aventures \u00e0 des g\u00e9n\u00e9rations de Lecteurs Nicolas Bouvier disait \u00e0 8 ans trac\u00e9 avec l'ongle de mon pouce le cours du Yukon dans le beurre de ma tartine d\u00e9j\u00e0 attente du monde grandir et d\u00e9guerpir et Sylvain Tesson, autre \u00e9crivain oui heures dit lui aime tout ce qui s'est London ram\u00e8ne \u00e0 cette id\u00e9e selon laquelle la vie est une lutte \u00e0 proverbe r\u00e9sume l'oeuvre de London vivre ce n'est pas traverser une pleine pour moi dit toujours Sylvain Tesson London c'est exactement \u00e7a, et d'\u00e9voquer ensuite ce paradoxe c'est cet \u00e9crivain am\u00e9ricain d'un pessimisme profond, une mani\u00e8re de nihilisme quand il pense le monde et en m\u00eame temps d'un grand optimisme dans le go\u00fbt de l'action dans l'envie de l'action, l'\u00e9cole de Jack London c'est \u00e7a \u00eatre lucide, voire la cruaut\u00e9 de ce monde relever ses manches quand m\u00eame et se jeter dans la r\u00e9alit\u00e9 avec app\u00e9tit, Jack London, c'est une oeuvre tout \u00e0 fait consid\u00e9rable, on serait tent\u00e9 de dire, sans m\u00e9tier, sans mis\u00e8re et sans lire, il a tout fait, il a tout essay\u00e9, tout est prouv\u00e9, ouvriers et chasseurs de phoques, chercheur d'or, militant socialiste, journaliste, bien s\u00fbr, agriculteur, j'allais dire que Jack London et merveilleusement am\u00e9ricain des comme lui, il y en a que dans le nouveau monde mais pas tellement finalement alors oui, il y a cette vieille formule souvent reprise un peu ridicule qui dit \u00e0 propos de tas de gens son plus beau roman, c'est sa vie, elle ne fonctionne pas avec tout le monde, mais avec lui, oui, d'abord, son plus beau roman c'est je crois Martin Eden et Martin Eden, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s lui donc racont\u00e9 Jack London, du moins les grandes lignes, faute de temps, h\u00e9 bien, c'est sans doute aller au coeur de cette homme- l\u00e0 dont une l\u00e9gende tenace, c'est un \u00e9crivain. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:02:24) [87%] :\r\nPour la jeunesse, sans doute \u00e0 cause de gros blanc qui est d'ailleurs tr\u00e8s beau mais non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:29) [90%] :\r\nMais non, c'est un homme que l'on red\u00e9couvre p\u00e9riodiquement, voire la publication de ces heures en 10 18 gr\u00e2ce \u00e0 Francis aga\u00e7ant, il y a pas mal d'ann\u00e9es d\u00e9j\u00e0 et voir l'actuel retraduit de toutes ces Oeuvres en cours de publication chez Phoebus dans cet homme est bien un \u00e9crivain de 1er ordre qui fut d'ailleurs, on le sait mal le plus lu \u00e9galement le mieux pay\u00e9 aux \u00c9tats-Unis dans les premi\u00e8res ann\u00e9es du 20\u00e8me si\u00e8cle, \u00e9crivain de l'action \u00e9tonnamment contemporains un \u00e9crivain pour des temps tragique, et en m\u00eame temps une \u00e9cole d'\u00e9nergie voir ces quelques lignes de Martin Eden il avait v\u00e9cu, lui il avait fr\u00e9mi, il avait \u00e9t\u00e9 mais c'\u00e9tait un gars qui avait roul\u00e9 sa bosse qui s'est des pesanteurs de la vie avait mouill\u00e9 sa chemise dans les postes d'\u00e9quipage des territoires inconnus et mener sa bande de dur \u00e0 cuire au combat, un gars qui avait pris peur en entrant pour la 1\u00e8re fois dans une biblioth\u00e8que et qui avait su ensuite dompter les livres un gars qui avait pass\u00e9 des nuits blanches avec un \u00e9peron pour compagnon et avait lui- m\u00eame \u00e9crit des livres. \r\nCe que vous entendez derri\u00e8re moi c'est Coleman Hawkins en 1939 Body \u00e7a r\u00e2le, rien que la naissance de Jack London, du moins de John Griffith Sami pourrait \u00eatre mati\u00e8re romanesque, de surcro\u00eet, c'est comme un portrait de l'Am\u00e9rique du 19\u00e8me si\u00e8cle, notre h\u00e9ros n'est donc en 1876 le 12 janvier et il mourra en 1916 jeunes 40 ans et auparavant, il y a 1875 1875 le 4 juin c'est le jour o\u00f9 les journaux r\u00e9v\u00e8lent qu'une certaine nuit soufflera Chan, il a tent\u00e9 de se suicider 2 fois par le lot d'un homme et par un coup de pistolet dans la attente par chance elle manquer de fois pourquoi parce que enceinte, elle a \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9e par son mari, un homme un peu connu \u00e0 San Francisco le nommer William Chan astrologues barbu tr\u00e8s longuement barbus quinquag\u00e9naires qui pr\u00e9dit l'avenir dans cette ville o\u00f9 sans doute parmi les milliers d'immigrants arriv\u00e9s l\u00e0, plein d'espoir, des Irlandais, des Italiens, des Chinois, il y en a de nombreux qui veulent savoir s'ils vont faire fortune, puisqu'ils sont l\u00e0 pour \u00e7a, on a trouv\u00e9 de l'or en Californie en 48 le chemin de fer \u00e0 remplacer les chariots des pionniers qui s'\u00e9taient succ\u00e9d\u00e9 sur le beach-volley, la voix civique Railroad et le Telegraph qui est parall\u00e8le aura il symbolise l'utopie d'une unit\u00e9 \u00e0 venir dans ce pays immense, ce que la guerre de S\u00e9cession a d\u00e9chir\u00e9 pendant 4 ans entre 1861165 pays dont la conqu\u00eate se fait dans le sang, le sang des indiens, le g\u00e9n\u00e9ral Kessler le h\u00e9ros des guerres indiennes meurt \u00e0 Little Big Horn en 1876 et se perd, donc, pour y revenir, ce p\u00e8re biologique William et qui est n\u00e9 ces de pauvres fermiers irlandais dans le Maine, ces prix en France de d\u00e9testation pour les travaux manuels dont il a vu la duret\u00e9 qui va conna\u00eetre 1000 avatars journaliste avocat Peter d'ailleurs apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 directeur de la marine et et pirates lamentable sur le Mississippi avant de trouver sa voie dans dans l'astrologie d'ailleurs interdite \u00e0 New York o\u00f9 il exerce et faisant \u00e0 cette occasion la prison mari\u00e9 6 fois, \u00e9crivant des pamphlets, \u00e9crivant des artistes que philosophico- progressiste un peu philanthropes, il aime l'humanit\u00e9 en g\u00e9n\u00e9ral, mais il est tout \u00e0 fait, \u00e9gocentrique, en particulier, bref une sorte d'aventurier qui tombe un jour sur une petite femme un peu perdu, qui s'appelle Flora Wellman qui, \u00e0 22 ans de moins que lui, dit -elle, d'une riche famille elle a re\u00e7u une n'\u00e9ducation le piano, l'addiction, les bonnes mani\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:58) [84%] :\r\nMalheureusement en pleine adolescence elle contracte une mauvaise fi\u00e8vre qui bloquent sa croissance on gardera une taille d'enfant moi un m\u00e9decin quand son humeur en deviendra maussade et d\u00e9pressive et puis \u00e0 16 ans, elles furent \u00e0 la maison et et on peut \u00eatre \u00e0 peu pr\u00e8s sa trace jusqu'\u00e0 donc sa rencontre avec ce Jenny alors qu'elle a 31 ans \u00e0 2, il cr\u00e9e \u00e0 San Francisco un parloir d'astrologie, ils vivent ensemble sans \u00eatre mari\u00e9s, elle donne des consultations mystico- psychologique lui donne conf\u00e9rence y croit d'ailleurs sinc\u00e8rement l'astrologie. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:32) [95%] :\r\nEt donc voil\u00e0 enfin qu'elle est enceinte et lui s'enfuit. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:37) [90%] :\r\nJe mourra plus tard pauvre et solitaire, alors que Jack London sera lui en plein succ\u00e8s, apr\u00e8s la publication de l'appel du sauvage. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:46) [88%] :\r\nEt Flora donc va mettre au monde, celui qu'elle appelle sa marque d'infamie marque d'infamie la grossesse et l'accouchement ont achev\u00e9 de l'\u00e9puiser, elle a confi\u00e9 l'enfant \u00e0 une nourrice noire, mais 6 Virginie Apprentice dites m\u00eame et Jenny, une ancienne esclave qui sera la m\u00e8re de substitution du gar\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:06) [85%] :\r\nJe ne me souviens pas d'avoir re\u00e7u une caresse de ma m\u00e8re \u00e9tant petit parfois mon p\u00e8re m'encourager de la la la, mon petit faisait -il quand les choses allaient de travers, le p\u00e8re Jack London par ici. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:20) [86%] :\r\nEh bien le croire, hein, jusqu'\u00e0 sa 20\u00e8me ann\u00e9e qui laisse son p\u00e8re naturel c'est celui qui avait donn\u00e9 son nom, or ce doux myst\u00e8re London quinquag\u00e9naire dont la sant\u00e9 avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9labr\u00e9e par la guerre de S\u00e9cession, en somme, avait recueilli Flora \u00e9tait veuf, il y avait 2 filles \u00c9lisa, \u00e9videmment, il y avait \u00e9t\u00e9 fermier charpentiers, ouvriers du rail s'\u00e9tait engag\u00e9 dans l'arm\u00e9e nordiste \u00e9tait originaire de Pennsylvanie. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:08:48) [76%] :\r\nC'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:50) [85%] :\r\nL'excellent homme se donne London qui va, consid\u00e9r\u00e9 comme son fils, ce petit John qu'on appellera Jack et d'ailleurs pour diff\u00e9rencier leurs pr\u00e9noms John London qui ach\u00e8tera un terrain \u00e0 Auckland, donc de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la baie de San Francisco pour cultiver la des fruits et des l\u00e9gumes et puis et il trouvera une ferme dans le comt\u00e9 de San Matteo au sud de San Francisco, et puis un ranch pr\u00e8s d'Auckland, o\u00f9 il pr\u00e9sentera des oliviers, des vies Auckland o\u00f9 on vit aussi bien s\u00fbr l'eau que sur Terre, Jacques aura donc pour 1er souvenir. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:26) [90%] :\r\nDes parties de p\u00eache ou de chasse au canard avec cet homme, son p\u00e8re avant le son p\u00e8re comme il lui- m\u00eame, tout \u00e7a pourrait avoir la tournure d'une idylle d'une \u00e9l\u00e9gie mais. \r\nVivre ce n'est pas traverser une pleine comme dit ce proverbe cosaque, que nous citions tout \u00e0 l'heure et le bonheur glisse facilement des marins qui croit le tenir. \r\n\r\nLocuteur FT13 (00:10:46) [87%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:07) [88%] :\r\nPr\u00e9verenges en 1927 par Paul Robson, qui fut comme Jack London, d'ailleurs l'une des voix de la gauche am\u00e9ricaine, les seuls endroits de son enfance o\u00f9 Jack London conna\u00eet un bonheur sans nuage, ce sont les saloons d'Auckland et la biblioth\u00e8que, les saloons il y accompagne son p\u00e8re et il entend l\u00e0 les histoires formidables, des habitu\u00e9s des souvenirs de Dakar o\u00f9 l'aventure, c'est le contraire de la grisaille des jours ordinaires, les jours ordinaires, c'est la s\u00e9cheresse de la mer, c'est le chagrin de voir sa soeur, l\u00e0, il a quitt\u00e9 la maison avec un veuf qu'on y a pris en pension, qui \u00e0 60 ans alors qu'elle en a 16 qu'elle va \u00e9pouser il y a Les d\u00e9m\u00e9nagements successifs \u00e0 la catastrophe d'une \u00e9pid\u00e9mie qui d\u00e9vastent l'\u00e9levage de poulets du p\u00e8re il y a une crise d\u00e9j\u00e0 et la lente descente l'an glissements de leurs familles vers la pauvret\u00e9 donc ce gamin n'aura gu\u00e8re d'enfance, le m\u00eame dira pas du tout lever \u00e0 3 heures du matin, pour livrer les journaux quand c'\u00e9tait fini, je ne rentrais pas chez moi, j'allais directement \u00e0 l'\u00e9cole, sortie de l'\u00e9cole des journaux du soir le samedi je de la glace le dimanche dernier au bowling relever l'\u00e9quipe pour du hollandais ivres se couraient apr\u00e8s le moindre h\u00e2tif et comme un \u00e9pouvantail, le seul lieu de plaisir, c'est la biblioth\u00e8que avec ce livres de voyage qui l'emballe expression c'est une aventure, c'est une \u00e9quation Africa de p\u00f4les de ou les aventures du Pellerin de Tommy Haas \u00eatre et puis \u00e0 la biblioth\u00e9caire c'est une po\u00e9tesse qui s'appelle \u00e0 une accord Brice qui lui conseille d\u00e9livrent aucune femme n'a eu sur moi une aussi grande influence, ce n'\u00e9tait qu'un gamin je ne savais absolument rien de vous, et pourtant, apr\u00e8s toutes ces ann\u00e9es, je n'ai jamais rencontr\u00e9 de femmes aussi noble. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:13:58) [96%] :\r\nQue vous le dira -t-il. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:14:01) [85%] :\r\n\u00e0 14 ans, il sort de la colle vraiment donc fini les \u00e9tudes d\u00e9j\u00e0 ils trouvent un emploi \u00e0 la conserverie de technaute 12 heures par jour pour 10 sc\u00e8nes de l'heure, il n'y en des pickles c'est l\u00e0 qu'il d\u00e9couvre ce qu'est la condition ouvri\u00e8re parfois 18 heures par jour, il fait des heures suppl\u00e9mentaires parce que chaque semaine compte il r\u00eave, il r\u00eave d'un bateau, il parvient m\u00eame \u00e0 mettre 5 dollars de c\u00f4t\u00e9 pour acheter un bateau, c'est d\u00e9risoire et puis sa m\u00e8re l'apprend et lui confisque les 5 dollars \u00e0 15 ans il retourne au saloon, mais cette fois -ci sans son p\u00e8re et qui \u00e9tait l'h\u00e9b\u00e9tude du travail \u00e0 la cha\u00eene pour celle de l'alcool et en le First La Chance Saloon, au bout du port, le dernier o\u00f9 le 1er selon le sens si on d\u00e9barque aussi on embarque encore des histoires d'aventurier de la repreneur de chasseurs de baleines de marins de hasard et sur le port, il sympathise avec une \u00e9quipe, \u00e0 peine plus \u00e2g\u00e9 que lui de pilleurs d'hu\u00eetres activit\u00e9s dangereuses mais qui rapporte, il s'agit la nuit d'aller voler dans les parcs \u00e0 hu\u00eetres pour revendre le butin \u00e0 des aubergistes pas trop regardant, d'ailleurs, les parcs appartiennent \u00e0 la passivit\u00e9 r\u00f4le une compagnie personne n'aime vraiment, donc les particuliers aussi profitent des prix brad\u00e9s, les pilleurs Jack se voit d\u00e9j\u00e0 pirates \u00e0 son compte, Capitaine d'un bateau mais comment acheter le bateau. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:28) [89%] :\r\nEnfin, il va se faire pr\u00eater Dargent il a parvenir \u00e0 se faire pr\u00eater de l'argent par Noemi Johnny savez cette noire dont je vous parlais, \u00e7a nourrit sa 2\u00e8me m\u00e8re qui va vider son bas de laine, il remboursera inspecteurs honn\u00eates et il ach\u00e8te un flop, le r\u00e9seau d'aide et en route en route face qui vaut 300 dollars mais en une nuit avec son homme d'\u00e9quipage, il peut gagner 10 fois plus 100 fois plus qu'\u00e0 la conserverie jusqu'\u00e0 25 dollars, certaines fois. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:15:55) [83%] :\r\nDr\u00f4le de vie tout de m\u00eame pour un presque encore adolescent, les bagarres, l'alcool, les tourn\u00e9es paye l'apr\u00e8s- midi, voil\u00e0 8 pillage un jour son bateau br\u00fble incendie sans doute volontaire il y a pas que de bons camarades sur le port d'Auckland alors Jack sens de cap, il \u00e9tait le il se fait gendarmes et se faire enr\u00f4ler dans la fiche Patrol qui contr\u00f4le les p\u00eacheurs braconniers ou pas, et un jour, un jour, il \u00e9crira patrouille de p\u00eache plein d'histoires de braconniers grec ou chinois qui volent des esturgeons et les crevettes et qui se bagarrent clan contre clan le reste du temps, un jour de beuverie. \r\nIl tombe \u00e0 l'eau. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:16:38) [91%] :\r\nEt il songe \u00e0 se laisser couler, car pourquoi vivre si la vie c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:16:45) [89%] :\r\nApr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 pour ainsi dire l'enfance dans la pr\u00e9cocit\u00e9 mens durcissait Jacques une pitoyable philosophie ignorant tout de la tendresse f\u00e9minine je m'\u00e9taient vautr\u00e9s dans une telle bout que je croyais fermement conna\u00eetre le dernier mot de l'amour de la vie. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:16:59) [93%] :\r\nTriste h\u00e9las sans \u00eatre pessimiste, j'\u00e9tais convaincu que la vie n'\u00e9tait qu'une affaire vulgaire et bas mais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:09) [89%] :\r\nIl se persuade en se souvenant des livres qu'il a lu qu'il doit y avoir un moyen. \r\nDe s'\u00e9chapper vers ces choses merveilleuses qu'il me semblait avoir devin\u00e9 ou Entrevue qui \u00e9tait la vie me demandait si elle n'avait rien de plus \u00e0 m'offrir non, il y avait autre chose l\u00e0- bas. \r\nEt plus loin encore, peu apr\u00e8s son 17\u00e8me anniversaire, il embarque sur le sort ce c'est une go\u00e9lette \u00e0 3 qui va partir pour une longue chasse aux phoques au Japon et dans la mer de B\u00e9ring, c'est le patron qui s'appelle Johnny EN vol du faire cela qu'il a connu d\u00e8s ses 12 ans quand il voulait que son p\u00e8re, qui a r\u00e9ussi \u00e0 convaincre le Capitaine d'engager ce jeune gar\u00e7on comme Rama nous \u00e9tions 12 sur le gaillard d'avant, dont 10 marins endurcis il y a l\u00e0 des marins scandinaves monumentaux, un jour, il se mesure un colossal su\u00e9dois. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:18:10) [85%] :\r\nMais finalement, il arrive assez respect\u00e9 et il apprend la navigation \u00e0 pratiquer ce dont il entendait parler parler buveurs de bi\u00e8re, il a remport\u00e9 Anna Kar\u00e9nine et d\u00e9livrent de Melville mobile qu'est arriv\u00e9, il embarque sans id\u00e9e quant \u00e0 son avenir cynique d\u00e9j\u00e0 d\u00e9sabus\u00e9 tout ce qu'il a travers\u00e9 la pr\u00e9matur\u00e9ment endurcis c'est ce son d\u00e9tachement la distance qui prend, avec tous les milieux qui traverse qui va lui permettre de s'int\u00e9grer aux univers, m\u00eame les plus rudes et les plus \u00e9loign\u00e9s de ce monde d\u00e9livrent qui repr\u00e9sente une sorte d'id\u00e9al, l\u00e0 il faut bien reconna\u00eetre que c'est plut\u00f4t rude apr\u00e8s une fructueuse de tueries, j'ai vu le pont jonch\u00e9 de ces animaux mais pieds gliss\u00e9s dans leur graisse et leur sang les dalles ou Ruisselet cordages Ellis \u00e9tait \u00e9clabouss\u00e9 de rouge, cependant, que nos hommes en vrai boucher torse nu, les mains rougies jusqu'au bras du sont des b\u00eates \u00e9ventr\u00e9es, des proc\u00e8s d\u00e9pouill\u00e9 de tailler des stocks et que sous leurs lames morte les splendides cr\u00e9atures de la mer, beuveries Yokohama border \u00d6zil Boni qui font, sur la route du retour. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:19:31) [91%] :\r\nRetour justement sa m\u00e8re lui montre le Morning Call, c'est un journal San-Francisco qui organise un concours de nouvelles. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:38) [84%] :\r\n\u00e0 redire, ce sont surtout les 25 dollars du prix qui int\u00e9resse Flora Jacques donc envoie un texte, il raconte le typhon qui la subit d'abord 4000 mots qu'ram\u00e8ne ou 2000 obligatoire 1er exercice d'\u00e9criture, il va sans dire s'il gagne les 25 dollars, il se voit d\u00e9j\u00e0 \u00e9crivain bien s\u00fbr, il \u00e9crit une autre nouvelle, que le r\u00e9dacteur en chef, refuse s\u00e8chement d\u00e9sillusion patatras d\u00e9j\u00e0 fini, l'avenir d'\u00e9crivain alors pour ne pas retomber, une seule solution, partir, partir comme les vagabonds sans prendre de billets en argot de retard de l'\u00e9poque, on appelle \u00e7a br\u00fble, il dure. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:26) [71%] :\r\nEt il peut oui, mais oui, il est sur, mais il m'dit Paul Bellewaerde, renouvelable, il pourrait bien, donc on est tranquille. \r\nIl ai a pas qui est dur, oui, ben oui, en Coupe du monde, mais il y a du vrai dans le voil\u00e0 c'est pas un r\u00f4le protecteur qui, de retour du qui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:24) [89%] :\r\n1957 domino a walking la route le rail, le trimaran la grande travers\u00e9e voil\u00e0 un mythe typiquement am\u00e9ricain pense \u00e0 Kerouac, bien s\u00fbr, ce qui d\u00e9termine London \u00e0 partir, c'est une nouvelle exp\u00e9rience d'usine \u00e0 nouveau la il est corv\u00e9able \u00e0 merci, c'est une usine \u00e9lectrique, il pense, il apprend dans le m\u00e9tier d'\u00e9lectricien en fait, il doit se coltiner des sacs de charbon 13 heures par jour pour 30 dollars par mois avec un seul jour de repos par mois et puis un jour, un ouvrier lui apprend qu'en fait, on lui fait assumer le travail de 2 hommes chacun payer 40 dollars donc que la chaufferie \u00e9conomiser 50 dollars sur son dos, c'est le cas de le dire, alors il laisse tomber, s'appelle et il s'en va, il s'en va et c'est \u00e0 ce moment -l\u00e0 qu'il aper\u00e7oit des. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:23:12) [86%] :\r\nAu bout, c'est-\u00e0-dire des vagabonds qui se baignent dans la rivi\u00e8re Sacramento et les \u00e9coutes \u00e9tendu sur le sable je pr\u00eat\u00e9 l'oreille aux conversations de ces nomades qui ne faisait consid\u00e9r\u00e9e comme bien mesquins, les exploits des pilleurs d'hu\u00eetres \u00e0 chacune de leurs paroles \u00e0 nouveau monde s'ouvrait devant moi, un monde d'essieux de wagon \u00e0 bagages de poleman la glissi\u00e8re de policiers vache Cologne mais de la RAI et autres Cond\u00e9, tout \u00e7a s'appelait l'aventure parfait, c'est un tr\u00e8s aussi de cette vie- l\u00e0, je me comparer ensuite \u00e0 tous ces gosses de la route j'\u00e9t\u00e9 aussi fort que aussi vif, aussi nerveuse et mon cerveau valait bien leur oui, rien ne le retient pas, il n'y a plus d'attache, alors il saute dans le 1er train de marchandises, c'est \u00e7a qu'on appelle Bruegel dure \u00e0 prendre le train sans ticket en sautant d'un wagon de marchandises \u00e0 un autre et pour sauter, il a saut\u00e9 au passage \u00e0 des moines, il va rattraper l'arm\u00e9e du g\u00e9n\u00e9ral Calista g\u00e9n\u00e9ral de 32 ans, qui a mis sur pied une arm\u00e9e d'ch\u00f4meurs de cr\u00e8ve-la-faim de laiss\u00e9s-pour-compte, en somme, une manifestation \u00e0 l'\u00e9chelle des \u00c9tats-Unis, direction Washington une marche de protestation parce que ces ann\u00e9es 1893 94 sont ravag\u00e9e par une crise \u00e9conomique terribles. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:21) [86%] :\r\nEt donc, Jack London, si cette arm\u00e9e ou s'il int\u00e8gre il marche avec ses 2000 hommes qui campent sous la pluie dans les v\u00eatements sont en lambeaux comme les chaussures de Jack, il entend parler de socialisme d'\u00e9galit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:38) [86%] :\r\nEt pour la 1\u00e8re fois des th\u00e9ories d'un certain Karl Marx qu'il se promet de lire Take possible \u00e0 des moines l'arm\u00e9e d\u00e9cide de poursuivre sur l'eau du Mississippi, alors on construit des radios et Jack devient, lui qui sait naviguer, c'est leur Jack, Jack, le marin pour ses coll\u00e8gues et puis finalement j'ai comme pas mal d'autres id\u00e9es vertes il continue seul en son temps de wagons wagons Chicago St Joseph, Michigan. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:25:05) [86%] :\r\nOu l'une de ses tantes, les berges, il tient son journal, il \u00e9crit, il y a inscrit ses pens\u00e9es, des pens\u00e9es qui souvent tournent autour de la mort et sa tante, lyc\u00e9e note elle encourage \u00e0 \u00e9crire et l\u00e0, \u00e0 New-York, il voit des gratte-ciel, qu'ils \u00e9blouissent il voient aussi la pauvret\u00e9 du peuple qui l'\u00e9pouvante et puis les chutes du Niagara, enfin, il est arr\u00eat\u00e9 pour vagabondage \u00e0 Buffalo, l\u00e0 il passe 30 jours en prison. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:25:35) [86%] :\r\nAvec son charisme, il devient dans la prison, une sorte de leader et il observe cette microsoci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 le troc remplace le commerce, apr\u00e8s tout, nous ne faisions que \u00e7a g\u00eane aussi p\u00e9riode en dehors de ses murs qui sur une grande \u00e9chelle sous le respectable d\u00e9guisement de n\u00e9gociants de banquiers et de mani\u00e8re l'industrie emploie les m\u00eames russe que les n\u00f4tres, nous \u00e9tions de v\u00e9ritables loups ou pouvait -on croire tout comme les types qui traite les affaires \u00e0 Wall Street. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:26:01) [97%] :\r\nMais. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:26:03) [89%] :\r\nLa violence, le sordide, la brutalit\u00e9, la population d\u00e9g\u00e9n\u00e9rer cette prison tout \u00e7a, la terre, je vis de mes propres yeux l\u00e0 dans cette prison des faits abominables qui ancre profond\u00e9ment en moi le respect pour les chiens de la loi et l'enti\u00e8re institution de la justice criminelle mon indignation s'face \u00e0 peu \u00e0 peu pour \u00eatre submerg\u00e9e par les flots de la peur, je me rendis compte nettement contre quelle puissance je m'insurger j'devant un soumis chaque jour j'\u00e9tais de plus en plus d\u00e9cid\u00e9s \u00e0 ne pas causer de scandale lorsque je serai lib\u00e9r\u00e9 tout ce que je demande en sortant, c'\u00e9tait de pouvoir m'\u00e9clipser du paysage et c'est exactement ce que je fis lorsqu'on voil\u00e0 Charles. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:26:46) [88%] :\r\nIl repart sur les rails, il devient Frisco Kid le gars de San Francisco, celui qui raconte des histoires, c'est l\u00e0, dit -il, qu'il trouva son \u00e9cole d'\u00e9critures qui souvent song\u00e9 que c'est \u00e0 cet entra\u00eenement particulier de mai jour de vagabondage que je dois une grande partie de ma renomm\u00e9e de conteur pour me procurer de quoi vivre, il me fallait inventer des histoires vraisemblable Baltimore, Boston, c'est l\u00e0 un jour que dormant sur un banc, il est r\u00e9veill\u00e9 par un policier, comme ce policier ne comprend pas, c'est l'explication dit excusez -moi j'c'\u00e9tait pas encore r\u00e9veill\u00e9 je r\u00eavais du parc au Hainaut oui on va -t-il. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:27:25) [89%] :\r\nEt comme je r\u00e9pondis au Japon je tenais pendant 2 bonnes heures, je me promenais par monts et par vaux \u00e0 Yokohama et \u00e0 Tokyo sur le Fuji Yama dans les maisons de th\u00e9 et les temples, les bazars les march\u00e9s jusqu'\u00e0 ce qu'il oublie la municipalit\u00e9 qu'il servait les malfaiteurs qui le craignaient, \u00e0 ce moment il s'aper\u00e7ut que j'claquer des dents, il regrettait beaucoup de ne pas avoir de whisky \u00e0 port\u00e9e de la main. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:27:44) [86%] :\r\nIl me donnent une pi\u00e8ce d'argent 25 s\u00e9ances et se retire avec sa matraque et plus tard, Jack London, Irak, \u00e7a avait \u00e9t\u00e9 la 1\u00e8re fois qu'on avait pay\u00e9 pour une histoire et puis discute parfois avec des vagabonds plus ou instruit, on lui parle de Nietzsche et de 42 Darwin de Schopenhauer, bien s\u00fbr, de Marx promettent d'approfondir tout \u00e7a \u00e0 Boston et parvient \u00e0 vendre pour 10 dollars, un papier sur son errance, il revient \u00e0 la maison, a toujours \u00e0 Montr\u00e9al et Vancouver, ce qui n'est pas rien d'ailleurs et retrouve son p\u00e8re devenu vigile de nuit alors que sa m\u00e8re, de plus en plus Spirit donne des s\u00e9ances divinatoires \u00e0 succ\u00e8s ce qui a acquis. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:28:32) [95%] :\r\nLui qui n'est somme toute encore qu'un jeune homme de 18 ans c'est. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:28:37) [87%] :\r\nDe devenir un peu moins \u00e9gaux aux entr\u00e9es un peu plus altruiste. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:28:42) [87%] :\r\nCe qu'il a acquis c'est une conscience de classe, j'ai trouv\u00e9 l\u00e0 toutes sortes d'hommes, dont beaucoup avaient \u00e9t\u00e9 aussi bien que moi m\u00eame exactement aussi proche du type de la superbe b\u00eate blanc de marins soldats travailleurs tous tordue, d\u00e9form\u00e9e par le beurre, les \u00e9preuves, les accidents et mis au rancart par leur ma\u00eetre comme de vieux chevaux j'ai \u00e9cout\u00e9 le r\u00e9cit d'existence qui commenc\u00e9 sous des auspices aussi favorable que la mienne d'hommes qui avait une Constitution aussi bonne et m\u00eame meilleure que la mienne. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:29:09) [92%] :\r\nEt qui se terminer sous les yeux dans le d\u00e9sastre tout au fond de la fosse sociale et je confesse que j'ai \u00e9t\u00e9 pris de terreur oui London avait compris \u00e0 quel point les ma\u00eetres de la soci\u00e9t\u00e9 louer \u00e0 bas prix les muscles et la force du Peuple est -ce qu'il essaie de faire \u00e7a serait de leur vendre, mais le plus cher possible ce qu'il avait dans la t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:30:40) [87%] :\r\nTout \u00e0 Hawa\u00ef rose de \u00c9douard McDowell c'\u00e9tait No\u00ebl Lester au piano, on a parfois le sentiment que la vie de Jack London est un interminable roman d'apprentissage, comme s'il \u00e9tait une mani\u00e8re d'\u00e9ternel jeune homme, par exemple, il faudrait mentionner ses \u00e9tudes qu'il reprend \u00e0 l'\u00e2ge de 18 ans lui vise Berkley l'universit\u00e9 Berkley mais d'abord il faut passer par le lyc\u00e9e, le clan l\u00e0 ses condisciples ont 14 ans, ce sont de petits mais si on cravate, lui, est d\u00e9j\u00e0 burin\u00e9, il conna\u00eet la vie davantage que les livres, il s'inscrit \u00e9galement parce qu'il a besoin d\u00e9vorant de partager ses id\u00e9es \u00e0 un club de discussions et l\u00e0 il peut exprimer sa foi progressiste, d'abord, d'ailleurs il \u00e9vite le mot socialisme et puis, il \u00e9crit des articles d\u00e9sertique politiques sont les premiers pour Journal du lyc\u00e9e nous avons connu tour \u00e0 tour l'esclavage la f\u00e9odalit\u00e9 le capitalisme puis viendra le socialisme, c'est l'\u00e9tape future in\u00e9luctable \u00e9vident pour lui donc le chemin naturel, \u00e7a va \u00eatre d'abord d'adh\u00e9rer aux socialistes Labor Party donc l\u00e0 en 1896 qui lui- m\u00eame d'ailleurs adh\u00e8re au socialiste parti offre am\u00e9ricains dont le leader est un homme qui s'appelle g\u00e8ne qui est un ancien chauffeur de locomotive, il y a \u00e9galement le Parti des travailleurs socialistes dirig\u00e9e par un certain Daniel Delhaye ont d'ailleurs plut\u00f4t que de partir, il faudrait parler de groupuscules il y aura seulement 10000 adh\u00e9rents au total vers 1900 \u00e0 l'\u00e9chelle des \u00c9tats-Unis, c'est vraiment minuscule mais enfin London sera un militant actif d\u00e8s le d\u00e9but, j'\u00e9tais en contact avec des armes noble qui pla\u00e7ait la Chair et l'esprit bien au-dessus des dollars et des sc\u00e8nes mais, jour et nuit \u00e9tait lumi\u00e8re du soleil et les \u00e9toiles, The et Jose est -il, est -il \u00e9crit et \u00e9crit l'\u00e9crit, \u00e0 la fois des nouvelles portes, de ce qui est le journal du lyc\u00e9e nouvelles, le plus souvent inspir\u00e9s par des souvenirs de sa vie aventureuses le rail, l'une d'elles, qui s'appelle l'Histoire de Frisco qui s'inspire d'un petit peu du Style de Mark Twain, du Style : parler de l'auteur de fines se livrent dans Hemingway disait que toute la litt\u00e9rature am\u00e9ricaine \u00e9tait l'h\u00e9riti\u00e8re et puis elle \u00e9crit pour les journaux locaux, des articles de fond avec des titres majestueux, point de vue socialiste sur la monnaie pour la l\u00e9gislation directe par le r\u00e9f\u00e9rendum, etc, et puis tout d'un coup il semble perdre patience : pas question de subir encore 2 ann\u00e9es de lyc\u00e9e en a fait 2 et en 12 semaines il avale le programme en se contentant de 5 ou 6 heures de sommeil fera sa m\u00e8re commence enfin \u00e0 prendre au s\u00e9rieux : L \u00e0, il a sa soeur lui avance de l'argent, John London, la nuit elle soutient ce p\u00e8re adoptif d'une bont\u00e9 sans limite. \r\nParce qu'il a pas l'examen d'entr\u00e9e \u00e0 Berkley, il faut dire qu'il se nourrit davantage que d'litt\u00e9rature des id\u00e9es d'un Spencer par exemple de sa morale de la Struggle for Life de la survie du plus fort, du mieux adapt\u00e9s, le mot Struggle, d'ailleurs, la lutte, autrement dit c'est peut-\u00eatre le mot qui reviendra le plus souvent sous sa plume, je ne pouvais imaginer comme d\u00e9ch\u00e9ance enfin dans la vie comme l'une de ces superbes b\u00eates blondes Nietzsche et r\u00f4dant voluptueusement et faisant des conqu\u00eates par le seul effet de ma sup\u00e9riorit\u00e9 et de ma force, \u00e7a on le trouve dans la ville de 1900 les comment je suis devenu socialiste London n'est pas un th\u00e9oricien, bien s\u00fbr, il y a un petit peu de mal \u00e0 concilier les inconciliables, il croit aussi Rome il voudrait croire \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9 \u00e0 la naissance de tous les hommes, mais il reste convaincu. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:34:21) [87%] :\r\nQui, il y en a, en somme, qui sont plus \u00e9gaux que les autres et que de surcro\u00eet, certains sont favoris\u00e9s par leur milieu de naissance et puis il y a, c'est tabou de la mentalit\u00e9 am\u00e9ricaine le droit propri\u00e9t\u00e9, la libert\u00e9 d'entreprendre, qu'il faudrait abattre pour que dans 3 g\u00e9n\u00e9rations comme il l'utopie l'abolition du capitalisme individuelle et l'\u00e9galit\u00e9 universelle soit \u00e9tablie, portrait du fougueux jeune homme \u00e0 son arriv\u00e9e \u00e0 Berkley telle qu'on le voit juch\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:34:52) [86%] :\r\nSur des bo\u00eetes \u00e0 savon en train de haranguer les \u00e9tudiants sur le campus, il avait une tignasse boucl\u00e9e avec des reflets d'or, le col de sa chemise s'ouvrait sur un coup, solide et bronz\u00e9, ses yeux avec l'\u00e9clat d'une m\u00e8re ensoleill\u00e9 ces v\u00eatements \u00e9taient froisser trop large pour lui avait h\u00e9rit\u00e9 du gaillard d'avant un balancement des \u00e9paules qu'il avait l\u00e0 il formait une \u00e9trange combinaison de matelots scandinave de Dieu grec le Tour, Andy juv\u00e9nile aimable par la perte de 2 donc devant survenue quelque part au cours d'une bagarre, il y avait la t\u00eate pleine de projets et un app\u00e9tit de savoir qu'il ne perdit jamais il allait suivre tous les cours d'anglais tous pas moins et tous ceux de sciences parce que tous ceux d'histoire et une bonne partie de cette philosophie. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:35:31) [85%] :\r\n\u00e7a c'est le t\u00e9moignage d'un romancier qui s'appelle John \u00e0 vrai dire, oui, son enthousiasme vite sera \u00e9mouss\u00e9s, les courses au pr\u00e9sent d\u00e9phas\u00e9 par rapport \u00e0 ce qu'il a v\u00e9cue par rapport \u00e0 son exp\u00e9rience et puis je constate qu'il n'a pas grand chose en commun avec les autres \u00e9tudiants, il est en train de vivre des amours assez d\u00e9cevante avec mais de la c'\u00e9tait la soeur d'un ami d'universit\u00e9 tels Apple gr\u00e2ce et cette famille fortun\u00e9e lib\u00e9ral au sens am\u00e9ricain avait accueilli Jack avec chaleur, mais enfin, mais elle ne croyait pas au destin d'\u00e9crivain de Jack et Jack eu de plus en plus de mal \u00e0 croire en mai, de surcro\u00eet, c'est sans doute par fera sa m\u00e8re qui l'a pris \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 ce moment -l\u00e0 que John London n'\u00e9tait pas son p\u00e8re. \r\nAlors il a c\u00e9l\u00e9br\u00e9 hier pour trouver la trace de lequel ni il y a \u00eatre son p\u00e8re biologique, lui disant qu'il y avait \u00e0 l'\u00e9poque, 2 autres hommes dans la vie de Flora de cette mais Spirit Tch\u00e9tch\u00e9nie d'ailleurs ne se croisi\u00e8re jamais il y a pas de contact physique inutile change de l'\u00eatre, mais le trouble. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:36:44) [74%] :\r\nDe ce savoir ill\u00e9gitime flagrant. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:36:49) [88%] :\r\nTenu secret, il faut ajouter \u00e0 cela des dizaines de manuscrits envoy\u00e9s \u00e0 refuser des nouvelles, des po\u00e8mes, socialiste, le r\u00eave des socialistes par exemple o\u00f9 le travailleur et clochard qui \u00e9tait une esp\u00e8ce de chanson une Villanelle que l'hebdomadaire camarades sans doute en mal de copie finit par accepter de publier et puis on pourrait mentionner aussi pour en revenir au discours sur les bo\u00eetes \u00e0 savon sur les sommes boxe on pourrait mentionner l'arrestation de Jack par 2 policiers \u00e0 cheval sous pr\u00e9texte que le maire de clans avait interdit les prises de parole en public. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:37:22) [98%] :\r\nIl faut imaginer. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:37:24) [84%] :\r\nJack en train de haranguer la foule et puis voil\u00e0 qu'on s'empare du socialiste Boy qui \u00e9vite lib\u00e9r\u00e9s gr\u00e2ce au 1er amendement, on va tout s'accumuler le fait s'enfuir, d\u00e9cid\u00e9ment, il n'y a pas d'ici, alors je passe sous quelques mois harassant dans une blanchisserie 84 heures par semaine pour 30 dollars, nourris, log\u00e9s, blanchis, certes, mais surtout abasourdis, incapables d'ouvrir la masse de livres Melville au 1er chef qu'il trimballe avec lui dans une malle, mais dit -il, sans avoir lieu car l\u00e0 est n\u00e9e Kipling je professer un Evangile du travail qui aurait \u00e9clips\u00e9 leur travail \u00e9tait tout \u00e9tait sanctification le salue la fiert\u00e9 que je dirais d'une dure journ\u00e9e de travail para\u00eetre inconcevables, j'\u00e9tais l'esclave du salariat le plus consciencieux que le capitalisme est jamais exploit\u00e9 et \u00e0 propos de la vie. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:38:19) [97%] :\r\nCela dit, une rumeur folle. \r\nVous venez d'arriver du Grand Nord par l\u00e0 sans doute se trouverait une porte de sortie, enfin. \r\nC'est un autre extrait de rod\u00e9o down Copland le clonage, \u00e7a sera pour Jack Lang donne en fait l'\u00e9quivalent de ce que fut la mer pour Herman Melville ou l'\u00e9quivalent de ce que sera le Congo pour nous attendra d'une \u00e9quipe et qui vit dans sa vie durant, moins d'un an, mais une aventure absolument fondatrice. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:39:46) [84%] :\r\nOui, il le fut si peu chercheur d'or, en fait, mais. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:39:51) [88%] :\r\nMalgr\u00e9 sa quel provision d'histoire cette folle rumeur \u00e9tait n\u00e9e d'un \u00e9v\u00e9nement presque miraculeux, un jour qu'il chasser le caribou et qu'il p\u00eachait le saumon un trappeur. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:40:00) [86%] :\r\nQui s'appelait Georges Carmat qui d'abord avait \u00e9t\u00e9 un prospecteur qui n'avait jamais vraiment rien trouv\u00e9 vie. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:40:09) [92%] :\r\nDes lueurs brillante au fond de l'eau dans la rivi\u00e8re dans le Grand Nord. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:40:13) [91%] :\r\nC'est \u00e0 la fronti\u00e8re du Canada Unalaska dans une r\u00e9gion, celle de la rivi\u00e8re Ioukos. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:40:20) [90%] :\r\nEt aussit\u00f4t tous les axes prospecteur la r\u00e9gion se remettent au travail, si bien que le 14 juillet 97 le vapeur Excelsior d\u00e9barque \u00e0 San Francisco, rapportant une tonne d'or. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:40:32) [84%] :\r\nPur la conqu\u00eate de l'Ouest \u00e9tait \u00e0 ce moment -l\u00e0, \u00e0 peu pr\u00e8s termin\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:40:38) [89%] :\r\nCe qui fait qu'un nouveau r\u00eave va emporter 100000 personnes qui vont tout abandonner les emporter vers ces r\u00e9gions impossibles, une moiti\u00e9 renoncera en chemin devant les difficult\u00e9s bien peu vraiment bien peu reviendront riche cette nouvelle aura travers\u00e9 le pays en un \u00e9clair, gr\u00e2ce au nouveau Telegraph donc Jack. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:41:00) [85%] :\r\nQue apprend \u00e7a, d'abord le tour des journaux pour qu'on envoie l\u00e0- bas comme Reporters sans succ\u00e8s alors et cherche \u00e0 trouver de l'argent pour financer son exp\u00e9dition, c'est finalement son beau-fr\u00e8re, le sexag\u00e9naire Capitaine James qui va fournir l'argent en hypoth\u00e9quant sa maison mais \u00e0 condition d'en \u00eatre, mais cette aventure donc on r\u00e9unit l'\u00e9quipement et le 25 juillet le SS Tomatis a quitte San-Francisco dans un d\u00e9sordre de mat\u00e9riel et d'hommes indescriptible 8 jours traverser, on arrive \u00e0 l'Luneau en charge sur des cano\u00eb indien, on d\u00e9barque sur la plage de Daria il y a l\u00e0 des monceaux de bagages mat\u00e9riel une pagaille absolument effrayant, tout le monde est press\u00e9 rive parce que l'hiver Arctique va tomber, on s'\u00e9nerve, on entend des coups de feu la nuit et il y a les montagnes bleues et blanches, les glaciers en fond de paysage qui \u00e9crase en fait on n'a pas le temps de l'admirer le paysage faufiler vers Dawson cette vieille ville 2 mineurs un peu abandonn\u00e9 qui revenaient d'un seul coup pour y aller il y a 2 semaines par 2 col il y a la il compte parce que la voie et quel que soit le chemin que vous avez emprunt\u00e9e, vous regretterez de ne pas avoir choisi l'autre dit une carte g\u00e9ographique de l'\u00e9poque, la White moins raide mais tellement glissante qu'on appelle le dire Horst, c'est-\u00e0-dire la piste du cheval mort en effet le chemin est absolument cauchemardesque, il y a des cadavres de chevaux partout o\u00f9 tomber \u00e0 la rivi\u00e8re, certains n'est pas briser achev\u00e9e par leur propri\u00e9taires ou qu'on a laiss\u00e9 mourir d'ailleurs \u00e0 petit feu dans ces Call Mountain, la fin de l'ascension du col est absolument \u00e9puisantes comme Jack et ses compagnons sont trop fauch\u00e9 pour payer des porteurs indiens, h\u00e9 bien Jack se chargement le chemin 45 degr\u00e9s, je l'ai il faut parfois grimper \u00e0 4 pattes avec 150 livres sur le dos, il faut ensuite redescendre chercher une nouvelle charge, etc, des hommes venus de la ville d\u00e9couvre l\u00e0 ce que c'est que d'\u00eatre r\u00e9duit \u00e0 ses propres forces face au rocher qui s'\u00e9croule d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9 et rompu de fatigue, on les voit l\u00e0 sur le bord de la piste en train de pleurer, mais une fois le col franchi h\u00e9 bien faut encore descendre faut redescendre de l'autre c\u00f4t\u00e9 le Yukon avec 2 s\u00e9ries de rapides, ceux de a \u00e9t\u00e9 Whitehorse ceux de boxe Canyon Jacques supervise tout \u00e7a en marin, il supervise la construction de 2 voiliers le Yukon et le Bellochio quand m\u00eame elles embarquent ses compagnons et lui pour 800 kilom\u00e8tres 800 kilom\u00e8tres, pas moins de rivi\u00e8res de rapide de la gorge ont travers\u00e9 150 kilom\u00e8tres de l\u00e0, le Bennett, le tag le Mars le la berge puis vont franchir les rapides en question, o\u00f9 les bateaux sont secou\u00e9s comme des coquilles de noix et puis enfin, \u00e9puis\u00e9 assez glac\u00e9, Jacques et ses compagnons s'installent dans des cabanes abandonn\u00e9es de l'Alaska commercial compagnie plut\u00f4t Cada, Hanson, qui est surpeupl\u00e9 d'hommes arm\u00e9s et affam\u00e9s, pr\u00eats \u00e0 tout pour trouver \u00e0 manger. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:45:20) [86%] :\r\nC'est une baisse bien s\u00fbr qui chanter cette ballade de th\u00e9orie Jack va entreprendre de chercher de l'or avec un mineur nomm\u00e9 Jim Goodman, \u00e7a se passe \u00e0 Henderson dans l'eau glac\u00e9e avec vous avez le tamis on qu'on agite fi\u00e9vreusement mais l\u00e0, on est d\u00e9j\u00e0 mi- octobre ce qui veut dire que les jours diminue \u00e0 une vitesse folle surtout la tr\u00e8s au nord, en fait il trop tard dans la saison. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:45:49) [87%] :\r\nQuoi qu'il en soit, Jack London, est -il vraiment venu l\u00e0 pour trouver de lorsqu'une question qu'on peut se poser, va prendre pr\u00e9texte de l'enregistrement de sa concession pour filer \u00e0 Dawson, o\u00f9 il arrive le 18 octobre donc de cette ann\u00e9e 1897 La Villette hostile, les brumes elle hant\u00e9e par la famine, mais il y a les salles o\u00f9 il y a les histoires qu'on entend dans les saloons y a les filles venues l\u00e0 dont une certaine Freda Mouloud, qui est une danseuse grec qui hante les bars le Mont\u00e9-Carlo l'eldorado lorsque, comme le Tivoli, on y entend des r\u00e9cits \u00e9pouvantables d'homme d\u00e9vor\u00e9 par des loups de chercheurs d'or qui se suicident par des essais. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:46:26) [84%] :\r\nQuoi Jack cloche pr\u00e8s de la cabane de 2 \u00e9tudiants de Yael qui sont l\u00e0, qui ont atterri l\u00e0 avec leur chien, un b\u00e2tard de Saint-Bernard et de colis qui servira de mod\u00e8le \u00e0 bas club vous savez c'est le chien h\u00e9ros de l'appel du sauvage de colloque Dewael et \u00e0 ses auditeurs London. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:46:47) [90%] :\r\nParle, parle de quoi, il leur parle de socialisme, \u00e9videmment il leur explique les th\u00e9ories de Spencer ou l'origine des esp\u00e8ces de Darwin, qui l'a emport\u00e9 avec lui, il a \u00e9galement dans sa musette : le paradis perdu de Milton et autour de lui se rassemblent microcosme un \u00e9chantillonnage de l'humanit\u00e9, \u00e7a va, mais une tonne \u00e0 mi- s\u00e9ance, qui vont \u00eatre pour lui la mati\u00e8re vive de ses romans et se frotte \u00e0 eux. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:47:19) [87%] :\r\nEn somme, se frotte \u00e0 bien davantage qu'\u00e0 la vie sauvage, l'alimentation mal \u00e9quilibr\u00e9e va avoir pour cons\u00e9quence qu'il va attraper le scorbut. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:47:30) [91%] :\r\nQu'il va falloir songer \u00e0 retourner \u00e0 San Francisco, mais pour \u00e7a, il va falloir attendre la fin de l'hiver va falloir attendre le d\u00e9gel valeur attendent le moment o\u00f9 la glace seront en faisant d'ailleurs un bruit sinistre va falloir construire un bateau descende le vieux con. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:47:42) [85%] :\r\nNaviguer, m\u00eame la nuit, et Jack Lang, London adorent \u00e7a, mais finalement ce retour va \u00eatre beaucoup plus doux que la on chasse, on fume, on dort, c'est vrai que l\u00e0 on est en mai et en juin, donc la nature enfin respirer, on s'arr\u00eate, c'est des tribus indiennes les Kings et les 6 mois les \u00c9tats Pascal on \u00e9coute des histoires de Reading citation de guerres tribales de peuple d\u00e9truit par l'invasion des blancs en fait du troc avec les Indiens, Jacques observe la condition d'escrocs qui s'acquittent des travaux les plus p\u00e9nibles avec leur enfant, harnach\u00e9 sur le dos et puis enfin arriver \u00e0 San sur la mer de B\u00e9ring plus d'argent \u00e0 ce moment -l\u00e0, plus d'argent et Jack. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:48:29) [88%] :\r\nD\u00e9chargent du charbon pour payer son billet de retour sur le vapeur Bartlett arriver enfin Frisco ou de son dehors finalement Jack London, le tirera que 4 dollars 50 mais quelle moisson d'images et de sensations et de d\u00e9cors et la confrontation de la philosophie avec. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:48:52) [84%] :\r\nLe monde r\u00e9el, la nature a mis le sortil\u00e8ge, \u00e9crit -il, pour convaincre l'homme qu'il est mortel, le flux incessant d\u00e9marrer la furie des temp\u00eates, la violence des tremblements de terre, les grands noms du tonnerre, mais le plus fabuleux le plus stup\u00e9fiant de tous et l'inertie immobile du silence blanc au mouvements cessent le ciel clair comme du cuivre, le moindre murmure semble un sacril\u00e8ge L l'homme devenu timide est effray\u00e9 par le son de sa propre voix seule \u00e9tincelle de vie au milieu des immensit\u00e9s fantomatique d'un univers mort il tremble, son audace et comprend que sa vie et celle d'un ver de terre et d\u00e9pens\u00e9 z'\u00e9trange viennent et le myst\u00e8re du monde lui r\u00e9v\u00e9l\u00e9 et la crainte de la mort de Dieu et de l'univers s'empare de lui, il comprend l'espoir, l'espoir en la r\u00e9surrection et la vie \u00e9ternelle, l'aspiration \u00e0 l'immortalit\u00e9, les vases, fort d'un \u00eatre limit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:53:16) [88%] :\r\nLe 10 janvier 1934 l'orchestre du Clinton s'habituer au d\u00e9part. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:53:21) [82%] :\r\nJacques London donc rentre \u00e0 la maison, il est rentre pour apprendre la mort de son p\u00e8re \u00e0 2. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:53:27) [99%] :\r\nD\u00e9j\u00e0 depuis plusieurs mois. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:53:29) [90%] :\r\nLondon qui ne poss\u00e9daient rien ne lui a rien laiss\u00e9 sinon son vieil imperm\u00e9able et puis de surcro\u00eet fera sa m\u00e8re donc recueilli un neveu le petit Johnny Miller donc voil\u00e0 Jack chef de famille et il est urgent de gagner de l'argent, bien que ce qui lui semble vraiment urgence soit \u00e9crire. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:53:49) [86%] :\r\nMais bon, apr\u00e8s avoir essay\u00e9 avec son corps athl\u00e9tique de devenir mod\u00e8le pour les peintres, il se r\u00e9signe \u00e0 tondre les pelouses et pour l'\u00e9criture et d\u00e9cide de pratiquer scientifiquement syst\u00e9matiquement il analyse l'histoire lui semblait meilleur il les diss\u00e8que, il compte les mots il a recopi\u00e9 le cas \u00e9ch\u00e9ant, il pastiche mais sans le vouloir, il \u00e9crit des listes de mots sur les bandes de papier qu'il punaise sur son mur, il \u00e9crit un po\u00e8me par jour, il s'est astreint j'\u00e9cris cela, en admirateur de Kipling de premiers signes de Swindon de langues, d'ailleurs il se con\u00e7oit d'abord comme po\u00e8te la \u00e7a sera le choix de la raison et il commence \u00e0 entrevoir ce qui va faire sa mani\u00e8re, c'est-\u00e0-dire des phrases simples Alexis pr\u00e9cis l'efficacit\u00e9, le recours au Style Oral je vois rarement des intrigues, mais presque toujours des situations et envoie ses textes sans se lasser et quand il veut louer une machine \u00e0 \u00e9crire, h\u00e9 bien il met au monde, qui \u00e9tait l'un de ces 3 tr\u00e9sors, c'est-\u00e0-dire l'imperm\u00e9able ou le v\u00e9lo ou son costume et puis enfin, enfin, en manque, souligne mais prend une nouvelle intitul\u00e9e L'homme sur la piste, payer 5 dollars et encore, il va devoir pratiquement en venir aux mains avec l'\u00e9diteur pour avoir son minable mais cette revue et prestigieuse et bien distribu\u00e9, et puis une autre revue s'appelle Black Cat lui prend 1000 morts l\u00e0, c'est parti pour 40 dollars de quoi r\u00e9cup\u00e9rer le v\u00e9lo qui est au clou litt\u00e9ralement et litt\u00e9rairement, je fus sauv\u00e9 par la nouvelle prise par le Black \u00e0 1000 morts en plus irrit\u00e9s parce qu'elle un sujet fantastique qui laisse un peu songeur : en voil\u00e0 un type qui a quitt\u00e9 les siens tr\u00e8s jeune et qui fait naufrage il est rep\u00each\u00e9 par son p\u00e8re, qu'il ne reconna\u00eet pas ce p\u00e8re, c'est une mani\u00e8re de savants savants fous qui m\u00e8ne des exp\u00e9riences pour ressusciter les morts et il transforme ce naufrag\u00e9 en cobaye, c'est-\u00e0-dire qu'il le fait mourir de fa\u00e7on pour le ressuscit\u00e9 \u00e0 chaque fois, oui un peu \u00e9trange sachant les origines pour ne Jack London, bref c'est une p\u00e9riode de grande f\u00e9brilit\u00e9 cr\u00e9atrice, il \u00e9crit 9 Histoire en 1898 et 25 en 1899 le rendement celui publi\u00e9 Le silence blanc et on commande 6 autres il sait bien London que le clan Da\u00efc ce qui vient de vivre, c'est sombre terreau, m\u00eame si le th\u00e8me des chercheurs d'or a \u00e9t\u00e9 battu et rebattu par d'autres, il sont bien que sa mani\u00e8re \u00e0 lui de raconter est in\u00e9dite et donc il s'astreint \u00e0 r\u00e9diger 1000 mots chaque matin 6 jours sur 7, \u00e0 un de ses premiers Lecteurs tous d\u00e9c\u00e9d\u00e9s Jones qui a, lui aussi socialiste et apprentis auteurs il donne. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:56:38) [85%] :\r\nQuelques conseils d'\u00e9criture ne raconte pas tout \u00e9lecteur ne le fait pas, ne fait pas, ne le fait pas, mais faites en sorte que \u00e9tait personnage le raconte, par leurs actes, leur parole etc alors et seulement alors tu \u00e9criras de la litt\u00e9rature et non pas un article sociologique efforce -toi de trouver l'atmosph\u00e8re, le souffle et l'\u00e9paisseur et par- dessus tout, garde tes phrases fortes. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:57:01) [80%] :\r\nFra\u00eeche et vivante, \u00e9crit avec amplitude et non dans l'exhaustivit\u00e9 ou dans la longueur ne raconte pas des d\u00e9peint dessine construit cr\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:57:14) [85%] :\r\nVoil\u00e0 cette le\u00e7on d'\u00e9criture, \u00e0 part \u00e7a, toujours socialiste bien s\u00fbr dans cette Am\u00e9rique est enfin d'changer mais il semble, ensuite c'est un tournant, l'industrialisation, la m\u00e9canisation la victoire sur l'Espagne, l'immigration galopante \u00e9lectrification l'arriv\u00e9e l'automobile tout \u00e7a am\u00e8ne un orifice ment et une baisse du sous- emploi et rencontre une jeune femme juive russe et socialiste qui s'appelle un astre qui, avec laquelle il m\u00e8ne une sorte d'amiti\u00e9 amoureuse sur fond de conversations interminables conversations politiques oui l'affaire, la call-girl dont je vous ai parl\u00e9 un moment n'ne pas r\u00e9sister \u00e9videmment \u00e0 cette aventure du Yucatan. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:57:52) [84%] :\r\nAnna que d'ailleurs il blesse par ses conceptions plut\u00f4t brutal disons physiologique, celle qu'ils d\u00e9veloppent sur les amours entre les hommes et les femmes, donc entendu maladresse en tout cas, \u00e9chec, elle aime, il aime aussi ils sont emp\u00eatr\u00e9s dans leurs souvenirs de lecture mal assimil\u00e9 \u00e7a ne sert et les autres, ils n'osent pas se dire qu'il s\u00e8me bref Anna, il annonce qu'elle va retourner en Europe alors bizarrement comme par bravade. \r\nLondon \u00e9pouse baisse qui est -ce mais ce matin c'est la fianc\u00e9e d'un vieil ami Fred Jacobs qui a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 pendant la courte guerre hispano- am\u00e9ricaine est -ce que Jack l'aime vraiment. \r\nOn peut en douter, par amiti\u00e9 l'avait soutenu apr\u00e8s la mort de Fred Jacob \u00e9tait une jeune femme intelligente assez aust\u00e8re, discr\u00e8te, douce, pas s\u00fbr qu'elle soit vraiment le genre qui lui convient en tout cas, il \u00e9pouse baisse M\u00e9nard le jour de la parution du fils du loup qui est un recueil de 9 nouvelles paru le 7 avril 1900 livres qui est salu\u00e9 par la critique, on appelle le Kipling du froid, il apporte un sang 9, un ton 9 qui correspond bien \u00e0 cette Am\u00e9rique nouvelle tonique et s\u00fbre d'elle- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:59:16) [81%] :\r\nDe sorte que London emm\u00e9nage dans une nouvelle maison il n'agite boxe il discute avec ses amis socialistes Georges qui, ce qui est un vieux prol\u00e9taires \u00e0 socialiste l'ancienne ou Frank Stroh Hamilton, qui est un intellectuel marxiste, socialiste origines bourgeoises ou encore aussi, mais oui, ce qui est un sp\u00e9cialiste de Marks, c'est dingue ravioles anglais qui est une sorte d'intellectuels utopiste et London cr\u00e9celle mercredi soir o\u00f9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:59:45) [87%] :\r\nMa foi, on refait le monde, soit dit en passant, il continue \u00e0 flirter avec un incendie, ce qui, bien que les donn\u00e9es d'abord une fille puis une 2\u00e8me fille, est -il \u00e9crit laborieusement la fille d'\u00e9nergie et puis, il publie des textes pour la jeunesse, la croisi\u00e8re du Dassler on construira et MacMillan lui prend un recueil de nouvelles intitul\u00e9 les enfants du froid succ\u00e8s, succ\u00e8s encore plus vif que celui du fils du loup essaye, en somme, \u00e7a il y a d'un seul coup, London devient un \u00e9crivain en vue qui font, qui gagne de l'argent qui \u00e0 nouveau d\u00e9m\u00e9nage pour une raison assez joli avec jardin, il va engager de domestiques et une force quand il va publier doit l'appel sauvage ou l'appel du sauvage, jadis on le livre \u00e9tait intitul\u00e9 l'appel de la for\u00eat fran\u00e7aise c'est une histoire de chien, un chien qui retournent \u00e0 la vie Libre 10000 exemplaires vendus le 1er jour, c'est dire \u00e0 quel point il est l'auteur, dont on parle, de quoi s'acheter un bateau qui appelle de pr\u00eat, c'est un voilier il lorgnait depuis longtemps et Belgrade cette r\u00e9ussite. \r\n\r\nLocuteur MS16 (01:00:50) [85%] :\r\nIl y a quelque chose qui ressemble. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:00:52) [89%] :\r\nNi un malaise, un malaise profond, un manque ces questionnements sans fin, le sentiment de ne plus avoir de ne plus pouvoir se laisser aller, comme avant, dans les moments heureux quelque chose comme un fond d\u00e9pressif. \r\n\r\nLocuteur MS15 (01:01:06) [87%] :\r\nSympt\u00f4me de cette envie qu'il a de fuir ou de se retrouver peut-\u00eatre un voyage vers Londres et plut\u00f4t c'est-\u00e0-dire la mis\u00e8re les bas-fonds de Londres et puis dans sa vie, l'arriv\u00e9e d'une femme qui s'appelle charni\u00e8re malgr\u00e9 son physique de lutteur \u00e9clatant de sant\u00e9 qui a perdu 8 de donc bagarre diverses remplac\u00e9 par une proth\u00e8se, il y a une fragilit\u00e9 essentiel Jack London \u00e0 Anna, ce qu'il \u00e9crit, le 21 d\u00e9cembre 1999, prenez -moi telle que je suis un autre \u00e9tourdi un oiseau de passage qui bat des ailes autour de vous, durant quelques instants de votre existence un oiseau brutal habitu\u00e9 au grand air au large espace qui d\u00e9teste la douceur d'une existence renferm\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT20 (01:02:01) [92%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:02:04) [83%] :\r\nAdrian il y a sign\u00e9 vient doucement. \r\n\r\nLocuteur FT20 (01:02:08) [89%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:02:09) [67%] :\r\nOui, garanties. \r\n\r\nLocuteur FS21 (01:02:22) [90%] :\r\nLa. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:02:31) [87%] :\r\nOui non mais nous aide. \r\n\r\nLocuteur FS21 (01:02:42) [65%] :\r\nMais on a perdu la mort. \r\nOuais, ouais. \r\n\r\nLocuteur MT20 (01:02:56) [81%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:03:03) [74%] :\r\nLaurent Amar une promesse. \r\nOui, voil\u00e0 qui. \r\n\r\nLocuteur MT23 (01:03:16) [63%] :\r\nOn parle pas. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:03:20) [77%] :\r\nAlors tout ce monde. \r\nMais. \r\nBien la crainte dans la symbolique. \r\nEt notamment donc. \r\nP\u00e9riode fringant de Saint-Malo. \r\nVoil\u00e0 aux fans Mamb\u00e9 entendait. \r\nYou Megan Uribe. \r\nL'ordre du jour pays quand m\u00eame. \r\nAltadis au lieu leur m\u00e9pris. \r\nHabitu\u00e9 \u00e0 Oignies au clan Balladur. \r\n\r\nLocuteur MS16 (01:04:46) [79%] :\r\nIl y a eu un Station blues enregistr\u00e9 a dit travailliste en 1951 par John Lee ou que Londres oui, Londres, h\u00e9 bien, ce n'\u00e9tait pas vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS15 (01:04:55) [86%] :\r\nPr\u00e9vue au programme, Jack London avait \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9s par l'American Press associ\u00e9s, je n'en reportage sur la guerre des Boers en Afrique du Sud, donc il part et puis chemin faisant, il apprend qu'elle a pris fin \u00e0 cette guerre, alors plut\u00f4t que de rentrer, il bifurque vers Londres pas les beaux quartiers de Londres non extr\u00eame c'est-\u00e0-dire, c'est-\u00e0-dire la mis\u00e8re, les maisons de briques crasse, la bi\u00e8re, les vieillards qui fouillent les ordures et puis l'engrenage fatal maladie je hommage d\u00e9ch\u00e9ance les asiles de nuit, l'Arm\u00e9e du Salut, il va en sortir une s\u00e9rie d'articles, de choses vues en somme un tunnel de people de AB, c'est-\u00e0-dire le peuple d'en bas de tous mes livres aucun impliquer autant mon coeur et mes larmes que cette \u00e9tude de la d\u00e9gradation \u00e9conomique d\u00e9p\u00f4t pour la 1\u00e8re fois il \u00e9crit par n\u00e9cessit\u00e9 personnelle et non pas pour faire carri\u00e8re aux pour gagner de l'argent, le succ\u00e8s m\u00e9diocre, \u00e9videmment, c'est un sujet qui qu'on puisse dire, qui attirent peu le lecteur am\u00e9ricain parution en 1903 l'ann\u00e9e o\u00f9 l'un de ses mercredi soir d\u00e9barque charni\u00e8re qui \u00e9tait une femme qui a 5 ans de plus que lui. \r\nElle est libre, enflamm\u00e9, elle serait de la vie et se moque de la mort, dit -il, c'est lui qui l'\u00e9crira dans Martin Eden Airy fort, oui, c'est une mani\u00e8re d'alter \u00e9go, c'est la compris ce qu'il avait cherch\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:06:22) [81%] :\r\nEt qui devient sa ma\u00eetresse entre Auxerre prier. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:06:26) [84%] :\r\nL'ann\u00e9e 1903 l'\u00e9t\u00e9 1903 il quitte baisse et ses 2 filles pour charmer hein en m\u00eame temps, il \u00e9crit son grand livre, en tout cas c'est son sentiment, c'est un sentiment qu'on peut partager, d'ailleurs c'est de 6 le loup des mers magnifique livre, histoire d'un gentil jeune homme bien \u00e9lev\u00e9 qui est critique litt\u00e9raire un peu d\u00e9licat et qui fait naufrage avec le Ferry ou les passagers et qui est rep\u00each\u00e9 par une esp\u00e8ce de vaisseau de l'enfer, le bateau du Capitaine Larsson Wolf Larsen, un chasseur de phoques men\u00e9e par cet homme effrayante, une mani\u00e8re du diable, l'esprit du mal de Capitaine Aqaba London veut \u00e9crire son mobile X \u00e9vident et le gentil jeune homme se durcit peu \u00e0 peu, il devient le second du loup, et puis le vrai second meurt et on le balance \u00e0 la mer sans autre raison fun\u00e8bre et le gentil critique du d\u00e9part approche peu \u00e0 peu cet Thomas frayant et complexe qu'il y Browning qui les les philosophes, apr\u00e8s quoi on rep\u00eache un autre naufrage, c'est une femme, cette fois -ci, qui s'appelle de Bruxelles et le passage d\u00e9crit au moment o\u00f9 Charles vient vient d'entrer dans la vie de Jack London, du coup, le roman devient un peu moins violent et c'est dommage, n'emp\u00eache, oui ce personnage extraordinaire lol Ars\u00e8ne m\u00e9lancolique redoutable qui a trop lu Spencer Nice c'est comme si London avait cristallis\u00e9 on Ars\u00e8ne Les propre violence qu'il ressent en lui- m\u00eame, tout ce que Anna sont ce qui lui disaient redouter en lui. \r\nPlus tard, avant de mourir, il dira que par 2 fois ici donc dans ce livre et dont Martin Eden, il s'\u00e9tait attaqu\u00e9 \u00e0 Nietzsche et et sa th\u00e9orie du surhomme mais que personne ne s'en \u00e9tait rendu compte, tout le monde avait cru comme le narrateur, il \u00e9tait fascin\u00e9 par son terrible personnage. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:08:57) [84%] :\r\nNew-York 8 ao\u00fbt 1917 Charleston Rag par Youri, qu'un enregistrement sur rouleaux de piano m\u00e9canique, d'o\u00f9 la perfection du son, fin 1903 d\u00e9but 1904 Jack London se fait envoyer par rendre First le magnat de la presse. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:09:13) [86%] :\r\nComme correspondant de guerre sur le conflit russo- japonais japonais font tout pour emp\u00eacher les journalistes de s'approcher du coup le Jack London malins et d\u00e9brouillards qui sautait de train train remonte \u00e0 la surface glac\u00e9e de vapeur en train Express en passant par la Mandchourie et la Cor\u00e9e en louant une jonque pour a vot\u00e9 le long des c\u00f4tes de corps et puis s'en pensant qu'il parvient \u00e0 s'approcher du Front. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:09:39) [84%] :\r\nC'\u00e9tait pour que la muse beaucoup lu prend un bon mois il est \u00e9puis\u00e9, il est amaigri, il est joli, de la t\u00eate aux pieds, on est l\u00e0 en f\u00e9vrier 1904 mais il est o\u00f9 il redevient un personnage de ses romans. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:09:53) [87%] :\r\nJe passe sur quelques nuits de beuverie \u00e0 Yokohama, comme du temps o\u00f9 il \u00e9tait marin, il assiste au d\u00e9barquement des Japonais en Cor\u00e9e, il les voit se diriger vers le nord pour rejoindre le front, il piaffe d'\u00eatre bloqu\u00e9, lui, \u00e0 l'occasion une ou 2 fois, les Japonais le jette en prison, il s'\u00e9trangle de rage, mais il peut regarder cette soci\u00e9t\u00e9 cor\u00e9enne, la corruption, l'\u00e9crasement du Peuple qui ne songe m\u00eame pas \u00e0 se rebeller, il assiste \u00e0 distance un combat, il voit les cadavres d'hommes blancs sentiment \u00e9trange d'\u00eatre un t\u00e9moin d\u00e9placer un peu comme au spectacle, quand sa mission s'ach\u00e8vera il restera sur un sentiment de honte, de frustration, d'inutilit\u00e9 de supercherie d'avoir \u00e9t\u00e9 en somme, une mani\u00e8re de touristes de la guerre, \u00e0 vrai dire, son d\u00e9part \u00e9tat brut la flanquer son poing dans la figure d'un groupe japonais qui l'a surpris \u00e0 voler du fourrage pour alors on le flanque en prison pour la 3\u00e8me fois et c'est r\u00e9servation du pr\u00e9sident Th\u00e9odore Roosevelt en personne qu'il est \u00e9vacu\u00e9 vers les \u00c9tats-Unis, telle est London capable d'analyses subtiles de la strat\u00e9gie japonaise capable aussi, il faut bien le dire, de g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s oiseuses sur le p\u00e9ril jaune sur l'inefficacit\u00e9 cor\u00e9enne ou le s\u00e9rieux chinois est capable, toujours de gamineries. \r\nMa foi, assez r\u00e9jouissante, c'est une force London c'est une \u00e9nergie parfois chaotique. \r\nPeut-\u00eatre pour oublier le fond de m\u00e9lancolie et de doute qui est enlev\u00e9e a besoin comme \u00e7a de sentiments violents la vie ce n'est pas la travers\u00e9e d'une pleine, c'est cette phrase que nous avons cit\u00e9 \u00e0 maintes reprises, oui le d\u00e9sespoir. \r\nN'est jamais loin des espoirs les plus fous, voir l'\u00e9chec de la r\u00e9volution de 1905 les divisions entre les lib\u00e9raux, les m\u00eames les bolcheviks et les sociaux- r\u00e9volutionnaires et puis. \r\nL'extinction de son mouvement \u00e0 la suite des concessions accord\u00e9es par le tsar malgr\u00e9 le fusillade du dimanche rouge est. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:11:52) [87%] :\r\nLa gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale, oui, grande d\u00e9sillusion, tout \u00e7a pour London qui met ses derniers espoirs dans le peuple, avec un grand P, il le sait et le constater le sang, l'histoire est tragique, l'histoire est violente et cette violence, elle va \u00eatre au 1er plan, d'un livre \u00e0 la l\u00e9g\u00e8re, on croit \u00e9crit pour la jeunesse apr\u00e8s l'histoire du loup ni tient des m\u00e8res, \u00e7a va \u00eatre celle de ce trois-quarts de Croc Blanc ou comment. \r\n\u00eatre ma\u00eetre de sa vie. \r\nC'est \u00e7a le th\u00e8me du livre, malgr\u00e9 le poids de l'h\u00e9r\u00e9dit\u00e9 de la fatalit\u00e9, malgr\u00e9 tous les d\u00e9terminismes Croc Blanc parvient \u00e0 choisir son destin. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:16:12) [65%] :\r\nAlexa des pertes d'\u00c9douard Helga c\u00e9der la Jones avec leurs casser Dominique royal de Londres, j'ai pass\u00e9 \u00e0 Charles MacKay race. \r\n\r\nLocuteur MS9 (01:16:20) [86%] :\r\nQui sont qu'\u00e0 le 23 avril 1907 le Sun, nomm\u00e9 ainsi en hommage \u00e0 Lewis Carroll de Cinar qui quitte le Golden Gate, ce bateau a co\u00fbt\u00e9 30000 dollars, c'est-\u00e0-dire 4 fois le budget pr\u00e9vu et aussit\u00f4t il va prendre l'eau, il y aura des pannes innombrables du 3 moteurs, l'\u00e9quipage est totalement inexp\u00e9riment\u00e9, il a \u00e9t\u00e9 recrut\u00e9 par London ou feeling, la seule recrue qui vaille vraiment c'est un certain Martin Johnson, un immense et filiforme jeune homme du Kansas qui a envoy\u00e9 une candidature spontan\u00e9e London, qui a \u00e9t\u00e9 engag\u00e9 comme cuisinier qui bient\u00f4t sera second photographe et m\u00e9morialiste de c'\u00e9tait qui fait que Jack London, veut faire durer 7 ans, ce serait un tour du monde et qui en fait n'durera 2 et niera pas plus loin que les mers du Sud, il faut noter, au passage, les contradictions, une fois de plus de London entre ses id\u00e9es socialistes r\u00e9volutionnaires et sa vie d'auteurs qui gagnent beaucoup d'argent, et si on d\u00e9pense encore plus, il s'est fait construire un r\u00f4le dans la vall\u00e9e de la Sonoma, il entretient sa m\u00e8re, il verse une pension abaiss\u00e9e \u00e0 ses filles, car il a divorc\u00e9 et aussit\u00f4t, il s'est remari\u00e9 avec Camilla, il voyage en mal avec un domestique japonais quand il va donner un petit peu partout. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:17:44) [84%] :\r\nSa conf\u00e9rence intitul\u00e9e R\u00e9volution Will proclame fi\u00e8rement, pas de quartier, nous voulons tout ce que vous poss\u00e9dez, nous allons vous retirez vos gouvernements vos palais et votre confort dor\u00e9 d\u00e9sormais vous devrez travailler pour gagner votre pain comme le paysan dans ses champs ou le commis ch\u00e9tif et affam\u00e9s dans vos m\u00e9tropoles, etc, etc, est ce qu'il croit. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:18:05) [98%] :\r\n\u00e0 la victoire finale. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:18:07) [90%] :\r\nPas s\u00fbr, pas s\u00fbr quand on lit et surtout son roman d'anticipation intitul\u00e9 le talon de fer qui est tr\u00e8s influenc\u00e9 par solide Sinclair c'est un autre phare d'ailleurs de l'Am\u00e9rique d'extr\u00eame gauche, c'est clair, son roman intitul\u00e9 la jungle sur le capitalisme sauvage et \u00e0 la fin du talent de fer, on voit une r\u00e9volte prol\u00e9tarienne \u00eatre \u00e9cras\u00e9 par l'arm\u00e9e et alors surgir le peuple des abysses, le peuple d'en bas qui \u00e0 son tour est condamn\u00e9 \u00e0 mourir dans une violence d'apocalypse et comme ce roman est cens\u00e9 \u00eatre un texte retrouv\u00e9 dans 7 si\u00e8cles, on y apprend par une note que le talon de fer poursuivi son r\u00e8gne tyrannique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:18:45) [86%] :\r\nPendant encore 3 si\u00e8cles alors oui, donc il y a peu d'espoir, il y a peu d'espoir que faire bien partir, partir sur les mers, avec cette femme fermi\u00e8re qui est tellement gai tellement rieuse et voir Hawa\u00ef et l\u00e0- bas, d\u00e9couvrir le Surf avant tout le monde et voir l'\u00eele de Oksa colonie l'\u00e9preuve que Jack London d\u00e9peint comme une soci\u00e9t\u00e9. \r\nPresque heureuse et puis voir les Marquises, ravag\u00e9e par les maladies apport\u00e9es par les blancs la tuberculose l\u00e8pre l'\u00e9l\u00e9phante quasi log\u00e9e dans la maison m\u00eame o\u00f9 logent \u00e0 Stevenson vivre des nuits de r\u00eave en mer \u00e0 la belle \u00e9toile, il y a c'est ce mat\u00e9rialiste, rationaliste qu'est Jack London d\u00e9tourner de toute religion par les folies Spirit de sa m\u00e8re, il y a tout de m\u00eame dit -il toujours les guillemets un id\u00e9alisme semblable un sanctuaire, un oracle qui demeure dans le Saint des saints et que je ch\u00e9ris, sans pour autant le consulter \u00e0 chaque fois que je vais au march\u00e9. \r\nEn mer, tandis que le Sun arc glisse. \r\n\r\nLocuteur MS9 (01:20:14) [84%] :\r\nEt quand \u00e7a me tente pas trop London \u00e9crivain Martin Eden autobiographie \u00e0 peine d\u00e9guis\u00e9e o\u00f9 il va mettre toutes ses exp\u00e9riences, mais il cr\u00e9e aussi, ou du moins il esquisse l'\u00e9quivalent de 8 volumes Radieuse Aurore il des les preuves, fils du soleil, la croisi\u00e8re du sonar caetera le Pacifique va devenir pour lui une source in\u00e9puisable d'inspiration, comme le clown Da\u00efc la guerre apr\u00e8s Tahiti la \u00e0 Tahiti loge, l\u00e0 o\u00f9 le g\u00e8re Gauguin apr\u00e8s le paradis de Bora-Bora, \u00e7a va \u00eatre le passage par Samoa et les \u00eeles dites noir donc les trafics de tous genres opium esclaves coprah nacre sur l'\u00eele d'o\u00f9 Paul ou malgr\u00e9 leurs revolvers et sont terrifi\u00e9s par les indig\u00e8nes \u00e0 Apia o\u00f9 mourut Stevenson, il trouve le moyen de donner sa conf\u00e9rence r\u00e9volution ses habitants primitif et barbare, dit -il, de la Milanaise, ils le mettent mal \u00e0 l'aise, lui et parmi bien aussi d'ailleurs et puis ce sont les \u00eeles Salomon et Guadalcanal, o\u00f9 il va planter le d\u00e9cor de l'aventure, eux, un roman dont le personnage principal est une femme, l'arc Land, chose curieuse d'ailleurs petite parenth\u00e8se, les personnages de London les plus virulents toujours une peau qui a la douceur de la soie d'utiles comparaisons qui revient toujours, parfois ils ont des joue imberbe, la peau tr\u00e8s blanche, bref des traits f\u00e9minins, alors que ces personnages de femmes j'aurais Gastel mode, vous savez o\u00f9 celle -ci montage comme des hommes, on la voit, je cite, \u00e0 la fois mal et douce comme celle d'un effet utile \u00e9trange tout de m\u00eame 27 parenth\u00e8se la fin du voyage sera comment dire couci-cou\u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:22:07) [90%] :\r\nDes crises de malaria, les insectes et fi\u00e8vre que London soigne avec un d\u00e9riv\u00e9 de quinine qui ach\u00e8ve de lui ruiner D\u00e9runs d\u00e9j\u00e0 bien ab\u00eem\u00e9 par l'alcool, des probl\u00e8mes cutan\u00e9s sa pose ne supportent pas la lumi\u00e8re tropicale bref retour en Californie vient \u00e0 Melbourne le bateau et convoy\u00e9s jusqu'\u00e0 Sydney o\u00f9 il va \u00eatre brad\u00e9 pour 3000 dollars, un petit peu plus tard, c'est-\u00e0-dire un 10\u00e8me de son prix, bilan donc de l'exp\u00e9dition une sant\u00e9 \u00e0 peu pr\u00e8s ruin\u00e9 l'habitude de l'alcool prise pour calmer des tas de douleur, un peu trop vives notamment une fistule mais bilan aussi cesser d'or intitul\u00e9 Martin Eden qui est l'histoire d'un solitaire alors que London est entour\u00e9 d'amis, qui est l'histoire d'un self- Made man qui s'\u00e9crire sans avoir appris d'ailleurs, \u00e7a, c'est un r\u00eave d'un assoiff\u00e9 de connaissances aussi Martin Eden avait toujours \u00e9t\u00e9 d\u00e9vor\u00e9 de curiosit\u00e9, il voulait savoir, c'\u00e9tait pour cela qu'il avait couru de par le vaste monde et plus il en savait plus il admirait le monde la vie en g\u00e9n\u00e9ral et la sienne en particulier, c'est une citation bien s\u00fbr Martin croira pouvoir. \r\n\r\nLocuteur MS15 (01:23:23) [89%] :\r\nRefaire sa vie \u00e0 Tahiti et puis tout en ville quittera et le seul repos qu'il pourra envisager sera celui de la mort, le seul. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:23:33) [91%] :\r\n\u00e0 ne pas le d\u00e9cevoir apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 marin blanchisseur, chef de bande, \u00e9crivain, apr\u00e8s avoir mis son imperm\u00e9able et son v\u00e9lo au clou, \u00e7a rappelle quelque chose, \u00e9videmment \u00e7a rappelle la jeunesse de London apr\u00e8s avoir connu le succ\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:23:50) [86%] :\r\nMartin l\u00e2chera prise et se jettera \u00e0 l'eau du pont du Mariposa mart\u00e8le n'y croira plus. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:24:00) [90%] :\r\nLondon, lui, croit encore juste assez en tout cas pour le maintenir \u00e0 flot encore quelques ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:24:11) [67%] :\r\nJohn non monsieur. \r\nJ\u00e9r\u00f4me sur. \r\nLe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:26:29) [89%] :\r\nLa voix de Johnny Hooker, nous avions d\u00e9j\u00e0 entendu au cours de cette \u00e9vocation de Jack London, mais une sans que \u00e7a valait la peine d'y retourner, c'est en 1951 il y avait donc. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:26:37) [88%] :\r\n34 ans quand il enregistrait sugar mamas dit trop vite, est ce qu'il faut d\u00e9j\u00e0 je reviens London parler de d\u00e9clin de d\u00e9clin de sa sant\u00e9, en tout cas, oui, il y a rhumatisme des probl\u00e8mes de vessie une vieille gonorrh\u00e9e mal soign\u00e9e des jambes gonfl\u00e9es \u00e0 cause d'une mauvaise circulation, pourtant il n'a que 35 ans, voil\u00e0 et puis quelques textes assez m\u00e9diocre aussi veut bien dire sa technique est tout \u00e0 fait au point, son rythme qu'il maintient envers et contre tout, 1000 mots chaque jour mais, dit -il, que je sois damn\u00e9 si une seule histoire me vient \u00e0 l'esprit, il faut que je me d\u00e9m\u00e8ne pour trouver un sujet, il faut bien trouver l'd\u00e9velopper, c'est facile, j'ai l'expression bien plus ais\u00e9 que l'invention. \r\n\r\nLocuteur MS9 (01:27:16) [86%] :\r\nEh oui, c'est vrai, il va m\u00eame acheter quelques sujets un jeune auteur qui s'appelle Sinclair Lewis, mais il donne encore un bien beau livre intitul\u00e9 Radieuse Aurore Burning Daylight, c'\u00e9tait le surnom d'un mineur, rencontr\u00e9 dans le Grand Nord, personnage potentiel d'un roman, il s'en souvenait. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:27:37) [86%] :\r\nLe h\u00e9ros de 1000 aventures fabuleuses, il avait travers\u00e9 l'immensit\u00e9 sauvage pour secourir les baleiniers bloqu\u00e9 dans les glaces de la mer Arctique, il avait port\u00e9 \u00e0 porter le courrier de cirque, elle s'\u00e9tait aux eaux sal\u00e9es en 60 jours il avait sauv\u00e9 toute la tribu de ta nana qui sans lui n'est pas surv\u00e9cu \u00e0 l'hiver 2800 l'Ontarien. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:27:55) [88%] :\r\netc etc de une d'elles a \u00e9t\u00e9 fait danser les dames au Tivoli toute la nuit et puis ils se jettent sur les cartes, les cartes, c'\u00e9tait la vie, la foule des joueurs, la soci\u00e9t\u00e9 la terre servait de tables de jeu et la Terre part bloc par morceaux de la miche de pain jusqu'\u00e0 la grosse automobile rouge, telle \u00e9tait l'enjeu et puis cet homme- l\u00e0 vient San-Francisco il manque superbe toujours ces histoires la London de mont\u00e9e subite chute mais va trouver sa r\u00e9demption dans la nature en devenant fermier dans la vall\u00e9e de Sonoma exactement ce que Jack veut devenir c'est la m\u00eame qui a assez des hectares et des hectares qu'il plante \u00e0 perte des milliers d'eucalyptus et de la vigne, les eucalyptus aujourd'hui forment une magnifique et immense for\u00eat il apprend l'agriculture comme le reste, la navigation, la m\u00e9decine dans les livres, Jack London, c'est que voulez -vous, c'est l'autodidacte. \r\nC'est comme \u00e7a d'ailleurs qu'apr\u00e8s avoir lu sur l'art dentaire, il avait arrach\u00e9 des dents dans les \u00eeles des mers du Sud. \r\n\r\nLocuteur MS16 (01:29:08) [88%] :\r\nHistoire de rendre service oui nouvelle utopie de London, la r\u00e9volution s'op\u00e9rera gr\u00e2ce aux r\u00e9formes agraires et au retour \u00e0 la terre, d\u00e9j\u00e0 dans la peste \u00e9carlate, roman d'anticipation se en 2073 il avait racont\u00e9 une ville revenue \u00e0 l'\u00e2ge barbare la race humaine, \u00e9crit -il, est condamn\u00e9 \u00e0 s'enfoncer de plus en plus dans la nuit Previti avant de reprendre un jour son ascension sanglante vers la civilisation incitation peut-\u00eatre que dans ce d\u00e9sastre, il y a le souvenir du grand tremblement de terre de 1906 auquel avait assist\u00e9 ou presque, c'est-\u00e0-dire que le revenu de son ranch embryonnaire encore \u00e0 ce moment -l\u00e0, il a vu, cette ville de San Francisco, toutes construites en bois, d\u00e9truite \u00e0 80 pourcent des des incendies pendant 3 jours, 3000 morts, 250000 sans abri et il avait d\u00e9crit ce spectacle de d\u00e9solation pour le magazine Collier, le prix d'innombrables photos se passionne depuis longtemps pour la photo oui donc, la r\u00e9ussite, la c\u00e9l\u00e9brit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:30:12) [87%] :\r\nC'est London on pas mal de face Sambre et puis il y a aussi le drame de la naissance et de la mort, le surlendemain de sa naissance d'une petite fille nomm\u00e9e Joy et le d\u00e9sespoir bruyant de Jack qui s'ensuit, il se so\u00fble comme jamais et c'est bagarre avec un tenancier de saloon, tous 2 finissent la nuit en prison, il y a cette cyclothymie qu'on a d\u00e9j\u00e0 \u00e9voqu\u00e9 ce mal- \u00eatre qui s'empare de lui alors certes il produit toujours autant \u00e9norm\u00e9ment, il faut voir le nombre sid\u00e9rant de nouvelles qu'il arrive \u00e0 concevoir en 1910 il y a cette maison du loup qu'il veut, magnifique film construit sur son rang, il y a les dettes qu'il faut \u00e9cluser et puis aussi les relations difficiles avec sa m\u00e8re, toujours aussi \u00e9gocentrique avec baisse qui est d\u00e9vor\u00e9 de rancoeur avec ses filles sont lointaines lune John prend le parti de sa m\u00e8re, l'autre qui prend le parti de son p\u00e8re, fragilis\u00e9e par la mort de son b\u00e9b\u00e9, donc la petite Joy cache sa d\u00e9pression \u00e0 Jack elle c'est fragile, les m\u00eames d'ailleurs r\u00e9dig\u00e9 un testament alors pour \u00e9chapper \u00e0 cette vie et l\u00e0 les envies d\u00e9part pas forc\u00e9ment loin. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:31:26) [92%] :\r\nPar exemple cette \u00e9quip\u00e9e en voiture \u00e0 4 chevaux en 1911 la Californie, l'Oregon comme les pionniers jadis les saloons bivouac, la p\u00eache et hop, le voil\u00e0 revigor\u00e9 ou encore au printemps 1912 un voyage de 5 mois autour du cap Horn. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:31:41) [77%] :\r\nSur le 4 avec, \u00e0 sa femme, avec leurs valeurs chambre japonaise Nakata. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:31:48) [87%] :\r\nLong p\u00e9riple qui est \u00e9galement fait office de cure de d\u00e9sintoxication et qui inspirera les mutin\u00e9s de l'Elseneur \u00e0 voyage qui vient \u00e0 point nomm\u00e9 apr\u00e8s le d\u00e9sastre qui a \u00e9t\u00e9 son s\u00e9jour de 3 mois \u00e0 New York, fin 1911 o\u00f9 on a vu remonter \u00e0 la surface le pire des Jack London, le buveur bagarreur sortant bande pour rentrer dans un \u00e9tat lamentable au petit matin, r\u00eavant d'ailleurs mais n'en n'ayant plus la force d'\u00e9crire un peuple d'en bas, New-Yorkais, comme il l'avait fait \u00e0 Londres am\u00e9ricain Nabil trouver un v\u00e9ritable enfer carc\u00e9ral me faire arr\u00eater les mus\u00e9es renvoy\u00e9 \u00e7a ferait un chapitre formidables oui sur ledit Rigaud il travaille la vall\u00e9e de la lune, il a commenc\u00e9 \u00e0 New York, mais qui l'a abandonn\u00e9 pour cause d'incapacit\u00e9, c'est l'histoire d'un couple qui sombre et qui part pour la Californie pour la vall\u00e9e, la Sonoma en esp\u00e9rant refaire un moment l'h\u00e9ro\u00efne croisa Auckland, un petit gar\u00e7on c'est mon regard, un jeune p\u00eacheur. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:32:53) [94%] :\r\nQui emprunte beaucoup de livres \u00e0 la biblioth\u00e8que pour les lire sur son bateau. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:32:57) [93%] :\r\nPetit extrait. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:32:59) [88%] :\r\nC'est justement ce jeune gar\u00e7on ce ce Jack London, il faut bien le dire, qui parle ne sentez -vous jamais des choses pareilles demanda -t-il mendiants, un peu de sympathie pour son r\u00eave, ne vous sentez -vous pas quelquefois mourir du d\u00e9sir de conna\u00eetre ce qu'il y a derri\u00e8re ces montagnes derri\u00e8re les autres, qui sont plus loin et la porte d'or au-del\u00e0 il y a l'oc\u00e9an Pacifique et la Chine, le Japon, l'Inde et toutes les \u00eeles de Cora et vous pouvez aller n'importe o\u00f9 ou par la porte de en Australie en Afrique aussi des phoques au p\u00f4le Nord au Cap Horn, vraiment tous ces endroits -l\u00e0 attendent la visite, j'ai v\u00e9cu \u00e0 Auckland, toute ma vie, mais est -ce qu'on ne pas y passer le restant de mes jours sans faux, je m'en irai loin. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:33:38) [98%] :\r\nLoin et puis autre citation. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:33:43) [84%] :\r\nAlors l\u00e0 c'est le London aujourd'hui tout ce qu'il me fallait, c'\u00e9tait juste de quoi Manning est mort de quoi stimuler mon vieux fond de gaiet\u00e9 me faire monter le rire \u00e0 la gorge et agit\u00e9e, l\u00e9g\u00e8rement dans mon cerveau les lubies de l'imagination, il \u00e9crit cela dans ses M\u00e9moires d'alcooliques, intitul\u00e9 John Barr l'\u00e9cole par l'\u00e9cole, \u00e7a veut dire Graindorge c'est le sobriquet de l'alcool chez les amateurs de whisky ou de Bourbon et m\u00e9moires qui paraissent en feuilleton d'abord dans le Saturn poste et il raconte la sa d\u00e9pendance Les 1000 maux aussi l'\u00e9crit scrupuleusement en attendant que la pendule marque l'heure ou la demi- heure, c'est-\u00e0-dire le moment du prochain vers avec courage et m\u00eame un peu suicidaire pour son h\u00e9ros, m\u00e2choire carr\u00e9e, 100 pourcent am\u00e9ricain am\u00e9ricain si photog\u00e9nique dont on voit l'image sur des r\u00e9clame 1913 c'est l'ann\u00e9e terrible, c'est celle o\u00f9 m\u00eame politiquement il semble d\u00e9viss\u00e9 le magazine Collier voir. \r\nComme correspondant de guerre au Mexique apr\u00e8s la dictature de F\u00e9raud Diaz, les \u00c9tats-Unis ont soutenu Madero nouveau dictateur apr\u00e8s quoi ils soutiennent le coup d'\u00c9tat du g\u00e9n\u00e9ral Warta et quand ce g\u00e9n\u00e9ral ouverte \u00e0 leur semble devenir dangereux, h\u00e9 bien les \u00c9tats-Unis envoient pour s'en d\u00e9barrasser une flotte de guerre \u00e0 cause affine ses manigances, dont les \u00c9tats-Unis seront coutumier et bizarrement, on va voir l\u00e0- bas, au Mexique, London non seulement demi- ration devant l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine mais. \r\nProf\u00e9rer des \u00e9normit\u00e9s x\u00e9nophobe, ces cr\u00e9atures bovine de si basse qualit\u00e9, dit -il, des personnels d'abord, il va se passer uniquement du point de vue am\u00e9ricain, ces soldats mexicains donc ces soldats ne sont que d\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:35:39) [84%] :\r\nPeyron simple descendant des millions de Peillon abrutis qui ne sur m\u00eame pas s'opposer \u00e0 la poign\u00e9e de va-nu-pieds, conduit par Cort\u00e8s est pass\u00e9 hier subitement de la dure condition d'esclave \u00e0 surmonter, soit au non moins dur statut d'esclave impos\u00e9e par les espagnols et les Mexicains qui leur succ\u00e9deront. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:35:56) [82%] :\r\nFin de citation ce on est condamn\u00e9 \u00e0 rester cela dit London. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:36:04) [92%] :\r\nAvant de s'apitoyer que devant les bless\u00e9s de guerre am\u00e9ricains qui souffrent sans se plaindre apr\u00e8s quoi passant du c\u00f4t\u00e9 des soldats r\u00e9volutionnaires du g\u00e9n\u00e9ral Saragossa, il change d'avis. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:36:17) [89%] :\r\nDu tout au tout, et tout d'un coup, il chante son admiration pour les soldats enfants ou pour les soldats. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:36:23) [90%] :\r\nMais \u00e7a veut dire que tous ces articles vont \u00eatre assez mal re\u00e7u par les socialistes am\u00e9ricains qui vont l'accuser de trahison. \r\n\r\nLocuteur MS26 (01:36:48) [73%] :\r\nOui, c'est non, alors que vous le voyez le web c'est qui qui est remis en cause pas il y a bien s\u00fbr \u00e0 IBM sort. \r\nOui, mais c'\u00e9tait au moi \u00e9tais quand m\u00eame de, on fait du rail. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:38:17) [85%] :\r\nMississippi John lorsqu'il sentait ce blues traditionnel commune \u00e0 commune, puisqu'on en est un peu vous aspects sombres ou incoh\u00e9rent du personnage London. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:38:29) [89%] :\r\nIl faudrait \u00e9voquer \u00eatre douloureuse pour le lecteur que London adresse \u00e0 sa fille Yvonne qui a 12 ans et qui a commis la faute b\u00e9nigne, je crois, d'acheter des livres scolaires et de les faire mettre sur la note de son p\u00e8re sans le pr\u00e9venir, quelques phrases de cette lettre toute ma vie a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par ce que j'appellerais faute d'autre termes du d\u00e9go\u00fbt quand je suis fatigu\u00e9 ou int\u00e9ress\u00e9s par quelque chose, \u00e9prouvent un d\u00e9go\u00fbt qui \u00e9loigne cette chose de moins pour toujours. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:38:56) [87%] :\r\nJe tourne la page, encore et encore, ne pense pas que je suis mes devoirs familiaux et mais responsabilit\u00e9 je continuerai de prendre soin de vous 3 vous aurez toujours de quoi vous nourrir vous v\u00eatir mais malheureusement j'ai tourn\u00e9 la page et je ne m'int\u00e9resserait plus \u00e0 aucune de vous 3, souviens -toi, je t'en prie que quoi que tu fasses d\u00e9sormais, \u00e7a ne m'int\u00e9resse pas, je ne veux plus conna\u00eetre ni tes \u00e9checs ni des succ\u00e8s ne m'informe plus de tes notes scolaires et ne voit plus les r\u00e9dactions, j'ai eu pour toi tout l'amour est toute l'esp\u00e9rance d'un p\u00e8re le temps le destin le malheur est une m\u00e8re stupidement emp\u00each\u00e9 d'accompagner son \u00e9ducation, mais la faute de personne, \u00e0 part celle de Dieu aussi du causant Dieu \u00e0 moins que je ne croise par accident dans la rue, je doute que nous nous reverrons un jour situ\u00e9 mourante aiment r\u00e9clame temps je vais je viendrai certainement, en revanche, si c'\u00e9tait moi qui \u00e9tait mourant je ne r\u00e9clamerait pas. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:39:58) [81%] :\r\nElle signe, Jack London, et non pas d'de toute \u00e9vidence, fait une telle lettre il se trompe de destinataires, c'est \u00e0 la mer, \u00e0 la rigueur, il s'adressait. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:40:11) [95%] :\r\nAutre \u00e9v\u00e9nement de l'ann\u00e9e 1913 donc il ne se remettra jamais tout \u00e0 fait dans la nuit du 22 ao\u00fbt la maison du loup sa maison \u00e0 peine achev\u00e9 et dispara\u00eet compl\u00e8tement dans un incendie criminel vraisemblablement. \r\n\u00e9videmment qu'il est accabl\u00e9, il dira simplement : je pr\u00e9f\u00e8re \u00eatre celui dont la maison br\u00fble plut\u00f4t que celui qui a mis le feu et cependant il va continuer \u00e0 grandir son ranch en rachetant encore des Terres pour aller jusqu'\u00e0 600 hectares car l'autre. \r\n\r\nLocuteur MS15 (01:40:42) [91%] :\r\nJack London n'est pas mort celui qui donne le vagabond des \u00e9toiles, voil\u00e0 encore un grand livre, c'est l'histoire d'un certain Darrell Standing condamn\u00e9 \u00e0 mort pour Crime passionnel et qui attendent d'\u00eatre ex\u00e9cut\u00e9s et qui subit les pires brimades la camisole de force, les privations de nourriture et de boissons, la malheureuse. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:41:06) [78%] :\r\nUn d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:41:08) [89%] :\r\nOK, la n\u00f4tre d\u00e9tenu apprend une mani\u00e8re extraordinaire se lib\u00e8re, il s'agit pas autohypnose c'est \u00e0 nouveau la veine fantastique de London autohypnose donc de provoquer un coma volontaire pendant lequel l'esprit peut s'envoler rejoindre les corps qui l'avait invit\u00e9, avant d'occuper celui -l\u00e0 de arr\u00eat samedi \u00e0 leur tour \u00e0 tour un aristocrate sous Louis XIII, un enfant, fils de pionnier sur la route de l'Ouest Amara anglais devenu gouverneur de Cor\u00e9e a g\u00e9ant danois, devenu officier de Ponce-Pilate ou encore un naufrag\u00e9, copie conforme de Robinson Cruso\u00e9, autant d'histoires o\u00f9 on retrouve des th\u00e8mes chers \u00e0 London, la folie des hommes, l'\u00e9chec de l'individualisme, le salut par la femme. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:42:00) [89%] :\r\nEt l'invention des religions pour survivre, soit dit en passant, le spiritualisme qui baigne ce livre donc le vagabond des \u00e9toiles est en flagrante contradiction mais c'est plut\u00f4t \u00e0 l'honneur l'\u00e9crivain en contradiction avec ses id\u00e9es mat\u00e9rialistes et \u00e9volutionniste que London r\u00e9sume d'ailleurs en 5 points je les lits. \r\nHein, je suis d'accord avec option pour dire qu'il est impossible de s\u00e9parer la pens\u00e9e de la mati\u00e8re pensant de je suis d'accord avec Bacon, qui consid\u00e8re que toute connaissance humaine bien du monde des sensations 3 je suis d'accord avec qu'qui consid\u00e8re que toutes les id\u00e9es humaines d\u00e9pendent des 104 je suis d'accord avec sur l'origine m\u00e9canique du monde et sur le fait que la cr\u00e9ation soit un proc\u00e9d\u00e9 naturel et historique 5 je suis d'accord avec la place pour dire que nous n'avons nul besoin de recourir \u00e0 l'hypoth\u00e8se d'un. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:42:58) [94%] :\r\nCr\u00e9ateur voil\u00e0 donc. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:43:02) [82%] :\r\nCes ces id\u00e9es l\u00e0 en 5 points et en contradiction parfaite avec le vagabond des \u00e9toiles, l'unique refuge de son id\u00e9alisme, s'arr\u00eater pour London sa foi dans la r\u00e9volution. \r\nEt il faut dire quand m\u00eame des notations x\u00e9nophobe de plus en plus fr\u00e9quent de voir des d\u00e9rapages racistes et parfois g\u00ean\u00e9 de le voir en centre de la race anglo- saxonne qui serait d'apr\u00e8s lui, destin\u00e9 \u00e0 r\u00e9gner sur le monde, mais cette fois -ci, on a le sentiment que le pessimisme est en train de prendre le dessus citation tout appara\u00eet souvent sans espoir, je vois d\u00e8s ann\u00e9es des ann\u00e9es d'effusion de sang, je vois la classe dominante, recruter des arm\u00e9es de meurtriers pour maintenir les travailleurs sous leur domination, voil\u00e0 pourquoi je suis pessimiste, je vois les choses \u00e0 la clart\u00e9 de l'histoire des lois de la nature. \r\n\r\nLocuteur FS27 (01:44:04) [74%] :\r\nL'air la voir, mais il y a. \r\n\r\nLocuteur MS27 (01:44:31) [88%] :\r\nOui non il. \r\nOn a dans la m\u00eame ligne, oui au nord. \r\n\r\nLocuteur FS27 (01:45:02) [76%] :\r\nEt tellement rien et \u00e0 venir, oui. \r\nOui, oui, mais non pas la ville, h\u00e9 oui, mieux, bon enfant. \r\nMais oui, je veux aller. \r\nEt on a. \r\nNon mais je vous dis et. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:46:51) [86%] :\r\n15 mai 1929 P6 mais nobody nos You Anio donnera avec Eden au cornet \u00e0 pistons qui \u00e9tait bien, lui aussi, voil\u00e0 donc London entre 35 et 40 ans, le sourire toujours aussi enfantin. \r\n\r\nLocuteur MS16 (01:47:07) [86%] :\r\nToujours l'\u00e9nergie d'agrandir son ranch toujours l'\u00e9nergie de produire des livres sont d\u00e9sempar\u00e9s et pourtant le disait la d\u00e9sillusion j'ai sacrifi\u00e9 25 ans de ma vie au mouvement r\u00e9volutionnaire, la fleur, la jeunesse, h\u00e9 bien ma jeunesse, ils l'ont pi\u00e9tin\u00e9 comment ont \u00e9t\u00e9 pi\u00e9tin\u00e9s tant jeunesse depuis des milliers d'ann\u00e9es avant la naissance de J\u00e9sus-Christ. \r\n\r\nLocuteur MS15 (01:47:25) [89%] :\r\nSelon la London est \u00e0 Hawa\u00ef, o\u00f9 il est revenu, la Grande Guerre \u00e9clate tout de suite, il a \u00e9t\u00e9 favorable \u00e0 une intervention am\u00e9ricaine aux c\u00f4t\u00e9s des alli\u00e9s et quand les \u00c9tats-Unis entreront dans le conflit en 1917 et bien il ne sera plus l\u00e0 pour le voir, ni quand \u00e9clatera la r\u00e9volution russe, le prol\u00e9tariat se sauvera -t-il lui- m\u00eame mis le doigt, car autrement il ne peut \u00eatre sauv\u00e9, voil\u00e0 ce qu'il avait \u00e9crit min\u00e9 par l'alcool. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:47:57) [79%] :\r\nOui, mais aussi par l'opium qu'ils consomment pour calmer ses douleurs, celle de ses rangs d\u00e9labr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS16 (01:48:05) [86%] :\r\nOui, malgr\u00e9 son air de jeune homme \u00e9ternel malgr\u00e9 ce sourire enfantin dans par il y a un instant presque quadrag\u00e9naire seulement quadrag\u00e9naire oui. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:48:14) [81%] :\r\nEst us\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:48:16) [84%] :\r\nElle est assez piteuse 3\u00e8me partie de sa vie, alors que les ann\u00e9es d'apprentissage, puis les ann\u00e9es triomphe avait \u00e9t\u00e9 tellement belle, il \u00e9crit 2 histoires d'animaux \u00e0 Honolulu, o\u00f9 la douceur de vivre, du fait en somme retrouv\u00e9 une sorte de semblant qui \u00e9tait -il \u00e9crit, Jerry chiens des \u00eeles et l'\u00e9crit Michael chien de cirque, c'est que le chien lui porte chance depuis Cros lent et il lit Victory de Joseph Conrad et peut pas s'emp\u00eacher d'\u00e9crire son admiration, cet \u00e9crivain qui sont n\u00e9s et Konrad lit r\u00e9pond pour lui dire \u00e0 quel point \u00e0 son tour il admire, je vois les guillemets la v\u00e9h\u00e9mence de sa force, la d\u00e9licatesse de ces perceptions et qu'il le vit avec la plus grande sympathie et le plus grand respect venant du grand Conrad, c'est un compliment qui n'est pas mal d'acc\u00e8s r\u00e9concili\u00e9e avec sa fille, Joan, qui a 16 ans. \r\n\r\nLocuteur MS16 (01:49:07) [91%] :\r\nDepuis cette lettre que je vous disais qu'il aura fait tant de mal \u00e0 l'art \u00e0 l'autre, le 16 mars 1916 il d\u00e9missionne du Parti socialiste, je croyais que la classe ouvri\u00e8re en combattant ne c\u00e9dant jamais en refusant tout compromis avec l'ennemi pouvait s'\u00e9manciper. \r\n\r\nLocuteur MS15 (01:49:22) [95%] :\r\nDu fait qu'au cours de ces derni\u00e8res ann\u00e9es, toutes tendances du socialisme aux \u00c9tats-Unis a \u00e9t\u00e9 vers l'apaisement et le compromis et je m'aper\u00e7ois que mon esprit se refuse \u00e0 le voir rester membre du parti d'o\u00f9 ma d\u00e9mission. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:49:36) [84%] :\r\nJe ferme les guillemets. \r\n\r\nLocuteur MS16 (01:49:38) [89%] :\r\nIl \u00e9crit le dernier livre qui sera publi\u00e9 de son vivant et la petite dame de la grande maison ou dans l'Am\u00e9rique puritaine, il encourage la libert\u00e9 sexuelle, c'est l'histoire d'un couple de propri\u00e9taire d'un ranch lui baroudeur repenti 13 artistes d'un couple troubl\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS15 (01:49:57) [88%] :\r\nPar l'irruption d'un 2\u00e8me homme nomm\u00e9 grammes et commencer qu'un journaliste nomm\u00e9 \u00e0 London est devenu proche de London et notamment de charme Yann rien de bris\u00e9 \u00e0 la fois par une fausse couche et par le spectacle du d\u00e9clin de Jack, h\u00e9 bien on n'a pas de mal \u00e0 voir que ce roman a sa part comme les autres autobiographique quant au h\u00e9ros du livre au s'appelle Dick Forest cette rationaliste qui croient que tout dans la vie, peut-\u00eatre sous contr\u00f4le et qu'il se rend compte finalement que tous les chats \u00e0 mesure que j'avance dans ce roman, je suis tent\u00e9 de croire que c'est l'aboutissement de toute ma vie d'\u00e9criture. \r\n\u00e0 partir de l'\u00e9t\u00e9 1916 Jack London se plonger dans la lecture de la psychologie de l'inconscient de Jung o\u00f9 il souligne cette phrase le conflit souvent \u00e0 la limite du supportable qui existe entre les faiblesses et les \u00e9lans d'id\u00e9alisme, phrase qui semblait ou qui lui semblait en tout cas plus parler de lui- m\u00eame, il va noter dans l'un de ses ultimes carnet ceci toujours les guillemets \u00e0 nouveau le spectacle d'un homme fort et au bras puissants jet\u00e9s \u00e0 terre, avec les bras ligot\u00e9s, 3 points de suspension, je suis, je n'ai pas physiquement et j'ai commis le bras ligot\u00e9s par les rhumatismes, personne ne peut savoir ce que je souffre le 22 octobre son cheval favori qui s'appelle M\u00e9linda il \u00e7a aide et retrouv\u00e9 mort London est boulevers\u00e9. \r\nIl reste prostr\u00e9 un long moment. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:51:30) [86%] :\r\nEt il note qu'il va \u00e9crire par mani\u00e8re d'exorcisme, l'histoire d'un savant bizarre un invalide perclus de rhumatismes, clou\u00e9 au lit par la douleur, qui sait \u00e0 quel point le monde est m\u00e9chant et qui a une passion pour les lire. \r\nEt il d\u00e9cide de se soigner, \u00e0 sa mani\u00e8re, en allant \u00e0 la chasse et en d\u00e9vorant de canard presque cru chaque jour, il r\u00eave d'agrandir leur en partie en Extr\u00eame- Orient. \r\nEt puis retombe, ils se sont min\u00e9es par les toxines et par la d\u00e9pression inaugure sa derni\u00e8re fiert\u00e9 son palais des cochons chaque truie a une mani\u00e8re de petit appartement o\u00f9 elle vit avec ses porcelets les programmes \u00e0 voyage \u00e0 New York, il \u00e9crit une lettre pour convier John et sa m\u00e8re, un d\u00e9jeuner une journ\u00e9e de canotage et puis le soir, il prend un livre intitul\u00e9 autour du Cap Horn, du Maine en Californie en 1952 de James W. \r\nEt le lendemain, on le retrouve inconscient sur celui qu'on appelle un m\u00e9decin. \r\nQui voit son chevet de petites fioles de morphine, une note jamais retrouv\u00e9 aurait \u00e9voqu\u00e9 une dose mortelle en tout cas, il y a un autre m\u00e9decin qui parle lui de crise du R\u00e9mi fraude ayant ce qui d'ailleurs est coh\u00e9rent avec l'\u00e9tat des rangs de Jack London. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:52:52) [95%] :\r\nEn tout cas de ce coma profond, il ne sortira plus. \r\n\r\nLocuteur MS15 (01:52:56) [88%] :\r\nIl y aura pas d'autopsie 4 m\u00e9decins se mettront d'accord sur une mort par crise du R\u00e9my cons\u00e9cutive \u00e0 des coliques n\u00e9phr\u00e9tiques insupportable, d'o\u00f9 l'absorption massive de morphine, n'emp\u00eache que. \r\nL'hypoth\u00e8se d'un suicide circuler circulera que rien dans les derniers gestes d'Jack semble pourtant laisser pressentir l'urne contenant les cendres sera d\u00e9pos\u00e9e par pr\u00e8s des ruines de la maison du loup London avait laiss\u00e9 un credo. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:53:29) [87%] :\r\nNon dat\u00e9e que Martin Eden, qui d'ailleurs lui certes mais \u00e7a un s\u00e9jour que Martin Eden aurait pu contresigner j'aimerais mieux \u00eatre centre que poussi\u00e8re, j'aimerais mieux que mon \u00e9tincelle br\u00fble avec une brillante flamme plut\u00f4t qu'elle soit \u00e9touff\u00e9e par la s\u00e9cheresse de la pourriture, j'aimerais mieux \u00eatre un m\u00e9t\u00e9ore superbe et que chacun des atomes dans une magnifique incandescence plut\u00f4t que sous forme de plan\u00e8tes qui dormaient dure la fonction propre de l'homme et de vivres. \r\n\r\nLocuteur MS15 (01:54:01) [94%] :\r\nNon, d'exister, je ne perdrai pas mes jours \u00e0 essayer de prolonger ma vie je veux br\u00fbler, tout mon temps. \r\n"], "program": {"href": "/programs/5DA09944-1CF7-41BB-873B-7384A18BFEE1", "id": "5DA09944-1CF7-41BB-873B-7384A18BFEE1", "name": "Humeur vagabonde"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Chappuis, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Sigel, Charles", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Sigel, Charles", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7DFABEAA-E069-4A18-910F-65B1837D384D", "internalArchiveId": "7DFABEAA-E069-4A18-910F-65B1837D384D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Zabou Breitman, r\u00e9alisatrice, \u00e0 propos de son film \"No et moi\" [brute]", "publicationDate": "2010-11-27T00:00:00Z", "durationSec": 1144, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "thematicThemes": ["mise en sc\u00e8ne", "film (oeuvre)"], "thematicPersons": ["Breitman, Zabou"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-06-07T06:02:27Z", "speechToTexts": ["07.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:12) [70%] :\r\nOui il Hillary non il \u00e9tait pas branch\u00e9 sur la fa\u00e7on de dire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:18) [79%] :\r\nC'est mieux voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:21) [92%] :\r\n\u00e7a vous Breitman non encore il Zabou Breitman bonjour, bonjour, on est l\u00e0 pour \u00e9voquer No et moi, un film qui met en sc\u00e8ne une r\u00e9alit\u00e9 des temps modernes, c'est que tout pr\u00e8s de nous, la \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de notre vie un peu p\u00e9p\u00e8re, il y a des gens qui sont dits SDF mais \u00e7a peut \u00eatre clochard, \u00e7a peut \u00eatre autre chose et vous pointer le doigt sur quelque chose qu'on n'a pas toujours envie de voir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:46) [94%] :\r\nOui, on n'a pas envie de voir ce que j'ai l'impression qu'on a, on a on a pas envie de se voir o\u00f9 on a l'impression qu'on pourrait \u00e9ventuellement se voir assis par terre \u00e0 faire la manche et donc c'est tr\u00e8s inqui\u00e9tant et donc on on pr\u00e9f\u00e8re \u00e9viter, je crois que je crois que je crois que \u00e7a vient vraiment de l'accord. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:05) [91%] :\r\nEt alors vous le prenez frontalement, c'est une petite fille qui va faire un travail pour l'\u00e9cole sur les SDF et qui va faire ce que tout bon journaliste frais, c'est qu'elle va aller recueillir des t\u00e9moignages. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:15) [89%] :\r\nVoil\u00e0 exactement, alors le fait alors vous dites frontalement, oui, mais pas compl\u00e8tement parce que le fait que \u00e7a soit quand m\u00eame cette petite jeune fille pr\u00e9ados, on va dire, hein, quand m\u00eame pas tr\u00e8s anlou du coup \u00e7a permet, elle permet qu'on puisse parler de mani\u00e8re tr\u00e8s simple parce que c'est son expos\u00e9 qu'on entend de effectivement de cette de ces pr\u00e9caires de cette pr\u00e9carit\u00e9 de cette difficult\u00e9 de de cette d\u00e9tresse c'est tr\u00e8s et c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant d'avoir cette petite jeune fille qui permet une ouverture de porte un peu justement pas trop patron journalistique ou pas trop un peu mais avec ses mots \u00e0 elle, voil\u00e0 \u00e7a on j'ai pas je me je me cache pas derri\u00e8re elle, mais en tout cas on regarde par ses yeux voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:08) [89%] :\r\nAlors, elle va faire la connaissance d'une SDF s'appelle No qui est incarn\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cran par Marie- Julie Parmentier j'inverse toujours les pr\u00e9noms. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:16) [84%] :\r\nOui c'est Julie-Marie mais tout le monde se trompe donc vous avez voulu vous faites voil\u00e0 vous \u00eates tromp\u00e9 une fois, il apprend seront plus normalement Julie-Marie oui Julie-Marie Parmentier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:25) [87%] :\r\nAlors, Julie-Marie Parmentier Julie-Marie Parmentier, elle, elle est extraordinaire dans son r\u00f4le ou est -ce qu'on mette la table, peut-\u00eatre parce que je les entends autant qu'. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:38) [77%] :\r\nJe crois qu'on a, une fois leur je sais pas mais il y des s\u00e9quelles. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:46) [82%] :\r\nOui, c'est la moi j'\u00eatre comme \u00e7a, ah oui d'accord. \r\nJe suis d\u00e9\u00e7u, autres reprend. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:11) [93%] :\r\nOui, Julie-Marie Parmentier joue ce personnage de SDF est absolument extraordinaire, vous l'aviez tout de suite identifi\u00e9 comme la personne dans ce r\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:19) [91%] :\r\nNon, non, pas du tout, j'avais d'abord pens\u00e9 tr\u00e8s rapidement, j'ai renonc\u00e9 \u00e0 prendre enfin en tout cas \u00e0 faire travailler une jeune femme qui de la rue, mais bon, tr\u00e8s tr\u00e8s vite, j'ai renonc\u00e9 parce qu'il y avait beaucoup trop de, de, de, de, de difficult\u00e9s et une ampleur de de r\u00f4le \u00e9norme en plus jouant avec une toute jeune de 13 ans, je me dis : \u00e7a va faire un peu, beaucoup, et donc j'ai essay\u00e9 de distribuer en cherchant Les jeunes femmes 18 ans qui ont qui ont l'\u00e2ge du personnage. \r\nEt pareil, je me suis aper\u00e7u que c'\u00e9tait un r\u00f4le extr\u00eamement lourd et je me suis finalement dirig\u00e9 par Vert Julie-Marie Parmentier, qui est quand m\u00eame une com\u00e9dienne chevronn\u00e9e qui fait beaucoup de th\u00e9\u00e2tre \u00e9norm\u00e9ment avec Engel notamment depuis des ann\u00e9es qu'on avait vu dans les blessures assassin\u00e9 une dizaine d'ann\u00e9es dans Petite o\u00f9 elle \u00e9tait absolument fabuleuse et qui est bien, qui \u00e0 Caracas une capacit\u00e9, un bagage \u00e9norme, ce qui fait que et puis c'est une com\u00e9dienne, enfin comment nous d\u00e9crire cette com\u00e9dienne de dentelle, talent et d'une telle moi d'une telle capacit\u00e9 c'est c'est c'est tr\u00e8s impressionnant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:32) [89%] :\r\nUne pr\u00e9sence surtout moi je vous dirais, elle, elle fait un peu peur m\u00eame par moments, dans son r\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:36) [81%] :\r\nC'est vrai qu'il a fait \u00e0 peu pr\u00e8s, c'est-\u00e0-dire c'est quelqu'un qui n'a aucune partie, moment o\u00f9 elle joue enfin o\u00f9 elle jouait mais parce qu'en fait elle ne joue pas, elle est l'autre elle autre oui vous avez raison quand vous dites \u00e7a fait presque peur enfin peur non, mais parce qu'elle a tout aussi ce c\u00f4t\u00e9 qui est charmant, mais c'est vrai que Nina donc il joue loup et Antonin joue Lucas on est parfois \u00e9t\u00e9 surpris r\u00e9ellement dans les sc\u00e8nes, c'est-\u00e0-dire qu'elle les fait aussi r\u00e9agir, ils \u00e9taient fascin\u00e9s, mais tout le monde \u00e9tait fascin\u00e9 par Julie Julie-Marie parce que. \r\nJulie-Marie n'est pas du tout dans la vie comme nous mais pas du tout, c'est une personne tr\u00e8s d\u00e9licate qui a une petite voix douce, elle est tr\u00e8s r\u00e9serv\u00e9, tr\u00e8s Poli beaucoup douceur, c'est une toute petite jeune femme d\u00e9licieuse alors quand elle entre dans ses col\u00e8res ou danser grossi\u00e8ret\u00e9 ou dans cette dinguerie de non c'est dur \u00e0 imaginer quoi, franchement, c'est dur \u00e0 imaginer aller juste quelqu'un d'autre, alors l\u00e0 \u00e7a peut sur le tournage \u00e9tait juste absolument sid\u00e9r\u00e9, quoi, elle a pass\u00e9 une journ\u00e9e et demie une nuit dans un centre d'accueil pour un jeune SDF il y a les revenus \u00e0 savait exactement elle parlait avait le m\u00eame niveau de langage, de la m\u00eame fa\u00e7on de parler le m\u00eame d\u00e9bit qu'elle n'a pas dans la vie, esp\u00e8ce de d\u00e9bit saccad\u00e9 brutal rapide passant comme \u00e7a du coq \u00e0 l'\u00e2ne, incoh\u00e9rente, c'est, c'est c'est absolument c'est fascinant travail qu'elle a fait fascinant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:08) [86%] :\r\nVous disiez la difficult\u00e9 de mettre les acteurs de l'\u00e2ge des r\u00f4les pour la petite fille, vous avez, vous saviez, j'imagine, ni dans un coin de votre maman, la com\u00e9dienne vous l'avez vu sur le plateau de 1er jour du reste de ta vie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:21) [85%] :\r\nJ'ai pas mis en m\u00e9moire, c'est dr\u00f4le hein, non, je les ai juste vu je les s\u00e9lectionn\u00e9s dans la d\u00e9faite de casting \u00e9norm\u00e9ment de petites jeunes filles beaucoup beaucoup beaucoup et j'ai retenu 3, 4 et je vois cette jeune pr\u00e9ados Nina et j'm\u00e9dias, alors elle est vraiment formidables et elle a un peu tout ce que je cherche, c'est marrant, il me rappelle quelqu'un me fait penser \u00e0 quelqu'un, mais bon, voil\u00e0, \u00e7a, \u00e7a pas \u00e9t\u00e9 plus loin que \u00e7a, parce qu'en fait entre 7 ans et demi 8 ans quasiment et tr\u00e8s \u00e9videmment une jeune fille change \u00e9norm\u00e9ment et pourtant c'est m\u00eame bien la m\u00eame petite bouille faisait effectivement ma fille fleur qui est jou\u00e9 adulte par D\u00e9borah Fran\u00e7ois Paquet jouer grande par D\u00e9borah Fran\u00e7ois, elle a jou\u00e9, petite et et Nina et voil\u00e0 je, je m'en suis aper\u00e7u mais tr\u00e8s tr\u00e8s parce que lui- m\u00eame et tout \u00e0 coup je me suis dit mais si c'\u00e9tait qui vous effleure, dans le 1er janvier \u00e0 cet avis, alors \u00e7a, \u00e7a m'a vraiment, \u00e7a m'a beaucoup amus\u00e9, surtout que je l'ai -je Les Halles a \u00e9t\u00e9 prise parce qu'elle juste, elle fait la diff\u00e9rence et les formidables. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:31) [78%] :\r\nAlors l\u00e0 c'\u00e9tait inconscient, je pense, \u00e9tait tr\u00e8s conscient de s\u00e9lectionner, Bernard Campan. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:35) [90%] :\r\nEh bien \u00e9coutez pas autant que \u00e7a, c'est-\u00e0-dire que je ne savais pas que je n'ai pas d'id\u00e9es pour le p\u00e8re, le p\u00e8re dans le S\u00e9nat je l'appelle le p\u00e8re et la m\u00e8re, la m\u00e8re dans le roman, quand m\u00eame, il s'appelle Bernard, le p\u00e8re quand m\u00eame \u00e0 mourir de rire, donc je ne et donc je ne vois pas \u00e9videmment qui peut jouer ce r\u00f4le, il faut que ce soit mon producteur, un des 2 producteurs Fr\u00e9d\u00e9ric Brillant qui me disent : moi j'ai une id\u00e9e et je dis Abkhazie parce que je vois pas du tout, je, je le vois, je vois pas quel acteur Paul jouer dit une id\u00e9e si je propose Bernard Campan estime moi il y a peu que j'ai m\u00eame pas pens\u00e9, alors que c'est lui, ce ne peut \u00eatre que lui je vois m\u00eame pas qui d'autre aurait pu faire, c'est que \u00e7a peut \u00eatre que Bernard et d'ailleurs, je trouve que Bernard a fait quelque chose de de formidables mais parce que il a une telle humanit\u00e9 une telle douceur dans la vie, donc m\u00eame quand il se f\u00e2che contre nous-m\u00eames quand il lui il lui rappelle les principes de vie, c'est-\u00e0-dire que on n'a pas que des droits, on a aussi des devoirs, que cette jeune femme va venir dans cette, dans cette maison dans cette famille, et qu'il faut qu'elle respecte certaines choses, mais il a, il neige, il n'est jamais r\u00e9ac, j'allais dire dans sa fa\u00e7on de de faire, il y a toujours une forme de douceur qui qui qui est propre \u00e0 \u00e0 lui \u00e0 \u00e7a \u00e0 sa \u00e0 sa d\u00e9licatesse \u00e0 son humanit\u00e9 et du coup, enfin voil\u00e0 il enrobe est formidable, moi je j'adore et et je trouve que dans ce r\u00f4le, il est absolument, absolument d\u00e9licieux quoi 1er dame. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:08) [91%] :\r\nAlors lui revient, il y a aussi quelqu'un d'autre qui revient dans tous vos films, c'est un ado, maintenant c'est votre fils. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:14) [88%] :\r\nOui, absolument, et dans tous les films dans ce souvenir, donc il a 7 ans et demi fait un tour de magie \u00e0 son grand- p\u00e8re \u00e0 mon p\u00e8re dans l'homme de sa vie fait le petit gar\u00e7on qui regarde le au microscope vers l'infiniment petit \u00e0 petit gar\u00e7on un peu isol\u00e9 la sc\u00e8ne petit enfants comme \u00e7a, toujours un peu un peu isol\u00e9, mais j'aime bien les enfants, comme \u00e7a, d'ailleurs c'est dr\u00f4le que Lou comme \u00e7a et dans je l'aimais, alors l\u00e0 il y a un r\u00f4le plus important, il a d\u00fb dresser un rapport qu'il a sur l'\u00e9paule pour faire le fils jeune de, de, de Daniel Auteuil, donc il y avait quand m\u00eame l\u00e0 un vrai petit r\u00f4le un peu plus important et puis enfin l\u00e0 je je pensais bien qu'il apporterait quelque chose pour lui c'est qu'il adore, il fait r\u00e9p\u00e9ter souvent au th\u00e9\u00e2tre, c'est pas une obligation que les enfants d'acteurs aime \u00e7a, moi, ma fille, elle aime bien mais elle, elle fait de la musique et la chanson, elle adore \u00e7a c'est plus son truc, lui il aime jouer quoi et j'avais peur. \r\nJ'ai peur qu'il ait peur, j'ai peur qu'il a eu beaucoup de pression, lui, moi, j'ai, j'\u00e9tais s\u00fbr qu'il serait bien, mais, et c'est vrai qu'il y avait beaucoup de pression parce que Julie-Marie d'abord, il \u00e9tait tr\u00e8s admiratif. \r\nAlors, Nina, mais si on on retrouvait les rapports, en fait c'est tr\u00e8s dr\u00f4le parce qu'on trouvait les rapports qu'on a dans les personnages, c'est-\u00e0-dire quand on a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s admirative Julie-Marie n'a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s admiratif au pas dire plus d'Antonin, elle \u00e9tait tr\u00e8s inqui\u00e8te Nina de, de, d'avoir affaire \u00e0 un ado, un gar\u00e7on de 16 17 ans qui qui va, qui la consid\u00e8re pas du tout dans la vie, mais comme c'est quelqu'un de tr\u00e8s doux, Antonin et de tr\u00e8s, vraiment tr\u00e8s doux, tr\u00e8s cool \u00e9tait vraiment gentil avec Nina et leur Nina elle \u00e9tait tr\u00e8s heureuse, je suis le 1er jour de Cantona est pass\u00e9 sur le plateau, elle n'aime \u00e0 regarder le dit, il y a, Antonin, elle est devenue toute rouge et j'ai trouv\u00e9 \u00e7a tellement m\u00eame. \r\nTellement touchant tellement tendre et et Antonin \u00e9tait juste compl\u00e8tement fascin\u00e9, impressionn\u00e9 par Paris, Marie qui aussi tr\u00e8s impressionn\u00e9 par Nina qu'elle avait mais Nina, elle est, elle est l\u00e0, elle, elle oublie une cam\u00e9ra Nina Nina moi l'oublie compl\u00e8tement d'une cam\u00e9ra est compl\u00e8tement, c'est-\u00e0-dire que de quoi se mettent \u00e0 parler d'autre chose, on est en train de tourner G\u00e9mini dans notre un temps mais il faut que, et donc les de m\u00e9lange de d'hyperconscience parce que c'est une jeune, une fille tr\u00e8s consciencieuse donc d'hyperconscience de ce qu'elle doit faire et puis tout \u00e0 coup, j'ai pas une esp\u00e8ce de libert\u00e9 et est extraordinaire, elle est elle et voil\u00e0 les 3 ensembles, je peux vous dire que c'\u00e9tait un vrai bonheur, un vrai bonheur des listes, ils \u00e9taient, ils \u00e9taient, c'\u00e9tait tr\u00e8s \u00e9mouvant, tous les temps. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:04) [92%] :\r\nOn dit toujours c'est difficile de tourner avec des enfants ou des jeunes acteurs, il y a une dimension suppl\u00e9mentaire quand c'est ses enfants en vacances et son fils. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:14) [87%] :\r\nC'est plus simple, c'est tr\u00e8s simple : d'abord, c'est plus simple de, de, d'abord d'avoir ces rapports -l\u00e0 avec lui, c'est plus simple que de du faire c'\u00e9tait de fait faire ses devoirs, c'est beaucoup plus compliqu\u00e9 de de se battre sur -m\u00eame \u00e9tape fait de voir que depuis que de discuter, parce que c'est un \u00e9change, il dit voil\u00e0, je trouve que j'\u00e9tais pas dans vierge, pas d'accord, c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant, mais moi j'ai besoin que c'est tr\u00e8s pro et lui il aime \u00e7a, il aime le cin\u00e9ma, il conna\u00eet tr\u00e8s bien le cin\u00e9ma, c'est parce qu'on n'on a vu beaucoup, beaucoup, beaucoup de films, il conna\u00eet tr\u00e8s tr\u00e8s bien, beaucoup de choses, il conna\u00eet Kubrick Hitchcock Cassavettes il conna\u00eet tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s bien quoi il d\u00e9cortique on on analyse, on regarde et me fait r\u00e9p\u00e9ter le th\u00e9\u00e2tre, donc \u00e7a va vite, c'est tr\u00e8s. \r\nJ'ai eu aucune appr\u00e9hension, je, je sais que lui a eu tr\u00e8s peur et le fait que je sois sa m\u00e8re sur le plateau de cette va lui faire peur aussi de pas me d\u00e9cevoir, donc je pense que moi, j'ai vu aucun doute avait eu une sc\u00e8ne, quand m\u00eame, l\u00e0, \u00e7a c'\u00e9tait quelque chose de tr\u00e8s \u00e9mouvant et une sc\u00e8ne tr\u00e8s \u00e9mouvante, o\u00f9 tout \u00e0 coup, c'est la premi\u00e8re fois que \u00e7a se passait, je n'ai pas vu mon fils, j'ai vu un jeune acteur dou\u00e9. \r\nC'est tr\u00e8s beau \u00e7a comme un moment tout \u00e0 coup, j'ai regard\u00e9 et je l'ai pas par connu mais presque. \r\nTout \u00e0 coup je me suis dit mais c'est c'est il y a eu 7 et fulgurant, c'est tr\u00e8s rapide, hein, il y a eu un moment donn\u00e9 il y a une superposition comme \u00e7a au juge dit et c'est bien ce qu'il fait et j'ai \u00e9t\u00e9 touch\u00e9, \u00e9mu, mais pas parce que c'\u00e9tait mon fils, mais parce que ce qu'ils \u00e9taient bien. \r\nEt il y a eu d'ailleurs, enfin tout le monde la scripte colle qu'il conna\u00eet qu'il a 7 ans c'est la m\u00eame ceux qui, depuis, se souvenir des belles choses, elle m'a dit : ah, c'est tr\u00e8s beau la ce qu'il fait et c'est vrai qu'il y a eu un un moment alors que \u00e9videmment sur Nina et Julie-Marie je le voyais tous les jours que ce qu'ils faisait et donc quand on a jou\u00e9, c'\u00e9tait bien, mais ce que j'ai pas vu que c'\u00e9tait Antonin j'ai juste que c'\u00e9tait le personnage, c'\u00e9tait tr\u00e8s bien ce qu'il sait quoi, et donc \u00e7a c'\u00e9tait tr\u00e8s fort, troublant assez troublant et et les rapports encore une fois \u00e9t\u00e9 c'est plus simple de demander de faire des lois voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:31) [90%] :\r\nOn a fait le tour de tout le casting, on y reste une actrice qui joue le r\u00f4le de la m\u00e8re et alors pour la premi\u00e8re fois, vous \u00eates distribuez vous- m\u00eame un r\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:39) [90%] :\r\nAlors non, en fait je suis j'ai faim, je me suis j'ai remplac\u00e9 une actrice au pied lev\u00e9 dans ce souvenir des belles choses, parce que c'\u00e9tait pas \u00e9crit pour moi du tout. \r\nLa dette, alors encore une fois, c'est une id\u00e9e du producteur c'est dr\u00f4le hein, il m'a dit aussi : une id\u00e9e pour la mer et je dis oh non, l\u00e0 je je me sens pas du tout, je n'aime pas, j'ai peur, il me dit mais la mer, \u00e7a marche bien jouer la m\u00e8re, elle est la r\u00e9alisatrice la mer : \u00e7a, \u00e7a se passe tout seul en fait, \u00e7a va se faire tout seul et. \r\nJ'ai pas mis longtemps mais c'est convaincre. \r\nParce que j'avais fait des gens l\u00e0 d'apr\u00e8s Les documentaire de Raymond Depardon, th\u00e9\u00e2tre, qui a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 d'ailleurs \u00e0 Vidy-Lausanne je pense que le fait d'avoir jou\u00e9 et mis en sc\u00e8ne une fois comme \u00e7a, c'\u00e9tait plus simple et puis c'est un r\u00f4le qui est assez court et puis je \u00e9quipons pendaison planning de tournage s'est tourn\u00e9e, la premi\u00e8re semaine, donc apr\u00e8s j'\u00e9tais entre guillemets d\u00e9barrass\u00e9 Serge avait pas me soucier cette dit il y a eu une sc\u00e8ne quand m\u00eame assez assez dramatique fin dramatique des sc\u00e8nes fortes avec la petite et le truc qui \u00e9tait compliqu\u00e9, c'est de pas me laisser embarquer parce que la m\u00e8re ne pleure pas, \u00e0 ce moment -l\u00e0 et c'\u00e9tait tr\u00e8s dur d'\u00eatre en face de Nina, pas pleurer, quoi, parce que, est bouleversante et il a fallu qu'il a fallu et c'\u00e9tait. \r\nC'\u00e9tait pas facile d'essayer de l'aider pour lui indiquer, et en m\u00eame temps de pas. \r\nC'\u00e9tait, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait pas \u00e7a, ce n'est pas simple, c'\u00e9tait pas simple. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:20) [94%] :\r\nAlors \u00e9videmment, l'histoire n'est pas simple, elle n'est pas facile, c'est un peu rude mais vous avez su garder un ton tr\u00e8s l\u00e9ger je trouve par moments, il y a une touche d'humour quand il faut retombe pas dans le pathos, c'\u00e9tait une volont\u00e9 d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:16:34) [88%] :\r\nOui, parce que j'ai impression que les ados, ils ont quand m\u00eame un moment donn\u00e9, ils ont pas tout le temps \u00e7a parfois des, des, des, des films un peu qui surligne \u00e7a ou c'est ils sont c'est trop triste tout le temps ou alors c'est trop la f\u00eate tout le temps, je sais pas, on est dans une sorte de convention de l'ado, alors que les ados peuvent aller tr\u00e8s mal, c'est vrai, mais enfin, ils peuvent aussi \u00e7a peut, comme on dit switcher, comme dirait le mot fran\u00e7ais, \u00e7a peut passer tr\u00e8s tr\u00e8s vite du du noir au blanc, quoi, mais tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s vite comme \u00e7a, donc, d'un seul coup son et je fais d'imaginaire d\u00e9brid\u00e9, ils ont envie de rire de prison un fou rire, \u00e7a va vite, quoi, \u00e7a va tr\u00e8s tr\u00e8s vite, c'est chez les ados et c'est \u00e7a que j'adore, et du coup \u00e7a permet aussi de c\u00f4t\u00e9 son envie de faire les folles quand ils ont vite d\u00e9conner quand on a envie de faire de courir dans la rue, de crier : il y a cette \u00e9nergie magique quand m\u00eame qui est qui et 7 \u00e9nergie qu'ont les adolescents alors y en a qui sont tr\u00e8s apathique, on les voit toujours l'impression d'\u00eatre d'avoir le grand Duduche ou une esp\u00e8ce de grand corps mou qui avance p\u00e9niblement les yeux mais qui sont quand m\u00eame \u00e7a il y en a, \u00e9videmment, mais ils ont souvent c'est esp\u00e8ce de de 2, de dinguerie, comme dirait l'autre, sont bourr\u00e9s d'hormones et tout \u00e0 coup \u00e7a explose, \u00e7a p\u00e8te dans tous les sens et c'est tr\u00e8s tr\u00e8s joyeux quoi et du coup \u00e7a permet effectivement sur un sujet comme \u00e7a lourd ou triste de pas l'\u00eatre, pas de \u00e7a, \u00e7a permet de pouvoir de pouvoir courir dans la rue en criant ce que sauf qu'on ne sait plus quand on est adulte malheureusement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:10) [94%] :\r\nIl y a aussi quelque chose d'amusant Bertignac c'\u00e9tait pour pouvoir mettent la musique non. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:18:15) [83%] :\r\nC'est dans le livre, Bertignac mais j'\u00e9tais, j'ai n'not\u00e9 que trop ravis de pouvoir le faire, c'est-\u00e0-dire que \u00e9videmment la la blague r\u00e9currente de Luca sur s'appelle Bertignac ce sont que c'est toi la petite qui ne conna\u00eet rien, moi j'ai 2 ados donc \u00e9videmment j'ai Antonin et Anna, qui est maintenant 20 ans 20 20 ans va m\u00eame 21 ans, je la je la rajeunit, bon voil\u00e0. \r\nEt qui co\u00fbte T\u00e9l c'est revivals d'ailleurs alliance reform\u00e9 oui ces \u00e9coutes t\u00e9l\u00e9phoniques adore t\u00e9l\u00e9phone et j'ai trouv\u00e9 \u00e7a \u00e0 la fois c'\u00e9tait sympa, c'\u00e9tait comme un pour moi, c'\u00e9tait une. \r\nVoil\u00e0 une note une note joyeuse de, de, de, de m\u00e9moire et pour eux, h\u00e9 ben voil\u00e0, \u00e7a \u00e7a \u00e7a revient, \u00e7a repart parce que \u00e7a, il y a pas de g\u00e9n\u00e9ration spontan\u00e9e tous heureux tout recommence. \r\n"], "program": {"href": "/programs/AA9FACD6-E05B-4459-90A7-92F2BBB70767", "id": "AA9FACD6-E05B-4459-90A7-92F2BBB70767", "name": "Brazil"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Breitman, Zabou", "role": "r\u00e9alisatrice", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Demay, Yves", "role": "collaborateur RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6D808C50-EA51-4ECF-8978-4410C834274A", "internalArchiveId": "6D808C50-EA51-4ECF-8978-4410C834274A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ha\u00efti, \u00e9lections sous haute tension : Reportage de Fr\u00e9d\u00e9ric Pfyffer, envoy\u00e9 sp\u00e9cial RSR Ha\u00efti", "publicationDate": "2010-11-27T00:00:00Z", "summary": "Le 28 novembre 2010, les Ha\u00eftiens se rendront aux urnes pour \u00e9lire leur nouveau pr\u00e9sident. La campagne \u00e9lectorale, qui a pris fin le 26 novembre 2010 \u00e0 Port-au-Prince avec les derniers meetings des dix-huit candidats en lice, a \u00e9t\u00e9 \u00e9maill\u00e9e d'incidents violents. La col\u00e8re gronde dans le pays contre l'actuel gouvernement accus\u00e9 d'\u00e9chec dans sa gestion de l'apr\u00e8s-s\u00e9isme qui a ravag\u00e9 le pays le 12 janvier 2010. Malgr\u00e9 la pr\u00e9sence d'observateurs dans les bureaux de vote, la population craint la fraude massive.", "durationSec": 892, "genres": ["Reportage", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Ha\u00efti", "Port-au-Prince"], "thematicThemes": ["votation", "fraude \u00e9lectorale", "violence", "\u00e9lection pr\u00e9sidentielle", "organisation internationale"], "thematicPersons": ["Trouillot, Lyonel", "ONU"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-03-25T14:49:30Z", "speechToTexts": ["25.03.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:06) [78%] :\r\nD\u00e9sol\u00e9, mais voil\u00e0 : qui dit qui est. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:17) [91%] :\r\nFrance Duval vous \u00eates r\u00e9dacteur en chef du quotidien Le Nouvelliste le, le plus ancien quotidien d'Ha\u00efti, nous sommes dans la cour devant la r\u00e9daction alors quelle est votre lecture de cette p\u00e9riode \u00e9lectorale, on touche quasiment au but, vous \u00eates confiant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:29) [86%] :\r\nConscient oui moi je crois que tout le monde est convaincu qu'il faut passer par la case \u00e9lection pour avoir une transition moyen cher que possible judiciaire parce que notre tradition, on en a eu beaucoup depuis le d\u00e9part de Duvalier et \u00e0 chaque fois c'est des p\u00e9riodes de recul, c'est des p\u00e9riodes de sur place, la tradition, c'est des gouvernements qui n'ont pas de l\u00e9gitimit\u00e9, qui ne peut pas prendre bagages vont et c'est des processus \u00e9lectoraux encore plus compliqu\u00e9 apr\u00e8s, bon, moi je crois qu'il nous faut respecter l'\u00e9ch\u00e9ance du 26 novembre passer par la case \u00e9lection et avoir des autorit\u00e9s l\u00e9gitimes et l\u00e9gales en poste \u00e0 la t\u00eate du pays est -ce que vous craignez des fraudes ah ben ici, on ne sait pas ce qu'il faut craindre parce qu'on a eu tellement de combinaisons pour gagner ou pour faire peur des \u00e9lections, des fois, ce ne sont pas des fraudes \u00e9videntes d'avoir la journ\u00e9e \u00e9lectorale se passe tr\u00e8s bien, \u00e7a se passe plus tard des fois la journ\u00e9e \u00e9lectorale se passe tr\u00e8s bien, plus tard se passe tr\u00e8s bien, mais des jours apr\u00e8s le r\u00e9sultat, on est oblig\u00e9 de faire des accommodements, c'\u00e9tait le cas en 2006, c'\u00e9tait par d\u00e9faut, mais on a d\u00fb faire des accommodements vous donner le r\u00e9sultat alors ici, a toujours des combinaisons et on nous surprend toujours alors est -ce qu'il y a une surprise qui nous attend, je ne sais pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:46) [88%] :\r\nOn a vu un peu la mont\u00e9e de la violence, surtout en p\u00e9riph\u00e9rie en province est -ce que vous craignez que celle -ci se propage. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:53) [85%] :\r\nBon, ce qu'on a surtout remarqu\u00e9 \u00e7a, que la violence arrive \u00e0 heureusement je dirais mais la grande inqui\u00e9tude c'est pas tous les candidats sont en province, pour le moment ils ne sont pas encore \u00e0 Port-au-Prince pour faire campagne, c'est le le vrai test de la campagne de 4 5 importants candidats en m\u00eame temps dans la r\u00e9gion m\u00e9tropolitaine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:12) [88%] :\r\nParce que les forces de la Minustah de l'ONU et la police et la gendarmerie ha\u00eftiennes ont de quoi faire face, s'il y a un embrasement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:19) [92%] :\r\nDe quoi faire face oui sur le papier et est -ce qu'ils vont faire face \u00e0 on ne sait pas parce que la Minustah est dans une situation je dirais un peu fragile avec les accusations sur le chol\u00e9ra, et on a d\u00e9j\u00e0 vu la Minustah 2006 reste un peu prudente face aux d\u00e9bordements de la population lors des \u00e9meutes de la faim aussi la Minustah est rest\u00e9e prudente parce qu'\u00e0 un certain moment, quand il y a des milliers de personnes dans la rue, tout le monde doit laisser faire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:47) [80%] :\r\nL'\u00e9lite ha\u00eftienne, celle qui poss\u00e8de les Terres qui poss\u00e8de l'argent a -t-elle un candidat favori. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:53) [86%] :\r\nLa candidats sont financ\u00e9s \u00e0 peu pr\u00e8s pas la m\u00eame, c'est des amis de la foi la le m\u00eame groupe Siemens plusieurs candidats, moi je crois que l'\u00e9lite \u00e9conomique on vote s\u00e9culier \u00e7a br\u00fbl\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises en misant sur de mauvais candidat cette fois ils sont beaucoup plus prudents, Safeway sont plus g\u00e9n\u00e9reuses cette fois aussi, se sont dot\u00e9s d'un sondage parce que, pour la 1\u00e8re fois le secteur priv\u00e9 \u00e0 financer les sondages \u00e0 financer aussi je dirais la publication massive des r\u00e9sultats de ce sondage, c'est pour ne pas \u00eatre encore une fois en porte-\u00e0-faux avec l'histoire et on va voir si les r\u00e9sultats vont respecter ce que les sondages ont ont trouv\u00e9, et moi je crois que c'est une \u00e9tape, c'est peut-\u00eatre un tournant dans l'histoire \u00e9lectorale ici, mais surtout il y a une campagne particuli\u00e8re qui se fait cette ann\u00e9e, le nouvel et \u00e7a n'a pas parl\u00e9 ce matin, ce sont les t\u00e9l\u00e9phones cellulaires, les gens sont d\u00e9cid\u00e9s de faire campagne \u00e0 leur mani\u00e8re, pour le candidat de leur choix par SMS en avant des messages en faisant des blagues sur les candidats et cette fa\u00e7on de faire est en train de battre tous les autres m\u00e9dias, c'est mieux qu'une affiche c'est mieux qu'une publicit\u00e9 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 quand vous soulevez un SMS d'un ami qui vous envoie une bonne blague ou qui vous envoie une indication sur les intentions, donner un candidat je crois que \u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s d\u00e9terminant est -ce que les t\u00e9l\u00e9phones cellulaires vont \u00eatre aussi tr\u00e8s d\u00e9terminant dans la surveillance du d\u00e9compte dans la surveillance du scrutin, moi je crois que nous avons \u00e0 faire cette ann\u00e9e \u00e0 une \u00e9lection beaucoup plus et beaucoup plus o\u00f9 les gens sont beaucoup plus impliqu\u00e9s parce qu'ils peuvent en r\u00e9seau entre amis et donner leur opinion sans que cela ne passe pas, aucun canal officiel, on a fait l'\u00e9ditorial pour dire que il y a des choses qui vont changer la surveillance \u00e9lectorale a chang\u00e9 parce que, tr\u00e8s vite, si quelque chose se passe dans un bureau de vote aux bien dans une localit\u00e9, on va le savoir tout le monde va savoir la vite et maintenant tout le monde, quasiment \u00e0 un T\u00e9l qu'il peut faire des photos, \u00e7a change la fa\u00e7on de fonctionner des m\u00e9dias, la 2\u00e8me chose qui va changer, c'est pour la 1\u00e8re fois, on n'a pas candidats charismatiques, ici, nous aimons les leaders charismatiques, le sauveur charismatiques, il y en a pas, et je crois que les sondages qui ont \u00e9t\u00e9 faits jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent pas le ou l'autre groupe ce il y a plusieurs sondages ont \u00e9t\u00e9 faits, tous les sondages donnent \u00e0 peu pr\u00e8s 6. \r\nJe dirais ce tableau de la situation, ce que les candidats, il y en a qui sont devant, enfin, loin devant les autres, mais quand m\u00eame, et les forces sont partag\u00e9s et c'est une diff\u00e9rence notable entre ce qui se faisait dans les \u00e9lections pass\u00e9es, les 3 \u00e9lections pr\u00e9sidentielles que nous avons eu, peut-\u00eatre que cela va compliquer la situation, le jour du vote, mais il y a aussi ce qu'on appelle ici le miracle du dimanche matin, les ind\u00e9cis qui se dessine et qui ne veulent pas voter pour un perdant, alors \u00e7a c'est l'autre inconnue de l'\u00e9lection. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:52) [90%] :\r\nBonjour d\u00e9j\u00e0 d\u00e9velopper dans cette \u00e9dition, le cort\u00e8ge de jus de C\u00e9lestin a \u00e9t\u00e9 victime d'un guet-apens hier soir \u00e0 l'entr\u00e9e de la commune de Beaumont dans la Grand danse \u00e9quipe de campagne du candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence de l'unit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9 par des individus arm\u00e9s un sympathisant de jus de C\u00e9lestin aurait \u00e9t\u00e9 atteint mortellement d'une balle \u00e0 la t\u00eate, a rapport\u00e9 le s\u00e9nateur Joseph Lambert. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:15) [85%] :\r\nIl y avait une Trouillot nous sommes ici dans la cour d'une \u00e9cole ou vous donner un th\u00e8me, ateliers d'\u00e9criture, les ateliers du jeudi chaque semaine est -ce que demain donc, dimanche, vous allez vous rendre dans un bureau de vote pour \u00e9lire votre pr\u00e9sident, oui, ce que vous pensez qu'aura une grande participation. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:31) [84%] :\r\n\u00e7a je peux pas le dire, je vais pas dire je crois qu'il y a 2 l'intitul\u00e9, on peut comprendre les 2, il y a des gens qui disent que le gouvernement possiblement avec l'appui de la communaut\u00e9 internationale et avec un conseil \u00e9lectoral dans lequel personne n'a confiance va probablement donc, c'est une perte de temps et alors qu'il y vont probablement essayer de tricher, mais il faut quand m\u00eame qu'on aille voter pour le rendent la t\u00e2che difficile quel point de vue obtiendra une majorit\u00e9 semble pas sa voix d'avance. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:59) [89%] :\r\nVous pensez que la communaut\u00e9 internationale, on va soutenir suite C\u00e9lestin, candidat du pouvoir serbe infaillible, il y a un favori pour la communaut\u00e9 internationale. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:07) [88%] :\r\n\u00e9coutez pour la communaut\u00e9 internationale, je dis \u00e7a, \u00e7a peut para\u00eetre caricatural, je crois que pour la communaut\u00e9 internationale moi s'il y a le gouvernement dans ce pays, puis \u00e7a l'arrange, on a la r\u00e9publique des ONG actuellement en Ha\u00efti, je cite le titre de l'article paru r\u00e9cemment dans un quotidien Ha\u00eftiens vous savez le gouvernement Pr\u00e9val c'est comme \u00e0 l'\u00e9cole, quand vous avez un ma\u00eetre qui arrive, moi j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cole chez les cur\u00e9s bretons ici en Ha\u00efti, \u00e0 l'\u00e9poque, celle qui s\u00e9vissait dans l'enseignement et avait des \u00e9l\u00e8ves qu'ils aimaient beaucoup, ils demandaient \u00e0 l'\u00e9l\u00e8ve d'\u00eatre intelligent, il demandait d'\u00eatre docile, or je crois que le il y a une parodie de d\u00e9mocratie, il y a une parodie de formalisme dans la gestion de la chose publique, qui fait que, \u00e0 partir du moment o\u00f9 on fait semblant d'avoir des \u00e9lections, on fait semblant d'avoir des structures ha\u00eftienne et que \u00e7a permet au repr\u00e9sentant des Nations unies, repr\u00e9sentant de Total affiche internationale aussi repr\u00e9sentants des missions diplomatiques des pays amis de faire ce qu'ils veulent, \u00e7a les emmerde pas, donc je crois et c'\u00e9tait int\u00e9ressant de voir comment Ren\u00e9 Pr\u00e9val a utilis\u00e9 le mot stabilit\u00e9 qui est tous les ambassadeurs, tous les repr\u00e9sentants de l'international parle de stabilit\u00e9 et Ren\u00e9 Pr\u00e9val depuis un an, utilise d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment le mot stabilit\u00e9 en le couplant avec le mot continuit\u00e9, et j'ai jamais entendu jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, un repr\u00e9sentant de la communaut\u00e9 bien s\u00fbr la dire attention stabilit\u00e9 ne veut pas dire continuit\u00e9 donc il est normal que la population identifie. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:49) [81%] :\r\nPr\u00e9val et la communaut\u00e9 internationale comme faisant partie de m\u00eame bloc le bloc de la stabilit\u00e9 de la continuit\u00e9, d'o\u00f9 le rouge \u00e0 globale, je crois que, et le gouvernement et la communaut\u00e9 bien national sont rejet\u00e9s de m\u00eame \u00e9lan par la population. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:05) [90%] :\r\nEt si les les \u00e9lections font sortir Jude C\u00e9lestin. \r\nMalgr\u00e9, peut-\u00eatre des fraudes possibles et que la communaut\u00e9 internationale, la double en quelque sorte ce qu'on va vers un sc\u00e9nario \u00e0 l'afghane avec Karza\u00ef par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:19) [88%] :\r\nJe sais pas, je crois qu'on va vers les Ha\u00eftiens sont en col\u00e8re. \r\nIls ont fait jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent montrent de \u00e0 mon avis notre au degr\u00e9 de civilisation on acceptant toute cette pr\u00e9sence \u00e9trang\u00e8re qui n'am\u00e8ne \u00e0 rien en acceptant d'avoir perdu leur souverainet\u00e9, de vivre les conditions inacceptables et aujourd'hui qui sont en col\u00e8re, si on va leur voler leur vote, je pense qu'il ne l'accepteront pas, qu'est -ce que \u00e7a va donner, je ne sais pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:49) [87%] :\r\nAvec un risque de mont\u00e9e de violence. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:51) [82%] :\r\n\u00e9coutez, moi j'ai le mot violence solitaire, si on leur vole les \u00e9lections, il n'y a pas un risque de mont\u00e9e de violence, on aura fait violence au peuple ha\u00eftien et il faut pas que si on leur fait violents sur leur volant leur moteur qui se r\u00e9volte qu'on dise qu'on a abouti \u00e0 la violence, la violence va commencer \u00e0 partir du moment o\u00f9 il y aura tricherie c'est \u00e7a la 1\u00e8re violence je pense qu'aujourd'hui c'est ce qui ce jour- l\u00e0 et \u00e0 l'expression populaire, qui sont extr\u00eamement \u00e9tait expression que les gens utilisent. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:22) [89%] :\r\nCertains milieux populaires ils disent les candidats proches du pouvoir sur les candidats expir\u00e9 moi cet adjectif me parle beaucoup et ce terme comme on le dirait de m\u00e9dicaments ou de ou d'un aliment, \u00e7a va, plus c'est fini, je crois qu'il y a un cycle qui est en train de finir maintenant maintenant et les rumeurs sont plut\u00f4t alarmantes, je pense que ceux qui vont au pouvoir ne vont pas accepter de perdre d\u00e9mocratiquement et l\u00e0 on est ce qu'ils vont inventer ce qu'ils vont produire \u00e7a on peut pas savoir maintenant la question encore est de savoir ce qu'ils ont l'appui de la communaut\u00e9 internationale, il faut quand m\u00eame pas oublier jusque que quand il a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu Ren\u00e9 Pr\u00e9val avait obtenu 48 pourcent des des voix et la communaut\u00e9 internationale a tout fait pour qu'il n'y a pas un 2\u00e8me tour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:10) [91%] :\r\nMais c'\u00e9tait aussi du \u00e0 la pr\u00e9sence massive de la population ha\u00eftienne dans les rues qui voulait Pr\u00e9val qui poussait, ils avaient peur de, de refuser non. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:17) [85%] :\r\n\u00e9coutez, on sait comment \u00e7a a \u00e9t\u00e9 manipul\u00e9e, on sait que l'histoire des faux bulletins trouv\u00e9s attitr\u00e9 a \u00e9t\u00e9 invent\u00e9 par haut- fonctionnaire international pour justement mettre les gens dans la rue et forc\u00e9 le Conseil \u00e9lectoral a ent\u00e9rin\u00e9 la pr\u00e9sidence de d\u00e9bats sans passer par le 2\u00e8me tour et cela se sait et en priv\u00e9, la diplomate racontent comment ils ont comment ils ont fait \u00e7a, tant que tout cela, c'est \u00e7a le probl\u00e8me ici c'est qu'on a tendance \u00e0 prendre ce peuple pour un ramassis les missiles, comme si on leur disait : on est venu vous aider, vous la fermer et non, enfin oui et non, enfin ce qu'on veut, alors maintenant, les Ha\u00eftiens disent : nous sommes des sujets par l\u00e0, nous sommes une soci\u00e9t\u00e9 nous voulons une soci\u00e9t\u00e9 qui change : nous voulons une soci\u00e9t\u00e9 plus juste et nous voulons bien s\u00fbr que nous avons besoin d'aide, mais nous voulons aussi le respect qui est d\u00fb. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:04) [88%] :\r\n\u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 a des \u00eatres humains, et je crois que c'est ce qui s'exprime parfois par les formes sauvages mais face \u00e0 une sauvagerie qui pr\u00e9c\u00e8de, on peut pas caricaturer les r\u00e9ponses sans se poser la question, ce sont des r\u00e9ponses \u00e0 quoi ce qu'il faut d'abord sanctionn\u00e9 et point\u00e9, c'est justement ce qui provoque sa version de la part de la population. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:27) [93%] :\r\n\u00e0 la veille des \u00e9lections est -ce que vous gardez espoir on Ha\u00efti dans ce pays. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:31) [85%] :\r\n\u00e9videmment que je garde espoir dans ce pays, comme disait un philosophe, c'est le mauvais c\u00f4t\u00e9 de l'histoire qui fait l'histoire mais dans sur le c\u00f4t\u00e9 de l'histoire, on se barrait honn\u00eatement moi j'attends de voir dimanche, je vois pas comment ils vont tricher et s'il ne triche pas ce pays par la maintenant qu'est -ce qui vont pr\u00e9parer parce que il y a la ruse et a fait l'effort des pouvoirs, il y a des formes de cotation, il y a la pr\u00e9carit\u00e9 qui frappe beaucoup de personnes qui rend donc ces personnes un peu fragiles mais honn\u00eatement, si vous suivez ce qui se passe mais par par mois, ne parlez pas aux intellectuels, allez dans les rues, aller dans les march\u00e9s, voyez dans le d\u00e9partement de l'Ouest, c'est certain que, il y a un m\u00e9contentement vis-\u00e0-vis de cette continuit\u00e9, les gens en ont marre et souhaite la nature, ce que je demande, c'est que, on a besoin de l'aide de la soci\u00e9t\u00e9 civile internationale de la presse internationale pour dire la v\u00e9rit\u00e9, parce que nous on a eu qui nous n'avons pas confiance dans les institutions internationales, mais la soci\u00e9t\u00e9 civile, c'est tout \u00e0 fait autre chose, si je veux, j'essaie de tricher, on a besoin de votre aide pour d\u00e9noncer la tricherie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:44) [91%] :\r\nParce que la presse ha\u00eftienne peut le faire par exemple comme Le Nouvelliste. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:47) [84%] :\r\nLa presse ha\u00eftienne le faisait, je pense que la presse \u00e9trang\u00e8re, d'aller s'il le voulait, \u00e9coutez la presse ha\u00eftienne, la presse ha\u00eftienne le faisait des probl\u00e8mes de moyens et, l\u00e0 aussi sous pression, faut pas quoi que sous ses apparences de d\u00e9mocratie formelle, tout est calme dans ce pays, quand on dit certaines choses quand on fait certaines choses, on risque encore samedi dans ce pays. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:06) [68%] :\r\nEt beaucoup de Robertsport pr\u00e9sidente pourtant pas, il n'est pas bon, il \u00e9tait temps, donc il a \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9 dans la des d'assez bas, d'une voix claire parce que c'est pas l'demander l'embargo de France donc on va y c'est \u00e7a oui Manigat aux hommes. \r\n"], "program": {"href": "/programs/6E76BE09-9905-4420-BB65-B1A43E67F20A", "id": "6E76BE09-9905-4420-BB65-B1A43E67F20A", "name": "Quinze minutes"}, "contributors": [{"function": "Technicien/ne", "name": "Araldi, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Trouillot, Lyonel", "role": "romancier et po\u00e8te d'expressions cr\u00e9ole et fran\u00e7aise", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Duval, Frantz", "role": "r\u00e9dacteur en chef du quotidien \"Le Nouvelliste\" en Ha\u00efti", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pfyffer, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "envoy\u00e9 sp\u00e9cial RSR Ha\u00efti", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E7F136A5-D110-492F-B0C7-AE5705A30AF6", "internalArchiveId": "E7F136A5-D110-492F-B0C7-AE5705A30AF6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Charles Munch (1891-1968)", "publicationDate": "2010-11-27T00:00:00Z", "summary": "- Entretien accord\u00e9 par Charles Munch \u00e0 Nicolas Nabokov, compositeur et musicologue avec l'intervention de Henri Barraud, directeur de la musique \u00e0 la radiodiffusion fran\u00e7aise- (Radio Canada,18.10.1948). - Entretien accord\u00e9 par Charles Munch \u00e0 Henri Jaton (RSR, 07.02.1955 et 19.09.1964). - Entretien accord\u00e9 par Charles Munch \u00e0 Franz Walter, avec le t\u00e9moignage de Henri Dutilleux (RSR, 5.12.1962). - Entretien accord\u00e9 par Charles Munch \u00e0 Lyne Anska (RSR, 22.12.1965).", "durationSec": 5468, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicGeographicals": ["France"], "thematicThemes": ["chef d'orchestre", "direction d'orchestre"], "thematicPersons": ["M\u00fcnch, Charles"], "isOnline": false, "remarks": "Fin parole : 83'39''", "lastModifiedDate": "2011-01-13T15:04:02Z", "program": {"href": "/programs/14D14CDF-B482-4C90-A081-D85346032E1B", "id": "14D14CDF-B482-4C90-A081-D85346032E1B", "name": "P\u00eacheur de perles"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Terrapon, Luc", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Barraud, Henri", "role": "directeur de la musique \u00e0 radiodiffusion fran\u00e7aise (Archives Radio Canada)", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Walter, Franz", "role": "collaborateur/trice RSR (Archives RSR)", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "M\u00fcnch, Charles", "role": "chef d'orchestre (Archives RSR et Radio Canada)", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Terrapon, Luc", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Anska, Lyne", "role": "collaborateur/trice RSR (Archives RSR)", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jaton, Henri", "role": "collaborateur/trice RSR (Archives RSR)", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Dutilleux, Henri", "role": "compositeur (Archives RSR)", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4BE94D22-40E9-4B56-9E33-C41EFE46B8C3", "internalArchiveId": "4BE94D22-40E9-4B56-9E33-C41EFE46B8C3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Russie reconna\u00eet le massacre de Katyn : Commentaire de Madeleine Leroyer, correspondante RSR Moscou", "publicationDate": "2010-11-27T00:00:00Z", "summary": "Pour la premi\u00e8re fois, la Russie reconna\u00eet, par la voix de ses d\u00e9put\u00e9s, que le massacre de Katyn a \u00e9t\u00e9 perp\u00e9tr\u00e9 sur les ordres directs de Staline. Katyn, c'est cette for\u00eat proche de la ville russe de Smolensk o\u00f9 ont \u00e9t\u00e9 abattus plus de vingt-deux mille officiers, pr\u00eatres et intellectuels polonais au printemps 1940.  Avec cette reconnaissance officielle, c'est une nouvelle campagne de d\u00e9stalinisation qui s'ouvre.", "durationSec": 90, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Katyn", "Pologne", "Moscou", "URSS", "F\u00e9d\u00e9ration de Russie"], "thematicThemes": ["officier", "homicide", "communisme", "r\u00e9pression politique", "id\u00e9ologie politique"], "thematicPersons": ["NKVD", "Staline, Joseph"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-05-16T05:31:55Z", "speechToTexts": ["16.05.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nC'est une premi\u00e8re : la Russie reconna\u00eet, par la voix de ses d\u00e9put\u00e9s que le massacre de Katyn a \u00e9t\u00e9 perp\u00e9tr\u00e9 sur les ordres Directs de Staline, Katyn, c'est cette for\u00eat proche de la ville russe de ce Mol\u00e8ne se o\u00f9 ont \u00e9t\u00e9 abattus, plus de 22000 officiers pr\u00eatres et intellectuels polonais au printemps 1940 avec cette reconnaissance officielle, c'est une nouvelle campagne de d\u00e9stalinisation qui s'ouvre, Madeleine Leroyer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:24) [93%] :\r\nIl aura fallu le crash de Smolensk pour qu'enfin la Russie reconnaisse officiellement la responsabilit\u00e9 directe de Staline dans le massacre de Katyn ce massacre que venait justement comm\u00e9morer le pr\u00e9sident polonais, l'air Kaczynski quand son avion s'est \u00e9cras\u00e9 le 10 avril dernier 90 6 personnes \u00e0 bord, aucun survivant apr\u00e8s la trag\u00e9die, la Russie accepte enfin de d\u00e9classifier les archives secr\u00e8tes et de les remettre \u00e0 la Pologne, leur \u00e9tude ne fait aucun doute, et la Douma russe l'a reconnu, hier, par un vote derri\u00e8re Katyn il y a bien, l'ombre de Staline, son nom syst\u00e9matiquement \u00e9vit\u00e9 jusqu'ici est enfin officiellement prononc\u00e9 un d\u00e9put\u00e9 russe commande, c'est un pas historique pour nos relations avec la Pologne, mais surtout pour nous-m\u00eames, car ce 1er geste inaugure une nouvelle campagne de d\u00e9stalinisation recherche des restes des victimes des purges et du goulag \u00e9dification de monument \u00e0 leur m\u00e9moire et d\u00e9classification totale des archives, le proc\u00e8s de Staline a commenc\u00e9 Madeleine Leroyer Radio Suisse Romande Moscou. \r\n"], "program": {"href": "/programs/D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "id": "D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "name": "Journal de midi"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Viredaz, Aline", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Leroyer, Madeleine", "role": "correspondante RSR Moscou", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EDA2A710-0779-444E-B7F2-EC168C00F978", "internalArchiveId": "EDA2A710-0779-444E-B7F2-EC168C00F978", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Braquage spectaculaire \u00e0 Th\u00f4nex, la police genevoise donne des d\u00e9tails : Commentaire de Mathieu Cupelin, correspondant RSR Gen\u00e8ve et interview de Christian Antonietti, pr\u00e9sident de l'Union du personnel du corps de police de Gen\u00e8ve (UPCP)", "publicationDate": "2010-11-27T00:00:00Z", "summary": "La police genevoise a communiqu\u00e9 beaucoup plus de d\u00e9tails sur le d\u00e9roulement du braquage spectaculaire qui a eu lieu vendredi 26 novembre 2010 peu apr\u00e8s dix-huit heures dans un bureau de change Migros \u00e0 Th\u00f4nex. A la lecture du communiqu\u00e9 de presse de la police, on peut s'\u00e9tonner qu'il n'y ait pas eu de bless\u00e9s, \u00e0 l'exception d'un des malfaiteurs touch\u00e9s aux bras par des tirs de policiers. Nouveaux modes op\u00e9ratoires et augmentation du nombre de braquages en Suisse. Le grand banditisme est-il en train de revenir sur le territoire helv\u00e9tique ?", "durationSec": 337, "genres": ["Interview", "Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse", "Th\u00f4nex"], "thematicThemes": ["vol \u00e0 main arm\u00e9e", "banditisme"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2011-01-12T14:26:49Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Cupelin, Mathieu", "role": "correspondant RSR Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Antonietti, Christian", "role": "pr\u00e9sident de l'Union du personnel du corps de police de Gen\u00e8ve (UPCP)", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-260189", "internalArchiveId": "GE1011260190", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "12H45 - 10.11.27", "publicationDate": "2010-11-27T00:00:00Z", "durationSec": 834, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-12-06T23:10:08Z", "speechToTexts": ["UMID : ZB092435\r\nDate de transcription : 06-DEC-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:01 > 0:00:33) [90%] : \r\nCr\u00e9ation sont importants sur l'autoroute, mais aussi dans les localit\u00e9s de la R\u00e9publique, les accidents ont \u00e9t\u00e9 nombreux, une chauss\u00e9e verglac\u00e9e recouvert de quelques petites choses qui m\u00e8tre de neige seulement et c'est presque l'entier d'un canton qui est paralys\u00e9, les pr\u00e9visions m\u00e9t\u00e9o compl\u00e8tes, ce sera juste \u00e0 la fin de ce journal, en compagnie de Nathalie Sba\u00ef nous vous l'annoncions hier soir un hold-up particuli\u00e8rement violent a eu lieu hier soir \u00e0 Gen\u00e8ve dans le quartier de tourner, c'est un bureau de change qui a \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9e, tout pr\u00e8s de la fronti\u00e8re fran\u00e7aise, un des voleurs a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9, les autres ont pu prendre la fuite Sedrine les regards.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:34 > 0:00:53) [96%] : \r\n18 heures 15 vendredi soir une explosion et puis tout s'encha\u00eene, des coups de feu s'\u00e9changent la police qui se trouve juste en face est imm\u00e9diatement sur les lieux ce bureau de change vient en fait d'\u00eatre la cible d'un braquage, quelques minutes avant la fermeture.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:54 > 0:01:19) [88%] : \r\nMoi, j'ai vu 3 4 mecs tous cagoul\u00e9s arm\u00e9s jusqu'aux dents, j'ai regard\u00e9 comme \u00e7a en voyant \u00e0 travers la vitrine et puis tout d'un coup, j'ai entendu, c'est bon, j'ai entendu des grands cris et je me sont o\u00f9 j'ai des mauvais, j'ai pris ma caisse tout d'un coup, pas la vitrine a explos\u00e9, parti en \u00e9clats d\u00e9flagration, j'ai toujours su l'arri\u00e8re pas bless\u00e9 rien heureusement et puis j'ai entendu tirer des des coups de feu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:19 > 0:01:27) [97%] : \r\nL'explosion provient d'une vitre blind\u00e9e qui donne sur la rue, tout se passe tr\u00e8s vite, mais les voleurs ont le temps d'emporter l'argent et de prendre la fuite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:29 > 0:01:46) [94%] : \r\nIl y a eu un \u00e9change de coups de feu entre les forces de l'ordre et les malfrats, un des malfrats a pu \u00eatre interpell\u00e9 parce qu'il a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9, ses jours sont pas en danger, il n'y a pas de bless\u00e9s du c\u00f4t\u00e9 des forces de l'ordre, ni du c\u00f4t\u00e9 des des passants, fort heureusement et l'enqu\u00eate est actuellement, vraiment au tout d\u00e9but, donc j'ai pas beaucoup plus d'\u00e9l\u00e9ments.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:47 > 0:01:52) [89%] : \r\nPendant ce temps, \u00e0 l'int\u00e9rieur se cache les employ\u00e9es qui ne comprennent pas ce qui se passe et croient \u00e0 leur derni\u00e8re heure arriv\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:54 > 0:02:09) [89%] : \r\nIls ont eu beaucoup peur, parce qu'en fait ils ont, ils ont entendu ce l'\u00e9norme bruit d'explosion, ensuite, de la fum\u00e9e et puis ensuite, ils ont entendu des cris, mais en fait les c'\u00e9tait dehors, c'\u00e9tait les gens qui \u00e9taient affol\u00e9s, ils entendaient les cris mais ne sachant pas d'o\u00f9 \u00e7a venait, \u00e7a pouvait \u00eatre dans le dans le bureau change donc un tr\u00e8s grand traumatisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:02:09 > 0:02:18) [95%] : \r\nLe quartier a \u00e9t\u00e9 boucl\u00e9 durant toute la soir\u00e9e sous les regards stup\u00e9faits des habitants qui, durant quelques heures se sont crus dans une vraie s\u00e9rie polici\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:02:19 > 0:02:33) [93%] : \r\nEt \u00e0 Gen\u00e8ve, toujours, mais \u00e0 Granges Canal cette fois une manifestation pour la mobilit\u00e9 douce a d\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9 hier soir \u00e9galement, la police a d\u00fb intervenir avec des gaz lacrymog\u00e8nes, des canons \u00e0 eau, les manifestants tentaient de p\u00e9n\u00e9trer dans un ancien squat Laurent Burkhalter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:40 > 0:02:46) [97%] : \r\nCette manifestation, \u00e0 l'origine pour plus de pistes cyclables d\u00e9cid\u00e9ment d\u00e9rap\u00e9 hier soir \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:54 > 0:03:13) [92%] : \r\nQuelques heures plus t\u00f4t comme chaque dernier vendredi du mois, environ 200 membres de Critical Mass, qui milite pour la mobilit\u00e9 douce enfourchent leur v\u00e9lo, arriv\u00e9 sur la route de Ch\u00eane des manifestants p\u00e9n\u00e8trent dans un ancien squat, la police intervient, jets de projectiles, par les militants, riposte de gaz lacrymog\u00e8nes par les forces de l'ordre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:16 > 0:03:35) [89%] : \r\nJe dirais plut\u00f4t que c'est la police qui a chauff\u00e9 chauffer et puis apr\u00e8s il y a des gens la Critical Mass, qui aurait piqu\u00e9, il y avait aussi des casseurs de de notre c\u00f4t\u00e9 de la Critical mais c'est pas le message que veut faire passer, on veut plut\u00f4t faire passer un message comme quoi il faudrait plus de pistes cyclables pour plus de mobilit\u00e9 douce en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:36 > 0:03:42) [92%] : \r\nMais au lieu de la douceur, la prise en chasse jusqu'\u00e0 Rio, une dizaine de militants ont \u00e9t\u00e9 appr\u00e9hend\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:03:45 > 0:04:07) [95%] : \r\nL'actualit\u00e9 de ce matin, c'est aussi l'Irlande et les dizaines de milliers de manifestants qui sont attendus pour d\u00e9noncer les mesures d'aust\u00e9rit\u00e9 pr\u00e9vue par le gouvernement, Cohen, demain, on conna\u00eetra les d\u00e9tails des n\u00e9gociations entre Dublin le FMI et la Banque centrale europ\u00e9enne, un des points d'achoppement concerne notamment le taux d'imposition des soci\u00e9t\u00e9s particuli\u00e8rement attractif, en Irlande, o\u00f9 notre correspondant \u00c9tienne Duval.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:10 > 0:05:02) [92%] : \r\nCette usine pharmaceutique de la banlieue de Dublin travaille depuis longtemps pour les Am\u00e9ricains, elle vient d'\u00eatre rachet\u00e9 par le g\u00e9ant Pfizer \u00e0 l'un de ses concurrents, la preuve que l'Irlande reste une terre de pr\u00e9dilection pour l'implantation des multinationales, l'imp\u00f4t sur les soci\u00e9t\u00e9s, il est pour quelque chose, \u00e0 12 et demi pour 100 c'est le taux le plus faible de l'Union europ\u00e9enne, ce n'est pas la seule raison qui fait venir des multinationales comme celle-ci, en Irlande, mais c'est un facteur important si l'imp\u00f4t sur les soci\u00e9t\u00e9s devaient augmenter, elle risquerait d'aller voir ailleurs, et l\u00e0 c'est pareil, nous avons investi 5 milliards de dollars dans la construction d'usines et de service, ici, nous esp\u00e9rons que cet investissement durera 30 ans, ce qu'il nous faut, c'est savoir ce que sera le taux d'imposition sur un certain nombre d'ann\u00e9es si l'on change cette donn\u00e9e, on change le rapport de confiance qu'il y a avec les entreprises \u00e0 partir de l\u00e0, certaines entreprises pourraient d\u00e9cider d'investir ailleurs qu'en Irlande, voir quitter l'Irlande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:04 > 0:05:24) [94%] : \r\nLes entreprises d'outre- Atlantique font travailler 100000 personnes en Irlande et leurs investissements d\u00e9passe 100 milliards d'euros, autant dire qu'elles sont courtis\u00e9es, ici, la chambre de commerce am\u00e9ricaine tenait hier son d\u00e9jeuner annuel, le ministre des Finances Brian l'ann\u00e9e \u00e9tait alors en pleine n\u00e9gociation avec le FMI et l'Union europ\u00e9enne, cela ne l'a pas emp\u00each\u00e9 de venir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:25 > 0:05:43) [87%] : \r\nL'imp\u00f4t sur les soci\u00e9t\u00e9s \u00e0 12 et demi pour 100, vous allez c\u00e9der un an et il n'y a pas Christian et j'ai parl\u00e9 avec Christine Lagarde il du pr\u00e9sident Sarkozy qui il veut pas changer cette cette r\u00e9gie et \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est tout et c'est c'est pas de des de conciliation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:43 > 0:05:47) [94%] : \r\nUne confirmation qui rassurera ses h\u00f4tes et les \u00e9conomistes approuvent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:48 > 0:06:03) [82%] : \r\nC'en des multinationales d'ignore la parole la force sens \u00e9conomique et Elior, des probl\u00e8mes d'ici 2 ou 3 ans encore, et je pense que, en Europe, ils veulent que l'Irlande envoyez aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:03 > 0:06:10) [94%] : \r\nAssur\u00e9ment, \u00e0 condition que la reprise irlandaise ne prive pas les autres Europ\u00e9ens de la manne des multinationales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:06:11 > 0:06:19) [95%] : \r\n\u00c9tienne Duval vous \u00eates avec nous en Direct de Londres par t\u00e9l\u00e9phone alors dans quelques minutes, d\u00e9but de la marche de contestation, quelle est l'atmosph\u00e8re de Dublin en ce moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT9 (0:06:19 > 0:06:31) [92%] : \r\nEffectivement, je suis dans le centre de Dublin et il a neig\u00e9, ici aussi, ce qui n'a pas le refroidi les manifestants, on attend 50000 personnes pour cette manifestation, c'est beaucoup \u00e0 l'\u00e9chelle d'un petit pays comme l'Irlande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:06:33 > 0:06:37) [95%] : \r\nPar rapport \u00e0 l'enjeu le courroux des des manifestants portent sur quels points exactement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT9 (0:06:38 > 0:07:25) [94%] : \r\n\u00e9coutez, il y en a plusieurs, il y avait la col\u00e8re d\u00e9j\u00e0 contre le les politiciens du gouvernement qui ont mal g\u00e9r\u00e9 la crise, la col\u00e8re contre Les banquiers qui ont mis l'\u00e9conomie \u00e0 terre, il y a peut-\u00eatre le show aujourd'hui aussi l'\u00e9conomie compte le la col\u00e8re pardon contre l'Union europ\u00e9enne, on a d\u00e9couvert en effet hier soir que le taux de remboursement de la t\u00eate, vis-\u00e0-vis de l'Union europ\u00e9enne, ces fameux 85 milliards d'euros qui vont \u00eatre pr\u00eat\u00e9s par le FMI, mais surtout par l'Europe \u00e0 l'Irlande, c'est bien que ce taux de remboursement pourrait s'\u00e9lever \u00e0 6,7 pourcent c'est un point et demi de plus que ce qui a \u00e9t\u00e9 demand\u00e9 \u00e0 la Gr\u00e8ce, autant dire que les Irlandais qui craignent pour leurs emplois, qui craignent pour leurs prestations sociales sont particuli\u00e8rement en col\u00e8re aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:07:25 > 0:07:31) [90%] : \r\nRapidement est-ce que c'est une manifestation qu'on attend, plus ou moins pacifiques, o\u00f9 on craint vraiment nombreux d\u00e9bordements.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT9 (0:07:32 > 0:07:46) [89%] : \r\nDe nombreux d\u00e9bordements je ne sais pas, dans l'ensemble, on s'attend \u00e0 une manifestation pacifique mais il y a des \u00e9l\u00e9ments durs, il y a les casseurs comme d'habitude, mais il y a aussi la gauche nationaliste, les dissidents r\u00e9publicains peut-\u00eatre aussi qui pourrait faire d\u00e9g\u00e9n\u00e9rer la manifestation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:07:46 > 0:08:21) [91%] : \r\n\u00c9tienne Duval, merci, vous \u00e9tiez en Direct de Londres aux \u00c9tats-Unis, une f\u00eate de No\u00ebl, dans l'Oregon, a failli \u00eatre victime d'un attentat \u00e0 la voiture pi\u00e9g\u00e9e au terme d'une infiltration de minutieuses Le FBI annonce avoir arr\u00eat\u00e9 un Am\u00e9ricain naturalis\u00e9 d'origine somalienne, l'homme \u00e2g\u00e9 de 19 ans, tentait de faire sauter une camionnette gar\u00e9e pr\u00e8s de la c\u00e9r\u00e9monie et en sport, on nous la page sport \u00e0 pr\u00e9sent avec un tr\u00e8s beau derby hier soir \u00e0 Fribourg Gott\u00e9ron qui affronter Gen\u00e8ve- Servette \u00e0 5 minutes de la fin cross- check de Shaun Heins 2 minutes de p\u00e9nalit\u00e9, cela fait 2 fribourgeois en prison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:08:22 > 0:08:25) [82%] : \r\nIl y a 53 les Genevois font la diff\u00e9rence, but.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:08:25 > 0:08:47) [94%] : \r\nDe Walsky Gen\u00e8ve- Servette l'emporte 2 \u00e0 1 les Genevois sont d\u00e9sormais \u00e0 3 points de Fribourg Gott\u00e9ron qui reste pour l'instant, la meilleure \u00e9quipe romande et en tennis, les 4 meilleurs joueurs du monde, joueront les demi- finales du Masters de Londres aujourd'hui, hier soir, Novak Djokovic, num\u00e9ro 3 mondial s'est facilement d\u00e9fait de l'Am\u00e9ricain Andy Roddick 6 2 6 3, l'Am\u00e9ricain n'a pas gagn\u00e9 un seul match de ce Masters.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:08:47 > 0:08:59) [95%] : \r\nDjokovic jouera donc en demi- finale contre Federer, ce soir \u00e0 21 heures tout \u00e0 l'heure \u00e0 15 heures l'autre demi- finale opposera le Britannique Andy Murray au num\u00e9ro un mondial Rafa\u00ebl Nadal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:08:59 > 0:09:17) [93%] : \r\nEt en ce qui les athl\u00e8tes sont aux \u00c9tats-Unis, au programme une descente messieurs \u00e0 Lake Louise et des \u00e9preuves techniques Aspen pour les dames, c\u00f4t\u00e9 suisse, il y a \u00e9videmment, Lara Gut mais aussi la Vaudoise Aline Bonjour une athl\u00e8te vaudoise donc en devenir mais qui doit encore travailler pour esp\u00e9rer monter sur le podium, Fabrice jetons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:19 > 0:09:30) [88%] : \r\nApr\u00e8s quelques ann\u00e9es pass\u00e9es avec les descendeurs canadiens Lionel Finance s'est lanc\u00e9 un nouveau challenge, un d\u00e9fi de taille, redonner des couleurs au slalomeuses et aux g\u00e9antistes suisses la charge de travail est \u00e9norme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:30 > 0:09:49) [85%] : \r\nIls sont sont tr\u00e8s motiv\u00e9s, l\u00e0 elles sont, elles, ont envie de travailler, elle travaille vraiment vraiment fort, je peux dire, parce que je suis pas tendre avec elle tous les jours donc, mais je ne bronche pas, elle travaille bien, elles se mettent sauf, ils savent qu'ils ont encore beaucoup de travail \u00e0 faire pour se remettre \u00e0 niveau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:51 > 0:10:01) [98%] : \r\nPour Aline Bonjour depuis de longs mois, les r\u00e9sultats ne sont pas \u00e0 la hauteur de ses ambitions, la Vaudoise a d'ailleurs failli tout plaquer cet \u00e9t\u00e9 avant de repartir pour une nouvelle saison.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:10:02 > 0:10:27) [89%] : \r\nMoi je crois que j'ai d\u00fb beaucoup travailler sur ma personne parce que moi je suis une personne qui beaucoup au fond de moi et puis je boui-boui et puis \u00e0 un moment donn\u00e9, bon, il faut que \u00e7a explose, parce que sinon, dans cette fiche il quoi donc c'est vraiment les quelques jours \u00e0 la maison, ensuite le voyage ici ou ce matin des r\u00e9fl\u00e9chir de me demander si vraiment c'est ce que je voulais faire et puis en fait, le ski, bon c'est toute ma vie en ce moment, j'adore \u00e7a, donc peut aussi, il faut que je me retrouve avec, je retrouve le bon chemin le droit chemin que que je travaille, je travaille, je travaille, je travaille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:10:27 > 0:10:28) [91%] : \r\nVoil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:29 > 0:10:40) [96%] : \r\nApr\u00e8s 4 journ\u00e9es intenses sur les pistes, les Suissesses ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'une journ\u00e9e de cong\u00e9 au programme repos et match de volley- ball, l'occasion de se retrouver dans un cadre diff\u00e9rent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:10:40 > 0:10:52) [89%] : \r\nL\u00e0 on est compl\u00e8tement d\u00e9connect\u00e9 du monde du ski on montre une bande de copines et puis on s'amuse, il y a toujours cet esprit de gagne, qui est toujours pr\u00e9sent, parce que bien s\u00fbr on n'aime pas perdre mais sinon c'est tr\u00e8s tr\u00e8s rel\u00e2ch\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:52 > 0:10:55) [91%] : \r\nLes Suissesses n'aime pas perdre cette entre les piquets, qu'il faudra le prouver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:10:57 > 0:11:22) [90%] : \r\nChoisir son photographies dans une oeuvre riche qui en compte quelque 450000 r\u00e9partis sur 60 ans, ce n'est pas facile mais c'est le pari r\u00e9ussi du photographe Jean Morin t\u00e9moin au regard empreint d'une grande humanit\u00e9 qui saisit notamment le conflit isra\u00eblo-palestinien \u00e0 travers le temps, le photographe est \u00e0 l'honneur du nouvel album de Reporters sans Fronti\u00e8res Suisse qui c\u00e9l\u00e8brent cette ann\u00e9e son 20\u00e8me anniversaire Emmanuel tani\u00e8re Marilou Machallah et Fran\u00e7ois Barmaverain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:26 > 0:11:46) [90%] : \r\nJean Mohr utilise son appareil photo comme un chirurgien son scalpel avec talent et pr\u00e9cision, grand ami de Nicolas Bouvier Jean Mohr \u00e0 sillonner la plan\u00e8te pour saisir des instants de gr\u00e2ce, comme ce d\u00e9jeuner spirituelle sur une plage grec un couple dansant le long du Grand Canal \u00e0 Venise o\u00f9 la profondeur du regard de 7 jeunes victimes des inondations au Bangladesh.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:46 > 0:11:57) [91%] : \r\nMoi, je cherche absolument pas \u00e0 ma\u00eetriser un sujet je cherche au contraire \u00e0 mon impr\u00e9gner et ensuite \u00e0 \u00e0 redonner au mieux ce que j'ai pu ressentir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:58 > 0:12:04) [91%] : \r\n400 madame une vente aux ench\u00e8res au profit de Reporters sans Fronti\u00e8res, est anim\u00e9e par Esther Mamarbachi 500.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:12:05 > 0:12:18) [91%] : \r\nReporters sans fronti\u00e8res fait un formidable travail et quand on est journaliste p\u00e9p\u00e8re de salon, comme je le suis, \u00e7a vaut parfois la peine de s'engager, juste pour renflouer les caisses de cette organisation, comme c'est fait ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:12:18 > 0:12:25) [95%] : \r\nC'est vrai, je connais assez la section suisse de Reporters sans fronti\u00e8res f\u00eate ses 20 ans, l'occasion de rappeler que le statut de journaliste reste pr\u00e9caire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:25 > 0:12:47) [92%] : \r\nDes des pays importants comme la Russie ou la Chine n'arr\u00eate pas de r\u00e9trograder d'ailleurs aussi la France et l'Italie m\u00eame pr\u00e8s de chez nous, \u00e7a ne va pas tr\u00e8s bien, mais en ce moment dans le monde plus de 150 journalistes emprisonn\u00e9s 120 net- citoyens donc des blogueurs emprisonn\u00e9s, cette ann\u00e9e, il y a 45 professionnels des m\u00e9dias qui ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s, donc c'est c'\u00e9tait \u00e9norme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:12:47 > 0:12:59) [77%] : \r\n905, les ench\u00e8res montent la tension aussi entich\u00e9 de Jean Mauret adjug\u00e9e 950 francs 3 fois la g\u00e9n\u00e9reuse donatrice ne compte que Ruth Dreifuss l'imp\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:59 > 0:13:13) [91%] : \r\nJean Mohr ses 60 ans d'un travail modeste d'un travail chaleureux d'un travail plein donc d'empathie, je suis ce qu'il fait depuis tr\u00e8s longtemps et je l'admire beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:13:13 > 0:13:19) [97%] : \r\nLe magnifique portfolio de ce grand monsieur de la photo est disponible chez tous vos marchands de journaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:13:21 > 0:13:29) [92%] : \r\nEt voil\u00e0, c'est la fin de cette \u00e9dition, attention si vous prenez la route, les conditions de circulation sont difficiles m\u00e9t\u00e9o compl\u00e8te avec Nathalie Sba\u00ef bonne apr\u00e8s- midi et \u00e0 tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:13:44 > 0:13:49) [77%] : \r\nFormation en continu, c'est sur TSR Info Point CH.\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1011337901", "durationSec": 106, "title": "10.11.27", "excerpt": "* Th\u00f4nex : 20101126, un bureau de change de la banque Migros a \u00e9t\u00e9 cambriol\u00e9 par des voleurs \u00e9quip\u00e9s d'armes lourdes et d'explosifs. Ils ont fix\u00e9 les explosifs sur la fa\u00e7ade de la banque et l'ont fait exploser. Les policiers sont intervenus et des coups de feu ont \u00e9t\u00e9 \u00e9chang\u00e9s avec les malfrats. Apr\u00e8s une courte fuite, l'un des criminels a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9 et arr\u00eat\u00e9 par la police, il s'agitait d'un ressortissant fran\u00e7ais habitant Lyon d\u00e9j\u00e0 connu des services de police.", "remarks": "LMM01 ET XVM01 : 1'46\" \nLMM02 ET XVM02 : 1'44\"", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CAL, Mehmet", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CHUARD, Fran\u00e7oise", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VERGAIN, C\u00e9drinne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BOISSARD, Claire", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["THONEX"], "thematicThemes": ["EXPLOSIF", "VOL \u00c0 MAIN ARM\u00c9E", "BANDITISME"], "thematicCorporations": ["BANQUE MIGROS"], "sequenceIds": ["1303291", "1303292"]}, {"internalArchiveId": "GE1011337902", "durationSec": 70, "title": "10.11.27", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville : 20101127, une manifestation pour la mobilit\u00e9 douce du groupe Critical Mass a d\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9. La police a r\u00e9pliqu\u00e9 aux provocations des pro-cyclistes qui tentaient de r\u00e9investir l'ancien squat de Grange-Canal avec des tirs de gaz lacrymog\u00e8nes et des canons \u00e0 eau.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BURKHALTER, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "STEINER, Dominik", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "POLICE", "AFFRONTEMENT DE RUE"], "sequenceIds": ["1303293"]}, {"internalArchiveId": "GE1011337903", "durationSec": 124, "title": "10.11.27", "excerpt": "* Dublin : 20101127, les entreprises et multinationales \u00e9trang\u00e8res install\u00e9es en Irlande craignent les mesures d'aust\u00e9rit\u00e9 pr\u00e9vue par le gouvernement afin de sortir le pays de la crise \u00e9conomique. Selon le ministre des finances irlandais LENIHAN Brian, le taux d'imposition des soci\u00e9t\u00e9s de 12,5 %, le plus bas de l'Union Europ\u00e9enne, ne devrait pas \u00eatre touch\u00e9 par ce plan d'aust\u00e9rit\u00e9.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "DUVAL, Etienne", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["DUBLIN"], "thematicThemes": ["POLITIQUE \u00c9CONOMIQUE", "IMP\u00d4T SUR LES SOCI\u00c9T\u00c9S", "CRISE \u00c9CONOMIQUE"], "sequenceIds": ["1303295"]}, {"internalArchiveId": "GE1011337904", "durationSec": 16, "title": "10.11.27", "excerpt": "* Aspen : 20101127, la skieuse vaudoise BONJOUR Aline s'entra\u00eene et se pr\u00e9pare avec les skieuses suisses de Swiss-Ski pour la Coupe du monde de ski alpin qui va d\u00e9buter avec le slalom g\u00e9ant d'Aspen.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1011337905", "durationSec": 23, "title": "10.11.27", "excerpt": "* Ch\u00eane-Bourg : 20101127, le photographe genevois MOHR Jean a offert 100 de ses clich\u00e9s \u00e0 Reporters Sans Fronti\u00e8res rassembl\u00e9s dans un livre. Ses photographies ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 mise aux ench\u00e8res au profit de RSF.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1011337906", "durationSec": 100, "title": "10.11.27", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JATON, Fabrice", "type": "Personne physique"}, {"function": "TAV", "name": "SCHWEIZER, Fran\u00e7ois-Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["ASPEN"], "thematicThemes": ["DAMES", "ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF", "SKI ALPIN (COMP\u00c9TITION)"], "sequenceIds": ["1303296"]}, {"internalArchiveId": "GE1011337907", "durationSec": 119, "title": "10.11.27", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "TAGNARD, Emmanuel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "MACHALA, Marilo", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["CHENE-BOURG"], "thematicThemes": ["PHOTOGRAPHIE", "VENTE AUX ENCH\u00c8RES"], "thematicPersons": ["MOHR, JEAN"], "thematicCorporations": ["RSF"], "sequenceIds": ["1303298"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1011303292", "summary": "12:49:13\r\nLMM01 ET XVM01 :\r\nTh\u00f4nex, nocturne : vid\u00e9o amateur explosion retentissant devant banque  Migros / pano gauche droite poste de police vers banque Migros / itw Dominique, boucher (d\u00e9flagration, coups de feu) / divers plans policiers et badauds sur site du cambriolage / itw COSANDEY, Philippe, porte-parole de la police   genevoise (\u00e9change de coups de feu, arrestation d'un malfrat) / ambulance  arrivant sur site / itw VIBOUREL, Guy, directeur de Migros Gen\u00e8ve (peur et  traumatisme des employ\u00e9s) / ext centre commercial Migros avec zone quadrill\u00e9e. vol \u00e0 main arm\u00e9e, explosif, banditisme ", "id": "1303291", "visualThemes": ["EXPLOSIF", "VOL \u00c0 MAIN ARM\u00c9E", "VID\u00c9O AMATEUR", "BANDITISME"], "visualGeographicals": ["THONEX"]}, {"internalArchiveId": "GS1011303293", "summary": "19:31:57\r\nLMM02 ET XVM02 :\r\nTh\u00f4nex, nocturne : vid\u00e9o amateur explosion retentissant devant banque  Migros / pano gauche droite poste de police vers banque Migros / itw Dominique, boucher (t\u00e9moin du hold-up, d\u00e9flagration, coups de feu) / divers plans   policiers et badauds sur site du cambriolage (6\", 10\"). vol \u00e0 main arm\u00e9e  explosif, banditisme.", "id": "1303292", "visualThemes": ["EXPLOSIF", "VOL \u00c0 MAIN ARM\u00c9E", "VID\u00c9O AMATEUR", "BANDITISME"], "visualGeographicals": ["THONEX"]}, {"internalArchiveId": "GS1011303294", "summary": "12:51:07\r\nGen\u00e8ve-ville, nocturne : policier parlant dans porte-voix et demandant aux manifestants de reculer / manifestants retournant poubelle / divers    plans affrontements entre policiers et manifestants / itw Tim, membre de  Critical Mass (pistes cyclables). affrontement de rue, police     manifestation politique.", "id": "1303293", "visualThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "POLICE", "AFFRONTEMENT DE RUE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1011303296", "summary": "12:52:38\r\nDublin : divers plans employ\u00e9s travaillant dans usine pharmaceutique Pfizer (22\") / statement / itw DUFFY, Paul, vice-pr\u00e9sident Production Pfizer   Irlande-Singapour (investissements en Irlande, taux d'imposition) / divers  plans membres de la Chambre de commerce am\u00e9ricaine participant \u00e0 leur d\u00e9jeuner annuel (10\") / itw LENIHAN, Brian, ministre des finances irlandais (en   fran\u00e7ais, pas de n\u00e9gociation sur le taux d'imposition des soci\u00e9t\u00e9s) / itw  MURPHY, Antoin, Trinity College Dublin (croissance \u00e9conomique et    multinationales) / ext usine (7\"). imposition des entreprises, crise   \u00e9conomique, politique \u00e9conomique.", "id": "1303295", "visualThemes": ["POLITIQUE \u00c9CONOMIQUE", "IMP\u00d4T SUR LES SOCI\u00c9T\u00c9S", "CRISE \u00c9CONOMIQUE"], "visualGeographicals": ["DUBLIN"]}, {"internalArchiveId": "GS1011303297", "summary": "12:56:34\r\nAspen : FINANCE, Lionel, entra\u00eeneur de Swiss-Ski, marchant sous la neige  (14\") / itw FINANCE, Lionel (motivation des filles) / divers plans FINANCE,  Lionel dirigeant entra\u00eenement des skieuses suisses (11\") / BONJOUR, Aline,  skieuse suisse, chaussant ses skis et montant sur t\u00e9l\u00e9si\u00e8ge (12\") / itw   BONJOUR, Aline (travail sur la personnalit\u00e9) / divers plans BONJOUR, Aline  skiant lors entra\u00eenement (12\") / divers plans skieuses suisses dont BONJOUR, Aline jouant au volley-ball (18\"). entra\u00eenement sportif, ski alpin   (comp\u00e9tition), dames.", "id": "1303296", "visualThemes": ["DAMES", "ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF", "SKI ALPIN (COMP\u00c9TITION)"], "visualGeographicals": ["ASPEN"]}, {"internalArchiveId": "GS1011303299", "summary": "12:58:32\nCh\u00eane-Bourg, Festival Project'images : divers plans MOHR, Jean, photographe, d\u00e9dica\u00e7ant livre / mains feuilletant livre de photographies de MOHR, Jean / itw MOHR, Jean (sujets des photographies) / divers plans MAMARBACHI, Esther,  journaliste TSR, animant vente aux ench\u00e8re de photographies (10\", 5\") / itw  MAMARBACHI, Esther (Reporters sans Fronti\u00e8res) / itw OBRECHT HODLER, Th\u00e9r\u00e8se, pr\u00e9sidente de Reporters Sans Fronti\u00e8res Suisse (journalistes dans le monde) / DREIFUSS, Ruth, ex-conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, remportant une ench\u00e8re (10\") / itw DREIFUSS, Ruth (le travail de Jean Mohr). vente aux ench\u00e8res, photographie RSF.", "id": "1303298", "visualThemes": ["PHOTOGRAPHIE", "VENTE AUX ENCH\u00c8RES"], "visualGeographicals": ["CHENE-BOURG"], "visualPersons": ["DREIFUSS, RUTH", "MOHR, JEAN"], "visualCorporations": ["RSF"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Par t\u00e9l\u00e9phone", "name": "DUVAL, Etienne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "DOMINIK, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SBAI, Natalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "BAUMANN, Carlos", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "540716", "comment": "EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB092435", "position": "01"}}, {"id": "540715", "comment": "EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM118336", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-260080", "internalArchiveId": "GE1011260081", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "EPISODE 1042", "publicationDate": "2010-11-27T00:00:00Z", "durationSec": 866, "publicationChannelNames": ["TSR"], "isOnline": false, "remarks": "CREATION AUTOMATIQUE (CG04x)", "lastModifiedDate": "2010-11-25T00:00:00Z", "program": {"href": "/programs/3889", "id": "3889", "name": "Adr\u00e9naline (2003-2011)"}, "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "540352", "comment": "PROGRAMME\nPOUR DIFFUSION: PRENDRE LES AUDIOS 1&2 STEREO\rPICS AUDIOS 1&2: -1 dB - * ABSENCE DE VITC\r*** GAMUT ERROR SUR PLUSIEURS SEQUENCES\r** 5 SECONDES DE TC/NOIR APRES LA DERNIERE IMAGE\n- OK POUR DIFFUSION -", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM118040", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-260190", "internalArchiveId": "GE1011260191", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "19H30 - 10.11.27", "publicationDate": "2010-11-27T00:00:00Z", "durationSec": 1729, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-12-05T19:00:08Z", "speechToTexts": ["UMID : ZB092440\r\nDate de transcription : 05-DEC-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:14 > 0:01:28) [93%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir, il est 19 heures 30 : nous sommes le samedi 27 novembre voici les titres de ce journal, la neige recouvre une bonne partie de la Suisse romande pour les automobilistes, Genevois, c'\u00e9tait carr\u00e9ment le calvaire du verglas, seulement quelques centim\u00e8tres de neige, mais de nombreux accrochages et sorties de route, la voirie est point\u00e9e du doigt, au lendemain du braquage spectaculaire d'un bureau de change Genevois les premiers t\u00e9moignages confirment la violence des affrontements \u00e0 coups de fusils \u00e0 pompes et de Kalachnikov, les malfrats ont pris la fuite, un complice bless\u00e9 a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9, on fait le point dans un instant dans l'actualit\u00e9 du jour en Irlande, ils \u00e9taient au moins 50000 \u00e0 descendre dans la rue, une manifestation pacifique pour d\u00e9noncer les mesures d'aust\u00e9rit\u00e9 pr\u00e9vues par le gouvernement, concours, une station baln\u00e9aire du Mexique sera d\u00e8s lundi la capitale mondiale de l'\u00e9cologie apr\u00e8s l'espoir douch\u00e9 de Copenhague, l'ann\u00e9e derni\u00e8re les optimistes se font rares, ils se rencontrent dans une station baln\u00e9aire, summum de l'aberration \u00e9cologique les ramifications suisses de la mafia calabraise inqui\u00e8te au Tessin, le secteur immobilier serait le plus touch\u00e9, les courtiers de la place, d\u00e9nonce un syst\u00e8me de blanchiment d'argent \u00e0 prix cass\u00e9s, enfin, \u00e0 la veille du 1er dimanche de l'Avent, la course aux cadeaux est lanc\u00e9, on fera le point sur les derni\u00e8res tendances et les objets \u00e0 la mode en 2010.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:29 > 0:01:55) [89%] : \r\nVoil\u00e0 pour les titres, merci d'\u00eatre avec nous et on commence avec la couleur du jour Leblanc, un peu partout en Europe et en Suisse, le bonheur des enfants, le calvaire des automobilistes Gen\u00e8ve a suivi les plus fortes perturbations voitures, bus, tram, la circulation \u00e9tait paralys\u00e9e, avec \u00e0 la cl\u00e9, beaucoup de t\u00f4le froiss\u00e9e, une question : la voirie a-t-elle pris suffisamment de dispositions pour assurer la s\u00e9curit\u00e9 des usagers Marilou Machallah h\u00e9ros noch oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:57 > 0:02:12) [87%] : \r\nGen\u00e8ve blanche Gen\u00e8ve patine pas d'accident majeur, mais de multiples accrochages sur la plupart des axes son avance au pas, transports publics compris certains quartiers comme le Lignon n'\u00e9tait tout simplement plus desservi cet apr\u00e8s- midi et les citadins grimace.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:13 > 0:02:31) [91%] : \r\nJe trouve que c'est un peu une catastrophe, je voulais prendre le bus, j'ai pris un ticket, j'ai attendu un quart d'heure et apr\u00e8s j'ai pris, a fait le trajet \u00e0 pied jusqu'au tram et l\u00e0 il me largue \u00e0 Plainpalais parce qu'ils sont un incident technique en anglais, on n'a pas bien Djamel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:02:32 > 0:02:34) [79%] : \r\nMoi je pense qu'ils attendent surtout que la neige arr\u00eate de tomber pour pouvoir s'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:34 > 0:02:45) [91%] : \r\nSur les DDE la voirie et les TPG avait essuy\u00e9 de lourdes critiques en janvier dernier, d\u00e9neigement trop tardif, pas assez d'information aux usagers, mais les uns et les autres jurent avoir corrig\u00e9 le Tir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:45 > 0:03:02) [90%] : \r\nC'est vrai que sur le r\u00e9seau pneumatique c'est-\u00e0-dire autobus \u00eatre les bus, on est quand m\u00eame passablement d\u00e9pendant des services de des voiries communales, parall\u00e8lement \u00e0 cela, nous aussi, nous mettons en place des services qui permet en fait d'aller d\u00e9gager les routes au point les plus critiques, pour nous, pour le r\u00e9seau TPG.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:02 > 0:03:19) [92%] : \r\nAlors effectivement les le\u00e7ons \u00e9taient tir\u00e9es on a retravaill\u00e9 sur notre plan d'intervention, donc nous nous sommes en date un salage pr\u00e9ventif neige n'est jamais tr\u00e8s efficace en plus si vous vous d\u00e9pendez des tonnes de sel ces tonnes de sel vont partir ensuite dans l'environnement, et \u00e7a c'est, c'est c'est r\u00e9ellement pas bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:20 > 0:03:28) [96%] : \r\nMais selon nos informations, la voirie n'est sorti qu'\u00e0 midi 2 heures apr\u00e8s les premiers flocons et se permet de renvoyer la responsabilit\u00e9 aux automobilistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:29 > 0:03:35) [92%] : \r\nOn a la forte impression effectivement que la majorit\u00e9 a encore les pneus d'\u00e9t\u00e9 \u00e9tait pas pr\u00eate donc \u00e0 ce moment-l\u00e0, c'est c'est mieux d'aller \u00e0 pied.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:37 > 0:03:42) [92%] : \r\nGen\u00e8ve ralenti sous son manteau blanc un manteau qui devrait s'\u00e9toffer encore cette nuit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:43 > 0:03:57) [91%] : \r\nAu lendemain du violent braquage \u00e0 main arm\u00e9e, a tonn\u00e9 dans le canton de Gen\u00e8ve, les premiers \u00e9l\u00e9ments de l'enqu\u00eate m\u00e8ne en France, un bandit a \u00e9t\u00e9 appr\u00e9hend\u00e9, juste apr\u00e8s l'agression, un homme bien connu des services de la police fran\u00e7aise, on fait le point avec Sedrine verglas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:03:58 > 0:04:37) [94%] : \r\n18 heures vendredi soir une explosion et puis tout s'encha\u00eene \u00e0 l'int\u00e9rieur de ce bureau de change Genevois est en train d'avoir lieu un braquage plut\u00f4t hors du commun, 24 heures apr\u00e8s les faits, les questions se bousculent, comment les auteurs ont-ils proc\u00e9d\u00e9 pour s'attaquer \u00e0 cet \u00e9tablissement, \u00e0 une heure o\u00f9 passants et voisins se trouve tout pr\u00e8s, tandis que l'un des auteurs se charge de d\u00e9rober l'argent ses complices, assure l'entr\u00e9e de la banque, arm\u00e9 d'un fusil \u00e0 pompe et d'une Kalachnikov sortant alors du poste de police qui se trouve juste en face, les gendarmes sont pris sous le feu des assaillants, la boucherie voisine aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:37 > 0:05:00) [86%] : \r\nJe me suis o\u00f9 j'ai des mauvais, j'ai pris ma caisse tout d'un coup pas emmener la vitrine a explos\u00e9, parti en \u00e9clats d\u00e9flagration, j'ai toujours su derri\u00e8re pas bless\u00e9 rien heureusement et puis j'ai entendu tirer des des coups de feu et puis j'en, j'\u00e9tais dans le frigo, je dis je dans le frigo, tranquille pas faire le le fou et puis j'ai entendu des coups de c'est pas encore 3 d\u00e9flagrations comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:01 > 0:05:44) [93%] : \r\nAlors qu'une partie du groupe de braqueurs prend la fuite \u00e0 bord d'une premi\u00e8re voiture leur complice sort de la banque avec le butin, prend une automobiliste en otage et lui d\u00e9robe sa voiture, s'ensuit une course- poursuite qui se solde par l'arrestation d'un des malfrats mais justement qui sont ces braqueurs, l'individu a \u00e9t\u00e9 a \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9 comme un homme de la r\u00e9gion de Lyon d\u00e9favorablement connu des services de police fran\u00e7ais on est sans nouvelle de ses complices quant au butin, l\u00e0 encore, peu d'\u00e9l\u00e9ments de l'argent a \u00e9t\u00e9 vol\u00e9e, mais aucun montant n'a \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9, seule certitude, le quartier a \u00e9t\u00e9 boucl\u00e9 durant toute la soir\u00e9e, dans une ambiance digne d'un v\u00e9ritable film policier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:45 > 0:06:22) [94%] : \r\nMauvaise nouvelle pour les \u00c9glises neuch\u00e2teloises la multinationale Philip Morris ne versera plus sa contribution eccl\u00e9siastique une d\u00e9cision valable cette ann\u00e9e d\u00e9j\u00e0, les \u00e9glises ont \u00e9t\u00e9 mise devant le fait accompli, ceux qui remettent en question, de mani\u00e8re imm\u00e9diate, la p\u00e9rennit\u00e9 de nombreuses prestations pour rappel, l'imp\u00f4t eccl\u00e9sial en Suisse romande est obligatoire, sauf dans le canton de Neuch\u00e2tel et de Gen\u00e8ve, \u00e0 l'\u00e9tranger, au moins 50000 Irlandais sont descendus dans la rue pour manifester contre les mesures d'aust\u00e9rit\u00e9 pr\u00e9vues par le gouvernement, une marche pacifique dans un pays qui doit pourtant r\u00e9duire sa dette de mani\u00e8re drastique le Peuple craint une longue p\u00e9riode de disette Diane Duval.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:25 > 0:06:46) [94%] : \r\nLe froid qui s'est abattue sur Dublin n'a pas calm\u00e9 la col\u00e8re des Irlandais, d'apr\u00e8s l'estimation de la police, ils \u00e9taient 50000 \u00e0 d\u00e9filer le long de la rivi\u00e8re Liffey au centre de la capitale, un chiffre impressionnant, \u00e0 l'\u00e9chelle du pays, principale cible des manifestants, le gouvernement de Brian car when et les banques, qui n'a pas su contr\u00f4ler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:46 > 0:06:54) [90%] : \r\nDe vaisselle je manifeste parce que le gouvernement irlandais sert actuellement les int\u00e9r\u00eats d'un capitalisme de casino et pas le peuple enl\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:54 > 0:07:09) [97%] : \r\nUne information diffus\u00e9e hier soir par la t\u00e9l\u00e9vision irlandaise a encore fait monter la tension, l'Union europ\u00e9enne s'appr\u00eaterait \u00e0 faire payer son aide financi\u00e8re au prix fort 6,7 pourcent d'int\u00e9r\u00eat c'est nettement plus que l'int\u00e9r\u00eat demand\u00e9s \u00e0 la Gr\u00e8ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:07:09 > 0:07:15) [81%] : \r\nEt le plan Crenshaw h\u00e9 oui, quand \u00e7a m'a bris\u00e9 le pays, nous ne sommes que 4 millions et demi c'est impossible hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:16 > 0:07:33) [96%] : \r\nLes n\u00e9gociations avec l'Union europ\u00e9enne et le FMI ne sont pas termin\u00e9es, on ne conna\u00eet donc pas encore le co\u00fbt r\u00e9el du plan de sauvetage en attendant, les syndicats ont fait leur d\u00e9monstration de force pacifique devant un lieu hautement symbolique de la R\u00e9publique, la poste centrale de Dublin, l'endroit d'o\u00f9 est parti le combat pour l'ind\u00e9pendance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:07:33 > 0:07:36) [79%] : \r\nEt que je re\u00e7ois une taxe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:07:36 > 0:07:48) [90%] : \r\nC'est la premi\u00e8re occasion pour les Irlandais, de montrer au gouvernement au FMI et \u00e0 la Banque centrale europ\u00e9enne, ce qu'il pense de ce qu'il est en train de se pr\u00e9parer, ah bah moi crisp\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:50 > 0:08:06) [93%] : \r\nM\u00eame si elle reste contenue, la col\u00e8re est effectivement patente dehors criaient tout \u00e0 l'heure, les manifestants au ministre retranch\u00e9s derri\u00e8re les grilles, des b\u00e2timents gouvernementaux une col\u00e8re qui a peu de chances de s'apaiser, quand on conna\u00eetra le d\u00e9tail du plan de sauvetage, il est attendu demain soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:08:08 > 0:08:19) [94%] : \r\n\u00c9tienne Duval, bonsoir, vous \u00eates \u00e0 Dublin, alors demain, vous l'avez dit, on conna\u00eetra le d\u00e9tail de ces mesures d'aust\u00e9rit\u00e9 les les ministre des Finances d\u00e9battront m\u00eame de ce plan \u00e0 Bruxelles mais il y a d\u00e9j\u00e0 quelques pistes, elles ne sont gu\u00e8re rassurantes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:21 > 0:09:29) [93%] : \r\nEffectivement, si on en croit les fuites qu'on a eu hier sur ce fameux Prix ce fameux taux d'int\u00e9r\u00eat qu'il en co\u00fbterait \u00e0 l'Irlande pour rembourser l'aide de 85 milliards d'euros consentis par l'Union europ\u00e9enne et le FMI, h\u00e9 bien si ce chiffre s'av\u00e8re exact, il risque de plomber d'autant plus les finances publiques qui sont d\u00e9j\u00e0 mal en point et donc de retarder la reprise \u00e9conomique de ce pays \u00e0 l'\u00e9conomie d\u00e9j\u00e0 fragile et c'est bien ce qui inqui\u00e8te la population irlandaise qui a d\u00e9j\u00e0 connu 3 Budgets d'aust\u00e9rit\u00e9 qui s'appr\u00eate \u00e0 en conna\u00eetre un 4\u00e8me et qui en veut beaucoup \u00e0 sa classe politique \u00e0 sa classe politique, on l'a vu, et \u00e0 sa classe financi\u00e8re \u00e9galement, donc on saura ce qu'il en est, demain soir, car lundi matin les march\u00e9s reprennent et notamment les march\u00e9s des obligations et on le sait, ce sont ces march\u00e9s qui vont d\u00e9terminer l'avenir non seulement de l'Irlande, mais aussi derri\u00e8re d'autres \u00e9conomies fragiles comme le le Portugal ou l'Espagne, \u00c9tienne, merci, vous \u00e9tiez en Direct de Dublin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:29 > 0:10:01) [95%] : \r\nLe 1er ministre libanais, Saad Hariri, entame une visite historique officielle en Iran, il cherche notamment le soutien de T\u00e9h\u00e9ran pour apaiser les tensions croissantes dans son pays des tensions li\u00e9es \u00e0 l'enqu\u00eate sur l'attentat qui a co\u00fbt\u00e9 la vie \u00e0 son p\u00e8re, l'ex- 1er ministre Rafic Hariri : le Tribunal sp\u00e9cial de l'ONU sur le Liban doit d'ailleurs faire la lumi\u00e8re sur cet assassinat mais la l\u00e9gitimit\u00e9 de ce tribunal est contest\u00e9e par le Hezbollah, le parti chiite soutenu par T\u00e9h\u00e9ran redoute une mise en cause et multiplie les menaces de notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial, Laurent Burkhalter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:07 > 0:10:14) [93%] : \r\nMarwan Hamad\u00e9, d\u00e9put\u00e9 druze et ancien ministre, sur le lieu de l'attentat qui a failli lui co\u00fbter la vie en 2004.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:14 > 0:10:17) [79%] : \r\nVous garde du corps a \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement carbonis\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:17 > 0:10:23) [93%] : \r\nSon corps remporte encore les traces mais l\u00e0 o\u00f9 la bombe a explos\u00e9 Marwan a plant\u00e9 un olivier, symbole de paix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:23 > 0:10:30) [89%] : \r\nUne voiture pi\u00e9g\u00e9e nous attendez ici, elle a explos\u00e9, nous avons \u00e9t\u00e9 projet\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:33 > 0:10:34) [99%] : \r\nDe l'immeuble d'en face.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:36 > 0:10:52) [95%] : \r\nLe d\u00e9but d'une s\u00e9rie noire au Liban, quelques mois plus tard, le 14 f\u00e9vrier 2005, l'explosion de plus d'une tonne et demie de dynamite pulv\u00e9rise un quartier de Beyrouth, l'ex- 1er ministre Affi Hariri est tu\u00e9 sur le coup 22 autres personnes meurent dans le carnage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:54 > 0:11:01) [93%] : \r\nUn tribunal international est cr\u00e9\u00e9e pour trouver les coupables et enqu\u00eater sur d'autres attentats, y compris celui qui a vis\u00e9, Marwan Hamad\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:01 > 0:11:10) [93%] : \r\nCe tribunal donc a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9e par le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU, nous y tenons parce que sans tribunal \u00e0 mon avis il n'y aura plus d'\u00c9tat au Liban.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:13 > 0:11:45) [93%] : \r\nLe crat\u00e8re laiss\u00e9 par l'explosion, a \u00e9t\u00e9 recouvert et la circulation a repris presque comme si rien ne s'\u00e9tait pass\u00e9, mais au sein de la soci\u00e9t\u00e9 libanaise, les fissures sont profondes, elles se creuse davantage \u00e0 cause des enqu\u00eates de la justice internationale selon une hypoth\u00e8se courante l'assassinat a \u00e9t\u00e9 commandit\u00e9 par la Syrie et ex\u00e9cut\u00e9 par le Hezbollah, pas \u00e9tonnant que dans les quartiers chiites et pro- iranien de Beyrouth, on consid\u00e8re ce tribunal comme un instrument d'Isra\u00ebl qui va affaiblir leur cause Omar Lachhab est un journaliste, il partage les id\u00e9es du Hezbollah qui l'appelle la r\u00e9sistance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:11:45 > 0:11:46) [65%] : \r\nMais elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:46 > 0:11:51) [98%] : \r\nIsra\u00ebl va utiliser le Tribunal sp\u00e9cial pour le Liban afin d'incriminer le Hezbollah.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:51 > 0:11:54) [66%] : \r\nPour avant m\u00eame d'arr\u00eater une date de Q-Cells Bamba Annie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:55 > 0:12:02) [95%] : \r\nToute tentative d'attaque contre la r\u00e9sistance provoquera comme son nom l'indique, de la r\u00e9sistance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:12:02 > 0:12:06) [84%] : \r\nVous fait Est- Ouest Anaheim sale besogne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:07 > 0:12:16) [96%] : \r\nPour essayer de calmer les esprits, le tribunal rappelle aux Libanais que l'acte d'accusation n'est qu'une premi\u00e8re \u00e9tape et que les accus\u00e9s auront la possibilit\u00e9 de se d\u00e9fendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:12:17 > 0:12:33) [92%] : \r\nAux \u00c9tats-Unis, ne fait de No\u00ebl dans l'Oregon, a failli \u00eatre victime d'un attentat \u00e0 la voiture pi\u00e9g\u00e9e au terme d'une infiltration qualifi\u00e9 de minutieuses Le FBI annonce avoir arr\u00eat\u00e9 un Am\u00e9ricain naturalis\u00e9 d'origine somalienne, l'homme \u00e2g\u00e9 de 19 ans ont tent\u00e9 de faire sauter une camionnette gar\u00e9e pr\u00e8s de la c\u00e9r\u00e9monie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:12:34 > 0:12:53) [94%] : \r\nLa prochaine conf\u00e9rence internationale sur le changement climatique d\u00e9but de ce lundi au Mexique avec Philippe Roch, nous verrons ce qu'il faut en attendre, mais tout de suite, coup de projecteur sur la ville h\u00f4te de ce sommet, comme Koons, une station baln\u00e9aire o\u00f9 la fibre \u00e9cologique est quasiment inexistante, reportage de L\u00e9onore Mahieux et Emmanuelle Steels.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:12:55 > 0:13:21) [94%] : \r\nAvec une mer turquoise pour seul terrain vague avec infiniment d'h\u00f4tels dans le paysage, c'est Cancun le paroxysme de la surexploitation touristique \u00e0 l'\u00e9tat naturel, l'endroit \u00e9tait une perle des Cara\u00efbes, aujourd'hui il y a 36000 chambres d'h\u00f4tel 5000 de plus que ce qu'autorisait la loi sans parler de ce que la nature peut supporter et pourtant c'est cette ville summum de l'aberration \u00e9cologique qui accueillera la conf\u00e9rence de l'ONU sur le changement climatique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:13:21 > 0:13:42) [91%] : \r\n\u00e7a qui est \u00e7a l'h\u00f4tel monde ici, derri\u00e8re moi, on peut voir l'h\u00f4tel Moon Palace, qui sera le si\u00e8ge de la r\u00e9union sur le changement climatique, c'est un h\u00f4tel qui a \u00e9t\u00e9 b\u00e2ti sur des mangroves des zones humides, ass\u00e9ch\u00e9es, ils ont construit des terrains de golf et toute une s\u00e9rie de b\u00e2timents, ce qui a provoqu\u00e9 des probl\u00e8mes environnementaux s\u00e9v\u00e8re d'ailleurs, c'est une honte que la conf\u00e9rence soit organis\u00e9 ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:13:42 > 0:13:43) [68%] : \r\nNous, comment est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:13:44 > 0:14:07) [92%] : \r\nLes mangroves et les dunes agissent comme une barri\u00e8re naturelle qui prot\u00e8gent les c\u00f4tes des ouragans et de l'\u00e9rosion mais au Mexique, la moiti\u00e9 des mangroves ont \u00e9t\u00e9 ras\u00e9es pour faire place aux constructions en bord de mer grignoter la maigre plages a d\u00fb \u00eatre reconstruite \u00e0 plusieurs reprises en acheminant du sable et \u00e0 des zones naturelles prot\u00e9g\u00e9es, ici, c'est bien simple : toutes les normes de protection de l'environnement sont all\u00e8grement viol\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:14:08 > 0:14:23) [87%] : \r\nL'eau KF tablait sur la loi stipule qu'il y a une limite de construction de 7 \u00e9tages, mais il est \u00e9vident que beaucoup d'immeubles \u00e0 Caen font plus de 7 \u00e9tages, pourquoi, parce que les h\u00f4tels pr\u00e9f\u00e8rent payer une amende plut\u00f4t que de se comporter d'une mani\u00e8re responsable envers l'environnement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:24 > 0:14:34) [92%] : \r\nL'image anti- \u00e9cologique de Cancun, lui a valu une diminution du tourisme europ\u00e9en alors les h\u00f4tels tentent maintenant de se parer de verre en adoptant une s\u00e9rie de bonnes habitudes environnementales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:35 > 0:14:38) [73%] : \r\nCe mouille les piscines et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:14:38 > 0:14:42) [98%] : \r\nIl est tr\u00e8s difficile de modifier la structure physique d'un b\u00e2timent qui date d'il y a 20 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:43 > 0:14:47) [70%] : \r\nCes m\u00eames barbus et l'espoir sont faits, c'est assez et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:14:47 > 0:14:51) [86%] : \r\nEt efforts sont plut\u00f4t orient\u00e9s vers la gestion de la consommation d'\u00e9nergie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:51 > 0:14:52) [80%] : \r\nL'\u00e9nergie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:14:53 > 0:14:55) [93%] : \r\nEt les d\u00e9chets et de l'eau par exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:55 > 0:14:58) [71%] : \r\nEt Monaco ou \u00e0 ce probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:14:58 > 0:15:10) [88%] : \r\n\u00e9conomiser l'eau, limiter l'air conditionn\u00e9 et utiliser des ampoules de basse consommation, c'est un vernis \u00e9cologique qui ne masque pas l'irr\u00e9versible, destruction du littoral et si c'\u00e9tait \u00e0 refaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:15:10 > 0:15:24) [81%] : \r\nC'est nous, l'initiative et la famille si au d\u00e9part on avait su o\u00f9 on avait eu conscience des dommages \u00e9cologiques que pouvait causer ce type de construction, on aurait r\u00e9solument pas proc\u00e9der de cette mani\u00e8re instruire un proc\u00e8s des sa mani\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:15:24 > 0:15:36) [91%] : \r\nCancun : plus jamais \u00e7a, en d\u00e9pit des beaux discours le b\u00e9tonnage de la c\u00f4te se poursuit au sud de la ville de nouveau complexe luxueux prolif\u00e8rent sur des milliers d'hectares de mangroves d\u00e9vast\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:15:37 > 0:15:45) [94%] : \r\nPhilippe Roch bonsoir bonsoir, il y a une ann\u00e9e \u00e0 Copenhague, beaucoup d'espoirs d\u00e9\u00e7us qu'est-ce qu'on peut attendre de Cancun.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:45 > 0:16:11) [91%] : \r\nJe crois qu'il y a un peu moins de de bluff fervent Cocoon, on se rend compte que ce sera une conf\u00e9rence plut\u00f4t technique, on essaye de faire des petits pas, c'est peut-\u00eatre mieux comme \u00e7a, je crois, Copenhague a souffert aussi du trop grand nombre de personnes pr\u00e9sentes cet esp\u00e8ce de d'emballement alors trop d'attente aussi, alors que les pays ne sont pas pr\u00eats \u00e0 le faire, on voit bien la situation \u00e9conomique, on vient d'voir un reportage sur l'Irlande, il y a d'autres pays, beaucoup ont des difficult\u00e9s, ils vont avoir de la peine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:16:12 > 0:16:13) [75%] : \r\nAh ah.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:16:13 > 0:16:21) [94%] : \r\nR\u00e9pondre aux promesses qu'ils ont fait, c'est quoi, c'est le l'\u00e9ternel dilemme entre \u00e9cologie : d'une part et croissance \u00e9conomique d'autre part, on en est toujours l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:21 > 0:17:00) [90%] : \r\nOui, je pense, et c'est pas une contradiction entre \u00e9cologie et \u00e9conomie parce qu'on pourrait vivre une \u00e9conomie tout \u00e0 fait \u00e9cologique, elle aurait m\u00eame il fonctionnera m\u00eame beaucoup mieux avec des techniques qui soit appropri\u00e9 avec une tout le monde, alors la course \u00e0 meilleur partage vous bien s\u00fbr c'est toi t'es pas en lui- m\u00eame mais il est clair que une \u00e9conomie qui n'a pour objectif que de cro\u00eetre \u00e0 tout point de vue de la consommation de l'exportation de la production ne peut pas lutter contre les changements climatiques, les techniques, c'est une bonne chose, il faut les d\u00e9velopper des bonnes techniques \u00e9cologiques mais ne suffiront pas si nous ne changeons pas nos objectifs de vie finalement, alors nous revenons pas une soci\u00e9t\u00e9 un peu plus solidaire, de partager et de mieux vivre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:17:00 > 0:17:07) [92%] : \r\nLa probl\u00e9matique, il porte sur l'accord contraignant pourquoi est-ce que c'est si compliqu\u00e9, bri\u00e8vement, de mettre un accord contraignant au niveau mondial.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:07 > 0:17:44) [91%] : \r\nAlors il y a de contradictions internes, il y a une contradiction \u00e0 l'int\u00e9rieur m\u00eame du pays, on aimerait faire des efforts, voyez la Suisse, l'annonce des objectifs int\u00e9ressants, et c'est bien, c'est un bon signal politique mais en m\u00eame temps \u00e0 l'int\u00e9rieur du pays ont fait part de travail, la, la, notamment les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre dur aussi \u00e0 la circulation automobile continue d'augmenter, et on ne prend pas de mesures, il y a pas de mesures du tout politique, l'autre contradiction : l'autre probl\u00e8me c'est le manque de confiance entre les diff\u00e9rents pays, il est clair que des pays \u00e9mergents comme l'Inde et la Chine qui, encore une tr\u00e8s grosse population mis\u00e9reuse ont de la peine \u00e0 faire confiance \u00e0 des pays industrialis\u00e9s qui ont d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9 cette \u00e9tape.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:17:44 > 0:17:53) [87%] : \r\nAlors pr\u00e9cis\u00e9ment la Suisse qu'est le r\u00f4le \u00e0 jouer, on a une nouvelle ministre en charge du dossier quelle est de notre r\u00f4le dans dans dans cette ce dilemme mondial la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:53 > 0:18:31) [90%] : \r\nJouez beaucoup de r\u00f4le au niveau de la construction de cette confiance dont je parlais tout \u00e0 l'heure et Madame Lolita \u00e9tait particuli\u00e8rement bien pr\u00e9par\u00e9 pour \u00e7a, c'\u00e9tait une ancienne ministre de l'\u00e9conomie, elle est maintenant ministre de l'environnement et de l'\u00e9nergie, et l\u00e0 en plus prouv\u00e9 dans son ann\u00e9e pr\u00e9sidentielle, qu'elle est capable de vraiment donner une image tr\u00e8s positive de la Suisse, donc la Suisse peut jouer le r\u00f4le d'un d'un catalyseur de confiance au sein de cette conf\u00e9rence, ce sera pas spectaculaire, mais c'est \u00e0 construire sur les ann\u00e9es \u00e0 venir, et c'est pour \u00e7a, tr\u00e8s important que Madame le Easterby tout de suite \u00e0 Cancun, elle est encore pr\u00e9sident, donc elle a une place tr\u00e8s, tr\u00e8s privil\u00e9gi\u00e9e \u00e0 la conf\u00e9rence et elle peut nouer des contacts qu'elle pourra d\u00e9velopper dans les ann\u00e9es \u00e0 venir Philippe Roch merci merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:18:31 > 0:18:49) [90%] : \r\nLa mafia calabraise grande Guetta, la mafia, la plus puissante et la plus redout\u00e9e, l'Italie, elle brasse des milliards s'infiltre dans l'\u00e9conomie l\u00e9gale et s'exporte L \u00e0 aussi, plant\u00e9 ses racines en Suisse la pr\u00e9somption de blanchiment d'argent et forte au Tessin, notamment dans le secteur immobilier, le sujet est sign\u00e9 Anne-Lise Von Bergen.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:18:56 > 0:19:28) [93%] : \r\nVaste op\u00e9ration polici\u00e8re en juillet dernier \u00e0 Milan 300 membres pr\u00e9sum\u00e9s de la Ndrangheta sont arr\u00eat\u00e9s en Lombardie, la mafia calabraise, aurait d\u00e9j\u00e0 tiss\u00e9 de nombreux r\u00e9seaux dans les affaires et en politique, \u00e0 Milan, elle se serait aussi accapar\u00e9 d'importants march\u00e9s publics actifs surtout dans les trafics d'armes, de drogue et de d\u00e9chets, son chiffre d'affaires annuel s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 70 milliards de francs, des sommes colossales blanchi et recycl\u00e9 aussi \u00e0 l'\u00e9tranger, la Suisse est un terrain privil\u00e9gi\u00e9 ses ramifications sont av\u00e9r\u00e9s, comme le confirme le procureur f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 Lugano.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:29 > 0:19:42) [86%] : \r\nOn est pass\u00e9 de la pr\u00e9sence pratiquement que des capitaux \u00e0 la pr\u00e9sence, un petit peu, disons plus accrue que la personne, c'est d\u00fb au fait de la pression qu'\u00e0 l'Italie ces gens d'organisation mafieuses subissent parfois par l'oeuvre de la police de l'\u00c9tat, de la magistrature.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:19:43 > 0:19:52) [97%] : \r\nLa pr\u00e9sence de cette mafia se fait surtout sentir dans les secteurs de la restauration, l'h\u00f4tellerie et la construction, mais sur les chantiers, un ph\u00e9nom\u00e8ne nouveau est apparu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:19:52 > 0:20:11) [83%] : \r\nAh bien mon suspect\u00e9 qui quoi qu'est-ce que nous avons de s\u00e9rieux soup\u00e7ons de ces infiltrations au Tessin et nous sommes tr\u00e8s pr\u00e9occup\u00e9s de pr\u00e9occupations ni ces personnes se pr\u00e9sentent sur les chantiers et s'adresse directement \u00e0 l'entrepreneur, ils sont \u00e0 la recherche de terrains ou font des offres de financement, ce vol d'Irlande et financiers mais une pipe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:20:11 > 0:20:18) [94%] : \r\nCette fa\u00e7on de proc\u00e9der, en \u00e9vitant les interm\u00e9diaires habituels et en cassant les prix, est une menace pour le secteur immobilier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:20:19 > 0:20:27) [83%] : \r\n\u00e7a ne s'arr\u00eate B ces pratiques nous inqui\u00e8te car elle pourrait ruiner le march\u00e9 qui malgr\u00e9 tout est encore \u00e9quilibr\u00e9 et jouit d'une saine concurrence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:20:27 > 0:20:35) [94%] : \r\nCet ancien Capitaine de la police cantonale raconte les menaces subies par un individu du clan mafieux calabrais, alors qu'il surveillait le trafic des stup\u00e9fiants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:20:37 > 0:20:56) [80%] : \r\nMais, mais nt Minatchy, il m'a directement menac\u00e9 pour moi et surtout ma famille quoi est naturel, mais \u00e9tait \u00e9videmment, j'ai eu tr\u00e8s peur qui trop Courbis, j'ai v\u00e9cu pendant 7 ans, avec cette crainte ou qu'il met \u00e0 ex\u00e9cution ses menaces concr\u00e8tes Edzard quoi c'\u00e9tait Minatchy Orica autant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:20:56 > 0:21:05) [90%] : \r\nAu Tessin, une vingtaine d'agents de la police judiciaire f\u00e9d\u00e9rale traque la criminalit\u00e9 organis\u00e9e, mais la Ndrangheta ph\u00e9nom\u00e8nes invisibles et difficile \u00e0 d\u00e9masquer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:21:05 > 0:21:26) [87%] : \r\nC'est pas \u00e9vident, les investigations comme comme \u00e7a, vous pouvez m'a g\u00ean\u00e9, ce sont ce sont un petit peu difficile sont difficiles dans ce domaine parce que les techniques de blanchiment sont toujours plus aigu\u00eb \u00e9voluer, donc il y a toujours, d'hommes de paille des soci\u00e9t\u00e9s de et c'est vraiment difficile de \u00e7a, il faut, il faut des sp\u00e9cialistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:21:26 > 0:21:44) [93%] : \r\nUne longue enqu\u00eate sur les activit\u00e9s de cellules de la Ndrangheta particuli\u00e8rement entre Z\u00fcrich et le Tessin est actuellement entre les mains du minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration si les v\u00e9rifications devait d\u00e9boucher sur un acte d'accusation, on pourrait alors bient\u00f4t assister au 1er groupe proc\u00e8s de cette puissante mafia calabraise en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:21:45 > 0:22:08) [88%] : \r\nPour r\u00e9ussir une carri\u00e8re, il y a le talent intrins\u00e8que, \u00e9videmment, mais il y a aussi le r\u00e9seau qu'il faut tisser et entretenir les corporations joue d'ailleurs un r\u00f4le important parmi les plus anciennes, il y a celle tr\u00e8s influence influent, pardon, des tailleurs zurichois h\u00e9 bien, ils ne veulent pas de Filippo Leutenegger dans leurs rangs, conseiller national lib\u00e9ral- radical au pass\u00e9 de militants antinucl\u00e9aires jug\u00e9s incompatibles avec la Corporation Madeleine bout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:22:10 > 0:22:37) [90%] : \r\nLe d\u00e9fil\u00e9 des 26 corporations pour la f\u00eate du printemps, un rendez- vous incontournable de la vie z\u00fcrichoises chaque ann\u00e9e, de nombreuses personnalit\u00e9s du monde politique et \u00e9conomique y participent, invit\u00e9 par les corporations, faire partie d'une de ses anciennes confr\u00e9ries d'artisans dont la fondation remonte parfois au Moyen-Age \u00e2ge permet de tisser des Liens pr\u00e9cieux et en devenir membre, c'est un peu le Saint Graal, un privil\u00e8ge qui se transmet souvent de p\u00e8re en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:22:40 > 0:23:01) [93%] : \r\nFilippo Leutenegger \u00e0 gauche sur cette image, on a fait la cuisante exp\u00e9rience le Tages-Anzeiger r\u00e9v\u00e8le que le conseiller national z\u00fcrichois a \u00e9t\u00e9 recal\u00e9 par la Corporation des tailleurs \u00e0 une voix pr\u00e8s, ses membres ont refus\u00e9 de l'admettre son pass\u00e9 de militant anti- nucl\u00e9aire aurait d\u00e9plu \u00e0 la fin des ann\u00e9es 70, il \u00e9tait tr\u00e8s engag\u00e9 et \u00e9tait m\u00eame le porte- parole des manifestants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:23:01 > 0:23:05) [61%] : \r\nC'est enrichissant Arena rings etc et signe d'Heyneke flanche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:23:05 > 0:23:28) [91%] : \r\nPourtant, Filippo Leutenegger de longue date, retourner sa veste politique consid\u00e9r\u00e9 comme \u00e0 droite du Parti lib\u00e9ral radical, ses positions sont souvent proches de celle de l'UDC la non- \u00e9lection de Filippo Leutenegger dans les rangs des tailleurs reste un myst\u00e8re, contact\u00e9, il n'a pas souhait\u00e9 s'exprimer sur la question et la Corporation, estime pour sa part que le vote de ses membres est une affaire Inter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:23:30 > 0:23:43) [91%] : \r\nEn tennis : l'espagnol Rafa\u00ebl Nadal s'est qualifi\u00e9 pour la finale du Masters cet apr\u00e8s- midi \u00e0 Londres, le duel avec le Britannique Andy Murray a tenu toutes ses promesses, il a fallu ce recours au tie-break dans un 3\u00e8me set, finalement, c'est le num\u00e9ro 1 mondial qui s'impose l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:23:43 > 0:23:45) [91%] : \r\nTerme d'un \u00e9changeur couper le souffle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:23:58 > 0:24:05) [92%] : \r\nMonsieur a dur\u00e9 3 heures et 11 minutes et on se demande si espagnol \u00e0 vivre \u00e0 r\u00e9cup\u00e9rer d'ici demain en finale, il affrontera le vainqueur du match Federer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:24:05 > 0:24:15) [94%] : \r\nDjokovic ce soir \u00e0 suivre d\u00e8s 21 heures en Direct sur TSR2 et en ski nordique, le champion olympique, Dario Cologna a f\u00eat\u00e9 aujourd'hui en Finlande son 1er succ\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:24:15 > 0:24:32) [91%] : \r\nDe la saison, le Suisse s'est impos\u00e9 dans le 10 kilom\u00e8tres classique accuse mot lors de la 2\u00e8me \u00e9tape de la Coupe du monde, malgr\u00e9 des conditions de course particuli\u00e8rement difficile, moins 20 degr\u00e9s Colonna s'est impos\u00e9 avec une avance de pr\u00e8s de 7 secondes sur le Russe Alexander Legkov demain, le Suisse tentera le doubl\u00e9 dans le 15 kilom\u00e8tres Style libre \u00e7a discipline de pr\u00e9dilection.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:24:40 > 0:24:47) [94%] : \r\nCe 1er week- end de l'avant est synonyme de coup d'envoi des courses de No\u00ebl et la tendance du moment concerne les jouets et les parfums Hirst Von Reding.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:24:49 > 0:25:01) [86%] : \r\nDe jour comme de nuit, camion apr\u00e8s camions les marchandises parviennent aux grandes enseignes du centre- ville, apr\u00e8s on n'a pas trop march\u00e9 de No\u00ebl, march\u00e9 de No\u00ebl s'il vous pla\u00eet, pour les magasiniers le rush de No\u00ebl ah comment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:25:02 > 0:25:04) [97%] : \r\nOn commence notre activit\u00e9 \u00e0 5 heures du matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:25:05 > 0:25:14) [83%] : \r\nBeaucoup, beaucoup de parfumerie, actuellement, la parfumerie, tout ce qui concerne aussi le le 5\u00e8me \u00e9tage chez nous c'est le de tout ce qui est produit de No\u00ebl.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:25:14 > 0:25:22) [87%] : \r\nLe march\u00e9 de No\u00ebl avec ses d\u00e9corations pour la Table de f\u00eate et le sapin toujours tr\u00e8s pris\u00e9, premi\u00e8res arriv\u00e9es premi\u00e8res servies.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:25:22 > 0:25:31) [80%] : \r\nIl y a trop d'apr\u00e8s alors je prends de l'avance et je regarde un peu, si je trouve quelque chose, sympa pour ma famille, des cadeaux de No\u00ebl, si je trouve je viens encore une fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:25:32 > 0:25:34) [98%] : \r\nDe quoi r\u00e9jouir le responsable du rayon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:25:34 > 0:25:48) [89%] : \r\nIl y a beaucoup de boulot, il y a beaucoup de clients, il y a beaucoup de marchandises, mais c'est une p\u00e9riode qu'on a du plaisir en tout cas \u00e0 vivre puisque \u00e7a, c'est un m\u00e9tier qu'on aime et puis il y a plus de gens, donc plus de contact, plus de Business plus de chiffres, moi je, enfin moi j'aime bien, je m'\u00e9clate en tout cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:25:48 > 0:25:55) [86%] : \r\nAutre incontournable : le rayon des jouets avec cette ann\u00e9e, surprise, un essoufflement des jeux \u00e9lectroniques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:25:55 > 0:26:12) [91%] : \r\nLes habitudes changent un petit peu dans la dans l'achat dans le choix des des produits, on ach\u00e8te un peu plus intelligent, un peu plus euh comment dire cibl\u00e9 : on ach\u00e8te au niveau des jouets, jusqu'\u00e0 12 ans on sent le jeu de soci\u00e9t\u00e9 qui reprend, qui reprend une bonne part du march\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:26:12 > 0:26:18) [92%] : \r\nCes prochaines semaines, ce sera comme chaque ann\u00e9e, la ru\u00e9e aux cadeaux pour tout le monde, enfin presque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:26:19 > 0:26:38) [91%] : \r\nNous le disions en ouverture de journal, la neige a fait son apparition un peu partout en plaine, vous l'avez remarqu\u00e9 la nuit derni\u00e8re, on a fris\u00e9 des records historiques de froid, notamment \u00e0 La Br\u00e9vine, o\u00f9 le thermom\u00e8tre affichait moins 26,3 degr\u00e9s id\u00e9al pour profiter de l'or blanc \u00e0 condition d'\u00eatre bien \u00e9quip\u00e9, reportage dans les franches montagnes avec Julien Schuttler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:26:40 > 0:26:57) [92%] : \r\nLes Franches-Montagnes avait aujourd'hui un petit go\u00fbt de Sib\u00e9rie temp\u00e9ratures moins 11 degr\u00e9s et des flocons de neige par millions qui rendait le d\u00e9cor encore un peu plus majestueux, certains ne s'y sont pas tromp\u00e9s, malgr\u00e9 les conditions difficiles c'est randonneur n'ont pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 venir de France voisine pour profiter des premiers paysages hivernaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:26:57 > 0:27:09) [85%] : \r\nBen oui, on aime bien la neige, on aime bien ce coin l\u00e0 o\u00f9 il y a aussi l'\u00e9t\u00e9 parce qu'on peut devenir la tourbi\u00e8re et l\u00e0, c'est vraiment sympa entre les sapins, la neige et voil\u00e0 et puis \u00e7a nous sort c'est bien pour un samedi, on n'est pas au vous le savez bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:27:09 > 0:27:22) [89%] : \r\nAutre cat\u00e9gorie de courageux mais peut-\u00eatre un peu plus contraint les parents, les pistes de ski de fond et de raquette ne sont pas encore compl\u00e8tement trac\u00e9, peu importe, papa n'a qu'\u00e0 tirer le Bob, pendant que le plus petit tentent de vaincre une poudreuse qui rend chaque pas difficile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:27:24 > 0:27:30) [89%] : \r\nOui, pour une ou 2 heures apr\u00e8s, commence \u00e0 avoir froid quand m\u00eame maintenant c'est l'heure de rentrer, \u00e7a leur pla\u00eet bien oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:27:31 > 0:27:39) [96%] : \r\nCertains ont trouv\u00e9 la solution pour ne pas avoir trop froid aux pieds, prendre de la hauteur, mais attention ce relatif confort n\u00e9cessite tout de m\u00eame une certaine prudence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:27:39 > 0:27:55) [85%] : \r\nComme M\u00e9nez, l\u00e0 comme \u00e7a, la diff\u00e9rence avec le reste de l'ann\u00e9e, c'est que les choses soient un peu plus motiv\u00e9 par le froid peut plus content de sortir donc ouais, faut quand m\u00eame \u00eatre un peu avant, cavalier, \u00e7a aura peut monter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:27:56 > 0:28:05) [87%] : \r\nEt pour ceux qui auraient piti\u00e9 de ces chevaux qui doit suivre leur cavaliers qu'il se rassurent, m\u00eame lorsqu'ils ont le choix : il ne fuit pas la neige au contraire ils s'y sentent comme des poissons dans l'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:28:08 > 0:28:27) [95%] : \r\nVoil\u00e0 c'est la fin de cette \u00e9dition, tout de suite la m\u00e9t\u00e9o de Nathalie Sba\u00ef demain, journ\u00e9e sp\u00e9ciale votation la r\u00e9daction se mobilise pour vous 4 \u00e9missions sp\u00e9ciales sont pr\u00e9vues tout au long de l'apr\u00e8s- midi, vous voyez l'horaire 12 30 13 10 16 10 E 17 heures 10 et moi je vous retrouve avec beaucoup de plaisir \u00e0 12 45 et 19 heures 30 pour un tour complet de l'actualit\u00e9, bonne soir\u00e9e et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:28:42 > 0:28:46) [74%] : \r\nL'information en continu, c'est sur TSR1 Point th.\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1011337901", "durationSec": 106, "title": "10.11.27", "excerpt": "* Th\u00f4nex : 20101126, un bureau de change de la banque Migros a \u00e9t\u00e9 cambriol\u00e9 par des voleurs \u00e9quip\u00e9s d'armes lourdes et d'explosifs. Ils ont fix\u00e9 les explosifs sur la fa\u00e7ade de la banque et l'ont fait exploser. Les policiers sont intervenus et des coups de feu ont \u00e9t\u00e9 \u00e9chang\u00e9s avec les malfrats. Apr\u00e8s une courte fuite, l'un des criminels a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9 et arr\u00eat\u00e9 par la police, il s'agitait d'un ressortissant fran\u00e7ais habitant Lyon d\u00e9j\u00e0 connu des services de police.", "remarks": "LMM01 ET XVM01 : 1'46\" \nLMM02 ET XVM02 : 1'44\"", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CAL, Mehmet", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CHUARD, Fran\u00e7oise", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VERGAIN, C\u00e9drinne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BOISSARD, Claire", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["THONEX"], "thematicThemes": ["EXPLOSIF", "VOL \u00c0 MAIN ARM\u00c9E", "BANDITISME"], "thematicCorporations": ["BANQUE MIGROS"]}, {"internalArchiveId": "GE1011337908", "durationSec": 95, "title": "10.11.27", "excerpt": "* Franches-Montagnes : 20101127, l'arriv\u00e9e de la neige et une chute des temp\u00e9ratures \u00e0 moins 20 degr\u00e9s n'ont pas emp\u00each\u00e9 des promeneurs, des randonneurs et des cavaliers de se promener dans de superbes paysages malgr\u00e9 le grand froid.", "remarks": "LMM01 ET XVM01 : 0'19\" \r\nLMM02 ET XVM02 : 1'48\"", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "HOSTETTLER, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GRANDCLEMENT, Beno\u00eet", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["FRANCHES-MONTAGNES"], "thematicThemes": ["NEIGE", "MARCHE (LOISIR)", "RANDONN\u00c9E \u00c9QUESTRE"], "sequenceIds": ["1303286"]}, {"internalArchiveId": "GE1011337909", "durationSec": 108, "title": "10.11.27", "excerpt": "* Gen\u00e8ve, Gen\u00e8ve-ville : 20101127, d'importantes chutes de neiges ont perturb\u00e9 la circulation routi\u00e8re en ville et dans le canton. Les habitants d\u00e9plorent l'absence de d\u00e9neigement qui a entra\u00een\u00e9 une paralysie du trafic des TPG. Selon la voirie, un plan de d\u00e9neigement a \u00e9t\u00e9 appliqu\u00e9 mais de nombreux automobilistes n'\u00e9taient pas pourvus de pneumatiques d'hiver.", "remarks": "SUJET DE LEONORE MAHIEUX ET EMMANUELLE STEELS", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "HOCHULI, Ron", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BURKHALTER, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "TAGNARD, Emmanuel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "MACHALA, Marilo", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CHERRUAULT, Serge", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE", "GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["NEIGE", "CIRCULATION ROUTI\u00c8RE"], "sequenceIds": ["1303289", "1303290"]}, {"internalArchiveId": "GE1011337910", "durationSec": 106, "title": "10.11.27", "excerpt": "* Dublin : 20101127, pr\u00e8s de 50000 Irlandais sont descendus dans la rue afin de manifester contre les mesures d'aust\u00e9rit\u00e9 pr\u00e9vues par le gouvernement afin d'obtenir un pr\u00eat financier de l'UE. Confront\u00e9 \u00e0 une grave crise financi\u00e8re, les manifestants ont r\u00e9clam\u00e9 le d\u00e9part du gouvernement du premier ministre COWEN Brian et ont d\u00e9nonc\u00e9 l'int\u00e9r\u00eat de 6.7 % du pr\u00eat de sauvetage de l'UE qui est plus \u00e9lev\u00e9 que celui qui fut pratiqu\u00e9 \u00e0 l'\u00e9gard de la Gr\u00e8ce.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "DUVAL, Etienne", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["DUBLIN"], "thematicThemes": ["BUDGET DE L'ETAT", "PR\u00caT BANCAIRE", "CRISE FINANCI\u00c8RE", "MANIFESTATION POLITIQUE", "CRISE \u00c9CONOMIQUE"], "sequenceIds": ["1303309"]}, {"internalArchiveId": "GE1011337911", "durationSec": 133, "title": "10.11.27", "excerpt": "* Beyrouth : 20101127 et archives, alors que le Tribunal sp\u00e9cial pour le Liban (TSL) mis en place par l'ONU s'appr\u00eate \u00e0 publier l'acte d'accusation de son enqu\u00eate sur l'attentat ayant tu\u00e9 le premier ministre libanais HARIRI Rafik, le mouvement Hezbollah qui avait \u00e9t\u00e9 mis en cause d\u00e9nonce l'influence d'Isra\u00ebl au sein du TSL.", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "BURKHALTER, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CAL, Mehmet", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BEYROUTH"], "thematicThemes": ["JURIDICTION P\u00c9NALE"], "sequenceIds": ["1303310"]}, {"internalArchiveId": "GE1011337912", "durationSec": 164, "title": "10.11.27", "excerpt": "* MEXIQUE : 20101127, la Conf\u00e9rence de l'ONU sur le changement climatique va s'ouvrir \u00e0 Cancun, une ville o\u00f9 paradoxalement, la construction d'importants complexes h\u00f4teliers ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9s en absence d'une quelconque approche \u00e9cologique.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["MEXIQUE"], "thematicThemes": ["\u00c9COLOGIE", "CHANGEMENT CLIMATIQUE", "\u00c9QUIPEMENT TOURISTIQUE"], "sequenceIds": ["1303311", "1303312"]}, {"internalArchiveId": "GE1011337913", "durationSec": 175, "title": "10.11.27", "excerpt": "* Milan, Lugano : 20101127 et archives r\u00e9centes, selon les enqu\u00eateurs du Minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration (MPC), la mafia calabraise de la Ndrangheta tenterait de blanchir des capitaux criminels en s'implantant au Tessin et plus particuli\u00e8rement dans le secteur de la construction.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "VON BERGEN, Anne-Lise", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LUGANO", "MILAN"], "thematicThemes": ["BLANCHIMENT DE CAPITAUX", "CHANTIER DU B\u00c2TIMENT", "MAFIA"], "sequenceIds": ["1303317", "1303318"]}, {"internalArchiveId": "GE1011337914", "durationSec": 82, "title": "10.11.27", "excerpt": "* Zurich-ville, Goesgen : 20101127 et archives 19770700, le conseiller national LEUTENEGGER Filippo n'a pas \u00e9t\u00e9 admis au sein de la Corporation des tailleurs zurichois en raison de son activisme antinucl\u00e9aire dans les ann\u00e9es 1970.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BROT, Madeleine", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GOESGEN", "ZURICH-VILLE"], "thematicThemes": ["CORPORATION", "CONSEILLER NATIONAL"], "sequenceIds": ["1303320", "1303321"]}, {"internalArchiveId": "GE1011337915", "durationSec": 28, "title": "10.11.27", "excerpt": "* Lausanne : 20101127, pour les commerces, les courses de No\u00ebl impliquent un surcro\u00eet de travail important d'autant que de plus en plus de clients se lancent dans les achats de No\u00ebl d\u00e9s novembre afin de profiter d'un plus grand choix.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1011337916", "durationSec": 26, "title": "10.11.27", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1011337917", "durationSec": 91, "title": "10.11.27", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "VON REDING, Jost", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "KOHLER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["SUPERMARCH\u00c9", "ACHAT", "NO\u00cbL"], "thematicCorporations": ["MANOR"], "sequenceIds": ["1303322"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1011893681", "summary": "PLATEAU :\r\nROTH, Philippe, ex-directeur de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'Environnement (objectifs plus limit\u00e9s de la Conf\u00e9rence internationale sur le changement climatique de Cancun, d\u00e9plore absence de mesures politiques concr\u00e8tes, probl\u00e8mes pos\u00e9s par les pays \u00e9mergents, r\u00f4le de la Suisse).", "id": "893680"}, {"internalArchiveId": "GS1011303287", "summary": "19:48:30\r\nFranches-Montagnes, enneig\u00e9 et neigeux : divers plans larges sur paysages  enneig\u00e9s (12\") / divers plans randonneur se promenant (10\") / itw randonneur (plaisir de marcher dans un paysage enneig\u00e9) / divers plans p\u00e8re tirant son  fils assis dans bob (5\") / itw p\u00e8re (courte sortie) / divers plans cavaliers se promenant (10\") / itw cavalier (prudence) / divers plans chevaux se roulant  dans la neige (6\"). neige, randonn\u00e9e \u00e9questre, marche (loisir).", "id": "1303286", "visualThemes": ["NEIGE", "MARCHE (LOISIR)", "RANDONN\u00c9E \u00c9QUESTRE"], "visualGeographicals": ["FRANCHES-MONTAGNES"]}, {"internalArchiveId": "GS1011303290", "summary": "12:48:27\r\nLMM01 ET XVM01 :\r\nGen\u00e8ve, enneig\u00e9 : divers plans voitures roulant difficilement sur routes  enneig\u00e9es. circulation routi\u00e8re, neige ", "id": "1303289", "visualThemes": ["NEIGE", "CIRCULATION ROUTI\u00c8RE"], "visualGeographicals": ["GENEVE"]}, {"internalArchiveId": "GS1011303291", "summary": "19:29:37\r\nLMM02 ET XVM02 :\r\nGen\u00e8ve-ville : itw habitante (d\u00e9plore absence de transports publics) / itw passante (d\u00e9plore mauvais d\u00e9neigement des trottoirs) / itw PERREIRA,   Isabel, porte-parole des TPG (qualit\u00e9 du trafic lors enneigement d\u00e9pend de l'action de la voirie) / itw LIAUDAT, Pierre, chef de la Voirie de la ville de Gen\u00e8ve (plan de d\u00e9neigement appliqu\u00e9, \u00e9vite salage pour des questions   environementales, nombreux automobilistes devraient \u00eatre munis de pneumatiques d'hiver). circulation routi\u00e8re, neige, voirie urbaine.", "id": "1303290", "visualThemes": ["NEIGE", "VOIRIE URBAINE", "CIRCULATION ROUTI\u00c8RE"], "visualGeographicals": ["GENEVE", "GENEVE-VILLE"], "visualCorporations": ["TPG"]}, {"internalArchiveId": "GS1011303310", "summary": "19:34:08\r\nDublin : divers plans d\u00e9fil\u00e9 d'une fanfare de cornemuses pr\u00e9c\u00e9dant le cort\u00e8ge de manifestants (10\") / divers plans manifestants d\u00e9filant (10\") / itw   manifestant (d\u00e9plore mauvaise gestion publique du gouvernement) / itw   manifestante (d\u00e9plore taux d'int\u00e9r\u00eat du pr\u00eat de l'UE) / en plong\u00e9e, divers  plans sur manifestants r\u00e9unis devant le b\u00e2timent de la poste centrale (8\") / itw KINAHAN, Sally-Anne, syndicaliste du Congr\u00e8s des syndicats irlandais  (expression de la population irlandaise \u00e0 l'\u00e9gard de l'UE, du FMI et des  autorit\u00e9s) / divers plans policiers prot\u00e9geant acc\u00e8s aux b\u00e2timents minist\u00e9riels irlandais. crise financi\u00e8re, budget de l'Etat, manifestation politique  pr\u00eat bancaire, crise \u00e9conomique.", "id": "1303309", "visualThemes": ["BUDGET DE L'ETAT", "PR\u00caT BANCAIRE", "CRISE FINANCI\u00c8RE", "MANIFESTATION POLITIQUE", "CRISE \u00c9CONOMIQUE"], "visualGeographicals": ["DUBLIN"]}, {"internalArchiveId": "GS1011303311", "summary": "19:36:21\r\nBeyrouth : divers plans de HAMADE, Marwan, ministre libanais montrant   emplacement de l'attentat \u00e0 la voiture pi\u00e9g\u00e9e dont il a \u00e9t\u00e9 victime le 20041001 (14\") / itw HAMADE, Marwan (r\u00e9cit de l'attentat, tient \u00e0 la poursuite de  l'action du tribunal sp\u00e9cial pour le Liban TSL) / statement / int voiture  roulant dans quartier chiite de la ville, divers plans sur affiches    repr\u00e9sentant AHMADINEJAD, Mahmoud, pr\u00e9sident iranien (8\") / itw NASCHABE, Omar, journaliste et cofondateur du journal Al-Akbar (d\u00e9plore utilisation du TSL par Isra\u00ebl afin de discr\u00e9diter le Hezbollah). juridiction p\u00e9nale.", "id": "1303310", "visualThemes": ["JURIDICTION P\u00c9NALE"], "visualGeographicals": ["BEYROUTH"]}, {"internalArchiveId": "GS1011303312", "summary": "19:38:40\r\nMEXIQUE, Cancun : divers plans sur importants complexes h\u00f4teliers en bordure des plages (15\") / itw DOMINGUEZ, Araceli, activiste \u00e9cologique (d\u00e9nonce d\u00e9g\u00e2ts \u00e9cologiques caus\u00e9s par implantation de l'h\u00f4tel Moon Palace qui accueillera le si\u00e8ge de la Conf\u00e9rence internationale sur le changement climatique) / divers plans brefs sur int h\u00f4tel de Moon Palace (4\") / divers plans sur mangroves et dunes (5\") / stills photographies a\u00e9riennes indiquant disparition des zones de mangroves / itw SERRANO, Alejandra, avocate sp\u00e9cialis\u00e9e dans les questions  environnementales (h\u00f4tels ne respectent pas la l\u00e9gislation limitant la hauteur des constructions \u00e0 7 \u00e9tages). \u00e9quipement touristique, \u00e9cologie, changement climatique ", "id": "1303311", "visualThemes": ["\u00c9COLOGIE", "CHANGEMENT CLIMATIQUE", "\u00c9QUIPEMENT TOURISTIQUE"], "visualGeographicals": ["MEXIQUE"]}, {"internalArchiveId": "GS1011303313", "summary": " MEXIQUE, Cancun : divers plans h\u00f4tesses du comptoir d'accueil de l'h\u00f4tel  Grand Coral Beach travaillant (5\") / itw ROMERO, Hector, g\u00e9rant h\u00f4tel Grand Coral Beach (difficile de modifier les constructions) / int voiture roulant, de loin, fa\u00e7ades complexes h\u00f4teliers (10\") / itw SETIEN, Marissa, directrice de l'Association des h\u00f4tels de Cancun (absence de conscience \u00e9cologique \u00e0 l'\u00e9poque de la construction des h\u00f4tels) / divers plans sur importants complexes   h\u00f4teliers en bordure des plages (10\"). \u00e9quipement touristique, \u00e9cologie  changement climatique.", "id": "1303312", "visualThemes": ["\u00c9COLOGIE", "CHANGEMENT CLIMATIQUE", "\u00c9QUIPEMENT TOURISTIQUE"], "visualGeographicals": ["MEXIQUE"]}, {"internalArchiveId": "GS1011303318", "summary": "19:41.27\r\nMILAN, archives 20100700 : divers plans policiers accompagnant suspects dans voitures de police (10\"). mafia, blanchiment de capitaux, chantier du  b\u00e2timent ", "id": "1303317", "visualThemes": ["BLANCHIMENT DE CAPITAUX", "CHANTIER DU B\u00c2TIMENT", "MAFIA"], "visualGeographicals": ["LUGANO", "MILAN"]}, {"internalArchiveId": "GS1011303319", "summary": " Lugano : itw PASI, Pierluigi, procureur f\u00e9d\u00e9ral, chef de l'Antenne du   Minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration (MPC) (la mafia s'est implant\u00e9e en Suisse suite aux pressions subies en Italie, enqu\u00eates difficiles) / itw BOBBIA, Edo, directeur de la Soci\u00e9t\u00e9 tessinoise des entrepreneurs et constructeurs (soup\u00e7on d'infiltration de certaines entreprises par la mafia) / divers plans ouvriers travaillant sur chantier (5\", 6\") / itw BAZZOCO, Alfredo, ex-capitaine de la police cantonale tessinoise (sa famille et lui-m\u00eame ont \u00e9t\u00e9 menac\u00e9s par la  mafia calabraise Ndrangheta) / en plong\u00e9e, pano sur ville. mafia, blanchiment de capitaux, chantier du b\u00e2timent.", "id": "1303318", "visualThemes": ["BLANCHIMENT DE CAPITAUX", "CHANTIER DU B\u00c2TIMENT", "MAFIA"], "visualGeographicals": ["LUGANO"]}, {"internalArchiveId": "GS1011303321", "summary": "19:44:26\r\nZurich-ville, diverses s\u00e9quences : archives 20100000, divers plans sur  d\u00e9fil\u00e9s des membres des corporations lors de la F\u00eate du Printemps (10\", 8\") / divers plans brefs de LEUTHARD, Doris, pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration, de BLOCHER, Christoph, vice-pr\u00e9sident de l'UDC et de CALMY-REY, Micheline, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale participant au d\u00e9fil\u00e9 / plan bref de LEUTENEGGER, Filippo, conseiller national PLR zurichois / divers plans de LEUTENEGGER, Filippo  s'entretenant avec MAURER, Ueli, conseiller f\u00e9d\u00e9ral (10\"). corporation ", "id": "1303320", "visualThemes": ["CORPORATION", "CONSEILLER NATIONAL"], "visualGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "visualPersons": ["CALMY-REY, MICHELINE", "LEUTHARD, DORIS", "BLOCHER, CHRISTOPH", "MAURER, UELI"]}, {"internalArchiveId": "GS1011303322", "summary": " Goesgen, archives 19770700 : divers plans de manifestants antinucl\u00e9aires  lors manifestation (5\") / LEUTENEGGER, Filippo, porte-parole des manifestants r\u00e9pondant \u00e0 une interview (5\"). corporation, contestation nucl\u00e9aire   conseiller national.", "id": "1303321", "visualThemes": ["CORPORATION", "CONSEILLER NATIONAL", "CONTESTATION NUCL\u00c9AIRE"], "visualGeographicals": ["GOESGEN"]}, {"internalArchiveId": "GS1011303323", "summary": "19:46:53\r\nLausanne : divers plans EL MOUSSOULI, Youssef, chef de la logistique Manor d\u00e9pla\u00e7ant caisses de marchandises dans sous-sol d'un supermarch\u00e9 (10\") / itw EL MOUSSOULI, Youssef (arriv\u00e9es des produits de No\u00ebl) / divers plans cliente  observant rayons des d\u00e9corations de No\u00ebl (6\") / itw cliente (prend son temps pour faire ses achats de No\u00ebl) / itw SPICHER, Julien, chef de rayon (plaisir de travailler durant la p\u00e9riode de No\u00ebl) / itw FILLETTAZ, Dominique,    sous-directeur supermarch\u00e9 Manor (hausse des ventes de jeux de plateaux pour les enfants). achat, No\u00ebl, supermarch\u00e9 Manor.", "id": "1303322", "visualThemes": ["SUPERMARCH\u00c9", "ACHAT", "NO\u00cbL"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualCorporations": ["MANOR"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Liaison duplex", "name": "DUVAL, Etienne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "DOMINIK, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SBAI, Natalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CIMELLI, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "540718", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB092440", "position": "01"}}, {"id": "540717", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM118338", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-260252", "internalArchiveId": "GE1011260253", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "GEANT DAMES - COUPE DU MONDE ASPEN 2010 - 2011", "publicationDate": "2010-11-27T00:00:00Z", "summary": "* Colorado : 20101127, victoire de la skieuse fran\u00e7aise WORLEY Tessa dans le g\u00e9ant de ski alpin dames. Elle devance les Allemandes REBENSBURG Viktoria et HOELZL Kathrin. La Suisse GUT Lara prend la 13e place.", "durationSec": 6554, "genres": ["Retransmissions en direct"], "publicationChannelNames": ["TSR 2"], "thematicGeographicals": ["COLORADO"], "thematicThemes": ["DAMES", "G\u00c9ANT (SKI ALPIN)"], "thematicPersons": ["WORLEY, TESSA"], "isOnline": false, "remarks": "ZRM01 : 1ERE MANCHE (01:49.24) \r\nZRM02 : 2E MANCHE (01:23.36)", "lastModifiedDate": "2018-05-17T14:39:54Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1011893718", "summary": "ZRM01 :\r\n18:03.11\r\nAspen : d\u00e9part, course et arriv\u00e9e 1ere manche HOELZL, Kathrin, skieuse  allemande. g\u00e9ant (ski alpin), dames ", "id": "893717", "visualThemes": ["DAMES", "G\u00c9ANT (SKI ALPIN)"], "visualGeographicals": ["COLORADO", "ASPEN"]}, {"internalArchiveId": "GS1011893719", "summary": "18:08.08\r\nAspen : d\u00e9part, course et arriv\u00e9e 1\u00e8re manche REBENSBURG, Viktoria, skieuse allemande. g\u00e9ant (ski alpin), dames ", "id": "893718", "visualThemes": ["DAMES", "G\u00c9ANT (SKI ALPIN)"], "visualGeographicals": ["COLORADO", "ASPEN"]}, {"internalArchiveId": "GS1011893720", "summary": "18:21.34\r\nAspen : d\u00e9part, course et arriv\u00e9e 1ere manche WORLEY, Tessa, skieuse   fran\u00e7aise. g\u00e9ant (ski alpin), dames ", "id": "893719", "visualThemes": ["DAMES", "G\u00c9ANT (SKI ALPIN)"], "visualGeographicals": ["COLORADO", "ASPEN"], "visualPersons": ["WORLEY, TESSA"]}, {"internalArchiveId": "GS1011893721", "summary": "18:31.17\r\nAspen : d\u00e9part, course et arriv\u00e9e 1ere manche GUT, Lara, skieuse suisse.  g\u00e9ant (ski alpin), dames ", "id": "893720", "visualThemes": ["DAMES", "G\u00c9ANT (SKI ALPIN)"], "visualGeographicals": ["COLORADO", "ASPEN"], "visualPersons": ["GUT, LARA"]}, {"internalArchiveId": "GS1011893722", "summary": "ZRM02 :\r\n21:33.56\r\nAspen : d\u00e9part, course et arriv\u00e9e 2e manche GUT, Lara, skieuse suisse.  g\u00e9ant (ski alpin), dames ", "id": "893721", "visualThemes": ["DAMES", "G\u00c9ANT (SKI ALPIN)"], "visualGeographicals": ["COLORADO", "ASPEN"], "visualPersons": ["GUT, LARA"]}, {"internalArchiveId": "GS1011893723", "summary": "21:23.54\r\nAspen : d\u00e9part, course et arriv\u00e9e 2e manche HOELZL, Kathrin, skieuse   allemande. g\u00e9ant (ski alpin), dames ", "id": "893722", "visualThemes": ["DAMES", "G\u00c9ANT (SKI ALPIN)"], "visualGeographicals": ["COLORADO", "ASPEN"]}, {"internalArchiveId": "GS1011893724", "summary": "21:36.47\r\nAspen : d\u00e9part, course et arriv\u00e9e 2e manche WORLEY, Tessa, skieuse allemande. g\u00e9ant (ski alpin), dames ", "id": "893723", "visualThemes": ["DAMES", "G\u00c9ANT (SKI ALPIN)"], "visualGeographicals": ["COLORADO", "ASPEN"], "visualPersons": ["WORLEY, TESSA"]}, {"internalArchiveId": "GS1011893725", "summary": "21:48.32\r\nAspen : d\u00e9part, course et arriv\u00e9e 2e manche REBENSBURG, Viktoria, skieuse  allemande. g\u00e9ant (ski alpin), dames.", "id": "893724", "visualThemes": ["DAMES", "G\u00c9ANT (SKI ALPIN)"], "visualGeographicals": ["COLORADO", "ASPEN"]}], "program": {"href": "/programs/408", "id": "408", "name": "Ski alpin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "BRUGGER, Marc", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "540996", "comment": "SKAL 2711 ASPE GEANDA 2\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "ITR / ITR / CM fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZR001007", "position": "01"}}, {"id": "540995", "comment": "SKAL 2711 ASPE G DA 1\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "ITR / ITR / CM fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZR000988", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-256905", "internalArchiveId": "GE1004256906", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "4E TROPHEE DES MUSIQUES POPULAIRES : ELIMINATOIRE 1 - SESSION 10 - 10.11.27", "publicationDate": "2010-11-27T00:00:00Z", "summary": "* Plateau : 20101127, \u00e9mission de musique populaire anim\u00e9e par RICHARD Jean-Marc. A l'issue d'un concours lanc\u00e9 conjointement avec Le kiosque \u00e0 musiques de la RSR, un jury va d\u00e9cerner le 4e troph\u00e9e des musiques populaires consacr\u00e9 aux compositeurs et arrangeurs suisses.", "durationSec": 1596, "genres": ["Folklore et musique populaire"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "thematicGeographicals": ["PLATEAU"], "thematicThemes": ["ACCORD\u00c9ON", "FANFARE", "CHOEUR", "CONCOURS", "MUSIQUE POPULAIRE"], "thematicPersons": ["RICHARD, JEAN-MARC"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2013-05-29T00:00:00Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1107897791", "summary": "Plateau : diverses pr\u00e9sentations RICHARD, Jean-Marc, producteur Kiosque \u00e0 musiques RSR1, avec les membres du jury CHEVAILLER, Jean-Pierre et DAGON,  Thierry, conseillers musicaux RSR1, et KLOSSNER, Barbara, chanteuse de yodel et accord\u00e9oniste / Les Rossignols, ensemble d'accord\u00e9onistes, interpr\u00e9tant \"Der Klarinetten Muckel\" \u00e0 l' accord\u00e9on / Choeur mixte de Grandvillard chantant \"Au vert bois\" / Entente musicale Promasens-Rue, fanfare, interpr\u00e9tant  \"Procession of the sorcerers\" / Orchestre Bonzon-Nicolier, groupe de musique folklorique, interpr\u00e9tant \"Am Waldfaescht\". musique populaire, concours.", "id": "897790", "visualThemes": ["ACCORD\u00c9ON", "FANFARE", "CHOEUR", "CONCOURS", "MUSIQUE POPULAIRE"], "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["RICHARD, JEAN-MARC", "CHEVAILLER, JEAN-PIERRE"]}], "program": {"href": "/programs/66", "id": "66", "name": "La bo\u00eete \u00e0 musique"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "RICHARD, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "KOENIG, Jean-Luc", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "MATTEUZZI, Stephane", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "530427", "comment": "emission 10,  diffusion le 27 novembre 2010\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB185898", "position": "01"}}, {"id": "530426", "comment": "emission 10,  diffusion le 27 novembre 2010\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM113998", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-260233", "internalArchiveId": "GE1011260234", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "10.11.27", "publicationDate": "2010-11-27T00:00:00Z", "durationSec": 2900, "genres": ["R\u00e9sultats et magazines sportifs"], "publicationChannelNames": ["TSR 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-05-16T14:04:57Z", "subTitles": ["00:01:10:01  00:01:12:12\r\n...\r\n\r\n00:01:16:22  00:01:21:02\r\n       Bonsoir et bienvenue\r\n        dans \"Cuntrasts\".\r\n\r\n00:01:22:20  00:01:26:02\r\n  Aujourd'hui, nous nous tournons\r\n     \u00e0 nouveau vers l'avenir.\r\n\r\n00:01:26:04  00:01:30:00\r\n           O\u00f9 et comment\r\npassera-t-on ses vacances en 2050 ?\r\n\r\n00:01:30:19  00:01:34:01\r\n       Se rendra-t-on encore\r\n         \u00e0 la mer en \u00e9t\u00e9 ?\r\n\r\n00:01:34:17  00:01:38:11\r\n   Viendra-t-on toujours passer\r\n ses vacances de neige chez nous ?\r\n\r\n00:01:38:12  00:01:42:12\r\n     Pourra-t-on encore skier\r\nen dessous de 2'000 m d'altitude ?\r\n\r\n00:01:44:12  00:01:49:00\r\n Quelles seront les cons\u00e9quences \r\ndes erreurs commises aujourd'hui ?\r\n\r\n00:01:49:13  00:01:52:11\r\n    Les sp\u00e9cialistes du tourisme\r\ntentent de r\u00e9pondre \u00e0 ces questions.\r\n\r\n00:01:52:12  00:01:54:12\r\n       Ils doivent garantir\r\n\r\n00:01:54:14  00:01:58:11\r\n            la viabilit\u00e9\r\ndes concepts et des investissements.\r\n\r\n00:01:58:12  00:02:02:12\r\n       Gion Tschuor pr\u00e9sente\r\n les visions d'avenir du tourisme.\r\n\r\n00:02:33:10  00:02:37:07\r\n          Sept d\u00e9cennies,\r\n  images d'hier et d'aujourd'hui.\r\n\r\n00:02:37:12  00:02:41:06\r\n Le tourisme continuera d'\u00e9voluer.\r\n\r\n00:02:41:08  00:02:43:11\r\n   Mais dans quelle direction ?\r\n\r\n00:02:44:20  00:02:47:11\r\n        Quatre sp\u00e9cialistes\r\n m'ont fait d\u00e9couvrir quatre lieux\r\n\r\n00:02:47:13  00:02:51:04\r\n          qui pr\u00e9sentent\r\nun avenir touristique \u00e0 leurs yeux.\r\n\r\n00:02:52:16  00:02:56:18\r\n    Claudia Pfister m'a emmen\u00e9\r\n    \u00e0 Werfenweng, en Autriche.\r\n\r\n00:02:56:20  00:02:59:20\r\n          Elle travaille\r\n     pour CIPRA International.\r\n\r\n00:03:02:10  00:03:06:10\r\n  Marcus Hasler, ancien directeur\r\ndes remont\u00e9es m\u00e9caniques de Brigels,\r\n\r\n00:03:06:11  00:03:09:17\r\n       pr\u00e9dit un bon avenir\r\n       \u00e0 cette destination.\r\n\r\n00:03:12:04  00:03:16:02\r\n    Dominik Siegrist m'a emmen\u00e9\r\n    dans le Grosses Walsertal.\r\n\r\n00:03:16:04  00:03:19:11\r\n        Il est le pr\u00e9sident\r\n      de CIPRA International.\r\n\r\n00:03:21:10  00:03:25:22\r\n   Reto Gurtner est l'\u00e2me et le\r\n concepteur de la \"Weisse Arena\".\r\n\r\n00:03:26:00  00:03:28:18\r\n  Sa destination de choix: Laax.\r\n\r\n00:03:32:03  00:03:34:06\r\n  Hansruedi M\u00fcller est professeur\r\n\r\n00:03:34:08  00:03:37:21\r\n\u00e0 l'Institut de recherche en tourisme\r\n      de l'Universit\u00e9 de Berne.\r\n\r\n00:03:38:04  00:03:40:18\r\n Il \u00e9valuera chacun des exemples.\r\n\r\n00:03:45:06  00:03:47:07\r\n       Premi\u00e8re destination.\r\n\r\n00:03:50:19  00:03:54:18\r\n             Le train\r\n  entre en gare de Bischofshofen.\r\n\r\n00:04:00:15  00:04:03:15\r\n    Claudia Pfister en descend.\r\n\r\n00:04:05:00  00:04:08:12\r\n  Puis, elle emprunte la navette\r\n\r\n00:04:08:14  00:04:11:12\r\n           qui l'emm\u00e8ne\r\n  jusqu'au village de Werfenweng.\r\n\r\n00:04:12:14  00:04:16:11\r\n     Pour r\u00e9duire le trafic, \r\n     la navette est gratuite.\r\n\r\n00:04:16:16  00:04:19:02\r\n\r\n\r\n00:04:22:07  00:04:25:19\r\n     Pourquoi m'emm\u00e8ne-t-elle\r\n          \u00e0 Werfenweng ?\r\n\r\n00:04:29:05  00:04:33:11\r\n       La CIPRA et \"Alliance\r\n         dans les Alpes\",\r\n\r\n00:00:00:00  00:00:00:00\r\n   dont fait partie la commune,\r\n\r\n00:04:33:13  00:04:38:09\r\n    sont convaincues que seul\r\n le tourisme durable a un avenir.\r\n\r\n00:04:38:11  00:04:43:01\r\nCelui-ci doit se montrer responsable\r\n et m\u00e9nager son plus grand capital:\r\n\r\n00:04:43:03  00:04:46:05\r\n            la nature\r\n et les habitants de l'arc alpin.\r\n\r\n00:04:46:07  00:04:49:14\r\n  Werfenweng a r\u00e9alis\u00e9 cet id\u00e9al.\r\n\r\n00:04:52:09  00:04:54:23\r\n       Le village est perch\u00e9\r\n       \u00e0 1 000 m d'altitude,\r\n\r\n00:04:55:01  00:04:58:20\r\n     dans une vall\u00e9e lat\u00e9rale,\r\n entre Salzbourg et Bischofshofen.\r\n\r\n00:04:59:01  00:05:03:07\r\n     Depuis plusieurs ann\u00e9es,\r\n il mise sur la \"mobilit\u00e9 douce\".\r\n\r\n00:05:04:01  00:05:07:18\r\n   Les touristes qui empruntent\r\n     les transports en commun\r\n\r\n00:05:07:22  00:05:11:18\r\nb\u00e9n\u00e9ficient d'avantages financiers\r\n     tout en restant mobiles.\r\n\r\n00:05:13:15  00:05:17:20\r\nLa r\u00e9duction du trafic est une mesure\r\n       qui doit \u00eatre renforc\u00e9e\r\n\r\n00:05:18:04  00:05:21:21\r\n          par le recours\r\n    aux \u00e9nergies renouvelables.\r\n\r\n00:05:23:11  00:05:27:17\r\n Le protocole de Kyoto nous impose\r\n   une r\u00e9duction des \u00e9missions.\r\n\r\n00:05:29:14  00:05:33:20\r\n    Or, les tendances indiquent\r\nune augmentation continue du trafic.\r\n\r\n00:05:33:22  00:05:37:02\r\n      Nous allons multiplier\r\n    les s\u00e9jours de br\u00e8ve dur\u00e9e,\r\n\r\n00:05:37:04  00:05:40:18\r\n         ce qui entra\u00eenera\r\n    une augmentation du trafic.\r\n\r\n00:05:41:21  00:05:45:21\r\n   Nous ne sommes pas dispos\u00e9s\r\n \u00e0 renoncer au luxe des vacances.\r\n\r\n00:05:45:23  00:05:49:02\r\n  Werfenweng nous montre \u00e0 quoi \r\n pourrait ressembler la solution.\r\n\r\n00:05:50:10  00:05:52:11\r\n        Les moins sportifs\r\n\r\n00:05:52:13  00:05:55:03\r\n       peuvent par exemple\r\n emprunter des v\u00e9los \u00e9lectriques.\r\n\r\n00:05:57:08  00:05:59:20\r\n   Un moyen de locomotion qui, \r\n   loin d'\u00eatre r\u00e9volutionnaire,\r\n\r\n00:05:59:22  00:06:01:23\r\na le m\u00e9rite d'\u00eatre porteur d'avenir.\r\n\r\n00:06:02:01  00:06:04:21\r\n             Un avenir\r\n qui exige de nouvelles solutions.\r\n\r\n00:06:04:23  00:06:09:05\r\n     Le d\u00e9veloppement durable\r\ndevrait investir tous les secteurs,\r\n\r\n00:06:09:10  00:06:14:17\r\n    pas seulement le tourisme.\r\n\r\n00:06:17:16  00:06:21:10\r\n      Pour les longs trajets,\r\n     il y a les \"Sauterelles\",\r\n\r\n00:06:21:11  00:06:23:05\r\n      des v\u00e9hicules au biogaz\r\n      sans \u00e9missions de CO2.\r\n\r\n00:06:24:22  00:06:27:18\r\n   Claudia profite de l'occasion\r\n\r\n00:06:28:10  00:06:32:05\r\n pour visiter le tremplin de saut\r\n     \u00e0 ski de Bischofshofen.\r\n\r\n00:06:32:15  00:06:35:17\r\n  L'opportunit\u00e9 de la questionner\r\n    sur sa vision de l'avenir.\r\n\r\n00:06:37:15  00:06:39:19\r\n         Personne ne sait\r\n\r\n00:06:39:21  00:06:43:10\r\n    ce que voudront les jeunes\r\n   et les familles dans 30 ans.\r\n\r\n00:06:43:11  00:06:47:11\r\nAujourd'hui d\u00e9j\u00e0, les gens veulent\r\n    faire du v\u00e9lo, se relaxer\r\n\r\n00:06:47:13  00:06:52:15\r\net en m\u00eame temps prendre l'avion pour\r\n aller faire du shopping \u00e0 New York.\r\n\r\n00:06:52:17  00:06:57:00\r\n         Il est difficile\r\n    de r\u00e9agir \u00e0 ces tendances.\r\n\r\n00:06:58:21  00:07:04:13\r\n    Elle ne s'est pas aventur\u00e9e\r\n \u00e0 d\u00e9crire les vacances de demain.\r\n\r\n00:07:05:11  00:07:09:20\r\n        Nous voici arriv\u00e9s\r\n    au pied du grand tremplin.\r\n\r\n00:07:09:22  00:07:14:00\r\n Pour y venir, nous avons utilis\u00e9\r\n  la \"Sauterelle\" de Werfenweng,\r\n\r\n00:07:14:02  00:07:18:06\r\n           la destination\r\nque nous a pr\u00e9sent\u00e9e Claudia Pfister.\r\n\r\n00:07:30:20  00:07:34:18\r\n Quel est l'avis du sp\u00e9cialiste ?\r\n\r\n00:07:36:09  00:07:39:07\r\n            Werfenweng\r\n   est un mod\u00e8le d'avenir connu.\r\n\r\n00:07:39:09  00:07:41:21\r\n   Ils ont vraiment tout essay\u00e9.\r\n\r\n00:07:42:00  00:07:44:14\r\nIls misent de mani\u00e8re syst\u00e9matique\r\n  sur le d\u00e9veloppement durable,\r\n\r\n00:07:44:16  00:07:50:12\r\nles formes alternatives de mobilit\u00e9\r\n  et les \u00e9nergies renouvelables.\r\n\r\n00:07:54:20  00:08:00:04\r\n   Werfenweng est un bon exemple\r\n       de tourisme durable.\r\n\r\n00:08:00:08  00:08:05:06\r\n     H\u00e9las, cela reste encore\r\n    un cas isol\u00e9 et peu copi\u00e9.\r\n\r\n00:08:05:08  00:08:09:19\r\nOn trouve deux endroits en Autriche\r\n       et Saas Fee en Suisse\r\n\r\n00:08:09:21  00:08:12:10\r\n       qui s'en rapprochent.\r\n\r\n00:08:12:11  00:08:14:13\r\n   C'est h\u00e9las encore trop peu.\r\n\r\n00:08:14:23  00:08:16:23\r\n   Deuxi\u00e8me mod\u00e8le touristique.\r\n\r\n00:08:22:08  00:08:26:04\r\n   Marcus Hasler \u00e9tait directeur\r\ndes remont\u00e9es m\u00e9caniques de Brigels.\r\n\r\n00:08:26:10  00:08:30:10\r\n     Apr\u00e8s 11 ans \u00e0 ce poste,\r\nil quitte les Grisons pour Zermatt,\r\n\r\n00:08:30:13  00:08:34:04\r\n         o\u00f9 il devient PDG\r\n     des remont\u00e9es m\u00e9caniques.\r\n\r\n00:08:34:10  00:08:37:13\r\n      A mon grand \u00e9tonnement,\r\n   il ne m'emm\u00e8ne pas \u00e0 Zermatt,\r\n\r\n00:08:37:15  00:08:40:09\r\n    mais dans le petit village\r\n           de Brigels.\r\n\r\n00:08:41:08  00:08:46:15\r\n         Brigels est situ\u00e9\r\nen plein coeur d'une nature intacte.\r\n\r\n00:08:46:17  00:08:51:17\r\n   L'infrastructure touristique\r\n    ne cesse de se d\u00e9velopper.\r\n\r\n00:08:52:19  00:08:54:19\r\n         C'est essentiel,\r\n\r\n00:08:54:21  00:09:00:01\r\ncar les visiteurs veulent profiter\r\n   du paysage et de l'air pur,\r\n\r\n00:09:00:03  00:09:03:12\r\nmais aussi se reposer et se divertir.\r\n\r\n00:09:03:14  00:09:07:05\r\n         Tout cela exige\r\n   une infrastructure ad\u00e9quate.\r\n\r\n00:09:09:23  00:09:12:08\r\n      Brigels est peut-\u00eatre\r\n l'une des derni\u00e8res destinations\r\n\r\n00:09:12:10  00:09:16:02\r\n       v\u00e9ritablement rurales\r\n        des Alpes suisses.\r\n\r\n00:09:16:04  00:09:20:01\r\nAgriculture et tourisme cohabitent.\r\n\r\n00:09:21:03  00:09:25:07\r\n     Tous deux se d\u00e9veloppent \r\n     sans se porter pr\u00e9judice.\r\n\r\n00:09:25:11  00:09:29:22\r\n    Non pas chacun de son c\u00f4t\u00e9,\r\n      mais main dans la main.\r\n\r\n00:09:31:01  00:09:33:15\r\n            A l'avenir,\r\n\r\n00:09:33:19  00:09:37:05\r\n les visiteurs voudront conna\u00eetre\r\n   les histoires de la r\u00e9gion.\r\n\r\n00:09:37:20  00:09:40:06\r\n\r\n\r\n00:09:40:08  00:09:44:06\r\n   Seuls ceux qui ont grandi ici\r\n      pourront les raconter.\r\n\r\n00:09:48:10  00:09:51:04\r\n    Le tourisme a pour mission\r\n\r\n00:09:51:06  00:09:55:22\r\n    d'\u00e9tablir le contact entre\r\n les visiteurs et les autochtones.\r\n\r\n00:10:01:18  00:10:06:02\r\n       Marcus Hasler conc\u00e8de\r\n que des erreurs ont \u00e9t\u00e9 commises.\r\n\r\n00:10:06:04  00:10:08:04\r\n\r\n\r\n00:10:11:01  00:10:13:11\r\n   On a construit beaucoup trop\r\n    de r\u00e9sidences secondaires\r\n\r\n00:10:13:15  00:10:17:04\r\n             qui n'ont\r\n qu'une faible valeur touristique.\r\n\r\n00:10:20:07  00:10:24:20\r\nD'une part, le tourisme doit offrir\r\n  de bons prix pour les familles.\r\n\r\n00:10:25:05  00:10:28:17\r\n          D'autre part,\r\nil faut pouvoir payer des salaires\r\n\r\n00:10:28:19  00:10:33:20\r\npermettant \u00e0 une famille de subsister\r\n    dans une r\u00e9gion de montagne.\r\n\r\n00:10:43:12  00:10:47:18\r\n  Marcus Hasler a mis au point ici\r\nun syst\u00e8me d'enneigement fonctionnant\r\n\r\n00:10:47:20  00:10:50:11\r\n    sans \u00e9nergie d'importation.\r\n\r\n00:10:50:13  00:10:53:05\r\n  Il passe donc pour un puriste.\r\n\r\n00:10:54:04  00:10:57:08\r\n Pas \u00e0 pas vers un tourisme doux.\r\n\r\n00:11:02:19  00:11:04:21\r\n\r\n\r\n00:11:04:23  00:11:09:11\r\n  Le tourisme alpin devra \u00e9voluer\r\n\r\n00:11:09:13  00:11:13:11\r\n       de mani\u00e8re \u00e0 garantir\r\n       l'avenir \u00e9conomique.\r\n\r\n00:11:19:20  00:11:21:20\r\n           Aujourd'hui,\r\n    la partie n'est pas gagn\u00e9e,\r\n\r\n00:11:21:22  00:11:26:18\r\n           car les lois\r\n   sont \u00e9dict\u00e9es par les villes.\r\n\r\n00:11:28:06  00:11:33:04\r\n       Elles ont pour effet\r\n    une mus\u00e9ification des Alpes\r\n\r\n00:11:33:06  00:11:38:07\r\n      au profit des r\u00e9gions\r\n qui ont d\u00e9j\u00e0 beaucoup progress\u00e9.\r\n\r\n00:11:40:20  00:11:45:09\r\nCe sont les paroles d'un citadin qui\r\nconna\u00eet bien la ville et la montagne:\r\n\r\n00:11:45:11  00:11:49:23\r\n Marcus Hasler a grandi en ville \r\net \u00e9tudi\u00e9 \u00e0 l'Universit\u00e9 de Berne.\r\n\r\n00:11:50:03  00:11:54:08\r\n    Son exp\u00e9rience lui a montr\u00e9\r\n    que les diktats des villes\r\n\r\n00:11:54:10  00:11:58:05\r\nentravent souvent le d\u00e9veloppement\r\n     des r\u00e9gions de montagne.\r\n\r\n00:12:02:06  00:12:05:10\r\n A quoi ressembleront, selon lui,\r\n   les vacances en l'an 2050 ?\r\n\r\n00:12:07:11  00:12:11:14\r\n     Ces 40 derni\u00e8res ann\u00e9es,\r\n     la mobilit\u00e9 a augment\u00e9.\r\n\r\n00:12:12:20  00:12:17:04\r\n     L'offre s'est diversifi\u00e9e\r\n        et teint\u00e9e de luxe.\r\n\r\n00:12:19:09  00:12:24:09\r\n   En revanche, dans les Alpes,\r\n les structures n'ont pas chang\u00e9.\r\n\r\n00:12:25:12  00:12:29:16\r\nLa mobilit\u00e9 continuera d'influencer\r\n        le tourisme alpin.\r\n\r\n00:12:29:19  00:12:31:20\r\n      Son prix va augmenter.\r\n\r\n00:12:31:22  00:12:35:12\r\n      Il sera plus difficile\r\n   de parcourir le monde entier.\r\n\r\n00:12:35:14  00:12:40:09\r\n Le tourisme se concentrera donc \r\nsur les destinations de proximit\u00e9.\r\n\r\n00:12:47:05  00:12:49:09\r\nEcoutons encore l'avis de l'expert.\r\n\r\n00:12:49:13  00:12:51:15\r\n         Brigels a r\u00e9ussi\r\n\r\n00:12:51:17  00:12:56:01\r\n       \u00e0 cr\u00e9er la symbiose\r\n  entre agriculture et tourisme.\r\n\r\n00:12:56:03  00:13:01:09\r\n Malgr\u00e9 la tradition touristique,\r\n  la situation reste difficile.\r\n\r\n00:13:03:15  00:13:06:21\r\n            La demande\r\n n'est pas particuli\u00e8rement forte.\r\n\r\n00:13:06:23  00:13:09:11\r\n       Certes, elle existe,\r\n\r\n00:13:09:13  00:13:14:23\r\n    mais les r\u00e9gions recul\u00e9es ne\r\nconnaissent pas un boom touristique.\r\n\r\n00:13:18:19  00:13:21:11\r\n      Comme Monsieur Hasler,\r\n\r\n00:13:21:12  00:13:25:05\r\n     je pense que la mobilit\u00e9\r\n        mod\u00e8lera l'avenir.\r\n\r\n00:13:25:07  00:13:29:09\r\n       Elle sera plus ch\u00e8re,\r\n   et j'abonde donc en son sens:\r\n\r\n00:13:29:11  00:13:31:14\r\n   on assistera \u00e0 un recentrage\r\n        sur la proximit\u00e9.\r\n\r\n00:13:31:16  00:13:35:23\r\n            N\u00e9anmoins,\r\n    les destinations lointaines\r\n\r\n00:00:00:00  00:00:00:00\r\n       resteront populaires.\r\n\r\n00:13:38:12  00:13:41:16\r\n         Nous apporterons\r\n      les moyens techniques,\r\n\r\n00:13:41:18  00:13:46:00\r\n  et les destinations lointaines\r\n resteront un pilier du tourisme.\r\n\r\n00:13:47:09  00:13:49:09\r\n        Troisi\u00e8me exemple.\r\n\r\n00:13:56:15  00:14:00:21\r\n Voici le prieur\u00e9 de Sankt Gerold,\r\n    dans le Grosses Walsertal,\r\n\r\n00:14:01:03  00:14:04:11\r\n  propri\u00e9t\u00e9 de l'\u00e9v\u00each\u00e9 de Coire\r\n      il y a encore 200 ans.\r\n\r\n00:14:06:19  00:14:10:19\r\n         Dominik Siegrist\r\n       a choisi cette vall\u00e9e\r\n\r\n00:00:00:00  00:00:00:00\r\n    comme destination d'avenir.\r\n\r\n00:14:14:08  00:14:18:10\r\n       Le Grosses Walsertal\r\n   est une r\u00e9serve de biosph\u00e8re\r\n\r\n00:14:18:11  00:14:22:02\r\n   et pour moi depuis longtemps\r\n  un mod\u00e8le de tourisme durable.\r\n\r\n00:14:22:04  00:14:26:09\r\n     La vall\u00e9e s'est engag\u00e9e\r\n\u00e0 d\u00e9velopper une forme de tourisme\r\n\r\n00:14:26:11  00:14:30:09\r\n      fond\u00e9e sur la culture,\r\n     la nature et le paysage.\r\n\r\n00:14:30:20  00:14:34:23\r\n     Une formule qui s'\u00e9loigne\r\n       du tourisme de masse.\r\n\r\n00:14:35:01  00:14:37:12\r\n  On peut, par exemple, voir ici\r\n\r\n00:14:37:14  00:14:41:11\r\n    l'une des formes possibles\r\n   du tourisme alpin de demain.\r\n\r\n00:14:44:14  00:14:48:09\r\n        Ce b\u00e2timent sp\u00e9cial\r\nest la fromagerie de Boden-Sonntag.\r\n\r\n00:14:48:17  00:14:51:17\r\nLe magasin et le restaurant \u00e0 l'\u00e9tage\r\n\r\n00:14:51:19  00:14:54:18\r\n             proposent\r\n  des produits laitiers typiques.\r\n\r\n00:14:55:02  00:14:57:04\r\n     L'ancien chalet d'alpage\r\n\r\n00:14:57:09  00:14:59:18\r\nest int\u00e9gr\u00e9 dans le b\u00e2timent moderne.\r\n\r\n00:14:59:20  00:15:03:19\r\nOn tient ici \u00e0 perp\u00e9tuer la tradition\r\n   malgr\u00e9 les nouvelles tendances.\r\n\r\n00:15:04:14  00:15:09:03\r\n      L'\u00e9volution tend vers\r\nles grands complexes touristiques.\r\n\r\n00:15:09:14  00:15:11:19\r\n          Nous le savons.\r\n\r\n00:15:12:12  00:15:15:20\r\n N\u00e9anmoins, il existe des exemples\r\n       de complexes durables\r\n\r\n00:15:15:22  00:15:20:06\r\n   o\u00f9 population et agriculture\r\n sont int\u00e9gr\u00e9es dans le tourisme,\r\n\r\n00:15:20:08  00:15:24:15\r\n  o\u00f9 le contact entre visiteurs\r\net autochtones est encore pr\u00e9sent.\r\n\r\n00:15:25:14  00:15:29:07\r\n      Pour Dominik Siegrist,\r\nd\u00e9veloppement durable signifie donc\r\n\r\n00:15:29:11  00:15:34:20\r\n    respect de la destination\r\net pr\u00e9servation du tourisme alpin.\r\n\r\n00:15:36:00  00:15:39:09\r\n     En 2050, le tourisme aura\r\n       un tout autre visage.\r\n\r\n00:15:39:12  00:15:43:09\r\n      Nous serons contraints\r\n   de changer nos comportements.\r\n\r\n00:15:44:08  00:15:47:22\r\n L'\u00e9conomie carbonique aura v\u00e9cu,\r\n\r\n00:15:48:00  00:15:52:23\r\n   et nous disposerons de moins\r\n d'\u00e9nergie pour les d\u00e9placements.\r\n\r\n00:15:53:14  00:15:56:18\r\n     Les voyages de proximit\u00e9\r\n   dans les Alpes augmenteront.\r\n\r\n00:15:56:20  00:16:00:16\r\n    Le tourisme sera plus doux,\r\n   plus respectueux de la nature\r\n\r\n00:16:00:22  00:16:03:17\r\n et des valeurs de chaque r\u00e9gion.\r\n\r\n00:16:04:10  00:16:09:03\r\nIl m\u00e9nagera les ressources r\u00e9gionales\r\n        et changera d'aspect.\r\n\r\n00:16:10:02  00:16:13:18\r\n           Un grand d\u00e9fi\r\n pour les petites vall\u00e9es alpines.\r\n\r\n00:16:22:02  00:16:26:03\r\nLes Alpes \u00e9taient jadis la premi\u00e8re\r\n destination touristique du monde.\r\n\r\n00:16:27:07  00:16:29:16\r\n Aujourd'hui, elles sont rel\u00e9gu\u00e9es\r\n       au 5e ou au 10e rang\r\n\r\n00:16:29:18  00:16:33:19\r\n        par la concurrence\r\n   des destinations lointaines.\r\n\r\n00:16:35:11  00:16:39:01\r\n   A l'avenir, le tourisme alpin\r\n      devra donc se recentrer\r\n\r\n00:16:39:03  00:16:42:23\r\n          sur la qualit\u00e9\r\n   et le d\u00e9veloppement durable.\r\n\r\n00:16:45:11  00:16:51:11\r\n Pour pouvoir survivre, nous devrons\r\nexploiter les points forts des Alpes:\r\n\r\n00:16:51:19  00:16:55:02\r\n     la culture et le paysage.\r\n\r\n00:16:59:13  00:17:03:04\r\n    Les bains de Rothenbrunnen,\r\n    dans le Grosses Walsertal.\r\n\r\n00:17:03:08  00:17:06:15\r\n   Contrairement \u00e0 de nombreuses\r\n   constructions plus tardives,\r\n\r\n00:17:06:18  00:17:09:22\r\n        l'\u00e9difice de 1834\r\n pr\u00e9sente une grande homog\u00e9n\u00e9it\u00e9.\r\n\r\n00:17:13:09  00:17:16:08\r\n   L'erreur capitale du tourisme\r\n   a \u00e9t\u00e9 de d\u00e9figurer les Alpes\r\n\r\n00:17:16:10  00:17:21:07\r\n  avec des r\u00e9sidences secondaires\r\n     et des domaines skiables.\r\n\r\n00:17:24:21  00:17:29:01\r\n Aujourd'hui, on d\u00e9plore toujours\r\n     un manque de sensibilit\u00e9\r\n\r\n00:17:29:03  00:17:34:05\r\n  pour les exigences de l'\u00e9poque \r\n  et le renforcement des vall\u00e9es.\r\n\r\n00:17:37:22  00:17:42:06\r\n   Le r\u00e9chauffement climatique \r\n   exige une nouvelle approche.\r\n\r\n00:17:45:00  00:17:47:00\r\n      Un vieux chalet walser.\r\n\r\n00:17:47:02  00:17:50:22\r\n          Sa pr\u00e9servation\r\n   pourrait s'av\u00e9rer pertinente.\r\n\r\n00:17:52:13  00:17:56:08\r\n        Demain, nous aurons\r\n   une autre conception du luxe:\r\n\r\n00:17:56:13  00:18:00:11\r\n    pas une voiture ni un h\u00f4tel\r\nhors de prix, mais un repas simple,\r\n\r\n00:18:00:13  00:18:04:19\r\nune recette traditionnelle pr\u00e9par\u00e9e\r\n   avec des produits du terroir.\r\n\r\n00:18:07:13  00:18:12:04\r\n   Ou encore une vieille maison\r\n         remise en \u00e9tat.\r\n\r\n00:18:14:11  00:18:18:18\r\n    Le v\u00e9ritable luxe de demain\r\n   sera un retour \u00e0 l'essentiel.\r\n\r\n00:18:28:13  00:18:33:06\r\n       Le Grosses Walsertal\r\n    a fait de n\u00e9cessit\u00e9 vertu.\r\n\r\n00:18:35:01  00:18:40:03\r\n  C'est une r\u00e9serve de biosph\u00e8re\r\n   qui s'est bien positionn\u00e9e.\r\n\r\n00:18:40:11  00:18:43:09\r\nLe prieur\u00e9 a des ant\u00e9c\u00e9dents suisses.\r\n\r\n00:18:43:11  00:18:47:14\r\n        Ce sont des Walser\r\n  qui ont un lien avec la Suisse.\r\n\r\n00:18:50:04  00:18:54:16\r\nPar cons\u00e9quent, c'est une bonne chose\r\nde s'y int\u00e9resser de temps en temps.\r\n\r\n00:18:54:18  00:18:57:22\r\n Ils suivent une autre \u00e9volution.\r\n\r\n00:18:58:00  00:19:03:00\r\n    Pourtant, le chemin choisi\r\n ne saurait contenter les masses.\r\n\r\n00:19:03:02  00:19:06:22\r\n Bien s\u00fbr, ce que Dominik Siegrist\r\n     affirme est souhaitable.\r\n\r\n00:19:07:00  00:19:09:18\r\n  Les mentalit\u00e9s doivent changer,\r\n\r\n00:19:09:20  00:19:14:12\r\n  et nous devons nous pr\u00e9occuper\r\n   du r\u00e9chauffement climatique.\r\n\r\n00:19:14:14  00:19:19:11\r\n   Cependant, nous ne pourrons pas\r\nsatisfaire les masses de cette fa\u00e7on.\r\n\r\n00:19:19:12  00:19:22:09\r\n\r\n\r\n00:19:22:11  00:19:25:09\r\n        On peut souhaiter\r\n     un retour \u00e0 l'essentiel,\r\n\r\n00:19:27:10  00:19:29:17\r\n   mais cela me semble utopique\r\n\r\n00:19:29:19  00:19:34:01\r\n  si nous voulons, en m\u00eame temps,\r\n    assouvir toutes nos envies.\r\n\r\n00:19:46:09  00:19:48:09\r\n      Dernier exemple: Laax.\r\n\r\n00:19:49:06  00:19:51:11\r\n      Je ne suis pas surpris\r\n\r\n00:19:51:12  00:19:56:02\r\n   que Reto Gurtner ait choisi\r\nle Rocksresort de la Weisse Arena.\r\n\r\n00:20:02:14  00:20:05:17\r\n          Nous disposons\r\n d'un domaine skiable tr\u00e8s \u00e9tendu\r\n\r\n00:20:06:11  00:20:09:13\r\n     et prospectons le march\u00e9\r\n        depuis longtemps.\r\n\r\n00:20:10:00  00:20:13:02\r\n           A ce niveau,\r\n   nous ne restons pas inactifs.\r\n\r\n00:20:14:20  00:20:18:12\r\n       Nous ne craignons pas\r\n         la globalisation\r\n\r\n00:20:18:14  00:20:21:09\r\n     et la consid\u00e9rons plut\u00f4t\r\n     comme un d\u00e9fi stimulant.\r\n\r\n00:20:23:16  00:20:27:13\r\n   Nous essayons de comprendre \r\n   le fonctionnement du march\u00e9.\r\n\r\n00:20:27:15  00:20:32:05\r\nPeut-\u00eatre sommes-nous, gr\u00e2ce \u00e0 cela,\r\n   plus performants que d'autres.\r\n\r\n00:20:33:18  00:20:39:12\r\n  En obligeant les propri\u00e9taires\r\n   \u00e0 louer leurs appartements,\r\n\r\n00:20:39:14  00:20:44:14\r\nil veut \u00e9viter la plus grosse erreur\r\n      des derni\u00e8res d\u00e9cennies.\r\n\r\n00:20:45:13  00:20:49:11\r\n  Nous avons trop de lits froids.\r\n\r\n00:20:50:17  00:20:54:04\r\nEn d'autres termes, des r\u00e9sidences\r\n    secondaires non occup\u00e9es.\r\n\r\n00:20:54:06  00:20:57:10\r\nL'occupation est de 32 jours par an,\r\n\r\n00:20:57:11  00:20:59:21\r\n     24 en hiver et 8 en \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n00:20:59:23  00:21:03:01\r\n Pour que nous puissions garantir\r\n une offre stable toute l'ann\u00e9e,\r\n\r\n00:21:03:03  00:21:07:18\r\n   nos employ\u00e9s doivent pouvoir\r\n    travailler toute l'ann\u00e9e.\r\n\r\n00:21:07:21  00:21:12:11\r\n  Il faudra changer radicalement\r\n    la politique de l'emploi.\r\n\r\n00:21:12:13  00:21:17:13\r\nPar chance, les majors du tourisme\r\n partagent aujourd'hui cet avis.\r\n\r\n00:21:20:01  00:21:22:01\r\n     Le brouillard est dense.\r\n\r\n00:21:22:03  00:21:24:21\r\n        Il nous accompagne\r\njusqu'au sommet du Crap Sogn Gion.\r\n\r\n00:21:24:23  00:21:29:03\r\n      Notre espoir de sortir \r\n     de la grisaille s'envole.\r\n\r\n00:21:29:05  00:21:33:20\r\n     En chemin, Reto Gurtner\r\n me confie sa vision de l'avenir.\r\n\r\n00:21:35:00  00:21:39:10\r\nLa mer et la montagne ont toujours \r\nexerc\u00e9 une fascination sur l'homme.\r\n\r\n00:21:39:11  00:21:41:21\r\n Ce sera toujours le cas en 2050.\r\n\r\n00:21:44:09  00:21:46:14\r\n         Nous recherchons\r\n       une activit\u00e9 physique\r\n\r\n00:21:46:16  00:21:51:14\r\n   qui dispara\u00eet de plus en plus\r\n   de notre vie professionnelle.\r\n\r\n00:21:56:09  00:22:01:16\r\n C'est pourquoi le tourisme alpin\r\n  est promis \u00e0 un grand avenir.\r\n\r\n00:22:02:01  00:22:07:03\r\n D'autant plus que la population \r\ndes villes atteindra 75 % en 2050.\r\n\r\n00:22:14:03  00:22:16:19\r\n          Le brouillard\r\n     nous enveloppe toujours.\r\n\r\n00:22:16:21  00:22:21:02\r\n     Reto Gurtner ajoute encore\r\nque la mobilit\u00e9 ne cesse d'augmenter.\r\n\r\n00:22:21:14  00:22:26:00\r\nLes Russes et les Asiatiques veulent\r\n   rattraper leur retard sur nous\r\n\r\n00:22:26:02  00:22:28:07\r\n      en mati\u00e8re de loisirs.\r\n\r\n00:22:28:09  00:22:30:23\r\n        Comment con\u00e7oit-il \r\n        le luxe de demain ?\r\n\r\n00:22:31:01  00:22:36:02\r\nLes gens recherchent de plus en plus\r\n   la qualit\u00e9 et l'authenticit\u00e9.\r\n\r\n00:22:39:06  00:22:43:05\r\n Ces murs enduits de chaux ont \u00e9t\u00e9\r\n construits comme il y a 100 ans.\r\n\r\n00:22:46:07  00:22:49:19\r\n   Ce meuble est en ch\u00eane massif\r\n\r\n00:22:50:05  00:22:53:13\r\n pour durer plusieurs g\u00e9n\u00e9rations.\r\n\r\n00:22:53:15  00:22:58:08\r\n C'est comme pour un vieux chalet:\r\n la valeur augmente avec le temps.\r\n\r\n00:22:58:10  00:23:00:11\r\n\r\n\r\n00:23:00:13  00:23:03:11\r\n       Pour le Rocksresort,\r\n\r\n00:23:03:12  00:23:07:12\r\nnous avons eu recours \u00e0 des mat\u00e9riaux\r\n       naturels et de qualit\u00e9.\r\n\r\n00:23:07:14  00:23:10:07\r\n\r\n\r\n00:23:15:22  00:23:20:02\r\n        Tout un agencement\r\n en mat\u00e9riaux naturels et massifs.\r\n\r\n00:23:22:01  00:23:24:15\r\n Surtout, pas de copie bon march\u00e9.\r\n\r\n00:23:24:17  00:23:27:19\r\n On copie tout ce qui a du succ\u00e8s.\r\n\r\n00:23:27:22  00:23:32:08\r\n        Mais \u00e0 trop copier,\r\nla vraie valeur des choses se perd.\r\n\r\n00:23:41:11  00:23:44:08\r\n        L'avis de l'expert\r\n      sur l'exemple de Laax.\r\n\r\n00:23:47:14  00:23:49:18\r\n       Oui, un bel exemple !\r\n\r\n00:23:49:20  00:23:53:22\r\nIl illustre la pens\u00e9e majoritaire.\r\n\r\n00:23:54:00  00:23:58:06\r\n   Chaque destination ou presque\r\n    a aujourd'hui son complexe.\r\n\r\n00:23:59:05  00:24:04:09\r\nMais tout le monde n'a pas des id\u00e9es\r\n aussi cr\u00e9atives que Reto Gurtner.\r\n\r\n00:24:04:11  00:24:09:07\r\n          Son Rocksresort\r\nest v\u00e9ritablement porteur d'avenir.\r\n\r\n00:24:09:09  00:24:13:16\r\n    Ils ont respect\u00e9 la nature.\r\n\r\n00:24:16:02  00:24:19:00\r\n           Ils avaient\r\n beaucoup de place \u00e0 disposition,\r\n\r\n00:24:19:02  00:24:24:02\r\n     et ils ont su l'exploiter\r\n avec beaucoup de soin et de go\u00fbt.\r\n\r\n00:24:24:14  00:24:29:07\r\n Cet exemple illustre \u00e0 merveille\r\n  ce \u00e0 quoi pourrait ressembler\r\n\r\n00:24:29:09  00:24:33:09\r\n      le tourisme de demain,\r\n          m\u00eame de masse.\r\n\r\n00:24:33:11  00:24:36:05\r\nN\u00e9anmoins, j'ai quelques craintes.\r\n\r\n00:24:40:08  00:24:45:17\r\n Pour les touristes fortement ax\u00e9s\r\n   sur le luxe et les activit\u00e9s,\r\n\r\n00:24:45:19  00:24:49:23\r\n     tout doit \u00eatre possible.\r\n\r\n00:24:50:01  00:24:55:23\r\n  Ces activit\u00e9s peuvent s'av\u00e9rer\r\n       tr\u00e8s destructrices.\r\n\r\n00:24:59:19  00:25:02:11\r\n           A ce niveau,\r\n    il faut \u00eatre tr\u00e8s vigilant.\r\n\r\n00:25:04:05  00:25:06:16\r\n   Quatre mod\u00e8les touristiques,\r\n         quatre opinions.\r\n\r\n00:25:08:07  00:25:14:04\r\n Pour finir, une \u00e9valuation g\u00e9n\u00e9rale\r\ndes destinations et de leurs lacunes.\r\n\r\n00:25:15:17  00:25:18:18\r\n\r\n\r\n00:25:20:00  00:25:23:18\r\n       Les quatre exemples\r\n  pr\u00e9sentent des plans d'avenir.\r\n\r\n00:25:26:07  00:25:29:09\r\n      Ils sont tr\u00e8s imaginatifs\r\net soucieux du d\u00e9veloppement durable.\r\n\r\n00:25:30:17  00:25:36:01\r\n      Tous quatre illustrent\r\nune \u00e9volution possible du tourisme.\r\n\r\n00:25:40:13  00:25:42:21\r\n    A ce niveau, ils se valent.\r\n\r\n00:25:42:23  00:25:46:13\r\n        Il manque peut-\u00eatre\r\n     le grand mod\u00e8le de masse.\r\n\r\n00:25:48:03  00:25:52:20\r\n    Demain, le d\u00e9sir de voyager\r\n       restera tr\u00e8s r\u00e9pandu\r\n\r\n00:25:52:22  00:25:55:18\r\n  et gagnera de nouveaux march\u00e9s.\r\n\r\n00:25:57:09  00:26:01:18\r\n         Ce qui me pla\u00eet,\r\n c'est qu'il n'existe pas un seul,\r\n\r\n00:26:01:20  00:26:03:20\r\n       mais toute une s\u00e9rie\r\n       de mod\u00e8les d'avenir.\r\n\r\n00:26:03:22  00:26:06:15\r\nTous t\u00e9moignent d'un esprit novateur.\r\n\r\n00:26:06:17  00:26:10:00\r\n On se demande comment y arriver.\r\n\r\n00:26:10:02  00:26:13:14\r\nLa mobilit\u00e9 est un facteur essentiel.\r\n\r\n00:26:13:16  00:26:16:20\r\n  Le tourisme vit de la mobilit\u00e9.\r\n\r\n00:26:16:22  00:26:19:04\r\n  Sans mobilit\u00e9, pas de tourisme.\r\n\r\n00:26:19:06  00:26:22:18\r\nLa grande question est donc de savoir\r\n comment nous voyagerons \u00e0 l'avenir.\r\n\r\n00:26:25:01  00:26:27:07\r\n      Les Alpes: fascination.\r\n\r\n00:26:28:10  00:26:30:15\r\n      Les Alpes: destination.\r\n\r\n00:26:30:17  00:26:32:22\r\n     Depuis plus d'un si\u00e8cle.\r\n\r\n00:26:33:13  00:26:35:13\r\n            Et demain ?\r\n\r\n00:26:35:15  00:26:39:07\r\n     Conscience et innovation\r\n        seront de rigueur.\r\n\r\n00:26:50:09  00:26:54:01\r\n       SOUS-TITRAGE SWISS TXT\r\nAdaptation fran\u00e7aise: C\u00e9dric Luisier\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1011479762", "durationSec": 87, "title": "BAB - 10.11.27", "excerpt": "* Londres : 20101127, victoire du joueur de tennis espagnol NADAL Rafael face \u00e0 l'Ecossais MURRAY Andy sur le score de 7-6, 3-6 et 7-6, lors de la demie finale du tournoi de tennis du Masters ATP.", "remarks": "ZSM01 : RESUME GRAND FORMAT (10'36\") \r\nZRM01 : RETRANSMISSION ENTIERE SOURCE (135'29\")", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LONDRES"], "thematicThemes": ["MASTERS", "ATP"], "thematicPersons": ["MURRAY, ANDY", "NADAL, RAFAEL"], "sequenceIds": ["1303370"]}, {"internalArchiveId": "GE1011479763", "durationSec": 75, "title": "BAB - 10.11.27", "excerpt": "* FINLANDE : 20101127, victoire du skieur nordique suisse COLOGNA Dario dans le 10km classique comptant pour la Coupe du monde de ski nordique.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "PORTOLES, Anne-Marie", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["FINLANDE"], "thematicThemes": ["SKI NORDIQUE (STYLE CLASSIQUE)"], "thematicPersons": ["COLOGNA, DARIO"], "sequenceIds": ["1303371"]}, {"internalArchiveId": "GE1011479764", "durationSec": 112, "title": "BAB - 10.11.27", "excerpt": "* Lake Louise : 20101127, victoire du skieur autrichien WALCHHOFER Michael lors de la descente de coupe du monde de ski alpin. Il devance l'Autrichien SCHEIBER Marco et le Norv\u00e9gien SVINDAL Aksel Lund. Le Suisse ZURBRIGGEN Silvan prend la 4e place, JANKA Carlo la 7e et CUCHE Didier la 9e.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GLASSEY, Romain", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LAKE LOUISE"], "thematicThemes": ["DESCENTE", "MESSIEURS"], "thematicPersons": ["JANKA, CARLO", "WALCHHOFER, MICHAEL", "CUCHE, DIDIER", "ZURBRIGGEN, SILVAN", "SVINDAL, AKSEL LUND"], "sequenceIds": ["1303372"]}, {"internalArchiveId": "GE1011479765", "durationSec": 24, "title": "BAB - 10.11.27", "excerpt": "* CANADA : 20101100, le jeune skieur suisse OREILLER Ami d\u00e9couvre la Coupe du monde de ski alpin pour sa 1ere saison au haut niveau. Il espere encha\u00eener de bons r\u00e9sultats.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JATON, Fabrice", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1011479766", "durationSec": 116, "title": "BAB - 10.11.27", "excerpt": "* Aspen : 20101127, victoire de la skieuse fran\u00e7aise WOLREY TEssa. La 1\u00e8re Suisse est GUT Lara \u00e0 la 13e place.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JATON, Fabrice", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["CANADA"], "thematicThemes": ["ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF", "SKI ALPIN (COMP\u00c9TITION)"], "sequenceIds": ["1303384"]}, {"internalArchiveId": "GE1011479767", "durationSec": 71, "title": "BAB - 10.11.27", "excerpt": "* Colorado : 20101127, l'entra\u00eeneur de Swiss Ski FINANCE Lionel tente de remonter une \u00e9quipe performante chez l'\u00e9quipe suisse dames dans les disciplines techniques comme le slalom. La skieuse suisse BONJOUR Aline croit en les chances de cette g\u00e9n\u00e9ration.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GLASSEY, Romain", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["ASPEN"], "thematicThemes": ["DAMES", "G\u00c9ANT (SKI ALPIN)"], "thematicPersons": ["GUT, LARA", "SUTER, FABIENNE"], "sequenceIds": ["1303385"]}, {"internalArchiveId": "GE1011479768", "durationSec": 147, "title": "BAB - 10.11.27", "excerpt": "* Rapperswil (SG) : 201011127, d\u00e9faite du HC Fribourg Gott\u00e9ron face \u00e0 SC Rapperswil Jona sur le score de 3 buts \u00e0 1 lors d'un match comptant pour la 28e journ\u00e9e du championnat suisse de hockey sur glace de LNA.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JATON, Fabrice", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["COLORADO"], "thematicThemes": ["DAMES", "ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF", "SKI ALPIN (COMP\u00c9TITION)"], "sequenceIds": ["1303397"]}, {"internalArchiveId": "GE1011479769", "durationSec": 186, "title": "BAB - 10.11.27", "excerpt": "* Bienne : 20101127, victoire du HC Bienne qui s'est impos\u00e9 sur le score de 3 buts \u00e0 2 face au HC Lugano lors d'un match comptant pour la 28e journ\u00e9e du championnat suisse de hockey sur glace LNA.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BASTARDOZ, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["RAPPERSWIL (SG)"], "thematicThemes": ["HOCKEY SUR GLACE", "LNA"], "thematicCorporations": ["HC FRIBOURG GOTT\u00c9RON", "SC RAPPERSWIL JONA"], "sequenceIds": ["1303400"]}, {"internalArchiveId": "GE1011479770", "durationSec": 636, "title": "BAB - 10.11.27", "excerpt": "* Davos : 20101127, victoire du HC Davos qui a battu Kloten Flyers sur le score de 4 buts \u00e0 1 lors d'un match comptant pour la 28e journ\u00e9e du championnat suisse de hockey sur glace LNA.", "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "NICOLET, John", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BIENNE"], "thematicThemes": ["HOCKEY SUR GLACE", "LNA"], "thematicCorporations": ["HC LUGANO", "HC BIENNE"], "sequenceIds": ["1303404"]}, {"internalArchiveId": "GE1011479771", "durationSec": 44, "title": "BAB - 10.11.27", "excerpt": "* Zurich-ville : 20101127, victoire du EV Zoug qui s'est impos\u00e9 sur le score de 6 buts \u00e0 4 lors d'un match de la 28e journ\u00e9e du championnat suisse de hockey sur glace LNA.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1011479772", "durationSec": 94, "title": "BAB - 10.11.27", "excerpt": "* Ambri : 20101127, victoire SC Langnau Tigers face HC Ambri Piotta sur le score de 4 buts \u00e0 3 lors d'un match comptant pour la 28e journ\u00e9e de championnat suisse de hockey sur glace LNA.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "RINALDI, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["DAVOS"], "thematicThemes": ["HOCKEY SUR GLACE", "LNA"], "thematicCorporations": ["HC DAVOS", "KLOTEN FLYERS"], "sequenceIds": ["1303415"]}, {"internalArchiveId": "GE1011479773", "durationSec": 57, "title": "BAB - 10.11.27", "excerpt": "* Thoune : 20101127, match nul entre le FC Thoune et le FC Lucerne sur le score de 1 but partout lors d'un match de championnat suisse de football Super League.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "RINALDI, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "thematicThemes": ["HOCKEY SUR GLACE", "LNA"], "thematicCorporations": ["ZURICH SC", "EV ZOUG"], "sequenceIds": ["1303417"]}, {"internalArchiveId": "GE1011479774", "durationSec": 97, "title": "BAB - 10.11.27", "excerpt": "* Zurich-ville : 20101127, victoire du AC Bellinzone face \u00e0 Grasshopper sur le score de 3 buts \u00e0 2 lors d'un match de championnat suisse de football Super League.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GAY-COUTTET, Hubert", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["AMBRI"], "thematicThemes": ["HOCKEY SUR GLACE", "LNA"], "thematicCorporations": ["SC LANGNAU TIGERS", "HC AMBRI PIOTTA"], "sequenceIds": ["1303418"]}, {"internalArchiveId": "GE1011479775", "durationSec": 111, "title": "BAB - 10.11.27", "excerpt": "* Fribourg-ville : 20101127, victoire du Fribourg Olympic face aux Starwings Basket Regio Basel sur le score de 88 \u00e0 62 lors d'un match de championnat suisse de basket-ball LNA.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GRIVEL, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["THOUNE"], "thematicThemes": ["SUPER LEAGUE"], "thematicPersons": ["YAKIN, HAKAN"], "thematicCorporations": ["FC LUCERNE", "FC THOUNE"], "sequenceIds": ["1303420"]}, {"internalArchiveId": "GE1011479776", "durationSec": 70, "title": "BAB - 10.11.27", "excerpt": "* Angleterre : 20101127, d\u00e9faite du boxeur suisse BELGE Roberto face au Britannique HATTON Matthew lors d'un match comptant pour le titre de champion d'Europe. Il a perdu sur k.o.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GRIVEL, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "thematicThemes": ["SUPER LEAGUE"], "thematicPersons": ["SFORZA, CIRIACO"], "thematicCorporations": ["AC BELLINZONE", "GRASSHOPPER"], "sequenceIds": ["1303421"]}, {"internalArchiveId": "GE1011479777", "durationSec": 144, "title": "BAB - 10.11.27", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "PAGE, Andr\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["LNA", "BASKET-BALL (COMP\u00c9TITION)"], "thematicCorporations": ["FRIBOURG OLYMPIC"], "sequenceIds": ["1303424"]}, {"internalArchiveId": "GE1011479778", "durationSec": 55, "title": "BAB - 10.11.27", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "RINALDI, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["ANGLETERRE"], "thematicThemes": ["BOXE"], "sequenceIds": ["1303427"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1011303371", "summary": " Londres : 1er set remport\u00e9 par NADAL, Rafael, joueur de tennis espagnol sur une voll\u00e9e amortie / passing r\u00e9ussi par MURRAY, Andy, joueur de tennis  \u00e9cossais / 2e set remport\u00e9 par MURRAY, Andy sur un coup droit gagnant /  coup droit gagnant de MURRAY, Andy / coup droit gagnant de NADAL, Rafael  / coup droit gagnant de NADAL, Rafael / balle de match remport\u00e9e par NADAL, Rafael sur un coup droit gagnant. masters, ATP.", "id": "1303370", "visualThemes": ["MASTERS", "ATP"], "visualGeographicals": ["LONDRES"], "visualPersons": ["MURRAY, ANDY", "NADAL, RAFAEL"]}, {"internalArchiveId": "GS1011303372", "summary": " FINLANDE, Kuusamo : joie de COLOGNA, Dario, skieur de fond suisse, sur le podium (4\") / divers plans course et arriv\u00e9e victorieuse de COLOGNA, Dario  (44\") / itw COLOGNA, Dario (en anglais, joie). ski nordique (style   classique).", "id": "1303371", "visualThemes": ["SKI NORDIQUE (STYLE CLASSIQUE)"], "visualGeographicals": ["FINLANDE"], "visualPersons": ["COLOGNA, DARIO"]}, {"internalArchiveId": "GS1011303373", "summary": " Lake Louise : joie de WALCHHOFER, Michael, skieur autrichien (4\") / d\u00e9part, course et arriv\u00e9 de WALCHHOFER, Michael (23\") / course de SCHEIBER, Marco, skieur autrichien (11\") / arriv\u00e9e de SVINDAL, Aksel Lund, skieur norv\u00e9gien (8\") / arriv\u00e9e de ZURBRIGGEN, Silvan, skieur suisse (13\") / divers plans  brefs des descentes de JANKA, Carlo et CUCHE, Didier, skieurs suisses.  descente, messieurs.", "id": "1303372", "visualThemes": ["DESCENTE", "MESSIEURS"], "visualGeographicals": ["LAKE LOUISE"], "visualPersons": ["JANKA, CARLO", "WALCHHOFER, MICHAEL", "CUCHE, DIDIER", "ZURBRIGGEN, SILVAN", "SVINDAL, AKSEL LUND"]}, {"internalArchiveId": "GS1011303385", "summary": " CANADA : divers plans OREILLER, Ami, skieur suisse, dans couloirs et chambres d'h\u00f4tel (24\") / itw OREILLER, Ami (la coupe du monde de ski alpin, la vie de skieur) / divers plans OREILLER, Ami, lors d'une s\u00e9ance d'entra\u00eenement (23\"). entra\u00eenement sportif, ski alpin (comp\u00e9tition).", "id": "1303384", "visualThemes": ["ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF", "SKI ALPIN (COMP\u00c9TITION)"], "visualGeographicals": ["CANADA"]}, {"internalArchiveId": "GS1011303386", "summary": " Aspen : course et arriv\u00e9e de WORLEY, Tessa, skieuse fran\u00e7aise / d\u00e9part,  course et arriv\u00e9e de GUT, Lara, skieuse suisse / plan bref \u00e9limination de  SUTER, Fabienne, skieuse suisse / plan bref \u00e9limination de DEITLING, Andrea, skieuse suisse / arriv\u00e9e de GOOD, Esther, skieuse suisse. g\u00e9ant (ski alpin)  dames.", "id": "1303385", "visualThemes": ["DAMES", "G\u00c9ANT (SKI ALPIN)"], "visualGeographicals": ["ASPEN"], "visualPersons": ["GUT, LARA", "SUTER, FABIENNE", "WORLEY, TESSA"]}, {"internalArchiveId": "GS1011303398", "summary": " Colorado, Vail : FINANCE, Lionel, entra\u00eeneur de Swiss Ski, marchant dans une rue de la station (15\") / itw FINANCE, Lionel (motivation des skieuses suisses dans les disciplines techniques) / divers plans FINANCE, Lionel, durant une  s\u00e9ance d' entra\u00eenement sportif de ski alpin (17\") / itw BONJOUR, Aline,  skieuse suisse (difficult\u00e9s du slalom, motivation) / divers plans BONJOUR,  Aline, s'entra\u00eenant au slalom sur la piste (26\") / divers plans \u00e9quipe suisse de ski dames jouant au volley-ball (18\"). ski alpin (comp\u00e9tition).", "id": "1303397", "visualThemes": ["DAMES", "ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF", "SKI ALPIN (COMP\u00c9TITION)"], "visualGeographicals": ["COLORADO"]}, {"internalArchiveId": "GS1011303401", "summary": " Rapperswil (SG), patinoire Diners Club Arena : divers plans 3 buts pour le  SC Rapperswil Jona marqu\u00e9s par NORGREN, Niklas, BERGER, Sven et RIZZELLO,  Antonio, hockeyeurs / divers plans but de MELIN, Bjorn, hockeyeur du HC  Fribourg Gott\u00e9ron / penalite pour HEINS, Shawn, hockeyeur du HC Fribourg  Gott\u00e9ron pour un cross-check / itw SPRUNGER, Julien, hockeyeur du HC Fribourg Gott\u00e9ron (d\u00e9faite). hockey sur glace, LNA.", "id": "1303400", "visualThemes": ["HOCKEY SUR GLACE", "LNA"], "visualGeographicals": ["RAPPERSWIL (SG)"], "visualPersons": ["SPRUNGER, JULIEN"], "visualCorporations": ["HC FRIBOURG GOTT\u00c9RON", "SC RAPPERSWIL JONA"]}, {"internalArchiveId": "GS1011303405", "summary": " Bienne, patinoire du stade de la Glace : penalty manqu\u00e9 par LOTSCHER, Kevin, hockeyeur du HC Bienne / divers plans des 3 buts du HC Bienne marqu\u00e9s par  SPY O, Ahren, MIEVILLE, Alain et LOTSCHER, Kevin, hockeyeurs / divers plans des 2 buts du HC Lugano marqu\u00e9s par DOMENICHELLI, Hnat et KOSTOVIC, Dario,  hockeyeurs. LNA, hockey sur glace.", "id": "1303404", "visualThemes": ["HOCKEY SUR GLACE", "LNA"], "visualGeographicals": ["BIENNE"], "visualCorporations": ["HC LUGANO", "HC BIENNE"]}, {"internalArchiveId": "GS1011303416", "summary": " Davos, patinoire Vaillant Arena Davos : 4 buts du HC Davos marqu\u00e9s par  RAMHOLT, Tim, WIESER Marc et SYKORA Petr 2 fois, hockeyeurs / 1 but du Kloten Flyers marqu\u00e9 par LEMM, Romano, hockeyeur. hockey sur glace, LNA.", "id": "1303415", "visualThemes": ["HOCKEY SUR GLACE", "LNA"], "visualGeographicals": ["DAVOS"], "visualCorporations": ["HC DAVOS", "KLOTEN FLYERS"]}, {"internalArchiveId": "GS1011303418", "summary": " Zurich-ville, patinoire du Hallenstadion : but de CHRISTEN, Bjorn, hockeyeur du EV Zoug / but de OPPLIGER, Patrick, hockeyeur du EV Zoug / but de   CHRISTEN, Bjorn face au Zurich SC. hockey sur glace, LNA.", "id": "1303417", "visualThemes": ["HOCKEY SUR GLACE", "LNA"], "visualGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "visualCorporations": ["ZURICH SC", "EV ZOUG"]}, {"internalArchiveId": "GS1011303419", "summary": " Ambri, patinoire de la Valascia : but de STEINER, Daniel, hockeyeur de SC Langnau Tigers / but de ISABELLA, Joey, hockeyeur de HC Ambri Piotta / but de BROOKS, Brendan, hockeyeur de SC Langnau Tigers / but de LEHOUX, Yannick, hockeyeur de HC Ambri Piotta / but dans les prolongations de STEINER, Daniel. hockey sur glace, LNA.", "id": "1303418", "visualThemes": ["HOCKEY SUR GLACE", "LNA"], "visualGeographicals": ["AMBRI"], "visualCorporations": ["SC LANGNAU TIGERS", "HC AMBRI PIOTTA"]}, {"internalArchiveId": "GS1011303421", "summary": " Thoune : joie et fumig\u00e8nes des supporters du FC Lucerne (4\") / but sur  penalty de YAKIN, Hakan, footballeur du FC Lucerne / but de SCARIONE,   Ezequiel Oscar, footballeur du FC Thoune / coup franc de SCARIONE, Ezequiel Oscar et parade de WUTHRICH, Gabriel, gardien du FC Lucerne. Super League.", "id": "1303420", "visualThemes": ["SUPER LEAGUE"], "visualGeographicals": ["THOUNE"], "visualPersons": ["YAKIN, HAKAN"], "visualCorporations": ["FC LUCERNE", "FC THOUNE"]}, {"internalArchiveId": "GS1011303422", "summary": " Zurich-ville, stade du Letzigrund : but de CIARROCCHI, Alessandro,   footballeur du AC Bellinzone / but contre son camp de MENEZES, Paulo,   footballeur de Grasshopper / but de SERMETER, Gurkan, footballeur du AC  Bellinzone / but de MENEZES, Paulo / but de PAVLOVIC, Daniel, footballeur de Grasshopper / but annule pour hors-jeu de Grasshopper / divers plans bref  SFORZA, Ciriaco, entra\u00eeneur de Grasshopper. Super League.", "id": "1303421", "visualThemes": ["SUPER LEAGUE"], "visualGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "visualPersons": ["SFORZA, CIRIACO"], "visualCorporations": ["AC BELLINZONE", "GRASSHOPPER"]}, {"internalArchiveId": "GS1011303425", "summary": " Fribourg-ville : divers plans paniers r\u00e9ussis par basketteurs de Fribourg Olympic / itw VOGT, Oliver, basketteur de Fribourg Olympic (victoire) / divers plans th\u00e9orie de ERIC, Danijel, entra\u00eeneur des Starwings Basket Regio Basel  (9\"). LNA, Basket-ball (comp\u00e9tition).", "id": "1303424", "visualThemes": ["LNA", "BASKET-BALL (COMP\u00c9TITION)"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "visualCorporations": ["FRIBOURG OLYMPIC"]}, {"internalArchiveId": "GS1011303428", "summary": " Angleterre, Bolton : divers plans match de boxe entre BELGE, Roberto, boxeur suisse et HATTON, Matthew, boxeur britannique / k.o. et d\u00e9faite de BELGE,  Roberto. boxe.", "id": "1303427", "visualThemes": ["BOXE"], "visualGeographicals": ["ANGLETERRE"]}], "program": {"href": "/programs/399", "id": "399", "name": "Sport derni\u00e8re"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "BASTARDOZ, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "GRIVEL, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "JATON, Fabrice", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "VIOLA, Marie-Laure", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "VON BURG, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "540961", "isColor": true, "ratio": "16:9", "version": 2, "medium": {"id": "LM118335", "position": "01"}}, {"id": "540960", "comment": "SPDE 2711 EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra / ITR / ITR", "version": 1, "medium": {"id": "ZE003314", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-259791", "internalArchiveId": "GE1010259792", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "SIMPLY RED - FESTIVAL JAZZ DE MONTREUX 2010", "publicationDate": "2010-11-27T00:00:00Z", "summary": "Concert du groupe de musique pop Simply Red \u00e0 l'Auditorium Stravinski lors du Montreux Jazz Festival 2010.", "durationSec": 2936, "genres": ["Concerts"], "publicationChannelNames": ["TSR 2"], "imageURL": "http://www.rts.ch/2687868.image", "thematicGeographicals": ["MONTREAL"], "thematicThemes": ["MONTREUX JAZZ FESTIVAL"], "alternativeTitle": ["Music on tour"], "alternativeSummary": ["Simply Red\nFestival de Jazz Montreux 2010"], "variantIds": ["ece-3235018"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-02-19T20:13:07Z", "program": {"href": "/programs/374", "id": "374", "name": "Music on tour"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "ALLENBACH, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "SAUTTER, Guy", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "DE LUIGI, Luca", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}, {"name": "FESTIVAL DE JAZZ DE MONTREUX", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "1572387", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "ITR / ITR", "version": 3, "medium": {"id": "ZF007002", "position": "01"}}, {"id": "539374", "isColor": true, "version": 2, "medium": {"id": "HC000320", "position": "01"}}, {"id": "539373", "comment": "PROGRAMME COMPLET\nPOUR DIFFUSION: PRENDRE LES AUDIOS 1&2\rPOINTES AUDIOS 1&2: +2 dB // 3&4: +2 dB\n- OK POUR DIFFUSION -", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "ITR / ITR", "version": 1, "medium": {"id": "LD117547", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-260284", "internalArchiveId": "GE1011260285", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "FEDERER - DJOKOVIC - MASTERS LONDRES 2010", "publicationDate": "2010-11-27T00:00:00Z", "durationSec": 6426, "genres": ["Retransmissions en direct"], "publicationChannelNames": ["TSR 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2010-11-30T00:00:00Z", "program": {"href": "/programs/398", "id": "398", "name": "Tennis"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "DROZ, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "ROSSET, Marc", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "541129", "comment": "TENN 2711 LOND FED DJO\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "ITR / ITR / CM fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZR001004", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-260286", "internalArchiveId": "GE1011260287", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "RAFAEL NADAL - ANDY MURRAY DEMI-FINALE - MASTERS LONDRES 2010", "publicationDate": "2010-11-27T00:00:00Z", "durationSec": 12933, "genres": ["Retransmissions en direct"], "publicationChannelNames": ["TSR 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-09-02T10:08:12Z", "program": {"href": "/programs/398", "id": "398", "name": "Tennis"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "DROZ, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "ROSSET, Marc", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "541131", "comment": "TENN 2711 LOND NADA MURR\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "ITR / ITR / CM fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZR001005", "position": "01"}}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2010", "maxPublicationDate": "2010", "start": 900, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer nmrn2JnVViXaXrPjx2bSDxcuXFkc"}]