[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2010&maxPublicationDate=2010&start=9200&rows=25", "count": 9467, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2010&maxPublicationDate=2010&start=9225&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2010&maxPublicationDate=2010&start=9442&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2010&maxPublicationDate=2010&start=9175&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2010&maxPublicationDate=2010&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-96FA5E24-086E-4DE7-81E6-7A792625C424", "internalArchiveId": "96FA5E24-086E-4DE7-81E6-7A792625C424", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Secrets d'animaux (245/271) : Le siamois", "publicationDate": "2010-01-12T00:00:00Z", "durationSec": 165, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-06-17T22:11:01Z", "speechToTexts": ["18.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:07) [62%] :\r\nEst 7 leur secrets nous allons voulais r\u00e9v\u00e9ler. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:17) [93%] :\r\nAujourd'hui le siamois. \r\nLe siamois chat idoine appartenant \u00e0 la famille effet Lida et le siamois, y a un mois en langue vernaculaire est un animal aux moeurs \u00e9tranges. \r\nPassionn\u00e9 par l'outillage en g\u00e9n\u00e9ral le siamois absolument n'importe quoi pour se procurer un marteau, une pince ou un tournevis. \r\nMoi- m\u00eame, un jour, j'ai subi l'obsession de ce bon f\u00e9lin aux yeux bleus, en effet, le rendant dans mon garage pour bricoler, je me suis rendu compte qu'un siamois m'avait piqu\u00e9 une si un mois. \r\nD\u00e9couverts dans un pot de sauce \u00e0 salade par le c\u00e9l\u00e8bre ballon de rouge, Jimmy Burgondes le siamois est un chat qui ne con\u00e7oit que des jumeaux, malheureusement, malheureusement ils ne seront pas souvent compte de la beaut\u00e9 myst\u00e9rieuse de sa double prog\u00e9niture, ils ne seront pas souvent compte de la beaut\u00e9 myst\u00e9rieuse de sa double prog\u00e9niture parfois, parfois il utilise m\u00eame des jumelles, il utilise m\u00eame des jumelles pour observer ses jumeaux pour observer c'est \u00e7a infiniment bon le siamois est aussi dot\u00e9 d'une peau magnifique recherch\u00e9s par les collectionneurs. \r\nConstitu\u00e9 de tungst\u00e8ne, am\u00e9liorer et de poils d'Astrakhan, c'est beau et d\u00e9licieuses en salade, mais utile \u00e0 la vie de tous les jours par exemple, si vous voulez illustrer votre voiture apr\u00e8s un lavage, il vous suffit d'utiliser une peau de siamois fait int\u00e9ressant la langue du siamois est en forme de fouet ainsi lorsque les siamois par il faut \u00eatre pourtant malgr\u00e9 toutes ses qualit\u00e9s, le siamois terrible secret que nous allons vous r\u00e9v\u00e9ler contrairement \u00e0 la croyance populaire, il est tr\u00e8s facile de s\u00e9parer un chat siamois d'un autre chat siamois et plut\u00f4t que d'utiliser un seau d'eau utilis\u00e9 une scie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:22) [71%] :\r\nNon, non, non, non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:25) [90%] :\r\nPour finir, quelques siamois c\u00e9l\u00e8bres Igor et Grichka Bogdanoff le fameux album des Smashing comme Kim Saga Mess Dreams et la moiti\u00e9 d'une ann\u00e9e siamois \u00e0 demain. \r\n"], "program": {"href": "/programs/6354EA1B-F6CF-4725-8A0A-EB1AC0DEC314", "id": "6354EA1B-F6CF-4725-8A0A-EB1AC0DEC314", "name": "Secrets d'animaux"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur RSR", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaboratrice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0E650D86-13C1-444E-BACE-82166CE3A30B", "internalArchiveId": "0E650D86-13C1-444E-BACE-82166CE3A30B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les Panzani 234 : Bibelot et la cam\u00e9ra cach\u00e9e", "publicationDate": "2010-01-12T00:00:00Z", "durationSec": 171, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "thematicThemes": ["mafia"], "isOnline": false, "remarks": "identifiant de l'\u00e9mission : PAN", "lastModifiedDate": "2016-02-24T04:10:26Z", "speechToTexts": ["24.02.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [84%] :\r\nLes diff\u00e9rentes jamais pointant une saga d'une famille mafieuse pas comme les autres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [68%] :\r\nEt pour messieurs, ce sera pour moi et les pour les petits \u00e0 un stade Charl\u00e9ty fraise, bon il y a qui leur ton copain Madick\u00e9 serait l\u00e0 15 heures pile, moins 5 pour voyager voyager \u00e0 l'minute alors si fortiches en calcul, toi, merci et puis c'est \u00e7a fait plaisir de passer un peu de temps avec toi ouais bah se concentrer 50 important qu'on n\u00e9gocie, hein, j'ai regarde c'est a monsieur avec une marionnette l\u00e0- bas du paradis lui sourire, il va venir m\u00eame nous au regard droit plus haut, un grand monsieur rigoureux qu'un petit chapeau. \r\nManager des. \r\nEt donc il y a une vraie personne, bon elle rigole a d\u00fb passer 5 dollars l'\u00e9tude que j'ai compris, sinon je te fais bouffait en marionnettes mais pas le progr\u00e8s sur le grand monsieur oui c'\u00e9tait, h\u00e9 ben on va encore Bebo excuse oui monsieur, son fr\u00e8re a parl\u00e9, moi je l'aime bien, dites Monsieur il conna\u00eet des chansons oui bonjour ici dit des gens c\u00e9l\u00e8bres aussi. \r\nBon, nous sommes tous fr\u00e8res. \r\nJe suis VHP et aussi un match \u00e0 la mis\u00e8re bien vous avez pas compris ce que je vous ai dit de garage \u00e0 terre, oui, oui, oui, petit peut-\u00eatre mafia majeur, je bois, verre peinard sur la terrasse et c'est pas qu'il y a bombard\u00e9 avec Tabarly on attendait ben d'accord, oui, oui monsieur, vous parlez mal parce qu'ce qui a du bon en si vraiment je n'ose pas dire pas non, quand m\u00eame, apparemment, il peut pas pr\u00eater son slip, il se croit et faire sur l'ou au quotidien Bild ni maintenant car, oui, oui, c'est une Camberlin cach\u00e9e, vous avez des pays riches et quoi j'ai moi dans sa tranche de qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:17) [58%] :\r\nVoil\u00e0 ce qu'il va y avoir une vous seriez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:27) [77%] :\r\nBah bravo si j'ai bien jou\u00e9 mais qu'est -ce que je pouvais savoir que c'\u00e9tait tout, cam\u00e9ra cach\u00e9e, bon, on fait quoi de cette cassette qui a d\u00e9truit ou tu vas encore qu'on la regarde \u00e0 encore une petite fois j'adore quand il explose, ce qu'on habite dans l'eau, oui, je suis la t\u00eate de l'animal, un jour. \r\n"], "program": {"href": "/programs/6400F193-BDC8-4A26-B46D-14A7CD78B83D", "id": "6400F193-BDC8-4A26-B46D-14A7CD78B83D", "name": "Panzani"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Laurenceau, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Auteur"}, {"function": "Auteur du texte", "name": "Matter, Franck", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Auteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Laurenceau, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0A38C037-6F20-434B-8F2D-C9E2FE848F28", "internalArchiveId": "0A38C037-6F20-434B-8F2D-C9E2FE848F28", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision fran\u00e7aise M6 a gagn\u00e9 la bataille juridique qui l'opposait \u00e0 la T\u00e9l\u00e9vision suisse romande : Interview de Gilles Marchand, directeur de la Radio T\u00e9l\u00e9vision Suisse ", "publicationDate": "2010-01-12T00:00:00Z", "summary": "Le tribunal reconna\u00eet \u00e0 la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision fran\u00e7aise M6 le droit de diffuser ses programmes avec des fen\u00eatres de publicit\u00e9 suisse. C'est un coup dur pour la RTS,  nouvelle entreprise issue de la fusion de la Radio et de la T\u00e9l\u00e9vision romande. Le march\u00e9 publicitaire de M6 en Suisse s'\u00e9levait en 2008 \u00e0 45 millions de francs.", "durationSec": 301, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["France", "Suisse"], "thematicThemes": ["t\u00e9l\u00e9vision", "publicit\u00e9", "l\u00e9gislation"], "thematicPersons": ["M6", "T\u00e9l\u00e9vision suisse romande", "RTS Radio T\u00e9l\u00e9vision Suisse"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2010-02-12T10:43:51Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Marchand, Gilles", "role": "directeur de la Radio T\u00e9l\u00e9vision Suisse ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-31D18D89-2309-4903-991E-5DDCB0F4B8F1", "internalArchiveId": "31D18D89-2309-4903-991E-5DDCB0F4B8F1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "1. Interview d'H\u00e9l\u00e8ne Castel, psychoth\u00e9rapeute et auteure de \"Retour d'exil d'une femme recherch\u00e9e\" (Ed. du Seuil, 2009). -2. Sorci\u00e8re : Interview de Michel Porret, professeur d'histoire \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, auteur de \"L'ombre du diable, Mich\u00e9e Chauderon, la derni\u00e8re sorci\u00e8re ex\u00e9cut\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve\" (Ed. Georg, 2010)", "publicationDate": "2010-01-12T00:00:00Z", "summary": "1. De la cavale au chemin vers soi. L'\u00e9criture pour sortir de l'ombre. Avec Retour d'exil d'une femme recherch\u00e9e, paru au Seuil, H\u00e9l\u00e8ne Castel revient sur une jeunesse entam\u00e9e par un long exil. Au d\u00e9but des ann\u00e9es 80, contestataire et marginale, elle participe au braquage d'une banque qui tourne mal. Sa vie bascule, elle s'enfuit au Mexique o\u00f9 elle vite jusqu'en 2004. Elle est alors arr\u00eat\u00e9e, quatre jours avant l'expiration du d\u00e9lai de prescription. Durant vingt-cinq ans, apr\u00e8s un changement de nom et de culture, le choix de la maternit\u00e9 puis du m\u00e9tier de psychoth\u00e9rapeute, l'auteur confronte ainsi sa trajectoire mouvement\u00e9e au travail de reconstruction de soi. Comme rena\u00eetre lorsqu'on a \u00e9t\u00e9 coup\u00e9e si longtemps de son identit\u00e9 ? Extrad\u00e9e en France et jug\u00e9e en 2006, H\u00e9l\u00e8ne Castel apprend l'\u00e9criture en prison, dans un atelier anim\u00e9 par l'\u00e9crivaine Nancy Huston. Elle permet ainsi \u00e0 la fille d'intellectuels de dire une enfance solitaire, \u00e0 l'adulte de comprendre les utopies et la d\u00e9sesp\u00e9rance romantique qui l'ont entrain\u00e9e \u00e0 commettre un hold-up, et \u00e0 l'\u00e9crivaine enfin, de poser la question de l'identit\u00e9, du mensonge et de la possibilit\u00e9 de s'amender quand le discours politique inscrit l'inverse. Un entretien de Nicole Duparc. - 2. En 1652, Mich\u00e9e Chauderon est ex\u00e9cut\u00e9e, \u00e0 Gen\u00e8ve, pour crime de sorcellerie. Le 6 avril 1652, la lavandi\u00e8re catholique Mich\u00e9e Chauderon est ex\u00e9cut\u00e9e pour crime de \u00ab sorcellerie \u00bb dans la R\u00e9publique protestante de Gen\u00e8ve. De l'arrestation \u00e0 l'ex\u00e9cution, le dossier judiciaire donne la parole aux protagonistes de cette cause c\u00e9l\u00e8bre, sympt\u00f4me peut-\u00eatre de la duret\u00e9 du r\u00e9gime calviniste : pr\u00e9venue, femmes accusatrices, experts (chirurgiens, m\u00e9decins), magistrats. D\u00e9j\u00e0 condamn\u00e9e en 1639 pour \u00ab paillardise \u00bb, Mich\u00e9e Chauderon reste certainement l'une des plus c\u00e9l\u00e8bres sorci\u00e8res ex\u00e9cut\u00e9es sous l'Ancien R\u00e9gime. ", "durationSec": 3194, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicGeographicals": ["France", "Suisse", "Mexique", "Gen\u00e8ve (ville)"], "thematicThemes": ["exil", "sorcellerie", "femme", "prison", "17e si\u00e8cle"], "thematicPersons": ["Chauderon, Mich\u00e9e"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-08-13T01:27:31Z", "speechToTexts": ["13.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [81%] :\r\nD'. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:05) [84%] :\r\nFilm de. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:10) [89%] :\r\nBonjour et bienvenue dans Babylone au croisement des savoirs, des langues et des cultures entre grimoires et sortil\u00e8ges, la figure de la sorci\u00e8re n'en finit pas de nous fasciner de nous interpeller, Annick, l'historien Michel le port revient dans un livre sur l'histoire d'une des plus c\u00e9l\u00e8bres sorci\u00e8res ex\u00e9cut\u00e9es sous l'ancien r\u00e9gime et \u00e7a s'est pass\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:32) [82%] :\r\n\u00e7a s'est pass\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve et Mich\u00e9e Chauderon, c'est son nom, Chauderon, c'est pas mal, oui, enfin, ce fut la derni\u00e8re sorci\u00e8re ex\u00e9cut\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est une lavandi\u00e8re catholique et qui venaient du village de Bou\u00ebt Jehan route Haute-Savoie en France donc \u00e0 Gen\u00e8ve, elle a \u00e9t\u00e9 tortur\u00e9e condamn\u00e9e pour sorcellerie du et br\u00fbl\u00e9 sur la plaine de Plainpalais, c'\u00e9tait le 6 avril 1652. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:57) [86%] :\r\nSc\u00e8nes de chasse avec sorci\u00e8re, ce sera donc en seconde partie de Babylone, apr\u00e8s avoir fait connaissance avec une femme singuli\u00e8re qui fut elle aussi pendant longtemps recherch\u00e9e, H\u00e9l\u00e8ne Castel, publi\u00e9 au Seuil : retour d'exil d'une femme recherch\u00e9e, un livre qui raconte son histoire, une histoire o\u00f9 se m\u00ealent cavale exil clandestine IT prison proc\u00e8s mais aussi cheminement vers soi et renaissance, enfin libres, H\u00e9l\u00e8ne Castel est notre invit\u00e9 dans l'\u00e9quipe de Babylone, Annick chinois Nicole le corps pataud J\u00e9r\u00f4me Nussbaum est aux manettes et Nicole Duparc hommes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:33) [92%] :\r\nH\u00e9l\u00e8ne Castel bonjour oui bonjour H\u00e9l\u00e8ne Castel j'ai esquiss\u00e9 comme \u00e7a en quelques mots cl\u00e9s votre votre histoire, votre parcours que vous racontez de fa\u00e7on tr\u00e8s prenante dans Retour d'exil d'une femme recherch\u00e9e qui est paru au Seuil, alors on va bien s\u00fbr en dire un petit peu plus, vous avez donc choisi de de de d\u00e9buter votre r\u00e9cit, H\u00e9l\u00e8ne Castel, le jour de votre arrestation par Interpol s'\u00e9tait au Mexique en 2004 25 ans moi 5 jours avant le d\u00e9lai de prescription des faits pour lesquels vous \u00e9tiez recherch\u00e9s par l'\u00c9tat fran\u00e7ais, \u00e0 savoir le Braquage rat\u00e9 d'une banque Paris d'une banque parisienne en 1980 alors durant ces braquages, un de vos camarades de d\u00e9lit, a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 de 3 autres ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s, le directeur de l'agence a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9e mais vous bien coup du hasard coup du destin vous r\u00e9ussissez \u00e0 vous enfuir sur un v\u00e9lomoteur, mais les d\u00e9s sont jet\u00e9s, votre vie bascule vous fuyez donc au Mexique, vous allez vivre durant 25 ans sous une fausse identit\u00e9, devenir la maman d'une petite fille et puis exercer le m\u00e9tier de psychoth\u00e9rapeute et puis enfin, in fine, et j'allais dire le destin vous rattrape comme \u00e7a la main au collet comm-r\u00e9d Hitchcock 5 jours donc avant le d\u00e9lai de prescription, on vient frapper \u00e0 votre porte, mexicaine et c'est le d\u00e9but de l'autre voyage \u00e0 l'ombre des murs de la prison celui -ci au Mexique d'abord puis \u00e0 faire \u00e0 Fleury-M\u00e9rogis en France jusqu'\u00e0 votre proc\u00e8s en 2006 au terme duquel vous \u00eates condamn\u00e9s donc \u00e0 2000, 2 ans et demi avec sursis, elle, elle ne Castel pourquoi fallait -il \u00e9crire ce livre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:18) [91%] :\r\nPourquoi fallait -il \u00e9crire ce livre, \u00e9coutez si je crois que c'\u00e9tait important pour moi de pouvoir t\u00e9moigner de ce qui se passe de l'autre c\u00f4t\u00e9 des murs des prisons d\u00e9j\u00e0, et puis aussi t\u00e9moigner de la difficult\u00e9 qu'on qu'on peut avoir \u00e0 \u00eatre face \u00e0 un jury et \u00e0 expliquer qui on est et comment on en est arriv\u00e9 l\u00e0, pour moi \u00e7a a \u00e9t\u00e9 toute une une longue pr\u00e9paration de plusieurs mois m\u00eame d'ann\u00e9es puisque, effectivement, comme vous l'avez dit, je ne savais 25 ans que le d\u00e9lit avait \u00e9t\u00e9 commis bien s\u00fbr \u00e9crit et j'avais tout \u00e0 fait oui j'avais 20 ans il y a 30 ans aujourd'hui d'ailleurs pratiquement et sert d'merci et donc comment, comment s'expliquer des, des, des accidents de parcours comme \u00e7a et comment les expliquer aux autres, c'est assez compliqu\u00e9 et on n'a pas souvent de, de, de ce que \u00e7a repr\u00e9sente de trouver les mots justes pour dire sa propre v\u00e9rit\u00e9 pour que d'autres puissent la comprendre et c'\u00e9tait surtout de \u00e7a dont j'avais envie de de t\u00e9moigner. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:35) [89%] :\r\nH\u00e9l\u00e8ne Castel se livrerait le plus s'appeler sortie de clandestine IT sorti de l'ombre, et bien s\u00fbr une question qu'on qu'on se pose d\u00e8s les premi\u00e8res pages du livre, c'est comment fait- on pour vivre aussi longtemps coup\u00e9e de son identit\u00e9, donc je l'ai dit, vous aviez une fille au Mexique, bien s\u00fbr, un r\u00e9seau d'amis, on reconstruit sa vie et puis, cerise sur le g\u00e2teau, si j'ose dire, psycho, ce m\u00e9tier de psychoth\u00e9rapeute donc tr\u00e8s au fait, bien s\u00fbr, du poids et des ravages du secret dans la transmission, alors comment fait- on au quotidien pour tenir comme \u00e7a, ce grand \u00e9cart, faire comme si le pass\u00e9 n'avait d'une certaine mani\u00e8re, pas eu lieu. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:16) [91%] :\r\nC'est \u00e0 la fois vrai \u00e0 la fois on joue, on triche un peu, c'est-\u00e0-dire que on parle de la v\u00e9rit\u00e9, le plus possible en tout en essayant d'occulter uniquement ce qui pourrait \u00eatre dangereux \u00e0 dire comme impropre identit\u00e9 et le rapport \u00e0 \u00e0 \u00e0 un fait particulier dans ce cas -ci, \u00e9videmment je je ne pouvais pas trop parler de de de cette histoire de 2 braquages comme vous avez dit mais par contre parler de ces ann\u00e9es de de m\u00eame si je disais effectivement j'\u00e9tais au Mexique pour que la question de l'identit\u00e9 ne soit pas si compliqu\u00e9, je parlais de, de, de, de ma jeunesse en France, \u00e0 Paris et \u00e0 ma fille, j'avais dit le plus possible aussi \u00e0 mes amis aux gens les plus proches, disait quand m\u00eame quelle \u00e9tait ma vie \u00e0 ma psychoth\u00e9rapeute \u00e9videmment et c'est vrai que j'ai essay\u00e9 de de reconstruire toute cette histoire, en tout cas entre moi et quelques personnes qui \u00e9taient les plus intimes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:20) [92%] :\r\nQuand on, quand on r\u00e9sume qu'on raconte comme \u00e7a, tr\u00e8s bri\u00e8vement, autre histoire les gens r\u00e9agissent souvent de la m\u00eame mani\u00e8re, en disant : vraiment c'est la faute \u00e0 pas d'chance que de se faire pincer, entre guillemets, si pr\u00e8s du but, il si je veux dire, H\u00e9l\u00e8ne Castel, or en vous lisant, on se dit exactement le contraire, on se dit qu'apr\u00e8s 25 ans, au fond d'une cavale mais immobile, h\u00e9 bien cette arrestation vous a au contraire mis en mouvement, comme si c'\u00e9tait impossible autrement. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:47) [92%] :\r\nD'une certaine mani\u00e8re, oui, c'est-\u00e0-dire que je pense que j'ai, j'ai aussi eu de la chance, justement parce que j'ai, j'ai pu prendre ses distances par rapport \u00e0 \u00e0 mon histoire et \u00e0 la fois j'ai eu envie de la comprendre, donc, de mettre des mots dessus et finalement toute cette histoire, m\u00eame si \u00e7a a \u00e9t\u00e9 quand m\u00eame une une rupture de nouveau 25 ans plus tard et la n\u00e9cessit\u00e9 de repartir \u00e0 0 parce que c'est vrai que quand on reconstruit sa vie qu'on a son m\u00e9tier et ses amis, sa famille, sa maison quelque part c'est, c'est quand m\u00eame une une terrible d\u00e9chirure de devoir tout quitt\u00e9 et \u00e0 la fois j'ai je vous disais, j'ai de la chance parce que c'est vrai que \u00e7a aurait pu \u00eatre terrible, une fois ici, de me retrouver avec des ann\u00e9es et des ann\u00e9es de prison de ne pas pouvoir Rome reconstruire et j'ai beaucoup d'amis qui m'attendait ici, j'ai eu la possibilit\u00e9 d'\u00eatre bien d\u00e9fendu et donc de de bien m'en sortir, entre guillemets, parce que c'est vrai que, de toute fa\u00e7on le Mexique s'est de nouveau, quelque chose qui est loin derri\u00e8re moi et, de nouveau, il faut recommencer quoi donc je c'est \u00e0 la fois soulagement effectivement de faire de faire le lien, et de pouvoir retrouver ses origines et \u00e0 la fois c'est un d\u00e9chirement de devoir tout quitter de nouveau. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:11) [88%] :\r\nOn on va pas beaucoup mais quand m\u00eame juste sur les, les, les motivations de de l'acte de ce geste fatal, on va dire en tout cas on a \u00e9voqu\u00e9, enfin, les m\u00e9dias ont \u00e9voqu\u00e9 le le le spectre, on vous accuser de terrorisme, on a \u00e9voqu\u00e9 le le spec comme \u00e7a, d'Action directe, vous dites dans le livre que vous avez eu honte de de tout \u00e7a, tout \u00e7a, qui \u00e9tait loin de vous, H\u00e9l\u00e8ne Castel loin de celle du oui en d\u00e9rive. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:41) [88%] :\r\nOui, en fait, c'est vrai que l'\u00e9poque \u00e9tait \u00e9tait une \u00e9poque contestataire et et et il y avait, D\u00e9d\u00e9, les personnes qui s'identifier \u00e0 ces mouvances tels que Action directe mais moi j'ai je faisais pas partie de de \u00e7a, c'\u00e9tait un peu un amalgame qui a \u00e9t\u00e9 fait au niveau des m\u00e9dias par contre oui comment, comment, comment dans dans toute cette mouvance l\u00e0 il y avait une sorte d'id\u00e9ologie contestataire qui disait que, \u00e0 un moment donn\u00e9, c'\u00e9tait possible de, de, de passer \u00e0 l'acte, comme \u00e7a, d'un autre c\u00f4t\u00e9, c'est pas hasard si certaines personnes ont fait ce pas, et d'autres ne l'ont pas fait et c'est pour Sexe, pour moi, c'\u00e9tait important de de comprendre comment j'ai pu arriver \u00e0 \u00e0 me sentir tellement rupture que que faire irruption dans dans un \u00e9tablissement comme \u00e7a et oui et pouvoir \u00eatre mena\u00e7ante, j'ai pu le faire sans, sans penser aux personnes qui \u00e9taient l\u00e0, jusqu'au moment o\u00f9 je suis trop je suis, je me suis trouv\u00e9 face \u00e0 cette r\u00e9alit\u00e9 et c'\u00e9tait plus une id\u00e9e c'\u00e9tait devenu quelque chose de, de, de, de palpable et d'humains et dans cette r\u00e9alit\u00e9 -l\u00e0, je me sentais vraiment pas bien du tout quoi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:55) [88%] :\r\nAlors son pr\u00e9sident \u00e7a comme \u00e7a, oui, sans penser \u00e0 l'autre, \u00e7a c'est un point effectivement important, H\u00e9l\u00e8ne Castel le le le livre d\u00e9bute jeudi donc le le jour se votre r\u00e9cit d\u00e9bute le jour de votre r\u00e9citation, et puis, \u00e0 mesure qu'on avance comme \u00e7a vers le proc\u00e8s vous par Flashback des retour sur un pass\u00e9 qui est de plus en plus lointains donc jusqu'\u00e0 l'enfance alors pas votre histoire, je dirais que c'est l'histoire d'une petite fille triste qui n'attire jamais l'attention de ses parents, qui sont des de grands intellectuels Le Parisien occup\u00e9, tr\u00e8s occup\u00e9 \u00e0 d\u00e9fendre de nobles causes, vous avez une phrase qui est assez terrible et qui r\u00e9sume sans doute ce climat c'\u00e9tait quand j'ai grandi, aux antipodes de la ville, face \u00e0 l'encre au papier face \u00e0 mon p\u00e8re en plein travail, j'avais plus classe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:48) [95%] :\r\nDonc ce sentiment d'\u00eatre \u00e9ject\u00e9 au fond de sa propre enfance d'une certaine mani\u00e8re, avec des parents tr\u00e8s peu investi \u00e9motionnellement tr\u00e8s peu investi psychiquement. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:01) [90%] :\r\nOh oui, j'avais beaucoup d'admiration pour le moment je n'ai toujours d'ailleurs, je pense que ce sont des personnes qui, qui ont aussi v\u00e9cu les retomb\u00e9es du d'une d'une \u00e9poque, bon, on n'\u00e9tait pas tr\u00e8s loin de Mai 68 on d'ailleurs, on \u00e9tait dans cette rue dans ce moment -l\u00e0, c'\u00e9tait c'\u00e9tait effervescence et il y avait beaucoup d'chose \u00e0 faire, il y avait aussi l'id\u00e9e que que la famille \u00e9tait \u00e9tait plut\u00f4t le creuset de, de, de la r\u00e9pression et et que Boiron, moins on s'occuper de ses enfants, pluraliste, libre et et et sans doute mieux, c'\u00e9tait pour eux et donc il y avait, je pense qu'il y avait plein de raisons qui faisaient qu'effectivement j'\u00e9tais, j'\u00e9tais pas vraiment entour\u00e9 comme comme on a l'id\u00e9e aujourd'hui qu'un enfant doit \u00eatre entour\u00e9e et je pense que que que oui, il y a eu d\u00e9j\u00e0 une sorte de, de, de solitude profonde qui s'est qui s'est mis en place \u00e0 partir de ce moment -l\u00e0 et qui, qui explique, peut-\u00eatre, en tout cas pour moi comment j'ai pu, j'ai pu continuer \u00e0 entrer dans des r\u00e9alit\u00e9s sans parfois \u00eatre compl\u00e8tement dans la possibilit\u00e9 de penser, dit r\u00e9fl\u00e9chir de, de, de partager profond\u00e9ment avec d'autres et donc, et donc \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un peu le d\u00e9but d'une d\u00e9rive, je dirais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:14) [89%] :\r\nOui ce ce, ce qui fait toute H\u00e9l\u00e8ne Castel que ce livre n'est pas je dirais qu'un simple t\u00e9moignage je mets \u00e7a entre guillemets bien s\u00fbr mais c'est c'est le regard aussi que vous portez sur la prison, cette prison qui, comme l'\u00e9crit Nancy Huston, qui pr\u00e9face de votre livre, cette prison qui fragilise les fragiles affaiblit les faibles et affole les affoler et fracasse les Liens de ce don depuis toujours, les Liens sont mal assur\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:48) [94%] :\r\nOui, pour moi \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une tr\u00e8s grande surprise \u00e9videmment me retrouver en prison, m\u00eame si je savais que \u00e7a pouvait arriver parce que j'imaginais pas \u00e0 quel point l'isolement qu'on peut ressentir dans les prisons fran\u00e7aises est quelque chose de, de, de profond\u00e9ment cassant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:07) [93%] :\r\n\u00e0 vous lire, d'ailleurs, H\u00e9l\u00e8ne Castel, mieux vaut \u00eatre emprisonn\u00e9e au Mexique qu'\u00e0 Fleury-M\u00e9rogis apparemment. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:14) [89%] :\r\nOh, il y a, il y a d'autres choses difficiles \u00e0 \u00e0 \u00e0 vivre ici ce que parce que la, la, la ministre sans p\u00e9nitentiaire et sans doute beaucoup moins riche l\u00e0- bas qu'ici et donc les conditions de surpopulation et mat\u00e9riels sont difficiles, mais d'un autre c\u00f4t\u00e9, c'est vrai qu'on vit au Mexique, quelque chose de beaucoup moins en rupture aussi bien avec l'autre \u00e0 l'int\u00e9rieur des murs que avec l'autre, \u00e0 l'ext\u00e9rieur, on a acc\u00e8s au t\u00e9l\u00e9phone autant qu'on veut \u00e0 partir, on ment, on a une carte t\u00e9l\u00e9phonique qui permet de le faire, on a, on vit en collectivit\u00e9, tout le temps de la d\u00e9tention Les les cellules sont ouvertes toute la journ\u00e9e jusqu'\u00e0 tard le soir, on a une vie sociale qui est beaucoup plus humaine, j'allais dire oui alors que, en France, d'une part, on est compl\u00e8tement coup\u00e9 de l'ext\u00e9rieur, \u00e0 part quelques parloir et et des lettres qui sont tout le temps, lu de part et d'autre, enfin celles qui arrivent et celles qui partent de la prison et puis on n'a pas acc\u00e8s au t\u00e9l\u00e9phone et puis \u00e0 l'int\u00e9rieur des murs, on est enferm\u00e9 dans une cellule de 9 m2 pratiquement 22 heures sur 24 soit seuls soit \u00e0 2 ou \u00e0 3, et c'est quand m\u00eame une, une mani\u00e8re de, de, de devoir attendre que le temps passe, qui est particuli\u00e8rement inutile qui qui qui me para\u00eet un non- sens total justement dans un moment o\u00f9 les personnes qui qui se retrouve l\u00e0 dans cette case prison on pourrait dire, aurait besoin de, de, de, d'une socialisation et d'une et encense sens oui, donnez de projets qu'ils qui leur permettent de se reconstruire un minimum pour justement trouver au fond d'eux m\u00eame et avec l'autre DD des mani\u00e8res de mettre en en oeuvre ce qu'ils ont de de de plus int\u00e9ressant \u00e0 d\u00e9velopper dans la vie, disons pour moi pour pour en pour en sortir de cette situation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:24) [91%] :\r\nPar rapport \u00e0 cette reconstruction non, on en parlera bien s\u00fbr mais il y a aussi, bien s\u00fbr, H\u00e9l\u00e8ne Castel ce moment du du proc\u00e8s dans votre cas, vous l'avez dit, donc bien s\u00fbr qui intervient donc si longtemps apr\u00e8s les faits commis, donc cela pose toute une s\u00e9rie de questions qui juge -t-on c'est-\u00e0-dire donc votre cas ce qu'on jugeait la la jeune fille de l'\u00e9poque de 1980 o\u00f9 la femme que vous \u00e9tiez que vous \u00eates de devenu il y a toutes ces questions qui qui r\u00e9sonne bien s\u00fbr au moment du du du proc\u00e8s, H\u00e9l\u00e8ne Castel. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:16:01) [91%] :\r\nOui, et je je crois que, de toute fa\u00e7on, m\u00eame s'il n'y avait pas ce ce temps le moment d'un proc\u00e8s, c'est toujours un moment crucial, tr\u00e8s difficile, d'ailleurs l'id\u00e9e aussi de, de, de ce livre c'\u00e9tait de parler justement de de la n\u00e9cessit\u00e9 de, de, d'un accompagnement, bien avant le proc\u00e8s, \u00e0 partir du moment o\u00f9 on est en d\u00e9tention pr\u00e9ventive pour pouvoir trouver ses propres mots, exercer sa parole. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:16:28) [88%] :\r\nJustement, ce qu'on comprend tr\u00e8s bien, je m'excuse de, de, de vous interrompre, H\u00e9l\u00e8ne Castel, mais c'est vraiment cette importance au-del\u00e0 de la parole cette sc\u00e8ne de la parole tr\u00e8s subtil que repr\u00e9sente un un proc\u00e8s et alors ce que ce que vous dites, c'est que ce sont rarement les faits qui d\u00e9termine les peines, c'est la personne elle- m\u00eame, autrement dit ce que l'on va dire comment on va le dire qu'on va se positionner vis-\u00e0-vis des des actes qui sont examin\u00e9es au moment du proc\u00e8s donc H\u00e9l\u00e8ne Castel on on j'jamais les faits, cela donne un peu le vertige quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:09) [90%] :\r\nDe toute fa\u00e7on, les faits ne sont pas pr\u00e9sents au moment du proc\u00e8s, ce sont des mots qui vont \u00e9voquer les faits et c'est aussi et d'une certaine mani\u00e8re, c'est c'est pas une mauvaise chose de penser que que les circonstances dans lesquelles ces faits ont eu lieu, on parle de circonstances att\u00e9nuantes, on parle du du du parcours de la personne, par rapport y compris \u00e0 son positionnement vis-\u00e0-vis, tout \u00e7a, tout \u00e7a c'est c'est bien s\u00fbr pris en compte et \u00e7a ne peut \u00eatre \u00e9valu\u00e9 et \u00e7a ne peut \u00eatre en r\u00e9sonance avec les personnes qui vont juger que, \u00e0 travers les mots qui sont \u00e9chang\u00e9s dans dans ce dans cette pi\u00e8ce, et dans ce moment un peu th\u00e9\u00e2trale en plus quelqu'un proc\u00e8s o\u00f9 o\u00f9 certaines personnes sont exerc\u00e9es dans dans les lyc\u00e9es dans dans l'exercice de la parole, j'allais dire oui, et d'autre, je bon, l\u00e0, l'accus\u00e9 et est en position de faiblesse est en position de de, de, de vuln\u00e9rabilit\u00e9 et en plus ce doit trouver les mots justes pour parler de de tout \u00e7a et c'est pour \u00e7a ailleurs que lorsque nous avons cr\u00e9\u00e9 une association qui s'appelle la parole est \u00e0 l'accus\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:14) [88%] :\r\nAlors juste un mot pour dire quand, en 2007, d'abord vous avez, je crois, cr\u00e9er un spectacle qui est intitul\u00e9 Femmes de parloir, c'est bien \u00e7a, oui, avec Brigitte Patient donc, journaliste \u00e0 France Inter, ami d'enfance que vous avez retrouv\u00e9 enfin qui est venu vous qui vous a retrouv\u00e9 au parloir de Fleury-M\u00e9rogis et puis donc, H\u00e9l\u00e8ne Castel, cette association Paroles \u00e0 l'accus\u00e9, alors expliquez -nous, vous avez \u00e9voqu\u00e9 cette, peut-\u00eatre, cette nouvelle profession qui serait accompagnateur, un bon c'est un peu \u00eatre un petit peu, un petit peu vague, j'aimerais que vous, vous nous pr\u00e9cisiez cela et puis nous dire tout simplement ce que vous faites au sein de cette association et le sens oppos\u00e9 environ de votre combat. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:02) [92%] :\r\nCe qui se passe et que y compris quand Kengeter Fleury-M\u00e9rogis, je me suis rendu compte \u00e0 quel point pour certaines personnes, le fait d'avoir quelqu'un qui les \u00e9coute et qui qui puisse comprendre ce qui s'est pass\u00e9 \u00e0 travers le le d\u00e9roulement de, de, de leur parcours et de leurs r\u00e9flexions au sujet de, de, de leur de du d\u00e9lit ou du moment qu'elles sont en train de vivre en prison, \u00e7a peut \u00eatre vraiment tellement important pour pour commencer \u00e0 pouvoir regarder l'autre en face et dire, bon voil\u00e0 oui je peux commencer \u00e0 faire confiance on a propre expression ma propre parole pour que ils se soit compr\u00e9hensible, ce qui m'est arriv\u00e9 dans ma vie et pourquoi j'en suis l\u00e0 c'est \u00e7a a l'air simple mais quand on vit cette sorte de de d\u00e9structuration que peut repr\u00e9senter le passage en prison et quand on a besoin de, de, d'exprimer des choses aussi importantes que s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 face \u00e0 l'autre pour \u00eatre jug\u00e9 simplement cette \u00e9coute active r\u00e9p\u00e9t\u00e9 plusieurs fois au fur et \u00e0 mesure du temps, \u00e7a peut \u00eatre vraiment une diff\u00e9rence cruciale pour pour le moment, on sera face aux juges, on sera face \u00e0 \u00e9ventuellement \u00e0 un psychiatre qui va avoir une esp\u00e8re sur sur notre personne etc donc la la l'association, la parole est \u00e0 l'accus\u00e9, nous sommes en ce moment dans une p\u00e9riode de prise de contact avec avec les diff\u00e9rents acteurs qui, qui sont aussi bien dans le parcours judiciaire des avocats, des psychiatres que \u00e0 l'int\u00e9rieur de la prison il y a un \u00e9cho au niveau institutionnel, \u00e9coutez c'est c'est difficile \u00e0 dire parce que nous sommes dans le dans une prise de contact, oui, je pense que que que \u00e7a fait, \u00e7a fait sens il y a, il y a, il y a quand m\u00eame la compr\u00e9hension que c'est tellement important de pouvoir \u00eatre ma\u00eetre de sa propre parole au moment de, de, de se retrouver face \u00e0 toutes ces \u00e9tapes du processus judiciaire que que effectivement, oui \u00e7a \u00e7a fait il y a un \u00e9cho par rapport \u00e0 ce que nous proposons, l\u00e0- dessus, bon il faut il faut trouver le le moyen de, de, d'avoir toutes ces autorisations pour pouvoir entrer dans ce monde clos et nous esp\u00e9rons bien y arriver oui, parce que je pense que c'est, c'est vraiment important de, de, de pouvoir accompagner les personnes qui qui qui passent par ce cette \u00e9tape difficile. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:40) [89%] :\r\nH\u00e9l\u00e8ne Castel, merci beaucoup d'avoir partag\u00e9 ce moment avec nous, je suis d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 vous, merci, j'ai termin\u00e9 par ces mots, de Nancy Huston, qui r\u00e9sume bien mieux que je pourrais le faire pourquoi Retour d'exil d'une femme recherch\u00e9e est un livre passionnant utile et n\u00e9cessaire, elle \u00e9crit : on voit maintenant en quoi et pourquoi H\u00e9l\u00e8ne Castel est une erreur, une aberration, car ceux qui disposent des mots en g\u00e9n\u00e9ral ne passe pas \u00e0 l'acte, quelle chance pour nous que cette erreur, c'est gr\u00e2ce \u00e0 elle que nous pouvons lire ce que vivent en g\u00e9n\u00e9ral ceux dont la parole \u00e9tait incertaine, h\u00e9sitante emp\u00eacher merci H\u00e9l\u00e8ne Castel, merci, je rappelle que Retour d'exil d'une femme recherch\u00e9e \u00e9tait \u00e9dit\u00e9 au Seuil. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:22:32) [69%] :\r\nAlors la femme dans la chaude. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:23:05) [81%] :\r\n\u00e0 oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:09) [87%] :\r\nBlanche-Neige ou pas, on a tous quelque part dans notre imaginaire et m\u00e9chante sorci\u00e8re qui ricanent ou alors qui fr\u00e9tille du nez comme ma sorci\u00e8re bien aim\u00e9e, j'esp\u00e8re que c'est pas vous qui allez me contredire, Annick juin puisque vous venez nous entretenir des sorci\u00e8res et m\u00eame de l'une des plus c\u00e9l\u00e8bres d'entre elles Mich\u00e9e chaudron ex\u00e9cut\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve en 1652 voil\u00e0, alors il l'historien Michel pourrait donc qui est professeur \u00e0 l'unit\u00e9 d'histoire moderne de l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, analyse le cas Mich\u00e9e chaudron avec semble -t-il une minutie dans un livre qui vient de para\u00eetre aux \u00e9ditions Georg l'ombre du diable Mich\u00e9e chaudron la derni\u00e8re sorci\u00e8re ex\u00e9cut\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 leur addiction \u00e0 ao\u00fbt le le prix, le, le fait qu'il est le triste privil\u00e8ge d'\u00eatre la derni\u00e8re sorci\u00e8re \u00e0 \u00eatre ex\u00e9cut\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve qu'est -ce qui int\u00e9resse Michel dans l'histoire de cette femme. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:24:02) [86%] :\r\nAlors le contexte de l'\u00e9poque, c'est une p\u00e9riode un petit peu charni\u00e8re, vous l'entendrez ce qui l'int\u00e9resse, c'est Mich\u00e9e Chauderon bien s\u00fbr, la femme, mais en fait il n'y a pas grand chose sur la femme, ce qui int\u00e9resse Michel Poret c'est le proc\u00e8s et c'est en fait gr\u00e2ce au proc\u00e8s qu'on en sait autant sur Mich\u00e9e Chauderon, parce que le proc\u00e8s rapporte les interrogatoires Mich\u00e9e donc Michel Poret raconte nous explique pourquoi cette histoire aurait pu passer aux oubliettes l'aurait d\u00fb passer aux oubliettes ailleurs il y a eu d'autres sorci\u00e8re puis finalement ils sortiront les effacer, on voulait plus on entend parler, c'est pas pour rien qu'on les br\u00fblait, pourquoi cette sorci\u00e8re l\u00e0 a travers\u00e9 les si\u00e8cles jusqu'\u00e0 nous, elle a passionn\u00e9 Voltaire la passionn\u00e9 le monde de la psychiatrie au 19\u00e8me si\u00e8cle, les f\u00e9ministes du des ann\u00e9es 70 des ann\u00e9es 70 s'en sont empar\u00e9s et puis jusqu'\u00e0 nos jours la au 21\u00e8me si\u00e8cle, h\u00e9 bien l'Internet \u00e9galement fr\u00e9tillent autour de Mich\u00e9e chaudron au fond pourquoi est ex\u00e9cut\u00e9e, cette nuit, alors \u00e7a c'est int\u00e9ressant parce que d'abord elle a \u00e9t\u00e9 tortur\u00e9e pour qu'elle avoue ensuite, elle a \u00e9t\u00e9 pendu et ensuite elle a \u00e9t\u00e9 br\u00fbl\u00e9e alors normalement, entre guillemets, voil\u00e0 on br\u00fblait, on se contentait de br\u00fbler les sorci\u00e8res, mais \u00e7a c'est une peine lourde pour qu'elle souffre moins je vous disais qu'on \u00e9tait \u00e0 une pleine \u00e9poque charni\u00e8re o\u00f9 on commence \u00e0 avoir quelques doutes sur la justification m\u00eame de cet acte, h\u00e9 bien on a comment dire on a rendu la peine de Mich\u00e9e Chauderon un peu plus l\u00e9g\u00e8re en la tuant en la pendant avant de de la de la br\u00fbler, on \u00e9coute Michel Poret. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:25:42) [90%] :\r\nChasse aux sorci\u00e8res, \u00e0 Gen\u00e8ve, il y a 300 ans. \r\nLa pitoyable histoire de lui fait Chauderon. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:25:51) [79%] :\r\nNon. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:25:58) [75%] :\r\nLes tr\u00e8s honor\u00e9 seigneur syndiqu\u00e9 de cette cit\u00e9 tribunal suivant les anciennes coutumes ayant odieux et sans \u00e9criture devant leurs yeux et \u00e0 pr\u00e9sent voir invoquer son Saint nom pour faire rena\u00eetre jugements ont vendu leur sentence usant plut\u00f4t de douceur que de vigueur il condamne la dite chaudron \u00e0 \u00eatre li\u00e9 \u00e0 la place de Plainpalais et l\u00e0, pendu et \u00e9trangl\u00e9, son corps br\u00fbl\u00e9 r\u00e9duite en cendres ainsi finira ses jours pour servir d'exemple \u00e0 tous ceux qui, tels Crime voudraient commettre. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:26:30) [95%] :\r\nMich\u00e9e Chauderon a comparu devant le tribunal pour y entendre lecture de la sentence, laquelle a \u00e9t\u00e9 ex\u00e9cut\u00e9 le 6\u00e8me jour d'avril 1652. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:26:49) [82%] :\r\nMichel est un peu r\u00e9ac, il \u00e9tait Mich\u00e9e chaudron que ce ton de cette femme. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:26:54) [85%] :\r\nEt leur Mich\u00e9e Chauderon donc qui est la derni\u00e8re femme ex\u00e9cut\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve pour Crime de sorcellerie et puis les migrantes savoyard, n\u00e9 dans les ann\u00e9es 1600 1600 de venu \u00e0 Gen\u00e8ve dans sa 30\u00e8me ann\u00e9e \u00e0 peu pr\u00e8s et qui, \u00e0 travers une vie compliqu\u00e9e, douloureuse, un veuvage de la perte d'un enfant s'instaure dans la vie genevoise comme une lavandi\u00e8re comme une blanchisseuse et aussi comme une gu\u00e9rissent lorsque son proc\u00e8s arrive dans les ann\u00e9es 1652 on conna\u00eet pas grand- chose de sa vie, on sait qu'elle a eu quelques ann\u00e9es auparavant un proc\u00e8s pour Paillard dit c'est-\u00e0-dire qu'elle a eu des relations sexuelles hors des Liens matrimoniaux, ce qui lui a valu d'\u00eatre banni de la ville, ensuite elle reviendra et elle est un tout petit peu dans la sociabilit\u00e9 des femmes genevoise dans les ann\u00e9es 1648 1650 elle est connue pour c\u00e9der talent de blanchisseuse et gu\u00e9rissent, elle est \u00e0 la fois en raison de ce travail, elle blanchit les draps, les sueurs des Morel elle visitait les famili\u00e8re des des logis des fans, et puis elle est un peu marginalis\u00e9 parce qu'on lui impute Des talents thaumaturge Escude gu\u00e9risseuse et \u00e0 partir de l\u00e0, elle se trouve dans une situation un tout petit peu ambigu, d'\u00eatre \u00e0 la fois une gu\u00e9risseuse et celle aussi qui peut-\u00eatre peut b\u00e2iller le mal d\u00e9clencher la maladie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:28:20) [90%] :\r\nOn peut dire qu'il y a un profil de sorci\u00e8re et que Mich\u00e9e chaudron on aurait quelques caract\u00e9ristiques. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:28:25) [88%] :\r\nCar il y a quelques caract\u00e9ristiques dans la biographie de Mich\u00e9e Chauderon qui qui fera qu'elle sera un tout petit peu une suspecte id\u00e9ale : elle est veuve, elle est seule, les catholiques, elle a \u00e9migr\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, mais je n'avais quand m\u00eame une ville o\u00f9 on accueille beaucoup de gens qui viennent notamment des territoires ruraux de la Savoie, mais l\u00e0 ce profil, je dirais, un tout petit peu d'une marginale mais en m\u00eame temps d'une marginale qui se faufilent dans les, dans les appartements, dans les logis. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:28:53) [96%] :\r\nElle est dans l'intime des gens. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:28:55) [92%] :\r\nElle vit dans l'intimit\u00e9 des femmes et notamment des femmes de 8 femmes qui vont l'accuser d'avoir balay\u00e9 le mal, c'est-\u00e0-dire d'avoir d\u00e9clench\u00e9 une maladie sur certaines femmes de cette communaut\u00e9 urbaine. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:29:07) [89%] :\r\nDepuis 1626 Michel porc, elle n'y avait pas eu \u00e0 Gen\u00e8ve d'ex\u00e9cution d'ex\u00e9cution de sorci\u00e8re Mich\u00e9e Chauderon sera d'ailleurs la derni\u00e8re sorci\u00e8re ex\u00e9cut\u00e9e alors pourquoi tant de s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 pour elle. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:29:23) [89%] :\r\nAlors Tabor, une chose dans tous les proc\u00e8s de sorcellerie, il y a un point noir, il y a un point noir qui est difficilement rationalise ce proc\u00e8s se d\u00e9ploie comme un proc\u00e8s inquisitoire classique, on est encore dans les ann\u00e9es 1650 on est en Europe, dans la p\u00e9riode o\u00f9 la recrudescence de la chasse aux sorci\u00e8res est en train d'un petit peu de faiblir le lapin 1596 127 130 \u00e0 Gen\u00e8ve on ex\u00e9cute plus de sorci\u00e8re depuis des ann\u00e9es, \u00e7a sent la fin des ann\u00e9es 1620 il y a des proc\u00e8s jusqu'au proc\u00e8s de Mich\u00e9e chaudron et il y a effectivement dans le dossier de Mich\u00e9e Chauderon, peut-\u00eatre 2 \u00e9l\u00e9ments qui font qu'on revient d'une fa\u00e7on extr\u00eamement forte sur une solution tr\u00e8s dur au niveau p\u00e9nal, le contexte de ce proc\u00e8s, c'est la peur de l'empoisonnement, c'est la peur de la maladie, c'est l'offensive que Mich\u00e9e Chauderon d\u00e9clencherait notamment contre les filles comme des enfants, ce qui peut expliquer effectivement la duret\u00e9 de la r\u00e9ponse p\u00e9nale de la part des magistrats, je ne vois et puis il y a quelque chose dans ce proc\u00e8s, qui reste un tout petit peu incompr\u00e9hensible, il y a un point noir, il y a un point je dirais de on ne peut pas comprendre rationnellement, pourquoi, effectivement, on est arriv\u00e9 \u00e0 cette solution p\u00e9nale c'est de revenir 26 ans apr\u00e8s sur une ex\u00e9cution d'une sorci\u00e8re les protagonistes du proc\u00e8s peuvent expliquer un tout petit peu, je dirais l'issue, les experts il y a beaucoup d'experts qui entrent en jeu, vous savez que lorsqu'on est accus\u00e9 de sorcellerie, on est accus\u00e9 d'\u00eatre all\u00e9 au Sabbath \u00eatre marqu\u00e9e par le diable d'avoir quelque part sur son corps, un endroit qui a 2 caract\u00e9ristiques surnaturelle, d'une part, c'est un point insensibles, d'autre part, c'est un point qui ne rend pas de cendres qui \u00e9tait an\u00e9mique et lorsque le proc\u00e8s se d\u00e9roule, les juges ne voit d\u00e9cide de recourir \u00e0 des experts, la 1\u00e8re batterie d'experts qui sont des gens plut\u00f4t raisonnables qui ont l'habitude de travailler en ville sont tr\u00e8s sceptiques sur cette marque donc rendent une expertise plut\u00f4t ambigu, voire n\u00e9gative et la 2\u00e8me, batterie d'experts, donc des experts qui sont plus \u00e2g\u00e9s, qui sont d'une autre g\u00e9n\u00e9ration bon refaire le m\u00eame protocole m\u00e9dico- l\u00e9gale vont visiter le corps de Mich\u00e9e Chauderon vont le sonder avec une aiguille chirurgicale et vont d\u00e9couvrir des marques qu'ils imputent \u00e0 Satan, donc ils disent qu'elle a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par le diable, donc tout le contexte des logique, qui est un tout petit peu fragile au d\u00e9but se renforce dans l'accusation et cette expertise va jouer un r\u00f4le consid\u00e9rable dans l'issue finalement qui sera l'issue, capitale du proc\u00e8s de Mich\u00e9e Chauderon si on regarde quelques-uns des proc\u00e8s qui ont eu lieu entre les ann\u00e9es 1620 la fin des ann\u00e9es 1620 et puis le proc\u00e8s de Mich\u00e9e Chauderon, tr\u00e8s souvent, il y a 2 \u00e9l\u00e9ments qui peuvent expliquer qu'on n'est pas ex\u00e9cut\u00e9e, c'est que d'abord les femmes incrimin\u00e9s n'avouent pas sous la torture Mich\u00e9e chaudron va avouer sous la torture, finalement et puis d'autre part, les expertises sur les marques sont extr\u00eamement confuse, voire inexistante, donc ces 2 \u00e9l\u00e9ments torture plus expertise positive de la marque peuvent expliquer que, curieusement, 26 ans apr\u00e8s qu'on ait \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 d'ex\u00e9cuter des femmes et des hommes pour Crime de sorcellerie, on revienne vers une solution p\u00e9nale extr\u00eamement dur. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:32:47) [82%] :\r\nMonsieur le lieutenant de justice ici point f\u00e2cher de pouvoir assister \u00e0 l'interrogatoire dans la torture de cette sorci\u00e8re, nous ne serons point trop de 2 pour lui arracher la v\u00e9rit\u00e9 elle persiste dans sa n\u00e9gation ge\u00f4liers tout \u00e0 l'heure \u00e0 l'oreille, convenons qu'elle lui avait dit avoir le coeur charg\u00e9, elle voulait dire la conscience nous mais la guerre n'a m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:33:18) [90%] :\r\nGen\u00e8ve est souveraine depuis 1526 Gen\u00e8ve est aussi protestante, protestants, catholiques, m\u00eame combat contre les sorci\u00e8re \u00e0 Gen\u00e8ve et en Europe. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:33:30) [88%] :\r\nAlors la, la, la chasse aux sorci\u00e8res, ce qu'on appelle la grande chasse aux sorci\u00e8res en Europe, un moment d'apog\u00e9e 1596 120 il n'y a pas de fracture confessionnelle, la chasse est aussi forte dans les pays catholiques que dans les pays protestants, la chasse est extr\u00eamement forte dans les p\u00e9riph\u00e9ries des grands syst\u00e8mes politiques, la chasse est extr\u00eamement forte dans les r\u00e9gions plut\u00f4t rurales plut\u00f4t montagnarde et Gen\u00e8ve, se trouve dans une g\u00e9ographie qui a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s virulentes dans la chasse aux sorci\u00e8res et il y a une sorte de socle comme \u00e7a qui part de Gen\u00e8ve qui traverse le pays de Vaud qui s'adosse sur le Jura qui va jusque je dirais au proximit\u00e9 de l'Empire et la la chasse aux sorci\u00e8res \u00e9taient extr\u00eamement forte, une des id\u00e9es, il y a beaucoup d'id\u00e9es, on a essay\u00e9 d'expliquer les historiens aussi de mettre beaucoup d'\u00e9l\u00e9ments en place pour comprendre l'origine de cette grande peur du Mal incarn\u00e9 dans la femme p\u00e9cheresse qui serait la des votes du diable parce que c'est \u00e7a finalement des \u00e9l\u00e9ments explicatifs de la chasse aux sorci\u00e8res, il y a quelque chose qui est frappant dans la g\u00e9ographie, ce n'est pas une g\u00e9ographie catholique ou protestante, c'est une g\u00e9ographie o\u00f9 finalement les conflits confessionnels, issu de la r\u00e9forme sont tr\u00e8s forts dans des r\u00e9gions de je dirais mal confessionnal ou de fronti\u00e8res donc la r\u00e9gion du Pays de Vaud la r\u00e9gion de Gen\u00e8ve est dans une r\u00e9gion peut-\u00eatre qui est dans une r\u00e9gion de fracture confessionnelle de limites confessionnel qui peut expliquer en partie la virulence de la chasse aux sorci\u00e8res, si on descend vers le sud de l'Europe tr\u00e8s catholique qu'il y a peu de chasse aux sorci\u00e8res, si on va vers l'Espagne par exemple terre tenu par l'Inquisition, il y a peu de proc\u00e8s en sorcellerie, donc il y aurait une g\u00e9ographie particuli\u00e8re qui serait celle des frictions confessionnel, suite \u00e0 la fracture du protestantisme du catholicisme \u00e0 des endroits o\u00f9 je dirais ces lieux ont \u00e9t\u00e9 des lieux extr\u00eamement important dans la lutte en cl\u00e9 de confession, donc pas de fronti\u00e8res \u00e0 priori catholique ou protestant, par contre ce qui peut donner un sens aussi au. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:35:32) [87%] :\r\nC'est de Mich\u00e9e chaudron c'est dans une ville o\u00f9 \u00e9videmment \u00e0 la fin du 17\u00e8me si\u00e8cle, \u00eatre papistes \u00eatre catholique est quelque chose qui peut produire de la marginalit\u00e9, notamment chez des individus qui sont socialement fragiles comme le Mich\u00e9e Chauderon lavandi\u00e8re analphab\u00e8tes \u00e9migr\u00e9s, c'est quelqu'un qui est tout en bas de l'\u00e9chelle sociale, au milieu du XVIIe si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:35:54) [72%] :\r\nOui on m\u00eame Mich\u00e9e Chauderon scandaleux que les crimes si terribles de Bertin. \r\nLes citoyens doivent \u00eatre prot\u00e9g\u00e9s contre de telles abominations, voici la femme Mich\u00e9e Chauderon Chauderon. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:36:10) [81%] :\r\nPatronyme int\u00e9ressant \u00e7a jouer contre elle. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:36:13) [84%] :\r\nJe crois que ce patronyme ne ne ne retient notre attention maintenant Voltaire a beaucoup jou\u00e9 en transformant chaudron en en Chauderon, donc, donc je crois que ce patronyme n'a pas forc\u00e9ment jouer contre elle, maintenant on peut effectivement un tout petit peu faire un jeu de mots pourquoi parce que le chaudron \u00e7a l'instrument dans lequel les sorci\u00e8res soi-disant pr\u00e9parer leurs d\u00e9coctions pr\u00e9parer leur possession du mal et mais je crois que cette simple, moi j'ai v\u00e9rifi\u00e9 dans plusieurs dictionnaires, c'est un nom assez banal finalement qui a certainement une et technologies li\u00e9es \u00e0 une profession de chaudronnier de fabricants de m\u00e9tal, mais je crois que \u00e7a n'a pas jou\u00e9 aucun r\u00f4le dans son d'incrimination Voltaire va transformer Chauderon chaudron donc sans eux et il va, je dirais, un tout petit peu lorsqu'il va fulminer protestants qui ex\u00e9cutent encore quelqu'un en 1652 pour Crime Crime de sorcellerie, il va un peu jouer sur cette id\u00e9e du chaudron, mais en fait je crois que dans la culture juridique des magistrats, je ne vois dans le proc\u00e8s, c'est quelque chose qui est compl\u00e8tement banalis\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:37:15) [91%] :\r\nIl fallait tout effacer d'une sorci\u00e8re puisqu'on allait jusqu'\u00e0 les br\u00fbler, on allait jusqu'\u00e0 faire ou essayer l\u00e0 c'est rat\u00e9 mais on allait essayer de faire dispara\u00eetre le nom \u00e9galement de la sorci\u00e8re, \u00e0 l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:37:28) [87%] :\r\nAlors ce qui est int\u00e9ressant avec les femmes et les hommes condamn\u00e9s \u00e0 mort pour Crime de sorcellerie, comme ils sont soit br\u00fbl\u00e9 sur le b\u00fbcher, vivants ou br\u00fbl\u00e9s apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 \u00e9trangl\u00e9e et ensuite leurs cendres sont dispers\u00e9s, c'est-\u00e0-dire qu'on va essayer d'effacer litt\u00e9ralement tout souvenir de leur identit\u00e9, alors on ne trouve pas trace de leur nom dans le registre des morts comme tous les chr\u00e9tiens sous l'ancien r\u00e9gime qui meurent dans la religion protestante ou catholique peu importe le dernier acte qui laisse sur terre, certains noms dans un registre des morts qui est \u00e0 la fois enregistr\u00e9 mort d'\u00e9tat civil, mais aussi un R\u00e9gis chr\u00e9tiens effectivement la sorci\u00e8re dispara\u00eet de la m\u00e9moire de la de la communaut\u00e9, c'est tellement vrai qu'il y a beaucoup d'ailleurs de proc\u00e8s qui ont \u00e9t\u00e9 br\u00fbl\u00e9es avec le corps de la sorci\u00e8re pour que v\u00e9ritablement la communaut\u00e9 face ce geste extraordinaire d'expiation d'effacement d'oubli absolu. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:38:25) [99%] :\r\nDe purification de. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:38:26) [95%] :\r\nPurification de celle qui a fait ce geste abominable, c'est de se mettre au service de l'ennemi du genre humain. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:38:32) [89%] :\r\nAu passage, Michel port et vous dites : hommes et femmes, on a tendance \u00e0 penser que les sorci\u00e8res sont toujours les femmes. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:38:38) [91%] :\r\nIl y a beaucoup d'hommes qui ont \u00e9t\u00e9 accus\u00e9s de Crime de sorcellerie, donc c'est en g\u00e9n\u00e9ral le rapport, on a un rapport quantitatif 7 3 4 pour 6 6 ou 7 sur 10, donc il y a des hommes accus\u00e9s de Crime de sorcellerie, \u00e7a c'est la 1\u00e8re chose et puis d'autre part on oublie tr\u00e8s souvent que dans les proc\u00e8s de sorcellerie, lorsqu'il y a des femmes qui sont accus\u00e9s de mal\u00e9fices de b\u00e2iller la maladie d'enchantement de fabriquer des potions d'avoir \u00e9t\u00e9 au Sabah etc les accusateurs sont tr\u00e8s souvent de fois sur 10 des accusatrices, donc je crois qu'il est tr\u00e8s difficile de penser une affaire de sorcellerie, si on ne leur ram\u00e8ne pas des conflits extr\u00eamement compliqu\u00e9, qui sont des conflits entre femmes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:39:20) [83%] :\r\nParce que c'est r\u00e9ducteur de dire les sorci\u00e8re \u00e9tait ainsi d\u00e9sign\u00e9, donc des femmes d\u00e9sign\u00e9es par des hommes, des hommes m\u00e9decins des hommes, homme d'\u00e9glise, des hommes jugent. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:39:33) [87%] :\r\nC'est un peu r\u00e9ducteur pour la chose suivante : c'est-\u00e0-dire qu'il faut avoir en vue, 2 institutions l'institution judiciaire qui, sous l'Ancien R\u00e9gime, bien \u00e9videmment, est une institution qui est domin\u00e9e essentiellement par des hommes, les magistrats sont des hommes, et puis l'institution informelle qui est le voisinage et en fait le proc\u00e8s de sorcellerie, c'est un conflit extr\u00eamement compliqu\u00e9e qui d\u00e9bute dans le voisinage et qui aboutit dans l'institution judiciaire, l'institution judiciaire est tenu par des hommes, mais simplement les hommes qui tiennent la justice vont r\u00e9pondre \u00e0 des plaintes ou des d\u00e9nonciations qui \u00e9manent de l'institution informelle qui est le voisinage dans le cas de Mich\u00e9e Chauderon c'est presque un cas embl\u00e9matique puisque ce sont 8 femmes en col\u00e8re qui la d\u00e9noncent, au point d'arriver \u00e0 la faire condamner \u00e0 mort et quand on regarde les protagonistes du proc\u00e8s avec un crit\u00e8re de genre de sexe toute l'accusation formul\u00e9e par des femmes, toute la r\u00e9cup\u00e9ration judiciaire \u00e9videmment a fait par des hommes, mais finalement les seuls personnages qui essaye d'att\u00e9nuer cette accusation qui va aboutir, qui peut aboutir une ex\u00e9cution sait pas lorsque le proc\u00e8s commence surtout, 26 ans apr\u00e8s les derniers ex\u00e9cutions capitales, on ne sait pas qu'on va arriver \u00e0 une ex\u00e9cution capitale mais finalement les seules voix qui essaye de s'opposer un tout petit peu au processus et aux m\u00e9canismes de l'engrenage de la d\u00e9nonciation, ce sont les experts qui sont des hommes et qui disent : effectivement, elle a des marques sur le corps, mais je vous rappelle que tous les individus ont des marques sur le cort\u00e8ge envergure alors oui taches de rousseur essence etc et que nous ne voulons pas prendre la responsabilit\u00e9 d'imputer ces marques \u00e0 une soi-disant Marc satanique donc finalement les personnes les les protagonistes qui ont essay\u00e9 de freiner cet engrenage des d\u00e9nonciations de 8 femmes en col\u00e8re atteintes dans leurs biens symbolique atteinte dans leurs biens qui sont leurs enfants, ce sont des hommes maintenant la magistrature qui va, je dirais \u00e0 instruire progressivement ce proc\u00e8s la magistrature qu'est ce qu'elle fait bien elle ent\u00e9rine progressivement au l'amplifiant parce qu'elle utilise la culture inquisitoire notamment la torture va amplifier les d\u00e9nonciations qui ont \u00e9t\u00e9 formul\u00e9es dans la rumeur dans la peur dans la crainte par ces femmes en col\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:41:51) [75%] :\r\nVa tout dire, quitte \u00e0 donner cette pomme c'est la Mich\u00e9e qui aurait pari\u00e9 jeter cette salet\u00e9 tout de suite, o\u00f9 est -elle cette femme pr\u00e9judice sont fait \u00e0 dame Royaume, n'avez -vous point vu la Mich\u00e9e demain, pr\u00e9serve le fr\u00e9quente doit \u00e9voluer, elle vient encore de donner une probl\u00e9matique si elle avait dress\u00e9 dans la poche des moins tamis\u00e9, vous voyez, elle se cache pour faire le mal une femme qui se plaint d'avoir, pas de quoi manger et chaque fois qu'elle rencontra l'enfant lui fait cadeau d'un fluide \u00e0 9 d'un biscuit, vous trouvez \u00e7a naturel, vous la pomme \u00e9tait peut-\u00eatre empoisonn\u00e9 Seigneur J\u00e9sus. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:42:32) [91%] :\r\nHeureusement pour vous, historien Michel Poret heureusement pour nous, heureusement, \u00e0 travers les si\u00e8cles proc\u00e8s reste donc il a \u00e9t\u00e9 \u00e9dit\u00e9, vous le r\u00e9\u00e9diter l\u00e0- dedans, dans votre livre L'ombre du diable qui para\u00eet aux \u00e9ditions Georg les regards et les analyses sur le cas de la sorci\u00e8re Mich\u00e9e Chauderon change -t-il selon les si\u00e8cles est -ce qu'on la consid\u00e8re diff\u00e9remment selon l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:42:56) [89%] :\r\nQue alors on peut dire, en 3 mots : pour \u00eatre synth\u00e9tique que certainement Mich\u00e9e Chauderon c'est la sorci\u00e8re d'Ancien R\u00e9gime en Europe, sur lequel on a le plus \u00e9crit et parl\u00e9, je voudrais qu'il y a 3 grands moments, il y a un 1er, moment qui imm\u00e9diatement apr\u00e8s le proc\u00e8s ou des protestants lib\u00e9raux qui vivent en Angleterre qui est vivant Hollande qui sont hostiles \u00e0 un calviniste rigide vont \u00e9crire dans des gazettes philosophique pour d\u00e9noncer ce proc\u00e8s qui se termine par une ex\u00e9cution et ils vont utiliser la figure d'une Popham qui est un peu trop marqu\u00e9s par \u00e7a sa pi\u00e9t\u00e9 et qui va \u00eatre un tout petit peu pas le bouc \u00e9missaire, mais le la victime d'un r\u00e9gime calviniste extr\u00eamement durs contre tout ce qui est dissident confessionnel, la 2\u00e8me grande \u00e9tape, c'est le si\u00e8cle des Lumi\u00e8res, notamment gr\u00e2ce \u00e0 Voltaire qui vont il y a plusieurs philosophes qui reviennent sur le cas d'Mich\u00e9e Chauderon Voltaire, le plus connu, il \u00e9crit beaucoup de textes pour d\u00e9montrer 2 choses pour d\u00e9montrer que les protestants, la fin du 17\u00e8me si\u00e8cle n'\u00e9chappait pas \u00e0 l'inf\u00e2me n'\u00e9chappe pas \u00e0 cette culture de la peur qui am\u00e8ne \u00e0 juger des individus au nom de la religion et de les mener vers la mort, et puis d'autre part, Voltaire va utiliser beaucoup ce proc\u00e8s pour plaider ce qui l'int\u00e9resse dans les ann\u00e9es 1760 c'est la mod\u00e9ration des peines, c'est la mod\u00e9ration, c'est le discours qu'on que la peine capitale b\u00fbchers donc a tout en relais au si\u00e8cle des Lumi\u00e8res qui vont revenir sur le cas sur la cause c\u00e9l\u00e8bre Mich\u00e9e Chauderon pour d\u00e9noncer le rigoriste calviniste et puis le la culture supplici\u00e9 et puis un 3\u00e8me, moment qui est le moment lib\u00e9ral au 19\u00e8me si\u00e8cle, o\u00f9 beaucoup d'historiens qui s'int\u00e9ressent \u00e0 l'histoire de Gen\u00e8ve, notamment au moment de l'\u00e9mergence de calviniste jusqu'\u00e0 la fin du 17\u00e8me si\u00e8cle vont revenir syst\u00e9matiquement sur la derni\u00e8re sorci\u00e8re ex\u00e9cut\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve pour imputer de nouveau des responsabilit\u00e9s morales th\u00e9ologique politique \u00e0 la classe dirigeante genevoise qui a pris la responsabilit\u00e9 un peu honteusement peut-\u00eatre d'ex\u00e9cuter cette femme et puis un dernier moment dans ses m\u00e9moires conflictuelles dans cette m\u00e9moire conflictuel autour de Mich\u00e9e Chauderon dans ce jeu de repr\u00e9sentation c'est une m\u00e9moire culturelle puisque, depuis les ann\u00e9es 1950 soit par la radio, soit par des romans, soit par la r\u00e9cup\u00e9ration f\u00e9ministe \u00e0 la fin du XXe si\u00e8cle Mich\u00e9e chaudron va devenir une sorte d'h\u00e9ro\u00efnes de 2 choses : soit de la cause de nouveau des individus domin\u00e9 pauvres qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9cras\u00e9s par la machine et l'\u00c9tat calviniste \u00e0 la fin du 17\u00e8me si\u00e8cle et puis surtout lorsqu'on va baptiser un chemin Mich\u00e9e Chauderon \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 la fin du XXe si\u00e8cle Mich\u00e9e chaudron va devenir la cause de la cause f\u00e9ministe, la cause de la femme qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9cras\u00e9e, broy\u00e9e par une justice des hommes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:45:38) [76%] :\r\nOui, c'est un tout petit chemin et \u00e0 une impasse, c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:45:41) [93%] :\r\nC'est une impasse \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du pont Butin, qui a \u00e9t\u00e9 d'ailleurs baptis\u00e9 dans toute une sorte de tintamarre m\u00e9diatique et politique assez int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:45:49) [91%] :\r\nAvec, en arri\u00e8re- garde d'enfants par en avant- garde, le procureur de la R\u00e9publique de Gen\u00e8ve, Bernard Bertossa, qui a pris fait et cause au nom des droits de l'homme et de la femme etc. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:45:59) [89%] :\r\nAlors ce qui est int\u00e9ressant pour les historiens, c'est de voir qu'on travaille sur un proc\u00e8s dont on a voulu finalement on leur et confinant dans les archives l'oublier mais que finalement, si Mich\u00e9e Chauderon est entr\u00e9 dans l'histoire, c'est parce que 20 ans plus tard, un proc\u00e8s de ce type -l\u00e0 n'est plus possible l'hypoth\u00e8se du diable devient je dirais caduque \u00e0 partir des ann\u00e9es 1650 1660 on est dans un moment o\u00f9 la crise de la conscience europ\u00e9enne va arriver partout en Europe, l'hypoth\u00e8se du mal et de la providence par le mal devient v\u00e9ritablement irrecevable, hein, c'est un tout petit peu le socle des lumi\u00e8res, donc Mich\u00e9e chaudron va va revenir, d'une certaine mani\u00e8re parce que il y a toute une m\u00e9moire qui va travailler pendant plus de si\u00e8cles et qui va revenir sur ce proc\u00e8s pour en faire des lectures philosophiques romanesque politique f\u00e9ministe ou m\u00eame lorsqu'on va d\u00e9cider de baptiser une impasse \u00e0 Gen\u00e8ve, du nom de Mich\u00e9e Chauderon. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:46:53) [84%] :\r\nEt psychiatrique au XIXe, les alli\u00e9s Mister la femme n'est plus une sorci\u00e8re c'est une folle examine hyst\u00e9rique. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:46:59) [88%] :\r\nDonc, la 1\u00e8re \u00e9dition du processus a \u00e9t\u00e9 fait par quelqu'un d'extr\u00eamement int\u00e9ressant dans la configuration intellectuelle genevoise de la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle, le Docteur la dame qui validit\u00e9 d'une mani\u00e8re un tout petit peu particuli\u00e8re dans une revue de m\u00e9decine l\u00e9gale, simplement parce que la question de cet alli\u00e9 Nice \u00e0 la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle, est la suivante : si la justice avait \u00e9cout\u00e9 les premiers experts comme la justice au 19\u00e8me si\u00e8cle doit \u00e9couter les experts parce que c'est \u00e7a la lutte de la dame, si la justice au 17\u00e8me si\u00e8cle avait v\u00e9ritablement \u00e9couter les m\u00e9decins, les experts, h\u00e9 bien on n'aurait pas ex\u00e9cut\u00e9e Mich\u00e9e chaudron on l'aurait un peu sermonner parce qu'elle \u00e9tait gu\u00e9risseuse et on l'aurait renvoy\u00e9e \u00e0 blanchir c\u00e9dera et c'est super dans la ville, donc l\u00e0 le discours des alli\u00e9s ni c'est extr\u00eamement int\u00e9ressant, puisque les alli\u00e9s Nice beaucoup d'alli\u00e9s Nice apr\u00e8s Charcot apr\u00e8s Pinel avec la dame et d'autres vont r\u00e9ouvrir les archives judiciaires du 17\u00e8me si\u00e8cle pour aller essayer de d\u00e9couvrir dans les archives judiciaires, ce qui pour eux est devenu sont devenus les crit\u00e8res d'une graphie de l'ali\u00e9nation de la maladie mentale, mais j'ai Chauderon qui le mal \u00e0 2 filles qui sont nomm\u00e9s dans ce proc\u00e8s pour la dame, ses 2 filles ne sont pas \u00e9videmment atteinte par Satan, elles sont simplement dans des maladies mentales ou dans des configurations de maladie mentale comme hyst\u00e9rie comme la m\u00e9lancolie comme la folie donc voil\u00e0 pourquoi les agonistes ont relu, d'une certaine mani\u00e8re, les proc\u00e8s en sorcellerie pour dire : regardez, les gens 17\u00e8me si\u00e8cle n'ont pas \u00e9t\u00e9 capable de reconna\u00eetre les signes de la folie, mais heureusement que nous sommes l\u00e0 maintenant pour vous construire des nouvelles graphies pr\u00e9cise sur c'est signe de la folie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:48:34) [91%] :\r\nDonc on peut imaginer Michel Porec, ce n'est pas fini, on est au d\u00e9but du 21\u00e8me si\u00e8cle avec le Net, tout \u00e7a Mich\u00e9e Chauderon a encore 2 jours, c'est-\u00e0-dire de de beaux jours devant elle. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:48:43) [87%] :\r\nElle a une vie extr\u00eamement forte sur internet depuis d'ailleurs qu'il y a eu un petit article dans La Tribune de Gen\u00e8ve, il y a un mois qu'annonc\u00e9 aussi la publication du livre cet article se retrouvent sur des dizaines de sites, mais qui sont des sites extr\u00eamement \u00e9trange, qui sont des sites qui parlent de sorcellerie qui m\u00e9riterait d'ailleurs une fois une \u00e9mission de radio qui parle de sorcellerie, mais \u00e0 l'int\u00e9rieur, c'est-\u00e0-dire v\u00e9ritablement dans une culture de la croyance dans une culture du mal dans une culture du gothique dans une culture du satanisme donc avec aucune distance mais l\u00e0 une Wii extr\u00eamement forte sur le Net, donc je dirais qu'elle a, elle, a tr\u00e8s longtemps occup\u00e9 l'imaginaire social des Genevois qui ont. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:49:21) [81%] :\r\nPeur d'elle \u00e0 la fin du 17\u00e8me si\u00e8cle, elle l'imaginaire r\u00e9formiste des philosophes au 18\u00e8me si\u00e8cle, et maintenant elle remplit l'imaginaire du Net, parce qu'on en fait une figure. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:49:39) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:49:44) [78%] :\r\nOh. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:50:30) [89%] :\r\nLes sorci\u00e8re, suite et pas fin apparemment puisqu'elle s'elle trouve un nouveau coup de jeune sur la grande toile comme nous l'a dit Michel Poret Annick soit juste un petit mot sur les extraits de cette. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:50:46) [86%] :\r\nPi\u00e8ce m\u00eame si on radiophonique oui une fiction radiophonique diffus\u00e9e par Radio- Sottens en 1950 une pi\u00e8ce de George Hoffmann mise en ondes par William Jacques parmi les 14 interpr\u00e8tes c'\u00e9tait cons\u00e9quent \u00e0 l'\u00e9poque des noms qui vont vous dire quelque chose, il y a l'auberge Germaine Tournier Michel Viala et Michel Simon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:51:05) [84%] :\r\nVoil\u00e0 Michel pourrait l'ombre du diable Mich\u00e9e Chauderon la derni\u00e8re sorci\u00e8re ex\u00e9cut\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve sorti \u00e7a vient de sortir au aux \u00e9ditions Georg et on signale que les les 2 proc\u00e8de Mich\u00e9e Chauderon ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9s dans ce livre voil\u00e0 proc\u00e8s en Paillard disent et en sorcellerie du c\u00f4t\u00e9 de Babylone, il avait donc Annick sous un J\u00e9r\u00f4me Nussbaum \u00e0 la r\u00e9alisation, merci \u00e0 Nicole Pato, qui assure la mise en ligne de nos pages internet Babylone, une production de David Collin et Nicole Duparc demain, jour de d\u00e9bats dans Babylone tables rondes que nous consacrerons Annick soins aux classes populaires \u00e0 leur concept us\u00e9 ou d'actualit\u00e9 mais on le verra, demain on essaiera de le d\u00e9finir en compagnie de nos invit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:51:49) [58%] :\r\nLa peur d'un pass\u00e9 face \u00e0 face du du de points de difficult\u00e9s de Bokassa. \r\nQuelle dure qui \u00e9tait bien parti du th\u00e9, du quoi, voil\u00e0, c'est un peu dur dans la. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:52:33) [67%] :\r\nIl \u00e9tait aussi dans la vie du de pointe du aussi. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:52:47) [93%] :\r\nIl. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:52:50) [89%] :\r\nVous voulez les r\u00e9\u00e9couter Babylone, une \u00e9mission, trouver les r\u00e9f\u00e9rences des livres dont nous parlons tout simplement nous \u00e9crire, h\u00e9 bien, rien de plus simple puisqu'il vous suffit d'attendre et d'aller \u00e0 l'adresse internet suivante Babylone Point rsr Point CH dans une poign\u00e9e de secondes, les infos de 10 heures ensuite, place \u00e0 l'humeur vagabonde de Charles si jeune. \r\n"], "program": {"href": "/programs/0A955575-F7F9-49B7-B78B-2567C05BD9F9", "id": "0A955575-F7F9-49B7-B78B-2567C05BD9F9", "name": "Babylone"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Duparc, Nicole", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Collin, David", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Castel, H\u00e9l\u00e8ne", "role": "psychoth\u00e9rapeute", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Porret, Michel", "role": "professeur d'histoire \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Duparc, Nicole", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-254549", "internalArchiveId": "GE1001254550", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "12H45 - 10.01.12", "publicationDate": "2010-01-12T00:00:00Z", "durationSec": 1618, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-12-04T21:50:11Z", "speechToTexts": ["UMID : ZB091619\r\nDate de transcription : 04-DEC-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:13 > 0:01:34) [93%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous les bienvenue et merci de votre attention dans l'actualit\u00e9 de ce mardi : non, elle n'en veut pas, la commission de politique de s\u00e9curit\u00e9 du National s'est prononc\u00e9 ce matin contre l'accueil de d\u00e9tenus ou\u00efgours de Guantanamo un avis qui n'est pas contraignant, mais c'est un signal fort tout de m\u00eame on se souvient que le contr\u00f4le du Jura, s'\u00e9tait dit pr\u00eat \u00e0 recevoir ces d\u00e9tenus, nous entendrons : le ministre jurassien de la Justice, le jour o\u00f9 la derni\u00e8re abeille sera morte, l'homme dispara\u00eetra Moritz Leuenberger a repris la petite phrase d'Einstein ce matin pour lancer officiellement l'ann\u00e9e internationale de la biodiversit\u00e9, le ministre de l'Environnement a reconnu les lacunes en Suisse, en mati\u00e8re de protection de la biodiversit\u00e9 pour en parler, nous recevrons le porte- parole de l'organisation pro- nature il y a bien eu homicide \u00e0 Vaux-sur-Morges, la police a m\u00eame inculp\u00e9 le beau-fils de la victime, la municipale des affaires sociales et des \u00e9coles, retrouv\u00e9e morte samedi soir \u00e0 son domicile, nous reviendrons sur cette affaire, opposants et d\u00e9fenseurs du mariage homosexuel en Californie se font face dans le cadre d'un proc\u00e8s d\u00e9cisif, proc\u00e8s qui pourrait au final sceller l'avenir des unions gays dans tous les \u00c9tats-Unis, et notre invit\u00e9, le dramaturge pi\u00e8tre coaching qui pourra l'ouvrage monumental du metteur en sc\u00e8ne polonais Christophe par comme ce qui avait \u00e9t\u00e9 le point fort du festival d'Avignon une pi\u00e8ce sur le sacrifice, entre trag\u00e9die grecque et auteurs modernes qui \u00e9lit domicile pour 4 jours \u00e0 G\u00eanes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:36 > 0:01:40) [97%] : \r\nMais tout de suite, on revient sur l'embarras dans l'affaire des d\u00e9tenus ou\u00efgours de Guantanamo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:40 > 0:01:56) [92%] : \r\nLes d\u00e9tenus qui ne doivent pas venir en Suisse, la commission de politique de s\u00e9curit\u00e9 du National n'en veut pas, apr\u00e8s avoir entendu la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Eveline Widmer-Schlumpf la commission demande au gouvernement de renoncer \u00e0 toute accueil suppl\u00e9mentaires la raison pr\u00e9cise pas l'invoquer des risques pour la s\u00e9curit\u00e9 du pays David Berger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:01:58 > 0:02:04) [91%] : \r\nConvoqu\u00e9 de derni\u00e8re minute au petit matin Eveline Widmer-Schlumpf n'a pas convaincu et se montrent peu bavardes, la sortie de la commission.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:04 > 0:02:22) [85%] : \r\nOn n'a pas discut\u00e9 de de que ou\u00efgours discuter de la s\u00e9curit\u00e9 en g\u00e9n\u00e9ral de la s\u00e9curit\u00e9 et de laisser dicter mais en Guantanamo que la situation du 12 je n'ai PPD rien \u00e0 ce moment, c'est le pr\u00e9sident qui vous informe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:22 > 0:02:45) [95%] : \r\nLa commission de la politique de s\u00e9curit\u00e9 vient de d\u00e9cider, elle demande au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de renoncer \u00e0 accueillir des ex- d\u00e9tenus de Guantanamo 15 voix contre 10 pour barrer la route aux 2 Ou\u00efgours susceptibles d'\u00eatre accueillis par le Jura, les relations diplomatiques et \u00e9conomiques avec la Chine n'ont pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9terminant dans le vote au 1er plan la s\u00e9curit\u00e9 pour la majorit\u00e9, les r\u00e9centes tentatives d'attentat montre que le risque de terrorisme n'a pas disparu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:02:47 > 0:03:03) [92%] : \r\nIl y a eu des consid\u00e9rations de s\u00e9curit\u00e9 manifestement nous n'avons pas \u00e9t\u00e9 rassur\u00e9 par les explications qui nous ont \u00e9t\u00e9 donn\u00e9s pour conna\u00eetre que c'\u00e9tait quand m\u00eame un petit peu lacunaires, je veux bien qu'un psychologue de la police et il a \u00e9t\u00e9 \u00e9valu\u00e9 l'aspect psychique de ces gens, mais enfin il y a plac\u00e9 pour conna\u00eetre les limites de l'exercice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:03 > 0:03:07) [88%] : \r\nFavorable \u00e0 l'accueil des 2 Ou\u00efgours, les d\u00e9put\u00e9s de gauche 7 tonnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:08 > 0:03:19) [90%] : \r\nInterpol a \u00e9t\u00e9 consult\u00e9, Europol a \u00e9t\u00e9 \u00e9galement consulter, on pense que, effectivement, les garanties sont donn\u00e9es en ce qui concerne la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:19 > 0:03:32) [92%] : \r\nLa Suisse a d\u00e9j\u00e0 accept\u00e9 d'accueillir un ex- d\u00e9tenu ouzbek \u00e0 Gen\u00e8ve, un accueil, pas remis en question cet homme serait arriv\u00e9 en Suisse, selon le pr\u00e9sident de la commission, la d\u00e9cision de recevoir d'autres ex- d\u00e9tenu est dans les mains du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:34 > 0:03:48) [92%] : \r\nEt le gouvernement jurassien a pris connaissance de cette recommandation n\u00e9gative de la commission de s\u00e9curit\u00e9, le pr\u00e9sident de l'ex\u00e9cutif, tient \u00e0 pr\u00e9ciser que le canton du Jura ne fait que se mettre \u00e0 disposition de la Conf\u00e9d\u00e9ration, \u00e9coutez la r\u00e9action de charges y des propos recueillis par Olivier Guerdat et une jeune.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:50 > 0:04:17) [92%] : \r\nLe gouvernement jurassien, rappelle qu'il a fait une offre \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration mais la Conf\u00e9d\u00e9ration doit-elle d\u00e9cider si les conditions d'accueil de ces personnes sont toujours remplies, il nous appartient pas, \u00e0 nous qui n'avons aucun dossier au sujet de ces 2 personnes de statuer sur cette question, donc, nous attendons maintenant du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, une prise de position rapidement pour nous dire s'il est toujours partant pour accueillir ces 2 ex- d\u00e9tenus vote un sur sol suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:17 > 0:04:23) [96%] : \r\nLa Conf\u00e9d\u00e9ration a laiss\u00e9 entendre parfois que la d\u00e9cision jurassienne pouvait jouer un r\u00f4le dans ce dossier, ce n'est pas votre avis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:23 > 0:04:43) [91%] : \r\nC'est d'abord une question de principe de la conf\u00e9d\u00e9ration, qui doit la prendre en fonction des connaissances du dossier et les seuls \u00e0 ma\u00eetriser l'ensemble du dossier de faire l'appr\u00e9ciation de g\u00e9opolitique de d'int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques, donc vraiment de faire une approche beaucoup plus globale de ces dossiers et c'est le seul la conf\u00e9d\u00e9ration qui peut le faire et qui doit le faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:43 > 0:04:55) [92%] : \r\nIl y a une question d'image, a une grande pol\u00e9mique, hein, par rapport \u00e0, aux relations entre la Suisse et la Chine est-ce que \u00e7a pour une question d'image aussi du canton du Jura, \u00e7a peut remettre en question votre offre d'accueil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:55 > 0:05:12) [90%] : \r\nNous trouvent d'accueillir le consiste simplement \u00e0 dire que si la Conf\u00e9d\u00e9ration d\u00e9cide d'accueillir ces personnes nous examinerons nous aussi, nous avons la capacit\u00e9 sur le plan logistique de les accueillir, je r\u00e9p\u00e8te, la Conf\u00e9d\u00e9ration maintenant doit statuer sans d\u00e9lai sur l'accueil ou non de ces 2 personnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:13 > 0:06:11) [93%] : \r\nCette mauvaise nouvelle pour la TSR maintenant le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral lui a donn\u00e9 tort dans son conflit avec M6 \u00e0 propos des publicit\u00e9s suisses diffus\u00e9e par la cha\u00eene fran\u00e7aise le TF estime que M6 ne viole ni la loi sur les droits d'auteur, ni celle sur la concurrence d\u00e9loyale la TSR devra verser 40000 francs d'indemnit\u00e9s \u00e0 M6 : la direction de la TSR s'annonce d\u00e9\u00e7u par ce retournement de situation susceptible d'avoir des cons\u00e9quences importantes sur le march\u00e9 de la publicit\u00e9 en Suisse romande, elle attend par ailleurs les consid\u00e9rants du jugement pour d\u00e9terminer sa position 1er faire la Suisse \u00e0 pas mal de retard en mati\u00e8re de protection de la biodiversit\u00e9, ce matin, au moment de lancer l'ann\u00e9e internationale de la biodiversit\u00e9, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Moritz Berger a reconnu les lacunes dans ce domaine, mais une strat\u00e9gie nationale est en pr\u00e9paration, dit-il, il a charg\u00e9 l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement de l'\u00e9laborer et joignant le geste \u00e0 la parole, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, s'est rendu sur le march\u00e9 de Garonne apr\u00e8s la conf\u00e9rence de presse pour \u00e9voquer notamment la diversit\u00e9 des.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:12 > 0:06:20) [94%] : \r\nEt avec nous, Nicolas W\u00fcthrich, bonjour, vous d\u00e9noncez une campagne tr\u00e8s molle m\u00eame si Moritz Leuenberger reconnu les lacunes dans le domaine, pourquoi de tels retards en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:21 > 0:06:43) [93%] : \r\nLa campagne, on esp\u00e8re qu'elle va \u00eatre activement non mais aujourd'hui, c'est vrai, on a pris \u00e9norm\u00e9ment de retard actuellement la biodiversit\u00e9 va mal en Suisse, elle va mal, sur l'ensemble de de de la plan\u00e8te, on a la moiti\u00e9 des esp\u00e8ces qui sont en danger, on a souvent tendance \u00e0 penser que cela ne concerne que les tropiques mais en Suisse aussi, les difficult\u00e9s sont l\u00e0, la biodiversit\u00e9 reculer, il faut maintenant qu'on agisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:06:43 > 0:06:48) [93%] : \r\nIl s'agit tout de m\u00eame une strat\u00e9gie nationale qui devrait \u00eatre \u00e9labor\u00e9 selon les voeux de Maurice Leuenberger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:48 > 0:07:11) [93%] : \r\nOui, c'est n\u00e9cessaire maintenant d'aller vite parce que on a les moyens de faire quelque chose, c'est tout \u00e0 fait possible en mati\u00e8re de biodiversit\u00e9 de prot\u00e9ger les biotopes de prot\u00e9ger le milieu de vie de ces esp\u00e8ces, et puis c'est quelque chose qui est tr\u00e8s profitable pour nous, on a vu tout \u00e0 l'heure, le march\u00e9 des pommes, si par exemple les abeilles continuent \u00e0 reculer, on aura effectivement plus de pommes, c'est une cons\u00e9quence directe qui souhaite importante pour les autres humains.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:11 > 0:07:15) [97%] : \r\nAlors pour vous les priorit\u00e9s en Suisse pr\u00e9cis\u00e9ment, vous parliez des abeilles par exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:16 > 0:07:45) [90%] : \r\nLes priorit\u00e9s, c'est vraiment la protection des biotopes que la biodiversit\u00e9 est compos\u00e9 d'une part, de la diversit\u00e9 au sein des populations des esp\u00e8ces d'abeilles, elles entra\u00eenent sont sont sont des g\u00e8nes diff\u00e9rents ensuite la diversit\u00e9 des esp\u00e8ces 591 esp\u00e8ces d'abeilles un peu plus en Suisse et puis finalement, les milieux de vie et puis ce qui est tr\u00e8s important, c'est que les abeilles sauvages des abeilles domestiques aussi mais surtout les abeilles sauvages trouve encore \u00e0 manger et trouver des endroits pour se reproduire, et c'est \u00e7a qui manque aujourd'hui : il faut qu'on prot\u00e8ge ceux qui restent et puis qu'on r\u00e9tablisse ce qui a disparu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:45 > 0:07:47) [91%] : \r\nEt puis vous voulez mettre l'accent si sur l'enseignement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:48 > 0:08:10) [95%] : \r\nOui, bien s\u00fbr, c'est quelque chose qui est tr\u00e8s tr\u00e8s important, l'information d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, toute cette protection de la biodiversit\u00e9, on l'a fait pour les g\u00e9n\u00e9rations futures, on a vraiment un devoir de responsabilit\u00e9 vis-\u00e0-vis des autres esp\u00e8ces mais vis-\u00e0-vis aussi de nos enfants et puis informer les enfants par des actions comme l'Arche de la biodiversit\u00e9 qui fait partie de la campagne qu'on Natura, c'est quelque chose qui est tr\u00e8s important qu'ils sachent quelle est la situation aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:10 > 0:08:11) [78%] : \r\nNicolas W\u00fcthrich merci beau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:13 > 0:08:18) [97%] : \r\nDans le canton de Vaud maintenant la municipale de Vaux-sur-Morges a bien \u00e9t\u00e9 victime d'un meurtre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:08:18 > 0:08:31) [90%] : \r\nOui, la police a m\u00eame inculp\u00e9 hier soir, le fils du mari de la victime, la sexag\u00e9naire \u00e9tait municipales Affaires sociales et des \u00e9coles de ce village de 160 habitants des de Morges, elle avait \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9e morte samedi soir \u00e0 son domicile, les d\u00e9tails Michel Istria.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:32 > 0:08:45) [93%] : \r\nQue s'est-il pass\u00e9 samedi soir au moulin de Vaux-sur-Morges, la demeure familiale des S\u00e9galat, l'enqu\u00eate p\u00e9nale le dira toujours est-il que les faits sont l\u00e0 : Catherine S\u00e9galat est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 des suites de nombreux coups port\u00e9s \u00e0 la t\u00eate notamment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:45 > 0:09:09) [93%] : \r\nIl y avait tout d'abord, toute une s\u00e9rie de concertations qui ont \u00e9t\u00e9 faites par les policiers sur place parce qu'on peut trace qui sont en cours d'exploitation et sur lequel je peux pas donner de d\u00e9tails pour l'instant, il y a aussi les l\u00e9sions constat\u00e9es sur la victime, les m\u00e9decins l\u00e9gistes ont constat\u00e9 des ecchymoses, ainsi que plusieurs plaies au niveau du visage et de la t\u00eate, ainsi que plusieurs fractures du cr\u00e2ne qui sont d'ailleurs \u00e0 l'origine de son d\u00e9c\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:10 > 0:09:50) [93%] : \r\nLes soup\u00e7ons se sont orient\u00e9s vers le beau-fils de Catherine S\u00e9galat, inculp\u00e9 et incarc\u00e9r\u00e9 hier par la justice, ce ressortissant fran\u00e7ais de 45 ans nie avoir tu\u00e9 sa belle-m\u00e8re, c'est lui qui a alert\u00e9 les secours, il aurait, selon ses dires m\u00eame essayer de la r\u00e9animer, Catherine S\u00e9galat, 66 ans, si\u00e9geait \u00e0 la municipalit\u00e9 de Vaux-sur-Morges depuis une dizaine d'ann\u00e9es dans le dicast\u00e8re des \u00e9coles et des affaires sociales, son mari hospitalis\u00e9 depuis quelques temps h\u00e9 bien connu sur la place lausannoise puisqu'il a cr\u00e9\u00e9 cette librairie sp\u00e9cialis\u00e9e dans les livres anciens, une soci\u00e9t\u00e9 familiale au si\u00e8ge son fils en qualit\u00e9 de directeur, celui-l\u00e0 m\u00eame qui est soup\u00e7onn\u00e9 depuis hier du meurtre de sa belle-m\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:09:51 > 0:10:27) [92%] : \r\nLe canton de Vaud la r\u00e9sistance contre le vote \u00e9lectronique, s'organisent alors que les Genevois les neuch\u00e2telois peuvent d\u00e9j\u00e0 voter par internet les Vaudois devront encore attendre les d\u00e9put\u00e9s de tous bords se mobilisent, cet apr\u00e8s- midi, ils vont d\u00e9poser une motion au Grand Conseil pour emp\u00eacher la mise en place de ce nouveau moyen de vote, il conteste la fiabilit\u00e9 de ce syst\u00e8me et craignent surtout une augmentation des fraudes alors pour en parler, Jean-Christophe Schwaab, merci d'\u00eatre avec nous, vous \u00eates socialiste mais c'est un une d\u00e9l\u00e9gation interpartis qui va demander cet apr\u00e8s- midi, le retrait de ce syst\u00e8me qu'est-ce que vous lui reprochez finalement \u00e0 l'heure o\u00f9 de nombreuses transactions commerciales et bancaires se passe par Internet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:29 > 0:11:07) [90%] : \r\nAlors moi, tout d'abord le vote par internet, \u00e7a banalise l'acte de voter, voter, c'est un acte important qui ne doit pas se faire, comme lorsqu'on r\u00e9pond \u00e0 un sondage sur le site internet dans un journal par exemple en quelques clics, c'est un acte qui prend du temps et puis deuxi\u00e8mement, avec le vote par Internet, le contr\u00f4le du processus de vote \u00e9chapperait au vote tent\u00e9 aux votants actuellement les citoyennes et les citoyens, elles peuvent contr\u00f4ler elles-m\u00eames le d\u00e9pouillement, parfois ils y participent, elle- m\u00eame, il leur suffit pour cela de savoir lire et compter avec le vote par Internet, elles doivent d\u00e9l\u00e9guer cette comp\u00e9tence, un expert informaticien \u00e0 qu'il faudra faire une confiance la plus enti\u00e8re le tout, tout en sachant que l'informatique est loin d'\u00eatre une science exacte et qu'il y a parfois des erreurs qu'on ne remarque jamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:11:08 > 0:11:21) [93%] : \r\nAlors il y a peu, un finalement qu'on peut voter \u00e7a ne fait pas tr\u00e8s longtemps qu'on peut voter par correspondance dans le canton de Vaud il y a encore peu, il fallait aussi un carnet de vote qu'il fallait pr\u00e9senter, vous avez besoin de ce c\u00e9r\u00e9monial ce c\u00e9r\u00e9monial vous dites doit \u00eatre conserv\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:23 > 0:11:46) [93%] : \r\nEffectivement c'est important de bien de bien r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 ce qu'on va faire le fait de remplir un papier, \u00e7a n'est pas un acte anodin, c'est un acte qui d'ailleurs avec le l'augmentation des des transactions \u00e9lectroniques devient de moins en moins anodin et je pense que c'est important que les gens fassent un bulletin papier prennent le temps de savoir ce qu'ils vont faire, prennent le temps de savoir ce qu'ils vont voter, quel que soit ce qu'il veut et quelque soit pour qui vont voter, d'ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:11:46 > 0:11:53) [86%] : \r\nMais vous- m\u00eame, jeune d\u00e9put\u00e9 socialiste, ne craignez pas que les jeunes qui font tout par Internet se d\u00e9sint\u00e9resse finalement du vote trop compliqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:54 > 0:12:11) [89%] : \r\nVous savez, moi je fais beaucoup d'chose par Internet dans dans ma vie professionnelle que priv\u00e9e Internet mais absolument indispensable et c'est justement parce que je connais bien, Internet et que j'utilise tous les jours que je connais les limites et les failles et c'est ce qui m'a encore plus convaincu que la mode du tout \u00e0 l'Internet devait s'arr\u00eater aux portes des bureaux de vote.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:12:11 > 0:12:13) [95%] : \r\nJean-Christophe Martin merci pour \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:12:14 > 0:12:49) [91%] : \r\nMerci \u00e0 vous, Chatel, l'ancien directeur administratif et financier de la fondation personnelle, j'aurais d\u00e9tourn\u00e9 pour plus d'un 1000000 et demi de francs nous vous l'avions annonc\u00e9 mais nos coll\u00e8gues de l'Express et impartial, r\u00e9v\u00e8le ce matin le montant exact : il avait \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 en septembre 2008 et inculp\u00e9 d'abus de confiance et de gestion d\u00e9loyale et puis la fondation a connu d'autres turbulences avec notamment le d\u00e9part du directeur g\u00e9n\u00e9ral, en ao\u00fbt dernier l'institution pour handicap\u00e9s mentaux doit \u00e0 pr\u00e9sent trouver les moyens de pallier se trouve sans l'aide de l'\u00c9tat en 1967 c'est les personnages compte 25 sites et 500 personnes qui souffrent d'un handicap.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:12:51 > 0:13:28) [91%] : \r\nDans le canton de Baird, on atteint un nombre record de candidats en course pour les \u00e9lections du Grand Conseil le 28 mars prochain au total 1937 femmes et hommes, soit 247 de plus qu'il y a 4 ans, briguent les 160 si\u00e8ges au parlement cantonal dans le Jura bernois 102 candidats sont en lice pour les 12 si\u00e8ges r\u00e9serv\u00e9s \u00e0 l'arrondissement francophone quant au Conseil d'\u00c9tat a les candidats pour les 7 si\u00e8ges seront connus dans 2 semaines, dans le Jura bernois le sortant socialiste Philippe Pernoud est d'ores et d\u00e9j\u00e0 candidat il sera principalement oppos\u00e9 au radical Sylvain Astier \u00e0 l'\u00e9tranger, le sort des unions entre homosexuelles pourrait \u00eatre scell\u00e9 aujourd'hui aux \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:13:28 > 0:13:45) [91%] : \r\nOui, \u00e7a se passe en Californie, un proc\u00e8s d\u00e9cisif se d\u00e9roule depuis hier devant la cour supr\u00eame de cet \u00c9tat, la Cour supr\u00eame, qui avait autoris\u00e9 nagu\u00e8re le mariage entre partenaires guerre engendrant des milliers d'union avant d'\u00eatre d\u00e9savou\u00e9 par le peuple qui a 52 pourcent avaient vot\u00e9 contre ces unions, les pr\u00e9cisions de nullit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:13:47 > 0:14:19) [91%] : \r\nLa question est sensible, elle divise depuis des ann\u00e9es, opposants et d\u00e9fenseurs aff\u00fbtent leurs armes, \u00e0 ce jour, 5 \u00c9tats am\u00e9ricains autorisent les unions homosexuelles Liwa dans le Centre, le Connecticut le Massachusetts, le Vermont et le New a dans le Nord-Est, la Californie, l'avait dans un 1er temps accept\u00e9 avant de revenir sur sa d\u00e9cision invalidant du coup 4000 unions c\u00e9l\u00e9br\u00e9es depuis 2004, comme celle de Cris et samedi, provoquant col\u00e8re consternation et moi aujourd'hui, chacun cherche \u00e0 faire entendre sa voix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:23 > 0:14:41) [89%] : \r\nLe mot qui ont bonjour, merci de votre pr\u00e9sence non et Jeff Darryl au voici Paul Kristensen, nous sommes simplement des Am\u00e9ricains qui d\u00e9sirait se marier comme n'importe qui d'autre, nous croyons en notre constitution et le tribunal nous conduira sur le chemin de l'\u00e9galit\u00e9 comme si souvent dans le pass\u00e9, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:14:42 > 0:15:11) [94%] : \r\nLes audiences qui vont durer 6 jours, devait \u00eatre retransmise en Direct sur le site de partage de vid\u00e9os YouTube mais des opposants au mariage gay contre cette diffusion ont d\u00e9pos\u00e9 un recours pendant le week- end, la Cour supr\u00eame des \u00c9tats-Unis leur a provisoirement donn\u00e9 satisfaction en interdisant la retransmission jusqu'\u00e0 demain mercredi le temps d'\u00e9tudier le dossier d\u00e8s l'ouverture des audiences, une centaine de personnes des 2 camps \u00e9taient r\u00e9unis devant le tribunal, faisant assaut de pancartes et de banderoles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:15:12 > 0:15:24) [90%] : \r\nCette chaque chose est-ce que l'orientation sexuelle comme la race, le sexe m\u00e9rite aussi une protection dans la constitution si oui la proposition contre le mariage homosexuel sera anticonstitutionnelle ce jeu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:15:25 > 0:15:41) [96%] : \r\nUn proc\u00e8s aux enjeux importants, quelle que soit la d\u00e9cision de la cour, elle devrait \u00eatre contest\u00e9e et pourrait finir devant la Cour supr\u00eame am\u00e9ricaine, cette derni\u00e8re instance scellerait le sort des unions homosexuelles sur l'ensemble du territoire sans possibilit\u00e9 de recours pour quiconque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:15:43 > 0:15:56) [93%] : \r\nIl se serait bien pass\u00e9e de ce scandale politico- sexuel, le 1er ministre nord- irlandais abandonne provisoirement son poste, c'est une liaison extraconjugale de sa femme avec un jeune homme de 19 ans, qui est \u00e0 l'origine de l'affaire Laurent Burkhalter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:58 > 0:16:34) [93%] : \r\nBelfast \u00e9branl\u00e9 par un Robinson guette Vite Robinson le 1er ministre d'Irlande du Nord abandonne provisoirement son poste pour faire face aux pressions, suite \u00e0 la liaison extraconjugale de son \u00e9pouse, l'affaire a \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9 par la BBC, Iris, 60 ans, l'\u00e9pouse du 1er ministre a tromp\u00e9 son mari en 2008 avec un homme alors \u00e2g\u00e9 de 19 ans, d\u00e9put\u00e9 au Parlement de Londres, elle est soup\u00e7onn\u00e9e d'avoir us\u00e9 son influence pour obtenir pr\u00e8s de 80000 francs aupr\u00e8s d'investisseurs pour financer le peuple de son amant, le 1er ministre \u00e9tait au courant de l'accord, selon la BBC et aurait d\u00fb signaler un conflit d'int\u00e9r\u00eats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:34 > 0:16:41) [85%] : \r\nAlors ce CV actuel Iris re\u00e7oit une aide psychologique importante dans une institution de Belfast.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:43 > 0:17:02) [87%] : \r\nAsafa malheureusement d'en tant que p\u00e8re et mari, j'ai besoin de me consacrer \u00e0 mes affaires familiales \u00e0 quel c'est comme \u00e7a dans la raquette, je continue de soutenir que j'ai agi de mani\u00e8re \u00e9thique convenable \u00e7a et c'est particuli\u00e8rement douloureux dans un h\u00f4tel, moments de traumatisme personnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:04 > 0:17:09) [85%] : \r\nDe devoir me d\u00e9fend face \u00e0 des accusations sans fondement, mais c'\u00e9tait par la guerre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:17:09 > 0:17:21) [93%] : \r\nPeter Robinson se retire pour 6 semaines, mais les appels \u00e0 sa d\u00e9mission pure et simple se multiplient \u00e0 quelques mois des \u00e9lections l\u00e9gislatives, l'affaire menace un processus de paix redevenu fragile en Irlande du Nord.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:17:23 > 0:17:37) [91%] : \r\nEn Afrique, un syst\u00e8me in\u00e9dit facilite la vie des gens vivant loin des villes et n'ayant pas acc\u00e8s \u00e0 Internet, le Kenya est en effet le 1er pays du continent \u00e0 introduire le paiement par t\u00e9l\u00e9phone portable, regardez l'utilisation qu'en fait cette \u00e9leveur Massa\u00ef le r\u00e9cit de G\u00e9raldine Genetti.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:17:39 > 0:17:56) [91%] : \r\nTop \u00e9cailles fait partie du peuple Massa\u00ef, m\u00eame si beaucoup d'entre eux ont abandonn\u00e9 le mode de vie traditionnel pour un Style de vie plus occidentale donc qu'on n'a pas fait ce choix-l\u00e0, les Massa\u00ef sont avant tout des \u00e9leveurs et des guerriers, mais m\u00eame en pleine savane les t\u00e9l\u00e9phones portables ont fait leur apparition, on ne peut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:56 > 0:18:00) [91%] : \r\nPourcent notre t\u00e9l\u00e9phone portable comme nous ne pouvons pas vivre sans nos animaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:18:00 > 0:18:31) [89%] : \r\nTopco a d\u00e9cid\u00e9 d'acheter une ch\u00e8vre, il se rend chez son cousin, qui poss\u00e8de un troupeau de 50 57, pas facile de choisir la bonne mais apr\u00e8s de multiples consid\u00e9rations, le choix est fait : il est temps, payer via son t\u00e9l\u00e9phone mobile Topco transfert l'\u00e9quivalent de 32 francs sur le compte du t\u00e9l\u00e9phone portable de son cousin, j'ai re\u00e7u aujourd'hui au Kenya, un habitant sur 3 poss\u00e8de un t\u00e9l\u00e9phone portable, mais seulement ceux qui ont un haut revenu peuvent se permettent d'ouvrir un compte bancaire, le compte sur portable et donc plus accessibles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:18:32 > 0:18:39) [93%] : \r\nJe pense que c'est un bon moyen d'envoyer de l'argent, c'est s\u00fbr, rapides et commodes parce que les agences Metz- sont partout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:18:41 > 0:18:48) [94%] : \r\nM. et le nom de ce nouveau service, le Kenya 1er pays africain \u00e0 proposer ce syst\u00e8me enregistre 12000 inscriptions par jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:18:50 > 0:19:07) [95%] : \r\nEh bien, c'est un \u00e9norme succ\u00e8s encore plus grand que ce \u00e0 quoi nous nous attendions l'\u00e9conomie a maintenant p\u00e9n\u00e9trer les zones rurales, alors qu'avant il fallait aller dans les grandes villes pour trouver une banque retirer de l'argent et acheter des marchandises, maintenant, il est possible de les acheter dans son village, parce que l'argent, il est d\u00e9sormais disponible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:19:08 > 0:19:19) [89%] : \r\nLa nature et les animaux seront toujours important pour Topco et le peuple Massa\u00ef, mais leur mode de vie traditionnel conna\u00eet l'arriv\u00e9e d'une certaine modernit\u00e9, l\u00e0 o\u00f9 il n'y a pas de banque et o\u00f9 la connexion Internet est limit\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:19:20 > 0:19:45) [96%] : \r\n\u00e0 T\u00e9h\u00e9ran, un scientifique nucl\u00e9aire iranien de renom, a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 ce matin par l'explosion d'une bombe, alors que l'Iran est sous pression de la communaut\u00e9 internationale pour sa politique nucl\u00e9aire le professeur Mohammadi \u00e9tait en train de monter dans sa voiture lorsqu'il a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 par l'explosion de la moto qui \u00e9tait gar\u00e9e \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de son v\u00e9hicule, a expliqu\u00e9 le procureur g\u00e9n\u00e9ral de T\u00e9h\u00e9ran plusieurs m\u00e9dias iraniens ont imm\u00e9diatement accus\u00e9 Isra\u00ebl, les \u00c9tats-Unis et des \u00e9l\u00e9ments contre- r\u00e9volutionnaires, d'\u00eatre \u00e0 l'origine de cet attentat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:19:47 > 0:20:22) [91%] : \r\nRetour en Suisse, le FC Fribourg bel et bien \u00e9t\u00e9 appliqu\u00e9e dans le scandale des paris frauduleux par l'interm\u00e9diaire de l'un de ses joueurs : Goodell, joueuse et le joueur a avou\u00e9 \u00e0 ses dirigeants, avoir particip\u00e9 \u00e0 cette vaste affaire de Paris truqu\u00e9s dans le cadre d'un match d'entra\u00eenement entre le FC Fribourg et le FC Bienne, comme le r\u00e9v\u00e9lait L'enqu\u00eate du Minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration, le joueur a \u00e9t\u00e9 imm\u00e9diatement limog\u00e9 par son club la neige maintenant la neige qui fait des heureux : la station, les stations de moyenne montagne dresse un 1er bilan plut\u00f4t positif de la saison, il en va de m\u00eame pour les magasins de sport, on va le voir dans le canton de Fribourg, la station des Paccots avec Claude L\u00e9vy \u00e9volue Thierry fils.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:20:24 > 0:20:35) [96%] : \r\nOn est loin du ma\u00eetre de neige qui recouvrait ces pistes la saison derni\u00e8re, cet hiver, les conditions ne sont pas optimales pour les skieurs mais cela n'entame en rien leur d\u00e9termination.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:35 > 0:20:54) [87%] : \r\nOn a eu un peu de neige No\u00ebl, nouvel homme on a sauv\u00e9 les meubles, \u00e7a s'est bien pass\u00e9 au niveau des affaires, \u00e7a c'\u00e9tait pas mal, l'\u00e9cole, ce qui \u00e9tait bien, c'est vrai que peut-\u00eatre sur la client\u00e8le des pistes qui avait nettement moins en ce qui nous concerne, on a une petite baisse mais rien de dramatique et largement une maman il y a une des derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:20:54 > 0:21:05) [97%] : \r\nLa station des Paccots s\u00e9duit surtout les familles et les d\u00e9butants pour ces jeunes skieurs 30 \u00e0 40 centim\u00e8tres de neige, c'est largement suffisant pour prendre ses marques, mais il faut se m\u00e9fier des pi\u00e8ges.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:21:08 > 0:21:15) [85%] : \r\nMais il ne pouvait bien ce qui est, il y a, il y a, il y a une certaine p\u00e9riode.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:21:16 > 0:21:25) [92%] : \r\nDans ce magasin de sport, le t\u00e9l\u00e9phone ne reste jamais longtemps silencieux, la pluie tomb\u00e9e sur les pistes, quelques jours avant No\u00ebl n'est d\u00e9j\u00e0 plus qu'un mauvais souvenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:21:25 > 0:21:32) [93%] : \r\nAu mois d\u00e9cembre jusqu'\u00e0 mi- d\u00e9cembre, aller un petit peu et puis on a eu de la chance a repris juste apr\u00e8s No\u00ebl.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:21:32 > 0:21:44) [83%] : \r\nJe dirais que la au-dessus de la moyenne, on peut pas comparer l'hiver pass\u00e9, parce que l\u00e0, on avait quand m\u00eame 15 pourcent de plus, je pense \u00e0 ce qu'on fait en moyenne c'est pas demain, domaine qu'on concours sans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:21:46 > 0:21:50) [89%] : \r\nTellement entendu parler quoi allons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:21:51 > 0:22:02) [97%] : \r\nMoins 15 pourcent de chiffre d'affaires en ce d\u00e9but de saison par rapport \u00e0 l'hiver exceptionnel de l'an dernier, pas de quoi alarmer les vendeurs de ce magasin, cette saison 2009 2010 a malgr\u00e9 tout tr\u00e8s bien d\u00e9but\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:22:04 > 0:22:24) [88%] : \r\nQuel est le prix de la vie peut-on et doit-on sacrifier sa vie pour sauver celles de son \u00e9poux ou de son enfant, une question lancinante : qui est au coeur d'Apollonia un ouvrage monumental, un des metteurs en sc\u00e8ne les plus en vue d'Europe, le Polonais Christophe par l'Ecosse, qui une pi\u00e8ce qui jette des ponts entre trag\u00e9die grecque antique et auteurs modernes, le dramaturge Piotr gauche une ski.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:22:29 > 0:22:49) [91%] : \r\nMerci d'\u00eatre avec nous, vous \u00eates le collaborateur artistique le plus proche de Christophe comme qui vous avez notamment travaill\u00e9 sur cette place, Apollonia, qui a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 ou dans la cour d'honneur du palais des Papes, c'\u00e9tait \u00e0 Avignon alors Apollonia d'abord tout d'abord parce que il y a plusieurs histoires dans cette pi\u00e8ce qui dure 4 heures 30 Apollonia pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:50 > 0:23:54) [87%] : \r\nApollonia, c'est le seul pr\u00e9nom d'une femme, ce qui qu'il essayer de sauver des juifs pendant la 2\u00e8me Guerre mondiale et elle a aid\u00e9 beaucoup de gens, finalement, elle a essay\u00e9 de cacher 25 personnes mais l\u00e0 pas r\u00e9ussi et le elle a \u00e9t\u00e9 d\u00e9nonc\u00e9e et elle a \u00e9t\u00e9 ex\u00e9cut\u00e9e et c'\u00e9tait tout \u00e7a, c'\u00e9tait tr\u00e8s compliqu\u00e9 parce qu'il y avait son p\u00e8re qui \u00e9tait le t\u00e9moin de de ce moment que les Allemands sont arriv\u00e9s pour ex\u00e9cuter quelqu'un, il y avait Jean de jugements tr\u00e8s bizarre parce que ils ont une ligne \u00e0 Apollonia son p\u00e8re que il faut tuer une personne \u00e0 une personne qui dit c'est moi qui a cach\u00e9 des juifs, donc c'est la Pologne qui a dit que c'\u00e9tait moi, mais elle a eu 2 des petits-enfants, elle \u00e9tait enceinte en ce moment-l\u00e0, et son p\u00e8re qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 vieux, il n'a rien dit, et voil\u00e0, c'est le tr\u00e8s bon apr\u00e8s- midi demain \u00e9norme est-ce qu'on peut demander, quelqu'un de nous donner sa fille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:23:54 > 0:24:09) [89%] : \r\nAlors ce sacrifice n'est pas le seul, hein, dans cette pi\u00e8ce, parce qu'il y a aussi celui d'Alceste 1 pourcent des poux admettent, on va la voir dans cet extrait au dernier stade de son sacrifice quand elle avait un train de perdre la vie alors que son \u00e9poux Adm\u00e8te d\u00e9clare son amour au regard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:24:27 > 0:24:28) [87%] : \r\n\u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:25:06 > 0:25:13) [92%] : \r\nSoyons francs, ce n'est pas toujours facile \u00e0 suivre, d'autant que textes anciens et modernes s'entrem\u00ealent pourquoi untel m\u00e9lange.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:25:14 > 0:26:33) [85%] : \r\nSelon l'embauche oui Patrice explosif mais de l'autre c\u00f4t\u00e9, nous avons voulu Canfranc que nous-m\u00eames, or \u00e7a, ce qui s'est pass\u00e9 \u00e0 l'Antiquit\u00e9, de v\u00e9rifier est-ce que le lait, les histoires antique trag\u00e9die grecque est-ce que c'est tellement diff\u00e9rent de de de \u00e7a, ce que nous vivons aujourd'hui, donc la structure du spectacle, il y a 3 femmes qui sacrifie sa vie c'est Iphig\u00e9nie qui qui \u00e9tait tu\u00e9 par son p\u00e8re, c'est altruiste qui qui donne sa vie folle enti\u00e8rement pourcent et Apollonia de laquelle on a d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9, qui essaye de sauver les juifs et vous voyez c'est c'est cela le m\u00e9lange qui nous montrent que, que nous sommes toujours la m\u00eame et en n\u00e9glige beaucoup le, le fait de destins qui \u00e9tait genre de Dangin dans dans la trag\u00e9die grecque on d\u00e9mystifie les interventions de Dieu parce que je crois que le Dieu grec c'est c'\u00e9tait le genre de d'alibi pour, pour le caract\u00e8re de de trag\u00e9die, donc ce sont nous qui d\u00e9cide sans nous qui font pour ce qui se passe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:26:33 > 0:27:00) [92%] : \r\nOn a vu que c'est une pi\u00e8ce qui demande beaucoup aux acteurs, un des acteurs qui sont vraiment bons, mais qui se mettent en danger, c'est une pi\u00e8ce qui demande aussi beaucoup au public parce qu'elle est longue, elle dure 4 heures 30 est-ce que justement il y a aussi peut-\u00eatre ce ce besoin Christophe Khribga pardon Christophe voil\u00e0, disait que les hommes, les gens heureux, ne devrait pas aller au th\u00e9\u00e2tre est-ce qu'il y a aussi, justement, on est pas l\u00e0 pour passer un bon moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:27:01 > 0:27:20) [90%] : \r\nOn est l\u00e0 pour \u00eatre ensemble pour penser ensemble je oui, c'est vrai que Christophe, c'est un int\u00e9r\u00eat enceinte assez exigeants aussi vers le public, mais bon, si si, on va au th\u00e9\u00e2tre pour pour s'amuser, c'est c'est pas tellement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:27:21 > 0:27:23) [72%] : \r\nOn est l\u00e0 pour \u00eatre d\u00e9rang\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:27:23 > 0:27:54) [89%] : \r\nOui, il faut, il faut \u00eatre, je crois que nous avons besoin d'un peu de r\u00e9glage dans la vie, c'est, c'est c'est quelque chose que que ce staff offre au spectateur, c'est lent, mais de l'autre c\u00f4t\u00e9, c'est tr\u00e8s spectaculaire, c'est tr\u00e8s bas et moi je dis tr\u00e8s souvent que c'est le metteur en sc\u00e8ne qui \u00e9tudient ce genre de d'anesth\u00e9sie, donc c'est tr\u00e8s beau et tr\u00e8s difficile \u00e0 avaler en m\u00eame temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:27:54 > 0:28:06) [89%] : \r\nApollonia pour se faire une id\u00e9e c'est seulement 4 jours avant, il faut en profiter et c'est \u00e0 Gen\u00e8ve, a annonc\u00e9 dans la com\u00e9die et du forme de marins et \u00e7a se passe au BFM donc jusqu'\u00e0 vendredi, merci beaucoup d'\u00eatre venu nous en parler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:28:08 > 0:28:22) [88%] : \r\nTout autre chose maintenant, c'est bien connu, le distribuer Franches-Montagnes et le paradis du cheval, \u00e9t\u00e9 comme hiver, les amoureux des longues ballades dans la neige dispose depuis peu d'un r\u00e9seau balis\u00e9e de pr\u00e8s de 50 kilom\u00e8tres de pistes dam\u00e9es Beno\u00eet Grandcl\u00e9ment et Fabienne pas bien et l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:28:29 > 0:28:40) [89%] : \r\nGaloper dans la neige sur de vastes s'est du sentiment d'\u00e9vasion et de libert\u00e9 des sensations que recherchent de plus en plus de cavaliers et apparemment les choses vous y trouvent aussi leur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:28:42 > 0:28:49) [81%] : \r\nFait d'aller dans l'ann\u00e9e, une petite neige poudreuse 800 ils sont vraiment encore une fois, plus l\u00e9ger que l'habitude.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:28:49 > 0:29:01) [92%] : \r\nOn n'a plus cette impression de de libert\u00e9 plut\u00f4t que que l'\u00e9t\u00e9 parce que dense duvet blanc c'est vrai que \u00e7a c'est impressionnant de pouvoir galop\u00e9 comme \u00e7a quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:29:06 > 0:29:13) [84%] : \r\nAlors on a vraiment la passion qu'on entend pas le le bruit du Derramond on avons le rejoint peu de de glisser sur la neige et c'est vraiment tr\u00e8s agr\u00e9able.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:29:13 > 0:29:24) [76%] : \r\nQuant aux d\u00e9crisp\u00e9 comme \u00e7a, il y a, on va faire un tour \u00e0 cheval apr\u00e8s d\u00e9tendu et le cheval aussi, on est de la sph\u00e8re plaisir quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:29:25 > 0:29:50) [92%] : \r\nPour r\u00e9pondre \u00e0 une demande croissante, plusieurs associations franc- montagnarde ont d\u00e9cid\u00e9 de d\u00e9velopper des pistes \u00e9questre hivernal, le r\u00e9seau s'\u00e9tend sur pr\u00e8s de 50 kilom\u00e8tres alors je pense que \u00e7a correspond \u00e0 une n\u00e9cessit\u00e9 m\u00eame \u00e7a veut dire que les cavaliers de la r\u00e9gion sont des fois tr\u00e8s ennuy\u00e9 pour sortir leurs chevaux quand il y a beaucoup de neige o\u00f9 les conditions sont difficiles et puis c'est aussi un plus touristique quand m\u00eame les c'est quand m\u00eame quelque chose d'un sexe trop.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:29:50 > 0:29:51) [67%] : \r\nPour faire une petite mais je.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:29:54 > 0:30:05) [92%] : \r\nEt ce sont diff\u00e9rents agriculteurs de la r\u00e9gion qui s'occupe de la pr\u00e9paration et de l'entretien des pistes au Franches-Montagnes compte sur cette nouvelle offre pour attirer davantage de touristes en hiver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:30:06 > 0:30:14) [84%] : \r\nTourisme de masse, quoi, mais je pense que il y a un cr\u00e9neau et puis il y a pas mal de gens qu'il y a une fondue du ce qui a sup\u00e9rieur dans la neige c'est beau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:30:17 > 0:30:24) [97%] : \r\nDe longues balades \u00e0 cheval dans des paysages enneig\u00e9s, une fa\u00e7on originale de d\u00e9couvrir ou red\u00e9couvrir les Franches-Montagnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:30:31 > 0:30:34) [90%] : \r\nEt merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi : Bien \u00e0 vous et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:30:34 > 0:30:38) [86%] : \r\nQuelques-uns sur la m\u00e9t\u00e9o toujours polaire mais avec la chaleur de Nathalie Sba\u00ef, passez une excellente journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:30:41 > 0:30:50) [91%] : \r\nOu en continu et en vid\u00e9o pour en savoir plus avec vos enfants sur tous les \u00e9crans, TSR info Point CH.\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1001332969", "durationSec": 113, "title": "10.01.12", "excerpt": "* Berne-ville : 20100112 et archives, la commission de politique de s\u00e9curit\u00e9 du Conseil national se d\u00e9clare oppos\u00e9e \u00e0 l'accueil de deux ex-d\u00e9tenus ou\u00efgours de la prison am\u00e9ricaine de Guantanamo pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9. La d\u00e9cision reviendra cependant en dernier lieu au Conseil f\u00e9d\u00e9ral soumis aux pressions diplomatiques contraires de la Chine et des USA.", "remarks": "LMM01, XVM01 12H45 : 1'36\" \r\nLMM02, XVM02 19H30 : 1'53\"", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SINGH, Varuna", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}, {"name": "TSR", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["D\u00c9TENU", "DIPLOMATIE", "POLITIQUE D'ASILE"], "sequenceIds": ["1287992", "1287993", "1287994", "1287995", "1287996", "1287997"]}, {"internalArchiveId": "GE1001332970", "durationSec": 83, "title": "10.01.12", "excerpt": "* Del\u00e9mont : 20100112, itw du pr\u00e9sident du gouvernement jurassien JUILLARD Charles r\u00e9agissant au refus de la Commission de politique de s\u00e9curit\u00e9 du Conseil national d'accueillir en Suisse 2 ex-d\u00e9tenus ou\u00efgours de la prison am\u00e9ricaine de Guantanamo. Le canton du Jura s'\u00e9tait propos\u00e9 pour h\u00e9berger ces 2 personnes.", "remarks": "LMM01, XVM01 12H45 : 1'18\" \r\nLMM02, XVM02 19H30 : 1'32\"", "contributors": [{"name": "TSR", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["DELEMONT"], "thematicThemes": ["D\u00c9TENU", "INTERVIEW", "POLITIQUE D'ASILE"], "thematicPersons": ["JUILLARD, CHARLES"], "sequenceIds": ["1288005"]}, {"internalArchiveId": "GE1001332971", "durationSec": 23, "title": "10.01.12", "excerpt": "* Berne-ville : 20100112, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral chef du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'Environnement, des Transports, de l'Energie et de la Communication LEUENBERGER Moritz a lanc\u00e9 en Suisse l'ann\u00e9e internationale de la biodiversit\u00e9 en admettant qu'il y avait des lacunes dans ce domaine en Suisse mais en annon\u00e7ant une strat\u00e9gie nationale en pr\u00e9paration.", "contributors": [{"name": "TSR", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["CONF\u00c9RENCE DE PRESSE", "\u00c9COLOGIE"], "thematicPersons": ["LEUENBERGER, MORITZ"], "sequenceIds": ["1288006"]}, {"internalArchiveId": "GE1001332972", "durationSec": 92, "title": "10.01.12", "excerpt": "* Vaux-sur-Morges, Lausanne : 20100112 et archives, la police vaudoise enqu\u00eate sur les circonstances du d\u00e9c\u00e8s de la municipale de Vaux-sur-Morges SEGALAT Catherine, morte apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9e \u00e0 la t\u00eate. Le beau-fils de la victime, SEGALAT Laurent, un g\u00e9n\u00e9ticien de renom qui se serait appr\u00eat\u00e9 \u00e0 reprendre la librairie de son p\u00e8re SEGALAT Roger-Jean, a \u00e9t\u00e9 inculp\u00e9 d'homicide.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "BUCHARD, Hugues", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MARCHON, Anne-Cathia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DI TRIA, Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "KOHLER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"name": "TSR", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["VAUX-SUR-MORGES", "LAUSANNE"], "thematicThemes": ["HOMICIDE"], "sequenceIds": ["1288007", "1288008", "1288009"]}, {"internalArchiveId": "GE1001332973", "durationSec": 98, "title": "10.01.12", "excerpt": "* Les Paccots : 20100112, premier bilan positif pour le d\u00e9but de la saison d'hiver dans la station de moyenne montagne des Paccots. Malgr\u00e9 un enneigement assez faible, la fr\u00e9quentation des pistes par les skieurs a \u00e9t\u00e9 au-dessus de la moyenne.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VOLLUZ, Claude-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GUILLET, Andr\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WYSS, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"name": "TSR", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["PACCOTS, LES"], "thematicThemes": ["HIVER", "STATION DE SKI", "BILAN"], "sequenceIds": ["1288011", "1288012"]}, {"internalArchiveId": "GE1001332974", "durationSec": 164, "title": "10.01.12", "excerpt": "* Franches-Montagnes : 20100112, des pistes balis\u00e9es pour des promenades \u00e0 cheval sont propos\u00e9es aux cavaliers dans les Franches-Montagnes. Des agriculteurs pr\u00e9parent ces pistes qui sont utiles aux cavaliers dans la neige et offrent un nouveau cr\u00e9neau touristique pour la promenade \u00e0 cheval en hiver.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MUDRY, Odette", "type": "Personne physique"}, {"name": "TSR", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1001332975", "durationSec": 127, "title": "10.01.12", "excerpt": "* Cointrin : 20100112 et archives, fin de la gr\u00e8ve des employ\u00e9s de l'entreprise d'assistance au sol Swissport de l'a\u00e9roport international de Gen\u00e8ve qui ont obtenu une convention collective et une partie de leurs revendications salariales apr\u00e8s 11 jours de gr\u00e8ve.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "PAMBIANCO CARELLA, Fabienne", "type": "Personne physique"}, {"name": "TSR", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["FRANCHES-MONTAGNES"], "thematicThemes": ["HIVER", "SPORT \u00c9QUESTRE (LOISIR)", "ENNEIG\u00c9"], "sequenceIds": ["1288013"]}, {"internalArchiveId": "GE1001332976", "durationSec": 79, "title": "10.01.12", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "GERBER, Yves", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "VOUGA, Jean-Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MOULIN, Cyril", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"name": "TSR", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["COINTRIN"], "thematicThemes": ["PERSONNEL A\u00c9RONAUTIQUE", "GR\u00c8VE"], "sequenceIds": ["1288017", "1288018"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1001885711", "summary": "PLATEAU :\r\nWUETHRICH, Nicolas, porte-parole Pro Natura (retard en Suisse en mati\u00e8re de  biodiversit\u00e9, biodiversit\u00e9 recule sur l'ensemble de la plan\u00e8te, cons\u00e9quences de la disparition des abeilles, actions \u00e0 mener)", "id": "885710"}, {"internalArchiveId": "GS1001885712", "summary": "DUPLEX LAUSANNE :\r\nSCHWAAB, Jean Christophe, d\u00e9put\u00e9 PS vaudois (raisons de refuser le vote par  internet)", "id": "885711"}, {"internalArchiveId": "GS1001885713", "summary": "PLATEAU :\r\nGRUSZCZYNSKI, Piotr, dramaturge (en fran\u00e7ais, pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre Apollonia de  Krzysztof Warlikowski sur le th\u00e8me du sacrifice, pi\u00e8ce faite pour d\u00e9ranger).", "id": "885712"}, {"internalArchiveId": "GS1001287993", "summary": "LMM01, XVM01\r\n12:43.37\r\nBerne-ville, diverses s\u00e9quences : WIDMER-SCHLUMPF, Eveline, conseill\u00e8re  f\u00e9d\u00e9rale en charge du D\u00e9partement de Justice et Police, sortant salle de  r\u00e9union Commission de politique de s\u00e9curit\u00e9 du Conseil National / itw   WIDMER-SCHLUMPF, Eveline (en fran\u00e7ais, discussions g\u00e9n\u00e9rales sur la s\u00e9curit\u00e9, refusant de commenter le sort des d\u00e9tenus ou\u00efgours) / membre de la Commission de la politique de s\u00e9curit\u00e9 du National entrant dans salle et fermant porte / br\u00e8ve vue g\u00e9n\u00e9rale r\u00e9union de la Commission de la politique de s\u00e9curit\u00e9 du  National (4\") / WIDMER-SCHLUMPF, Eveline s'\u00e9loignant dans escalier (4\").  politique d'asile, d\u00e9tenu, diplomatie ", "id": "1287992", "visualThemes": ["D\u00c9TENU", "DIPLOMATIE", "POLITIQUE D'ASILE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["WIDMER-SCHLUMPF, EVELINE"]}, {"internalArchiveId": "GS1001287994", "summary": " Berne-ville : itw PERRIN, Yvan, conseiller national UDC neuch\u00e2telois  (pas convaincus par les consid\u00e9rations de s\u00e9curit\u00e9, examen psychologique un peu l\u00e9ger) / itw VORUZ, Eric, conseiller national PS vaudois (garanties donn\u00e9es en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9). politique d'asile, d\u00e9tenu, diplomatie ", "id": "1287993", "visualThemes": ["D\u00c9TENU", "DIPLOMATIE", "POLITIQUE D'ASILE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["PERRIN, YVAN"]}, {"internalArchiveId": "GS1001287995", "summary": "LMM02, XVM02\r\n19:37.56\r\nBerne-ville, diverses s\u00e9quences : br\u00e8ve vue g\u00e9n\u00e9rale r\u00e9union de la Commission de la politique de s\u00e9curit\u00e9 du National (4\") / porte se refermant sur membre de la commission / plaque \"s\u00e9ance, ne pas d\u00e9ranger sur porte /     WIDMER-SCHLUMPF, Eveline, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale en charge du D\u00e9partement  f\u00e9d\u00e9ral de Justice et police, sortant de la salle de r\u00e9union et s'\u00e9loignant  (6\"). politique d'asile, d\u00e9tenu, diplomatie ", "id": "1287994", "visualThemes": ["D\u00c9TENU", "DIPLOMATIE", "POLITIQUE D'ASILE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["WIDMER-SCHLUMPF, EVELINE"]}, {"internalArchiveId": "GS1001287996", "summary": " Berne-ville : conf\u00e9rence de presse de BUECHLER, Jakob, conseiller national PDC st-gallois (choix de la s\u00e9curit\u00e9) / vues g\u00e9n\u00e9rales conf\u00e9rence de presse de DAVID, Eugen, conseiller aux Etats PDC st-gallois / itw DAVID, Eugen (en  fran\u00e7ais, pas assez d'assurances sur la s\u00e9curit\u00e9) / itw PERRIN, Yvan,   conseiller national UDC neuch\u00e2telois (consid\u00e9rations commerciales, va falloir choisir si on veut se brouiller avec la Chine ou avec les USA). politique  d'asile, d\u00e9tenu, diplomatie ", "id": "1287995", "visualThemes": ["D\u00c9TENU", "DIPLOMATIE", "POLITIQUE D'ASILE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["PERRIN, YVAN"]}, {"internalArchiveId": "GS1001287997", "summary": " Berne-ville : divers plans r\u00e9union du Conseil f\u00e9d\u00e9ral pr\u00e9sid\u00e9e par LEUTHARD, Doris, pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration (10\"). politique d'asile, d\u00e9tenu  diplomatie, ex\u00e9cutif national ", "id": "1287996", "visualThemes": ["EX\u00c9CUTIF NATIONAL", "D\u00c9TENU", "DIPLOMATIE", "POLITIQUE D'ASILE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["LEUTHARD, DORIS"]}, {"internalArchiveId": "GS1001287998", "summary": " Berne-ville : SEYDOUX-CHRISTE, Anne, conseill\u00e8re aux Etats PS jurassienne travaillant sur ordinateur dans bureau (5\") / itw SEYDOUX-CHRISTE, Anne  (comprend pressions \u00e9conomiques mais tradition humanitaire de la Suisse, on n'a pas \u00e0 perdre la face parce que les Chinois l\u00e8vent le sourcil). politique  d'asile, d\u00e9tenu, diplomatie.", "id": "1287997", "visualThemes": ["D\u00c9TENU", "DIPLOMATIE", "POLITIQUE D'ASILE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["SEYDOUX-CHRISTE, ANNE"]}, {"internalArchiveId": "GS1001288006", "summary": "12:45.19\r\nDel\u00e9mont : itw JUILLARD, Charles, pr\u00e9sident gouvernement jurassien (canton du Jura a fait une offre \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration, pas de possibilit\u00e9 pour le Jura de statuer sur le cas des Ou\u00efgours, attente d\u00e9cision Conf\u00e9d\u00e9ration). politique d'asile, d\u00e9tenu, interview.", "id": "1288005", "visualThemes": ["D\u00c9TENU", "INTERVIEW", "POLITIQUE D'ASILE"], "visualGeographicals": ["DELEMONT"], "visualPersons": ["JUILLARD, CHARLES"]}, {"internalArchiveId": "GS1001288007", "summary": "12:46.45\r\nBerne-ville : conf\u00e9rence de presse de LEUENBERGER, Moritz, conseiller  f\u00e9d\u00e9ral, chef du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'Environnement, des Transports, de  l'Energie et de la Communication sur l'ann\u00e9e de la biodiversit\u00e9 / plan court  LEUENBERGER, Moritz avec un bonnet sur un march\u00e9 de primeurs. \u00e9cologie.", "id": "1288006", "visualThemes": ["CONF\u00c9RENCE DE PRESSE", "\u00c9COLOGIE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["LEUENBERGER, MORITZ"]}, {"internalArchiveId": "GS1001288008", "summary": "LMM01, XMV01\r\n12:48.16\r\nVaux-sur-Morges : divers plans reconstitution NB homme donnant des coups \u00e0 une femme / itw SAUTEREL, Jean-Christophe, porte-parole, police cantonale  vaudoise (constatations de la police sur blessures de la victime) / enneig\u00e9, pancarte avec nom du village Vaux. homicide ", "id": "1288007", "visualThemes": ["HOMICIDE", "RECONSTITUTION"], "visualGeographicals": ["VAUX-SUR-MORGES"], "visualPersons": ["SAUTEREL, JEAN-CHRISTOPHE"]}, {"internalArchiveId": "GS1001288009", "summary": " Lausanne, enneig\u00e9 : vitrine de la librairie de livres anciens de SEGALAT,  Roger. homicide ", "id": "1288008", "visualThemes": ["HOMICIDE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "GS1001288010", "summary": "LMM02, XMV02 MEMES IMAGES QUE LMM01, XVM01 SAUF :        19:42.14\r\nVaux-sur-Morges, enneig\u00e9 : policier vaudois examinant porte d'une cave de la maison / voiture de police parqu\u00e9e devant la maison / deux policiers pr\u00e8s de la maison de la victime / br\u00e8ves vues g\u00e9n\u00e9rales village (4\") / itw SUTTER,   Philippe, syndic de Vaux-sur-Morges (famille li\u00e9e, discussions pour la reprise de la librairie du p\u00e8re) / itw AIGROZ, Frieda, voisine famille S\u00e9galat   (beau-fils serviable) / itw STOUDMANN, Raymond, voisin famille S\u00e9galat (se pose beaucoup de questions) / vues g\u00e9n\u00e9rales 2 enfants de SEGALAT, Roger-Jean,  visages flout\u00e9s, quittant maison avec effets personnels, accompagn\u00e9s par  policiers. homicide, enqu\u00eate judiciaire, police.", "id": "1288009", "visualThemes": ["HOMICIDE", "POLICE", "ENQU\u00caTE JUDICIAIRE"], "visualGeographicals": ["VAUX-SUR-MORGES"]}, {"internalArchiveId": "GS1001288012", "summary": "12:57.53\r\nLes Paccots : divers plans enfants mettant leurs skis \u00e0 la descente d'un  autocar / divers plans jeunes skieurs se dirigeant vers piste de ski / itw  BUCHLER, Yves, vendeur, directeur de l'Ecole suisse de ski (d\u00e9but de saison qui s'est bien pass\u00e9) / divers plans moniteurs de ski donnant instructions aux  enfants / divers plans enfants skieurs prenant t\u00e9l\u00e9ski / itw enfants (peu de neige). station de ski, bilan, hiver ", "id": "1288011", "visualThemes": ["HIVER", "STATION DE SKI", "BILAN"], "visualGeographicals": ["PACCOTS, LES"]}, {"internalArchiveId": "GS1001288013", "summary": " Les Paccots : divers plans DAVET, Corine, vendeuse, r\u00e9pondant au t\u00e9l\u00e9phone dans magasin de sports / itw DAVET, Corine (reprise juste apr\u00e8s No\u00ebl) / itw  BUCHLER, Yves, vendeur, directeur de l'Ecole suisse de ski (au-dessus de la  moyenne mais moins que l'hiver pass\u00e9) / BUCHLER, Yves faisant essayer chaussure de ski \u00e0 client. station de ski, bilan, hiver.", "id": "1288012", "visualThemes": ["HIVER", "STATION DE SKI", "BILAN"], "visualGeographicals": ["PACCOTS, LES"]}, {"internalArchiveId": "GS1001288014", "summary": "13:03.01\r\nFranches-Montagnes, enneig\u00e9 : divers plans groupe de cavaliers faisant du galop \u00e0 cheval dans la neige (18\", 7\", 15\") / itw cavaliers (plaisir de courir dans neige) / divers plans cavali\u00e8res pr\u00e9parant chevaux devant \u00e9curie (9\") / itw SAHY-WILLE, Genevi\u00e8ve, association r\u00e9seau \u00e9questre des Franches-Montagnes (importance pour les cavaliers d'avoir des pistes \u00e9questres balis\u00e9es en hiver, plus touristique) / divers plans tracteur \u00e9quip\u00e9 d'une lame chasse-neige  pr\u00e9parant la piste balis\u00e9e pour les chevaux (13\") / itw CHAPATTE, Christophe, agriculteur (cr\u00e9neau touristique). sport \u00e9questre (loisir), hiver.", "id": "1288013", "visualThemes": ["HIVER", "SPORT \u00c9QUESTRE (LOISIR)", "ENNEIG\u00c9"], "visualGeographicals": ["FRANCHES-MONTAGNES"]}, {"internalArchiveId": "GS1001288018", "summary": "19:40.30\r\nCointrin, A\u00e9roport international de Gen\u00e8ve, diverses s\u00e9quences :   divers plans MUGNY, Yves, secr\u00e9taire syndical SSP VPOD, s'adressant aux   employ\u00e9s gr\u00e9vistes de Swissport (vous avez gagn\u00e9) / divers plans employ\u00e9s  gr\u00e9vistes de Swissport applaudissant et manifestant leur joie (12\") / itw  MUGNY, Yves (besoin d'un assainissement global des conditions de travail \u00e0  l'a\u00e9roport). gr\u00e8ve, personnel a\u00e9ronautique, syndicat ouvrier SSP ", "id": "1288017", "visualThemes": ["PERSONNEL A\u00c9RONAUTIQUE", "SYNDICAT OUVRIER", "GR\u00c8VE"], "visualGeographicals": ["COINTRIN"], "visualCorporations": ["SSP", "AEROPORT INTERNATIONAL DE GENEVE"]}, {"internalArchiveId": "GS1001288019", "summary": " Gen\u00e8ve-ville : itw LONGCHAMP, Fran\u00e7ois, conseiller d'Etat, chef du   D\u00e9partement de la solidarit\u00e9 et de l'emploi genevois (solution devait \u00eatre  trouv\u00e9e, n\u00e9gociations longues). gr\u00e8ve, personnel a\u00e9ronautique.", "id": "1288018", "visualThemes": ["PERSONNEL A\u00c9RONAUTIQUE", "GR\u00c8VE"], "visualGeographicals": ["COINTRIN", "GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["LONGCHAMP, FRAN\u00c7OIS"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "HUGUENIN-ELIE, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "SOMMER, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SBAI, Natalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "MONNAT, Jacqueline", "type": "Personne physique"}, {"name": "TSR", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "523458", "comment": "EMISSION TEMOIN + METEO\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB091619", "position": "01"}}, {"id": "523457", "comment": "EMISSION TEMOIN + METEO\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM111404", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-254131", "internalArchiveId": "GE0912254132", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "10.01.12", "publicationDate": "2010-01-12T00:00:00Z", "durationSec": 764, "genres": ["Jeux, concours"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2011-03-16T00:00:00Z", "program": {"href": "/programs/101", "id": "101", "name": "Tapis rouge"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "RICHARD, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "BOURQUI, Roland", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HERZIG, Alain", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}, {"name": "LOTERIE ROMANDE", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "522259", "comment": "CPL 486\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM110874", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-254527", "internalArchiveId": "GE1001254528", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "SLALOM DAMES NOCTURNE - COUPE DU MONDE FLACHAU 2009 - 2010", "publicationDate": "2010-01-12T00:00:00Z", "durationSec": 6057, "genres": ["Retransmissions en direct"], "publicationChannelNames": ["TSR 2"], "isOnline": false, "remarks": "ZEM01 : 1ERE MANCHE \r\nZES01 : 2E MANCHE", "lastModifiedDate": "2016-01-13T13:59:07Z", "program": {"href": "/programs/408", "id": "408", "name": "Ski alpin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "BRUGGER, Marc", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "523374", "comment": "SKAL 1201 FLAC SLAL DA 2\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "version": 3, "medium": {"id": "ZS004221", "position": "01"}}, {"id": "523373", "comment": "SKAL 1201 FLAC SLAL DA 1\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "version": 2, "medium": {"id": "ZE001674", "position": "01"}}, {"id": "523372", "isColor": true, "audioSynthesis": "ITR / ITR / CPL fra / CPL ger", "version": 1, "medium": {"id": "LS111402", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-254550", "internalArchiveId": "GE1001254551", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "19H30 - 10.01.12", "publicationDate": "2010-01-12T00:00:00Z", "durationSec": 1646, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-12-04T19:30:11Z", "speechToTexts": ["UMID : ZB091716\r\nDate de transcription : 03-DEC-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:14 > 0:01:02) [90%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir l'accueil d'ex- d\u00e9tenus de Guantanamo tourne \u00e0 la pol\u00e9mique, le Conseil national en commission recommande de ne plus admettre d'anciens prisonniers de la prison sp\u00e9ciale am\u00e9ricaine, la gr\u00e8ve a pris fin \u00e0 Cointrin les employ\u00e9 de Swissport reprendront le travail demain un accord est sign\u00e9 apr\u00e8s 11 jours, l'heure est d\u00e9cisif pour la Poste et son directeur Claude B\u00e9gl\u00e9 il est ce soir notre invit\u00e9, il s'expliquera en Direct apr\u00e8s plusieurs jours de tourmente politique apr\u00e8s l'oeuf de colons, voici l'oeuf de la Migros, le grand distributeur le temps faire l'id\u00e9e, symbole de la tra\u00e7abilit\u00e9 chaque \u00e0 son num\u00e9ro, on peut l'inscrire sur internet pour retrouver l'\u00e9levage de poules, d'o\u00f9 il provient du coeur Bertarelli chante, c'est un r\u00eave ancien pour cette ancienne Miss Angleterre devenue l'\u00e9pouse d'Ernesto Bertarelli, reportage en fin de journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:05 > 0:01:20) [89%] : \r\nL'accueil des anciens d\u00e9tenus Guantanamo se r\u00e9v\u00e8le plus compliqu\u00e9e que pr\u00e9vu, la venue de 2 fr\u00e8res ou\u00efgours f\u00e2che la Chine au refus pourrait maintenant f\u00e2cher les \u00c9tats-Unis s'y ajoute l'imbroglio int\u00e9rieure, les membres du Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne sont pas tous d'accord, David Berger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:01:21 > 0:01:50) [86%] : \r\nLes bras g\u00e9n\u00e9reux de la Suisse ouvert aux ex- d\u00e9tenus de Guantanamo sont en train de se refermer l'Ouzbek attendu par Gen\u00e8ve pourrait bien \u00eatre le seul re\u00e7u en Suisse, la commission de politique de s\u00e9curit\u00e9 du National demande qu'on mette un terme \u00e0 l'aventure physique notre ouvrant 30 la commission devait trancher entre humanitaire et s\u00e9curit\u00e9, elle a choisi la s\u00e9curit\u00e9 pour elle en main autres commissions mais r\u00e9flexion semblable, les ex- d\u00e9tenus de Guantanamo ont pu nouer des contacts dangereux en prison, y compris les 2 Ou\u00efgours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:01:50 > 0:02:08) [80%] : \r\nJe dis pas \u00e7a cheveux dire hein, que ces 2 personnes ont en fait \u00e9t\u00e9 fautes je sais rien mais, pour l'\u00c9tat suisse acceptable si on sait pas assez bien qu'est ce qui se passe l\u00e0, de dire : c'est une question de s\u00e9curit\u00e9, pour nous, alors nous disons : non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:08 > 0:02:19) [93%] : \r\nPourquoi ces prises de position maintenant le dossier de Guantanamo est ouvert depuis plus d'une ann\u00e9e, oui, mais les pressions de la Chine sont toutes fra\u00eeches, elle qui exhorte la Suisse a renonc\u00e9 \u00e0 l'accueil des Ou\u00efgours, qu'elle consid\u00e8re comme des terroristes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:19 > 0:02:32) [95%] : \r\nNaturellement, alors il ne faut pas se le cacher, des consid\u00e9rations commerciales, il faut faire preuve de pragmatisme, la Chine est un partenaire potentiel important de toute fa\u00e7on nous allons nous brouiller avec l'un ou l'autre maintenant doit choisir si on va se mettre grunge avec les \u00c9tats-Unis ou la Chine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:32 > 0:02:49) [86%] : \r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral divis\u00e9 sur la question, tergiverse Eveline Widmer-Schlumpf, responsable du dossier dans l'embarras la pr\u00e9sidente Doris Leuthard pr\u00e9pare de voyage \u00e9conomique de haute importance \u00e0 P\u00e9kin, co- auteur d'une lettre de soutien aux Ou\u00efgours destin\u00e9 \u00e0 Evelyne Widmer-Schlumpf, la conseill\u00e8re aux \u00c9tats Anne Seydoux patients.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:02:49 > 0:03:07) [91%] : \r\nJe comprends ces pressions au niveau \u00e9conomique, je comprends aussi que nous sommes un pays qui se targue d'un d'\u00eatre d\u00e9positaire des Conventions de Gen\u00e8ve et d'avoir une tradition humanitaire qui fait la le\u00e7on \u00e0 tous les pays sur cette plan\u00e8te en la mati\u00e8re et je crois que on n'a pas \u00e0 perdre la face maintenant parce que les Chinois l\u00e8ve les sourcils.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:07 > 0:03:13) [96%] : \r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral mis sous pression doit d\u00e9cider vite, partisans et adversaires de l'accueil se rejoignent au moins sur cette volont\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:15 > 0:03:23) [87%] : \r\nLa gr\u00e8ve des bagagistes et finit \u00e0 l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve, ils obtiennent une partie de leurs revendications, apr\u00e8s 11 jours Jean-Fran\u00e7ois Google Yves Gerbert Jo\u00ebl Boissard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:24 > 0:03:28) [81%] : \r\nOn l'avait recommand\u00e9 la t\u00eate parce que vous avez le donneur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:03:29 > 0:03:43) [93%] : \r\n11 jours de lutte pour ces gr\u00e9vistes de la soci\u00e9t\u00e9 d'assistance au sol Swissport 11 jours de gr\u00e8ve pour obtenir une partie de leurs revendications salariales au total pr\u00e8s de 180 francs d'augmentation mensuelle, ce soir, c'est la joie apr\u00e8s un combat difficile pour ce faire en temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:03:43 > 0:04:07) [88%] : \r\nC'est une n\u00e9gociation, comme vous l'avez dit, qu'a \u00e9t\u00e9 dur, de notre point de vue maintenant surtout notre souci syndicalement, c'est que ce qui s'est connu maintenant \u00e0 des Nathalie suspens ne voyait pas le jour ailleurs il y a besoin d'un assainissement global des conditions de travail et l'a\u00e9roport, il y a besoin d'arr\u00eater cette pression sur les prix de cette pression sur les concessions qui, au final, casse les conditions de travail des salari\u00e9s, nous attendons maintenant qu'il y a une volont\u00e9 politique d'assainir les conditions de travail et l'a\u00e9roport et pour l'instant sur ce point, nous n'avons aucune garantie et c'est tr\u00e8s pr\u00e9occupant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:07 > 0:04:15) [94%] : \r\nDes garanties politiques attendues mais pour l'instant la seule intervention de l'\u00c9tat a \u00e9t\u00e9 de l'engagement de Fran\u00e7ois Longchamp dans les n\u00e9gociations entre les gr\u00e9vistes et leurs patrons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:15 > 0:04:35) [92%] : \r\nIl fallait qu'on trouve une conclusion, simplement parce que le partenariat social ne peut pas voir des conflits dur\u00e9 trop longtemps \u00e0 \u00eatre exacerb\u00e9e de cette mani\u00e8re, c'est la raison pour laquelle je salue \u00e9videmment la conclusion de cette convention collective, qui, apr\u00e8s des des n\u00e9gociations qui ont \u00e9t\u00e9 relativement longue ont permis d'\u00eatre conclu cet apr\u00e8s- midi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:35 > 0:04:42) [96%] : \r\nUne convention applicable jusqu'\u00e0 la fin 2011 pour le syndicat, cette victoire n'est qu'une \u00e9tape dans le long combat pour les droits des employ\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:43 > 0:04:54) [91%] : \r\nDans le meurtre pr\u00e9sum\u00e9 de Vaux-sur-Morges le beau-fils de la victime a \u00e9t\u00e9 inculp\u00e9, \u00e7a n'est pas zone inconnue, il s'agit d'un g\u00e9n\u00e9ticien de renom Anne Cathia Marchon Hugues Buchard Michel DI Tria.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:04:57 > 0:05:09) [96%] : \r\nLes soup\u00e7ons sont confirm\u00e9s, Catherine S\u00e9galat a \u00e9t\u00e9 victime d'un homicide, elle est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e \u00e0 son domicile apr\u00e8s avoir re\u00e7u de nombreux coups les plus graves ayant \u00e9t\u00e9 port\u00e9 \u00e0 la t\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:05:09 > 0:05:18) [97%] : \r\nLes m\u00e9decins l\u00e9gistes ont constat\u00e9 des ecchymoses a ainsi que plusieurs plaies au niveau du visage et la t\u00eate ainsi que plusieurs fractures du cr\u00e2ne qui sont d'ailleurs \u00e0 l'origine de son d\u00e9c\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:05:18 > 0:05:36) [92%] : \r\nC'est le beau-fils de Catherine S\u00e9galat qui a \u00e9t\u00e9 incarc\u00e9r\u00e9 hier soir, l'homme \u00e2g\u00e9 de 45 ans est un g\u00e9n\u00e9ticien, directeur de recherches au CNRS, domicili\u00e9 en France, il est peu connu dans le village, mais selon les habitants, il entretenait de bons rapports avec sa belle-m\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:36 > 0:05:46) [77%] : \r\nEt on les a toujours trouv\u00e9 tr\u00e8s unis contre les en contre et comme \u00e7a il y a l\u00e0 nous en parle parce qu'il a, ils \u00e9taient en discussion pour qu'il reprenne la librairie de son mari.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:46 > 0:05:54) [86%] : \r\nM. disait o\u00f9 il vient manger \u00e0 la maison il oui il est serviable et tout \u00e7a alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:54 > 0:06:04) [89%] : \r\nOn sait pas quoi dire, on sait pas, de toute mani\u00e8re la raison, on se pose beaucoup de questions, toute la population probablement se les pose aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:06:04 > 0:06:26) [94%] : \r\nCet apr\u00e8s- midi, 2 des enfants du mari de la victime, entour\u00e9 par la police sont venus sur les lieux pour r\u00e9cup\u00e9rer des effets personnels, l'enqu\u00eate se poursuit et de nombreuses zones d'ombre demeurent : comment expliquer par exemple que le beau-fils g\u00e9n\u00e9ticien de renom aurait souhait\u00e9 reprendre les activit\u00e9s de son p\u00e8re, libraire sp\u00e9cialis\u00e9 \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:28 > 0:06:51) [88%] : \r\n\u00e0 Neuch\u00e2tel les all\u00e9gements fiscaux pour entreprises pourraient \u00eatre r\u00e9vis\u00e9es, nous ne r\u00e9bellion ici, beaucoup jugent trop grand, ces cadeaux fiscaux par rapport \u00e0 ce fait aux particuliers, un projet de loi visant \u00e0 mettre fin \u00e0 des exon\u00e9rations, sera pr\u00e9sent\u00e9 en juin la France affirme avoir r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 700 millions d'euros, \u00c9ric Woerth, la firme selon lui 3500 contribuables ont rapatri\u00e9 leur argent plac\u00e9 ill\u00e9galement \u00e0 l'\u00e9tranger, notamment en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:52 > 0:07:06) [95%] : \r\nOn ne sait pas encore quand Barack Obama prononcera son discours sur l'\u00e9tat de l'Union, en tout cas pas le 2 f\u00e9vrier cette date co\u00efncide avec la diffusion de la derni\u00e8re saison de Lost et les fans de la s\u00e9rie ont implor\u00e9 la Maison Blanche de choisir un autre moment Fran\u00e7ois Jeannet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:08 > 0:07:09) [76%] : \r\nDonc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:10 > 0:07:20) [96%] : \r\nJe ne pr\u00e9voit pas de sc\u00e9nario dans lequel des millions de personnes devraient attendre l'\u00e9pisode de Lost \u00e0 cause du pr\u00e9sident et vous pouvez citer un repr\u00e9sentant officiel de l'administration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:23 > 0:07:23) [99%] : \r\nC'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:23 > 0:07:31) [97%] : \r\nLe porte- parole de la Maison Blanche a beau avoir un sourire moqueur, il y a bien eu pression pour que le pr\u00e9sident ne retarde pas la diffusion de la derni\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:31 > 0:07:41) [87%] : \r\nSaison de l'les commentaires sur YouTube en attestent : Jack qui a \u00e9t\u00e9, les autres l'emporte sur Obama, le pr\u00e9sident ne prononcera donc pas son discours le 2 f\u00e9vrier comme cela avait \u00e9t\u00e9 envisag\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:42 > 0:07:54) [88%] : \r\nAlors, afin de ne pas Mazda, je ne pense pas que le pr\u00e9sident Obama ce souci de la derni\u00e8re saison de Lost s'mais il est int\u00e9ressant de constater que des gens se demandent si Obama a subi son influence en vouloir s'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:56 > 0:08:01) [96%] : \r\nIntronis\u00e9 il y a bient\u00f4t un an, Barack Obama aurait d\u00fb tenir son discours sur l'\u00e9tat de l'Union, le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:01 > 0:08:12) [92%] : \r\nDernier mardi 2 janvier mais avant cela, la Maison Blanche veut que leur r\u00e9forme du syst\u00e8me de sant\u00e9 soit d\u00e9finitivement adopt\u00e9e par le Congr\u00e8s, ce ne sera pas le cas avant f\u00e9vrier et peu importe les dates de diffusion de l'artiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:12 > 0:08:28) [80%] : \r\nEt soit ce par 2 fois, un long chemin au tout proc\u00e8s ce n'est pas tout, li\u00e9s \u00e0 la derni\u00e8re saison de Lost, mais peut-\u00eatre davantage \u00e0 la perception qu'Obama est surexpos\u00e9 dans les m\u00e9dias et que le public le d\u00e9lai serait pour privil\u00e9gier la s\u00e9rie TV 6 hommes Fauchon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:28 > 0:08:49) [90%] : \r\nUn pr\u00e9sident ultra- m\u00e9diatique qui c\u00e8de le pas \u00e0 une s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e, la nouvelle pr\u00eate \u00e0 sourire, elle a fait du buz sur Internet et sur Twitter mais si elle a surtout \u00e9t\u00e9 comment\u00e9 avec humour, Barack Obama peut tout de m\u00eame jou\u00e9 les opportunistes en \u00e9vitant de froisser les fans de Lost et un peu de d\u00e9magogie ne lui fait pas de mal, lui qui vient de tomber sous la barre des 50 pourcent d'indice de satisfaction.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:08:50 > 0:09:03) [95%] : \r\nUn professeur de physique nucl\u00e9aire iranien Massoud Ali Mohammadi a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 dans un attentat \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran Ille-sur-T\u00eat chez lui une bombe plac\u00e9e sur une moto et d\u00e9clench\u00e9e \u00e0 distance est \u00e0 l'origine de l'explosion, il \u00e9tait proche de l'opposition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:09:04 > 0:09:19) [91%] : \r\nCelle qui avait aid\u00e9 Anne Frank \u00e0 se cacher des nazis dans la seconde guerre mondiale, qui avait sauv\u00e9 le journal de l'adolescente est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e \u00e0 l'\u00e2ge de 100 ans des suites d'une chute MX avait dissimul\u00e9 la famille durant 25 mois Amsterdam avant que les Allemands de l'ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:09:20 > 0:09:40) [95%] : \r\nEn Calabre, 14 personnes soup\u00e7onn\u00e9es d'appartenir \u00e0 la mafia ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s \u00e0 leur domicile, la justice a saisi des biens de plusieurs millions d'euros, une enqu\u00eate est aussi ouverte sur le r\u00f4le de la mafia dans les \u00e9meutes violentes qui ont marqu\u00e9 la r\u00e9gion entre immigr\u00e9s pour la plupart clandestins africains et la police et les habitants italien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:09:41 > 0:09:53) [93%] : \r\nLa cha\u00eene fran\u00e7aise M6 a gagn\u00e9 devant le tribunal f\u00e9d\u00e9ral contrat TSR la T\u00e9l\u00e9vision suisse romande, l'avait attaqu\u00e9 en justice sur la question des fen\u00eatre s'publicitaires destin\u00e9s au public suisse Nicolas Ross\u00e9 Michel Di Tria.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:54 > 0:10:10) [94%] : \r\nLa pub le nerf de la guerre pour les TV ces 524 millions de francs l'an pass\u00e9 pour toute la SSR soit un tiers des rentr\u00e9es financi\u00e8res du service public, si les TV \u00e9trang\u00e8res ici M6 on a la possibilit\u00e9 de diffuser des pubs suisses les responsables de la SSR craignent le pire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:13 > 0:10:32) [91%] : \r\nM\u00eame s'il se d\u00e9clare donc aujourd'hui \u00e0 peu pr\u00e8s 50 millions bruts en Suisse romande qui sont r\u00e9colt\u00e9s gr\u00e2ce \u00e0 cette fen\u00eatre publicitaire donc \u00e7a va continuer certainement, il peut y avoir des enjeux plus importants encore si d'autres t\u00e9l\u00e9visions, on pense par exemple \u00e0 TF1 ou \u00e0 d'autres op\u00e9rateurs fran\u00e7ais d\u00e9cid\u00e9 elles aussi de venir ouvrir des fen\u00eatre publicitaire en Suisse romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:32 > 0:10:47) [87%] : \r\nAujourd'hui les TV allemande par exemple, avec de la pub suisse produisent un programme suisse, une d\u00e9marche co\u00fbteuse, rien de telle pour M6, pas de paysans romands dans cette \u00e9mission, selon la SSR, tous les m\u00e9dias doivent craindre une diminution de la pub.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:47 > 0:10:55) [93%] : \r\nSi beaucoup de t\u00e9l\u00e9vision fran\u00e7aise commercialise en Suisse romande, leur programme, il y aura beaucoup moins d'argent pour les m\u00e9dias de Suisse romande et donc pour ceux qui investissent dans le march\u00e9 Romand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:56 > 0:11:16) [88%] : \r\nM6 a refus\u00e9 de commenter cette d\u00e9cision du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral, prochaine \u00e9tape, que vont faire les t\u00e9l\u00e9r\u00e9seaux de Gen\u00e8ve et Lausanne qui ont coup\u00e9 M6 avec la pub suisse, ils nous ont affirm\u00e9 ne pas encore savoir s'ils allaient ce signal, une d\u00e9cision capitale car M6 est diffus\u00e9 chez tous les romans int\u00e9ressera sera d'autant plus les annonceurs suisses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:11:18 > 0:11:41) [94%] : \r\nLe dossier politique de la semaine, c'est la Poste et son pr\u00e9sident Claude B\u00e9gl\u00e9 contest\u00e9 les heures sont d\u00e9cisives, la commission des t\u00e9l\u00e9communications du Conseil des \u00c9tats s'est d\u00e9clar\u00e9e satisfaite des d\u00e9cisions de Mauritanie, derri\u00e8re le ministre de tutelle, ce dernier avait r\u00e9affirm\u00e9 son soutien \u00e0 Claude B\u00e9gl\u00e9 mais tous exigent le retour au calme \u00e0 la t\u00eate d'une entreprise aussi strat\u00e9gique qui emploie pr\u00e8s de 45000 personnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:42 > 0:11:51) [95%] : \r\nClaude B\u00e9gl\u00e9, bonsoir, bonsoir, le National le conseiller f\u00e9d\u00e9ral, tout le monde a l'air de dire : on vous soutient, mais \u00e0 condition que le calme revienne, vous \u00eates en sursis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:11:52 > 0:12:05) [86%] : \r\nJe sont en sursis ou pas, ce qui compte, c'est que la Poste, aller de l'avant, la Poste a besoin de calme, c'est ind\u00e9niable et l\u00e0 une mission tr\u00e8s importante arr\u00eat remplir, nous devons tous y participent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:05 > 0:12:17) [87%] : \r\nVous avez v\u00e9cu des heures tr\u00e8s difficiles \u00e0 la presse al\u00e9manique notamment vous attaque Canon litt\u00e9ralement vous m\u00eame couronne sur la t\u00eate, le roi B\u00e9gl\u00e9 m\u00e9galo, pourquoi tant de hargne contre vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:20 > 0:12:30) [91%] : \r\nProbablement, c'est un changement culturel dans une ambiance dans une entreprise o\u00f9, d'habitude, tout est tr\u00e8s feutr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:31 > 0:12:38) [96%] : \r\nD'avoir quelqu'un qui vient de l'ext\u00e9rieur, c'est une nouveaut\u00e9, \u00e7a doit \u00eatre la raison principale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:38 > 0:12:43) [89%] : \r\nVous disiez il y a une vieille garde cette vieille garde elle voulait selon vous pr\u00e9servez quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:43 > 0:12:49) [84%] : \r\nIl y a une vieille garde qui, d\u00e8s avant mon arriv\u00e9e \u00e0 la pr\u00e9sidence, s'\u00e9tait oppos\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:51 > 0:12:58) [96%] : \r\nEt qui voulait essayer de maintenir une certaine forme de statu quo, on a fait comme \u00e7a jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, il faut continuer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:58 > 0:13:09) [90%] : \r\nQuelle est votre part d'erreurs, vous auriez pu jouer le jeu, arriv\u00e9 piano un peu plus gris moins provocateur attendre pourquoi tant d'offensive.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:10 > 0:13:41) [91%] : \r\nJ'aurais pu \u00eatre plus gris, c'est vrai, \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 plus dans le ton de l'entreprise, mais je pense que la Poste est actuellement face \u00e0 des d\u00e9fis tr\u00e8s importants et il faut qu'on mette sur la place publique on des sites des rem\u00e8des \u00e0 trouver \u00e7a n'est pas que la Poste est mauvais, au contraire, la Poste est une excellente entreprise mais la chute des volumes du courrier la Private la lib\u00e9ralisation font qu'il faut aller vers une r\u00e9flexion sur les mesures raconte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:41 > 0:13:57) [90%] : \r\nMonsieur B\u00e9dier, on va en parler des 2 choses de vous votre personnalit\u00e9 et puis les questions strat\u00e9giques, notamment l'extension \u00e0 l'\u00e9tranger, mais restons un instant sur vous, vous avez un CV Curriculum vitae qui donnent le vertige admiration de ce qui vous trouve brillant m\u00e9fiance des autres r\u00e9sum\u00e9 Chlo\u00e9 Steulet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:13:58 > 0:15:07) [93%] : \r\nClaude B\u00e9gl\u00e9 60 ans depuis un mois et un CV digne de sa stature de g\u00e9ant, titulaire d'un doctorat en \u00e9conomie et de ma\u00eetrise en droit et relations internationales, le Vaudois d\u00e9bute sa carri\u00e8re en 1975, il travaille pour le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res au N\u00e9pal puis au Liban et au Zimbabwe pour le compte du CICR, ce p\u00e8re de 6 enfants, qui dit d\u00e9tester tout ce qui est p\u00e9p\u00e8re int\u00e8gre en 1978 le groupe Nestl\u00e9 pour lequel il travaille durant 14 ans dans divers pays comme le Mexique, l'\u00c9gypte, la Colombie ou la Tch\u00e9coslovaquie polyvalent il y occupe diff\u00e9rentes fonctions du marketing, la direction g\u00e9n\u00e9rale, en passant par le d\u00e9veloppement et les fusions et acquisitions, il devient ensuite directeur g\u00e9n\u00e9ral de Philip Morris en Pologne et durant 3 ans, puis en 97 E ce communicateur multilingue, fait son entr\u00e9e dans le secteur de la Poste, aux Pays-Bas, en France puis en Allemagne 2008 marque le retour aux sources pour cet infatigable globe-trotter, passionn\u00e9 d'histoire, il reprend la maison familiale appuie devient pr\u00e9sident du conseil d'administration de la Poste suisse avec la d\u00e9termination que l'on sait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:09 > 0:15:25) [78%] : \r\nClaude B\u00e9gl\u00e9 votre CV, ceux qui vous connaissent ou qui disent vous conna\u00eetre, dit souvent, il est tr\u00e8s brillant, mais il a un peu ingrat, alors \u00e7a peut \u00eatre un grain positif, hein, allez Hayek les Borrel etc ou un grain n\u00e9gatif Les Ospel libre o\u00f9 il sert, est ce que vous avez en grain pour d\u00e9l\u00e9gu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:26 > 0:15:38) [96%] : \r\nJe pense que j'ai beaucoup voyag\u00e9, je pense que j'ai absorb\u00e9 beaucoup de culture, j'aime tout ce que j'ai pu d\u00e9couvrir, j'ai une tr\u00e8s grande curiosit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:38 > 0:15:44) [89%] : \r\nVous \u00eates hors norme, oui vous \u00eates conscient de \u00e7a, vous \u00eates hors norme dans le paysage des patrons suisses vous l'assumez, je l'assume.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:46 > 0:15:54) [90%] : \r\nVous \u00eates hors normes aussi par les d\u00e9clarations que vous avez fait tr\u00e8s vite, par exemple, quand vous avez dit la Poste comme Nestl\u00e9 doit \u00e9voluer comme Nestl\u00e9, vous maintenez \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:55 > 0:16:33) [89%] : \r\nCe que j'ai voulu dire c'\u00e9tait qu'une entreprise qui r\u00e9ussit \u00e0 l'\u00e9tranger et tout aussi utile \u00e0 l'\u00e9conomie nationale, avec un si\u00e8ge important avec des emplois avec des imp\u00f4ts qui sont pay\u00e9s mais il n'est pas question que Nestl\u00e9 soit l'objectif pour la Poste que La Poste essaie de devenir Nestl\u00e9 notre mission fondamentale notre raison d'\u00eatre, c'est le service public en Suisse, on a des gens formidables dans le pays, on a des postiers et des posti\u00e8res qui sont vraiment des gens tr\u00e8s engag\u00e9, on a toute une population qui attend que la Poste Lettres les colis fasse le service de paiement, c'est \u00e7a : neutre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:33 > 0:16:47) [91%] : \r\nOn vous dira \u00e7a ce sont des mots dans la r\u00e9alit\u00e9, le service souvent recul des offices qui ferme des lev\u00e9es en moins, je vous propose de voir les dossiers les uns apr\u00e8s les autres, d'abord l'extension \u00e0 l'\u00e9tranger, c'est un point contest\u00e9, petit r\u00e9sum\u00e9 avec Alain Rebetez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:48 > 0:18:04) [92%] : \r\n3 entreprises de la Poste Swiss Post International Suisse pas seul ou cha\u00eene et CarPostal sont actives \u00e0 l'\u00e9tranger, elles sont pr\u00e9sentes dans 17 pays europ\u00e9ens aux \u00c9tats-Unis et dans 5 pays asiatiques, les activit\u00e9s vont du plus concrets, comme l'exploitation de lignes de bus en France voisine \u00e0 des activit\u00e9s plus immat\u00e9riels, comme la gestion de documents \u00e9lectroniques : le scannage de l'\u00eatre les solutions d'archivage ou encore des op\u00e9rations de d\u00e9douanement dans les centres de distribution comme ici dans la r\u00e9gion z\u00fcrichoises au total 8000 personnes sur les 44000 employ\u00e9es de l'entreprise sont actives dans les secteurs en lien avec l'\u00e9tranger, mais ces activit\u00e9s ne sont pas encore aujourd'hui les plus rentables, selon des chiffres officiels de la Poste en 2007, le secteur international a repr\u00e9sent\u00e9 1,8 milliard de chiffre d'affaires pour un r\u00e9sultat de 60 millions en 2008, en revanche, selon des chiffres qu'elle refuse de confirmer le chiffre d'affaires a baiss\u00e9 \u00e0 1,7 milliard et le r\u00e9sultat \u00e0 33 millions c'est peu par rapport au 800 millions de b\u00e9n\u00e9fice de la Poste l'\u00e9tranger repr\u00e9sentent ainsi 20 pourcent du chiffre d'affaires, mais seulement 4 pourcent de l'ensemble des b\u00e9n\u00e9fices.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:18:05 > 0:18:10) [98%] : \r\nClaude B\u00e9gl\u00e9 extension \u00e0 l'\u00e9tranger pour l'instant \u00e7a rapporte pas beaucoup d'argent, il y a vraiment un potentiel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:10 > 0:19:09) [91%] : \r\nJe suis persuad\u00e9 qu'il y a un potentiel, je pense que si on va sur des solutions document management on sera dans l'ordre de 5 pour 100 de profits si on va sur les solutions qui sont hybrides aux fronti\u00e8res du physique et du num\u00e9rique, on est plut\u00f4t sur du 8 \u00e0 10 pour 100 de profits, il y a des choses \u00e0 faire, mais je r\u00e9p\u00e8te, ce qui est vraiment essentiel, c'est le service public en Suisse, par contre, vu qu'il va y avoir une r\u00e9duction des volumes et cette ann\u00e9e, on est \u00e0 3\u00e8me trimestres 4,9 pourcent de r\u00e9duction de volume, alors qu'avant c'\u00e9tait 3 fois moins on pense quand on compare aussi avec les autres pays, qu'il va y avoir peut-\u00eatre 20 30 pourcent de r\u00e9duction d'ici 2015, \u00e7a pose la question, que ce qu'on fait, oh, j'aimerais qu'on garde les bureaux de poste, autant que possible, j'aimerais qu'on sauve autant d'emplois que possible, c'est \u00e7a le but si alors il y a plusieurs solutions peut agir sur les prix on peut agir sur des r\u00e9ductions de co\u00fbts, mais il faut surtout chercher de nouveaux relais de croissance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:19:09 > 0:19:18) [89%] : \r\nSi on va \u00e0 l'\u00e9tranger davantage, vous savez qu'il y a 2 spectacle terrible c'est Swissair et Swisscom, comment vous pouvez \u00e9viter \u00e7a, \u00e9viter l'aventure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:19:18 > 0:19:52) [93%] : \r\nJe le sais bien, et je suis tr\u00e8s confiant parce que d'une part, on va pas faire une grande acquisition, on va faire toute une s\u00e9rie d'acquisitions sur nous permet, on va rester \u00e0 l'int\u00e9rieur, bien \u00e9videmment, de ce que nous a fix\u00e9 comme objectif le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, deuxi\u00e8mement, on n'y va pas par pas, troisi\u00e8mement, on va pas acheter un r\u00e9seau avec une barri\u00e8re d'entr\u00e9e qui sera \u00e9lev\u00e9, on ira plut\u00f4t sur des solutions qui son client par client, aujourd'hui d\u00e9j\u00e0, on a par exemple ce contrat avec la Z\u00fcrich Assurances, on va suivre nos clients \u00e0 l'\u00e9tranger, donc le risque est extr\u00eamement mesur\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:19:53 > 0:19:59) [93%] : \r\nClaude B\u00e9gl\u00e9 on arrive \u00e0 la conclusion du du temps, vous dites quoi, dans 6 mois, je serai l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:19:59 > 0:20:05) [92%] : \r\nAh oui, j'esp\u00e8re, je vais tout faire, je crois \u00e0 ce que nous faisons et il faut qu'on puisse aller de l'avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:20:05 > 0:20:09) [90%] : \r\nClaude B\u00e9gl\u00e9, merci, vous serez ce dimanche l'invit\u00e9 d'pardonnez-moi, merci beaucoup, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:20:11 > 0:20:28) [90%] : \r\nDans les autres titres du jour la le FC Fribourg qui \u00e9volue dans le championnat de 1\u00e8re Lib a \u00e9t\u00e9 impliqu\u00e9 dans le scandale des paris frauduleux qui secoue le football europ\u00e9en, un de ses joueurs, en tout cas, Lui-m\u00eame s'est confess\u00e9 dans les vestiaires, il a \u00e9t\u00e9 imm\u00e9diatement limog\u00e9 Pascal Sibot \u00c9ric Plancherel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:30 > 0:20:50) [94%] : \r\nUne \u00e9quipe sous le choc, rattrap\u00e9 par la plus grande affaire de paris truqu\u00e9s dans le football europ\u00e9en leur co\u00e9quipier a tout avou\u00e9 spontan\u00e9ment GUDELJ 23 ans au club depuis 5 ans, a touch\u00e9 plusieurs milliers de francs pour lever le pied lors d'un match d'entra\u00eenement en juillet dernier, injoignable aujourd'hui, le joueur s'est exprim\u00e9 hier face \u00e0 ses co\u00e9quipiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:20:50 > 0:21:02) [91%] : \r\nQue vous a dit tout simplement qu'il avait, qu'il avait faut\u00e9 qu'il avait \u00e9t\u00e9 un petit peu na\u00eff et puis qu'il regrettait surtout d'avoir un petit peu tremp\u00e9 dans cette affaire et puis qu'il en su les les cons\u00e9quences.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:02 > 0:21:09) [95%] : \r\nLe club a imm\u00e9diatement limog\u00e9 le joueur mais reste l'incertitude est-il le seul joueur de l'\u00e9quipe impliqu\u00e9e dans cette affaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:21:09 > 0:21:21) [86%] : \r\nJ'\u00e9tais dans le vestiaire, j'ai demand\u00e9 aussi au jeu alors dans l'assurance qu'il \u00e9tait le temps ou jamais de devenir avou\u00e9 : s'il y avait d'autres, d'autres cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:21 > 0:21:43) [94%] : \r\nL'enqu\u00eate du minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration est en cours, elle doit aussi faire la lumi\u00e8re sur une vingtaine d'autres matches suspects dans notre pays, mais cette histoire, c'est surtout la confirmation que la plus grande affaire de paris truqu\u00e9s dans le football europ\u00e9en touche aussi de petits clubs, le FC Fribourg club de 1er League et un match d'entra\u00eenement sans aucun enjeu entre 2 \u00e9quipes qui n'\u00e9volue m\u00eame pas dans la m\u00eame cat\u00e9gorie de jeu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:21:45 > 0:22:03) [93%] : \r\nOn reparle de la tra\u00e7abilit\u00e9 dans l'alimentaire, c'est le mot \u00e0 la mode depuis des ann\u00e9es, savoir exactement d'o\u00f9 vient chaque aliment la Migros veut frapper les esprits avec un syst\u00e8me spectaculaire sur Internet chaque oeuf \u00e0 son num\u00e9ro, il suffit de l'inscrire pour remonter \u00e0 la poule, en tout cas \u00e0 l'\u00e9levage d'origine d\u00e9monstration Sergio bilan Thierry Cl\u00e9mence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:22:04 > 0:22:26) [94%] : \r\nC'est tout frais, c'est encore fragile comme concept, c'est la transparence voulue et pondu par Migros la tra\u00e7abilit\u00e9 de l'via Internet, gr\u00e2ce \u00e0 ce code imprim\u00e9 sur la coquille, le consommateur s'il le veut, peut d\u00e9sormais tout ou presque tout savoir sur l'historique de l'oeuf qu'il vient d'acheter, \u00e7a vous int\u00e9resserait de voir la la photo de la poule qui a pondu cet oeuf.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:26 > 0:22:41) [87%] : \r\nLa poule pas non, mais le producteur oui pourquoi pas, \u00e7a vous rassure, vous en tant que consommatrices oui oui, moi je trouve que la transparence, puis je trouve sympathique et puis, je suis content pour les poules.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:22:42 > 0:22:52) [94%] : \r\nJe pense qu'on avant- gardiste et je pense que l\u00e0 on donne peut-\u00eatre un une garantie aux produits et encore une fois, j'insiste sur l'origine o\u00f9 \u00e7a se passe comment \u00e7a se passe etc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:22:52 > 0:23:02) [91%] : \r\nEh bien, voil\u00e0 comment \u00e7a se passe, on introduit le code et de l'autre c\u00f4t\u00e9 du clic, on arrive chez le producteur, comme ici \u00e0 Cornaux 4000 ponts 12.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:23:03 > 0:23:07) [96%] : \r\nDans les r\u00e8gles tous les matins, France.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:23:07 > 0:23:13) [80%] : \r\nQuadro trie ses oeufs et les passe sous l'imprimante, le NEC plus ultra du pointillisme helv\u00e9tique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:23:13 > 0:23:26) [74%] : \r\nC'est ce que vous, aujourd'hui, le Corvo, le nom de la poule qui a pondu le non c'est pas possible, c'est les oeufs derri\u00e8re la poule C pas pos\u00e9e, mais en plus, on a d\u00e9j\u00e0 rigoler de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:23:28 > 0:23:31) [70%] : \r\nLe consommateur, il est quand m\u00eame assez critiques non non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:23:33 > 0:23:39) [73%] : \r\nSony disposent des informations peut-\u00eatre qu'il sera il conseillera peut-\u00eatre mieux je main.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:23:39 > 0:23:44) [91%] : \r\nQuant \u00e0 savoir qui de l'oeuf ou de la poule \u00e9tait l\u00e0 le 1er h\u00e9 bien ni Migros, ni personne d'ailleurs n'pour trouver la r\u00e9ponse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:23:48 > 0:24:03) [90%] : \r\nJe vous le disais en titre dans la famille Bertarelli voici Style l'\u00e9pouse d'Ernesto Bertarelli, elle a donn\u00e9 3 enfants \u00e0 son mari, on sait qu'elle avait une premi\u00e8re carri\u00e8re comme Miss Angleterre \u00e0 17 ans elle renoue avec une vocation d'artiste qui se Kirsty Bertarelli chante le reportage est sign\u00e9 Katia.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:24:07 > 0:24:13) [84%] : \r\nOn savait qu'elle avait le pied marin par alliance, on ignorait qu'elle chanter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:24:17 > 0:24:22) [95%] : \r\nEt pourtant, Kirsty Bertarelli n'en est pas \u00e0 son coup d'essai, elle aurait m\u00eame pu chanter \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:24:25 > 0:24:29) [79%] : \r\nCette chanson elle a co\u00e9crit Les Lewis son en fait un tube.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:24:36 > 0:24:45) [82%] : \r\nC'est clair, c'est fantastique, car c'est une \u00e0 la premi\u00e8re chansons que j'ai \u00e9crite est-ce c'est la rencontre avec mon mari qui me l'a inspir\u00e9 \u00e0 quoi je l'ai chant\u00e9 pour mon mariage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:24:46 > 0:25:14) [86%] : \r\nPas de regret pour ce qui aurait pu \u00eatre un conte de f\u00e9es musicale car cette ann\u00e9e- l\u00e0, elles ont envie d'un autre, plus ancienne Miss Angleterre devient l'\u00e9pouse interf\u00e8re Ernesto Bertarelli, puis la maman de 3 beaux enfants et accessoirement une femme extr\u00eamement riche, hier, c'est elle qui le soutenaient en l'accompagnant dans l'aventure d'Alinghi aujourd'hui c'est lui qui est l\u00e0 pour elle afin qu'elle concr\u00e9tise ses r\u00eaves de chanteuse comment est-ce qu'on arrive \u00e0 s\u00e9duire une majors comme Universal pour avoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:25:15 > 0:25:28) [87%] : \r\nJ'ai enregistr\u00e9 un CD en faveur du 9 caritative Universal l'a entendu, et m'a propos\u00e9 un contrat c'est incroyable Hollywood Suez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:25:28 > 0:25:42) [87%] : \r\nPourquoi, d'abord \u00e0 38 ans, elle offre donc un album enregistr\u00e9 entre Blancs et Londres, un nouveau r\u00eave pour celles qui semble vivre un conte de f\u00e9es permanente et qui pourtant, poursuit sa qu\u00eate de l'insaisissable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:25:44 > 0:25:55) [96%] : \r\nL'\u00e9v\u00e9nement ce soir sur notre antenne, c'est la nouvelle pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration Doris Leuthard grande invit\u00e9e d'Infrarouge, il sera notamment question de l'image de la Suisse \u00e0 l'\u00e9tranger, mais aussi du ch\u00f4mage, on \u00e9coute un extrait de l'\u00e9mission.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:25:58 > 0:26:00) [57%] : \r\nAlors de Doris d'art.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:26:00 > 0:26:12) [91%] : \r\nProposition tr\u00e8s concr\u00e8te de cette entreprise du Jura bernois comme des cantons de Berne, du Jura et de Neuch\u00e2tel, c'est d'augmenter le ch\u00f4mage partiel, passer de 18 mois \u00e0 24 mois c'est une d\u00e9cision qui incombe au Conseil f\u00e9d\u00e9ral qu'est ce que vous dites.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:26:12 > 0:26:51) [90%] : \r\n\u00e7a vraiment une proposition \u00e0 consid\u00e9rer avec le 3\u00e8me pas que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a maintenant d\u00e8s le 1er janvier 2010, la possibilit\u00e9 d'augmenter \u00e0 24 mois pour le moment le Seco est en train de parler avec les patrons et les syndicats parce que on a quand m\u00eame des milieux qui sont pas favorables et vous vous madame la pr\u00e9sidente, moi je pense, pour le moment, il faut vraiment un sid\u00e9r\u00e9 positif cette possibilit\u00e9, j'esp\u00e8re que je peux convaincre aussi les services, mais je pense fin mars, on l'ouvre \u00e0 la d\u00e9cision.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:26:52 > 0:27:04) [93%] : \r\nVoil\u00e0 pour Infrarouge \u00e0 22 heures 30 le journal \u00e0 23 heures 30 voitures Christine Bitsch et Chantal Pallatier et ne ratez pas la m\u00e9t\u00e9o dans un un temps Nathalie Sba\u00ef, elle va nous d\u00e9crire le retour de la neige jusqu'en plaine, tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous, \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:27:06 > 0:27:16) [96%] : \r\nL'info en continu et en vid\u00e9o pour en savoir plus avec vos infos sur tous les \u00e9crans, TSR Info Point CH.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:27:36 > 0:27:45) [82%] : \r\nTu vois, moins 15 secondes m\u00eame pas, c'est donc \u00e0 2 minutes faire une oui pardon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:27:46 > 0:28:00) [75%] : \r\nJe te vois d\u00e9j\u00e0 devant la pauvre raton : nous ferons tout ce beau oui oui Sivens Sarid AS alors que je remonte le plus.\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1001332969", "durationSec": 113, "title": "10.01.12", "excerpt": "* Berne-ville : 20100112 et archives, la commission de politique de s\u00e9curit\u00e9 du Conseil national se d\u00e9clare oppos\u00e9e \u00e0 l'accueil de deux ex-d\u00e9tenus ou\u00efgours de la prison am\u00e9ricaine de Guantanamo pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9. La d\u00e9cision reviendra cependant en dernier lieu au Conseil f\u00e9d\u00e9ral soumis aux pressions diplomatiques contraires de la Chine et des USA.", "remarks": "LMM01, XVM01 12H45 : 1'36\" \r\nLMM02, XVM02 19H30 : 1'53\"", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SINGH, Varuna", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}, {"name": "TSR", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["D\u00c9TENU", "DIPLOMATIE", "POLITIQUE D'ASILE"]}, {"internalArchiveId": "GE1001332972", "durationSec": 92, "title": "10.01.12", "excerpt": "* Vaux-sur-Morges, Lausanne : 20100112 et archives, la police vaudoise enqu\u00eate sur les circonstances du d\u00e9c\u00e8s de la municipale de Vaux-sur-Morges SEGALAT Catherine, morte apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9e \u00e0 la t\u00eate. Le beau-fils de la victime, SEGALAT Laurent, un g\u00e9n\u00e9ticien de renom qui se serait appr\u00eat\u00e9 \u00e0 reprendre la librairie de son p\u00e8re SEGALAT Roger-Jean, a \u00e9t\u00e9 inculp\u00e9 d'homicide.", "remarks": "LMM01, XVM01 12H45 : 1'18\" \r\nLMM02, XVM02 19H30 : 1'32\"", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "BUCHARD, Hugues", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MARCHON, Anne-Cathia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DI TRIA, Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "KOHLER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"name": "TSR", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["VAUX-SUR-MORGES", "LAUSANNE"], "thematicThemes": ["HOMICIDE"]}, {"internalArchiveId": "GE1001332977", "durationSec": 77, "title": "10.01.12", "excerpt": "* Fribourg : 20100112, le footballeur du club de 1 \u00e8re ligue FC Fribourg GUDELJ Boze a avou\u00e9 \u00e0 ses dirigeants \u00eatre concern\u00e9 par le scandale de paris sportifs truqu\u00e9s. Ce scandale a touch\u00e9 200 matchs de football dans 9 pays d'Europe. Le footballeur a imm\u00e9diatement \u00e9t\u00e9 limog\u00e9.", "contributors": [{"function": "TAV", "name": "SCIBOZ, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "PLANCHEREL, Eric", "type": "Personne physique"}, {"name": "TSR", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG"], "thematicThemes": ["CORRUPTION", "PARI", "FOOTBALL (COMP\u00c9TITION)", "LICENCIEMENT"], "sequenceIds": ["1288015"]}, {"internalArchiveId": "GE1001332978", "durationSec": 105, "title": "10.01.12", "excerpt": "* Washington : 20100112, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain OBAMA Barack aurait repouss\u00e9 son discours sur l'Etat de l'Union pr\u00e9vu le 20100202 en raison de la diffusion du premier \u00e9pisode de la derni\u00e8re saison de la s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e am\u00e9ricaine Lost sur la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision ABC. Les fans de la s\u00e9rie auraient demand\u00e9 sur Facebook et Twitter de reporter le discours.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "JEANNET, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"name": "TSR", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["WASHINGTON"], "thematicThemes": ["S\u00c9RIE T\u00c9L\u00c9VIS\u00c9E", "DISCOURS"], "sequenceIds": ["1288028"]}, {"internalArchiveId": "GE1001332979", "durationSec": 84, "title": "10.01.12", "excerpt": "* SUISSE : 20100112 et archives, le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a admis le recours d\u00e9pos\u00e9 par la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision fran\u00e7aise M6 qui pourra continuer la diffusion de fen\u00eatres publicitaires destin\u00e9es aux t\u00e9l\u00e9spectateurs suisses. La SSR avait remport\u00e9 un premier proc\u00e8s intent\u00e9 \u00e0 M6 pour violation du droit d'auteur et de la loi sur la concurrence en raison de ces d\u00e9crochages publicitaires.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "DUBOIS, Yves", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DI TRIA, Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASTELLINO, Ronald", "type": "Personne physique"}, {"name": "TSR", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["SPOT PUBLICITAIRE", "T\u00c9L\u00c9VISION"], "sequenceIds": ["1288040", "1288041"]}, {"internalArchiveId": "GE1001332980", "durationSec": 71, "title": "10.01.12", "excerpt": "* SUISSE : 20100112 et archives, les activit\u00e9s \u00e0 l'\u00e9tranger de La Poste concernent l'exploitation de lignes de bus, la gestion de documents \u00e9lectroniques et les op\u00e9rations de d\u00e9douanement dans les centres de distribution. 8000 employ\u00e9s de Swiss Post sont actifs dans des secteurs en lien avec l'\u00e9tranger mais ces secteurs de l'entreprise ne sont pas les plus rentables.", "contributors": [{"function": "Documentaliste", "name": "DUTHOVEX, Maryline", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "STEULET, Chlo\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "MOULIN, Marielle", "type": "Personne physique"}, {"name": "TSR", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1001332981", "durationSec": 77, "title": "10.01.12", "excerpt": "* Neuch\u00e2tel : 20100112, le groupe alimentaire Migros met en place le premier la tra\u00e7abilit\u00e9 des oeufs par l'interm\u00e9diaire d'internet. Un code imprim\u00e9 sur l'oeuf permet par une recherche sur internet de conna\u00eetre le nom de l'\u00e9levage de poule dont il est issu.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}, {"name": "TSR", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["STRAT\u00c9GIE DE L'ENTREPRISE"], "thematicCorporations": ["LA POSTE"], "sequenceIds": ["1288048"]}, {"internalArchiveId": "GE1001332982", "durationSec": 103, "title": "10.01.12", "excerpt": "* Lausanne : 20100112, l'\u00e9pouse du pr\u00e9sident d'Alinghi BERTARELLI Ernesto, BERTARELLI Kirsty, sort un premier CD de chansons intitul\u00e9 Elusive sous le label Universal Music.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "CLEMENCE, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BEGUIN, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "VILLARMARZO, Sergio", "type": "Personne physique"}, {"name": "TSR", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL"], "thematicThemes": ["OEUF (DENR\u00c9E)"], "sequenceIds": ["1288049", "1288050"]}, {"internalArchiveId": "GE1001332983", "durationSec": 98, "title": "10.01.12", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "HESS, Katia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "MACHALA, Marilo", "type": "Personne physique"}, {"name": "TSR", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["CHANTEUR", "\u00c9MISSION DE RADIO", "FEMME", "CHANSON DE VARI\u00c9T\u00c9S"], "sequenceIds": ["1288058"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1001885714", "summary": "DUPLEX ZURICH :\r\nBEGLE, Claude, pr\u00e9sident Conseil d'administration de la Poste (ce qui compte c'est que la Poste aille de l'avant, besoin d'un retour au calme, vieille garde voulait maintien statu quo, son profil personnel hors normes, essentiel mission de la Poste service public en Suisse, pr\u00e9visions des activit\u00e9s \u00e0 l'\u00e9tranger, risques mesur\u00e9s, \"je crois \u00e0 ce que nous faisons\").", "id": "885713"}, {"internalArchiveId": "GS1001288016", "summary": "19:54.11\r\nFribourg : divers plans footballeurs du FC Fribourg s'entra\u00eenant sur terrain enneig\u00e9 (9\", 9\", 6\") / still GUDELJ, Boze, footballeur FC Fribourg, jouant lors match de 1 \u00e8re ligue / itw DESCLOUX, Jacques, entra\u00eeneur du FC Fribourg (aveux de Boze Gudelj) / enneig\u00e9, divers plans stade vide (8\") / itw FRAGNIERE,  Christophe, pr\u00e9sident du FC Fribourg (aveux demand\u00e9s) / divers plans sites  internet de paris sportifs (5\") / images flout\u00e9es, footballeurs jouant lors  match de football (7\"). pari, football (comp\u00e9tition), corruption    licenciement.", "id": "1288015", "visualThemes": ["CORRUPTION", "PARI", "FOOTBALL (COMP\u00c9TITION)", "LICENCIEMENT"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG"]}, {"internalArchiveId": "GS1001288029", "summary": "19:44.28\r\nWashington : extrait conf\u00e9rence de presse de GIBBS, Robert, porte-parole de la Maison Blanche sur You Tube (fans de Lost ne devront pas attendre un   \u00e9pisode) / lancement de la derni\u00e8re saison de la s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e Lost / itw  GELB, Amos, professeur George Washington Universit\u00e9 (pr\u00e9sident Obama ne se  soucie pas de la derni\u00e8re saison de Lost mais des gens se demandent si Obama a subi son influence, Obama surexpos\u00e9 dans les m\u00e9dias et public pourrait le  laisser tomber pour privil\u00e9gier la s\u00e9rie TV) / statement. s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e.", "id": "1288028", "visualThemes": ["S\u00c9RIE T\u00c9L\u00c9VIS\u00c9E", "DISCOURS"], "visualGeographicals": ["WASHINGTON"]}, {"internalArchiveId": "GS1001288041", "summary": "19:49.08\r\nGen\u00e8ve-ville, studio de t\u00e9l\u00e9vision RTS, sur mur d'images jaune d'Actu,  diverses s\u00e9quences : divers plans \u00e9crans de t\u00e9l\u00e9vision avec diff\u00e9rentes cha\u00eenes dont fen\u00eatres publicitaires suisses de M6 (18\", 7\", 6\") / bande de lancement du programme \"L'amour est dans le pr\u00e9\" et extrait du programme de la cha\u00eene M6  (5\"). spot publicitaire, t\u00e9l\u00e9vision TSR ", "id": "1288040", "visualThemes": ["SPOT PUBLICITAIRE", "T\u00c9L\u00c9VISION"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualCorporations": ["TSR"]}, {"internalArchiveId": "GS1001288042", "summary": " SUISSE, diverses s\u00e9quences : itw MARCHAND, Gilles, directeur RTS (50  millions de francs gagn\u00e9s par cha\u00eene M6 en Suisse, danger que d'autres   t\u00e9l\u00e9visions comme TF1 ouvrent des fen\u00eatres publicitaires en Suisse, moins  d'argent pour les m\u00e9dias romands). spot publicitaire, t\u00e9l\u00e9vision.", "id": "1288041", "visualThemes": ["SPOT PUBLICITAIRE", "T\u00c9L\u00c9VISION"], "visualGeographicals": ["SUISSE"], "visualPersons": ["MARCHAND, GILLES"]}, {"internalArchiveId": "GS1001288049", "summary": "19:52.43\r\nSUISSE : divers plans animation graphique sur \u00e9tendue des activit\u00e9s \u00e0   l'\u00e9tranger de La Poste / sur \u00e9cran d'ordinateur, scannage d'une lettre par un logiciel de la Poste / plan court chien sur tapis roulant flairant lettres et colis dans centre de distribution postale zurichois (4\") / divers plans   fonctionnaires effectuant op\u00e9ration de d\u00e9douanement dans centre de    distribution. strat\u00e9gie de l'entreprise.", "id": "1288048", "visualThemes": ["STRAT\u00c9GIE DE L'ENTREPRISE"], "visualGeographicals": ["SUISSE"], "visualCorporations": ["LA POSTE"]}, {"internalArchiveId": "GS1001288050", "summary": "19:55.35\r\nMarin-Epagnier : gros plan sur information sur bo\u00eete d'oeufs indiquant  l'origine des oeufs / divers plans oeufs portant petits num\u00e9ros de code dans bo\u00eete en carton / itw clientes (transparence) / itw LEUBA, Micha\u00ebl, responsable alimentation Migros (avant-gardiste, garantie au produit) / gros plan site  internet de tra\u00e7abilit\u00e9 des oeufs. oeuf (denr\u00e9e) Migros ", "id": "1288049", "visualThemes": ["OEUF (DENR\u00c9E)"], "visualGeographicals": ["MARIN-EPAGNIER"], "visualCorporations": ["MIGROS"]}, {"internalArchiveId": "GS1001288051", "summary": " Cornaux : plan court oeufs sur un tapis roulant / divers plans DROZ,   Fran\u00e7ois, aviculteur, triant oeufs puis oeufs passant sous imprimante et  recevant codes / itw DROZ, Fran\u00e7ois (pas possible de savoir quelle poule a  pondu l'oeuf) / itw SCHMID, Nathaniel, aviculteur (un plus pour consommateur critique). oeuf (denr\u00e9e), aviculture.", "id": "1288050", "visualThemes": ["AVICULTURE", "OEUF (DENR\u00c9E)"], "visualGeographicals": ["CORNAUX"]}, {"internalArchiveId": "GS1001288059", "summary": "19:57.30\r\nLausanne, studio radio RTS : BERTARELLI, Kirsty, chanteuse, chantant  chanson dans studio de l'\u00e9mission Radio Paradiso de la cha\u00eene de radio La  Premi\u00e8re / extrait clip de la chanson \"Black Coffee\" des All Saints co-\u00e9crite par BERTARELLI, Kirsty / itw BERTARELLI, Kirsty (sa chanson Black Coffee,  contrat avec Universal) / divers plans photographies familiales de BERTARELLI, Kirsty / BERTARELLI, Ernesto, pr\u00e9sident d'Alinghi, embrassant sa femme  BERTARELLI, Kirsty \u00e0 l'issue de l'\u00e9mission de radio / divers plans    photographies Universal Music de BERTARELLI, Kirsty / divers plans brefs  BERTARELLI, Kirsty dans studio de radio. chanson de vari\u00e9t\u00e9s, \u00e9mission de  radio, chanteur, femme.", "id": "1288058", "visualThemes": ["CHANTEUR", "\u00c9MISSION DE RADIO", "FEMME", "CHANSON DE VARI\u00c9T\u00c9S"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["BERTARELLI, ERNESTO"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SBAI, Natalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CIMELLI, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"name": "TSR", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "523460", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB091716", "position": "01"}}, {"id": "523459", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM111407", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-254069", "internalArchiveId": "GE0912254070", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "HUILES D'OLIVE : DU FRUITE AU RANCE, CHOISISSEZ LA BONNE ! - 10.01.12", "publicationDate": "2010-01-12T00:00:00Z", "summary": "* Plateau, ITALIE, SUISSE : 20100112, les huiles d'olive produites artisanalement ou industriellement en grandes quantit\u00e9s doivent leurs qualit\u00e9s \u00e0 l'assemblage d'olives utilis\u00e9es et \u00e0 la rapidit\u00e9 du traitement des fruits. Si l'obtention du label d'appellation prot\u00e9g\u00e9e (AOP) d\u00e9pend en Italie de l'utilisation d'un m\u00e9lange d'olives du terroir, le go\u00fbt des huiles d\u00e9pend de la maturation de l'olive, des temp\u00e9ratures et du soin accord\u00e9 aux diff\u00e9rentes \u00e9tapes du processus de pressage de l'huile. Tests des origines et de la qualit\u00e9 des huiles d'olive.", "durationSec": 1580, "genres": ["Emissions de conseil"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "thematicGeographicals": ["ITALIE", "PLATEAU", "SUISSE"], "isOnline": false, "remarks": "LMM01 : BA \r\nLMM02 : SUJET SEUL SANS SYNTHES \r\nLMM03 : SUJET SEUL AVEC SYNTHES", "lastModifiedDate": "2018-12-26T20:50:09Z", "subTitles": ["20:08:40:22  20:09:10:18\r\n{\\an1}...\r\n\r\n20:09:10:18  20:09:12:20\r\n             -Bonsoir.\r\n\r\n20:09:12:20  20:09:17:10\r\nJ'esp\u00e8re que vous \u00eates bien entr\u00e9s\r\n          dans l'an 10.\r\n\r\n20:09:17:10  20:09:20:19\r\n Il y a eu l'an 10 de l'Antiquit\u00e9.\r\n\r\n20:09:20:19  20:09:24:11\r\n     Il y a aussi eu l'an 10..\r\n\r\n20:09:24:11  20:09:27:06\r\n  ..du Premier consul Bonaparte.\r\n\r\n20:09:27:06  20:09:29:22\r\n   En fait, on \u00e9tait en 1802,..\r\n\r\n20:09:29:22  20:09:34:08\r\n  ..Bonaparte avait fait changer\r\n          le calendrier.\r\n\r\n20:09:34:08  20:09:37:06\r\n  Aujourd'hui, on vous informe..\r\n\r\n20:09:37:06  20:09:42:01\r\n    ..gr\u00e2ce \u00e0 des technologies\r\n     d'analyse sophistiqu\u00e9es.\r\n\r\n20:09:42:01  20:09:47:11\r\n     Cela vous permet de savoir\r\nsi les produits que vous consommez..\r\n\r\n20:09:47:11  20:09:53:10\r\n..correspondent bien \u00e0 ce que la pub\r\n  ou l'\u00e9tiquetage vous annoncent.\r\n\r\n20:09:53:10  20:09:58:16\r\n      La preuve ce soir avec\r\nles huiles d'olive qu'on a test\u00e9es.\r\n\r\n20:09:58:16  20:10:05:23\r\n  On s'est int\u00e9ress\u00e9 de tr\u00e8s pr\u00e8s\r\n     aux huiles extravierges..\r\n\r\n20:10:05:23  20:10:11:11\r\n        ..et \u00e0 celles qui ont\r\nune appellation d'origine prot\u00e9g\u00e9e,..\r\n\r\n20:10:11:11  20:10:15:03\r\n   ..une AOP, ou DOP en italien.\r\n\r\n20:10:15:03  20:10:20:11\r\n    C'est d'ailleurs en Italie \r\n    qu'on trouve le plus d'AOP.\r\n\r\n20:10:20:11  20:10:26:14\r\n     On a d\u00e9couvert en Italie\r\nun mode de fabrication artisanal..\r\n\r\n20:10:26:14  20:10:32:01\r\n    ..que des gros producteurs\r\n   se sont empress\u00e9s de copier.\r\n\r\n20:10:32:01  20:10:32:21\r\n\r\n\r\n20:10:32:21  20:10:33:13\r\n\r\n\r\n20:10:33:13  20:10:38:07\r\n-On est dans la r\u00e9gion du Lazio,\r\n       \u00e0 100 km de Rome.\r\n\r\n20:10:38:07  20:10:43:15\r\n  L'oliveraie de Laura Fagiolo\r\n      compte 4'300 arbres.\r\n\r\n20:10:43:15  20:10:48:10\r\n Les oliviers de plus de 80 ans\r\n         c\u00f4toient ici..\r\n\r\n20:10:48:10  20:10:52:11\r\n      ..les jeunes pousses\r\n    d'une douzaine d'ann\u00e9es.\r\n\r\n20:10:52:11  20:10:56:11\r\n     La plantation respecte\r\n      une r\u00e8gle pr\u00e9cise:..\r\n\r\n20:10:56:11  20:11:02:03\r\n..les arbres doivent \u00eatre espac\u00e9s\r\n      d'au moins 5 m\u00e8tres.\r\n\r\n20:11:02:03  20:11:02:10\r\n\r\n\r\n20:11:02:10  20:11:05:09\r\n{\\an1}-La distance entre les arbres..\r\n\r\n20:11:05:09  20:11:08:00\r\n{\\an1}..est importante.\r\n\r\n20:11:08:00  20:11:10:10\r\n{\\an1}L'olivier a besoin d'air.\r\n\r\n20:11:10:10  20:11:13:17\r\n{\\an1}Ici, les arbres peuvent respirer.\r\n\r\n20:11:13:17  20:11:17:13\r\n{\\an1}Ca permet d'\u00e9viter\r\nles moisissures et les maladies.\r\n\r\n20:11:17:13  20:11:20:13\r\n{\\an1}Ca r\u00e9duit les traitements.\r\n\r\n20:11:20:13  20:11:20:18\r\n{\\an1}\r\n\r\n20:11:20:18  20:11:27:08\r\n   -La famille Fagiolo a obtenu\r\nl'appellation d'origine prot\u00e9g\u00e9e,..\r\n\r\n20:11:27:08  20:11:31:17\r\n      ..l'AOP, ou la DOP,\r\n   comme disent les Italiens.\r\n\r\n20:11:31:17  20:11:34:12\r\n   Pour d\u00e9crocher le label,..\r\n\r\n20:11:34:12  20:11:40:02\r\n  ..il faut m\u00e9langer plusieurs \r\n vari\u00e9t\u00e9s d'olives de la r\u00e9gion.\r\n\r\n20:11:40:02  20:11:40:08\r\n\r\n\r\n20:11:40:08  20:11:45:10\r\n{\\an3}           -On a les olives typiques\r\n          de la r\u00e9gion DOP Sabina:..\r\n\r\n20:11:45:10  20:11:50:21\r\n          ..la raja, le frantoio,\r\n       la carboncella, il leccino,..\r\n\r\n20:11:50:21  20:11:54:11\r\n         ..et 10 % d'autres vari\u00e9t\u00e9s.\r\n\r\n20:11:54:11  20:12:06:23\r\n{\\an3}           Pour obtenir le label DOP,\r\non doit utiliser toutes ces vari\u00e9t\u00e9s.\r\n\r\n20:12:06:23  20:12:07:09\r\n{\\an3}\r\n\r\n20:12:07:09  20:12:11:02\r\n     -La r\u00e9colte s'effectue\r\n     d'octobre \u00e0 d\u00e9cembre.\r\n\r\n20:12:11:02  20:12:17:06\r\n     Avec quel type d'olives\r\nfabrique-t-on la meilleure huile ?\r\n\r\n20:12:17:06  20:12:17:11\r\n\r\n\r\n20:12:17:11  20:12:20:13\r\n               -L'huile est meilleure\r\n                si elle est faite..\r\n\r\n20:12:20:13  20:12:25:22\r\n                ..\u00e0 partir d'olives\r\n    r\u00e9colt\u00e9es en d\u00e9but de maturation.\r\n\r\n20:12:25:22  20:12:26:02\r\n\r\n\r\n20:12:26:02  20:12:29:07\r\n Quand elles sont encore vertes.\r\n\r\n20:12:29:07  20:12:33:08\r\n   -Les olives qui deviennent\r\n     violettes ou noires..\r\n\r\n20:12:33:08  20:12:37:12\r\n     ..perdent leur saveur,\r\n  mais produisent plus d'huile.\r\n\r\n20:12:37:12  20:12:42:06\r\n  L'AOP garantit que les phases\r\n   de production sont faites..\r\n\r\n20:12:42:06  20:12:44:11\r\n     ..dans une m\u00eame r\u00e9gion.\r\n\r\n20:12:44:11  20:12:47:15\r\n        Cette entreprise\r\n      a son propre moulin..\r\n\r\n20:12:47:15  20:12:52:08\r\n     ..pour r\u00e9duire le d\u00e9lai\r\nentre la r\u00e9colte et l'extraction.\r\n\r\n20:12:52:08  20:12:54:20\r\n  Laura Fagiolo supervise tout.\r\n\r\n20:12:54:20  20:12:58:23\r\n    Plus jeune, elle a gagn\u00e9\r\n     de nombreux concours.\r\n\r\n20:12:58:23  20:13:03:13\r\n Aujourd'hui, elle se concentre\r\n      sur la fabrication.\r\n\r\n20:13:03:13  20:13:09:16\r\n   Son m\u00e9lange doit \u00eatre r\u00e9ussi,\r\ncar sa production est d\u00e9j\u00e0 vendue..\r\n\r\n20:13:09:16  20:13:15:13\r\n   ..avant m\u00eame d'avoir rempli\r\n      une seule bouteille.\r\n\r\n20:13:15:13  20:13:16:17\r\n\r\n\r\n20:13:16:17  20:13:23:00\r\nOn est ici en Ombrie, chez Monini,\r\nun des gros producteurs d'Italie.\r\n\r\n20:13:23:00  20:13:28:00\r\n Rien \u00e0 voir avec la fabrication\r\n    artisanale de L.Fagiolo.\r\n\r\n20:13:28:00  20:13:31:12\r\n       Chiffre d'affaires:\r\n       210 mios de francs.\r\n\r\n20:13:31:12  20:13:35:12\r\n     Les corps gras arrivent\r\n       par camion entier..\r\n\r\n20:13:35:12  20:13:38:21\r\n       ..et sont m\u00e9lang\u00e9s \r\n       gr\u00e2ce \u00e0 ces tuyaux.\r\n\r\n20:13:38:21  20:13:41:21\r\nIl y a un cerveau et un palais..\r\n\r\n20:13:41:21  20:13:46:03\r\n    ..derri\u00e8re la confection\r\n      de chaque breuvage.\r\n\r\n20:13:46:03  20:13:52:09\r\n\r\n\r\n20:13:52:09  20:13:55:11\r\n     -Durant la r\u00e9colte, on d\u00e9guste..\r\n\r\n20:13:55:11  20:13:58:15\r\n     ..30 \u00e0 40 \u00e9chantillons par jour.\r\n\r\n20:13:58:15  20:14:02:10\r\n          On go\u00fbte les produits\r\n           qui nous viennent..\r\n\r\n20:14:02:10  20:14:06:02\r\n      ..de producteurs de l'ensemble\r\n         du bassin m\u00e9diterran\u00e9en.\r\n\r\n20:14:06:02  20:14:11:03\r\n       On teste aussi les produits\r\n          qu'on commercialise.\r\n\r\n20:14:11:03  20:14:11:07\r\n\r\n\r\n20:14:11:07  20:14:15:14\r\n    -Ce travailleur acharn\u00e9 \r\n   go\u00fbte 5'000 huiles par an.\r\n\r\n20:14:15:14  20:14:21:19\r\nOn fabrique une huile classique sur\r\nla base d'un assemblage qui varie..\r\n\r\n20:14:21:19  20:14:26:17\r\n    ..en fonction des huiles\r\n   disponibles sur le march\u00e9.\r\n\r\n20:14:26:17  20:14:28:05\r\n\r\n\r\n20:14:28:05  20:14:33:10\r\n       -On a toujours vendu en Suisse\r\n         un assemblage 100 % italien.\r\n\r\n20:14:33:10  20:14:36:13\r\n     On est une entreprise italienne.\r\n\r\n20:14:36:13  20:14:43:15\r\n      Le consommateur suisse s'attend\r\n        \u00e0 acheter un produit italien.\r\n\r\n20:14:43:15  20:14:43:20\r\n\r\n\r\n20:14:43:20  20:14:49:00\r\n  -Une huile d'olive \"Classico\"\r\n  de Monini vendue en Suisse..\r\n\r\n20:14:49:00  20:14:53:06\r\n       ..n'est pas la m\u00eame\r\n   que celle vendue en Italie.\r\n\r\n20:14:53:06  20:14:59:16\r\n-Monini donne la priorit\u00e9 aux huiles\r\n  grecques, apr\u00e8s les italiennes.\r\n\r\n20:14:59:16  20:15:05:19\r\n     Leur parfum est proche\r\n    de celui des italiennes.\r\n\r\n20:15:05:19  20:15:07:13\r\n\r\n\r\n20:15:07:13  20:15:12:11\r\n      Les vari\u00e9t\u00e9s d'olives grecques\r\n         ressemblent aux n\u00f4tres.\r\n\r\n20:15:12:11  20:15:16:21\r\n    Si les italiennes et les grecques\r\n          sont insuffisantes,..\r\n\r\n20:15:16:21  20:15:20:09\r\n     ..on s'approvisionne en Espagne.\r\n\r\n20:15:20:09  20:15:20:13\r\n\r\n\r\n20:15:20:13  20:15:26:21\r\n -En Suisse, l'\u00e9tiquette indique \r\n\"100 % italienne\" sur la Classico.\r\n\r\n20:15:26:21  20:15:29:23\r\n En Italie, rien n'est inscrit.\r\n\r\n20:15:29:23  20:15:35:08\r\n  On ignore donc la provenance \r\n de l'assemblage de cette huile.\r\n\r\n20:15:35:08  20:15:41:11\r\n      Monini favorise aussi\r\n  l'image du travail artisanal.\r\n\r\n20:15:41:11  20:15:46:07\r\n     Cette fa\u00e7on de r\u00e9colter\r\n   a disparu depuis longtemps.\r\n\r\n20:15:46:07  20:15:53:04\r\n Ici, la principale vari\u00e9t\u00e9 est\r\n la moraiolo,une petite olive.\r\n\r\n20:15:53:04  20:15:59:06\r\n      Elle entre pour 60 %\r\n  dans la composition de l'AOP.\r\n\r\n20:15:59:06  20:16:04:18\r\n      Alors, comment sera\r\n    la r\u00e9colte cette ann\u00e9e ?\r\n\r\n20:16:04:18  20:16:08:10\r\n\r\n\r\n20:16:08:10  20:16:11:14\r\n{\\an1}-La r\u00e9colte est moyenne \u00e0 cause..\r\n\r\n20:16:11:14  20:16:14:20\r\n{\\an1}..des conditions m\u00e9t\u00e9orologiques.\r\n\r\n20:16:14:20  20:16:20:16\r\n  Il y a eu une pluie battante\r\nlors de la floraison des olives.\r\n\r\n20:16:20:16  20:16:20:21\r\n{\\an1}\r\n\r\n20:16:20:21  20:16:23:11\r\n   -La r\u00e9colte est m\u00e9canis\u00e9e.\r\n\r\n20:16:23:11  20:16:28:00\r\n     On secoue les oliviers\r\n    avec ce genre de peigne.\r\n\r\n20:16:28:00  20:16:34:20\r\n   Les olives ne doivent pas\r\n\u00eatre en contact avec la terre,..\r\n\r\n20:16:34:20  20:16:40:09\r\n..car elles pourrissent tr\u00e8s vite.\r\n\r\n20:16:40:09  20:16:44:05\r\n     Les olives doivent \u00eatre\r\n       rapidement lav\u00e9es..\r\n\r\n20:16:44:05  20:16:48:22\r\n..et d\u00e9barrass\u00e9es de leurs feuilles.\r\n\r\n20:16:48:22  20:16:50:06\r\n\r\n\r\n20:16:50:06  20:16:53:00\r\n         -Si l'olive est mal lav\u00e9e,..\r\n\r\n20:16:53:00  20:16:56:23\r\n                ..elle peut absorber \r\n                les mauvaises odeurs.\r\n\r\n20:16:56:23  20:16:57:03\r\n\r\n\r\n20:16:57:03  20:16:59:23\r\n -Nous voici au coeur du moulin.\r\n\r\n20:16:59:23  20:17:06:09\r\n  Tout est con\u00e7u pour extraire\r\n  l'huile \u00e0 basse temp\u00e9rature.\r\n\r\n20:17:06:09  20:17:08:16\r\n\r\n\r\n20:17:08:16  20:17:14:15\r\n-La plupart des composants de l'huile\r\n     se volatilisent avec la chaleur.\r\n\r\n20:17:14:15  20:17:18:05\r\n               Si la temp\u00e9rature\r\n            d\u00e9passe les 30 degr\u00e9s,..\r\n\r\n20:17:18:05  20:17:22:10\r\n           ..les vitamines s'en vont\r\n             et le go\u00fbt s'estompe.\r\n\r\n20:17:22:10  20:17:28:06\r\n      La composition physico-chimique\r\n   peut \u00eatre modifi\u00e9e par la chaleur.\r\n\r\n20:17:28:06  20:17:32:06\r\n     Il faut maintenir la temp\u00e9rature\r\n            en dessous de 27 degr\u00e9s..\r\n\r\n20:17:32:07  20:17:35:11\r\n        ..durant toute la production.\r\n\r\n20:17:35:11  20:17:35:15\r\n\r\n\r\n20:17:35:15  20:17:41:10\r\n   -Les olives sont broy\u00e9es et\r\ntransform\u00e9es en une p\u00e2te \u00e9paisse..\r\n\r\n20:17:41:10  20:17:44:01\r\n  ..qui sera malax\u00e9e lentement.\r\n\r\n20:17:44:01  20:17:47:16\r\n        La centrifugeuse\r\n    ach\u00e8vera la s\u00e9paration..\r\n\r\n20:17:47:16  20:17:51:13\r\n        ..entre l'huile,\r\n     l'eau et les grignons.\r\n\r\n20:17:51:13  20:17:55:13\r\n          Voici l'huile\r\n    qui vient d'\u00eatre press\u00e9e.\r\n\r\n20:17:55:13  20:17:57:20\r\n    Monini ne fabrique ici..\r\n\r\n20:17:57:20  20:18:03:00\r\n  ..qu'une toute petite partie\r\n       de sa production.\r\n\r\n20:18:03:00  20:18:03:15\r\n\r\n\r\n20:18:03:15  20:18:04:16\r\n\r\n\r\n20:18:04:16  20:18:06:12\r\n     -Des experts ont d\u00e9gust\u00e9\r\n     l'une des huiles Monini.\r\n\r\n20:18:06:12  20:18:12:13\r\nUne bonne huile, c'est le r\u00e9sultat\r\n   d'un assemblage m\u00e9ticuleux.\r\n\r\n20:18:12:13  20:18:18:01\r\n   Un laboratoire a aussi test\u00e9\r\n     une douzaine d'huiles,..\r\n\r\n20:18:18:01  20:18:26:12\r\n      ..toutes extravierges\r\n   et d'appellations prot\u00e9g\u00e9es.\r\n\r\n20:18:26:12  20:18:27:02\r\n\r\n\r\n20:18:27:02  20:18:28:15\r\n\r\n\r\n20:18:28:15  20:18:33:16\r\n    -On a test\u00e9 une dizaine\r\n d'huiles d'olive extravierges.\r\n\r\n20:18:33:16  20:18:37:16\r\n Le laboratoire nantais Eurofins\r\n          a contr\u00f4l\u00e9..\r\n\r\n20:18:37:16  20:18:40:22\r\n        ..si ces huiles\r\n  \u00e9taient bien extravierges,..\r\n\r\n20:18:40:22  20:18:45:18\r\n..c'est-\u00e0-dire si elles contiennent\r\n     moins de 0,8 % d'acidit\u00e9.\r\n\r\n20:18:45:18  20:18:49:22\r\n       R\u00e9ponse positive:\r\nelles contiennent peu d'acidit\u00e9.\r\n\r\n20:18:49:22  20:18:55:00\r\n    Ces huiles sont des AOP,\r\nappellations d'origine prot\u00e9g\u00e9es.\r\n\r\n20:18:55:00  20:18:59:03\r\nLe laboratoire Eurofins a v\u00e9rifi\u00e9..\r\n\r\n20:18:59:03  20:19:02:19\r\n    ..s'il y avait tromperie\r\n         sur l'origine.\r\n\r\n20:19:02:19  20:19:07:23\r\n       R\u00e9sultat: les huiles\r\nproviennent de la r\u00e9gion indiqu\u00e9e.\r\n\r\n20:19:07:23  20:19:14:07\r\nSeulement voil\u00e0, il y a de grosses\r\n diff\u00e9rences au niveau des prix.\r\n\r\n20:19:14:07  20:19:17:13\r\n\r\n\r\n20:19:17:13  20:19:22:06\r\n             La moins ch\u00e8re:\r\n     l'huile grecque Kloster Toplou.\r\n\r\n20:19:22:06  20:19:22:16\r\n\r\n\r\n20:19:22:16  20:19:28:07\r\n\r\n\r\n20:19:28:07  20:19:33:09\r\n        La plus ch\u00e8re: l'huile corse\r\n          du domaine Marquiliani.\r\n\r\n20:19:33:09  20:19:38:02\r\n\r\n\r\n20:19:38:02  20:19:42:01\r\n         On a sollicit\u00e9\r\n   l'avis de 5 sp\u00e9cialistes,..\r\n\r\n20:19:42:01  20:19:47:00\r\n  ..dont certains sont membres\r\n   de jurys internationaux..\r\n\r\n20:19:47:00  20:19:50:23\r\n   ..dans le domaine ol\u00e9icole.\r\n\r\n20:19:50:23  20:19:56:08\r\nJ.Est\u00e8be, critique gastronomique\r\n    \u00e0 La Tribune de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n20:19:56:08  20:20:02:01\r\n     C.Cheylan, productrice\r\n  d'huile d'olive en Provence.\r\n\r\n20:20:02:01  20:20:08:07\r\n   P.Regamey, membre permanent\r\n     du Grand Jury Europ\u00e9en.\r\n\r\n20:20:08:07  20:20:14:04\r\n    F.Cottagnoud, vigneronne\r\n\u00e0 la Cave des Tilleuls, \u00e0 V\u00e9troz.\r\n\r\n20:20:14:04  20:20:20:01\r\nD.Ollivier, responsable de Panel\r\n   de d\u00e9gustation, en France.\r\n\r\n20:20:20:01  20:20:25:02\r\n   Ils ont exerc\u00e9 leur palais\r\navec 3 huiles, hors d\u00e9gustation.\r\n\r\n20:20:25:02  20:20:27:13\r\n        L'une tr\u00e8s bonne,\r\n         l'autre rance..\r\n\r\n20:20:27:13  20:20:32:19\r\n    ..et la 3\u00e8me extraite d'une\r\nbouteille ouverte depuis une ann\u00e9e.\r\n\r\n20:20:32:19  20:20:33:09\r\n\r\n\r\n20:20:33:09  20:20:35:04\r\n                       -Cacao !\r\n\r\n20:20:35:04  20:20:40:20\r\n          Le cacao, c'est normalement\r\n            un peu de fermentation.\r\n\r\n20:20:40:20  20:20:47:01\r\n-Les r\u00e9glages finis, les experts \r\nd\u00e9gustent les huiles \u00e0 l'aveugle.\r\n\r\n20:20:47:01  20:20:51:11\r\n       Ils ne testent pas\r\n le m\u00eame produit en m\u00eame temps.\r\n\r\n20:20:51:11  20:20:57:11\r\n   Les appr\u00e9ciations sont bas\u00e9es\r\nsur la moyenne des notes attribu\u00e9es.\r\n\r\n20:20:57:11  20:21:02:11\r\n        Que doit-on trouver\r\ndans une huile d'olive extravierge ?\r\n\r\n20:21:02:11  20:21:08:01\r\n     Tout d'abord, les ar\u00f4mes:\r\nils se d\u00e9clinent sur tous les tons.\r\n\r\n20:21:08:01  20:21:12:11\r\n           Par exemple,\r\nle bourgeon de cassis caract\u00e9rise..\r\n\r\n20:21:12:11  20:21:16:06\r\n  ..l'huile d'olive espagnole.\r\n\r\n20:21:16:06  20:21:17:03\r\n\r\n\r\n20:21:17:03  20:21:19:13\r\n           -Plus on prend de l'\u00e2ge..\r\n\r\n20:21:19:13  20:21:22:12\r\n        ..et plus les go\u00fbts changent.\r\n\r\n20:21:22:12  20:21:28:15\r\n               Avec les ann\u00e9es,\r\n    c'est plut\u00f4t l'amertume pour moi.\r\n\r\n20:21:28:15  20:21:31:17\r\n            J'aime moins la douceur.\r\n\r\n20:21:31:17  20:21:36:11\r\n           L'amertume est une qualit\u00e9\r\n              dans ces huiles-l\u00e0.\r\n\r\n20:21:36:11  20:21:47:11\r\n   Il y avait diff\u00e9rents go\u00fbts amers,\r\n           agr\u00e9ables ou agressifs.\r\n\r\n20:21:47:11  20:21:48:14\r\n\r\n\r\n20:21:48:14  20:21:54:00\r\n    -Il y a aussi les sensations\r\nqui se d\u00e9veloppent dans la bouche,..\r\n\r\n20:21:54:00  20:21:56:19\r\n..comme l'ardence ou l'onctuosit\u00e9.\r\n\r\n20:21:56:19  20:22:04:09\r\nJ.Est\u00e8be et P.Regamey avaient d\u00e9j\u00e0\r\nparticip\u00e9 \u00e0 une d\u00e9gustation d'ABE.\r\n\r\n20:22:04:09  20:22:04:13\r\n\r\n\r\n20:22:04:13  20:22:07:01\r\n{\\an1}-Je me souviens d'huiles..\r\n\r\n20:22:07:01  20:22:10:03\r\n{\\an1}..qui sentaient tr\u00e8s mauvais.\r\n\r\n20:22:10:03  20:22:14:04\r\n{\\an1}L\u00e0, le niveau a bien augment\u00e9.\r\n\r\n20:22:14:04  20:22:14:12\r\n{\\an1}\r\n\r\n20:22:14:12  20:22:17:16\r\nCes huiles manquent de typicit\u00e9.\r\n\r\n20:22:17:16  20:22:26:07\r\nOn aimerait des huiles qui parlent\r\n  avec l'accent de leur terroir.\r\n\r\n20:22:26:07  20:22:26:11\r\n\r\n\r\n20:22:26:11  20:22:29:15\r\n{\\an1}On a une esp\u00e8ce\r\nde moyenne bien faite..\r\n\r\n20:22:29:15  20:22:32:19\r\n{\\an1}..mais qui manque de relief.\r\n\r\n20:22:32:19  20:22:33:00\r\n{\\an1}\r\n\r\n20:22:33:00  20:22:38:14\r\n-On avait gliss\u00e9 2 huiles d'olive\r\n  extravierges embl\u00e9matiques..\r\n\r\n20:22:38:14  20:22:42:15\r\n        ..mais sans AOP,\r\n    la Carapelli et la Puget.\r\n\r\n20:22:42:15  20:22:46:03\r\nNos experts ont identifi\u00e9 le pi\u00e8ge.\r\n\r\n20:22:46:03  20:22:46:07\r\n\r\n\r\n20:22:46:07  20:22:49:18\r\n{\\an1}-Ca sent l'anchois, le vomi de b\u00e9b\u00e9.\r\n\r\n20:22:49:18  20:22:51:21\r\n     C'est pas bon.\r\n\r\n20:22:51:21  20:22:54:04\r\n   C'est amer en bouche.\r\n\r\n20:22:54:04  20:22:57:19\r\n{\\an1}Il y a une acidit\u00e9 \u00e9lev\u00e9e.\r\n\r\n20:22:57:19  20:22:58:18\r\n{\\an1}\r\n\r\n20:22:58:18  20:23:02:05\r\n     -Cette huile est en bout de vie.\r\n\r\n20:23:02:05  20:23:05:16\r\nOn ne devrait pas la commercialiser..\r\n\r\n20:23:05:16  20:23:08:17\r\n       ..car elle a un go\u00fbt de rance.\r\n\r\n20:23:08:17  20:23:12:11\r\n                  Le rance,\r\n        c'est le vernis, la peinture.\r\n\r\n20:23:12:11  20:23:16:14\r\n                 Ca signifie\r\n        que l'huile a fait son temps.\r\n\r\n20:23:16:14  20:23:16:19\r\n{\\an1}\r\n\r\n20:23:16:19  20:23:20:02\r\n{\\an1}-Jugement s\u00e9v\u00e8re pour la Carapelli.\r\n\r\n20:23:20:02  20:23:21:18\r\n{\\an1}\r\n\r\n20:23:21:18  20:23:25:19\r\n   -Ca sent le cheval\r\nqui transpire \u00e0 l'\u00e9curie.\r\n\r\n20:23:25:19  20:23:30:13\r\n Comme dans des vins\r\no\u00f9 il y a des levures d\u00e9viantes.\r\n\r\n20:23:30:13  20:23:34:04\r\n L\u00e0, on retrouve \r\nla m\u00eame chose dans l'olive.\r\n\r\n20:23:34:04  20:23:36:09\r\n  C'est un d\u00e9sastre.\r\n\r\n20:23:36:09  20:23:37:08\r\n{\\an1}\r\n\r\n20:23:37:08  20:23:40:10\r\n-J'ai retrouv\u00e9 de la fermentation.\r\n\r\n20:23:40:10  20:23:43:22\r\nOn est all\u00e9 jusqu'au sous-bois..\r\n\r\n20:23:43:22  20:23:44:02\r\n\r\n\r\n20:23:44:02  20:23:47:02\r\n       ..qui d\u00e9signe des moisissures.\r\n\r\n20:23:47:02  20:23:49:15\r\n          Les olives sont peut-\u00eatre..\r\n\r\n20:23:49:15  20:23:53:03\r\n..rest\u00e9es en attente sous les arbres.\r\n\r\n20:23:53:03  20:23:57:15\r\n          Un produit bas de gamme qui\r\n  pourrait \u00eatre d\u00e9class\u00e9 en \"vierge\".\r\n\r\n20:23:57:15  20:23:57:21\r\n\r\n\r\n20:23:57:21  20:24:03:11\r\n-Les 2 huiles les moins appr\u00e9ci\u00e9es\r\n  des AOP proviennent de Gr\u00e8ce.\r\n\r\n20:24:03:11  20:24:06:19\r\nTout d'abord, la Kloster Toplou.\r\n\r\n20:24:06:19  20:24:10:05\r\n\r\n\r\n20:24:10:05  20:24:12:16\r\n{\\an1}-Elle a un petit rancio.\r\n\r\n20:24:12:16  20:24:15:23\r\n{\\an1}Elle a une bouche un peu piquante.\r\n\r\n20:24:15:23  20:24:18:21\r\n{\\an1}C'\u00e9tait pas une grande huile.\r\n\r\n20:24:18:21  20:24:22:23\r\n{\\an1}Elle a le style\r\nd'une huile passe-partout..\r\n\r\n20:24:22:23  20:24:26:14\r\n{\\an1}..qu'on faisait\r\nen France il y a 10 ans.\r\n\r\n20:24:26:14  20:24:30:22\r\n{\\an1}Il y a 10 ans,\r\non aimait ce go\u00fbt \"noyau\".\r\n\r\n20:24:30:22  20:24:31:21\r\n{\\an1}\r\n\r\n20:24:31:21  20:24:34:23\r\n            Celle-ci\r\n a ce c\u00f4t\u00e9 \"noyau\" d\u00e9sagr\u00e9able.\r\n\r\n20:24:34:23  20:24:36:05\r\n\r\n\r\n20:24:36:05  20:24:39:09\r\n     -C'est une huile en fin de vie..\r\n\r\n20:24:39:09  20:24:42:11\r\n        ..avec des notes oxydatives..\r\n\r\n20:24:42:11  20:24:46:01\r\n                ..qui commencent\r\n             \u00e0 avoir un c\u00f4t\u00e9 rance.\r\n\r\n20:24:46:01  20:24:50:17\r\n      Ce c\u00f4t\u00e9 rance n'est pas majeur,\r\n            mais je le ressens.\r\n\r\n20:24:50:17  20:24:54:16\r\n          Cette huile ne devrait pas\r\n             \u00eatre sur le march\u00e9.\r\n\r\n20:24:54:16  20:24:58:07\r\n             L'huile est d\u00e9grad\u00e9e.\r\n\r\n20:24:58:07  20:24:59:09\r\n\r\n\r\n20:24:59:09  20:25:03:19\r\n-L'huile Iliada, une AOP Kalamata,\r\n    ne convainc pas non plus.\r\n\r\n20:25:03:19  20:25:06:13\r\n\r\n\r\n20:25:06:13  20:25:09:11\r\n     -On retrouve de la surmaturit\u00e9.\r\n\r\n20:25:09:12  20:25:13:04\r\n           Des fruits qui ont \u00e9t\u00e9\r\n           ramass\u00e9s trop tard,..\r\n\r\n20:25:13:04  20:25:17:08\r\n            ..qui sont rest\u00e9s\r\n      en stockage dans des caisses.\r\n\r\n20:25:17:08  20:25:19:16\r\n         Un d\u00e9but de fermentation.\r\n\r\n20:25:19:16  20:25:28:15\r\n     Si elle n'est pas ch\u00e8re, on peut\r\n      la consid\u00e9rer comme convenable.\r\n\r\n20:25:28:15  20:25:28:20\r\n\r\n\r\n20:25:28:20  20:25:33:08\r\n   -3 huiles sont consid\u00e9r\u00e9es\r\n      comme assez bonnes.\r\n\r\n20:25:33:08  20:25:34:19\r\n\r\n\r\n20:25:34:19  20:25:40:13\r\n L'huile Umbria Colli Assisi-Spoleto\r\n       de la marque De Cecco.\r\n\r\n20:25:40:13  20:25:42:02\r\n\r\n\r\n20:25:42:02  20:25:46:01\r\n{\\an1}La Riviera di Levante\r\nde la gamme Gran Delizia.\r\n\r\n20:25:46:01  20:25:48:09\r\n\r\n\r\n20:25:48:09  20:25:51:18\r\nEt l'AOC de Nyons, de Nyonsolive.\r\n\r\n20:25:51:18  20:25:54:00\r\n\r\n\r\n20:25:54:00  20:25:57:13\r\n{\\an1}-Il y a la pr\u00e9sence de fruits rouges.\r\n\r\n20:25:57:13  20:26:00:05\r\n  Ca t\u00e9moigne en g\u00e9n\u00e9ral..\r\n\r\n20:26:00:05  20:26:03:20\r\n    ..d'une maturit\u00e9\r\n  assez forte du fruit.\r\n\r\n20:26:03:20  20:26:04:09\r\n{\\an1}\r\n\r\n20:26:04:09  20:26:07:03\r\n C'est assez plaisant en bouche.\r\n\r\n20:26:07:03  20:26:10:07\r\n   C'est pas le grand frisson.\r\n\r\n20:26:10:07  20:26:13:22\r\n   Mais c'est assez agr\u00e9able.\r\n\r\n20:26:13:22  20:26:14:09\r\n\r\n\r\n20:26:14:09  20:26:19:05\r\n    -4 huiles sont qualifi\u00e9es\r\n de bonnes par nos d\u00e9gustateurs.\r\n\r\n20:26:19:05  20:26:23:02\r\n    L'huile espagnole Siurana\r\n        du Mas d'en Gil.\r\n\r\n20:26:23:02  20:26:27:02\r\n       L'huile italienne\r\n    Val di Mazara de Monini.\r\n\r\n20:26:27:02  20:26:32:16\r\n       L'huile italienne\r\n    Monti Iblei Val Tellaro.\r\n\r\n20:26:32:16  20:26:37:17\r\n                 Et l'huile corse\r\n             du Domaine Marquiliani.\r\n\r\n20:26:37:17  20:26:41:07\r\n\r\n\r\n20:26:41:07  20:26:44:05\r\n       -Elle \u00e9tait intense\r\n        au niveau du nez.\r\n\r\n20:26:44:05  20:26:45:17\r\n          Fruits m\u00fbrs.\r\n\r\n20:26:45:17  20:26:47:14\r\n         Et en bouche,..\r\n\r\n20:26:47:14  20:26:47:19\r\n\r\n\r\n20:26:47:19  20:26:50:22\r\n    ..belle harmonie, belle amertume.\r\n\r\n20:26:50:22  20:26:54:02\r\n    Le fruit qu'on retrouvait au nez.\r\n\r\n20:26:54:02  20:26:54:22\r\n\r\n\r\n20:26:54:22  20:27:00:11\r\n    Je pense qu'on peut bien\r\n  la d\u00e9guster avec une salade.\r\n\r\n20:27:00:11  20:27:01:05\r\n\r\n\r\n20:27:01:05  20:27:04:13\r\n             -La couleur verte \r\n             de la Monti Iblei..\r\n\r\n20:27:04:13  20:27:07:21\r\n          ..a s\u00e9duit tout le monde.\r\n\r\n20:27:07:21  20:27:08:16\r\n\r\n\r\n20:27:08:16  20:27:12:12\r\n -J'ai aim\u00e9 sa puissance\r\n  au nez et en bouche.\r\n\r\n20:27:12:12  20:27:16:17\r\nIl y a des ar\u00f4mes herbac\u00e9s,\r\n  des notes de fra\u00eecheur.\r\n\r\n20:27:16:17  20:27:21:10\r\n{\\an1}Le c\u00f4t\u00e9 piquant et amer\r\nr\u00e9v\u00e8le la pr\u00e9sence des antioxydants.\r\n\r\n20:27:21:10  20:27:30:11\r\n{\\an1}Ca signifie qu'on a travaill\u00e9 les\r\nfruits rapidement apr\u00e8s la r\u00e9colte.\r\n\r\n20:27:30:11  20:27:31:01\r\n{\\an1}\r\n\r\n20:27:31:01  20:27:38:01\r\n-L'AOC corse du Domaine Marquiliani\r\n  rassemble une palette d'ar\u00f4mes.\r\n\r\n20:27:38:01  20:27:38:12\r\n\r\n\r\n20:27:38:12  20:27:40:19\r\n          -Il y avait de la banane,..\r\n\r\n20:27:40:19  20:27:43:00\r\n               ..de l'artichaut.\r\n\r\n20:27:43:00  20:27:45:09\r\n          Un m\u00e9lange tr\u00e8s harmonieux.\r\n\r\n20:27:45:09  20:27:47:16\r\n            Avec un peu d'amertume.\r\n\r\n20:27:47:16  20:27:53:13\r\n         Une huile qui se conserve et\r\n     qui s'adapte \u00e0 diff\u00e9rents plats.\r\n\r\n20:27:53:13  20:27:53:20\r\n\r\n\r\n20:27:53:20  20:27:59:18\r\n   -La pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e de nos experts:\r\nla Cartoceto de la gamme Fine Food.\r\n\r\n20:27:59:18  20:28:05:18\r\n Vendue en bouteille de 250 ml,\r\n  elle co\u00fbte 72 frs le litre.\r\n\r\n20:28:05:18  20:28:07:03\r\n\r\n\r\n20:28:07:03  20:28:13:06\r\n{\\an1}-Elle avait des ar\u00f4mes d'artichaut,\r\nd'amande, de gazon frais coup\u00e9.\r\n\r\n20:28:13:06  20:28:13:11\r\n{\\an1}\r\n\r\n20:28:13:11  20:28:16:05\r\n  C'\u00e9tait l'une des plus pures.\r\n\r\n20:28:16:05  20:28:19:02\r\n   Elle avait de la typicit\u00e9.\r\n\r\n20:28:19:02  20:28:19:06\r\n\r\n\r\n20:28:19:06  20:28:24:12\r\n             -Pour le consommateur,\r\n    elle a le d\u00e9faut d'\u00eatre piquante.\r\n\r\n20:28:24:12  20:28:29:09\r\n           Elle est riche en ph\u00e9nols,\r\n           donc bonne pour la sant\u00e9.\r\n\r\n20:28:29:09  20:28:31:08\r\n              On peut la conserver.\r\n\r\n20:28:31:08  20:28:35:12\r\n               Quand on l'ouvre,\r\n          elle va s'ab\u00eemer lentement.\r\n\r\n20:28:35:12  20:28:38:15\r\n      Elle s'adapte \u00e0 plein de plats.\r\n\r\n20:28:38:15  20:28:42:22\r\n               C'est la meilleure.\r\n\r\n20:28:42:22  20:28:44:01\r\n\r\n\r\n20:28:44:01  20:28:51:14\r\n\r\n\r\n20:28:51:14  20:28:55:22\r\n    -Le langage de nos experts\r\n      peut \u00eatre assez imag\u00e9.\r\n\r\n20:28:55:22  20:29:01:02\r\n   Entre le cheval qui transpire\r\n    et le gazon frais coup\u00e9,..\r\n\r\n20:29:01:02  20:29:05:11\r\n..il y a toute une gamme de nuances.\r\n\r\n20:29:05:11  20:29:08:15\r\nLa meilleure huile est assez ch\u00e8re.\r\n\r\n20:29:08:15  20:29:13:08\r\n    Il y en a aussi des bonnes\r\n     pour 27,60 frs le litre.\r\n\r\n20:29:13:08  20:29:16:23\r\nAucune huile n'\u00e9tait inconsommable,..\r\n\r\n20:29:16:23  20:29:21:05\r\n      ..comme c'\u00e9tait le cas \r\n      il y a quelques ann\u00e9es.\r\n\r\n20:29:21:05  20:29:25:01\r\n        Retrouvez les prix\r\n      et les appr\u00e9ciations..\r\n\r\n20:29:25:01  20:29:27:22\r\n    ..sur notre site www.abe.ch\r\n\r\n20:29:27:22  20:29:31:11\r\n         Du point de vue\r\n     nutritif et culinaire,..\r\n\r\n20:29:31:11  20:29:35:01\r\n         ..l'huile d'olive\r\n       a bien des avantages.\r\n\r\n20:29:35:01  20:29:38:11\r\nVoici les conseils d'une cuisini\u00e8re.\r\n\r\n20:29:38:11  20:29:39:00\r\n\r\n\r\n20:29:39:00  20:29:39:20\r\n\r\n\r\n20:29:39:20  20:29:41:15\r\n      -A l'Auberge de Gy,..\r\n\r\n20:29:41:15  20:29:47:01\r\n ..Marie-Jos\u00e8phe Raboud cherche\r\n\u00e0 mettre les produits en valeur.\r\n\r\n20:29:47:01  20:29:52:03\r\nElle nous donne des id\u00e9es de plats\r\n     \u00e0 base d'huile d'olive.\r\n\r\n20:29:52:03  20:29:56:09\r\n    Viande s\u00e9ch\u00e9e valaisanne\r\n et copeaux de Sbrinz en entr\u00e9e.\r\n\r\n20:29:56:09  20:29:59:16\r\n-Pourquoi vous utilisez du Sbrinz ?\r\n\r\n20:29:59:16  20:30:05:10\r\n{\\an1}-Parce que c'est aussi bon\r\nque le parmesan et que c'est suisse.\r\n\r\n20:30:05:10  20:30:11:13\r\n C'est une huile d'olive italienne\r\n tr\u00e8s fruit\u00e9e avec peu d'acidit\u00e9.\r\n\r\n20:30:11:13  20:30:18:03\r\nL'huile ne doit pas couvrir le go\u00fbt\r\ndu fromage et de la viande s\u00e9ch\u00e9e.\r\n\r\n20:30:18:03  20:30:23:03\r\n         -Le go\u00fbt fruit\u00e9\r\nn'est pas g\u00eanant avec le fromage ?\r\n\r\n20:30:23:03  20:30:28:01\r\n     -Non, \u00e7a s'harmonise.\r\n\r\n20:30:28:01  20:30:28:15\r\n\r\n\r\n20:30:28:15  20:30:34:00\r\n       -L'huile d'olive,\r\n c'est aussi bon pour la sant\u00e9.\r\n\r\n20:30:34:00  20:30:34:17\r\n\r\n\r\n20:30:34:17  20:30:37:22\r\n  -Elle est riche en acides ol\u00e9iques.\r\n\r\n20:30:37:22  20:30:39:19\r\n                Cet acide pr\u00e9vient..\r\n\r\n20:30:39:19  20:30:43:11\r\n   ..les maladies cardiovasculaires..\r\n\r\n20:30:43:11  20:30:47:11\r\n               ..en faisant baisser \r\n              le taux de cholest\u00e9rol.\r\n\r\n20:30:47:11  20:30:56:09\r\n       Il limite m\u00eame les thromboses.\r\n\r\n20:30:56:09  20:30:57:14\r\n\r\n\r\n20:30:57:14  20:31:04:06\r\n          -Voici un cabillaud sauvage\r\n          qui a \u00e9t\u00e9 p\u00each\u00e9 en Norv\u00e8ge.\r\n\r\n20:31:04:06  20:31:04:11\r\n\r\n\r\n20:31:04:11  20:31:08:07\r\n        On saisit la peau\r\n    avec une eau tr\u00e8s chaude.\r\n\r\n20:31:08:07  20:31:08:11\r\n\r\n\r\n20:31:08:11  20:31:12:02\r\n                  Ainsi, la peau\r\n             ne colle pas \u00e0 la po\u00eale.\r\n\r\n20:31:12:02  20:31:16:00\r\nIl faut pas que ce soit trop chaud..\r\n\r\n20:31:16:00  20:31:16:04\r\n\r\n\r\n20:31:16:04  20:31:19:08\r\n             ..sinon l'huile s'ab\u00eeme.\r\n\r\n20:31:19:08  20:31:19:20\r\n\r\n\r\n20:31:19:20  20:31:23:21\r\n        -Notre cuisini\u00e8re\r\n   ne veut pas d\u00e9penser trop..\r\n\r\n20:31:23:21  20:31:27:04\r\n  ..pour de l'huile de cuisson.\r\n\r\n20:31:27:04  20:31:27:12\r\n\r\n\r\n20:31:27:12  20:31:30:08\r\n     -Je prends une huile pas ch\u00e8re..\r\n\r\n20:31:30:08  20:31:33:04\r\n             ..car on la jette apr\u00e8s.\r\n\r\n20:31:33:04  20:31:37:06\r\n                    Il faut une huile\r\n          qui n'ait pas de faux go\u00fbt.\r\n\r\n20:31:37:06  20:31:42:15\r\n        Je trouve dommage qu'on mette\r\n    une tr\u00e8s bonne huile pour cuire..\r\n\r\n20:31:42:15  20:31:46:23\r\n..parce qu'elle finira \u00e0 la poubelle.\r\n\r\n20:31:46:23  20:31:47:22\r\n\r\n\r\n20:31:47:22  20:31:52:06\r\n       On va mettre une huile grecque\r\n                      sur le poisson.\r\n\r\n20:31:52:06  20:31:54:21\r\n        Le cabillaud a du caract\u00e8re.\r\n\r\n20:31:54:21  20:31:57:07\r\n         L'huile doit tenir le coup.\r\n\r\n20:31:57:07  20:31:58:11\r\n\r\n\r\n20:31:58:11  20:32:02:18\r\n        Cette huile grecque\r\n    a un go\u00fbt d'olive prononc\u00e9.\r\n\r\n20:32:02:18  20:32:08:08\r\n Elle ne va pas se faire d\u00e9passer\r\n     par le go\u00fbt du poisson.\r\n\r\n20:32:08:08  20:32:12:17\r\n     -Il ne faut pas abuser\r\n        d'huile d'olive.\r\n\r\n20:32:12:18  20:32:13:10\r\n\r\n\r\n20:32:13:10  20:32:16:14\r\n                    -En ne consommant\r\n            que de l'huile d'olive,..\r\n\r\n20:32:16:14  20:32:21:09\r\n   ..le rapport entre les acides gras\r\n                Omega 6 et Omega 3,..\r\n\r\n20:32:21:09  20:32:26:15\r\n       ..qui pr\u00e9viennent les maladies\r\n    cardiovasculaires et le cancer,..\r\n\r\n20:32:26:15  20:32:28:10\r\n                 ..n'est pas optimal.\r\n\r\n20:32:28:10  20:32:32:04\r\n                Il y a trop d'Omega 6\r\n             par rapport aux Omega 3.\r\n\r\n20:32:32:04  20:32:39:04\r\n   Il faut la combiner avec une huile\r\ncomme le colza, qui a plus d'Omega 3.\r\n\r\n20:32:39:04  20:32:39:15\r\n\r\n\r\n20:32:39:15  20:32:45:09\r\n -Marie-Jos\u00e8phe conna\u00eetrait-elle\r\n un dessert \u00e0 l'huile d'olive ?\r\n\r\n20:32:45:09  20:32:45:22\r\n\r\n\r\n20:32:45:22  20:32:50:17\r\n -On peut faire des cr\u00e8mes br\u00fbl\u00e9es\r\n        \u00e0 l'huile d'olive.\r\n\r\n20:32:50:17  20:32:52:04\r\n           C'est tr\u00e8s bon.\r\n\r\n20:32:52:04  20:32:57:04\r\n       Et des bonnes oranges\r\n   avec un filet d'huile d'olive.\r\n\r\n20:32:57:04  20:32:59:09\r\n\r\n\r\n20:32:59:09  20:33:02:14\r\nCes oranges n'ont pas \u00e9t\u00e9 trait\u00e9es.\r\n\r\n20:33:02:14  20:33:06:11\r\n   Celles-ci viennent de Sicile.\r\n\r\n20:33:06:11  20:33:11:12\r\n           C'est pour \u00e7a\r\n qu'elles sont toutes diff\u00e9rentes.\r\n\r\n20:33:11:12  20:33:14:07\r\n\r\n\r\n20:33:14:07  20:33:17:23\r\n{\\an1}Cette huile\r\nest parfum\u00e9e \u00e0 l'orange.\r\n\r\n20:33:17:23  20:33:20:05\r\n{\\an1}\r\n\r\n20:33:20:05  20:33:22:00\r\n         Une merveille !\r\n\r\n20:33:22:00  20:33:26:17\r\n      Surtout avec le go\u00fbt\r\n  des oranges sur les doigts !\r\n\r\n20:33:26:17  20:33:27:07\r\n{\\an1}\r\n\r\n20:33:27:07  20:33:27:19\r\n{\\an1}\r\n\r\n20:33:27:19  20:33:31:00\r\n -Des recettes qui sont \u00e0 refaire.\r\n\r\n20:33:31:00  20:33:34:22\r\n      Elles sont si simples, \r\n     il suffisait d'y penser !\r\n\r\n20:33:34:22  20:33:39:11\r\n\r\n\r\n20:33:39:11  20:33:43:12\r\n          Mardi prochain,\r\n    trois enqu\u00eates diff\u00e9rentes.\r\n\r\n20:33:43:12  20:33:50:07\r\nL'histoire d'un couple qui s'est fait\r\n  construire une splendide v\u00e9randa.\r\n\r\n20:33:50:07  20:33:55:19\r\n Mais cette derni\u00e8re s'est av\u00e9r\u00e9e\r\n    inhabitable et dangereuse.\r\n\r\n20:33:55:19  20:34:00:13\r\n           On vous dira\r\n   comment \u00e9viter un tel pi\u00e8ge.\r\n\r\n20:34:00:13  20:34:04:03\r\n        Des t\u00e9l\u00e9spectateurs\r\n         se sont plaints..\r\n\r\n20:34:04:03  20:34:10:09\r\n..de factures de t\u00e9l\u00e9phone portable\r\n  gonfl\u00e9es par des SMS surtax\u00e9s.\r\n\r\n20:34:10:09  20:34:16:15\r\n      On vous dira notamment\r\n   comment se faire rembourser.\r\n\r\n20:34:16:15  20:34:21:22\r\n On parlera aussi de chewing-gums\r\n cens\u00e9s vous nettoyer les dents.\r\n\r\n20:34:21:22  20:34:23:15\r\n        A mardi prochain !\r\n\r\n20:34:23:15  20:34:26:02\r\n   D'ici l\u00e0, portez-vous bien !\r\n\r\n20:34:26:02  20:34:27:13\r\n\r\n\r\n20:34:27:13  20:34:40:02\r\n SOUS-TITRAGE SWISS TXT 1211 GENEVE 8\r\nInfos TXT 776 et www.sous-titrage.ch\r\n\r\n20:34:35:18  20:34:36:23\r\n\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZF000830\r\nDate de transcription : 26-DEC-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:25 > 0:00:26) [99%] : \r\nMais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:30 > 0:01:08) [91%] : \r\nBonsoir, j'esp\u00e8re que vous \u00eates entr\u00e9 comme nous d'un tr\u00e8s bon pied en l'an 10 il y a eu Landis de l'Antiquit\u00e9, l'Empereur alors Thibert, pouvaient se reposer de campagne militaire victorieuse il y a eu Landis du 1er consul Bonaparte, en fait, on \u00e9tait en 1802 Bonaparte avait juste fait changer le calendrier et puis en ce 2\u00e8me mill\u00e9naire 2010 nous permet aujourd'hui de vous informer gr\u00e2ce \u00e0 des technologies d'analyse de plus en plus sophistiqu\u00e9s et c'est tant mieux, car cela vous permet de savoir si les produits que vous consommez correspondent bien \u00e0 ce que la pub o\u00f9 l'\u00e9tiquetage vous annonce.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:10 > 0:01:50) [89%] : \r\nLa preuve ce soir avec les huiles d'olive, que nous avons test\u00e9 go\u00fbter, c'est tout \u00e0 fait la bonne p\u00e9riode parce que c'est justement en d\u00e9but d'ann\u00e9e que les huiles de les fra\u00eeches arrive sur nos rayons des huiles de L\u00e9vis, il y en a de toutes sortes, \u00e0 tous les prix, nous avons choisi de nous int\u00e9resser de tr\u00e8s tr\u00e8s pr\u00e8s aux huile extra vierge, et \u00e0 celles qui ont un petit plus, une appellation d'origine prot\u00e9g\u00e9e, une AOP ou D. O. P. en italien, c'est d'ailleurs en Italie 2\u00e8me producteur mondial d'huile qu'on trouve le plus d'AOP il y en a 37 pour \u00eatre pr\u00e9cis, V\u00e9ronique Gay V\u00e9ronique Amstutz y ont d\u00e9couvert en Italie, en mode de fabrication encore artisanale que des gros producteurs se sont empress\u00e9s de copier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:53 > 0:02:19) [91%] : \r\nNous sommes dans la r\u00e9gion du Lazio, situ\u00e9e \u00e0 moins de 100 kilom\u00e8tres de Rome dans ce Havre de paix Laurent Fagiolo tient fermement la barre de l'entreprise familiale, son oliveraie compte actuellement 4300 arbre ici les oliviers de plus de 80 ans c\u00f4toient les jeunes pousses d'une douzaine d'ann\u00e9es, \u00e7a peut sembler chaotique mais la plantation respecte une r\u00e8gle bien pr\u00e9cises, les arbres doivent \u00eatre espac\u00e9es d'au moins 5 m\u00e8tres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:20 > 0:02:38) [84%] : \r\nEt c'est porte ATP la paix Antonello le la distance entre les arbres et tr\u00e8s importante le L\u00e9vy a besoin d'air, d'ailleurs, vous voyez qu'ici, sur la colline s'est ventiler les arbres peuvent respirer, cela permet d'\u00e9viter les moisissures d'\u00e9viter d'autres maladies, et donc de r\u00e9duire les traitements.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:40 > 0:02:57) [94%] : \r\nLa famille Fagiolo qui produit une huile d'olive aux accents du terroir de la Sabina fut l'une des premi\u00e8res de la r\u00e9gion, obtenir l'appellation d'origine prot\u00e9g\u00e9e, l'AOP ou la dope, comme disent les Italiens pour d\u00e9crocher le fameux Label, il faut m\u00e9langer plusieurs vari\u00e9t\u00e9s d'olives, de la r\u00e9gion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:59 > 0:03:25) [78%] : \r\nN\u00e9anmoins, le olive est typique est, nous avons les olive typique de la r\u00e9gion dope Sabine la RAI le franc Toyo oui la carbone Sheila, il est arriv\u00e9 plus environ 10 pourcent d'autres vari\u00e9t\u00e9s olive Dial tr\u00e8s quoi l'\u00c9tat pour avoir la certification dope nous devons utiliser toutes ces vari\u00e9t\u00e9s de lin qui sont les vari\u00e9t\u00e9s typiques de notre terroir d'Internet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:03:26 > 0:03:33) [91%] : \r\nLa r\u00e9colte s'effectue \u00e0 l'Automne, d'octobre \u00e0 d\u00e9cembre mais avec quel type d'olive fabrique-t-on la meilleure huile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:33 > 0:03:39) [73%] : \r\nLes vertes ou les Noirs lol nos millions auraient viennent et qu'on lui les mains.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:39 > 0:03:47) [89%] : \r\nAlors, lorsqu'elle est faite \u00e0 partir de l'olive r\u00e9colt\u00e9s en tout d\u00e9but de maturation lorsqu'elles sont encore vertes avec juste un d\u00e9but de coloration.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:03:48 > 0:03:53) [92%] : \r\nLorsque les olive deviennent violettes ou noires, elles perdent leur saveur mais elles produisent plus d'huile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:03:55 > 0:04:22) [92%] : \r\nL'AOP garantit que toutes les phases de production sont faites dans une m\u00eame r\u00e9gion au d\u00e9but, cette entreprise porte sa r\u00e9colte au moulin publique mais pour r\u00e9duire le d\u00e9lai entre la r\u00e9colte et l'extraction de l'huile, elle s'est \u00e9quip\u00e9e de son propre moulin il y a 4 ans, Laura Fagiolo supervise tout et n'h\u00e9sitent pas \u00e0 mettre la main \u00e0 la p\u00e2te, plus jeune, elle a gagn\u00e9 de nombreux concours, mais aujourd'hui, elle trouve que c'est trop d'efforts que d'y participer, alors elle pr\u00e9f\u00e8re se concentrer sur la fabrication.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:04:24 > 0:04:33) [86%] : \r\nTout fait Thomas non plus son m\u00e9lange doit \u00eatre particuli\u00e8rement r\u00e9ussie car toute sa production est d\u00e9j\u00e0 vendu avant m\u00eame d'avoir rempli une seule bouteille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:04:37 > 0:05:01) [93%] : \r\nNous voici en Ombrie, chez Monini, l'un des plus gros producteur d'huile d'olive d'Italie, rien \u00e0 voir avec la fabrication artisanale de l'or Fagiolo cette soci\u00e9t\u00e9 r\u00e9alise un chiffre d'affaires de 210 millions de francs gr\u00e2ce \u00e0 une m\u00e9canique bien huil\u00e9e, les corps gras arrivent par camions entiers et sont gr\u00e2ce \u00e0 ces tuyaux, mais il y a un cerveau et surtout un palais derri\u00e8re la confection de chaque breuvage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:04 > 0:05:09) [65%] : \r\nEt Christophe Priou des campagnes du chagrin qu'Abbas d\u00e9j\u00e0 all\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:09 > 0:05:30) [78%] : \r\nTrent, avoir un taguant Pioneer in pendant 3 mois durant la r\u00e9colte nous d\u00e9gustons 30 \u00e0 40 \u00e9chantillons par jour, il bat Chine mais dis donc o\u00f9 tous les produits qui nous viennent de producteurs de l'ensemble du bassin m\u00e9diterran\u00e9en, allez, pas de et bien \u00e9videmment nous testons aussi tous les produits que nous commercialisons \u00e0 Sagem que tout, Tocqueville aucune ou de journaux pour le charmant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:05:30 > 0:05:45) [93%] : \r\nCe travailleur acharn\u00e9 goutte en moyenne 5000 8000 par an, c'est la cl\u00e9 de la r\u00e9ussite de la fabrication d'une huile classique, car elle est confectionn\u00e9e sur la base d'un assemblage assemblage qui varient d'un lot \u00e0 l'autre en fonction des huiles disponibles sur le march\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:46 > 0:05:59) [78%] : \r\nLa radio Kalima \u00e0 tort qui se vide, c'est la simple on a enlev\u00e9, or nous avons toujours commercialis\u00e9 en Suisse \u00e0 l'assemblage 100 pourcent italien, telle qu'elle nous sommes une entreprise italienne et le consommateur suisse s'attendons pas acheter un produit italien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:59 > 0:06:04) [67%] : \r\nDar Al consommateur et \u00e0 inclure ou non le italien Novella militer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:06:04 > 0:06:13) [83%] : \r\nSeulement voil\u00e0, une huile d'olive classico de Monini vendus en Suisse n'est pas la m\u00eame que son homologue commercialis\u00e9es en Italie la l'Amstrad zen.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:13 > 0:06:39) [79%] : \r\nC'est un privil\u00e8ge \u00e0 Monini a toujours donn\u00e9 la priorit\u00e9 aux grec apr\u00e8s les Italiennes bien s\u00fbr Gy \u00e0 huile a parfois tr\u00e8s proche du parfum des italiennes, non \u00e7a appauvrit et les vari\u00e9t\u00e9s d'olives compris en Gr\u00e8ce c'est quoi ressemble au n\u00f4tre, parti Gaulard Edipro \u00e9videmment si les Italiennes et les Grecs sont insuffisantes et a \u00e9t\u00e9 chez nous nous approvisionnons en Espagne, qui est le plus gros producteur d'huile d'olive au monde qui cher allemande.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:06:40 > 0:07:19) [93%] : \r\nEn Suisse, l'\u00e9tiquette indique 100 pourcent italienne sur la classe \u00e9co de Monini tandis qu'en Italie, rien n'est inscrit sur le devant de la bouteille, ce qui signifie que cette huile est compos\u00e9 d'un assemblage dont on ne conna\u00eet pas la provenance Monini se fabriquer de l'huile d'olive \u00e0 grande \u00e9chelle mais ce gros producteurs surfe aussi sur la tendance des AOP, en favorisant l'image du travail artisanal, cette fa\u00e7on de r\u00e9colter a disparu depuis longtemps, mais elle met en valeur une colline couverte d'oliviers depuis le XIIIe si\u00e8cle, ici les vari\u00e9t\u00e9s sont diff\u00e9rentes, la principale et la mort \u00e0 Jolo, une olive de petite taille, elle entre pour 60 pourcent dans la composition de l'AOP.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:07:20 > 0:07:23) [99%] : \r\nAlors comment sera la r\u00e9colte cette ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:24 > 0:07:40) [81%] : \r\nDans la raconte \u00e0 Medhi oh basses cette ann\u00e9e la r\u00e9colte est moyenne, c'est \u00e0 cause des conditions m\u00e9t\u00e9orologiques et un coup et il y a eu une pluie battante, lors de la floraison des olives et quoi n\u00e9cessaire de ap\u00e9ro Diabate Kader est furieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:07:41 > 0:07:58) [89%] : \r\nLa r\u00e9colte est enti\u00e8rement m\u00e9canis\u00e9e, c'est avec ce genre de peigne m\u00e9canique ou de crochets, que l'on secoue les oliviers comme des prisonniers, mais attention, les olives doivent \u00eatre manipul\u00e9s avec pr\u00e9caution tout d'abord, elle ne doit pas \u00eatre en contact avec la Terre car elles pourrissent tr\u00e8s vite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:08:01 > 0:08:05) [88%] : \r\nLes olives doivent \u00eatre rapidement lav\u00e9 et d\u00e9barrass\u00e9es de leurs feuilles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:07 > 0:08:16) [87%] : \r\nLaurent Lyon, lui il est une sorte d'\u00e9ponge qui absorbe facilement les odeurs en cas de lavage insuffisant, elle pourrait absorber les mauvaises odeurs Lorient.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:08:16 > 0:08:25) [96%] : \r\nNous voici au coeur du moulin ces \u00e9quipements n'ont plus rien \u00e0 voir avec les moulins d'antan, d\u00e9sormais, tout est con\u00e7u pour extraire l'huile \u00e0 basse temp\u00e9rature.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:26 > 0:08:54) [83%] : \r\nMoi, c'est des c'\u00e9tait comprend pour la sont la plupart des composants de l'huile sont tellement habile, ce qui signifie qu'il se volatilise, avec la chaleur, si la temp\u00e9rature d\u00e9passe les 35 degr\u00e9s les vitamines s'en vont et le go\u00fbt, c'est ce qu'on enfin p\u00e8lerines elle sape aurait lanc\u00e9 composition physico- chimique elle- m\u00eame peut \u00eatre modifi\u00e9 par la chaleur, il est donc tr\u00e8s important que la temp\u00e9rature soit maintenue en dessous de 27 degr\u00e9s tout au long du processus de production, si on est sortant Intesa.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:08:56 > 0:09:13) [90%] : \r\nLes olives sont d'abord broy\u00e9s dans cet appareil, il en ressort une p\u00e2te \u00e9paisse qui sera alors malax\u00e9e lentement, cap sur la centrifugeuse qui ach\u00e8vera la s\u00e9paration entre l'huile, l'OL et Grignon, c'est-\u00e0-dire les d\u00e9chets et voici l'huile, qui vient juste d'\u00eatre press\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:09:14 > 0:09:19) [94%] : \r\nDans ce lieu bucolique Monini ne fabrique une toute petite partie de sa production.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:09:23 > 0:09:46) [92%] : \r\nEt nous avons fait d\u00e9guster l'une des huiles parader par les experts, une huile se d\u00e9guste comme un vin une bonne huile c'est le r\u00e9sultat d'un assemblage tr\u00e8s m\u00e9ticuleux, mais avant de nous lancer dans une d\u00e9gustation pleine de surprises, nous avons fait test\u00e9 par un laboratoire, une douzaine d'huile toutes extra vierge et d'appellation prot\u00e9g\u00e9e pour v\u00e9rifier s'il n'y a pas de tromperie sur la marchandise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:48 > 0:10:07) [87%] : \r\nNous avons test\u00e9 une dizaine d'huile d'olive extra- vierge vendue principalement en grande surface, le laboratoire Eurofins de Nantes \u00e0 contr\u00f4ler si ces huiles \u00e9tait vraiment extra vierge, c'est \u00e0 dire si elles contiennent moins de 0,8 pourcent d'acidit\u00e9 r\u00e9ponse positive toutes les huiles test\u00e9s contiennent tr\u00e8s peu d'acidit\u00e9 toutes les unes, que nous avons s\u00e9lectionn\u00e9s sont des AOP Appellation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:07 > 0:10:16) [84%] : \r\nD'origine prot\u00e9g\u00e9e pour la premi\u00e8re fois, gr\u00e2ce aux progr\u00e8s technologiques \u00e0 heures a pu v\u00e9rifier si les appellations d'origine prot\u00e9g\u00e9e \u00e9tait respect.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:17 > 0:10:30) [92%] : \r\nGr\u00e2ce aux analyse isotopique, le laboratoire a pu v\u00e9rifier si bien \u00e9ventuellement tromperie sur l'origine et la tr\u00e8s bonne nouvelle toutes les huiles proviennent bien de la r\u00e9gion, a indiqu\u00e9 sur l'\u00e9tiquette, seulement voil\u00e0, il y a de grosses diff\u00e9rences au niveau des prix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:10:36 > 0:10:44) [78%] : \r\nLa moins ch\u00e8re co\u00fbte 14 francs 65 le litre, il s'agit de l'huile d'City \u00e0 la Chine Secret Klaus Store t\u00f4t, plus une huile grec trouver chez Aldi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:10:47 > 0:10:55) [83%] : \r\nLa plus on\u00e9reuse du test et l'huile AOC Corse du domaine, Marc, il y a ni vendu par Olivier and Co, elle revient \u00e0 87 francs le litre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:10:58 > 0:11:07) [95%] : \r\nChoisir son huile d'olive est devenue un v\u00e9ritable casse- t\u00eate, c'est pourquoi nous avons sollicit\u00e9 l'avis de 5 sp\u00e9cialistes dont certains sont membres de juristes internationaux dans le domaine ol\u00e9icole.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:11:07 > 0:12:26) [87%] : \r\nPour nous aider \u00e0 les d\u00e9partager, J\u00e9r\u00f4me Est\u00e8be, critique gastronomique et La Tribune de Gen\u00e8ve Christine chapelle en productrice d'huile d'olive au Ch\u00e2teau virant Alen\u00e7on en Provence Patrick mais membre permanent du Grand Jury europ\u00e9en Fabienne Cottagnoud vigneronne \u00e0 la cave des tilleuls avait trop Denis Olivier responsable de panel de d\u00e9gustation en France, les experts ont d'abord des s\u00e9ries exercer leur palais avec 3 huile d'olive hors d\u00e9gustation l'une tr\u00e8s bonne l'autre Rance et la 3\u00e8me extrait d'une bouteille ouverte depuis une ann\u00e9e cacao qu'le conna\u00eet chaos croyable \u00e7a, normalement, c'est pas forc\u00e9ment \u00e7a peu de fermentation g\u00e9n\u00e9ral le cacao, fini les r\u00e9glages des choses s\u00e9rieuses peuvent commencer chaque expert d\u00e9guste les huiles d'olive \u00e0 l'aveugle et de mani\u00e8re anonyme, il n'\u00e9tait-ce pas le m\u00eame produit en m\u00eame temps, au final, les appr\u00e9ciations sont bas\u00e9s sur la moyenne des notes des d\u00e9gustateurs quelles caract\u00e9ristiques organoleptiques-on trouv\u00e9 dans une huile d'olive extra- vierge, tout d'abord les ar\u00f4mes fruit\u00e9s mur Vert ou noir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:12:26 > 0:12:34) [89%] : \r\nIl se d\u00e9cline sur tous les tons par exemple le le bourgeon de cassis s'caract\u00e9rise les huiles d'olive espagnole quant au go\u00fbt, il peut s\u00e9duire par son amertume.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:12:35 > 0:13:07) [90%] : \r\nC'est un go\u00fbt que j'appr\u00e9cie et j'ai remarqu\u00e9 que plus on prend de l'\u00e2ge, plus les co\u00fbts et moi \u00e7a c'est plus avec les ann\u00e9es \u00e7a s'est plut\u00f4t tir\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 de l'amertume, j'aime moins la douceur mais je commence \u00e0 appr\u00e9cier plus l'amertume et je trouve que c'est une qualit\u00e9 en tout cas dans dans les huiles d'olives, l\u00e0 on pouvait voir les diff\u00e9rents go\u00fbt amer, il y en avait qui \u00e9tait tr\u00e8s agr\u00e9able d'autres agressif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:13:07 > 0:13:12) [79%] : \r\nRestent les sensations qui se d\u00e9veloppe dans la bouche, comme l'art, danse ou l'onctuosit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:13:13 > 0:13:20) [88%] : \r\n2 de nos experts, J\u00e9r\u00f4me Est\u00e8be et Patrick Reed avait d\u00e9j\u00e0 particip\u00e9 \u00e0 une pr\u00e9c\u00e9dente d\u00e9gustation d'A bon entendeur en 2003.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:13:22 > 0:13:52) [86%] : \r\nJe garde des souvenirs \u00e9pouvantables de d'huile qui sentait vraiment tr\u00e8s mauvais, qui sont vraiment le le poisson, enfin si il y avait vraiment des trucs infects et l\u00e0 il m'a sembl\u00e9 quand m\u00eame que le niveau g\u00e9n\u00e9ral c'\u00e9tait avait bien bien augmenter ce qu'on peut remarquer c'est que beaucoup de ces huile manque un petit peu de typicit\u00e9 c'est qu'voudrait des huiles d'olive qui parle avec l'accent de leur terroir, avec l'accent de la de leurs olives, puis l\u00e0 on a une esp\u00e8ce de, de, de moyenne assez bien faite sans d\u00e9fauts, mais qui manque un tout petit peu quand m\u00eame de de relief \u00e0 mon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:13:52 > 0:14:04) [84%] : \r\nAu milieu de nos 10 AOP, nous avions glisser 2 huile d'olive extra- vierge, tr\u00e8s embl\u00e9matique mais pas d'appellation d'origine prot\u00e9g\u00e9e, la carpe L \u00e0 Puget nos fins palais ont tout de suite identifi\u00e9 le pi\u00e8ge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:14:05 > 0:14:17) [89%] : \r\nC'est carr\u00e9ment l'anchois le vomi de b\u00e9b\u00e9, il y a toute une collection d'ar\u00f4me \u00e9pouvantablement affreux, c'est pas bon, c'est c'est d\u00e9charn\u00e9e c'est amer en bouche c'est piquant, il y a une acidit\u00e9, c'est rien du tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:14:18 > 0:14:35) [85%] : \r\nC'est une \u00eele qui est, qui est en bout de vie et qui ne devrait pas \u00eatre s\u00fbr parce que cette pointe de race donc ce c\u00f4t\u00e9 coulant et et et Laurens C\u00e9cile Verny, le vernis et la peinture, le mastic et quand vous sentez \u00e7a sur une huile, c'est que lui il a fait son temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:14:36 > 0:14:40) [82%] : \r\nPour lui, l'extra vierge qui rappel\u00e9 le jugement est tout aussi s\u00e9v\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:14:41 > 0:14:55) [89%] : \r\n\u00e7a sent le cheval qui transpire \u00e0 l'\u00e9curie comme on trouve parfois dans certains vins o\u00f9 il y a des levures qui ont fabriqu\u00e9 du 4 est-il ph\u00e9nol qui donnent cet ar\u00f4me de cheval qui transpirait \u00e0 l'\u00e9curie, l\u00e0 on a l'impression de retrouver la m\u00eame chose dans dans l'olive, c'est pas le but d'une huile d'olive c'est c'est c'est un d\u00e9sastre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:56 > 0:15:16) [85%] : \r\nJ'ai encore de la sur- maturit\u00e9, donc de la fermentation, m\u00eame l\u00e0, on est all\u00e9 jusqu'au sous- bois sous bois ces caract\u00e9ristiques de moisissures, donc des olives qui ont ferment\u00e9 qui sont rest\u00e9s en attente sous les arbres ou peut-\u00eatre m\u00eame donc un produit bas de gamme l\u00e0 qui pourrait m\u00eame \u00eatre d\u00e9class\u00e9 de la cat\u00e9gorie vierge extra, si elle \u00e9tait vierge extra en bi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:15:17 > 0:15:26) [83%] : \r\nLes 2 villes les moins appr\u00e9ci\u00e9s des AOP proviennent toutes de de graisse et sont aussi les moins chers du test, tout d'abord la dope City un H Tikrit tacle sortent plus vendue chez Hamdi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:15:29 > 0:15:54) [86%] : \r\nCela elle avait quand m\u00eame des d\u00e9fauts nez un peu \u00e9volu\u00e9, elle, un petit rancio mais elle a une bouche qui \u00e9tait peu piquante \u00e0 peu non, c'\u00e9tait pas une tr\u00e8s grande huile elle a un peu le Style des huiles passe- partout que l'on faisait en France, il y a 10, 15 ans, on savait qu'en France il y a eu \u00e9norm\u00e9ment de progr\u00e8s maintenant fait des tr\u00e8s tr\u00e8s belles huile il y a 10, 15 ans, on aimait ce go\u00fbt peu noyau et c'est l\u00e0 la ce c\u00f4t\u00e9 un peu noyau que je trouvais un peu d\u00e9sagr\u00e9able.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:15:54 > 0:16:17) [88%] : \r\nDonc pour moi c'est une huile qui \u00e9tait en pleine de vie, avec des notes oxydatif donc, qui commence \u00e0 avoir un c\u00f4t\u00e9 Rance effectivement ce c\u00f4t\u00e9 Reims il est pas il est pas majeur mais donc moi je le ressens effectivement c'est une huile qui qui pour moi ne devrait pas figurer sur le sur le march\u00e9 aujourd'hui, parce que c'est parce que lui il est d\u00e9grad\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:16:18 > 0:16:22) [80%] : \r\nHuile Iliad a une AOP Kalamata achet\u00e9 chez Coop ne comprend pas non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:24 > 0:16:25) [99%] : \r\nEn route.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:16:25 > 0:16:48) [88%] : \r\nPour du fruit rouge de la sur- maturit\u00e9 donc des fruits qui ont \u00e9t\u00e9 ramass\u00e9es, encore, \u00e0 mon avis, un petit peu trop tardivement, qui sont peut-\u00eatre rest\u00e9s en stockage dans des caisses, alors peut-\u00eatre un d\u00e9but de fermentation peut-\u00eatre une une notion un petit peu de confiture de fraise, donc de la sur- maturit\u00e9, donc une huile de moyenne gamme, si elle n'a pas un prix trop \u00e9lev\u00e9, elle pourra \u00eatre consid\u00e9r\u00e9e comme convenable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:16:48 > 0:16:53) [80%] : \r\n3 huile extra vierge sont jug\u00e9es assez bonnes, sans pour autant enthousiasm\u00e9 les d\u00e9guster.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:16:55 > 0:17:00) [77%] : \r\nL'huile dope Umbriaco Assisi Spoleto de la marque des Tch\u00e8ques ont achet\u00e9 chez comme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:17:02 > 0:17:12) [71%] : \r\nDope Riviera Ligure et Riviera des ventes et de la gamme Ghiringhelli Tsien s\u00e9lectionn\u00e9s et l'AOC de Nyons s'de Nyon s'olive toutes devant du sch\u00e9ma nord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:17:13 > 0:17:32) [87%] : \r\nDonc l\u00e0 il y avait l\u00e0 la pr\u00e9sence de fruits rouges qu'on retrouve un peu en bouche et ses fruits rouges, un peu grenadine, un peu comme \u00e7a \u00e7a \u00e7a t\u00e9moigne en g\u00e9n\u00e9ral d'une maturit\u00e9 assez assez forte du du fruit et c'est et c'est effectivement assez plaisant en bouche \u00e9tait assez p\u00e9p\u00e8re quoi \u00e7a se finit gentiment il c'est pas le grand frisson mais c'est c'est c'est quand m\u00eame assez agr\u00e9able.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:17:34 > 0:17:56) [69%] : \r\n4 huile d'olive sont qualifi\u00e9es de bonnes par nos d\u00e9gustateurs lui l'espagnol d'options Rena Dumas dans Gilles commercialis\u00e9 par Globus 2 italiennes la dope Valdis Mozart de Monini vendus par Migros et l'adoption Monti Hybler Walt et la roue de la marque Filippo Berio trouver chez Coop et pour finir l'AOC Corse domaine Marc il y a Yannick vendu par Olivier and Co.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:18:00 > 0:18:19) [87%] : \r\nAu niveau du nez, elle \u00e9tait intense fruit m\u00fbr et en bouche, belle harmonie Bella amertume piquant le fruit qu'on retrouvait au nez et je pense qu'avec une salade, on peut bien la la la d\u00e9guster.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:18:20 > 0:18:27) [74%] : \r\nLa couleur verte intense de la dope monde cibl\u00e9, ils valent Taylor de Filippo Berio a s\u00e9duit tous les d\u00e9gustateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:18:27 > 0:18:50) [86%] : \r\nJ'ai aim\u00e9 sa puissance aussi bien, on est quand Bush, donc, on retrouve des ar\u00f4mes 13 herbac\u00e9es des notes de fra\u00eecheurs le c\u00f4t\u00e9 un peu piquant et et amer de cette huile qui r\u00e9v\u00e8lent la pr\u00e9sence des antioxydants et qui r\u00e9v\u00e8le aussi que les fruits ont \u00e9t\u00e9 travailler tr\u00e8s rapidement apr\u00e8s la la r\u00e9colte un peu quasi imm\u00e9diatement certainement est vraiment un grand respect du de la mati\u00e8re premi\u00e8re, donc de l'olive.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:18:50 > 0:18:55) [77%] : \r\nAvec ses 87 francs le litre la hausse Corse du domaine, Marc, il y a, il rassemble une palette Darom.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:18:57 > 0:19:13) [88%] : \r\nElle \u00e9tait relativement complexe, avec de la banane de l'artichaut, de l'herbe et un m\u00e9lange tr\u00e8s harmonieux avec un petit peu moins de piquant depuis piquant un petit peu d'amertume, donc une qui va pouvoir se conserver et qui va s'adapter \u00e0 beaucoup de plats diff\u00e9rents, surtout dans sa complexit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:19:13 > 0:19:25) [86%] : \r\nEt il a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 de nos d\u00e9gustateurs la dope carte tout de la gamme, enfin une faute de mais, attention, il y a un truc vendu en bouteille de 250 millilitres, on ne se rend pas compte qu'il co\u00fbte quand m\u00eame 72 francs le lit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:19:26 > 0:19:36) [79%] : \r\nC'est l\u00e0 la avoir faut\u00e9 intense avec des ar\u00f4mes d'artichaut d'amende confiture de tomates peu gazon frais coup\u00e9, c'\u00e9tait pas mal, c'est une des plus purs, elle avait de la typicit\u00e9 elles \u00e9taient bien faite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:19:37 > 0:20:02) [90%] : \r\n\u00e0 la t\u00eate au consommateur un petit d\u00e9faut, c'est qu'elle est piquante, je dis bien pour le consommateur parce qu'en fait \u00e7a veut dire qu'elle est riche en ph\u00e9nol en polyph\u00e9nols, comme disent certains, donc, qu'en fait elle est tr\u00e8s bonne pour la sant\u00e9, c'est une ville que vous allez pouvoir conserver quand vous allez l'ouvrir : elle va s'ab\u00eemer tr\u00e8s tr\u00e8s lentement parce qu'elle est tr\u00e8s riche en ces antioxydants naturels et donc elle pourra s'adapter \u00e0 pleine de plat et pour moi, c'est je pense la meilleure de l'ensemble des 8 que nous avons d\u00e9gust\u00e9 ce matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:20:02 > 0:20:06) [81%] : \r\nJ'\u00e9tais pas vraiment du dans la cour et j'\u00e9tais tr\u00e8s perturb\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:20:11 > 0:20:58) [93%] : \r\nLe langage des d\u00e9gustateurs peut-\u00eatre assez imag\u00e9, vous l'aurez remarqu\u00e9 entre le cheval qui transpire \u00e0 l'\u00e9curie et les ar\u00f4mes d'artichaut de gazon frais coup\u00e9 il y a toute une gamme de nuances de la moins bonne \u00e0 la meilleure de ses huile d'olive la meilleure qui est assez cher, mais vous en avez aussi de bonnes pour 27 francs 60 le litre et m\u00eame si nous d\u00e9gustateurs se sont montr\u00e9s assez s\u00e9v\u00e8re avec les pires, il faut quand m\u00eame dire qu'aucune huile \u00e9tait un consommable, comme c'\u00e9tait le cas il y a quelques ann\u00e9es, les prix, les marques, les appr\u00e9ciations des d\u00e9gustateurs, vous retrouverez bien s\u00fbr tout cela sur notre site Internet, maintenant, du point de vue nutritif et culinaire, l'huile d'olive a de nombreux avantages de l'entr\u00e9e au dessert, voici les conseils d'une cuisini\u00e8re qui n'a pas la langue dans sa poche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:20:59 > 0:21:14) [90%] : \r\nMarie- Jos\u00e8phe RABOUD r\u00e8gne en ma\u00eetre sur l'Auberge de Gy elle cuisine \u00e0 l'instant et cherche avant tout \u00e0 mettre les produits en valeur, elle a accept\u00e9 de nous donner quelques id\u00e9es de plats \u00e0 base d'huile d'olive en entr\u00e9e, viande s\u00e9ch\u00e9e valaisanne et copeaux de sprint.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:21:14 > 0:21:24) [71%] : \r\nMais pourquoi sprint sont cuisine jamais du sprint, mais passe la ben les gens savent pas que \u00e7a existe, sprint, c'est aussi bon de parmesan et exc\u00e8s suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:21:24 > 0:21:26) [72%] : \r\nJ'ai une huile d'olive italienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:21:27 > 0:21:39) [91%] : \r\nQui est tr\u00e8s fruit\u00e9, tr\u00e8s peu d'acidit\u00e9 d'abord, l'important c'est qu'elle est pas trop d'acidit\u00e9 Romain une huile tr\u00e8s fluide, qui est quand m\u00eame du caract\u00e8re mais qui couvrent pas le go\u00fbt du fromage, de la viande s\u00e9ch\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:21:39 > 0:21:42) [88%] : \r\nMais vous m'avez dit fruit\u00e9, un coup de fouet c'est pas g\u00eanant avec de la viande s\u00e9ch\u00e9e du franc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:21:42 > 0:21:47) [93%] : \r\nNon, au contraire, parce que je trouve que \u00e7a \u00e7a \u00e7a fait une harmonie qui va, qui va tr\u00e8s bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:21:48 > 0:21:53) [89%] : \r\nParoles de di\u00e9t\u00e9ticiennes, l'huile d'olive c'est bon go\u00fbt et c'est aussi bon pour la sant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:21:53 > 0:22:16) [91%] : \r\nSa qualit\u00e9 principale, c'est qu'elle est tr\u00e8s riche en acide ol\u00e9ique, c'est un acide gras mono- insatur\u00e9s, il y a plus de 70 pourcent d'acide ol\u00e9ique dans l'huile d'olive et cet cet acide pr\u00e9vient efficacement les maladies cardio- vasculaires, en faisant baisser le taux de cholest\u00e9rol en faisant baisser le taux de mauvais cholest\u00e9rol et puis m\u00eame en limitant un peu l\u00e0 les thromboses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:22:16 > 0:22:18) [97%] : \r\nC'est un cabillaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:22:19 > 0:22:29) [87%] : \r\nUn cabillaud sauvage qui a \u00e9t\u00e9 p\u00each\u00e9 dans les mers froides Norv\u00e8ge Vaucluse tr\u00e8s chaude pour saisir la pauvre clapot croustilles et que la peau colle pas \u00e0 la po\u00eale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:22:31 > 0:22:35) [96%] : \r\nMais il faut pas non plus que ce soit trop chaud parce qu'apr\u00e8s l'huile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:22:36 > 0:22:40) [80%] : \r\nComment bien s'ab\u00eeme voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:22:40 > 0:22:45) [90%] : \r\nNotre cuisini\u00e8re de choc n'est pas dispos\u00e9 \u00e0 d\u00e9penser trop pour de l'huile de cuisson.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:22:45 > 0:22:47) [85%] : \r\nOn est pas oblig\u00e9 de mette la m\u00eame une : je prends.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:22:48 > 0:23:03) [88%] : \r\nMa ch\u00e8re puisqu'apr\u00e8s on les jette, on va pas la garder l'important, c'est que ce soit une huile qui n'est pas de faux go\u00fbts qui on va pas la chauffer \u00e9norm\u00e9ment mais mais je trouve que c'est dommage de mettre une tr\u00e8s bonne huile pour cuire parce qu'elle est amen\u00e9e \u00e0 finir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:23:04 > 0:23:29) [82%] : \r\nPoubelle Franck donc continuer donc, le voil\u00e0, l'animal se voit sans grec face \u00e0 boisson qui a pas mal de caract\u00e8re le cas du dollar et puis et qui tiennent le coup, elle fait plus, elle a l\u00e0 vraiment un go\u00fbt prononc\u00e9 d'Olivier et elle va, elle va pas d\u00e9pass\u00e9 par le go\u00fbt du poisson mais \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:23:29 > 0:23:31) [97%] : \r\nAttention \u00e0 ne pas abuser d'huile d'olive.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:23:32 > 0:23:58) [92%] : \r\nSi on ne consommait que de l'huile d'olive on a un rapport entre les acides gras om\u00e9ga 6 om\u00e9ga 3 dont on parle beaucoup aussi en lien avec la pr\u00e9vention des maladies cardiovasculaires et du cancer qui n'est pas optimale, il est un petit peu, il y a un peu trop d'om\u00e9ga 6 par rapport aux om\u00e9ga-3 donc l'id\u00e9al serait de la combin\u00e9e avec une nuit-l\u00e0 qui am\u00e8ne plus de m\u00e9ga- 3 comme le colza par exemple ou l'huile de noix.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:23:59 > 0:24:04) [88%] : \r\nAllez un pi\u00e8ge pour Marie- Jos\u00e8phe Rabou, pourriez-vous nous trouver une id\u00e9e de desserts \u00e0 l'huile d'olive.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:24:04 > 0:24:08) [87%] : \r\nOn veut faire et cr\u00e8me br\u00fbl\u00e9e \u00e0 l'huile d'olive c'est tr\u00e8s bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:24:09 > 0:24:17) [85%] : \r\nEt on peut faire des oranges avec de l\u00e0 en ce moment il y a des tr\u00e8s bonnes, Orange donc, avec juste un filet d'huile de \u00a3 \u00e7a suffit, mais il faut des tr\u00e8s bonnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:24:19 > 0:24:45) [83%] : \r\nC'est des oranges qui ont pas \u00e9t\u00e9 trait\u00e9s qui ont \u00e9t\u00e9 ramass\u00e9es sur l'arbre qui ont pas tra\u00eener dans des cartons et qui viennent de pas trop loin, donc c'est la viennent de Sicile vos adresses ont toutes un peu diff\u00e9rente biscornu pas tr\u00e8s joli parce que c'\u00e9tait d\u00e9penses dans une huile qui est parfum\u00e9 \u00e0 l'orange qui est press\u00e9 avec la peau des gens et c'est tout, merveille, surtout avec le go\u00fbt des oranges sur les doigts coup\u00e9 tout \u00e0 l'heure, parfait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:24:46 > 0:24:53) [93%] : \r\nDes recettes \u00e0 refaire soi-m\u00eame peut-\u00eatre demain et de m\u00e9moire, tellement elles sont simples, il suffisait d'y penser, c'est \u00e7a le talent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:24:59 > 0:25:44) [89%] : \r\nMardi prochain, le menu sera riche, 3 enqu\u00eates tr\u00e8s diff\u00e9rentes et tr\u00e8s \u00e9difiante, l'histoire d'un couple valaisan dont le r\u00eave a tourn\u00e9 au cauchemar, ils se sont fait construire une splendide v\u00e9randa qui s'est av\u00e9r\u00e9e non seulement inhabitable mais carr\u00e9ment dangereuse, pourquoi que faire et surtout comment \u00e9viter un h\u00f4tel pi\u00e8ge, on vous dira tout mardi prochain, d'autres t\u00e9l\u00e9spectateurs nombreux se sont plaints de voir leur facture de t\u00e9l\u00e9phone portable gonfl\u00e9 parader SMS incompr\u00e9hensible et surtout surtax\u00e9 qui est derri\u00e8re cette pratique commerciale douteuse et comment se faire rembourser r\u00e9ponse aussi mardi prochain et nous parlerons \u00e9galement de chewing-gum sans s'il faut nettoyer les temps \u00e0 mardi prochain, d'ici l\u00e0, portez-vous bien, tr\u00e8s bonne fin soir\u00e9e.\r\n\r\n\n"], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1001886269", "summary": "00:01.30\r\nPlateau : diverses pr\u00e9sentations de PERNOUD, Manuelle", "id": "886268", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}, {"internalArchiveId": "GS1001886270", "summary": "  HUILES D'OLIVE : DU FRUITE AU RANCE, CHOISISSEZ LA BONNE !      00:02.51\r\nLatium : br\u00e8ve vue g\u00e9n\u00e9rale vieux b\u00e2timents agricoles sur colline d'oliveraie puis berger accompagnant troupeau de moutons (8\") / divers plans g\u00e9n\u00e9raux et gros plans arbres oliviers de l'oliveraie (15\"). culture de l'olive ", "id": "886269", "visualThemes": ["CULTURE DE L'OLIVE"], "visualGeographicals": ["LATIUM"]}, {"internalArchiveId": "GS1001886271", "summary": "00:03.15, 00:04.06\r\nLatium, diverses s\u00e9quences : itw FAGIOLO, Laura, Azienza      agricola Fagiolo (olivier a besoin d'un endroit ventil\u00e9, utilisation de   diff\u00e9rentes vari\u00e9t\u00e9s d'olives du terroir pour obtenir appellation d'origine  contr\u00f4l\u00e9e). culture de l'olive ", "id": "886270", "visualThemes": ["CULTURE DE L'OLIVE"], "visualGeographicals": ["LATIUM"]}, {"internalArchiveId": "GS1001886272", "summary": "00:03.42, 00:04.26, 00:04.50\r\nLatium, diverses s\u00e9quence : divers plans tapis roulant emmenant m\u00e9lange  d'olives au lavage puis olives dans bain (17\") / divers plans olives sur tapis roulant (10\") / olives d\u00e9vers\u00e9es dans broyeuse / huile d'olive coulant d'un tuyau dans des cuves (9\") / divers plans embouteillage de l'huile d'olive avec FAGIOLO, Laura, productrice d'huile d'olive mettant bouchons et \u00e9tiquettes sur bouteille / gros plan \u00e9tiquette d'appellation d'origine prot\u00e9g\u00e9e sur bouteille d'huile d'olive. culture de l'olive, huile v\u00e9g\u00e9tale, artisanat ", "id": "886271", "visualThemes": ["ARTISANAT", "HUILE V\u00c9G\u00c9TALE", "CULTURE DE L'OLIVE"], "visualGeographicals": ["LATIUM"]}, {"internalArchiveId": "GS1001886273", "summary": "00:05.36\r\nOmbrie, fabrique d'huile d'olives Monini : divers plans int de l'usine avec tuyaux et immenses cuves d'huile d'olive (21\") / divers plans MONINI, Zefferino Francesco, directeur g\u00e9n\u00e9ral Monini d\u00e9gustant huile d'olive en compagnie  collaboratrice (12\", 17\") / itw MONINI, Zefferino Francesco (tests de toutes les huiles d'olive re\u00e7ues et produites, assemblage d'huiles italiennes pour la Suisse, approvisionnement en Gr\u00e8ce et en Espagne) / divers plans bouteilles  d'huile vides sur cha\u00eene d'embouteillage puis bouteilles recevant bouchon (16\", 9\"). huile v\u00e9g\u00e9tale, culture de l'olive, industrie alimentaire, mise en  bouteille, d\u00e9gustation ", "id": "886272", "visualThemes": ["HUILE V\u00c9G\u00c9TALE", "INDUSTRIE ALIMENTAIRE", "D\u00c9GUSTATION", "CULTURE DE L'OLIVE", "MISE EN BOUTEILLE"], "visualGeographicals": ["OMBRIE"]}, {"internalArchiveId": "GS1001886274", "summary": "00:08.02\r\nOmbrie : divers plans ouvriers agricoles r\u00e9coltant \u00e0 la main des olives dans oliveraie, les d\u00e9versant dans des caisses (20\") / itw CHIAPPINI, Fabio, Monini (r\u00e9colte moyenne en raison pluie, olives prennent vite odeurs, temp\u00e9rature  importante durant processus de production) / divers plans ouvrier agricole  utilisant peigne \u00e9lectrique pour r\u00e9colte des olives et faisant tomber olives dans filet sur le sol (20\") / olives dans bac triant les fruits et les feuilles / divers plans g\u00e9n\u00e9raux installations du moulin \u00e9lectrique (6\") / divers plans cha\u00eene de traitement des olives et de fabrication de l'huile d'olive (6\", 26\"). huile v\u00e9g\u00e9tale, culture de l'olive, industrie alimentaire ", "id": "886273", "visualThemes": ["HUILE V\u00c9G\u00c9TALE", "INDUSTRIE ALIMENTAIRE", "R\u00c9COLTE", "CULTURE DE L'OLIVE"], "visualGeographicals": ["OMBRIE"]}, {"internalArchiveId": "GS1001886275", "summary": "00:10.47\r\nSUISSE : r\u00e9sultats des tests d'appellation d'origine prot\u00e9g\u00e9e. huile   v\u00e9g\u00e9tale, appellation d'origine ", "id": "886274", "visualThemes": ["HUILE V\u00c9G\u00c9TALE", "APPELLATION D'ORIGINE"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "GS1001886276", "summary": "00:11.13\r\nNantes : entr\u00e9e du laboratoire de tests Eurofins et zoom avant sur enseigne Eurofins (4\") / divers plans mains gant\u00e9es utilisant machine de test", "id": "886275", "visualGeographicals": ["NANTES"]}, {"internalArchiveId": "GS1001886277", "summary": "00:11.58, 00:14.08, 00:14.33, 00:15.55, 00:18.23, 00:19.01, 00:20.33    SUISSE, diverses s\u00e9quences : divers plans experts en huile d'olive arrivant pour d\u00e9gustation / gros plan chacun des 5 d\u00e9gustateurs / vue g\u00e9n\u00e9rale   d\u00e9gustateurs install\u00e9s autour d'une table discutant sur huiles hors d\u00e9gustation / divers gros plans d\u00e9gustateurs humant, examinant et d\u00e9gustant huiles d'olive pr\u00e9sent\u00e9es dans des verres puis notant leur appr\u00e9ciation (37\", 16\", 13\", 7\", 10\", 6\", 6\"). huile v\u00e9g\u00e9tale, culture de l'olive, d\u00e9gustation ", "id": "886276", "visualThemes": ["HUILE V\u00c9G\u00c9TALE", "D\u00c9GUSTATION", "CULTURE DE L'OLIVE"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "GS1001886278", "summary": " SUISSE : itw COTTAGNOUD, Fabienne, vigneronne Cave des Tilleurs V\u00e9troz  (diff\u00e9rentes amertumes, certaines agr\u00e9ables d'autres agressives) / itw ESTEBE, J\u00e9r\u00f4me, critique gastronomique Tribune de Gen\u00e8ve (niveau g\u00e9n\u00e9ral a bien   augment\u00e9) / itw REGAMEY, Patrick, membre permanent Grand Jury europ\u00e9en   (critiques d'huile) / itw CHEYLAN, Christine, productrice d'huile d'olive au Ch\u00e2teau Virant Lan\u00e7on (critiques huiles) / itw OLLIVIER, Denis, responsable de panel de d\u00e9gustation en France (critiques de diff\u00e9rentes huiles). huile  v\u00e9g\u00e9tale, culture de l'olive, d\u00e9gustation ", "id": "886277", "visualThemes": ["HUILE V\u00c9G\u00c9TALE", "D\u00c9GUSTATION", "CULTURE DE L'OLIVE"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "GS1001886279", "summary": "00:21.58, 00:23.16\r\nGy, diverses s\u00e9quences : ext et enseigne Auberge de Gy / divers plans RABOUD, Marie-Jos\u00e8phe, cheffe Auberge de Gy en cuisine pr\u00e9parant un plat de viande  s\u00e9ch\u00e9e et de sbrinz / itw RABOUD, Marie-Jos\u00e8phe (choix des huiles d'olive pour diff\u00e9rents usages) / RABOUD, Marie-Jos\u00e8phe faisant frire un poisson puis  l'arrosant d'huile d'olive / RABOUD, Marie-Jos\u00e8phe, cuisini\u00e8re, pr\u00e9parant des oranges et les arrosant \u00e0 l'huile d'olive. art culinaire, huile v\u00e9g\u00e9tale  culture de l'olive ", "id": "886278", "visualThemes": ["HUILE V\u00c9G\u00c9TALE", "ART CULINAIRE", "CULTURE DE L'OLIVE"], "visualGeographicals": ["GY"]}, {"internalArchiveId": "GS1001886280", "summary": "00:22.54, 00:24.32\r\nSUISSE, diverses s\u00e9quences : itw MECHE, Petra, enseignante en di\u00e9t\u00e9tique HEDS Gen\u00e8ve (huile d'olive int\u00e9ressante pour la sant\u00e9 mais \u00e0 combiner avec le colza pour les om\u00e9ga 3). huile v\u00e9g\u00e9tale, culture de l'olive, di\u00e9t\u00e9tique.", "id": "886279", "visualThemes": ["HUILE V\u00c9G\u00c9TALE", "DI\u00c9T\u00c9TIQUE", "CULTURE DE L'OLIVE"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}], "program": {"href": "/programs/36", "id": "36", "name": "A bon entendeur"}, "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "TANERG, V\u00e9ronique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "PERNOUD, Manuelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "MARIOT, Luc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "PERNOUD, Manuelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "STONS, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "AMSTUTZ, V\u00e9ronique", "type": "Personne physique"}, {"name": "TSR", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "522038", "isColor": true, "version": 7, "medium": {"id": "DD004744", "position": "01"}}, {"id": "522037", "comment": "\nsujet seul sans synth\u00e9s\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "ITR / ITR", "version": 6, "medium": {"id": "ZB097961", "position": "01"}}, {"id": "522036", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "ITR / ITR", "version": 5, "medium": {"id": "ZB097962", "position": "01"}}, {"id": "522035", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 4, "medium": {"id": "ZF000830", "position": "01"}}, {"id": "522034", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "ITR / ITR", "version": 3, "medium": {"id": "LM110731", "position": "01"}}, {"id": "522033", "comment": "\nsujet seul sans synth\u00e9s\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "ITR / ITR", "version": 2, "medium": {"id": "LM110730", "position": "01"}}, {"id": "522032", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM111405", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-254467", "internalArchiveId": "GE1001254468", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "NUIT - 10.01.11", "publicationDate": "2010-01-11T23:44:00Z", "durationSec": 480, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-01-03T16:43:50Z", "speechToTexts": ["UMID : ZB077629\r\nDate de transcription : 03-DEC-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:14 > 0:00:21) [93%] : \r\nLa crise \u00e0 la t\u00eate de la Poste a \u00e9t\u00e9 examin\u00e9 en commission du Conseil des \u00c9tats, les parlementaires demandent le retour au calme au sein du Conseil du g\u00e9ant Jean.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:23 > 0:00:30) [89%] : \r\nLa police de Hong-Kong est sur les dents, les Chinois craignent de nouvelles attaques \u00e0 l'acide, qui se sont multipli\u00e9es depuis 2008 lors des quartiers commer\u00e7ants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:32 > 0:00:39) [92%] : \r\nCe sont des travailleurs libres et non des esclaves qui ont construit la pyramide de Kh\u00e9ops, ceux de r\u00e9centes d\u00e9couvertes faites sur le plateau de Gizeh Latt\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:43 > 0:01:05) [93%] : \r\nLe petit village de Vaux-sur-Morges, est sous le choc depuis qu'il a appris le d\u00e9c\u00e8s de sa municipale des \u00e9coles survenu samedi soir, les circonstances de la mort de cette sexag\u00e9naire reste floues, l'autopsie a en effet r\u00e9v\u00e9l\u00e9 des l\u00e9sions qui ne sont pas toutes compatibles avec une chute la victime \u00e0 plusieurs fractures du cr\u00e2ne, ce soir, la police a rendu publics de nouveaux \u00e9l\u00e9ments.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:07 > 0:01:13) [95%] : \r\nLe fils du mari de la victime a \u00e9t\u00e9 inculp\u00e9 de meurtre et plac\u00e9s en d\u00e9tention pr\u00e9ventive pour les besoins de l'enqu\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:13 > 0:01:16) [76%] : \r\nComme on, on, on en est arriv\u00e9 l\u00e0 office.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:17 > 0:01:31) [95%] : \r\nLe fils \u00e9tait pr\u00e9sent et c'est lui qui a appel\u00e9 les secours apr\u00e8s avoir prodigu\u00e9 selon ses d\u00e9clarations \u00e0 des soins pour tenter de r\u00e9animer la femme de son p\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:33 > 0:01:36) [95%] : \r\nActuellement, le fils nie tout en bloc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:43 > 0:02:11) [91%] : \r\nLe conseiller f\u00e9d\u00e9ral Moritz Berger, soutient le patron de la Poste Claude B\u00e9gl\u00e9 il a quelques difficult\u00e9s avec avec la communication, mais au fond, au fond, le travail de Monsieur B\u00e9gl\u00e9 et tr\u00e8s, tr\u00e8s estim\u00e9 et il ne veut pas maintenant de, de, de, de, de commencer avec avec le tuer avec tes soup\u00e7ons, il a convaincu la commission de la t\u00e9l\u00e9communication du Conseil des \u00c9tats dont fait partie le Tessinois Filippo Lombardi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:11 > 0:02:22) [89%] : \r\nIl a vraiment r\u00e9pondu \u00e0 toutes les questions qu'on lui a pos\u00e9 de fa\u00e7on d\u00e9taill\u00e9e et argument\u00e9e \u00e9toff\u00e9 d'\u00e9l\u00e9ments de dates de citations d'\u00e9v\u00e9nements, je crois que c'\u00e9tait vraiment tr\u00e8s convaincant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:22 > 0:02:31) [91%] : \r\nConcernant les vell\u00e9it\u00e9s d'expansion \u00e0 l'\u00e9tranger du patron de La Poste Moritz l'OIM Berger a rappel\u00e9 que c'est le gouvernement qui conserve le dernier mot.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:02:34 > 0:02:55) [96%] : \r\nLe tunnel du San-Bernardino dans les Grisons a \u00e9t\u00e9 le th\u00e9\u00e2tre d'un accident spectaculaire pour une raison inconnue un camion remorque immatricul\u00e9 en Allemagne et qui transportait, cette voiture a percut\u00e9 la paroi de la galerie, il n'y a pas de bless\u00e9s, mais les d\u00e9g\u00e2ts mat\u00e9riels sont consid\u00e9rables, le trafic a \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement bloqu\u00e9e dans les 2 sens pendant plusieurs heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:59 > 0:03:31) [90%] : \r\nL'ex- \u00e9pouse du chanteur Bertrand Cantat n'est plus, pendu dans sa chambre, elle avait assumer seul ses 2 enfants con\u00e7us avec le chanteur de Noir D\u00e9sir, car Bertrand Cantat l'avait quitt\u00e9e lorsqu'elles attendaient leur petite fille, elle avait t\u00e9moign\u00e9 pour son ex- mari, lorsqu'il avait port\u00e9 des coups mortels \u00e0 sa nouvelle compagne Marie Trintignant il avait soutenu durant ses ann\u00e9es de prison, la cause de Bertrand Cantat dormaient dans la maison, l'ami ou Kristina Rady s'est suicid\u00e9e pas leurs enfants, c'est pourtant l'Inde qui a retrouv\u00e9 sa maman.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:03:35 > 0:04:13) [96%] : \r\nLe Togo renonce au tournoi de la Coupe d'Afrique des nations et les \u00e9perviers sont rentr\u00e9s \u00e0 Lom\u00e9 la mort dans l'\u00e2me, la d\u00e9l\u00e9gation togolaise de football avait quitt\u00e9 l'Angola \u00e0 bord de l'avion pr\u00e9sidentiel, suite au drame qui a co\u00fbt\u00e9 la vie \u00e0 2 membres du staff vendredi le bus de l'\u00e9quipe togolaise avait \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9 \u00e0 la mitraillette par des ind\u00e9pendantistes, une attaque revendiqu\u00e9e par des s\u00e9paratistes de l'enclave du Cabinda, l'entra\u00eeneur- adjoint et l'attach\u00e9 de presse ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s et leurs corps rapatri\u00e9s par le m\u00eame avion, devant des centaines de supporters en pleurs, 3 jours de deuil national ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9cr\u00e9t\u00e9s \u00e0 Lom\u00e9 pendant 6.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:17 > 0:04:25) [82%] : \r\nC'est vrai, ce que je suis bien avec vous, vous savez mieux avec la blonde qui celle des Vidal non surtout pas entre 2 maux, on choisit le moins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:27 > 0:04:29) [92%] : \r\nMa nuit chez mode.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:29 > 0:04:31) [100%] : \r\nAvec Jean-Louis Trintignant et Fran\u00e7oise Fabian.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:34 > 0:04:56) [93%] : \r\nC'\u00e9tait en 1969 en pleine nouvelle vague un mouvement dont \u00c9ric Rohmer \u00e9tait l'une des figures, il \u00e9tait l'auteur de com\u00e9dies sentimentales peupl\u00e9es de jeunes filles en fleurs, un \u00e9rudit, amoureux de la langue et de la litt\u00e9rature fran\u00e7aise, Rohmer en revanche n'aimait pas la musique de cin\u00e9ma chez lui la musique fait toujours partie des sons enregistr\u00e9s lors du tournage de la sc\u00e8ne en cours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:57 > 0:05:31) [91%] : \r\nEnfin, la musique, la musique, c'est quelque chose de tr\u00e8s beaux, le cin\u00e9ma, c'est quelque chose de tr\u00e8s beaux le mariage de la musique et du cin\u00e9ma, c'est souvent tr\u00e8s vulgaire, je ne pense pas que la musique c'est indispensable au cin\u00e9ma au d\u00e9but du parlant si on voyait des films am\u00e9ricains des ann\u00e9es 1930 jusque vers 1933 34 au moment d'ailleurs o\u00f9 le mixage l\u00e0 existait pas, il n'y a pas du tout de musique et films les films sont tourn\u00e9s enti\u00e8rement en son Direct et parfois m\u00eame les paroles ne sont pas toujours tr\u00e8s compr\u00e9hensible, h\u00e9 bien je trouve que c'est tr\u00e8s beau, c'est tr\u00e8s beau, et le spectateur, l'admet tr\u00e8s bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:05:32 > 0:05:52) [91%] : \r\nEn 50 ans, \u00c9ric Rohmer a sign\u00e9 24 longs m\u00e9trages, parmi les plus c\u00e9l\u00e8bres, il y a aussi Conte d'Automne en 1998 et le genou de Claire, un film qui r\u00e9v\u00e9la Fabrice Lucchini au grand public en 1970 aujourd'hui le rayon Vert s'\u00e9tait hein pour ce film, r\u00e9alis\u00e9 en 1986 \u00c9ric Rohmer re\u00e7u le Lion d'or \u00e0 Venise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:05:59 > 0:06:44) [94%] : \r\nDepuis d\u00e9cembre 2008, les habitants de la ville de Rome Kong sont l'objet de diverses attaques \u00e0 l'acide, derni\u00e8re en date, celle de samedi soir et la 6\u00e8me de bouteilles contenant du liquide corrosif ont \u00e9t\u00e9 jet\u00e9s depuis le toit d'un immeuble dans un quartier commer\u00e7ant et touristique de rang, Hong-Kong, bilan 30 bless\u00e9s parmi eux figurent 9 touristes et un enfant de 7 ans, ils ont tous pu quitter l'h\u00f4pital apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 soign\u00e9 pour br\u00fblures, la police a interpell\u00e9 un chinois d'une trentaine d'ann\u00e9es est rep\u00e9r\u00e9e sur un toit d'un immeuble voisin, mais elle n'a pu \u00e9tablir aucune preuve contre lui, les autorit\u00e9s ont promis une r\u00e9compense de 40000 francs pour toute information permettant l'arrestation du ou des auteurs des agresse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:06:51 > 0:07:12) [85%] : \r\nLes yeux qu'il habitait en vue b\u00e2tir les pyramides d'\u00c9gypte, il y a 2500 ans l'homme a m\u00eame particip\u00e9 \u00e0 leur construction en travailleurs Libre d'o\u00f9 tombe r\u00e9cemment d\u00e9couverte par les arch\u00e9ologues \u00e9gyptiens donnent un nouvel \u00e9clairage sur l'histoire des pyramides datant la verrez \u00e0 ce moment, Hollande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:07:12 > 0:07:23) [72%] : \r\nLes tombeaux sont petit et pauvre, la seule instruction mentionne aid\u00e9e ou peut-\u00eatre l'homme qui supervise ces travailleurs dans la construction honn\u00eate adorent voir c'est l'heure de Walkman Rob interpelle Hamas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:07:23 > 0:07:31) [91%] : \r\nCes tombes ont \u00e9t\u00e9 b\u00e2tis sous la pyramide du roi \u00e0 Guizeh, ce qui prouve qu'en aucun cas ces constrictor ne pouvaient \u00eatre des esclaves.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:07:53 > 0:08:01) [96%] : \r\n24 heures titre sur le meurtre de la conseill\u00e8re municipale de Vaux-sur-Morges avec les d\u00e9tails de l'inculpation du fils du mari de la victime.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:08:05 > 0:08:13) [93%] : \r\nLa Gifi d\u00e9voile l'allemand Allianz, s'appr\u00eaterait \u00e0 lancer une offre publique d'achat inamicale sur l'assureur Swiss Life.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:08:17 > 0:08:25) [92%] : \r\nLe Nouvelliste soutient son champion St\u00e9phane Lambiel la flamme intacte, \u00e0 une semaine des championnats d'Europe de patinage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:08:28 > 0:08:36) [91%] : \r\nLe froid dans le coeur de Bertrand Cantat dans 20 Minutes le froid sur les carottes, salades et poireaux dont le prix va flamber.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:08:40 > 0:08:47) [95%] : \r\nEnfin La Tribune annonce une livraison de sel pour mardi le r\u00e9gime sans sel des Genevois touche \u00e0 sa femme.\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1001332968", "durationSec": 22, "title": "10.01.11", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "VON BERGEN, Anne-Lise", "type": "Personne physique"}, {"name": "TSR", "type": "Organisation"}]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "PANNATIER, Chantal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "WICHT, Laure-Christine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "STEINER, Dominik", "type": "Personne physique"}, {"name": "TSR", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "523213", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB077629", "position": "01"}}, {"id": "523212", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "EM023169", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-254014", "internalArchiveId": "GE0912254015", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Les m\u00e9moires d'un b\u00e9b\u00e9", "publicationDate": "2010-01-11T20:45:00Z", "summary": "* SUISSE : 20100111, au cours du 20e si\u00e8cle, le b\u00e9b\u00e9 aura occup\u00e9 une place bien diff\u00e9rente dans nos soci\u00e9t\u00e9s. Aujourd hui objet de toutes les attentions, c'\u00e9tait loin d'\u00eatre le cas autrefois. Dans cette amusante histoire de la pu\u00e9riculture, on observe qu au fil de nos connaissances, mais aussi des modes, parents et p\u00e9diatres auront \u00e9t\u00e9 capables de tout et de son contraire.", "durationSec": 5360, "genres": ["Sujets nationaux ou r\u00e9gionaux (politique...)"], "publicationChannelNames": ["TSR 2"], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "isOnline": false, "remarks": "BOUYER, Ren\u00e9-Jean REALISATEUR", "lastModifiedDate": "2018-08-01T05:47:22Z", "program": {"href": "/programs/48", "id": "48", "name": "Documentaire"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "CRUCHON, Nathalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "ROCHAT, Corinne", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1632106", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 6, "medium": {"id": "ZT022396", "position": "1"}}, {"id": "1539497", "comment": "Nombreuses images d'archives N/B et couleur. Passages audios de mauvaises qualit\u00e9 , archives. Dernier plan g\u00e9n\u00e9rique fin d\u00e9roulant \" Cin\u00e9t\u00e9v\u00e9 2009 \" au noir.", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 5, "medium": {"id": "ZT014114", "position": "1"}}, {"id": "521880", "comment": "LES MEMOIRES D'UN BEBE", "isColor": true, "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 3, "medium": {"id": "DD004610", "position": "01"}}, {"id": "521879", "comment": "LES MEMOIRES D'UN BEBE\nLD110562", "isColor": true, "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "DD004609", "position": "01"}}, {"id": "521878", "comment": "LES MEMOIRES D'UN BEBE", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LD110562", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-254468", "internalArchiveId": "GE1001254469", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "LA FIN DU CAPITALISME ? // FAILLITE WEBER BENTELI - 10.01.11", "publicationDate": "2010-01-11T20:11:00Z", "summary": "* Gen\u00e8ve-ville, Berne-ville, SUISSE : 20100111 et archives, des hommes politiques s'expriment sur l'avenir du capitalisme, notamment BERSET Alain, conseiller d'Etat socialiste fribourgeois, le conseiller national PLR genevois LUESCHER Christian, le conseiller national PDC vaudois NEIRYNCK Jacques, le directeur de Capitalis Group BRANDT Jean-Charles et l'\u00e9conomiste ATTALI Jacques\n* Bruegg : 20100111, la faillite de Weber Benteli SA, la 2e imprimerie de Suisse, a \u00e9t\u00e9 prononc\u00e9e le 20091130, laissant 260 employ\u00e9s sans emploi.", "durationSec": 1662, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE", "SUISSE", "BRUEGG", "GENEVE-VILLE"], "isOnline": false, "remarks": "LMM01 : BA \r\nLMM02 : FAILLITE WEBER BENTELI \r\nLMM03 : FIN DU CAPITALISME", "lastModifiedDate": "2019-05-15T11:37:08Z", "speechToTexts": ["UMID : ZB091585\r\nDate de transcription : 02-JUL-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:01 > 0:00:25) [93%] : \r\nLa course aux bonus qui repart de plus belle, et pendant ce temps, la classe moyenne s'appauvrit la dette s'accumule, la prochaine crise menace le capitalisme va-t-il dans le mur, comme Michael Moore nous avons sorti le m\u00e9gaphone record de faillites en Suisse : notre reportage avec ceux qui ont perdu leur travail, juste avant No\u00ebl, la s\u00e9curit\u00e9 est renforc\u00e9e dans les a\u00e9roports, combien \u00e7a co\u00fbte qui paye, c'est la rentr\u00e9e de TTC.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:00:49 > 0:01:14) [95%] : \r\nBonsoir, bienvenue, je vous souhaite \u00e0 tous une tr\u00e8s tr\u00e8s bonne ann\u00e9e, une ann\u00e9e qui commence avec un sentiment curieux de fin de quelque chose, on le voit au cin\u00e9ma par exemple avec des films comme 2012, celui de Michael Moore qui annonce le cr\u00e9puscule du capitalisme en Suisse, ce qu'on observe, c'est \u00e0 un ch\u00f4mage record des faillites records alors le capitalisme est-il lui aussi en faillite, c'est le dossier de cette rentr\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:01:17 > 0:01:21) [90%] : \r\nLe monde quel que nous le connaissons est sur le point de dispara\u00eetre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:01:22 > 0:01:29) [88%] : \r\n2012, le film apocalyptique du moment, donne le ton et prochainement la sortie du livre d'Eli y va aussi de ses d\u00e9lires de fin du.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:01:32 > 0:01:41) [92%] : \r\nLe tr\u00e8s s\u00e9rieux Courrier International surfe \u00e9galement sur ces peurs avec un num\u00e9ro sp\u00e9cial et la presse \u00e9conomique n'est pas en reste et lui ne pouvait rater \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:01:41 > 0:01:46) [78%] : \r\n\u00e7a, c'est mon \u00e9cran ici, Michael Moore je viens proc\u00e9der \u00e0 l'arrestation du conseil d'administration de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:01:46 > 0:01:52) [84%] : \r\nJ'ai Michael nous diabolise Wall-Street fustige les in\u00e9galit\u00e9s, \u00e0 notre tour de prendre le m\u00e9gaphone.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:01:55 > 0:02:11) [80%] : \r\nC'est peut-\u00eatre \u00e7a arrivera en tout cas, parce que c'est les mieux toute fa\u00e7on que communiste 20, on va quand m\u00eame qu'elle \u00e9tait Capitalisme a fait pas fait ses preuves, au contraire, il nous a mis dans une crise \u00e9pouvantable, alors que faut faire Madame mais \u00e7a c'est \u00e0 nos hommes politiques de des ce probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:12 > 0:02:36) [88%] : \r\nC'est sur, \u00e7a le fait bien rire, c'est que le G20 \u00e0 te devait tout arranger en septembre dernier \u00e0 Pittsburgh, mais \u00e0 part la photo, \u00e7a n'a rien m\u00eame, alors on a d\u00e9cid\u00e9 d'aller voir nos politiciens maison le t\u00e9nor socialiste Alain Berset le pas tout \u00e0 fait, conseiller f\u00e9d\u00e9ral, Christian L\u00fcscher et Jacques Neirynck, v\u00e9n\u00e9rable doyen du Parlement manque un financier, ce sera Jean-Charles Brandt, patron du bien nomm\u00e9 capitaliste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:02:36 > 0:02:38) [97%] : \r\nLa fin du capital.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:02:38 > 0:02:53) [89%] : \r\n\u00e9coutez, c'est difficile \u00e0 dire, mais quand on regarde ce qui s'est pass\u00e9 ces derni\u00e8res semaines la explosion des bonus les activit\u00e9s des banques qui parle comme si c'\u00e9tait rien pass\u00e9 l'ann\u00e9e derni\u00e8re, je sais pas vraiment le sentiment qu'on arrive \u00e0 la fin du capitalisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:53 > 0:03:04) [90%] : \r\nAlors si on parle du capitalisme sauvage, oui, et je l'esp\u00e8re, personnellement, si, en revanche, on parle du capitalisme en tant que lib\u00e9ralisme \u00e0 visage humain, non, alors nous allons continuer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:04 > 0:03:07) [84%] : \r\nLe capitalisme, sinon quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:03:09 > 0:03:27) [93%] : \r\nMais si on avait une solution de rechange, oui, nous n'aurons pas la solution de l'\u00e9conomie \u00e9tatis\u00e9e a \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement d\u00e9truite par 70 ans de communisme, donc ce sera un capitalisme mais ce sera un capitalisme qui va devoir \u00e9voluer, qui va devoir changer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:03:27 > 0:03:46) [93%] : \r\nJe ne pense pas qu'il y a une bonne alternative au capitalisme, par contre, il faut l'adapter, il faut solidifier le syst\u00e8me, je crois qu'on doit prendre des erreurs qui ont \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9es par le pass\u00e9, on a m\u00e9lang\u00e9 je crois on a oubli\u00e9 peut-\u00eatre le c\u00f4t\u00e9 social et un peu trop favoriser le le c\u00f4t\u00e9 sp\u00e9culatif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:47 > 0:03:50) [74%] : \r\nLes banques sont-elles avenue des casinos.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:50 > 0:04:11) [87%] : \r\nBon, je crois qu'il faut vraiment diff\u00e9rencier les les banques on savait il y a des banques r\u00e9gionales des banques cantonales en Suisse, diff\u00e9rents types de banques qui font vraiment pleinement jouent pleinement leur r\u00f4le dans dans le financement de des entreprises de l'\u00e9conomie, et puis on ensuite les grandes banques qui ont chaque fois aussi fait cela mais qui a, \u00e0 c\u00f4t\u00e9, ont eu des divisions casino dans lesquels on jouait, on prenait des risques tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:04:11 > 0:04:22) [88%] : \r\nLes banques ont sont devenus de plus en plus des banques d'investissement en recherchant plut\u00f4t la vente de produits plus rentables que tenait vraiment du service ou d'\u00eatre actif aupr\u00e8s des PME et dans dans le tissu \u00e9conomique l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:22 > 0:04:50) [93%] : \r\nEt aujourd'hui, on en paye l'addition 170000 ch\u00f4meurs en Suisse, c'est 45 pourcent de plus que l'ann\u00e9e derni\u00e8re les caisses publiques sont \u00e0 sec, et m\u00eame les pays les plus riches, comme la Grande-Bretagne et les \u00c9tats-Unis se retrouvent avec une dette quasi ing\u00e9rable, les bonus eux reprennent du service avec force 140 milliards distribu\u00e9s \u00e0 Wall Street, l'ann\u00e9e derni\u00e8re, un nouveau record historique et pendant ce temps, les revenus de la classe moyenne continue de s'effriter, au mieux, il stagne, c'est s\u00fbr, on va pas vers le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:53 > 0:04:55) [82%] : \r\nLa r\u00e9volution est-elle pour demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:57 > 0:05:05) [86%] : \r\nPour des r\u00e9voltes sociales au sens tout le monde dans la rue, tourn\u00e9e, les voitures, mettre le feu au au magasin j'ai j'ai j'ai pas l'impression quand l'avait dans ce dans ce sens-l\u00e0, et puis c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:05 > 0:05:35) [89%] : \r\nHeureux cette r\u00e9volte sociale va peut-\u00eatre plus s'incarner dans les partis populistes, nous en avons en hein je suis je suis il y en a dans tous les pays d'Europe plut\u00f4t que dans les partis de gauche qui manifestement sont ch\u00f4meurs dans un d\u00e9sarroi total c'est tout de m\u00eame assez frappants que la crise \u00e9conomique de 1929 \u00e0 mais Hitler au pouvoir et la crise actuelle a m\u00eame plus sortir de gens d'extr\u00eame- droite au pouvoir cette c'est une action au moment o\u00f9 la gauche n'a plus leader.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:36 > 0:05:38) [96%] : \r\n\u00e0 quoi va ressembler 2015.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:39 > 0:05:50) [94%] : \r\nAlors je ne suis moi- m\u00eame pas un \u00e9conomiste mais selon 11 ma compr\u00e9hension de ce qui se passe en ce moment, il n'est pas exclu que la situation empire encore un peu et puis que nous repartions vers une croissance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:50 > 0:06:06) [95%] : \r\nMoi je vois plut\u00f4t une lente une lente d\u00e9gradation lente d\u00e9gradation des institutions politiques lente d\u00e9gradation du pouvoir d'achat de la population de son niveau de vie au fur et \u00e0 mesure que la crise de l'\u00e9nergie va faire sentir son effet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:06:08 > 0:06:11) [93%] : \r\n\u00e7a c'est un autre d\u00e9bat, et l\u00e0 aussi il y a du pain sur la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:15 > 0:06:27) [95%] : \r\nIl fait partie de ceux qui r\u00e9fl\u00e9chissent \u00e0 l'avenir de notre soci\u00e9t\u00e9, c'est Jacques Attali, l'ancien conseiller de Fran\u00e7ois Mitterrand vient de publier survivre aux crises Marcel Mione l'a rencontr\u00e9 chez lui \u00e0 Paris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:06:32 > 0:06:46) [94%] : \r\nCharmante h\u00f4tel particulier \u00e0 Paris, Neuilly, c'est ici que Jacques Attali nous re\u00e7oit touche-\u00e0-tout brillant polymorphe, il avait annonc\u00e9 avant beaucoup d'autres, la crise que nous vivons et il estime aujourd'hui qu'elle est loin d'\u00eatre termin\u00e9e, bonjour Jacques Attali bonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:47 > 0:07:15) [90%] : \r\nPour l'instant, tout le monde a perdu l'\u00e9conomie est en baisse, ceux qui ont perdu le plus ce sont les salari\u00e9s qui ont du ch\u00f4mage consid\u00e9rable et le syst\u00e8me et on peut le comparer au d\u00e9but d'une avalanche, c'est-\u00e0-dire qu'il y avait une petite crise porter sur quelques milliards de dollars, puis 10 milliards, puis 100 milliards, puis 1000 milliards et aujourd'hui on parle de nous 10000 milliards mais certains de 50000 milliards, donc c'est vraiment une avalanche qui grossit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:16 > 0:07:27) [91%] : \r\nEst ce que le capitalisme peut survivre avec des \u00c9tats qui accumule des d\u00e9ficits sans pr\u00e9c\u00e9dent, on parle de 60 fois le plan Marshall dans dans l'\u00e9conomie pour la sauver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:27 > 0:08:21) [87%] : \r\nLe syst\u00e8me peut survivre \u00e0 2 conditions : qu'un progr\u00e8s technique majeur viennent de recr\u00e9er les conditions de la croissance et que, un syst\u00e8me de droit mondial vient de cr\u00e9er les conditions d'une r\u00e9gulation du syst\u00e8me qui l'emp\u00eache de red\u00e9marrer dans la folie pass\u00e9 on n'en prend pas le chemin alors sur le plan du progr\u00e8s technique, oui, ce qu'on a un \u00e9norme progr\u00e8s technique qui viennent technologies d'information qui va tr\u00e8s vite, la t\u00e9l\u00e9 en 3D, c'est pour cette ann\u00e9e, biotechnologie, nanotechnologie, neurosciences ou \u00e7a, \u00e7a va tr\u00e8s vite en terme de r\u00e9gulation, pas du tout, absolument rien, le G20 est une mascarade, moins efficace que le G8, les Nations unies sont d\u00e9j\u00e0 un astre, et on a moins de r\u00e9gulation mondiale que au temps de la guerre froide au moins est-ce am\u00e9ricain les Sovi\u00e9tiques s'entendaient pour g\u00e9rer le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:08:22 > 0:08:23) [98%] : \r\nDu capitalisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:24 > 0:08:39) [86%] : \r\nCe n'est pas le capitalisme qui est au d\u00e9clin, c'est l'occident qui est en d\u00e9clin et avec risque de d\u00e9classement des g\u00e9n\u00e9rations suivantes : perte de richesse, un petit peu comme on a connu quand Venise d\u00e9clin\u00e9, mais aujourd'hui il est venu, c'est l'Europe toute enti\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:39 > 0:08:44) [88%] : \r\nComment voyez-vous le le capitalisme horizon dans 10 ans, horizon 2020.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:45 > 0:09:13) [92%] : \r\nLe Capitaine de 2020, ce sera un capitalisme mondialis\u00e9, avec une Chine beaucoup plus importante, une Afrique qui sera un acteur important des villes de plus en plus importante, nous serons dans une soci\u00e9t\u00e9 urbaine avec une trentaine de villes de 30 millions d'habitants, une population beaucoup plus \u00e2g\u00e9 et donc une question lancinante qui sera peut-on payer les retraites, doit-on travailler plus longtemps, la r\u00e9ponse sera oui \u00e9videmment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT7 (0:09:13 > 0:09:16) [85%] : \r\nLa r\u00e9volution Apple pour demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:17 > 0:09:41) [88%] : \r\nCertainement de riches de r\u00e9volte sociale de de risques ou de chances Wall parce que les r\u00e9volutions sont propres n\u00e9cessaires certainement, en tout cas un d\u00e9sespoir, je pense qu'on peut dire qu'il va se passer quelque chose et que si nous ne sommes pas capables de pr\u00e9venir par une justice sociale plus grande, par une meilleure r\u00e9partition des richesses, vraiment extr\u00eamement audacieuse, tr\u00e8s tr\u00e8s audacieuse nous courons \u00e0 la barbarie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:09:43 > 0:10:01) [91%] : \r\nJe vous signale que vous pourrez trouver une version longue de cette interview sur notre site Internet et puis au coeur du syst\u00e8me capitaliste, il y a un personnage mal aim\u00e9, c'est le sp\u00e9culateur, on l'imagine g\u00e9n\u00e9ralement cupide et cynique et bien Charles-Edouard va nous expliquer quel est pr\u00e9cis\u00e9ment son r\u00f4le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:07 > 0:10:09) [61%] : \r\nBonsoir c'est Charles-Edouard, c'est un bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:10 > 0:10:20) [82%] : \r\nIl y a eu voil\u00e0 ce soir, tentons de r\u00e9parer, c'est inacceptable, justice, l'\u00c9tat victime \u00e0 fort honorable, acteurs du monde financier, le sp\u00e9culateur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:26 > 0:11:19) [84%] : \r\nAlors acheter tout, voil\u00e0 merci Bernard ainsi, excusez-moi, il est r\u00e9voltant de constater \u00e0 quel point le sp\u00e9culateur est souvent trait\u00e9e de mani\u00e8re odieuse pourtant sans lui : le march\u00e9 financier existerait tout simplement pas du coup fonctionnerait beaucoup plus difficilement, c'est-\u00e0-dire on le sp\u00e9culateur apporte des liquidit\u00e9s sur le march\u00e9, et plus le march\u00e9 liquide et pour les op\u00e9rations financi\u00e8res sont us\u00e9s et peu co\u00fbteuse, l'horaire d'autre part le sp\u00e9culateurs dont l'objectif principal est de faire du profit au maximum en un temps minimum et c'est bien normal ach\u00e8te au prix le plus bas donc participe encore prononcer le cours Yvon plus haut, donc ici \u00e0 faire de baisser le cours ainsi l'action du sp\u00e9culateurs permet de stabiliser le march\u00e9 en rapprochant la valeur d'un actif de son prix d'\u00e9quilibres sympa non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:19 > 0:11:20) [91%] : \r\nLe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:21 > 0:12:00) [86%] : \r\nOui, ah bon, alors, vendez tout, voil\u00e0 merci Marcel au revoir homme il est vrai que parfois les gros sp\u00e9culateurs participe \u00e0 certaines d\u00e9rives malheureuses et rarissime lorsqu'il contribue \u00e0 la cr\u00e9ation d'une p\u00e9nurie artificielle l\u00e0 il d\u00e9stabilise les march\u00e9s lorsqu'ils se jettent notamment sur des biens de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9 comme les denr\u00e9es alimentaires, ou pire encore, le p\u00e9trole, mais ce ne sont pas pour quelques moutons noirs qu'il faut tuer le troupeau pas voil\u00e0, voil\u00e0, mais moi je me souviens-toi complexe qui font ce que j'ai \u00e9t\u00e9 clair c'est de Charles-Edouard bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:02 > 0:12:21) [93%] : \r\nDoris Leuthard, pr\u00e9sidente de la conf\u00e9d\u00e9ration de femme \u00e0 la t\u00eate des 2 Chambres f\u00e9d\u00e9rales, ce sont donc 3 femmes qui se retrouvent cette ann\u00e9e aux plus hautes fonctions de l'\u00c9tat aurait-elle \u00e9t\u00e9 plus nombreuses dans l'\u00e9conomie, aurions-nous \u00e9viter la crise bien c'est la question du jour, on va la poser \u00e0 notre consultante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:12:22 > 0:12:36) [85%] : \r\nBeth Krasna, n\u00e9 le 8 avril 1953 \u00e0 Los-Angeles profession ing\u00e9nieur en chimie la redresser et plusieurs entreprises aujourd'hui, administratrice de soci\u00e9t\u00e9s comme la la BCB signe particulier parle le Tha\u00eflandais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:38 > 0:12:47) [90%] : \r\nMais Krasna bonsoir bonsoir aussi votre avis tout \u00e0 l'heure sur la fin du capitalisme, mais on va d'abord parler des femmes, je crois qu'il y y a peu de femmes sp\u00e9culateurs vous l'expliquez comment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:12:47 > 0:13:02) [91%] : \r\nJe ne connais pas, mais il y a des \u00e9tudes qui ont \u00e9t\u00e9 faites sur la prise de risque et le testost\u00e9rone et s'il y a un lien positif, plus il y en a, et plus les gens prennent de risques, donc les femmes parce qu'elles sont moins prennent moins de risques que les hommes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:13:02 > 0:13:08) [93%] : \r\nDonc c'est pas qu'un clich\u00e9, \u00e7a veut dire que les femmes dans la finance aurait un comportement moins risqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:13:08 > 0:13:10) [92%] : \r\nExactement, et peut-\u00eatre plus ax\u00e9e sur le long terme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:13:10 > 0:13:19) [91%] : \r\nEt donc on pour r\u00e9pondre \u00e0 la question pos\u00e9e : s'il y avait plus de femmes dans l'\u00e9conomie, vous pensez-vous qu'on aurait \u00e9vit\u00e9 ou disons diminu\u00e9 \u00e0 la crise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:13:19 > 0:13:32) [88%] : \r\nOn aurait, en tous les cas, att\u00e9nu\u00e9e puisqu'il y a des \u00e9tudes qui ont \u00e9t\u00e9 faites sur les soci\u00e9t\u00e9s qui avaient plus de femmes dans leur conseil \u00e0 la direction et ces soci\u00e9t\u00e9s-l\u00e0 au moins perdu que celles qui n'avait que des hommes dans l'anse instances dirigeantes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:13:32 > 0:13:42) [87%] : \r\nEst ce qu'on peut d\u00e9montrer avec ses \u00e9tudes, qui a une corr\u00e9lation entre, je dirais, la quantit\u00e9 de femmes qui a, dans un conseil d'administration, elle est le cours de l'action, c'est \u00e7a que vous voulez dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:13:42 > 0:13:59) [94%] : \r\nOui, il y a quelqu'un au Ceram \u00e0 Paris qui a fait une \u00e9tude l\u00e0- dessus et qui a r\u00e9ussi \u00e0 prouver qu'il y avait un lien, une corr\u00e9lation positive entre le nombre de femmes au conseil \u00e0 la direction et le la baisse du prix d'action donc il ou elle a moins baiss\u00e9, s'il y avait plus de femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:14:00 > 0:14:06) [90%] : \r\nD'accord, donc vous vous \u00eates une une femme dans les conseils d'administration et une femme dans un monde d'hommes, qu'est ce que vous avez fait comme exp\u00e9rience.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:14:06 > 0:14:20) [92%] : \r\n\u00e9coutez ce qu'il faut \u00e9viter, c'est l'unit\u00e9 de pens\u00e9e parce que \u00e7a entra\u00eene dans des erreurs et on continue de creuser le trou ou si vous voulez, plus vous avez diversit\u00e9 danse une instance dirigeante et moins vous avez de risque de perp\u00e9tuer une erreur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:14:20 > 0:14:24) [89%] : \r\nEt dans ce sens-l\u00e0, les femmes qu'est-ce que qu'est-ce qu'elles am\u00e8nent dans un conseil d'administration.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:14:24 > 0:14:56) [89%] : \r\nPeut-\u00eatre, je dirais, un autre guerre peut-\u00eatre une fa\u00e7on de de Challenge est diff\u00e9rente, mais surtout elles ne suivent pas toujours le chef, je crois que parfois quand ces hommes ont une dynamique de groupe le plus fort s'installe et les autres ont tendance \u00e0 dire, ou l'esprit de mode un peu oui, on pourrait le dire pour l'homme pour l'homme et quand on est s\u00fbr dans les positions sur le Parking, on entend d'autres avis et en s\u00e9ance, plus personne ne prend la parole, sauf parfois des femmes, vous voulez dire faits sont plus courageuses, peut-\u00eatre parce que moins l'esprit de meute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:14:57 > 0:15:03) [94%] : \r\nSi on revient au capitalisme, vous avez vu le le reportage tout \u00e0 l'heure \u00e7a situe \u00e7a suscite une une r\u00e9action chez vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:15:04 > 0:15:32) [93%] : \r\nOui, \u00e9coutez, je pense que, en tout cas le capitalisme sous son ancienne forme est en discussion, et c'est une bonne chose, je pense qu'il va \u00e9voluer, pour le moment nous n'avons pas encore de masse critique qui va d\u00e9terminer comment il va \u00e9voluer, si \u00e7a va continuer, avec certains des attributs qu'on lui a connu les bonus par exemple un lien entre la performance financi\u00e8re et de l'argent pour ce qui arrive \u00e0 l'atteindre, ou s'il y aura une esp\u00e8ce de r\u00e9gulation plus forte par les \u00c9tats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:15:34 > 0:15:49) [88%] : \r\nMais alors aujourd'hui on en parle beaucoup, m\u00eame Nicolas Sarkozy va venir \u00e0 Davos, faire un discours sur le nouveau capitalisme, mais pendant ce temps, le capitalisme fonctionne comme avant, les bonus battent \u00e0 nouveau des records, il y a pas c\u00f4t\u00e9 r\u00e9voltant que quel qu'est-ce que cela suscite chez vous comme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:15:49 > 0:16:30) [91%] : \r\nJe crois que c'est, c'est c'est ce qu'on conna\u00eet le mod\u00e8le qu'on a connu qui qui continue pour le moment il n'y a pas encore de masse critique d'opinion pour dire que ce mod\u00e8le est mauvais ou ne fonctionne pas, on pourrait fonctionner autrement, on n'a pas encore trouv\u00e9, mais on y va, solution oui, vous pensez, je pense qu'on peut faire la parall\u00e8le avec le climat, il y a des gens qui disaient il y a quelque temps que les personnes \u00e9taient alarmistes qui disait qu'il y a un lien entre l'accroissement de la population une industrialisation beaucoup plus forte et l'augmentation de CO2 dans l'atmosph\u00e8re mais Copenhague, c'est un \u00e9chec, quand m\u00eame, \u00e9coutez, ils ont le m\u00e9rite d'en parler et tout le monde reconna\u00eet le probl\u00e8me donc les solutions vont venir, je dirais pour le cap nanisme c'est pareil lorsque nous aurons cette masse critique, \u00e7a va basculer et les solutions vont venir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:16:31 > 0:16:51) [93%] : \r\nBeth Krasna merci en tout cas pour ces explications, ben on va \u00eatre patient et puis vous allez le voir, les femmes peuvent aussi, \u00e0 leur corps d\u00e9fendant bien s\u00fbr faire perdre beaucoup d'argent \u00e0 des soci\u00e9t\u00e9s s'en tout cas ce qui est arriv\u00e9 tr\u00e8s r\u00e9cemment \u00e0 la suite d'un scandale qui a fait les d\u00e9lices de la presse people Sophie Lagrange n'en n'a pas rat\u00e9 une miette, et c'est le chiffre de la semaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:16:55 > 0:18:05) [89%] : \r\n12 milliards de dollars, c'est ce que les sponsors de Tiger Woods aura perdu en Bourse suite aux r\u00e9v\u00e9lations sur les frasques extra- conjugales du champion de golf, une estimation calcul\u00e9e par de tr\u00e8s s\u00e9rieux, professeur d'\u00e9conomie californien Tiger vous le sportif le mieux pay\u00e9 du monde avec son image de gendre id\u00e9al qui ont chant\u00e9 l'Am\u00e9rique puritaine mais \u00e9crase et tout s'\u00e9croule, 12 ma\u00eetresses en plus des actrices de porno des serveuses ol\u00e9-ol\u00e9 c'est carr\u00e9ment Gazon maudit pour le champion des greens et c'est la cata pour ses sponsors qui ont tout mis\u00e9 sur ce surdou\u00e9 des 18 trous plusieurs sponsors l'ont vite virer de leur pub, parmi eux, ATT, le g\u00e9ant am\u00e9ricain des t\u00e9l\u00e9coms et puis Gillett et puis g\u00e2teau qui avait m\u00eame lanc\u00e9 une boisson \u00e0 son effigie, plus pr\u00e8s de chez nous, les montres Tag Heuer le garde en Europe mais bon \u00e9vitez de le montrer aux \u00c9tats-Unis la pour les seuls qui rigole, ce sont les producteurs de porno, ils offrent un 1000000 de dollars \u00e0 chacune des ex- ma\u00eetresse pour rejouer les sc\u00e8nes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:18:07 > 0:18:36) [90%] : \r\nCons\u00e9quence de l'attentat manqu\u00e9 du 25 d\u00e9cembre la s\u00e9curit\u00e9 \u00e9tait passablement renforc\u00e9e dans les a\u00e9roports, alors ces mesures de s\u00fbret\u00e9 ont un co\u00fbt combien qui paye Bertrand, je ne me suis bonsoir, bonsoir, vous \u00eates le porte- parole de l'a\u00e9roport international de Gen\u00e8ve, on a vu, on vous a vue sur tous les Fran\u00e7ais quels hein, il y avait la gr\u00e8ve de la neige \u00e7a va une actualit\u00e9 charg\u00e9e, \u00e7a va, \u00e7a va vous g\u00e9rez tr\u00e8s bien, alors on va parler de la s\u00e9curit\u00e9 aujourd'hui pour un a\u00e9roport comme Gen\u00e8ve, le co\u00fbt de la s\u00fbret\u00e9 globalement qu'est ce que \u00e7a repr\u00e9sente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:37 > 0:18:56) [90%] : \r\nAlors en 2009, le co\u00fbt de la s\u00fbret\u00e9 \u00e0 l'a\u00e9roport international de Gen\u00e8ve c'est 55 millions de francs qui vont essentiellement au financement des personnels, c'est quasiment 220 \u00e9quivalents temps plein et les machines qui sont, qui font partie de l'arsenal que nous mettons en oeuvre, notamment des scanners et puis d\u00e8s d\u00e8s le portail magn\u00e9tique sur lequel passent les passagers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:18:56 > 0:19:08) [93%] : \r\n55 millions par rapport au budget de l'a\u00e9roport, c'est combien le budget de l'a\u00e9roport, c'est 300 millions, \u00e7a fait quand m\u00eame une une grosse partie 26\u00e8me historiquement, si on par rapport au 11 septembre par exemple est-ce que c'est un budget qui a explos\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:19:08 > 0:19:56) [91%] : \r\nAlors on prend souvent la date du 11 septembre en r\u00e9f\u00e9rence parce qu'effectivement, elle est tr\u00e8s \u00e9motionnel mais ont finalement c'est d\u00e9j\u00e0 en 91 au moment de la premi\u00e8re guerre du Golfe, que les co\u00fbts de la s\u00fbret\u00e9 ont commenc\u00e9 \u00e0 augmenter dans les a\u00e9roports \u00e0 Gen\u00e8ve avant 91, c'est m\u00eame la police qui assurait ses fonctions de contr\u00f4le de la s\u00fbret\u00e9, donc elle ne co\u00fbtait rien \u00e0 l'a\u00e9roport international de Gen\u00e8ve en 2006, c'\u00e9tait 35 millions donc vous voyez un petit peu l'\u00e9volution sur lesquels le caract\u00e8re national est tout \u00e0 fait, alors qui paye, est ce que c'est v\u00e9ritablement passagers oui on peut dire \u00e7a comme \u00e7a puisque les a\u00e9roports pour la partie de leurs recettes qui proviennent de l'a\u00e9ronautique encaisse des taxes d'atterrissage et des redevances passagers pour chaque passager au d\u00e9part, nous avons, nous avons une redevance qui dehors de 21 francs sur laquelle est pr\u00e9lev\u00e9e 9 francs 50 qui vont au financement de la s\u00fbret\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:19:56 > 0:20:04) [89%] : \r\nDonc 9 francs 50 pour chaque personne qui prend l'avion au d\u00e9part de de de Gen\u00e8ve exactement sur une taxe de 20 heures cette taxe, elle est \u00e0 combien, par exemple \u00e0 Z\u00fcrich.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:20:04 > 0:20:16) [91%] : \r\n\u00e9coutez, j'ai pas les chiffres de Z\u00fcrich en t\u00eate, de m\u00e9moire, elle au moins du double, du triple, on a une politique \u00e0 Gen\u00e8ve volontariste pour maintenir ces redevances \u00e0 un tarif attractif pour \u00eatre concurrentiel par rapport aux autres plats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:20:16 > 0:20:30) [90%] : \r\nMais toutefois par rapport aux compagnies low- cost la s\u00e9curit\u00e9 co\u00fbte bient\u00f4t aussi cher que le vol lui- m\u00eame hier a mis au point le directeur d'EasyJet lui r\u00e9clamait quasi le financement par l'\u00c9tat de de cette s\u00e9curit\u00e9 nous disiez \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait la police qui le qui le faisaient.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:20:30 > 0:21:00) [91%] : \r\nQu'est-ce que vous en pensez, \u00e9coutez, il y a des pays o\u00f9 \u00e7a existe hein, je crois que c'est notamment en Espagne o\u00f9 on consid\u00e8re que \u00e7a fait partie de l'arsenal des principes r\u00e9galien de l'\u00c9tat, de la lutte contre le terrorisme en Suisse les la Conf\u00e9d\u00e9ration et les cantons ont d\u00e9cid\u00e9 de transf\u00e9rer au gestionnaire de plateforme aux a\u00e9roports, le financement de la la s\u00fbret\u00e9, si toutefois le d\u00e9bat devait ressurgir en Suisse, il faudrait que ce soit les parlementaires qui s'en occuper, pour ma part, moi je n'ai pas comp\u00e9tence \u00e0 qualifier la politique de la Suisse en 7 dans ce domaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:21:00 > 0:21:12) [92%] : \r\nAlors, derni\u00e8re question Les scanners corporels, on en parle beaucoup, les actions des entreprises qui les fabriquent ont explos\u00e9, on a appris \u00e7a ce matin-l\u00e0, \u00e0 la radio encore, il en faudrait combien pour assurer la s\u00e9curit\u00e9, la pour de Gen\u00e8ve, juste un chiffre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:21:12 > 0:21:39) [86%] : \r\nMoi qui suis Cooder, on vient de revoir compl\u00e8tement l'agencement de notre a\u00e9roport on a centraliser tous ces points d'inspection filtrage comme on les appelle, on a 13 passage les uns \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des autres on peut imaginer que, dans la configuration maximale, on aurait 13 machines, mais on pourrait aussi envisager d'avoir un scanner corporels tous les 2, 3, 4 mois pour les financer, il faudra augmenter la taxe encore une alors \u00e9coutez, il faudrait se poser encore en tout cas, la question est pourquoi pas dans ce cas-l\u00e0, augmenter cette redevance passagers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:21:39 > 0:21:43) [97%] : \r\nBertrand St\u00e4mpfli merci d'\u00eatre pass\u00e9 nous voir tr\u00e8s bonne soir\u00e9e, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:21:50 > 0:22:09) [95%] : \r\nPlus de 5000 entreprises ont fait faillite l'ann\u00e9e derni\u00e8re en Suisse, c'est un record absolu parmi les branches en difficult\u00e9, il y a les arts graphiques, la 2\u00e8me imprimerie du pays pr\u00e8s de Bienne a ferm\u00e9 ses portes, juste avant No\u00ebl, on en a peu parl\u00e9, mais \u00e7a fait quand m\u00eame 270 personnes qui se retrouvent sans travail, reportage Magali Roche hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT14 (0:22:15 > 0:22:25) [85%] : \r\nBonjour, depuis lundi, le 30 novembre notre entreprise est ferm\u00e9e parfaite, oui, nous vous remercions votre compr\u00e9hension bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:22:27 > 0:22:38) [81%] : \r\nSonia, la direction de Weber Benteli inaccessibles \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'imprimerie, une enqu\u00eate est en cours, silence et non dit r\u00e8gne sur tout le site, scell\u00e9 par le fils d\u00e9faillant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:22:40 > 0:22:53) [87%] : \r\nFran\u00e7oise est la seule \u00e0 pouvoir encore y acc\u00e9der normal elle habite ici au dernier \u00e9tage de l'usine, qui vient de la licencier au 4\u00e8me avait les bureaux, engag\u00e9 \u00e0 16 ans, elle travaille \u00e0 la petite exp\u00e9dition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:22:53 > 0:22:56) [86%] : \r\nPuis au 5\u00e8me et dans mon appartement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:22:57 > 0:23:01) [95%] : \r\n44 ans de bons et loyaux services, pour un salaire de 4000 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:23:01 > 0:23:27) [87%] : \r\nToute ma vie, cette usine vous savez, j'ai fait ma vie pour \u00e7a, je me suis pas mari\u00e9, j'\u00e9tais l\u00e0, on pouvait me t\u00e9l\u00e9phoner le samedi ou bien me dire : tu viens travailler le dimanche venaient travailler le dimanche, c'\u00e9tait tout le temps : la main pour sa cuisine tous ces ann\u00e9es, on leur a rapport\u00e9 de l'argent, on a travaill\u00e9 comme des, comme des fous pour essayer de toujours les clients soyez content r\u00e9pit apr\u00e8s de recevoir une claque comme \u00e7a en plein visage, c'\u00e9tait pas sereinement tellement agr\u00e9able.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:23:29 > 0:23:45) [96%] : \r\n270 personnes \u00e0 la rue du jour au lendemain, personne n'a voulu racheter Weber Benteli pourtant 2\u00e8me plus grande imprimerie de Suisse, il faut dire que depuis sa reprise par le groupe allemand Ari\u00e8s en 2006, les dettes se sont accumul\u00e9es pour atteint plus de 18 millions tout \u00e7a dans la plus grande discr\u00e9tion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:23:45 > 0:24:02) [84%] : \r\nC'est un compr\u00e9hensif qu'on arrive l\u00e0 du jour au lendemain, \u00e0 fermer l'entreprise avec 260 personnes et pis que avoir tout le monde tombe des nues, donc le vendredi \u00e0 la provoc, qu'il y a un d\u00e9p\u00f4t de bilan, Pilar, puis on est \u00e0 la rue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:24:05 > 0:24:12) [93%] : \r\nL'\u00e9t\u00e9 dernier, pourtant tous les employ\u00e9e avait accept\u00e9 de sacrifier 6 pourcent de leur salaire soi-disant pour sauver leurs emplois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:24:15 > 0:24:19) [88%] : \r\nR\u00e9sultat, 6 mois plus tard, comme Patricia ils pointent tous au ch\u00f4mage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:24:23 > 0:24:55) [88%] : \r\nCompte le vendredi matin le d\u00e9p\u00f4t de bilan, nous a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 le vendredi apr\u00e8s- midi, PME la vente externe de Weber Benteli dont quelques personnes avaient d\u00e9j\u00e0 une proposition de contrat pour aller travailler chez Ringier, donc on se dit on a matin et ce qu'ils ont appris \u00e7a, ils ont pu Mets vite sur pied des propositions pour aller travailler chez Ringier ou est-ce que c'est quelque chose qu'\u00e0 qui \u00e7a on le savait d\u00e9j\u00e0 avant ou pas, je sais pas tous cas il y a beaucoup de questions qui qui se pose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:24:57 > 0:25:14) [95%] : \r\nN'a pas voulu s'exprimer devant notre cam\u00e9ra, mais son secteur d'impression Swissprinters nous a confirm\u00e9 l'engagement d'ex- salari\u00e9s de Weber Benteli essentiellement des cadres, selon nos informations, pour la tr\u00e8s grande majorit\u00e9 rest\u00e9s sur la touche, la pilule est am\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:25:14 > 0:25:31) [88%] : \r\nCherche pas, c'est toujours ce qui est en bas de l'\u00e9chelle qui payent les pots cass\u00e9s, vous les imprimeurs rotative peuvent peut-\u00eatre pour vous, c'est plus difficile, il y a pas une rotative \u00e0 chaque coin de rue et puis le peu qu'il y a ben ils ont d\u00e9j\u00e0 pas assez de boulot pour eux donc ils bouffent tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:25:34 > 0:25:50) [89%] : \r\nDans cet autre imprimerie de la r\u00e9gion biennois sp\u00e9cialis\u00e9 dans la presse \u00e0 feuilles, les demandes d'emploi pleuvent 15 par jour depuis la disparition de Weber Benteli et si ici, on s'en sort toute l'industrie graphique est en crise, en 10 ans le nombre d'employ\u00e9 dans le secteur, a diminu\u00e9 de 40 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:25:52 > 0:26:09) [80%] : \r\nPour la r\u00e9gion, 7 ans, c'est dramatique, on y voit des gens et apr\u00e8s aussi au niveau du savoir- faire des arts graphiques, on avait la quand m\u00eame passablement de monde qui pouvaient venir interchanger dans les entreprises, c'est int\u00e9ressant d'avoir ce ce ni ses comp\u00e9tences art graphiques qu'on a perdu mardi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:26:10 > 0:26:21) [83%] : \r\nEh bien, il a admis des fautes \u00e0 la pression, j'attends encore la machine qui tourne maintenant c'est compl\u00e8tement calme il y a plus rien qui marche, c'est vraiment que un calme de mort comme on peut rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:26:32 > 0:27:09) [95%] : \r\nLa bourse de son c\u00f4t\u00e9, s'en sort mieux durant la pause notre indice est repass\u00e9 au-dessus des 6000 francs un gain de 174 francs et termine la journ\u00e9e \u00e0 6141 les chiffres qui seront publi\u00e9s cette semaine seront essentiel aussi pour conna\u00eetre la solidit\u00e9 de la reprise en cours et puis la semaine prochaine, reportage sur les vols dans les grandes surfaces, vous verrez des images exclusives de sc\u00e8nes de pillage prises par les cam\u00e9ras de surveillance, c'est le nouveau ph\u00e9nom\u00e8ne qui est beaucoup plus grave que le traditionnel vol \u00e0 l'\u00e9talage d'ici l\u00e0 passez quand m\u00eame une bonne semaine une tr\u00e8s douce nuit \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:27:33 > 0:27:34) [72%] : \r\nBien.\r\n\r\n\n"], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1002886504", "summary": "20:11.23\r\nPlateau : diverses pr\u00e9sentations de FISCHER, Patrick avec ses invit\u00e9s KRASNA, Beth, ing\u00e9nieur en chimie, administratrice de soci\u00e9t\u00e9s (comportement des femmes dans la finance, corr\u00e9lation entre nombre de femmes dans les conseils   d'administration et le cours des actions, r\u00f4le des femmes dans les conseils  d'administration, \u00e9volution du capitalisme) et STAEMPFLI, Bertrand,    porte-parole de l' a\u00e9roport international de Gen\u00e8ve (co\u00fbt de la s\u00fbret\u00e9 de  l'a\u00e9roport, augmentation depuis 1991, financement, scanners corporels)", "id": "886503", "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualCorporations": ["AEROPORT INTERNATIONAL DE GENEVE"]}, {"internalArchiveId": "GS1002886505", "summary": " LA FIN DU CAPITALISME\r\n20:11.52\r\nGen\u00e8ve-ville : itw de rue (avis sur le capitalisme)", "id": "886504", "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1002886506", "summary": " Berne-ville, palais f\u00e9d\u00e9ral / itw BERSET, Alain, conseiller aux Etats  socialiste fribourgeois (le capitalisme n'est pas termin\u00e9) / itw LUESCHER,  Christian, conseiller national PLR genevois (esp\u00e8re la fin du capitalisme  sauvage, r\u00f4le des banques, pas de risque de r\u00e9volte sociale, avenir vers  croissance \u00e9conomique) / itw NEIRYNCK, Jacques, conseiller national PDC  vaudois (pas de solution de rechange au capitalisme, la crise am\u00e8ne des   personnalit\u00e9s d'extr\u00eame droite au pouvoir, d\u00e9gradation du pouvoir d'achat et des institutions en raison de la crise \u00e9nerg\u00e9tique \u00e0 venir). \u00e9conomie   capitaliste ", "id": "886505", "visualThemes": ["\u00c9CONOMIE CAPITALISTE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["NEIRYNCK, JACQUES", "BERSET, ALAIN", "LUESCHER, CHRISTIAN"]}, {"internalArchiveId": "GS1002886507", "summary": " SUISSE : itw BRANDT, Jean-Charles, directeur Capitalis Group (adapter et  solidifier le syst\u00e8me, r\u00f4le des banques). crise \u00e9conomique, \u00e9conomie   capitaliste ", "id": "886506", "visualThemes": ["\u00c9CONOMIE CAPITALISTE", "CRISE \u00c9CONOMIQUE"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "GS1002886508", "summary": "20:17.07\r\nParis : itw ATTALI, Jacques, \u00e9conomiste, \u00e9crivain par MIONE, Marcel (\u00e9tat de l'\u00e9conomie, avenir du syst\u00e8me capitaliste, r\u00e9gulation du syst\u00e8me, les  institutions internationales, Occident en d\u00e9clin, \u00e9volution du capitalisme en 2020, risques ou chances de r\u00e9voltes sociales). crise \u00e9conomique, \u00e9conomie capitaliste ", "id": "886507", "visualThemes": ["\u00c9CONOMIE CAPITALISTE", "CRISE \u00c9CONOMIQUE"], "visualGeographicals": ["PARIS"], "visualPersons": ["ATTALI, JACQUES"]}, {"internalArchiveId": "GS1002886509", "summary": "20:20.42\r\nT'AS TOUT COMPRIS\r\nLieu ind\u00e9termin\u00e9 : rubrique humoristique de Charles-Edouard sur le th\u00e8me des sp\u00e9culateurs", "id": "886508", "visualGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "GS1002886510", "summary": "20:27.27\r\nLE CHIFFRE DE LA SEMAINE\r\nLieu ind\u00e9termin\u00e9 : pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives sur le chiffre de la semaine, 12 milliards de dollars, somme que les sponsors de WOOD, Tiger, joueur de golf, auraient perdu en bourse suite aux r\u00e9v\u00e9lations sur la vie priv\u00e9e du joueur", "id": "886509", "visualGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "GS1002886511", "summary": " 20:32.50\r\nFAILLITE DE WEBER BENTELI\r\nBruegg : divers plans ext b\u00e2timent imprimerie Weber Benteli SA (33\") / divers plans entr\u00e9e imprimerie Weber Benteli SA avec affiche \"Entr\u00e9e interdite\" (4\") / gros plans scell\u00e9 de l'Office des poursuites et des faillites du Jura bernois (3\") / itw RAWYLER, Fran\u00e7oise, ex-employ\u00e9e Weber Benteli SA (a pass\u00e9 sa vie \u00e0 l'usine) / itw LORIOL, Daniel, ex-employ\u00e9 Weber Benteli SA (faillite   incompr\u00e9hensible) / itw CHASSOT, Patricia, ex-employ\u00e9e Weber Benteli SA   (certains employ\u00e9s avaient des proposition d'emploi chez Ringier avant   l'annonce de la faillite). faillite, imprimerie ", "id": "886510", "visualThemes": ["FAILLITE", "IMPRIMERIE"], "visualGeographicals": ["BRUEGG"]}, {"internalArchiveId": "GS1002886512", "summary": " Bruegg : int imprimerie Courvoisier-Attinger Arts graphiques SA, divers plans rotative \u00e0 feuilles fonctionnant (15\") / itw PELTIER, Jean-Marc, directeur  imprimerie Courvoisier-Attinger Arts graphiques SA (faillite de Weber Benteli dramatique). faillite, imprimerie.", "id": "886511", "visualThemes": ["FAILLITE", "IMPRIMERIE"], "visualGeographicals": ["BRUEGG"]}], "program": {"href": "/programs/437", "id": "437", "name": "T.T.C. (Toutes taxes comprises)"}, "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "LUGASSY, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "PEKMEZ, Sofia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ROCHAT, Magali", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "FISCHER, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FISCHER, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "GOUJON, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "MIONE, Marcel", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GOUJON, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"name": "TSR", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "1646690", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra / ITR / ITR", "version": 8, "medium": {"id": "ZF008933", "position": "01"}}, {"id": "1646680", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra / ITR / ITR", "version": 7, "medium": {"id": "ZF008924", "position": "01"}}, {"id": "523217", "comment": "TEMOIN EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 4, "medium": {"id": "ZB091585", "position": "01"}}, {"id": "523216", "comment": "SUJET : LA FIN DU CAPITALISME", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra / ITR / ITR", "version": 3, "medium": {"id": "LM111234", "position": "01"}}, {"id": "523215", "comment": "SUJET : FAILLITE WEBER BENTELI", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra / ITR / ITR", "version": 2, "medium": {"id": "LM111233", "position": "01"}}, {"id": "523214", "comment": "TEMOIN EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM111368", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-254466", "internalArchiveId": "GE1001254467", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "TEMOIN - 10.01.11", "publicationDate": "2010-01-11T19:00:00Z", "durationSec": 1186, "genres": ["Actualit\u00e9s r\u00e9gionales"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-06-03T08:51:37Z", "speechToTexts": ["UMID : ZB091823\r\nDate de transcription : 25-JUN-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:18 > 0:00:32) [93%] : \r\nDimanche prochain, les neuch\u00e2telois devront \u00e9lire le successeur de Didier Burkhalter au Conseil des \u00c9tats rencontre avec 3 candidats cette jurassienne a invent\u00e9 le suit Touch une m\u00e9thode pour accompagner les personnes gravement malades rencontrent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:35 > 0:00:42) [90%] : \r\nDes vieilles radios, des t\u00e9l\u00e9s et surtout des Jukebox du monde entier en v\u00e9ritable tr\u00e9sors l\u00e9gu\u00e9s \u00e0 Caritas par un collectionneur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:44 > 0:00:50) [88%] : \r\nEt l\u00e0, le fleuron de notre collection avec Schlesser Cobra des \u00c9tats-Unis avec des disques 78 tours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:53 > 0:01:08) [95%] : \r\nBonsoir, ravi de vous retrouver dans Couleurs locales on d\u00e9marre avec l'actualit\u00e9 de ce lundi 11 janvier en Suisse romande et nous avons retenu pour vous la mort suspecte d'une municipale \u00e0 Vaux-sur-Morges, le manque de sel \u00e0 Gen\u00e8ve et un tout nouveau tribunal de la famille \u00e0 Fribourg, on voit tout \u00e7a en images.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:12 > 0:01:35) [94%] : \r\nLe petit village de Vaux-sur-Morges, est sous le choc depuis qu'il a appris le d\u00e9c\u00e8s de sa municipal des \u00e9coles survenu samedi soir \u00e0 son domicile, les circonstances de la mort de Catherine S\u00e9galat reste floues, la police n'exclut pas l'intervention d'une tierce personne dans cette affaire, l'autopsie a en effet r\u00e9v\u00e9l\u00e9 des l\u00e9sions qui ne sont pas toutes compatibles avec une chute, a pr\u00e9cis\u00e9 le porte- parole de la police cantonale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:01:35 > 0:01:36) [81%] : \r\nPhilippe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:01:36 > 0:01:49) [89%] : \r\nPas contents, les chauffeurs de taxi, je ne vois, ils \u00e9taient une bonne centaine a d\u00e9bray\u00e9 ce matin dans leur collimateur, le nouveau projet de loi sur les taxis, \u00e9labor\u00e9e par le conseiller d'\u00c9tat, Pierre-Fran\u00e7ois ing\u00e8re qui maintient les 2 cat\u00e9gories de v\u00e9hicules actuels.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:01:49 > 0:01:58) [84%] : \r\nPourquoi ce qu'qui a des taxis priv\u00e9s et des taxis publics, c'est une aberration, certains peuvent prendre les couloirs de bus, certains pas, certains ont des tarifs limiter certains pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:01:58 > 0:02:05) [94%] : \r\nUne d\u00e9l\u00e9gation a ensuite \u00e9t\u00e9 re\u00e7ue par le conseiller d'\u00c9tat, la d\u00e9licate question des taxis anime la politique genevoise depuis plusieurs ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:02:05 > 0:02:06) [75%] : \r\nNon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:06 > 0:02:37) [92%] : \r\nGen\u00e8ve n'avait pas connu \u00e7a depuis 1985 les fortes chutes de neige ont donn\u00e9 beaucoup de travail aux voiries du canton, celle de la Ville de Gen\u00e8ve est \u00e0 la limite de la rupture de stock de sel, hier dimanche, elle a pris la d\u00e9cision de ne pas saler pour assurer le d\u00e9neigement de ce matin, jour de rentr\u00e9e des classes, nous recevons tous les jours, environ 50 tonnes 50 \u00e0 75 tonnes tous les jours et nous esp\u00e9rons qu'il y ait pas d'autres \u00e9pisodes neigeux pour que nous puissions remplir, nous avons des accords avec les ann\u00e9es de dur hein qui nous permettront de de remplir notre nos donc si l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:38 > 0:03:00) [95%] : \r\n2 inconnus cagoul\u00e9s ont braqu\u00e9 ce garage ce matin \u00e0 Fribourg, ils ont menac\u00e9 le g\u00e9rant avec une arme \u00e0 feu, puis ils ont tir\u00e9 mais il s'agissait d'une arme factice, personne n'a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9, les 2 braqueurs se sont ensuite empar\u00e9s de la caisse, puis ils ont pris la fuite \u00e0 pied poursuivi par le g\u00e9rant, ils ont finalement abandonn\u00e9 leur butin, ils n'ont pas \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s le canton de Fribourg pour recr\u00e9er le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:00 > 0:03:21) [89%] : \r\n1er Tribunal de la famille de Suisse en 2011, un tribunal qui serait charg\u00e9 de juger les quatre divorce pour les couples avec enfants, une quarantaine de juges sp\u00e9cialis\u00e9s seront recrut\u00e9s, si le projet passe le cap du Parlement, mais on est loin de l'unanimit\u00e9, le Tribunal cantonal et l'Ordre des avocats le trouve complexe et trop sp\u00e9cialis\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:03:25 > 0:03:43) [93%] : \r\nEt tout de suite, on va s'int\u00e9resser \u00e0 la bataille qui s'annonce au Conseil des \u00c9tats neuch\u00e2telois depuis que Didier Burkhalter a pris l'ascenseur pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, son si\u00e8ge libre, 3 candidats sont favoris, nous les avons rencontr\u00e9s dans une librairie pour v\u00e9rifier le dicton dis-moi ce que tu lis, je te dirai si tu seras \u00e9lu c'est un reportage de Jean-Marc H\u00e9l\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:45 > 0:03:50) [98%] : \r\nC'est un de ces 3 candidats qui succ\u00e9dera \u00e0 Didier Burkhalter au Conseil des \u00c9tats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:51 > 0:03:56) [93%] : \r\nLeur mission du jour trouv\u00e9 un bouquin de moins de 100 francs qui illustre une id\u00e9e qu'ils aimeraient d\u00e9fendre \u00e0 Berne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:58 > 0:04:01) [94%] : \r\nFrancine John-Calame au Conseil national depuis bient\u00f4t 5 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:06 > 0:04:13) [91%] : \r\nQu'est-ce que cet \u00e9cologiste va aller faire au Conseil des \u00c9tats oui, dans moins de 2 ans, il y aura d\u00e9j\u00e0 de nouvelles \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:04:13 > 0:04:30) [92%] : \r\nJe pense que j'ai \u00e0 peu pr\u00e8s tout \u00e0 Renwez surtout contrer l'UDC parce qu'en fait, je trouve que de semer la haine contre \u00e9trangers de stigmatiser toujours des populations, que ce soit les \u00e9trangers Les handicap\u00e9s, les ch\u00f4meurs, je trouve que c'est absolument inadmissible de tenir des propos comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:31 > 0:04:34) [93%] : \r\nL'UDC Pierre Hainard justement, c'est le doyen des 3.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:39 > 0:04:46) [92%] : \r\nIl a pas mal roul\u00e9 sa bosse en politique, il a aussi mont\u00e9 sa propre bo\u00eete, mais \u00e0 63 ans, c'est pas un peu tard pour aller \u00e0 Berne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:04:46 > 0:04:55) [97%] : \r\nIl est difficile d'avoir 30 ans d'exp\u00e9rience dans le priv\u00e9 6 ans d'exp\u00e9rience dans le public, 30 ans d'exp\u00e9rience en politique peut avoir 30 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:55 > 0:04:59) [90%] : \r\nTiens tiens ans c'est justement l'\u00e2ge de Rapha\u00ebl Comte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:03 > 0:05:13) [94%] : \r\n\u00e9tudiant en droit, ancien d\u00e9put\u00e9 ce lib\u00e9ral- radical de Philippe que pour la politique, en gros, il n'a fait que \u00e7a dans sa vie, alors ne manque-t-il pas un peu de v\u00e9cu pour si\u00e9ger au Conseil des \u00c9tats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:05:13 > 0:05:24) [89%] : \r\nUne majorit\u00e9, j'ai voulu faire de la politique, et puis j'ai acquis de ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0, une exp\u00e9rience qui est aussi utile dans un parlement parce qu'il y a aussi une mani\u00e8re de travailler qui est propre finalement la politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:05:29 > 0:06:08) [86%] : \r\nJe peux prendre \u00e7a que c'est c'est un document sur la naissance de la Suisse moderne que 148 c'est pour qu'on est aujourd'hui la m\u00eame vigueur la m\u00eame volont\u00e9 que avait nos pr\u00e9d\u00e9cesseurs 148 pratiquement ben c'est la reprise de l'\u00e9conomie ce que chacun, du travail, vous savez qu'il y a une une loi qui a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e qu'on donc en dortoir discuter et que je ne suis pas d'accord avec cette loi passe cette loi elle met aujourd'hui un certain nombre de contraintes sur les gens qui sont au ch\u00f4mage, donc c'est une diminution de des prestations, donc il faut que ces mesures soient report\u00e9es ou de notre corps ne sera pas appliqu\u00e9e dans les r\u00e9gions o\u00f9 il y a plus de 5 pourcent de ch\u00f4mage, en particulier la note.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:06:09 > 0:06:38) [92%] : \r\nSi bacs traiter de la migration africaine en Europe, c'est un th\u00e8me tr\u00e8s important parce que la pression migratoire \u00e0 cause du r\u00e9chauffement climatique va augmenter, il important que les parlementaires prennent ce probl\u00e8me tr\u00e8s au s\u00e9rieux la politique actuelle de Berne Christopher extr\u00eamement restrictive, je pense que on ne peut pas faire abstraction de savoir combien de personnes, on devra pouvoir aussi accueillir pour partager un petit peu aussi, on peut pas juste exploiter des ressources, on doit aussi rendre un petit peu quelque chose aussi \u00e0 l'Afrique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:06:39 > 0:07:08) [91%] : \r\nCe sera celui-ci de Nicolas Hulot sur ce syndrome du Titanic, les probl\u00e8mes de la plan\u00e8te et puis n\u00e9cessit\u00e9 de revoir un petit peu notre mani\u00e8re de fonctionner, je crois qu'on doit d\u00e9velopper par le biais de la formation et de la recherche v\u00e9ritablement des p\u00f4les d'excellence dans le domaine de de l'environnement, ce sera finalement les emplois du futur, donc c'est aussi important sur le plan \u00e9conomique et moi ce que je souhaite v\u00e9ritablement, c'est qu'on mette ensemble l'\u00e9cologie et l'\u00e9conomie, alors que ce n'est pas de choses qui sont oppos\u00e9s au contraire c'est que des choses qu'il faut mettre ensembles et on les met ensemble, on arrivera \u00e0 relever les d\u00e9fis de notre plan\u00e8te en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:10 > 0:07:20) [89%] : \r\n\u00e9cologie : ch\u00f4mage, \u00e9migration, les candidats ont choisi des th\u00e8mes br\u00fblants et qualit\u00e9 de mise en ces temps de crise, tous 3 se sont montr\u00e9s \u00e9conomes et nous ont rendu la monnaie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:07:22 > 0:07:47) [89%] : \r\nEt on va maintenant s'int\u00e9resser au bilan touristique des vacances de No\u00ebl qui ont \u00e9t\u00e9 g\u00e2ch\u00e9es par la pluie \u00e0 leurs c\u00f4t\u00e9 remont\u00e9es m\u00e9caniques, c'est une baisse de 10 \u00e0 25 pourcent du chiffre d'affaires par rapport \u00e0 l'an pass\u00e9, mais certaines activit\u00e9s ont malgr\u00e9 tout cartonn\u00e9 comme les Bains thermaux laisse pas ou quand le shopping alors Christophe Sierro vous \u00eates avec nous en Direct des Diablerets, une station qui n'a pas de Spa, ni de magasins de luxe, est ce que les affaires ont \u00e9t\u00e9 bonnes, malgr\u00e9 tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:48 > 0:08:09) [92%] : \r\nOui, on constate ici aussi au Diablerets, Karine, une baisse de la fr\u00e9quentation de de l'ordre de, de moins de 10 pourcent particuli\u00e8rement des pendulaires qui n'ont pas fait le d\u00e9placement depuis l'arc l\u00e9manique pour en parler, je suis avec le directeur de l'office du tourisme \u00c9ric Liechti bonsoir, bonsoir, vous me disiez aussi que les habitudes de consommation, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, les habitudes de consommation des clients ont chang\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:09 > 0:08:29) [91%] : \r\nBien s\u00fbr internet a r\u00e9volutionn\u00e9 le secteur touristique Angers on r\u00e9serve son s\u00e9jour au moins t\u00f4t ou \u00e0 la derni\u00e8re minute, donc \u00e7a veut dire cette tout tout tout l'art de travailler avec cet outil informatique qui int\u00e9ressant \u00e9galement, qui permet aussi de g\u00e9n\u00e9rer plus de profits, pas seulement des s\u00e9jours bon march\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:30 > 0:08:32) [93%] : \r\nDonc de payer moins cher, c'est pas un manque \u00e0 gagner pour vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:32 > 0:08:43) [89%] : \r\nPayer moins cher, mais c'est pas toujours le cas, on cherche aussi le bon s\u00e9jour l\u00e0 la bonne p\u00e9riode puis ceci a un prix et puis \u00e7a permet \u00e9galement aussi \u00e0 tous les \u00e9tablissements \u00e0 \u00f4ter aux h\u00e9bergements de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:44 > 0:08:46) [85%] : \r\nDe remplir au plus leur s'\u00e9tablissements.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:46 > 0:09:02) [90%] : \r\nAlors, pour \u00eatre au top, une station comme celle-ci se doit d'innover, s'il y avait un grand projet, c'\u00e9tait de relier le le col du Pillon \u00e0 travers une t\u00e9l\u00e9cabine un gros projet \u00e0 30 millions mais qui a d\u00fb \u00eatre abandonn\u00e9 \u00e0 cause des, des, des oppositions des milieux \u00e9cologiques finalement innovation pas Diablerets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:03 > 0:09:29) [88%] : \r\nApr\u00e8s, jeune homme non non, c'\u00e9tait un projet pour c'est un grand projet pour les remont\u00e9es m\u00e9caniques qui permettait d'Orly et les 3 domaines skiables, parall\u00e8lement \u00e0 \u00e7a, il faut avoir plusieurs projets dans dans son sac, nous Diablerets, nous avons un projet de 200 thermale, donc nous avons mis en route une \u00e9tude de faisabilit\u00e9 \u00e0 partir de du d\u00e9but de l'hiver, les premiers r\u00e9sultats sont attendus pour le, pour le printemps, on verra de quel axe nous souhaitons donner la direction \u00e0 Dallas, station Diablerets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:29 > 0:09:38) [91%] : \r\nMais tout de m\u00eame, il y a, il y a des concessions a \u00e0 renouvel\u00e9 pour les remont\u00e9es m\u00e9caniques en 2012 l\u00e0 y a du travail \u00e0 faire, quand m\u00eame, \u00e7a va, \u00e7a ne va pas sortir de nulle part.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:38 > 0:09:51) [88%] : \r\nNon, mais la soci\u00e9t\u00e9 de remont\u00e9es m\u00e9caniques planche \u00e9galement sur un futur projet, donc on se fait pas souci de ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0, donc, d'un futur on continuera \u00e0 offrir un domaine skiable ou 3 domaines skiables, comme c'est le cas aujourd'hui oh attractif qu'aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:51 > 0:10:06) [93%] : \r\nEt on n'en saura pas plus ce soir, je vous propose de rester avec moi, on va parler de luge la luge, c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne quasiment ici une activit\u00e9 qui qui fonctionnent, qui fonctionnent \u00e0 plein r\u00e9gime, d'ailleurs, nous sommes all\u00e9s en faire cet apr\u00e8s- midi ensemble, je vous propose de d\u00e9couvrir ce reportage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:08 > 0:11:15) [87%] : \r\nLa luge a toujours exist\u00e9 au Diablerets depuis plus de 100 ans, il y a des comp\u00e9titions de luge existe du reste encore des troph\u00e9es de 1914 et puis aujourd'hui c'est devenu une activit\u00e9 de plus en plus populaire, tout le monde se luge des familles, des sorties d'entreprises c'est une activit\u00e9 qui vit des grands moments, c'est de l'alternative ici quant au on ne peut pas skier, on mise tout l\u00e0- dessus, non, non sans mixte entre les skieurs, les snowboarders \u00e0 la luge un air on int\u00e9resse beaucoup de gens qui qui ont pas eu la chance de ce qui est, depuis leur plus jeune \u00e2ge, donc il se met \u00e0 la luge ou \u00e0 la raquette, donc c'est \u00e7a qu'on offre aux Diablerets et vous dites souvent, nous, ici, au Diablerets, on n'a pas l'intention d'\u00eatre ni Vilar ni stade les les stations voisines, mais en m\u00eame temps vous n'offrez pas non plus de piscines de shopping, d'autres activit\u00e9s \u00e0 laquelle on le le le tourisme pourrait s'adonner quand il y a pas de neige, c'est un manque quand m\u00eame, c'est un manque \u00e7a \u00e7a d\u00e9pend quelles quelles sont les attentes aussi des autres et puis quelles sont leurs motivations \u00e0 venir s\u00e9journer au Diablerets mais on, off, tout un panel de d'activit\u00e9s en plein air, qui sont toutes afin int\u00e9ressante puisqu'ils sont vraiment proches la montagne aux Diablerets c'est \u00e7a qui est important, on est des montagnards, on va aller essayer cette luge on va laisser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:20 > 0:11:25) [89%] : \r\nLa c'est une des activit\u00e9s de la station, mais c'est pas vraiment \u00e7a qui remplit les caisses des Diablerets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:25 > 0:11:53) [88%] : \r\nC'est l'activit\u00e9 populaire au Diablerets par excellence, l'hiver 8 appels sur 10 \u00e0 l'office du tourisme, le samedi, elle dimanche concernant la piste de luge sur l'ouverture sur l'\u00e9tat de la piste sur comment y acc\u00e9der, donc oui, c'est une activit\u00e9 extraordinaire au Diablerets qu'on peut offrir \u00e0 tous les clients du bassin l\u00e9manique, voire de Suisse romande qui s'informe de de cette piste de luge puis surtout qui viennent pour la pratiquer, vous, vous avez d\u00e9j\u00e0 lu luge cette ann\u00e9e, non, non, je vous entendais alors c'est parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:09 > 0:13:57) [89%] : \r\nJe suis de retour en station quand vous le voyez, je, je suis revenu entier je suis avec Monsieur Weber, vous vous \u00eates un amoureux de de cette station, vous \u00eates l'arri\u00e8re- petit-fils d'\u00e9lever la les premiers guides de la station, c'est bien, voil\u00e0 l'arri\u00e8re- petit-fils d'un des premiers guides de montagne petit-fils des guides de montagne et d'un des membres fondateurs de l'\u00c9cole suisse de ce qui est de Diablerets en 1933 vous \u00e9viter ce journal dans le fond qui qui recense un peu le le Patrimoine et qui montrait les Diablerets d'antan, j'ai presque envie de vous poser la question, que ce que vous aimeriez retrouver de de de ces images un peu d'Epinal d'ici, d'ici 20 ans, le voyage, vous voudriez trouver quoi la m\u00eame harmonie que nos anciens ont su apporter \u00e0 cette station par son d\u00e9veloppement touristique et je suis s\u00fbr que dans 20 ans avec la m\u00eame harmonie la station saura se d\u00e9velopper et pr\u00e9server la belle architecture que nous avons, c'est \u00e7a, je pense que le point fort des Diablerets c'est cette architecture de chalets qu'on a su pr\u00e9server tout au long de ces d\u00e9cennies un m\u00eame harmonie, mais on sait aussi que souvent les les promoteurs viennent de de l'\u00e9tranger pour investir dans les stations, \u00e7a, \u00e7a vous fait pas peur pour le d\u00e9veloppement de cette station, je pense qu'aujourd'hui c'est indispensable et stations peuvent plus r\u00e9pondent seul \u00e0 ces investissements tr\u00e8s lourds, tr\u00e8s important avec des saisons peut-\u00eatre toujours plus courtes, c'est vraiment important de collaborer avec ces gens, il faudra se mettre \u00e0 table et trouver surtout une collaboration harmonieuse avec la population et les investisseurs sont thermale, vous y croyez, oui, j'en r\u00eave, \u00e7a fait plus de 10 ans que j'en parle \u00e0 nos autorit\u00e9s au mouvement touristique en place, j'esp\u00e8re que c'est une alternative au ski consorts offrir dans la d\u00e9cennie, \u00e7a nous r\u00e9chauffer un petit peu parce qu'ici il fait, il fait froid, ce soir, je propose qu'on continue d'en parler \u00e0 l'int\u00e9rieur et pour moi c'est termin\u00e9, je vous souhaite une bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:13:57 > 0:14:16) [91%] : \r\nMerci Christophe, demain, on va maintenant entrer sur la pointe des pieds dans le cabinet d'Isabelle \u00c9rard cette jurassienne a mis au point le Sweet Touch une m\u00e9thode pour soulager les personnes gravement malades ou en fin de vie, sa technique est d\u00e9j\u00e0 enseign\u00e9e dans les h\u00f4pitaux, elle est d\u00e9sormais accessible au grand public gr\u00e2ce \u00e0 un livre et un DVD Pascal Burke.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:14:20 > 0:14:49) [91%] : \r\nEn 2001, je me suis retrouv\u00e9 \u00e0 l'h\u00f4pital pour des raisons personnelles, j'\u00e9tais en chambre commune et pendant mon hospitalisation, j'ai observ\u00e9 en fait ce qui se passait comme relation entre les familles et leurs proches, et je me suis rendu compte qu'il y avait des difficult\u00e9s de communication lorsque les proches \u00e9taient plus aptes \u00e0 \u00e0 parler et quand je suis rentr\u00e9 chez moi, attendu qu'une formation de 2 praticiens de sant\u00e9 que je suis r\u00e9flexologie, je travaille beaucoup avec le toucher, je me suis dit qu'il y avait certainement quelque chose \u00e0 faire, \u00e0 partir du toucher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:51 > 0:15:01) [89%] : \r\nEt c'est ainsi que quelques mois plus tard, lorsque l'un de ses patients, s'est retrouv\u00e9 en fin de vie atteints par un cancer Isabelle \u00c9rard, la compagnie avec de l\u00e9gers massage, parfois de simples effleurement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:15:02 > 0:15:14) [74%] : \r\nEt c'\u00e9tait est-ce m\u00e9thode lui apporter la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9, l'apaisement quand rentrer il est automatiquement il arrivait s'endorment d'un sommet vraiment profond.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:14 > 0:15:22) [77%] : \r\nSa m\u00e9thode : Isabelle \u00c9rard ensuite affin\u00e9 pendant plusieurs ann\u00e9es et la baptis\u00e9 switch Touch litt\u00e9ralement le toucher o\u00f9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:15:22 > 0:15:40) [90%] : \r\nC'est pas un toucher th\u00e9rapeutiques, c'est-\u00e0-dire n'a pas de vocation de soigner, et l\u00e0 la vocation de r\u00e9tablir la communication avec la personne que l'on touche lui apporter du bien- \u00eatre du r\u00e9confort et c'est un touch\u00e9 qui en aucun cas ne doit \u00eatre douloureux, d'o\u00f9 le fait qu'il \u00e9tait extr\u00eamement l\u00e9ger mais parfaitement techniques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:40 > 0:15:48) [88%] : \r\nCe touch\u00e9 Isabelle \u00c9rard s'est ensuite mis \u00e0 le partager \u00e0 l'enseign\u00e9 notamment \u00e0 bon nombre de professionnels de la sant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:15:48 > 0:16:12) [90%] : \r\nC'est une nouvelle approche relationnelle, car certaines personnes ne peuvent plus communiquer verbalement, il y a plus que le toucher pour certaines personnes du \u00e0 la maladie et ce qui est tr\u00e8s agr\u00e9able aussi quand je fais le soin, autant pour la personne que pour moi, c'est qu'elle se sente d\u00e9tendu que certaines s'endorment, qu'il y a juste un sourire certaines fois, c'est tr\u00e8s valorisant pour moi et pour la personne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:16:12 > 0:16:16) [88%] : \r\nLa main par l'int\u00e9rieur sous le mot anglais large en corbeille et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:16 > 0:16:22) [93%] : \r\nOn passe le concept d\u00e9velopp\u00e9 par Isabelle \u00c9rard se veut pr\u00e9cis mais malgr\u00e9 tout accessible \u00e0 chacun.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:16:22 > 0:16:39) [91%] : \r\nC'est un agent et s'adresse \u00e0 des sp\u00e9cialistes qui travaillent dans 2ms dans des h\u00f4pitaux, donc qui accompagnent les personnes en fin de vie, mais ces personnes en fin de vie ont \u00e9galement des familles et c'est sa famille en fait auquel je pensais en tout 1er lieu pour leur apporter des connaissances qui leur permette de d'accompagner harmonieusement leurs proches.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:39 > 0:16:47) [95%] : \r\nD'o\u00f9 la vulgarisation du Sweet Touch dans un ouvrage, accompagn\u00e9 d'un DVD, un peu de th\u00e9orie, mais surtout la description de nombreux gestes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:16:49 > 0:16:51) [81%] : \r\nIl appuie sur la potence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:16:51 > 0:17:08) [93%] : \r\nIls ont \u00e9t\u00e9 s\u00e9lectionn\u00e9es de fa\u00e7on extr\u00eamement s\u00e9v\u00e8re, ils ont \u00e9t\u00e9 contr\u00f4l\u00e9s au niveau m\u00e9dical, de fa\u00e7on \u00e0 ne pas nuire et autres, d'autre part, apr\u00e8s cette pr\u00e9s\u00e9lection, il y a une 2\u00e8me s\u00e9lection pour ne garder que les mouvements les plus agr\u00e9ables, les plus doux, ils peuvent \u00eatre ex\u00e9cut\u00e9s jusqu'\u00e0 la fin de de la vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:17:09 > 0:17:14) [95%] : \r\nAfin de soulager le mourant mais aussi peut-\u00eatre de mieux aborder un futur deuil.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:17:17 > 0:17:36) [94%] : \r\nOn reste dans le Jura \u00e0 Caritas vient de d\u00e9crocher le Jackpot en h\u00e9ritant d'une incroyable collection d'objets rares, des vieilles radios des t\u00e9l\u00e9viseurs et surtout de juke-boxes du monde entier, ils ont \u00e9t\u00e9 l\u00e9gu\u00e9s \u00e0 l'institution par un collectionneur qui entreposait ses tr\u00e9sors dans sa maison de Choindez visite de ce mus\u00e9e in\u00e9dit avec Erwin Gen\u00eat et Daniel Bachmann.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:17:43 > 0:18:41) [91%] : \r\nNon, ce n'est pas un mus\u00e9e, ni un d\u00e9barras mais bien de collection priv\u00e9e, une v\u00e9ritable caverne d'Ali Baba des dizaines de milliers d'objets r\u00e9colt\u00e9s par un passionn\u00e9 pendant plus de 30 ans, visite des lieux, avec un responsable de Caritas, on voit la grande vari\u00e9t\u00e9 des des radios en bak\u00e9lite il y a de tout, on voit ici radio d'une bou\u00e9e radio d'une Am\u00e9ricaine l'\u00e9metteur des premi\u00e8res \u00e9metteur de Sottens, l'ancien propri\u00e9taire de cette collection impressionnante a parcouru le monde entier pour d\u00e9couvrir tous ces objets, et notamment une collection de Jukebox donc cette petite merveille, estim\u00e9e \u00e0 20000 francs et l\u00e0, le fleuron de notre collection les sert cobra des \u00c9tats-Unis avec des disques 78 tours, je crois que c'est le seul qu'on a, en 78 tours et c'est une belle collection d'objets qui ont marqu\u00e9 notre histoire mais Caritas a quand m\u00eame bien r\u00e9fl\u00e9chi avant d'accepter la succession.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:42 > 0:19:06) [87%] : \r\nC'est vrai qu'il y a eu des h\u00e9sitations \u00e0 accepter cette succession il y a une telle quantit\u00e9 d'objets tels inventaire \u00e0 faire qu'on n'est pas s\u00fbr au final d'avoir gagn\u00e9 beaucoup, et puis d'autre part, on le sait, il y a des objets qui sont des petites merveilles et ont quand m\u00eame une valeur, donc au final, on esp\u00e8re bien qu'on aura eu un cadeau qui ne sera pas aussi empoisonn\u00e9 qu'il pourrait y page.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:19:06 > 0:19:12) [99%] : \r\nAvec l'argent ainsi r\u00e9colt\u00e9 Caritas esp\u00e8re financer plusieurs projets de r\u00e9insertion sociale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:19:14 > 0:19:21) [94%] : \r\nVoil\u00e0 c'est la fin de cette \u00e9mission, merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous tout de suite, c'est le journal de Darus rejoint et moi je vous donne rendez- vous demain m\u00eame place m\u00eame heure.\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1001270944", "durationSec": 185, "title": "10.01.11", "excerpt": "* D\u00e9l\u00e9mont : 20100111, la th\u00e9rapeute ERARD Isabelle a d\u00e9velopp\u00e9 une m\u00e9thode de massage qui permet de restaurer une communication interpersonnelle avec des personnes tr\u00e8s malades. Elle a \u00e9crit un ouvrage \"Sweet Touch\", accompagn\u00e9 d'un DVD, qui explique et pr\u00e9sente les principes de cette m\u00e9thode de toucher relationnel.", "remarks": "SUJET DISPONIBLE UNIQUEMENT SUR LE TEMOIN", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BOURQUIN, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"name": "TSR", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["DELEMONT"], "thematicThemes": ["RELATION INTERPERSONNELLE", "MASSAGE"], "sequenceIds": ["1287866", "1287867"]}, {"internalArchiveId": "GE1001270945", "durationSec": 1186, "title": "10.01.11", "excerpt": "* Les Diablerets : 20100111, SIERRO Christophe m\u00e8ne des itw avec le directeur de l'Office du tourisme LIECHTI Eric et un agent immobilier REBERT Christian sur le patrimoine et les particularit\u00e9s de cette station de ski pour les touristes et sur les projets d'innovation pour l'avenir.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "SIERRO, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"name": "TSR", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["DIABLERETS, LES"], "thematicThemes": ["STATION DE SKI", "INTERVIEW", "TOURISME"], "sequenceIds": ["1287868"]}, {"internalArchiveId": "GE1001270946", "durationSec": 174, "title": "10.01.11", "excerpt": "* Neuch\u00e2tel-ville : 20100111, rencontre avec les 3 candidats favoris pour le remplacement de BURKHALTER Didier au Conseil des Etats. Au travers du choix d'un livre, la candidate des Verts JOHN-CALAME Francine, le candidat UDC HAINARD Pierre et le jeune candidat PLR COMTE Rapha\u00ebl pr\u00e9sentent les id\u00e9es qu'ils souhaitent d\u00e9fendre en cas de victoire \u00e0 cette \u00e9lection.", "contributors": [{"name": "TSR", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1001270947", "durationSec": 245, "title": "10.01.11", "excerpt": "* Choindez : 20100111, un collectionneur priv\u00e9 a fait donation de sa collection d'objets d'une grande valeur \u00e0 Caritas. Il s'ag\u00eet de vieilles radios, de vieux appareils de t\u00e9l\u00e9vision et surtout de mod\u00e8les de juke-boxes du Monde entier. Avec l'argent r\u00e9colt\u00e9 lors de la vente de cette collection, Caritas esp\u00e8re financer plusieurs projets de r\u00e9insertion sociale.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BEGUIN, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "VILLARMARZO, Sergio", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "AELLEN, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"name": "TSR", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["CANDIDAT", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "thematicPersons": ["COMTE, RAPHA\u00cbL"], "thematicCorporations": ["PLR", "UDC", "LES VERTS"], "sequenceIds": ["1287923"]}, {"internalArchiveId": "GE1001270948", "durationSec": 117, "title": "10.01.11", "excerpt": "* Les Diablerets : 20100111, SIERRO Christophe s'\u00e9lance, en compagnie du directeur de l'Office du Tourisme LIECHTI Eric, sur la piste de luge sp\u00e9cialement am\u00e9nag\u00e9e dans la station de ski vaudois. Cette activit\u00e9 sportive rencontre une grand succ\u00e8s aupr\u00e8s des touristes et m\u00eame des entreprises.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "BACHMANN, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"name": "TSR", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["CHOINDEZ"], "thematicThemes": ["COLLECTION", "DONATION", "RADIO"], "thematicCorporations": ["CARITAS"], "sequenceIds": ["1287924"]}, {"internalArchiveId": "GE1001270949", "durationSec": 140, "title": "10.01.11", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "SIERRO, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"name": "TSR", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["DIABLERETS, LES"], "thematicThemes": ["STATION DE SKI", "LUGE (LOISIR)"], "sequenceIds": ["1287939"]}, {"internalArchiveId": "GE1001270950", "durationSec": 54, "title": "10.01.11", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"name": "TSR", "type": "Organisation"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1001287867", "summary": "18:54.30\r\nD\u00e9l\u00e9mont : reconstitution de ERARD, Isabelle, th\u00e9rapeute, manipulant et  massant \u00e9paule, bras et visage d'un patient alit\u00e9 (14\", 12\", 12\") / itw ERARD, Isabelle (utilisation du toucher, m\u00e9thode massage pour restaurer communication, bien-\u00eatre, personnel soignant et famille) / divers plans STADELMANN, Marianne, veuve patient d\u00e9c\u00e9d\u00e9, feuilletant album de photographies / itw STADELMANN,  Marianne (m\u00e9thode de massage Sweet Touch apaisante) / divers plans BERDAT,  Martine, animatrice en g\u00e9riatrie, massant doucement main d'une personne \u00e2g\u00e9e assise dans fauteuil / itw BERDAT, Martine (nouvelle approche relationnelle, valorisant). massage, relation interpersonnelle ", "id": "1287866", "visualThemes": ["RELATION INTERPERSONNELLE", "RECONSTITUTION", "MASSAGE"], "visualGeographicals": ["DELEMONT"]}, {"internalArchiveId": "GS1001287868", "summary": " D\u00e9l\u00e9mont : divers plans ERARD, Isabelle, th\u00e9rapeute, enseignant sa m\u00e9thode de massage Sweet Touch / divers plans ERARD, Isabelle, feuilletant son livre  pr\u00e9sentant sa m\u00e9thode \"Sweet Touch\", puis regardant DVD dans lequel elle  pr\u00e9sente sa m\u00e9thode de massage relationnel. massage, relation     interpersonnelle.", "id": "1287867", "visualThemes": ["RELATION INTERPERSONNELLE", "MASSAGE"], "visualGeographicals": ["DELEMONT"]}, {"internalArchiveId": "GS1001287869", "summary": " Les Diablerets : itw de LIECHTI, Eric, directeur Office du tourisme, par  SIERRO, Christophe (r\u00e9volution Internet pour les touristes, projet de centre thermal, concessions \u00e0 renouveler pour les remont\u00e9es m\u00e9caniques) / itw de  REBERT, Christian, agent immobilier (petit-fils de guide de montagne, amoureux de la station, patrimoine architectural, centre thermal). station de ski  tourisme, interview.", "id": "1287868", "visualThemes": ["STATION DE SKI", "INTERVIEW", "TOURISME"], "visualGeographicals": ["DIABLERETS, LES"]}, {"internalArchiveId": "GS1001287924", "summary": "18:48.00\r\nNeuch\u00e2tel-ville : avec un effet de cadre, divers plans de JOHN-CALAME,  Francine, candidate, Les Verts, de HAINARD, Pierre, candidat UDC, et   COMTE, Rapha\u00ebl, candidat PLR, marchant, puis entrant int librairie Payot / divers plans JOHN-CALAME, Francine, choisissant livre sur rayonnage / itw  JOHN-CALAME, Francine (contrer l'UDC, pression migratoire) / divers plans  HAINARD, Pierre dans librairie / itw HAINARD, Pierre (30 ans d'exp\u00e9rience,  reprise de l'\u00e9conomie, ch\u00f4mage) / divers plans COMTE, Rapha\u00ebl choisissant  livre dans rayonnage / itw COMTE, Rapha\u00ebl (son exp\u00e9rience, probl\u00e8mes de  l'environnement, associer \u00e9nergie et \u00e9conomie). candidat, l\u00e9gislatif   national ", "id": "1287923", "visualThemes": ["CANDIDAT", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "visualPersons": ["COMTE, RAPHA\u00cbL"], "visualCorporations": ["PLR", "UDC", "LES VERTS"]}, {"internalArchiveId": "GS1001287925", "summary": "18:57.38\r\nChoindez : divers plans anciens mod\u00e8les de claviers \u00e9lectriques, d'\u00e9metteurs ou d'appareils de radio sur rayonnages (12\") / itw ZIMMERMANN, Pierre,   responsable atelier Caritas (tr\u00e8s belle collection d'objets anciens, de  grande valeur) / divers plans anciens juke-boxes (10\") / divers plans mod\u00e8le de juke-box Wurlizer pour disques 78 tours vinyle / itw MAILLARD, Jean-No\u00ebl,  directeur Caritas Jura (collection encore \u00e0 \u00e9valuer). collection, radio  donation.", "id": "1287924", "visualThemes": ["COLLECTION", "DONATION", "RADIO"], "visualGeographicals": ["CHOINDEZ"], "visualCorporations": ["CARITAS"]}, {"internalArchiveId": "GS1001287940", "summary": "18:52.04\r\nLes Diablerets : itw de LIECHTI, Eric, directeur Office du tourisme, par  SIERRO, Christophe, sur remonte-pente (luge a toujours exist\u00e9 dans la station, activit\u00e9 pratiqu\u00e9e par les familles et les entreprises, la luge est une   alternative tr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9e, activit\u00e9s de montagne) / divers plans SIERRO,  Christophe et LIECHTI, ERic, s'\u00e9lan\u00e7ant sur piste de luge. luge (loisir)  station de ski.", "id": "1287939", "visualThemes": ["STATION DE SKI", "LUGE (LOISIR)"], "visualGeographicals": ["DIABLERETS, LES"]}], "program": {"href": "/programs/426", "id": "426", "name": "Couleurs locales"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "JAGGI, Carine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "BOVET, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "JAGGI, Carine", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"name": "TSR", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "523211", "comment": "TEMOIN EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB091823", "position": "01"}}, {"id": "523210", "comment": "TEMOIN EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM111366", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-254091", "internalArchiveId": "GE0912254092", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "HELSINKI - 10.01.11", "publicationDate": "2010-01-11T17:38:00Z", "summary": "* Plateau : 20100111, SIKI Muriel re\u00e7oit ses invit\u00e9s pour \u00e9voquer les diff\u00e9rents th\u00e8mes et rubriques de l'\u00e9mission\n* Helsinki : 20100111, visite de la ville d'Helsinki, capitale finlandaise, avec ses particularit\u00e9s architecturales et historiques\n* SUISSE : 20100111, itw du cameraman RTS ROULIN Philippe, qui est un adepte de la pratique d'un je\u00fbne annuel\n* SUISSE : 20091116, la styliste et d\u00e9coratrice BUCHI Samira pr\u00e9sente ses solutions pour rendre son appartement plus agr\u00e9able \u00e0 vivre.", "durationSec": 1585, "genres": ["Emissions de conseil"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "thematicGeographicals": ["HELSINKI", "PLATEAU", "SUISSE"], "isOnline": false, "remarks": "LMM01, ZEM01 : BA \r\nZSM01 : HELSINKI \r\nZSM02 : COMME CHEZ MOI \r\nZSM03 : LE JEUNE", "lastModifiedDate": "2019-01-08T20:10:11Z", "speechToTexts": ["UMID : ZE001783\r\nDate de transcription : 08-JAN-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:43 > 0:01:35) [89%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous et bienvenue pour cette premi\u00e8re \u00e9mission de Dolce Vita en 2010, bonne ann\u00e9e \u00e0 tous, j'esp\u00e8re surtout qu'elle sera sereine mais heureuse pour vous et surtout merci beaucoup de votre fid\u00e9lit\u00e9, alors beaucoup de choses dans notre \u00e9mission tout d'abord, nous allons parler du je\u00fbne avec Docteur Martine droit l'hiver et c'est une bonne id\u00e9e apr\u00e8s tout les exc\u00e8s des f\u00eates Bastien Confino nous pr\u00e9sentera notre ciel du mois de janvier avec Mars en vedette Jacques Zanetta pas nous pr\u00e9sentera Albert Camus, mort il y a 50 ans et nous \u00e9couterons les bons conseils de Samira b\u00fbcher comme chez moi, et pour commencer \u00e0 Heikki Arekallio, bonsoir, nous sommes aim\u00e9s, alors vous \u00eates finlandais, vous \u00eates r\u00e9alisateur \u00e0 Dolce Vita et vous avez d\u00e9cid\u00e9 tout au long de la semaine, de nous pr\u00e9senter votre ville, Helsinki, alors c'est une visite un petit peu subjective aujourd'hui pour commencer compl\u00e8te.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:35 > 0:01:43) [78%] : \r\nMoi, c'est forc\u00e9ment aller si on sait, j'ai visit\u00e9 quelques 100 droit que j'aime bien, mais je vous assure que, il y a beaucoup, leur train droit avait cit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:43 > 0:01:51) [88%] : \r\nD'accord, alors vous avez tourn\u00e9 ce sujet au mois de d\u00e9cembre, on sait que c'est tr\u00e8s au nord, Helsinki, il fait jour, pas tr\u00e8s longtemps, un mois de d\u00e9cembre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:51 > 0:01:55) [80%] : \r\nNon, c'est quelques heures et puis mais par contre, un \u00e9t\u00e9, c'est contraire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:55 > 0:02:03) [89%] : \r\nIl fait beau toute la journ\u00e9e, mais alors l\u00e0, il faisait un petit peu moins beau et on commence cette visite subjective vu par ailleurs Arekallio.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:07 > 0:02:17) [93%] : \r\nBoire un caf\u00e9 tranquillement chez Engel face \u00e0 la coupole blanche de la cath\u00e9drale luth\u00e9rienne pr\u00e8s du port, et sans doute la meilleure fa\u00e7on d'apprivoiser Helsinki.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:18 > 0:02:22) [82%] : \r\nIl y a toujours quelque chose, c'\u00e9tait romantique dans suivi au bord de la main.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:42 > 0:02:49) [94%] : \r\nAvec seulement un demi- 1000000 d'habitants, il est facile de circuler en ville Helsinki devient vite famili\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:54 > 0:03:00) [85%] : \r\nLa capitale finlandaise est plate, l'horizon est interrompue uniquement par les coupoles d\u00e9c\u00e8s de quatre aide.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:04 > 0:03:08) [90%] : \r\nHelsinki respire une atmosph\u00e8re de tranquillit\u00e9 de nostalgie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:09 > 0:03:26) [87%] : \r\nLes trams omnipr\u00e9sent arrivent \u00e0 l'heure pour vous amener dans tous les recoins de la ville, au bout du quai, la voluptueuse cath\u00e9drale orthodoxe du suspense qui tr\u00f4ne sur une butte sa robe en brique contraste avec le petit palais n\u00e9oclassique Saint-Petersbourg qui n'est pas loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:28 > 0:03:31) [91%] : \r\nPour votre premi\u00e8re nuit je vous propose, c'est dormir en prison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:33 > 0:03:43) [90%] : \r\nSur la presqu'\u00eele de Katajanokka, cette ancienne prison \u00e9tait occup\u00e9 par d'autres sortes de touristes jusqu'\u00e0 2001 et demeure aujourd'hui un monument historique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:58 > 0:04:00) [99%] : \r\nJe crois que c'est la mauvaise porte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:07 > 0:04:12) [90%] : \r\nL'acc\u00e8s \u00e0 la mer, ceci est une chambre qui est faite de 2 anciennes cellules est-ce pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:25 > 0:04:41) [86%] : \r\nAh oui, pourquoi, on peut voir en regardant le plafond que la moiti\u00e9 de la Chambre donc une cellule mesurait environ 7 m\u00e8tres carr\u00e9s dans l'\u00e9nonc\u00e9 avec sa mamelle et vaste ici on peut voir l'\u00e9paisseur du mur un bras n'est pas assez long, c'est environ 60 centim\u00e8tres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:46 > 0:05:08) [84%] : \r\nOn sait si peu chaussures Helsinki, tant mieux, la surprise reste intact son histoire r\u00e9cente, elle n'\u00e9tait qu'un petit bourg quand les Su\u00e9dois \u00e9rige en 1748 sur un chapelet d'\u00eelots face \u00e0 Sara d'une gigantesque gare laissant soit Madeleine il mus\u00e9e aujourd'hui class\u00e9 au Patrimoine de l'UNESCO.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:10 > 0:05:21) [91%] : \r\nApr\u00e8s 15 minutes sur un petit Ferry l'agitation du centre- ville, c\u00e8dent la place au calme champ\u00eatre et d'un village sans voiture c'est un environnement urbain fig\u00e9s par l'histoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:28 > 0:05:41) [85%] : \r\nLes journ\u00e9es sont courtes en hiver apr\u00e8s la prison, je vais s'essayer de vous trouver un h\u00f4tel peut-\u00eatre plus conventionnelle, mais charg\u00e9 d'histoire, la quitte Suisse mais o\u00f9 sommes-nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:41 > 0:05:48) [96%] : \r\nNous sommes au coeur d'Helsinki \u00e0 l'h\u00f4tel K\u00e4mp, fond\u00e9e en 1887 c'est le seul h\u00f4tel 5 \u00e9toiles de la capitale finlandaise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:50 > 0:05:54) [92%] : \r\nL'h\u00f4tel qui a un peu fait partie int\u00e9grante de l'histoire de la Finlande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:56 > 0:06:17) [85%] : \r\nIl y avait \u00e7a ABB b\u00e9n\u00e9voles font mal \u00e0 l'aise oui beaucoup des d\u00e9cisions importantes ont \u00e9t\u00e9 prises entre ces murs de la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle et au d\u00e9but du XXe, qu'un peu \u00e9tait r\u00e9guli\u00e8rement un lieu de rencontres pour les artistes, musiciens et politiciens un lien entre l'Est et l'Ouest, et m\u00eame aujourd'hui son barman conna\u00eet les pr\u00e9f\u00e9rences des Finlandais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:18 > 0:06:27) [73%] : \r\nPr\u00e9pare un cocktail \u00e0 base de m\u00e9tier mariage qui ne baie rouge du Centre, de la Finlande avec 2 Coskun Kovacs, qui est une vodka.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:33 > 0:06:45) [86%] : \r\nC'est typiquement finlandais oui on rajoute un petit peu glace pil\u00e9e pour de le taux merveilleux cocktail \u00e0 boire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:06:50 > 0:07:02) [75%] : \r\nVoil\u00e0, moi, j'ai m\u00eame j'ai m\u00eame le droit des d\u00e9go\u00fbt\u00e9s alors vous \u00e7a va comment dire non alors commenceront des centaines de l'acc\u00e8s qui puisse qui pisse bon alors qu'il puisse je go\u00fbte \u00e7a assez fort je crois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:07:02 > 0:07:04) [89%] : \r\nNon, non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:07:06 > 0:07:37) [90%] : \r\nOui c'est, on sent que \u00e7a vient du Nord et que \u00e7a doit r\u00e9chauffer, on va dire \u00e7a comme \u00e7a, alors oui, il y a aussi une mani\u00e8re un petit peu particuli\u00e8re d'ouvrir les bouteilles en Finlande, une bouteille Ecosse qu'une chorale d'accord, seul, l'unique pas \u00e7a avant de l'ouvrir, il faut faire \u00e7a et on sait pourquoi non, personne ne sait pourquoi, quand m\u00eame, c'est un des grands myst\u00e8res de la Finlande, et on a beaucoup parl\u00e9 \u00e0 \u00e9norm\u00e9ment, en tout cas, vous nous avez fait d\u00e9couvrir cette tr\u00e8s belle ville d'Helsinki, moi j'ai eu la chance d'y aller, mais c'est en fait une ville qui n'est pas tr\u00e8s grande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:37 > 0:07:45) [84%] : \r\nNon, c'est un demi-1000000 d'habitants uniquement en mais elle mais la Finlande n'est pas un grand de la population, c'est 5 millions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:07:45 > 0:08:31) [89%] : \r\nPour par contre un pays qui est quand m\u00eame assez grand, il faut g\u00e9ographique, il a beaucoup de grands espaces, alors on va d\u00e9couvrir tout cela au nom de la semaine, gr\u00e2ce \u00e0 vous, et puis si vous voulez visiter la ville peut-\u00eatre virtuellement et un site Internet 3 W point visite Helsinki Point fi et demain, h\u00e9 bien \u00e0 qui on va parler gastronomie \u00e7a existe, oui, c'est vous qui le dit, non, mais enfin on verra tous, \u00e0 demain, merci beaucoup et si un voyage vous tente, nous avons 2 billets d'avion \u00e0 vous offrir, gr\u00e2ce \u00e0 notre partenaire EasyJet, il suffit de nous envoyer une carte postale \u00e0 l'adresse suivante : Dolce Vita, case postale 234 1211 Gen\u00e8ve 8 avec la mention Helsinki sur la carte, merci \u00e0 qui et \u00e0 demain, \u00e0 demain, tout de suite le jeune.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:08:43 > 0:08:47) [92%] : \r\nDocteur Martine Malandro, Olivet bonsoir, alors on sort des f\u00eates de No\u00ebl peut-\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:08:47 > 0:08:58) [92%] : \r\nQuelques exc\u00e8s, je ne sais pas, pour certains en tout cas, et puis il y a le contraire, h\u00e9 bien il y a le jeune alors dites \u00e9thiquement parlant qu'est-ce que c'est en fait un jeune on arr\u00eate de manger compl\u00e8tement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:08:58 > 0:09:12) [89%] : \r\nIl y a toutes sortes de jeunes parce qu'il y a toutes sortes de personnes qui font \u00e7a, certains arr\u00eatent tout sauf l'eau en g\u00e9n\u00e9ral, on ne peut pas vivre tr\u00e8s longtemps sans eau et puis d'autres supprimer certains aliments comme la viande, par exemple, et puis les dur\u00e9es varient.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:09:12 > 0:09:19) [90%] : \r\nD'accord, alors est-ce que c'est quelque chose que vous recommandez par exemple pour perdent du poids ou pour un petit peu, je sais pas nettoyer le syst\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:09:19 > 0:09:24) [93%] : \r\nNon, ni pour l'un ni pour l'autre et puis j'aime bien les techniques plus douce personnellement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:09:24 > 0:09:37) [87%] : \r\nUn cas alors nous avons suivi un membre de notre \u00e9quipe Philippe Roulin, qui lui, chaque ann\u00e9e, fait un jeune pendant une semaine, il ne mange pas, mais il boit une dr\u00f4le de mixture.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:47 > 0:10:03) [85%] : \r\nTous les matins je ferai pas ma petite potion je fais cuire je presse mais citron je rajoute moi on surveillera de mon prof de Cayenne, en principe, Jean pr\u00e9pare un litre et demi \u00e0 2 litres par jour et puis je vois que \u00e7a quand on fait la cure n'a pas d'autre pas que cette boisson.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:06 > 0:10:35) [91%] : \r\nLes 3 premiers jours vont tr\u00e8s bien, mais le 3\u00e8me jour devient assez difficile parce qu'on est sensible \u00e0 tout aux odeurs, par exemple, mais si on fait abstraction de \u00e7a, alors il y a des gens qui disent qu'ils ont un petit peu mal \u00e0 la t\u00eate, les premiers jours, moi j'ai jamais eu ce probl\u00e8me-l\u00e0, c'est clair qu'on est un peu plus faible, on a moins de punch, mais on peut continuer \u00e0 travailler en faisant cette \u00e9tonnamment, c'est au niveau de la t\u00eate que je me sens mieux, \u00e7a veut dire, on sent comme comme si on \u00e9tait un peu plus, oxyg\u00e8ne et au niveau des d\u00e9cisions, la rapidit\u00e9 des id\u00e9es tout \u00e7a, \u00e7a va mieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:40 > 0:11:12) [83%] : \r\nLe but, c'est de se sentir bien, donc, c'est cette se nettoyer, c'est c'est plus une cure effectivement de d\u00e9sintoxication enlever les toxines se nettoyer qu'une cure de jeunes, en fait, c'est clair qu'on perd du poids, moi je pense qu'en 7 jours je peux perdre cette je pense qu'on en appelait la coupe un kilo par jour mais c'est pas le but le plus important c'est justement faut faut pas red\u00e9marrer alors tout de suite avec des roues pas c'est c'est c'est des potages, c'est des l\u00e9gumes ou des choses comme \u00e7a, les premiers jours apr\u00e8s apr\u00e8s la cure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:11:18 > 0:11:43) [88%] : \r\nC'est vrai que c'est pas \u00e9vident quand on travaille en groupe et puis qu'on fait quand m\u00eame \u00e9quipe on va aller manger \u00e0 midi, ben mon amiti\u00e9, je mange pas, mais j'ai ma position et puis je bois ma position quoi, alors je me balader je fais d'autres choses, quoi, c'est un peu France mais encore en marge de la soci\u00e9t\u00e9, c'est vrai que c'est vrai qu'on est plus sensible aussi \u00e0 d'autres choses et puis c'est en m\u00eame temps, \u00e7a peut \u00eatre une cure de de retour \u00e0 la nature, donc c'est presque un petit peu philosophique en m\u00eame temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:11:53 > 0:12:02) [90%] : \r\nAlors on entend Philippe dire qui perd 7 kilos en une semaine, j'ai envie de dire que \u00e7a fait un petit peu r\u00eav\u00e9e pour ceux qui voudraient perdent du poids de justement faire un jeune comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:12:02 > 0:12:15) [92%] : \r\nAlors \u00e7a d\u00e9pend quel point on veut perdre, en g\u00e9n\u00e9ral, quand on a, on fait ce genre de technique, on perd surtout de l'eau et du muscle, c'est la raison pour laquelle quand on remange normalement on reprend du poids, et m\u00eame un petit peu plus qu'avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:12:15 > 0:12:25) [93%] : \r\nD'accord, pourquoi est-ce que ce on se sent pas tr\u00e8s bien, il dit au bout du 3\u00e8me 4\u00e8me jour comme \u00e7a, il se sent pas tr\u00e8s bien comment \u00e7a se fait qu'est-ce qui se passe \u00e0 l'int\u00e9rieur du corps quand on ne mange pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:12:25 > 0:12:41) [85%] : \r\nUne des choses qui se passent, il y a beaucoup choses hein, mais une des choses qui se passe c'est que on en diminuant les apports et entre autres les apports de sel, on va avoir une dirait abondante, on va beaucoup faire pipi et on va la torture un s\u00e9riel qui va baisser et quand la tension et basse sont pas tr\u00e8s en forme, on peut m\u00eame avoir des \u00e9vanouissements, des malaises.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:12:42 > 0:12:52) [90%] : \r\nAlors Philippe nous explique en fait que il y a presque un c\u00f4t\u00e9 spirituel un quand on, quand on fait ce jeune l\u00e0 aussi, il se passe quelque chose en nous qui fait qu'on plane un peu quand on mange pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:12:52 > 0:13:10) [88%] : \r\nOui, il y a 2 il y a des Corses et tonique, entre autres, qui sont produits et puis les les neurones, ils aiment bien \u00e7a, \u00e7a les met dans un \u00e9tat un peu euphorique qui permet concentre plus la fin, entre autres, mais c'est un peu emb\u00eatant parce que d'un autre c\u00f4t\u00e9, \u00e7a va camoufler le certains malaises mal- \u00eatre qui a, au niveau physiologique et qui peut cr\u00e9er des vrais probl\u00e8mes de sant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:13:10 > 0:13:27) [89%] : \r\nIl a quand m\u00eame, qu'est ce que vous recommandez pour des gens qui voudraient justement faire un jeune peut-\u00eatre pour des raisons spirituelles, l\u00e0 o\u00f9 justement pour un petit peu, je sais pas se sentir mieux par rapport \u00e0 tous les exc\u00e8s, qu'est ce que vous recommandez-t-il par exemple ne devrait surtout pas faire ce genre de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:13:27 > 0:14:07) [90%] : \r\nAlors de je\u00fbne complet il faudrait pas quand on a des probl\u00e8mes de sant\u00e9 entre autres cardiaque par exemple ou diab\u00e9tiques il faudrait pas non plus tant qu'on n'a pas fini sa croissance et je pense \u00e0 la croissance du cerveau, donc pas avant 21 ans, ni apr\u00e8s 65 ans environ, en revanche, on peut faire des journ\u00e9es voire deux 3 jours on va manger beaucoup plus l\u00e9ger, mais il faut continuer \u00e0 avoir un bon apport en potassium, en magn\u00e9sium en dans le cas par exemple des potagers des des des bouillons de l\u00e9gumes aussi, par exemple, des laitages comme du yaourt ou du lait, si on regarde ces 2 choses que je pense que si on pendant 2-3 jours, on fait \u00e7a qu'on fait tr\u00e8s attention qu'on a le feu Vert, note son m\u00e9decin, alors pourquoi pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:14:07 > 0:14:21) [90%] : \r\nAlors ce que vous dites l\u00e0, c'est que dans le fond, il faudrait pas faire un je\u00fbne total il faudrait quand m\u00eame continuer \u00e0 \u00e0 s'alimenter ou bien en tout cas remplacer avec 2, 3 choses qui nous apporte quand m\u00eame ce dont on a vraiment besoin pendant la journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:14:21 > 0:14:52) [91%] : \r\nOui, \u00e7a me para\u00eet plus s\u00e9rieux, puis le corps r\u00e9agira mieux \u00e7a nous met pas \u00e0 risque si on veut, entre guillemets, se nettoyer, se faire du bien, je pense que c'est amplement suffisant, je pense que \u00e7a vaut quand m\u00eame la peine de demander le le feu Vert du m\u00e9decin, m\u00eame pour ces ces 3 4 jours si c'est la premi\u00e8re fois et puis au niveau spirituel, c'est vrai qu'il y a beaucoup de religions qui propose les jeunes, je pense que c'est il y a s\u00fbrement des bonnes raisons, c'est vrai que lorsqu'on se coupe de ben on y parlait de l'\u00e9quipe professionnelle \u00e0 laquelle il ne va pas manger, on change de rythme, peut-\u00eatre que c'est un meilleur moyen pour se concentrer pour m\u00e9diter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:14:52 > 0:15:04) [86%] : \r\nMais pas \u00e0 faire plus que de 3 jours comme vous le dites, une semaine, c'est d\u00e9j\u00e0 \u00e9norme, oui, merci beaucoup, c'\u00e9tait enfin 3 l'hiver pour tous ces conseils, et maintenant la carte du ciel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:15:13 > 0:15:27) [94%] : \r\nBastien Confino bonsoir, alors vous \u00eates pr\u00e9sident de l'Observatoire de Saint-Luc et vous avez un peu perdu votre voix sur Mars, puis \u00e7a tombe bien puisque nous allons justement parler de mars parce que c'est la plan\u00e8te qui est vraiment en vedette ce mois-ci ce mois de janvier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:15:27 > 0:15:41) [93%] : \r\nExactement, puisque tout simplement fin janvier, elle peut, elle va passer ou, plus proche de la Terre depuis 2 ans, et pour les 2 ans \u00e0 venir, alors pour bien comprendre ce qui se passe en fait, il faut savoir que Mars tourne autour du Soleil en 2 ans alors que la Terre tourne autour du.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:15:41 > 0:16:05) [88%] : \r\nEn une ann\u00e9e, donc d'un moment o\u00f9 elles sont proches l'une de l'autre, on attend une ann\u00e9e la terre va faire un tour complet voil\u00e0 mars ne va faire qu'un demi- tour, donc la distance Master va \u00eatre tr\u00e8s importante, on attend encore une ann\u00e9e, la terre de nouveau faire un tour et revient pour prendre le d\u00e9part, elle rattrape Mars en quelque sorte, et 2 ans apr\u00e8s, mais de nouveau, tout proche, c'est ce qui se passe actuellement, c'est pass\u00e9 il y a 2 ans, et \u00e7a se repassera devant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:16:05 > 0:16:09) [85%] : \r\nD'accord, alors quand vous dites tout proche, c'est le meilleur moment pour l'observer, mais c'est pas ses proches 4.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:16:09 > 0:17:10) [90%] : \r\nOui, c'est quand m\u00eame 100 millions de kilom\u00e8tres, alors \u00e7a peut para\u00eetre \u00e9norme mais c'est tr\u00e8s peu par rapport aux 370 millions de km comme Mars et de l'autre c\u00f4t\u00e9 du soleil, c'est vrai que c'est quand m\u00eame le meilleur moment pour l'observer Mars se rep\u00e8re en fait \u00e0 l'Est en d\u00e9but de soir\u00e9e, elle, une couleur un petit peu, rouge, orange et comme toutes les plan\u00e8tes, elle ne se sentit pas pour moyen pour la trouver \u00e0 l'oeil nu, on la trouve comme \u00e7a aux jumelles, on peut l'observer, mais ce n'est pas beaucoup plus spectaculaire, \u00e7a devient tr\u00e8s int\u00e9ressant au t\u00e9lescope au t\u00e9lescope, on peut voir de d\u00e9taillants, le 1er c'est qu'il y a une l\u00e9g\u00e8re brume \u00e0 la surface de la \u00eatre qui nous montrent qu'il y a une atmosph\u00e8re et le 2\u00e8me point ce sont les calottes polaires, il en a une au sud et une au nord qui sont des calottes avec de la glace et si on fait un gros plan sur certaines zones de Mars notamment un crat\u00e8re pour s'aper\u00e7oit effectivement qu'on a trouv\u00e9 sur cette belle image de magnifiques assez vite s'appelle l'image on a trouv\u00e9 de la glace alors c'est essentiellement de la glace carbonique mais il y a aussi un petit peu de glace d'eau, donc c'est quand m\u00eame de l'eau \u00e0 la surface de la marche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:17:10 > 0:17:12) [96%] : \r\nDonc c'est pour \u00e7a qu'on dit que \u00e7a ressemble quand m\u00eame un petit peu \u00e0 la terre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:17:12 > 0:17:27) [93%] : \r\nBah oui, parce qu'il y a une atmosph\u00e8re on a de l'eau et \u00e7a veut dire que c'est l'endroit id\u00e9al pour envoyer des astronautes alors jusqu'\u00e0 maintenant, on a \u00e9t\u00e9 jusqu'\u00e0 la lutte, on n'a pas \u00e9t\u00e9 plus loin, mais il y a des projets qui existent sur le long terme pour aller plus loin, le probl\u00e8me c'est de nouveau cette histoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:17:27 > 0:17:35) [89%] : \r\nDe 2 ans la distance exactement, puisqu'on peut envoyer une sonde quand c'est tout proche mais ensuite une ann\u00e9e apr\u00e8s, on ne peut pas revenir sur terre, c'est bien pour nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:17:35 > 0:17:37) [75%] : \r\nLa les salari\u00e9s le retour cette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:17:37 > 0:17:56) [82%] : \r\nElle allait et ben, on est oblig\u00e9 d'attendre 2 ans, donc ces d\u00e9missions qui sont vite tr\u00e8s compliqu\u00e9 \u00e0 organiser, par contre, alors, une fois qu'on arrive sur place, le spectacle est vraiment extraordinaire, on va avoir un certain nombre de de de relief tr\u00e8s impressionnant pour, \u00e0 la t\u00eate tr\u00e8s amplifi\u00e9e par rapport \u00e0 la Terre, ici on a une image de la vall\u00e9e marine air.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:17:56 > 0:18:03) [81%] : \r\nAlors \u00e7a, c'est des images qui vient de du petit robot qui est venu se valent Calais se balader sur Mars, des images que vous imaginez-vous s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:18:03 > 0:18:12) [79%] : \r\nC'est des images qui ont \u00e9t\u00e9 refaites en fait \u00e0 partir de fonds qui ont tourn\u00e9 autour de Mars qu'on analyse le relief et en 3 dimensions, n'a pu recr\u00e9er la topologie de Mars.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:18:12 > 0:18:33) [83%] : \r\nDans ces camions dont on a des falaises, ceux qui font jusqu'\u00e0 6000 m\u00e8tres d'eau, si vous aimez le base- James c'est g\u00e9nial pour tromper 6000 m\u00e8tres m\u00eame une fausse sur terre sur terre \u00e9galement des, des, des zones qui ressemblent beaucoup plus aux d\u00e9serts terrestres, \u00e7a me semble \u00eatre des d\u00e9serts qu'on peut voir aux \u00c9tats-Unis ou au Chili, et d'ailleurs on s'entra\u00eene au Chili aux \u00c9tats-Unis pour les futures missions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:18:33 > 0:18:44) [85%] : \r\nOn Martial on a m\u00eame des volcans gigantesques 26000 m\u00e8tres de hausse le plus grand volcan du du syst\u00e8me solaire, voil\u00e0 donc d\u00e9cid\u00e9 des paysages extr\u00eamement spectaculaire, je pense que \u00e7a vaut la peine d'abeilles furent un tour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:18:44 > 0:18:47) [87%] : \r\nOui alors justement, si vous pensez qu'il faut faire un tour, ce sera.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:18:47 > 0:19:08) [93%] : \r\nPourquoi alors a priori ben si on veut construire une base martienne parce qu'on aura besoin de cette base pour d\u00e9j\u00e0 vivre non plus pour revenir, il faudra extraire de l'\u00e9nergie, du sol pour pouvoir renvoyer la fus\u00e9e sur terre une fois que ce sera fait, et \u00e7a c'est pas simple \u00e0 mettre en place, donc on se dit 2030 2040 2050 \u00e7a va vraiment d\u00e9pendre de de la volont\u00e9 politique finalement des diff\u00e9rents gouvernements.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:19:08 > 0:19:13) [86%] : \r\nAlors \u00e7a, ce serait une ville qu'on ne pourrait imaginer sur habiter avec justement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:19:13 > 0:19:16) [83%] : \r\nPour habiter surtout pr\u00e9parer ce retour vers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:19:16 > 0:19:20) [87%] : \r\nD'accord, ce qu'il y a d'autres plan\u00e8tes Mars qui sont visibles au mois de janvier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:19:20 > 0:19:41) [89%] : \r\nOui, Jupiter reste lisible, juste apr\u00e8s le coucher du soleil, on peut la voir \u00e0 l'ouest, Saturn \u00e0 partir du milieu de la nuit va se lever \u00e0 l'Est, et puis on a toujours la lune alors elle s'\u00e9clipse enfin l'\u00e9clipse le soleil le 15 janvier prochain mais il faudrait \u00eatre en Birmanie je ai voyag\u00e9 en 1er quartier le 23 et pleine lune le temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:19:41 > 0:20:02) [87%] : \r\nEn tout cas la trompe la pleine lune 31 dont vous nous aviez parl\u00e9 au moins 200 b\u00eates seulement ni fixe surtout \u00e0 la montagne avec une petite \u00e9clipse absolument, c'\u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s beau et toute petite : effectivement, merci beaucoup aux patients, \u00e0 bient\u00f4t et on change compl\u00e8tement de registre maintenant pour retrouver Samira BUCHI comme chez moi, qui nous donne des conseils pour ranger non ficelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:21:19 > 0:21:32) [83%] : \r\nVoil\u00e0 une bonne id\u00e9e avait pages \u00e0 que toutes les ficelles avec les ficelles, bonsoir, bonsoir, qui a bonsoir, bonne ann\u00e9e, \u00e9coutez tous mes voeux, alors nous allons parler d'Albert Camus h\u00e9 oui, oui, parce que moi le 50\u00e8me anniversaire de sa mort voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:21:32 > 0:23:22) [87%] : \r\nEt une d\u00e9ferlante, Albert Camus, regardez tous les grands magazines fran\u00e7ais T\u00e9l\u00e9rama Hors-S\u00e9rie Figaro Hors-S\u00e9rie magazine litt\u00e9raire, or c'est la lutte pour un accord et le monde Hors-S\u00e9rie tout c'est hors- s\u00e9rie sont vraiment \u00e0 acheter, je les ai achet\u00e9es, c'est formidable \u00e7a se compl\u00e8te, simplement il y a un jeu de photos que vous retrouvez forc\u00e9ment mais l\u00e0 par exemple dans le Mondial, Bernard-Henri L\u00e9vy c'est une biographie remarquable, ce qui non seulement est beau gosse, mais elle a du talent, oui, alors si il faut p\u00e9n\u00e9trer le d'Albert Camus moi je conseillerai le 1er rang, vous savez, c'est le manuscrit parce qu'il faut rappeler que le 4 janvier 1960 Albert Camus au volant Michel Gallimard, le neveu, Gaston Gallimard, glisse, on ne sait pas exactement verglas du c\u00f4t\u00e9 de de Sens dans l'Yonne et la fashion Vega heurte bon, ils sont tous les 2 hommes, un drame de morts et puis alors que la femme de Michel Gallimard et sa fille sont saines et sauves, et il y avait le manuscrit du 1er rhum et on la Turquie dans la voiture, donc c'est la publication par les \u00e9ditions marrant en Folio du manuscrit du 1er roman avec un commentaire en en couleur ocre et l\u00e0 peut-\u00eatre, c'est la mani\u00e8re d'aborder l'oeuvre d'Albert Camus, bien s\u00fbr qu'il y a l'\u00e9tranger bien s\u00fbr qu'il y a la place qui est la l'exil\u00e9, le royaume qu'il y a des nouvelles bien s\u00fbr, mais moi je commencerais par \u00e7a, m\u00eame si Albert devait leur et justement \u00e0 propos des derniers jours de de la vie d'Albert Camus il y a Jos\u00e9 d\u00e9signer un autre sp\u00e9cialiste chez Actes Sud, qui propose de vivre d'une mani\u00e8re romanc\u00e9e, mais tout \u00e0 fait exact justement les derniers jours d'Albert Camus et \u00e0 propos, nous, on a bien s\u00fbr en tant que t\u00e9l\u00e9vision n\u00e9e nous sommes d\u00e8s samedi, les femmes et les hommes d'images, h\u00e9 bien on a pu retrouver dans un film de Jean-Daniel de Jo\u00ebl Calmettes, qu'on va voir d'ailleurs \u00e0 l'antenne, c'est Albert Camus c'est c'est assez remarquable, et on voit Albert Kahn.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:23:22 > 0:24:01) [85%] : \r\nTu as dans Festival d'Avignon la pendant une avec ses amis, est toujours entour\u00e9 de tr\u00e8s belles femmes et vous allez le lait en s'amusant, l\u00e0 on s'amuse, vous voyez, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 pause a certainement sa fille Catherine est une activit\u00e9 originale aujourd'hui la preuve et qu'on a tendance \u00e0 se cacher pour l'exercer, pour le bonheur, aujourd'hui c'est comme pour le Crime de droit commun n'avouez jamais, ne dites pas comme \u00e7a, sans penser \u00e0 mal ing\u00e9nument, je suis heureux aussi la voix d'Albert Camus, un peu particuli\u00e8re aux attentats \u00e0 une voix ce qu'ils veulent ou c'est quand m\u00eame un homme qui a c\u00f4toy\u00e9 Maria Casar\u00e8s salaire et d'autres, d'autres femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:24:01 > 0:26:11) [88%] : \r\nAlors si vous voulez mieux conna\u00eetre Albert Camus il y a un dictionnaire sous la direction de Jean-Yves Gu\u00e9rin chez Laffont, l\u00e0 il y a toutes les entr\u00e9es et vous savez son 1er rite Edmond Charlot vous savez tout sur l'absurde et tout, c'est vraiment un travail remarquable et puis il y a une un autre travail, d'une sensibilit\u00e9 remarquables, Albert Camus, solitaire et solidaire, \u00e7a c'est sa fille qui a sorti finalement l'album de famille il y a des photos de Madame Francine Camus il y a des photos des enfants voil\u00e0 voil\u00e0 des jumeaux Jean et Catherine qui auront finalement Lourmarin, o\u00f9 Catherine habite toujours Lourmarin dans le Lub\u00e9ron et puis bien s\u00fbr, il y a toute une litt\u00e9rature et alors dire qu'on ne l'Albert Camus : fils d'Alger, vous avez Jean-Luc Moreau, l'intouchable et vous avez Jacques Ferrandez, auteur d'une grande s\u00e9rie sur l'Alg\u00e9rie, qui publie l'illustration d'une nouvelle tir\u00e9e de l'exil\u00e9 du royaume d'Albert Camus \u00e7a remarquables, et puis il y a, il y a vraiment gros tous les vieux amis, Jean Daniel \u00e0 l'acteur en chef du Nouvel Obs avec a bu et puis surtout la r\u00e9f\u00e9rence bien s\u00fbr Olivier Todd \u00e7a c'est la biographie publi\u00e9e enfin en Folio \u00e7a assez remarquables, et puis vous avez aussi qui vient de sortir, Alain Finkelkraut, qui est une r\u00e9f\u00e9rence qui est pour moi un des grands intellectuels actuel du du 20\u00e8me si\u00e8cle, qui parmi tous, tous les \u00e9crivains qui l'a choisi, il a choisi Albert Camus et justement, les pages du 1er roman l'analyse en 30 pages et c'est d'une Intelligence, d'une finesse la on est alors on est rarement jaloux, on est rarement jaloux mais, \u00e7a, et puis si vous voulez resituer tout le d\u00e9cor de, de l\u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque, Camus, Sartre, Juliette Gr\u00e9co h\u00e9 bien Saint-Germain-des-Pr\u00e9s de G\u00e9rard Bonal, aux \u00e9ditions du Seuil et l'on termine avec une Suissesse qui est li\u00e9 \u00e0 Albert Camus, qui a fait des photos lors d'un itin\u00e9raire avec Ren\u00e9 Char qui a t\u00e9l\u00e9phon\u00e9 \u00e0 moi d\u00e9j\u00e0 j'aimerais vous prendre en photo, Albert Camus, la post\u00e9rit\u00e9 du soleil qui \u00e9tait paru en Suisse il y a tr\u00e8s longtemps, c'\u00e9tait tr\u00e8s rare et les \u00e9ditions Gallimard ont eu la bonne id\u00e9e, la belle id\u00e9e de r\u00e9\u00e9diter la post\u00e9rit\u00e9 du soleil alors termin\u00e9 avec la post\u00e9rit\u00e9 du soleil sur Albert Camus, l'avenir est encore tr\u00e8s longue pour lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:26:11 > 0:26:20) [80%] : \r\nAbsolument, et j'ai et il toujours pas \u00e7a, j'ai plus rien \u00e0 dire, apr\u00e8s sa mort, oui c'est pour ce qui est plus rien \u00e0 voir, dit avoir voir et puis vous dire \u00e0 demain merci beaucoup.\r\n\r\n\n"], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1003887817", "summary": "09:54.27\r\nPlateau, diverses s\u00e9quences : diverses pr\u00e9sentations SIKI, Muriel avec son invit\u00e9e BALANDRAUX OLIVET, Martine, m\u00e9decin (faire un je\u00fbne, perte de poids) / rubrique fil rouge avec AREKALLIO, Heikki, r\u00e9alisateur RTS d'origine   finlandaise / rubrique astronomie avec CONFINO, Bastien, pr\u00e9sident Observatoire de St-Luc (plan\u00e8te Mars)", "id": "887816", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}, {"internalArchiveId": "GS1003887818", "summary": " FIL ROUGE : HELSINKI\r\n09:55.48\r\nHelsinki : plans courts cath\u00e9drale luth\u00e9rienne (5\") / divers plans courts  paquebot manoeuvrant au port (9\") / pano gauche droite ville d'Helsinki (9\") / diverses sc\u00e8nes de rues en ville / divers plans cath\u00e9drale orthodoxe Uspenski (5\") / divers plans int et ext h\u00f4tel Katajanokka, ancienne prison / ancienne cellule dans l'h\u00f4tel Katajanokka / itw NURMI, Pirjo, responsable h\u00f4tel   Katajanokka, pr\u00e9sentant une chambre de l'h\u00f4tel, construite dans anciennes  cellules / divers plans \u00eele de Suomenlinna, avec ses fortifications    historiques. tourisme, h\u00f4tel, monument ", "id": "887817", "visualThemes": ["MONUMENT", "H\u00d4TEL", "TOURISME", "VILLE"], "visualGeographicals": ["HELSINKI"]}, {"internalArchiveId": "GS1003887819", "summary": " Helsinki : itw KOKKONEN, Vesa, directeur de l'h\u00f4tel K\u00e4mp (h\u00f4tel 5 \u00e9toiles) / divers plans chambres de luxe de l'h\u00f4tel K\u00e4mp / barman de l'h\u00f4tel K\u00e4mp   expliquant la pr\u00e9paration d'un cocktail local. tourisme, h\u00f4tel ", "id": "887818", "visualThemes": ["H\u00d4TEL", "TOURISME"], "visualGeographicals": ["HELSINKI"]}, {"internalArchiveId": "GS1003887820", "summary": " SANTE : LE JEUNE\r\n10:03.21\r\nSUISSE : itw ROULIN, Philippe, cam\u00e9raman RTS adepte du je\u00fbne annuel (faire le je\u00fbne, cure) / divers plans ROULIN, Philippe pr\u00e9parant boisson \u00e0 consommer lors du je\u00fbne. je\u00fbne (r\u00e9gime) ", "id": "887819", "visualThemes": ["JE\u00dbNE (R\u00c9GIME)"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "GS1003887821", "summary": " COMME CHEZ MOI\r\n10:13.46\r\nSUISSE : divers plans BUCHI, Samira, styliste et d\u00e9coratrice, cherchant  et r\u00e9alisant solution pour ranger les ficelles", "id": "887820", "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "GS1003887822", "summary": "10:17.06\r\nFRANCE : extrait du dvd \"Albert Camus\" de CALMETTES, Jo\u00ebl et DANIEL, Jean, avec archives NB.", "id": "887821", "visualGeographicals": ["FRANCE"]}], "program": {"href": "/programs/49", "id": "49", "name": "Dolce vita"}, "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "ROULIN, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "ZANETTA, Jacques", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BRAWAND, Virginie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "SAAS, Jean", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "SIKI, Muriel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "BOCKSBERGER, Alec", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "SIKI, Muriel", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "AREKALLIO, Heikki", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "BAGNOUD, L\u00e9onard", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GREENWOOD, Peter", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "CRETTENAND, Benoit", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "522117", "isColor": true, "version": 7, "medium": {"id": "ZS004507", "position": "01"}}, {"id": "522116", "isColor": true, "version": 6, "medium": {"id": "ZS004506", "position": "01"}}, {"id": "522115", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "version": 5, "medium": {"id": "ZS004505", "position": "01"}}, {"id": "522114", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "version": 4, "medium": {"id": "ZS004504", "position": "01"}}, {"id": "522113", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "version": 3, "medium": {"id": "ZS004503", "position": "01"}}, {"id": "522112", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "version": 2, "medium": {"id": "ZE001783", "position": "01"}}, {"id": "522111", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM111358", "position": "01"}}]}, {"id": "sound-1942E316-FB5F-48EC-8698-742D18307370", "internalArchiveId": "1942E316-FB5F-48EC-8698-742D18307370", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Sylvain Menetrey, journaliste : A propos de la revue d'art \"Dorade\"", "publicationDate": "2010-01-11T00:00:00Z", "durationSec": 409, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicThemes": ["revue d'art"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-08-27T15:46:32Z", "speechToTexts": ["27.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [86%] :\r\nAlain Plan\u00e8s bonjour Sylvain Menetray bonjour vous go\u00fbtez \u00e0 du Chopin oui oui, vous pouvez maintenant dire \u00e0 votre ou vos amis dans les soir\u00e9es que vous connaissez la diff\u00e9rence de de sonorit\u00e9s, vous l'avez entendu la diff\u00e9rence de sonorit\u00e9s entendus, on l'entend, alors, ce qui vous inviter aujourd'hui dans dare-dare parce que vous avez lanc\u00e9e il y a quelque temps votre propre magazine il s'appelle Dora dans la ici dans le Studio, les certes il y a quelque temps en Suisse, mais \u00e9galement un peu partout en Europe, en Angleterre, aux \u00c9tats-Unis, le 1er num\u00e9ro que l'on a aujourd'hui export sous de multiples facettes, le th\u00e8me des d\u00e9buts, c'est un bon th\u00e8me pour un 1er magazine on va f\u00eater ensemble tout \u00e0 l'heure et un petit peu, ce qui est \u00e0 l'int\u00e9rieur, mais dites -nous d'abord comment et pourquoi vous \u00eatre lanc\u00e9 dans cette aventure p\u00e9rilleuse quand m\u00eame de l'entier de de lancer un magazine, ensuite vous avez \u00e0 peine 30 ans qu'est -ce qui vous a donn\u00e9 envie de vous lancer l\u00e0- dedans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:43) [84%] :\r\nBen je sais pas si l'\u00e2ge joue, joue un r\u00f4le, mais en tout cas, nous, on aime les magazines, on les collectionne, on a une collection assez importante et je pense que le le magazine se se se dessine quand m\u00eame \u00e0 des gens un peu de notre \u00e2ge, je pense que c'est normal de parler un peu \u00e0 \u00e7a, \u00e0 sa g\u00e9n\u00e9ration et puis puis ensuite pourquoi on s'est lanc\u00e9 l\u00e0- dedans, mais il y a tout, je pense que, comme dans chaque projet pas r\u00e9fl\u00e9chi Piem par 2 de Lazard, on avait, pour ma part, j'avais, j'avais envie de sortir du cadre restreint du journalisme qui a \u00e9t\u00e9 mon d'activit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:16) [85%] :\r\nC'est vrai que cette revue, il n'est pas journalistique, elle est d\u00e9routante, moi, c'est vraiment le le mot qui me vient, il y a pas des photos de de nature dans les premi\u00e8res pages des des photos sur une double page d'une revue assez luxueuse quand m\u00eame des photos tr\u00e8s contemporaine avec des artistes qui pose habill\u00e9e d'une certaine fa\u00e7on, maquill\u00e9e mais aussi des photos anciennes et moi, c'est une des choses qui m'a plu, c'est que c'est branch\u00e9, sans l'\u00eatre, vous avez vraiment tenu \u00e0 \u00e0 \u00e0 faire coexistent et diff\u00e9rents univers. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:47) [84%] :\r\nOui, ben \u00e7a, c'est un peu d'id\u00e9es, il y a, il y a une r\u00e9f\u00e9rence aux ann\u00e9es 30, qui est, je pense, assez, assez clair, parce qu'on on s'int\u00e9resse justement \u00e0 l'absurde au surr\u00e9alisme, etc, donc c'est pour \u00e7a qu'il y a de l'ancien et mais l'id\u00e9e, c'\u00e9tait pas de faire une une revue r\u00e9tro, pour autant, donc, du coup, un essai des artistes contemporains qu'on a qu'on a invit\u00e9 \u00e0 \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:07) [86%] :\r\nAlors justement, comment vous les avez choisi ces artistes passe pour un 1er num\u00e9ro, c'est important, on se demande avec qui on va travailler des artistes suisses des artistes internationaux, un petit peu comme Ir\u00e8ne cr\u00e9dit pour particules comment vous avez fait votre choix je. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:18) [83%] :\r\n\u00e7a faisait de mani\u00e8re assez simple comme \u00e7a entre les num\u00e9ro justement, on a plut\u00f4t travaill\u00e9 avec des par amiti\u00e9 connivence, donc des gens qu'on conna\u00eet de de notre r\u00e9seau, on a demand\u00e9 \u00e0 des gens \u00e0 des gens d'\u00e9crire, qui n'avait m\u00eame jamais \u00e9crit mais on se disait que \u00e7a pouvait \u00eatre int\u00e9ressant de les faire participer comme \u00e7a, on a, on le statut des auteurs un peu particulier dans dans parce parce que c'est int\u00e9ressant que ils sont plus que des otages, par exemple on si on feuillette un petit peu, il y a cette 2\u00e8me s\u00e9rie o\u00f9 il y a la m\u00eame personne qui revient et qui est en fait habiller selon on sait, c'est une s\u00e9rie en fait qui rend hommage, en quelque sorte ou \u00e0 certaines ic\u00f4nes du Style des ann\u00e9es 50 \u00e0 aujourd'hui sont plus ou moins connus, la 1\u00e8re Edith de ce qui \u00e9tait une costumi\u00e8re notamment des films d'Hitchcock et l\u00e0 par exemple on Anina gamin apr\u00e8s c'\u00e9tait plus ou moins proche ou par Adobe des, des, des figures de de de r\u00e9f\u00e9rence, mais en fait c'est la personne qui pose, c'est toujours la m\u00eame : on pour que les gens ne voient pas forc\u00e9ment acc\u00e8s toujours la m\u00eame, parce qu'elle est vraiment transformer compl\u00e8tement transform\u00e9e, mais donc, du coup, c'est \u00e9galement quelqu'un qui a \u00e9crit dans le magazine plusieurs textes, donc c'est \u00e0 la fois elle est auteur et et les gens serait Olivier a \u00e9galement produit, il \u00e9tait tout \u00e0 fait d'abord le alors on l'appelle notre notre un auditeur. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:45) [81%] :\r\nContrairement, mannequins dans les magazines f\u00e9minins qui n'\u00e9crivent pas, oui, oui, il y a aussi une chose frappante dans dans ce magazine, c'est alors, vraiment, il y a pas de page mode \u00e0 proprement parler, il y a pas de pub ou pratiquement pas elle en tout cas, quasiment inexistante, on ne la voit pas, on est vraiment tr\u00e8s il y a \u00e9videmment pas de page maquillage avec les cr\u00e8mes miracles antirides etc mais pas conseiller psychologique non plus, c'est ce que le r\u00f4le psychologique, oui, je voudrais savoir si c'est parce que ben parce que vous \u00eates. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:13) [82%] :\r\nC'est vraiment de de reprendre les commandes du magazine d\u00e9tourner les casser en faire autre chose, et par exemple l'horoscope, ce n'est pas tout \u00e0 fait un horoscope, mais c'est un texte qui s'appelle les huiles essentielles, c'est l'essentiel, je crois, oui, fin de la guerre \u00e0 la fin du magazine, moi je voulais le m\u00e2t tout \u00e0 la fin, forc\u00e9ment, parce que c'est pour moi, c'\u00e9tait : on pouvait pas parce que il y a des cahiers couleurs des noir blanc, donc du coup il y a un peu il un peu au milieu du magazine, mais \u00e7a c'est c'est un peu l'\u00e9quivalent de l'OM alors il un peu d\u00e9veloppement personnel ni voil\u00e0 quand m\u00eame oui, oui, c'est en m\u00eame temps elle parle des ils essentiel : elle fait parle d'Olivier Mosset de la extrait donc. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:54) [86%] :\r\nOn est vraiment et je l'ai dit mais je le redis, dans une forme surprenante, que ce soit dans le contenu qui est po\u00e9tique, burlesque, surprenant, pas toujours tr\u00e8s accessibles, selon moi, c'est-\u00e0-dire qu'il faut vraiment, je dirais, prendre du temps pour lire ce magazine, on n'est pas dans un magazine traditionnelle ou m\u00eame pour un hebdomadaire, on dit : bon, moi j'ai le temps de le dire, l\u00e0 il faut g\u00e9rer leur prendre de temps en temps, se concentrer sur un article 7, Peugeot 50 souhaitiez faire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:18) [81%] :\r\nDans notre id\u00e9e, c'est plus une revue qu'un magazine et ses semestriels, donc du coup dans notre id\u00e9e, les gens ont le temps de le feuilleter de le reprendre et du coup tout au N\u00e9pal, mais si le niveau est mais s\u00fbr laisse, ils nous ont, on estime que c'est pas un produit consommable, comme Douala, \u00eatre la presse \u00e0 Daubin hebdomadaire ou tout de suite on voit de quoi on parle, etc et l'id\u00e9e c'est que c'est toute assez, assez, assez g\u00e9n\u00e9rale, donc il y a, il y a une forme un peu labyrinthique comme \u00e7a et les gens progresse petit \u00e0 petit, il y a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:54) [86%] :\r\nOui, c'est un sacr\u00e9 qui est n\u00e9 quand m\u00eame alors on parle de la crise de la presse, des publications de la mort du papier et de l'avenir sur Internet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:05) [87%] :\r\nOui, bah, enfin, d'ailleurs je pense que il y a, il y a, il y a un peu de \u00e7a aussi qui nous a qui nous a motiv\u00e9, c'est que 2009, c'\u00e9tait une ann\u00e9e difficile l'ami avec lequel j'ai fait \u00e7a Philippe Jarry, photographe, moi je suis journaliste, donc on on \u00e9tait un peu directement touch\u00e9e par, par par la crise, la crise actuelle puisse bah du coup, \u00e7a nous a aussi dans un certain sens lib\u00e9rer du temps pour pour faire, pour faire un pour faire \u00e7a et l'id\u00e9e c'est de, de, de, de faire quelque chose, effectivement de luxueux, quelque chose qui, qui a une autre une autre lecture et voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:40) [79%] :\r\nEst -ce que c'est un joli r\u00e9sultat dont on vous f\u00e9licite, \u00e7a s'appelle le prochain num\u00e9ro, c'est pour le mois d'avril, je vous remercie, Sylvain mettrait de nous en parler dare-dare c'est termine. \r\n"], "program": {"href": "/programs/7A931742-7510-4BD1-BD7D-DFCEC5FEA982", "id": "7A931742-7510-4BD1-BD7D-DFCEC5FEA982", "name": "Dare-Dare"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Froidevaux, Laurence", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Bron, Yves", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Menetrey, Sylvain", "role": "journaliste", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Froidevaux, Laurence", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-784D812F-8477-4054-A751-1EF6C44952A2", "internalArchiveId": "784D812F-8477-4054-A751-1EF6C44952A2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "En Calabre, 1200 immigr\u00e9s ouvriers agricoles ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s de la r\u00e9gion de Rosarno : Interview de Carlo Moccaldi, journaliste italien", "publicationDate": "2010-01-11T00:00:00Z", "summary": "Suite aux \u00e9meutes qui ont oppos\u00e9 plusieurs centaines d'ouvriers agricoles africains \u00e0 la population de Rosano en Calabre, une partie des migrants ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s. Sur place, les pompiers d\u00e9molissent les baraquements o\u00f9 vivaient ces ouvriers agricoles, souvent des clandestins alors que sur le plan politique, personne n'a envie d'endosser la responsabilit\u00e9 des \u00e9v\u00e9nements. ", "durationSec": 150, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Italie", "Calabre"], "thematicThemes": ["immigration clandestine", "\u00e9meute"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-01-31T15:41:57Z", "speechToTexts": ["31.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nCalme donc revenue en Calabre, dans la r\u00e9gion de Rosarno environ 1000 200 immigr\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s suite aux \u00e9meutes de la semaine derni\u00e8re, qui ont oppos\u00e9 plusieurs centaines d'ouvriers agricoles africains, la population locale, une partie des migrants a \u00e9t\u00e9 emmen\u00e9s dans des centres d'accueil en Calabre et dans les Pouilles, tandis que les autres ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 quitter la zone par leurs propres moyens sur place les pompiers d\u00e9molissent les baraquements o\u00f9 vivaient ces ouvriers agricoles, souvent des clandestins alors que pendant ce temps, sur le plan politique, personne n'a envie d'endosser la responsabilit\u00e9 des r\u00e9cents \u00e9v\u00e9nements, Natacha Etter. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:31) [94%] :\r\nSi le calme est revenu dans la localit\u00e9 calabraise de Rosarno apr\u00e8s la flamb\u00e9e de violences de la semaine derni\u00e8re, on ne peut pas en dire autant du monde politique, celui -ci en effet qu'il soit local, r\u00e9gional ou national, peine \u00e0 endosser sa responsabilit\u00e9 dans les r\u00e9centes violences chacun renvoie la balle \u00e0 son voisin, estimant n'y \u00eatre pour rien dans les \u00e9v\u00e9nements qui ont men\u00e9 \u00e0 l'\u00e9vacuation d'environ 1200 personnes des ouvriers agricoles africains d\u00e9sormais sans travail au milieu de cette partie de ping-pong politique, un homme se d\u00e9marque, le ministre de l'agriculture locale Zahia qui propose un Label \u00e9thique sur les produits agricoles un moyen, dit -il, de garantir aux consommateurs que les denr\u00e9es qu'ils ach\u00e8tent ne proviennent pas d'entreprise o\u00f9 l'on exploite les ouvriers une proposition \u00e0 suivre, m\u00eame si elle peut para\u00eetre opportuniste de la part d'un membre de la Ligue du Nord, le parti d'Umberto Bossi qui r\u00eavent d'une Italie sans immigr\u00e9s, Natacha Etter, Radio Suisse Romande Rome. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:24) [89%] :\r\nDans cette actualit\u00e9 fait ressurgir le probl\u00e8me de l'exploitation des immigr\u00e9s clandestins dans le sud de l'Italie, m\u00eame s'il existe aussi des cas d'int\u00e9gration r\u00e9ussie, comme l'explique Carlo hommes auxquels, dit, journaliste et directeur de la revue multiculturelle mosa\u00efque. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:37) [71%] :\r\nSi son nom et qui c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:39) [93%] :\r\nIl existe des niches positive nous avec notre revue, nous avons recueilli, m\u00eame dans la r\u00e9gion de Rosarno les t\u00e9moignages d'immigr\u00e9s qui ont ouvert des activit\u00e9s commerciales parfois \u00e0 caract\u00e8re ethnique. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:52) [73%] :\r\nOn dit que la et Kimiko lac. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:56) [89%] :\r\nBonjour, on trouve des exemples positifs aussi dans l'appareil, et m\u00eame en compagnie. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:00) [52%] :\r\nUne seule ici. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:01) [80%] :\r\nIl s'agit de heureuse tout rel\u00e8ve parfois presque du miracle. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:06) [76%] :\r\nC'est l'option gentil que \u00e7a n'aura que Koivu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:09) [83%] :\r\nCes exp\u00e9riences d'int\u00e9gration r\u00e9ussie sont probablement le fruit du travail des m\u00e9diateurs culturels et des institutions qui r\u00e9ussissent \u00e0 \u00eatre pr\u00e9sente sur le territoire. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:18) [55%] :\r\nL'sur les jeudi \u00e0 ce qu'on aura des personnes plus ou territoriaux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:22) [90%] :\r\nL'immigration clandestine ritalie, un dossier r\u00e9alis\u00e9 par Natacha \u00e9tait. \r\n"], "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Moccaldi, Carlo", "role": "journaliste italien", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Etter, Natacha", "role": "correspondante RSR Rome", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-82972DEE-88FE-4934-B22A-6BE4151AA6C9", "internalArchiveId": "82972DEE-88FE-4934-B22A-6BE4151AA6C9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Claude Marthaler, cycliste et explorateur, r\u00e9pond aux questions des Dicodeurs (1/5) ", "publicationDate": "2010-01-11T00:00:00Z", "durationSec": 2830, "genres": ["Parl\u00e9 divers"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicPersons": ["Marthaler, Claude"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-12-29T19:53:00Z", "speechToTexts": ["29.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [74%] :\r\nMais tout jumelage avec le Jumbo point. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:31) [82%] :\r\nIls ont plut\u00f4t bonne mine, je dirais comme \u00e7a \u00e0 vue de nez, les 10 premiers jours de 2002 10000 de 2010, pas de 10000 de type 2008, \u00e7a suffit, c'est la fin du monde, de tous les noms, nous les pr\u00e9sente Gaillard freiner Expo mesdames et messieurs, 4 femmes et une d\u00e9cote de regard l\u00e0 Thierry Roman bonjour. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:50) [61%] :\r\nC'est vrai qu'on pourra quelqu'un soir il catalogue. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:54) [53%] :\r\nC'est un plan quelques semaines immigr\u00e9 voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:04) [81%] :\r\nBen bonjour \u00e0 tous alors est -ce que \u00e7a va gar\u00e7ons. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:08) [74%] :\r\nOui, ah oui, il est un petit peu d\u00e9cal\u00e9, on \u00e9tait lesquels h\u00e9 oui plus de d\u00e9calage horaire, oui \u00e7a va bien, \u00e7a va bien alors \u00e0 premi\u00e8re vue \u00e9vidence annonce comment c\u00f4t\u00e9 non bien tr\u00e8s bien, \u00e7a \u00e7a \u00e7a ben oui oui oui oui c'est \u00e7a, c'est \u00e7a qu'est -ce que \u00e7a sent l'humour juif, pourquoi je vous pose la question, je ne sais pas, oh \u00e7a se renfor\u00e7ant toutes sortes de oui c'est. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:01:29) [80%] :\r\nIci, et, forc\u00e9ment, c'est formidable, on s'en r\u00e9jouit un s\u00fbrement, c'est une ann\u00e9e d'humour, il faut le souhaiter parce que c'est vrai que \u00e7a fait passer parfois pas mal de choses c'est \u00e0 Gen\u00e8ve que vont se d\u00e9rouler ces jeux vos jeux, vos frasques et autres bateaux, il y a 2, mesdames, messieurs plut\u00f4t parce que d\u00e8s que les gar\u00e7ons aujourd'hui, oui, \u00e7a se passe, Oniam aucun, c'est vraiment ce Monia mot. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:49) [79%] :\r\nCe Kengeter Gen\u00e8ve un restaurant Thai \u00e0 Gen\u00e8ve effectivement pas eu de guerre a -t-il en se sont taille de si vous voulez, alors il y a manque c'est un joli mot que je prononce peut-\u00eatre pas compl\u00e8tement origine \u00e7a alors cette origine de, de, de Malaisie d'Indon\u00e9sie et \u00e9ni\u00e8me ou que \u00e7a veut dire moustiques, alors bon, un doux, taille de gu\u00eape avait \u00eatre oui, enfin plus ou moins on est du c\u00f4t\u00e9 des insectes, si vous voulez des moustiques, je pense qu'il en a crois\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:02:15) [83%] :\r\nSur les diff\u00e9rentes routes, \u00e7a prouve avaler des certainement aussi d'ailleurs route en tout genre qu'il a parcouru \u00e0 travers la plan\u00e8te en gros qu'est -ce qu'on va dire 225000 kilom\u00e8tres pour ados de il y a qui mais ce l\u00e0 n'est pas comme les autres 2 euros au lieu de 4 pattes une en guise de dos un guidon comme t\u00eates couronn\u00e9es au a j'aime l'Europe, sinon du v\u00e9lo de notre invit\u00e9, il a circul\u00e9 p\u00e9daler par monts et par vaux pendant en gros un tiers de sa vie jusqu'ici \u00e0 travers le blizzard des plateaux kirghize. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:50) [72%] :\r\nLe gel Tib\u00e9tains les grosses chaleurs \u00e9touffantes ou non, donc il y a pas de l'eau, donc il tir\u00e9 au pays. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:02:58) [87%] :\r\nEt tout \u00e7a, seuls pour la plupart du temps seul au monde, au milieu des foules cependant un terrien \u00e0 la d\u00e9couverte des autres et des contr\u00e9es de notre vaste monde un Genevois furieusement plan\u00e9taire et cycliste, mesdames et messieurs que l'eau de Mars. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:17) [49%] :\r\nQuelle po\u00e9sie Laurent oui culte manifeste pour \u00e9couter donc d'plein une toute. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:24) [80%] :\r\nBonjour, comment allez- vous Ozoir fran\u00e7ais de l'ann\u00e9e, oui, tr\u00e8s bien commenc\u00e9 aussi voil\u00e0, \u00e0 vous, je demande pas si c'est une ann\u00e9e avec bonne humour mais bon, c'est un bon cycle par exemple pourtant apr\u00e8s un d\u00e9but d'avanc\u00e9e, c'est certainement notre cycle. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:03:39) [88%] :\r\n\u00e7a fait combien de temps maintenant que Marthaler que vous \u00eates tranquille, j'entends par l\u00e0 un peu s\u00e9dentaires du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve, \u00e7a fait un peu plus d'un an maintenant, voil\u00e0 oui voil\u00e0 fou, oui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:48) [66%] :\r\nTrop, c'est d\u00e9j\u00e0 trop, qui a fait les comptes, c'est l'embourgeoisement relaiera compl\u00e8tement cess\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:53) [89%] :\r\n\u00e0 ce moment -l\u00e0, vous n'avez plus vraiment le blues du retour. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:03:55) [72%] :\r\nEt le blues non mais l'envie de repas. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:03:57) [86%] :\r\nTiens, la voil\u00e0 partie \u00e7a vient parce que Marthaler, vous avez beaucoup beaucoup voyag\u00e9, jamais vraiment le mal du pays, quand vous \u00eates sur les routes, mais en revanche un un gros gros blues quand vous rentrez c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:04:07) [86%] :\r\nOui parce que on est tellement satur\u00e9 d'\u00e9motion quand on rentre, surtout lorsqu'on voyage seul on accumule tout sur ses \u00e9paules au fur \u00e0 mesure des rencontres et c'est jamais possible de tout restituer aux autres m\u00eame, m\u00eame dans son propre pays. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:04:20) [79%] :\r\nC'est difficile de communiquer, tout \u00e7a, bon ben quand Claude Marthaler vous \u00eates Genevois. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:04:25) [85%] :\r\nOui, mais d'origine je suis du c\u00f4t\u00e9 de Z\u00fcrich. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:28) [64%] :\r\nMais la fin tout ce type P\u00e9chiney par la rue tout c'est peu des b\u00e2tards OPEP voil\u00e0 et comme \u00e7a, qu'on ne rigole doivent pas des gens qui parlent, bonjour, et voil\u00e0 que si elle est Z\u00fcrichois donc. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:04:39) [84%] :\r\nNon mais, on vous aurait grand suisse, on va dire \u00e7a comme \u00e7a, vous \u00eates n\u00e9 en 1960 belle ann\u00e9e pour vous 2010 donc. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:04:45) [68%] :\r\nOui, l'anc\u00eatre \u00e0 la cinquantaine, \u00e7a demisi\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:48) [84%] :\r\nOui, vous avez vous avez grandi \u00e0 Gen\u00e8ve et dans quel quartier alors exact. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:04:52) [73%] :\r\nTournoi servait Saint-Jean beaucoup boug\u00e9 en fait. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:04:55) [83%] :\r\nNon, la Cor\u00e9e, c'est tr\u00e8s bien et vous racontez que Marthaler, vous allez me confirmer sa que votre 1er contact finalement avec le v\u00e9lo \u00e0 l'\u00e2ge de 5 ans, si je ne m'abuse, fut. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:05:06) [81%] :\r\nOui, en fait, s'ramasser quelque chose sur le bord d'un trottoir et c'est ainsi qu'est ce qui m'est rentr\u00e9 dedans vous sous l'oeil, j'ai d'ailleurs en cours, la marque sous m\u00eame voil\u00e0, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 du coup du destin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:17) [80%] :\r\nOui, assez large, pomme de Newton, vous savez -vous voil\u00e0 et \u00e7a, on peut dire, c'est que je vais faire le tour du monde, mais voil\u00e0 maintenant dire que le v\u00e9lo, vous a tap\u00e9 dans l'oeil, donc oui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:27) [63%] :\r\nNon seulement pour les dipl\u00f4mes aujourd'hui dans ce que je sais plus. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:32) [71%] :\r\nEt cela dit, le 1er v\u00e9lo vous \u00eates mont\u00e9, tu as quel \u00e2ge avez 3 petites roues voil\u00e0 car c'\u00e9tait bien moi j'ai commenc\u00e9 dans la base comme tout un rebelle. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:05:40) [75%] :\r\nIl y a pr\u00e8s donc. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:41) [86%] :\r\nD'accord, \u00e7a marche, Claude Martin c'est vrai d'ailleurs que quand vous habitiez encore c'est votre maman, donc plus jeune, vous ramassez si je puis me permettre cette expression des cyclistes qui \u00e9tait de passage \u00e0 Gen\u00e8ve et qui n'avaient pas de toit pour la nuit, avec combien. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:05:54) [90%] :\r\nCompl\u00e8tement, oui, oui, ben j'ai les Ahmed constamment jusqu'\u00e0 que j'ai mon propre logement o\u00f9 j'ai j'ai continu\u00e9 \u00e0 les amener chez moi d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:00) [83%] :\r\nAccord voil\u00e0 non pas souvent chez moi, il faut donc donner des id\u00e9es, ce Monopoly et puis donc effectivement si je ne m'abuse, les premiers voyages \u00e0 v\u00e9lo, vous \u00e9tiez adolescent d\u00e9j\u00e0 dans le sud de la France etc vous n'imaginiez pas partir autrement qu'\u00e0 v\u00e9lo de. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:14) [83%] :\r\nOui, ben \u00e7a fait 30 ans que je passais toutes mes vacances et enfin dire on parle plus de vacances mais. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:20) [72%] :\r\nC'est ce qu'il la presque un lapsus, je vole. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:23) [90%] :\r\nMais oui, effectivement, c'est toujours \u00e0 l'\u00e9poque c'\u00e9tait si je peux, je me pose m\u00eame pas la question, c'est \u00e9vident. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:29) [85%] :\r\nC'est \u00e9vident et les Landes un tout 1er long voyage l\u00e0 aussi faut une confirmiez \u00e7a est venu en fait apr\u00e8s un coup dur, le d\u00e9c\u00e8s de votre fr\u00e8re en exp\u00e9dition sp\u00e9l\u00e9ologique, alors l\u00e0, il fallait agir bouger. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:41) [85%] :\r\nOui \u00e0 la vie des Zhang-ke c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 un vraiment un projet ou un quelque chose que que je voulais mettre r\u00e9aliser, c'\u00e9tait mon vraiment mon r\u00eave d'enfant et puis la mort de mon fr\u00e8re, il y a maintenant 30 ans a pr\u00e9cipit\u00e9, tout \u00e7a est vraiment, \u00e7a m'a boost\u00e9 dit ben maintenant, il faut le faire, c'est maintenant ou jamais rien \u00e0 perdre, consciemment, inconsciemment, \u00e7a m'a acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 sa manie sur la route vraiment. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:02) [84%] :\r\nC'est le cas dire effectivement sur la selle et vous \u00eates partis il y a 30 ans et depuis, ben voil\u00e0, vous venez de temps en temps, mais vous partez parfois pour de longs voyages on va \u00e9videmment pouvoir en parler, vous avez une formation d'\u00e9ducateur sp\u00e9cialis\u00e9 qui faisait une formation exactement mais mais votre profession passe temps oui m\u00eame est celle d'un cycliste voyageurs reporter, plus de 15 ans aujourd'hui de voyages \u00e0 bicyclette, bien plus que \u00e7a sur les 30 ann\u00e9es vous racontez \u00e7a dans des livres, des diaporamas, des conf\u00e9rences et dans l'est, cette mission avec les d\u00e9codeurs, cette semaine, on se r\u00e9jouit de vous \u00e9coutez, je vous souhaite, Claude Marthaler la bienvenue oui \u00e7a c'est. \r\nAvant de commencer, vous dire que lundi prochain 18 janvier et d\u00e9codeurs seront \u00e0 Payerne, avec comme invit\u00e9, je veux dire comme \u00e7a, un peu \u00e0 la fois jeune moi du pav\u00e9 Brigitte Waridel cheffe du service des affaires culturelles de l'\u00c9tat de Vaud force \u00e0 partir de mots seuls frais, on va pouvoir pour la rencontrer pour participer \u00e0 ces \u00e9missions dans le public \u00e0 Payerne, vous appelez tout de suite le 0 21 318 18 32 et qui vous r\u00e9pond, voil\u00e0 qui sont Francine Dead or m\u00eame 13 heures passa 7 peut-\u00eatre dans le canton Fribourg notre assistante Francine date que nous saluons, il y a Claude Marthaler attention c'est parti avec le tout 1er jeu ce matin qui s'intitule philosophie pas sur ma feuille c'\u00e9tait et puis et c'est un nouveau jeu \u00e0 d\u00e9codeur \u00e0 la d\u00e9couverte des grands penseurs de l'humanit\u00e9, le philosophe Aristote laisse plus connu sous le nom de Platon, voil\u00e0, vous \u00eates d'accord avec \u00e7a c'est aux heures que signifie Platon, pourquoi ce qu'il a pris ce surnom on conna\u00eet Platon mais qu'est -ce que c'est Platon 4 r\u00e9ponses, celle qui vous para\u00eet la bonne Claude Marthaler d'accord et c'est Fr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard d\u00e9j\u00e0 qui donne la 1\u00e8re r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:04) [80%] :\r\nHarry stocke souffrait d'un \u00e9norme complexe celui d'avoir les pieds plats ah bon, si si c'est Socrate qui mis les pieds dans le plat et le surnomma Platon, celui qui a les pieds plats marqu\u00e9 votre conf\u00e8re un plat surtout que pour faire un plat, puis il lui fallu Platon et des pieds de cochon pas ah oui mais bon, cela ne faisait pas hier Platon qui en plus Sant\u00e9 des pieds \u00e0 l'cochon bien \u00e0 tous. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:28) [86%] :\r\nMerci beaucoup, voil\u00e0 pourquoi la principale. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:33) [69%] :\r\nVoil\u00e0, c'est \u00e7a que vous \u00eates les 14 vous avez d'autres. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:36) [82%] :\r\nOpposition par Platon, c'\u00e9tait pas du tout un homme vieux barbus et les moustachus non c'est pas du tout ce vieux monsieur le front par son point qu'on imagine \u00e0 force de m\u00e9diter, non, il faut imaginer Schwarzenegger dans pr\u00e9dateur torse nu, vous ajoutez du cerveau d'Einstein voil\u00e0 c'\u00e9tait Platon le mec id\u00e9al alliage parfait du cerveau et de la Burns plateau \u00e7a veut dire la baraqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:58) [64%] :\r\nEt je crash oui un peu de jalousie peut-\u00eatre se pr\u00e9sente un peu quoi d'3\u00e8me r\u00e9ponse Thierry ramadan Wiblet tout \u00e7a voulait dire un mot qui en sucre, sinon nous affectueux, qui avait fait, ce qui signifiait bon g\u00e9ant d\u00e9sastre oui mais pourquoi S\u00e9ville on savait avec Craig mais je n'arrive pas, enfin, Bruno Lopez. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:22) [80%] :\r\nPas du tout, non, voyons l'\u00e9tymologie dans Platon, vous avez plein qui veut dire en relief oui certes, et vous avez qui veut dire morue dans le temps, c'est pas une morue en relief sur les reliefs de la morue, c'est-\u00e0-dire les restes, les arr\u00eate pouilleux etc bref alors Platon serait -il comme un d\u00e9chet, car un d\u00e9chet, c'est ce que l'homme ne d\u00e9sire pas et d\u00e9laissent comme la philosophie qui est parfois truc qu'on croit accessoires en tout cas les restes de mort Hubert r\u00e9parer, \u00e7a vous fait un platonique platonique. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:49) [74%] :\r\nOui non mais ce que j'aime bien. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:51) [98%] :\r\nCette affaire. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:10:58) [76%] :\r\nLes 4 pourcent la la jolie r\u00e9p\u00e8te Claude Marthaler est -ce qu'on va garder ce jeu que signifie que Platon, le nom du philosophe Platon, qu'est ce qu'il veut dire, pour Fr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard, \u00e7a veut dire celui qui a les pieds plats absolument Lucas Torrent nous dit Platon cet athl\u00e8te baraqu\u00e9 pour Thierry Roman dans ce petit nom comme \u00e7a adorable Platon serait mon petit canard en sucre non mon canard ensuite pas, c'est un peu \u00e7a fait c'\u00e9tait on sait oui entre oui oui, et pour Bruno qu'\u00e0 peine ce plateau signifie relief de la morue au reste de la morue ou ce qui reste, ou enfin, c'est un peu \u00e7a truc chouette quoi parce que \u00e7a fait envie, oui voil\u00e0, c'est assez curieux pour un nom de philosophe, mais \u00e7a c'est, c'est une histoire ancienne aussi alors quelle r\u00e9ponse choisissez -vous. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:47) [96%] :\r\nOui, c'est difficile parce que je pense qu'elles sont toutes fausses. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:50) [92%] :\r\nDonc on peut pas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:52) [79%] :\r\nJe vous garantis qu'il y en a une qui est vrai, \u00e7a peut \u00eatre toujours \u00e7a peut \u00eatre une r\u00e9ponse juste puis j'toute la 2\u00e8me, la 2\u00e8me r\u00e9ponse r\u00e9ponse c'est moi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:04) [66%] :\r\nQue \u00e7a presque \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:12:06) [87%] :\r\nDonc signifie en effet l'athl\u00e8te le baraqu\u00e9, celui qui est large d'\u00e9paules bon Socrate, Platon allier beaut\u00e9 du corps et beaut\u00e9 de l'art. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:16) [62%] :\r\nJe crois, parce qu'on a du bon et plut\u00f4t Cuba \u00e9tait vraiment physiquement peut-\u00eatre danse plaisant parce qu'\u00e0 dans ce parti, oui, oui, oui, killing a d\u00e9j\u00e0 r\u00e9ussi sa violence. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:12:28) [86%] :\r\nAlors \u00e9coutez \u00e7a commence tr\u00e8s fort : Marthaler 1er jeu 1er point all\u00e9luia. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:39) [63%] :\r\nOui, Stuttgart 4 le point. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:45) [88%] :\r\nSi j'avais un tambour et que de surcro\u00eet je savais mon servir je pourrais faire r\u00e9sonner un brillant roulements de tambour. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:13:54) [83%] :\r\nPoint bonjour. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:56) [87%] :\r\nVous allez faire tr\u00e8s vite, donc \u00e7a fait un peu Lyon 15 mais bon pour annoncer \u00e0 la r\u00e9alisation de ces \u00e9missions cette semaine notre vaillant r\u00e9alisateur Samuel Maurier genoux en. \r\nC'est celui qui est le plus pr\u00e8s du bar nous tout \u00e7a il y a un mot qu'il faut oui effectivement sa femme. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:14:21) [78%] :\r\nAlors, un mot que Marthaler pour vous et pour les d\u00e9codeurs, bien s\u00fbr, qu'appelle -t-on le co\u00fbt 20 points, on va voir 4 r\u00e9ponses : la 1\u00e8re est sign\u00e9e Lucas Torrent. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:14:30) [80%] :\r\nElle, c'est tout simplement le petit dernier d'une famille, vous savez, celui qu'on a tendance \u00e0 chouchouter celui qui arrive apr\u00e8s tout le monde et qui peut, sans souci fumer des clopes et sortir se pointer la Russie d\u00e8s l'\u00e2ge de 12 ans alors que ses grands fr\u00e8res ont d\u00fb porter des culottes en laine jouer au rami \u00e0 mercure grands- parents jusqu'\u00e0 21 ans un couvain et facilement identifiable, c'est vrai qu'on l'oublie vite mais la place qu'on a dans une fratrie, c'est hyper important sur le caract\u00e8re qu'on a, \u00e0 la fin, \u00e7a a une influence, par exemple, les \u00e9l\u00e9ments, les ann\u00e9es sont des gens s\u00e9rieux, responsable, fort en organisation fiable fid\u00e8les, souvent tr\u00e8s chiant de Gaulle par exemple \u00e9tait un d\u00eener Ramuz encore bonne semaine seraient \u00e9pargn\u00e9s, les 4 Essonne volage heureuse joyeux limite un petit annonce un \u00c9tat cadets tr\u00e8s connu, apr\u00e8s il y a le Benjamin alors le Benjamin, courageux, on y apprend d\u00e8s son plus jeune \u00e2ge, \u00e0 prendre les \u00e9coute ses a\u00een\u00e9s et puis les benjamins prennent assez vite \u00e0 ses coups du mieux qu'ils peuvent, ne sont pas beaucoup de force nous apprenne \u00e0 taper dans les rompaient tous derri\u00e8re le genou oh \u00e7a va, \u00e0 donner l'exemple parfait du Benjamin, qui a r\u00e9ussi, et puis apr\u00e8s il y a le couvain le gratuit on le petit dernier, g\u00e9n\u00e9ralement il aime \u00eatre au milieu de tout le monde, il arr\u00eate pas de parler trouve \u00e9trange qu'on arr\u00eate de de le regarder de de l'admirer, que deviennent les ils deviennent animateurs radio, un exemple d'acteurs, mannequins, homme sandwich aux sportifs c\u00e9l\u00e8bres ou rien du tout, parce que c'est quitte ou double avec un coup. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:47) [79%] :\r\nOui, d'accord. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:48) [85%] :\r\nDidier Porte, point com. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:15:52) [80%] :\r\n2\u00e8me propos\u00e9e par Bruno. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:15:55) [78%] :\r\nEh bien dans quoi vous avez de couverture et \u00e9ternel, une couverture \u00e9ternelle, c'est quoi, c'est un cercueil et le couvain et le nom du nouveau cercueil biod\u00e9gradables \u00e0 fait en fibre de ma\u00efs, ce qui est g\u00e9nial, sauf sa personne se veut se faire incin\u00e9rer car \u00e9videmment si le couvain en ma\u00efs, pas d'incin\u00e9rateur, \u00e7a fait du popcorn ah et donc depuis Asada g\u00e9n\u00e9ration n'entendait pas pas, ce qui donne quand m\u00eame \u00e0 l'atmosph\u00e8re, atmosph\u00e8re macabre note de gaiet\u00e9, oui c'est vrai odeur agr\u00e9able en plus ce qui est pas mal pour une c\u00e9r\u00e9monie de ce genre, une variante Couvin c'est le couvain Germain qui effet non pas de ma\u00efs mais de base en base de choucroute, ce qui, lors de l'incin\u00e9ration d\u00e9gage n'un peu lourde et d\u00e9testable, c'est le couvert donc enfin de. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:16:39) [82%] :\r\nC'est tr\u00e8s diff\u00e9rent de son poids. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:16:43) [72%] :\r\nOn alors ajoute un 3\u00e8me le couvent de Fr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:46) [87%] :\r\nOui, alors le couvain est le nom donn\u00e9 \u00e0 l'ensemble des eaux des abeilles ou d'autres insectes, d'ailleurs, si vous voulez, c'est l'ensemble des membres d'une colonie qui ont pas encore atteint leur \u00e9tat final, hein, donc c'est de colonies d'insectes avant l'\u00e9closion. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:17:00) [83%] :\r\nMais revenons aux abeilles car c'est des sacr\u00e9s cantine enfin plus pr\u00e9cis\u00e9ment la Rennes car la jeune reine pendant ces vols Nuccio s'accouplent avec une douzaine de. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:11) [60%] :\r\nLa petite coquille oui c'est ridicule, 5 v\u00e9hicules qui tr\u00e8s 12 balles 12 mars c'est la gay-pride a oui tr\u00e8s joli coup de quoi relais. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:17:23) [79%] :\r\nSilence les pour d'autres portions de loin il ressemblerait, pensez -vous qu'il a fait compte ces inf\u00e2mes partouze rubrique que nenni, il se contente d'\u00eatre des donneurs de sperme ah si si, lequel esp\u00e8re mais gard\u00e9 par la reine dans sa spermatique, une victoire, oui, oui, mais si, mais tout \u00e7a est vrai bien foutu, elle conservera le sperme de sa douzaine d'pendant toute sa vie, c'est dire s'ils ont mis le paquet et au moment de violations qui d\u00e9cidera ou non. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:52) [75%] :\r\nDe fait f\u00e9conder un de ces objets, c'est pour, c'est compl\u00e8tement dingue, elle peut donc choisir en puisant dans sa se quel sera le papa alors au jour. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:17:59) [98%] :\r\nLui qui s'\u00e9tait qu'Isra\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:18:00) [85%] :\r\nP\u00e8re Bruno Thiry enfin arriv\u00e9 Lucas Samuel Fr\u00e9do c'est tellement dur de choisir, h\u00e9 oui mesdames et messieurs, c'est comme \u00e7a que \u00e7a se passe chez les abeilles alors. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:11) [83%] :\r\nJe pr\u00e9tendais tout \u00e0 l'heure que les les reines des abeilles \u00e9taient des qui ne c'est pas tout \u00e0 fait vrai un car, finalement, il faut la chose qu'une fois avec 12 mal, certes, mais qu'une fois quant au mal en question qui s'ouvre souvent de ne pas servir \u00e0 grand chose dans cette soci\u00e9t\u00e9 d'Abeille terriblement matriarcale, ils peuvent se dire que ce coup- l\u00e0, n'aura pas \u00e9t\u00e9 un couvent. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:29) [54%] :\r\nAu et voil\u00e0, il y a beaucoup plus entendu point. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:18:36) [70%] :\r\nMagnifique sur qui, pour l'\u00e9crivain, voici un dernier Thierry Romano. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:18:41) [80%] :\r\nD\u00e9couvre admettons, vous \u00eates mis sur votre 31 le 31 tiens justement, vous \u00eates c\u00e9libataire, vous prenez une douche, vous sortez vous habiller plus chic et vous allez dans un endroit o\u00f9 il y a du monde et l\u00e0 vous pr\u00e9sidez coup vous dansez, vous souriez vous causez, bref vous cherchez syst\u00e8me \u00e2me soeur en tout cas l'\u00e2me gonzesse, vous faites le dr\u00f4le, elle sourit voulu proposer \u00e0 boire et le bois, vous avez des co\u00fbts communs et vous ne souhaitez pas rentrer tout de suite, \u00e7a tombe bien, elle non plus, arriveront peu et vous vous dites que l'ann\u00e9e va bien commenc\u00e9, elle est belle, vous n'\u00eates pas, moi je l'ai claqu\u00e9 350 pages de conneries gazeuse et \u00e7a devrait logiquement devenir sous la couette plein la vie vous salue et vous remercie gentiment certes mais vous remercie quand m\u00eame, alors que vous souhaitiez qu'elle exige de vous, si ce n'est de d\u00e9crocher la lune, en tout cas de la faire grimper aux rideaux mais rien, h\u00e9 bien, c'est tr\u00e8s court, voil\u00e0 c'est un cours. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:19:22) [84%] :\r\nUne bonne part du collectif, c'est-\u00e0-dire qu'on va passer quand m\u00eame pas \u00e0 pr\u00e9dire la personne. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:27) [65%] :\r\nPour complicit\u00e9, c'est trop, qui ont qui qu'on n'a rien \u00e0 voir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:19:32) [80%] :\r\nNon mais voil\u00e0 on savait pas qui avait un un mot pour le dire, c'est tout simple couvain, donc, Claude Marthaler pour Lucas Torrent le couvain, c'est le nom donn\u00e9 au petit dernier d'une famille oui Bruno Coppens nous parle d'un nouveau cercueil biod\u00e9gradable au ma\u00efs ma\u00efs sur quoi bon abstrait \u00c9ric G\u00e9rard nous dit que le couvain, c'est le nom donn\u00e9 \u00e0 l'ensemble des eaux des abeilles ou d'autres insectes pour Thierry annonce enfin le couvent, h\u00e9 bien c'est le rat\u00e9 du 31 donc on une autre date, a finalement un plan foireux pour un gar\u00e7on pour une vie aussi ou bien. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:20:07) [74%] :\r\nOui, oui, mais elle est pas si \u00e7a peut semer dans les dossiers ouverts, je crois que c'est Val\u00e9rie rat\u00e9s, vous pensez que c'est Fr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:20:22) [89%] :\r\nLe ainsi on buvait \u00e0 n'a tout simplement est le nom donn\u00e9 \u00e0 l'ensemble des oeufs, des abeilles ou d'autres insectes je vous signalerai au passage que l'ours est friand de Couvin car il contient \u00e9norm\u00e9ment de prot\u00e9ines, je sais pas comment l'ours, c'est qu'il y a des prot\u00e9ines qui sont bonnes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:20:40) [75%] :\r\nPour lui, ce un jour mais risque des tiroirs, c'est un coureur un coupable, les fourmis cherchent avec avidit\u00e9 le couvent des punaises oui oui non, oui, oui, ont des go\u00fbts particuliers, vous avez comme \u00e7a oui. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:20:53) [86%] :\r\nVoil\u00e0, on peut dire comme \u00e7a, \u00e7a marche, donc vous aviez trouv\u00e9 la bonne r\u00e9ponse, Claude Marthaler et c'est un 2\u00e8me poids que nous accordons imm\u00e9diatement. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:20:59) [53%] :\r\nQui se connaissait. \r\nC'est tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:21:04) [85%] :\r\nCampement et c'est un titre anglais pour un chanteur qui s'intitule qui s'appelle plut\u00f4t Ga\u00ebtan Roussel, vous le connaissez peut-\u00eatre si vous \u00e9tiez fan de Louise Attaque, puisqu'effectivement il \u00e9tait compositeur et producteur dans ce groupe l\u00e0, il a \u00e9galement fait des bricoles suspecte permettent ce terme avec Bashung, Vanessa Paradis professionnellement s'entend, hein, bien s\u00fbr, etc, etc, une j'ai rien compris les tendances politiques j'jamais dit \u00e7a, \u00e9coutez un petit peu plus clairement Ga\u00ebtan Roussel je vous propose ici un un 1er extrait de son 1er album solo qui va para\u00eetre en mars cette ann\u00e9e et ce 1er extrait je dit tout \u00e0 l'heure, c'est ce titre serve \u00e0 6 mois. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:21:45) [100%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:22:45) [82%] :\r\nSamsung a appris la nouvelle. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:22:53) [85%] :\r\nQuand vous rouliez Claude Marthaler sur les routes aux 4 vents de la plan\u00e8te, vous avez des types de sant\u00e9 ou de siffloter. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:23:00) [86%] :\r\nOui, m\u00eame ben on met sur la sur un v\u00e9lo moi chanteur mais en fait j'd\u00e9range tout le monde, enfin si je roule avec information une campagne je chanterai compl\u00e8tement faux en fait. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:23:10) [81%] :\r\nJe ne sais pas si c'est possible, oui, car c'est le seul depuis si longtemps, \u00e0 v\u00e9lo, allez vous sentez des choses qui existent, qu'on ne reconna\u00eet peut-\u00eatre pas, mais qui existent ou bien vous inventer des choses, je m\u00e9lange tout, ah oui, ah c'est g\u00e9nial oui d'accord parfait mais je vous signale que les d\u00e9codeurs chante aussi bonsoir au centre aussi sur les ondes de la 1\u00e8re une fois par jour, il faut que \u00e7a sorte un g\u00e9n\u00e9ralement alors c'est un titre connus en principe aussi l\u00e0 le titre est connu, c'est m\u00eame s\u00fbr mais peut-\u00eatre qu'on reconna\u00eet pas toujours, ce matin, vous allez avoir droit \u00e0 Ixis Sibiti petit bikini que chantait Dalida, Didier Chaumont oui assez proche en semaine engageront alors vous allez entendre 4 couplets mais il faut trouver le bon, c'est-\u00e0-dire celui qui a les paroles sont \u00e9valu\u00e9s par les corps, d'accord, \u00e7a marche, les 4 d\u00e9codeurs se sont mis debout devant le du il y a encore examens Gen\u00e8ve mais si vous le voulez, au revoir, il fait beau, Oslo ici pour les secours 90 que 2 heures pour interpr\u00e9ter cette chanson avec la complicit\u00e9 de la musicienne Sandrine oui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:24:15) [66%] :\r\nParce. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:24:19) [85%] :\r\nFier sur une plage de Cannes pour d\u00e9ambuler au milieu des baigneurs Lagadec tr\u00e8s chaste, v\u00eatu d'une soutane pour \u00e9viter les foudres du Seigneur. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:24:33) [75%] :\r\nSous sa soutane, un, 2, 3, pardon, 2 3 1 2 3 sous sa soutane cacher quoi son. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:24:43) [57%] :\r\nEt de trop perdu pratiquer des gamins voil\u00e0 voil\u00e0 bien quoi \u00e0 l'exigu\u00eft\u00e9 Lydie trouble type et bikini un Binisti rose. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:24:59) [60%] :\r\n3 voil\u00e0 oui il dites -nous pourquoi pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:25:05) [70%] :\r\nElle avait acheter en avril et depuis il a \u00e9t\u00e9 mang\u00e9 trop de moyen, fait que le bikini, la boutique d'avec elle ressemble \u00e0 un petit marsouin \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:25:20) [87%] :\r\n3, c'\u00e9tait la faute \u00e0 quoi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:25:23) [86%] :\r\nSon. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:25:25) [59%] :\r\nD'o\u00f9 elle \u00e9tait au Parti qui calme pour la probit\u00e9 \u00e0 \u00e0 exhiber il une taupe des particuliers qui, un pays qui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:25:39) [87%] :\r\nOui, on a 6 mois de voil\u00e0 ce qui arrive. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:25:44) [76%] :\r\nAlors, point, elles ne sont GKN quitter sa cabine d'agr\u00e9gats de elles sont l\u00e0, dans son peignoir de bain Tagada car elle craignait de choquer ses voisines venaient d'Agadez et m\u00eame aussi de g\u00eaner. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:26:01) [75%] :\r\nOui, oui c'est un, 2, 3, elle craignait de montrer quoi \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:26:07) [68%] :\r\nDe jouer des tours peut-\u00eatre pas dit qui n'est qu'un respect pour la 1\u00e8re a \u00e9t\u00e9 PCRD ni trop petit pain petit bikini un oubli qui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:26:21) [65%] :\r\nOui, j'ai toujours une intime voix 1 2 3 1 \u00e7a qui arriva. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:26:27) [65%] :\r\nThierry Fabre, son patron, Corse. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:26:30) [66%] :\r\nSoudain, elle sort une plaque dessine beaucoup et que l'eau ou le soleil dans son coup, elle devint rouge Corbeil publicit\u00e9 parcours longtemps ici ben fallait \u00eatre qui arrive avec, c'est tout. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:26:44) [71%] :\r\n\u00e0 3, elles craignaient de montrer quoi non non. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:26:48) [61%] :\r\n\u00e0 Sibiti h\u00e9 oui mais pauvret\u00e9 et qui n'est plus calme, on apprend bien bonsoir \u00e0 cette mesure et oui bient\u00f4t bonne positive et qui y a il y en rouge raisonnable pile poil. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:27:05) [68%] :\r\nPoint la France investit ces histoires vous amuse. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:27:11) [78%] :\r\nOui, oui, jamais, je pense qu'on peut la recommencer m\u00eame pas commenc\u00e9, mais si c'est pas dr\u00f4le, on s'excuse, en tout cas, c'est termin\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:27:31) [71%] :\r\nCritique et puis, il est aujourd'hui en bikini, c'est pas bon pour faire du v\u00e9lo \u00e7a Claude Marthaler non non mais c'est pas vrai : avoir offert un tout petit bout de riquiqui du chemin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:27:42) [71%] :\r\nPeut-\u00eatre \u00e7a va vraiment tr\u00e8s mal \u00e0 des gens qui sont -elles, pour les oui bien s\u00fbr, alors le beaucoup l'avez -vous \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:27:51) [76%] :\r\nC'est difficile le jeu, une des chansons que. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:27:54) [69%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, dans le public, en public, alors le public avec quelqu'un qui met d'ailleurs \u00e0 quelqu'un, je crois qu'il a juste la 3\u00e8me 3\u00e8me Bruno d'\u00e0 peine appendice. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:28:07) [78%] :\r\nUne et. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:28:09) [84%] :\r\nUn 3\u00e8me point d'affil\u00e9e pour vous, c'est parti, tout va bien. \r\nInvit\u00e9 des d\u00e9codeurs, cette semaine, Claude Marthaler cyclone parmi les les petits noms qu'on peut vous donner cyclone, c'est pas mal, plus de 15 ans de voyages \u00e0 v\u00e9lo \u00e0 travers la plan\u00e8te alors excusez -moi, mais avec un seul mollets vaillants est -ce que je me trompe. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:29:33) [85%] :\r\nOui, c'est vrai, enfin, \u00e0 partir de 86, j'ai eu une chute en parapente et puis j'ai ma m\u00e8re qui effectivement a agi en fait depuis et donc les 2, les 2 jumeaux les de muscles du mollet droit ne sont plus en activit\u00e9 depuis 5 ans, et donc voil\u00e0, parce qu'on pense et ce qui est marrant, c'est que souvent les gens me tatoue en disant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:29:54) [72%] :\r\nNon, \u00e9coutez, voil\u00e0, c'est vrai, parce qu'on dit non, h\u00e9 bien qu'est -ce qui vot\u00e9 \u00e0 toute vol\u00e9e, c'est la mairie de Paris se ressemblent, c'est vrai quoi, le 7 pour voir voir si vous c'est bien connu, pour de bon, c'est fait, oui, continue \u00e0 rouler quand m\u00eame ben ouais c'est prix il il aime \u00e7a, non mais c'est incroyable d'avoir un effet. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:30:10) [82%] :\r\nVivement un parce qu'on dit voil\u00e0 les mollets qui doit avoir, ben il y en a un qui quand m\u00eame plus tranquille et \u00e7a n'emp\u00eache pas de faire du v\u00e9lo, donc, de toute \u00e9vidence, quoi, vous \u00eates maintenant \u00e0 la t\u00eate de votre bicyclette, je me suis demand\u00e9, donc on a dit la bicyclette s'appelle enfin un peu oui, un certain moment, vous l'avez nomm\u00e9 il y a que gr\u00e2ce \u00e0 vous nous racontiez peut-\u00eatre une histoire aussi. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:30:28) [85%] :\r\nOui, la maladie, il y a c'est : c'est comme \u00e7a qu'on a appel\u00e9 des aliments dans le sur le haut plateau tib\u00e9tain, c'est un peu mon mon pays favoris enfant n'a pas au second, un petit peu mon pays de heures et parce que j'\u00e9tais avec un bagage et j'ai une d\u00e9marche loufoque avec de longs cheveux des bagages, ce qui bouge dans tous les sens et puis le c'est un animal embl\u00e9matique sur lequel on peut pas survivre sur le plateau, surtout en hiver et il y a une d\u00e9marche loufoque costume un peu trop large de clown et c'est un peu \u00e7a, c'est l'endurance et puis elle a la t\u00eate dure et voil\u00e0, c'est ce qu'il faut en fait pour en faire des voyages comme \u00e7a aussi. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:31:01) [83%] :\r\nD'accord, cela dit, donc il y en a pas en Irak voil\u00e0 depuis tout ce temps, comment \u00e7a se passe. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:31:05) [88%] :\r\nIl y a, il y a beaucoup de qualit\u00e9s et puis la plus grande, c'est qu'il serait incarne tout le temps. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:31:10) [83%] :\r\nParce qu'\u00e0 voil\u00e0 donc c'est exactement \u00e7a, parce qu'un v\u00e9lo quand on part comme \u00e7a, faire un tour du monde, ou quand on part, longtemps il dure combien de temps avez -vous. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:31:17) [83%] :\r\nAlors qu'suis parti pour le Japon pour 2 ans, finalement, voyage qui a dur\u00e9 17 et c'est un tour du monde, \u00e7a veut pas dire grand chose, mais finalement c'est 3 fois et j'ai eu 4 4 4 voil\u00e0 4 rien qu'il fallait le ressouder, puis c'est un peu comme contenait on est malade, il faut soigner son v\u00e9lo. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:31:34) [82%] :\r\nOui c'est clair dans ma peut effectivement parce que vous pouvez changer des choses vous savez manier. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:31:38) [82%] :\r\nOui, on a commenc\u00e9 \u00e0 force de terre \u00e0 tout casser, ben on improvise des fois il faut acheter des pi\u00e8ces sur place, bricoler, parfois on a la chance de faire envoyer des pi\u00e8ces d'ici aussi et puis il faut voir avec pour continuer, voil\u00e0 pour les parieurs, c'est l'eau, oui, je lui ai parl\u00e9, je lui parle souvent, ouais, ouais, c'est \u00e7a, c'est d\u00e9j\u00e0, je suis patient, c'est quand m\u00eame alter \u00e9go, c'est un peu comme un fr\u00e8re, c'est un peu comme un miroir et puis quand on voit enfin voyage solo on lui parle, oui tout \u00e0 fait r\u00e9cemment humaniste beaucoup son v\u00e9lo. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:32:05) [74%] :\r\nFils de mim\u00e9tisme, vous ressemblez un peu \u00e0 v\u00e9lo. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:32:08) [74%] :\r\nUne m\u00e8re patrie ou bien c'est le v\u00e9lo qui ressemble \u00e0 il y a effectivement des femmes donc donc de grosses car le risque que Marthaler je, je, je peux imaginer. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:32:17) [93%] :\r\nOn va \u00eatre un petit peu dans votre monde avec le 1er d\u00e9fi que vous allez lancer tout de suite au d\u00e9codeur. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:32:23) [86%] :\r\nOui, alors j'ai pr\u00e9par\u00e9 5 questions dans la c'est une folie alors la 1\u00e8re c'est est -ce que les d\u00e9codeurs savent quant la 1\u00e8re femme au monde \u00e0 r\u00e9aliser un tour du monde \u00e0 bicyclette. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:32:36) [72%] :\r\nMerci Fabien \u00e7a se sur 85 c'\u00e9tait un alors \u00e7a c'est le 1er homme au monde d\u00e9cimal du monde chaque fois je me plante entre les jambes et les bras d'accord c'\u00e9tait c'\u00e9tait en anglais non une anglais 1804. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:32:49) [74%] :\r\nComme un soir c'\u00e9tait effectivement am\u00e9ricain qui est partie pendant 2 ans, une ligne qui s'appelle Thomas Stevens les qui a r\u00e9alis\u00e9 un tour du monde en 2 ans, pas un bus c'\u00e9tait c'\u00e9tait quoi il est sensible \u00e0 rester en avec accessible voil\u00e0 mais oui et le non. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:33:02) [67%] :\r\nEn tout, cela quand elle est partie Suzan Boyle \u00e0 comme oui parce que vu son physique \u00e0 mon avis, il y a de la faire du v\u00e9lo depuis tr\u00e8s longtemps fait parce que \u00e7a peut donc se raser avant d'aller \u00e0 leur alors \u00e7a c'est un gentil, g\u00e9n\u00e9reux, c'est pas ce pas, h\u00e9las, mais c'est dans le pr\u00e9servatif, mais alors premi\u00e8res femmes s'esp\u00e9rait \u00e7a monte, \u00e7a fait quand m\u00eame, c'est bien, c'est bien et c'est ainsi, c'est parce qu'il fait une belge \u00e0 non, plaide pour apr\u00e8s une caisse du Niger a presque, c'est-\u00e0-dire, c'est une question pertinente qui nous permettent une c'est avant nous savons quelle guerre mais 1940 23 avais 23 24 non toutes au non monsieur, vous exposez moi j'. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:33:45) [75%] :\r\nJean place Simone de Beauvoir, la science que de toute fa\u00e7on, vous aviez peu de sens de trouver le nom et 7. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:33:51) [67%] :\r\n\u00e0 dessiner sondages avoir trouv\u00e9 la cl\u00e9 pour \u00eatre \u00e0 bicyclette avec Rolex \u00e0 travailler il de dire, alors il s'agit d'une \u00e9migr\u00e9e polonaise qui pourrait, pourrait remettre les voiles \u00e0 l'ouest, qui s'appelle Annick m\u00eame que. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:34:05) [75%] :\r\nDit qui est a c'est un tour du monde en 1804 c'\u00e9tait le 1er. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:34:10) [65%] :\r\n1894 c'est le niveau du monde son ensemble. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:34:14) [72%] :\r\nAnnie Cohen- comme chauffeur autant ce comment elle a chances l'aussi, on a sorti son son arri\u00e8re- grand- \u00e0 r\u00e9aliser, a \u00e9crit un livre qui est paru l'ann\u00e9e pass\u00e9e, qui raconte son histoire, voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:34:24) [66%] :\r\nLe voir revenir ensuite de savoir c'\u00e9tait devant, pr\u00e9vient le tour du monde, journal. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:34:29) [82%] :\r\nOui, c'\u00e9tait en effet des v\u00e9los costaud, l\u00e0, il fallait y aller parce que surtout elle c'\u00e9tait pas qu'elle avait 3 gamins, elle a laiss\u00e9 les gamins, le mari et les partis. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:34:37) [73%] :\r\nAh bravo c'est et pourquoi pas, je ne sais pas, on va bien prendre leur au d\u00e9part. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:34:44) [75%] :\r\nDonc vous avez vous- m\u00eame circuler avec une femme qui a aussi 3 l\u00e0 elle circuler ici rel\u00e8ve pas vraiment abandonn\u00e9 derri\u00e8re l'leur public, elle a Nathalie Perez une \u00e9lite voil\u00e0 exactement, on peut la saluer, ce qui est avec nous. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:34:57) [75%] :\r\nDans le cas des DOM-TOM bien connu point. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:35:01) [82%] :\r\n\u00e0 part \u00e7a c'est rigolo effectivement facilement je veux \u00e7a se mais la partie que il y a beaucoup plus d'hommes qui parcourt le monde \u00e0 v\u00e9lo tout seul que de femmes. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:35:09) [80%] :\r\nOui, absolument, S\u00e9ville mais un truc de mecs parce que c'est beaucoup d'efforts physiques, effectivement, une femme, c'est aussi beaucoup plus risqu\u00e9, surtout si on compte tout seul. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:35:18) [72%] :\r\nAutant roul\u00e9 longtemps religieuse, c'est plut\u00f4t faire r\u00e9percuter c'est tr\u00e8s terrifie, il a \u00e9t\u00e9 la question est : pas si b\u00eate que \u00e7a va aller vite. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:35:28) [80%] :\r\nOn h\u00e9site toujours entre le v\u00e9lo et la bicyclette, donc c'est un oui c'est pas ah ouais voil\u00e0 et quand vous \u00e9prouvez -vous ah mais moi \u00e7a va toujours, c'est \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:35:36) [63%] :\r\nLa il y a, c'\u00e9tait fini, oui bon. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:35:40) [77%] :\r\nVoil\u00e0, on salue les femmes, donc ce que Val\u00e9o qui sont quand m\u00eame qu'il y arrive, puisque que voil\u00e0, vous nous dit. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:35:44) [78%] :\r\nOui, oui, non mais il y a d'ailleurs le timbre. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:35:46) [67%] :\r\nAbsolument, le d\u00e9fi est gagn\u00e9, il y a 6 et sa 4\u00e8me point pour leur. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:35:51) [70%] :\r\nAlors qui pr\u00e9pareront le seul point final Pointe-\u00e0-Pitre. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:35:56) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:37:00) [52%] :\r\nBonjour d'alarme et on arrive et je et. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:37:05) [89%] :\r\nVoici l'exercice de Style, Claude Marthaler une histoire imagin\u00e9e par notre Darling producteur G\u00e9rard Mermet, toujours aussi formidable en 2010 il. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:37:17) [78%] :\r\nIl est l\u00e0- bas derri\u00e8re, on peut saluer l'arriv\u00e9e sur. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:37:20) [75%] :\r\nSocialement, dans les 2 points alors si l'histoire. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:37:25) [84%] :\r\nEt 4 Dicos d'or chaque semaine, nous pourrons fournir 4 versions diff\u00e9rentes, \u00e7a fait maintenant 3 ans, donc si vous allez sur la page Dicos d'or Point rsr Point CH vous pouvez r\u00e9\u00e9couter \u00e0 votre guise les quelques heures j'ai pas v\u00e9rifi\u00e9 et tout \u00e0 fait r\u00e9cemment mais en avait 663 la derni\u00e8re fois il y a en gros une semaine donc, voil\u00e0, vous avez \u00e0 la possibilit\u00e9 de r\u00e9\u00e9couter tous Lustiger deviendra 666 gr\u00e2ce \u00e0 nous, m\u00eame 76 un moment, il n'aura eu le chiffre de la b\u00eate je ah oui, je vais \u00eatre immens\u00e9ment \u00e7a reste que c'est d\u00e9j\u00e0 le cas, mais oui, c'est \u00e7a qui vous int\u00e9resse, bon alors et rajoute effectivement d\u00e9codeur 4 styles nouveau autour de cette histoire que Marthaler je vous la donne, cette histoire, je vous propose de nous la lire \u00e0 haute voix comme \u00e7a, vous, vous la mettez un peu en t\u00eate parce que c'est bien pour appr\u00e9cier le jeu de les choses soit soit vraiment tr\u00e8s clair. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:38:14) [89%] :\r\nIl est midi, un homme moustachu entrent dans l'all\u00e9e de son immeuble, il ouvre sa bo\u00eete aux lettres, il n'y a pas de courrier, juste de la publicit\u00e9 en allant prendre l'ascenseur, il croit C\u00e9cile, la femme du 2\u00e8me, elle porte un parfum tr\u00e8s agr\u00e9able, elle lui dit que l'ascenseur est de nouveau en panne, l'homme f\u00e2ch\u00e9 monte \u00e0 pied jusqu'au 5\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:38:32) [82%] :\r\nVoil\u00e0, place aux Dicos d'or, vous les \u00e9coutez tr\u00e8s attentivement parce que j'ai une question pour vous, \u00e9videmment apr\u00e8s Claude Marthaler qu'ici on comme \u00e7a, qui a l'air de rien mais qui ont une vraie chipie de questions alors 1er d\u00e9codeur insens\u00e9, c'est Bruno Copen comment nous raconter vous savez. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:38:50) [80%] :\r\nCes probl\u00e8mes g\u00e9om\u00e9trique, dire on va comprendre en \u00e9coutant je pense Souad, c'est un homme moustachu elle un immeuble \u00e0 plus de 5 \u00e9tages et une femme, sachant que c'est travaille chez H&M et queM. cravacher piquer hein et puis 2 endroits situ\u00e9s dans un rayon de 20 kilom\u00e8tres autour de l'immeuble qu'\u00e0 midi,M. est d\u00e9j\u00e0 rentr\u00e9 dans le elle, mais que c'est celui -l\u00e0 : Droits de l'hypot\u00e9nuse reliant les droites A et B, formant des 2 c\u00f4t\u00e9s, visible, elle, c\u00f4t\u00e9 rue que c'est se d\u00e9place \u00e0 une vitesse de 50 kilom\u00e8tres qui plats selon d'une droite le menant \u00e0 l'int\u00e9rieur du elle jusqu'\u00e0 une bo\u00eete de forme parall\u00e9l\u00e9pip\u00e8de rectangle ne contenant que 2 \u00e0 4 2 \u00e0 3 formats pub le plus courant, \u00e0 quelle heure c'est rencontreraM. dans le HLM sans oublier que l'ascenseur qui dans le elle relie les points abaisser DEF d\u00e9signant les \u00e9tages 1, 2, 3, 4, 5, 6 se situe \u00e0 un moment donn\u00e9, \u00e0 \u00e9quidistance de ces 2M. mais qui est en panne, c'est Stop Net car soudainM. surgit en d\u00e9valant une vitesse qu'on exponentielle, 3 de base de tout en d\u00e9gageant un parfum Chanel 5 intervient impr\u00e9gn\u00e9 le go\u00fbt d'une quantit\u00e9 de5,2000 litres lors d'un flacon de 25 centilitres, c'est son son coeur puls\u00e9 \u00e0 une vitesse class\u00e9 5 sur l'\u00e9chelle de Richter mais elle ne ressent pas long de c\u00e9l\u00e9brations qui pourtant se d\u00e9place avec la puissance d'un vent de force 4M. sort de L et c'est et hors de lui etM. est hors d'elle, enfin, hors de l'immeuble car c'est M mais qui est -elle Saipem qu'ECM CM vont -ils ensemble comme 2 \u00e9gale MC carr\u00e9 vous avez 30 secondes pour trouver l'\u00e9cart d'\u00e2ge entre C etM. sachant que le 1er \u00e0 le double de l'\u00e2ge que l'on donne \u00e0 la seconde lorsqu'on aper\u00e7oit que de sa m\u00e8re qui, elle, \u00e0 65 ans. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:40:23) [51%] :\r\nEt pour super d\u00e8s dans l'amour. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:40:30) [74%] :\r\nYvon r\u00e9sidence, donc je peux dire. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:40:32) [91%] :\r\nMoi, je donne ma langue au chat tout de suite, alors je pr\u00e9f\u00e8re oui joli, joli, c'est un joli bruit rien bonne r\u00e9ponse lundi non m\u00eame pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:40:38) [67%] :\r\nAutre comme \u00e7a pour commencer, si vous voulez -vous c'est \u00e7a marche vraiment, Bruno 2\u00e8me, Style adopt\u00e9 par Thierry Robin non. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:40:46) [79%] :\r\nFa\u00e7on Histoire du soir. \r\nAlors on va voir si tu as bien \u00e9coutez. \r\nOn va voir si tu as bien \u00e9coutez l'histoire du moustachu alors il rentre \u00e0 quelle heure \u00e0 midi tr\u00e8s bien et qui, s'il avait -il ou sa bo\u00eete Rooney bravo o\u00f9 \u00e7a \u00e0 l'eau, \u00e7a on n'en sait rien, ces \u00e7a juste trouve o\u00f9. \r\nSur l'autoroute sur l'autoroute et il y a pas besoin d'sur l'autoroute qu'est -ce qui a racont\u00e9 papa tout \u00e0 l'heure avec le moustachu ben qu'il \u00e9tait dans son image, voil\u00e0 dans la lecture n'm\u00eame pas sur l'autoroute, moi j'aime bien quand il y a des voitures je raconterai une autre fois, une histoire et des voitures, mais il y a pas de voiture, c'est une bo\u00eete aux lettres, sans l'aide que la pub, un bon apr\u00e8s croit ce qui Jacqueline quoi Jacqueline \u00e7a peut pr\u00e9senter s'appelle comment, Jacqueline et donc je dis que c'est pas Jacqueline oui mais moi j'aime bien les histoires un cap un sacr\u00e9 oui mais l\u00e0, il s'appelle C\u00e9cile \u00e9tait lui qui et qui est en panne, hein c'est quoi l'autoroute c'\u00e9tait comme quoi c'est l'ascenseur alors le type il est fauch\u00e9 et monte \u00e0 pied aussi les patients va se coucher 50 qui me raconte l'histoire tapage du mois d'. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:41:46) [67%] :\r\nPoids de la ville point. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:41:52) [77%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard qui participaient donc \u00e0 cette interpr\u00e9tation brillant de ce petit moustique un peu oui, ce qu'il y a, vous pourrez dire, mais c'est \u00e0 vous, Fr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:42:02) [78%] :\r\nOui, quand je suis navr\u00e9 d'avancer que quand il commence comme \u00e7a, en su\u00e9dois, donc on ne savait pas, c'est nouveau, \u00e7a, oui, oui, bon, pour moi aussi les PME/PMI une donc. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:42:16) [82%] :\r\nAlors moi, j'ai essay\u00e9 ensuite pas bien tout m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:42:19) [70%] :\r\nD'\u00eatre un m\u00eame moustache gorge m\u00eame et \u00e0 ma 2\u00e8me dans une poste, c'est faire faire par un homme nous r\u00e9clame \u00e0 moteur de C\u00e9cilia, instance, on n'a, non point Mendel Cannes pour la. \r\nOn ne s'attendait \u00e0 de Hiss\u00e8ne \u00e0 Santander, ce rien de. \r\nEt un, et or engueule -t-il St\u00e9phane Th\u00e9venin une aide. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:43:00) [70%] :\r\nBon, parce qu'en su\u00e9dois donc. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:43:04) [64%] :\r\nC'est comme si c'est c'est pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:43:07) [76%] :\r\nQuelqu'un qui comprend qu'il doit, dans la salle, un petit peu ah moi j'ai tout fait avec le train, le transmettent automatique et alors au niveau de l'axe aussi alors oui alors l'action voil\u00e0 c'est \u00e7a, c'est un jeu volontiers, alors je prends des cours du Sud non, mais c'est assez c'est un petit con Nagui avec qui en quelle langue maintenant les 4 ans accompagn\u00e9 d'un enfant au passage \u00e0 aussi. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:43:27) [85%] :\r\nTellement mignon, il est midi, un homme moustachu, avec \u00e0 son bras, son fils de 14 mois se pr\u00e9sente devant l'entr\u00e9e de son immeuble qui se dirige donc vers l'entr\u00e9e qu'il arrive \u00e0 atteindre finalement 45 minutes plus tard, entre- temps pli\u00e9 en 2000 elle son fils a march\u00e9 fils qui d\u00e9veloppe le talent inou\u00ef de se diriger dans toutes les directions du monde sauf la bonne, apr\u00e8s avoir r\u00e9ussi \u00e0 \u00e9viter que son petit bip\u00e8de baveux pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 ne mangent pas l'int\u00e9gralit\u00e9 des crottes de chien qui jonche le sol devant son immeuble, l'homme moustachu entre donc finalement dans l'immeuble, il pose son fils de secondes, le temps de voir qu'il n'a que de la pub dans sa bo\u00eete aux lettres de secondes qui sont amplement suffisantes aux petits bambins joyeux pour croquer dans une plante verte v\u00e9n\u00e9neuse d'Asie du sud- ouest intelligemment dispos\u00e9es dans l'entr\u00e9e, merci alors C\u00e9cile qui trouve le petit bout d'chou \u00e0 de rater le prend dans les bras, elle sentait bon C\u00e9cile jusqu'\u00e0 ce que le petit ch\u00e9rubin lui renvoie dessus l'int\u00e9gralit\u00e9 de son Gruau carotte, comme pour se venger, C\u00e9cile, indique \u00e0 l'homme que l'ascenseur est en panne, en larmes, le moustachu se met en position total effectivement impossible de monter 5 \u00e9tages \u00e0 pied qu'une poussette, un sac de l'orange 42 doudou des petits pots tous coucher un sac complet d'habits de rechange gazouille en l'enfant d'dans la situation en faisant ses celle sur lui. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:44:38) [91%] :\r\nParfait, vous avez vu \u00e7a comme \u00e7a change est -ce pas question de point de vue toujours et de coloris peut-\u00eatre alors que Marthaler la question que vous posez la suivante apr\u00e8s cette \u00e9coute, j'aimerais savoir quel est le seul de ses 4 d\u00e9codeurs qui n'a pas utilis\u00e9 le nom d'une pi\u00e8ce de v\u00e9lo dans son r\u00e9cit. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:45:00) [59%] :\r\nC'est vrai que la situation et tout cela, non, m\u00eame la Bavi\u00e8re 3. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:45:06) [84%] :\r\nIl y en a qu'un qui n'a pas donn\u00e9 de pi\u00e8ces de v\u00e9lo la 4\u00e8me c'\u00e9tait vrai vous allez qu'attend-on oui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:45:14) [76%] :\r\nAh qu'est -ce qui fait d\u00e9noncer. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:45:17) [78%] :\r\nOui, oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:45:18) [63%] :\r\nArticle sur les on a trouv\u00e9 Lucas Torrent a dit celle -ci oui si le jeu de mots exactement et on va trop tard repart tr\u00e8s fort alors maintenant voyons Bruno qu'appendice. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:45:28) [83%] :\r\nEh bien, donc c'est travaill\u00e9 chez H&M etM. travaille chez Quick endroits situ\u00e9s dans un rayon de 20 kilom\u00e8tre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:45:34) [72%] :\r\nUn rayon, \u00e7a c'est un bon battoir pouvoir je suis c'est pas juste, et c'est pas Fr\u00e9d\u00e9ric Schaeffer en su\u00e9dois alors su\u00e9dois, c'\u00e9tait la France qui signifie \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 ne 1100 pourquoi pas pas la Courneuve on a m\u00e8ne d'Alicante voil\u00e0 alors le bruit, vous \u00eates d'accord, \u00e7a marchait donc. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:45:52) [86%] :\r\nC'est Thierry maintenance dans son histoire, l'histoire qui n'a pas plac\u00e9 d'\u00e9l\u00e9ments cyclique, si je puis dire aussi dans son texte, c'est pas grave non, c'est le seul point du jour qui vous allez savoir, vous reviendrez demain toute fa\u00e7on pour la suite, tout \u00e0 fait, nous allons compter \u00e0 nouveau go\u00fbter une sp\u00e9cialit\u00e9 de ce restaurant qui nous re\u00e7oit ici \u00e0 Gen\u00e8ve le il y a manque et puis ensuite, nous irons nous promener dans la librairie du voyage qui elle. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:46:17) [77%] :\r\nTout \u00e0 fait cette des routes qui se font des routes \u00e0 c\u00f4t\u00e9, c'est un espace. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:46:20) [74%] :\r\nC'est ouvert, oui absolument. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:46:22) [86%] :\r\nVoil\u00e0 donc c'est Philippe et Alain qui qui s'occupe de cette hybride maintenant depuis 10 ans, si je dis pas de b\u00eatises et qui sont vraiment sp\u00e9cialis\u00e9e dans les voyages qui sont eux- m\u00eames de grands voyageurs, qui connaissent tr\u00e8s bien, entre autres, le Ladakh, l'Inde et bien d'autres choses, donc une sacr\u00e9e exp\u00e9rience. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:46:38) [84%] :\r\nQuand m\u00eame dans la librairie en RDC, vraiment \u00e7a la bataille et puis juste tout \u00e0 c\u00f4t\u00e9, parce que c'est un lieu comme \u00e7a qui a diff\u00e9rents espaces, il y a \u00e9galement le d\u00e9nonce, oui, c'est une fa\u00e7on c'est une agence de voyages allemands c'est tout pour d\u00e9coller si elle d\u00e9conneur, \u00e7a va pas mal aussi de ce c\u00f4t\u00e9 : oui je sais oui beaucoup \u00e7a marche alors belle suite de journ\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous ceux qui nous \u00e9coutent et et \u00e0 demain Gen\u00e8ve car. \r\n"], "program": {"href": "/programs/7F3C8BBB-DE4F-46BC-BF45-2F3B30902E6C", "id": "7F3C8BBB-DE4F-46BC-BF45-2F3B30902E6C", "name": "Dicodeurs"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Bisang, Laurence", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Marthaler, Claude", "role": "cycliste, explorateur", "type": "Participant"}, {"function": "Divers", "name": "Voix diverses", "role": "humoristes, Dicodeurs", "type": "Participant"}, {"function": "Animateur/trice", "name": "Bisang, Laurence", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-975F6532-607D-4318-9F03-691C8CB70B0B", "internalArchiveId": "975F6532-607D-4318-9F03-691C8CB70B0B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les Panzani 232 : A l'a\u00e9roport", "publicationDate": "2010-01-11T00:00:00Z", "durationSec": 202, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "thematicThemes": ["mafia"], "isOnline": false, "remarks": "identifiant de l'\u00e9mission : PAN", "lastModifiedDate": "2016-03-01T04:39:45Z", "speechToTexts": ["01.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [94%] :\r\nPanzani l'la grande saga d'une famille mafieuse pas comme les autres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:17) [80%] :\r\nCe drame Al-Qa\u00efda des mati\u00e8res actives ordinaire Pagis \u00e7a changera rien, oui, on voit que t'as pas connu les bonnes ann\u00e9es, tentant, celle o\u00f9 tout pouvait passer les portiques avec un flingue dans chaque chose, et le clan pour coin de la bouche d'id\u00e9es que maintenant, c'est vrai, aujourd'hui tu t'allume une cigarette aux toilettes, tu finis allong\u00e9 par terre avec un pas implant\u00e9 dans le cul, nous emb\u00eater tribune Clapton non non c'est bon alors \u00e9coute -moi quand je te parle, \u00e0 l'\u00e9poque c'\u00e9tait pas comme aujourd'hui et tout \u00e7a c'est \u00e0 cause de ces d'Al-Qa\u00efda ah ouais, ouais, les attentats du 11 d\u00e9cembre les tours siamoises. \r\nBon, qu'est -ce que je voulais dire moi, ah oui, tu sais qu'\u00e0 l'\u00e9poque il y avait pas les portes s\u00e9curis\u00e9es dans les cockpits, si on pouvait parler au pilote mais ouais, t'as vu \u00e7a r\u00eave ici, et une fois m\u00eame, j'ai demand\u00e9 si je pouvais toucher aux commandes le pilote, il m'a r\u00e9pondu : il y a sur l'asseyez -vous, vous pouvez le faire la terrible si vous voulez atterrir Nevio h\u00e9 oui, c'est gr\u00e2ce \u00e0 \u00e7a que j'ai pu lever les 2 h\u00f4tesses su\u00e9doise, mais ce n'est pas possible de draguer les h\u00f4tesses, \u00e7a c'est s\u00fbr qu'aujourd'hui un peu plus de chance avec un steward je comprends pas c'est pas grave tu verras dans l'avion, on attend d'autres a raison c'est hyper long ces portiques d'un a\u00e9roport et tout \u00e7a pourquoi, parce qu'encore lyonnais a tent\u00e9 de se faire sauter avec de la poudre de lait par la Mbemba web il faut essayer de voir le c\u00f4t\u00e9 positif des choses, \u00e0 moiti\u00e9 pleine, on va pouvoir passer dans scanners Giraud moi vont marquer ma langue, ben oui, on va \u00eatre squelette comme pour Halloween, qui nous font passer sous un scanner g\u00e9ant maintenant Abbas obligatoire, c'est m\u00eame plut\u00f4t rassurant, victoire, moi je dis, en parlant de \u00e7a, rassure -moi pas d'conneries dans tes bagages non non je crois pas, pas de drogue, d'armes, pas de viande non on part d'aujourd'hui c'est alors j'ai pas appris grand chose \u00e2g\u00e9 de pertes de slip un t-shirt ma brosse \u00e0 dents bon Game Boy non, je crois que OK, non parce qu'ils sont m\u00e9fiants, maintenant les moins type qui porte la barbe, il se retrouve \u00e0 poil \u00e0 mi- voix, mais \u00e7a c'est normal GIR moi les barbus, par exemple, depuis le 11 d\u00e9cembre je me m\u00e9fie une fois m\u00eame l'Italie qu'une vieille dame qui avait un peu de moustaches, mais j'\u00e9tais pas rassur\u00e9, bon \u00e7a va \u00eatre \u00e0 nous 3\u00e8me 1er souhait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:25) [70%] :\r\nOui, oui, mais pas monsieur, on avance s'il vous pla\u00eet, la suivante : bon allez. \r\nJuste aider dit avoir sorti un 48 sur le moniteur 48 et voil\u00e0 et on court, on va avoir quoi pour apr\u00e8s y avoir des des sous- v\u00eatements f\u00e9minins, la sur sujet valeur on corps et beaucoup sur la photo ce coup- l\u00e0, ce qui, c'est pas pour de Monsieur bougeait pas on vous dit qu'est -ce qui s'est pass\u00e9 sur les douaniers un probl\u00e8me dans leur bon \u00e7a va, \u00e7a va, bon, on pouvait passer mademoiselle hein. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:00) [74%] :\r\nQui est vraiment bon, il y a j'ai suis humili\u00e9, j'ai vu c'est trop marrant du vent, il y avait une grosse dame qui avait inscrit pendant Telepi\u00f9 Miguel nettoyer tout. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:10) [60%] :\r\nDe quoi qui sculpte. \r\n"], "program": {"href": "/programs/6400F193-BDC8-4A26-B46D-14A7CD78B83D", "id": "6400F193-BDC8-4A26-B46D-14A7CD78B83D", "name": "Panzani"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Laurenceau, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Auteur"}, {"function": "Auteur du texte", "name": "Matter, Franck", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Auteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Laurenceau, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EF2532D7-6041-488A-B6D4-5D237FE4ED2C", "internalArchiveId": "EF2532D7-6041-488A-B6D4-5D237FE4ED2C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "1. Interview de Kirsty Bertarelli, chanteuse, \u00e0 l'occasion de la sortie de son premier disque solo. - 2. Interview de DeLaSar, \"artiste anonyme\". - 3. Interview de Luca Pagano, guitariste de jazz genevois", "publicationDate": "2010-01-11T00:00:00Z", "summary": "\"Un cd pour Kirsty Bertarelli \r\nKirsty Bertarelli nous parle de son premier album qui sort le 15 janvier 2010.\r\nApr\u00e8s avoir co-\u00e9crit le tube \"Black Coffee\" pour les All Saints en 2000, Kirsty se lance maintenant dans la chanson.\r\nLe premier succ\u00e8s musical que Kirsty Bertarelli a remport\u00e9, \u00e9tait impressionnant: en tant que coautrice de Black Coffee, elle a permis aux All Saints d'atteindre les sommets en Angleterre.\r\nLes talents de Kirsty ne se limitent pourtant pas seulement \u00e0 \u00e9crire des chansons \u00e0 succ\u00e8s, elle est \u00e9galement une chanteuse \u00e9poustouflante. Sur demande de l'organisation de bienfaisance Smiling Children, elle a pour la premi\u00e8re fois interpr\u00e9t\u00e9 ses propres chansons. Le r\u00e9sultat ne passe pas inaper\u00e7u.\r\nL'artiste est remarqu\u00e9e par Universal Music qui la prend par la suite sous contrat. Elev\u00e9e en Angleterre, la musicienne a fond\u00e9 une famille en Suisse et n'a jamais cess\u00e9 de donner libre cours \u00e0 ses sentiments et impressions via ses chansons.\r\nLe 15 janvier 2010, sortira enfin son premier album, dont le premier single Don't say est d\u00e9j\u00e0 disponible en t\u00e9l\u00e9chargement.\r\n\u00b7\tBiographie de Kirsty Bertarelli <http://www.bertarelli.com/profiles/kirsty-bertarelli/> (en anglais)\r\n\u00b7\tL'association Smiling Children <http://www.smilingchildren.org/index_fr.html>\r\nArtiste anonyme \r\nDeLaSar nous fait d\u00e9couvrir sa musique, de mani\u00e8re anonyme.\r\nDeLaSar est un artiste qui souhaite garder son anonymat.\r\nIl veut \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 et \u00e9cout\u00e9 sans r\u00e9f\u00e9rences ant\u00e9rieures en relation \u00e0 ses activit\u00e9s pass\u00e9es ! \r\nCe qui peut \u00eatre dit sur cet artiste est sur son site <http://www.delasar.com>.\r\nDu jazz genevois \r\n\r\n\r\nPassage dans nos studios du guitariste genevois Luca Pagano.\r\nN\u00e9 en 1962 au Tessin, Luca Pagano qui vit \u00e0 Gen\u00e8ve, commence la guitare en autodidacte \u00e0 l'\u00e2ge de 10 ans. Suit ensuite de nombreux stages de jazz et musiques improvis\u00e9es en France, en Italie et en Suisse avec des musiciens comme Paolo Fresu, Rich Perry, Enrico Rava, Andy Emler, Jaques Siron, Maurice Magnoni, Fran\u00e7is Lasuss.\r\nLuca Pagano est le fondateur de La Bande \u00e0 Milou (1995 - 2000), un quartet ax\u00e9 sur les chefs-d'\u00bfuvre de la chanson fran\u00e7aise revisit\u00e9s au go\u00fbt du jazz.\r\nEn 2003, il cr\u00e9e \u00ab Direzione Sud \u00bb, une formation avec orgue Hammond dans laquelle il partage le travail de composition avec Maurice Magnoni.\r\nEn 2007, il forme le Luca Pagano Quintet, une nouvelle formation de jazz moderne, \u00e0 la fronti\u00e8re entre l'acoustique et l'\u00e9lectrique avec pas mal de groove. (Source: site officiel)\r\n\u00b7\tSite officiel <http://www.lucapagano.ch>\"", "durationSec": 1, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Gen\u00e8ve (canton)", "Vaud"], "thematicThemes": ["instrumentiste", "guitare \u00e9lectrique", "jazz", "chanson de vari\u00e9t\u00e9s", "chanteuse"], "thematicPersons": ["DeLaSar", "Bertarelli, Kirsty", "Pagano, Luca"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-10-12T07:58:51Z", "program": {"href": "/programs/DBEA9EA8-EEB0-490A-924D-10CCD39BBBFD", "id": "DBEA9EA8-EEB0-490A-924D-10CCD39BBBFD", "name": "Radio Paradiso ( - 31.03.2011)"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Suter, G\u00e9rard", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Suter, G\u00e9rard", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "DeLaSar", "role": "artiste anonyme", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Pagano, Luca", "role": "guitariste de jazz", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bertarelli, Kirsty", "role": "chanteuse, \u00e9pouse d'Ernesto Bertarelli", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A56E6693-72E4-446A-AFDA-03F190BB60D3", "internalArchiveId": "A56E6693-72E4-446A-AFDA-03F190BB60D3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Calabre. Quel r\u00f4le tient la mafia dans la flamb\u00e9e de violence? : Interview de Nicolas Giannakopoulos, pr\u00e9sident de l'Observatoire du crime organis\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve", "publicationDate": "2010-01-11T00:00:00Z", "summary": "En Calabre les travailleurs immigr\u00e9s clandestins ont \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9s dans des endroits plus s\u00fbrs, apr\u00e8s les \u00e9meutes qui ont fait pr\u00e8s de 70 bless\u00e9s. La mafia calabraise, la N'drangueta, pourrait \u00eatre \u00e0 l'origine de cette flamb\u00e9e de violence. ", "durationSec": 269, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Calabre", "Italie"], "thematicThemes": ["immigration clandestine", "mafia", "\u00e9meute"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-05-16T03:52:39Z", "speechToTexts": ["16.05.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nRetour maintenant sur les violences qui ont frapp\u00e9 la Calabre dans le sud de l'Italie, les travailleurs immigr\u00e9s clandestins ont \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9s dans des endroits plus s\u00fbrs apr\u00e8s les \u00e9meutes qui ont fait pr\u00e8s de 70 bless\u00e9s la semaine derni\u00e8re, la mafia calabraise, la N'Dranghetta pourrait \u00eatre \u00e0 l'origine de cette flamb\u00e9e de violence, la police italienne a lanc\u00e9 plusieurs enqu\u00eates bonjour Nicolas d'Giannakopoulos. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:22) [98%] :\r\nOui bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:23) [96%] :\r\nPr\u00e9sident de l'Observatoire du Crime organis\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, la mafia qui d\u00e9clenche des \u00e9meutes pour protester contre le renforcement du dispositif anti- mafia en Calabre, \u00e7a vous semble plausible. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:35) [88%] :\r\nC'est une strat\u00e9gie bien que ce Tir un petit peu une balle dans le pied, la meringue \u00e9tag\u00e8res les, les, les, les travailleurs clandestins depuis de nombreuses ann\u00e9es, pas qu'en Calabre, donc c'est clair que l\u00e0 ils ont besoin de cette main-d'oeuvre maintenant il y a eu des bons pos\u00e9es devant des coul\u00e9 il y a une action de la justice, la magistrature et de la police italienne en Calabre justement qui qui fait beaucoup parler d'elle, il y a eu les meurtres de 2 Ciboure il y a, il y a quelque temps qui ont mis aussi les coups de projecteurs apr\u00e8s la Sicile sur la Calabre, c'est clair que la situation devient de plus en plus explosive. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:14) [89%] :\r\nVous le disiez donc la mafia contr\u00f4le ce trafic de clandestins, c'est finalement productif pour ses activit\u00e9s de s'en prendre \u00e0 eux. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:22) [86%] :\r\nBon, c'est contre- productif, vous savez, m\u00eame si les r\u00e9actions du ministre de l'Int\u00e9rieur disait voter les clandestins ont \u00e9t\u00e9 laxistes, on va les renvoyer a 15 millions qui attendent derri\u00e8re donc finalement les structures de gestion sont toujours l\u00e0, le vrai probl\u00e8me il est de vouloir toujours payer moi des choses qui co\u00fbtent toujours payer toujours plus cher, et qu'\u00e0 force de jouer ce jeu- l\u00e0, que ce soit dans le sud de dans le nord ou dans d'autres pays d'Europe qui sont victimes de ce de cette m\u00eame du travail clandestin, voire de formes d'esclavage, h\u00e9 bien on \u00e9chec des entreprises qui jouent le jeu au profit des entreprises mafieuses des alarmes ont \u00e9t\u00e9 sonn\u00e9es sont sonn\u00e9s depuis plusieurs mois sur tous les les chantiers relatifs \u00e0 l'Exposition universelle de 1000 doivent la Queen, monsieur, et c'est un v\u00e9ritable probl\u00e8me et \u00e0 chaque fois on retrouve la par par les clans calabrais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:19) [95%] :\r\nVous diriez que c'est une priorit\u00e9 du gouvernement italien de la lutte contre les mafias. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:24) [86%] :\r\nAlors il y a une grande pol\u00e9mique actuellement puisque, effectivement, il y a des r\u00e9sultats qui sont l\u00e0, qui ont, qui sont mises en avant d'ailleurs par le gouvernement de Noos par rapport \u00e0 \u00e0 ao\u00fbt Arrestation de 2 mafieux par rapport aux saisies de biens et puis d'un autre c\u00f4t\u00e9, on a aussi d'autres sons de cloche, par exemple, la modification de la loi sur l'air, \u00e0 l'occasion des Dirty, c'est-\u00e0-dire de revendre une partie des biens saisis au mafieux m\u00eame, on a des probl\u00e8mes de la magistrature on a j'ai fait un petit peu comme s'il avait une guerre des clans \u00e0 l'interne pour pour g\u00e9rer aussi l'\u00e9conomie l\u00e9gale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:02) [82%] :\r\nVous diriez que les mafias italiennes sont toujours aussi puissante qu'avant aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:08) [90%] :\r\nOui, son son, alors il faut bien distinguer entre les mafia ce qu'on appelle Marcia les clients et les organismes qui proviennent historiquement de Sicile la la Sicile, comme il y a eu un coup de projecteur pendant des ann\u00e9es, voire des d\u00e9cennies, il y a des changements tr\u00e8s profonds de la soci\u00e9t\u00e9 sicilienne qui sont en train de s'op\u00e9rer et pas forc\u00e9ment le cas ni \u00e0 Naples ce qu'on a eu des alertes Camorra pendant, pendant d\u00e9j\u00e0 les, les, ces derni\u00e8res ann\u00e9es notamment fin avec un point central qui est celui de Lambesc Saviano Gomorra qui a mis un petit peu sur la place publique, tout ce qui se passait l\u00e0- bas. \r\nCalabre avec la blague placer des de la ville de pas mal de sp\u00e9cialistes, c'est une des, des, des, des plus riches actuellement et des plus \u00e9tendus, les clients sont pr\u00e9sents dans le monde entier g\u00e8re \u00e9norm\u00e9ment de de trafic diff\u00e9rent, h\u00e9 oui, je veux dire, non seulement les plus riches et les plus puissantes, mais le plus plus international aussi, donc c'est vrai que \u00e7a, \u00e7a se d\u00e9place \u00e0 veux dire vous tapez sur l'une et puis autre 1er march\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:15) [90%] :\r\nNicolas d'Giannakopoulos, merci d'\u00eatre venu quelques minutes en Direct dans ce journal, pr\u00e9sident de l'Observatoire du Crime organis\u00e9, bas\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve, vous r\u00e9pondiez \u00e0 l'invitation de Nicolas, bonne apr\u00e8s- midi \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:25) [57%] :\r\nMerci de l'impr\u00e9vu. \r\n"], "program": {"href": "/programs/D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "id": "D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "name": "Journal de midi"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Racana, David", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Giannakopoulos, Nicolas", "role": "pr\u00e9sident de l'Observatoire du crime organis\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C0F0C50C-2A4A-419E-9240-3723871B79B7", "internalArchiveId": "C0F0C50C-2A4A-419E-9240-3723871B79B7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Rencontre entre Nicolas Buri, \u00e9crivain et une classe de gymnasiens \u00e0 Yverdon, autour du roman \"Pierre de scandale\" (Ed. Actes Sud et d'Autre-Part, 2009)", "publicationDate": "2010-01-11T00:00:00Z", "summary": "Des gymnasiens d'Yverdon s'entretiennent avec le romancier Nicolas Buri. De nombreuses questions sont soulev\u00e9es par son roman \u00abPierre de scandale\u00bb qui revisite la vie de Calvin sans concession. Retenu pour le prix du \"Roman des Romands\", l'\u00e9quivalent du Goncourt des Lyc\u00e9ens en Suisse Romande, le texte de Nicolas Buri a suscit\u00e9 un vif \u00e9change au sein de cette classe du Nord vaudois. Il faut dire que le roman explore des zones d'ombre dans la biographie de Calvin, souvent source d'interrogations. ", "durationSec": 3188, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicThemes": ["\u00e9crivain", "litt\u00e9rature"], "thematicPersons": ["Calvin, Jean"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-08-03T07:30:25Z", "speechToTexts": ["03.08.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:08) [89%] :\r\nBien bonjour Calvin au gymnase, c'est ainsi qu'on pourrait baptiser l'\u00e9mission d'aujourd'hui, vous \u00eates d'entre les lignes, nous sommes ensemble jusqu'\u00e0 midi pour une rencontre \u00e0 plusieurs oui, nous serons beaucoup autour du micro, en pr\u00e9sence d'un \u00e9crivain de Suisse romande et en face de lui, en face de nous, ici \u00e0 Yverdon au gymnase d'Yverdon, une classe de Lecteurs tr\u00e8s attentif qui \u00e9tait pr\u00e9par\u00e9 par leur prof de fran\u00e7ais Dominique dire le vent gu\u00e8re en l'occurrence il s'est associ\u00e9 il s'est impliqu\u00e9, ce professeur de fran\u00e7ais dans un prix litt\u00e9raire dont on conna\u00eetra le d\u00e9nouement dans quelques jours, c'est le roman des Romands une distinction qui la 1\u00e8re du genre \u00e9dition ici en Suisse, qui correspond au Goncourt des lyc\u00e9ens, plus de 10 titres ont \u00e9t\u00e9 s\u00e9lectionn\u00e9s et soumis \u00e0 des gymnasiens, des \u00e9l\u00e8ves de du postobligatoire appel\u00e9e \u00e0 trancher et manifester aussi leur leur jugement critique et vous ici, il y a \u00e0 Yverdon partie enti\u00e8re du du voyage, vous avez souhait\u00e9 rencontrer et Nicolas Buri autour de son roman, paru aux \u00e9ditions d'autre part \u00e0 texte baptis\u00e9 Pierre de scandale, il a paru en 2008, comme l'ensemble des textes soumis au verdict du roman des Romande Nicolas Buri qui nous fait le plaisir de nous rejoindre, ici \u00e0 ce micro, on va pouvoir entrer en mati\u00e8re, tout de suite avec lui le temps encore de quelques notes de musique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:48) [84%] :\r\nPoint Billy. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:04) [93%] :\r\nAlors les auditeurs vous connaissent d\u00e9j\u00e0, Nicolas Buri, puisqu'on a pu vous entendre dans l'entretien que vous aviez accord\u00e9e Jean-Marie F\u00e9lix lors de la sortie du livre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:15) [92%] :\r\nDepuis, le texte est sorti chez Actes Sud en France, il a eu, en somme une seconde vie, alors expliquez -nous comment \u00e7a s'est pass\u00e9, c'est assez rare qu'un livre sorte ici pour ensuite conna\u00eetre un second souffle chez nos voisins fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:30) [81%] :\r\nOui, d'ailleurs Madame. Autre gros de Bel-Air mon \u00e9ditrice chez Actes Sud, dit que cela, c'\u00e9tait la 1\u00e8re fois qu'elle se retrouver dans ce cas de figure, mais lorsque mon excellent \u00e9diteur Pascale Robert. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:40) [86%] :\r\nQui d\u00e9sirait publi\u00e9 ce livre je l'avais rencontr\u00e9 lui avait donn\u00e9 le manuscrit et il y avait un vrai d\u00e9sir de publier ce ce genre \u00e9tait tout \u00e0 fait ravi et mais comme il n'est pas diffus\u00e9e en France, on s'\u00e9tait mis d'accord, ou je lui avais demand\u00e9 de de trouver un \u00e9diteur fran\u00e7ais ce qu'il a, il a fait tr\u00e8s vite et actes Sud a r\u00e9pondu tr\u00e8s vite aussi, avec le le d\u00e9sir de publier rapidement Pierre de scandale. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:11) [95%] :\r\nVous pensez aussi que l'int\u00e9r\u00eat pour Calvin, l'anniversaire qu'on a c\u00e9l\u00e9br\u00e9 tout r\u00e9cemment aussi, \u00e7a joue un r\u00f4le dans cette renaissance en tout cas de ce prolongement du du livre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:24) [83%] :\r\nJ'esp\u00e8re que ceux -l\u00e0 n'ont jou\u00e9 aucun puisque je suis souhaiter que ce soit pas par pure opportunit\u00e9 qu'il \u00e9crit et publi\u00e9 ici et l\u00e0 mais \u00e7a rentre certainement ligne de compte. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:37) [86%] :\r\nVous \u00eates vous- m\u00eame r\u00e9dacteur concepteur, vous avez \u00e9crit d'ailleurs aussi plusieurs sc\u00e9narios, la t\u00e9l\u00e9vision, le cin\u00e9ma, c'est l\u00e0 un texte romanesque qui signe votre entr\u00e9e en sc\u00e8ne dans dans le Champ litt\u00e9raire pour m'ont parl\u00e9 \u00e0 quand remontent vos premi\u00e8res exp\u00e9riences d'\u00e9criture, Nicolas Buri. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:58) [92%] :\r\nDonc mes premi\u00e8res exp\u00e9riences d'\u00e9criture, c'est effectivement comme vous l'avez dit, avec le sc\u00e9nario de t\u00e9l\u00e9vision et de cin\u00e9ma, et l'origine de Pierre de scandale, c'est un traitement pour la t\u00e9l\u00e9vision que j'avais \u00e9crit avec un ami Dominique noble, le film n'avait pas pu \u00eatre financ\u00e9es le le un film historique et il faut savoir que \u00e7a co\u00fbte tr\u00e8s cher et au Dominique Noblet a disparu et quelques ann\u00e9es plus tard, je suis retomb\u00e9 sur ce traitement et je me suis dit qu'il valait vraiment la peine de de l'amplifier, de le travailler et de lui donner une dimension romanesque. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:35) [98%] :\r\nCe que j'ai fait 10 ans plus tard. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:38) [88%] :\r\nVous participez de mani\u00e8re \u00e9videmment tr\u00e8s, tr\u00e8s volontaire, mais aussi un peu malgr\u00e9 vous, \u00e0 cette s\u00e9lection du du Roman des Romands qu'est -ce que \u00e7a vous a d\u00e9j\u00e0 apport\u00e9 qu'est -ce qui tranche avec la d\u00e9marche journalistique traditionnelle, Nicolas Buri. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:56) [86%] :\r\nAlors \u00e7a c'est passionnant, c'est une grande chance de de rencontrer un public jeune, parce que j'ai, j'ai pas eu l'occasion avant cette exp\u00e9rience du roman, des romans de rencontrer un jeune public, ce qui change c'est c'est la d\u00e9complexion, j'ai envie de dire, c'est-\u00e0-dire que les les questions sont souvent moins \u00e0 moins intense. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:13) [91%] :\r\nDe ma part et parfois plus nerveuse aussi elle s'int\u00e9ressait \u00e0 des ph\u00e9nom\u00e8nes qui touchent plus aux raisons pour lesquelles aux motivations \u00e0 la raison d'\u00e9crire et. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:29) [88%] :\r\nDe ce point de vue l\u00e0 on entre quelque part plus dans dans dans le travail proprement dit de de l'\u00e9crivain qui qui choisit qui fait le choix d'un un sujet et d'un, et d'un Style. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:43) [89%] :\r\nAlors ce ce texte, ce livre, on va, on va y venir avec vos questions, vous ici, qui avaient lu ce ce texte tr\u00e8s attentivement, mais dire que Pierre de scandale, \u00e7a n'est pas uniquement une biographie est de loin pas une biographie de de Calvin \u00e0 la lettre, vous avez souhait\u00e9 il y a port\u00e9 aussi votre part de de cr\u00e9ateurs, une part de de fiction, Nicolas Buri, en reprenant des \u00e9l\u00e9ments importants du parcours de l'homme, on va pouvoir s'en contre avec vos vos questions pr\u00e9ciser encore que la s\u00e9lection et le surtout le palmar\u00e8s sera connu le 22 janvier et qu'\u00e0 ce titre- l\u00e0, espace 2 se fera l'\u00e9cho de de l'\u00e9v\u00e9nement, on parlera \u00e9videmment du du laur\u00e9at, le moment venu, pour l'heure, je me tourne vers vous Estelle vous souhaitiez ouvrir les les feux alors Estelle, c'est \u00e0 vous, pour la 1\u00e8re question. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:06:40) [90%] :\r\nEt alors en fait moi j'aurais bien voulu savoir en fait pourquoi vous avez choisi Calvin. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:46) [94%] :\r\nPourquoi j'ai choisi de, de, de raconter l'histoire de Calvin c'est pas du. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:51) [85%] :\r\nTout le jeu, je tiens \u00e0 le dire d'embl\u00e9e, pour parler de Calvin -en en bien ou en mal, comme le disait la Roche. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:00) [87%] :\r\nFoucault, il y a des roues, en bien comme en mal, et je ne sais c'est capital pour moins que le h\u00e9ros du livre, soit les 2, donc je dirais que le choix de de ce sujet, tiens, un certain nombre n'ont pas d'avis sur le personnage mais de de sensations qu'il m'a laiss\u00e9 au cours de de mon existence parce que, comme mon prochain livre, j'ai \u00e9crit \u00e0 partir de 2 choses qui m'ont laiss\u00e9 des impressions assez forte, j'ai peut-\u00eatre une anecdote assez amusante, a racont\u00e9 \u00e0 ce sujet lorsque j'avais 8 ans, j'\u00e9tais le seul enfant de mon village \u00e0 ne pas aller au cat\u00e9chisme protestant, les autres aller aux catholiques aux protestants et le c'\u00e9tait \u00e0 Gen\u00e8ve s'\u00e9tait \u00e0 Gen\u00e8ve dans la commune de 3 noeuds et le le Pasteur de ce village avait envoy\u00e9 une lettre \u00e0 mon p\u00e8re qui se terminait par cette question une longue lettre donc je je le pr\u00e9cise, qui se terminait par la question : votre chemin de vie se d\u00e9tache -t-il donc compl\u00e8tement de l'\u00e9glise, \u00e0 quoi, mon p\u00e8re avait r\u00e9pondu sur une carte de visite \u00e0 la question de points oui donc \u00e9videmment \u00e7a laisse \u00e7a, \u00e7a laisse une une certaine impression \u00e0 cet \u00e2ge -l\u00e0, et une question qui, qui en a sans doute provoqu\u00e9 d'autres, au point qu'\u00e0 l'universit\u00e9, je me souviens de me demander, je me demandais pourquoi protestant a \u00e9t\u00e9 d'une part, une sorte de de bien faire pour l'universit\u00e9 pour leur sinon pour un certain nombre de raisons pour la prosp\u00e9rit\u00e9 \u00e9conomique mais aussi une injure est une insulte \u00e0 \u00eatre protestant voir calviniste plus injurieux encore d\u00e9signant quelqu'un qui fait l'\u00e9conomie de la vie qui p\u00eache par exc\u00e8s de rigueur, alors on pourra, on pourra toujours discuter de \u00e7a par la suite, je pense qu'il y a des questions qui permettront d'aborder le sujet. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:08:44) [85%] :\r\nHelena, moi je veux savoir, c'\u00e9tait par rapport \u00e0 vous votre croyance religion que les choses se Calment. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:08:51) [91%] :\r\nPas du tout, j'ai lu l'autre jour une tr\u00e8s belle phrase d'un \u00e9crivain am\u00e9ricain Julian Barnes qui, qui parle de la fureur de l'int\u00e9r\u00eat suscit\u00e9 alors je je je parlerai pour ma part, de la de de l'int\u00e9rieur ou de. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:06) [90%] :\r\nDu d\u00e9sappointement ou de l'\u00e9tonnement de l'int\u00e9r\u00eat suscit\u00e9 donc tout \u00e7a pour dire je suis ath\u00e9e, mais tout \u00e0 fait ouvert \u00e0 Christian au cours d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:17) [91%] :\r\nEn \u00e9tant ath\u00e9e on peut d'autant mieux saisir \u00e0 la fois le monde religieux le ph\u00e9nom\u00e8ne religieux de l'ext\u00e9rieur, il faut pour le romancier que vous \u00eates et certaines ext\u00e9riorit\u00e9 par rapport au sujet. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:09:31) [92%] :\r\nDisons que le ph\u00e9nom\u00e8ne religieux n'est pas tout \u00e0 fait une alt\u00e9rit\u00e9 lorsqu'on a grandi dans un milieu protestant, j'ai moi- m\u00eame eu beaucoup d'amis, j'ai eu un certain nombre d'amis, enfin plusieurs en tout cas, fils et fille de Pasteur, mon p\u00e8re vient d'une famille protestante, ma m\u00e8re est iranienne et vient d'une famille moiti\u00e9 orthodoxe moiti\u00e9 musulmane donc le le fait religieux. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:57) [91%] :\r\nMais je viens d'une famille comme je l'ai d\u00e9j\u00e0 dit tout \u00e0 fait la\u00efque, voire ath\u00e9e et je crois que l'\u00e9ducation \u00e0 Gen\u00e8ve o\u00f9 les laisse l'h\u00e9ritage de. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:12) [96%] :\r\nDe Calvin et du protestantisme est quand m\u00eame assez pr\u00e9sent pour qu'il ne s'agissait pas d'une d'une alt\u00e9rit\u00e9 radicale. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:18) [90%] :\r\nMais je ne sais pas, maintenant, n'\u00e9tant pas moi- m\u00eame croyant si le fait des trait\u00e9s me permet mieux ou moins bien d'aborder la question. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:30) [98%] :\r\nM\u00e9lanie vous souhaitiez prendre la parole, on vous \u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:10:34) [87%] :\r\nOui, alors moi je me demandais si pour vous aider \u00e0 r\u00e9diger ce livre, vous \u00eates inspir\u00e9 d'\u00e9v\u00e9nements ou d'exp\u00e9riences que vous aurez vous- m\u00eame personnellement v\u00e9cu. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:44) [92%] :\r\nDisons que j'ai toujours eu un go\u00fbt pour l'introspection, c'est un livre \u00e0 la majoritairement presque enti\u00e8rement \u00e0 la 1\u00e8re personne donc c'est un peu notre respectivement du personnage, et il y a l\u00e0, \u00e0 la fois un lien entre le choix du sujet mon go\u00fbt pour l'introspection, mais l'introspection et tout se fait aussi partie du sujet puisque c'est. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:03) [79%] :\r\nC'est un des apports du protestantisme je me sans faire un un petit cours, je dirais que le le Calvin lundi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:11) [89%] :\r\nDu ventre de notre m\u00e8re nous n'apportons que Malisse et perversit\u00e9, tout au long de notre vie, nous ne sommes, nous nous sommes p\u00eacheurs et d\u00e8s le ventre de notre m\u00e8re nous sommes aussi condamn\u00e9 au salut ou \u00e0 la damnation quand on est accus\u00e9 de la sorte, on finit par se demander ce qu'on a fait ce se demander ce qu'on a fait c'est c'est le d\u00e9but de l'introspection, c'est, on peut se rendre compte que les grands introspectif qui marque une une profonde rupture dans, dans, dans la culture occidentale, \u00e0 la fois du c\u00f4t\u00e9 de la peinture avec Munch, fils de Pasteur, Nietzsche, fils de Pasteur Kierkegaard, fils de Pasteur Rousseau aussi je dirais qui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:49) [89%] :\r\nQui est le le grand introspectif, \u00e0 l'origine du du romantisme, il y a l\u00e0 un rapport pour moi, c'est \u00e9vident, avec une \u00e9ducation protestante, m\u00eame si dans le cas d'Oslo, il l'a reni\u00e9e par la suite, c'est aussi une mani\u00e8re de, de, de faire vivre cette question de la culpabilit\u00e9 et de l'introspection. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:08) [91%] :\r\nAlors Lo\u00efk votre question, pourquoi vous avez choisi comme titre de votre roman Pierre de scandale. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:14) [91%] :\r\nPierre de scandale, donc comme vous pouvez le voir en exergue, c'est une cit\u00e9 \u00e7a \u00e7a vient d'une citation de Calvin, d'abord, qui dit J\u00e9sus Christ je ne serait pas le sauveur du monde, s'il n'\u00e9tait Pierre de scandale, ce qu'on peut entendre Pierre de scandale comme une expression qui qui nous dit que lorsqu'il y a une une conviction et une id\u00e9e, un mot, une attitude, une posture qui d\u00e9range, elle est une Pierre de scandale, c'est-\u00e0-dire une occasion de disputes et une occasion de transformation et de et de changement, donc c'est dans ce sens -l\u00e0 qu'on peut l'entendre comme ceux qui le conflit et par la force des choses, le une modification des des consciences en l'occurrence. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:12:56) [87%] :\r\nClaudia alors est -ce que vous avez effectu\u00e9 un travail sur le vocabulaire dans les dialogues pour qu'ils correspondent \u00e0 la langue du 16\u00e8me si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:05) [88%] :\r\nAlors, je ne voulais pas faire du faux au XVIe si\u00e8cle dans les dialogues, donc vous pouvez voir qu'on trouve effectivement des mots du 16\u00e8me parfois pas \u00e9norm\u00e9ment, mais qu'on a un dialogue assez vif, assez parl\u00e9 et assez moderne parce que lorsqu'on lit particuli\u00e8rement les, les, les, l'historiographie donc le l'histoire \u00e9crite \u00e0 ce moment -l\u00e0, on voit une libert\u00e9 un Style tout \u00e0 fait, qui correspond en rien au Style acad\u00e9mique cours que peuvent avoir les historiens aujourd'hui dans un Style tr\u00e8s libre ou l'injure, l'invective la raillerie sont tr\u00e8s pr\u00e9sents chez Calvin lui- m\u00eame d'ailleurs qui donne un rire autant qu'a pens\u00e9 c'est : c'est d'ailleurs une des grandes d\u00e9couvertes que j'ai fait au tout d\u00e9but de de de s'travaille c'est que Calvin \u00e9tait, avait beaucoup d'humour, notamment dans le trait\u00e9 des reliques beaucoup un sens tr\u00e8s offensif de, de, de, de l'argument aussi et \u00e7a m'a guid\u00e9 tout \u00e7a m'a guid\u00e9 vers des dialogues assez libre et qui qui peuvent parfois sembler \u00eatre des dialogues d'aujourd'hui n'\u00e9tait le vocabulaire qui effectivement parfois, parfois, est un vocabulaire qui prend, prend sa source dans, dans, dans celui du XVIe, \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:30) [89%] :\r\nIl y avait quelque chose de tranchant de mordant dans la personne de de Calvin, dans son plus en parler Nicolas Buri qui vous a qui vous a s\u00e9duit et qui peut-\u00eatre depuis a \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement recouvert par toutes sortes de de clich\u00e9s, c'\u00e9tait aussi \u00e7a le le but de votre d\u00e9marche, retrouvez ce ce sens de de l'attaque. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:51) [93%] :\r\nDe l'attaquer et de la complexit\u00e9 parce que c'est vrai que lorsqu'on aborde Calvin lorsque m\u00eame je disais en \u00e9crivant ce ce ce bouquin aux gens que j'\u00e9crivais sur lequel une dizaine, pourquoi tu \u00e9cris sur ce salaud, alors comme je le disais avant le c'est un h\u00e9ros en mal et en bien et le bien, c'est effectivement. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:11) [92%] :\r\nCette formidable capacit\u00e9 \u00e0 combattre tout du long de ce de de sa vie, c'est quelqu'un qui affronte ses adversaires dans dans des duels formidable. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:15:23) [83%] :\r\nEt avec un verbe inventif veux dire il y a chez Calvin vraiment une un plaisir de la langue quand il quand il parle des femmes qui se saoulent du jus de l'homme pour d\u00e9signer les prostitu\u00e9es quand il se moque des catholiques, il y a une une verve absolument formidable et c'est, c'est c'est vraiment le Calvin qui donne aussi \u00e0 rire. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:15:44) [87%] :\r\nEt vous, ici, les \u00e9l\u00e8ves qui avaient ce livre, je rappelle, vous avez entre 16 et 20 ans vous avez \u00e9t\u00e9 sensible \u00e0 cette verve \u00e0 ce c\u00f4t\u00e9 peut-\u00eatre inhabituelle inattendue de de Calvin qui voudrait peut-\u00eatre juste donner une impression de lecture est -ce que \u00e7a figure la figure de de Calvin, fait scandale ou non apr\u00e8s la lecture de du texte de de Nicolas Buri, \u00c9milie. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:16:11) [86%] :\r\nJe trouve qu'il fait scandale plut\u00f4t apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 chass\u00e9s de Gen\u00e8ve et \u00e0 parler, a commenc\u00e9 \u00e0 r\u00e9former trop fortement Gen\u00e8ve avant on \u00e9tait presque pris de piti\u00e9 pour sa ville et grands qui est presque charismatique qui nous fait envie \u00e0 conna\u00eetre et lorsqu'il retourne \u00e0 Gen\u00e8ve, on a juste envie de le prendre, d\u00e9sol\u00e9 mais c'est comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:34) [87%] :\r\nNicolas Buri alors, effectivement, c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant, il y a des r\u00e9actions tr\u00e8s contrast\u00e9es, certains pensent que ce stand qui humanisent le personnage, d'autres pensent que c'est, c'est un livre qui d\u00e9nonce, comme j'ai, je, je, je fais une petite parenth\u00e8se mais au Qu\u00e9bec o\u00f9 il y a eu un ou 2 articles sur le Livret -il int\u00e9ress\u00e9 les gens et son grand pays catholique, ils sont cern\u00e9s par les protestants am\u00e9ricains qu'ils identifient \u00e0 Bush et \u00e0 ses conseillers qui sont d\u00e9sol\u00e9s calviniste, on peut lire ou qui se revendiquent du calvinisme qui n'a pas d'chose aurait Calvin, mais enfin quand m\u00eame, c'est ce qui fait qu'au Qu\u00e9bec, on a dit que c'\u00e9tait le livre qui d\u00e9non\u00e7ait la stupidit\u00e9 l'inquisition protestante, ici c'est le livre qui humanise Calvin maintenant ce qu'on peut dire sur ce ce mouvement que que vous d\u00e9crivez d'un d'un personnage qu'on elle on a une empathie au d\u00e9but et qu'on pourrait avoir envie de de pendre \u00e0 la fin, c'est un peu l'histoire de, de, de beaucoup de r\u00e9volutionnaires. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:33) [87%] :\r\nQui, une fois qu'ils sont arriv\u00e9s sont attaqu\u00e9s de toutes parts sont attaqu\u00e9s principalement souvent sur les aspects saillants de leur pens\u00e9es qui ne sont peut-\u00eatre pas les plus int\u00e9ressants pour Calvin, c'\u00e9tait la pr\u00e9destination, donc je le disais, le fait que qu'on qu'on soit condamn\u00e9 d\u00e8s l'origine au salut ou \u00e0 la damnation qui est une id\u00e9e assez affreuse et elle va \u00eatre attaqu\u00e9 surtout l\u00e0- dessus se crisper l\u00e0- dessus et \u00e0 voir ce visage assez sombre et il a de plus en plus d'ennemis d'ennemis, de plus en plus radicaux et sa sa tyrannie si on peut parler tyrannie, \u00e7a se voit dans le fond, sur le face \u00e0 face avec ses ennemis, et cette id\u00e9e de face \u00e0 face est tr\u00e8s importante chez chez ce ce ce type de personnage qui transforment la r\u00e9alit\u00e9 les consciences, c'est que tout \u00e0 coup, ils ont de vrais ennemis qui ont un visage, et qui, et qui sont aussi. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:18:29) [89%] :\r\nPeut-\u00eatre parfois radicaux que lui donc le face \u00e0 face dans le fonds cr\u00e9\u00e9 cette crispation ce c\u00f4t\u00e9 Obsidienne de la pens\u00e9e, et cet aspect de plus en plus dur du personnel. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:42) [90%] :\r\nOn va faire une petite pause musicale, si vous \u00eates d'accord, en lien Direct avec le propos du jour ici de l'orgue de l'orgue d'\u00e9glise jouer version jazz par Claire Fischer. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:19:14) [66%] :\r\nLe bureau de d'probl\u00e8me pour \u00e0 Pweto a pignon Dominique. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:19:26) [79%] :\r\nBonjour, y en a point elle d'motivation pour une. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:19:41) [83%] :\r\nDonc, depuis le m\u00eame point. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:19:46) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:19:47) [78%] :\r\nIl est patron du Poitou vendredi au Pinault-Printemps-Redoute beaucoup la grippe du public pour que Khartoum tourisme politique donc point. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:20:02) [59%] :\r\nC'est-\u00e0-dire tout de ou d'adopter, c'est-\u00e0-dire qu'il peut de peut tout interdire toute. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:20:07) [74%] :\r\nJe devais de m\u00eame du truc. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:20:17) [71%] :\r\nVoil\u00e0 pourquoi la garde tout de m\u00eame point Philippe point. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:20:31) [80%] :\r\nIl porte. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:34) [90%] :\r\nLe phras\u00e9 le lier l'encha\u00eenement et le sens de l'improvisation de Claire Fischer ici \u00e0 l'orgue pour rebondir et surtout nous et vous rappeler que nous parlons aujourd'hui de de Calvin, non pas \u00e0 l'occasion de son anniversaire, mais. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:20:51) [90%] :\r\nDe la rencontre entre une classe de gymnasiens d'Yverdon et le roman de Nicolas Buri qui lui a consacr\u00e9 Pierre de scandale et ce dans le cadre de du prix du Roman des Romands un prix litt\u00e9raire dont on conna\u00eetra le d\u00e9nouement ce mois de janvier, alors on poursuit la s\u00e9rie des questions ici qui aimerait prendre la parole, \u00c9milie. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:21:15) [93%] :\r\nLes femmes, elles ne tiennent pas en grand r\u00f4le dans votre livre, alors oui, le sujet c'est Calvin principalement mais pourquoi vous ne parlez pas plus des femmes. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:21:25) [85%] :\r\nLes femmes qui sont dans ce livre, il est une figure de femme quand m\u00eame tr\u00e8s importante qui est Fran\u00e7oise. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:31) [90%] :\r\nPerrin, qui cr\u00e9e une arm\u00e9e de danseuses, c'est-\u00e0-dire de 2 femmes qui dans le corps s'expriment parce que le le le calvinisme c'est aussi avec la la r\u00e9glementation des v\u00eatements, une sorte de d'asservissement du corps ou de diminution de de l'expression du corps et une mani\u00e8re de de r\u00e9sister, on la trouve chez cette femme qui cr\u00e9e, c'est justement cette arm\u00e9e de danseuses et \u00e7a me semble, \u00e7a me semble une figure quand m\u00eame de de r\u00e9sistance qui est assez marquant dans le livre en main. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:09) [89%] :\r\nNon, Calvin disait lui- m\u00eame qu'il souhaite trouver une femme \u00e9conome. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:22:16) [87%] :\r\nDiscr\u00e8te, je, je le cite de m\u00e9moire, donc je, je, je ne sais plus exactement quels sont ses termes mais, disons, une femme qui ne se manifestent pas par une vie publique trop trop donc il il est vrai qu'\u00e0 partir de la. \r\nIl y avait assez peu de mati\u00e8re pour donner beaucoup de place aux femmes, mais j'ai quand m\u00eame souhait\u00e9 cette Fran\u00e7oise Perrin, qui est une figure tout \u00e0 fait saillantes contre- r\u00e9volutionnaire dans sa situation. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:22:49) [86%] :\r\n\u00c9milie, vous souhaitiez reposer encore une question. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:22:51) [84%] :\r\nComment se fait- il que dans ce livre, Calvin Pace du r\u00e9formateur pacifiste timide qui veut pas trop s'imposer aux Calvin r\u00e9formateur presque trop violent, extr\u00e9miste qu'il est \u00e0 la fin de l'oeuvre c'est juste par orgueil ou parce qu'il a \u00e9t\u00e9 chass\u00e9 de Gen\u00e8ve, o\u00f9 vous, il y avait un facteur. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:12) [90%] :\r\nAlors c'est un c'est un parcours qui n'est pas seulement propre \u00e0 Calvin, comme je le disais c'est propre \u00e0 beaucoup de r\u00e9volutionnaires, mais il y a toujours, quand on est jeune, particuli\u00e8rement chez chez les g\u00eaner et chez les r\u00e9volutionnaires de de g\u00e9nie a fortiori cette dualit\u00e9 entre l'immensit\u00e9 du d\u00e9sir et la la la petitesse de la r\u00e9alit\u00e9 dans laquelle on se trouve, qui \u00e9tait pour lui le le le carcan catholique et de la scolastique de de la philosophie telle qu'il a pu la prendre au coll\u00e8ge, donc il y a vraiment cette volont\u00e9 de d\u00e9passer de de briser un certain nombre de choses de d\u00e9tendre les relations qu'on peut avoir, adieu sans, sans passer par les interm\u00e9diaires de l'\u00e9glise et effectivement une fois qu'on se construit, qu'on construit une pens\u00e9e c'est vraiment cette id\u00e9e de de l'adversit\u00e9 aussi qui qui finit par r\u00e9duire une pens\u00e9e ou. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:11) [92%] :\r\nNe plus qu'ne ne ne plus donner \u00e0 voir que. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:24:16) [93%] :\r\nLes c\u00f4t\u00e9s les plus contest\u00e9s et les c\u00f4t\u00e9s les plus contest\u00e9es ne sont pas forc\u00e9ment les plus int\u00e9ressants, mais comme il est tr\u00e8s contest\u00e9e, il faut quand m\u00eame, il faut quand m\u00eame aussi se souvenir qu'il y a le projet. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:30) [93%] :\r\nD'\u00e9radication de cette ville de cette religion, je veux dire les menaces sont tr\u00e8s pr\u00e9sentes, c'est quand m\u00eame, il est quand m\u00eame en \u00e9tat de guerre totale en permanence ce personnage, donc il sera. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:42) [86%] :\r\nIl. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:24:43) [86%] :\r\nFaut le placer dans ce contexte -l\u00e0 pour voir aussi peut-\u00eatre la la la duret\u00e9 de ses r\u00e9actions et de ces condamnations. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:24:53) [83%] :\r\n\u00c9tienne alors Alesi. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:24:55) [85%] :\r\nAu d\u00e9but de la mission 11 et dit que vous l'avez \u00e9crit ce livre, enfin l'histoire dans un but dans sc\u00e9nario de film ma question : quel a \u00e9t\u00e9 le travail pour passer de l'\u00e9criture cin\u00e9matographique \u00e0 l'\u00e9criture litt\u00e9raire qu'est -ce que vous ajout\u00e9 ou ou peut-\u00eatre tir\u00e9 du livre : quel a \u00e9t\u00e9 le l'effort r\u00e9alis\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:25:22) [87%] :\r\nLes forces et celui de et de toute fa\u00e7on c'est d'abord un effort mais c'est c'est c'est la pens\u00e9e du personnage lorsqu'on \u00e9crit pour la t\u00e9l\u00e9vision ou le cin\u00e9ma, on montre plut\u00f4t, comme on dit ici le personnage, c'est un livre \u00e0 la 1\u00e8re personne donc le personnage se raconte, on est donc souvent, tr\u00e8s souvent, m\u00eame dans la. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:25:43) [86%] :\r\nCette du personnage, c'est que c'est ce qui est un travail plus litt\u00e9raire que c'est sc\u00e9naristique d\u00e9j\u00e0 ensuite je dirais que le dans l'autre sens livre garde des traces tr\u00e8s pr\u00e9sente de l'de de l'\u00e9criture d'une \u00e9criture qui rel\u00e8ve du du sc\u00e9nario avec cette double pas contrainte mais ce cette double ce double travail de l'Ellipses et du choix, \u00e7a, \u00e7a reste quand m\u00eame assez sc\u00e9naristique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:26:15) [73%] :\r\nQuand vous dites ellipse et et je crois qu'est -ce que vous entendez par l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:26:19) [88%] :\r\nL'Ellipses d'une part parce que on on passe d'un moment de la vie du personnage \u00e0 un autre moment de sa vie et ses moments sont toujours des moments qui ne sont pas anodins ou relativement cruciaux et ce ces 2 moments o\u00f9 le personnage est en action, donc l\u00e0 il y a quelque chose qui reste assez sc\u00e9naristique et d'autre de vos camarades dans d'autres coll\u00e8ges ont souvent dit, et bah \u00e0 plusieurs reprises c'est ressorti que se livrent se lisait comme un film, ce qui n'est pas du tout pour me d\u00e9plaire, on peut retrouver d'autres d'autres choses qui rel\u00e8vent du sc\u00e9nario dans dans cette \u00e9criture romanesque la n\u00e9anmoins, c'est par exemple le l'\u00e9v\u00e9nement inaugural, c'est-\u00e0-dire que le le fait le se, \u00e0 ce qu'on appelle en \u00e9criture de sc\u00e9narios un Fleming devices, c'est-\u00e0-dire \u00e0 un moment o\u00f9 le personnage se rem\u00e9morer d\u00e9vie de sa vie \u00e0 partir d'un d'un \u00e9v\u00e9nement qui, qui est dans dans Pierre de scandale que Calvin est confront\u00e9 \u00e0 des acteurs qui r\u00e9cite un n'texte qu'il a un accident de sant\u00e9, et comme on le sait, quand on sent la mort venir la mort est un aspirateur, un souvenir et j'utilise cette fils jeudi cette ficelle volontairement qui est d'ailleurs une ficelle ces grottes grossi\u00e8re de nombre de de mauvais films hollywoodiens de source et toute l'action dans dans un trauma de l'enfance, alors \u00e7a peut \u00eatre bien fait, mal fait, j'esp\u00e8re que que j'ai bien fait mais c'est typiquement quelque chose qui rel\u00e8ve aussi d'un proc\u00e9d\u00e9 qu'on trouve souvent dans le sc\u00e9nario. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:27:56) [91%] :\r\nMelinda, on vous \u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:27:58) [86%] :\r\nToujours \u00e0 propos de votre projet de film, vous avez utilis\u00e9 au d\u00e9but de l'\u00e9mission que pour des raisons financi\u00e8res et pas pu \u00e0 l'\u00e9poque, r\u00e9alis\u00e9, ce film est -ce que vous pensez que la publication de votre livre va finalement forme peut servir de tremplin \u00e0 r\u00e9aliser un film. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:28:19) [99%] :\r\nAlors je je l'esp\u00e8re, il y a une. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:28:23) [88%] :\r\nMaison de production qui a, qui avait pris une option lorsque le livret soap point Preud'avait achet\u00e9 une option pour pour se livrer une option d'une ann\u00e9e, nous avons \u00e9t\u00e9 voir des producteurs \u00e0 Paris avec le avec le producteur suisse, donc qui \u00e9tait enchant\u00e9s, mais il faut toujours \u00e9videmment avoir des cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision qui et qui rentre dans le projet pour le pour le financer, et je crois, je crois que l'on n'a pas trouv\u00e9 de cha\u00eenes fran\u00e7aises qui souhaitaient financer en l'occurrence un t\u00e9l\u00e9film sur Calvin, alors j'ai re\u00e7u d'autres propositions, mais qui pour l'instant n'ont pas abouti mais je serais pas contre naturellement et ce serait assez naturel que ce livre, qui a commenc\u00e9 comme un un traitement de films retourne au sc\u00e9nario apr\u00e8s \u00eatre pass\u00e9 par le roman. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:29:21) [89%] :\r\nEt par la France par l'\u00e9diteur Actes Sud aussi Nicolas Buri on le, on le signaler, on en d\u00e9but d'\u00e9mission, on est toujours ici donc au au gymnase de d'Yverdon pour cette rencontre avec vous les gymnasiens de la classe du du professeur de votre professeur de 2 Fran\u00e7ais Dominique dire le vent gu\u00e8re qui veut prendre la parole H\u00e9l\u00e8ne oui alors. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:29:45) [88%] :\r\nAlors je me demandais pourquoi vous aviez \u00e9crit en roman plut\u00f4t qu'une biographie ou en documentaire sur calme. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:29:52) [93%] :\r\nNicolas Buri pour une 1\u00e8re raison c'est que ce qui m'int\u00e9resse, ce que j'avais envie de transmettre, c'est ce n'est pas de, de, de raconter la vie de Calvin, mais c'est de faire passer un certain nombre de sensations qui sont celles du personnage et qui viennent aussi. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:30:10) [85%] :\r\nDe de de l'h\u00e9ritage, ou 2002. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:30:13) [91%] :\r\nDes impressions que j'ai eu \u00e0 son \u00e9gard \u00e0 son \u00e9gard et aussi \u00e0 la guerre, une guerre au dispute de ce temps- l\u00e0, qui laisse encore aujourd'hui un h\u00e9ritage et des traces, c'est une chose et puis, c'est donc un travail qu'il faut aussi voir comme un un un travail personnel et \u00e9crire une biographie d'abord je ne suis pas historien, donc je n'aurais pas \u00e9t\u00e9 capable, c'est une oeuvre de fiction que que j'ai choisi et comme je le disais avant la biographie doit s'effacer pour laisser la place aux contradictions et au moment saillants de la vie du personnage, d'o\u00f9 la part de fiction aussi puisqu'il y a, il y a un an, un certain nombre de personnages qui sont des personnages de fiction, et qui sert justement \u00e0 r\u00e9v\u00e9ler, donner \u00e0 l'action, une port\u00e9e et des cons\u00e9quences sur la vie du du protagoniste. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:31:17) [86%] :\r\nMais o\u00f9 commence la fiction Nicolas Buri par rapport aux \u00e9v\u00e9nements que vous utilisez sur lesquelles vous vous reposez -vous hein, de fa\u00e7on Jagger scientifique document\u00e9e documentaire est -ce que c'est dans l'invention de certains personnages dans l'exploration de zones d'ombre que l'histoire les historiens n'ont peut-\u00eatre pas retenu \u00e7a situe au. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:31:42) [88%] :\r\nAlors, vous faites bien, vous avez raison de dire que les les lacunes de la biographie cette fois de Calvin sont particuli\u00e8rement profitable \u00e0 l'\u00e9criture par exemple son enfant, c'est tr\u00e8s peu raconter, donc \u00e9videmment ce tout tout tout ce moment o\u00f9 o\u00f9 se manifestent le le d\u00e9sir et les raisons de, de, de transformer la r\u00e9alit\u00e9 chez Calvin dans l'enfance, pr\u00e9cis\u00e9ment, comme elle n'a pas \u00e9t\u00e9 peu \u00e9crites et pourra compter. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:32:09) [93%] :\r\nLa fiction intervient massivement plus Taos au ensuite il y a, il y a vraiment des choses assez passionnante entre le vrai et le. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:32:20) [84%] :\r\nFaut entre la par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:32:22) [87%] :\r\nPar exemple, je peux donner l'exemple que je prenais un \u00e9v\u00e9nement qui qui me vient en t\u00eate c'est que je raconte l'affaire d\u00e9bute peste ou les gens \u00e0 Gen\u00e8ve propage sciemment la peste donc des criminels enduisent les poign\u00e9es de portes de d'un nouveau mais ce qui faire fabriquer \u00e0 partir de bubons de 2 cadavres ils enduisent les portes et la la peste se propage dans la ville, on sait que c'est pour une raison crapuleuse puisque les tribunaux de l'\u00e9poque ont jug\u00e9 ces actes. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:32:51) [78%] :\r\nEt dans le livre, j'ai j'ai en cela un complot catholique pour \u00e9liminer la ville. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:32:59) [90%] :\r\nAlors ce complot \u00e9taient l\u00e0, \u00e9taient l\u00e0, en germe, plus tard il y aura l'escalade de quelque 30 ou 40 ans apr\u00e8s la mort de Calvin et l'escalade \u00e0 ce qu'on aussi bien connu des Genevois, on oublie toujours de dire que les les Savoyards avaient ordre de tuer tous les m\u00e2les de la ville, b\u00e9b\u00e9s compris ce qui est bien un projet d'extermination, donc, mais dans ce cas pr\u00e9cis d'un \u00e9v\u00e9nement crapuleux je je fais un \u00e9v\u00e9nement plus large qui qui met en jeu la volont\u00e9 d'exterminer les protestants \u00e0 ce moment -l\u00e0, c'est un petit exemple d'autres exemples concernent la le le d\u00e9roulement du r\u00e9cit et l'arc dramatique des personnages, j'ai une figure d'inquisiteur qui est l\u00e0, du d\u00e9but \u00e0 la fin, or il y a eu durant l'\u00e9tendue de la p\u00e9riode que je raconte plusieurs inquisiteur mais c'\u00e9tait pour d\u00e9signer, pour une fonction dramaturgique je souhaitais avoir un un inquisiteur qui est donc un bain pur personnage de fiction Laurent Pierre de scandale. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:34:08) [82%] :\r\nFiction r\u00e9alit\u00e9 r\u00e9alit\u00e9 historique, je vous laisse juge dans ce nouvel extr\u00eame m\u00e9dical, il est toujours sign\u00e9 Claire Fischer, il est \u00e0 l'orgue pour un morceau l\u00e0 encore r\u00e9solu ment jazz. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:34:22) [76%] :\r\nPour ce qui est du monde. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:34:27) [70%] :\r\nCom. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:34:38) [62%] :\r\nEt on est parti pour. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:34:42) [87%] :\r\nIci, bonjour \u00e0 tous. \r\nPourquoi donc point. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:35:28) [66%] :\r\nPour pour pour. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:35:32) [57%] :\r\n2 morts pourquoi : pour toute commande. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:35:37) [59%] :\r\nEt surtout d'donc on a plus l'ann\u00e9e de tout d'une quinzaine demi- journ\u00e9e. \r\n\u00e0 pour tout alors que nous donne un peu d'air tous les points. \r\nDonc le plus pour aller beaucoup de points, on donc encore. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:36:34) [59%] :\r\nPoint d'eau. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:36:53) [82%] :\r\nD'un. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:36:56) [87%] :\r\nOn revient ici \u00e0 \u00e0 Yverdon gymnase d'Yverdon sur la pointe 10 des touches de l'ordre de Claire Fischer, \u00e0 l'instant pour reprend de la conversation avec vous les gymnasiens qui avaient entre 16 et 20. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:37:11) [82%] :\r\nMoi qui avais lu tr\u00e8s attentivement, tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment, le roman de de Nicolas Buri Pierre de scandale en lice pour le prix litt\u00e9raire 1\u00e8re \u00e9dition du genre en Suisse romande du prix litt\u00e9raire du roman des Romands le verdict sera d\u00e9livr\u00e9, le 22 en janvier prochain, alors je tournais regard vers oui c'est \u00e7a, H\u00e9l\u00e8ne, vous souhaitiez de nouveau poser une question. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:37:38) [97%] :\r\nJe m'en demander aussi pourquoi vous avez pas plus parler du contexte europ\u00e9en de la r\u00e9forme. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:37:43) [88%] :\r\n\u00e7a, c'est vraiment parce que c'est un c'est un roman \u00e0 la 1\u00e8re personne et surtout \u00e0 la 1\u00e8re personne donc c'est vraiment parce que j'ai choisi de, de, de me concentrer sur la trajectoire de de Calvin, d'abord et \u00e0 la fois c'est un Calvin assez intime, comme vous avez pu le voir Calvin assez ressenti et ce qui m'int\u00e9ressait, c'\u00e9tait quand m\u00eame de partir duquel 20 enfants et d'arriver \u00e0 l'autocrate, je ne vois donc \u00e0 partir de l\u00e0, les les moteurs que j'ai choisi ce \u00e9tant des moteurs assez intime, il y a un certain nombre de personnages qui qui qui suivent toutes tout son parcours et naturellement, ce sont des personnages assez donc des personnages qui qui ne rel\u00e8vent pas de forc\u00e9ment de la grande histoire et d'un contexte politico- religieux europ\u00e9en m\u00eame si il y a, il y a dans le livre, une rencontre avec Rabelais, une rencontre avec Luther, c'est vraiment un Calvin plut\u00f4t intime. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:38:48) [84%] :\r\nStefania Alesi, alors oui, je voudrais savoir quel a \u00e9t\u00e9 votre intention de la libert\u00e9 que vous \u00eates avec vos personnages. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:38:56) [92%] :\r\nDes autres personnages, alors les autres personnages sont vraiment des personnages qui me permettent de de r\u00e9v\u00e9ler ce qu'elle veut intime mais aussi des personnages kilom\u00e8tres face \u00e0 des d\u00e9cisions, ce sont donc des personnages qui suscite l'action et qui suscite le choix d'o\u00f9, d'o\u00f9 l'importance des personnages de fiction dans dans un r\u00e9cit comme celui -l\u00e0, un exemple, son cousin disloqu\u00e9s par exemple qui, qui pr\u00e9tend \u00eatre son mentor au d\u00e9but du livre, qui ensuite va le trahir au profit de l'inquisition catholique qui va revenir vers lui \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:39:38) [87%] :\r\nEn essayant de, de lui laisser croire qu'il qu'il est l\u00e0 pour l'aider dans la dans la situation d\u00e9sastreuse de la peste, et qui se r\u00e9v\u00e8le \u00eatre le le b\u00e9n\u00e9ficiaire d'un du Crime de 2 buts, peste, c'est-\u00e0-dire celui qui petit propagent la peste, et qui est complice des catholiques, donc l\u00e0 il y a un vrai un un vrai personnage, qui est un arc qui suit toute tout le r\u00e9cit et qui permet toujours. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:40:07) [92%] :\r\nDe de donner \u00e0 voir et \u00e0 lire. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:40:13) [91%] :\r\nLe rapport que Calvin entretient avec des proches et aussi son rapport \u00e0 la justice de condamner d'excuser de pardonner de ne pas pardonner, c'est, c'est c'est c'est un un vrai travail de fiction sur qui me permet de de raconter comment le personnage se transforme. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:40:30) [73%] :\r\nAliz\u00e9 alors vous avez le micro profiter Zhang. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:40:33) [81%] :\r\nAlors, je veux savoir quel type de vous aviez effectu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:40:37) [90%] :\r\nAlors le type de rechercher, j'ai lu des historiens de de toutes les \u00e9poques et c'est assez passionnant justement de de lire aussi des historiens du 18\u00e8me voir des, des, des ouvrages de calomnies qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9crits du vivant de Calvin, pr\u00e9cis\u00e9ment parce que suivant les suivant les \u00e9poques, le le Style n'est pas le m\u00eame, on n'accorde pas vraiment la m\u00eame valeur \u00e0 l'anecdote, il y a beaucoup d'anecdotes qui sont racont\u00e9es dans l'historiographie qui peuvent \u00eatre fausses qui peuvent servir le dessein \u00e9ventuellement de de nuisance de de l'auteur \u00e0 l'\u00e9gard de Calvin, mais qui r\u00e9v\u00e8le \u00e9norm\u00e9ment de choses sur la fa\u00e7on dont on dont on se disputent dont on vivait l'adversit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque de Calvin, donc il y a d'une part des, des, des, des textes d'histoire et d'historiographie assez ancien et de des historiens plus modernes aussi qui, ce que j'ai lu et qui m'ont \u00e9t\u00e9 utiles, donc \u00e7a \u00e7a \u00e7a repr\u00e9sente \u00e9videmment quand m\u00eame beaucoup de lecture, mais je j'aime beaucoup le 16\u00e8me et c'est un un paysage qu'il n'\u00e9tait pas totalement inconnu avant de d'entreprendre le \u00e0 la fois le le traitement, il y a 10 ans et le le roman aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:42:02) [98%] :\r\nJe me tourne vers Aur\u00e9lie. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:42:04) [83%] :\r\nDonc moi, je voulais savoir pourquoi est -ce que vous avez organis\u00e9 la rencontre entre Calvin \u00e0 8 heures, sachant qu'ils sont jamais r\u00e9ellement rencontr\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:42:13) [89%] :\r\nC'\u00e9tait essentiellement pour pour donner l'id\u00e9e de l'\u00e9cart qu'il pouvait y avoir et aussi donner l'id\u00e9e que les id\u00e9es circulaient formidablement \u00e0 l'\u00e9poque donc cette rencontre clandestine est assez et c'est un d\u00e9faut, c'est bien que vous mettiez doit \u00eatre super, c'est un enjeu je confesse : je ne devrais pas puisque puisqu'on parle de de la r\u00e9formette mais je confesse quand m\u00eame sans chercher l'absolution Xin passages que j'ai souvent eu envie de supprimer parce que il est assez utilitaire dans le r\u00e9cit et il \u00e9chappe un peu \u00e0 la musique et g\u00e9n\u00e9ral de du livret du du parcours du personnage en cela justement que c'est peut-\u00eatre une faiblesse, c'est qu'il est un peu opportun mais il il est partie prenante de l'action est -ce que ce passage vous sembl\u00e9 gratuit par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:43:20) [70%] :\r\nPuisque Aur\u00e9lie se Aur\u00e9lie est gratuit. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:43:24) [80%] :\r\nUn homme de pas, je trouve \u00e7a je trouve \u00e7a bien cette \u00e7a ne se fait jamais vraiment pass\u00e9, c'\u00e9tait bien d'avoir un mod\u00e8le de comment se serait pass\u00e9 si. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:43:37) [87%] :\r\nVoil\u00e0, alors effectivement il y a 16 et comme vous le dites vous vous relevez en disant cela, la belle l'aspect un peu utilitaire dans la narration de cette rencontre, mais c'\u00e9tait vraiment pour moi quelque chose qui \u00e9tait n\u00e9cessaire dans la conqu\u00eate et Nation, des \u00e9v\u00e9nements et qui, qui, du point de vue de l'action \u00e9tait \u00e9tait bienvenue. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:44:01) [88%] :\r\nCamille \u00e0 c\u00f4t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:44:02) [77%] :\r\nOui, \u00e7a serait par rapport au genre de votre roman oui quand m\u00eame une part historique et puis trop int\u00e9ressant que vous pourriez d\u00e9finir votre propre vision ben du roman historique. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:44:14) [90%] :\r\nC'est difficile de d\u00e9finir le roman historique pour moi je, je, il y a le roman historique que j'aime, j'aime le roman historique ou un peu comme ce que j'ai fait ou des des seconds couteaux de l'histoire, viennent en quelque sorte la la provoquer et donner au personnage \u00e0 la fois ses motivations \u00e9clairer ces contradictions, le mettre devant un certain nombre de de de fourche, o\u00f9 il doit o\u00f9 il doit faire des choix, le roman historique, c'est pour moi, vraiment, cette id\u00e9e que la fiction vient donner une s\u00e9rie d'impulsion \u00e0 l'histoire et aux protagonistes. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:45:03) [79%] :\r\nIl y a un un, je me demande quelles ont \u00e9t\u00e9 vos sources d'inspiration entre fait r\u00e9el et fiction pour dynamiser les sc\u00e8nes Nicolas Buri. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:45:10) [85%] :\r\nMais les sources d'inspiration, c'est c'est le c'est un peu la la litt\u00e9rature que j'aime donc. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:45:20) [86%] :\r\nDonc, je lis beaucoup de litt\u00e9rature am\u00e9ricaine, j'ai envie de parler l'aile je je vous parle de ce que j'ai, moi je la la la plus grande entreprise de, de, de, de fictions historiques ou de romans historiques que je connaisse aujourd'hui c'est James Ellroy et qui \u00e9crit une trilogie am\u00e9ricaine o\u00f9 on a vraiment des d'obscurs personnages. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:45:40) [85%] :\r\nQui sont fortement impliqu\u00e9s et qui d\u00e9termine fortement la la vie de personnages historiques et cela permet de de donner \u00e0 l'Europe et de nous faire vivre quelque chose de de tr\u00e8s intestins dans le dans le cours de l'histoire et c'est un peu aussi alors. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:46:02) [87%] :\r\nCe ce ce, ce n'est pas du tout le m\u00eame Style, ni, ni la m\u00eame ambition, ni la m\u00eame ampleur, d'ailleurs, mais je trouve qu'il faut donner un roman historique et mon inspiration va dans ce sens avec ce que j'aime lire des auteurs qui s'int\u00e9ressent \u00e0 l'histoire, donner \u00e0 l'histoire justement quelque chose de tr\u00e8s intestin de de tr\u00e8s intime de tr\u00e8s personnel de tr\u00e8s ressentie et de donner \u00e0 vivre certains au lecteur un certain nombre de sensations li\u00e9es \u00e0 la grande histoire sensation v\u00e9cue, donc par les protagonistes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:46:37) [89%] :\r\nLa litt\u00e9rature ne pense pas avec le coeur ni le cerveau mais avec l'intestin Nicolas Buri alors vous. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:46:45) [88%] :\r\nCette r\u00e9f\u00e9rence, peut-\u00eatre \u00e0 la litt\u00e9rature \u00e0 l'estomac, mais effectivement je pense, je crois que dans mes le choix d'\u00e9crire la L\u00e9gion parler du choix d\u00e9criront par exemple mon prochain livre, et vraiment l'id\u00e9e m'en est venue, parce qu'il y a un certain nombre de tableaux du XVIe si\u00e8cle qui me hante depuis une dizaine d'ann\u00e9es, et c'est vraiment la la sensation l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:47:09) [93%] :\r\nQuestion : le ressenti qui qui qui fait qu'on a envie d'\u00e9crire quelque chose en ce sens, c'est pas du tout par par opportunisme, un opportunisme au \u00e0 la comm\u00e9moration du 5 centenaire de la naissance de Calvin que j'ai, j'ai choisi d'\u00e9crire la dessus, c'est peut-\u00eatre pour cette raison qu'il est, il est publi\u00e9, mais ce n'est pas \u00e0 l'origine de ma motivation. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:47:34) [93%] :\r\nAur\u00e9lie, c'est \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:47:37) [84%] :\r\nJe vais d'abord savoir si le rapport de force entre Calvin et son p\u00e8re, il \u00e9tait fond\u00e9 aussi c'\u00e9tait fictif. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:47:43) [97%] :\r\nAlors il y a une part de v\u00e9rit\u00e9 l\u00e0- dedans. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:47:49) [91%] :\r\nOn sait que le papa de de Calvin a \u00e9t\u00e9 excommuni\u00e9 et que \u00e7a certainement \u00e7a certainement et. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:47:57) [71%] :\r\nC'est d\u00e9terminant voir. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:48:01) [88%] :\r\nIncident mais c'est quand m\u00eame important, en tout cas dans dans le parcours du personnage maintenant \u00e9videmment, comme on le fait toujours dans le sc\u00e9nario, on dit souvent qu'il faut \u00eatre Langella na\u00effs, c'est-\u00e0-dire qu'il faut amplifier l'les faits, je donne si vous voulez \u00e0 son p\u00e8re une importance peut-\u00eatre plus d\u00e9terminante quelqu'un et qu'elle ne le fut historiquement puisque je je fais du Champ du passage de Cauvin, puisqu'il s'appelle Cauvin au d\u00e9but du livre, du passage \u00e0 Calvin j'en donne une explication tout \u00e0 fait fictionnelle alors qu'il passe Cauvin devenu Calvin il y a une raison \u00e0 \u00e7a, simplement linguistique mais il dit et j'arrache j'arrache le coeur de ce nom et je je lui remplace j'y mets \u00e0 la place le L de la loi que j'entends suivre ton fils devient son propre p\u00e8re et s'appelle Calvin, \u00e7a c'est tout \u00e0 fait, donc j'augmente si vous voulez la port\u00e9e du rapport ou du simple fait qu'il \u00e9tait certainement d\u00e9\u00e7u de son p\u00e8re, je j'en j'en fais quelque chose qui a une port\u00e9e peut-\u00eatre c'est \u00e7a, c'est vraiment un choix, un choix de fiction, un choix romanesque. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:49:16) [83%] :\r\nTr\u00e8s bien, ben on va s'arr\u00eater ici, ils sont bien ces ces \u00e0 l\u00e8ve ici on finance d'Yverdon Nicolas, vous \u00eates d'accord. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:49:25) [91%] :\r\nC'est vraiment un plaisir, c'est tout \u00e0 fait diff\u00e9rent des interviews \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 ou \u00e0 la radio que j'ai pu faire il y a vraiment non, mais il y a, il y a, il y a une esp\u00e8ce de d\u00e9complexion que que j'adore, et si je pouvais continuer \u00e0 me me promener dans les classes de Suisse romande, il serait tout \u00e0 fait ravi. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:49:45) [90%] :\r\nC'est ce qu'on vous souhaite, il faut pr\u00e9ciser quand m\u00eame qu'ils ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9par\u00e9s aiguill\u00e9s par leur professeur de fran\u00e7ais Dominique dire ne vont gu\u00e8re la moindre il du chef n'est pas du tout, non, non, non, il y a quand m\u00eame d'un encadrement bienvenue en tout cas merci infiniment \u00e0 tous d'avoir jou\u00e9 le jeu de vous \u00eatre impliqu\u00e9 avec autant de de coeur et autres avec autant de de lucidit\u00e9 dans ce roman Pierre de scandale, il a paru aux \u00e9ditions d'autre part, Nicolas Buri, il fait partie de la liste de titres plus de 10 titres qui sont encore en lice en concourent pour le prix du Roman des Romands auquel vous vous \u00eates associ\u00e9 et dont on conna\u00eetra le laur\u00e9at le 22 \u00e0 janvier prochain toutes les r\u00e9f\u00e9rences utiles que vous souhaiteriez avoir des compl\u00e9ments d'information, vous les retrouverez sur le site de l'\u00e9mission, entre les lignes entre lignes Point rsr Point CH ou il vous est permis par ailleurs de t\u00e9l\u00e9charger nos rendez- vous durant un mois, apr\u00e8s diffusion. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:50:49) [58%] :\r\nScepticisme des publicit\u00e9s de Toulouse et alors, alors 2 jours. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:51:08) [70%] :\r\nDonc, on n'en commandant rendez- vous point du tout pour. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:51:22) [63%] :\r\nEn tout cas, oui. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:51:24) [67%] :\r\nOui, oui, voil\u00e0, au maximum, c'est-\u00e0-dire une, d'o\u00f9 l'\u00e9norme Georges pas la alors on aimerait tous \u00e0 poil, donc je vous parle, bonjour Fran\u00e7ois aucun quoi qu'il a toute une analyse confirme que, m\u00eame en France, aujourd'hui, quand m\u00eame, merci Philippe, \u00e0 cette une. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:52:12) [87%] :\r\nIl nous reste encore quelques instants pour d\u00e9couvrir un nouveau conseil de savoir- vivre, c'est toujours tir\u00e9e du Manuel dictionnaire savoir- vivre de Paul Guth, un ouvrage paru en 1959 la lecture et de Jean-Quentin Ch\u00e2telain dans une r\u00e9alisation de Jean-Michel Meyer. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:52:38) [83%] :\r\nInvitation \u00e0 des gens en donner, \u00e9viter d'en faire qui puisse les g\u00eaner \u00e9crivez dans ces douloureuses circonstances, nous aurions plus raviver votre douleur, on vous invitant as une grande r\u00e9ception. \r\nRecevez les dans l'intimit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:52:57) [97%] :\r\nTout \u00e0 l'heure apr\u00e8s les informations vous avez rendez- vous avec dare-dare. \r\n"], "program": {"href": "/programs/0372FBD4-8EC3-435B-BFD9-0160645AAA85", "id": "0372FBD4-8EC3-435B-BFD9-0160645AAA85", "name": "Entre les lignes"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ruffy, Louis-Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Voix diverses", "role": "gymnasiens", "type": "Participant"}, {"function": "Animateur/trice", "name": "Ruffy, Louis-Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Buri, Nicolas", "role": "\u00e9crivain", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A5F1BE60-A772-4668-AC16-4306FF800A0E", "internalArchiveId": "A5F1BE60-A772-4668-AC16-4306FF800A0E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le trou du jour 051 : Dirlaret (Rechthalten)", "publicationDate": "2010-01-11T00:00:00Z", "durationSec": 232, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "thematicGeographicals": ["Fribourg (canton)", "Rechthalten"], "isOnline": false, "remarks": "MDV", "lastModifiedDate": "2017-02-08T06:59:45Z", "speechToTexts": ["08.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:06) [64%] :\r\nDe Pravy trou quelconque pourrait touriste aurait d\u00e9j\u00e0 pu en ce moment peut-\u00eatre on un short, elles trouvent. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:16) [77%] :\r\nLe trou du jour quand on fribourg District \u00e7a population mais 56 habitants localisation dire l'arr\u00eat est situ\u00e9e au coeur du District de la fin juillet, \u00e0 2 kilom\u00e8tres \u00e0 l'est de fribourg. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:38) [89%] :\r\nBon attendez, regardez ce n'est pas un Chinois c'est un Japonais n'annoncera pas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:46) [81%] :\r\nBonjour, mon avis est -ce pas il y a l'air sous. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:56) [79%] :\r\nJe sur 7 en chinois, c'est possible apr\u00e8s tout c'est rare de voir des Chinois de la campagne fribourgeoise surtout des Chinois sous oui, voil\u00e0, on arrive \u00e0 dire : c'est pas du tout le cr\u00e9dit de l'arr\u00eat sous le panneau indicateur sexy France et \u00e7a, c'est le nom al\u00e9manique de cette commune, voyez -vous dire la resserrant Stalter oui c'\u00e9tait pulsars sont pas du tout d\u00e9bile et c'est comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:25) [77%] :\r\n\u00e0 part \u00e7a n'est pas du tout cens\u00e9 venir en Suisse allemande Gabriel tachera 11 de Brossard monstre pas la direction, je savais. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:33) [81%] :\r\nJe dis que \u00e7a nous changerait un peu, allez, allez \u00e0 l'usine pas peur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:47) [58%] :\r\nVoil\u00e0 la on dirait qu'sont tous allemands bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:51) [63%] :\r\nMais fort bien tenir choquant mais l'intimit\u00e9 permettez Imerys 6 traverse je prescripteurs fait ou ce souhait ou Drucken Staltor oui ob\u00e9issent Th\u00e9ophile Amira risque Rennes Claire Keim dans le pass\u00e9, mais avec 100 millions pays ton pays r\u00e9ussite tout un truc qu'on ne force ben oui cairote bah oui, oh c'est les celle personne et \u00e9thiquement Rh\u00e9aume un th\u00e9or\u00e8me Tallec tra\u00eeneront. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:23) [89%] :\r\nOuais. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:24) [64%] :\r\nElle rappelant apr\u00e8s passeport aurait au Toulouse et cr\u00e9e une chose. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:29) [74%] :\r\nOui, parce qu'on est venu faire dans cette gal\u00e8re, madame, c'est la 1\u00e8re fois \u00e0 dire la je sors \u00e9tant hier c'\u00e9tait je cheveux tout ce qu'il peut mentir et LPP sa m\u00e8re est n\u00e9e le 2 minutes on peut tomber, moi je sais pas, alors bon secret que l'Iran, c'est une forme de Tenet les mieux bah non, c'est un peu le probl\u00e8me m\u00eame et que l'on avait le temps, mais, mais trouve au fond ne sont rares, donc j'\u00e9t\u00e9 qui va impliquer plus Hamlet Onichtchenko ben oui listen je penche d\u00e9crire trouve tr\u00e8s peut-\u00eatre Lleyton on aura merci pour cette petite chatte finalement c'est pas si terrible, si Salmon on comprend rien mais on peut quand m\u00eame discuter, c'est \u00e7a qui compte pour 3 c'\u00e9tait Jeanne, donc c'\u00e9tait quand m\u00eame \u00e9tant de r\u00e9p\u00e9teurs PC tout est aussi o\u00f9 les hommes Les ne sont tr\u00e8s fort et \u00e7a suffit maintenant tourner de votre bo\u00eete. \r\n"], "program": {"href": "/programs/A9421A19-35D9-4B22-976E-5A54D2D92C01", "id": "A9421A19-35D9-4B22-976E-5A54D2D92C01", "name": "Au milieu du village"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Kucholl, Vincent", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Auteur"}, {"function": "Technicien/ne", "name": "Bauchau, Rodolphe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Kucholl, Vincent", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Kucholl, Vincent", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Scheurer, Laurence", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C8FC0A17-A7BB-4EF2-ABE5-607E48FBE7B1", "internalArchiveId": "C8FC0A17-A7BB-4EF2-ABE5-607E48FBE7B1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "T\u00e9l\u00e9 Moudon : Le cadeau d'Arlette", "publicationDate": "2010-01-11T00:00:00Z", "durationSec": 130, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-01-16T06:34:02Z", "speechToTexts": ["16.01.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre 5.1\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:11) [81%] :\r\nBonjour et bienvenue, si tu as non mais tu gagnes imaginaire mais \u00e9coutez c'est vrai tu lui a motiv\u00e9, excusez -moi, amis t\u00e9l\u00e9spectateurs, je suis d\u00e9sol\u00e9 de vous mettent dans discussion assez path\u00e9tique mais c'est vrai qu'il y a motiv\u00e9 non, non, parce qu'il faut savoir \u00e0 la la fille qui pr\u00e9sente cette \u00e9mission avec moi que d'Osama Gaza Arlette trop chaud, elle se comporte de mani\u00e8re totalement un constat comme \u00e7a, c'est vrai, je suis avec toi, je te montrer n'importe quoi, un bibelot, m\u00eame si tu le trouves moche qui va me dire : ah oui, les jolies bon faire plaisir, pas du tout si tu fait tout le temps, \u00e7a, c'est qu'il y aura bien, alors que moi, quand tu me demande par exemple regarde Micheline, comment tu les trouve ses chaussures, moi je ai Direct A\u00e7ores d\u00e9gueulasse ach\u00e8te pas \u00e7a Pascal te que je vais \u00e0 l'autoroute poursuit has-been importe comment une amie, \u00e7a, \u00e7a, c'est de dire non, c'est pas joli, oui, c'est joli, c'est parce que Nicole, elles, elles offrent les cadeaux quand m\u00eame recevoir r\u00e9el ah ouais, ouais, \u00e0 ton avis, c'est la seule qui ce qui m'a offert pour No\u00ebl cette ann\u00e9e. \r\nUn magnifique livre Olivier un bouquin sur les pr\u00e9visions astrologiques 2010 sur le signe de la Vierge, j'ai d\u00e9j\u00e0 mort Arlette bon et alors c'est un magnifique livre, oui, mais je suis pas de la Vierge, qu'est-ce que je mets un fou de savoir ce qui va arriver au Wiener l'leur du, j'au bah \u00e9tais pour qu'il apprenne \u00e0 mieux me conna\u00eetre, moi c'est \u00e7a, je ne connais pas assez pute Charles Tokyo, tous les jours, elle a appris la m\u00eame et comme j'appris rat\u00e9 mais voil\u00e0 en \u00e7a il y a, voil\u00e0 elle retourne le tout dans son film. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:53) [84%] :\r\nNon mais. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:56) [85%] :\r\nIl teste conseill\u00e8re matrimoniale Arlette non plus, je suis \u00e0 \u00e9coute, l\u00e0 on est dans une crise, on peut pas commencer 2010, comme \u00e7a on divorce pas il y a les enfants, il y a nos t\u00e9l\u00e9spectateurs qui vont faire quoi les laissaient tout seuls comme des chiens, d\u00e9pos\u00e9 qu'\u00e0 toi. \r\n"], "program": {"href": "/programs/9802E0B7-25A4-4E5B-9EED-80A51D13D46B", "id": "9802E0B7-25A4-4E5B-9EED-80A51D13D46B", "name": "T\u00e9l\u00e9 Moudon"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Scheurer, Laurence", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Auteur du texte", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Scheurer, Laurence", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-700F13E0-5BCD-4F3A-8C44-14D7FEFC5053", "internalArchiveId": "700F13E0-5BCD-4F3A-8C44-14D7FEFC5053", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Simon Wyrsch Quartet \u00e0 la Jazz Parade 2009, Fribourg", "publicationDate": "2010-01-11T00:00:00Z", "durationSec": 6701, "genres": ["Vari\u00e9t\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicThemes": ["jazz"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-01-25T15:20:30Z", "speechToTexts": ["25.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [55%] :\r\nHomosexuels et Rib\u00e9ry entoureront et c\u00e9libataire votre tous doivent payer les de et Toulouse pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [78%] :J. 2 d\u00e9tenus, vous \u00eates, nous sommes dans jazz ce Radio Suisse Romande, esp\u00e8ce de histoire d'\u00eatre un peu raccord avec ce qui se passe du c\u00f4t\u00e9 de l'OCL avec leur glorieuse invit\u00e9 les Daniel bien soir\u00e9e clarinette aussi avec Simon cha\u00eene musiciens Z\u00fcrichois absolument flamboyants, il \u00e9tait au festival Jazz Parade de Fribourg, c'\u00e9tait le 8 juillet de l'an dernier en Quartet avec qu'est Okapi 10 St\u00e9phane Corman et Tobias lit un tr\u00e8s tr\u00e8s bon clarinettiste \u00e0 d\u00e9couvrir Simon Birch WY.R. SCH si jamais vous chercher dans les bacs des disquaires bonsoir Dia, tout \u00e7a. \r\nAlors, naturellement, si vous allez sur la biographie ou dans la biographie de Simon vierge, le 1er musicien auquel il fait r\u00e9f\u00e9rence, cette incertain et puis Danhiez avec lesquels il a suivi des cours et quelques master-classes et Simon vient chez tomb\u00e9 amoureux de la clarinette \u00e0 l'\u00e2ge de 10 ans, et cela n'a pas v\u00e9ritablement quitt\u00e9 il se perfectionne v\u00e9ritablement sur cet instrument -l\u00e0 il y a pas seulement de musiciens comme et du b\u00e9n\u00e9fice d'ailleurs qui sont tout d'abord, clarinettiste puis saxophoniste puisqu'il a dit Daniel est un formidable saxophoniste, joue \u00e9galement remarquablement de la fl\u00fbte etc 6 mois environ, ce qui pour le moment en tout cas se concentre sur cet instrument -l\u00e0 mais je crois qu'il a raison parce qu'il n'y a pas tant de clarinettiste que cela quand bien m\u00eame cet instrument est en train de revenir un peu sur le devant de la sc\u00e8ne et ceci largement notamment. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:58) [84%] :\r\nGr\u00e2ce \u00e0 Elie Daniel, ce qui en aient v\u00e9ritablement depuis quelques ann\u00e9es, le chantre tout \u00e0 fait incontest\u00e9 et incontestable Th\u00e9o Capelli, c'est donc \u00e0 la guitare avec ces hier St\u00e9phane Kurmann \u00e0 la contrebasse et Tobias s'Fried li\u00e9 \u00e0 la batterie, concert enregistr\u00e9 dans le cadre de la Jazz Parade fribourgeoise, c'\u00e9tait au mois de juillet de l'an dernier, production Jazz Espace 2 bien s\u00fbr prise de son sign\u00e9 bless\u00e9s par des compositions qui porte pratiquement toute la p\u00e2te ou la griffe soit de Simon, soit de membres du Quartet est v\u00e9ritablement la musique \u00e9tait tr\u00e8s int\u00e9ressante, ce soir -l\u00e0 avec beaucoup d'\u00e9quilibre de la part des musiciens, on sent qu'ils jouent ensemble depuis un certain temps et v\u00e9ritablement c'est un plaisir de les d\u00e9guster, c'\u00e9tait d'ailleurs le cas pour tous les musiciens qui se produisaient ce soir -l\u00e0 et qui \u00e9cout\u00e9 tr\u00e8s attentivement la 1\u00e8re partie de la soir\u00e9e, c'est donc le quartet de ciment vire, \u00e7a commence par la composition du guitariste Th\u00e9o Okapi 10 oui c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:51) [63%] :\r\nBless\u00e9, le quartet de Simon vierge dans Jazz sur Espace 2 ans dans cha\u00eenes avec 5 doigts painting Deviller frontal. \r\nBeing apr\u00e8s une telle composition de vie prendre fin d'pour le quartet de Simon Birch on encha\u00eene : cette fois -ci avec ce qu'oublie bas sign\u00e9 Simon. \r\nCe Aubry au bas le Quartet de Simon Bercy l'\u00e9tat car \u00e9tait Okapi disent guitare, St\u00e9phane Kurmann, contrebasse et Tobias ce prix de \u00e0 la batterie, on va encha\u00eener maintenant avec une jolie petite bossa m\u00e9dium lente avec l\u00e0 encore tout le charme et surtout tout le c\u00f4t\u00e9 royalement m\u00e9lodique de la clarinette de Simon faire je. \r\nWever et Margaret composition du clarinettiste Simon Birch, c'\u00e9tait toujours \u00e0 Fribourg, vous \u00eates toujours dans l'Jazz sur Espace 2, naturellement, avecT. Okapi, dit St\u00e9phane Kurmann, Tobias Spr\u00fcngli forme de Quartet. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:29:01) [86%] :\r\nParticuli\u00e8rement \u00e9l\u00e9gant c'est encore Simon qui signe la composition suivante : cette fois -ci, cela va s'envoler du c\u00f4t\u00e9 du Tempo, cela s'appelle pas et c'est l\u00e0- bas, les locaux. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:34:13) [73%] :\r\nC'est pas, c'est d'appeler nos jolies compositions de Simon vient chez les freiner, naturellement, ne l'effraie pas du tout, on cha\u00eenes cette fois -ci avec 12000. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:34:21) [85%] :\r\nUne des choses toujours compos\u00e9e par le clarinettiste Z\u00fcrichois en relevant que si jusqu'ici la sonorit\u00e9 de clarinette \u00e9tait tr\u00e8s droite, tr\u00e8s pur et puis tr\u00e8s proprette, h\u00e9 bien, il sait aussi s'amuser avec sa clarinette et entendre les sons, lorsque par exemple le mat\u00e9riau th\u00e9matique le demande, ce sera le cas, donc pour ce blues mais in 2 choses, le quartet de Simon vers toujours dans le jazz avec toujours au moins 3 sur Espace 2. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:40:29) [76%] :\r\nDes jolies petites sonorit\u00e9s grincer tout \u00e0 l'heure, Simon Birch clarinette en Quartet, toujours, cette fois -ci, ce sera une composition du guitariste Th\u00e9o Capelle et 10 un th\u00e8me l\u00e0 encore relativement rapide, cela s'appelle secouaient sans. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:46:54) [87%] :\r\nPasqua la Sangha avec de fort d\u00e9clinaison de gamme pentatonique dans cette composition Okapi, les 10 pour le le quartet de ciment virus les autres musiciens quand St\u00e9phane \u00e0 la contrebasse et Tobias s'Ridley \u00e0 la batterie, on encha\u00eene avec Made by Djouzi et cette fois -ci il s'agit d'une belle balade avec une tr\u00e8s jolie sonorit\u00e9 de ciment vierge dans le grave de l'instrument, histoire de vous montrer qu'il aime l'entier de la tessiture de l'instrument. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:54:35) [72%] :\r\nMais Belluno durant la composition de Simon virus clarinettiste tr\u00e8s jolie ballade et puis belle sonorit\u00e9 de clarinette ici. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:54:42) [85%] :\r\nTr\u00e8s agr\u00e9able, tr\u00e8s cool, un musicien \u00e0 suivre attentivement et puis surtout en p\u00e9riode de clarinette puisque demain soir, il y a d\u00e9j\u00e0 ce soir et le concert a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 jou\u00e9 mais ce sera en Direct demain soir sur Espace 2 d\u00e8s 20 heures concert d'abonnement de l'OCL, avec en vedette le clarinettiste Eddy Daniel, ce qui est bien s\u00fbr la r\u00e9f\u00e9rence et le Most dans le domaine on termine ici avec ses lasse blues toujours le quartet de ciment d'Verges. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:57:03) [60%] :\r\nChristelle, 15 samedi pour la vous comprendrez pourquoi \u00e7a complique compter tout poil. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:00:08) [72%] :\r\nSi des races blues composition du grand pianiste SIDA Walton, \u00e9poque o\u00f9 il \u00e9tait messager, enfin c'est un petit peu plus r\u00e9centes composition ici, h\u00e9 bien la version c'est le quartet de Simon, clarinette et Okapi 10 guitare St\u00e9phane comment une contrebasse Tobias les batteries. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:00:21) [85%] :\r\nPrise de son sign\u00e9 blesse par production Jazz Espace 2, bien s\u00fbr, et s'\u00e9tait enregistr\u00e9 le 8 juillet de l'an dernier dans le cadre de la Jazz Parade de Fribourg, sur la place Georges Python en endroit o\u00f9 il y a toujours de tr\u00e8s beaux concerts \u00e0 d\u00e9guster chaque \u00e9t\u00e9, on parlera bien s\u00fbr du programme d\u00e8s qu'on l'aura, pour cette ann\u00e9e, ce sera certainement d'ici quelque temps, je vous propose, puisqu'on est en territoire clarinettiste hic et surtout Schnider rien puisque Daniel Snyder et le chef invit\u00e9 de l'OCL, qu'ils seront donc en Direct demain soir sur Espace 2 d\u00e8s 20 heures h\u00e9 bien je vous propose un extrait de l'album qui vient de para\u00eetre, sign\u00e9 Daniel Schneider ou \u00e0 la hausse, bilan force et il y a, pour ce trio un trio baptis\u00e9 web du web Milosevic, ce sont des musiciens qui l'a rencontr\u00e9 il y a une vingtaine d'ann\u00e9es, Daniel Snyder, le tromboniste basse Taylor et le pianiste Kenny d'union il y avait bien s\u00fbr le grand cr\u00e9dit Gros, qui \u00e9tait son p\u00e8re, h\u00e9 bien c'est le fiston technique de piano absolument ahurissante et puis entre lui et Daniel Schneider, le courant passe extr\u00eamement bien, ce sont des musiciens qui se comprennent au doigt \u00e0 l'accroche, voire \u00e0 la double croche et \u00e0 l'oeil, pour preuve, voici des musiques a \u00e9crite Monsieur Schneider sur la bande- son du fameux film Far-West demanda au qui date de 1926 il s'est donc amus\u00e9 \u00e0 Me toute une s\u00e9rie de sayn\u00e8tes en musique, il y a bien souvent de la fl\u00fbte, mais aussi du saxophone soprano et puis toujours des Taylor trombone basse et est grande union au piano, en rappelant que c'est donc lui qui signe ce concerto pour clarinette qui \u00e9tait en premi\u00e8res mondiales, ce soir et qui sera premi\u00e8res mondiales radio diffus\u00e9 demain soir sur le coup de 20 heures sur Espace 2 Daniel Snyder donc signera ce concerto pour clarinette d\u00e9di\u00e9 au tr\u00e8s grand Eddy Daniel \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:05:34) [69%] :\r\nY. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:13:37) [84%] :\r\nBelle sonorit\u00e9 tr\u00e8s large de saxophone t\u00e9nor \u00e9galement, il ne joue pas que de la fl\u00fbte et du soprano Daniel Schneider, il aime bien t\u00e9nor aussi et surtout d\u00e9roul\u00e9e sur tempos rapides mais lorsqu'il y a une ambiance un peu baladeuses, h\u00e9 bien c'est toujours tr\u00e8s agr\u00e9able de le d\u00e9couvrir, prendre son temps avec l'id\u00e9e Taylor trombone baskets route piano ces ces 2 lascars qui d'ailleurs sont part d'une petite m\u00e9lodie fugu\u00e9 ici et vous allez voir que la sonorit\u00e9 de trombone avec une sourdine en m\u00e9tal, plus une sourdine waoua cela donne un effet tout \u00e0 fait goguenard et narquois, on continue au sein de cette galerie de paysage surtitr\u00e9 Far-West qui sont donc des musiques qui accompagnent le fameux film muet de mon a au Far-West, de 1926 Spanish compositeur. \r\n\r\nLocuteur FS6 (01:14:18) [94%] :\r\nOui. \r\nAu niveau bon. \r\n\r\nLocuteur FS5 (01:29:49) [78%] :\r\nPhilippe il me regarde avec c'est-\u00e0-dire 24 aggravera. \r\n\r\nLocuteur MT6 (01:31:45) [64%] :\r\nTout. \r\n\r\nLocuteur FS8 (01:31:46) [86%] :\r\nPoint au point d'or. \r\n\r\nLocuteur FS9 (01:34:11) [74%] :\r\nOui, oui, oui, oui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:41:28) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS6 (01:47:35) [58%] :\r\nC'est sur le. \r\n"], "program": {"href": "/programs/45C7805B-E83A-486C-83F7-FB4346C268BD", "id": "45C7805B-E83A-486C-83F7-FB4346C268BD", "name": "Jazzz"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ischer, Yvan", "role": "collaborateur RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Favre, Blaise", "role": "collaborateur RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ischer, Yvan", "role": "collaborateur RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Divers", "name": "Wyrsch, Simon", "role": "clarinettiste", "type": "Participant"}, {"function": "Divers", "name": "Kurmann, Stephan", "role": "contrebassiste", "type": "Participant"}, {"function": "Divers", "name": "Friedli, Tobias", "role": "batteur", "type": "Participant"}, {"function": "Divers", "name": "Kapilidis, Theo", "role": "guitariste", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B781634A-AE02-45D0-A013-9290640B210F", "internalArchiveId": "B781634A-AE02-45D0-A013-9290640B210F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Athanasius Kircher (1/5)", "publicationDate": "2010-01-11T00:00:00Z", "durationSec": 1441, "genres": ["Documentaire"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicThemes": ["j\u00e9suite", "encyclop\u00e9die", "musique classique"], "thematicPersons": ["Kircher, Athanasius"], "isOnline": false, "remarks": "Version int\u00e9grale aussi archiv\u00e9e.", "lastModifiedDate": "2016-12-28T10:17:49Z", "speechToTexts": ["28.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre 5.1\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:06) [88%] :\r\nCharles appelle tous les jours vers 10 heures avec vous sur Espace 2 et sur internet 24 heures sur 24, bien s\u00fbr, bonjour \u00e0 tous. \r\nJe voudrais vous proposer cette semaine le portrait d'un encyclop\u00e9diste bien oubli\u00e9 bien m\u00e9connu du 17\u00e8me si\u00e8cle Attanasio ce qui resserre. \r\nOui, Athanase Youssou Athanase qui le jour de la Saint Athanase 1602 d'o\u00f9 son pr\u00e9nom qui signifie immortel en grec et ses contemporains, bien qu'il allait \u00eatre immortel tant il fut admir\u00e9 pour son savoir qu'on consid\u00e9rait comme la pr\u00e9diction s'est r\u00e9v\u00e9l\u00e9 fausse puisque seuls quelques livres \u00e9rudits par le temps encore de celui en qui on voyait un ab\u00eeme de sciences, je cite, \u00e0 l'instar de Pic de La Mirandole ou de L\u00e9onard de Vinci, math\u00e9maticiens, linguistes, arch\u00e9ologues naturaliste ing\u00e9nieur g\u00e9ologue musicologue le p\u00e8re Kircher puisqu'il \u00e9tait j\u00e9suite, le p\u00e8re Kirch est un cabinet de curiosit\u00e9s \u00e0 lui tout seul, vous savez les cabinets curiosit\u00e9 les Kunst Cameroun les Wunderteam c'\u00e9tait ses collections qui amassait Cammas plut\u00f4t les les esprits curieux : on y voyait de tout, des coquillages, des squelettes des animaux empaill\u00e9s, il y avait toujours l'in\u00e9vitable crocodile naturalis\u00e9 suspendues au plafond aussi indispensable que la dengue Narval et la sph\u00e8re Miller \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 d'une une \u00e9poque o\u00f9 le monde devenait de plus en plus vaste, \u00e0 la faveur des grandes explorations, le cabinet de curiosit\u00e9s en \u00e9tait le reflet pittoresque encyclop\u00e9dique fastueux si son propri\u00e9taire \u00e9tait un prince et alors les coquilles de notes, il \u00e9tait mont\u00e9 en bronze dor\u00e9 et les artisans de Nuremberg ou de W\u00fcrzburg c'en \u00e9tait fait une sp\u00e9cialit\u00e9, bref c'\u00e9tait scientifiquement approximatif, mais c'\u00e9tait en tout cas, charmant, du moins \u00e0 nos yeux, alors que dans l'esprit de ces collectionneurs fanatiques pr\u00eats \u00e0 d\u00e9penser des fortunes pour s'approprier des pi\u00e8ces extraordinaires, il s'agissait de poss\u00e9der de toucher le savoir de toucher la connaissance d'embrasser le monde pour le dire d'un mot, un petit peu grandiloquent, cette longue m\u00e9taphore avec les cabinets de curiosit\u00e9s donc pour donner une image de l'esprit d'ce qu'il recherche 1600 2680 et de son K\u00e4rcher de son mus\u00e9e priv\u00e9 \u00e0 Rome, qui \u00e9tait l'image de ces curiosit\u00e9s universelle, lesquels, \u00e0 l'\u00c9tat, aboutir \u00e0 une oeuvre absolument historique dont je vous parlais \u00e9voquer Kircher, \u00e7a sera d'abord saluer la parution du livre de Jocelyn Godwin intitul\u00e9 Athanase ou ce qui resserre le th\u00e9\u00e2tre du monde, c'est paru en 2009 \u00e0 l'Imprimerie nationale et puis ce sera aussi essayer de brosser un tableau des connaissances \u00e0 un moment donn\u00e9, le d\u00e9but du XVIIe si\u00e8cle, moment charni\u00e8re dans l'histoire de l'humanit\u00e9, et on le verra qui resserre contemporain, \u00e0 la fois de Galil\u00e9e et de Newton \u00e9tait en m\u00eame temps, un homme de l'ancien monde et un homme du nouveau son grand talent, c'\u00e9tait d'ouvrir des horizons. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:04:17) [67%] :\r\nEt oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:45) [88%] :\r\nMadrigal de de Gesualdo par les Arts florissants dirig\u00e9s par William Christie oui, on le disait Athanase Kircher et mort en 1680 \u00e0 Rome, d'ailleurs le m\u00eame jour que le Bernin, qui \u00e9tait son ami et il y a le c\u00f4t\u00e9 spectaculaire, un c\u00f4t\u00e9 op\u00e9ra baroque dans le scientisme de Kircher qui trouve bien son pendant dans l'art du Bernard vous savez la colonnade du Vatican La Fontaine des fleuves sur la place Navone l'ob\u00e9lisque monter sur un \u00e9l\u00e9phant de pierres devant l'\u00e9glise de la Minerva tout ce m\u00e9lange de th\u00e9\u00e2tralit\u00e9 de virtuosit\u00e9 de go\u00fbt de l'esbroufe de go\u00fbt du pittoresque, avec aussi l'id\u00e9e de rivalisent de rivaliser avec le monde antique de faire aussi bien et mieux que la Rome d'Auguste et l'Ath\u00e8nes de P\u00e9ricl\u00e8s cette boulimie de connaissances et de cr\u00e9ation, tout \u00e7a, h\u00e9 bien c'est l'esprit m\u00eame de l'humanisme chr\u00e9tien, certes, mais tr\u00e8s conqu\u00e9rant de la contre- r\u00e9forme paysages de Rome, c'\u00e9tait donc l\u00e0 et model\u00e9 par le Bernard qui ne laisse que quelques miettes \u00e0 bord et Athanase Kircher en lui symboliserait le paysage intellectuel de la contre- r\u00e9forme et l'esprit de la Compagnie de J\u00e9sus, s\u00fbre d'elle, s\u00fbre de ses valeurs de son savoir de sa puissance, mais bien s\u00fbr nous allons revenir sur tout cela sur les dizaines de traiter, r\u00e9dig\u00e9 par le p\u00e8re Kircher \u00e0 35 livres en latin magnifiquement \u00e9dit\u00e9es et illustr\u00e9es, revenir sur son encyclop\u00e9die sur ses connaissances et puis sur ses erreurs aussi sur \u00e7a c\u00e9l\u00e9bration des merveilles du monde, ce monde cr\u00e9\u00e9 par Dieu et donc d\u00e9crire le monde c'est travailler \u00e0 de Maier MDI Gloria m'. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:17) [86%] :\r\nLa devise m\u00eame des j\u00e9suite oui donc peut-\u00eatre avant d'entrer dans les m\u00e9andres des curiosit\u00e9s du p\u00e8re Athanase, faudrait peut-\u00eatre qu'on essaye de dire 2 ou 3 mots de lui \u00e9voquer sa vie est d'abord sa jeunesse studieuse studieuse et Brink en frontispice du livre de Jocelyne Godwin que j'ai cit\u00e9 il y a un instant se trouve un portrait grav\u00e9 de carc\u00e9ral, \u00e2ge de 52 en habit noir bonnet noir petit cols blancs qui d\u00e9passe ce qui frappe, c'est son air fut\u00e9 et ce sourire assez malicieux Bono mani\u00e8re ironique au goguenard, une barre Keller blanche, oeil tr\u00e8s clair, bleu, sans doute la gravure et bien entendu en noir et blanc, mais on peut extrapoler puisqu'il \u00e9tait n\u00e9 \u00e0 Gaza, non loin de Fulda en Turinge en plein centre de l'Allemagne, il va \u00e0 Rome quand m\u00eame 1633 \u00e0 l'\u00e2ge de 31 ans, dans les m\u00eames d'ailleurs de la condamnation de Galil\u00e9e pour peut-\u00eatre sugg\u00e9rer un petit peu l'ambiance \u00e0 Fulda, \u00e0 l'\u00e9poque de l'enfance de Kircher disant contre 1600 2606 260 sorci\u00e8res ou r\u00e9put\u00e9s tels, ils furent br\u00fbl\u00e9s et qu'on en expulse les protestants, cette petite ville de Gaza, donc celle o\u00f9 \u00e9tait des qui recherche fut explicitement rock catholicisme alors que jusque -l\u00e0, \u00e9tait mixte, le p\u00e8re d'Athanase Kircher, \u00e0 la t\u00eate, un magistrat g\u00e9rant les biens du prince \u00e0 des de foules d'art ensuite il fut Bailly de Gaza, apr\u00e8s quoi il se retira pour jouir de sa fortune, semble -t-il, tout \u00e0 fait consid\u00e9rable et de sa biblioth\u00e8que bien fourni o\u00f9 il commence \u00e0 lui- m\u00eame, l'instruction de son fils, Athanase, qui \u00e9tait le dernier de ses 9 enfants, alors il faut peut-\u00eatre un instant simplement imaginer le silence \u00e9rudits de sa biblioth\u00e8que et au dehors les b\u00fbchers des sorci\u00e8res et le d\u00e9sespoir des protestants, on force \u00e0 l'exil contraste mais finalement \u00e7a allait \u00eatre bien pire quand \u00e0 partir de 1619 commencerait \u00e0 la guerre de 30 ans, une des plus grandes boucheries qu'a connu l'Europe centrale, qui en a connu pas mal et puis donc, quand il eut 10 ou 11 ans, Athanase entra comme l'avait fait ses fr\u00e8res \u00e0 l'\u00e9cole des j\u00e9suite de foule l\u00e0 o\u00f9 il y avait 500 gar\u00e7ons et les j\u00e9suite, il faut se souvenir \u00e0 la fois des coll\u00e8ges et des \u00e9coles, les coll\u00e8ges le plus fameux \u00e9tant le coll\u00e8ge vous Romano \u00e0 Rome les coll\u00e8ges formelle et futurs membres de l'accompagner \u00e0 l'envie de d\u00e9votion, mais \u00e7a impliquait aussi, outre une \u00e9videmment solide formation th\u00e9ologique \u00e7a impliquait d'\u00e9tudier les exercices spirituels de leurs fondateurs Ignace de Loyola et s'impliquait des connaissances solides dans le domaine des arts et dans le domaine des sciences, et puis il y avait donc les \u00e9coles qui \u00e9tait r\u00e9serv\u00e9s aux la\u00efcs et vous avez une r\u00e9putation d'excellence telle que m\u00eame les protestants, il y envoyait leur prog\u00e9niture la compagnie consid\u00e9rer le monde oui comme digne d'\u00eatre connu et pratiqu\u00e9 et les j\u00e9suite avait la plus grande consid\u00e9ration pour le savoir, Atanase chez les bons p\u00e8res \u00e9tudia le latin, le grec est libre : oh, c'est pas tellement \u00e0 quel moment et d\u00e9cida d'une carri\u00e8re monastique, \u00e0 moins qu'on a d\u00e9cid\u00e9, pour lui, bien s\u00fbr, en tout cas, il entra au coll\u00e8ge de progr\u00e8s de Paderborn en 1618 il avait 16 ans, \u00e0 ce moment -l\u00e0, apr\u00e8s d'abord un \u00e9chec \u00e0 l'entr\u00e9e de solides Mayence ici \u00e0 Paderborn son noviciat il pronon\u00e7a ses premiers voeux aux 1620 et puis donc commence \u00e0 la guerre de 30 ans qui bouscule \u00e0 cette vie qui jusque -l\u00e0 semblait trac\u00e9e si droit, on y reviendra, ajoutez que le p\u00e8re Athanase quand il r\u00e9digea son autobiographie glissa quelques anecdotes destin\u00e9 \u00e0 sugg\u00e9rer qu'il \u00e9tait favoris\u00e9 par Dieu qu'il \u00e9tait destin\u00e9 \u00e0 un destin d'exception et \u00e0 4 reprises, distille \u00e9chappa \u00e0 la mort, dans ses jeunes ann\u00e9es, une fois, il fut pris dans l'biefs de moulin il en r\u00e9chappe pas, il tomba Les sabots de chevaux au galop, il en r\u00e9chappe pas et se perdit dans une for\u00eat, ils sont sortis et contrats. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:07) [89%] :\r\n\u00e0 la gangr\u00e8ne en patinant les 4 fois la providence le tira d'un mauvais pas l'un de ses biographes ancien a sugg\u00e9r\u00e9 qu'il avait sans doute beaucoup lu de vies de saints et qu'il avait eu la grande sagesse d'\u00e9crire lui- m\u00eame la sienne, en tout cas si Providence il lieu elle le fit \u00e9chapper aux horreurs de la guerre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:35) [70%] :\r\nBis. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:44) [86%] :\r\nArnaud avant pour un des madrigaux des cantiques, Gay a r\u00e9alis\u00e9 de Claudio Monteverdi, l'interpr\u00e9tation du Concerto vocale est dirig\u00e9 par Ren\u00e9 il y a comme \u00e7a oui, disons, un petit mot de cette guerre de 30 ans qui allait bouleverser la vie d'un avion, ce qui requiert, elle commence \u00e0 Quentin prince protestant, le comte Fr\u00e9d\u00e9ric devint roi de Boh\u00e8me, or le roi de Boh\u00e8me, \u00e9tait l'un des 7 \u00e9lecteurs de l'empereur de l'empereur du Saint-Empire Romain germanique, du coup, la majorit\u00e9 de ce coll\u00e8ge d'\u00e9lecteurs pass\u00e9s \u00e0 la r\u00e9forme et le compte du Rhin il y avait ce roi de Boh\u00e8me, il y avait le Duc de Saxe et avait le Margraff de Brandebourg tous acquis au protestantisme, donc, et puis en face de il y avait les \u00e9v\u00eaques de Cologne et de Mayence et de tr\u00eave, il y avait un prince qui s'appelait Fr\u00e9d\u00e9ric de Styrie qui se voyait, lui, en h\u00e9ritier de cette couronne imp\u00e9riale, c'est un catholique disons de combat, alors il se lan\u00e7a dans une r\u00e9pression sanglante contre les protestants de l'OM, du coup, danois et su\u00e9dois verte \u00e0 la rescousse des boh\u00e9miens, bient\u00f4t rejoints par les Fran\u00e7ais, tous s'allier contre l'empire Espagne les guerres on fait en ce temps- l\u00e0, \u00e9taient des guerres de mercenaires qui se payer sur l'habitant l'habitant qui gouvernaient donc massacres, pillages, viols, famine, \u00e9pid\u00e9mies, l'Allemagne devant un Champ de ruines, le plus \u00e9tonnant, d'ailleurs c'\u00e9tait que une vie artistique et culturelle disons brillante perdura c'est le temps o\u00f9 s'illustra Dresde, le plus grand compositeur que l'Allemagne est connu jusqu'\u00e0 ce moment -l\u00e0, c'est-\u00e0-dire \u00e0 une \u00e2nerie chute sans parler d'\u00e9crivains remarquables comme Crime ozone ou tous allait pr\u00e9parer le terrain pour la g\u00e9n\u00e9ration suivante, celle des au, d'aider la limite cette guerre de 30 ans pris fin avec le trait\u00e9 de Westphalie en 1648 remarqu\u00e9 l'Europe n'en avaient pas fini puisque l'Angleterre pris le relais, Charles 1er fut d\u00e9capit\u00e9 en 1649 et commence \u00e0 la R\u00e9publique de Cromwell et puis la France, connu \u00e0 partir de 1648 ce soul\u00e8vement d'une partie de la noblesse contre le roi qu'on appelle la fronde qui traumatise \u00e0 le jeune Louis XIV qui l'amena \u00e0 instaurer un pouvoir absolu pour que \u00e7a n'arrive plus jamais, donc voil\u00e0 le sanglante arri\u00e8re- plan de la grande f\u00eate baroque, en tout cas le Saint-Empire Romain germanique n'avait jamais se remettre de cette guerre et amorcer un d\u00e9clin progressif, sans parler des assauts des Ottomans dans la 2\u00e8me, moiti\u00e9 du si\u00e8cle, pour en revenir \u00e0 notre jeune Athanase qui resserre en janvier 1622 comme \u00e7a, proc\u00e8s, les troupes du du du que Christian de Brunswick fortement anti- catholique et tr\u00e8s anti- j\u00e9suite il pris la fuite avec 2 de ses camarades, marchant dans la neige, sans le sou en poche, qu\u00e9mandant de quoi manger, c'\u00e9tait plane hiver ils furent secourus par un noble catholique puis h\u00e9berg\u00e9s au coll\u00e8ge des j\u00e9suites de minist\u00e8re de la rive tent\u00e8rent de gagner Cologne en traversant le Rhin \u00e0 D\u00fcsseldorf en marchant sur la glace, \u00e0 quelle glace Fendi K\u00e4rcher tomba dans le fleuve, ses camarades le crurent perdu mais il n'a jamais il sentira qu'on habitude il gagne \u00e0 la la rive peut-\u00eatre \u00e9tait -ce la providence, une fois de plus, il pu poursuivre ses \u00e9tudes de philosophie \u00e0 Cologne, puis il fit et d'humanit\u00e9 \u00e0 Coblence o\u00f9, semble -t-il, un but de ses talents, il se rendit assez fastidieux pour qu'on s'en d\u00e9barrasse en l'envoyant au coll\u00e8ge de Ha\u00efder Neustadt sa suppos\u00e9e de traverser des Terres protestantes, je pr\u00e9f\u00e9rais mourir dans les habits de mon ordre que de voyager dans les abysses s\u00e9culier pour n'\u00eatre pas inqui\u00e9t\u00e9, d\u00e9clare -t-il toujours bravache d\u00e9tails comme toujours dans son autobiographie auto- hagiographie, faut -il dire d'ailleurs, bref du parti combat dans une embuscade fut d\u00e9pouill\u00e9e de ses biens v\u00eatements fut battu, on s'appr\u00eatait \u00e0 l'tendre quand l'un des zones soldats protestants qui \u00e9tait l\u00e0, persuade \u00e0 ses camarades d'\u00e9pargner ce jeune j\u00e9suite de lui rendre c'est bien belle sc\u00e8ne quand m\u00eame \u00e0 imaginer la neige Les Corbeaux la corde qu'on suspend une branche le soldat du Christ, le hallebardiers mis\u00e9ricordieux, peut-\u00eatre bien que le jeune Athanase avait d\u00fb pas mal de roman picaresque qui l'inventer un tout petit peu qu'il am\u00e9liorait sa vie, disons, bref il arriva \u00e0 Igen stade o\u00f9 il enseigna ma foi sans encombre cette fois -ci le syriaque libre, les math\u00e9matiques, un jour, des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de l'archev\u00eaque \u00e9lecteurs de Mayence visiter ce coll\u00e8ge de la Ligue stade pour l'occasion, ce bouillant j\u00e9suite leur concocter un divertissement \u00e0 grand renfort de d\u00e9cor \u00e0 transformations et de feux d'artifice, comme dans les op\u00e9ras baroques exactement, gros succ\u00e8s : on l'appela ensuite \u00e0 la cour de l'archev\u00eaque pour y pr\u00e9senter quelques curiosit\u00e9s du m\u00eame acabit, comme d'habitude, il se fait remarquer su faire l'\u00e9loge de de ses propres talents en tout genre, oui madame de dresser une carte topographique de la principaut\u00e9, ce qu'il accomplit tr\u00e8s facilement, j'allais dire les doigts dans le nez en 3 mois, avec une seule boussole pour outillage mission qui peut-\u00eatre le conduisit ou lui inspira l'\u00e9criture de son 1er ouvrage 1er d'une longue liste, je vous le disais tout \u00e0 l'heure, ouvrage intitul\u00e9 Arce manier, c'est-\u00e0-dire l'art magn\u00e9tique parution 1631 c'est \u00e0 peu pr\u00e8s Alain \u00e9poque il commencent \u00e0 observer le ph\u00e9nom\u00e8ne alors inexpliqu\u00e9e des taches solaires avec un t\u00e9lescope qui s'\u00e9tait procur\u00e9, c'est aussi l'\u00e9poque o\u00f9 il vit, pour la 1\u00e8re fois des hi\u00e9roglyphes \u00e9gyptiens reproduit dans le Thesaurus hier, il y aurait au b\u00e9n\u00e9fique, pardon, soyons corrects avec le latin puisqu'il parlait latin mieux que l'Allemand sans doute mieux que l'Italien sans doute notre p\u00e8re qui resserrent donc le Thesaurus hier au quorum de Herbert von ON Bourre est assez hi\u00e9roglyphes, il a laiss\u00e9 int\u00e9ress\u00e9 20 ans durant, mais alors se tromper radicalement dans leur interpr\u00e9tation, il n'y verrait que pur symbole, c'est aussi l'\u00e9poque o\u00f9 peut-\u00eatre l\u00e0 d'enseigner, \u00e0 Mayence puis \u00e0 W\u00fcrzburg, il demande \u00e0 ce que la Compagnie de J\u00e9sus, puisqu'il \u00e9tait pr\u00eatre depuis 1628 l'envoi il y a en Chine qui \u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:37) [86%] :\r\nUn terrain de mission privil\u00e9gi\u00e9 pour les j\u00e9suite depuis Matteo which et Fran\u00e7ois-Xavier mais celui fut refus\u00e9 l\u00e0- dessus des troupes su\u00e9doises s'approche des W\u00fcrzburg d'ailleurs peu avant, il en avait eu la vision qu'\u00e0 la providence, vous avez donn\u00e9 aussi le don de proph\u00e9tie \u00e0 l'en croire, et en prenant pr\u00e9texte pour quitter l'Allemagne dont il avait en somme \u00e9puis\u00e9 les charmes un peu trop guerrier et o\u00f9 il ne renie plus jamais les pieds. \r\nMusique pour \u00e9voquer les noms, les neiges de l'Allemagne, travers\u00e9e par le p\u00e8re qui resserre, c'\u00e9tait l'une des c'est de Debussy orchestr\u00e9 par Michael Jarrell pour les sonorit\u00e9s d'opposer l'orchestration de Michael Jarrell interpr\u00e9ter parce que \u00e7a romande dirig\u00e9 par Pascal refait voulez -vous qu'on se retrouve demain pour la suite des aventures du p\u00e8re qui resserre \u00e0 l'enseigne de l'humeur vagabonde, bien s\u00fbr, bonne journ\u00e9e, merci \u00e0 Fran\u00e7oise : il y a demain. \r\n"], "program": {"href": "/programs/5DA09944-1CF7-41BB-873B-7384A18BFEE1", "id": "5DA09944-1CF7-41BB-873B-7384A18BFEE1", "name": "Humeur vagabonde"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Sigel, Charles", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Jenny, Fran\u00e7oise", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Sigel, Charles", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2010", "maxPublicationDate": "2010", "start": 9200, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer kZ6xQUR5PRiLjypBEGWmfkPtzMMi"}]