[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2010&maxPublicationDate=2010&start=7600&rows=25", "count": 9467, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2010&maxPublicationDate=2010&start=7625&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2010&maxPublicationDate=2010&start=9442&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2010&maxPublicationDate=2010&start=7575&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2010&maxPublicationDate=2010&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-4CDD4837-BA1A-4D53-B720-5E8B22C6032A", "internalArchiveId": "4CDD4837-BA1A-4D53-B720-5E8B22C6032A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Chronophage : Les gauffres", "publicationDate": "2010-03-02T00:00:00Z", "durationSec": 473, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "thematicThemes": ["gastronomie"], "isOnline": false, "remarks": "Acronyme : PHA", "lastModifiedDate": "2017-02-12T12:45:13Z", "speechToTexts": ["12.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [72%] :\r\nChronophage australien et il y a bien machiniste. \r\nVisage avec 6 kilos, historien de la gastronomie Couleur3 j'allais \u00e0 l'\u00e9cole h\u00f4teli\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:16) [70%] :\r\nEt toi, tu parles, raconte te le dire. \r\nSeul Philippe celui du Japon, du dudit d\u00e9guis\u00e9, aujourd'hui encore, la Gr\u00e8ce n'\u00e9tait la 2\u00e8me \u00e0 Gen\u00e8ve, bon choix qu'il est advenu de leur niveau de ne pas au s\u00e9rieux mais oui s\u00e9rieux entre un professeur de la gastronomie alors PFL de Gen\u00e8ve, elle est fait d'accord de lire : tiens, j'en profite pour vous dire avant que j'oublie que demain soir, mais je vous le rappellerez demain, demain soir, je donne une conf\u00e9rence \u00e0 Gen\u00e8ve, au CERN d\u00e8s 18 heures 30, \u00e7a vous int\u00e9resse donc Calaisis avec des serpentins des confettis et foutez l\u00e0 se faire mal, je vais bien, d\u00e8s 18 heures 30 entr\u00e9e gratuite en plus, donc c'est sympa pourquoi tu vas l\u00e0- bas absolument demander de venir au moins pour parler de quoi au s\u00e9rieux alors qu'est -ce que je vais faire demain et qu'est -ce que je vais faire aussi parce que j'ai une autre conf\u00e9rence samedi, pardon de d'\u00eatre des conf\u00e9rences, un de 8 heures de de ce l\u00e0 en m\u00eame temps c'est un tr\u00e8s gratuit\u00e9 ce b\u00e9n\u00e9vole tout le il y aura un petit chapeau, la sortie et j'aime \u00e0 et \u00e7a, chapeau l'int\u00e9grit\u00e9 de ce petit chapeau sera revers\u00e9 \u00e0 une association caritative dont je m'occupe et qui s'appelle Vacher pas mal non stupeur bah \u00e0 l'arrogance et l'accord tout dans la classe, donc voil\u00e0, si jamais donc demain soir, je vous dis : Rendez -vous \u00e0 18 heures 30 pour des des bi\u00e8res, o\u00f9 il y avait d\u00e9j\u00e0 sur place, prenez vos guerres, aujourd'hui on va avec les gaufres donc d\u00e9j\u00e0, petite question : d'o\u00f9 viennent les Gordes Li\u00e8ge oui c'\u00e9tait pas tout faux en fait, \u00e7a vient de Belgique, allons, on va voir qui a la gauche de la vraie gaufres il y a eu, je vais vous en parler de la gaufre on y niveau m\u00eame le bouchon aussi de Li\u00e8ge. \r\nAlors la gaufre de de de Li\u00e8ge qui a puisqu'on parle de la Golf de Li\u00e8ge et se mange chaude, bien s\u00fbr, elle a pour particularit\u00e9 de contenir des morceaux de sucre incorporer dans une p\u00e2te lev\u00e9e des d\u00e9j\u00e0 d\u00e9j\u00e0 d'accord selon la l\u00e9gende, elle aurait \u00e9t\u00e9 invent\u00e9 \u00e0 peu pr\u00e8s au XVIIIe si\u00e8cle par le cuisinier du prince de Li\u00e8ge s'appelait Geoffrey de Li\u00e8ge, donc je m'en souviens de Li\u00e8ge oui c'est, c'est une des versions alors toute la semaine, je vais vous donner des histoires comme \u00e7a, maintenant \u00e7a m\u00e9rite confirmation, il y a des choses comme \u00e7a, on sait pas finalement de quand \u00e7a vient des r\u00e9cup\u00e9rations japonais commercial des origines de certains produits sera forc\u00e9ment originaire du droit oui oui bah il y a l'histoire du hamburger qui on sait pas trop de quoi \u00e7a vient et puis et puis il y a surtout des l\u00e9gendes, vous savez, voir, je vais vous sortir une \u00e9normit\u00e9 par rapport \u00e0 une une l\u00e9gende concernant je sais plus quoi, d'ailleurs les Chamallows enfin, je vais vous raconter tout \u00e7a tout en Espagne la parfois, c'est vrai qu'on a des histoires un peu rocambolesque, comme avec le pape et Vaudois, rappelle -toi, c'est un petit peu n'importe quoi, c'est vrai qu'il y avait \u00e0 voir et je me suis bien les historiens peuvent parfois se faire induit en erreur par par des esp\u00e8ces de, de, d'all\u00e9gations compl\u00e8tement mensonger des sources non v\u00e9rifi\u00e9e, c'\u00e9tait la monnaie voil\u00e0 donc on rajoute dedans du sucre, le sucre perl\u00e9 en fait \u00e0 \u00e0 sucre dure obtenus par compression de sucre raffin\u00e9 sais ce sucre je pas, c'est-\u00e0-dire oui, \u00e7a c'est un gros succ\u00e8s en fait tr\u00e8s, tr\u00e8s gros et ont re\u00e7u tr\u00e8s en fait ce sont des perles blanches et compacte qui font merveille pour la pr\u00e9paration des p\u00e2tes lev\u00e9es quoi surtout des brioches, des coffres et puis des des des craquelins si notre sp\u00e9cialit\u00e9 et on rajoute d'ailleurs se sucrent perl\u00e9es, on le voit, dirait sur certains biscuits sur certaines p\u00e2tisseries oui sur ces paroles et souvent sur biscuits danois voil\u00e0 par exemple exactement, voil\u00e0, alors bien s\u00fbr, \u00e9videmment notre Geoffrey de Deli\u00e8ge, s\u00e9duit par la l'app\u00e9tissant parfum qu'avait cette cette pr\u00e9paration et tomba sous le charme de cette p\u00e2tisserie ce fils rentr\u00e9 dans la l\u00e9gende, jamais la gauche, il faut qu'il y a la gaufr\u00e9, faut pas bien s\u00fbr, il faut un appareil il faut. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:52) [85%] :\r\nOn appelle \u00e7a d\u00e9j\u00e0, ferra gaufr\u00e9 en fait un avant, il y avait pas de blessure qui a vu ah ben oui apr\u00e8s apr\u00e8s, il avait fait justement la la gauche, ce qui a distingu\u00e9 en fait des autres p\u00e2tisseries, c'est surtout sa forme puisse la ligne car, oui, maintenant oui, parce que le but de la gauche, pourquoi la gaufr\u00e9 comme \u00e7a un petit peu, comment dirais -je quand m\u00eame damier finalement c'est \u00e7a exactement, je peux parler comme \u00e7a, voil\u00e0 quand m\u00eame d'c'est tout simplement parce qu'est ce qui est bon dans la gaufre, c'est le contraire, le c\u00f4t\u00e9 croustillant c'est c\u00f4t\u00e9 un petit peu, voil\u00e0 qui qui qui qui est craquant sous la dent, donc forc\u00e9ment, je peux imaginer que la 1\u00e8re gov qui devaient sensiblement ressembler un palpite a \u00e9t\u00e9 croustillantes mal int\u00e9rieur avait quand m\u00eame beaucoup de moi, et le donc le but, c'\u00e9tait quand m\u00eame de de faire ce ce faire \u00e0 gauche d'o\u00f9 \u00e7a vient d'o\u00f9 \u00e7a vient se faire enfin qui dit \u00e7a vient de cette \u00e9poque -l\u00e0, je pense qu'assez rapidement, les gens sont nus compte mais je pourrais vous pr\u00e9parez je pourrais chercher l\u00e0- dessus, mais je pense pas, voil\u00e0, je pense pas que \u00e7a, une autre origine, je pense que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 fait, assez rapidement, selon le principe que j'ai dit, c'est-\u00e0-dire qu'en fait ce qui est bon dans la gauche, c'est aussi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:47) [85%] :\r\nVoil\u00e0, alors on va rajouter dessus du sucre vanill\u00e9 et puis l\u00e0, je voulais vous ont parl\u00e9 de ce sucre vanill\u00e9, on le voit souvent appara\u00eetre dans des recettes de p\u00e2tisserie, il faut faire la diff\u00e9rence entre le sucre vanill\u00e9 et le sucre Yining vahin\u00e9s vahin\u00e9s failli voil\u00e0 vanille, mais en fait du Sud venir le retrait du groupe, alors je m'explique ce sucre vanill\u00e9 et tr\u00e8s utilis\u00e9 en p\u00e2tisserie, on le trouve dans le commerce sous forme d'on\u00e9reuses petits sachets de dirhams environ iPod comme s'annonce favorable, bah c'est c'est assez cher, et puis, et puis en m\u00eame temps, peut le faire soi -m\u00eame \u00e0 la maison, le sucre vanill\u00e9, c'est tr\u00e8s simple : tu prends du sucre tu rajoutes dedans, alors il y a plusieurs fa\u00e7ons gousse de vanille, les gousses de vanille grimper fondu fondu et il y en a certains qui les coupe en petits morceaux et qui passe encore tout \u00e7a dans un mixeur combien incorporer \u00e7a et apr\u00e8s il y 5 ans mince comme \u00e7a pendant plusieurs jours et au bout de plusieurs jours, on le passe \u00e0 travers ce qu'on appelle un Chinois, c'est-\u00e0-dire une petite passoire voil\u00e0 pour r\u00e9cup\u00e9rer les morts. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:46) [79%] :\r\nSaut de vanille, qu'on peut apr\u00e8s utilis\u00e9 pour une cr\u00e8me anglaise \u00e0 de passer ce que la coupe bien s\u00fbr du sais que ce que tu dis, je bois du Titanic, les larmes me viennent alors que le sucre vanill\u00e9 mais voil\u00e0 l'arriv\u00e9e Anfal Vanina vanille inn\u00e9e qui le sucre vanill\u00e9 le sucre vanill\u00e9 n'qui lui est un sucre qui est -ce su cristalliser additionner des -t-il qui synth\u00e9tique, donc d'ar\u00f4mes est un m\u00e9lange des 7 Vanier de vanille synth\u00e9tique, il sert, c'est un produit qui est plus disons chimique que naturel, d'accord, alors pour faire une bonne p\u00e2te \u00e0 gaufres. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:19) [89%] :\r\n300 grammes de farine, un petit sachet de levure chimique, c'est-\u00e0-dire 10 grammes, une pinc\u00e9e de sel, 100 grammes de sucre en poudre, 125 grammes de beurre, 2 oeufs, 50 centilitres de lait et 2 sachets de sucre vanill\u00e9 ou, \u00e9ventuellement, vous pouvez mettre \u00e0 peu pr\u00e8s les 20 grammes de sucre vanill\u00e9, vous avez fait vous- m\u00eame alors dans un saladier, vous versez l'avarie, avoue la m\u00e9langer avec le la levure, un m\u00e9nage, h\u00e9 bien tout \u00e7a, vous faites fondre le beurre dans une casserole, vous vous pr\u00e9parez le type lui a fait un petit trou, il y a de la farine comme \u00e7a le quand vous ajoutez le sel, les sucres le beurre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:51) [85%] :\r\nFondu et les oeufs extra vous avec un peu de lait avec le lait, je veux dire \u00e0 l'aide d'un fouet et vous allez bien m\u00e9langer pour pionni\u00e8re une p\u00e2te homog\u00e8ne et puis faut la laisser reposer un petit peu une heure que commence un peu \u00e0, \u00e0 lever, comme on dit en p\u00e2tir, Loeb lobe voil\u00e0 et \u00e0 ce moment -l\u00e0, apr\u00e8s on peut se lancer dans la. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:05) [79%] :\r\nIls sont bien s\u00fbr dans un moule chaud mais pas trop show- montrer apr\u00e8s pour la forme, pas le faire \u00e0 gauche, mais, mais si on n'a pas \u00e7a, on va acheter expr\u00e8s h\u00e9 ben oui va, il va faire \u00e7a, un truc \u00e0 300 balles pour faire des alors, si vous avez pas vous faites \u00e7a dans un moule \u00e0 g\u00e2teau chaud et puis pas oublier le avant, sinon d'avoir des surprises \u00e0 l'arriv\u00e9e bien huil\u00e9e voil\u00e0 exactement, j'ai tant d'Ankara de parler de la vigueur Chim\u00e8ne en parlera demain Philippe enverra voil\u00e0 de si Nutella alors demain, on va mettre l\u00e0- dessus, je vais vous raconter l'histoire, l'histoire du de Monsieur F\u00e9raud peut-\u00eatre exact Pietro de son pr\u00e9nom, ah les jeunes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:37) [89%] :\r\nChronophage, o\u00f9 l'histoire de la bouffe \u00e0 travers les \u00e2ges avec 6 et puis l'Euro, historien de la gastronomie \u00e0 l'\u00e9cole h\u00f4teli\u00e8re de la semaine. \r\n"], "program": {"href": "/programs/32347E01-998D-474F-96BA-5C3309A984A3", "id": "32347E01-998D-474F-96BA-5C3309A984A3", "name": "Chronophage"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Dujany, Patrick", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Dujany, Patrick", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ligron, Philippe", "role": "historien de la gastronomie", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CBA461F5-87B9-499D-98B9-CF0B2234A1C6", "internalArchiveId": "CBA461F5-87B9-499D-98B9-CF0B2234A1C6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le d\u00e9bat sur l'apprentissage des jeunes sans-papiers devient national et d\u00e9passe les clivages gauche-droite : Commentaire de Vincent Bourquin, correspondant RSR Palais f\u00e9d\u00e9ral et interview de Luc Barthassat, conseiller national genevois PDC", "publicationDate": "2010-03-02T00:00:00Z", "durationSec": 308, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["immigration clandestine", "apprentissage professionnel"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-05-15T22:35:43Z", "speechToTexts": ["16.05.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nLe d\u00e9bat devient national sur les jeunes sans- papiers qui devraient pouvoir faire un apprentissage, la pol\u00e9mique est partie, on le rappelle, de la municipalit\u00e9 de Lausanne qui a pris une telle d\u00e9cision, le Conseil national traitera du sujet demain lors d'une session extraordinaire consacr\u00e9e \u00e0 la mis\u00e8re, migration et Vincent Bourquin, on disait la question devient maintenant national et d\u00e9passe les clivages gauche- droite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [92%] :\r\nOui, ce matin, ce sont des parlementaires socialistes et Verts mais \u00e9galement PDC et radicaux qui ont plaid\u00e9 pour que les jeunes sans- papiers puissent suivre un apprentissage, ils se sont r\u00e9jouis que la ville de Lausanne et lancer le d\u00e9bat, mais selon eux, la question doit absolument \u00eatre r\u00e9gl\u00e9 maintenant sur le plan f\u00e9d\u00e9ral pour le radical Petermann, pr\u00e9sident de l'Union patronale b\u00e2loise, il faut une solution collective qui soient acquis applicable \u00e0 toute la Suisse, et pas seulement r\u00e9gler les cas de mani\u00e8re individuelle, comme le fait actuellement la Conf\u00e9d\u00e9ration le patron des patrons b\u00e2lois affirme aussi que de nombreux ma\u00eetres d'apprentissage sont pr\u00eats \u00e0 engager ces jeunes qui souvent sont tr\u00e8s motiv\u00e9s et toujours selon lui, c'est aussi une mani\u00e8re de lutter contre le travail au noir demain 3 motions sur cette question, seront donc d\u00e9battue parmi sans autre sur la migration, celle de Luc Barthassat, qui pr\u00e9cise que seuls les jeunes sans- papiers hier en suivi leur scolarit\u00e9 en Suisse pourraient suivre un apprentissage a le plus de chances d'\u00eatre accept\u00e9s, elle sera clairement soutenu par la gauche, mais du c\u00f4t\u00e9 du PDC et des radicaux, les parlementaires sont encore divis\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:22) [94%] :\r\nMerci Vincent Bourquin justement \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s, Luc Barthassat, bonjour, bonjour, vous \u00eates conseiller national PDC Genevois, vous avez d\u00e9pos\u00e9 donc une motion pour que les sans- papiers ayant suivi leur scolarit\u00e9 en Suisse puis suivre un apprentissage pourquoi monsieur Barthassat une personne qui se trouve tout de m\u00eame en situation ill\u00e9gale doit avoir la possibilit\u00e9 de pouvoir faire un apprentissage. \r\n\r\nBarthassat Luc (00:01:43)  [87%] :\r\n\u00e9coutez, tout simplement parce que venant de Gen\u00e8ve canton ville on est peut-\u00eatre plus \u00e0 m\u00eame de d'\u00eatre touch\u00e9s par ce genre de probl\u00e8me c'est-\u00e0-dire c'est-\u00e0-dire que c'\u00e9tait des jeunes qui ont le question des la la colle jusqu'\u00e0 l'universit\u00e9, mais malheureusement on pas tout le monde peut aller jusqu'\u00e0 l'inverse, IT et le fait de d'arriver \u00e0 un certain niveau de ne pas pouvoir sur l'\u00e9cole, ces jeunes sont, permettez -moi de l'expression tra\u00eenent dans la rue sont sollicit\u00e9s par des petits trafics de l'argent facile, travailler au noir etc etc, donc pour moi il est mieux de 2 QPC jeunes \u00e0 faire l'apprentissage m\u00eame s'ils en font une partie parce que, entre temps, ils peuvent \u00eatre renvoy\u00e9s chez eux qui plut\u00f4t tra\u00een\u00e9 dans la rue et on sait tr\u00e8s bien que, au niveau juridique et sant\u00e9 publique ce ce genre de petite d\u00e9linquance de petite criminalit\u00e9 co\u00fbte tr\u00e8s cher aux cantons et la Conf\u00e9d\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:29) [79%] :\r\nIl n'y a pas non plus de garantie qu'il pour qu'il trouve v\u00e9ritablement une place d'apprentissage, ces jeunes sans- papiers. \r\n\r\nBarthassat Luc (00:02:34)  [84%] :\r\n\u00e9coutez encore derni\u00e8rement, les m\u00e9dias ont fait part qu'il y a beaucoup de, de, de peu de probl\u00e8mes et on manque maintenant de, de, de gens qualifi\u00e9s dans sur tous les m\u00e9tiers du b\u00e2timent, on sait que les, les, je ne suis sont plut\u00f4t tent\u00e9s par les m\u00e9tiers d'employ\u00e9e de commerce ou d'employ\u00e9 de banque, donc ce serait une facilit\u00e9 de, de, de pouvoir pr\u00f4ner ces m\u00e9tiers du b\u00e2timent qui, pour ces jeunes voie peut-\u00eatre de retourner dans certains pays qui sont en plein de qui savent passation de pouvoir \u00eatre des professionnels dans ce genre de m\u00e9tier pour s'ils rentrent ou bien si ils peuvent rester dans d'autres pays, car les bras vont manquer les comp\u00e9tences au niveau de ses m\u00e9tiers vont manquer. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:12) [95%] :\r\nLa motion mais certaines limites limit\u00e9 cette possibilit\u00e9 \u00e0 celles et ceux qui ont fait leur scolarit\u00e9 en Suisse pourquoi. \r\n\r\nBarthassat Luc (00:03:18)  [91%] :\r\nBen \u00e9coutez, c'est un sujet qui est sensible, on se rend compte maintenant dans les villes comme Gen\u00e8ve, Lausanne, voire bat les Z\u00fcrich qui a un probl\u00e8me de ses jambes, sans- papiers, on se rend compte maintenant qu'on n'arrive m\u00eame dans certains cas, la 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration c'est-\u00e0-dire c'est les enfants de sans- papiers qui ont eux maintenant des enfants, donc c'est un sujet sensible, c'est une quelque part une bombe \u00e0 retardement au niveau social, je pense qu'il qu'il est bien d'aller par petits pas pour justement que ce soit pas un combat gauche- droite et qu'on arrive \u00e0 rallier une majorit\u00e9 pour qu'on puisse agir au niveau f\u00e9d\u00e9ral pour r\u00e9glementer ce probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:48) [92%] :\r\nOn l'a dit, toute la discussion est parti de la municipalit\u00e9 de Lausanne, la d\u00e9cision de la municipalit\u00e9 de Lausanne est -ce qu'elle a fait avancer le d\u00e9bat, selon vous, c'est le contraire. \r\n\r\nBarthassat Luc (00:03:56)  [83%] :\r\nOui, \u00e9coutez je ai pass\u00e9 tous de Lausanne, moi je peux vous dire qu'la motion j'ai d\u00e9pos\u00e9 en octobre 2008 danger tels la d\u00e9poser, je suis bien content quelque part que quel Lausanne maintenant m\u00e9decin petit peu \u00e0 l'ordre du jour, \u00e7a prouve que la situation devient pr\u00e9occupante et qui les moments de trouver une solution et comment dire en politique vaut mieux pr\u00e9venir que gu\u00e9rir, donc tant mieux si des villes comme Lausanne commence \u00e0 bouger, \u00e7a relance le d\u00e9bat et j'esp\u00e8re que demande arrivera \u00e0 trouver une solution sur certaines des motions d\u00e9pos\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:22) [87%] :\r\nVous l'avez dit, pas de clivage gauche- droite dans ce dossier, le PDC votre parti ou penser qu'il va vous soutenir. \r\n\r\nBarthassat Luc (00:04:27)  [84%] :\r\nAlors \u00e9coutez hier j'en effet pas en tout cas au groupe latin qui soutiendra motion je sais capable simplement des gens de droite comme DVD Madame Braunschweig graphomanes m\u00eame Monsieur L\u00fcscher, qui soutiennent la motion, donc j'esp\u00e8re qu'ils ont fait un petit peu le tour des popotes dans leur parti pour pouvoir soutenir \u00e7a et avec la gauche, les Verts, le PDC certaines personnes de droite, on peut trouver une majorit\u00e9 pour faire d\u00e9boucher ce que sur un plan positif et peut-\u00eatre aussi les 2 autres. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:54) [88%] :\r\nJe vous remercie Luc Barthassat d'\u00eatre venu quelques instants dans ce journal, vous \u00eates conseiller national PDC Genevois merci \u00e0 vous. \r\n"], "program": {"href": "/programs/D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "id": "D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "name": "Journal de midi"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bourquin, Vincent", "role": "correspondant RSR Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Barthassat, Luc", "role": "conseiller national genevois PDC", "type": "Participant"}, {"function": "Speech-to-text", "name": "Barthassat, Luc", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-253945", "internalArchiveId": "GE0911253946", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "LILY ALLEN - MONTREUX JAZZ 2009", "publicationDate": "2010-03-02T00:00:00Z", "summary": "Concert de la chanteuse Lily Allen \u00e0 l'Auditorium Stravinski lors du Montreux Jazz Festival 2009.", "durationSec": 3040, "genres": ["Concerts"], "publicationChannelNames": ["TSR 2"], "thematicGeographicals": ["MONTREUX"], "thematicThemes": ["MONTREUX JAZZ FESTIVAL"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-09-18T14:58:07Z", "program": {"href": "/programs/374", "id": "374", "name": "Music on tour"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "ALLENBACH, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "SAUTTER, Guy", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "DE LUIGI, Luca", "type": "Personne physique"}, {"name": "TSR", "type": "Organisation"}, {"name": "FONDATION FESTIVAL JAZZ DE MONTREUX", "type": "Organisation"}, {"name": "BACK-UP PRODUCTIONS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "1559513", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "MUS / MUS", "version": 3, "medium": {"id": "ZF006895", "position": "01"}}, {"id": "521634", "isColor": true, "version": 2, "medium": {"id": "HC000192", "position": "01"}}, {"id": "521633", "comment": ":05 FRAMES. PROGRAMME COMPLET.\nPOUR DIFF PRENDRE LES AUDIOS 1/2, POINTES A +3dB. DERNIER PLAN FONDU AU NOIR.\nOK POUR DIFFUSION P.A.D", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "MUS / MUS", "version": 1, "medium": {"id": "LD110488", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-252241", "internalArchiveId": "GE1001252242", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "10.03.02", "publicationDate": "2010-03-02T00:00:00Z", "durationSec": 716, "genres": ["Jeux, concours"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-02-19T18:47:52Z", "program": {"href": "/programs/101", "id": "101", "name": "Tapis rouge"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "RICHARD, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "BOURQUI, Roland", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HERZIG, Alain", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}, {"name": "LOTERIE ROMANDE", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "516681", "isColor": true, "version": 3, "medium": {"id": "ZE001903", "position": "01"}}, {"id": "516680", "comment": "programme\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB185741", "position": "01"}}, {"id": "516679", "comment": "programme\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM112356", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-255782", "internalArchiveId": "GE1003255783", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "19H30 - 10.03.02", "publicationDate": "2010-03-02T00:00:00Z", "durationSec": 1738, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-12-01T18:30:11Z", "speechToTexts": ["UMID : ZB091757\r\nDate de transcription : 22-NOV-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:13 > 0:01:38) [92%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, le proc\u00e8s de Vevey entrent dans une phase cruciale, c'est le t\u00e9moignage de l'employ\u00e9e de boulangerie, qui dit avoir vu les victimes en fin de journ\u00e9e le 24 d\u00e9cembre 2005, on entendra dans ce journal la chronologie est capitale \u00e0 charge ou \u00e0 d\u00e9charge de l'accus\u00e9, les parties sonne la contre- attaque dans la guerre fiscale, le Parti radical lib\u00e9ral demande que la Suisse d\u00e9pose plainte contre l'Allemagne en invoquant le droit international, l'UDC quant \u00e0 elle, le minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration Swisscom a les yeux riv\u00e9s sur l'Italie, sa filiale Fastweb est en pleine temp\u00eate judiciaire une audience vient soutenir, nous serons \u00e0 Rome une mise sous tutelle pourrait avoir des cons\u00e9quences alors que la filiale rapporter beaucoup d'argent \u00e0 Swisscom, la pol\u00e9mique se rallume \u00e0 grande \u00e9chelle sur les OGM : Bruxelles autorise une pomme de terre OGM : les \u00e9cologistes disent leur col\u00e8re un \u00c9tat communiste Ali conteste aussi la d\u00e9cision de Bruxelles Roche critiqu\u00e9 par ses actionnaires, lors de son assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale \u00e0 B\u00e2le, ce sont des activit\u00e9s en Chine qui sont mises en cause des \u00e9tudes cliniques seraient men\u00e9es sur des transplant\u00e9s, qui ont re\u00e7u des organes de prisonniers ex\u00e9cut\u00e9s et puis les constructeurs s'offrent des visages mondialement connu au salon de l'auto, Michael Schumacher ou dioxine Sieber Les qui \u00e9tait l\u00e0 pour le coup d'envoi du salon 2010, on verra aussi notre reportage sur Toyota, la marque qui a d\u00fb rappeler des millions de mod\u00e8les ces derni\u00e8res semaines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:41 > 0:02:24) [90%] : \r\nC'est une des grandes \u00e9nigmes judiciaires que la Suisse est connu 2 octog\u00e9naires retrouv\u00e9e morte au bas d'un escalier dans une villa d'Ehud Vevey, la fille de l'une d'elles, disparu, la justice avait tranch\u00e9, le fils de Ruth L\u00e9geret aurait tu\u00e9 sa m\u00e8re pour l'h\u00e9ritage, mais un t\u00e9moin, dans l'\u00e9mission Zone d'ondes de la TSR a provoqu\u00e9 la r\u00e9vision du proc\u00e8s c'\u00e9tait justement aujourd'hui, l'heure des t\u00e9moignages, dont celui, capitale de cette vendeuse en boulangerie qui aurait vu les victimes, peu avant 17 heures le 24 d\u00e9cembre ce qui contredirait l'heure de la mort pr\u00e9sum\u00e9e entre 10 et 14 heures ce m\u00eame jour, ce d\u00e9tail tr\u00e8s pr\u00e9cis de l'horaire est une cl\u00e9 de l'enqu\u00eate \u00e0 charge ou \u00e0 d\u00e9charge de l'accus\u00e9 l'homme nie toujours les faits, il se dit victime d'une erreur judiciaire m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:25 > 0:03:20) [92%] : \r\n2 sc\u00e9narios s'oppose depuis que la boulang\u00e8re de Vevey a t\u00e9moign\u00e9 sur notre antenne, premi\u00e8res version celle du tribunal en juin 2008 le Tribunal de Vevey avait retenu sur la base d'un faisceau d'indices que le triple meurtre avait eu lieu le 24 d\u00e9cembre 2005, les m\u00e9decins l\u00e9gistes sont pourtant toujours rest\u00e9 tr\u00e8s prudent sur la date des d\u00e9c\u00e8s s'agissant de l'heure, la Cour avait retenu que l'accus\u00e9 avait perp\u00e9tr\u00e9 ses crimes entre 10 heures et 14 heures seconde version, celle de la boulang\u00e8re, tout bascule avec le t\u00e9moignage tardif d'une vendeuse en boulangerie de Vevey surprise, non pas par la date, mais par l'aurait retenue par la justice, elle pr\u00e9tend avoir vu 2 des 3 victimes, la m\u00e8re et la soeur de l'accus\u00e9 apr\u00e8s leur pr\u00e9sum\u00e9 de leur assassinat les aurait servi entre 16 heures 30 et 17 heures ce m\u00eame 24 d\u00e9cembre peu avant la fermeture du commerce o\u00f9 elle travaillait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:21 > 0:03:29) [92%] : \r\nIl y a quelques minutes, le t\u00e9moin cl\u00e9 nous a accord\u00e9 un entretien la vendeuse en boulangerie maintient sa version, on l'\u00e9coute, elle r\u00e9pond \u00e0 Anne Cathia Marchon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:30 > 0:04:12) [85%] : \r\nVous avez la certitude d'avoir vu les 2 femmes le 24 d\u00e9cembre \u00e0 17 heures oui tout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait, alors \u00e7a c'est s\u00fbr je d\u00e9mords pas je d\u00e9mords pas, vous avez cette certitude parce que je les ai servi le 24 d\u00e9cembre 2005, je sais, je sais que c'est ce que certains bagages, j'ai travaill\u00e9, j'ai remplac\u00e9 une coll\u00e8gue plus loin l\u00e0 cette date elle est particuli\u00e8re pour vous en souveniez oui parce que j'en ai Paloma Marine, la m\u00eame ann\u00e9e, c'est toute la premi\u00e8re fois que je vous ai pas OL \u00e0 la maison, j'allais chez mon fils terre No\u00ebl et puis quand j'ai servi ces dames, je suis s\u00fbr, est ce que vous avez eu l'impression que tant le procureur g\u00e9n\u00e9ral, que le pr\u00e9sident du tribunal ont tent\u00e9 un peu de vous d\u00e9stabiliser le me too pression peu dur avec moi, avec moi, oui, c'est-\u00e0-dire apr\u00e8s les questions des ann\u00e9es en arri\u00e8re, quand on se souvient plus intouchables qui peut lire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:13 > 0:04:22) [91%] : \r\nOui Cathia Marchon c'est votre interview, vous avez aussi assister \u00e0 l'audience, il y a une sorte de guerre psychologique, hein, depuis des semaines, cette dame et le procureur Cottier comment est-ce qu'elle a tenu le choc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:04:25 > 0:05:02) [92%] : \r\nEn arrivant dans la salle du tribunal, elle semblait calme, voire sereine malgr\u00e9 effectivement la pression qui est plus pos\u00e9 sur ses \u00e9paules, tr\u00e8s rapidement, effectivement, le procureur est rentr\u00e9 dans le vif du sujet, il a voulu savoir si elle maintenait sa version \u00e0 savoir effectivement avoir vu la m\u00e8re et la soeur de l'accus\u00e9, le 24 d\u00e9cembre \u00e0 aucun moment elle n'a h\u00e9sit\u00e9 oui \u00e0 300 pourcent je vous le confirme, j'ai bel et bien vu les 2 femmes ce jour- l\u00e0, le procureur a continu\u00e9 \u00e0 insister a mis la pression pour effectivement vraiment d\u00e9stabiliser cette vendeuse en boulangerie, on l'a senti un peu fragilis\u00e9, alors on a vu que ses mains tremblaient typiquement mais \u00e0 aucun moment, \u00e0 aucun moment elle a craqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:02 > 0:05:14) [91%] : \r\nAlors c'est sa version des faits, la premi\u00e8re version du proc\u00e8s, on s'est accroch\u00e9 vraiment \u00e0 cet horaire tr\u00e8s pr\u00e9cis, les l\u00e9gistes, aujourd'hui on parle est-ce que vraiment c'est si important, il pourrait y avoir d'autres possibilit\u00e9s de morts.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:16 > 0:05:57) [91%] : \r\nAlors oui, effectivement il peut y avoir d'autres possibilit\u00e9s, les Ghislaine effectivement rappel\u00e9 ce matin la date retenue de la mort, c'est le 24 d\u00e9cembre, or il est tout \u00e0 fait plausibles et probables que les les 2 femmes soit mortes ou les 3 femmes sont mortes entre le 23 et le 25 d\u00e9cembre et in\u00e9dite, et en fait ce qu'il faut dire, surtout dans cette affaire, c'est qu'il reste de nombreuses, de nombreuses zones de rompre typiquement si le le 24 d\u00e9cembre l'accus\u00e9 aurait eu un alibi, le 25 d\u00e9cembre par contre, on ne se conna\u00eet rien de son emploi du temps, il \u00e9tait seul, soi-disant en train de faire un d\u00e9m\u00e9nagement dans sa maison de campagne, alors autant dire encore aujourd'hui qu'on est loin, loin de la v\u00e9rit\u00e9 et que les jur\u00e9s auront beaucoup de travail pour faire toute la lumi\u00e8re sur cette affaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:57 > 0:06:06) [91%] : \r\nAnne Cathia merci on suivra le d\u00e9roulement du proc\u00e8s et puis le minute par minute, sur le blog Vaudois, c'est \u00e0 l'adresse, TSR Info Point CH.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:08 > 0:06:19) [89%] : \r\nLes partis sonne la contre- attaque dans la guerre fiscale, le Parti lib\u00e9ral- radical demande que la Suisse d\u00e9pose plainte contre l'Allemagne en invoquant le droit international, l'UDC saisi le minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration David Berger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:20 > 0:06:35) [93%] : \r\nLe Parti lib\u00e9ral- radical bombent le torse et il veut que la Suisse en fasse de m\u00eame pour le PLR, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit d\u00e9poser une plainte contre l'Allemagne devant la Cour internationale de justice de La Haye, motif : l'achat de donn\u00e9es bancaires vol\u00e9es constitue une violation du droit international.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:06:35 > 0:06:51) [93%] : \r\nIl faut quand m\u00eame rester dans les normes dans Les lois et dans l'\u00c9tat de droit, autrement qu'est ce qui va se passer dans quelques ann\u00e9es, si tout le monde aimerait imiter cette fa\u00e7on d'agir entre les nations, \u00e7a serait une catastrophe, il faut dire Stop.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:51 > 0:06:56) [92%] : \r\nL'offensive vise l'Allemagne mais elle stigmatise tous les pays tent\u00e9s par une chasse aux fraudeurs ill\u00e9gal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:57 > 0:07:11) [90%] : \r\nCe que \u00e7a peut amener, c'est une r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale qui s'appliquera, non seulement \u00e0 l'Allemagne, c'est ce qu'on appelle en contester et une certaine fa\u00e7on, mais \u00e9galement \u00e0 la France, qui elle aussi a eu des comportements l\u00e9g\u00e8rement douteux, ces derniers mois, notamment dans l'affaire Falciani.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:11 > 0:07:19) [92%] : \r\nUne plainte contre l'Allemagne, il y a un mois, pourtant le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Rans Rudolph Mertz lib\u00e9ralradical lui aussi pr\u00f4n\u00e9 l'apaisement face au voisin du nord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:19 > 0:07:32) [93%] : \r\nLoin de mettre une \u00e9pine dans le pied de monsieur Mer celui rendons service avec cette cette motion dans la mesure o\u00f9 si la la justice est saisie, h\u00e9 bien, cela nous met en position de force dans les n\u00e9gociations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:32 > 0:07:38) [94%] : \r\n80 parlementaires de droite soutiennent la d\u00e9marche des lib\u00e9raux- radicaux \u00e0 gauche, par contre, on reste pantois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:40 > 0:07:49) [91%] : \r\n\u00e9coutez, c'est une grosse sottise, c'est en peu n'importe quoi, \u00e7a revient, j'aurais massivement nos relations avec notre principal partenaire commercial, \u00e7a ne fait aucun sens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:49 > 0:08:01) [91%] : \r\nOn appelait la justice, c'est aussi la voie choisie par l'UDC, aujourd'hui elle d\u00e9pose plainte aupr\u00e8s du Minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration pour vol de donn\u00e9es bancaires, la Suisse montre les dents \u00e0 tout le moins, la Suisse politicienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:02 > 0:08:13) [90%] : \r\nToujours \u00e0 Berne il faut assainir l'assurance ch\u00f4mage qui atteindra un d\u00e9ficit colossal, ce matin, le Conseil des \u00c9tats, a d\u00e9cid\u00e9 de se prendre de mani\u00e8re moins tranchante que le National lors de la session d'd\u00e9cembre Alain Rebetez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:14 > 0:08:34) [95%] : \r\nLe Conseil des \u00c9tats a bien adouci la copie du National, il n'y aura plus de r\u00e9duction des indemnit\u00e9s pour les ch\u00f4meurs de longue dur\u00e9e et pour les jeunes, la dur\u00e9e du ch\u00f4mage sera moins fortement r\u00e9duite en dessous de 25 ans tandis qu'elle restera inchang\u00e9 au-dessus, cela n'emp\u00eache pas la gauche d'annoncer d'ores et d\u00e9j\u00e0 un r\u00e9f\u00e9rendum.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:08:35 > 0:08:42) [88%] : \r\nLe r\u00e9f\u00e9rendum est pr\u00eat, j'\u00e9tais avec des jeunes Verts ce matin et on est tous confiants bloc pourrait r\u00e9colter des signatures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:42 > 0:08:49) [94%] : \r\nJe suis convaincu qu'on va la gagner la population admettra pas qu'on soit g\u00e9n\u00e9reux avec les banquiers dur avec les jeunes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:49 > 0:08:58) [91%] : \r\n\u00e0 droite, on est conscient que passer devant le peuple, il ne sera pas facile, on estime qu'il faudrait \u00e9viter les erreurs qui devrait conduire ce week- end \u00e0 une d\u00e9faite sur la LPP.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:58 > 0:09:04) [98%] : \r\nJe suis convaincu qu'on va gagner la prochaine votation parce qu'on \u00e9vitera des erreurs de communication.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:09:04 > 0:09:17) [89%] : \r\nQui a \u00e9t\u00e9 commise, cette fois, mais si c'est pas compr\u00e9hensible par tout le monde, c'est notre d\u00e9mocratie lutter quand on est s\u00fbr de ce qu'on fait, on peut aussi perdre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:17 > 0:09:25) [92%] : \r\nQuant aux cotisations, elles vont grimper de 0,2 pourcent on n'est plus en 2002 quand on r\u00eavait d'une moyenne de 100000 ch\u00f4meurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:09:25 > 0:09:43) [91%] : \r\nEn 2002, on \u00e9tait beaucoup trop optimiste, hein, on a diminu\u00e9 \u00e0 2 pourcent naturellement les travailleurs en profit\u00e9, l'\u00e9conomie a profit\u00e9, mais c'\u00e9tait pas correct parce que la moyenne du ch\u00f4mage restera 130000 personnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:43 > 0:09:48) [98%] : \r\nApr\u00e8s l'\u00e9limination des divergences, il est probable qu'on votera avant la fin de l'ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:50 > 0:10:03) [92%] : \r\nLe g\u00e9ant pharmaceutique Roche est critiqu\u00e9 par des actionnaires lors de son assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale \u00e0 B\u00e2le, ce sont des activit\u00e9s en Chine qui sont en cause des \u00e9tudes cliniques seraient men\u00e9es sur des transplant\u00e9s qui aurait re\u00e7u des organes de prisonniers ex\u00e9cut\u00e9s Madeleine bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:10:05 > 0:10:22) [93%] : \r\nParmi les actionnaires de Roche, ces 2 hommes suivent attentivement les discours, il repr\u00e9sente une ONG et un actionnariat \u00e9thique et vont prendre la parole pour critiquer les \u00e9tudes cliniques men\u00e9es en Chine mais Rosset interdit de filmer leurs interventions, c'est donc \u00e0 l'ext\u00e9rieur de la salle que nous les retrouvons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:22 > 0:10:34) [82%] : \r\nMon nom a Roche d'interrompre leurs 2 essais cliniques, il m\u00e8ne en ce moment sur des patients chinois avec un m\u00e9dicament, c'est termin\u00e9 l\u00e9g\u00e8rement anti- rejet dans la mesure o\u00f9 \u00e7a viole les les principales r\u00e8gles \u00e9thiques internationales.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:10:34 > 0:10:51) [91%] : \r\nCe m\u00e9dicament, le seul cette est utilis\u00e9 pour \u00e9viter les rejets apr\u00e8s des transplantations d'organes Roche m\u00e8ne actuellement une \u00e9tude clinique ancienne sur 300 personnes transplant\u00e9es, or, selon les d\u00e9fenseurs chinois des droits de l'homme, la majorit\u00e9 des organes transplant\u00e9s en Chine sont pr\u00e9lev\u00e9s sur des prisonniers ex\u00e9cut\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:10:52 > 0:11:07) [83%] : \r\nNous exigeons que Roche ne m\u00e8ne pas activement une \u00e9tude dans ce pays, oui, ne peut pas \u00eatre prouv\u00e9 que la source des organes est irr\u00e9prochable, mais laisser une des accusations que Roche rejette vous v\u00e9g\u00e9tatif qui disait : Musset, enfin, c'est un record.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:11:07 > 0:11:25) [91%] : \r\nParce qu'il faut prendre en compte le fait que nous n'avons jamais la possibilit\u00e9 d'avoir acc\u00e8s dans aucun pays au document individuel des donneurs d'organes, y compris en Chine pour pouvoir agir en cons\u00e9quence, mais nous sommes en dialogue \u00e9troit avec les Centres de contr\u00f4le et ils doivent nous d\u00e9montrer qu'il travaille, en respectant la loi, on ne les 40.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:11:25 > 0:11:26) [68%] : \r\nVoil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:11:27 > 0:11:39) [85%] : \r\nLe rappeur Gr\u00e8ce voulaient remettre Roche les publics ailleurs d\u00e9cern\u00e9 \u00e0 Davos pour d\u00e9noncer les activit\u00e9s du groupe en Chine, mais il n'a plus que remballer ses troph\u00e9es, personne n'a accept\u00e9 de venir recevoir ses bonnets d'\u00e2ne au nom du groupe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:11:42 > 0:11:59) [91%] : \r\nSwisscom malaise Uribe sur l'Italie, sa filiale Fastweb est en pleine temp\u00eate judiciaire une audience s'est tenue tout \u00e0 l'heure, le milliardaire Silvio Scaglia, a \u00e9t\u00e9 entendu, il est en prison, une mise sous tutelle pourrait avoir des cons\u00e9quences, la filiale italienne, a rapport\u00e9 jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, beaucoup d'argent \u00e0 Swisscom Laurent Burkhalter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:12:00 > 0:12:27) [93%] : \r\nCela ressemble \u00e0 un mauvais film pour Swisscom, sa filiale Fastweb num\u00e9ro 2 de l'Internet en Italie se trouve au coeur d'une des plus colossales fraudes de l'histoire du pays Fastweb est accus\u00e9 d'avoir soustrait au Fisc italien 40 millions d'euros et ce n'est pas tout : la soci\u00e9t\u00e9 est \u00e9galement soup\u00e7onn\u00e9 de blanchiment d'argent, mardi 23 f\u00e9vrier la police lance plusieurs perquisitions un vaste r\u00e9seau de soci\u00e9t\u00e9s \u00e9cran, aurait \u00e9t\u00e9 mis en place pour recycler l'argent provenant d'op\u00e9rations fictives totalisant 2 milliards d'euros la climat int\u00e9rieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:27 > 0:12:34) [87%] : \r\nThat le Crime organis\u00e9, la mafia des politiciens, l'\u00e9conomie, tous se retrouvent dans cette affaire, qui est au massacre de la l\u00e9galit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:12:34 > 0:13:00) [89%] : \r\nEt l\u00e0 les gars l'\u00c9tat impliqu\u00e9 aussi la mafia calabraise \u00e0 travers le s\u00e9nateur Nicola di de Girolamo, membre du parti de Silvio Berlusconi, au total, la justice 56 mandats d'arr\u00eat Silvio Scaglia, le fondateur de Fastweb est emprisonn\u00e9, il \u00e9tait devenu l'un des hommes les plus riches d'Italie en vendant son b\u00e9b\u00e9 \u00e0 Swisscom, la justice veut aujourd'hui mettre Fastweb sous tutelle, une d\u00e9cision qui nuirait aux affaires de sa maison m\u00e8re, Swisscom qui avait achet\u00e9 l'op\u00e9rateur pour plus de 5 milliards de francs, il y a 3 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:00 > 0:13:03) [62%] : \r\nOui ferme \u00e0 maintes Amoco montois combine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:03 > 0:13:12) [95%] : \r\nNous sommes convaincus qu'une soci\u00e9t\u00e9 qui a plusieurs activit\u00e9s ne peut pas \u00eatre mise sous tutelle compl\u00e8tement seule la branche qui a fraud\u00e9 doit passer ainsi sous contr\u00f4le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:12 > 0:13:17) [70%] : \r\nPour aller \u00e0 ramper l\u00e0 qu'on a autonomie respectant \u00e0 la TV d'ind\u00e9niables.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:13:17 > 0:13:26) [95%] : \r\nLe g\u00e9ant bleu dit qu'il connaissait la proc\u00e9dure en cours pour fraude fiscale contre Fastweb au moment de son achat, mais s'est d\u00e9clar\u00e9 surpris par les derniers d\u00e9veloppements relatifs au blanchiment d'argent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:13:27 > 0:13:33) [89%] : \r\nVal\u00e9rie Dupont les faits incrimin\u00e9s remontent \u00e0 avant le rachat par Swisscom est ce que Swisscom pouvez flairer les probl\u00e8mes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:13:35 > 0:14:05) [90%] : \r\nDans tous les cas, apparemment, c'est \u00e9crit noir sur blanc dans l'offre d'achat de Swisscom a Fastweb cela en tous les cas, j'en ai eu la confirmation de Swisscom savait qu'il avait une enqu\u00eate fiscale mais en effet le savait pas qu'il avait des probl\u00e8mes de blanchiment et certainement pas des probl\u00e8mes de mafia n'emp\u00eache lorsqu'on parle \u00e0 des analystes ici en Italie, nous disent tous Swisscom a peut-\u00eatre \u00e9t\u00e9 un peu l\u00e9ger n'investir le Denier public suisse dans Fastweb qui avaient des probl\u00e8mes fiscaux qu'a r\u00e9ussi, on sait une enqu\u00eate fiscale, c'est un peu l'arbre qui cache la for\u00eat, en g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:14:05 > 0:14:09) [84%] : \r\nFastweb a \u00e9t\u00e9 une vache \u00e0 lait financi\u00e8re est-ce que \u00e7a peut changer, s'il y a une mise sous tutelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:14:11 > 0:14:37) [92%] : \r\nEh oui, la mise sous tutelle, ce serait un gros probl\u00e8me, car la mise sous tutelle, \u00e7a veut dire que le conseil d'administration passe sous contr\u00f4le d'un commissaire, qui est nomm\u00e9 par le juge, c'est ce commissaire, qui g\u00e8re la soci\u00e9t\u00e9 et les b\u00e9n\u00e9fices de la soci\u00e9t\u00e9 seraient confisqu\u00e9s gel\u00e9s donc Swisscom n'aurait plus aucun acc\u00e8s \u00e0 sa soci\u00e9t\u00e9 italienne Fastweb plus aucun acc\u00e8s certainement au b\u00e9n\u00e9fice et donc ce serait un petit peu comme si on fermait les robinets pour Swisscom, donc ce sera un probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:14:37 > 0:14:44) [88%] : \r\nUn petit mot de ce milliardaire flamboyant Silvio Scaglia on l'a vu, c'est-\u00e0-dire au total, il y a tr\u00e8s peu d'images de lui, c'est un personnage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:14:45 > 0:15:10) [88%] : \r\nC'est un personnage, c'est un Pi\u00e9montais qui a cr\u00e9\u00e9 cette soci\u00e9t\u00e9 Fastweb vraiment de ses mains, un ing\u00e9nieur en en t\u00e9l\u00e9coms, je pense, et puis il a vraiment cr\u00e9\u00e9 une soci\u00e9t\u00e9 miracle il a investi dans la fibre optique, ce Fastweb Adem a d\u00e9marr\u00e9 \u00e0 d\u00e9coller \u00e0 toute vitesse, il est devenu milliardaire en revendant ces soci\u00e9t\u00e9s \u00e0 Swisscom et puis maintenant il investit dans d'autres soci\u00e9t\u00e9s, on appelle cela la nouvelle \u00e9conomie en Italie, mais on voit peut-\u00eatre \u00e7a m\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:15:10 > 0:15:11) [99%] : \r\nVal\u00e9rie Dupont merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:15:12 > 0:15:43) [92%] : \r\nLa temp\u00eate Xynthia aura caus\u00e9 au moins 52 morts en France, 50000 foyers restent encore pris vide \u00e9lectricit\u00e9 le pr\u00e9sident Sarkozy a promis une s\u00e9rie de mesures pour \u00e9viter qu'un appel de ramener sur produisent la pol\u00e9mique se poursuit, notamment sur les digues qui ont c\u00e9d\u00e9 au Chili, le dernier bilan du tremblement de terre fait \u00e9tat de 763 morts l'aide internationale commence \u00e0 arriver, alors que 14000 soldats ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9s dans les r\u00e9gions, d\u00e9truite par le tremblement, naturellement, mission de l'arm\u00e9e et de distribuer des secours et d'emp\u00eacher des pillages.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:15:44 > 0:16:03) [94%] : \r\nAgathe Habyarimana, la veuve du pr\u00e9sident rwandais Juv\u00e9nal Habyarimana mort juste avant le g\u00e9nocide de 94 ou Honda, a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9 en France puis remis en libert\u00e9 sous contr\u00f4le judiciaire Madame Habyarimana fait l'objet d'un mandat d'arr\u00eat international \u00e9mis au Rwanda pour g\u00e9nocide, complicit\u00e9 de g\u00e9nocide.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:16:04 > 0:16:20) [91%] : \r\nLa pol\u00e9mique se rallume dans toute l'Europe, sur les OGM, cette fois, ce n'est pas le ma\u00efs, c'est le tubercule populaire et embl\u00e9matique, la bonne vieille patate sous une forme OGM et pour la premi\u00e8re fois, autoris\u00e9 par l'Union europ\u00e9enne, les r\u00e9actions sont tr\u00e8s vives, notamment les \u00e9cologistes Isabelle Ory Yves Magar.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:22 > 0:16:43) [87%] : \r\nElle s'appelle Amflora, la voici : c'est la pomme de terre de la discorde et elle a mis tr\u00e8s en avant de recevoir aujourd'hui \u00e0 Bruxelles, le droit de se reproduire en libert\u00e9 cette patate transg\u00e9nique produite en amidon pur utilisable pour la production de papier glac\u00e9 de colle et m\u00eame de b\u00e9ton l'Amflora est sorti des laboratoires allemand BASF, la Commission europ\u00e9enne a accept\u00e9 qu'elle puisse \u00eatre cultiv\u00e9s dans la nature.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:16:44 > 0:16:57) [91%] : \r\nPour nous, \u00e0 la Commission europ\u00e9enne, l'innovation est la cl\u00e9, la cl\u00e9 pour l'Europe des ann\u00e9es \u00e0 venir, la cl\u00e9 pour essayer de sortir de la crise, et nous pensons que cette question de la recherche, notamment sur les OGM, la forme de terre Amflora est un produit la recherche europ\u00e9enne, on consid\u00e8re qu'on doit \u00e9videmment sur le sud.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:57 > 0:17:17) [94%] : \r\nC'est la premi\u00e8re fois en 12 ans qu'une telle autorisation est accord\u00e9e, et c'est la premi\u00e8re fois qu'elle concerne une patate, avec des conditions tr\u00e8s strictes pour \u00e9viter la diss\u00e9mination des fleurs et des graines, elle ne sera pas utilis\u00e9 pour l'alimentation, seuls les \u00e9pluchures pourront servir \u00e0 nourrir du b\u00e9tail, l'Italie et l'Autriche sont f\u00e2ch\u00e9s, les r\u00e9actions sont vives du c\u00f4t\u00e9 des \u00e9cologistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:17 > 0:17:30) [90%] : \r\nLes pommes de terre frites toute la production risquent d'\u00eatre contamin\u00e9 parce que quand on fait un Champ de pommes de terre, une ann\u00e9e avec \u00e9ventuellement cette vari\u00e9t\u00e9 transg\u00e9nique ann\u00e9e d'apr\u00e8s, on met une autre et on ne peut pas ramasser toutes les pommes de terre dans le seul, donc il y aura des contaminations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:30 > 0:17:41) [96%] : \r\nEn Suisse, un moratoire sur l'utilisation des OGM dans l'agriculture avait \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e en votation en 2005, il arrive \u00e0 \u00e9ch\u00e9ance dans 9 mois, le Conseil national doit se prononcer prochainement sur sa prolongation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:17:43 > 0:17:56) [93%] : \r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, le VVF annonce qu'il est oppos\u00e9 \u00e0 la construction de la nouvelle plage des Eaux-Vives, ce doit \u00eatre un des lieux qui changerait la physionomie du bord du lac, le projet a \u00e9t\u00e9 port\u00e9 par le conseiller d'\u00c9tat Vert Robert Cramer \u00c9ric Moisi Fran\u00e7oise Suard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:17:57 > 0:18:10) [92%] : \r\nConstruire ici un parc et une plage le projet fait r\u00eaver tout Gen\u00e8ve ou presque car le VVF vient d'annoncer qu'il \u00e9tait oppos\u00e9, selon l'organisation, le projet n'est pas conforme au droit f\u00e9d\u00e9ral, il ne respectent pas la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:18:10 > 0:18:26) [88%] : \r\nCe projet se base sur des remblais qui sont qui seront plac\u00e9es dans le lac, \u00e7a c'est une des un des aspects l\u00e9gaux qui est bafou\u00e9e, on n'a pas le droit de m\u00eame des remblais d'et CGC cet aspect-l\u00e0 qui est le plus dommageable si vous voulez pour la biodiversit\u00e9 lacustres et c'est cela que nous remettons en cause.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:18:26 > 0:18:46) [93%] : \r\nPour construire ce qu'on appelle ici la plage \u00e0 Kramer il faut remblayer sur 400 m\u00e8tres ce bord du lac, l'id\u00e9e \u00e9tait d'utiliser les mat\u00e9riaux de la construction du CEVA, en un mot l'h\u00e9ritage politique du Vert Robert Kramer le Parlement s'\u00e9tait enthousiasm\u00e9 mais le VVF ne veut pas que le les mots deviennent la poubelle du CEVA et dit Stop.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:18:46 > 0:19:03) [85%] : \r\nAu fond, ce n'est pas une surprise, le VVF avait d\u00e9j\u00e0 fait part d'un certain nombre de r\u00e9ticences, l'important vous savez c'est le pas permettent des saloperies dans le lac donc Faubert de mettre des des mat\u00e9riaux de qualit\u00e9 qu'ils viennent du chantier du CEVA de du tunnel d'Annemasse ou d'ailleurs, finalement, peu importe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:19:03 > 0:19:25) [94%] : \r\nAujourd'hui l'opposition du VVF est entre les mains de la nouvelle verte du gouvernement Mich\u00e8le K\u00fcnzler c'est elle qui devra examiner les griefs de l'organisation \u00e9cologique et peut-\u00eatre corriger la copie de son pr\u00e9d\u00e9cesseur et si bataille il y a, elle se fera entre d\u00e9fenseurs de l'\u00e9cologie de c\u00f4t\u00e9 la protection de la biodiversit\u00e9 et de l'autre, le bonheur des Genevois de faire trempette dans leur l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:19:27 > 0:19:34) [91%] : \r\nC'est la semaine du salon de l'auto qui d\u00e9bute, les constructeurs s'offrent des t\u00eates d'affiche, mondialement connu pour attirer l'attention sur les march\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:19:35 > 0:19:41) [93%] : \r\nJustin Timberlake ou Michael Schumacher \u00e9tait l\u00e0 pour le coup d'envoi de ce salon 2010.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:19:41 > 0:19:51) [96%] : \r\nParmi les marques qui doivent soigner la communication Toyota a fort \u00e0 faire, le constructeur fait face \u00e0 des probl\u00e8mes techniques qui ont n\u00e9cessit\u00e9 plusieurs millions de voitures rappel\u00e9es Yves Gerbert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:19:53 > 0:20:36) [91%] : \r\nUne Porsche de comp\u00e9tition \u00e0 moteur hybride, essence et \u00e9lectrique, une Ferrari verte le salon 2010 bouleverse les id\u00e9es re\u00e7ues et Toyota, qui a construit sa r\u00e9putation sur la qualit\u00e9 est contraint de faire son mea culpa lors de sa conf\u00e9rence de presse, on va dans l'ou ex- oui puis quand ces derni\u00e8res semaines, nous avons proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 la plus grosse campagne de rappel de notre histoire en Europe, donc avant tout nous tenons \u00e0 nous excuser oui doit l'le constructeur japonais traverse une p\u00e9riode noire, mais ces v\u00e9hicules s'affiche en blanc, histoire de faire oublier qu'aux \u00c9tats-Unis, un accident mortel a fait tache d'huile, mais ici on transforme l'op\u00e9ration sauve-qui-peut en argument commercial.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:20:36 > 0:20:51) [87%] : \r\nEt pour nous, \u00e7a c'est une une une chose tr\u00e8s tr\u00e8s c's\u00e9v\u00e8re, au point de vue de la responsabilit\u00e9 vers des clients et en fait tous pour pour assurer les clients d'avoir une voiture qui est de bancs de super qualit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:20:51 > 0:21:01) [91%] : \r\nAu bar, les boissons \u00e9nerg\u00e9tiques sont aux couleurs de la marque, le but est de conserver une image dynamique et toute la superbe d'un num\u00e9ro 1 mondial mais dans les all\u00e9es, les critiques s'\u00e9l\u00e8vent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:21:01 > 0:21:23) [92%] : \r\nOn ne peut pas dire qu'ils ont grandi trop vite, puisque c'est eux qu'on choisirait rythme mais par contre, ils n'ont peut-\u00eatre pas accompagner cette cette croissance de mesures de contr\u00f4le de la qualit\u00e9 des des de la construction de v\u00e9hicules \u00e0 l'\u00e9tranger, qui n'\u00e9tait ni pire ni meilleur que les autres constructeurs, mais ils ont choisi de le dire tr\u00e8s fort, y compris dans des spots t\u00e9l\u00e9vision alors qu'il n'y avait pas de promesses consommateur derri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:21:23 > 0:21:32) [97%] : \r\nEn Suisse, ces probl\u00e8mes n'ont visiblement pas d'influence pour l'instant sur les ventes en ce d\u00e9but d'ann\u00e9e, selon le constructeur, elles ont m\u00eame augment\u00e9 de 10 pourcent par rapport \u00e0 2000.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:21:33 > 0:21:47) [95%] : \r\nL'ann\u00e9e 2010 annonce \u00e0 nouveau comme une ann\u00e9e difficile pour l'industrie automobile, plusieurs grands patrons confie s'attendre \u00e0 d'importantes baisses des ventes \u00e0 telle point que dans bien des cas, ils appellent \u00e0 l'aide l'\u00c9tat enqu\u00eate Nicolas Ross\u00e9 Nicolas II.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:21:50 > 0:22:01) [91%] : \r\nLe Vert, couleur de l'espoir, ceci n'a jamais \u00e9t\u00e9 si vrai pour l'industrie automobile, surtout les stents profusion de v\u00e9hicules propres ou plut\u00f4t moins polluant, alors que 2010 s'annonce tr\u00e8s mauvaise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:22:02 > 0:22:13) [94%] : \r\nNous pr\u00e9voyons aujourd'hui un march\u00e9 europ\u00e9en en baisse de 1 chiffre je dirais de l'an 2 de moins 9 pourcent avec effectivement l'arr\u00eat des primes \u00e0 la casse dans un certain nombre de pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:22:13 > 0:22:19) [82%] : \r\nTu pars Nan Shan nos ventes vont baisser de 15 pourcent en 2010 mois avoir tu\u00e9 Serge dans le Nord.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:22:19 > 0:23:04) [95%] : \r\nEt la r\u00e9alit\u00e9 pourrait \u00eatre bien pire, on \u00e9voque une baisse du march\u00e9 allemand de 20 pour 100 et en Italie, les constructeurs \u00e9trangers pr\u00e9voit un effondrement de 35 pourcent des ventes, notamment parce que ces v\u00e9hicules dits propres, hybrides, \u00e9lectriques ou \u00e0 gaz sont beaucoup trop cher face \u00e0 une nouvelle ann\u00e9e tr\u00e8s difficile, de plus en plus de voix s'\u00e9l\u00e8vent dans l'automobile pour demander de nouvelles aides de l'\u00c9tat, cette fois-ci pour aider les consommateurs \u00e0 acheter des voitures propres, le probl\u00e8me, ces 2 derni\u00e8res ann\u00e9es, tout comme les banques, la voiture a \u00e9t\u00e9 sauv\u00e9e par les \u00c9tats, avec des augmentations de capital, des pr\u00eats des primes \u00e0 la casse des aides \u00e0 la restructuration au total des dizaines de milliards d'argent public pour l'industrie automobile qui n'h\u00e9site pas \u00e0 r\u00e9clamer de nouvelles aides.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:23:04 > 0:23:07) [96%] : \r\nJe suis persuad\u00e9 qu'on en a besoin pour aider les march\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:23:07 > 0:23:15) [89%] : \r\nDans les prochaines ann\u00e9es qui viennent, Denis \u00e9lectrophone soit quand les voitures \u00e9lectriques arriveront sur le march\u00e9, il serait souhaitable qu'il b\u00e9n\u00e9ficie d'aides financi\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:23:15 > 0:23:22) [87%] : \r\nCar les gouvernements doivent cr\u00e9er un environnement favorable pour que les comportements puisse changer, \u00e9crivent-ils, se tient du.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:23:22 > 0:23:31) [89%] : \r\nLa marque veut meurt et ses c\u00e9l\u00e8bres quatre-quatre symbole des exc\u00e8s automobile a disparu sans aide de l'\u00c9tat, combien d'autres vivent-elles leur dernier salon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:23:33 > 0:23:44) [91%] : \r\nL'\u00e9quipe suisse de football joue demain \u00e0 Saint-Gall compte l'Uruguay, l'entra\u00eeneur Ottmar Hitzfeld a s\u00e9lectionn\u00e9 3 nouveaux joueurs et l'Association suisse de football a pr\u00e9sent\u00e9 aujourd'hui son nouveau maillot pour la Coupe du monde, joaillerie Vert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT9 (0:23:45 > 0:23:46) [76%] : \r\nIl y a un tr\u00e8s tr\u00e8s fr\u00e9quemment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:23:46 > 0:23:57) [94%] : \r\nPour ses concepteurs, cet \u00e9quipement r\u00e9unit la puissance du requin blanc et la d\u00e9termination d'un boxeur, champion du monde des poids lourds et les dirigeants du football suisse mise sur une autre valeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:23:57 > 0:24:12) [89%] : \r\nAlors il y aura quelque chose pour les joueurs \u00e0 \u00eatre fiers de pouvoir jouer pour l'\u00e9quipe suisse et c'est quelque chose qu'on nous a reproch\u00e9 d'avoir cach\u00e9 un tout petit peu entre symbole helv\u00e9tique et maintenant il est l\u00e0, il est bien ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:24:13 > 0:24:18) [93%] : \r\nAu fait, les meilleurs clubs du monde s'enrichissent avec la vente des maillots et c'est aussi l'objectif pour l'\u00e9quipe suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:24:18 > 0:24:19) [99%] : \r\nMoi je.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:24:19 > 0:24:32) [89%] : \r\nOui, on a des contrats, mais c'est pas \u00e7a qui est au centre maintenant au Centre c'est vraiment d'avoir un maillot qui est bien port\u00e9 et aussi port\u00e9 avec fiert\u00e9 par les joueurs, cette fiert\u00e9 qui les portera j'esp\u00e8re par des bons r\u00e9sultats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:24:33 > 0:24:41) [90%] : \r\nSeulement 23 s\u00e9lectionn\u00e9s seront \u00e0 la Coupe du monde, parmi eux, peut-\u00eatre un tout nouveau joueur qui a sa chance \u00e0 saisir, selon l'entra\u00eeneur- adjoint Michel pont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:24:42 > 0:24:56) [82%] : \r\nRossini, c'est on a quand m\u00eame un contingent paradoxalement les je roule, se sont un petit peu invers\u00e9e, si aujourd'hui on a le choix devant moi cette plus d\u00e9licat derri\u00e8re Felt voulait avoir Rossini aujourd'hui qui a vraiment \u00e9t\u00e9 le patron de l'\u00e9quipe des moins de 21 ans, c'est 5 6 derniers matches.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:24:56 > 0:25:06) [98%] : \r\nJonathan Rossini titulaire en 2\u00e8me division italienne est accompagn\u00e9 dans cette nouvelle s\u00e9lection par Xherdan Shaqiri 18 ans seulement du FC B\u00e2le et par David Chiumiento du FC Lucerne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:25:07 > 0:25:19) [85%] : \r\nJe pense toujours de cr\u00e9atif, ce qui est tr\u00e8s vif qui nous manque un petit peu en manque de vivacit\u00e9, on manque de, de, de technique aussi et surtout de cr\u00e9ativit\u00e9, donc c'est un joueur qui doit pouvoir nous amener quelque chose offensivement dans cette transition milieux de terrain et attaque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:25:20 > 0:25:30) [82%] : \r\nShaqiri cette fougue, cette puissance qui la naturel alors ils doutent de rien et mettent la ville dans \u00e9quipe puis mettent l'impulsion dans l'\u00e9quipe, il se peut \u00eatre tr\u00e8s int\u00e9ressant pour pour l'\u00e9quipe nationale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:25:31 > 0:25:39) [96%] : \r\nEt l'intention de l'entra\u00eeneur Ottmar Hitzfeld est limpide, il entend bien jongler avec la concurrence pour cr\u00e9er l'\u00e9quipe la plus comp\u00e9titive possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:25:41 > 0:25:49) [94%] : \r\nL'\u00e9v\u00e9nement au cin\u00e9ma, c'est le remake de la com\u00e9die musicale Nine qui avait fait Flor\u00e8s \u00e0 Broadway et qui est, elle- m\u00eame inspir\u00e9e de 8 et demi de Fellini \u00c9tienne Duval.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:25:51 > 0:26:09) [88%] : \r\nLe film vise haut inspir\u00e9 du mythique 8 et demi de Fellini, il raconte les tribulations de Guido comme Tiny r\u00e9alisateurs en mal d'inspiration incarn\u00e9 par Daniel Day-Lewis quid au est tiraill\u00e9 entre les femmes de sa vie, notamment une ma\u00eetresse irr\u00e9sistible jou\u00e9e par P\u00e9n\u00e9lope l'accent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:26:11 > 0:26:17) [85%] : \r\nC'est tr\u00e8s difficile pour moi, \u00e7a, \u00e7a ne parce que c'est une sc\u00e8ne tr\u00e8s \u00e9motionnel, c'est la sc\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:26:20 > 0:26:27) [81%] : \r\nD. et dire adieu, peut-\u00eatre est c'est la derni\u00e8re Dieu et elle ne veut pas dire adieu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:26:28 > 0:26:45) [88%] : \r\nL'actrice est \u00e9tonnante dans les num\u00e9ros calqu\u00e9e sur la com\u00e9die musicale du m\u00eame nom qui avait fait un tabac \u00e0 Broadway, elle joue juste comme Daniel d\u00e9nouer et la constellation de Stars rassembl\u00e9s sur le plateau, mais ce patchwork de morceaux de bravoure fait- il un film, \u00e7a c'est une autre question.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:26:46 > 0:27:01) [83%] : \r\nIl est ce qu'Rind jury mais en fait je crois que c'est \u00e0 vous de r\u00e9pondre vous le public, on a 9 signe ce que moi je m'en avait jamais vu la com\u00e9die musicale Nine au th\u00e9\u00e2tre, donc cette version si c'est enti\u00e8rement ce que Rome voulait en faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:27:02 > 0:27:03) [98%] : \r\nUn VISA.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:27:03 > 0:27:14) [94%] : \r\nRob c'est Rob Marshall, le r\u00e9alisateur et ex- chor\u00e9graphe qui fait chanter et danser tout ce beau monde avec brio reste un manque de coh\u00e9rence dans le r\u00e9cit qui rappelle f\u00e2cheusement la confusion de son air.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:27:16 > 0:27:18) [79%] : \r\nC'est d\u00fb fuir vous vous sentiez comme Guido par moments.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:27:18 > 0:27:41) [83%] : \r\nMais correct actua h\u00e9 ben, c'est eux, j'ai essay\u00e9 d'\u00e9viter \u00e7a mais qu'faut en boissons, l'histoire \u00e9tait un Body exemple plus de ce qu'il ne fallait pas faire un ou Oignies working lorsqu'on travaille, il faut rester simple et vrai, il ne faut pas trop se jauger, c'est dangereux et alors j'arr\u00eate, j'ai observ\u00e9 c'est au match de chez Gengis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:27:42 > 0:27:50) [92%] : \r\nSa sortie \u00e0 Londres, les critiques, eux, ont jug\u00e9 Nine une plut\u00f4t en dessous de la moyenne, on est tent\u00e9 d'ajouter, vu tout ce talent, il aurait pu mieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:27:55 > 0:28:05) [95%] : \r\nLe prochain journal 23 heures 23 et puis ne manquez pas Infrarouge sur la Libye, c'est \u00e0 22 heures 25 anim\u00e9 par \u00c9lisabeth Logean tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:28:06 > 0:28:16) [96%] : \r\nL'info en continu et en vid\u00e9o pour en savoir plus avec vos infos sur tous les \u00e9crans, TSR Info Point CH.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:28:43 > 0:28:48) [78%] : \r\nCroit plus, plus 3 petites truites lui 3 petits trucs exactement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:28:48 > 0:28:58) [69%] : \r\n3 petites truites cuite 3 petits trucs cru trop petite, petite cru 3 petites notes de 3 petites truites quand m\u00eame 2, 3 petites.\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1003333736", "durationSec": 127, "title": "10.03.02", "excerpt": "* Lieu ind\u00e9termin\u00e9, Londres : 20100302, pr\u00e9sentation du dernier film du r\u00e9alisateur MARSHALL Rob intitul\u00e9 Nine qui est une adaptation au cin\u00e9ma d'une c\u00e9l\u00e8bre com\u00e9die musicale am\u00e9ricaine qui remporta un vif succ\u00e8s \u00e0 Broadway.", "remarks": "SUJET UNIQUEMENT EN SON COMPLET", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "DUVAL, Etienne", "type": "Personne physique"}, {"name": "TSR", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9", "LONDRES"], "thematicThemes": ["COM\u00c9DIE MUSICALE (FILM)"], "sequenceIds": ["1290439", "1290440"]}, {"internalArchiveId": "GE1003333737", "durationSec": 92, "title": "10.03.02", "excerpt": "* Berne-ville : 20100302, les conseillers aux Etats ont adouci le projet de r\u00e9forme de l'assurance ch\u00f4mage propos\u00e9 par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral qui proposait d'importantes restrictions. Toutefois, ces assouplissements ne devraient pas emp\u00eacher les partis de gauche de d\u00e9poser un r\u00e9f\u00e9rendum contre cette r\u00e9forme.", "remarks": "LMM01 ET XVM01 : 1'28\" \r\nLMM02 ET XVM02 : 1'32\"", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "HOCHULI, Ron", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}, {"name": "TSR", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL", "CONSEILLER AUX ETATS", "ASSURANCE CH\u00d4MAGE", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "thematicPersons": ["LEUTHARD, DORIS"], "sequenceIds": ["1290441", "1290442"]}, {"internalArchiveId": "GE1003333738", "durationSec": 55, "title": "10.03.02", "excerpt": "* Lausanne : 20100302, itw de l'ex-vendeuse d'une boulangerie ALBANESI Jacqueline qui a affirm\u00e9 devant les magistrats avoir servi LEGERET Ruth et sa fille LEGERET Marie-Jos\u00e9 le 20051224 en fin d'apr\u00e8s-midi \u00e0 Vevey. Ce t\u00e9moignage crucial pourrait innocenter LEGERET Fran\u00e7ois, unique inculp\u00e9 du triple homicide \u00e0 Vevey de 2 octog\u00e9naires et de sa soeur, qui avait \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 la prison \u00e0 vie sur la base d'une chronologie des faits qui s'av\u00e8re d\u00e9mentie par le t\u00e9moignage de ce t\u00e9moin.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "TRABELSI, Karim", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "EMERI, Evelyne", "type": "Personne physique"}, {"name": "TSR", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1003333739", "durationSec": 42, "title": "10.03.02", "excerpt": "* Berne-ville : 20100302 et archives, les instances nationales du PLR d\u00e9poseront une motion parlementaire pour obtenir le d\u00e9p\u00f4t d'une plaine contre l'Allemagne devant la Cour internationale de justice de La Haye suite \u00e0 l'achat et \u00e0 l'usage par le gouvernement allemand de listings de clients allemands d\u00e9rob\u00e9s frauduleusement.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MARCHON, Anne-Cathia", "type": "Personne physique"}, {"name": "TSR", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["HOMICIDE", "T\u00c9MOIGNAGE (JUSTICE)", "PROC\u00c8S"], "sequenceIds": ["1290464"]}, {"internalArchiveId": "GE1003333740", "durationSec": 102, "title": "10.03.02", "excerpt": "* Feusisberg, Freienbach : 20100302, l'ASF a pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 la presse le nouveau maillot de l'\u00e9quipe nationale de Suisse de football. Quant \u00e0 l'entra\u00eeneur assistant de l'\u00e9quipe PONT Michel, il pr\u00e9sente les 3 footballeurs appel\u00e9s pour la 1\u00e8re fois en s\u00e9lection pour le match amical contre l'Uruguay, ROSSINI Jonathan, CHIUMIENTO Davide et SHAQIRI Xherdan.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}, {"name": "TSR", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["CONSEILLER NATIONAL", "FRAUDE FISCALE", "PROC\u00c9DURE", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "thematicPersons": ["LUESCHER, CHRISTIAN"], "thematicCorporations": ["PLR"], "sequenceIds": ["1290466"]}, {"internalArchiveId": "GE1003333741", "durationSec": 116, "title": "10.03.02", "excerpt": "* B\u00e2le-ville : 20100302 et archives, lors de l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des actionnaires de l'entreprise pharmaceutique Roche, 2 repr\u00e9sentants d'ONG ont demand\u00e9 l'arr\u00eat des essais cliniques men\u00e9s en Chine sur les effets du m\u00e9dicament antirejet Cellcept en raison des violations des r\u00e9gles \u00e9thiques internationales car les organes transplant\u00e9s en Chine proviennent majoritairement de condamn\u00e9s \u00e0 mort ex\u00e9cut\u00e9s.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GRIVEL, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"name": "TSR", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["FEUSISBERG", "FREIENBACH"], "thematicThemes": ["\u00c9QUIPE NATIONALE", "FOOTBALL (COMP\u00c9TITION)"], "thematicCorporations": ["ASF"], "sequenceIds": ["1290470", "1290471"]}, {"internalArchiveId": "GE1003333742", "durationSec": 103, "title": "10.03.02", "excerpt": "* Rome : 20100302 et archives, la justice italienne a \u00e9mis 56 mandats d'arr\u00eats dans l'affaire de l'escroquerie et de fraude fiscale de la filiale italienne de Swisscom Fastweb. L'ampleur de cette affaire pourrait entra\u00eener une mise sous tutelle de l'ensemble de Fastweb qui \u00e9chapperait alors au contr\u00f4le de Swisscom et qui entra\u00eenerait un gel des b\u00e9n\u00e9fices de l'entreprise italienne.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BROT, Madeleine", "type": "Personne physique"}, {"name": "TSR", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BALE-VILLE"], "thematicThemes": ["INDUSTRIE PHARMACEUTIQUE", "ASSEMBL\u00c9E D'ACTIONNAIRES", "\u00c9THIQUE M\u00c9DICALE", "M\u00c9DICAMENT", "EX\u00c9CUTION CAPITALE", "TRANSPLANTATION D'ORGANE"], "thematicCorporations": ["ROCHE"], "sequenceIds": ["1290472"]}, {"internalArchiveId": "GE1003333743", "durationSec": 87, "title": "10.03.02", "excerpt": "* Lieu ind\u00e9termin\u00e9, Bruxelles : 20100302 et archives, la commission europ\u00e9enne a autoris\u00e9 la plantation et l'exploitation d'une esp\u00e8ce OGM de pomme de terre, l'Amflora. Cette d\u00e9cision a entra\u00een\u00e9 la d\u00e9saprobation des \u00e9cologistes europ\u00e9ens qui craignent de possibles contaminations.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MOULIN, Cyril", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "DUPONT, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BURKHALTER, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"name": "TSR", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["ROME"], "thematicThemes": ["ESCROQUERIE", "INTERNET", "FRAUDE FISCALE", "JUSTICE"], "thematicCorporations": ["SWISSCOM"], "sequenceIds": ["1290473"]}, {"internalArchiveId": "GE1003333744", "durationSec": 82, "title": "10.03.02", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville, Berne-ville : 20100302 et archives 2009, la section genevoise du WWF a annonc\u00e9 qu'elle s'opposait au projet de la cr\u00e9ation d'une plage surnomn\u00e9e \"la plage \u00e0 Cramer\" du nom de l'ex-conseiller d'Etat Vert genevois CRAMER Robert en raison de l'usage de remblais de diff\u00e9rents chantiers pour la cr\u00e9ation de cette plage.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MAGAT, Yves", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "ORY, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"name": "TSR", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9", "BRUXELLES"], "thematicThemes": ["OGM", "POMME DE TERRE"], "thematicCorporations": ["UE"], "sequenceIds": ["1290485", "1290486"]}, {"internalArchiveId": "GE1003333745", "durationSec": 90, "title": "10.03.02", "excerpt": "* Le Grand-Saconnex : 20100302, suite \u00e0 de nombreux rappels de v\u00e9hicules d\u00e9ficients, le constructeur automobile japonais Toyota a profit\u00e9 du Salon international de l'automobile de Gen\u00e8ve pour s'excuser officiellement aupr\u00e8s de ses clients europ\u00e9ens et pour annoncer un renforcement des contr\u00f4les de qualit\u00e9 de leurs produits.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "ANTONESCU, Raluca", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CHUARD, Fran\u00e7oise", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "MOISY, Erik", "type": "Personne physique"}, {"name": "TSR", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE", "GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["PLAGE", "PROTECTION DE LA NATURE"], "thematicCorporations": ["WWF"], "sequenceIds": ["1290490", "1290491"]}, {"internalArchiveId": "GE1003333746", "durationSec": 10, "title": "10.03.02", "excerpt": "* Le Grand-Saconnex : 20100302, la majorit\u00e9 des constructeurs automobiles r\u00e9unis au Salon internatioal de l'automobile de Gen\u00e8ve s'attendent \u00e0 une baisse importante des volumes des ventes durant l'ann\u00e9e 2010. Pour enrayer, ce d\u00e9clin ils souhaitent que les \u00e9tats europ\u00e9ens subventionnent les achats de v\u00e9hicules hybrides propos\u00e9s \u00e0 des prix souvent jug\u00e9s trop \u00e9lev\u00e9s par les clients potentiels.", "contributors": [{"name": "TSR", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1003333747", "durationSec": 100, "title": "10.03.02", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GERBER, Yves", "type": "Personne physique"}, {"name": "TSR", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GRAND-SACONNEX, LE"], "thematicThemes": ["INDUSTRIE AUTOMOBILE", "D\u00c9FAUT DE FABRICATION", "SALON DE L'AUTOMOBILE"], "thematicCorporations": ["FERRARI", "TOYOTA"], "sequenceIds": ["1290493"]}, {"internalArchiveId": "GE1003333748", "durationSec": 105, "title": "10.03.02", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "DEFFERRARD, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "KOZUCHOWSKI, Monique", "type": "Personne physique"}, {"name": "TSR", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GRAND-SACONNEX, LE"], "thematicThemes": ["INDUSTRIE AUTOMOBILE", "SALON DE L'AUTOMOBILE", "VENTE"], "thematicCorporations": ["BMW"], "sequenceIds": ["1290500"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1003290440", "summary": "22:00:37\r\nLieu ind\u00e9termin\u00e9, diverses s\u00e9quences : divers extraits film intitul\u00e9 Nine  (20\") / divers plans sc\u00e8ne de tournage en pr\u00e9sence de MARSHALL, Rob,   r\u00e9alisateur (12\"). com\u00e9die musicale (film) ", "id": "1290439", "visualThemes": ["COM\u00c9DIE MUSICALE (FILM)"], "visualGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "GS1003290441", "summary": "Londres, diverses s\u00e9quences : itw CRUZ, Pen\u00e9lope, actrice (sc\u00e8ne difficile \u00e0 jouer) / itw KIDMAN, Nicole, actrice am\u00e9ricaine (attend avis du public) / itw DENCH, Judy, actrice britannique (version du r\u00e9alisateur Rob Marshall) / itw MARSHALL, Rob, r\u00e9alisateur (\u00e9vite de trop se juger). com\u00e9die musicale (film).", "id": "1290440", "visualThemes": ["COM\u00c9DIE MUSICALE (FILM)"], "visualGeographicals": ["LONDRES"], "visualPersons": ["KIDMAN, NICOLE", "CRUZ, PENELOPE"]}, {"internalArchiveId": "GS1003290442", "summary": "LMM01 ET XVM01 :\r\n12:50:05\r\nBerne-ville : divers plans parlementaires si\u00e8geant lors s\u00e9ance du Conseil des Etats (8\", 12\") / d\u00e9claration de LEUTHARD, Doris, pr\u00e9sidente de la   Conf\u00e9d\u00e9ration et Conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale cheffe du D\u00e9partement de l'\u00e9conomie  (projet de loi qui ne doit pas \u00eatre concern\u00e9 par la crise \u00e9conomique).   conseiller aux Etats, l\u00e9gislatif national, conseiller f\u00e9d\u00e9ral, assurance ch\u00f4mage ", "id": "1290441", "visualThemes": ["CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL", "CONSEILLER AUX ETATS", "ASSURANCE CH\u00d4MAGE", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["LEUTHARD, DORIS"]}, {"internalArchiveId": "GS1003290443", "summary": "LMM02 ET XVM02:\r\n21:44:40\r\nBerne-ville : itw LEUENBERGER, Ueli, pr\u00e9sident Parti \u00e9cologiste Les Verts (un r\u00e9f\u00e9rendum est pr\u00eat \u00e0 \u00eatre d\u00e9pos\u00e9) / itw LEVRAT, Christian, pr\u00e9sident du PS (certain d'un succ\u00e8s d'un r\u00e9f\u00e9rendum) / itw SCHWALLER, Urs, conseiller aux Etats PDC fribourgeois (persuad\u00e9 du succ\u00e8s de la votation de la r\u00e9forme de l'assurance ch\u00f4mage) / itw EGERSZEGI-OBRIST, Christine, conseill\u00e8re aux Etats PLR argovienne (r\u00e9forme juste mais qui ne sera peut-\u00eatre pas accept\u00e9e par le peuple) / itw LEUTHARD, Doris, pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration et conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale cheffe du D\u00e9partement de l'\u00e9conomie (pr\u00e9visions de 2002 sur le nombre de ch\u00f4meurs en Suisse \u00e9taient erron\u00e9es). l\u00e9gislatif national, conseiller  f\u00e9d\u00e9ral, assurance ch\u00f4mage.", "id": "1290442", "visualThemes": ["CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL", "CONSEILLER AUX ETATS", "ASSURANCE CH\u00d4MAGE", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["LEUENBERGER, UELI", "LEVRAT, CHRISTIAN", "LEUTHARD, DORIS", "EGERSZEGI-OBRIST, CHRISTINE", "SCHWALLER, URS"]}, {"internalArchiveId": "GS1003290465", "summary": "21:41:07\r\nLausanne : itw ALBANESI, Jacqueline, ex-vendeuse d'une boulangerie (confirme avoir servi Ruth L\u00e9geret et sa fille Marie-Jos\u00e9 le 20051224 en fin    d'apr\u00e8s-midi, d\u00e9plore la duret\u00e9 des magistrats \u00e0 son \u00e9gard). homicide   proc\u00e8s, t\u00e9moignage (justice).", "id": "1290464", "visualThemes": ["HOMICIDE", "T\u00c9MOIGNAGE (JUSTICE)", "PROC\u00c8S"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "GS1003290467", "summary": "21:42.22\r\nBerne-ville : plan bref de LUESCHER, Christian, conseiller national PLR genevois s'exprimant lors conf\u00e9rence de presse / itw FIALA, Doris, conseill\u00e8re nationale PLR zurichoise (demande respect du droit international) / itw   LUESCHER, Christian (souhaite \u00e9tablissement d'une r\u00e8gle sur l'acquisition de documents frauduleux par des \u00e9tats) / itw LEVRAT, Christian, conseiller  national PS fribourgeois (d\u00e9plore la motion du PLR). proc\u00e9dure, fraude  fiscale, l\u00e9gislatif national.", "id": "1290466", "visualThemes": ["CONSEILLER NATIONAL", "FRAUDE FISCALE", "PROC\u00c9DURE", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["LEVRAT, CHRISTIAN", "LUESCHER, CHRISTIAN"], "visualCorporations": ["PLR"]}, {"internalArchiveId": "GS1003290471", "summary": "21:58:35\nFeusisberg : divers plans de LICHTSTEINER, Stephan, footballeur de l' \u00e9quipe nationale de Suisse, portant le nouvel \u00e9quipement de l'\u00e9quipe, avec croix  suisse sur le maillot et sur le short / itw GILLIERON, Peter, pr\u00e9sident de  l' ASF (en fran\u00e7ais, nouveau maillot) / ROSSINI, Jonathan, footballeur nouvel appel\u00e9 en \u00e9quipe de Suisse, donnant conf\u00e9rence de presse. football    (comp\u00e9tition) ASF", "id": "1290470", "visualThemes": ["\u00c9QUIPE NATIONALE", "FOOTBALL (COMP\u00c9TITION)"], "visualGeographicals": ["FEUSISBERG"], "visualCorporations": ["ASF"]}, {"internalArchiveId": "GS1003290472", "summary": " Freienbach : divers plans de ROSSINI, Jonathan, footballeur, s'entra\u00eenant  avec l' \u00e9quipe nationale de Suisse (9\", 4\") / itw PONT, Michel, entra\u00eeneur assistant de l'\u00e9quipe de Suisse (les 3 nouveaux s\u00e9lectionn\u00e9s) / divers plans de SHAQIRI, Xherdan, footballeur, s'entra\u00eenant avec l'\u00e9quipe de Suisse (5\", 10\") / divers plans de CHIUMIENTO, Davide, footballeur, s'entra\u00eenant avec l'\u00e9quipe de Suisse (15\") / zoom arri\u00e8re sur HITZFELD, Ottmar, entra\u00eeneur de l'\u00e9quipe de Suisse, jonglant avec le ballon sur le terrain d'entra\u00eenement de son \u00e9quipe (9\"). football (comp\u00e9tition), entra\u00eenement sportif ASF.", "id": "1290471", "visualThemes": ["\u00c9QUIPE NATIONALE", "ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF", "FOOTBALL (COMP\u00c9TITION)"], "visualGeographicals": ["FREIENBACH"], "visualPersons": ["PONT, MICHEL", "SHAQIRI, XHERDAN", "HITZFELD, OTTMAR"], "visualCorporations": ["ASF"]}, {"internalArchiveId": "GS1003290473", "summary": "21:46:22\r\nB\u00e2le-ville : plan bref de DURISCH, Patrick, responsable du programme sant\u00e9 de la D\u00e9claration de Berne assistant \u00e0 l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des actionnaires de l'entreprise pharmaceutique Roche / divers plans de l' assembl\u00e9e    d'actionnaires (5\", 10\") / itw DURISCH, Patrick (demande arr\u00eat essais   cliniques m\u00e9dicaments Cellcept en Chine en raison de la violation des r\u00e8gles \u00e9thiques) / itw FRUEH, Peter, repr\u00e9sentant organisation Actares (en allemand, en Chine, la source des organes transplant\u00e9s n'est pas irr\u00e9prochable) / itw  KLAUSER, Alexander, porte-parole de Roche (en allemand, aucun pays ne laisse un acc\u00e8s aux listes de provenances des organes transplant\u00e9s) / divers plans GREIS, rappeur suisse rangeant troph\u00e9es Public Eyes dans sacs (10\"). industrie  pharmaceutique, m\u00e9dicament, \u00e9thique m\u00e9dicale, ex\u00e9cution capitale    transplantation d'organe.", "id": "1290472", "visualThemes": ["INDUSTRIE PHARMACEUTIQUE", "ASSEMBL\u00c9E D'ACTIONNAIRES", "\u00c9THIQUE M\u00c9DICALE", "M\u00c9DICAMENT", "EX\u00c9CUTION CAPITALE", "TRANSPLANTATION D'ORGANE"], "visualGeographicals": ["BALE-VILLE"], "visualCorporations": ["ROCHE"]}, {"internalArchiveId": "GS1003290474", "summary": "21:48:11\r\nRome : GRASSO, Piero, procureur italien anti-mafia (\"l'affaire Fastweb est un massacre de la l\u00e9galit\u00e9\") / divers plans DI GIROLAMO, Nicola, s\u00e9nateur italien marchant dans la rue entour\u00e9 par photographes et journalistes (7\") / pano  gauche droite sur ext du b\u00e2timent abritant les bureaux du minist\u00e8re de la  Justice / itw COPPI, Franco, avocat de Fastweb (refuse une mise sous tutelle compl\u00e8te) / plan fixe sur plaque indiquant Swisscom Italia SRL sur un b\u00e2timent de Fastweb. escroquerie, fraude fiscale, justice, internet Swisscom.", "id": "1290473", "visualThemes": ["ESCROQUERIE", "INTERNET", "FRAUDE FISCALE", "JUSTICE"], "visualGeographicals": ["ROME"], "visualCorporations": ["SWISSCOM"]}, {"internalArchiveId": "GS1003290486", "summary": "21:51:34\r\nLieu ind\u00e9termin\u00e9 : divers still de specimen de pommes de terre Amflora (12\"). OGM, pomme de terre UE ", "id": "1290485", "visualThemes": ["OGM", "POMME DE TERRE"], "visualGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"], "visualCorporations": ["UE"]}, {"internalArchiveId": "GS1003290487", "summary": " Bruxelles : itw VINCENT, Fr\u00e9d\u00e9ric, porte-parole de la Commission europ\u00e9enne (privil\u00e9gier l'innovation) / itw BOVE, Jos\u00e9, d\u00e9put\u00e9 europ\u00e9en du parti Europe \u00e9cologique (d\u00e9plore contaminations). OGM, pomme de terre UE.", "id": "1290486", "visualThemes": ["OGM", "POMME DE TERRE"], "visualGeographicals": ["BRUXELLES"], "visualPersons": ["BOVE, JOS\u00c9"], "visualCorporations": ["UE"]}, {"internalArchiveId": "GS1003290491", "summary": "21:53:01\r\nGen\u00e8ve-ville, quartier des Eaux-Vives : divers plans sur emplacement du  projet de la future plage surnomm\u00e9e \"La plage \u00e0 Cramer\" (10\", 6\") / itw   MARTINSON, Catherine, directrice r\u00e9gionale du WWF Suisse (l\u00e9gislation emp\u00eache utilisation de remblais pour la cr\u00e9ation de la plage). plage, protection de la nature WWF ", "id": "1290490", "visualThemes": ["PLAGE", "PROTECTION DE LA NATURE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualCorporations": ["WWF"]}, {"internalArchiveId": "GS1003290492", "summary": " Berne-ville : itw CRAMER, Robert, conseiller aux Etats du parti Les Verts genevois (souhaite contr\u00f4le de la qualit\u00e9 des remblais utilis\u00e9 pour la cr\u00e9ation de la plage). plage, protection de la nature WWF.", "id": "1290491", "visualThemes": ["PLAGE", "PROTECTION DE LA NATURE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["CRAMER, ROBERT"], "visualCorporations": ["WWF"]}, {"internalArchiveId": "GS1003290494", "summary": "21:54:56\r\nLe Grand-Saconnex, Palexpo, Salon de l'automobile : divers plans sur  prototype hybride pr\u00e9sent\u00e9 par le constructeur automobile Toyota (5\") /  divers plans sur voiture de la marque Ferrari de couleur verte / discours  FORMICA, Andrea, vice-pr\u00e9sident de Toyota Europe (pr\u00e9sente ses excuses aux  clients europ\u00e9ens suite aux rappels de v\u00e9hicules pour des d\u00e9fauts techniques) / divers plans sur voitures pr\u00e9sent\u00e9es sur le stand Toyota (6\") / itw RHOMBERG, Philipp, directeur-g\u00e9n\u00e9ral Toyota Suisse (effort sera fait pour am\u00e9liorer  davantage la qualit\u00e9 de la marque) / divers plans clients au bar du stand  Toyota buvant boisson dans canette Prius (10\") / itw LIEVENS, Jean-Charles,  sp\u00e9cialiste en communication (croissance trop rapide) / divers plans clients examinant moteurs et v\u00e9hicules sur stand de Toyota. industrie automobile  d\u00e9faut de fabrication.\r", "id": "1290493", "visualThemes": ["INDUSTRIE AUTOMOBILE", "D\u00c9FAUT DE FABRICATION", "SALON DE L'AUTOMOBILE"], "visualGeographicals": ["GRAND-SACONNEX, LE"], "visualCorporations": ["FERRARI", "TOYOTA"]}, {"internalArchiveId": "GS1003290501", "summary": "21:56:42\r\nLe Grand-Saconnex, Palexpo, Salon de l'automobile : divers plans sur  voitures hybrides pr\u00e9sent\u00e9es sur stands (10\") / itw BANZET, Fr\u00e9d\u00e9ric, directeur g\u00e9n\u00e9ral Citro\u00ebn (baisse des ventes de v\u00e9hicules estim\u00e9e \u00e0 9% durant 2010) / itw FLEMING, John, directeur g\u00e9n\u00e9ral Ford Europe (estime baisse des ventes de  v\u00e9hicules \u00e0 15% durant 2010, souhaite subventions de l'\u00e9tat pour l'achat de  v\u00e9hicules hybrides) / divers plans h\u00f4tesses levant voile sur prototype d'une voiture (6\") / divers plans voiture roulant sur stand de la marque BMW (12\") / statement / divers plans larges sur stands des exposants (10\", 6\") / itw  GALES, Jean-Marc, directeur g\u00e9n\u00e9ral Peugeot (souhaite subventions de l'\u00e9tat  pour favoriser l'achat de v\u00e9hicules hybrides) / itw REITHOFER, Norbert,   pr\u00e9sident BMW (souhaite subventions des \u00e9tats). industrie automobile, vente.", "id": "1290500", "visualThemes": ["INDUSTRIE AUTOMOBILE", "SALON DE L'AUTOMOBILE", "VENTE"], "visualGeographicals": ["GRAND-SACONNEX, LE"], "visualCorporations": ["BMW"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Liaison duplex", "name": "DUPONT, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "MARCHON, Anne-Cathia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "BOVARD, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CIMELLI, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"name": "TSR", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "527218", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB091757", "position": "01"}}, {"id": "527217", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM112633", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-255500", "internalArchiveId": "GE1002255501", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "IMPRIMER, C'EST PAS DONNE ! - 10.03.02", "publicationDate": "2010-03-02T00:00:00Z", "summary": "* SUISSE, USA, Angleterre : 20100302, les impressions faites \u00e0 domicile gr\u00e2ce \u00e0 une imprimante peuvent s'av\u00e9rer tr\u00e8s co\u00fbteuses malgr\u00e9 les apparences. En effet, bien que le prix des imprimantes reste raisonnable, celui des cartouches est \u00e9lev\u00e9. Il existe des cartouches d'encre compatibles mais des tests r\u00e9v\u00e8lent que les originales sont meilleures.", "durationSec": 1718, "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "thematicGeographicals": ["USA", "ANGLETERRE", "SUISSE"], "isOnline": false, "remarks": "LMM01 : BA \r\nLMM02 : SUJET SEUL SANS SYNTHES \r\nLMM03 : SUJET SEUL AVEC SYNTHES", "lastModifiedDate": "2018-12-26T21:40:09Z", "subTitles": ["00:01:00:00  00:01:15:03\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:01:15:03  00:01:19:18\r\n        -Pour vous aider\r\n\u00e0 choisir une bonne imprimante..\r\n\r\n00:01:19:18  00:01:25:11\r\n  ..qui fasse bonne impression,\r\n ABE vous livre sur un plateau..\r\n\r\n00:01:25:11  00:01:29:03\r\n        ..les r\u00e9sultats\r\n    d'un test international.\r\n\r\n00:01:29:03  00:01:33:19\r\n      Quelles cartouches ont\r\nle meilleur rapport qualit\u00e9-prix ?\r\n\r\n00:01:33:19  00:01:37:08\r\n R\u00e9ponse dans un manoir anglais.\r\n\r\n00:01:37:08  00:01:39:22\r\n\r\n\r\n00:01:39:22  00:01:41:15\r\n             Bonsoir.\r\n\r\n00:01:41:15  00:01:43:19\r\n      Avec une imprimante,..\r\n\r\n00:01:43:19  00:01:45:22\r\n ..on peut tout faire tout seul..\r\n\r\n00:01:45:22  00:01:47:23\r\n    ..sans sortir de chez soi.\r\n\r\n00:01:47:23  00:01:54:11\r\n Aujourd'hui, dans son ordinateur,\r\n on a son bureau, son labo photo..\r\n\r\n00:01:54:11  00:01:57:06\r\n     ..et on imprime le tout.\r\n\r\n00:01:57:06  00:02:01:22\r\n     L'imprimante est devenue\r\n        un objet de masse.\r\n\r\n00:02:01:22  00:02:07:21\r\n   Mais utiliser une imprimante\r\n     peut revenir tr\u00e8s cher.\r\n\r\n00:02:07:21  00:02:13:21\r\n    Le test suivant est centr\u00e9\r\nsur les imprimantes \u00e0 jet d'encre.\r\n\r\n00:02:13:21  00:02:20:11\r\n       La plupart disposent\r\nd'une photocopieuse, d'un scanner..\r\n\r\n00:02:20:11  00:02:25:05\r\n..et impriment vos photos num\u00e9riques.\r\n\r\n00:02:25:05  00:02:28:11\r\n            Reportage.\r\n\r\n00:02:28:11  00:02:30:07\r\n\r\n\r\n00:02:30:07  00:02:35:17\r\n   -Aujourd'hui, une imprimante\r\n\u00e0 jet d'encre est un objet banal..\r\n\r\n00:02:35:17  00:02:37:12\r\n         ..et peu cher.\r\n\r\n00:02:37:12  00:02:37:16\r\n\r\n\r\n00:02:37:16  00:02:40:17\r\n C'est un appareil de pr\u00e9cision..\r\n\r\n00:02:40:17  00:02:43:02\r\n      ..capable de projeter..\r\n\r\n00:02:43:02  00:02:46:09\r\n   ..de minuscules gouttelettes\r\n           de couleur..\r\n\r\n00:02:46:09  00:02:49:08\r\n          ..pour r\u00e9ussir\r\n     l'impression d'une photo.\r\n\r\n00:02:49:08  00:02:49:12\r\n\r\n\r\n00:02:49:12  00:02:53:14\r\n    On est all\u00e9 \u00e0 New York, \r\n    \u00e0 la Consumer's Union,..\r\n\r\n00:02:53:14  00:02:53:18\r\n\r\n\r\n00:02:53:18  00:02:57:04\r\n     ..l'Union am\u00e9ricaine\r\n     des consommateurs..\r\n\r\n00:02:57:04  00:03:00:17\r\n    ..qui r\u00e9alise des tests\r\n     pour le monde entier.\r\n\r\n00:03:00:17  00:03:00:22\r\n\r\n\r\n00:03:00:22  00:03:05:08\r\n      La Consumer's Union\r\n  est une institution aux USA.\r\n\r\n00:03:05:08  00:03:09:02\r\nFond\u00e9e en 1936, ses buts \u00e9taient..\r\n\r\n00:03:09:02  00:03:11:23\r\n   ..de tester les produits,..\r\n\r\n00:03:11:23  00:03:13:18\r\n     ..informer le public..\r\n\r\n00:03:13:18  00:03:16:11\r\n ..et prot\u00e9ger le consommateur.\r\n\r\n00:03:16:11  00:03:22:15\r\n   Jusqu'en 1954, l'association\r\na \u00e9t\u00e9 plac\u00e9e sur une liste noire..\r\n\r\n00:03:22:15  00:03:26:02\r\n..des organisations subversives..\r\n\r\n00:03:26:02  00:03:32:15\r\n..par la Commission parlementaire\r\n des activit\u00e9s antiam\u00e9ricaines.\r\n\r\n00:03:32:15  00:03:38:07\r\n   La Consumer's Union emploie\r\ndes ing\u00e9nieurs, des journalistes..\r\n\r\n00:03:38:07  00:03:42:09\r\n   ..ainsi que des lobbyistes\r\n      et des activistes..\r\n\r\n00:03:42:09  00:03:47:22\r\n ..pour infl\u00e9chir favorablement\r\n  la l\u00e9gislation et le march\u00e9.\r\n\r\n00:03:47:22  00:03:50:01\r\n     Ici, on teste de tout.\r\n\r\n00:03:50:02  00:03:54:13\r\n     D.Gallea et J.Peeters\r\n   mettent la derni\u00e8re main..\r\n\r\n00:03:54:13  00:03:59:20\r\n   ..\u00e0 un test international.\r\n\r\n00:03:59:20  00:04:00:15\r\n\r\n\r\n00:04:00:15  00:04:04:03\r\n{\\an1}-On teste ce qui sort sur le march\u00e9.\r\n\r\n00:04:04:03  00:04:05:22\r\n{\\an1}\r\n\r\n00:04:05:22  00:04:11:02\r\nOn teste jusqu'\u00e0 30 appareils\r\ntous les 2 mois.\r\n\r\n00:04:11:02  00:04:11:06\r\n\r\n\r\n00:04:11:06  00:04:20:05\r\nLes appareils qui ne sortent pas\r\n   aux USA sont aussi test\u00e9s.\r\n\r\n00:04:20:05  00:04:20:09\r\n\r\n\r\n00:04:20:09  00:04:25:21\r\n{\\an1}On est \u00e9quip\u00e9 pour le voltage\r\net les prises europ\u00e9ennes.\r\n\r\n00:04:25:21  00:04:26:10\r\n{\\an1}\r\n\r\n00:04:26:10  00:04:30:11\r\n         -1\u00e8re \u00e9preuve:\r\n    la rapidit\u00e9 d'impression.\r\n\r\n00:04:30:11  00:04:37:13\r\n      Ce n'est que le d\u00e9but\r\n  d'un long processus de tests.\r\n\r\n00:04:37:13  00:04:37:20\r\n\r\n\r\n00:04:37:20  00:04:42:11\r\n      -Le plus important,\r\n c'est la qualit\u00e9 d'impression.\r\n\r\n00:04:42:11  00:04:47:09\r\n       Des experts jugent\r\n  diff\u00e9rents types d'imprim\u00e9s.\r\n\r\n00:04:47:09  00:04:57:17\r\n         On teste aussi\r\n     la facilit\u00e9 d'emploi..\r\n\r\n00:04:57:17  00:04:57:21\r\n\r\n\r\n00:04:57:21  00:05:02:10\r\n    ..en fonction \r\nde divers sc\u00e9narios d'utilisation.\r\n\r\n00:05:02:10  00:05:06:20\r\n On examine la polyvalence\r\n   de chaque appareil,..\r\n\r\n00:05:06:20  00:05:09:02\r\n{\\an1}..l'ensemble de ses fonctions..\r\n\r\n00:05:09:02  00:05:09:06\r\n{\\an1}\r\n\r\n00:05:09:06  00:05:13:06\r\n..et voyons si elles sont utiles.\r\n\r\n00:05:13:06  00:05:15:20\r\n\r\n\r\n00:05:15:20  00:05:18:17\r\n      -Le prix est le plus important.\r\n\r\n00:05:18:17  00:05:22:16\r\n       Mais ce qui compte vraiment,..\r\n\r\n00:05:22:16  00:05:22:20\r\n\r\n\r\n00:05:22:20  00:05:27:08\r\n    ..c'est le co\u00fbt par page,\r\n    le co\u00fbt de l'impression.\r\n\r\n00:05:27:08  00:05:35:23\r\nOn le calcule pour le noir et blanc,\r\n     la couleur et les photos.\r\n\r\n00:05:35:23  00:05:36:03\r\n\r\n\r\n00:05:36:03  00:05:41:17\r\n      C'est avec ces informations que\r\n  vous ach\u00e8terez la bonne imprimante.\r\n\r\n00:05:41:17  00:05:41:22\r\n\r\n\r\n00:05:41:22  00:05:47:07\r\n-Voici les 6 meilleures imprimantes\r\n     disponibles en Romandie.\r\n\r\n00:05:47:07  00:05:51:14\r\n       Les co\u00fbts par page\r\n sont donn\u00e9s \u00e0 titre indicatif.\r\n\r\n00:05:51:14  00:05:55:02\r\n\r\n\r\n00:05:55:02  00:05:57:19\r\n        Toujours en t\u00eate.\r\n\r\n00:05:57:19  00:06:02:20\r\nAvec Wi-Fi, Bluetooth et Ethernet.\r\n\r\n00:06:02:20  00:06:07:13\r\nUsage facile avec \u00e9cran tactile.\r\n\r\n00:06:08:07  00:06:10:15\r\n   Co\u00fbt par page texte: 8 ct.\r\n\r\n00:06:10:15  00:06:13:08\r\n   Co\u00fbt par page photo: 32 ct.\r\n\r\n00:06:13:08  00:06:17:11\r\n\r\n\r\n00:06:17:11  00:06:20:11\r\n       Excellente fonction\r\n        de copie couleur.\r\n\r\n00:06:20:11  00:06:23:13\r\n   Gourmande en veille: 8,8 W.\r\n\r\n00:06:23:13  00:06:30:11\r\n\r\n\r\n00:06:30:11  00:06:33:22\r\n    L'impression recto-verso\r\n         automatique..\r\n\r\n00:06:33:22  00:06:38:13\r\n..donne des r\u00e9sultats inf\u00e9rieurs\r\n    \u00e0 une impression simple.\r\n\r\n00:06:38:13  00:06:45:02\r\n\r\n\r\n00:06:45:02  00:06:50:11\r\n Pas d'impression photo possible\r\n    depuis un appareil photo.\r\n\r\n00:06:50:11  00:07:00:00\r\n\r\n\r\n00:07:00:00  00:07:03:11\r\n    L'impression recto-verso\r\n         automatique..\r\n\r\n00:07:03:11  00:07:08:19\r\n..donne des r\u00e9sultats inf\u00e9rieurs\r\n    \u00e0 une impression simple.\r\n\r\n00:07:08:19  00:07:15:14\r\n\r\n\r\n00:07:15:14  00:07:18:13\r\n Rapide pour imprimer du texte.\r\n\r\n00:07:18:13  00:07:23:13\r\n\r\n\r\n00:07:23:13  00:07:28:20\r\n   Attention \u00e0 ne pas acheter\r\n       trop bon march\u00e9 !\r\n\r\n00:07:28:20  00:07:29:01\r\n\r\n\r\n00:07:29:01  00:07:34:20\r\n        -Plus l'imprimante est ch\u00e8re,\r\n   plus le co\u00fbt d'impression est bas.\r\n\r\n00:07:34:20  00:07:40:06\r\n        En mettant le prix au d\u00e9part,\r\n     on y gagne apr\u00e8s quelques temps.\r\n\r\n00:07:40:06  00:07:44:11\r\n          Les imprimantes plus ch\u00e8res\r\n                  sont plus rapides..\r\n\r\n00:07:44:11  00:07:48:07\r\n              ..et ont une meilleure\r\n               qualit\u00e9 d'impression.\r\n\r\n00:07:48:07  00:07:53:08\r\n          Leurs syst\u00e8mes d'impression\r\n         ont davantage de cartouches.\r\n\r\n00:07:53:08  00:08:02:21\r\n{\\an3}        Plus l'imprimante est ch\u00e8re,\r\n   meilleures sont ses performances.\r\n\r\n00:08:02:21  00:08:08:00\r\n            Cela se v\u00e9rifie toujours.\r\n\r\n00:08:08:00  00:08:10:07\r\n{\\an3}\r\n\r\n00:08:10:07  00:08:11:05\r\n          -Luc, bonsoir.\r\n\r\n00:08:11:05  00:08:12:12\r\n             -Bonsoir.\r\n\r\n00:08:12:12  00:08:15:08\r\n  -Il ne faut donc pas chercher..\r\n\r\n00:08:15:08  00:08:19:10\r\n..le meilleur rapport qualit\u00e9-prix\r\n      dans le bas de gamme.\r\n\r\n00:08:19:10  00:08:19:13\r\n\r\n\r\n00:08:19:13  00:08:21:14\r\n      -Ca ne veut pas dire..\r\n\r\n00:08:21:14  00:08:24:07\r\n..qu'il faut acheter la plus ch\u00e8re.\r\n\r\n00:08:24:07  00:08:28:11\r\n    Les meilleures imprimantes\r\n       co\u00fbtent 300 francs.\r\n\r\n00:08:28:11  00:08:33:13\r\n    On veut tirer des photos, \r\n   les retoucher, scanner, etc.\r\n\r\n00:08:33:13  00:08:37:04\r\n          Apr\u00e8s 2 mois,\r\n     on se retrouve souvent..\r\n\r\n00:08:37:04  00:08:42:11\r\n       ..\u00e0 imprimer du texte\r\net \u00e0 regarder les photos \u00e0 l'\u00e9cran.\r\n\r\n00:08:42:11  00:08:46:10\r\n     Pour imprimer des photos\r\n      en grande quantit\u00e9,..\r\n\r\n00:08:46:10  00:08:51:01\r\n..achetez des imprimantes plus ch\u00e8res\r\n         que celles du test.\r\n\r\n00:08:51:01  00:08:51:07\r\n\r\n\r\n00:08:51:07  00:08:57:09\r\n-Les cartouches de votre imprimante\r\n  sont g\u00e9n\u00e9ralement assez ch\u00e8res.\r\n\r\n00:08:57:09  00:09:00:22\r\n         4 \u00e0 5 fabricants\r\n      se partagent le march\u00e9.\r\n\r\n00:09:00:22  00:09:06:11\r\n  Il y a une solution bon march\u00e9:\r\n    les cartouches compatibles.\r\n\r\n00:09:06:11  00:09:10:15\r\n          Pour fabriquer\r\n   ces cartouches compatibles,..\r\n\r\n00:09:10:15  00:09:14:05\r\n  ..il faut une infinie patience.\r\n\r\n00:09:14:05  00:09:14:20\r\n\r\n\r\n00:09:14:20  00:09:17:01\r\n\r\n\r\n00:09:17:01  00:09:20:13\r\n         -Ce qui frappe\r\n dans un rayon de cartouches,..\r\n\r\n00:09:20:13  00:09:24:07\r\n ..c'est la diversit\u00e9 des formes\r\n        et des couleurs.\r\n\r\n00:09:24:07  00:09:24:11\r\n\r\n\r\n00:09:24:11  00:09:27:22\r\n           Le prix frappe aussi.\r\n\r\n00:09:27:22  00:09:28:02\r\n\r\n\r\n00:09:28:02  00:09:33:12\r\n  On se dit parfois que racheter\r\nune imprimante serait moins cher..\r\n\r\n00:09:33:12  00:09:35:19\r\n..que de racheter des cartouches.\r\n\r\n00:09:35:19  00:09:36:01\r\n\r\n\r\n00:09:36:01  00:09:39:11\r\nC'est cher \u00e0 cause de la technologie.\r\n\r\n00:09:39:11  00:09:44:14\r\n            On vous fait acheter\r\n         une imprimante pas ch\u00e8re..\r\n\r\n00:09:44:14  00:09:49:07\r\n              ..et on se rattrape\r\n          sur le prix des cartouches.\r\n\r\n00:09:49:07  00:09:49:11\r\n\r\n\r\n00:09:49:11  00:09:55:21\r\n    Des fabricants ont lanc\u00e9 des\r\ncartouches compatibles moins ch\u00e8res.\r\n\r\n00:09:55:21  00:09:56:02\r\n\r\n\r\n00:09:56:02  00:10:00:06\r\n      On va tenter de savoir\r\n     si elles sont efficaces.\r\n\r\n00:10:00:06  00:10:03:08\r\n  Allons d'abord chez Pelikan,..\r\n\r\n00:10:03:08  00:10:03:11\r\n\r\n\r\n00:10:03:11  00:10:07:08\r\n ..l'un des principaux fabricants\r\n             suisses.\r\n\r\n00:10:07:08  00:10:07:20\r\n\r\n\r\n00:10:07:20  00:10:11:10\r\n\r\n\r\n00:10:11:10  00:10:13:05\r\n        Bonjour, Madame.\r\n\r\n00:10:13:05  00:10:14:15\r\n            -Bonjour.\r\n\r\n00:10:14:15  00:10:16:12\r\n      -On est chez Pelikan.\r\n\r\n00:10:16:12  00:10:20:22\r\n       Pourquoi avez-vous\r\nune telle r\u00e9serve d'imprimantes ?\r\n\r\n00:10:20:22  00:10:23:00\r\n    -On a diff\u00e9rents mod\u00e8les..\r\n\r\n00:10:23:00  00:10:25:07\r\n    ..de diff\u00e9rents fabricants.\r\n\r\n00:10:25:07  00:10:29:00\r\n          On fabrique\r\n des cartouches compatibles,..\r\n\r\n00:10:29:00  00:10:31:05\r\n..utilisables dans ces imprimantes.\r\n\r\n00:10:31:05  00:10:31:14\r\n\r\n\r\n00:10:31:14  00:10:34:20\r\n       -Vous devez \u00e9tudier\r\n        ces imprimantes ?\r\n\r\n00:10:34:20  00:10:37:22\r\n-On d\u00e9cortique toutes les pi\u00e8ces.\r\n\r\n00:10:37:23  00:10:42:04\r\n         En particulier\r\n     celles des cartouches.\r\n\r\n00:10:42:04  00:10:42:09\r\n\r\n\r\n00:10:42:09  00:10:44:08\r\n     On analyse l'encre..\r\n\r\n00:10:44:08  00:10:49:11\r\n..pour s'approcher le plus possible\r\n      de la cartouche.\r\n\r\n00:10:49:11  00:10:54:11\r\n      Tout en respectant\r\n  la propri\u00e9t\u00e9 industrielle.\r\n\r\n00:10:54:11  00:10:55:03\r\n\r\n\r\n00:10:55:03  00:10:57:19\r\n-C'est un travail de d\u00e9tective ?\r\n\r\n00:10:57:19  00:10:58:22\r\n              -Oui.\r\n\r\n00:10:58:22  00:11:01:12\r\n  -Ca va jusqu'au microscope ?\r\n\r\n00:11:01:12  00:11:04:13\r\n{\\an1}-Oui, \u00e7a va jusqu'au microscope.\r\n\r\n00:11:04:13  00:11:06:11\r\n{\\an1}Suivez-moi !\r\n\r\n00:11:06:11  00:11:13:10\r\n{\\an1}\r\n\r\n00:11:13:10  00:11:16:20\r\n{\\an1}On a ici notre d\u00e9partement technique.\r\n\r\n00:11:16:20  00:11:21:18\r\n{\\an1}Il y a diff\u00e9rentes machines,\r\ndiff\u00e9rents microscopes.\r\n\r\n00:11:21:18  00:11:24:12\r\n{\\an1}Voici des cartouches.\r\n\r\n00:11:24:12  00:11:25:05\r\n{\\an1}\r\n\r\n00:11:25:05  00:11:31:00\r\n   Ici, on analyse les buses\r\n qui servent \u00e0 \u00e9jecter l'encre.\r\n\r\n00:11:31:00  00:11:31:03\r\n\r\n\r\n00:11:31:04  00:11:34:19\r\n{\\an1}On peut mesurer\r\nla taille des buses.\r\n\r\n00:11:34:19  00:11:34:23\r\n{\\an1}\r\n\r\n00:11:34:23  00:11:38:13\r\n        On mesure aussi\r\n   l'espace entre les buses..\r\n\r\n00:11:38:13  00:11:41:12\r\n  ..et on contr\u00f4le la qualit\u00e9.\r\n\r\n00:11:41:12  00:11:42:09\r\n\r\n\r\n00:11:42:09  00:11:47:07\r\n     -Est-ce vrai qu'il y a\r\n des puces dans ces cartouches ?\r\n\r\n00:11:47:07  00:11:51:20\r\n   -Oui, elles sont prot\u00e9g\u00e9es\r\n        par des brevets.\r\n\r\n00:11:51:20  00:11:56:19\r\n    Elles servent \u00e0 prot\u00e9ger\r\n   les cartouches originales.\r\n\r\n00:11:56:19  00:12:00:22\r\n          Ces puces ont\r\n une fonction de communication..\r\n\r\n00:12:00:22  00:12:04:11\r\n      ..entre la cartouche\r\n       et l'imprimante..\r\n\r\n00:12:04:11  00:12:08:05\r\n        ..pour la couleur\r\n      et le niveau d'encre.\r\n\r\n00:12:08:05  00:12:12:08\r\n  -Vous reproduisez ces puces ?\r\n\r\n00:12:12:08  00:12:19:17\r\n-Ces puces doivent \u00eatre d\u00e9crypt\u00e9es.\r\n\r\n00:12:19:17  00:12:19:21\r\n\r\n\r\n00:12:19:21  00:12:22:22\r\n         C'est un travail titanesque.\r\n\r\n00:12:22:22  00:12:23:12\r\n\r\n\r\n00:12:23:12  00:12:27:02\r\n      -Vous tentez de faire\r\n   la m\u00eame chose que la puce..\r\n\r\n00:12:27:02  00:12:29:04\r\n  ..mais de mani\u00e8re diff\u00e9rente.\r\n\r\n00:12:29:04  00:12:30:11\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n00:12:30:11  00:12:33:15\r\n        -Ca a l'air dur,\r\n     quand on voit l'image !\r\n\r\n00:12:33:15  00:12:35:03\r\n\r\n\r\n00:12:35:03  00:12:38:08\r\n         Il faut ensuite\r\n      fabriquer le bo\u00eetier.\r\n\r\n00:12:38:08  00:12:43:08\r\n    Il doit \u00eatre subtilement\r\n    diff\u00e9rent de l'original.\r\n\r\n00:12:43:08  00:12:47:08\r\n\r\n\r\n00:12:47:08  00:12:51:08\r\n              -On voit les composants\r\n                     de la cartouche.\r\n\r\n00:12:51:08  00:12:51:12\r\n\r\n\r\n00:12:51:12  00:12:55:00\r\n       Avec une imprimante\r\n       en 3 dimensions,..\r\n\r\n00:12:55:00  00:12:55:04\r\n\r\n\r\n00:12:55:04  00:12:59:11\r\n                ..on imprime\r\n        nos prototypes de cartouches.\r\n\r\n00:12:59:11  00:13:04:16\r\n           On sort du logiciel\r\n     les prototypes d'une imprimante.\r\n\r\n00:13:04:16  00:13:05:10\r\n\r\n\r\n00:13:05:10  00:13:09:11\r\n      L'imprimante imprime\r\n      couche par couche..\r\n\r\n00:13:09:11  00:13:10:03\r\n\r\n\r\n00:13:10:03  00:13:13:15\r\n               ..la mati\u00e8re plastique\r\n                     de la cartouche.\r\n\r\n00:13:13:15  00:13:17:05\r\n                          A la fin,\r\n           le bo\u00eetier ressemble \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n00:13:17:05  00:13:21:11\r\n          Avec un mat\u00e9riau de support\r\n                 qu'on devra gratter.\r\n\r\n00:13:21:11  00:13:25:13\r\n                   Apr\u00e8s le grattage,\r\n            on arrive \u00e0 ce prototype.\r\n\r\n00:13:25:13  00:13:30:08\r\n               On peut l'ins\u00e9rer\r\n          dans la t\u00eate d'impression..\r\n\r\n00:13:30:08  00:13:32:22\r\n{\\an3}              ..et faire nos essais.\r\n\r\n00:13:32:22  00:13:33:02\r\n\r\n\r\n00:13:33:02  00:13:38:08\r\n    -M\u00eame principe pour tous\r\n les composants de la cartouche.\r\n\r\n00:13:38:08  00:13:42:11\r\n   Tout doit \u00eatre compatible,\r\n      mais pas identique.\r\n\r\n00:13:42:11  00:13:46:04\r\n       Reste \u00e0 fabriquer\r\n     le principal: l'encre.\r\n\r\n00:13:46:04  00:13:49:22\r\n       Imaginez retrouver\r\n     la recette d'un repas..\r\n\r\n00:13:49:22  00:13:55:19\r\n   ..\u00e0 partir des plats termin\u00e9s\r\nsans avoir la recette \u00e0 disposition.\r\n\r\n00:13:55:19  00:14:00:11\r\n     Vous tentez de refaire\r\n  un repas qui a le m\u00eame go\u00fbt..\r\n\r\n00:14:00:11  00:14:04:11\r\n..avec des ingr\u00e9dients diff\u00e9rents.\r\n\r\n00:14:04:11  00:14:05:10\r\n\r\n\r\n00:14:05:10  00:14:08:09\r\n     -On dose les mati\u00e8res premi\u00e8res.\r\n\r\n00:14:08:09  00:14:13:07\r\n           On mesure pour s'approcher\r\n         le plus possible de l'encre.\r\n\r\n00:14:13:07  00:14:13:15\r\n\r\n\r\n00:14:13:15  00:14:18:11\r\n       -Il faut retrouver\r\nla couleur originale de l'encre..\r\n\r\n00:14:18:11  00:14:21:09\r\n    ..et les m\u00eames propri\u00e9t\u00e9s\r\n           physiques..\r\n\r\n00:14:21:09  00:14:24:13\r\n      ..pour que le produit\r\n   agisse de la m\u00eame mani\u00e8re..\r\n\r\n00:14:24:13  00:14:25:21\r\n  ..sur le papier d'impression.\r\n\r\n00:14:25:21  00:14:30:00\r\n     -Ce viscosim\u00e8tre mesure\r\n     la fluidit\u00e9 de l'encre.\r\n\r\n00:14:30:00  00:14:30:05\r\n\r\n\r\n00:14:30:05  00:14:38:09\r\n         Voici un appareil qui mesure\r\n    la tension de surface de l'encre.\r\n\r\n00:14:38:09  00:14:38:13\r\n\r\n\r\n00:14:38:13  00:14:43:01\r\n     Il permet le bouillage \r\n    de l'encre sur le papier.\r\n\r\n00:14:43:01  00:14:46:17\r\n   -Ensuite, place aux tests !\r\n\r\n00:14:46:17  00:14:52:23\r\nOn remplit les cartouches d'encre\r\n  et on les d\u00e9gaze sous vide..\r\n\r\n00:14:52:23  00:14:57:02\r\n..pour \u00e9liminer les bulles d'air.\r\n\r\n00:14:57:02  00:15:00:01\r\n\r\n\r\n00:15:00:01  00:15:06:20\r\n On imprime des pages color\u00e9es pour\r\nles comparer avec l'encre originale.\r\n\r\n00:15:06:20  00:15:12:22\r\n Finalement, quand les chimistes\r\n       sont satisfaits,..\r\n\r\n00:15:12:22  00:15:19:14\r\n     ..il reste \u00e0 commencer\r\n  la fabrication industrielle.\r\n\r\n00:15:19:14  00:15:22:22\r\n\r\n\r\n00:15:22:22  00:15:24:19\r\n\r\n\r\n00:15:24:19  00:15:31:11\r\n-Combien de temps mettez-vous pour\r\n avoir une cartouche compatible ?\r\n\r\n00:15:31:11  00:15:32:09\r\n\r\n\r\n00:15:32:09  00:15:35:07\r\n{\\an1}-Ca d\u00e9pend du type de cartouche.\r\n\r\n00:15:35:07  00:15:37:19\r\n{\\an1}Celles qui sont prot\u00e9g\u00e9es..\r\n\r\n00:15:37:19  00:15:40:09\r\n{\\an1}..par des puces \u00e9lectroniques..\r\n\r\n00:15:40:09  00:15:43:11\r\n{\\an1}..prennent plus de temps\r\n\u00e0 \u00eatre d\u00e9velopp\u00e9es.\r\n\r\n00:15:43:11  00:15:45:18\r\n{\\an1}1 an et demi, en g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n00:15:45:18  00:15:45:22\r\n{\\an1}\r\n\r\n00:15:45:22  00:15:49:22\r\n      Pour les cartouches\r\n non prot\u00e9g\u00e9es par des puces,..\r\n\r\n00:15:49:22  00:15:52:06\r\n    ..\u00e7a prend quelques mois.\r\n\r\n00:15:52:06  00:15:59:05\r\n-Comment \u00eatre moins cher que les \r\nfabricants avec tout ce travail ?\r\n\r\n00:15:59:05  00:15:59:10\r\n\r\n\r\n00:15:59:10  00:16:05:10\r\n{\\an1}-Nos marges sont moins \u00e9lev\u00e9es sur \r\nnos produits que sur les originaux.\r\n\r\n00:16:05:10  00:16:13:03\r\n  On se concentre\r\nsur le d\u00e9veloppement de la cartouche.\r\n\r\n00:16:13:03  00:16:16:20\r\n{\\an1}On ne d\u00e9veloppe pas les imprimantes.\r\n\r\n00:16:16:20  00:16:17:19\r\n{\\an1}\r\n\r\n00:16:17:19  00:16:22:06\r\n     C'est aussi pour \u00e7a que\r\nnos cartouches sont moins ch\u00e8res.\r\n\r\n00:16:22:06  00:16:25:01\r\n         -C'est combien,\r\n   les marges des fabricants ?\r\n\r\n00:16:25:01  00:16:25:06\r\n\r\n\r\n00:16:25:06  00:16:27:11\r\n{\\an1}-Jusqu'\u00e0 80 % de marge.\r\n\r\n00:16:27:11  00:16:29:02\r\n         -Et la v\u00f4tre ?\r\n\r\n00:16:29:02  00:16:33:10\r\n{\\an1}-Moins que celle\r\ndes fabricants originaux.\r\n\r\n00:16:33:10  00:16:33:14\r\n{\\an1}\r\n\r\n00:16:33:14  00:16:36:18\r\n  -Y a-t-il une raison \u00e0 cela ?\r\n\r\n00:16:36:18  00:16:36:22\r\n\r\n\r\n00:16:36:22  00:16:39:15\r\n  -Ils baissent\r\nle prix des imprimantes..\r\n\r\n00:16:39:15  00:16:39:18\r\n\r\n\r\n00:16:39:18  00:16:42:11\r\n         ..et augmentent\r\n     le prix des cartouches.\r\n\r\n00:16:42:11  00:16:42:15\r\n\r\n\r\n00:16:42:15  00:16:43:10\r\n\r\n\r\n00:16:43:10  00:16:47:14\r\n   -Vu les marges des fabricants\r\n    de cartouches originales,..\r\n\r\n00:16:47:14  00:16:50:05\r\n ..on applaudit cette concurrence.\r\n\r\n00:16:50:05  00:16:54:13\r\n    Ces cartouches compatibles\r\n  ont m\u00eame leurs propres brevets.\r\n\r\n00:16:54:13  00:16:59:15\r\n  Pelican, en mains malaisiennes,\r\nfabrique ses cartouches en Chine,..\r\n\r\n00:16:59:15  00:17:02:20\r\n      ..en R\u00e9publique tch\u00e8que\r\n          et en Malaisie.\r\n\r\n00:17:02:20  00:17:07:11\r\n   Pourquoi est-ce que l'encre \r\n  pour imprimante est si ch\u00e8re ?\r\n\r\n00:17:07:11  00:17:07:14\r\n\r\n\r\n00:17:07:14  00:17:10:19\r\n-C'est environ 2'000 frs le litre.\r\n\r\n00:17:10:19  00:17:15:04\r\n  Premi\u00e8rement, c'est un produit\r\n      de haute technologie.\r\n\r\n00:17:15:04  00:17:20:08\r\n   Deuxi\u00e8mement, les fabricants\r\nont compris qu'il fallait baisser..\r\n\r\n00:17:20:08  00:17:25:17\r\n ..le prix des imprimantes pour les\r\nrendre accessibles \u00e0 tout le monde..\r\n\r\n00:17:25:17  00:17:31:03\r\n..et se rattraper sur les cartouches,\r\n        l'encre ou le papier.\r\n\r\n00:17:31:03  00:17:36:03\r\n        Pour les imprimantes\r\nplus professionnelles \u00e0 3'000 frs,..\r\n\r\n00:17:36:03  00:17:40:08\r\n     ..l'encre qui est la m\u00eame\r\n      co\u00fbte bien moins cher.\r\n\r\n00:17:40:08  00:17:43:07\r\n Il faut regarder les contenances.\r\n\r\n00:17:43:07  00:17:48:09\r\n   Par exemple, il y a la grande\r\n   et la petite cartouche noire.\r\n\r\n00:17:48:09  00:17:53:11\r\n      Achetez les cartouches\r\n  qui ont le plus de contenance.\r\n\r\n00:17:53:11  00:17:53:14\r\n\r\n\r\n00:17:53:14  00:17:57:21\r\n   -Les fabricants investissent\r\n dans la recherche, n'est-ce pas ?\r\n\r\n00:17:57:21  00:17:58:01\r\n\r\n\r\n00:17:58:01  00:17:59:17\r\n               -Oui.\r\n\r\n00:17:59:17  00:18:03:16\r\n         On change souvent\r\n     la forme des cartouches..\r\n\r\n00:18:03:16  00:18:07:06\r\n  ..pour \u00eatre seul sur le march\u00e9.\r\n\r\n00:18:07:06  00:18:11:23\r\n      Le temps qu'on invente \r\n     une cartouche compatible.\r\n\r\n00:18:11:23  00:18:14:19\r\n      Pour le consommateur,..\r\n\r\n00:18:14:19  00:18:19:14\r\n     ..il faudrait d\u00e9velopper\r\n   des standards de cartouches.\r\n\r\n00:18:19:14  00:18:25:08\r\n  Ca permettrait aux entreprises\r\nde fabriquer les m\u00eames standards..\r\n\r\n00:18:25:08  00:18:28:04\r\n     ..et de limiter les prix.\r\n\r\n00:18:28:04  00:18:28:10\r\n\r\n\r\n00:18:28:10  00:18:32:16\r\n          -C'est plut\u00f4t\r\nune course-poursuite continuelle..\r\n\r\n00:18:32:16  00:18:38:17\r\n..entre les fabricants des originales\r\n  et ceux qui font des compatibles.\r\n\r\n00:18:38:17  00:18:43:09\r\nEst-ce que ces cartouches compatibles\r\n       sont aussi efficaces..\r\n\r\n00:18:43:09  00:18:46:03\r\n      ..que les originales ?\r\n\r\n00:18:46:03  00:18:51:03\r\n         On les a test\u00e9es\r\n   dans un d\u00e9cor tr\u00e8s original.\r\n\r\n00:18:51:03  00:18:51:18\r\n\r\n\r\n00:18:51:18  00:18:52:21\r\n\r\n\r\n00:18:52:21  00:18:58:04\r\n       -Quoi de mieux que\r\nla douillette campagne anglaise..\r\n\r\n00:18:58:04  00:19:03:05\r\n  ..pour un test d'impression.\r\n\r\n00:19:03:05  00:19:10:19\r\n   M\u00eame les plumes des canards\r\n   semblent faites pour cela.\r\n\r\n00:19:10:19  00:19:14:01\r\n\r\n\r\n00:19:14:01  00:19:16:07\r\n   On est chez Jon Honeyball.\r\n\r\n00:19:16:07  00:19:19:10\r\nCe testeur ind\u00e9pendant travaille..\r\n\r\n00:19:19:10  00:19:23:19\r\n    ..pour les organisations\r\n des consommateurs europ\u00e9ennes.\r\n\r\n00:19:23:19  00:19:28:04\r\nIl a test\u00e9 des cartouches de marques\r\n       et des compatibles,..\r\n\r\n00:19:28:04  00:19:30:10\r\n  ..disponibles en Romandie,..\r\n\r\n00:19:30:10  00:19:35:16\r\n ..pour 3 mod\u00e8les d'imprimantes:\r\n une Epson, une Canon et une HP.\r\n\r\n00:19:35:16  00:19:37:22\r\n   3 mod\u00e8les de l'an dernier..\r\n\r\n00:19:37:22  00:19:42:05\r\n   ..pour \u00eatre s\u00fbr de trouver \r\n   des cartouches compatibles.\r\n\r\n00:19:42:05  00:19:48:04\r\n        -Les fabricants\r\nmettent au point l'imprimante,..\r\n\r\n00:19:48:04  00:19:48:08\r\n\r\n\r\n00:19:48:08  00:19:51:00\r\n        ..les cartouches et l'encre..\r\n\r\n00:19:51:00  00:19:53:14\r\n          ..comme un syst\u00e8me complet.\r\n\r\n00:19:53:14  00:19:59:19\r\n Si on veut remplacer les cartouches,\r\n      on fait un saut dans l'inconnu.\r\n\r\n00:19:59:19  00:20:03:19\r\n                 Il est difficile\r\n        d'obtenir une bonne qualit\u00e9..\r\n\r\n00:20:03:19  00:20:07:04\r\n             ..et une bonne fiabilit\u00e9\r\n                    en m\u00eame temps.\r\n\r\n00:20:07:04  00:20:10:16\r\n          Il est difficile de pr\u00e9voir\r\n                ce qui va se passer.\r\n\r\n00:20:10:16  00:20:10:20\r\n\r\n\r\n00:20:10:20  00:20:15:21\r\n       -Jon a fait des tests\r\nde consommation en noir et blanc,..\r\n\r\n00:20:15:21  00:20:18:17\r\n..avec des photos pleine page,..\r\n\r\n00:20:18:17  00:20:22:11\r\n          ..jusqu'\u00e0 ce\r\n   qu'il n'y ait plus d'encre.\r\n\r\n00:20:22:11  00:20:26:05\r\n    Une cartouche compatible\r\n         doit obtenir..\r\n\r\n00:20:26:05  00:20:31:08\r\n   ..des r\u00e9sultats comparables\r\n         \u00e0 l'originale.\r\n\r\n00:20:31:08  00:20:31:12\r\n\r\n\r\n00:20:31:12  00:20:38:09\r\n -Voici des photos r\u00e9alis\u00e9es avec des\r\ncartouches originales et compatibles.\r\n\r\n00:20:38:09  00:20:42:13\r\n                     On peut voir\r\n         les diff\u00e9rences de couleurs.\r\n\r\n00:20:42:13  00:20:46:16\r\n               Celle-ci a l'air\r\n          plus verte que l'originale.\r\n\r\n00:20:46:16  00:20:51:18\r\n          Celle-ci est plus verte\r\n       et plus jaune que l'originale.\r\n\r\n00:20:51:18  00:20:56:07\r\n               Et celle-ci est\r\n         assez proche de l'originale.\r\n\r\n00:20:56:07  00:21:01:16\r\n                       M\u00eame chose ici\r\n           pour une autre imprimante.\r\n\r\n00:21:01:16  00:21:02:07\r\n\r\n\r\n00:21:02:07  00:21:05:01\r\n            Celle-ci est assez rouge.\r\n\r\n00:21:05:01  00:21:08:09\r\n      Ici, il a l'air un peu jaune.\r\n\r\n00:21:08:09  00:21:12:06\r\n                 M\u00eame chose encore\r\n               pour le 3\u00e8me appareil.\r\n\r\n00:21:12:06  00:21:16:00\r\n   C'est un peu plus jaune ici et l\u00e0.\r\n\r\n00:21:16:00  00:21:19:11\r\n\r\n\r\n00:21:19:11  00:21:26:10\r\n  Pour juger des diff\u00e9rences, il faut\r\n   un environnement lumineux calibr\u00e9.\r\n\r\n00:21:26:10  00:21:32:00\r\n      Je prends cette photo r\u00e9alis\u00e9e\r\n     avec une cartouche compatible,..\r\n\r\n00:21:32:00  00:21:36:10\r\n             ..qui a l'air plus verte\r\n            \u00e0 la lumi\u00e8re de la pi\u00e8ce.\r\n\r\n00:21:36:10  00:21:41:11\r\nJe la place sous la lumi\u00e8re calibr\u00e9e.\r\n\r\n00:21:41:11  00:21:42:06\r\n\r\n\r\n00:21:42:06  00:21:45:11\r\n       Sa dominante verte \r\n      ressort encore plus..\r\n\r\n00:21:45:11  00:21:50:05\r\n          ..par rapport\r\n    \u00e0 la cartouche originale.\r\n\r\n00:21:50:05  00:21:50:10\r\n\r\n\r\n00:21:50:10  00:21:56:11\r\n         Je sors parfois \u00e0 la lumi\u00e8re\r\ndu soleil pour confirmer un jugement.\r\n\r\n00:21:56:11  00:21:57:11\r\n\r\n\r\n00:21:57:11  00:22:00:00\r\n -Voici les r\u00e9sultats du test..\r\n\r\n00:22:00:00  00:22:03:20\r\n    ..avec le co\u00fbt par page \r\n   de chacune des cartouches.\r\n\r\n00:22:03:20  00:22:06:10\r\n      Il y a des surprises.\r\n\r\n00:22:06:10  00:22:07:05\r\n\r\n\r\n00:22:07:05  00:22:10:09\r\n\r\n\r\n00:22:10:09  00:22:15:01\r\n    Ses cartouches originales\r\n   n'ont pas pos\u00e9 de probl\u00e8me.\r\n\r\n00:22:15:01  00:22:18:18\r\nExcellente qualit\u00e9 d'impression.\r\n\r\n00:22:18:18  00:22:22:13\r\n\r\n\r\n00:22:22:13  00:22:25:03\r\n  Aucun probl\u00e8me de fiabilit\u00e9.\r\n\r\n00:22:25:03  00:22:29:02\r\n   R\u00e9sultats un peu moins bons\r\n        que l'originale.\r\n\r\n00:22:29:02  00:22:32:12\r\n  Moins ch\u00e8re que l'originale.\r\n\r\n00:22:32:12  00:22:37:21\r\n\r\n\r\n00:22:37:21  00:22:41:08\r\n          On a m\u00e9lang\u00e9\r\n    originaux et compatibles.\r\n\r\n00:22:41:08  00:22:43:04\r\n      Bon r\u00e9sultat global.\r\n\r\n00:22:43:04  00:22:47:09\r\n      Nettoyage n\u00e9cessaire\r\npour les cartouches compatibles.\r\n\r\n00:22:47:09  00:22:50:03\r\nCe qui augmente le co\u00fbt par page.\r\n\r\n00:22:50:03  00:22:52:18\r\n Plus ch\u00e8res que les originales.\r\n\r\n00:22:52:18  00:22:56:02\r\nLa cartouche noire \u00e9tait originale.\r\n\r\n00:22:56:02  00:22:58:20\r\n\r\n\r\n00:22:58:20  00:23:05:05\r\nS'arr\u00eatent apr\u00e8s 152 pages de texte\r\n  contre 475 pour les originales.\r\n\r\n00:23:05:05  00:23:07:18\r\n     Probl\u00e8mes de fiabilit\u00e9.\r\n\r\n00:23:07:18  00:23:18:02\r\n\r\n\r\n00:23:18:02  00:23:21:11\r\n  Pas de probl\u00e8me de fiabilit\u00e9.\r\n\r\n00:23:21:11  00:23:24:01\r\n    R\u00e9sultat photo d\u00e9cevant.\r\n\r\n00:23:24:01  00:23:29:14\r\n   Photos tr\u00e8s rose et rouges\r\navec des probl\u00e8mes de contraste.\r\n\r\n00:23:29:14  00:23:36:11\r\n\r\n\r\n00:23:36:11  00:23:41:16\r\n      Certaines cartouches\r\nfuyaient \u00e0 l'ouverture du paquet.\r\n\r\n00:23:41:16  00:23:43:23\r\n       Qualit\u00e9 d\u00e9cevante.\r\n\r\n00:23:43:23  00:23:45:23\r\n           Tr\u00e8s rose.\r\n\r\n00:23:45:23  00:23:51:20\r\n\r\n\r\n00:23:51:20  00:23:57:12\r\n          -Des cartouches compatibles\r\n      ont des probl\u00e8mes de fiabilit\u00e9.\r\n\r\n00:23:57:12  00:24:00:23\r\n               Vous imprimez du texte\r\n                 en noir et blanc..\r\n\r\n00:24:00:23  00:24:04:04\r\n ..et apr\u00e8s 150 pages, tout s'arr\u00eate.\r\n\r\n00:24:04:04  00:24:08:08\r\n               Alors qu'il y a encore\r\n        de l'encre dans la cartouche.\r\n\r\n00:24:08:08  00:24:12:14\r\n Ca n'arrive pas avec les originales.\r\n\r\n00:24:12:14  00:24:13:03\r\n\r\n\r\n00:24:13:03  00:24:20:09\r\n\r\n\r\n00:24:20:09  00:24:22:05\r\n       -Tr\u00e8s bon r\u00e9sultat.\r\n\r\n00:24:22:05  00:24:24:08\r\n  Aucun probl\u00e8me de fiabilit\u00e9.\r\n\r\n00:24:24:08  00:24:28:18\r\n   Les cartouches originales\r\nont imprim\u00e9 100 pages de moins..\r\n\r\n00:24:28:18  00:24:31:01\r\n     ..que les compatibles.\r\n\r\n00:24:31:01  00:24:34:09\r\n\r\n\r\n00:24:34:09  00:24:37:00\r\n   Bonne qualit\u00e9 d'impression.\r\n\r\n00:24:37:00  00:24:39:20\r\n  Aucun probl\u00e8me de fiabilit\u00e9.\r\n\r\n00:24:39:20  00:24:44:13\r\n      2 fois moins ch\u00e8res\r\n que les cartouches originales.\r\n\r\n00:24:44:13  00:24:50:00\r\n\r\n\r\n00:24:50:00  00:24:52:23\r\n Qualit\u00e9 d'impression d\u00e9cevante.\r\n\r\n00:24:52:23  00:24:55:08\r\n     Photos peu contrast\u00e9es.\r\n\r\n00:24:55:08  00:24:59:21\r\n      Fr\u00e9quents nettoyages\r\n    pendant les impressions.\r\n\r\n00:24:59:21  00:25:05:00\r\n\r\n\r\n00:25:05:00  00:25:07:23\r\n Qualit\u00e9 d'impression d\u00e9cevante.\r\n\r\n00:25:07:23  00:25:10:11\r\n     Forte dominante verte.\r\n\r\n00:25:10:11  00:25:13:11\r\n  Aucun probl\u00e8me de fiabilit\u00e9.\r\n\r\n00:25:13:11  00:25:18:13\r\n         Ces cartouches\r\n ont imprim\u00e9 le plus de pages,..\r\n\r\n00:25:18:13  00:25:21:15\r\n   ..en texte comme en photo.\r\n\r\n00:25:21:15  00:25:26:10\r\n\r\n\r\n00:25:26:10  00:25:28:23\r\n   R\u00e9sultat plat et d\u00e9cevant.\r\n\r\n00:25:28:23  00:25:34:06\r\n Nettoyages de t\u00eates n\u00e9cessaires\r\n       assez fr\u00e9quemment.\r\n\r\n00:25:34:06  00:25:44:11\r\n\r\n\r\n00:25:44:11  00:25:47:05\r\n Mauvaise qualit\u00e9 d'impression.\r\n\r\n00:25:47:05  00:25:50:01\r\n  Impression \u00e0 dominante verte.\r\n\r\n00:25:50:01  00:25:53:09\r\n  Pas de probl\u00e8me de fiabilit\u00e9.\r\n\r\n00:25:53:09  00:25:57:22\r\n\r\n\r\n00:25:57:22  00:26:02:10\r\n     Les r\u00e9sultats complets\r\n    sur notre site Internet.\r\n\r\n00:26:02:10  00:26:04:02\r\n\r\n\r\n00:26:04:02  00:26:09:05\r\n       Meilleur r\u00e9sultat:\r\n   cartouches compatibles ECO.\r\n\r\n00:26:09:05  00:26:15:02\r\n Moins bon r\u00e9sultat: cartouches\r\n   compatibles RefillPost.ch.\r\n\r\n00:26:15:02  00:26:19:16\r\n   R\u00e9sultats tr\u00e8s contrast\u00e9s.\r\n\r\n00:26:19:16  00:26:21:12\r\n\r\n\r\n00:26:21:12  00:26:27:00\r\n  -Un fabricant de compatibles\r\nqui r\u00e9ussit bien pour la Canon..\r\n\r\n00:26:27:00  00:26:27:05\r\n\r\n\r\n00:26:27:05  00:26:31:21\r\n        ..ne va pas forc\u00e9ment r\u00e9ussir\r\n          avec une Epson ou une HP.\r\n\r\n00:26:31:21  00:26:36:23\r\n          On peut \u00eatre bon pour HP\r\n        mais pas pour Epson ou Canon.\r\n\r\n00:26:36:23  00:26:41:08\r\n             Achetez des compatibles\r\n             pour votre imprimante..\r\n\r\n00:26:41:08  00:26:45:01\r\n              ..et regardez s'il y a\r\n              un avantage financier..\r\n\r\n00:26:45:01  00:26:49:06\r\n           ..avec une bonne qualit\u00e9.\r\n\r\n00:26:49:06  00:26:52:17\r\n\r\n\r\n00:26:52:17  00:26:55:20\r\n       -Mieux vaut choisir\r\n        une imprimante..\r\n\r\n00:26:55:20  00:26:59:22\r\n     ..avec un bon rapport\r\n  qualit\u00e9-prix d'impression,..\r\n\r\n00:26:59:22  00:27:05:16\r\n..plut\u00f4t que de chercher ensuite\r\n  des cartouches compatibles.\r\n\r\n00:27:05:16  00:27:05:21\r\n\r\n\r\n00:27:05:21  00:27:06:20\r\n\r\n\r\n00:27:06:20  00:27:07:20\r\n\r\n\r\n00:27:07:20  00:27:12:20\r\n   -L'efficacit\u00e9 d'une cartouche\r\n   d\u00e9pend de sa compatibilit\u00e9..\r\n\r\n00:27:12:20  00:27:14:21\r\n     ..avec votre imprimante.\r\n\r\n00:27:14:21  00:27:18:19\r\n    Existe-t-il des compatibles\r\n      pour tous les mod\u00e8les ?\r\n\r\n00:27:18:19  00:27:20:02\r\n               -Non.\r\n\r\n00:27:20:02  00:27:22:16\r\nSi votre imprimante est r\u00e9cente,..\r\n\r\n00:27:22:16  00:27:26:09\r\n      ..on ne va pas trouver\r\n    ces cartouches compatibles.\r\n\r\n00:27:26:09  00:27:30:18\r\n     Il faut parfois m\u00e9langer\r\n    compatibles et originales.\r\n\r\n00:27:30:18  00:27:34:12\r\n     Les services par Internet\r\n      ou par correspondance..\r\n\r\n00:27:34:12  00:27:36:12\r\n     ..sont parfois laborieux.\r\n\r\n00:27:36:12  00:27:41:02\r\n  On a eu des probl\u00e8mes de d\u00e9lais\r\n   et de cartouches manquantes.\r\n\r\n00:27:41:02  00:27:41:07\r\n\r\n\r\n00:27:41:07  00:27:45:02\r\n     -Les cartouches obtenues\r\n par les services de remplissage..\r\n\r\n00:27:45:02  00:27:46:21\r\n   ..se sont av\u00e9r\u00e9es d\u00e9cevantes.\r\n\r\n00:27:46:21  00:27:49:03\r\n    Faut-il les d\u00e9conseiller ?\r\n\r\n00:27:49:03  00:27:52:03\r\n -Non, pas sur la base de ce test.\r\n\r\n00:27:52:03  00:27:58:00\r\nIl faut essayer avec son imprimante\r\n       et voir si \u00e7a marche.\r\n\r\n00:27:58:01  00:28:03:18\r\nLes organisations de consommateurs\r\n         d\u00e9conseillent..\r\n\r\n00:28:03:18  00:28:08:11\r\n     ..les kits de remplissage\r\n        \u00e0 faire soi-m\u00eame..\r\n\r\n00:28:08:11  00:28:13:10\r\n       ..car les r\u00e9sultats\r\n     sont plus qu'al\u00e9atoires.\r\n\r\n00:28:13:10  00:28:15:08\r\n           -Merci, Luc.\r\n\r\n00:28:15:08  00:28:20:09\r\n\r\n\r\n00:28:20:09  00:28:26:18\r\n   Mardi prochain, on d\u00e9ballera\r\ndes petits cubes et des poudres:..\r\n\r\n00:28:26:18  00:28:32:18\r\n      ..des condens\u00e9s de sel,\r\n de graisse, de levure et d'\u00e9pice.\r\n\r\n00:28:32:18  00:28:38:23\r\n On verra que la teneur en l\u00e9gumes\r\n    des bouillons instantan\u00e9s..\r\n\r\n00:28:38:23  00:28:41:07\r\n        ..est plut\u00f4t mince.\r\n\r\n00:28:41:07  00:28:46:05\r\nOn a test\u00e9 17 bouillons de l\u00e9gumes.\r\n\r\n00:28:46:05  00:28:52:21\r\nSoup\u00e7on bien fond\u00e9: l'huile de palme\r\n est \u00e0 la mode, m\u00eame dans le bio !\r\n\r\n00:28:52:21  00:28:59:09\r\n  Mais la culture de ces palmiers\r\n pose un probl\u00e8me environnemental.\r\n\r\n00:28:59:09  00:29:01:11\r\n        A mardi prochain !\r\n\r\n00:29:01:11  00:29:03:21\r\n   D'ici l\u00e0, portez-vous bien !\r\n\r\n00:29:03:21  00:29:15:12\r\n SOUS-TITRAGE SWISS TXT 1211 GENEVE 8\r\nInfos TXT 776 et www.sous-titrage.ch\r\n\r\n00:29:12:02  00:29:13:07\r\n\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZB095435\r\nDate de transcription : 26-DEC-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:14 > 0:00:35) [85%] : \r\nVous voulez imprimer photocopi\u00e9 tirer des photos pour vous aider \u00e0 choisir une nouvelle imprimante qui fasse bonne impression \u00e0 bon entendeur vous livre sur un plateau les r\u00e9sultats d'un test international Imprimer c'est pas donn\u00e9 cartouches de marque cartouches compatibles rempli les longtemps meilleur rapport qualit\u00e9/prix, r\u00e9ponse dans un manoir anglais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:00:40 > 0:01:29) [89%] : \r\nBonsoir, une imprimante, c'est un peu le symbole du r\u00eave individualiste moderne tout faire tout seul, sans sortir de chez soi et pour une bouch\u00e9e de pain, il y a 20 ans, on \u00e9tait oblig\u00e9 d'envoyer ses photos couleur attir\u00e9 aujourd'hui dans son ordinateur, on a son bureau, son labo photo et on imprime le toute le probl\u00e8me, c'est que l'imprimante elle- m\u00eame peut para\u00eetre bon march\u00e9, c'est devenu un objet de masse, mais quand on calcule vraiment tout utiliser imprimante peut revenir tr\u00e8s cher, il existe plusieurs types d'imprimante, le test que vous allez d\u00e9couvrir ce soir et centr\u00e9e sur les plus courantes, les jets d'encre, la plupart sont fonctions, ce qui veut dire qu'elle dispose \u00e9galement d'une photocopieuse de scanners, elles sont id\u00e9ales pour imprimer vos photos num\u00e9riques Luc Mariot et Jacqueline Dubuis, sont partis sur les pistes de l'impression.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:01:35 > 0:02:00) [89%] : \r\nAujourd'hui une imprimante \u00e0 jet d'encre est devenu un objet assez banale et finalement tr\u00e8s peu cher, on oublie que c'est en fait un appareil de pr\u00e9cision capable de projeter de minuscules gouttelettes de couleur, de mani\u00e8re tr\u00e8s pr\u00e9cise pour r\u00e9ussir l'impression d'une photo par exemple, alors comment choisir son imprimante quelles qualit\u00e9s doit-elle avoir, nous sommes all\u00e9s \u00e0 New York, elle a con\u00e7u mesure mieux la fameuse Union des consommateurs am\u00e9ricaines qui r\u00e9alise pour le monde entier les tests des imprimantes qui sortent sur le march\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:02 > 0:02:03) [62%] : \r\nEt o\u00f9 la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:02:04 > 0:02:08) [86%] : \r\nMais les Ionienne, c'est une v\u00e9ritable institution aux \u00c9tats-Unis, fond\u00e9e en 1900.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:02:08 > 0:02:21) [89%] : \r\n36 ses buts \u00e9tait clair d\u00e8s le d\u00e9part, tester les produits, informer le public et prot\u00e9ger le consommateur : une mission quasi r\u00e9volutionnaire \u00e0 l'\u00e9poque qui a valu \u00e0 l'association d'\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:21 > 0:02:29) [97%] : \r\nJusqu'en 1954 sur une liste noire des organisations subversives par la puissante commission parlementaire des activit\u00e9s anti- am\u00e9ricaines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:02:31 > 0:02:59) [88%] : \r\nAujourd'hui forte de 8 millions d'abonn\u00e9s \u00e0 ses divers magazines et sites Internet la Consumer's Union emploient des ing\u00e9nieurs, des techniciens et des journalistes, bien s\u00fbr, mais aussi des lobbyistes et des activistes qui tentent d'infl\u00e9chir la l\u00e9gislation et le march\u00e9 dans un sens plus favorable aux consommateurs, ici on teste de tout et donc aussi des imprimantes, ce jour- l\u00e0, Dean de la fondue mesure Unione Jorge Peters d'euros Consumer mettent la derni\u00e8re main \u00e0 un test international.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:01 > 0:03:25) [91%] : \r\nTest \u00e0 peu pr\u00e8s tout ce qui sort sur le march\u00e9 dans les cat\u00e9gories d'imprimante qui nous int\u00e9resse, nous testons aussi Groupe d'imprimantes par ann\u00e9e, ce qui veut dire \u00e0 peu pr\u00e8s 20 \u00e0 30 appareils tous les 2 mois, certains de ces appareils ne sont vendus qu'en Europe, et non aux \u00c9tats-Unis mais nous d\u00e9testons quand m\u00eame, nous sommes donc \u00e9quip\u00e9 techniquement pour le voltage \u00e9lectrise europ\u00e9enne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:26 > 0:03:39) [93%] : \r\nPremi\u00e8re \u00e9preuve \u00e0 laquelle sont soumis ces pauvres appareils la rapidit\u00e9 d'impression parce qu'il n'y a rien de plus ennuyeux que d'attendre devant une imprimante qu'elle daigne finir son travail et ce n'est que le d\u00e9but d'un long processus de test.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:42 > 0:04:12) [89%] : \r\nBien entendu, le plus important dans une imprimante 3D, c'est sa qualit\u00e9 d'impression, on la test\u00e9, nous utilisons a panel d'experts qui doivent juger diff\u00e9rents types d'imprimer de graffitis est sain, un texte et en plus nous testons la facilit\u00e9 d'emploi de l'appareil en fonction de divers sc\u00e9narios d'utilisation que nous reproduisons et qui sont \u00e9valu\u00e9s pour chaque imprimante pour finir, nous examinons la polyvalence de chaque appareil, c'est-\u00e0-dire l'ensemble de ses fonctions et de ses possibilit\u00e9s et si celles-ci sont utiles ou non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:04:14 > 0:04:39) [89%] : \r\n1er, dirigeant de Moscou, c'est vraiment le prix qui est l'aspect le plus important feu le prix d'achat de l'imprimante, bien s\u00fbr, mais ce qui va vraiment compter en fin de compte, c'est le partage, c'est-\u00e0-dire vraiment le co\u00fbt d'impression nous le calculons sur chaque imprimante pour le noir et blanc, la couleur et les photos, c'est en tenant compte de toutes ces informations que vous pouvez finalement achet\u00e9 l'imprimante qu'il vous faut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:41 > 0:05:11) [88%] : \r\nVoici les 6 meilleures imprimantes disponibles en Suisse romande s\u00e9lectionn\u00e9s \u00e0 partir des r\u00e9sultats de leur dernier test, les co\u00fbts par page standardis\u00e9s calcul\u00e9s par le laboratoire sont donn\u00e9s \u00e0 titre indicatif, la HP Photosmart premium 309 une imprimante qui existe en plusieurs d\u00e9clinaisons mais toujours en t\u00eate avec 74 points sur 100 une imprimante WiFi, Bluetooth et Ethernet, facile \u00e0 utiliser, avec son \u00e9cran tactile un coup partage texte de 8 centimes et partage photo de 32 centimes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:14 > 0:05:27) [82%] : \r\nLa belle 713 W 72 points sur 100 une excellente fonction de copies couleur mais tr\u00e8s gourmandes en veille 8 8 watts un co\u00fbt par page, texte de 9 centimes et parfois photos de 36 100.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:29 > 0:06:25) [83%] : \r\nLa Cannon MP 640 70, pratique \u00e0 utiliser mais avec une impression recto-verso automatique qui donne des r\u00e9sultats inf\u00e9rieurs \u00e0 une impression simple coup partage texte de 8 centimes par page, photos de 30 centimes la HP Photosmart Wireless 109 70 points \u00e9galement une performance d'ensemble, mais pas d'impression photo possible directement depuis un appareil photo un coup par pas acheter de 6 centimes et par page, photos de 32 centimes la Cannon MPM 990 69 points pratiques d'utilisation, mais avec une impression recto-verso automatique qui donne des r\u00e9sultats inf\u00e9rieurs \u00e0 une impression simplement un co\u00fbt par page, texte de 9 centimes et par page, photos de 29 centimes seulement la Epson technique ce 710 W 69, rapide pour imprimer du texte, un co\u00fbt par page, texte de 6 centimes et partage photo de 41 centimes \u00e0 vous de jouer maintenant, mais attention \u00e0 ne pas acheter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:25 > 0:07:08) [80%] : \r\nTrop bon march\u00e9 au moins chaud, nous n'achetons rien de toujours plus imprimante est cher, plus le co\u00fbt d'impression et pas Goring, ce qu'on attend le prix au d\u00e9part on il y a eu apr\u00e8s quelque temps sans principes, et en plus les imprimante plus cher ont souvent une meilleure vitesse et une meilleure qualit\u00e9 d'impression, on sort de croire parce que j'utilise des syst\u00e8mes d'impression diff\u00e9rent avec davantage de cartouches de fin de prime oui moi Karrueche on peut donc dire, en g\u00e9n\u00e9ral, et cela se v\u00e9rifie presque toujours que plus la primaut\u00e9 cher meilleures sont ses performances ne cesse de primes et batucada de r\u00e9forme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:07:10 > 0:07:17) [92%] : \r\nBonsoir Luc Mariot bonsoir, ce qui est frappant dans ces r\u00e9sultats, c'est qu'il faut pas chercher le meilleur rapport qualit\u00e9/prix dans le bas de gamme des imprimantes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:17 > 0:07:49) [86%] : \r\nNon, vraiment, \u00e7a, c'est une constante, \u00e7a veut pas dire qu'il faut acheter la plus ch\u00e8re, non plus, mais on voit que le meilleur de notre test, elles sont 253 100 francs la moins ch\u00e8re 779 francs, mais disons que c'est en g\u00e9n\u00e9ral 253 100 francs pour avoir un bon appareil de pr\u00e9cision alors ensuite \u00e7a d\u00e9pend vraiment de ce que vous voulez faire un on a 4Matic domestique, c'est souvent un peu le r\u00eave je vais tirer des photos vais toucher, j'ai scann\u00e9 etc qui, apr\u00e8s 2 mois, on se retrouve souvent imprimer du texte et puis regardez les photos sur l'\u00e9cran, donc \u00e7a vaut pas la peine non plus de m\u00e9tro, cher, une chose est s\u00fbre : si vous voulez vraiment imprimer des photos en grande quantit\u00e9, il faut aller vers des imprimantes, beaucoup plus cher que celle de notre test.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:07:49 > 0:08:14) [90%] : \r\nOn va en parler encore certainement pour imprimer, il faut les cartouches c'est une lapalissade, sauf que les cartouches de la marque de votre imprimantes sont en g\u00e9n\u00e9ral plut\u00f4t cher il y a quatre assez fabriquant en Europe qui se partagent le march\u00e9, alors pourquoi payer si cher, puisqu'il y a des solutions alternatives, comme par exemple les cartouches compatibles, ce sont presque des copies, pas tout \u00e0 fait et vous allez voir que pour fabriquer des cartouches compatibles, il faut une infinie patience.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:08:20 > 0:09:07) [91%] : \r\nCe qui frappe d'abord dans un rayon de cartouches d'imprimante, c'est la diversit\u00e9 des formes et des couleurs, la difficult\u00e9 de et puis ce qui frappe surtout, c'est le prix quand on voit le prix de certaines cartouches, on se demande m\u00eame s'il ne faudrait pas mieux racheter l'imprimante, plut\u00f4t que de racheter, mois apr\u00e8s mois, des cartouches pour imprimer alors pourquoi est-ce si cher parce qu'une cartouche d'imprimante, c'est un concentr\u00e9 de technologie, mais aussi parce que le couple imprimante, cartouches d'imprimante, c'est un peu la m\u00eame chose que rasoirs lames de rasoir, en gros, on vous fait acheter une imprimante, pas cher et on se rattrape apr\u00e8s sur le prix des cartouches alors \u00e0 cause de ce prix, d'autres fabricants ont imagin\u00e9 fabriquer des cartouches compatibles moins cher sont-elles vraiment compatibles sont elles aussi efficace, c'est ce que nous allons tenter de d\u00e9couvrir dans ce sujet \u00e9laborent, nous allons aller chez Pelikan, l'un des principaux fabricants suisses de cartouches d'imprimante compatible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:11 > 0:09:30) [88%] : \r\nBonjour madame et chez Pelikan ici, merci de nous recevoir, alors pourquoi est-ce que vous avez une r\u00e9serve d'imprimantes, comme \u00e7a, alors ici on a des imprimantes bien s\u00fbr diff\u00e9rents mod\u00e8les et de diff\u00e9rents fabricants nous fabriquons des cartouches compatibles, donc ils peuvent \u00eatre ins\u00e9r\u00e9s et utilis\u00e9 dans dans ses imp\u00f4ts.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:09:30 > 0:09:30) [73%] : \r\nSymantec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:32 > 0:10:06) [90%] : \r\nPourquoi vous les avez si vous devez les \u00e9tudiants en fait ces ces employes d\u00e9cortiquer m\u00eame il faut vraiment prendre toutes les pi\u00e8ces une \u00e0 une, en particulier les places des cartouches, il faut bien entendu analyser l'encre qui est contenu \u00e0 l'int\u00e9rieur doit \u00eatre analys\u00e9e pour pouvoir s'approcher au plus possible de cette cartouches tout en respectant n'attire naturellement une propri\u00e9t\u00e9 industrielle et dire : c'est un travail de d\u00e9tective pratiquement c'est quasiment un travail de d\u00e9tective, \u00e7a va jusqu'o\u00f9 \u00e7a va jusqu'au microscope jusqu'au sommet, jusqu'o\u00f9 \u00e7a va jusqu'au microscope, donc si vous voulez bien s\u00fbr la bas, oui bien s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:13 > 0:10:15) [81%] : \r\nD\u00e9partement technique en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:10:15 > 0:10:41) [90%] : \r\nOn a ici notre d\u00e9partement technique donc, vous voyez diff\u00e9rentes machines diff\u00e9rents microscope, on a ici des exemples de de cartouches, ici on peut analyser les les les buses qui Servent \u00e0 \u00e9jecter l'encre de la cartouches donc dans l'imprimante, donc on peut mesurer la taille des bus, on peut mesurer l'espace entre les bus, on peut aussi contr\u00f4ler la qualit\u00e9 de de cette partie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:10:44 > 0:10:45) [100%] : \r\nAlors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:45 > 0:11:23) [86%] : \r\nParle aussi souvent de plus qu'il y a dans ces cartouches d'imprimante, c'est vrai qu'il y a des plus oui, c'est vrai qu'il y a des puces qui qui sont \u00e9galement prot\u00e9g\u00e9s par par des brevets sur quoi, c'est en fait le savent peut-\u00eatre pas grand- chose \u00e0 la base, je pense qu'elle serve plus \u00e0 prot\u00e9ger les cartes et j'originales, mais bien entendu, ces puces ont une fonction de communication entre la cartouches et l'imprimant donc pour la couleur et pour le niveau d'encre bien entendu qui se trouvent encore dans la guerre, \u00e7a veut dire que vous devez reproduire c'est plus \u00e7a marche comment faire tout d'abord, et faut qu'elle soit d\u00e9crypt\u00e9, c'\u00e9tait donc l\u00e0 c'est un travail titanesque pour essayer de comprendre comment fonctionnent ces puces.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:23 > 0:11:31) [82%] : \r\nEt regardez ce que la puce fait aussi de faire la m\u00eame chose, mais le meilleur diff\u00e9rentes voil\u00e0 exactement, c'est tout \u00e0 fait \u00e7a s'av\u00e8re assez compliqu\u00e9 quand m\u00eame o\u00f9 quand on voit la photo sur l'\u00e9cran.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:34 > 0:11:45) [92%] : \r\nEnsuite il faut fabriquer le bo\u00eetier de la cartouches sur le m\u00eame principe, il faut que cela soit subtilement diff\u00e9rente de l'original, mais que cela marche tout de m\u00eame un joli les finales g\u00e9niaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:47 > 0:12:12) [86%] : \r\nDiff\u00e9rents composants de la cartouches et ensuite on peut de ce logiciel \u00e0 l'aide d'une imprimante en 3 dimensions, nos propres prototype de cartouche sorte vous sortez du prototype d'une imprimante, on sort directement du logiciel, les prototypes d'une imprimante exactement vous voyez ici l'imprimante qui est en marche, qui imprime couche par couche, la mati\u00e8re plastique de la cartouches.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:12:13 > 0:12:32) [90%] : \r\n\u00e0 la fin, on a un bo\u00eetier qui ressemble \u00e0 \u00e7a, donc avec un mat\u00e9riau de supports qu'il va falloir gratter et apr\u00e8s grattage, on arrive \u00e0 ce type de prototypes en mati\u00e8re assez dur qui nous permet d'aller l'ins\u00e9rer directement dans la t\u00eate d'impression et fermet\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:12:34 > 0:13:05) [90%] : \r\nM\u00eame principe pour tous les composants de la cartouches des ressorts au moins doit \u00eatre compatible mais pas identiques, reste maintenant \u00e0 fabriquer le principal l'imaginez vous devez retrouver la recette d'un repas exotique tr\u00e8s compliqu\u00e9 \u00e0 partir des plats sans avoir le livre de recettes \u00e0 disposition et puis vous essayez de refaire un repas qui a le m\u00eame go\u00fbt et la m\u00eame apparence que l'original, mais avec des ingr\u00e9dients un peu diff\u00e9rent, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s le quotidien des employ\u00e9es de ce laboratoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:05 > 0:13:14) [82%] : \r\nOn dose on donne les martyrs premi\u00e8res comme comme il fait ici et on mesure on redonne oseront mesure de fa\u00e7on \u00e0 s'approcher le plus possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:13:15 > 0:13:24) [95%] : \r\nMais attention, il faut tenter de retrouver non seulement la couleur originale de l'encre, mais aussi les m\u00eames propri\u00e9t\u00e9s physiques pour que le produit se comporte de la m\u00eame mani\u00e8re, sur le papier d'impression.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:13:25 > 0:13:42) [87%] : \r\nOn est si un exemple de cet appareil, c'est un vice cosy ma\u00eetre on peut mesurer si l'on cr\u00e9e plus ou moins fluide, on a un autre exemple, ici, c'est un appareil qui nous permet de mesurer la tension de surface dans un liquide donc de et envisager le mouillage de sur le papier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:13:49 > 0:13:57) [91%] : \r\nEnsuite, commence le long processus de tests on remplit les cartouches d'encre et on les d\u00e9g\u00e2ts sous vide pour \u00e9liminer les bulbes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:14:04 > 0:14:12) [91%] : \r\nEt puis on imprime de jolies pages color\u00e9es pour les comparer avec l'encre original et on recommence le processus aussi longtemps que n\u00e9cessaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:14:13 > 0:14:20) [92%] : \r\nEt finalement, quand les chimistes sont satisfaits, il reste \u00e0 commencer la fabrication industrielle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:14:26 > 0:15:39) [89%] : \r\nEt Canon, HP ou d'autres sortes une imprimante aujourd'hui combien de temps vous mettez pour avoir une cartouche \u00e7a d\u00e9pend du type de cartouche, je dirais que les cartouches, prot\u00e9g\u00e9s par des puces \u00e9lectroniques prennent plus de temps \u00e0 \u00eatre d\u00e9velopp\u00e9, on dit en g\u00e9n\u00e9ral un an et demi un peu pr\u00e8s, tandis que les cartouches qui ne sont pas prot\u00e9g\u00e9s par des puces \u00e9lectroniques prennent normalement un petit peu moins de temps, \u00e7a peut, \u00e7a peut durer quelques mois, comment vous faites pour \u00eatre moins cher que les fabricants avec tout le travail que vous avez \u00e0 faire pour pour copier pour faire une compatibles en fait d\u00e9j\u00e0 nos marges sont beaucoup moins \u00e9lev\u00e9s sur nos produits que sur des produits originaux donc \u00e7a c'est une premi\u00e8re raison pour laquelle les les cartouches que nous vendons sont moins chers et nous nous concentrons sur le d\u00e9veloppement de la cartouches donc on ne d\u00e9veloppe pas les imprimante, c'est aussi une raison pour laquelle nos cartouches sont vendues moins cher sur le march\u00e9, c'est combien les marges des fabricants, les marges des fabricants, plus de 50, peut-\u00eatre jusqu'\u00e0 80 pourcent de marge et la v\u00f4tre, un autre beaucoup moins que celle des fabricants origine mais pourquoi vous \u00eates beaucoup plus gentils que les fabricants, il y a une raison c'est parce que le prix des imprimantes et ils augmentent le prix des cartes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:15:42 > 0:16:05) [89%] : \r\nMais les marges importantes des fabricants de cartouches original, on ne peut \u00e9videmment qu'applaudir des 2 mains cette concurrence avec des cartouches compatibles qui ont d'ailleurs leur propre brevet c'est un gros march\u00e9 Pelikan qui est maintenant en main malaisienne Pelikan fabrique pas cartouches en Suisse mais en Chine, en R\u00e9publique Tch\u00e8que et en Malaisie, reste quand m\u00eame une question de base Luc pourquoi est-ce que finalement cette encre pour imprimante et si cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:16:05 > 0:16:53) [89%] : \r\nBen, elle est vraiment cher Manuel, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s 2000 francs le litre vous rendez- vous compte 2000 francs le litre en moyenne, donc c'est plus que du champagne mill\u00e9sim\u00e9 alors pourquoi bon, premi\u00e8rement c'est pas de l'eau color\u00e9e, c'est un produit de haute technologie, ce qui explique une partie de son prix, et puis deuxi\u00e8mement, les fabricants ont compris depuis longtemps que pour faire rentrer dans tout l'enfant tous les foyers, les imprimante photo de grande consommation, il fallait baisser le prix des imprimantes et se rattraper un peu sur les consommables et cartouches lors encre les papiers d'impression, ce qui est tr\u00e8s amusant d'ailleurs, c'est que si vous regardez les imprimant plus professionnel \u00e0 partir disons de 3000 francs suisses d'achat, h\u00e9 bien la langue qui est la m\u00eame, h\u00e9 bien, bien moins cher, ce qui est quand m\u00eame assez int\u00e9ressant, il faut dire aussi tout de m\u00eame qu'on peut faire quelque chose en tant que consommateur, c'est regarder les contenance puisqu'il y a de taille de cartouche souvent hein, vous avez la grande cartouche noire, la petite cartouche noire et vous pouvez acheter les cartouches qui ont plus de contenant ce qui permet de limiter un tout petit peu le prix de 7 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:16:53 > 0:16:57) [91%] : \r\nPour les fabricants investissent aussi pas mal d'argent dans la recherche en tout cas, c'est ce qui nous disent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:16:57 > 0:17:28) [91%] : \r\nOui, c'est vrai que on change souvent la forme des cartouches, souvent pour une am\u00e9lioration technique mais aussi souvent parce que c'est bien changer la forme des cartouches de changer cartouches comme \u00e7a, on est seul sur le march\u00e9 en tant que fabricant pendant une ann\u00e9e ou 2, le temps que les fabricants de compatibles 6 mettent r\u00e9agissent \u00e0 fabriquer une cartouches compatibles et \u00e7a permet d'obtenir le march\u00e9 en fait ce qu'il faudrait pour le consommateur, c'est qu'on d\u00e9veloppe des standards cartouches comme on a fait des DVD ou des cassettes vid\u00e9os par exemple standard, ce qui permettrait \u00e0 de nombreuses entreprises fabriquer les m\u00eames standards et de limiter les prix mais \u00e9videmment \u00e7a aucun fabricant d'imprimantes ni a int\u00e9r\u00eat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:17:28 > 0:17:51) [87%] : \r\nAlors pour l'instant, la situation, c'est plut\u00f4t une course poursuite continuelle entre les fabricants de cartouches original et ceux qui font des compatibles, alors qu'elle soit moins cher, c'est une bonne chose, mais ce qu'elles sont aussi bonnes et aussi efficaces et compatibles que les originales, h\u00e9 bien c'est \u00e9videmment une question que nous nous sommes pos\u00e9s, cela faisait d'ailleurs longtemps que nous voulions les tester ses cartouches compatibles, c'est chose faite, dans un d\u00e9cor tr\u00e8s original.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:00 > 0:18:04) [82%] : \r\nQuoi de mieux que la traite douillette campagne anglaise pour un test d'impression.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:05 > 0:18:08) [89%] : \r\nM\u00eame les plumes des canards semblent faites pour \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:14 > 0:18:42) [91%] : \r\nNous sommes chez Jumbo ni bol un testeur ind\u00e9pendant qui travaille pour les organisations de consommateurs europ\u00e9ens, nous lui avons demand\u00e9 de tester les cartouches de marque et les cartouches compatibles, disponibles sur le march\u00e9 Romand pour 3 mod\u00e8les d'imprimantes, tr\u00e8s r\u00e9pandu une Epson une canne et une HP 3 mod\u00e8les de l'ann\u00e9e derni\u00e8re pour \u00eatre s\u00fbr de trouver des cartouches compatibles disponible John a une grande exp\u00e9rience de ce genre de test beaucoup plus compliqu\u00e9 qu'il n'y para\u00eet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:18:45 > 0:19:09) [92%] : \r\nJe peux m\u00eame vous devez avoir \u00e0 l'esprit que les fabricants mettent au point l'imprimante les cartouches l'encre et le papier comme un syst\u00e8me complet et coh\u00e9rent si vous retirez l'un de ses composants comme les cartouches par exemple pour les remplacer par d'autres, vous faites un saut dans l'inconnu, oui, vous atteindrez peut-\u00eatre une bonne qualit\u00e9, mais une mauvaise fiabilit\u00e9, une mauvaise qualit\u00e9 une bonne fiabilit\u00e9 ou n'importe quel m\u00e9lange des 2, il est toujours tr\u00e8s difficile de pr\u00e9voir ce qui va se passer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:11 > 0:19:29) [93%] : \r\nJohn a convi\u00e9 nos 3 appareils un v\u00e9ritable marathon d'impression des tests de consommation en noir et blanc, la m\u00eame chose avec des photos pleines pages jusqu'\u00e0 ce qu'il n'y a plus d'encre, mais aussi les tests de qualit\u00e9 d'impression, l'id\u00e9e \u00e9tant qu'une cartouches compatibles doit durer aussi longtemps que l'original et obtenir des r\u00e9sultats comparables.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:19:31 > 0:20:56) [86%] : \r\nNon, nous avons ici quelques photos \u00e9tendu sur la table, r\u00e9alis\u00e9 avec des cartouches original et compatible \u00e0 cette distance, nous pouvons d\u00e9j\u00e0 voir les grandes diff\u00e9rences, les diff\u00e9rences de couleurs, vous voyez imm\u00e9diatement ici et que celle-ci a l'air bien plus verte que l'original que celle-ci est aussi un peu plus verte, mais aussi un peu plus jaune que l'original, et que celle-ci, par contre est assez proche de l'original, on se rend bien compte, m\u00eame chose ici pour une autre imprimante \u00e0 ce moment, nous avons la photo originale, ici, celle-ci, par contre, est ainsi rouge il allait rentrer ivre sur celle-l\u00e0, par contre, il a l'air un peu jaune comme aller par le soleil, ce monologue m\u00eame chose encore pour le 3\u00e8me, appareil l'encre original est ici et c'est un peu plus jaune ici, elle a tout de suite, mais c'est encore assez grossier oui pour r\u00e9ellement juger des diff\u00e9rences, il nous faut un environnement lumineux calibr\u00e9, toujours le m\u00eame, par exemple, si je prends cette photo r\u00e9alis\u00e9e avec une cartouches compatibles qui a l'air plus verte \u00e0 la lumi\u00e8re de la pi\u00e8ce et que je la place sous notre lumi\u00e8re calibr\u00e9, donc on voit que \u00e7a dominante ouverte ressort encore plus par rapport \u00e0 la cartouches original, il vous le mon dans tout \u00e7a, ensuite il nous arrive aussi de sortir \u00e0 l'ext\u00e9rieur, \u00e0 la lumi\u00e8re du soleil pour \u00eatre s\u00fbr de notre jugement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:20:57 > 0:21:04) [96%] : \r\nVoici les r\u00e9sultats du test de avec le co\u00fbt par page de chacune des cartouches, vous allez voir qu'il y a quelques surprises.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:21:07 > 0:21:20) [89%] : \r\nCommen\u00e7ons par l'imprimante Canon MP 970 c'est cartouches original n'ont pos\u00e9 aucun probl\u00e8me et ont g\u00e9n\u00e9r\u00e9 un co\u00fbt par page de 6 centimes pour une page, texte et de 20 francs 67 pour une photo A4 pour une excellente qualit\u00e9 d'impression.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:21:22 > 0:21:34) [93%] : \r\nLes cartouches compatibles Pelikan n'ont pos\u00e9 aucun probl\u00e8me de fiabilit\u00e9, avec des r\u00e9sultats, un tout petit peu moins bon que l'original et un co\u00fbt par page de 3 centimes pour le texte et 1 francs 0 5 pour la photo, donc moins cher que l'original.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:21:36 > 0:21:55) [89%] : \r\nLes cartouches M. \u00e9lectroniques n'existaient pas pour chaque couleur, nous avons donc d\u00fb m\u00e9langer originaux et compatibles, un bon r\u00e9sultat global, mais beaucoup de nettoyage n\u00e9cessaire pour les cartouches compatibles, ce qui a augment\u00e9 le co\u00fbt par page, il est de 2 francs 15 par page photo A4, donc au final plus cher que les cartouches original, pas de r\u00e9sultats, noir et blanc, car la grosse cartouche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:21:55 > 0:22:27) [86%] : \r\nNoir \u00e9taient originaires les cartouches tr\u00e8s bon march\u00e9, que l'on trouve sur internet se sont arr\u00eat\u00e9s apr\u00e8s 152 pages de texte seulement contre 475 pour les originales, quelques probl\u00e8mes de fiabilit\u00e9, donc, et un r\u00e9sultat d'impression assez plat Desvres un co\u00fbt par page de 3 centimes pour le texte et 45 centimes pour la photo, les cartouches perfect c\u00e9l\u00e8bre obtenues sur Stelco Point CH non pas pos\u00e9 de probl\u00e8me de fiabilit\u00e9 particulier mais elles \u00e9taient tr\u00e8s d\u00e9cevante au niveau du r\u00e9sultat photo tr\u00e8s rose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:22:27 > 0:22:51) [90%] : \r\nEt rouge avec des probl\u00e8mes de contrastes leur co\u00fbt par page 2 centimes pour le texte et 1 francs 0 8 pour la photo A4 les cartouches obtenus par le service de remplissage refile poste Point CH de La Poste, certaines des cartouches fuyaient d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'ouverture du paquet r\u00e9sultat qualit\u00e9 tr\u00e8s d\u00e9cevant, tr\u00e8s rose pour un co\u00fbt par page de 4 centimes pour le texte et de 1 francs 0 5 pour la photo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:22:51 > 0:23:13) [84%] : \r\nOui, nous avons eu des probl\u00e8mes de fiabilit\u00e9 avec certaines cartouches compatibles, plus vous imprimez du texte en noir et blanc et, soudain, apr\u00e8s 150 pages, tout s'arr\u00eate brusquement de fonctionner si l'ose non alors qu'il y a encore de l'langues dans la cartouche Patrick ce genre de trucs n'arrive pas avec les cartouches original leur fiabilit\u00e9 est bien meilleur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:23:14 > 0:24:24) [88%] : \r\nPassons maintenant aux r\u00e9sultats pour l'imprimante Benson DX 7000 F. tr\u00e8s bon r\u00e9sultat et pas de probl\u00e8me de fiabilit\u00e9 pour les cartouches original, m\u00eame si celles-ci ont imprim\u00e9 en moyenne une centaine de pages de moins que les compatibles ou par page 9 centimes pour le texte et 1 francs 67 pour une photo avec les cartouches pays obtiennent cette fois un tr\u00e8s bon r\u00e9sultat en terme de qualit\u00e9 d'impression et sans probl\u00e8me de fiabilit\u00e9 pour un co\u00fbt par page de 3 centimes pour le texte et de 80 centimes pour la photo, soit 2 fois moins cher que les cartouches original les cartouches obtenus par le service refile poste Point CH ont donn\u00e9 un r\u00e9sultat d\u00e9cevant pour la qualit\u00e9 d'impression avec des photos tr\u00e8s peu contrast\u00e9e et de fr\u00e9quents nettoyages pendant les impressions leur co\u00fbts modique de 4 centimes pour le texte est de 62 centimes pour la photo, les cartouches j'\u00e9tais obtenu chez Stelco Point CH ont donn\u00e9 des r\u00e9sultats d\u00e9cevants pour la qualit\u00e9 d'impression notamment une forte dominante verte, pas de probl\u00e8me de fiabilit\u00e9 et un co\u00fbt par page modique de 4 centimes pour le texte et de 69 centimes pour la photo, \u00e0 noter que ce sont les cartouches qui ont imprim\u00e9 le plus de pages en texte comment photo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:24:27 > 0:24:40) [82%] : \r\nDes cartouches Pelikan sont moins bien tir\u00e9 ici qu'avec la Cannon en terme de qualit\u00e9 d'impression avec un r\u00e9sultat plat et tr\u00e8s d\u00e9cevant et des nettoyage de t\u00eate n\u00e9cessaire assez fr\u00e9quent, un co\u00fbt par page de 6 centimes pour le texte et de 80 5 centimes pour la photo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:24:43 > 0:25:20) [90%] : \r\nR\u00e9sultats tr\u00e8s d\u00e9cevants \u00e9galement en terme de qualit\u00e9 d'impression pour les cartouches \u00e9co de chez Point com, une impression \u00e0 dominante verte, mais pas de probl\u00e8me de fiabilit\u00e9 et un co\u00fbt par page de 6 centimes pour le texte et de 1 francs 21 pour la photo, quant aux r\u00e9sultats complets de l'imprimante HP Photosmart c'est 80 80 vous pourrez les consulter avec les autres sur notre site internet pour cette imprimante du c\u00f4t\u00e9 des cartouches compatibles ce sont Les \u00c9chos de chez Art Point com qui s'en sont le mieux sorties et celle de refile poste Point CH qui ont obtenu le plus mauvais r\u00e9sultat en qualit\u00e9 d'impression, les r\u00e9sultats de ce test sont donc tr\u00e8s contrast\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:25:23 > 0:25:52) [89%] : \r\nLe probl\u00e8me, c'est qu'un fabricant de compatibles qui r\u00e9ussit tr\u00e8s bien pour la CAN, par exemple, l\u00e0 ce n'est pas forc\u00e9ment obtenir d'aussi bons r\u00e9sultats avec ou HP dans le m\u00eame ordre d'id\u00e9es, on peut \u00eatre bon pour HP, mais pas pour Epson, Canon, le plus important, je pense, c'est d'essayer avec votre mod\u00e8le d'imprimante, acheter des compatibles et regardez si vous obtenez r\u00e9ellement un Avantage financier avec une bonne qualit\u00e9, si c'est un d\u00e9sastre, revenez au carnage original.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:25:53 > 0:26:02) [94%] : \r\nFinalement, il vaut mieux bien choisir son imprimante au d\u00e9part avec un bon rapport qualit\u00e9/prix d'impression plut\u00f4t qu'\u00eatre oblig\u00e9e, ensuite de chercher d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment des cartouches compatibles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:26:06 > 0:26:17) [89%] : \r\nR\u00e9sultats tr\u00e8s contrast\u00e9s, en effet, et l'efficacit\u00e9 d'une cartouche, vous l'aurez compris d\u00e9pend de sa compatibilit\u00e9 avec votre imprimante d'ailleurs le qui n'existe pas des compatibles pour tous les mod\u00e8les.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:26:17 > 0:26:40) [87%] : \r\nNon, bah si votre imprimant tr\u00e8s tr\u00e8s r\u00e9centes, on a vu aussi les tr\u00e8s sp\u00e9cial, vous allez pas trouv\u00e9 ses cartouches compatibles et puis aussi, parfois, vous allez \u00eatre oblig\u00e9 de m\u00e9langer des compatibles et des originales, puisque vous aurez pas toutes les cartouches incompatibles, et \u00e7a c'est vraiment un saut technique dans l'inconnu et puis il faut dire aussi que les services par Internet ou par correspondance sont parfois laborieux, on a eu des probl\u00e8mes de d\u00e9lais ou de cartouche manquante, qu'on a re\u00e7u plus tard Arashiro mais aussi chez Stelco coinc\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:26:40 > 0:26:47) [88%] : \r\nOn a vu aussi que des cartouches obtenues par un service de remplissage sont avait un tr\u00e8s d\u00e9cevante, est-ce que pour autant il faut d\u00e9conseiller toutes ses cartouches-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:26:47 > 0:27:13) [87%] : \r\nMais on peut pas sur la base d'un test sur 3 imprimantes des conseillers absolument ses services alors parfois et les chose \u00e9trange, par exemple, on a demand\u00e9 de renvoi charg\u00e9 des cartouches, on a re\u00e7u des compatibles, \u00e7a nous arriver 2 fois avec refile poste, ce qui est aussi assez surprenant je dirais qu'il faut essayer et puis voir comment \u00e7a marche et vous allez voir si \u00e7a marche avec votre imprimante avoue : il y a une derni\u00e8re chose \u00e0 dire, c'est que les organisations de consommateurs d\u00e9conseille souvent l'utilisation de kits de remplissage \u00e0 faire soi-m\u00eame parce que c'est pas tr\u00e8s pratique et \u00e7a donne des r\u00e9sultats souvent plus qu'al\u00e9atoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:27:13 > 0:27:15) [87%] : \r\nAlors merci pour tous ces conseils Luc merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:27:21 > 0:28:03) [88%] : \r\nCes imprimantes ses cartouches sont des condens\u00e9s de technologie mardi prochain nous d\u00e9balleront des petits cubes et des poudres qui sont eux des condens\u00e9s de celle de graisse de levure d'pistes pour d\u00e9couvrir que finalement la teneur en l\u00e9gumes des bouillons instantan\u00e9 est plut\u00f4t mince, un bouillon de l\u00e9gumes, c'est pratique, \u00e7a peut donner du go\u00fbt \u00e0 un risotto ou une sauce une soupe nous \u00e0 l'avant fait tester 17, ce qui nous a permis de confirmer un soup\u00e7on bien fond\u00e9 l'huile de palme est \u00e0 la mode, et m\u00eame dans le bio, or la culture de ces petits paniers tr\u00e8s tr\u00e8s rentable pose de gros probl\u00e8mes environnementaux, les yeux dans le bouillon, nous les aurons, mardi prochain, d'ici l\u00e0, portez-vous bien, tr\u00e8s bonne fin de soir\u00e9e.\r\n\r\n\n"], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1003888691", "summary": "00:01.40\r\nPlateau : diverses pr\u00e9sentations de PERNOUD, Manuelle avec MARIOT, Luc,  journaliste TSR (pas chercher le meilleur rapport qualit\u00e9 prix, impression des photos, raison du co\u00fbt \u00e9lev\u00e9 des encres pour imprimante, comparaison cartouches compatibles et originales)", "id": "888690", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}, {"internalArchiveId": "GS1003888692", "summary": " IMPRIMER, C'EST PAS DONNE !\r\n00:02.31\r\nUSA, Consumer's Union : divers plans ext b\u00e2timents de la Consumer's Union  (9\") / divers plans GALLEA, Dean, ing\u00e9nieur de Consumer's Union dans ses  activit\u00e9s professionnelles / itw GALLEA, Dean (teste tout ce qui sort sur le march\u00e9, teste aussi produits europ\u00e9ens) / itw PEETERS, Jorge, ing\u00e9nieur   Test-Achats de Consumer's Union (importance du co\u00fbt par pages, meilleure  rentabilit\u00e9 et rapidit\u00e9 des imprimantes plus ch\u00e8res) / divers gros plans sur imprimante HP imprimant (12\") / r\u00e9sultats du test des meilleures imprimantes disponibles en Suisse. imprimante, consommation ", "id": "888691", "visualThemes": ["CONSOMMATION", "IMPRIMANTE"], "visualGeographicals": ["USA"]}, {"internalArchiveId": "GS1003888693", "summary": "00:01.05\r\nSUISSE, Pelikan, fabrique d'encre, diverses s\u00e9quences : itw KAZANDJIAN  GUTGSELL, Isabelle, directrice recherche et d\u00e9veloppement chimie jet d'encre chez Pelikan (stock d'imprimantes pour tester cartouches compatibles, analyse des imprimantes et des cartouches d'encre, fonctionnement et utilit\u00e9 des puces \u00e9lectroniques, cr\u00e9ation de prototypes de cartouche, cr\u00e9ation et dosage de  l'encre, contr\u00f4le de la fluidit\u00e9 de l'encre, temps n\u00e9cessaire \u00e0 cr\u00e9ation d'une nouvelle cartouche, moins de marge que les fabricants). imprimante, encre ", "id": "888692", "visualThemes": ["ENCRE", "IMPRIMANTE"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "GS1003888694", "summary": " SUISSE, Pelikan, fabrique d'encre, diverses s\u00e9quences : divers plans   imprimantes entass\u00e9es sur \u00e9tag\u00e8re (9\") / divers gros plans sur puces   \u00e9lectroniques de cartouches d'encre (8\") / plans bref sur imprimante en 3  dimensions imprimant prototype de cartouche d'encre / divers plans appareil  m\u00e9langeant et fabriquant encre (15\") / divers plans viscosim\u00e8tre (6\") / divers plans encre se faisant tester / divers plans technicien fabriquant encre rouge dans grande cuve (8\", 13\"). imprimante, encre ", "id": "888693", "visualThemes": ["ENCRE", "IMPRIMANTE"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "GS1003888695", "summary": "00:18.53\r\nAngleterre : pano sur 3 imprimantes pos\u00e9es sur tables (72) / itw HONEYBALL, Jon, testeur ind\u00e9pendant (difficile de pr\u00e9voir ce qu'il va se passer en   utilisant cartouches compatibles, comparaison de photos, meilleure fiabilit\u00e9 des cartouches originales, diff\u00e9rentes qualit\u00e9s des cartouches compatibles  suivant mod\u00e8les imprimantes) / divers plans HONEYBALL, Jon dans ses activit\u00e9s professionnelles (11\") / r\u00e9sultats du test de qualit\u00e9 des cartouches d'encre pour imprimante compatibles et originales. imprimante, encre, consommation.", "id": "888694", "visualThemes": ["CONSOMMATION", "ENCRE", "IMPRIMANTE"], "visualGeographicals": ["ANGLETERRE"]}], "program": {"href": "/programs/36", "id": "36", "name": "A bon entendeur"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "MARIOT, Luc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "PERNOUD, Manuelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "MARIOT, Luc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "PERNOUD, Manuelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "STONS, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "AMSTUTZ, V\u00e9ronique", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "DUBUIS, Jacqueline", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "FRANEL, Yann", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "MIGY, R\u00e9gis", "type": "Personne physique"}, {"name": "TSR", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "1646659", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "version": 9, "medium": {"id": "ZF008912", "position": "01"}}, {"id": "1646658", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "version": 8, "medium": {"id": "ZF008911", "position": "01"}}, {"id": "526341", "comment": "pgm cpl\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 5, "medium": {"id": "ZB095435", "position": "01"}}, {"id": "526340", "comment": "SUJET SEUL", "isColor": true, "ratio": "16:9", "version": 4, "medium": {"id": "LM112387", "position": "01"}}, {"id": "526339", "comment": "SUJET SEUL", "isColor": true, "ratio": "16:9", "version": 3, "medium": {"id": "LM112386", "position": "01"}}, {"id": "526338", "comment": "pgm cpl\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "LM112631", "position": "01"}}, {"id": "526337", "isColor": true, "version": 1, "medium": {"id": "DD005035", "position": "01"}}]}, {"id": "sound-A94EDAFD-7CA6-40A3-8DA6-37268D72069C", "internalArchiveId": "A94EDAFD-7CA6-40A3-8DA6-37268D72069C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Comte l\u00e0-dessous! : Chronique de Pascal Bernheim, collaborateur RSR", "publicationDate": "2010-03-02T00:00:00Z", "durationSec": 172, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicThemes": ["vie politique", "humour"], "thematicPersons": ["Conseil f\u00e9d\u00e9ral", "Merz, Hans-Rudolf", "Comte, Rapha\u00ebl"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-08-03T15:39:29Z", "speechToTexts": ["03.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [85%] :\r\n7 heures et quart pile, c'est la chronique de Pascal Bernheim bonjour bonjour tous les matins, tous les matins, je me dis soyez gentil : arr\u00eatez de dire du mal des gens juste parce que \u00e7a fait rire la bouche arr\u00eate de tirer sur des ambulances et tous les matins je n'\u00e9coute pas, donc ce matin, nos \u00e9lus, les politiciens suisses ceux qui nous gouvernent, enfin ceux qui croient nous gouverner plut\u00f4t houleux, c'est par lui, hein, \u00e7a commence \u00e0 rien, que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, d\u00e9j\u00e0 ils sont que 7 mais alors qu'est -ce qui les accumule, peut-\u00eatre bien que leur faible repr\u00e9sentation num\u00e9rique ne les aide pas dans leur mission, mais tout de m\u00eame entre l'acharnement sur des probl\u00e8mes aussi ridicule que le si\u00e8ge de voiture pour adolescents et l'impossibilit\u00e9 structurelle, voire mental de gouverner sauf quand tout allait bien, comme au milieu du si\u00e8cle dernier, ben on est pas sorti du carnotzet hein et alors celui qui tient le pompon c'est merz Todd sous la d\u00e9gringol\u00e9 du doigt, Christian Levrat qui veut absolument que son parti, qu'il aille prendre des cours chez Meert parce que le Parti socialiste \u00e0 s'affaisser lentement depuis perp\u00e8te, il va pas sauter bien haut hein tandis que en celui dira si c'est que l'AFPA en touchant le fond, sa chute est tellement vertigineuse dans petit effort avec leur bon, il peut se mettent sur orbite, heureusement il y a la rel\u00e8ve ou allait bien, mais il y en a un qui me pla\u00eet particuli\u00e8rement c'est Rapha\u00ebl Comte, le plus jeune s\u00e9nateur du pays depuis hier tronche de 1er de la classe, lunettes de 1er de la classe gomina de 1er de la classe lib\u00e9ralradical 1er de la classe, moi je croyais que c'\u00e9tait plut\u00f4t les gauchistes qui taper l'incruste mais l\u00e0 encore, le compte est bon : maison de papa- maman, voiture de papa, maman, avec papa qui fait chauffeur lave- linge de papa- maman avec maman qui fait Boniche tous bien Rapha\u00ebl Comte c'est pas un mec, c'est un arch\u00e9type Moinard, quel dr\u00f4le de type quand m\u00eame dans les ann\u00e9es 60, on l'aurait choisi comme mod\u00e8le du jeune Helv\u00e8te qui s'arrache du cocon familial pour aller servir sous les drapeaux, le petit livre Vert sous le bras, dans les ann\u00e9es 2000, il aurait servi de mod\u00e8le aux Tanguy d'\u00c9tienne Chatiliez non, h\u00e9 bien ce petit, enfin presque, presque, parce que dans le registre Rapha\u00ebl, contes et l\u00e9gendes, la fille politique quand elle s'est pench\u00e9e sur son berceau, en r\u00e9citant la formule magique et l'aurait pu \u00e9viter l'Utah P3 fort sur la cafeti\u00e8re, des fois, il veut que le gamin avant hier, avant hier, avant- hier, avant hier sur cette antenne il y a d\u00e9clar\u00e9 Rapha\u00ebl Comte en politique on ne ment jamais oui ou alors il y a encore plein d'illusions, faut pas grandis \u00e0 2 pas d'accord, bah disons qu'au lieu de d'aller \u00e0 la soupe, le dimanche, ils feraient mieux d'en manger. \r\nBon, et lui a tr\u00e8s bien manger sa soupe, c'est Pascal Bernheim quand a go\u00fbt\u00e9, vous serez gentil non non non je suis pas pay\u00e9 pour \u00e7a, il faut payer pour \u00e7a non, d'ailleurs, on peut le r\u00e9\u00e9couter, on peut le t\u00e9l\u00e9charger oui t\u00e9l\u00e9charger le Podcast et je sais qu'il adore \u00e7a, Pascal Bernheim, c'est sur notre site info Point rsr Point CH puisqu'on en parle, on va prendre des nouvelles du palais. \r\n"], "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bernheim, Pascal", "role": "collaborateur RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-255765", "internalArchiveId": "GE1003255766", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "LIBYE : JUSQU'A QUAND LA GUERRE DES NERFS ? - 10.03.02", "publicationDate": "2010-03-02T00:00:00Z", "summary": "* Plateau, Gen\u00e8ve-ville, Lausanne : 20100302 et archives, LOGEAN Elisabeth anime un d\u00e9bat sur la gestion par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral de l'affaire de l'arrestation de KADHAFI Hannibal \u00e0 Gen\u00e8ve, puis des 2 otages suisses retenus en Libye. La Suisse n'a toujours pas obtenu la lib\u00e9ration de GOELDI Max, d\u00e9tenu en prison \u00e0 Tripoli. KADHAFI Maamar ne semble pas vouloir mettre fin \u00e0 la crise entre les 2 pays, puisqu'il a lanc\u00e9 un appel ju jihad contre la Suisse en repr\u00e9sailles du vote contre les minarets.", "durationSec": 3232, "genres": ["D\u00e9bats"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "thematicGeographicals": ["PLATEAU", "GENEVE-VILLE", "LAUSANNE"], "thematicThemes": ["OTAGE"], "isOnline": false, "remarks": "LMM01, ZEM01 : BA", "lastModifiedDate": "2018-07-16T21:50:11Z", "speechToTexts": ["UMID : ZE002226\r\nDate de transcription : 05-JUL-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:25 > 0:01:24) [93%] : \r\nDemi- victoire ou demi- \u00e9chec il y a tout juste une semaine, Rachid Hamdami, a pu rentrer en Suisse Max G\u00f6ldi, lui, a \u00e9t\u00e9 emprisonn\u00e9 par le r\u00e9gime libyen, dans une mise en sc\u00e8ne qui rappelle \u00e9trangement une autre arrestation : celle d'Hannibal Kadhafi \u00e0 Gen\u00e8ve en juillet 2008 menottes escorte polici\u00e8re nombreux agents cam\u00e9ra le parall\u00e8le fut saisissant d\u00e8s lors pour esp\u00e9rer la lib\u00e9ration de Max Goeldi, c'est autour de la Suisse, de faire un geste, mais lequel : faut-il lever l'embargo sur les visas Schengen frappant les dignitaires libyens, faut-il que Gen\u00e8ve punissent l'auteur de la fuite ayant men\u00e9 \u00e0 la publication des photos judiciaires d'Hannibal dans la presse, quoi qu'il en soit, le colonel Kadhafi, lui, n'a pas attendu la Suisse a vot\u00e9 contre les minarets, la belle affaire, c'est l'occasion d'appeler \u00e0 la guerre sainte contre ce petit pays m\u00e9cr\u00e9ant et apostat Tripoli continuent donc \u00e0 souffler le chaud et le froid, alors que doit faire notre pays, la question est lancinante, tout comme la crainte de voir la Suisse commettre de nouvelle gaffe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:01:50 > 0:02:43) [92%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, bienvenue \u00e0 infrarouge, l'image a de quoi surprendre Hannibal Kadhafi, dont l'arrestation \u00e0 Gen\u00e8ve est \u00e0 l'origine de la crise, h\u00e9 bien ce m\u00eame Hannibal Kadhafi a rendu visite hier \u00e0 Max G\u00f6ldi en prison, Max G\u00f6ldi le dernier otage suisse en Libye alors comment l'interpr\u00e9ter quel pas la Suisse doit-elle faire aujourd'hui, c'est le d\u00e9bat que nous vous proposons ce soir un d\u00e9bat auquel vous pouvez participer en nous laissant vos remarques, vos commentaires sur notre site Internet VVV Point TSR Point CH mais tout d'abord nous allons commenter commencer avec cette question qui a assez peu \u00e9t\u00e9 abord\u00e9s durant cette derni\u00e8re semaine, fallait-il livr\u00e9 Max Goeldi aux autorit\u00e9s libyennes alors Jean Ziegler, bonsoir, bonsoir, alors vous \u00eates vice- pr\u00e9sident du comit\u00e9 consultatif du Conseil des droits de l'homme de l'ONU est ce que c'\u00e9tait vraiment n\u00e9cessaire de livrer Max Goeldi aux autorit\u00e9s libyennes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:43 > 0:03:04) [91%] : \r\nJe crois que Bernard tr\u00e8s bien fait parce que c'\u00e9tait, c'\u00e9tait l'impasse totale, vous savez, quelqu'un qui a \u00e9t\u00e9 inculp\u00e9 devant une juridiction libyenne, je n'ai pas un grand respect pour les tribunaux libyens personnellement, mais enfin ils existent et qu'il refusait de se pr\u00e9senter et en m\u00eame temps, ont demand\u00e9 la lib\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:03:04 > 0:03:08) [88%] : \r\nEt vous savez, je ne vous a pas choqu\u00e9 cette image de tout, mais je suis en sortant de la Sabena.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:08 > 0:04:15) [88%] : \r\nTous mes choc 20 20 mois pour un citoyen suisse retenus en otage tant, seul le conflit qui concerne 2 \u00c9tats et en tout cas pas ni Goeldi ni ni Ramdani, \u00e7a me choque, c'est scandaleux, on il faut le r\u00e9p\u00e9ter ce totalement scandaleux mais Berne avait le choix d'un d'un ex- il moi je connais bien l'ambassade de Suisse \u00e0 dans le quartier Achoura enfin vous connaissez aussi, c'est plut\u00f4t une parade tr\u00e8s tr\u00e8s modeste pr\u00e8s tout petit jardin on peut, on aurait pu prendre l'autre solution, \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 laiss\u00e9 Goeldi l\u00e0- dedans pendant 2 ans ou 3 ans, ces sites, arriv\u00e9 dans l'histoire, ou alors dire nous jouons le jeu et nous prenons le risque \u00e9norme que le livret et ensuite d'augmenter la pression pour qu'enfin il soit lib\u00e9r\u00e9s soit par la gr\u00e2ce, soit en comptant les 70 jours qu'il a d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9 tout au d\u00e9but en prison et que ils puissent \u00eatre lib\u00e9r\u00e9s avant, mais je crois que Berne n'avait pas tellement le choix, mais maintenant la pression doit \u00eatre maximale pour qu'il revienne demain matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:15 > 0:04:21) [87%] : \r\nAlors demain matin, Pierre Bonnard, est ce que la Suisse n'avait pas le choix qu'elle devait livrer \u00e0 Max G\u00f6ldi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:21 > 0:04:47) [85%] : \r\nC'est difficile de dire si elle devait ou pas simplement c'est \u00e0 rapprocher les propos de monsieur Burkhalter, j'y reviens toujours un de de Man et derni\u00e8re o\u00f9 le disait pouvoir extraire conseiller f\u00e9d\u00e9ral exactement o\u00f9 il disait pouvoir exfiltr\u00e9 n'importe quel concitoyens suisse n'importe o\u00f9 dans le monde en Somalie ou en Libye, on en est loin : non seulement il y a pas d'intervention, mais en plus on a livr\u00e9 aux premiers grognements des services libyens qui sont de Fatah trop vite bien s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:47 > 0:04:50) [91%] : \r\nPour vous, donc la Suisse aurait d\u00fb laisser Max G\u00f6ldi dans l'ambassade.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:50 > 0:05:00) [92%] : \r\nC'est difficile \u00e0 dire mais si on fait un rapprochement des positions fran\u00e7aises, le pr\u00e9sident Sarkozy chez nous, a d\u00e9clar\u00e9 pour de de Clotilde Reiss que jamais nous le livre iront aux autorit\u00e9s iraniennes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:00 > 0:05:13) [82%] : \r\nC'est vrai \u00e7a gentil clairement fait souvent le parall\u00e8le avec Clotilde Reiss a donc cette Fran\u00e7aise, qui a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 dans les les manifestations \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran jamais Monsieur Bonnart, nous dit-elle, ne serait-elle livr\u00e9e aux autoris\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:13 > 0:06:11) [86%] : \r\nCompl\u00e8tement diff\u00e9rent, l'a fait fait, j'ai beaucoup de respect pour le sait, on a, on se conna\u00eet depuis la Libye mais le clan Rice il n'y a pas de Nick il y a une task force maintenant chez nous, qui n\u00e9gocie depuis 2 ans, depuis, depuis f\u00e9vrier 2008 pratiquement une task force et la toute derni\u00e8re CTU il y a une semaine \u00e0 Berlin que la Task force \u00e0 n\u00e9gocier, donc il discute on vous livre Goeldi o\u00f9 vous nous promettez ceci et cela, tandis que Rice c'est bloqu\u00e9, c'est bloqu\u00e9, vous savez, r\u00e9gime effroyable qui est le r\u00e9gime iranien et vous savez, une jeune enseignante, une coll\u00e8gue \u00e0 nous qui est qu'on ne veut pas livrer \u00e0 ce r\u00e9gime et il n'y a rien en t\u00e9l\u00e9 2 tandis que chez nous il y a n\u00e9gociation n\u00e9gociation n\u00e9gociation \u00e9change de, de, de, de proc\u00e9der Ramdaly a \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 ces n\u00e9gociations, quand m\u00eame, il est rose, parce qu'il il est revenu \u00e9videmment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:11 > 0:06:17) [90%] : \r\nIl \u00e9tait acquitt\u00e9 pr\u00e8s tribunaux des 2 chefs d'inculpation, normalement, il est rentr\u00e9, il est rentr\u00e9 en Suisse, tout \u00e0 fait normal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:17 > 0:06:22) [73%] : \r\nDes non la tasse Paul je la connais vraiment c'est c'est c'est c'est de la diplomatie \u00e0 sa qui lui reste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:22 > 0:06:26) [77%] : \r\nOn peut \u00eatre s\u00fbr que c'est c'est un petit \u00e0 la compagnie, c'est la taxe force qui est fait Aquitaine Denis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:26 > 0:06:53) [88%] : \r\nNon, c'est la Task force qui a n\u00e9goci\u00e9 la justice libyenne, c'est un instrument politique, la Libye est passionnant comme comme pays vous le savez mieux que moi, comme vous, comme moi, vous le savez comme rarissime comble syst\u00e8me social mais en tout cas ce n'est pas un \u00e9tat de droit et il n'y a pas ind\u00e9pendance de la justice, donc qui sont \u00e0 n\u00e9gocier, elle a n\u00e9goci\u00e9 la lib\u00e9ration de Ramdani donc fait bien de continuer \u00e0 la n\u00e9gociation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:06:53 > 0:07:02) [89%] : \r\nOn va rester sur cette question, Marcelo Kohen vous, professeur de droit international, est ce qu'il fallait, est ce qu'il fallait laisser Max Goeldi \u00eatre arr\u00eat\u00e9e par les libyens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:02 > 0:07:45) [90%] : \r\nMoi je trouve personnellement tr\u00e8s grave que la Suisse remettent l'un des ses ressortissants \u00e0 Indre usines qui ne respectent pas les droits fondamentaux de la personne humaine, d'autant plus que Messier Goldie lui- m\u00eame a subi ces violations tant qu'il faut pas oublier que messieurs G\u00f6ldi a pass\u00e9 quelques mois en d\u00e9tention dans un lieu tenu secret donc il ne faut pas s'attendre \u00e0 nouvelles r\u00e9v\u00e9lations quant \u00e0 la situation et les travaux de la Task force je les comprends tr\u00e8s bien, nous ne savons pas tous les \u00e9l\u00e9ments, nous n'avons pas tous les \u00e9l\u00e9ments qui ont pouss\u00e9 le gouvernement suisse faire c'est pas si vous voulez, il y avait aussi un autre \u00e9l\u00e9ment, c'est grave, moi je trouve que c'est, c'est tr\u00e8s grave du fait que c'est un \u00e9tat qui ne respectent pas les droits fondamentaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:07:45 > 0:07:48) [84%] : \r\nMais \u00e7a c'est c'est un discours qu'on est aussit\u00f4t entendu ces derniers jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:48 > 0:08:22) [88%] : \r\nOui, c'est vrai, c'est un \u00e9l\u00e9ment tr\u00e8s important et l'autre \u00e9l\u00e9ment fondamental aussi c'est le fait que la Suisse rappelons \u00e0 cette remise sous la menace de la prise d'assaut des locaux diplomatiques encore un autre \u00e9l\u00e9ment extr\u00eamement graves dans les relations internationales, c'est c'est donc violation grave de la Convention de Vienne sur les relations diplomatiques, un \u00e9v\u00e9nement qui, il faut se surmonter \u00e0 la fin des ann\u00e9es 70 vous 80 lors de la prise de l'ambassade am\u00e9ricaine, donc je pense que une baisse \u00e0 2 \u00e9l\u00e9ments, \u00e7a n'a pas lui fait \u00e7a n'a pas eu lieu, et l\u00e0 il a fait croire humain, il y a bien aim\u00e9 insiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:22 > 0:08:58) [79%] : \r\nCD instantan\u00e9ment Aur\u00e9lia comme ce mais pas \u00e7a et lors du permis l\u00e0 quand m\u00eame o\u00f9 nous parlons maintenant Monsieur Goeldi c'est scandaleux qu'il soit retenu, mais il n'est pas \u00e0 Yitzhar dans le dans la grande prison o\u00f9 sont ceux qui sont arr\u00eat\u00e9s \u00e0 Tripoli vont \u00e0 A\u00efn Zara qu'est-ce qu'on peut effroyable, elle s'y sont PS n'en tout cas n\u00e9gocier parce qu'il a pass\u00e9 le trop vite \u00e0 Al-Qa\u00efda Al-Qa\u00efda la la la prison o\u00f9 il est, est incomparable face si \u00e7a ne se prison ont amen\u00e9 aussi internes ont obtenu des conditions au moins Bernard obtenu des conditions d'incarc\u00e9ration suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:58 > 0:09:07) [86%] : \r\nEh bien c'est ce que vous venez de montrer ce que Goeldi sont d\u00e9pos\u00e9s que j'ai parl\u00e9 il y a 2 jours, je peux vous dire qu'elle a, elle, a tr\u00e8s mal v\u00e9cu l'\u00e9v\u00e9nement qu'il y a ce que Goldie, la femme de masse Goeldi oui tr\u00e8s mal v\u00e9cu \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:09:07 > 0:09:32) [89%] : \r\nAlors il y a encore une personne que j'aimerais entendre et elle n'a pas fait d'erreur Berne n'a pas fait d'erreur, vous d\u00e9fendez Berne Yvan Perrin, vous n'avez pas toujours d\u00e9fendu le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, mais en revanche vous d\u00e9fendez la Suisse hein la est-ce que qu'est-ce que \u00e7a vous fait de voir Max G\u00f6ldi, cet homme d'affaires qui a \u00e9t\u00e9 trait\u00e9 comme un un criminel est-ce que \u00e7a n'est pas quelque part reconna\u00eetre sa culpabilit\u00e9 que de le laisser se faire arr\u00eater et mettre en prison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:32 > 0:10:21) [91%] : \r\nNon, bien au contraire, je crois que je suis entre ces messieurs mon point de vue est exactement au milieu, je consid\u00e8re aussi que ce qui se passe, oui, vous savez il faut laisse la responsabilit\u00e9 du propos, je consid\u00e8re que ce qui se passe est extr\u00eamement grave, mais la question, y avait-il une autre possibilit\u00e9 parce que je ne vois pas dans l'actualit\u00e9, futur quels \u00e9l\u00e9ments auraient pu faire changer d'avis les libyens, il voulait Max Goeldi alors \u00e9videmment, on peut s'insurger contre le fait que la Libye ne respecte pas l'\u00e9tat de droit, c'est un fait, c'est un fait, mais c'est une donn\u00e9e incontournable Mouammar Kadhafi a une notion tr\u00e8s particuli\u00e8re des r\u00e8gles de droit international, ces r\u00e8gles sont changeantes, elle s'adapte \u00e0 la situation et je crois que nous sommes rest\u00e9s dans une impasse, tr\u00e8s longtemps, est ce que la remise de Max G\u00f6ldi n'\u00e9tait pas un pr\u00e9alable pour la lib\u00e9ration de Rachid Hamdani et un pas incontournable, non seulement, non, non, ce qui a \u00e9t\u00e9 acquitt\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:21 > 0:10:25) [66%] : \r\nEt on \u00e9tait d\u00e9tremp\u00e9e et Monsieur Bonnet impossible, c'est monsieur \u00e9tait acquitt\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:25 > 0:10:50) [88%] : \r\nOui, mais vous \u00eates fran\u00e7ais, on conna\u00eet tr\u00e8s bien les relations que peut entretenir un parc avec la garder son bien s\u00fbr, le moins qu'on puisse dire, c'est qu'il y a des d\u00e9cisions de justice qui tombe bien, par rapport \u00e0 la volont\u00e9 politique, j'ai tout lieu de penser que \u00e7a marche aussi comme \u00e7a en Libye et si le guide supr\u00eame de la r\u00e9volution, estime que Monsieur Hamdani doit \u00eatre graci\u00e9, \u00e7a m'\u00e9tonnerait qu'un pr\u00e9sident tribunal aille contre cette d\u00e9cision, alors je pense l\u00e0 que le hasard fait bien les choses, et si, dans le cadre d'une n\u00e9gociation petit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:10:50 > 0:10:54) [81%] : \r\nLe hasard quand va maintenant pardon il dure un petit peu, on s'Goeldi parce qu'il est toujours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:54 > 0:11:06) [85%] : \r\nNous sommes donc nous sommes tout \u00e0 fait d'accord mais c'est vous- m\u00eame qui ait parl\u00e9 de juridiction libyenne, il a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 par un tribunal, alors si vous accorder un certain cr\u00e9dit \u00e0 cette justice il faut aussi admettre que les d\u00e9cisions qu'elle rend dans \u00eatre exact.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:11:06 > 0:11:21) [85%] : \r\nVous avez dit, on ne pouvait rien faire, moi je suis pas si s\u00fbr parce que \u00e7a se passe en en 3 temps : l'histoire monsieur et acquitt\u00e9 d'abord du chef d'inculpation fiscale, ensuite il est acquitt\u00e9 du 5 une passion des des visas l'immigration ensuite monsieur Goeldi obtient M..\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:11:21 > 0:11:24) [85%] : \r\nSeulement, mais alors bien il faut s'en faut rappeler qu'il est depuis une semaine en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:11:24 > 0:11:42) [81%] : \r\nSelon l'\u00c9tat, il est rentr\u00e9 donc manipul\u00e9 dire ensuite ensuite obtient seulement une une amende de 1000 dinars, c'est-\u00e0-dire pas grand- chose, moi qui avait en 3 temps : un des pas en avant \u00e9norme de la Libye, caf\u00e9, la Suisse, \u00e0 ce moment-l\u00e0, comment elle a r\u00e9pondu \u00e0 \u00e7a, il y avait une fen\u00eatre, l\u00e0 il fallait lever Schengen : tout de suite, tout de suite, et l\u00e0 Madame Jeanne Massa alors moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:11:42 > 0:12:20) [89%] : \r\nLa m\u00e8re de d\u00e9bat sur Schengen maintenant en viendra plus tard, je vous propose juste qu'on avance dans le d\u00e9bat, j'aimerais donner la parole \u00e0 un invit\u00e9s que nous avons avec nous, Ashraf, elle ajoute : je bonsoir, merci beaucoup d'\u00eatre avec nous ce soir, votre histoire est tristement c\u00e9l\u00e8bre puisque vous \u00eates le m\u00e9decin palestinien qui a pass\u00e9 plus de 8 ans dans l'est, dans les prisons libyennes avec avec les infirmi\u00e8res bulgares dans l'affaire du du sang contamin\u00e9, vous donc, vous \u00eates un observateur quand m\u00eame tr\u00e8s privil\u00e9gi\u00e9 qu'est-ce que \u00e7a vous fait qu'est-ce que \u00e7a vous inspire ces images aujourd'hui de de ce citoyen suisse emprisonn\u00e9 en Libye 5.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:12:21 > 0:14:41) [84%] : \r\nFirst merci tout d'abord, j'ai l'impression que l'histoire se r\u00e9p\u00e8te et d'Ob\u00e9lix date alors qu'est-ce je pense que notre affaire et Kulig, c'est l'affaire de cela et tire et de moi- m\u00eame, nous \u00e9tions en prison pendant 8 ans et demi des gens honn\u00eates, condamn\u00e9 \u00e0 mort et tous nous avons First que souffert, donc ce n'\u00e9tait pas le 1er cargo et le cas de monsieur Goeldi, ce ne sera pas acte sur les 2 derniers cas d'ailleurs en fait flipper, c'est parce que le monstre internationale combien de la Libye a a \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu il veulent bien accueilli apr\u00e8s notre lib\u00e9ration bien accueillie par la communaut\u00e9 internationale et en fait, je suis tr\u00e8s reconnaissant, mais \u00e7a monsieur Sarkozy \u00e0 son ex- femme Madame C\u00e9cilia Sarkozy, ils ont fait pour obtenir notre lib\u00e9ration mais en m\u00eame temps s'Beckham TNT inter- Kadhafi a \u00e9t\u00e9 accueilli le jour m\u00eame des droits de l'homme r\u00e9el et de ce calme le jeu, mais jour international des droits de l'homme en France donc c'est vraiment, l\u00e0, c'est vraiment triste, c'est triste mais c'est la v\u00e9rit\u00e9 \u00e7a une p\u00e9nalit\u00e9 de neige en m\u00eame Kadhafi du rosbif aux Nations unies Watch that on a accueilli Kadhafi, ce qui veut dire accepte que la communaut\u00e9 internationale a finalement accept\u00e9 le r\u00e9gime de Kadhafi comme \u00e9tant un r\u00e9gime MP3 ou l\u00e9gale, c'\u00e9tait le contraire de la v\u00e9rit\u00e9 et la derni\u00e8re fois que je suis venu ici en avril 2009 front Hoffenheim je suis, je suis pour m'adresser aux Nations unies pour parler de la discrimination de l'intol\u00e9rance international communaut\u00e9 indo- devant la communaut\u00e9 internationale et j'ai essay\u00e9 de parler de notre souffrance, de la souffrance AOL de mes coll\u00e8gues et de force et moi- m\u00eame, de la souffrance de nos familles qui ont acc\u00e8s pendant 8 ans et demi suite \u00e0 cette trag\u00e9die Castaing 5 dates libyen est la chose la plus d\u00e9go\u00fbtante, c'\u00e9tait que Tassel international Libye : un, ce qui n'vieux pr\u00e9sid\u00e9 cette conf\u00e9rence qui parlaient de droits de l'homme qui parlait de discrimination, d'intol\u00e9rance envers le cin\u00e9ma et c'est vraiment incompr\u00e9hensible ce qu'international, cancer, dans ce contexte, dans une conf\u00e9rence internationale Ziegler dit quel et personne encore si il y a des personnes et des \u00e9meutes intervenu pour demander \u00e0 ce qu'on me laisse parler devant la communaut\u00e9 internationale, tout le monde a accept\u00e9 ce que fait la pr\u00e9sidente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:14:41 > 0:14:45) [93%] : \r\nJean Ziegler, pas moi, je voudrais rendre hommage au courage et \u00e0 la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:14:46 > 0:15:41) [86%] : \r\n\u00e0 la lucidit\u00e9, \u00e0 la dignit\u00e9 du Docteur qui \u00e9tait, comme d'ailleurs les infirmi\u00e8res bulgares, mais lui, il a continu\u00e9 le combat devant l'opinion publique pour dire ce qu'il a v\u00e9cu ou souffert v\u00e9cu, c'est pas le monde, les ce qu'il a souffert et c'est une tr\u00e8s grande le\u00e7on de dignit\u00e9 qui nous tendent, je voudrais juste ajouter que les 2 otages suisses Monsieur Hamdami Monsieur Goeldi aussi se sont tenus d'une fa\u00e7on extraordinairement digne exemplaire pendant ces 20 mois, je ne sais pas si moi j'aurai pas perdu les nerfs, j'aurais pas eu, donc c'est vrai, je vais quand je vois Goeldi et Andoni avec cette sorte de calme, de dignit\u00e9, je crois que \u00e7a, il faut saluer et leur famille qui qui les ont soutenus, bien s\u00fbr, mais enfin ces 2 otages suisses ont donn\u00e9 un un exemple les comble dans d'autres circonstances, comme le donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:15:41 > 0:15:45) [85%] : \r\nEt sur cette responsabilit\u00e9 de l'info, les salaires dont parlait monsieur elle ajoute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:15:45 > 0:16:39) [82%] : \r\nVoil\u00e0 alors une chose, l'ONU a 192 membres les la Libye est un des \u00c9tats membres, donc faut pas dire l'ONU accepte le pas, ils sont, ils sont membres des Nations unies, un retour sur la sc\u00e8ne internationale et quand lui il est venu t\u00e9moigner, j'\u00e9tais dans la salle, j'\u00e9tais frustr\u00e9, comme vous, c'\u00e9tait dans la salle vous les les ONG, c'est dire, et l'\u00c9tat le le constater, Conseil des droits de l'homme qui est 3\u00e8me \u00e0 \u00e7a sera plus importante des Nations ses 47 \u00e9tats, c'est donc 47 ambassadrices et ambassadeurs qui parle et \u00e0 certains moments, le r\u00e8glement pr\u00e9voit que des gens qui sont pas des \u00c9tats cet avis des ONG, c'est joli, \u00e7a ce non gouvernementales peuvent ont donn\u00e9 la parole \u00e0 des victimes et alors cette mois et \u00e7a je partage c'\u00e9tait dans la salle, je partage de fait moyens qui nous a coup\u00e9 la part.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:16:39 > 0:17:36) [83%] : \r\nBah oui DSK \u00e7a le bac S Hofmannsthal Goldie inconscient le mat\u00e9riel en tout cas il me secondes aurait et de son coll\u00e8gue et ce qui est d'\u00e2ge a \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9, donc non mais enfin quoi, on ne sait pas, alors \u00e7a fait exactement quels sont leurs souffrances, ce dont ils ont souffert, Richard moi j'essaie de nous ici, aux Nations unies pour parler de la v\u00e9rit\u00e9, pour parler des souffrances que nous avons connus qui nous ont \u00e9t\u00e9 inflig\u00e9es pendant 8 ans et demi, donc je ne lui parler pas pour moi, c'est je parlais en fait pour des milliers et des milliers de personnes qui souffrent actuellement, pas simplement en Libye, mais dans tous les r\u00e9gimes dictatoriaux international et \u00e7a, la communaut\u00e9 internationale, c'est tr\u00e8s bien mais, malheureusement, en raison du p\u00e9trole des affaires du commerce politique en raison de la sc\u00e8ne vous laisse le groupe des 10 \u00e9v\u00e9nements politiques etc, h\u00e9 bien, tout le monde va voir Kadhafi qui d\u00e9sertent oublie pas une charte graphique \u00e0 Walters mycoses afin, \u00eatre la m\u00eal\u00e9e apr\u00e8s notre affaire, puisqu'apr\u00e8s une autre affaire, il y a eu une autre affaire, un homme d'affaires jouer ce qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9tenu \u00e9galement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:17:36 > 0:17:42) [91%] : \r\nLa Libye est un pays qui va de l'avant qui change, c'est un pays qui stabilise la zone et on ne peut pas constamment et en pass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:17:42 > 0:18:05) [73%] : \r\n9 heures 9 heures lib\u00e9raux l'anti- Qin Shi devenons la Libye ne changera pas tant que Kadhafi alors parce que, avait fix\u00e9 comme le cancer, il a ses racines partout la je son fils comme lui plut\u00f4t parce ce que vous savez Anne ce ce Patrimoine, je suis d\u00e9sol\u00e9, d\u00e8s 1000 et dites-moi rivalisent gastro- st\u00e8le Goldie que m\u00eame s'il par quand il leur maladie, c'est tellement joli.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:18:05 > 0:18:16) [87%] : \r\nEt en bas, je sais pas tant parler de cet, de cet \u00e9v\u00e9nement, dont vous vous faites allusion \u00e0 il s'agit donc je vous dis en d\u00e9but d'\u00e9mission de cette visite d'Hannibal Kadhafi a Max Goeldi, je vous propose de red\u00e9couvrir ces images, on en parle apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:18:17 > 0:18:30) [67%] : \r\nQuand \u00e7a ne voulait pas Marveaux, ils ont produit absolument exploiter ces mat\u00e9riaux, enfin qui est 5 heures 14 Ch\u00e2lons ne va plus sur la r\u00e8gle, cela ne choque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:18:30 > 0:18:36) [94%] : \r\nLa Suisse devrait donner au Capitaine Hannibal, la possibilit\u00e9 d'exercer ses droits de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:18:36 > 0:18:49) [65%] : \r\nEt ce ou Weitz tout porterait sur la baisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:18:49 > 0:18:54) [92%] : \r\nOui, juste le droit d'exercer ses droits d'exercer ses droits.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:18:54 > 0:18:55) [72%] : \r\nH\u00e9las.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:18:56 > 0:19:01) [92%] : \r\nPar exemple, la publication des photos est inacceptable et ill\u00e9gale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:19:01 > 0:19:02) [87%] : \r\nDonc d'une certaine Stellan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:19:03 > 0:19:09) [96%] : \r\nJe me demande moi- m\u00eame pourquoi \u00e7a a pris 5 mois pour comprendre qui \u00e9tait responsable de cette fuite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:19:16 > 0:19:17) [71%] : \r\nJe sois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:19:17 > 0:19:20) [62%] : \r\nLigue 1 World T2 rwandais seront mis c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:19:20 > 0:19:36) [80%] : \r\nTrouville \u00e7a ce qui m'ont demand\u00e9 d'aller devant la cam\u00e9ra congr\u00e8s sous leur pression, date, oui, oui, des danses et reconna\u00eetre ce Crime alors qu'en fait, nous, on n'avait rien \u00e0 voir avec ce qu'il a, qu'on nous reprochait c'est exactement, c'est exactement Alsace pr\u00e8s ce qu'il veulent obtenir Monsieur Goeldi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:19:36 > 0:19:41) [76%] : \r\nNon, redit Bruno jou\u00e9 vont se dire qu'on a, mais \u00e7a peut produire ce n'\u00e0 recevoir interpr\u00e9ter cette visite cette mise en sc\u00e8ne demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:19:41 > 0:19:59) [87%] : \r\nJe comprends l'\u00e9motion de de notre invit\u00e9, l\u00e0 c'est c'est normal, mais ils se sont 2 choses qui n'ont rien \u00e0 voir, vous parlez du traitement qu'ont eu Monsieur Denis Monsieur, G\u00f6ldi moi j'ai parl\u00e9 \u00e0 leurs \u00e9pouses, encore r\u00e9cemment, ils ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s bien trait\u00e9s, \u00e7a n'a rien \u00e0 voir votre cas : votre cas Quint\u00e9 au c'\u00e9tait autre chose, c'\u00e9tait plus grave, \u00e7a n'a rien \u00e0 voir, on ne peut pas m\u00e9langer les 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:20:00 > 0:20:02) [72%] : \r\nQuand concernant sur ce qu'on sent la la la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:20:02 > 0:20:50) [86%] : \r\nLa visite de Dany, \u00e7a montre quoi il vient montrer son empathie, hein, deuxi\u00e8mement \u00e7a il montre un nouveau visage, le visage qu'on a fait de cette image de lui \u00e0 \u00e0 Gen\u00e8ve, pas ras\u00e9, on aurait dit un for\u00e7at ou un ou un Streiff, c'\u00e9tait une tr\u00e8s mauvaise image pour pour Hannibal Kadhafi, il se montre en costumes modernes et il vient et il vient voir qu'est-ce que vous allez dire qu'est ce que \u00e7a va, \u00e7a montre que l'image d'importance monde qui s'est senti humili\u00e9 et souligne bien, j'ai \u00e9t\u00e9 humili\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve une premi\u00e8re fois avec l'arrestation muscl\u00e9e, voire tr\u00e8s muscl\u00e9e les conditions, je ne connais pas, il voulait qu'une proc\u00e9dure qui suit son cours, je ne sais pas o\u00f9 \u00e7a en est, deuxi\u00e8mement la publication fort malheureuse de photos qui Normand ne circule pas et qui \u00e9tait l\u00e0 pour faire quoi pour humilier encore une fois les Kadhafi et pour arriver \u00e0 quoi, au m\u00eame moment on a Max G\u00f6ldi et Rachid qui sont coinc\u00e9s en Libye, \u00e0 quoi \u00e7a servait et donc je, je pense, c'est tout, et notamment aux choses que \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:20:50 > 0:21:19) [83%] : \r\nDes 27 ministres ancienne, vous savez quand m\u00eame un message que la Libye fait passer par l'interm\u00e9diaire mais Max G\u00f6ldi, \u00e0 savoir l'un des \u00e9l\u00e9ments qui peut r\u00e9gler les lyc\u00e9ens, c'est une intitul\u00e9 genevoise qui aille dans l'essence, assumer la responsabilit\u00e9 pour la publication des photos d'animer Kadhafi \u00e0 la tribune des \u00e9l\u00e8ves l\u00e0 vous savez un message clair et maintenant c'est \u00e0 Gen\u00e8ve, des plaintes de ses responsabilit\u00e9s, sans mon accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:21:19 > 0:21:43) [85%] : \r\nOui, alors je voulais quand m\u00eame, c'est qu'on est tous s'accordent ce cirque-l\u00e0 est lamentable Hannibal le ma\u00eetre qui vient voir un prisonnier qui doit dire pro dans une situation de contraintes, hein, c'est c'est d\u00e9go\u00fbtant enfin je me dire s'ces images, c'est pas bien, \u00e7a fait mal, bon, Gen\u00e8ve, malgr\u00e9 tout, la Suisse est un \u00c9tat de droit tr\u00e8s tr\u00e8s emb\u00eatant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:21:43 > 0:21:45) [76%] : \r\nParce que la salle et pas dans le camp de tout \u00e7a, 13 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:21:45 > 0:22:10) [87%] : \r\nTanc\u00e9 par le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration qui pla\u00eet il l'OUA \u00e0 Gen\u00e8ve 2 choses, maintenant il y a un monsieur d'Zappelli, procureur g\u00e9n\u00e9ral de la r\u00e9publique Gen\u00e8ve qui a ouvert une enqu\u00eate pour violation du secret de fonction, c'est-\u00e0-dire des policiers qui se d\u00e9fendent ill\u00e9galement en pr\u00e9vision, enfin pour pour contrer des sanctions qui ont tourn\u00e9 qui ont donn\u00e9 ces photos, c'\u00e9tait s'\u00e9tonne David on essaye de trouver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:22:10 > 0:22:17) [78%] : \r\nC'est dur, alors tout \u00e0 fait correct mais il y a aussi la responsabilit\u00e9 politique et c'est ce sont presque, c'est le sport.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:22:17 > 0:22:21) [77%] : \r\nC'est dans les 6 mois qui, normalement, Monsieur Cohen, oui, on sait qu'il aurait d\u00fb d\u00e9missionner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:22:21 > 0:22:33) [83%] : \r\nJe pense qu'il fallait on r\u00e9action des Degeneve, assumant la responsabilit\u00e9, on ne peut pas dire il y une fuite oui h\u00e9 oh, on fait une enqu\u00eate, l'enqu\u00eate n'aide en rien pour l'instant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:22:33 > 0:22:45) [78%] : \r\nDonc on a rempli notre partenaire policier avait commenc\u00e9 on appelle ici avec la fille du 9 et pour moi, c'\u00e9tait juste attendez les sources, ce qui est bien aussi, ce qui est nous mais destin bien aussi des gens j'aimerais r\u00e9p\u00e9ter : donner la parole \u00e0 monsieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:22:45 > 0:22:56) [87%] : \r\nJe pense habilit\u00e9 et la Suisse donc Gen\u00e8ve doit assumer elle Gen\u00e8ve \u00e0 la cl\u00e9, l'une des cl\u00e9s pour les r\u00e8glements de ces conflits et \u00e0 Sudbury, il appartient \u00e0 Gen\u00e8ve d'utiliser cette cl\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:22:57 > 0:23:09) [93%] : \r\nAlors on a un policier avec nous hein quand m\u00eame Yvan Perrin vous quel regard vous portez sur cette cette enqu\u00eate autour de de cette femme fameuses photos d'Hannibal Kadhafi, donc c'\u00e9tait la photo de l'arrestation publi\u00e9 dans La Tribune de Gen\u00e8ve en septembre dernier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:23:09 > 0:23:15) [97%] : \r\nAlors je vais tout d'abord, faire preuve d'esprit de corps en relevant que c'est aller un peu vite en besogne de pointer le doigt sur la police.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:23:15 > 0:23:22) [92%] : \r\nIl y a plein de sabotage de la police qui est \u00e9vident quand on prend des photos qui sont des documents class\u00e9s et quand on les apporte un journaliste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:23:22 > 0:23:25) [90%] : \r\nAlors, visiblement, il y a beaucoup de personnes qui avaient acc\u00e8s \u00e0 la justice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:23:25 > 0:24:50) [89%] : \r\nTout \u00e0 fait d'accord sur le fait que le droit a \u00e9t\u00e9 viol\u00e9e, nous sommes dans un \u00e9tat de droit et sur le droit, policier, ce qui est pas mais il y a un an, on n'en sait rien, c'est aller un peu vite en pesant et vous avez tout a \u00e9t\u00e9 au \u00e0 l'h\u00f4tel de police alors conserver les services Ionesco vous avez les services informatiques, vous avez un certain nombre de personnes qui ont acc\u00e8s, femme de m\u00e9nage qui a pris les gens alors que nous soient mis 7 mois au syst\u00e8me informatique de qui a permis la fuite, je suis d'accord avec vous, simplement la police s'entoure d'un certain nombre de sp\u00e9cialistes, je vous saurais gr\u00e9 d'attendre les conclusions de l'enqu\u00eate qu'on aimerait bien voir arriver, \u00e7a c'est vrai, avant de pointer le doigt sur la police, ce n'est pas s\u00fbr du tout que cette fuite et il \u00e9tait organis\u00e9e par la police \u00e0 pr\u00e9sent je trouve extr\u00eamement regrettable Sarah si long, nous avons eu \u00e0 Neuch\u00e2tel une affaire beaucoup moins dramatique, fort heureusement, mais qui de circonstances un peu partout similaires, c'est l'affaire Garbani, o\u00f9 effectivement l\u00e0 c'\u00e9tait une fuite de la police, j'en conviens volontiers avec vous, l\u00e0 aussi c'est une fuite \u00e0 La Pallice, dans ce cas-l\u00e0, c'\u00e9tait une fille de la police jusqu'\u00e0 plus ample inform\u00e9, et il a fallu aux autorit\u00e9s quelques jours pour mettre la main sur la personne qui avait organis\u00e9 cette fuite, alors il y a, il y a 2 possibilit\u00e9s : ou les autorit\u00e9s neuch\u00e2telois sont beaucoup plus d\u00e9brouille qu'\u00e0 Gen\u00e8ve, c'est une explication avec laquelle je vis volontiers manifestement l'enqu\u00eate pi\u00e9tine et c'est extr\u00eamement regrettable parce que j'ai, j'esp\u00e8re me tromper mais j'ai l'impression que Monsieur Goeldi ne rentrera pas tant et aussi longtemps que la fuite n'aura pas \u00e9t\u00e9 mise \u00e0 jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:24:51 > 0:24:53) [96%] : \r\nVous \u00eates d'accord avec \u00e7a, Pierre Bonnard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:24:54 > 0:25:04) [89%] : \r\nL'importance de cette photo, oui, oui, c'est une v\u00e9ritable humiliation pour le pour le pour les libyens et pour le pour la famille Kadhafi, c'est \u00e9vident, ils n'ont tr\u00e8s tr\u00e8s mal sur place c'est s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:25:04 > 0:25:15) [92%] : \r\nAlors je vous propose qu'on entende le le r\u00e9dacteur en chef de la Tribune de Gen\u00e8ve, donc la Tribune de Gen\u00e8ve, qui a publi\u00e9 cette cette photo, nous l'avons rencontr\u00e9 cet apr\u00e8s- midi, il r\u00e9agit au micro d'Olivier Kurth.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:25:15 > 0:25:36) [91%] : \r\nIl est clair depuis le tout d\u00e9but de l'affaire, que les libyen, Hannibal Kadhafi cherche \u00e0 obtenir un acte de contrition de la part de Gen\u00e8ve, de la part de la police de l'\u00c9tat Genevois qui l'a arr\u00eat\u00e9, c'est, rappelons-nous que c'est cet \u00e9v\u00e9nement-l\u00e0 qui a mis le feu aux poudres et qui a, qui a cr\u00e9\u00e9 cette setting Proglio dans lequel nous trouvons aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:25:36 > 0:25:46) [90%] : \r\nEn cours de route pourquoi la Tribune de Gen\u00e8ve d\u00e9cide de publier ces ces 2 photos parce que vous pouviez bien imaginer que \u00e7a allait, en tout cas pas aider \u00e0 r\u00e9soudre l'affaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:25:46 > 0:27:07) [90%] : \r\nD'abord je tiens \u00e0 souligner qu'on n'a pas publi\u00e9 ses photos de fa\u00e7on l\u00e9g\u00e8re, on s'est \u00e9videmment pos\u00e9 la question de de quel \u00e9tait l'impact potentiel et s'il fallait les publier et surtout nous n'avons pas publi\u00e9 ces photos dans n'importe quel contexte au bout d'une ann\u00e9e et nous en priver ses photos \u00e0 peu pr\u00e8s une ann\u00e9e apr\u00e8s l'affaire, un peu plus, il apparaissait clair que la question de l'humiliation de l'honneur \u00e9tait au coeur de probl\u00e8mes et nous avons constat\u00e9 que Hannibal Kadhafi n'\u00e9tait n'avait pas le monopole de l'humiliation dans cette affaire que Hans-Rudolf Merz a \u00e9t\u00e9 humili\u00e9, lorsqu'il est revenu les mains vides que les les domestiques ont \u00e9t\u00e9 Mulliez quand ils ont d\u00fb montrer leurs blessures qui \u00e9tait pr\u00e9tendument en fait par des des torse nu pr\u00e9tendument faites par le couple Kadhafi enfin Hannibal Kadhafi a \u00e9t\u00e9 humili\u00e9, lorsqu'il a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 pour chacun de ces exemples, nous avons publi\u00e9 une photo et l'\u00e9l\u00e9ment et la photo d'Hannibal Kadhafi, la photo judiciaires d'Hannibal Kadhafi \u00e9tait un \u00e9l\u00e9ment tr\u00e8s important et essentiel pour expliquer dans quel contexte se d\u00e9roulait cette bataille, par ailleurs, cette photo constituait un des mon rare et unique de cette p\u00e9riode extr\u00eamement confuse sur laquelle il y a eu des tas de versions diff\u00e9rentes, notamment on a parl\u00e9 de de stations de, de, de, de, d'Hannibal Kadhafi, c'est le seul \u00e9l\u00e9ment objectif qui existent sur ces moments extr\u00eamement controvers\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:27:09 > 0:27:10) [99%] : \r\nAlors.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:27:10 > 0:27:18) [90%] : \r\nPierre Bonnard, est ce que cette photo n'est pas finalement devenu un pr\u00e9texte dans cette affaire un pr\u00e9texte un peu facile non, finalement, il faut trouver un coupable, donc c'est le temps de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:27:18 > 0:27:46) [84%] : \r\nPas parce que il me semble bien que les visas de sortie des d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9par\u00e9 \u00e0 l'apr\u00e8s le voyage du pr\u00e9sident Merce \u00e0 Tripoli et donc on voit bien que la Tribune de Gen\u00e8ve publie \u00e7a pour humilier le dit, il dit : mais non, il n'a pas le monopole d'humiliation pour humilier la famille Kadhafi savait ce qu'il faisait, c'\u00e9tait \u00e9vident qu'au moment de cette grande tension, le pr\u00e9sident, pas tout \u00e0 fait ce qu'il y en a, c'est simple, c'est un, c'est un peu stress\u00e9e j'ascension maintenant un an plus tard faire para\u00eetre c'est de telles photos apporter quoi, rien, rien, je ne sais pas quelle \u00e9tait la strat\u00e9gie derri\u00e8re \u00e7a ne \u00e7a n'apporte rien que compliquer l'affaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:27:46 > 0:28:21) [91%] : \r\nPlus oui je donc voici un \u00e9l\u00e9ment qui est extr\u00eamement important dans ce qui vient d'\u00eatre dit ce personnage, pr\u00e9cise un an apr\u00e8s l'affaire alors qu'on \u00e9tait en plein dedans, \u00e7a veut dire que pour ce monsieur, le fait qu'on ait de personnes qui sont retenus contre leur volont\u00e9 en Libye, \u00e7a ne fait pas partie de l'affaire, l'affaire, elle se limite \u00e0 l'arrestation ponctuelle d'Hannibal Kadhafi \u00e0 Gen\u00e8ve, ensuite c'est termin\u00e9, c'est inqui\u00e9tant et en plus, il pr\u00e9cise qu'ils ont r\u00e9fl\u00e9chi aux cons\u00e9quences potentielles alors si cette publication est le fruit d'une r\u00e9flexion, c'est encore plus pr\u00e9occupant parce que, pardonnez-moi l'expression, mais c'\u00e9tait quand m\u00eame une connerie majeur que de faire publier cette photo dans un journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:28:22 > 0:28:30) [85%] : \r\nStockholm a sp\u00e9cifi\u00e9 qu'on on avait invit\u00e9, hein, le, le r\u00e9dacteur en chef et qui n'a pas souhait\u00e9 venir en Direct au vu de l'enqu\u00eate est en cours, Jordi clair, vous vouliez r\u00e9agir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:28:31 > 0:29:35) [86%] : \r\nD'abord, on vit \u00e0 Gen\u00e8ve, qui est la plus belle ville d'Europe tr\u00e8s compliqu\u00e9 500 plus de 600 conf\u00e9rant quasi non 600 conf\u00e9rence pas apparent\u00e9, chefs d'\u00c9tat et de CTV etc donc tes trucs, des gens qui ont D, qui ont des un passeport diplomatique et et qui font des b\u00eatises, pr\u00e9tendument enfin j'entends Hannibal, c'est certainement pas un type que j'aimerais fr\u00e9quent\u00e9, moi je l'ai vu une seule fois mais enfin, si vous voulez pas le revoir, si vous voulez, mais normalement tout \u00e0 fait normalement la police convoque \u00e0 48 heures quand il y a une plainte contre quelqu'un qui est un chef d'\u00c9tat ou qui ont un passeport triple Matic pendant 40 il dans 48 heures vous venez \u00e0 l'h\u00f4tel de police, et on vous savez \u00e9t\u00e9 rouge et entre temps \u00e9videmment il fiche le camp, t'en tous les cas, c'\u00e9tait comme \u00e7a la juillet 2008 25 policiers arm\u00e9s font irruption dans une suite, o\u00f9 il y a une femme enceinte au 9\u00e8me mois un petit gar\u00e7on de 4 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:29:35 > 0:29:38) [76%] : \r\n\u00e9coutez refaites-le sera num\u00e9rique de l'arrestation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:29:38 > 0:30:23) [83%] : \r\n\u00e7a, c'\u00e9tait une erreur totale maintenant quelque chose il y a comme quelque chose de tr\u00e8s culturelle derri\u00e8re fait tout \u00e7a c'\u00e9tait risques vous \u00eates remplac\u00e9 qu'aujourd'hui je dis moi je vous dis juste \u00e7a parce qu'avec mes fonctions, on assure enfin petite fonctions fonction ou comme vice- pr\u00e9sident du Conseil consultatif chez affaire avait \u00e9t\u00e9 diplomate libyen par des mini- sites etc, ils sont incapables, des gens qui ont \u00e9tudi\u00e9 \u00e0 Philadelphie a pas des imb\u00e9ciles Inter \u00e0 Paris etc, incapables de comprendre que le gouvernement de Berne ne peut pas sanctionner un policier je ne vois 10, on demande \u00e0 Madame Calmy-Rey de sanctionner cette culturellement ils peuvent pas le comprendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:30:23 > 0:30:25) [82%] : \r\nDonc, on le trouvait Yvan Perrin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:30:25 > 0:30:44) [88%] : \r\nOr, c'est impossible, je trouve, c'est pas possible, je voudrais surtout pas faire une fixation de ma d\u00e9pose dans ma d\u00e9fense, pardon, de la police, mais s'agissant de l'arrestation d'Hannibal Kadhafi, la police n'est pas une autorit\u00e9 de d\u00e9cision c'est une autorit\u00e9 d'application, elle a re\u00e7u des consignes et les appliquer comme il devrait, si, si, il y a des r\u00eaves ah oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:30:44 > 0:30:51) [81%] : \r\nLes journalistes, c'est un mec avec le flingue, enfin il portait un socialiste qui \u00e9tait la, \u00e0 la t\u00eate de l'arm\u00e9e, un socialiste qui est dans la tourmente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:30:51 > 0:31:02) [89%] : \r\nDonc d'intervention, le plan d'intervention se fait \u00e0 l'autre et de police, oui, \u00e7a c'est pas Monsieur Bertossa, substitut du procureur, qu'on essaye de charger maintenant de tous les p\u00e9ch\u00e9s du monde, on y monsieur Moutinho.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:31:02 > 0:31:13) [82%] : \r\nOn y r\u00e9ussit assez bien et pour l'et pour l'ouragan, non, non, mais \u00e7a fait pas monsieur, la police re\u00e7oit la mission d'interpeller Hannibal Kadhafi, oui, on sait qu'il est entour\u00e9 de gardes du corps arm\u00e9s qui n'h\u00e9siteront pas \u00e0 faire usage de qui sont.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:31:13 > 0:31:22) [81%] : \r\nAh mais c'\u00e9tait \u00e7a faudrait remport\u00e9e par refaire non plus l'historique de l'arrestation jusqu'on aurait rapidement je un peu apr\u00e8s, j'aimerais donner \u00e0 qu'on arr\u00eate l\u00e0, je l'somptueux crapaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:31:22 > 0:31:39) [90%] : \r\nTout \u00e7a \u00e0 la police, c'est un peu facile, c'est un r\u00e9flexe conditionn\u00e9, il y a des autorit\u00e9s d\u00e9cisionnelles au niveau judiciaire au niveau politique, on a parl\u00e9 de Monsieur Moutinot on a parl\u00e9 Monsieur Bertossa, la police a appliqu\u00e9 les consignes qu'elle a re\u00e7us et elle a bien fait \u00e0 pr\u00e9sent si les consignes \u00e9taient erron\u00e9es, je suis tout pr\u00eat \u00e0 en discuter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:31:39 > 0:31:43) [81%] : \r\nCe n'est pas on va ma pas refaire ce soir s'\u00e7a fait pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:31:43 > 0:32:58) [88%] : \r\nUn d\u00e9part, une question de politique internationale, c'est c'est fondamental ce n'est pas la peine de discuter encore une fois, si la police a bien agi ou mal agi, je pense que les libyens, ils connaissent les droits, ils savent que la Suisse est un \u00c9tat f\u00e9d\u00e9ral et la Suisse ne peut pas s'abriter vers f\u00e9d\u00e9ralisme produire \u00e0 Berne, on ne peut rien faire parce que Gen\u00e8ve donc code des vins sur la sc\u00e8ne internationale, la Suisse, c'est plaisant comme unit\u00e9 ces questions, il y a 2 points de vue qui sont divergents, il y a le point de vue de la Suisse g\u00e9nevois ent\u00e9rin\u00e9e par Berne et a le point de vue de la Libye, on ne va pas se mettre d'accord, c'est qu'il faut faire c'est c'est quelle plaisir sera \u00e0 l'\u00e9poque avait accord\u00e9, \u00e0 savoir un tribunal arbitral qui d\u00e9cidera qui a tort qui a raison, personne ne perd la face c'est que on avait d\u00e9j\u00e0 d\u00e9cid\u00e9 et qui a \u00e9t\u00e9 suspendu, une f\u00eate de la suspension de cet accord, et comme vous le savez l'Unione europ\u00e9enne l'une des id\u00e9es qu'elle est en train de proposer, c'est encore la constitution d'un tribunal arbitral c'est inutile de continuer \u00e0 discuter si la police a bien agi, s'il a re\u00e7u des instructions qui \u00e9tait bon ou qui \u00e9taient mauvaises, donc cette question sont d\u00e9j\u00e0 d\u00e9pass\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:32:58 > 0:33:25) [92%] : \r\nD'accord on va poursuivre dans le d\u00e9bat parce qu'un autre \u00e9v\u00e9nement qui est intervenu durant ces derniers jours, c'est ce fameux appel au Djihad lanc\u00e9 par Mouammar Kadhafi qui a, qui a beaucoup, a fait parler de lui, alors on a sur ce plateau de repr\u00e9sentants de la la communaut\u00e9 musulmane de Suisse, messieurs, bonsoir et merci d'\u00eatre avec nous, Hafid Ouardiri, vous \u00eates tr\u00e8s connu \u00e0 ici en Suisse, comment vous avez per\u00e7u cet appel lanc\u00e9 par Mouammar Kadhafi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:33:25 > 0:34:03) [91%] : \r\nMerci pour votre invitation \u00e9coutez-nous en moi, en ce qui me concerne et nombre d'autres, comme moi je suis un petit peu comme Day est une victime collat\u00e9rale de ce probl\u00e8me l\u00e0 depuis le d\u00e9but, alors ce que j'aimerai dire, c'est que depuis le d\u00e9but, il me semble que les choses ont \u00e9t\u00e9 trait\u00e9es de mani\u00e8re qui n'est pas conforme \u00e0 ce que l'on appelle entre guillemets la diplomatie o\u00f9 le droit international, quoi qu'il en soit, cet appel au Djihad, je dois y r\u00e9pondre en 2 temps, le 1er en tant que musulman, j'estime que c'est absolument inadmissible que quiconque puisse lancer cet appel au Jihad, que ce soit contre la Suisse ou contre toute autre \u00e0 toute autre \u00e9tat souverain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:34:03 > 0:34:04) [98%] : \r\nMais ce qui fait autorit\u00e9 pour le faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:34:04 > 0:36:10) [90%] : \r\nIl n'a aucune autorit\u00e9 pour le faire et encore moins de ne prendre nous en otage parce que l\u00e0, il prend aussi bien l'Islam que les musulmans en otage et il faut rappeler le fait que le Jihad tels que telle qu'il faut l'entendre, c'est plus une une attitude d\u00e9fensive qu'une attitude offensive et en l'occurrence ici la la Suisse n'a envahi aucun pays musulman \u00e0 n'a envoy\u00e9 personne et qu'il ne faut pas justement utiliser cela pour des affaires qui sont personnelles, parce que la question de Kadhafi, elle ne d\u00e9passe pas son clan pour ne pas dire qu'elle ne d\u00e9passe pas sa propre famille, donc nous retrouver, nous pi\u00e9ger par tout cela, c'est un probl\u00e8me surtout qu'ici, \u00e0 Gen\u00e8ve, nous avons essay\u00e9 de mettre en place un conseil des sages, des personnalit\u00e9s de la soci\u00e9t\u00e9 civile qui n'avait aucun int\u00e9r\u00eat, ni politique, ni commerciale afin justement de jouer les facilitateurs, malheureusement, nous avons parl\u00e9 avec le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ou le d\u00e9partement des Affaires \u00e9trang\u00e8res, tout cela n'a pas \u00e9t\u00e9 entendu, j'ai l'impression qu'on va de bourdes en bourdes et et qu'en d\u00e9finitive, plus on va plus on donne plus de jeu \u00e0 \u00e0 Kadhafi qu'en d\u00e9finitif aujourd'hui lui doit jubiler entre nous, moi et ce que je dois dire d'abord, c'est qu'en tant que musulman, nous ne pouvons pas cautionner cet appel parce qu'il n'y a aucune raison d'\u00eatre et d'autre part, en tant que citoyen, en tant que r\u00e9sidant en Suisse, cela nous touche puisque, on est frapp\u00e9 de la double peine, parce que d'un c\u00f4t\u00e9, cet homme nous utilisons nous prend en Net en otage dans son discours, un discours qui fait sous tente face \u00e0 tous ces gens qui viennent r\u00e9cup\u00e9rer des gratifications, donc il a besoin de reboost\u00e9 un petit peu son aura aussi bien aupr\u00e8s de ses successeurs qu'aupr\u00e8s de tous ceux qui viennent un peu lui faire all\u00e9geance et d'autre part, il nous prend, nous, encore une fois en otage et \u00e7a c'est inadmissible en tant que citoyen, en tant que citoyen, j'estime qu'il ne n'a pas \u00e0 M. en toi et s'il y a quoi que ce soit, on doit montrer qu'en tant que citoyen on ne peut pas accepter ce type d'appel et quand on n'a pas \u00e0 nous prendre, tant au niveau de notre foi a connu tout vos notre citoyennet\u00e9 comme otage dans cette affaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:36:10 > 0:36:16) [82%] : \r\nLa rue alors Abdel langue marre, vous, vous vous appelez les musulmans de Suisse \u00e0 se mobiliser, pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:36:17 > 0:37:11) [90%] : \r\nJe tiens \u00e0 pr\u00e9ciser : je suis l\u00e0 en tant que citoyen suisse pas repr\u00e9sentant d'aucune communaut\u00e9, \u00e7a c'est tr\u00e8s important, alors on est plusieurs musulmans et citoyen de ce pays qui sont de culture musulmane, \u00e7a c'est tr\u00e8s important, alors rappeler on appelle exactement manifester en tant que citoyens qui ont le sentiment que leurs pays \u00e9taient touch\u00e9s et qu'on est en train de se faire ainsi remonte par un r\u00e9gime qui est une dictature et puis de temps en temps, par d'autres, donc nous refusons toute instrumentalisation venant d'un \u00c9tat dictatorial ou d'autres formes d'extr\u00eame ou toute instrumentalisation de l'Islam en Suisse, donc le disons non au Djihad, non \u00e0 l'atteinte \u00e0 notre pays, non, ne touchez pas, on a, on a mis exactement un slogan toujours, ne touchez pas \u00e0 notre pays, c'est tr\u00e8s important le dire parce que c'est notre pays, en tant que citoyen, c'est notre pays autant qu'aux gens qui vivent tous les jours, c'est la 39 on a nos vies qu'on a nos enfants et on tient \u00e0 rappeler \u00e0 nos concitoyens suisse que nous sommes solidaires de et que nous sommes solidaires dans notre pays, en tant que citoyen suisse de culture musulmane.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:37:11 > 0:37:15) [87%] : \r\nMonsieur \u00e0 la juge, comment vous r\u00e9agissez-vous \u00e0 cette cet appel au Djihad.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:37:18 > 0:37:25) [87%] : \r\nS'il se v\u00e9rifie en fait c'est tr\u00e8s dr\u00f4le, bien que Baf\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:37:25 > 0:38:51) [84%] : \r\nPour Kadhafi d'abord de Citro\u00ebn de Mons, en fait, il a \u00e9t\u00e9 salie au c'est lui qui, dans les ann\u00e9es 80 d\u00e9truisait Les mosqu\u00e9es radicales Kant, il s'en prenaient aux groupes radicaux en Libye, \u00e7a c'est la premi\u00e8re chose la deuxi\u00e8mement c'est lui qui Hauts-de-Seine qui a pendu et aux \u00e9ch\u00e9ances des opposants, les grands en Libye \u00e9tait dans les ann\u00e9es 80 et pendant le ramadan, le mois Saint pour les musulmans, et maintenant l'IGS pour il lance une guerre de stress, une guerre religieuse contre la Suisse, par ce que l'un de ses fils a \u00e9t\u00e9 Watts la d\u00e9fense plus touch\u00e9s en quelque sorte, voile country apr\u00e8s une soir\u00e9e \u00e0 Nantes \u00e7a elle Kadhafi, quelle est la diff\u00e9rence entre un libyen qui est ainsi et Hannibal Kadhafi qui vient ici, vous savez, ici ils sont actuellement tous les 2, ils ont \u00e9t\u00e9 dans le ventre de leur m\u00e8re pendant 9 mois, donc ils ont les m\u00eames droits, mais aussi les m\u00eames obligations or maintenant Wickmayer spect dr\u00f4le parce que monsieur tout le respect que je dois pour cela qui discussion mais je vois que cette discussion un animal qu'une dette, une a commenc\u00e9 on essay\u00e9 de savoir qu'est ce qu'il a fait Kadhafi la qualit\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve avec l'\u00c9tat, la r\u00e9action de la police en tant que si vous voulez maintenant la discussion a tourn\u00e9 un petit peu parce que, \u00e0 dire : nous parlons maintenant endommag\u00e9 cet appel et on parle \u00e9galement de 7 heures trois humains, c'est de citoyens sur ceux qui ont \u00e9t\u00e9 comme \u00e7a qu'on est \u00e9gal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:38:51 > 0:39:01) [89%] : \r\nPlusieurs reprises en un d\u00e9bat qu'on a eu \u00e0, \u00e0 plusieurs reprises au cours de au cours de ces derni\u00e8res ann\u00e9es, j'aimerais quand m\u00eame qu'on revienne \u00e0 cet appel au Djihad, Marcelo Kohen est ce que c': c'est \u00e0 prendre au s\u00e9rieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:39:01 > 0:39:44) [87%] : \r\nBah, je pense que on ne peut pas sous- estimer cet appel s'inscrit dans un contexte dans lequel quelques jours avant, seulement la la Libye avait menac\u00e9 de prendre d'assaut les locaux diplomatiques suisse \u00e0 Tripoli au mois de septembre de l'ann\u00e9e derni\u00e8re, la liste de la sportive, il avait souhait\u00e9 inscrire alors toujours l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale, la dissolution de la Suisse, donc aussi en plein ces contextes-l\u00e0, je pense que c'est un col, une fois ou l'Institut graves dans les relations internationales et qui appelle, en r\u00e9action, mais encore une fois, \u00e7a s'inscrit aussi dans ce conflit et la solution \u00e0 cette \u00e0 ces probl\u00e8mes, c'est de r\u00e9gler les pluies les conflits.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:39:45 > 0:39:47) [85%] : \r\nAlors Jean s'\u00e0 ne pas minimiser cet appel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:39:47 > 0:40:35) [86%] : \r\n\u00e0 Tabor, c'est l'appel j'ai j'ai j'ai, je l'ai lu, je l'ai fait venir jusqu'\u00e0 analyser, il est, il est inadmissible, \u00e9videmment, destruction de la Suisse, \u00e7a vient de la folie, un 1er quand vous lisez \u00e7a, mais en fait c'est un acte politique qui d\u00e9passe de tr\u00e8s loin le probl\u00e8me de probl\u00e8mes Goeldi.\r\nDe 2 choses tr\u00e8s, tr\u00e8s rapidement, une part il y a une lutte pour le pouvoir, tr\u00e8s tr\u00e8s intense \u00e0 l'int\u00e9rieur de la Libye, vous le savez comme moi c'est Sa\u00eff Al-Islam et \u00e9mouvante ASEM pour des raisons biologiques parce que les officiers libres qui ont fait le coup d'\u00c9tat le 1er septembre 69 on tous autour des 70 ans ou plus, Kadhafi est le plus jeune avec 69 ans, et donc il y a des fractions qui s'qui qui qui lutte pour la prise de pouvoir de tant la g\u00e9n\u00e9ration qui dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:40:35 > 0:40:37) [81%] : \r\nC'est-\u00e0-dire qu'\u00e0 faire, donc \u00e7a le Djihad l\u00e0- dedans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:40:37 > 0:40:50) [82%] : \r\nBen voil\u00e0 l'appellation est la suivante : la seule opposition qu'\u00e0 Kadhafi, c'est \u00e9videment les islamistes Ouardiri qui conna\u00eet ces probl\u00e8mes beaucoup mieux que moi, pas un islamiste, c'est tr\u00e8s bien mais disons temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:40:50 > 0:40:54) [90%] : \r\nSinon, si on ne l'excuse pas non on on vend.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:40:54 > 0:40:59) [84%] : \r\nBon, attends, attends, jeudi, il y a pas d'excuses pour le Crime et prend des otages, c'est un Crime.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:40:59 > 0:41:25) [78%] : \r\nPas sur le point sur l'axe vous voulez mat\u00e9riaux \u00e0 temps au yo-yo WorldCom oui You all on a toutes n'\u00e9chappe oui mais en Libye que r\u00e9fute Nations-Unies que ce r\u00e9gime ce parfois aussi en fait un pendant 40 ans, il \u00e9tait interdit aux Nations unies, alors pourquoi ce que l'an dernier, on l'a admis, Pierluigi m'enfin il pas pourquoi on l'a bien en tant que r\u00e9gime l\u00e9gal devant la communaut\u00e9 des \u00e7a c'est parce que cette question et Nations-Unies se corrompu, ce qu'il a, c'est parce qu'elle a du p\u00e9trole.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:41:25 > 0:41:44) [87%] : \r\nIl a commis un Crime le Crime continue, c'est la prise d'otages, on parle de \u00e7a bien maintenant \u00e0 l'int\u00e9rieur de la Libye qui est bouillonnante qui est qui et o\u00f9 le volcan en les services secrets entre entre la bourgeoisie, de la c\u00f4te entre Sa\u00eff Al-Islam les projets occidentaux en t\u00e9l\u00e9 r\u00e9actionnel vous vous connaissez parfaitement cette histoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:41:44 > 0:41:48) [74%] : \r\nNon je crois des Rouge et on peut pratiquement bien r\u00e9partis, hein, quand m\u00eame, hein, aujourd'hui oui mais c'est pas l'Islam est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:41:48 > 0:42:21) [85%] : \r\nOui, je m'Kadhafi se cherche des appuis une l\u00e9gitimit\u00e9, etc, \u00e0 la Suisse a vot\u00e9 le 29 novembre c'est se souvient plus le 29 novembre 2009, une \u00e0 une interdiction constitutionnelle de construire des minarets, ce qui est une insulte totale raciste, non seulement pour les 400000 et quelques musulmans concitoyens de nous met poulet habile Gu 5 milliard de musulmans dans le monde, Kadhafi utilise cette absurdit\u00e9 du vote, racisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:42:21 > 0:42:28) [84%] : \r\nIl lui on va devoir avancer enfin pour fortifier sa position d'accord \u00e0 l'int\u00e9rieur, il faut qu'on avance du pays, Yvan Perrin comprennent comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:42:28 > 0:42:32) [94%] : \r\nDes responsables vous l'UDC qui est \u00e0 l'origine de cette initiative.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:42:32 > 0:43:06) [91%] : \r\nEn aucun cas pour 2 raisons : d'une part, c'est pas l'UDC qui est \u00e0 l'origine de cette initiative, mais c'est donc c'est le comit\u00e9 d'Egerkingen et donc le co\u00fbt du d\u00e9c\u00e8s, l'UDC \u00e9tait tr\u00e8s certainement le seul parti gouvernemental \u00e0 la soutenir, mais c'est pas l'UDC qui l'a lanc\u00e9, c'est l'UDC qui l'a soutenue certes, mais nous ne sommes pas \u00e0 l'origine de cette initiative et je pense qu'il ne faut pas inverser la relation de cause \u00e0 effet, j'ai plut\u00f4t l'impression que c'est surtout l'attitude du colonel Kadhafi qui a d\u00e9termin\u00e9 le vote des Suisses qui ont voulu manifester leur mauvaise humeur, par rapport \u00e0 ce qui se passe et ils ont \u00e9videmment pris les minarets comme bouc \u00e9missaire, mais manifestement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:43:06 > 0:43:16) [87%] : \r\nC'\u00e9tait le r\u00e9f\u00e9rendum au moment d'une crise diplomatique entre entre la Suisse est un pays musulman, c'est irresponsable Saddam, on se demande quelle quelle valeur un r\u00e9f\u00e9rendum en dans une crise au moment d'une crise pareille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:43:16 > 0:43:22) [86%] : \r\nC'est mal le syst\u00e8me politique suisse, l'initiative est tr\u00e8s compliqu\u00e9e, merci, a-t-il initiative a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e avant le l'\u00e9clat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:43:22 > 0:43:32) [88%] : \r\nMadame, monsieur, le remonter \u00e0 plus tard peut-\u00eatre, mais nous avons une Constitution qui pr\u00e9voit que les c'est un accident nucl\u00e9aire en Suisse, on va faire un vote, on va dire que vous \u00eates pour ou contre le nucl\u00e9aire, c'est pour \u00e7a forme d\u00e9mocratique un syst\u00e8me hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:43:32 > 0:43:36) [81%] : \r\nMais je crois que c'est pas l'UDC qui a fix\u00e9 ce calendrier de chevet coinc\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:43:36 > 0:43:38) [80%] : \r\nJe suis surpris, moi je trouve cette cette c'est une grosse sottise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:43:38 > 0:43:41) [88%] : \r\nVous savez, ce r\u00e9f\u00e9rendum mais si la limite de la d\u00e9mocratie, on vote.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:43:41 > 0:43:46) [92%] : \r\nPour les minarets a vraiment ce ce vote sur les minarets apr\u00e8s vraiment son importance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:43:46 > 0:44:02) [86%] : \r\nMais bien entendu, mais bien s\u00fbr, bien s\u00fbr, les libyens \u00e9taient choqu\u00e9s, comme l'ensemble du monde musulman globalement a \u00e9t\u00e9 choqu\u00e9 par ce une loi interdit interdisant les minarets en Suisse alors qu'elle avait combien coche 4 alors qu'il y a des des lois urbaine qui s'applique et c'\u00e9tait, c'\u00e9tait ridicule sur Inter je je crois qu'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:44:02 > 0:45:03) [91%] : \r\nIl dit qu'il faut aussi dire une chose, c'est que nous nous sommes un peu pi\u00e9g\u00e9 des 2 c\u00f4t\u00e9s, le discours extr\u00eame d'un c\u00f4t\u00e9, jouent, jouent le jeu de ceux qui tiennent un discours populiste de l'autre c\u00f4t\u00e9, donc, finalement, l'appel au Jihad va certainement \u00eatre r\u00e9- instrumentalis\u00e9, du c\u00f4t\u00e9 des partis populistes et extr\u00eames pour justement continuer a estim\u00e9 que les musulmans, il faut Les musel\u00e9e, il faut les cadrer il faut il faut presque interdire leur pr\u00e9sence sur le territoire suisse, donc nous on est un petit peu pi\u00e9g\u00e9 par tout cela et quand on me dit que l'histoire de cette histoire de Kadhafi n'a pas jou\u00e9 sur sur la votation antiminarets et que dans l'esprit de MU, d\u00e9c\u00e8s, il y avait pas d'arri\u00e8re- pens\u00e9es, moi je crois qu'il y avait une arri\u00e8re- pens\u00e9e parce qu'\u00e0 ce moment-l\u00e0, si on avait en t\u00eate, tous partis confondus, l'int\u00e9r\u00eat national, je pense qu'\u00e0 ce moment-l\u00e0, on aurait pu aussi jouer la carte du retrait de cette, de cette votation pour dire : nous allons participer \u00e0 l'arrangement de cette affaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:45:03 > 0:45:38) [88%] : \r\nAlors maintenant on va venir au au \u00e0 la au l'avenir \u00e0 l'issue possible de cette crise, hein, vous savez que que les avocats de Max Goeldi vont vont sans doute demander une une gr\u00e2ce en je crois qu'il est encore pass\u00e9 c'\u00e9tait d\u00e9pos\u00e9, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e, d'accord, donc l'avocat pr\u00e9l\u00e8vements supr\u00eame Mir, \u00e7a s'appelle un pardon oui voil\u00e0, donc \u00e7a c'est, c'est une des des pistes envisag\u00e9es, nous avons rencontr\u00e9 un opposant libyen qui vit aujourd'hui \u00e0 Gen\u00e8ve, il avait \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 25 ans de prison mais \u00e0 Lausanne, pardon, il avait \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 25 ans de prison en Libye, il a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de cette gr\u00e2ce Olivier courte la rencontr\u00e9, on \u00e9coute son t\u00e9moignage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:45:40 > 0:46:01) [94%] : \r\nIl n'est pas un t\u00e9l\u00e9spectateur comme les autres m\u00e9decins libyens Idriss Boufayed est connu comme opposant au r\u00e9gime Kadhafi, membre de l'alliance de la civilisation libyennes pour la d\u00e9mocratie, il a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 25 ans de r\u00e9clusion pour avoir voulu organiser une manifestation pacifique, il sera finalement graci\u00e9 pour raisons de sant\u00e9 apr\u00e8s 18 mois de prison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:46:02 > 0:46:17) [86%] : \r\nOn \u00e9tait isol\u00e9 bambins de 7 mois dans notre cellule 3 par 3 m\u00e8tres mais badauds visite badauds rencontre avec l'avocat Abbado sortir m\u00eame pour dans le couloir pour le soleil, franchement, elle \u00e9tait tr\u00e8s difficile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:46:17 > 0:46:30) [92%] : \r\nDes conditions de d\u00e9tention que ne devrait pas conna\u00eetre Max Goeldi Idriss Boufayed et m\u00eame plus optimiste, \u00e0 ses yeux, l'embargo sur les visas inflig\u00e9s \u00e0 la Libye devrait lui offrir \u00e0 son tour la gr\u00e2ce du colonel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:46:30 > 0:46:47) [84%] : \r\nJe pense qu'elle va \u00eatre para\u00eet dans quelques jours, m\u00eame pas de quelques semaines, je suis s\u00fbr, parce qu'\u00e0 l'origine et le pot pas tol\u00e9rer la liste noire de sang wait and 6, elle porte le report de 3 semaines, franchement parce qu'il y a beaucoup de cons\u00e9quences si on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:46:48 > 0:47:01) [94%] : \r\nTripoli serait donc sous pression \u00e9conomique et diplomatique mais les avis sont unanimes : Rachid Hamdami lib\u00e9r\u00e9s par la Libye, c'est \u00e0 la Suisse de se mettre \u00e0 table et de faire un geste pour le m\u00e9decin libyen, \u00e7a passe par Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:47:04 > 0:47:24) [77%] : \r\nD'abord il faut identifier et pour unir la personne ou les personnes qui sont derri\u00e8re la la \u00e9tait la peuple qu'\u00e0 Sion, dont les photos messieurs au Hannibal et r\u00e9ellement un faut les parents et messieurs Max G\u00f6ldi on voit hein messieurs on Max G\u00f6ldi l'\u00e9tait les peurs et et un Suisse il faut d\u00e9bloquer l'un VISA dos Schengen.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:47:25 > 0:47:33) [97%] : \r\nPour lui, c'est limpide le blocus des visas, c'est le dernier atout de la Suisse si elle entend sortir de cette crise par le haut, autant ne pas le jouer trop vite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:47:38 > 0:47:41) [92%] : \r\nPierre Bonnard est-ce qu'une gr\u00e2ce est envisageable dans ce climat aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:47:41 > 0:48:12) [86%] : \r\nOui, oui, oui, elle est, c'est la limite un pays d'extr\u00eame, on peut passer une situation notre du jour au lendemain, et moi je pense que la pr\u00e9sence d'Hannibal aupr\u00e8s de ma\u00efs Goeldi n'\u00e9tait pas du tout une humiliation, c'\u00e9tait plut\u00f4t un signal puisqu'il a, dans un 1er temps il a contact\u00e9 l'avocat, il a fait savoir les m\u00e9dias dans un 2\u00e8me temps il vient, il rencontre Max G\u00f6ldi lui parle et dans un monde avis dans un 3\u00e8me temps il peut interc\u00e9der aupr\u00e8s de son p\u00e8re pour dire en gros bah il faut amener cette gr\u00e2ce et influencer un petit peu les tribunaux libyens puisque voyant que le le le fils a l'air de de de sa commune la situation, on peut passer \u00e0 une autre \u00e9tape.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:48:12 > 0:48:19) [89%] : \r\nOn l'a entendu un Idriss Boufayed dites la la balle est dans le camp des Suisses, c'est quoi la prochaine \u00e9tape qui devrait \u00eatre faite par la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:48:19 > 0:48:30) [87%] : \r\nCe qu'il y a 3 \u00e9l\u00e9ments les plus premiers c'est \u00e9viter d'aggraver le conflit, ce qui implique, r\u00e9gler les probl\u00e8mes Schengen, donc il y a la politique restrictive de la Suisse, il y a la politique vers r\u00e9torsion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:48:30 > 0:48:32) [94%] : \r\nDonc \u00e7a veut dire tout \u00e0 r\u00e9gler, il faut le il faut le v\u00e9hicule mardi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:48:32 > 0:48:37) [77%] : \r\nJean Fauque, les 2 parties l\u00e8vent leur sera-t-elle r\u00e9ussir parce qu'il est actuellement, il y a aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:48:37 > 0:48:44) [83%] : \r\nComme avec la Suisse \u00e0 mis son v\u00e9to, VISA Schengen pour les 150 hauts dignitaires libyens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:48:44 > 0:49:13) [87%] : \r\nOui, et en politique restrictive de caract\u00e8re g\u00e9n\u00e9ral envers les ressortissants suisses et libyens, pardon, donc \u00e7a c'est les premi\u00e8res \u00e9l\u00e9ments r\u00e9gler la question Schengen 2\u00e8me \u00e9l\u00e9ment, la responsabilit\u00e9 de Gen\u00e8ve que Gen\u00e8ve assume sa responsabilit\u00e9 3\u00e8me \u00e9l\u00e9ment que les parties se mettent d'accord pour qu'un tiers, par exemple les Tribunal arbitral qui n'a pas vu les jours puissent d\u00e9terminer quelles sont les responsabilit\u00e9s qu'elles ont les raisons les torts, les 2 parties d'un l'histoire de l'arrestation d'Hannibal Khalaf.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:49:13 > 0:49:16) [91%] : \r\nJean Ziegler, la balle est clairement dans le camp de, de, de la Suisse maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:49:19 > 0:50:34) [85%] : \r\nAlors vous contemplent c'est le d\u00e9tail, il y a un Crime quelqu'un d\u00e9tient des otages B\u00e2le c'est c'est lui qui devra on attend \u00e0 pas la Suisse a tr\u00e8s bien fait de de mettre le v\u00e9to \u00e0 on vit \u00e7a Schengen, donc les libyens peuvent plus voyager librement, \u00e7a a eu la r\u00e9torsion la r\u00e9tention, les Europ\u00e9ens ne peuvent pas entrer en Libye, sauf les Anglais qui sont pas dans Schengen et \u00e7a par ricochet afro- europ\u00e9en de soutien et de solidarit\u00e9 \u00e0 la Suisse, je vous rappelle quand m\u00eame historiquement la Libye n\u00e9gocient depuis novembre 2008 \u00e0 Bruxelles un accord-cadre avec l'Union europ\u00e9enne et Berne est intervenu 10 fois \u00e0 Bruxelles a dit suspendait ses n\u00e9gociations 15 jours pour que les les gens sont Thatcher Achraoui, les Europ\u00e9ens se sont fichus totalement de la Suisse, parce que le capitalisme, si quelqu'un perd les hommes \u00e9taient pas, moi, j'aimerais qu'un autre m\u00e9dicament pendant que Max G\u00f6ldi \u00e9tait emprisonn\u00e9 Zamalka 400 Max capitaliste quand les entreprises suisses perd des parts de march\u00e9, h\u00e9 bien c'est les autres qui prennent donc il y a eu ce scandale du silence europ\u00e9en maintenant les Europ\u00e9ens gr\u00e2ce \u00e0 notre v\u00e9to sont forc\u00e9s, oui sont forc\u00e9s de certains les rach\u00e8te.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:50:34 > 0:50:39) [81%] : \r\nWingene nettoyer la place maintenir le v\u00e9to Pierre Bodein Schengen rapidement le tr\u00e8s rapidement parce qu'on avait Ziegler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:50:40 > 0:50:50) [83%] : \r\nSchengen \u00e0 nettoyer la place pour les Am\u00e9ricains, ils \u00e9taient sur place et venez les gars sont 200 hommes d'affaires sur place en Tripoli alors que Max G\u00f6ldi partait en prison, ils ont, on n'a pas entendu, Hillary Clinton, \u00e7a ne va pas d\u00e9rang\u00e9 du tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:50:50 > 0:51:15) [90%] : \r\nVoil\u00e0, alors on arrive au terme de ce d\u00e9bat, moi j'aimerais donner la parole pour terminer justement \u00e0 Ashraf \u00e0 la juge pour un t\u00e9moignage, un petit peu plus personnelles, peut-\u00eatre dans votre histoire, vous avez connu de nombreux rebondissements, vous avez \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 plusieurs fois \u00e0 la peine de mort \u00e0 la prison \u00e0 vie, vous avez \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9, comment on vit tous ces c'est cette incertitude ces rebondissements et notamment on pense maintenant \u00e0 Max Goeldi qui ne conna\u00eet pas quel va \u00eatre son sort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:51:15 > 0:53:09) [80%] : \r\nIl y a 5 while we are set oui on a pendant que nous sommes ainsi salle Gold, ici, tranquillement, mais on ne sait pas tr\u00e8s bien quelle sera l'issue de cette affaire pour nous c'est Gaud\u00e9 ces moments le r\u00e9gime Kadhafi ne va pas changer face \u00e0 M. c'est un r\u00e9gime qui dure depuis 40 ans est doubler ou peut-\u00eatre senti \u00e7a je pense que le pays gymnastique ce qui cette dictature Adala doit s'arr\u00eater, comme toutes les autres dictatures dans le monde, chats et na\u00eff d'il Berriot Marois X-Files du Kosir No\u00ebl thermos Briere le dossier d'\u00eatre donn\u00e9 parce qu'ici on parle de plus d'\u00eatre un agenda quand m\u00eame si le chariot Olivier et un mot feuilles roupille d\u00e9roule de la vieille, on a affaire, bien que il y aura d'autres europ\u00e9ens qui vont \u00eatre kidnapp\u00e9 parce qu'il y aura \u00e9ventuellement des conflits entre la Libye, un pays europ\u00e9en \u00e7a font qu'adresser ces hausses, les souffrances des fins fini pour tout le monde \u00e0 pied mais moi monsieur pas que c'est diff\u00e9rent parce qu'ils lisent notre pas politique dit Rosedal between et un mais il y a eu un accord s'fait entre le Grande-Bretagne et la Libye et on sera pi\u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9 en fait oui ou non elle \u00e9tait tortur\u00e9 \u00e0 l'\u00e9lectricit\u00e9, on \u00e9tait viol\u00e9 physiquement, psychologiquement et en fait autour, toute la communaut\u00e9 internationale n'a rien dit pendant 4 ans et ensuite after oui de faire ensuite, on a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 mort 2 fois, puis la 3\u00e8me fois et apr\u00e8s la 3\u00e8me fois, h\u00e9 bien cette peine a \u00e9t\u00e9 commu\u00e9e en peine de d\u00e9tention \u00e0 vie, donc \u00e7a \u00e7a vraiment c'est un droit, c'est schizophr\u00e8ne, donc, s'est insurg\u00e9 Me moi schizophr\u00e8ne, donc il faut diplomatique, vous voyez des lignes, faut le traiter comme telle qu'elle pas avec la diplomatie donc lors de la diplomatie, ne pas la place ici, en fait, nous parlons ici de violation de Bordeaux, l'homme \u00e0 grande \u00e9chelle est Macha et donc je, alors \u00e7a m'appelle \u00e0 toute la communaut\u00e9 internationale et pour que Captcha, elle, elles viennent en aide \u00e0 ceux qui ont \u00e9t\u00e9 captur\u00e9s en Libye voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:53:09 > 0:53:22) [87%] : \r\nC'est c'est pas non, malheureusement il faut conclure, je vous remercie beaucoup, en tout cas d'\u00eatre venu nous nous nous donnez votre t\u00e9moignage aussi malheureusement je dois conclure un peu abruptement, je m'en excuse non Monsieur Ouardiri je suis d\u00e9sol\u00e9, il va falloir conclure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:53:22 > 0:53:28) [81%] : \r\nVoudrais seulement invit\u00e9s \u00e0 la paix, a invit\u00e9 le peuple libyen et Kadhafi \u00e0 \u00e0 finir avec cela il va lib\u00e9rer ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:53:28 > 0:53:41) [92%] : \r\nAlors on va terminer sur ce message de paix, merci \u00e0 tous, messieurs d'\u00eatre venu, hein, ce soir, pour, pour d\u00e9battre de cette question la semaine prochaine, nouveau d\u00e9bat d'actualit\u00e9 dans Infrarouge pr\u00e9sent\u00e9e par Esther Mamarbachi quant \u00e0 moi, h\u00e9 bien, je vous souhaite une excellente fin de soir\u00e9e, \u00e0 bient\u00f4t avoir.\r\n\r\n\n"], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1004889202", "summary": " Plateau, diverses s\u00e9quences : d\u00e9bat anim\u00e9 par LOGEAN, Elisabeth avec ses 4 invit\u00e9s principaux ZIEGLER, Jean, vice-pr\u00e9sident du Comit\u00e9 consultatif du  Conseil des droits de l'homme de l'ONU, BONNARD, Pierre, Chambre de commerce fran\u00e7aise pour les pays du Proche et Moyen-Orient (CCPMO) et ex-n\u00e9gociateur  avec la Libye, KOHEN, Marcelo, professeur de droit international IHEID Gen\u00e8ve, et PERRIN, Yvan, vice-pr\u00e9sident de l'UDC et conseiller national, ainsi que ses autres invit\u00e9s EL HAJOUJ, Ashraf, m\u00e9decin palestinien condamn\u00e9 \u00e0 mort en Libye, OUARDIRI, Hafid, directeur de la Fondation de l'Entre-Connaissance, et LAMHANGAR, Abdel, musulman suisse (gestion affaire des 2 otages suisses,  affaire du sang contamin\u00e9, visite d'Hannibal Kadhafi en prison, affaire   de l'arrestation d'Hannibal Kadhafi et responsabilit\u00e9 de la police genevoise, appel au jihad contre la Suisse par Maamar Kadhafi, vote contre les minarets). otage, diplomatie ", "id": "889201", "visualThemes": ["D\u00c9BAT", "DIPLOMATIE", "OTAGE"], "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["PERRIN, YVAN", "ZIEGLER, JEAN"]}, {"internalArchiveId": "GS1004889203", "summary": " Plateau, diverses s\u00e9quences : dessins humoristiques de Mix et Remix. otage ", "id": "889202", "visualThemes": ["OTAGE"], "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}, {"internalArchiveId": "GS1004889204", "summary": "00:18.58\r\nTripoli (LIBYE), archives : visite de KADHAFI, Hannibal \u00e0 GOELDI, Max, otage suisse / extrait d\u00e9clarations de GOELDI, Max, qui a l'air tr\u00e8s h\u00e9sitant (la  Suisse doit laisser Hannibal Kadhafi exercer ses droits). otage ", "id": "889203", "visualThemes": ["OTAGE"], "visualGeographicals": ["TRIPOLI (LIBYE)"]}, {"internalArchiveId": "GS1004889205", "summary": "00:25.56\r\nGen\u00e8ve-ville : itw RUETSCHI, Pierre, r\u00e9dacteur en chef du journal quotidien Tribune de Gen\u00e8ve (arrestation d'Hannibal Kadhafi et raisons de la publication de la photo judiciaire d'Hannibal). otage ", "id": "889204", "visualThemes": ["OTAGE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1004889206", "summary": "00:46.21\r\nLausanne : divers plans BOUFAYED, Idriss, m\u00e9decin et opposant libyen,   regardant le journal t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 de la TSR sur Internet, puis marchant dans la rue (18\", 8\") / itw BOUFAYED, Idriss (conditions de sa d\u00e9tention en prison en  Libye, punir le responsable de la publication des photos judiciaires de   l'arrestation d'Hannibal Kadhafi, suspension des visas Schengen comme moyen de pression).", "id": "889205", "visualThemes": ["OTAGE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}], "program": {"href": "/programs/64", "id": "64", "name": "Infrarouge"}, "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "KURTH, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "MAMARBACHI, Esther", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "THEUBET, Bertrand", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "527147", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "version": 3, "medium": {"id": "ZE002226", "position": "01"}}, {"id": "527146", "comment": "PROGRAMME COMPLET\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "LM112626", "position": "01"}}, {"id": "527145", "isColor": true, "version": 1, "medium": {"id": "DD005034", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-255781", "internalArchiveId": "GE1003255782", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "12H45 - 10.03.02", "publicationDate": "2010-03-02T00:00:00Z", "durationSec": 1827, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-12-01T19:00:11Z", "speechToTexts": ["UMID : ZB091664\r\nDate de transcription : 22-NOV-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:13 > 0:01:32) [92%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, soyez les bienvenus et merci de votre attention dans l'actualit\u00e9 de ce mardi, l'assurance, je suis hommage ce matin \u00e0 Berne, sous la menace d'un r\u00e9f\u00e9rendum, le Conseil des \u00c9tats adoucit le tournevis donn\u00e9e en d\u00e9cembre par le National et le camp rose- Vert ne veut pas l\u00e2cher et tient \u00e0 donner le dernier mot au peuple, le socialiste Didier Berberat sera avec une ouverture ce jeudi du salon de l'automobile de Gen\u00e8ve, la presse \u00e9taient convi\u00e9s ce matin pour d\u00e9couvrir les nombreux nouveaux mod\u00e8les sur lesquels table les professionnels du secteur pour un red\u00e9marrage de la demande, voitures \u00e9lectriques et hybrides, ce sont les grandes Stars de cette 80\u00e8me \u00e9dition en France, les secouristes poursuivent la recherche des victimes de la temp\u00eate Xynthia temp\u00eate qui a fait 51 morts et 8 disparus et qui suscite une pol\u00e9mique sur l'urbanisation des zones c\u00f4ti\u00e8res dans le pays, l'aide internationale commence \u00e0 arriver au Chili Le Chili, victime d'un tr\u00e8s violent tremblement de terre qui a fait plus de 720 morts on assiste maintenant \u00e0 des sc\u00e8nes de pillage des milliers de soldats ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9s le couvre- feu appliqu\u00e9 \u00e0 Concepcion, l'une des villes les plus touch\u00e9es et nos invit\u00e9s sont Sylvie Cohen et marques de craie qui sont partis aux confins de la Russie \u00e0 bord de leur voilier chamade Mourmansk organe Gals les \u00eeles qui g\u00eet les eaux, habituellement interdites, c'est un voyage hors du commun ont nous parle en fin de journ\u00e9e, mais tout de suite, la pression s'all\u00e8ge quelque peu sur l'assurance ch\u00f4mage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:32 > 0:01:49) [89%] : \r\nJe lui sous la menace d'un r\u00e9f\u00e9rendum de la gauche, le Conseil des \u00c9tats a assoupli, ce matin, le tr\u00e8s s\u00e9rieux tour de vis se donner en d\u00e9cembre par le National le camp rose- Vert continue n\u00e9anmoins de s'opposer \u00e0 une baisse des prestations, surtout pour les jeunes et reste fermement \u00e0 donner le dernier mot au peuple, les pr\u00e9cisions de Roanne, Cholet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:50 > 0:02:43) [93%] : \r\nDoris le il tarde aura bien du mal \u00e0 d\u00e9bloquer la r\u00e9forme de l'assurance ch\u00f4mage et ce, malgr\u00e9 les efforts du Conseil des \u00c9tats pour dissiper la menace de r\u00e9f\u00e9rendum brandie par la gauche qui s'oppose \u00e0 la grande majorit\u00e9 des mesures d'\u00e9conomie, les s\u00e9nateurs se sont montr\u00e9s ce matin nettement plus prudent que le National alors de tailler dans les prestations, notamment chez les jeunes, sans enfants, pas question pour eux de limiter les jours de ch\u00f4mage pour les moins de 30 ans \u00e0 260 au lieu des 400 jours actuels quant aux moins de 25 ans, ils devraient avoir droit selon les \u00c9tats \u00e0 200 jours de ch\u00f4mage et non \u00e0 130 comme le voudrait le National, pas question non plus de prolonger le d\u00e9lai d'attente avant de toucher le ch\u00f4mage pour les personnes qui sortent d'une formation reste que cette tentative d'adoucir la r\u00e9forme ne suffira sans doute pas pour la gauche, la pilule reste bien trop amer, surtout en p\u00e9riode de crise, Doris Leuthard refuse pourtant de focaliser sur la conjoncture.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:43 > 0:02:57) [82%] : \r\nSa vie parce qu'il y ait peur, ce dont nous d\u00e9battons aujourd'hui c'est de la musique d'avenir, soyons clairs : cette loi devrait entrer en vigueur, alors que la crise sera derri\u00e8re nous, il ne faut pas tout confondre, il ne se aux fan par je mentais Snick f\u00e9ministe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:57 > 0:03:14) [96%] : \r\nMais la minorit\u00e9 de gauche n'en d\u00e9mord pas : elle d\u00e9fend une hausse plus forte des cotisations au lieu d'une baisse des prestations le dossier retourne au National d\u00e8s la semaine prochaine, mais quel que soit le r\u00e9sultat, le camp rose- Vert semble d\u00e9j\u00e0 fermement d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 donner le dernier mot au peuple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:14 > 0:03:26) [93%] : \r\nEt merci d'\u00eatre avec nous Didier Berberat, le Conseil des \u00c9tats aussi la copie du National en all\u00e9geant un peu la pression sur les ch\u00f4meurs, donc on peut dire qu'on vous a entendu mais pourtant vous \u00eates toujours d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 mener le r\u00e9f\u00e9rendum jusqu'au bout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:26 > 0:03:43) [94%] : \r\nOui, je crois, parce que simplement ce qu'il faut dire, c'est que le Conseil des \u00c9tats l\u00e9g\u00e8rement adouci la la le sc\u00e9nario mais dans dans la mesure o\u00f9 on estime quand m\u00eame que c'est modification, m\u00eame un peu all\u00e9g\u00e9e sont inacceptables, je pense que le r\u00e9f\u00e9rendum est quasiment automatique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:43 > 0:03:52) [88%] : \r\nOn ne peut pas s'emp\u00eacher qu'il y a une dimension un peu \u00e9lectoraliste a on a un peu l'impression que les \u00c9tats auraient pu faire n'importe quel geste de toute fa\u00e7on, vous \u00e9tiez d\u00e9cid\u00e9e \u00e0 porter cet objet devant le peuple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:52 > 0:04:09) [92%] : \r\nNon, je ne crois pas, si les \u00c9tats au droit actuel je crois pas que le r\u00e9f\u00e9rendum aurait \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 simplement ce qu'on sait, c'est que les \u00c9tats ont fait un effort, certes sous la pression du du r\u00e9f\u00e9rendum, mais cet effort n'est pas suffisant parce qu'en fin de compte les les gros d\u00e9mant\u00e8lement existe toujours en ce qui concerne le nombre de jours le d\u00e9lai d'attente et pour nous c'est inacceptable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:09 > 0:04:14) [89%] : \r\nDidier Berberat, il faudra bien \u00e9ponger un les dettes de l'assurance, vous ne pensez pas que le compromis est judicieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:15 > 0:04:51) [93%] : \r\n\u00e9coutez, nous avons fait tout plein de propositions concernant le financement de l'assurance ch\u00f4mage, aucune de ces propositions n'est accept\u00e9 et nous estimons qu'il est inacceptable de r\u00e9duire les prestations pour des personnes, notamment pour des jeunes, m\u00eame si le Conseil des \u00c9tats, vous l'avez d\u00e9j\u00e0 dit \u00e0 all\u00e9ger un petit peu le le fardeau pour ces jeunes et pour nous c'est pas possible d'accepter ce ce cette modification-l\u00e0 et c'est pas du tout \u00e9lectoraliste, on se serait bien pass\u00e9 de r\u00e9f\u00e9rendum si le le Parlement avait \u00e9t\u00e9 sage dans sa r\u00e9forme, ce qui n'est pas le cas, et vous savez, c'est pas la premi\u00e8re r\u00e9forme qui qui durcit qui d\u00e9mant\u00e8le l'assurance ch\u00f4mage et pour finir, faut dire, il y en a assez, il y en a trop.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:51 > 0:04:55) [86%] : \r\nDidier Berberat, merci, merci, bonne journ\u00e9e meneurs mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:04:55 > 0:05:15) [89%] : \r\nAutre d\u00e9cision du Conseil des \u00c9tats concernant le prix du livre : les s\u00e9nateurs veulent laisser trancher Monsieur Prix et n'ont pas suivi le conseil national qui pr\u00e9f\u00e9rait la solution d'une fourchette pour r\u00e9glementer le prix du livre 100 \u00e0 120 pourcent du prix fix\u00e9 dans les prix ou les ouvrages sont \u00e9dit\u00e9s, un risque pour des diff\u00e9rences de prix beaucoup trop \u00e9lev\u00e9s, a consid\u00e9r\u00e9 le Conseil des \u00c9tats le dossier retourne au National.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:15 > 0:05:34) [94%] : \r\nL'\u00e9conomie suisse confirme son retour \u00e0 la croissance est plus optimistes diront que le pays sorte de la crise au 4\u00e8me trimestre 2009, le produit int\u00e9rieur brut a progress\u00e9 des 0 7 pourcent par rapport au trimestre pr\u00e9c\u00e9dent, malgr\u00e9 ce bon r\u00e9sultat, le pays a enregistr\u00e9 l'an dernier sa plus forte baisse du PIB depuis 1975 une baisse de 1,5 pour 100.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:05:36 > 0:05:48) [96%] : \r\nEn France, la vie reprend peu \u00e0 peu apr\u00e8s la terrible temp\u00eate qui a frapp\u00e9 le littoral Atlantique et provoqu\u00e9 la mort d'au moins 51 personnes, l'heure est maintenant \u00e0 l'\u00e9valuation chiffr\u00e9e des d\u00e9g\u00e2ts et \u00e0 la pol\u00e9mique, le r\u00e9cit d'Annabelle Durand.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:05:49 > 0:05:59) [92%] : \r\nDans certains villages, l'\u00e9lectricit\u00e9 est revenue et, profitant de la d\u00e9crue ces habitants ont pu rentrer chez eux, ils sont en col\u00e8re, mais restent solidaires, conscient d'avoir \u00e9chapp\u00e9 au pire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:00 > 0:06:10) [82%] : \r\nDe de parti une piscine de foutu mais c'est quoi, c'est pas ma vie \u00e7a m'emp\u00eache pas de allumer au milieu de la chemin\u00e9e de pouvoir dormir dans mon lit, il y a l\u00e0 qui au rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:06:11 > 0:06:24) [93%] : \r\nDevant l'ampleur de la catastrophe, les pouvoirs publics doivent maintenant aussi rendre des comptes sur la gestion de l'avis de temp\u00eate qui \u00e9tait class\u00e9e rouge et sur l'\u00e9tat des digues 1000 kilom\u00e8tres de barrages Cottier aurait d\u00e9j\u00e0 d\u00fb \u00eatre renforc\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:06:24 > 0:06:35) [86%] : \r\nQue disait qu'il fallait, c'est la refaire cette digue l'entretenir ses larmes, mais il y en avait, bon je sais plus combien de millions d'euros, il fallait trouver des finances et personne ne veut des finances pour le faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:06:36 > 0:06:47) [99%] : \r\nL'\u00e9tat de catastrophe naturelle a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 dans les 3 d\u00e9partements les plus sinistr\u00e9s, ce qui permettra aux habitants et aux entreprises de se faire indemniser le plus rapidement possible par les assurances.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:06:47 > 0:07:02) [82%] : \r\nEt ce moteur l\u00e0 qui qui bon \u00e0 changer toutes les banques disons dehors c'est pareil encore le vide en poche, qui \u00e9tait \u00e2g\u00e9e va falloir changer encore s'il y avait 6 d'investissements \u00e9lev\u00e9s en plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:07:02 > 0:07:17) [97%] : \r\nLe pr\u00e9sident fran\u00e7ais Nicolas Sarkozy qui a survol\u00e9 la r\u00e9gion hier a promis des aides d'urgence cons\u00e9quente pour les particuliers et les entreprises d'ici 10 jours, un 1er rapport d'enqu\u00eate devrait mentionner les dysfonctionnements \u00e0 tous les niveaux qui ont conduit \u00e0 ce drame national.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:07:18 > 0:07:20) [98%] : \r\nAu Chili, l'aide internationale commence \u00e0 arriver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:21 > 0:07:36) [94%] : \r\nLe Chili, touch\u00e9, vous le savez, par un tr\u00e8s violent s\u00e9isme s\u00e9isme qui a fait plus de 720 morts et des millions de sinistr\u00e9s, les op\u00e9rations de secours se poursuivent et, parall\u00e8lement, pr\u00e8s de 10000 soldats ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9s dans les zones les plus touch\u00e9es pour lutter maintenant contre les pillages et les violences Claude ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:38 > 0:07:43) [94%] : \r\nDans la nuit de Concepcion, l'arm\u00e9e chilienne essayent tant bien que mal, de faire respecter le couvre-.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:07:46 > 0:08:27) [91%] : \r\nMais pour le m\u00eame la rage, on ait entendu parler \u00e0 la radio, mais je ne savais pas trop de quoi il s'agissait, j'ai entendu qu'ils allaient le proclamer mais je ne pensais pas que c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 maintenant bien mort, je ne fais que transporter de l'eau, ils m'ont demand\u00e9 ce que je faisais, je leur ai r\u00e9pondu que je transporte de l'eau, des tomates, des pommes, c'est tout ce que j'ai trouv\u00e9 : il faut qu'il reste humain dans ce pays qui est pourtant la 2\u00e8me \u00e9conomie d'Am\u00e9rique du Sud, les sc\u00e8nes de pillage se sont multipli\u00e9s et les forces de l'ordre sont d\u00e9bord\u00e9s, les habitants en sont r\u00e9duits \u00e0 se d\u00e9fendre par UBM pour prot\u00e9ger ce qui leur est-ce elle nucl\u00e9aire je dois d\u00e9fendre mon logement s'il le faut, je n'h\u00e9siterai pas attirer seulement pour l'heure, les secours tardent \u00e0 arriver dans cette ville qui est pourtant la seconde du Chili partout les m\u00eames sc\u00e8nes de d\u00e9sespoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:08:27 > 0:08:33) [94%] : \r\nAu secours, nous avons besoin d'aide, la police doit venir, il faut plus de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:34 > 0:08:41) [95%] : \r\nAlors que l'on d\u00e9nombre d\u00e9j\u00e0 plus de 700 victimes des survivants sont encore d\u00e9gag\u00e9s des d\u00e9combres, cette femme esp\u00e8re encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:08:41 > 0:08:46) [93%] : \r\nNicole demain soir j'ai retrouv\u00e9 les souliers de ma m\u00e8re et je voulais lui rendre si je la retrouve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:48 > 0:08:59) [90%] : \r\nLe gouvernement chilien a reconnu qu'il avait sous- estim\u00e9 la force d\u00e9vastatrice du tsunami qui a suivi le s\u00e9isme comme un t\u00e9moin, pos\u00e9 au bord de la route ce chaque dossier \u00e0 l'int\u00e9rieur des Terres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:01 > 0:09:09) [97%] : \r\nLa veuve de l'ancien pr\u00e9sident rwandais a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 aujourd'hui en France, Juv\u00e9nal Habyarimana est mort dans un attentat contre son avion en 1994 sa veuve Agathe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:09:09 > 0:09:19) [95%] : \r\nUn bulletin et soudain, coup d'un mandat d'arr\u00eat international depuis 6 mois pour participation au g\u00e9nocide cette interpellation intervient une semaine apr\u00e8s la visite du pr\u00e9sident Nicolas Sarkozy \u00e0 Kigali.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:09:21 > 0:09:28) [90%] : \r\nAutre chose : le salon de l'auto, f\u00eate ses 80 ans et ne prend pas une Ride on redoutait les effets de la crise, mais \u00e0 Gen\u00e8ve, les ex-.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:09:28 > 0:09:47) [88%] : \r\nPosant sont bien l\u00e0, apr\u00e8s le Vert, c'est le bleu qui est \u00e0 la mode mais automobile est en mutation, mais le chemin est encore loin pour qu'elle atteigne la puret\u00e9 \u00e9cologique qu'elle souhaite les machines pr\u00e9sentes montre que les constructeurs sont tiraill\u00e9s entre leur course contre la pollution et les voitures de r\u00eave de plus plus luxueuse et de plus en plus puissante alors on retrouve sur place.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:09:47 > 0:09:54) [80%] : \r\nYves Gerbert, un peu partout l'\u00e9cologie hein et et est de mise, est-ce la m\u00eame chose au salon, quels sont les d\u00e9tenus Des tendance qui se dessine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:57 > 0:10:49) [89%] : \r\nAlors effectivement cette tendance, hein, on peut la voir \u00e0 travers un peu ce symbole que vous avez derri\u00e8re moi, vous avez un v\u00e9hicule qui a vocation sportive qui ont un look vraiment sportif, or il est enti\u00e8rement \u00e9lectrique et cette marque a pr\u00e9sent\u00e9 son mod\u00e8le d\u00e9j\u00e0 l'ann\u00e9e derni\u00e8re au salon mais dans un endroit un peu confidentiel, malheureusement, c'est vrai qu'il y a un pavillon Vert mais ce pavillon Vert, il est mal plac\u00e9 sous les escaliers dans un endroit un peu lugubre et cette ann\u00e9e, c'est un petit peu un symbole justement cette marque a r\u00e9ussi \u00e0 obtenir un emplacement \u00e0 l'\u00e9tage et pas, non parce qu'\u00e9tage puisqu'il s'agit de l'endroit o\u00f9 on trouve tout ce qu'on appelle les supercars, l'esp\u00e8rent, car c'est les grosses voitures les plus puissantes, les plus rapide du moment, comme les Ferrari, or ces voitures aujourd'hui ont pr\u00e9sent\u00e9 des mod\u00e8les qui sont avec des moteurs qui utilisaient nouvelles \u00e9nergies comme l'\u00e9lectricit\u00e9, Porsche a pr\u00e9sent\u00e9 les mod\u00e8les hybrides, dont la plus rapides qui aient jamais exist\u00e9 et vous avez m\u00eame une Ferrari verte la haut, tout pr\u00e8s de moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:10:50 > 0:10:56) [90%] : \r\nAlors des voitures luxueuses des voitures de demain mais la voiture de monsieur tout le monde ou de madame tout le monde quel \u00e0 quoi ressemble-t-elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:58 > 0:11:50) [93%] : \r\nAlors pour la voiture de monsieur et madame tout le monde jonchent reprendre un peu, une expression qu'on utilise dans le domaine automobile ce qu'on appelle le downsizing, c'est-\u00e0-dire le redire mentionne ment plus r\u00e9duit, c'est un terme qu'on utilise pour la motorisation, c'est-\u00e0-dire qu'aujourd'hui on fait des moteurs qui sont plus petits qu'auparavant, mais qui donne la m\u00eame puissance que les mod\u00e8les dont le moteur \u00e9tait plus gros mais \u00e7a permet d'\u00e9conomiser donc de consommer moins et ce terme, je pourrais le reprendre aussi un peu pour les gabarits des voitures, effectivement, c'est une tendance qu'on voit depuis quelques ann\u00e9es, il y a de plus en plus de citadine qui sont pr\u00e9sent\u00e9s des petites voitures, c'est vrai qu'aujourd'hui ben quand on ne circule \u00e0 \u00e0 Gen\u00e8ve, on peut prendre cet exemple-l\u00e0, on a tendance \u00e0 avoir une seule personne dans un gros 4 4 mais il y a quand m\u00eame \u00e9norm\u00e9ment de pays, commandant par exemple on est 5 dans une toute petite voiture et \u00e7a les constructeurs l'ont bien compris, notamment avec le d\u00e9veloppement des m\u00e9gapoles, m\u00eame les Am\u00e9ricains se mettent \u00e0 construire des voitures plus petites.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:11:50 > 0:11:52) [88%] : \r\nIls avaient merci pour ce tour d'horizon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:53 > 0:12:13) [90%] : \r\nEt Toyota est, malgr\u00e9 lui, une des vedettes du salon de Gen\u00e8ve, en raison du rappel de millions de voitures \u00e0 travers le monde au Japon la ville \u00e9ponyme de Toyota et sous choc les rares employ\u00e9 qui osent s'exprimer, mettent en cause la direction du groupe jug\u00e9 trop press\u00e9s de surpasser General Motors quitte \u00e0 sacrifier la qualit\u00e9 et la sant\u00e9 du personnel correspondance Georges Baumgartner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:14 > 0:12:21) [83%] : \r\nIl City, la ville qui n'existe que par et pour Toyota Le constructeur vous accueille avec ce v\u00e9hicule futuriste qui vous colle \u00e0 la peau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:23 > 0:12:42) [89%] : \r\nToyota ferait mieux de concentrer son attention sur les voitures, qu'il vente, aujourd'hui accus\u00e9 qui a et de d\u00e9fauts sur les p\u00e9dales d'acc\u00e9l\u00e9rateur de frein, le for\u00e7ant \u00e0 rappeler plus de 8 millions de v\u00e9hicules dans le monde, les hommes de Toyota doutent aujourd'hui de leur syst\u00e8me de gestion industrielle le plus r\u00e9volutionnaire depuis le Fort 10.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:43 > 0:12:55) [89%] : \r\nTadao qui depuis 45 ans au service de Toyota estime que ce syst\u00e8me bas\u00e9 sur l'am\u00e9lioration continue du produit, la production plus juste n'explique pas, c'est des fausses incrimin\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:56 > 0:13:08) [92%] : \r\nVoil\u00e0 une entre 2000 et 2005 Toyota avait d\u00e9j\u00e0 d\u00fb rappeler 5 millions de v\u00e9hicules au Japon, la direction n'a pas retenu la le\u00e7on non contr\u00f4les sur les lignes de montage sont tr\u00e8s strictes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:08 > 0:13:18) [94%] : \r\nPour surpasser GM, Toyota exiger de ses fournisseurs, la r\u00e9duction de 30 pourcent du co\u00fbt des pi\u00e8ces sur 3 ans, il a raccourci les d\u00e9lais de conception.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:18 > 0:13:26) [93%] : \r\nComment donc il fallait 2 \u00e0 3 ans pour d\u00e9velopper un nouveau mod\u00e8le aujourd'hui, il faut \u00e0 peine une ann\u00e9e on teste plus assez les mat\u00e9riaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:13:26 > 0:13:29) [77%] : \r\nEt Jenna et de ma carri\u00e8re, a post\u00e9 ce mode de cela.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:30 > 0:13:42) [91%] : \r\nCette course effr\u00e9n\u00e9e au titre de num\u00e9ro un mondial de l'automobile a co\u00fbt\u00e9 la vie au mari de qui Hiroko Chino Kenichi ou Chino est mort de Karachi d'\u00e9puisement au travail en 2002 il avait 30 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:13:43 > 0:13:52) [84%] : \r\nAllez voir mon mari s'occupait du contr\u00f4le de la qualit\u00e9, il travaillait avec des int\u00e9rimaires peu comp\u00e9tents il repr\u00e9sentent un tiers des employ\u00e9es de Toyota.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:53 > 0:14:05) [88%] : \r\nLe mois de son d\u00e9chet Kenichi chinois avait effectu\u00e9 155 heures suppl\u00e9mentaires non pay\u00e9es, un tribunal a reconnu sa mort par surmenage apr\u00e8s 6 sont des proches.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:06 > 0:14:17) [92%] : \r\nCes rappels aux \u00c9tats-Unis surtout et leur exploitation politique par l'administration de Barack Obama, qui a investi des milliards de dollars dans GM pour \u00e9viter sa faillite \u00e9branl\u00e9 somme de Toyota City.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:14:17 > 0:14:27) [87%] : \r\nToyota s'\u00e9tait dit ceci : nous avons surpass\u00e9 GM, il y a un an seulement et voyez o\u00f9 nous sommes tomb\u00e9s une autre erreur et nous finirons comme j'ai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:28 > 0:14:35) [96%] : \r\nDans un Japon obs\u00e9d\u00e9e de perfection, certains \u00e9voquent dans les d\u00e9boires de Toyota, le symbole du d\u00e9clin industriel de tout le pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:14:36 > 0:14:48) [94%] : \r\nLa Banque cantonale de Gen\u00e8ve enregistre en 2009, un b\u00e9n\u00e9fice Net en hausse de 5,1 pourcent \u00e0 pr\u00e8s de 72 millions de francs l'argent frais continue visiblement affluaient de m\u00eame que les nouveaux clients.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:14:49 > 0:14:52) [94%] : \r\nOn va laisser probablement l'\u00e9pilogue d'un dossier \u00e0 rebondissement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:14:52 > 0:15:07) [92%] : \r\nOui, les communes de Champ\u00e9ry Val-d'Illiez Troistorrents et ont dit oui hier soir \u00e0 la planification du domaine skiable des Portes du Soleil en 2007 et 2008, les citoyens de Val-d'Illiez avait fait capoter par 2 fois, ce projet de d\u00e9veloppement chiffr\u00e9 \u00e0 quelque 100 millions de francs, Laurent Dufaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:08 > 0:15:21) [90%] : \r\nCes installations v\u00e9tustes appartiendront bient\u00f4t au pass\u00e9 : le plan de d\u00e9veloppement du ski dans les Portes du Soleil a \u00e9t\u00e9 approuv\u00e9 par les 4 communes concern\u00e9es, m\u00eame celles de Val-d'Illiez, qui a refus\u00e9 2 fois le projet en 2007 et 2008.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:21 > 0:15:28) [94%] : \r\nOn a du retard avec la France non maintenant et \u00e7a va nous permettre d'avancer ces prochaines ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:15:28 > 0:15:38) [89%] : \r\n\u00e7a fait la 3\u00e8me fois qu'on vote, j'esp\u00e8re que soit cette fois-ci sera la bonne, disent dire pas mais je pense que c'est mieux, c'est mieux pour tout le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:38 > 0:15:46) [92%] : \r\n350 oui 93 non, ancien chef de file des opposants, le pr\u00e9sident de commune \u00e0 cette fois pouss\u00e9 pour le oui, gr\u00e2ce aux modifications apport\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:46 > 0:15:58) [85%] : \r\nTout le monde est gagnant, personne n'est perdant, tandis que, h\u00e9 bien c'\u00e9tait clair que pour rallier les 2 : la premi\u00e8re version qui a \u00e9t\u00e9 propos\u00e9, on perdait beaucoup trop en tout cas, c'\u00e9tait notre notre sentiment et on voulait pas faire sacrifice l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:58 > 0:16:18) [89%] : \r\nUne injustice ressentie \u00e0 Champoussin voici la situation actuelle dans le plan refus\u00e9 plusieurs pistes et installations devait y \u00eatre supprim\u00e9s pour en cr\u00e9er sur un autre versant la version 2010 revient presque au statu quo, le feu Vert citoyen ouvre la voie \u00e0 des investissements colossaux, mais avant de trouver l'argent, le directeur fait la f\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:18 > 0:16:30) [90%] : \r\n20 millions ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 investis, c'est une centaine de millions de francs pour les Portes du Soleil, Suisse, on va le trouver des solutions, on a des projets avec des bons rendements, il faut le dire, c'est pas des projets fous d\u00e9mesur\u00e9, c'est pas l'aventure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:30 > 0:16:42) [85%] : \r\nPremi\u00e8re \u00e9tape : une nouvelle piste et un nouveau t\u00e9l\u00e9si\u00e8ge \u00e0 Morgins, peut-\u00eatre en 2010 d\u00e9j\u00e0 depuis une dizaine d'installation suivront int\u00e9grer aux discussions, les organisations \u00e9cologistes ne feront pas recours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:16:43 > 0:17:08) [90%] : \r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, la plage dite plage \u00e0 Kramer ne s'est pas l'unanimit\u00e9, le VVF annonce ce matin qu'il s'y oppose, ce projet est contraire au droit f\u00e9d\u00e9ral, selon l'organisation, une douzaine de lois ne sont pas respect\u00e9es, notamment celle qui proscrit le d\u00e9p\u00f4t de mat\u00e9riaux dans un lac, or ce projet en pr\u00e9voit en utilisant les remblais du CEVA pour le F. ces remblais menace la biodiversit\u00e9, le projet d'une grande plage populaire sur la rive gauche du lac a obtenu le feu Vert du Parlement c'\u00e9tait baisse encore d'Irak.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:17:09 > 0:17:13) [94%] : \r\nDans le canton de Berne, les citoyens \u00e9lisent leurs autorit\u00e9s politiques afin de ce mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:17:13 > 0:17:28) [92%] : \r\nEt la organis\u00e9e hier soir \u00e0 Berne, un d\u00e9bat avec les candidats \u00e0 l'ex\u00e9cutif, ces joutes oratoires ont surtout mis en \u00e9vidence la lutte qui oppose les 2 principaux candidats du Jura bernois le socialiste sortant Philippe Pernoud et le radical Sylvain Astier r\u00e9cit Daniel Bachmann.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:29 > 0:18:59) [93%] : \r\nCes un d\u00e9bat courtois qui s'anime quelque peu lorsqu'il est question des co\u00fbts de la sant\u00e9 et sur ce sujet Philippe Pernod et Sylvain Astier ne sont pas d'accord Philippe Pernoud, l'actuel directeur du d\u00e9partement d\u00e9fend sa politique autonome dans les r\u00e9gions, les r\u00e9formes hospitali\u00e8res se sont pass\u00e9s beaucoup plus rapidement dans le canton de palais en termes de co\u00fbt, nous sommes en 6\u00e8me place en Suisse entre Neuch\u00e2tel et le Jura derri\u00e8re les grands cantons que sont B\u00e2le, Gen\u00e8ve, Vaud ce que c'est en cause une surcapacit\u00e9 hospitali\u00e8re, il y aurait dans le canton de Berne autant d'h\u00f4pitaux qu'en Su\u00e8de, le radical Sylvain Astier, il faut r\u00e9agir 76 les caisses assurance- maladie ont largement explos\u00e9 par rapport \u00e0 d'autres cantons qui sont \u00e9galement cher comme Saint-Gall ou Z\u00fcrich et donc c'est possible de faire quelque chose, il faut simplement avoir le courage d'aller discuter avec les gens dans les r\u00e9gions pour dire que les h\u00f4pitaux pourront plus tout faire \u00e0 l'avenir Astier, nous c'est s\u00fbr, la lutte s'annonce serr\u00e9e, le 28 mars prochain lors du 1er tour il y a un sacr\u00e9 malaise dans le domaine de la sant\u00e9 publique du canton de Berne et c'est ce malaise que la majorit\u00e9 de droite veut essayer de r\u00e9duire r\u00e9soudre \u00e9galement avec ma candidature, j'entends en face quelqu'un qui conna\u00eet bien les arguments de de sant\u00e9suisse et des radicaux qui sont dans le domaine de la sant\u00e9 que il n'y a pas de prise de connaissance des travaux effectifs qui se sont fait depuis 4 ans dans le le canton de Berne que il y a une confusion des niveaux de comp\u00e9tence quant aux d\u00e9cisions \u00e0 prendre la course contre la montre est lanc\u00e9e entre Philippe Perilhou et Sylvain Astier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:19:00 > 0:19:05) [95%] : \r\nLes derniers athl\u00e8tes suisses en provenance de Vancouver sont arriv\u00e9s ce matin \u00e0 l'a\u00e9roport de Z\u00fcrich, Dario Cologna.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:05 > 0:19:24) [92%] : \r\nM\u00e9daille d'or au cou, \u00e9tait le plus attendu, le fondeur grison n'avait apparemment pas l'air trop affect\u00e9 par sa m\u00e9saventure du dernier jour de comp\u00e9tition, les coeurs ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 bruyamment accueilli les hommes avec leur m\u00e9daille de bronze mais aussi les dames qui ont suscit\u00e9 un engouement sans pr\u00e9c\u00e9dent sans pr\u00e9c\u00e9dent pour ce sport dans tout le pays, St\u00e9phane Lambiel faisait \u00e9galement partie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:19:24 > 0:19:26) [84%] : \r\nC'est de l'exp\u00e9dition, tout comme Laurence Rochat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:19:28 > 0:19:46) [91%] : \r\nInvitation au voyage maintenant aux confins de la Russie, au-del\u00e0 du cercle polaire Arctique dans des eaux non seulement froide mais aussi interdite \u00e0 la n\u00e9gation, \u00e0 moins d'avoir une autorisation sp\u00e9ciale, venu de la t\u00eate m\u00eame du gouvernement russe, c'est ce qu'a obtenu le petit voilier chamade avec \u00e0 sa barre de roman Sylvie Cohen et marque de craie, les 2 journalistes sont avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:19:51 > 0:20:08) [93%] : \r\nMerci d'\u00eatre avec nous tous les 2, vous avez tous les 2 beaucoup de responsabilit\u00e9s vous Sylvie Cohen \u00e0 la direction des affaires ext\u00e9rieures du canton de Gen\u00e8ve ou manque de cr\u00e9er \u00e0 la r\u00e9daction en chef de la Radio suisse romande et pourtant \u00e7a fait un moment que vous avez d\u00e9cid\u00e9 de larguer les amarres, c'est une n\u00e9cessit\u00e9 de prendre le large pour vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:20:09 > 0:20:23) [89%] : \r\nC'\u00e9tait une envie en tout cas, et surtout une envie de partir \u00e0 la d\u00e9couverte pendant qu'on pouvait encore le faire, qu'on avait encore la sant\u00e9 pour aller dans dans dites \u00e0 la d\u00e9couverte de r\u00e9gion peu abord\u00e9 en g\u00e9n\u00e9ral et et hors des sentiers battus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:20:23 > 0:20:37) [93%] : \r\nOui, c'est vrai que la vie est trop courte pour la consacrer une chose donc les d\u00e9s \u00e9taient vraiment de profiter \u00e0 un moment donn\u00e9, avant qu'il soit trop tard, de repartir pour quelque chose qui est je pense tr\u00e8s profond\u00e9ment ancr\u00e9 en nous, ce go\u00fbt de l'aventure, la d\u00e9couverte du voyage et d'aller \u00e0 la rencontre de l'autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:20:38 > 0:20:53) [93%] : \r\nAlors pour ce voyage, si vous avez d\u00e9cid\u00e9 de partir au-del\u00e0 du polaire Arctique, hein, je le disais en Russie, on va en parler mais on va tout de m\u00eame regarder d'abord des images du Passe-moi les jumelles qui a \u00e9t\u00e9 consacr\u00e9e au au voyage que vous avez fait \u00e0 bord du chamade et on va voir qui porte bien son nom, on regarde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:20:55 > 0:21:09) [84%] : \r\nSandra \u00e9t\u00e9 greff\u00e9 du coeur il y a 10 ans, l'\u00e9t\u00e9 pass\u00e9, au nord de la Russie et l'embarquent sur un voilier de 12 m\u00e8tres avec pour \u00e9quipage de journalistes suisse Sylvie Cohen et Marc de craie, un bateau au nom pr\u00e9destin\u00e9 chamade.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:21:11 > 0:21:18) [79%] : \r\nJe me r\u00e9jouis \u00e7a magnifique non, des gens qui, qui va faire une chose donc on va voir, je pense que je vais vivre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:21:24 > 0:21:38) [87%] : \r\nObjectif des 2 navigateurs ralli\u00e9 la mer de Barents de \u00e7a la Baltique et prix du grand large, mais pas seulement donner une dimension humaine \u00e0 leur p\u00e9riple, c'\u00e9tait leur souhait en faisant monter \u00e0 bord des transplant\u00e9s pour populariser le don d'orgue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:21:40 > 0:21:43) [98%] : \r\nTout au long de son p\u00e9riple Sandra tient un journal de bord.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:21:45 > 0:21:48) [82%] : \r\nC'est la premi\u00e8re fois que j'\u00e9cris ce nom Arcangues Gasc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:21:49 > 0:21:57) [81%] : \r\nApr\u00e8s arc engage cap sur les \u00eeles se lever ce qui qui ont abrit\u00e9 l'un des pires goulag stalinien visite mais aussi balade bucolique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:22:00 > 0:22:07) [97%] : \r\nDans le port de Petrozavodsk visite \u00e0 l'h\u00f4pital du coin rencontre avec une patiente, en attente d'un rein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:22:08 > 0:22:21) [82%] : \r\nJe me sentais par, je me suis dit mais moi j'ai cette chance, disait bien qu'elle pouvait pas j'ai cette chance de pouvoir avoir une 2\u00e8me vie quoi et qui de plus dans ce cas, la passion a c'est vraiment bon concept attendent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:22:23 > 0:22:31) [86%] : \r\nVisite aux \u00eeles qui ces \u00e9glises, mais surtout un personnage incontournable, le p\u00e8re Nicola\u00ef Sandra a besoin de se confier \u00e0 lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:22:34 > 0:22:47) [86%] : \r\nAu niveau de la l'autre personne, celle qui donne, \u00e7a m'a pos\u00e9 un probl\u00e8me de conscience au moment donn\u00e9, o\u00f9 je me disais mais ce que j'ai le droit d'accepter \u00e7a, \u00e7a, je me suis dit bon, si la personne fait ce don, c'est qu'elle est d'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:22:47 > 0:22:58) [91%] : \r\nItin\u00e9raire extraordinaire mais avant tout, tr\u00e8s belle aventure humaine au cours de son long p\u00e9riple chamade accueil Sandra mais aussi 2 autres greff\u00e9s du foie et du Rhin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:23:03 > 0:23:14) [93%] : \r\nAlors vous avez navigu\u00e9 sur des eaux interdites, sauf autorisation tr\u00e8s difficile \u00e0 obtenir, vous pouvez nous le dire, vous l'avez achet\u00e9 combien 0 0 non il.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:23:14 > 0:23:47) [89%] : \r\n\u00e9vident que dans l'affaire comme celle-l\u00e0, on s'est tr\u00e8s vite rendu compte qu'il suffisait pas envoyer une lettre \u00e0 Moscou pour demander de pouvoir y aller et qu'on donner \u00e7a comme \u00e7a, pour nos beaux yeux, donc c'est vrai qu'il y avait un projet humanitaire, il y avait ses volont\u00e9s \u00e0 la fois d'emmener des greff\u00e9s, mais d'aller \u00e0 la rencontre des greffiers Ferus et puis apr\u00e8s, il faut quand m\u00eame cr\u00e9er un r\u00e9seau, c'est gr\u00e2ce \u00e0 un r\u00e9seau qui nous a permis finalement de rencontrer des personnalit\u00e9s importantes \u00e0 Moscou qui ont cru en ce projet, qui ont \u00e9t\u00e9 vraiment s\u00e9duite par cette id\u00e9e-l\u00e0 et qu'ont d\u00e9cid\u00e9 de nous aider pour arriver jusqu'au au Graal, parce c'est une forme de Graal d'obtenir cette autorisation incroyable du 1er ministre jusqu'\u00e0 droite jusqu'\u00e0 Vladimir Poutine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:23:47 > 0:23:54) [86%] : \r\nSylvie Cohen vous vous d\u00e9crivez plut\u00f4t comme une m\u00e9diterran\u00e9enne qu'est-ce qui vous a finalement attir\u00e9 d'aller dans ces eaux froides vers la Russie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:23:54 > 0:24:19) [94%] : \r\nC'est la curiosit\u00e9 avant tout parce que dans ces 2 r\u00e9gions, je connais pas du tout et puis bon, marqua le a le go\u00fbt des des des r\u00e9gions froides, moi j'ai le go\u00fbt des des r\u00e9gions chaudes, alors on a trouv\u00e9 un compromis : on a dit pendant les ann\u00e9es o\u00f9 on a encore la sant\u00e9 la possibilit\u00e9, on va aller au froid, on va aller \u00e0 la d\u00e9couverte de ces r\u00e9gions-l\u00e0, et puis ensuite on descendra vers le sud et on fera le tour par les aliz\u00e9s ou ailleurs mais on descendra vers le sud.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:24:19 > 0:24:33) [90%] : \r\nAlors, on voit un des images et \u00e9videmment les paysages sont fantastiques, il y a aussi ces \u00e9glises exceptionnelle inscrite au pas au Patrimoine de l'UNESCO, mais il y a aussi les rencontres humaines et vous avez dit que c'\u00e9tait \u00e7a qui \u00e9tait tr\u00e8s important pour vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:24:33 > 0:25:14) [84%] : \r\nJe crois que c'est ce qui marque ce voyage en 2008 on avait au Spitzberg dans l'avait rencontr\u00e9 nature incroyable aux confins de la banquise, les glaciers, les animaux, etc \u00e0 prochainement des mots font la Russie, c'est aussi des paysages incroyables mais on se demandait ce qu'on allait vraiment rencontr\u00e9, on est rentr\u00e9 si vraiment est entre jour du cirque amoureux de cette Russie c'est parce qu'on a rencontr\u00e9 les gens et vraiment faire les rencontre trouver ces gens les aborder, comment les aborder, c'est-\u00e0-dire avec un bateau lentement sans sans vraiment se presser sans \u00eatre, ce qui est au coin d'une rue, accueillir les gens, y compris sur le bateau, discuter, \u00e7a nous a ouvert les yeux sur une r\u00e9cit qu'on n'imaginait absolument pas, c'est pas celle de Moscou s'est du Saint-Petersbourg, c'est vraiment autre chose c'est Russie profonde et \u00e7a je crois qu'il est encore l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:25:14 > 0:25:27) [92%] : \r\nParce que quand on feuillette justement le r\u00e9cit de votre voyage, on voit bien que vous avez des images des clich\u00e9s, on peut le dire, hein, vous le dites vous- m\u00eame d'une Russie alcoolis\u00e9s o\u00f9 tout est tr\u00e8s difficile, o\u00f9 les gens sont pas tr\u00e8s sympathique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:25:27 > 0:26:22) [89%] : \r\nBen, c'\u00e9tait tout le contraire qu'on a d\u00e9couvert ce que la voici nous a beaucoup surpris dans dans ce sens-l\u00e0, c'est vrai qu'il y a des clich\u00e9s qui sont tomb\u00e9s, \u00e9norm\u00e9ment de clich\u00e9s qui sont tomb\u00e9s, il y a, il y a d'abord ce cette rencontre entre la modernit\u00e9 et le vieux hein, qu'on a qu'on a trouv\u00e9, on a, on a trouv\u00e9 des supermarch\u00e9s extraordinaire par exemple qu'on s'attendait pas \u00e0 trouver avec de la t\u00eate de Moine au fin fond de Mourmansk, cette d\u00e9couverte assez extraordinaire l'assaut contre la SNCF exactement et puis effectivement, on a, on a rencontr\u00e9 des gens vraiment ouverts sympathiques, accueillants, chaleureux et on n'a jamais rien eu \u00e0 payer que vous nous posez la question, on n'a jamais rien eu \u00e0 payer m\u00eame une anecdote : j'ai oubli\u00e9 mon appareil photo, un bouquin non dans un taxi \u00e0 Petrozavodsk, h\u00e9 ben je l'ai retrouv\u00e9 le le chauffeur de taxi, il avait gard\u00e9 pour nous et on la retrouve facilement, donc tout \u00e7a c'est \u00e7a fait voler en \u00e9clats les clich\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:26:22 > 0:26:28) [85%] : \r\nEt c'est peut-\u00eatre aussi un des reste de cette Union sovi\u00e9tique qui finalement est peut-\u00eatre encore tr\u00e8s pr\u00e9sente dans ce Nord.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:26:29 > 0:26:42) [85%] : \r\nOui surtout, surtout, \u00e0 Mourmansk, c'est c'est tr\u00e8s pr\u00e9sent, une zone qui a \u00e9t\u00e9 militaire et qui, et qui reste encore tr\u00e8s impr\u00e9gn\u00e9 de de \u00e7a et l'administration aussi parce que \u00e7a c'est bon cette pipe heurt\u00e9 \u00e0 l'administration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:26:42 > 0:27:21) [90%] : \r\nPour Me coltiner toutes les formalit\u00e9s, je peux dire que s'il y a encore une partie qui reste alors vraiment l'Union sovi\u00e9tique, c'est la partie administrative non c'est extr\u00eamement compliqu\u00e9, tr\u00e8s difficile et surtout c'est c'est ce vieux r\u00e9flexe qui fait que quand on prend un risque quand on dit oui, c'est prendre un risque donc il est beaucoup plus facile de dire non et surtout de respecter les r\u00e8glements vraiment au pied de la lettre, on \u00e9tait dans les zones qui sont interdites au voilier ils ont jamais vu vraiment de voiliers, donc en gros Isaac ils essayaient de d'appliquer les r\u00e8glements pour des cargos, vous arrivez dans un port, on vous traite comme Capitaine d'un cargo, on vous demande la hauteur du ch\u00e2teau arri\u00e8re et, chose assez incroyable et \u00e7a \u00e9videmment \u00e7a cr\u00e9e quand m\u00eame quelquefois des tensions, il faut \u00eatre assez zen, avoir beaucoup de patience, mais une fois qu'on a pass\u00e9es \u00e7a alors il y a tout le reste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:27:21 > 0:27:30) [83%] : \r\nSylvie Cohen donc ce p\u00e9riple administratif humain fantastique Chamade en eaux interdites c'est paru chez l'air merci beaucoup d'\u00eatre venu nous en parler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:27:31 > 0:27:49) [86%] : \r\nMoins exotique, quoique un moulin \u00e0 huile oui c'est le Jura qui accueille depuis quelques temps, a-t-elle moulin, la production et artisanale et se concentre en priorit\u00e9 sur l'utilisation des produits de la r\u00e9gion, le Moulin permet aussi aux particuliers de presser les noix de leur jardin, visite des lieux hier avec Erwin Gen\u00eat et Julien statue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:27:58 > 0:28:12) [86%] : \r\nHuile de tournesol, de colza, de chanvre, mais aussi, plus \u00e9tonnant de punk au jeu depuis une ann\u00e9e Soyhi\u00e8res accueille un moulin \u00e0 huile \u00e0 l'ancienne, c'est un Alsacien qui s'est install\u00e9e dans le Jura, avec un objectif : produire une naturelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:28:13 > 0:28:22) [83%] : \r\nJ'essaye de faire le plus possible de ce qui se plaint de la r\u00e9gion, c'est pas toujours faisable parce que tout se trouve pas, j'ai du cumin noir, enfin on peut pas faire du cubain d'ici sa ville \u00e7a ne pousse pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:28:23 > 0:28:35) [95%] : \r\nJean-Pierre Huber un parcours \u00e9tonnant, ancienne employ\u00e9e de banque il a tout quitt\u00e9 pour sillonner les march\u00e9s, puis il a d\u00e9cid\u00e9 de se lancer dans la production d'huile s'il a choisi le canton du Jura pour d\u00e9buter son aventure, ce n'est pas un hasard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:28:36 > 0:28:53) [84%] : \r\nParler les gens \u00e0 qui j'ai expos\u00e9 mon projet, mon approuv\u00e9 et \u00e7a m'a bien s\u00fbr motiv\u00e9 c'est un coin qui me correspond, parce que c'est, je dirais, tranquille, c'est un peu authentique \u00e7a correspond avec mon produit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:28:54 > 0:29:05) [88%] : \r\nParticularit\u00e9 du moulin de soi, hier il accueille aussi les priv\u00e9s qui peuvent amener leurs produits pour les faire presser aujourd'hui, c'est un couple d'alsacien qui a fait le d\u00e9placement pour repartir quelques heures plus tard, avec 5 litres d'huile de noix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:29:06 > 0:29:15) [79%] : \r\nOn a un noy\u00e9 alors on on aura \u00e0 Marseille, nous, les Noirs, on les fait \u00e0 lui, il est vous savez biologique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:29:15 > 0:29:25) [90%] : \r\nLe moulin de soie hier ne produit que de l'huile press\u00e9e \u00e0 froid une op\u00e9ration plus longue et plus co\u00fbteuse que la fabrication d'huiles traditionnelles, mais qui permet au pr\u00e9cieux liquide de garder toutes ses propri\u00e9t\u00e9s nutritives.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:29:27 > 0:29:47) [89%] : \r\nMoi je ne trafique pas, lui, d'une mani\u00e8re ou d'une autre jeunesse le produit dans la machine et il sort de l'autre c\u00f4t\u00e9, vous voyez bon je fais une nuit de loin je l'apr\u00e8s- chauffe l\u00e9g\u00e8rement les 45 degr\u00e9s \u00e0 peu pr\u00e8s les vitamines, ce ne sont pas casser le le produit n'est pas cass\u00e9, il reste vivant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:29:47 > 0:29:56) [93%] : \r\nUne ann\u00e9e apr\u00e8s sa cr\u00e9ation, le moulin \u00e0 huile de soi hier se d\u00e9veloppe lentement ses propri\u00e9taires cherchent maintenant \u00e0 collaborer avec les petits commerces de la r\u00e9gion pour mieux se faire conna\u00eetre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:29:57 > 0:30:00) [90%] : \r\nEt merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec une tr\u00e8s belle apr\u00e8s- midi Bien \u00e0 vous et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:30:00 > 0:30:04) [93%] : \r\nDans quelques instants du soleil avec Val\u00e9rie Bovard, passez une excellente journ\u00e9e \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:30:06 > 0:30:15) [96%] : \r\nL'info en continu et en vid\u00e9o pour en savoir plus avec vos infos sur tous les \u00e9crans, TSR Info Point CH.\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1003333730", "durationSec": 141, "title": "10.03.02", "excerpt": "* JAPON : 20100302, les importants d\u00e9fauts de fabrication des automobiles du constructeur japonais Toyota d\u00e9couleraient de la concurrence farouche qui l'oppose au constructeur automobile am\u00e9ricain General Motors. Afin de rattraper son retard, Toyota aurait acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 ses cadences de production tout en r\u00e9duisant les contr\u00f4les de qualit\u00e9.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BAUMGARTNER, Georges", "type": "Personne physique"}, {"name": "TSR", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["JAPON"], "thematicThemes": ["INDUSTRIE AUTOMOBILE", "D\u00c9FAUT DE FABRICATION", "CONCURRENCE \u00c9CONOMIQUE"], "thematicCorporations": ["TOYOTA"], "sequenceIds": ["1290446"]}, {"internalArchiveId": "GE1003333731", "durationSec": 97, "title": "10.03.02", "excerpt": "* Champoussin, Val-d'Illiez, Morgins : 20100302, apr\u00e8s une modification du projet, l'assembl\u00e9e primaire communale du Val-d'Illiez a accept\u00e9 le projet de planification globale du versant suisse du domaine skiable des Portes du Soleil qui pr\u00e9voit d'importants investissements pour moderniser les remont\u00e9es m\u00e9caniques de plusieurs domaines.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "DUFOUR, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"name": "TSR", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["MORGINS", "VAL-D'ILLIEZ", "CHAMPOUSSIN"], "thematicThemes": ["REMONT\u00c9E M\u00c9CANIQUE", "STATION DE SKI", "SKI ALPIN (LOISIR)"], "sequenceIds": ["1290447", "1290448", "1290449"]}, {"internalArchiveId": "GE1003333732", "durationSec": 22, "title": "10.03.02", "excerpt": "* Berne-ville : 20100302 et archives 20100301, lors de l'\u00e9mission de t\u00e9l\u00e9vision consacr\u00e9e au d\u00e9bat entre les candidats aux \u00e9lections cantonales bernoises, le candidat PLR ASTIER Sylvain a d\u00e9nonc\u00e9 un nombre trop \u00e9lev\u00e9s d'h\u00f4pitaux dans le canton.Son principal opposant le directeur du d\u00e9partement de la sant\u00e9 publique et pr\u00e9voyance sociale du canton de Berne PERRENOUD Philippe d\u00e9fend le bon rapport qualit\u00e9-prix de la m\u00e9decine publique bernoise.", "contributors": [{"name": "TSR", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1003333733", "durationSec": 92, "title": "10.03.02", "excerpt": "* Kloten : 20100302, le skieur de fond COLOGNA Dario et les \u00e9quipes de Suisse de curling messieurs et dames ont re\u00e7u un accueil triomphal \u00e0 leur retour en Suisse apr\u00e8s les jeux olympiques d'hiver de Vancouver 2010.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "BACHMANN, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"name": "TSR", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["CONSEILLER D'ETAT", "\u00c9MISSION DE T\u00c9L\u00c9VISION", "\u00c9LECTION CANTONALE"], "sequenceIds": ["1290450"]}, {"internalArchiveId": "GE1003333734", "durationSec": 22, "title": "10.03.02", "excerpt": "* Soyhi\u00e8res : 20100302, d'origine alsacienne, HUBER Jean-Pierre a restaur\u00e9 et remis en marche un moulin artisanal servant \u00e0 produire des huiles v\u00e9g\u00e9tales. Il r\u00e9alise ainsi diff\u00e9rentes huiles press\u00e9es \u00e0 froid et peut accueillir des clients d\u00e9sirant faire presser leurs propres productions agricoles.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "PEREZ, Ma\u00efque", "type": "Personne physique"}, {"name": "TSR", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["KLOTEN"], "thematicThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "TRIOMPHALISME", "SUPPORTER"], "sequenceIds": ["1290452"]}, {"internalArchiveId": "GE1003333735", "durationSec": 129, "title": "10.03.02", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "GENEY, Hervin", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "HOSTETTLER, Julien", "type": "Personne physique"}, {"name": "TSR", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["SOYHIERES"], "thematicThemes": ["ARTISANAT", "HUILE V\u00c9G\u00c9TALE"], "sequenceIds": ["1290453"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1003887924", "summary": "DUPLEX BERNE :\r\nBERBERAT, Didier, conseiller aux Etats socialiste neuch\u00e2telois (soutien   r\u00e9f\u00e9rendum sur la r\u00e9forme de l'assurance ch\u00f4mage)", "id": "887923"}, {"internalArchiveId": "GS1003887925", "summary": "INVITES PLATEAU :\r\nCOHEN, Sylvie, journaliste et DECREY, Marc, journaliste (voyages servant \u00e0  faire des rencontres humaines, prendre le temps de voyager, voyage dans la  Russie profonde \u00e9voqu\u00e9 dans le livre intitul\u00e9 Chamade en eaux interdites).", "id": "887924"}, {"internalArchiveId": "GS1003290447", "summary": "13:01:06\r\nJAPON, Toyota City : divers plans h\u00f4tesse d'accueil de l'entreprise Toyota roulant dans une voiture monoplace futuriste (6\") / divers plans hall de vente d'une succursale de Toyota (10\") / itw WAKATSUKI, Tadao, syndicaliste (nombreux probl\u00e8mes survenus sur les cha\u00eenes de montages depuis 2000, d\u00e9plore manque de tests sur les nouveaux mat\u00e9riaux) / divers plans ext b\u00e2timents entreprise  Toyota (12\") / itw UCHINO, Hiroko, veuve d'un employ\u00e9 de Toyota (d\u00e9c\u00e8s de son mari li\u00e9 au surmenage) / statement. industrie automobile, d\u00e9faut de   fabrication, concurrence \u00e9conomique.", "id": "1290446", "visualThemes": ["INDUSTRIE AUTOMOBILE", "D\u00c9FAUT DE FABRICATION", "CONCURRENCE \u00c9CONOMIQUE"], "visualGeographicals": ["JAPON"], "visualCorporations": ["TOYOTA"]}, {"internalArchiveId": "GS1003290448", "summary": "13:03:32\r\nChampoussin, enneig\u00e9, diverses s\u00e9quences : divers plans sur remont\u00e9es   m\u00e9caniques v\u00e9tustes (10\", 10\"). remont\u00e9e m\u00e9canique, ski alpin (loisir)   station de ski ", "id": "1290447", "visualThemes": ["REMONT\u00c9E M\u00c9CANIQUE", "STATION DE SKI", "SKI ALPIN (LOISIR)"], "visualGeographicals": ["CHAMPOUSSIN"]}, {"internalArchiveId": "GS1003290449", "summary": " Val-d'Illiez : itw PERRIN, Francis, employ\u00e9 des remont\u00e9es m\u00e9caniques   (rattraper retard technique) / itw habitants (approuvent plan de d\u00e9veloppement) / divers plans ouverture des urnes de vote / divers plans employ\u00e9s communaux proc\u00e9dant au d\u00e9pouillement des bulletins de vote (5\") / itw ES-BORRAT,   Philippe, pr\u00e9sident de la commune (satisfaction) / animation graphique du  nouveau projet de pistes de skis. remont\u00e9e m\u00e9canique, ski alpin (loisir)  station de ski ", "id": "1290448", "visualThemes": ["REMONT\u00c9E M\u00c9CANIQUE", "STATION DE SKI", "SKI ALPIN (LOISIR)"], "visualGeographicals": ["VAL-D'ILLIEZ"]}, {"internalArchiveId": "GS1003290450", "summary": " Morgins : divers plans NANTERMOD, Jacques, directeur de T\u00e9l\u00e9Morgins sablant champagne / itw NANTERMOD, Jacques (satisfaction, projet prometteur). remont\u00e9e m\u00e9canique, ski alpin (loisir), station de ski.", "id": "1290449", "visualThemes": ["REMONT\u00c9E M\u00c9CANIQUE", "STATION DE SKI", "SKI ALPIN (LOISIR)"], "visualGeographicals": ["MORGINS"]}, {"internalArchiveId": "GS1003290451", "summary": "13:05:45\r\nBerne-ville : divers extraits \u00e9mission TSR du d\u00e9bat des candidats aux   \u00e9lections cantonales bernoises (50\") / divers plans ASTIER, Sylvain, candidat PLR \u00e0 l'ex\u00e9cutif cantonal et PERRENOUD, Philippe, directeur du d\u00e9partement de la sant\u00e9 publique et pr\u00e9voyance sociale du canton de Berne se faisant maquiller (5\") / itw ASTIER, Sylvain (d\u00e9nonce malaise dans le domaine de la sant\u00e9   publique bernoise) / itw PERRENOUD, Philippe (arguments de Sylvain Astier sont ceux de Sant\u00e9Suisse). \u00e9lection cantonale, conseiller d'\u00e9tat, \u00e9mission de  t\u00e9l\u00e9vision.", "id": "1290450", "visualThemes": ["CONSEILLER D'ETAT", "\u00c9MISSION DE T\u00c9L\u00c9VISION", "\u00c9LECTION CANTONALE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1003290453", "summary": "13:07:23\r\nKloten, a\u00e9roport de Zurich : COLOGNA, Dario, skieur de fond suisse avec  m\u00e9daille d'or autour du cou, saluant supporters l'acclamant / curleurs de  l'\u00e9quipe de Suisse de curling messieurs, avec m\u00e9daille de bronze autour du cou, saluant les supporters les acclamant (6\") / curleuses de l'\u00e9quipe de Suisse de curling dames arrivant avec leurs bagages et saluant les supporters les   acclamant (5\"). triomphalisme, jeux olympiques d'hiver, supporter.", "id": "1290452", "visualThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "TRIOMPHALISME", "SUPPORTER"], "visualGeographicals": ["KLOTEN"], "visualPersons": ["COLOGNA, DARIO"]}, {"internalArchiveId": "GS1003290454", "summary": "13.11:50\r\nSoyhi\u00e8res : divers gros plans sur \u00e9tiquettes de bouteilles d'huiles   diff\u00e9rentes (10\") / divers plans sur meule artisanale pressant graines (10\", 6\") /itw HUBER, Jean-Pierre, propri\u00e9taire du moulin (utilise des produits de la r\u00e9gion, choix du canton du Jura, pressage \u00e0 froid) / divers plans cuve contenant huile (6\") / itw cliente du pressoir (a fait presser sa propre huile) / plan bref sur presse / divers plans int boutique de HUBER, Jean-Pierre (6\"). huile v\u00e9g\u00e9tale, artisanat.", "id": "1290453", "visualThemes": ["ARTISANAT", "HUILE V\u00c9G\u00c9TALE"], "visualGeographicals": ["SOYHIERES"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Liaison duplex", "name": "GERBER, Yves", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "HUGUENIN-ELIE, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "SOMMER, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "BOVARD, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SULZER, Henri", "type": "Personne physique"}, {"name": "TSR", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "527216", "comment": "EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB091664", "position": "01"}}, {"id": "527215", "comment": "EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM112629", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-255580", "internalArchiveId": "GE1002255581", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "COCO & CO // LA CROISIERE S'AMUSE - 10.03.01", "publicationDate": "2010-03-01T20:10:00Z", "summary": "* Andalousie : 20100301, la commune de Marinaleda est dirig\u00e9 par un maire communiste et fonctionne selon ce syst\u00e8me. Les logements sont \u00e0 un prix symbolique et les coop\u00e9rative agricole a pour principal objectif du fournir des emplois \u00e0 tous les habitants\n* Le Locle : 20100301, rencontre entre 2 maires communistes, SANCHEZ GORDILLO, Juan Manuel, maire de Marinaleda en Espagne et DE LA REUSSILE Denis, pr\u00e9sident du Locle. Ils comparent la gestion de leur commune respective et leurs id\u00e9aux\n* St-Nazaire, Oc\u00e9an Atlantique : 20100301, la soci\u00e9t\u00e9 MSC Croisi\u00e8re a inaugur\u00e9 un nouveau paquebot luxueux. Mais pour \u00eatre rentables, les croisi\u00e8res doivent s'adresser \u00e0 un public large et privil\u00e9gier la quantit\u00e9 de clients \u00e0 d\u00e9faut de pouvoir pratiquer des prix \u00e9lev\u00e9s.", "durationSec": 1620, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "thematicGeographicals": ["OC\u00c9AN ATLANTIQUE", "ST-NAZAIRE"], "isOnline": false, "remarks": "LMM01 : BA \r\nLMM02 : COCO & CO (ANDALOUSIE) \r\nLMM03 : LES COMMUNISTES (LE LOCLE) \r\nLMM04 : LA CROISIERE S'AMUSE", "lastModifiedDate": "2019-01-03T17:33:29Z", "subTitles": ["20:10:06:01  20:10:06:07\r\n\r\n\r\n20:10:06:11  20:10:10:06\r\n      Le paradis communiste\r\n       existe en Espagne.\r\n\r\n20:10:10:11  20:10:13:18\r\nSonlider maximoa visit\u00e9 Le Locle.\r\n\r\n20:10:14:00  20:10:18:13\r\n      On vous emm\u00e8ne \u00e0 bord\r\n      d'un palace des mers.\r\n\r\n20:10:18:19  20:10:24:12\r\n Des jeunes filles vendent leurs\r\n petites culottes sur Internet.\r\n\r\n20:10:25:22  20:10:46:16\r\n{\\an1}...\r\n\r\n20:10:47:11  20:10:49:23\r\n      Bonsoir et bienvenue.\r\n\r\n20:10:50:04  20:10:52:03\r\n       Il existe encore..\r\n\r\n20:10:52:09  20:10:54:21\r\n   ..des paradis communistes.\r\n\r\n20:10:55:02  20:11:00:14\r\nDans un village du sud de l'Espagne,\r\n     il n'y a pas de ch\u00f4mage,..\r\n\r\n20:11:00:19  20:11:04:03\r\n         ..pas de police\r\n    et des loyers \u00e0 15 euros.\r\n\r\n20:11:08:14  20:11:12:16\r\n         On vient de loin\r\n    pour visiter Marinaleda,..\r\n\r\n20:11:12:22  20:11:18:11\r\n ..un village andalou qui r\u00e9siste\r\n  au capitalisme depuis 30 ans.\r\n\r\n20:11:18:16  20:11:21:02\r\n   Ces touristes seront bluff\u00e9s.\r\n\r\n20:11:21:08  20:11:27:11\r\n A la t\u00eate de la bourgade de 2'600\r\n habitants, J.M. Sanchez Gordillo.\r\n\r\n20:11:28:11  20:11:33:04\r\nC'est le mod\u00e8le le plus solidaire\r\n      de gauche en Europe.\r\n\r\n20:11:33:09  20:11:39:03\r\nIl n'y a aucun endroit en Europe o\u00f9\r\nl'acc\u00e8s au logement est si facile.\r\n\r\n20:11:39:14  20:11:43:06\r\nMarinaleda a un d\u00e9cor \u00e0 la cubaine.\r\n\r\n20:11:43:11  20:11:48:18\r\n   Les messages r\u00e9volutionnaires\r\n     se peignent sur les murs.\r\n\r\n20:11:49:00  20:11:54:09\r\n  Dans ce village, le communisme\r\n       se vit au quotidien.\r\n\r\n20:11:54:13  20:11:58:11\r\n       Le maire a expropri\u00e9\r\n       les plus fortun\u00e9s..\r\n\r\n20:11:58:15  20:12:02:04\r\n        ..pour construire\r\n      des logements sociaux.\r\n\r\n20:12:08:07  20:12:10:22\r\n  Il y en a 350 comme celles-ci.\r\n\r\n20:12:11:03  20:12:17:05\r\n  Pour leur maison, Jos\u00e9 et Loli\r\n  payent un loyer inimaginable.\r\n\r\n20:12:18:16  20:12:20:11\r\n       Vous \u00eates chez moi.\r\n\r\n20:12:20:17  20:12:22:22\r\n            Le salon.\r\n\r\n20:12:23:04  20:12:29:12\r\n       Il y a 3 chambres,\r\n    2 en haut et une en bas.\r\n\r\n20:12:31:23  20:12:35:13\r\n Une maison de 100 m2 avec patio.\r\n\r\n20:12:37:04  20:12:42:18\r\n       Regardez, le loyer\r\n    est de 15 euros par mois.\r\n\r\n20:12:44:02  20:12:46:01\r\n         22 frs par mois !\r\n\r\n20:12:46:06  20:12:53:09\r\n Un prix d\u00e9risoire, car le terrain \r\nest c\u00e9d\u00e9 gratuitement par la mairie.\r\n\r\n20:12:53:13  20:12:57:12\r\n    Les mat\u00e9riaux sont fournis\r\n          par la r\u00e9gion.\r\n\r\n20:12:57:17  20:13:01:21\r\n       Le propri\u00e9taire doit \r\n       construire sa maison.\r\n\r\n20:13:02:11  20:13:06:00\r\nEnsemble, on a construit 38 maisons.\r\n\r\n20:13:06:05  20:13:09:02\r\n  L'un faisait la ma\u00e7onnerie,..\r\n\r\n20:13:09:08  20:13:11:14\r\n     ..l'autre la plomberie.\r\n\r\n20:13:12:12  20:13:18:14\r\nEn contrepartie, il est impossible de\r\nfaire de la sp\u00e9culation immobili\u00e8re.\r\n\r\n20:13:19:01  20:13:21:07\r\n    La vendre est impossible.\r\n\r\n20:13:21:12  20:13:23:23\r\nOn ne peut pas gagner de l'argent..\r\n\r\n20:13:24:06  20:13:25:11\r\n        ..avec la maison.\r\n\r\n20:13:25:22  20:13:30:00\r\n   A Marinaleda, on ne veut pas\r\n       de propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e.\r\n\r\n20:13:30:05  20:13:34:17\r\n Le logement et tous les services\r\n      doivent \u00eatre publics.\r\n\r\n20:13:34:23  20:13:40:19\r\n 4 frs la piscine pour tout l'\u00e9t\u00e9,\r\n  18 frs mensuels pour la cr\u00e8che.\r\n\r\n20:13:41:00  20:13:43:16\r\n  Quel est le secret budg\u00e9taire ?\r\n\r\n20:13:44:04  20:13:47:16\r\n     La majorit\u00e9 de l'argent\r\n        vient de l'Etat.\r\n\r\n20:13:47:21  20:13:51:20\r\n    Ceux qui payent le moins\r\n      sont les habitants.\r\n\r\n20:13:52:01  20:13:56:11\r\n   Un budget de 3,5 mios de frs,\r\n   aliment\u00e9 surtout par l'Etat.\r\n\r\n20:13:56:15  20:14:00:23\r\n  Quand l'administration refuse,\r\n         c'est la lutte.\r\n\r\n20:14:01:04  20:14:07:01\r\n En 1980, les terres inexploit\u00e9es\r\n d'un riche noble sont occup\u00e9es.\r\n\r\n20:14:08:00  20:14:12:14\r\n    Le duc avait 17'000 ha, \r\n   on lui en a arrach\u00e9 1'200.\r\n\r\n20:14:12:19  20:14:18:21\r\n  C'\u00e9tait une grande propri\u00e9t\u00e9,\r\n avec seulement 2 ou 3 employ\u00e9s.\r\n\r\n20:14:19:03  20:14:25:12\r\nMaintenant, il y a entre 300 et 400\r\n   personnes qui ont du travail.\r\n\r\n20:14:26:18  20:14:31:01\r\n       J.M.Gordillo a suivi\r\n    le mod\u00e8le des kolkhozes,..\r\n\r\n20:14:31:07  20:14:34:12\r\n   ..mais sans le travail forc\u00e9.\r\n\r\n20:14:34:17  20:14:39:05\r\n    Dans les champs d'oliviers,\r\n        on commence t\u00f4t,..\r\n\r\n20:14:39:10  20:14:42:06\r\n   ..mais personne ne se plaint.\r\n\r\n20:14:43:08  20:14:45:14\r\n    C'est nous, les patrons.\r\n\r\n20:14:45:19  20:14:49:05\r\nAucun chef ne te donne d'ordres.\r\n\r\n20:14:49:11  20:14:53:04\r\n     Chacun va \u00e0 son rythme.\r\n\r\n20:14:55:01  20:15:00:11\r\nLoli et Jos\u00e9 ont un emploi garanti\r\n        \u00e0 la coop\u00e9rative.\r\n\r\n20:15:00:16  20:15:07:11\r\n Le salaire est le m\u00eame pour tous:\r\n         70 frs par jour.\r\n\r\n20:15:08:17  20:15:13:16\r\n  Je gagne 12'000 euros par an,\r\n    avec \u00e7a, je vis bien ici.\r\n\r\n20:15:13:22  20:15:16:12\r\n L'argent gagn\u00e9 est r\u00e9investi..\r\n\r\n20:15:16:17  20:15:19:01\r\n   ..pour cr\u00e9er d'autres jobs.\r\n\r\n20:15:20:05  20:15:26:12\r\n  Les cultures sont choisies selon\r\nle nombre d'emploi qu'elles g\u00e9n\u00e8rent.\r\n\r\n20:15:26:23  20:15:30:00\r\nA Marinaleda, tout le monde bosse.\r\n\r\n20:15:30:06  20:15:34:10\r\n   On doit m\u00eame faire appel \u00e0\r\n  des travailleurs ext\u00e9rieurs.\r\n\r\n20:15:34:21  20:15:40:02\r\n  Avec l'usine de la coop\u00e9rative,\r\n    on atteint le plein emploi.\r\n\r\n20:15:40:08  20:15:46:13\r\nJ.M.Gordillo ne s'est pas content\u00e9\r\nd'occuper ill\u00e9galement des champs.\r\n\r\n20:15:47:06  20:15:52:14\r\n Vendre de la mati\u00e8re premi\u00e8re,\r\n  c'est vendre de la pauvret\u00e9.\r\n\r\n20:15:52:20  20:15:54:06\r\n        Il nous fallait..\r\n\r\n20:15:54:11  20:15:56:19\r\n  ..des produits manufactur\u00e9s.\r\n\r\n20:15:57:00  20:16:01:22\r\n On a donc cr\u00e9e cette industrie.\r\n\r\n20:16:02:15  20:16:07:13\r\n        4 mios de conserves\r\n    sortent d'ici chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n20:16:07:18  20:16:12:13\r\n     L'entreprise communiste \r\n     ne conna\u00eet pas la crise.\r\n\r\n20:16:12:18  20:16:19:20\r\n  Aujourd'hui, J.M.Gordillo veut\r\n   s'inspirer du capitalisme..\r\n\r\n20:16:20:01  20:16:22:22\r\n     ..pour cr\u00e9er des emplois.\r\n\r\n20:16:23:20  20:16:26:20\r\n Il manque la commercialisation.\r\n\r\n20:16:27:01  20:16:28:21\r\n         On y travaille.\r\n\r\n20:16:29:02  20:16:33:04\r\n    C'est important d'\u00e9viter\r\n     qu'un interm\u00e9diaire..\r\n\r\n20:16:33:09  20:16:36:02\r\n       ..ne rafle l'argent\r\n        de notre travail.\r\n\r\n20:16:36:12  20:16:39:15\r\nMarinaleda a cr\u00e9e sa propre marque.\r\n\r\n20:16:39:20  20:16:45:17\r\n    Avant d'ouvrir sa boutique,\r\nJ.M.Gordillo s'adresse aux citoyens.\r\n\r\n20:16:46:04  20:16:49:16\r\n    Sur appel de la camionnette\r\n           municipale,..\r\n\r\n20:16:49:22  20:16:53:19\r\n       ..le village se rend \r\n      \u00e0 l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale.\r\n\r\n20:16:54:00  20:16:57:17\r\nLes d\u00e9cisions sont prises en commun.\r\n\r\n20:16:57:22  20:17:00:14\r\n    Mais parfois, le ton monte.\r\n\r\n20:17:00:21  20:17:06:09\r\n   Mais \u00e0 Marinaleda, le peuple\r\n    a toujours le dernier mot.\r\n\r\n20:17:10:11  20:17:13:23\r\n       P.FISCHER: En Suisse,\r\n         il existe aussi..\r\n\r\n20:17:14:04  20:17:18:11\r\n..une ville \u00e0 majorit\u00e9 communiste:\r\n            Le Locle.\r\n\r\n20:17:18:16  20:17:23:06\r\n   3 des 5 membres de l'ex\u00e9cutif\r\n          sont popistes.\r\n\r\n20:17:23:11  20:17:28:13\r\n       Nous avons quasiment\r\n  reconstitu\u00e9 l'Internationale..\r\n\r\n20:17:28:18  20:17:38:16\r\n  ..en invitant le maire andalou \r\n  \u00e0 rencontrer le maire du Locle.\r\n\r\n20:17:38:21  20:17:43:09\r\n          Sofia Pekmez,\r\n c'est quel genre de personnage ?\r\n\r\n20:17:43:13  20:17:47:08\r\n     S.PEKMEZ: Il se consacre\r\n    pleinement \u00e0 la politique.\r\n\r\n20:17:47:12  20:17:51:12\r\nIl est issu de la gauche paysanne,\r\n       il est syndicaliste.\r\n\r\n20:17:51:17  20:17:53:06\r\n   C'est un pur et dur coh\u00e9rent.\r\n\r\n20:17:53:11  20:17:56:13\r\n Il dit qu'un homme de gauche doit\r\n    poss\u00e9der le moins possible.\r\n\r\n20:17:56:18  20:17:57:21\r\n     Il n'a pas de voiture,..\r\n\r\n20:17:58:02  20:18:01:07\r\n    ..il n'est pas propri\u00e9taire\r\n         de son logement.\r\n\r\n20:18:01:11  20:18:05:21\r\nIl dit aussi qu'un homme de gauche\r\n doit s'engager le plus possible.\r\n\r\n20:18:06:02  20:18:08:09\r\nDepuis 2 ans, il accueille chez lui..\r\n\r\n20:18:08:13  20:18:11:09\r\n    ..un Camerounais de 26 ans\r\n       qui est clandestin.\r\n\r\n20:18:11:13  20:18:14:05\r\n   Il se bat pour qu'il obtienne\r\n           des papiers.\r\n\r\n20:18:14:10  20:18:20:19\r\n P.FISCHER: Il est engag\u00e9, mais il \r\nn'est pas toujours dans la l\u00e9galit\u00e9.\r\n\r\n20:18:21:00  20:18:23:02\r\n Quand il exproprie, par exemple.\r\n\r\n20:18:23:07  20:18:27:03\r\n    S.PEKMEZ: Il dit qu'il faut\r\n    bousculer les institutions.\r\n\r\n20:18:27:08  20:18:32:10\r\nLa fabrique du village est install\u00e9e\r\nsur les terres d'un noble espagnol.\r\n\r\n20:18:32:10  20:18:34:10\r\n  Un jour, Juan Manuel a d\u00e9cid\u00e9..\r\n\r\n20:18:34:14  20:18:37:16\r\n     ..qu'il fallait occuper \r\n     ill\u00e9galement ses terres.\r\n\r\n20:18:37:21  20:18:43:06\r\n      C'est ce qu'il a fait,\r\n    avec l'aide des villageois.\r\n\r\n20:18:43:11  20:18:47:00\r\nIl a remport\u00e9 le morceau finalement.\r\n\r\n20:18:47:05  20:18:51:11\r\n  Ces terres \u00e9taient pratiquement\r\n           abandonn\u00e9es.\r\n\r\n20:18:51:11  20:18:53:16\r\n           Aujourd'hui,\r\n      sur ces m\u00eames terres,..\r\n\r\n20:18:53:21  20:18:58:10\r\n         ..il y a le poumon\r\n\u00e9conomique de notre village, dit-il.\r\n\r\n20:18:58:14  20:19:03:06\r\nP.FISCHER: En Suisse, les m\u00e9thodes\r\n      ne sont pas les m\u00eames.\r\n\r\n20:19:03:11  20:19:07:16\r\n      Les r\u00e9sultats non plus.\r\n      Regardons ce reportage.\r\n\r\n20:19:08:12  20:19:14:15\r\nKeffieh rouge et allure de Cubain,\r\n voil\u00e0 J.M.Gordillo et sa femme.\r\n\r\n20:19:14:20  20:19:19:10\r\n   Mari Carmen travaille parfois\r\n aux champs parfois \u00e0 la fabrique.\r\n\r\n20:19:19:14  20:19:23:10\r\n   C'est le 1er voyage en Suisse\r\n            du couple.\r\n\r\n20:19:23:14  20:19:27:23\r\n  Bagages l\u00e9gers et coup de main\r\n    d'Ivan, le preneur de son.\r\n\r\n20:19:28:04  20:19:31:08\r\nCap au Locle, o\u00f9 ils vont rencontrer\r\n        D.de la Reussille,..\r\n\r\n20:19:31:12  20:19:33:13\r\n      ..d'ob\u00e9dience popiste.\r\n\r\n20:19:33:18  20:19:35:11\r\n  Un maire communiste en Suisse, \r\n  J.M. Gordillo n'en revient pas.\r\n\r\n20:19:41:05  20:19:44:09\r\nCa lui fait quoi d'\u00eatre en Suisse ?\r\n\r\n20:19:44:20  20:19:48:01\r\nJ'ai l'image des banques suisses.\r\n\r\n20:19:48:06  20:19:50:10\r\n   Ceux qui perdent le moins..\r\n\r\n20:19:50:14  20:19:52:07\r\n      ..sont les banquiers.\r\n\r\n20:19:52:12  20:19:57:21\r\n      Les banques au niveau\r\n         international..\r\n\r\n20:19:58:02  20:20:04:11\r\n   ..sont les grands coupables\r\n         de cette crise.\r\n\r\n20:20:07:12  20:20:13:12\r\n    Le lendemain, le moment est\r\n     m\u00e9morable: la rencontre.\r\n\r\n20:20:16:19  20:20:23:01\r\n C'est un plaisir de rencontrer\r\n un camarade espagnol au Locle.\r\n\r\n20:20:27:07  20:20:29:05\r\n        Trois ou quatre !\r\n\r\n20:20:31:02  20:20:35:10\r\n        La rencontre entre\r\n     les maires communistes..\r\n\r\n20:20:35:14  20:20:38:07\r\n   ..est un \u00e9v\u00e9nement au Locle.\r\n\r\n20:20:38:11  20:20:44:08\r\n     La presse s'est d\u00e9plac\u00e9e,\r\nla visite de groupe peut commencer.\r\n\r\n20:20:47:00  20:20:52:01\r\n  D.de la Reussille est \u00e0 la t\u00eate\r\n      du Locle depuis 13 ans.\r\n\r\n20:20:52:06  20:20:55:06\r\n  Le taux de ch\u00f4mage est \u00e0 10 %.\r\n\r\n20:20:55:11  20:20:58:02\r\n     A Marinaleda, c'est 0 %.\r\n\r\n20:20:58:08  20:21:00:16\r\n    Y a-t-il un point commun..\r\n\r\n20:21:00:22  20:21:05:19\r\n   ..entre un communiste suisse\r\n   et un communiste espagnol ?\r\n\r\n20:21:06:07  20:21:09:04\r\n Le point commun est la raison..\r\n\r\n20:21:09:10  20:21:12:09\r\n..de notre engagement politique.\r\n\r\n20:21:12:14  20:21:21:13\r\nC'est parce que l'on a une vision\r\n de la soci\u00e9t\u00e9 plus solidaire,..\r\n\r\n20:21:21:18  20:21:23:18\r\n     ..une coh\u00e9sion sociale.\r\n\r\n20:21:23:23  20:21:28:14\r\n   Cette r\u00e9alit\u00e9 est identique\r\n    en Espagne et en Suisse.\r\n\r\n20:21:29:21  20:21:34:23\r\nGrosse diff\u00e9rence entre les natels\r\n        de nos deux cocos.\r\n\r\n20:21:35:04  20:21:37:22\r\n    Je l'ai dans mon bureau.\r\n\r\n20:21:38:03  20:21:40:19\r\n       Ouf, le Che est l\u00e0 !\r\n\r\n20:21:46:05  20:21:49:16\r\n Celui qui a des responsabilit\u00e9s\r\n           \u00e0 gauche..\r\n\r\n20:21:49:21  20:21:51:16\r\n     ..doit \u00eatre aust\u00e8re,..\r\n\r\n20:21:51:21  20:21:53:06\r\n        ..par solidarit\u00e9.\r\n\r\n20:21:53:18  20:21:57:19\r\nJ'ai un bon salaire, de 6'000 frs.\r\n\r\n20:21:59:11  20:22:01:22\r\n   Il reverse 800 frs au parti.\r\n\r\n20:22:02:03  20:22:05:01\r\n J.M. Gordillo gagne 3'000 euros.\r\n\r\n20:22:05:06  20:22:10:03\r\n  Il reverse 1'000 euros au parti\r\n     et aide des associations.\r\n\r\n20:22:14:23  20:22:18:14\r\n    Visite guid\u00e9e de la cr\u00e8che.\r\n\r\n20:22:18:20  20:22:24:01\r\n         Cet \u00e9tablissement\r\n       accueille 70 enfants.\r\n\r\n20:22:24:07  20:22:28:22\r\n       Il co\u00fbte au maximum \r\n       1'300 frs par mois..\r\n\r\n20:22:29:03  20:22:32:19\r\n  ..pour une garde \u00e0 plein temps.\r\n\r\n20:22:41:05  20:22:43:01\r\n        C'est pas cher !\r\n\r\n20:22:43:19  20:22:48:04\r\n    Apr\u00e8s le sujet qui divise,\r\n      le jeu qui rassemble !\r\n\r\n20:22:48:10  20:22:51:05\r\nJ.M.Gordillo travaille \u00e0 son projet.\r\n\r\n20:22:54:16  20:23:01:05\r\n   Le droit au logement est une\r\npr\u00e9occupation commune aux 2 maires.\r\n\r\n20:23:01:10  20:23:05:00\r\n  La commune du Locle construit.\r\n\r\n20:23:05:05  20:23:07:15\r\n    Comme ici, aux Denteli\u00e8res.\r\n\r\n20:23:12:07  20:23:13:18\r\n           Oui et non.\r\n\r\n20:23:13:23  20:23:19:11\r\n   Le quartier a \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9\r\n    sur du terrain communal.\r\n\r\n20:23:19:15  20:23:24:18\r\n       L'accent a \u00e9t\u00e9 mis\r\n  sur les \u00e9conomies d'\u00e9nergie.\r\n\r\n20:23:24:23  20:23:30:02\r\n     Mais \u00e7a a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9\r\n   par un entrepreneur priv\u00e9.\r\n\r\n20:23:30:19  20:23:32:08\r\n          A Marinaleda,..\r\n\r\n20:23:32:12  20:23:37:05\r\n ..la maison s'ach\u00e8te 200'000 frs\r\n   \u00e0 coup de 22 euros par mois.\r\n\r\n20:23:37:15  20:23:42:18\r\n       Au Locle, la maison\r\n       co\u00fbte 600'000 frs.\r\n\r\n20:23:43:15  20:23:46:09\r\n   Il reste du tourisme \u00e0 faire.\r\n\r\n20:23:46:13  20:23:52:02\r\nEcole de m\u00e9canique, match de hockey,\r\n       mus\u00e9e de l'horlogerie.\r\n\r\n20:23:52:07  20:23:58:09\r\nPour finir, roesti pour Juan Manuel\r\nqui d\u00e9teste le fromage, et fondue.\r\n\r\n20:23:58:13  20:24:01:00\r\n       La fondue ?Bueno !\r\n\r\n20:24:01:20  20:24:05:08\r\n      Au dessert, on croirait\r\n         entendre le Che.\r\n\r\n20:24:05:13  20:24:07:22\r\n   Le pouvoir, c'est rendre..\r\n\r\n20:24:08:03  20:24:11:02\r\n..le pouvoir \u00e0 celui qui ne l'a pas.\r\n\r\n20:24:11:07  20:24:16:18\r\nC'est ce que Denis tente de faire\r\n  dans la mesure de ses moyens.\r\n\r\n20:24:28:21  20:24:33:01\r\n       Pourquoi le salaire\r\n   s'appelle-t-il le salaire ?\r\n\r\n20:24:33:06  20:24:38:04\r\n Pour parler des mots d'argent,\r\n    on retrouve C.Rossari..\r\n\r\n20:24:38:09  20:24:43:06\r\n   ..l\u00e0 o\u00f9 l'argent circule, \r\n  \u00e0 la place de la caissi\u00e8re !\r\n\r\n20:24:49:14  20:24:51:22\r\n    Ce soir, le mot \"salaire\".\r\n\r\n20:24:52:03  20:24:55:05\r\nA l'origine du mot, il y a le sel.\r\n\r\n20:24:55:10  20:25:00:17\r\n Dans l'antiquit\u00e9, le l\u00e9gionnaire\r\n romain touchait sa solde en sel.\r\n\r\n20:25:00:22  20:25:04:03\r\n      Sonsalariumest devenu\r\n          notre salaire.\r\n\r\n20:25:04:08  20:25:07:23\r\n    Il s'agissait d'un paiement\r\n         en marchandises..\r\n\r\n20:25:08:04  20:25:12:10\r\n    ..qui permettait d'acqu\u00e9rir\r\n      d'autres marchandises.\r\n\r\n20:25:12:14  20:25:16:23\r\n       \"Salaire\" est devenu\r\n    une somme d'argent vers\u00e9e..\r\n\r\n20:25:17:04  20:25:20:04\r\n    ..en \u00e9change d'un travail.\r\n\r\n20:25:20:09  20:25:28:08\r\n     Au XIX\u00e8 si\u00e8cle, on parlait\r\nde salaire surtout pour les ouvriers.\r\n\r\n20:25:28:12  20:25:32:07\r\n      Les employ\u00e9s recevaient\r\n       des appointements,..\r\n\r\n20:25:32:12  20:25:35:00\r\n   ..les domestiques, des gages.\r\n\r\n20:25:35:05  20:25:38:14\r\nChaque classe avait une d\u00e9nomination.\r\n\r\n20:25:38:19  20:25:43:05\r\n    Les notaires et les avocats\r\n     touchent des \u00e9moluments.\r\n\r\n20:25:43:10  20:25:46:17\r\nLes m\u00e9decins touchent des honoraires.\r\n\r\n20:25:46:22  20:25:51:19\r\n      Le sel n'a pas disparu \r\n      du lexique de l'argent.\r\n\r\n20:25:52:01  20:25:58:07\r\nLes \u00e9conomies alternatives ont appel\u00e9\r\n leur monnaie symbolique d'\u00e9change..\r\n\r\n20:25:58:11  20:26:00:05\r\n       ..\"le grain de sel\".\r\n\r\n20:26:00:10  20:26:05:22\r\nL'adjectif est trop souvent utilis\u00e9\r\n   pour qualifier nos factures !\r\n\r\n20:26:06:21  20:26:11:15\r\n     La croisi\u00e8re s'amusait,\r\n     la voil\u00e0 qui s'\u00e9clate !\r\n\r\n20:26:11:20  20:26:15:00\r\nCe march\u00e9 ne conna\u00eet pas la crise.\r\n\r\n20:26:15:05  20:26:19:12\r\n        La compagnie MSC,\r\n        bas\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve,..\r\n\r\n20:26:19:17  20:26:26:03\r\n..vient de pr\u00e9senter son nouveau\r\n   palace des mers au public.\r\n\r\n20:26:33:08  20:26:37:17\r\n    *Bienvenue \u00e0 la c\u00e9r\u00e9monie\r\n de livraison du MSC Magnifica !\r\n\r\n20:26:38:04  20:26:43:12\r\n  Tout \u00e9tait contre la compagnie \r\n  de croisi\u00e8res MSC jeudi dernier.\r\n\r\n20:26:43:18  20:26:46:09\r\n   Une m\u00e9t\u00e9o pourrie et du vent.\r\n\r\n20:26:46:13  20:26:50:09\r\n      En plus, les ouvriers \r\n      du port sont en gr\u00e8ve.\r\n\r\n20:26:50:13  20:26:54:16\r\n    Les syndicalistes bloquent\r\n       l'acc\u00e8s aux \u00e9cluses.\r\n\r\n20:26:54:22  20:26:58:10\r\nLa semaine avant, le chantier naval\r\n          \u00e9tait en gr\u00e8ve.\r\n\r\n20:26:58:20  20:27:01:20\r\nLes gens du port sont en action..\r\n\r\n20:27:02:01  20:27:04:07\r\n  ..avec tout ce qui se passe..\r\n\r\n20:27:04:11  20:27:06:23\r\n..au niveau des ports en France.\r\n\r\n20:27:07:04  20:27:10:12\r\nCe qu'on veut, c'est des commandes.\r\n\r\n20:27:10:17  20:27:14:18\r\n  La gendarmerie est impuissante\r\n    pour d\u00e9bloquer le navire.\r\n\r\n20:27:15:05  20:27:16:20\r\n       Je suis tr\u00e8s d\u00e9\u00e7u.\r\n\r\n20:27:17:01  20:27:19:04\r\n   Je croyais qu'il y avait..\r\n\r\n20:27:19:09  20:27:21:19\r\n ..une solidarit\u00e9 entre marins.\r\n\r\n20:27:22:01  20:27:26:00\r\n   Les gens ne respectent pas\r\n       leurs engagements.\r\n\r\n20:27:26:05  20:27:31:11\r\nEt c'est l'armateur qui est victime\r\n      de cette prise d'otage.\r\n\r\n20:27:32:04  20:27:34:15\r\n   -Je te nomme MSC Magnifica.\r\n\r\n20:27:36:04  20:27:38:21\r\n  2 h 30 apr\u00e8s, la f\u00eate reprend.\r\n\r\n20:27:39:03  20:27:43:11\r\n   Le pr\u00e9fet a forc\u00e9 les agents\r\n      \u00e0 ouvrir les \u00e9cluses.\r\n\r\n20:27:43:17  20:27:46:10\r\n     Le cur\u00e9 b\u00e9nit le navire.\r\n\r\n20:27:46:14  20:27:53:01\r\nLes chantiers de Saint-Nazaire ont\r\nconstruit le Magnifica en 18 mois.\r\n\r\n20:27:53:06  20:27:55:20\r\n     Pour un co\u00fbt de 600 mios.\r\n\r\n20:27:56:01  20:28:02:05\r\n        Avec ses 17 \u00e9tages,\r\n  c'est une forteresse flottante.\r\n\r\n20:28:02:11  20:28:08:22\r\n       Le navire va laisser\r\n     un trou dans le paysage.\r\n\r\n20:28:09:04  20:28:15:08\r\n   D'autant plus que le carnet de\r\ncommandes du chantier naval est vide.\r\n\r\n20:28:15:13  20:28:20:21\r\n       La direction g\u00e9n\u00e9rale\r\n        de MSC Croisi\u00e8res..\r\n\r\n20:28:21:02  20:28:25:04\r\n      ..a fait le d\u00e9placement\r\n          depuis Gen\u00e8ve.\r\n\r\n20:28:26:11  20:28:28:23\r\n    C'est une \u00e9motion forte.\r\n\r\n20:28:29:05  20:28:32:11\r\n C'est un b\u00e9b\u00e9 qu'on a imagin\u00e9.\r\n\r\n20:28:32:16  20:28:37:06\r\nSur ce paquebot, on a ajout\u00e9 des\r\n           suites,..\r\n\r\n20:28:37:11  20:28:43:06\r\n  ..des cabines particuli\u00e8res,\r\n    le bowling, le billard.\r\n\r\n20:28:43:11  20:28:48:18\r\nOn a ajout\u00e9 une terrasse-panorama.\r\n\r\n20:28:49:00  20:28:57:10\r\nOn a aussi cr\u00e9e un jardin d'hiver,\r\n      une piscine couverte.\r\n\r\n20:28:57:14  20:29:02:11\r\n       C'est un paquebot\r\n    pour toutes les saisons.\r\n\r\n20:29:03:11  20:29:10:01\r\n     Le chiffre d'affaires des\r\ncroisi\u00e9ristes a augment\u00e9 de 10 %,..\r\n\r\n20:29:10:06  20:29:12:11\r\n      ..et de 30 % pour MSC.\r\n\r\n20:29:12:16  20:29:16:14\r\n      La recette: des navires\r\n       toujours plus grands.\r\n\r\n20:29:16:20  20:29:21:23\r\n  Il faut les remplir au maximum,\r\n     quitte \u00e0 casser les prix.\r\n\r\n20:29:23:00  20:29:27:02\r\nSi on ne peut pas avoir le prix,..\r\n\r\n20:29:27:07  20:29:29:22\r\n ..on compense par la quantit\u00e9.\r\n\r\n20:29:30:03  20:29:34:10\r\n          C'est normal,\r\n    quand il y a une crise,..\r\n\r\n20:29:34:14  20:29:44:02\r\n..il faut baisser les prix dans tous\r\nles secteurs, y compris le tourisme.\r\n\r\n20:29:44:22  20:29:48:07\r\nPour une croisi\u00e8re d'une semaine,..\r\n\r\n20:29:48:11  20:29:54:17\r\n..le prix le plus bas est \u00e0 1'000 frs\r\n     par personne, repas inclus.\r\n\r\n20:29:54:23  20:30:01:16\r\nCette travers\u00e9e vers l'Angleterre est\r\n la travers\u00e9e inaugurale du navire.\r\n\r\n20:30:01:22  20:30:08:08\r\n    La client\u00e8le est populaire,\r\n       fini les privil\u00e8ges !\r\n\r\n20:30:09:23  20:30:11:17\r\n        Il y a 30 ans,..\r\n\r\n20:30:11:22  20:30:15:10\r\n  ..on voyait les gens partir..\r\n\r\n20:30:15:14  20:30:20:11\r\n    ..en croisi\u00e8re en smoking\r\n         et robe longue.\r\n\r\n20:30:20:16  20:30:28:21\r\n    Maintenant, c'est habill\u00e9\r\n  sans \u00eatre vraiment grandiose.\r\n\r\n20:30:30:06  20:30:34:21\r\n   L'accent n'est plus seulement\r\n        mis sur le 3\u00e8 \u00e2ge.\r\n\r\n20:30:35:02  20:30:40:08\r\nles familles sont aux petits oignons,\r\n     avec des garderies \u00e0 bord.\r\n\r\n20:30:40:13  20:30:45:07\r\n     Tout est bon pour donner \r\n    un coup de jeune au navire.\r\n\r\n20:30:45:12  20:30:53:10\r\nLes jeunes sont plus int\u00e9ress\u00e9s par\r\nles J.O. que par la mer devant eux.\r\n\r\n20:30:54:03  20:31:01:01\r\n    Une forte houle et l'odeur\r\n     de la moquette neuve,..\r\n\r\n20:31:01:06  20:31:04:22\r\n  ..et la moiti\u00e9 de la croisi\u00e8re\r\n         d\u00e9clare forfait.\r\n\r\n20:31:05:03  20:31:08:14\r\n      Rien n'aura \u00e9t\u00e9 \u00e9pargn\u00e9\r\n        aux 1ers passagers.\r\n\r\n20:31:11:00  20:31:12:22\r\n       -Vous \u00eates malade ?\r\n\r\n20:31:13:03  20:31:15:01\r\n      -Un peu barbouill\u00e9e.\r\n\r\n20:31:15:06  20:31:21:01\r\n  -C'est votre 1\u00e8re croisi\u00e8re ?\r\n  -Oui, je suis pas tr\u00e8s bien.\r\n\r\n20:31:22:05  20:31:26:14\r\n     Le croisi\u00e9riste a pens\u00e9 \r\n     aux sachets hygi\u00e9niques.\r\n\r\n20:31:26:19  20:31:32:14\r\n Les \u00e9tages sup\u00e9rieurs, les plus \r\n fortun\u00e9s, sont les plus touch\u00e9s.\r\n\r\n20:31:32:19  20:31:36:07\r\nLe Th\u00e9\u00e2tre Royal compte 1'300 places.\r\n\r\n20:31:36:11  20:31:42:09\r\n  Il propose des spectacles sexy,\r\n    afin de rajeunir le public.\r\n\r\n20:31:44:03  20:31:49:20\r\n Mais derri\u00e8re ce d\u00e9luge de luxe,\r\n   il y a un recette simple:..\r\n\r\n20:31:50:01  20:31:52:09\r\n    ..celle des petites mains.\r\n\r\n20:31:52:13  20:31:56:07\r\n      1'200 employ\u00e9s \u00e0 bord,\r\n       surtout asiatiques.\r\n\r\n20:31:57:15  20:32:01:07\r\nOn est bien re\u00e7us, des coqs en p\u00e2te.\r\n\r\n20:32:02:23  20:32:05:11\r\n   Une main d'oeuvre pas ch\u00e8re..\r\n\r\n20:32:05:15  20:32:11:09\r\n  ..qui travaille 10 h par jour,\r\n 7 jours sur 7, 7 mois d'affil\u00e9e.\r\n\r\n20:32:11:13  20:32:17:20\r\nPour un salaire de 2'000 frs, soit\r\nune semaine \u00e0 2 sur le Magnifica.\r\n\r\n20:32:23:19  20:32:27:00\r\n  P.FISCHER: Marc Wolfensberger,\r\n             bonsoir.\r\n\r\n20:32:27:05  20:32:31:00\r\n     Le bateau sera inaugur\u00e9 \r\n     officiellement samedi,..\r\n\r\n20:32:31:05  20:32:33:10\r\n           ..en pr\u00e9sence\r\n          de Sofia Loren.\r\n\r\n20:32:33:14  20:32:37:06\r\n           Il s'agissait\r\n de sa premi\u00e8re sortie inaugurale.\r\n\r\n20:32:37:11  20:32:39:15\r\n   Il y a un public pour cela ?\r\n\r\n20:32:39:15  20:32:42:19\r\nM.WOLFENSBERGER: Il y a un public.\r\n\r\n20:32:43:00  20:32:47:13\r\n  Ce sont avant tout des familles\r\n        du chantier naval.\r\n\r\n20:32:47:18  20:32:52:17\r\n         Les prix \u00e9taient\r\n  assez bas, c'\u00e9tait l'occasion.\r\n\r\n20:32:52:22  20:32:57:13\r\n       Le bateau \u00e9tait pr\u00eat,\r\n        tout fonctionnait.\r\n\r\n20:32:57:18  20:33:01:21\r\n    Mais il y avait pas mal de\r\n      r\u00e9p\u00e9titions g\u00e9n\u00e9rales.\r\n\r\n20:33:02:02  20:33:07:10\r\n   P.FISCHER: Le bateau a failli\r\n ne pas partir \u00e0 cause des gr\u00e8ves.\r\n\r\n20:33:07:14  20:33:10:08\r\n Mais pour finir, qui fait gr\u00e8ve ?\r\n\r\n20:33:10:12  20:33:14:11\r\nM.WOLFENSBERGER: On est en France,\r\n      c'est \u00e0 tour de r\u00f4le.\r\n\r\n20:33:14:15  20:33:17:19\r\n          Les premiers,\r\n    c'\u00e9tait le chantier naval.\r\n\r\n20:33:18:00  20:33:21:15\r\n     Ils ont d\u00e9cid\u00e9 de bloquer\r\n   le 2e navire en construction.\r\n\r\n20:33:21:20  20:33:24:05\r\nLe directeur du chantier leur a dit..\r\n\r\n20:33:24:10  20:33:30:05\r\n ..que ce n'\u00e9tait pas le meilleur \r\n moyen pour obtenir des commandes.\r\n\r\n20:33:30:10  20:33:32:15\r\n    Ils ont battu en retraite.\r\n\r\n20:33:32:20  20:33:40:23\r\n  Et 2 jours avant le d\u00e9part, les\r\nagents du port se sont mis en gr\u00e8ve.\r\n\r\n20:33:41:04  20:33:45:20\r\n        P.FISCHER: Il y a\r\n      tr\u00e8s peu de commandes.\r\n\r\n20:33:45:20  20:33:49:19\r\n M.WOLFENSBERGER: Ils connaissent\r\n         moins la crise.\r\n\r\n20:33:50:00  20:33:55:09\r\nMais ils ont d\u00fb baisser leurs prix\r\n    pour remplir les navires.\r\n\r\n20:33:55:13  20:34:01:12\r\n     Cela reste rentable par\r\n   rapport \u00e0 d'autres secteurs.\r\n\r\n20:34:01:17  20:34:03:13\r\n         P.FISCHER: Merci.\r\n\r\n20:34:11:18  20:34:17:15\r\nComment gagner de l'argent de poche\r\n  quand on est une jeune fille ?\r\n\r\n20:34:17:21  20:34:21:14\r\n     En vendant ses culottes\r\n          sur Internet.\r\n\r\n20:34:21:20  20:34:25:14\r\nC'est notre chiffre de la semaine.\r\n\r\n20:34:30:02  20:34:32:11\r\n        70 frs la culotte !\r\n\r\n20:34:32:15  20:34:39:06\r\nC'est \u00e0 ce prix que des coll\u00e9giennes\r\n   romandes vendent leur string.\r\n\r\n20:34:39:11  20:34:44:05\r\n      Mais le client ne paye\r\n  que si la culotte a \u00e9t\u00e9 port\u00e9e.\r\n\r\n20:34:44:11  20:34:49:22\r\n Les lolitas japonaises pratiquent\r\n    ce business, et chez nous ?\r\n\r\n20:34:50:03  20:34:51:23\r\n       Rencontre avec Nadia.\r\n\r\n20:34:52:12  20:34:55:16\r\nJe vends mes sous-v\u00eatements port\u00e9s.\r\n\r\n20:34:55:21  20:34:59:00\r\nJ'ai mis une annonce sur Internet.\r\n\r\n20:34:59:05  20:35:02:03\r\nJ'ai cr\u00e9e une bo\u00eete mail expr\u00e8s.\r\n\r\n20:35:02:09  20:35:09:00\r\n   J'ai re\u00e7u des mails de gens\r\n      voulant m'en acheter.\r\n\r\n20:35:09:05  20:35:14:12\r\n    Elle remet personnellement\r\n  la commande, \u00e0 minimum 50 frs.\r\n\r\n20:35:14:17  20:35:16:04\r\n           On se voit.\r\n\r\n20:35:16:10  20:35:18:19\r\n     Il y a la transaction.\r\n\r\n20:35:19:00  20:35:25:17\r\n  Avec les \u00e9tudes, ne peut pas\r\n   travailler \u00e0 plein temps.\r\n\r\n20:35:25:22  20:35:30:00\r\nTravailler 8 h au MacDo, c'est long.\r\n\r\n20:35:30:12  20:35:35:03\r\n     J'en vends 4 par mois,\r\n      \u00e7a me fait 200 frs.\r\n\r\n20:35:35:08  20:35:38:09\r\n    Un job qui fait des \u00e9mules.\r\n\r\n20:35:38:13  20:35:40:23\r\n      J'avais une associ\u00e9e.\r\n\r\n20:35:41:04  20:35:48:19\r\n Deux copines m'ont dit qu'elles\r\n   allaient s'y mettre aussi.\r\n\r\n20:35:49:11  20:35:53:22\r\n  Nos jeunes filles filent-elles\r\n        du mauvais coton ?\r\n\r\n20:35:54:03  20:35:56:10\r\n      C'est grave, docteur ?\r\n\r\n20:35:57:23  20:36:00:09\r\n      Ce n'est pas anodin.\r\n\r\n20:36:00:13  20:36:03:13\r\nOn a tous des marqueurs intimes,..\r\n\r\n20:36:03:18  20:36:05:21\r\n    ..les odeurs en sont un.\r\n\r\n20:36:06:02  20:36:09:03\r\nOn vend une partie de son intimit\u00e9.\r\n\r\n20:36:09:09  20:36:13:11\r\n     Les amateurs de culottes\r\n       ont toujours exist\u00e9.\r\n\r\n20:36:13:21  20:36:16:11\r\n Le f\u00e9tichisme s'est d\u00e9velopp\u00e9.\r\n\r\n20:36:16:15  20:36:20:13\r\n   Internet a servi de relais.\r\n\r\n20:36:21:08  20:36:25:05\r\n      Ce n'est pas comme si \r\n      on vendait son corps ?\r\n\r\n20:36:25:15  20:36:28:15\r\nC'est une prostitution partielle.\r\n\r\n20:36:28:20  20:36:31:15\r\n On vend quelque chose d'intime.\r\n\r\n20:36:31:20  20:36:36:16\r\n     On d\u00e9voile son intimit\u00e9\r\n     en d\u00e9voilant son odeur.\r\n\r\n20:36:36:21  20:36:43:11\r\n      Oui, c'est une forme\r\n de prostitution tr\u00e8s att\u00e9nu\u00e9e.\r\n\r\n20:36:44:14  20:36:49:19\r\n     Le proverbe a tout faux:\r\n l'argent a bel et bien une odeur.\r\n\r\n20:36:50:13  20:36:54:01\r\nLes actions sont moins rentables,..\r\n\r\n20:36:54:06  20:36:58:10\r\n      ..m\u00eame si les bourses\r\n    ont eu une bonne journ\u00e9e.\r\n\r\n20:36:58:14  20:37:04:15\r\nSur la semaine, notre indice a gagn\u00e9\r\n   72 frs et termine \u00e0 6'189 frs.\r\n\r\n20:37:04:20  20:37:09:09\r\n    Lundi prochain, Journ\u00e9e \r\n   internationale des femmes.\r\n\r\n20:37:09:14  20:37:13:10\r\n           On a film\u00e9\r\ndes conseils d'administration,..\r\n\r\n20:37:13:14  20:37:16:22\r\n     ..o\u00f9 elles sont encore\r\n        peu nombreuses.\r\n\r\n20:37:17:03  20:37:19:22\r\n   Bonne semaine, douce nuit,\r\n          \u00e0 bient\u00f4t !\r\n\r\n20:37:20:03  20:37:28:03\r\n SOUS-TITRAGE SWISS TXT 1211 GENEVE 8\r\nInfos TXT 776 et www.sous-titrage.ch\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZB091592\r\nDate de transcription : 02-JUL-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:02 > 0:00:19) [86%] : \r\nLe paradis communiste existe, c'est en Andalousie, son leader Maximo a pass\u00e9 le week- end au la les croisi\u00e8res ne connaissent pas la crise, nous vous emm\u00e8nerons en avant- premi\u00e8re \u00e0 bord du tout nouveau palace des mers, elles vendent leur petite culotte sur internet, c'est ce qu'on trouvait des jeunes filles pour se faire de l'argent facile g\u00e9n\u00e9r\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:21 > 0:00:21) [98%] : \r\nMadame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:00:41 > 0:00:57) [93%] : \r\nBonsoir, bienvenue \u00e0 tous, au moment o\u00f9 le capitalisme est en crise, il existe encore des paradis communiste en tout cas, il y en a un, c'est au sud de l'Espagne l\u00e0- bas pas ch\u00f4mage pas de police et des loyers \u00e0 15 euros, reportage de notre correspondant Diane Cambon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:01:03 > 0:01:21) [88%] : \r\nOn vient de loin pour visiter Marinaleda, un village andalou, qui depuis 30 ans r\u00e9siste au capitalisme ces touristes catalans vont \u00eatre bluff\u00e9, \u00e0 la t\u00eate de cet irr\u00e9ductible bourgade 2600 habitants un id\u00e9aliste r\u00e9volutionnaire Juan Manuel Sanchez Gordillo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:01:21 > 0:01:31) [88%] : \r\nC'est quoi elle mauvais alors ma solidarit\u00e9, c'est le mod\u00e8le le plus solidaire de gauche qu'il y a en Europe, car il n'y a aucun endroit cependant le monde mais en Europe, o\u00f9 l'acc\u00e8s au logement soit aussi facile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:01:33 > 0:01:39) [86%] : \r\nMarinaleda, c'est d'abord un d\u00e9cor \u00e0 la cubaine ici les messages r\u00e9volutionnaires se plaignent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:39 > 0:01:44) [84%] : \r\nLes murs, les rues.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:01:44 > 0:02:04) [85%] : \r\nLes noms de libert\u00e9 Salvador-Allende ou encore Che Guevara dans ce village, le communisme se vit au quotidien et son maire, les pas \u00e0 exproprier les plus fortun\u00e9s pour construire ces logements sociaux taille je m'agace l'OM interdire pour, tiens, il y en a 350 comme celle-ci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:02:05 > 0:02:11) [78%] : \r\nJos\u00e9 et le lit sont des citoyens chanceux car pour cette maison, il paye \u00e0 loyer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:11 > 0:02:12) [93%] : \r\nInimaginable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:02:12 > 0:02:17) [84%] : \r\nC'est \u00e7a, voil\u00e0, vous \u00eates chez moi et avance de magasins, \u00e7a c'est le salon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:02:18 > 0:02:25) [78%] : \r\nVal\u00e9rie il y a 3 chambres, r\u00e9habilitation de en haut et une, ici en bas on avoir vous savez c'est une rallonge.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:02:25 > 0:02:30) [88%] : \r\nUne jolie maison de 100 m2 avec sa cuisine \u00e9quip\u00e9e et son vaste patio.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:02:31 > 0:02:37) [81%] : \r\nEh bien, regardez pour la le loyer, c'est 15 euros par mois qui serait au long.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:02:38 > 0:02:55) [93%] : \r\n22 francs par mois pour ce logement \u00e0 prix d\u00e9risoire car en fait le terrain c\u00e9d\u00e9 gratuitement par la mairie, les mat\u00e9riaux sont fournis par la r\u00e9gion et ce n'est pas tout : le propri\u00e9taire doit aussi faire un effort, c'est \u00e0 lui de construire sa maison, cela s'appelle l'autoconstruction.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:02:55 > 0:03:05) [88%] : \r\nNon autrement je vous c'est ensemble que nous avons construit les 38 maisons, c'est aider entre tous, il y en a un qui faisait la ma\u00e7onnerie, un autre la plomberie autrement je n'aurais jamais pu avoir une maison.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:03:06 > 0:03:16) [91%] : \r\nMais il y a une contrepartie : il est impossible de faire de la sp\u00e9culation immobili\u00e8re avec le logement, la vendre c'est impossible n\u00e9gro ne peut pas gagner de l'argent avec la maison.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:17 > 0:03:37) [91%] : \r\nMarinaleda on ne veut pas entendre parler de la propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e de logement comme tous les services doit \u00eatre publique, et le moins cher possible, tennis, foot sont gratuits 4 francs la piscine pour tout l'\u00e9t\u00e9 et 18 francs mensuels pour la cr\u00e8che, de quoi faire des envieux, mais quel est donc le secret budg\u00e9taire de Juan Manuel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:37 > 0:03:43) [91%] : \r\nLa majorit\u00e9 de l'argent vient de l'\u00c9tat, il y a aussi d'autres rentr\u00e9es d'argent, mais ceux qui paient le moins, ce sont les habitants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:43 > 0:04:00) [94%] : \r\nUn budget de 3 millions et demi de francs aliment\u00e9e en grande partie par les subventions de l'\u00c9tat et quand l'administration refuse, c'est la lutte 1980 les villageois occupent les Terres inexploit\u00e9es d'un riche noble de la r\u00e9gion, apr\u00e8s des jours d'affrontements, c'est la vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:04:00 > 0:04:00) [69%] : \r\nBonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:01 > 0:04:19) [86%] : \r\nDonc le jus qui avait 17000 hectares et nous, on lui en a arrach\u00e9 1200 et tr\u00e8s peu que c'\u00e9tait une grande propri\u00e9t\u00e9 terrienne, o\u00f9 il y avait seulement 2 ou 3 employ\u00e9es et il ne plantez que du bl\u00e9, du tournesol, \u00e9videmment \u00e7a donnait du travail \u00e0 personne, maintenant il y a en plus de 300 et 400 personnes qui ont du travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:19 > 0:04:28) [96%] : \r\nCette exploitation est aujourd'hui au centre de l'\u00e9conomie de Marinaleda Juan Manuel a suivi le mod\u00e8le sovi\u00e9tique des kolkhozes, mais sans le travail forc\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:31 > 0:04:37) [94%] : \r\nDans les champs d'oliviers, on d\u00e9marre la r\u00e9colte tr\u00e8s t\u00f4t le matin, mais ici, personne ne se plaint.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:04:37 > 0:04:39) [79%] : \r\nOn ne peut pas r\u00e9soudre l'\u00e2ge votre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:04:39 > 0:04:46) [91%] : \r\nC'est nous les patrons, on n'a pas de chef d'Itw allez, allez, au boulot, au plus vite, ici, chacun travaille \u00e0 son.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:04:47 > 0:04:49) [64%] : \r\n\u00e0 tous les maux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:49 > 0:05:02) [87%] : \r\nEn plus d'une maison \u00e0 prix cass\u00e9s, l'Olivier Rosset ou un emploi garanti au sein de la coop\u00e9rative tout habitant du village peut y venir travailler le salaire est le m\u00eame pour tous, 700 francs par jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:02 > 0:05:13) [91%] : \r\nMais bien je gagne 12000 euros par an avec \u00e7a et si on peut tr\u00e8s bien vivant, on ne cherche pas \u00e0 devenir riche, mais \u00e0 cr\u00e9er des emplois tout l'argent que l'on a, d'une r\u00e9colte on le r\u00e9investit pour cr\u00e9er d'autres job nos travaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:05:13 > 0:05:19) [90%] : \r\nJe ne sais pas clairement un peu les cultures sont choisis en fonction du nombre d'emplois qu'elles peuvent g\u00e9n\u00e9rer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:19 > 0:05:27) [89%] : \r\nEt mardi Marinaleda se retrouvent, il n'y a personne au ch\u00f4mage, tout le monde bosse ici et en plus on doit faire appel \u00e0 des travailleurs des villages du quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:28 > 0:05:40) [91%] : \r\nEt avec l'usine de la coop\u00e9rative \u00e0 Marinaleda on atteint aujourd'hui le plein emploi car Juan Manuel ne s'est pas content\u00e9 d'occuper ill\u00e9galement des Deschamps ce Robin des Bois est aussi un visionnaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:44 > 0:05:54) [94%] : \r\nAlors voil\u00e0, \u00e0 vendre de la mati\u00e8re premi\u00e8re, c'est vendre de la pauvret\u00e9, on s'est rendu compte qu'il nous fallait des produits manufactur\u00e9s car avec seulement la terre, cela ne suffit pas pour cr\u00e9er des emplois, c'est pour \u00e7a qu'on a cr\u00e9\u00e9 l'industrie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:05:54 > 0:05:56) [74%] : \r\nEt \u00e0 mon \u00e9tat et beaut\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:58 > 0:06:18) [94%] : \r\n4 millions de bo\u00eetes de conserve sortent de cette usine chaque ann\u00e9e et cela fait d\u00e9j\u00e0 10 ans que \u00e7a fonctionne entreprise communiste ne conna\u00eet pas la crise aujourd'hui Juan Manuel veut aller encore plus loin cette fois en s'inspirant de l'autre mod\u00e8le \u00e9conomique : le capitalisme, non pas pour le profit, mais pour cr\u00e9er de l'emploi quand Falcao.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:18 > 0:06:28) [94%] : \r\nIl aura une \u00e9tape \u00e0 la cha\u00eene, c'est la commercialisation, nous sommes en train d'y travailler car c'est tr\u00e8s important qu'il n'y ait pas d'interm\u00e9diaires qui rafle l'argent de notre travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:06:29 > 0:06:37) [89%] : \r\nTant que Marinaleda a d\u00e9j\u00e0 cr\u00e9\u00e9 sa propre marque, mais avant d'ouvrir la premi\u00e8re boutique 3 Manuel, doit-on parler aux citoyens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:06:41 > 0:06:46) [90%] : \r\nSur appel de la camionnette municipal tout le village se rend \u00e0 l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:06:48 > 0:06:52) [97%] : \r\nLes d\u00e9cisions sont prises en commun et parfois le ton monte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:52 > 0:06:57) [62%] : \r\nAlors \u00e9videmment \u00e0 ce nous secr\u00e9taire une fr\u00e9quentation pas plus ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:06:57 > 0:07:00) [95%] : \r\n\u00e0 Marinaleda, c'est le peuple qui a toujours le dernier mot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:04 > 0:07:31) [87%] : \r\nEn Suisse, il existe aussi une ville \u00e0 majorit\u00e9 communiste une seule d'ailleurs, c'est la ville du lac le 3 des 5 membres de l'ex\u00e9cutif son pompiste alors en ce jour de comm\u00e9moration de la R\u00e9volution neuch\u00e2teloise nous avons quasi reconstituer l'international en invitant le maire andalou a rencontr\u00e9 le maire du Locle et puis c'est vous Sofia APEC Mesbah, qui est all\u00e9 l'accueillir \u00e0 l'a\u00e9roport, alors allez-y tableau la Fidel Castro mais c'est quel genre de personnage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:07:31 > 0:08:06) [89%] : \r\n\u00e9coutez Juan-Manuel \u00e0 55 ans, c'est un professeur d'histoire qui depuis 2 ans, se consacrer pleinement \u00e0 la politique, il est issu de la gauche paysanne et les syndicalistes, ce qu'on peut vraiment dire ce que c'est un pur et dur, un pur et dur, coh\u00e9rent, il dit qu'un homme de gauche, de poss\u00e9der le moins possible, alors du coup, il a pas de voiture et n'est pas propri\u00e9taire de son logement, il a renonc\u00e9 \u00e0 ses indemnit\u00e9s, professeur, il dit aussi qu'un homme de gauche doit s'engager le plus possible, par exemple, depuis 2 ans, il accueille chez lui un Camerounais de 26 ans qui avait clandestin, il a d\u00e9cid\u00e9 de se battre jusqu'au bout pour que cet homme 2 obtiennent des papiers, ben voil\u00e0, tout \u00e7a c'est c'est Juan-Manuel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:08:06 > 0:08:11) [84%] : \r\nAh oui, il est coh\u00e9rent et engag\u00e9, mais il n'est pas toujours dans la l\u00e9galit\u00e9, ou bien par exemple quand il exproprie vendu car je crois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:08:11 > 0:08:47) [89%] : \r\nOui, alors il est parfois un peu limite, mais il dit qu'il y a des moments o\u00f9 il faut bousculer les institutions alors effectivement la fabrique du village est install\u00e9 sur des Terres qui appartenaient \u00e0 un noble espagnol, un jour, un peu \u00e0 l'unanimit\u00e9, lui- m\u00eame, Juan Manuel a d\u00e9cid\u00e9 qu'il fallait occuper ill\u00e9galement, bien entendu, ces Terres, chose qui l'a fait avec l'aide des des villageois une grosse dispute s'en est suivi, bref, de guerre lasse, il a remport\u00e9 le morceau qu'est ce qu'il dit dit ben voyez ces Terres, elles \u00e9taient pratiquement abandonn\u00e9e, elle ne donnait de travail \u00e0 2 personnes aujourd'hui sur ces m\u00eames Terres il y a le poumon \u00e9conomique de notre village, donc on a tr\u00e8s bien fait de faire ce qu'on a fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:08:47 > 0:09:00) [83%] : \r\nDonc une forme de l\u00e9gitimit\u00e9, si on veut Beno\u00eet alors en Suisse, \u00e9videmment, les m\u00e9thodes ne sont pas les m\u00eames, mais les r\u00e9sultats ne sont pas pareil non plus, c'est ce qu'on va voir maintenant, avec le reportage de Sofia, mais c'est cette incroyable rencontre entre ces 2 mer Rouge.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:09:02 > 0:09:28) [84%] : \r\nQu'est rouge, allure de Gbagbo, documents, le voil\u00e0 Juan-Manuel, accompagn\u00e9 de madame, elle s'appelle Marie- Carmen travaille parfois hochant parfois dans la fabrique du village, c'est le 1er voyage en Suisse pour le couple espagnol cuir souple au pied bagages l\u00e9gers et coups de main d'Ivan le preneur de son, on met le cap sur le Locle o\u00f9 ils vont rencontrer Denis de la Russie, d'ob\u00e9dience popiste un maire communiste dans le pays du grand capital, Juan-Manuel n'en revient pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:09:29 > 0:09:33) [82%] : \r\nVoil\u00e0 un peu mal ni m\u00e9lancolie non que faut la poursuivre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:09:33 > 0:09:39) [86%] : \r\nExister h\u00e9site et se retrouver en Suisse, \u00e7a lui fait quoi, l\u00e0, il \u00e9tait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:39 > 0:09:58) [89%] : \r\nBon ben l'image que j'ai, c'est celle des banques suisses et dans ces moments de crise, ceux qui perdent le moins, ce sont les banquiers parce qu'ils ont toujours des ressources qui am\u00e8ne op\u00e9r\u00e9 Banco polka pas que c'est une petite il faut dire que les banques par les Suisses, mais les banques au niveau international, le capital financier, ce sont les grands coupables de cette crise non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:09:58 > 0:10:01) [56%] : \r\nLe grand culpa l'avait adress\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:01 > 0:10:06) [87%] : \r\nLe lendemain, \u00e0 moins 5 degr\u00e9s chaussures adapt\u00e9es, menottes au chaud le moment m\u00e9morable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:10:07 > 0:10:25) [81%] : \r\nLa rencontre est amen\u00e9 au plaisir bonsoir camarades espagnols au Locle Juan-Manuel et son \u00e9pouse voil\u00e9e Carmen voil\u00e0 et la p\u00e9riode voil\u00e0 tr\u00e8s haut niveau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:10:26 > 0:10:38) [85%] : \r\nDes et il y a eu, mais pas \u00e0 la russe : la rencontre entre les 2 maires communistes est un petit \u00e9v\u00e9nement au Locle, un proche collaborateur de Denis L \u00e0 la presse locale s'est d\u00e9placer et la visite de groupe peut commencer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:10:40 > 0:10:54) [93%] : \r\nDenis de la Russie et depuis 13 ans \u00e0 la t\u00eate d'une ville industrielle de 10000 habitants, sa temp\u00e9rature est souvent dans les mois quelque chose : son taux de ch\u00f4mage \u00e0 plus de 10 pourcent du c\u00f4t\u00e9 de Marinaleda il y a 0 ch\u00f4meur de questions de Juan-Manuel en r\u00e9ponse de Denis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:10:54 > 0:10:59) [90%] : \r\nOn se demande s'il y a r\u00e9ellement un point commun entre communiste suisse et un communiste espagnol.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:59 > 0:11:23) [84%] : \r\nParce qu'on sait pourquoi vous pas commencer c'est pourquoi ce qu'on s'engage en politique, pourquoi ce qu'on milite et puis je pense que, \u00e9videmment, cette c'est parce qu'on a une vision de la soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 on souhaite que qu'il faut la solidarit\u00e9 entre entre les gens qui est une coh\u00e9sion sociale, c'est tr\u00e8s utile, \u00e0 mon avis, elle est la m\u00eame horreur en Espagne qu'en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:11:25 > 0:11:38) [72%] : \r\nMais de coco d\u00e9gainent leur natel I grosse diff\u00e9rence il dans pays ou le Che, l\u00e0, dans ce d\u00e9cor minimaliste qui pla\u00eet \u00e0 Malley Carmen non une modeste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:39 > 0:11:46) [88%] : \r\nElle \u00e9tait n\u00e9e, celui qui a des responsabilit\u00e9s \u00e0 gauche doit \u00eatre aust\u00e8re aust\u00e9rit\u00e9 par solidarit\u00e9, solidarit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:46 > 0:11:53) [81%] : \r\nMoi j'ai un bon salaire, j'en suis 1er conscient j'un salaire de 6000 francs par 6000 francs Cox.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:11:53 > 0:12:03) [85%] : \r\nEt il en reverse 800 au parti Juan-Manuel ne touche rien comme maire mais il encaisse 3000 euros comme \u00e9lu au Parlement d'Andalousie, il en donne 1000 au parti et de plusieurs associations et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:03 > 0:12:07) [58%] : \r\nBiberon l'Mogay\u00e9 leur coop\u00e9rative avait mis Paul consomme Bild anciennes Thorel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:12:08 > 0:12:10) [88%] : \r\nIci nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:12:11 > 0:12:32) [84%] : \r\nAllez les petits, visite guid\u00e9e de la cr\u00e8che des Diablotins par sa directrice, cet \u00e9tablissement municipal accueille quelque 70 junior, le tarif r\u00e9f\u00e9rent plus bas que dans le reste du canton et de maximum 68 francs par jour, soit plus de 1300 francs par mois pour une garde \u00e0 plein temps et l\u00e0- bas, dit son dossier o\u00f9 l'or et le mignon comme \u00e9go\u00efsme Lawal al\u00e9atoire Tamatave.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:36 > 0:12:37) [95%] : \r\nOui, c'est pas cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:12:37 > 0:12:40) [84%] : \r\nApr\u00e8s le sujet qui divise le jeu dira 100.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:12:42 > 0:12:44) [86%] : \r\nB\u00e2tisseur Juan-Manuel travaille \u00e0 son grand projet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:12:48 > 0:13:01) [90%] : \r\nLe droit au logement est une pr\u00e9occupation commune des 2 maires propri\u00e9taire d'environ 30 pourcent du parc immobilier, la municipalit\u00e9 du Locle a beaucoup restaur\u00e9 et maintenant avec divers partenaires, elle construit comme ici au dentelli\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:13:02 > 0:13:05) [68%] : \r\nC'est-\u00e0-dire des hommes et \u00e7a provient d'une d'amiante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:06 > 0:13:23) [87%] : \r\nOui et non dans le sens o\u00f9 le quartier a \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9 par sur du terrain communal, le choix du quartier avec un accent important mis sur les \u00e9conomies d'\u00e9nergie, quartier justement Minergie c'\u00e9tait une volont\u00e9 du conseil communal mais c'\u00e9tait r\u00e9alis\u00e9 par un autre pr\u00eateur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:13:23 > 0:13:31) [86%] : \r\nPriv\u00e9 dans le Bled andalou, la maison s'ach\u00e8te 200000 francs \u00e0 coup de 22 euros par mois sur 80 ans et au Locle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:31 > 0:13:37) [88%] : \r\nBon 600000 francs donc c'est des prix relativement comment dire pour des gens comme des moyens Fatima pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:13:37 > 0:13:52) [87%] : \r\nBon, tout \u00e7a c'est bien joli mais \u00e7a caille et il y a encore du tourisme faire \u00c9cole de m\u00e9canique match de auquel Mus\u00e9e de l'horlogerie et pour finir cette visite d'historique, un proche qui pourquoi ne Manuel qui d\u00e9teste le fromage et pour les autres, la tradition.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:13:52 > 0:13:59) [76%] : \r\nLa revue Douai a ordonn\u00e9 au dessert, on croirait entendre le Thibault.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:13:59 > 0:14:08) [89%] : \r\nJe posais le pouvoir, c'est rendre le pouvoir \u00e0 celui qui ne l'a pas : c'est \u00eatre la voix des sans voix et c'est ce que Denis essaye de faire dans la mesure de ses moyens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:11 > 0:14:21) [89%] : \r\nAvant, les gens ont creus\u00e9 dans une for\u00eat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:14:23 > 0:14:38) [92%] : \r\nPourquoi le salaire s'appelle-t-il le salaire d'o\u00f9 est-ce que \u00e7a vient pour parler des mots d'argent, nous allons retrouver notre nouvelle chroniqueuse c'est Corinne resserr\u00e9 et nous l'avons install\u00e9 dans un endroit ben o\u00f9 l'argent circule \u00e0 la place de la caissi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:14:44 > 0:15:58) [87%] : \r\nCe soir, le mot salaire \u00e0 l'origine du mot salaire il y a fait : quel rapport dans l'Antiquit\u00e9, le l\u00e9gionnaire Romain toucher sa solde en selle, c'\u00e9tait son salari\u00e9 homme devenu notre salaire, il s'agissait d'paiements effectu\u00e9s au moyen d'une marchandise gr\u00e2ce auquel le soldat Romain pouvait acqu\u00e9rir d'autres marchandises au fil des ans salaire est devenu synonyme de sommes d'argent per\u00e7u \u00e0 intervalles r\u00e9guliers en \u00e9change dans travail quel qu'il soit, on peut parler du salaire d'un ouvrier comme de celui d'embaucher, mais au 19\u00e8me si\u00e8cle, on parlait de salaires, surtout pour les ouvriers, les employ\u00e9es recevaient des appointements les domestiques d\u00e9gage chaque classe active recevaient une d\u00e9nomination bien particuli\u00e8re dont certaines sont rest\u00e9es les notaires et les avocats touchent des \u00e9moluments les m\u00e9decins Des zone aurait m\u00eame si plus personne n'entend le mot celle dans le mot salaire le sel n'a pas compl\u00e8tement disparu du lexique de l'argent, les \u00e9conomies alternatives qui pratiquent le troc on d\u00e9nomm\u00e9 leur monnaie symbolique d'\u00e9change le grain de sel et l'adjectif parents je de co\u00efncidence trop souvent utilis\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:15:58 > 0:15:59) [88%] : \r\nPour qualifier nos factures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:16:01 > 0:16:20) [90%] : \r\nLa croisi\u00e8re s'amuse, et la voil\u00e0 qui s'\u00e9clatent, c'est un march\u00e9 qui ne conna\u00eet pas la crise, les bateaux deviennent de v\u00e9ritables parcs d'attractions, la client\u00e8le toujours plus familiale, la compagnie MSC, qui est bas\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, vient de pr\u00e9senter son tout nouveau palace des mers au public Marc Wolfensohn Berger \u00e9tait sur le pont.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:16:23 > 0:16:25) [72%] : \r\nOn aime nos rendez- vous dans les critiques de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:16:26 > 0:16:30) [91%] : \r\nBienvenue \u00e0 la c\u00e9r\u00e9monie de livraison du MSC Magnifica.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:16:30 > 0:16:50) [89%] : \r\nTout, mais alors tout \u00e9tait contre la compagnie de croisi\u00e8res MSC jeudi dernier \u00e0 rejoindre la foule, les \u00e9l\u00e9ments d'abord avec une m\u00e9t\u00e9o pourrie, si le cas un vent \u00e0 d\u00e9corner les boeufs nos yeux et pour couronner le toutes les ouvriers du port sont en gr\u00e8ve, impossible d'ouvrir les \u00e9cluses, les syndicalistes bloquent l'acc\u00e8s au site la semaine avant c'\u00e9tait les chantiers navals eux- m\u00eames qui d\u00e9brayer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:51 > 0:17:02) [86%] : \r\nLes gens du port aujourd'hui sont en action, avec tout ce qui se passe au niveau des d\u00e9parts en France, nous ce qu'on veut, c'est des commandes et on sait faire des bateaux ont c\u00e9d\u00e9 monter, on sait les fabriquer aujourd'hui ce qu'il faut c'est de la commande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:04 > 0:17:25) [90%] : \r\nDehors, la gendarmerie est sur le qui- vive impuissante pour d\u00e9bloquer le navire, moi je suis extr\u00eamement d\u00e9\u00e7u, je pense qu'il y avait, je croyais qu'il y avait une solidarit\u00e9 entre marins et l\u00e0 on voit que cela a \u00e9t\u00e9 n'a pas fait son effet, les gens ne ne reste pas respectent pas leurs engagements, il y avait d'engagements qui \u00e9taient pris n'ont pas \u00e9t\u00e9 respect\u00e9es et c'est l'armateur qui est victime de cette prise d'otages.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:17:25 > 0:17:28) [75%] : \r\nCe tenable MHI Magnifica.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:17:29 > 0:17:39) [93%] : \r\n2 heures et demie plus tard, coup de th\u00e9\u00e2tre : la f\u00eate reprend le pr\u00e9fet a forc\u00e9 les agents du port \u00e0 ouvrir les \u00e9cluses et le cur\u00e9 qui lui n'est pas en gr\u00e8ve appara\u00eet in-extremis pour b\u00e9nir le navire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:17:41 > 0:17:49) [93%] : \r\nC'est un ouf de soulagement pour les chantiers de Saint-Nazaire, ils ont construit l'Magnifica ont tout juste 18 mois, co\u00fbt de l'op\u00e9ration : 600 millions de francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:17:52 > 0:18:06) [97%] : \r\nAvec ses 17 \u00e9tages, on le voit de partout en ville est une v\u00e9ritable forteresse flottante, une petite ville dans la ville, pas \u00e9tonnant si le navire arrache quelques larmes \u00e0 sa sortie, il va laisser un trou dans le paysage, ce d'autant plus que le carnet de commandes du chantier Naval.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:18:10 > 0:18:19) [94%] : \r\nIci, dans les salons feutr\u00e9s du Palace est loin du conflit social, on retrouve la direction g\u00e9n\u00e9rale de MSC Croisi\u00e8res, elle a fait le d\u00e9placement depuis Gen\u00e8ve en jet priv\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:21 > 0:18:54) [75%] : \r\nOn a une \u00e9motion fort parce que c'est comme un b\u00e9b\u00e9 et comme un imaginer et apr\u00e8s on a mis sous papier sous cette follement l\u00e0 on a ajout\u00e9 des suites de Cabanas particuli\u00e8re, on a jet\u00e9 les bowling, on a jet\u00e9 les PDA, les premi\u00e8res milliards sur la mer, on a jet\u00e9 un int\u00e9r\u00eat \u00e0 ce qu'on aura mal au coeur, on peut avait gard\u00e9 les mains et un pluss aussi cr\u00e9\u00e9 \u00e0 un jardin d'hiver piscine couvert alors il va y trompe pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:55 > 0:18:56) [78%] : \r\nPour tous les 6 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:18:58 > 0:19:15) [95%] : \r\nLe march\u00e9 du tourisme a beau s'\u00eatre effondr\u00e9 l'an dernier \u00e0 cause de la crise, le chiffre d'affaires des croisi\u00e9ristes a lui augment\u00e9 de 10 pourcent et m\u00eame d'un tiers pour MSC la recette construire des navires toujours plus grand, avec toujours plus de bling-bling \u00e0 bord et surtout les remplir au maximum, quitte \u00e0 casser.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:19:15 > 0:19:15) [81%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:16 > 0:19:38) [87%] : \r\nSi on peut pas avoir la le prix, il faut avoir la quantit\u00e9 pour compenser le prix, ce n'est pas seulement nous qui avons baisser les prix, c'est les h\u00f4tels et les clubs, donc c'est normal, le candidat \u00e0 une crise qui font baisser les prix d'un importe quels secteurs et donc on a baiss\u00e9 les prix aussi dans le secteur touristique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:19:39 > 0:19:48) [95%] : \r\nConcr\u00e8tement, le prix le plus bas pour une croisi\u00e8re d'une semaine, est \u00e0 1000 francs par personne, repas compris, c'est l'\u00e9quivalent d'une pension compl\u00e8te dans un h\u00f4tel 3 \u00e9toiles en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:19:50 > 0:20:03) [92%] : \r\nCette travers\u00e9e vers l'Angleterre n'est peut-\u00eatre pas la plus glamour au monde, mais c'est la travers\u00e9e inaugurale du navire et la client\u00e8le ne voulait pas manquer cela une client\u00e8le qui n'a plus grand- chose \u00e0 voir avec la France d'en haut, fini les privil\u00e8ges, vive la croisi\u00e8re populaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:20:03 > 0:20:23) [87%] : \r\nIl y a 20, 30 ans en arri\u00e8re, nous avions des voisins qui faisaient des grandes croisi\u00e8res et quand on les voyait partir avec leurs valises, c'\u00e9tait vraiment smoking rompent blonde et tout que maintenant, bon il faut d\u00e9tenus quand m\u00eame habill\u00e9 de soir\u00e9e sans \u00eatre vraiment grandiose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:20:24 > 0:20:46) [88%] : \r\nL'accent d\u00e9sormais n'est plus seulement mise sur le 3\u00e8me \u00e2ge sur les croisi\u00e8res de tribus g\u00e9riatrique puisque les familles sont ici aux petits oignons avec des garderies \u00e0 bord, tout est bon pour donner un petit coup de jeune au navire, quitte \u00e0 le transformer en parc d'attraction flottant, mais la salle de sport est accessible aux jeunes visiblement plus int\u00e9ress\u00e9 par les Jeux olympiques que par la m\u00e8re de vente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:20:47 > 0:20:51) [97%] : \r\nReste que la mer c'est la mer capricieuse parfois indomptable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:20:52 > 0:21:02) [96%] : \r\nUne forte houle \u00e0 l'odeur de la moquette neuve et c'est la moiti\u00e9 de la croisi\u00e8re qui d\u00e9clare forfait, d\u00e9cid\u00e9ment rien n'aura \u00e9t\u00e9 \u00e9pargn\u00e9 \u00e0 ses premiers passagers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:21:10 > 0:21:15) [76%] : \r\nOui, c'est un r\u00f4le et, enfin, j'ai une croisi\u00e8re et j'avoue que je suis pas tr\u00e8s bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:21:16 > 0:21:35) [91%] : \r\nHeureusement le croisi\u00e9riste pense \u00e0 tout, m\u00eame aux sachez hygi\u00e9nique et pour une fois, ce sont les \u00e9tages sup\u00e9rieurs, autrement dit les plus fortun\u00e9s qui sont les plus affect\u00e9es, du coup, au Th\u00e9\u00e2tre royal, les rangs sont clairsem\u00e9s, la salle compte 1300 places une aubaine en temps normal pour les artistes des spectacles qui se veulent r\u00e9solument sexy afin de rajeunir le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:21:37 > 0:21:48) [90%] : \r\nMais derri\u00e8re tout ce show derri\u00e8re ce d\u00e9luge de luxe de plus ou moins bon go\u00fbt reste une recette assez simple, celle des petites mains 1200 employ\u00e9es travaillent \u00e0 bord pour la plupart des Asiatiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:21:57 > 0:22:11) [95%] : \r\nUne main d'oeuvre bon march\u00e9 qui travaillent plus de 10 heures par jour, 7 jours sur 7 pendant 7 mois d'affil\u00e9e, le salaire mensuel atteint \u00e0 peine 2000 francs le prix d'une petite semaine en amoureux sur le Magnifica tout compris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:22:18 > 0:22:30) [89%] : \r\nMarc Wolf Laurence Berger bonsoir bonsoir, alors l\u00e0 le bateau, si je suis bien inform\u00e9, sera inaugur\u00e9 officiellement samedi un enfin, pr\u00e9sence de Sophia Loren, il s'agissait plut\u00f4t de sa premi\u00e8re sortie \u00e0 sa sortie inaugurale, il y a vraiment un public.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:22:30 > 0:22:57) [86%] : \r\nPour ces toutes premi\u00e8res sorties, il y a un public, c'est un bateau qui est parti de Saint-Nazaire pour aller vers le sud de l'Angleterre, donc ce sont avant tout des familles du chantier Naval, qui ont d\u00e9cid\u00e9 de sauter sur l'occasion, plus \u00e7a, les prix \u00e9taient assez bas alors ils sont des petites croisi\u00e8re on essaye pour la premi\u00e8re fois, ils Servent un peu de oui oui, clairement, le bateau \u00e9tait pr\u00eate, tout fonctionnait, mais il y avait, il y avait quand m\u00eame pas mal de, de, de r\u00e9p\u00e9tition g\u00e9n\u00e9rale pour essayer de, de savoir comment est-ce qu'on est servi une pizza oui ce qu'il fallait mettent les Verts sur la table, \u00e7a sentait la r\u00e9p\u00e9tition g\u00e9n\u00e9rale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:22:57 > 0:23:04) [83%] : \r\nAlors, le bateau a failli ne pas partir \u00e0 cause des gr\u00e8ves mais pour Fillon on sait plus qui fait gr\u00e8ve, c'est le chantier Naval, c'est les ports ce qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:23:04 > 0:23:57) [92%] : \r\nOn est en France, donc c'est \u00e0 tour de r\u00f4le, \u00e7a tourne, les premiers qui ont commenc\u00e9 la gr\u00e8ve, le mouvement de gr\u00e8ve, c'\u00e9tait le chantier Naval, ils ont d\u00e9cid\u00e9 de bloquer le 2\u00e8me, navire encore en construction, le Norv\u00e9gien \u00e0 la semaine derni\u00e8re, le directeur du chantier, leur a dit que c'\u00e9tait pas le meilleur moyen pour obtenir des commandes, donc ils ont battu en retraite et puis l\u00e0, tout d'un coup, 2 jours avant le d\u00e9part, ce sont les gens du porc, donc les agents du port qui d\u00e9cide de bloquer le navire et panique \u00e0 bord, alors ce qu'on comprend pas bien, c'est que d'un c\u00f4t\u00e9, on dit que les croisi\u00e8res ne connaissent pas la crise, en m\u00eame temps il y a, il y a tr\u00e8s peu de commandes, un carnet de commandes quasi- vide comme on explique ce d\u00e9calage, alors elles connaissent moins la crise, on va dire s'ils ont d\u00fb baisser leurs prix, comme il l'explique dans le reportage, c'est effectivement parce qu'il y a, il y a quand m\u00eame un petit probl\u00e8me, il faut, il faut les remplir, donc il faut payer le prix pour y arriver, ce qui est certain, c'est que \u00e7a, \u00e7a reste rentable par rapport au \u00e0 l'autre secteur MSC, qui est le le container qui lui est en pleine d\u00e9confiture, Marc, merci pour ces pr\u00e9cisions \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:24:06 > 0:24:20) [90%] : \r\nComment gagner de l'argent de poche quand on est une jeune fille, h\u00e9 bien, par exemple en vendant ses petites culottes sur Internet, ce n'est pas un conseil bien s\u00fbr c'est un commerce rentable mais pas anodin, comme vous allez le voir avec le chiffre de la semaine de Sofia Peck Metz.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:24:24 > 0:24:45) [89%] : \r\n70 70 francs la culotte, non pas celle-ci, celle-l\u00e0, c'est \u00e0 ce prix records que des coll\u00e9giennes romande vendent leur string ou shorty acheter 10 francs mais le client ne paye que si les petites culottes ont \u00e9t\u00e9 port\u00e9s, on sait que les Lolitas japonaises pratiquent ce genre de Business, mais chez nous, h\u00e9 oui, rencontre avec Nadia, une ado culott\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:24:46 > 0:25:03) [90%] : \r\nIl vend mais sous- v\u00eatements port\u00e9 une annonce sur un site de vente et puis j'ai cr\u00e9\u00e9 une bo\u00eete Mail expr\u00e8s pour cette annonce et puis apr\u00e8s, ben j'ai re\u00e7u des mails de personnes qui voulait m'en acheter et puis c'est parti comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:25:03 > 0:25:08) [92%] : \r\nElles rencontrent le client juste pour lui remettre la commande un minimum 50 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:25:08 > 0:25:13) [90%] : \r\nOn se voit, il y a la transaction et puis \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:25:13 > 0:25:15) [94%] : \r\nUn boulot, vite fait bien fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:25:16 > 0:25:24) [89%] : \r\nAvec les \u00e9tudes un peu pas non plus faire quelque chose qui prend beaucoup de temps, quoi, moi j'ai des copines qui travaille au McDo d'astreinte et travailler 8 heures, c'est quand m\u00eame langue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:25:25 > 0:25:28) [88%] : \r\nJe pense que j'invente, 4 par mois et puis \u00e7a me fait 200 francs environ.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:25:29 > 0:25:31) [92%] : \r\nUn job rentable qui a fait des \u00e9mules.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:25:32 > 0:25:42) [88%] : \r\nIl y avait la fille avec qui et puis il a 2 autres copines l\u00e0 qui m'ont dit : ouais, je vais mettre aussi, parce que moi j'ai pas d'argent, je trouve pas de boulot, donc de plus en plus quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:25:43 > 0:25:50) [87%] : \r\nNos jeunes filles Fils telle du mauvais coton pour le savoir vite un Docteur est-ce que c'est grave de vendre ses petites culottes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:25:51 > 0:26:00) [93%] : \r\nC'est pas anodin parce que nous avons tous des marqueurs intime et les odeurs est un marqueur particuli\u00e8rement intime donc on vend une partie de son intimit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:26:00 > 0:26:06) [94%] : \r\nLes amateurs de culotte ont toujours exist\u00e9, ils n'ont pas de profil particulier, mais ils sont plus nombreux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:26:06 > 0:26:15) [87%] : \r\nJe pense que le le le f\u00e9tichisme c'est passablement d\u00e9velopp\u00e9 et que internet a servi de de de relais pour le d\u00e9veloppement de ce f\u00e9tichisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:26:15 > 0:26:18) [91%] : \r\nLes jeunes filles dans tout \u00e7a, c'est pas un peu comme si elles vendaient leur corps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:26:18 > 0:26:37) [90%] : \r\nOn peut consid\u00e9rer \u00e7a comme une prostitution partiel et fragmentaire puisqu'on vend quelque chose qui nous intime qui nous est sp\u00e9cifique, donc en cela on d\u00e9voile son intimit\u00e9 parce que l'odeur, c'est quelque chose qui est brutal qu'on ne peut pas maquill\u00e9e qui nous repr\u00e9sentent donc oui, je pense qu'il y a quelque chose \u00e0 voir avec la c'est une forme de prostitution.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:26:38 > 0:26:43) [95%] : \r\nAlors, faut pas le r\u00e9p\u00e9ter le proverbe a tout faux, l'argent a bel et bien une odeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:26:45 > 0:27:12) [92%] : \r\nNettement moins rentables, ce sont les actions m\u00eame si les bourses ont connu une journ\u00e9e plut\u00f4t faste aujourd'hui sur la semaine, notre indice a repris 72 francs, il termine \u00e0 61 89 voil\u00e0, lundi prochain, Journ\u00e9e internationale des femmes, nous y serons, bien s\u00fbr, exceptionnellement, nous avons pu filmer \u00e0 l'int\u00e9rieur des conseils d'administration, l\u00e0 o\u00f9 elles sont encore tr\u00e8s peu nombreuses, alors d'ici l\u00e0 passez une bonne semaine tr\u00e8s douce nuit \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\n"], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1003888413", "summary": "20:10.47\r\nPlateau : diverses pr\u00e9sentations de FISCHER, Patrick", "id": "888412", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}, {"internalArchiveId": "GS1003888414", "summary": " COCO & CO\r\n20:11.07\r\nAndalousie, Marinaleda : divers plans car entrant dans village de Marinaleda puis touristes suivant visite guid\u00e9e par SANCHEZ GORDILLO, Juan Manuel, maire (20\", 10\", 18\") / d\u00e9claration SANCHEZ GORDILLO, Juan Manuel (logements les plus accessibles d'Europe) / divers plans peintures, portraits et noms de rues  \u00e9voquant le communisme sur murs de village (16\") / divers plans BERMUDEZ DIAZ, Jos\u00e9, habitant, faisant visiter sa maison puis montrant facture de loyer de 15 euros / archives habitants construisant leurs maisons / itw BERMUDEZ DIAZ,  Jos\u00e9 (n'aurait jamais pu avoir de maison autrement, travail pour cr\u00e9er emploi). commune, communisme, logement individuel ", "id": "888413", "visualThemes": ["COMMUNE", "LOGEMENT INDIVIDUEL", "COMMUNISME"], "visualGeographicals": ["ANDALOUSIE"]}, {"internalArchiveId": "GS1003888415", "summary": " Andalousie, Marinaleda : en acc\u00e9l\u00e9r\u00e9, divers plans rues du village et   terrains de tennis et de football (15\") / itw SANCHEZ GORDILLO, Juan Manuel, maire (majorit\u00e9 du budget de la commune vient de l'Etat, n\u00e9cessit\u00e9 de vendre des produits manufactur\u00e9s) / archives 19800000, habitants manifestant pour  exproprier terrain agricole (10\") / divers plans exploitation agricole du  village (6\") / divers plans habitants r\u00e9coltant olives dans plantation   d'oliviers (8\", 17\", 6\") / itw BERMUDEZ, Loli, habitante (sont leur propres  patrons) / int usine de la coop\u00e9rative agricole, divers plans ouvri\u00e8res   remplissant bo\u00eetes de conserve puis transpalette les mettant dans camion (10\", 15\") / divers plans camionnette avec haut-parleurs invitant les habitants \u00e0  assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale / divers plans assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale du village et discussions. commune, communisme, coop\u00e9rative agricole ", "id": "888414", "visualThemes": ["COOP\u00c9RATIVE AGRICOLE", "COMMUNE", "COMMUNISME"], "visualGeographicals": ["ANDALOUSIE"]}, {"internalArchiveId": "GS1003888416", "summary": "20:19.08\r\nLe Locle : divers plans SANCHEZ GORDILLO, Juan Manuel, maire communiste de Marinaleda et son \u00e9pouse SANCHEZ GORDILLO, Marie Carmen, arrivant \u00e0 l'a\u00e9roport international de Gen\u00e8ve puis \u00e9tant conduit jusqu'au Locle / itw SANCHEZ   GORDILLO, Juan Manuel (ne pensait pas qu'il pouvait y avoir de maire communiste en Suisse, responsable de gauche doit \u00eatre aust\u00e8re) / divers plans SANCHEZ  GORDILLO, Juan Manuel et SANCHEZ GORDILLO, Marie Carmen visitant la ville /  divers plans rencontre entre SANCHEZ GORDILLO, Juan Manuel et DE LA REUSSILE, Denis, pr\u00e9sident du Locle et visites officielles / itw DE LA REUSSILE, Denis (points communs et diff\u00e9rences). communisme, commune ", "id": "888415", "visualThemes": ["COMMUNE", "COMMUNISME"], "visualGeographicals": ["LOCLE, LE"]}, {"internalArchiveId": "GS1003888417", "summary": "LES MOTS D'ARGENT\r\n20:24.49\r\nSUISSE, int supermarch\u00e9 : itw ROSSARI, Corinne, linguiste (origine du mot  salaire)", "id": "888416", "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "GS1003888418", "summary": "LA CROISIERE S'AMUSE\n20:26.31\nSt-Nazaire : venteux, divers plans c\u00e9r\u00e9monie de livraison du paquebot MSC Magnifica (15\") / divers plans ouvriers du port en gr\u00e8ve (5\") / itw SAVARY,  Jean-Michel, syndicaliste CGT (veulent commandes) / itw HARDELAY, Jacques,  responsable des chantiers navals de St-Nazaire (d\u00e9\u00e7us par absence de solidarit\u00e9 des marins) / divers plans bapt\u00eame et b\u00e9n\u00e9diction du paquebot MSC Magnifica  (15\") / divers plans ext paquebot MSC Magnifica (8\") / foule au sol et   passagers du paquebot se faisant signes au d\u00e9part (7\"). croisi\u00e8re, chantier naval", "id": "888417", "visualThemes": ["CHANTIER NAVAL", "CROISI\u00c8RE", "PAQUEBOT"], "visualGeographicals": ["ST-NAZAIRE"], "visualCorporations": ["MSC"]}, {"internalArchiveId": "GS1003888419", "summary": "Oc\u00e9an Atlantique, int paquebot MSC Magnifica : divers plans r\u00e9ception dans salon principal avec musicien (11\") / itw VAGO, Pierfrancesco, directeur  g\u00e9n\u00e9ral MSC Croisi\u00e8re (\u00e9motion lancement nouveau bateau) / divers plans brefs employ\u00e9e faisant visiter chambre et balcon, salle de bowling et billard,  terrasse panoramique et piscines int\u00e9rieures (23\") / divers plans passagers  dans bar et jouant dans casino (20\") / itw APONTE, Gianluigi, pr\u00e9sident MSC  Croisi\u00e8re (n\u00e9cessit\u00e9 de vendre beaucoup de places quitte a baisser les prix) / divers plans couloirs du bateau et barman servant caf\u00e9 (10\") / divers plans ext navire, pluvieux et couple de passagers assis dans terrasse vitr\u00e9e (14\") / itw LECOIFFIER, Th\u00e9r\u00e8se, passag\u00e8re (croisi\u00e8re accessible \u00e0 tous) / divers plans famille dans bateau, garderie et enfants jouant \u00e0 jeux vid\u00e9o ou utilisant salle de sport (22\"). croisi\u00e8re", "id": "888418", "visualThemes": ["PLUVIEUX", "CROISI\u00c8RE", "PAQUEBOT"], "visualGeographicals": ["OC\u00c9AN ATLANTIQUE"], "visualCorporations": ["MSC"]}, {"internalArchiveId": "GS1003888420", "summary": "Oc\u00e9an Atlantique, int paquebot MSC Magnifica : divers plans ext bateau avec vent et passagers \u00e2g\u00e9s sortant de restaurant avec serviette sur la bouche (15\") / itw passag\u00e8re (barbouill\u00e9e) / int salle de th\u00e9\u00e2tre, divers plans spectacle de danseuses et public peu nombreux (12\") / divers plans employ\u00e9s du bateau,  serveurs, nettoyeurs et masseuse travaillant (9\", 12\") / itw passager (coq en p\u00e2te). croisi\u00e8re", "id": "888419", "visualThemes": ["CROISI\u00c8RE", "PAQUEBOT"], "visualGeographicals": ["OC\u00c9AN ATLANTIQUE"], "visualCorporations": ["MSC"]}, {"internalArchiveId": "GS1003888421", "summary": "LE CHIFFRE DE LA SEMAINE\r\n20:34.27\r\nSUISSE : pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives sur le chiffre de la semaine, 70 francs suisses, le prix auquel de jeunes \u00e9tudiantes vendent leurs petites culottes  port\u00e9es sur internet pour se faire de l'argent de poche / itw \u00e9tudiante anonyme (moyen facile et rapide de gagner de l'argent) / itw SINDELAR, Pierre,   psychiatre (vendre son intimit\u00e9, forme de prostitution att\u00e9nu\u00e9e).\r", "id": "888420", "visualGeographicals": ["SUISSE"]}], "program": {"href": "/programs/437", "id": "437", "name": "T.T.C. (Toutes taxes comprises)"}, "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "PEKMEZ, Sofia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "FISCHER, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FISCHER, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "GOUJON, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "MIONE, Marcel", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GOUJON, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"name": "TSR", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "1646657", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "version": 9, "medium": {"id": "ZF008910", "position": "01"}}, {"id": "526653", "comment": "\nSUJET : LA CROISIERE S'AMUSE\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "version": 7, "medium": {"id": "ZB185624", "position": "01"}}, {"id": "526652", "comment": "\nSUJET : COCO & CO\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "version": 6, "medium": {"id": "ZB097880", "position": "01"}}, {"id": "526651", "comment": "TEMOIN EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 5, "medium": {"id": "ZB091592", "position": "01"}}, {"id": "526650", "comment": "\nSUJET : LA CROISIERE S'AMUSE\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "version": 4, "medium": {"id": "LM112635", "position": "01"}}, {"id": "526649", "comment": "SUJET : LES COMMUNISTES", "isColor": true, "ratio": "16:9", "version": 3, "medium": {"id": "LM112517", "position": "01"}}, {"id": "526648", "comment": "\nSUJET : COCO & CO\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "version": 2, "medium": {"id": "LM112542", "position": "01"}}, {"id": "526647", "comment": "TEMOIN EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM112605", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-255595", "internalArchiveId": "GE1002255596", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "TEMOIN - 10.03.01", "publicationDate": "2010-03-01T18:58:00Z", "durationSec": 1320, "genres": ["Actualit\u00e9s r\u00e9gionales"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-06-03T08:51:37Z", "speechToTexts": ["UMID : ZB094940\r\nDate de transcription : 25-JUN-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:16 > 0:00:57) [89%] : \r\nComment faire son nouveau passeport aujourd'hui le tout nouveau centre de saisie des donn\u00e9es biom\u00e9triques \u00e0 Granges-Paccot a ouvert ses portes, reportage, un \u00e9norme afflux de demandes, et je pense sp\u00e9cialement pour des vacances de Paris qui arrive, ils sont descendus des montagnes neuch\u00e2teloises pour mettre fin \u00e0 la domination prussienne, c'\u00e9tait le 1er mars 1848 aujourd'hui Neuch\u00e2tel a comm\u00e9mor\u00e9 l'\u00e9v\u00e9nement en grande pompe l'entr\u00e9e Neuch\u00e2tel dans la Conf\u00e9d\u00e9ration, historiquement, c'est important, vous voyez porte m\u00e9tallique et en plus, en plus, on sera pass\u00e9, on voyait la femme du train, un ancien wagon de tram lausannois a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 cach\u00e9 dans la for\u00eat du petit village de quoi nous avons suivi l'op\u00e9ration sauvetage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:01 > 0:01:19) [93%] : \r\nBonsoir et tr\u00e8s heureux de vous retrouver dans Couleurs locales, on commence par l'actualit\u00e9 du jour \u00e0 retenir notamment aujourd'hui en Suisse romande, la prestation de serment des 2 petits nouveaux romans au Conseil national les nouvelles salles d'op\u00e9ration ultramoderne fribourgeoise ou encore l'ouverture tr\u00e8s attendue du proc\u00e8s L\u00e9geret \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:22 > 0:01:46) [93%] : \r\nR\u00e9ouverture aujourd'hui \u00e0 Lausanne, du proc\u00e8s du triple meurtre de Vevey, l'auteur pr\u00e9sum\u00e9 est accus\u00e9 d'avoir imagin\u00e9 sa m\u00e8re, une amie de celle-ci et sa soeur, en juin 2008, il a \u00e9cop\u00e9 de la r\u00e9clusion \u00e0 vie, en l'absence de preuve aujourd'hui gr\u00e2ce \u00e0 un t\u00e9moignage tardif, la justice, reprend tout \u00e0 0, autant dire que l'homme est plus d\u00e9termin\u00e9 que jamais \u00e0 obtenir son acquittement, le proc\u00e8s se poursuit toute la semaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:01:47 > 0:02:00) [90%] : \r\n3 nouveaux \u00e9lus ont fait leur entr\u00e9e aujourd'hui au conseil national, parmi eux le valaisan Paul-Andr\u00e9 Roux un expert fiscal de 50 ans, ce d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien a \u00e9t\u00e9 asserment\u00e9 pour succ\u00e9der \u00e0 Maurice Chevrier reparti lui dans le priv\u00e9 en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:00 > 0:02:06) [99%] : \r\nOn demande \u00e0 l'occasion d'une importante d\u00e9l\u00e9gation du village de Grimisuat a fait le d\u00e9placement sur la capitale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:07 > 0:02:16) [97%] : \r\nLe tout nouveau corps des polices municipales genevoises lancement officiel ce matin, c'est la concr\u00e9tisation de la loi entr\u00e9e en vigueur en d\u00e9but d'ann\u00e9e et qui instaure cette police de proximit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:17 > 0:02:30) [87%] : \r\nUne soci\u00e9t\u00e9 polic\u00e9e et moi, elle sera polici\u00e8re, l'enjeu pour nous, c'est de r\u00e9occuper le domaine public, le terrain des communes, faire en sorte que les petits conflits de la vie de tous les jours, les incivilit\u00e9s, les probl\u00e8mes li\u00e9s \u00e0 l'insalubrit\u00e9, ce genre de choses puisse \u00eatre r\u00e9gl\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:30 > 0:02:40) [95%] : \r\nCes policiers remplacent les anciens agents de s\u00e9curit\u00e9 municipale avec des pouvoirs \u00e9tendus, comme la possibilit\u00e9 de contr\u00f4ler l'identit\u00e9 de quelqu'un et de proc\u00e9der \u00e0 une fouille de s\u00e9curit\u00e9 4.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:40 > 0:03:10) [93%] : \r\nNouvelles salles d'op\u00e9ration ultramoderne pour l'h\u00f4pital cantonal de Fribourg, elles sont \u00e9quip\u00e9es de cam\u00e9ras qui permettent de suivre une op\u00e9ration \u00e0 distance un des syst\u00e8mes parmi les plus perfectionn\u00e9s en Suisse romande, \u00e7a permet aux gens qui sont en train d'op\u00e9rer, d'obtenir des consultations en Direct de coll\u00e8gues de sp\u00e9cialis\u00e9 pour partager un le nouveau b\u00e2timent de l'h\u00f4pital fribourgeois a co\u00fbt\u00e9 25 millions de francs, il accueille \u00e9galement une pharmacie et des locaux pour les patients qui doivent subir des dialyses, une journ\u00e9e portes ouvertes est organis\u00e9e samedi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:11 > 0:03:21) [92%] : \r\nL'amnistie fiscale jurassienne est l\u00e9gal le diff\u00e9rend entre la Conf\u00e9d\u00e9ration et le canton du Jura est r\u00e9gl\u00e9, plus rien ne s'oppose \u00e0 la mise en oeuvre de la proc\u00e9dure simplifi\u00e9e pr\u00e9vue par le camp.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:21 > 0:03:30) [91%] : \r\nLe taux seront garantis h\u00f4pitaux qu'on a annonc\u00e9 la facture finale de la personne sera la m\u00eame que ce qu'on a avant son d\u00e9part, et \u00e7a c'est tr\u00e8s important.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:30 > 0:03:40) [97%] : \r\nDepuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, les autorit\u00e9s jurassiennes ont enregistr\u00e9 30 cas de d\u00e9nonciation spontan\u00e9e pour un total de plus de 10 millions de francs, l'objectif est de faire r\u00e9appara\u00eetre et 300 millions de francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:44 > 0:04:08) [91%] : \r\nSurtout, ne souriez pas, et placer votre index sur la machine, c'est ce qu'on demande depuis ce matin, partout en Suisse, les nouveaux centres de saisie de donn\u00e9es biom\u00e9triques ont ouvert leurs portes aujourd'hui, c'est d\u00e9sormais le seul endroit o\u00f9 vous pourrez recevoir une pi\u00e8ce d'identit\u00e9 biom\u00e9trique avec, vous allez le voir justement des photomaton ultramoderne, reportage \u00e0 Granges-Paccot, dans le canton de Fribourg a sign\u00e9 Karine rigide.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:04:09 > 0:04:29) [87%] : \r\nBien, vous, en voici les fameuses donn\u00e9es biom\u00e9triques \u00e0 partir d'aujourd'hui, c'est sur une puisque votre identit\u00e9 se lira, vous regardez la cam\u00e9ra rester naturel pour \u00e7a, il faut se glisser dans une station d'enregistrement un photomaton des temps modernes, \u00e9quip\u00e9s d'un lecteur d'empreintes et d'un \u00e9cran tactile pour authentifier les signatures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:04:29 > 0:04:37) [91%] : \r\nDepuis notre service, \u00e7a part directement \u00e0 Berne dans ce centre, combien de temps pour d\u00e9livrer un passeport, ils nous ont promis 10 jours ouvrables.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:04:37 > 0:04:42) [95%] : \r\nSi pour Colette, c'est une toute nouvelle formation pour les autres collaborateurs, c'est aussi un changement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:04:42 > 0:04:52) [92%] : \r\nNous avons plus de contact avec la client\u00e8le vu qui viennent directement chez nous et puis nous avons par rapport \u00e0 avant, nous avons plusieurs programmes \u00e0 g\u00e9rer, alors qu'avant il y en avait qu'un.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:04:52 > 0:04:56) [93%] : \r\nEt ils devront faire face dans un 1er temps \u00e0 une grosse affluence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:04:56 > 0:05:26) [90%] : \r\nActuellement, on a environ 500 rendez- vous qui sont d\u00e9j\u00e0 pris pour les 2 semaines \u00e0 me dire donc un \u00e9norme afflux de demandes, et je pense sp\u00e9cialement \u00e0 cause des vacances de P\u00e2ques qui arrivent, les gens veulent avoir le nouveau passeport pour partir en vacances, des inconv\u00e9nients, il y en a pas, sauf que, on perd un effet de proximit\u00e9, vu que les citoyens ne peuvent plus du taux se rendre aupr\u00e8s de leur commune de domicile pour commander ce passeport biom\u00e9trique l'Avantage mais je dirais peut-\u00eatre une facilit\u00e9 de voyager, sp\u00e9cialement aux \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:26 > 0:05:41) [95%] : \r\nLes passeports d\u00e9livr\u00e9s en 2003 et 2006 resteront valables jusqu'\u00e0 leur \u00e9ch\u00e9ance quant au prix du passeport biom\u00e9trique il est revu \u00e0 la baisse, comptez 145 francs pour un adulte, et le document sera valable 10 ans contre 250 francs auparavant pour une validit\u00e9 de 5 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:05:43 > 0:06:07) [89%] : \r\nOn parle aussi politique dans Couleurs locales le 28 mars prochain le canton de Berne renouvelle son gouvernement le si\u00e8ge francophone est toujours tr\u00e8s convoit\u00e9e et hautement strat\u00e9gique, je vous propose de d\u00e9couvrir les 2 principaux candidats le sortant socialiste Philippe Pernoud et le jeune radical Sylvain Astier, ils se sont pr\u00eat\u00e9s \u00e0 un jeu de questions- r\u00e9ponses, savamment orchestr\u00e9 par Fabienne Paon Bianco car Allah et Beno\u00eet Grand Cayman.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:06:13 > 0:06:16) [98%] : \r\nQuel est l'\u00e9v\u00e9nement marquant de cette derni\u00e8re d\u00e9cennie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:16 > 0:06:21) [96%] : \r\nM\u00eame si je suis pas du parti de l'UDC, je pense que c'est l'\u00e9viction de de Christoph Blocher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:06:21 > 0:06:24) [62%] : \r\nAh bon mayennais Kate Naour Express SNP Ndolo \u00e9conomique tant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:24 > 0:06:35) [96%] : \r\nCar en Suisse, on n'a pas l'habitude d'\u00e9jecter les conseillers f\u00e9d\u00e9raux c'est une tendance qui arrive et je pense que \u00e7a a chang\u00e9 la mani\u00e8re de faire de la politique en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:39 > 0:07:01) [91%] : \r\nJe vais un peu trich\u00e9 parce que \u00e7a, \u00e7a va \u00eatre plut\u00f4t la chute du mur de Berlin, il y a, il y a 20 ans et surtout squat, on a f\u00eat\u00e9 les 20 ans de la chute du mur de Berlin, il y a une ann\u00e9e de sagesse, la chute du domino pas \u00e7a correspond \u00e0 ma vision politique des choses, on chacun en politique, une pi\u00e8ce dominos et chacun contribue \u00e0 cr\u00e9er un \u00e9v\u00e9nement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:07:04 > 0:07:07) [82%] : \r\nTechnologie utilisez-vous au service de votre campagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:07 > 0:07:16) [92%] : \r\nAgen d\u00e9couvrir Facebook est un outil absolument passionnant et je trouve que c'est tr\u00e8s interactif et \u00e7a correspond aux besoins de la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:16 > 0:07:24) [91%] : \r\n\u00e0 ce jour, sans internet, il est difficile d'\u00eatre de rester connect\u00e9 \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 aux probl\u00e8mes de tous les jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:07:26 > 0:07:30) [93%] : \r\nQuel est l'endroit du Jura bernois o\u00f9 vous ressourcer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:30 > 0:07:37) [95%] : \r\nAlors clairement le Chasseral sur le mont Chasseral pour nous a\u00e9rer l'esprit avec ma famille avec les enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:37 > 0:07:46) [94%] : \r\nJe ne peux que parler de de mon chez moi tram non, j'y suis pas trop souvent vu la charge de travail et c'est un endroit qui qui a pour moi petit c\u00f4t\u00e9 magique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:07:49 > 0:07:51) [76%] : \r\n\u00e2ge litt\u00e9raire vous identifiez-vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:52 > 0:08:02) [91%] : \r\nConan Doyle et qui a \u00e9crit beaucoup de Sherlock Holmes et qui avait l'Avantage de toujours aller chercher le myst\u00e8re et l'intrigue l\u00e0 o\u00f9 d'autres ne voyaient pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:02 > 0:08:20) [90%] : \r\nJ'ai un livre que j'appr\u00e9cie \u00e9norm\u00e9ment, qui est le combat de toute ma vie, c'est Candide de Voltaire, non pas parce que je suis candidat bien \u00eatre contraire mais parce que, \u00e0 un moment, il a trouv\u00e9 l'eldorado, mais candide continue quand m\u00eame son voyage ne veut pas rester dans l'eldorado pour cultiver son jardin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:08:23 > 0:08:25) [70%] : \r\nPour tifs force votre admiration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:25 > 0:08:35) [91%] : \r\nAlors je pense clairement, Roger Federer, je me rappelle \u00e0 ses d\u00e9buts, avait du mal \u00e0 gagner ses matches et dans la presse, il apparaissait comme un perdant au d\u00e9but.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:08:36 > 0:08:40) [84%] : \r\nCette fois, il soigne le Style \u00e0 la r\u00e9ception 138 ma\u00eetre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:40 > 0:08:45) [93%] : \r\nSimon Ammann qui arrivent \u00e0 s'envoler comme un oiseau, c'est ce qu'on est bien ce qu'on.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:08:53 > 0:09:00) [93%] : \r\nEt puis ce soir \u00e0 20 heures 50 d\u00e9bat sp\u00e9cial sur TSR2 o\u00f9 vous retrouverez les principaux candidats au gouvernement bernois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:09:01 > 0:09:23) [94%] : \r\nAujourd'hui 1er mars n'est pas une journ\u00e9e comme les autres pour les neuch\u00e2telois il y a exactement 100 62 ans, les hommes sont partis du haut des montagnes brav\u00e9 le froid et la peur pour lib\u00e9rer le ch\u00e2teau de la domination prussienne alors pour ne pas oublier la bravoure des anc\u00eatre, ils \u00e9taient beaucoup neuch\u00e2telois aujourd'hui \u00e0 comm\u00e9morer l'\u00e9v\u00e9nement va on assigne, entre 2 coups de canon \u00e9tait sur la place du chat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:09:29 > 0:09:51) [90%] : \r\nC'est tr\u00e8s impressionnant quand on est juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9, les neuch\u00e2teloise c\u00e9l\u00e8bre avec beaucoup de bruit et l'anniversaire de leur r\u00e9volution, faut dire qu'il y a 100 62 ans, c'est ici sur cette esplanade que d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 une des principales page de l'histoire du canton, lorsqu'un groupe de r\u00e9publicains a d\u00e9tr\u00f4n\u00e9 le gouvernement royaliste adjudant Fatton, vous \u00eates responsable de ces tirs comm\u00e9moratif tout ce folklore \u00e7a sert \u00e0 quoi en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:51 > 0:10:01) [75%] : \r\nBen c'est tout seul quand c'est pour pr\u00e9senter nos uniformes de 1898 et repr\u00e9senter notre camp non qui est de 1792 \u00e0 canon en bronze qui est tr\u00e8s vieux, qui sortait du mus\u00e9e devant le travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:10:01 > 0:10:05) [88%] : \r\nVous avez l'impression que les gens sont attach\u00e9s assez \u00e0 ses valeurs et ses traditions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:05 > 0:10:12) [84%] : \r\n\u00e0 voir les gens sont tr\u00e8s attach\u00e9s, parce que regardez mentir d\u00e9j\u00e0 ici autour de nous et on en attend encore plus de 3 depuis Chaux-de-Fonds le travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:12 > 0:10:26) [89%] : \r\nAlors on vous souhaite un joyeux 1er mars diff\u00e9rents tire encore merci beaucoup, Mathieu Lavoyer, vous vous \u00eates historien cette r\u00e9volution, vous la connaissez bien, elle a \u00e9t\u00e9 pacifique en fait pas une goutte de sang vers\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:26 > 0:10:39) [88%] : \r\nOui, pacifique, il a quand m\u00eame fallu que 900 hommes son armes pour expulser le gouvernement loyal au roi, c'est une r\u00e9volution tr\u00e8s suisse finalement puisque on a fr\u00f4l\u00e9 la guerre civile, mais on a r\u00e9ussi \u00e0 r\u00e9soudre nos diff\u00e9rends par les pourparlers du par la mod\u00e9ration des 2 parties.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:10:39 > 0:10:48) [80%] : \r\nAujourd'hui, vous diriez que c'est quelle valeur r\u00e9publicaine dont les neuch\u00e2telois tr\u00e8s faire quelles valeurs qui qui qui se perp\u00e9tue aujourd'hui \u00e0 Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:48 > 0:10:58) [85%] : \r\nL'attachement \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration en 1er lieu puisque les sous les s\u00e9parer un temps de la Conf\u00e9d\u00e9ration et puis on est aussi un canton que tr\u00e8s lib\u00e9rale, qui est tr\u00e8s progressiste sur les questions politiques, notamment l'ouverture \u00e0 l'Europe, ce genre de choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:10:59 > 0:11:09) [90%] : \r\nMathieu Lavoyer merci joyeux 1er mars pour comm\u00e9morer l'\u00e9v\u00e9nement, une marche est organis\u00e9e, notamment depuis le Lot la c'est la 26\u00e8me \u00e9dition et Pascal Bourquin \u00e9tait de la partie ce matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:11:20 > 0:11:25) [90%] : \r\nC'est parti, direction Neuch\u00e2tel : plus de 700 marcheurs sensible \u00e0 l'\u00e9v\u00e9nement qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:11:25 > 0:11:31) [88%] : \r\nComm\u00e9more, c'est quand m\u00eame l'entr\u00e9e de Neuch\u00e2tel dans la Conf\u00e9d\u00e9ration, historiquement c'est important oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:33 > 0:11:35) [67%] : \r\nIl ne faut pas qu'on oublie, faut que les gens sont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:11:38 > 0:11:51) [94%] : \r\nSe souviennent que le 1er mars 1848 une colonne de r\u00e9volutionnaire s'est mise en marche \u00e0 La Chaux-de-Fonds pour aller mettre fin au r\u00e8gne du roi de Prusse sur la principaut\u00e9 de Neuch\u00e2tel pour certains marcheurs cette comm\u00e9moration est un v\u00e9ritable rituel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:52 > 0:11:55) [92%] : \r\nC'est peut-\u00eatre sa 17\u00e8me 18\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:11:57 > 0:12:02) [94%] : \r\nIl y a les habitu\u00e9s et les occasionnels, pour moi c'est pas vraiment la comm\u00e9moration, c'est juste l'histoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:12:06 > 0:12:24) [92%] : \r\nTous n'avaient pas la m\u00eame motivation, mais tous sont marcher sur les traces des r\u00e9volutionnaires et de leur chef, celui qui \u00e9tait \u00e0 cheval, mais comment s'appelait-il d\u00e9j\u00e0 celui-l\u00e0, c'\u00e9tait pas Courvoisier bingo, c'\u00e9tait bien lui Fritz Courvoisier et la m\u00e9t\u00e9o \u00e9tait elle aussi cl\u00e9mente qu'aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:12:25 > 0:12:38) [88%] : \r\nAh non, alors l\u00e0 il y avait de la neige beaucoup de neige, les chevaux tiraient le triangle devant la troupe, j'\u00e9tais parti \u00e0 5 heures du matin, ils sont arriv\u00e9s \u00e0 Neuch\u00e2tel seulement \u00e0 6, 7 heures du soir, c'\u00e9tait toute une autre aventure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:12:40 > 0:12:49) [83%] : \r\nAutre \u00e9poque, autre contexte autre m\u00e9t\u00e9o et autres tenues de nuisances Angers oui comme tout, enfin, il y a beaucoup d'ann\u00e9es d\u00e9j\u00e0 Chipoy.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:12:54 > 0:13:02) [88%] : \r\nLes r\u00e9volutionnaires n'\u00e9taient pas en basket et \u00e0 la Vue-des-Alpes, ils ne se sont certainement pas fait offrir la soupe par les associations culturelles musulmanes de la r\u00e9gion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:13:08 > 0:13:12) [91%] : \r\nOn a fait l'ann\u00e9e pass\u00e9e, on a fait cette ann\u00e9e, on a fait, on va le faire toujours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:13:16 > 0:13:21) [88%] : \r\nPour requinquer les marcheurs avant d'attaquer la descente direction Neuch\u00e2tel, direction le ch\u00e2teau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:13:24 > 0:13:36) [88%] : \r\nAlors on se retrouve dans la cour du ch\u00e2teau pour le vin d'honneur Johanne Lebel qu'\u00e0 l'\u00e2me, ce 1er mars le f\u00eater r\u00e9guli\u00e8rement depuis plusieurs ann\u00e9es, mais cette ann\u00e9e, il a une couleur particuli\u00e8re, vous me disiez oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:13:36 > 0:13:53) [90%] : \r\nParce que cette ann\u00e9e, on entend beaucoup parler de tout ce qui ne va pas au canton de Neuch\u00e2tel, ch\u00f4mage, crise \u00e9conomique, difficult\u00e9s financi\u00e8res, tandis que le 1er mars tout le monde se retrouve pour faire la c'est la f\u00eate ensemble et puis \u00e7a c'est vraiment fantastique, regardez la cour du ch\u00e2teau et pleine de gens qui sont heureux, \u00e7a fait vraiment du bien, c'est important.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:13:53 > 0:13:56) [92%] : \r\nCes valeurs h\u00e9rit\u00e9es de 1848 vous vous en \u00eates toujours fier aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:13:56 > 0:14:09) [92%] : \r\nAbsolument, parce que c'est la R\u00e9publique et canton de Neuch\u00e2tel s'est b\u00e2ti sur la libert\u00e9, la solidarit\u00e9, c'est des valeurs qui sont importantes, \u00e7a nous permet aujourd'hui de faire le point, voir d'o\u00f9 on vient pour savoir o\u00f9 on va continuer \u00e0 avancer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:14:09 > 0:14:17) [85%] : \r\nAlors on va vous laisser continuer \u00e0 avancer, boire un verre, peut-\u00eatre \u00e0 ce qu'on m'a dit : au menu, il y a t'Eole non filtr\u00e9 est absente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:14:18 > 0:14:38) [89%] : \r\nMerci Varuna et \u00e0 demain vous emm\u00e8ne \u00e0 pr\u00e9sent au pied du Jura, dans le petit village Vaudois de croix, c'est l\u00e0 qu'une association a fait une d\u00e9couverte incroyable, un ancien wagon de tramways lausannois \u00e9t\u00e9 cach\u00e9e dans les arbre et transform\u00e9 en une v\u00e9ritable ruche g\u00e9ante et aujourd'hui c'est t\u00eates, op\u00e9ration de sauvetage reportage Jacques-Andr\u00e9 Schneider.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:44 > 0:14:50) [93%] : \r\nLe tram 36 pourrait bien avoir un peu de retard sur l'horaire, il y a 70 ans, en effet, qu'il se dissimule dans cette for\u00eat du pied du Jura.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:14:53 > 0:14:58) [88%] : \r\nC'est l'unique rescap\u00e9 des transports publics lausannois, donc de l'\u00e9poque des trams qui s'est arr\u00eat\u00e9 en 1964.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:15:02 > 0:15:15) [88%] : \r\nAu tout d\u00e9but des ann\u00e9es 1940 il a \u00e9t\u00e9 retir\u00e9 du service pour \u00eatre remplac\u00e9s par des mois de crise plus puissante et plus moderne, et il est arriv\u00e9 l\u00e0 pour un usage agricole et aujourd'hui il a \u00e9t\u00e9, il est temps, \u00e0 l'abandon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:15:15 > 0:15:44) [89%] : \r\nIl \u00e9tait bien cach\u00e9e Florange hier on avait entendu parler d'un wagon enfouies sous les ronces, c'\u00e9tait tr\u00e8s difficile avec la les feuilles Vic c'est en \u00e9t\u00e9, on a vraiment vu juste un boom m\u00e9tallique et puis on a commenc\u00e9 \u00e0 venir de plus en plus proche et on a vu la forme et puis le num\u00e9ro 36 pourcent soit bien, il faudrait 10 centim\u00e8tres seulement vont le sortir de sa gangue de verdure, pas une sin\u00e9cure, il aura fallu poser le tram sur des boggies qui rouleront sur ses rails de chance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:15:47 > 0:16:00) [86%] : \r\nL'arri\u00e8re d'un seuil qui est tr\u00e8s d\u00e9licat, il faudra faire un gros carrelage puis bien fignol\u00e9 le carrelage pour passer, parce que \u00e7a manque totalement de stabilit\u00e9 et puis la caisse en elle- m\u00eame, elle tient juste qu'elles peuvent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:16:02 > 0:16:10) [73%] : \r\nC'est bon, on peut, c'est pour moi plus serr\u00e9, selon Pascal on en train de Boulonnais Latraverse pour pouvoir poser le tram dessus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:16:10 > 0:16:19) [90%] : \r\n6 heures d'efforts pour la vingtaine de mordus du rail, centim\u00e8tre par centim\u00e8tre, le tram 36 roule \u00e0 nouveau, direction le mus\u00e9e des trains de l'association du Blonay Chamby.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:16:22 > 0:16:44) [91%] : \r\nEt enfin pour terminer, je vous propose une descente sur neige un peu particuli\u00e8re, fini les belles luge \u00e0 Bouak\u00e9 vibrait secoue voici l'airboard une luge gonflable qui ressemblent \u00e0 un gros suppositoire l'activit\u00e9 procure de belles sensations aux amateurs de glisse \u00e0 la recherche d'adr\u00e9naline, \u00e9videmment il n'y avait que Daniel Bachmann pour tester l'engin au Breuleux dans les franches montagnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:16:59 > 0:17:09) [85%] : \r\nOui, exactement les m\u00eames sensations, vous pouvez vous imaginer quand vous \u00e9tiez gamin sur un bon, ou sur une luge un peu ces sensations alors qu'on avait, quand on est enfant, quoi, c'est vraiment un enjeu tr\u00e8s ludique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:17:14 > 0:17:19) [88%] : \r\nPour faire des virages, c'est uniquement en d\u00e9pla\u00e7ant son centre de gravit\u00e9 d'un c\u00f4t\u00e9 \u00e0 l'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:17:21 > 0:17:36) [84%] : \r\nMaintenant, quand on freine, vous essayez de ma\u00eetre, vous essayez de faire bondir votre mot, et puis de le placer en travers, c'est-\u00e0-dire vous donnez \u00e0 coudre avec le avec l'eau du nom comme \u00e7a taper dessus, elle profite nettement de d\u00e9lestage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:17:43 > 0:17:52) [87%] : \r\nC'est d'\u00eatre \u00e0 ras du sol vraiment de de francs tous les d\u00e9fauts de la piste, c'est, c'est une super sensation quoi on voit tous, tous ceux qui s'tous ceux qui se d\u00e9placent, c'est c'est g\u00e9nial.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:17:52 > 0:17:58) [84%] : \r\nC'est dur parce que de freiner un peu avec les pieds, puis on doit tourner, et puis si on n'a pas assez de force assez dur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:17:58 > 0:18:08) [84%] : \r\nOn apprend super vite ce vachement moment maniable, les premi\u00e8res fois on se laisse un peu avant de tous les c\u00f4t\u00e9s, mais avec un petit peu de l'exp\u00e9rience, on arrive vite \u00e0 faire des jolies virage puis \u00e0 s'\u00e0 s'\u00e9clater.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:18:23 > 0:18:31) [96%] : \r\nEt c'est d\u00e9j\u00e0 la fin de cette \u00e9mission, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous, Darius Rochebin vous attend de pied ferme dans quelques instants, je vous retrouve demain avec grand plaisir, tr\u00e8s belle soir\u00e9e.\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1003271190", "durationSec": 141, "title": "10.03.01", "excerpt": "* Vaud : Croy, 20100301, un ancien wagon de tram des tramways lausannois d\u00e9saffect\u00e9 dans les ann\u00e9es 1940 et utilis\u00e9 comme rucher dans une for\u00eat des pieds du Jura a \u00e9t\u00e9 d\u00e9plac\u00e9. Il sera restaur\u00e9 et expos\u00e9 au Mus\u00e9e du chemin de fer Blonay-Chamby.", "contributors": [{"name": "TSR", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1003271191", "durationSec": 115, "title": "10.03.01", "excerpt": "* Neuch\u00e2tel-ville : 20100301, SINGH Varuna m\u00e8ne l'itw de l'adjudant FATTON Roland et l'historien LAVOYER Mathieu lors de la comm\u00e9moration de l'ind\u00e9pendance du canton de Neuch\u00e2tel. Les r\u00e9volutionnaires neuch\u00e2telois chass\u00e8rent les prussiens le 18480301 sans verser une goutte de sang.", "contributors": [{"function": "TAV", "name": "PERRET, Pierre-Andre", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "SCHNEIDER, Jacques-Andre", "type": "Personne physique"}, {"name": "TSR", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["WAGON DE VOYAGEURS", "TRAM", "V\u00c9HICULE ANCIEN"], "sequenceIds": ["1290524"]}, {"internalArchiveId": "GE1003271192", "durationSec": 108, "title": "10.03.01", "excerpt": "* Neuch\u00e2tel : 20100301, 700 personnes sont partis \u00e0 pieds de La Chaux-de-Fonds pour marcher jusqu'\u00e0 Neuch\u00e2tel en passant par la Vue-des-Alpes. Cette marche comm\u00e9more depuis les ann\u00e9es 80 les r\u00e9volutionnaires conduits par le commandant r\u00e9publicain COURVOISIER Fritz qui chass\u00e8rent les prussiens le 18480301 jour de l'ind\u00e9pendance neuch\u00e2teloise.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SINGH, Varuna", "type": "Personne physique"}, {"name": "TSR", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["IND\u00c9PENDANTISME", "COMM\u00c9MORATION"], "sequenceIds": ["1290525"]}, {"internalArchiveId": "GE1003271193", "durationSec": 221, "title": "10.03.01", "excerpt": "* Granges-Paccot : 20100301, les nouveaux passeports biom\u00e9triques sont d\u00e9sormais en vigueur. Les stations d'enregistrement de donn\u00e9es biom\u00e9triques sont op\u00e9rationnelles et permettent d'envoyer \u00e0 Berne les donn\u00e9es biom\u00e9triques des personnes qui d\u00e9sirent obtenir un passeport biom\u00e9trique.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BOURQUIN, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"name": "TSR", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL"], "thematicThemes": ["IND\u00c9PENDANTISME", "COMM\u00c9MORATION"], "sequenceIds": ["1290526", "1290527"]}, {"internalArchiveId": "GE1003271194", "durationSec": 104, "title": "10.03.01", "excerpt": "* Fribourg-ville : 20100301, dans les nouvelles salles d'op\u00e9rations de l'H\u00f4pital cantonal de Fribourg, des cam\u00e9ras permettent aux chirurgiens d'envoyer des images et de consulter un m\u00e9decin sp\u00e9cialiste \u00e0 distance.", "contributors": [{"function": "TAV", "name": "SCIBOZ, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WYSS, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "REGIDOR, Carine", "type": "Personne physique"}, {"name": "TSR", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GRANGES-PACCOT"], "thematicThemes": ["PASSEPORT"], "sequenceIds": ["1290528"]}, {"internalArchiveId": "GE1003271195", "durationSec": 172, "title": "10.03.01", "excerpt": "* Les Breuleux : 20100301, l'airboard est une esp\u00e8ce de luge gonflable qui procure des sensations aux touristes et amateurs de descente sur les pistes enneig\u00e9es.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "GRANDCLEMENT, Beno\u00eet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GENEY, Hervin", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "PAMBIANCO CARELLA, Fabienne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "PIERRE, Cyrille", "type": "Personne physique"}, {"name": "TSR", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1003271196", "durationSec": 69, "title": "10.03.01", "contributors": [{"name": "TSR", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["SALLE D'OP\u00c9RATION"], "sequenceIds": ["1290529"]}, {"internalArchiveId": "GE1003271197", "durationSec": 106, "title": "10.03.01", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "GENEY, Hervin", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "BACHMANN, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"name": "TSR", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BREULEUX, LES"], "thematicThemes": ["LUGE (LOISIR)"], "sequenceIds": ["1290544"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1003290525", "summary": "22:19.10\r\nVaud, Croy : divers plans personnes d\u00e9pla\u00e7ant ancien wagon de tram lausannois / itw CANDELLERO, Alain, Mus\u00e9e du chemin de fer Blonay-Chamby (histoire du  wagon de tram) / divers plans ancien film nb trams lausannois (13\") / divers plans vieux wagon de tram rouill\u00e9 pris dans la for\u00eat (7\", 5\") / itw GILLIERON, Floriant, apprenti \u00e9b\u00e9niste (d\u00e9couverte du wagon) / itw SEEWER, Jean-Luc,  m\u00e9canicien CFF \u00e0 la retraite (d\u00e9placement du wagon). v\u00e9hicule ancien, tram  wagon de voyageurs.", "id": "1290524", "visualThemes": ["WAGON DE VOYAGEURS", "TRAM", "V\u00c9HICULE ANCIEN"], "visualGeographicals": ["VAUD"]}, {"internalArchiveId": "GS1003290526", "summary": "22:13.38\r\nNeuch\u00e2tel-ville : itw par SINGH, Varuna de FATTON, Roland, adjudant,   LAVOYER, Mathieu, historien et LEBEL CALAME, Johanne d\u00e9put\u00e9e PS neuch\u00e2teloise (comm\u00e9moration de l'ind\u00e9pendance neuch\u00e2teloise). ind\u00e9pendantisme    comm\u00e9moration.", "id": "1290525", "visualThemes": ["IND\u00c9PENDANTISME", "COMM\u00c9MORATION"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1003290527", "summary": "22:15.22\r\nLa Chaux-de-Fonds : soldats en costumes anciens tirant au canon (15\") /  marcheurs marchant pour comm\u00e9morer l'ind\u00e9pendance neuch\u00e2teloise (30\") / still gravure nb COURVOISIER, Fritz, commandant des r\u00e9publicains (4\") / itw   participants \u00e0 la marche (l'ind\u00e9pendance neuch\u00e2teloise) / itw GOGNIAT, R\u00e9my, membre du comit\u00e9 d'organisation de la marche (ind\u00e9pendance neuch\u00e2teloise).  ind\u00e9pendantisme, comm\u00e9moration ", "id": "1290526", "visualThemes": ["IND\u00c9PENDANTISME", "COMM\u00c9MORATION"], "visualGeographicals": ["CHAUX-DE-FONDS, LA"]}, {"internalArchiveId": "GS1003290528", "summary": " La Vue-des-Alpes : membres associations musulmanes servant soupe aux   marcheurs (10\"). ind\u00e9pendantisme, comm\u00e9moration.", "id": "1290527", "visualThemes": ["IND\u00c9PENDANTISME", "COMM\u00c9MORATION"], "visualGeographicals": ["VUE-DES-ALPES, LA"]}, {"internalArchiveId": "GS1003290529", "summary": "22:09.04\r\nGranges-Paccot : divers plans personne enregistrant ses donn\u00e9es biom\u00e9triques dans station d'enregistrement, photomaton (15\") / itw JUNGO, Colette,   collaboratrice administrative (passeport biom\u00e9trique) / itw PINHO, Eug\u00e9nia,  collaboratrice administrative (contact avec la client\u00e8le venue faire les  d\u00e9marches pour obtenir un passeport biom\u00e9trique) / itw BRUELHART, David, chef Secteur passeport suisse biom\u00e9trique Fribourg (forte affluence pour obtenir  passeport biom\u00e9trique, avantages du nouveau passeport). passeport.", "id": "1290528", "visualThemes": ["PASSEPORT"], "visualGeographicals": ["GRANGES-PACCOT"]}, {"internalArchiveId": "GS1003290530", "summary": "22:07.56\r\nFribourg-ville : divers plans int nouvelles salles d'op\u00e9ration vides (10\") / itw VERMEULEN, Bernard, directeur m\u00e9dical H\u00f4pital cantonal de Fribourg (cam\u00e9ras dans les salles d'op\u00e9ration permettent aux chirurgiens de consulter un m\u00e9decin sp\u00e9cialiste \u00e0 distance) / divers plans ext nouveau b\u00e2timent de l'H\u00f4pital (7\"). salle d'op\u00e9ration.", "id": "1290529", "visualThemes": ["SALLE D'OP\u00c9RATION"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1003290545", "summary": "22:21.00\r\nLes Breuleux, enneig\u00e9, hivernal : divers plans personnes descendant en luge airboard (20\", 10\", 5\") / itw SCHNEIDER, Matthias, moniteur d'airboard   (technique de l'airboard) / itw d'amateurs de descente en airboard (airboard). luge (loisir).", "id": "1290544", "visualThemes": ["LUGE (LOISIR)"], "visualGeographicals": ["BREULEUX, LES"]}], "program": {"href": "/programs/426", "id": "426", "name": "Couleurs locales"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "EGGER, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "BOVET, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"name": "TSR", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "526686", "comment": "TEMOIN EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB094940", "position": "01"}}, {"id": "526685", "comment": "TEMOIN EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM112603", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-251960", "internalArchiveId": "GE0909251961", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "BIENVENUE A LA MAISON : LE CHALET AU MILIEU DES PINS (CRANS-MONTANA) - 10.03.01", "publicationDate": "2010-03-01T18:07:00Z", "durationSec": 193, "genres": ["Emissions de conseil"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "isOnline": false, "remarks": "EXTRAIT DE L'EMISSION DOLCE VITA DU 20070124", "lastModifiedDate": "2019-01-03T17:34:18Z", "program": {"href": "/programs/470", "id": "470", "name": "Le court du jour"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "BOCKSBERGER, Alec", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "SIKI, Muriel", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "BORGOGNON, Michael", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "1569829", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 3, "medium": {"id": "ZB276347", "position": "01"}}, {"id": "515839", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM106827", "position": "01"}}]}, {"id": "sound-37DE2AB1-0BEB-4B30-A5F8-0A2379F8A9B1", "internalArchiveId": "37DE2AB1-0BEB-4B30-A5F8-0A2379F8A9B1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview d'Antoine Piazza, \u00e9crivain : A propos de son ouvrage \"Un Voyage au Japon\" (Ed. Rouergue, 2010)", "publicationDate": "2010-03-01T00:00:00Z", "summary": "L'\u00e9crivain fran\u00e7ais Antoine Piazza nous emm\u00e8ne au Japon qu'il a d\u00e9couvert \u00e0 v\u00e9lo. En F\u00e9vrier 2007, il s'embarque pour l'\u00eele de Shikoku, la plus petite des grandes \u00eeles de l'archipel, pour un p\u00e9riple synonyme de r\u00e9volution int\u00e9rieure. \u00ab C'\u00e9tait la premi\u00e8re fois que je partais aussi loin, la premi\u00e8re fois, aussi, que je partais en plein hiver. En me dirigeant vers le guichet, je regardais mes sacoches qui suivaient en bagages \u00e0 main et je pensais au v\u00e9lo en pi\u00e8ces d\u00e9tach\u00e9es que j'allais r\u00e9cup\u00e9rer \u00e0 mon arriv\u00e9e, \u00e0 la lente s\u00e9ance de reconstruction qui m'attendait devant l'a\u00e9rogare. Je ne connaissais personne au Japon. Je n'avais m\u00eame pas un nom, une adresse, un num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone. Les ponts \u00e0 p\u00e9age, les \u00e9changeurs autoroutiers, les voitures la foule allaient m'emp\u00eacher de grimper sur mon v\u00e9lo d\u00e8s mon arriv\u00e9e \u00e0 Osaka, de m'enfoncer aussit\u00f4t dans le pays, comme je l'avais fait \u00e0 Dublin, \u00e0 Helsinki... Pourtant, au moment de l'embarquement, en me laissant porter par le flot paisible des passagers qui ne faisaient pas attention \u00e0 moi, je compris que j'\u00e9tais un voyageur comme un autre. Le Japon, l'hiver, le v\u00e9lo, tout allait bien, pensai-je, il ne me restait plus qu'\u00e0 me perdre... \u00bb", "durationSec": 3216, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicGeographicals": ["Japon"], "thematicThemes": ["voyage", "litt\u00e9rature", "bicyclette", "\u00e9crivain"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-07-03T23:52:24Z", "speechToTexts": ["04.07.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:08) [98%] :\r\nBien bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:09) [89%] :\r\nCap vers le Japon aujourd'hui dans entre les lignes, ce sera un peu l'\u00e9mission profil Japon votre rendez- vous litt\u00e9raire entre les lignes, oui le Japon qu'un \u00e9crivain fran\u00e7ais a d\u00e9couvert d'une fa\u00e7on diff\u00e9rente \u00e0 v\u00e9lo, \u00e0 une vitesse suffisamment lente pour se laisser impr\u00e9gner par le paysage et les gens, autre aspect singulier de ce p\u00e9riple japonais il \u00e9t\u00e9 entrepris par Antoine Piazza, l'\u00e9crivain fran\u00e7ais ce p\u00e9riple s'est d\u00e9roul\u00e9e dans une \u00eele de l'archipel, non loin des villes et de leur immensit\u00e9, ils sont en face, mais suffisamment loin pour qu'elles gardent leurs distances voyage au Japon, c'est le titre de ce 5\u00e8me, roman sign\u00e9 Antoine Piazza il para\u00eet aux \u00e9ditions du Rouergue dans le sud- ouest, plus qu'un simple carnet de voyages, ce livre frappe par la force litt\u00e9raire de ces descriptions et la justesse de point de vue de celui qui arrive tout nu, l\u00e0- bas, d\u00e9pouill\u00e9 de toutes ces r\u00e9f\u00e9rences Antoine Piazza est notre invit\u00e9 dans l'\u00e9mission durant une heure, nous allons revenir sur cette exp\u00e9rience japonaise et surtout sur les enjeux litt\u00e9raires de sa d\u00e9marche. \r\nJ'ai le disait \u00e0 l'instant, voyage au Japon et plus qu'un simple carnet de voyage, ce qui frappe d'embl\u00e9e c'est sa puissance litt\u00e9raire cette dimension litt\u00e9raire \u00e0 laquelle nous go\u00fbterons gr\u00e2ce \u00e0 votre voix de com\u00e9diens Gil Pidoux bienvenue \u00e0 ce micro, merci, bonjour, vous nous le direz des extraits du livre en cours d'\u00e9mission Antoine Piazza, vous nous faites le plaisir d'une visite ici d'entre les lignes, une visite \u00e0 distance, puisque vous \u00eates en duplex depuis Montpellier, non loin de de votre domicile, bonjour \u00e0 vous, bonjour, ce qui frappe d'abord dans dans ce livre, c'est qu'il est publi\u00e9 3 ans apr\u00e8s l'exp\u00e9rience du voyage proprement dite, pourquoi ce b\u00e2timent entre le le moment du v\u00e9cu et le moment de de l'\u00e9criture 3 ans c'est beaucoup, c'est peu pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:13) [87%] :\r\nC'est ni beaucoup ni peu pour une simple raison : je n'ai jamais fait ce voyage avec l'id\u00e9e d'en faire un livre, je je pourrais \u00e7a pourrait \u00eatre une coquetterie d'auteur de dire \u00e7a mais en fin de compte, mon objectif dans ce voyage, c'\u00e9tait de de d'\u00e9tablir une une coupure avec la la vie que je m\u00e8ne traditionnellement et c'est une coupure que que que je faisais chaque ann\u00e9e en partant comme \u00e7a avec mon v\u00e9lo que je mettais dans la soute d'un avion et voyager comme \u00e7a, alors \u00e9videmment, en allant au Japon, j'avais accumul\u00e9 un certain nombre de difficult\u00e9s, c'est des difficult\u00e9s qui sont \u00e9num\u00e9r\u00e9s au d\u00e9but, tout, tout d\u00e9but du livre, \u00e0 savoir que je pars en hiver, je pars avec mon v\u00e9lo \u00e9videmment puisque c'est \u00e7a l'int\u00e9r\u00eat de mes voyages en tout cas ce genre de voyage que que je tiens \u00e0 faire et je pars au pour le Japon et le Japon, c'est une tendance, non seulement c'est tr\u00e8s loin, mais en plus, c'est \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est porter un certain nombres de complications, \u00e0 commencer par celle du langage. \r\nQui faisait comme vous disiez tr\u00e8s justement d\u00e9but de de votre \u00e9mission que je partais un peu tout nu comme \u00e7a et puis. \r\nJe suis rentr\u00e9 tout \u00e0 fait merveille suffisamment pour refaire un voyage l'ann\u00e9e d'apr\u00e8s, dans des conditions analogues \u00e0 la seule diff\u00e9rence, c'est que je suis parti \u00e0 pied dans une \u00eele qui \u00e9taient \u00e0 la dimension d'un voyage \u00e0 pied et par la suite, je sais pas, je me suis rappel\u00e9 des des souvenirs du Japon, je me suis, je me suis dit M6, et c'est vrai que j'ai un voyage extraordinaire et j'ai voulu en faire un livre, oui, mais c'\u00e9tait pas c'\u00e9tait pas du tout une id\u00e9e au d\u00e9part puisque, au d\u00e9part, surtout, surtout, l'id\u00e9e c'\u00e9tait de de d'\u00e9tablir, sorte de coupures voil\u00e0 de surtout ne pas m\u00ealer la litt\u00e9rature \u00e0 \u00e7a, moi j'aurais fait d\u00e8s le d\u00e9but, oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:59) [93%] :\r\nOui, c'est int\u00e9ressant ce ce surgissement tout d'un coup apr\u00e8s coup, cette envie de de coucher sur le papier, revenir sur une exp\u00e9rience comme celle -ci dans l'\u00e9criture, Antoine Piazza et c'est, c'est une fa\u00e7on de retourner au pays pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:17) [86%] :\r\nJe ne sais pas retour retourner au au pays o\u00f9 vous entendez le Japon, le g\u00e9n\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:23) [91%] :\r\nEt peut-\u00eatre chez vous aussi, enfin c'est ce qui constitue votre chez vous par par contrecoup. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:29) [86%] :\r\nMais je sais pas, c'est, c'est que je crois que les les les voyages que j'ai entrepris puisque c'est celui -ci \u00e9tait le 5\u00e8me je parle de voyage \u00e0 v\u00e9lo, \u00e0 bicyclette, ce sont des voyages, qui, qui sont des voyages de solitaire et donc il y a forc\u00e9ment une analogie avec l'\u00e9criture qui est, par d\u00e9finition, solitaire et est venu au moment o\u00f9 je me rendais compte que que que les les les choses et c'est, c'est c'est 2 choses \u00e9taient \u00e9taient li\u00e9es, li\u00e9es par cette ce ce c\u00f4t\u00e9 de de solitude qui est tr\u00e8s fort et qui est un besoin pour moi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:00) [87%] :\r\nC'est donc oui cette solitude, je me permets de de rebondir l\u00e0- dessus, elle \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'oeuvre dans un de vos romans pr\u00e9c\u00e9dents, je pense aux ronces paru toujours \u00e9dition du Rouergue en 2006 o\u00f9 vous racontiez votre exp\u00e9rience d'enseignants nomm\u00e9s pour une p\u00e9riode d\u00e9termin\u00e9e une p\u00e9riode assez br\u00e8ve, enfin presque une ann\u00e9e, hein, dans un village des montagnes pyr\u00e9n\u00e9ennes dans le sud- ouest de la France et vous d\u00e9couvriez l\u00e0, avoue le l'instituteur fra\u00eechement d\u00e9barqu\u00e9 de toute une communaut\u00e9 que vous ne soup\u00e7onniez pas et ce qui, si l'exp\u00e9rience japonaise et et de ces m\u00eames ce m\u00eame ordre une stup\u00e9faction, par rapport \u00e0 \u00e0 \u00e0 l'endroit, vous d\u00e9barquez. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:45) [82%] :\r\nOui, d'abord, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait moi et beaucoup plus court parce que le le s\u00e9jour, le s\u00e9jour des rondes, si on peut parler de s\u00e9jour a dur\u00e9 7 ans au lieu, pas une ann\u00e9e \u00e0 7 ans et donc, l\u00e0 aussi, l'h\u00e9ro\u00efne, c'est un voyage au Japon sont li\u00e9s, dans la mesure o\u00f9 j'ai j'ai pas du tout pens\u00e9 en faire un livre apr\u00e8s perso je fais pas des choses pour faire des livres aussi, \u00e7a serait absurde pourquoi Diop c'est pourquoi cette action belle, je ne sais pas, parce que \u00e0 ce comptage fin moyen je je fais en voyage comme si je fais un voyage comme \u00e7a et puis \u00e7a ferait un beau livre pays et en fin de compte, l'int\u00e9r\u00eat, l'int\u00e9r\u00eat qu'il y aurait \u00e9ventuellement \u00e0 \u00e9crire ce livre, c'est, c'est justement le fait que que que que \u00e7a m'est venue apr\u00e8s cet homme vit cette envie de raconter \u00e7a n'est venu apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:27) [86%] :\r\nEt c'\u00e9tait aussi le cas pour la route de ta cigale, votre pr\u00e9c\u00e9dent alors c'est cette fois -ci, paru en 2008 o\u00f9 on suivait le chantier, un chantier en Afrique dans un pays africain chantier fran\u00e7ais, il s'agissait de construire une autoroute et vous, vous d\u00e9crivez de fa\u00e7on tr\u00e8s minutieuse passionnante la vie de ses expatri\u00e9s sur place Antoine Piazza. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:48) [89%] :\r\nOui, h\u00e9 bien alors l\u00e0 c'est diff\u00e9rent puisque assez vite, j'ai eu l'id\u00e9e d'en faire un livre, un livre que j'ai repris \u00e0 3 reprises, donc, \u00e0 part 2 2 fois j'ai j'ai \u00e9chou\u00e9 \u00e0 mener mon entreprise jusqu'\u00e0 son terme et l\u00e0 encore, contrairement aux 2 autres livres que vous mentionnez, \u00e0 commencer par celui pour lequel vous m'recevez aujourd'hui, h\u00e9 bien l\u00e0, non, j'avais, j'ai eu assez vite envie d'en faire un livre, mais il y avait quelque chose qui s'est greff\u00e9 sur ce sur ce fameux chantier que vous \u00e9voquez, \u00e0 savoir la puissance romanesque que je n'ai pas ajouter, qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 l\u00e0 cette chance que j'ai eu d'assister \u00e0 \u00e0 \u00e0 une esp\u00e8ce de, de, de folie, de normes et j'en \u00e9tais le t\u00e9moin et je restituer ici pour ce qui est d'un voyage au Japon, nous ne sommes pas dans un territoire romanesque, je dirais m\u00eame, non, non plus que que nous sommes, nous ne sommes pas dans The dans un r\u00e9cit de voyage, le r\u00e9cit de voyage, c'est pas ma litt\u00e9rature de chevet voyez si nous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:43) [89%] :\r\nPour vous c'est, c'est plut\u00f4t le le motif l'exploration de 2 motifs qui vous sont chers et est -ce parmi ceux -l\u00e0, Antoine Piazza, celui de la route, il y avait la route de tacite 15 ce chantier routier en Afrique est ici la route sur laquelle vous lancez \u00e0 v\u00e9lo la route pour vous, c'est un peu la figure du destin dans dans l'\u00e9criture romanesque non. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:05) [86%] :\r\nOui c'est, c'est c'est c'est tout \u00e0 fait les, je dirais m\u00eame que la route m\u00eame quelque part \u00e9ventuellement et l'\u00e9criture, \u00e0 quoi \u00e7a m\u00e8ne, je sais pas il y a, il y a tout un \u00e9pisode \u00e0 la fin du livre, o\u00f9 je mets en parall\u00e8le, l'\u00e9criture et le v\u00e9lo o\u00f9 je me rends compte que que le v\u00e9lo est une machine quand m\u00eame beaucoup plus s\u00fbres que que que le stylo faible le clavier d'ordinateur, \u00e0 savoir que il il a, il est dot\u00e9 d'un certain nombre de commandes qui me permettent d'avancer de 2 tourn\u00e9es de freiner et de de de moins me fatiguer d'aller grimper etc tandis que l'\u00e9criture non l'\u00e9criture, l'\u00e9criture, \u00e7a vous tue d'un bl\u00e9 quoi c'est c'est \u00e7a, \u00e7a vous m\u00e8ne nulle part, et on le sait, et ce qui est tout \u00e0 fait myst\u00e9rieux tout \u00e0 fait enthousiasmant, c'est que vous continuez quand m\u00eame aller quelque part et l\u00e0 vraiment je crois qui a, qui a 2 choses tr\u00e8s diff\u00e9rentes d'un m\u00eame \u00e0 la fin du livre, je me suis employ\u00e9 allait essayer de le de, de, de, de l'exprimer sa parce que de l'exprime peut-\u00eatre pour moi quoi parce que je, je me suis dit mais si je suis all\u00e9 faire du v\u00e9lo comme \u00e7a, alors il y a, entendons -nous bien, au moins sur une bicyclette, je, je, je suis pas un champion et \u00e7a \u00e7a \u00e7a transpara\u00eet tr\u00e8s bien dans le livre, c'est j'ai j'ai j'ai j'ai \u00e9voqu\u00e9 des, des, des, des id\u00e9es d'\u00e9cole que j'ai gravi avec mon v\u00e9lo ailleurs dans des endroits prestigieux, entre guillemets, tour de France, c'est une catastrophe quoi j'aime m\u00eame c'est je suis pas alors c'est pas du tout le type qui, par qui, chez championne v\u00e9lo j'non la vall\u00e9e qui j'en avale les kilom\u00e8tres, \u00e7a c'est s\u00fbr, mais bon c'est le paysage qui vous avale aussi hein, oui, oui, oui, mais un hors- jeu j'ai j'ai il y a, il y a quelqu'un qui a, qui a qui arrive, qui, qui a parl\u00e9 de mon livre en disant qu'en fin de compte, peut-\u00eatre le le h\u00e9ros de ce livre, le personnage principal, c'\u00e9tait le le v\u00e9lo, oui j'ai bien j'ai j'ai j'ai bien aim\u00e9 \u00e7a aussi trouve que ce test ce chroniqueur avait eu raison de dire que le personnage principal, c'\u00e9tait le v\u00e9lo et puis c'est cet attachement que j'ai pour lui, \u00e0 savoir que si je le p\u00e8re je suis foutu, alors on va pouvoir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:00) [87%] :\r\nPr\u00e9cis\u00e9ment, de se faire une id\u00e9e de de cette m\u00e9ditation, vous l'\u00e9voquiez \u00e0 l'instant Antoine Piazza, elle intervient \u00e0 la fin de de votre livre, en voyage au Japon paru je rappelle, \u00e9ditions du Rouergue, on va entendre cet extrait Lui Si par par Gil Pidoux qui met en lien, \u00e9criture et avancer sur la selle, on vous \u00e9coute, j'ai Pido pour ce 1er extrait. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:24) [87%] :\r\nCe voyage n'\u00e9tait pas un voyage mais une fuite, l'endroit o\u00f9, malgr\u00e9 les climatiseurs r\u00e9versibles et l'eau paisible hiver \u00e9tait plus froid qu'ailleurs et les averses plus violente ou la faim, la soif, le sommeil soudain comme des blessures des carences. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:45) [63%] :\r\nDonc. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:46) [90%] :\r\nL'endroit enfin o\u00f9 je pouvais abjurer Les Mots de ma langue sont les tuer ou les livres que j'avais lu ne servait plus \u00e0 rien, si jamais ils avaient servi \u00e0 quelque chose ou les quelques livres que j'avais \u00e9crit s'\u00e9tait d\u00e9croch\u00e9 de ma vie pour dans l'immensit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:04) [91%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:05) [79%] :\r\n\u00e0 l'imitation de ses satellites soustrait \u00e0 l'attraction d'une plan\u00e8te minuscule d\u00e9risoire parfaitement inaccessible. \r\nApr\u00e8s des ann\u00e9es consacr\u00e9es \u00e0 l'\u00e9criture je ne savait toujours pas si celle -ci \u00e9tait une \u00e0 Sion o\u00f9 une d\u00e9livrance, si elle \u00e9tait le moyen d'appartenir au monde ou de lui \u00e9chapper. \r\nLe 1er roman lu et le 1er po\u00e8me \u00e9crit \u00e9tait loin, tr\u00e8s loin. \r\n\u00e0 chacune de mes tentatives pour retrouver l'homme et l'autre dans le temps de ma propre histoire, ce n'\u00e9tait pas la trace des mots que je retrouvais. \r\nMais le ciel, les nuages et les arbres. \r\nJ'avais ouvert des bogues de ch\u00e2taigne avant d'ouvrir un lit. \r\nMaintenant que j'avais \u00e9crit des romans et franchit des cols. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:55) [74%] :\r\nMerci. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:56) [95%] :\r\nJe savais que la litt\u00e9rature et le v\u00e9lo, le relev\u00e9 par des m\u00eames difficult\u00e9s des m\u00eames angoisses. \r\nQue le v\u00e9lo, fragile, vuln\u00e9rable et inapte \u00e0 rouler dans la nuit \u00e9taient malgr\u00e9 tout, dot\u00e9e d'un guidon d'un d\u00e9railleur et de. \r\nGr\u00e2ce auquel le plus maladroit des cyclistes \u00e9taient en mesure de choisir son chemin d'avancer dans les c\u00f4tes et de s'arr\u00eater dans les descentes. \r\nDans la litt\u00e9rature qui n'\u00e9tait m\u00eame pas l'\u00e9bauche d'une machine jeter dans le vide, les ouvriers qui se frottait \u00e0 elle. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:37) [89%] :\r\nOn le comprend bien, je crois \u00e0 la \u00e0 l'\u00e9coute, \u00e0 la d\u00e9couverte de 2 C\u00e9line lieu \u00e0 l'instant par Gil Pidoux tir\u00e9 de votre livre, Antoine Piazza, un voyage au Japon, on comprend bien l'enjeu \u00e0 la fois s'cette volont\u00e9 peut-\u00eatre de se d\u00e9pouiller de s'\u00e9carter de mettre \u00e0 distance tout ce qui est acquis jusqu'\u00e0, jusqu'alors, pourquoi avoir ce lundi le Japon qu'est -ce qui vous attirait est -ce que c'\u00e9tait uniquement \u00e7a, il y avait d'autres raisons d'aller l\u00e0- bas pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:09) [85%] :\r\nJe ne sais pas, j'ai j'ai, j'avais vraiment envie de mettre un petit peu en difficult\u00e9 parce que le voyage est au au Japon est arriv\u00e9 dans 4 ans ou 5 ans apr\u00e8s mon 1er voyage que j'ai fait un v\u00e9lo, c'est-\u00e0-dire que j'ai franchi le pas en 2003 \u00e0 l'\u00e9poque de la canicule en France, il a une fin qui certainement touch\u00e9 la Suisse aussi je crois \u00e9tait servi donc en 2003 \u00e0 la fin de l'\u00e9t\u00e9, il y avait une canicule terrible et puis je vais acheter un v\u00e9lo pour pour pour voyager comme \u00e7a exprime c'est-\u00e0-dire v\u00e9lo qui puisse supporter un certain nombre de km \u00e0 2 kilom\u00e8tres, etc et de notamment qui puisse porter des sacoches et puis je me suis embarqu\u00e9 pour les courses, donc l\u00e0 j'\u00e9tais tranquille puisque la canicule en Ecosse apr\u00e8s la canicule n'avait pas atteint l'Ecosse et \u00e7a c'\u00e9tait ma premi\u00e8re fois si vous voulez pas la premi\u00e8re fois que faisait du v\u00e9lo, mais la premi\u00e8re fois que j'allais quelque part avec mon v\u00e9lo et puis, \u00e0 charge pour moi de voyager et \u00e0 partir de l\u00e0, tout a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s facile, je suis all\u00e9 dans notre pays que je choisis d'abord pour des raisons de type s\u00e9curitaire \u00e0 savoir aller dans des endroits o\u00f9 je suis assur\u00e9 que mon v\u00e9lo, il va pas dispara\u00eetre, \u00eatre vol\u00e9 si si je descends quelque part pour acheter 3 provisions aussi si je vais manger dans un bar ou je sais pas quoi, et donc par la suite, \u00e0 la fin, je me suis dit non, mais \u00e7a serait bien de faire quelque chose qui ne qui vont te mettre un petit peu de en pr\u00e9carit\u00e9 en p\u00e9ril si j'ose dire, bien qu'au Japon, soit vraiment tranquille, on puisse voyager en toute s\u00e9curit\u00e9, mais le fait d'aller l\u00e0- bas, donc au Japon, c'est vraiment pour moi le bout du monde, une sorte de bout du monde civilis\u00e9, entre guillemets, c'est-\u00e0-dire c'est un pays St\u00e4mpfli tr\u00e8s tr\u00e8s importante sur le plan industriel, sur le plan historique, culturel, n'en parlons pas non plus, \u00e9videmment, et donc le fait d'aller l\u00e0- bas, d'une part, il y avait la fascination des des paysages qui avait, il y avait le contraste qui est tr\u00e8s fort et qui est r\u00e9el, \u00e0 savoir le contraste du du, du pr\u00e9sent et du pass\u00e9 et du futur, le contraste de l'\u00e2me de l'oc\u00e9an et les montagnes etc et donc le fait d'aller l\u00e0- bas, \u00e7a \u00e7a \u00e7a m'a permis justement de de des prouver une sensation suppl\u00e9mentaires compliqu\u00e9e d'ailleurs par le fait que souvent les panneaux ne sont m\u00eame pas langage traduit oui, enfin oui voil\u00e0 et que bon, \u00e9videmment, je ne parle pas japonais, \u00e7a serait je n'ose m\u00eame pas r\u00eaver d'un doivent prendre cette langue qui est pour moi tr\u00e8s difficile : faire mesure mes oreilles en tout cas, et donc je, je, je, je suis parti, je suis parti comme \u00e7a, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s contente de, de, d'aller vraiment vers vers l'inconnu quoi une inconnue parce que le reste du temps, je t'as l'arme, Finlande, voyez, j'allais en Irlande, c'est c'est assez commun o\u00f9 vous allez o\u00f9 la Finlande \u00e7a d\u00e9pend les confins de la Finlande, \u00e7a peut \u00eatre assez, je suis all\u00e9 dans les fait la c'\u00e9tait le pape par une esp\u00e8ce de jeu de de poup\u00e9es gigognes le le le livre renvoie c'\u00e9tait volontiers dans exemple verrions exactement, voil\u00e0 donc le le le f\u00e9lin, la Finlande, c'est pour moi peut-\u00eatre un pays id\u00e9al pour faire du v\u00e9lo,M. jeudi pour moi parce que on peut rouler longtemps il y a pas de sa pas trop et puis peut -on l\u00e0 aussi, je le dis dans le livre, c'est la m\u00eame superficie que le que le Japon mais c'est 25 fois moins d'habitants qu'on avait le nez. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:27) [90%] :\r\nTendu une \u00e9tendue humaine alors oui je je je glisse l\u00e0 aussi de nouveau par rapport au au Japon et par rapport \u00e0 la Finlande, parce que pr\u00e9cis\u00e9ment c'est quand m\u00eame frappant, vous ne choisissez pas la l'endroit le plus peupl\u00e9, vous n'allez pas \u00e0 Tokyo vos essayer de retourner en fait de retrouver un peu la Finlande au Japon, en allant dans une \u00eele, une \u00eele assez aust\u00e8re, enfin en tout cas moins peupl\u00e9e que que le reste du continent, continent, une des grandes \u00eeles de l'archipel, la plus sauvage l'de de Antoine Piazza et en plus vous y allez l'hiver. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:05) [85%] :\r\nOui, c'est-\u00e0-dire que la chimie, vraiment toutes, toutes les conditions de difficult\u00e9 pour vivre quelque chose d'assez fort en je vous dirai pas que j'ai v\u00e9cu une aventure quand on voit les voyages, les expositions qui sont faites par des types vraiment impressionnant quoi, moi j'aime promeneurs je suis je je je suis randonneurs je, je, Gil Pidoux Harry oui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:25) [84%] :\r\nComme les r\u00e9glages \u00e9pid\u00e9mie est -ce que j'adore les promeneurs qui vont se promener si loin et qui font tant de kilom\u00e8tres. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:31) [86%] :\r\nOui, mais mais oui je j'entends tr\u00e8s bien ce que vous dites, mais je peux me promener, donc je, je, je parlais tout \u00e0 l'heure de la Finlande, je suis parfaitement consciente des, des, des, des richesses qui a \u00e0 proximit\u00e9 de chez moi puisque, d'ailleurs j'ai fait une \u00e9vocation de des Pyr\u00e9n\u00e9es que j'ai travers\u00e9 depuis l'Atlantique jusqu'\u00e0 la M\u00e9diterran\u00e9e, donc je pense que il y a des tr\u00e9sors partout le le tr\u00e9sor du Japon pour moi, c'\u00e9tait l'assurance de me retrouver en extr\u00eame solitude voil\u00e0 dans un pays o\u00f9, o\u00f9 les biens, par d\u00e9finition, \u00e9videmment, les gens ne parlent pas fran\u00e7ais et moi je vous le dis, je parle pas japonais, ils ne parlent pas anglais non plus \u00e7a, on croit toujours que les les Japonais parlent anglais peut-\u00eatre \u00e0 Tokyo : je sais pas, je suis pas l\u00e0 \u00e0 Tokyo, mais m\u00eame dans les h\u00f4tels ou les les hommes ont vu depuis d\u00e9cembre, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s rare que qui parle anglais, d'ailleurs je, je, je, je dis \u00e0 un moment donn\u00e9, m\u00eame un h\u00f4tel qui qui m'avait accueilli j'avais personne ne se passe de palace, parce que c'est \u00e7a l'Avantage le voyage comme vous le faites en f\u00e9vrier, c'est que le hasard vous mais vous vous mettra petit boui-boui tout \u00e0 fait sympathique et tout \u00e0 fait de confort plus que moyen et puis vous pouvez atterrir dans des endroits extr\u00eamement confortable, voire voire luxueux ou parce qu'ils ont personne, ils sont contents de vous accueillir, \u00e7a c'\u00e9tait c'est \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une des curiosit\u00e9s de ce voyage, mais surtout par le fait que que que que j'ai choisi de voyager en f\u00e9vrier. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:55) [85%] :\r\nOui alors cet accueil et si vous \u00eates d'accord Antoine Piazza nous nous faire l\u00e0 encore toute l'image dans dans notre t\u00eate, \u00e0 travers votre \u00e9criture, on est dans la petite ville dit et qui est \u00e0 est situ\u00e9 au d\u00e9but de de votre voyage, votre parcours, on est encore \u00e0 hauteur de mer ou ou presque, enfin, \u00e0 hauteur de s\u00e9ance et cela. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:17) [84%] :\r\nOn en sait quand m\u00eame d\u00e9tach\u00e9es pourcent bon \u00e9videmment quand vous regardez une carte du Japon n'est jamais loin de l'oc\u00e9an, \u00e7a c'est \u00e9vident, c'\u00e9tait le pays tout \u00e0 longueur tr\u00e8s \u00e9troit, donc on forc\u00e9ment on est, on est pas loin, on n'est jamais loin de de l'oc\u00e9an, c'est une une une vraie petite ville de montagne qui qui \u00e9tait pour moi le point de d\u00e9part d'une autre petite ville qui conduisait \u00e0 ce que je le ce que je dis dans le livre, savoir que que c'est le Tibet, du Japon, c'est-\u00e0-dire c'est esp\u00e8ce de Japon de notre temps que peut-\u00eatre j'avais envie de voir avec des gorges d\u00e9gorge recouvertes de brume des, des, des torrents qui gronde et puis c'est un bien ces odeurs que vous avez les les grandes sc\u00e8nes les que en sc\u00e8ne ce sont les banques vous prenez \u00e0 proximit\u00e9 de sources, chauff\u00e9es par l\u00e0 ce qui reste des volcans, voyez, donc il y a c'est esp\u00e8ce de magie du Japon qui est pas du tout une machine carte postale qui est qui et qui est authentique et qui est vrai, et donc je suis all\u00e9e la trouver l\u00e0, mais pour trouver l\u00e0 effectivement, je suis pass\u00e9 Paris qui est l\u00e0 o\u00f9 je suis arriv\u00e9, non sans mal, apr\u00e8s avoir fait une chute et puis apr\u00e8s avoir d\u00e9couvert qu'\u00e9tant malgr\u00e9 tout en plein milieu de, de, de, de Sept-\u00celes, l\u00e0, qui est assez d\u00e9pouill\u00e9e bien il y avait quand m\u00eame des des voies rapides et avec des gens qui circulent et je sais pas o\u00f9 ils allaient et puis des des tunnels partout parce que si, a bien de pays au monde qui ont des tunnels, c'est l\u00e0 le Japon et la Suisse, j'avais quelques cela on reviendra au tunnel mais. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:41) [88%] :\r\nPeut-\u00eatre, arr\u00eatons -nous dans cette ville, oui j'ai et on \u00e9coute ici la description qui est faite d'une nuit pass\u00e9e sur place Gil Pidoux c'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:50) [72%] :\r\nJ'ai \u00e9t\u00e9 ni la petite ville Dik\u00e9ba au en remettant au hasard \u00e0 la chance qu'ils n'avaient toujours donn\u00e9 un g\u00eete au bout des pires journ\u00e9es. \r\nIl n'\u00e9tait pas aussi tard que le laisser para\u00eetre ma lassitude l'obscurit\u00e9 ou les abords inhabit\u00e9 de la ville. \r\nLes adolescents en costume de lyc\u00e9ens me conduisirent vers l'unique rue commer\u00e7ante de la ville longs passages pour pi\u00e9tons que dominait une toiture et Malessert devant la vitrine d'un Rio calme ou chat que je crus et qui \u00e9tait mort avaient \u00e9t\u00e9 soigneusement allong\u00e9 sur une feuille de journal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:22:29) [96%] :\r\nBeaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:30) [84%] :\r\nDans l'entr\u00e9e, l'eau d'une cascade avait creus\u00e9 la Pierre du mur et rejet\u00e9 dans le fond d'un vivier les poissons qu'elle avait pas assomm\u00e9. \r\nLe bruit que j'avais fait en posant mon v\u00e9lo contre une marche et en me d\u00e9faussant avait d\u00e9log\u00e9 de sa cuisine une femme envelopp\u00e9e dans un tablier. \r\nAu regard qu'elle m'adresse \u00e0 je suis qu'elle n'avait pas envie d'interrompre son hivernage pour empocher les 3 ou 4000 il y a une mais le regard surpris ensuite les choses sur le v\u00e9lo, la blessure ma fatigue quand la fortune. \r\nLa femme dans un labyrinthe d'escaliers de couloir qui desservait une affinit\u00e9 le changement. \r\nL'immeuble, donner l'impression d'avoir \u00e9t\u00e9 autrefois dans le rocher d'une montagne h\u00e9 bien qu'il f\u00fbt d\u00e9sert en cette saison, d'\u00eatre vivant comme une for\u00eat. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:23:30) [84%] :\r\nDes foules de p\u00e8lerins ou de convalescent qui s'\u00e9tablissait ici tous les \u00e9t\u00e9s, attir\u00e9s par la proximit\u00e9 d'un monast\u00e8re prestigieux ou dans l'enseignement aux aux curatives avait us\u00e9 patiner le bois d\u00e9clench\u00e9 les rampes et des cloisons. \r\n\u00e0 mesure que nous montions dans les \u00e9tages le Ryokan sant\u00e9 la paille humide et le renferm\u00e9. \r\nJ'en avais assez de grimper et je finis par m'arr\u00eater au milieu d'un couloir pour faire coulisser foot Zouma au hasard est entr\u00e9 dans une chambre, mais mon h\u00f4tesse attrapa brusquement mon bras. \r\nElle avait choisi pour moi \u00e0 l'endroit de l'immeuble o\u00f9 l'averse qui s'abattait dans une rue voisine et la cascade qui se d\u00e9versait dans l'immeuble \u00e9taient si proches l'une de l'autre, que, \u00e0 d\u00e9faut de se rencontrer, elles unissaient le vacarme de leur r\u00e9seau. \r\nNe pas le courage de faire demi- tour. \r\nFroid, vieux de plusieurs mois r\u00e9gner dans cette chambre abandonn\u00e9s au froid emmagasin\u00e9 comme une denr\u00e9e et que ravitailler les courants d'air du couloir des rares fen\u00eatre ou encore de cette cascade qui traversait l'immeuble. \r\nJ'avais vid\u00e9 mes sacoches et alors que je d\u00e9baller mes affaires en ayant soin de ne rien imposer sur l'enveloppe brandie du feuilleton, \u00e0 commencer par ma jambe bless\u00e9e le climatiseur que mon h\u00f4tesse avait r\u00e9gl\u00e9 avant de s'en aller, ce mythe \u00e0 hurler comme une b\u00eate, il y a d\u00e9vers\u00e9 un air chaud charg\u00e9 de poussi\u00e8res \u00e9coeurant comme un sirop. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:55) [88%] :\r\nVous \u00e9coutez Espace 2 c'est entre les lignes, nous \u00e9voquons aujourd'hui votre livre Antoine Piazza, un voyage au Japon un extrait vient d'\u00eatre \u00e9lu \u00e0 l'instant par Gil Pidoux cet extrait, qui nous donne \u00e0 la fois la mesure du froid et aussi de ses exp\u00e9riences int\u00e9rieures domestiques vous fait immanquablement lors de votre p\u00e9riple, ce n'est pas qu'un un p\u00e9riple tourn\u00e9 vers l'ext\u00e9rieur, c'est aussi la rencontre d'une certaine int\u00e9riorit\u00e9 d'un d'un univers tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s j'allais dire, et ce, ce froid qui vous qui vous gagne qui vous qui vous entrent dans le corps, vous vous en des ferait au cours de de votre voyage. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:26:42) [91%] :\r\nJe je crois pas que j'\u00e9tais peut-\u00eatre aller \u00e0 sa recherche aussi, je m'explique le, le fait de partir comme \u00e7a, je voulais dire pendant l'\u00e9mission d\u00e9bile \u00e9mission c'est c'est pour moi un moyen de mettre en difficult\u00e9, je m'explique, l\u00e0 aussi, \u00e0 savoir j'aime bien voyager \u00e0 condition. \r\nQu'il y avait un effort fourni. \r\nQue je gagne un peu que je veux que que ces kilom\u00e8tres que je fais, je les ai achet\u00e9es par par un effort par une difficult\u00e9 par une averse re\u00e7u par par le vent, pas par des choses comme \u00e7a, le m\u00eame voyage, je ne ferai jamais en voiture, il n'en est m\u00eame pas question semaine pas donc \u00e7a veut pas dire que je suis en roi du v\u00e9lo, de la aussi je le dis, le v\u00e9lo est un instrument, c'est d'abord un moyen de de locomotion simples, simplistes, voire plus encore que, et c'est aussi un moyen de de m'associer \u00e0 cet effort, en partant \u00e0 v\u00e9lo oui je je je je je me Potsdamer retranchements et c'est du sport, non pas par les performances que je fais ou que je ne fais pas, en l'occurrence c'est du sport, parce que je me d\u00e9passe, il vient un moment, vous savez, j'ai fait 5 vraies voyage avec ma bicyclette sur ma bicyclette vient moment le soir ou \u00e0 5 heures vous avez sans bornes dans les pattes, si je puis m'exprimer ainsi, et vous en avez marre et puis vous dites : tiens, je vais m'arr\u00eater et c'est l\u00e0 que, bien entendu, vous trouvez rien pour vous arr\u00eater et vous \u00eates fatigu\u00e9, vous n'en pouvez plus et en m\u00eame temps vous vous rendez compte que votre organisme votre mental sont capables de, de, de vous conduire encore plus loin et \u00e7a, je les v\u00e9cu bien s\u00fbr peut-\u00eatre encore plus au Japon qu'ailleurs parce que je j'avais compliqu\u00e9 mon affaire, en partant en pleine hiver et puis le Japon, c'est un pays quand m\u00eame en Style avec avec une m\u00e9t\u00e9o qui qui dure j'ai j'ai j'ai j'ai pris des orages des j'ai pris du froid, je me rappelle de, de, de ce froid polaire qui qui descendait depuis la Sib\u00e9rie qui m'a qui m'a alert\u00e9 carr\u00e9ment encore et donc le fait de, de, de, de partir comme \u00e7a, \u00e7a \u00e7a me prouve sa voix prouve que je suis capable de, de, de, de, d'aller plus loin que moi- m\u00eame et qui ne sait pas que que que je sois plus fort que les autres parce que n'importe qui est capable de, de, de, de r\u00e9agir comment si favorablement \u00e0 condition de se mettre, situation. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:29:04) [88%] :\r\nVous comprenez, je vois tr\u00e8s bien mais est -ce que en m\u00eame temps, vous \u00eates en mesure dans cet effort, cette ivresse de l'effort, non par le beaucoup de d'athl\u00e8tes alors pas forc\u00e9ment des athl\u00e8tes de haut niveau, mais on se coupe n\u00e9cessairement de du paysage qui nous entoure, vu, c'\u00e9tait pas de d'immersion dans dans la force physique, on va produire \u00e7a en plus du froid et l\u00e0 je vous cite, la fatigue et le froid s'\u00e9tait interpos\u00e9 entre les choses et moi Antoine Piazza comment alors revenir au monde quand on passe par ce moment de de compl\u00e8te ce immersion en soi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:29:42) [84%] :\r\nMais vous comme vous revenez au monde, et puis c'est l\u00e0 que vous vous rendez compte que le moindre objet la moindre, la moindre lumi\u00e8re \u00e0 \u00e0 une rente, une chaleur extraordinaire c'est c'est quelque chose que vous avez achet\u00e9 avec cet effort, h\u00e9 ben moi, j'y tiens, alors \u00e7a fait \u00e7a, c'est ce que je suis en train de dire et de, de, de revendiquer la \u00e7a peut para\u00eetre tout \u00e0 fait ringard, mais je crois que le fait de se mettre comme \u00e7a d'aller si loin, au bout de moi- m\u00eame, il y a des gens, donc je parle tout \u00e0 leurs exploiteurs qui vont encore plus loin : ils vivent des choses extraordinaires, quoi, c'est, c'est m\u00eame pas la peine de parler de ce que j'ai fait \u00e0 c\u00f4t\u00e9 mais le le le fait que, moi, moi, mon petit niveau, je sois all\u00e9 comme \u00e7a me mettre en difficult\u00e9 et puis qu'apr\u00e8s, vous vous rendez compte que je le dis d'ailleurs dans le livre beau mais moi en fin de compte, je, je, j'arrive toujours par pas par rapport, par trouver quelque chose, m\u00eame si ces 10 heures du soir, mais, mais il y a toute cette angoisse qui fait qu'\u00e0 un moment pr\u00e9cis, vous vous pendant 2 ans plus t\u00f4t pendant 2 heures alors que vous avez le vent qui vous tombe dessus, vous avez des des averses et plus personne, je me rappelle le monast\u00e8re, l\u00e0 o\u00f9 je voulais dormir o\u00f9 ils m'ont dit : non, pas question, je me suis retrouv\u00e9 dans un esp\u00e8ce de g\u00eetes pour 2 g\u00eetes pour randonneurs un truc en b\u00e9ton la l\u00e0 je j'ai que j'\u00e9tablis une sorte de comparaison \u00e9pouvantable avec le le le chauffage qui avait la je, je suis parti que parti comme un voleur en d\u00e9couvrant que le le type m'accompagner, guider compatissez quoi il y m'am\u00e8ne un endroit et puis l\u00e0 vous vous allez un petit, tout petit Minczuk ou Rio comme et puis vous \u00eates re\u00e7u pour moi c'est c'est s'en sorte de douceur qui sont vraies, qui sont simples, qui sont vraies, \u00e0 condition que que que vous soyez un peu, un petit peu aller les chercher. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:31:23) [89%] :\r\nIl a une douceur qui est \u00e0 l'oeuvre toujours dans le livre, on avance avec vous, on prend de l'altitude toujours plus et on atteint le col de geler ici sous Louis de Kyo Baschiera que la clv o\u00f9 vous allez vous arr\u00eater Antoine Piazza avec votre v\u00e9lo et vous allez -y faire une rencontre \u00e9tonnante dans un magasin d'un autre si\u00e8cle, l\u00e0 encore, \u00e7a m\u00e9rite lecture Gil Pidoux. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:31:50) [78%] :\r\n\u00e0 chaque nouveau village une route de Cluses aussi lointaines et sauvages que celle o\u00f9 j'arrivais ajouter des voitures au flot grandissant qui roulait vers la. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:32:01) [67%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:32:02) [96%] :\r\nJe prenais mon temps. \r\nJ'avais quitt\u00e9 la route pour de larges trottoirs de b\u00e9ton perch\u00e9 au-dessus d'un Torrent. \r\nApr\u00e8s avoir mang\u00e9 les mairies sushis envelopp\u00e9s dans des feuilles de moutarde saler que m'avait donn\u00e9 la m\u00e8re de famille au col de Tokyo Baschiera je m'\u00e9tais arr\u00eat\u00e9 pour acheter \u00e0 boire dans une \u00e9picerie de village dissimul\u00e9s derri\u00e8re des distributeurs automatique de boissons et de cigarettes. \r\n\u00e0 l'int\u00e9rieur de la boutique, je d\u00e9couvris une accumulation de vitrines r\u00e9frig\u00e9r\u00e9es et de cong\u00e9lateurs que relayer des \u00e9talages de gadgets et d'articles pour bricoleur de lots de sous- v\u00eatements chauds d\u00e8s juin pour fen\u00eatre les produits de des cas laminage pour toi. \r\nPendant des si\u00e8cles, les paysans japonais avait v\u00e9cu dans des maisons de papiers lac\u00e9r\u00e9s par les vents charg\u00e9s de neige. \r\nEt il semblait que maintenant que la maison la plus modeste \u00e9taient \u00e9quip\u00e9e de climatiseurs r\u00e9versibles, tous ces objets ordinaires vendues par lots de 3 ou avait trouv\u00e9 au fond de cette boutique, la place qui manquait ailleurs. \r\nDepuis longtemps les gens du village entrait ici pour acheter des boissons, des glaces et des cigarettes et s'approvisionner en articles de bazar dans les grandes surfaces de cocher. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:33:29) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:33:30) [82%] :\r\nAussi l'arri\u00e8re- boutique \u00e9tait -elle devenue une sorte de mus\u00e9e que de rares visiteurs visitent est avec amusement, comme si la seule pr\u00e9sence de ces objets, vulgaire et convoyait aux hiver d'autrefois. \r\nQuand le froid impitoyable, oblig\u00e9 les paysans du Japon \u00e0 ce blotties autour des Bresse Dolly Rory. \r\nUn vieux couple poss\u00e9dait cette boutique, ou \u00e0 d\u00e9faut dans \u00eatre toujours les propri\u00e9taires, il gardait la caisse pendant les apr\u00e8s- midis de semaine. \r\nLe vieil homme et la vieille femme se tenait sur un tatami, ici, \u00e0 40 centim\u00e8tres au-dessus du sol de ciment et qui marquait l'entr\u00e9e de leur logement. \r\nQuand je t'entends regarde \u00e0 l'int\u00e9rieur, je vis, que si la pi\u00e8ce voisine \u00e9tait un logement, elle servait aussi de remise et que l'on y entasser les m\u00eames objets que ce au pr\u00e9sentoir de la boutique. \r\nLe mari et la femme, \u00e2g\u00e9e de 91 ans environ pouvez sans peine durer encore 10 ou 20 ans dans ce pays peupl\u00e9 de centenaires, un gant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:34:43) [71%] :\r\nIl. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:34:43) [81%] :\r\nSans cesser de ravitailler le village en cigarettes en boissons et on a, ils \u00e9taient en mesure de conserver leur petit mus\u00e9e pr\u00eats \u00e0 remplacer les pi\u00e8ces remarquables, si un visiteur original, les hommes avaient d\u00e9pouill\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:35:01) [100%] :\r\nC'est. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:35:02) [68%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:35:02) [79%] :\r\nImmobile et souriant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:35:04) [73%] :\r\nAlors. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:35:05) [73%] :\r\nIl m'a regard\u00e9, avanc\u00e9e le long d'une rang\u00e9e promener mes doigts fureteurs et indiscret sur des rebuts impeccablement emball\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:36:18) [77%] :\r\nEt et amabilit\u00e9s dans cet accueil fait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:36:23) [84%] :\r\nFait \u00e0 votre personnage fait, avoue Antoine Piazza au moment o\u00f9 vos chemin\u00e9es dans cette \u00eele japonaise en 2007 avec votre v\u00e9lo, 10, 12, 15 jours de de voyage, vous en avez tir\u00e9 donc ce livre qui para\u00eet aux \u00e9ditions du Rouergue qu'on \u00e9voque aujourd'hui avec vous, donc, dans, dans, c'est un espace de hormis l'\u00e9mission entre lignes amabilit\u00e9 et immobilit\u00e9 un un m\u00e9lange \u00e9trange qui qui transpara\u00eet dans ses lignes et qui caract\u00e9riserait la fa\u00e7on dont les gens accueillent les les \u00e9trangers l\u00e0- bas. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:37:01) [85%] :\r\nJe ne sais pas, je ne sais pas si je suis vraiment habilit\u00e9 pour parler de l'accueil des Japonais parce que mon exp\u00e9rience quand m\u00eame encore assez succinctes, il y a plein de gens qui ont v\u00e9cu pour de vrai au Japon qui pourrait raconter des choses beaucoup plus int\u00e9ressante, ce que j'ai pu constater en revanche c'est la disponibilit\u00e9 des d\u00e9chets des feux, des ruraux, des gens de la campagne par rapport \u00e0 celles des des gens d\u00e9filent, c'est tout \u00e0 fait diff\u00e9rent, l'homme par exemple dans le livre, je dis que la seule fois qu'il y a une quelqu'un qui m'a fait la gueule, si j'ose dire, d'un d'un d'mot s\u00e9jour c'\u00e9tait dans un magasin d'Osaka ou les jambes, c'est une ville o\u00f9 les gens vivent \u00e9videmment sur un autre rythme, en revanche, dans les campagnes, parce que les campagnes existent vraiment au Japon ont toujours raison garder leur authenticit\u00e9 dans les coins petit peu perdu, je suis all\u00e9 me trouver j'ai j'ai j'ai vraiment, j'ai vraiment v\u00e9cu des, des, des moments tr\u00e8s forts parce que les gens avaient un regard sur moi, tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s chaleureuse et en m\u00eame temps, ils \u00e9taient pr\u00eats \u00e0 pr\u00e9sent moralement service ce qui arrive aussi en ville que j'ai remarqu\u00e9 aussi en ville pour nous si, si, on peut vous \u00eatre d\u00e9sagr\u00e9able oui pleine journ\u00e9e des gens qu'on appelle le 2\u00e8me voyage que j'ai fait des gens qui vous arr\u00eate dans Kyoto pour pour proposer leurs services pour dire : vous cherchez quelque chose, c'est un pays c'est c'est un pays qui est tr\u00e8s agr\u00e9able, enfin, tr\u00e8s, tr\u00e8s agr\u00e9able \u00e0 visiter, tr\u00e8s peu pr\u00e8s passionnant pour les raisons que j'ai dites dans le livre, \u00e0 savoir ce qui se passe de, de, de, de contrer incroyable volcanique perch\u00e9 au-dessus de l'eau de du Pacifique assailli de tsunami, etc, et puis cette disponibilit\u00e9 que peuvent avoir les gens et qui vous \u00eates et ce qui gentillesse qui qui vous accordez qui vous \u00e0 qui vous attache \u00e0 c'est bien. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:38:44) [89%] :\r\nUn sens de la politesse qui avait frapp\u00e9, Roland Barth\u00e8s, en son temps, il voyait il explique tr\u00e8s clairement dans l'Empire des signes qu'il voyait dans cette cette amabilit\u00e9 ce sens tu serais c\u00e9r\u00e9monial mais pas excessif japonais, l'expression d'une oui, de ce que pourrait \u00eatre le signe, dans sa nature la la plus la plus \u00e9pur\u00e9e, il \u00e9tait aussi touch\u00e9 par la nourriture qu'on qu'on vous sert l\u00e0- bas, je vous propose d'ailleurs d'entendre son t\u00e9moignage ici, il est au micro de Bernard Fall sur la il \u00e9voque cette part du cuisinier japonais qui ex\u00e9cute en un tournemain quelque chose qui est d\u00e9j\u00e0 \u00e0 savourer en tant que qu'objet artistique. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:39:28) [87%] :\r\nJ'ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s impressionn\u00e9 par la nourriture japonaise, je crois que je ne suis pas le seul, la plupart des visiteurs occidentaux sont frapp\u00e9s par le mode de nourriture japonais qu'il faut bien pr\u00e9ciser n'a absolument aucun rapport avec la nourriture chinoise nourriture chinoise qui se rapprocherait au fond beaucoup plus de notre propre nourriture est ce qu'il y a de frappant, entre autres choses dans la nourriture japonaise c'est que d'abord le 1er \u00e9l\u00e9ment elle est vraiment fait mais \u00e7a uniform\u00e9ment, c'est-\u00e0-dire pas seulement dans des circonstances de fait ou d'hospitalit\u00e9, mais dans la vie quotidienne dans les restaurants, souvent les plus modestes, h\u00e9 bien c'est une nourriture qui est fait, je pourrais dire \u00e0 \u00e9galit\u00e9, autant pour la vue que pour le coup, il y a un niveau visuel de cette nourriture qui est extr\u00eamement impressionnant, vous savez que c'est une nourriture tr\u00e8s fragment\u00e9, qui se pr\u00e9sente sous de tr\u00e8s menus fragments d'aliments et qui par cons\u00e9quent avec lesquels le cuisinier, si on peut dire, parce qu'en fait c'est une une cuisine de la que il n'y a patriciennes c'est une nourriture de l'actualit\u00e9, mais disons le pr\u00e9parateur peu dispos\u00e9s sur le plateau qu'ils vous apportent des couleurs et des substances exactement comme un peintre ou en tout cas comme un graphiste et par cons\u00e9quent, le seul fait de recevoir un plateau de nourriture et d\u00e9j\u00e0 l\u00e0- bas, je dirais un grand fait culture nous sommes d\u00e9j\u00e0 dans la culture avant m\u00eame d'avoir commenc\u00e9 \u00e0 manger alors \u00e7a, c'est extr\u00eamement impressionnant, alors, d'autant que ce tableau qui nous arrive et qui a, depuis, le dire, l'esp\u00e8ce de perfection esth\u00e9tique d'un tableau de chez nous, de la peinture hollandaise, par exemple, quand vous commencez \u00e0 manger vous d\u00e9faite le tableau parce que vous prenez une prise ici une prise l\u00e0 peu de riz, un petit filament de piment, un petit morceau de poisson et seulement, vous ne vous n'\u00eates astreints en quelque sorte \u00e0 aucun ordre canonique acad\u00e9mique chez nous nos menus repr\u00e9sentant des une sorte de syntaxe que vous ne pourrez pas changer il faut d'abord une entr\u00e9e ensuite un r\u00f4ti ensuite un dessert pour le moins l\u00e0- bas, vous prenez les morceaux de nourriture dans un ordre absolument libre comme improvis\u00e9e, ce qui fait que vous \u00eates dans un \u00e9tat, au fond, presque po\u00e9tique avec votre plateau de nourriture, vous composez la succession de notre alimentation, d'une fa\u00e7on en quelque sorte inspir\u00e9 et d'ailleurs vous pouvez mettre tr\u00e8s longtemps \u00e0 le faire selon le prix de la conversation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:42:02) [79%] :\r\nCette diff\u00e9rence d'\u00e9criture, langue qu'elle soit culinaire ou gestuelle, on la retrouve \u00e9galement je crois dans le visage au visage. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:42:12) [90%] :\r\n\u00e9videmment, j'ai \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement frapp\u00e9 fascin\u00e9 par je dirais la morphologie g\u00e9n\u00e9rale du visage japonais, vous savez que, il faut bien dire les choses franchement, ici, en Occident, nous voyons tr\u00e8s peu de Japonais et quand nous les voyons comme nous envoyons tr\u00e8s peu Noul\u00e9 typique d'une fa\u00e7on abusive et qui ne repr\u00e9sente pas du tout, bien entendu, l'extraordinaire la formidable vari\u00e9t\u00e9 diversit\u00e9 2 types de mobilit\u00e9 et de fragilit\u00e9 qu'on trouve quand on est dans les rues d'une ville comme Tokyo, alors \u00e7a, je peux dire que vraiment en un jour, quand on d\u00e9barque \u00e0 Tokyo, on d\u00e9couvre une une humanit\u00e9 absolument nouvelle justement par l\u00e0 la diversit\u00e9 et la richesse des types physiques. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:43:11) [82%] :\r\nRoland Barth\u00e8s ici au micro de Bernard Fall sur la Une, archives que j'ai souhait\u00e9 vous soumettre Antoine Piazza, en \u00e9cho \u00e0 votre livre en voyage au Japon qui, par un journaliste, je rappelle aux \u00e9ditions du du Rouergue peut-\u00eatre une r\u00e9action la dent bl\u00e9 \u00e0 ce qu'il dit surtout par rapport \u00e0 la douleur et de nourriture est -ce que vous avez souhait\u00e9 relayer aussi cet \u00e9tonnement face dans l'\u00e9criture, face \u00e0 ce que vous vous mangez. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:43:38) [83%] :\r\nMoi je crois d\u00e9j\u00e0 que que la gastronomie, la cuisine japonaise mais m\u00e9riterait \u00e0 elle seule le voyage, c'est, c'est c'est c'est c'est vraiment innovant turque de manger au Japon, donc pour moi, c'\u00e9tait une aventure aussi on aime titre que cette randonn\u00e9e que j'ai pu faire aider les petits, les petits probl\u00e8mes que j'ai rencontr\u00e9s et et je crois que manger au Japon, c'est, c'est c'est vraiment quelque chose de nouveau pour nous, bien s\u00fbr, il faut y aller dans un sens \u00e7a les pr\u00e9jug\u00e9s qui sont les n\u00f4tres, surtout, nous autres Fran\u00e7ais qui qui qui nous \u00e9tablissons comme les ma\u00eetres du monde qui avait invent\u00e9 la cuisine en somme oui voil\u00e0, bon, donc, la, la, la, la, la France est quand m\u00eame le le le le pays du monde, qui revendique la 1\u00e8re place je crois en gastronomie, mais il faut pas oublier non plus que, au moment o\u00f9 est n\u00e9e la nouvelle cuisine qui est partie de France o\u00f9 ils sont all\u00e9s les les cuisiniers qui ont invent\u00e9 la nouvelle cuisine, ils sont all\u00e9s au Japon dans les ann\u00e9es 65 70 75, je sais pas rester proclame : ils sont all\u00e9s au Japon, la nouvelle cuisine fran\u00e7aise j'oserais m\u00eame dire qu'elle est n\u00e9e au Japon, alors est -ce int\u00e9ressant c'est un je, oui je crois \u00e0 ce que, seule diff\u00e9rence, alors je vais \u00eatre un peu m\u00e9chant, non pas pour les Japonais, mais pour les Fran\u00e7ais, c'est que non seulement la ne la nourriture japonais ce concert ce de la fa\u00e7on qu'a d\u00e9crite Roland Barth\u00e8s coinc\u00e9 pour les \u00e0 part les yeux elle faite pour les yeux d'un bon mais en plus ou moins, j'ai bien vous mangez abondamment, moi j'ai vraiment beaucoup, oui, vous faites des repas gastronomique au sens propre, aussi, c'est-\u00e0-dire vous mangez astronomique d'une pas de oui, c'est \u00e7a qui n'est pas forc\u00e9ment le lot de la nouvelle cuisine fran\u00e7aise depuis disons pas forc\u00e9ment garder cette cette le\u00e7on -l\u00e0 voil\u00e0 oui, vous faites des tr\u00e8s bons d\u00e9bats c'est m\u00eame pas des tr\u00e8s bons repas que fait au Japon qui compris Dindane dans les petits tout petits restaurants et Roland Barthe le souligner il y il dit aussi que dans les petits restaurants o\u00f9 on mange tr\u00e8s bien, moi ce que j'ai remarqu\u00e9 j'ai j'ai pas eu l'occasion j'ai j'ai j'ai j'ai eu l'occasion une fois afin de faire de Dostam 2 jours dans un vraiment un endroit de de luxe o\u00f9 j'aime un geste cuisine celui -ci japonaise prestigieuse en fait qui doit \u00eatre d\u00e9pass\u00e9e, puisqu'il para\u00eet qu'il \u00e0 date occupent des, des, des restaurants, des restaurants r\u00e9serv\u00e9s \u00e0 une certaine \u00e9lite o\u00f9 on mange des choses insoup\u00e7onn\u00e9es, mais bon, donc j'ai une exp\u00e9rience de, de, de jolis services de j'ai mang\u00e9 dans dans des conditions vraiment r\u00eaver et en fin de compte, quand j'ai mang\u00e9 d'un des tout petits restaurants, je me suis retrouv\u00e9e avec des, des gens qui vous apporte un plateau o\u00f9 il y a pens\u00e9 quand m\u00eame \u00e7a c'est, c'est c'est quand m\u00eame beaucoup moins bien mais mais mais la magie est li\u00e9e aussi, c'est-\u00e0-dire d'aller dans un petit endroit de rien du tout, il y a toujours la magie de la magie de la pr\u00e9paration qui existe. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:46:10) [87%] :\r\nElle est au rendez- vous et \u00e7a permet, \u00e7a nous permet de de r\u00e9fl\u00e9chir au point de vue que vous avez adopt\u00e9 dans ce livre, Antoine Piazza est ce qu'il y avait une attention d'ethnologue parce que, enfin, je vous pose la question parce que votre \u00e9criture est d\u00e9pouill\u00e9e de toute int\u00e9riorit\u00e9 narrative, pas de sentiment, celui qui parle, celui qui raconte \u00e9voque pratiquement jamais ce qu'il \u00e9prouve il c'est surtout une une \u00e9vocation des sensations et surtout un regard vous \u00eates impr\u00e9gn\u00e9 du regard la curiosit\u00e9 de de Barton, en l'occurrence pour pour citer cet exemple. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:46:48) [88%] :\r\nJe ne sais pas je, je, je crois que c'\u00e9tait un voyage il transpara\u00eet que \u00e0 l'issue de ce voyage, je suis all\u00e9 aussi \u00e0 la d\u00e9couverte de moi- m\u00eame, c'est peut-\u00eatre pas tr\u00e8s int\u00e9ressant pour lecteur qui lira le livre, ce qui peut \u00eatre int\u00e9ressant pour le lecteur c'est \u00e9ventuellement de savoir quelles quelles relations a \u00e9t\u00e9 la mienne avec le Japon et ce qui l'a men\u00e9 il y a, il y a une un prix, ce n'est pas un livre sur le Japon ce n'est pas un niveau d'ethnologue, de m\u00eame que je suis pas plus ethnologue que je suis cycliste professionnel et il y a, s'il y a de l'ethnologie, c'est que le lecteur voudra bien au pouvoir, moi ce que je dis \u00e7a, je reprends ce que vous disiez \u00e0 l'instant, c'est, c'est c'est c'est le regard qui compte, j'ai un regard qui est certainement originale puisque je me suis mis dans une situation originale pour pour d\u00e9couvrir le Japon et historique finalit\u00e9 je je pense et \u00e7a, \u00e7a m'emb\u00eaterait que de, de, de penser, de savoir que que se livrent les termes ne compte tout \u00e0 fait du pense pas et je n'ai pas \u00e0 dire ce qu'est le Japon, il y a des gens qui font \u00e7a beaucoup mieux que moi et qui sont habilit\u00e9s pour le faire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:47:47) [85%] :\r\nUn regard aff\u00fbt\u00e9 qu'on va pouvoir appr\u00e9cier dans un dernier extrait si vous \u00eates toujours avec nous, oui, c'est le cas \u00e0 Montpellier et toujours \u00e0 l'antenne, Antoine Piazza Gil Pidoux, on est \u00e0 un moment pr\u00e9cis, c'est presque la fin de ce p\u00e9riple japonais, vous \u00eates arriv\u00e9 Antoine Piazza dans un un temple de moines qui vous accueillir et vous allez visiter une fois avoir d\u00e9pos\u00e9 vos aux affaires, la ville de Siwa \u00e7a Gil Pidoux cet art. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:48:16) [76%] :\r\nJe quittai le choc au beau dans le dessein de visiter ou au hasard et les environs \u00e0 v\u00e9lo. \r\nMais je n'allais pas jusqu'\u00e0 l'oc\u00e9an, parce que je me sentais propre habill\u00e9 de 9, presque endimanch\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:48:28) [73%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:48:29) [79%] :\r\nLes bars ferm\u00e9s de la petite ville sur la vitrine, elle avait fan\u00e9e des publicit\u00e9s pour des sorties en bateau \u00e0 vision sous- marine ou des initiations au cas il y a peu d'Hom\u00e8re m'apprirent que nous \u00e7a \u00e9tait une station tr\u00e8s fr\u00e9quent\u00e9e ainsi les Japonais qui ne s'enr\u00f4ler pas dans ces lointains voyages organis\u00e9s pendant lesquelles il pouvait dans la m\u00eame journ\u00e9e photographier le ch\u00e2teau de Versailles et faire quelques pas sur la mer de glace s'entasser sur les ponts de lianes, des gorges de l'a ou disputait dans le coin de plage aux tortues Pont de Neuilly ou est -ce. \r\nPendant l'hiver, le vent qui occupait sans violence, les rues vides de touristes ramper sous les d'o\u00f9 il d\u00e9loger les chars \u00e0 l'aff\u00fbt de poissons volants qui se tordait sur le sol. \r\nIl reste, \u00e9tait un monde clos o\u00f9 se m\u00ealaient les odeurs fortes de la m\u00e8re et les odeurs fruit\u00e9es de la terre ou des femmes cuirass\u00e9s le tablier de cir\u00e9 Vert reposer dans une caisse de long poisson aux nageoires donc l'est encore vivant pour aider un voisin empil\u00e9s des cartons de pamplemousse sur le plateau de Nice 10 ou. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:49:43) [67%] :\r\nDonc. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:49:44) [86%] :\r\nLes magasins commencent parce que personne d'autre que le vent et moi ne passait dans la rue n'\u00e9tant pas press\u00e9 de rejoindre le choc au beau ou je craignais que le d\u00eener ne fut \u00e0 l'image de la fa\u00e7ade aust\u00e8re et verd\u00e2tre et cuisiner avec un assortiment de sous- plus en poudre et de p\u00e2tisserie sous sachet prises dans les distributeurs automatiques qui encombraient les couloirs, je cherchais un restaurant au milieu des boutiques. \r\nJe fus bien inspir\u00e9s de ne pas m'enfuir indiqu\u00e9 car si le choc au beau vie ou \u00e0 \u00e7a n'avait pas les attraits Lucas Zouerat Bachy ou des autres Rio Cannes o\u00f9 je m'\u00e9tais arr\u00eat\u00e9 et si le r\u00e9fectoire \u00e9tait aussi triste que le Hall d'entr\u00e9e et si l'on y manger assis sur des chaises et install\u00e9 \u00e0 devrait accablent je devais d\u00e9couvrir une heure plus tard, charnu et comme on abricots une hu\u00eetre que le cuisinier avait retir\u00e9 de sa coquille pour la poch\u00e9e dans un bouillon qu'ils avaient une odeur charpent\u00e9 complexe famili\u00e8re. \r\nLa m\u00eame odeur qui s'\u00e9chappaient des cuisines du monast\u00e8re o\u00f9 j'avais en vain demand\u00e9 refuge la veille tout au bout du Cap t\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:51:00) [92%] :\r\nC'est point. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:51:14) [88%] :\r\nMagnifique extrait ici votre \u00e9criture Antoine Piazza \u00e0 l'instant par Gil Pidoux grand merci hein vous d'avoir accept\u00e9 cette invitation au micro d'entre les lignes, Antoine Piazza je rappelle le titre de votre livre, un voyage au Japon, aux \u00e9ditions du Rouergue la prochaine destination c'est c'est o\u00f9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:51:34) [80%] :\r\nAh, je sais pas, j'ai pas passer, vous ne savez 10 destinations pour en faire un livre voulait dire au dans le, dans l'absolu, en tout cas en. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:51:41) [87%] :\r\nOn suit votre votre parcours de pr\u00e8s je pass\u00e9 je vous en remercie, oui, oui, je rappelle aux auditeurs, vous avez un site, vous trouverez toutes les r\u00e9f\u00e9rences utiles entre les lignes, point sert Point CH vous pourrez t\u00e9l\u00e9charger aussi nous rendez- vous durant un mois, apr\u00e8s diffusion demain dans l'\u00e9mission d'aura pour nom Fran\u00e7ois Emmanuel, l'\u00e9crivain belge qui a publi\u00e9 un roman tr\u00e8s profond tourbillonnant sur l'Afrique, le texte est sorti aux \u00e9ditions du Seuil \u00e0 Fran\u00e7ois Emmanuel, sera l'invit\u00e9 de Christian Chocat il y aura l\u00e0 aussi Jean-Marie F\u00e9lix pour la conduite pour l'animation du rendez- vous toute ma reconnaissance encore Alain Perrot et aux r\u00e9gies \u00e0 jamais une corbeau dans l'assistance \u00e0 la production, il nous reste encore quelques instants pour d\u00e9couvrir un nouveau conseil de savoir- vivre, comme toujours en fin d'\u00e9mission, dictionnaire de servir de Paul Guth, la lecture et de Jean-Quentin Ch\u00e2telain la r\u00e9alisation Jean-Michel Meyer. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:52:40) [88%] :\r\nD\u00e9coration dans une soir\u00e9e dont l'agitation portent la mention d\u00e9coration on observera les r\u00e8gles suivantes les d\u00e9corations fran\u00e7aises se se portent \u00e0 gauche de la poitrine en appliquant les rubans c\u00f4te-\u00e0-c\u00f4te du milieu vers la gauche, dans cet ordre la L\u00e9gion d'honneur, la croix de la Lib\u00e9ration, la m\u00e9daille militaire, la croix de guerre, l'\u00e9toile noire les m\u00e9dailles comm\u00e9moratives, les d\u00e9corations aux universitaires, les m\u00e9dailles d'honneur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:53:22) [87%] :\r\nL'art de la d\u00e9coration de porter les d\u00e9corations au quand les m\u00e9dailles font concurrence \u00e0 la tapisserie demain un autre conseil de savoir- vivre, tout \u00e0 l'heure apr\u00e8s les informations, c'est dare-dare pour la, pour l'heure, cet espace de. \r\n"], "program": {"href": "/programs/0372FBD4-8EC3-435B-BFD9-0160645AAA85", "id": "0372FBD4-8EC3-435B-BFD9-0160645AAA85", "name": "Entre les lignes"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Piazza, Antoine", "role": "\u00e9crivain", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ruffy, Louis-Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9citant/e", "name": "Pidoux, Gil", "role": "com\u00e9dien", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ruffy, Louis-Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Piazza, Antoine", "role": "\u00e9crivain", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D6E763B9-E593-419C-A560-0C3E8F2B2D51", "internalArchiveId": "D6E763B9-E593-419C-A560-0C3E8F2B2D51", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "J\u00e9sus revu et corrig\u00e9 (1/7) [Emissions 1/20, 2/20 et 3/20]", "publicationDate": "2010-03-01T00:00:00Z", "summary": "1/20 : Une histoire des histoires - L'identit\u00e9 de J\u00e9sus a intrigu\u00e9 d\u00e8s ses origines. A partir de la fin du XVIIIe si\u00e8cle, des th\u00e9ologiens et sp\u00e9cialistes ont tent\u00e9 de reconstituer la vie de J\u00e9sus. Il s'agissait de \u00ab lib\u00e9rer \u00bb la figure de J\u00e9sus des dogmes institutionnels des \u00c9glises, pour r\u00e9concilier les textes des \u00e9vangiles avec ce que les recherches historiques pouvaient \u00e9tablir. Depuis ce tournant du si\u00e8cle des Lumi\u00e8res, les qu\u00eates du J\u00e9sus historiques sont r\u00e9apparues de mani\u00e8re r\u00e9currente. Avec \u00c9lian Cuvillier.  2/20 : Des J\u00e9sus singuliers - Les r\u00e9ceptions de J\u00e9sus sont multiples et vari\u00e9es au fil des si\u00e8cles, mais \u00e9galement selon les cultures. Si les diff\u00e9rences entre traditions chr\u00e9tiennes sont relativement connues en Occident, d'autres visions excentr\u00e9es de ce rep\u00e8re culturel paraissent plus singuli\u00e8res, voire \u00e9tonnantes.\r\nSur le continent africain, la compr\u00e9hension de J\u00e9sus est empreinte des traditions locales et teint\u00e9e d'acculturation. Au Japon, c'est l'interpr\u00e9tation d'un J\u00e9sus tout diff\u00e9rent qui s'est d\u00e9velopp\u00e9e au sein de communaut\u00e9s ayant pratiqu\u00e9 en secret le culte chr\u00e9tien, apr\u00e8s l'expulsion des missionnaires occidentaux. Pour eux, les rois mages viennent de Turquie, du Mexique et de France. J\u00e9sus vivait pour sa part \u00e0 Rome. Avec G\u00e9raldine Antille et B\u00e9n\u00e9zet Bujo. 3/20 : J\u00e9sus au f\u00e9minin - Certains consid\u00e8rent J\u00e9sus comme un f\u00e9ministe avant l'heure, les femmes jouant un r\u00f4le non-n\u00e9gligeable dans son activit\u00e9 terrestre. Car si J\u00e9sus est entour\u00e9 de disciples, un groupe de femmes l'accompagnait \u00e9galement et certaines sont les t\u00e9moins privil\u00e9gi\u00e9s de son message et de sa passion. Avec Isabelle Graessl\u00e9 et Laurence Mottier.", "durationSec": 4829, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicGeographicals": ["Afrique", "Japon"], "thematicThemes": ["protestantisme", "religion et croyances", "th\u00e9ologie", "histoire", "femme", "catholicisme"], "thematicPersons": ["J\u00e9sus"], "isOnline": false, "remarks": "Trois \u00e9missions, les unes derri\u00e8re les autres, s\u00e9par\u00e9es par des blancs.", "lastModifiedDate": "2015-06-23T09:50:46Z", "speechToTexts": ["23.06.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\nMesdames, messieurs, bonjour, ravi de vous retrouver pour cette nouvelle semaine \u00e0 vue d'esprit m\u00eame cette nouvelle s\u00e9rie sp\u00e9ciale avis d'esprit consacr\u00e9 \u00e0 J\u00e9sus et Jacques Maury quand bonjour, bonjour, c'est avec vous que nous entamons ce vaste dossier qui \u00e9tait vraiment J\u00e9sus comment le d\u00e9celer, comment comprendre sa personnalit\u00e9 historique et sa dimension existentielle et spirituel \u00e9norm\u00e9ment de questions, aujourd'hui vous nous proposez une interview avec quelqu'un qui va poser beaucoup de base \u00e9voqu\u00e9 beaucoup de points dont nous reparlerons pendant ces quatres semaines \u00e0 vue d'esprit et nous pouvons pr\u00e9ciser tout de suite 4 semaines qui donne lieu \u00e0 l'\u00e9dition d'un CD sp\u00e9cial 3 CD dont vous pouvez trouver toutes les r\u00e9f\u00e9rences, si cela vous int\u00e9resse, sur la page de notre \u00e9mission esprit Point rsr Point CH mais pour commencer, Jacques Maury, quand vous allez nous pr\u00e9senter la personne qui va entamer ce grand d\u00e9fi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:48) [87%] :\r\nH\u00e9l\u00e8ne Cuvillier et c'est le patron, si j'ose dire, de la facult\u00e9 de th\u00e9ologie de Montpellier, le veinard, il est dans un superbe parc tr\u00e8s agr\u00e9able \u00e0 l'entr\u00e9e de Montpellier, d'ailleurs je pense que c'est pour \u00e7a que je mettrai la th\u00e9ologie et il y a une Cuvillier, se pose la question du changement de la vision au cours des si\u00e8cles de la personne de J\u00e9sus, pour faire court, on pourrait le prendre comme image pr\u00e9cis\u00e9ment une image tous ces tableaux de J\u00e9sus que on a vu pendu au mur des mus\u00e9es qui vous font pendant combien de si\u00e8cles nous repr\u00e9sente \u00e0 personnage qui, un peu semble franchement c'est un peu toujours le m\u00eame effet et puis regardez les t-shirts, que l'on voit maintenant s\u00e9rigraphi\u00e9e sur la la jeunesse d'aujourd'hui et que J\u00e9sus, qui est hippie bon au fil des si\u00e8cles, les hommes se sont repr\u00e9sent\u00e9s J\u00e9sus diff\u00e9remment et, au fond, je ne sais pas si \u00e7a nous parle beaucoup sur J\u00e9sus, \u00e7a nous parle beaucoup sur les hommes et c'est ce qui vient, l'int\u00e9r\u00eat de la chose. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:48) [88%] :\r\nAlors nous parlerons d'ailleurs durant toute cette s\u00e9rie des repr\u00e9sentations artistiques de J\u00e9sus, qu'il s'agisse de cin\u00e9ma, des photographies de litt\u00e9rature, de peinture, nous parlerons aussi des compr\u00e9hension historique comment est -ce qu'elles ont \u00e9volu\u00e9, etc, l\u00e0, nous allons poser des bases aujourd'hui d'ailleurs, c'est un J\u00e9sus avec quelques accents du Sud un pas chez MK lui dire vous avez encore. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:07) [86%] :\r\n\u00e7a apr\u00e8s \u00e7a, on se refait pas, il y a une Cuvillier en effet un homme du Sud, il me semble qu'il a aussi du il y a une famille avec le nord de la France, mais en effet \u00e0 l'oreille, on voit que c'est un homme difficile. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:37) [83%] :\r\nIl y en Cuvillier c\u00e9derait voir avec vous comment cette vision de J\u00e9sus-Christ \u00e0 travers les si\u00e8cles a chang\u00e9 \u00e0 partir de quand est -ce qu'on peut dire qu'il y a des pics, portrait de J\u00e9sus qui commence \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:52) [91%] :\r\nCirculer en quelque sorte par les textes et j'aurais envie de dire, au risque peut-\u00eatre de vous surprendre que d\u00e8s les origines, en fait, la question de la multiplicit\u00e9 des portraits de J\u00e9sus se pose puisque d\u00e8s les premiers si\u00e8cles du christianisme. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:09) [90%] :\r\nOn essaiera r\u00e9guli\u00e8rement de r\u00e9duire les 4 \u00c9vangiles seul, ce qui montre bien qu'\u00e0 l'origine, on se pose la question : pourquoi est -il n\u00e9cessaire d'avoir Matthieu, Marc, Luc, sans parler des autres qui ne sont pas canonis\u00e9 mais ceux qui sont canonis\u00e9s \u00e7a pose une question, c'est-\u00e0-dire au fond quelque part on ressent bien que m\u00eame si on a tendance \u00e0 harmoniser et que pendant des si\u00e8cles, c'est l'harmonisation qui pr\u00e9dominera jusqu'\u00e0 Jean Calvin, qui fera une harmonie \u00e9vang\u00e9lique, on ressent bien qu'au fond quelque part Matthieu, Marc, Luc et Jean ne disent pas totalement la m\u00eame chose, \u00e7a veut pas dire qu'ils sont contradictoires, mais \u00e7a veut dire qu'ils ont des points de vue un petit peu diff\u00e9rent donc d\u00e8s les origines de la diversit\u00e9 devra \u00eatre d\u00e9fendue par des th\u00e9ologiens tout-\u00e0-fait orthodoxe en quelque sorte, tout \u00e0 fait \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'\u00e9glise mais d\u00e9fendront je dirais l'int\u00e9r\u00eat de la richesse et la la potentialit\u00e9 de sens du fait d'avoir 4 \u00c9vangiles et dans le Sahel. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:05) [85%] :\r\nEt on a trace de ces recherches, ou bien est -ce que souvent, c'est un peu comme les \u00c9vangiles eux- m\u00eames, c'est-\u00e0-dire probablement des choses qui ne sont venus par Oral. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:15) [82%] :\r\nOn a retra\u00e7ant en tout cas, du fait que, tr\u00e8s rapidement, mais le 1er exemple c'est le Tessa Rh\u00f4ne de Tatiana, on accroche de la volont\u00e9 d'unifier les 4 \u00c9vangiles \u00e0 ce moment -l\u00e0, peut-\u00eatre que \u00e7a de patience quelle quand m\u00eame si\u00e8cle oui et puis tout au long de l'histoire de l'\u00c9glise, il faudra attendre la p\u00e9riode moderne pour comme commentateur au fond comme Calvin par exemple d\u00e9j\u00e0 encore au 16\u00e8me si\u00e8cle qu'on entendra les 4 \u00c9vangiles, c'est-\u00e0-dire cette volont\u00e9 plus ou moins consciente en quelque sorte d'additionner en quelque sorte des \u00c9vangiles pour tenter d'en faire une seule. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:47) [92%] :\r\nAlors est -ce qu'on peut dresser des personnages qui vont s'imposer, domin\u00e9 la pens\u00e9e pendant de grandes p\u00e9riodes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:59) [90%] :\r\nOn pouvait voir d\u00e9j\u00e0 qu'il y a des des conflits sur qui est J\u00e9sus d\u00e8s les premiers si\u00e8cles par exemple entre l'orthodoxie entre Guillaume et et l'h\u00e9r\u00e9sie, entre guillemets, c'est-\u00e0-dire que par exemple le J\u00e9sus gnostique n'a rien \u00e0 voir avec le J\u00e9sus des p\u00e8res de l'\u00c9glise, alors \u00e7a c'est d\u00e9j\u00e0 une diff\u00e9rence quand vous voyez le le J\u00e9sus de l'Evangile de tomates, m\u00eame s'il ressemble au J\u00e9sus des \u00c9vangiles synoptique, il est pas tout \u00e0 fait le m\u00eame et il est m\u00eame pas du tout le m\u00eame le J\u00e9sus gnostique c'est, me semble -t-il, un J\u00e9sus qui ne s'est pas v\u00e9ritablement incarner, qui n'a qu'une apparence. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:05:34) [86%] :\r\nD'hommes et qui vient au fond quelque sorte r\u00e9v\u00e9l\u00e9 aux \u00e9lus les gnostiques, ceux qui ont la connaissance, la v\u00e9rit\u00e9 qui g\u00eet en 2, ce qui est assez diff\u00e9rent du J\u00e9sus des \u00c9vangiles canoniques qui est plut\u00f4t un J\u00e9sus, d'une part donc avec ce dogme entre guillemets de l'incarnation, c'est-\u00e0-dire au fond de Dieu qui a pris non seulement forme humaine mais qui a pris notre condition humaine et qui d'une certaine hier viennent plut\u00f4t r\u00e9v\u00e9l\u00e9 non pas qu'il y a des \u00e9lus et des r\u00e9prouv\u00e9s mais que d'une certaine mani\u00e8re en tout homme au fond il y a la non- v\u00e9rit\u00e9 en quelque sorte oui le J\u00e9sus gnostique r\u00e9v\u00e8le la v\u00e9rit\u00e9 qui est au plus profond de l'\u00eatre humain, il lui r\u00e9v\u00e8le si l'\u00e9tat d'\u00e9lus et je dirais que le J\u00e9sus des \u00c9vangiles canoniques est venu Apple et non pas des \u00e9lus, mais des r\u00e9prouv\u00e9s en quelque sorte, il y a, il y a donc un rapport assez diff\u00e9rentes ah, ce qui fait la condition humaine, mais on pourrait aussi voir sur fond d'un rapport commun aux \u00c9vangiles et \u00e0 la v\u00e9rit\u00e9 de la Bible que le J\u00e9sus dans Luther est diff\u00e9rente, J\u00e9sus ne tombe \u00e0 Dakar que le J\u00e9sus de catholiques au XVIIe si\u00e8cle, diff\u00e9rent du J\u00e9sus protestant, c'est-\u00e0-dire qu'au fond, m\u00eame sur la base de canon commun auquel on reconna\u00eet la v\u00e9rit\u00e9, on a des interpr\u00e9tations diff\u00e9rentes donc \u00e0 la fois c'est le il y a une rupture, je dirais \u00e9pist\u00e9mologique entre le si\u00e8cle des Lumi\u00e8res et avant le si\u00e8cle des Lumi\u00e8res, et en m\u00eame temps si on prend un peu de recul, on s'aper\u00e7oit que les d\u00e9bats sur un peu les m\u00eames, c'est-\u00e0-dire au fond \u00e0 quoi me renvoie \u00e0 la figure de J\u00e9sus qu'est -ce qu'le motif de ma propre foi de ma propre tradition th\u00e9ologique de mon propre enracinement et de mes propres \u00e9volution personnelle. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:09) [84%] :\r\nIl y a \u00e9videmment quelque chose de tr\u00e8s frappant dans ce qu'on est d'il y a des diff\u00e9rences de J\u00e9sus, catholique et du J\u00e9sus protestant au moment de la r\u00e9forme quand dire de cette diff\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:19) [88%] :\r\nLa diff\u00e9rence elle porte pas tellement sur J\u00e9sus, mais en fait, sur toute l'interpr\u00e9tation th\u00e9ologique, que l'on fait de l'\u00e9v\u00e9nement, Pascal la mort et la r\u00e9surrection du Christ, la question que pose auront par exemple Luther et calvaire par rapport \u00e0 la th\u00e9ologie catholique de l'\u00e9poque, c'est la question de l'imitation Christie c'est-\u00e0-dire est -ce que J\u00e9sus alors, catholiques et protestants sont d'accord \u00e0 cette \u00e9poque -l\u00e0, comme aujourd'hui d'ailleurs pour dire que l'\u00e9v\u00e9nement du salut c'est J\u00e9sus-Christ qui en le porteur, c'est-\u00e0-dire la foi au Christ et ce qui fonde le salut en quelque sorte, et puis la question o\u00f9 \u00e7a commence \u00e0 se s\u00e9parer, c'est ce qui est requis de l'\u00eatre humain dans son rapport \u00e0 J\u00e9sus, c'est-\u00e0-dire est -ce que c'est une fois qui me met en confiance, nous permet d'avancer, sachant que je ne suis pas juste \u00e7a, ce sera plut\u00f4t la version luth\u00e9rienne, je suis au fond m\u00eame puis ou est -ce que la foi en J\u00e9sus et c'est une autre anthropologie, c'est un autre d\u00e9bat me justifie et par une imitation de J\u00e9sus va me rendre conforme au projet de Dieu pour moi en J\u00e9sus-Christ oui c'est des vieux d\u00e9bats th\u00e9ologiques qui se retrouverait aujourd'hui mais qui d\u00e9passe d'ailleurs les questions des fronti\u00e8res entre catholiques et protestants, parce qu'elles sont des fronti\u00e8res anthropologique c'est-\u00e0-dire qu'est -ce qui font de l'humeur, une pratique qui faire qui va me rendre conforme \u00e0 l'id\u00e9al ou est -ce que c'est une parole qui fait que je suis aim\u00e9 telle que je suis dans les failles et dans les mis\u00e8res de mon existence, voyez, et l\u00e0- dessus, on peut y greffer d\u00e8s qu'il a la question du J\u00e9sus historique la question d\u00e9figurent de J\u00e9sus, mais aussi d'autres probl\u00e8mes \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:08) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:13) [89%] :\r\nEffectivement, il y a une une bascule qui se fait au niveau du si\u00e8cle des Lumi\u00e8res, elle ne se manifeste pas, au fond, quelque chose de nouveau dans l'histoire de l'\u00c9glise, qui est la conscience au fond quelque part qu'il y a un \u00e9cart entre ce que les \u00c9vangiles nous disent de J\u00e9sus, est ce que l'historien, \u00e0 tort ou \u00e0 raison, pensent pouvoir reconstituer de la figure historique de J\u00e9sus et l\u00e0 il y a quand m\u00eame une 1\u00e8re p\u00e9riode au fond et qui commence au au au 18\u00e8me si\u00e8cle et qui va se d\u00e9velopper au fond au 19\u00e8me si\u00e8cle, c'est d'abord J\u00e9sus, bon on va essayer de de lib\u00e9rer alors mettez des Guillaume et \u00e0 tout ce que je dis \u00e9videmment mais que lui, en tout cas les chercheurs vont tenter de lib\u00e9rer donc ce type de tout le rev\u00eatement dogmatique dont il aurait \u00e9t\u00e9 ou dont il a \u00e9t\u00e9, selon qu'on est plus ou moins d'accord avec cette proposition, rev\u00eatu et on va donc faire na\u00eetre et \u00e7a va \u00eatre en partie et tout le 19\u00e8me si\u00e8cle J\u00e9sus qui doit \u00eatre en tout cas, du c\u00f4t\u00e9 du bon, on va dire, en partie du protestantisme lib\u00e9ral au 19\u00e8me si\u00e8cle, J\u00e9sus dont on va vouloir enlever toute forme de disons de surnaturel, mais que par ailleurs on voudra rendre acceptable pour je dirais la raison humaine et pour l'image que l'on se fait \u00e0 cette \u00e9poque de ce qu'est un grand homme, c'est-\u00e0-dire nomme Shalit Renault bien nos moralement acceptable, il y a un homme qui est le signe d\u00e9j\u00e0 du progr\u00e8s de l'humanit\u00e9 vers le bien vers les valeurs morales et donc on aura quand m\u00eame J\u00e9sus qui sera moraliste J\u00e9sus qui sera ouvert, tol\u00e9rant et et ce qui se fait de mieux au fond de l'humanit\u00e9, voil\u00e0 ce qu'on pourrait dire de cette figure -l\u00e0 du J\u00e9sus du 19\u00e8me si\u00e8cle, qui sera tr\u00e8s bien r\u00e9sum\u00e9 par Albert-Schweitzer lui- m\u00eame d'ailleurs de tradition lib\u00e9rale mais qui fera au d\u00e9but du XXe si\u00e8cle, \u00e9crire un gros ouvrage sur alors aujourd'hui le titre en fran\u00e7ais \u00e0 la traduction en fran\u00e7ais, c'est l'histoire de la recherche du J\u00e9sus historique depuis REMA russe jusqu'au \u00e0 son \u00e9poque et donc RMA russe est un auteur qui \u00e9crit en 1770 donc voyez \u00e0 la fin du du XVIIIe si\u00e8cle, l'id\u00e9e la sur le bilan est en quelque sorte, chacun a construit son propre J\u00e9sus. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:26) [88%] :\r\nLa mont\u00e9e des lumi\u00e8res et c'est l'individu qui est au centre, \u00e9videmment, se dit lorsqu'on prend son porte- plume pour dresser le portrait d'un personnage, on a tendance \u00e0 \u00eatre marqu\u00e9e par et on le voil\u00e0 une. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:36) [87%] :\r\nOui, on va bien s\u00fbr tout \u00e0 fait, effectivement, la p\u00e9riode du 19\u00e8me si\u00e8cle, en particulier, c'est une p\u00e9riode o\u00f9 le le, je dirais, et ce, ce terme est \u00e0 mettre entre guillemets, il est pas p\u00e9joratif dans mon esprit le mythe du progr\u00e8s social, scientifique, technique, fait que, au fond de quelque part, l'homme va arriver par lui- m\u00eame, par les progr\u00e8s \u00e0 produire le meilleur, et effectivement, dans ce cadre -l\u00e0, pour beaucoup, le christianisme et pour, je dirais, les th\u00e9ologiens protestants lib\u00e9raux du 19\u00e8me si\u00e8cle, le christianisme, c'\u00e9tait en quelque sorte les germes de ce progr\u00e8s social d'ailleurs dans nos repr\u00e9sentations quelques para\u00eet dans un discours encore aujourd'hui convenu entre des, des gens de bonne volont\u00e9, on dira, mais quand m\u00eame \u00e0 l'origine de la fin de l'esclavage \u00e0 l'origine de social, de cela, on trouverait si le christianisme qui le protestantisme qui les mouvements dans le catholicisme social etc, il y a toujours cette id\u00e9e alors \u00e0 discuter \u00e9videmment mais que, au fond, il y a une sorte de progr\u00e8s social qui am\u00e8ne vers le mieux, effectivement au 19\u00e8me si\u00e8cle, avant la guerre de 14 18 qui va provisoirement sans doute bris\u00e9 cette illusion, h\u00e9 bien on va se dire : mais au fond de J\u00e9sus pr\u00e9sage : au fond, le meilleur de l'humanit\u00e9 en France ces renards celui qui le qui le porte le mieux au fond d'une certaine mani\u00e8re, Renan, quelque part, dit : je n'ai rien dit de nouveau, au fond, tout est l\u00e0, en quelque sorte et ce J\u00e9sus, je l'aime autant que d'importe quel orthodoxe dans l'\u00e9glise catholique ou protestante, parce que pour moi, il est le le sommet de l'id\u00e9al humain non, \u00e9videmment, la guerre de 14 18 et th\u00e9ologiens comme Karl Barth a bris\u00e9 Net en quelque sorte cette illusion et d'une certaine mani\u00e8re, c'est vrai que \u00e7a va arr\u00eater pendant une trentaine ou une quarantaine d'ann\u00e9es, les recherches sur le J\u00e9sus historique parce que, effectivement, 14 18 va \u00eatre le sorte de, de, de, d'arr\u00eat brutal ceux qui arr\u00eatent au fond la la recherche du J\u00e9sus historique, c'est d'une part, au fond, le coup d'un arr\u00eat\u00e9 aux logiques qui est fait au protests induit lib\u00e9ral \u00e0 ce moment -l\u00e0, parce que on se repose les questions diff\u00e9remment mais c'est pas que la guerre d'ailleurs, c'est choisir qui dit mais au fond, voil\u00e0 si\u00e8cles et demi de recherches, \u00e7a fait un J\u00e9sus qui est rev\u00eatu des bons sentiments quelque sorte de tout le 19\u00e8me si\u00e8cle, donc l\u00e0 il y a une sorte de questionnement qui se pose et puis par ailleurs il y a au niveau de la recherche et n\u00e9o- testamentaire, un certain nombre de travaux qui montrent qu'au fond des des pr\u00e9suppos\u00e9s de la recherche du 19\u00e8me si\u00e8cle, c'est de dire : Canal envers l'Evangile de plusieurs dossiers, c'est-\u00e0-dire l'Evangile de Marc on a J\u00e9sus qui est moins rev\u00eatus de relecture dogmatique et c'est vrai d'ailleurs lib\u00e9ral qui, mais c'est faux, l'Evangile de Marc comme les autres, en quelque sorte est une relecture eccl\u00e9sial, donc l\u00e0 \u00e7a ne stoppe pas d'un certain temps parce qu'il y a un nouveau rapport au texte, c'est-\u00e0-dire si vous prenez le texte pour les lib\u00e9raux et pour les exc\u00e8s du DVD, c'est que derri\u00e8re le texte, il y a J\u00e9sus or avec en particulier, \u00e7a va \u00eatre des dire derri\u00e8re le texte, il y a pas J\u00e9sus il y a les communaut\u00e9s chr\u00e9tiennes porteuse du texte, donc \u00e7a va mettre un \u00e9cart de plus en quelque sorte, et \u00e7a va provisoirement stopp\u00e9e pendant, on va dire 30 ou 40 ans, les recherches sur le J\u00e9sus de l'histoire. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:36) [85%] :\r\nJe crois que c'est tr\u00e8s important, vous venez de citer Rudloff m\u00eame qui sait faire de ma part, et de 1926 on se situe volontiers aujourd'hui lorsqu'on parle du sujet par rapport \u00e0 lui est -ce que je me trompe. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:14:47) [87%] :\r\nOui on situe par rapport, encore aujourd'hui, \u00e0 lui et \u00e0 Kezman, dont on reparlera sans doute plus tard parce qu'ils sont des des moments-cl\u00e9s dans la recherche de de J\u00e9sus, d'histoire et Buhlmann au fond, il dit mais du J\u00e9sus historique, on n'entend rien savoir, en gros, sauf que je caricature, mais \u00e0 peine est -il a exist\u00e9 et il est mort sur une croix, c'est pour lui, je dirais, les 2 minimum, soit dit en passant, des gens, c'est assez int\u00e9ressant parce que lui qui dit qu'on n'en peut rien savoir en m\u00eame temps, il \u00e9crit J\u00e9sus que je trouve moi aujourd'hui un des meilleurs encore J\u00e9sus et si on conna\u00eet un peu, si on conna\u00eet un peu sa th\u00e9ologie, on s'aper\u00e7oit que le diagnostic de choisir reste vrai : le J\u00e9sus de bout du monde, quelque part, c'est un prix du terme quelques sortait, c'est-\u00e0-dire c'est quelqu'un qui met chacun devant la d\u00e9cision \u00e0 prendre une d\u00e9cision qui fera de lui quelqu'un qui vivra sous la gr\u00e2ce de Dieu, ou sous le jugement et on retrouve au fond quelque part une th\u00e9ologie luth\u00e9rienne presque 2 tendances Piatti, c'est-\u00e0-dire au fond une sorte de conversion \u00e0 l'annonce du royaume de Dieu, mais effectivement lui Boulba d\u00e9crira ce J\u00e9sus mais se concentrera surtout dans sa recherche sur les \u00c9vangiles sur la communaut\u00e9 porteuse des textes alors vous l'avez introduit des imams 1954 alors lui il pense quoi Kezman, effectivement, c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant parce qu'il est \u00e0 la fois l'\u00e9l\u00e8ve de donc d'une certaine mani\u00e8re, il se situe dans cette veine -l\u00e0 en ce sens que pour lui ce n'est pas un retour \u00e0 la th\u00e9ologie lib\u00e9rale retravailler gel historique c'est surtout pas tenter de reconstituer un personnage \u00e0 tout jamais perdu, mais il se distancie de parce qu'il y le risque de Goldman, c'est au fond de faire de refaire de l'Evangile nous c'est-\u00e0-dire apr\u00e8s tout si on me dit : finalement, j'ai vu \u00e7a pourrait \u00eatre en principe une id\u00e9e et puis \u00e7a pourrait fonctionner et dans Ombudsman isme un peu excessif, c'est \u00e7a au fond apr\u00e8s tout que J\u00e9sus exister oubliez pas exister quelle importance il suffit que je le pense comme \u00e7a 15 mannequins r\u00e9cit d'importance du questionnement historique, il dit au fond c'est int\u00e9ress\u00e9 au J\u00e9sus, l'histoire, c'est \u00e9viter que les chr\u00e9tiens l'\u00e9glise soit dans l'illusion qu'ils ont pris mis la main sur J\u00e9sus et au fond, qui s'est construit un J\u00e9sus \u00e0 leur image, il faut toujours poser la question du J\u00e9sus historique comme ce qui met toujours un petit \u00e9cart entre ce que je vois dans les \u00c9vangiles et ce qui est effectivement le cas, donc je ne sait peut-\u00eatre pas grand- chose, mais donc je sais qu'il y a un \u00e9cart et ainsi, je peux pas captur\u00e9 J\u00e9sus, c'est une sorte d'anti- en quelque sorte, voil\u00e0 un petit peu dire rapidement et caricaturalement la la la la position de Kezman qui va effectivement \u00eatre \u00e0 l'origine d'une seconde de qualit\u00e9, la 1\u00e8re qu\u00eates, c'\u00e9tait celle du 19\u00e8me si\u00e8cle et la seconde, celle de Kezman mais qui va avoir pour caract\u00e9ristique est d'\u00eatre plus modeste, c'est-\u00e0-dire on va pas refaire des vies de J\u00e9sus, la derni\u00e8re vie de J\u00e9sus en quelque sorte oui c\u00e9l\u00e8bre c'est celle de renom, il y a Maurice Vogel en France qui reste un petit peu \u00e0 \u00e0 la jonction entre les p\u00e9riodes, mais \u00e0 partir de quel ce matin on va ouvrir je dirais, pour emprunter une une m\u00e9taphore informatique des dossiers oui, c'est-\u00e0-dire il y a le dossier J\u00e9sus thaumaturge J\u00e9sus \u00e0 la loi, J\u00e9sus est le royaume on ne reconstruit pas une chronologie parce qu'on sait que les \u00c9vangiles ne nous permettait pas de le faire, mais on s'interroge sur ce qu'a pu dire J\u00e9sus dans les paraboles, ce qu'il voulait dire par rapport \u00e0 la loi etc. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:18:18) [69%] :\r\nEt le policier donc, donc, au point d'information et l'et dans le monde significative \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:34) [90%] :\r\nNous sommes dans un temps o\u00f9 effectivement l'arch\u00e9ologie par exemple a fait beaucoup de progr\u00e8s est -ce que le fait que les sciences, d'une certaine mani\u00e8re convergent davantage, on l'a bien vu sur la connaissance de l'Ancien Testament, par exemple, est -ce que \u00e7a change la vision qu'on a de J\u00e9sus, ou du moins, peut-\u00eatre, du contexte. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:18:53) [89%] :\r\nLa vision qu'on a de J\u00e9sus, je vais beaucoup de peine \u00e0 dire que c'est la science ou les r\u00e9sultats de la science qui le change, c'est tellement il y a la subjectivit\u00e9 du chercheur, mais par contre ce qui est vrai c'est que \u00e7a change notre compr\u00e9hension de l'univers dans lequel vivait J\u00e9sus \u00e7a le complexifie les recherches sur coup les recherches de la m\u00e9nopause, on a un petit peu r\u00e9vis\u00e9 notre regard sur le Juda\u00efsme on a un petit peu r\u00e9vis\u00e9 notre regard sur le 1er si\u00e8cle de notre air, donc \u00e7a je pense que les r\u00e9sultats de la science change le contexte dans lequel on va resituer J\u00e9sus mais le regard qu'on a sur J\u00e9sus, \u00e9videmment, on va l'affiner, on va le mais il est, je le r\u00e9p\u00e8te, est li\u00e9e au fond \u00e0 la subjectivit\u00e9 du chercheur qui quelque part est malgr\u00e9 tout \u00e0 l'image de Matthieu, Marc, Luc et Jean reconstruire peu ou prou sur J\u00e9sus. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:41) [92%] :\r\nOn a un peu le sentiment que la dimension du juif, c'est un point sur lequel on on met l'accent, aujourd'hui \u00e7a nous dit quoi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:50) [90%] :\r\nAlors \u00e7a dit plein de choses, \u00e7a peut dire des choses en plein je dirais justement comme vous y faisiez allusion aux effets de la recherche, c'est-\u00e0-dire, effectivement, on est oblig\u00e9 aujourd'hui de prendre en compte, et c'est heureux, un certain nombre de d\u00e9couvertes sur le Juda\u00efsme d'exploitation des textes du Juda\u00efsme qui font que on aura tendance \u00e0 resituer plus facilement J\u00e9sus dans son cadre juif, maintenant la vraie question, mais une fois qu'on a dit \u00e7a est -ce qu'on fait de J\u00e9sus, quelqu'un qui est en rupture avec le Juda\u00efsme ou en fait de J\u00e9sus, quelqu'un qui est en continuit\u00e9 avec le Juda\u00efsme. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:20:22) [90%] :\r\nEt l\u00e0, vous allez avoir \u00e9videmment des Liens avec l'histoire contemporaine, c'est-\u00e0-dire que, par exemple, souvent d'ailleurs dans la recherche am\u00e9ricaine, en particulier, il y a au fond les effets indirects de la Shoah qui fait que tirer du c\u00f4t\u00e9 J\u00e9sus du c\u00f4t\u00e9 du Juda\u00efsme, c'est aussi quelque part parfois d\u00e9culpabiliser le christianisme voyez et puis il a dit il y a des postures aussi id\u00e9ologique de telle ou telle et quand je dis id\u00e9ologique, c'est pas du tout n\u00e9gatif dans mon esprit, mais si on prend par exemple la recherche juive sur J\u00e9sus, on voit bien qu'au fond d'une certaine mani\u00e8re, J\u00e9sus est plus que recevable dans la recherche que Paul qui reste quelqu'un qui a a dit trop de choses au fond le probl\u00e8me avec le J\u00e9sus de l'histoire, c'est qu'au fond, quelque part, J\u00e9sus, on ne le conna\u00eet qu'\u00e0 travers ce que les autres disent et en particulier, on ne le conna\u00eet qu'\u00e0 travers ce que les premiers chr\u00e9tiens disent et donc, in\u00e9vitablement, ils ont m\u00eame interpr\u00e9t\u00e9 de J\u00e9sus ce qui allait en rupture avec le Juda\u00efsme et la vraie question, au fond de fond c'est est -ce que cette interpr\u00e9tation est l\u00e9gitime, il y avait peut-\u00eatre une autre, il y en a eu sans doute d'autres, il se trouve que lui, le Juda\u00efsme n'a pas pu nous recevoir, donc il y a pas d'interpr\u00e9tation de l'\u00e9poque juive de J\u00e9sus il y a aujourd'hui, mais elles ont 2000 hommes derri\u00e8re elle, oui c'est tous ces d\u00e9bats -l\u00e0, qui sont extr\u00eamement complexes. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:21:43) [99%] :\r\nEt puisque nous arrivons tout doucement au bout. \r\nEt ce qui sort, beaucoup de choses actuellement sur J\u00e9sus parce que c'est un personnage auquel on s'int\u00e9resse toujours autant et qu'est -ce que vous verriez comme dominante de la recherche. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:21:59) [84%] :\r\nToute perspective alors o\u00f9, Mango, on parle en 2009, je pense que le flux est peut-\u00eatre entra\u00eene de commencer \u00e0 se tarir, mais on va dire que dans la fin du XXe si\u00e8cle et le d\u00e9but du 21\u00e8me si\u00e8cle, on veut une explosion. \r\n2 choses d\u00e9crit scientifique moyens scientifiques de vulgarisation parfois un petit peu \u00e9sot\u00e9riques comme sans doute on n'avait pas vu depuis longtemps, \u00e7a s'appelle la 3\u00e8me du J\u00e9sus Story c'est pas pour rien, c'est-\u00e0-dire \u00e7a a explos\u00e9, donc litt\u00e9ralement explos\u00e9 avec je dirais tout r\u00e9cemment la somme pour l'instant dans 4 volumes de John Pim ailleurs traduit de l'anglais qui fait d'une certaine mani\u00e8re, en bilan qu'est ce qui ressort de \u00e7a d'abord d'\u00eatre un petit peu n\u00e9gativement, de mon point de vue en tout cas, parfois j'ai l'impression d'un point de vue \u00e9pist\u00e9mologique parfois un petit recul, me semble -t-il, c'est-\u00e0-dire que on a parfois l'impression qu'on est \u00e0 nouveau dans l'illusion qu'on va pouvoir enfin savoir qui \u00e9tait vraiment J\u00e9sus mais \u00e7a c'est in\u00e9vitable, je dirais c'est presque le d\u00e9sir qui fait que la recherche red\u00e9marre l\u00e0- dessus, mais vu de l'ext\u00e9rieur, on se dit parfois, il y a de la na\u00efvet\u00e9 maintenant ce qui ressort, c'est effectivement la prise en compte de la juda\u00eft\u00e9 de J\u00e9sus. \r\nLa prise en compte du contexte sociologique, on est mieux inform\u00e9, mais \u00e7a ne r\u00e8gle pas le probl\u00e8me, c'est-\u00e0-dire que et cette Europe vous avez 3 auteurs 3 J\u00e9sus diff\u00e9rent donc on reste avec les m\u00eames probl\u00e8mes, la vraie question de se poser, c'est pourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:23:23) [59%] :\r\nIl y. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:23:24) [86%] :\r\nJ\u00e9sus est -il redevenu int\u00e9ressant et l\u00e0 j'avoue que j'ai pas de r\u00e9ponse est, je veux dire que \u00e7a me renvoie moi personnellement toujours \u00e0 cette question, mais finalement des r\u00e9sultats paradoxal de cet immense recherche sur le J\u00e9sus de l'histoire, ces 2 non pas dire que les 4 \u00c9vangiles ont raison parce que \u00e7a se dit pas en termes de raison de Thorpe mais que d'une certaine mani\u00e8re, leur interpr\u00e9tation n'est pas rendue ill\u00e9gitime par les nombreux travaux qui ont sont sortis \u00e0 la r\u00e9serve pr\u00e8s que le r\u00e9interpr\u00e9tations n'est pas rendu est l\u00e9gitime, mais suppose un acte de foi et donc elle n'est pas vrai historiquement, elle est Development l\u00e9gitime de sans doute une parole forte qui a \u00e9t\u00e9 prononc\u00e9e par ce J\u00e9sus mais le suppose un acte de foi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:24:11) [95%] :\r\n\u00e7a veut dire que les \u00c9vangiles sont ferm\u00e9s \u00e0 ceux qui n'ont pas la foi. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:24:15) [87%] :\r\nCertainement pas, \u00e7a veut dire que les \u00c9vangiles sont de toute mani\u00e8re, et \u00e7a c'est aussi un des acquis de cette 3\u00e8me du juge historiques, les seuls documents avec lequel on peut reconstituer le J\u00e9sus de l'histoire, donc \u00e9videmment qui sont ouverts \u00e0 tous, et c'est heureux, mais \u00e7a veut dire que la proposition ultime qu'il faut, et sur laquelle on est pas oblig\u00e9 de se d\u00e9cider, comme dans les jours qui est de dire au fond ce J\u00e9sus, c'est la derni\u00e8re est d\u00e9cisive, Parole de Dieu pour l'humanit\u00e9 parce que sa mort et sa r\u00e9surrection de le comprendre ce manque d'une aire nouvelle dans le rapport \u00e0 Dieu, \u00e7a, c'est un acte de foi qui l'oppose maintenant, \u00e7a n'emp\u00eache pas d'ouvrir les \u00c9vangiles de lire pour autre chose et pour en particulier tenter de comprendre qui a pu bien-\u00eatre historiquement ce J\u00e9sus. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:25:27) [70%] :\r\nAlors \u00e9coutez moi non est alors le le plus \u00c9milie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:41) [87%] :\r\nElle vient d'Cuvillier \u00e0 votre micro Jacques Maury quand H\u00e9l\u00e8ne Cuvillier, qui est professeur d'ex\u00e9g\u00e8se au Nouveau Testament \u00e0 la facult\u00e9 de th\u00e9ologie de Montpellier en France demain nous poursuivons cette 1\u00e8re semaine sur J\u00e9sus Moussa. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:25:55) [88%] :\r\nRochon de J\u00e9sus beaucoup plus \u00e9trange que ce classique de l'histoire de la th\u00e9ologie, appelons -les les J\u00e9sus bizarre et Catherine \u00c9rard vous propose de sp\u00e9cialistes qui vous parleront de la conception de J\u00e9sus au Japon ainsi que de la conception de J\u00e9sus en Afrique, et si vous souhaitez en savoir plus sur l'interlocuteur de ce jour, il y a une Cuvillier ou sur tout ce qui est programm\u00e9 pendant cette s\u00e9rie sp\u00e9ciale de 4 semaines, \u00e0 vue d'esprit consacr\u00e9 \u00e0 J\u00e9sus, consultez notre page internet esprit Point rsr point CH, vous y trouverez un lien sur un site sp\u00e9cial qui vous indique toutes les r\u00e9f\u00e9rences bibliographiques pour cette s\u00e9rie, ainsi que tous les noms des interlocuteurs ainsi que quelles indications suppl\u00e9mentaires je rappelle l'adresse facile \u00e0 retenir : esprit Point rsr Point CH madame monsieur bonjour, bienvenue dans cette seconde \u00e9dition David esprit dans cette le vaste enqu\u00eate dans cette vaste d\u00e9couverte ou red\u00e9couverte de la personne de J\u00e9sus Catherine \u00c9rard bonjour, bonjour, c'est vous qui venez aujourd'hui nous parler d'une vision originale de J\u00e9sus, J\u00e9sus gu\u00e9risseur J\u00e9sus anc\u00eatre J\u00e9sus ma\u00eetre d'initiation, bref un J\u00e9sus vu du c\u00f4t\u00e9 de la th\u00e9ologie africaines et puis J\u00e9sus vu par les chr\u00e9tiens cach\u00e9s du Japon avec des rois mages qui viennent de Turquie, du Mexique et de France, c'est pas rien \u00e0 J\u00e9sus, qui vit \u00e0 Rome m\u00eame voici quelques perles du r\u00e9cit, pour le moins original que se sont faits ces chr\u00e9tiens \u00e9tonnantes sur une r\u00e9gion particuli\u00e8re du Japon, alors vous avez rencontr\u00e9 la Japan homologue G\u00e9raldine anti- qui est auteur d'un ouvrage consacr\u00e9 aux chr\u00e9tiens cach\u00e9s du Japon en 2 mots : qui sont -ils. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:27:22) [89%] :\r\nAlors, le Japon a \u00e9t\u00e9 Christiane par Fran\u00e7ois-Xavier au 16\u00e8me si\u00e8cle, Fran\u00e7ois-Xavier : c'est un des premiers compagnons de Saint Ignace de Loyola et puis apr\u00e8s 7 premi\u00e8res christianisation va suivre 250 ans durant lesquels le Japon va \u00eatre compl\u00e8tement coup\u00e9 de toute influence ext\u00e9rieure, donc il va rester des chr\u00e9tiens qui doivent se cacher pour n\u00e9gocier avec les seigneurs bouddhistes alentour et puis qui vont Cottin \u00e0 se transmettre de mani\u00e8re orale r\u00e9cit sur J\u00e9sus, mais le probl\u00e8me c'est qu'ils sont pas tous tr\u00e8s bien compris en 250 en bas il y a des choses qui se modifient et va y avoir des probl\u00e8mes de g\u00e9ographie des probl\u00e8mes de lieux, des probl\u00e8mes de temps, les probl\u00e8mes de salut, en fait, \u00e7a va donner une vision tout \u00e0 fait original de J\u00e9sus, heureusement pour nous, il va y avoir un texte qui va \u00eatre mis par \u00e9crit, tardivement, qui s'appelle le r\u00e9cit des commencements du ciel et de la Terre, un texte que G\u00e9raldine Antille a traduit, je vous propose d'\u00e9couter l'histoire de J\u00e9sus, selon ce texte. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:28:19) [71%] :\r\nFrance : point. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:28:25) [80%] :\r\nCe texte dans les grandes lignes reprendrait moins l'histoire sant\u00e9 reprend l'Ancien Testament de r\u00e9cits d'Adam et d'Eve jusqu'en fait \u00e0 la naissance de J\u00e9sus donc ce J\u00e9sus va \u00eatre insuffl\u00e9 ton mari sous la forme d'un papillon et et va na\u00eetre un comme dans la Bible en fait dans une \u00e9table au milieu d'un d'une vache dans Cheval. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:28:48) [90%] :\r\nAlors ce qui est \u00e9tonnant aussi dans le r\u00e9cit, c'est les rois mages, parce que l\u00e0 on a on on a des probl\u00e8mes, on va dire temporel, on a aussi des probl\u00e8mes g\u00e9ographique. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:28:57) [83%] :\r\nAlors, en fait, les 3 rois, ils viennent de diff\u00e9rents pays, donc du Mexique de Mexico, de dissoudre, donc de la Turquie et puis de foot encore donc de France, donc en fait on dit dans le r\u00e9cit qu'il parte en m\u00eame temps et comme par hasard ils arrivent \u00e9galement en m\u00eame temps et ce que je n'ai pas productif, donc on pense que les chr\u00e9tiens cach\u00e9s, c'\u00e9tait vraiment des gens, des p\u00eacheurs et des des agriculteurs qui, qui avait pas tellement de connaissance g\u00e9ographique large de ce qui se passe \u00e0 l'ext\u00e9rieur et est -ce qu'on n'ait pas compte des distances en fait et peut-\u00eatre que m\u00eame avec le temps, les mots se sont alt\u00e9r\u00e9s, ils sont pas vraiment compris de tous ces personnages venant. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:29:38) [80%] :\r\nPour un petit, mais cette histoire de J\u00e9sus qu'est -ce qui au niveau chronologique encore, est assez \u00e9tonnant pour nous. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:29:44) [84%] :\r\n\u00e0 8 jours en fait il se circoncis la 1\u00e8re chose qui peut nous surprendre, ce qui fait tr\u00e8s peur d'ailleurs \u00e0 sa m\u00e8re \u00e0 ma fille ensuite lorsqu'il re\u00e7oit les rois mages elles conversent librement avec eux, c'est aussi lui qui leur permet d'\u00e9chapper \u00e0 ce \u00e0 ce roi est dot\u00e9e de ce qui correspond au roi H\u00e9rode dans cette dans le r\u00e9cit original ce royaut\u00e9 tout va poursuivre et envoyer les soldats la poursuite de Maria et de de Marie et de J\u00e9sus pour s'\u00e9chapper en fait ils arrivent pr\u00e9tend champs de bl\u00e9 et il demande au sommaire de mentir pour eux est de dire que lorsque les soldats arriveront, il faudrait leur dire que les envies mais \u00e0 la p\u00e9riode des semailles les premi\u00e8res vont refuser de le faire parce que \u00e7a \u00e9t\u00e9 \u00e7a en dit \u00e7a, ils vont pas nous croire donc ils continuent leur route de eux tentent leur chance avec un second groupe de Summer qui vont dire d'accord tr\u00e8s bien on leur dira \u00e7a et justement on dit que le bl\u00e9 des n'a jamais pouss\u00e9 et en fait, le bl\u00e9 du second groupe de \u00e0 pousser tr\u00e8s rapidement, et lorsque les soldats River, en effet, il \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 jaune donc d\u00e9pit\u00e9 et rentrer chez eux suite \u00e0 cet \u00e9pisode, en fait, il va rencontrer Jean-Baptiste et se faire baptiser dans le fleuve et par la suite, il va se retrouver dans 100, on parle de Mido, donc c'est un enterrement bouddhique qui se trouve justement dans la for\u00eat de a et cette Z\u00e9 Maria on a interpr\u00e9t\u00e9 \u00e7a comme \u00e9tant justement ses manies ensuite commence son apprentissage. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:31:19) [84%] :\r\nEt pendant 12 ans, en fait il va \u00e9tudier avec un guide lorsque je suis arriv\u00e9 \u00e0 l'\u00e2ge de 12 ans mais confrontant grand ma\u00eetre bouddhiste et se rendent compte, bien s\u00fbr que c'est J\u00e9sus qu'il d\u00e9tient la v\u00e9rit\u00e9, qui conna\u00eet les origines du monde et se mettre ainsi que ses disciples serait \u00e0 J\u00e9sus et d\u00e9cide de devenir cette ses fid\u00e8les disciples. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:31:42) [87%] :\r\nDonc l\u00e0, on a carr\u00e9ment une retranscription de l'\u00e9pisode de de J\u00e9sus au Temple qui parlent face au Docteur, mais l\u00e0, c'est avec un sage bouddhiste. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:31:50) [82%] :\r\nVoil\u00e0 tout \u00e0 fait et en fait \u00e0 l'\u00e9poque il y avait notamment une un grand conflit entre l'\u00c9glise et les temples bouddhistes, qui avait une tr\u00e8s grande importance et, au d\u00e9but, les autorit\u00e9s sont finalement tol\u00e9r\u00e9e c'est catholique qui, au Japon, parce que pour eux, il repr\u00e9sentait pas un grand danger, contrairement \u00e0 7 boutiques, j'avais une grande influence sur les r\u00e9gions, donc ces pr\u00eatre en fait, ils ont voulu convertir ces ces Japonais qui \u00e9taient la plupart soit des des de religion shinto bouddhiste et j'on pense que c'est aussi une mani\u00e8re pour les pr\u00eatre peut-\u00eatre une mani\u00e8re d'enseigner, de peut-\u00eatre d\u00e9tourner l'histoire pour leur montrer en fait que c'est la religion qui est la la la bonne voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:32:31) [92%] :\r\nDonc l'erreur proviendrait peut-\u00eatre d\u00e9missionnaire. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:32:34) [78%] :\r\nVoil\u00e0, alors \u00e7a c'est toujours le gros doutes qui adore ce r\u00e9cit, mais on peut penser qu'\u00e0 ce stade -l\u00e0, c'\u00e9tait voulait une fois que ce pr\u00eatre bouddhiste, qui s'appelle Gacko Dieudonn\u00e9 ce disciples d\u00e9cide de suivre J\u00e9sus, ils vont tous partir en en termes de dommages donc ce pays de qui d\u00e9rivent durement Rome et c'est l\u00e0 qu'ils sont construits en tant que l'\u00c9tat selon incrust\u00e9 d'or et d'argent et on dit dans le texte que c'est le temple de Fanta et qui, H\u00e9l\u00e8ne Jouan, donc c'est la sainte \u00c9glise. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:33:04) [91%] :\r\nDonc c'est J\u00e9sus qui a fond\u00e9 Saint-Pierre de Rome selon les chr\u00e9tiens cach\u00e9s du Japon. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:33:08) [86%] :\r\nExactement selon vous avez ce d\u00e9cret, c'est la conversion voil\u00e0 tout \u00e0 fait et. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:33:13) [99%] :\r\nOn a quelque chose sur la mort et la r\u00e9surrection de J\u00e9sus. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:33:17) [81%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait en fait alors J\u00e9sus \u00e9chappe \u00e0 ce \u00e0 ce roi qui qui le craint et qui qui veut sa mort sur 3 pense que, comme il se cache parmi des enfants va tuer tous les enfants et l\u00e0 le le r\u00e9cit d\u00e8s qu'il en tue 44444 et Dieu va parler \u00e0 J\u00e9sus \u00e9value en fait ces ces enfants, laissant un peu mort par ta faute, et J\u00e9sus en fait pour sauver les \u00e2mes de. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:33:42) [81%] :\r\nCes enfants, il a d\u00e9cid\u00e9 de voil\u00e0 de souffrir et il va accepter en fait d'\u00eatre de 30 jours captur\u00e9 d'endurer la souffrance qui se rend en selon le texte in\u00e9vitable. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:33:54) [86%] :\r\nDonc c'est c'est un salut tout \u00e0 fait diff\u00e9rent du christianisme, finalement, il meurt pas pour l'humanit\u00e9, il meurt pour racheter la faute dont il est responsable. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:34:02) [87%] :\r\nExactement, en fait, le concept de r\u00e9demption de salut, il a \u00e9t\u00e9 mal compris et il a \u00e9t\u00e9 juste limit\u00e9 \u00e0 cet \u00e9pisode des enfants qui ont \u00e9t\u00e9 massacr\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:34:11) [78%] :\r\nEst ce que J\u00e9sus est compris comme \u00e9tant membre de la Trinit\u00e9 la Trinit\u00e9 et ce qu'ils en parlent. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:34:18) [83%] :\r\nIl parle de la trinit\u00e9 donc on sait pas si les chr\u00e9tiens cach\u00e9s en compris vraiment que Dieu et J\u00e9sus \u00e9tait en fait \u00e0 la base, une m\u00eame personne, mais \u00e7a l'est quand m\u00eame, donc on pense que oui parce qu'on de ce qui a \u00e9t\u00e9 mal compris, au niveau de la Trinit\u00e9, c'est : on parle de du p\u00e8re, du fils du Saint-Esprit et l\u00e0 dans le texte, on parle du p\u00e8re, du fils et de magouilles a en fait de la m\u00e8re et c'est elle qui est le 13\u00e8me fait montre de cette trinit\u00e9 et ils sont pas compris en fait ce que signifiait l'esprit c'\u00e9tait peut-\u00eatre une notion qui \u00e9tait trop abstraite pour eux, donc ils ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 naturellement fait classer la mer \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du P\u00e8re \u00e9difice. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:34:55) [87%] :\r\nSi on parle de de la croix du Christ, une erreur qui est quand m\u00eame assez amusante, c'est l'\u00e2ge pr\u00e9sum\u00e9 de de J\u00e9sus \u00e0 sa mort 33 ans, qui devient, pour les chr\u00e9tiens du Japon, moi je voulais vous r\u00e9pondre. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:35:07) [86%] :\r\nFinalement, capture J\u00e9sus le roi va ordonner en fait \u00e0 ses soldats de pr\u00e9parer une croix, une structure qui va mesurer 33 Ken, donc c'est une unit\u00e9 de mesure japonaise et on a confondu le chiffre en fait de son \u00e2ge avec avec la longueur de la Creuse. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:35:24) [88%] :\r\nEst -ce que on peut dire, vous qui avait traduit ce r\u00e9cit que vraiment c'est un r\u00e9cit qui va prendre des \u00e9l\u00e9ments qui ont \u00e9t\u00e9 transmis par les missionnaires, mais aussi des \u00e9l\u00e9ments de la religion local, que ce soit le shinto\u00efsme ou le bouddhisme, il y a vraiment un mix de religion pour ce texte. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:35:42) [85%] :\r\nAh oui, alors le mix, il \u00e9tait vraiment flagrant comme moi je suis all\u00e9 quand je me suis retrouv\u00e9 dans ses \u00e9lus mais il est aussi flagrant au niveau du texte, il y a \u00e9norm\u00e9ment de termes qui sont des termes bouddhistes, par exemple, on parle de Dieu comme dans Boudard \u00e0 un certain moment on dit le terme au-del\u00e0 du vocabulaire, il y a beaucoup de petites en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 cela des divinit\u00e9s shinto existantes 3D de termes comme les temples bouddhistes ou ce genre de choses. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:36:12) [85%] :\r\nCe qui est aussi int\u00e9ressant, c'est que \u00e7a d\u00e9crit quand m\u00eame l'image d'un Dieu, contrairement au Dieu par exemple dans l'ancien testament t\u00eate qu'on comprend qui qui est plut\u00f4t assez sympas, assez cool, on va dire. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:36:23) [83%] :\r\nDans la r\u00e9alit\u00e9, ces chr\u00e9tien japonais en fait et se cacher, ils avaient peur du gouvernement des autorit\u00e9s, ils avaient peur des pers\u00e9cutions et le le gouvernement avait mis en place un syst\u00e8me d'appartenance \u00e0 des temples bouddhistes, donc elle devait s'inscrire obligatoirement dans 100 temple et les gens qu'on soup\u00e7onnait aussi d'\u00eatre chr\u00e9tien ou on les faisait en fait march\u00e9 une image sainte souvent c'\u00e9tait des plaquettes en m\u00e9tal qui repr\u00e9senter le Christ ou Marie et est -ce J\u00e9sus, par cons\u00e9quent, ils avaient besoin d'avoir l'image d'un Dieu d'un Dieu tr\u00e8s cl\u00e9ment qui puisse leur pardonner en fait ces offenses. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:37:01) [86%] :\r\nPassez chaque ann\u00e9e qui devait pratiquer ce rite. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:37:04) [90%] :\r\nVoil\u00e0, donc on a quelques t\u00e9moignages qui qui disent justement que c'\u00e9tait sur une base annuelle quand le feu Vert. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:37:12) [89%] :\r\nDonc, on l'a dit pendant 200 ans ces chr\u00e9tiens n'ont pas eu de contact avec des missionnaires quand Les missionnaires, les nouveaux missionnaires sont arriv\u00e9s 200 ans plus tard qui ils ont pris conscience qu'il y avait des chr\u00e9tiens cach\u00e9s et ceux qui les ont reconnus comme des chr\u00e9tiens ou est -ce que enfin c'est pas \u00e9vident d'int\u00e9grer ces gens -l\u00e0 dans le christianisme, comment \u00e7a s'est pass\u00e9 ce qu'on sait. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:37:31) [88%] :\r\nAu XIXe si\u00e8cle, quand enfin le Japon a r\u00e9ouvert ses fronti\u00e8res donc les premiers commerces ont anglais ou am\u00e9ricains sont arriv\u00e9s, suivi de pr\u00e8s par un nouveau par des missionnaires et certains agissements qui en recommencer \u00e0 b\u00e2tir des \u00e9glises et quelque temps apr\u00e8s, on a d\u00e9couvert, en fait, c'est une population qui est second\u00e9 dans ses \u00e9crits, ce qui avait des connaissances en fait de de la Vierge qui avaient des connaissances de J\u00e9sus de Dieu et on s'est rendu compte en fait que tous ces gens, c'\u00e9tait des des rescap\u00e9s, si on peut dire \u00e7a comme \u00e7a, de de cette grande p\u00e9riode de fermeture du pays et il y a toute une partie de ces cr\u00e9tins en cacher en fait qui se sont retourn\u00e9s vers l'\u00e9glise catholique et qui sont devenus catholiques, par contre, il y a toute une partie qui n'ont pas souhait\u00e9 le faire, pour plusieurs raisons, donc la 1\u00e8re c'est que \u00e0 l'\u00e9poque de la r\u00e9ouverture du Japon, il y avait quand m\u00eame une sorte de pression de la part du gouvernement qui est emprisonn\u00e9 \u00e0 nouveau ces ces chr\u00e9tiens puisque c'\u00e9tait toujours officiellement interdit donc, peut-\u00eatre par peur qu'ils n'ont pas souhait\u00e9 le faire, mais on pense aussi que la majorit\u00e9 en fait c'est parce croyances qui n'ont pas c'\u00e9tait rageant de l'\u00c9glise parce qu'elle ne s'identifier plus du tout au disque. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:38:47) [91%] :\r\nPour ces messieurs, pour eux, c'\u00e9tait une autre religion. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:38:49) [81%] :\r\nA compl\u00e8tement c'\u00e9tait devenu compl\u00e8tement une autre religion et il croyait dans la religion de leurs anc\u00eatre dans les r\u00e9cits qu'on leur avait enseign\u00e9 aussi les c\u00e9r\u00e9monies qu'il faisait, qui, qui n'avait rien \u00e0 voir avec une c\u00e9r\u00e9monie dans une \u00e9glise et c'\u00e9tait tr\u00e8s souvent de c\u00e9r\u00e9monie en plein air pr\u00e8s d'une falaise haute dans un bosquet ou ce genre de choses. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:39:18) [89%] :\r\nG\u00e9raldine Antille \u00e0 votre micro Catherine \u00c9rard, elle est l'auteur d'un ouvrage intitul\u00e9 Les chr\u00e9tiens cach\u00e9s du Japon paru chez Fidesz en 2007, alors c'est un exemple d'une r\u00e9ception particuli\u00e8re, singuli\u00e8re de J\u00e9sus, mais c'est chr\u00e9tien du Japon \u00e0 cacher ce que on en trouve encore. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:39:36) [86%] :\r\nAlors selon G\u00e9raldine anti- il en resterait peut-\u00eatre quelques centaines, mais bon, assez difficile \u00e0 estimer, beaucoup sont \u00e2g\u00e9s et puis leurs enfants finalement ne continue pas dans la tradition chr\u00e9tienne, ils se retrouvent pas dans le christianisme, je dirais, donc ils vont plut\u00f4t rejoindre \u00e9tonnamment le shinto\u00efsme ou le bouddhisme, parce que les rites des chr\u00e9tiens cach\u00e9s du Japon sont beaucoup plus proches de ces religions la queue du christianisme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:39:59) [86%] :\r\nChangement de continent \u00e0 pr\u00e9sent Katherine, on va parler de J\u00e9sus vu par des th\u00e9ologiens africains. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:40:03) [89%] :\r\nOui, des th\u00e9ologiens qui aujourd'hui cherche \u00e0 trouver des images qui parlent \u00e0 la culture africaine, alors j'ai rencontr\u00e9 Ben \u00e0 cette il est originaire de la R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo, et puis les professeur de th\u00e9ologie morale et d'\u00e9thique sociale, il enseigne \u00e9galement la th\u00e9ologie africaine \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg, un domaine o\u00f9 on r\u00e9fl\u00e9chit beaucoup, ou non, que l'on peut donner \u00e0 J\u00e9sus. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:40:25) [73%] :\r\nLes non \u00e0 quelque chose d'important Afrique puisque. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:40:31) [83%] :\r\nL'\u00e9nonc\u00e9 l'identit\u00e9 et dans beaucoup de l'homme africaine, on les demandes de pente, quelle est votre nom, on demande qui est votre alors les th\u00e9ologiens africains sont all\u00e9s puiser dans les \u00e9l\u00e9ments tout culturel traditionnel de leur religion, et l\u00e0 on a trouv\u00e9 que, au lieu de parler d'autres concepts que ah non sinon on pourrait tout simplement \u00e0 dire les c'est l'emmental d'initiation, l'initiation, \u00e7a fait passer l'enfant de la rage dans la France \u00e0 l'\u00e2ge adulte L \u00e0 il y a toujours \u00e9mettre initiation qui est reconnu par la communaut\u00e9 et qui doit guider ces jeunes l\u00e0 o\u00f9 l'initiation et pratiquer du Lumanu officiel certes pas partout, mais la plupart du temps l\u00e0 o\u00f9 c'est pratiqu\u00e9 il y a un ma\u00eetre L \u00e0, on apprend l'histoire de la Tunisie, on n'a pas la bonne fa\u00e7on de vivre, on apprend la discipline, on apprend \u00e0 se supporter aussi les difficult\u00e9s de la vie. \r\nEt c'est en ce sens l\u00e0 que on a cru que le Christ s'est et initiateur, mais alors que les ma\u00eetres d'initiation, c'est quelqu'un qui est pass\u00e9 par les preuves, mais au moment m\u00eame o\u00f9 il initie les jeunes, il y va pas jusqu'\u00e0 faire oublier m\u00eame l'exp\u00e9rience, \u00e0 ce moment -l\u00e0, il a d\u00e9j\u00e0 fait l'exp\u00e9rience dans le pass\u00e9, alors que pour les crises. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:42:26) [83%] :\r\nBon, il n'a pas fait seulement l'exp\u00e9rience dans le pass\u00e9, mais il continue \u00e0 nous accompagner aujourd'hui il rentre dans les bons de la souffrance avec nous. \r\nDonc, il est dans la vie m\u00eame quotidienne avec nous dans la tradition, les ma\u00eetres du initiation pouvaient m\u00eame laisser mourir quelqu'un cocktail qui \u00e9tait incapable de r\u00e9ussir les \u00e9preuves, parce qu'il y avait des \u00e9preuves difficiles dur alors c'est lui qui, dans ces \u00e9preuves, il n'\u00e9tait pas digne de la vie. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:43:02) [82%] :\r\nQue les c'est celui qui va avec vous et vous accompagne jusque dans la mort, c'est \u00e7a la diff\u00e9rence, donc on peut dire que il est le ma\u00eetre d'initiation par excellence. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:43:14) [83%] :\r\nEt \u00e7a, c'est vraiment quelque chose qui parle aux Africains qui qui est d'embl\u00e9e compr\u00e9hensible. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:43:20) [81%] :\r\nOui, mais le tout doit \u00eatre ramen\u00e9 \u00e0 notre concept, on peut aussi dire que le Christ \u00e9tait c'est dans le m\u00eame sens, parce que la gu\u00e9rison, une tr\u00e8s grande d\u00e9pendance en Afrique, c'est toujours autour de la vie, tout \u00e7a, m\u00eame l'initiation, surtout de la vie, la guerre des hausses autour de la vie et J\u00e9sus, c'est celui qui gu\u00e9rit, et quand j'ai dit, qui va avec les jeunes, jusque dans les souffrances et s'il a parfois solide dans la maladie, il va jusqu'\u00e0 ce qu'il trouvent lui- m\u00eame les m\u00e9dicaments que lui- m\u00eame ne soit les m\u00e9dicaments monte gu\u00e9rir ainsi sur la 3 qui elle a vers\u00e9 son sang ces centres \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9 comme la m\u00e9decine par excellence oui J\u00e9sus Christ, c'est vraiment les m\u00e9decins pas excellence c'est le gu\u00e9risseur des gu\u00e9risseurs, on peut parler aussi du chef que le Christ, \u00e7a c'est les chefs, mais il n'est pas comme les autres, ses chefs, il n'est pas et chef qui est tout simplement pour r\u00e9gner, mais lui, il doit \u00eatre des ventes sont peu peut contrairement \u00e0 traditions aussi les chefs devaient \u00eatre devant son peuple. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:44:39) [83%] :\r\nParce que un chef dans la tradition africaine un vrai chef qui est pas d\u00e9voy\u00e9 comment il fonctionne. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:44:45) [91%] :\r\nUn vrai chef, c'est celui qui s'oublie. \r\nEst vrai chef chez ce que, au nom des anc\u00eatre et des dieux non il doit \u00eatre toujours pour le bien commun donc c'\u00e9tait chefs qui ne peut jamais s'enrichir aux d\u00e9pens du peuple par exemple et c'\u00e9tait chefs qui est dirig\u00e9 le peuple avec les conseils des sages et quand il n'est plus bien pour les biens qu'on mange du peuple, les sages peuvent se r\u00e9unit pour le d\u00e9poser au nom des anc\u00eatre s'et \u00e7a les chefs traditionnels, donc quand il y a la famine, par exemple, il doit s'oublier pour nourrir son peuple je celui -l\u00e0 alors aujourd'hui nos chefs ne sont plus \u00e7a alors, je crois que proposez d\u00e9crit ce qu'on me chef c'est c'est quelque chose que des parents pour non seulement les peuples mais aussi pour les chefs, les chefs d'aujourd'hui les chefs modernes. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:45:49) [95%] :\r\nUne mani\u00e8re de rappeler ce qui est vraiment le chef dans la tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:45:52) [76%] :\r\nVoil\u00e0, voil\u00e0, alors les Christine, il va au-del\u00e0 des chefs, parce que c'est d\u00e9licat et un mod\u00e8le d'\u00eatre le chef donc un chef traditionnel est parfois et pouvaient abuser aussi donc de son autorit\u00e9, tandis que les Christin\u00e9 pas abus\u00e9 de son autorit\u00e9, il corrige les travers des chefs traditionnels et a fortiori des chefs modernes et c'est pour \u00e7a que les cuisses et les chefs les chefs par excellence, mais les tout sert en moyenne alors \u00e0 en 7 ans parce que, en Afrique, l'anc\u00eatre, c'est la racine du tout, c'est-\u00e0-dire la racine de la vie et les Christine n'est pas \u00e0 l'autre et cette parmi les autres anc\u00eatre, mais il est aussi lui d\u00e8s qu'il est cens\u00e9 \u00eatre eux- m\u00eames responsables pour la vie, donc il y a avait les protons anc\u00eatre les mod\u00e8les par excellence. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:46:50) [82%] :\r\nLa tradition des anc\u00eatre pour avoir la vie, c'est eux qui donne les cl\u00e9s pour vivre. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:46:54) [87%] :\r\nVoil\u00e0 et c'\u00e9tait c'\u00e9tait il ont re\u00e7u des dieux. \r\n\u00e7a signifie que donc ils transmettent l'envie, l'envie pas selon moi biologique, ils transmettent la vie dans son sens des plus large moment vive \u00e0 ce qu'on appelle au bon tout \u00e7a signifie ou tout \u00e7a signifie vraiment l'humanit\u00e9 est trouve vraiment vrai humain dans tout ce qu'on fait, humaniser le monde humaniser l'humanit\u00e9 complet, c'est \u00e7a : c'est que ils ont appris \u00e0 la descendance. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:47:30) [96%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:47:31) [79%] :\r\nMais la communaut\u00e9 africaine est une communaut\u00e9 qui n'a pas des et individus et une d\u00e9pendants les uns des autres dans leur sant\u00e9, a longtemps 1000 total d'Occident, mais il y a, il ne articulations par relation, donc on est il ne personne humaine, dans la mesure o\u00f9 on est en relation avec les autres, donc j'ai sem\u00e9, construit \u00e0 partir des autres et les autres ne construisent comme personne mais si justement dans le les boues Moutou 7 heures aussi n'est -ce pas quand ils sont dans l'au-del\u00e0, ils ne sont pas autonomes de la soci\u00e9t\u00e9 qui est en cause ici pas eux- m\u00eames et ils sont, relations avec les descendants qui continue \u00e0 leur apporter \u00e0 manger et eux- m\u00eames, qui porte les soucis de la descendance Colis\u00e9e interc\u00e8de donc qui est \u00e0 la pluie, parce que quand il y a la pluie, il y a la f\u00e9condit\u00e9 de la Terre et c'\u00e9tait f\u00e9condit\u00e9 de la \u00e7a produit les fruits qu'on peut leur apporter \u00e0 nourriture, \u00e7a veut dire que les anc\u00eatre m\u00eame aussi grandissent en compte la presse son habilet\u00e9 \u00e0 l'c'est pas fini, donc, ils nous font grandir comme nous les faisons grandir alors les Christ, c'est la t\u00eate m\u00eame donc d\u00e8s ses anc\u00eatre, l\u00e0 il n'est pas un des enceintes parmi les autres, mais m\u00eame \u00e0 la force vitale que les anc\u00eatre s', bon pour revitaliser la descendance saviez du Christ, c'est pour \u00e7a que on pas des protons anc\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:49:18) [88%] :\r\nUne question parfois une critique qu'on fait \u00e0 la culture africaine, c'est que justement le fait que la tradition soit aussi important, \u00e7a emp\u00eache des nouveaut\u00e9s, des nouvelles mani\u00e8res de faire de prendre racine, comme si un petit peu on trahissait la la la sagesse des anc\u00eatre est -ce que dans cette vision du proto, anc\u00eatre du Christ anc\u00eatre il y a aussi cette possibilit\u00e9 \u00e0 la fois d'\u00eatre fid\u00e8le \u00e0 la tradition, mais d'int\u00e9grer des choses nouvelles. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:49:44) [75%] :\r\nOui, certainement, c'est le Christ qui montre le vrai mod\u00e8le dans cette rue, comment est -on vraiment en cette si l'aisance Euro \u00e9tabli certaines lois que dans les cas de la st\u00e9rilit\u00e9 dont il faut \u00e9pouser une autre femme, par exemple, o\u00f9 la polygamie est permise, les gr\u00e9vistes qui dans la vie, vous voudriez aussi voir femmes st\u00e9riles et la vie, alors bon, danse ou les maris qui ne peut pas engendr\u00e9 que la femme l'abandonnait pas puisque je vous dis que la vie n'est pas seulement biologique, c'est que dans les mariages, les premi\u00e8res, enfant de la femme, c'est les maris et les premi\u00e8res enfants du Mali, c'est \u00e0 la fois, donc ils doivent d'abord s'enfanter mutuellement avant d'affronter les ont, dans les cas o\u00f9 il n'y a pas d'enfant, tous les billets que il faut autour de par la mise en France d'autres enfants. \r\nEt c'est rare les r\u00e9ponse enceinte qui bient\u00f4t la vie en abondance, qui lui m\u00eame n'avait pas des femmes c'est-\u00e0-dire Mexique qu'il a donn\u00e9 va au-del\u00e0 de celui qui aurait des femmes ou qui auraient des enfants biologiques et chacun dans ce qu'il fait dans sa vie est entr\u00e9e dans le fond \u00e0 payer et perd des multitudes d'enfants o\u00f9 elle est m\u00e8re d'une multitude d'enfants. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:51:21) [87%] :\r\nDonc, comme si le Christ venait enfin c'est cette vision -l\u00e0 du Christ \u00e9largir la notion de vie qui est pas simplement biologique mais comme vous dites, \u00e7a fait d\u00e9j\u00e0 quelque chose qui est pr\u00e9sent. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:51:30) [64%] :\r\nOui, mais l'\u00e9cole j'ai il corrig\u00e9 travers. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:51:35) [87%] :\r\nEst -ce que justement \u00e7a pose quand m\u00eame pas probl\u00e8me que le Christ se soit pas mari\u00e9, pas eu d'enfant qu'on sait l'importance de la famille au sens large. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:51:43) [99%] :\r\nFrance. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:51:44) [80%] :\r\nOui mais, comme je viens de dire, il n'est pas vrai que dans les mariages \u00e0 tous les mariages que il une femme ce \u00e9tait le JT. \r\nIl n'est pas toujours ouvrir, c'est qu'on entend ici que l'Afrique est par exemple pas le c\u00e9libat parce qu'il y avait dans la culture, donc des quand m\u00eame si c'\u00e9tait peut-\u00eatre mais pas pour toute la vie, mais il y avait des moments o\u00f9 on disait que voil\u00e0 jusqu'\u00e0 telle ou telle \u00e9tait \u00e9tait de p\u00e9riode il n'y a pas de relation entre l'homme et \u00e0 la France, donc il y a des \u00e9l\u00e9ments qu'on peut cultiver que je veux dire il ne faut pas que ce soit la tradition qui dirige le christianisme, mais c'est les dialogues avec le christianisme. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:52:40) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:52:47) [91%] :\r\nB\u00e9n\u00e9zet te bouges au professeur de th\u00e9ologie morale et d'\u00e9thique sociale \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg, Catherine, vous aviez dit en d\u00e9but d'\u00e9mission qu'il a publi\u00e9 un livre. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:52:55) [74%] :\r\nOui, y a un livre tr\u00e8s int\u00e9ressant, publi\u00e9 en 2008 Osaka 2013 de Fribourg, introduction \u00e0 la th\u00e9ologie africaine une th\u00e9ologie qui est vraiment tr\u00e8s je dirai innovatrice. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:53:05) [91%] :\r\nAlors, on retrouve la r\u00e9f\u00e9rence de ce site sur notre page internet esprit Point rsr Point CH h\u00e9sitez pas \u00e0 vous y rendre, vous trouverez de nombreuses informations compl\u00e9mentaires, ainsi qu'un lien sur le site sp\u00e9cial consacr\u00e9 \u00e0 cette s\u00e9rie J\u00e9sus qui pr\u00e9sente tous les interlocuteurs que nous avons rencontr\u00e9 ainsi que les th\u00e8mes que nous abordons esprit Point rsr point CH demain c'est Evelyne Oberson qui va venir nous parler d'une autre compr\u00e9hension sp\u00e9cifique de J\u00e9sus, une approche sp\u00e9cifique de J\u00e9sus, J\u00e9sus et le f\u00e9minisme, c'est \u00e0 10 heures 30 pour cette cette 3\u00e8me \u00e9dition de cette grande s\u00e9rie sp\u00e9ciale consacr\u00e9e \u00e0 J\u00e9sus, mesdames, messieurs, bienvenue dans cette 3\u00e8me \u00e9dition David esprit consacr\u00e9 \u00e0 J\u00e9sus, aujourd'hui nous parlons d'un sujet sp\u00e9cifique J\u00e9sus \u00e9tait -il f\u00e9ministe avant l'Euro, juste un homme de son temps, J\u00e9sus et les femmes, c'est le th\u00e8me de ce jour avec vous avez nos Berson bonjour bonjour alors les \u00c9vangiles relate qu'\u00e0 c\u00f4t\u00e9 des ap\u00f4tres des femmes un sujet aussi J\u00e9sus et parmi elles, \u00e9videmment, la c\u00e9l\u00e8bre Marie- Madeleine qui a fait couler beaucoup d'encre dans la litt\u00e9rature contemporaine, alors quelle \u00e9tait l'attitude de J\u00e9sus \u00e0 l'\u00e9gard des femmes, et comment, au cours des si\u00e8cles, les femmes ont consid\u00e9r\u00e9 J\u00e9sus de femmes aujourd'hui pour en parler \u00e0 votre micro. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:54:12) [88%] :\r\nOui, de th\u00e9ologienne r\u00e9former de femmes \u00e0 qui le mot f\u00e9ministe ne fait pas peur, il s'agit d'Isabelle, l'actuelle directrice du mus\u00e9e de la r\u00e9forme \u00e0 Gen\u00e8ve et Laurence Mottier Pasteur qui a consacr\u00e9 son m\u00e9moire de licence disons pour faire tr\u00e8s simple au r\u00f4le jou\u00e9 par les femmes, aux c\u00f4t\u00e9s de J\u00e9sus pour que les \u00c9vangiles en et garder une trace. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:54:31) [90%] :\r\nC'est vrai que les textes du Nouveau Testament nous relate plusieurs sc\u00e8nes au J\u00e9sus montre beaucoup de consid\u00e9ration pour les femmes. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:54:37) [93%] :\r\nLe plus fameux, par exemple, c'est celui de la Samaritaine lorsqu'il rencontre cette femme au bord du puits et qu'il demande un petit peu d'eau, bon bien s\u00fbr il y a aussi la femme adult\u00e8re qu'il sauve des griffes de scrupules de la morale et bref il y a bien d'autres exemples encore d'autres situations, mais cela nous permet -il de d\u00e9duire que J\u00e9sus \u00e9tait un f\u00e9ministe avant l'heure la r\u00e9ponse Isabelle Mercier. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:55:10) [94%] :\r\nJe crois fermement que J\u00e9sus n'\u00e9tait pas f\u00e9ministe pour la. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:55:16) [94%] :\r\nSimple raison que le terme m\u00eame de f\u00e9minisme appartient \u00e0 l'histoire r\u00e9cente, le 20\u00e8me et j'ose l'esp\u00e9rer, le 21\u00e8me si\u00e8cle et je pense aussi, et je crois que tous les historiens sont d'accord avec moi que le personnage historique de J\u00e9sus pour autant qu'on le sache, est un homme de son contexte de son \u00e9poque, cela dit, nous n'avons aussi concernant le personnage historique de J\u00e9sus que quelques courts r\u00e9cits, ce qu'on appelle les \u00c9vangiles et les 4 premiers r\u00e9cits du Dieu de la Bible du Nouveau Testament chr\u00e9tien et \u00e9videmment cela nous donne un portrait contrast\u00e9 certainement puisqu'ils ont \u00e9t\u00e9 \u00e9crits par des gens diff\u00e9rents, et probablement de cultures diff\u00e9rentes, mais le v\u00e9ritable J\u00e9sus ce qu'on appelle le J\u00e9sus historique, h\u00e9 bien, nous en savons tr\u00e8s peu, m\u00eame encore aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:56:06) [86%] :\r\nMais paradoxalement, Isabelle graci\u00e9, ce qu'on a gard\u00e9 le ses \u00c9vangiles nous nous parle d'un J\u00e9sus quand m\u00eame tr\u00e8s \u00e0 une avec une attitude tr\u00e8s favorable vis-\u00e0-vis des femmes, toutes les. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:56:16) [89%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait et le lait, le groupe des femmes, m\u00eame s'il y en a plusieurs, mais globalement, les femmes des \u00c9vangiles apparaissent souvent en opposition \u00e0 un autre groupe qui s'appelle le groupe des disciples, alors on ne va pas discuter ici de savoir s'ils \u00e9taient 8 12 ou plus, toujours est -il qu'un groupe d'hommes J\u00e9sus durant le temps que dure ce qu'on appelle son minist\u00e8re, c'est-\u00e0-dire sa parole publique les faits et gestes publics de cet homme qui durent entre un et 3 ans, ce qu'on sait moins, parce que ce sont quand m\u00eame dans des petites touches, des petits d\u00e9tails au coin d'une phrase d'un Evangile, on sait que, en groupe, tout aussi important, peut-\u00eatre m\u00eame plus important encore de femmes subit J\u00e9sus de la m\u00eame fa\u00e7on, on les voit appara\u00eetre, d'ailleurs, ces femmes qui, pour beaucoup restent et resteront anonymes, on les voit \u00e0 la fin de la vie de J\u00e9sus, vous savez, quand il est au condamn\u00e9 \u00e0 mort quand il est crucifi\u00e9 et dans ces sc\u00e8nes de fin de vie d'agonie terrible, on voit appara\u00eetre lors des femmes, j'allais dire, donc c'est c'est presque naturel de et de les imaginer la comme sa m\u00e8re, Marie, la seule de de de la mer, donc la la tata, la tante de de J\u00e9sus il y a des femmes dont on n'a absolument pas entendu parler avant une Marie, la femme d'un enclos passe Marine Magdala qui est quand m\u00eame la grande figure Marie- Madeleine pour dire plus simplement, qui est l'autre grande figure et autant de J\u00e9sus, probablement plus importante encore que sa propre m\u00e8re, il y a une Jeanne d'une Mary qui est mari\u00e9e avec un Jacques, une m\u00e8re de Jacquet d'une Salom\u00e9, enfin il y a, il y a plein de, de, de ces femmes qui sont l\u00e0 et on comprend que elles ont suivi J\u00e9sus pendant tout son cheminement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:58:12) [81%] :\r\nEt il y du point. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:58:24) [80%] :\r\nDans le temps qui suivirent J\u00e9sus traversa les villes et les villages pour annoncer le royaume de Dieu, les 12 \u00e9taient avec lui, il y avait aussi des femmes qui avaient \u00e9t\u00e9 de souffle n\u00e9faste et de maladie Marie appeler Madeleine ont \u00e9t\u00e9 sortis cette d\u00e9mo jamais la femme de coups l'intendant d\u00e9robade Suzanne et plusieurs autres qui les servaient en leur consacrant leur bien. \r\nEvangile de Luc, chapitre 8. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:58:57) [80%] :\r\nEn lisant l'Evangile de Luc, un \u00e9tudiant l'Evangile de qui je dirais plus f\u00e9minin qui fait appara\u00eetre des figures. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:59:03) [85%] :\r\nComme Marie- \u00c9lisabeth et en Evangile tr\u00e8s sensible \u00e0 cette question au chapitre VIII appara\u00eet, ce groupe de femmes dont ils sont donc Marie- Madeleine est \u00e0 la t\u00eate qui est associ\u00e9 au 12 et \u00e0 la mission de J\u00e9sus alors qu'il est un proph\u00e8te itin\u00e9rante qui va de villes en villages, alors il y a pas d'o\u00f9 nom, elles sont pas \u00e9tablit aussi clairement que les hommes mais a souvent, on se dit ah moi les femmes apparaissent comme \u00e7a, comme des flashes finalement les les l'Evangile dit beaucoup plus il dit des femmes ont \u00e9t\u00e9 associ\u00e9s \u00e0 J\u00e9sus, qu'ont \u00e9t\u00e9 form\u00e9s \u00e0 sa parole, son disciple et ont \u00e9t\u00e9 fid\u00e8le jusqu'au bout, ils sont t\u00e9moins de sa r\u00e9surrection, donc voil\u00e0, c'est faire justice \u00e0 ces femmes et faire justice aussi \u00e0 \u00e0 \u00e0 la volont\u00e9 de J\u00e9sus qui a \u00e9t\u00e9 de de r\u00e9tablir, je pense, une \u00e9galit\u00e9 de statut entre 1000 femmes en tout cas de pas mettre les hommes sur un pi\u00e9destal. \r\n\r\nLocuteur FS21 (01:00:18) [84%] :\r\nVous avez ce qu'est -ce que cette attitude de J\u00e9sus vis-\u00e0-vis des femmes va va perdurer apr\u00e8s sa mort. \r\n\r\nLocuteur FS23 (01:00:25) [91%] :\r\nOui, dans ce tout premiers si\u00e8cles du christianisme dans ce bassin de la M\u00e9diterran\u00e9e puisque on est encore brave au tout d\u00e9but, donc on n'est pas encore tr\u00e8s expansionniste, h\u00e9 bien les toutes premi\u00e8res communaut\u00e9s chr\u00e9tiennes sont bas\u00e9es sur une relative \u00e9galit\u00e9 qui est tr\u00e8s nouvelle et qui \u00eates h\u00e9rit\u00e9 de tout cet enseignement du J\u00e9sus historique comme quoi au fond il y a \u00e0 la fois une question chronologique pour beaucoup de ces communaut\u00e9s, la fin du monde va intervenir tr\u00e8s vite les toutes premi\u00e8res communaut\u00e9s sont persuad\u00e9s que ce qu'on appelle l'av\u00e8nement finale l'apocalypse etc va se produire tr\u00e8s peu de temps apr\u00e8s la mort, la r\u00e9surrection et l'\u00e9l\u00e9vation l'ascension de de J\u00e9sus de Nazareth \u00e9videmment avec les si\u00e8cles, ils vont d\u00e9chanter, ce qui fait au fond que la fameuse phrase employ\u00e9e par Paul dans l'\u00e9p\u00eetre au gala, d\u00e9sormais il n'y a plus Guillaume ni femme veut peut-\u00eatre dire d'abord qu'il y a plus forc\u00e9ment de diff\u00e9rence entre l'homme et la femme, mais surtout que la vie, la structure que l'on imaginait la structure conjugale n'a plus, et donc non plus vraiment de raison d'\u00eatre et que l'on peut vivre en communaut\u00e9 pour pour vivre de de cette parole de, de, de, de la parole de de J\u00e9sus de Nazareth et donc vont appara\u00eetre, l\u00e0 aussi, je pourrais vous en citer des des noms de femmes qu'on l'on salue \u00e0 la fin de de ces lettres, et qui manifestement ont occup\u00e9 des postes de responsabilit\u00e9s dans les communaut\u00e9s voir probablement des postes d'enseignement et m\u00eame des postes sacerdotaux, c'est-\u00e0-dire des postes de pr\u00eatrise des postes de de 2 femmes donc, qui administre les les sacrements bapt\u00eame partage du pain et du vin, etc, avec les les ann\u00e9es les d\u00e9cennies qui passe, on voit se rar\u00e9fier, cette prise de responsabilit\u00e9 donn\u00e9e aux femmes et on on voit au fond tr\u00e8s vite appara\u00eetre une \u00eele hi\u00e9rarchie pyramidale et masculine, donc la pyramide se s'intensifie et se masculinisent et le le le r\u00e9sultat, c'est que l'on a pour par exemple encore aujourd'hui pour interdire aux femmes \u00e0 la pr\u00eatrise, h\u00e9 bien l'argument utilis\u00e9, c'est le genre de J\u00e9sus, c'est-\u00e0-dire et son sexe la masculinit\u00e9 de J\u00e9sus. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:03:12) [86%] :\r\nIsabelle Grimsley par un tout petit peu de la figure de Marie Madeleine et comme une figure dont on dit que c'est l'ap\u00f4tre des imp\u00f4ts puisque c'est dans l'Evangile de de jouer Marc, celle qui va en 1er voir J\u00e9sus ressuscit\u00e9 et puis c'est aussi cette fameuse Marie- Madeleine dont on donne un peu un autre visage dans les \u00c9vangiles apocryphes les environs n'ont pas \u00e9t\u00e9 et o\u00f9 l'on on dit explicitement que ce soit dans les vergers de de Philippe de Thomas ou de de Marie que elle a \u00e9t\u00e9 la amante de de J\u00e9sus. \r\n\r\nLocuteur FS23 (01:03:43) [89%] :\r\nAlors c'est vrai que on a tendance un peu et c'est bien normal en ce qui concerne le grand public a rassembl\u00e9 en une seule figure celle qui, peut-\u00eatre, \u00e0 repr\u00e9senter diff\u00e9rents personnages historiques, mais l\u00e0 encore, 2 1000 ans apr\u00e8s, je, je pense que c'est d'une part, c'est pas tr\u00e8s grave, c'est pas tr\u00e8s important, ce qui est important c'est que se dessine et cela, vous l'avez dit, avec les \u00c9vangiles apocryphes et et on est au fond jusqu'\u00e0 la reconnaissance de l'importance de la m\u00e8re de J\u00e9sus oh dans les premiers si\u00e8cles au fond il y a, depuis le tout d\u00e9but du christianisme, de cette pr\u00e9dominance de cette figure d'une femme, si proche de J\u00e9sus, qu'elle en vient \u00e0 le voir ressuscit\u00e9 en 1er c'est-\u00e0-dire lever r\u00e9veill\u00e9 au point bien s\u00fbr qu'elle ne peut pas le reconna\u00eetre, m\u00eame quand elle le reconna\u00eet plus aucun contact physique n'est n'est possible, l\u00e0 \u00e7a nous emm\u00e8nerait trop loin de de d\u00e9crypter ce, ce fameux Noli m\u00e9thane ne me touche pas, qui aime tant peut-\u00eatre le ressuscit\u00e9, mais en tous les cas, Marie- Madeleine, il y a cette cette figure f\u00e9minine d'une proximit\u00e9 incroyable avec J\u00e9sus \u00e0 laquelle aussi, on a associ\u00e9 la femme dans l'Evangile de Marc est le plus ancien de femmes sans nom, mais pourquoi pas en faire aussi Marie- Madeleine, cette femme, vous l'avez rappel\u00e9 qui vient, au pied de J\u00e9sus et qui au fond va accomplir des des gestes rituels tr\u00e8s pr\u00e9cis, c'est-\u00e0-dire que, elle va d'une part, rompre un flacon de parfum et elle va en noir dress\u00e9 litt\u00e9ralement le vocabulaire employ\u00e9 la t\u00eate et les pieds de J\u00e9sus, or l\u00e0 encore sans entrer dans les d\u00e9tails, ce sont \u00e0 peu de chose pr\u00e8s les gestes qu'accomplit le pr\u00eatre pour pr\u00e9parer les grand sacrifice dans la religion d'Isra\u00ebl donc il y a si vous voulez, peu de temps avant l'arrestation et l'agonie et la mort de J\u00e9sus un personnage f\u00e9minin qui a senti compris interpr\u00e9ter ce qui va se passer, qui a, au fond, l'intuition de ce qui va se passer et qui va accomplir sur celui qui va \u00eatre victime les gestes rituels de l'ancien sacrifice c'est d'une force religieuse, spirituelle d'une grande intensit\u00e9 J\u00e9sus, d'une certaine fa\u00e7on, reconna\u00eet \u00e0 demi- mot cette force, la force de cette femme, puisque aucun mot ne n'\u00e9tait entre elle et lui durant cette sc\u00e8ne les seuls que l'on entend ce sont ceux qui constituent l'entourage de J\u00e9sus ses disciples, sans doute l'homme qui l'invit\u00e9 dans \u00e0 partager ce repas et les disciples, comme toujours, ne comprennent rien, c'est un petit peu le le groupe des, des, des, des gentils, oui de de ceux qui ont vraiment du du mal \u00e0 comprendre les choses o\u00f9 aller sentir et au fond, J\u00e9sus, reconna\u00eet cette force -l\u00e0 et cette proximit\u00e9 -l\u00e0 puisqu'il prononce \u00e0 peu de pr\u00e8s les m\u00eames paroles \u00e0 son \u00e9gard \u00e0 l'\u00e9gard de la femme que les paroles qu'il prononcera quelques les heures plus tard, au moment de l'institution du partage du pain et du vin quand il r\u00e9p\u00e8te la liturgie, quelques heures plus tard, entour\u00e9 de de ses disciples, il va leur dire vous ferait ceci en m\u00e9moire de moi : faites ceci en m\u00e9moire de moi et quelques heures avant, quand il est au mois caresser reconnu \u00e0 la fois comme l'homme du sacrifice, mais en m\u00eame temps, le futur roi, le futur roi d'Isra\u00ebl o\u00f9 le futur roi du monde, h\u00e9 bien il va le dire \u00e0 propos de cette femme, je vous le dis, on racontera cela en m\u00e9moire d'elle, donc il y a le en m\u00e9moire d'elle et en m\u00e9moire de moi qui sont est irr\u00e9m\u00e9diablement li\u00e9s pour les si\u00e8cles des si\u00e8cles. \r\n\r\nLocuteur FS19 (01:07:59) [93%] :\r\nJuste encore un petit mot sur le fait que, quelque part, Marie- Madeleine, la pr\u00e9sence de Marie- Madeleine dans les premiers si\u00e8cles du christianisme est plus importante que celle de la m\u00e8re de J\u00e9sus, vous l'avez dit \u00e0 quel moment, quelque part, il y a une inversion qui se passe. \r\n\r\nLocuteur FS23 (01:08:13) [89%] :\r\nAlors cette taux aux alentours des ann\u00e9es 300 330 350 on \u00e9tait \u00e0 ce ce moment charni\u00e8re o\u00f9 le le christianisme va devenir une religion d'\u00c9tat, mais au-del\u00e0 de \u00e7a, au lieu d'\u00eatre une religion pers\u00e9cut\u00e9s finalement de de gagner en s\u00e9curit\u00e9, c'est surtout \u00e0 moment de grande intensit\u00e9 au niveau de cette 1\u00e8re \u00e9glises entre l'Orient et l'Occident, d\u00e9j\u00e0 il y a des des d\u00e9tentions et puis \u00e0 l'int\u00e9rieur m\u00eame de de ce christianisme plus connaissant vont se faire jour des des th\u00e9ories tr\u00e8s diff\u00e9rentes sur qui \u00e9tait J\u00e9sus et pour y r\u00e9pondre, au fond, on va utiliser le personnage de la m\u00e8re de J\u00e9sus, Marie, pour dire au fond : J\u00e9sus est un vrai homme, \u00e7a c'est vrai, puisqu'il est n\u00e9 d'une femme, donc c'est pas un esprit c'est pas un fant\u00f4me, c'est pas un \u00eatre surnaturel, c'est quelqu'un qui mange qui, buvez, c'est tr\u00e8s important, comme dit l'Evangile de de Luc il s'entourer de gloutons et d'ivrognes, mais cela dit, c'est en m\u00eame temps, le Dieu et o\u00f9 on va pour Marie, la m\u00e8re de J\u00e9sus trouver cette ce qualificatif de th\u00e9 autocollants grec ancien, donc c'est la m\u00e8re d'un d'un Dieu et au fond, c'est \u00e0 partir de l\u00e0, que le personnage de Marie Madeleine peut-\u00eatre aussi tr\u00e8s ambivalent tr\u00e8s ambigu dans cette proximit\u00e9 qui d\u00e9range avec J\u00e9sus qui a peu \u00e0 peu c\u00e9d\u00e9 le pas \u00e0 la figure de de Marie, la m\u00e8re de J\u00e9sus qui devient au fond \u00e0 la fois un argument th\u00e9ologique pour prouver que J\u00e9sus est \u00e0 la fois vrai Dieu et \u00e0 la fois vrai homme et en m\u00eame temps qu'il devient une figure f\u00e9minine n\u00e9cessaire dans une culture qui que ce soit du point de vue m\u00eame de la religion juive, mais surtout de la religion romaine et t\u00eate environn\u00e9 de d\u00e9esses de figures mythiques ou non les 2 figures f\u00e9minines et donc il faut trouver, pardonnez -moi l'expression, un \u00e9quivalent dans le christianisme et la figure maternelle et vierge \u00e0 la fois, c'est-\u00e0-dire l'impossibilit\u00e9 totale et et en m\u00eame temps totalement assum\u00e9 en tant qu'interpr\u00e9tation et bien la figure de Marie de de de Nazareth, la, la m\u00e8re de J\u00e9sus va \u00eatre sinon commode mais en tous les cas va \u00eatre agripp\u00e9 par cette th\u00e9ologie chr\u00e9tienne naissante. \r\n\r\nLocuteur MT13 (01:11:01) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS21 (01:11:14) [82%] :\r\n\u00e0 quel moment Laurence Mottier les familles aussi dans l'Evangile r\u00e9apparaissent on comprend plus on compte finalement cette. \r\n\r\nLocuteur FS18 (01:11:24) [96%] :\r\nCette attitude assez r\u00e9volutionnaire de J\u00e9sus vis-\u00e0-vis des femmes. \r\n\r\nLocuteur FS26 (01:11:30) [85%] :\r\nPour une somme qui a eu plusieurs mouvements dans l'\u00e9glise, qui ont essay\u00e9 de faire droit \u00e0 ces femmes, enfin je pense par exemple au au au Begin des gar\u00e7ons Bingen, enfin des grandes familles sceptiques qui ont repris cette tradition de dire voil\u00e0, nous sommes capables d'\u00eatre debout face \u00e0 Dieu, on n'a pas besoin dans le clerg\u00e9 masculin ou de ce qu'on nous dise qu'on doit croire comment croit et qui se sont r\u00e9appropri\u00e9s finalement et J\u00e9sus et leur foi et leur une th\u00e9ologie mouvement de th\u00e9ologie f\u00e9ministe qui ont justement eu ce souci de se dire : mais si J\u00e9sus n'est simplement qu'un homme s'il a ordonn\u00e9 que des hommes si cette tradition n'est que donc centr\u00e9 sur des hommes qu'est -ce qu'on en a encore \u00e0 faire, nous les femmes, donc il y a eu, tout en en jeu dans surtout en Am\u00e9rique du Nord, aux \u00c9tats-Unis, de se dire : bon, ben maintenant soit \u00e7a passe, soit \u00e7a casse quoi, soit on arrive \u00e0 \u00e0 ceci : retrouver comme femme dans nos traditions chr\u00e9tiennes soit en bazar de tout, hein, donc je dirais qu'il y a eu un peu toutes les options apr\u00e8s alors une Fiorenza qui a \u00e9crit ce magnifique bouquet en m\u00e9moire d'elle alors dit bah non il y a quelque chose \u00e0 sauver J\u00e9sus a beau \u00eatre un homme bon, elles sont tr\u00e8s cru \u00e0 bord, il a beau avoir un p\u00e9nis, on va pas le le liquider pour \u00e7a et regardons l'attitude qu'il a eue face aux femmes, donc il y a encore du travail \u00e0 faire pour rejoindre en fid\u00e9lit\u00e9 ce que J\u00e9sus a v\u00e9cu, et puis d'autres bon une mairie d\u00e9lit dit non, maintenant on passe \u00e0 tous, Dieu est une d\u00e9esse J\u00e9sus, on veut plus rien savoir de de cet homme qui ne pouvait \u00eatre que en pour les femmes parce caricature un peu mais et qui vont jusqu'\u00e0 dire : ben non, il faut d\u00e9passer ce qui est christianisme pour cr\u00e9er une TVA logis ou J\u00e9sus femmes enfin d\u00e9pass\u00e9 parce que la tradition nous a transmis, qui ne peut \u00eatre qu'oppressant et aller vers une vraie lib\u00e9ration pour elle, la 2 et une vraie r\u00e9appropriation de la spiritualit\u00e9 par les femmes. \r\n\r\nLocuteur FS18 (01:13:35) [94%] :\r\nOn comprend Laurence Mottier, donc il y a tout un panel de diff\u00e9rentes th\u00e9ologie f\u00e9ministe on peut pas parler d'une seule th\u00e9ologie f\u00e9ministe mais vraiment de toute panel avec plein, plein de nuances, ce qu'on remarque aussi, c'est finalement les lectures qu'on a de de des \u00c9vangiles ou de l'attitude de J\u00e9sus vis-\u00e0-vis des femmes d\u00e9pend aussi de la situation dans laquelle on se trouve du continent sur lequel on vit et que si on est en Am\u00e9rique latine, on ne pensera pas de la m\u00eame fa\u00e7on que si on est au aux \u00c9tats-Unis par exemple. \r\n\r\nLocuteur FS26 (01:14:06) [88%] :\r\nAlors, absolument et je trouve cela tr\u00e8s grande force et la tr\u00e8s grande honn\u00eatet\u00e9 d'\u00e9thologie f\u00e9ministe et des th\u00e9ologie de la lib\u00e9ration de dire il y a pas de lecture objective de l'Evangile, ou de J\u00e9sus au-del\u00e0, soit on parle toujours de notre contexte bon je parle parce que de pas du fait que je suis une femme dans telle culture avec telle situation de vie quel parcours de l'histoire de de familiale et c'est avec \u00e7a que je vais \u00e0 la rencontre de l'Evangile de la foi, et c'est avec \u00e7a que je peux en parler donc il n'y a aucun il y a pas une v\u00e9rit\u00e9 \u00e0 partir de l\u00e0, je trouve que \u00e7a, \u00e7a relativise \u00e9videmment toutes les les les positions peut-\u00eatre mais \u00e7a lib\u00e8re un dialogue aussi parce qu'on peut dialoguer, tout est ouvert, finalement. \r\n\r\nLocuteur MS18 (01:14:52) [88%] :\r\nMais est -ce qu'il a pas quand m\u00eame un risque de d'instrumentalisation, quand on voit J\u00e9sus qui est tour \u00e0 tour J\u00e9sus qu'on consid\u00e8re comme une m\u00e8re au J\u00e9sus qu'on consid\u00e8re comme un martyr J\u00e9sus qu'on consid\u00e8re comme un lib\u00e9rateur ou encore comme un r\u00e9volutionnaire. \r\n\r\nLocuteur FS26 (01:15:08) [86%] :\r\nBon, qu'on instrumentalise J\u00e9sus depuis toujours, depuis, depuis qu'il a \u00e9t\u00e9 l\u00e0 et que lui n'a de cesse de casser non nos d\u00e9sirs d'de de l'utiliser, lui ou Dieu, donc je pense que nous une th\u00e9ologie bien comprise, est toujours capable de se remettre en question et la toge f\u00e9ministe comme tout au th\u00e9ologie doit \u00eatre capable de se dire bon presque qui est -ce que je serve en ce moment est -ce que je sers ma propre doctrine et et mon propre combat ou est -ce que je suis au service de J\u00e9sus et de du royaume de Dieu. \r\n\r\nLocuteur FS21 (01:15:54) [90%] :\r\nLa figure de Marie Madeleine est r\u00e9apparu disons plus fortement ces ces derni\u00e8res ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS18 (01:16:00) [87%] :\r\nUn des r\u00e9v\u00e9lateurs sont toutes le succ\u00e8s du David digicode est -ce que c'est juste un effet de mode, le fait qu'on parle de de nouveau beaucoup plus de Marie- Madeleine. \r\n\r\nLocuteur FS26 (01:16:09) [86%] :\r\nDonc la r\u00e9surgence de de Marie- Madeleine, que ce soit au niveau culturel ou dans notre foi chr\u00e9tienne ne s'en fait \u00e9cho \u00e0 un besoin profond qui est partag\u00e9 tant par les les chr\u00e9tiens que par la population en g\u00e9n\u00e9ral de redonner une place pleine et enti\u00e8re au aux femmes et au f\u00e9minin et puis peu justement pas un f\u00e9minin id\u00e9aliser comme Marie, la m\u00e8re de J\u00e9sus intouchables vierge mais d'une d'une vraie femme enfin qui aurait pu m\u00eame \u00eatre la monte de de J\u00e9sus ou sa femme ou ce ce ce souci de se dire bon non seulement ben o\u00f9 sont les femmes dans la tradition chr\u00e9tienne, il y a bien eu des femmes autour de J\u00e9sus et qu'est -ce qu'on en a fait de ses fans, voil\u00e0 bon avec toute cette pour th\u00e9orie du complot, moi j'ai j'ai un peu de peine \u00e0 admettre, mais que je trouve int\u00e9ressant en tant que ce sera une une fili\u00e8re souterraine et est constamment opprim\u00e9 qui, qui, voil\u00e0 que que le pouvoir en place, de faire dispara\u00eetre ce souci du et puis se soucie des humains, le J\u00e9sus \u00e9tait un homme de Chair et de sang jusqu'\u00e0 30 ans, qu'est ce qu'il a v\u00e9cu ce qu'il a une famille, des enfants quelque chose d'\u00eatre extr\u00eamement tabou pendant des si\u00e8cles, on en a fait une sorte de d'\u00eatre un peu et Terry \u00e0 Sektioui au-del\u00e0 de ces contingences des basses contingences pour l'\u00c9glise souvent mais cette question int\u00e9ressant de l'humanit\u00e9 jusqu'o\u00f9 \u00e9tait l'humanit\u00e9 de J\u00e9sus et sa vie d'homme et je trouve tr\u00e8s int\u00e9ressant, que ce soit maintenant par la litt\u00e9rature et par les enqu\u00eates polici\u00e8res par ce qui est tr\u00e8s \u00e0 la mode que ce cette r\u00e9surgence du du f\u00e9minin et Marie- Madeleine en particulier arrivant et bouleversant peut aussi nos traditions. \r\n\r\nLocuteur FS18 (01:17:51) [96%] :\r\nQu'est -ce que cette r\u00e9surgence de Marie- Madeleine nous dit de de la figure de Marie, la m\u00e8re de J\u00e9sus, elle n'est pas suffisante. \r\n\r\nLocuteur FS26 (01:18:00) [87%] :\r\nBen je pense que Marie, la m\u00e8re de J\u00e9sus souffre de de beaucoup d'amalgames ou de, de, de, d'une tradition peut-\u00eatre trop charg\u00e9 qui l'a un peu d\u00e9shumanis\u00e9 qui la qui l'a mis au ciel dans quelque chose d'un peu intouchable du c\u00f4t\u00e9 catholique et puis qu'il a totalement \u00e9vacu\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 protestant, Paris en a fait une une simple jeunes filles \u00e0 peu na\u00efve qui comprend pas ce qui lui arrive, la m\u00e8re J\u00e9sus avait pas non plus n'a pas non plus une une une vraie place fait une place de de femmes et de m\u00e8re avec J\u00e9sus, donc je pense que voil\u00e0 on nous sommes \u00e0 la recherche de d'une d'une bonne place, d'une vraie place des femmes et du f\u00e9minin, que ce soit avec J\u00e9sus, que ce soit dans la soci\u00e9t\u00e9, que ce soit en Dieu et moi j'aime bien quand m\u00eame rappeler que dans Gen\u00e8se nous a cr\u00e9\u00e9, hommes et femmes alors qu'avons -nous fait de du f\u00e9minin et de la femme dans nos traditions chr\u00e9tiennes dans notre fois o\u00f9 est -elle cette femme. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:19:11) [90%] :\r\nLaurence Mottier th\u00e9ologienne r\u00e9former et Pasteur \u00e0 Gen\u00e8ve alors Evelyne Oberson avec elle, \u00c9lisabeth, directrice du Mus\u00e9e international de la r\u00e9forme, \u00e0 Gen\u00e8ve, on vient de parcourir les si\u00e8cles par petites touches pour saisir ce lien entre J\u00e9sus et les femmes. \r\n\r\nLocuteur FS19 (01:19:25) [89%] :\r\nUn tout petit tour des raisons finalement qui demanderait \u00e0 \u00eatre prolong\u00e9e, je vous sugg\u00e8re de faire par les livres, d'ailleurs on vous propose quelques-uns sur le site il y a encore beaucoup \u00e0 dire sur le sujet, surtout avec le d\u00e9veloppement des th\u00e9ologie f\u00e9ministe et \u00e7a, j'insiste sur le pluriel, car encore une fois, le regard que l'on porte sur J\u00e9sus est influenc\u00e9e par le contexte dans lequel on se trouve le regard d'une Africaine, donne des cl\u00e9s de lecture tr\u00e8s int\u00e9ressante \u00e0 la r\u00e9flexion par exemple d'une femme europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:19:50) [91%] :\r\nEt donc si vous souhaitez en savoir plus, consultez notre page internet esprit Point rsr Point CH, vous trouverez toutes les r\u00e9f\u00e9rences des livres, des interlocuteurs que nous avons pour toute cette s\u00e9rie, ainsi que des pistes pour aller plus loin, esprit Point rsr CH, vous pouvez \u00e9galement nous joindre par t\u00e9l\u00e9phone au 0 21 318 60 70 pour nous nous faire part de vos commentaires ou nous poser des questions 0 21 318 60 70 avait l'esprit vous donne rendez- vous demain pour une 4\u00e8me \u00e9dition autour de J\u00e9sus \u00e0 10 heures 30 sur Espace 2 pour l'heure, votre matin\u00e9e continue apr\u00e8s les informations vous avez rendez- vous avec, entre les lignes. \r\n"], "program": {"href": "/programs/3F67476F-9C5F-4D3E-AC0D-4F9286C9881E", "id": "3F67476F-9C5F-4D3E-AC0D-4F9286C9881E", "name": "A vue d'esprit"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Erard, Catherine", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Moret, Pierre-Yves", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Erard, Catherine", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Oberson, Evelyne", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Mouriquand, Jacques", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mottier, Laurence", "role": "pasteure de l'Eglise protestante de Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bujo, B\u00e9n\u00e9zet", "role": "professeur de th\u00e9ologie morale et d'\u00e9thique \u00e0 la factult\u00e9 de th\u00e9ologie de l'Unviersit\u00e9 de Fribourg", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Antille, G\u00e9raldine", "role": "japanologue, auteure de \"Les chr\u00e9tiens cach\u00e9s du Japon", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Moret, Pierre-Yves", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Cuvillier, Elian", "role": "professeur de Nouveau Testament \u00e0 la Facult\u00e9 de th\u00e9ologie protestante de Montpellier", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Graessl\u00e9, Isabelle", "role": "th\u00e9ologienne et directrice du Mus\u00e9e international de la R\u00e9forme \u00e0 Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0B8A93CB-445E-416F-9906-85F3864F5254", "internalArchiveId": "0B8A93CB-445E-416F-9906-85F3864F5254", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "M\u00e9connus, fran\u00e7ais, compositeurs. 5 portraits de musiciens du XIXe si\u00e8cle (1/5) : George Onslow (1784-1853)", "publicationDate": "2010-03-01T00:00:00Z", "durationSec": 3519, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicGeographicals": ["France"], "thematicThemes": ["compositeur", "composition musicale"], "thematicPersons": ["Onslow, George"], "isOnline": false, "remarks": "Fin parole : 49'50''", "lastModifiedDate": "2017-05-14T16:58:00Z", "speechToTexts": ["14.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:00) [89%] :\r\nFran\u00e7ais m\u00e9connus, compositeur et en nouvelle diffusion estivale, ils sont en musique, en m\u00e9moire, soyez les bienvenus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:27) [86%] :\r\nSera la rue abrutie passive. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:41) [88%] :\r\nBonjour, vous \u00e9couter musique en m\u00e9moire, il est question cette semaine de compositeurs fran\u00e7ais des compositeurs que vous ne connaissez pas forc\u00e9ment, mais vous allez d\u00e9couvrir gr\u00e2ce \u00e0 vous, Laurent Martin bonjour Laurent Martin, bonjour, vous \u00eates notre invit\u00e9 cette semaine, soyez tr\u00e8s bienvenue ici, merci \u00e0 la Radio suisse romande dans ce grand Studio attabl\u00e9s piano Steinway parce qu'il sera question de piano entre nous de musique de ces compositeurs qui vous sont chers et que nous ne connaissons pas forc\u00e9ment vous avez d\u00e9couvert vous m\u00eame tr\u00e8s t\u00f4t dans le cours de votre carri\u00e8re de votre parcours d'interpr\u00e8te, Laure Martin. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:15) [90%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, en fait, \u00e7a a commenc\u00e9 un petit peu de fa\u00e7on impr\u00e9vue, j'\u00e9tais \u00e9l\u00e8ve au Conservatoire de de Paris dans les ann\u00e9es 60 le grand conservatoire de la rue de Madrid, \u00e0 l'\u00e9poque qui \u00e9tait assez mal \u00e9quip\u00e9s vieillot mais qui avait quand m\u00eame un un certain charme, et il y avait une institution dans un une boutique proche, c'\u00e9tait des \u00e9ditions Max et chic rue de Rome, c'\u00e9tait l'abonnement et l\u00e0, pour une somme extr\u00eamement modique qui repr\u00e9senterait peut-\u00eatre 100 francs suisses d'aujourd'hui, on pouvait emprunter des partitions tout au long de l'ann\u00e9e pour une ann\u00e9e enti\u00e8re, il y avait un stock de partition ph\u00e9nom\u00e9nale et \u00e0 l'art, moi qui est amen\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment de chiffrer parce que chiffres \u00e7a me permettait de ne pas travailler, donc j'ai aval\u00e9 de la musique comme \u00e7a pendant des ann\u00e9es, Samad ailleurs \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s utile parce que quand j'ai fait la classe de d\u00e9chiffrage, je n'ai pass\u00e9 qu'un an, contrairement \u00e0 la plupart des condisciples et puis toute ma vie j'ai j'ai continu\u00e9, et alors l\u00e0, j'ai d\u00e9couvert mon 1er compositeur un peu inconnu qui s'appelait Federico mon parents qui \u00e9tait compositeur catalan et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 mon mon 1er Coup de foudre et c'est comme \u00e7a qu'a commenc\u00e9 cette cette recherche permanente qui dure maintenant depuis 40 ans des des compositeurs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:37) [91%] :\r\nEt qu'on va parcourir ensemble si vous \u00eates d'accord Laurent Martin parce qu'en m\u00eame temps on va parler de ces compositeurs en moi, mais en m\u00eame temps un petit peu de vous une activit\u00e9 consid\u00e9rable de concertiste une activit\u00e9 discographique est immense, vous \u00eates \u00e0 votre 40. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:51) [81%] :\r\nTiendra jamais c\u00e9d\u00e9 effectivement qui vient de de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:54) [91%] :\r\nAvec un bel anniversaire, parce qu'il aura fallu attendre 40 CD pour vous voir c\u00e9l\u00e9brer un Diapason d'or pour en compositeurs qu'on n'aurait pas attendu sur le devant des bacs des disquaires, on pourrait dire l'Emma. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:05) [87%] :\r\nOui, oui, oui, tout \u00e0 fait, je veux dire que c'est une merveilleuse surprise effectivement pour ce 40\u00e8me c\u00e9der parce que \u00e7a fait donc d\u00e9c\u00e9d\u00e9, \u00e7a fait d\u00e9j\u00e0 une bonne vingtaine d'ann\u00e9es que j'enregistre beaucoup et ce 40\u00e8me est consacr\u00e9 \u00e0 un compositeur auquel j'avais d\u00e9j\u00e0 d\u00e9di\u00e9 \u00e0 un disque de piano seul, mais cette fois -ci c'est un disque avec jeune quatuor \u00e0 cordes fran\u00e7ais le Quatuor Satie et c'est Alexis de Castillon donc compositeur bien oubli\u00e9 aussi du du XIXe si\u00e8cle sont des Oeuvres tout \u00e0 fait passionnante et je suis tr\u00e8s heureux \u00e0 la fois pour ceux, compositeur et aussi pour mais quand cibles de ce jeune quatuor qu'on a \u00e9t\u00e9 r\u00e9compens\u00e9 de cette fa\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:48) [86%] :\r\nIl sera question d'Alexis de Castillon, ce sera mercredi dans ce petit parcours qui va nous amener dans compositeur \u00e0 l'autre, d'un c\u00f4t\u00e9 vous \u00eates toujours \u00e0 l'\u00e9tude d\u00e8s compositeur majeur, j'allais dire du XIXe si\u00e8cle \u00e0 votre regard, votre affaire, c'est leur romantisme moi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:06) [87%] :\r\nRomantisme \u00e9largie disons, bon \u00e7a, \u00e7a part quand m\u00eame de Hayden, qui \u00e9tait un compositeur que j'aime beaucoup et \u00e7a va jusqu'au d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle, oui, mais c'est quand m\u00eame en gros le roman. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:17) [85%] :\r\nEt puis c'est compositeurs, l\u00e0 on a une liste assez ph\u00e9nom\u00e9nal, dont certains ne sont connus pour nos autres que par le nom ou par une vraie t\u00f4t une page, ce sont des compositeurs essentiellement fran\u00e7ais, qui \u00e9tait au XIXe, des compositeurs tr\u00e8s en vogue \u00e0 l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:32) [89%] :\r\nAbsolument, alors apr\u00e8s cette d\u00e9couverte de Federico mon au le hasard si on croit au hasard a a fait que j'ai \u00e9t\u00e9 en Auvergne et je me suis trouv\u00e9 avec quelques kilom\u00e8tres d'un ch\u00e2teau qui s'appelait le ch\u00e2teau Dolto o\u00f9 avait v\u00e9cu George ne un compositeur alors compl\u00e8tement oubli\u00e9, alors \u00e7a m'intriguait intrigu\u00e9, je me suis renseign\u00e9, j'ai rencontr\u00e9 un musicologue qui \u00e9tait le seul qui s'occuper un petit peu de ce George ne \u00e0 l'\u00e9poque, Karl de Nice qui a disparu depuis et j'ai d\u00e9couvert des Oeuvres tout \u00e0 fait int\u00e9ressante et puis le hasard encore, a fait que pour France Musique, j'ai enregistr\u00e9 des dans selon un jour et ce quart de Nice a \u00e9t\u00e9 emball\u00e9 et il m'a fait r\u00e9aliser mon 1er enregistrement cette va \u00eatre en 1985 c'\u00e9tait encore des microsillons les bons vieux disques noirs et c'est ce qui a lanc\u00e9 cette cette curiosit\u00e9 d\u00e9j\u00e0 depuis les ann\u00e9es 80 je j'avais creus\u00e9 le sujet Ancelot et voil\u00e0 c'est pour \u00e7a que j'ai voulu commencer un peu cette s\u00e9rie en hommage \u00e0 George ne qui maintenant est beaucoup plus reconnus, particuli\u00e8rement en Allemagne, o\u00f9 une amie me disait encore r\u00e9cemment qu'il n'y a pas une journ\u00e9e o\u00f9 on ne joue pas Lyon slow dans une salle ou dans une des radios principal de l'Allemagne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:54) [89%] :\r\nIl commence d'\u00eatre servies par le disque aussi on a on commence de l'entendre effectivement ou de le voir dans des affiches de concert, j'imagine, dans les ann\u00e9es 80 m\u00eame gr\u00e2ce \u00e0 Cap de Nice, il fallait quand m\u00eame avoir un certain courage pour vouloir le pr\u00e9senter en conseil, voire m\u00eame une force de conviction, un peu communicatif, parce que \u00e7a ne peut pas aller de soi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:12) [92%] :\r\nOui, oui, et je dois vous dire que la premi\u00e8re grande d\u00e9ception et il y en a eu beaucoup aussi, c'est que dans la r\u00e9gion Auvergne, o\u00f9 j'habitais \u00e0 cette \u00e9poque -l\u00e0, je n'ai eu aucun soutien, pratiquement on consid\u00e9rait ce musicien, un petit peu avec hauteur et puis voil\u00e0 maintenant le l'\u00e9tat d'esprit un petit peu chang\u00e9 quand m\u00eame, mais enfin je l'ai jou\u00e9 largement autant \u00e0 l'\u00e9tranger plut\u00f4t que dans mon pays qu'est la France. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:40) [93%] :\r\nAlors George Enesco entre nous aujourd'hui dans la musique en m\u00e9moire, Laurent Martin il y a d'un c\u00f4t\u00e9, la musique de chambre, dont on va en \u00e9couter quelques pages que vous allez nous pr\u00e9senter, puis de l'autre, cette musique pour piano et vous avez la grande \u00e9l\u00e9gance de dire pour parler de la musique pour piano autant avoir un piano de Fran\u00e7ois voil\u00e0 et joindre l'exemple aux propos. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:00) [92%] :\r\nAlors la plus grande partie de 9, c'est la musique de chambre, il a, il a compos\u00e9 de la musique pour piano, mais c'est pas la plus grande part et c'est pas toujours la part la plus originale mais je vais vous proposer de faire connaissance avec lui \u00e0 travers une oeuvre qui est halal charni\u00e8re du XVIIIe et du XIXe si\u00e8cle, ce sont des des variations sur un th\u00e8me ancien du Nivernais et donc je vous propose de vous jouez la traduction le th\u00e8me et puis une variation pour montrer un petit peu le Style de musique, c'est une musique qui est \u00e0 la fois \u00e9l\u00e9gante et parfois path\u00e9tique, \u00e9coutons. \r\nOslo du d\u00e9but, puisque son 1er instrument \u00e9tait en fait le le pianoforte et c'est d'ailleurs le le 1er qui a fait venir un pianoforte et en Auvergne, \u00e0 la fin du du XVIIIe si\u00e8cle, chez lui, dans son ch\u00e2teau dans le voil\u00e0 dans le ch\u00e2teau familial parce qu'\u00e0 l'\u00e9poque, il \u00e9tait encore enfant, si on peut dire, adolescent, voil\u00e0 et donc c'\u00e9tait une famille d'origine anglaise et son p\u00e8re \u00e9tait tomb\u00e9 amoureux d'une belle fran\u00e7aise \u00e0 Clermont-Ferrand vers 1780 3 il a \u00e9pous\u00e9 et en 1784 naissait George le 1er enfant d'une s\u00e9rie de de cap et alors, comme dans beaucoup de bonne famille on on lui a fait faire de de la musique, et puis bon, il y raconte lui- m\u00eame que la musique, le toucher, moyennement jusqu'au jour o\u00f9 il a \u00e9t\u00e9 \u00e9cout\u00e9 l'ouverture d'un op\u00e9ra de M\u00e9hul qui s'appelait Straton mais une qu'on a un petit peu oubli\u00e9 aussi depuis ce coup d'\u00e9couter de la musique, pardonnez -moi, h\u00e9 bien, je sais juste dans l'histoire de mon avis, il a beaucoup voyag\u00e9, donc il a d\u00fb aller dans une capitale de toute fa\u00e7on il a partag\u00e9 toute sa vie entre Paris et Clermont-Ferrand, donc je suppose que \u00e7a pouvait \u00eatre soit \u00e0 Paris soit dans des voyages en Allemagne et en Angleterre parce que il faut voir que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 ensuite l'\u00e9poque de la r\u00e9volution que comme son p\u00e8re \u00e9tait anglais, il a eu un petit peu des ennuis avec les autorit\u00e9s, on les soup\u00e7onnait \u00e9videmment de de toutes sortes de l'activit\u00e9 non non Net par rapport \u00e0 la R\u00e9volution fran\u00e7aise et ils ont \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9s de s'exiler \u00e0 un moment, le p\u00e8re et le fils d'ailleurs son parti donc il est possible qu'il \u00e9coute et \u00e7a, \u00e7a pourrait \u00eatre, en Allemagne ou en Angleterre o\u00f9, o\u00f9 il a pu retrouver sa famille, la famille de son grand- p\u00e8re, qui \u00e9tait l'ordonnance. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:49) [90%] :\r\nD'o\u00f9 le fait que son pr\u00e9nom n'est pas de Metz \u00e0 la fin, George. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:52) [85%] :\r\nVoil\u00e0 c'est tout journaliste alors on voit les les CD qui sortent, il y en a bien au moins sur 3 o\u00f9 on met le SMS qu'on a tellement l'habitude de mettre sa George. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:00) [88%] :\r\nJe vous ai interrompu, vous me parliez de ses ann\u00e9es de formation, ce qu'on vient d'entendre l\u00e0 effectivement c'est un salut d'un si\u00e8cle \u00e0 l'autre \u00e0 la 18\u00e8me ou 19\u00e8me et toujours cette. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:08) [92%] :\r\nUne fa\u00e7on d'entendre un peu la musique qu'on pouvait entendre dans les salons, justement, peut-\u00eatre \u00e0 l'\u00e9poque de la restauration par exemple parce que c'\u00e9tait une \u00e9poque o\u00f9 finalement on ne conna\u00eet pas tellement de musique fran\u00e7aise en dehors de quelques op\u00e9ras, la musique de chambre n'\u00e9tait pas tr\u00e8s d\u00e9velopp\u00e9 et la musique de de pianoforte et non plus donc slow est un des principaux repr\u00e9sentants de de cette \u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:29) [87%] :\r\nJe vous interromps comme \u00e7a un peu parce que maturit\u00e9 l'emporte Martin quand on joue, vous me disiez on -ce qu'on se fait livrer un pianoforte forte et le jouer sur cette ann\u00e9e vous avez quasiment r\u00e9aliser vos enregistrements sur Steinway, \u00e7a pose un probl\u00e8me, l'authenticit\u00e9 d'approche. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:44) [90%] :\r\nAlors \u00e7a c'est une un choix bien s\u00fbr, alors il se trouve que le piano qui avait partenaire George ne slow dans ce fameux ch\u00e2teau Dolto qui en fait appartenait \u00e0 sa fille a \u00e9t\u00e9 restaur\u00e9, il y a, il y a 3 ans, et j'ai eu la chance de jouer ces 2 derni\u00e8res ann\u00e9es, donc j'ai pu comparer alors chacun de ces instruments des avantages le Steinway et une sorte de perfection, point de vue de la m\u00e9canique, je pense qu'on n'a pas fait mieux jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, pour pouvoir faire exactement ce qu'on veut sur un instrument par contre le pianoforte et donne SLOC est un Pleyel des ann\u00e9es 1840 qui \u00e9tait le le piano Chopin le m\u00eame piano, \u00e9videmment, il a tout \u00e0 fait un autre charme le le sont est beaucoup moins puissants, les bases beaucoup plus douce, donc on arrive \u00e0 un \u00e9quilibre entre le le grave et l'aigu de l'instrument qui est qui est meilleur, alors apr\u00e8s \u00e7a, c'est une question de choix, d'ailleurs il n'est pas exclu que j'enregistre dans l'avenir un disque sur ce ce piano donne parce que, sentimentalement, \u00e7a me ferait plaisir aussi, mais sur un Steinway, il y a aussi d'autres, d'autres possibilit\u00e9s, donc voil\u00e0 c'est un choix, il y a ceux qui pr\u00e9f\u00e8rent les instruments anciens ou ah oui la question est ouverte, oui, oui c'est, c'est fini. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:57) [88%] :\r\nVoil\u00e0 par rapport \u00e0, compositeur, interpr\u00e8te lui- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:00) [89%] :\r\nAlors justement, il a, il a commenc\u00e9 comme pianiste, donc \u00e7a devait \u00eatre un bon pianiste, parce que, apr\u00e8s \u00e7a, il a \u00e9crit dans toute sa musique de chambre des parties de piano absolument terrible pour les pianistes, il a \u00e9crit il y a sextuor avec piano cette des quintettes avec piano et c'est toujours tr\u00e8s tr\u00e8s compliqu\u00e9 d'ailleurs de la m\u00eame fa\u00e7on que dans ses quatuors \u00e0 cordes, les partis pour violences sont extr\u00eamement difficiles, mais par contre il n'\u00e9tait pas violoniste, alors \u00e7a \u00e7a explique peut-\u00eatre alors ensuite, il en a eu un peu assez de de se retrouver tout seul sur son piano et il a appris le violoncelle et c'est l\u00e0 qu'il a commenc\u00e9 \u00e0 faire beaucoup de musique de chambre et \u00e7a a donn\u00e9 par la suite, toute cette s\u00e9rie de quatuors et quintettes \u00e0 cordes qui est \u00e9norme, puisqu'il a compos\u00e9 pr\u00e8s de 70 quatuor au quintette accorde ce qui est vraiment un tr\u00e8s gros corpus. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:49) [84%] :\r\nOn y reviendra dans une seconde partie d'\u00e9mission, c'est vous a quand m\u00eame sur cette musique de chambre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:53) [88%] :\r\nDonc l\u00e0, je voulais vous proposer, si vous voulez bien encore un extrait de ces variations c'est l'Adagio, il a \u00e9crit avec beaucoup d'expression et c'est justement l\u00e0 c'est un autre aspect puisque ce que je vous ai jou\u00e9, c'\u00e9tait plus de musique, plus l\u00e9g\u00e8re, plus ce path\u00e9tique comment on pouvait l'entendre assez l\u00e9ger, mais l\u00e0, on revient au path\u00e9tique, romantique, je dirais, on sent qu'il y a eu Werther qui a eu le d\u00e9but du romantisme allemand et que \u00e7a commence \u00e0 venir en France, il n'\u00e9tait pas tr\u00e8s en avance, de ce point de vue -l\u00e0 donc Adagio des variations \u00e9coutons. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:39) [80%] :\r\nNous \u00e9coutions la donc l'Adagio de ces variations puisse 13 George ne cela Laurent Martin une composition qui est dat\u00e9, on a l'ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:48) [89%] :\r\nElle, elle a \u00e9t\u00e9 \u00e9dit\u00e9 en tout cas en 1817 c'est ce que l'on sait, mais on ne sait pas la la date de composition. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:54) [89%] :\r\nLui qui est n\u00e9 donc en 1784 84 avec, effectivement, m\u00eame \u00e0 l'int\u00e9rieur de de cette, de cette oeuvre, un germe stylistique, on va dire une personnalit\u00e9 que pourriez nous d\u00e9crire, nous d\u00e9finir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:06) [81%] :\r\nOui, c'est-\u00e0-dire que il commen\u00e7a \u00e0 employer des d\u00e9saccords que son appel d\u00e9saccord diminuer comme \u00e7a des. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:13) [99%] :\r\nComme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:14) [88%] :\r\nLes choses justement qui donne cette ce c\u00f4t\u00e9 de path\u00e9tique de cette musique de de l'\u00e9poque, qu'on a d\u00e9j\u00e0 trouv\u00e9 dans des des quatuors de Mozart oui Eramet une si on n'\u00e9tait pas tr\u00e8s en avance par rapport \u00e0 son temps, 2 ans et il a \u00e9t\u00e9 \u00e9lev\u00e9, surtout dans un immense amour de Beethoven et on en trouve dans cette Adagio je trouve une grande sensibilit\u00e9, on sent que c'est cette fameuse ouverture de strates Nice est pass\u00e9 par l\u00e0 qu'il a enfin d\u00e9couvert le le sens de la musique et de l'\u00e9motion, il faut dire qu'il a commenc\u00e9 \u00e0 \u00e9crire absolument en autodidacte, fait assez extraordinaire, il a eu quelques conseils d'un ami, puis a \u00e9crit : c'est les premiers trios, d\u00e9j\u00e0 il avait 20 ans et puis s'est rendu compte que c'\u00e9tait quand m\u00eame pas si facile que \u00e7a, et il est all\u00e9 voir \u00e0 ce moment -l\u00e0 le grand professeur de l'\u00e9poque qui \u00e9tait Reich Ra\u00efssa, qui a eu comme \u00e9l\u00e8ve ensuite des gens comme Gounod comme C\u00e9sar-Franck comme listes qui n'\u00e9tait pas n'importe qui et l\u00e0, il a appris quand m\u00eame beaucoup de secrets de la composition et apr\u00e8s il a compos\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment, on n'imagine pas tout ce qu'il a compos\u00e9es, il y a, en dehors de ces 70 les Oeuvres pour instruments \u00e0 cordes il y a au moins une dizaine de trio en c'est la musique symphonique de la musique pour aller \u00e0 la musique symphonique voil\u00e0 on arrive un peu au probl\u00e8me de la vie disant dans toute vie il y a, il y a aussi des \u00e9checs, sa musique symphonique a \u00e9t\u00e9 jou\u00e9 mais pas tr\u00e8s souvent en France, elle a \u00e9t\u00e9 jou\u00e9e paradoxalement plus en Allemagne, o\u00f9 il a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s bien accueilli d'ailleurs Mendelssohn l'a invit\u00e9 \u00e0 diriger de ses sa famille lui a m\u00eame offert sa baguette de chef d'orchestre, on peut voir dans ce ch\u00e2teau dans le p\u00e9riple, mais enfin il a quand m\u00eame pas \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s satisfait et il faut reconna\u00eetre ses symphonies sont sont tr\u00e8s bien faites, et c'est pas forc\u00e9ment ce qu'il a r\u00e9ussit le mieux et c'est dans sa musique de chambre, je crois qu'il s'est vraiment exprim\u00e9 le le plus profond\u00e9ment et puis le le gros \u00e9chec de sa vie, mais \u00e7a, il faut voir cas c'\u00e9tait pas que c'\u00e9tait l'op\u00e9ra qui compte et surtout pour les Fran\u00e7ais, les Fran\u00e7ais en dehors de l'op\u00e9ra et connaissait pas grand- chose et si on r\u00e9ussissait \u00e0 l'op\u00e9ra on \u00e9tait quelqu'un qui autrement n'\u00e9tait personne, alors on ne sait aussi \u00e9tait essay\u00e9 plusieurs fois, malheureusement \u00e7a n'a jamais eu un un effet formidable, mais on peut voir par exemple que Chopin quand il est venu s'installer en France, il s'est arr\u00eat\u00e9, je crois que c'est \u00e0 Berlin et qu'est -ce qui va \u00e0 l'Op\u00e9ra de Berlin, un op\u00e9ra donne slow le colporteur donc \u00e7a monte quand m\u00eame, il y a une diffusion tr\u00e8s importante de 16 heures, d'ailleurs on a, on compte plus le nombre d'\u00e9diteurs qui ont \u00e9dit\u00e9 ses Oeuvres de musique de chambre en Allemagne : c'\u00e9tait, c'\u00e9tait vraiment incroyable d'une ordonnance le du coup voil\u00e0 donc je voulais vous proposez justement, on a parl\u00e9 de Mendelssohn de terminer par une petite pi\u00e8ce manuscrite de la fin de sa vie et je trouve que l\u00e0, on sent qu'il a, il a r\u00e9pondu \u00eatre justement vraiment eu de la \u00e9t\u00e9 d'ailleurs, je trouve le Mendelssohn fran\u00e7ais avec ce m\u00e9lange de de sensibilit\u00e9 et d'\u00e9l\u00e9gance, de de clart\u00e9 qui caract\u00e9risait Mendelssohn. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:17) [85%] :\r\nVolontiers, on va vous \u00e9couter interpr\u00e9ter \u00e7a quand vous dites une petite pi\u00e8ce manuscrite, \u00e7a veut dire que vous allez Laurent Martin piocher chercher dans les vieux. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:25) [88%] :\r\nAbsolument oui moi \u00e7a maintenant je consacre ma vie \u00e0 tout \u00e7a et l\u00e0, c'est gr\u00e2ce \u00e0 ce musicologue de Nice que j'ai pu avoir acc\u00e8s \u00e0 des des choses qui \u00e9taient tout \u00e0 fait secr\u00e8te, j'\u00e9tais le 1er je pense \u00e0 jouer cette pi\u00e8ce et c'est c'est un plaisir fou en plus de l'arriv\u00e9e comme \u00e7a devant une pi\u00e8ce qu'on n'a jamais entendu la fait revivre allegro agitateur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:47) [88%] :\r\nLe bonheur, disiez -vous Laurent Martin de faire revivre et moi j'allais ajouter de partager, surtout parce que cette allegro agitateurs, on ne le conna\u00eet que par vous savez je crois gr\u00e2ce \u00e0 la curiosit\u00e9 de de l'interpr\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:00) [96%] :\r\nC'est vrai que c'est un immense plaisir de pouvoir partager \u00e7a avec son public et c'est ce qui est ma motivation depuis toutes ces ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:08) [90%] :\r\nVous pensez par exemple que de la musique, danse que elle, il y en a qui restent \u00e0 d\u00e9couvrir qu'aujourd'hui on a \u00e0 peu pr\u00e8s fait le tour de ce qu'a \u00e9t\u00e9 ce compositeur de la place qui l'a eue et qui l\u00e0 encore de droit dans une histoire de la musique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:21) [88%] :\r\nJe pense qu'en gros, on a fait quand m\u00eame le Tour, oui, il y a quand m\u00eame une d\u00e9couverte amusante et quelques ann\u00e9es la la grande sp\u00e9cialiste dans ce en France et Viviane Yahoo qui a \u00e9crit un livre paru au pressing inertie de Clermont-Ferrand, c'est le livre sur une qui est int\u00e9ressant, et un jour, en fouillant la Biblioth\u00e8que nationale au dos d'une partition d'Ancelot, personne n'avait \u00e9t\u00e9 regard\u00e9 jusqu'au bout, elle a d\u00e9couvert une sonate que personne n'avait vu c'\u00e9tait une sc\u00e8ne \u00e0 tout \u00e0 fait de jeunesse alors que ben qu'on a d\u00e9chiffrer longuement etc et puis bon, ben, on sent vraiment que c'est une de jeunesse o\u00f9 il \u00e9tait de d'une grande maladresse mais voil\u00e0, c'est une d\u00e9couverte qui n'a pas grand int\u00e9r\u00eat sur le plan musical, mais sur le plan musicologique bien s\u00fbr, c'est toujours int\u00e9ressant d'ailleurs, il y a ensuite \u00e9crit notre sonate qui est le plus 2 si je me souviens bien, mais qui n'est pas non plus exceptionnel, il y a fallu quand m\u00eame un peu de temps pour arriver \u00e0 des Oeuvres comme ces 16 heures de piano \u00e0 4 mains, que je voudrais vous faire entendre par la suite. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:26:18) [87%] :\r\nOui enfin \u00e9coutez \u00e7a vous me disiez pour conclure cette premi\u00e8re partie, au piano, on pourrait se diriger, du c\u00f4t\u00e9 des des fauteuils dans ce Style de musique en m\u00e9moire un pour continuer d'\u00e9voquer cette musique, cette fois, la musique de chambre de Georges prenez oui volontiers, musique de chambre, donc d'un piano de demain \u00e0 4 mains, Laurent Martin, l\u00e0 aussi un un r\u00e9pertoire au d\u00e9part fait pour \u00eatre tr\u00e8s dans l'esprit du du romantisme fait pour \u00eatre interpr\u00e9t\u00e9e et pour \u00eatre non pas forc\u00e9ment pour \u00eatre entendus, mais pour \u00eatre jou\u00e9e pour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:26:48) [89%] :\r\nOui, absolument, le 4 mai c'est la caract\u00e9ristique du tout au moins au d\u00e9but, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait de la musique pour faire \u00e0 2 oui en fait on fait de la musique chez soi, on lave \u00e9ventuellement pour quelques amis, mais c'\u00e9tait pas tellement une musique de concert, de toute fa\u00e7on, il faut se rendent compte que le concert, finalement, c'est une invention du XIXe si\u00e8cle, auparavant il y avait essentiellement l'op\u00e9ra, il y avait la musique religieuse mais des concerts, il y en avait, il y en avait assez peu alors le le 4 mains ben il a v\u00e9cu cette transformation et puis il est devenu aussi une musique de concert, mais ces ces Oeuvres de Don pour 4 il y a 2 sonates, \u00e7a fait partie des rares Oeuvres d'ailleurs qui ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9dit\u00e9 au XXe si\u00e8cle, parce que, encore maintenant, on a du mal \u00e0 acc\u00e9der \u00e0 beaucoup d'Oeuvres, il faut aller \u00e0 la BBC qu'national ou dans d'autres biblioth\u00e8ques ces 2 sonates ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9dit\u00e9es et \u00e7a fait partie des Oeuvres qui vont vraiment convaincu que c'\u00e9tait tr\u00e8s grand compositeur parce que je les ai maintenant tr\u00e8s souvent jou\u00e9 d'ailleurs aussi bien en Suisse, en Belgique, en France, en Allemagne, en Espagne et toujours avec un immense succ\u00e8s, ce qui prouve bien que, bien que ce soit toujours une premi\u00e8re audition p\u00f4le public il sent tr\u00e8s bien que ce sont des Oeuvres qui sont r\u00e9ussies, mais ces 2 sonates pour moi, \u00e7a fait partie de ces ces grandes r\u00e9ussites vraiment donc c\u00e9der sa date ont \u00e9t\u00e9 \u00e9crites dans les ann\u00e9es 1810 1815 et je trouve qu'elle centre parfaitement \u00e9quilibr\u00e9, elles ont leur charme, leur originalit\u00e9, moi je les compare carr\u00e9ment, c'est peut-\u00eatre un peu fort mais \u00e0 Schubert, moi je trouve que c'est une musique d'une qualit\u00e9 tout \u00e0 fait comparables. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:25) [81%] :\r\nIl faut qu'on soit l\u00e0 qui a voil\u00e0 Martin coproduite quand les avez je interpr\u00e9t\u00e9 dans dans beaucoup de pays, dans beaucoup de salles de concert les avez donc enregistr\u00e9 pr\u00e9sentez moi votre alter \u00e9go. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:28:34) [88%] :\r\nDonc voil\u00e0, j'ai enregistr\u00e9 \u00e7a il y a quelques ann\u00e9es, avec Thierry \u00e7a qui \u00e9tait un pianiste lyonnais et avec lesquels, depuis, d'ailleurs on a justement tourn\u00e9 souvent avec ces sonates avec beaucoup de, de, de succ\u00e8s de la part de du public et c'est tr\u00e8s tr\u00e8s bien entendu sur cette musique et oui je dirai toujours \u00e0 la charni\u00e8re des 2 si\u00e8cles, mais qui est vraiment la plus verte d\u00e9j\u00e0 vers le XIXe si\u00e8cle, parce que l\u00e0 il y a une vie, il y a m\u00eame une originalit\u00e9 des contrastes, enfin bon, il y a tout ce qu'il faut et surtout beaucoup d'charme. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:29:09) [83%] :\r\nOn \u00e9couterait le 1er, mouvement de l'une des 2 s\u00e9nateurs not\u00e9 en mimant alors que vous interpr\u00e9tez le fait voil\u00e0, \u00e9coutons \u00e7a donc au gr\u00e9 de de ce disque, donc cette Sonate pour 4 mains de Georges Oslo. \r\nLaurent Martin quelques notes de ce 1er, mouvement de l'une des 2 sonates pour 4 mains de George slow par vous- m\u00eame et par Thierry ramassa ce disque Lygia vous enregistrez la plupart de de vos d\u00e9marches et Lygia. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:32:58) [85%] :\r\nAlors vous savez depuis effectivement une quinzaine d'ann\u00e9es, j'ai trouv\u00e9 avec les gens, la belle qui me suit dans tous tous mes projets, \u00e7a, \u00e7a c'est formidable parce que comme vous le savez le le disque va pas tr\u00e8s bien et donc avoir un Label qui est quand m\u00eame bien diffus\u00e9 puisque diffus\u00e9 par la mani\u00e8re moins mondi oui et qui vous monsieur dans dans tous ces projets originaux, c'\u00e9tait une grande aide c'est s\u00fbr, chaque fois que je lui propose quelque chose d'original et ils sont plus r\u00e9serv\u00e9s, quand je la r\u00e9ponds aux un disque Chopin qui disait oui mais tu sais, on a d\u00e9j\u00e0 des milliers, c'est pas la peine, maintenant ils ont chang\u00e9 d'avis, parce que \u00e7a a bien march\u00e9, mais voil\u00e0, donc c'est une grande chance d'avoir un Label qui est aussi surtout aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:33:42) [86%] :\r\nSi on parcourt ce r\u00e9pertoire Georges ce que vous me disiez le piano lui- m\u00eame pianiste interpr\u00e8te et puis vous disiez on avait parfois un peu marre de tout cela et c'est voil\u00e0 \u00e0 \u00e9tudier violoncelle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:33:52) [88%] :\r\nIl a \u00e9tudi\u00e9 le ciel pour pouvoir faire de la musique de chambre avec ses amis, puisque dans les ch\u00e2teaux d'Auvergne autour de Clermont-Ferrand, il avait des amis mais musiciens et c'\u00e9tait \u00e9videmment plus convivial, de se retrouver et d'essayer les nouvelles Oeuvres qu'il \u00e9crivait puisqu'il il s'est mis \u00e0 \u00e9crire des d\u00e9j\u00e0 des trios avec piano tr\u00e8s t\u00f4t et ensuite il est pass\u00e9 au quatuor voil\u00e0 mais le violoncelle a quand m\u00eame beaucoup pr\u00e9occup\u00e9e puisqu'il a \u00e9crit 3 sonates pour cet instrument, mais toujours dans les ann\u00e9es 1815 1816 et qui a \u00e9t\u00e9 une tr\u00e8s bonne p\u00e9riode, sur le plan de la cr\u00e9ativit\u00e9 et ces sonates sont extr\u00eamement int\u00e9ressantes \u00e9quilibr\u00e9e pour les 2 instruments puisque, avant, on avait tendance souvent \u00e0 \u00e9crire des sonates pour piano forte et violent ou et violoncelle oblig\u00e9 mais le parfum d\u00e9sistement accord\u00e9 beaucoup d'importance oui alors que l\u00e0, les 2 instruments sont tout \u00e0 fait \u00e0 \u00e9galit\u00e9 et sont trait\u00e9s de fa\u00e7on tr\u00e8s int\u00e9ressante et l\u00e0 on retrouve aussi cette passion pour Beethoven, qu'il a eu toute sa vie parce que on ressent tout \u00e0 fait le le Style Beethoven y ce m\u00e9lange de de path\u00e9tique de profondeur et aussi d'un engagement, c'est-\u00e0-dire c'\u00e9tait des musiques qui sont vraiment tr\u00e8s convaincante, c'est la m\u00eame fa\u00e7on que les sonates pour piano \u00e0 4 mois, je les ai beaucoup jou\u00e9 et \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 une grande surprise pour les auditeurs, rappelez -moi quelle ann\u00e9e pour ses sonates 1000 800 15 1000 800 16 donc je vous propose d'\u00e9couter le 1er Mouvement de la Sonate opus seize num\u00e9ro 2 mais il est parti, donc de ce cycle 3 sonates enregistr\u00e9 donc par vous Laurent Martin et au violoncelle par Jean-Marie trop trop Marine votre on doit rester mais collaborateurs fid\u00e8les qui est le violoncelle solo de l'orchestre de Clermont-Ferrand puisqu'\u00e0 Clermont-Ferrand il y a un tr\u00e8s bon orchestre de chambre et donc nous avons enregistr\u00e9 ces sonates, nous avons aussi registre et du Mail \u00e7a en dehors de \u00e7a, mais c'est sa nature vraiment passionnant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:35:55) [80%] :\r\n\u00e9coutons donc le d\u00e9but de cette opus 16 num\u00e9ro 2. \r\nPour le le plaisir de la d\u00e9couverte, Laurent Martin pour se donner envie d'aller plus profond\u00e9ment dans le travail de musique de chambre de George ne cette Sonate pour violoncelle et piano en tout cas un extrait d'un des mouvements de cette Sonate pour violoncelle et piano, la 2\u00e8me de eau puis 16 par vous- m\u00eame, Laurent Martin Jean-Marie trop trop, vous me disiez au d\u00e9but de cette \u00e9mission que Georges Oslo \u00e9tait le compositeur d'une oeuvre tr\u00e8s consid\u00e9rable pour cordes et notamment pour quatuor. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:39:22) [89%] :\r\nAbsolument, d'ailleurs c'est actuellement le domaine qui se d\u00e9veloppe le plus, pour ce qui est de l'enregistrement, que ce soit en France ou en Allemagne, il y a eu \u00e9norm\u00e9ment de sorties ces derni\u00e8res ann\u00e9es, et l\u00e0 je vous propose d'\u00e9couter un quatuor allemand qui s'appelle quatuor Mandel ring s'\u00e9tait lanc\u00e9 dans une int\u00e9grale carr\u00e9ment mais l'int\u00e9grale fait peur \u00e0 tout le monde parce que repr\u00e9sente quelque chose comme 35 quatuor et apparemment le monde ring c'est c'est d\u00e9courager au bout de 3 CD, ce qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 \u00e9norme, c'est les premiers qui ont vraiment le le courage de s'y attaquer, mais \u00e7a vaut la peine, c'est un excellent ensemble donc je propose un extrait du quatuor \u00e0 cordes opus 50 euros 25 oui, donc, est un quatuor \u00e9crit dans les ann\u00e9es 1820 1830 vous avez choisi d'mouvement oui, voil\u00e0 le dernier mouvement \u00e0 cause des contrastes qui figure justement l\u00e0 on arrive \u00e0 une musique d\u00e9j\u00e0 un petit peu plus XIXe si\u00e8cle \u00e9coutons. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:42:26) [88%] :\r\nQuelques accents donc de ce quatuor l'Inde multiples quatuor de George Enesco, simplement pour se donner une id\u00e9e, il est vrai, vous et tout \u00e0 l'heure, la r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 propos du violoncelle de de Beethoven, toujours plus, il est vrai que la Laurent Martin, on a une exigence, on a une densit\u00e9 d'\u00e9criture qui n'est pas sans rappeler celle de Beethoven. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:42:43) [86%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, on est, on passe plut\u00f4t du du monde, de Mozart, Hayden tenu quoi quelque chose de plus plus romantique justement plus XIXe si\u00e8cle plus tourment\u00e9 aussi tout \u00e0 fait et on va retrouver \u00e7a un petit peu de son trio avec piano, opus 20 num\u00e9ro 7 et j'aime beaucoup le l'interpr\u00e9tation de ce trio de Bamberg, qui est tr\u00e8s tr\u00e8s vivante et pour le trio et c'est quand m\u00eame moins donner \u00e0 cette formation qui n'a \u00e9crit qu'une dizaine d'Oeuvres, mais c'est quand m\u00eame un genre qu'il le pr\u00e9occupait beaucoup puisque j'une de ses derni\u00e8res Oeuvres, c'est encore un trio avec piano, l'opus 83 qui est aussi tr\u00e8s int\u00e9ressant, l\u00e0, je vous propose le trio opus 20 num\u00e9ro 7 par les 3 de Bamberg, donc voil\u00e0. \r\nC'\u00e9tait le Trio avec piano, plus 20 num\u00e9ro 7 de l'eau par le trio de Bamberg il y a un genre que n'ont pas tellement pratiqu\u00e9 des gens comme Beethoven ou donne Schubert a laiss\u00e9 quelque chose d'absolument imp\u00e9rissable le Quintette \u00e0 2 violoncelles et on se demande d'ailleurs si ce n'est pas une sono qui lui aurait donn\u00e9 l'id\u00e9e parce que cela a \u00e9t\u00e9 un des premiers \u00e0 avoir cette id\u00e9e -l\u00e0 de doubler le violoncelle et il en a \u00e9crit un certain nombre en tout 35 ou c'est soit l'Alto soit le violoncelle qui est doubl\u00e9 oui et alors donc je vous propose un quintette qui est vraiment repr\u00e9sentante de la, disons la sensibilit\u00e9 ne slow, d'une part et puis qui est tr\u00e8s connu pour une raison c'est l'anecdote qui a donn\u00e9 naissance \u00e0 ce quintette c\u00f4t\u00e9 la moins alors slow faisait partie d'une partie de sa sa femme, il est all\u00e9 chasser dans l'Allier et puis on ne sait, c'\u00e9tait pas vrai chasseur et \u00e9tait plus musiciens que soeur alors \u00e9videmment il s'est assis sur une souche et puis il a commenc\u00e9 \u00e0 noter des id\u00e9es musicales et qu'est ce qui est arriv\u00e9 et une balle perdue, lui a travers\u00e9 le rail et \u00e0 l'art, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 terrible, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement douloureux, il a \u00e9t\u00e9 malade, enfin voil\u00e0, et il a \u00e9crit un quintette \u00e0 partir de \u00e7a dans les les mouvements commence comme \u00e7a, enfin ils sont inspir\u00e9s par la succession des \u00e9v\u00e9nements, c'est-\u00e0-dire la balle ensuite le 2\u00e8me mouvement c'est la douleur, le 3\u00e8me, mouvement, je me souviens par la convalescence \u00e0 la naissance, et puis la 4\u00e8me la main gu\u00e9rison alors je vous propose d'\u00e9couter un petit peu la douleur pour voir ce c\u00f4t\u00e9 \u00e0 la fois un petit peu na\u00eff d'un slow mais aussi une capacit\u00e9 d'exprimer des des sentiments qui est assez passionnant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:47:02) [91%] :\r\nQuintette dont Ang\u00e9lique il pour quatuor et contrebasse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:47:06) [85%] :\r\nAlors c'est ah oui cette version l\u00e0 effectivement je vous parlais de violoncelle, celui -l\u00e0 il est parce que oui, il y a l\u00e0, il a, il a rencontr\u00e9 un immense violoncelliste anglais qui s'appelait Dragon et qui avait une virtuosit\u00e9 extraordinaire et alors il a \u00e9crit ses Quintette pour des versions soient pour 2 violoncelles, soit pour violoncelle et contrebasse, donc l\u00e0, les musiciens ont choisi cette version effectivement avec contrebasse qui donne une plus grande profondeur encore voil\u00e0 donc, ces douleurs qui fait du de la balle, voil\u00e0 des cartels de la balle d'Annecy. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:49:00) [86%] :\r\nVoil\u00e0 pour la douleur de ce quintette de la balle de Georges Oslo avec cette anecdote de cet accident de chasse le spasme de la douleur, disions -nous, \u00e0 \u00e9couter ses premiers accords, hein, le roman. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:49:11) [92%] :\r\nVoil\u00e0 et puis donc apr\u00e8s la douleur, on a la convalescence et puis on va arriver \u00e0 la gu\u00e9rison, tout d'un coup tout s'\u00e9claircit, c'est donc le dernier mouvement de ce quintette esquisse 38 toujours clown de la balle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:49:24) [83%] :\r\nLa par le Quartette momentum 11, allez, on va l'\u00e9couter, juste pour vous remercier leur Martin vous donner rendez- vous \u00e0 demain avec un autre compositeur Charles Valentin qu'on vous serez toujours au piano, un mot encore pour remercier Isabelle Watson pour son assistance \u00e0 la production J\u00e9r\u00f4me Nussbaum et blesse Fabre, et nous nous \u00e9coutons donc cette gu\u00e9rison Georges slow en tout cas dans son quintette \u00e0 le plus 38, dat\u00e9e de 1829 \u00e9coutons. \r\n"], "program": {"href": "/programs/53084AA3-B2F9-47FC-97C3-0A04F4D1E111", "id": "53084AA3-B2F9-47FC-97C3-0A04F4D1E111", "name": "Musique en m\u00e9moire"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Nussbaum, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Technicien/ne", "name": "Favre, Blaise", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Rieder, Jean-Luc", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Martin, Laurent", "role": "pianiste", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rieder, Jean-Luc", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Divers", "name": "Martin, Laurent", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-58729A64-C96C-487C-A3CD-76367E3CC710", "internalArchiveId": "58729A64-C96C-487C-A3CD-76367E3CC710", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "J\u00e9sus revu (et corrig\u00e9) (1/4)", "publicationDate": "2010-03-01T00:00:00Z", "summary": "1.Une histoire des histoires. - 2. Des J\u00e9sus singuliers. - 3. J\u00e9sus au f\u00e9minin. - 4. Commandante J\u00e9sus. -5. J\u00e9sus, ma\u00eetre de Sagesse.", "durationSec": 8085, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicThemes": ["histoire", "protestantisme", "christianisme", "catholicisme", "th\u00e9ologie", "th\u00e9ologie de la lib\u00e9ration", "religion et croyances"], "thematicPersons": ["J\u00e9sus"], "isOnline": false, "remarks": "5 \u00e9missions les unes derri\u00e8re les autres, s\u00e9par\u00e9es par des blancs.", "lastModifiedDate": "2015-06-23T09:43:17Z", "speechToTexts": ["23.06.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nMesdames, messieurs, bonjour, ravi de vous retrouver pour cette nouvelle semaine \u00e0 vue d'esprit m\u00eame cette nouvelle s\u00e9rie sp\u00e9ciale avis d'esprit consacr\u00e9 \u00e0 J\u00e9sus et Jacques Maury quand bonjour, bonjour, c'est avec vous que nous entamons ce vaste dossier qui \u00e9tait vraiment J\u00e9sus comment le d\u00e9celer, comment comprendre sa personnalit\u00e9 historique et sa dimension existentielle, spirituelle, \u00e9norm\u00e9ment de questions, aujourd'hui vous nous proposez une interview avec quelqu'un qui va poser beaucoup de base \u00e9voqu\u00e9 beaucoup de points dont nous reparlerons pendant ces 4 semaines \u00e0 vue d'esprit et nous pouvons pr\u00e9ciser tout de suite 4 semaines qui donne lieu \u00e0 l'\u00e9dition d'un CD sp\u00e9cial 3 CD dont vous pouvez trouver toutes les r\u00e9f\u00e9rences, si cela vous int\u00e9resse, sur la page de notre \u00e9mission Esprits Point rsr Point CH mais pour commencer, Jacques Maury, quand vous allez nous pr\u00e9senter la personne qui va entamer ce grand d\u00e9fi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:48) [87%] :\r\nH\u00e9l\u00e8ne Cuvillier et c'est le patron, si j'ose dire, de la facult\u00e9 de th\u00e9ologie de Montpellier, le veinard, il est dans un superbe parc tr\u00e8s agr\u00e9able \u00e0 l'entr\u00e9e de Montpellier, d'ailleurs je pense que c'est pour \u00e7a que je mettrai la th\u00e9ologie et il y a une Cuvier, se pose la question du changement de la vision au cours des si\u00e8cles de la personne de J\u00e9sus, pour faire court, on pourrait le prendre comme image pr\u00e9cis\u00e9ment une image tous ces tableaux de J\u00e9sus que on a vu pendu au mur des mus\u00e9es qui vous font pendant combien de si\u00e8cles nous repr\u00e9sente \u00e0 personnage qui est un peu semble franchement c'est un peu toujours le m\u00eame effet et puis regardez les t-shirts, que l'on voit maintenant s\u00e9rigraphi\u00e9e sur la la jeunesse d'aujourd'hui que J\u00e9sus, qui est tient bon au fil des si\u00e8cles, les hommes se sont repr\u00e9sent\u00e9s J\u00e9sus diff\u00e9remment et, au fond, je ne sais pas si \u00e7a nous parle beaucoup sur J\u00e9sus, \u00e7a nous parle beaucoup sur les hommes et c'est ce qui vient, l'int\u00e9r\u00eat de la chose. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:48) [86%] :\r\nAlors nous parlerons d'ailleurs durant toute cette s\u00e9rie des repr\u00e9sentations artistiques de J\u00e9sus, qu'il s'agisse de cin\u00e9ma, des photographies de litt\u00e9rature, de peinture, nous parlerons aussi des compr\u00e9hension historique comment est -ce qu'elles ont \u00e9volu\u00e9, etc, l\u00e0, nous allons poser des bases aujourd'hui d'ailleurs, c'est un J\u00e9sus avec quelques accents du Sud un dort pas chez MK lui dire vous avez encore. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:08) [89%] :\r\n\u00e7a, on se refait pas, il y a une est en effet un homme du Sud, il me semble qu'il a oscill\u00e9, il y a une famille avec le nord de la France, mais en effet \u00e0 l'oreille, on voit que c'est un homme difficile. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:36) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:37) [78%] :\r\nEt Lyon qui oblige j'voudrais voir avec vous comment cette vision de J\u00e9sus-Christ \u00e0 travers les si\u00e8cles a chang\u00e9 \u00e0 partir de quand est -ce qu'on peut dire qu'il y a des portrait de J\u00e9sus qui commence \u00e0 cirer. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:53) [86%] :\r\nIl est en quelque sorte par les textes, j'aurais envie dire au risque peut-\u00eatre de vous surprendre que d\u00e8s les origines, en fait, la question de la multiplicit\u00e9 des portraits de J\u00e9sus se pose puisque d\u00e8s les premiers si\u00e8cles du christianisme, on essaiera r\u00e9guli\u00e8rement de r\u00e9duire et les. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:12) [89%] :\r\nCatherine Ringer l\u00e0 d'un seul, ce qui montre bien qu'\u00e0 l'origine, on se pose la question : pourquoi est -il n\u00e9cessaire d'avoir Matthieu, Marc, Luc, sans parler des autres qui ne sont pas canonis\u00e9 mais ceux qui sont canonis\u00e9s \u00e7a pose une question, c'est-\u00e0-dire au fond quelque part on ressent bien que m\u00eame si on a tendance \u00e0 harmoniser et que pendant des si\u00e8cles, c'est l'harmonisation qui pr\u00e9dominera jusqu'\u00e0 Jean Calvin, qui fera une harmonie \u00e9vang\u00e9lique, on ressent bien qu'au fond quelque part Matthieu, Marc, Luc et Jean ne disent pas totalement la m\u00eame chose, \u00e7a veut pas dire qu'ils sont contradictoires, mais \u00e7a veut dire qu'ils ont des points de vue un petit peu diff\u00e9rent donc d\u00e8s les origines de la diversit\u00e9 devra \u00eatre d\u00e9fendue par des th\u00e9ologiens tout-\u00e0-fait orthodoxe en quelque sorte, tout \u00e0 fait \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'\u00e9glise mais d\u00e9fendront je dirais l'int\u00e9r\u00eat de la richesse et la la potentialit\u00e9 de sens du fait d'avoir 4 \u00c9vangiles et dans le Sahel. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:05) [85%] :\r\nEt on a trace de ces recherches, ou bien est -ce que souvent, c'est un peu comme les \u00c9vangiles eux- m\u00eames, c'est-\u00e0-dire probablement des choses qui ne sont venus par Oral. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:15) [83%] :\r\nOn a retra\u00e7ant en tout cas, du fait que, tr\u00e8s rapidement, mais le 1er exemple c'est le Tessa Rh\u00f4ne de Tatiana, on accroche de la volont\u00e9 d'unifier les 4 \u00c9vangiles \u00e0 ce moment -l\u00e0, peut-\u00eatre que \u00e7a va de patience quelle plein IXe si\u00e8cle oui et puis tout au long de l'histoire de l'\u00c9glise, il faudra attendre la p\u00e9riode moderne pour comme commentateur au fond comme Calvin par exemple d\u00e9j\u00e0 encore au 16\u00e8me si\u00e8cle qu'on entendra les 4 \u00c9vangiles, c'est-\u00e0-dire cette volont\u00e9 plus ou moins consciente en quelque sorte d'additionner en quelque sorte des \u00c9vangiles pour tenter d'en faire une seule. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:47) [92%] :\r\nAlors est -ce qu'on peut dresser des personnages qui vont s'imposer, domin\u00e9 la pens\u00e9e pendant de grandes p\u00e9riodes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:59) [90%] :\r\nOn pouvait voir d\u00e9j\u00e0 qu'il y a des des conflits sur qui est J\u00e9sus d\u00e8s les premiers si\u00e8cles par exemple entre l'orthodoxie entre Guillaume et et l'h\u00e9r\u00e9sie, entre guillemets, c'est-\u00e0-dire que par exemple le J\u00e9sus gnostique n'a rien \u00e0 voir avec le J\u00e9sus des p\u00e8res de l'\u00c9glise, alors \u00e7a c'est d\u00e9j\u00e0 une diff\u00e9rence quand vous voyez le le J\u00e9sus de l'Evangile de tomates, m\u00eame s'il ressemble au J\u00e9sus des \u00c9vangiles synoptique, il est pas tout \u00e0 fait le m\u00eame et il est m\u00eame pas du tout le m\u00eame le J\u00e9sus gnostique c'est, me semble -t-il, un J\u00e9sus qui ne s'est pas v\u00e9ritablement incarner, qui n'a qu'une apparence. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:05:34) [86%] :\r\nD'hommes et qui vient au fond de quelque sorte r\u00e9v\u00e9l\u00e9 aux \u00e9lus les gnostiques, ceux qui ont la connaissance, la v\u00e9rit\u00e9 qui g\u00eet en 2, ce qui est assez diff\u00e9rent du J\u00e9sus des \u00c9vangiles canoniques qui est plut\u00f4t un J\u00e9sus, d'une part donc avec ce donc montrer qui avait de l'incarnation, c'est-\u00e0-dire au fond Donnedieu qui a pris non seulement forme humaine mais qui a pris notre condition humaine et qui d'une certaine hier viennent plut\u00f4t r\u00e9v\u00e9l\u00e9 non pas qu'il y a des \u00e9lus et des r\u00e9prouv\u00e9s mais que d'une certaine mani\u00e8re en tout homme au fond il y a la non- v\u00e9rit\u00e9 en quelque sorte oui le J\u00e9sus gnostique r\u00e9v\u00e8le la v\u00e9rit\u00e9 qui est au plus profond de l'\u00eatre humain, il lui r\u00e9v\u00e8le si l'\u00e9tat d'\u00e9lus et je dirais que le J\u00e9sus des \u00c9vangiles canoniques est venu Apple et non pas des \u00e9lus, mais des r\u00e9prouv\u00e9s en quelque sorte, oui, il y a, il y a donc un rapport assez diff\u00e9rentes ah, ce qui fait la condition humaine, mais on pourrait aussi voir sur fond d'un rapport commun aux \u00c9vangiles et \u00e0 la v\u00e9rit\u00e9 de la Bible que le J\u00e9sus dans Luther et diff\u00e9rente, J\u00e9sus ne tombe \u00e0 Dakar que le J\u00e9sus de catholiques au XVIIe si\u00e8cle, diff\u00e9rent du J\u00e9sus protestant, c'est-\u00e0-dire qu'au fond, m\u00eame sur la base de canon comme un auquel on reconna\u00eet la v\u00e9rit\u00e9, on a des interpr\u00e9tations diff\u00e9rentes donc \u00e0 la fois c'est le il y a une rupture, je dirais \u00e9pist\u00e9mologique entre le si\u00e8cle des Lumi\u00e8res et avant le si\u00e8cle des Lumi\u00e8res, et en m\u00eame temps si on prend un peu de recul, on s'aper\u00e7oit que les d\u00e9bats sont on ne peut les m\u00eames, c'est-\u00e0-dire au fond \u00e0 quoi me renvoie \u00e0 la figure de J\u00e9sus qu'est -ce qu'elle me dit de ma propre foi de ma propre tradition th\u00e9ologique de mon propre enracinement et de mes propres \u00e9volution personnelle. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:09) [84%] :\r\nIl y a \u00e9videmment quelque chose de tr\u00e8s frappant lorsqu'on est d'il y a des diff\u00e9rences de J\u00e9sus, catholique et du J\u00e9sus protestant au moment de la r\u00e9forme quand dire de cette diff\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:19) [89%] :\r\nLa diff\u00e9rence elle porte pas tellement sur J\u00e9sus, mais en fait, sur toute l'interpr\u00e9tation d'th\u00e9ologie, que l'on fait de l'\u00e9v\u00e9nement, Pascal la mort et la r\u00e9surrection du Christ, la question que pose auront par exemple Luther et calvaire par rapport \u00e0 la th\u00e9ologie catholique de l'\u00e9poque, c'est la question de l'imitation Christie c'est-\u00e0-dire est -ce que J\u00e9sus alors, catholiques et protestants sont d'accord \u00e0 cette \u00e9poque -l\u00e0, comme aujourd'hui d'ailleurs pour dire que l'\u00e9v\u00e9nement du salut c'est J\u00e9sus-Christ qui en le porteur, c'est-\u00e0-dire la foi au Christ et ce qui fonde le salut en quelque sorte, et puis la question o\u00f9 \u00e7a commence \u00e0 se s\u00e9parer, c'est ce qui est requis de l'\u00eatre humain dans son rapport \u00e0 J\u00e9sus, c'est-\u00e0-dire est -ce que c'est une fois qui me met en confiance, nous permet d'avancer, sachant que je ne suis pas juste \u00e7a, ce sera plut\u00f4t la version luth\u00e9rienne, je suis au fond m\u00eame puis ou est -ce que la foi en J\u00e9sus et c'est une autre anthropologie, c'est un autre d\u00e9bat me justifie et par une imitation de J\u00e9sus va me rendre conforme au projet de Dieu pour moi en J\u00e9sus-Christ oui c'est des vieux d\u00e9bats th\u00e9ologiques qui se retrouverait aujourd'hui mais qui d\u00e9passe d'ailleurs les questions des fronti\u00e8res entre catholiques et protestants, parce qu'elles sont des fronti\u00e8res anthropologique c'est-\u00e0-dire qu'est -ce qui font de l'humain, une pratique qui faire qui va me rendre conforme \u00e0 l'id\u00e9al ou est -ce que c'est une parole qui fait que je suis aim\u00e9 telle que je suis dans les failles et dans les mis\u00e8res de mon existence, voyez, et l\u00e0- dessus on peut -il de la question du J\u00e9sus historique, la question d'une vigueur de J\u00e9sus, mais aussi d'autres probl\u00e9matiques. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:08) [97%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:13) [89%] :\r\nEffectivement, il y a une une bascule qui se fait au niveau du si\u00e8cle des Lumi\u00e8res, elle ne se manifeste pas, au fond, quelque chose de nouveau dans l'histoire de l'\u00c9glise, qui est la conscience au fond quelque part qu'il y a un \u00e9cart entre ce que les \u00c9vangiles nous disent de J\u00e9sus, est ce que l'historien, \u00e0 tort ou \u00e0 raison, pensent pouvoir reconstituer de la figure historique de J\u00e9sus et l\u00e0 il y a quand m\u00eame une 1\u00e8re p\u00e9riode au fond et qui commence au au au 18\u00e8me si\u00e8cle et qui va se d\u00e9velopper au fond au 19\u00e8me si\u00e8cle, c'est d'abord J\u00e9sus, bon on va essayer de de lib\u00e9rer alors mettez des Guillaume et \u00e0 tout ce que je dis \u00e9videmment mais que lui, en tout cas les chercheurs vont tenter de lib\u00e9rer donc ce type de tout le rev\u00eatement dogmatique dont il aurait \u00e9t\u00e9 ou dont il a \u00e9t\u00e9, selon qu'on est plus ou moins d'accord avec cette proposition, rev\u00eatu et on va donc faire na\u00eetre et \u00e7a va \u00eatre en partie et tout le 19\u00e8me si\u00e8cle J\u00e9sus qui doit \u00eatre en tout cas, du c\u00f4t\u00e9 du bon, on va dire en particulier protestantisme lib\u00e9ral au 19\u00e8me si\u00e8cle, J\u00e9sus dont on va vouloir enlever toute forme de disons de Sion, mais que par ailleurs on voudra rendre acceptable pour je dirais la raison humaine et pour l'image que l'on se fait \u00e0 cette \u00e9poque de ce qu'est un grand homme, c'est-\u00e0-dire un homme j'allais dire un homme bien nos moralement acceptable, il y a un homme qui est le signe d\u00e9j\u00e0 du progr\u00e8s de l'humanit\u00e9 vers le bien vers les valeurs morales et donc on aura quand m\u00eame J\u00e9sus qui sera moraliste J\u00e9sus qui sera ouvert, tol\u00e9rant et et ce qui se fait de mieux au fond de l'humanit\u00e9, voil\u00e0 ce qu'on pourrait dire de cette figure -l\u00e0 du J\u00e9sus du 19\u00e8me si\u00e8cle, qui sera tr\u00e8s bien r\u00e9sum\u00e9 par Albert-Schweitzer lui- m\u00eame d'ailleurs de tradition lib\u00e9rale mais qui fera au d\u00e9but du XXe si\u00e8cle, \u00e9crire un gros ouvrage sur alors je vous dis le titre en fran\u00e7ais \u00e0 la traduction en fran\u00e7ais, c'est l'histoire de la recherche du J\u00e9sus historique depuis REMA russe jusqu'au \u00e0 son \u00e9poque, donc RMA russe est un auteur qui \u00e9crit en 1770 donc voyez \u00e0 la fin du du XVIIIe si\u00e8cle, l'id\u00e9e la sur le bilan est en quelque sorte, chacun a construit son propre J\u00e9sus. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:27) [87%] :\r\nLa mont\u00e9e des lumi\u00e8res et c'est l'individu qui est au centre, ont \u00e9videmment, on se dit : lorsqu'on prend son porte- plume pour dresser le portrait d'un personnage, on a tendance \u00e0 \u00eatre marqu\u00e9e par et on le voil\u00e0 il me. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:36) [87%] :\r\nOui, on va bien s\u00fbr tout \u00e0 fait, effectivement, la p\u00e9riode du 19\u00e8me si\u00e8cle, en particulier, c'est une p\u00e9riode o\u00f9 le je dirais, et ce, ce terme est \u00e0 mettre entre guillemets, il est pas p\u00e9joratif dans l'esprit, le mythe du progr\u00e8s social, scientifique, technique, fait que, au fond de quelque part, l'homme va arriver par lui- m\u00eame, par les progr\u00e8s \u00e0 produire le meilleur, et effectivement, dans ce cadre -l\u00e0, pour beaucoup, le christianisme et pour, je dirais, les th\u00e9ologiens protestants lib\u00e9raux du 19\u00e8me si\u00e8cle, le christianisme, c'\u00e9tait en quelque sorte les germes de ce progr\u00e8s social d'ailleurs un nos repr\u00e9sentation quelques para\u00eet dans un discours encore aujourd'hui convenu entre des, des gens de bonne volont\u00e9, on dira, mais quand m\u00eame \u00e0 l'origine de la fin de l'esclavage \u00e0 l'origine de social, de cela, on trouverait si le christianisme qui le protestantisme qui les mouvements dans le catholicisme social etc, il y a toujours cette id\u00e9e alors \u00e0 discuter \u00e9videmment mais que, au fond, il y a une sorte de progr\u00e8s social qui am\u00e8ne vers le mieux, effectivement au 19\u00e8me si\u00e8cle, avant la guerre de 14 18 qui va provisoirement sans doute bris\u00e9 cette illusion, h\u00e9 bien on va se dire : mais au fond de J\u00e9sus pr\u00e9sage : au fond, le meilleur de l'humanit\u00e9 en France ces renards celui qui le qui le porte le mieux au fond d'une certaine mani\u00e8re, Renan, quelque part, dit : je n'ai rien dit de nouveau fond tout, tout est l\u00e0, en quelque sorte et ce J\u00e9sus, je l'aime autant que d'importe quel orthodoxe dans l'\u00e9glise catholique ou protestante, parce que pour moi, il est le le sommet de l'id\u00e9al humain alors \u00e9videmment la guerre de 14 18 et th\u00e9ologiens comme Karl Barth a bris\u00e9 Net en quelque sorte cette illusion et d'une certaine mani\u00e8re, c'est vrai que \u00e7a va arr\u00eater pendant une trentaine ou une quarantaine d'ann\u00e9es, les recherches sur le J\u00e9sus historique parce que, effectivement, 14 18 va \u00eatre le sorte de et de de d'arr\u00eat brutal ceux qui arr\u00eatent au fond la la recherche du J\u00e9sus historique, c'est d'une part, au fond, le coup d'un arr\u00eat\u00e9 aux logiques qui est fait aux protestants du lib\u00e9ral \u00e0 ce moment -l\u00e0, parce que on se repose les questions diff\u00e9remment, c'est pas que la guerre d'ailleurs, c'est choisir qui dit mais au fond, voil\u00e0 si\u00e8cles et demi de recherches, \u00e7a fait un J\u00e9sus qui est rev\u00eatu des bons sentiments quelque sorte de tout le 19\u00e8me si\u00e8cle, donc l\u00e0 il y a une sorte de questions qui se posent et puis par ailleurs il y a au niveau de la recherche et n\u00e9o- testamentaire, un certain nombre de travaux qui montrent qu'au fond des des pr\u00e9suppos\u00e9s de la recherche du 19\u00e8me si\u00e8cle, c'est de dire : Canal envers l'Evangile de plusieurs dossiers, c'est-\u00e0-dire l'Evangile de Marc on a J\u00e9sus qui est moins rev\u00eatus de relecture dogmatique et c'est vrai d'ailleurs lib\u00e9ral qui, mais c'est faux, l'Evangile de Marc comme les autres, en quelque sorte est une relecture eccl\u00e9sial, donc l\u00e0 \u00e7a ne stoppe pas d'un certain temps parce qu'il y a un nouveau rapport au texte, c'est-\u00e0-dire si vous prenez le texte pour les lib\u00e9raux et pour les exc\u00e8s du d\u00e9jeuner au si\u00e8ge, derri\u00e8re le texte, il y a J\u00e9sus or avec Buhlmann en particulier, \u00e7a va \u00eatre des dire derri\u00e8re le texte, il y a pas J\u00e9sus il y a les communaut\u00e9s chr\u00e9tiennes porteuse du texte, donc \u00e7a va mettre un \u00e9cart de plus en quelque sorte, et \u00e7a va provisoirement stopp\u00e9e pendant, on va dire 30 ou 40 ans, les recherches sur le J\u00e9sus de l'histoire. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:14:36) [85%] :\r\nJe crois que c'est tr\u00e8s important, vous venez de citer Rudloff m\u00eame qui se faire de ma part, et de 1926 on se situe volontiers aujourd'hui lorsqu'on parle du sujet par rapport \u00e0 lui, est ce que je me trompe. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:47) [87%] :\r\nOui on situe par rapport, encore aujourd'hui, \u00e0 lui et \u00e0 quai ce matin dont on reparlera sans doute plus tard parce qu'ils sont des des moments-cl\u00e9s dans la recherche de du jus d'histoire et Buhlmann au fond, il dit mais du J\u00e9sus historique on on ne peut rien savoir, en gros, sauf que je caricature, mais \u00e0 peine il a exist\u00e9 et il est mort sur une croix, c'est pour lui, je dirais les 2 minimum soit dit, ambassadeur, c'est assez int\u00e9ressant parce que lui qui dit qu'on n'en peut rien savoir en m\u00eame temps, il \u00e9crit J\u00e9sus que je trouve moi aujourd'hui un des meilleurs encore J\u00e9sus et si on conna\u00eet un peu Putman si on conna\u00eet un peu \u00e7a th\u00e9ologie, on s'aper\u00e7oit que le diagnostic de choix choisir reste vrai : le J\u00e9sus de bout du quelque part c'est un prix du terme quelques sortait, c'est-\u00e0-dire c'est quelqu'un qui met chacun devant la d\u00e9cision \u00e0 prendre une d\u00e9cision qui fera de lui quelqu'un qui vivra sous la gr\u00e2ce de Dieu, ou sous le jugement et on retrouve au fond quelque part une th\u00e9ologie luth\u00e9rienne presque 2 tendances Piatti, c'est-\u00e0-dire au fond une sorte de conversion \u00e0 l'annonce du royaume de Dieu, mais effectivement lui Boulba d\u00e9crira ce J\u00e9sus mais se concentrera surtout dans sa recherche sur les \u00c9vangiles sur la communaut\u00e9 porteuse des textes alors vous l'avez introduit des imams 1954 alors lui il pense quoi Kezman, effectivement, c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant parce qu'il est \u00e0 la fois l'\u00e9l\u00e8ve de donc d'une certaine mani\u00e8re, il se situe dans cette veine -l\u00e0 en ce sens que pour lui ce n'est pas un retour \u00e0 la th\u00e9ologie lib\u00e9rale retravailler J\u00e9sus l'historique, c'est surtout pas tenter de reconstituer un personnage \u00e0 tout jamais perdu, mais il se distancie de parce qu'il y le risque de Goldman, c'est au fond de faire de refaire de l'Evangile nous c'est-\u00e0-dire apr\u00e8s tout si on me dit : finalement, j'ai vu \u00e7a pourrait \u00eatre en principe une id\u00e9e et puis \u00e7a pourrait fonctionner et dans Ombudsman isme un peu excessif, c'est \u00e7a au fond apr\u00e8s tout que J\u00e9sus a exist\u00e9, oubliez pas exister quelle importance il suffit que je le pense comme \u00e7a 15 mannequins r\u00e9cit d'importance du questionnement historique, il dit au fond c'est int\u00e9ress\u00e9 au J\u00e9sus, l'histoire, c'est \u00e9viter que les chr\u00e9tiens l'\u00e9glise soit dans l'illusion qu'ils ont pris mis la main sur J\u00e9sus et au fond, qui s'est construit un J\u00e9sus \u00e0 leur image, il faut toujours poser la question du J\u00e9sus historique comme ce qui m'est toujours un petit \u00e9cart entre ce que je vois dans les \u00c9vangiles et ce qui est effectivement le cas, donc je ne sait peut-\u00eatre pas grand- chose, mais donc je sais qu'il y a un \u00e9cart et ainsi, je peux pas captur\u00e9 J\u00e9sus, c'est une sorte d'anti- en quelque sorte, voil\u00e0 un petit peu dire rapidement caricaturalement la la la la position de Kezman qui va effectivement \u00eatre \u00e0 l'origine d'une seconde de qualit\u00e9, la 1\u00e8re qu\u00eate, c'\u00e9tait celle du 19\u00e8me si\u00e8cle et la seconde, celle de Kezman mais qui va avoir pour caract\u00e9ristique est d'\u00eatre plus modeste, c'est-\u00e0-dire on va pas refaire des de J\u00e9sus, la derni\u00e8re Vie de J\u00e9sus en quelque sorte oui c\u00e9l\u00e8bre c'est celle de renom, il y a Maurice Vogel en France qui reste un petit peu \u00e0 \u00e0 la jonction entre les p\u00e9riodes, mais \u00e0 partir de 15, demain on va ouvrir je dirais pour prendre une une m\u00e9taphore informatique des dossiers oui, c'est-\u00e0-dire il y a le dossier J\u00e9sus thaumaturge J\u00e9sus \u00e0 la loi, J\u00e9sus est le royaume on ne reconstruit pas une chronologie parce qu'on sait que les \u00c9vangiles ne nous permettait pas de le faire, mais on s'interroge sur ce qu'a pu dire J\u00e9sus dans les paraboles, ce qu'il voulait dire par rapport \u00e0 la loi etc. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:18:18) [71%] :\r\nDonc plus de policiers, de bande de Gaza au Berry beaucoup de ne pas point et encore beaucoup \u00e0 point. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:18:34) [90%] :\r\nNous sommes dans un temps o\u00f9 effectivement l'arch\u00e9ologie par exemple a fait beaucoup de progr\u00e8s est -ce que le fait que les sciences, d'une certaine mani\u00e8re convergent davantage, on l'a bien vu sur la connaissance de l'Ancien Testament, par exemple, est -ce que \u00e7a change la vision qu'on a d'J\u00e9sus, ou du moins, peut-\u00eatre, du contexte. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:53) [89%] :\r\nLa vision qu'on a de J\u00e9sus, je vais beaucoup de peine \u00e0 dire que c'est la science ou les r\u00e9sultats de la science qui le change, c'est tellement il y a la subjectivit\u00e9 du chercheur, mais par contre ce qui est vrai c'est que \u00e7a change notre compr\u00e9hension de l'univers dans lequel vivait J\u00e9sus \u00e7a le complexifie les recherches sur coup les recherches, la m\u00e9nopause on a petit peu r\u00e9vis\u00e9 notre regard sur le Juda\u00efsme on a un petit peu r\u00e9vis\u00e9 notre regard sur le 1er si\u00e8cle de notre air, donc \u00e7a je pense que les r\u00e9sultats de la science change le contexte dans lequel on va resituer J\u00e9sus mais le regard qu'on a sur J\u00e9sus, \u00e9videmment, on va l'affiner, on va le mais il est, je le r\u00e9p\u00e8te, est li\u00e9e au fond \u00e0 la subjectivit\u00e9 du chercheur qui quelque part est malgr\u00e9 tout \u00e0 l'image de Matthieu, Marc, Luc et Jean reconstruire peu ou prou sur J\u00e9sus. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:19:41) [92%] :\r\nOn a un peu le sentiment que la dimension du juif, c'est un point sur lequel on met l'accent, aujourd'hui \u00e7a nous dit quoi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:50) [90%] :\r\nAlors \u00e7a dit plein de choses, \u00e7a peut dire des choses en plein je dirais justement comme vous y faisiez allusion aux effets de la recherche, c'est-\u00e0-dire, effectivement, on est oblig\u00e9 aujourd'hui de prendre en compte, et c'est heureux, un certain nombre de d\u00e9couvertes sur le Juda\u00efsme d'exploitation des textes du Juda\u00efsme qui font que on aura tendance \u00e0 resituer plus facilement J\u00e9sus dans son cadre juif, maintenant la vraie question, mais une fois qu'on a dit \u00e7a est -ce qu'on fait de J\u00e9sus, quelqu'un qui est en rupture avec le Juda\u00efsme ou en fait de J\u00e9sus, quelqu'un qui est en continuit\u00e9 avec le Juda\u00efsme et l\u00e0 vous allez avoir \u00e9videmment des Liens avec l'histoire contemporaine, c'est-\u00e0-dire que, par exemple, souvent d'ailleurs dans la recherche am\u00e9ricaine, en particulier, il y a au fond les effets indirects de la Shoah qui fait que tirer du c\u00f4t\u00e9 J\u00e9sus du c\u00f4t\u00e9 du Juda\u00efsme, c'est aussi quelque part parfois d\u00e9culpabiliser le christianisme voyez et puis il a dit il y a des postures aussi id\u00e9ologique de telle ou telle et quand je dis id\u00e9ologique, c'est pas du tout n\u00e9gatif dans mon esprit, mais si on prend par exemple la recherche juive sur J\u00e9sus, on voit bien qu'au fond d'une certaine mani\u00e8re, J\u00e9sus est plus que recevable dans la recherche que Paul qui reste quelqu'un qui a a dit trop de choses au fond le probl\u00e8me avec le J\u00e9sus de l'histoire, c'est qu'au fond, quelque part, J\u00e9sus, on ne le conna\u00eet qu'\u00e0 travers ce que les autres disent et en particulier, on ne le conna\u00eet qu'\u00e0 travers ce que les premiers chr\u00e9tiens disent et donc, in\u00e9vitablement, ils ont m\u00eame interpr\u00e9t\u00e9 de J\u00e9sus ce qui allait en rupture avec le Juda\u00efsme et la vraie question, au fond de fond c'est est -ce que cette interpr\u00e9tation est l\u00e9gitime, il y avait peut-\u00eatre une autre, il y en a eu sans doute d'autres, il se trouve que lui, le Juda\u00efsme n'a pas pu nous recevoir donc d'y a pas d'interpr\u00e9tation de l'\u00e9poque juive de J\u00e9sus il y a aujourd'hui, mais elles ont 2000 ans derri\u00e8re elle, voyez, c'est tous ces d\u00e9bats -l\u00e0, qui sont extr\u00eamement complexes. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:21:43) [99%] :\r\nEt puisque nous arrivons tout doucement au bout. \r\nEt ce qui sort, beaucoup de choses actuellement sur J\u00e9sus parce que c'est un personnage auquel on s'int\u00e9resse toujours autant et qu'est -ce que vous verriez comme dominante de la recherche lance. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:21:59) [89%] :\r\nPerspective alors o\u00f9 on parle, en 2009, je pense que le flux est peut-\u00eatre entra\u00eene de commencer \u00e0 se tarir, mais on va dire que dans la fin du XXe si\u00e8cle et le d\u00e9but du 21\u00e8me si\u00e8cle, on veut une explosion de choses d\u00e9crit scientifique moyens scientifiques de vulgarisation parfois un petit peu \u00e9sot\u00e9riques comme sans doute on n'avait pas vu depuis longtemps, \u00e7a s'appelle la 3\u00e8me qu\u00eate du J\u00e9sus Story c'est pas pour rien, c'est-\u00e0-dire \u00e7a a explos\u00e9, donc litt\u00e9ralement explos\u00e9 avec je dirais tout r\u00e9cemment la somme pour l'instant, 4 volumes de John Pim ailleurs traduit de l'anglais qui fait d'une certaine mani\u00e8re, en bilan qu'est ce qui ressort de \u00e7a d'abord d'\u00eatre un petit peu n\u00e9gativement, de mon point de vue en tout cas, parfois j'ai l'impression d'un point de vue \u00e9pist\u00e9mologique parfois un petit recul, me semble -t-il, c'est-\u00e0-dire que on a parfois l'impression qu'on est \u00e0 nouveau dans l'illusion qu'on va pouvoir enfin savoir qui \u00e9tait vraiment J\u00e9sus mais \u00e7a c'est in\u00e9vitable, je dirais c'est presque le d\u00e9sir qui fait que la recherche red\u00e9marre l\u00e0- dessus, mais vu de l'ext\u00e9rieur, on se dit parfois, il y a de la na\u00efvet\u00e9 maintenant ce qui ressort, c'est effectivement la prise en compte de la juda\u00eft\u00e9 de J\u00e9sus, la prise en compte du contexte sociologique, on est mieux inform\u00e9, mais \u00e7a ne r\u00e8gle pas le probl\u00e8me, c'est-\u00e0-dire que et cette Europe vous aviez 3 auteurs 3 J\u00e9sus diff\u00e9rent donc on reste avec les m\u00eames probl\u00e8mes, la vraie question de se poser, c'est pourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:23:23) [71%] :\r\nIl. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:23:24) [87%] :\r\nJ\u00e9sus est -il redevenu int\u00e9ressant et l\u00e0 j'avoue que j'ai pas de r\u00e9ponse et je veux dire que \u00e7a me renvoie moi personnellement toujours \u00e0 cette question, mais finalement des r\u00e9sultats paradoxal de cet immense recherche sur le J\u00e9sus de l'histoire, ces 2 non pas dire que les 4 \u00c9vangiles ont raison parce que \u00e7a se dit pas en termes de raison de Thorpe mais que d'une certaine mani\u00e8re, leur interpr\u00e9tation n'est pas rendue ill\u00e9gitime par les nombreux travaux qui ont sont sortis \u00e0 la r\u00e9serve pr\u00e8s que le r\u00e9interpr\u00e9tation n'est pas rendu est l\u00e9gitime, mais suppose un acte de foi et donc elle n'est pas vrai historiquement, elle est Development l\u00e9gitime de sans doute une parole forte qui a \u00e9t\u00e9 prononc\u00e9e par ce J\u00e9sus mais le suppose un acte de foi. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:24:11) [95%] :\r\n\u00e7a veut dire que les \u00c9vangiles sont ferm\u00e9s \u00e0 ceux qui n'ont pas la foi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:24:15) [88%] :\r\nCertainement pas, \u00e7a veut dire que les \u00c9vangiles sont de toute mani\u00e8re, et \u00e7a c'est aussi un des acquis de cette 3\u00e8me du juge historiques, les seuls documents avec lequel on peut reconstituer le J\u00e9sus de l'histoire, donc \u00e9videmment qui sont ouverts \u00e0 tous, et c'est heureux, mais \u00e7a veut dire que la proposition ultime qu'il faut, et sur laquelle on est pas oblig\u00e9 de se d\u00e9cider, comme dans les jours qui est de dire au fond ce J\u00e9sus, c'est la derni\u00e8re est d\u00e9cisive, Parole de Dieu pour l'humanit\u00e9 parce que sa mort et sa r\u00e9surrection de le commande ce manque d'une aire nouvelle dans le rapport \u00e0 Dieu, \u00e7a, c'est un acte de foi qui l'oppose maintenant, \u00e7a n'emp\u00eache pas d'ouvrir les \u00c9vangiles de lire pour autre chose et pour en particulier tenter de comprendre qui a pu bien-\u00eatre historiquement ce J\u00e9sus. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:09) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:25:27) [62%] :\r\n\u00e9coutez avec \u00e7a l'ouverture qui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:25:41) [86%] :\r\nL Yann Cuvillier \u00e0 votre micro Jacques Murith quand H\u00e9l\u00e8ne Cuvillier, qui est professeur d'ex\u00e9g\u00e8se au Nouveau Testament \u00e0 la facult\u00e9 de th\u00e9ologie de Montpellier en France demain nous poursuivons ces 2 premi\u00e8res semaines sur J\u00e9sus nous nous approcherons de J\u00e9sus beaucoup plus \u00e9trange que ce classique de l'histoire de la th\u00e9ologie, appelons -les les J\u00e9sus bizarre Catherine \u00c9rard vous propose de sp\u00e9cialistes qui vous parleront de la conception de J\u00e9sus au Japon ainsi que de la conception de J\u00e9sus en Afrique, et si vous souhaitez en savoir plus sur l'interlocuteur de ce jour, \u00c9liane Cuvillier ou sur tout ce qui est programm\u00e9 pendant cette s\u00e9rie sp\u00e9ciale de 4 semaines, \u00e0 vue d'esprit consacr\u00e9 \u00e0 J\u00e9sus, consultez notre page internet esprit Point rsr pas Ch, vous y trouverez un lien sur un site sp\u00e9cial qui vous indique toutes les r\u00e9f\u00e9rences bibliographiques pour cette s\u00e9rie, ainsi que tous les noms des interlocuteurs ainsi que quelles indications suppl\u00e9mentaires je rappelle l'adresse facile \u00e0 retenir : esprit Point rsr Point CH. \r\nMadame monsieur bonjour, bienvenue dans cette seconde \u00e9dition David esprit dans cette le vaste enqu\u00eate dans cette vaste d\u00e9couverte ou red\u00e9couverte de la personne de J\u00e9sus Catherine \u00c9rard bonjour, bonjour, c'est vous qui venez aujourd'hui nous parler d'une vision originale de J\u00e9sus, J\u00e9sus gu\u00e9risseur J\u00e9sus anc\u00eatre J\u00e9sus ma\u00eetre d'initiation, bref un J\u00e9sus vu du c\u00f4t\u00e9 de la th\u00e9ologie africaines et puis J\u00e9sus vu par les chr\u00e9tiens cach\u00e9s du Japon avec des rois mages qui viennent de Turquie, du Mexique et de France, c'est pas rien \u00e0 J\u00e9sus, qui vit \u00e0 Rome m\u00eame voici quelques perles du r\u00e9cit, pour le moins original, hein, que se sont faits ces chr\u00e9tiens \u00e9tonnant sur une r\u00e9gion particuli\u00e8re du Japon, alors vous avez rencontr\u00e9 la Japan homologue G\u00e9raldine anti- qui est auteur d'un ouvrage consacr\u00e9 aux chr\u00e9tiens cach\u00e9s du Japon en 2 mots : qui sont -ils. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:27:28) [88%] :\r\nAlors, le Japon a \u00e9t\u00e9 Christiane par Fran\u00e7ois-Xavier au 16\u00e8me si\u00e8cle, Fran\u00e7ois-Xavier : c'est un des premiers compagnons de Saint Ignace de Loyola et puis apr\u00e8s 7 premi\u00e8res christianisation va suivre 250 ans durant lesquels le Japon va \u00eatre compl\u00e8tement coup\u00e9 de toute influence ext\u00e9rieure, donc il va rester des chr\u00e9tiens qui doivent se cacher pour n\u00e9gocier avec les seigneurs bouddhistes alentour et puis qui vont c\u00f4t\u00e9 nuit \u00e0 se transmettre de mani\u00e8re orale \u00e0 r\u00e9cit sur J\u00e9sus, mais le probl\u00e8me c'est qu'ils sont pas tous tr\u00e8s bien compris en 250 ans, en bas il y a des choses qui se modifient et va y avoir des probl\u00e8mes de g\u00e9ographie des probl\u00e8mes de lieux, des probl\u00e8mes de temps, les probl\u00e8mes de salut, enfin, \u00e7a va donner une vision tout \u00e0 fait original de J\u00e9sus, heureusement pour nous, il va y avoir un texte qui va \u00eatre mis par \u00e9crit, tardivement, qui s'appelle le r\u00e9cit des commencements du ciel et de la Terre, un texte que G\u00e9raldine Antilles a traduit, je vous propose d'\u00e9couter l'histoire de J\u00e9sus, selon ce texte. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:28:24) [97%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:28:26) [97%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:28:30) [81%] :\r\nCe texte dans les grandes lignes reprendrait moins l'histoire sant\u00e9 reprend l'Ancien Testament de r\u00e9cits d'Adam et d'Eve jusqu'en fait \u00e0 la naissance de J\u00e9sus donc ce J\u00e9sus, il va \u00eatre insuffl\u00e9e dans Marie sous la forme d'un papillon et et va na\u00eetre un comme dans la Bible en fait dans une \u00e9table au milieu d'un d'une vache dans Cheval. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:28:54) [90%] :\r\nAlors ce qui est \u00e9tonnant aussi dans le r\u00e9cit, c'est les rois mages, parce que l\u00e0 on a on on a des probl\u00e8mes, on va dire temporel, on a aussi des probl\u00e8mes g\u00e9ographique. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:29:02) [83%] :\r\nAlors, en fait, les 3 rois, ils viennent de diff\u00e9rents pays, donc du Mexique de Mexico, de Tsurenko, donc de la Turquie et puis de foot encore donc de France, donc en fait on dit dans le r\u00e9cit qu'il parte en m\u00eame temps et comme par hasard ils arrivent \u00e9galement en m\u00eame temps et ce que je n'ai pas productif, donc on pense que les chr\u00e9tiens cach\u00e9s, c'\u00e9tait vraiment des gens, des p\u00eacheurs et des des agriculteurs qui, qui avait pas tellement de connaissance g\u00e9ographique large de ce qui se passait \u00e0 l'ext\u00e9rieur et se rendait pas compte des distances en fait et peut-\u00eatre que m\u00eame avec le temps, les mots se sont alt\u00e9r\u00e9s, ils sont pas vraiment compris de tous ces personnages. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:29:43) [78%] :\r\nAlors pour un continuer cette histoire de J\u00e9sus qu'est -ce qui au niveau chronologique encore, est assez \u00e9tonnant pour nous. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:29:49) [83%] :\r\n\u00e0 8 jours, en fait, elle se circoncis la 1\u00e8re chose qui peut nous surprendre, ce qui fait tr\u00e8s peur d'ailleurs \u00e0 sa m\u00e8re \u00e0 ma fille ensuite lorsqu'il re\u00e7oit les rois mages elles conversent librement avec eux, c'est aussi lui qui leur permet d'\u00e9chapper \u00e0 ce \u00e0 ce roi est dot\u00e9e de ce qui correspond au roi H\u00e9rode dans le r\u00e9cit original ce ce royaut\u00e9 de Sceaux va poursuivre et envoyer les soldats \u00e0 la poursuite de Maria et de jazz de Marie et de J\u00e9sus pour s'\u00e9chapper en fait ils arrivent pr\u00e9tend champs de bl\u00e9 et il demande au sommaire de mentir pour eux est de dire que lorsque les soldats arriveront, il faudrait leur dire qu'ils ont mais \u00e0 la p\u00e9riode de semailles les premi\u00e8res vont refuser de le faire parce que \u00e7a \u00e9t\u00e9 \u00e7a en dit \u00e7a, ils vont pas nous croire donc ils continuent leur route de retenter leur chance avec un second groupe de Summer qui vont dire d'accord tr\u00e8s bien on leur dira \u00e7a et justement on dit que le bl\u00e9 des n'a jamais pouss\u00e9 et en fait, le bl\u00e9 du second groupe de \u00e0 pousser tr\u00e8s rapidement, et lorsque les soldats River, en effet, il \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 jaune donc d\u00e9pit\u00e9 et rentrer chez eux suite \u00e0 cet \u00e9pisode, en fait, il va rencontrer Jean-Baptiste et se faire baptiser dans le fleuve et par la suite, il va se retrouver dans 100 emplois, on parle de Mido, donc c'est un enterrement bouddhique oui, qui se trouve justement dans la for\u00eat de 10 \u00e9tait et cette Z\u00e9 Maria on a interpr\u00e9t\u00e9 \u00e7a comme \u00e9tant justement ses manies, ensuite il commence son apprentissage. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:31:24) [84%] :\r\nEt pendant 12 ans, en fait il va \u00e9tudier avec un guide lorsque je suis arriv\u00e9 \u00e0 l'\u00e2ge de 12 ans confrontant grand ma\u00eetre bouddhiste et se rendent compte, bien s\u00fbr que c'est J\u00e9sus qu'il d\u00e9tient la v\u00e9rit\u00e9, qui conna\u00eet les origines du monde et se mettre ainsi que ses disciples serait all\u00e9 \u00e0 d\u00e9cide de devenir fait ses fid\u00e8les disciples. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:31:47) [87%] :\r\nDonc l\u00e0, on a carr\u00e9ment une retranscription de l'\u00e9pisode 2 de J\u00e9sus au Temple qui parlent face au Docteur, mais l\u00e0, c'est avec un sage bouddhiste. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:31:56) [81%] :\r\nVoil\u00e0 tout \u00e0 fait et en fatal \u00e9poque il y avait vraiment une grande conflit entre l'\u00c9glise et les temples bouddhistes, qui avait une tr\u00e8s grande importance et, au d\u00e9but, les autorit\u00e9s sont finalement tol\u00e9r\u00e9e c'est catholique qui, au Japon, parce que pour eux, il repr\u00e9sentait pas un grand danger contrairement \u00e0 7 politique, j'avais une grande influence sur les r\u00e9gions, donc ces pr\u00eatre en fait, ils ont voulu convertir ces ces Japonais qui \u00e9taient la plupart soit des des de religion shinto s'bouddhiste et j'on pense que c'est aussi une mani\u00e8re pour les pr\u00eatre peut-\u00eatre une mani\u00e8re d'enseigner, de peut-\u00eatre d\u00e9tourner l'histoire pour leur montrer en fait que c'est la religion qui est la la la bonne voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:32:36) [86%] :\r\nDonc l'erreur elle proviendrait peut-\u00eatre d\u00e9missionnaire. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:32:39) [79%] :\r\nVoil\u00e0, alors \u00e7a c'est toujours le gros doutes qui adore ce r\u00e9cit, mais on peut penser qu'\u00e0 ce stade -l\u00e0, c'\u00e9tait voulait une fois que ce pr\u00eatre bouddhiste, qui s'appelle Gacko Dieudonn\u00e9 si disciples d\u00e9cide de suivre J\u00e9sus, ils vont tous partir en panth\u00e8re de dommages donc ce pays de qui d\u00e9rivent durement Rome et c'est l\u00e0 qu'ils ont construit en tant selon incrust\u00e9 d'or et d'argent et on dit dans le texte que c'est le temple de Santa et qui, H\u00e9l\u00e8ne Jouan, donc c'est la sainte \u00c9glise. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:33:09) [91%] :\r\nDonc c'est J\u00e9sus qui a fond\u00e9 Saint-Pierre de Rome selon les chr\u00e9tiens cach\u00e9s du Japon. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:33:13) [87%] :\r\nExactement selon vous avez ce d\u00e9cret, c'est la conversion voil\u00e0 tout \u00e0 fait. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:33:18) [99%] :\r\nOn a quelque chose sur la mort et la r\u00e9surrection de J\u00e9sus. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:33:22) [80%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait en fait alors J\u00e9sus \u00e0 ce \u00e0 ce roi qui est qui le craint et qui qui veut sa mort sur 3 pense que, comme il se cache parmi des enfants il va tuer tous les enfants et l\u00e0 le le r\u00e9cit d\u00e8s qu'il en tue 44444 et Dieu va parler \u00e0 J\u00e9sus \u00e9value dire en fait, ces, ces enfants, laissant un peu par ta faute, et J\u00e9sus en fait pour sauver les \u00e2mes de. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:33:47) [79%] :\r\nCes enfants, il a d\u00e9cid\u00e9 de voil\u00e0 de souffrir et il va accepter en fait d'\u00eatre de 30 jours captur\u00e9 dans endurer les souffrances qui se rend en selon le texte in\u00e9vitable. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:33:59) [86%] :\r\nDonc c'est c'est un salut tout \u00e0 fait diff\u00e9rent du christianisme, finalement, il meurt pas pour l'humanit\u00e9, il meurt pour acheter la faute dont il est responsable. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:34:07) [88%] :\r\nExactement, en fait, le concept de r\u00e9demption de salut, il a \u00e9t\u00e9 mal compris et il a \u00e9t\u00e9 juste limit\u00e9 \u00e0 cet \u00e9pisode des enfants qui ont \u00e9t\u00e9 massacr\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:34:16) [79%] :\r\nEst -ce que J\u00e9sus est compris comme \u00e9tant membre de la Trinit\u00e9 la Trinit\u00e9 et ce qu'ils en parlent. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:34:23) [83%] :\r\nIl parle de la trinit\u00e9 donc on sait pas si les chr\u00e9tiens cach\u00e9s en compris vraiment que Dieu et J\u00e9sus \u00e9tait en fait \u00e0 la base, une m\u00eame personne, mais \u00e7a l'est quand m\u00eame dit, donc on pense que oui parce qu'on dit ce qui a \u00e9t\u00e9 mal compris, au niveau de la Trinit\u00e9, c'est : on parle de du p\u00e8re, du fils du Saint-Esprit et l\u00e0 dans le texte, on parle du p\u00e8re, du fils et de a en fait de la mer et c'est elle qui est le 3\u00e8me fait montre de cette trinit\u00e9 et ils sont pas compris en fait ce que signifiait l'esprit sans c'\u00e9tait peut-\u00eatre une notion qui \u00e9tait trop abstraite pour eux, donc ils ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 naturellement fait classer la mer \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du P\u00e8re \u00e9difice. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:35:00) [87%] :\r\nSi on parle de la croix du Christ est une erreur qui est quand m\u00eame assez amusante, c'est l'\u00e2ge pr\u00e9sum\u00e9 de 2 J\u00e9sus \u00e0 sa mort 33 ans, qui devient, pour les chr\u00e9tiens du Japon, moi je voulais vous r\u00e9pondre. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:35:13) [86%] :\r\nFinalement, capture J\u00e9sus le roi va ordonner en fait \u00e0 ses soldats de pr\u00e9parer une croix, une structure qui va mesurer 33 Ken, donc c'est une unit\u00e9 de mesure japonaise et on a confondu le chiffre en fait de son \u00e2ge avec avec la longueur de la Creuse. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:35:30) [89%] :\r\nEst -ce que on peut dire, vous qui avez traduit ce r\u00e9cit que vraiment c'est un r\u00e9cit qui va prendre des \u00e9l\u00e9ments qui ont \u00e9t\u00e9 transmis par les missionnaires, mais aussi des \u00e9l\u00e9ments de la religion local, que ce soit le shinto\u00efsme ou le bouddhisme, il y a vraiment un mix de religion dans ce texte. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:35:47) [83%] :\r\nAh oui, alors le mix, il \u00e9tait vraiment flagrant quand moi, je suis all\u00e9 quand je me suis retrouv\u00e9 dans ses \u00e9lus mais il est aussi flagrant au niveau du texte, il y a \u00e9norm\u00e9ment de termes qui sont des termes bouddhistes, par exemple, on parle de Dieu comme d'un certains moments, on dit le terme retoqu\u00e9 au-del\u00e0 du vocabulaire, il y a beaucoup de petites en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 cela des divinit\u00e9s shinto existantes 3D des termes comme les temples bouddhistes ou ce genre de choses. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:36:17) [85%] :\r\nCe qui est aussi int\u00e9ressant, c'est que \u00e7a d\u00e9crit quand m\u00eame l'image d'un Dieu, contrairement au Dieu par exemple de l'Ancien Testament t\u00eate qu'on comprend qui \u00e9tait plut\u00f4t assez sympas, assez cool, on va dire. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:36:28) [85%] :\r\nDans la r\u00e9alit\u00e9, ces chr\u00e9tiens japonais en fait et se cacher, ils avaient peur du gouvernement des autorit\u00e9s, ils avaient peur des pers\u00e9cutions et le le gouvernement avait mis en place un syst\u00e8me d'appartenance \u00e0 des temples bouddhistes, donc elle devait s'inscrire obligatoirement dans 100 temple et les gens qu'on soup\u00e7onnait aussi d'\u00eatre chr\u00e9tien ou on les faisait en fait march\u00e9 une image souvent c'\u00e9tait des plaquettes en m\u00e9tal qui le Christ ou Marie et est -ce J\u00e9sus, par cons\u00e9quent, ils avaient besoin d'avoir l'image d'un Dieu d'un Dieu tr\u00e8s cl\u00e9ment qui puisse leur pardonner en fait ces offenses. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:37:06) [84%] :\r\nPassez chaque ann\u00e9e qui devait pratiquer ce rite. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:37:10) [89%] :\r\nVoil\u00e0, donc on a quelques t\u00e9moignages qui qui disent justement que c'\u00e9tait sur une base annuelle quand le feu Vert. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:37:17) [88%] :\r\nDonc, on l'a dit pendant 200 ans ces chr\u00e9tiens n'ont pas eu de contact avec des missionnaires quand Les missionnaires, les nouveaux missionnaires sont arriv\u00e9s 200 ans plus tard qui ils ont pris conscience qu'il y avait des chr\u00e9tiens cach\u00e9s et ceux qui les ont reconnus comme des chr\u00e9tiens ou est -ce que enfin c'est pas \u00e9vident d'int\u00e9grer ces gens -l\u00e0 dans le christianisme, comment \u00e7a s'est pass\u00e9 ce qu'on sait. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:37:37) [87%] :\r\nAu XIXe si\u00e8cle, quand enfin le Japon a r\u00e9ouvert ses fronti\u00e8res donc les premiers commer\u00e7ants anglais ou am\u00e9ricains sont arriv\u00e9s, suivis de pr\u00e8s par un nouveau par d\u00e9missionnaire et certains agissements qui en recommencer \u00e0 b\u00e2tir des \u00e9glises et quelque temps apr\u00e8s, on a d\u00e9couvert, en fait, c'est une population qui est second\u00e9 dans ses \u00e9crits, ce qui avait des connaissances en fait de de la Vierge qui avaient des connaissances de J\u00e9sus de Dieu et on s'est rendu compte en fait que tous ces gens, c'\u00e9tait des des rescap\u00e9s, si on peut dire \u00e7a comme \u00e7a, de de cette grande p\u00e9riode de fermeture du pays et il y a toute une partie de ces cr\u00e9tins en cacher en fait qui se sont retourn\u00e9s vers l'\u00e9glise catholique et qui sont devenus catholiques, par contre, il y a toute une partie qui n'ont pas souhait\u00e9 le faire, pour plusieurs raisons, donc la 1\u00e8re c'est que \u00e0 l'\u00e9poque de la r\u00e9ouverture du Japon, il y avait quand m\u00eame une sorte de pression de la part du gouvernement qui est emprisonn\u00e9 \u00e0 nouveau ces ces chr\u00e9tiens puisque c'\u00e9tait toujours officiellement interdit donc, peut-\u00eatre par peur qu'ils n'ont pas souhait\u00e9 le faire, mais on pense aussi que la majorit\u00e9 en fait c'est parce croyances qui n'ont pas c'\u00e9tait rageant de l'\u00c9glise parce qu'elle ne s'identifier plus du tout au disque. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:38:52) [91%] :\r\nPour ces messieurs, pour eux, c'\u00e9tait une autre religion. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:38:54) [81%] :\r\nAh compl\u00e8tement, c'\u00e9tait devenu compl\u00e8tement une autre religion et il croyait dans la religion de leurs anc\u00eatre dans les r\u00e9cits qu'on leur avait enseign\u00e9 dans aussi les c\u00e9r\u00e9monies qu'il faisait, qui, qui n'avait rien \u00e0 voir avec une c\u00e9r\u00e9monie dans une \u00e9glise, c'\u00e9tait tr\u00e8s souvent de c\u00e9r\u00e9monie en plein air pr\u00e8s d'une falaise haute dans un bosquet ou ce genre de choses. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:39:23) [96%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:39:23) [88%] :\r\nG\u00e9raldine Antille \u00e0 votre micro Catherine \u00c9rard, elle est l'auteur d'un ouvrage intitul\u00e9 Les chr\u00e9tiens cach\u00e9s du Japon paru chez Fidesz en 2007, alors c'est un exemple d'une r\u00e9ception particuli\u00e8re, singuli\u00e8re de J\u00e9sus, mais c'est chr\u00e9tiens du Japon \u00e0 cacher ce que on en trouve encore. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:39:41) [86%] :\r\nAlors selon G\u00e9raldine anti- il en resterait peut-\u00eatre quelques centaines, mais bon, assez difficile \u00e0 estimer, beaucoup sont \u00e2g\u00e9s et puis leurs enfants finalement ne continue pas dans la tradition chr\u00e9tienne, il se retrouvent pas dans le christianisme, je dirais, donc ils vont plut\u00f4t rejoindre \u00e9tonnamment le shinto\u00efsme ou le bouddhisme, parce que les rites des chr\u00e9tiens cach\u00e9s du Japon sont beaucoup plus proches de ces religions la du christianisme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:40:04) [87%] :\r\nChangement de continent \u00e0 pr\u00e9sent Katherine, on va parler de J\u00e9sus vu par des th\u00e9ologiens africains. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:40:09) [89%] :\r\nOui, des th\u00e9ologiens qui aujourd'hui cherche \u00e0 trouver des images qui parlent \u00e0 la culture africaine, alors j'ai rencontr\u00e9 Ben cette il est originaire de la R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo, et puis les professeur de th\u00e9ologie morale et d'\u00e9thique sociale, il enseigne \u00e9galement la th\u00e9ologie africaine \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg, un domaine o\u00f9 on r\u00e9fl\u00e9chit beaucoup, ou non, que l'on peut donner \u00e0 J\u00e9sus. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:40:31) [77%] :\r\nLes noms \u00e0 quelque chose d'important Afrique puisque. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:40:36) [83%] :\r\nL'\u00e9nonc\u00e9 l'identit\u00e9 et dans beaucoup de l'homme africaine pour les demandes de pente, quelle est votre nom, on demande qui est votre alors les th\u00e9ologiens africains sont all\u00e9s puiser dans les \u00e9l\u00e9ments notre culture et traditionnelle de leur religion, et l\u00e0 on a trouv\u00e9 que, au lieu de parler d'autres concepts que ah non sinon on pourrait tout simplement dire les Christ, c'est l'emmental d'initiation, l'initiation, \u00e7a fait passer, enfant de la rage dans la France \u00e0 l'\u00e2ge adulte L \u00e0 il y a toujours \u00e9mettre initiation qui est reconnu par la communaut\u00e9 qui doit guider ces jeunes l\u00e0 o\u00f9 l'initiation et pratiquer du Lumanu officiel certes pas partout, mais la plupart du temps l\u00e0 o\u00f9 c'est pratiqu\u00e9 il y a un ma\u00eetre L \u00e0, on apprend l'histoire de l'ethnie, on n'a pas la bonne fa\u00e7on de vivre, on apprend la discipline, on apprend \u00e0 se supporter aussi les difficult\u00e9s de la vie. \r\nEt c'est en ce sens l\u00e0 que on a cru que le Christ s'est et initiateur, mais alors que les ma\u00eetres d'initiation, c'est quelqu'un qui est pass\u00e9 par les preuves, mais au moment m\u00eame o\u00f9 il initie les jeunes, il n'y va pas jusqu'\u00e0 faire oublier m\u00eame l'exp\u00e9rience, \u00e0 ce moment -l\u00e0, il a d\u00e9j\u00e0 fait l'exp\u00e9rience dans les passer, alors que pour les. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:42:30) [85%] :\r\nTriste, donc il n'a pas fait seulement l'exp\u00e9rience dans le pass\u00e9, mais il continue \u00e0 nous accompagner aujourd'hui il rentre dans les bouffons de la souffrance avec nous, bon, il est dans la vie m\u00eame quotidienne avec nous dans la tradition, les ma\u00eetres d'initiation pourrait m\u00eame laisser mourir quelqu'un cocktail qui \u00e9tait incapable de r\u00e9ussir les \u00e9preuves, parce qu'il y avait des \u00e9preuves difficiles dur alors c'est lui qui mourut dans ces \u00e9preuves, il n'\u00e9tait pas digne de la vie. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:43:07) [80%] :\r\nIndique que les c'est celui qui va avec vous et vous accompagne jusque dans la mort, c'est \u00e7a la diff\u00e9rence, donc on peut dire que il est le ma\u00eetre d'initiation par excellence. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:43:19) [83%] :\r\nEt \u00e7a, c'est vraiment quelque chose qui parle aux Africains qui qui est d'embl\u00e9e compr\u00e9hensible. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:43:25) [80%] :\r\nOui, mais le tout doit \u00eatre ramen\u00e9 \u00e0 notre concept, on peut aussi dire que le Christ \u00e9tait c'est dans le m\u00eame sens, parce que la gu\u00e9rison \u00e0 une tr\u00e8s grande d\u00e9pendance en Afrique, c'est toujours autour de la vie, tout \u00e7a, m\u00eame l'initiation, surtout de la vie, la guerre des hausses autour de la vie et J\u00e9sus, c'est celui qui gu\u00e9rit, et quand j'ai dit, qui va avec les jeunes, jusque dans les souffrances et s'il a parfois solide dans la maladie, il va jusqu'\u00e0 ce qu'il trouvent lui- m\u00eame les m\u00e9dicaments que lui- m\u00eame ne soit les m\u00e9dicaments ne gu\u00e9rir ainsi sur la 3 qui l'aimeront, elle a vers\u00e9 son sang ces centres \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9e comme la m\u00e9decine par excellence oui J\u00e9sus Christ, c'est vraiment les m\u00e9decins pas excellence c'est le gu\u00e9risseur des gu\u00e9risseurs, on peut parler aussi du chef que le Christ, \u00e7a c'est les chefs, mais il n'est pas comme les autres, CCF chefs, il n'est pas et chef qui est tout simplement pour r\u00e9gner, mais lui, il doit \u00eatre des ventes sont peu peut la tradition aussi les chefs devaient \u00eatre devant son peuple. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:44:44) [83%] :\r\nParce que un chef dans la tradition africaine un vrai chef qui est pas d\u00e9voy\u00e9 comment il fonctionne. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:44:50) [93%] :\r\nUn vrai chef, c'est celui qui s'oublie. \r\nEt vrai chef chez ce que, au nom des anc\u00eatre et des dieux non il doit \u00eatre toujours pour le bien commun donc c'\u00e9tait chef qui ne peut jamais s'enrichir aux d\u00e9pens du peuple par exemple et c'\u00e9tait chefs qui est dirig\u00e9 le peuple avec les conseils des sages et quand il n'est plus bien pour les biens qu'on mange du peuple, les sages peuvent s'est r\u00e9uni pour le d\u00e9poser au nom des anc\u00eatre s'et \u00e7a les chefs traditionnels, donc quand il y a la famine, par exemple, il doit s'oublier pour nourrir son peuple je celui -l\u00e0 alors aujourd'hui nos chefs ne sont plus \u00e0. \r\nAlors je crois que proposer des crises coup MichelF. c'est c'est quelque chose que des parents pour non seulement les peuples mais aussi pour les chefs, les chefs d'aujourd'hui les chefs modernes. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:45:54) [93%] :\r\nUne mani\u00e8re de rappeler ce qu'est vraiment le chef dans la Trade. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:45:57) [77%] :\r\nAlors voil\u00e0, alors les Christine, il va au-del\u00e0 des chefs, parce que c'est d\u00e9licat et un mod\u00e8le d'\u00eatre le chef donc et chefs traditionnels et parfois et pouvaient abuser aussi donc de son autorit\u00e9, tandis que les va pas abus\u00e9 de son autorit\u00e9, il corrige les travers des chefs traditionnels et a fortiori des chefs modernes et c'est pour \u00e7a que les cuisses et les chefs les chefs par excellence, mais les tous ram\u00e8ne alors \u00e0 en 7 ans parce que, en Afrique, l'anc\u00eatre, c'est la racine du tout, c'est-\u00e0-dire la racine de la vie et le n'est pas \u00e0 l'autre et non parmi les autres anc\u00eatre, mais il est aussi lui d\u00e8s qu'il est cens\u00e9 \u00eatre eux- m\u00eames soins pour la vie, donc il y avait les anc\u00eatre les mod\u00e8les par excellence. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:46:55) [79%] :\r\nFaut la tradition des anc\u00eatre pour avoir la vie, c'est eux qui donne les cl\u00e9s pour vivre. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:46:59) [80%] :\r\nVoil\u00e0 et c'\u00e9tait c'\u00e9tait il ont re\u00e7u des dieux. \r\nEt \u00e7a signifie que donc ils transmettent la vie, la vie pas le moi biologique, ils transmettent la vie dans son sens des plus large. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:47:14) [81%] :\r\nComment vivre \u00e0 ce qu'on appelle au bon tout \u00e7a signifie au beau monde tout signifie vraiment l'Humanit\u00e9 \u00eatre vraiment vraies plumes dans tout ce qu'on fait, humaniser le monde humaniser l'Humanit\u00e9 Congr\u00e8s c'est \u00e7a c'est qu'ils ont appris \u00e0 la descendance. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:47:35) [96%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:47:37) [79%] :\r\nMais la communaut\u00e9 africaine est une communaut\u00e9 et qui n'a pas des et individus et ind\u00e9pendants les uns des autres dans les sant\u00e9 a longtemps mis total d'Occident, mais il y a, il ne articulations par relation, bon, on est une personne humaine, dans la mesure o\u00f9 on est en relation avec les autres, donc j'ai sem\u00e9, construit \u00e0 partir des autres et les autres ne construisent comme personne mais si justement dans le les boues Moutou 507 heures aussi n'est -ce pas quand ils sont dans l'au-del\u00e0, ils ne sont pas autonomes de la soci\u00e9t\u00e9 qui est en cause ici bas eux- m\u00eames et ils sont, relations avec les descendants qui continue \u00e0 leur apporter \u00e0 manger et eux- m\u00eames, qui porte les soucis de la descendance des fa\u00e7ons Colis\u00e9e interc\u00e8de donc il est \u00e0 la pluie, parce que quand il y a la pluie, il y a la f\u00e9condit\u00e9 de la Terre et c'\u00e9tait f\u00e9condit\u00e9 de la \u00e7a produit les fruits qu'on peut leur apporter en nourriture, \u00e7a veut dire que les anc\u00eatre m\u00eame aussi grandissent en compte \u00e0 la presse son habilet\u00e9 \u00e0 la mort, c'est pas fini, donc, ils nous font grandir comme nous les faisons grandir alors les Christ, c'est la t\u00eate m\u00eame donc de ses anc\u00eatre, l\u00e0 il n'est pas un des enceintes parmi les autres, mais m\u00eame \u00e0 la force vitale que les anc\u00eatre s', bon pour revitaliser la descendance saviez du Christ, c'est pour \u00e7a que on pas des protons anc\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:49:24) [89%] :\r\nUne question parfois une critique qu'on fait \u00e0 la culture africaine, c'est que justement le fait que la tradition soit aussi important, \u00e7a emp\u00eache des nouveaut\u00e9s, des nouvelles mani\u00e8res de faire de prendre racine, comme si un petit peu on trahissait la la la sagesse des anc\u00eatre est -ce que dans cette vision du proto, anc\u00eatre du Christ anc\u00eatre il y a aussi cette possibilit\u00e9 \u00e0 la fois d'\u00eatre fid\u00e8le \u00e0 la tradition, mais d'int\u00e9grer des choses nouvelles. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:49:50) [76%] :\r\nOui, certainement, et c'est le Christ qui montre le vrai mod\u00e8le dans cette rue, comment est -on vraiment en cette si l'aisance \u00e9tabli certaines lois telles que dans les cas de la st\u00e9rilit\u00e9 dont il faut \u00e9pouser une autre femme, par exemple, o\u00f9 la polygamie est permise, les gr\u00e9vistes qui dans la vie vous voudrait aussi la femme st\u00e9rile et la vie, alors bon, danse ou les maris qui ne peut pas engendr\u00e9 que la femme ne l'abandonnait pas puisque je vous dis que la vie n'est pas seulement biologique, c'est que dans les mariages, les premi\u00e8res, enfant de la femme, c'est les maris et les premiers enfants du Mali, c'est la femme, donc ils doivent d'abord s'enfanter mutuellement avant d'affronter les dans les cas o\u00f9 il n'y a pas d'enfant, tous les billets que il faut autour de par la mise en France d'autres enfants. \r\nEt c'est la r\u00e9ponse dans l'enceinte qui tourner la vie en abondance, qui lui m\u00eame n'avait pas des femmes, c'est avec ce qu'il a donn\u00e9e va au-del\u00e0 de c'est lui qui aurait des femmes ou qui auraient des enfants biologiques et chacun dans ce qu'il fait dans sa vie est entr\u00e9 dans le fond, Agb\u00e9yom\u00e9 et perd des multitudes d'enfants o\u00f9 elle est m\u00e8re d'une multitude d'enfants. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:51:26) [88%] :\r\nDonc, comme si le Christ venait enfin c'est cette vision -l\u00e0 du Christ \u00e9largir la notion de vie qui est pas simplement biologique mais comme vous dites, \u00e7a fait d\u00e9j\u00e0 quelque chose qui est pr\u00e9sent. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:51:35) [68%] :\r\nOui, mais l'\u00e9cole, j'ai pas dit travers oui. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:51:40) [89%] :\r\nQue justement \u00e7a pose quand m\u00eame pas probl\u00e8me que le Christ se soit pas mari\u00e9, pas eu d'enfant qu'on sait l'importance de la famille au sens large. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:51:49) [82%] :\r\nOui mais, comme je viens de dire, il n'est pas vrai que dans les mariages tous les mariages africains que il y a une femme st\u00e9rile et th\u00e9ologie JDD. \r\nIl n'est pas toujours ouvrir, c'est qu'on entend ici que l'Afrique propos par exemple pas le c\u00e9libat parce que il y avait dans la culture, donc des quand m\u00eame si ce n'est peut-\u00eatre pas pour toute la vie, mais il y avait des moments o\u00f9 on nous disait que voil\u00e0 jusqu'\u00e0 telle ou telle \u00e9tait t\u00eate-\u00e0-t\u00eate p\u00e9riode il n'y a pas de relation entre l'homme et \u00e0 la France, donc il y a des \u00e9l\u00e9ments qu'on peut cultiver que je veux dire il ne faut pas que ce soit la tradition qui dirige la christianisme mais c'est les dialogues avec le christianisme. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:52:46) [78%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:52:52) [91%] :\r\nB\u00e9n\u00e9zet te bouges au professeur de th\u00e9ologie morale et d'\u00e9thique sociale \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg, Catherine, vous aviez dit en d\u00e9but d'\u00e9mission qu'il a publi\u00e9 un livre. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:53:00) [80%] :\r\nOui, un livre tr\u00e8s int\u00e9ressant, publi\u00e9 en 2008 Osaka 2013 de Fribourg, introduction \u00e0 la th\u00e9ologie africaine une th\u00e9ologie qui est vraiment tr\u00e8s je dirai innovatrice. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:53:10) [93%] :\r\nAlors, on retrouve la r\u00e9f\u00e9rence de ce site sur notre page internet esprit Point rsr point CH h\u00e9sitaient pas \u00e0 vous y rendre, vous trouverez de nombreuses informations compl\u00e9mentaires, ainsi qu'un lien sur le site sp\u00e9cial consacr\u00e9 \u00e0 cette s\u00e9rie J\u00e9sus qui pr\u00e9sente tous les interlocuteurs que nous avons rencontr\u00e9 ainsi que les th\u00e8mes que nous abordons esprit Point rsr Point CH demain c'est Evelyne Oberson qui va venir nous parler d'une autre compr\u00e9hension sp\u00e9cifique de J\u00e9sus, une approche sp\u00e9cifique de J\u00e9sus, J\u00e9sus et le f\u00e9minisme, c'est \u00e0 10 heures 30 pour cette cette 3\u00e8me \u00e9dition de cette grande s\u00e9rie sp\u00e9ciale consacr\u00e9e \u00e0 J\u00e9sus. \r\n\r\nLocuteur MT24 (00:53:44) [70%] :\r\nJugend. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:53:49) [90%] :\r\nMesdames, messieurs, bienvenue dans cette 3\u00e8me \u00e9dition David esprit consacr\u00e9 \u00e0 J\u00e9sus, aujourd'hui nous parlons d'un sujet sp\u00e9cifique J\u00e9sus \u00e9tait -il f\u00e9ministe avant l'Euro, juste un homme de son temps, J\u00e9sus et les femmes, c'est le th\u00e8me de ce jour avec vous avez nos Berson bonjour bonjour alors les \u00c9vangiles relate qu'\u00e0 c\u00f4t\u00e9 des ap\u00f4tres des femmes un sujet aussi J\u00e9sus et parmi elles, \u00e9videmment, la c\u00e9l\u00e8bre Marie- Madeleine qui a fait couler beaucoup d'encre dans la litt\u00e9rature contemporaine, alors quelle \u00e9tait l'attitude de J\u00e9sus \u00e0 l'\u00e9gard des femmes, et comment, au cours des si\u00e8cles, les femmes ont consid\u00e9r\u00e9 J\u00e9sus de femmes aujourd'hui pour en parler \u00e0 votre micro. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:54:22) [87%] :\r\nOui, de th\u00e9ologienne r\u00e9former de femmes \u00e0 qui le mot f\u00e9ministe ne fait pas peur, il s'agit d'Isabelle, l'actuelle directrice du mus\u00e9e de la r\u00e9forme \u00e0 Gen\u00e8ve et Laurence Mottier Pasteur qui a consacr\u00e9 son m\u00e9moire de licence disons pour faire tr\u00e8s simple au r\u00f4le jou\u00e9 par les femmes, aux c\u00f4t\u00e9s de J\u00e9sus pour que les \u00c9vangiles, en a gard\u00e9 une trace. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:54:42) [90%] :\r\nC'est vrai que les textes du Nouveau Testament nous relate plusieurs sc\u00e8nes au J\u00e9sus montre beaucoup de consid\u00e9ration pour les femmes. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:54:48) [93%] :\r\nLe plus fameux, par exemple, c'est celui de la Samaritaine lorsqu'il rencontre cette femme au bord du puits et qu'il demande un petit peu d'eau, bon bien s\u00fbr il y a aussi la femme adult\u00e8re qu'il sauve des griffes de scrupules de la morale et bref il y a bien d'autres exemples encore d'autres situations, mais cela nous permet -il de d\u00e9duire que J\u00e9sus \u00e9tait un f\u00e9ministe avant l'heure la r\u00e9ponse Isabelle. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:55:21) [89%] :\r\nJe crois fermement que J\u00e9sus n'\u00e9tait pas f\u00e9ministe pour la. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:55:26) [94%] :\r\nSimple raison que le terme m\u00eame de f\u00e9minisme appartient \u00e0 l'histoire r\u00e9cente, le 20\u00e8me et j'ose l'esp\u00e9rer, le 21\u00e8me si\u00e8cle et je pense aussi, je crois que tous les historiens sont d'accord avec moi que le personnage historique de J\u00e9sus pour autant qu'on le sache, est un homme de son contexte de son \u00e9poque, cela dit, nous n'avons aussi concernant le personnage historique de J\u00e9sus que quelques courts r\u00e9cits, ce qu'on appelle les \u00c9vangiles et les 4 premiers r\u00e9cits du Dieu de la Bible du Nouveau Testament chr\u00e9tiens et \u00e9videmment cela nous donne un portrait contrast\u00e9 certainement puisqu'ils ont \u00e9t\u00e9 \u00e9crits par des gens diff\u00e9rents, et probablement de cultures diff\u00e9rentes, mais le v\u00e9ritable J\u00e9sus ce qu'on appelle le J\u00e9sus historique, h\u00e9 bien, nous en savons tr\u00e8s peu, m\u00eame encore aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:56:17) [84%] :\r\nMais paradoxalement, Isabelle graci\u00e9, ce qu'on a gard\u00e9 le ses \u00c9vangiles nous nous parle d'un J\u00e9sus quand m\u00eame tr\u00e8s \u00e0 une avec une attitude tr\u00e8s favorable vis-\u00e0-vis des femmes, toutes les. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:56:27) [89%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait et le lait, le groupe des femmes, m\u00eame s'il y en a plusieurs, mais globalement, les femmes des \u00c9vangiles apparaissent souvent en opposition \u00e0 un autre groupe qui s'appelle le groupe des disciples, alors on ne va pas discuter ici de savoir s'ils \u00e9taient 8 12 ou plus, toujours est -il qu'un groupe d'hommes J\u00e9sus durant le temps que dure ce qu'on appelle son minist\u00e8re, c'est-\u00e0-dire sa parole publique les faits et gestes publics de cet homme qui durent entre un et 3 ans, ce qu'on sait moins, parce que ce sont quand m\u00eame dans des petites touches, des petits d\u00e9tails au coin d'une phrase d'un Evangile, on sait que, en groupe, tout aussi important, peut-\u00eatre m\u00eame plus important encore de femmes subit J\u00e9sus de la m\u00eame fa\u00e7on, on les voit appara\u00eetre, d'ailleurs, ces femmes qui, pour beaucoup restent et resteront anonymes, on les voit \u00e0 la fin de la vie de J\u00e9sus, vous savez, quand il est au condamn\u00e9 \u00e0 mort quand il est crucifi\u00e9 et dans ces sc\u00e8nes de fin de vie d'agonie terrible, on voit appara\u00eetre lors des femmes, j'allais dire dans c'est presque naturel de et de les imaginer la comme sa m\u00e8re, Marie, la seule de de de la mer, donc la la tata, la tante de de J\u00e9sus il y a des femmes dont on n'a absolument pas entendu parler avant une Marie, la femme d'un enclos passe Marine Magdala qui est quand m\u00eame la grande figure Marie- Madeleine pour dire plus simplement, qui est l'autre grande figure et autant d'J\u00e9sus probablement plus importante encore que sa propre m\u00e8re, il y a une Jeanne d'une Mary qui est mari\u00e9e avec un Jacques, une m\u00e8re de Jacquet d'une Salom\u00e9, enfin il y a, il y a plein de, de, de ces femmes qui sont l\u00e0 et on comprend que elles ont suivi J\u00e9sus pendant tout son cheminement. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:58:23) [84%] :\r\nEt nous suffit de. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:58:35) [81%] :\r\nDans les temps qui suivirent J\u00e9sus traversa les villes et les villages pour annoncer le royaume de Dieu, les 12 \u00e9taient avec lui, il y avait aussi des femmes qui avaient \u00e9t\u00e9 de souffle n\u00e9faste et de maladie Marie appeler Madeleine ont \u00e9t\u00e9 sortis cette d\u00e9mo jamais la femme de l'intendant d\u00e9robade Suzanne et plusieurs autres qui les servaient en leur consacrant leur bien. \r\nEvangile de Luc, chapitre 8. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:59:08) [86%] :\r\nEn lisant l'Evangile de Luc, un \u00e9tudiant l'Evangile de Luc qui est, je dirais plus f\u00e9minin qui fait appara\u00eetre des figures. \r\n\r\nLocuteur FS30 (00:59:14) [86%] :\r\nComme Marie- \u00c9lisabeth et en Evangile tr\u00e8s sensible \u00e0 cette question au chapitre VIII appara\u00eet, ce groupe de femmes dont ils sont donc Marie- Madeleine est \u00e0 la t\u00eate qui est associ\u00e9 au 12 et \u00e0 la mission de J\u00e9sus alors qu'il est un proph\u00e8te itin\u00e9rante qui va de ville envisage alors il y a pas d'o\u00f9 sinon elles sont pas \u00e9tablit aussi clairement que les hommes, mais il a souvent, on se dit ah moi les femmes apparaissent comme \u00e7a, comme des flashes finalement les les l'Evangile dit beaucoup plus il dit des femmes ont \u00e9t\u00e9 associ\u00e9s \u00e0 J\u00e9sus ont \u00e9t\u00e9 form\u00e9s \u00e0 sa parole, son disciple et ont \u00e9t\u00e9 fid\u00e8le jusqu'au bout, ils sont tellement de sa r\u00e9surrection, donc voil\u00e0, c'est faire justice \u00e0 ces femmes et faire justice aussi \u00e0 \u00e0 \u00e0 la volont\u00e9 de J\u00e9sus qui a \u00e9t\u00e9 de de r\u00e9tablir, je pense, une \u00e9galit\u00e9 de statuts entre hommes et femmes en tout cas de pas mettre les hommes sur un pi\u00e9destal. \r\n\r\nLocuteur FS12 (01:00:29) [87%] :\r\nVous avez qu'est -ce que cette attitude de J\u00e9sus vis-\u00e0-vis des femmes va va perdurer apr\u00e8s sa mort. \r\n\r\nLocuteur FS26 (01:00:36) [91%] :\r\nOui, dans ce tout premiers si\u00e8cles du christianisme dans ce bassin de la M\u00e9diterran\u00e9e puisque on est encore brave au tout d\u00e9but, donc on n'est pas encore tr\u00e8s expansionniste, h\u00e9 bien les toutes premi\u00e8res communaut\u00e9s chr\u00e9tiennes sont bas\u00e9es sur une relative \u00e9galit\u00e9 qui est tr\u00e8s nouvelle et qui \u00eates h\u00e9rit\u00e9 de tout cet enseignement du J\u00e9sus historique comme quoi au fond il y a \u00e0 la fois une question chronologique pour beaucoup de ces communaut\u00e9s, la fin du monde va intervenir tr\u00e8s vite les toutes premi\u00e8res communaut\u00e9s sont persuad\u00e9s que ce qu'on appelle l'av\u00e8nement finale l'apocalypse etc va se produire tr\u00e8s peu de temps apr\u00e8s la mort, la r\u00e9surrection et l'\u00e9l\u00e9vation l'ascension de de J\u00e9sus de Nazareth \u00e9videmment avec les si\u00e8cles, ils vont d\u00e9chanter, ce qui fait au fond que la fameuse phrase employ\u00e9e par Paul dans l'\u00e9p\u00eetre au gala, d\u00e9sormais il n'y a plus Guillaume ni femme veut peut-\u00eatre dire d'abord qu'il y a plus forc\u00e9ment de diff\u00e9rence entre l'homme et la femme, mais surtout que la vie, la structure que l'on imaginait la structure conjugale n'a plus, et donc non plus vraiment de raison d'\u00eatre et que l'on peut vivre en communaut\u00e9 pour pour vivre de de cette parole de, de, de, de la parole de de J\u00e9sus de Nazareth et donc vont appara\u00eetre, l\u00e0 aussi, je pourrais vous en citer des des noms de femmes qu'on l'on salue \u00e0 la fin de de ces lettres, et qui manifestement ont occup\u00e9 des postes de responsabilit\u00e9s dans les communaut\u00e9s voir probablement des postes d'enseignement et m\u00eame des postes sacerdotaux, c'est-\u00e0-dire des postes de pr\u00eatrise des postes de de 2 femmes donc, qui administre les les sacrements bapt\u00eame partage du pain et du vin, etc, avec les les ann\u00e9es les d\u00e9cennies qui passe, on voit se rar\u00e9fier, cette prise de responsabilit\u00e9 donn\u00e9e aux femmes et on on voit au fond tr\u00e8s vite appara\u00eetre une il hi\u00e9rarchie pyramidale et masculine, donc la pyramide se s'intensifie et se masculinisent et le le le r\u00e9sultat, c'est que l'on a pour par exemple encore aujourd'hui pour interdire aux femmes \u00e0 la pr\u00eatrise, h\u00e9 bien l'argument utilis\u00e9, c'est le genre de J\u00e9sus, c'est-\u00e0-dire et son sexe la masculinit\u00e9 de gestion. \r\n\r\nLocuteur MS28 (01:03:22) [86%] :\r\nIsabelle graci\u00e9 par un tout petit peu de la figure de Marie Madeleine et comme une figure dont on dit que c'est l'ap\u00f4tre des imp\u00f4ts puisque c'est dans l'Evangile de de Marc, celle qui va en 1er voir J\u00e9sus ressuscit\u00e9 et puis c'est aussi cette fameuse Marie- Madeleine dont on donne un peu un autre visage dans les \u00c9vangiles apocryphes les n'ont pas \u00e9t\u00e9 et o\u00f9 l'on, on, on dit explicitement que ce soit dans les vergers de de Philippe de Thomas ou de de Marie que elle a \u00e9t\u00e9 la amante de de J\u00e9sus. \r\n\r\nLocuteur FS26 (01:03:54) [90%] :\r\nAlors c'est vrai que on a tendance un peu et c'est bien normal en ce qui concerne le grand public a rassembl\u00e9 en une seule figure celle qui, peut-\u00eatre, \u00e0 repr\u00e9senter diff\u00e9rents personnages historiques, mais l\u00e0 encore, 2 1000 ans apr\u00e8s, je, je pense que c'est d'une part, c'est pas tr\u00e8s grave, c'est pas tr\u00e8s important, ce qui est important c'est que se dessine et cela, vous l'avez dit, avec les \u00c9vangiles apocryphes et et on est au fond jusqu'\u00e0 la reconnaissance de l'importance de la m\u00e8re de J\u00e9sus oh dans les premiers si\u00e8cles au fond il y a, depuis le tout d\u00e9but du christianisme, de cette pr\u00e9dominance de cette figure d'une femme, si proche de J\u00e9sus, qu'elle en vient \u00e0 le voir ressuscit\u00e9 en 1er c'est-\u00e0-dire lever r\u00e9veill\u00e9 au point bien s\u00fbr qu'elle ne peut pas le reconna\u00eetre, m\u00eame quand elle le reconna\u00eet plus aucun contact physique n'est n'est possible, l\u00e0 \u00e7a nous emm\u00e8nerait trop loin de de d\u00e9crypter ce, ce fameux Noli m\u00e9thane et ne me touche pas, qui aime tant peut-\u00eatre le ressuscit\u00e9, mais en tous les cas, Marie- Madeleine, il y a cette cette figure f\u00e9minine d'une proximit\u00e9 incroyable avec J\u00e9sus \u00e0 laquelle aussi, on a associ\u00e9 la femme dans l'Evangile de Marc est le plus ancien de femmes sans nom, mais pourquoi pas en faire aussi Marie- Madeleine, cette femme, vous l'avez rappel\u00e9 qui vient, au pied de J\u00e9sus et qui au fond va accomplir des des gestes rituels tr\u00e8s pr\u00e9cis, c'est-\u00e0-dire que, elle va d'une part, rompre un flacon de parfum et elle va en noir dress\u00e9 litt\u00e9ralement le vocabulaire employ\u00e9 la t\u00eate et les pieds de J\u00e9sus, or l\u00e0 encore sans entrer dans les d\u00e9tails, ce sont \u00e0 peu de chose pr\u00e8s les gestes qu'accomplit le pr\u00eatre pour pr\u00e9parer les grand sacrifice dans la religion d'Isra\u00ebl donc il y a si vous voulez, peu de temps avant l'arrestation et l'agonie et la mort de J\u00e9sus un personnage f\u00e9minin qui a senti compris interpr\u00e9ter ce qui va se passer, qui a, au fond, l'intuition de ce qui va se passer et qui va accomplir sur celui qui va \u00eatre victime les gestes rituels de l'ancien sacrifice c'est d'une force religieuse, spirituelle d'une grande intensit\u00e9 J\u00e9sus, d'une certaine fa\u00e7on, reconna\u00eet \u00e0 demi- mot cette force, la force de cette femme, puisque aucun mot ne n'\u00e9taient entre elle et lui durant cette sc\u00e8ne les seuls que l'on entend ce sont ceux qui constituent l'entourage de J\u00e9sus ses disciples, sans doute l'homme qui l'invit\u00e9 dans \u00e0 partager ce repas et les disciples, comme toujours, ne comprennent rien, c'est un petit peu le le groupe des, des, des, des gentils, oui de de ceux qui ont vraiment du du mal \u00e0 comprendre les choses o\u00f9 aller sentir et au fond, g\u00e9siers reconna\u00eet cette force -l\u00e0 et cette proximit\u00e9 -l\u00e0 puisqu'il prononce \u00e0 peu d'chose pr\u00e8s les m\u00eames paroles \u00e0 son \u00e9gard \u00e0 l'\u00e9gard de la femme que les paroles qu'il prononcera quelques les heures plus tard, au moment de l'institution du partage du pain et du vin quand il r\u00e9p\u00e8te la liturgie, quelques heures plus tard, entour\u00e9 de de ses disciples, il va leur dire vous ferait ceci en m\u00e9moire de moi : faites ceci en m\u00e9moire de moi et quelques heures avant, quand il est au moins caresser reconnu \u00e0 la fois comme l'homme du sacrifice, mais en m\u00eame temps, le futur roi, le futur roi d'Isra\u00ebl o\u00f9 le futur roi du monde, h\u00e9 bien il va le dire \u00e0 propos de cette femme, je vous le dis, on racontera cela en m\u00e9moire d'elle, donc il y a le en m\u00e9moire d'elle et en m\u00e9moire de moi qui sont est irr\u00e9m\u00e9diablement li\u00e9s pour les si\u00e8cles des si\u00e8cles. \r\n\r\nLocuteur FS28 (01:08:09) [94%] :\r\nJuste encore un petit mot sur le fait que, quelque part, Marie- Madeleine, la pr\u00e9sence de Marie- Madeleine dans les premiers si\u00e8cles du christianisme est plus importante que celle de la m\u00e8re de J\u00e9sus, vous l'avez dit \u00e0 quel moment, quelque part, il y a une inversion qui se passe. \r\n\r\nLocuteur FS26 (01:08:23) [89%] :\r\nAlors cette eau aux alentours des ann\u00e9es 300 330 350 on h\u00e9site \u00e0 ce ce moment charni\u00e8re o\u00f9 le le christianisme va devenir une religion d'\u00c9tat, mais au-del\u00e0 de \u00e7a, au lieu d'\u00eatre une religion pers\u00e9cut\u00e9s finalement de de gagner en s\u00e9curit\u00e9, c'est surtout \u00e0 moment de grande intensit\u00e9 au niveau de cette 1\u00e8re \u00e9glises entre l'Orient et l'Occident, d\u00e9j\u00e0 il y a des d\u00e9tentions et puis \u00e0 l'int\u00e9rieur m\u00eame de de ce christianisme plus connaissant vont se faire jour des des th\u00e9ories tr\u00e8s diff\u00e9rentes sur qui \u00e9tait J\u00e9sus et pour y r\u00e9pondre, au fond, on va utiliser le personnage de la m\u00e8re de J\u00e9sus, Marie, pour dire au fond : J\u00e9sus est un vrai homme, \u00e7a c'est vrai, puisqu'il est n\u00e9 d'une femme, donc c'est pas un esprit c'est pas en fant\u00f4me, c'est par un \u00eatre surnaturel, c'est quelqu'un qui mange qui, buvez, c'est tr\u00e8s important, comme dit l'Evangile de de Luc il s'entourer de gloutons et d'ivrognes, mais cela dit, c'est en m\u00eame temps, Dieu et o\u00f9 on va pour Marie, la m\u00e8re de J\u00e9sus trouver cette ce qualificatif de th\u00e9 autocollants grec ancien, donc c'est la m\u00e8re d'un d'un Dieu et au fond, c'est \u00e0 partir de l\u00e0, que le personnage de Marie Madeleine peut-\u00eatre aussi tr\u00e8s ambivalent tr\u00e8s ambigu dans cette proximit\u00e9 qui d\u00e9range avec J\u00e9sus qui a peu \u00e0 peu c\u00e9d\u00e9 le pas \u00e0 la figure de de Marie, la m\u00e8re de J\u00e9sus qui devient au fond \u00e0 la fois un argument th\u00e9ologique pour prouver que J\u00e9sus est \u00e0 la fois vrai Dieu et \u00e0 la fois vrai homme et en m\u00eame temps qu'il devient une figure f\u00e9minine n\u00e9cessaire dans une culture qui que ce soit du point de vue m\u00eame de la religion juive, mais surtout de la religion romaine et t\u00eate environn\u00e9 de d\u00e9esses de figures mythiques ou non les 2 figures f\u00e9minines et donc il faut trouver, pardonnez -moi l'expression, un \u00e9quivalent dans le christianisme et la figure maternelle et vierge \u00e0 la fois, c'est-\u00e0-dire l'impossibilit\u00e9 totale et et en m\u00eame temps totalement assum\u00e9 en tant qu'interpr\u00e9tation et bien la figure de Marie de de de Nazareth, la, la m\u00e8re de J\u00e9sus va \u00eatre sinon commode mais en tous les cas va \u00eatre agripp\u00e9 par cette th\u00e9ologie chr\u00e9tienne naissante. \r\n\r\nLocuteur MT15 (01:11:12) [97%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS12 (01:11:24) [84%] :\r\n\u00e0 quel moment Laurent ce m\u00e9tier les familles conseill\u00e9 dans l'Evangile r\u00e9apparaissent on comprend plus on compte finalement cet cette attitude assez r\u00e9volutionnaire de J\u00e9sus vis-\u00e0-vis des femmes. \r\n\r\nLocuteur FS30 (01:11:40) [85%] :\r\nVoil\u00e0 une somme qui a eu plusieurs mouvements dans l'\u00e9glise, qui ont essay\u00e9 de faire droit \u00e0 ces femmes, enfin je pense par exemple au au au Begin dans moyen\u00e2geux von Bingen, enfin des grandes familles sceptiques qui ont repris cette tradition de dire voil\u00e0, nous sommes capables d'\u00eatre debout face \u00e0 Dieu, on n'a pas besoin d'un clerg\u00e9 masculin ou de ce qu'on nous dise qu'on doit croire comment croire et qui se sont r\u00e9appropri\u00e9s finalement et J\u00e9sus et leur foi et leur une th\u00e9ologie mouvement de th\u00e9ologie f\u00e9ministe qui ont justement eu ce souci de se dire : mais si J\u00e9sus n'est simplement qu'un homme s'il a ordonn\u00e9 que des hommes si cette tradition n'que Andros donc centr\u00e9 sur des hommes qu'est -ce qu'on en a encore \u00e0 faire, nous les femmes, donc il y a eu, tout en en jeu dans surtout en Am\u00e9rique du Nord, aux \u00c9tats-Unis, de se dire : bon, ben maintenant soit \u00e7a passe, soit \u00e7a casse quoi, soit on arrive \u00e0 \u00e0 ceci : retrouver comme femme dans nos traditions chr\u00e9tiennes soit en bazar de tout, hein, donc je dirais qu'il y a eu un peu toutes les options apr\u00e8s alors une Fiorenza qui a \u00e9crit ce magnifique bouquet en m\u00e9moire d'elle alors dit bah non il y a quelque chose \u00e0 sauver J\u00e9sus a beau \u00eatre un homme bon, elles sont tr\u00e8s cru ah bon, il a beau avoir un p\u00e9nis, on va pas le le liquider pour \u00e7a et regardons l'attitude qu'il a eue face aux femmes, donc il y a encore du travail \u00e0 faire pour rejoindre en fid\u00e9lit\u00e9 ce que J\u00e9sus a v\u00e9cu, et puis d'autres bon une mairie d\u00e9lit dit non, maintenant on passe \u00e0 tous, Dieu est une d\u00e9esse J\u00e9sus, on veut plus rien savoir de de cet homme qui ne pouvait \u00eatre que en pour les femmes parce caricature un peu mais et qui vont jusqu'\u00e0 dire : ben non, il faut d\u00e9passer ce qui est christianisme pour cr\u00e9er une TVA logis ou cr\u00e9ant J\u00e9sus femmes enfin d\u00e9pass\u00e9 parce que la tradition nous a transmis, qui ne peut \u00eatre qu'oppressant et aller vers une vraie lib\u00e9ration pour elle, la 2 et une vraie r\u00e9appropriation de la spiritualit\u00e9 par les femmes. \r\n\r\nLocuteur FS31 (01:13:46) [93%] :\r\nOn comprend Laurence moiti\u00e9 donc il y a tout un panel de diff\u00e9rentes th\u00e9ologie f\u00e9ministe on peut pas parler d'une seule th\u00e9ologie f\u00e9ministe mais vraiment de toute panel avec plein, plein de nuances, ce qu'on remarque aussi, c'est finalement les lectures qu'on a de de des \u00c9vangiles ou de l'attitude de J\u00e9sus vis-\u00e0-vis des femmes d\u00e9pend aussi de la situation dans laquelle on se trouve du continent sur lequel on vit et que si on est en Am\u00e9rique latine, on ne pensera pas de la m\u00eame fa\u00e7on que si on est au aux \u00c9tats-Unis par exemple. \r\n\r\nLocuteur FS30 (01:14:17) [88%] :\r\nAlors, absolument et je trouve cela tr\u00e8s grande force et la tr\u00e8s grande honn\u00eatet\u00e9 des th\u00e9ologie f\u00e9ministe et des th\u00e9ologie de la lib\u00e9ration de dire il y a pas de lecture objective de l'Evangile, ou de J\u00e9sus au-del\u00e0, soit on parle toujours de notre contexte bon je parle parce qu'\u00e0 2 pas du fait que je suis une femme dans telle culture avec telle situation de vie quel parcours de l'histoire de de familiale et c'est avec \u00e7a que je vais \u00e0 la rencontre de l'Evangile de la foi, et c'est avec \u00e7a que je peux en parler donc il n'y a aucun il y a pas une v\u00e9rit\u00e9 \u00e0 partir de l\u00e0, je trouve que \u00e7a, \u00e7a relativise \u00e9videmment toutes les les les positions peut-\u00eatre mais \u00e7a lib\u00e8re un dialogue aussi parce qu'on peut dialoguer, tout est ouvert, finalement. \r\n\r\nLocuteur MS31 (01:15:03) [88%] :\r\nMais est -ce qu'il a pas quand m\u00eame un risque de d'instrumentalisation, quand on voit J\u00e9sus qui est tour \u00e0 tour J\u00e9sus qu'on consid\u00e8re comme une m\u00e8re J\u00e9sus consid\u00e8re comme un martyr J\u00e9sus qu'on consid\u00e8re comme un lib\u00e9rateur ou encore comme un r\u00e9volutionnaire. \r\n\r\nLocuteur FS30 (01:15:18) [86%] :\r\nPour une somme qu'on instrumentalise J\u00e9sus depuis toujours, depuis, depuis qu'il a \u00e9t\u00e9 l\u00e0 et que lui n'a de cesse de casser non nos d\u00e9sirs d'de de l'utiliser, lui ou Dieu, donc je pense que nous n'th\u00e9ologie bien comprise, est toujours capable de se remettre en question et la toge f\u00e9ministe comme tout au th\u00e9ologie doit \u00eatre capable de se dire bon presque qui est -ce que je serve en ce moment est -ce que je sers ma propre doctrine et et mon propre combat ou est -ce que je suis au service de J\u00e9sus et de du royaume de Dieu. \r\n\r\nLocuteur FS12 (01:16:05) [93%] :\r\nLa figure de Marie Madeleine est r\u00e9apparu disons plus fortement ces ces derni\u00e8res ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS31 (01:16:11) [87%] :\r\nUn des r\u00e9v\u00e9lateurs sont toutes le succ\u00e8s du David digicode est -ce que c'est juste un effet de mode, le fait qu'on parle de de nouveau beaucoup plus de Marie- Madeleine. \r\n\r\nLocuteur FS30 (01:16:20) [86%] :\r\nDonc la r\u00e9surgence de de Marie- Madeleine, que ce soit au niveau culturel ou dans notre foi chr\u00e9tienne ne s'en fait \u00e9cho \u00e0 un besoin profond qui est partag\u00e9 tant par les les chr\u00e9tiens que par la population en g\u00e9n\u00e9ral de redonner une place pleine et enti\u00e8re au femmes et au f\u00e9minin et puis justement pas f\u00e9minin id\u00e9aliser comme Marie, la m\u00e8re de J\u00e9sus intouchables vierge mais d'une d'une vraie femme enfin qui aurait pu m\u00eame \u00eatre la monte de 2 J\u00e9sus ou sa femme ou ce ce ce souci de se dire bon non seulement ben o\u00f9 sont les femmes dans la tradition chr\u00e9tienne, il y a bien eu des femmes autour de J\u00e9sus et qu'est -ce qu'on en a fait de ses fans, voil\u00e0 bon avec toute cette pour th\u00e9orie du complot, moi j'ai j'ai un peu de peine \u00e0 admettre, mais que je trouve int\u00e9ressant en tant que ce sera une une fili\u00e8re souterraine et est constamment opprim\u00e9 qui, qui, voil\u00e0 que que le pouvoir en place, de faire dispara\u00eetre ce souci du Chilien et puis se soucie des humains, le J\u00e9sus \u00e9tait un homme de Chair et de sang jusqu'\u00e0 30 ans qu'ce qu'il a v\u00e9cu ce qu'il a une famille, des enfants quelque chose d'\u00eatre extr\u00eamement tabou pendant des si\u00e8cles, on en a fait une sorte de d'\u00eatre un peu \u00e9th\u00e9r\u00e9e Sektioui au-del\u00e0 de ces contingences et basses contingences pour l'\u00c9glise souvent mais cette question int\u00e9ressant de l'humanit\u00e9 jusqu'o\u00f9 \u00e9tait l'humanit\u00e9 de J\u00e9sus et sa vie d'homme et je trouve tr\u00e8s int\u00e9ressant, que ce soit maintenant par la litt\u00e9rature et par les enqu\u00eates polici\u00e8res par ce qui est tr\u00e8s \u00e0 la mode que ce cette r\u00e9surgence du du Femina et Marie- Madeleine en particulier arrivant et questionn\u00e9 bouleversant peut aussi nos traditions. \r\n\r\nLocuteur FS31 (01:18:01) [96%] :\r\nQu'est -ce que cette r\u00e9surgence de Marie- Madeleine nous dit de de la figure de Marie, la m\u00e8re de J\u00e9sus, elle n'est pas suffisante. \r\n\r\nLocuteur FS30 (01:18:11) [86%] :\r\nBen je pense que Marie, la m\u00e8re de J\u00e9sus souffre de de beaucoup d'amalgames ou de, de, de, d'une tradition peut-\u00eatre trop charg\u00e9 qui l'a un peu d\u00e9shumanis\u00e9 un qui la a qui l'a mis au ciel dans quelque chose d'un peu intouchable du c\u00f4t\u00e9 catholique et puis qu'il a totalement \u00e9vacu\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 protestant, Paris en a fait une une simple jeunes filles \u00e0 peu na\u00efve qui comprend pas ce qui lui arrive, la m\u00e8re J\u00e9sus avait pas non plus n'a pas non plus une une une vraie place, enfin une place de 2 femmes et et de m\u00e8re avec J\u00e9sus, donc je pense que voil\u00e0 l'on nous sommes \u00e0 la recherche de d'une d'une bonne place, d'une vraie place des femmes et du f\u00e9minin, que ce soit avec J\u00e9sus, que ce soit dans la soci\u00e9t\u00e9, que ce soit en Dieu et moi j'aime bien quand m\u00eame rappeler que dans Gen\u00e8se nous a cr\u00e9\u00e9, hommes et femmes alors qu'avons -nous fait de du f\u00e9minin et de la femme dans nos traditions chr\u00e9tiennes dans notre fois o\u00f9 est -elle cette femme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:19:22) [88%] :\r\nLaurence modifier th\u00e9ologienne r\u00e9former et Pasteur \u00e0 Gen\u00e8ve alors Evelyne Oberson avec elle, \u00c9lisabeth, directrice du Mus\u00e9e international de la r\u00e9forme, \u00e0 Gen\u00e8ve, on vient de parcourir les si\u00e8cles par petites touches pour saisir ce lien entre J\u00e9sus et les femmes. \r\n\r\nLocuteur FS25 (01:19:36) [90%] :\r\nUn tout petit tour des raisons finalement qui demanderait \u00e0 \u00eatre prolong\u00e9e, je vous sugg\u00e8re de le faire par les livres d'ailleurs en propose quelques-uns sur le site il y a encore beaucoup \u00e0 dire sur le sujet, surtout avec le d\u00e9veloppement des th\u00e9ologie f\u00e9ministe et \u00e7a, j'insiste sur le pluriel, car encore une fois, le regard que l'on porte sur J\u00e9sus est influenc\u00e9e par le contexte dans lequel on se trouve le regard d'une Africaine, donne des cl\u00e9s de lecture tr\u00e8s int\u00e9ressante \u00e0 la r\u00e9flexion par exemple d'une femme europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:20:01) [90%] :\r\nEt donc si vous souhaitez en savoir plus, consultez notre page internet esprit Point rsr Point CH, vous trouverez toutes les r\u00e9f\u00e9rences des livres, des interlocuteurs que nous avons pour toute cette s\u00e9rie, ainsi que des pistes pour aller plus loin, esprit Point rsr pas Ch, vous pouvez \u00e9galement nous joindre par t\u00e9l\u00e9phone au 0 21 318 60 70 pour nous nous faire part de vos commentaires ou nous poser des questions 0 21 318 60 70 avait l'esprit vous donne rendez- vous demain pour une 4\u00e8me \u00e9dition autour de J\u00e9sus \u00e0 10 heures 30 sur Espace 2 pour l'heure, votre matin\u00e9e continue apr\u00e8s les informations vous avez rendez- vous avec, entre les lignes. \r\nJ\u00e9sus proche des pauvres J\u00e9sus pour le renversement des puissants de leur tr\u00f4ne J\u00e9sus sera -t-il socialistes voire communistes en tout cas, il existe une lecture communiste des J\u00e9sus qui le consid\u00e8re comme un r\u00e9volutionnaire, un altermondialiste et militant de la d\u00e9croissance avant le rappelons -le le commander J\u00e9sus Catherine \u00c9rard bonjour, bonjour, c'est vous qui avez rencontr\u00e9 un connaisseur de cette question \u00e0 la fois de la th\u00e9ologie et des questions du socialisme c'est Jos\u00e9phine Zysiadis. \r\n\r\nLocuteur MS14 (01:21:07) [89%] :\r\nOui, oui, parce qu'il est lui- m\u00eame th\u00e9ologien, on le conna\u00eet comme conseiller national du Parti du Travail Vaudois, donc la partie quoi un appel qui est situ\u00e9 \u00e0 gauche de la gauche et lui- m\u00eame a \u00e9t\u00e9 s\u00e9duits par cette figure r\u00e9volutionnaire de J\u00e9sus, m\u00eame si au cours des ann\u00e9es son image aussi \u00e9voluer, on peut dire que c'est peut-\u00eatre un petit peu assagi maintenant qu'on cherche c'est vrai des des lectures communiste de J\u00e9sus aujourd'hui c'est quand m\u00eame assez difficile d'en trouver, c'est plut\u00f4t un h\u00e9ritage aujourd'hui qui se retrouveraient du c\u00f4t\u00e9 de l'altermondialisme ou du c\u00f4t\u00e9 de la d\u00e9croissance, on commence avec Joseph s'il y a 10 par les textes de l'Evangile qui l'ont nourri. \r\n\r\nLocuteur MS32 (01:21:49) [86%] :\r\nOn a toujours eu 2 et je dirai qui sont pour moi essentiel, c'est d'abord les actes des ap\u00f4tres avec le mois le fameux chapitre 2 ans o\u00f9 on parle des premi\u00e8res communaut\u00e9s chr\u00e9tiennes et donc du partage de tous les biens des premi\u00e8res communaut\u00e9s peut-\u00eatre donc \u00e7a toujours \u00e9t\u00e9 pour moi essentiel et puis la parabole du jeune homme riche au fond J\u00e9sus d\u00e9cide d'aller jusqu'au bout avec cette rencontre humaine et puis le riche repart en disant : mais je ne peux pas partager mais bien et la fameuse. \r\n\r\nLocuteur MS33 (01:22:22) [70%] :\r\nParce qu'il \u00e9tait d'ailleurs la phrase de confirmation, les plus facile \u00e0 vous de passer par le trou de l'que pour un riche d'entrer au royaume de Dieu et, cette fois, ce qui \u00e9tait ma phrase de confirmation \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS32 (01:22:30) [84%] :\r\n16 ans au scandale d'ailleurs du Pasteur, voil\u00e0, je crois que \u00e7a serait tr\u00e8s tr\u00e8s bien vu prendre cette phrase dans le temple, mais enfin c'est quand m\u00eame dites h\u00e9 bien pour moi, elle est quand m\u00eame assez essentiel que ce qui a fait ma jeunesse qui a fait mon nom d\u00e9clenchement \u00e0 la fois politique qui est la continuation de la faute grave. \r\n\r\nLocuteur FS21 (01:22:59) [79%] :\r\nQuand vous fiez r\u00e9f\u00e9rence au texte des actes des ap\u00f4tres il tous ensemble mettaient tout en commun, selon la recherche historico- critique actuelle, on dit que ce texte est certainement une vue d'esprit Mex\u00e8s jamais pass\u00e9 comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS33 (01:23:11) [91%] :\r\nDe toute fa\u00e7on tous les textes sont sujets \u00e0 interpr\u00e9tation : premi\u00e8rement, il y a pas la Parole de Dieu, c'est une c'est une parole qui demande la critique des hommes donc, sinon, il n'existe pas, en plus, ce qui est int\u00e9ressant, c'est pas de savoir ce qui s'est pass\u00e9 r\u00e9ellement, ce qui est int\u00e9ressant, c'est de savoir que cet \u00e9l\u00e9ment est centrale dans ce texte exact des ap\u00f4tres et qu'il est au tout d\u00e9but et donc il a marqu\u00e9 une esp\u00e8ce de continuit\u00e9 de fil rouge que l'on retrouve partout. \r\n\r\nLocuteur FS21 (01:23:39) [93%] :\r\nM\u00eame si c'est un id\u00e9al qui qui a jamais \u00e9t\u00e9 v\u00e9cue. \r\n\r\nLocuteur MS33 (01:23:41) [86%] :\r\nBien s\u00fbr, on peut dire la m\u00eame chose du communisme, le communisme a \u00e9t\u00e9 trahie, d'ailleurs le le christianisme a \u00e9t\u00e9 trahie, le 1er acte de la religion chr\u00e9tienne d'\u00c9tat avec Constantin voil\u00e0 c'est ce Constantini a pes\u00e9 et p\u00e8se aujourd'hui lourdement sur la religion chr\u00e9tienne pour le communiste exactement la m\u00eame chose, mais ce qu'il s'agit de retrouver, c'est justement cette fili\u00e8re critique cette fili\u00e8re protestataires \u00e0 l'int\u00e9rieur des textes. \r\n\r\nLocuteur FS21 (01:24:04) [86%] :\r\nQuel lien \u00e0 ce que vous voyez justement entre le communisme et le christianisme. \r\n\r\nLocuteur MS33 (01:24:10) [86%] :\r\nJe dirais 2 choses m\u00eame si dans les f\u00eates ce \u00e7a c'est pas dans l'histoire, c'est d'abord le respect de la personne humaine curieusement Marx, il a dit quelque chose que les marxistes oublient tr\u00e8s souvent le libre d\u00e9veloppement de chacun est la condition du libre d\u00e9veloppement de tous, c'est-\u00e0-dire que c'est d'abord le d\u00e9veloppement humain personnelle et individuelle qui va \u00eatre les conditions du lipdub le pont de 12 et marxiste quand on leur dit : mais celle qui plus juste des phrases lipdub lentement de tous et la condition du lipdub le prendre chacun oui c'est celle -l\u00e0, ces conditions historiques, h\u00e9 ben non match, l\u00e0 pas du tout dit \u00e7a c'est \u00e9trange, h\u00e9 bien je pense que dans les 2, il y a cette fili\u00e8re, d'une part, de la reconnaissance de la personne individuelle, c'est assez fondamental pour moi par rapport \u00e0 ceux qui voudraient faire du communisme du christianisme, quelque chose d'un magma dans lequel on doit \u00eatre pris fortement et puis d'un autre c\u00f4t\u00e9, \u00e9videmment c'est la, je dirais les qualit\u00e9s humaines \u00e0 travers la solidarit\u00e9, la justice, donc l'amour du prochain. \r\n\r\nLocuteur FS21 (01:25:27) [85%] :\r\nPour pr\u00e9parer cette interview Joseph Zysiadis Jos\u00e9 demander un peu d\u00e9r\u00e9f\u00e9renc\u00e9s, vous avez cit\u00e9 un livre les id\u00e9es justes tombe pas du ciel, l'auteur. \r\n\r\nLocuteur MS33 (01:25:36) [87%] :\r\nC'est Georges Casalis, ce qui \u00e9tait Pasteur th\u00e9ologien protestant. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:25:40) [85%] :\r\nAlors c'est un qui date des ann\u00e9es 70, moi quand j'ai j'ai feuillet\u00e9, bon, j'ai lu certains passages \u00e9taient tr\u00e8s frapp\u00e9 de voir que lui il lisait dans l'Evangile, la lutte des classes, alors l\u00e0, c'est vrai, je me suis 10 H jamais vu est -ce que vous vous trouvez des \u00e9l\u00e9ments qui qui vont dans le centre, avec des classes en lisant l'Evangile. \r\n\r\nLocuteur MS33 (01:26:01) [80%] :\r\nMais on peut dans ce passage justement du du jeune homme riche qui vient consulter J\u00e9sus, la lutte des classes, les transparente, elle est l\u00e0, on J\u00e9sus l'de quitter tout va vendre ce que tu poss\u00e8des donne aux pauvres qui aura un tr\u00e9sor dans les cieux puis viens, suis -moi cette par le jeune homme sera l\u00e0 toute triste car il avait de combien, mais la lutte des classes, elle est l\u00e0, donc ce cet emp\u00eachement mat\u00e9riel qui fait que, un homme ne peut pas suivre J\u00e9sus \u00e0 cause de cela transpara\u00eet tout le temps, pourquoi est -ce que dans l'de terreau non demande de remettre les dettes c'est parce il y a des gens qui se sont enrichis et que il y a des gens qui se sont appauvris, donc la question des relations riches pauvres est en permanence la de l'in\u00e9galit\u00e9 humaine, je crois que oui, la lutte des classes, traverse la Bible. \r\n\r\nLocuteur FS21 (01:26:48) [80%] :\r\nMais l\u00e0, dans ce texte l\u00e0, c'est quand m\u00eame un appel spirituel c'est pas quand m\u00eame, hein, ils demandent pas \u00e0 tous les riches de la soci\u00e9t\u00e9 demande leur bien pour cr\u00e9er une soci\u00e9t\u00e9 plus \u00e9galitaire, enfin voyez le. \r\n\r\nLocuteur MS33 (01:27:01) [88%] :\r\nToutes sortes d'interpr\u00e9tations peuvent avoir lieu, bien s\u00fbr, c'est un cheminement spirituel, c'est-\u00e0-dire dans le sens humain historique terrestre mais visiblement les richesses ont l'air d'\u00eatre un frein \u00e0 ce d\u00e9veloppement, la personnel qui lui est demand\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS21 (01:27:18) [91%] :\r\nJe pense, en vous \u00e9coutant ce que j'ai pu lire par rapport au Dala\u00ef-Lama et on dit qu'il a \u00e9t\u00e9 dans un 1er temps tr\u00e8s s\u00e9duit par le communisme mais qui disait : le communisme, c'est tr\u00e8s bien, mais pour des gens qui ont fait d\u00e9j\u00e0 tout un chemin spirituel, c'est-\u00e0-dire on peut pas obliger quelqu'un forcer quelqu'un ventre c'est bien, on lui fait violence tandis que quelqu'un qui arrive et une certaine maturit\u00e9 spirituelle, en effet, on dit mais le communisme c'est bien vous entendez cette nuance -l\u00e0 entre oblig\u00e9 entre dire c'est un chemin. \r\n\r\nLocuteur MS33 (01:27:49) [89%] :\r\nAlors je pense qu'il a fondamentalement raison je sais pas dans quel contexte il a dit \u00e7a, mais je pense que pour moi la conversion individuelle et ce qui d\u00e9termine la conversion du le fonds le changement social, il y a du changement social, on peut pas l'imposer depuis un an ou 2 mani\u00e8res \u00e9tatique en disant : voil\u00e0, vous allez \u00eatre ainsi ce sont les r\u00e8gles, vous allez les appliquer et vous allez voir les corps humains vont se transformer, non, c'est d'abord ce que nous mettons on mouvement nous-m\u00eames \u00e0 travers notre cheminement individuel transformation personnelle qu'il rejaillit sur les autres et qui au fond cr\u00e9e les meilleures conditions pour changer la soci\u00e9t\u00e9, donc je suis au fond tr\u00e8s anti- marxistes dogmatiques, comme \u00e7a a \u00e9t\u00e9 ailleurs \u00e0 voir comment les r\u00e9gimes dits communistes ont essay\u00e9 d'annuler par d\u00e9cret la religion et qu'on voit aujourd'hui le retour de la religion de mani\u00e8re invraisemblable montre \u00e0 quel point le fait de ne pas travailler sur le spirituel dans toute soci\u00e9t\u00e9 est gravissime pour l'avenir de cette soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS15 (01:28:50) [70%] :\r\nPoint. \r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:28:56) [91%] :\r\nActuellement, on compte plus tellement de lecture qui vont s'afficher lecture marxiste de l'Evangile, par contre, il y a beaucoup de th\u00e9ologie de la Lib\u00e9ration, bon, m\u00eame si la th\u00e9ologie de la Lib\u00e9ration, la p\u00e9riode face \u00e9tait aussi peut-\u00eatre plut\u00f4t dans les ann\u00e9es 70, vous sentiriez plus proche du courant actuellement de th\u00e9ologie de lib\u00e9ration qui se retrouve pas mal par exemple dans les forum altermondialiste etc. \r\n\r\nLocuteur MS33 (01:29:16) [88%] :\r\nOui, il y a une filiation auquel je me rattache chaque pays a des traditions diff\u00e9rentes, on suit, c'est pas la m\u00eame chose que l'Am\u00e9rique latine, mais je suis pas certain que, apr\u00e8s la p\u00e9riode phare des ann\u00e9es 70 8 ans de la th\u00e9ologie de la Lib\u00e9ration, avec la cr\u00e9ation des chr\u00e9tiens pour le socialisme au Chili dans les ann\u00e9es 70, nous sommes revenus en arri\u00e8re il y a un reflux parce que c'est vrai que les \u00c9tats-Unis notamment ont inject\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment d'argent pour d\u00e9velopper toute une lutte contre la th\u00e9ologie de la Lib\u00e9ration, qui a port\u00e9 ses fruits, c'est incontestable, mais aujourd'hui les transformations qu'on voit en Am\u00e9rique latine, cahin-caha, comme \u00e7a va, malgr\u00e9 tout ce continent qui \u00e9tait en train de basculer dans recherche de justice sociale, de d'\u00e9coute des peuples opprim\u00e9s, notamment des peuples indig\u00e8nes, comme en Bolivie, tous ces gens -l\u00e0 ont \u00e9t\u00e9 largement form\u00e9e pas th\u00e9ologie de la Lib\u00e9ration et aujourd'hui on en voit les fruits \u00e9videmment c'est un \u00e7a vient beaucoup plus tard et malgr\u00e9 tout, les communaut\u00e9s de base se d\u00e9veloppe \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de l'\u00e9glise traditionnelle. \r\n\r\nLocuteur FS16 (01:30:15) [91%] :\r\nEt point. \r\n\r\nLocuteur FS21 (01:30:36) [96%] :\r\nEt vous, qu'est -ce qui vous s\u00e9duit dans le J\u00e9sus de la th\u00e9ologie de la Lib\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MS33 (01:30:41) [92%] :\r\nCe qui me s\u00e9duisait la concr\u00e9tisation d'un message \u00e9vang\u00e9lique dans la vie quotidienne, c'est surtout \u00e7a, on a ce que nous avons fond\u00e9 notre corps, notre espoir entre esp\u00e9rance mais il y a le fait aussi de dire, mais dans la vie quotidienne, nous avons des choses \u00e0 faire, c'est ce message -l\u00e0 qui me para\u00eet tr\u00e8s fort aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS21 (01:31:03) [96%] :\r\nPour vous, l'Evangile \u00e7a doit syst\u00e9matiquement s'incarner prendre cher quoi induire des d\u00e9cisions. \r\n\r\nLocuteur MS33 (01:31:09) [89%] :\r\nOui, ce sont des id\u00e9es, des id\u00e9es justes qui vont rester dans le ciel, \u00e7a passe \u00e0 pas beaucoup d'int\u00e9r\u00eat, donc faisons avancer le royaume de Dieu, m\u00eame si nous savons pertinemment que le royaume de Dieu dans leur r\u00e9pond pas l'\u00e9tablir nous-m\u00eames, mais ce n'est rien nous emp\u00eache de tendre vers \u00e7a et c'est toute la la d\u00e9marche qui est faite par des millions d'hommes et de femmes aujourd'hui dans le monde. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:31:31) [87%] :\r\nOn sent un petit peu cette figure de de J\u00e9sus qui vous s\u00e9duit, juste une question : J\u00e9sus r\u00e9volutionnaire est ce qu'on peut le dire. \r\n\r\nLocuteur MS33 (01:31:38) [86%] :\r\nOui, J\u00e9sus est un r\u00e9volutionnaire, mais c'est pas le r\u00e9volutionnaire que les gens que les masses populaires attendait curieusement mais \u00e7a arrive, c'est pas toujours le cas tout dire J\u00e9sus \u00e9tait un internationaliste et les r\u00eaves, les masses populaires palestiniennes de l'\u00e9poque attendez r\u00e9volutionnaire nationaliste qui allait se d\u00e9tacher de l'empire Romain, construire autre chose, retrouver des valeurs fondamentales lui d'embl\u00e9e se situe ailleurs et en plus il se situe dans une tradition non violente, tout en \u00e9tant beaucoup plus r\u00e9volutionnaire que les z\u00e9lotes de l'\u00e9poque, c'est l\u00e0, c'est l\u00e0 que c'est, c'est \u00e0 la fois la d\u00e9sillusion des masses populaires face \u00e0 lui, et en m\u00eame temps, de son c\u00f4t\u00e9 pr\u00e9curseur qui fait qu'aujourd'hui nous parlons encore de J\u00e9sus. \r\n\r\nLocuteur FS21 (01:32:26) [80%] :\r\nEt rendez \u00e0 C\u00e9sar ce qui est \u00e0 C\u00e9sar comme. \r\n\r\nLocuteur MS33 (01:32:29) [89%] :\r\nMais c'est la 1\u00e8re c'est la 1\u00e8re, reconnaissance de la la\u00efcit\u00e9, si on ne l'accepte pas ce texte- l\u00e0, mais \u00e7a veut dire qu'on est pour un \u00c9tat th\u00e9ocratique mais moi je crois que il a replac\u00e9 justement le combat politique, l\u00e0 o\u00f9 il fallait passer, je suis tr\u00e8s heureux de ce texte. \r\n\r\nLocuteur FS21 (01:32:43) [79%] :\r\nAlors pr\u00e9cis\u00e9ment est -ce qu'il y a des J\u00e9sus qui vous des visions d'J\u00e9sus qui vous irrite davantage. \r\n\r\nLocuteur MS33 (01:32:48) [86%] :\r\nPas vraiment, je pense que je suis plus des interpr\u00e9tations ult\u00e9rieures qui ont \u00e9t\u00e9 faites, ou des tentatives de mettre d'autres \u00e9vang\u00e9listes dans le canon du Nouveau Testament mais qui dans les faits, aujourd'hui, se r\u00e9v\u00e8le \u00eatre parfaitement judicieux historiquement ce qui se trouve aujourd'hui non, je pense que c'est plut\u00f4t le stress monte des institutions eccl\u00e9siastiques m'ult\u00e9rieure qui m\u00e9ritent plus que le texte que je d\u00e9couvre, qui, au son d'une fra\u00eecheur ne \u00e9tonnante. \r\n\r\nLocuteur FS21 (01:33:20) [83%] :\r\nRevenant sur ce travail ce moment c'est c'est quoi, c'est de faire le du J\u00e9sus le socle d'une institution eccl\u00e9siale. \r\n\r\nLocuteur MS33 (01:33:26) [89%] :\r\nOui, avec des r\u00e8gles avec des dogmes avec de l'autoritarisme qui \u00e9tait tout le contraire de de J\u00e9sus et puis une institution qui se d\u00e9fend, comme toute institution qui se sacralise elle- m\u00eame et qui ne voient plus le but de son existence. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:33:41) [88%] :\r\nJ'aimerais venir avec vous sur une lecture de de J\u00e9sus de Dieu qui a \u00e9merg\u00e9 apr\u00e8s la Seconde Guerre mondiale apr\u00e8s la Shoah, c'est la vision d'un Dieu impuissant, ben c'est la question s'est pos\u00e9e la question du mal en disant comment est -ce que Dieu a pu laisser ce massacre, etc, et on en est venu \u00e0 d\u00e9velopper l'id\u00e9e d'un Dieu impuissant d'un Dieu qui meurt en croire d'un Dieu victime quel regard vous portez l\u00e0- dessus. \r\n\r\nLocuteur MS33 (01:34:07) [83%] :\r\nOui, je crois que le le l'abandon au moment de la croix est \u00e0 l'abandon total. \r\n\r\nLocuteur MS34 (01:34:14) [85%] :\r\nJ\u00e9sus est mort donc ces 7 morts 7 morts de Dieu et donc il a v\u00e9cu au plus profond de sa Chair ce moment cette ce vide total et \u00e0 quel point m\u00eame qu'\u00e0 moment donn\u00e9 de monde. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:34:25) [68%] :\r\nC'est parce qu'\u00e9loign\u00e9s de cette coupe de lui il. \r\n\r\nLocuteur MS34 (01:34:28) [82%] :\r\nQui va lui arriver apr\u00e8s ce reprend mais donc il vit humainement jusqu'au bout et donc cette perte de sens et fondamental sur la vie pas on ne dit pas non plus la foi chr\u00e9tienne, \u00e0 mon sens, c'est un puissance de Dieu, je dirais, elle est patente parce que J\u00e9sus-Christ est fils de Dieu cette impuissance qui, r\u00e9veill\u00e9 la en m\u00eame temps, elle appelle \u00e0 la puissance humaine, c'est-\u00e0-dire que nous avons des actes \u00e0 accomplir : Dieu ne peut pas vivre sans les hommes, il y a pas d'homme, il y a pas lieu, donc nous sommes dans un duel, duel \u00e0 je dirais une dualit\u00e9 permanente de dialogue de l'un vers l'autre. \r\n\r\nLocuteur FS21 (01:35:08) [90%] :\r\nC'est pas Dieu qui agit \u00e0 la place des hommes. \r\n\r\nLocuteur MS33 (01:35:10) [90%] :\r\nNon c'est pas possible, et tous les hommes \u00e2g\u00e9s sur le plan terrestre et puis Dieu agit de son c\u00f4t\u00e9, mais \u00e0 travers les hommes. \r\n\r\nLocuteur FS35 (01:35:31) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:35:46) [92%] :\r\nParce que cette lecture, on va dire peut-\u00eatre plus socialiste de J\u00e9sus est -ce que c'est une lecture qui remonte \u00e0 loin dans l'histoire, ou bien ce que c'est une lecture qui est n\u00e9 en m\u00eame temps que les r\u00e9flexions autour du communisme. \r\n\r\nLocuteur FS12 (01:35:59) [65%] :\r\nNon, entre mars. \r\n\r\nLocuteur MS33 (01:36:01) [84%] :\r\nDonc je crois pas je crois que, \u00e0 travers toute l'histoire de la acte chr\u00e9tient\u00e9 il y a eu des doutes ont des protestataires, qui ont fait vivre cette tradition critique socialisante \u00e7a s'est manifest\u00e9 par \u00e9videmment tous tous les les moines qui ont voulu, au fond, vivre \u00e0 leur fa\u00e7on, une certaine forme de communisme \u00e0 l'avance, il y a les guerres de paysans pas Thomas ce qui ne sert qui a \u00e9t\u00e9 une r\u00e9interpr\u00e9tation aussi de cette fin de tout temps, cette filiale a \u00e9t\u00e9 livr\u00e9 en 2, on peut la retrouver en permanence, c'est pas seulement la th\u00e9ologie de la lib\u00e9ration de celle de la fin du 20\u00e8me si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:36:37) [89%] :\r\nMais quand m\u00eame cette lecture l\u00e0 on a l'impression, majoritairement dans l'histoire, elle a donn\u00e9 lieu \u00e0 une aide au pouvoir, on va aider des prouveront on va prendre leur parti, mais \u00e0 partir de quand on se dit c'est pas simplement \u00e7\u00e0 qu'il faut faire c'est des structures sociales qui engendre \u00e7a qu'il faut modifier la ail il y a un son qui a fait quelques pas. \r\n\r\nLocuteur MS33 (01:36:57) [88%] :\r\nOui, alors peut-\u00eatre le protestantisme a \u00e9t\u00e9 plus cons\u00e9quents en la mati\u00e8re parce que du fait de la reconnaissance de de l'existence de l'\u00c9tat en dehors de l'\u00e9glise de cette claire s\u00e9paration \u00e7a amen\u00e9 justement vouloir penser, quelles sont les structures sociales que nous avons besoin. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:37:16) [88%] :\r\nPour vous, cette tradition -l\u00e0 cette lecture l\u00e0, elle se retrouve aujourd'hui port\u00e9 par les mouvements altermondialistes principalement. \r\n\r\nLocuteur MS33 (01:37:22) [86%] :\r\nOui, parce que d'abord il pense plan\u00e8te ce que J\u00e9sus, pensez aussi \u00e0 y penser monde de son \u00e9poque, c'est-\u00e0-dire en pyromane tout de suite, il ne voyait pas j'\u00e7a m'arrive, et puis en plus, c'est justement la pr\u00e9\u00e9minence de l'humain sur l'\u00e9conomique et donc l\u00e0 on est dans les m\u00eames traditions avec Cameron avec des langages diff\u00e9rents postes au mouvement altermondialiste, il y a toutes sortes de mouvements diff\u00e9rents qui qui le composent, ce que nous, anarchistes et marxistes des chr\u00e9tiens de gauche ce foisonnement on voil\u00e0 c'est simplement il est l\u00e0 pour montrer qu'un autre monde est possible et dans ce dans ce clivage l\u00e0 il y a beaucoup de chr\u00e9tiens qui se sont engag\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:38:02) [88%] :\r\nQu'on aborde une lecture socialiste de J\u00e9sus, on va dire, moi en faisant des recherches rapidement, on trouve des des trous dans les ann\u00e9es 70 qu'apr\u00e8s quasiment plus rien, enfin bon, il y a la th\u00e9ologie de la Lib\u00e9ration est -ce que aujourd'hui vous rencontrer \u00e0 public aussi plut\u00f4t jeune est -ce que vous retrouvez cette fibre -l\u00e0 qui s'exprime peut-\u00eatre d'une autre mani\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS33 (01:38:23) [88%] :\r\nCe qui a pass\u00e9 par l\u00e0, c'est la notion de limite et nous sommes en plein dans cette soci\u00e9t\u00e9 qui doit reconna\u00eetre les limites limites environnementales d\u00e9mographique limite au niveau alimentaire et limite aussi au niveau \u00e9conomique et donc la question de la croissance va devenir et de la d\u00e9croissance va devenir fondamentale des ann\u00e9es qui viennent, alors donc ce d\u00e9bat de la d\u00e9croissance qui, il y a donc tout est questions de valeurs de soci\u00e9t\u00e9 nouvelle des questions de simplicit\u00e9 quotidienne volontaire et je crois que les jeunes d'aujourd'hui, un certain nombre de jeunes que je rencontre, qui sont des objecteurs de croissance sont tr\u00e8s sensibles \u00e0 ce message et ce message -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:39:01) [87%] :\r\nOn le retrouve dans la tradition \u00e9vang\u00e9lique \u00e0 J\u00e9sus anti- consum\u00e9riste oui. \r\n\r\nLocuteur MS33 (01:39:06) [82%] :\r\nCroire que il y a plusieurs textes qui pourrait sortir en la mati\u00e8re et dans sa vie quotidienne, oui, au fond, J\u00e9sus il marche. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:39:13) [92%] :\r\nAvec des disciples qui de mani\u00e8re permanente, qui vivent dans la d\u00e9croissance en fait. \r\n\r\nLocuteur MS33 (01:39:18) [91%] :\r\nSi on r\u00e9interpr\u00e8te aujourd'hui et donc vraisemblablement ce message -l\u00e0 va \u00eatre tr\u00e8s \u00e9cout\u00e9 dans les ann\u00e9es qui viennent. \r\n\r\nLocuteur FS36 (01:39:24) [82%] :\r\nIl pointe. \r\nPoint. \r\nPoint cette. \r\nPoint point. \r\n\r\nLocuteur FS37 (01:40:04) [96%] :\r\nPoint c'est beaucoup point. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:40:14) [85%] :\r\nJosef Zisyadis s'il est th\u00e9ologien et conseiller national pour le Parti du travailleur Vaudois alors Catherine \u00c9rard consid\u00e9r\u00e9 J\u00e9sus comme r\u00e9f\u00e9rence de contestation o\u00f9 figure r\u00e9volutionnaire, on peut se demander si ce n'est pas un peu trop facile, c'est une question que je me suis propos\u00e9 d'aller poser \u00e0 Philippe Kenel, professeur d'histoire de l'art \u00e0 l'universit\u00e9 de Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MS38 (01:40:37) [89%] :\r\nOui, non, je dirais pas que c'\u00e9tait \u00e9vident ou facile cette ann\u00e9e historiquement motiv\u00e9e par le fait que J\u00e9sus a \u00e9t\u00e9 litt\u00e9ralement appropri\u00e9 par les r\u00e9volutionnaires fran\u00e7ais \u00e0 la fin du 18\u00e8me si\u00e8cle, qui l'ont qualifi\u00e9 de sans- culottes, mais par la suite la figure d'un J\u00e9sus contestant l'ordre \u00e9tabli et notamment contestant l'ordre religieux est une figure qui va faire Flor\u00e8s, ceci jusqu'\u00e0 nos jours, parce que c'est une des caract\u00e9ristiques de J\u00e9sus, d'\u00eatre \u00e0 la fois un individu qui propose un discours de paix et qui en m\u00eame temps, implicitement, dans son discours, propose des valeurs qui sont r\u00e9volutionnaires et et cette figure va par cons\u00e9quent \u00eatre utilis\u00e9e par diff\u00e9rents partis politiques tout au long du 19\u00e8me et 20\u00e8me si\u00e8cle et au 20\u00e8me si\u00e8cle, on a un exemple c\u00e9l\u00e8bre avec la photographie de Ren\u00e9 Kadima et Fredy Alberta, qui repr\u00e9sente le Che, Che Guevara sur son lit de mort, entour\u00e9 par des soldats et il le photographie v\u00e9ritablement comme un triste mort c'est une photographie qui s'inspire tr\u00e8s directement du Christ un mort de Holbein et ce qui est int\u00e9ressant dans ce cas -l\u00e0, c'est que cette esp\u00e8ce d\u00e9monstration du corps du r\u00e9volutionnaire ex\u00e9cut\u00e9 du r\u00e9volutionnaire mort qui, aux yeux des militaires a une fonction de propagande d'attestation, il est bien mort, la r\u00e9volution est morte au contraire va contribuer \u00e0 fabriquer le mythe Philippe, vous parlez des revendications politiques l\u00e0 dans la figure de J\u00e9sus, est-ce que d'utiliser ou de faire r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la figure d'un J\u00e9sus r\u00e9volutionnaire avec un personnage historique par exemple comme \u00e7a conf\u00e8re une autre dimension que le seul message politique, je crois que le monde politique et le monde religieux partagent un certain nombre de valeurs communes, et notamment les valeurs martyrologie que le Christ est le martyre des martyrs et par cons\u00e9quent son martyre sera utilis\u00e9 par tous, tous les individus qui souhaite repr\u00e9senter ou se repr\u00e9senter en martyr, c'est le cas notamment des des artistes qui, \u00e0 partir du XIXe si\u00e8cle, ce figure souvent en Christ incompris du public, des critiques, etc, etc, et le discours r\u00e9volutionnaire de son c\u00f4t\u00e9 a d\u00e9velopp\u00e9 toute une martyrologie aux acteurs de la lutte r\u00e9volutionnaire incompris martyris\u00e9s et ex\u00e9cut\u00e9s chez Guevara s'inscrit dans cette lign\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS16 (01:43:11) [89%] :\r\nEt point. \r\n\r\nLocuteur MS38 (01:43:22) [84%] :\r\nPhilippe Kennel est -ce que aujourd'hui, on est au d\u00e9but du du 21\u00e8me si\u00e8cle encore est -ce que J\u00e9sus r\u00e9volutionnaire est encore pr\u00e9sent est encore pertinent est encore largement utilis\u00e9. \r\nOui, mais il est pr\u00e9sent avant tout dans le discours politique et dans le discours politique visuel, c'est-\u00e0-dire dans la caricature et dans la satire ou sur le web, il est aussi pr\u00e9sent dans d'autres m\u00e9dias comme par exemple la photographie qui est un un m\u00e9dium extraordinairement populaire qui se diffuse dans tous les supports possibles et imaginables, aussi bien dans le domaine restreint des expositions d'art dans le domaine plus large des expositions d'art contemporain, comme les biennales, etc, et aussi \u00e0 travers des catalogues d'Exposition puis sur internet etc etc, donc je pense que le le J\u00e9sus r\u00e9pond : il faut savoir ce qu'on entend pas r\u00e9volutionnaire, il y a un J\u00e9sus r\u00e9volt\u00e9 qui se posent \u00e0 l'establishment sans connotation politique et puis il y a des J\u00e9sus qui sont en effet plus politiquement du c\u00f4t\u00e9 de la gauche r\u00e9volutionnaire J\u00e9sus est une figure polymorphe qui se pr\u00eate \u00e0 tous les usages possibles et imaginables, justement, \u00e7a peut para\u00eetre \u00e9tonnant alors que nous parlons d'une s\u00e9cularisation de plus en plus croissante de de constater, quelque part, selon ce que vous dites que la figure de J\u00e9sus et de plus en plus pr\u00e9sente et de plus en plus popularis\u00e9. \r\nOui, si elle est pr\u00e9sente, o\u00f9 elle reste pr\u00e9sente, c'est parce qu'elle est une des grandes figures universelles d'abord de la culture mondiale non seulement occidental, mais bien au-del\u00e0, mais surtout parce que c'est une figure qui a \u00e9t\u00e9 suffisamment codifi\u00e9e utilis\u00e9 \u00e0 des fins de propagande religieuse pour \u00eatre ais\u00e9ment reconnaissable, ou que l'on se trouve donc c'est une figure centrale je pense non seulement de la culture occidentale mais D\u00e9d\u00e9 culture mondiale actuellement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:45:53) [99%] :\r\n\u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS36 (01:46:12) [55%] :\r\nEt \u00e7a c'est. \r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS37 (01:46:28) [83%] :\r\nPoint c'est s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:46:40) [90%] :\r\nPhilippe Kenel, historien de l'art \u00e0 l'universit\u00e9 de Lausanne, demain nous poursuivons cette 1\u00e8re semaine autour de J\u00e9sus, nous allons parler du J\u00e9sus ma\u00eetre de Sagesse avec Fr\u00e9d\u00e9ric Lenoir, au micro de Evelyne Oberson Fr\u00e9d\u00e9ric Lenoir, qui est le responsable \u00e9ditorial du Monde des Religions, c'est \u00e0 10 heures 30 sur Espace 2 si vous souhaitez en savoir plus sur cette s\u00e9rie sp\u00e9ciale d'\u00e9missions consacr\u00e9es \u00e0 J\u00e9sus consulter notre site Internet esprit Point rsr Point CH. Vous pouvez \u00e9galement nous joindre par t\u00e9l\u00e9phone au 0 21 318 60 70 Denis Fischer et de la sale semaine r\u00e9pondront \u00e0 vos questions, vos sollicitations je rappelle le num\u00e9ro 0 21 318 60 70, merci \u00e0 Fran\u00e7oise Denis pour la r\u00e9alisation de toutes ces \u00e9missions votre journ\u00e9e continue \u00e0 l'\u00e9couter d'espace de apr\u00e8s les informations vous avez rendez- vous avec, entre les lignes. \r\n\r\nLocuteur FS39 (01:47:30) [70%] :\r\nJugend. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:47:36) [91%] :\r\nAvec esprit, mesdames, messieurs, bienvenue dans cette nouvelle \u00e9dition consacr\u00e9e \u00e0 J\u00e9sus, J\u00e9sus \u00e9tait -il \u00e0 ma\u00eetre de Sagesse d\u00e9fendait -t-il une \u00e9thique de vie avant d'\u00eatre une th\u00e9ologie, c'est une tendance parfois, l'amour, la solidarit\u00e9 et le non- jugement et j'en passe, autant de valeurs universelles que l'on retrouve dans la bouche de J\u00e9sus, une v\u00e9ritable \u00e9thique dont va nous parler, votre invit\u00e9 Avelino Berson, le sp\u00e9cialiste des religions Fr\u00e9d\u00e9ric Lenoir. \r\n\r\nLocuteur FS25 (01:48:00) [91%] :\r\nOui, Fr\u00e9d\u00e9ric Lenoir, qui dirige le Monde des Religions, auteur de nombreux livres et pour la th\u00e9matique qui nous int\u00e9resse, je retiendrai son essai intitul\u00e9 Le Christophe philosophe et celui qui a paru l'ann\u00e9e derni\u00e8re, sous le titre Socrate, J\u00e9sus, Bouddha 3 ma\u00eetres de vie parce qu'il tisse des Liens tr\u00e8s int\u00e9ressant entre ces 3 personnages qui ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s important dans la construction de sa propre pens\u00e9e et de sa spiritualit\u00e9 mais pour commencer, parlons justement de l'\u00e9thique de J\u00e9sus, celle qui fait que l'on s'int\u00e9resse \u00e0 J\u00e9sus, bien au-del\u00e0 des fronti\u00e8res des institutions chr\u00e9tiennes Fr\u00e9d\u00e9ric Lenoir. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:48:43) [92%] :\r\nJ\u00e9sus est au-del\u00e0 de toutes les contingences historiques qui sont li\u00e9es \u00e0 des cultures \u00e0 des \u00e0 des lois, des r\u00e8gles \u00e0 des rites, il monte, il faut que dans le le regard que Dieu, assure chaque \u00eatre humain, il y a une sorte de pr\u00e9sence imm\u00e9diate \u00e0 ce que la personne avec ses limites avec ses fragilit\u00e9s, il y a une acceptation de la fragile. \r\n\r\nLenoir Fr\u00e9d\u00e9ric (01:49:01)  [89%] :\r\nDes une prise en compte de cette fragilit\u00e9 qui fait qu'au fond il s'adapte \u00e0 chacun, or c'est ce que l'institution fait difficilement parce qu'elle veut des r\u00e8gles pour tous donc J\u00e9sus \u00e7a date \u00e0 chacun et d'en cela son message une totale universalit\u00e9 puisqu'il ne se limite pas \u00e0 des pr\u00e9ceptes, si vous voulez le droit canon, c'est quoi, c'est un h\u00e9ritage du droit Romain c'est tr\u00e8s marqu\u00e9e sur le plan culturel, alors que J\u00e9sus n'a pas fait droit canon, il s'est content\u00e9 d'avoir une parole de vie qui \u00e9tait forte et personnelle en fonction des gens qu'il rencontrait, il ne dit pas la m\u00eame chose aux uns aux autres, il a une parole qui s'adapte \u00e0 chaque personne et ce qui fait que chacun peut trouver dans l'Evangile, quelque chose qui lui parle un philosophe va lire l'entretien avec Nicod\u00e8me, il va \u00eatre touch\u00e9 par ces paroles de de haute port\u00e9e th\u00e9ologique, une femme qui est bless\u00e9e effectivement peut lire le r\u00e9cit de de J\u00e9sus avec la femme adult\u00e8re ou avec la Samaritaine un handicap\u00e9, une personne qui souffre dans son corps va lire un r\u00e9cit de J\u00e9sus qui dialoguer qu'un aveugle avec un l\u00e9preux avec quelqu'un qui souffre dans son corps, chacun peut y trouver les paraboles sont extr\u00eamement simples et puis les discours et ses disciples sont beaucoup plus complexes, donc chacun peut trouver dans les \u00c9vangiles, une parole qui s'adresse directement \u00e0 lui, c'est \u00e7a la force des \u00c9vangiles est -ce que la distinction J\u00e9sus homme J\u00e9sus, Dieu est importante, je crois qu'il est pas tr\u00e8s importante, en fait, je crois que, elle \u00e9tait, elle est peut-\u00eatre tr\u00e8s tr\u00e8s importante, th\u00e9oriquement, mais je crois que pratiquement aller pas tr\u00e8s importante, c'est, je crois qu'on lit les \u00c9vangiles, on se pose pas cette question l\u00e0 qu'on lit les \u00c9vangiles on est boulevers\u00e9 par J\u00e9sus tout court, sans trop se dire alors on peut se poser la question, mais \u00e7a change rien \u00e0 ce que c'est un homme inspir\u00e9 par Dieu est -ce que c'est Dieu incarn\u00e9, donc il est mais il vient de Dieu en \u00e9tant l'incarnation de la 2\u00e8me personne \u00e0 train de Sainte Trinit\u00e9, je pense que de penser \u00e7a ou \u00e7a ne change pas grand chose, je dirais, hein, \u00e0 l'\u00e9motion qu'on. \r\n\r\nLocuteur MS23 (01:50:52) [86%] :\r\nPour sentir en lisant sa vie et ses ses paroles et 2 au contenu de son message et c'est \u00e7a qui compte. \r\n\r\nLocuteur FS11 (01:51:00) [62%] :\r\nPoint de points d'et de Barrancos berceau beaucoup beaucoup de monde \u00e0 Montpellier l'est donc \u00e0 donc composition musicale \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS28 (01:51:17) [71%] :\r\nComment pour ton d\u00e9finir l'\u00e9thique \u00e9vang\u00e9lique, l'\u00e9thique de J\u00e9sus, quoi qu'il faut. \r\n\r\nLenoir Fr\u00e9d\u00e9ric (01:51:23)  [89%] :\r\nDistinguer tout un enseignement d'une nature tr\u00e8s religieuse qui va parler effectivement du royaume des cieux de son p\u00e8re tirait toutes d'un enseignement \u00e9thique, c'est de dire finalement d'une philosophie de vie tout \u00e0 fait universel puisque la m\u00eame des incroyants peuvent \u00eatre touch\u00e9s, boulevers\u00e9s, m\u00eame par cette \u00e9thique, alors on peut d\u00e9finir un certain nombre de de traits fondamentaux, je pense que c'est d'abord une \u00e9thique de la non- violence CDR radicalement J\u00e9sus r\u00e9cuse toute violence, il faut \u00e9viter, quelles que soient les circonstances, de r\u00e9pondre \u00e0 la violence par la violence, c'est quand m\u00eame quelque chose de de novateur, parce que, on oublie que dans la Bible, il y a quand m\u00eame la loi du talion il pour oeil dent pour denture Andra le mal \u00e0 ce qu'il a fait et la J\u00e9sus dit non, on vous a dit \u00e7a, il le dit clairement dans Match au chapitre 5, on vous a dit : oeil pour oeil, dent pour dent, et ben moi je vous dis : aimez vos ennemis, faites du bien \u00e0 ceux qui vous font du mal, c'est quand m\u00eame une r\u00e9volution parce que c'est pas simplement pardonnez c'est aimer, c'est pas simplement \u00e9met de mani\u00e8re distante et fait du bien, ce qui nous incite \u00e0 \u00eatre g\u00e9n\u00e9reux, bienveillant et bon envers ceux qui nous veulent et qui nous font du mal, c'est extr\u00eamement difficile, et c'est une r\u00e9volution compl\u00e8te si vous voulez par rapport \u00e0 toutes les mentalit\u00e9s de son \u00e9poque que soit dans le monde juif dans le monde grec donc la sortir du cycle de la violence, \u00e7a va tr\u00e8s, tr\u00e8s loin, puis c'est quelque chose qu'on retrouve en sym\u00e9trique d'autres sages le Bouddha d'exactement la m\u00eame chose, mais ils ne se connaissaient pas et c'est int\u00e9ressant de voir qu'ils en arrivent \u00e0 la m\u00eame conclusion que si on veut sortir de la violence, le seul moyen, c'est que chacun d'entre nous, mais je dis bien, chacun d'entre nous d\u00e9cident de renoncer \u00e0 la violence, comme \u00e7a on ne on va sortir de de la violence parce que qu'est -ce qui se passe, c'est que lorsqu'on a \u00e9t\u00e9 victime, on a tendance \u00e0 devenir bourreau, c'est-\u00e0-dire qu'on a souffert, on va faire souffrir ont subi quelque chose, on rend regardez aujourd'hui politiquement ce qui se passe, le conflit isra\u00e9lo- palestinien dans un couple, c'est exactement pareil, vous avez des gens qui sont en voie de l'agressivit\u00e9 on r\u00e9pond, agressivit\u00e9, on ne sait plus qui a commenc\u00e9 donc \u00e0 un moment donn\u00e9, il faut sortir de ce cycle infernal de la violence et le la 1\u00e8re vraiment fou enseignement fondamental de J\u00e9sus dans son enseignement et dans sa vie, puisque lorsque il est arr\u00eat\u00e9 et lorsque Pierre reprend son \u00e9p\u00e9e coupe l'oreille du Grand pr\u00e8s de lui, dit Stop rengaine ton \u00e9p\u00e9e, il ne veut pas utiliser la violence, m\u00eame pour d\u00e9fendre sa vie. \r\n\r\nLocuteur MS28 (01:53:43) [86%] :\r\nDonc, Fr\u00e9d\u00e9ric Lenoir, J\u00e9sus, pr\u00e9curseur de la non- violence pr\u00e9curseur, aussi, de l'\u00e9galit\u00e9 de l'\u00e9galit\u00e9 entre les personnes tout \u00e0 fait. \r\n\r\nLenoir Fr\u00e9d\u00e9ric (01:53:53)  [89%] :\r\nIl y a vraiment un message tr\u00e8s important qui parcourent les \u00c9vangiles c'est que J\u00e9sus ne fait aucune distinction des personnes pour lui, il ne tient absolument pas compte de votre milieu social du fait qu'il est face \u00e0 un homme ou \u00e0 une femme, un juif ou un non- juif, alors qu'il est tr\u00e8s attach\u00e9 au Juda\u00efsme et donc, il s'adresse \u00e0 tout le monde de la m\u00eame mani\u00e8re, pourquoi il le dit tr\u00e8s clairement parce que on est tous enfants de Dieu et donc si Dieu est consid\u00e9r\u00e9 comme un p\u00e8re, ce qui est pas une expression courante dans la Bible, donc lui fait de Dieu, un p\u00e8re et pas simplement le Seigneur des arm\u00e9es le 2 le le guide du peuple etc c'est vraiment un p\u00e8re h\u00e9 ben p\u00e8re idem tous ses enfants, m\u00eame ceux qui font rire, je dirais les pires crasses, il les aime quand m\u00eame, et donc ce qui veut montrer, c'est que puisque DieuM. tous les \u00eatres humains chaque \u00eatre humain est \u00e9gale en dignit\u00e9, on a tous la m\u00eame dignit\u00e9 aux yeux de Dieu et parce qu'on a tous la m\u00eame dignit\u00e9 aux yeux de Dieu, on ne peut pas faire de s\u00e9gr\u00e9gation, comme on le faisait \u00e0 son \u00e9poque, de mani\u00e8re tr\u00e8s forte entre ceux qui sont juifs et non juifs, hommes, femmes, riches, pauvres etc donc toutes ces et gradation il fait sauter, donc on peut dire que le message \u00e9vang\u00e9lique dans l'occident parce que, encore une fois le Bouddha, fait la m\u00eame chose en Orient il y a beaucoup de similitudes entre les 2, en Occident, on peut dire que le message \u00e9galitaire, d\u00e9mocratique, telle qu'on conna\u00eet aujourd'hui sa racine la plus profonde, c'est vraiment le message \u00e9vang\u00e9lique est -ce que c'est aussi \u00e0 J\u00e9sus, qu'on doit l'id\u00e9e de la personne de l'individu alors en grande partie, m\u00eame si c'est quelque chose qui existe d\u00e9j\u00e0 dans le monde grec, notamment chez les sto\u00efciens, o\u00f9 l\u00e0 il y a vraiment une notion tr\u00e8s forte de l'individualit\u00e9 d'ailleurs le le mot personne personne vient du grec personne qui est un un, un terme utilis\u00e9 par les philosophes sto\u00efciens pour parler de de la personne a donc de la personne et montrer que nous avons chacun une personne, c'est un r\u00f4le parce que la personne a c'\u00e9tait le masque des acteurs de nous avons un r\u00f4le \u00e0 jouer sur terre et que ce qui compte, c'est de bien jouer son r\u00f4le, peu importe qu'on soit riche, pauvre esclave etc donc, on retrouve le m\u00eame message, d'une certaine mani\u00e8re \u00e9galitaire, m\u00eame si le message sto\u00efcien qui s'est vraiment \u00e9panoui dans l'\u00e9poque tardive l'\u00e9pith\u00e8te par exemple contemporain du Christ, hein, c'est vraiment J\u00e9sus ne le connaissaient pas, n'\u00e9tait pas en influence directe avec ce message, il \u00e9tait beaucoup plus marqu\u00e9 par le monde juif qui, \u00e0 ce moment -l\u00e0, cr\u00e9er des s\u00e9gr\u00e9gations tr\u00e8s forte et donc on peut dire que dans la pens\u00e9e grecque, il y a d\u00e9j\u00e0 une certaine notion d'\u00e9galit\u00e9, mais surtout il y a une certaine notion de l'individu qui doit r\u00e9aliser sa vie par une sagesse et donc chaque individu a une importance, mais en m\u00eame temps dans le monde grec l'individu fait toujours partie de la cit\u00e9, il est tr\u00e8s difficile de sortir de la cit\u00e9 puisque c'est le groupe qui est d'une certaine mani\u00e8re id\u00e9alis\u00e9e et qui fait que chaque individu doit \u00eatre capable de donner sa vie pour la cit\u00e9, et s'il menace l'\u00e9quilibre de la cit\u00e9 s'ils menacent l'ordre de la cit\u00e9, il doit m\u00eame \u00eatre sacrifi\u00e9 alors que chez J\u00e9sus, je dirais, cette notion d'appartenance \u00e0 un groupe et vraiment battu en br\u00e8che, pour lui, ce qui compte, c'est la relation directe entre l'homme et Dieu \u00e0 partir du moment cette il y a cette relation directe entre l'homme et Dieu, peu importe qu'on soit grec con\u00e7oit Romain qu'on ou qu'on soit juif et \u00e7a la parole la plus formidable, qui le dit, c'est le dialogue qui la Clapham Samaritaine lorsqu'elle lui dit o\u00f9 est -ce qu'il faut adorer Dieu est -ce que c'est sur la montagne de Samarie, comme le font les samaritains ou est -ce que c'est dans le temps de J\u00e9rusalem, comme le disent les juifs et lui r\u00e9pond : femmes leur vient nous y sommes aussi, ce n'est ni sur la montagne ni \u00e0 J\u00e9rusalem qui faut adorer, mais il faut adorer en esprit et en v\u00e9rit\u00e9, parce que Dieu est esprit \u00e7a veut dire au fond que peu importe la religion dans laquelle on est peu importe la culture dans laquelle on est peu importe le tombe de Pierre dans lequel on va adorer ce qui compte, c'est que chaque \u00eatre humain \u00e0 l'int\u00e9rieur de lui rencontrer Dieu qui \u00e9tait et que Dieu sait \u00e0 l'esprit de Dieu nous guidera vers la v\u00e9rit\u00e9 et le dira je vous enverrai l'Esprit Saint qui vous guidera vers la v\u00e9rit\u00e9 toute enti\u00e8re et la v\u00e9rit\u00e9 vous rendra libre, \u00e7a veut dire qu'au fond il lib\u00e8re l'individu du poids de la tradition du poids de la religion, alors il n'est pas religieux, J\u00e9sus d'un juif pratiquant, il va \u00e0 la synagogue, il fait la PAC, donc il est pratiquant mais il montre qu'il y a un n\u00e9cessaire d\u00e9passement de la religion par une spiritualit\u00e9 personnel qui nous met en contact Direct avec Dieu et que c'est \u00e7a qui est le plus important, c'est cette relation personnelle avec Dieu en cela il \u00e9mancipe l'individu du groupe et avec Socrate avec les philosophes grecs, il va jouer un r\u00f4le d\u00e9terminant son message va jouer un r\u00f4le d\u00e9terminant dans l'av\u00e8nement de la modernit\u00e9 occidentale dans lequel on consid\u00e9rera que l'individu doit \u00eatre libre par rapport \u00e0 l'emprise de la soci\u00e9t\u00e9 ou du groupe auquel elle appartient, le message de J\u00e9sus pourrait se r\u00e9sumer dans une phrase lapidaire pour lui et mais Dieu ou adorer Dieu va dire c'est aimer son prochain c'est puisque Dieu est amour, c'est en aimant son prochain, qu'on est fid\u00e8le \u00e0 Dieu si voulait et donc toutes les autres lois n'ont pas d'importance. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:59:15) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:59:33) [92%] :\r\nAu d\u00e9part, ce sont des ap\u00f4tres qui sont pers\u00e9cut\u00e9s, ce sont des petites communaut\u00e9s qui survivent dans l'Empire Romain, tout en \u00e9tant pers\u00e9cut\u00e9s donc ce sont des communaut\u00e9s qui vivent l'Evangile et puis lorsque les chr\u00e9tiens vont avoir le pouvoir, c'est-\u00e0-dire lorsque Th\u00e9odose, \u00e0 faire de la religion chr\u00e9tienne, la religion officielle de l'empire Romain, ils vont passer du stade de pers\u00e9cuter. \r\n\r\nLenoir Fr\u00e9d\u00e9ric (01:59:51)  [86%] :D.A. pers\u00e9cuteurs et on va pers\u00e9cuter les pa\u00efens, on va aller convertir de force et on verra \u00e7a tr\u00e8s fort et Charlemagne, etc donc, ensuite, on va dire que l'\u00c9glise a compl\u00e8tement tourn\u00e9 le dos, un certain nombre de de principes \u00e9vang\u00e9liques tout simplement pour avoir le pouvoir pour maintenir le pouvoir et elle a consid\u00e9r\u00e9 l'institution a consid\u00e9r\u00e9 que, il est essentiel de maintenir une soci\u00e9t\u00e9 chr\u00e9tienne par la force et donc c'est l'inquisition pendant 5 si\u00e8cles \u00e7a dur\u00e9 5 \u00e9norme pendant 5 si\u00e8cles, on pouvait juger, tortur\u00e9, tu\u00e9 des gens au nom du bien commun qui \u00e9tait maintenir la soci\u00e9t\u00e9 chr\u00e9tienne, \u00e9viter les h\u00e9r\u00e9sies les autres religions etc sa tenue longtemps quand m\u00eame sa tenue, Milan, mais \u00e0 la renaissance, effectivement, les humanistes de la Renaissance, red\u00e9couvrons \u00e0 la fois les textes grecs et l'Evangile, on dit au au clair l\u00e0 maintenant si ce que j'ai nomm\u00e9 si on si on suit effectivement les pr\u00e9ceptes de J\u00e9sus, l'\u00c9glise ne devrait avoir aucun pouvoir temporel parce que J\u00e9sus \u00e0 s\u00e9parer le pouvoir tente on du pouvoir spirituel \u00e9clair Devaivre devraient vivre pauvrement au lieu d'avoir des palais au lieu d'h\u00e9riter oui, etc, si possible plus t\u00f4t dans la ma\u00eetrise de soi, la chastet\u00e9 et que dans la luxure et puis surtout, on n'a pas le droit de tuer quelqu'un au nom de l'amour de Dieu, c'est une absurdit\u00e9 totale, donc l\u00e0 l'\u00c9glise devrait renoncer \u00e0 la violence et c'est ce qu'ont dit les humanistes, c'est ce qu'on dira ce pic de la Mirandole et aussi les protestants, donc Luther, Calvin, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un d\u00e9sir de retour, si vous voulez au message \u00e9vang\u00e9lique, donc on peut dire que le grand paradoxe finalement de la modernit\u00e9, c'est que le message chr\u00e9tien le message \u00e9vang\u00e9lique a \u00e9t\u00e9 un des moteurs qui a permis aux humanistes de la Renaissance, de s'opposer \u00e0 l'\u00e9glise catholique et d'\u00e9manciper les individus de l'oppression de l'\u00c9glise catholique. \r\n\r\nLocuteur FS28 (02:01:39) [86%] :\r\n\u00e7a, c'est un peu votre terrain Fr\u00e9d\u00e9ric Lenoir, que l'on retrouve dans le Christophe philosophe, un livre que vous avez \u00e9crit et qui a paru en 2007, chez Plon, en gros, c'est, c'est dire que le message du Christ, c'\u00e9tait de de l'\u00e9glise, \u00e7a c'est votre th\u00e8se pour revenir dans le monde moderne, sous une forme la\u00efcis\u00e9e et en m\u00eame temps, vous parlez de tous ces philosophes de ces humanistes, ce sont tous des chr\u00e9tiens. \r\n\r\nLenoir Fr\u00e9d\u00e9ric (02:02:01)  [88%] :\r\nAlors, au d\u00e9part, oui, tous les premiers humanistes sont tous non selon des crit\u00e8res mais les catholiques certes les premiers humaniste, il y avait pas encore de rupture entre les protestants et catholiques, lorsque je vous parle de Pic de La Mirandole lorsqu'on parle de Montaigne, lorsqu'on parle de tout, de tous ses premiers humanisme artifice etc, ce sont tous \u00c9rasme, ce sont tous des catholiques, mais qui rappelle \u00e0 l'\u00e9glise qu'elle ne vit pas l'Evangile et donc ils en appellent \u00e0 un retour \u00e0 l'Evangile et puis dans un 2\u00e8me temps et ce sera plus au 18\u00e8me si\u00e8cle avec les lumi\u00e8res, il existe, n'a pas beaucoup \u00e9volu\u00e9 cercueil et le concile de 30, mais qui a robe \u00e9tonn\u00e9 les choses et donc elle n'a pas tenu compte de l'avertissement \u00e0 la tenu compte sur la discipline sur la morale et moeurs du clerg\u00e9, etc, la pauvret\u00e9, un peu, mais pas du tout sur le dogme et donc sur la pr\u00e9tention en tout cas \u00e0 r\u00e9genter la soci\u00e9t\u00e9 et sur le fait que Rome poss\u00e9dait si vous voulez un magist\u00e8re infaillible, ce que contestait tous les humanistes et donc il y a eu \u00e0 ce moment -l\u00e0, si vous voulez une plut\u00f4t une rigidifie question de l'\u00c9glise sur ces questions, et du coup les, les, les lumi\u00e8res, les hommes des Lumi\u00e8res ben ont quitt\u00e9 l'\u00e9glise et voir les \u00e9glises parce qu'il y a l'impression que les \u00c9glises protestantes, apr\u00e8s un temps d'\u00e9mancipation revenait dans les m\u00eames travers que que l'\u00c9glise catholique et donc on a eu dans un 2\u00e8me temps des humanistes qui \u00e9tait non plus chr\u00e9tien mais d\u00e9iste c'est qui croyaient en Dieu mais ne voulait plus appartenir \u00e0 aucune \u00e9glise et volontaire, Rousseau, Voltaire, Rousseau, Kant l'tous, tous les grands philosophes des Lumi\u00e8res, qui ont cr\u00e9\u00e9 les droits de l'homme et \u00e0 ce moment -l\u00e0, ils se sont dit ces humanistes comment est -ce qu'on pourrait faire pour vivre dans une soci\u00e9t\u00e9 harmonieuse dans lequel on respecte chaque \u00eatre humain, ce qui est le message \u00e9vang\u00e9lique fondamental le respect de chacun et donc ils ont invent\u00e9 la la\u00efcit\u00e9, c'est-\u00e0-dire une s\u00e9paration totale du politique et du religieux dans laquelle l'\u00c9tat tol\u00e8re toutes les religions, les croyances en les respectant, mais en demandant qu'aucune d'entre elles n'opprime les autres ce que l'\u00c9glise catholique a refus\u00e9, c'est-\u00e0-dire que jusqu'au XXe si\u00e8cle, quasiment jusqu'au concile Vatican II, l'\u00c9glise catholique refusait pouvoir encore les textes depuis 9 terrible au 19\u00e8me si\u00e8cle, qui dit que la s\u00e9paration du politique et du religieux, c'est un blasph\u00e8me, alors que l'Evangile le s\u00e9pare on est on vraiment on marche sur la t\u00eate, donc ces notions \u00e9vang\u00e9lique de respect de la dignit\u00e9 de tout \u00eatre humain sont revenus en force au XVIIIe si\u00e8cle dans le mouvement des Lumi\u00e8res, mais de mani\u00e8re La\u00efki c'est-\u00e0-dire que pour que des croyants, des incroyants, plus visible vivre-ensemble ce que Cantat assez de faire c'est de dire, au fond, ne disons pas que \u00e7a vient des \u00c9vangiles et disons appuyons -nous sur quelque chose qui est le bien commun, tout le monde, la raison et donc pour les philosophes des Lumi\u00e8res, le message des \u00c9vangiles est un message rationnel, il est universelle, parce qu'il est rationnel, ce que J\u00e9sus a dit \u00e9tait un des premiers \u00e0 dire et il connaissait pas le message du Bouddha, mais s'il avait connu \u00e7a leur aurait fait plaisir parce que \u00e7a veut dire que d'autres esprits rationnels aussi \u00e9clairer l'avait dit aussi ailleurs, finalement, ce message de non- violence, de tol\u00e9rance, d'\u00e9galit\u00e9, de libert\u00e9 individuelle, etc, h\u00e9 ben c'est un message qui repose sur la raison humaine et donc, en faisant les droits de l'homme, ils ont incarn\u00e9 dans le droit en universalisante message \u00e0 travers la raison quelque chose qui \u00e9tait des principes religieux les plus fondamentaux du christianisme c'est jeudi que l'Evangile le message de l'\u00e9thique de l'Evangile passa mystique, un pas sa religion mais l'\u00e9thique de l'Evangile avait progressivement \u00e9t\u00e9 combattue voire ni\u00e9, voire totalement contredite par le message de l'\u00c9glise par la vie de l'\u00e9glise pendant des si\u00e8cles et ses revenus dans notre monde moderne \u00e0 travers les lumi\u00e8res, les philosophes des Lumi\u00e8res, qui n'ont la\u00efcis\u00e9e et aujourd'hui lorsqu'on parle avec des croyants, des incroyants, des juifs, des musulmans, des chr\u00e9tiens, des droits de l'homme, on oublie compl\u00e8tement, \u00e7a a une origine chr\u00e9tienne, simplement on se dit : ce sont nos valeurs fortes, tous ont Niersbach dans la rue si le principe d'\u00e9galit\u00e9 ou de libert\u00e9 ou de tol\u00e9rance \u00e9tait combattu, on irait se battre pour les d\u00e9fendre, c'est notre bien commun et on oublie effectivement que ce bien commun, h\u00e9 ben, celui qui est peut-\u00eatre \u00e0 la source originelle dans notre culture, nos traditions, de toutes ces valeurs, c'est J\u00e9sus. \r\n\r\nLocuteur FS28 (02:06:06) [94%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Lenoir, parce que notre soci\u00e9t\u00e9 aujourd'hui a vraiment conscience de cette h\u00e9ritage qui nous viendrait enfin presque, indirectement, on va dire de J\u00e9sus. \r\n\r\nLenoir Fr\u00e9d\u00e9ric (02:06:14)  [89%] :\r\nNon pas pas tellement, je pense qu'aujourd'hui on a l'impression que les droits de l'homme, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 la mention des lumi\u00e8res sur les, je crois que peu de gens ont conscience de des racines profondes si voulez des des droits de l'homme et de ces notions d\u00e9mocratiques d'\u00e9galit\u00e9 et ses racines, elles sont doubles, c'est d'un c\u00f4t\u00e9, la Gr\u00e8ce, d'un autre c\u00f4t\u00e9, l'Evangile voil\u00e0 mais on n'en a pas conscience parce que il y a un nuage qui a occult\u00e9 tout \u00e7a, c'est effectivement, malheureusement, les pratiques de l'\u00c9glise quasiment jusqu'\u00e0 nos jours, il a fallu attendent le concile Vatican II pour que l'\u00c9glise renonce d\u00e9finitivement et officiellement au pouvoir temporel accepte l'id\u00e9e de libert\u00e9 de conscience, de libert\u00e9 religieuse, vous savez qu'au 19\u00e8me si\u00e8cle, tout \u00e0 sa nombre de Papon encore condamn\u00e9 la libert\u00e9 de conscience, on devait tous 7 chr\u00e9tiens, c'\u00e9tait une obligation oui donc cette id\u00e9e finalement que le l'Evangile aurait pu \u00eatre la matrice des droits de l'homme a \u00e9t\u00e9 occult\u00e9e parce que l'\u00c9glise s'est oppos\u00e9e aux droits de l'homme et, \u00e7a occulte le fait que c'est pourtant paradoxalement le coeur du message des les droits de l'homme sont inscrits profond\u00e9ment dans le message des \u00c9vangiles et simplement au lieu de dire que tous les hommes sont \u00e9gaux, parce qu'ils sont enfants de Dieu, ce que disait J\u00e9sus c'\u00e9tait des droits l'homme \u00e9tait fond\u00e9e sur la foi en Dieu, h\u00e9 ben on enl\u00e8ve Dieu et on dit tous les hommes sont \u00e9gaux, parce que c'est la raison humaine qui nous permet de le penser. \r\n\r\nLocuteur FS28 (02:07:36) [97%] :\r\nVous avez l'air de dire Fr\u00e9d\u00e9ric Lenoir finalement que l'institution est en d\u00e9clin, mais que le message de J\u00e9sus en tant que telle. \r\n\r\nLenoir Fr\u00e9d\u00e9ric (02:07:41)  [90%] :\r\nBien s\u00fbr c'est un il persiste, et alors je dirais que il perce sous le plan sur le plan de son \u00e9thique, ces valeurs -l\u00e0 se sont \u00e9mancip\u00e9s de la religion chr\u00e9tienne pour vivre leur vie de mani\u00e8re autonome et elles existent de mani\u00e8re humaniste et tant mieux parce que je crois que c'est exactement ce que ce que j'ai voulu le Christ, c'est-\u00e0-dire que ces valeurs -l\u00e0 puissent universaliser le plus possible par compte, il y a une autre dimension des \u00c9vangiles qui n'est pas simplement la sagesse qui n'est pas simplement l'\u00e9thique qui est toute la dimension mystique c'est-\u00e0-dire que J\u00e9sus est l\u00e0 pour nous parler de la relation avec Dieu, et donc il vivaient de cette pri\u00e8re de cette relation de cette pr\u00e9sence d'amour \u00e0 Dieu et je crois qu'aujourd'hui, c'est toute une dimension tr\u00e8s importante qu'il faut pas oublier, c'est que les \u00c9vangiles, c'est pas que de l'\u00e9thique, c'est aussi de la mystique et que si on veut vraiment \u00eatre chr\u00e9tien suffit pas simplement ce qui est d\u00e9j\u00e0 essentiel d'avoir des valeurs et une morale. \r\n\r\nLocuteur MS23 (02:08:29) [86%] :\r\nIl faut aussi vivre de cette relation \u00e0 Dieu, cette pr\u00e9sence aimante qui permettent, changer compl\u00e8tement notre vie et c'est \u00e7a fondamentalement un chr\u00e9tien. \r\n\r\nLocuteur FS28 (02:08:56) [90%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Lenoir, nous parlons de 2 J\u00e9sus ma\u00eetre de Sagesse dans dans votre dernier livre intitul\u00e9 Socrate, J\u00e9sus, Bouddha 3 ma\u00eetres de vie on fait justement une lecture un peu transversale de ces 3 personnages de ces 3 sages quelques. \r\nQuels sont les les grands parall\u00e8le par exemple du point de vue de leur parcours de vie qu'on peut faire entre ces 3 personnages, d\u00e9j\u00e0 il y a un parall\u00e8le. \r\n\r\nLenoir Fr\u00e9d\u00e9ric (02:09:16)  [86%] :\r\nTr\u00e8s int\u00e9ressant, c'est les 3 n'ont rien \u00e9crit, ce sont des grands ma\u00eetres spirituels qui n'ont rien \u00e9crit et je pense que \u00e7a a du sens, ils n'ont pas \u00e9crit parce qu'ils voulaient que leur parole soit vivante et s'adresse \u00e0 des personnes, donc jusqu'en J\u00e9sus parle \u00e0 une personne, il parle pas une autre, donc il va pas \u00e9crire cette chose l\u00e0, sinon on va dire : mais attendez, il a \u00e9crit \u00e7a directement, donc c'est universel, \u00e7a doit \u00eatre appliqu\u00e9e de la m\u00eame mani\u00e8re, \u00e0 tous les \u00eatre un peu non, il s'adresse \u00e0 la Samaritaine ou s'adresse \u00e0 Nicod\u00e8me ou s'adresse au paralytique, c'est pas la, la, la m\u00eame chose et donc je crois que c'est une parole vivante et il souhaitait que cette parole ne soit pas grav\u00e9 dans le marbre qu'elle reste une parole vivante qui soit ensuite transmises de mani\u00e8re orale qui soit \u00e9ventuellement mises par \u00e9crit, mais du coup interpr\u00e9tables \u00e0 partir du moment o\u00f9 ils ne l'ont pas \u00e9crit donc l'interpr\u00e9tation est voulue, j'ai envie de dire ce qui, coupl\u00e9 \u00e0 peu sous le pied de tous ceux qui voudraient \u00eatre dans une logique fondamentalistes, on ne peut pas \u00eatre fondamentaliste, avec des gens qui n'ont pas \u00e9crit, donc effectivement c'est un point commun entre tous les 3, autre point commun : les 3 ont v\u00e9cu au mouvement, ils ne ils \u00e9taient des DS DF descendant vitesse il fixe J\u00e9sus, on le sait, il \u00e9tait itin\u00e9rant, il n'est pas de lieu o\u00f9 reposer la t\u00eate, selon sa propre expression, il dormait chez les gens, c'est les autres dehors dans la montagne sur une barque etc bouddha exactement la m\u00eame chose, il vivait en pas en marchant sans arr\u00eat et Socrate, qui \u00e9tait le plus stable puisqu'il n'a quasiment pas quitt\u00e9 Ath\u00e8nes il aimait pas rentrer chez lui, donc il il s'est promen\u00e9 dans la rue, il allait dormir chez les disciples etc donc qu'est -ce qu'ils indiquent par l\u00e0 et moi, je crois, ils indiquent pour choses tr\u00e8s int\u00e9ressantes des indique que, d'une part, il faut se d\u00e9tacher des biens mat\u00e9riels et du confort mat\u00e9riel, \u00e7a c'est un 1er point 2\u00e8me point ils indiquent, on est sur terre finalement comme des passants, on ne doit pas s'installer, on ne doit pas \u00eatre s\u00e9dentaris\u00e9s \u00e7a veut dire que ce qui est important, c'est ce qui vient apr\u00e8s cette existence terrestre vers la vie \u00e9ternelle, les 3 grands l'immortalit\u00e9 de l'\u00e2me et pense que l'essentiel est \u00e0 venir, apr\u00e8s cette vie certes la r\u00e9v\u00e9lation pl\u00e9ni\u00e8re le monde divin, c'est apr\u00e8s, on est comme une \u00e9cole et dans cette \u00e9cole, on doit marcher, on doit \u00eatre en mouvement, on doit pas se poser s'installer, se une maison, une maison de campagne s'installer durablement dans un petit paradis terrestre dont on va mourir et donc il faut se pr\u00e9parer \u00e0 mourir et \u00e7a, pour \u00e7a, faut \u00eatre en mouvement et puis la 3\u00e8me chose c'est que leur pens\u00e9e est une pens\u00e9e du mouvement, c'est-\u00e0-dire qu'ils n'ont pas un message statique, ils sont pas dogmatique qui n'ont aucune certitude, il pose des questions, ils sont sans arr\u00eat dans un questionnement et donc on voit que il nous incite par la par le mouvement incessant de leur vie \u00e0 accompagner ce mouvement incessant de leurs pens\u00e9es, donc voil\u00e0 quelques points communs, si vous voulez, qui sont tr\u00e8s int\u00e9ressants et qui montre que, au fond, il pr\u00f4ne le d\u00e9tachement, les biens mat\u00e9riels non pas beaucoup d'importance, m\u00eame s'il ne les condamne pas, il pense qu'il faut \u00eatre en \u00eatre d\u00e9tach\u00e9e, c'est \u00e7a l'essentiel et puis surtout, qui ne sont pas l\u00e0 pour fonder une religion dogmatique mais pour fonder un questionnement de sens. \r\n\r\nLocuteur MS28 (02:12:08) [95%] :\r\nQu'est -ce que \u00e7a dit que 3 personnalit\u00e9s qui n'ont pas v\u00e9cu \u00e0 la m\u00eame \u00e9poque et pas du tout au m\u00eame endroit, quelque part qu'on puisse comme \u00e7a faire des parall\u00e8les aussi fort que ce que vous avez pu faire maintenant. \r\n\r\nLenoir Fr\u00e9d\u00e9ric (02:12:21)  [88%] :\r\nMoi ce qui me int\u00e9resse beaucoup, c'est que L\u00e9zignan fr\u00e9quent\u00e9 pendant des ann\u00e9es et des ann\u00e9es, je, je voyais les convergences et les diff\u00e9rences d'ailleurs parce qu'il y a quelques diff\u00e9rences fondamentales, mais il y a aussi beaucoup de convergences et je me suis dit c'est quand m\u00eame passionnant de voir que des gens qui ne se sont pas connus qu'ont v\u00e9cu \u00e0 des \u00e9poques diff\u00e9rentes dans des cultures diff\u00e9rentes dans des religions diff\u00e9rentes finalement sur certains points communs fondamentaux disent la m\u00eame chose, \u00e7a veut dire que, il y a une universalit\u00e9 de l'esprit humain, et l\u00e0 je rejoins quand et les lumi\u00e8res quand il parle de la raison humaine sauf que, je dirais pas la raison, parce que la raison les discursive la raison, c'est le dialogue, c'est la confrontation des id\u00e9es trop intellectuel repas intellectuel, je parlais de l'esprit humain, l'esprit \u00e7a implique aussi une dimension intuitive, \u00e7a implique le coeur, \u00e7a implique l'intuition s'implique beaucoup d'autres choses et je pense que oui, et une universalit\u00e9 des esprits humains et Socrate, J\u00e9sus, Bouddha parmi d'autres, ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s profond\u00e9ment dans l'esprit humain et donc l'ont compris, dans son fonctionnement, ont compris ses attentes essentielles et nous parle \u00e0 chacun d'entre nous, quelle que soit notre \u00e9poque, quel que soit le lieu o\u00f9 on vit, il nous enseigne comment vivre parce qu'ils connaissent l'\u00eatre humain, mieux que quiconque, ce sont des humanistes radicaux, ils savent ce qu'est l'homme, et parce qu'ils savent ce que l'homme, parce qu'ils ont exp\u00e9riment\u00e9 l'homme dans sa profondeur, au-del\u00e0 de ces contingences culturel et historique, h\u00e9 ben du coup leur message peut nous parler aujourd'hui comme hier, comme demain. \r\n\r\nLocuteur MS1 (02:13:48) [94%] :\r\nLe philosophe et sp\u00e9cialiste des religions, Fr\u00e9d\u00e9ric Lenoir, qui parlait des similitudes entre Socrate Bouddha et J\u00e9sus une th\u00e9matique qui a fait d'ailleurs l'objet d'un livre de Fr\u00e9d\u00e9ric Lenoir Evelyne. \r\n\r\nLocuteur FS25 (02:13:59) [88%] :\r\nOui, un essai qui a paru l'ann\u00e9e derni\u00e8re, chez Fayard, et qui mettent en perspective l'\u00e9thique de J\u00e9sus, compar\u00e9e \u00e0 celle de Socrate Bouddha donc 3 ma\u00eetres de vie, une mani\u00e8re de mettre en \u00e9vidence que le christianisme n'est pas seulement une religion. \r\n\r\nLocuteur MS1 (02:14:11) [88%] :\r\nMerci Evelyne nous rappelons que les r\u00e9f\u00e9rences de ce livre et bien d'autres se trouvent sur notre site internet esprit Point rsr Point CH : site Internet qui vous relaiera sur le site sp\u00e9cial consacr\u00e9 cette grande s\u00e9rie J\u00e9sus diffus\u00e9 tout ce mois de mars sur Espace 2 \u00e0 l'ancienne de vue d'esprit, un site sur lequel vous retrouverez les noms, les indications sur les interlocuteurs de notre s\u00e9rie les r\u00e9f\u00e9rences bibliographiques dans la vendit ainsi que les textes qui vous permettront d'en d\u00e9couvrir plus et d'en savoir plus : merci \u00e0 Fran\u00e7oise Denis pour la r\u00e9alisation de c'\u00e9tait mission apr\u00e8s les informations vous avez rendez- vous avec zone critique. \r\n"], "program": {"href": "/programs/3F67476F-9C5F-4D3E-AC0D-4F9286C9881E", "id": "3F67476F-9C5F-4D3E-AC0D-4F9286C9881E", "name": "A vue d'esprit"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Jenny, Fran\u00e7oise", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Moret, Pierre-Yves", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Erard, Catherine", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Graessl\u00e9, Isabelle", "role": "th\u00e9ologienne, directrice du Mus\u00e9e international de la R\u00e9forme \u00e0 Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mottier, Laurence", "role": "pasteure de l'Eglise protestante de Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Antille, G\u00e9raldine", "role": "japanologue, auteure du livre \"Les Chr\u00e9tiens cach\u00e9s du Japon\"", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Oberson, Evelyne", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bujoo, B\u00e9n\u00e9zet", "role": "professeur de th\u00e9ologie morale \u00e0 la facult\u00e9 de th\u00e9ologie de l'Universit\u00e9 de Fribourg", "type": "Participant"}, {"function": "Speech-to-text", "name": "Lenoir, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Cuvillier, Elian", "role": "professeur de Nouveau Testament \u00e0 la factult\u00e9 de th\u00e9ologie de Montpellier", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Moret, Pierre-Yves", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Zisyadis, Josef", "role": "th\u00e9ologien, politicien", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Mouriquand, Jacques", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Lenoir, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "philosophe, sociologue et historien des religions, directeur du Monde des Religions", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Kaenel, Philippe", "role": "professeur d'histoire de l'art \u00e0 la facult\u00e9 des lettres de l'Universit\u00e9 de Lausanne", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DBC9AA74-5968-4D37-9B93-12D1E00E76B2", "internalArchiveId": "DBC9AA74-5968-4D37-9B93-12D1E00E76B2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Chronophage : Les Brandons", "publicationDate": "2010-03-01T00:00:00Z", "durationSec": 478, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "thematicThemes": ["gastronomie"], "isOnline": false, "remarks": "Acronyme : PHA", "lastModifiedDate": "2017-02-02T06:58:52Z", "speechToTexts": ["02.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [66%] :\r\nChronophage revient bien bien manger de la pub. \r\nVisage avec 6 et puis l'Euro, historien de la gastronomie 3 allais \u00e9cole d'de la faire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:17) [82%] :\r\nToi tu, on le dira, seul Philippe avait d\u00e9j\u00e0 plut\u00f4t oui oui, ben oui comme l\u00e0- bas, c'\u00e9tait bien attaque avait d\u00e9bord\u00e9, c'est le seul mot entier oui non surtout Touarga beaucoup d'de moi je aller ah oui c'est vrai comme caf\u00e9 imiter ce que moi d'enqu\u00eate signifie merci, Mademoiselle, ils disent ce qu'ils veulent plus qu'on n'ait pas eu il y a serr\u00e9 si comme bien d'accord tac-au-tac tact TAC au TAC, TAC, si tu es triste comme les souris Garcimore exactement donc baguettes, bon, on y reviendra, G\u00f6teborg soit Goldenberg cantonne anglais John Demol de Bobigny est au bord, alors on y reviendra sur sur cette fameuse ville o\u00f9 on a pass\u00e9 une semaine, la semaine pass\u00e9e, parce que finalement, on \u00e9tait l\u00e0 pour le d\u00e9veloppement durable jour fruit ne soit une s\u00e9rie la surp\u00eache surtout ce qui est s\u00fbr, p\u00eache parce que en fait le d\u00e9veloppement durable, comme on l'a vu pendant cette semaine, c'est tout est li\u00e9, quoi, \u00e7a peut \u00e7a par des civilisations jusqu'aux morceaux de de de pain qu'on a dans notre assiette, donc \u00e7a reste, c'est un sujet tr\u00e8s vaste, sur lequel on pourra une fois s'attarder chronophage l\u00e0- dessus parce que c'est tr\u00e8s important, j'adore la conception de l'\u00e9cologie, du Su\u00e9dois, on parle de surp\u00eache de d\u00e9veloppement durable pendant 3 jours et pour faire 300 m\u00e8tres on a des cas bien polluant di\u00e9sel \u00e9tait vraiment acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 et on avait des conf\u00e9rences o\u00f9 on avait des plateaux de fruits de pr\u00e9parer avec des fraises, superbe, donc c'est vrai su\u00e9doise d\u00e9pression remarque, ils ont leur qualit\u00e9 de framboises, un auditoire, il y a diff\u00e9rentes Vostok jaune du Nord framboise toute jeune mais en tout cas les vraies fraises comme on les a, chez nous, en plein \u00e9t\u00e9, les en plein hiver, je sais pas o\u00f9 \u00e7a pousse parce qu'il s'est quand m\u00eame tr\u00e8s froid l\u00e0- bas et, de ce mois, 17 le matin, il disait que \u00e7a pousse et m\u00eame \u00e0 moins 27 la nuit, bon moi 27 \u00e03,8 pour 1000 1000, \u00e7a va pas tout cas c'\u00e9tait une chouette exp\u00e9rience aujourd'hui cette semaine Philippe alors cette semaine, on est en plein dedans hein, puisque cette cette semaine cette p\u00e9riode -l\u00e0, c'est la p\u00e9riode des Brandons et on va revenir sur les Brandons et Brandon dans une r\u00e9gion de demeurer bien particuli\u00e8re : oui, c'est le gros de vous, c'est ce que je disais, c'est, c'est une r\u00e9gion magnifique et bien s\u00fbr c'est pas comme on dit, un endroit o\u00f9 il y a plein tr\u00e8s pr\u00e8s chez toi parce que c'est tr\u00e8s pr\u00e8s de chez moi, alors il y a les Brandons de Moudon qui vont commencer ce week- end, il y a les Brandons de Payerne qui ont eu lieu le week- end pass\u00e9, il y a les Brandons de grand sens sauf erreur et il y a le carnaval de Estavayer qui a eu lieu il y a pas si longtemps, je fais bien la diff\u00e9rence entre carnaval et Brandon, parce que visiblement c'est une histoire de religion et puis aussi Brandon Johnson qui jouait dans les myst\u00e8res de l'espace exactement et Marlon aussi dans le Brandebourg, pas mal, originaire de Moudon c'est vrai j'avais si y a sa maison et tout petite ferme vaudoise allons peut la visite a compl\u00e8tement encore ses premi\u00e8res chaussettes c'est g\u00e9nial cette semaine, on va voir, donc, les Brandons, les Brandons, j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e0 Payerne puisque il y avait ces peut prendre donc Payerne, passez une belle mur ou pas du tout, non, non, pas du tout, j'\u00e9tais avec mon copain qui vient, qui est l\u00e0 pr\u00e9sent n'a estim\u00e9 aujourd'hui d'ailleurs le bien parce que lui conna\u00eet Brandon, encore mieux que moi puisqu'il a fait une sp\u00e9cialit\u00e9 : le lundi soir, c'est les \u00e9chine donc c'est que les Chinois mais ce qui pour lui sont minces : ah c'est \u00e7a les Chinoises c'est le lundi soir, des Brandons, o\u00f9 les femmes vont d\u00e9guis\u00e9, mais vraiment d\u00e9guis\u00e9, tu lui reconnais p\u00eacher des mecs et je un peu pas Peugeot vont en arrivant \u00e0 la chasse oui sans fusil, mais puisque \u00e7a trinque vraiment ah je suis pas du tout, moi j'y \u00e9tais pas, moi, j'ai vu des me dire qui \u00e9tait et qu'il \u00e9tait impliqu\u00e9 pas, moi, moi je dis : c'est un type d'ins\u00e9parables relation donc forc\u00e9ment il \u00e9tait une c'\u00e9tait assez quoi est ins\u00e9parable avec qui : ah oui, il est possible de la t\u00eate, qui devait \u00eatre aussi non pas du tout il de carnaval en livrant t\u00eate c'est ce que c'est que le livre, on voit ce croisement entre Lyon et politique et une tigresse, la nouvelle s\u00e9rie il y a pas beaucoup ce qui existe ce type un complice et tr\u00e8s petit, \u00e7a passe bien pour revenir les Chinois esp\u00e8rent les Chinois d'ailleurs, j'ai une histoire assez le Coca, ce qui est arriv\u00e9 lors des je ne sais pas, c'est vrai, j'ai entendu dire \u00e7a, c'est qu'il y a une il y a m\u00eame un couple o\u00f9 la femme est partie au final est assez bien d\u00e9guis\u00e9s et elle a vu son mari, elle a commenc\u00e9 draguer et autre persuad\u00e9 que c'est une autre d'un mois, elle a est all\u00e9e tr\u00e8s loin dans la conversation et d'un coup elle s'est rendu compte qu'en fait son mari est en train de la tromper avec elle va comme \u00e7a, s'ils savent que, oui, mais en m\u00eame temps n'a pas du tout appr\u00e9ci\u00e9 mais revenons \u00e0 nos Brandon on est bient\u00f4t \u00e0 la rue pr\u00e9senter donc et Brandon Moudon le week- end prochain, o\u00f9 il y a ce fameux journal d\u00e9pendant d'ailleurs qui est sympathique, tous les gens racontent chaussures sur tout le monde et il y a ce mot des Brandons je suis d'o\u00f9 vient ce nom des Brandons en fait le nom des Brandons, c'est le un Brando en fait c'est une petite torche qui est allum\u00e9e et ces torches \u00e9tait allum\u00e9e pour escorter les cort\u00e8ges qui avait eu lieu lors de c'est carnaval qui peut protestant du canton Vaud les processions des processions alors pourquoi on fait les bons dont on a d\u00e9j\u00e0 vu dans chronophage juste rafra\u00eechir un peu la m\u00eame aux auditeurs, c'est tout simplement le principe que les gens avant n'avait pas de frigo donc conserv\u00e9 dans des fumoirs et ces fumoirs la viande \u00e0 la fin de l'hiver \u00e9tait un petit peu en tr\u00e8s mauvais \u00e9tat naus\u00e9abonde souvent, parfois m\u00eame \u00e0 Paris et on \u00e9tait quand m\u00eame oblig\u00e9 plus ou moins de manger des aliments qui \u00e9tait pas tr\u00e8s frais, c'\u00e9tait franchement la fin de l'hiver est une p\u00e9riode tr\u00e8s dure pour lui, pour les gens de la campagne et pour les gens de la vie aussi, d'ailleurs, beaucoup sont oui oui tout \u00e0 fait et donc de ce fait \u00e0 la fin de l'hiver, pour f\u00eater la r\u00e9surrection, c'est-\u00e0-dire le le renouveau, le commencement de l'an nouveau, des cultures, des moissons, etc, on fait la f\u00eate, on fait une grosse f\u00eate un petit peu, on est content d'\u00eatre l\u00e0 et on sort tous ces vieux trucs qu'on a dans le fumoir en met et en fait la f\u00eate et \u00e0 la fin, on fait un gros tas de viande normalement \u00e7a repr\u00e9sentait une sorte de gros bonhomme toutes les charcuteries, un petit peu, tr\u00e8s po\u00e9tique et et un gros bonhomme plein de viande et on mettait le feu \u00e0 \u00e7a et c'\u00e9tait en fait ont br\u00fbl\u00e9, on voulait monsieur hiver qui \u00e9tait repr\u00e9sent\u00e9e par ces morceaux de viande et on les mangeait impressionnant ce maintenant bien s\u00fbr que non et puis et maintenant si bien grill\u00e9, tr\u00e8s bon, et maintenant on fait la m\u00eame chose, souvent avec des bonhommes de Paris d'ailleurs, mais quand m\u00eame souvent vraiment un bonhomme \u00e0 la fin novembre, quoi, on prendrait la bouffe alors il y a, il y a des sp\u00e9cialit\u00e9s dont on va voir \u00e7a tout au long de la semaine, puisque je vous ai pr\u00e9par\u00e9 un truc sur les gaufres, quelle est l'histoire d'\u00e9go finalement quel rapport du monde, on est pas parce que moi j'ai mon froment non je sais pas mais jamais vu, mettez les alli\u00e9s laiss\u00e9 rentrer, il faut tuer Grande-Borne boudant et puis sur les gaufres qu'est -ce qu'on met en g\u00e9n\u00e9ral d'Accra, alors que la CNAM voulait et on met du sucre mais on met aussi du Nutella et donc je vais vous parler non oui je vais vous parler sur ses biens d'unit\u00e9, je veux parler de cette m\u00eame dignit\u00e9 l\u00e0 puisque je vais vous expliquer la recette et toute l'histoire et je vous parlais des chiens mal aussi d\u00e9j\u00e0 d\u00e9marche Ma\u00ef-Ma\u00ef des marshmallows pardon les chamans des chamans voil\u00e0, si tu veux, et on finira cette semaine avec une sp\u00e9cialit\u00e9 portugais, ce que j'ai d\u00e9couvertes avec m\u00eame les poils sur les vols d\u00e9couverte ce m\u00eame au Promodes Payerne, qui sont les phares pour mais c'est quoi \u00eatre tu verras bien rendez- vous vendredi pour \u00e7a et, \u00e0 chaque fois, je vous donne la recette, bien s\u00fbr, demain c'est mardi Philippe oui mais \u00e0 la fin de la semaine, vous ferai des femmes de par de quoi demain, on va parler de quoi parler des gaufres, oui, bon app\u00e9tit, oui, allez \u00e0 demain, vous allez voir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:40) [87%] :\r\nChronophage pour l'histoire de la bouffe \u00e0 travers les \u00e2ges avec Philippe il historien de la gastronomie \u00e0 l'\u00e9cole h\u00f4teli\u00e8re de la semaine. \r\n"], "program": {"href": "/programs/32347E01-998D-474F-96BA-5C3309A984A3", "id": "32347E01-998D-474F-96BA-5C3309A984A3", "name": "Chronophage"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Dujany, Patrick", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ligron, Philippe", "role": "historien de la gastronomie", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Dujany, Patrick", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8FF9F3A4-360D-4A8A-B76B-DF4C01F4EEF7", "internalArchiveId": "8FF9F3A4-360D-4A8A-B76B-DF4C01F4EEF7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le second proc\u00e8s du triple assassinat de Vevey s'est ouvert devant le tribunal criminal de Lausanne : Correspondance de Michel Eymann, correspondant RSR Vaud", "publicationDate": "2010-03-01T00:00:00Z", "summary": "Le meurtrier pr\u00e9sum\u00e9 avait \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 l'issue d'un premier proc\u00e8s, il avait alors \u00e9t\u00e9 reconnu coupable. Dans ce second proc\u00e8s, c'est le t\u00e9moignage d'une boulang\u00e8re qui pourrait innocenter l'accus\u00e9.", "durationSec": 90, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Lausanne"], "thematicThemes": ["homicide", "proc\u00e8s"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-05-15T22:56:00Z", "speechToTexts": ["16.05.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLe nouveau proc\u00e8s du triple assassin, assassinat de Vevey, s'est ouvert ce matin devant le tribunal criminel de Lausanne, le meurtrier pr\u00e9sum\u00e9 avait \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 l'issue d'un 1er proc\u00e8s, il avait alors \u00e9t\u00e9 reconnu coupable mais dans ce second proc\u00e8s, c'est le t\u00e9moignage d'une boulang\u00e8re qui pourrait innocenter l'accus\u00e9 Michel \u00e9mane. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:20) [88%] :\r\nOui, on y viendra boulang\u00e8re pour leur r\u00f4le, l'accus\u00e9 est impassible des cheveux noirs millons bien peign\u00e9s en veston sombre et un pantalon beige, il \u00e9tait aussi impassible que lors du 1er proc\u00e8s de Vevey et il n'a pratiquement pas eu \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 des questions ce matin 6 sympathisants sont pr\u00e9sents, on on va dans une salle d'audience pleine \u00e0 craquer, ils avaient m\u00eame d\u00e9ploy\u00e9 un calicot sur les marches du tribunal alors la boulang\u00e8re et bien \u00e9videmment, on attend avec impatience cette dame qui est \u00e0 l'origine du nouveau proc\u00e8s en principe, h\u00e9 bien c'est demain qu'elle t\u00e9moigne ce matin les 6 jur\u00e9s, 2 femmes et 4 hommes, ainsi que de rempla\u00e7ants suivi avec patience et attention, une tr\u00e8s tr\u00e8s longue lecture faite par le pr\u00e9sident du tribunal, il lit des extraits de rapports d'enqu\u00eate et d'auditions, le pr\u00e9sident reconna\u00eet que c'est fastidieux, mais ils le font pour les jur\u00e9s, dit -il, cet apr\u00e8s- midi, le jury la cassette de la reconstitution des \u00e9v\u00e9nements tragiques de la villa o\u00f9 les 2 corps des octog\u00e9naires avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts le 4 janvier 2006 le proc\u00e8s se poursuit en ce moment m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:19) [83%] :\r\nMichel Eymann, en Direct du tribunal criminel de Lausanne, merci. \r\n"], "program": {"href": "/programs/D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "id": "D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "name": "Journal de midi"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Correspondant/e", "name": "Eymann, Michel", "role": "correspondant RSR Vaud", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-57DD1D34-5594-4F70-AAE2-ADC7D169F9D5", "internalArchiveId": "57DD1D34-5594-4F70-AAE2-ADC7D169F9D5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "On ne fait pas d'athl\u00e8tes sans casser des Jeux : Chronique de Pascal Bernheim, collaborateur RSR", "publicationDate": "2010-03-01T00:00:00Z", "durationSec": 178, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicThemes": ["jeux olympiques d'hiver", "humour"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2010-03-11T10:32:17Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bernheim, Pascal", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0288FD52-9EF2-4893-AFA1-354CD2827242", "internalArchiveId": "0288FD52-9EF2-4893-AFA1-354CD2827242", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "En Libye, Hannibal Kadhafi a recontr\u00e9 en prison Max G\u00f6ldi : Interview de Salah Zahaf, avocat libyen de Max G\u00f6ldi qui a particip\u00e9 \u00e0 la rencontre et commentaire de Vincent Bourquin, correspondant RSR Palais f\u00e9d\u00e9ral", "publicationDate": "2010-03-01T00:00:00Z", "summary": "L'avocat libyen de Max G\u00f6ldi, Salah Zahaf, a d\u00e9pos\u00e9 une demande en gr\u00e2ce au minist\u00e8re de la justice pour son client. Ce 1er mars 2010 il y a aussi eu une manifestation devant l'ambassade de Suisse \u00e0 Tripoli, les manifestants entre 1000 et 4000 selon les sources appelaient \u00e0 la guerre sainte contre la Suisse.", "durationSec": 267, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse", "Libye"], "thematicThemes": ["otage", "relations internationales"], "thematicPersons": ["G\u00f6ldi, Max"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-08-04T19:19:13Z", "speechToTexts": ["04.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nEt c'est en Libye, une visite aujourd'hui une visite \u00e9tonnante, celle d'Hannibal Kadhafi, qui a rencontr\u00e9 en prison notre Tage en Libye : Max G\u00f6ldi son avocat Salah Zahaf a d\u00e9pos\u00e9 une demande en gr\u00e2ce et confirm\u00e9 demande en gr\u00e2ce au minist\u00e8re de la justice en Libye, en faveur de son client et puis ce matin aussi une manifestation devant l'ambassade de Suisse \u00e0 Tripoli entre 1000 et 4000 manifestants selon les sources, qui appelait au Djihad, la guerre sainte contre la Suisse, Salah Zahaf, l'avocat de Max G\u00f6ldi Fr\u00e9d\u00e9ric faire plus latin tout \u00e0 l'heure au t\u00e9l\u00e9phone, il explique comment s'est pass\u00e9e cette rencontre avec Hannibal Kadhafi. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:34) [71%] :\r\nC'\u00e9tait tr\u00e8s amical donc encore tr\u00e8s au m\u00eame, c'est tr\u00e8s, c'est tr\u00e8s bien pass\u00e9 au Hannibal a demand\u00e9 \u00e0 monsieur Max qu'contacte \u00e0 sa m\u00e8re, or le phallus f\u00e9liciter Monsieur Max, elle a t\u00e9l\u00e9phon\u00e9 \u00e0 sa m\u00e8re, or pr\u00e9sent\u00e9 sa f\u00e9licitations pour les libertaires de sa m\u00e8re, donc elle a pr\u00e9sent\u00e9 ses \u00e7a \u00e7a solidarit\u00e9 ses sentiments pour Monsieur Max G\u00f6ldi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:57) [77%] :\r\nQuestion qu'des carr\u00e9s Monsieur Hannibal Kadhafi qu'est -ce qu'il a dit dans cette rencontre. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:02) [83%] :\r\nIl a dit : moi, je suis avec le droit de Monsieur MacKay second\u00e9 \u00e0 la jospiniste comme je suis \u00e0 la avec moi- m\u00eame, pour obtenir la justice aupr\u00e8s des autorit\u00e9s suisses. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:13) [87%] :\r\nEt quelle a \u00e9t\u00e9 la r\u00e9ponse de monsieur G\u00f6ldi qu'est -ce qu'il a d\u00e9clar\u00e9 de son c\u00f4t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:16) [81%] :\r\nJe ne suis Bernard Godbille la moi je respecte le droit, Hannibal d'obtenir ces lois juridique sur les territoires, les donc je demande un pourquoi jusqu'\u00e0 maintenant, malgr\u00e9 5 mois de publication de photos, les autorit\u00e9s M\u00e9gret nous avons rien fait pour savoir la v\u00e9rit\u00e9 et qu'il a fait \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:36) [88%] :\r\nDonc, vous dites que Max G\u00f6ldi a critiqu\u00e9 la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:40) [76%] :\r\nIl a dit : je ne comprends pas pourquoi malgr\u00e9 5 mois, les autorit\u00e9s suisses ils rien fait pour savoir qu'il est le responsable de la publication de photos il a bris\u00e9 la \u00e0 partir des \u00e9l\u00e9ments de critiques, mais il a dit j'arrive pas \u00e0 comprendre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:56) [89%] :\r\nVoil\u00e0, c'\u00e9tait l'avocat de Max que dire Libye Salah Zahaf il r\u00e9pondait \u00e0 Fr\u00e9d\u00e9ric faire Vincent Bourquin, vous \u00eates notre 1er correspondant ici au Palais f\u00e9d\u00e9ral comment est -ce qu'on peut interpr\u00e9ter ces derniers rebondissements du c\u00f4t\u00e9 Tripoli. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:07) [90%] :\r\nAlors qu'\u00e0 ce que l'on peut vous dire, c'est que, ici, \u00e0 Berne, ils sont per\u00e7us comme de tr\u00e8s bon signe, la rencontre de Hannibal Kadhafi et de Max G\u00f6ldi et bien s\u00fbr une nouvelle mise en sc\u00e8ne comme inhumain attend dans cette affaire, on se souvient par exemple la semaine derni\u00e8re de cette sc\u00e8ne des menottes au moment o\u00f9 Max G\u00f6ldi s'est rendu aux autorit\u00e9s libyennes, elle rappelait celle que la police genevoise avait utilis\u00e9 lors de l'arrestation d'Hannibal mais pour plusieurs sp\u00e9cialistes du dossier vraiment cette rencontre entre les 2 hommes est vraiment un signe d'apaisement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:33) [95%] :\r\nVincent Bourquin, c'est aussi le retour d'Hannibal Kadhafi dans cette affaire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:36) [88%] :\r\nOui, parce qu'on avait absolument plus vu depuis son arrestation \u00e0 Gen\u00e8ve, on n'avait pratiquement plus, Paris n'avait pas vraiment plus occuper le devant de la sc\u00e8ne, les photos de lui aux c\u00f4t\u00e9s de Max G\u00f6ldi, que l'on peut voir aujourd'hui sont aussi les premi\u00e8res de lui depuis celle de son arrestation \u00e0 Gen\u00e8ve et qui avait \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9e justement dans la. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:53) [76%] :\r\nJe ne, je ne les photos qui pose encore et toujours au probl\u00e8me pour pour sortir de l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:56) [93%] :\r\nEh oui, vous avez entendu tout \u00e0 l'heure, l'avocat de Max G\u00f6ldi, dire qu'il fallait absolument enqu\u00eater sur qui avait diffus\u00e9 ces photos, mais il y a 2 semaines, le procureur g\u00e9nevois Daniel Zappelli et la juge d'instruction charg\u00e9 de l'affaire ont bien insist\u00e9 sur le fait qu'une enqu\u00eate \u00e9tait bien en cours mais pour Tripoli, \u00e7a ne suffit pas \u00e0 Tripoli qui ce soir fait une nouvelle fois pression donc pour que l'enqu\u00eate aboutisse r\u00e9ellement et que l'on connaisse le nom de la personne qui a diffus\u00e9 ses photos pr\u00e8s de la Tribune de. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:20) [85%] :\r\nEnfant maintenant, c'est cette question des photos Vincent Bourquin, c'est le dernier point qui emp\u00eachent un accord final. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:25) [91%] :\r\nMais on constate que c'est vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s important aux yeux de la famille Kadhafi mais du c\u00f4t\u00e9 libyen, il y avait aussi la volont\u00e9 ces derniers jours, de montrer que la justice fonctionnait et \u00e9tait ind\u00e9pendante, c'est donc pour cela que Max G\u00f6ldi devait purger quelques jours de prison, cela aurait \u00e9t\u00e9 n\u00e9goci\u00e9 d'ailleurs par les 2 parties et les m\u00e9diateurs que sont l'Allemagne et l'Espagne, selon nos informations, la n\u00e9gociation disait que Max G\u00f6ldi devait \u00eatre durant 2 semaines dans une prison libyenne et que, ensuite, Max G\u00f6ldi recevra la gr\u00e2ce du colonel Kadhafi, c'est d'ailleurs la vie aussi de plusieurs sp\u00e9cialistes du aussi \u00e0 Berne, qui pensent que on va vers une sortie de crise du c\u00f4t\u00e9 de Bruxelles, les diplomates europ\u00e9ens pensent d'ailleurs de de m\u00eame, donc on peut dire ce soir que il y a un assez grand optimisme, beaucoup d'observateurs s'attendent \u00e0 un retour rapide de Max G\u00f6ldi dans les tout prochains jours, m\u00eame si en m\u00eame temps plusieurs sp\u00e9cialistes nous disent que, on ne sait jamais, dans cette affaire, il peut toujours y avoir un rebondissement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:17) [82%] :\r\nOui, effectivement, merci Vincent Bourquin. \r\n"], "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pfyffer, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bourquin, Vincent", "role": "correspondant RSR Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Zahaf, Salah", "role": "avocat libyen de Max G\u00f6ldi", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-935006E0-C586-4948-B6E8-C7E791E15327", "internalArchiveId": "935006E0-C586-4948-B6E8-C7E791E15327", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Jeux olympiques d'hiver 2010, Vancouver. Jacques Rogge, pr\u00e9sident du Comit\u00e9 international Olympique (CIO) a officiellement d\u00e9clar\u00e9 la fin des jeux : Commentaire de Jo\u00ebl Robert, envoy\u00e9 sp\u00e9cial RSR Vancouver", "publicationDate": "2010-03-01T00:00:00Z", "summary": "La derni\u00e8re journ\u00e9e de comp\u00e9tition a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par la victoire du Canada en hockey sur glace et la d\u00e9faite de Dario Cologna, skieur de fond de l'\u00e9quipe suisse, dans la course de 50 km.", "durationSec": 63, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Canada", "Vancouver"], "thematicThemes": ["jeux olympiques d'hiver", "ski nordique (comp\u00e9tition)", "hockey sur glace"], "thematicPersons": ["Jeux olympiques d'hiver 2010", "Cologna, Dario", "CIO"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-04-12T06:06:54Z", "speechToTexts": ["12.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nJacques Rogue officiellement d\u00e9clar\u00e9 tout \u00e0 l'heure, la fin des Jeux olympiques de Vancouver les prochains se d\u00e9rouleront en 2014 \u00e0 Sotchi, en Russie, Jo\u00ebl Robert, la derni\u00e8re journ\u00e9e de comp\u00e9tition a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par la victoire du Canadien hockey et la d\u00e9faite de Colonia en ski de fond. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [90%] :\r\nOui, en effet, le Grison a chut\u00e9 \u00e0 100 m\u00e8tres de l'arriv\u00e9e du 50 kilom\u00e8tres, il \u00e9tait pourtant parmi les favoris, c'est une grosse d\u00e9ception aujourd'hui de Dario coloniale qui avaient les moyens indiscutablement de monter sur le podium, la comp\u00e9tition a \u00e9t\u00e9 remport\u00e9e par le Norv\u00e9gien Petter, de l'autre \u00e9v\u00e9nement de la journ\u00e9e, \u00e9videmment, c'\u00e9tait le match de hockey sur glace, la finale et la victoire du Canada 3 \u00e0 2 contre les \u00c9tats-Unis et le match \u00e9tait int\u00e9ressant, le match \u00e9tait intense, le match \u00e9tait au bout du suspense, les Canadiens ont gagn\u00e9 dans les prolongations par un but de Sidney Crosby et ses jeux sont donc termin\u00e9es, l'\u00e9quipe de Suisse va quitter Vancouver avec 9 m\u00e9dailles 6 d'or et 3 de bronze Jo\u00ebl Robert a de Suisse romande Vancouver. \r\n"], "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Robert, Jo\u00ebl", "role": "envoy\u00e9 sp\u00e9cial RSR Vancouver", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Moreillon, Fran\u00e7ois", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8E781EC2-8FC9-426A-9259-EEA09FA29878", "internalArchiveId": "8E781EC2-8FC9-426A-9259-EEA09FA29878", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Jeux olympiques d'hiver 2010, Vancouver. La d\u00e9l\u00e9gation Suisse quitte Vancouver avec 9 m\u00e9dailles : Interviews  de Gian Gilli, responsable du sport d'\u00e9lite \u00e0 Swiss Olympic et de Jacques Rogge, pr\u00e9sident du Comite International olympique (CIO)\r\n ", "publicationDate": "2010-03-01T00:00:00Z", "summary": "Les Suisses quittent Vancouver avec 9 m\u00e9dailles, un bilan correct mais sans plus. ", "durationSec": 89, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Vancouver", "Suisse", "Canada"], "thematicThemes": ["champions olympiques", "jeux olympiques d'hiver"], "thematicPersons": ["Jeux olympiques d'hiver 2010", "CIO"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-04-12T04:08:34Z", "speechToTexts": ["12.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nLes Suisses quittent Vancouver avec 9 m\u00e9dailles 6 d'or et 3 de bronze un bilan correct mais sans plus, 8 des 9 m\u00e9dailles ont \u00e9t\u00e9 gagn\u00e9s dans les disciplines les Alpilles, les autres n'ont pas vraiment r\u00e9ussi, notamment les bobeurs pour Gian Gilli, le patron de Suisse olympiques au niveau de ces Jeux, h\u00e9 bien, la d\u00e9ception est quand m\u00eame papable. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [87%] :\r\nVraiment maintenant vite analyser pourquoi on n'\u00e9tait pas en tort parce que par exemple St\u00e9phane Lambiel et elle n'a pas eu de la performance maximale et l'fait des erreurs, il \u00e9tait lui- m\u00eame d\u00e9\u00e7u de sa part, s'il attendait plus, mais aussi des autres athl\u00e8tes attendait plus peut-\u00eatre les conditions autour de \u00e9tait pas tr\u00e8s favorable pour eux aussi, si je pense \u00e0 Didier Cuche, par exemple, le grand champion de la Coupe du monde, il arrive ici, il a pas de chance d'arriver au podium d'un c\u00f4t\u00e9, \u00e7a fait mal, mais de l'autre c\u00f4t\u00e9 il faut accepter. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:51) [93%] :\r\nJacques Rogue, pr\u00e9sident du CIO a clos officiellement les Jeux il y a quelques instants place d\u00e9sormais dans 4 ans \u00e0 \u00e0 Sotchi pour Jacques Rogue les Jeux de Vancouver sont une r\u00e9ussite comme tous les autres d'ailleurs, c'est l'habitude du CIO mais Jacques Rogue, ne peut tirer aucun parall\u00e8le entre les diff\u00e9rentes \u00e9ditions des Jeux d'hiver. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:08) [82%] :\r\nJe ne compare jamais, j'ai des jeux olympiques, c'est impossible, il est impossible de comparer des jeunes qui sont organis\u00e9es dans le pays diff\u00e9rents, \u00e0 des moments diff\u00e9rents avec des syst\u00e8mes \u00e9conomiques, culturels et politiques diff\u00e9rentes. \r\n"], "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Robert, Jo\u00ebl", "role": "envoy\u00e9 sp\u00e9cial RSR Vancouver", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rogge, Jacques", "role": "pr\u00e9sident du Comite International olympique (CIO)", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gilli, Gian", "role": "responsable du sport d\u00bf\u00e9lite \u00e0 Swiss Olympic ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-59C03967-C5AC-475D-A14D-2E13220466FD", "internalArchiveId": "59C03967-C5AC-475D-A14D-2E13220466FD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "1. Retour en Roumanie : Interview de Jil Silberstein, essayiste et auteur de \"Roumanie, prison des \u00e2mes\" (Ed. Noir sur Blanc, 2010). - 2. Les S\u00e9ductions de l'islamisme ? : Interview de Mohamed Sifaoui, journaliste et auteur de \"Pourquoi l'islamisme s\u00e9duit-il ?\" (Ed. Armand Colin, 2010) ", "publicationDate": "2010-03-01T00:00:00Z", "summary": "1. 20 ans apr\u00e8s un premier voyage, Jil Silberstein interroge ses amis roumains. L'essayiste m\u00e8ne une r\u00e9flexion politique, civique et parfois intime. Il y a 20 ans, peu apr\u00e8s la r\u00e9volution, Jil Silberstein s'\u00e9lan\u00e7ait sur les routes roumaines. A travers l'aide humanitaire, dans le cadre d'Op\u00e9ration villages roumains, l'essayiste et po\u00e8te suisse rencontrait, dans les milieux les plus divers, les espoirs les plus fous mais aussi les inqui\u00e9tudes et les ressentiments. En 1999 puis en autonme 2009, Jil Silberstein retrouve ses amis devenus membres entre-temps de l'Union europ\u00e9enne. Dans un texte qui fait la part belle \u00e0 l'\u00e9coute de l'autre il analyse les d\u00e9rives et les contradictions de l'apr\u00e8s-Ceau\u00e7escu . Il nous raconte l'impatience d'en finir avec l'humiliation, mais aussi le rejet de ceux qui ont confisqu\u00e9 la r\u00e9volte \u00e0 leur profit. Car si l'insurrection roumaine a permis que s'entrouvrent les portes de cette prison des \u00e2mes, elle n'a pas aboli pour autant les m\u00bfurs totalitaires et la corruption. - 2. L'islamisme contre la d\u00e9mocratie: \"Si le peuple vote contre Dieu, il blasph\u00e8me!\" Surprenante, la sympathie pour l'islam dans les milieux de gauche: leurs horizons d'espoir sont pourtant totalement oppos\u00e9s. Pour Mohamed Sifaoui, l'islamisme est un fascisme enj\u00f4leur. Pour \u00e9tayer une affirmation aussi brutale il explore quelques parall\u00e8les : Le caract\u00e8re totalitaire des objectifs politiques: la religion est le mod\u00e8le social d'une soci\u00e9t\u00e9 islamiste. Les principes de la charia dict\u00e9s directement de Dieu \u00e9chappent \u00e0 toute discussion d\u00e9mocratique Le refus de la primaut\u00e9 du principe d\u00e9mocratique. Si elle s'oppose aux principes de la charia, la d\u00e9mocratie est ennemie de Dieu: si le peuple vote contre Dieu, il blasph\u00e8me. Le discours simplificateur et le discours socio-politique \"tout en un\". \"L'islam est la solution\"; ce mot d'ordre occulte la complexit\u00e9 du monde et le jeu des \u00e9quilibres qui est \u00e0 la base de tout fonctionnement d\u00e9mocratique. La tendance \u00e0 l'embrigadement de fid\u00e8les qui s'offrent totalement \u00e0 la grande cause, y compris au m\u00e9pris de leur vie. Quiconque a jur\u00e9 fid\u00e9lit\u00e9 et soumission \u00e0 Dieu ne peut plus se d\u00e9gager de son serment: l'apostat est tra\u00eetre, d\u00e9serteur \u00e0 abattre.", "durationSec": 3180, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicGeographicals": ["Roumanie"], "thematicThemes": ["islam", "totalitarisme", "politique"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-08-14T07:03:19Z", "speechToTexts": ["14.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:01) [69%] :\r\nBabylone avec qui est impliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:07) [82%] :\r\n5. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:11) [87%] :\r\nBonjour, bienvenue \u00e0 vous dans Babylone, rendez- vous des savoirs et de l'usage du monde r\u00e9serv\u00e9e aux curieux, la Roumanie, livre d'elle- m\u00eame une image plut\u00f4t brouill\u00e9 que renforce notre regard souvent empreint de pr\u00e9jug\u00e9s sur un pays qui peine \u00e0 se remettre de ses blessures et que les crises politiques et \u00e9conomiques, la corruption aussi ont fragilis\u00e9 depuis la chute du dictateur Ceausescu, l'\u00e9crivain essayiste Jil Silberstein s'est rendu \u00e0 plusieurs reprises dans ce pays qui lui est cher et il en t\u00e9moigne dans un livre qui vient de para\u00eetre aux \u00e9ditions Noir sur blanc Roumanie prison des \u00e2mes Jil Silberstein bonjour bonjour des parties dans votre ouvrage, la 1\u00e8re d\u00e9j\u00e0 paru est issue de vos premiers s\u00e9jours, c'\u00e9tait juste apr\u00e8s la r\u00e9volution, et puis en 1999 et puis la seconde relate votre retour dans ce pays en Automne dernier, c'est un livre miroir enverra entre r\u00e9flexion politique histoire t\u00e9moignage est ce que c'est-\u00e0-dire que l'on pourrait d\u00e9finir comme un journal de voyage, on peut le d\u00e9finir. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:05) [80%] :\r\nComme cela, je pr\u00e9f\u00e9rais le d\u00e9finir comme une mosa\u00efque parce que le le jeune, le voyageur mettrais plut\u00f4t l'accent sur moi et la mosa\u00efque mettrais plut\u00f4t l'accent sur les personnes qui est qui t\u00e9moignent ou les les ambiances qui sont, qui sont \u00e9parses comme \u00e7a ou les ou les arri\u00e8re- plan historique c'est Gennevilliers de mosa\u00efque. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:22) [83%] :\r\nJuste d'histoires mais des histoires autre type de voyage en seconde partie, avec Mohamed Sifaoui, pour qui l'islamisme est un fascisme enj\u00f4leur pour \u00e9tayer cette affirmation plut\u00f4t brutal au moins claire l'auteur de pourquoi, et de l'islamisme, s'est dit, il explore quelques parall\u00e8les sur le caract\u00e8re totalitaire des objectifs politiques, refus de primaut\u00e9 du principe d\u00e9mocratique discours simplificateur, bref, Mohamed Sifaoui nous expliquera en quoi le mot d'ordre : l'Islam est la solution occulte la complexit\u00e9 du monde Babylone aujourd'hui en Direct par Bruno s\u00e9rie bat Jean-Philippe Fallen avec Annick, Philippe Zibung et l'assistance de Nicole corps pataud David Colla au micro croisement des langues et des cultures, les portes de Babylone vous sont grandes ouvertes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:08) [91%] :\r\nTimisoara la ville symbole de la r\u00e9volution anticommuniste romaine change de visage en 1989 ce bourg tranquille se trouve est au coeur d'un mensonge plan\u00e9taire \u00e0 cause d'une r\u00e9volution contest\u00e9 et diffus\u00e9e en Direct par les t\u00e9l\u00e9visions du monde entier. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:23) [89%] :\r\nH\u00e9las, pour l'instant ces 2 trag\u00e9dies qu'il faut parler \u00e0 la mani\u00e8re de Tiananmen l'Arm\u00e9e populaire de Roumanie en effet tirer sur le peuple l'voil\u00e0 et Ceaucescu a imm\u00e9diatement r\u00e9agi et a qualifi\u00e9 son pays de stable et \u00e9quilibr\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:39) [73%] :\r\nAh le. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:40) [85%] :\r\nOh, \u00e7a va durer 55 minutes les \u00e9poux Ceausescu sont condamn\u00e9s \u00e0 mort, puis ex\u00e9cut\u00e9s d\u00e8s la fin. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:46) [71%] :\r\nPas perdu bon mais la question, il y avait dedans. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:56) [71%] :\r\nDes militaires avec 2 heures, il y avait des civils avaient, il y avait des suspicions 1er, donc d\u00e9j\u00e0 on dirait un peu dur enfin je suspecte Rendez -vous de ces terroristes. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:03:12) [64%] :\r\nOui et non, je dirais -je, mais je quant pas de susciter Jean-Jacques non et toujours. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:20) [84%] :\r\nUne identit\u00e9 que la situation \u00e9conomique de la Roumanie mais a dur\u00e9 preuve tant les tensions sociales sont fortes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:31) [89%] :\r\nOn n'en n'avons -nous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:35) [88%] :\r\nEn Roumanie, prison des \u00e2mes de Jil Silberstein vient de para\u00eetre aux \u00e9ditions Noir sur blanc et c'est l'occasion pour nous de recevoir l'\u00e9crivain essayiste, chroniqueur traducteur cela votre invitation, alors on va peut-\u00eatre commencer par savoir, enfin vous allez nous dire, en pr\u00e9sence de l'auteur, en quoi cet ouvrage a retenu toute votre attention. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:03:53) [91%] :\r\nPar sa polyphonie vous disiez mosa\u00efques Jil Silberstein donc un livre d'une tr\u00e8s grande richesse de textes offerts en miroir le 1er a \u00e9t\u00e9 \u00e9crit juste apr\u00e8s la chute de Ceausescu et le 2\u00e8me en en 2009, c'est-\u00e0-dire 20 ans apr\u00e8s, alors on y d\u00e9couvre la Roumanie \u00e0 travers vous, r\u00e9flexion tout de m\u00eame votre regard bien s\u00fbr mais surtout \u00e0 travers celui \u00e0 travers ce que vous avez interrog\u00e9, d\u00e9j\u00e0 en 1990 des personnes dans les milieux de l'opposition des personnes engag\u00e9es, impliqu\u00e9s dans la r\u00e9volution comme par exemple la po\u00e9tesse Anna blanc Diana ou le compositeur Bento You c'est donc un livre \u00e0 l'\u00e9coute, qui nous fait partager des moments forts qui d\u00e9peint les espoirs, les d\u00e9sillusions aussi d'une population chaleureuse, g\u00e9n\u00e9reuse, mais il faut le dire quand m\u00eame amer et ambivalente, on voyage avec vous, Jil Silberstein \u00e0 travers le pays vous nous rappelez o\u00f9 vous \u00eates all\u00e9 dans les grandes villes un Timisoara bien. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:52) [77%] :\r\nAh oui, dans les grandes villes Bucarest si bio Timisoara il H on ne la vie oui et quelques compagnons de campagne bien s\u00fbr puisqu'il s'agissait de prendre la la mesure de ceux des, des, des besoins de certains villages qui recevraient de l'de de l'Op\u00e9ration Villages Roumains. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:05:07) [89%] :\r\nC'est le cadre de votre 1er voyage humanitaire voyage g\u00e9ographique et humain donc accompagn\u00e9 de vos auteurs sur le bras, pas forc\u00e9ment des Roumains d'ailleurs Soljenitsyne Mandelstam mais aussi Benjamin font Dana et puis la Roumanie c'est pour vous aussi quelque chose de plus intime, il y a les Liens de filiation que vous \u00e9voquez dans le 1er texte ces Liens ont longtemps \u00e9t\u00e9 un secret de famille, votre p\u00e8re est n\u00e9 juif en Roumanie et puis on voit aussi la la 12 fugitive pr\u00e9sence de votre compagne disparue en 2006, notre coll\u00e8gue et ami Monique Silberstein alors un beau livre qui nous rappelle, et dans la liste des qualifications dont vous a honor\u00e9 David Collin qui sont justes, il a, il n'a pas dit po\u00e8te et effectivement le po\u00e8te en vous se sentent dans ce livre \u00e0 leur Jil Silberstein, la force de de cet ouvrage, c'est de nous livrer une vision de la Roumanie et des Roumains, toute en nuances selon vous notre notre regard est r\u00e9ducteur sur le pays. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:09) [84%] :\r\nC'est-\u00e0-dire que nous sommes tous n\u00e9cessairement impatient les, les, les crises se cristallise et ce et se juxtaposer des disparaissent et on a en g\u00e9n\u00e9ral, c'est vrai qu'on a plut\u00f4t tendance \u00e0 vouloir une image assez nette d'espoir, de d\u00e9sespoir, et l\u00e0 la dans l'Roumanie, on est d'abord dans les dans un dans le coeur d'une r\u00e9gion balkanique et qui est, qui est complexe par parler la composition ethnique par les mentalit\u00e9s par par l'h\u00e9ritage aussi de l'occupation turque, tout \u00e7a remonte de loin et donc c'\u00e9tait, c'\u00e9tait peut-\u00eatre difficile de pour nous de, de, de se faire effectivement une de se faire une traduction en mouvement, en mouvement, un portrait trembl\u00e9 ce ce pays. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:06:56) [84%] :\r\nD'o\u00f9 des nouveaux la mosa\u00efque, on imagine, vous savez comment s'appelle ses lunettes, ce kal\u00e9idoscope qu'on regarde un peu \u00e7a votre id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:02) [86%] :\r\nOui, c'est tout \u00e0 fait cess\u00e9, c'est-\u00e0-dire que que ce soit pas forc\u00e9ment celui qui tient le kal\u00e9idoscope qui disent : regardez, je vois des choses, je vois \u00e7a je vois de ces motifs mais mais que le lecteur puisse les les les voir \u00e0 travers directement les, les, les paroles par exemple qui sont \u00e9chang\u00e9s les, les, les, les, c'\u00e9tait extraordinaire, le par exemple, en janvier, \u00e0 quel point ces personnes apr\u00e8s plus de 40 ans de, de, de dictature \u00e9tait avide de parler ici, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait juste fou, c'\u00e9tait bouleversant. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:30) [89%] :\r\nEncore un mot sur notre regard donc sur la Roumanie, je disais tout \u00e0 l'heure qu'il est fauss\u00e9e, on est plein de pr\u00e9jug\u00e9s Roumains, Tsiganes \u00e0 un pays qui ne sont sort pas vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:42) [83%] :\r\nOui, c'est un pays oui, me semble -t-il, me semble -t-il c'est villes naturellement contre je veux dire, pas contre cela que je je m'insurge mais c'est ce que je j'essaye pour un lecteur qui ne seraient pas de de se faire un avis de justement de d'instiller cette cette succession de cette de cr\u00e9pitements et d'explosion de vie individuelle de d'engagement individuel, simplement pour que il n'y est pas au total oui sont tous c'est tous des voleurs ou tous ces tous se compliquer ou ses tout ceci, c'est cette c'est une mosa\u00efque, c'est c'est un c'est une entit\u00e9 complex\u00e9 et tr\u00e8s vivante avec avec les c\u00f4t\u00e9s les plus les plus brillants aussi les plus chaleureux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:23) [88%] :\r\nCe sont l\u00e0 aussi des pr\u00e9jug\u00e9s qui viennent de loin pour nous ces projets sur la Roumanie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:27) [87%] :\r\nPossiblement possiblement est ce qu'ils viennent mais est -ce que c'est ce qu'il oui, ils sont peut-\u00eatre plus turbulents que notre nos pr\u00e9jug\u00e9s vis-\u00e0-vis par exemple de la Pologne, de la Russie, c'est vrai, possiblement mais pourquoi je ne sais pas, je n'arrive pas, je n'arrive pas, je n'arrive pas \u00e0 identifier exactement bien s\u00fbr la pr\u00e9sence des Tsiganes ici bien s\u00fbr les, les, la mise en sc\u00e8ne d'une l'Middle la, la, la r\u00e9volution de ce qu'on a appel\u00e9 la r\u00e9volution \u00e0 Timisoara et qui pour moi reste une r\u00e9volution, m\u00eame si \u00e7a a \u00e9t\u00e9, m\u00eame si \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un un renversement ourdi par une ourdi par une faction du parti du Parti communiste, il y a quand m\u00eame eu pour moi une r\u00e9volution, mais pourquoi le pays peine \u00e0 se reconstruire aujourd'hui pourquoi le pays PDS reconstruire personnes principalement parce que \u00e7a c'est pas unique \u00e0 la \u00e0 la Roumanie, mais c'est quand m\u00eame assez typique en grande partie en grande partie les les apparatchiks les, les, les personnes qui \u00e9taient \u00e0 la t\u00eate et oui, et qui est au m\u00e8ne aux manettes de la Securitate avec tous, c'est toute cette possibilit\u00e9 de r\u00e9seaux nationaux et internationaux \u00e0 travers le le le bloc sovi\u00e9tique, ce sont simplement reconverti \u00e0 la libre entreprise, on fait rentrer leurs leurs enfants ont pris des postes extr\u00eamement importants ont, par des par des facilit\u00e9s par des absences des, des, des gouffres dans la l\u00e9gislation ont revendu des entreprises d'\u00c9tat pour en faire des entreprises priv\u00e9es que des qu'un berger, comme \u00e7a a pu devenir un des hommes les plus riches du pays, rachet\u00e9 des des t\u00e9l\u00e9visions et donc pouvoir manipuler et, au fur au fur et \u00e0 mesure des, des, des lois ont \u00e9t\u00e9 vot\u00e9es, beaucoup de choses qui ont \u00e9t\u00e9 faites, simplement il y a, il y a toujours une une une partie des gens qui n'ont pas int\u00e9r\u00eat \u00e0, \u00e0 ce que, pour eux \u00e7a fonctionne donc le pays fonctionne si on peut dire, mais \u00e0 la t\u00eate de l'\u00c9tat et dans dans les partis politiques et il y a une coalition entre le Parti \u00e9conomique et les, les, l'\u00e9conomie et le politique qui fait que, qui est de il y a des tr\u00e8s grandes frustrations. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:37) [91%] :\r\nParce que parce que des gens ont tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 qu'\u00e0 conserver la fortune qui se sont faites tr\u00e8s rapidement. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:10:44) [91%] :\r\nTr\u00e8s vite apr\u00e8s la r\u00e9volution, Jil Silberstein, vous avez dit que la r\u00e9volution avait \u00e9t\u00e9 confisqu\u00e9, vous avez \u00e9t\u00e9 un des premiers \u00e0 le dire, donc, aujourd'hui, vous confirmez ce que cela perdure ou 20 ans plus tard. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:54) [84%] :\r\nOui, mais avec 2 avait oui mais la renvoyer roulante, on est, on est en train de glisser sur la terre sur laquelle je voulais pas glisser mais jamais je vais m'expliquer, c'\u00e9tait assez c'est-\u00e0-dire l'auditeur pourrait avoir l'impression que, oui, la r\u00e9volution a \u00e9t\u00e9 confisqu\u00e9, \u00e7a n'est pas tout \u00e0 fait vrai, j'ai dit la r\u00e9volution ah quand m\u00eame la, la, la, le coup d'\u00c9tat, le coup d'\u00c9tat a \u00e9t\u00e9 effectif mais il y a \u00e0 moi, il y a beaucoup de mon avis, il y a eu une r\u00e9volution parce que regardez tout ce que les Roumains ont aujourd'hui \u00e0 disposition et n'avait pas il la libert\u00e9 de penser la libert\u00e9 de voyager, l'agglo libert\u00e9 comparer la libert\u00e9 d'acheter s'ils ont de l'argent etc et puis toutes ces personnes qui, qui qui qui vous parle \u00e0 travers le livre elle elle elle font bien \u00e9tat de frustration donc de de de pour le moins pour le, pour le moins pour le moins, mais regarde, notez tout de m\u00eame ce qu'elles font, c'est-\u00e0-dire sont des personnes qui agissent, ce sont des p\u00e8res, et ce sont pas des pas passer un concours que les les plus les plus les plus beaux h\u00e9ros viennent \u00e0 moi pour parler, j'ai pris des personnes parfois c'est un paysan, parfois c'est un professeur, parfois c'est ceci, une po\u00e9tesse Terres mais tous, tous ces gens qui qui qui l\u00e2che ce qu'ils ont sur le coeur, ce sont des gens qui construisent. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:12:05) [87%] :\r\nMais ils construisent \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du politique plut\u00f4t aujourd'hui, semble -t-il, apr\u00e8s moultes d\u00e9ception. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:10) [79%] :\r\nC'est juste, mais nous-m\u00eames ce que nous construit ce qu'est -ce que nous-m\u00eames, ici en Suisse, nous construisons \u00e0 travers la politique ou \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du politique aussi qu'est -ce que c'est que le le le civique. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:12:20) [90%] :\r\nMais ce qui frappe, excusez -moi de vous interrompre, c'est parce que ces personnes ont \u00e9t\u00e9 terriblement souvent engag\u00e9s, je parlais tout \u00e0 l'heure du du compositeur ou de la la po\u00e9tesse Anna blanc Diana, ce sont des gens qui ont particip\u00e9, qui ont b\u00e2ti la r\u00e9volution cette d\u00e9ception face \u00e0 face la possibilit\u00e9 de reconstruire le pays \u00e0 travers le politique elle est flagrante et cherche d'autres champs. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:43) [84%] :\r\nExactement, mais il cherche d'autres et ils en trouvent d'autres Anna blanc Diana avec son avec son universit\u00e9 d'\u00e9t\u00e9 de cigarettes c'est elle, elle fait un travail civique, avec des enjeux extr\u00eamement important, mais c'est certain que pour elle c'est elle, elle a mis, elle a mis en place, elle avait mis en place la coalition qui qui a, qui a totalement \u00e9chou\u00e9 mais donc elle est, elle, du point de vue du point de vue de la politique, elle voit, elle a, elle, a bien vu, elle a bien vu le feu se fourvoie et cet \u00e9chec, mais ces gens, je, je veux dire, o\u00f9 qu'il soit, cette, cette jeune femme a ah il y a Chossy, avec cette entreprise a informatique on voit tous ces personnes malgr\u00e9 tout ces professeurs qui dit que les le, par exemple \u00e0 Hilla, \u00e0 Timisoara que le que l'enseignement s'effondre, que les mod\u00e8les que les mod\u00e8les propos\u00e9s aux jeunes sont des mod\u00e8les d'escrocs souriante mais elle, elle, elle, elle continue \u00e0 la laisser cours, elle continue \u00e0 ne pas r\u00e9pondre aux injonctions par exemple de la direction de l'\u00e9cole, qui dit aussi : on va avoir des \u00e9l\u00e8ves auraient mieux que vous soyez un peu plus coulant pour les pour les notes non elle garde cette cette, cette esp\u00e8ce de crit\u00e8res et cette r\u00e9sistance l\u00e0, elle est l\u00e0, elle est l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:13:55) [94%] :\r\nUn pays qui peine \u00e0 se reconstruire, \u00e0 cause de cette prison des \u00e2mes qui est aussi le titre de votre ouvrage. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:02) [89%] :\r\n\u00e0 cause de cette prison des \u00e2mes qui r\u00e9f\u00e8re \u00e0 \u00e0 la \u00e0 la p\u00e9riode de \u00e0 la p\u00e9riode communiste, c'est donc pr\u00eate plus de 45 ans de de dictature \u00e0 cause aussi de de d'atteinte d'une d'une entit\u00e9 g\u00e9ographique puis devenu national qui a \u00e9t\u00e9 longtemps comme d'ailleurs la Serbie au longtemps sous la la tutelle de l'Empire ottoman, avec ce que les pratiques de Bakchich, par exemple, de. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:29) [83%] :\r\nToutes ces pratiques ont \u00e9t\u00e9 la elles ont pas \u00e9t\u00e9 h\u00e9rit\u00e9e du communisme, on \u00e9tait bien avant, mais la Roumanie a tout de m\u00eame eu une monarchie parlementaire qui a fonctionn\u00e9 dans les, dans les premi\u00e8res d\u00e9cennies du du 20\u00e8me si\u00e8cle, donc c'est pas un pays qui part de rien, mais c'est un pays qui, qui, c'est un pays qui on est, imaginons, par exemple, apr\u00e8s la 1\u00e8re guerre mondiale la la la la Roumanie se voit offert des territoires totalement consid\u00e9rable immense avec d\u00e9but avec ceux qui allaient devenir des minorit\u00e9s ethniques tr\u00e8s, tr\u00e8s remont\u00e9, il faut g\u00e9rer, c'est, c'est c'est c'est difficile le temp\u00e9rament aux mains, il faut se ferait aussi parler du temps perdu ma plus temp\u00e9rament Roumains volcanique, m\u00eame des gens tr\u00e8s extr\u00eamement avertis intellectuellement comme comme cette cette Carmen Popescu \u00e0 \u00e0 Timisoara, la 1\u00e8re fois que je la rencontre, elle parle, elle, fait \u00e9tat de, de, de vols de d'avions d'avions iraniens avenue bombard\u00e9e pendant la R\u00e9volution et on est vraiment en pleine on est Dracula n'est pas loin des meilleurs voil\u00e0 voil\u00e0, alors en plein d\u00e9lire de suspicion, mais c'est un c'est un trait du caract\u00e8re Roumains mais c'est un trait qui a ses aspects ravageur, mais il y a une c'est c'est un trait qui est qui et ses aspects tr\u00e8s positifs par exemple le pardon, le fait de pouvoir pouvoir passer par- dessus quelque chose. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:15:52) [87%] :\r\nEn 1909 c'\u00e9tait en 2007, pardon, la Roumanie est entr\u00e9e dans l'Union europ\u00e9enne pour les Roumains alors sur le moment, on le sait, \u00e7a a signifi\u00e9 quelque chose de fort, on a l'impression que beaucoup dirait que pour beaucoup de pays, les espoirs se sont amenuis\u00e9es m\u00eame par exemple dans les derni\u00e8res \u00e9lections qui ont reconduit le le pr\u00e9sident, on a la pression que l'Europe ne pas du tout partie du programme. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:16) [88%] :\r\nAlors l\u00e0, on va, on pourrait repartir sur ce qu'on disait tout \u00e0 l'heure sur la corruption, c'est-\u00e0-dire il y a des programmes europ\u00e9ens qui sont pr\u00e8s des des sommes consid\u00e9rables, par exemple, c'est un exemple, mais des sommes consid\u00e9rables qui sont pr\u00eates \u00e0 \u00eatre investie en Roumanie ce que demande l'Europe, ce sont des plans tr\u00e8s rigoureux d\u00e9chiffrer pour d\u00e9veloppement des routes etc, bon la r\u00e9flexion que se font certaines personnes, je dis, pas toutes, certaines personnes qui sont au plus haut niveau, c'est si je donne \u00e0 l'Europe un plan comme \u00e7a je ou je vais tirer mon argent \u00e0 moi, donc il y a beaucoup de freins defrain par des entrepreneurs locaux qui ont plus int\u00e9r\u00eat si vous voulez, \u00e0 court terme \u00e0 \u00e0 d\u00e9velopper leur plan \u00e0 eux qu'\u00e0 accepter les plans europ\u00e9ens donc parce que, et parce que, simplement, il n'y aura aucune marge de rien il tout le hockey aucune somme sera dans l'ombre, donc il y a moins de b\u00e9n\u00e9fices \u00e0 faire, vous voyez, on est on est encore dans une mentalit\u00e9 qui est qui est h\u00e9rit\u00e9, qui n'est pas universelle, il y a des gens tr\u00e8s courageux en Roumanie aussi qui lutte contre cela, mais c'est un fait, alors le donc c'\u00e9tait l'imp\u00f4t la l'entr\u00e9e dans l'Europe et pour la roue pour la Roumanie est quand m\u00eame tr\u00e8s, tr\u00e8s importante, en plus on on sait, on le sait, partout par par toutes les, les, les, les indices que la la part de la France en l'occurrence un juge joue un r\u00f4le de 2 soeurs a\u00een\u00e9es tr\u00e8s importante, donc je crois qu'il soit, qu'on ne doit pas dire ce que que que c'est moins important, simplement on la traduction de cette rentr\u00e9e se fait, se fait tarder et je vous donne certains indices parce que justement pour pas mal d'hommes d'affaires tr\u00e8s \u00e9tabli, ce serait le sinon la fin un un frein \u00e9norme \u00e0 leur \u00e0 leur enrichissement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:00) [88%] :\r\nC'est la difficult\u00e9 de penser justement \u00e0 long terme de b\u00e2tir un avenir et pas seulement de voir des m\u00e9dias quoi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:07) [86%] :\r\nBien entendu, mais vous voyez bien que ce que les personnes qui parlent \u00e0 ce ce, elles sont quasiment unanimes \u00e0 d\u00e9noncer cela et a essay\u00e9 quand m\u00eame de travailler \u00e0 tous les niveaux, effectivement une une une dame, il a un vieux monsieur qui veut, qui va \u00e0 l'h\u00f4pital se faire faire une piq\u00fbre, oui, il va probablement amener un paquet de caf\u00e9 \u00e0 l'infirmi\u00e8re parce que \u00e7a se faisait autrefois, et autrefois Will cette infirmi\u00e8re est pay\u00e9e pour faire la file de la. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:18:34) [70%] :\r\nC'est la 30\u00e8me club d'afficher la corruption et que, et puis la peur avec la peur, \u00e7a, c'est parce que c'est pas que la la firme y a le le il pique dans le cerveau, alors l\u00e0, que \u00e7a la r\u00e9union jamais dans le chocolat, parfois, on a aussi Nessma, voyez, c'est donc sur les infirmi\u00e8res, exactement comme Elf ne se sont pas bulgare h\u00e9ritage en. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:18:51) [92%] :\r\nCorps toute la lumi\u00e8re n'a pas \u00e9t\u00e9 fait sur l'insurrection de d\u00e9cembre 1989 le dossier avance depuis que les archives publiques tout r\u00e9cemment d'ailleurs ont \u00e9t\u00e9 ouverts. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:00) [85%] :\r\nTous ces dossiers avancent mais l\u00e0 aussi on on va on va avec un des pratiques, ni ce qu'on va rencontrer en septembre de l'Inde, derni\u00e8re s'appelle papier vite, ce qui est, qui \u00e9tait une des personnes qui \u00e9taient, qui avaient \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9s par le Parlement pour pour pour exhumer ces dossiers, il y avait les les freins sont sont parce que simplement vos copains de parlement \u00e0 un certain nombre en rentrant. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:19:24) [82%] :\r\nMais l\u00e0 dedans parce quand m\u00eame il y a quoi dans ce dossier, on pourrait y a des trouver quoi il y a des noms, des noms, il y a des il y a des noms, il y a des qui a donn\u00e9 l'qui a donn\u00e9 quel ordre il avait bande magn\u00e9tique, il y a tout. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:19:35) [89%] :\r\nEt au niveau individuel, par exemple, aller dans ses archives, \u00e7a nous rappelle quelque chose d'ailleurs ouvrir son dossier et d\u00e9couvrir que son fr\u00e8re, son cousin ou son voisin vous a d\u00e9nonc\u00e9 pourrait d'ailleurs quelque chose que vous voulez. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:19:46) [81%] :\r\nOh bah oui, alors le le la, la, la, donner une sacr\u00e9e ambiance quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:49) [82%] :\r\n\u00e7a donne une sacr\u00e9e ambiance \u00e7a donne surtout seul \u00e7a donne surtout une ambiance de par les gens qui ont beaucoup de pouvoir et qui est qui et qui s'opposent et puis vous cherchez un dossier, puis il est pas l\u00e0, il a \u00e9t\u00e9 pr\u00eat\u00e9 \u00e0 un autre et \u00e7a et et le pr\u00eat peut durer des ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:20:02) [87%] :\r\nEt la Securitate semble planer concr\u00e8tement d'ailleurs encore sur la Roumanie, dernier exemple en date, on a appris que la nouvelle pr\u00e9sidente du Conseil sup\u00e9rieur de la magistrature, ce n'est pas rien est une ancienne collabo, collaboratrice de la Securitate, mais vous voyez, on fait glisser la nouveau maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:20) [81%] :\r\nNon, non, pas du tout simplement prenez la la, l'exemple de l'Allemagne de l'Est, prenez les 2, l'exemple de la des fortunes qui se font en Russie cette c'est une, c'est une sacr\u00e9e c'est un sacr\u00e9 d\u00e9fi mais et 20 ans \u00e7a n'est pas, c'est, c'est une g\u00e9n\u00e9ration, bien s\u00fbr, mais \u00e7a ne \u00e7a n'est peut-\u00eatre pas le le juste crit\u00e8res pour nous, pour se faire pour pour pour dire d\u00e9livrer des des certificat d'honorabilit\u00e9, d'autant que chez nous, il s'. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:48) [79%] :\r\nPasse aussi chez nous, par chez nous des des dr\u00f4les de choses, je veux dire des ces, ces, ces, ces affaires de, de, de vente en fait par exemple ou en Italie, en France, de ventes de 2 de ses vedettes \u00e0 Ta\u00efwan ne ceux qui sont, qui impliquent des des corruptions \u00e0 des niveaux Farah au h\u00e9 bien \u00e7a c'est effectivement \u00e7a se passe pas en Roumanie. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:21:08) [85%] :\r\nAi compris David et les auditeurs Jil Silberstein attire pas ni de synth\u00e8se ni de conclusion sur la sur la Roumanie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:17) [82%] :\r\nC'est une Roumanie avec laquelle vous avez des Liens personnels assez fort, peut-\u00eatre que le temps de de Lima. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:21:22) [69%] :\r\nAllez vous y associant leur arriverait, il faudrait, c'est pour \u00e7a que sympathique avec les fait pas normal c'est bien int\u00e9ressant quand m\u00eame oui, bonjour, il est fait. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:30) [83%] :\r\nL'danger, il se trouve que mon grand- p\u00e8re paternel et la grand- m\u00e8re paternelle effectivement viennent de Moldavie, il a ce ce qui ce qui ce qui donne effectivement ce qui devient plus important, je le pensais en partant en Roumanie, parce que je crois quand m\u00eame que le le fil de l'un des fils d\u00e9clencheur de de de cette de l'\u00e9criture de cette, de cette, de ce voyage de ses voyages, c'est \u00e7a, c'est, c'est c'est aussi l'effondrement d'un d'un d'un d'un bloc et d'un syst\u00e8me, syst\u00e8me sovi\u00e9tique qui, je dirais, par laquelle j'\u00e9tais, j'\u00e9tais. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:22:06) [80%] :\r\nOui vous avez bien not\u00e9, vous avez engag\u00e9 la exact Solidarnosc, vous avez milit\u00e9 dans des comit\u00e9s de soutien, de prisonniers politiques ont l'art \u00e7a donc. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:13) [83%] :\r\nC'est, je le la l'aspect, l'aspect intime et et en est en effet important, je veux dire important il y a une vibration particuli\u00e8re, certainement du c\u00f4t\u00e9 de la Roumanie, mais je veux dire le le et et c'est vrai, et plus j'approche de H plusieurs proches de la Moldavie, plus je sens que la la carlingue vibre \u00e0 mon insu et est fortement c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:22:36) [86%] :\r\nEt en plus, peut-\u00eatre peut pas vides mais d'un questionnement identitaire, vous dites que du c\u00f4t\u00e9 de votre p\u00e8re, secret de famille du c\u00f4t\u00e9 de votre m\u00e8re, pas grand- chose, puisqu'elle \u00e9tait issu de l'assistante l'Assistance publique, donc effectivement il y a votre \u00e2me qui est \u00e0 la rencontre de quelque chose de \u00e7a pas compl\u00e9t\u00e9 doit pas faire de la psychanalyse. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:22:55) [74%] :\r\nPlus de la partie c\u00e2ble alors la complexit\u00e9, mais en fait au au terme de. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:00) [87%] :\r\nTerme de de de compl\u00e9tude \u00e7a sera \u00e7a sera si je peux dire un \u00e9chec, pas un \u00e9chec, vraiment, mais au fond les, les, les, les, les faits et source ne seront pas ne seront pas le poteau rose ne sera pas d\u00e9velopper ne sera pas donn\u00e9e en prime parce qu'on se qui se ce pourquoi j'\u00e9tais tr\u00e8s, tr\u00e8s heureuse, c'est que cet acc\u00e8s Direct \u00e0 une population deuil H par mon identit\u00e9, ma permis aussi de de rencontrer des personnes qui ont qui ont, par exemple, qui ont \u00e9t\u00e9 parmi les, les, les, les victimes de l'incroyable et tr\u00e8s tr\u00e8s cruels pogroms qui a eu \u00e0 il y a. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:23:35) [79%] :\r\nC'est-\u00e0-dire une ville juive avant la 1\u00e8re William, on veut aller. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:37) [74%] :\r\nTafer et aujourd'hui ce jeudi assure 300000 personnes juives, il est bon, il y a, il y a 20 ans, il en reste, et il en reste, \u00c9mile aujourd'hui en a quelques d\u00e9c\u00e8s sont partis beaucoup sont partis Beaupr\u00e9 beaucoup savoir sur le Nord. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:52) [84%] :\r\n\u00e7a repose la question de notamment de cette population, mais aussi des minorit\u00e9s, on a parl\u00e9 avant un de 7 ce grand territoire peupl\u00e9 de minorit\u00e9s, qu'il a fallu g\u00e9rer, c'est toujours un probl\u00e8me \u00e9pineux. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:02) [83%] :\r\nC'est toujours alors \u00e9l\u00e8ve on va pas pas je vois pas le probl\u00e8me mais le probl\u00e8me, par exemple, effectivement avec les, les, les, les minorit\u00e9s qui ne sont pas si mineur hongroise effectivement c'est c'est c'est difficile et la la politique s'en m\u00eale aussi les int\u00e9r\u00eats internationaux politique s'en m\u00eale c'est : c'est bien, c'est bien douloureux c'est bien douloureux et voil\u00e0, on a au milieu de tout \u00e7a, des des millions de de personnes, dont certains qui qui qui nous parle \u00e0 travers ces pages et et et qui a, qui r\u00e9v\u00e8le, moi je trouve des vies, des vies extr\u00eamement digne des vies qui voil\u00e0, voil\u00e0, si si on. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:35) [84%] :\r\nOn peut parler d'Roumains mais mieux, mieux vaut vous parler ces gens qui ne qui s'expose au m\u00eame que de parler d'une g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9 qu'on conna\u00eet pas, qui n'a pas de visage, des gens qui sont pas seulement d\u00e9sillusionn\u00e9s non des gens, des gens qui se qui sont actifs, qui sont actifs qui enrage plus ou moins, ou qui sont, qui sont engag\u00e9s, mais qui ont des projets, des projets civique des projets \u00e9conomiques des projets communautaires des projets d'enseignement des projets de de d\u00e9velopper des une entreprise de compteurs \u00e0 gaz. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:25:03) [88%] :\r\nDonc pourquoi pas oui, alors c'est ce qu'il ressort tr\u00e8s fort, mais chacun a sa lecture de l'ouvrage de l'autre le stage elle Silberstein, c'est que moi je trouve que la d\u00e9sillusion, elle, elle, elle marque quand m\u00eame terriblement les propos de vos de vos rencontres par contre un grand espoir dans la g\u00e9n\u00e9ration suivante, ce qui permet le agir probablement pour nous, c'est un peu fichues mais on travaille pour pour les autres, pour les suivants, vous disiez c'est assez court une g\u00e9n\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:30) [86%] :\r\nOui, oui, alors que, de ce point de vue l\u00e0 c'est c'est c'est juste, mais les mails et les sacrifi\u00e9s ne plonge pas dans la dans la dans la fosse commune, il travaille et il y a cette id\u00e9e effectivement de 2 g\u00e9n\u00e9rations suivantes mais qui n'est pas une figure de Style au canton Mirel Bran qui est, qui est le correspondant du temps et du monde d'ailleurs \u00e0 Bucarest, parle de cette g\u00e9n\u00e9ration de ces futures g\u00e9n\u00e9rations et il fait aussi appel \u00e0 tous ces Roumains, ils sont, ils sont tr\u00e8s nombreux, qui ont qui qui se sont r\u00e9pandus dans d'autres pays et qui, pour des par des affinit\u00e9 culturelle et autres sont en partie une partie pr\u00eats \u00e0 revenir simplement ces gens ne reviendront que lorsque les lois en Roumanie, les lois qui ont \u00e9t\u00e9 fa\u00e7onn\u00e9s qui ont \u00e9t\u00e9 vot\u00e9es seront respect\u00e9, c'est-\u00e0-dire, ils vont pas risqu\u00e9, tous ceux qui sont ici pour revenir dans un pays o\u00f9 ils sont, o\u00f9 ils sont trop seront spoli\u00e9s comme sont spoli\u00e9s, les gens actuellement mais ils reviendront, ils reviendront probablement et c'est, c'est c'est cette g\u00e9n\u00e9ration qui n'acceptera plus les manoeuvres qui qui avaient lieu sous le communisme ou sous les Turcs. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:26:37) [79%] :\r\nAlors que le pr\u00e9sident qui vient d'\u00eatre reconduit Basescu se le tiennent pour dit c'est sale Jil Silberstein, tout a commenc\u00e9, on a quelques doutes, maintenant, on a cru en l'11, dit -on, d'une boisson g\u00e9n\u00e9ral cru en lui, au 1er au 1er mandat les les espoirs de nouveaux sont un petit peu plus mitig\u00e9, a pass\u00e9 de justesse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:26:53) [86%] :\r\nIl a pass\u00e9 de justesse, il a, il est critiqu\u00e9 pour pour pour pour son autoritarisme, mais c'est un homme qui travaille, c'est un homme qui a r\u00e9alis\u00e9 une partie des une partie de ses de ses promesses \u00e9lectorales, c'est un homme qui a risqu\u00e9 aussi, d\u00e8s ce qui a risqu\u00e9 gros qui, c'est un homme qui a mis, qui avait mis \u00e0 la t\u00eate de la justice roumaine, une femme extr\u00eamement courageuse extr\u00eamement combative qui s'est fait, qui s'est fait \u00e9jecter du gouvernement et le pr\u00e9sident effectivement a d\u00fb accepter cela, parce que simplement ils pas pas simplement mais \u00e9tant faisant partie d'une coalition s'il s'il s'il refusait, il perdait une partie de sa coalition, donc de une partie de une partie du c'est la capacit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale a \u00e0 g\u00e9rer le pays, c'est, c'est tr\u00e8s dur, ce qui se passe, mais il y a vraiment des dans, et ce, et se pass\u00e9 ce coup c'est vraiment pas le pire des hommes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:27:48) [89%] :\r\nL'ambassade de \u00e7a nous laisse une petite note d'espoir, Jil Silberstein, et puis j'ai parce qu'en lisant les les t\u00e9moignages vous aurez aussi vous auditeurs ce sentiment malgr\u00e9 la division qu'on peut construire quelque chose en Roumanie, dans l'avenir et non reviendra certainement dans dans Babylone avec une s\u00e9rie qu'on pr\u00e9voit sur les les confins de l'Europe, \u00e9videmment, la Roumanie sera tout \u00e0 fait dans dans ce sujet -l\u00e0, \u00e7a s'appelle prison des \u00e2mes et \u00e7a vient de Roumanie prison des \u00e2mes, \u00e7a vient de para\u00eetre aux \u00e9ditions Noir sur blanc, merci \u00e0 \u00e0 vous d'\u00eatre venu nous voir dans Babylone. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:28:25) [93%] :\r\nOui bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:28:51) [75%] :\r\nOui, oui, oui, oui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:29:24) [66%] :\r\nDe qualit\u00e9 donc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:30:08) [82%] :\r\nDes tonalit\u00e9s h\u00e9 bien roumaines et m\u00eame un brin lyrique dans ce groupe, vent d'Est, projet Bucarest on va tourner la page, vous \u00e9coutez Espace de l'\u00e9mission Babylone. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:30:21) [83%] :\r\nBah, parce que j'applique la religion \u00e0 la lettre que forc\u00e9ment je suis extr\u00e9miste, on nous l'impose pas forc\u00e9ment quoi nous autres pays europ\u00e9ens, si je peux pas le constater musulman pour aller dans un pays o\u00f9 elle puisse au moins en marche en s\u00e9curit\u00e9 dans la rue qui sont sur sc\u00e8ne comme. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:30:38) [90%] :\r\nLa question de l'islamisme est au coeur de notre pr\u00e9occupation dans Babylone dans cette 2\u00e8me, partie avec Mohamed Sifaoui, journaliste, \u00e9crivain, r\u00e9alisateur alg\u00e9rien install\u00e9 en France, r\u00e9fugi\u00e9 politique depuis 1999 m\u00eame de Sifaoui, qui se d\u00e9crit comme musulman la\u00efc et d\u00e9mocrate, on se souviendra de son enqu\u00eate journalistique la plus remarqu\u00e9e qui se intitul\u00e9 Mes fr\u00e8res assassins une infiltration dans une cellule terroriste \u00e0 Paris qui lui valut plusieurs menaces de mort Mohamed Sifaoui, qui a aussi \u00e9t\u00e9 l'objet d'une pol\u00e9mique \u00e0 l'occasion d'une autre enqu\u00eate, parue en 2007 sur les milieux criminels de l'immigration asiatique en ce d\u00e9but d'ann\u00e9e, il revient \u00e0 ce qui a fait l'essentiel de sa vie de journaliste et d'essayiste, la lutte contre l'islamisme corps musulman mod\u00e9r\u00e9, comme on dit et distingue tr\u00e8s clairement de l'Islam cela dans un livre qui vient de para\u00eetre chez Armand Colin, pourquoi l'Islam s\u00e9duit -t-il un Islam de la vie de notre invit\u00e9 qui a d\u00e9riv\u00e9 presque tout de suite Philippe Zibung rencontrer Mohamed Sifaoui dans nos studios de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:31:39) [90%] :\r\nMohamed Sifaoui, la religion, agit sur les esprits, les esprits sont eux \u00e0 conqu\u00e9rir ou \u00e0 soumettre et toute force qui agit sur l'esprit est un instrument de pouvoir, ce n'est pas propre \u00e0 l'Islam sa. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:31:53) [90%] :\r\nCe n'est pas propre \u00e0 l'Islam, vous avez raison de le signaler, simplement je ne veux pas faire comme certains et noyer le poisson dans l'eau en dire et 10 ans en disant d\u00e9finitives, le probl\u00e8me qui nous est pos\u00e9e par l'islamisme, c'est un probl\u00e8me qu'on retrouve dans toutes les religions etc, il y a incontestablement des sp\u00e9cificit\u00e9s li\u00e9es \u00e0 la religion musulmane et \u00e0 l'id\u00e9ologisation de la religion musulmane, lorsque vous avez une religion o\u00f9 il y a une absence totale de clerg\u00e9, c'est le cas de l'Islam sunnite, ce qui pouvait \u00eatre \u00e0 l'origine \u00eatre disons consid\u00e9r\u00e9e comme une force d'un point de vue spirituel est devenue une v\u00e9ritable faiblesse d'un point de vue politique puisque tout le monde pouvait s'autoproclamer pas que des musulmans en l'absence de papa, tout le monde se disait pas d\u00e9j\u00e0 hier et encore aujourd'hui donc l'instrumentalisation d'Islam, mais beaucoup plus facile, je dirais d'abord une certaine proximit\u00e9 ou ou voire une 1er promiscuit\u00e9 qui qui a toujours exist\u00e9 entre le religieux et le politique et cette promiscuit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 accentu\u00e9 ces derni\u00e8res d\u00e9cennies, parce que dans les pays arabes ou musulman, en l'absence de l\u00e9gitimit\u00e9 d\u00e9mocratique, beaucoup ont cherch\u00e9 \u00e0 tirer leur l\u00e9gitimit\u00e9 du fait religieux et, et, par cons\u00e9quent, il y a eu une instrumentalisation aussi de l'Islam par des dirigeants politiques eux- m\u00eame dans les pays arabes ou musulmans. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:33:19) [89%] :\r\nIl y a des places \u00e0 prendre, en l'absence d'une institution sp\u00e9cifiquement religieuse, comme c'\u00e9tait le cas dans l'\u00c9glise catholique institutions extraordinairement influente sur le pouvoir pendant des si\u00e8cles et des si\u00e8cles, mais quand m\u00eame distinctes. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:33:30) [91%] :\r\nOui, mais parce que ce qui n'a pas \u00e9t\u00e9 fait, enfin, c'est en l'occurrence, qui n'a pas \u00e9t\u00e9 fait dans le monde musulman c'est travailler sur une r\u00e9elle s\u00e9cularisation des soci\u00e9t\u00e9s et une r\u00e9elle s\u00e9cularisation des, des \u00c9tats etc l'utilisation ou la pr\u00e9sence l'omnipr\u00e9sence de la religion dans la sph\u00e8re publique a fait que progressivement tout le monde s'est dit que, en d\u00e9finitive, l'instrumentalisation est possible si elle est possible pour le dirigeant politique, elle peut \u00eatre possible pour l'opposant si j'ose dire, et donc c'est devenu \u00e9galement dans l'intervalle, une alternative politique, c'est-\u00e0-dire que l'opposant politique, celui qui n'est pas d'accord avec un syst\u00e8me s'est rendu compte que, il pouvait utiliser la religion pour justement r\u00e9volutionner la soci\u00e9t\u00e9 dans laquelle il \u00e9volue, pourquoi pas le monde, c'est ce que nous voyons, notamment dans le discours des Fr\u00e8res musulmans \u00e9gyptiens depuis le d\u00e9but, c'est-\u00e0-dire que la la \u00e7a serait de des ann\u00e9es 20 1000 900 28 juin la cr\u00e9ation des des Fr\u00e8res musulmans a \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9e effectivement en 1928 et depuis on a eu de cesse dans ces milieux -l\u00e0, d'utiliser l'Islam \u00e0 des fins politiques pour essayer de renverser l'ordre l'ordre \u00e9tabli, on a, on a d'abord commenc\u00e9 par l'utiliser l'Islam pour galvaniser les les foules afin de les sensibiliser sur le c\u00f4t\u00e9 injuste d'une domination enfin d'une colonisation, \u00e7a a \u00e9t\u00e9, par opposition \u00e0 l'empire britannique et la pr\u00e9sence britannique en \u00c9gypte, mais ensuite \u00e7a se \u00e7a s'est accentu\u00e9 en utilisant \u00e0 chaque fois les ressorts religieux pour d\u00e9l\u00e9gitimer un pouvoir, quel qu'il soit, alors m\u00eame s'il est de toute mani\u00e8re non l\u00e9gitime l'utilisation de l'Islam accentue la d\u00e9l\u00e9gitimation dans la mesure o\u00f9 effectivement les textes ont \u00e9t\u00e9 terroris\u00e9s, de mani\u00e8re \u00e0 ce qu'on vous dise par exemple que les lois de Dieu sont eux celle qui supplante toutes les autres lois et que par cons\u00e9quent, la charia est une chose qui est incontournable, donc, la loi islamique la que la conduite de la Constitution qui s'inspirer du nord de la religion musulmane est incontournable, etc, et ce sont autant d'\u00e9l\u00e9ments qui ont \u00e9t\u00e9 propos\u00e9es pour justement tenter de, de, de changer le cours des choses dans les pays arabes et ensuite h\u00e9 ben c'est un courant de par les flux le flux migratoire de par les interpr\u00e8tes p\u00e9n\u00e9tration qui peuvent exister entre l'Orient et l'Occident, c'est une id\u00e9ologie qui est arriv\u00e9 en Europe, alors elle n'est pas utilis\u00e9 avec les le m\u00eame objectif, c'est-\u00e0-dire qu'on ne cherche pas, contrairement \u00e0 ce que disent certains alarmistes et certains milieux d'extr\u00eame droite notamment \u00e0 islamiser l'Europe mais on cherche \u00e0 peser sur le d\u00e9bat public en essayant d'imposer un point de vue et d'apporter un projet de soci\u00e9t\u00e9 qui soit suffisamment enfin de leur point de vue rassembleur pour pouvoir disons infl\u00e9chir la position de l'Occident, notamment en ce qui concerne le soutien qui est apport\u00e9 \u00e0 certains dirigeants arabes mais \u00e7a \u00e7a \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:36:43) [87%] :\r\nCelle du lobbying et c'est le propre de nos fonctionnement d\u00e9mocratique, il y a des milieux \u00e9conomiques qui pratique \u00e7a il y a des milieux politiques, il y a des des groupes d'int\u00e9r\u00eats qui porte sur les morceaux sur plein d'aspects de la vie, en quoi serait -il brusquement ill\u00e9gitime qu'une religion en l'exemple l'Islam ne puisse pas agir comme un lobby comme tous les autres lobbies. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:37:08) [91%] :\r\nDans l'absolu, pourquoi pas, oui, mais simplement les lobbys qui peuvent exister ici ou l\u00e0 sur telle ou telle sujets ne sont pas forc\u00e9ment porteur d'un projet fascisant moi j'ose le mot. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:37:21) [90%] :\r\nIl arrive donc \u00e0 l'aspect totalitaire, vous qui vous para\u00eet constitutif de l'islamisme. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:37:26) [95%] :\r\nOui, mais si vous permettez, enfin le le le lobbying tend plut\u00f4t \u00e0 sensibiliser les gens sur des caisses. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:37:33) [89%] :\r\nOn agit aussi avec des influences directes voyait de la corruption, il para\u00eet que \u00e7a arrive oui \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:37:38) [88%] :\r\nMais n\u00e9anmoins, on ne menace pas, on n'exerce pas une pression, enfin qui est celle de de des mouvements des diff\u00e9rents mouvements islamistes alors y en a, ceux qui sont beaucoup plus pragmatiques de que d'autres et qui agissent de mani\u00e8re beaucoup plus sournois, c'est-\u00e0-dire moins violente, etc, toujours est -il, je ne cherche pas \u00e0 avoir la m\u00e9thode qui est utilis\u00e9 pour promouvoir un projet moi ce qui m'int\u00e9resse, c'est le projet en tant que telle, il se trouve que le projet est anti- d\u00e9mocratique et liberticide fascisant, totalitaire et cette. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:38:17) [83%] :\r\nGrave et va nous valoir Mohamed Sifaoui reprendre un peu les \u00e9l\u00e9ments que vous citez que vous lancez totalitaires, fascistes, au mieux, quels sont les ingr\u00e9dients que vous identifier dans les milieux de promotion de l'Islam politique, on va dire, qui vous permet de tracer sa parall\u00e8les de fa\u00e7on aussi affirm\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:38:38) [87%] :\r\nEnfin, d'abord, je ne suis pas le seul des travaux extr\u00eamement s\u00e9rieux, les travaux universitaires extr\u00eamement s\u00e9rieux ont \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9s pour montrer d'ailleurs les parall\u00e8les qui peuvent exister entre le projet islamiste, hein, et les projets totalitaires quelles sont les je voudrais justement quelques exemples si vous prenez le discours salafiste brutes pas expurg\u00e9 de certains passages pour qu'il soit digeste aux soci\u00e9t\u00e9s pour les soci\u00e9t\u00e9s europ\u00e9ennes mais le le projet, le salafisme de comme en somme pas le salafisme de communication qui, enfin qui est toujours soutenu par un double discours non assum\u00e9e, etc, et des mensonges flagrants, on aura peut-\u00eatre l'occasion d'en reparler quand vous voyez ce projet est salafistes, vous vous rendez compte que il y a des constantes, l'Expansion, c'est-\u00e0-dire essayer d'\u00eatre de conqu\u00e9rir le plus de territoire possible. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:39:35) [88%] :\r\nDeuxi\u00e8mement \u00e7a encore une fois sa propre \u00e0 toutes les religions, oui, oui, non mais religion pros\u00e9lyte. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:39:40) [89%] :\r\nApr\u00e8s, tr\u00e8s bien politique les religion pros\u00e9lyte, s'en sont ont effectivement des ponts commun, n\u00e9anmoins, vous allez vous apercevoir en \u00e9coutant mon \u00e9num\u00e9ration qui a quand m\u00eame des sp\u00e9cificit\u00e9s sur 2 questions centrales qui sont dogmatiques doctrinale et qui sont indiscutables pour les mouvements salafistes et ce sont 2 questions qui nous sont tr\u00e8s chers, je crois, \u00e0 me touche enfin \u00e0 tous ceux qui nous reconnaissons dans le reste dans le dans dans la d\u00e9mocratie, le mot d\u00e9mocratie est insupportable pour le projet salafistes pourquoi parce que comme vous le savez le la d\u00e9mocratie consacre la souverainet\u00e9 du peuple, or la d\u00e9mocratie n'est pas reconnu par le projet salafiste parce qu'il consid\u00e8rent que la souverainet\u00e9 n'appartient qu'\u00e0 Dieu et \u00e0 Dieu seul, c'est-\u00e0-dire que le le le la vie ou le point de vue de l'individu n'a aucun sens, aucune validit\u00e9 devant le point de vue de ce qui est consid\u00e9r\u00e9 comme \u00e9manant du. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:40:43) [78%] :\r\nEt puis, j'ai pas il y a un autre postulat qui est le fait que toute loi est toujours le point d'\u00e9quilibre provisoire de rapport de force David opinion de courant de mouvements sociaux et la loi \u00e9mane de ce rapport de force de ces compromis lutte sociale et aujourd'hui Bush nous le temps forc\u00e9ment aller rouler \u00e0 bouger. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:41:04) [90%] :\r\nNon mais aujourd'hui aussi les lois \u00e9mane d'un certain consensus se fait de mani\u00e8re intelligente dans des soci\u00e9t\u00e9s modernes s\u00e9cularis\u00e9e, etc, or ce consensus n'est pas recherch\u00e9 dans le projet islamiste et c'est le c\u00f4t\u00e9 aussi totalitaire, c'est on vient vous dire que cette chose est interdite, parce que c'est Dieu qui l'interdit, il n'y a pas assez humble n'y a pas de d\u00e9bat possible, donc vous pouvez avoir des salafistes dans un parlement ils ne d\u00e9battrons jamais de \u00e7a alors que nos autres lois discuter dans un cadre d\u00e9mocratique permettent justement, l'Exposition d'un avis contraire contradictoires etc, parfois avec virulence pol\u00e9mique etc mais tout \u00e7a c'est tr\u00e8s sain, or la contradiction par exemple comment, comment, comment, comment est -elle per\u00e7ue et comment les salafistes r\u00e9agissent devant elle, h\u00e9 ben par des mesures de coercition, c'est-\u00e0-dire que lorsque vous n'\u00eates pas d'accord, vous \u00eates marginalis\u00e9s, diabolis\u00e9s et vous \u00eates parfois ben, voire assassin\u00e9s et c'est ce qui s'est, c'est ce qui se passe depuis des ann\u00e9es et des ann\u00e9es, voyez par exemple l'affaire des caricatures que se passe -t-il sur cette affaire pr\u00e9cis\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:42:16) [72%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:42:17) [89%] :\r\nDans une Europe anticl\u00e9rical tr\u00e8s souvent la\u00efque \u00e0 tout le moins un dessinateur, un journal danois a d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9pondre \u00e0 un certain actualit\u00e9 assez inqui\u00e9tante par l'humour et la satire, quoi de plus normal, le dire c'est : c'est une, c'est une vieille tradition. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:42:40) [77%] :\r\nAh oui hara-kiri, Charlie-Hebdo, on en fait leur fond de commerce m\u00eame au Danemark on pour l'\u00e9ponge contre l'\u00c9glise catholique, bien s\u00fbr, \u00e7a \u00e7a tenait ce m\u00e9lange, mari\u00e9 \u00e0 une vraie. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:42:48) [90%] :\r\nCulture en pensant que la France est le pays le plus satirique on Europe mais en r\u00e9alit\u00e9 le Danemark au Danemark s'et c'est le pays o\u00f9 il y a le plus de culture satirique et on a souvent tendance \u00e0 l'oublier, bon donc ce journal ce dessinateur d\u00e9cide d'illustrer \u00e0 leur mani\u00e8re la religion musulmane, il y a pas de quoi fouetter un Champ, je veux dire, voil\u00e0 vous rappeler ce qui s'est pass\u00e9, on a fr\u00f4l\u00e9 la catastrophe parce qu'on on consid\u00e8re qu'il y a des images qui sont intouchables, or il se trouve que que les fronti\u00e8res du licite et de l'illicite, les fronti\u00e8res de ce qui est permis et de ce que nous de ce qui ne l'est pas dans nos soci\u00e9t\u00e9s, ce n'est pas aux religieux de les tracer ses fronti\u00e8res les fronti\u00e8res de sont trac\u00e9 par des parlementaires, d\u00e9mocratiquement \u00e9lu par le peuple, h\u00e9 ben c'est une, c'est un exemple qui vous montre que ce sont des gens qui ne reconnaissent pas \u00e0 la d\u00e9mocratie parce que leur id\u00e9ologie ne reconna\u00eet pas la d\u00e9mocratie. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:43:48) [82%] :\r\nL \u00e0, on parle de violence de coercition de pr\u00e9cision importante de non- n'acceptant ceux des termes du d\u00e9bat d\u00e9mocratique et m\u00eame des modes du d\u00e9bat d\u00e9mocratique, mais votre livre porte un autre titre dit pourquoi l'islamisme s\u00e9duit -t-il alors quelles sont -elles ces s\u00e9ductions celle qu'on entend toujours c'est : voil\u00e0 la seule Islam apportent du r\u00e9confort dans des soci\u00e9t\u00e9s qui sont eux en d\u00e9tresse soci\u00e9t\u00e9 totalitaire avec des gouvernements fantoches, alors les autres s\u00e9duction celle que d'entendre, on parle moi. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:44:20) [90%] :\r\nAlors d'abord pourquoi j'ai choisi le mot s\u00e9duction c'est important la s\u00e9duction, on peut \u00eatre s\u00e9duit ou s\u00e9duite : une femme par quelles par une personne sans pour autant enfin l'\u00e9pouser, si j'ose dire, et en l'esp\u00e8ce, dans le cas de l'islamisme, on peut \u00eatre s\u00e9duit par l'islamisme sans m\u00eame \u00eatre islamiste, c'est exactement ce qui se passe d'ailleurs, vous avez des gens, c'est tr\u00e8s curieux d'ailleurs, vous avez des personnes qui sont dans un positionnement politique donn\u00e9e tr\u00e8s souvent \u00e0 gauche qui ceux qui sont dans des postures tr\u00e8s anticl\u00e9rical quand il s'agit de l'\u00e9glise qui sont dans une action progressiste sans limites qui sont enfin d'une ouverture d'esprit extraordinaire et quand il s'agit de l'islamisme, alors qu'ils ne pardonnent absolument rien \u00e0 l'\u00e9glise, il pardonne tout \u00e0 l'islamisme, et c'est quand m\u00eame curieux, parce que cette in\u00e9galit\u00e9 de traitement entre 2 religions je prends ces 2 religions parce que le Juda\u00efsme n'a pas cet aspect pros\u00e9lyte, c'est pour \u00e7a que je n'en parle pas, mais m\u00eame \u00e0 l'aspect anti- pros\u00e9lytisme anti- Prentis pros\u00e9lyte et donc si vous voulez cette diff\u00e9renciation de traitement cache quelque chose de tr\u00e8s fort \u00e0 mon sens, c'est d'abord, on a compris qu'il ne fallait pas consid\u00e9rer l'islamisme ou l'Islam comme uniquement une religion, c'est au-del\u00e0 c'est une id\u00e9ologie politique, c'est-\u00e0-dire que beaucoup consid\u00e8rent, je parle des non- musulmans, beaucoup consid\u00e8rent que ce n'est pas uniquement une religion, d'autre part, il y a des aspects attrayants, enfin c'est c'est ainsi. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:45:58) [80%] :\r\nQue chaque id\u00e9ologie et vu, on voit des alliances possibles, on voit des alliances possibles, l'ancien l'antiam\u00e9ricanisme, bon, on voit effectivement la d\u00e9fense de l'opprim\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:46:08) [86%] :\r\nQue cette oui \u00e0 la d\u00e9fense de l'opprim\u00e9 la la la prise en charge, mais tous attention alors attention c'est fait de mani\u00e8re extr\u00eamement frauduleux c'est-\u00e0-dire quand vous quand vous rentrez dans les faits, quand vous rentrez dans la r\u00e9alit\u00e9, un islamiste, ils sont fous royalement des laiss\u00e9s pour compte, un islamiste 600 font royalement des des des d\u00e9sh\u00e9rit\u00e9s, un islamiste sont fous royalement des opprim\u00e9s puisqu'il opprime c'est une un islamiste par par essence, on voit bien, je dirais une femme qui porte le pantalon au Soudan se fait lapider etc, je dois aller o\u00f9 la d\u00e9fense de l'opprim\u00e9 \u00e0 un homme qui contredit Ahmadinejad \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran, elle est o\u00f9 la d\u00e9fense de l'opprim\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:46:49) [66%] :\r\nDonc oui \u00e0 l'opprim\u00e9 \u00e9conomique inqui\u00e8te alors le frigo mais \u00e9conomique. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:46:53) [90%] :\r\nAllez voir un petit peu ce que ce que comment on traite les travailleurs indiens, pakistanais, dans les pays du Golfe, allez voir comment on traite les travailleurs enfin les les Soudanais consid\u00e9r\u00e9 presque on est esclave dans les mains en \u00c9gypte, par exemple, o\u00f9 il y a une grande condescendance \u00e0 l'\u00e9gard des Soudanais qui se qui qui sont enfin dirig\u00e9es vers les les petits travaux etc, donc il y a une grande escroquerie intellectuelle, il y a une grande hypocrisie autour de \u00e7a, alors apr\u00e8s la sophistication du discours islamiste fait que c'est une id\u00e9ologie qui laisse croire qu'elle est l\u00e0 pour la d\u00e9fense des d\u00e9sh\u00e9rit\u00e9s, etc, foutaise, c'est ce que je dis, il y a co\u00fbt\u00e9 aise. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:47:37) [83%] :\r\nIl y a c\u00f4t\u00e9 c'est aussi ce que vous \u00e9crivez -moi mais c'est vrai, il y a un c\u00f4t\u00e9 attrape- tout, il y a, il y a donc, c'\u00e9tait un Kit complet, une solution \u00e0 part pas ketch complet de solutions. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:47:44) [87%] :\r\nJe si vous permettez vous savez pourquoi, parce que l'islamisme s'adapte totalement \u00e0 notre temps, c'est un paquet de jeu extr\u00eamement simple, m\u00eame s'il provoque des indigestion, c'est tr\u00e8s simple, c'est en quelques jours et c'est c'est ce qui explique d'ailleurs la radicalisation de certains jeunes aujourd'hui, on observe que des gens, que ce soit en Belgique, en France, peut-\u00eatre en Suisse etc, sorte de familles chr\u00e9tiennes au sens large, catholique ou protestante etc, parfois tr\u00e8s conservatrices passe par l'ath\u00e9isme et se convertissent \u00e0 l'Islam et se convertit son r\u00e9alit\u00e9 non pas l'Islam et \u00e0 l'islamisme, c'est-\u00e0-dire que, tr\u00e8s vite, ils deviennent militants, tr\u00e8s vite, il devient tr\u00e8s z\u00e9l\u00e9s quand sais ce sont des femmes, elles sont les premi\u00e8res \u00e0 porter la burqa d\u00e9fendent le niqab etc donc, et si vous voulez retrouve des rep\u00e8res et une famille c'est McDonald's, c'est effectivement le r\u00f4le hamburger qu'on pr\u00e9pare en 30 secondes et donc par cons\u00e9quent c'est une id\u00e9ologie qui s'adapte \u00e0 notre temps, ce que j'appelle le temps de la zapette, vous savez le le le la t\u00e9l\u00e9commande en passe d'un programme \u00e0 un autre et de et et tout est rapide et en plus c'est un c'est une id\u00e9ologie qui a su occuper le terrain m\u00e9diatique au sens large, aussi bien les cha\u00eenes satellitaires qu'internet qui diffuse une les pays litt\u00e9rature extr\u00eamement vulgariser, je veux dire, ce n'est pas de jeu de la th\u00e9ologie, vous savez la th\u00e9ologie, il faut \u00eatre vraiment passionn\u00e9, ce sont des choses enfin tr\u00e8s compliqu\u00e9, tr\u00e8s complexe et dur. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:49:10) [78%] :\r\nPareil dans le christianisme aussi les brouillards de cat\u00e9chisme visait pas David logis non plus, \u00e9videmment, mais. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:49:16) [88%] :\r\nImaginez un instant que c'est pour \u00e7a d'ailleurs que dans le catholicisme certaines sectes aujourd'hui fonctionne beaucoup mieux que le le le le le les tenants du dogme, voyez un peu le t\u00e9l\u00e9vang\u00e9liste am\u00e9ricain, c'est des gens qui ressassent un discours tr\u00e8s simpliste qui jouent sur des fils et filles des fibres 1300 sensible, etc, et quand ils vont faire de l'\u00e9vang\u00e9lisation en Am\u00e9rique du Sud ou en Afrique, 5 par chambre. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:49:44) [74%] :\r\n\u00e7a m'a aussi nous pulsionnelle, l\u00e0 o\u00f9 l'eau qu'ils islamisme sans faire simple et \u00e7a, c'est leur force de s\u00e9duction. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:49:49) [88%] :\r\nOui, faire \u00e7a veut faire dans le simplisme vulgariser des choses extr\u00eamement compliqu\u00e9, entretenir un esprit manich\u00e9ens et binaire, c'est le bien et le mal, c'est le croyant et le m\u00e9cr\u00e9ant, c'est l'enjeu et s'attend donc, enfin c'est le paradis et l'enfer toute la religion est pr\u00e9sent\u00e9 de cette mani\u00e8re, donc si vous voulez, forc\u00e9ment il une qu\u00eate de sens qui qui s'est install\u00e9 \u00e0 \u00e0 devant ce monde ultralib\u00e9ral \u00e9go\u00efste injuste qui promeut la la l'\u00e9go\u00efsme et l'individualisme, vous avez effectivement une id\u00e9ologie qui vient vous dire : nous sommes tous fr\u00e8res et nous allons militaire ensemble pour changer le cours des choses et par l\u00e0 m\u00eame gagner le paradis \u00e9ternel, vous imaginez, c'est-\u00e0-dire ce sont des gens qui donne une esp\u00e9rance, une esp\u00e9rance, non pas de l'espoir, uniquement parce que l'espoir c'est pour maintenant tout de suite l'ann\u00e9e prochaine, etc, mais donne une esp\u00e9rance extr\u00eamement fortes \u00e0 des gens qui n'ont souvent rien mais attention je ne parle pas march\u00e9, a toujours march\u00e9 la jette un nom esp\u00e8re ici, on vous propose un paradis, \u00e7a sera oui mais attention, je ne parle c'est pas d\u00e9sirabilit\u00e9 \u00e9conomique uniquement parce que vous avez des gens tr\u00e8s ais\u00e9e etc et si la d\u00e9tresse morale c'est toute toute la vuln\u00e9rabilit\u00e9 dans son sens large, c'est-\u00e0-dire une d\u00e9tresse morale effectivement une d\u00e9tresse \u00e9conomique une d\u00e9tresse sociale une une d\u00e9tresse psychologique, une frustration vous savez des pour dire des choses par exemple j'ai j'ai j'ai observ\u00e9 la sexualit\u00e9 est un sujet lourd par exemple dans la communaut\u00e9 musulmane, les femmes et les filles n'ont pas le droit de m\u00eame pour des consid\u00e9rations coup derri\u00e8re mariage etc avant mariage de perdent leur virginit\u00e9, etc, et les gar\u00e7ons de m\u00eame donc compte vous allez d\u00e9cortiquer le discours je pense que ce n'est pas pour rien que l'id\u00e9ologie islamiste et quand m\u00eame quand m\u00eame la seule id\u00e9ologie politique au monde qui promet du sexe \u00e0 ces combattants, jamais personne n'a os\u00e9 aller aussi loin cette on vous dit : allez vous tuer et vous aurez du sexe et je pense qu'on n'a pas suffisamment m\u00e9dit\u00e9 \u00e7a on a tourn\u00e9 en d\u00e9rision la chose mais je pense qu'on m\u00e9dite en \u00e7a, je pense que, d'un certain d'un certain point de vue, je le dis sans aucune, sans aucun mauvais esprit, le succ\u00e8s de l'islamisme vient aussi de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:52:33) [87%] :\r\nLa parole franche et directe de Mohamed Sifaoui, au micro de Philippe Zibung \u00e0 propos de l'islamisme Senlis pourquoi l'Islam s\u00e9duite il est paru chez Armand Colin, Babylone, aujourd'hui c'\u00e9tait Anik joint Philippe Zibung Nicole corps pataud, le site internet Babylone Point rsr Point CH et la collaboration de J\u00e9r\u00f4me rue demain psychanalyse \u00e9gyptologie au programme de Babylone, une production de Nicole Duparc et David Collin l\u00e0 hein. \r\n"], "program": {"href": "/programs/0A955575-F7F9-49B7-B78B-2567C05BD9F9", "id": "0A955575-F7F9-49B7-B78B-2567C05BD9F9", "name": "Babylone"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Duparc, Nicole", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Collin, David", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Silberstein, Jil", "role": "essayiste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Sifaoui, Mohamed", "role": "journaliste", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Collin, David", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schuin, Anik", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zibung, Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-81ECF2E2-97C8-4ED5-97F3-42A7363CD2F4", "internalArchiveId": "81ECF2E2-97C8-4ED5-97F3-42A7363CD2F4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Bulgarie, l'espoir meurt en dernier (1/5): jeunesse en exil", "publicationDate": "2010-03-01T00:00:00Z", "summary": "\"Bulgarie : l\u00bfespoir meurt en dernier\r\nAssassinats, enl\u00e8vements, d\u00e9tournements de fonds\u00bf dans le pays le plus corrompu et le plus pauvre de l\u00bfUnion europ\u00e9enne, l\u00bfactualit\u00e9 est jalonn\u00e9e d\u00bf\u00e9v\u00e9nements dignes d\u00bfun thriller.\r\nDomin\u00e9e pendant cinq si\u00e8cles par l\u00bfEmpire ottoman puis pass\u00e9e sous le r\u00e9gime communiste apr\u00e8s une br\u00e8ve p\u00e9riode d\u00bfind\u00e9pendance, la Bulgarie a ensuite connu un lib\u00e9ralisme sauvage qui a entra\u00een\u00e9 l\u00bfenrichissement de quelques fortunes personnelles au d\u00e9triment de la population.\r\nDans ce pays tout en contrastes, les 4x4 de luxe c\u00f4toient ainsi les charrettes \u00e0 \u00e2ne, les mosqu\u00e9es ne sont jamais loin des monast\u00e8res orthodoxes et dans la rue, se croisent groupes de tziganes et jeunes filles sophistiqu\u00e9es comme des chanteuses de chalga, musique pop folk tr\u00e8s en vogue.\r\nPour adh\u00e9rer \u00e0 l\u00bfUnion europ\u00e9enne, le 1er janvier 2007, de nombreux efforts ont d\u00fb \u00eatre fournis, en mati\u00e8re de lutte contre la corruption notamment. Reste que les \u00e9carts de niveau de vie sont encore bien marqu\u00e9s. Et, largement d\u00e9pendante de l\u00bf\u00e9conomie occidentale, la Bulgarie est touch\u00e9e de plein fouet par la crise actuelle.\r\nAvec un salaire moyen de 235 CHF par mois et un acc\u00e8s limit\u00e9 \u00e0 la sant\u00e9, les Bulgares sont souvent d\u00e9sempar\u00e9s. Mais au-del\u00e0 des difficult\u00e9s dont ils t\u00e9moignent, ils n\u00bfont rien perdu de leur accueil chaleureux et de leur grande g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9. Car, comme ils aiment \u00e0 le r\u00e9p\u00e9ter, \u00ab l\u00bfespoir meurt en dernier \u00bb.\r\nLaure de Gonneville, journaliste ind\u00e9pendante bas\u00e9e \u00e0 Lausanne, leur a tendu son micro.\r\n1/5 Jeunesse en exil\r\nEn 20 ans, la Bulgarie a perdu presque 20 % de sa population, soit environ 1,5 millions de personnes. Une situation qui s'explique en grande partie par le d\u00e9part vers l'Europe occidentale, les \u00c9tats-Unis et l'Australie de nombreux jeunes, surtout parmi ceux qui ont fait des \u00e9tudes sup\u00e9rieures.\r\nMariya, 26 ans, a quitt\u00e9 la Bulgarie \u00e0 l\u00bf\u00e2ge de 17 ans pour Paris. En retournant dans la maison de ses grands-parents, elle ressent une \u00ab douce nostalgie \u00bb, sans pour autant vouloir rentrer dans son pays natal pour le moment. Elle nous emm\u00e8ne dans son ancien lyc\u00e9e, celui qui lui a permis de partir.\r\nEnsemble, on rencontre un \u00ab cas \u00bb presque unique en Bulgarie : Christina qui, apr\u00e8s plus de dix ans en France, a eu envie de rentrer. Elle nous raconte \u00e0 la fois ses d\u00e9sillusions et la joie d\u00bf\u00eatre vraiment chez elle. \r\nInvit\u00e9e : Rouja Lazarova, \u00e9crivaine bulgare install\u00e9e en France depuis plus de 20 ans. Dans son dernier roman, Mausol\u00e9e, sorti en mai 2009, elle traite pour la premi\u00e8re fois de la Bulgarie \u00e0 travers le mausol\u00e9e de l\u00bfancien dirigeant communiste Georgi Dimitrov, symbole de l'absurdit\u00e9 du r\u00e9gime communiste bulgare.\"", "durationSec": 3218, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Bulgarie"], "thematicThemes": ["corruption", "vie quotidienne", "pauvret\u00e9"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-05-03T04:05:07Z", "speechToTexts": ["03.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [70%] :\r\nLes Fran\u00e7aises essayer parler avec moi, moi, je suis arriv\u00e9 pas je disait un truc, j'\u00e9tais pas int\u00e9ressante, partez, la 1\u00e8re ann\u00e9e, j'ai pas, je suis tout \u00e0 fait un seul copain oui pourquoi oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:14) [91%] :\r\nUn dromadaire sur l'\u00e9paule M\u00e9lanie et jordanienne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:30) [90%] :\r\nBonjour \u00e0 tous, bienvenue en Bulgarie pour une semaine de promenade dans ce tout jeune membre de l'Union europ\u00e9enne avec les reportages de or de Bonneville. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:00:52) [92%] :\r\nEt puis toujours dans la cour de la maison, il a eu des chiens qui aboient notre garder point. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:01:00) [77%] :\r\nEt c'est des jeunes qui vivent r\u00e9gime et marche que dire par exemple de l'homme et sont tr\u00e8s heureux, voil\u00e0 pourquoi il ne mange que du pain blanc. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:07) [82%] :\r\nLa crise, point com. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:01:13) [84%] :\r\nDonc l\u00e0 on arrive chez des grands- parents, voil\u00e0, c'est la maison de mes grands- parents, j'ai pass\u00e9 tr\u00e8s Scotto mon enfance ici habitent et de l'autre c\u00f4t\u00e9, mon autre grande tenter ma grand- m\u00e8re et au 2\u00e8me \u00e9tage tout \u00e0 fait mieux fait, vit dans la m\u00eame maison, oui, quand m\u00eame, comme c'est souvent le terme Bulgarie, la maison \u00e9tait partag\u00e9 entre les 3 fr\u00e8res dont mon grand- p\u00e8re et ma femme, toute ma famille, mais causant mais grande cause en mettant une maison qui est vis\u00e9, comme on dit, c'est une famille \u00e9largie. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:49) [99%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:01:51) [91%] :\r\nIl y a \u00e0 peine plus de 2 ans, le 1er janvier 2007, la Bulgarie, l'entr\u00e9e dans l'Union europ\u00e9enne ainsi \u00e0 sa jeunesse l\u00bfespoir timide d'un monde meilleur, un monde sans corruption, sans pauvret\u00e9, un monde o\u00f9 les trottoirs seraient propres et les emplois bien pay\u00e9s, nombreux, 2 ans et 2 mois plus tard, les jeunes en \u00e2ge de travailler continuent de d\u00e9serter en masse le pays pour aller chercher, formation et emploi, plus \u00e0 l'ouest, en France, en Suisse, en Espagne ou ailleurs, en 15 ans 868000 Bulgares ont quitt\u00e9 leur patrie pour l'Occident pr\u00e9vente ainsi le pays de bras et de cerveaux pr\u00e9cieux en cr\u00e9ant au passage une baisse d\u00e9mographique impressionnante, il faut dire qu'en Bulgarie, les salaires sont les plus bas d'Europe et que plus d'un 1000000 de Bulgares, soit presque une personne sur 8 vit sous le seuil de pauvret\u00e9, crise oblige, certains analystes pr\u00e9disent un retour au pays de ces immigr\u00e9s \u00e9conomiques, certains ont d'ailleurs d\u00e9j\u00e0 fait ce choix et ont rejoint leur famille, ils avaient quitt\u00e9, quelques ann\u00e9es plus t\u00f4t, d'autres restent dans leur pays d'accueil, c'est le cas de Rouja Lazaro va n\u00e9 en Bulgarie communiste, elle vit en France depuis 1991 elle est romanci\u00e8re et vient de sortir, mausol\u00e9e c'est son 4\u00e8me, roman un ouvrage tr\u00e8s critique et dr\u00f4le en m\u00eame temps, envers le communisme de son pays, on l'appellera tout \u00e0 l'heure chez elle \u00e0 Paris, elle nous racontera sa vision de la Bulgarie et sa nouvelle vie en France, mais pour l'instant, on va entendre 2 autres jeunes femmes bulgares, qui ont aussi choisi de quitter la Bulgarie, \u00e7a se passe dans le 1er feuillet de vos carnets de route leur Degonville bonjour, bonjour, j'ai commenc\u00e9 par demander comme souvent quand on commence une semaine avec un reporter pourquoi vous avez choisi, en particulier nous faire d\u00e9couvrir la Bulgarie. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:03:24) [92%] :\r\nEh bien, j'ai toujours \u00e9t\u00e9 attir\u00e9 en fait par l'ensemble des pays qui ont appartenu \u00e0 la sph\u00e8re de l'URSS, parce qu'apr\u00e8s autant d'ann\u00e9es o\u00f9 tout \u00e9tait conforme ou les habitants de ces pays ne pouvaient pas parler, \u00e7a m'int\u00e9resse de savoir comment ils vivent, aujourd'hui, s'ils arrivent \u00e0 retrouver une identit\u00e9 s'ils ont r\u00e9ussi \u00e0 \u00e0 trouver la libert\u00e9 dont ils ont r\u00eav\u00e9 et et le choix de la Bulgarie, en particulier, c'est avant tout l'histoire d'une rencontre, une rencontre avec Maria il y a quelques ann\u00e9es \u00e0 Paris et Maria justement \u00e0 la d\u00e9couvrir aujourd'hui voil\u00e0 c'est c'est une amie \u00e0 la \u00e9pous\u00e9 un tr\u00e8s bon ami fran\u00e7ais et \u00e7a faisait longtemps qu'on avait envie d'aller en Bulgarie ensemble L pour me pr\u00e9senter son pays moi pour le d\u00e9couvrir, et elle a accept\u00e9 de jouer le r\u00f4le de la traductrice. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:04) [82%] :\r\nToute cette semaine, une jeune femme bulgare qu'on va entendre donc toute cette semaine, comme traducteur traductrice va d\u00e9couvrir plus intimement peut-\u00eatre aujourd'hui, puisqu'elle va nous parler de cette vie qu'elle a choisi et comment Maria. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:04:15) [91%] :\r\nElle est assez grande, elle est toujours tr\u00e8s \u00e9l\u00e9gante \u00e0 la des cheveux bruns ont une frange sur le front et elle a de tr\u00e8s beaux yeux bleus en amende. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:24) [88%] :\r\nVous \u00e9tiez l\u00e0 dans la dans la maison de. \r\nGrand-p\u00e8re grands d\u00e9parts, en famille, oui, la famille habite l\u00e0, on est o\u00f9 exactement en Bulgarie, c'est, c'est une petite ville qui s'appelle Beaut\u00e9 grad\u00e9s qui a une trentaine de kilom\u00e8tres de Sofia, la capitale, l\u00e0 on est dans le jardin, on entend d'ailleurs les oiseaux bulgare vous rejoint Verdun lors de Gonneville, vous \u00eates donc avec Maria devant la maison de ses grands- parents. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:46) [72%] :\r\nTu. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:48) [87%] :\r\nDonc l\u00e0 on entre dans la maison et alors ici, c'est la cuisine comme qui peut voir il a de lits, de lits semble comme c'est souvent le cas dans les cuisines en Bulgarie car c'est la cuisine qui r\u00e9unit toute la famille c'\u00e9tait souvent la seule pi\u00e8ce chauff\u00e9e dans une grande maison et ici les grandes le mon grand- p\u00e8re et ma grand- m\u00e8re, Dormans hiver ici, je me sens redevenir un petit enfant choy\u00e9 par ma grand- m\u00e8re qui me pr\u00e9pare toujours des petits plats d\u00e9licieux et qui met en garde comme personne d'autre, car en France, d\u00e8s mon arriv\u00e9e en France, j'ai d\u00fb devenir tout de suite une adulte et ici et je retourne vraiment dans mon enfance dans mon enfance, associant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:30) [71%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:34) [87%] :\r\nTu as v\u00e9cu, combien de temps qu'Bulgarie, j'ai pass\u00e9 toute mon enfance et moins de l'essence, j'ai quitt\u00e9 la Bulgarie \u00e0 l'\u00e2ge de 18. \r\n\u00e0 l'\u00e9poque il y avait des accords conclus entre mon \u00e9cole et la France et j'ai pu poursuivre mes \u00e9tudes en France, \u00e0 Paris et j'ai choisi les \u00e9tudes d'art plastique. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:05:55) [88%] :\r\nEt et vous \u00e9tiez nombreux de de ta classe \u00e0 partir comme \u00e7a \u00e0 l'\u00e9tranger. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:00) [87%] :\r\nOn \u00e9tait peut-\u00eatre une dizaine dans des 2 classes de fran\u00e7ais. \r\nSur son compte et la plupart y sont rest\u00e9s une seule personne est rentr\u00e9 en Bulgarie, \u00e0 ma connaissance. \r\nQuand je suis parti il fallait en terme de papier, il fallait avoir un VISA pour avoir ce visage ne sait plus tr\u00e8s bien, mais je pense qu'il fallait, il y avait beaucoup de conditions, qu'il fallait remplir notamment conditions financi\u00e8res on devait repr\u00e9senter en justificatifs bancaires avec des sont importantes, qu'il y garantissaient qu'on pas r\u00e9ellement pour faire nos \u00e9tudes, non pas pour travailler \u00e0 l'\u00e9tranger, tu te souviens combien ou du pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque pour que tu puisses partir, je crois que c'\u00e9tait une somme entre 6 ou 10000 dollars c'\u00e9tait une somme inaccessibles pour une grande majorit\u00e9 des foyers. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:06:58) [90%] :\r\nJe suis. \r\nUn qu'. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:07:20) [95%] :\r\nL\u00e0 on arrive \u00e0 \u00e0 l'arr\u00eat de bus, c'est un. \r\nUn arr\u00eat avec un bond assez long pour que tout le monde puisse s'asseoir avec un auvent en plastique bleu. \r\nDonc, c'est ici que tu prenais ton bus tous les matins, tous les matins \u00e0 7 heures 10 ou \u00e0 7 heures moins 10, et puis je courais, je courais, je courais. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:07:39) [91%] :\r\nVoil\u00e0 le bus arrive \u00e0 voil\u00e0 le bus. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:07:45) [89%] :\r\nIl y a beaucoup de jeunes qui entrent, notamment des jeunes filles. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:07:51) [77%] :\r\nEt l\u00e0, devant nous, il y a une vieille Volga voil\u00e0 je les gens avec une vieille personne qui fume au volant, puisqu'il affirme que la justement conduit comme la Gr\u00e8ce pour oui beaucoup de soucis \u00e0 br\u00e8ve histoire cr\u00e9dibilit\u00e9 couvert tous les librairies. \r\nAlors, s'assied dans le bus avec pas mal de jeunes, des jeunes gar\u00e7ons avec les cheveux gomin\u00e9s la cr\u00eate sur le de la t\u00eate, sweat-shirt et sans Diakit\u00e9 et donc je ne suis c'est plut\u00f4t jeans slim taille basse avec \u00e9videmment le brushing si propre au pour bulgare. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:08:46) [54%] :\r\nCes -l\u00e0, mariage. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:48) [62%] :\r\nMonsieur point. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:08:51) [72%] :\r\nLes petits constant qui lyc\u00e9e avec enseignement de langues \u00e9trang\u00e8res \u00e0 Constantinople, c'est un grand \u00e9crivain bulgare. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:59) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:09:01) [72%] :\r\nClassique, point important, Patrick, donc voil\u00e0, non mais c'est parce que j'avais va vous \u00e9couter \u00e0 la r\u00e9ception, il y a une petite fen\u00eatre on peut pas enregistr\u00e9 un peu dans ce cas enregistr\u00e9s oui comme les joueurs, m\u00eame de c'est pas qui qu'on enregistre. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:09:21) [83%] :\r\nDonc, \u00e0 l'entr\u00e9e du lyc\u00e9e, il y a un poste de s\u00e9curit\u00e9, un garde de la s\u00e9curit\u00e9, contr\u00f4le qui entrent dans le lyc\u00e9e, nous demande nos noms, il y avait d\u00e9j\u00e0 un conseil de s\u00e9curit\u00e9 a tourn\u00e9 pas. \r\nNon, non, il n'avait pas, c'est quelque chose de 9, donc on va respecter son souhait et je coupe le micro. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:10:13) [71%] :\r\nQuoi voil\u00e0 retrouve son ancienne professeur de fran\u00e7ais, position, je serais tr\u00e8s tr\u00e8s les \u00e9l\u00e8ves se l\u00e8vent oui c'est-\u00e0-dire. \r\nVous \u00eates content de revoir Maria oui content, \u00e7a vous fait quoi. \r\n9 ans maintenant, oui, mais seulement le grand qu'on ne sait pas. \r\nVoil\u00e0 j'de 17 18 ans, c'c'\u00e9tait en plein mois sacr\u00e9 social, voil\u00e0 c'est \u00e7a, pour un jeune c'est c'est difficile de cette, de trouver sa place. \r\nTrouver le moyen de de rester. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:11:22) [82%] :\r\nVous les avez encourag\u00e9 \u00e0 \u00e0 partir et et presque \u00e0 rester parce que vous dites que c'est bien qu'il qu'il soit reste. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:11:28) [87%] :\r\nC'est m\u00eame je les encourage \u00e0 faire leurs \u00e9tudes \u00e0 voir comment \u00e7a se passe en dehors du pays mais pas \u00e0 rester, donc nous avons besoin d'chez nous \u00e0 de jeunes qui viennent et qui am\u00e9liore les choses, il y a. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:11:47) [85%] :\r\nUn jeune vient dribbler avec son ballon juste devant la porte, expr\u00e8s pour faire du bruit. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:11:54) [80%] :\r\nC'est le 3\u00e8me, donc je vais leur confisquer. \r\nJe vais vous contact\u00e9 par j'ai vu sur Facebook vous oui, oui, je peux, je peux rejoindre je vous invitais comme ami, voil\u00e0 qui, en \u00e9change de l'avion oui on gardera contact absolument. \r\nAlors beaucoup aussi et merci \u00e0 vous, bon s\u00e9jour, c'est le 1er technicien. \r\nQu\u00e9bec je me demande pourquoi la r\u00e9sine, voil\u00e0 pour la Bulgarie. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:52) [64%] :\r\nOui, mais je r\u00e9ponds sur pour nos probl\u00e8mes. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:12:55) [85%] :\r\nLes jeunes regardent derri\u00e8re les fen\u00eatre des salles de classe, je sais pas si un cours pourquoi l\u00e0 on est derri\u00e8re la fa\u00e7ade de l'internat pour voir ta chambre, elle \u00e9tait o\u00f9 elle \u00e9tait au 4\u00e8me \u00e9tage si tu vois la fen\u00eatre ouverte ou la porte. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:11) [71%] :\r\nTout simplement. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:13:12) [87%] :\r\nAvec un un petit rideaux en dentelle en dentelle, c'\u00e9tait une mezzanine avec 4 aussi les je me souviens plus. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:19) [89%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:13:21) [84%] :\r\nMoi, j'\u00e9tais au 2\u00e8me \u00e9tage de la mezzanine, donc c'\u00e9tait un un dortoir en fait un petit dortoir \u00e9tait une sorte de dortoir o\u00f9 on n'avait pas de 2 chambres individuelles, la fen\u00eatre ouverte la fen\u00eatre semble inexistante, oui il y en a, mais il y en a m\u00eame plus en fait si on n'est pas tout \u00e0 fait un autre pour. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:39) [79%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:13:45) [84%] :\r\nC'est tout \u00e0 fait quoi de voir que le b\u00e2timent de 2 tours l'ancien lyc\u00e9e, le tout dans ce gymnase et c'est pas mal \u00e7a m'attriste, mais je trouve \u00e7a tr\u00e8s repr\u00e9sentatif pour toute la situation ici. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:57) [75%] :\r\nOui, pourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:13:58) [89%] :\r\nC'est-\u00e0-dire trop, c'est-\u00e0-dire de la, de l'\u00e9tat global de de quelque chose qui se d\u00e9grade, qui vieillit, qui, qui a besoin d'un rafra\u00eechissement de quelque chose qui viendra l'embellir, qui viendra de l'ext\u00e9rieur, m\u00eame pour l'embellir et je pense \u00e0 tous ces jeunes comme moi qui sont partis \u00e0 l'\u00e9tranger et que j'esp\u00e8re reviendront. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:19) [83%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:14:21) [82%] :\r\nBonjour pour pour changer pour changer la cette r\u00e9alit\u00e9, mais moi \u00e0 l'heure actuelle, je ne suis pas pr\u00eate pour le faire. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:14:45) [92%] :\r\nMaria, donc il n'a pas envie encore pour l'instant en tout cas de revenir en Bulgarie, qui se trouve bien dans son nouveau pays la France. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:14:53) [84%] :\r\nOn va rencontrer maintenant lors de Gonneville, une autre bulgare, qui a aussi quitt\u00e9 pour son pays, une autre jeune femme, comme Maria mais qui, elle, a fait le choix inverse. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:15:00) [86%] :\r\nElle a choisi de revenir, qui est -elle alors, elle s'appelle oui, Christina c'est une ravissante jeune femme tr\u00e8s douce, tr\u00e8s sereine Marianne la connaissait pas vraiment en fait leur m\u00e8re respective avait travaill\u00e9 dans la m\u00eame usine de plastique qui a ferm\u00e9 dans les ann\u00e9es 90 et comme Maria Cristina \u00e9tait au lyc\u00e9e de cravate, elle est partie \u00e0 l'\u00e2ge de 18 ans en France, elle y rester plus de 10 ans et l'avait tout simplement le mal du pays, alors elle est rentr\u00e9e, vous \u00eates all\u00e9e la voir chez elle habite o\u00f9 elle habite pas tr\u00e8s loin du lyc\u00e9e travaille dans un quartier qui ressemble encore \u00e0 un village, les rues sont en terre, il y a d'ancienne grange accol\u00e9e aux maisons et parmi ces maisons traditionnelles, il y en a une magnifique et qui est cach\u00e9 derri\u00e8re un beau portail, c'est celle de Christina et on arrive, on arrive chez Christine. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:16:08) [64%] :\r\n\u00e0 La Fontaine, c'est \u00e7a, on est pourquoi tout \u00e7a pour \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:16:13) [85%] :\r\nDans la rue, il y a des enfants qui font du v\u00e9lo, un autre qu'il voit \u00e0 une fontaine, \u00e7a sent l'hiver. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:16:21) [83%] :\r\nParce que \u00e7a sont l\u00e0, les chemin\u00e9es, il y a des feuilles mortes par terre, des chiens qui aboient et les lumi\u00e8res commence peu \u00e0 peu \u00e0 s'allumer dans les foyers, c'est Christina oui c'est \u00e7a, faire nous apporte devant le portail, tr\u00e8s beau portail beaucoup plus \u00e0 l'occidentale, donc \u00e0 la Bulgarie, oui, parce que c'est un portail ferm\u00e9 d'un portail ouvert. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:17:01) [76%] :\r\nDonc vraiment pas donc on se Marie qu'est en train de donc termin\u00e9 de planter des armes dans le jardin. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:17:20) [66%] :\r\nQui aviez point\u00e9 alors c'est un petit, c'est vrai, il y a un petit parfait. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:17:38) [90%] :\r\nC'est une tr\u00e8s belle maison avec tr\u00e8s digne d'un magasine de d\u00e9coration avec des murs gris bleu des plantes vertes, une cuisine avec un bar am\u00e9ricain, ce qui est tr\u00e8s inhabituel dans les maisons en Bulgarie, des jolis paniers, des petits flacons il y a toutes les \u00e9pices. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:18:15) [80%] :\r\nC'est ma passion, Samuel, la d\u00e9co. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:18:29) [73%] :\r\nOn est tout petit gar\u00e7on dans les bras, oui un tout d'un coup dans l'autre main. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:18:47) [75%] :\r\nBon film laisse Thierry concours 31 d'avant, et j'en rajoute, comme \u00e7a on enfin, il y avait une vision directe. \r\nIl \u00e9tait hier sur le sur la Chine sur le feu, c'est c'est vrai \u00e7a, c'est comme \u00e7a toute la journ\u00e9e et puis si quelqu'un entrait du doigt, il \u00e9tait un petit peu qui vous rajoutez de l'eau, toujours, toujours sur le si on fait point grand- m\u00e8re fait toujours \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:19:41) [75%] :\r\nC'est peut-\u00eatre avec quant \u00e0 quitter la Bulgarie 17 ans comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:19:46) [79%] :\r\nOui oui bien vu en 1995 c'\u00e9tait tr\u00e8s, tr\u00e8s difficile, j'ai cit\u00e9, c'\u00e9tait les premi\u00e8res ann\u00e9es 95, C\u00e9g\u00e9tel une il y a des premiers la premi\u00e8re vague qui sortait du pays, je me rappelle, on a pris un bus parce que nous on veut pas, c'\u00e9tait de l'\u00e9cole, les conditions \u00e9taient horribles, \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait de c'\u00e9tait parti, quelle ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:20:11) [71%] :\r\nEn 2001, oui, un grand bus un homme \u00e7a plane mardi. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:20:16) [64%] :\r\nIl faut maintenant oui voil\u00e0, non mais \u00e7a de mariage. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:20:20) [87%] :\r\nArriv\u00e9 au bout de 36 heures de bus. \r\nDevant la plus belle ville du monde la premi\u00e8re que je voyais apr\u00e8s la Skandia c'\u00e9tait quelque \u00e0 faire complice non mais \u00e0 la maison, beaucoup de une grande parce qu'on est parti, je suis parti comme toi 18 ans c'\u00e9tait j'\u00e9tais enfant, qui sur telle ou au foyer pour devenir tout suite n'adult\u00e8re, c'est pour \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:20:48) [81%] :\r\nAh oui c'est un, c'est un choc, oui, oui c'est \u00e7a fait un choc, moi je, je me rappelle, je tremblais au d\u00e9but, j'allais manger \u00e0 la cantine, comme on appelait, on r\u00e9pond Christophe au restaurant universitaire, oui on a limog\u00e9, j'avais les mains qui tremblaient parce que c'\u00e9tait un mensonge, j'avais jamais vu \u00e7a je pas eu il n'abondance de couleurs de stocks de lumi\u00e8re, de tout ce que vous voulez, moi je venais d'une petite ville j'ai j'ai j'ai m\u00eame pas fait un petit s\u00e9jour \u00e0 Sofia pour eux de ma petite ville apr\u00e8s avec ces tout petits et surtout d\u00e9serrance du coup je me retrouve c'\u00e9tait Besan\u00e7on c'\u00e9tait encore pas, pas tr\u00e8s grand, c'\u00e9tait pas Paris, \u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s tr\u00e8s peur, il y a tr\u00e8s tr\u00e8s peur au d\u00e9but, les Fran\u00e7aises essayer de parler avec moi, moi, je suis arriv\u00e9 pas je disais un truc, je n'ai pas int\u00e9ressante partent la 1\u00e8re ann\u00e9e, j'ai pas, je ne suis pas fait un seul copain ou oui oui, et on \u00e9tait une trentaine \u00e0 arriver ensemble avant nous y avait personne. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:21:54) [72%] :\r\nQuand tu es parti, dans quel \u00e9tat d'esprit, tu es parti, tu pensais rester faire juste une ann\u00e9e des. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:21:59) [79%] :\r\nOu comment je voulais faire mes \u00e9tudes l\u00e0- bas je je faisais pas des des projets professionnels, mais je voulais terminer mes \u00e9tudes, j'ai fait une master c'\u00e9tait quoi l'\u00e9quivalent de c'est un masse c'\u00e9tait assez, assez souvent, la DASS Banque et finance, apr\u00e8s j'ai commenc\u00e9 au Cr\u00e9dit Lyonnais, donc j'\u00e9tais analyste financier, suis devenu inspecteur financier apr\u00e8s je suis devenu un charg\u00e9 d'affaires et bon, c'est la f\u00eate en 2005, je vais jouer venait d'\u00eatre promu au charg\u00e9 d'affaires et j'ai d\u00e9cid\u00e9 de rompre, de revenir en Bulgarie, c'\u00e9tait tr\u00e8s important, la carri\u00e8re pour toi, oui, parce que j'avais quitt\u00e9 ma famille pour \u00e7a, j'ai quitt\u00e9 mon pays pour \u00e7a, tout le monde, comptez sur moi, je ne vais pas d\u00e9cevoir mais ma famille, j'\u00e9tais fix\u00e9 sur sur cette partie de la vie, ce qui nous manquait en France et c'est la mati\u00e8re mais c'est pas qui a parl\u00e9, donc il est joli, joli nature ces peintures et les superbes en France mais je n'ai pas la possibilit\u00e9 de, de, de vivre au au milieu de la nature, je sais pas comment expliquez vous savez quand Bulgarie, c'est tr\u00e8s facile, ici tout est nature parce que on n'a pas eu le temps de le transformer, pas encore, et en France, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait tout r\u00e9gl\u00e9, c'\u00e9tait suite l\u00e8ve le matin, je vois au travail qui revient du fait de la gym, enfin c'\u00e9tait tout, j'avais pas le temps ou le courage, c'est pas de, de, de laisser du temps je me rendais compte que, en fait, je voyais pas changer les saisons, en plus, les parents, la famille, \u00e7a marche toujours, \u00e7a p\u00e8se, hein, je sais pas, oui, si \u00e7a te manque mais moi \u00e7a m'je n'ai pas moins 10 toujours s'\u00e9tait jamais en 100 pourcent ici ici pas toujours entre les 2 il y a toujours quelque chose qui vraiment parce que c'est en Bulgarie, c'est la France qui a commenc\u00e9 \u00e0 me manquer un peu li\u00e9 ouais, il y avait \u00e7a avait \u00e7a y avait \u00e7a, il y a toujours un truc c'est c'est un foutu laissant bout l\u00e0- bas quand m\u00eame, je vais tout l\u00e0- bas, tous les gens autour de moi il y avait un v\u00e9to turc qui est avait bien r\u00e9ussi j'manqu\u00e9 de rien et pourtant. \r\nJ'ai, j'ai pas r\u00e9ussi \u00e0 r\u00e9sister, d'\u00eatre pr\u00e8s des gens qui m'aiment, qui sont toujours l\u00e0 pour moi qui qui me console, je trouve que les les Fran\u00e7ais sont c'est pas qu'ils sont fran\u00e7ais, mais ils sont, il y a pas le contact du corps social et il y avait des moments o\u00f9 j'ai pass\u00e9 2 semaines sans avoir touch\u00e9 personne et moi je trouve que \u00e7a, \u00e7a laisse une empreinte sur l'homme sur l'esprit en Bulgarie, t'arrives, on te vous avez donc presque reprendre peu mordantes, c'est vrai, ici, la, la, la crainte que je veux c'est c'est mon avenir professionnel parce que je vais pas vous savez que, c\u00f4t\u00e9 coeur et c\u00f4t\u00e9 famille, \u00e7a, \u00e7a va, \u00e7a va \u00eatre sans probl\u00e8me oui et professionnellement, ben j'avais raison, oui \u00e7a pas marcher. \r\nJ'ai pas postuler au Soci\u00e9t\u00e9 G\u00e9n\u00e9rale : j'ai \u00e9t\u00e9 prise plus suite j'ai commenc\u00e9 et \u00e7a a dur\u00e9 2 mois. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:25:19) [63%] :\r\nOui, j'ai donn\u00e9 ce commissionn\u00e9s monter le pourquoi, oui, oui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:25:23) [79%] :\r\nOui, c'\u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s lourd du monde, je me sentais une inemployables, ministre \u00e0 l'administration, oui, la chef de la banque et nous faisait tous les matins et faisait passer quelqu'un pour voir si on est arriv\u00e9, on n'avait pas le droit de d\u00e9jeuner \u00e0 midi ensemble et puis, il a ensuite, j'ai appris qu'moi je me fais suivre dans ma vie priv\u00e9e aussi et c'\u00e9tait tr\u00e8s pratiqu\u00e9 dans la banque, comment \u00e7a on sens int\u00e9resser, c'est pour quand on allait chez le m\u00e9decin s'int\u00e9resser, pourquoi l'\u00c9tat l'\u00e9chelle m\u00e9decin qui est -ce qui se passe, on on a qu'on interrogeait les copines et copains, c'\u00e9tait tr\u00e8s ans commente : on ne sait pas commenter voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:26:10) [87%] :\r\nNon, non, on fait des comm\u00e9rages c'est \u00e7a oui, on fait des comm\u00e9rages sur les uns sur les autres, on parle derri\u00e8re leur dos. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:26:16) [77%] :\r\nVoil\u00e0 et tout \u00e7a \u00e7a \u00e7a arrive aux heures et des d\u00e9\u00e7us des sup\u00e9rieurs, puis ensuite au sud fait manipuler, je suis rentr\u00e9 en au temps communiste une esp\u00e8ce de communisme potes. \r\nEt je me rendais compte que je me lever le matin et je vais, je vais les larmes aux yeux, j'avais tellement pas envie du tout envie d'aller au boulot, au boulot, bon, on laisse tomber, je viens d'arriver, je vais prendre mon temps, je vais travailler, je vais trouver un travail et bon Marsu tomber enceinte tout \u00e0 coup et si c'est pas, je me suis int\u00e9ress\u00e9 un petit peu comment \u00e7a se passe dans les autres banques et c'est pareil partout, et moi j'ai pas envie de \u00e7a c'est d\u00e9valorisant oui c'est le banquier si cette personne donc il fait engueuler par mon droit \u00e0 la Soci\u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale, je me faisais insulter par les clients, j'avais des clients fran\u00e7ais, c'est des Fran\u00e7ais qui s'\u00e9tait install\u00e9 en Bulgarie des bulgare qui avait la nationalit\u00e9 qui qui qui se prenait pour des gens tr\u00e8s tr\u00e8s aux autres, donc il me parlait comme si j'\u00e9tais une moins que rien et moi j'ai pas travaill\u00e9 c'est pas \u00e9tudi\u00e9 Fanfan pendant 5 ans j'ai j'ai travaill\u00e9 aussi pour payer mes \u00e9tudes pour pouvoir enfin me retrouver dans une situation pareille. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:27:39) [86%] :\r\nEst-ce que toi qui encouragerait les jeunes aujourd'hui \u00e0 \u00e0 partir aussi comme toi tu la fais tout en 95. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:27:49) [84%] :\r\n\u00e7a me fait mal, que les gens intelligents quittent le pays, c'est une perte intellectuel, je sais pas comment dire, parce que c'est les gens les plus les plus les plus \u00e9duqu\u00e9s, les plus form\u00e9s qui qui participent, c'est une perte pour le le probl\u00e8me ici, c'est que les gens ils veulent pas accepter ce qui vient d'\u00eatre il y a tr\u00e8s peu d'entreprises qui sont ouverts \u00e0 ces gens -l\u00e0, enfin il profite pas de la richesse de cette richesse -l\u00e0, des gens qui reviennent, moi je vois, je vois Mohammad ma petite exp\u00e9rience \u00e0 la banque, il voulait pas profiter de mon esprit \u00e9quipe c'\u00e9tait chacun ses et ce sont ces petits trucs les remplissait des papiers dans son petit coin dans son petit bureau, c'est pas \u00e7a le travail, ils acceptent pas tes id\u00e9es et nous on nourrit les gens qui viennent de l'\u00e9tranger encore des id\u00e9es et c'est \u00e7a qui fait progresser en fait et ils sont pas on verra \u00e7a c'est ils sont m\u00eame un peu un peu cynique envers non pas ils sont ouais vient de l'\u00e9tranger et se prend pour qui : ouais peut pas nous apprendrons chose nous on conna\u00eet la vie ici, \u00e7a c'est un peu dans la mentalit\u00e9 bulgare bonjour c'est critiquer tout oui et c'est dommage, qui profite pas \u00e7a. \r\nNon, les gens qui qui apporte beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:29:20) [81%] :\r\nMon espoir est plut\u00f4t dans les gens qui et qui retourne. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:29:23) [86%] :\r\nMais pour l'instant je, je me sens pas en faire partie parce que j'ai pas malgr\u00e9 un sentiment de nostalgie que je peux ressentir assez souvent et mon patriotisme ne sont pas pr\u00eates revenir ici, mais je vous dis que. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:29:42) [75%] :\r\nConnaissant la situation actuelle de la Bulgarie, ces gens qui ont qui retournent en ayant vu et ans compara\u00eet peuvent faire quelque chose, s'il trouve un accueil ici s'il trouve plus d'opportunit\u00e9s si on le joue leur ouvre les portes. \r\nOn accepte on accepte leurs id\u00e9es comme tu vas. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:30:05) [85%] :\r\nOui, parce que le tout mais quelque part, mais pas par son tout savoir, \u00e7a c'est vrai, c'est une. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:30:15) [71%] :\r\nIl ne fait des caract\u00e9ristiques du qu'il bulgare qui sait tout faire, il conna\u00eet tout, il a eu une opinion sur toutes les questions. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:30:25) [65%] :\r\nOui bon n'a. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:30:45) [81%] :\r\nLors d'une ville, fin de cette 2\u00e8me rencontre 1er foyer de votre carnet de route avec Christine, elles sont rigolotes, \u00e0 la fin, quand elles disent le bulgare, c'est tout, votre vision d'aide \u00e9trang\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:30:57) [87%] :\r\nVous avez constat\u00e9 \u00e7a pendant votre s\u00e9jour, oui, c'est vrai que, en tout cas je n'ai jamais entendu quelqu'un me r\u00e9pondre, je ne sais pas, et je me souviens que quand j'\u00e9tais donc d\u00e9but d\u00e9cembre, il y avait un sombre fait divers qui faisait beaucoup parler les gens de de beaut\u00e9 de grade au moment o\u00f9 il y a \u00e9t\u00e9 et et et le et le fils de riches, donc le fils d'un riche homme d'affaires avait \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9, puis il avait \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9 officiellement en tout cas, et du coup tout le monde avait l'air de savoir o\u00f9 il \u00e9tait certains disaient qu'il avait, qu'il \u00e9tait rest\u00e9 enferm\u00e9 chez sa m\u00e8re, d'autres disaient qu'il avait en fait \u00e9t\u00e9 \u00e0 Londres, enfin tout le monde dans la ville, sa vie avec sa version des faits en tout. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:31:29) [84%] :\r\nC'est, en th\u00e9orie, mais tout le monde sait on va appeler maintenant une une autre, il y a encore une 3\u00e8me femme de de la journ\u00e9e 3\u00e8me femme bulgare, que nous allons entendre tout de suite s'appelle Rouja Lazare Val a publi\u00e9 un roman, son 4\u00e8me, roman qui s'appelle le mausol\u00e9e qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9crit en fran\u00e7ais, puisqu'elle vit aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:31:46) [91%] :\r\nEn France, on va l'appeler tout de suite l\u00e0 chez elle \u00e0 Paris avant avec on va \u00e9couter un peu de musique, c'est une musique que vous leur Degonville m'avait conseill\u00e9, c'est une musique tr\u00e8s en vogue actuellement Bulgarie c'est quoi. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:31:57) [83%] :\r\nAlors \u00e7a, c'est, c'est l\u00e0 qu'Chalgham match Agassi une musique pop folk qu'on \u00e9coute beaucoup Bulgarie qui a beaucoup de succ\u00e8s aupr\u00e8s des jeunes, essentiellement h\u00e9 oui, on va \u00e9couter une des, des, des musiques de l'\u00eele Ivanova c'est l'une des premi\u00e8res chanteuses en Bulgarie, 2 Tchadiens et et alors pour vous d\u00e9crire le Style de ces chanteuses, je vais vous lire un index. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:32:16) [86%] :\r\nOui, parce que justement Rouja Lazare va elle en parle dans son roman exactement et quelle belle transition oui vous pouvez lire le bout, elle en parle. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:32:24) [82%] :\r\nLa chanteuse Afga est une pin-up des Balkans aux l\u00e8vres pulpeuses au ballon en siliconne aux cuisses, allong\u00e9 sur sc\u00e8ne, sa tenue vestimentaire enterrer celle d'une strip- teaseuse vers la fin de son show, son maquillage m\u00e9lange couleurs vives des paillettes, la chanteuse de Chalgham brille par Michelin, car c'est ce qu'on a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:32:59) [65%] :\r\nJe suis pas sa place. \r\nUne fois 1000 de Montr\u00e9al taper un ouvrage de mes amis, c'est donc une touriste on a de la Toscane qui. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:33:52) [74%] :\r\nLe \u00e0 ben non, il est vrai. \r\nClaude Maze c'est bien baisser de avant voil\u00e0 de gagner de cette opposition au Canada quoi tout va mieux, bon il y a mieux au fait \u00e7a tout \u00e7a, c'est-\u00e0-dire donc Escada si risque d'instabilit\u00e9, je viens de Saint-Denis c'est parti d'autrui, c'est la c'est la classe. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:34:33) [67%] :\r\nPascal qui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:35:04) [78%] :\r\nElle s'appelle donc il y Ivanova c'est une des plus grandes chanteuses de Chalgham une musique pop folk turbo Paul pop-folk je crois que vous l'appelez Rouja Lazare va dans votre, dans votre livre, le titre l\u00e0 c'\u00e9tait tango Rouja va bonjour. \r\n\r\nLocuteur MT20 (00:35:18) [97%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:35:18) [90%] :\r\nVous \u00eates chez vous \u00e0 Paris, on vient de vous appeler pendant cette musique vous avez \u00e9cout\u00e9 la fin je vous aimez pas trop vous c'est. \r\n\r\nLocuteur FT19 (00:35:25) [75%] :\r\nRFI de passer test ici 2010 et les avoirs. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:35:30) [77%] :\r\nDit \u00e7a dans vos oreilles alors que, on vient de vous appeler, je voulais vous avez \u00e9cout\u00e9 chez vous, le reportage de leur Degonville je vous demander une r\u00e9action d'abord. \r\n\r\nLocuteur FT20 (00:35:40) [78%] :\r\n\u00e9coutez, c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant pour moi parce que \u00e7a, des exp\u00e9riences de jeunes filles \u00e2g\u00e9es de Philippe ne devait jeunes femmes plus jeunes que moi dont une notamment qui est rentr\u00e9 en Bulgarie, etc non, l\u00e0 o\u00f9 j'\u00e9tais assez choqu\u00e9 en m\u00eame temps pas trop \u00e9tonn\u00e9 mais en m\u00eame temps, enfin ceux qui ont d\u00e9couvert comment elle se faisait le terme \u00e0 la banque ou l'avait \u00e9t\u00e9 embauch\u00e9 que. \r\n\r\nLocuteur FT19 (00:35:59) [71%] :\r\nUne banque fran\u00e7aise l'pass\u00e9 guerrier avec un employ\u00e9 bulgare. \r\n\r\nLocuteur FT20 (00:36:03) [92%] :\r\nBon la mani\u00e8re aussi de dire et nous, hein, de continuer \u00e0 faire une s\u00e9paration. \r\nElle, qui est rentr\u00e9 mais qui est bulgare voil\u00e0 et que c'est les autres, c'est les autres bulgare qu'ils l'acceptent pas, enfin moi je peux vous faire une r\u00e9action qui va durer l'\u00e9mission c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:36:18) [82%] :\r\nOui, peut-\u00eatre et Maria, la 1\u00e8re vous sentez peut-\u00eatre plus proche d'elle. \r\n\r\nLocuteur FT20 (00:36:23) [77%] :\r\nAlors, Maria Maria alors je sais plus quel c'est ce que celles qui \u00e9taient Besan\u00e7on l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:36:28) [80%] :\r\nOui c'est, c'est elle qui ne non non la la toutes premi\u00e8res intervenante donc qui va visiter son ancien lyc\u00e9e et qui dit moi en tout cas je pourrai plus jamais revenir en Bulgarie, sur l'instant. \r\n\r\nLocuteur FT20 (00:36:39) [87%] :\r\nLa seule voie la r\u00e9flexion que je me suis faite \u00e0 ce moment -l\u00e0, c'est quand elle disait parler de de l'abandon de son lyc\u00e9e de dire comment tout \u00e9tait les que c'est quelque chose qui \u00e9tait en train de de vieillir de vieillir cette laideur et c'est ce laideur ext\u00e9rieures veulent parler beaucoup de \u00e7a, bon, c'\u00e9tait la raideur de mon enfance aussi et c'est vrai que, quelque part aussi, parce que je suis pas trop pessimiste non plus comme personne, je me suis dit. \r\n\r\nLocuteur FT21 (00:37:02) [90%] :\r\nOui, mais enfin c'est vrai que c'\u00e9tait la laideur, l'ext\u00e9rieur mais je pense que toutes ces jeunes femmes qu'on a entendu que les Bulgarie sont tr\u00e8s beau \u00e0 l'int\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur MT19 (00:37:09) [98%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:37:10) [90%] :\r\nEt ce qu'on va constater d'ailleurs, c'est vrai, toute cette semaine dans les reportages dans vos reportages lors de Gonneville, vous \u00eates aussi avec nous jusqu'\u00e0 15 heures on va parler un peu de vous maintenant Rouja Lazaro 20 rappelle que vous \u00eates \u00e9crivaine que vous avez publi\u00e9 votre 4\u00e8me roman chez Flammarion, \u00e7a s'intitule mausol\u00e9e c'est paru en novembre 2009. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:37:28) [91%] :\r\nC'est un livre qui parle de la Bulgarie, d'une mani\u00e8re tr\u00e8s critique contre la p\u00e9riode communiste, de la Bulgarie, qui est en m\u00eame temps tr\u00e8s dr\u00f4le vous quand vous avez parce que vous avez vous aussi quitter la Bulgarie c'\u00e9tait dans quelles circonstances. \r\n\r\nLocuteur FT21 (00:37:43) [75%] :\r\nAlors moi j'ai quitt\u00e9 la Bulgarie en 91 et je dirais que c'est l\u00e0 qu'il est, il y a eu la toute premi\u00e8re vague quand m\u00eame d'immigration, l\u00e0 je vais un peu en contrepoint la un mariage quoi il dise externe 95 qui \u00e9tait la 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:37:57) [77%] :\r\nCe n'est d\u00e9j\u00e0 eu avant voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FT21 (00:37:59) [84%] :\r\nVoil\u00e0, il y avait d\u00e9j\u00e0 eu une peu premi\u00e8res vagues et qui \u00e9tait vraiment je vais quitter la Bulgarie : voil\u00e0, moi j'ai toujours \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s malheureuse sous le communisme, j'\u00e9tais jeune j'ai pass\u00e9 mon enfance et adolescence. \r\nVoil\u00e0, c'est un r\u00e9gime qui m'a fait beaucoup souffrir R\u00e9mi ult\u00e9rieurement, ma famille aussi, et quand il est tomb\u00e9 au d\u00e9but, j'\u00e9tais dans la flamme de la r\u00e9volution, enfin dans le sens de la r\u00e9volte pour la d\u00e9mocratie, lutter pour la presse etc pour la libert\u00e9 de la presse, la d\u00e9mocratie. \r\nEt en fait, en 90, les communistes ont gagn\u00e9 les premi\u00e8res \u00e9lections libres, les communistes, ils avaient chang\u00e9 de nom, mais c'est exactement le m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MT22 (00:38:36) [89%] :\r\nPersonne non coupable et responsable de crimes de, de, de, de, de, de. \r\n\r\nLocuteur FT21 (00:38:41) [83%] :\r\nEnfin bon, des choses que je et et du coup moi \u00e0 compter Zanganeh Selections cela que je commenc\u00e9 \u00e0 me dira non, je peux pas rester si j'avais l'impression, moi personnellement, je suis parti juste apr\u00e8s la chute du communisme. \r\nJe fuyais le le r\u00e9gime en quelque sorte. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:38:56) [78%] :\r\nVous avez quel \u00e2ge \u00e0 ce moment -l\u00e0 Rouja. \r\n\r\nLocuteur FT22 (00:38:58) [79%] :\r\nQuand j'avais 20 et un enseignement. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:39:00) [92%] :\r\nMais vous avez 20 ans dans la vie devant vous et vous, vous ne vous voyez pas \u00e0 l'\u00e9poque la vivront en Bulgarie. \r\n\r\nLocuteur FT21 (00:39:07) [85%] :\r\nNon, non, non, en fait, c'est vrai, l'impression que le j'ai subitement r\u00e9alis\u00e9 que le communiste \u00e9tait toujours l\u00e0 et qui vont y rester m\u00eame si enfin je savais pas trop quoi, je peux pas vous dire mais \u00e7a a \u00e9t\u00e9 trop trop c'\u00e9tait pas tellement la Bulgarie, c'\u00e9tait vraiment acc\u00e8s voil\u00e0 par rapport \u00e0 tous ces gens -l\u00e0 qui \u00e9taient l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT19 (00:39:23) [65%] :\r\nPlus. \r\n\r\nLocuteur FT21 (00:39:24) [94%] :\r\nLa moiti\u00e9 de la population croit plus que la moiti\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:39:28) [84%] :\r\nLes jeunes femmes que lors de Gonneville a rencontr\u00e9 dans son reportage raconte en tout cas, Christina, je me suis elle raconte son arriv\u00e9e en France, comme elle avait peur comme elle osait pas parler, se sentait pas int\u00e9ressante, vous avez des souvenirs de vos premiers jours en France. \r\n\r\nLocuteur FT22 (00:39:42) [80%] :\r\nOui, et juste, moi je n'ai pas eu cette question c'est ce probl\u00e8me, non j'ai j'ai j'ai j'ai. \r\n\r\nLocuteur FT21 (00:39:51) [79%] :\r\nMais en revanche ce qui m'a pouss\u00e9 dans quel camp ne fait quand elle a dit que, en France, trouv\u00e9 que les les le contact avec le corps, c'est quelque chose que disait \u00e7a manque le contact avec le corps et que les gens ne sont tr\u00e8s froid superficielle et que, en Bulgarie, on peut faire toutes plus dans un bras, et \u00e7a c'est quelque chose que j'avais ressenti une difficult\u00e9 d'int\u00e9gration, les premi\u00e8res ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FT19 (00:40:13) [88%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FT21 (00:40:13) [74%] :\r\nAvec des amiti\u00e9s plus les et puis aussi que les peut-\u00eatre non, c'est la grande, grande diff\u00e9rence finalement qui avait entre mois et un jeune Fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:40:22) [60%] :\r\nQui, qui \u00e9tait quels \u00e9taient ses diff\u00e9rences justement. \r\n\r\nLocuteur FT21 (00:40:26) [96%] :\r\nOn a fait que quand on a v\u00e9cu des choses dureront. \r\nOn a une attitude d'abord, en fait, en fait, ce qui est paradoxal, c'est que on on fait plus de choses sur la vie, on est plus sage n'est plus, et en m\u00eame temps, du fait qu'on qu'on conna\u00eet pas parlait d\u00e9j\u00e0 le fran\u00e7ais, donc j'avais pas, difficult\u00e9s d'expression et de compr\u00e9hension, mais la difficult\u00e9 culturelle. \r\n\r\nLocuteur MT19 (00:40:48) [67%] :\r\nToujours. \r\n\r\nLocuteur FT21 (00:40:49) [83%] :\r\nEt de de ne pas pouvoir peut-\u00eatre ma\u00eetriser certaines des r\u00e9alit\u00e9s fran\u00e7aises parisienne et du coup, j'avais l'impression enfin voil\u00e0 je j'\u00e9tais inf\u00e9rieur et en m\u00eame temps quelque part je fais beaucoup plus. \r\n\r\nLocuteur FT22 (00:40:59) [54%] :\r\nSur la vie. \r\n\r\nLocuteur FT21 (00:41:00) [81%] :\r\nQue ces gens -l\u00e0 qui \u00e9tait la bon l\u00e0 je vais un peu, je sais pas comment. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:41:03) [72%] :\r\nLes \u00e9tudiants qui avait jamais eu de probl\u00e8me fond finalement, enfin pas de la guerre plus. \r\n\r\nLocuteur FT20 (00:41:08) [86%] :\r\nJamais, enfin oui voil\u00e0 des d\u00e9sirs qui \u00e9tait tr\u00e8s joyeux qui qui avait sans doute le qui avaient des probl\u00e8mes et qui mesurait pas du tout ce que \u00e7a voulait dire probl\u00e8me quoi, en fait, on n'a pas la m\u00eame notion de probl\u00e8mes disons. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:41:19) [86%] :\r\nTous les probl\u00e8mes sont toujours relatif effectivement verve va vous n'avez, vous n'avez jamais choisi de rentrer en Bulgarie, vous y avez pens\u00e9 quelquefois. \r\n\r\nLocuteur FT20 (00:41:28) [87%] :\r\nJ'ai pens\u00e9 en fait au tout d\u00e9but, \u00e0 peu pr\u00e8s un an, 2 ans, attendez, je sais pas, en 2 ans, apr\u00e8s mon arriv\u00e9e parce que. \r\n\r\nLocuteur FT21 (00:41:36) [82%] :\r\nSurtout en raison de ses de comment les traiter par l'administration fran\u00e7aise quoi dans le sens Mons- les papiers, pourtant c'\u00e9tait beaucoup plus facile \u00e0 l'\u00e9poque, mais sur la faire la queue, la pr\u00e9fecture, le m\u00e9pris un peu des fonctionnaires, vraiment, j'avais l'impression de revivre un petit peu tout, tout, tout ce que j'avais v\u00e9cu donc comment le communisme tous ses papiers, des documents qu'il fallait ramasser voil\u00e0, c'\u00e9tait un peu et j'ai et j'ai fait craquer Fazul si j'\u00e9tais tr\u00e8s pas bien et puis, pour des raisons personnelles, en fait, apr\u00e8s, bon, j'ai rencontr\u00e9 quelqu'un jeu du coup je suis rest\u00e9e. \r\nEt apr\u00e8s, bon, si vous voulez, Amazon maintenant si je reste pour des raisons professionnelles. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:42:12) [89%] :\r\nVous parlez -vous pas l\u00e0, c'est bien et ce qui est assez frappant dans votre livre aussi c'est ce tous rapports avec le communisme justement dans un pays qui n'a jamais vraiment connu une p\u00e9riode communiste comme la Bulgarie, ce pays qu'est la France et peut-\u00eatre cette mani\u00e8re d'id\u00e9aliser le communisme tels que vous, vous l'avez v\u00e9cu. \r\n\r\nLocuteur FT21 (00:42:28) [81%] :\r\nOui, oui, \u00e7a c'est une grande difficult\u00e9 que je me suis fait pas du tout avant de devoir sorti moment comment et c'est-\u00e0-dire, je voyais bien qu'il avait bon cette gauche fran\u00e7aise avait fait avec ses id\u00e9es, h\u00e9riti\u00e8re de l'Est de R\u00e9volution fran\u00e7aise, une sorte de romantisme comme \u00e7a de. \r\nVoil\u00e0 de de ce que c'est que la gauche et la et le socialisme, le communisme, voil\u00e0 comment des id\u00e9es, par ailleurs tr\u00e8s, comment dire, tr\u00e8s grave non pas louable mais auquel j'adh\u00e8re aussi. \r\n\r\nLocuteur FT19 (00:42:58) [67%] :\r\nIl. \r\n\r\nLocuteur FT21 (00:42:58) [82%] :\r\nDD2 humaniste de d'\u00e9galit\u00e9 se de tenter, vers une sorte de justice sociale, de de de faire, voil\u00e0, d'essayer de de composer avec tout le monde, voyez le justice sociale etc, dans des soci\u00e9t\u00e9s, mais enfin disons que depuis la sortie de mon livre, je, je suis de temps en temps confront\u00e9 \u00e0 quelque chose que j'appellerai presque Nice-Matin des rencontres avec des Lecteurs dans certaines personnes se l\u00e8vent et jette le livre en disant oui mais \u00e7a la vrai c'\u00e9tait tellement g\u00e9nial. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:43:28) [84%] :\r\nEt \u00e7a vous arrive. \r\n\r\nLocuteur FT21 (00:43:29) [79%] :\r\n\u00e7a m'est arriv\u00e9 une fois oui \u00e0 Bordeaux, monsieur, bon apr\u00e8s les gens qui \u00e9taient autour qui \u00e9tait assez choqu\u00e9s aussi les Fran\u00e7ais et me disait : c'est un vieux stal pouvait stalinien. \r\n\r\nLocuteur FT19 (00:43:39) [70%] :\r\nDonc \u00e7a qui. \r\n\r\nLocuteur FT20 (00:43:40) [86%] :\r\nIls appellent mais \u00e7a s'il y a un an, il y en a beaucoup plus \u00e0 l'un des plus jeunes et et c'est vrai que maintenant, dans ce contexte de crise financi\u00e8re, de mondialisation de jambes de pertes, un petit peu de, de, de, d'identit\u00e9 europ\u00e9enne, je sais pas, par rapport \u00e0 ce qui se passe dans le monde. \r\nEt les gens ont tendance \u00e0 \u00e0 retourner vers des id\u00e9es non seulement la fin des id\u00e9es r\u00e9volutionnaires, quoi, un petit peu de de renverser le l'ordre qu'il ait subitement sans proposer vraiment, donc je suis un peu inqui\u00e8te quoi voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:44:10) [85%] :\r\nMais vous avez l'impression que jamais \u00e0 Revin, apr\u00e8s la sortie de ce livre que le communisme n'est pas attaquable n'est pas critiquable que c'est que c'est politiquement incorrect de critiquer le commun. \r\n\r\nLocuteur FT20 (00:44:20) [80%] :\r\nC'est tr\u00e8s difficile, moi je me moi moi sinc\u00e8rement j'ai j'ai j'ai j'ai cette tellement plus facile de de critiquer par exemple fait suivre. \r\n\r\nLocuteur MT19 (00:44:28) [100%] :\r\nLa Guin\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FT20 (00:44:28) [84%] :\r\nCapture du au Chili, je Pinochet et le nazisme, et en fait quand on on et on essaie de critiquer le communisme c'est moi je l'ai plus vue se fait, moi je l'ai vu jamais eu plein plein plein de plein de choses comme \u00e7a \u00e0 la fois des gens qui me remercient pour le Liban, mais d'autres, et j'ai senti une grande prise. \r\n\r\nLocuteur FT22 (00:44:44) [76%] :\r\nTest suisse de un refus de l'Iran, c'est-\u00e0-dire des gens m\u00eame comme qui peuvent pas en France, je parle \u00e0 la par exemple une fois j'\u00e9tais invit\u00e9 \u00e0 un d\u00e9bat, enfin je parle toujours autant du livre mais oui. \r\n\r\nLocuteur FT21 (00:44:58) [81%] :\r\nQui \u00e9tait d'ailleurs \u00e0 Besan\u00e7on en parle et j'\u00e9tait dirig\u00e9e par le responsable du r\u00e9gional du livre etc cette personne qui est tr\u00e8s, qui est de gauche, comme \u00e7a, etc, pendant tout le d\u00e9bat est l\u00e0 pas employer le mot communisme il arr\u00eatait pas de me dire et ce r\u00e9gime totalitaire, ce 2\u00e8me totalitaire, je voyais que. \r\n\r\nLocuteur FT22 (00:45:15) [83%] :\r\nEt contre lui- m\u00eame il voulait voil\u00e0 si vous voulez, mais il peut pas et moi, et, et, comme on dit que pour qu'une victime se reconstruise, elle a besoin d'\u00eatre reconnu comme victimes en quelque sorte, si vous voulez, et apr\u00e8s elle peut recommencer et le fait que, en Europe comme \u00e7a, il y a ce que toute cette ambigu\u00eft\u00e9, en tout cas en France, hein, mais je pense que c'est pas qu'en France, je pense qu'en Allemagne, on peut retrouver enfin oui parce que dans d'autres pays, \u00e7a existe aussi, hein, mais et cette non- reconnaissance des victimes d'arriver. \r\n\r\nLocuteur FT21 (00:45:46) [84%] :\r\nQui \u00e9tait vraiment horrible, je pense que \u00e7a apporte quelque chose au fait que ces pays l\u00e0 et ces gens -l\u00e0 n'arrivent pas \u00e0 faire reconstruire la. \r\n\r\nLocuteur FT19 (00:45:53) [68%] :\r\nLa. \r\n\r\nLocuteur FT21 (00:45:55) [91%] :\r\nVraiment, \u00e7a me fait mal. \r\n\r\nLocuteur FT19 (00:45:56) [71%] :\r\nVoil\u00e0, \u00e7a peut. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:45:58) [87%] :\r\nEt c'est justement la la la grande recherche de l'or Degonville notre reporter qui est \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de moi qui m'a dit au tout d\u00e9but de l'\u00e9mission, moi ce qui m'int\u00e9resse, et ces pays des ancien bloc de l'Est, savoir comment ils se reconstruisent comment ils reconstruisent cette nouvelle identit\u00e9, vous avez peut-\u00eatre donner l\u00e0 un \u00e9l\u00e9ment de r\u00e9ponse Rouja Lazare. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:46:17) [90%] :\r\nVous vouliez en France depuis 1991 donc \u00e7a fait presque 20 ans qu'est -ce que vous qu'est -ce que vous avez d\u00e9couvert finalement de votre pays de la Bulgarie en \u00e9tant en France. \r\n\r\nLocuteur FT20 (00:46:29) [84%] :\r\nMoi j'ai j'ai d\u00e9couvert, par exemple, j'ai d\u00e9couvert \u00e7a j'ai je juste bon par exemple fait penser un petit pays et les petits pays utilisant des petits pays, selon moi, et puis ceux qui ont plus de recul parce qu'ils savent qui ils pourront jamais avoir la pr\u00e9tention, par exemple, des Fran\u00e7ais qui pensent qu'il faut, par leur histoire l\u00e0 un petit peu comme \u00e7a ou d'autres grands pays Coire d\u00e9lib\u00e9r\u00e9 disons. \r\n\r\nLocuteur FT21 (00:46:52) [85%] :\r\nDes, des, des grands pays d'Empire, comme \u00e7a, qui a une pr\u00e9tention qui s'imagine un petit peu \u00eatre le centre du monde de sa personne en Bulgarie ne peut s'imaginer \u00eatre le centre du monde m\u00eame si sont tr\u00e8s mystique par ailleurs et pense que toutes les les forces \u00e9nerg\u00e9tique du cosmos, qui sont tous situ\u00e9s en. \r\n\r\nLocuteur FT19 (00:47:07) [74%] :\r\nJerry autre chose mais. \r\n\r\nLocuteur FT21 (00:47:10) [89%] :\r\nAl-Hayat et j'aime beaucoup aussi, l'humour, alors j'adore quand je vais en Bulgarie, tous les \u00e9t\u00e9s, je vais, je vais voir mes parents. \r\n\r\nLocuteur FT20 (00:47:17) [84%] :\r\nEt j'adore l'humour et j'adore aussi ce ce cette chose qui est, qui est ma phrase \u00e9tait couvert une grande force dans le Var dans les Bulgares. \r\n\r\nLocuteur MT19 (00:47:26) [97%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT21 (00:47:26) [86%] :\r\n\u00e0 l'\u00e9tranger, en fait, et puis le reste des mauvaises choses. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:47:30) [94%] :\r\nQuand on est loin, on n'y pense pas. \r\n\r\nLocuteur FT21 (00:47:32) [85%] :\r\nBah, si, je pense en permanence, mais c'est toujours un bon maintenant c'est c'est un peu la mafia, c'est toute la corruption, qui \u00e9tait un peu, selon moi, facilit\u00e9 par la la chute du r\u00e9gime. \r\nVoil\u00e0, moi, j'ai d\u00e9couvert de bonnes choses en \u00e9tant loin en fait. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:47:46) [90%] :\r\nFinalement, vous \u00eates assez proche de Maria qu'on entendait au d\u00e9but de l'\u00e9mission dans le reportage, de Laure dans le sens o\u00f9 elle ressent une grande nostalgie pour la Bulgarie, hein, en tout cas un amour tr\u00e8s fort et en m\u00eame temps elle se voit pas y vivre quoi. \r\n\r\nLocuteur FT22 (00:47:59) [77%] :\r\nMais je ne suis pas trop connu dans cette r\u00e9plique : J'ai aucune nostalgie le m\u00eame temps, les \u00e9v\u00e9nements aucune nostalgie ma vie \u00e9tant Fran\u00e7ois litt\u00e9rature \u00e9tant forc\u00e9ment passe ici quoi pour moi mais mais j'aime bien y aller une fois par an, \u00e9puis\u00e9, l\u00e0- bas, d'abord il y a m\u00eame pas rembours\u00e9 quelque chose que tu. \r\n\r\nLocuteur FT21 (00:48:15) [77%] :\r\nJe j'ai bon, voil\u00e0, mais par les amis que j'aille le voir et tout \u00e7a, s'il y avait, para\u00eet parents moi je sais pas si j'irai quoi. \r\n\r\nLocuteur FT20 (00:48:22) [83%] :\r\nTous les ans comme \u00e7a, j'ai des amis qui viennent de temps en temps, mais disons que si est pas mes parents, je sais pas assez, j'ai \u00e7a ne manque pas, comme \u00e7a, je veux dire j'je sais pas. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:48:35) [90%] :\r\nVous disiez, hein, vous avez votre litt\u00e9rature, en France, vous avez d'ailleurs \u00e9crit ce roman mausol\u00e9e en fran\u00e7ais, c'est pas un roman qui a \u00e9t\u00e9 traduit pourquoi justement avoir \u00e9crit en fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur FT21 (00:48:44) [69%] :\r\nS\u00e9oul et moi j'ai d\u00e9j\u00e0 mes 4 on \u00e9crit France. \r\n\r\nLocuteur FT19 (00:48:49) [83%] :\r\nOui, mais vous. \r\n\r\nLocuteur FT20 (00:48:50) [78%] :\r\nEt donc, en fait c'est un fran\u00e7ais parce qu'on est j'je vivais en France, moi j'avais commenc\u00e9 \u00e0 \u00e9crire en bulgare, bon, tr\u00e8s jeune, a publi\u00e9 tout \u00e7a, puis apr\u00e8s les \u00e9v\u00e9nements et l'immigration fait que j'ai arr\u00eat\u00e9 d'\u00e9crire et je pensais que j'ai les m\u00eames que j'allais faire un m\u00e9tier comme tout le monde. \r\n\r\nLocuteur FT19 (00:49:06) [76%] :\r\nVoil\u00e0 donc. \r\n\r\nLocuteur FT20 (00:49:07) [91%] :\r\nUne dizaine d'ann\u00e9es, et j'ai lutt\u00e9 pour devenir comme tout le monde est pas avoir un m\u00e9tier un peu bizarre, comme c'est que le m\u00e9tier d'\u00e9crivain. \r\n\r\nLocuteur FT19 (00:49:14) [69%] :\r\nOh la la oui ne bizarre parce qu'c'est c'est ben oui quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:49:20) [84%] :\r\nMais, mais ce qui est \u00e9trange, c'est que mausol\u00e9e si je ne me trompe pas inquiet 4\u00e8me roman est le 1er finalement qui pas vraiment de la Bulgarie. \r\n\r\nLocuteur MT22 (00:49:27) [80%] :\r\nOui, oui, oui, il m'a fallu enfin l'\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FT19 (00:49:30) [71%] :\r\nPourquoi. \r\n\r\nLocuteur FT21 (00:49:33) [88%] :\r\nParce qu'au d\u00e9but et pendant 10 ans, je pense, je voulais pas afin, il y avait une part de cette diff\u00e9rence, je sentais que les r\u00e9inventer l'ab\u00eeme entre moi et les Fran\u00e7ais, sur ces questions- l\u00e0 du communisme tout \u00e7a que je pouvais pas en parler, je pouvais pas aussi et puis quand j'avais des amis, je pourrais pas parler mes amis de de mes douleurs parce que. \r\n\r\nLocuteur FT22 (00:49:53) [77%] :\r\nVoil\u00e0 c'est pas comment c'est d'expliquer tout \u00e7a est est une sorte d'impopularit\u00e9 de de parler de et je pense que c'est en fait quelque chose. \r\n\r\nLocuteur FT21 (00:50:03) [85%] :\r\nJ'avais besoin d'oublier, je pense qu'au d\u00e9but, j'avais besoin d'oublier voil\u00e0 ces souffrances surtout psychique que j'avais eu pendant je voulais pas je voulais je voulais oublier sa refaire ma vie et puis en fait comme un vice et fracass\u00e9 je dis tiens je vais aller voir quand m\u00eame ce qui s'est pass\u00e9 et j'ai commenc\u00e9 \u00e0 faire et, au d\u00e9but, je, je, je, voil\u00e0 j'ai je me souvenais de rien en fait au d\u00e9but. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:50:23) [81%] :\r\nPuisque vous aviez oubli\u00e9, vous aviez pas vraiment oublier au fond. \r\n\r\nLocuteur FT21 (00:50:27) [79%] :\r\nEh ben non. \r\n\r\nLocuteur FT19 (00:50:28) [59%] :\r\nLa City ce est l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FT22 (00:50:30) [88%] :\r\nFallait plus interroge des gens et que voil\u00e0, il faut qu'il a fallu que je passe par le travail de m\u00e9moire. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:50:36) [91%] :\r\nIl est pr\u00e9sent tout cas dans ce roman mausol\u00e9e Rouja Lazaro va vous avez beaucoup de vous et de votre Bulgarie telle que vous l'avez v\u00e9cu, il est publi\u00e9 chez Flammarion, est sorti en novembre 2009. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:50:48) [87%] :\r\nJe vous propose pour terminer l'interview d'\u00e9couter de la musique bulgare potaches qui vous connaissez. \r\nBon, on va vous allez d\u00e9couvrir avec nous ou merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous quelques instants, merci beaucoup, bonne fin de journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FT21 (00:51:00) [86%] :\r\nMerci \u00e0 vous, c'est. \r\n\r\nLocuteur FT19 (00:51:01) [64%] :\r\nComment. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:52:31) [82%] :\r\n\u00e7a s'appelle Mendras est sign\u00e9 c\u00f4te arrache distincts, l'album qui est sorti en 2009, un choix ne programmatrice musicale Nathalie Sharon on la remercie ici pour ses choix musicaux qu'on entendra toute cette semaine, d'ailleurs, c'est la fin de cette \u00e9mission, il me reste \u00e0 remercier toute l'\u00e9quipe, Nathalie cher une m\u00e8re notre programmatrice musicale donc St\u00e9phanie Coudray notre recherchiste Danis qui s'occupe de notre site internet, allez voir des photos en ligne les photos de Laure de Gonneville et puis Monsieur T qui signe la r\u00e9alisation des carnets de route avec nous en r\u00e9gie, aujourd'hui c'\u00e9tait Jo\u00ebl cerveau ni. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:53:12) [80%] :\r\nHabitude de ma part ou erreur en tout cas c'est cette semaine, ce n'est pas mais suite et qui signe les carnets, retenez bien Jean-Daniel Mottet, qu'ils soient ici tu exprimes excuses tr\u00e8s bonne apr\u00e8s- midi \u00e0 l'\u00e9coute de la premi\u00e8re lors de Gonneville M\u00e9lanie compagnon va \u00eatre 16 heures \u00e0 Sofia et tout juste 15 heures sur la 1\u00e8re RSR Brigitte Ruchti. \r\n"], "program": {"href": "/programs/524BE28B-2A45-4C4B-928A-2CA09B9D6331", "id": "524BE28B-2A45-4C4B-928A-2CA09B9D6331", "name": "Dromadaire sur l'\u00e9paule"}, "contributors": [{"name": "D\u00e9praz, Cyril", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Miserez, Jean-Fran\u00e7ois", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Voix diverses", "role": "Bulgares", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9praz, Cyril", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Reporter", "name": "Gonneville, Laure de", "role": "journaliste ind\u00e9pendante", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Lazarova, Rouja", "role": "\u00e9crivaine bulgare install\u00e9e en France", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C7147E08-FEE3-45C2-A54F-5F2C33DEE222", "internalArchiveId": "C7147E08-FEE3-45C2-A54F-5F2C33DEE222", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le trou du jour 086 : Bercher", "publicationDate": "2010-03-01T00:00:00Z", "durationSec": 243, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "thematicGeographicals": ["Vaud", "Bercher"], "isOnline": false, "remarks": "MDV", "lastModifiedDate": "2017-02-08T08:49:23Z", "speechToTexts": ["08.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre 5.1\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:06) [74%] :\r\nPour un village un trou quel quelconque de pourrait touristes en \u00e9t\u00e9, \u00e7a pullule en ce moment en short. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:15) [82%] :\r\nDu jour, c'est quand on va au District Gros-de-Vaud population 1002 habitants les bourgs Latapie localisation Bercy est situ\u00e9 au centre du canton nouveau au milieu des champs, \u00e0 mi- chemin entre Lausanne et Yverdon. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:43) [81%] :\r\nIl y a une hausse Oui c'est le terminus du Lausanne Echallens Bercher le samedi, le salaire, mais \u00e7a, \u00e0 quoi l'avoir une gare les unissent, ils ont tous des cas imagine oui, comme dans tous les nuages de la r\u00e9gion, \u00e0 l'origine c'\u00e9tait ligne voyez -vous servait \u00e0 acheminer les c\u00e9r\u00e9ales en ville de Lausanne, c'\u00e9tait donc essentiellement une ligne de train de marchandises et aujourd'hui, voil\u00e0 le chef de gare, demandez le logis le gros de moi, qui suis gros vous disiez combien 20 12 kilos \u00e0 la pes\u00e9e du matin et 50 salu\u00e9 son \u00e7a fait quand m\u00eame pas mal oui raison sulfate oui mais c'est parce que j'arr\u00eate pas de bouffer des cornettes, en attendant les trains, j'adore \u00e7a, les cornettes avec une fille de beurre et puis une chiite grille \u00e0 c'est vrai que c'est bon il corner bien comme d'aller travailler n'a pas d\u00e9chir\u00e9 eBay un Boumsong/Auxerre ATP du combat. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:46) [80%] :\r\nIl transporte quoi d'\u00e9quipes qui veulent aller \u00e0 Lausanne ou bien qui veulent rentrer de Lausanne les types dans le coin, ils ont pas de bagnole mais si, si, mais voyez avec les murs jerrican se 3, il y en a pas mal, quand des retraits de permis alors le l'herbe ben, \u00e7a leur permet d'aller quand m\u00eame ce murs ai \u00e0 Lausanne puis de rentrer de Lausanne apr\u00e8s s'\u00eatre en ces pratique vous \u00eates vache \u00e7a pas tous les villages ont des trains qui permettent \u00e0 leur habitude, Alice Museum, on est des privil\u00e8ges, elle et c'est s\u00fbr, mais vite ce m\u00eame mod\u00e8le c'est \u00e7a ce train ben ouais, on a la campagne, alors forc\u00e9ment il a d\u00e9gueulasse et que je le vois la vie des chaleurs, il est plut\u00f4t c'est parce qu'il y a un rouleau juste avant la gare de choses en alors chaque rame qui pense Paul Val\u00e9ry de Paris de temps puis de fumier cette doivent respecter Lysiane, la ville, bon, il faut que j'aille, je changeais les minima. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:44) [76%] :\r\nAlors, \u00e0 cet \u00e2ge suite moutard Attal il a livr\u00e9 avec le minibar min\u00e9ral mais non merci, non, cette hausse qui c'est-\u00e0-dire l\u00e0 en l'occurrence, je crois qu'il voulait juste dire bonjour madame, alors \u00e0 charitable la vall\u00e9e \u00e9carter quand il est tr\u00e8s bien, vous savez la fondue \u00e0 bord du train, vous savez quand vous rentrez, vous \u00eatre m\u00fbr ai \u00e0 Lausanne, \u00e7a fait du bien, une petite fondue la et donc pas changer les meubles pour la raclette ensuite, mais c'est bien bon ben tu les charges maintenant, voil\u00e0 c'est \u00e7a, c'est \u00e7a, aller o\u00f9 c'est inscrite nous Taratata Havas Havas, heureusement qu'il est gratuit, bon d'actionner la grille argent dans un convoi qui part bient\u00f4t de la bah encore mais je n'est pas le prix qui n'a pas eu droit 3, bon il se mure dans le Champ non si a 3 des. \r\n"], "program": {"href": "/programs/A9421A19-35D9-4B22-976E-5A54D2D92C01", "id": "A9421A19-35D9-4B22-976E-5A54D2D92C01", "name": "Au milieu du village"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Scheurer, Laurence", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Auteur"}, {"function": "Auteur du texte", "name": "Kucholl, Vincent", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Kucholl, Vincent", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Technicien/ne", "name": "Conne, J\u00e9r\u00e9my", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Kucholl, Vincent", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Scheurer, Laurence", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2010", "maxPublicationDate": "2010", "start": 7600, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer kvzwtavs804w5AlXxOMDWguUuea1"}]