[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2010&maxPublicationDate=2010&start=3900&rows=25", "count": 9467, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2010&maxPublicationDate=2010&start=3925&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2010&maxPublicationDate=2010&start=9442&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2010&maxPublicationDate=2010&start=3875&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2010&maxPublicationDate=2010&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "asset-258352", "internalArchiveId": "GE1007258353", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "MOTO GP - GRAND PRIX D'ALLEMAGNE SACHSENRING 2010", "publicationDate": "2010-07-18T00:00:00Z", "durationSec": 7151, "genres": ["Retransmissions en direct"], "publicationChannelNames": ["TSR 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2010-07-21T00:00:00Z", "program": {"href": "/programs/400", "id": "400", "name": "Motocyclisme"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "JONZIER, Bernard", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "534599", "comment": "MOTO 1807 GPALL MOTOGP\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "ITR / ITR / CM fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZR000549", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-258368", "internalArchiveId": "GE1007258369", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "14E ETAPE REVEL - AX-3 DOMAINES - TOUR DE FRANCE 2010", "publicationDate": "2010-07-18T00:00:00Z", "durationSec": 13705, "genres": ["Retransmissions en direct"], "publicationChannelNames": ["TSR 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2010-07-21T00:00:00Z", "program": {"href": "/programs/493", "id": "493", "name": "Cyclisme"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "GLASSEY, Romain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "CHASSOT, Richard", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "534631", "comment": "CYCL 1807 TDFR 14EME\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "ITR / ITR / CM fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZR000550", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-258345", "internalArchiveId": "GE1007258346", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "GIRL POWER // SOUPE AU LAIT - 10.07.18", "publicationDate": "2010-07-18T00:00:00Z", "summary": "* SUISSE : 20100718 et archives, les femmes ont acc\u00e9d\u00e9 au monde politique suisse depuis qu'elles ont acquis le droit de vote le 19710207. T\u00e9moignages d'ex-femmes politiques suisses, KOPP Elisabeth, BRUNNER, Christiane, GIRARDIN, Lise et GORRITE, Nuria sur leurs parcours et celui des femmes dans le syst\u00e8me politique suisse depuis 30 ans\n* Dorigny : 20100716, itw du chercheur en politique environnementale DUPUIS Johann \u00e0 propos de la politique climatique de la Suisse.", "durationSec": 1859, "genres": ["Autres (information)"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "thematicGeographicals": ["SUISSE", "DORIGNY"], "isOnline": false, "remarks": "LMM01, ZEM01 : BA \r\nZSM01 : GIRL POWER \r\nREDIFFUSION SUJET SOUPE AU LAIT DE L'EMISSION DU 20090927 SUR LM108773", "lastModifiedDate": "2018-12-27T22:20:09Z", "speechToTexts": ["UMID : ZE002851\r\nDate de transcription : 27-DEC-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:01:01 > 0:01:20) [97%] : \r\nLa Suisse bient\u00f4t gouvern\u00e9e par une majorit\u00e9 de femmes, l'\u00e9v\u00e9nement est historique t\u00e9moignage en mati\u00e8re d'\u00e9cologie, notre pays n'est plus un mod\u00e8le \u00e0 qui la faute, interview et si la gr\u00e8ve du lait n'avait servi \u00e0 rien, les producteurs sont toujours en \u00e9bullition, reportage \u00e0 la ferme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:45 > 0:02:20) [88%] : \r\nBonsoir et bienvenue dans ce nouveau num\u00e9ro estival de mise au point en Suisse, les femmes pourraient bien \u00eatre l'avenir du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et cela ne passe pas comme une lettre \u00e0 la poste, le d\u00e9part de Moritz le Berger \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e et son remplacement probable par une conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale porterait le nombre de femmes A4 sur 7 ministres une majorit\u00e9 f\u00e9minine en perspective qui suscite d\u00e9bats pol\u00e9miques article ah non plus finir depuis le d\u00e9but de la semaine, de quoi raviver quelques souvenirs douloureux ou r\u00e9jouissant \u00e0 celles qui ont ouvert la voie, elles se sont confi\u00e9s \u00e0 Marc Val d'air et Maria Pierre Nascar au.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:21 > 0:02:42) [93%] : \r\nNous avons perdu la premi\u00e8re bataille, la premi\u00e8re bataille, et si ce n'est pas cette fois-ci, ce sera la prochaine quoi, mais pas avec une femme au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, soit ce sera soit la totalit\u00e9, soit la majorit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:45 > 0:02:56) [92%] : \r\nL'an prochain, le r\u00eave de Christiane Brunner deviendra sans doute r\u00e9alit\u00e9 en effet apr\u00e8s le d\u00e9part de Moritz le yen Berger, une majorit\u00e9 de femmes devraient se retrouver au gouvernement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:59 > 0:03:11) [80%] : \r\nSort 30 ans, les femmes n'\u00e9taient pas du tout \u00eatre repr\u00e9sent\u00e9s dans le conseil fait l'\u00e9l\u00e8ve a que cet homme, alors \u00e7a augmente de propre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:03:12 > 0:03:17) [83%] : \r\n4 femmes, m\u00eame si c'est peut-\u00eatre temporaire, c'est d\u00e9j\u00e0 super.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:03:18 > 0:03:23) [93%] : \r\n\u00e7a serait une comme une victoire historique qui raisonnerait de mani\u00e8re agr\u00e9able dans ce pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:03:31 > 0:03:49) [93%] : \r\nOu sont les femmes, la question s'est pos\u00e9e longtemps si dans les autres pays europ\u00e9ens, la guerre avait permis aux femmes d'acc\u00e9der au monde du travail et puis au droit de vote, la Suisse les a longtemps cantonn\u00e9 dans un r\u00f4le de citoyen de seconde zone, tenu \u00e0 l'\u00e9cart des affaires politiques du pays, sans droit de vote, ni d'\u00e9ligibilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:03:54 > 0:04:03) [90%] : \r\nCe prochain c'est-\u00e0-dire dans 5 jours, nous saurons si les femmes suisses sont devenus des citoyens \u00e0 part enti\u00e8re et si les hommes les accepte comme des \u00e9gal sur le plan politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:04:03 > 0:04:08) [99%] : \r\nJ'estime tout d'abord que le suffrage f\u00e9minin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:04:11 > 0:04:17) [90%] : \r\nDevrais pas \u00eatre mis en question, tout simplement parce qu'il n'aient pas souhait\u00e9 par la majorit\u00e9 des femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:04:19 > 0:04:28) [92%] : \r\nMais le 7 f\u00e9vrier 1971 65,7 pour 100 des \u00e9lecteurs suisses accepte enfin de partager leurs droits politiques avec les citoyens de leur pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:04:30 > 0:04:41) [83%] : \r\nJe me suis dit bon pour mieux, tant mieux, tant mieux si \u00e7a va, mais pas plus que \u00e7a, j'ai pas pens\u00e9 du tout que c'\u00e9tait un fait elle Brooks exceptionnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:41 > 0:04:53) [90%] : \r\nLa voil\u00e0 Lise Girardin \u00e0 l'Automne 1971 elle minimise l'\u00e9v\u00e9nement, pourtant, elle fait partie des pionni\u00e8res, c'est 11 femmes qui ont alors fait leur entr\u00e9e au parlement f\u00e9d\u00e9ral, les m\u00e9dias, les traite comme des pots.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:04:53 > 0:05:24) [83%] : \r\nSi j'au conseil national, fini le Store des coutumi\u00e8re, mesdames les d\u00e9put\u00e9s furent fleuri pour la circonstance, le Valais a d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 une charmante jeune personne Madame Gabrielle notre cha\u00eene, tandis que Madame-t-il frais de Neuch\u00e2tel fait fi des tabous estimant Air France habillant de blanc, symbole d'une virginit\u00e9 parlementaires nous vivons maintenant en Suisse un changement tr\u00e8s profond dans nos structures, on ne s'en rend peut-\u00eatre Lise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:24 > 0:05:38) [88%] : \r\nG\u00e9rardin \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 active en politique, d\u00e9put\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, une ville qu'elle avait dirig\u00e9 en tant que maire, unique femme \u00e9lue au Conseil des \u00c9tats, elle est bien accueillie mais certains th\u00e8mes seront d\u00e9licats \u00e0 traiter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:05:38 > 0:05:58) [75%] : \r\nUn sujet qui \u00e9tait difficile, selon lui, 10 enfants et pauvre de l'avortement, l\u00e0 c'\u00e9tait plus difficile, il fallait vraiment de pour les fonds de voil\u00e0 une vue du point de vue \u00e7a parce que M. Corliss elle perd gentil d'\u00eatre seul, on vous demandait tout le temps dans les commissions au repos sous les femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:06:00 > 0:06:06) [86%] : \r\nPas femme il faut dire ce que l'on soit condamn\u00e9 sur le si\u00e8ge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:07 > 0:06:15) [93%] : \r\nLise Girardin conserv\u00e9 tous les articles souvenirs de ses glorieuses ann\u00e9es lorsqu'on avan\u00e7ait m\u00eame son nom pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:06:15 > 0:06:37) [78%] : \r\n\u00e0 ce moment-l\u00e0, \u00e7a \u00e7a c'est amusant parce que j'ai et journaux suisses allemands demandaient si verbe ni jardin bonne de \u00e7a d'ailleurs, je sais pas pourquoi disait pas voter serait d'enfin pas de \u00e7a, voil\u00e0 je je vois simplement va actuellement, j'avais beaucoup plus, je sais pas, je te.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:39 > 0:06:44) [95%] : \r\nPourtant, l'ex\u00e9cutif ne s'ouvrira au sexe faible qu'au milieu des ann\u00e9es 80.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:06:44 > 0:06:48) [87%] : \r\nEst \u00e9lu par 124 voix madame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:06:56 > 0:06:57) [75%] : \r\nDe l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:58 > 0:07:04) [90%] : \r\n2 octobre 1984 la Suisse tient la 1\u00e8re conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale de son histoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:07:04 > 0:07:15) [91%] : \r\nJ'\u00e9tais tr\u00e8s heureuse pour les femmes, pas tellement pour moi m\u00eame, mais pour les femmes qui ont eu tellement d'espoir d'\u00eatre repr\u00e9sent\u00e9s, j'\u00e9tais tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s heureuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:07:17 > 0:07:39) [84%] : \r\nBien s\u00fbr, apr\u00e8s, je le sais j'ai d\u00e9fendu mais projets comme mes coll\u00e8gues aussi, c'est bon de poids et je pourrais \u00eatre assez insistante quand j'\u00e9tais convaincu d'une chose et, peut-\u00eatre, elles n'ont pas attendu que je ne veux pas tellement pour mes id\u00e9es et pour mes projets.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:07:39 > 0:07:55) [95%] : \r\nAu quotidien, elle \u00e9prouvera de la solitude et de la difficult\u00e9 \u00e0 g\u00e9rer son image \u00c9lisabeth Kopp \u00e9voque ainsi le jour o\u00f9 elle avait d\u00fb prendre part \u00e0 la session parlementaire, alors que sa m\u00e8re venait de d\u00e9c\u00e9der des commentaires la langue bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:07:55 > 0:08:20) [88%] : \r\n\u00e9tait envoie la duret\u00e9 de cette femme bah au Parlement, m\u00eame apr\u00e8s la mort de sa m\u00e8re, il y a quelques heures et on avait un conseil FLAO qui \u00e9tait dans la m\u00eame situation qu'il a perdu un fils et le lendemain, il est d'un parlement alors en \u00e9t\u00e9 mais c'est Fr\u00e9mont, un homme d'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:20 > 0:08:35) [95%] : \r\nLes en 1989 coup de tonnerre, accus\u00e9e d'avoir livr\u00e9 des renseignements confidentiels \u00e0 son mari \u00c9lisabeth Kopp est accul\u00e9 \u00e0 la d\u00e9mission, elle sera ult\u00e9rieurement blanchi par le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral mais le mal est fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:08:39 > 0:08:55) [88%] : \r\nCe que j'allais dire pas du tout compris, alors c'est l'histoire qu'on a fait autour d'elle, l'histoire est invraisemblable, si elle avait \u00e9t\u00e9 un homme dans cette situation-l\u00e0, est ce qu'elle r\u00e9ussi pareille histoire l\u00e0 on peut se poser la question.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:08:55 > 0:08:56) [96%] : \r\n\u00e7a certainement quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:58 > 0:09:01) [86%] : \r\nVu d'influence sur sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:09:03 > 0:09:07) [99%] : \r\nL'appr\u00e9ciation g\u00e9n\u00e9rale des femmes en politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:08 > 0:09:33) [92%] : \r\nEn effet, pour qu'une femme acc\u00e8de \u00e0 nouveau au Panth\u00e9on du pouvoir, il faut attendre 1993 une des s\u00e9quences les plus dramatiques de la politique suisse, dont Christiane Brunner, candidate officielle du Parti socialiste, est l'une des protagonistes et subite alors une intense campagne de d\u00e9nigrement portant sur sa vie priv\u00e9e, le Parlement lui pr\u00e9f\u00e8re France, pouss\u00e9 par le parti a refus\u00e9 son \u00e9lection.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:34 > 0:09:40) [87%] : \r\nJe la danse officiellement je dois refuser mon \u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:43 > 0:09:46) [92%] : \r\nLa foule des femmes en col\u00e8re bat le pav\u00e9 hareng.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:46 > 0:09:57) [90%] : \r\nLes parlementaires, c'est finalement Ruth Dreifuss, qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu le 10 mars 1993 17 ans plus tard, Christiane Brunner ne veut se souvenir que d'une chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:09:59 > 0:10:02) [83%] : \r\nOn a gagn\u00e9, r\u00e9trospectivement, GDF c'est s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:10:02 > 0:10:07) [93%] : \r\n2 sur le moment aussi, on a gagn\u00e9, on a gagn\u00e9 une femme au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et puis c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:07 > 0:10:17) [86%] : \r\nDe de haute lutte pour les femmes, bon, moi \u00e7a m'a fait mal sur le moment mais je pense qu'on a aussi gagn\u00e9 \u00e9tait le cochon, c'est \u00e0 dire un peu moins un peu mou.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:10:18 > 0:10:32) [87%] : \r\nOn parle un peu moins de look un peu moins de savoir si on a un divorce et les enfants, on a, on n'a plus un, d'\u00eatre tout \u00e0 fait dans le moule, mari\u00e9, 2 enfants et on n'embauche plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:10:33 > 0:10:40) [81%] : \r\nLa voie est ouverte route Metzler puis Micheline Calmiret rejoigne le Conseil f\u00e9d\u00e9ral jusqu'\u00e0 ce que l'Appenzellois en soit \u00e9ject\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:10:42 > 0:10:43) [62%] : \r\nUn autre c'est l'ordre triste en France.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:10:49 > 0:10:59) [88%] : \r\nMettler cong\u00e9di\u00e9 le 10 d\u00e9cembre 2003 se transforme d\u00e9finitivement journ\u00e9e noire pour les femmes, lorsque le Parlement pr\u00e9f\u00e9reront Hans-Rudolf Merz \u00e0 Christine Burly.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:02 > 0:11:07) [96%] : \r\nUn souvenir cuisant pour les femmes actives en politique comme Nuria Gorrite et d\u00e9put\u00e9 et syndic de Morges.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:11:10 > 0:11:29) [91%] : \r\nBien que n'appartenant pas \u00e0 Auckland qui d\u00e9fendait les positions de Madame Metzler, je me suis senti tr\u00e8s solidaire et terriblement abattu par l'\u00e9lection de ces 2 hommes, je me souviens de cette autre journ\u00e9e comme effectivement de nouveau un rocher de Sisyphe \u00e0 repousser de nouveau tout en haut de la montagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:11:29 > 0:11:43) [91%] : \r\nFinalement, 3 ans plus tard, Doris Lloyd tarte rejoindra Micheline Calmy-Rey suivra Evelyne Widmer-Schlumpf, auxquels s'ajouteront sans doute bient\u00f4t d'autres femmes, une perspective qui r\u00e9jouit la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration de politicienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:11:43 > 0:12:02) [91%] : \r\nOn va franchir le Rubicon, il y en aura v\u00e9cu une fois un gouvernement majoritairement f\u00e9minin et je pense que ce sera vraiment bien parce qu'on sera d\u00e9complex\u00e9e vis-\u00e0-vis de de cela qui reste quand m\u00eame comme une \u00e9tape, pas franchir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:12:03 > 0:12:19) [90%] : \r\nOn a gagn\u00e9 temporairement et puis si on rel\u00e2che la tension, on a vraiment un risque quand m\u00eame tr\u00e8s fort que de toute fa\u00e7on, comme l'UDC le dit, \u00e0 l'heure actuelle, la place des femmes, c'est aux fourneaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:12:19 > 0:12:28) [92%] : \r\nQuant aux pionni\u00e8re, elle s'\u00e9tonne que bient\u00f4t 40 ans apr\u00e8s l'octroi du droit de vote aux femmes, leur pr\u00e9sence au coeur du pouvoir fasse encore d\u00e9bat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:12:31 > 0:12:31) [93%] : \r\nNon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:12:32 > 0:12:52) [89%] : \r\nMoi je suis un tout petit peu choqu\u00e9 quand par encore du sexe, et pas d'\u00eatre des capacit\u00e9s des candidats et je pense que l'\u00e9galit\u00e9 des femmes ou bien les qualit\u00e9s des chances des femmes sera seulement les m\u00eames les m\u00eames comme pour les hommes, quand on ne parle plus de sexe, mais on parle de la qualit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:52 > 0:13:04) [85%] : \r\n\u00e7a reste quand m\u00eame de nouveau le sujet qu'on a eu \u00e0 chaque direction de dire ce qu'il faut le cottage qui vaut pas le quota c'est \u00e9nervant anglais tous \u00e9cho.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:05 > 0:13:16) [92%] : \r\nCe qui est important, c'est le futur et le futur, personne ne sait sur quoi il sera fait, alors on referme le carton faible de la r\u00e9bellion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:13:25 > 0:13:26) [98%] : \r\nVous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:13:27 > 0:13:56) [95%] : \r\nLa Suisse pourrait donc bient\u00f4t se singulariser dans un domaine o\u00f9 on n'attendait gu\u00e8re la promotion des femmes en politique, en revanche, sur un terrain o\u00f9 sa r\u00e9putation avant- gardiste n'est plus \u00e0 faire de l'\u00e9cologie, le pays se r\u00e9v\u00e8lent beaucoup moins audacieux qu'on ne pourrait l'imaginer, il prend m\u00eame du retard et les beaux discours ne suffisent pas pour lutter notamment contre le r\u00e9chauffement climatique, c'est ce qu'a d\u00e9couvert Dupuis un chercheur en politique environnementale, nous l'avons rencontr\u00e9 vendredi en pleine canicule sur le campus de l'Universit\u00e9 de Lausanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:14:02 > 0:14:16) [95%] : \r\nDupuis bonjour, bonjour, il fait chaud, il fait tr\u00e8s tr\u00e8s chaud depuis m\u00eame plusieurs semaines, vous vous \u00eates sp\u00e9cialiste de politique climatique alors j'imagine que \u00e7a vous parle quand on parle de salaire d\u00e9j\u00e0 vous d\u00e9placez comment vous en ce moment, vous avez une voiture climatis\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:16 > 0:14:22) [90%] : \r\nAh c'est une, \u00e7a pourrait \u00eatre une question pi\u00e8ge mais comme j'habite en ville, je ne me place principalement \u00e0 v\u00e9lo donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:14:22 > 0:14:25) [92%] : \r\nJ'aime pas ce probl\u00e8me alors justement, il a fait 13.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:14:25 > 0:14:36) [91%] : \r\nCes derni\u00e8res semaines, et les seules mesures contraignantes qu'on ait vu ces derniers jours, c'\u00e9tait l'interdiction de faire des grillades dans certains cantons pour \u00e9viter les incendies et ce que j'aurais pas d'autres mesures \u00e0 prendre ce qu'il y a pas un autre Arsenal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:36 > 0:15:04) [88%] : \r\nAlors c'est vrai quand il fait chaud comme \u00e7a, il y a souvent les pics d'ozone qui sont d\u00e9pass\u00e9s, \u00e7a peut provoquer plusieurs d\u00e9sagr\u00e9ments, surtout pour les personnes sensibles, alors l\u00e0, effectivement, on recommande \u00e0 ces personnes donc, personnes \u00e2g\u00e9es et les enfants en bas-\u00e2ge de ne pas sortir ou de ne pas faire du sport dehors mais il y aurait plein d'autres mesures comme limitations de vitesse, limitation de circulation contournement des zones tr\u00e8s peupl\u00e9es, il y aurait plusieurs choses \u00e0 faire, mais qui sont rarement mis en place, parce qu'\u00e9videmment, ce n'est pas, c'est des mesures assez impopulaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:15:04 > 0:15:05) [83%] : \r\nMais il est possible de les \u00e9preuve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:06 > 0:15:34) [88%] : \r\nDans la loi, c'est pr\u00e9vu que si les valeurs d\u00e9mission donc les concentrations de polluants de l'atmosph\u00e8re peine des valeurs qui sont trop \u00e9lev\u00e9s pour garantir la sant\u00e9 humaine, alors dans ce cas-l\u00e0, oui, il est pr\u00e9vu que de telles mesures puissent \u00eatre prises, mais elles ont pas \u00e9t\u00e9 prises non, elles sont rarement prises \u00e0 sans fin, parce que c'est tr\u00e8s difficile de les mettre en oeuvre et, surtout, c'est possible, mais ce n'est pas oblig\u00e9, c'est pas vrai, le mot obligatoire c'est pas r\u00e9ellement contraignant donc les cantons qui ont la responsabilit\u00e9 de faire ce genre de choses le font rarement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:15:34 > 0:15:56) [91%] : \r\nEt d'ailleurs, dans les jours pass\u00e9s \u00e0 plusieurs responsables, soit la qualit\u00e9 de l'air, soit de l'environnement dans diff\u00e9rents cantons qui interrog\u00e9, on dit de toute fa\u00e7on c'est pas la r\u00e9duction de la de la circulation de la vitesse de circulation pendant quelques jours, qui permettrait de r\u00e9duire ao\u00fbt ce probl\u00e8me de de pics de pollution \u00e0 l'ozone, c'est vraiment la r\u00e9duction \u00e0 terme des \u00e9missions de CO2 alors justement o\u00f9 en est la Suisse \u00e0 ce niveau-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:58 > 0:16:07) [83%] : \r\nAlors, la Suisse a longtemps \u00e9t\u00e9 dans ce domaine-l\u00e0, et donc bien d'autres domaines, on vire au environnementaux en 10, un des pionniers, donc en dessous, qui est-elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:07 > 0:16:11) [95%] : \r\nPlus on avance par rapport \u00e0 ses voisins, mais dans le cas de la politique climatique, on peut dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:11 > 0:16:17) [87%] : \r\nLa Suisse ne fait pas r\u00e9ellement beaucoup on fait moins que ce qu'on pourrait attendre d'elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:16:17 > 0:16:22) [91%] : \r\nAlors est-ce que les \u00e9missions d\u00e9j\u00e0 de CO2 diminuent, puisque la Suisse est engag\u00e9 dans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:22 > 0:16:28) [94%] : \r\nQuatre du protocole de Kyoto, alors si on consid\u00e8re donc ce que demande le protocole de Kyoto, c'est-\u00e0-dire pour la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:28 > 0:16:41) [92%] : \r\nUne diminution de leur de 8 pourcent par rapport au aux \u00e9missions qu'elles produisaient en 1990 alors la r\u00e9ponse est non, parce que si on regarde les \u00e9missions qui sont effectivement produit sur le territoire suisse, elles ont augment\u00e9 depuis 1990.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:16:41 > 0:16:44) [99%] : \r\nDonc \u00e7a veut dire quoi, \u00e7a veut dire qu'on respecte pas les engagements comprend.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:44 > 0:16:50) [92%] : \r\n\u00e7a veut dire qu'on les respecte, mais de fa\u00e7on tr\u00e8s tr\u00e8s ambigu, puisque la plupart des r\u00e9ductions qu'effectue la Suisse en fait elles sont r\u00e9alis\u00e9es \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:50 > 0:16:54) [91%] : \r\nOn est pay\u00e9 en voie de d\u00e9veloppement, etc, ce qui est pr\u00e9vu par le protocole de Kyoto.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:16:54 > 0:16:57) [80%] : \r\nAttendez, il s'est fait comme comment c'est possible, comme on peut r\u00e9duire des \u00e9missions faites aller.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:57 > 0:17:15) [88%] : \r\nCong\u00e9s non \u00e0 travers des programmes de d\u00e9veloppement par exemple on on met de l'argent pour aller installer d\u00e8s des des usines moins polluantes on Afrique ou construire des barrages ou des usines hydrauliques, on Chine \u00e0 la passe d'une usine \u00e0 charbon des projets comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:17:15 > 0:17:26) [91%] : \r\nEt dans ce cas-l\u00e0, c'est comptabilis\u00e9es comme r\u00e9ductions de d'\u00e9mission de gaz pour la Suisse, exactement, \u00e7a veut dire qu'on est pas pr\u00eat ici en Suisse, \u00e0 faire les efforts n\u00e9cessaires, qui consisterait \u00e0 quoi d'ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:27 > 0:17:48) [91%] : \r\nCe qui constituerait qui consisterait par exemple \u00e0 \u00e0 obliger disons le parcours plut\u00f4t mobiles \u00e0 respecter des normes plus strictes sont mati\u00e8re de consommation de carburant qui serait \u00e0 acc\u00e9l\u00e9rer l'assainissement des b\u00e2timents donc am\u00e9liorer l'isolation qui serait d'utiliser beaucoup plus de subventionner beaucoup plus les \u00e9nergies renouvelables notamment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:48 > 0:17:52) [90%] : \r\nBon pour chauffer mais \u00e9galement pour produire \u00e9lectricit\u00e9 de serre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:52 > 0:18:01) [89%] : \r\netc, et \u00e7a serait \u00e9galement de limiter la mobilit\u00e9 individuelle qui qui utilise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:18:01 > 0:18:10) [90%] : \r\nLes agents possible oui parce qu'en fait actuellement, c'est les 3 quarts des trajets sont effectu\u00e9s par transport motoris\u00e9 priv\u00e9 comme on dit, c'est-\u00e0-dire par des voitures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:10 > 0:18:12) [93%] : \r\nOui, et c'est dans ce secteur-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:12 > 0:18:19) [90%] : \r\nQue ou la Suisse a r\u00e9ellement des probl\u00e8mes \u00e0 \u00e0, disons, \u00e0 faire mieux au niveau de ses \u00e9missions, parce que c'est le secteur o\u00f9 les amis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:19 > 0:18:21) [79%] : \r\nLe croissant fait constamment d'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:21 > 0:18:23) [98%] : \r\nJuillet 1990 le secteur de la mobilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:18:23 > 0:18:29) [94%] : \r\nComment vous expliquez cette contradiction entre les discours officiels et puis et la r\u00e9alit\u00e9, les mesures qui sont priv\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:29 > 0:18:35) [89%] : \r\nAlors, c'est que la Suisse a toujours \u00e9t\u00e9 \u00e0 la fois o\u00f9 on vous niveau international en des promoteurs, donc de l'humanit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:35 > 0:18:59) [90%] : \r\nMais \u00e9galement de l'environnement et on a toujours, on tient toujours son r\u00f4le, donc \u00e7a c'est c'est quelque chose de positif, vous le soulignez, mais au niveau interne, on a d'autres pressions qui sont principalement des pressions \u00e9conomiques et les \u00e9missions de CO2 ne sont pas vu comment comme quelque chose de tr\u00e8s favorable au d\u00e9veloppement \u00e9conomique \u00e0 l'heure actuelle, donc il y a beaucoup de r\u00e9sistance au sein de la soci\u00e9t\u00e9 suisse a vraiment mettent sur pied des mesures qui pourraient s'av\u00e9rer co\u00fbteuse \u00e0 court terme, mais au fait qui pourrait apporter beaucoup sur le long terme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:18:59 > 0:19:03) [96%] : \r\nVous pensez pas que c'est un probl\u00e8me de d'arriver \u00e0 convaincre les gens qu'on est dans un syst\u00e8me de d\u00e9mocratie directe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:03 > 0:19:30) [89%] : \r\nIl y a un discours tr\u00e8s fort en Suisse sur le fait que la Suisse a d\u00e9j\u00e0 beaucoup fait en mati\u00e8re d'environnement et que c'est pas elle en fait de, de prendre des mesures suppl\u00e9mentaires et c'est juste alors effectivement par le pass\u00e9, alors la Suisse reste \u00e0 l'heure actuelle, un pays tr\u00e8s propre niveau \u00e9nerg\u00e9tique parce qu'elle a beaucoup d\u00e9velopp\u00e9 son parc d'\u00e9nergie hydraulique, c'est vrai, mais c'est en d\u00e9veloppement Asfour four les choses dans leur contexte sans dipl\u00f4me ou a surtout eu lieu jusqu'\u00e0 peu pr\u00e8s dans les ann\u00e9es 70 apr\u00e8s c'est le nucl\u00e9aire qui a pris le dessus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:19:30 > 0:19:32) [89%] : \r\nOui, c'est une \u00e9nergie propre en mati\u00e8re ovine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:32 > 0:19:55) [89%] : \r\nCO2 tout \u00e0 fait mais qui pose d'autres probl\u00e8mes, on le sait, avec les d\u00e9chets, etc, et puis \u00e0 l'heure actuelle, alors que l'Union europ\u00e9enne, par exemple, une politique tr\u00e8s agressive en mati\u00e8re de production fin de d'insertion des \u00e9nergies renouvelables dans l'\u00e9conomie, vous avez la Suisse qui est beaucoup moins ambitieuse et qui, aujourd'hui, alors qu'on \u00e9tait reconnu comme un des pays phares en environnement, aujourd'hui, on suit l'Union europ\u00e9enne, on n'est plus du tout leader.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:19:55 > 0:20:02) [93%] : \r\nEt puis, le tout dans les points, c'est qu'il y a quand m\u00eame un paradoxe, c'est qu'en Suisse, c'est un pays qui ressent r\u00e9ellement le changement climatique \u00e9tant un pays de montagne notamment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:20:02 > 0:20:13) [91%] : \r\nAlors les Alpes c'est une r\u00e9gion qui est reconnu comme ex- extr\u00eamement sensibles au changement climatique, la Suisse sera en moyenne 2 fois plus touch\u00e9s que la moyenne des pays mondial.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:20:15 > 0:20:42) [92%] : \r\nPeut-\u00eatre qu'on le sont moins, parce que la Suisse est un pays tr\u00e8s d\u00e9velopp\u00e9, donc, en th\u00e9orie, on a les moyens de compenser de compenser \u00e0 quelque part si vous voulez, mais la fonte des glaciers, personne ne va pouvoir la compenser l'arr\u00eat la rar\u00e9faction de l'eau sur le plateau et dans les milieux qui sont d\u00e9j\u00e0 sous s'soumis \u00e0 des pressions en terme de s\u00e9cheresse, \u00e7a va, \u00e7a ne va pas s'am\u00e9liorer \u00e9galement, donc oui, la Suisse, pays qui qui risque d'\u00eatre s\u00e9v\u00e8rement touch\u00e9 au niveau physique par les impacts du changement climatique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:20:42 > 0:20:49) [93%] : \r\nTr\u00e8s bien, mais en tout cas je vous remercie beaucoup, ce sera le mot de la fin, merci Ion et puis, et puis je vous souhaite un tr\u00e8s bel \u00e9t\u00e9 merci beaucoup \u00e0 vous aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:20:53 > 0:21:24) [91%] : \r\nLes producteurs de lait ne sont pas contents, ils ont manifest\u00e9 une nouvelle fois en d\u00e9but de semaine \u00e0 Berne pour r\u00e9clamer le litre de lait \u00e0 1 francs, cela vous rappelle peut-\u00eatre quelque chose, il y a moins d'un an, une gr\u00e8ve du lait spectaculaire avait dur\u00e9 plusieurs semaines \u00e0 l'\u00e9poque ils vendaient leur litre 58 centimes depuis c'est toujours le m\u00eame tarif et le d\u00e9couragement a gagn\u00e9 pour comprendre ce d\u00e9sarroi, nous vous proposons de retourner vivre le quotidien d'une ferme des Alpes vaudoises en septembre dernier, Ga\u00ebl vide d'hier \u00e9tait all\u00e9 voir l'envers de la carte postale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:21:33 > 0:21:37) [83%] : \r\nLes Charlots produisent du lait au CP, dans l'Est Vaudois depuis plusieurs g\u00e9n\u00e9rale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:21:41 > 0:21:45) [98%] : \r\nIl poss\u00e8de une vingtaine de vaches qui vont produire 180 kilos de lait aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:21:47 > 0:21:51) [89%] : \r\nMais, du lait, il y en a d\u00e9j\u00e0 trop sur le march\u00e9, un march\u00e9 d\u00e9stabilis\u00e9 depuis sa lib\u00e9ralisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:22:02 > 0:22:06) [89%] : \r\nLe revenu des cheveux Blue baissent constamment alors depuis 10 jours, ils ont d\u00e9cid\u00e9 de faire gr\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:22:08 > 0:22:31) [79%] : \r\nSi on la fait pas maintenant la fera jamais c'est puis l'ann\u00e9e prochaine l'Estran Carlos aux petites mains en plus la peine de continuer, on devrait avoir un verra et entre ces 3 grandes choses entre regarder un porte- monnaie, un proc\u00e8s, rien \u00e0 faire l\u00e0, il y a ce qu'on arriverait mieux \u00e0 tourner sans se poser la question si demain on continue ou si on arr\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:22:55 > 0:23:03) [80%] : \r\nIl y a 10 ans, Jean-Paul Chapel vendait son apr\u00e8s d'francs le litre, aujourd'hui il est \u00e0 59 centimes alors il ne jette pour protester.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:23:03 > 0:23:18) [85%] : \r\n\u00e7a serait bien de donner mais \u00e7a changerait pas le probl\u00e8me pour nous, si on donne du lait c'est c'est du lait qui sera pas acheter dans les magasins qui puis qui feront pas diminuer les stocks si les stocks diminuent pas, h\u00e9 ben ils veulent pas commencer \u00e0 \u00e0 n\u00e9gocier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:23:21 > 0:23:29) [93%] : \r\nJean-Paul a d\u00e9j\u00e0 fait gr\u00e8ve l'an dernier il s'est habitu\u00e9, mais \u00e0 72 ans, sa m\u00e8re, elle a du mal \u00e0 jeter le lait, elle pr\u00e9f\u00e8re voir les vous en profiter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:23:30 > 0:23:32) [67%] : \r\nVous savez, quand je vois leur donne \u00e0 jusqu'\u00e0 600 mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:23:39 > 0:23:44) [91%] : \r\nAujourd'hui, c'est la d\u00e9salpe, la femme de Jean-Paul Colette et leurs 2 filles sont venus participer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:23:45 > 0:24:03) [93%] : \r\nIl y a des fois o\u00f9 j'ai envie de faire autre chose et a des fois o\u00f9 c'est lourd, il y a des fois o\u00f9 on a un petit peu le moral dans les chaussettes, parce que c'est ce qu'on doit lutter tous les jours en m\u00eame temps on aime son travail, alors pour l'instant, on continue, on a quand m\u00eame la chance de c\u00f4toyer la nature, les animaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:24:05 > 0:24:20) [86%] : \r\nJe suis contente, en tout cas que mes enfants, ils connaissent Colette et Jean-Paul vivent dans un d\u00e9cor de carte postale, mais pour pouvoir tourner financi\u00e8rement, ils ont d\u00fb trouver d'autres sources de revenus Colette travaille \u00e0 40 pourcent comme aide- soignante et Jean-Paul Van du bois et travaille comme b\u00fbcheron vivait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:21 > 0:24:24) [80%] : \r\nFaut faire de mecs chef pour pouvoir survivre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:28 > 0:24:36) [78%] : \r\nC'est pas l\u00e9gal non un Andr\u00e9 au vivre seulement notre match et pendant les corbeaux c'est une chorale ext\u00e9rieurs \u00e0 c\u00f4t\u00e9, faire des heures pas possibles pour arriver \u00e0 tourner.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:24:40 > 0:24:44) [71%] : \r\n\u00e7a \u00e7a \u00e7a cette bouquet pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:24:44 > 0:24:57) [90%] : \r\nJean-Paul ne compte ni ses heures ni ses efforts mais petits calculs traire ses vaches les nourrir et nettoyer l'\u00e9table, c'est d\u00e9j\u00e0 40 2 heures de travail par semaine, ensuite il faut encore faire tout le reste, entre autres, faire les foins \u00e9pandre le fumier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:24:58 > 0:25:09) [91%] : \r\nOn a de la chance d'avoir une belle maman qui sont encore en forme, qui aime \u00e7a qui qui sont encore tous les jours au travail avec son fils, quoi, parce que bon, on n'a pas, on n'a pas les moyens d'avoir un emploi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:25:10 > 0:25:15) [86%] : \r\nAimer un produit du lait, toute sa vie, aujourd'hui elle observe \u00e0 distance cette r\u00e9volte paysanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:25:16 > 0:25:20) [88%] : \r\nMoi c'est \u00e7a arrive \u00e0 faire qu'aboutir \u00e0 quelque chose de positif.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:25:23 > 0:25:26) [82%] : \r\nEt encore faudrait-il que tous les paysans se mettent en gr\u00e8ve pour que \u00e7a oui, \u00eatre tous les.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:25:26 > 0:25:50) [85%] : \r\nD'ailleurs, mais il y a un bateau vont qui que la forme pas le PJD, donc il faut \u00eatre solidaires les uns les autres vous \u00e9tiez contente que votre fils et reprennent le domaine ben oui mais est-ce que vous avez pas parfois l'impression de l'avoir fait un cadeau empoisonn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:25:51 > 0:25:53) [84%] : \r\nPeut-\u00eatre bien, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:25:59 > 0:26:06) [88%] : \r\nJean Paul et Colette livre habituellement leur production dans la laiterie du CP mais, actuellement, sur les 6 producteurs de la zone, ils sont les seuls \u00e0 faire gr\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:26:08 > 0:26:26) [81%] : \r\nIl faudrait que tous se mettre en gr\u00e8ve et plus une goutte gouttelette hein, et au bout, les consommateurs commencent \u00e0 \u00eatre grincheux parce qu'ils ont plus lorsqu'il confort habituel et puis l\u00e0, ben, \u00e7a ferait peut-\u00eatre un petit peu de la r\u00e9action, c'est juste le temps qu'on ait un franc apr\u00e8s \u00e7a sera un souvenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:26:27 > 0:26:28) [84%] : \r\nQuand on aura 2 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:26:28 > 0:26:42) [95%] : \r\nEt quand des amis et voisins, eux aussi, producteur de lait en gr\u00e8ve viennent partager un repas \u00e0 table, chacun confie ses soucis l'argent l'avenir mais aussi la peur de se retrouver \u00e0 la rue ou d'\u00eatre celui qui va laisser perdre le Patrimoine familial.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:26:42 > 0:28:08) [83%] : \r\nIl y en a une personne qui a dira mais vous faites du lait, il faut essayer de vous diversifier, en faisant de la viande, je ne sais quoi, j'ai dit oui c'est vrai mais moi mon exploitation, elle est construite pour faire du lait, je vais me diversifier pour faire de la viande quelque temps \u00e7a va fonctionner, on va cr\u00e9er un surplus de viande, j'aurais fait des frais, comment je vais amortir ces nouveaux frais sur une exploitation qui est d\u00e9j\u00e0 endett\u00e9 aujourd'hui je travaille \u00e0 moins d'enfreindre la parce que je suis \u00e0 la montagne fichu s\u00fbrement pas tr\u00e8s bon je en sais rien, pour quelle raison, c'est un \u00eatre en fait, je travaille avec moins d'son blog jambes propre que vous avez dit alors vous pensez que vous envoyez une importante pour nous, c'est agr\u00e9able, mais j'ai pas peur que quelqu'un vient de prendre ma place travaille c'est personne qu'il a voulu Bernard Boeing la voudront mais un jour on aura besoin de changer nos v\u00e9hicules pour pouvoir continuer \u00e0 produire et il faudra trouver de l'argent, comment on va faire pour trouver de l'argent parce qu'on a attach\u00e9 \u00e0 partir, \u00e7a fait plusieurs g\u00e9n\u00e9rations parce que que confesse boulot \u00e7a c'est France 1000 de des g\u00e9n\u00e9rations en g\u00e9n\u00e9rations, \u00e7a s'est construit jetons c'est les hommes funky, c'est nos enfants qui me la pr\u00eate non elle juste 70 bricole et puis c'est vrai que d\u00e9j\u00e0 le simple fait d'\u00eatre le responsable de de de l'arri\u00e8re de la cha\u00eene, c'est c'est un immense poids que que qui est propre aux gens de la Terre, on n'arrive pas \u00e0 l'admettre, ma\u00eetre de d\u00e9j\u00e0 j'rien de mettre un jure que Dior pour midi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:28:10 > 0:28:13) [81%] : \r\nLes chercheurs arrache une fois qu'on peut manger quand.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:28:13 > 0:28:20) [86%] : \r\nLes Chabloz, c'est Colette qui tient les comptes, la gr\u00e8ve, pour elle, c'est aussi un manque \u00e0 gagner, il va falloir r\u00e9duire drastiquement les d\u00e9penses pour compenser.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:28:21 > 0:28:28) [90%] : \r\nMon coeur me dit, fait la gr\u00e8ve, mais compte me disent : tu peux pas mais on trouvera bien une solution, et puis on l'a fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:28:28 > 0:28:39) [94%] : \r\nAlors on n'est plus d'accord, parce que la marge entre le producteur et le consommateur est \u00e9norme et elle va dans la poche des distributeurs et les transformateurs et \u00e7a on ne peut pas \u00eatre d'accord plus long.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:28:40 > 0:28:51) [89%] : \r\nLes producteurs de lait ont 3 sources de revenus, la vente du lait de la viande et les paiements Directs, c'est-\u00e0-dire ce que la Conf\u00e9d\u00e9ration leur octroi pour entretenir le paysage, je crois que les pistes de ski \u00e0 son repli.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:28:51 > 0:29:08) [87%] : \r\nDe de broussailles et de Laurence veut dire ce sera des employ\u00e9es qui le feront, on peut pas, on ne pourra pas laisser le paysage comme \u00e7a et je crois que la population seront pas bien compte l'impact qu'\u00e0 l'agriculture quand m\u00eame sur le maintien du paysage entre autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:29:08 > 0:29:16) [93%] : \r\nAujourd'hui, \u00e0 travers cette gr\u00e8ve du lait Jean Paul et Colette cherche aussi \u00e0 obtenir plus de reconnaissance pour leur travail et pose la question de leur place dans la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:29:17 > 0:29:54) [89%] : \r\nJe crois qu'il y a beaucoup d'id\u00e9es isthme derri\u00e8re l'id\u00e9e du consommateur et puis je pense que MeeGo \u00e9cope nous aident pas \u00e0 montrer la r\u00e9alit\u00e9, en faisant des pubs Heidi et au train non notre vie c'est pareil, dit quoi, ce n'est pas seulement une question de garder son agriculture, je veux dire \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait important pour nourrir la la population et tout je crois pas que ce soit que \u00e7a c'est aussi identitaire agriculture en Suisse, je veux dire, tout le monde en Suisse \u00e0 quelqu'un dans sa famille qui a eu \u00e9t\u00e9 paysan ou qui vient d'une souche paysanne quand m\u00eame, donc je pense que \u00e7a serait une grosse perte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:29:56 > 0:30:02) [91%] : \r\nEt puis le travail qu'on fait, il faudra bien quelqu'un pour le faire autrement, ce serait un pays abandonn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:30:04 > 0:30:25) [91%] : \r\nCe soir-l\u00e0, Colette et Jean-Paul chausse Blue rejoignent d'autres paysans de l'Est Vaudois et du Bas-Valais pour une r\u00e9union organis\u00e9e par leur cercle laitier des paysans qui aimerait g\u00e9rer eux- m\u00eames les quantit\u00e9s de lait mis sur le march\u00e9 pour contr\u00f4ler son prix mais des paysans toujours trop divis\u00e9, trop mal organis\u00e9e face aux semi- monopole des transformateurs et des distributeurs, des paysans qui h\u00e9sitent encore \u00e0 suivre le mouvement de r\u00e9volte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:30:25 > 0:30:37) [93%] : \r\nO\u00f9 devait faire qu'est ce qu'il faut faire qu'est-ce qu'on peut entreprendre esp\u00e8re, j'esp\u00e8re que beaucoup de producteurs vont s'y mettre, que le mouvement va prendre de l'ampleur et qu'on obtienne ce qu'on revendique enfin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:30:39 > 0:30:45) [87%] : \r\nParce que \u00e7a va encore prendre du temps et je pense qu'il va falloir qu'il manque s\u00e9rieusement de lait \u00e0 l'industrie avant que \u00e7a bouge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:30:45 > 0:30:52) [94%] : \r\nEt on est les seuls aujourd'hui \u00e0 dire mais r\u00e9fl\u00e9chissez un peu ce que vous faites quand il y aura plus de producteurs de lait en Europe, il y aura plus \u00e0 manger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:30:53 > 0:30:59) [87%] : \r\nEt puis c'est pas ben, on va voir des voitures quand les gens y vivent \u00e0 la aujourd'hui, la soci\u00e9t\u00e9 d'aujourd'hui ma g\u00e9n\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:31:12 > 0:31:26) [96%] : \r\nVoil\u00e0, mise au point, c'est termin\u00e9 pour ce soir, merci de votre fid\u00e9lit\u00e9 la semaine prochaine, vous aurez le tr\u00e8s grand plaisir de retrouver Audrey Sommer en attendant avec toute l'\u00e9quipe, je vous souhaite une belle soir\u00e9e une excellente semaine et de tr\u00e8s bonnes vacances si vous partez \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\n"], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1007891185", "summary": "00:01.45\r\nPlateau : diverses pr\u00e9sentations de PORTIER, Corinne", "id": "891184", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}, {"internalArchiveId": "GS1007891186", "summary": " GIRL POWER\r\n00:02.21\r\nSUISSE : itw KOPP, Elisabeth, ex-conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Parti radicale  (l'arriv\u00e9e des femmes au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, heureuse d'\u00eatre \u00e9lue au Conseil  f\u00e9d\u00e9ral pour l'ensemble des femmes le 19841002) / itw BRUNNER, Christiane, ex-conseill\u00e8re aux Etats Parti socialiste (4 femmes au Conseil f\u00e9d\u00e9ral,   l'affaire Elisabeth Kopp) / itw GIRARDIN, Lise, ex-conseill\u00e8re aux \u00e9tats  Parti Radical (le droit de vote des femmes en 19710207, difficult\u00e9 de d\u00e9fendre le point de vue des femmes au Conseil des \u00e9tats lors de son \u00e9lection, l'affaire Elisabeth Kopp). femme, politique ", "id": "891185", "visualThemes": ["POLITIQUE", "FEMME"], "visualGeographicals": ["SUISSE"], "visualPersons": ["KOPP, ELISABETH", "BRUNNER, CHRISTIANE", "GIRARDIN, LISE"]}, {"internalArchiveId": "GS1007891187", "summary": " SUISSE : itw BRUNNER, Christiane, ex-conseill\u00e8re aux Etats Parti socialiste (sa non \u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, les femmes au Conseil f\u00e9d\u00e9ral) / itw  GORRITE, Nuria, syndique de Morges Parti socialiste (l'\u00e9viction de Ruth  Metzler, 4 femmes au Conseil f\u00e9d\u00e9ral) / itw KOPP, Elisabeth, ex-conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Parti radicale (\"on parle toujours du sexe des candidats au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, mais pas de leurs capacit\u00e9s\") / itw GIRARDIN, Lise, ex-conseill\u00e8re aux \u00e9tats Parti Radical (les femmes au Conseil f\u00e9d\u00e9ral). femme, politique ", "id": "891186", "visualThemes": ["POLITIQUE", "FEMME"], "visualGeographicals": ["SUISSE"], "visualPersons": ["KOPP, ELISABETH", "GORRITE, NURIA", "BRUNNER, CHRISTIANE", "GIRARDIN, LISE"]}, {"internalArchiveId": "GS1007891188", "summary": "00:13.57\r\nDorigny, Universit\u00e9 de Lausanne (UNIL) : itw de DUPUIS, Johann, chercheur en politique environnementale IDHEAP (la chaleur et les mesures contre les pics d'ozone, la politique climatique de la Suisse, la r\u00e9duction des \u00e9missions de CO2 de la Suisse). \u00e9cologie, politique de l'environnement.", "id": "891187", "visualThemes": ["\u00c9COLOGIE", "POLITIQUE DE L'ENVIRONNEMENT"], "visualGeographicals": ["DORIGNY"]}], "program": {"href": "/programs/85", "id": "85", "name": "Mise au point"}, "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MARKWALDER, Anne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MASCARO, Maria Pia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "PORTIER, Corinne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "GEMPERLE, Laurence", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "KARCHER, Christian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "MELIHI, Malik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "PORTIER, Corinne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "SOMMER, Audrey", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "534564", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "version": 3, "medium": {"id": "ZS007108", "position": "01"}}, {"id": "534563", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "version": 2, "medium": {"id": "ZE002851", "position": "01"}}, {"id": "534562", "comment": "programme\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM115634", "position": "01"}}]}, {"id": "sound-32C95AB8-00CB-4F20-BE08-788D9F5881D9", "internalArchiveId": "32C95AB8-00CB-4F20-BE08-788D9F5881D9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Extrait d'interview de Roman Polanski, cin\u00e9aste franco-polonais, qui savoure sa libert\u00e9 au Montreux Jazz Festival ", "publicationDate": "2010-07-17T00:00:00Z", "summary": "Le cin\u00e9aste franco-polonais, qui \u00e9tait assign\u00e9 \u00e0 r\u00e9sidence dans son chalet \u00e0 Gstaad depuis d\u00e9cembre 2009, est d\u00e9sormais libre depuis la d\u00e9cision des autorit\u00e9s suisses de rejeter la demande d'extradition des Etats-Unis. ", "durationSec": 141, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Etats-Unis", "Suisse"], "thematicThemes": ["extradition", "lib\u00e9ration de d\u00e9tenu"], "thematicPersons": ["Polanski, Roman", "Montreux Jazz Festival"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-05-02T03:58:20Z", "speechToTexts": ["02.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nPremi\u00e8res apparitions publiques de Roman Polanski depuis sa lib\u00e9ration, lundi, le r\u00e9alisateur franco- polonais \u00e9tait ce soir au festival de Jazz de Montreux pour assister au concert de son \u00e9pouse Emmanuelle Seigner, Roman Polanski a dit \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision suisse romande qu'il gardait son amiti\u00e9 pour la Suisse Bernard Giraudeau est mort ce matin \u00e0 l'\u00e2ge de 63 ans des suites d'un cancer, l'acteur avait fait ces derniers pas sur les planches du Th\u00e9\u00e2tre de la Coursive avec la pi\u00e8ce Richard III, nous entendrons son directeur Jacky Marchand au Tour de France, Alexandre Vinokourov gagne la 13\u00e8me \u00e9tape : la victoire du Kazakh fait grincer quelques dents, nous dira notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial Pascal Thurnherr il fera beau demain la temp\u00e9rature sera de 14 degr\u00e9s au r\u00e9veil elle ne d\u00e9passera pas 25 degr\u00e9s l'apr\u00e8s- midi la habit se l\u00e8vera en pleine, elle sera faible \u00e0 mod\u00e9r\u00e9 sur le plateau et parfois fort sur le bassin l\u00e9manique bulletin complet en fin de journal. \r\nRoman Polanski \u00e9tait un Montreux ce soir pour suivre le concert de son \u00e9pouse Emmanuelle Seigner, \u00e0 l'auditorium Stravinski dans le cadre du festival de jazz, le cin\u00e9aste franco- polonais qui \u00e9tait assign\u00e9 \u00e0 r\u00e9sidence dans son Chalet \u00e0 Gstaad depuis le mois de d\u00e9cembre est libre depuis lundi apr\u00e8s la d\u00e9cision des autorit\u00e9s suisses de rejeter la demande d'extradition des \u00c9tats-Unis, Roman Polanski a accord\u00e9 une interview exclusive \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision suisse romande Darius Rochebin lui a demand\u00e9 s'il gardait son amiti\u00e9 \u00e0 la Suisse Roman Polanski. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:30) [83%] :\r\nJe garde grande amiti\u00e9 \u00e0 la Suisse et surtout le peuple qui est autour de l'endroit qui s'appelle Gstaad parce que ils m'ont bien soutenu Olivier on vous amener, on vous amener \u00e0 manger par un homme plein de choses, de fleurs, de les bouteilles de vin et puis d\u00e8s lundi dernier, lorsque la nouvelle est tomb\u00e9e, que je suis libre, c'\u00e9tait vraiment sans cesse, sans cesse tous les messages, il t\u00e9l\u00e9phone et e-mail le SMS qui tombe et c'est surtout de de des gens ne devait Gstaad d'ailleurs pendant toute cette p\u00e9riode, les grands soutiens que j'ai donc je vous parle, c'\u00e9tait des des Suisses. \r\n"], "program": {"href": "/programs/2CC4A03F-16FA-44CB-A22F-6FAA1865ECB4", "id": "2CC4A03F-16FA-44CB-A22F-6FAA1865ECB4", "name": "Journal de nuit"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Polanski, Roman", "role": "cin\u00e9aste Franco-Suisse", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Nicolet, Chantal", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rochebin, Darius", "role": "collaborateur/trice TSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-49B7EE17-C869-487C-AA1D-E3556D766694", "internalArchiveId": "49B7EE17-C869-487C-AA1D-E3556D766694", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "A Jaun / Bellegarde,  \u00e0 l'occasion de la 5e B\u00e9nichon de la Saint-Jacques ", "publicationDate": "2010-07-17T00:00:00Z", "summary": "\"Participants:\r\nTrio Th\u00fcrler-Mosimann-Aeschbacher\r\nGastlosen-Blues\r\nBarbara Klossner , Dubi Ernst\r\nChilche Jutz\r\nTrio Th\u00fcrler-Mosimann-Aeschbacher\r\nVenezia\r\nJodlerklub Ch\u00f6rbiflulh Jaun\r\nD'h\u00fct im Dorf\r\nL\u00e4ndler-Nachwuchs Jaun / Im Fang\r\nJauner-Marsch\r\nMartin Sch\u00fctz und sini L\u00e4ndlerf\u00e4ger\r\nIm Chueli Musig Ch\u00e4uer\r\nBarbara Klossner , Dubi Ernst\r\nMes d\u00e9sirs les plus chers\r\nMartin Sch\u00fctz und sini L\u00e4ndlerf\u00e4ger\r\nStefanie und Dominik\r\nBarbara Klossner , Dubi Ernst\r\n\u00d6ppis gfunde\r\nL\u00e4ndler-Nachwuchs Jaun / Im Fang\r\nMarina\r\nGody Schmid et ses amis\r\nHotel Cervosa in Serfaus\r\nKinder Jodlerch\u00f6rli Jaun\r\nJe pars, Adieu campagne\r\nGody Schmid et ses amis\r\nHeidi Gurtner\r\n\r\nINDICATIF KIOSQUE FIN\r\nTrio Th\u00fcrler-Mosimann-Aeschbacher\r\nDublin-Fly\r\nBarbara Klossner , Dubi Ernst\r\nEcho Jodel\r\nGody Schmid et ses amis\r\nSuperbassist Heiz Burri\r\nJodlerklub Ch\u00f6rbiflulh Jaun\r\nB\u00e4rgmondrig\r\nL\u00e4ndler-Nachwuchs Jaun / Im Fang\r\nLe soleil des 3 valles\r\nMartin Sch\u00fctz und sini L\u00e4ndlerf\u00e4ger\r\nThe Ox\r\n\r\nINDICATIF KIOSQUE FIN\r\nJodlerklub Ch\u00f6rbiflulh Jaun\r\nMorgeb\u00e4rgjodel\"", "durationSec": 5224, "genres": ["Parl\u00e9 divers"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Fribourg (canton)", "Gruy\u00e8re (district, FR)", "Jaun"], "thematicThemes": ["musique ethnique et folklorique", "jodel", "choeur", "musique populaire", "chant populaire", "fanfare"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2010-11-15T13:14:16Z", "program": {"href": "/programs/2F91C882-19ED-4719-B5FC-E561A8BA7A8F", "id": "2F91C882-19ED-4719-B5FC-E561A8BA7A8F", "name": "Kiosque \u00e0 musiques"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Moser, Rodolphe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Animateur/trice", "name": "Richard, Jean-Marc", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Voix diverses", "role": "chefs de choeur, directeurs de fanfares, organisateurs", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-256677", "internalArchiveId": "GE1004256678", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "ESPACE LIBRE REGIS - 10.07.17", "publicationDate": "2010-07-17T00:00:00Z", "durationSec": 95, "genres": ["EMISSIONS POUR ENFANTS ET ADOLESCENTS"], "publicationChannelNames": ["TSR 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2011-08-17T00:00:00Z", "program": {"href": "/programs/80", "id": "80", "name": "Les p'tits animateurs"}, "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "529787", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "version": 2, "medium": {"id": "ZB185835", "position": "11"}}, {"id": "529786", "isColor": true, "ratio": "16:9", "version": 1, "medium": {"id": "LM113500", "position": "11"}}]}, {"id": "asset-258338", "internalArchiveId": "GE1007258339", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "19H30 - 10.07.17", "publicationDate": "2010-07-17T00:00:00Z", "durationSec": 1680, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-12-02T22:00:11Z", "speechToTexts": ["UMID : ZB092228\r\nDate de transcription : 28-NOV-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:14 > 0:01:34) [92%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir, merci d'\u00eatre avec nous, au sommaire de ce journal, l'\u00e9v\u00e9nement \u00e0 Montreux avec la pr\u00e9sence de Roman Polanski \u00e0 l'occasion du concert d'Emmanuelle Seigner ce soir sur la sc\u00e8ne de Stravinsky \u00e9v\u00e9nement \u00e9galement dans ce journal, le cin\u00e9aste nous a accord\u00e9, il y a quelques minutes, une interview exclusive exceptionnel, la premi\u00e8re depuis son arrestation le 26 septembre dernier le d\u00e9c\u00e8s de Bernard Giraudeau, le com\u00e9dien avait 63 ans, il se battait depuis 10 ans contre le cancer, souvent compar\u00e9 \u00e0 G\u00e9rard Philipe, il avait tourn\u00e9 le dos au r\u00f4le de belles gueules au profit de personnages plus compliqu\u00e9, il \u00e9tait \u00e9galement cin\u00e9aste et \u00e9crivain attention \u00e0 Grenoble- confronter la nuit derni\u00e8re \u00e0 des incidents violents, voitures et vitrines, incendi\u00e9 et m\u00eame \u00e9change de tirs entre manifestants et policiers, les \u00e9v\u00e9nements qui font suite \u00e0 la mort hier d'un braqueur de casino sous les tirs de la police, le Valais, confront\u00e9 \u00e0 une situation exceptionnelle en raison de la s\u00e9cheresse, il est interdit de faire des grillades en plein air, y compris dans les jardins, une interdiction qui ne fait pas peur \u00e0 tout le monde, on le verra les r\u00e9flexions \u00e0 Berne autour du marquage des d\u00e9chets nucl\u00e9aires, alors que les \u00e9l\u00e9ments stock\u00e9s, resteront radioactifs durant des milliers d'ann\u00e9es, il s'agit d'avertir les g\u00e9n\u00e9rations futures du danger sur les lieux de d\u00e9p\u00f4t et puis nous ferons le point sur un th\u00e8me qui occupera le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pendant des jours voire des semaines, les vacances \u00e0 l'\u00e9tranger pour certains en Suisse pour d'autres, de quoi reprendre des forces pour attaquer des grands dossiers de la rentr\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:36 > 0:01:58) [93%] : \r\nC'est donc l'\u00e9v\u00e9nement du jour \u00e0 Montreux, alors que s'ach\u00e8ve le festival Roman Polanski, dont l'\u00e9pouse Emmanuelle Seigner se produit ce soir sur la sc\u00e8ne de Stravinsky, elle a pour l'occasion et, fait exceptionnel, pour la premi\u00e8re fois depuis son arrestation, il s'exprime une interview exclusive r\u00e9alis\u00e9e il y a quelques minutes par Darius Rochebin et vous allez l'entendre ses premiers mots sont pour remercier ceux qui l'ont soutenu, on l'\u00e9coute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:58 > 0:02:22) [85%] : \r\nMais pour mes mots, ce beau remerci\u00e9 c'est milliers de gens qui n'ont pas cess\u00e9 de m'adresser leur message de soutien durant ces 9 longs mois je voudrais certainement remercierai remercier M. \u00e0 ma femme, Emmanuel mes enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:24 > 0:02:47) [95%] : \r\nMes enfants sans qui j'aurais jamais r\u00e9ussi \u00e0 garder ma dignit\u00e9 et ma pers\u00e9v\u00e9rance et puis je me bien remercier tous ceux qui, qui ont eu le courage de prendre ma d\u00e9fense en d\u00e9pit de pol\u00e9miques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:47 > 0:02:55) [90%] : \r\nVous \u00eates en Suisse apr\u00e8s tout ce qui s'est pass\u00e9 il y a derri\u00e8re les montagnes suisses le drapeau suisse heureusement vous gardez l'amiti\u00e9 \u00e0 la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:55 > 0:03:07) [89%] : \r\nJe je je je garde grande amiti\u00e9 \u00e0 la Suisse et oh surtout le peuple qui est autour de l'endroit qui s'appelle Stade face qu'ils m'ont bien soutenu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:07 > 0:03:10) [82%] : \r\nVous me disiez on vous amener des poulets, on vous amener \u00e0 manger Axton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:10 > 0:03:44) [83%] : \r\nOui, on amenait plein chose de fleurs de bouteilles de vin et puis de lundi dernier, lorsque la nouvelle est tomb\u00e9e, que je suis libre, c'\u00e9tait vraiment sans cesse, sans cesse, le message, le t\u00e9l\u00e9phone et e-mail le SMS qui tombe et c'est surtout de de des gens de de de le stade d'ailleurs pendant toute cette p\u00e9riode, le grand soutien que je dont je vous parle, c'\u00e9tait des des Suisses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:44 > 0:03:49) [87%] : \r\nEt vous avez dit cette chose extraordinaire : c'est votre fils le bracelet vous aviez \u00e0 Lakshmi c'est votre fils qui l'a coup\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:49 > 0:04:03) [73%] : \r\nOui, c'est lui dont Madeleine elle destruction de, de, de, de le jeter, c'est tout l'huile et l'on pouvait plus d'aust\u00e9rit\u00e9, c'est lui qui a eu ce la aplomb privil\u00e8ge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:04 > 0:04:13) [94%] : \r\nDepuis votre Chalet vous entendiez certains de vos d\u00e9fenseurs qui disait \u00e0 Roman Polanski, il faut le traiter diff\u00e9remment parce que c'est un grand artiste, \u00e7a c'\u00e9tait une b\u00eatise de dire \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:13 > 0:04:38) [89%] : \r\nOui mais \u00e7a, \u00e7a m'a fait beaucoup de, de, de, de, de mal bien s\u00fbr, j'ai jamais demand\u00e9 \u00e7a, vous savez, le moment de mon arrestation, j'ai vu la t\u00e9l\u00e9vision o\u00f9 les gens disaient : c'\u00e9tait un grand metteur en sc\u00e8ne qu'que \u00e7a a \u00e0 voir avec tout \u00e7a rien je me tout tout tout serait beaucoup plus plus facile pour moi si, justement, je n'\u00e9tais pas trait\u00e9 comme quelqu'un tr\u00e8s connu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:38 > 0:04:47) [95%] : \r\nUn mot sur la survie Roman Polanski parce que \u00e7a, \u00e7a touche tout le monde, vous avez v\u00e9cu tellement d'\u00e9v\u00e9nements dramatiques dans votre vie et vous avez toujours surv\u00e9cu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:51 > 0:05:05) [88%] : \r\nC'est peut-\u00eatre un accident ou une s\u00e9rie d'accidents, je ne sais pas, je ne vois de mon non c\u00f4t\u00e9 je ne vois rien de sp\u00e9cial, vous voyez, je pense, si souvent, j'ai de la chance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:05 > 0:05:13) [88%] : \r\nIl y a les ballons \u00e0 Ch\u00e2teau-d et un, et pour plaisanter, vous disiez si je pouvais m'\u00e9vader, ce serait en ballon, franchement, vous y avez pens\u00e9 ah les vaches.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:13 > 0:05:36) [87%] : \r\nAlors si je n'avais pens\u00e9, j'aurais fait parce que c'\u00e9tait extr\u00eamement facile le le le bracelet \u00e9lectronique que je portais au au au pied, ne pouvait ne pourrait pas emp\u00eacher \u00e7a, vous savez, si pr\u00e8s, ici de la fronti\u00e8re fran\u00e7aise, les gens savaient que je je ferai jamais \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:36 > 0:05:47) [91%] : \r\nAujourd'hui, la Pologne dit qu'elle ne veut pas vous extrad\u00e9 La Suisse ne veut pas vous extrad\u00e9, la France ne veut pas vous extrad\u00e9, mais une grande partie de votre vie, c'\u00e9tait aussi aux \u00c9tats-Unis, est ce que vous esp\u00e9rez retourner un jour aux \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:47 > 0:06:01) [95%] : \r\nLa Russe, je ne sais pas ce que je veux faire, pour le moment, je suis heureux d'\u00eatre libre et comme je vous ai dit de pouvoir me consacrer aux choses qui m'ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9fendues.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:06:02 > 0:06:30) [88%] : \r\nPour voir l'int\u00e9gralit\u00e9 de l'interview de Roman Polanski, rendez- vous sur TSR Info Point CH et puis nous viendront en fin de journal sur l'actualit\u00e9 musicale du festival de Montreux, il ne voulait pas, disait-il devenir un fonctionnaire de la pellicule, raison pour laquelle il pr\u00e9f\u00e9rait les r\u00f4les trouble au personnage de beau gosse, Bernard Giraudeau est mort ce matin, le com\u00e9dien, \u00e9galement r\u00e9alisateur, \u00e9crivain, grand voyageur avait 63 ans, il ne faisait pas myst\u00e8re du combat qu'il menait depuis 10 ans contre le cancer vient d'\u00c9pinay ah bon Dieu que j'aurais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:06:30 > 0:07:27) [90%] : \r\nBernard Giraudeau a lev\u00e9 l'ancre pour son dernier voyage, la vie de cet homme de la mer, ce com\u00e9dien, \u00e9crivain, r\u00e9alisateur aura \u00e9t\u00e9 une perp\u00e9tuelle qu\u00eate d'absolu, adolescent, cet enfant de La Rochelle et d'un militaire de carri\u00e8re s'engage dans la marine de tour du monde ne comble pas sa soif d'ailleurs apr\u00e8s le conservatoire de Paris, il d\u00e9bute avec des monstres sacr\u00e9s du cin\u00e9ma fran\u00e7ais comme Lino Ventura dans le rue chiant de Jos\u00e9 Giovanni, avec sa compagne, Annick Duperray ils dansent dans Attention fragile, une com\u00e9die musicale, c'est en passant derri\u00e8re la cam\u00e9ra que Giraudeau offre toute sa diff\u00e9rence en 1987 ann\u00e9e Duperray et l'h\u00e9ro\u00efne de son 1er t\u00e9l\u00e9film la phase de l'ogre quelques ann\u00e9es plus tard, son long m\u00e9trage Les Caprices d'un fleuve tourn\u00e9e au S\u00e9n\u00e9gal est un v\u00e9ritable succ\u00e8s en 2004 Bernard Giraudeau vit d\u00e9j\u00e0 avec son cancer du rein mais il dit \u00e0 Massimo Lorenzi son bonheur d'\u00eatre un \u00e9crivain reconnu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:27 > 0:07:37) [94%] : \r\nJ'ai eu beaucoup de chance, je suis un privil\u00e9gi\u00e9, je regardais tout \u00e0 l'heure, le nombre de livres qui sortent enfin la l'angoisse, j'ai eu une chance inou\u00efe de me retrouver parmi les livres qui se vendent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:07:37 > 0:07:43) [95%] : \r\n\u00e0 Darius Rochebin il confie toutefois ne pas avoir \u00e9t\u00e9 surpris par l'apparition de la maladie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:43 > 0:07:55) [90%] : \r\n\u00e7a ne pouvait pas durer comme \u00e7a, \u00e7a allait, ou quel sens cela avait-il quel sens avait ma vie \u00e0 ce moment-l\u00e0, alors il y avait une cr\u00e9ativit\u00e9, c'est vrai, ce partage dont je parlais mais c'\u00e9tait dans une fr\u00e9n\u00e9sie, une spirale sans fin sans fin sans fin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:07:55 > 0:08:03) [94%] : \r\nL'\u00e9motion \u00e9treint le voyageur au long cours, il assiste \u00e0 la remise du prix de la r\u00e9v\u00e9lation f\u00e9minine \u00e0 sa fille Sarah.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:08:03 > 0:08:09) [96%] : \r\nProfite pour lui dire que j'attends le moment je r\u00eave du moment o\u00f9 il va remonter sur sc\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:08:09 > 0:08:16) [91%] : \r\nApr\u00e8s une \u00e2pre lutte pour repousser les limites de la mort : Bernard Giraudeau est arriv\u00e9 au bout de ses p\u00e9r\u00e9grinations demande.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:08:18 > 0:08:31) [96%] : \r\nGrenoble, dans la crainte d'une nouvelle nuit de violences hier la mort d'un braqueur de casino sous les balles de la police, a d\u00e9clench\u00e9 dans la nuit, des \u00e9meutes et une v\u00e9ritable guerre de tranch\u00e9es avec les forces de l'ordre dans un quartier populaire de la ville, Michel Beuret.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:33 > 0:08:51) [92%] : \r\nDes carcasses de voitures encore fumantes, les traces d'un Champ de bataille, dans le quartier de la Villeneuve, au cours de la nuit, une quarantaine de casseurs cagoul\u00e9s, ont affront\u00e9 les forces de l'ordre \u00e0 coups de fusil et de Revolver, au petit matin les habitants encore hagards d\u00e9couvrent l'ampleur des d\u00e9g\u00e2ts, pas de victime mais une soixantaine de v\u00e9hicules incendi\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:08:53 > 0:08:55) [70%] : \r\nBah, ce que je trouve l\u00e0 c'est ce Pastre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:08:56 > 0:08:57) [87%] : \r\nC'est un peu ma voiture ce qu'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:58 > 0:09:00) [85%] : \r\nBah, je suis en train chercher ma voiture.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:02 > 0:09:05) [81%] : \r\nMoi je m'en a pas plu parce que tu ne longer la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:06 > 0:09:18) [90%] : \r\nLes \u00e9chauffour\u00e9es d\u00e9bute vers minuit, \u00e0 ce moment, les casseurs s'en prennent aux Abribus au tramway ou commerce et c'est l'escalade vers 2 heures 30 la police qui prend position autour du quartier et suit plusieurs tirs d'arme de poing.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:09:18 > 0:09:31) [93%] : \r\nNous avons \u00e9t\u00e9 victimes de tirs de la part de ces jeunes en face de nous, une trentaine d'individus qui \u00e9taient cagoul\u00e9s arm\u00e9s avec des pistolets et puis plus tard, vers 4 heures du matin, nous avons vu clairement vu un individu qui avait vol\u00e9 un fusil va Thierry.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:32 > 0:09:51) [95%] : \r\nLes \u00e9meutiers auraient voulu venger la mort de Karim Boudouda, 27 ans braqueur du casino abattu la veille apr\u00e8s une fusillade avec la police hier 5 individus ont \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9s, mais le complice de Boudouda est toujours en fuite, l'homme se cacherait encore \u00e0 la Villeneuve, o\u00f9 le ministre fran\u00e7ais de l'Int\u00e9rieur Brice Hortefeux s'est rendu cet apr\u00e8s- midi, en promettant de r\u00e9tablir l'autorit\u00e9 de l'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:09:52 > 0:10:35) [94%] : \r\nEn France toujours dans l'affaire Bettencourt, la garde \u00e0 vue, les principaux protagonistes s'est termin\u00e9 hier soir et les premi\u00e8res informations ont filtr\u00e9 dans la presse, d'apr\u00e8s le journal Le Monde notamment l'\u00e9tau semble se resserrer autour du ministre \u00c9ric Woerth Patrice de Maistre, le gestionnaire de fortune de Liliane Bettencourt, a d\u00e9clar\u00e9 que l'actuel ministre du Travail \u00e9tait intervenu aupr\u00e8s de lui pour faire embaucher sa femme, la justice tente d'\u00e9tablir si Florence Woerth a \u00e9t\u00e9 embauch\u00e9e en \u00e9change de faveurs minist\u00e9rielles, ce qui constituerait un d\u00e9lit, il s'appelle Herv\u00e9 Ghesqui\u00e8re et St\u00e9phane Taponier, journalistes \u00e0 France T\u00e9l\u00e9visions, ils ont \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9s avec 3 accompagnateurs, au nord- est de Kaboul en Afghanistan, c'\u00e9tait il y a tout juste 200 jours hier des confr\u00e8res ont d\u00e9ploy\u00e9 leurs portraits au sommet du Mont- Blanc, Abraham Zysiadis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:36 > 0:10:52) [90%] : \r\nComme celui d'Ingrid B\u00e9tancourt avant de le portrait du 12 journalistes de France T\u00e9l\u00e9visions au sommet du Mont- Blanc : les 2 hommes et leurs 3 accompagnateurs afghans ont \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9s il y a exactement 6 mois du journaliste qui travaillait pour le magazine de France 3 Pi\u00e8ces \u00e0 conviction, avant d'\u00eatre pris en otage dans l'est de l'Afghanistan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:53 > 0:11:20) [93%] : \r\nCe sont des n\u00e9gociations qui sont tr\u00e8s longues, tr\u00e8s difficiles, o\u00f9 chaque aller-retour prend plusieurs jours voire plusieurs dizaines de jours voire plus plusieurs semaines parce que nous n'avons pas affaire \u00e0 une autorit\u00e9 organis\u00e9 mais \u00e0 des \u00e0 des groupes qui ne se reconnaissent aucune autorit\u00e9 au-dessus, au-dessus de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:20 > 0:11:33) [89%] : \r\nQue nous par l'arm\u00e9e fran\u00e7aise de la s\u00e9curit\u00e9 ext\u00e9rieure, confirme que St\u00e9phane Taponier et Herv\u00e9 Ghesqui\u00e8re sont en vie, mais le minist\u00e8re de la D\u00e9fense et le pr\u00e9sident de France T\u00e9l\u00e9visions r\u00e9clame de nouvelles preuves du sort des 2 hommes, dont la derni\u00e8re vid\u00e9o ici date d'avril dernier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:11:34 > 0:11:50) [88%] : \r\nPlus les n\u00e9gociations marche mieux, vous \u00eates trait\u00e9 et quand \u00e7a ne marche pas, aussi, vous \u00eates brutaliser bon nous on \u00e9tait encha\u00een\u00e9s jour et nuit, je sais pas du tout si si nos amis le sont mais il est certain qu'ils veulent \u00e9viter aussi qu'il ne s'\u00e9chappent comme \u00e7a c'est fait pour un journaliste britannique l'ann\u00e9e derni\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:51 > 0:12:03) [94%] : \r\nLes ravisseurs r\u00e9clameraient la lib\u00e9ration de talibans retenues par le gouvernement afghan et l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine quant au chef d'\u00c9tat-Major de l'arm\u00e9e fran\u00e7aise, il envisage lib\u00e9ration avant la fin de l'\u00e9t\u00e9, il se d\u00e9clare, d'un naturel optimiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:12:05 > 0:12:22) [94%] : \r\nDans le Golfe du Mexique, le nouveau d\u00f4me de confinement pos\u00e9 sur le puits de p\u00e9trole semble fonctionner, aucune nouvelle fuite n'a \u00e9t\u00e9 constat\u00e9e pour le moment, le p\u00e9trole reste pi\u00e9g\u00e9s dans l'entonnoir pos\u00e9 le 12 juillet mais les tests ne sont pas termin\u00e9s, il s'agit maintenant de v\u00e9rifier que le puits r\u00e9siste bien \u00e0 l'augmentation de la pression interne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:12:23 > 0:12:31) [93%] : \r\nRetour en Suisse, \u00e0 Bienne, la marche de solidarit\u00e9 organis\u00e9e pour la jeune femme qui a \u00e9t\u00e9 mortellement heurt\u00e9e par un bateau dimanche dernier n'a pas \u00e9t\u00e9 un succ\u00e8s cette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:12:31 > 0:12:43) [95%] : \r\nPersonnes \u00e9taient pr\u00e9sentes pour allumer une bougie \u00e0 la place centrale \u00e0 Bienne l'enqu\u00eate pour retrouver le conducteur du bateau qui a heurt\u00e9 la jeune femme se poursuit cette semaine, la police a inspect\u00e9 plusieurs ports, sans succ\u00e8s jusqu'ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:12:45 > 0:13:04) [94%] : \r\nEn Valais depuis 4 jours, il est totalement interdit de faire du feu en plein air sur l'ensemble du canton, la faute \u00e0 la s\u00e9cheresse, appliqu\u00e9 \u00e0 la lettre cette interdiction concerne \u00e9galement les grillades \u00e0 domicile dans son jardin, que ce soit au charbon de bois et m\u00eame au gaz, mais dans les f\u00eates, les r\u00f4tisseur du dimanche ne craignent pas de jouer avec le feu, Alexandre Bochatay, Juan Jacques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:06 > 0:13:18) [94%] : \r\nSoleil et chaleur riment avec la saison des barbecue, autant dire qu'en p\u00e9riode estivale, aux relents de canicule, la nouvelle est tomb\u00e9e comme un couperet pour tous les aficionados du cervelas grill\u00e9s, mais certains n'h\u00e9sitent pas \u00e0 braver les interdits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:13:19 > 0:13:24) [73%] : \r\nViandes, poissons, en bateau, tant de choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:24 > 0:13:28) [90%] : \r\nMais vous savez que c'est interdit de faire des feux en pleine nature avant qui pleure pendant 3 jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:29 > 0:13:30) [97%] : \r\nOui je sais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:33 > 0:13:35) [88%] : \r\n\u00e7a, c'est fait expr\u00e8s pour R\u00e9gha\u00efa non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:35 > 0:13:43) [96%] : \r\nMalgr\u00e9 l'interdiction prononc\u00e9e mercredi, les commerces ne d\u00e9semplissent pas pour les bouchers, la p\u00e9riode de vacances et de week- end en plein air, bat son plein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:43 > 0:13:53) [79%] : \r\nLe 8 c'est les les viandes marin\u00e9es entrec\u00f4te parisienne il y a 2 ports brochette de saucisses en avant la musique \u00e0 griller j'essentiellement de l'agneau et du boeuf.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:13:54 > 0:14:21) [83%] : \r\nEt puis l\u00e0 il vous pensez quoi cette interdiction il y a 3 jours, ben je sais pas quoi, donc \u00e7a m'\u00e7a, \u00e7a ne fait pas tout sur le balcon en grippe Tigris \u00e9lectrique, pas de probl\u00e8me sur vous, vous dites \u00e7a parce que vous \u00eates dans la t\u00e9l\u00e9 non non non, pas du tout, hein non non FM faisait balcon, c'est un bon week- end, c'est un bon samedi c'est vraiment ligne \u00e0 lui en a bon touristes toutes tendances Picot B\u00e9lot les gens d'ailleurs prend pas, qui sont vraiment au courant va manger une pizza.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:23 > 0:14:33) [95%] : \r\nTout le monde n'est pas pour autant insensible aux risques d'incendie certains acceptent de faire contre mauvaise fortune bon coeur finalement le cervelas peut aussi cr\u00e9er la bonne humeur en salade.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:14:33 > 0:14:46) [88%] : \r\nBen, on n'a pas le choix, enfin, avoir des probl\u00e8mes, alors on sait qu'on fait de l'des viandes froides exc\u00e8de les feux sauvages d'accord c'est normal mais ici sur le gril, je ne vois pas je vois pas o\u00f9 il est le probl\u00e8me quoi, c'est un peu ridicule mais tant pis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:46 > 0:14:57) [89%] : \r\nAvec la m\u00e9t\u00e9o annonc\u00e9e ces prochains jours l'interdiction pourrait bien durer encore si la pluie ne fait pas son apparition plusieurs jours, le 1er route risquerait bien de ce fait son feu d'artifice.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:14:58 > 0:15:22) [89%] : \r\nJe vous le disais en titre Berne va prochainement choisir les sites qui accueilleront des d\u00e9p\u00f4t pour d\u00e9chets nucl\u00e9aires, ce sera en Suisse al\u00e9manique, des d\u00e9chets qui resteront radioactifs pendant au moins 10000 ans ce d\u00e9lai pose plusieurs d\u00e9fis aux chercheurs dont celui-ci : comment pr\u00e9venir les g\u00e9n\u00e9rations futures qu'\u00e0 telle ou telle endroits repose \u00e0 300 m\u00e8tres de profondeur, des tonnes de mat\u00e9riel dangereux, reportage dans le laboratoire jurassien du Mont- Terri Ron Hochuli Pascal tout d'air.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:23 > 0:15:40) [88%] : \r\nAttention danger pour l'\u00e9ternit\u00e9, comment donc formuler pareille mise en garde pour qu'elle reste comprise, pendant des si\u00e8cles, voire des mill\u00e9naires, c'est \u00e0 cette question que veut r\u00e9pondre l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'\u00e9nergie, qui m\u00e8ne des tests en vue du stockage des d\u00e9chets radioactifs au Mont Terri pr\u00e8s de Saint-Ursanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:40 > 0:15:57) [93%] : \r\nCe qui doit \u00eatre pr\u00e9serv\u00e9, c'est la m\u00e9moire est ce qu'on ne peut pas accepter ce qui est les d\u00e9chets parmi nous, donc il faudra trouver des solutions pour mettre les d\u00e9chets en stockage souterrain et trouver un moyen pour garder la m\u00e9moire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:57 > 0:16:16) [88%] : \r\nReste \u00e0 trouver une formule valable 10000 ans, pas simple, vu la vitesse \u00e0 laquelle \u00e9volue et signe quand on sait par exemple que les \u00c9gyptiens ont cr\u00e9\u00e9 les hi\u00e9roglyphes, hier, entre guillemets, seulement 6 milliards aujourd'hui aux \u00c9tats-Unis, on parle de construire au-dessus des d\u00e9p\u00f4ts d'immenses complexes symbolique en granit, comme ce chant des.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:17 > 0:16:25) [94%] : \r\nEn Suisse, on plaide plut\u00f4t pour du marquage moins intrigant en terre cuite mat\u00e9riau r\u00e9sistant et bon march\u00e9 qui a donc peu de chances d'\u00eatre un jour voler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:16:25 > 0:16:39) [86%] : \r\nOn ne peut pas r\u00e9aliser une solution suisse une solution France est-ce une solution mais comtois discuter maintenant a vraiment l\u00e0 l'application de cette marque, sur le plan international.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:39 > 0:16:50) [91%] : \r\nMais comment symboliser le danger, la question se pose plus encore en sous- sol sur les f\u00fbts contenant les d\u00e9chets ou le marquage serait inscrit une fois pour toutes, sans possibilit\u00e9 de modification.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:51 > 0:17:06) [92%] : \r\nC'est possible qu'on marque, avec des t\u00eates de mort, c'est m\u00eame probable qu'on le fera mais est-ce que la t\u00eate de mort sera les morts ou est-ce que ce seront les pirates ou est-ce que \u00e7a aura une signification compl\u00e8tement diff\u00e9rente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:06 > 0:17:21) [94%] : \r\nLe projet mobilise g\u00e9ologue, arch\u00e9ologue linguiste et philosophe qui \u00e9labore un message pour les g\u00e9n\u00e9rations futures, un peu comme on jette une bouteille \u00e0 la mer, sans aucune certitude que le message arrivera \u00e0 destination, qu'il sera lisible, h\u00e9 bien l'interpr\u00e9ter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:17:23 > 0:17:38) [95%] : \r\nLes vacances du Conseil f\u00e9d\u00e9ral vacances plut\u00f4t studieuses pour certains, Doris Leuthard, par exemple, est attendu \u00e0 Bruxelles lundi et chacun garde un oeil sur le t\u00e9l\u00e9phone et l'ordinateur portable, ce qui n'emp\u00eache pas la d\u00e9tente, le point sur l'\u00e9t\u00e9 de nos sages avec David Berger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:39 > 0:18:47) [89%] : \r\nAu vu de la camaraderie toute relative qui les unis, on en conna\u00eet cette qui tr\u00e9pigner d'impatience cette semaine 100 s\u00e9ance de gouvernement et pour pi\u00e9tiner les soucis du quotidien, voil\u00e0 l'\u00e9l\u00e9ment indispensable en bon patriote comme Joseph Deiss poc tous ou presque pratiqueront un peu de marche en Suisse mais encore un peu d'exotisme pour Doris Leuthard, la pr\u00e9sidente vient de go\u00fbter une semaine de vacances \u00e0 Bali pour Didier Burkhalter, direction la Bretagne, le r\u00e9gime cr\u00e9tois, serait-il indiqu\u00e9 pour faire baisser les co\u00fbts de la sant\u00e9, peut-\u00eatre plus que les cocktails du festival de Locarno qui l'attendent ensuite le chef de l'arm\u00e9e, Ueli Maurer, s'en va, ou \u00e0 l'\u00e9tranger si si mais secret d\u00e9fense sur la destination le dossier Polanski est clos, Evelyne Widmer-Schlumpf s'\u00e9pargnera une visite \u00e0 Gstaad, mais la Grisonne reste en Suisse, tout comme Micheline Calmy-Rey tellement apaisant les bis du Valais apr\u00e8s les sables du d\u00e9sert libyen Rans Rodolphe Summers go\u00fbte aux d\u00e9lices de la Bourgogne, puis ce sera marche Ennaga Dean pour songer \u00e0 la suite de sa carri\u00e8re de sage Maurice Berger, comme toujours, il ne fait rien comme les autres, on ne saura rien, m\u00eame pas s'il a chang\u00e9 de costume de bain depuis 2006.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:49 > 0:19:27) [94%] : \r\nEt si vous voulez v\u00e9rifier que vous n'\u00eates pas seul \u00e0 ignorer les paroles de l'hymne aller tester des conseillers f\u00e9d\u00e9raux \u00e0 la f\u00eate nationale, Doris Leuthard annoncera un brillant r\u00e9veil du pays au Gothard et au Tessin Micheline Calmy-Rey pr\u00e9dire dira le retour d'un plus beau jour \u00e0 Tourtemagne Eveline Widmer-Schlumpf c\u00e9l\u00e9brera les beaut\u00e9s de la patrie \u00e0 Grimentz \u00c9ric n'est toujours pas rassasi\u00e9 par les cr\u00eapes Didier Burkhalter en remettre une louche au brunch \u00e0 la ferme de Posieux, avis aux amateurs, il y a encore de la place et tous esp\u00e8rent une chose : ne pas revenir dans l'\u00c9tat de Caspard Williger au terme d'un cong\u00e9 Pascal en 2003 le 18 ao\u00fbt sonnera l'heure de la reprise et il y a du boulot.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:19:29 > 0:19:46) [92%] : \r\nVoil\u00e0 et quant aux vacanciers en route vers le sud, ils ont d\u00fb s'armer de patience aujourd'hui les bouchons se sont \u00e9tendues sur 16 kilom\u00e8tres devant le portail nord du Gothard, ce matin, soit environ 4 heures d'attente pour les automobilistes longue colonne \u00e9galement \u00e0 la douane de Kia sous la situation s'est l\u00e9g\u00e8rement am\u00e9lior\u00e9 dans le courant de la prison.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:19:47 > 0:20:08) [94%] : \r\nLugano et ce week- end la capitale europ\u00e9enne de Harley-Davidson, des dizaines de milliers de passionn\u00e9s de la monture l\u00e9gendaire ont envahi le sud du Tessin et l'enclave de Campione et l'Italien h\u00f4tels et campings affichent complet, au programme bien s\u00fbr toutes sortes d'animations, mais le point fort, c'est la parade dont le coup d'envoi vient d'\u00eatre donn\u00e9 sur les quais de Lugano, le reportage d'Annie Solberg.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:20:10 > 0:20:28) [96%] : \r\nC'est le clou du rassemblement de ce week- end un d\u00e9fil\u00e9 tout \u00e0 fait exceptionnel sur les rives du lac de Lugano des b\u00e9canes vrombissantes \u00e0 perte de vue entre 25 et 35000 selon les organisateurs, les participants sont venus de plus de 25 pays une v\u00e9ritable invasion au sud des Alpes et dans les rues de Lugano, vous venez d'o\u00f9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:28 > 0:20:30) [86%] : \r\nLa vall\u00e9e de Joux, du Brassus, je suis avec mon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:20:40 > 0:20:46) [97%] : \r\nPour les passionn\u00e9s de Harley-Davidson tenir le guidon d'une telle machine, c'est d'abord une philosophie, une sensation indicible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:48 > 0:20:57) [85%] : \r\nC'est l'int\u00e9rieur en sc\u00e8ne explicable, c'est-\u00e0-dire vous montez dessus, c'est sa vie et \u00e7a, c'est une passion, je ne la Chair de poule quand j'en parle, c'est quelque chose pourcent de l'int\u00e9rieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:21:01 > 0:21:11) [81%] : \r\nLorsqu'ils se retrouvent, ils forment une sorte de communaut\u00e9 globale, ils partagent le grand frisson existentiel, l'amiti\u00e9, le rock'n'roll et les derni\u00e8res nouveaut\u00e9s pour Castres miser leurs machines et soigner le le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:21:15 > 0:21:19) [90%] : \r\nCe casque, c'est une nouveaut\u00e9 pour le Fun, \u00e7a me pla\u00eet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:20 > 0:21:29) [84%] : \r\n\u00e0 la Gascogne, moi je pense que chaque personne qui ach\u00e8te une Harley, il la justement parce qu'on peut personnaliser l'affaire comme aujourd'hui et \u00e7a restera une moto personnelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:21:31 > 0:21:37) [91%] : \r\nOn a transform\u00e9 nous-m\u00eames la carrosserie, les roues, on a beaucoup de plaisir ce c'est un peu notre b\u00e9b\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:21:38 > 0:21:44) [91%] : \r\n\u00e0 ce stade, l'organisation peut d\u00e9j\u00e0 affich\u00e9 sa satisfaction, un temps id\u00e9al et pas d'incident.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:21:44 > 0:21:51) [72%] : \r\nJe crois que ce que la r\u00e9tention alors r\u00e9jouissant tout a tr\u00e8s bien fonctionn\u00e9, tous sont tr\u00e8s heureux d'\u00eatre ici, c'est que le Christ a marseillaise et non sur la Gr\u00e8ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:21:53 > 0:21:59) [92%] : \r\nD\u00e9j\u00e0 plus d'un si\u00e8cle que ces rutilantes m\u00e9caniques arpente les routes du monde entier et le mythe n'est pas pr\u00e8s de s'\u00e9teindre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:21:59 > 0:22:12) [91%] : \r\nEt de roues toujours mais sans moteur cette fois superbe victoire d'Alexandre Vinokourov lors de la 13\u00e8me \u00e9tape du Tour de France apr\u00e8s avoir \u00e9chou\u00e9 sur le fil hier le Russe s'impose aujourd'hui \u00e0 Revel, pas de changement au g\u00e9n\u00e9ral, le maillot jaune Andy Schleck.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:22:12 > 0:22:18) [97%] : \r\nConserve 31 secondes d'avance sur Contador avant la grande bagarre qui d\u00e9bute demain dans les Pyr\u00e9n\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:22:23 > 0:22:34) [95%] : \r\nEt puis, c'est d\u00e9j\u00e0 la reprise du championnat de Suisse de football Neuch\u00e2tel-Xamax ouvrait le feu en fin d'apr\u00e8s- midi au Letzigrund de Z\u00fcrich face \u00e0 Grasshopper, l'\u00e9quipe de Jean-Michel Aeby est all\u00e9 chercher un mat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:22:34 > 0:22:42) [85%] : \r\nJe suis nul m\u00e9rit\u00e9, score final un partout le but neuch\u00e2telois est l'oeuvre de c'est alcoolique qui r\u00e9pondait \u00e0 l'ouverture du score du Z\u00fcrichois Rennella l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:22:48 > 0:23:02) [91%] : \r\nEt comme l'an pass\u00e9, la course au titre de champion de Suisse devrait se r\u00e9sumer \u00e0 un duel Young Boys du c\u00f4t\u00e9 Romand Xamax et Sion aborde cette saison dans le r\u00f4le d'outsider leur mission brouiller les cartes et aller accrocher une place europ\u00e9enne Johnny Collet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:23:04 > 0:23:19) [91%] : \r\nSeul mot d'ordre cette ann\u00e9e AXA Max la r\u00e9gularit\u00e9 dans cette optique, les dirigeants neuch\u00e2telois ont confirm\u00e9 l'entra\u00eeneur Jean-Michel Aeby dans ses fonctions et ce march\u00e9 des transferts, pas de Paris hasardeux, on a mis\u00e9 sur des visages connus du championnat suisse, notamment le B\u00e2lois Jalabert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:23:20 > 0:23:25) [92%] : \r\nTerrain argentin a \u00e9volu\u00e9 2 ans sous le maillot rh\u00e9nan marquant 5 buts en 46 matches.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:23:27 > 0:23:31) [90%] : \r\nAncien ma\u00eetre \u00e0 jouer de Servette tr\u00e8s vient \u00e9galement \u00e9toffer le milieu de terrain rouge et noir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:23:34 > 0:23:40) [97%] : \r\nEnfin dans les buts, c'est le retour d'une vieille connaissance apr\u00e8s 4 saisons \u00e0 Boulogne, Jean-Fran\u00e7ois B\u00e9d\u00e9nik revient \u00e0 Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:23:43 > 0:23:55) [88%] : \r\nOn va aller Sion a remport\u00e9 sa premi\u00e8re victoire avant m\u00eame le d\u00e9but du championnat, l'interdiction de recruter frappant le club s\u00e9dunois a \u00e9t\u00e9 lev\u00e9e et, \u00e0 l'image du d\u00e9fenseur Jonas Elmer les joueurs transf\u00e9r\u00e9s sont qualifi\u00e9s d\u00e8s ce week- end.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:23:56 > 0:24:19) [91%] : \r\nMais du c\u00f4t\u00e9 de Tourbillon compte surtout sur le trio magique Obradovic Dominguez Bray, l\u00e0, on attend de du beau jeu mais aussi de l'efficacit\u00e9 de quoi compenser une d\u00e9fense qu'on annonce friable, aucun objectif n'est annonc\u00e9 officiellement, mais le nouvel entra\u00eeneur Bernard Challandes sait \u00e0 quoi s'attendre, on conna\u00eet l'impulsivit\u00e9 du pr\u00e9sident Constantin quand les r\u00e9sultats ne suivent pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:24:22 > 0:24:41) [89%] : \r\nEt puis, comme promis, nous retournons \u00e0 Montreux, \u00e0 l'heure du bilan du 44\u00e8me Jazz Festival, un succ\u00e8s malgr\u00e9 la Coupe du monde de football en tout 23 soir\u00e9e sur 33 ont jou\u00e9 \u00e0 guichets ferm\u00e9s, une affluence qui concerne aussi le Jazz caf\u00e9, la nouvelle sc\u00e8ne gratuite du festival qui offre un tremplin artistique aux jeunes musiciens, reportage Mathieu Truffert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:24:44 > 0:24:46) [94%] : \r\nMontreux pr\u00e9pare son avenir dans les sous- sols.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:24:48 > 0:24:55) [91%] : \r\nAu Jazz caf\u00e9, on voit par exemple les jeunes Fran\u00e7ais de Revolver accourus au pas de charge \u00e0 l'\u00e9vocation du nom de montres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:25:05 > 0:26:12) [85%] : \r\nV\u00e9ritable honneur quoi d'\u00eatre programm\u00e9 sur c'est-\u00e0-dire le Montreux donc on conna\u00eet depuis toujours, quoi, et puis qui un peu ind\u00e9cent des festivals mythique quoi dans le monde, donc nous quand on nous a dit qu'on allait jouer entre 7 et on avait du mal \u00e0 le croire \u00e0 l'arri\u00e8re dans un minuscule bureau l'air est rare, mais la volont\u00e9 forte de faire rayonner toujours plus le Jazz caf\u00e9, les agents maintenant parfois quand ils voient lendemain ou r\u00e9pondent on dit monstrueux de montrer Jazz caf\u00e9, puis on a, on a quand m\u00eame un petit nom mais le gros non, c'est mon truc, c'est surtout gr\u00e2ce \u00e0 \u00e7a qu'on peut complice on peut qu'on peut faire ce qu'on fait, Jean-Luc Thierry, qui a jou\u00e9 hier soir : aujourd'hui, ils ont pu monter chez Claude Nobs ce Chalet et \u00e7a va \u00eatre souvenir pour incroyable le patron justement ne r\u00e9siste pas \u00e0 venir jeter un coup d'oeil \u00e0 fouiner un peu m\u00eame s', promet-il, ils laissent faire, les jeunes sont toujours un peu en avance sur leur temps, ce qui veut dire, pas seulement \u00e0 des inconnus et de nouveaut\u00e9s mais le temps de signer un gros au d\u00e9but de l'ann\u00e9e arrivent ici, c'est d\u00e9j\u00e0 les Stars et pour moi, m\u00e9chant, pas encore des Stars, mais d\u00e9j\u00e0 l'objet d'un petit le trio rockabilly Mustang, eux aussi, aimeraient profiter du Label Magic Montreux Jazz.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:26:17 > 0:26:28) [81%] : \r\nIl n'y a pas longtemps \u00e9t\u00e9 au printemps, provoquant japonais qui \u00e9tait dans le coin des programmateurs au foot J\u00e9r\u00f4me Festival au Japon et voil\u00e0, il a non, est ce qu'on a fait du coup on est programm\u00e9e l\u00e0- bas dans le monde, si on pouvait s'il pouvait nous arriver \u00e0 un truc de gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:26:29 > 0:26:40) [86%] : \r\nLe caf\u00e9 ferme tr\u00e8s tard, on y pense \u00e0 l'avenir, et aussi un peu au pass\u00e9 cette sc\u00e8ne g\u00e9n\u00e9reuse rappelle les d\u00e9buts de Montreux, elle est l'h\u00e9riti\u00e8re des d\u00e9j\u00e0 historique interminable de la piscine duquel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:26:49 > 0:26:55) [94%] : \r\nC'est la fin de ce journal dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Dominique Chibli je vous retrouve demain midi 45 au m\u00eame endroit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:27:10 > 0:27:14) [75%] : \r\nL'information en continu, c'est sur TSR1 pour pointer \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:27:35 > 0:27:38) [75%] : \r\nBon permet pas \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:27:52 > 0:27:54) [67%] : \r\nOnze pas chaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:27:56 > 0:28:00) [83%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir en froid pass\u00e9 sur nous.\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1007335912", "durationSec": 108, "title": "10.07.17", "excerpt": "* Caux : 20100717, itw exclusive du cin\u00e9aste franco-polonais POLANSKI Roman par ROCHEBIN Darius. C'est la premi\u00e8re fois que le r\u00e9alisateur s'exprime devant les medias depuis son arrestation. Assign\u00e9 \u00e0 r\u00e9sidence depuis le 20091204, il a \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9 le 20100712, suite au refus de la Suisse d'acc\u00e9der \u00e0 la demande d'extradition des USA.", "remarks": "CONTIENT IMAGES FRANCE3", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MOULIN, Cyril", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "MEYER, Sophie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "EPINEY, Viviane", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1007335913", "durationSec": 243, "title": "10.07.17", "excerpt": "* Lieu ind\u00e9termin\u00e9 : 20100717 et archives, les 7 conseillers f\u00e9d\u00e9raux sont officiellement en vacances, avec des destinations et des occupations estivales bien diff\u00e9rentes.", "remarks": "RESTRICTIONS", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["CAUX"], "thematicThemes": ["INTERVIEW", "LIB\u00c9RATION DE D\u00c9TENU", "RESTRICTION DE LIBERT\u00c9", "R\u00c9ALISATEUR"], "thematicPersons": ["POLANSKI, ROMAN"], "sequenceIds": ["1297028"]}, {"internalArchiveId": "GE1007335914", "durationSec": 111, "title": "10.07.17", "excerpt": "* Sion : 20100717, r\u00e9actions des pique-niqueurs et des clients de supermarch\u00e9 \u00e0 la d\u00e9cision des autorit\u00e9s valaisannes d'interdire les feux et les barbecues de plein air, afin de pr\u00e9venir les risques d'incendie dus \u00e0 la s\u00e9cheresse.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"], "thematicThemes": ["CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL", "VACANCES"], "sequenceIds": ["1297032"]}, {"internalArchiveId": "GE1007335915", "durationSec": 21, "title": "10.07.17", "excerpt": "* St-Ursanne : 20100717, les scientifiques du laboratoire souterrain de Mont-Terri, sp\u00e9cialis\u00e9 dans le stockage et l'enfouissement des d\u00e9chets nucl\u00e9aires, travaillent \u00e0 l'\u00e9laboration d'une signal\u00e9tique dans les futurs d\u00e9p\u00f4ts de d\u00e9chets, afin d'avertir du danger les g\u00e9n\u00e9rations de demain.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1007335916", "durationSec": 113, "title": "10.07.17", "excerpt": "* FRANCE : 20100717, GHESQUIERE Herv\u00e9 et TAPONIER St\u00e9phane, journalistes de France 3, sont otages en Afghanistan depuis 200 jours. A cette occasion, une banderole avec les portraits des 2 hommes a \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9e au sommet du Mont-Blanc.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BOCHATAY, Alexandre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MERY, Jacques", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["SION"], "thematicThemes": ["BARBECUE", "S\u00c9CHERESSE", "FEU", "INCENDIE DE FOR\u00caT"], "sequenceIds": ["1297033"]}, {"internalArchiveId": "GE1007335917", "durationSec": 120, "title": "10.07.17", "excerpt": "* Lugano : 20100717, rassemblement de pr\u00e8s de 15000 motards passionn\u00e9s de Harley-Davidson, lors des Swiss Harley Days. La rencontre s'est cl\u00f4tur\u00e9e par une parade de 3000 motos.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "STUDER, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "HOCHULI, Ron", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["ST-URSANNE"], "thematicThemes": ["D\u00c9CHET RADIOACTIF", "SIGNALISATION", "ENTREP\u00d4T"], "sequenceIds": ["1297034", "1297035"]}, {"internalArchiveId": "GE1007335918", "durationSec": 90, "title": "10.07.17", "excerpt": "* Montreux : 20100717, le Montreux Jazz Caf\u00e9, une des sc\u00e8nes gratuites du Montreux Jazz Festival, permet \u00e0 de jeunes musiciens et artistes de se faire conna\u00eetre. Pour ces derniers, il s'agit souvent d'une v\u00e9ritable opportunit\u00e9 dans leur carri\u00e8re.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ZISYADIS, Abraham", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "SCHALLER, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["FRANCE"], "thematicThemes": ["JOURNALISTE", "OTAGE"], "sequenceIds": ["1297036", "1297037"]}, {"internalArchiveId": "GE1007335919", "durationSec": 16, "title": "10.07.17", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1007335920", "durationSec": 111, "title": "10.07.17", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "VON BERGEN, Anne-Lise", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LUGANO"], "thematicThemes": ["MOTOCYCLISME (LOISIR)"], "sequenceIds": ["1297044"]}, {"internalArchiveId": "GE1007335921", "durationSec": 79, "title": "10.07.17", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "NICOLET, John", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1007335922", "durationSec": 131, "title": "10.07.17", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "HUG, Walter", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "TRUFFER, Mathieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "SEYSSEL, Chlo\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "GHERSINU, Eric", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["MONTREUX"], "thematicThemes": ["MONTREUX JAZZ FESTIVAL"], "sequenceIds": ["1297047"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1007297029", "summary": "19:33.35\r\nCaux : itw POLANSKI, Roman, r\u00e9alisateur franco-polonais (remerciements aux gens qui l'ont soutenu, \"je remercie ma femme et mes enfants sans qui je  n'aurais certainement jamais r\u00e9ussi \u00e0 garder ma dignit\u00e9 et ma pers\u00e9v\u00e9rance\", garde son amiti\u00e9 \u00e0 la Suisse, soutien des gens de la r\u00e9gion de Gstaad, son fils a coup\u00e9 le bracelet de surveillance \u00e0 sa cheville, regrette que des gens aient mis en avant son statut de grand metteur en sc\u00e8ne pour demander un traitement de faveur, aurait pu facilement s'enfuir durant son assignation \u00e0 r\u00e9sidence, \"je suis heureux d'\u00eatre libre, de pouvoir me consacrer aux choses qui m'ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9fendues\"). interview, r\u00e9alisateur, lib\u00e9ration de d\u00e9tenu, restriction de libert\u00e9.", "id": "1297028", "visualThemes": ["INTERVIEW", "LIB\u00c9RATION DE D\u00c9TENU", "RESTRICTION DE LIBERT\u00c9", "R\u00c9ALISATEUR"], "visualGeographicals": ["CAUX"], "visualPersons": ["POLANSKI, ROMAN"]}, {"internalArchiveId": "GS1007297033", "summary": "19:50.28\r\nLieu ind\u00e9termin\u00e9 : pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives et d'animations \u00e9voquant les  destinations de vacances et les occupations estivales des conseillers f\u00e9d\u00e9raux. conseiller f\u00e9d\u00e9ral, vacances.", "id": "1297032", "visualThemes": ["CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL", "VACANCES"], "visualGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "GS1007297034", "summary": "19:46.04\r\nSion, parc : divers plans homme allumant feu dans barbecue collectif, puis faisant griller viande / itw homme (est au courant de l'interdiction, lieu  am\u00e9nag\u00e9 pour les grillades) / divers plans bouchers servant client\u00e8le dans  rayon boucherie de supermarch\u00e9 / itw BALET, Luc, boucher (saison des grillades) / itw clients (attitudes face \u00e0 interdiction de faire du feu) / itw SAVIOZ,  Andr\u00e9, poissonnier (bonnes ventes) / divers plans groupe de pique-niqueurs  attabl\u00e9s dans parc et pr\u00e9parant viandes froides / divers plans baigneurs et  pique-niqueurs au bord de plan d'eau. feu, incendie de for\u00eat, s\u00e9cheresse  barbecue.", "id": "1297033", "visualThemes": ["BARBECUE", "S\u00c9CHERESSE", "FEU", "INCENDIE DE FOR\u00caT"], "visualGeographicals": ["SION"]}, {"internalArchiveId": "GS1007297035", "summary": "19:48.04\r\nSt-Ursanne, Mont-Terri, diverses s\u00e9quences : zoom avant ouverture cuve avec message indiquant danger d'explosion et d'intoxication / itw BUSER, Marcos,  g\u00e9ologue et sociologue (garder la m\u00e9moire des d\u00e9chets, marquage avec t\u00eates de mort, pas s\u00fbrs d'\u00eatre compris) / stills sigles de danger et dessins de champs d'\u00e9pines au-dessus de d\u00e9p\u00f4ts de d\u00e9chets radioactifs / entr\u00e9e grotte dans zone de montagne / int laboratoire de Mont-Terri, divers plans local souterrain / chercheurs discutant dans tunnel. d\u00e9chet radioactif, signalisation    entrep\u00f4t ", "id": "1297034", "visualThemes": ["D\u00c9CHET RADIOACTIF", "SIGNALISATION", "ENTREP\u00d4T"], "visualGeographicals": ["ST-URSANNE"]}, {"internalArchiveId": "GS1007297036", "summary": " Berne-ville : itw AEBERSOLD, Michael, collaborateur Office f\u00e9d\u00e9ral de   l'\u00e9nergie (trouver un type de marquage commun pour tous les pays). d\u00e9chet  radioactif, signalisation, entrep\u00f4t.", "id": "1297035", "visualThemes": ["D\u00c9CHET RADIOACTIF", "SIGNALISATION", "ENTREP\u00d4T"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1007297037", "summary": "19:43.20\r\nMont-Blanc, Haute-Savoie : vue a\u00e9rienne banderole avec portraits de   GHESQUIERE, Herv\u00e9 et TAPONIER, St\u00e9phane, journalistes de France 3 otages en  Afghanistan, d\u00e9pos\u00e9e au sommet du Mont-Blanc. otage, journaliste ", "id": "1297036", "visualThemes": ["JOURNALISTE", "OTAGE"], "visualGeographicals": ["HAUTE-SAVOIE", "MONT-BLANC"]}, {"internalArchiveId": "GS1007297038", "summary": " Paris : itw CATHALA, J\u00e9r\u00f4me, directeur des Journaux t\u00e9l\u00e9vis\u00e9s de France 3  (difficult\u00e9s des n\u00e9gociations avec les ravisseurs en Afghanistan) / itw ROCHOT, Philippe, journaliste de France 2 et ex-otage (importance de faire avancer les n\u00e9gociations, fa\u00e7on de traiter les otages) / divers plans grands banderole avec portraits de GHESQUIERE, Herv\u00e9 et TAPONIER, St\u00e9phane, journalistes de France 3 otages en Afghanistan, d\u00e9ploy\u00e9e dans hall de b\u00e2timent de France 3. otage  journaliste.", "id": "1297037", "visualThemes": ["JOURNALISTE", "OTAGE"], "visualGeographicals": ["PARIS"]}, {"internalArchiveId": "GS1007297045", "summary": "19:53.42\r\nLugano : divers plans d\u00e9fil\u00e9 de motards conduisant motos Harley-Davidson  (18\", 7\") / itw motards (nationalit\u00e9, amour de la Harley-Davidson, look et  design de la moto) / itw motard portant casque \u00e0 cornes / itw PEDRATSCHER,  Michael, collaborateur Hog and Event manager Harley-Davidson (bilan    r\u00e9jouissant). motocyclisme (loisir).", "id": "1297044", "visualThemes": ["MOTOCYCLISME (LOISIR)"], "visualGeographicals": ["LUGANO"]}, {"internalArchiveId": "GS1007297048", "summary": "19:59.02\r\nMontreux : extraits concert groupe fran\u00e7ais Revolver sur sc\u00e8ne du Montreux Jazz Caf\u00e9 / itw WILLAUME, Ambroise, membre groupe Revolver (honneur) / itw  MUSSET, Christophe, membre groupe Revolver (mal \u00e0 croire \u00e0 cette invitation) / itw TORREBLANCA, David, programmateur Montreux Jazz Caf\u00e9 (b\u00e9n\u00e9ficient du  rayonnement du festival de Montreux) / EDELMANN, Alexandre, programmateur  Montreux Jazz Caf\u00e9 (groupe invit\u00e9 au chalet de Claude Nobs) / itw NOBS,  Claude, directeur Montreux Jazz Festival (programmation du Jazz Caf\u00e9 en avance sur son temps) / extraits concert groupe rockabilly Mustang sur sc\u00e8ne du  Montreux Jazz Caf\u00e9 / itw GENTILE, Johan, membre du groupe Mustang (invit\u00e9s \u00e0 un festival au Japon). Montreux Jazz Festival.", "id": "1297047", "visualThemes": ["MONTREUX JAZZ FESTIVAL"], "visualGeographicals": ["MONTREUX"], "visualPersons": ["NOBS, CLAUDE"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SCHIBLI, Dominique", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "534490", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB092228", "position": "01"}}, {"id": "534489", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM115705", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-256150", "internalArchiveId": "GE1003256151", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "OVRONNAZ 2 - ", "publicationDate": "2010-07-17T00:00:00Z", "genres": ["Jeux, concours"], "publicationChannelNames": ["TSR"], "isOnline": false, "remarks": "CREATION AUTOMATIQUE (CG04x)", "lastModifiedDate": "2012-07-24T00:00:00Z", "program": {"href": "/programs/40", "id": "40", "name": "Cash"}, "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "528223", "isColor": true, "version": 1, "medium": {"id": "ZE004915", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-257915", "internalArchiveId": "GE1006257916", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "EPISODE 1023", "publicationDate": "2010-07-17T00:00:00Z", "durationSec": 983, "genres": ["EMISSIONS POUR ENFANTS ET ADOLESCENTS"], "publicationChannelNames": ["TSR"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-02-19T20:27:32Z", "program": {"href": "/programs/3889", "id": "3889", "name": "Adr\u00e9naline (2003-2011)"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "CARRARD, Anne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Responsable", "name": "OTTET, Damien", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}, {"name": "SAS PROD", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "533277", "comment": ":15 FRAMES. PROGRAMME. DEBUT EXACT= 00:00:59:16\nPOINTES AUDIOS +2dB. PAS DE VITC. SPONSORS EN DEBUT ET FIN DE PROGRAMME.\nOK POUR DIFFUSION P.A.D.", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM115044", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-253496", "internalArchiveId": "GE0911253497", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "OVRONNAZ 2 - 10.07.17", "publicationDate": "2010-07-17T00:00:00Z", "durationSec": 1200, "genres": ["Jeux, concours"], "publicationChannelNames": ["TSR"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-01-19T13:54:53Z", "program": {"href": "/programs/40", "id": "40", "name": "Cash"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "LADAME, Taya", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "LO BUE, Enzo", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FELBER, Emile", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GREENWOOD, Peter", "type": "Personne physique"}, {"name": "TSR", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "520459", "comment": "Ovronnaz 2\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB176165", "position": "01"}}, {"id": "520458", "comment": "Ovronnaz 2\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM110012", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-258349", "internalArchiveId": "GE1007258350", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "13E ETAPE RODEZ - REVEL - TOUR DE FRANCE 2010", "publicationDate": "2010-07-17T00:00:00Z", "durationSec": 14443, "genres": ["Retransmissions en direct"], "publicationChannelNames": ["TSR 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2010-07-21T00:00:00Z", "program": {"href": "/programs/493", "id": "493", "name": "Cyclisme"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "GLASSEY, Romain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "CHASSOT, Richard", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "534591", "comment": "CYCL 1707 TDFR 13\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "version": 1, "medium": {"id": "ZR000546", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-258337", "internalArchiveId": "GE1007258338", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "12H45 - 10.07.17", "publicationDate": "2010-07-17T00:00:00Z", "durationSec": 854, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-12-01T19:40:11Z", "speechToTexts": ["UMID : ZB092219\r\nDate de transcription : 23-NOV-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:15 > 0:01:01) [92%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, tr\u00e8s heureuse de vous retrouver, voici tout d'abord, les titres de cette \u00e9dition, la mort de Bernard Giraudeau, ce matin \u00e0 Paris, il avait 63 ans, le com\u00e9dien a marqu\u00e9 de son jeu et de ses fameux yeux clairs, 30 ans de cin\u00e9ma parfois compar\u00e9 \u00e0 G\u00e9rard Philipe, il pr\u00e9f\u00e9rait jouer les personnages troubles plut\u00f4t que de c\u00e9der \u00e0 la facilit\u00e9 du bourg, les violences \u00e0 Grenoble, suite \u00e0 la mort d'un braqueur de casino, hier, dans des \u00e9changes de tirs avec la police, la situation a d\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9, cette nuit, des coups de feu ont \u00e9clat\u00e9 entre manifestants et forces de l'ordre, voitures et vitrines ont \u00e9t\u00e9 incendi\u00e9s et puis cons\u00e9quence indirecte de la s\u00e9cheresse, on verra que la pollution des cours d'eau s'aggrave en cause bien s\u00fbr l'ass\u00e8chement, mais aussi les comportements humains, avec des implications s\u00e9rieuses pour la faune et la flore, mais avons d\u00e9velopp\u00e9 site.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:01 > 0:02:07) [94%] : \r\nTitre en Iran, tout d'abord, des dizaines de milliers de personnes ont assist\u00e9 ce matin aux fun\u00e9railles des victimes de l'attentat de jeudi dernier, 2 bombes ont explos\u00e9 pr\u00e8s d'une mosqu\u00e9e de la ville, tuant 27 personnes un attentat attribu\u00e9 aux s\u00e9paratistes de confession sunnite de la minorit\u00e9 baloutche la police iranienne a arr\u00eat\u00e9 40 personnes, le gouvernement de T\u00e9h\u00e9ran, accus\u00e9s, \u00c9tats-Unis et la Grande-Bretagne, de soutenir le mouvement s\u00e9paratiste sunnites en France, les 4 proches de Liliane Bettencourt, en garde \u00e0 vue depuis jeudi matin ont \u00e9t\u00e9 remis en libert\u00e9, l'avocat du photographe Fran\u00e7ois-Marie Banier a indiqu\u00e9 que son client est le gestionnaire de fortune de la milliardaire, Patrice de Maistre sont libres, ils \u00e9taient entendus dans le cadre d'une enqu\u00eate sur des soup\u00e7ons d'\u00e9vasion fiscale, l'enqu\u00eate se poursuit, mais aucune des personnes entendues n'est soumise \u00e0 un contr\u00f4le judiciaire et puis aux \u00c9tats-Unis, la compagnie BP semble entrevoir le bout du tunnel, le d\u00f4me de confinement install\u00e9 lundi dernier semble emp\u00eacher toute fuite de p\u00e9trole dans le Golfe du Mexique, BP attend ce soir, pour \u00eatre s\u00fbr que le nouveau mais solide, le danger principal ne sera toutefois \u00e9cart\u00e9 que le mois prochain, lorsque les puits de secours en cours de forage seront devenu op\u00e9rationnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:09 > 0:02:22) [93%] : \r\nIl disait qu'il ne voulait pas \u00eatre un fonctionnaire de la pellicule : Bernard Giraudeau est mort ce matin, il avait 63 ans, \u00e9crivain, com\u00e9dien, cin\u00e9aste, il ne faisait pas myst\u00e8re du combat qu'il menait depuis des ann\u00e9es contre le cancer vient d'Epinay.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:23 > 0:03:19) [90%] : \r\nBerne Giraudeau est parti pour son dernier voyage, la vie de cet \u00e9corch\u00e9 vif, aura \u00e9t\u00e9 une perp\u00e9tuelle qu\u00eate d'absolu, \u00e0 16 ans, enfin de La Rochelle et un militaire de carri\u00e8re, il s'engage dans la marine, faire 2 fois le tour du monde ne comble pas sa soif d'ailleurs et l'absolu apr\u00e8s avoir fait le Conservatoire \u00e0 Paris, il fait ses d\u00e9buts au cin\u00e9ma en 73 aux c\u00f4t\u00e9s de Jean Gabin dans 2 hommes dans la ville, il se fait ensuite remarquer par son insolence et sa ferveur au th\u00e9\u00e2tre aussi mais Giraudeau offrent toute sa diff\u00e9rence au cin\u00e9ma en devenant r\u00e9alisateur en 1987, il donne \u00e0 sa femme Annie Duperret le r\u00f4le principal de son 1er film pour la t\u00e9l\u00e9vision, la face de l'ogre en 1996, ils rencontrent le succ\u00e8s au cin\u00e9ma avec les caprices d'un fleuve tourn\u00e9e en Afrique, voyage au long court toujours face au cancer du rein qui le rouge depuis l'an 2000, il confie \u00e0 Darius Rochebin, ne pas avoir \u00e9t\u00e9 surpris par la maladie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:19 > 0:03:37) [87%] : \r\nParce que \u00e7a ne pouvait pas durer comme \u00e7a, \u00e7a l'ou quel sens cela avait-il quel sens avait ma vie \u00e0 ce moment-l\u00e0, alors il y avait une cr\u00e9ativit\u00e9, c'est vrai, ce partage dont je parlais mais c'\u00e9tait dans une fr\u00e9n\u00e9sie, une spirale sans fin sans fin sans fin si tu penses la vie elle \u00e9t\u00e9 o\u00f9 le bonheur \u00e9tait o\u00f9 se cacher ou ce bonheur-l\u00e0, actrice.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:38 > 0:03:43) [97%] : \r\nEn 2007, il assiste \u00e0 la remise du prix du meilleur espoir \u00e0 sa fille Sara Giraudeau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:43 > 0:03:50) [95%] : \r\nTr\u00e8s \u00e9mu, ce soir et j'en profite pour lui dire que j'attends le moment je r\u00eave du moment o\u00f9 il va remonter sur sc\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:50 > 0:03:57) [92%] : \r\nUn voeu que Bernard Giraudeau \u00e0 parler de sa maladie avec un courage rare ces derniers mois, il savait \u00eatre arriv\u00e9 au bout de son p\u00e9riple.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:03:59 > 0:04:12) [96%] : \r\nLa ville de Grenoble secou\u00e9 par de violents incidents depuis cette nuit, voitures et commerces incendi\u00e9s : \u00e9change de tirs entre manifestants et forces de l'ordre, les \u00e9v\u00e9nements qui font suite \u00e0 la mort d'un braqueur de casino abattu hier par la police Michel Beuret.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:13 > 0:04:34) [93%] : \r\nUn Champ de bataille en pleine ville de Grenoble et au petit matin des cadavres de voitures dans le quartier de la Villeneuve, une cinquantaine, film\u00e9 par nos confr\u00e8res de France 3 cette nuit vers 2 heures 30, une quarantaine d'hommes \u00e9taient sortis pour protester soi-disant contre la mort la nuit pr\u00e9c\u00e9dente de Karim Boudouda a condamn\u00e9 3 fois pour vol \u00e0 main arm\u00e9e boutade a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 au terme d'une course poursuite et d'\u00e9changes de tirs avec la police.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:36 > 0:04:56) [88%] : \r\nL\u00e0 on est dans le cas de violences urbaines qui sont certainement li\u00e9es au d\u00e9c\u00e8s de ce jeune de quartier mais qui n'ont aucun lien avec les \u00e9quipes qui font l'qui les voil\u00e0 l'arm\u00e9e, \u00e7a c'est certain, et on les a vus \u00e9pauler en direction et \u00e9tirant son direction, j'allais dire, c'\u00e9tait tr\u00e8s clair, c'est pour tuer et c'est pour tuer du policier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:56 > 0:05:14) [94%] : \r\nCela ressemble bien \u00e0 un guet-apens tendu d\u00e8s minuit lorsque les casseurs s'en prennent d\u00e9j\u00e0 des Abribus et des tramways \u00e0 coups de batte de base- ball puis au commerce du quartier, ce matin, le calme semble revenu dans le quartier de la Villeneuve, o\u00f9 les affrontements proprement dit n'ont pas fait de victime et o\u00f9 le ministre fran\u00e7ais de l'Int\u00e9rieur Brice Hortefeux est attendu aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:05:16 > 0:05:32) [90%] : \r\nJe vous le disais en titre, les chaleurs de ces derniers jours ont rendu les cours d'eau particuli\u00e8rement vuln\u00e9rables, faune et flore sont menac\u00e9s dans ces rivi\u00e8res presque ass\u00e9ch\u00e9 dans le seul canton de Vaud 5 pollutions majeures ont \u00e9t\u00e9 relev\u00e9es sur plus de 20 kilom\u00e8tres de cours d'eau et les garde- p\u00eache s'activent Marie- \u00c9milie Cathy.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:34 > 0:05:55) [91%] : \r\nUne op\u00e9ration de sauvetage assez inhabituelle sur cet affluent de la Broye, le niveau de l'eau est anormalement bas et menacent l'\u00e9quilibre \u00e9cologique du lieu c'est garde- p\u00eache tente de sauver ces poissons avant qu'il ne meure, ils doivent intervenir rapidement car cette ann\u00e9e, la situation est pr\u00e9occupante, la s\u00e9cheresse frappe particuli\u00e8rement t\u00f4t dans la saison et bien plus qu'\u00e0 l'accoutum\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:56 > 0:06:08) [90%] : \r\nUne grande quantit\u00e9 de cours d'eau du plateau, les petits cours d'eau sont \u00e0 sec ou de venir \u00e0 sec, normalement les pierres sont presque toutes cach\u00e9, et puis on a de la place pour tous les poissons toute la la faune aquatique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:09 > 0:06:19) [92%] : \r\nLes petits miracul\u00e9s seront r\u00e9introduits plus loin, ils ont eu plus de chance qu'ici du petit-lait a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9 dans cette rivi\u00e8re, une pollution qui pourrait avoir des cons\u00e9quences terribles sur la biodiversit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:06:20 > 0:06:36) [85%] : \r\nLe danger pour l'\u00e9cosyst\u00e8me, c'est que ce cours d'eau qui est au niveau morphologie co- morphologie bien a l'ombrage, bon il est pas trop je dirais artificialiser ce cours d'eau, il est pas de vie dedans parce que la seule ville qui s'est d\u00e9velopp\u00e9e, c'est des bact\u00e9ries.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:36 > 0:06:45) [97%] : \r\nCar, en cette p\u00e9riode de manque d'eau, le d\u00e9bit des rivi\u00e8res n'est pas suffisant pour nettoyer de lui- m\u00eame la moindre pollution il y a actuellement 20 kilom\u00e8tres de rivi\u00e8res pollu\u00e9es dans le canton de Vaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:45 > 0:06:55) [92%] : \r\nTr\u00e8s souvent, les gens n'ont pas conscience que l'eau qui s'\u00e9coule dans les grilles d'\u00e9vacuation dont pluvial aboutissent dans la rivi\u00e8re, trop de gens croient encore que sont trait\u00e9es dans les stations d'\u00e9puration.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:06:56 > 0:07:01) [95%] : \r\nPour pr\u00e9server les cours d'eau encore \u00e0 flot le pompage en rivi\u00e8re, sera interdit \u00e0 partir de demain dans le canton.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:07:03 > 0:07:08) [92%] : \r\nLe monde du cirque alors cet \u00e9t\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve : pas moins de 95 spectacles sont pr\u00e9vus en 3 mois, Chlo\u00e9 Steulet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:09 > 0:07:29) [90%] : \r\nC'est des artistes grandeur nature ou miniature tous par\u00e9s de leurs plus beaux costumes d\u00e9voilent leurs multiples talents cet \u00e9t\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, danseurs, clowns funambules et autres trap\u00e9zistes font le spectacle, comme ici dans le grand cirque de Lille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:30 > 0:07:47) [81%] : \r\nJ'aime beaucoup en tant que marionnettiste tout qui est tout ce qui est petit, tous des miniatures et puis aussi, c'\u00e9tait plus facile, Darren tr\u00e8s dans les festivals des petit espace avec une petite chose, donc les d\u00e9lais des Wikus Evelyne \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:47 > 0:07:53) [96%] : \r\nLe monde du cirque qui diffuse sa magie et sa f\u00e9erie pour le plus grand bonheur des toutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:08:03 > 0:08:13) [79%] : \r\nQuand il disait : non, il y a, il atteint le monde chiffre n'comme \u00e7a toutes les id\u00e9es aussi original et d\u00e9cal\u00e9, soit elles ont voix au chapitre cet \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:15 > 0:08:33) [91%] : \r\nEt on toucherait domaine des marionnettes en touche le domaine de la danse, du th\u00e9\u00e2tre, de la musique, du jazz, etc, tout, tout tourne autour du cirque, on a des groupes qui viennent d'Australie, du Japon, de France, disons des 5 continents.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:08:34 > 0:08:40) [96%] : \r\nDu r\u00eave, de la fantaisie, un brin de folie la recette pour un \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:08:42 > 0:08:57) [90%] : \r\nLes Jurassiens le connaissent bien, Christophe Meyer, un v\u00e9ritable ph\u00e9nom\u00e8ne, ce chanteur effectue une tourn\u00e9e de 6 semaines entre Jura et Jura bernois avec une coquetterie ne se produit que dans les fermes Beno\u00eet grand Cl\u00e9ment et Julien Stettler ont assist\u00e9 au concert de robes veut lier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:09:01 > 0:09:08) [70%] : \r\nMerci d'\u00eatre venu, merci d'\u00eatre encore l\u00e0 je pose forme peine apr\u00e8s accord de tr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:09:09 > 0:09:23) [91%] : \r\nLe champion jurassien Christophe Meyer a choisi une mani\u00e8re originale de faire sa tourn\u00e9e estivale, Jean, il a propos\u00e9 une trentaine d'agriculteurs de l'accueillir dans leur ferme, v\u00e9ritable succ\u00e8s lors des 5 premiers concerts 1500 personnes ont d\u00e9j\u00e0 pris le chemin des \u00c9tats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:09:23 > 0:09:32) [86%] : \r\nDe campagnes publicitaires, pas de campagne \u00e9lectorale, je bats la campagne pour combler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:09:33 > 0:09:44) [92%] : \r\nOn est tellement bien \u00e0 la campagne, on s'en rend pas toujours compte vis-\u00e0-vis des gens qui habitent en ville d\u00e9sol\u00e9 ce qu'habite en ville, on est, c'est vrai qu'on a, on a une qualit\u00e9 de vie qui exceptionnel ici et puis de temps en temps, il faut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:09:44 > 0:09:57) [90%] : \r\nIl faut le dire, \u00e0 quelques heures du concert de ce soir, la famille gain Bull est en pleine effervescence, pendant que monsieur nourri le b\u00e9tail madame r\u00e8gle les derniers d\u00e9tails pour accueillir les visiteurs pour l'\u00e9v\u00e9nement, est une mani\u00e8re de donner une image diff\u00e9rente du monde agricole.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:09:57 > 0:10:06) [88%] : \r\nC'est vrai qu'on voit souvent les m\u00eames qui sont pas toujours d'accord, \u00e7a a quand m\u00eame assez souvent veut montrer qu'on sait faire, on sait aussi \u00eatre joyeux qui profitaient de la vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:10:07 > 0:10:21) [86%] : \r\nLa femme de l'UQAM est envahi en quelques minutes par 250 personnes au-del\u00e0 du concert, c'est une v\u00e9ritable f\u00eate qui se mettent en place une ambiance familiale et champ\u00eatre Christophe Meyer fait partie aujourd'hui du terroir, de la r\u00e9gion ces chansons parlent du Jura, avec le langage local.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:21 > 0:10:29) [74%] : \r\nIl avait l'Afrique la trouille, quand il est surveill\u00e9 cette esp\u00e8ce de gros plein Goubet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:35 > 0:10:43) [97%] : \r\nC'est quelque chose de naturel et puis sans sans se prendre la t\u00eate quoi faire les choses le plus impossible, je crois que les gens aiment \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:10:48 > 0:10:56) [88%] : \r\nLa tourn\u00e9e des fermes de Christophe Meyer est un peu \u00e0 l'image du personnage festif naturel est fier de son terroir, une liste d'ingr\u00e9dients qui explique sans doute son.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:11:03 > 0:11:17) [90%] : \r\nEt vous nous quittez un d\u00e9tour par le ch\u00e2teau de Tourbillon, non pas pour le point de vue qu'il offre sur Sion, mais pour l'\u00e9difice lui- m\u00eame qui a \u00e9t\u00e9 restaur\u00e9, visite guid\u00e9e avec Florence visionnaire et le guide des lieux Mario de Cocatrix qu'il aime tant que 8 mois par ann\u00e9e, il rechigne \u00e0 le laisser.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:11:26 > 0:11:28) [95%] : \r\nLe Ma\u00eetre des cl\u00e9s, c'est ainsi qu'on pourrait l'appeler.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:11:32 > 0:11:36) [91%] : \r\nTourbillon, c'est le domaine de Mario de Cocatrix et l'homme \u00e0 l'oeil aux aguets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:42 > 0:11:47) [92%] : \r\n\u00e7a avance vous en \u00eates aux accords combien, chose \u00e0 faire encore pas mal de boulot.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:11:48 > 0:11:57) [92%] : \r\nTourbillon domination depuis le XIIIe si\u00e8cle, c'\u00e9tait le lieu de r\u00e9sidence des \u00e9v\u00eaques, symbole du pouvoir politique de ses hommes, enfin jusqu'\u00e0 l'incendie de 1708 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:59 > 0:12:12) [88%] : \r\nComme l'\u00e9v\u00eaque n'\u00e9tait plus gouverneur, il a tout de suite donn\u00e9 sans oui, on a pris des pierres, s'il y avait des h\u00f4tels, on ne sait pas o\u00f9 il est, la cloche qui \u00e9tait en hausse \u00e0 la tour \u00e7a a disparu, on ne sait pas o\u00f9 \u00e7a voudrait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:12:12 > 0:12:16) [87%] : \r\nPendant des si\u00e8cles, elle abandon le ch\u00e2teau sort aujourd'hui d'une longue phase de restauration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:16 > 0:12:20) [82%] : \r\nVal-d'Illiez oui, alors c'est Valaisan la France et Paris.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:12:20 > 0:12:23) [90%] : \r\nDes r\u00e9novations que Mario, tr\u00e8s fier de pr\u00e9senter aux visiteurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:12:23 > 0:12:39) [79%] : \r\nM\u00eame pas s'il avait quand m\u00eame Vaillant si ou avec des ruines, il ne faut pas me regardait, hein, c'est pas moi qui ait dit l\u00e0 o\u00f9 pouvait apercevoir le cheval sous les sabots le dragon qui remonte \u00e0 avec lance qui rentre dans la gueule et \u00e0 gauche, la princesse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:12:42 > 0:12:50) [87%] : \r\nEt \u00e7a c'est Saint-Georges, c'est justement \u00e7a le nom de sa chapelle, ici, il s'av\u00e8re que c'est, c'est bien plus beau que ce que je pensais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:12:51 > 0:13:00) [91%] : \r\nLe site poss\u00e8de encore des lieux secrets comme la loge du guide, c'est ici que Mario, ancien ing\u00e9nieur \u00e9lectricien se documente inlassablement sur son ch\u00e2teau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:00 > 0:13:07) [85%] : \r\nC'est vraiment mon Ch\u00e2teau-Rouge sais int\u00e9gr\u00e9, il est \u00e0 moi actuellement et je fais tout pour qu'il reste le plus beau possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:13:08 > 0:13:13) [92%] : \r\nUne visite \u00e0 Tourbillon cet enfant un point de vue sur la plaine du Rh\u00f4ne qui se d\u00e9guste du haut de la tour de garde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:13:17 > 0:13:22) [86%] : \r\nC'est aussi une vue imprenable sur la colline voisine de en outre quitte a aussi ouvrez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:13:22 > 0:13:35) [86%] : \r\nTourbillon, c'est un autre charme, c'est aussi une meilleure vue c'est tout un ch\u00e2teau tandis Cavalaire avec la basilique qui est superbe, mais tout le reste, si elle \u00e9tait pas sous mon contr\u00f4le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:13:36 > 0:13:44) [94%] : \r\nUn contr\u00f4le qui tient du d\u00e9vouement, ch\u00e2teau de Tourbillon un ch\u00e2teau dans les portes sont ouvertes de 10 heures \u00e0 18 heures tous les jours pour accueillir tous les curieux venus de la plaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:13:46 > 0:13:51) [95%] : \r\nC'est la fin de ce journal dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Dominique Chibli je vous retrouve ce soir \u00e0 19 heures 30 au m\u00eame endroit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:14:07 > 0:14:11) [78%] : \r\nL'information en continu, c'est sur TSR info Point CH.\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1007335908", "durationSec": 89, "title": "10.07.17", "excerpt": "* Vaud : 20100717, la s\u00e9cheresse qui s\u00e9vit actuellement fragilise les cours d'eau, dont le faible d\u00e9bit ne parvient pas \u00e0 \u00e9vacuer la pollution. Ainsi, plus de 20 kilom\u00e8tres de rivi\u00e8res sont pollu\u00e9es dans le canton.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "CATIER, Marie-Emilie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "KOHLER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["POLLUTION DE L'EAU", "S\u00c9CHERESSE", "RIVI\u00c8RE"], "sequenceIds": ["1297024"]}, {"internalArchiveId": "GE1007335909", "durationSec": 93, "title": "10.07.17", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville : 20100717, des artistes du monde entier proposent des spectacles dans le cadre du festival \"Monde du cirque Gen\u00e8ve 2010\". Le cirque sera \u00e9galement le th\u00e8me des f\u00eates de Gen\u00e8ve.", "contributors": [{"function": "Son", "name": "BARMAVERAIN, Francois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "SCHNYDRIG, Delphine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "COLOGNE, Patrice", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "STEULET, Chlo\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE", "GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["CIRQUE", "FESTIVAL"], "sequenceIds": ["1297025"]}, {"internalArchiveId": "GE1007335910", "durationSec": 125, "title": "10.07.17", "excerpt": "* Rebeuvelier : 20100717, le chanteur jurassien MEYER Christophe a choisi pour sa tourn\u00e9e estivale de se produire uniquement dans les fermes. Ses concerts attirent une foule nombreuse, pr\u00eate \u00e0 s'amuser dans une ambiance d\u00e9tendue et chaleureuse.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "HOSTETTLER, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GRANDCLEMENT, Beno\u00eet", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["REBEUVELIER"], "thematicThemes": ["CONCERT DE VARI\u00c9T\u00c9S", "FERME"], "sequenceIds": ["1297026"]}, {"internalArchiveId": "GE1007335911", "durationSec": 148, "title": "10.07.17", "excerpt": "* Sion : 20100717, r\u00e9cemment restaur\u00e9es, les ruines du ch\u00e2teau de Tourbillon dominent la ville. Le guide DE COCATRIX Mario voue un amour particulier \u00e0 ce monument, qui fut ravag\u00e9 par un incendie en 1788.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "VUISTINER, Florence", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MILONE, Sandro", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["SION"], "thematicThemes": ["CH\u00c2TEAU"], "sequenceIds": ["1297027"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1007297025", "summary": "12:53.57\r\nVaud : divers plans garde-p\u00eache effectuant op\u00e9ration de sauvetage de poissons dans cours d'eau pratiquement ass\u00e9ch\u00e9 / itw TROLLIET, Jean-Michel, garde-p\u00eache permanent (cons\u00e9quences s\u00e9cheresse sur faune aquatique) / divers plans cours d'eau contamin\u00e9 par petit-lait / itw VIOGET, Philippe, chef du laboratoire du Service des eaux, sols et assainissement du canton de Vaud (bact\u00e9ries) / itw HOFMANN, Fr\u00e9d\u00e9ric, collaborateur au Service des for\u00eats, de la faune et de la nature du canton de Vaud (fausses id\u00e9es sur l'\u00e9puration des eaux). pollution de l'eau, s\u00e9cheresse, rivi\u00e8re.", "id": "1297024", "visualThemes": ["POLLUTION DE L'EAU", "S\u00c9CHERESSE", "RIVI\u00c8RE"], "visualGeographicals": ["VAUD"]}, {"internalArchiveId": "GS1007297026", "summary": "12:55.30\r\nGen\u00e8ve-ville : divers plans spectacle de marionnettes du cirque Liliput / itw AHRENS, Martin, cr\u00e9ateur du cirque Liliput (int\u00e9r\u00eat d'un cirque miniature) / divers plans rapproch\u00e9s enfants regardant spectacle de marionnettes (8\") / itw enfants / divers plans spectacle de jongleurs / itw MESSEN-JASCHIN, Youri,  organisateur du \"Monde du cirque Gen\u00e8ve 2010\" (diversit\u00e9). cirque, festival.", "id": "1297025", "visualThemes": ["CIRQUE", "FESTIVAL"], "visualGeographicals": ["GENEVE", "GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1007297027", "summary": "12:57.07\r\nRebeuvelier : divers extraits concert de MEYER, Patrice, chanteur, donn\u00e9 dans ferme / itw MEYER, Christophe (amour de la campagne, simplicit\u00e9) / divers plans LUGINBUEHL, Claude, nourrissant vaches dans \u00e9table / divers plans LUGINBUEHL, Magali, agricultrice, pr\u00e9parant bar / itw LUGINBUEHL, Magali (am\u00e9liorer image de la paysannerie) / divers plans stands de saucisses et de bi\u00e8re sur lieu  concert / divers plans spectateurs chantant et dansant. ferme, concert de  vari\u00e9t\u00e9s.", "id": "1297026", "visualThemes": ["CONCERT DE VARI\u00c9T\u00c9S", "FERME"], "visualGeographicals": ["REBEUVELIER"]}, {"internalArchiveId": "GS1007297028", "summary": "12:59.16\r\nSion : divers plans ruines du ch\u00e2teau de Tourbillon, apr\u00e8s restauration (7\", 8\") / divers plans DE COCATRIX, Mario, guide, entrant dans site, discutant  avec ouvrier, faisant visite guid\u00e9e, lisant livres d'histoire, montant dans  tour du ch\u00e2teau / itw DE COCATRIX, Mario (histoire du site suite incendie, son ch\u00e2teau, charme sp\u00e9cial de Tourbillon) / itw visiteuse / divers plans panorama sur vall\u00e9e du Rh\u00f4ne depuis site. ch\u00e2teau.", "id": "1297027", "visualThemes": ["CH\u00c2TEAU"], "visualGeographicals": ["SION"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SCHIBLI, Dominique", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "534488", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB092219", "position": "01"}}, {"id": "534487", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM115704", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-257874", "internalArchiveId": "GE1007257875", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "10.07.17", "publicationDate": "2010-07-17T00:00:00Z", "durationSec": 1974, "genres": ["R\u00e9sultats et magazines sportifs"], "publicationChannelNames": ["TSR 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2010-07-26T00:00:00Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1007479012", "durationSec": 93, "title": "BAB - 10.07.17", "excerpt": "* Aveyron, Haute-Garonne : 20100717, victoire du cycliste kazakh VINOKOUROV Alexandre lors de la 13e \u00e9tape du Tour de France cycliste qui reliait les villes de Rodez \u00e0 Revel.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BRUGGER, Marc", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["AVEYRON", "HAUTE-GARONNE"], "thematicThemes": ["TOUR DE FRANCE CYCLISTE"], "sequenceIds": ["1297396", "1297397"]}, {"internalArchiveId": "GE1007479013", "durationSec": 997, "title": "BAB - 10.07.17", "excerpt": "* Zurich-ville : 20100717, match nul 1 but partout entre le Neuch\u00e2tel Xamax FC et et Grasshopper au terme du 1er match de la reprise du championnat suisse de football Super League.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CERF, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "thematicThemes": ["SUPER LEAGUE", "ENTRA\u00ceNEUR"], "thematicPersons": ["SFORZA, CIRIACO"], "thematicCorporations": ["GRASSHOPPER", "NEUCH\u00c2TEL XAMAX FC"], "sequenceIds": ["1297399"]}, {"internalArchiveId": "GE1007479014", "durationSec": 17, "title": "BAB - 10.07.17", "excerpt": "* Thoune: 20100717, match nul 1 but partout entre les Young Boys et le FC Thoune au terme du 1er match de la reprise du championnat suisse de football Super League.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1007479015", "durationSec": 91, "title": "BAB - 10.07.17", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GRIVEL, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["THOUNE"], "thematicThemes": ["SUPER LEAGUE", "ENTRA\u00ceNEUR"], "thematicPersons": ["PETKOVIC, VLADIMIR"], "thematicCorporations": ["FC THOUNE", "YOUNG BOYS"], "sequenceIds": ["1297401"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1007891297", "summary": "PLATEAU :\r\nBONVIN, Sybille, directrice du tournoi de tennis en fauteuil roulant Swiss Open (tournoi reconnu, aide financi\u00e8re des sponsors, manque de reconnaissance des sports handicaps).", "id": "891296"}, {"internalArchiveId": "GS1007297397", "summary": " Aveyron : divers plans sur groupe de 3 \u00e9chapp\u00e9 dont CHAVANEL, Sylvain,  cycliste fran\u00e7ais (10\") / divers plans cyclistes roulant \u00e0 allure rapide en  t\u00eate du peloton (6\"). Tour de France cycliste ", "id": "1297396", "visualThemes": ["TOUR DE FRANCE CYCLISTE"], "visualGeographicals": ["AVEYRON"]}, {"internalArchiveId": "GS1007297398", "summary": " Haute-Garonne, Revel : diverses vues a\u00e9riennes sur le peloton roulant (6\") / divers plans d\u00e9marrage de BALLAN, Alessandro, cycliste italien suivi par   VINOKOUROV, Alexandre, coureur cycliste kazakh / plan fixe sur VINOKOUROV, Alexandre p\u00e9dalant (5\") / au ralenti, VINOKOUROV, Alexandre franchissant  victorieusement ligne d'arriv\u00e9e / divers plans de SCHLECK, Andy, cycliste  luxembourgeois portant maillot jaune sur le podium (6\"). Tour de France  cycliste.", "id": "1297397", "visualThemes": ["TOUR DE FRANCE CYCLISTE"], "visualGeographicals": ["HAUTE-GARONNE"], "visualPersons": ["SCHLECK, ANDY", "VINOKOUROV, ALEXANDRE"]}, {"internalArchiveId": "GS1007297400", "summary": " Zurich-ville, stade du Letzigrund : divers plans entr\u00e9e sur le terrain des footballeurs du Neuch\u00e2tel Xamax FC et du Grasshopper (30\") / plan fixe sur SFORZA, Ciriaco, entra\u00eeneur de Grasshopper (10\") / divers plans PAVLOVIC, Daniel, footballeur de Grasshopper tirant coup-franc sur la transversale /  divers plans GOHOU, Bi Goua, footballeur de Neuch\u00e2tel Xamax FC \u00e9chouant seul devant KOENIG, Swen, gardien de but de Grasshopper / divers plans reprise et but marqu\u00e9 par RENNELLA, Vincenzo, footballeur de Grasshopper mais refus\u00e9 par l'arbitre / divers plans tir \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des buts de TREAND, Geoffrey, footballeur de Neuch\u00e2tel Xamax FC / divers plans reprise et but marqu\u00e9 par RENNELLA,  Vincenzo / divers plans t\u00eate et but marqu\u00e9 par KULJIC, Sanel, footballeur du Neuch\u00e2tel Xamax FC / diverses occasions de buts. Super League.", "id": "1297399", "visualThemes": ["SUPER LEAGUE", "ENTRA\u00ceNEUR"], "visualGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "visualPersons": ["SFORZA, CIRIACO"], "visualCorporations": ["GRASSHOPPER", "NEUCH\u00c2TEL XAMAX FC"]}, {"internalArchiveId": "GS1007297402", "summary": " Thoune, stade du Lachen : plan fixe sur PETKOVIC, Vladimir, entra\u00eeneur  deS Young Boys puis sur YAKIN, Murat, entra\u00eeneur du FC Thoune / divers plans reprise et but marqu\u00e9 par PROSCHWITZ, Nick, footballeur du FC Thoune / divers plans reprise et but marqu\u00e9 par NTSAMA, Henri Bienvenu, footballeur des Young Boys. Super League.\r", "id": "1297401", "visualThemes": ["SUPER LEAGUE", "ENTRA\u00ceNEUR"], "visualGeographicals": ["THOUNE"], "visualPersons": ["YAKIN, MURAT", "PETKOVIC, VLADIMIR"], "visualCorporations": ["FC THOUNE", "YOUNG BOYS"]}], "program": {"href": "/programs/399", "id": "399", "name": "Sport derni\u00e8re"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "GRIVEL, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "BLATTNER, Pascale", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "GRIVEL, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "533184", "isColor": true, "ratio": "16:9", "version": 2, "medium": {"id": "LM115715", "position": "01"}}, {"id": "533183", "comment": "SPDE 1707 EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZE002869", "position": "01"}}]}, {"id": "sound-0A9EA69B-9816-4388-BD8E-03A9276E2E2E", "internalArchiveId": "0A9EA69B-9816-4388-BD8E-03A9276E2E2E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le cin\u00e9ma Capitole a \u00e9t\u00e9 rachet\u00e9 par la Ville de Lausanne : Interview de Lucienne Schnegg, 85 ans, propri\u00e9taire du Capitole", "publicationDate": "2010-07-16T00:00:00Z", "summary": "La propri\u00e9taire, Lucienne Schnegg, 85 ans, n'a pas voulu d\u00e9voiler le montant de la transaction. La plus grande salle de Suisse avec ses 867 places sera mise \u00e0 disposition de la Cin\u00e9math\u00e8que Suisse. Son nouveau directeur, Fr\u00e9d\u00e9ric Maire, souhaite y d\u00e9velopper un projet ambitieux et rassembleur d'un large public.", "durationSec": 76, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Lausanne"], "thematicThemes": ["cin\u00e9math\u00e8que", "cin\u00e9ma"], "thematicPersons": ["Schnegg, Lucienne", "Cin\u00e9math\u00e8que suisse"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-01-16T00:23:22Z", "speechToTexts": ["16.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLe Capitole change demain la ville de Lausanne \u00e0 acheter ce matin la mythique salle de cin\u00e9ma situ\u00e9 au coeur de la capitale vaudoise la propri\u00e9taire, Lucienne Schnegg 85 ans n'a pas voulu d\u00e9voiler le montant de la transaction, la plus grande salle de Suisse avec c'est 867 places sera mise \u00e0 disposition de la cin\u00e9math\u00e8que suisse, son nouveau directeur, Fr\u00e9d\u00e9ric Maire souhaite y d\u00e9velopper un projet ambitieux et rassembleur d'un large public Laurence Jobin demander \u00e0 Lucienne Schnegg comment elle se sentait apr\u00e8s la vente de son cin\u00e9ma femme l\u00e9g\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:27) [74%] :\r\nJe \u00e7a lib\u00e8re maintenant mais soulag\u00e9 de confier mon b\u00e9b\u00e9 des ma comp\u00e9tence, donc il est soign\u00e9 depuis le 1er ao\u00fbt 1949 j'trop marche plusieurs fois fait tous les m\u00e9tiers matin sauf op\u00e9rateur alors qu'est -ce qui vous soulage particuli\u00e8rement dans cette vente, mais parce que \u00e9tais un peu adoption et plus d'argent et le banquier il me donnait plus alors maintenant qu'il a la promesse, peut avoir des souris payer ce que je dois dire qu'est -ce que vous allez faire maintenant berger rester encore un peu avec eux un des de rester l\u00e0 comme je voulais, je vous le dis comme g\u00e9rant, bon, il y aura du personnel serait plut\u00f4t bon moi dire ceci : Sirven fait- peut puisse Droit de questions, c'est certainement peut-\u00eatre j'\u00e9crirai un livre une fois peut-\u00eatre, pourquoi pas, \u00e7a fait beaucoup de souvenirs 60 ans cin\u00e9ma d\u00e9j\u00e0. \r\n"], "program": {"href": "/programs/678B460B-80BE-4F5A-A905-4A1B9AC9D759", "id": "678B460B-80BE-4F5A-A905-4A1B9AC9D759", "name": "Mini-Journal"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Le Fort, Patrick", "role": "correspondant RSR Vaud", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jobin, Laurence", "role": "correspondante RSR Vaud", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schnegg, Lucienne", "role": "propri\u00e9taire du Cin\u00e9ma le Capitole", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7A13E6B8-5547-47BA-B440-486A62084234", "internalArchiveId": "7A13E6B8-5547-47BA-B440-486A62084234", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Suisse renvoie des requ\u00e9rants d'asile vers d'autres pays signataires des accords de Dublin : Interview d'Aldo Brina, coordinateur de l'Observatoire romand du droit d'asile et des \u00e9trangers (ODAE)", "publicationDate": "2010-07-16T00:00:00Z", "summary": "L'Observatoire romand du droit d'asile et des \u00e9trangers (ODAE) et le Centre social protestant (CSP) denoncent le renvoie des requ\u00e9rants d'asile vers d'autres pays signataires des accords de Dublin, m\u00eame lorsque de graves probl\u00e8mes humains sont en jeu. Ils affirment qu'une marge de manoeuvre existe. ", "durationSec": 336, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["accord international", "requ\u00e9rant d'asile", "droit d'asile"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-05-15T01:31:54Z", "speechToTexts": ["15.05.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLa Suisse renvoie des requ\u00e9rants d'asile vers d'autres pays signataires des accords de Dublin, m\u00eame lorsque de graves probl\u00e8mes humains sont en jeu, c'est ce que d\u00e9nonce aujourd'hui l'Observatoire Romand du droit d'asile et des \u00e9trangers et le Centre social protestant, il affirme qu'une marge de manoeuvre existe, il s'agit de la clause de souverainet\u00e9 mais la Suisse ne l'utilisent pas, nous en parlerons avec notre invit\u00e9 dans quelques instants mais tout d'abord avec Tatiana Oddo vous le racontez l'histoire dramatique d'une femme originaire du Kosovo et de ses filles. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:28) [91%] :\r\nMadameM. a \u00e9t\u00e9 mari\u00e9e de force au Kosovo, elle a une 1\u00e8re de cette union, mais est tr\u00e8s vite abandonn\u00e9e par son mari, elle part ensuite en Serbie avec son 2\u00e8me mari dont elle a 2 autres filles mais l'homme est impliqu\u00e9 dans des affaires criminelles et la force \u00e0 se prostituer en 2008, la famille d\u00e9pose une demande d'asile en gris, le mari force sa femme \u00e0 se prostituer dans le centre de requ\u00e9rants d'asile il enl\u00e8ve une de ses filles dispara\u00eetre avec elle en 2009, la m\u00e8re et ses 2 autres filles arrivent en Suisse \u00e0 Gen\u00e8ve o\u00f9 elle demande l'asile, une 1\u00e8re fois mais au bout de quelques mois la police sur d\u00e9cision de l'Office f\u00e9d\u00e9ral des migrations vient les chercher au foyer de l'Hospice g\u00e9n\u00e9ral pour les renvoyer, Hongrie, motif : elles ont d\u00e9j\u00e0 une demande d'asile enregistr\u00e9es dans ce pays, mais l\u00e0- bas, elles sont emprisonn\u00e9es, elles seront lib\u00e9r\u00e9s apr\u00e8s 17 jours d'angoisse et repartir au Kosovo, le mari refait alors surface et tente d'enlever une autre de ses filles ce kidnapping \u00e9choue de justesse la m\u00e8re et ses filles revient en Suisse au d\u00e9but de cette ann\u00e9e pour y d\u00e9poser une 2\u00e8me demande d'asile : un rapport m\u00e9dical \u00e9tabli peu apr\u00e8s, r\u00e9v\u00e8le que la m\u00e8re souffre d'un \u00e9tat de stress post- traumatique et que l'absence de suivi m\u00e9dical aurait des cons\u00e9quences dramatiques. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:34) [90%] :\r\nVoil\u00e0 l'exemple qui a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 ce matin en conf\u00e9rence de presse bonjour Aldo Briner bonjour, coordinateur de l'Observatoire Romand du droit d'asile et des \u00e9trangers, on va tout d'abord d'Apple rappel\u00e9 \u00e0 l'accord de Dublin veut emp\u00eacher qu'un requ\u00e9rant d'asile ne d\u00e9posent plusieurs demandes d'asile dans les pays signataires de l'accord et si c'est qu'elle requ\u00e9rants a renvoy\u00e9 dans le 1er pays o\u00f9 il a d\u00e9pos\u00e9 sa demande, c'est ce qui est arriv\u00e9 \u00e0 cette famille et de ses 2 filles, la Suisse n'est donc pas entr\u00e9e en mati\u00e8re est -ce que les exemples de ce Style se se multiplient en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:03) [89%] :\r\nAlors tout \u00e0 fait \u00e7a un nombre important de requ\u00e9rants d'asile qui arrivent en Suisse qui maintenant voir demande frapp\u00e9s de non- entr\u00e9e en mati\u00e8re et les autorit\u00e9s disent on examine m\u00eame pas les motifs qu'ils invoquent et les renvoie donc moi \u00e0 l'Observatoire, qui \u00e9crit des documents sur la base des cas qui sont signal\u00e9s par les organismes qui sont sur le terrain, j'ai maintenant une pile de dossiers son bureau qui racontent tous plus ou moins des histoires tragiques de ce type de celle qu'on vient d'entendre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:35) [90%] :\r\nVous d\u00e9noncez le fait que la Suisse applique de fa\u00e7on m\u00e9canique inhumaine, ces accords de Dublin, mais au fond, quelles pistes pour que la Conf\u00e9d\u00e9ration puisse vraiment faire autrement. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:46) [83%] :\r\nMais l'id\u00e9e, c'est le l'accord de Dublin pr\u00e9voit une clause de souverainet\u00e9 qui permet \u00e0 chaque pays, s'il est confront\u00e9 \u00e0 un cas qui l'estime devoir \u00eatre disons peut utiliser cette clause de souverainet\u00e9 et quand m\u00eame d'examiner la demande des requ\u00e9rants d'asile qui arrivent en s'. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:07) [97%] :\r\nOn peut rappeler ce que c'est exactement cette clause de souverainet\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:10) [90%] :\r\nOh, c'est simplement un article qui dit dans l'accord de Dublin \u00e0 peu pr\u00e8s ce que je viens de vous dire, c'est-\u00e0-dire que si l'\u00c9tat malgr\u00e9 l'appel \u00e0 l'accord de Dublin veut entrer en mati\u00e8re sur une demande d'asile ne disons pas oblig\u00e9 de d'appliquer m\u00e9caniquement la Cor\u00e9e de renvoyer la personne sans se soucier de ce qu'ils deviendront l'autre pays de l'espace du blanc. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:29) [91%] :\r\nCette fameuse clause de souverainet\u00e9, pourquoi elle n'est pas appliqu\u00e9e alors. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:34) [90%] :\r\n\u00e9coutez, je crois que les, les, les, ou plut\u00f4t aux autorit\u00e9s qui qu'il faudrait poser cette question- l\u00e0, nous, on aimerait qu'elle s'applique, les autorit\u00e9s tirent un bilan positif de l'entr\u00e9e en vigueur de l'accord de Dublin mais positif dans le sens o\u00f9 \u00e7a lui permet de renvoyer \u00e0 peu pr\u00e8s 10 fois plus de personnes qu'il ne doit en recevoir d'autres pays de l'espace, du blanc, donc c'est positif dans le sens qu'elle la Suisse peut ainsi renvoyer plus de personnes se d\u00e9charger d'un certain nombre de demandeurs d'asile mais \u00e9videmment, nous on pense que c'est pas tout \u00e0 fait conforme \u00e0 la tradition humanitaire dont la Suisse pr\u00e9vaut. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:10) [92%] :\r\nComme coordinateur de l'Observatoire Romand du droit d'asile et des \u00e9trangers avec les personnes que vous rencontrez les requ\u00e9rants vous en contrer ce qu'ils y voient clair est -ce que c'est pas un peu fou pour elle aussi. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:20) [87%] :\r\nBon, ces personnes sont dans l'incompr\u00e9hension, ce sont des des disons des balles de flipper qui sont renvoy\u00e9s d'un pays \u00e0 l'autre du pays, dans, dans, dans l'Europe, donc finalement je je ne sais pas exactement quelle compr\u00e9hension elle donc ce syst\u00e8me sur leur para\u00eet bien absurde et surtout elles souffrent de cette situation. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:39) [91%] :\r\nOn a parl\u00e9 donc de cette m\u00e8re et de ses 2 filles avec Tatiana Oddo tout \u00e0 l'heure apr\u00e8s avoir d\u00e9pos\u00e9 une 2\u00e8me demande d'asile en Suisse qu'est -ce qui va passer mal se passer maintenant pour l'exemple que vous avez pris ce matin. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:50) [85%] :\r\nBen malheureusement cette famille sous la menace d'un nouveau renvoi et, selon toute vraisemblance le renvoie vers la Hongrie va \u00e0 nouveau \u00eatre ex\u00e9cut\u00e9s alors que cette personne a subi des pers\u00e9cutions, elle n'a pas \u00e9cout\u00e9, \u00e9t\u00e9 en Suisse la ravoir Hongrie rendent font, pays d'origine, elle, puis soumise \u00e0 de nouvelles pers\u00e9cutions, elle revient en Suisse et on la renvoie Hongrie, donc on voit vraiment ce ce m\u00e9canisme ou disons les les requ\u00e9rants d'asile ne sont plus que des des caisses de marchandises sur laquelle on appose un tampon ind\u00e9sirable et qu'on renvoie sans aucune humanit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:24) [92%] :\r\nJe vous remercie beaucoup Aldo Bryna, coordinateur de l'Observatoire Romand du droit d'asile des \u00e9trangers, vous \u00eates venus sur invitation de Pierre-Antoine Pretty, bonne journ\u00e9e \u00e0 vous, merci. \r\n"], "program": {"href": "/programs/D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "id": "D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "name": "Journal de midi"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Oddo, Tatiana", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Brina, Aldo", "role": "coordinateur de l'Observatoire romand du droit d'asile et des \u00e9trangers (ODAE)", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-32BCA89A-10BA-4D7D-8D31-BD8440BA2160", "internalArchiveId": "32BCA89A-10BA-4D7D-8D31-BD8440BA2160", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Mumford & Sons, groupe anglais de folk-rock : A propos de leur premier album \"Sigh No More\" (2009)", "publicationDate": "2010-07-16T00:00:00Z", "durationSec": 685, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "thematicThemes": ["folk-rock", "chanson"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2010-10-07T05:39:40Z", "program": {"href": "/programs/2E08B82B-AD9F-4F7B-B7C7-EC1D4226C0CA", "id": "2E08B82B-AD9F-4F7B-B7C7-EC1D4226C0CA", "name": "Pravda"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mumford and Sons", "role": "groupe de folk-rock", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-32560845-C935-4A8D-87CE-4173FA9431F8", "internalArchiveId": "32560845-C935-4A8D-87CE-4173FA9431F8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "A S\u00e8te les thoniers font de la r\u00e9sistance : Reportage de Virginie Matter, collaboratrice RSR", "publicationDate": "2010-07-16T00:00:00Z", "summary": "La p\u00eache au thon rouge en Mer M\u00e9diterran\u00e9e est tr\u00e8s encadr\u00e9e : quotas par pays, autorisation de p\u00eacher limit\u00e9e dans le temps, pr\u00e9sence d'observateurs de l'Instance cr\u00e9\u00e9e par les Nations Unies pour pr\u00e9server les thonid\u00e9s (ICCAT) \u00e0 bord de chaque bateau. Malgr\u00e9 ces r\u00e8gles tr\u00e8s strictes, Greenpeace estime que la p\u00eache n'aurait tout simplement pas d\u00fb avoir lieu en 2010. ", "durationSec": 344, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["France", "S\u00e8te", "M\u00e9diterran\u00e9e"], "thematicThemes": ["p\u00eache professionnelle", "esp\u00e8ce en voie de disparition", "thon"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-09-26T17:52:57Z", "speechToTexts": ["26.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [85%] :\r\nD'un c\u00f4t\u00e9 la barque rouge de l'autre la bleue des soci\u00e9t\u00e9s de p\u00eacheurs s'affrontent au son du au bois et du tambour sur le canal royal de cette on est dimanche, c'est l'heure des joutes nautiques, une tradition typiquement s\u00e9toise le soleil br\u00fble les peaux et sur les gradins, la fanfare Mellanby. \r\nEt nos traditions, ici c'est la p\u00eache au thon, mais depuis que le thon rouge est devenu une figure embl\u00e9matique des esp\u00e8ces menac\u00e9es, cette activit\u00e9 \u00e9conomique, il a subi des restrictions radical, non loin des joutes un peu plus loin sur le canal pr\u00e8s de la cri\u00e9e aux poissons je rencontre Mathieu Fage seconde sur le Jean-Marie Christian 6 devant nous d'un thoniers senneurs flambant 9 de plus de 25 m\u00e8tres ils sont tagu\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:49) [74%] :\r\nC'est tous les Fran\u00e7ais qui a, qui est rest\u00e9e au port de S\u00e8te donc pour retrouver son \u00e9tablissement : laissez -moi tout contr\u00f4le qui est licenci\u00e9 13 personnes l'autre match opposera c\u00f4t\u00e9 certains bateaux identiques sauf que celui -l\u00e0 \u00e9tait un bateau qui va \u00eatre cass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:03) [59%] :\r\nCelui le tout beau tout Cotonou. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:05) [79%] :\r\nBien blanche, c'est un bateau qui a \u00e9t\u00e9 construit en 2005 et c'est un bateau qui semble \u00e0 la casse pour simple pour la raison que sa diminution de l'effort de p\u00eache. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:15) [82%] :\r\nEt les v\u00f4tres, vous \u00e9tiez sur quel bateau, il est l\u00e0, non, sont les autres sont besoin notre quand m\u00eame si \u00e7a fait trop longtemps les voit pas mais pas vous p\u00eacher du thon, vous avez l'impression qu'on vous per\u00e7oit comment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:27) [83%] :\r\nDans notre r\u00e9gion, on arrache \u00e0 ce que les gens connaissent bien notre m\u00e9tier apr\u00e8s de violentes au c\u00f4t\u00e9 de la barri\u00e8re, on passe, on passe de nous qu'on ait des assassins, les gens qui qui tue une esp\u00e8ce qui envoie disparition alors que c'est pas le cas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:42) [87%] :\r\nDes assassins, c'est peut-\u00eatre pour \u00e7a qu'aucun patron p\u00eache vous ne parlez fatigu\u00e9 des raccourcis us\u00e9 par une campagne 2010 sous le feu des projecteurs, alors je m'adresse \u00e0 Bertrand Wendling, directeur de la coop\u00e9rative Sathoan celui qui repr\u00e9sente les int\u00e9r\u00eats des Tony c'est toi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:58) [86%] :\r\nOn pensait que c'\u00e9tait une campagne qui serait qui se passerait pas trop mal, parce que il y avait se passerait bien m\u00eame parce que il y avait une r\u00e9glementation tr\u00e8s stricte avec la transmission d'informations au jour le jour, c'est-\u00e0-dire chaque jour, l'Union europ\u00e9enne \u00e9taient inform\u00e9s des consommations des quotas et en plus ce fait marquant, c'est que sur 7 navires de p\u00eache, il y avait un observateur de l'\u00e9carte donc l'organisme international qui est charg\u00e9 de la gestion du thon rouge, or on a eu de gros soucis avec les attaques des ONG notamment principalement Greenpeace mais il y a aussi, si je ferme, qui est intervenu parce que ils ont consid\u00e9r\u00e9 que p\u00eache \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9e comme ill\u00e9gale et que ils avaient un droit de regard sur sur ce qui s'est pass\u00e9, ils ont essay\u00e9 d'emp\u00eacher des op\u00e9rations de p\u00eache, l'ensemble de la p\u00eacherie fran\u00e7aise \u00e9tait partout sa totale l\u00e9gitimit\u00e9, les gens ont \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9s, on consid\u00e8re que c'\u00e9tait une agression formelle de Greenpeace et m\u00eame un acte de piraterie oh oui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:52) [81%] :\r\nNon vous dire Henri Vernet M\u00e9diterran\u00e9e La Bataille du thon rouge tourne mal, un militant de Greenpeace a eu personne et \u00e0 la jambe, hier, par des p\u00eacheurs, lors d'une violente altercation. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:04) [85%] :\r\nL'affrontement avec Greenpeace restera longtemps dans la m\u00e9moire de Mathieu la plus directement puisque son armement, qui a \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:11) [79%] :\r\nQuand on les a vu arriver, on a, on appelait sur le canal 16 \u00e9tait un canal de d\u00e9tresse \u00e0 la mer, comme quoi on allait subir une attaque de pirates, donc ces gens l\u00e0 nous ont r\u00e9pondu sur le canal 16 \u00e0 nous disant qu'il n'avait fait aucune intervention pacifique, on ne sait pas plus et qui \u00e9tait que \u00e7a, mais 2, 3 minutes apr\u00e8s, sont arriv\u00e9s cette Zodiac tr\u00e8s rapide avec environ 400 personnes sur chaque ouvri\u00e8re sont venus dans notre filet, ils sont venus nous jeter des sacs de sable pour faire partir le au fond de l'eau quoi lib\u00e9rer le temps et qui ont commenc\u00e9 \u00e0 d\u00e9truire notre mat\u00e9riel. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:49) [81%] :\r\nEt \u00e7a, les p\u00eacheurs, ils aiment pas qu'on s'attaque \u00e0 leur mat\u00e9riel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:51) [81%] :\r\nC'est surtout dans notre droit et surtout comme vous allez le pain de la bouche, \u00e0 vous, \u00e0 votre famille. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:56) [84%] :\r\nVous avez d\u00e9j\u00e0 entendu des critiques ou des gens qui vous demandez ou qui vous interpeller sur sur ce que vous faisiez si c'\u00e9tait pas irresponsable votre activit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:04) [85%] :\r\nTous les gens, tous les journaux \u00e0 toi, j'ai m\u00eame nous un pur moment donn\u00e9 se poser la question si on veut, c'est vraiment un m\u00e9tier durable parce que les gens arrivent \u00e0 nous mettre le doute, mais nous sommes contents, et on est \u00e0 la mer chaque ann\u00e9e et on voit tr\u00e8s bien que le temps n'est pas une pourcent disparition donc on essaie nous d'expliquer \u00e7a aux gens, et comment les faire changer l'opinion des, des gens qui regardent toujours en t\u00e9l\u00e9vision, qui \u00e9coute la radio et qui attendent les 3 quarts du temps des mensonges sur le p\u00eacheur, p\u00eacheur de thon quoi l'avenir, vous le voyez comment r\u00e9ussir dans le terrain et je pense que le plus vieux derri\u00e8re nous parce que il y a une grosse r\u00e9glementation qui a \u00e9t\u00e9 mis en place, on a pu s'y adapter mais il faut pas que \u00e7a, et puis on ne parlait de mais d\u00e9sormais tr\u00e8s mesur\u00e9 d\u00e9sastre humain. \r\n"], "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matter, Virginie", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Inconnus", "role": "Mathieu, p\u00eacheur de Thon \u00e0 S\u00e8te ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Wendling, Bertrand", "role": "directeur de la coop\u00e9rative de Sa-Tho-An, p\u00e9che S\u00e9toise  ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-06931663-F9F8-4430-91C8-9A2112C4BDA7", "internalArchiveId": "06931663-F9F8-4430-91C8-9A2112C4BDA7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Mingus Big Band live in Tokoyo at the Blue Note", "publicationDate": "2010-07-16T00:00:00Z", "durationSec": 5145, "genres": ["Animation"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicThemes": ["jazz"], "thematicPersons": ["Mingus, Charles"], "isOnline": false, "remarks": "Fin parole 72'06''", "lastModifiedDate": "2011-08-25T11:33:36Z", "program": {"href": "/programs/45C7805B-E83A-486C-83F7-FB4346C268BD", "id": "45C7805B-E83A-486C-83F7-FB4346C268BD", "name": "Jazzz"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Perrottet, Alain", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ischer, Yvan", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Animateur/trice", "name": "Ischer, Yvan", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-711BCF21-A456-4F6B-9CB6-4EABA62F76CE", "internalArchiveId": "711BCF21-A456-4F6B-9CB6-4EABA62F76CE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "1. Interview de Dimitri, clown et peintre. - 2. Interview de Marcel Mar\u00e9chal, directeur des Tr\u00e9teaux de France", "publicationDate": "2010-07-16T00:00:00Z", "summary": "\"Cet \u00e9t\u00e9, faites un d\u00e9tour par Montreux, pour voir les peintures r\u00e9centes de Dimitri expos\u00e9es jusqu\u2019au 25 juillet \u00e0 la Maison Visinand.\r\nOu partez sur les routes de France, pour les 50 ans des Tr\u00e9teaux de France que dirige Marcel Mar\u00e9chal depuis dix ans. Fr\u00e9quentez une aventure de th\u00e9\u00e2tre populaire unique en Europe et un Festival, \u00e0 Figeac (29 juillet - 7 ao\u00fbt).\r\nDimitri pr\u00e9sente \u00e0 Montreux ses aquarelles d\u2019images de l\u2019univers des clowns. \"Clown, mime, chanteur, auteur, metteur en sc\u00e8ne, cr\u00e9ateur d\u2019une \u00e9cole de th\u00e9\u00e2tre ET peintre, tout cela fait partie du m\u00eame m\u00e9tier, dit Dimitri. M\u00eame si je peins, je ne suis pas peintre, mais un clown qui s\u2019exprime aussi en peinture. Je r\u00e9alise ainsi des choses que je ne peux pas r\u00e9aliser sur sc\u00e8ne.\"\r\nMarcel Mar\u00e9chal s\u2019appr\u00eate \u00e0 laisser les r\u00eanes des Tr\u00e9teaux de France \u00e0 Francis Huster. Pour clore ses dix de direction, il pr\u00e9sente \"Le Bourgeois Gentilhomme\", un spectacle qui parcourra la France de juillet 2010 \u2013 dans le cadre du 10 Festival de Figeac) \u00e0 juin 2011.; Comment3: LogDepot La 1\u00e8re 2010-07-16T13:03:16.000", "durationSec": 3404, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["France", "Tessin"], "thematicThemes": ["cirque", "troupe de th\u00e9\u00e2tre", "clown", "peinture", "art dramatique"], "thematicPersons": ["Dimitri (clown)", "Mar\u00e9chal, Marcel"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-11-09T18:35:01Z", "speechToTexts": ["09.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre 5.1\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:17) [93%] :\r\nPresque rien sur presque tout. \r\nUne \u00e9mission de Patrick. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:30) [90%] :\r\nBonjour \u00e0 tous et merci d'\u00eatre au rendez- vous du 13 14 un festival, une Exposition \u00e0 Montreux les peintures de Dimitri, les 50 ans des tr\u00e9teaux de France et de l'empire de Marcel Mar\u00e9chal, voil\u00e0 pour l'affiche de ce num\u00e9ro de presque rien sur presque tous rencontre avec Dimitri, le clown dans une trentaine de minutes prendre de ses nouvelles et la sant\u00e9 Harder le plaisir d'accueillir Marcel Mar\u00e9chal aventure des tr\u00e9teaux de France lanc\u00e9e voici 50 ans, c'\u00e9tait un festival \u00e0 Figeac, d\u00e8s le 29 juillet c'est en France dans le d\u00e9partement du Lot, sous la direction de Marcel Mar\u00e9chal, qui f\u00eate cette ann\u00e9e ses 10 ans de direction \u00e0 la t\u00eate des tr\u00e9teaux de France, une aventure th\u00e9\u00e2trale, Marcel Mar\u00e9chal, unique en Europe. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:07) [89%] :\r\n\u00e7a, avoir \u00e9t\u00e9 fond\u00e9e par Jean Danet, qui avait quitt\u00e9 en 2001 et j'ai pris sa suite, donc je suis donc depuis 10 ans, je suis \u00e0 la t\u00eate des tr\u00e9teaux de France, alors le but des tr\u00e9teaux de France \u00e9tait d'aller jouer dans des lieux o\u00f9 il n'y avait pas d'\u00e9quipement et tr\u00e8s peu de propositions th\u00e9\u00e2trales et et sous un chapiteau et c'est, c'est une exp\u00e9rience \u00e0 assez unique en Europe, il y a un \u00e9quivalent quand m\u00eame en Italie, c'\u00e9tait il y a des tr\u00e9teaux de l'Italie qui, c'est une vid\u00e9o Gassman qui pendant quelques ann\u00e9es, a fait ce ce m\u00eame genre de de choses et je me rappelle l'avoir vu jouer moi Florence Richard III et donc voil\u00e0 le le but des tr\u00e9teaux de France, c'est une id\u00e9e, c'est-\u00e0-dire d'aller dans des endroits o\u00f9 il y avait rien parce que les endroits o\u00f9 il y avait rien, il y a 50 ans \u00e7a pouvait de Clermont-Ferrand, \u00e7a pouvait \u00eatre des villes moyennes, enfin comme Clermont-Ferrand d\u00e9pend \u00e9videmment du d\u00e9but des villes plus petites et tout et et maintenant \u00e9videmment il il y a des th\u00e9\u00e2tre un petit peu partout en France et, mais malgr\u00e9 tout, la mission reste important et int\u00e9ressant parce que on veut, on va de plus en plus dans des petits lieux inond\u00e9s, qu'on appelle les communaut\u00e9s de communes dans les et et et cette mission qui \u00e9tait absolument indispensable, il y a 50 ans reste encore, toujours d'actualit\u00e9 en France parce qu'en France il y a quand m\u00eame sans doute partout en Europe, sait rien il y a 80 pourcent de de de gens qui n'ont aucun acc\u00e8s au spectacle vivant, quoi, donc c'est notre mission, c'est \u00e7a, et je dois dire que les tr\u00e9teaux de France, \u00e7a rentre dans l'histoire de la d\u00e9centralisation du th\u00e9\u00e2tre en France et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 totalement soutenu au d\u00e9part par 2 personnages historiques qui \u00e9tait Jean Vilar et G\u00e9rard Philipe, qui \u00e9taient les p\u00e2tes, les par un record de tr\u00e9teaux de France, et donc moi je, je, j'ai repris le flambeau, 40 ans apr\u00e8s, \u00e7a fait 10 ans et et se trouve \u00e7a absolument une aventure assez exceptionnel, d'abord parce qu'on joue sous chapiteau et le chapiteau, c'est quoi, c'est plut\u00f4t dans le fond c'est un cirque et bon, on a tous, non, non, M\u00e9moires d'enfants, on est tous fascin\u00e9s par rapport par le monde par la toile par le monde du cirque tout \u00e7a et puis on plante comme \u00e7a l'autre chapiteau au nord on au coeur d'une cit\u00e9, c'est une belle aventure il y a simplement des inconv\u00e9nients, c'est quand il a qu'quand il y a de la pluie quand il y a des choses comme \u00e7a et qui des bruits ext\u00e9rieurs, mais enfin c'est c'est c'est vraiment le une exp\u00e9rience que je vais sans doute terminer bient\u00f4t parce que \u00e7a fait 10 ans et c'est c'est vraiment fatigant parce que moi j'\u00e9tais habitu\u00e9 \u00e0 une vie tr\u00e8s confortable \u00e0 Lyon dans diff\u00e9rents th\u00e9\u00e2tres que faire cl\u00f4ture et surtout \u00e0 Marseille et au Th\u00e9\u00e2tre du rond-point, sont les th\u00e9\u00e2tres en dur, mais bon, toujours est -il que cette id\u00e9e de et tr\u00e9teaux de France, c'est-\u00e0-dire de donc, encore une fois d'aller jouer dans des endroits o\u00f9 il y a pas de propositions culturelles et o\u00f9 il y a pas de lieux culturels, \u00e7a reste toujours d'actualit\u00e9 dans notre France d'aujourd'hui, et c'est m\u00eame le le nouveau ministre Fr\u00e9d\u00e9ric Fr\u00e9d\u00e9ric Mitterrand s'int\u00e9resse beaucoup \u00e0 cette exp\u00e9rience, moi je vais sans doute arr\u00eater soit fin 2010, soit au milieu de 2011 l'arr\u00eater cette exp\u00e9rience parce que disons c'est : c'est beaucoup, c'est tr\u00e8s fatigant et tout, mais je crois que c'est une exp\u00e9rience qui est au-del\u00e0 de ma personnalit\u00e9 va continuer et que peut-\u00eatre que dans 50 ans quand nous nous reverrons tous les 2, monsieur faire l\u00e0 nous parlerons encore des tr\u00e9teaux de France. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:29) [93%] :\r\n\u00e0 l'origine, Marcel Mar\u00e9chal quel r\u00e9pertoire d\u00e9fendez ou en tout cas, d\u00e9fendre les tr\u00e9teaux de France. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:37) [87%] :\r\nPlut\u00f4t \u00e0 tr\u00e9teaux de France, est plut\u00f4t \u00e0 l'exp\u00e9rience de formation, d'\u00e9ducation \u00e0 th\u00e9\u00e2trale de d'initiation, donc c'est plut\u00f4t des classiques, non seulement fran\u00e7ais mais mais des classiques mondiaux et puis aussi le le th\u00e9\u00e2tre disons moderne mais d\u00e9j\u00e0 reconnu, c'est-\u00e0-dire, et c'est tr\u00e8s difficile de faire une cr\u00e9ation fort, c'est-\u00e0-dire le Ionesco Sartre, des gens comme \u00e7a, parce que pourquoi, parce que malheureusement, c'est parce que nous les tr\u00e9teaux de France d\u00e9pendent beaucoup de la d\u00e9cision des pouvoirs locaux des maires, des conseillers g\u00e9n\u00e9raux, les conseillers bon et et ces gens -l\u00e0 sont sont g\u00e9n\u00e9ralement un peu plus heureuse, il faut il font confiance aux Oeuvres consacr\u00e9es et pas pas forc\u00e9ment la et on petit peu peur de la cr\u00e9ation puisque comme c'est eux qui payent, et voil\u00e0, c'est, c'est ce qu'on peut regretter, c'est que moi qui dans toute ma carri\u00e8re, aussi bien \u00e0 Lyon qu'\u00e0 Marseille, et m\u00eame au Th\u00e9\u00e2tre du rond-point, j'ai fait 70 pourcent de de des Oeuvres que jouer sont des autres, des cr\u00e9ations des Oeuvres contemporaines l\u00e0 depuis que je suis au tr\u00e9teaux de France, il y a eu surtout des des classiques, enfin bon je peux laisser libre et d'ailleurs il y a eu les l'\u00e9cole des femmes oui et la puce \u00e0 l'oreille, maintenant on est en train de jouer Vania avec un grand succ\u00e8s il y a eu simplement des incursions quand m\u00eame sur des choses qui n'ont pas vraiment contemporaine, mais on a fait un travail magnifique si on sur un qui s'appelait la la magnifique et peupl\u00e9 Rabelais et on a \u00e9crit une pi\u00e8ce aussi sur notre conception du th\u00e9\u00e2tre qui s'appelait un r\u00eave de th\u00e9\u00e2tre, parall\u00e8lement \u00e0 \u00e7a, parce que \u00e7a c'est les grandes formes, on fait d\u00e9sormais spectacle plus l\u00e9ger, et on n'a pas honte sur Boris y en ce moment et il y en a eu sur les chansons de Brecht et tout \u00e7a sur Colette enfin et mais une grossesse et le r\u00e9pertoire c'est c'est quand m\u00eame au r\u00e9pertoire qui est bas\u00e9 sur le le r\u00e9pertoire justement je m'excuse. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:07) [93%] :\r\nAlors on vous a retrouv\u00e9 \u00e0 Lyon vous parliez du couturier a eu cadre du 8\u00e8me il y a eu des fait l'ouverture de la Cri\u00e9e \u00e0 Marseille il y a eu le rond-point, qu'avez -vous d\u00e9couvert, vous, \u00e0 la fois comme metteur en sc\u00e8ne et comme com\u00e9dien \u00e0 travers l'aventure des tr\u00e9teaux de France. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:26) [92%] :\r\nAvant de me lancer dans l'aventure des tr\u00e9teaux de France, j'ai j'ai beaucoup r\u00e9fl\u00e9chi monsieur il est -ce que c'est encore d'actualit\u00e9, j'ai r\u00e9fl\u00e9chi pendant 6 mois, est ce que \u00e7a vaut la peine est -ce que c'\u00e9tait une aventure qui ne date pas quoi enfin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:42) [91%] :\r\nEt puis finalement j'aime bien \u00e9tudier le probl\u00e8me et tout et je me suis aper\u00e7u que. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:52) [91%] :\r\nDans les th\u00e9\u00e2tres, comme vous avez parl\u00e9 dans les th\u00e9\u00e2tres institutionnels comme comme comme la cri\u00e9e comme tous les les grands sans dramatique, les th\u00e9\u00e2tres de r\u00e9gions en tout cas, m\u00eame le th\u00e9\u00e2tre du rond-point, que je trouvais que le public se renouvelait pas tellement que, il y a eu une grande r\u00e9volution, en tout cas en France et peut-\u00eatre m\u00eame dans l'ensemble de la francophonie dans les ann\u00e9es 60 70 o\u00f9 il y a eu tout un public nouveau, un public qu'on pourrait qualifier de populaires au sens noble du terme, qui a fr\u00e9quent\u00e9 les th\u00e9\u00e2tres avant c'\u00e9tait les galas Karsenty Herbert et tout \u00e7a, c'est la bourgeoisie d'une ville de province qui, et j'ai constat\u00e9 \u00e0 la fin des ann\u00e9es 80 que ce public malgr\u00e9 tous nos efforts seront renouvel\u00e9s pas entre 80 85 \u00e0 90 que c'\u00e9tait toujours un peu voyait dans les th\u00e9\u00e2tres, un public vieillissant et donc \u00e7a m'a paru int\u00e9ressant de reprendre mon petit b\u00e2ton de p\u00e8lerin et puis d'aller justement un petit peu \u00e0 travers tout le territoire \u00e0 toute la nation fran\u00e7aise pour reconqu\u00e9rir. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:07) [92%] :\r\nEt je crois que c'est \u00e7a, c'est \u00e7a qui est int\u00e9ressant, parce que vraiment on on apporte du du th\u00e9\u00e2tre, aux gens qui n'en ont pas et et c'est \u00e7a qui me passionne, c'est \u00e7a qui m'a passionn\u00e9, et c'est \u00e7a qui me passionne, donc c'est pourquoi j'ai accept\u00e9, c'est mission. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:21) [99%] :\r\nMais avec beaucoup de. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:24) [85%] :\r\nAu d\u00e9but, je me demandais o\u00f9 je mettais les pieds, c'est que c'\u00e9tait encore n\u00e9cessaire, faut dire encore une fois, j'avais \u00e9t\u00e9 c'est \u00e0 th\u00e9\u00e2tre comme \u00e7a forains le th\u00e9\u00e2tre itin\u00e9rant, j'avais \u00e9t\u00e9 beaucoup marqu\u00e9 dans mon enfance, par Jean Dast\u00e9, qui avait fait \u00e7a, qui avait mont\u00e9 le Bourgeois gentilhomme qui avait mont\u00e9 si elle une caucasien sous un chapiteau, jamais vu et l'exp\u00e9rience de de Gassman aussi et \u00e7a m'avait compl\u00e8tement frapp\u00e9 et bon c'est un esp\u00e8ce de retour aux sources et et je dois dire que dans toute cette exp\u00e9rience, je me suis renouvel\u00e9, je suis, je me suis retrouv\u00e9 enfin renouvel\u00e9, je me suis trouv\u00e9 heureux trouver la mission d'utile parce que quand on joue dans un th\u00e9\u00e2tre institutionnel, on a toujours, on a les abonn\u00e9s, on a toujours les m\u00eames clients qui reviennent d'ann\u00e9e en ann\u00e9e, on se dit : mais apr\u00e8s tout, pourquoi faire \u00e7a, tandis que l\u00e0, c'est chaque fois des gens nouveaux et il y en, il y a un gros travail aussi sur le public jeune sur les jeunes, jeune public, public de donc, c'\u00e9tait une aventure qui est, qui est tout \u00e0 fait n\u00e9cessaire passionnante et moi, qui m'a, passez -moi l'expression, apr\u00e8s toute mais mes ann\u00e9es dans \u00e9tait donc tr\u00e8s tr\u00e8s institutionnelle est tout autre et 4 ans durent tr\u00e8s confortable avec un public et tout \u00e7a avec lui l'aura aussi du du cr\u00e9ateur que j'\u00e9tais Samar donner la p\u00eache \u00e7a voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:55) [87%] :\r\nEst -ce que Marcel Mar\u00e9chal est -ce que cela modifie d'une certaine mani\u00e8re ici o\u00f9 il y a laquelle votre pratique th\u00e9\u00e2trale, \u00e0 votre avis, au nom du tout. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:07) [79%] :\r\nJe veux dire, je fais du tient toujours de de la de la m\u00eame fa\u00e7on, il y a 7 cas de qualit\u00e9, un th\u00e9\u00e2tre, comme je le faisais \u00e0 crier haut ou 8\u00e8me auront. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:21) [89%] :\r\nPour nous, non, absolument pas \u00e7a, pas bon, il y a des contingences c'est pratique, c'est-\u00e0-dire il y a pas de \u00e7a, il y a pas de de sous, bon il faut faire avec l'\u00e9conomie du chapiteau qui correspond en gros \u00e0 l'\u00e9conomie du th\u00e9\u00e2tre en plein air, si vous voulez un employeur, il a pas tout \u00e7a non plus, et puis il y a des nuisances, c'est-\u00e0-dire des fois, on joue dans dans des endroits o\u00f9 il y a des mobylettes qui qui tourne autour de chapiteaux et donc c'est -tu mais \u00e7a avais les j'ai l'exp\u00e9rience il faut projeter le texte mais c'est un peu comme l'exp\u00e9rience d'UTA sous chapiteau, c'est un peu comme un peu nerfs quoi mais le pl\u00e9ni\u00e8re, c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant, c'est pas parce que on est oblig\u00e9 de au d\u00e9but j'\u00e9tais effray\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:07) [87%] :\r\nParce que moi j'ai j'aime aimer beaucoup le qui a fait un bruit dans les th\u00e9\u00e2tres en dur, comme je vous dis qu'il y avait rien. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:18) [85%] :\r\nBrillant colis, j'\u00e9tais fou de rage et tout, qui a \u00e9t\u00e9 ce qu'il fait et la mais on s'y fait finalement et on se concentrer et et les gens, les gens savent aussi qu'ils sont dans un lieu itin\u00e9rant dans un lieu provisoire en quelque sorte, et au contraire il s'il y a un bruit ext\u00e9rieur, \u00e7a, \u00e7a les emp\u00eache pas et nous \u00e7a au d\u00e9but, moi oui, les trains qui passent enfin que quelquefois d'une voiture d'une mobylette, la pluie qui tombe sur chapiteau, c'\u00e9tait pour moi c'\u00e9tait c'\u00e9tait sacril\u00e8ge, puis maintenant je, je me suis fait face au feu, \u00e9videmment, s'il y a une temp\u00eate qui oui bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:02) [95%] :\r\nMais ces contraintes d'une certaine mani\u00e8re, n\u00e9anmoins vous ont conduit sans doute \u00e0 envisager le th\u00e9\u00e2tre autrement que vous l'envisagez pr\u00e9c\u00e9demment. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:14) [89%] :\r\nJe crois pas vraiment profond\u00e9ment, enfin en tout cas \u00e0 tenir compte des contingences du Th\u00e9\u00e2tre sous chapiteau du th\u00e9\u00e2tre comme \u00e7a forain du th\u00e9\u00e2tre itin\u00e9rant, mais en m\u00eame temps on s'adapte vite \u00e0 \u00e7a et je vous dirais une chose c'est que tous les com\u00e9diens qui font c'est exp\u00e9rience et qui viennent de donc de th\u00e9\u00e2tre additionnels et tout, ils sont tous passionn\u00e9s par \u00e7a, parce qu'ils ont l'impression de vivre une aventure unique qui vivront qu'une fois dans leur vie, quoi, enfin, pr\u00e9cis\u00e9ment, est ce qui n'est pas plus exigeants, c'\u00e9tait l'anti- voil\u00e0 c'est s\u00fbr, c'est s\u00fbr qu'elle est exigeante parce que il y a pas de confort, si vous voulez, on a, on a une petite cloche pour pour des com\u00e9diens et il peut y avoir des frimas de du du froid d\u00e9j\u00e0 mais bon ben en m\u00eame temps, les gens sont l\u00e0, on doit leur faire honneur, on doit les passionn\u00e9s, oui, oui, il y a une exigence a, bien s\u00fbr, c'est, c'est c'est. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:15) [93%] :\r\nD'o\u00f9 ma question d'envisager le th\u00e9\u00e2tre entre guillemets autrement avec pr\u00e9cis\u00e9ment une exigence qui n'est pas toujours aussi hot \u00e0 partir du moment o\u00f9 il y a un confort il y a une \u00e7a il y a un public pour ainsi dire d\u00e9j\u00e0 conquis, oui, oui, c'est s\u00fbr, c'est une exp\u00e9rience. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:36) [92%] :\r\nDemande qui demande beaucoup d'exigence de la part des com\u00e9diens, des techniciens de beaucoup de d\u00e9vouement, beaucoup de, de, d'avoir une \u00e2me. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:47) [85%] :\r\nLe service public est oui c'est s\u00fbr, c'est : on a l'impression si vous voulez, quelquefois, quand on est commis. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:55) [77%] :\r\nIl y a un peu des fonds se dit. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:00) [90%] :\r\nOui, mais bon, j'ai jou\u00e9, mais pourquoi, pour qui, l\u00e0, on sait, on sait pas pourquoi on fait \u00e7a, c'est pas le pourquoi, c'est parce qu'il y a rien l\u00e0 qu'il faut que on Vienne et pour qui c'est pour des gens qui sont en quelque sorte priv\u00e9e de de culture et et qui sont donc attentifs et tout, donc le le sens de notre de notre mission est est absolument \u00e9vident on, on, on fait pas du th\u00e9\u00e2tre, uniquement pour notre plaisir, bien s\u00fbr qu'on en fait toujours du Tchad, pour son plaisir, mais on on sent qu'on a un r\u00f4le social et culturel et artistique qui est tr\u00e8s important. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:38) [93%] :\r\nC'est ce que vous ressentez l\u00e0 actuellement, par exemple avec ce spectacle magnifique, j'ai d\u00e9couvert la r\u00e9cemment Oncle Vania de Tchekhov. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:47) [87%] :\r\nBen \u00e9videmment, mais l\u00e0, vous l'avez vu dans dans un th\u00e9\u00e2tre endure, puisque c'est le cas de 14 \u00e0 Paris, mais l\u00e0 c'est sous chapiteau, si vous aviez l'occasion de le voir, c'est encore plus beau presque parce que c'est si Alain magique du du du chapiteau et mais la preuve que notre travail sous chapiteau, puisque \u00e7a a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 sur chapiteau, une valeur \u00e0 universelle, c'est que, on fait 14 l\u00e0 ont fait un triomphe, donc on a transpos\u00e9 notre cr\u00e9ation dans un th\u00e9\u00e2tre et itin\u00e9rant dans son chapiteau va se poser dans un th\u00e9\u00e2tre dur et \u00e7a marche, donc \u00e7a prouve que l'exigence dont vous me parliez tout \u00e0 l'heure, ben elle existe bien s\u00fbr moi je j'ai pas l'impression de bon simplement la mission est diff\u00e9rente, mais j'ai ai impression de faire toujours le sait pas, vous avez vu je crois cr\u00e9e pur bon ben j'ai l'impression qu'avec Magna, c'est encore cr\u00e9pus et j'ai jamais fait sous chapiteau. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:57) [90%] :\r\nOncle Vania, qui va d'ailleurs reprend la route, on mettra sur notre site, presque rien pour rsr Point CH les escales o\u00f9 on pourra vous applaudir donc sous chapiteau, pourquoi le choix de de cette pi\u00e8ce, en particulier de Tchekhov maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:13) [90%] :\r\nOn va alors c'est pas compliqu\u00e9, c'est pas un choix maintenant, j'ai toujours aim\u00e9 cette pi\u00e8ce quand j'ai commenc\u00e9 \u00e0 faire du th\u00e9\u00e2tre, jamais, je crois, j'avais 20 ans ou 21 ans, bien s\u00fbr, j'ai lu, j'avais lu \u00e0 peu pr\u00e8s tout Tchekhov, les m\u00eames, les r\u00e9cits et j'ai toujours aim\u00e9 cette pi\u00e8ce, j'ai toujours dit un jour la Montreux parce que je trouve cette pi\u00e8ce magique, je trouve qu'elle \u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s bien construite, qu'elle dit et dit des choses en plus que Tchekhov a tendance un petit peu \u00e0 \u00eatre d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9s pendant la cerisaie et l\u00e0 il y a quand m\u00eame un message, il y a et puis il y a ce c\u00f4t\u00e9 de m\u00e9lange entre le la gravit\u00e9 et la l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 et le le le communiqu\u00e9 parle tragique, mais une esp\u00e8ce, une forme de nostalgie de path\u00e9tique, si vous voulez, j'ai toujours aim\u00e9 alors qu'elle soit d'actualit\u00e9, bah, \u00e9coutez, il faut le croire puisque tous les gens qui est la voix oui je crois que c'est un peu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:21) [81%] :\r\nLe monde qui se d\u00e9lite un comme l'autre monde. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:26) [92%] :\r\nQuand il a \u00e9crit \u00e7a, c'\u00e9tait en 97 je crois 1897 c'\u00e9tait donc 5 ans avant la r\u00e9volution de 1905, ou en Russie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:37) [88%] :\r\nC'\u00e9tait un moment o\u00f9 tout foutait le camp quoi et bon maintenant on ne sait pas trop bien ce qui nous pend au nez et \u00e0 et je crois que, en tout cas, cette pi\u00e8ce a a des accents universels et elle est per\u00e7u vraiment par le public et d'aujourd'hui, d'ailleurs qui \u00e0 vous dire que cette pi\u00e8ce et mais vous savez \u00e7a certainement fallu les gens qui aiment Tchekhov le \u00e7a c'est, c'est c'est la pi\u00e8ce de Tchekhov et la pi\u00e8ce tout court, qui est le plus jou\u00e9 dans le monde, m\u00eame en Asie, je crois que c'\u00e9tait jou\u00e9 en Chine, c'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:20:22) [81%] :\r\nRadio Suisse Romande l'la pri\u00e8re presque rien sur presque tout. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:27) [66%] :\r\nMatch. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:20:28) [77%] :\r\nIl est un th\u00e9\u00e2tre, tout le monde, seul auteur, j'ai pris ma place de la un capital de j'adore ma de flammes, j'ai pris assez de pour \u00e7a, c'est bon \u00e0 la jeune femme de et donc elle dans la ma chemin\u00e9e de regarder les choses gamine mais c'est vrai, c'est vraiment de et dress\u00e9 c'est bien dangereux leur droits passer br\u00fbl\u00e9 les doigts, je deviens le metteur en sc\u00e8ne de Flamenco fastueux pas, voil\u00e0 ce qu'il faut jamais je me plais \u00e0 petit feu le radon de 10 6 3, il voulait que j'ai une le. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:21:52) [76%] :\r\nPlus plus surpris de je sais pas la t\u00e9l\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:22:00) [73%] :\r\nVoici parmi mes a\u00efeux Auteuil doivent orchestre point du match, il est un peu th\u00e9\u00e2tre, il a r\u00e9agi, se mettent en 4 le donc \u00e9cris. \r\nMais quoi j'ai d\u00fb fermer les yeux dans le bois de tout ce qui le pr\u00e9sident un peu apr\u00e8s, de monter \u00e0 2 6, bref le temps la poudre est beau. \r\nMais la flamme, \u00e7a s'entend, semblent en tout de dreyfusarde, soeur de 16 ans. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:23:35) [82%] :\r\nPourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:23:51) [91%] :\r\nMerci d'avoir choisi le 1er \u00e0 presque rien sur presque tous en cette fin de semaine \u00e0 l'instant, Claude Nougaro, les tr\u00e9teaux de France, Marcel Mar\u00e9chal f\u00eatent cette ann\u00e9e leurs 50 ans d'existence, vous avez rappel\u00e9 \u00e0 la fois le Paris et l'enjeu de cette aventure, voici quelques minutes ce qu'il faut ajouter, c'est ceci : les tr\u00e9teaux de France sont aussi et encore une petite entreprise. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:24:11) [92%] :\r\nOui, il y a une troupe quasiment permanente 2 ans avec si on compte les d\u00e9corateurs les accessoiristes au sein du qui font des costumes, on a un peu autour de 15 et puis il y a une dizaine de permanents, administratifs et techniques, donc \u00e7a fait autour de de 25 et quand on est en tourn\u00e9e quelquefois autour d'une quarantaine de personnes quoi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:38) [89%] :\r\nVoil\u00e0 50 ans des tr\u00e9teaux de France, disons, de direction, ce qui vous concerne, Marcel Mar\u00e9chal et un autre anniversaire, vous avez marqu\u00e9 d'une mani\u00e8re ou d'une autre, en cette ann\u00e9e 2010 Jean Vauthier qui aurait eu 100 ans cette ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:56) [87%] :\r\nOui moi Jean vot\u00e9, c'est toute une partie tr\u00e8s importante de de ma vie, la fa\u00e7on dont je vais le marquer, c'est d'abord de faire au Festival de Figeac, des lectures de lecture des prodiges que j'jamais avec Marianne Basler que j'avais jou\u00e9 d'ailleurs aussi avec Marianne Basler, d'abord avec Sophie Barjac et puis avec toute une s\u00e9rie de oui alors Jean Wauthier, je l'ai rencontr\u00e9 en 67 je crois, ce o\u00f9 et autour de ces ann\u00e9es- l\u00e0 et jusqu'\u00e0 ce qu'il nous quitte, c'est-\u00e0-dire en 92, on est rest\u00e9 compl\u00e8tement contact. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:25:35) [86%] :\r\nEt j'ai mont\u00e9 la plupart de ses Oeuvres, Bagdad est -ce que j'ai cr\u00e9\u00e9 Capitaine Ballack avait dit que r\u00e9parer base mais que j'ai remont\u00e9e qui a \u00e9t\u00e9 un immense succ\u00e8s et puis j'apr\u00e8s j'ai j'ai eu le demander \u00e0 Jean, je vais jouer Rom\u00e9o et Juliette odorat, th\u00e9\u00e2tre de l'Od\u00e9on \u00e0 Paris, dans l'adaptation de de gens moiti\u00e9, et puis il y a eu surtout la manif. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:26:04) [84%] :\r\nQui aventure du sang c'est une pi\u00e8ce que je vais commander qu'on a jou\u00e9 au. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:26:08) [89%] :\r\nAu Th\u00e9\u00e2tre du 8\u00e8me \u00e0 Lyon et au th\u00e9\u00e2tre de l'Od\u00e9on et et aussi une autre pi\u00e8ce que j'ai jou\u00e9 lui ton nom dans le feu lire \u00c9lisabeth et les prodiges bon enfin voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:26:21) [81%] :\r\nTout en compagnonnage, c'est-\u00e0-dire \u00e0 partir du moment o\u00f9 ces rencontres et donc on croit que c'est 60 5 oui et jusqu'en 92, tous les journaux notre violences appel\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:26:33) [87%] :\r\nEt c'est un compagnonnage absolument, ce qui fait que beaucoup de gens parmi les gens qui connaissent la ligne de th\u00e9\u00e2tre, c'est dire que je suis un peu le le l'homme de Vauthier quoi et c'est c'est vrai, il est par exemple il a jamais voulu de de son vivant, je crois externe je disais -tu un peu b\u00eate, et comme il \u00e9tait tellement content de la fa\u00e7on je m'excuse de me flagornerie un peu mais bon, j'avais jou\u00e9 Capitaine Bada il avait jamais voulu donner les le roi \u00e0 personne, ce qui fait que je, je suis encore aujourd'hui le le le seul Capitaine Bada de l'histoire du th\u00e9\u00e2tre, en tous cas du du 20\u00e8me si\u00e8cle avec Ray base par compte qu'il avait cr\u00e9\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:27:22) [89%] :\r\nPour ceux qui ne connaissent pas l'de Jean Wauthier comment la caract\u00e9riser comment la d\u00e9finir, ben moi je, je pense que cette. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:27:32) [98%] :\r\nUne oeuvre. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:27:35) [87%] :\r\nUnique, c'est une oeuvre \u00e0 la fois tr\u00e8s int\u00e9ressant parce que, \u00e0 la diff\u00e9rence du de Ionesco de Beckett Qu\u00e9bec c'\u00e9tait un contemporain m\u00eame d'Audiberti. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:27:47) [78%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:27:49) [88%] :\r\nQui \u00e9crivait, enfin surtout Beckett et Ionesco, un th\u00e9\u00e2tre de l'absurde, l\u00e0 c'est un th\u00e9\u00e2tre totalement lyrique, mais en m\u00eame temps compl\u00e8tement impr\u00e9gn\u00e9 de r\u00e9alisme quoi par exemple qu'est -ce que c'est l\u00e0, c'est l'histoire d'un homme qui se croient artistes comme beaucoup d'entre nous en. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:28:08) [83%] :\r\nTanguy qui se croit et qui ont p\u00each\u00e9 par la vie qui a emp\u00each\u00e9 par les notes de gaz par les imp\u00f4ts pas c'est-\u00e0-dire via a une trivialit\u00e9 incroyable et en m\u00eame temps un lyrisme. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:28:22) [91%] :\r\nC'est une tr\u00e8s tr\u00e8s grande oeuvre pour le moment, elle est un peu sous l'\u00e9teignoir parce que elle demande beaucoup d'exigence beaucoup don de soi et je suis s\u00fbr que c'est une oeuvre et qui va resurgir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:36) [77%] :\r\nQui a, \u00e0 nouveau, excusez -moi, mais un nouveau petit g\u00e9n\u00e9ral hein ou ou. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:28:45) [85%] :\r\nOu Mar\u00e9chal qui je consid\u00e8re cet oeuf comme alors que vous raconter une histoire qui est quand m\u00eame caract\u00e9ristique c'est quand Capitaine Bada a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 alors avec Catherine toc Th\u00e9\u00e2tre de Poche \u00e0 Paris, et Jean Gen\u00eat qui est quand m\u00eame pas n'importe qui est venue voir la pi\u00e8ce une dizaine de fois. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:29:08) [75%] :\r\nEt et s'\u00e9tait soulev\u00e9 sur son fauteuil, \u00e7a celle -ci par la critique, Gilles et Jean Gen\u00eat disait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:29:19) [83%] :\r\nSi on devait br\u00fbler tout, enfin, il y avait un malheur candidat et br\u00fbl\u00e9 toute la litt\u00e9rature th\u00e9\u00e2trale contemporaine c'est-\u00e0-dire beckettienne Lescaut Gen\u00eat lui- m\u00eame Audibert. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:29:33) [86%] :\r\nIl y Adamov, c'est pas tous les auteurs d\u00e9j\u00e0 n\u00e9 50 il y a une chose qu'il faudrait pr\u00e9server avant tout aussi Capitaine madame plus grand hommage qu'on puisse rendre, dans quelles circonstances vous aviez -vous rencontr\u00e9 par l'interm\u00e9diaire d'Audiberti, jouer dans un festival qui \u00e9tait tr\u00e8s r\u00e9put\u00e9, \u00e0 l'\u00e9poque \u00e0 Bordeaux qui s'appelaient Sigma et qu'un festival, un peu d'avant- garde ne jouer que des auteurs contemporains, o\u00f9 il y avait que des manifestations de danse ou de peinture, et l\u00e0, nous avons \u00e9t\u00e9 invit\u00e9s pour jouer cavalier seul de Jacques Audiberti \u00e0 Bordeaux \u00e9videmment Jean Wauthier venu enfin d'ailleurs, il est venu me voir, dit monsieur c'est magnifique et je crois ext\u00e9rieur Discovery j'ai croyais les confondus, parce qu'ils avaient un petit air de ressemblance, je connaissais pas, pas encore tr\u00e8s bien Ionesco. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:30:26) [74%] :\r\nJe connaissais pas et j'ai dit : monsieur, je suis tr\u00e8s \u00e9mu, j'ai on va \u00e9videmment je connaissais un \u00e9pais dit alors. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:30:35) [90%] :\r\nSi vous voulez, je vous invite, on va manger Wallon va manger des moules voil\u00e0 et c'est depuis ce moment -l\u00e0, des des moules frites de Bordeaux que j'ai rencontre. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:30:45) [90%] :\r\nC'est humain. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:30:47) [87%] :\r\nIl m'a suivi tout le temps dans ma carri\u00e8re et j'\u00e9tais pour lui son interpr\u00e8te \u00e9tait celui qui correspondait \u00e0 ce qu'il aimait du tiers \u00e0 ceux qui comprenait lutter enfin ce qu'il voulait du th\u00e9\u00e2tre, et puis aussi, il faut dire que moi, je suis tomb\u00e9 sous le charme de, de, de cet homme tr\u00e8s exigeant, c'\u00e9tait pas un charmeur, c'\u00e9tait un mais moi, justement, c'est \u00e7a qui m'a, il m'a plu, c'est cette exigence qu'il. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:31:13) [85%] :\r\n\u00e0 l'\u00e9gard de lui- m\u00eame, enfin je veux dire, ben peut-\u00eatre citer je pense un peu triviale mais il est lui- m\u00eame Capitaine b\u00e2tard, je crois qu'il a 3 ans \u00e9crire \u00e7a, parce qu'il \u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:31:29) [93%] :\r\nIl \u00e9tait d'une exigence le manuscrit du sang, il a \u00e9crit pour moi, pour chaque page du sang. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:31:36) [84%] :\r\nQui, qui a \u00e9t\u00e9 imprim\u00e9 par un par Gallimard et il y avait \u00e0 peu pr\u00e8s va \u00e9videmment il n'y avait pas d'dehors d'ordinateur, il \u00e9crivait \u00e0 la main. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:31:48) [87%] :\r\nIl y avait \u00e0 peu pr\u00e8s 25 pages pour une page quoi 25 pages de manuscrits, je sais pas o\u00f9 il est d'ailleurs ce manuscrit en les c'\u00e9tait c'est-\u00e0-dire que la 25\u00e8me page la m\u00eame 6\u00e8me celle qui voulait alors il disait d'ailleurs, c'\u00e9tait un peu trivial, ce que je vais vous raconter et disait moi tu comprends moi quand j'ai \u00e9crit Madame quand j'ai \u00e9crit le sang quand j'\u00e9cris ton nom dans le feu des nuages ou les prodiges je travaille, je ne suis pas comme une certaine dame qui pisse une une pi\u00e8ce tous les ans quoi agissait de Marguerite Duras et qui \u00e9tait peut-\u00eatre un peu jaloux, il y a peut-\u00eatre pas tout \u00e0 fait pas non plus parce que, consid\u00e8re que son th\u00e9\u00e2tre est quand m\u00eame tr\u00e8s, tr\u00e8s grand chambre qui est tr\u00e8s, tr\u00e8s grand malheureusement. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:32:41) [87%] :\r\nPas assez connu, sinon des gens qui aiment profond\u00e9ment th\u00e9\u00e2tre mais qui sont les Normands de plus en plus et minorit\u00e9s quoi mais \u00e7a viendra, \u00e7a viendra, il y aura un jeune qui va sortir de il y a toujours un passage de, on appelle \u00e7a le purgatoire, je crois, oui, \u00e7a va venir. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:33:01) [96%] :\r\nQuel regard vous portez sur le th\u00e9\u00e2tre qui se fait autour de vous, aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:33:07) [87%] :\r\n\u00e9tant donn\u00e9 mon activit\u00e9 depuis 10 ans, j'ai peu de temps pour aller au th\u00e9\u00e2tre depuis toujours par monts et par mots, un jour, je suis \u00e0 Charleville-M\u00e9zi\u00e8res Nantes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:33:17) [90%] :\r\nRomain : je suis \u00e0 Vevey, mais je sais qu'il y a 2. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:33:27) [90%] :\r\nDe symptomatique c'est que il y a par exemple \u00e0 Paris para\u00eet -t-il 400 propositions th\u00e9\u00e2trales par soir, c'est-\u00e0-dire il y a une inflation quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:33:40) [87%] :\r\nTh\u00e9\u00e2tral il y a, il y a, gr\u00e2ce \u00e0 Dieu merci, il faut alors. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:33:45) [87%] :\r\nUn syst\u00e8me fran\u00e7ais qui \u00e9tait assez unique des Ass\u00e9dic, il y a \u00e9norm\u00e9ment d'\u00e9quipes th\u00e9\u00e2trales, chose qui mais en m\u00eame temps c'est \u00e0 se demander s'il y a pas un trop plein de quoi s'il n'y a pas, mais en m\u00eame temps il y a des choses est normalement de qualit\u00e9 mais ce c'est inqui\u00e9tant parce que, comme il y a beaucoup, beaucoup, beaucoup, beaucoup de propositions partout sur \u00e0 Thouars fran\u00e7ais ce qui est une tr\u00e8s bonne chose, les choses qui qui se r\u00e9alise, se r\u00e9alise, quelquefois avec beaucoup d'efforts et avec tr\u00e8s peu de repr\u00e9sentations et tr\u00e8s peu de possibilit\u00e9s, diffusion, c'est \u00e7a le probl\u00e8me, si si, c'est bien de cr\u00e9er mais il faut pouvoir aussi jouer. \r\n50 60 fois il y a, il y a eu quelquefois des spectacles merveilleux qui se joue une dizaine de fois quoi, voil\u00e0 donc il y a, il y a un probl\u00e8me et puis aussi, il y a le fait que beaucoup de gens, \u00e9tant donn\u00e9 les les facilit\u00e9s qu'il y a enfin par le syst\u00e8me de de, justement, de l'assurance qui s'engouffrent dedans mais mais qu'est -ce qui tiendront le la route jusqu'au bout, je sais pas je, je suis \u00e0 la fois admiratif par tout ce qui se passe en m\u00eame temps inquiet par l'inflation, de, de, de la cr\u00e9ation, quoi, mais bon, peut-\u00eatre que j'ai tort, peut-\u00eatre que je suis un vieux con et tout, mais il y a un probl\u00e8me l\u00e0 il y a un probl\u00e8me et et en plus si vous voulez, je me rends compte aussi que les pouvoirs publics si bien sur le plan central que par exemple il y a l'histoire de la taxe professionnelle en France qui qui permettait aux r\u00e9gions et au Conseil et genoux et aux conseils g\u00e9n\u00e9raux, conseils d'avoir des moyens pour aider la culture qui est la la la \u00e7a, il va y avoir, je crois, dans les ann\u00e9es \u00e0 venir, une petite difficult\u00e9, j'esp\u00e8re que \u00e7a va pas trop grande, manque de moyens, mais autrement, au niveau de la cr\u00e9ation pure beaucoup de propositions, beaucoup d'acteurs formidables et \u00e7a, c'est tant mieux, beaucoup de metteurs en sc\u00e8ne tr\u00e8s int\u00e9ressant mais il y a pas sympa. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:36:11) [89%] :\r\nVraiment d'auteurs. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:36:15) [84%] :\r\nNouveau importants comme il y en a eu dans les ann\u00e9es 60 comme il y a eu toute cette g\u00e9n\u00e9ration justement de de Gen\u00eat d'Audiberti de de Beckett d'un je, je ne sors pas, je ne sens pas \u00e7a, je le pas, enfin j'ai j'ai encore il y a eu de cette qualit\u00e9, mais encore une fois, et pourtant joli. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:36:34) [95%] :\r\nVous avez jou\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises en Suisse romande, notamment sans de bons souvenirs. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:36:41) [84%] :\r\nPas c'est merveilleux, moi j'adore dans le public suisse romande, enfin, il a une une tradition, enfin c'est pas vrai, donc je sais pas si c'est une tradition, mais il y a, il y a un amour du terrain o\u00f9 j'ai jou\u00e9 \u00e0 Vidi public est tr\u00e8s attentif, tr\u00e8s j'ai un grand mal malheureusement on y va moins maintenant, parce que le la Suisse romande, Dieu merci, sites \u00e9quip\u00e9s et maintenant il y a beaucoup de spectacle qui sont par des gens du cru, donc il a peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:37:11) [82%] :\r\nMoins de, de, de, de ton comme \u00e7a, moi j'ai des souvenirs en tout cas, merveilleux \u00e0 Carouge, \u00e0 Avis dit qui peut partout. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:37:22) [86%] :\r\nJe je je dormais o\u00f9 il y a, il y a l'amour du nucl\u00e9aire je crois d'ailleurs que si on m'avait dit que tous les soirs en Suisse romande, il y a 2 ou 3 repr\u00e9sentations th\u00e9\u00e2trales, enfin ce qui est quand m\u00eame pas mal, peut-\u00eatre m\u00eame plus, oui, oui, plus je crois non, non et l'amour du th\u00e9\u00e2tre, vraiment j'aime beaucoup les jouer aussi \u00e0 l\u00e9g\u00e8re T1 30 voil\u00e0 non, de toute fa\u00e7on, moi je suis aux Rhodaniens c'est-\u00e0-dire que je suis r\u00e9unionnais et bon, quand on regarde couler l'Euro non se ben d'o\u00f9 il vient, mais h\u00e9 bien justement, j'ai de la Suisse romande quoi hein. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:38:03) [83%] :\r\nAux propositions que vous avez nomm\u00e9 tout \u00e0 l'heure en en ajouter une, notamment pour l'\u00e9t\u00e9, c'est votre Festival, le Festival de Figeac, d'abord oui Figeac. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:38:15) [75%] :\r\nBah, Figeac, c'est, c'est au nord de la r\u00e9gion Midi-Pyr\u00e9n\u00e9es, c'\u00e9tait une raison Mali magnifique. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:38:21) [87%] :\r\nC'est \u00e0 peu pr\u00e8s au centre du Lot, c'est \u00e0 50 kilom\u00e8tres de Cahors c'est tr\u00e8s sain pour y aller, suffit. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:38:29) [90%] :\r\nPrendre l'autoroute et puis apr\u00e8s il y a 30 et de 2 euros 13. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:38:35) [88%] :\r\nC'est une ville qui est pr\u00e8s de Sarlat aussi, \u00e7a va, c'est pas je crois que en on, on arrive pas d'. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:38:41) [90%] :\r\nEt c'est une ville qui a \u00e9t\u00e9 totalement restaur\u00e9 et qui est bien digne de \u00e7a va mal dans une ville et l\u00e0, c'est l\u00e0 qu'on va faire notre 10\u00e8me Festival de Figeac, on va ont montr\u00e9, nous on va cr\u00e9er le Bourgeois gentilhomme. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:39:00) [83%] :\r\nEt puis tout temps un programme qui n'est pas encore arr\u00eat\u00e9 et. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:39:07) [89%] :\r\nC'est un grand plaisir, c'est un festival qui marche tr\u00e8s tr\u00e8s bien, parce que je d\u00e9roule apr\u00e8s le festival d'Avignon Stofer estival qui est plut\u00f4t bas\u00e9e sur les textes th\u00e9\u00e2traux il y a notamment beaucoup de lectures de textes d'auteurs contemporains, tous les jours, c'est un festival qui arrive \u00e0 r\u00e9unir presque pour une petite ville comme \u00e7a un \u00e0 peu pr\u00e8s de 10000 personnes quoi ce qui est ce qui est un v\u00e9ritable. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:39:36) [91%] :\r\nSucc\u00e8s on va souhaiter aux tr\u00e9teaux de France, que vous dirigez un tr\u00e8s bel anniversaire un bon festival, donc de Figeac, on donnera les informations sur notre site, vous parliez de Jacques Audiberti, je crois que c'est lui, un jour, qui a dit ou \u00e9crit que l'art rendait la vie plus l\u00e9g\u00e8re, c'est le cas pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:39:59) [80%] :\r\nOui, oui, bien s\u00fbr, c'est toujours heureusement qu'un 11 mois qui a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:40:06) [83%] :\r\nEt comme dirait Zazie et il y a pas que la rigolade, c'est pr\u00e9c\u00e9dents incidents m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:40:14) [85%] :\r\nQuand il dit \u00e0 son tonton, vous savez, il y a pas qu'il arrive la tonton dans la vie il y a l'art Marcel Mar\u00e9chal, merci, merci \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:40:33) [73%] :\r\nUn type Suisse romande \u00eatre presque rien sur presque. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:40:56) [75%] :\r\nAssez, assez paum\u00e9 n'une charge, ce qui est la cl\u00e9 ben au-dessus de nous en p\u00f4le Nord. \r\nOui, je voudrais arrive le forum d'or oui \u00e0 h\u00e9 oui, ben oui, y a une flamme qui fait. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:41:50) [87%] :\r\nEt la parole. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:42:20) [91%] :\r\nEt ce fouillis. \r\nVoil\u00e0 bien oui, mais on n'en fait une pour. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:43:12) [77%] :\r\nLes et dentiste \u00e7a, que voulez -vous. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:43:19) [86%] :\r\nWorking. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:43:53) [89%] :\r\nLa voix d'Olivia Pedroli c'est un choix de Karine Vouillamoz c'est une jeune chanteuse suisse, je vous rappelle donc le Festival de Figeac, du 29 juillet au 7 tout, c'est un r\u00eave d'populaire qui r\u00e9unit Moli\u00e8re, Marivaux, Jean Gen\u00eat Labiche Alfred Jarry Jean Wauthier avec Marcel Mar\u00e9chal une pl\u00e9iade de com\u00e9diens, Marianne Basler, en particulier dans les correspondance de Marie- Antoinette infos compl\u00e9mentaires sur notre site, presque rien Point rsr Point CH un festival et une Exposition, c'est \u00e0 la maison within an \u00e0 Montreux les peintures nouvelle de Dimitri, Dimitri, qui f\u00eatera \u00e0 la mi- septembre ses 75 ans, et 50 ans, de spectacles et de cr\u00e9ation, alors nous y consacrerons une \u00e9dition sp\u00e9ciale \u00e0 la rentr\u00e9e, le 27 ao\u00fbt Dimitri qui nous avons rendu visite pour prendre l'avoir de ses nouvelles apr\u00e8s l'accident survenu voici quelques semaines, sur sc\u00e8ne, ce fut un choc comme on peut l'imaginer, on va l'entendent, mais rassurez -vous, Dimitri va beaucoup mieux, merci. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:44:48) [89%] :\r\nOui, \u00e7a, c'\u00e9tait vraiment un choc parce que c'\u00e9tait pas ma faute si tu veux, parce que moi j'\u00e9tais bien en forme, bien entra\u00een\u00e9, j'ai, j'ai fait le spectacle, comme toujours, peut-\u00eatre que j'ai \u00e9t\u00e9 ce soir -l\u00e0 un peu plus gaie et plus en forme que d'habitude parce qu'il y avait aussi mon beau-fils en 3\u00e8me rang et je voulais faire un peu de montrer ce qu'on sait faire encore \u00e0 mon \u00e2ge n'est -ce pas alors j'ai peut-\u00eatre un peu faire le cabot mais effectivement le moment dans lequel c'est arriv\u00e9 et c'est : c'est un bon moment que je fais depuis 25 ans, donc des, des, des centaines de fois je saute en bas, je me tiens \u00e0 une perche et pour amortir un peu le le la chute et la la l'arriv\u00e9e Art par terre et et la perc\u00e9e et la donc je suis tomb\u00e9 directement de de environ 2 m\u00e8tres sur le dos, alors \u00e7a, \u00e7a, c'\u00e9tait quand m\u00eame un choc parce que \u00e7a m'a fait tr\u00e8s mal la 1\u00e8re pens\u00e9e \u00e9tait ben je vais \u00eatre peut-\u00eatre paralys\u00e9. \r\nEt puis j'\u00e9tais l\u00e0, par terre et vraiment, \u00e7a m'a fait mal mal mal et j'ai cri\u00e9 : ah, il y a, il y a, il y a il et puis les gens au d\u00e9but commencer et \u00c9ric, hier encore, et puis tout doucement public s'est calm\u00e9, il y a rien silence mortuaire n'pas et puis je me souvenais qu'il y avait dans le au 3\u00e8me rang et j'ai dit et puis vais \u00e0 il y a, il y a, il y a il et puis il est venu tout de suite au bord de la Seine et il m'a demand\u00e9 : mais qu'est -ce qu'il y a et il a tout de suite compris que c'\u00e9tait pas pas normal n'est -ce pas et que faisait pas seulement la com\u00e9die et puis j'ai cri\u00e9 on dont on aurait ou d'autres auraient et puis sont venus 3 docteurs qui sont tous mont\u00e9s sur sc\u00e8ne et dit tout de suite et restez tranquilles, restez sur le dos et m'ont touch\u00e9 les pieds et puis ils ont vu qu'il y avait encore la sensibilit\u00e9 et puis moi, j'avais encore presque envie de de blaguer un peu, j'ai dit mais vous vous cette vraiment Docteur, il a dit oui, oui, moi, moi je suis pour le et le nez \u00e0 bon et vous monsieur, vous \u00eates Docteur oui oui, moi je suis cardiologue et puis avait une femme Docteur dit et vous madame, elle a dit : moi je suis neurologue alors j'ai dit : bon, ben, je suis bien servi et alors ils ont appel\u00e9 l'ambulance, je suis all\u00e9 avec l'ambulance tout maquill\u00e9s en costume et tout \u00e0 l'h\u00f4pital \u00e0 Locarno, c'\u00e9tait comme dans un film qui, sur le clown ou un peu comme dans le Charlie Chaplin dans dans le la, moi et tout, il tombe dans la, dans l'attente dans le tambour, et puis il est, il va bient\u00f4t mourir n'est -ce pas. \r\nMais \u00e9coute et il y a toujours le c\u00f4t\u00e9 fascinant dans ces choses -l\u00e0 et bien s\u00fbr j'\u00e9tais, j'avais, j'avais la chance d'rendant la malchance, je veux dire, c'\u00e9tait quand m\u00eame pas paralyser heureusement et puis c'est finalement pas d\u00fb me faire op\u00e9rer, donc j'avais beaucoup de chance, mais tout \u00e7a, c'est quand m\u00eame un peu comme dans une pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre, mais soit il faut s'imaginer l'h\u00f4pital \u00e0 Locarno, tout le monde \u00e9tait vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s gentils avec moi aussi les docteurs mais les docteurs, ils auraient bien voulu m'op\u00e9rer, vous comprenez, donc, et ils ont, c'est une question de prestige n'est -ce pas de pouvoir op\u00e9rer l'artiste et ils ont voulu me convaincre qu'il fallait absolument m'op\u00e9rer et puis il y avait mes enfants surtout David le funambule et sa femme Christine \u00e9mail qui qui qui m'ont vraiment suppl\u00e9ment dit : mais, papa tu tu dois encore consulter quelqu'un d'autre, et on a un sp\u00e9cialiste de noter qui va s\u00fbrement te conseiller tr\u00e8s bien parce que c'est un sp\u00e9cialiste du dos. \r\nEt alors j'ai d\u00e9cid\u00e9 d'aller \u00e0 un autre tuile pour me faire conseiller de de ce Docteur, l\u00e0, il s'appelle d'ailleurs Doctor bless\u00e9 et alors je suis navr\u00e9 de devoir le dire mais \u00e0 Locarno, ils \u00e9taient f\u00e2ch\u00e9s que je parte, \u00e7a c'est pas tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e9l\u00e9gant, je trouve l'espace, c'est un peu dommage mais h\u00e9 bien alors notez -les, ils ont constat\u00e9 que la l'op\u00e9ration n'\u00e9tait pas n\u00e9cessaire et on ma meilleure course et que je porte pendant 3 mois, le plus beau m\u00e9tier du monde qu'est -ce qu'il le fait si beau ce m\u00e9tier mais il est bon parce qu'il est tr\u00e8s cr\u00e9atif tr\u00e8s artistique n'est -ce pas et touche pratiquement tous les arts et touche l'art du th\u00e9\u00e2tre et et touche l'art du cirque, l'art de la musique et l'art du mime et \u00e9videmment aussi l'art si tu veux, m\u00eame de la peinture parce qu'on se grime, tous les jours, puis moi surtout parce que j'ai encore dessin\u00e9 les costumes, j'ai d\u00e9cid\u00e9, je ne veux pas \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de \u00e7a mais bon \u00e7a se touche pas directement mon m\u00e9tier. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:50:01) [91%] :\r\nQuelle relation y a -t-il entre la sc\u00e8ne et la peinture et le dessin que tu signes du plus de nombreuses ann\u00e9es, \u00e7a fait longtemps que du pain et que tu es, que tu dessines. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:50:13) [89%] :\r\nPour moi c'est comme comme on dit en fran\u00e7ais, on avale, voil\u00e0 l'\u00e9chappatoire, c'est pas n'est -ce pas l\u00e0, le dessin, bon moi je suis d\u00e9j\u00e0 l\u00e0- dedans, je suis j'ai grandi avec pratiquement un crayon dans la main ou un pinceau ou un morceau de terre, l'argile pour modeler n'est -ce pas mais le fait de pouvoir laisser totalement librement mon imagination de pouvoir dessiner n'importe quoi et c'est tellement d\u00e9lib\u00e9rant tellement magnifique et des fois, j'ai besoin de \u00e7a parce que quand m\u00eame, la sc\u00e8ne est limit\u00e9e, enfin malheureusement pas envoler mais \u00e7a fait rien, c'est c'est justement \u00e7a qui fait ce contraste qui m'inspire n'est -ce pas d'un c\u00f4t\u00e9 la libert\u00e9 totale de la fantaisie, de l'imagination et de l'autre c\u00f4t\u00e9, la limitation. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:51:13) [92%] :\r\nCela \u00e9tant, on peut d\u00e9couvrir \u00e0 la maison within an \u00e0 Montreux pr\u00e9cis\u00e9ment toute une s\u00e9rie \u00e0 la fois de peinture d'aquarelles et de dessins. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:51:21) [86%] :\r\nQue tu as r\u00e9alis\u00e9 quelque part une fois j'avais \u00e9crit au j'avais dit et quelqu'un d'autre, a \u00e9crit, jeudi, je ne suis pas peintre, je suis un clown qui peint et c'est vrai en y en y pensant 16 c'est pas b\u00eate, \u00e7a correspond \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 et je ne suis absolument pas peintres, c'est les modestes, essayer de mettre sur papier mon imagination, monde de clown. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:51:51) [93%] :\r\nJ'ai, j'ai d\u00fb r\u00e9gler, j'ai dit. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:51:58) [66%] :\r\nUn instant de donc de vraiment \u00e9l\u00e9mentaire voil\u00e0 et j'du de la aucune reste fid\u00e8le \u00e0 une gu\u00e9rilla Bongo il y a eu une bonjour on et d\u00e9prime. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:52:18) [66%] :\r\nOu encore que vous devez qui manque que tragique, encore que, encore qu'il y a 10 jours et. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:52:35) [72%] :\r\nDes personnels civils, donc nous cabanon Corneille et qui d\u00e9boule plus et bien mal pour 2, il y a une Bollor\u00e9 pour qui les primes. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:52:55) [82%] :\r\nDerek de de remonter au monde est venu et aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:53:05) [72%] :\r\nDidier Hamon il y a 1000 et cela beaucoup moins de il \u00e9tait pardon la moyenne donc la nos m\u00eame tout audible donc et on ne dit pas : non, non, danser vivant non non comme. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:53:33) [77%] :\r\nJe suis gu\u00e9ri, plut\u00f4t que de subir 2. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:53:39) [59%] :\r\nLecture et pas lancer non non danser non. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:53:51) [62%] :\r\nEt d\u00e9tour par des. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:53:54) [70%] :\r\nD\u00e9tail mais qui en fait sa marque physique plus la c'est pas de Carn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:54:12) [72%] :\r\nNon, pas encore \u00e0 toute l'\u00e9quipe, il y a un meilleur m\u00e9nage vie de Ban en r\u00e9alit\u00e9 \u00e0 donner que celui d'un animal, j'ai dit tout-\u00e0-l'voil\u00e0 de. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:54:48) [86%] :\r\nCana blues Richard Bona, avant de nous s\u00e9parer, je vous le rappelle donc Dimitri 75 ans, 50 ans de sc\u00e8ne un Jubil\u00e9 \u00e0 la mi- septembre, une \u00e9dition sp\u00e9ciale de ce magazine, le 27 ao\u00fbt prochain Dimitri et ses nouvelles peinture visible actuellement \u00e0 la maison within an \u00e0 Montreux. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:55:08) [90%] :\r\nPresque rien certes, presque tous, si vous souhaitez retrouver nos invit\u00e9s \u00e9coutez le cette nuit entre 3 et 4 heures du matin en nouvelle diffusion. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:55:18) [89%] :\r\nBient\u00f4t 14 heures sur la 1\u00e8re Marcel Mar\u00e9chal et Dimitri \u00e9tait vous inviter aujourd'hui pour des nouvelles, le spectacle de l'\u00e9t\u00e9 dans une r\u00e9alisation de Jean-Claude Galy, avec le concours de Karine vous il y a un mot lundi 13 heures \u00e0 premi\u00e8re vue, avec Lydia Gabor, on se retrouve avec infiniment plaisir vendredi prochain, je vous emm\u00e8ne dans une semaine sur le chemin de Saint-Jacques-de-Compostelle avec Alix de Saint-Andr\u00e9, \u00e0 tr\u00e8s bient\u00f4t, merci de votre fid\u00e9lit\u00e9. \r\nVous avez choisi la premi\u00e8res il est pr\u00e9cis\u00e9ment 14. \r\n"], "program": {"href": "/programs/E39C0649-1BC9-4CCF-9386-0036A3FDF21E", "id": "E39C0649-1BC9-4CCF-9386-0036A3FDF21E", "name": "Presque rien sur presque tout"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ferla, Patrick", "role": "collaborateur RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mar\u00e9chal, Marcel", "role": "directeur des Tr\u00e9teaux de France", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Dimitri (clown)", "role": "clown, peintre", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ferla, Patrick", "role": "collaborateur RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2D13AD5E-971D-4BD4-A80A-8D9E1A7C9D80", "internalArchiveId": "2D13AD5E-971D-4BD4-A80A-8D9E1A7C9D80", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le p\u00e9trole aurait enfin cess\u00e9 de se d\u00e9verser dans le golfe du Mexique : Interview de Christophe Rousseau, adjoint au directeur du Centre de documentation, de recherche et d'exp\u00e9rimentation sur les pollutions accidentelles des eaux \u00e0 Brest", "publicationDate": "2010-07-16T00:00:00Z", "summary": "Pour la premi\u00e8re fois, la compagnie p\u00e9troli\u00e8re BP avait annonc\u00e9 avoir r\u00e9ussi \u00e0 stopper provisoirement la fuite de p\u00e9trole de son puits, qui est \u00e0 l'origine de la plus grave mar\u00e9e noire de l'histoire des Etats-Unis. N\u00e9anmoins, la compagnie reste prudente et indique qu'il ne s'agit pour l'instant que d'une obturation temporaire, qui doit permettre de proc\u00e9der aux essais du nouveau d\u00f4me de confinement.", "durationSec": 218, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Mexique", "Etats-Unis"], "thematicThemes": ["p\u00e9trole", "pollution de l'eau", "mar\u00e9e noire"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-06-24T01:05:36Z", "speechToTexts": ["24.06.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLe p\u00e9trole aurait enfin cess\u00e9 de se d\u00e9verser dans le Golfe du Mexique, c'est ce qu'affirme ce matin BP la compagnie p\u00e9troli\u00e8re a annonc\u00e9 avoir r\u00e9ussi \u00e0 stopper provisoirement et pour la 1\u00e8re fois la fuite de p\u00e9trole de son puits situ\u00e9 dans le Golfe une fuite \u00e0 l'origine de la plus grave mar\u00e9e noire de l'histoire des \u00c9tats-Unis mais BP reste prudent, le groupe indique qu'il ne s'agit pour l'instant qu'une obturation temporaire, le temps de proc\u00e9der aux essais du nouveau d\u00f4me de confinement qui a \u00e9t\u00e9 install\u00e9 lundi pour en parler nous accueillons Christophe Rousseau bonjour, bonjour, adjoint au directeur au Centre de documentation, de recherche et d'exp\u00e9rimentation sur les pollutions accidentelles des eaux, \u00e0 Brest, en France, tout d'abord Christophe Rousseau ce colmatage est annonc\u00e9, \u00e9videmment comme provisoire, mais on peut le voir comme une \u00e9tape importante, 90 jour apr\u00e8s le d\u00e9but de cette mar\u00e9e noire. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:43) [90%] :\r\nOui c'est, c'est une \u00e9tape importante, alors vous pouvez vraiment, il faut leur souhaiter que que \u00e7a marche, d'une part parce que \u00e7a va arr\u00eater la pollution du Golfe du Mexique, ensuite parce que \u00e7a permettrait, si les essais en cours, les essais de pression, \u00e7a permettrait d'arr\u00eater les les op\u00e9rations lorsqu'il y aura des cyclones de fa\u00e7on un peu plus tranquille et puis \u00e9galement le \u00e7a leur donnerait une tranquillit\u00e9 d'esprit pour continuer le forage lat\u00e9ral parce que la la solution qui l\u00e8se mettant pas en oeuvre actuellement ne les emp\u00eache pas de, de, de, de continuer \u00e0 faire les forages lat\u00e9raux qui, eux, ont pour objectif de d'obturer de fa\u00e7on plus incertaine, le le le puits Deepwater Horizon. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:35) [87%] :\r\nIl continue \u00e0 commenter aussi avec de la boue et du ciment, il y a pas que ce bouchon mais concr\u00e8tement qu'est -ce qu'on sait sur ce qui a \u00e9t\u00e9 pos\u00e9e la nuit derni\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:42) [86%] :\r\nAlors c'est c'est un syst\u00e8me, c'est pas encore un nouveau syst\u00e8me, ils ont esp\u00e9r\u00e9, ils en sont au 10\u00e8me, il appelle \u00e7a top \u00e0 peine donc dit 10\u00e8me tentative donc les Am\u00e9ricains ont d\u00fb faire beaucoup de progr\u00e8s technologiques entre le 1er et le 10\u00e8me et donc d'avoir un syst\u00e8me qui permet de r\u00e9cup\u00e9rer la totalit\u00e9 de ceux qui d\u00e9j\u00e0 du fond le la totalit\u00e9 en surface r\u00e9cup\u00e9rer p\u00e9trole et br\u00fbler le gaz mais \u00e9galement comme je vous le disais \u00e0 l'instant de 2 permettent de fermer temporairement tout le puits pour pouvoir d\u00e9connecter tous les bateaux en surface, le jour o\u00f9 il y aura un cyclone. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:20) [88%] :\r\nOn parle de 350 et 700 entre entre 350 et 700 millions de litres de brut d\u00e9vers\u00e9s depuis les 80 5 jours selon diff\u00e9rents experts, c'est tr\u00e8s difficile d'\u00e9valuer tout cela est -ce que vous pensez qu'on pourra m\u00eame aller au-del\u00e0 si \u00e9videmment \u00e7a \u00e9choue. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:36) [87%] :\r\nAlors oui, apr\u00e8s c'est une question de, de, de, de temps toujours de rejet, alors apr\u00e8s sur les \u00e9valuations, \u00e7a, c'est extr\u00eamement difficile, hein, moi je, je ne m'avancerai pas aller entre les estimations basses qui 7000 m\u00e8tres cubes par jour multipli\u00e9s par 87 vient de faire le calcul, \u00e7a fait en gros 600000 m\u00e8tres cubes et si on est \u00e0 16000 m\u00e8tres cubes par jour \u00e7a fait en gros un 1000000 400 1000 m\u00e8tres cubes, or on est dans l'\u00e9chelle de Ixtoc One Ixtoc One, c'\u00e9tait entre 50 et 500000 1000 m\u00e8tres cubes et 1000000 500000 m\u00e8tres cubes, donc on ne on, on arrive \u00e0 ce qui s'est pass\u00e9 en terme de rejets estim\u00e9, or, en 79 avec Ixtoc One dans le Golfe. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:19) [90%] :\r\nDonc c'est presque, c'est presque le plus gros rejets industriels de p\u00e9trole en mer au monde. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:23) [83%] :\r\nTous cas on n'en est pas loin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:24) [89%] :\r\nJe vous remercie Christophe Rousseau, je rappelle que vous \u00eates adjoint au directeur, au centre de documentation, de recherche d'exp\u00e9rimentations sur les pollutions accidentelles des eaux, je vous souhaite une bonne journ\u00e9e monsieur Mercier on va. \r\n"], "program": {"href": "/programs/D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "id": "D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "name": "Journal de midi"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rousseau, Christophe", "role": "adjoint au directeur du Centre de documentation, de recherche et d'exp\u00e9rimentations sur les pollutions accidentelles des eaux \u00e0 Brest", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C2C98C44-3254-487B-99F8-D825C6F7E231", "internalArchiveId": "C2C98C44-3254-487B-99F8-D825C6F7E231", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Hans St\u00f6ckli qui a annonc\u00e9 sa d\u00e9mission de la mairie de Bienne ", "publicationDate": "2010-07-16T00:00:00Z", "summary": "Hans St\u00f6ckli a incarn\u00e9 la ville de Bienne pendant 20 ans. Il a annonc\u00e9 sa d\u00e9mission pour se consacrer \u00e0 la politique f\u00e9d\u00e9rale. Si Simonetta Sommaruga, conseill\u00e8re aux Etats bernoise succ\u00e9dait \u00e0 Moritz Leuenberger, c'est une place de conseiller aux Etats qui lui serait offerte sur un plateau d'argent. Alors le socialiste bernois Hans St\u00f6ckli peut-il marquer la politique f\u00e9d\u00e9rale comme il a su marquer l'histoire de Bienne? ", "durationSec": 1016, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Bienne", "Suisse"], "thematicThemes": ["fonction politique", "d\u00e9mission", "maire"], "thematicPersons": ["St\u00f6ckli, Hans"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2010-09-14T07:54:58Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ducommun, Nathalie", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Salerno, Sandrine", "role": "maire de Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "St\u00f6ckli, Hans", "role": "maire de Bienne", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-91C71E0F-D91B-4065-B117-6F2728949AF7", "internalArchiveId": "91C71E0F-D91B-4065-B117-6F2728949AF7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Portrait d'Herv\u00e9 Loichemol, nouveau directeur de la Com\u00e9die de Gen\u00e8ve, com\u00e9dien, metteur en sc\u00e8ne", "publicationDate": "2010-07-16T00:00:00Z", "summary": "Portrait d'Herv\u00e9 Loichemol, le fran\u00e7ais tout nouvellement nomm\u00e9 directeur du Th\u00e9\u00e2tre de la Com\u00e9die de Gen\u00e8ve (prise de fonction en juillet 2011). Quelles sont ses ambitions, quel th\u00e9\u00e2tre d\u00e9fend-t-il, comment a-t-il v\u00e9cu la critique - notamment - le proc\u00e8s d'intention que les islamistes lui avaient fait en 2005, quand il avait mont\u00e9 la pi\u00e8ce de Voltaire : \"Mahomet ou le fanatisme\", au th\u00e9\u00e2tre de Carouge ? Pour brosser le portrait du com\u00e9dien et metteur en sc\u00e8ne et pour \u00e9voquer toutes ces questions dans un lieu inspirant, Marl\u00e8ne M\u00e9trailler avait pris rendez-vous \u00e0 Avignon, plus pr\u00e9cis\u00e9ment hors les murs, \u00e0 quelques kilom\u00e8tres de la Cit\u00e9 des papes, \u00e0 la Chartreuse de Villeneuve-les-Avignons, un lieu tout particuli\u00e8rement familier et pr\u00e9cieux pour Herv\u00e9 Loichemol.", "durationSec": 1406, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/4815750", "imageURL": "http://www.rts.ch/4824559.image", "thematicGeographicals": ["Avignon"], "thematicThemes": ["art dramatique"], "thematicPersons": ["Com\u00e9die de Gen\u00e8ve", "Festival d'Avignon"], "alternativeTitle": ["Herv\u00e9 Loichemol / SIR_2010-07-16_dare-dare_91C71E0F-D91B-4065-B117-6F2728949AF7 / Portrait d'Herv\u00e9 Loichemol, nouveau directeur de la Com\u00e9die de Gen\u00e8ve, com\u00e9dien, metteur en sc\u00e8ne", "Dare-Dare - 16.07.2010"], "alternativeSummary": ["Portrait du nouveau directeur de la Com\u00e9die de Gen\u00e8ve."], "variantIds": ["ece-4815750"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-26T00:21:22Z", "speechToTexts": ["26.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:09) [89%] :\r\nEt c'est le portrait d'Herv\u00e9 Loichemol, que l'on vous offre aujourd'hui dans Quartiers d'\u00e9t\u00e9 c'est ce fran\u00e7ais tout nouvellement nomm\u00e9 nomm\u00e9 directeur du Th\u00e9\u00e2tre de la Com\u00e9die de Gen\u00e8ve, alors quelles sont ses ambitions quel th\u00e9\u00e2tre d\u00e9fend -t-il, comment a -t-il v\u00e9cu la critique notamment, enfin le proc\u00e8s d'intention que les islamistes avaient fait en 2050 il avait mont\u00e9 la pi\u00e8ce de Voltaire, Mahomet ou le le fanatisme c'\u00e9tait tout Th\u00e9\u00e2tre de Carouge pour brosser le portrait de ce com\u00e9dien et metteur en sc\u00e8ne et, pour \u00e9voquer toutes ces questions dans dans un beau lieu inspirant pour lui Marl\u00e8ne avait pris rendez- vous \u00e0 Avignon, plus pr\u00e9cis\u00e9ment, hors les murs \u00e0, \u00e0 quelques kilom\u00e8tres de la cit\u00e9 des papes \u00e0 la Chartreuse de Villeneuve les Avignon c'est un lieu tout particuli\u00e8rement familier eux familier et pr\u00e9cieux pour Herv\u00e9 Loichemol. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:56) [85%] :\r\nJ-M on travaille plusieurs fois, on peut m\u00eame dire non pas souvent, mais depuis 20 ans je j'ai pass\u00e9 pas mal de temps, j'ai eu la chance d'\u00eatre accueillis, l\u00e0 ici en r\u00e9sidence longue par 2 fois, et dit avoir connu des des souvenirs formidables de compagnonnage de d'invention de d'amiti\u00e9 et de d\u00e9couverte et aussi j'ai eu de la chance si Monsieur plut\u00f4t connu le succ\u00e8s voil\u00e0 bon voil\u00e0, mon plus savoir on un peu quand m\u00eame un peu prot\u00e9g\u00e9, qui est tr\u00e8s beau, qui est, qui est accueillie on il une tradition vitalit\u00e9 dans cette Chartreuse qui a \u00e9t\u00e9 formidable et pour regarder, Avignon, c'est bien de prendre un peu de recul quand on est dans la fournaise, j'ai eu aussi la chance de faire souvent fait sur la vid\u00e9o, j'ai travaill\u00e9 dans plusieurs lieux et quand on est acteur ou metteur en sc\u00e8ne \u00e0 l'int\u00e9rieur des remparts, la cl\u00f4ture ce sont l'enfermement le et on est dans le chaudron, les rumeurs, on les ressent plus vite on les \u00e9prouve plus vite et souvent quand on est \u00e0 l'int\u00e9rieur, j'ai eu souvent le sentiment de de de pression quand m\u00eame la mort la avec des moments formidables, mais quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:09) [85%] :\r\nAlors cette ann\u00e9e 2010, vous avez pas de spectacle en cours, vous \u00eates pas dans le festival activement mais vous y venez comme \u00e7a pour le plaisir, parce que c'est un n'\u00e9v\u00e9nement contournable pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:23) [88%] :\r\nOui, parce que j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9lev\u00e9 dans l'id\u00e9e de la d\u00e9centralisation fran\u00e7aise et que compte j'\u00e9tais \u00e9l\u00e8ve TNS venir \u00e0 Avignon, c'est \u00e7a allait de soi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:36) [84%] :\r\nJ'Diary la chanson sortant de l'\u00e9cole du travailler et c'est rest\u00e9 comme un point Focal o\u00f9 on peut soi d\u00e9couvrir soit retrouv\u00e9s et pour d\u00e9couvrir des artistes retrouver des artistes et puis sentir un peu les les tendances dominantes les les courants, les courants de pens\u00e9e, les r\u00e9flexions et remise en cause, etc, donc c'est un noyau qui est pour moi je, je, pas forc\u00e9ment pour tout le monde et pour moi, qui m'a structur\u00e9 tout au long des ann\u00e9es je pas tous les ans il y a d\u00e9j\u00e0 eu des p\u00e9riodes o\u00f9 je ne suis pas venu mais globalement oui c'est \u00e7a repr\u00e9sente un rendez- vous o\u00f9 8 d'une certaine fa\u00e7on incontournable donc maintenant en plus on pourrait ajouter que comme c'est de de plus en plus devenu un homme. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:20) [86%] :\r\nMarch\u00e9 culturel et que le march\u00e9 s'est g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9, mais que c'est un moment o\u00f9 la marchandisation des produits est intense, \u00e0 Avignon, m\u00eame si on critique ce syst\u00e8me est mon cas, m\u00eame si on le d\u00e9plore, on ne peut pas, on ignorait l'existence de faire comme s'il existait pas. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:38) [91%] :\r\nBon bah ennuyeux et puis si vous \u00eates d'accord, on va commencer par avec vous l'album souvenir que vous avez constitu\u00e9 ici au fil des ann\u00e9es vous disiez tout \u00e0 l'heure vous \u00eates arriv\u00e9s assez t\u00f4t, je crois qu'en 83, vous arrivez avec un 1er projet assez ambitieux puisque il s'agissait d'mont\u00e9 plusieurs pi\u00e8ces d'Heiner M\u00fcller. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:56) [85%] :\r\nAlors effectivement 83 mais avant, j'ai jou\u00e9 comme com\u00e9dien, aussi bien au clo\u00eetre des Carmes que Beno\u00eet 12 alors en 83 j'ai fait me pr\u00e9sente mes, mes premi\u00e8res mises en sc\u00e8ne effectivement c'\u00e9tait \u00e0 ce moment -l\u00e0 du M\u00fcller 3 pi\u00e8ces de M\u00fcller pas particuli\u00e8rement complexe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:14) [75%] :\r\nAlors ce comme vous les \u00e9num\u00e9rer et \u00e0 ce moment -l\u00e0, en plus, \u00e0 ce moment -l\u00e0 dans le paysage, c'\u00e9tait M\u00fcller, c'\u00e9tait pas tr\u00e8s connu, quoi, donc c'est \u00e7a avait fait certains d\u00e9put\u00e9s peu d\u00e9sarmante. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:28) [89%] :\r\nPeu \u00e9tonnant, c'\u00e9tait une \u00e9vidence, d'ailleurs tr\u00e8s difficile \u00e0 r\u00e9aliser, c'\u00e9tait une exp\u00e9rience difficile \u00e0 r\u00e9aliser, mais j'en garde un souvenir tr\u00e8s disons tr\u00e8s intense. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:37) [93%] :\r\nEt si je vous demande justement une image. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:39) [79%] :\r\n\u00e0 une image, c'est, c'est quand m\u00eame le finalement la pi\u00e8ce de M\u00fcller que j'la plus fr\u00e9quent\u00e9e, c'est celle d'une une bagarre organis\u00e9e de dans Hamlet Machine, j'ai mont\u00e9 cette pi\u00e8ce plusieurs fois Avignon \u00e0 Sarajevo, a d'abord \u00e0 Gen\u00e8ve, je fais la cr\u00e9ation \u00e0 Gen\u00e8ve et j'ai mont\u00e9 cette pi\u00e8ce seulement 5 ou 6 fois et j'on avait r\u00e9ussi particuli\u00e8rement un moment \u00e9tonnant, il y avait une bagarre, on organise une bagarre ce les techniciens des acteurs et puis un soir, \u00e7a donnait une impression totalement de v\u00e9rit\u00e9, c'\u00e9tait tr\u00e8s c'est tranches pour les spectateurs et un soir, je m'\u00e9tais organis\u00e9, j'avais dit Andr\u00e9 Wilms snobe l'acteur qui devait venir spectacle. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:17) [84%] :\r\nEt j'ai dit \u00e9coutez parce qu'on a tout au 1er rang il y a une bagarre et \u00e0 ce moment -l\u00e0, tu sais ce que tu fais pour s\u00e9parer les gens et pour calmer la salle du monde sur le bateau et tu chante une chanson qui m'avait d\u00e9j\u00e0 chant\u00e9 en alsacien, il l'a fait ce soir -l\u00e0, il est mont\u00e9 sur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:31) [72%] :\r\nPlateau notamment est -il persuad\u00e9, je veux vous dire ce que c'\u00e9tait et c'est de la mort absolument inou\u00ef. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:51) [90%] :\r\nOn passe \u00e0 l'ann\u00e9e suivante, je crois que 184 que vous revenez d\u00e9j\u00e0 mais cette fois avec un Moli\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:58) [82%] :\r\nOui, c'est un Moli\u00e8re que j'avais mont\u00e9 \u00e0 Vidi avec lequel on avait fait on \u00e9norme succ\u00e8s, c'est que les femmes Steiger Durand et Michel Didym mais Michel Martine pas jouer une \u00e9quipe formidable Michel Rossi, enfin on avait invit\u00e9 Avignon pr\u00e9sent\u00e9 et l\u00e0 \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une exp\u00e9rience douloureuse parce que on avait mont\u00e9 sa fa\u00e7on tr\u00e8s intime est une tr\u00e8s bonne salle il y a une tr\u00e8s bonne acoustique, on pouvait jouer vraiment tr\u00e8s finement et l\u00e0 on a \u00e9t\u00e9 \u00e9vit\u00e9e pas jouer dans une une cour il y avait des platanes et on a une une une semaine de mistral et il fallait hurlaient, c'\u00e9tait un cauchemar absolu, c'est un tr\u00e8s mauvais souvenir, \u00e7a c'est un tr\u00e8s Monsieur, parce que le spectacle est g\u00e2ch\u00e9 je spectacle, c'\u00e9tait un peu d'chose sais pas simplement c'est c'est une musique particuli\u00e8re : c'est une, c'est une impression particuli\u00e8re, l\u00e0 c'\u00e9tait vraiment s'il fallait sortir les canons, l\u00e0 o\u00f9 l'on a essay\u00e9 de de faire de la de la fl\u00fbte \u00e0 bec en fait. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:54) [89%] :\r\nMais \u00e7a, j'imagine que comme vous \u00eates un habitu\u00e9 d'Avignon, vous le savez, il faut vraiment composer avec les cigales et parfois le Mistral, hein, ils ont eu tr\u00e8s peur d'ailleurs cette ann\u00e9e parce qu'il y a eu un fort coup de tabac, juste avant le d\u00e9but du festival, et certains spectacles souffre pas cette perturbation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:11) [81%] :\r\nIl faut maintenir compte mais on pense toujours que ce qu'on fait, va ma\u00eetriser les \u00e9l\u00e9ments, mais les \u00e9l\u00e9ments Avignon, bon c'est Planchon qui a dit \u00e7a puisque je j'ai vu, je crois, dans une p\u00e9riode Marthaler le plan\u00e9taire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:25) [84%] :\r\nC'est pas bon pour le th\u00e9\u00e2tre, bon pour faire des pique- niques pl\u00e9ni\u00e8re c'est difficile et \u00e0 Avignon, c'est parfois particuli\u00e8rement difficile quand on a de l'homme, non seulement le Mistral, mais en plus, comme aux C\u00e9lestins, \u00e7a m'est arriv\u00e9 quand j'avais fait M\u00fcller ou dans cette cour du lyc\u00e9e Saint-Joseph, on croit que c'est \u00e7a o\u00f9 il y avait que des arbres, si vous mettez le Mistral l\u00e0- dedans, mais vous n'entendez plus rien, on ne peut pas jouer, simplement il faut hurler tout on va dire bon l\u00e0 on devrait le savoir, on le sait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:53) [80%] :\r\nOn a beau le savoir les sur le sait pas parce qu'on sait qu'on va \u00eatre malheureux comptant par les exp\u00e9riences sont en pr\u00e9sidence Bertrand on v\u00e9rifie qu'on \u00e7a devait arriver. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:05) [71%] :\r\nCeci poigne donc la maison de Monsieur je ne alors on n'est m\u00eame c'est pourquoi parce qu'il y a \u00e0 faire point. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:30) [80%] :\r\nAlors, poursuit enfin il y a toujours cet album souvenir en battant 96 je crois, et l\u00e0 c'est une un spectacle proph\u00e9tique : je vous disais tout \u00e0 l'heure o\u00f9 vous taquinant puisque c'\u00e9tait lettrage, directeur de th\u00e9\u00e2tre, un texte de Guenoun. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:45) [81%] :\r\nOui c'est, c'est une magnifique aventure \u00e7a parce que \u00e7a c'\u00e9tait une Saint-Ex finalement, donc j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'origine, mais \u00e7a n'est pas moi qui l'ai command\u00e9 le metteur en sc\u00e8ne qui a command\u00e9, texte \u00e0 Guenoun Dominique Lardenois, il a renonc\u00e9 \u00e0 voter ce texte et une par le monde, bon je vais monter et c'\u00e9tait ici, on est rest\u00e9 un mois et demi en r\u00e9sidence, c'\u00e9tait vraiment une exp\u00e9rience qui a pas toujours \u00e9t\u00e9 simple pour monter ses textes la fait, mais le r\u00e9sultat d'une part, plein d'amiti\u00e9 plein d'affection entre nous entrons dans l'affaire de l'\u00e9quipe et en plus, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un un \u00e9norme succ\u00e8s pour la tourn\u00e9e c'\u00e9tait homme un spectacle qui a beaucoup compt\u00e9 pour moi, c'est un beau moment quoi. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:27) [77%] :\r\nEt qu'est -ce qu'il y avait de de particulier ce directeur de th\u00e9\u00e2tre, celui de Guenoun. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:33) [87%] :\r\nDenis avait trouv\u00e9 comme principe narratif une adresse \u00e0 directeur du th\u00e9\u00e2tre et c'est termin\u00e9 : bilan de sant\u00e9 du th\u00e9\u00e2tre, de ce que Denis Gu\u00e9noun pensez de ce que devait \u00eatre le th\u00e9\u00e2tre de ce qu'qui n'\u00e9tait pas de ce qu'il aurait d\u00fb \u00eatre de du chemin qu'il devrait prendre \u00e0 l'avenir externe, externe, voil\u00e0 et donc pour nous, c'\u00e9tait tout \u00e0 la fois le d\u00e9fi parce que c'\u00e9tait se pr\u00e9sentait comme une lettre mais \u00e9videmment tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e9crite il y avait beaucoup de th\u00e9\u00e2tre \u00e0 l'int\u00e9rieur, il fallait le chercher un peu, mais il \u00e9tait l\u00e0 et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un moment o\u00f9 on a pos\u00e9 un certain nombre de de principes tout \u00e0 la fois esth\u00e9tique tout \u00e0 la fois m\u00e9thodologique et puis critique par rapport \u00e0 ce qui se passait par rapport \u00e0 \u00e0 l'influence de l'argent dans le th\u00e9\u00e2tre, etc, donc c'\u00e9tait un moment qui tombait tr\u00e8s bien Avignon parce que brusquement dans un coin d'Avignon, il y avait une \u00e9quipe qui, avec humour, parce que c'est un spectacle dr\u00f4le mettez en coupe r\u00e9gl\u00e9e le le th\u00e9\u00e2tre dans le le \u00e9tat dans lequel il \u00e9tait je n'est pas impossible que je reprenne discussions avec Denis pour prolonger un peu la r\u00e9flexion pour voir ce que 10, 15 ans apr\u00e8s, c'est devenu ce que le texte doit avoir voil\u00e0 compl\u00e8tement, \u00e7a donne envie d'y revenir, en tout cas, oui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:11) [90%] :\r\nEt avant d'y revenir, on va peut-\u00eatre faire la derni\u00e8re \u00e9tape ici, Avignon, c'\u00e9tait il y a 4 ans d\u00e9j\u00e0, pendant la Coupe du monde, et c'\u00e9tait, j'ai fait aussi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:18) [75%] :\r\nOn se voit pour moi chaque Coupe du monde, \u00e0 savoir \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:22) [83%] :\r\nEt c'\u00e9tait aussi un texte engag\u00e9 politiquement celui -l\u00e0 puisqu'il parlait de ce d\u00e9tenu politique qui \u00e9tait Sofri \u00e0 un texte Berrettini lever les yeux au ciel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:35) [83%] :\r\nC'est un texte de Michel Berger en r\u00e9alit\u00e9 c'\u00e9tait texte plus collectif que les les effet de signature pour le faire croire, c'est un texte que j'avais commenc\u00e9 \u00e0 \u00e9crire avec Michel, c'\u00e9tait la suite d'une exp\u00e9rience que nous avions men\u00e9 un ou 2 ans avant sur Jansen opaque o\u00f9 j'avais \u00e9crit un texte et puis j'avais invit\u00e9 Michel venir le compl\u00e9ter le prolonger etc donc m\u00e9thodologiquement il y avait un un travail en cours et qui \u00e9tait un travail quand m\u00eame tr\u00e8s collectif, Michel est rest\u00e9 en r\u00e9sidence \u00e0 partir, il a travaill\u00e9 \u00e0 partir de d\u00e9crit que nous savions d\u00e9j\u00e0 donc ici \u00e0 la charte Ana\u00efs 13 oui et puis ensuite on a donn\u00e9, premi\u00e8res \u00e9tapes de ce texte est comme \u00e7a, la direction d'alors a appr\u00e9ci\u00e9 notre travail nous invitent \u00e0 venir l'ann\u00e9e suivante \u00e0 finir et ce travail sur Adriano Sofri, alors il se trouve que c'est un peu un travail tr\u00e8s personnel ou \u00e9galement je disais parce que plusieurs ann\u00e9es auparavant, 2000 2001, j'avais organis\u00e9 quand je m'occupais du ch\u00e2teau de Voltaire : je vois organis\u00e9 2 jours de mobilisation pour Adriano Sofri qui \u00e9tait emprisonn\u00e9, accus\u00e9 \u00e0 tort l'assassinat d'un commissaire dans les ann\u00e9es 70 en Italie puis sert de police et donc c'est une sombre histoire, rien ne saurait m'avait \u00e9crit une tr\u00e8s longue lettre qu'on a publi\u00e9, j'ai donc repris toute cette histoire et on a d\u00e9cid\u00e9 de la passer au th\u00e9\u00e2tre, je suis all\u00e9 voir sur Free dans sa prison, je suis all\u00e9 \u00e0 Pise, j'ai fum\u00e9 toute une enqu\u00eate choc \u00e0 ce stade, truc m\u00e9thodologiquement c'est formidable. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:04) [92%] :\r\nVous l'aviez d\u00e9j\u00e0 cette m\u00e9thode de docu- th\u00e9\u00e2tre, hein, vous l'aviez d\u00e9j\u00e0 \u00e9prouv\u00e9e pr\u00e9c\u00e9demment dans votre spectacle autour de Jean S\u00e9nac, c'est quelque chose que vous aimez prendre la r\u00e9alit\u00e9 la triturer la mettre en perspective. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:21) [88%] :\r\nOui alors d'une fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, et il se trouve que je me suis engag\u00e9 l\u00e0- dedans, c'\u00e9tait au sortir d'exp\u00e9rience extr\u00eamement douloureuse \u00e0 Ferney-Voltaire, o\u00f9 j'avais \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:32) [85%] :\r\nEt censurer politiquement insignifiance extr\u00eamement douloureuse, l\u00e0, \u00e7a doit faire mal, non, \u00e7a c'\u00e9tait avant \u00e7a aussi encore une autre exp\u00e9rience extr\u00eamement douloureuse non Ferney Voltaire il y a une sombre histoire qui m'a beaucoup co\u00fbt\u00e9 bon et je sortais de la tr\u00e8s, tr\u00e8s affaibli, tr\u00e8s Bertrix et apr\u00e8s une p\u00e9riode o\u00f9 je m'\u00e9tais beaucoup consacr\u00e9s \u00e0 certains types de projets et un certain type je mener un certain type de travail sur le r\u00e9pertoire particuli\u00e8rement sur FR3 18\u00e8me au sortir de ce qui, exp\u00e9rience de v\u00e9tust\u00e9 invite \u00e0 faire un op\u00e9ra, voil\u00e0, j'ai eu des, des, des d\u00e9\u00e7us quelques sollicitations et bienvenue eu envie de reprendre les choses un peu \u00e0 0, me dire : mais qu'est -ce que c'est que mettre en sc\u00e8ne bon cin\u00e9ma, c'est prendre un bout de r\u00e9alit\u00e9 et de le prendre cette r\u00e9alit\u00e9 et de la mettre sur une sc\u00e8ne, alors comment on fait, et du coup je me suis engag\u00e9 dans cette voie -l\u00e0 sur le le po\u00e8te Jean S\u00e9nac qui a eu un destin comparable \u00e0 celui de Pasolini et ensuite j'ai report\u00e9 cette m\u00e9thode et ce travail sur Adriano Sofri, alors \u00e9videmment c'est pas quelque chose qui m'a quitt\u00e9, mais c'est quelque chose qui demande du temps, \u00e7a demande non pas d'\u00e9normes moyens, mais il faut faire du tiers de la science, transformant l'enqu\u00eateur de pour aller dans la r\u00e9alit\u00e9 font rencontrer des gens pour les interviewer faut \u00e9crire enfin, c'est un type de travail tr\u00e8s particulier sur un texte qui existe et qu'on va interpr\u00e9ter lire, d\u00e9crypter et et cette d\u00e9marche -l\u00e0, j'avais envie de la faire sur l'affaire Rousseau que je dois faire en 2012 alors est -ce que j'en aurais le temps compl\u00e8tement, mais j'avais l'intention d'engager ce travail alors je vais le faire l\u00e0 \u00e0 la rentr\u00e9e avec en collaborateurs, on va travailler, je vais voir si je reprend exactement les choses en plus que c'est un sujet qui est un petit peu diff\u00e9rent dans le sens o\u00f9 il est historique, l'affaire Rousseau on va partir d'archives et on va voir ce qu'on en fait. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:15:24) [86%] :\r\nOn en est l\u00e0, Herv\u00e9 Loichemol, on a bien compris les sujets qui vous anime, qui vous passive \u00e0 on a mis du mieux compris comment vous travaillez comment vous aimez travailler, on va peut-\u00eatre passer \u00e0 l'avenir et \u00e0 votre nomination quant vous avez \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9, j'ai vu un un commentaire de Pascal D\u00e9caillet, qui disait un allum\u00e9 des planches, un provocateur dans la cit\u00e9, Beaubourg que le feu. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:50) [85%] :\r\nJ'aime le th\u00e9\u00e2tre aussi allumer des planches veulent il va dire \u00e7a, oui, oui, oui, j'ai jamais j'aime le th\u00e9\u00e2tre et passionn\u00e9 par \u00e7a, j'aime les acteurs, je trouve que j'ai l'impression que \u00e7a c'est, c'est c'est plus en plus rares, des mes acteurs, j'aime les acteurs face \u00e0 un public face \u00e0 moi comme public face \u00e0 un public la pr\u00e9sence l'art \u00e9paisseur de la densit\u00e9, c'est \u00e7a qui compte pour moi, provocateur, c'est une r\u00e9putation que j'aime, mais je sais que si provocateur veut dire \u00e9tymologiquement appel\u00e9e \u00e0 parler, appel\u00e9 \u00e0 la voix, alors oui, mais \u00e7a n'importe quel artiste de doit \u00eatre plein de cette ambition, si pour \u00e9voquer, comme c'est souvent le cas, veut dire aller enquiquiner les gens allez les les emb\u00eater pour les taquiner pour leur faire mal, etc, alors pas du tout, moi je, je, j'aime au th\u00e9\u00e2tre, j'aime pas qu'on on casse les pieds et puis quand je suis spectateur ce spectacle doit \u00eatre hospitalier, on n'est pas l\u00e0 pour emb\u00eater les gens, pour poser des questions et pour les partager, mais en tout cas pas pour les les spectacles provoquant, je d\u00e9teste \u00e7a, je n'en ai jamais fait, il se trouve que il y a des principes qu'il ne faut pas pi\u00e9tiner et que les artistes doivent d\u00e9fendre la probit\u00e9 je, je, j'avais -je employer des mots tr\u00e8s archa\u00efque, tr\u00e8s tr\u00e8s d\u00e9\u00e7u et probit\u00e9 vertu honneur etc moi je revendique \u00e7a et honn\u00eatet\u00e9, l'honn\u00eatet\u00e9, il y a des principes de libert\u00e9, libert\u00e9 d'expression, quant \u00e0 la libert\u00e9, libert\u00e9 de parler les, les, les, les libert\u00e9s de s'exprimer, \u00e7a m'\u00e9nerve un peu, c'est c'est faux, c'est faux dans son dans sa formulation : oh, je vois bien ce que \u00e7a pointe la libert\u00e9 d'expression et je la d\u00e9fends mais le je trouve l'expression malheureusement mais compte dans vous parliez \u00e0 certains moments de la fermer, je n'ai souhait\u00e9 emb\u00eater personne, c'est pas mal entendu, c'est un tr\u00e8s bien entendu de la part des islamistes et des censeurs et que certains politiques se sont laiss\u00e9s manipuler par ces allum\u00e9s de la religion, \u00e7a oui, mais moi j'ai cherch\u00e9 emb\u00eater personne je j'ai souhait\u00e9 faire un travail sur une pi\u00e8ce qui est en 5 actes en alexandrins gestuelle, tout \u00e7a \u00e9tait a \u00e9t\u00e9 minore manipulation de la part d'islamistes parfaitement d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 saisir toutes les occasions pour grignoter de l'espace public pour grignoter des espaces la\u00efque, c'est \u00e7a le le le l'astuce, moi j'\u00e9tais l\u00e0, la victime d'un complot de fanatiques et de et de militants, je leur en veux pas, d'ailleurs je, je, moi j'en veux pas, ces gens -l\u00e0, ils font leur boulot de militants, nous ne devons pas \u00eatre dupes que ces gens -l\u00e0, au nom du respect au nom du respect de l'alt\u00e9rit\u00e9 etc, ces gens -l\u00e0 sont des militants qui sont l\u00e0 pour grignoter \u00e0 la partition le partage entre la religion et l'espace public, donc c'est tout mais je reviens, c'est \u00e0 ce que disait parce qu'des cahiers, je ne suis pas un provocateur dans le sens o\u00f9 je ne souhaite pas enquiquiner les gens, pas du tout, j'ai au contraire moi quoi, je suis spectateur j'ai, j'aime bien comme aux coliques spectacle commence plut\u00f4t doucement aimablement comme comme l'am\u00e8ne \u00e0 partager sur les questions qui vont \u00eatre pos\u00e9es sur sc\u00e8ne, or, regardez les spectacles chez la plupart du temps \u00e7a commence tr\u00e8s calmement, vous juge commence jamais avec tambours et trompettes je commence toujours pour permettre aux spectateurs, en tout cas au spectateur que je suis, d'\u00eatre accueillis de rentrer de venir sur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:41) [84%] :\r\nSc\u00e8ne imaginairement sensiblement de s'installer correctement son fauteuil de bien se sentir bien, il y a une question de bien \u00eatre et j'en fait une question de principe de d'hospitalit\u00e9, l'\u00c9tat doivent \u00eatre hospitalier la Seine doit accueillir l'imaginaire du public, on doit pas rien lui imposer, je n'aime pas les coups de cymbales, les gros effet et quand je vais dans un th\u00e9\u00e2tre bien \u00eatre accueillis, ne pas \u00eatre arnaqu\u00e9, j'aime bien \u00eatre, je sais pas comment dire, c'est que les les soir\u00e9es co\u00fbte cher la place co\u00fbte cher \u00e0 la babysitter co\u00fbte cher le restaurant co\u00fbte cher et qu'il faut que d'abord limiter les co\u00fbts et puis d'autre part, la soir\u00e9e soit non pas garantie sur le plan artistique, \u00e7a c'est pas possible, il y a, il y a une aventure quand on vient, Avignon, c'est parce qu'on va voir, et puis voil\u00e0, on est d\u00e9\u00e7u, 9 fois sur 10, mais une fois sur 10, c'est le bonheur total que seul peut nous donner le plus de th\u00e9\u00e2tre et pour ce risque et ce risque, on doit prendre, il vaudrait mieux \u00eatre au nirvana 9 fois sur 10, mais bon c'est c'est c'est que compliqu\u00e9 donc la garantie sur la la la, le, le plaisir qu'on va avoir par rapport au spectacle, \u00e7a, c'est difficile, il y a pas de garantie, y a pas d'assurance risque en revanche tout ce qui entoure le le spectacle l\u00e0 on doit donner des garanties aux spectateurs contre le le dur toute l'exp\u00e9rience \u00e0 Ferney, au Ch\u00e2telard, les gens \u00e9taient accueillis, on n'a pas toujours fait les chefs-d'oeuvres au Ch\u00e2telard au concept finalement pas pas trop mal d\u00e9brouill\u00e9 sur la dur\u00e9e, mais ils arrivent dans un lieu visit\u00e9 bien c'\u00e9tait pas cher, c'\u00e9tait joyeux, il y a \u00e9t\u00e9 accueilli et tout le monde nous a au moins reconnu \u00e7a et il faut que tous les th\u00e9\u00e2tre mettent tout en oeuvre pour \u00e7a je dois dire que l\u00e0 dessus, beaucoup de progr\u00e8s, fait que les les Gen\u00e8ve en particulier, pas plus dans l'\u00c9tat-cl\u00e9, les conditions d'accueil sont beaucoup am\u00e9lior\u00e9s formidables, c'est tr\u00e8s sympa. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:21:30) [90%] :\r\nEt \u00e7a sera un peu tout ce qu'on a \u00e9voqu\u00e9 pendant ce petit moment vous allez t\u00e2cher de mettre en oeuvre et de faire r\u00e9gner dans votre Com\u00e9die bient\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:39) [90%] :\r\nJ'aimerais que \u00e7a soit tr\u00e8s hospitalier tr\u00e8s ouvert et qu'on rassemble, et pas dans le sens des les, les, le public, c'est pas des clients, ce ne sont pas des clients le le le public c'est c'est l'espoir, c'est un espoir, le public, c'est un espoir que va se condenser l'espace d'une repr\u00e9sentation et c'est pas un spectacle, c'est pas une saison en l'espace de 10 saisons que va se constituer quelque chose qui va na\u00eetre, qui, qui va \u00eatre le peuple, un peuple, le peuple du th\u00e9\u00e2tre pendant un moment, quelque chose se constitue et c'est ce \u00e0 quoi on Aspire donc on doit sortir de cette marchandisation g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e, \u00e7a \u00e7a c'est scandaleux le th\u00e9\u00e2tre doit offrir autre chose et c'est la possibilit\u00e9 d'un peuple se constitue au moins pendant quelques minutes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:29) [82%] :\r\nC'est ce qu'on vous souhaite, ben \u00e9coutez, \u00e7a c'est un souhait partag\u00e9 parce que vraiment on ne peut pas ne pas partager ce soir, merci Herv\u00e9 Loichemol. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:23:10) [89%] :\r\nVoil\u00e0 c'est portrait du com\u00e9dien et metteur en sc\u00e8ne Herv\u00e9 Loichemol vous \u00e9tait propos\u00e9 par Marl\u00e8ne M\u00e9trailler, il fut notamment le directeur de l'auberge de l'Europe \u00e0 Ferney-Voltaire et prendra ses fonctions de directeur du Th\u00e9\u00e2tre de la Com\u00e9die \u00e0 Gen\u00e8ve en juillet de l'ann\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2013-04-12T14:46:28Z", "program": {"href": "/programs/7A931742-7510-4BD1-BD7D-DFCEC5FEA982", "id": "7A931742-7510-4BD1-BD7D-DFCEC5FEA982", "name": "Dare-Dare"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Bron, Yves", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Froidevaux, Laurence", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "M\u00e9trailler, Marl\u00e8ne", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Froidevaux, Laurence", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Loichemol, Herv\u00e9", "role": "nouveau directeur de la Com\u00e9die de Gen\u00e8ve, com\u00e9dien, metteur en sc\u00e8ne", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-258335", "internalArchiveId": "GE1007258336", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "19H30 - 10.07.16", "publicationDate": "2010-07-16T00:00:00Z", "durationSec": 1710, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-12-02T22:00:19Z", "speechToTexts": ["UMID : ZB092227\r\nDate de transcription : 28-NOV-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:14 > 0:01:22) [91%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, le myst\u00e8re s'\u00e9paissit sur le bateau \u00e0 moteur qui a tu\u00e9 une jeune femme sur le lac de Bienne, 5 jours apr\u00e8s la chasse \u00e0 l'homme ne donne rien, les t\u00e9moignages affluent, pourtant il y avait des personnes \u00e0 bord, en plus du conducteur qui a pris la fuite, le compagnon de la victime, lan\u00e7ant un appel aux passagers pour qu'ils se manifestent les braquages inqui\u00e8te les polices romandes hier c'\u00e9tait le des nerfs de La Chaux-de-Fonds il y a eu ces derniers mois, de nombreuses attaques contre des stations ou les banques nous d\u00e9voilons ce soir, les chiffres de Gen\u00e8ve et en Direct sur ce plateau, la chef de la police Monica bonne Fendi BP arr\u00eate l'h\u00e9morragie de p\u00e9trole dans le Golfe du Mexique, mais les d\u00e9vastations sont massives, les dommages risquent de se faire sentir, plusieurs ann\u00e9es, le traitement du cholest\u00e9rol en question, c'est un des mots les plus r\u00e9pandues, les statines sont largement prescrite mais aussi controvers\u00e9, en raison notamment des effets secondaires, la chaleur \u00e9crasante aujourd'hui comment font les ouvriers qui travaillent en plein soleil, on verra notre reportage et puis les cigales chantent en plein Gen\u00e8ve \u00e7a n'est pas une l\u00e9gende l'insecte embl\u00e9matique du sud a \u00e9lu domicile dans la cit\u00e9 Jean Kahn.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:24 > 0:01:42) [92%] : \r\nL'enqu\u00eate semble pi\u00e9tiner sur le drame du lac de Bienne, malgr\u00e9 les 20000 francs offert par le Blick malgr\u00e9 l'appel poignant du compagnon de la victime, qui l'a vu expirer dans ses bras, toujours rien le myst\u00e8re s'installe sur le conducteur et sur les occupants du bateau qui a sectionn\u00e9 les jambes de la jeune femme avant de prendre la fuite, Madeleine route.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:43 > 0:02:10) [93%] : \r\nPourquoi le bateau qui a tu\u00e9 une jeune femme ici n'a-t-il pas encore \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 la question visiblement pr\u00e9occupe les internautes qui sont nombreux \u00e0 laisser des commentaires sur le Net, chacun cherche \u00e0 comprendre et il y va de son conseil fouill\u00e9 tous les garages \u00e0 bateaux priv\u00e9s du bord du lac par exemple ou encore identifier les natels qui \u00e9tait dans la zone au moment des faits, la police, elle confirme avoir re\u00e7u de nombreuses informations suite \u00e0 son appel \u00e0 t\u00e9moins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:11 > 0:02:21) [86%] : \r\nC'est que, il y a des gens qui ont vu le bateau s'\u00e9loigner d'autres qui d\u00e9crivent la personne qui le conduisait \u00e0 une allemande maintenant nous devons examiner chaque piste \u00e0 la fin de ce que c'est, c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:21 > 0:02:35) [96%] : \r\nIl y a quelques jours, l'ami de la jeune femme d\u00e9c\u00e9d\u00e9e confiait son d\u00e9sarroi face \u00e0 la fuite du bateau tueur et de ses occupants, le Blick a entendu son appel et promis une r\u00e9compense de 20000 francs \u00e0 toute personne qui permettra de le retrouver.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:36 > 0:02:53) [92%] : \r\nSelon les d\u00e9clarations du jeune homme, le bateau en cause ressemble \u00e0 celui-ci en bois de Marc bus Pedrazzini ou autres, de couleur Bordeaux et puissant, son moteur permet de faire du ski nautique pour ce sp\u00e9cialiste, il n'est pas possible de ne pas se rendre compte qu'on a heurt\u00e9 quelque chose sur le lac.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:54 > 0:03:07) [90%] : \r\nSi je vous tape par exemple sur le la comme on n'a pas beaucoup de bruit, au moins, le moteur qui est quand m\u00eame en marche, mais \u00e7a c'est, c'est c'est vite une caisse de r\u00e9sonance et puis sit\u00f4t vous touchez quelque chose \u00e0 60 kilom\u00e8tres heure \u00e7a fait un bruit incroyable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:07 > 0:03:21) [93%] : \r\nLa police concentre ses recherches sur ce type de bateau face \u00e0 l'\u00e9motion et au battage m\u00e9diatique que ce drame suscite les taux pourraient bien se resserrer sur les navigateurs fuyards la police esp\u00e8re qu'ils finiront par s'annoncer rattrap\u00e9s par leur conscience.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:23 > 0:03:24) [84%] : \r\nOn ne Stoeckli bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:26 > 0:03:27) [83%] : \r\nBonsoir monsieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:27 > 0:03:35) [93%] : \r\nVous \u00eates le maire historique de Bienne, vous allez partir, on va en parler dans un instant, mais d'abord quelques mots sur ce drame qui \u00e9meut tout le monde, et bien s\u00fbr d'abord \u00e0 Bienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:38 > 0:04:23) [89%] : \r\nAbsolument, donc cette trag\u00e9die dit nous fait \u00e9norm\u00e9ment de soucis et personne ne comprend pourquoi, finalement, on n'a pas encore trouv\u00e9 le responsable de cet accident, il se pose des questions, est que les faudrait pas dor\u00e9navant introduire une limitation pour utiliser les bateaux par exemple \u00e0 40 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure ou bien est-ce qu'il faudrait pas exiger que, on a, il y a \u00e9galement les contr\u00f4les sur l'alcool\u00e9mie un exemple comme si on conduit une voiture parce que les responsabilit\u00e9s sont les m\u00eames et cette trag\u00e9die, h\u00e9 bien elle est de loin \u00eatre travailler et puis dig\u00e9r\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:23 > 0:04:35) [89%] : \r\nEn Stoeckli, nous suivrons cette enqu\u00eate mais ce soir, il est aussi question de vous, de votre d\u00e9part prochain vous \u00eates vraiment un des maires historique, un 20 ans maire de Bienne, vous restez avec nous, on retrace votre carri\u00e8re en images.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:04:36 > 0:04:38) [60%] : \r\nM\u00eame rassurer certains th\u00e9orie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:04:38 > 0:05:05) [96%] : \r\nLe roi de Bienne rend sa couronne plus vite que pr\u00e9vu, personnage embl\u00e9matique, le socialiste a d\u00e9croch\u00e9 son 6\u00e8me mandat \u00e0 la mairie, c'\u00e9tait il y a 2 ans, une cons\u00e9cration pour ce politicien aguerri de 58 ans, mari\u00e9 et p\u00e8re de 3 enfants durant 20 ans Stoeckli \u00e0 r\u00e9gner sur son royaume avec un dynamisme sans borne, tr\u00e8s \u00e0 l'aise dans les milieux \u00e9conomiques et industriels, c'est \u00e0 lui que revient le m\u00e9rite du nouvel essor devienne une ville qui le lui rend bien une v\u00e9ritable histoire d'amour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:05 > 0:05:19) [92%] : \r\nCe coll\u00e8gue une fois au grand concert dit que lui et moi, nous avons la m\u00eame ma\u00eetresse c'est la ville, donc assez ma femme souffre aussi un peu de de cette amiti\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:20 > 0:05:41) [92%] : \r\nVolontaire et enthousiaste, c\u00f4t\u00e9 pile, autoritaire et omnipotent, c\u00f4t\u00e9 face, fin de Stoeckli ne manque jamais d'id\u00e9es et de projets parmi ses plus belles exp\u00e9riences le succ\u00e8s de l'arteplage biennois durant Expo 02 un r\u00eave de gosse qui se concr\u00e9tise, 2 ans plus tard, il prend de l'envergure en acc\u00e9dant au Conseil national sans pour autant n\u00e9gliger sa ville, bien au contraire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:41 > 0:05:48) [91%] : \r\nQuand il y a quelque chose de tr\u00e8s important \u00e0 Bienne je rate, je rate le Conseil national.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:48 > 0:06:03) [89%] : \r\nGrand sportif, le socialiste s'octroie de temps \u00e0 autre, des moments r\u00e9cr\u00e9atif, histoire de souffler un peu, \u00e7a tombe bien puisque Rennes Stoeckli souhaite d\u00e9sormais d\u00e9buter une nouvelle tranche de vie un peu plus calme, reste \u00e0 voir si cet hyper actif parviendra \u00e0 lever le pied, c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:04 > 0:06:09) [88%] : \r\nEn Stoeckli sentiment personnel d'abord 20 ans qui se tourne, \u00e7a doit faire dr\u00f4le non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:11 > 0:06:34) [89%] : \r\nOui et non parce que je me sens \u00e0 l'aise, je suis 5 en pleine sant\u00e9, comme il y a 20 ans, je suis en en encore plein d'id\u00e9es, plein de, de dynamisme, mais je crois qu'il vaut, il vaut mieux arr\u00eater apr\u00e8s 20 ans que de laisser trop de temps \u00e0 \u00e0 couler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:34 > 0:06:43) [88%] : \r\nVotre vie politique n'est pas finir, chacun fait ses calculs ainsi madame Sommaruga \u00e9tait \u00e9lu \u00e0 la place de Monsieur Heimberg, \u00e7a vous tenterait son si\u00e8ge actuel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:45 > 0:07:19) [87%] : \r\nOh, vous savez, c'est clair, en tant que socialiste bernois, h\u00e9 bien, la succession de Morrison Berger, qui est n\u00e9 \u00e0 Bienne m'int\u00e9ressait c'est clair aussi que, tout d'abord, c'est les femmes socialistes qui sont maintenant appel\u00e9s \u00e0 faire des propositions, si ce que j'esp\u00e8re, Madame Sommaruga a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu au Conseil f\u00e9d\u00e9ral a bien effectivement il y a une place libre et je serais un menteur professionnel chez eux ce soir, je dirais que absolument ce poste nomme int\u00e9resserait pas mais on n'est pas encore l\u00e0 et il faut encore attendre et r\u00e9fl\u00e9chir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:19 > 0:07:24) [91%] : \r\nAlors conseiller aux \u00c9tats, bien s\u00fbr, c'est tr\u00e8s bien mais conseiller f\u00e9d\u00e9ral qui s'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:27 > 0:07:54) [89%] : \r\nOn vous savez comme je l'ai dit, il faut d'abord que les femmes socialistes se prononcent et apr\u00e8s on verra, mais c'est clair que mon, ma d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 prise il y a 2 ans et je l'ai communiqu\u00e9 aujourd'hui, bon c'est clair que on en construit maintenant une relation avec celles de Monsieur Loyal Berger mais en r\u00e9alit\u00e9 c'est une pure co\u00efncidence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:54 > 0:08:10) [90%] : \r\nMais on sent que le r\u00eave, pourquoi pas, on Stoeckli, on verra comment la campagne se fait qu'rapidement tout petit mot sur Bienne encore 20 ans d'histoire d'amour, un grand biennois c'\u00e9tait Monsieur Hayek, il y aura une place Nicolas et que ce sera la place centrale du Rheinpark Nicolas Hayek vous savez d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:12 > 0:08:29) [86%] : \r\nAlors c'est clair que Monsieur Hayek \u00e9tait le sud un dans le citoyen d'honneur du temps actuel et il m\u00e9rite d'avoir une place ou bien un Sarko bien la la place la place en est en l'c'est possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:31 > 0:08:49) [91%] : \r\nOui, il y a plusieurs personnes qui ont d\u00e9j\u00e0 propos\u00e9 cette place centrale \u00e0 la place, Hayek, d'autres propositions et on va discuter \u00e7a tout gentiment avec la famille, parce que \u00e7a finalement aussi la famille, qui doit \u00eatre d'accord avec le choix : comment faire ensembles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:49 > 0:08:52) [88%] : \r\nOn ne Stoeckli merci d'arr\u00eater avec nous en Direct, merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:54 > 0:08:55) [89%] : \r\nEn soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:56 > 0:09:07) [89%] : \r\nLes braquages inqui\u00e8te les polices romandes il y a eu ces derniers mois, de nombreuses attaques contre des stations-service ou des banques phase Asni\u00e8res c'\u00e9tait \u00e0 Neuch\u00e2tel reportage Matthieu Oppliger Jean-Marc H\u00e9l\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:08 > 0:10:07) [88%] : \r\nUne semaine pour la police neuch\u00e2teloise mardi matin un individu arm\u00e9 tente de braquer la banque Khalifa et de Dombresson rat\u00e9, gr\u00e2ce au sang- froid de l'employ\u00e9, rebelote hier, c'est un petit magasin de quartier \u00e0 La Chaux-de-Fonds, qui est le th\u00e9\u00e2tre d'une tentative de braquage \u00e0 main arm\u00e9e, l\u00e0 encore, la patronne parvient \u00e0 mettre le malfrat en fuite c'est approfondissement concevra Galthie Lionel ici \u00e7a sert \u00e0 ce que c'est un quartier assez tranquille d'habitude donc, oui, \u00e7a m'a \u00e9tonn\u00e9, souhaiterait d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9 pour en arriver l\u00e0, je suis imagine attaqu\u00e9 des petits \u00e9tablissements surprenant pour la population, moins pour ce commer\u00e7ant de Dombresson moi je pensais que \u00e7a devait arriver une fois dans le quartier parce qu'on a d\u00e9j\u00e0 eu plusieurs tentatives parce que vous, vous avez \u00e9t\u00e9 victime aussi de de cambriolage, vous avez d\u00e9j\u00e0 une fois et puis 2 autres fois 2 autres tentatives, il n'y a a priori pas de lien entre les 2 affaires, reste qu'\u00e0 chaque fois, un important dispositif policier a \u00e9t\u00e9 mis en place avec une centaine d'hommes car, comme l'expliquait, hier, la police, m\u00eame s'il ne s'agit que de tentatives ces actes reste grave.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:07 > 0:10:20) [91%] : \r\nSi nous avons de de personnes qui tentent de commettre des brigandages \u00e9videmment, nous avons des craintes qui sont, qui sont \u00e9normes, il faut les arr\u00eater parce que s'ils engagent une arme \u00e9videmment on peut craindre le pire, donc ces situations sont extr\u00eamement dangereuses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:20 > 0:10:32) [94%] : \r\nPourtant la police ne constate pas une augmentation significative de ce genre de brigandage 9 dans le canton de Neuch\u00e2tel depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, mais elle reste inqui\u00e8te car les auteurs des 2 tentatives de braquage pourrait vouloir remettre \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:33 > 0:11:13) [89%] : \r\nVoil\u00e0, puis la s\u00e9rie romande continue cet apr\u00e8s- midi encore, 3 jeunes Fran\u00e7ais ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s apr\u00e8s avoir tent\u00e9 de braquer une banque sans salle ils ont menac\u00e9 l'employ\u00e9 avec un cutter \u00e9norme feu avant de le ligoter, ils ont \u00e9t\u00e9 ensuite arr\u00eat\u00e9s Monica bonne Fendi bonsoir, bonsoir, vous vous \u00eates Gen\u00e8ve on va voir les chiffres, on les d\u00e9couvre ici en primeur, ils sont int\u00e9ressants plusieurs tableaux d'abord les hold-up, on les voit hold-up de banques, on en reparlera dans un instant un attaqu\u00e9 une banque, c'est d\u00e9j\u00e0 un stade de criminalit\u00e9 important de bureaux changent avec un taux d'\u00e9lucidation qui pour l'instant est tr\u00e8s faible, les brigandages.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:14 > 0:11:45) [92%] : \r\nL\u00e0 aussi c'est des chiffres que que chacun estimera mais on va parler aussi de la du traumatisme que \u00e7a repr\u00e9sente pour chaque victime et puis un tableau qui est tr\u00e8s r\u00e9v\u00e9lateur aussi celui des des brigandages sur des personnes avec \u00e0 chaque fois une violence subies par des chauffeurs de taxi des convoyeurs \u00e0 pieds ou d'autres personnes, on voit ces chiffres hein, quand on les additionne \u00e7a fait plusieurs dizaines de personnes qui ont eu peur, qui ont \u00e9t\u00e9 parfois frapp\u00e9 c'est des traumatismes extr\u00eamement fort, mais on attend de point de vue de la victime, c'est tr\u00e8s choquant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:11:45 > 0:12:07) [87%] : \r\nBien \u00e9videmment, dans beaucoup de camps de dans beaucoup de brigandage, en fait, il y a donc beaucoup de violence en fait qui se d\u00e9ploie, il y a certains brigandage et qui implique \u00e9galement une prise d'otages, donc vous pouvez vous imaginer qu'est-ce que \u00e7a vaut dire bien \u00e9videmment les policiers qui interviennent en 1er prennent \u00e9galement en charge les victimes dans leur formation de base, ils ont la ils doivent ma\u00eetriser toutes les connaissances psycho- social.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:12:07 > 0:12:13) [88%] : \r\nIl y a un grand courage, des policiers, parfois aussi, il faut le rappeler \u00e0 l'auteur du hold-up de Vernier, quand ils sont entr\u00e9s, face \u00e0 des hommes arm\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:12:13 > 0:12:19) [93%] : \r\nOui, exactement, nous avons quand m\u00eame beaucoup de brigandage qui sont r\u00e9solus parce que les policiers interviennent en flagrant d\u00e9lire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:12:19 > 0:12:26) [90%] : \r\nVous dites r\u00e9solues mais on voit le taux d'\u00e9lucidation, souvent on n'attrape pas les gens comment expliquer \u00e7a, d'abord, les cas de grande criminalit\u00e9 c'est quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:12:26 > 0:12:59) [91%] : \r\nAlors vous avez montr\u00e9 les 3 cat\u00e9gories de brigandage et compte en se situe dans la 1\u00e8re cat\u00e9gorie c'est la cat\u00e9gorie qui a, qui a comme cible les postes hein les les banques, les bijouteries et les casinos, donc c'est une cat\u00e9gorie en quelque sorte, qui est tr\u00e8s fortement impr\u00e9gn\u00e9 par la grande criminalit\u00e9 donc voir le grand banditisme, si je prends les chiffres de Gen\u00e8ve, vous avez vu que en 2009, nous avons eu 2 attaques cibl\u00e9es sur des bijouteries et dans ce cadre-l\u00e0, il s'agissait de grand banditisme, fait part des Pink Panthers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:12:59 > 0:13:02) [86%] : \r\nLa fronti\u00e8re, c'est un \u00e9l\u00e9ment cl\u00e9, il passe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:13:02 > 0:13:31) [90%] : \r\nOui, bien \u00e9videmment, nous avons beaucoup de dispositifs qui permettent en quelque sorte de faire face \u00e0 cette criminalit\u00e9 transfrontali\u00e8re, par exemple, \u00e0 toutes les alarmes transfrontali\u00e8re en 2009, nous avons fait appel \u00e0 cette alarme transfrontali\u00e8re \u00e0 58 reprises, hein, donc au qu'il y a quelque chose qui se passe sur le territoire de Gen\u00e8ve bien \u00e9videmment toute la Suisse, elle peut \u00eatre alert\u00e9, mais \u00e9galement la Fran\u00e7oise in est \u00e9galement Noos d\u00e9ployant au jour le jour, des patrouilles mixtes, c'est-\u00e0-dire c'est des patrouilles pr\u00e9ventives active d'un c\u00f4t\u00e9 et de l'autre de la fronti\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:13:31 > 0:13:42) [81%] : \r\nMonica Malfanti, un petit mot : plus de 2 centimes, on voit m\u00eame fleurir dans une cage d'immeuble, hein, des gens qui disent voil\u00e0 quoi faire en cas de cambriolage, etc, c'est un climat qui change, c'est d\u00e9cevant non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:13:43 > 0:14:03) [90%] : \r\nBah, \u00e9coutez l'ann\u00e9e pass\u00e9e, nous avons \u00e9t\u00e9 donc toucher un par ces ph\u00e9nom\u00e8nes de brigandage et quand on regarde un petit peu comment cette criminalit\u00e9 \u00e9volue, nous avions exactement le m\u00eame taux en 87 donc \u00e9videmment au ph\u00e9nom\u00e8ne qui change, qui \u00e9volue et qui ne que nous prenons extr\u00eamement s\u00e9rieux, bien \u00e9videmment, vous savez que votre petit merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:05 > 0:14:16) [94%] : \r\nVers 17 heures 45 cet apr\u00e8s- midi, un incendie s'est d\u00e9clar\u00e9 dans le canton de Fribourg \u00e0 Guin une jardinerie a \u00e9t\u00e9 en partie d\u00e9truite par les flammes, la colonne de fum\u00e9e se voyait \u00e0 plusieurs kilom\u00e8tres \u00e0 la ronde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:18 > 0:14:29) [91%] : \r\nBP r\u00e9ussite \u00e0 arr\u00eater l'h\u00e9morragie de p\u00e9trole dans le Golfe du Mexique, mais les d\u00e9vastations sont tr\u00e8s importantes, les dommages risquent de se faire sentir des ann\u00e9es encore voir parfois des d\u00e9cennies et asile mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:14:30 > 0:14:52) [92%] : \r\nPlus rien ne sort, la fuite est arr\u00eat\u00e9 85 jours que le p\u00e9trole jaillissaient ininterrompue puis BP a mis en place un entonnoir et l\u00e0 progressivement ferm\u00e9es, reste \u00e0 savoir si le bouchon de 75 tonnes va supporter la pression 2 jours de vigilance et pour l'instant \u00e7a tient, mais ce n'est pas encore l'heure de crier victoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:14:52 > 0:14:56) [95%] : \r\nOn int\u00e8gre, h\u00e9 bien je pense qu'il est important de ne pas s'emballer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:14:57 > 0:15:06) [93%] : \r\nUn des probl\u00e8mes avec la cam\u00e9ra sous- marine, c'est que d\u00e8s que le p\u00e9trole s'arr\u00eatent de Jair tout le monde pense que c'est bon que c'est fini, mais \u00e7a ne l'est pas la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:15:07 > 0:15:16) [95%] : \r\nCe bricolage n'est que provisoire, la v\u00e9ritable solution c'est le forage de 2 autres puits qui vont remplacer celui endommag\u00e9 un travail de plusieurs semaines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:15:16 > 0:15:25) [86%] : \r\nNexter, la prochaine \u00e9tape est de finir les plus de soutien, nous devons nous concentrer sur ce nouveau puits et scell\u00e9 le trou pour qu'il ne puisse plus jamais s'\u00e9couler.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:15:25 > 0:15:59) [92%] : \r\nEn tout, ce sont jusqu'\u00e0 700 millions de litres d'hydrocarbure qui se sont r\u00e9pandus dans le Golfe 700 millions de litres c'est le flot du jet d'autres Gen\u00e8ve pendant 16 jours et 16 nuits aux \u00c9tats-Unis 5 ans apr\u00e8s Katrina, le courage des habitants de la c\u00f4te est de nouveau mise \u00e0 l'\u00e9preuve punk que je pense que quelque chose aurait pu \u00eatre fait il y a longtemps de catastrophe en 5 ans, c'est un petit peu trop et d'aucuns ont encore en m\u00e9moire l'accident de l'Exxon Valdez, 20 ans plus tard, les p\u00eacheurs d'Alaska en paye encore le prix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:16:01 > 0:16:12) [95%] : \r\nBarack Obama peut avoir le sourire : le Congr\u00e8s adopte cette nuit, le texte de son projet de r\u00e9forme financi\u00e8re, c'est le plus vaste dispositif de r\u00e8glement des march\u00e9s depuis la Grande d\u00e9pression dans les ann\u00e9es 30 Michel Beuret.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:16:13 > 0:16:25) [95%] : \r\nUn vent de r\u00e9forme souffle ce Wall-Street, le Congr\u00e8s a finalement approuv\u00e9 les 2300 pages d'une loi baptis\u00e9e loi de r\u00e9forme de Wall Street et de protection des consommateurs, une victoire politique pour Barack Obama.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:16:25 > 0:16:38) [93%] : \r\nD\u00e9sormais, les droits de chaque Am\u00e9ricain seront renforc\u00e9s, chacun aura acc\u00e8s \u00e0 des informations claires pour faire le meilleur choix financiers, la loi va punir les pratiques abusives en mati\u00e8re de pr\u00e9sipaut\u00e9 Caire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:16:38 > 0:16:58) [94%] : \r\nConcr\u00e8tement, la loi- cadre d\u00e9sormais les fameux produits d\u00e9riv\u00e9s qui ont conduit les banques au bord du gouffre, elle impose une r\u00e9gulation des fonds sp\u00e9culatifs et exige de la transparence dans la titrisation des pr\u00eats financiers, les fameux subprime la loi cr\u00e9e un conseil de surveillance pour pr\u00e9venir les risques et affirme que l'\u00c9tat ne paiera plus les pots cass\u00e9s, mais on est loin d'une r\u00e9volution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:16:59 > 0:17:08) [85%] : \r\nEfforts de lobbying du secteur financier a \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement marqu\u00e9 et elle va rester marqu\u00e9 puisque maintenant ils font fait passer des id\u00e9es g\u00e9n\u00e9rales \u00e0 la la mise en pratique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:17:08 > 0:17:12) [95%] : \r\nSi cette loi aura peu d'incidence sur les banques suisses elle aura des effets outre- Atlantique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:17:12 > 0:17:37) [92%] : \r\nLa loi vot\u00e9e par les Am\u00e9ricains, cette nuit, va dans le bon sens, c'est un effort de r\u00e9forme substantielle, \u00e7a va peut-\u00eatre pas aussi loin que ce qu'on pourrait esp\u00e9rer, mais c'est la nature de l'exercice, si on met \u00e7a en comparaison internationale, c'est un progr\u00e8s par rapport \u00e0 ce qui se fait en Europe, comparaison avec la Suisse, en revanche, la Suisse fait des efforts tr\u00e8s marqu\u00e9, va m\u00eame plus loin que les uns et les Am\u00e9ricains par exemple et les demandes de fonds propres pour les banques sont plus explicites et plus \u00e9lev\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:17:37 > 0:17:44) [95%] : \r\nDes exigences plus \u00e9lev\u00e9es car la Suisse, petit pays dot\u00e9 d'un gros secteur financier a peut-\u00eatre moins droit \u00e0 l'erreur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:17:45 > 0:17:57) [93%] : \r\n2 kamikazes ont provoqu\u00e9 une tuerie devant une mosqu\u00e9e chiite de Zah\u00e9dan, au sud- est de l'Iran au moins 28 fid\u00e8les ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s, des attentats sont revendiqu\u00e9s par un groupe extr\u00e9miste sunnite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:18:05 > 0:18:27) [96%] : \r\nL'Union interparlementaire ouvre une s\u00e9rie de manifestations de grande envergure, invit\u00e9 par Pascale Bruderer et Erika Forster des pr\u00e9sidents de parlements du monde entier sont r\u00e9unis aujourd'hui et demain \u00e0 Berne la sant\u00e9 des m\u00e8res et des enfants, est au coeur de la 6\u00e8me r\u00e9union annuelle la semaine prochaine des pr\u00e9sidents de parlements du monde entier seront \u00e0 Gen\u00e8ve, \u00e0 l'invitation de l'Union interparlementaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:18:28 > 0:18:38) [84%] : \r\nLe traitement du cholest\u00e9rol est en question, c'est un des mots les plus r\u00e9pandues, les statines sont tr\u00e8s souvent prescrite, mais elles sont controvers\u00e9es, enqu\u00eate en rivi\u00e8re et ce qui Chantal Pallatier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:18:44 > 0:18:56) [92%] : \r\nTrop de cholest\u00e9rol pourtant Pierre-Alain Raymond est un cycliste entra\u00een\u00e9s et qui ne fume pas, son m\u00e9decin lui prescrit des statines r\u00e9put\u00e9 efficace pour baisser le taux de cholest\u00e9rol dans le sang une pilule chaque jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:56 > 0:19:14) [93%] : \r\nLes statines me provoquait Les \u00e9crans autant qu'en dans la pratique du sport que pendant la nuit, j'avais des raideurs dans la nuque, j'ai l'impression de me casser la figure, chaque fois qu'il descendait dans les escaliers ou dans la pratique de mon m\u00e9tier sous les \u00e9chafaudages, j'avais pas confiance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:19:14 > 0:19:18) [92%] : \r\nApr\u00e8s 4 ans, il d\u00e9cide d'arr\u00eater ce traitement, au grand dam de son m\u00e9decin de famille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:19:18 > 0:19:25) [91%] : \r\nMon m\u00e9decin de famille \u00e0 Lausanne, m'a dit : si vous prenez par vos m\u00e9dicaments, vous avez plus besoin de venir me trouver \u00e7a sert \u00e0 rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:19:26 > 0:19:36) [93%] : \r\nLe Docteur Rabah et o\u00f9 je ne crois pas qu'un taux de cholest\u00e9rol trop \u00e9lev\u00e9 \u00e0 lui seul m\u00e8ne \u00e0 un accident cardio- vasculaire, il a \u00e9crit dans un article qui remue la communaut\u00e9 m\u00e9dicale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:19:36 > 0:19:39) [80%] : \r\nVous proposez souvent aux patients d'arr\u00eater la statine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:19:40 > 0:19:54) [93%] : \r\nD\u00e8s lors que je pense que la statine n'a pas d'indication qu'elle ne sert qu'\u00e0 se donner bonne conscience et que \u00e7a ne change rien au pronostic du patient oui je propose toujours de l'arr\u00eater.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:19:54 > 0:20:00) [90%] : \r\nUn \u00e9tudiant en m\u00e9decine, consacre son travail de master aux statines sous forme d'une brochure d'information aux patients.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:00 > 0:20:21) [91%] : \r\nCe que j'ai vu en faisant une revue de la litt\u00e9rature m\u00e9dicale, c'est que sur 208 5 patients qui sont trait\u00e9s avec des statines pendant une ann\u00e9e qui n'ont pas eu de maladie cardio- vasculaire, mais qui sont \u00e0 risque, alors il y en a qu'une qui va b\u00e9n\u00e9ficier du traitement, les 200 8 ans 4 autres vont prendre ce traitement pendant une ann\u00e9e inutilement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:20:21 > 0:20:29) [92%] : \r\nEt 5 \u00e0 10 pour 100 d'entre eux vont d\u00e9velopper des troubles musculaires mais pour de nombreux m\u00e9decins les avantages primes sur les inconv\u00e9nients.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:20:29 > 0:20:49) [91%] : \r\nLa m\u00e9decine maintenant c'est beaucoup plus de la pr\u00e9vention que de la gu\u00e9rison, on prend une statine si le cholest\u00e9rol est trop \u00e9lev\u00e9, de baisser le cholest\u00e9rol, vous avez pas vous sentir mieux, mais parce que \u00e7a fait pas de sympt\u00f4mes, cette maladie est asymptomatique chronique pendant des ann\u00e9es jusqu'\u00e0 ce qu'elle vous emporte tout l'imp\u00f4t ou que vous alliez un infarctus pour devoir aller \u00e0 l'h\u00f4pital.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:20:49 > 0:20:52) [78%] : \r\nVous risquez pas de mener vos passions tous droits \u00e0 leurs premi\u00e8res crises cardiaques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:20:52 > 0:21:01) [94%] : \r\nAlors je ne sais pas s'ils vont faire une crise cardiaque ou pas ce que je sais, c'est que le fait de donner une statine va avoir extraordinairement peu d'influence sur ce risque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:21:02 > 0:21:08) [93%] : \r\nRendre malade un bien portants ou admettre que le risque 0 n'existe pas, on doit d\u00e9sormais se poser la question.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:21:09 > 0:21:24) [96%] : \r\nBonne journ\u00e9e pour Alberto Contador \u00e0 la 12\u00e8me \u00e9tape du Tour de France dans la c\u00f4te de la Croix-Neuve \u00e0 2 kilom\u00e8tres de l'arriv\u00e9e, le favori espagnol grappille 10 secondes au maillot jaune Andy Schleck victoire d'\u00e9tape, un autre espagnol Joaquin Rodriguez qui s'impose au sprint.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:21:32 > 0:21:46) [94%] : \r\nHier, \u00e0 Bourg-l\u00e8s-Valence, Mark Renshaw s'est signal\u00e9 par des marques de violence vis-\u00e0-vis de l'adversaire au moment du sprint final, il a \u00e9t\u00e9 mis hors course, mais le coup de boule devient d\u00e9cid\u00e9ment un genre reportage Alain Meury et G\u00e9raldine g\u00e9n\u00e9tique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:46 > 0:21:56) [92%] : \r\nEn football, le coup de boule est devenu un geste technique, depuis 2006 Zidane en tout cas fait beaucoup d'\u00e9mules, le Fran\u00e7ais a aussi suscit\u00e9 des vocations de commis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:22:00 > 0:22:03) [93%] : \r\nEn boxe, le coup de boule a m\u00eame \u00e9t\u00e9 supplant\u00e9 par le coup de dents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:22:08 > 0:22:15) [93%] : \r\nMais depuis hier, ce fameux coup a fait son apparition dans les arriv\u00e9es cycliste cela ne surprend pas l'ancien sprinter professionnel Vaudois Aur\u00e9lien Clerc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:16 > 0:22:53) [89%] : \r\n\u00e7a a toujours exist\u00e9, seulement c'est vrai que l\u00e0 c'\u00e9tait au 1er plan le, c'est au tour de France, une course qui qui qui a vu 2 dans le monde entier, ce qui est un peu plus d\u00e9rangeant, c'est que c'est vrai qu'on voit que c'est tout \u00e0 fait volontaire ce toucher l'\u00e9paule \u00eatre appuy\u00e9s l'un sur l'autre, c'est quelque chose qui est qui est correct et qui arrive r\u00e9guli\u00e8rement dans les sprints, quand on est dans l'action, le sportif oublie qu'il est film\u00e9 il y a de la tension \u00e9norm\u00e9ment de tension, il y a beaucoup d'enjeu, c'est le Tour de France, donc au bout d'un moment comme c'est \u00e9crit dans certains journaux, il suffit de de p\u00e9ter un plomb et puis depuis un an, vraiment de raisonnement, on arrive \u00e0 des gestes c'est pareil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:22:54 > 0:23:08) [87%] : \r\nL'apparition de cette violente incivilit\u00e9s dans le Tour de France est d'autant moins compr\u00e9hensible que les arriv\u00e9es au sprint sont d\u00e9j\u00e0 porteuses de tous les dangers, les h\u00e9catombe de l'arriv\u00e9e de la 1\u00e8re \u00e9tape \u00e0 Bruxelles est rest\u00e9e dans toutes les m\u00e9moires, mais quand la victoire est \u00e0 bout de roues, les esprits s'\u00e9gare.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:23:10 > 0:23:17) [96%] : \r\nLa chaleur est \u00e9crasante, aujourd'hui encore, comment font les ouvriers qui travaillent en plein soleil toute la journ\u00e9e, reportage de Jacques-Andr\u00e9 Schneider.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:23:18 > 0:23:33) [91%] : \r\nLes travailleurs de la route n'ont pas le choix, ils vont affronter le soleil, les 3 machines \u00e0 goudronn\u00e9es sont pr\u00eates le 1er camion arrive, les autres suivent, ils vont se relayer de front devant les goudronnage toute la journ\u00e9e dans leurs flancs les 600 tonnes de bitume \u00e0 d\u00e9poser d'ici ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:23:33 > 0:23:35) [62%] : \r\nIls doivent recommencer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:23:35 > 0:23:45) [93%] : \r\n\u00e0 5 heures et demie 6 heures le matin et ils vont continuer jusqu'\u00e0 la fin de la pause, donc \u00e7a peut \u00eatre 20 heures 21 heures le soir, \u00e7a \u00e7a d\u00e9pend les les quantit\u00e9s \u00e0 poser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:45 > 0:23:51) [94%] : \r\nMoi \u00e7a fait 8 ans que je poste l\u00e0- dessus, je pense qu'avec le temps qu'on l'exp\u00e9rience \u00e7a vient quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:52 > 0:23:55) [87%] : \r\nEt on boit beaucoup, de l'eau pour r\u00e9sister \u00e0 tout \u00e7a quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:23:56 > 0:24:00) [93%] : \r\nBoire et manger \u00e0 bord, les machinistes sont comme encha\u00een\u00e9s \u00e0 leur engin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:01 > 0:24:13) [78%] : \r\nD\u00e9j\u00e0 le matin \u00e0 partir de 9 heures il a une pr\u00e9vient remarque l\u00e0 ils arrivent Point sort bien frais apr\u00e8s une 2\u00e8me qu'\u00e0 11 heures apr\u00e8s un peu pr\u00e8s tous les 3 soeurs, il y a une \u00e0 une vague de Aboisso qui arrive.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:24:13 > 0:24:17) [87%] : \r\nSi l'on veut un tapis lisse et homog\u00e8ne exclu d'arr\u00eater les machines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:24:18 > 0:24:27) [90%] : \r\nLeur avance le soleil tape l'enrob\u00e9, c'est-\u00e0-dire le m\u00e9lange de gravillons et de bitume sort 150 degr\u00e9s du camion et m\u00eame une fois pos\u00e9, on mesure encore 130 degr\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:24:29 > 0:24:30) [77%] : \r\nIl y a 2 jours, j'arrive.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:24:30 > 0:24:33) [87%] : \r\nVoir avec votre t\u00eate etc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:24:35 > 0:24:36) [57%] : \r\nBien \u00e0 ce veut acc\u00e8s le sait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:24:37 > 0:24:38) [84%] : \r\nC'est par des plantes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:24:40 > 0:24:44) [83%] : \r\nLyc\u00e9e noir, sans la moindre asp\u00e9rit\u00e9 le tapis pos\u00e9s devra durer 15.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:45 > 0:24:58) [88%] : \r\n\u00e7a fait quand m\u00eame du plaisir apr\u00e8s rel\u00e8ve, c'est-\u00e0-dire c'est \u00e0 nous qu'on a travaill\u00e9 la c'est nous qu'on a fait ce boulot, c'est beau personne aussi qui roule bien, vous avez bien travaill\u00e9, c'est quand m\u00eame satisfaisant quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:24:59 > 0:25:06) [89%] : \r\nEn 3 jours et sous un soleil de plomb, c'est 20 ouvriers sp\u00e9cialis\u00e9s ont d\u00e9pos\u00e9 2 kilom\u00e8tre 900 de tapis en tout 8600 tonnes d'enrob\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:25:09 > 0:25:24) [95%] : \r\nLe sens de l'humour de George Clooney n'a pas failli \u00e0 Milan il t\u00e9moigner contre 3 personnes qui ont usurp\u00e9 son nom pour cr\u00e9er une griffe de mode, il a salu\u00e9 les escrocs tr\u00e8s bon boulot, leur a-t-il dit avant de certifier que la signature imit\u00e9e n'\u00e9tait pas la sienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:25:28 > 0:25:41) [90%] : \r\nAlors cette m\u00e9t\u00e9o estivale, \u00e7a n'est pas une l\u00e9gende urbaine, il y a des cigales au centre- ville de Gen\u00e8ve le chant proven\u00e7al de La Cigale dans la cit\u00e9 de Calvin, la chose para\u00eet est \u00e9tonnante, le ph\u00e9nom\u00e8ne est pourtant v\u00e9rifier Philippe Roulin Pierre-Olivier Volet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:25:42 > 0:25:59) [88%] : \r\nSur un peu de chance, une oreille attentive et vous l'entendrez peut-\u00eatre aussi ce Champ reconnaissable entre tous, pour les habitu\u00e9s du quartier, en tout cas, il n'y a pas photo, c'est des cigales, parce qu'il y avait l'ann\u00e9e pass\u00e9e, il y avait des des Fran\u00e7ais qui \u00e9tait tr\u00e8s \u00e9tonn\u00e9 d'entente des cigales lyc\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:25:59 > 0:26:04) [82%] : \r\nAlain Jupp\u00e9 arriv\u00e9 parce que j'habite \u00e0 c\u00f4t\u00e9, donc, \u00e0 50 m\u00e8tres elle aller la cigale et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:26:04 > 0:26:11) [83%] : \r\nElle a 5 6 ans qu'on entend les les cigales chantonner la fait \u00e0 2 ou du matin au soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:26:12 > 0:26:15) [83%] : \r\nC'est magnifique, \u00e0 les entendre, en ce cas, au bord de la mer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:26:16 > 0:26:27) [91%] : \r\nAu bord de la mer, on ne l'est pas pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 Gen\u00e8ve alors pour en avoir le coeur Net, direction le mus\u00e9um d'histoire naturelle, le sp\u00e9cialiste, c'est lui, et les cigale qui chante au centre- ville sont bien celles de Pagnol.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:26:28 > 0:27:01) [88%] : \r\nBon voil\u00e0, on a une fraude favori s'que les gens sont invit\u00e9s, hein, c'est bien connu, et le voyage vers le nord, elle peut m\u00eame traverser les Alpes et voler jusqu'au sud de l'Allemagne, certaines ann\u00e9es, c'est probablement d\u00fb au vent chaud mais il est aussi possible qu'il y a une population r\u00e9sidente ici \u00e0 Gen\u00e8ve, en tout cas, on sait qu'il y a une population qui perdure dans le Valais central Walsh, \u00e0 ce stade, il y a bien d'autres esp\u00e8ces de cigales recens\u00e9s \u00e0 Gen\u00e8ve, mais leurs champs est diff\u00e9rent de celui de ses visiteuses estivales, elles ont besoin d'espace, elles sont \u00e0 la recherche d'un endroit pour pondre leurs oeufs, o\u00f9 il n'y a pas trop de concurrence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:27:05 > 0:27:15) [91%] : \r\nAlors, sur la plaine de Plainpalais, qui prend les apr\u00e8s- midi d'\u00e9t\u00e9, un air de Provence, il ne manque plus grand chose pour que le tableau soit qu'on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:27:18 > 0:27:31) [91%] : \r\nOn termine par une image revigorante, vous connaissez la chanson ne craint personne en Harley Davidson, c'est le credo de Verena Sorman L \u00e0 98 ans, elle est en maison de retraite, mais elle ne renonce pas, la s\u00e9quence est sign\u00e9e Urbain Huser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:28:03 > 0:28:08) [94%] : \r\nTout de suite la m\u00e9t\u00e9o avec Philippe Jeanneret demain au journal, vous retrouvez Agn\u00e8s W\u00fcthrich tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous, \u00e0 lundi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:28:23 > 0:28:28) [82%] : \r\nL'information en continu, c'est sur TSR1 fou Point CH.\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1007335896", "durationSec": 103, "title": "10.07.16", "excerpt": "* Berne, Lac de Bienne : 20100716, l'enqu\u00eate judiciaire sur le conducteur du bateau \u00e0 moteur qui a tu\u00e9 une jeune femme de 24 ans, Angela, sur le lac avant de prendre la fuite le 20100711, pi\u00e9tine malgr\u00e9 les 20000 francs de r\u00e9compense offerts par le quotidien Blick.", "remarks": "SUJET PARTIELLEMENT DECRIT.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BROT, Madeleine", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "BACHMANN, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BERNE", "LAC DE BIENNE"], "thematicThemes": ["ENSOLEILL\u00c9", "ACCIDENT DE LA NAVIGATION", "BATEAU DE PLAISANCE", "ENQU\u00caTE JUDICIAIRE"], "sequenceIds": ["1297018"]}, {"internalArchiveId": "GE1007335897", "durationSec": 89, "title": "10.07.16", "excerpt": "* Bienne : 20100716 et archives, portrait de la carri\u00e8re professionnelle de STOECKLI Hans, maire d\u00e9missionnaire de la ville de Bienne apr\u00e8s avoir occup\u00e9 cette fonction durant 20 ans.", "remarks": "SUJET PARTIELLEMENT DECRIT.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "GENEY, Hervin", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "PAMBIANCO CARELLA, Fabienne", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BIENNE"], "thematicThemes": ["D\u00c9MISSION", "PORTRAIT", "MAIRE"], "thematicPersons": ["STOECKLI, HANS"], "sequenceIds": ["1297019"]}, {"internalArchiveId": "GE1007335898", "durationSec": 87, "title": "10.07.16", "excerpt": "* Neuch\u00e2tel-ville, La Chaux-de-Fonds : 20100716 et archives, augmentation des braquages dans le canton notamment apr\u00e8s le cambriolage survenu dans une banque Raiffeisen \u00e0 Dombresson le 20100713 et le cambriolage survenu dans un magasin d'alimentation Denner \u00e0 La Chaux-de-Fonds le 20100715 dans un quartier tranquille.", "remarks": "RESTRICTIONS", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "AELLEN, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BEGUIN, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "OPPLIGER, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE", "CHAUX-DE-FONDS, LA"], "thematicThemes": ["FAIT DIVERS", "POLICE", "CAMBRIOLAGE"], "sequenceIds": ["1297020", "1297021"]}, {"internalArchiveId": "GE1007335899", "durationSec": 21, "title": "10.07.16", "excerpt": "* Lieu ind\u00e9termin\u00e9, Dr\u00f4me, SUISSE, Bruxelles : 20100716 et archives, le coureur cycliste australien RENSHAW Mark a \u00e9t\u00e9 exclu du Tour de France cycliste apr\u00e8s avoir donn\u00e9 un coup de boule au coureur cycliste n\u00e9o-z\u00e9landais DEAN Julian lors de la 11e \u00e9tape du Tour de France cycliste le 20100715. Ces cas de violence dans le sport arrivent \u00e0 maintes reprises, ceci aussi bien en football qu'en boxe.", "remarks": "SUJET PARTIELLEMENT DECRIT.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1007335900", "durationSec": 84, "title": "10.07.16", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville : 20100716 et archives, itw de TILLE C\u00e9dric, professeur d'\u00e9conomie \u00e0 l'Institut des Hautes Etudes internationales (IHEID), apr\u00e8s que le Congr\u00e8s am\u00e9ricain ait accept\u00e9 le vote sur la loi sur la r\u00e9gulation financi\u00e8re de Wall Street. Cette r\u00e9forme de Wall Street, dite de Dodd-Frank, du nom des deux principaux s\u00e9nateurs a subi des modifications sous l'influence de nombreux lobbies dont celui bancaire aux USA.", "remarks": "IMAGES SF.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GENETTI, G\u00e9raldine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MEURY, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "TAV", "name": "RIVOLTA, Stephan", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9", "BRUXELLES", "DROME", "SUISSE"], "sequenceIds": ["1297055", "1297056", "1297057", "1297058"]}, {"internalArchiveId": "GE1007335901", "durationSec": 23, "title": "10.07.16", "excerpt": "* Montricher, Genolier, Lausanne, Gen\u00e8ve-ville : 20100716, t\u00e9moignage de REYMOND Pierre-Alain, architecte et sportif amateur, ayant arr\u00eat\u00e9 son traitement m\u00e9dicamenteux anticholest\u00e9rol des statines car ce dernier n'a aucun effet sur la baisse de son taux de cholest\u00e9rol mais g\u00e9n\u00e8re des effets secondaires musculaires.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1007335902", "durationSec": 63, "title": "10.07.16", "excerpt": "* Bulle : 20100716, les ouvriers machinistes qui travaillent \u00e0 la r\u00e9fection des autoroutes suisses subissent la canicule de ces derniers jours. Ils s'arr\u00eatent donc r\u00e9guli\u00e8rement toutes les trois heures afin de boire et faire face aux fortes temp\u00e9ratures induites par la fonte du goudron sur la chauss\u00e9e comme sur l'A12.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BEURET, Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "SCHNYDRIG, Delphine", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["L\u00c9GISLATION", "PLACE FINANCI\u00c8RE", "R\u00c9GULATION \u00c9CONOMIQUE"], "sequenceIds": ["1297075"]}, {"internalArchiveId": "GE1007335903", "durationSec": 28, "title": "10.07.16", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville : Plaine de Plainpalais, 20100716, la cigale est de retour dans les rues de la ville. Selon l'entomologiste du Mus\u00e9e d'histoire naturelle HOLLIER John, la cigale traverserait les Alpes pour rejoindre le sud de l'Allemagne. Le r\u00e9chauffement climatique expliquerait \u00e9galement cette migration surprenante d'insectes.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1007335904", "durationSec": 152, "title": "10.07.16", "excerpt": "* SUISSE : 20100716, une grand-m\u00e8re de 98 ans, en maison de retraite, HAUSERMANN Verena, a r\u00e9alis\u00e9 son r\u00eave d'enfant en s'offrant une vir\u00e9e en moto Harley Davidson.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "GUARESCHI, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "KELLENBERGER, Dominique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "PANNATIER, Chantal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GERSTER, Jeanne", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "GENOLIER", "MONTRICHER", "LAUSANNE"], "thematicThemes": ["MALADIE CARDIO-VASCULAIRE", "M\u00c9DICAMENT"], "sequenceIds": ["1297076", "1297077", "1297078", "1297079"]}, {"internalArchiveId": "GE1007335905", "durationSec": 116, "title": "10.07.16", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "SCHNEIDER, Jacques-Andre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "SEYSSEL, Chlo\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BULLE"], "thematicThemes": ["CHANTIER DE G\u00c9NIE CIVIL", "AUTOROUTE", "CANICULE"], "sequenceIds": ["1297081"]}, {"internalArchiveId": "GE1007335906", "durationSec": 99, "title": "10.07.16", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "ROULIN, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MOULIN, Cyril", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["INSECTE", "ENTOMOLOGIE"], "sequenceIds": ["1297082"]}, {"internalArchiveId": "GE1007335907", "durationSec": 31, "title": "10.07.16", "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["MOTO", "VIEILLARD"], "sequenceIds": ["1297083"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1007891147", "summary": "DUPLEX BIENNE :\r\nSTOECKLI, Hans, maire d\u00e9missionnaire de Bienne (limitation de la vitesse sur le lac apr\u00e8s l'accident survenu sur le lac de Bienne qui a caus\u00e9 la mort d'une  jeune femme, d\u00e9mission en pleine sant\u00e9, la succession de Moritz Leuenberger, conseiller f\u00e9d\u00e9ral ?, une place Nicolas Hayek ?)", "id": "891146"}, {"internalArchiveId": "GS1007891148", "summary": "PLATEAU :\r\nBONFANTI, Monica, cheffe de la police cantonale genevoise (augmentation   de la criminalit\u00e9 dans le canton de Gen\u00e8ve, les cat\u00e9gories de brigandages,  l'alarme transfrontali\u00e8re, les patrouilles mixtes).", "id": "891147"}, {"internalArchiveId": "GS1007297019", "summary": "21:10.19\r\nBerne, Lac de Bienne, ensoleill\u00e9 : divers plans des rives verdoyantes du lac (6\") / divers plans de messages r\u00e9dig\u00e9s sur internet (12\") / divers plans de l'ext du b\u00e2timent de la police (5\") / itw FIECHTER, Michael, porte-parole de la police cantonale bernoise (examen des diff\u00e9rentes pistes) / divers plans  d'un bateau de marque Boesch amarr\u00e9 (6\") / divers plans d'un conducteur de  bateau Boesch conduisant son bateau (7\", 9\") / itw ALLEMANO, St\u00e9phane,   directeur du chantier naval de Bois Marine (le bruit du choc s'entend contre la coque du bateau). accident de la navigation, enqu\u00eate judiciaire, bateau de plaisance.", "id": "1297018", "visualThemes": ["ENSOLEILL\u00c9", "ACCIDENT DE LA NAVIGATION", "BATEAU DE PLAISANCE", "ENQU\u00caTE JUDICIAIRE"], "visualGeographicals": ["BERNE", "LAC DE BIENNE"]}, {"internalArchiveId": "GS1007297020", "summary": "21:12.06\r\nBienne : divers plans de STOECKLI, Hans, maire d\u00e9missionnaire enlevant une fausse couronne de sa t\u00eate et la donnant \u00e0 une autorit\u00e9 (6\") / divers plans de STOECKLI, Hans, maire d\u00e9missionnaire marchant dans la rue (6\") / itw   STOECKLI, Hans, maire d\u00e9missionnaire (\"un coll\u00e8gue m'a dit que nous avions la m\u00eame ma\u00eetresse, la ville\") / divers plans de STOECKLI, Hans visitant un  chantier de la construction (5\") / divers plans de STOECKLI, Hans p\u00e9dalant sur un v\u00e9lo de course (6\"). portrait, maire, d\u00e9mission.", "id": "1297019", "visualThemes": ["D\u00c9MISSION", "PORTRAIT", "MAIRE"], "visualGeographicals": ["BIENNE"], "visualPersons": ["STOECKLI, HANS"]}, {"internalArchiveId": "GS1007297021", "summary": "21:13.40\r\nNeuch\u00e2tel-ville : divers plans d'un groupe de policiers discutant (5\").  police, cambriolage, banque, fait divers Raiffeisen ", "id": "1297020", "visualThemes": ["BANQUE", "FAIT DIVERS", "POLICE", "CAMBRIOLAGE"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "visualCorporations": ["RAIFFEISEN"]}, {"internalArchiveId": "GS1007297022", "summary": " La Chaux-de-Fonds : divers plans de deux policiers sortant d'un magasin  Denner (5\") / itw d'habitants (surpris de ce braquage) / divers plans d'une voiture de police stationn\u00e9e (5\") / itw GUENIAT, Olivier, chef de la police de la s\u00fbret\u00e9 neuch\u00e2teloise (situation dangereuse m\u00eame s'il s'agit d'une   tentative ) / divers plans de l'ext d'un magasin d'alimentation Denner (7\"). police, cambriolage, commerce de d\u00e9tail, fait divers Denner.", "id": "1297021", "visualThemes": ["FAIT DIVERS", "POLICE", "CAMBRIOLAGE", "COMMERCE DE D\u00c9TAIL"], "visualGeographicals": ["CHAUX-DE-FONDS, LA"], "visualPersons": ["GUENIAT, OLIVIER"], "visualCorporations": ["DENNER"]}, {"internalArchiveId": "GS1007297056", "summary": "21:22.40\r\nLieu ind\u00e9termin\u00e9, archives : pr\u00e9prod illustrant cas de coup de boule donn\u00e9s en football et morsure \u00e0 l'oreille de TYSON, Mike, boxeur am\u00e9ricain.   violence dans le sport ", "id": "1297055", "visualThemes": ["VIOLENCE DANS LE SPORT"], "visualGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"], "visualPersons": ["TYSON, MIKE"]}, {"internalArchiveId": "GS1007297057", "summary": " Dr\u00f4me, Bourg-les-Valence, 20100715, diverses s\u00e9quences : divers plans coup de boule donn\u00e9 par RENSHAW, Mark, coureur cycliste australien \u00e9quipe HTC Columbia, \u00e0 DEAN, Julian, coureur cycliste n\u00e9o-z\u00e9landais \u00e9quipe Garmin Transitions,  durant sprint d'arriv\u00e9e de 11e \u00e9tape de Tour de France cycliste, violence  dans le sport ", "id": "1297056", "visualThemes": ["TOUR DE FRANCE CYCLISTE", "VIOLENCE DANS LE SPORT"], "visualGeographicals": ["DROME"]}, {"internalArchiveId": "GS1007297058", "summary": " SUISSE : itw CLERC, Aur\u00e9lien, ex-coureur cycliste professionnel (coups de  boule en cyclisme)", "id": "1297057", "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "GS1007297059", "summary": " Bruxelles, 20100704 : divers plans chute collective durant sprint d'arriv\u00e9e lors de 1\u00e8re \u00e9tape de Tour de France cycliste.", "id": "1297058", "visualThemes": ["TOUR DE FRANCE CYCLISTE"], "visualGeographicals": ["BRUXELLES"]}, {"internalArchiveId": "GS1007297076", "summary": " Gen\u00e8ve-ville : itw TILLE, C\u00e9dric, professeur d'\u00e9conomie \u00e0 l'Institut des  Hautes Etudes internationales (IHEID) (effort de r\u00e9forme financi\u00e8re important, progr\u00e8s par rapport \u00e0 l'Europe, situation de la Suisse). l\u00e9gislation   r\u00e9gulation \u00e9conomique, place financi\u00e8re.", "id": "1297075", "visualThemes": ["L\u00c9GISLATION", "PLACE FINANCI\u00c8RE", "R\u00c9GULATION \u00c9CONOMIQUE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1007297077", "summary": "21:19.41\r\nMontricher : divers plans de REYMOND, Pierre-Alain, cycliste amateur p\u00e9dalant (5\", 5\", 6\") / divers plans de m\u00e9dicaments contre le cholest\u00e9rol (5\", 5\") / itw REYMOND, Pierre-Alain (les effets secondaires de la statine) / divers plans de REYMOND, Pierre-Alain travaillant \u00e0 son bureau (5\"). t\u00e9moignage, m\u00e9dicament maladie cardio-vasculaire ", "id": "1297076", "visualThemes": ["MALADIE CARDIO-VASCULAIRE", "M\u00c9DICAMENT", "T\u00c9MOIGNAGE"], "visualGeographicals": ["MONTRICHER"]}, {"internalArchiveId": "GS1007297078", "summary": " Genolier : divers plans d'un patient p\u00e9dalant \u00e0 l'effort (10\") / itw RABAEUS, Micha\u00ebl, cardiologue de la Clinique Genolier (l'arr\u00eat de la statine, \"la  statine a peu d'effet sur le risque\"). m\u00e9dicament, maladie cardio-vasculaire ", "id": "1297077", "visualThemes": ["MALADIE CARDIO-VASCULAIRE", "M\u00c9DICAMENT"], "visualGeographicals": ["GENOLIER"]}, {"internalArchiveId": "GS1007297079", "summary": " Lausanne : divers plans de PAUCHARD, Bastien, \u00e9tudiant en m\u00e9decine   travaillant en biblioth\u00e8que (10\") / itw PAUCHARD, Bastien, \u00e9tudiant en m\u00e9decine (l'effet de la statine sur le cholest\u00e9rol). m\u00e9dicament, maladie    cardio-vasculaire ", "id": "1297078", "visualThemes": ["MALADIE CARDIO-VASCULAIRE", "M\u00c9DICAMENT"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "GS1007297080", "summary": " Gen\u00e8ve-ville : itw MACH, Fran\u00e7ois, chef du Service de cardiologie aux HUG  (m\u00e9decine pr\u00e9ventive, maladie sans sympt\u00f4mes et chronique). m\u00e9dicament   maladie cardio-vasculaire.", "id": "1297079", "visualThemes": ["MALADIE CARDIO-VASCULAIRE", "M\u00c9DICAMENT"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1007297082", "summary": "21:24.06\r\nBulle, A12 : divers plans d'ouvriers de la route travaillant devant des  camions d\u00e9versant du goudron (9\") / itw JAVET, Florence, ing\u00e9nieure responsable de la direction des travaux (les heures de travail et la canicule) / itw  FONSECA, Philippe, ouvrier machiniste (\"avec le temps et beaucoup d'eau on  r\u00e9siste \u00e0 la canicule\", satisfaction du travail accompli) / itw SCHEURER,  Ulrich, chef de chantier (des arr\u00eats r\u00e9guliers et de l'eau durant toute la  journ\u00e9e) / divers plans d'ouvriers sur des machines goudronnant (7\", 8\") / itw RIBEIRO DA SILVA, Miguel, ouvrier machiniste (maux de t\u00eate). canicule   chantier de g\u00e9nie civil, autoroute.", "id": "1297081", "visualThemes": ["CHANTIER DE G\u00c9NIE CIVIL", "AUTOROUTE", "CANICULE"], "visualGeographicals": ["BULLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1007297083", "summary": "21:26.31\r\nGen\u00e8ve-ville, Plaine de Plainpalais : divers plans de sc\u00e8ne de rue avec des promeneurs assis sur des bancs (7\") / itw d'habitants (le chant des cigales) / itw HOLLIER, John, entomologiste du Mus\u00e9e d'histoire naturelle (les causes de l'apparition des cigales en ville) / divers gros plans d'une bo\u00eete contenant des cigales \u00e9pingl\u00e9es (7\") / divers plans d'habitants jouant \u00e0 la p\u00e9tanque  (7\"). insecte, entomologie.", "id": "1297082", "visualThemes": ["INSECTE", "ENTOMOLOGIE", "SC\u00c8NE DE RUE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1007297084", "summary": "21:28.14\r\nSUISSE : divers plans de HAUSERMANN, Verena, retrait\u00e9e se faisant aider pour grimper sur une moto Harley Davidson (6\") / divers plans d'HAUSERMANN, Verena, retrait\u00e9e sur une moto Harley Davidson roulant (7\"). moto, vieillard.", "id": "1297083", "visualThemes": ["MOTO", "VIEILLARD"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "534484", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB092227", "position": "01"}}, {"id": "534483", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM115701", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-257750", "internalArchiveId": "GE1006257751", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "MONTREUX FREDDY MERCURY - 10.07.16", "publicationDate": "2010-07-16T00:00:00Z", "summary": "* Plateau : 20100716, Monsieur et Madame Tous Ego, couple humoristique suisse romand, passent leurs vacances \u00e0 la d\u00e9couverte de la Suisse romande. Monsieur et Madame Tous Ego regardent la statue du chanteur britannique MERCURY Freddy \u00e0 Montreux.", "durationSec": 122, "genres": ["Cabaret, humour"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "thematicGeographicals": ["PLATEAU"], "thematicThemes": ["HUMOUR", "COUPLE (RELATION)", "SKETCH", "VACANCES"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-02-06T15:20:46Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1008891804", "summary": "00:13.00\r\nPlateau : sketch de ROSSIER, Nicolas, et PASQUIER, Marie-Madeleine, com\u00e9diens suisses, alias Monsieur et Madame Tous Ego, regardant la statuer de MERCURY, Freddy, chanteur britannique, \u00e0 Montreux. humour, couple (relation)   vacances, sketch.", "id": "891803", "visualThemes": ["HUMOUR", "COUPLE (RELATION)", "SKETCH", "VACANCES"], "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}], "program": {"href": "/programs/104", "id": "104", "name": "Tous EGO en vacances"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "CHYBA, Martina", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "GORETTA, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "NICOL, Xavier", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "532892", "isColor": true, "version": 3, "medium": {"id": "ZE002780", "position": "01"}}, {"id": "532891", "comment": "pgm\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB181334", "position": "05"}}, {"id": "532890", "comment": "pgm\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ED024048", "position": "05"}}]}, {"id": "asset-258318", "internalArchiveId": "GE1007258319", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "DIAMOND LEAGUE - PARIS 2010", "publicationDate": "2010-07-16T00:00:00Z", "durationSec": 8733, "genres": ["Retransmissions en direct"], "publicationChannelNames": ["TSR 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-05-04T17:02:07Z", "program": {"href": "/programs/557", "id": "557", "name": "Athl\u00e9tisme"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "JATON, Fabrice", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "PORTOLES, Anne-Marie", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "534427", "comment": "ATHL 1607 DILE PAR\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "ITR / ITR / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZR000545", "position": "01"}}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2010", "maxPublicationDate": "2010", "start": 3900, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer nE4aScTdwIGze1lK8nS688YCEbc9"}]